[{"title": "Fran\u00e7ais, quelles sont vos racines? - Un voyage gustatif", "text": "RESTAURANTS\n* Une winstub comme l\u00e0-bas\nBien s\u00fbr, quand on quittera - \u00e0 regret - cette maison aussi authentique qu'au pays, on n'aura pas le plaisir, le nez en l'air, de s'\u00e9merveiller de la beaut\u00e9 de la cath\u00e9drale strasbourgeoise. On pourra toujours admirer la gare de l'Est, non loin, puisque c'est par l\u00e0 que l'Alsace entre dans Paris. En effet, L'Alsaco est une r\u00e9plique parfaite des winstubs telles qu'on les aime: gaies et gourmandes. Une salle tout en longueur, d\u00e9cor\u00e9e de boiseries sign\u00e9es Edgar Malher, qui est l'auteur des fa\u00e7ades en trompe l'oeil des p\u00e2tisseries Constant, \u00e0 Strasbourg, et Rebert, \u00e0 Wissembourg. Un patron, lui aussi pur haut-rhinois, amateur de vin, de bi\u00e8re et de plaisanteries... D\u00e8s qu'on entre dans ce temple du baeckeoffe, on se sent bien et vite pr\u00eat \u00e0 devenir un habitu\u00e9, comme la plupart des clients qui parlent, rient, et chantent parfois quand le d\u00eener se prolonge. Il faut aimer, mais, dans cette v\u00e9rit\u00e9-l\u00e0, la bonne humeur n'est pas vulgarit\u00e9, m\u00eame si nos voisins de table ont la rondeur heureuse et leurs charmantes convives, le rose aux joues. Quant \u00e0 la cuisine, elle a les qualit\u00e9s - foin des r\u00e9gimes - attendues. Charcuteries, pommes de terre au lard, choucroute paysanne, assiette de munsters vari\u00e9s, tarte flamb\u00e9e... Tout est d\u00e9licieux et copieux, alors que les additions sont sages. Il ne reste plus qu'\u00e0 s'offrir un autre demi bien frais avant de regagner la capitale, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la porte...\nL'Alsaco, 10, rue Condorcet, 75009 Paris, (16-1) 45-26-44-31. Menu \u00e0 78 F (au d\u00e9jeuner), 85 F (le soir), et sp\u00e9cial alsacien \u00e0 168 F. A la carte: 160 F environ.\n* Odette, l'autre Yvonne\nOdette Lefort est l'aimable patronne, semblable \u00e0 Yvonne de Strasbourg, de ce Caf\u00e9 Runtz qui eut un temps du mal \u00e0 trouver son identit\u00e9 mais o\u00f9 l'on a l'illusion parfaite d'avoir quitt\u00e9 Paris. L'atmosph\u00e8re est sympathique, la tarte \u00e0 l'oignon et la choucroute sont bonnes et la bi\u00e8re coule \u00e0 flots.\nCaf\u00e9 Runtz, 16, rue Favart, 75002 Paris, (16-1) 42-96-69-86. A la carte: 200 F.\n* Des brass\u00e9es de brasseries\nFlo, d\u00e9multipli\u00e9; L'Alsace, pour l'apr\u00e8s-cin\u00e9ma sur les Champs-Elys\u00e9es; Lipp, pourtant si parisienne; Bofinger, sans doute l'une des plus belles... Mosa\u00efques, lumi\u00e8res vives, plats rustiques, brouhaha, les brasseries sont devenues des restaurants de f\u00eate typiquement parisiens. Et les d\u00eeneurs tardifs s'y gobergent de cervelas, de choucroute et de munster, en oubliant l'origine. Guy-Pierre Baumann, ma\u00eetre \u00e0 Strasbourg de la superbe Maison Kammerzell, sur la place de la Cath\u00e9drale, est aussi, \u00e0 Paris, l'ambassadeur de la cuisine de son pays, dans son Etage Baumann o\u00f9 il nous sert de belles choucroutes - c'est lui qui nous fit conna\u00eetre celle au poisson - et d'excellentes bi\u00e8res. De l'une \u00e0 l'autre, dans tous les quartiers de la ville, ces paradis de la choucroute - plus ou moins bonne - demeurent des lieux ou le voyageur est convaincu, curieusement, de retrouver Paris.\nFlo, 7, cour des Petites-Ecuries, 75010 Paris, (16-1) 47-70-13-59. 200 F environ. L'Alsace, 39, avenue des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, (16-1) 43-59-44-24. 220 F environ. Lipp, 151, boulevard Saint-Germain, 75006 Paris, (16-1)\n45-48-53-91. 250 F environ. Bofinger,\n5-7, rue de la Bastille, 75004 Paris, (16-1)\n42-72-87-82. 220 F environ. L'Etage Baumann, 15, rue Marbeuf, 75008 Paris,\n(16-1) 47-20-11-11. 220 F environ..\nCERVELAS, CHOUCROUTE ET KOUGELHOPF\nA quelques pas de la gare de l'Est, la maison Schmid est semblable \u00e0 celle qu'on peut conna\u00eetre \u00e0 l'autre bout de la voie de chemin de fer. A Mulhouse, par exemple, d'o\u00f9 viennent les charcuteries vendues ici. Une vaste boutique modernis\u00e9e, claire, propre, \u00e0 la mode d'aujourd'hui, un \u00e9talage ext\u00e9rieur pour le gourmand marcheur et, \u00e0 l'int\u00e9rieur, des foies gras, des cervelas, des boudins de langue, des choucroutes... Comme \u00e0 la Maison d'Alsace o\u00f9 l'on trouve aussi des eaux-de-vie et des vins de l\u00e0-bas, ou aux Produits d'Alsace, ou l'on vend une formidable palette \u00e0 la diable, l'Alsacien d\u00e9racin\u00e9 trouve son bonheur. Et, s'il a encore faim, le p\u00e2tissier Lerch pr\u00e9pare pour lui des pains d'\u00e9pice, des tartes aux fruits et des kougelhopfs \u00e0 tomber.\nSchmid, 76, boulevard de Strasbourg, 75010 Paris,\n(16-1) 46-07-89-74. Maison d'Alsace, 10, rue du Colis\u00e9e, 75008 Paris, (16-1) 45-62-54-85. Produits d'Alsace, 171, rue de la Convention, 75015 Paris, (16-1) 45-33-05-25. Lerch, 4, rue du Cardinal-Lemoine, 75005 Paris, (16-1) 43-26-15-80..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francais-quelles-sont-vos-racines-un-voyage-gustatif_608756.html"}, {"title": "Fran\u00e7ais, quelles sont vos racines? - Turckheim la vineuse", "text": "Blottie derri\u00e8re ses remparts, la cit\u00e9 est tr\u00e8s fi\u00e8re de son patrimoine architectural et de son veilleur de nuit qui chante aux carrefours. Mais, surtout, elle v\u00e9n\u00e8re ce vignoble qui la fait vivre et la prot\u00e8ge du b\u00e9ton.\nLorsque, en 1661, les vignerons de la ville de Turckheim d\u00e9cident de rehausser le clocher de l'\u00e9glise Sainte-Anne, ravag\u00e9 par une tornade, ils n'en font pas seulement \u00able plus beau d'Alsace\u00bb (Hansi). Ils proclament leur fiert\u00e9 de poss\u00e9der un patrimoine urbain qui m\u00e9rite d'\u00eatre montr\u00e9 \u00e0 tout le voisinage. Depuis l'ann\u00e9e 1312, date \u00e0 laquelle la charte sign\u00e9e \u00e0 Pise par l'empereur Henri VII lui octroie le droit d'\u00e9riger des remparts et de devenir une ville, l'orgueil et l'ind\u00e9pendance un peu sourcilleuse de Turckheim ont \u00e9t\u00e9 les plus s\u00fbrs garants de la sauvegarde de ses traditions. Jusqu'au bruit sourd des fant\u00f4mes de la bataille entre les imp\u00e9riaux du Saint Empire romain germanique et les troupes de Turenne qui chahutent chaque ann\u00e9e, en janvier, sur les lieux m\u00eames de la victoire qui ramena l'Alsace dans le giron de la France, en 1675. Jusqu'aux cigognes r\u00e9acclimat\u00e9es dans des voli\u00e8res dont la municipalit\u00e9 assure l'entretien, de fa\u00e7on \u00e0 peupler en permanence le nid de la porte de France, d\u00e9sert\u00e9 dans les ann\u00e9es 1965-1966.\nBlanc cass\u00e9 de bleu, blondes, ocre ou roses, toujours pimpantes, \u00e9talant leur parure en coquettes consomm\u00e9es, les maisons se serrent les coudes \u00e0 l'int\u00e9rieur des remparts, qui leur ont limit\u00e9 l'espace. Soeurs semblables et pourtant diff\u00e9rentes, chacune a sa personnalit\u00e9 sous son chapeau de tuiles queue de castor ou son pignon cr\u00e9nel\u00e9 de style Renaissance. Ne les distinguent que leur d\u00e9coration: galeries \u00e0 balustre orn\u00e9es de g\u00e9raniums, oriels, poutrages de bois, piliers \u00e0 chapiteaux, et la couleur des murs, dont le choix est soumis \u00e0 l'approbation des Monuments historiques. Mais attention! Pour l'\u00e9rudit Roger Ehrsam, archiviste de la ville, l'aspect des rues ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ancienne, car les gens vivaient beaucoup plus les uns sur les autres. \u00abJe dis toujours aux touristes que, si la place de l'H\u00f4tel-de-Ville est si belle, c'est parce qu'on a d\u00e9moli cinq ou six maisons. Le m\u00e8tre de la R\u00e9volution n'a pas toujours eu des effets heureux; la coud\u00e9e, l'aune donnaient une harmonie diff\u00e9rente. Et, si le veilleur de nuit pr\u00e9venait la population contre les dangers d'incendie, c'est bien parce que les habitations \u00e9taient tr\u00e8s serr\u00e9es.\u00bb\nUne curiosit\u00e9 unique en France, ce veilleur de nuit, qui perp\u00e9tue une coutume s\u00e9culaire, chaque soir d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 22 heures, en chantant aux carrefours. L'existence du \u00abNachtw\u00e4chter\u00bb est mentionn\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans le registre des comptes de 1540. Un si\u00e8cle plus tard, ils sont deux \u00e0 \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s par le chef des corporations, pour un salaire de 20 florins par an. M\u00eame le changement de r\u00e9gime, en 1870, fut sans cons\u00e9quence sur la fonction. Tout au plus si le veilleur dut abandonner son r\u00f4le de surveillant de l'or\u00e9e des for\u00eats pour devenir fossoyeur. Aujourd'hui, ils sont trois \u00e0 officier, dont un ouvrier municipal de la famille Jamm, qui a repris le flambeau tenu par les siens depuis quatre-vingt-dix ans, non sans un arr\u00eat pendant la derni\u00e8re guerre mondiale. \u00abLe r\u00e8glement interdit qu'il se produise ailleurs qu'\u00e0 Turckheim\u00bb, souligne le maire adjoint, Bernard Kuentz, qui chasse d'un geste toute id\u00e9e de racolage touristique. \u00abEt nous avons une autre gloire, qui est la premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence au sapin de No\u00ebl, en 1611, ajoute-t-il \u00e0 l'ombre du crucifix qui orne son bureau. Au d\u00e9but du xvie, il n'est encore question que de branches.\u00bb\nClocher, arbre ou veilleur de nuit, si prestigieux soient-ils, ne peuvent rivaliser avec Sa Majest\u00e9 le Vin. \u00abCe qui cimente ici, c'est le vignoble, \u00e9l\u00e9ment de reconnaissance entre nous\u00bb, dit Roger Ehrsam, tandis que l'adjoint Kuentz est animateur \u00e0 la confr\u00e9rie vineuse de Kientzheim. Situ\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de la vall\u00e9e de Munster, le Brand jouit de l'un des climats les plus chauds de la route des vins. Avec ses 341 hectares, qui fournissent annuellement 2 001 315 bouteilles, son prestige assure le rayonnement du tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 vin d'Alsace. Quant aux jeunes vignerons, ils se sont r\u00e9concili\u00e9s avec saint Urbain, protecteur de la vigne, dont ils portent le buste en procession lors de la F\u00eate-Dieu. En 1750, la statue du malheureux avait pris le bouillon dans les eaux de la Fecht, en raison d'une r\u00e9colte catastrophique qui lui avait ali\u00e9n\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9v\u00eaque de B\u00e2le. Une vertu indirecte du Brand est de pr\u00e9server l'entr\u00e9e de la vall\u00e9e de la pression immobili\u00e8re de Colmar, qui n'a pas pu lotir en raison de la protection assur\u00e9e par les POS (plans d'occupation des sols).\nSi le vin est la gloire de Turckheim, l'industrie en a longtemps \u00e9t\u00e9 la richesse. Les moulins install\u00e9s sur le cours d'eau ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s aux xviiie et xixe si\u00e8cles. Mais de nos jours le papier et le textile ont r\u00e9gress\u00e9, portant de 1 600 \u00e0 1 000 les postes de travail. Pour Bernard Kuentz, il faut savoir s'adapter \u00e0 son temps: \u00abEn 1980, l'une des usines de textile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9e sur Colmar et l'Alg\u00e9rie. On ne fait plus de pure laine et le blue-jean a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, seul survit le velours. Quant au papier, la gamme des produits de luxe a connu un d\u00e9clin manifeste.\u00bb Cela n'emp\u00eache pas la municipalit\u00e9 de tout faire pour maintenir l'emploi et les commerces de proximit\u00e9, dont beaucoup sont tenus par des jeunes, de racheter les b\u00e2timents en difficult\u00e9, d'emp\u00eacher que ne se forment des friches industrielles.\nHeureuse cit\u00e9 qui comporte 23 associations soucieuses d'un patrimoine \u00e0 nul autre pareil! Quoi d'\u00e9tonnant si son maire et sa population mettent tout en oeuvre pour garder intacts les t\u00e9moins du pass\u00e9 tant de fois menac\u00e9s ou d\u00e9truits? Lorsqu'on s'est relev\u00e9 de l'\u00e9pisode tragique de la guerre de Trente Ans, que l'on est entr\u00e9 dans la D\u00e9capole en 1354, que l'on a surv\u00e9cu au sac des imp\u00e9riaux mis en fuite par Turenne, r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la tentative d'int\u00e9gration des Allemands apr\u00e8s la d\u00e9faite de 1870, \u00e0 l'annexion de facto en 1940, et que l'on parle encore un dialecte vieux de plus de mille cinq cents ans, il ferait beau voir qu'on laisse p\u00e9n\u00e9trer intra-muros les vandales du xxe si\u00e8cle, serait-ce par celle des trois portes de la ville que l'on surnomme porte des supplices.\nPHOTO:\nTurckheim. Ici, la couleur des murs est soumise \u00e0 l'approbation\ndes Monuments historiques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francais-quelles-sont-vos-racines-turckheim-la-vineuse_608751.html"}, {"title": "Festival d'Avignon - Pasolini avait vu Berlusconi", "text": "Dans \u00abL'Histoire du soldat\u00bb, texte in\u00e9dit et proph\u00e9tique, Pier Paolo caricaturait une Italie politique et culturelle domin\u00e9e par l'Audimat.\nOn savait Pier Paolo Pasolini romancier, po\u00e8te, dramaturge, pol\u00e9miste autant que politique et cin\u00e9aste, bien s\u00fbr. On le d\u00e9couvre aujourd'hui proph\u00e8te. La t\u00e9l\u00e9vision racoleuse, le petit \u00e9cran vraiment tr\u00e8s petit, les cha\u00eenes ench\u00e9rissant sur la vulgarit\u00e9 et la bassesse, il avait pr\u00e9dit leur venue. Cela tient en une trentaine de pages, un sc\u00e9nario \u00e9crit dans les ann\u00e9es 70 et oubli\u00e9 au fond d'un tiroir: \u00abL'Histoire du soldat\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au texte de Ramuz mis en musique par Stravinski et dans lequel un soldat est entra\u00een\u00e9 par un violon aux cordes diaboliques.\nDe soldat et de violon il est aussi question dans le synopsis de Pasolini. Violoneux dou\u00e9, pauvre et heureux de vivre, le permissionnaire Ninetto rentre chez lui en train. Pour s\u00e9duire une jeune fille, il joue du violon. La demoiselle est sourde, mais \u00e9mue par tant d'\u00e9gards. Lorsqu'elle descend du train, il s'aper\u00e7oit qu'elle a chauss\u00e9 ses godillots. Voil\u00e0 le pioupiou sur le quai pour rattraper son soulier. Hors des rails, sa vie va prendre une autre direction, sous la coupe d'un personnage qui lui propose un march\u00e9: il donnera des cours de violon, en \u00e9change de quoi on lui apprendra \u00e0 lire. Commence ainsi un pacte faustien: Ninetto offre son \u00e2me heureuse et g\u00e9n\u00e9reuse \u00e0 un diable pr\u00eat \u00e0 consumer cette candeur magnifique par les feux de la t\u00e9l\u00e9vision.\nDans \u00abL'Histoire du soldat\u00bb, l'identit\u00e9 du d\u00e9mon ne fait pas un pli. Une interview diffus\u00e9e par un mur de t\u00e9l\u00e9viseurs fait entendre: \u00abLe diable est le patron de la t\u00e9l\u00e9vision, le bureaucrate le plus haut plac\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision d'apr\u00e8s ce que je sais, ou alors, s'il existe, un personnage non officiel qui r\u00e8gle, d'une part, les rapports de la grande industrie du Nord et, d'autre part, ceux du Vatican \u00e0 l'aide de la t\u00e9l\u00e9vision et des autres moyens de communication de masse. Si ce personnage existe en chair et en os, c'est bien. S'il n'existe pas, c'est une m\u00e9taphore. Mais \u00e7a fonctionne tout autant.\u00bb\nLorsque la t\u00e9l\u00e9vision s'est gav\u00e9e du visage ang\u00e9lique de Ninetto pour vanter les m\u00e9rites d'une soci\u00e9t\u00e9 d'assurances, sa gloire \u00e9ph\u00e9m\u00e8re s'\u00e9vanouit. Fin du sc\u00e9nario: Ninetto se r\u00e9veille dans un train o\u00f9 il s'\u00e9tait assoupi.\nA l'origine de cette parabole, il y a l'acteur Ninetto Davoli, dont le nom est \u00e0 peine travesti en \u00abDiotavelli\u00bb et qui jouera en Avignon le r\u00f4le \u00e9crit pour lui. Davoli avait pour Pasolini le visage de l'innocence et du bonheur. En 1966, il tourne un premier film sous sa direction, \u00abUccellacci e uccellini\u00bb (\u00abDes oiseaux petits et gros\u00bb), et devient l'un de ses acteurs f\u00e9tiches. En 1970, Ninetto r\u00e9alise un spot publicitaire dirig\u00e9 par Giulio Paradisi, qui pense tenir un sujet et un acteur: l'univers t\u00e9l\u00e9visuel et Davoli. Cette suggestion est reprise au bond par Pasolini. Mais Davoli annonce son mariage, et l'\u00e9crivain se retire dans une tour pour r\u00e9diger un roman: le sc\u00e9nario en reste l\u00e0. C'est lors de la publication de la correspondance de Pasolini que le texte va \u00eatre exhum\u00e9: une lettre de 1973 adress\u00e9e \u00e0 Serge Citti y fait mention. Davoli, travaillant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00abSaint Fran\u00e7ois\u00bb au th\u00e9\u00e2tre de Parme, retrouve le sc\u00e9nario et propose qu'on le monte sur une sc\u00e8ne.\nDevenu \u00abchevalier du travail\u00bb pour avoir \u00abmontr\u00e9 au peuple le chemin de l'ob\u00e9issance dans la joie\u00bb, le brave soldat comprend qu'il a \u00e9t\u00e9 l'instrument de la \u00abtrag\u00e9die de la consommation\u00bb d\u00e9finie par Pasolini comme un \u00abpur et simple cataclysme anthropologique\u00bb. Gare au divertissement de masse! L'Audimat se mesure dans une fosse de d\u00e9jections: plus elle est profonde, plus le succ\u00e8s de l'\u00e9mission est grand. C'est dire que rien n'avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'oeil de Pasolini: ni la vulgarit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision ni son absence d'ambition culturelle. En un mot, il annon\u00e7ait et d\u00e9non\u00e7ait la t\u00e9l\u00e9 Berlusconi.\nL'Histoire du soldat, de Pier Paolo Pasolini, Sergio Citti et Giulio Paradisi, mis en sc\u00e8ne par Giorgio Barberio Corsetti, Gigi Dall'Aglio et Mario Martone. Th\u00e9\u00e2tre municipal, du 12 au 18 juillet, 120 et 140 F.\nPHOTO:\nNinetto Davoli, le soldat, avec Renato Carpentier, le diable, patron de la t\u00e9l\u00e9vision.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/festival-d-avignon-pasolini-avait-vu-berlusconi_608737.html"}, {"title": "Les \"parrains\" de T\u00e9h\u00e9ran", "text": "Le r\u00e9cent coup de filet dans les milieux islamistes en France le confirme: l'Iran soutient et entra\u00eene les extr\u00e9mistes alg\u00e9riens. R\u00e9v\u00e9lations sur une \u00e9trange mission commerciale.\nAu lendemain du spectaculaire coup de filet de la police dans les milieux islamistes activistes en France, qui a conduit \u00e0 65 incarc\u00e9rations, nombre de sp\u00e9cialistes de la lutte antiterroriste osent croire au miracle. Mais s'ils ne cachent pas leur immense satisfaction, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de laxisme et d'humiliations au nom d'une hospitalit\u00e9 l\u00e9gendaire dont ont profit\u00e9 largement les Etats sp\u00e9cialistes de la terreur, une question les obs\u00e8de: \u00abComment va r\u00e9agir l'Iran?\u00bb\nCar l'intervention de la police fran\u00e7aise a confirm\u00e9 l'existence de puissants r\u00e9seaux d'extr\u00e9mistes alg\u00e9riens \u00e0 la solde indirecte de la r\u00e9publique islamique de T\u00e9h\u00e9ran. Leurs membres sont form\u00e9s, financ\u00e9s et arm\u00e9s par les services sp\u00e9ciaux de l'Iran. Pour les sp\u00e9cialistes de la lutte antiterroriste, il ne fait plus de doute d\u00e9sormais - m\u00eame si pour des raisons diplomatiques on feint de l'ignorer - que les services secrets iraniens sont les grands manipulateurs du GIA. C'est au cours de l'ann\u00e9e 1994 que ces derniers ont pris une part pr\u00e9pond\u00e9rante dans la guerre civile alg\u00e9rienne. Depuis un an, en France et en Allemagne, les services sp\u00e9ciaux de la r\u00e9publique islamique se chargent de la s\u00e9lection et de l'entra\u00eenement des commandos terroristes.\nPlus r\u00e9cemment, le 16 janvier dernier, \u00e0 bord d'un vol Air France en provenance des \u00e9mirats, un \u00abhomme d'affaires\u00bb iranien du nom de Bijan Sarhang Pour d\u00e9barque \u00e0 Paris, assist\u00e9 d'un \u00abhaut fonctionnaire\u00bb du minist\u00e8re iranien de la Jeunesse, Sa\u00efd Byriani. Tous deux sont officiellement invit\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d\u00e9sireuse de vendre du mat\u00e9riel sportif \u00e0 la r\u00e9publique islamique. En fait, ces deux hommes appartiendraient, selon les conclusions d'une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par un service de renseignement \u00e9tranger, \u00e0 l'encadrement de la branche \u00abaction\u00bb des services secrets iraniens. Leur mission: donner le coup d'envoi \u00e0 un nouveau type de guerre en Alg\u00e9rie en recourant \u00e0 des op\u00e9rations suicide. Le premier \u00e9missaire se serait illustr\u00e9 au Liban en servant dans l'une des unit\u00e9s de Pasdaran (gardiens de la r\u00e9volution) bas\u00e9es dans la vall\u00e9e de la Bekaa. Le second aurait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme un instructeur en explosifs.\nCens\u00e9s rencontrer plusieurs hommes d'affaires fran\u00e7ais dans le cadre de n\u00e9gociations commerciales, ils se seraient install\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel S\u00e8vres - Saint-Germain. Pris en voiture chaque matin \u00e0 leur h\u00f4tel entre 5 et 6 heures, ils n'y retournaient que tard le soir, apr\u00e8s s'\u00eatre rendus notamment aux si\u00e8ges de l'Association de l'union islamique de France (faubourg Saint-Denis), de l'association culturelle Islam (rue de Tanger) et du centre culturel islamique d'Evry. Etrangement, cet homme d'affaires et ce haut fonctionnaire seraient ensuite partis, en rase campagne, sur les hauts plateaux dr\u00f4mois, en compagnie de quelques jeunes immigr\u00e9s des banlieues lyonnaises... Selon les enqu\u00eateurs, leur mission consistait, en particulier, \u00e0 briefer des commandos terroristes potentiels; \u00e0 avaliser l'implantation de futurs camps d'entra\u00eenement en France; \u00e0 distribuer de l'argent et, enfin, \u00e0 pr\u00e9parer une premi\u00e8re op\u00e9ration terroriste, \u00e0 titre de test. Le 21 janvier, nos deux hommes repartaient, sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9s, pour Vienne. Le 30 janvier, un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e ravageait le centre d'Alger...\nOn se souvient de l'attitude pour le moins \u00e9trange qu'ont eue les responsables des services sp\u00e9ciaux iraniens avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises au moment de l'affaire du d\u00e9tournement de l'Airbus d'Air France sur l'a\u00e9roport de Marseille-Marignane: ils se sont alors targu\u00e9s d'obtenir des assurances de non-agression du GIA contre la France, tout en assurant \u00e0 leurs interlocuteurs que T\u00e9h\u00e9ran n'\u00e9tait \u00e9videmment en rien impliqu\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements alg\u00e9riens. Et pourtant, curieusement, pour un pays qui niait toute implication, des \u00abdiplomates\u00bb iraniens avaient rencontr\u00e9, quelque temps avant le d\u00e9tournement de l'Airbus, d'authentiques diplomates du Quai d'Orsay pour leur demander express\u00e9ment que \u00abla France cesse tout soutien passif au gouvernement alg\u00e9rien, en \u00e9vacuant ses ressortissants et en gelant ses relations \u00e9conomiques\u00bb. Ils exigeaient enfin que Paris entrepr\u00eet une m\u00e9diation aupr\u00e8s du GIA. En contrepartie, ce dernier \u00abne se livrerait pas \u00e0 de grosses op\u00e9rations antifran\u00e7aises\u00bb.\nPHOTO:\nOp\u00e9ration dans les milieux islamistes \u00e0 Paris. L'Iran va-t-il r\u00e9agir?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-parrains-de-teheran_608732.html"}, {"title": "Les clefs de la baisse", "text": "Comment convaincre la Banque de France et les march\u00e9s financiers de r\u00e9duire le prix de l'argent\" Pour y parvenir, le gouvernement doit leur donner des gages en r\u00e9duisant les d\u00e9ficits publics.\nPour que sa politique \u00e9conomique r\u00e9ussisse, Alain Jupp\u00e9 a besoin que les taux d'int\u00e9r\u00eat baissent. Quand l'argent est moins cher, les m\u00e9nages s'endettent pour se loger, les entreprises pour investir. L'activit\u00e9 augmente, le ch\u00f4mage recule. Mais le gouvernement, pas plus celui-ci que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, ne peut agir directement: la formation des taux d'int\u00e9r\u00eat lui \u00e9chappe. Elle d\u00e9pend de la Banque de France pour les taux \u00e0 court terme, des march\u00e9s financiers pour les taux \u00e0 long terme. Cela dit, le pouvoir politique n'est pas sans moyens. Les d\u00e9cisions qu'il prend en mati\u00e8re budg\u00e9taire, fiscale, salariale influencent ceux qui d\u00e9cident des taux. Un rel\u00e2chement dans ces domaines est sanctionn\u00e9. Une plus grande rigueur, salu\u00e9e. C'est donc une partie tr\u00e8s subtile qui se livre actuellement entre ces diff\u00e9rents protagonistes.\nAvec la Banque de France, d'abord. Elle est ind\u00e9pendante depuis le d\u00e9but de 1994. C'est elle qui d\u00e9termine le niveau des taux \u00e0 court terme (moins d'un an), en pr\u00eatant de l'argent aux banques, qui, elles-m\u00eames, accordent des cr\u00e9dits \u00e0 leurs clients. La Banque de France se sert des taux d'int\u00e9r\u00eat comme d'une arme pour prot\u00e9ger la monnaie de l'inflation (si celle-ci menace, on augmente le loyer de l'argent pour freiner l'activit\u00e9); et pour garantir la parit\u00e9 avec les devises du Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en. Le rapport avec le mark est, bien s\u00fbr, essentiel. D\u00e8s qu'il se d\u00e9grade, la banque centrale augmente ses taux afin de rendre les placements en francs plus attirants. Ce fut le cas en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Alors, les taux \u00e0 trois mois sont mont\u00e9s \u00e0 plus de 8%. Depuis, ils ont baiss\u00e9 (6,78% le 30 juin), mais restent \u00e0 un niveau bien trop \u00e9lev\u00e9, notamment par rapport \u00e0 l'Allemagne (4,47%).\nLes march\u00e9s de capitaux, eux, dictent les taux de l'argent \u00e0 moyen et long terme. A chaque instant, dans les salles de march\u00e9 des banques, on cote le prix que devront payer les Etats ou les entreprises pour s'endetter. Crit\u00e8re essentiel: les emprunteurs sont-ils capables de rembourser? Plus un Etat augmente ses d\u00e9ficits, plus les prix montent!\nDans la pratique, il existe des interf\u00e9rences entre taux courts et taux longs. Jean-Claude Trichet, gouverneur de la Banque de France (interview au \u00abMonde\u00bb du 4 juillet 1995), vient d'en rappeler une. si les d\u00e9ficits sont vraiment r\u00e9duits, les taux \u00e0 long terme se d\u00e9tendront. Et la Banque de France, forte de ce signal de confiance internationale, pourra diminuer ses propres taux.\nAinsi, le mouvement de \u00abbaisse ordonn\u00e9e\u00bb, annonc\u00e9 par le gouverneur, n'en sera que plus rapide. A priori, ces d\u00e9clarations sont plut\u00f4t agr\u00e9ables pour Matignon, qui commen\u00e7ait \u00e0 s'impatienter des prudences de Trichet. Mais ce dernier, parfaitement dans son r\u00f4le, rappelle dans la m\u00eame interview qu'il se montrera vigilant sur l'inflation (la hausse de la TVA de 2 points ne risque-t-elle pas de la ranimer?) et sur le rythme de r\u00e9duction des d\u00e9penses, qu'il juge encore insuffisant. Faites votre travail et je ferai le mien, dit en substance Jean-Claude Trichet.\nCe message est doublement int\u00e9ressant. Il montre comment fonctionne \u00abin vivo\u00bb l'ind\u00e9pendance de la Banque de France: elle n'exclut pas que le gouvernement \u00abparle\u00bb au patron de cette institution, ni que celui-ci lui r\u00e9ponde. Mais, surtout, l'interview de Trichet amorce - sauf catastrophe - une p\u00e9riode de baisse des taux courts. La situation actuelle est un v\u00e9ritable non-sens, comme le souligne Philippe Chalmin, conseiller \u00e9conomique de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'assurance-cr\u00e9dit: \u00abA pr\u00e9sent, on est aussi bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 si l'on place son argent \u00e0 court terme que si on l'immobilise \u00e0 long terme; cela d\u00e9courage les investissements.\u00bb Cette situation p\u00e9nalise les entreprises. \u00abSi nous avions les taux allemands, nous aurions aujourd'hui 50 milliards de francs de plus dans les comptes des entreprises\u00bb, a calcul\u00e9 Alain Madelin, le ministre de l'Economie. Mais cette baisse des charges patronales se ferait au d\u00e9triment de l'ensemble des m\u00e9nages! Globalement, ils d\u00e9tiennent plus de cr\u00e9ances (notamment des sicav mon\u00e9taires) que de dettes: quand les taux courts reculent, la r\u00e9mun\u00e9ration de ces sicav s'en trouve atteinte. Pourtant, si cette redistribution permet de soulager des entreprises en difficult\u00e9 ou de cr\u00e9er des emplois, qui s'en plaindra?\nINFOGRAPHIE\nQUI FIXE LE TAUX DES CR\u00c9DITS", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-clefs-de-la-baisse_608725.html"}, {"title": "Fran\u00e7ois Mitterrand parle", "text": "Pour la premi\u00e8re fois depuis son d\u00e9part de l'Elys\u00e9e, Fran\u00e7ois Mitterrand s'exprime. Et il raconte sa nouvelle vie, son d\u00e9tachement, ses \u00e9motions \u00e0 Christine Ockrent.\nPr\u00e8s de l'Ecole militaire, \u00e0 Paris, un immeuble au luxe un peu ostentatoire, comme les aiment les m\u00e9decins qui ont r\u00e9ussi. L'appartement est encore en vrac: une odeur tenace de peinture fra\u00eeche, des cartons dans le couloir de l'entr\u00e9e, un vilain buste par terre, le sien, bien s\u00fbr. Dans la pi\u00e8ce attenante, un grand coffre-fort; trois collaborateurs au sourire entendu feuillettent les derniers ouvrages qui lui sont consacr\u00e9s. Le bureau d'angle n'est vraiment pas grand, avec sa table de cuir bleu venue de l'Elys\u00e9e, et une biblioth\u00e8que de verre maigrement fournie. Sur la table, un stylo et des objets h\u00e9t\u00e9roclites qui valent sans doute par le sentiment. Ce sont bien les seules touches personnelles.\nLe pr\u00e9sident entre. Para\u00eet-il plus petit? La d\u00e9marche est assur\u00e9e, le regard plus enjou\u00e9 et le teint moins parchemin\u00e9 que sur les derni\u00e8res photographies, \u00e0 Solutr\u00e9. Un mois apr\u00e8s son d\u00e9part de l'Elys\u00e9e, Fran\u00e7ois Mitterrand a accept\u00e9 de recevoir L'Express. Sur l'insistance d'Odile Jacob, qui a publi\u00e9 avec le succ\u00e8s que l'on sait \u00abM\u00e9moire \u00e0 deux voix\u00bb, son dernier ouvrage d'entretiens avec Elie Wiesel, il veut bien reprendre la parole. Il s'est donn\u00e9 pour r\u00e8gle de ne plus jamais parler de politique - publiquement, s'entend. Malgr\u00e9 lui, malgr\u00e9 nous, la voil\u00e0 pourtant qui s'instille, s'installe, s'insinue dans la conversation. C'est s\u00fbr, il n'aime qu'elle. Dans l'\u00e9change, quand on se souvient des exercices \u00e9lys\u00e9ens, on per\u00e7oit plus de bonhomie, ou plut\u00f4t davantage d'indiff\u00e9rence. La maladie a adouci le brun du regard. L'ironie est moins mordante, mais le go\u00fbt de la pique est intact. Seule l'\u00e9vocation de l'affaire Bousquet l'irritera visiblement, les mains se crisperont. Il r\u00e9p\u00e9tera la phrase: \u00e0 l'entendre, il n'y a pas d'affaire Bousquet. Pour le reste... On ressent, non sans \u00e9motion, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d'un vieil homme qui ruse avec la maladie, savourant la vie, mesurant ses efforts: quarante minutes de promenade par jour, vingt minutes pour aller, vingt minutes pour revenir, des itin\u00e9raires calcul\u00e9s en cons\u00e9quence. Plus grand-chose ne l'atteint, mais il s'int\u00e9resse. A l'issue de l'entretien, dans l'entr\u00e9e, il remarque sur le t\u00e9l\u00e9viseur l'image d'un homme nouvellement promu \u00e0 la t\u00eate d'un groupe parlementaire. Tout \u00e0 coup, il s'arr\u00eate. \u00abQui est-ce, celui-l\u00e0? Un nouveau?\u00bb Le pr\u00e9sident ne fait plus de politique, mais la politique le tient encore.\nL'EXPRESS: Comment vivez-vous aujourd'hui?\nFRAN\u00c7OIS MITTERRAND: Paisiblement. Je suis contraint d'observer une certaine discipline en fonction des soins que m'impose la maladie, ce qui me prend pas mal de temps. Sinon je lis, je vois mes amis et je me prom\u00e8ne en attendant un stade de convalescence sup\u00e9rieur.\n- Et vous \u00e9prouvez du plaisir dans cette vie-l\u00e0?\n- Je n'ai pas \u00e9prouv\u00e9 de d\u00e9plaisir \u00e0 quitter l'Elys\u00e9e. La charge \u00e9tait lourde et ma r\u00e9sistance a diminu\u00e9. J'\u00e9tais plut\u00f4t soulag\u00e9. J'avais tenu \u00e0 faire tout ce que j'avais \u00e0 faire jusqu'au jour de mon d\u00e9part fix\u00e9 par la loi, et j'aspirais \u00e0 ce jour. Donc je n'ai connu aucune difficult\u00e9 d'ordre psychologique.\n- Qu'avez-vous red\u00e9couvert?\n- D'abord le go\u00fbt de la promenade dans Paris. Je respire avec joie ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9. Je regarde les couleurs du ciel. Tout, ou presque, m'int\u00e9resse. Je suis tout \u00e0 fait libre.\n- Comment les gens r\u00e9agissent-ils quand ils vous voient?\n- Ils sont tr\u00e8s aimables, souvent chaleureux. Je n'ai pas rencontr\u00e9 une seule fois un passant d\u00e9sagr\u00e9able. Il en est certainement qui ne m'aiment pas, mais ils n'expriment aucune hostilit\u00e9. Il est vrai que cela n'aurait plus beaucoup de sens.\n- De vos activit\u00e9s ant\u00e9rieures, que vous manque-t-il le plus?\n- J'ai \u00e9t\u00e9 quatorze ans pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup demander aux Fran\u00e7ais. Il para\u00eetrait saugrenu de regretter de ne pas avoir eu quatorze ans plus un jour. Mes activit\u00e9s me passionnaient. Je m'y consacrais enti\u00e8rement. C'est la loi, la bonne loi de la d\u00e9mocratie.\n- Que lisez-vous ces temps-ci?\n- Je viens de terminer le livre de Pierre Grimal \u00abLe Proc\u00e8s N\u00e9ron\u00bb, qui m'a remis en go\u00fbt de l'Empire romain, et j'ai embray\u00e9 aussit\u00f4t sur \u00abL'Histoire g\u00e9n\u00e9rale de l'Empire romain\u00bb, de Paul Petit, et sur les sept gros volumes de l' \u00abHistoire des Romains\u00bb d'un auteur que vous trouverez peut-\u00eatre vieillot, Victor Duruy.\n- Pas de roman?\n- Pas pour l'instant. Mais c'est pour bient\u00f4t.\n- Et les journaux?\n- Je re\u00e7ois les journaux du matin. Je me tiens au courant.\n- Toujours autant d'int\u00e9r\u00eat pour la politique?\n- Oui, mais pas seulement. Rien n'est n\u00e9gligeable dans un journal. Et puis j'ai recommenc\u00e9 depuis trois semaines \u00e0 \u00e9crire. J'ai eu des difficult\u00e9s \u00e0 m'y mettre.\n- Vous travaillez \u00e0 quoi?\n- J'avais pris des notes, alors je les relis pour en faire quelque chose de coh\u00e9rent.\n- Avec quelle id\u00e9e? quel projet?\n- Quelques grands sujets. Je vous les pr\u00e9ciserai plus tard. Mais je n'\u00e9cris pas mes M\u00e9moires.\n- Dans le livre que vous avez publi\u00e9 r\u00e9cemment avec Elie Wiesel, beaucoup ont vu le souci de fignoler votre autoportrait.\n- \u00abBeaucoup\u00bb? Je n'ai pas besoin d'autoportrait! Ce livre a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit sans id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue. Nous avions commenc\u00e9 nos entretiens, Elie Wiesel et moi, il y a plusieurs ann\u00e9es. Mais Wiesel habite New York, moi Paris. Ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s commode. Puis j'ai eu des ennuis de sant\u00e9. J'avais presque abandonn\u00e9. Odile Jacob, dont vous connaissez la pers\u00e9v\u00e9rance et la qualit\u00e9 du travail, m'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 reprendre nos \u00e9changes. Sans doute y ai-je mis beaucoup de moi-m\u00eame et cela peut conduire \u00e0 l'impression dont vous me parlez: esquisse d'autoportrait. Mais telle n'\u00e9tait pas mon intention.\n- Donc vous n'y reconnaissez aucun soup\u00e7on de complaisance...\n- Je ne crois pas. D'ailleurs je ne parle pas tellement de moi.\n- Vous ne faites que \u00e7a!\n- Non. Peut-\u00eatre n'avez-vous pas encore lu ce livre. Il s'agit de r\u00e9flexions en r\u00e9ponse aux questions que me pose Elie Wiesel. Quelques-unes sont autobiographiques, surtout sur mon enfance: Wiesel m'y incitait. Mais je ne pense pas qu'il y ait eu volont\u00e9 d'autoportrait. S'il s'en dessine un \u00e0 travers ces pages, c'est que le sujet s'y pr\u00eatait.\n- Dans ce livre comme dans vos tout derniers discours publics, \u00e0 Berlin et \u00e0 Moscou, vous ne cessez de donner une le\u00e7on d'histoire. Votre version de l'histoire?\n- Je ne donne pas de le\u00e7ons. Je r\u00e9fl\u00e9chis sur ce que j'ai v\u00e9cu. Quant aux discours de Berlin et de Moscou, vous remarquerez que le calendrier a \u00e9t\u00e9 extraordinairement ironique, puisque mon successeur, d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu, n'\u00e9tait pas en fonction au moment des comm\u00e9morations de la victoire de 1945. J'\u00e9tais encore pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais je ne l'\u00e9tais plus tout \u00e0 fait non plus. Une situation un peu \u00e9trange... En tout cas, cela m'a donn\u00e9 l'occasion d'\u00e9mettre quelques consid\u00e9rations sur l'histoire de ce demi-si\u00e8cle.\n- Votre intention \u00e9tait-elle d'insister sur les ambigu\u00eft\u00e9s de l'histoire ou d'aller, dans un dernier acc\u00e8s d'antigaullisme, contre la version convenue?\n- Je ne comprends pas ce que vous voulez dire. L'antigaullisme, je m'en fiche.\n- Et l'histoire sanctifi\u00e9e, l'histoire convenue?\n- Je ne reconnais pas de pens\u00e9e unique en histoire, pas plus qu'ailleurs. Je me suis rendu \u00e0 Berlin sur l'insistance de Helmut Kohl. Je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s bien physiquement. Je n'ai pas \u00e9crit mon discours, juste quelques phrases, des notes, des mots trac\u00e9s en d\u00e9sordre.\n- Mais ces propos sur le peuple allemand?\n- Eh bien?\n- Sur le peuple allemand, son courage, quel que f\u00fbt l'uniforme, y compris l'uniforme SS.\n- Je n'ai pas parl\u00e9 des SS.\n- Justement.\n- Que signifie ce \u00abjustement\u00bb? J'ai dit que ces soldats servaient une mauvaise cause. J'ai combattu dans cette guerre et je n'appr\u00e9cie pas les le\u00e7ons que tant de gens qui ne l'ont pas v\u00e9cue distribuent \u00e0 profusion. Le sort de l'Allemagne m'int\u00e9resse. Apr\u00e8s la derni\u00e8re guerre mondiale, deux g\u00e9n\u00e9rations ont accompli un effort consid\u00e9rable pour la r\u00e9conciliation franco-allemande, pour b\u00e2tir et structurer l'Europe. Voil\u00e0 quand m\u00eame une grande id\u00e9e! Mais on ne peut emp\u00eacher que les vieux combats troublent encore les esprits, entretiennent des rancoeurs et m\u00eame parfois des haines.\n- D'autant qu'au-del\u00e0 de ces combats il y eut la solution finale.\n- Une abomination.\n- C'est notre histoire commune et l'histoire de l'Europe.\n- Oui, le nazisme a ajout\u00e9 \u00e0 la comp\u00e9tition ancienne entre nos peuples un contenu \u00e9pouvantable, la n\u00e9gation de quelques-unes de nos valeurs humaines les plus essentielles.\n- Vous comprenez donc que ce discours de Berlin ait pu choquer, apr\u00e8s les reproches d\u00e9clench\u00e9s par l'affaire Bousquet, et qu'il y ait eu de nouveau des interrogations?\n- Non, je n'ai pas du tout compris. Je ne retire pas un mot de ce discours. J'ai trouv\u00e9 ces interrogations imb\u00e9ciles et absolument infond\u00e9es. J'en ai dit beaucoup moins que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle - et il avait eu raison de le faire - lorsqu'il s'est adress\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles militaires allemandes, en leur affirmant \u00e0 l'\u00e9poque qu'ils devaient reb\u00e2tir leur patrie. Moi, j'ai affirm\u00e9 que pour une mauvaise cause les soldats allemands sont morts avec courage, peut-\u00eatre tout simplement parce qu'ils aimaient leur patrie. Ce blasph\u00e8me, je pourrais tr\u00e8s bien le r\u00e9p\u00e9ter demain matin sans le moindre remords.\n- Vous avez d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Pivot, au sujet de l'affaire Bousquet, que ceux qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 convaincus par vos propos n'\u00e9taient plus vos amis.\n- Ceux qui ont exprim\u00e9 des doutes, non, ceux-l\u00e0 n'\u00e9taient pas mes amis. Que veut dire cette insinuation? Que j'aurais eu la moindre complaisance pour le crime du Vel' d'Hiv'? C'est faux, insens\u00e9, infamant. Je suis tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re pour ceux qui l'ont laiss\u00e9 entendre. Ce doute, toute ma vie le contredit.\n- Dans ce livre vous parlez de votre timidit\u00e9.\n- Oui.\n- Comment s'exprime-t-elle?\n- Eh bien, pr\u00e9cis\u00e9ment, elle ne s'exprimait pas! J'\u00e9tais incapable jusqu'\u00e0 mon retour de captivit\u00e9, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s avoir connu la guerre, incapable de parler correctement en public.\n- Pourtant, jeune, vous d\u00e9clamiez dans les bosquets...\n- Oui, tout seul, devant un public imaginaire.\n- Et, aujourd'hui, o\u00f9 s'exprime-t-elle encore?\n- Avant toute d\u00e9claration publique, jusqu'\u00e0 ces derniers temps, j'ai toujours eu quelques minutes d'appr\u00e9hension, une difficult\u00e9 de communication. La volont\u00e9 de convaincre et, disons, une certaine habitude professionnelle m'ont aid\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser ma nature.\n- Deux mots sur ces habitudes professionnelles, comme vous dites, quatorze ans \u00e0 l'Elys\u00e9e, quatorze ans de pompe r\u00e9publicaine, et un style qu'on vous a reproch\u00e9, un style bien monarchique.\n- Evitez de reprendre \u00e0 votre compte ce bobard cent fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9!\n- On souligne volontiers, en comparaison, le style de votre successeur, plus simple, plus direct.\n- Qui est-ce \u00abon\u00bb? C'est vrai que Jacques Chirac et moi nous n'avons pas le m\u00eame temp\u00e9rament. Mais j'ai scrupuleusement respect\u00e9 la loi r\u00e9publicaine et j'ai toujours men\u00e9 le m\u00eame mode de vie, \u00e0 l'Elys\u00e9e ou en dehors de l'Elys\u00e9e.\n- Et dans vos rapports avec autrui, cette mani\u00e8re d'intimider les autres?\n- On me le dit. C'est possible. Je ne sais pas. Mon p\u00e8re \u00e9tait comme \u00e7a, il nous intimidait beaucoup, nous, ses enfants. Il \u00e9tait plus silencieux que moi. Mais enfin, cette histoire de monarchie, \u00e7a me fait rire.\n- Dans ce livre, vous ne parlez jamais des femmes, sauf de votre grand-m\u00e8re et de votre m\u00e8re. Pourquoi?\n- Wiesel ne m'a pas pos\u00e9 de questions l\u00e0-dessus, sans doute.\n- Qui est Lucie, \u00e0 qui le livre est d\u00e9di\u00e9?\n- Lucia.\n- Lucia, pardon.\n- Ah! \u00e7a, \u00e7a me regarde.\n- Et pas vos lecteurs?\n- \u00c7a m'a amus\u00e9 de mettre ce nom.\n- C'est une anagramme, un pseudonyme?\n- Devinez. Si je ne me trompe, la fille de James Joyce, qui se trouvait dans le m\u00eame asile qu'Antonin Artaud, s'appelle Lucia. Voil\u00e0 un petit fil... J'ai beaucoup d'admiration pour Joyce et pour Antonin Artaud, deux des auteurs majeurs, \u00e0 mes yeux.\n- Dans ce livre toujours, vous parlez peu de la mort et pourtant on la sent pr\u00e9sente. Feriez-vous v\u00f4tre ce propos de Cioran, qui vient de mourir: \u00abPour moi l'obsession de la mort n'a rien \u00e0 voir avec la peur de la mort\u00bb?\n- Je serais tout \u00e0 fait d'accord avec lui. La peur de la mort ne veut pas dire grand-chose. Il faut avoir l'humilit\u00e9 de savoir que nous sommes en tr\u00e8s nombreuse compagnie et que c'est la seule perspective assur\u00e9e pour chacun d'entre nous.\n- Vous l'avez vue de plus pr\u00e8s et vous la combattez de plus pr\u00e8s, ces temps-ci.\n- Je ne suis pas habit\u00e9 par la peur, mais plut\u00f4t par l'immense interrogation que la mort repr\u00e9sente. Est-ce que c'est le n\u00e9ant? C'est possible. Si ce n'est pas le n\u00e9ant, alors quelle folle aventure: il n'y aura jamais de r\u00e9ponse. L'\u00e9bauche d'un comportement \u00e0 tenir face \u00e0 ce myst\u00e8re, je la trouve surtout chez les sto\u00efciens. Le sto\u00efcien ne r\u00e9agit pas par peur de la mort. Cioran s'exprime comme un sto\u00efcien.\n- Est-ce que le combat contre la maladie est un combat contre la mort, ou est-ce tout autre chose?\n- Un combat pour la vie, tout simplement. Je sais le prix de la vie; respirer, voir, marcher, aimer, rencontrer mes contemporains cr\u00e9ateurs d'id\u00e9es et de beaut\u00e9, c'est passionnant. Seulement j'ai une maladie qui tue souvent, et j'aurai 79 ans \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, en octobre. Des conditions qui ne m'incitent pas \u00e0 un tr\u00e8s grand optimisme. Je suis contraint de vivre dans ce voisinage. Je n'en suis pas obs\u00e9d\u00e9, je n'y pense pas tout le temps, mais je sais que l'\u00e9ch\u00e9ance est l\u00e0, que l'on attend depuis l'enfance, que l'on oublie un peu en cours de route. J'ai abord\u00e9 la derni\u00e8re phase de ma vie. Je ne veux pas g\u00e2cher le temps qui me reste, les mois, ou les ann\u00e9es.\n- C'est-\u00e0-dire?\n- Eh bien, penser, r\u00e9fl\u00e9chir, choisir les compagnons de cette derni\u00e8re phase, c'est-\u00e0-dire mes amis. Avoir les conversations qui m'int\u00e9ressent, \u00e9crire et aller voir ou revoir les beaut\u00e9s du monde.\n- Par exemple?\n- Je voudrais retourner en Gr\u00e8ce, en Asie Mineure, je voudrais retourner au Proche-Orient, Syrie, Isra\u00ebl, Jordanie, revisiter l'Egypte, l\u00e0 o\u00f9 sont n\u00e9es quelques-unes des plus grandes civilisations. Et je n'oublie pas l'\u00e9ternelle, l'admirable Italie.\n- Toute votre vie a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la politique. Elle fut votre m\u00e9tier et votre passion.\n- Mon m\u00e9tier, pas exactement.\n- Oh si! Trente-cinq ans de vie parlementaire...\n- ... et quatorze ans d'activit\u00e9s pr\u00e9sidentielles.\n- Mais c'est votre m\u00e9tier.\n- Appelez-le comme vous voulez.\n- Non? Quel est le mot que vous emploieriez?\n- Moi, je ne l'emploierais pas. Je suis rest\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle dans la vie politique parce que les Nivernais d'abord et les Fran\u00e7ais ensuite en ont ainsi d\u00e9cid\u00e9 en m'\u00e9lisant.\n- C'est un beau mot.\n- M\u00e9tier, c'est un tr\u00e8s beau mot, mais je devine ce qu'il contient de p\u00e9joratif quand on l'emploie dans le domaine politique. Moi, je n'ai pas v\u00e9cu de la politique. J'ai \u00e9t\u00e9 pendant un temps avocat, je dois dire que c'\u00e9tait facile pour moi. J'ai \u00e9crit quelques livres, quatorze ou quinze, dont quatre ou cinq ont eu un abondant tirage. J'ai v\u00e9cu de mon travail. Y compris en politique. Certes, \u00e0 l'Elys\u00e9e, j'\u00e9tais comme un fonctionnaire, nourri et log\u00e9: je n'avais pas \u00e0 me plaindre.\n- On peut dire sans forcer que la politique vous a occup\u00e9.\n- Oui, oui, c'est certain. Beaucoup, mais pas uniquement.\n- Quel regard portez-vous sur la politique aujourd'hui?\n- Un regard int\u00e9ress\u00e9. Je ne suis pas de ceux qui disent \u00abde mon temps\u00bb. Je consid\u00e8re qu'il y a autant de talents et autant de possibilit\u00e9s aujourd'hui qu'hier, qu'avant-hier, qu'avant moi. Je pense que la France a la chance de disposer de ressources consid\u00e9rables en hommes, en intelligence, en culture. Je ne suis pas inquiet du tout. La politique m'attire toujours. Mais je n'en ferai plus.\n- Vous continuez d'en suivre les soubresauts?\n- En quittant l'Elys\u00e9e le 17 mai, j'ai mis un point final \u00e0 toute activit\u00e9 politique r\u00e9elle et \u00e0 tout mandat. J'ai regard\u00e9 les r\u00e9sultats des \u00e9lections municipales, en me r\u00e9jouissant du succ\u00e8s d'un tel, en d\u00e9plorant un \u00e9chec ici ou l\u00e0, en appr\u00e9ciant la qualit\u00e9 de mes amis ou de mes adversaires selon les degr\u00e9s de leur r\u00e9ussite. Je connaissais bien la carte de France. Enfin, \u00e7a m'int\u00e9resse.\n- Dans ce contexte, comment interpr\u00e9tez-vous l'installation du Front national?\n- Le Front national est une d\u00e9rive dangereuse de la droite quand elle ob\u00e9it \u00e0 ses tendances extr\u00e9mistes. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois et ce n'est pas particulier \u00e0 ce parti. Il faut conna\u00eetre notre histoire. Barr\u00e8s a \u00e9crit \u00e0 propos de l'affaire Dreyfus bien des choses qui scandaliseraient autant aujourd'hui que certains propos de Le Pen.\n- Le Front national acc\u00e8de maintenant \u00e0 la gestion des villes. Cela vous para\u00eet l\u00e9gitime? Normal?\n- C'est l\u00e9gitime puisque le peuple l'a choisi.\n- Dangereux?\n- Dangereux s\u00fbrement, oui. L\u00e9gitime, oui. On s'adresse aux Fran\u00e7ais, les Fran\u00e7ais r\u00e9pondent comme ils veulent.\n- Et \u00e0 ceux qui vous accusent d'une certaine mani\u00e8re d'avoir ressuscit\u00e9 cette frange extr\u00e9miste avec la proportionnelle?\n- Cela fait partie des fantaisies calomnieuses que j'ai tellement entendues.\n- C'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque une mani\u00e8re de diviser ou d'affaiblir la droite classique.\n- La proportionnelle est un mode de scrutin parfaitement d\u00e9mocratique, qui fait partie du programme socialiste depuis l'origine, du programme sur lequel j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 1981. Il ne faut quand m\u00eame pas raconter n'importe quoi! Certes, en 1986, cela permit aussi de sauvegarder les chances du Parti socialiste. Je vous rappelle qu'en 1986, malgr\u00e9 un \u00e9chec \u00e9lectoral, le Parti socialiste a eu 215 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la proportionnelle. C'\u00e9tait un succ\u00e8s remarquable. Et d\u00e9mocratiquement r\u00e9gulier.\n- Ne paie-t-on pas d'un co\u00fbt excessif cette victoire passag\u00e8re? Les repr\u00e9sentants du Front sont l\u00e9gitim\u00e9s.\n- Encore vos a priori. Le Front national n'existe pas par la proportionnelle. D'ailleurs cette loi a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e peu apr\u00e8s. Les repr\u00e9sentants du Front national qui viennent d'\u00eatre \u00e9lus aux municipales l'ont \u00e9t\u00e9 avec un mode de scrutin essentiellement majoritaire.\n- Si ces nouveaux \u00e9lus - qui vont g\u00e9rer des villes - contournent les lois de la R\u00e9publique, faut-il les interdire?\n- Mais quiconque contourne les lois de la R\u00e9publique doit \u00eatre sanctionn\u00e9!\n- Vous dites dans votre livre que vous avez limit\u00e9 volontairement votre propre pouvoir pendant vos ann\u00e9es \u00e0 l'Elys\u00e9e. Vous pensiez \u00e0 quoi?\n- Parmi les premi\u00e8res lois importantes que j'ai fait voter sous le gouvernement Mauroy figurait la d\u00e9centralisation. Les lois de d\u00e9centralisation donnent un pouvoir tr\u00e8s important aux r\u00e9gions et aux d\u00e9partements. On a pu v\u00e9rifier qu'il s'agissait bien de contre-pouvoirs puisque toutes les r\u00e9gions sauf une ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es ensuite par la droite.\n- Et quand vous avez interdit les essais nucl\u00e9aires, est-ce que c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de freiner votre pouvoir?\n- La d\u00e9cision en cette mati\u00e8re d\u00e9pend en effet du chef de l'Etat. Mais je n'avais pas l'intention d'en user en lan\u00e7ant des bombes un peu partout! J'ai d\u00e9cid\u00e9 l'arr\u00eat des essais nucl\u00e9aires apr\u00e8s avoir \u00e9crit \u00e0 Bush, Eltsine et Major, pour qu'ils en fassent autant. J'ai \u00e9t\u00e9 presque \u00e9tonn\u00e9 de leur r\u00e9ponse favorable. J'ai examin\u00e9 ce dossier \u00e0 fond. Je r\u00e9p\u00e8te qu'il \u00e9tait temps de mettre un terme \u00e0 la course aux armements nucl\u00e9aires.\n- Vous le pensez toujours?\n- Oui, absolument.\n- Vous dites dans votre livre que \u00able pouvoir repose sur une esp\u00e9rance qu'il incarne et qui peut, elle, \u00eatre illusoire\u00bb.\n- Oui, le pouvoir vous est confi\u00e9 par le peuple. Le peuple ne vous suivra que si vous y incarnez une esp\u00e9rance. Il y a des temps morts ou des vents calmes. Pour un navigateur \u00e0 voile, pas de vent, c'est dur. En politique, on rencontre aussi ce temps-l\u00e0. Cela devient alors une gageure que d'arriver \u00e0 remuer l'opinion pour l'entra\u00eener vers ce en quoi l'on croit. J'ai connu ces deux types de p\u00e9riode. C'est vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne extraordinaire que la communion qui s'\u00e9tablit entre une force politique, un homme politique et un peuple. Ces mouvements restent difficiles \u00e0 pr\u00e9voir, surtout lorsqu'on repr\u00e9sente la gauche, parce que la gauche a toujours \u00e9t\u00e9 minoritaire en France.\n- Et cette communion, on sent quand elle se d\u00e9fait?\n- Oui, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on a beau tenter de se raccrocher, c'est comme des ongles sur un mur lisse, il n'y a rien \u00e0 faire.\n- A quel moment vous \u00eates-vous senti glisser?\n- A plusieurs reprises. Quand \u00e7a allait mal, je le sentais tr\u00e8s bien et quand \u00e7a allait bien, \u00e7a d\u00e9passait toujours ce qu'on en attendait. C'est pourquoi je r\u00e9p\u00e9tais souvent que dans l'unit\u00e9, comme je l'avais pratiqu\u00e9e avec l'Union de la gauche, les math\u00e9matiques sont bouscul\u00e9es: 2 et 2 font 5. Quand on est divis\u00e9, 2 et 2 font 3. On n'y peut rien. Regardez ce qui s'est produit pour M. Balladur. Il n'y a pas si longtemps, tout le monde croyait qu'il allait \u00eatre \u00e9lu tr\u00e8s facilement, moi le premier. Puis, d'un coup, j'ai vu changer l'\u00e9tat d'esprit des Fran\u00e7ais, et avec quelle rapidit\u00e9! Il s'est courageusement battu, il a essay\u00e9 de se raccrocher aux saillies du mur, il a failli y arriver. En vain.\n- Et a contrario cette communion au b\u00e9n\u00e9fice de votre successeur, vous l'avez sentie se cristalliser?\n- Non, il n'y a pas eu de cristallisation. La r\u00e9partition des suffrages au premier tour montrait que Jospin \u00e9tait en t\u00eate avec moins de 24%, il n'y avait pas de grands courants, m\u00eame si c'\u00e9tait un beau succ\u00e8s pour le candidat socialiste.\n- Vous l'avez v\u00e9cu vous-m\u00eame: cette communion peut s'installer apr\u00e8s une \u00e9lection.\n- Oui, s\u00fbrement.\n- Donc, vous ne l'excluez pas pour votre successeur.\n- Non, pas du tout. C'est tout \u00e0 fait possible. Rien n'est fig\u00e9. Cela d\u00e9pendra de lui et des circonstances.\n- On vous a consacr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de livres ces temps-ci. Lesquels avez-vous lus ou parcourus?\n- Oh! Je ne les lis plus depuis longtemps. J'ai vu celui de Laure Adler, qui \u00e9tait ma collaboratrice nagu\u00e8re, que je trouve int\u00e9ressant, mais autrement je ne les regarde pas. Il y en a tellement! Nombre d'auteurs se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s contre moi, et se sont port\u00e9s \u00e0 de tels exc\u00e8s qu'ils ont renforc\u00e9 mes capacit\u00e9s d'indiff\u00e9rence. Je sais qui je suis. Les livres qui cherchent \u00e0 m'abaisser ou \u00e0 m'atteindre moralement dureront moins longtemps que moi...\n- Vous \u00e9prouvez encore le sentiment d'injustice?\n- On a beaucoup \u00e9crit et parl\u00e9 en d\u00e9pit du bon sens et avec une malveillance extr\u00eame. Je suis sensible \u00e0 l'injustice, depuis l'enfance. Mais je ne suis plus l'enfant \u00e9corch\u00e9 que j'\u00e9tais.\n- Et l'injustice en politique, elle est de m\u00eame nature?\n- J'ai v\u00e9cu l'histoire de mon temps. Maintenant j'ai pris de la distance. Je ne veux pas m'expliquer \u00e0 tout prix. Mes actes r\u00e9pondent pour moi.\n- Vous dites dans votre livre: \u00abOn change de peau, on fait comme les serpents.\u00bb\n- Ah oui? J'ai dit \u00e7a? Pas mal comme id\u00e9e, les serpents perdent une peau en effet chaque ann\u00e9e.\n- Je voudrais savoir dans quelle peau vous vous sentez aujourd'hui.\n- Je me sens dans la peau d'un bon serpent qui n'a pas l'intention de jeter de venin sur qui que ce soit.\n- Un bon boa?\n- C'est un animal dangereux, qui \u00e9touffe, m\u00eame s'il n'a pas de venin. Je ne peux pas dire que je suis d\u00e9tach\u00e9 de tout parce que ce n'est pas vrai. Je suis li\u00e9 \u00e0 la vie politique... Enfin, il y a une part de moi qui s'est un peu d\u00e9tach\u00e9e. J'y mets moins du mien, moins de ma sensibilit\u00e9, en m\u00eame temps que j'ai acquis une sorte de philosophie.\n- Justement, vous avez beaucoup observ\u00e9, parfois utilis\u00e9 les comportements humains. Qu'est-ce qui vous \u00e9tonne encore?\n- Oh, rien. Rien ne m'\u00e9tonne. Et pourtant je ne suis pas un pessimiste.\n- Qu'est-ce qui vous d\u00e9\u00e7oit encore?\n- Des attitudes individuelles peuvent me d\u00e9cevoir, mais l'attitude g\u00e9n\u00e9rale, le mouvement des choses et de l'histoire ne me d\u00e9\u00e7oit pas. Je consid\u00e8re que la France s'en tire bien au total, qu'elle s'en est bien sortie depuis la derni\u00e8re guerre mondiale. Je ne suis pas du tout pessimiste sur le sort de notre pays.\n- Et pour l'Europe, vous avez le m\u00eame optimisme?\n- Je ne peux pas le dire avec autant de force parce que l\u00e0 il s'agit de construire, de b\u00e2tir une structure et qu'il faut y mettre beaucoup de volont\u00e9. Les dirigeants fran\u00e7ais auront-ils cette volont\u00e9? Ils ont annonc\u00e9 leur couleur, qui n'est pas \u00e9loign\u00e9e de la mienne dans ce domaine. Pas de raison d'en douter. Mais il faudra encore du temps, peut-\u00eatre un demi-si\u00e8cle, pour r\u00e9ussir tout cela.\n- On a beaucoup glos\u00e9 sur la place que vous souhaitez dans l'histoire.\n- J'aime mieux laisser une trace profonde et qu'on jugera utile plut\u00f4t que le contraire. Voil\u00e0 tout. Mais ce n'est pas un de mes soucis majeurs.\nPHOTOS: FRAN\u00c7OIS MITTERRAND (et en compagnie de Ch. Ockrent)\nPhotos: J.-P. Couderc/L'Express", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francois-mitterrand-parle_608720.html"}, {"title": "EXPRESS m\u00e9dias", "text": "Inqui\u00e9tude et agacement \u00e0 Matignon et \u00e0 l'Elys\u00e9e, \u00e0 l'id\u00e9e d'un red\u00e9marrage possible de la gr\u00e8ve dans l'audiovisuel d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre. Il est reproch\u00e9 au PDG de France T\u00e9l\u00e9vision, Jean-Pierre Elkabbach, d'avoir parfois manqu\u00e9 de diplomatie envers les gr\u00e9vistes. Mais c'est en r\u00e9alit\u00e9 le ministre de la Culture, Philippe Douste-Blazy, qui \u00e9cope des critiques les plus s\u00e9v\u00e8res. En annon\u00e7ant pr\u00e9matur\u00e9ment, et de fa\u00e7on triomphale, le r\u00e8glement du conflit, \u00abDouste\u00bb s'est attir\u00e9 les foudres du Ch\u00e2teau.\nPas de vagues. Echaud\u00e9 par les diff\u00e9rents avatars qui ont scand\u00e9 par le pass\u00e9 la privatisation plusieurs fois avort\u00e9e de RMC, Matignon marche sur des oeufs. D'o\u00f9 la d\u00e9cision d'Alain Jupp\u00e9 de confier l'op\u00e9ration de privatisation \u00e0 deux banques d'affaires. Dernier nom cit\u00e9 comme candidat possible \u00e0 la reprise de la radio mon\u00e9gasque, le groupe Pinault-Printemps.\nEn d\u00e9menti des chiffres qui circulent sur ses difficult\u00e9s financi\u00e8res, \u00abLe Monde\u00bb affiche avec satisfaction les bons r\u00e9sultats de sa nouvelle formule: depuis janvier, les ventes au num\u00e9ro en France ont augment\u00e9 de 15%, et la publicit\u00e9 de 12%.\nCoup double pour Le Lay: apr\u00e8s avoir eu la bonne intuition de coproduire, au nom de TF 1, \u00abUn Indien dans la ville\u00bb, le PDG de la Une vient de signer avec le groupe Disney, \u00e0 50-50, une version am\u00e9ricaine du succ\u00e8s d'Herv\u00e9 Palud.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-medias_608718.html"}, {"title": "Festival d'Avignon - La Cour des comptes", "text": "Sous pr\u00e9texte de maigre budget, il n'y aura pas de cr\u00e9ation dans la Cour d'honneur..\nUn an avant le jubil\u00e9 du festival d'Avignon, son directeur, Bernard Faivre d'Arcier, a choisi de rompre avec la tradition. Pour la premi\u00e8re fois depuis 1947, il n'y aura pas de cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale dans la Cour d'honneur. C'est la danse qui ouvrira la 49e \u00e9dition du festival, avec deux chor\u00e9graphies de Pina Bausch, \u00abCaf\u00e9 M\u00fcller\u00bb et \u00abLe Sacre du printemps\u00bb, mont\u00e9es respectivement en 1978 et 1975. J\u00e9r\u00f4me Deschamps lui succ\u00e9dera avec \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb, un spectacle qui date de 1992. L'\u00e9t\u00e9 sera donc r\u00e9chauff\u00e9.\nOn reprochera moins \u00e0 Bernard Faivre d'Arcier d'\u00eatre infid\u00e8le, cette ann\u00e9e, \u00e0 la l\u00e9gende du palais des Papes que de n'avoir pas voulu prendre le risque d'un tel changement. Si c'est une r\u00e9volution, elle est molle. En fait de nouveaut\u00e9s, ce ne sont que des reprises, des fins de tourn\u00e9e. Le succ\u00e8s commercial est assur\u00e9, le choc artistique, improbable. La Cour d'honneur vire \u00e0 la Cour des comptes.\nPour justifier sa d\u00e9cision, Bernard Faivre d'Arcier argu\u00eb en effet de la diminution de son budget, lequel atteint tout de m\u00eame les 40 millions de francs. Etait-il impossible d'y pr\u00e9lever de quoi accueillir une cr\u00e9ation dramatique dans la Cour? Il affirme aussi que sa programmation de spectacles anciens a une valeur p\u00e9dagogique, qu'elle serait destin\u00e9e aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations de spectateurs et que, d'ailleurs, \u00able th\u00e9\u00e2tre vit de souvenirs, de tous ceux que l'on souhaite partager et transmettre\u00bb. On ne comprend plus. Entre la comm\u00e9moration et la s\u00e9dition, il faut choisir. O\u00f9 l'on constate que M. Faivre d'Arcier est \u00e9cartel\u00e9, comme Ravaillac.\nEn somme, le directeur du festival d'Avignon est menac\u00e9 de d\u00e9plaire \u00e0 tout le monde: ceux qui r\u00eaveraient que la Cour d'honneur cess\u00e2t d'\u00eatre une institution la trouveront peu originale et bien conformiste; ceux qui y viennent pour sa cr\u00e9ation annuelle devront se contenter du r\u00e9pertoire; et ceux qui aiment cette Cour supr\u00eame pour son rituel de grand-messe, son protocole l\u00e9gendaire et surtout les moments de gr\u00e2ce dont elle a \u00e9t\u00e9, des ann\u00e9es Vilar-Philipe aux nuits blanches et vit\u00e9ziennes du \u00abSoulier de satin\u00bb, le d\u00e9cor naturel, le cadre hi\u00e9ratique, pleureront un peu de leur m\u00e9moire vol\u00e9e. Du moins la retrouveront-ils, de \u00abLorenzaccio\u00bb \u00e0 \u00abEn attendant Godot\u00bb, de \u00abLa Temp\u00eate\u00bb \u00e0 \u00abLa C\u00e9lestine\u00bb, de \u00abScapin\u00bb \u00e0 \u00abDom Juan\u00bb, dans les deux livres nostalgiques (aux \u00e9ditions Autres Temps) que publient Gis\u00e8le et Jean Boissieu, p\u00e8lerins d'Avignon depuis un demi-si\u00e8cle, \u00ab\u00eatres de foi\u00bb, comme l'\u00e9crit Marcel Mar\u00e9chal, et fervents avocats de la Cour.\nIl y a, heureusement, le c\u00f4t\u00e9 jardin. Au th\u00e9\u00e2tre municipal, aux C\u00e9lestins, au lyc\u00e9e Saint-Joseph et \u00e0 la salle Beno\u00eet-XII, on attend beaucoup des pi\u00e8ces de Pasolini, d'Alloula, de Fassbinder, de Py, de Novarina, de Cormann, de Schulz et de Koskas. Ce sont des cr\u00e9ations. Sans elles, il n'y aurait pas de festival.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/festival-d-avignon-la-cour-des-comptes_608713.html"}, {"title": "La souris qui rugissait", "text": "Ce sont de sales bestioles toujours pr\u00eates \u00e0 mordre leurs cong\u00e9n\u00e8res. Comment de charmants souriceaux de laboratoire ont-ils acquis cette agressivit\u00e9 pathologique? Par manipulation g\u00e9n\u00e9tique, bien s\u00fbr. Ils sont le fruit de recherches de l'Institut Curie, \u00e0 Orsay. Et du hasard. Le Dr Edward de Maeyer, cr\u00e9ateur de ces souriceaux transg\u00e9niques, travaillait sur un projet de th\u00e9rapie g\u00e9nique destin\u00e9e \u00e0 gu\u00e9rir le sida. Pour cela, il a introduit dans un embryon de souris le g\u00e8ne de l'interf\u00e9ron, substance permettant de lutter contre les infections virales. Mais les souriceaux manipul\u00e9s - les m\u00e2les uniquement - ont fait preuve d'un tr\u00e8s mauvais caract\u00e8re. Que s'est-il pass\u00e9? La greffe a l\u00e9s\u00e9 un g\u00e8ne producteur d'une enzyme, la A-Maoa, qui, habituellement, d\u00e9grade des neurotransmetteurs en exc\u00e8s dans le cerveau. Une telle alt\u00e9ration g\u00e9n\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte chez les hommes d'une famille hollandaise o\u00f9 viols et violence sont monnaie courante depuis des g\u00e9n\u00e9rations. Les m\u00e9chants souriceaux serviront de mod\u00e8les dans l'\u00e9tude des comportements humains agressifs.\nPHOTO: Une souris - Facteur de l'agressivit\u00e9, un g\u00e8ne l\u00e9s\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-souris-qui-rugissait_608706.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - DES METTEURS EN SC\u00c8NE", "text": "*Ariane Mnouchkine\nLa cr\u00e9atrice du Th\u00e9\u00e2tre du Soleil monte deux spectacles repr\u00e9sentatifs de son travail depuis quelques ann\u00e9es: un corps \u00e0 corps avec les classiques - \u00abTartufe\u00bb, de Moli\u00e8re, qu'elle rode depuis quelques mois - et un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec H\u00e9l\u00e8ne Cixous, dont elle pr\u00e9sente \u00e0 nouveau \u00abLa Ville parjure\u00bb, la trag\u00e9die du sang contamin\u00e9.\nA Ch\u00e2teaublanc.\n*Matthias Langhoff\nLe metteur en sc\u00e8ne allemand, souvent d\u00e9rangeant, toujours inventif, a choisi \u00abRichard III\u00bb, de Shakespeare. Grandeur et d\u00e9cadence d'un monstre froid. \u00c7a promet.\nA la chapelle des P\u00e9nitents-Blancs.\n*Silviu Purcarete\nIl est roumain; on comprend mieux qu'il ait mix\u00e9 des sc\u00e8nes d' \u00abUbu roi\u00bb et de \u00abMacbeth\u00bb: des \u00e9poux appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9gner, et, comme chacun sait, \u00abaraign\u00e9e\u00bb, c'est un dr\u00f4le de nom pour r\u00e9gner... Du bouffon et du politique. Pour une soir\u00e9e plus s\u00e9rieuse: \u00abTitus Andronicus\u00bb.\nAu th\u00e9\u00e2tre municipal.\nPHOTO:\nAriane Mnouchkine en r\u00e9p\u00e9tition.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-des-metteurs-en-scene_608701.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - cin\u00e9ma", "text": "Molom\nde Marie Jaoul de Poncheville\nL'initiation de Yonden, l'enfant-loup, par Molom, le chaman. \u00abMolom\u00bb, produit par Fabien Ouaki (le patron de Tati), narre un conte pour enfants, humaniste, sensible et fr\u00e9missant, rythm\u00e9 par la musique de John McLaughin et embrass\u00e9 par la puret\u00e9 des images de steppes et du lac Ba\u00efkal.\nPHOTO \u00abMolom\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-cinema_608693.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - Pour la route", "text": "\u00abDis, maman, on arrive bient\u00f4t?\u00bb Partis depuis peu, les gentils monstres ne tiennent d\u00e9j\u00e0 plus en place. Et si vous jouiez aux Casse-t\u00eate? Ces mini-encyclop\u00e9dies proposent chacune 150 questions, plut\u00f4t fut\u00e9es, dans les domaines les plus vari\u00e9s: nature, histoire, loisirs, d\u00e9couvertes, art, etc. Deux indices viennent au secours des h\u00e9sitants et les r\u00e9ponses sont toujours comment\u00e9es. Un livre-jeu qui se pr\u00e9sente sous la forme d'un carnet \u00e0 spirale et qui tient dans la main. De 6 \u00e0 11 ans, 39 F l'un. Editions Mango.\nPHOTO: Des livres-jeux pour voyager tranquille.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-pour-la-route_608686.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - t\u00e9l\u00e9vision - notre s\u00e9lection d'\u00e9t\u00e9", "text": "Musique\nArte \u00e9gr\u00e8ne les premi\u00e8res notes le 12 juillet, avec la retransmission du \u00abRom\u00e9o et Juliette\u00bb de Prokofiev, sur une chor\u00e9graphie de Noure\u00efev. Les Parisiens, ces veinards, pourront suivre le ballet sur un \u00e9cran g\u00e9ant install\u00e9 au bord du canal de l'Ourcq. Autres temps forts de l'\u00e9t\u00e9, sur France 3: \u00abA\u00efda\u00bb, de Verdi, en direct du Th\u00e9\u00e2tre antique d'Orange (11 juillet), \u00abLa Fl\u00fbte enchant\u00e9e\u00bb, de Mozart (29 juillet), et \u00abDon Carlo\u00bb, de Verdi (12 ao\u00fbt). France 3 n'oublie pas non plus les amateurs de jazz, avec une r\u00e9trospective sign\u00e9e Averty et Bouteiller. A signaler, c\u00f4t\u00e9 rock, l'excellente \u00abSaga du clip\u00bb sur M 6, qui va des \u00absoundies\u00bb des ann\u00e9es 30 aux s\u00e9quences truff\u00e9es d'effets sp\u00e9ciaux des nineties.\nPHOTO: \u00abHistoire du jazz\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-television-notre-selection-d-ete_608679.html"}, {"title": "les films \u00e0 voir cette semaine", "text": "TAXI\nDe Russie en Afrique, un tour du monde insolite en 5 documents automobiles. Deux temps forts: \u00abHelsinki-Napoli\u00bb, de Mika Kaurism\u00e4ki - com\u00e9die tirant\nsur le noir, dans laquelle les compteurs sont bloqu\u00e9s par Samuel Fuller, Wim Wenders ou Jim Jarmusch - et \u00abNew York Taxi Driver\u00bb, documentaire pour d\u00e9couvrir le plus dangereux m\u00e9tier des Etats-Unis.\nDimanche 9, 20 h 40. Arte.\nPHOTO: \u00abTaxi\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-films-a-voir-cette-semaine_608674.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - Francofolissime", "text": "Comme chaque \u00e9t\u00e9 depuis une d\u00e9cennie, La Rochelle accueille les Francofolies, port d'attache de (toute) la chanson francophone. Ici s'arr\u00eatent les tourn\u00e9es de la saison, ici, surtout, se jouent les r\u00e9v\u00e9lations, les sacres et les d\u00e9clinaisons (\u00abLa f\u00eate \u00e0...\u00bb). Quatre courants s'\u00e9chappent de cette photographie de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise. 1. La rel\u00e8ve: Axelle Renoir (rock), Sinclair (soul), Axelle Red (rhythm'n'blues) et Thomas Fersen (chanson) - Victoire de la musique en 1994, il se donne en cr\u00e9ation unique avec orchestre classique. 2. Le mouvement hip-hop: Alliance Ethnik (port\u00e9 par son tube, \u00abRespect\u00bb), Democrate D et Les Sages Po\u00e8tes de la rue (les potes de MC Solaar). 3. Les allum\u00e9s de l' \u00abacoustico-zincomatic\u00bb (sic) du n\u00e9o-rock-swing: Yan et les abeilles et Les Voleurs de poules. 4. La sc\u00e8ne r\u00e9gionale (Christophe Fuzeau). De cette semaine francofolissime devraient surgir aussi les nouveaux grands noms du Qu\u00e9bec (Francine Raymond, Eric Lapointe) et de Belgique (Pascal Charpentier). Mais les soir\u00e9es les plus courues vont se nouer autour des \u00abF\u00eates \u00e0\u00bb MC Solaar (le 14), Khaled (le 15), Youssou N'Dour (le 16) et Jacques Higelin (le 17). Et que \u00e7a chante!\nLa Rochelle, (16) 46-50-55-77. Du 12 au 17 juillet..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-francofolissime_608662.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - Festivals - en chiffres", "text": "27 000 m\u00e9lomanes ont assist\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier au 14e festival de La Roque-d'Anth\u00e9ron. En ao\u00fbt, ce petit village du Luberon se m\u00e9tamorphose en Mecque du piano. Christian Zacharias, Gyorgy Sebok, Barry Douglas, Nelson Freire, Frank Braley, Chick Corea, Evgueni Kissin... donneront 24 concerts sous les \u00e9toiles. Du 29 juillet au 20 ao\u00fbt,\n(16) 42-50-51-15.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-festivals-en-chiffres_608655.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - expositions", "text": "LOUISE BOURGEOIS\nElle sculpte \u00e0 la tron\u00e7onneuse le bronze, le latex, le marbre, malm\u00e8ne le corps, qu'elle diss\u00e8que, r\u00e9alise des installations, sortes de cellules grillag\u00e9es ou vitr\u00e9es, empreintes de ses peurs, de ses obsessions, de ses souffrances... C'est en 1993, dans le cadre de la Biennale de Lyon, que Louise Bourgeois, artiste fran\u00e7aise \u00e9migr\u00e9e aux Etats-Unis, fut red\u00e9couverte sous nos latitudes: \u00e0 82 ans. Reconnue outre-Atlantique gr\u00e2ce aux f\u00e9ministes, elle a toujours rejet\u00e9 les conventions. Au coeur de l'exposition, qui r\u00e9unit quelque 50 sculptures et 80 dessins, \u00abThe Destruction of the Father\u00bb, all\u00e9gorie d'un repas cannibale, dans le droit fil des th\u00e9ories freudiennes.\nMus\u00e9e d'Art moderne de la Ville de Paris, 75016 Paris, (16-1) 53-67-40-00. Jusqu'au 8 octobre. 25 et 35 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-expositions_608650.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - expositions", "text": "Jean Hugo\nUn bel hommage \u00e0 Jean Hugo (1894-1984) r\u00e9unit 152 peintures, gouaches et dessins, pour le plus grand bonheur des amoureux du cubisme. On peut y d\u00e9couvrir sa p\u00e9riode brillante des Ann\u00e9es folles \u00e0 Paris et ses d\u00e9cors de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20. En 1930, Hugo devient mystique. Il r\u00e9alise alors la s\u00e9rie \u00absplendide isolement\u00bb, qui sollicite autant l'oeil que l'esprit.\nMus\u00e9e Fabre, 34100 Montpellier, (16) 67-14-83-00. Jusqu'au 24 sep-tembre. 15 et 25 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-expositions_608648.html"}, {"title": "Fran\u00e7ais, quelles sont vos racines? - Un savoureux savoir-faire", "text": "RESTAURANTS\n* Chaleureuse Yvonne\n\u00ab??Yvonne'', ce n'est plus comme avant...\u00bb Avant quoi? En tout cas, c'est dr\u00f4lement bien - m\u00eame apr\u00e8s - pour le promeneur trop jeune pour s'attarder dans les souvenirs. Et, s'il y a des r\u00e2leurs nostalgiques, il ne manque pas de Strasbourgeois qui se pressent chez la dame \u00e0 l'heure des repas. Jacques Chirac lui-m\u00eame, dont on a dit et redit jusqu'\u00e0 plus faim qu'il aimait la t\u00eate de veau et autres nourritures roboratives, baptisa son septennat ici, un demi sans faux col \u00e0 la main. Nappes en imprim\u00e9 cachemire, boiseries sombres avec sculpture, bimbeloterie, tables d'h\u00f4te... cette winstub ne manque pas de charme. Le personnel - des serveuses qui connaissent la valeur du travail et de l'argent - est parfait d'efficacit\u00e9 amicale. La jeune femme qui nettoie et pr\u00e9pare derri\u00e8re son comptoir guette, attentive, s'il ne manque rien \u00e0 personne. La patronne, Yvonne, accueille le client qu'elle ne conna\u00eet pas avec la m\u00eame chaleur que l'habitu\u00e9 et s'inqui\u00e8te \u00e0 chaque table de savoir si tout va bien. On se sent rassur\u00e9 dans cette bonne maison familiale, entre po\u00eale et ventilateur, et l'on se d\u00e9couvre un app\u00e9tit d'ogre pour une vraie cuisine, car le jeune chef ne cherche pas l'originalit\u00e9. Ce ne sont que plats superbement traditionnels. Excellent foie gras, salade de pot-au-feu, escargots \u00e0 l'alsacienne, jambonneau, tarte \u00e0 la choucroute, quenelles de foie, presskopf, tarte aux fruits... On ferait bien une sieste apr\u00e8s.\nChez Yvonne, S'Burjerstuewel, 10, rue du Sanglier, 67000 Strasbourg, (16) 88-32-84-15. CB. A la carte: 160 F environ.\n* Chair sainte\nUn accueil charmant, une salle \u00e0 manger de winstub chaleureuse, des tables longues o\u00f9 l'on sympathise avec les autres d\u00eeneurs, et une cuisine r\u00e9confortante qui ne cherche pas la mode. Dans ce Saint-S\u00e9pulcre, on est fier de la tradition locale et l'on a raison. Le foie gras est bon, le p\u00e2t\u00e9 et le jambon en cro\u00fbte aussi; quant au munster, il est superbe. On s'attarderait bien devant une nouvelle carafe de pinot blanc.\nLe Saint-S\u00e9pulcre, 15, rue des Orf\u00e8vres, 67000 Strasbourg, (16) 88-32-39-97. A la carte: 180 F environ.\nPRODUITS\n* Bonne p\u00e2te\nEn Alsace, le munster est \u00able\u00bb fromage. P\u00e2te molle dont l'appellation d'origine date de 1978, fabriqu\u00e9 artisanalement dans une petite ville charmante qui lui a donn\u00e9 son nom, ce fromage de montagne est sans doute l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres de France. D'une odeur forte, d'un go\u00fbt relev\u00e9, il pla\u00eet m\u00eame au d\u00e9licat qui aurait tort de l'accompagner de cumin comme on croit devoir le faire. S'ils le pr\u00e9parent parfois en salade, entre la poire et le dessert, les vrais amateurs le mangent avec des pommes de terre vapeur. Et c'est bon.\n* Lorraine \u00e0 boire\nLe riesling, le gewurztraminer, le pinot noir... Les vins d'Alsace sont c\u00e9l\u00e8bres et de plus en plus souvent excellents. Il existe cependant aussi, moins r\u00e9pandus, en Lorraine, des vins de Toul m\u00e9ritant la curiosit\u00e9 de l'amateur. Du pinot noir parfum\u00e9, puissant, du gris au nez \u00e9galement surprenant, pouvant \u00eatre tr\u00e8s complexes, ce sont, pour une production d'environ 3 000 hectolitres, des vins parfois remarquables, comme ceux de Moselle, plus connus...\nMichel et Marcel Laroppe, 253, rue de la R\u00e9publique, 54200 Bruley, (16) 83-43-11-04. Fax: (16) 83-43-36-92.\nBABA, BIERRE ET BRETZEL\nCe petit biscuit croquant en forme de huit, fait d'une p\u00e2te \u00e0 l'eau poch\u00e9e et saupoudr\u00e9e de gros sel et parfois de cumin, nomm\u00e9 bretzel, servi avec de la bi\u00e8re, est, comme elle en Alsace, incontournable. Mais sait-on partout en France o\u00f9 l'on aime encore le baba au rhum, bien qu'il soit pass\u00e9 de mode, qu'il nous vient de Lorraine? C'est en effet \u00e0 Lun\u00e9ville qu'un certain Stanislas Leszczynski l'inventa. Ce n'est rien d'autre d'ailleurs que de la chair de kougelhopf flamb\u00e9e comme un pudding anglais qui devient cette \u00e9ponge a\u00e9rienne une fois imbib\u00e9e de rhum. Et, ainsi que le raconte La Reyni\u00e8re, c'est parce que ce Polonais gourmand - en son ch\u00e2teau dont Voltaire disait qu' \u00abon ne croyait presque pas avoir chang\u00e9 de lieu quand on passait de Versailles \u00e0 Lun\u00e9ville\u00bb - \u00e9tait lecteur des \u00abMille et Une Nuits\u00bb qu'il baptisa son g\u00e2teau Ali Baba. Et ce dessert de l\u00e9gende devint, le rhum aidant, baba.\nPHOTO:\nL'enseigne de Chez Yvonne", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francais-quelles-sont-vos-racines-un-savoureux-savoir-faire_608755.html"}, {"title": "Le festival de Kahn", "text": "Un bouillant \u00e9ditorial de 300 pages contre la \u00abpens\u00e9e unique\u00bb.\nJean-Fran\u00e7ois Kahn pense-t-il vraiment qu'il sera, apr\u00e8s ce livre, \u00ab\u00e9crabouill\u00e9 comme une vulgaire limace\u00bb? D\u00e8s la deuxi\u00e8me ligne, il pose la question. Il ne pense qu'\u00e0 cela: \u00e0 tous ses contempteurs, d\u00e9tracteurs et contradicteurs pr\u00eats \u00e0 l'\u00e9triller, et auxquels, d\u00e9j\u00e0, il r\u00e9plique, d'estoc et de taille! Parano, JFK? Et si ses diatribes recueillaient peu d'\u00e9cho? Ce serait \u00e9videmment parce que les autres, tous les autres, sont des adeptes frileux de la \u00abpens\u00e9e unique\u00bb. Laquelle, comme on sait, menace le pluralisme et refuse le d\u00e9bat.\nC'est l'insipide duel Chirac-Jospin, pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 ferrailler derechef contre le \u00absyst\u00e8me intello-m\u00e9diatique parisien\u00bb, o\u00f9 plus personne n'ose sortir du \u00abcercle de la raison\u00bb, cher \u00e0 Alain Minc, de peur de passer \u00abpour un farfelu ou un populiste\u00bb; o\u00f9 \u00abtrois commentateurs bien plac\u00e9s\u00bb exercent impun\u00e9ment une \u00abdictature du doigt mouill\u00e9\u00bb; o\u00f9 la fin des id\u00e9ologies a permis \u00e0 une nomenklatura n\u00e9o-f\u00e9odale de constituer, bien loin du populo, de solides r\u00e9seaux de connivence fort peu iconoclastes.\nLa th\u00e8se n'est pas neuve, qui vise \u00e0 d\u00e9noncer le \u00abconsensus mou\u00bb, l'unicit\u00e9 du \u00abmicrocosme\u00bb, la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 des journalistes et l'insupportable primaut\u00e9 de la forme sur le fond. JFK l'enrichit des m\u00e9taphores flamboyantes dont il a le secret, d'indignations brouillonnes et de quelques exemples trop vite choisis: quand il regrette l'URSS \u00abdissoute par d\u00e9cret [en 1991] sans que nul n'ait song\u00e9 \u00e0 apporter la moindre caution populaire \u00e0 cet acte fondateur\u00bb, il feint d'oublier qu'entre un Eltsine, trois fois \u00e9lu au suffrage universel, et un Gorbatchev, d\u00e9sign\u00e9 par le comit\u00e9 central d'un parti obsol\u00e8te, l'Histoire elle-m\u00eame avait fait son choix; quand il pulv\u00e9rise la th\u00e8se du journaliste Thierry Wolton selon laquelle Jean Moulin aurait \u00e9t\u00e9 un agent sovi\u00e9tique, il oublie que toute la \u00abpens\u00e9e unique\u00bb, pr\u00e9cis\u00e9ment, excommunia \u00e0 l'unisson l'auteur sacril\u00e8ge...\nLe tout fait 100 pages. Le reste du livre, soit deux fois plus, est un recueil d'articles qu'on a d\u00e9j\u00e0 lus, et o\u00f9 l'on peut v\u00e9rifier que tout cela, en effet, JFK l'avait d\u00e9j\u00e0 dit.\nLa Pens\u00e9e unique, par Jean-Fran\u00e7ois Kahn. Fayard, 300 p., 120 F\nPHOTO:\nJean-Fran\u00e7ois Kahn.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-festival-de-kahn_608748.html"}, {"title": "Destination Stevenson", "text": "R\u00e9fugi\u00e9 aux Samoa, l'auteur de \u00abL'Ile au tr\u00e9sor\u00bb \u00e9crivit beaucoup. Voici le deuxi\u00e8me tome de sa correspondance.\nL'\u00eele au tr\u00e9sor existe, elle se nomme Stevenson: trois syllabes qui dansent sur le large. Dans leur sillage, la l\u00e9gende d'un baroudeur. Et une cargaison de romans charg\u00e9s d'ivresses, des romans qu'on a trop longtemps rel\u00e9gu\u00e9s dans nos nurseries. A les relire, on mesure que leur auteur n'avait rien d'un boy-scout \u00e9colo ni d'un globe-trotter en culottes courtes: plut\u00f4t un chasseur d'absolu.\nTuberculeux, il se savait condamn\u00e9, et, s'il n'a cess\u00e9 de cavaler vers les \u00e9toiles, c'\u00e9tait pour prendre la mort de vitesse. Elle le foudroya \u00e0 44 ans, dans l'archipel des Samoa, au terme d'une existence trop courte, mais qui fut un \u00e9poustouflant roman. Ouverture du rideau: les brumes d'Edimbourg, un jour blafard de novembre 1850. Triste naissance, sombres d\u00e9cors pour une enfance maladive et parfaitement inadapt\u00e9e. Restent les chim\u00e8res, que le petit Robert Louis apprend \u00e0 caresser toutes voiles dehors, s'inventant des \u00eeles lointaines qu'il peuple de pirates et de boucaniers \u00e0 la barbe rouge. D\u00e9j\u00e0 la mer le hante: ce gouffre miraculeux, plein de tr\u00e9sors et de galions engloutis, sera son Atlantide, l'envers mythique de la prison \u00e9cossaise o\u00f9 il suffoque.\nEtudes b\u00e2cl\u00e9es, d\u00e9pressions, rechutes, Stevenson entre dans la vie \u00e0 reculons: \u00abUne grande tache noire sur le souvenir\u00bb, dira-t-il plus tard pour \u00e9voquer cette gal\u00e8re dont il se gu\u00e9rira en larguant les amarres \u00e0 25 ans, loin, toujours plus loin. Adieu le bercail, on le retrouve d'abord sur les bords de la Seine, puis du c\u00f4t\u00e9 de Fontainebleau, o\u00f9 il vivra d'eau fra\u00eeche. Et d'amour, dans les bras d'une amazone californienne - Fanny Osbourne - qui restera l'\u00e2me soeur jusqu'aux derniers instants d'un destin vou\u00e9 aux extravagances.\nStevenson ne lui sera qu'une seule fois infid\u00e8le: un beau matin d'octobre 1878, il s'entiche de la toute divine Modestine, une \u00e2nesse en chaleur qu'il ach\u00e8te pour 65 francs. Sur la croupe de cette nymphe du p\u00e2turin, il traverse les C\u00e9vennes en solitaire, un p\u00e9riple dont il tire un r\u00e9cit \u00e9berluant, avant de s'\u00e9clipser vers le sixi\u00e8me continent - celui de nulle part et d'ailleurs. D\u00e9sormais, l'auteur de \u00abL'Appel de la route\u00bb ne cessera plus de tournoyer sur la plan\u00e8te comme une girouette.\nApr\u00e8s la France, le voil\u00e0 donc en Californie, au pays des chercheurs d'or, o\u00f9 il \u00e9pouse Fanny: il se lance dans un raid rocambolesque \u00e0 travers les montagnes, chassant le grizzly jusqu'\u00e0 la mine d\u00e9saffect\u00e9e de Silverado. Notre Sindbad a 30 ans, et il va aussit\u00f4t changer de cap. Sa nouvelle destination? La litt\u00e9rature. Un jour d'\u00e9t\u00e9 pluvieux - alors que le ressac l'a ramen\u00e9 vers la vieille Europe - il grimpe \u00e0 bord de l' \u00abHispaniola\u00bb, une go\u00e9lette imaginaire qui le conduira jusqu'aux rivages de \u00abL'Ile au tr\u00e9sor\u00bb. Un chef-d'oeuvre est n\u00e9, bient\u00f4t suivi par \u00abL'Etrange Cas du Dr Jekyll et de M. Hyde\u00bb, \u00abLe Ma\u00eetre de Ballantrae\u00bb et tant d'autres merveilles.\nNous sommes en 1888. Le premier acte de la saga Stevenson est termin\u00e9. Le second sera bref: \u00e0 peine six ans. Six ans d'\u00e9blouissement dans les lagons polyn\u00e9siens, o\u00f9 l'Ecossais volant trouvera son \u00e9den et son tombeau. Quand il s'embarque pour les antipodes, la belle Fanny \u00e0 ses trousses, il est d\u00e9j\u00e0 une star des lettres, mais la gloire ne compte pas pour ce boh\u00e9mien \u00e0 la longue moustache de condottiere.\nLe fil d'Ariane de sa nouvelle odyss\u00e9e, on le d\u00e9couvre dans l'\u00e9norme correspondance que Michel Le Bris a exhum\u00e9e avec une patience gourmande: les \u00abLettres des mers du Sud\u00bb sont sans doute le meilleur des guides pour explorer le \u00abdernier\u00bb Stevenson. Lequel commence par atterrir chez les cannibales des Marquises, avant de godiller jusqu'\u00e0 l'archipel des Samoa, o\u00f9 il ach\u00e8te 20 hectares de jungle - Vailima - qu'il se fait fort de d\u00e9fricher.\n\u00abCet endroit d\u00e9passe en splendeur nos r\u00eaves les plus fous\u00bb, \u00e9crira-t-il. La machette dans une main, la plume dans l'autre, il turbine comme un forcen\u00e9. Ses m\u00e9decins sont formels: jamais plus il ne pourra quitter les mers du Sud. Alors il se jette \u00e0 corps perdu dans l'\u00e9criture, tandis que Fanny r\u00e9alise des prodiges pour retaper leur pitoyable cabanon de Vailima. Elle ressemble \u00e0 une Apache \u00e9chevel\u00e9e et Stevenson, lui, n'est plus qu'un paquet d'os qui continue \u00e0 l\u00e9viter dans son pyjama ray\u00e9: l'ann\u00e9e 1892 rel\u00e8ve du miracle litt\u00e9raire, puisque le grabataire enverra deux de ses plus beaux romans - \u00abCatriona\u00bb, puis \u00abVeill\u00e9es des \u00eeles\u00bb - \u00e0 ses \u00e9diteurs britanniques, lesquels, d'ailleurs, lui taillent les pires croupi\u00e8res et le censurent all\u00e8grement.\nAu bout du rouleau, il a le pressentiment du naufrage: \u00abJe n'ai aucun go\u00fbt pour la vieillesse\u00bb, lance-t-il quelques mois avant d'\u00eatre emport\u00e9 par une embolie c\u00e9r\u00e9brale, le 3 d\u00e9cembre 1894. Son dernier r\u00eave? Etre enterr\u00e9 au sommet du mont Vaea, face au Pacifique: \u00e0 la lumi\u00e8re de leurs torches, des centaines de Samoans s'escrimeront toute la nuit pour se frayer un couloir \u00e0 travers les lianes, et, le lendemain, son cercueil sera hiss\u00e9 vers le ciel, sous un diad\u00e8me de brumes argent\u00e9es. On ignore si les fant\u00f4mes d\u00e9clench\u00e8rent ce jour-l\u00e0 un ouragan, afin d'introniser en leur royaume le prince des vagabonds. Sur sa tombe, un simple mot: \u00abTusitala\u00bb. C'est-\u00e0-dire le raconteur d'histoires.\nIl allait h\u00e9las devenir une poule aux oeufs d'or barbotant dans un \u00e9tang de mi\u00e8vrerie et de poncifs. De Stevenson on voulut faire un lord romantique en goguette sous les cocotiers, l'inventeur de quelque Club Med litt\u00e9raire. Alors qu'il fut un insoumis. Cabr\u00e9 contre la soci\u00e9t\u00e9 victorienne, pourfendeur du colonialisme, cet anti-Kipling pratiqua l'aventure comme une ordalie: pas par soif d'exotisme, mais pour quitter le lit douillet de la civilisation et se noyer dans l'absolu.\nRomans, correspondance, chroniques ethnographiques, r\u00e9cits de voyage, son oeuvre est ouverte \u00e0 tous les vents du monde. On y d\u00e9couvre une merveilleuse apologie du nomadisme, un formidable \u00e9loge de la diff\u00e9rence, du d\u00e9racinement, du m\u00e9tissage. \u00abLe dehors gu\u00e9rit\u00bb, r\u00e9p\u00e9tait Stevenson: ce fut le seul dogme de ce citoyen du globe qui nous offre, aujourd'hui encore, des armes pour combattre la x\u00e9nophobie galopante et l'hyst\u00e9rie nationaliste. L'enchantement en prime, \u00e9videmment.\nLettres des mers du Sud, deuxi\u00e8me tome de la correspondance de Robert Louis Stevenson. Edition \u00e9tablie par Michel Le Bris. Nil \u00e9ditions, 950 p., 235 F.\nLe premier tome est paru, l'an dernier, sous ce titre: \u00abLettres du vagabond\u00bb.\n\u00c0 LIRE \u00c9GALEMENT...\nStevenson, les ann\u00e9es boh\u00e9miennes. Premier volume d'une biographie sign\u00e9e Michel Le Bris. Nil \u00e9ditions, 684 p., 160 F.\nL'Appel de la route. Tous les r\u00e9cits de voyage de Stevenson. Payot, 1 420 p., 260 F.\nNotre aventure aux Samoa. Ecrit avec sa femme Fanny, un pr\u00e9cieux document sur l'archipel o\u00f9 Stevenson est mort, \u00e0 44 ans. Ph\u00e9bus, 295 p., 138 F.\nLes Pleurs de Laupepa: la politique et la culture polyn\u00e9siennes \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier. Payot, 320 p., 135 F.\nRomans de Stevenson. Un volume de la collection Bouquins qui r\u00e9unit tous les classiques, de \u00abL'Ile au tr\u00e9sor\u00bb \u00e0 \u00abL'Etrange Cas du Dr Jekyll et de M. Hyde\u00bb. 1 115 p., 120 F.\nPHOTOS:\nAux Samoa. Tandis qu'il s'immerge dans l'\u00e9criture, Fanny r\u00e9alise des prodiges pour retaper leur cabanon de Vailima...\nRobert Louis Stevenson.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/destination-stevenson_608743.html"}, {"title": "Festival d'Avignon - L'int\u00e8gre et les int\u00e9gristes", "text": "Sa pi\u00e8ce, \u00abLes G\u00e9n\u00e9reux\u00bb, le prouve, Abdelkader Alloula aimait le petit peuple alg\u00e9rien. Les fous d'Allah ne le lui ont pas pardonn\u00e9.\nAllal, l'\u00e9boueur, ma\u00eetre \u00e8s balais, cache son anxi\u00e9t\u00e9 au fil du caniveau et prie en silence: \u00abPrenez soin du pauvre, qu'il puisse lui aussi garnir sa table!\u00bb Er Rebouhi, le m\u00e9tallo, nourrit en douce les animaux affam\u00e9s du zoo municipal, ali\u00e9n\u00e9s par l'enfermement \u00e0 vie... Akli, le cuisinier du lyc\u00e9e, oeuvre \u00e0 sa mani\u00e8re aux sciences humaines, \u00abcelles qui changent le monde\u00bb, en l\u00e9guant son squelette \u00e0 l'\u00e9cole, toujours d\u00e9munie d'outils p\u00e9dagogiques. Quant \u00e0 Manjour le retrait\u00e9, Djelloul le raisonneur ou Sakina, l'ouvri\u00e8re paralys\u00e9e par tant d'ann\u00e9es de labeur, ils ne livrent rien d'autre qu'un peu d'humour et un doux message d'espoir. Un message o\u00f9 la religion, loin de toute violence, rec\u00e8le des valeurs morales telles que l'\u00e9galit\u00e9, la communion, la dignit\u00e9 et la solidarit\u00e9... Ainsi parlent \u00abLes G\u00e9n\u00e9reux\u00bb, hommes et femmes du petit peuple alg\u00e9rien, dans la pi\u00e8ce d'Abdelkader Alloula (1).\nInutile de guetter les trois coups, nous sommes, ici, dans le prolongement du quotidien. Le d\u00e9cor, lui, une place et une rue, hauts lieux de parole, occupe un espace imaginaire au-dessus des planches de l'\u00e9glise des C\u00e9lestins. Ce lieu mystique, accueillant aujourd'hui le Maghreb, n'avait pas \u00e9t\u00e9 ouvert au th\u00e9\u00e2tre depuis douze ans. Le voici \u00e0 nouveau investi par six com\u00e9diens, alg\u00e9riens et fran\u00e7ais, venus souffler l'esprit de ce dramaturge, consid\u00e9r\u00e9 dans son pays, et bien au-del\u00e0, comme l'un des plus grands. Fin connaisseur de Diderot, Brecht, Moli\u00e8re et Goldoni, Alloula revendiquait profond\u00e9ment ses racines, sa culture, sa langue - l'arabe populaire - dans laquelle il a toujours \u00e9crit. Et d\u00e9rang\u00e9, semble-t-il. En mars 1994, \u00e0 55 ans, il tombe foudroy\u00e9 par les balles du terrorisme sur un trottoir d'Oran, sa ville, o\u00f9, de longue date, sans jamais penser \u00e0 l'exil, il dirigeait l'Ensemble th\u00e9\u00e2tral oranais.\nL'\u00e9criture des \u00abG\u00e9n\u00e9reux\u00bb - dernier volet d'un triptyque jou\u00e9 plus de 400 fois en Alg\u00e9rie - fait abstraction des ressorts sc\u00e9niques du th\u00e9\u00e2tre \u00ab\u00e0 la fran\u00e7aise\u00bb. Le r\u00e9cit, sur fond de musique traditionnelle, se d\u00e9ploie dans une dialectique de la m\u00e9taphore, o\u00f9 le diseur, pivot central, distribue les r\u00f4les et les indices dramatiques. C'est la premi\u00e8re fois qu'un texte d'Abdelkader Alloula est traduit en fran\u00e7ais. Directeur de la Compagnie Mains-d'?uvres, le jeune metteur en sc\u00e8ne Jean-Yves Lazennec a d\u00e9couvert l'auteur au moment de son assassinat: \u00abIl m'est apparu \u00e9vident de faire revivre Alloula \u00e0 travers l'importance de son oeuvre, non pas \u00e0 titre posthume, mais parce qu'il est urgent de reconna\u00eetre nos valeurs culturelles issues du Sud et celles des cr\u00e9ateurs maghr\u00e9bins.\u00bb\nC'est \u00e0 Marseille, l'an dernier, que le projet prend corps. Lazennec est alors en contact avec un r\u00e9seau finement tiss\u00e9. A sa t\u00eate, Michel Simonot, producteur \u00e0 France-Culture, animateur de l'Institut du th\u00e9\u00e2tre m\u00e9diterran\u00e9en, \u00e9paul\u00e9 par les responsables du Comit\u00e9 international de soutien aux intellectuels alg\u00e9riens, par les \u00e9ditions Actes Sud et par le centre de traduction de la Maison Antoine-Vitez. Six mois plus tard, en novembre 1994, France-\nCulture enregistre en direct, depuis le th\u00e9\u00e2tre du Rond-Point, \u00e0 Paris, la lecture des \u00abG\u00e9n\u00e9reux\u00bb devant une salle comble. Et Lazennec d'expliquer: \u00abJ'\u00e9tais r\u00e9serv\u00e9 sur l'id\u00e9e de monter cette pi\u00e8ce, et elle seule, pour le festival d'Avignon: il \u00e9tait clair que nous devions \u00e9largir le programme et nous engager davantage.\u00bb C'est chose faite. Pendant cinq jours, France-Culture, d\u00e9j\u00e0 producteur de ce spectacle, organise des d\u00e9bats et des lectures en plein air des \u00e9crits de Kateb Yacine, d'Abdellatif La\u00e2bi et d'Alloula. En d\u00e9cembre prochain, la pi\u00e8ce reviendra au Rond-Point. Un moyen de passer du c\u00f4t\u00e9 de la vie et de prouver que jamais l'assassinat ne tuera l'art.\nLes G\u00e9n\u00e9reux, \u00e9glise des C\u00e9lestins, (16) 90-14-14-14. Du 8 au 14 juillet, \u00e0 19 heures; le 15 juillet, \u00e0 15 heures.\n(1) Publi\u00e9e aux \u00e9ditions Actes Sud.\nPHOTO:\n\u00abLes G\u00e9n\u00e9reux\u00bb.Egalit\u00e9, communion, dignit\u00e9 et solidarit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/festival-d-avignon-l-integre-et-les-integristes_608736.html"}, {"title": "\"Nous sauverons l'Alg\u00e9rie...\"", "text": "A Alger, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Abderrahmane M\u00e9ziane-Ch\u00e9rif, hostile \u00e0 toute n\u00e9gociation avec le FIS, vient d'\u00eatre remplac\u00e9, le 2 juillet, par un technocrate. Vice-pr\u00e9sidente du Mouvement pour la R\u00e9publique et figure de proue de l'opposition d\u00e9mocratique, Khalida Messaoudi - que le politologue et arabisant Fran\u00e7ois Burgat, avait mise en cause dans nos colonnes - analyse la situation. Cette \u00abAlg\u00e9rienne debout\u00bb (Flammarion), membre du Conseil consultatif national sous la pr\u00e9sidence de Mohamed Boudiaf, a choisi de ne pas quitter son pays. Au p\u00e9ril de sa vie.\nL'EXPRESS: Depuis juin 1993, vous \u00eates l'objet d'une sentence de mort \u00e9manant du FIS. Comment y faites-vous face?\nKHALIDA MESSAOUDI: Je ne suis, malheureusement, pas la seule dans cette situation. Et mon cas n'est pas le plus dramatique, puisque je n'ai pas d'enfants ni de famille \u00e0 charge. Toute personne que les groupes arm\u00e9s du FIS condamnent \u00e0 mort sait que ses tueurs potentiels n'ont pas de visage; qu'ils peuvent frapper n'importe quand, n'importe o\u00f9, avec une pr\u00e9dilection pour les rep\u00e8res fixes et r\u00e9guliers de l'existence: la maison et le lieu de travail. La meilleure protection est donc, dans la mesure du possible, d'\u00e9liminer ces rep\u00e8res. Je ne travaille plus. Je vis de la solidarit\u00e9, je change de r\u00e9sidence r\u00e9guli\u00e8rement, h\u00e9berg\u00e9e chaque fois par le r\u00e9seau militant ou amical. Je ne me d\u00e9place que d\u00e9guis\u00e9e et m\u00e9connaissable, sous la protection de militants. La vie que je m\u00e8ne, dans de telles conditions, est aussi un choix. J'entends par l\u00e0 que si notre id\u00e9al patriotique et r\u00e9publicain, notre combat pour la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re, pour l'\u00e9galit\u00e9 et la justice exigent davantage de sacrifices, nous les consentirons.\n- Fran\u00e7ois Burgat, un chercheur fran\u00e7ais, vous pr\u00e9sente comme un relais de d\u00e9sinformation \u00e0 la solde du pouvoir et assure que vous b\u00e9n\u00e9ficiez d'une r\u00e9sidence d'Etat. Qu'en est-il exactement?\n- Ce qu'il affirme est faux. Il le sait. Et cette pratique se nomme, pr\u00e9cis\u00e9ment, la d\u00e9sinformation. Pourquoi agit-il ainsi? Pour tenter de discr\u00e9diter et de d\u00e9shonorer mon combat et mon mouvement. Il esp\u00e8re sans doute nous faire taire en France. Il est pour le moins triste qu'un chercheur quitte le terrain du d\u00e9bat d'id\u00e9es pour verser dans la \u00abcensure par diffamation\u00bb Au-del\u00e0, pourquoi et comment en vient-il \u00e0 utiliser exactement les m\u00eames accusations mensong\u00e8res que celles port\u00e9es par le FIS pour justifier une condamnation \u00e0 mort? Quand Burgat pr\u00e9tend que je b\u00e9n\u00e9ficie de faveurs particuli\u00e8res du pouvoir alg\u00e9rien, dont je serais l'agent, il me d\u00e9signe, en plus, comme cible au r\u00e9seau terroriste de l'islamisme en France. Et cautionne, a priori, mon \u00e9ventuel assassinat. C'est un appel au meurtre. En est-il seulement conscient? J'en doute. Car il fait partie de ces personnages qui consid\u00e8rent l'Alg\u00e9rie comme leur chasse gard\u00e9e. L'id\u00e9e que des Alg\u00e9riens - pis, des Alg\u00e9riennes - puissent penser et agir en dehors de leur tutelle intellectuelle, et sans avoir recours \u00e0 leur b\u00e9n\u00e9diction, leur est tout simplement insupportable.\n- L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle peut-elle avoir lieu vers la fin de 1995? Est-il exact que l'arm\u00e9e ait port\u00e9 des coups d\u00e9cisifs aux islamistes?\n- Ni les citoyens ni la classe politique ne sont s\u00e9rieusement inform\u00e9s sur la situation s\u00e9curitaire. Or, sans s\u00e9curit\u00e9, il ne peut y avoir de scrutin. De m\u00eame, il ne saurait avoir lieu sans pr\u00e9alables politiques. Citons-en au moins deux. D'abord, le pouvoir qui a assur\u00e9 la transition ne doit en aucun cas se succ\u00e9der \u00e0 lui-m\u00eame. Autrement dit, le pr\u00e9sident actuel ne peut se porter candidat. Ensuite, aucune candidature ne doit \u00eatre accept\u00e9e si elle ne s'inscrit pas dans le respect et la d\u00e9fense de la R\u00e9publique ainsi que des valeurs et des r\u00e9gles d\u00e9mocratiques. Ce qui signifie: pas de candidature int\u00e9griste, par exemple. Quant aux coups port\u00e9s par les forces de s\u00e9curit\u00e9 aux groupes arm\u00e9s du FIS, ils sont r\u00e9els. Nous qui vivons en Alg\u00e9rie le ressentons bien. D'o\u00f9 la r\u00e9action du FIS qui, ces derniers mois, a recours, de plus en plus, au terrorisme \u00e0 la bombe et \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. Mais c'est au moment o\u00f9 il est discr\u00e9dit\u00e9 aux yeux de la population par les crimes commis, affaibli politiquement et militairement que le pouvoir lui tend la main pour le rep\u00eacher La preuve: voil\u00e0 plus de quinze jours que les deux parties sont en conclave.\n- Craignez-vous une n\u00e9gociation entre le pouvoir et les chefs islamistes sur le dos des citoyens?\n- C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on tente de faire actuellement. Mais le pouvoir et le FIS ont tort de m\u00e9priser les Alg\u00e9riens. Les femmes, les cadres, les syndicats, les partis d\u00e9mocratiques, les mouvements de la soci\u00e9t\u00e9 civile ont d\u00e9montr\u00e9 que rien ne se fera sans eux. Nous sauverons l'Alg\u00e9rie.\nPHOTO:\nKhalida Messaoudi: \u00abLe pouvoir tend la main au FIS.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nous-sauverons-l-algerie_608731.html"}, {"title": "Exc\u00e8s de cl\u00e9mence", "text": "Effet anticip\u00e9 de la loi d'amnistie\" Entre octobre 1994 et avril 1995, la route a fait 600 victimes de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Pourtant, \u00e0 la diff\u00e9rence de certains \u00e9lus, les Fran\u00e7ais sont d'accord pour r\u00e9primer les abus.\nVive les vacances, \u00e0 bas les p\u00e9nitences! Les migrations d'\u00e9t\u00e9 ont commenc\u00e9 sous le double signe de la cl\u00e9mence routi\u00e8re: l'amnistie des infractions correspondant \u00e0 un retrait de 3 points du permis de conduire et l'enterrement par Bernard Pons, le nouveau ministre des Transports, du projet de loi instaurant le d\u00e9lit de tr\u00e8s grande vitesse. Du coup, les associations pour la s\u00e9curit\u00e9 enragent et craignent un carnage.\nLe Pr Claude Got, sp\u00e9cialiste des accidents de la route, ne d\u00e9col\u00e8re pas: \u00abAlain Jupp\u00e9 vient de battre tous les records de rapidit\u00e9 en mati\u00e8re de mauvaises mesures!\u00bb Le champion de la limitation de vitesse exag\u00e8re. \u00abContrairement aux apparences, cette loi d'amnistie est moins laxiste que celles de 1981 et de 1988\u00bb, estime la commission des lois de l'Assembl\u00e9e nationale. Jacques Toubon, le ministre de la Justice, a, certes, jet\u00e9 du lest par rapport \u00e0 son objectif initial (qui limitait l'amnistie aux infractions \u00e9gales ou inf\u00e9rieures \u00e0 un retrait de 2 points). Mais les d\u00e9put\u00e9s qui demandaient une r\u00e9int\u00e9gration des points perdus ont d\u00fb en rabattre. \u00abSi le garde des Sceaux avait c\u00e9d\u00e9, c'en \u00e9tait fini du permis \u00e0 points\u00bb, commente un responsable de la S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\nLes associations des victimes de la route, les assureurs, qui se lancent dans des campagnes de pr\u00e9vention, et les sp\u00e9cialistes n'en d\u00e9noncent pas moins les effets pervers qu'a d\u00e9j\u00e0 produits l'amnistie. Pour la fondation Anne-Cellier contre l'ins\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, \u00abla seule perspective d'\u00eatre blanchis a provoqu\u00e9 chez les conducteurs un rel\u00e2chement de l'attention\u00bb. Les chiffres lui donnent raison: alors que le nombre de tu\u00e9s dans des accidents de la route avait baiss\u00e9 de 70 par mois jusqu'en octobre 1994, il y a eu, entre octobre 1994 et avril 1995, de 500 \u00e0 600 morts de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\nOn redoute aussi les effets de l' \u00abapr\u00e8s-amnistie\u00bb. \u00abLes automobilistes vont maintenant penser que les v\u00e9ritables infractions commencent \u00e0 partir de 4 points\u00bb, s'inqui\u00e8te un membre de la Ligue contre la violence routi\u00e8re. Et de mettre en cause \u00abl'incroyable irresponsabilit\u00e9 d'\u00e9lus dont on attend qu'ils soient soucieux du bien public plut\u00f4t que de divers lobbies\u00bb.\nLobbies? Le grand mot est l\u00e2ch\u00e9. Y aurait-il d'influents groupes de pression qui feraient capoter toutes les lois en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 en France? Les amateurs de \u00abcombinazione\u00bb risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us. Les d\u00e9put\u00e9s, peu nombreux, qui ont d\u00e9fendu la th\u00e8se de l'amnistie la plus large possible ne repr\u00e9sentaient qu'eux-m\u00eames, et les groupes UDF et RPR avaient laiss\u00e9 leurs membres libres de leur vote. En novembre 1994, l'Assembl\u00e9e nationale avait d'ailleurs vot\u00e9 en faveur du projet de loi de Bernard Bosson relatif au d\u00e9lit de tr\u00e8s grande vitesse. Mais c'est Edouard Balladur qui le retira de l'ordre du jour. Certes, pendant six mois, l'Automobile-Club national et ses r\u00e9seaux de province, ou la presse sp\u00e9cialis\u00e9e emmen\u00e9e par le vibrionnant \u00abAuto Plus\u00bb, avaient travaill\u00e9 au corps tous les possibles relais d'opinion. Mais, m\u00eame s'ils s'attribuent aujourd'hui le m\u00e9rite de l'enterrement officiel du projet, leur influence n'est pas d\u00e9cisive.\nLa v\u00e9rit\u00e9 est plus inqui\u00e9tante. Certains hommes politiques n'ont nul besoin d'\u00eatre pouss\u00e9s par le club des amateurs de grande vitesse. Ils en font eux-m\u00eames partie. Pour eux, les PV ne posent gu\u00e8re de probl\u00e8mes, parce qu'ils peuvent les payer. \u00abOu parce qu'ils savent les faire sauter\u00bb, accuse le Pr Got. Et aussi parce qu'un \u00e9lu a plus de chances de d\u00eener en ville avec un propri\u00e9taire de bolide, apte \u00e0 le convaincre que sa passion est sans danger, qu'avec un conducteur moyen, plut\u00f4t favorable \u00e0 la limitation de vitesse. M\u00eame si ce dernier repr\u00e9sente 80% de ses concitoyens.\nLa position de ces \u00e9lus est d'autant plus incompr\u00e9hensible que, pour la premi\u00e8re fois, les Fran\u00e7ais sont d'accord pour r\u00e9primer les exc\u00e8s. Et que les constructeurs automobiles nationaux y sont moins oppos\u00e9s que par le pass\u00e9; les grosses cylindr\u00e9es demeurent, pour l'essentiel, fabriqu\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais le consensus social et \u00e9conomique semble de peu de poids. Incertain de ses troupes, le gouvernement n'est pas encore pr\u00eat \u00e0 engager le grand d\u00e9bat sur la vitesse. Il pr\u00e9f\u00e8re parler d' \u00ab\u00e9ducation\u00bb et d' \u00abinformation\u00bb. Claude Got ne d\u00e9sarme pas: \u00abSi la route des grandes vacances est noy\u00e9e dans le sang, qui assumera le bilan?\u00bb\nPHOTO: Carambolage sur l'A 6. Le d\u00e9bat sur la vitesse a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exces-de-clemence_608729.html"}, {"title": "Madelin pi\u00e8ge Longuet", "text": "Pourquoi l'ancien secr\u00e9taire d'Etat aux PTT a-t-il autoris\u00e9 le versement d'une commission \u00e0 l'un de ses proches, malgr\u00e9 l'avis d\u00e9favorable de son ministre de tutelle\" Il risque de devoir s'en expliquer..\nEst-il \u00e9crit que G\u00e9rard Longuet sera toujours rattrap\u00e9 par les affaires? En tout cas, \u00abun de ses amis de trente ans\u00bb, Alain Madelin, vient de lui faire un sacr\u00e9 croc-en-jambe, \u00e0 propos de la fameuse commission de 16 millions de francs vers\u00e9e en mars 1988 \u00e0 l'un de ses proches, Genia Constantinoff. Cela pour l'aide apport\u00e9e \u00e0 l'entreprise La Signalisation, filiale de la CGCT, d\u00e9sireuse de recouvrer plusieurs millions de francs au Kowe\u00eft (voir L'Express du 15 juin 1995).\nL'actuel ministre de l'Economie - \u00e0 l'\u00e9poque des faits, charg\u00e9 de l'Industrie, et sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique de G\u00e9rard Longuet - vient, en effet, de faire savoir haut et fort qu'il avait \u00e9t\u00e9 hostile au versement de cette somme. Il en a m\u00eame profit\u00e9 pour rendre publique, la semaine derni\u00e8re, la lettre, dat\u00e9e du 7 mars 1988, qu'il avait adress\u00e9e au liquidateur de La Signalisation, Claude Altersohn.\nUne missive \u00e9difiante, puisque Alain Madelin \u00e9crivait n'\u00eatre \u00abpas en mesure d'approuver le paiement de commissions \u00e0 Porwood\u00bb (la soci\u00e9t\u00e9 anim\u00e9e par Constantinoff). Le ministre d'Alain Jupp\u00e9, ne m\u00e2chant d\u00e9cid\u00e9ment pas ses mots, poursuivait: \u00abLe dossier ne comporte aucun \u00e9l\u00e9ment prouvant l'efficacit\u00e9 de cet interm\u00e9diaire [Constantinoff] dont le taux de commission semble \u00e9lev\u00e9.\u00bb\nPourtant, quelques jours plus tard, le 25 mars 1988, malgr\u00e9 cet avis d\u00e9favorable, G\u00e9rard Longuet, \u00absoulignant le fruit de l'action conduite depuis deux ans par son collaborateur Genia Constantinoff\u00bb, ordonnait le paiement de 16 millions de francs \u00e0 ce dernier.\nC'est dire que la mise au point d'Alain Madelin risque d'avoir des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour l'ancien pr\u00e9sident du Parti r\u00e9publicain, la principale \u00e9tant le risque de renvoi devant la Cour de justice de la R\u00e9publique.\n30 mai 1995. Un avocat toulousain, Me Jos\u00e9 Rosell, \u00e9crit au juge Renaud Van Ruymbeke une lettre de 3 pages dans laquelle il explique comment son client, Egecena - un cabinet de consultants international - semble avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9 au Kowe\u00eft par un certain... Constantinoff.\nL'avocat affirme notamment qu'en mars 1985 Egecena a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par La Signalisation - filiale, donc, de l'entreprise nationalis\u00e9e CGCT - pour recouvrer une cr\u00e9ance de plusieurs dizaines de millions de francs au Kowe\u00eft. Jusque-l\u00e0, rien que de tr\u00e8s classique.\nSeulement voil\u00e0: malgr\u00e9 la r\u00e9ussite d'Egecena, La Signalisation refuse de payer. Du coup, le 3 mars 1988, Me Rosell op\u00e8re une saisie conservatoire afin de bloquer 30 millions de francs entre les mains du ministre des Communications du Kowe\u00eft. Or, curieusement, les autorit\u00e9s de l'\u00e9mirat versent tout de m\u00eame les fonds \u00e0 La Signalisation.\nSoucieux de conna\u00eetre la raison de cette bizarrerie, les dirigeants d'Egecena m\u00e8nent alors leur propre enqu\u00eate. D'abord, ils d\u00e9couvrent que le 5 mars, soit quarante-huit heures apr\u00e8s la saisie conservatoire de 30 millions, Genia Constantinoff serait intervenu aupr\u00e8s du vice-ministre des Communications pour obtenir le d\u00e9blocage des fonds. Ce n'est pas tout: ils apprennent aussi que 16 des 30 millions de francs ont atterri sur un myst\u00e9rieux compte panam\u00e9en, Porwood, anim\u00e9 par Genia Constantinoff. Cette fois, plus de doute: Egecena s'est fait souffler la commission promise. Et Me Rosell d'indiquer au magistrat rennais qu'il a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, le 12 avril 1995, au tribunal de Nanterre. Le dossier semble prosp\u00e9rer, puisqu'une information judiciaire vient d'\u00eatre ou-verte; confi\u00e9e, dans un premier temps, au doyen des juges d'instruction, Alain Philibeaux, elle devrait l'\u00eatre, d\u00e9sormais, dans un souci de rationalit\u00e9, au juge parisien Mireille Filippini: elle instruit le dossier du financement du PR.\nA moins d'un coup de th\u00e9\u00e2tre, le magistrat devrait prochainement convoquer Genia Constantinoff pour qu'il lui livre son point de vue sur cette histoire bien t\u00e9n\u00e9breuse.\nQuant \u00e0 G\u00e9rard Longuet, qui a toujours affirm\u00e9 avoir agi, dans cette affaire, conform\u00e9ment \u00abaux r\u00e8gles du droit international\u00bb, la justice risque de lui demander un jour ou l'autre pourquoi il a pass\u00e9 outre aux recommandations d'Alain Madelin.\nPHOTO:\nG\u00e9rard Longuet et Alain Madelin. Un joli croc-en-jambe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/madelin-piege-longuet_608724.html"}, {"title": "EXPRESS \u00e9conomie", "text": "Matignon exclut une baisse de TVA au profit des voitures, comme le demandent certains constructeurs automobiles apr\u00e8s la fin de la prime Balladur. Mais il n'est pas hostile \u00e0 l'\u00e9tude d'autres m\u00e9canismes d'aide, moins co\u00fbteux.\nLe gouvernement pr\u00e9pare une nouvelle loi de programmation militaire (celle en cours n'\u00e9tant pas respect\u00e9e) qui ent\u00e9rinera - du moins le promet-il - des choix coh\u00e9rents. Mais cette loi ne sera pas applicable avant 1997, et, pour le budget 1996, la D\u00e9fense devra faire des efforts.\nLa F\u00e9d\u00e9ration Continentale, filiale fran\u00e7aise de l'assureur italien Generali, devrait \u00eatre le premier assureur \u00e0 utiliser le r\u00e9seau Internet pour commercialiser ses contrats d'assurance-vie.\nLe rapport de l'Inspection des finances sur le CNRS, command\u00e9 par le ministre de la Recherche en novembre 1994 et lanc\u00e9 en mars 1995, constate un \u00abd\u00e9calage\u00bb financier de l'ordre de 1 milliard de francs entre les promesses de l'Etat et ses r\u00e8glements r\u00e9els, et un probl\u00e8me d'effectifs. Le texte est actuellement soumis au CNRS qui doit y apporter ses commentaires avant le 15 juillet.\nParmi la dizaine de noms qui circulent pour remplacer Michel Sapin au conseil de la politique mon\u00e9taire, on cite R\u00e9gis Paranque (ancien conseiller de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy), Alain Richard (d\u00e9put\u00e9 PS), Andr\u00e9 Babeau (directeur du Crep) et Alain Prate (vice-pr\u00e9sident de la Banque europ\u00e9enne d'investissement).\nApr\u00e8s une liquidation judiciaire beaucoup plus longue que pr\u00e9vu, le Solex peut enfin repartir. Adul\u00e9 par les Allemands, qui pr\u00e9voient d'en acheter 12 000 cette ann\u00e9e, ce v\u00e9lo \u00e0 moteur devrait se vendre en France \u00e0 5 000 exemplaires.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie_608717.html"}, {"title": "Festival d'Avignon - La travers\u00e9e Deschamps", "text": "J\u00e9r\u00f4me Deschamps met \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb et les prolos dans la Cour d'honneur. A ses risques et p\u00e9rils..\n\u00abYolande, je t'aime\u00bb: la reine du malheur dans la famille Deschiens sera peut-\u00eatre accueillie par ce cri du coeur en Avignon, lorsque, l'oeil humide, le cheveu roux frisott\u00e9, le ventre en avant, les gambettes \u00e9cart\u00e9es, elle entrera sur la sc\u00e8ne mythique de la cour d'honneur du palais des Papes. Apr\u00e8s Chim\u00e8ne, Lady Macbeth, Rosine, voici, dans un bric-\u00e0-brac de vaisselle en r\u00e9volte, de placards \u00e0 sonnettes, de cubitainers \u00e0 gros rouge, de landaus grin\u00e7ants, de lessiveuses fumantes, la banlieusarde star des \u00abPieds dans l'eau\u00bb, le spectacle de J\u00e9r\u00f4me Deschamps et Macha Makeieff, sa femme et associ\u00e9e, cr\u00e9\u00e9 en 1992 \u00e0 Paris et remont\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 au festival. Une chronique de la vie quotidienne au grand air (merci Reiser!), dans d'improbables jardins ouvriers suburbains - \u00abdes petits enclos de nature o\u00f9 les humains vivent comme des b\u00eates\u00bb, disent les Deschamps. Des pauvres gens au destin mineur qui jouent \u00e0 \u00eatre heureux. On boit, on mange, on fait la f\u00eate, on range ses armoires, on se lave les pieds, on rit, on respire l'odeur de la campagne sur fond d'autoroute, on pleure avec la conviction d'automates inspir\u00e9s, dans un concert de bruits concrets, d'aboiements furieux et de plaintes lancinantes d'accord\u00e9on. Phrases vides de sens et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es inlassablement (\u00abOn est bien\u00bb, \u00abComment \u00e7a va\u00bb, \u00abPetit \u00e0 petit l'oiseau fait son lit\u00bb), bribes de dialogues \u00e9quivoques, d\u00e9sirs et sexe absents, c'est l'apologie du \u00abrien \u00e0 se dire\u00bb des sous-prolos des \u00abPieds dans l'eau\u00bb. Ils s'appellent, sur sc\u00e8ne comme dans la vie, Yolande Moreau, Loretta Crovatta, Jean-Marc Bihour, Olivier Saladin, Philippe Dusquesne, Fran\u00e7ois Morel... Autrement dit, les Deschiens des Deschamps, les m\u00eames qui, depuis un an, amusent ou exasp\u00e8rent les t\u00e9l\u00e9spectateurs de Canal +. La vid\u00e9ocassette de leur best of fait, en tout cas, un tabac dans les hypermarch\u00e9s. Des com\u00e9diens exceptionnels, venus d'ailleurs, recrut\u00e9s au hasard de stages et de rencontres. Rou\u00e8che, l'accord\u00e9oniste, \u00e9tait boucher-charcutier, Duquesne, gardien de nuit au centre Pompidou, Bihour, guichetier \u00e0 la S\u00e9cu, Saladin faisait le ma\u00e7on...\nAu d\u00e9part, le parcours de J\u00e9r\u00f4me Deschamps s'annon\u00e7ait pourtant classique: rejeton de grands bourgeois, \u00e9tudes au tr\u00e8s respectable Louis-le-Grand, o\u00f9 Patrice Ch\u00e9reau et Jean-Pierre Vincent animent l'atelier th\u00e9\u00e2tre, \u00e9cole de la rue Blanche, Conservatoire d'art dramatique dans la classe d'Antoine Vitez, pensionnaire de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise... Pas pour longtemps: Pierre Dux, m\u00e9content de son interpr\u00e9tation du personnage de De Ciz dans \u00abPartage de midi\u00bb, de Paul Claudel (mont\u00e9 par Vitez!), l'\u00e9jecte brutalement du Fran\u00e7ais, en 1975. Deschamps com\u00e9dien devient alors un \u00e9lectron libre de la mise en sc\u00e8ne. Apr\u00e8s un spectacle pour enfants en 1973, \u00abBaboulifiche et Papavoine\u00bb, sorte de voyage dans la Lune avec faux nez et poussette (d\u00e9j\u00e0!), et \u00abBlanche Alicata\u00bb au th\u00e9\u00e2tre Daniel-Sorano, \u00e0 Vincennes, hant\u00e9 par la bassine jaune et le fer \u00e0 repasser de Dominique Valadi\u00e9, commence la saga des Deschiens.\nLa famille s'organise: dans un univers d'HLM (qu'il n'a pas connu), des mal-aim\u00e9s immatures se d\u00e9battent avec de vieux ustensiles aussi d\u00e9jet\u00e9s qu'eux. Une tribu sortie \u00e0 la fois de Tati (\u00abIl a \u00e9pous\u00e9 une cousine de ma m\u00e8re\u00bb), Keaton, Grock, Chaplin, Beckett, Chaval... \u00c7a fait du monde. Cette fr\u00e9n\u00e9tique bataille pour survivre dans un quotidien minable o\u00f9 les objets se rebellent ne cessera d'\u00eatre d\u00e9clin\u00e9e au cours des 15 spectacles qui vont se succ\u00e9der \u00e0 un train et un bruit d'enfer. Dans ce bazar d\u00e9risoire, en effet, le boucan est roi. Avec un sens unique du collage sonore et l'art d'un jongleur, Deschamps provoque des rencontres inattendues: bonbonnes de Butagaz, verres Duralex, cages \u00e0 oiseaux, Caddies rouill\u00e9s, tabourets en Formica, stocks de casseroles, violoncelles, vibraphone - quelque chose comme le c\u00e9l\u00e8bre mariage de la machine \u00e0 coudre et du parapluie. \u00abLapin chasseur\u00bb lui apporte la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 avec le moli\u00e8re du meilleur spectacle comique, en 1990. L'histoire? Un restaurant en folie, vu successivement c\u00f4t\u00e9 cuisine et c\u00f4t\u00e9 salle. Une extraordinaire java de d\u00e9glingu\u00e9s qui n'aurait pas d\u00e9plu \u00e0 Tinguely.\n\u00abDeschiens, c'est une tribu d'innocents en marge. Comme vous et moi\u00bb, explique J\u00e9r\u00f4me. Une marge sacr\u00e9ment large. Apr\u00e8s les spectacles, voici les expositions (le fatras m\u00e9nager entre au mus\u00e9e) et les d\u00e9fil\u00e9s de mode (\u00e0 la fondation Cartier), les vid\u00e9ocassettes, les postes officiels (le clown fut\u00e9 est pr\u00e9sident de la Commission d'avance sur recette et du Fonds d'aide \u00e0 la mise en oeuvre audiovisuelle de spectacles vivants, professeur au Conservatoire) et, bient\u00f4t, la production cin\u00e9matographique. Pour cela, les Deschamps ont d\u00e9nich\u00e9 un superbe espace de 1 200 m\u00e8tres carr\u00e9s sur trois niveaux, pr\u00e8s de Nation. Ils y ont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 un studio pour tourner leurs spots TV. (\u00abNous pouvons travailler \u00e0 notre rythme, sans contraintes\u00bb, se r\u00e9jouit Macha.) On y r\u00e9alise aussi d\u00e9cors et costumes, avant de s'attaquer au grand \u00e9cran.\nLa PME deviendra-t-elle multinationale? La tentation est grande. Difficile de r\u00e9sister \u00e0 la vague Deschamps et \u00e0 ses personnages path\u00e9tiques, qui pr\u00e9tendent repr\u00e9senter les oubli\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. \u00abSi on se payait la t\u00eate des imb\u00e9ciles, ce serait monstrueux, pr\u00e9cise J\u00e9r\u00f4me. C'est de la b\u00eatise elle-m\u00eame qu'on se moque.\u00bb La nuance para\u00eet mince et la b\u00eatise, un bon fonds de commerce. \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb seront retransmis en direct sur Arte (le 18 juillet, \u00e0 21 h 45) et leur derni\u00e8re pi\u00e8ce, \u00abC'est magnifique\u00bb, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 N\u00eemes en 1994, parcourt, depuis, la France enti\u00e8re, avant d'atterrir au Ch\u00e2telet en d\u00e9cembre prochain. \u00abJ'aime faire des spectacles d\u00e9sirables qui circulent. Les routes sont excellentes partout en Europe.\u00bb Pour le nomade Deschamps, pas question de s'implanter.\nCelui qui confessait en 1989 \u00ab[son] angoisse de la foire d'Avignon, avec sa fronti\u00e8re floue entre amateurisme et professionnalisme\u00bb, est aujourd'hui un habitu\u00e9 du \u00abfestival de la confusion\u00bb. \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb succ\u00e8dent aux \u00abBlouses\u00bb, \u00e0 \u00abLa Veill\u00e9e\u00bb et aux \u00abPetits Pas\u00bb. Mais, cette fois, Deschamps joue dans la cour des grands, \u00e0 l'ombre de Jean Vilar et de G\u00e9rard Philipe, et installe son royaume de carton, son hymne au bancal, au fan\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9caill\u00e9 dans l'\u00e9crin des plus belles pierres de notre histoire. \u00abDepuis des ann\u00e9es, nous avions un projet pour la Cour d'honneur: une fresque sur le retour des papes, en deux \u00e9pisodes. A l'ancienne, fa\u00e7on Puy du Fou, avec armures, cochons, festins. Et moderne, avec papamobile, distributeurs de Coca et paniers de basket. Michel Guy puis Alain Crombecque n'ont pas os\u00e9. Bernard Faivre d'Arcier, lui, n'avait pas l'argent.\u00bb Alors, va pour \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb. Adapt\u00e9 \u00e0 la majest\u00e9 du lieu. Un faux ciel de 26 m\u00e8tres de longueur confront\u00e9 \u00e0 la vraie vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e, des nouveaux placards install\u00e9s au coeur du palais, l'univers sans p\u00e9ch\u00e9 de ses petites gens transplant\u00e9s dans un lieu sacr\u00e9. Et puisque, pour lui, \u00abla hi\u00e9rarchie des \u00e9v\u00e9nements est diff\u00e9rente\u00bb, ce maniaque du son promet de nous \u00e9tonner. Avec Andr\u00e9 Serr\u00e9, il a imagin\u00e9 un syst\u00e8me hypersophistiqu\u00e9 de diffusion sonore. Des centaines de haut-parleurs dispos\u00e9s pr\u00e8s des spectateurs \u00e9viteront les d\u00e9formations li\u00e9es au plein air (gare au mistral et aux f\u00eatards de la ville!), tandis qu'un dispositif \u00e9lectronique r\u00e9tablira la sensation d'\u00e9loignement. \u00abChacun sait que l'artiste tient \u00e0 la fois du savant et du bricoleur\u00bb, observe Deschamps, satisfait. \u00abComment fabriquer du bonheur avec ce qu'on a? C'est la d\u00e9finition de la vie\u00bb, ajoute Macha. Une fois encore, du fond de leurs cabanons burlesques, les Deschamps-Deschiens tenteront de r\u00e9soudre la question que tout le monde se pose. Pourvu que les papes rigolent...\nR\u00c9TROSPECTIVE EN BONNE COMPAGNIESPECTACLES:\n1973: \u00abBaboulifiche et Papavoine\u00bb.\n1977: \u00abBlanche Alicata\u00bb.\n1979: \u00abLa Famille Deschiens\u00bb, \u00abLes Oubliettes\u00bb.\n1980: \u00abLa Petite Chemise de nuit\u00bb, \u00abLes Pr\u00e9cipitations\u00bb.\n1981: \u00abEn avant\u00bb.\n1982: \u00abLes Blouses\u00bb.\n1985: \u00abLa Veill\u00e9e\u00bb, \u00abC'est dimanche\u00bb.\n1986: \u00abLes Petits Pas\u00bb.\n1989: \u00abLapin chasseur\u00bb.\n1990: \u00abLes Fr\u00e8res Z\u00e9nith\u00bb.\n1992: \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb, \u00abLes Brigands\u00bb, d'Offenbach.\n1994: \u00abC'est magnifique\u00bb.\nVID\u00c9OCASSETTE:\n\u00abLes Deschiens\u00bb, 187 000 exemplaires vendus en huit mois. 80 minutes, Canal + vid\u00e9o, 169 F.\nLIVRES:\n\u00abLe Grand Ordinaire et le Petit M\u00e9nager\u00bb. Catalogue de l'exposition \u00e0 la Grande Halle de la Villette. 1992, 120 F.\n\u00abDeschamps Deschiens\u00bb. S\u00e9guier, 180 F.\nPHOTOS:\n* \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb. Une chronique de la vie quotidienne au grand air dans des jardins ouvriers.\n*J\u00e9r\u00f4me Deschamps. \u00abC'est de la b\u00eatise elle-m\u00eame qu'on se moque.\u00bb\n*Dans la Cour d'honneur. Du r\u00e9chauff\u00e9.\n*En haut, \u00e0 gauche, Olivier Saladin.\n*A droite, Philippe Duquesne et Yolande Moreau dans \u00abLes Deschiens\u00bb. Ci-contre, \u00e0 gauche, Jean-Marc Bihour dans \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb.\n*A droite, Philippe Duquesne dans \u00abLes Pieds dans l'eau\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/festival-d-avignon-la-traversee-deschamps_608712.html"}, {"title": "Une seule issue: l'Europe mon\u00e9taire - L'Express va plus loin avec Michel David-Weill", "text": "Le dernier empereur de Wall Street\u00bb, a titr\u00e9 un jour \u00e0 son propos \u00abBusiness Week\u00bb. Michel David-Weill, 62 ans, patron et principal actionnaire de la banque Lazard Fr\u00e8res, pr\u00e9sente \u00e0 New York, Paris et Londres, est sans conteste l'un des nouveaux ma\u00eetres du monde. Un de ces ma\u00eetres de la finance souvent plus puissants que les gouvernements qu'ils conseillent ou approvisionnent en capitaux. Pour lui, l'\u00e9conomie mondiale est \u00e0 l'aube d'une nouvelle croissance tir\u00e9e par la r\u00e9volution technologique en cours dans la communication et la m\u00e9decine. Point noir: le laxisme des gouvernements, toujours emp\u00eatr\u00e9s dans les probl\u00e8mes de dettes. Michel David-Weill est l'un des plus fins connaisseurs du capitalisme et de son fonctionnement. Ses mises en garde contre les dangers du concept \u00e0 la mode de \u00abcorporate governance\u00bb - le gouvernement des actionnaires - n'en sont que plus dignes d'int\u00e9r\u00eat: il invite \u00e0 ne pas tomber d'un exc\u00e8s dans l'autre, \u00e0 ne pas troquer le pouvoir monarchique des patrons contre l'arbitraire d'actionnaires furtifs ou de conseils d'administration paresseux.\nL'EXPRESS: Vous avez \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 annoncer la reprise mondiale. Comment voyez-vous la conjoncture? Quel est le contexte international auquel va devoir se frotter la politique \u00e9conomique du nouveau gouvernement fran\u00e7ais?\nMICHEL DAVID-WEILL: Si l'on se place d'un point de vue global, il me semble qu'il y a deux \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants. Le premier, c'est la victoire, dans les esprits, du capitalisme - et j'emploie \u00e0 dessein ce mot plut\u00f4t que celui d' \u00ab\u00e9conomie de march\u00e9\u00bb - pratiquement dans le monde entier. Le second tient au fait que les p\u00e9riodes de d\u00e9veloppement \u00e9conomique suivent ou accompagnent des p\u00e9riodes de r\u00e9volution technologique, et nous sommes en r\u00e9volution technologique pour ce qui est de la communication, de l'information et de la m\u00e9decine - la sant\u00e9 \u00e9tant l'un des postes principaux d'activit\u00e9 \u00e9conomique aujourd'hui. Donc, en fond de tableau, il y a ces deux grands mouvements qui augurent plut\u00f4t bien des ann\u00e9es \u00e0 venir. Mais ils sont la cause de crises d'ajustement tr\u00e8s s\u00e9rieuses. Crises d'ajustement en Europe de l'Est, avec un d\u00e9sordre que l'on esp\u00e8re cr\u00e9atif, mais qui est quand m\u00eame un d\u00e9sordre. Dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, avec des crises de tr\u00e9sorerie soudaines, comme on l'a vu au Mexique. Et dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, avec le r\u00e9ajustement financier dans le syst\u00e8me bancaire et dans les d\u00e9penses des Etats, qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 remis en ordre, alors que le reste de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9, en grande partie, restructur\u00e9. En r\u00e9sum\u00e9, nous vivons aujourd'hui mieux qu'une reprise occasionnelle, et nous pouvons esp\u00e9rer un d\u00e9veloppement \u00e0 moyen et \u00e0 long terme.\n- Le ralentissement de la croissance am\u00e9ricaine vous inqui\u00e8te-t-il?\n- Il n'est pas inqui\u00e9tant pour les Etats-Unis, o\u00f9 la reprise a \u00e9t\u00e9 forte et dure depuis pr\u00e8s de quatre ans. Une att\u00e9nuation de ce progr\u00e8s est probablement une - relative - bonne chose pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Mais elle ne tombe pas \u00e0 un tr\u00e8s bon moment pour les \u00e9conomies europ\u00e9ennes ou pour le Canada et le Mexique.\n- Quelles le\u00e7ons tirez-vous de la crise mexicaine? Peut-on d\u00e9duire de sa r\u00e9solution que, finalement, tout risque syst\u00e9mique est \u00e9cart\u00e9?\n- On ne peut jamais affirmer qu'un risque est \u00e9cart\u00e9. Cela dit, la facult\u00e9 d'adaptation du syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable. La fa\u00e7on dont le syst\u00e8me bancaire am\u00e9ricain s'est progressivement r\u00e9tabli, la fa\u00e7on dont le syst\u00e8me bancaire europ\u00e9en est en train de mener \u00e0 bien sa restauration et m\u00eame le d\u00e9but de solution entrevu au Japon montrent que c'est un syst\u00e8me qui fonctionne non sans risques, mais avec de grandes facult\u00e9s \u00e0 s'autocorriger.\n- L'\u00e9v\u00e9nement mon\u00e9taire et \u00e9conomique de ces derniers mois est sans conteste la chute du dollar. Va-t-elle se poursuivre et le billet vert est-il en train de perdre son statut de monnaie de r\u00e9serve?\n- D'abord, je n'ai aucune id\u00e9e sur l'\u00e9volution du dollar. Nous sommes \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 presque plus personne n'a d'id\u00e9e sur l'\u00e9volution des taux de change. Si bien que les op\u00e9rateurs du march\u00e9 des changes se contentent de vivre au jour le jour et sont sans opinion r\u00e9elle \u00e0 moyen terme. Logiquement, il y a un risque que le dollar lasse le reste du monde et perde progressivement sa qualit\u00e9 de monnaie de r\u00e9serve. Ce qui le prot\u00e8ge, c'est qu'il n'y a pas d'autres monnaies de r\u00e9serve potentielles aujourd'hui. Le mark est trop petit, tout comme le yen. En revanche, si un jour appara\u00eet une v\u00e9ritable monnaie europ\u00e9enne, elle pourra pr\u00e9tendre - pour le meilleur et pour le pire - remplacer le dollar. Mais on n'en est pas l\u00e0.\n- Comme banquier, faites-vous le pari de l'Union mon\u00e9taire europ\u00e9enne, et pour quand?\n- Pour le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle.\n- Le tout d\u00e9but?\n- On sait maintenant que cela ne sera pas avant 1999 et je pense qu'il y a toutes les chances que cela soit encore un peu retard\u00e9. Mais on y arrivera. Parce que d'ici l\u00e0 les conditions de march\u00e9 rendront pratiquement une seule politique possible.\n- En attendant, la France doit-elle maintenir sa stricte politique mon\u00e9taire, ou ne devrait-elle pas pratiquer une politique plus volontariste, quitte \u00e0 laisser glisser le franc?\n- Il est probablement trop tard pour faire glisser le franc. C'\u00e9tait peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 il y a deux ou trois ans. La preuve en est que cela n'a pas trop mal r\u00e9ussi \u00e0 la Grande-Bretagne et \u00e0 l'Italie. Mais ces d\u00e9valuations ont eu lieu pendant une p\u00e9riode plut\u00f4t d\u00e9flationniste, et il ne s'est pas ensuivi l'augmentation des prix qui, g\u00e9n\u00e9ralement, vient annihiler les effets de la d\u00e9valuation. Mais, dans un contexte de reprise, m\u00eame pas tr\u00e8s forte, les risques inflationnistes d'une d\u00e9valuation sont de nouveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. En particulier dans un pays comme la France, qui conna\u00eet ce vieux d\u00e9mon depuis 1913.\n- Mais l'\u00e9conomie fran\u00e7aise souffre de taux d'int\u00e9r\u00eat trop \u00e9lev\u00e9s. Comment les faire baisser?\n- La r\u00e9ponse est plus facile \u00e0 formuler qu'\u00e0 mettre en oeuvre: r\u00e9duire les d\u00e9ficits budg\u00e9taires. Le jour o\u00f9 le public jugera claire la volont\u00e9 de r\u00e9duire le d\u00e9ficit budg\u00e9taire, les taux pourront baisser. Il faut faire au niveau du budget de l'Etat ce que l'industrie a d\u00fb faire, ce que la finance est en train de faire, c'est-\u00e0-dire retrouver les \u00e9quilibres. Nous sommes en train de payer, des ann\u00e9es plus tard, l'illusion qu'on pouvait voir des \u00e9conomies progresser en finan\u00e7ant l'expansion d'une fa\u00e7on malsaine, que ce soit par la dette du secteur priv\u00e9 ou par la dette du secteur public. Et cela nous rattrape, curieusement, au moment o\u00f9 les chances de r\u00e9elle reprise sont enfin l\u00e0.\n- Le monde vient sans doute de conna\u00eetre le plus grand krach immobilier de son histoire. Comment expliquer que les banquiers, si pusillanimes quand il s'agit de pr\u00eater aux industriels, aient \u00e9t\u00e9 si laxistes avec les promoteurs?\n- Observez que la chute des prix immobiliers, partie des Etats-Unis et de Grande-Bretagne, a touch\u00e9 fortement le Japon et la France, mais relativement moins l'Allemagne. Ce qui explique pour une large part que l'Allemagne se porte moins mal qu'on aurait pu le penser compte tenu de ses co\u00fbts de production. Elle n'a pas dilapid\u00e9 dans le krach immobilier une partie trop importante de son \u00e9pargne.\n- Comment analyser le comportement des banquiers?\n- Je pense qu'il y a un faux sentiment de s\u00e9curit\u00e9 quand on parle de pierre. C'est particuli\u00e8rement vrai en France, avec ce vieux fond paysan qui croit plus aux biens r\u00e9els qu'aux biens immat\u00e9riels. Or quelle est la valeur d'une usine qui fabrique des biens dont personne ne veut? Et puis les financiers ont toujours eu tendance \u00e0 croire qu'il fera demain le m\u00eame temps qu'aujourd'hui: quand on voit une ligne haussi\u00e8re suffisamment longue, l'id\u00e9e qu'elle est devenue absurde ne p\u00e9n\u00e8tre que tr\u00e8s difficilement dans les esprits. Mais je voudrais pr\u00e9ciser tout de m\u00eame que Lazard a compl\u00e8tement \u00e9vit\u00e9 ce genre de sinistre.\n- On parle beaucoup du nouveau pouvoir des actionnaires. Qu'est-ce que vous pensez de ce mouvement? Que peut-on en attendre en France?\n- C'est un sujet \u00e0 double face: d'un point de vue fran\u00e7ais, il est sain que les actionnaires commencent \u00e0 se manifester plus qu'ils ne l'ont fait par le pass\u00e9. Mais, d'un point de vue am\u00e9ricain, on en voit les exc\u00e8s. Ils tiennent \u00e0 ce qu'il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9finir l'actionnaire et peut-\u00eatre abusif de consid\u00e9rer que quelqu'un qui d\u00e9tient des actions pendant trois mois est plus important que les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9, ses employ\u00e9s ou ses clients. Il y a une balance \u00e0 trouver entre deux exc\u00e8s: l'ignorance totale des actionnaires et le respect scrupuleux de leurs int\u00e9r\u00eats pour demain matin. Et l'on peut passer vite de l'un \u00e0 l'autre. Je ne serais pas plus heureux si l'on tombait dans ce nouvel exc\u00e8s.\n- Un exc\u00e8s fr\u00e9quent aux Etats-Unis?\n- Tout \u00e0 fait. Je n'ai aucune chance d'\u00eatre tr\u00e8s entendu, mais je serais partisan de donner des droits de vote progressifs selon le temps de d\u00e9tention des actions, car il me semble que quelqu'un qui a des actions depuis six mois est plus important que quelqu'un qui en a depuis trois jours, et celui qui en d\u00e9tient depuis deux ans est plus important que celui qui en a depuis six mois. Mais cela ne figure dans aucun texte ni dans aucune r\u00e9glementation connue et, par cons\u00e9quent, est illusoire aujourd'hui.\n- Une soci\u00e9t\u00e9 peut-elle le d\u00e9cider?\n- Une soci\u00e9t\u00e9, en France, d\u00e9cide souvent qu'on a le droit de vote double au bout de deux ans, par exemple. Mais vous voyez l'exc\u00e8s auquel cela peut mener.\n- Comment jugez-vous la mani\u00e8re dont s'exerce dans l'Hexagone le pouvoir du PDG? N'est-il pas trop \u00abmonarchique\u00bb, avec un conseil d'administration trop absent?\n- Je ne suis vraiment pas \u00e0 la mode, parce que je trouve que \u00e7a ne se passe pas si mal. Il serait abusif de demander \u00e0 un conseil d'administration d'avoir des id\u00e9es strat\u00e9giques alors qu'il travaille effectivement, au mieux, deux jours par mois. Par contre, le conseil d'administration doit \u00eatre en mesure - et cela n'est pas toujours le cas - d'\u00eatre souverain quant au remplacement du pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral. Il y a s\u00fbrement des progr\u00e8s \u00e0 r\u00e9aliser pour qu'il ait les moyens de le faire et je crois d'ailleurs que ces progr\u00e8s sont en train de s'accomplir doucement.\n- Avec l'arriv\u00e9e d'Anne Lauvergeon, l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l'Elys\u00e9e, c'est la premi\u00e8re fois que vous prenez une femme comme associ\u00e9. Vous allez devoir vous appeler Lazard Fr\u00e8res et Soeur!\n- Non. Je ne le pense pas. Mais c'est un signe de l'\u00e9volution des carri\u00e8res que nous ayons maintenant la possibilit\u00e9 d'engager une personne si \u00e9minente, qui se trouve \u00eatre du sexe f\u00e9minin. Toutefois, mes associ\u00e9s et moi-m\u00eame faisons si peu de discrimination que ce fait n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9.\nPHOTO:\nMichel David-Weill", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-seule-issue-l-europe-monetaire-l-express-va-plus-loin-avec-michel-david-weill_608705.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - Festival d'Avignon", "text": "Le pouls du festival d'Avignon se prend habituellement dans la cour du palais des Papes: pas de cr\u00e9ation cette ann\u00e9e (voir \u00e9galement en pages spectacles). Mais \u00e7a palpite ailleurs! L'Inde est l'invit\u00e9e d'honneur: outre la danse et un \u00e9pisode du Mahabharata, on attend une curiosit\u00e9 venue du Pendjab, \u00abLa Folle de Chaillot\u00bb, de Jean Giraudoux, version com\u00e9die musicale indienne. Et du c\u00f4t\u00e9 des auteurs, des acteurs, des metteurs en sc\u00e8ne et des troupes, voici des rendez-vous \u00e0 ne pas manquer (du 7 au 30 juillet, r\u00e9servation au [16] 90-14-14-14).\nDes troupes et des acteurs\n*TH\u00c9\u00c2TRE NATIONAL DE STRASBOURG\nJean-Louis Martinelli vient accompagn\u00e9 du TNS pour rendre hommage \u00e0 Fassbinder \u00e0 travers deux spectacles: \u00abL'Ann\u00e9e des treize lunes\u00bb, une adaptation du film o\u00f9 Erwin d\u00e9cide de devenir Elvira, et \u00abVoyage \u00e0 l'int\u00e9rieur de la tristesse\u00bb, un montage de textes. Par ailleurs, les \u00e9l\u00e8ves du TNS pr\u00e9sentent leurs travaux: avec Jo\u00ebl Jouanneau, les morceaux de bravoure tir\u00e9s de l'oeuvre de Dosto\u00efevski; avec Enzo Cormann, un ensemble de textes cernant la \u00ablogique interne du devenir sc\u00e9nique\u00bb.\nAu lyc\u00e9e Saint-Joseph.\n*LE RETOUR DE CRICOT 2\nOn aurait pu penser que le groupe Cricot 2 mourrait avec la disparition de son chef, le stup\u00e9fiant Kantor. C'est la premi\u00e8re fois que la troupe polonaise remonte sur sc\u00e8ne depuis d\u00e9cembre 1990. Le spectacle s'appelle \u00abLes Maniaques ou la Voix de leur ma\u00eetre\u00bb. Une continuation fid\u00e8le, donc.\nAu gymnase Aubanel.\n*LE TH\u00c9\u00c2TRE DU FUST\nFoin de l'image ringarde des marionnettes: \u00e0 Mont\u00e9limar, on cherche de vrais textes, on m\u00e9lange les marionnettes et les humains, et on pla\u00eet aussi bien aux enfants qu'aux adultes. A d\u00e9couvrir au gr\u00e9 des promenades (\u00abJ'ai g\u00ean\u00e9 et je g\u00eanerai\u00bb et \u00abCastelets en jardins\u00bb).\nA la chapelle des P\u00e9nitents-Blancs et dans les jardins d'Avignon.\n*BENNENT, P\u00c8RE ET FILS\nHeinz et David Bennent jouent ensemble \u00abFin de partie\u00bb, de Samuel Beckett. Et, sur sc\u00e8ne, David (Clov) est le fils adoptif de Heinz (Hamm). Dans un d\u00e9cor de chaos, le monde est pr\u00eat \u00e0 se construire ou \u00e0 se d\u00e9truire, allez savoir... En 1957, cinq ans apr\u00e8s \u00abEn attendant Godot\u00bb, Dieu n'a toujours pas fait signe. Jo\u00ebl Jouanneau, \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, n'a pas oubli\u00e9 que Beckett \u00e9tait un ath\u00e9e mystique.\nAu clo\u00eetre des Carmes.\n*EMMANUELLE LABORIT\nLa r\u00e9v\u00e9lation des \u00abEnfants du silence\u00bb joue l' \u00abAntigone\u00bb de Sophocle, que Thierry Roisin a mise en sc\u00e8ne et adapt\u00e9e en langue des signes. L'alliance du vent et du silence.\nAu clo\u00eetre du Cimeti\u00e8re.\nPHOTO: Emmanuelle Laborit r\u00e9p\u00e8te \u00abAntigone\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-festival-d-avignon_608700.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - cin\u00e9ma", "text": "Adult\u00e8re\n(mode d'emploi)\nde Christine Pascal\nvingt-quatre heures de la vie d'une femme, tourment\u00e9e par les fantasmes d'un mari volage, menac\u00e9e par l'aveu de ses pulsions, et de ses mirages. L'architecture d' \u00abAdult\u00e8re (mode d'emploi)\u00bb, film \u00e0 trois voix - un couple, un (virtuel) amant - repose sur les rapports de forces qu'entretiennent entre eux les personnages. Liens de pouvoir, de sensualit\u00e9, de mariage. Liens qui se nouent dans la tension et se d\u00e9nouent dans la frustration. Si Christine Pascal m\u00e8ne dans un premier temps sa dialectique avec savoir-faire, le sc\u00e9nario s'enlise ensuite dans des lignes de fuite, min\u00e9 par des sc\u00e8nes et des all\u00e9gories dispensables. Mais Karin Viard s'impose comme une com\u00e9dienne rare, et Vincent Cassel en acteur \u00e0 part.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-cinema_608692.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - SOS bobos", "text": "Quand le petit dernier d\u00e9boule en hurlant, le genou en sang, on est bien content de l'avoir gliss\u00e9e dans ses bagages. La trousse de premiers soins Tricost\u00e9ril contient en effet tout le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire pour faire face aux bobos de la vie quotidienne. Ses compartiments se plient en quatre pour se transformer en une minitrousse. 200 F, en pharmacie.\nphoto: La trousse de soins\ndes vacances.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-sos-bobos_608685.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - t\u00e9l\u00e9vision - notre s\u00e9lection d'\u00e9t\u00e9", "text": "Jeunesse\n\u00abLa Bande \u00e0 Munsch\u00bb d\u00e9boule sur France 3 au d\u00e9but de juillet avec sa kyrielle de personnages farfelus, tout droit sortis de l'imagination fertile du c\u00e9l\u00e8bre conteur canadien. Les dinosaures de \u00abLa Bande des Cromignons\u00bb les accompagnent, avant de passer le relais aux \u00abFables g\u00e9om\u00e9triques\u00bb, adaptation hilarante de l'oeuvre de La Fontaine par Pierre Perret sur de tr\u00e8s belles images de synth\u00e8se. Pour les plus grands, Canal J propose \u00abExtra Large\u00bb, un magazine de d\u00e9couverte avec une gamme de sujets tr\u00e8s \u00e9tendue: de la pelote basque aux serpents du Maghreb! Enfin, le 19 juillet, Paris Premi\u00e8re initiera les enfants aux arts plastiques dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial d' \u00abAux arts et caetera\u00bb.\nPHOTO: \u00abFables g\u00e9om\u00e9triques\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-television-notre-selection-d-ete_608678.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - marine - JEUX DE MAINS..", "text": "Les marins ont toujours r\u00e9alis\u00e9, \u00e0 l'escale ou pendant les rares moments creux de la vie \u00e0 bord, mille objets finement cisel\u00e9s: maquettes, bateaux en bouteille, demi-coques... Retrouvez ces merveilles \u00e0 fabriquer vous-m\u00eame, dans un livre magnifiquement mis en pages.\nJeux de mains, jeux de marins, par Isabelle Darrigrand et Yves Gaignet. Gallimard/Voiles, 111 p., 320 F.\nJEUNESSE\n\u00abQu'est-ce que c'est, \u00e7a?\u00bb Que reste-t-il sur le sable et sur les rochers apr\u00e8s le passage de la mer? Des r\u00e9ponses aux questions de vos enfants.\nMar\u00e9e haute, mar\u00e9e basse, par Jean-Baptiste de Panafieu. Gallimard/Jeunesse, 48 p., 78 F.\nGRAND LARGE\nTrois photographes; Philip Plisson, peintre officiel de la marine, Serge Lucas et Benoit Stichelbaut exposeront leurs oeuvres au Centre des arts et de la culture et \u00e0 l'h\u00f4tel de ville de Concarneau.\nL'AXE BRETAGNE-ITALIE\nLa grande librairie italienne Il Mare fera le voyage de Palerme \u00e0 Concarneau pour pr\u00e9senter plus de 1 500 ouvrages, reflets de la vitalit\u00e9 de l'\u00e9dition maritime transalpine.\nCentre des arts et de la culture.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-marine-jeux-de-mains_608666.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - Festivals", "text": "Comme chaque \u00e9t\u00e9, le classique fait la f\u00eate avec le soleil et les vacances. Parmi un demi-millier de festivals, voici nos pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\n-Acad\u00e9mies musicales de Saintes\nConsacr\u00e9e en 1047, l'Abbaye-aux-Dames a troqu\u00e9 ses b\u00e9n\u00e9dictines pour un centre culturel de rencontres, qui accueille pendant dix jours une trentaine de concerts concoct\u00e9s par le chef Philippe Herreweghe. Ici, on c\u00e9l\u00e8bre les noces du Moyen Age, de la Renaissance et du romantisme, avec un programme \u00e9clectique et original: des cantates de Bach c\u00f4toient celles de Tunder (compositeur allemand du XVIIe), pr\u00e9sent\u00e9es en premi\u00e8re mondiale; Schumann et Brahms s'\u00e9panchent sur pianoforte; Marin Marais voisine avec Beethoven.\nSaintes, (16) 46-97-48-48. Du 7 au 16 juillet. De 60 \u00e0 240 F.\n-Chor\u00e9gies d'Orange\nUne \u00e9tape incontournable (souhaitons qu'elle le reste) pour les lyricomanes estivaux. Cette ann\u00e9e, viva Verdi! Le th\u00e9\u00e2tre antique d\u00e9roule les fastes d' \u00abA\u00efda\u00bb, dirig\u00e9e par Georges Pr\u00eatre, avec Leona Mitchell et Giuseppe Giacomini. Plus intimiste, \u00abRigoletto\u00bb, avec Jean-Philippe Lafont dans le r\u00f4le du bossu, Kathleen Cassello (Gilda) et Roberto Alagna (le Duc de Mantoue). Joli...\nOrange, (16) 90-34-24-24. Du 8 au 31 juillet. De 40 \u00e0 880 F.\n-Festival d'Aix\nLa cour de l'archev\u00each\u00e9 respire un peu mieux cette ann\u00e9e, avec une nouvelle production et deux reprises. On retrouve \u00abLa Fl\u00fbte enchant\u00e9e\u00bb du duo Carsen-Christie et \u00abCosi fan tutte\u00bb mont\u00e9 par Denis Llorca. Jeffrey Tate dirige l'Orchestre europ\u00e9en du festival, une formation maison qui suscite d\u00e9j\u00e0 des pol\u00e9miques. Elle jouera aussi \u00abLe Comte Ory\u00bb vu par Marcel Mar\u00e9chal, avec l'\u00e9tonnante Cor\u00e9enne Sumi Jo et le t\u00e9nor rossinien William Matteuzzi.\nAix-en-Provence, (16) 42-17-34-34. Du 11 au 30 juillet. De 290 \u00e0 890 F.\n-Festival de Radio France Montpellier\nDepuis dix ans, ce festival fleuve explore des contr\u00e9es musicales oubli\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 la logistique orchestrale de Radio France. Cet \u00e9t\u00e9, l'audace se limite \u00e0 \u00abLa Finta Giardiniera\u00bb, de Mozart, et \u00abOberto\u00bb, de Verdi. Les distributions sont plus all\u00e9chantes: Thomas Moser, Martine Dupuy, Hildegard Behrens, Leonie Rysanek. Le piano n'a pas \u00e0 rougir, avec Alfred Brendel, Evgueni Kissin et (si elle n'annule pas) Maria Jo\u00e3o Pires.\nMontpellier, (16) 67-02-02-01. Du 12 juillet au 3 ao\u00fbt. De 70 \u00e0 210 F.\n$Concerts au palais\nDans la magnifique cour du palais de Monaco, l'Orchestre philharmonique de la principaut\u00e9 ne prend pas de vacances. Six concerts, dont deux avec le nouveau directeur musical, James DePreist, Jerzy Semkow, Eliahu Inbal, les pianistes Jean-Philippe Collard, Bruno-Leonardo Gelber et Ludmil Anguelov, le violoniste Maxim Vengerov et le violoncelliste Lynn Harrell.\nMonaco, (16) 92-16-22-99. Du 16 juillet au 9 ao\u00fbt. De 100 \u00e0 500 F.\n-Festival de Saint-Lizier\nAvant, il l'esp\u00e8re, de f\u00eater ses 25 ans l'\u00e9t\u00e9 prochain, le festival ari\u00e9geois c\u00e9l\u00e8bre le 150e anniversaire de Faur\u00e9. Neuf concerts affichent piano, musique de chambre, m\u00e9lodies, motets, mais pas de Requiem, auquel on a curieusement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Vivaldi et Scarlatti. Ne manquez pas le superbe soprano de V\u00e9ronique Gens.\nSaint-Lizier, (16) 61-66-67-89. Du 21 juillet au 12 ao\u00fbt. De 70 \u00e0 200 F\nPHOTOS:\nRoberto Alagna.\nSumi Jo.\nPhilippe Herreweghe.\nAlfred Brendel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-festivals_608654.html"}, {"title": "Et\u00e9 95 - expositions", "text": "H\u00e9lion, la figure tomb\u00e9e\nJean H\u00e9lion (1904-1987), l'un des ma\u00eetres de l'abstraction, ex\u00e9cuta la \u00abFigure tomb\u00e9e\u00bb en 1939, tableau g\u00e9om\u00e9trique de premi\u00e8re importance, marquant ainsi un passage vers la figuration. L'exposition propose une \u00e9tonnante lecture du th\u00e8me d'H\u00e9lion, gr\u00e2ce \u00e0 24 peintures et 24 dessins, que l'artiste r\u00e9sumait ainsi: \u00abLes hommes sont toujours des \u00e9vad\u00e9s, des r\u00e9sistants, des incompatibles. Mon oeuvre illustre seulement le songe et le r\u00eave.\u00bb\nMus\u00e9e d'Unterlinden, 68000 Colmar, (16) 89-20-15-52. Jusqu'au 3 sep-tembre. 18 et 28 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ete-95-expositions_608647.html"}, {"title": "Fran\u00e7ais, quelles sont vos racines? - Ils ont \u00e9crit...", "text": "Barr\u00e8s et ses paysans lorrains d'apr\u00e8s-Grande Guerre, Erckmann-Chatrian et son oiseau mythique, Nourissier et ses Vosges \u00abfrontali\u00e8res\u00bb.\nMAURICE BARR\u00c8S\n\u00abJe suis revenu \u00e0 Gerb\u00e9viller, que j'avais vue si tragique, voil\u00e0 des mois, au lendemain du drame affreux. Quel silence alors, quel hiver sur toutes ces campagnes, de Lun\u00e9ville \u00e0 Baccarat, et sur le haut plateau de Moyen, o\u00f9 nous f\u00eemes les obs\u00e8ques des morts de la bataille!\nAujourd'hui, la nature recommence avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sa fabrication intensive de fleurs, de soleil, de parfums et d'oiseaux chanteurs. Les habitants reviennent et veulent \u00e0 tout prix travailler leurs champs, sem\u00e9s d'obus qui explosent sous le fer de la charrue. Amicalement, ils entra\u00eenent avec eux les soldats qui, sortis la veille des tranch\u00e9es, cantonnent pour trois jours au milieu d'eux. Ils y emm\u00e8nent aussi les chevaux du r\u00e9giment: ??\u00c7a leur fait plaisir, les pauvres b\u00eates, me dit un cultivateur. Ils croient que la paix est revenue.'' Et l'autorit\u00e9 militaire, touch\u00e9e de cette immense bucolique lorraine, consent tant bien que mal \u00e0 interrompre sur l'arri\u00e8re les exercices de tir...\nL\u00e0, pr\u00e8s du pont, une laveuse, le premier \u00eatre que nous rencontrons dans ce d\u00e9sert de d\u00e9combres, r\u00e9pond \u00e0 notre salut, s'interrompt de battre son linge, et commence \u00e0 nous narrer la bataille, le courage des n\u00f4tres et les crimes allemands. Elle parle bien et sans doute en a la r\u00e9putation, car des gamins de-ci de-l\u00e0 surgissent et l'\u00e9coutent, comme la conteuse attitr\u00e9e des ruines. Elle a tout vu, elle prend \u00e0 t\u00e9moin les maisons, les prairies et les bois, et soudain, m\u00ealant des pleurs \u00e0 son r\u00e9cit, elle se trouve avoir dans la main l'offrande de notre petite soci\u00e9t\u00e9.\u00bb\n\u00abLes Voyages de Lorraine et d'Artois\u00bb.\nERCKMANN-CHATRIAN\n\u00abA deux heures entra M. le professeur Speck, avec ses larges souliers carr\u00e9s au bout de ses grandes jambes maigres, sa longue redingote marron et son nez tourn\u00e9 \u00e0 la friandise. Il se d\u00e9couvrit d'un air solennel et dit: ??J'ai l'honneur d'annoncer \u00e0 la compagnie que les cigognes sont arriv\u00e9es.'' Aussit\u00f4t les \u00e9chos de la brasserie r\u00e9p\u00e9t\u00e8rent dans tous les coins: ??Les cigognes sont arriv\u00e9es! Les cigognes sont arriv\u00e9es! ''\nIl se fit un grand tumulte; chacun quittait sa chope \u00e0 moiti\u00e9 vide, pour aller voir les cigognes. En moins d'une minute, il y avait plus de cent personnes, le nez en l'air, devant Le Grand Cerf. Tout au haut de l'\u00e9glise, une cigogne, debout sur son \u00e9chasse, ses ailes noires repli\u00e9es au-dessus de sa queue blanche, le grand bec roux inclin\u00e9 d'un air m\u00e9lancolique, faisait l'admiration de toute la ville. Le m\u00e2le tourbillonnait autour et cherchait \u00e0 se poser sur la roue, o\u00f9 pendaient encore quelques brins de paille.\u00bb\n\u00abL'Ami Fritz\u00bb.\nFRAN\u00c7OIS NOURISSIER\n\u00abA l'ouest, le massif vosgien est paysan; \u00e0 l'est, il est sentinelle. Sur leur versant ??fran\u00e7ais'', les Vosges n'offrent \u00e0 l'amateur d'architecture que des fermes trapues, des villes et des villages sans panache: sur le versant germanique, on les sent comme press\u00e9es de d\u00e9valer vers les richesses et le charme des orgueilleuses petites cit\u00e9s: Obernai, Riquewihr, Ribeauvill\u00e9, Kaysersberg. D'un c\u00f4t\u00e9 la solidit\u00e9 et la grisaille; de l'autre la surprenante beaut\u00e9 de ces ensembles urbains pr\u00e9serv\u00e9s, sans pareils en France. D'un c\u00f4t\u00e9 le quotidien de la vie, son humble honneur; de l'autre un mus\u00e9e vivant, le d\u00e9cor, la F\u00eate. D'un c\u00f4t\u00e9 la pluie, la terre spongieuse, les for\u00eats denses et secr\u00e8tes; de l'autre la griserie du soleil, quand on croirait entendre de loin gr\u00e9siller l'\u00e9t\u00e9 sur le vignoble, les vergers, les cultures de houblon et de tabac. La Lorraine n'en finit pas de devenir vosgienne; mais les Vosges paraissent impatientes de devenir l'Alsace. C'est donc l\u00e0 o\u00f9 cette double tentation se r\u00e9v\u00e8le, o\u00f9 l'imagination est libre de comparer les deux pentes qui lui sont offertes que se ??sentent'' le mieux les Vosges: je veux dire sur la ligne des cr\u00eates, sur les hautes chaumes. Pays un peu miraculeux, avec ses rondeurs bonasses mais ses horizons de haute altitude, qui ne ressemble qu'\u00e0 son pays jumeau, \u00e0 son homologue allemand, l\u00e0-bas, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vall\u00e9e rh\u00e9nane: la ligne des sommets de la For\u00eat-Noire.\u00bb\n\u00abDu bois dont on fait les Vosges\u00bb (Ch\u00eane, 1978).\nPHOTO:\nLa campagne alsacienne, pr\u00e8s de Turckheim.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francais-quelles-sont-vos-racines-ils-ont-ecrit_608754.html"}, {"title": "De Mao \u00e0 la litt\u00e9rature", "text": "Militant de la Gauche prol\u00e9tarienne, Jean-Pierre Martin s'\u00e9tait \u00ab\u00e9tabli\u00bb en usine. Apr\u00e8s divers m\u00e9tiers, il a fini par prendre la plume. Tant mieux!\nIl chantonne les premi\u00e8res mesures de \u00abBlue Monk\u00bb en pianotant. Cheveux poivre et sel, fine moustache, regard intense, Jean-Pierre Martin voulait \u00eatre pianiste de jazz. \u00abJe suis l'enfant de Simone Weil et de Thelonious Monk.\u00bb A 47 ans, il a eu plusieurs vies; la derni\u00e8re l'a fig\u00e9 \u00e0 Lyon, dans le quartier de la Croix-Rousse. Militant mao\u00efste de base (Gauche prol\u00e9tarienne), il a travaill\u00e9 en usine comme \u00ab\u00e9tabli\u00bb, apr\u00e8s avoir fui le lyc\u00e9e Louis-le-Grand. L'aventure le conduira en prison. Pendant dix ans, il bricole du c\u00f4t\u00e9 de l'Auvergne. \u00abJe faisais un peu de tout. Ma\u00e7on. Fermier.\u00bb Il passe l'agr\u00e9gation de lettres, pr\u00e9par\u00e9e par correspondance, ach\u00e8ve une th\u00e8se sur Henri Michaux, devient enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 Lumi\u00e8re.\n\u00abJ'ai envoy\u00e9 mes premiers textes \u00e0 Jacques R\u00e9da, pour la NRF, en 1992.\u00bb Pourquoi si tard? Robert Linhart avait moins attendu avant de publier \u00abL'Etabli\u00bb... \u00abJ'ai lu ce livre avec un peu de jalousie, \u00e0 l'\u00e9poque. Je voulais d'abord oublier l'usine, \u00e9viter le t\u00e9moignage. Il m'aura fallu presque vingt ans pour y parvenir.\u00bb Il donne aujourd'hui deux livres en apparence tr\u00e8s diff\u00e9rents, \u00abLe Piano d'Epict\u00e8te\u00bb et \u00abLe Laminoir\u00bb, un recueil de chroniques brillantes, un roman plein de t\u00eates \u00e9cras\u00e9es, de chutes mortelles, de br\u00fblures de l'acier en fusion.\nLe long d\u00e9tour par Michaux l'a aid\u00e9 \u00e0 se retrouver. \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par quelqu'un qui a toujours v\u00e9cu et \u00e9crit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Histoire, \u00e0 distance d'elle. Il a bourlingu\u00e9 sur ses marges, aussi \u00e9tranger au monde et au langage que l'\u00e9tabli peut l'\u00eatre, \u00e0 l'usine, au discours de ses compagnons de cha\u00eene.\u00bb Chez l'auteur d' \u00abEpreuves, exorcismes\u00bb, Martin a reconnu un rebelle ha\u00efssant les signes de cloisonnement et de hi\u00e9rarchie.\nEn le fr\u00e9quentant, Martin est-il devenu \u00e9crivain? La conclusion du huiti\u00e8me texte du \u00abPiano d'Epict\u00e8te\u00bb, un envoi final, autorise \u00e0 r\u00e9pondre oui, et m\u00eame \u00e0 dire que, sans doute gr\u00e2ce \u00e0 des d\u00e9buts si retard\u00e9s, il ma\u00eetrise d\u00e9j\u00e0 son art.\nEvitant le double pi\u00e8ge du mis\u00e9rabilisme et de l'ang\u00e9lisme, \u00abLe Laminoir\u00bb est une r\u00e9ussite, l'\u00e9quivalent moderne de \u00abTravaux\u00bb, le chef-d'oeuvre de Georges Navel, terrassier et apiculteur, ami de Giono. On y voit le jeune Simon \u00abfranchir le Rubicon des classes, aller au charbon, partir en franc-tireur sur le front de l'usine\u00bb. Martin a mis plus qu'une part de son exp\u00e9rience dans celle du personnage et l'a enrichie avec des traits ramass\u00e9s au gr\u00e9 des rencontres. \u00abJe me d\u00e9doublais tout le temps, attentif \u00e0 ma t\u00e2che et \u00e0 ce qui se passait autour de moi. Comme pour pr\u00e9server ce qui, sinon, serait perdu \u00e0 jamais. Une souffrance, une expression, les reflets d'argent mazout\u00e9 de l'eau dormante d'un dock. Et il y a des clefs, bien s\u00fbr. L'un des \u00e9tablis m'a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par Serge July. La litt\u00e9rature m'a sauv\u00e9, comme elle a pu sauver Bukowski, dont je viens de lire ??Factotum'', ou Marc Bernard. J'ai d\u00e9gobill\u00e9 ma bouillie id\u00e9ologique en m'isolant \u00e0 la campagne. J'avais surtout l'envie de rendre justice \u00e0 ces visages que personne ne conna\u00eet.\u00bb \u00abLe Laminoir\u00bb est donc une st\u00e8le o\u00f9 sont inscrits les noms de Momo le Savateur, B\u00e9bert et Roger, Tricard, l'inspecteur Heurtebise, la dame des douches, les figurants d'un combat toujours recommenc\u00e9, d'un livre formidable.\nHenri Michaux, \u00e9critures de soi, expatriations, par Jean-Pierre Martin. Jos\u00e9 Corti, 586 p., 200 F. Le Piano d'Epict\u00e8te. Jos\u00e9 Corti, 130 p., 85 F. Le Laminoir. Champ Vallon, 208 p., 110 F.\nPHOTO:\nJean-Pierre Martin. \u00abJe voulais d'abord oublier l'usine.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/de-mao-a-la-litterature_608747.html"}, {"title": "Juvet, l'autre Patriiiiick", "text": "Rappelle-toi, minette. C'est un jour de f\u00eate. Le best of de Patrick Juvet (Barclay), 45 ans, va te faire tout l'\u00e9t\u00e9. Au sommaire: \u00abLa Musica\u00bb, \u00abDes bleus au coeur\u00bb et sa p\u00e9riode disco. Come-back d'un pro du second degr\u00e9.\nL'EXPRESS: Comment vivez-vous cette nouvelle fi\u00e8vre disco?\nPATRICK JUVET: Comme un remake. Le disco revient parce qu'il trimballe des m\u00e9lodies. Essayez donc d'\u00e2nonner un tube techno pour voir. Le disco, c'est la \u00abhappy dance\u00bb, une parcelle de notre m\u00e9moire. Quand les 30-35 ans entonnent \u00abO\u00f9 sont les femmes?\u00bb, leurs enfants encha\u00eenent \u00abavec leurs justaucorps de charme\u00bb.\n- Aujourd'hui, justement, \u00abo\u00f9 sont les femmes\u00bb?\n- On vient \u00e0 peine de retrouver Garbo, le glamour, les drag queens. Mais, \u00e0 l'\u00e9poque, en 1977, je recevais des lettres d'insultes du MLF: \u00abCessez de nous traiter en femmes-objets.\u00bb Il faut dire que je poussais la provoc' et la voix un peu loin.\n- Quelle \u00e9tait l'ambiance pendant ces ann\u00e9es-l\u00e0?\n- Magique. J'habitais New York. Je passais ma vie au Studio 54 - le Palace am\u00e9ricain - o\u00f9 je croisais Andy Warhol, Blondie, Village People. J'\u00e9voluais dans un r\u00eave. A l'h\u00f4tel, je prenais l'ascenseur avec Diana Ross, que j'adore depuis les Supremes. Elle s'excusait: \u00abSorry, darling, je ne suis pas maquill\u00e9e.\u00bb Je voyageais en Stretch limousine et en first class. Je faisais tous les talk-shows, terroris\u00e9. Grace Jones, une copine, me tuyautait: \u00abR\u00e9ponds n'importe quoi.\u00bb On picolait. On gagnait de l'argent. On critiquait tout le monde. J'ai failli \u00e9pouser Melanie Griffith, que j'ai vu arriver \u00e0 un d\u00eener en p'tit mec rigolo. Elle a voulu me transformer en Don Johnson (coupe de cheveux et tout le tralala). J'ai r\u00e9sist\u00e9.\n- \u00abI Love America\u00bb trustait la premi\u00e8re place des charts dans combien de pays?\n- 15, Etats-Unis compris. Au d\u00e9part, le titre \u00e9tait con\u00e7u comme une ballade. [Il la chantonne...] Belolo et Morali ont rythm\u00e9 tout \u00e7a. Succ\u00e8s. Ma t\u00eate a tourn\u00e9. J'ai p\u00e9t\u00e9 les plombs. En une semaine, j'\u00e9cumais les clubs de six villes europ\u00e9ennes. C'\u00e9tait un job de nuit, un job \u00e0 plein temps qui a dur\u00e9 un an. Le disco s'apparentait \u00e0 une machinerie.\n- De quoi est-il mort?\n- D'overdose. De faux disco. De faux propos. On est all\u00e9 trop loin. Un jour, j'ai confi\u00e9 \u00e0 Jean-Michel Jarre, mon parolier: \u00abBient\u00f4t, on dansera comme des robots.\u00bb Personnellement, j'ai arr\u00eat\u00e9 avant de devenir totalement ridicule.\n- Vous sentiez-vous pr\u00e9curseur?\n- J'osais. J'ai toujours os\u00e9. Lors de mon premier Olympia, en 1973, j'ai paru maquill\u00e9 \u00e0 la Bowie. Paris attendait un juke-box chanteur. Il a vu un d\u00e9lire \u00e0 la Bruel. Mais j'ose. J'ose encore. A Lausanne, au dernier r\u00e9veillon de la Saint-Sylvestre, j'ai interpr\u00e9t\u00e9 mes remix dans une rave. Il y avait 19 000 personnes, dont papa et maman qui n'en revenaient pas: \u00abQuel public! Cool, propre et sympa.\u00bb\nPHOTO:\nPatrick Juvet. \u00abJ'\u00e9voluais dans un r\u00eave.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/juvet-l-autre-patriiiiick_608742.html"}]