[{"title": "Camps nazis: l'horreur pour m\u00e9moire", "text": "Invention monstrueuse du xxe si\u00e8cle, le syst\u00e8me concentrationnaire se caract\u00e9rise par une double finalit\u00e9: d'abord l'avilissement, puis l'an\u00e9antissement de cat\u00e9gories enti\u00e8res d'\u00eatres humains. C'est sur le territoire du IIIe Reich qu'il a atteint sa forme la plus \u00e9labor\u00e9e. La raison en est simple: l'univers des camps et l'id\u00e9ologie nazie relevaient de la m\u00eame essence, s'alimentaient aux m\u00eames sources et se traduisaient par les m\u00eames pratiques.\nC'est aussit\u00f4t apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Hitler au pouvoir qu'ont \u00e9t\u00e9 ouverts, en mars 1933, les premiers camps pour y enfermer les adversaires du national-socialisme: \u00e0 Dachau, pr\u00e8s de Munich, et \u00e0 Oranienburg, au nord de Berlin. Les purges\nfrappent alors les \u00abennemis du peuple\u00bb, communistes, sociaux-d\u00e9mocrates, syndicalistes, m\u00eal\u00e9s \u00e0 des prisonniers de droit commun et \u00e0 des \u00abasociaux\u00bb. A ce stade, les arrestations de juifs sont motiv\u00e9es par leur activit\u00e9 politique, non par leur appartenance \u00abraciale\u00bb.\nA partir de 1939, avec la guerre, le r\u00e9gime proc\u00e8de \u00e0 une extension consid\u00e9rable du r\u00e9seau des camps, afin d'y enfermer les ressortissants des pays conquis: ouverture, en 1940, d'Auschwitz - \u00e0 l'intention d'abord des Polonais - en 1941, de Natzwiller-Struthof, en Alsace, ainsi que, en Pologne, de Majdanek-Lublin et d'Auschwitz-Birkenau, puis, en 1943, de Bergen-Belsen et, en 1944, de Dora. Parall\u00e8lement, sur le territoire polonais, sont cr\u00e9\u00e9s des camps qui sont avant tout des centres de mise \u00e0 mort pour la r\u00e9alisation de la Solution finale: Chelmno (Kulmhof) en 1941, Belzec, Sobibor et Treblinka en 1942. Autour des camps principaux existe un vaste r\u00e9seau de petits camps ext\u00e9rieurs, ou kommandos, qui essaiment souvent fort loin et couvrent le territoire du Grand Reich d'une multitude bigarr\u00e9e de \u00abH\u00e4ftlinge\u00bb, (d\u00e9tenus), mis\u00e9rable mat\u00e9riel humain soumis au travail forc\u00e9 et vou\u00e9 \u00e0 l'extinction. Au total, dans l'enchev\u00eatrement des camps, sous-camps, kommandos, on d\u00e9nombre, en avril 1944, 20 camps et 165 kommandos, soumis \u00e0 la schlague de 35 000 gardiens SS - les SS Totenkopf (\u00abt\u00eate de mort\u00bb).\nTransformation parall\u00e8le du syst\u00e8me concentrationnaire: l'internationalisation de la population carc\u00e9rale. Alors que, jusque-l\u00e0, le syst\u00e8me avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour des Allemands, l'afflux des d\u00e9port\u00e9s en provenance de toute l'Europe aboutit \u00e0 lui donner un caract\u00e8re tr\u00e8s cosmopolite, plus de 25 nationalit\u00e9s y \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9es. De ce fait, sous le m\u00eame costume ray\u00e9, on trouve un assemblage h\u00e9t\u00e9roclite de r\u00e9sistants et d'otages, de communistes et de syndicalistes, de catholiques et de protestants, de patriotes jeunes ou vieux, de victimes de rafles et de d\u00e9linquants, de margoulins du march\u00e9 noir et de criminels, de Tsiganes et de vagabonds, de t\u00e9moins de J\u00e9hovah et d'homosexuels. Dans les camps d'extermination, c'est la m\u00eame mosa\u00efque internationale, puisque l'objectif est la destruction du juda\u00efsme europ\u00e9en. Juifs de Vilno et d'Amsterdam, de Prague et de Salonique, de Vienne et des ghettos de Pologne, d'Alsace et de Transylvanie, tous sont promis \u00e0 la m\u00eame liquidation industrielle.\nDans la m\u00e9canique nazie de domination, deux processus sont donc \u00e0 l'oeuvre; processus parall\u00e8les, mais distincts, quoique avec de multiples points d'interf\u00e9rence. L'un, qui a d\u00e9but\u00e9 en 1933, mais qui s'est consid\u00e9rablement \u00e9tendu et \u00abperfectionn\u00e9\u00bb avec la guerre, suit la logique d'une gigantesque machine de r\u00e9pression et de production: c'est le syst\u00e8me concentrationnaire proprement dit. L'autre processus r\u00e9sulte de la d\u00e9cision de la Solution finale \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 de 1941 et de sa mise en oeuvre \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en \u00e0 partir de la conf\u00e9rence de Wannsee, en janvier 1942. De l\u00e0 provient la distinction entre camps de concentration et camps d'extermination, entre d\u00e9portation politique et d\u00e9portation \u00abraciale\u00bb; distinction qui, sans \u00eatre totalement satisfaisante, demeure la seule op\u00e9ratoire. Une ligne de d\u00e9marcation s\u00e9pare en effet, d'un c\u00f4t\u00e9, les juifs, vou\u00e9s \u00e0 l'extermination (ainsi que d'autres groupes ethniques menac\u00e9s, tels que les Tsiganes et les Slaves), car ils sont simplement n\u00e9s dans ces communaut\u00e9s, et, de l'autre c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9tenus des camps de concentration, au premier chef les r\u00e9sistants, objet d'une r\u00e9pression sauvage et des traitements les plus barbares, mais pour ce qu'ils avaient fait et non pour ce qu'ils \u00e9taient.\nAlors que l'effectif total des d\u00e9port\u00e9s \u00e9tait d'environ 100 000 en janvier 1942, il atteint, en juillet 1944, 525 000 et, en janvier 1945, 714 000, dont 512 000 hommes et 202 000 femmes. Dans chaque \u00abLager\u00bb (camp), \u00e0 partir de 1943, le nombre des H\u00e4ftlinge se gonfle. A Mauthausen, le chiffre passe de 14 000 prisonniers, en janvier 1943, \u00e0 50 000, en juillet 1944, et \u00e0 83 000, en f\u00e9vrier 1945. A Dachau, il y avait 14 000 prisonniers, en d\u00e9cembre 1942; en d\u00e9cembre 1944, on en compte 47 000 et, en avril 1945, 67 000. Si l'on additionne l'ensemble des effectifs des camps de concentration de l'Allemagne nazie, on peut raisonnablement estimer autour de 1 650 000 le nombre total des intern\u00e9s, et le chiffre des morts entre 550 000 et 650 000. Les victimes du g\u00e9nocide dans les camps d'extermination sont, quant \u00e0 elles, beaucoup plus nombreuses: 1 million de juifs assassin\u00e9s dans les chambres \u00e0 gaz d'Auschwitz, 1,5 million dans les quatre centres de mise \u00e0 mort de Belzec, Chelmno, Sobibor et Treblinka. A quoi il faut ajouter la surmortalit\u00e9 des ghettos et les ex\u00e9cutions sommaires.\nLa lib\u00e9ration des lieux ne fut pas forc\u00e9ment celle des d\u00e9tenus. En effet, devant l'avance des arm\u00e9es alli\u00e9es, les SS ont proc\u00e9d\u00e9 d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 de 1944 \u00e0 des \u00e9vacuations massives, si bien que les lib\u00e9rateurs n'ont souvent trouv\u00e9 \u00e0 l'Est que des b\u00e2timents vides. Comme \u00e0 Majdanek-Lublin, en juillet 1944, \u00e0 Auschwitz, en janvier 1945, et \u00e0 Sachsenhausen et Ravensbr\u00fcck, \u00e0 la fin d'avril 1945. A l'Ouest, en revanche, les arm\u00e9es am\u00e9ricaines lib\u00e8rent aussi bien des camps surpeupl\u00e9s (Buchenwald, Dachau, Mauthausen) que des camps pr\u00e9alablement vid\u00e9s de leurs prisonniers (Dora, Flossenburg). Il en va de m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des Britanniques: entr\u00e9s le 15 avril dans le mouroir g\u00e9ant de Bergen-Belsen, ils trouvent peu apr\u00e8s, \u00e0 Neuengamme, un camp d\u00e9sert\u00e9. Pour les survivants arrach\u00e9s \u00e0 l'enfer commence alors une autre \u00e9preuve: celle du rapatriement et de la r\u00e9insertion.\n* Ancien directeur de l'Institut d'histoire du temps pr\u00e9sent (CNRS)..\nPHOTOS:\n*Un panneau sur la route des camps. Interdiction de photographier.\n*Ci-dessus, Dachau. 14 000 prisonniers en 1942, 67 000 en 1945.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/camps-nazis-l-horreur-pour-memoire_607835.html"}, {"title": "LES D\u00c9BATS DE L'EXPRESS - BALLADUR-CHIRAC-JOSPIN", "text": "L'Express poursuit, cette semaine, ses entretiens avec les trois \u00abgrands\u00bb candidats, Edouard Balladur, Jacques Chirac et Lionel Jospin. Au moment o\u00f9 la campagne se durcit, o\u00f9 petites phrases et pol\u00e9miques envahissent le champ m\u00e9diatique, la comparaison des projets sur le fond se r\u00e9v\u00e8le riche d'enseignements. Seul \u00e0 avoir tent\u00e9 l'exercice de ce \u00abduel \u00e0 trois\u00bb, L'Express livre, aujourd'hui, \u00e0 ses lecteurs les r\u00e9ponses des candidats sur un dossier clef, enjeu majeur des prochaines ann\u00e9es: les banlieues et l'immigration. Des sujets sur lesquels nos bretteurs ne se sont pas montr\u00e9s tr\u00e8s bavards, jusqu'alors. L'opinion semble le regretter: une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, selon l'enqu\u00eate Ifop-L'Express, estime que l'on n'a pas suffisamment parl\u00e9 des banlieues au cours de cette campagne. Pr\u00e8s d'un tiers des \u00e9lecteurs jugent que l'immigration n'y tient pas une place assez importante. Dans ce dernier domaine, explosif, les candidats dits \u00abpolitically correct\u00bb se heurtent au scepticisme des citoyens. Jean-Marie Le Pen, malgr\u00e9 un discours moins en pointe que nagu\u00e8re sur les immigr\u00e9s, est consid\u00e9r\u00e9 comme le dirigeant le plus \u00e0 m\u00eame d'apporter des solutions. 36% des Fran\u00e7ais lui font confiance sur ce point, score qui le place loin devant Chirac et Jospin (14% chacun) et plus loin encore devant Balladur (8%). En ce qui concerne les banlieues, c'est Chirac qui remporte la palme, recueillant sans doute les fruits de son discours sur l'exclusion et la fracture sociale. Les entretiens avec L'Express confirment l'attitude volontariste du maire de Paris, qui reste cependant flou sur les moyens, les positions plus pragmatiques du Premier ministre, qui, fatalement, n'innove gu\u00e8re, et les projets quelque peu th\u00e9oriques du candidat du PS, g\u00ean\u00e9 par le bilan de la gauche. Nos experts, Gilles Kepel, sp\u00e9cialiste de l'islam, et Adil Jazouli, directeur de Banlieuescopies, notent les trois copies. Sans complaisance.\nINFOGRAPHIE:\nL'OPINION DES FRANCAIS SUR:\n*L'IMMIGRATION ET LES PROBL\u00c8MES DES BANLIEUES\n*LES CANDIDATS LES PLUS \u00c0 M\u00caME D'APPORTER DES SOLUTIONS", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-debats-de-l-express-balladur-chirac-jospin_607830.html"}, {"title": "LA VRAIE VIE DE NOS BANLIEUES", "text": "Quelle est la nature du malaise des cit\u00e9s\" L'enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par la Sofres dans toute la France esquisse un surprenant autoportrait des locataires des banlieues: l'optimisme et la satisfaction dominent, mais le quartier est bien mis en accusation.\nEXCLUSIF: UNE ENQU\u00caTE SOFRES-SCIC\nOn les consid\u00e8re comme des espaces hostiles, des trous noirs du territoire o\u00f9 se volatilisent les valeurs, o\u00f9 se dissolvent les lois, o\u00f9 se concentrent les maux de notre soci\u00e9t\u00e9. On s'en \u00e9meut lorsqu'elles s'enflamment ou lorsqu'un ministre les traverse d'un pas press\u00e9... On les ignore le reste du temps, par honte ou par l\u00e2chet\u00e9. Au fond, on pr\u00e9f\u00e9rerait les oublier.\nEt pourtant, elles vivent... Les banlieues ne souffriraient-elles pas avant tout de nos pr\u00e9jug\u00e9s? L'enqu\u00eate de L'Express, men\u00e9e en collaboration avec la SCIC (Soci\u00e9t\u00e9 centrale immobili\u00e8re de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts), la Sofres et le Bipe (Bureau d'informations et de pr\u00e9visions \u00e9conomiques), le laisse penser. Ce sondage d'opinion, r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2 500 locataires des cit\u00e9s \u00e0 travers la France, est la plus large \u00e9tude jamais entreprise pour d\u00e9tecter la vraie nature du fameux malaise des banlieues. Gr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9chantillon, extrait du parc locatif du principal bailleur de logements sociaux, on peut voir s'esquisser un premier autoportrait des habitants des cit\u00e9s, une image qu'ils donnent d'eux-m\u00eames - sans doute un peu d\u00e9form\u00e9e par leur crainte d'appara\u00eetre comme des exclus - mais tr\u00e8s significative de leur vie quotidienne, de leurs angoisses et de leurs espoirs.\nPremier constat: \u00ables\u00bb banlieues n'existent pas; il n'y a que \u00abdes\u00bb banlieues. Entre la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de Sarcelles et la tension lancinante des Mureaux (voir le reportage d'Henri Haget p. 90), le contraste est grand. On d\u00e9couvre un large \u00e9ventail de r\u00e9alit\u00e9s et de situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, avec parfois, c'est vrai, une concentration de probl\u00e8mes - ch\u00f4mage, ins\u00e9curit\u00e9, drogue, \u00e9chec scolaire - mais aussi d'authentiques bonheurs de vivre, une bonne dose d'optimisme et de solidarit\u00e9, et m\u00eame, oui, de la fiert\u00e9. C'est, d'ailleurs, la principale surprise de cette enqu\u00eate: 61% des personnes interrog\u00e9es se montrent \u00abplut\u00f4t fi\u00e8res de faire venir des amis dans leur quartier\u00bb. Et la plupart d'entre elles - entre 70 et 80% - pensent que la vie est \u00abplut\u00f4t agr\u00e9able\u00bb en banlieue. Ce qui, autre r\u00e9v\u00e9lation, est confirm\u00e9 par une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais (voir tableau ci-contre).\nRevers de la m\u00e9daille, les habitants des cit\u00e9s ne croient pas \u00e0 ce consensus et postulent, \u00e0 tort, que leurs compatriotes se font une image n\u00e9gative de la banlieue. Le malaise r\u00e9side bien dans leur esprit: ils s'estiment mal aim\u00e9s et d\u00e9veloppent un v\u00e9ritable complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9. \u00abIls souffrent avant tout de l'\u00e9tiquette qu'on leur colle, commente Fr\u00e9d\u00e9ric Pascal, pr\u00e9sident de la SCIC. La priorit\u00e9, c'est donc de les d\u00e9complexer.\u00bb\nLa plupart, pourtant, se montrent optimistes, comme pour r\u00e9agir aux jugements trop noirs qu'on porte g\u00e9n\u00e9ralement sur eux. Si, dans les cit\u00e9s, on se dit satisfait de sa situation personnelle (82%), de son logement (83%), et m\u00eame optimiste sur son avenir (51%), on ne porte pas la m\u00eame appr\u00e9ciation sur le quartier dans lequel on habite: 30% des sond\u00e9s s'en disent tr\u00e8s ou plut\u00f4t m\u00e9contents (soit trois fois plus que la moyenne de la population fran\u00e7aise), un habitant sur deux est persuad\u00e9 que les choses iront en se d\u00e9gradant, et 80% sont pr\u00eats \u00e0 le quitter, la plupart (68%) pour un endroit qui ne lui ressemble pas. On r\u00eave g\u00e9n\u00e9ralement d'une petite maison (67%), si possible \u00e0 la campagne (46%). Un peu comme ces dessins d'enfants de cit\u00e9s qui illustrent cet id\u00e9al: des maisons champignons, des tipis bigarr\u00e9s, avec de la verdure et beaucoup de couleurs.\nC'est donc bien le quartier qui laisse \u00e0 d\u00e9sirer: alors que, ailleurs, celui-ci appara\u00eet comme un prolongement du chez-soi, on le regarde, dans les cit\u00e9s, comme la source de tous les d\u00e9sagr\u00e9ments. Le classement des difficult\u00e9s recoupe celui de tous les Fran\u00e7ais: ch\u00f4mage, vandalisme, tensions familiales. Mais il est ressenti avec plus d'urgence et d'acuit\u00e9, ce qui souligne une fracture nette entre les habitants des cit\u00e9s et l'ensemble de leurs compatriotes (tableau ci-contre).\nUn signal d'alarme particuli\u00e8rement strident: la d\u00e9rive des enfants. Seules 40% des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent que ceux-ci r\u00e9ussissent bien leurs \u00e9tudes, contre 57% pour la moyenne nationale (tableau du bas, page de gauche). C'est \u00e0 la famille qu'on attribue la responsabilit\u00e9 de cette situation. L'enqu\u00eate ne fait, h\u00e9las! que confirmer les conclusions de tous les rapports r\u00e9cents publi\u00e9s sur le sujet: les moins de 16 ans des milieux d\u00e9favoris\u00e9s sont souvent abandonn\u00e9s aux friches des cit\u00e9s, sans rep\u00e8res, en mal d'autorit\u00e9 familiale, en grand danger de d\u00e9sh\u00e9rence.\nSi, selon les personnes interrog\u00e9es, la solidarit\u00e9 fonctionne bien entre parents, amis ou personnes de la m\u00eame communaut\u00e9, elle fait d\u00e9faut, une fois encore, dans le quartier. Ainsi, plus on s'\u00e9loigne du logement, plus les probl\u00e8mes s'accentuent. Un constat que l'on dresse surtout en Ile-de-France. Les chiffres l'indiquent, les habitants des cit\u00e9s passent l'essentiel de leur temps chez eux et, quand ils sortent, ils ont tendance \u00e0 sauter \u00e0 pieds joints par-dessus leur quartier.\nAlors, que lui reproche-t-on, \u00e0 ce fameux quartier? Autre surprise (tableau ci-contre): on se plaint peu du sous-\u00e9quipement en commerces et en services (70% sont plut\u00f4t satisfaits) - sans doute parce qu'il y a toujours un centre-ville ou un hypermarch\u00e9 proches, accessibles en voiture. On d\u00e9plore, avant tout, le manque d'espaces verts, de lieux de distraction et d'activit\u00e9s pour les jeunes, ainsi que l'ins\u00e9curit\u00e9. \u00abCela devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir ceux qui veulent construire un quartier sur le mode du village, o\u00f9 l'on trouverait tout au pied de l'immeuble\u00bb, commentent les experts du Bipe. Car, c'est un choix, on pr\u00e9f\u00e8re souvent se changer les id\u00e9es ailleurs, sans doute pour fuir un environnement d\u00e9plaisant.\nLes hommes politiques devraient plut\u00f4t m\u00e9diter sur les urgences \u00e9nonc\u00e9es par les habitants des cit\u00e9s: certes, ces derniers donnent les m\u00eames priorit\u00e9s que l'ensemble des Fran\u00e7ais (tableau ci-dessus), avec en t\u00eate les lieux d'insertion et d'aide \u00e0 l'emploi. Toutefois, ce qu'ils consid\u00e8rent comme \u00abtr\u00e8s important, devant se trouver dans leur quartier\u00bb, ce sont non pas des entreprises, mais... des m\u00e9decins (81%), des jardins (74%), des \u00e9coles (70%), des cr\u00e8ches (69%), une poste (67%). Ensuite seulement viennent le poste de police, le bureau de l'ANPE, les commerces, et, tout en bas de la liste, les lieux de culte ou de pri\u00e8re (19%) et les caf\u00e9s (11%). Enfin, plus des deux tiers des sond\u00e9s accordent leur confiance \u00e0 la mairie et aux r\u00e9seaux associatifs, mais ils ne comptent gu\u00e8re sur l'Etat (41%) ni sur les entreprises priv\u00e9es (42%). Petit espoir: 38% d'entre eux se disent pr\u00eats \u00e0 s'impliquer pour \u00abfaire bouger les choses\u00bb.\nC'est bien s\u00fbr un portrait un peu retouch\u00e9 par les habitants eux-m\u00eames qui appara\u00eet \u00e0 travers les chiffres. Les experts du Bipe en d\u00e9duisent quelques pistes pour une politique des banlieues: renforcer la continuit\u00e9 urbaine, tisser des liens avec les faubourgs voisins, bref, encourager la \u00abdigestion de la banlieue par la ville\u00bb, au lieu de renforcer les \u00e9quipements qui risqueraient d'accentuer encore l'effet ghetto. De son c\u00f4t\u00e9, la SCIC, \u00e0 la suite de cette enqu\u00eate, va \u00e9tablir des \u00abobservatoires des banlieues\u00bb pour mieux cerner les vrais besoins de chaque cit\u00e9.\nL'essentiel, donc, ne se voit pas, ne se chiffre pas. Notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le: avant les murs, ce sont d'abord les esprits qu'il faut consolider. Lutter contre ce complexe de mal-aim\u00e9s, en cessant de d\u00e9signer les habitants des cit\u00e9s comme des exclus, et en finir avec les apitoiements convenus. \u00abCe qu'ils d\u00e9sirent par-dessus tout, dit la sociologue Saadia Sahali, de Banlieuescopies, c'est \u00eatre des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re, des gens ordinaires.\u00bb Et, d'abord, se trouver des raisons d'avoir moins peur et reconqu\u00e9rir leur dignit\u00e9.\nPHOTOS:\nAux Mureaux. Rien \u00e0 voir avec la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de Sarcelles.\nLe quartier des Musiciens, aux Mureaux.\nEn cause, le manque d'espaces verts, de lieux de distraction\net d'activit\u00e9s pour les jeunes, et l'ins\u00e9curit\u00e9.\nUn dessin d'enfant. Une petite maison \u00e0 la campagne, le r\u00eave.\nUn immeuble vu par un enfant. Dessin r\u00e9alis\u00e9 lors du concours \u00abL'Habitation\nde vos r\u00eaves pour l'an 2000\u00bb, organis\u00e9 par le minist\u00e8re du Logement.\n*Reportage photo:\nThierry Dudoit\npour L'Express\nINFOGRAPHIE:\n* Le moral dans les cit\u00e9s\n* Des enfants plut\u00f4t d\u00e9favoris\u00e9s\n*Plus de probl\u00e8mes qu'ailleurs..\n*...mais une forte solidarit\u00e9\n* Assez d'\u00e9quipements, plus de distractions\n* Les six urgences", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-vraie-vie-de-nos-banlieues_603802.html"}, {"title": "Oui, notre \u00e9cole progresse - L'Express va plus loin avec Claude Th\u00e9lot", "text": "Rien de ce qui a trait \u00e0 l'\u00e9cole en France ne lui est \u00e9tranger. Polytechnicien et statisticien de formation, Claude Th\u00e9lot a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 1990 \u00e0 la t\u00eate de la Direction de l'\u00e9valuation et de la prospective (DEP) au minist\u00e8re de l'Education nationale. Ce haut fonctionnaire rigoureux a mis sa passion des chiffres au service du \u00abmonstre\u00bb \u00e9ducation: 15 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants, 1,2 million de personnes employ\u00e9es, le premier budget de l'Etat. Le patron de la DEP a mis en oeuvre, \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, une politique syst\u00e9matique d'\u00e9valuation des connaissances des \u00e9l\u00e8ves. Il vient, en outre, de publier les performances de tous les lyc\u00e9es publics et priv\u00e9s de France (voir pages pr\u00e9c\u00e9dentes). Choisissant la transparence plut\u00f4t que le flou dangereux des rumeurs. Dans l'entretien ci-contre, Claude Th\u00e9lot r\u00e9pond aux questions que chacun d'entre nous se pose: pourquoi avons-nous l'impression que, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, le niveau baisse \u00e0 l'\u00e9cole\" Quelles sont les failles du syst\u00e8me\" Les in\u00e9galit\u00e9s ont-elles r\u00e9gress\u00e9\" \u00abL'\u00e9cole progresse\u00bb, r\u00e9pond ce rationaliste optimiste.\nL'EXPRESS: Les \u00e9tudes sont plus longues en France que dans tous les autres pays europ\u00e9ens. Est-ce une strat\u00e9gie payante?\nCLAUDE TH\u00c9LOT: Il est vrai qu'il y a eu en France un allongement des \u00e9tudes par les deux bouts. Actuellement, 100% des enfants sont scolaris\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans. C'\u00e9tait l'un des objectifs qui figuraient dans la loi d'orientation de 1989 sur l'\u00e9ducation. Or nous savons que cette scolarisation pr\u00e9coce permet d'obtenir ensuite, en moyenne, de meilleurs r\u00e9sultats. A l'autre bout, l'\u00e2ge de sortie des \u00e9tudes s'est \u00e9lev\u00e9. On peut dire qu'on est entr\u00e9 dans l'\u00e8re du lyc\u00e9e \u00abde masse\u00bb, ainsi que dans l'enseignement sup\u00e9rieur \u00abde masse\u00bb.\n- Toujours plus d'enfants scolaris\u00e9s, est-ce un but en soi?\n- Non, bien s\u00fbr. On scolarise pour atteindre des objectifs, comme la loi de 1989 l'a pr\u00e9cis\u00e9. En premier lieu, l'\u00e9cole doit transmettre des connaissances, des savoirs, des savoir-faire, une culture. Un bagage qui, en \u00e9voluant, se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration. Ensuite, elle doit pr\u00e9parer les adolescents \u00e0 la vie professionnelle. Or les exigences sont devenues plus fortes qu'autrefois: il faut que les jeunes aient \u00e0 la fois des comp\u00e9tences et des comportements. Qu'ils soient capables de s'adapter, de cr\u00e9er, de travailler avec les autres. La troisi\u00e8me chose que l'on demande \u00e0 l'\u00e9cole, c'est d'\u00eatre le creuset o\u00f9 se forme le futur citoyen. Les autres instances traditionnelles de socialisation ne remplissent plus enti\u00e8rement leur r\u00f4le; ainsi, certaines familles sont monoparentales, ou touch\u00e9es par le ch\u00f4mage; la vie de quartier a souvent disparu. Le coll\u00e8ge, le lyc\u00e9e doivent \u00eatre des lieux o\u00f9 l'on apprend \u00e0 vivre ensemble. Enfin, l'\u00e9cole doit permettre d'obtenir une formation avec le moins d'in\u00e9galit\u00e9s possible entre \u00e9l\u00e8ves.\n- Parlons des r\u00e9sultats. Nombre d'intellectuels et d'enseignants affirment que les jeunes d'aujourd'hui en savent beaucoup moins que ceux d'hier...\n- C'est inexact! Les jeunes savent, en moyenne, plus de choses qu'autrefois. Prenez les tests que passent chaque ann\u00e9e les 450 000 conscrits: en douze ans, le niveau g\u00e9n\u00e9ral moyen s'est accru de 17%. Et le niveau g\u00e9n\u00e9ral des jeunes ayant fait une grande \u00e9cole ou pass\u00e9 un doctorat ou une agr\u00e9gation est plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 1981. Les bacheliers, eux, font les m\u00eames scores qu'il y a douze ans; l'extension du baccalaur\u00e9at ne s'est donc pas faite au d\u00e9triment de son niveau.\n- Tout va mieux, donc?\n- Non. Il y a une zone de faiblesse, d\u00e9tect\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 ces tests, pour les jeunes gens au niveau du brevet, du CAP, du BEP. D'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les gar\u00e7ons r\u00e9ussissent moins bien \u00e0 l'\u00e9cole que les filles. Ils sont plus fragiles en fran\u00e7ais, en particulier. Cependant, gr\u00e2ce aux \u00e9valuations syst\u00e9matiques men\u00e9es dans les classes de CE 2, \u00e0 l'entr\u00e9e en sixi\u00e8me et \u00e0 la fin du coll\u00e8ge, nous savons, oui, que le niveau monte. Ainsi, \u00e0 l'entr\u00e9e en sixi\u00e8me, la ma\u00eetrise des op\u00e9rations fondamentales est plut\u00f4t meilleure qu'il y a trente ans. Le progr\u00e8s en g\u00e9om\u00e9trie est encore plus notable.\n- Pourtant, les jeunes sont nuls en orthographe!\n- C'est une erreur. Nous avons fait refaire la m\u00eame dict\u00e9e qu'il y a cent ans, \u00e0 partir d'un texte de F\u00e9nelon: les \u00e9l\u00e8ves ont fait moins de fautes, en moyenne, qu'autrefois. Il est vrai que les \u00abchampions\u00bb - une ou z\u00e9ro faute - sont moins nombreux. Le progr\u00e8s \u00e0 long terme est donc sensible, uniquement gr\u00e2ce aux filles. En revanche, depuis une douzaine d'ann\u00e9es, il y a une l\u00e9g\u00e8re r\u00e9gression, comme une autre dict\u00e9e l'a montr\u00e9.\n- A vous entendre, la baisse de niveau de l'\u00e9cole ne serait qu'une illusion d'optique?\n- Parfaitement. Ceux qui s'en plaignent sont surtout les enseignants de lyc\u00e9e et de coll\u00e8ge. Or, il y a trente ans, la moiti\u00e9 d'une g\u00e9n\u00e9ration seulement entrait en sixi\u00e8me. Maintenant, au coll\u00e8ge, les profs ont une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re devant eux. Au lyc\u00e9e, ils en ont les deux tiers. Autre explication de cette illusion d'optique: les adultes, en g\u00e9n\u00e9ral, ont une grande nostalgie de leur jeunesse, de leur \u00e9poque. Enfin, lorsqu'on a 50 ans, on n'a plus aucune id\u00e9e de ce que l'on savait r\u00e9ellement \u00e0 18. Se sont ajout\u00e9es des connaissances, de la maturit\u00e9, une exp\u00e9rience professionnelle.\n- Combien de jeunes sont r\u00e9ellement incapables de lire, aujourd'hui?\n- 12% des enfants qui entrent en sixi\u00e8me ne ma\u00eetrisent pas les bases de la lecture, ne sont pas capables de\nsaisir le sens explicite d'un texte. Soit 1 sur 8 environ. A titre de comparaison, en 1960, selon une enqu\u00eate men\u00e9e par les inspecteurs de l'Education nationale, les deux tiers des enfants de CM 2 ne poss\u00e9daient pas les connaissances requises pour entrer en sixi\u00e8me. Cependant, vous avez raison, l'\u00e9chec \u00e0 l'\u00e9cole est encore trop important, aujourd'hui, en France. Au total, la grande difficult\u00e9 scolaire concerne de 5 \u00e0 10% des enfants. Une proportion correspondant aux 65 000 jeunes qui sortent en ce moment du syst\u00e8me \u00e9ducatif sans aucune qualification, un chiffre qui demeure inqui\u00e9tant. Il faut savoir cependant qu'il y a vingt ans ils \u00e9taient 220 000, soit le quart d'une g\u00e9n\u00e9ration! L'\u00e9cole a donc progress\u00e9, mais moins que les exigences de la soci\u00e9t\u00e9. Ainsi, autrefois, lorsque vous sortiez au niveau du CAP sans ma\u00eetriser la lecture, vous \u00e9tiez quand m\u00eame embauch\u00e9. Aujourd'hui, si vous ne savez pas lire, si vous ne pouvez pas comprendre des notices, des modes d'emploi, vous \u00eates un exclu en puissance. C'est pourquoi, dans le nouveau Contrat pour l'\u00e9cole, le ministre Fran\u00e7ois Bayrou a donn\u00e9 comme priorit\u00e9 la ma\u00eetrise de la langue, car c'est la clef fondamentale de la r\u00e9ussite scolaire, donc la meilleure pr\u00e9vention contre l'exclusion. Dans les coll\u00e8ges, l'exp\u00e9rimentation de sixi\u00e8mes de consolidation est \u00e9galement une r\u00e9ponse \u00e0 cette grande difficult\u00e9 scolaire.\n- Le coll\u00e8ge est bien le maillon faible du syst\u00e8me \u00e9ducatif?\n- In\u00e9vitablement, et pour deux raisons. D'abord, le coll\u00e8ge est le moment o\u00f9 l'on passe d'un enseignement unique pour tous - l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire - \u00e0 un syst\u00e8me \u00e0 la carte - le lyc\u00e9e, avec un choix d'options tr\u00e8s large. Comment passer du \u00abmenu obligatoire\u00bb \u00e0 la carte? C'est tr\u00e8s difficile. Ensuite, le coll\u00e8ge scolarise les jeunes pendant leur adolescence, qui est un stade particuli\u00e8rement d\u00e9licat de leur existence. Reste qu'\u00e0 la fin de notre coll\u00e8ge les jeunes lisent mieux qu'ailleurs, comme des \u00e9valuations internationales l'ont montr\u00e9.\n- Revenons un instant sur les accusations port\u00e9es contre l'\u00e9cole. Vous ne pouvez pas nier que les jeunes soient moins cultiv\u00e9s que ne l'\u00e9tait la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente.\n- Mais si, je le nie! Dans l'Hexagone, on confond culture g\u00e9n\u00e9rale et culture litt\u00e9raire. Ainsi, quelqu'un a \u00e9crit qu'en mati\u00e8re de strat\u00e9gie militaire rien ne vaudra jamais la lecture de \u00abGuerre et paix\u00bb, de Tolsto\u00ef. C'est un chef-d'oeuvre, mais cette affirmation est une absurdit\u00e9! Pourquoi devrions-nous conna\u00eetre sur le bout des doigts l'histoire litt\u00e9raire, alors que celle des sciences est inconnue? Savez-vous pourquoi, sous Jules Ferry, les enfants r\u00e9citaient par coeur les d\u00e9partements et leurs chefs-lieux? C'\u00e9tait pour que les jeunes Fran\u00e7ais apprennent la R\u00e9publique. D'ailleurs, au d\u00e9but de la IIIe R\u00e9publique, ils n'\u00e9taient que 10% \u00e0 passer leur certificat d'\u00e9tudes. Une fois encore, on a enjoliv\u00e9 le pass\u00e9.\n- Quel est l'avenir du fameux slogan \u00abAmener 80% d'une classe d'\u00e2ge au bac\u00bb?\n- Ce n'est pas un slogan. C'est un objectif qui figure dans la loi d'orientation sur l'\u00e9ducation de 1989: amenons, d'ici \u00e0 l'an 2000, 100% d'une classe d'\u00e2ge au niveau du CAP ou du BEP, et 80% au niveau du bac. Sans pr\u00e9ciser \u00e0 quel bac. Aujourd'hui, les deux tiers d'une g\u00e9n\u00e9ration atteignent ce niveau, au lieu de 30% en 1975. Parmi les lyc\u00e9ens de terminale, 60% sont dans la voie g\u00e9n\u00e9rale, 29% dans la voie technologique et 11% dans la voie professionnelle: le bac s'est donc diversifi\u00e9, mais moins qu'on ne l'aurait voulu. Nous voulons continuer d'accro\u00eetre cet acc\u00e8s des jeunes au bac: autour de 2003, pratiquement les trois quarts d'une classe d'\u00e2ge atteindront ce niveau.\n- A propos du bac, vous venez de publier, en deux gros volumes, les performances des lyc\u00e9es, \u00e9tablies \u00e0 partir de leurs r\u00e9sultats \u00e0 cet examen. Les \u00e9tablissements sont donc loin d'avoir tous le m\u00eame niveau?\n- Bien entendu, puisqu'ils ont des publics d'\u00e9l\u00e8ves extr\u00eamement diff\u00e9rents, selon leur \u00e2ge et selon leur origine socio-\u00e9conomique. Les jeunes qui fr\u00e9quentent le lyc\u00e9e Henri-IV, \u00e0 Paris, n'ont pas grand-chose \u00e0 voir avec des lyc\u00e9ens en section technologique dans une banlieue difficile. Seulement, nous ne nous contentons pas de publier les r\u00e9sultats bruts au bac, ce qui donnerait une vue tr\u00e8s superficielle des \u00e9tablissements. Nous proc\u00e9dons \u00e0 une v\u00e9ritable \u00e9valuation des lyc\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 deux autres indicateurs, qui mesurent les chances, pour les \u00e9l\u00e8ves de seconde, d'obtenir le bac dans le m\u00eame lyc\u00e9e. Et, ce qui est plus int\u00e9ressant encore, nous calculons la \u00abvaleur ajout\u00e9e\u00bb de chaque \u00e9tablissement en comparant ses r\u00e9sultats avec ceux qu'il \u00abdevrait\u00bb obtenir, compte tenu de l'origine sociale et de l'\u00e2ge des \u00e9l\u00e8ves qu'il accueille. Un lyc\u00e9e qui affiche 90% de r\u00e9ussite au bac dans un quartier favoris\u00e9 peut, en r\u00e9alit\u00e9, \u00eatre moins performant qu'un autre qui obtiendrait un taux de 75% avec des \u00e9l\u00e8ves issus de milieu d\u00e9favoris\u00e9.\n- Les proviseurs appr\u00e9cient-ils cette politique de la transparence?\n- Plut\u00f4t bien, dans l'ensemble. C'est un formidable outil de r\u00e9flexion pour les chefs d'\u00e9tablissement et les enseignants, qui jusqu'alors disposaient de peu d'\u00e9l\u00e9ments objectifs pour piloter leur \u00e9tablissement. Quant aux parents d'\u00e9l\u00e8ves, ils n'ont plus \u00e0 se fier aux seules rumeurs.\n- Au bout du compte, peut-on dire que les in\u00e9galit\u00e9s sociales se sont r\u00e9duites \u00e0 l'\u00e9cole?\n- Globalement, oui. Par exemple, au coll\u00e8ge, les carri\u00e8res scolaires sont moins diff\u00e9rentes entre enfants d'une m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration. Car on a supprim\u00e9 le palier d'orientation en fin de cinqui\u00e8me, qui p\u00e9nalisait les enfants de milieu modeste. Ensuite, si l'on consid\u00e8re l'acc\u00e8s au bac, les enfants de cadres et d'enseignants ont six fois plus de chances d'obtenir le bac C que ceux d'ouvriers, mais, vers 1980, c'\u00e9tait quinze fois plus. Les in\u00e9galit\u00e9s se sont \u00e9galement r\u00e9duites pour l'acc\u00e8s des jeunes \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur. Aujourd'hui, les enfants de cadres et d'enseignants ont sept fois plus de chances d'acc\u00e9der \u00e0 l'universit\u00e9 que ceux d'ouvriers. Il y a trente ans, ils avaient vingt-huit fois plus de chances. A pr\u00e9sent, les \u00e9tudiants ne sont plus tous des \u00abh\u00e9ritiers\u00bb!\nPHOTO:\nClaude th\u00e9lot", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/oui-notre-ecole-progresse-l-express-va-plus-loin-avec-claude-thelot_603799.html"}, {"title": "La France seule", "text": "La politique \u00e9trang\u00e8re ne peut pas faire gagner de voix, elle ne peut qu'en faire perdre: les conseillers des candidats en sont sans doute convaincus. Pour eux, il est moins dangereux d'\u00e9voquer le nombre de m\u00e8tres carr\u00e9s de leurs logements respectifs.\nFaisons la liste des grands absents de la campagne actuelle. L'Europe? Je ne suis pas pour r\u00e9inventer la querelle de la CED tous les trente ans, comme une nouvelle affaire Dreyfus qui diviserait les Fran\u00e7ais en deux camps pour leur offrir les griseries de la guerre civile. D'accord, calmons le jeu. Mais peut-\u00eatre pourrait-on indiquer plus clairement \u00e0 nos compatriotes quel est l'enjeu de la partie.\nQuand nous disons, nous, restaurer la \u00abpr\u00e9f\u00e9rence communautaire\u00bb, ce qui nous para\u00eet aussi essentiel que justifi\u00e9, nos partenaires entendent \u00abprotectionnisme co\u00fbteux\u00bb. Si nous pr\u00e9cisons \u00abpolitiques communes\u00bb, ils comprennent \u00abdirigisme attard\u00e9\u00bb et \u00abadministrativit\u00e9 maladive\u00bb des Fran\u00e7ais. Ou carr\u00e9ment \u00abantiam\u00e9ricanisme primaire\u00bb. L'\u00e9conomie se mondialisant chaque jour, comment d\u00e9finir une identit\u00e9 europ\u00e9enne, et en quel domaine? Mon\u00e9taire? Culturel? Militaire? Mais l'Am\u00e9rique peut-elle accepter l'\u00e9mergence d'une autre puissance, sur quelque terrain que ce soit? Comment trouver une sorte de division du travail et de compl\u00e9mentarit\u00e9? Comment marquer la diff\u00e9rence sans \u00eatre tax\u00e9 d'hostilit\u00e9? Comment se donner une mission, des buts de civilisation?\nPrenons des sujets plus faciles ou du moins plus m\u00e9diatiques. Il est assez stup\u00e9fiant que les \u00e9v\u00e9nements internationaux dont parlent les journaux et la t\u00e9l\u00e9vision pour des millions de Fran\u00e7ais ne se traduisent en rien dans les propos des candidats qui s'adressent \u00e0 ces m\u00eames Fran\u00e7ais. L'Afrique, le g\u00e9nocide du Rwanda, l'horreur qui monte au Burundi? Les images terribles ne manquent pas. On laisse faire ou on recolonise? Sous quel drapeau? L'Alg\u00e9rie - sujet tabou - c'est \u00e0 nos portes. Je n'\u00e9voque pas le Tibet ni le Sud-Soudan. Qui a jug\u00e9 bon de dire un mot sur la Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 un massacre organis\u00e9 a lieu depuis plus de quatre mois, villes ras\u00e9es apr\u00e8s villes ras\u00e9es? Ici, dans ces colonnes, j'ai essay\u00e9 d'attirer l'attention en soulignant non seulement l'aspect humanitaire, mais celui de lutte pour le pouvoir \u00e0 Moscou, donc des incidences sur la stabilit\u00e9, la paix et la guerre dans notre propre monde occidental. Peut-\u00eatre le fait hautement symbolique que le capitaine Jirinovski, champion de l'extr\u00eame droite muscl\u00e9e, qui veut baigner ses bottes dans l'Adriatique et l'oc\u00e9an Indien, vient d'\u00eatre promu lieutenant-colonel aura-t-il plus de succ\u00e8s.\nQui a interrog\u00e9 les candidats sur ce qu'il faut faire en Bosnie, o\u00f9 nous avons plusieurs milliers de soldats qui risquent d'\u00eatre transform\u00e9s en boucliers humains, et sur les moyens de sortir de la nasse la t\u00eate haute? S'il y a une responsabilit\u00e9 d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, chef des arm\u00e9es et patron de notre diplomatie, c'est bien celle-l\u00e0. Quel d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 sur l'indispensable r\u00e9forme des Nations unies, dont le but, les m\u00e9thodes, les r\u00e9f\u00e9rences n'ont plus rien \u00e0 voir avec les pr\u00e9occupations de notre \u00e9poque? Avant la fin de 1996, il est pr\u00e9vu par le trait\u00e9 de Maastricht une r\u00e9forme du trait\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne occidentale. Il s'agit du sort de la d\u00e9fense en Europe et de nos rapports avec l'Otan et les Etats-Unis d'Am\u00e9rique. Pas un mot. Trop important? Trop difficile? Les sp\u00e9cialistes en communication r\u00e9pondent: ennuyeux. Ils pensent: imprudent.\nIls se trompent. Les tr\u00e8s grands empires peuvent se permettre de se refermer plus ou moins sur eux-m\u00eames. Pas une puissance comme la France, dont le g\u00e9nie a toujours \u00e9t\u00e9 de s'int\u00e9resser aux autres et que les autres s'int\u00e9ressent \u00e0 elle. Le r\u00f4le de notre pays, sa voix dans le monde fait partie de notre patrimoine. Le vrai risque est de l'oublier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-france-seule_603794.html"}, {"title": "Elys\u00e9e 95 - La d\u00e9rive", "text": "Dans l'empoignade g\u00e9n\u00e9rale, un duel singulier oppose Jean-Marie Le Pen et Philippe de Villiers. Aux europ\u00e9ennes, en 1994, le chouan avait battu le para (12,33% contre 10,52%). Aujourd'hui, les sondages pr\u00eatent \u00e0 ce dernier 7 points de plus qu'\u00e0 son rival. Si le FN sauve son fonds de commerce \u00e9lectoral, c'est parce qu'il aura \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 parler, \u00e0 sa fa\u00e7on, de l'immigration. Plus de 1 \u00e9lecteur sur 3, selon notre sondage, estime Le Pen le mieux \u00e0 m\u00eame, dans ce domaine, d'apporter des solutions. Villiers, lui, a tergivers\u00e9. Agressif envers la majorit\u00e9 au d\u00e9but, il s'est adouci ensuite, pour relancer sa candidature. R\u00e9sultat: le Vend\u00e9en a d'abord pris des suffrages \u00e0 Edouard Balladur, lesquels l'ont ensuite quitt\u00e9 pour Jacques Chirac. Une sacr\u00e9e d\u00e9convenue pour lui. Et pour ceux qui, comme Charles Pasqua, l'avaient aid\u00e9 lors des europ\u00e9ennes et pensaient qu'il enl\u00e8verait des voix \u00e0 Chirac et, accessoirement, \u00e0 Le Pen.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elysee-95-la-derive_603782.html"}, {"title": "Michel Batisse", "text": "A S\u00e9ville, il y a quinze jours, quelques centaines d'\u00e9cologistes, repr\u00e9sentant 324 r\u00e9serves de biosph\u00e8re de 82 pays, lui ont fait une ovation. Car Michel Batisse, physicien, ing\u00e9nieur par hasard, entr\u00e9 \u00e0 l'Unesco en 1951 par id\u00e9alisme, a pass\u00e9 sa vie \u00e0 militer pour qu'on r\u00e9concilie l'homme avec la nature. Depuis son premier poste au Caire, o\u00f9 il d\u00e9couvre la dure vie des habitants des zones arides, jusqu'\u00e0 cette conf\u00e9rence internationale, il a fallu du temps pour faire comprendre aux politiques et aux naturalistes que des parcs - d'o\u00f9 l'homme est absent - ne suffiraient pas \u00e0 pr\u00e9server ce que la plan\u00e8te a de plus pr\u00e9cieux, le sol, la mer, les rivi\u00e8res et la diversit\u00e9 biologique. Il lance, en 1965, une d\u00e9cennie d'\u00e9tude de l'eau, organise en 1968 une conf\u00e9rence sur la biosph\u00e8re - mot qu'il fait entrer dans le langage courant - cr\u00e9e des r\u00e9serves o\u00f9 se pratique, depuis dix ans, le vrai d\u00e9veloppement durable. Des r\u00e9gions o\u00f9 chercheurs, habitants et petits oiseaux vivent en bonne intelligence. Mais le temps ne compte pas pour cet infatigable n\u00e9gociateur, qui, \u00e0 71 ans, se retrouve partout o\u00f9 il faut user de diplomatie et d'intelligence pour r\u00e9soudre les conflits sur l'utilisation de l'espace.\nPHOTO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/michel-batisse_603775.html"}, {"title": "Au nom du p\u00e8re", "text": "Tous \u00e0 Colombey! Pas, comme \u00e0 Versailles, pour d\u00e9gommer un malheureux roi qui n'a rien compris, mais pour faire all\u00e9geance au grand r\u00e9publicain en forme de croix de Lorraine. \u00abTout le monde est, a \u00e9t\u00e9 ou sera gaulliste\u00bb... Le G\u00e9n\u00e9ral l'avait pr\u00e9vu. Que les gaullistes le soient, rien de plus normal. Seulement voil\u00e0, ce sont les autres qui voudraient d\u00e9sormais, \u00e9gar\u00e9s, la canne blanche \u00e0 la main, leur donner des le\u00e7ons. Faut-il \u00eatre un citoyen imb\u00e9cile pour ne pas savoir, vingt-cinq ans apr\u00e8s sa mort, qu'il est l'homme de demain! \u00abDe Gaulle SS!\u00bb ou, plus aimable, \u00abDes sous, Charlot!\u00bb... Ceux de 68, devenus notaires avec enfants \u00e0 bonnes \u00e9tudes, r\u00e9sidences secondaires et sicav, pour qui - ultime jeunesse - le samedi est le jour du p\u00e9tard comme il fut celui du cin\u00e9 pour leurs parents, en appellent au grand Charles. Andr\u00e9 Glucksmann, squaw visionnaire, l'affirme: de Gaulle est partout! Moins mystique, R\u00e9gis Debray lui aussi se rend au p\u00e8re, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par le tonton. R\u00e9aliserons-nous enfin, nous qui ne sommes pas penseurs m\u00e9diatiques, que nous avons toujours v\u00e9cu dans l'erreur? Croyons nos guides aveugles. Apr\u00e8s n'avoir pas compris qu'il fallait \u00eatre staliniens, puis antistaliniens, \u00e0 l'heure dite, peut-\u00eatre m\u00eame p\u00e9tainistes \u00e0 certains instants, \u00e0 Vichy, ayons enfin cette intelligence d'\u00eatre gaullistes, apr\u00e8s, quand nos oracles nous l'ordonnent. Et le m\u00e9t\u00e9orologue ferait bien d'admettre qu'il est plus malin de pr\u00e9voir le temps d'hier plut\u00f4t que celui de demain...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/au-nom-du-pere_603770.html"}, {"title": "Restaurants Comme \u00e0 la cantine", "text": "Ce qu'il faut, c'est ob\u00e9ir. Qu'on nous propose, de plus en plus, dans les restaurants, un menu \u00e0 prix fixe, bas, nous pla\u00eet. L'\u00e9poque est \u00e0 ces formules avantageuses avec addition raisonnable. Qu'on nous impose une seule entr\u00e9e, un seul plat et un seul dessert, nous ne l'acceptons pas. Qu'on nous ordonne de d\u00eener \u00e0 20 h 30 ou \u00e0 22 h 30, nous le refusons. Ce n'est pas, en effet, parce que nous devons faire des \u00e9conomies que nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous plier \u00e0 la dictature de nos cantiniers. Nous voulons pouvoir choisir ce que nous mangeons et l'heure \u00e0 laquelle nous passons \u00e0 table. Sans contraintes abusives et pour le m\u00eame prix. Apr\u00e8s tout, nous sommes les clients...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/restaurants-comme-a-la-cantine_603768.html"}, {"title": "B\u00e9b\u00e9s en \u00e9veil", "text": "\u00abLes Aliments\u00bb, \u00abLes Contraires\u00bb, \u00abLes 5 Sens en devinette\u00bb: les livres-cassettes Disney B\u00e9b\u00e9s proposent aux tout-petits trois nouvelles aventures. Guid\u00e9 par la voix, l'enfant apprend \u00e0 reconna\u00eetre les formes, les couleurs, les odeurs, les bruits, etc. Une premi\u00e8re d\u00e9couverte anim\u00e9e (fen\u00eatres qui s'ouvrent dans les pages, planche \u00e0 odeurs, etc.) du monde qui l'entoure. Educatif et ludique. 59 F.\nPHOTPO: Livres-cassettes Disney B\u00e9b\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bebes-en-eveil_603763.html"}, {"title": "EXPRESS politique", "text": "Le slogan \u00abBalladur, c'est plus s\u00fbr\u00bb a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 par Anne d'Ornano, maire de Deauville. Quant \u00e0 la formule \u00abDoudou, c'est plus doux\u00bb, on la doit aux jeunes du PR. Les deux slogans seront dor\u00e9navant imprim\u00e9s sur des tee-shirts, recto verso, et port\u00e9s \u00e0 chaque meeting par les supporters du candidat.\nLes chiraquiens estiment que les r\u00e9cents propos de Charles Pasqua sur la \u00abbonne\u00bb campagne de Jacques Chirac ont eu un effet \u00abravageur\u00bb sur l'opinion. \u00abUne partie de l'\u00e9lectorat a d\u00fb comprendre que, apr\u00e8s l'\u00e9lection, Chirac se r\u00e9concilierait avec Pasqua. C'est faux. Pas question de tomber dans des petits jeux politiciens\u00bb, explique un responsable de la chiraquie.\nEn annon\u00e7ant qu'il ne participerait pas au prochain gouvernement dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 Jacques Chirac remporterait la pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois L\u00e9otard, pr\u00e9sident d'honneur du PR, inqui\u00e8te les chiraquiens de son parti. \u00abSoit il prend du recul, et c'est parfait, soit - et c'est \u00e0 craindre avec ses origines corses - il choisit la vendetta et transforme le PR en bunker anti-Chirac.\u00bb\nAlain Jupp\u00e9, qui souhaite \u00e9viter un second tour \u00e0 droite, d\u00e9plore le manque de punch de la campagne de Lionel Jospin. \u00abIl faut vraiment qu'il se r\u00e9veille, car il roupille. Sinon, on aura une lutte fratricide entre Chirac et Balladur.\u00bb\nL'\u00e9tat-major de Jacques Chirac n'a pas souhait\u00e9 rendre public un r\u00e9cent sondage confidentiel r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 sa demande par BVA, enqu\u00eate cr\u00e9ditant le maire de Paris de 26% des intentions de vote contre 20,5% \u00e0 Balladur et 19% \u00e0 Jospin, laissant ainsi entrevoir un second tour Chirac-Balladur. Une confidentialit\u00e9 qui a agac\u00e9 et fait r\u00e9agir le PDG de France T\u00e9l\u00e9vision, Jean-Pierre Elkabbach, BVA \u00e9tant associ\u00e9 \u00e0 France 2, Europe 1 et \u00abParis Match\u00bb pour la pr\u00e9sidentielle.\nA l'occasion de l'attribution du prix du Livre politique 1995 - dot\u00e9 par Gaz de France et d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Furet pour \u00abLe Pass\u00e9 d'une illusion\u00bb (Laffont/Calmann-L\u00e9vy) - un sondage Louis-Harris sur les Fran\u00e7ais et le livre politique sera rendu public le 8 avril, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de remise par Ren\u00e9 Monory, au S\u00e9nat. On y trouve notamment un palmar\u00e8s original des hom-\nmes politiques. A la question: \u00abQuels sont les hommes politiques sur, ou de, qui vous avez lu un livre au cours de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e?\u00bb, les lecteurs r\u00e9pondent: Chirac (12%), Mitterrand (10%), Giscard (10%), Delors (6%), Balladur (6%), Peyrefitte (4%), Pasqua (2%), de Gaulle (2%), Tapie (2%), S\u00e9guin (2%).\nHenri Emmanuelli d\u00e9ment de la fa\u00e7on la plus formelle la phrase sur Lionel Jospin que nous lui avons attribu\u00e9e dans L'Express du 30 mars: \u00abOn ne commence pas une campagne pr\u00e9sidentielle en s'adressant \u00e0 sa promo de l'ENA.\u00bb\nPierre M\u00e9haignerie soup\u00e7onne G\u00e9rard Longuet d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ses probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire la divulgation de l'existence d'une caisse noire\ndu CDS en Suisse.\nPar l'interm\u00e9diaire d'un ami commun, Nicolas Sarkozy a souhait\u00e9 rencontrer Laurent Fabius. \u00abNous sommes tous\nles deux de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, a-t-il expliqu\u00e9, et \u00e0 terme nous nous retrouverons face \u00e0 face.\u00bb L'ancien Premier ministre de Fran\u00e7ois Mitterrand\na refus\u00e9 le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.\nAlain Madelin estime logique que les partisans du candidat battu ne\nse retrouvent pas dans l'\u00e9quipe gouvernementale du gagnant. \u00abSi Balladur \u00e9tait \u00e9lu, je m'exclurais de moi-m\u00eame. Je ne serais pas ministre. C'est normal.\u00bb\nNombre de chiraquiens ironisent sur les silences de Philippe Douste-Blazy, porte-parole du gouvernement. \u00abDepuis que Jacques Chirac a de bons sondages, on ne l'entend plus, il est devenu muet, sauf \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville.\u00bb\nQui sera ministre du Budget si Jacques Chirac est \u00e9lu pr\u00e9sident? Pour le moment, Herv\u00e9 Gaymard, 35 ans, tient la corde. Le jeune d\u00e9put\u00e9 RPR de la Savoie a un profil de cr\u00e2ne d'oeuf. Il coordonne les groupes de travail du candidat Chirac.\nVent de fronde contre l'\u00e9crivain chiraquien Denis Tillinac au sein de Phares et balises, c\u00e9nacle d'intellectuels fond\u00e9 il y a trois ans par Jean-Claude Guillebaud et R\u00e9gis Debray et au sein duquel figurent des personnalit\u00e9s aussi diverses que le dessinateur Cabu, l'ancien pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res Rony Brauman ou les sociologues Emmanuel Todd et Samir Na\u00efr. Ses principaux membres menacent de publier une lettre ouverte pour d\u00e9noncer l'OPA de Denis Tillinac. Parmi les membres de Phares et balises les plus remont\u00e9s, le PDG d'Arte, J\u00e9rome Cl\u00e9ment.\nLe r\u00e9gime de faveur dont b\u00e9n\u00e9ficie le maire de l'Alpe-d'Huez, Jean-Guy Cupillard (RPR), incarc\u00e9r\u00e9 au centre p\u00e9nitentiaire d'Aiton (Savoie) depuis le 8 f\u00e9vrier dernier, perturbe le fonctionnement de l'\u00e9tablissement, d'apr\u00e8s le syndicat CGT des surveillants. \u00abLe directeur passe une heure par jour dans sa cellule et son avocat vient le voir le samedi apr\u00e8s-midi, au m\u00e9pris du r\u00e8glement. Il y a un mois, son d\u00e9placement au parloir avec montre, papiers et stylo, alors que c'est \u00e9galement interdit, a m\u00eame failli provoquer une \u00e9meute parmi les autres d\u00e9tenus\u00bb, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la CGT au cours d'une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 Chamb\u00e9ry, le 31 mars.\nQui succ\u00e9dera \u00e0 Alain Jupp\u00e9, si celui-ci s'installe \u00e0 Matignon? Dans les couloirs du Quai d'Orsay, on \u00e9voque le nom d'Alain Lamassoure, actuel ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Affaires europ\u00e9ennes, mais aussi ceux de Charles Millon et d'Alain Peyrefitte. Une seule certitude: le futur chef de la diplomatie fran\u00e7aise sera un politique et non un diplomate de carri\u00e8re.\nPHOTOS:\nE. BALLADUR\nL. JOSPIN ET H. EMMANUELLI", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-politique_603756.html"}, {"title": "histoire", "text": "La quintessence\nde la m\u00e9moire\nLa pr\u00e9cieuse collection D\u00e9couvertes, qui consacre par principe autant de place aux illustrations documentaires qu'au texte, offre aujourd'hui la synth\u00e8se la plus claire de l'histoire du g\u00e9nocide des juifs par les nazis. En moins de 200 pages, Anne Grynberg, historienne fran\u00e7aise qui a particip\u00e9 \u00e0 la conception du mus\u00e9e de l'Holocauste, \u00e0 Washington, pr\u00e9sente l'essentiel de ce qu'il faut savoir de l'antis\u00e9mitisme nazi, de la mise en place de la Solution finale, de son application dans les diff\u00e9rents pays d'Europe, de son bilan, des d\u00e9bats historiques relatifs \u00e0 son interpr\u00e9tation et des enjeux de m\u00e9moire qu'elle ne cessera jamais de susciter.\nLa Shoah. L'impossible oubli, par Anne Grynberg. D\u00e9couvertes/Gallimard, 176 p., 87 F..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/histoire_603751.html"}, {"title": "histoire", "text": "Bannir l'esth\u00e9tisme\nErich Hartmann, l'un des grands photographes am\u00e9ricains de l'agence Magnum depuis les ann\u00e9es 50, avait fui l'Allemagne avec ses parents en 1938, avant de combattre en Europe dans les rangs de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Au terme d'une remarquable carri\u00e8re, il tint \u00e0 donner sa vision des lieux du grand massacre nazi, auquel il avait \u00e9chapp\u00e9. Il nous offre cette s\u00e9rie de clich\u00e9s silencieux en noir et blanc. Tranchant \u00e0 sa fa\u00e7on le vieux d\u00e9bat sur l'impossible repr\u00e9sentation esth\u00e9tique du g\u00e9nocide, il privil\u00e9gie l'information en recueillant toutes les traces, si t\u00e9nues soient-elles, que les vies tortur\u00e9es et assassin\u00e9es ont laiss\u00e9es dans ces ruines. \u00abSurpris par l'intensit\u00e9 avec laquelle les camps semblent encore habit\u00e9s par les \u00e9chos de leur pass\u00e9\u00bb, Erich Hartmann se dit reconnaissant de l'aide que lui a apport\u00e9e dans son p\u00e9riple son appareil photo, \u00abmachine d\u00e9nu\u00e9e de sentiments\u00bb.\nDans le silence des camps, par Erich Hartmann. Editions de La Martini\u00e8re, 112 p., 249 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/histoire_603749.html"}, {"title": "les \u00e9missions \u00e0 voir cette semaine", "text": "Maisons de justice\nC'est la sorte de tribunal que la t\u00e9l\u00e9vision ne nous montre gu\u00e8re. Sans hermine ni effets de manche, sans serial killer ni ministre, sans Bernard Tapie ni cam\u00e9ras. Dans ces \u00abmaisons de justice\u00bb cr\u00e9\u00e9es au coeur de certaines banlieues chaudes il y a cinq ans, des magistrats du parquet ou des juges honoraires tentent, pour les d\u00e9lits mineurs, de trouver une solution amiable entre un d\u00e9linquant et sa victime. Plut\u00f4t que d'envoyer en prison un gamin qui a cass\u00e9 une voiture, on l'incite \u00e0 participer \u00e0 la r\u00e9paration. Face \u00e0 un homme convaincu d'avoir battu sa femme, on tente d'obtenir des excuses, de renouer le dialogue pour ne pas casser la famille en coffrant le mari. Bref, cette justice saine et pr\u00e9ventive, quand elle peut \u00eatre appliqu\u00e9e, permet souvent d'\u00e9viter la r\u00e9cidive et de limiter l'engorgement des tribunaux comme des prisons. Dans un reportage intelligent et pudique tourn\u00e9 \u00e0 Vaulx-en-Velin, \u00abSagacit\u00e9s\u00bb dresse le bilan, largement positif, de cette justice humaine que l'on r\u00e9clame si fr\u00e9quemment sans jamais aller \u00e0 sa rencontre.\nSagacit\u00e9s. Dimanche 9, 12 heures. France 3 Paris-Ile-de-France.\nPHOTO: \u00abSagacit\u00e9s\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-emissions-a-voir-cette-semaine_603732.html"}, {"title": "concerts", "text": "CLASSIQUE\nMaxim Vengerov\nVenus l'un de l'Ouest, l'autre de l'Est, deux jeunes violonistes r\u00e9jouissent les m\u00e9lomanes par leur bonheur de jouer. Apr\u00e8s Gil Shaham, Maxim Vengerov est de retour \u00e0 Paris pour une matin\u00e9e dominicale de musique de chambre. Avec l'altiste Mikha\u00efl Kugel, le violoncelliste Gary Hoffman et le pianiste Itamar Golan, ils joueront dix pr\u00e9ludes et un trio de Chostakovitch, puis le Quatuor opus 25 de Brahms.\nTh\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, (16-1) 49-52-50-50. Le 9 avril. 90 F.\nYouri Temirkanov\nCelui qui succ\u00e9da en 1988 au l\u00e9gendaire Mravinski \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre philharmonique de Saint-P\u00e9tersbourg aime \u00eatre admir\u00e9 (surtout des jolies femmes). Pour sa tourn\u00e9e dans huit villes de France, Prokofiev se taille la part du lion, avec notamment \u00abAlexandre Nevski\u00bb, qu'il \u00e9crivit pour illustrer le chef-d'oeuvre d'Eisenstein. Temirkanov a r\u00e9enregistr\u00e9 la bande sonore du film (BMG), tandis qu'il donnera la cantate homonyme, plus courte, en concert.\nTourn\u00e9e dans toute la France, jusqu'au 10 avril. A Paris, au th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, (16-1) 49-52-50-50. Les 11, 12 et 13 avril. De 50 \u00e0 390 F.\nPHOTO: Maxim Vengerov.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concerts_603725.html"}, {"title": "expositions", "text": "Lille: chefs-d'oeuvre d'un mus\u00e9e europ\u00e9en\nLe mus\u00e9e de Lille s'expose. Ferm\u00e9 pour travaux jusqu'en 1996, le voici qui en profite pour d\u00e9ployer \u00e0 Paris (apr\u00e8s New York) une partie de ses splendeurs. Les cadeaux d'un grand collectionneur et les achats d'un conservateur inspir\u00e9 expliquent en partie la richesse exceptionnelle de ce fonds lillois, n\u00e9, comme beaucoup d'autres, gr\u00e2ce \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 pris le 1er septembre 1801 par Bonaparte. Impossible d'\u00e9num\u00e9rer les tr\u00e9sors qui composent ce panorama de la peinture europ\u00e9enne. Signalons tout de m\u00eame \u00abLa Descente de croix\u00bb, de Rubens (1616-1617), accompagn\u00e9e d'une remarquable esquisse, \u00abL'Enl\u00e8vement d'Europe\u00bb, de Jordaens (1643); \u00abLe Gobelet d'argent\u00bb (1730), un Chardin acquis r\u00e9cemment \u00e0 prix d'or (12 millions de francs); les admirables dessins de Rapha\u00ebl. Enfin, les deux exceptionnelles toiles de Goya: \u00abLes Vieilles\u00bb (photo), macabre portrait d'une dame rid\u00e9e, \u00e9dent\u00e9e, grima\u00e7ant devant son miroir (1808-1812), et \u00abLes Jeunes\u00bb (1814-1819), o\u00f9 l'on voit, cette fois, une jolie femme \u00e9l\u00e9gante lisant une lettre, indiff\u00e9rente aux pauvres lavandi\u00e8res accroupies derri\u00e8re elle. Ces deux panneaux faisaient probablement partie d'une s\u00e9rie \u00absociale\u00bb \u00e0 laquelle Goya travailla pendant pr\u00e8s de onze ans. Bouleversant.\nGrand Palais, 75008 Paris, (16-1) 44-13-17-17. Jusqu'au 3 juillet. 29 et 42 F.\nPHOTO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions_603720.html"}, {"title": "expositions", "text": "CIT\u00c9S CIN\u00c9S 2\nHuit ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de sa premi\u00e8re \u00e9dition, en 1987, \u00e0 la Grande Halle de la Villette - 450 000 spectateurs - voici \u00abCit\u00e9s Cin\u00e9s\u00bb deuxi\u00e8me, concoct\u00e9 par ses cr\u00e9ateurs, le sc\u00e9nographe Fran\u00e7ois Confino et son complice, le r\u00e9alisateur cin\u00e9phage Gilles Nadeau. Sc\u00e9nario: nous sommes en l'an 3000, des arch\u00e9ologues ont d\u00e9terr\u00e9 les vestiges d'un site cin\u00e9matographique (4 000 m2) datant de l'an 2000. Equipe, d\u00e9cors, mat\u00e9riels, budget: 1 500 techniciens, 18 tableaux, 100 moniteurs vid\u00e9o, 8 projecteurs, 300 s\u00e9quences de180 films, allant de M\u00e9li\u00e8s \u00e0 Ridley Scott, jusqu'aux images virtuelles, le tout pour plus de 30 millions de francs. Moteur, action! Balade \u00e0 travers les diff\u00e9rents quartiers d'une ville imaginaire lorgnant tant\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'Arte povera, tant\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9suet \u00e0 la Jules Verne, destroy \u00e0 la \u00abBlade Runner\u00bb, ou encore futuriste, fa\u00e7on \u00abOdyss\u00e9e de l'espace\u00bb, ponctu\u00e9e par deux haltes rafra\u00eechissantes \u00e0 des bars sponsoris\u00e9s (sic). La vraie magie du cin\u00e9ma se retrouve sur les \u00e9crans.\nColline de la D\u00e9fense, Hauts-de-Seine, (16-1) 36-68-20-95. Jusqu'au 31 d\u00e9cembre. 45 et 55 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions_603718.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre", "text": "\u00c7A DEVAIT ARRIVER\nLe quotidien de deux jeunes com\u00e9diens qui s'\u00e9paulent et se d\u00e9robent, se flinguent et s'adorent. \u00ab\u00c7a devait arriver\u00bb, mise en sc\u00e8ne de Charlotte de Turckheim, joue en acrobate avec des situations connues: jobs de survie, vols de casting, partages d'appart', de pull-over, de r\u00e9pondeur, de corv\u00e9e de vaisselle.\nLa pi\u00e8ce tire les sayn\u00e8tes vers le rire franc, jaune ou noir, comme le d\u00e9cor, S\u00e9rie noire. Les frotte \u00e0 la bande dessin\u00e9e, rythme rapide, r\u00e9pliques spontan\u00e9es, chutes oblig\u00e9es. \u00ab\u00c7a devait arriver\u00bb coule naturel, aigu, dr\u00f4le. L'auteur-acteur Philip Giangreco et son complice Soren Prevost jonglent avec les faux-semblants et la r\u00e9alit\u00e9, et donnent au spectateur l'impression d'\u00eatre un copain, un voisin, un invit\u00e9.\nTh\u00e9\u00e2tre d'Edgar, 75014 Paris, (16-1) 42-79-97-97. Jusqu'au 27 mai. 70 et 90 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre_603713.html"}, {"title": "th\u00e9\u00e2tre", "text": "INACCESSIBLES AMOURS\nLes gar\u00e7ons qui v\u00e9n\u00e8rent leur m\u00e8re ont la f\u00e2cheuse habitude de se croire seuls au monde quand elle n'est plus pr\u00e8s d'eux. Caracala (Jacques Bonnaff\u00e9) boit beaucoup, cause\net se lie peu \u00e0 peu \u00e0 la serveuse. Entre un type ensanglant\u00e9 qui rompt le charme: un autre genre d'homme (Aladin Reibel). Un texte alerte de Paul Emond, clairement mis en sc\u00e8ne par Abb\u00e8s Zahmani.\nTh\u00e9\u00e2tre ouvert, 75018 Paris, (16-1) 42-62-59-49. Jusqu'au 14 avril. 100 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre_603706.html"}, {"title": "cin\u00e9ma", "text": "... \u00e0 la campagne\nde Manuel Poirier\nSur le th\u00e8me du nouveau d\u00e9part (l'amour) et du choix de vie (la campagne contre Paris), Manuel Poirier fait se heurter un quadra boh\u00e8me et une ex-taularde dans une campagne cribl\u00e9e de post-babas, ce qui fait quand m\u00eame beaucoup pour un seul film. La premi\u00e8re partie de cette com\u00e9die de moeurs reste pourtant tr\u00e8s attentive \u00e0 un r\u00e9seau de signes sensibles et dresse un portrait psychologique des personnages tout \u00e0 fait cr\u00e9dible. Mais le r\u00e9alisateur se laisse vite d\u00e9border par des m\u00e9taphores (une arche de No\u00e9) et des d\u00e9rives po\u00e9tico-\u00e9thyliques, qui n'entament heureusement ni le d\u00e9sabusement et le talent de Beno\u00eet R\u00e9gent, qui jouait l'un de ses derniers r\u00f4les, ni le path\u00e9tisme de Judith Henry, \u00e9patante dans ses non-dits.\nPHOTO \u00ab... \u00e0 la campagne\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema_603698.html"}, {"title": "Nouveaux m\u00e9tiers de r\u00eave", "text": "On s'en doutait un peu, mais une enqu\u00eate, men\u00e9e par le cabinet Arkana aupr\u00e8s de 660 jeu-nes dipl\u00f4m\u00e9s d'\u00e9coles de commerce et de gestion, le confirme: il n'y a plus de voie royale, de parcours type permettant de d\u00e9crocher un premier emploi. D'ailleurs, leurs rep\u00e8res ont chang\u00e9. Ainsi, au \u00abbest of\u00bb des m\u00e9tiers qui ont aujourd'hui la cote, cr\u00e9dit managers, commerciaux et informaticiens ont d\u00e9laiss\u00e9 les avant-postes - tout comme les contr\u00f4leurs de gestion.\nD\u00e9sormais, ce sont les cr\u00e9ateurs et les dirigeants d'entreprise qui sont port\u00e9s aux nues (juste avant les juges et les m\u00e9decins). Ces nouveaux comportements traduisent des attentes qui ne sont d\u00e9sormais plus li\u00e9es \u00e0 des donn\u00e9es standards. Des attitudes qui sont, plus que par le pass\u00e9, l'expression des int\u00e9r\u00eats profonds et des personnalit\u00e9s. Celles-ci sont-elles plus m\u00fbres? \u00abIl y a en tout cas un virage important \u00e0 l'\u00e9gard des valeurs manag\u00e9riales\u00bb, observe Claude Baco, directeur d'Arkana. Les entreprises sont pr\u00e9venues.\nINFOGRAPHIE: Le prestige des m\u00e9tiers", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nouveaux-metiers-de-reve_603693.html"}, {"title": "S\u00e9riel killer", "text": "Beno\u00eet Duteurtre n'aime ni la musique atonale ni les cr\u00e9ateurs de notre fin de si\u00e8cle. Il l'\u00e9crit dans un pamphlet parfois naus\u00e9abond.\nBeno\u00eet Duteurtre a deux obsessions: Pierre Boulez et la d\u00e9molition des Halles. Pour un peu, le pape de la musique s\u00e9rielle serait responsable du \u00abn\u00e9o-d\u00e9cor en toc\u00bb o\u00f9 se croisent \u00abcadres, zoulous, gays, skinheads et touristes\u00bb. Bien qu'il s'en d\u00e9fende, le jeune Duteurtre est un pass\u00e9iste, r\u00eavant d'un Paris \u00e9pargn\u00e9 par l' \u00abagitation d\u00e9sagr\u00e9able des formes nouvelles\u00bb, d'un d\u00e9but de si\u00e8cle o\u00f9 la musique fran\u00e7aise affichait sans crainte \u00abson go\u00fbt de la couleur, sa jubilation rythmique et sa lumi\u00e8re\u00bb. Ce \u00abRequiem\u00bb ressemble \u00e0 un r\u00e8glement de comptes sordide. Journalistes, musicologues, \u00e9crivains, directeurs de th\u00e9\u00e2tre sont condamn\u00e9s nominativement pour avoir encens\u00e9 l' \u00abantiacad\u00e9misme acad\u00e9mis\u00e9\u00bb et particip\u00e9 au terrorisme intellectuel des s\u00e9riels (l'auteur se d\u00e9lecte \u00e0 rappeler quelques anath\u00e8mes boul\u00e9ziens qui font aujourd'hui sourire).\nSix des sept chapitres de ce pamphlet parfois naus\u00e9abond vilipendent \u00able vide expressif, l'herm\u00e9tisme, la monotonie et la confusion\u00bb de la musique atonale, \u00abgadget num\u00e9rique\u00bb d\u00fb \u00e0 une \u00abillumination du Pr Nimbus\u00bb, alias Sch\u00f6nberg. Ses h\u00e9ritiers, adeptes d'une \u00absecte\u00bb pr\u00f4nant la \u00abreligion de la forme\u00bb, auraient eu comme unique objectif de \u00abcontr\u00f4ler les moyens financiers et les structures artistiques \u00e9tatis\u00e9es\u00bb. M. Duteurtre, qui ne craint pas les lieux communs, d\u00e9nonce donc pour la \u00e9ni\u00e8me fois les 50 millions de francs gaspill\u00e9s pour une recherche musicale qui ennuie les foules. Soit \u00e0 peine plus qu'un orchestre symphonique parisien, jouant souvent m\u00e9diocrement.\nMais ce prot\u00e9g\u00e9 de Marcel Landowski, l'ennemi jur\u00e9 de Boulez, omet curieusement de pr\u00e9ciser qu'il touche lui-m\u00eame des subventions (la ville de Paris serait-elle moins bl\u00e2mable que l'Etat?) pour une association (Musique nouvelle en libert\u00e9) soutenant une bande rivale de compositeurs contemporains dont on doute qu'ils fascinent davantage lesdites foules.\nJetant dans la m\u00eame poubelle le s\u00e9rialisme, le nouveau roman, la peinture abstraite, l'art conceptuel et la nouvelle vague, coupables de formalisme et d'\u00e9sot\u00e9risme, M. Duteurtre se fait l'ap\u00f4tre de Debussy d\u00e9clarant que \u00abla musique doit humblement chercher \u00e0 faire plaisir\u00bb. Pour lui, l'art se r\u00e9sume \u00e0 un \u00abplaisir h\u00e9doniste\u00bb, \u00e0 une \u00abl\u00e9g\u00e8ret\u00e9 bienfaisante\u00bb, \u00e0 une \u00abrecherche artisanale de la beaut\u00e9 concr\u00e8te et du divertissement\u00bb. C'est la faute des postromantiques tortur\u00e9s (Wagner et Kafka) si nous pataugeons dans l' \u00abesth\u00e9tique de la catastrophe\u00bb, si \u00abune maladie mortelle ou une fausse couche acc\u00e8dent \u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9 esth\u00e9tis\u00e9e\u00bb, si Rivette a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 Lautner, si l'art est devenu une \u00abrepr\u00e9sentation de la douleur par la laideur\u00bb, si des \u00absectes futuristes\u00bb (homos alcooliques, myopathes, ob\u00e8ses, fachos...) \u00abguerroient dans le mar\u00e9cage\u00bb. M. Duteurtre, lui, pr\u00e9f\u00e8re manifestement l'eau de rose...\nRequiem pour une avant-garde, par Beno\u00eet Duteurtre. Laffont, 268 p., 139 F.\nPHOTO: Pierre Boulez. Pour Duteurtre, l'ennemi, c'est lui.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/seriel-killer_603686.html"}, {"title": "Du nazisme au stalinisme", "text": "Quatre camps de concentration se trouvaient dans la future zone d'occupation sovi\u00e9tique: Ravensbr\u00fcck et Oranienburg-Sachsenhausen, pr\u00e8s de Berlin; Buchenwald, proche de Weimar; enfin, Dora, en Thuringe. Ces camps, aux conditions de d\u00e9tention particuli\u00e8rement cruelles, avaient vu converger vers eux environ 700 000 d\u00e9tenus, en provenance de toute l'Europe. Plus de 250 000 y ont trouv\u00e9 la mort.\nApr\u00e8s la guerre, Buchenwald et Sachsenhausen furent un temps r\u00e9utilis\u00e9s par l'administration militaire sovi\u00e9tique pour y interner des criminels de guerre, des membres du parti nazi, mais aussi des opposants politiques. Tr\u00e8s vite, cependant, cette fonction r\u00e9pressive fit place \u00e0 une nouvelle fonction, comm\u00e9morative, \u00e9dificatrice et identitaire, la RDA, nouvel Etat allemand constitu\u00e9 en 1949 \u00e0 partir de la zone d'occupation sovi\u00e9tique, faisant de ces camps des hauts lieux de l'antifascisme. De ses d\u00e9buts \u00e0 son effondrement, en 1989, l'antifascisme repr\u00e9senta en effet pour la RDA le mythe fondateur par excellence et la principale source de l\u00e9gitimit\u00e9 et d'identit\u00e9 - tant \u00e0 l'\u00e9gard de la population, r\u00e9tive au nouveau r\u00e9gime, que face \u00e0 l'autre Etat allemand, la RFA, d\u00e9nonc\u00e9e pour son absence de rupture nette avec le nazisme. V\u00e9ritables lieux de culte de l'antifascisme, les camps - surtout Buchenwald - firent l'objet d'un effort de mise en sc\u00e8ne id\u00e9ologique et de transfiguration monumentale particuli\u00e8rement spectaculaire. Chaque ann\u00e9e, des centaines de milliers de personnes - enfants des \u00e9coles et jeunes pionniers, militaires, d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res, etc. - y venaient en p\u00e8lerinage, le plus souvent en groupe, pour y revivre le calvaire des d\u00e9port\u00e9s, s'identifier \u00e0 la lutte h\u00e9ro\u00efque des militants antifascistes (c'est-\u00e0-dire, en fait, des communistes) et s'engager \u00e0 vivre et \u00e0 combattre pour la cause du socialisme et de l'Union sovi\u00e9tique.\nApr\u00e8s la chute du mur de Berlin et l'implosion de la RDA, l'antifascisme, d\u00e9grad\u00e9 en id\u00e9ologie d'une g\u00e9rontocratie immobiliste, perdit du jour au lendemain sa cr\u00e9dibilit\u00e9, privant brutalement de l\u00e9gitimit\u00e9 et de finalit\u00e9 les m\u00e9moriaux install\u00e9s \u00e0 l'emplacement des anciens camps. Ce discr\u00e9dit fut d'autant plus fort que resurgirent alors deux dimensions jusque-l\u00e0 ni\u00e9es ou tues de l'histoire des camps: d'un c\u00f4t\u00e9, la pers\u00e9cution \u00abraciale\u00bb contre les juifs et les Tsiganes pendant le nazisme et, de l'autre, l'ampleur de la r\u00e9utilisation des camps, entre 1945 et 1950, par les Sovi\u00e9tiques. Pendant ces ann\u00e9es, en effet, pr\u00e8s de 90 000 personnes (dont un pourcentage \u00e9lev\u00e9 de simples suspects et de victimes de l'arbitraire stalinien) ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9es dans les camps.\nDe 25 000 \u00e0 35 000, estime-t-on, seraient mortes en d\u00e9tention. Les camps provoqu\u00e8rent alors de violents conflits de m\u00e9moire autour d'un h\u00e9ritage contest\u00e9, les descendants des victimes de la r\u00e9pression stalinienne, de la \u00abseconde dictature allemande\u00bb, s'opposant aux associations antifascistes ou d'anciens d\u00e9port\u00e9s.\nApr\u00e8s une p\u00e9riode d'incertitude, marqu\u00e9e par plusieurs profanations, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et r\u00e9gionales allemandes ont mis sur pied des commissions r\u00e9unissant des historiens et des repr\u00e9sentants de toutes les associations concern\u00e9es pour red\u00e9finir la fonction comm\u00e9morative des anciens camps. Leur souci de porter un regard sans complaisance sur un pass\u00e9 difficile \u00e0 assumer est \u00e0 l'honneur de la culture politique et historique de l'Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e. Ancien d\u00e9port\u00e9 \u00e0 Buchenwald, Jorge Semprun, lors de la remise du prix des Libraires allemands, \u00e0 Francfort, en octobre 1994, faisait remarquer que, de tous les pays europ\u00e9ens, l'Allemagne \u00e9tait le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux deux exp\u00e9riences totalitaires du xxe si\u00e8cle et formait le voeu que Buchenwald dev\u00eent le lieu symbolique o\u00f9 s'op\u00e9rerait l'indispensable travail de ma\u00eetrise et d'exorcisme du pass\u00e9. L'enjeu de la m\u00e9moire recouvr\u00e9e des camps de l'ancienne zone d'occupation sovi\u00e9tique n'est pas seulement historique. Il concerne aussi au premier chef l'avenir de l'Allemagne et de l'Europe, \u00e0 la recherche de leur unit\u00e9.\n* Membre du Centre franco-allemand de recherches en sciences sociales de Berlin\nPHOTO:\nL'appel \u00e0 Sachsenhausen. Les deux m\u00e9moires de l'Allemagne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/du-nazisme-au-stalinisme_607839.html"}, {"title": "Camps nazis: l'horreur pour m\u00e9moire", "text": "C'est une premi\u00e8re: \u00e0 l'occasion du cinquanti\u00e8me anniversaire de la lib\u00e9ration des camps, Fran\u00e7ais et Allemands organisent en commun, \u00e0 Paris, une grande exposition, \u00abLa D\u00e9portation et le syst\u00e8me concentrationnaire nazi\u00bb. L'Express est associ\u00e9 \u00e0 cette initiative qui r\u00e9unit le mus\u00e9e d'Histoire contemporaine des Invalides, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la RFA et le Deutsches historisches Museum de Berlin.\nAvec l'aide d'un conseil de parrainage regroupant des personnalit\u00e9s telles que Claude Bourdet, Genevi\u00e8ve de Gaulle, Germaine Tillion, Joseph Rovan, Marie-Claude Vaillant-Couturier et Simone Veil, Fran\u00e7ois B\u00e9darida, historien, et Laurent Gervereau, conservateur, ont con\u00e7u cette exposition franco-allemande, dont le double objectif est de porter t\u00e9moignage et de faire le point sur les connaissances scientifiques actuelles.\nLes contributions essentielles de cette exposition, dues aux meilleurs sp\u00e9cialistes de la question, sont publi\u00e9es au m\u00eame moment dans un ouvrage reprenant la plupart des photos et des documents in\u00e9dits pr\u00e9sent\u00e9s au public aux Invalides.\nExposition du 6 avril au 18 juin au mus\u00e9e d'Histoire contemporaine, h\u00f4tel national des Invalides, 75007 Paris (du mardi au samedi, de\n10 \u00e0 13 heures et de 14 heures \u00e0 17 h 30; le dimanche, de 14 heures \u00e0 17 h 30). (16-1) 44-42-38-39\n\u00abLa D\u00e9portation et le syst\u00e8me concentrationnaire nazi\u00bb, diffusion La D\u00e9couverte, 312 pages, 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/camps-nazis-l-horreur-pour-memoire_607834.html"}, {"title": "Le gay qui rend Albion folle", "text": "En exigeant que les homosexuels du clerg\u00e9 et de la politique avouent leurs penchants, Peter Tatchell s\u00e8me la pagaille en Grande-Bretagne.\nPour les uns, c'est un \u00abterroriste\u00bb, le \u00abchef d'une Gestapo rose\u00bb. Aux yeux des autres, il fait figure de h\u00e9ros, de saint, sinon de martyr. L'homme par qui le scandale arrive s'appelle Peter Tatchell. A 43 ans, sous ses allures d'adolescent, cet activiste forcen\u00e9, qui rev\u00eat un jean et un tee-shirt noirs pour ses op\u00e9rations de commando, d\u00e9fie l'establishment britannique. Son obsession est de r\u00e9v\u00e9ler au grand jour l'homosexualit\u00e9 cach\u00e9e de personnalit\u00e9s publiques. Mais, s'il a recours aux m\u00eames m\u00e9thodes que les pr\u00e9dicateurs de l'ordre moral, Tatchell a une vis\u00e9e tout autre. Car cette \u00e9tiquette inf\u00e2me de \u00abqueer\u00bb (p\u00e9d\u00e9), il l'arbore comme un titre de noblesse. \u00abL'\u00e8re de la tol\u00e9rance est d\u00e9pass\u00e9e, proph\u00e9tise-t-il. Nous nous battons pour la reconnaissance \u00e0 part enti\u00e8re d'une v\u00e9ritable culture homosexuelle.\u00bb\nSa croisade occupe la Une des quotidiens britanniques. Et fait trembler une bonne partie du Tout-Londres. Car OutRage!, l'association de Tatchell, a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 des points. Premiers vis\u00e9s, une dizaine d'\u00e9v\u00eaques de l'Eglise anglicane. Les voil\u00e0 formellement \u00abinvit\u00e9s\u00bb \u00e0 faire leur \u00abouting\u00bb, en clair \u00e0 assumer publiquement leur amour des gar\u00e7ons. Pour la v\u00e9n\u00e9rable institution, pilier de la tradition anglaise, d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal par l'ordination r\u00e9cente de pr\u00eatres femmes et par un risque de banqueroute, c'est un s\u00e9isme aux effets difficilement mesurables. Car, sous la pression de OutRage!, qui pr\u00e9tend avoir rassembl\u00e9 une masse de t\u00e9moignages, les aveux pleuvent dru. L'\u00e9v\u00eaque de Londres, David Hope, au troisi\u00e8me rang de la hi\u00e9rarchie anglicane, reconna\u00eet sa \u00absexualit\u00e9 ambigu\u00eb\u00bb. L'ancien \u00e9v\u00eaque de Glasgow, Derek Rawcliffe, moins \u00e9quivoque, \u00e9voque une liaison torride v\u00e9cue dans une mission des \u00eeles du Pacifique. Celui de Portsmouth, enfin, d\u00e9cide brutalement de se retirer dans un monast\u00e8re.\nSous l'onde de choc, les 34 pr\u00e9lats de la Communion anglicane l\u00e8vent l'anath\u00e8me traditionnel qui pesait sur l'homosexualit\u00e9 dans le clerg\u00e9. \u00abC'est le d\u00e9but d'un processus qui conduira l'Eglise d'Angleterre \u00e0 reconna\u00eetre et \u00e0 b\u00e9nir les relations d'amour entre personnes du m\u00eame sexe\u00bb, se r\u00e9jouit le r\u00e9v\u00e9rend Richard Kirker, du Mouvement chr\u00e9tien lesbien et gay, la plus importante association militante homosexuelle. Les autres confessions protestantes sont travers\u00e9es par des interrogations analogues. \u00abPour l'Eglise, c'est une question de survie, soutient Martin Hazell, un pasteur ouvertement gay de l'Eglise r\u00e9form\u00e9e unie; \u00e0 Londres, un pr\u00eatre sur deux est homosexuel.\u00bb Un \u00abouting\u00bb public de masse pourrait d'ailleurs \u00eatre programm\u00e9, \u00e0 en croire la rumeur.\nL'Eglise catholique n'est pas en reste. Contact\u00e9 par OutRage!, le cardinal Basil Hume, primat d'Angleterre, juge bon de condamner publiquement l' \u00abhomophobie\u00bb et d'\u00e9voquer de possibles changements l\u00e9gislatifs destin\u00e9s \u00e0 la combattre. Encore plus audacieux, l'Office catholique des m\u00e9dias encense, au m\u00eame moment, \u00abPriest\u00bb, un film qui met en sc\u00e8ne un jeune (et s\u00e9millant) cur\u00e9 homo et remporte un immense succ\u00e8s \u00e0 Londres. Pour Tatchell et ses amis, c'est pain b\u00e9nit. Mais le combat continue. Apr\u00e8s les \u00e9v\u00eaques, la classe politique est dans la ligne de mire. Des ministres du gouvernement de John Major et une vingtaine de membres du Parlement (dont la liste n'a pas encore \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e) ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une lettre personnelle leur enjoignant de \u00absortir de leur placard\u00bb. \u00abIl n'y a rien de mal \u00e0 \u00eatre lesbienne, gay ou bisexuel, ont-ils pu y lire. Dissimuler son homosexualit\u00e9 renforce l'id\u00e9e que ce choix est honteux et ajoute aux pr\u00e9jug\u00e9s qui nous frappent. Ayez le courage de vivre libre en \u00e9tant honn\u00eate avec vous-m\u00eame!\u00bb\nPanique \u00e0 Westminster! Car Tatchell pr\u00e9cise dans son chantage: \u00abEntre 50 et 60 parlementaires, dont une majorit\u00e9 de conservateurs, sont homos. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9noncer parmi eux les partisans hypocrites d'une discrimination l\u00e9gale contre leurs fr\u00e8res. Avant - pourquoi pas? - de s'attaquer aux juges, \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e0 la presse ou \u00e0 la City...\u00bb\nD\u00e9j\u00e0 soumises \u00e0 l'inquisition d'une presse \u00e0 scandale qui compte \u00e0 son tableau de chasse la d\u00e9mission de cinq ministres de Major et du sous-gouverneur de la Banque d'Angleterre, accus\u00e9 de s'\u00eatre livr\u00e9 \u00e0 des galipettes dans son bureau, les \u00e9lites britanniques n'avaient pas besoin de ce nouveau coup.\nPourtant le mal est fait. Dans la prude Albion, o\u00f9 tout est tol\u00e9r\u00e9 mais o\u00f9 rien n'est affich\u00e9, le sexe devient un enjeu du d\u00e9bat politique. \u00abTout part du choc de deux ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9cents, explique Jeffrey Weeks, sociologue \u00e0 la South Bank University de Londres: l'engagement de la nouvelle droite conservatrice pour restaurer les valeurs traditionnelles et la renaissance d'un courant gay radical et politiquement engag\u00e9.\u00bb Car le Parti conservateur, tout en pr\u00f4nant un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, est tent\u00e9 par une morale autoritaire pour enrayer ce qu'il nomme une \u00abd\u00e9cadence des valeurs\u00bb.\n\u00abA cause des tories, les gays anglais sont, sur le terrain juridique, les plus mal lotis d'Europe, des citoyens de seconde classe\u00bb, constate David Smith, r\u00e9dacteur en chef du mensuel \u00abGay Times\u00bb. Voulue par Margaret Thatcher, une loi interdit en effet la promotion de l'homosexualit\u00e9, par la fameuse clause 28. Surtout, le Royaume-Uni maintient une discrimination l\u00e9gale sur la majorit\u00e9 sexuelle: 18 ans pour les homos masculins, contre 16 pour les autres. En France, elle est fix\u00e9e \u00e0 15 ans pour tous. Face \u00e0 cette obstruction, le lobby gay, formidablement organis\u00e9, sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain - l'outing vient d'ailleurs d'outre-Atlantique - press\u00e9 par l'urgence du fait de l'h\u00e9catombe du sida, est tent\u00e9 par un repli communautaire. Il incline aujourd'hui \u00e0 se battre pour le droit \u00e0 la diff\u00e9rence plut\u00f4t qu'\u00e0 l'indiff\u00e9rence. En ce sens, Tatchell renoue avec les combats de sa jeunesse. Car l'homme s'est battu pour faire rayer l'homosexualit\u00e9 de la liste des maladies mentales, d\u00e9fendre les s\u00e9ropositifs et organiser des manifs \u00e0 Berlin contre la r\u00e9pression \u00e0 l'Est. Mais l'exploit dont il est le plus fier est d'avoir, avec ses troupes, envahi la cath\u00e9drale de Westminster en pleine messe pour y l\u00e2cher des centaines de pr\u00e9servatifs gonfl\u00e9s \u00e0 l'h\u00e9lium. Et, peut-\u00eatre aussi, d'avoir suscit\u00e9 des \u00e9mules dans une communaut\u00e9 divis\u00e9e sur ses m\u00e9thodes. A leur tour, les Lesbiennes vengeresses, murmure-t-on, boucleraient une liste d' \u00abhypocrites\u00bb.\nPHOTOS:\n*Peter Tatchell. Pour le droit \u00e0 la diff\u00e9rence plut\u00f4t qu'\u00e0 l'indiff\u00e9rence.David Hope. Ev\u00eaque de Londres, il a d\u00fb reconna\u00eetre sa \u00absexualit\u00e9 ambigu\u00eb\u00bb.\n*En haut, une manif de gays \u00e0 Londres, en 1992. Un lobby\nformidablement organis\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-gay-qui-rend-albion-folle_603801.html"}, {"title": "Lyc\u00e9e international, \u00e0 Strasbourg", "text": "Sous un porche n\u00e9ogothique, \u00e0 une encablure de la cath\u00e9drale de Strasbourg, les conciliabules chers \u00e0 l'adolescence se tiennent en allemand, en anglais, en italien, en espagnol, voire en serbo-croate ou en arm\u00e9nien. Et, aussi, en fran\u00e7ais. Le lyc\u00e9e dit \u00abdes Pontonniers\u00bb (en souvenir d'une ancienne caserne du g\u00e9nie) n'a pas usurp\u00e9 son titre de \u00ablyc\u00e9e d'Etat \u00e0 sections internationales\u00bb.\nAvec son architecture biscornue, fa\u00e7on Louis II de Bavi\u00e8re, cet \u00e9tablissement de pointe fait la fiert\u00e9 de la ville: 800 \u00e9l\u00e8ves, parmi lesquels 65% de Fran\u00e7ais et 35% d'\u00e9trangers. \u00abNous avons des jeunes - fran\u00e7ais ou \u00e9trangers - qui entrent en seconde et restent chez nous jusqu'au bac. D'autres accomplissent ici de trois mois \u00e0 une ann\u00e9e scolaire, au gr\u00e9 des s\u00e9jours de leurs parents\u00bb, explique le proviseur, Nicole Lafon.\nLes inscriptions suivent de pr\u00e8s les crises internationales. Il y eut, en effet, l'\u00e8re latino-am\u00e9ricaine, l'\u00e8re postsovi\u00e9tique, l'arriv\u00e9e des Roumains et, plus r\u00e9cemment, celle des ex-Yougoslaves. Un brassage qui g\u00e9n\u00e8re parfois des situations d\u00e9licates. Ainsi, l'an dernier, une adolescente serbe, intimid\u00e9e par la sensibilit\u00e9 pro-Sarajevo de ses camarades, pr\u00e9f\u00e9ra s'inventer une pseudo-origine am\u00e9ricaine, qu'elle trouvait moins lourde \u00e0 assumer. Mais cette diversit\u00e9 internationale n'impr\u00e8gne pas seulement les cours de langues. \u00abVous croyez, par exemple, que les chiffres sont un langage sans fronti\u00e8res? Ce n'est vrai qu'en partie\u00bb, souligne une prof de maths, consciente des diff\u00e9rences culturelles. \u00abLorsqu'un \u00e9l\u00e8ve arrive de Grande-Bretagne, pr\u00e9cise-t-elle, je dois lui expliquer ce que sont les maths \u00e0 la fran\u00e7aise. Sinon, il aura une mauvaise note \u00e0 un probl\u00e8me dont il aura pourtant trouv\u00e9 le bon r\u00e9sultat. Car, en France, pays cart\u00e9sien, nous devons savoir d\u00e9composer un raisonnement et le r\u00e9diger.\u00bb\nVoil\u00e0 qui n'emp\u00eache pas nombre de jeunes \u00e9trangers de d\u00e9crocher notre bac r\u00e9publicain (le taux de r\u00e9ussite est de 88%). En outre, plusieurs enseignants d'origine allemande, britannique ou espagnole permettent aux adolescents de se pr\u00e9senter \u00e0 des examens donnant acc\u00e8s aux universit\u00e9s de leurs pays. Enfin, quelques forts en th\u00e8me passent simultan\u00e9ment le bac fran\u00e7ais et son \u00e9quivalent allemand, l'Abitur. Aux Pontonniers, l'Europe est une r\u00e9alit\u00e9.\nPHOTO: Terminale litt\u00e9raire. Ici, l'Europe est une r\u00e9alit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lycee-international-a-strasbourg_603798.html"}, {"title": "L'\u00e9puration par la peur", "text": "En terrorisant la majorit\u00e9 hutu, l'arm\u00e9e tutsi entend cr\u00e9er un \u00abTutsiland\u00bb. Paris maintient sa coop\u00e9ration militaire.\nLe Burundi sera-t-il un Rwanda bis? Les images, d\u00e9sormais famili\u00e8res, de r\u00e9fugi\u00e9s jet\u00e9s sur les routes, dans le nord du Burundi, d\u00e9gagent comme une odeur de charnier \u00e0 venir. L'exode panique de 40 000 Hutu vers la Tanzanie ajoute un \u00e9pisode \u00e0 la trag\u00e9die qui, depuis trente ans, ensanglante l'Afrique des grands lacs. Cette guerre civile larv\u00e9e qui, du Rwanda au Burundi, de massacres en vengeances, met aux prises Hutu (majoritaires dans les deux pays \u00e0 85%) et Tutsi (\u00e9ternels minoritaires). Les r\u00e9fugi\u00e9s des derniers jours sont des Hutu. Ils redoutent les repr\u00e9sailles des Tutsi \u00e0 l'approche du premier anniversaire du d\u00e9but du g\u00e9nocide (1 million de victimes?) commis au Rwanda, \u00e0 partir du 7 avril 1994.\n\u00abTout le monde a peur dans ce pays\u00bb, r\u00e9sume un diplomate. Les Hutu, parce que l'arm\u00e9e burundaise est essentiellement tutsi. Les Tutsi, parce qu'ils sont minoritaires et qu'au Rwanda leurs fr\u00e8res ont fait l'objet d'un plan de massacre ourdi par le pouvoir hutu, depuis lors renvers\u00e9. \u00abLa seule raison d'esp\u00e9rer du Burundi, estime un observateur fran\u00e7ais, r\u00e9side dans une sorte d'\u00e9quilibre de la terreur: d'un c\u00f4t\u00e9 les armes, de l'autre le nombre.\u00bb Ce rapport de forces para\u00eet exclure le pire. Au Rwanda, c'\u00e9tait la majorit\u00e9 qui contr\u00f4lait l'arm\u00e9e.\nLa crise burundaise n'en est pas moins dramatique et exemplaire. Car l'enjeu, ici, int\u00e9resse toute l'Afrique: la transition d\u00e9mocratique peut-elle \u00e9chapper \u00e0 la dissolution dans l'acide des rivalit\u00e9s ethniques? Vingt-deux mois apr\u00e8s les premi\u00e8res \u00e9lections libres, qui avaient port\u00e9 au pouvoir pour la premi\u00e8re fois un Hutu, la r\u00e9ponse est loin d'\u00eatre optimiste. Car le bilan est sombre: deux pr\u00e9sidents assassin\u00e9s, 50 000 Hutu et Tutsi tu\u00e9s dans un encha\u00eenement de repr\u00e9sailles. Et chaque jour apporte, depuis bient\u00f4t deux ans, son lot de morts. Sur le lac Tanganyika, les p\u00eacheurs croisaient, il y a peu encore, des cadavres que charriaient les eaux. Dans les collines, les maquisards hutu - les Intagohekas, \u00abceux qui ne dorment jamais\u00bb - ripostent par des coups de main sporadiques et continuent \u00e0 s'armer. Trois Iliouchine bourr\u00e9s d'armes l\u00e9g\u00e8res auraient ainsi atterri r\u00e9cemment \u00e0 Goma (Za\u00efre). Surtout, la troupe tutsi multiplie les violences, d'abord dans les quartiers hutu de la capitale, Bujumbura.\nCertes, pendant ce temps, mod\u00e9r\u00e9s hutu et tutsi ont fini par s'entendre sur un partage par moiti\u00e9 du pouvoir politique - en clair, des postes \u00e0 la t\u00eate de l'Etat avec leurs pr\u00e9bendes, la seule v\u00e9ritable ressource du pays: un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hutu cohabite aujourd'hui avec un Premier ministre tutsi. \u00abCar le r\u00e8glement de ce conflit ne peut \u00eatre que politique, mart\u00e8le le Mauritanien Ahmedou Ould Abdallah, repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de l'ONU et admirable artisan de cette coalition des mod\u00e9r\u00e9s. Aussi faut-il gagner du temps pour que ces deux-l\u00e0, en s'affichant ensemble encore et toujours, apaisent rancoeurs et craintes.\u00bb La tentative est m\u00e9ritoire. Mais la logique du nettoyage ethnique progresse chaque jour. A l'universit\u00e9, les \u00e9tudiants hutu sont pris en otages sur le campus par leurs anciens camarades tutsi. Dans les coll\u00e8ges, des \u00e9l\u00e8ves hutu sont chass\u00e9s, malmen\u00e9s ou abattus. Sous la pression des extr\u00e9mistes, la strat\u00e9gie visant \u00e0 cr\u00e9er un \u00abTutsiland\u00bb est froidement appliqu\u00e9e par l'arm\u00e9e, qui, selon l'ambassadeur am\u00e9ricain au Burundi, aurait extermin\u00e9 250 villageois, dans le nord-est du pays. Objectif: garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Tutsi regroup\u00e9s dans les villes et dans des \u00abcamps de d\u00e9plac\u00e9s\u00bb, ces r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui dans les collines la gu\u00e9rilla hutu. Cette politique est accept\u00e9e de facto par Paris, qui estime, selon un officiel, que \u00abs\u00e9curiser les Tutsi est le meilleur moyen de pr\u00e9venir toute une radicalisation suppl\u00e9mentaire\u00bb. La France, d'ailleurs, est le seul pays occidental \u00e0 maintenir une coop\u00e9ration militaire avec l'arm\u00e9e. Ces derniers jours, les militaires ont ratiss\u00e9 et vid\u00e9 certains fiefs hutu dans la capitale et dans certaines r\u00e9gions. Bilan: plus de 1 000 morts, en deux semaines. De la m\u00eame mani\u00e8re, la fuite des r\u00e9fugi\u00e9s hutu du Rwanda, arriv\u00e9s il y a un an et install\u00e9s dans des camps du nord-est du Burundi, devrait \u00eatre mise au compte des agissements d'une partie de l'arm\u00e9e, qui, \u00e0 coups de fausses rumeurs et d'intimidations, voudrait faire d\u00e9ferler ce flot sur la Tanzanie. Afin de se d\u00e9barrasser, une fois pour toutes, d'un fardeau et de priver d'une masse de manoeuvre la gu\u00e9rilla hutu.\nSi cette logique, comme le rapport num\u00e9rique, semble interdire le g\u00e9nocide, rien ne permet d'\u00e9carter, pourtant, des hypoth\u00e8ses tragiques. Celle du maintien d'une gu\u00e9rilla hutu, d'abord. Mais aussi, par exemple, celle d'une extermination de l'\u00e9lite hutu - moins d'une centaine de personnes - r\u00e9sidant dans la capitale. Cette d\u00e9capitation syst\u00e9matique a connu un pr\u00e9c\u00e9dent en 1972. Limit\u00e9e dans le temps et le choix des victimes, l'op\u00e9ration \u00e9veillerait peu l'attention de l'opinion mondiale. Aux yeux des extr\u00e9mistes tutsi, elle aurait l'avantage d'asseoir durablement dans les villes le Tutsiland dont ils r\u00eavent.\nINFOGRAPHIE:\nLES GRANDS LACS DE SANG\nCarte du Rwanda et Burundi\n(Nombres d'habitants, nombres de morts dans les massacres, nombre de refugi\u00e9s)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-epuration-par-la-peur_603793.html"}, {"title": "Elys\u00e9e 95 - Le retrait", "text": "Jean-Fran\u00e7ois Hory, le dirigeant de Radical, est rest\u00e9 candidat cinq semaines. Il s'est retir\u00e9 pour ne pas \u00abporter la responsabilit\u00e9\u00bb de l'absence de la gauche au second tour. En y songeant plus t\u00f4t, il se serait \u00e9pargn\u00e9 des peines inutiles: celle de voir des f\u00e9d\u00e9rations de son parti et Bernard Tapie ne pas le soutenir. Avec moins de 1% des intentions de vote, sa d\u00e9fection ne changera sans doute rien au sort de Lionel Jospin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elysee-95-le-retrait_603786.html"}, {"title": "Elys\u00e9e 95 - Le troisi\u00e8me tour", "text": "Arlette Laguiller, qui a, certes, peu de chances de figurer au second tour, appelle de ses voeux un \u00abtroisi\u00e8me tour social\u00bb. Un puissant mouvement qui permettrait aux salari\u00e9s de prendre, dans la rue, une sorte de revanche sur les urnes. Elle est fid\u00e8le \u00e0 son credo r\u00e9volutionnaire. Il est moins habituel de voir le pr\u00e9sident du CNPF ou le candidat du RPR lui m\u00e2cher la besogne. N'ont-ils pas plaid\u00e9 pour l'augmentation des salaires? C'est, d\u00e9j\u00e0, ce que r\u00e9clament, gr\u00e8ves et manifestations \u00e0 l'appui, les employ\u00e9s des transports et ceux de la poste, les ouvriers de Renault, les gardiens de phare, et bien d'autres. Comme le reconnaissent des responsables de la majorit\u00e9, le prochain pr\u00e9sident, quel qu'il soit, conna\u00eetra des jours agit\u00e9s. Le printemps sera chaud, camarade Arlette!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elysee-95-le-troisieme-tour_603781.html"}, {"title": "Le poison des affaires", "text": "En s'invectivant \u00e0 coups de r\u00e9v\u00e9lations, les candidats \u00e9vitent le d\u00e9bat d'id\u00e9es.\n\u00abD\u00e9gueulasse!\u00bb a lanc\u00e9 Charles Pasqua - qui s'y conna\u00eet - \u00e0 propos de cette campagne pr\u00e9sidentielle. C'est vrai qu'elle ne sent pas la rose, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Lionel Jospin. Il faut y voir les proc\u00e9d\u00e9s habituels en ce genre de circonstance: effet d\u00e9stabilisateur garanti, m\u00eame s'il est passager, et riposte assur\u00e9e. En 1974, Jacques Chaban-Delmas avait vu sa feuille d'imp\u00f4ts expos\u00e9e dans les gazettes, sans que, \u00e0 l'\u00e9poque, la justice y trouve \u00e0 redire. On \u00e9tait all\u00e9 jusqu'\u00e0 lui reprocher son remariage. Alors b\u00e9n\u00e9ficiaire de ces malveillances, sept ans plus tard, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing devait \u00eatre, \u00e0 son tour, mis en accusation, pour avoir re\u00e7u en cadeau les diamants de Bokassa. Roger Delpey, agent actif de la vengeance de l'empereur de Centrafrique, fut jet\u00e9 en prison. On ne s'\u00e9tonnera pas de le savoir, aujourd'hui, partisan d\u00e9clar\u00e9 de Jacques Chirac. Giscard lui-m\u00eame a pass\u00e9 l'\u00e9ponge...\nBien entendu, 1995 n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle. R\u00e9v\u00e9lations en rafale, candidats pris sous les imputations crois\u00e9es: les douceurs de GSI, pour Edouard Balladur; l'appartement \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 de la rue du Bac, pour Jacques Chirac. En attendant la suite... Et puis, on s'exhibe, pour ne pas avoir l'air de dissimuler. Afin de se pr\u00e9munir contre les fuites, on les devance. Propri\u00e9t\u00e9s, h\u00e9ritages, revenus, feuilles d'imp\u00f4ts s'\u00e9talent dans les m\u00e9dias. Noy\u00e9s dans le grand d\u00e9ballage, les vrais probl\u00e8mes politiques et les rares solutions offertes passent inaper\u00e7us. Qui s'en plaindra? D'un c\u00f4t\u00e9, le flou des programmes \u00e9chappe aux projecteurs. De l'autre, le voyeurisme des \u00e9lecteurs est combl\u00e9.\nMais ce que les candidats ne voudraient pas voir dans les journaux y figure aussi. Il y a toujours quelqu'un, en face, pour livrer \u00e0 ces derniers l'information g\u00eanante. Du moins le dit-on. Nicolas Sarkozy a d\u00fb se d\u00e9fendre avec acharnement d'\u00eatre \u00e0 la source de la r\u00e9v\u00e9lation d'une fumeuse histoire de terrain vendu par Mme Chirac. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur au Budget, Michel Charasse, a toujours poursuivi sur-le-champ quiconque le mettait en cause. Mais, contre Patrick Poivre d'Arvor, il n'a rien os\u00e9 faire. Le journaliste de TF 1 avait pourtant affirm\u00e9, \u00e0 Lyon, au cours du proc\u00e8s Botton: \u00abM. Charasse avait sur son bureau des dossiers destin\u00e9s \u00e0 faire tomber des personnalit\u00e9s du PAF.\u00bb\nRien de nouveau sous le soleil? Si les campagnes se ressemblent, le d\u00e9cor a chang\u00e9. Les juges s'activent, les affaires sortent et les ministres chutent. Jacques M\u00e9decin est en proc\u00e8s; Henri Emmanuelli, aussi; Bernard Tapie est menac\u00e9 de prison; Jacques Mellick, convaincu de subornation de t\u00e9moin; G\u00e9rard Longuet, une nouvelle fois mis en examen; Alain Carignon, toujours d\u00e9tenu. O\u00f9 la corruption n'a-t-elle pas s\u00e9vi? Jean-Marie Le Pen grimpe dans les sondages. Dans cet environnement, ceux qui rendent naus\u00e9abonde cette \u00e9lection jouent les apprentis sorciers. Il faut laisser la justice faire son travail, dans la clart\u00e9. Et ne pas d\u00e9sesp\u00e9rer l'\u00e9lecteur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-poison-des-affaires_603779.html"}, {"title": "Publicit\u00e9 Contribuable gogo", "text": "On pourrait l'appeler le mailing \u00abJ'affole la meute\u00bb. \u00c7a commence ainsi: \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le comptable d\u00e9sign\u00e9 ci- dessus de SAISIR VOS MEUBLES\u00bb (en capitales, s'il vous pla\u00eet). D\u00e9j\u00e0 l'adr\u00e9naline monte... puis on r\u00e9alise que l'agr\u00e9able missive provient en fait d'une association nomm\u00e9e Contribuables associ\u00e9s, cr\u00e9\u00e9e pour lutter contre les gaspillages engendr\u00e9s par les d\u00e9penses publiques qui p\u00e9nalisent les pauvres contribuables. Ladite association vous engage \u00e0 l'aider dans son combat en renvoyant une carte postale (fournie par le mailing) \u00e0 votre d\u00e9put\u00e9 et \u00e0 retourner un don de 150 \u00e0 500 F et plus \u00e0 Contribuables associ\u00e9s, faute de quoi, apr\u00e8s la peur, on vous injecte une dose de culpabilit\u00e9 si vous n\u00e9gligez la pr\u00e9sente requ\u00eate: \u00abSi vous ne signez pas, nous perdons une occasion unique de sauver notre pays du d\u00e9sastre.\u00bb Ben voyons. Avis aux volontaires.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/publicite-contribuable-gogo_603767.html"}, {"title": "In vino veritas", "text": "Coup de chapeau aux vins de Fronton pour leur op\u00e9ration antich\u00f4mage. Pendant six mois, 1 000 jeunes de moins de 25 ans verront leur curriculum vitae \u00e9tiquet\u00e9 au dos de 1 million de bouteilles de vin rouge et ros\u00e9. Une initiative originale pour faire circuler l'information. Trinquons \u00e0 sa r\u00e9ussite! En vente dans les grandes surfaces et chez les cavistes.\nPHOTO: Curriculum vitae sur \u00e9tiquette.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/in-vino-veritas_603762.html"}, {"title": "histoire", "text": "Massacre, mode d'emploi\nPendant longtemps, l'univers des camps nazis ne fut \u00e9voqu\u00e9 qu'\u00e0 travers des t\u00e9moignages - ceux des survivants et ceux des bourreaux - ou des travaux historiques, dont beaucoup exprimaient l'h\u00e9sitation de la recherche devant l' \u00abirrationalit\u00e9\u00bb ou l' \u00abinintelligibilit\u00e9\u00bb du monde nazi. D'o\u00f9 la raret\u00e9 des analyses pr\u00e9cises consacr\u00e9es au fonctionnement des camps. Il a fallu attendre les r\u00e9cents travaux de Jean-Claude Pressac pour bien conna\u00eetre les modalit\u00e9s techniques du massacre de masse. Wolfgang Sofsky comble une autre lacune en appliquant aux camps les r\u00e8gles de la sociologie politique, qu'il enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de G\u00f6ttingen. Il d\u00e9crit une invention humaine, tout \u00e0 fait \u00abpensable\u00bb, fond\u00e9e sur la circulation du \u00abpouvoir absolu\u00bb et l' \u00abauto-administration\u00bb de ses victimes. Une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re, sans solidarit\u00e9, qui n'est pas r\u00e9ductible \u00e0 l'histoire ni \u00e0 l'id\u00e9ologie du nazisme et qui fut g\u00e9r\u00e9e avec routine par des dizaines de milliers d'Allemands \u00abni pervers ni sadiques, mais d'une normalit\u00e9 effrayante\u00bb.\nL'Organisation de la terreur, par Wolfgang Sofsky. Calmann-L\u00e9vy, 440 p., 140 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/histoire_603755.html"}, {"title": "histoire", "text": "La banalit\u00e9 du mal\nSociologue, Genevi\u00e8ve Decrop appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration qui \u00abne peut admettre qu'on se d\u00e9barrasse du probl\u00e8me pos\u00e9 par le g\u00e9nocide des juifs en le rel\u00e9guant dans l'impensable\u00bb. Comme le pr\u00e9cise Pierre Vidal-Naquet dans sa pr\u00e9face, \u00abil a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9, c'est donc qu'il \u00e9tait pensable, et cela m\u00eame a de quoi susciter notre propre pens\u00e9e\u00bb. L'organisation politique mise en place dans les camps a d\u00e9plac\u00e9 les limites du droit de telle fa\u00e7on que des gens ordinaires se sont sentis entrer dans un nouvel \u00e2ge instituant la pratique du mal extr\u00eame comme une activit\u00e9 quotidienne. Cette analyse, qui r\u00e9fute le caract\u00e8re exceptionnel des bourreaux, plaide pour un avenir attentif, montrant que l'univers de destruction nazi fonctionnait gr\u00e2ce \u00e0 des dispositifs et des gestes qui ne r\u00e9sultent pas seulement du contexte de la guerre.\nDes camps au g\u00e9nocide. La politique de l'impensable, par Genevi\u00e8ve Decrop. Presses universitaires de Grenoble, 240 p., 160 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/histoire_603750.html"}, {"title": "Werner Herzog sur Arte", "text": "Woyzeck, Kaspar Hauser, Nosferatu; ses personnages d\u00e9fient la raison, la logique, le train-train. De m\u00eame \u00abAguirre\u00bb, le conquistador fou (lundi 10, 20 h 40, VO) ou, incarn\u00e9 par le m\u00eame grandiose Klaus Kinski (photo), son descendant en d\u00e9mesure, \u00abFitzcarraldo\u00bb (lundi 17, 20 h 40, VF). Ces aventuriers plus grands que nature, visionnaires, extravagants, lui ressemblent: Herzog ou le d\u00e9fi perp\u00e9tuel. A 15 ans, il quitte les montagnes bavaroises de son enfance (difficile) pour gagner la Gr\u00e8ce, sur les traces d'un grand-p\u00e8re arch\u00e9ologue. A 18, il t\u00e2te de la prison au Cameroun. A 40, c'est Munich-Paris \u00e0 pied pour rendre visite \u00e0 une amie malade, Lotte Eisner, historienne de l'expressionnisme. Cin\u00e9aste des solutions extr\u00eames, il risque souvent sa vie sur les tournages. Pour \u00abCoeur de verre\u00bb, il place ses com\u00e9diens sous hypnose. Les marginaux, les handicap\u00e9s le fascinent: \u00abLa Balade de Bruno\u00bb (lundi 24, 20 h 40, VO) est l'itin\u00e9raire d'un inadapt\u00e9; \u00abLes nains aussi ont commenc\u00e9 petits\u00bb (vendredi 21, 22 h 30, VO) marque la r\u00e9volte des \u00ab1,40 m\u00e8tre\u00bb contre les \u00ab1,80 m\u00e8tre\u00bb. Entre d\u00e9viance et normalit\u00e9, civilisation et nature, sordide et romantisme, Werner, l'ombrageux, le solitaire, s'est un peu perdu. Epiques, shakespeariennes, ses images demeurent ineffa\u00e7ables. Avec Herzog, Ushua\u00efa donnera toujours sur Elseneur.\nPHOTO WERNER HERZOG", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/werner-herzog-sur-arte_603748.html"}, {"title": "les \u00e9missions \u00e0 voir cette semaine - Accord\u00e9ons", "text": "Longtemps il fallut se lever de bonne heure pour entendre \u00ables gens bien\u00bb avouer une passion pour le piano \u00e0 bretelles. \u00abLes braves gens\u00bb, eux, s'en moquaient royalement, tournant, tourbillonnant, virevoltant au rythme de cet instrument qui savait chanter, rire ou g\u00e9mir avec eux. Aujourd'hui, la nostalgie aidant, l'accord\u00e9on est \u00e0 la mode. Tout \u00e0 coup, on s'aper\u00e7oit qu'il a fait le tour du monde et conquis les plus grands musiciens, de Marcel Azzola \u00e0 Astor Piazzola (au bandon\u00e9on [photo]). Ses sanglots longs nous \u00e9meuvent autant que les violons de Verlaine et nous rappellent un Paris enfui \u00e0 jamais. Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, donc, le jazz a mis des bretelles \u00e0 son piano, le rock a mari\u00e9 sa guitare avec la vedette des bals popu, et en avant la musique! Dimanche, de 20 h 40 \u00e0 0 h 35, sur Arte, nous ferons connaissance avec L\u00e9on, bedeau sorti du droit chemin le jour o\u00f9 il apprit \u00e0 jouer de l'accord\u00e9on; nous entendrons Bourvil interpr\u00e9ter \u00abLe Coeur sur la main\u00bb; nous irons au Tyrol, au Br\u00e9sil, en Russie, au Texas suivre les aventures \u00e9piques de l'instrument favori d'Yvette Horner et de Giscard; nous \u00e9couterons ces musiciens (Fr\u00e9d\u00e9ric Deschamps, Jacques Bolognesi, dit \u00abBolo\u00bb) qui ont donn\u00e9 son second souffle \u00e0 l'accord\u00e9on. La soir\u00e9e s'ach\u00e8vera en beaut\u00e9 avec un gigantesque Paris-musette. Que demande le peuple?\nPHOTO: Astor Piazzola", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-emissions-a-voir-cette-semaine-accordeons_603736.html"}, {"title": "les \u00e9missions \u00e0 voir cette semaine", "text": "Les 20 ans de Philippe Labro\nAu milieu des ann\u00e9es 50, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 tant d'autres s'enfermaient dans le carcan des id\u00e9ologies, le jeune Labro, fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 de Montauban pour conqu\u00e9rir Paris et l'Am\u00e9rique, \u00e9tait, lui, surtout \u00e9pris de libert\u00e9. Il ne r\u00eavait que journalisme et aventure. A Christine Ockrent, le patron de RTL raconte ses d\u00e9buts sur Europe n\u00b01 au temps des ann\u00e9es radio, sa rencontre choc avec Pierre Lazareff, la joie des premiers reportages. Il revoit aussi cette Am\u00e9rique qui le passionnait tellement plus que Suez, Budapest ou l'Alg\u00e9rie. L\u00e0-bas, tr\u00e8s loin, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, il n'\u00e9tait question ni de chars ni de mitraille, et les \u00e9toiles, plus filantes que rouges, se nommaient Marilyn Monroe ou Rita Hayworth. Une \u00e9mission instructive o\u00f9 vous apprendrez l'art de draguer une Am\u00e9ricaine, de commencer des \u00e9tudes sans jamais les terminer, de retarder le plus longtemps possible l'heure de partir pour la guerre. On appelait \u00e7a la fureur de vivre.\nPassions de jeunesse. Vendredi 7, 23 h15. France 3.\nPHOTO: Philippe Labro.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-emissions-a-voir-cette-semaine_603731.html"}, {"title": "Cahors. Un vin de seigneur...", "text": "45 hectares de vignes entourant un ch\u00e2teau Renaissance class\u00e9 monument historique... C'est le paradis - dans lequel il s'enferme parfois, loin des rumeurs de la capitale, pour regarder m\u00fbrir le raisin - qu'Alain Dominique Perrin s'est offert il y a une dizaine d'ann\u00e9es. Depuis, ce seigneur de Paris est aussi celui de Cahors. Attach\u00e9 \u00e0 sa terre, il n'a cess\u00e9 de travailler \u00e0 la r\u00e9habilitation des vins de la r\u00e9gion. Grand patron de la maison Cartier, inventeur de la Fondation pour l'art contemporain du m\u00eame nom, ADP est, outre un chef d'entreprise reconnu, un amateur de vins. C'est pour cela que, gr\u00e2ce \u00e0 lui, le ch\u00e2teau-lagrezette est aujourd'hui un grand cahors, comme son mill\u00e9sime 1993, excellent, puissant, expression m\u00eame des vins de Cahors, pour lequel il a re\u00e7u la m\u00e9daille d'or au Concours g\u00e9n\u00e9ral agricole de Paris. Depuis cinq ans, il commercialise aussi une \u00abcuv\u00e9e du printemps\u00bb, \u00e0 boire de pr\u00e9f\u00e9rence dans l'ann\u00e9e, sinon dans les deux ou trois ans, qui est un mod\u00e8le de vin jeune. Celle de 1994, en vente maintenant, est un nectar printanier, d'une belle couleur carmin, fruit\u00e9, parfum\u00e9, d\u00e9licat, \u00e0 servir plut\u00f4t frais. Avec lui pour l'amusement, mais surtout avec le mill\u00e9sime 1993, il faut red\u00e9couvrir Cahors.\nDomaine de Lagrezette, 46140 Caillac. T\u00e9l.: (16) 65-21-08-87. Fax: (16) 65-21-06-78. Cuv\u00e9e du printemps 1994: 31,50 F..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cahors-un-vin-de-seigneur_603724.html"}, {"title": "expositions", "text": "Gabriel Bella\n21 tableaux de Gabriel Bella (1730-1799) sont expos\u00e9s au Printemps. Dans le sillage du Canaletto et de Guardi, cet artiste v\u00e9nitien passa sa vie sur la lagune, croquant des sc\u00e8nes de genre et des vues descriptives: les doges et les magistrats, les c\u00e9r\u00e9monies, les jeux et les f\u00eates, les grands \u00e9v\u00e9nements, le carnaval, les march\u00e9s, les navires, les gondoles, les \u00e9glises, les palais... La collection pr\u00e9sent\u00e9e fait partie du patrimoine de la fondation Querini-Stampalia, qui pr\u00e9sente le plus important ensemble pictural sur la vie de la S\u00e9r\u00e9nissime au xviiie si\u00e8cle. A ne pas manquer..\nPrintemps de la maison, 75009 Paris, (16-1) 42-82-59-90. Du 12 avril au 13 mai..\nILLUSTRATION: Sc\u00e8ne de genre sur le Rialto par Bella.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions_603717.html"}, {"title": "danse", "text": "*William Forsythe\nEn attendant la cr\u00e9ation mondiale du chor\u00e9graphe maison Bill T. Jones, le 1er juin, l'Op\u00e9ra de Lyon accueille pour la premi\u00e8re fois William Forsythe et sa troupe de Francfort dans \u00abAlie/n A (c) tion\u00bb. On y court.\nOp\u00e9ra de Lyon, (16) 72-00-45-45. Du 11 au 15 avril. De 65 \u00e0 350 F.\n*Danses d'avril\nApr\u00e8s Annamirl Van der Pluijm, la Hollandaise inspir\u00e9e par Martha Graham, la Ferme du Buisson inscrit \u00e0 ses courageuses \u00abDanses d'avril\u00bb des jeunes qui montent (Sidonie Rochon et Xavier Lot), la derni\u00e8re pi\u00e8ce de Gerhard Bohner, mort du sida en 1992, et un splendide solo de Suzanne Linke, ancienne disciple de Pina Bausch.\nLa Ferme du Buisson, 77437 Marne-la-Vall\u00e9e. (16-1) 64-62-77-77. Jusqu'au 8 avril. De 70 \u00e0 110 F.\n*Presqu'\u00eele 95\nEdition printani\u00e8re des \u00abIles de danses\u00bb, ce mini-festival francilien accueille 13 chor\u00e9graphes en trois jours. Yvann Alexandre, Odile Azagury, Willi Dorner, Heddy Maalem... ne sont pas encore des stars de la modernit\u00e9 mais devraient attirer tous les curieux avides de d\u00e9couverte.\nTh\u00e9\u00e2tre de la Cit\u00e9 internationale, 75014 Paris, (16-1) 45-89-38-69. Les 11, 12 et 13 avril. 40 et 55 F..\nPHOTO: \u00abAlie/n A (c) tion\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse_603712.html"}]