[{"title": "Ces colons qui pr\u00e9occupent Isra\u00ebl", "text": "Install\u00e9s en Cisjordanie depuis la guerre de Six Jours, ils sont pr\u00eats \u00e0 se battre. Contre les Palestiniens. Et contre leur gouvernement, qu'ils accusent de \u00abcollaboration\u00bb.\nQuand il s'est entendu traiter de \u00abnazi\u00bb, le secr\u00e9taire d'Etat au Logement, Alex Goldfarb, s'est emport\u00e9. Jusque-l\u00e0, dans la rue de Karnei Shomron - un village isra\u00e9lien de 1 500 habitants en Cisjordanie - des manifestants agressifs l'avaient accus\u00e9 de \u00abvendre la Terre sainte aux Arabes\u00bb. \u00abTra\u00eetre!\u00bb lui avaient-ils cri\u00e9. Il s'y attendait. Il \u00e9tait venu assister \u00e0 la toute premi\u00e8re r\u00e9union des Colons d\u00e9sireux de rentrer en Isra\u00ebl, un mouvement discr\u00e8tement cr\u00e9\u00e9 quelques jours auparavant, et qui ne pouvait qu'ulc\u00e9rer religieux et nationalistes. Mais \u00abnazi\u00bb, c'\u00e9tait trop pour le secr\u00e9taire d'Etat. Il a attrap\u00e9 le manifestant. \u00abMoi, j'ai fait la guerre, expliqua-t-il rudement \u00e0 ce compatriote qui - son mauvais h\u00e9breu l'attestait - d\u00e9barquait d'Am\u00e9rique. Je n'ai pas de le\u00e7on de patriotisme \u00e0 recevoir de vous.\u00bb\nLa r\u00e9union avec Les Colons d\u00e9sireux de rentrer ne fut pas plus sereine. D\u00e9fier les voisins, passer pour d\u00e9serteur rend nerveux. Billy Levy, une jeune femme de 25 ans, tr\u00e8s remont\u00e9e, explique: \u00abLe processus de paix pr\u00e9voit que, d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne doit \u00e9vacuer Qalqilia, la ville arabe \u00e0 15 kilom\u00e8tres du village. J'ai un b\u00e9b\u00e9 de 2 ans. J'ai peur. Evidemment, personne ne veut racheter ma maison, que j'ai pay\u00e9e 70 000 dollars il y a trois ans.\u00bb \u00abDepuis le d\u00e9but des n\u00e9gociations avec les Palestiniens, le gouvernement ne fait plus rien pour le village\u00bb, dit quelqu'un. Un monsieur d'\u00e2ge m\u00fbr temp\u00eate: \u00abJ'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 du Sina\u00ef en 1982!\u00bb Miki Esov, venu de Kiryat Arba - la citadelle des juifs religieux - r\u00e9p\u00e8te: \u00abOn me m\u00e8ne une vie d'enfer parce que je ne suis pas croyant. Comment puis-je partir?\u00bb\nLe secr\u00e9taire d'Etat, bien mal \u00e0 l'aise, promet de transmettre les dol\u00e9ances \u00e0 J\u00e9rusalem. Il jure qu'il n'a jamais entendu dire que les colonies seraient \u00e9vacu\u00e9es. Mais sa jeune assistante l\u00e2che \u00e9tourdiment qu' \u00abil sera difficile de retrouver d'aussi jolies maisons dans la banlieue de Tel-Aviv\u00bb. Dans la rue, les manifestants hurlent toujours \u00abTra\u00eetre aux juifs!\u00bb. \u00abIl faut rapatrier les colons avant que cela tourne mal\u00bb, recommande Moshi Raz, membre du mouvement La Paix maintenant et organisateur de la r\u00e9union.\nKarnei Shomron est \u00e0 l'image d'Isra\u00ebl: un gouvernement qui tergiverse et se contredit. Quelques colons qui expriment timidement leur inqui\u00e9tude. Et des bataillons r\u00e9solus de religieux et de sionistes qui jurent que, eux vivants, jamais la Jud\u00e9e-Samarie ne sera abandonn\u00e9e. Les n\u00e9gociations isra\u00e9lo-palestiniennes achoppent encore aujourd'hui sur la r\u00e9partition des ressources en eau. Le probl\u00e8me des 130 000 colons qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en Cisjordanie apr\u00e8s la guerre de Six Jours sera abord\u00e9 bien plus tard. On sait d\u00e9j\u00e0 qu'il sera douloureux. Peut-\u00eatre m\u00eame dramatique. La semaine derni\u00e8re, les affrontements entre les colons et l'arm\u00e9e \u00e9taient si violents que le pr\u00e9sident, Ezer Weizmann, adjurait les Isra\u00e9liens de ne pas mener le pays \u00e0 l'\u00e9clatement.\nLes incidents se multiplient depuis quelques mois. A Efrat, une implantation de 3 000 habitants au sud de J\u00e9rusalem, le gouvernement a interdit que l'on construise de nouvelles habitations. La nuit, des bulldozers arasent la colline, des camions d\u00e9posent des maisons pr\u00e9fabriqu\u00e9es que l'on meuble et \u00e9quipe avant le lever du jour. D\u00e9tail: ce sont des manoeuvres palestiniens qui effectuent toutes ces op\u00e9rations clandestines. Autour de J\u00e9rusalem, les \u00abint\u00e9gristes\u00bb commencent \u00e9galement \u00e0 organiser une sorte d'intifada juive: ils barrent les routes de pneus enflamm\u00e9s et attaquent les Palestiniens \u00e0 coups de pierres...\nA J\u00e9rusalem d\u00e9filent r\u00e9guli\u00e8rement des dames affubl\u00e9es d'un chapeau vert et d'un drapeau isra\u00e9lien en guise de tee-shirt, \u00abpour montrer que les femmes \u00e9l\u00e9gantes veulent aussi d\u00e9fendre Eretz Isra\u00ebl\u00bb, explique Nadia Matar, la tr\u00e8s \u00e9nergique fondatrice du mouvement Les Femmes en vert. Au coin de la rue Ben Jehuda, l'avocat Eliakim Haetzni distribue son \u00abcode \u00e9thique\u00bb. Extraits: \u00abIl ne faut pas collaborer avec le terrorisme arabe ni avec ses alli\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le gouvernement. Tout citoyen est tenu de se d\u00e9fendre contre les forces gouvernementales collabos: par un coup de poing contre un coup de poing, un coup de b\u00e2ton pour un coup de b\u00e2ton.\u00bb D\u00e9mocratie? \u00abQuand trois naufrag\u00e9s sur un radeau d\u00e9cident de manger le quatri\u00e8me, le minoritaire est fond\u00e9 \u00e0 refuser le vote d\u00e9mocratique.\u00bb Utiliser des armes \u00e0 feu? \u00abM\u00eame ce P\u00e9tain de Rabin n'osera pas donner l'ordre de tirer: les soldats ne lui ob\u00e9iraient pas\u00bb, affirme le tr\u00e8s bouillant avocat.\nJustement, le 12 juillet dernier, une centaine de rabbins, parmi les plus \u00e9minents, ont sign\u00e9 un manifeste qui a secou\u00e9 le pays. Sa conclusion: \u00abLa Torah est formelle: il est interdit, dans tous les cas, de c\u00e9der une partie d'Eretz Isra\u00ebl aux Arabes.\u00bb Cons\u00e9quence: tout soldat qui entend rester un bon juif doit refuser d'ob\u00e9ir si on lui donne l'ordre de faire \u00e9vacuer un village isra\u00e9lien. \u00abLa Torah est plus importante que la loi, explique David Zenou, 23 ans, \u00e9tudiant depuis cinq ans \u00e0 la yeshiva [\u00e9cole religieuse] Mitzpe Nevo. Si on m'ordonne de me raser le jour du sabbat, je refuse. C'est un p\u00e9ch\u00e9. Abandonner Eretz Isra\u00ebl aussi.\u00bb Mitzpe Nevo est une yeshiva hesder, dans laquelle les jeunes religieux combinent \u00e9tudes et service militaire. \u00abTous les \u00e9tudiants ici sont du m\u00eame avis. Et il y a quelque 20 000 yeshivot [\u00e9tudiants] en Isra\u00ebl\u00bb, assure le rabbin Nahum Rabinovitch, qui, d'un geste large, d\u00e9signe la ville de Maale Adumim - 20 000 habitants, une forteresse de b\u00e9ton juch\u00e9e sur une colline \u00e0 l'est de J\u00e9rusalem - et d\u00e9clare, lyrique: \u00abIci, c'\u00e9tait le d\u00e9sert. Nous l'avons fait fleurir. Nous le d\u00e9fendrons.\u00bb \u00ab130 000 colons repr\u00e9sentent 30 000 familles o\u00f9 tout le monde est arm\u00e9. L'\u00e9quivalent de 2 bataillons. Tout peut arriver\u00bb, analyse un pessimiste. Les plus optimistes calculent que, sur les 127 implantations isra\u00e9liennes, moins de la moiti\u00e9 sont v\u00e9ritablement habit\u00e9es de religieux jusqu'au-boutistes.\nVoici le village de Barkan, par exemple, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la \u00abligne verte\u00bb invisible qui s\u00e9pare Isra\u00ebl de la Cisjordanie. A flanc de colline, une centaine de maisons \u00e9l\u00e9gantes qui dominent Tel-Aviv, o\u00f9 la plupart des habitants vont travailler. Un apr\u00e8s-midi de sabbat, des familles sont \u00e0 la piscine, les hommes, ras\u00e9s de pr\u00e8s, boivent une bi\u00e8re. On attend des visiteurs inconnus contact\u00e9s par Internet. \u00abTout va trop vite, on ne r\u00e9alise pas encore\u00bb, dit Youssi, sp\u00e9cialiste en m\u00e9canique. Personne n'envisage une quelconque r\u00e9sistance. \u00abS'il n'y a plus d'arm\u00e9e, il n'y a plus de pays\u00bb, dit Fran\u00e7ois, qu\u00e9becois d'origine. Mais personne n'imagine devoir partir. \u00abOn ne g\u00eane personne. C'est le d\u00e9sert\u00bb, affirme (candide?) Yuri l'entrepreneur, qui r\u00eave d'une fronti\u00e8re d\u00e9plac\u00e9e de quelques kilom\u00e8tres pour int\u00e9grer Barkan. Une unanimit\u00e9: \u00abPas question d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par des policiers palestiniens. Et il nous faut une route pour contourner le village arabe, sinon, au premier accident de la circulation, l'intifada repart.\u00bb\nDes routes, Menahem Gourary, membre du Conseil de Jud\u00e9e-Samarie, en trace \u00e0 perte de vue dans l'air au-dessus du d\u00e9sert de Jud\u00e9e, pour J\u00e9rusalem, pour contourner la ville de Ramallah, pour rejoindre les implantations de Beit El, Psagot et Ofra, o\u00f9 ses enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole. Antienne: \u00abC'est le d\u00e9sert, des terres qui n'appartiennent \u00e0 personne.\u00bb Voire. Menahem est un militant du grand Isra\u00ebl. Ses amis, religieux convaincus eux aussi, sont plus dubitatifs: \u00abJe veux inculquer les valeurs juives \u00e0 mes enfants et je dois leur apprendre \u00e0 se m\u00e9fier des Arabes, \u00e0 sortir d'un bus en flammes\u00bb, constate tristement Adassa Zanzouri. Arman Levy, repr\u00e9sentant, ironise: \u00abMoi l'affreux conqu\u00e9rant, je vis enferm\u00e9 derri\u00e8re des barbel\u00e9s, je transpire dans ma voiture cadenass\u00e9e sans oser laisser sortir mon gosse pour faire pipi... Quelque chose ne tourne pas rond.\u00bb A Mitzpe J\u00e9richo, un village de 300 habitants dans le d\u00e9sert de Jud\u00e9e, juste au-dessus de J\u00e9richo, Claudie Gourary, l'\u00e9pouse de Menahem, contemple le fabuleux paysage de collines s\u00e8ches, la mer Morte, les campements de B\u00e9douins dans la vall\u00e9e. \u00abLes Arabes ont la m\u00eame passion que moi pour ce pays.\u00bb Puis elle ajuste son ravissant bibi de paille (on peut se cacher religieusement les cheveux et rester coquette) et analyse: \u00abNous ne savons rien de notre avenir. Mais tout a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9: nous \u00e9tions les h\u00e9ros du pays, les nouveaux pionniers. Aujourd'hui, nous sommes les g\u00eaneurs qui co\u00fbtent de l'argent et sont un obstacle \u00e0 la paix... Nous nous replions, nous dess\u00e9chons. Est-ce bien une solution?\u00bb\n\u00abInutile de r\u00eaver, 80% des colonies seront \u00e9vacu\u00e9es, calcule Nissim Zvili, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti travailliste. Les colons vont payer - tr\u00e8s cher - les erreurs du gouvernement travailliste et celles du Likoud, qui a dispers\u00e9 des colonies dans tous les territoires pour verrouiller l'occupation.\u00bb Une menace de guerre civile? \u00abOui. Avec, cependant, un espoir: qu'au premier soldat tu\u00e9 les Isra\u00e9liens oublient la Jud\u00e9e-Samarie pour sauver l'Etat d'Isra\u00ebl.\u00bb\nLe pr\u00e9sident Ezer Weizmann les adjure de ne pas mener le pays \u00e0 l'\u00e9clatement.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/ces-colons-qui-preoccupent-israel_546841.html"}, {"title": "PUBLICATION JUDICIAIRE", "text": "Dispositif d'un jugement rendu le 13 f\u00e9vrier 1995 par le tribunal de grande instance de Perpignan dans un proc\u00e8s opposant les \u00e9poux Volckaert \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise TF 1, la soci\u00e9t\u00e9 Protecrea et M. Yves Renier:\nle tribunal ordonne la jonction des proc\u00e9dures nos 6675/94 et 6676/94, et statuant par une seule et m\u00eame d\u00e9cision:\ncondamne la SA soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise TF 1 \u00e0 payer \u00e0 Marcel Volckaert, la somme de 200 000 francs en r\u00e9paration de son pr\u00e9judice moral, ainsi que la somme de 10 000 francs en remboursement de ses frais d'honoraires non taxables;\ncondamne solidairement la SA de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise TF 1, la soci\u00e9t\u00e9 Protecrea et Yves Renier, \u00e0 payer \u00e0 Jocelyne Milluy \u00e9pouse Volckaert, la somme de 300 000 francs en r\u00e9paration de son pr\u00e9judice moral, ainsi que la somme de 10 000 francs en remboursement de ses frais d'honoraires non taxables;\nordonne la saisie du t\u00e9l\u00e9film intitul\u00e9 \u00abLe R\u00e9cidiviste\u00bb, \u00e9pisode de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00abLe Commissaire Moulin\u00bb;\nordonne la publication du dispositif du pr\u00e9sent jugement aux frais de la SA soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9vision TF 1, dans les journaux: Le Monde, l'Ind\u00e9pendant, Le Midi libre, Le Figaro, ainsi que dans les hebdomadaires: L'Express et Le Point;\nordonne l'ex\u00e9cution provisoire de la pr\u00e9sente d\u00e9cision;\ncondamne la soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9vision TF 1, Yves Renier et la soci\u00e9t\u00e9 Protecrea aux d\u00e9pens, en accordant \u00e0 la SCP d'avocats de Torres-Py, et la SCP d'avocats Nicolau, le droit de recouvrer directement \u00e0 leur encontre, ceux des d\u00e9pens dont elles ont fait l'avance.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/publication-judiciaire_609134.html"}, {"title": "Les premi\u00e8res victimes", "text": "Contrats gel\u00e9s, commandes annul\u00e9es ou suspendues: pour l'instant, seuls Australiens et N\u00e9o-Z\u00e9landais boycottent nos produits. Mais la grogne peut s'\u00e9tendre. Qu'en sera-t-il quand les essais reprendront\"\nC'est peu dire, d\u00e9cid\u00e9ment, que le gouvernement fran\u00e7ais a sous-estim\u00e9 l'incidence \u00e9conomique de l'annonce de la reprise des essais nucl\u00e9aires dans le Pacifique. Moins de deux mois apr\u00e8s la d\u00e9cision pr\u00e9sidentielle, voil\u00e0 la France montr\u00e9e du doigt un peu partout sur la plan\u00e8te et mise au banc des accus\u00e9s par ses partenaires commerciaux. En Australie - pays du boomerang! - l'initiative tricolore a d'embl\u00e9e soulev\u00e9 une vague de r\u00e9probation. Aujourd'hui, celle-ci menace de s'\u00e9tendre en Europe.\nLa d\u00e9cision, le 1er ao\u00fbt, du ministre australien de la D\u00e9fense d'exclure Dassault Aviation d'un appel d'offres d'un montant de plus de 5 milliards de francs a sonn\u00e9 l'alerte. Objet du march\u00e9: la fourniture d'une quarantaine d'avions d'entra\u00eenement Alphajet. Pour l'heure, cette mise \u00e0 l'\u00e9cart est la mesure la plus spectaculaire prise \u00e0 l'encontre des produits et des industriels fran\u00e7ais. Jusqu'alors, la d\u00e9cision du gouvernement n'avait essentiellement suscit\u00e9 que mises en garde, mouvements d'humeur et actions symboliques. En clair, les d\u00e9g\u00e2ts restaient d'ordre plut\u00f4t diplomatique qu'\u00e9conomique.\nDepuis, la campagne antifran\u00e7aise s'est muscl\u00e9e. Chaque jour apporte son lot de sanctions commerciales. La soci\u00e9t\u00e9 A\u00e9roports de Paris, candidate \u00e0 la reprise d'a\u00e9roports australiens en voie de privatisation, a d\u00fb mettre son projet en sommeil. En Australie, toujours, et en Nouvelle-Z\u00e9lande, les appels d'offres auxquels participaient Eurocopter (en lice pour \u00e9quiper la marine d'h\u00e9licopt\u00e8res Panther) et Matra (pour la vente de missiles air-sol) ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. Le d\u00e9chargement de deux des cargos de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale maritime a, \u00e0 plusieurs reprises, \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 par les dockers du port de Sydney. Enfin, une commande australienne de 8 000 hectolitres de vin de table, pass\u00e9e aupr\u00e8s des \u00e9tablissements Henry Maire, a tout bonnement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e. Par fax et avec pour seule mention \u00abEssais nucl\u00e9aires\u00bb... On pourrait multiplier les exemples.\nCertes, il ne s'agit que de sanctions disparates. Pas de boycottage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Les Australiens, eux-m\u00eames, savent aussi raison garder. Mardi dernier, les soci\u00e9taires de la deuxi\u00e8me compagnie d'assurances nationale ont accept\u00e9 de passer sous le contr\u00f4le du groupe fran\u00e7ais Axa. De m\u00eame, la conclusion de plusieurs contrats est simplement report\u00e9e et la plupart sont limit\u00e9s \u00e0 quelques secteurs, symboles de l'image de la France \u00e0 l'\u00e9tranger, comme les vins ou les produits de luxe. Dernier point: la majorit\u00e9 des mesures de r\u00e9torsion demeure principalement le fait de pays avec qui nos relations commerciales restent modestes. L'Australie est le 31e client de la France et la Nouvelle-Z\u00e9lande n'arrive qu'au 76e rang.\nD\u00e8s lors, il est encore facile de d\u00e9dramatiser la situation. Mais l'annonce, le 3 ao\u00fbt, par le Quai d'Orsay, de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques contre l'Australie (r\u00e9examen de contrats d'importation de charbon et d'uranium, menace de saisine de l'Organisation mondiale du commerce...) traduit bien une r\u00e9elle inqui\u00e9tude du gouvernement. Pour au moins trois raisons.\nPrimo: ces \u00e9v\u00e9nements interviennent alors m\u00eame que les essais n'ont pas commenc\u00e9. Les attaques risquent donc de s'amplifier d\u00e8s la fin de la \u00abtr\u00eave\u00bb estivale. De fortes mobilisations ne sont pas \u00e0 exclure et les semaines \u00e0 venir seront d\u00e9cisives pour voir si le mouvement de boycottage \u00abprend\u00bb v\u00e9ritablement ou s'effiloche.\nSecundo: quoique partenaires marginaux, on l'a vu, l'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande sont au coeur de l'une des r\u00e9gions les plus dynamiques, o\u00f9 les taux de croissance (de l'ordre de 8%) sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s. Et nombre d'experts redoutent que la reprise des essais ne compromette des relations commerciales en plein essor depuis cinq ans. D'ores et d\u00e9j\u00e0, des entreprises ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 annuler des campagnes de promotion. D'autres n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9solidariser, comme Thalgo: les dirigeants de ce fabricant varois de cosm\u00e9tiques, dont les gros clients sont situ\u00e9s dans le Pacifique, ont jug\u00e9 bon d'apposer un autocollant \u00abanti-essais\u00bb sur tous leurs produits. Autre exemple r\u00e9v\u00e9lateur du \u00abclimat australien\u00bb: les propri\u00e9taires d'une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'insecticides, Flick, ont d\u00e9cid\u00e9, devant la menace de boycottage, de la c\u00e9der \u00e0 un groupe financier n\u00e9erlandais.\nDerni\u00e8re pr\u00e9occupation gouvernementale: les risques de contagion \u00e0 d'autres pays de la zone Pacifique et \u00e0 nos principaux partenaires d'Europe du Nord. Car, dans cette hypoth\u00e8se, les cons\u00e9quences d'un boycottage seraient autrement plus dommageables. Pour l'heure, pas de panique, rapportent nos correspondants. Au Japon, o\u00f9 l'opinion publique est pourtant tr\u00e8s sensibilis\u00e9e aux questions nucl\u00e9aires en raison du 50e anniversaire d'Hiroshima, on ne fait encore \u00e9tat d'aucune rupture de contrats. M\u00eame constat en Allemagne.\nBref, la situation n'a rien encore de tr\u00e8s grave ni surtout d'irr\u00e9versible. Il reste que la menace est r\u00e9elle. Notamment outre-Rhin. L\u00e0 o\u00f9 les associations de consommateurs et les \u00e9cologistes sont prompts \u00e0 r\u00e9agir, et capables, par leur seule action, de faire plier les plus grands groupes et des gouvernements, comme l'a prouv\u00e9 l' \u00abaffaire Shell\u00bb. Or, selon un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Forsa, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population allemande s'est d\u00e9clar\u00e9e pr\u00eate \u00e0 suivre des mesures de boycottage.\nINFOGRAPHIE: Temp\u00eate contre Mururoa: les r\u00e9actions face \u00e0 la reprise prochaine des essais nucl\u00e9aires.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-premieres-victimes_609127.html"}, {"title": "Paul Garde: la victoire des purificateurs", "text": "Selon ce sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais de l'ex-Yougoslavie, quelle que soit l'issue du conflit, l'id\u00e9ologie du regroupement ethnique a d\u00e9j\u00e0 triomph\u00e9..\nA 68 ans, Paul Garde est l'un des plus fins connaisseurs de l'ex-Yougoslavie. Quand, en 1991, la guerre s'est d\u00e9clench\u00e9e, ce linguiste, sp\u00e9cialiste des langues slaves, a tout naturellement fait oeuvre de p\u00e9dagogie pour expliquer, sans autre parti pris que la volont\u00e9 de comprendre et de faire comprendre, la gen\u00e8se et les sp\u00e9cificit\u00e9s de cette nouvelle guerre balkanique. Le r\u00e9sultat, trois livres \u00e9clairants: \u00abVie et mort de la Yougoslavie\u00bb (Fayard), \u00abLes Balkans\u00bb (Flammarion), \u00abJournal de voyage en Bosnie-Herz\u00e9govine\u00bb (La Nu\u00e9e bleue).\nL'EXPRESS: Que repr\u00e9sente pour les Serbes et les Croates cette Krajina aujourd'hui reconquise par Zagreb?\nPAUL GARDE: La Krajina, ce sont les confins. C'est-\u00e0-dire une entit\u00e9 dont les limites fluctuent au hasard des conqu\u00eates. Jadis, une r\u00e9gion frontali\u00e8re \u00e0 la lisi\u00e8re des Empires ottoman et autrichien. Sur ces terres, historiquement croates - Knin fut une des capitales du royaume de Croatie au Moyen Age - des populations serbes ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es d\u00e8s le xvie si\u00e8cle, par les Autrichiens comme par les Turcs, pour d\u00e9fendre la fronti\u00e8re. Ce sont leurs descendants qui, en 1990 (soit un an avant l'ind\u00e9pendance de la Croatie), se r\u00e9voltent et r\u00e9clament un Etat serbe ind\u00e9pendant. En 1991, ces Serbes expulsent les Croates, qui repr\u00e9sentent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population, et proclament leur r\u00e9publique. Les Serbes vivant en Krajina \u00e0 la veille de l'offensive actuelle ne sont pas plus nombreux que les Croates qui en ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s manu militari en 1991.\n- Quel est, aujourd'hui, l'objectif poursuivi par la Croatie?\n- C'est une \u00e9vidence absolue: ces territoires, au regard du droit international, appartiennent \u00e0 la Croatie, qui \u00e9tait d\u00e8s lors fond\u00e9e \u00e0 les r\u00e9cup\u00e9rer. La reconqu\u00eate de ces territoires est d'abord une fin en soi. L\u00e9gitime sur le plan juridique et profond\u00e9ment souhait\u00e9e par toute la population croate. Il y a deux ans d\u00e9j\u00e0, la presse de Zagreb publiait des plans des offensives en pr\u00e9paration. C'\u00e9tait l'objectif n\u00b0 1. Des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s vont pouvoir regagner leurs maisons. Par ailleurs, ces terres, quoique incultes, ont une position strat\u00e9gique vitale \u00e0 cause des voies de communication. La Krajina occup\u00e9e, la Croatie se retrouvait saucissonn\u00e9e en deux ou trois parties!\n- Cette guerre \u00e9clair pourrait avoir d'autres r\u00e9percussions...\n- Oui. D'abord \u00e0 Bihac, l'enclave bosniaque, th\u00e9oriquement sous la protection de l'ONU et en fait assi\u00e9g\u00e9e par les Serbes. Par son intervention, la Croatie a bris\u00e9 l'encerclement de la poche et assum\u00e9 une responsabilit\u00e9 dont les Nations unies se d\u00e9faussaient. Elle a donn\u00e9 une le\u00e7on \u00e0 l'ONU.\n- Et en Bosnie?\n- Depuis 1990-1991, l'opinion croate h\u00e9site entre deux politiques. Ou bien d\u00e9fendre fermement le principe du maintien des fronti\u00e8res, en clair l'int\u00e9grit\u00e9 de la Bosnie. Ou bien participer au d\u00e9pe\u00e7age de la Bosnie. Dans le premier cas, on s'allie aux Bosniaques. Dans le second, aux Serbes. Cette derni\u00e8re ligne, suivie en 1993, a connu des r\u00e9sultats catastrophiques: les Croates ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s par les Bosniaques. Mais, ensuite, il s'est produit un tournant dans la guerre: en mars 1994, l'accord de Washington a scell\u00e9 la r\u00e9conciliation entre Bosniaques et Croates. Sur le terrain des op\u00e9rations, ce changement d'alliance a fait merveille. Depuis un an, les Serbes ont d\u00fb reculer. Ici ils ont perdu un village, l\u00e0 une colline ou le contr\u00f4le d'une route. On ne l'a pas assez not\u00e9, en raison de l'\u00e9motion suscit\u00e9e par leurs succ\u00e8s sur les enclaves sous protection de l'ONU. Mais la reprise, en mai dernier, par les Croates de la Slavonie occidentale tout comme la guerre \u00e9clair spectaculaire en Krajina sont des \u00e9tapes de cette lente reconqu\u00eate. Aujourd'hui, le constat est clair: les Serbes peuvent vaincre l'ONU, mais pas les Croates alli\u00e9s aux Bosniaques. C'est le fruit de la r\u00e9conciliation croato-bosniaque.\n- Cet accord est-il durable? L'absence de r\u00e9action du pr\u00e9sident de la Serbie, Milosevic, semble accr\u00e9diter la th\u00e8se d'une entente entre lui et son homologue croate, Franjo Tudjman, dont la Bosnie pourrait faire les frais.\n- Les Serbes se sont renforc\u00e9s \u00e0 l'est (prise de Srebrenica et Zepa), les Croates \u00e0 l'ouest (Krajina). \u00c7a peut \u00eatre l'amorce d'un partage, le r\u00e9sultat d'un accord Milosevic-Tudjman. On le sait, dans le pass\u00e9, \u00e0 certaines \u00e9poques, de tels accords ont exist\u00e9. Un sc\u00e9nario o\u00f9 les Croates s'en tiendraient l\u00e0 et laisseraient les Serbes \u00e9craser les Musulmans - ce qui aboutirait au partage de la Bosnie dont Tudjman a toujours r\u00eav\u00e9 - est possible. Mais on peut tout aussi bien envisager une issue oppos\u00e9e, conforme aux souhaits des Am\u00e9ricains et de l'opinion croate, o\u00f9 les Croates exploiteraient leur avantage en Bosnie occidentale en coordination avec les Musulmans. Contre les Serbes de Bosnie, cette fois.\n- Cette hypoth\u00e8que sur un possible partage de la Bosnie peut-elle \u00eatre lev\u00e9e rapidement?\n- Je ne le crois pas. Une des caract\u00e9ristiques du gouvernement croate est d'avoir toujours gard\u00e9 deux fers au feu.\n- Quelle autre contrepartie aurait-elle pu \u00eatre propos\u00e9e \u00e0 Milosevic?\n- Depuis deux ans d\u00e9j\u00e0, on \u00e9voque, officieusement, \u00e0 Zagreb, un plan de reprise de la Krajina contre des concessions \u00e0 la Serbie en Slavonie orientale. Simple rumeur ou amorce de n\u00e9gociation s\u00e9rieuse? Ce qui est s\u00fbr, c'est que la pression des r\u00e9fugi\u00e9s croates originaires de cette r\u00e9gion est tr\u00e8s forte en faveur d'une op\u00e9ration militaire. Mais celle-ci serait beaucoup plus hasardeuse. De son c\u00f4t\u00e9, Milosevic para\u00eet croire qu'il vaudrait mieux, pour pr\u00e9server les acquis des Serbes de Bosnie, se d\u00e9p\u00eacher de signer le plan du groupe de contact avant que les Croates et les Musulmans ne le repoussent \u00e0 leur tour.\n- S'il y avait une le\u00e7on \u00e0 tirer des derniers \u00e9v\u00e9nements en Croatie, ne serait-ce pas la reconnaissance que seule une intervention militaire peut d\u00e9nouer une impasse diplomatique?\n- La diplomatie suppose une perception du rapport des forces r\u00e9elles. Or ce rapport n'a pas \u00e9t\u00e9 compris par les Serbes \u00e0 cause de l'attitude de la communaut\u00e9 internationale. Au lieu de montrer sa puissance, cette derni\u00e8re n'a jamais cess\u00e9 d'afficher sa faiblesse, a toujours recul\u00e9 et accept\u00e9 le fait accompli. Chaque fois qu'une des parties a refus\u00e9 un plan, fait montre d'intransigeance, de mauvaise foi, on lui a donn\u00e9 raison. D\u00e8s lors, quel espace reste-t-il aux mod\u00e9r\u00e9s? Dans ce conflit, les positions les plus extr\u00eames l'emportent. Quand les gouvernements occidentaux affirment qu'il ne peut y avoir d'issue que diplomatique, ce n'est pas vrai. La Yougoslavie est la d\u00e9route de la diplomatie. L'offensive croate ne fait que confirmer une le\u00e7on administr\u00e9e depuis trois ans: la surench\u00e8re dans l'intransigeance paie! Chacun a bien compris que tout se fera par la voie des armes et du fait accompli.\n- 150 000 Serbes quittent la Krajina en direction de Belgrade. Au m\u00eame moment, des Croates de Banja Luka, aux mains des Serbes de Bosnie, sont expuls\u00e9s vers la Croatie. Et si, finalement, la solution en Yougoslavie passait par ce regroupement ethnique qui nous fait pourtant horreur \u00e0 nous, Occidentaux?\n- Si ce processus s'accomplit, il marquera la victoire des Serbes. M\u00eame si ces derniers sont militairement vaincus, ils auront gagn\u00e9. Car, depuis le d\u00e9but, ce sont eux qui r\u00e9clament le regroupement ethnique des populations. Non contents de chasser les autres, ils ont incit\u00e9 leur propre population \u00e0 se retirer des territoires qu'ils ne pouvaient pas contr\u00f4ler. Le d\u00e9part des civils a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 avec partout le m\u00eame sc\u00e9nario. Un jour, en 1991, en pleine paix, les Serbes s'en vont. Les Croates les voient partir et se demandent ce qui se passe. Le lendemain, la ville commence \u00e0 \u00eatre bombard\u00e9e par les milices serbes.\nAujourd'hui, dans la presse croate, on met l'accent sur le droit des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer leurs maisons. Dans la presse serbe, par contre, l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s est per\u00e7u comme une chance pour repeupler d'autres r\u00e9gions. Ce sont deux attitudes diff\u00e9rentes. Une chose est certaine, c'est qu'aujourd'hui plus personne ne se sent en s\u00e9curit\u00e9 s'il habite dans une r\u00e9gion qui n'est pas sous le contr\u00f4le de son ethnie. Il reste heureusement des exceptions: en Croatie, on compte encore 100 000 ou 200 000 Serbes; dans la zone musulmane de Bosnie, des Serbes et des Croates continuent \u00e0 vivre avec les Bosniaques. Mais le regoupement est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9.\nPHOTOS: Une r\u00e9fugi\u00e9e serbe de Knin. \u00abLes Serbes peuvent vaincre l'ONU mais pas les Croates alli\u00e9s aux Bosniaques.\u00bb Paul Garde. \u00abLa surench\u00e8re paie.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paul-garde-la-victoire-des-purificateurs_609122.html"}, {"title": "Faits divers - Un coupable trop parfait", "text": "Oui, le jeune Alexi a reconnu avoir assassin\u00e9 ses parents dans la nuit du 26 f\u00e9vrier 1995. Mais le pass\u00e9 de son p\u00e8re, un Russe qui aimait trop les armes, trouble les enqu\u00eateurs.\n\u00abMon p\u00e8re me traitait comme un chien.\u00bb Alors Alexi l'a tu\u00e9, d'une balle dans la t\u00eate. Et toute la famille avec. Six meurtres \u00e0 coups de kalachnikov et de 22 long rifle, dans la nuit du dimanche 26 f\u00e9vrier. Alexi a f\u00eat\u00e9 ses 17 printemps le 1er avril dernier, au quartier des mineurs de la prison de Bois-d'Arcy. Repli\u00e9 dans un silence studieux, l'adolescent ne veut plus parler du drame. \u00abIl est tr\u00e8s calme, explique son avocat, Fr\u00e9d\u00e9ric Landon. Il a repris ses \u00e9tudes pour passer le bac de fran\u00e7ais.\u00bb\nVoil\u00e0, ce serait donc aussi simple que \u00e7a: une bouff\u00e9e de haine parricide et le lyc\u00e9en tranquille se transforme en serial killer. Un mobile, des aveux, pourquoi chercher plus loin? Une hypoth\u00e8se \u00abmafia russe\u00bb avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans les journaux au lendemain de la tuerie. Elle sera vite \u00e9cart\u00e9e: Alexi a avou\u00e9. Tout le monde s'en tient aujourd'hui \u00e0 cette \u00e9vidence. Et pourtant, on ne cesse, dans cette histoire, de tomber sur des invraisemblances, des d\u00e9tails qui clochent, des questions sans r\u00e9ponse. De quoi all\u00e8grement broder un polar de l'\u00e9t\u00e9, s'il n'y avait, \u00e0 l'ombre, ce pr\u00e9sum\u00e9 assassin imberbe, et, sous terre, une demi-douzaine de morts.\nUne famille d\u00e9cim\u00e9e, plus de t\u00e9moins. Juste des fant\u00f4mes qui semblent r\u00f4der autour de cette grande villa abandonn\u00e9e \u00e0 Louveciennes, en bordure de la for\u00eat de Marly, dans une banlieue chic des environs de Paris. Les six cadavres - tous de nationalit\u00e9 russe - jonchaient la maison quand les policiers sont arriv\u00e9s, au petit matin du 27 f\u00e9vrier, alert\u00e9s par Alexi. \u00abVenez vite, ils sont tous morts\u00bb: le p\u00e8re, Eug\u00e8ne Polevo\u00ef, un businessman moscovite install\u00e9 \u00e0 Paris depuis deux ans, et sa nouvelle femme, Ludmila, belle-m\u00e8re du pr\u00e9sum\u00e9 meurtrier; les parents de cette derni\u00e8re, Fedor et Zina Chalonov, ainsi qu'un couple d' \u00abamis de la famille\u00bb, Slava et Olga Viatchlav. Seule survivante du massacre: Natacha, 2 ans et demi, la demi-soeur d'Alexi, \u00e0 qui il vouait, para\u00eet-il, une grande affection. On l'a retrouv\u00e9e dormant dans son lit \u00e0 barreaux, sur lequel quelqu'un avait jet\u00e9 une couverture. Pour la dissimuler? Mais de qui?\nLes six victimes ont \u00e9t\u00e9 abattues avec trois armes diff\u00e9rentes et achev\u00e9es m\u00e9ticuleusement. Le rapport de balistique pr\u00e9cise qu'il n'y a pas eu une seule balle perdue. Une ex\u00e9cution en r\u00e8gle, men\u00e9e avec un sang-froid diabolique. Petit d\u00e9tail: Slava, l' \u00abami de la famille\u00bb, \u00e9tait un ancien para de l'Arm\u00e9e rouge, v\u00e9t\u00e9ran d'Afghanistan. Tout comme le \u00abgrand-p\u00e8re\u00bb, Fedor, ex-officier de l'arm\u00e9e de l'air, qui avait entra\u00een\u00e9 le cosmonaute Gagarine. Comment ces durs \u00e0 cuire ont-ils pu se laisser tirer comme des lapins par un adolescent?\nSix meurtres \u00e0 16 ans. S'il en est vraiment l'auteur, Alexi d\u00e9tient le record de tous les mineurs criminels connus en Europe. On s'interroge devant le visage ang\u00e9lique et pataud de ce grand gamin aux cheveux coup\u00e9s en brosse. \u00abC'\u00e9tait un charmant gar\u00e7on, le contraire d'un idiot\u00bb, se rappelle son prof de fran\u00e7ais du lyc\u00e9e priv\u00e9 de l'Ermitage, \u00e0 Maisons-Laffitte, o\u00f9 il suivait les cours de premi\u00e8re S. \u00abUn gamin apparemment \u00e9quilibr\u00e9, pas du tout agressif\u00bb, confirme l'entra\u00eeneur du club de rugby o\u00f9 il jouait le dimanche. \u00abJe n'arrive toujours pas \u00e0 le croire, dit un de ses proches copains de classe, Alex n'est pas du genre \u00e0 p\u00e9ter les plombs.\u00bb Mais la plus cat\u00e9gorique reste \u00e9videmment sa m\u00e8re. \u00ab\u00c7a ne peut pas \u00eatre lui, mon fils n'est pas un monstre, r\u00e9p\u00e8te Ra\u00efssa, biblioth\u00e9caire \u00e0 Moscou, divorc\u00e9e d'Eug\u00e8ne depuis dix ans. J'ai accept\u00e9 que son p\u00e8re l'emm\u00e8ne en France, en pensant qu'il aurait une meilleure vie l\u00e0-bas\u00bb, regrette-t-elle...\nCertains se souviennent d'Eug\u00e8ne comme d'un type exub\u00e9rant et h\u00e2bleur, amateur de bonne ch\u00e8re et de vodka. D'autres - telle son ex-femme - comme d'un alcoolique m\u00e9galomane et violent. \u00abCe qui est s\u00fbr, c'est qu'il traitait Alex comme de la merde, raconte cr\u00fbment son copain Igor: il l'humiliait en public et le tabassait sous des pr\u00e9textes futiles, surtout quand il avait bu\u00bb... Eug\u00e8ne Polevo\u00ef, la cinquantaine corpulente, faisait partie de ces anciens apparatchiks sovi\u00e9tiques reconvertis dans les affaires \u00e0 l'\u00e9poque de Gorbatchev. Form\u00e9 \u00e0 la prestigieuse Ngimo, l'\u00e9cole sup\u00e9rieure des relations internationales de Moscou, d'o\u00f9 sortaient les cadres \u00e9conomiques du Parti, il profite de la glasnost, en 1991, pour cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e sp\u00e9cialis\u00e9e dans le commerce du bois: Interprom. Deux ans plus tard, il quitte Moscou en laissant un associ\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise et part s'installer en France. Il fonde \u00e0 Paris la Sofriex, dont il est le pr\u00e9sident et unique employ\u00e9. Activit\u00e9 officielle: import-export.\nApparemment, les affaires sont florissantes. Eug\u00e8ne roule en Mercedes 600 noire, joue du t\u00e9l\u00e9phone portable et fr\u00e9quente les grands restaurants du XVIe. Il donne \u00e0 son fils 10 000 francs par mois d'argent de poche et lui a lou\u00e9 un studio, en face de son \u00e9cole priv\u00e9e, o\u00f9 il passe la semaine comme un grand... Les Polevo\u00ef vivent repli\u00e9s. Leurs rares fr\u00e9quentations se limitent au milieu des immigr\u00e9s russes de la capitale. Ceux qui les ont c\u00f4toy\u00e9s affirment que c'\u00e9tait seulement \u00abde loin\u00bb et n'acceptent d'en parler qu'en faisant jurer l'anonymat. On apprend des broutilles. Que Ludmila collectionnait les bijoux et Eug\u00e8ne les armes. Un stand de tir est install\u00e9 dans la cave de la villa truff\u00e9e de fusils d'assaut et de pistolets en tout genre. \u00abIl y en avait m\u00eame sous les fauteuils\u00bb...\nCar le businessman russe se sentait menac\u00e9. Et pas par son fils. \u00abLors de son dernier voyage \u00e0 Moscou, en janvier, quelqu'un lui avait tir\u00e9 dessus en pleine rue\u00bb, raconte Ra\u00efssa. Rentr\u00e9 pr\u00e9cipitamment \u00e0 Louveciennes, Eug\u00e8ne se terrait depuis au milieu de son arsenal. En compagnie de son \u00abami\u00bb Slava, l'ancien b\u00e9ret rouge, install\u00e9 \u00e0 demeure depuis plusieurs semaines et dont on peut supposer qu'il lui servait de garde du corps.\nD'autres \u00e9l\u00e9ments troublants sont apparus r\u00e9cemment au hasard de l'enqu\u00eate. Eug\u00e8ne a retir\u00e9 de la banque, une quinzaine de jours avant la tuerie, 1 million de francs en liquide. Aucune trace de cet argent. En \u00e9pluchant ses livres de comptes, les policiers ont \u00e9galement d\u00e9couvert que les affaires Polevo\u00ef n'\u00e9taient pas si florissantes. En tout cas sans rapport avec son train de vie fastueux. Mais en quoi consistaient donc les activit\u00e9s de l'ancien apparatchik collectionneur de flingues?\nA Moscou, Guennadi Cha\u00eftanov, l'ex-associ\u00e9 d'Eug\u00e8ne et g\u00e9rant de la soci\u00e9t\u00e9 Interprom, pr\u00e9tend n'\u00eatre qu'un simple employ\u00e9: \u00abJe ne sais rien, je me contente d'exp\u00e9dier les affaires courantes en attendant que les tribunaux d\u00e9cident \u00e0 qui reviennent ses biens.\u00bb Polevo\u00ef avait aussi cr\u00e9\u00e9 une troisi\u00e8me soci\u00e9t\u00e9, la Rigel, bas\u00e9e \u00e0 Achkhabad, capitale du Turkm\u00e9nistan (et r\u00e9put\u00e9e notamment pour \u00eatre une plaque tournante du trafic d'armes). La Rigel \u00e9tait g\u00e9r\u00e9e par un autre associ\u00e9 d'Eug\u00e8ne, Vassili Makarovitch. Dont on a perdu la trace: la soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 et personne ne r\u00e9pond plus au t\u00e9l\u00e9phone...\nEug\u00e8ne avait souscrit une assurance-vie. B\u00e9n\u00e9ficiaires: ses deux enfants. Alexi jug\u00e9 coupable, il serait automatiquement d\u00e9chu de ses droits. L'h\u00e9ritage devrait donc revenir \u00e0 Natacha, la petite rescap\u00e9e du massacre. Le juge des tutelles en a confi\u00e9 la garde \u00e0 sa nourrice, une jeune Libanaise embauch\u00e9e par les Polevo\u00ef \u00e0 leur arriv\u00e9e en France. Mais, en Bi\u00e9lorussie, la soeur et les deux fr\u00e8res d'Eug\u00e8ne r\u00e9clament la garde de l'enfant et viennent d'engager une proc\u00e9dure en r\u00e9f\u00e9r\u00e9.\nQue s'est-il exactement pass\u00e9 dans la nuit du dimanche 26 f\u00e9vrier? La reconstitution approximative de la fusillade n'ajoute que quelques touches d'horreur. Celle-ci part du jardin, vers 22 h 30. Trois balles tir\u00e9es \u00e0 travers la porte-fen\u00eatre. Eug\u00e8ne, qui prenait un dernier verre avec sa femme dans le salon, s'\u00e9croule. Bless\u00e9, il se tra\u00eene jusqu'au bureau, o\u00f9 le meurtrier le retrouve et l'ach\u00e8ve, alors qu'il tentait de saisir un kalachnikov. C'est ensuite le tour de Ludmila, abattue \u00e0 bout portant, de Slava, fauch\u00e9 par une rafale dans l'escalier, suivi d'Olga. Les \u00abgrands-parents\u00bb, terroris\u00e9s, se sont barricad\u00e9s dans leur chambre. Le tueur d\u00e9fonce la porte, abat Fedor, qui se cachait derri\u00e8re un fauteuil, agrippe Zina, avec laquelle il fouille la maison, r\u00e9cup\u00e8re la carte de cr\u00e9dit d'Eug\u00e8ne, puis ex\u00e9cute enfin la vieille femme. Le tout dure une dizaine de minutes. Alexi, selon son r\u00e9cit, aurait alors pris la Volvo de Fedor et roul\u00e9 jusqu'\u00e0 Paris. Il tra\u00eene dans les bars et ramasse une prostitu\u00e9e, avenue Marceau, avant de regagner Louveciennes, vers 2 h 30 du matin. C'est alors qu'il appelle la police. Il tente d'abord de faire croire \u00e0 un crime de r\u00f4deurs. Puis passe aux aveux en fin de matin\u00e9e.\nAlors on s'interroge encore. Alexi \u00e9tait-il seul ce soir-l\u00e0? Quelqu'un lui a-t-il tenu la main? Aurait-on menac\u00e9 de l'ex\u00e9cuter \u00e0 son tour, ainsi que sa m\u00e8re et sa demi-soeur, s'il parlait? L'hypoth\u00e8se para\u00eet rocambolesque. \u00abElle est pourtant tout \u00e0 fait plausible, assure Fr\u00e9d\u00e9ric Landon, l'avocat. Malheureusement, il nous faut d\u00e9fendre un suspect pass\u00e9 aux aveux.\u00bb L'enqu\u00eate sur la personnalit\u00e9 d'Eug\u00e8ne n'est cependant pas n\u00e9glig\u00e9e. Des policiers fran\u00e7ais se sont rendus derni\u00e8rement \u00e0 Moscou. On attend leur rapport. Une reconstitution du meurtre est pr\u00e9vue \u00e0 la rentr\u00e9e. Certains \u00e9voquent \u00e0 demi-mot un \u00abd\u00e9tail monstrueux\u00bb qui n'aurait pas encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et qui signerait la culpabilit\u00e9 de l'adolescent. Mais, apr\u00e8s tout, que reste-t-il \u00e0 prouver, puisque Alexi a avou\u00e9?\nPHOTOS: Le lieu du crime et, en m\u00e9daillon, Alexi. \u00abUn gamin pas du tout\nagressif.\u00bb Les trois soci\u00e9t\u00e9s d'Eug\u00e8ne Polevo\u00ef. Un train de vie incompatible avec\nses revenus? En haut, \u00e0 gauche, Ra\u00efssa, la m\u00e8re d'Alexi. \u00abMon fils n'est pas un monstre.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/faits-divers-un-coupable-trop-parfait_609110.html"}, {"title": "Fran\u00e7ais, quelles sont vos racines? - Olive, ail et farigoule", "text": "restaurants\nPlein soleil\nOn ne conna\u00eet pas la Provence si l'on n'est jamais pass\u00e9 par La M\u00e9randa, le restaurant le plus merveilleux et le plus inaccessible - avec seulement une dizaine de tables. Des murs de gros cr\u00e9pi blanc, des boiseries vernies et des nappes roses... C'est le paradis de l'amateur d'huile d'olive, d'ail et de farigoule. Quelques affiches encadr\u00e9es, Matisse, C\u00e9sar, une \u00e9vocation des droits de l'homme par Folon indiquent bien qu'on n'est pas ici dans n'importe quel bistrot. La patronne va de table en table, portant une ardoise sur laquelle sont inscrits les plats du jour, pendant que son mari, la taille ceinte d'un torchon, surveille sa daube. La conversation facile, les Giusti parlent du temps, de la cuisine, du pays, du plaisir. P\u00e2tes fra\u00eeches au pistou, sardines farcies, tripes ni\u00e7oises, stockfisch, boeuf en daube, mesclun \u00e0 l'huile d'olive... Parfums, saveurs simples, tout est d\u00e9licieux et charg\u00e9 de soleil.\nLa M\u00e9randa, 4, rue de la Terrasse, 06300 Nice. Pas de t\u00e9l\u00e9phone. A la carte: 180 F environ.\nProfession de foie\nAuch, capitale de la Gascogne. Daguin, capitale de l'oie. R\u00e9gime ou pas, il faut d\u00eener chez ce Gascon (photo), grand pr\u00eatre du gras, pour trouver le foie. Pas n'importe lequel, bien s\u00fbr, celui de l'oie. Ah! si des g\u00e9n\u00e9rations de gringalets \u00e0 qui on a impos\u00e9 l'huile de foie, celui de la morue, avaient su \u00e7a! Dans la grande salle \u00e0 manger Napol\u00e9on III d\u00e9cor\u00e9e comme un g\u00e2teau de f\u00eate, avec foie gras d\u00e9clin\u00e9 au gros sel, au jus de truffe, agneau des Pyr\u00e9n\u00e9es et cassoulet, on oublie vite la vieille id\u00e9e selon laquelle la gourmandise serait mauvaise pour la silhouette, ce qui est sans doute faux. Promesse de Gascon...\nDaguin, 2, place de la Lib\u00e9ration, 32000 Auch, (16) 62-61-71-71. Menus \u00e0 180, 300 et 495 F. A la carte: 500 F environ.\net aussi\nA Marseille\nCouleurs chaudes, service attentif et lumi\u00e8res douces... On est l\u00e0 dans une bonne maison, sans histoires, de Marseille. Caillette de foie de porc, pieds et paquets excellents, morue fra\u00eeche, daube et m\u00eame bouillabaisse - pas touristique... Du bon et de l'authentique.\nPatalain, 49, rue Sainte, 13000 Marseille, (16) 91-55-02-78. A la carte: 250 F environ.\nA Montpellier\nLes jumeaux Jacques et Laurent Pourcelle, \u00e0 quatre mains au piano, sont de la lign\u00e9e des vrais inventeurs. D'un filet de loup cuit au four accompagn\u00e9 de moules farcies \u00e0 des escalopes de ris de veau sur un paillasson de pommes de terre, ces deux petits chefs ont bien du talent.\nLe Jardin des sens, 11, avenue Saint-Lazare, 34000 Montpellier, (16) 67-79-63-38. Menus \u00e0 165, 270 et 430 F. A la carte: 450 F environ.\nA Toulouse\nLaurent Orsi ne cherche pas \u00e0 surprendre. Dans un d\u00e9cor 1930 r\u00e9nov\u00e9, ce M. Brun de Toulouse sert au bon mangeur de la ville non seulement une vraie cuisine r\u00e9confortante de pied de porc ou de morue \u00e0 la lyonnaise, mais aussi un cassoulet au confit de canard ou des anchois en tapenade.\nOrsi, 13, rue de l'Industrie, 31000 Toulouse, (16) 61-62-97-43. Menus \u00e0 120, 135, 168 et 180 F. Carte: 380 F environ..\nAu pays de l'or jaune\n\u00abJoie de caresser cette peau poudr\u00e9e, si douce \u00e0 la peau de mes doigts. Joie de la mati\u00e8re du fruit, lourde, ovale et violette dans ma main. Joie qui se renouvelle de fruit en fruit \u00e0 mesure que j'arrache les fruits de la branche.\u00bb Ainsi parlait Jean Giono de l'olive, dont il aimait l'huile, essence m\u00eame de cette terre. Car c'est l'olive qui diff\u00e9rencie la cuisine de Provence des autres cuisines r\u00e9gionales. Superbes champs d'oliviers, que l'on peut contempler \u00e0 Nyons, dans le nord de la r\u00e9gion, dont les fruits sont les seuls dot\u00e9s d'une appellation contr\u00f4l\u00e9e, et merveilleuse huile, vert fonc\u00e9, onctueuse, dont les qualit\u00e9s sont reconnues par les di\u00e9t\u00e9ticiens eux-m\u00eames. L'identit\u00e9 du pays est l\u00e0. L'huile d'olive impr\u00e8gne de son ar\u00f4me les mets, l\u00e9gumes, salades, poissons d'un parfum indispensable, en compl\u00e9ment de celui des herbes, des fruits, du miel, des fromages, qui ensoleillent les tables o\u00f9 l'on se r\u00e9gale \u00e0 l'ombre des figuiers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francais-quelles-sont-vos-racines-olive-ail-et-farigoule_609108.html"}, {"title": "Charlemagne des loups", "text": "Au xviiie si\u00e8cle, un gar\u00e7on de ferme devient \u00abmeneur-garou\u00bb. Une \u00e9pop\u00e9e pleine d'humour, sous la plume caracolante de Michel Folco.\nLa nouvelle fit le tour de Racleterre \u00e0 la \u00abvitesse du lait qui bout\u00bb. En ce jour de mars 1763, la tranquille Apolline, \u00e9pouse du ma\u00eetre sabotier Clovis Tricotin, donne naissance \u00e0 des quintupl\u00e9s: quatre gar\u00e7ons, Clodimir, Charlemagne, P\u00e9pin, Dagobert, et une \u00abgarce\u00bb, Clotilde. Dans la bourgade plant\u00e9e \u00e0 l'ombre du ch\u00e2teau des Armogaste, cette \u00abfantasmagorique\u00bb f\u00e9condit\u00e9 en \u00abune seule ventr\u00e9e\u00bb soul\u00e8ve l'incr\u00e9dulit\u00e9. \u00abSi Dieu avait voulu que cette femme port\u00e2t cinq poupards, il lui aurait donn\u00e9 cinq mamelles\u00bb, tranche le p\u00e8re Gisclard, mi-cur\u00e9, mi-exorciste. Bient\u00f4t viendra la grogne. Car l'incroyable fratrie r\u00e9v\u00e9lera des chenapans rigolards, toujours pr\u00eats aux quatre cents coups...\nDans son premier roman - \u00abDieu et nous seuls pouvons\u00bb - Michel Folco narrait les aventures \u00e9bouriffantes de huit g\u00e9n\u00e9rations de bourreaux, les Pibrac de Bellerocaille. Avec \u00abUn loup est un loup\u00bb, le reporter photographe raconte l'histoire, non moins \u00e9tourdissante, d'une autre famille aveyronnaise, les Tricotin de Racleterre. L'ins\u00e9parable fratrie se verra dispers\u00e9e par la mort de Clovis, victime d'une vache enrag\u00e9e et des superstitions des villageois. A sa fa\u00e7on, Charlemagne, le plus \u00abfendard\u00bb des cinq, se vengera de son destin et des Racleterrois. Au prix de mille et une ruses, le voici qui s'\u00e9chappe du ch\u00e2teau o\u00f9 il \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 comme \u00abvalet de chiens\u00bb pour prendre la clef des bois. L\u00e0, dans la soci\u00e9t\u00e9 des loups, il deviendra \u00abmeneur-garou\u00bb, terreur des bonnes gens et de leurs troupeaux...\n\u00abUn loup est un loup\u00bb ressemble \u00e0 une \u00e9pop\u00e9e qui ne se prendrait pas au s\u00e9rieux, o\u00f9, sous la plume caracolante du conteur, se m\u00ealent aventure et humour. Michel Folco ressuscite avec la pr\u00e9cision d'un historien une soci\u00e9t\u00e9 pour le moins cruelle, pas vraiment \u00e9clair\u00e9e par le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. A Racleterre, on s'aime et on ripaille, on se provoque en duel et on se tue sans vergogne. Mais dans la bonne humeur. Car Folco fait preuve d'une verve jubilatoire. Il tire de l'oubli quelques jurons bien fleuris - \u00abtaintain la riflette\u00bb et \u00abbigrelou-bigreli\u00bb - des mots percutants - \u00abbricons\u00bb et \u00abcasse-poitrine\u00bb, qui fleurent bon les dictionnaires anciens.\nA chacun, dans ce tourbillon verbal, de trouver sa morale. Si toutefois elle existe. L'\u00e9crivain, lui, se contente de livrer des personnages hauts en couleur et forts en gueule, qui, au bout du compte, constituent une communaut\u00e9 d'individus assez peu recommandables. Tels Baptiste Floutard, le \u00abma\u00eetre gadouyeur-vidangeur\u00bb \u00e0 l'honn\u00eatet\u00e9 contestable, charg\u00e9 de ramasser le \u00abcagadou\u00bb des rues et des venelles; Achille Javertit, le garde-chasse, un peu sorcier, un peu assassin et - clin d'oeil au roman pr\u00e9c\u00e9dent - Justinien Pibrac le \u00abbourrel\u00bb, troisi\u00e8me des \u00abex\u00e9cuteurs des hautes et basses oeuvres de la baronnie de Bellerocaille\u00bb, qui pousse le sens paternel jusqu'\u00e0 appliquer en famille les sentences de la justice... Les hordes lupines seraient-elles plus fr\u00e9quentables? \u00abUn loup n'est pas cruel\u00bb, \u00e9crit Charlemagne, en marge du \u00abRoman de Renart\u00bb, qu'il emporte dans la for\u00eat de la Sauvagerie. \u00abUn loup est un loup, c'est tout\u00bb...\nAvec ses fr\u00e8res, Charlemagne avait forg\u00e9 un \u00e9trange babil, d'eux seuls compr\u00e9hensible: le \u00ablenou\u00bb, fait d'onomatop\u00e9es, de gesticulations et de cris d'animaux, qui les \u00e9cartait des autres mortels. Une fois r\u00e9fugi\u00e9 chez les \u00abmaleb\u00eates\u00bb, il s'appropriera leur langage, qui l'\u00e9loigne d'autant plus du monde des hommes... O\u00f9 s'arr\u00eateront les aventures de Charlemagne Tricotin? Le meneur-garou \u00e9chappera-t-il \u00e0 la gigantesque battue vengeresse lanc\u00e9e par les Racleterrois? Et finira-t-il par r\u00e9int\u00e9grer le cercle des humains? Michel Folco, le fac\u00e9tieux, s'en tire par une pirouette aussi inattendue que d\u00e9sopilante. Et c'est tant mieux. \u00abL'homme est un loup pour l'homme\u00bb. A quoi bon faire mentir le proverbe?\nUn loup est un loup, par Michel Folco. Seuil, 570 p., 130 F..\nPHOTO: Michel Folco. Une verve jubilatoire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/charlemagne-des-loups_609095.html"}, {"title": "Les h\u00e9ritiers - Pinault: les arbres g\u00e9n\u00e9alogiques", "text": "Le bois, le bois, le bois, vous dis-je. Colonnes, plafonds, coursives, ascenseurs... Tel est l'environnement dans lequel officie Fran\u00e7ois-Henri Pinault, 33 ans, fils de Fran\u00e7ois, le petit marchand de planches breton, qui, en quelque vingt ans, a b\u00e2ti avec Pinault-Printemps-Redoute (PPR) une des premi\u00e8res entreprises fran\u00e7aises. Ainsi, Fran\u00e7ois-Henri se retrouve dans l'\u00e9l\u00e9ment bois\u00e9 qui a marqu\u00e9 les d\u00e9buts de son p\u00e8re, mais cela n'a rien d'un cocon confortable. On n'est pas l\u00e0 pour flemmarder. Pas le genre de la famille.\n\u00abMon p\u00e8re nous a toujours emb\u00eat\u00e9s avec les \u00e9tudes\u00bb, se souvient Dominique, 31 ans, avocat chez Gide-Loyrette et fr\u00e8re cadet de Fran\u00e7ois-Henri. Ainsi, apr\u00e8s une scolarit\u00e9 sans histoire au coll\u00e8ge Saint-Vincent de Rennes, son p\u00e8re pr\u00e9f\u00e8re, pour la terminale de son a\u00een\u00e9, Stanislas, \u00e0 Paris, r\u00e9put\u00e9 pour sa rigueur et son efficacit\u00e9. On encha\u00eene avec Ipesup, une pr\u00e9pa de choc. Huit kilos de perdus. Des nuits sans sommeil. Un p\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9sent: \u00abSans son soutien, j'aurais eu du mal \u00e0 aller jusqu'au bout.\u00bb \u00abLe genre travailleur et volontaire. Son niveau de d\u00e9part n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas suffisant, mais il a su remonter le handicap\u00bb, se souvient G\u00e9rard Larguier, directeur de l'\u00e9cole. Bref, le bizut Pinault d\u00e9croche du premier coup son ticket d'entr\u00e9e \u00e0 HEC. Cette ann\u00e9e-l\u00e0 (1985), Fran\u00e7ois Pinault quitte d\u00e9finitivement Rennes pour Paris. Son groupe ne r\u00e9alise encore \u00abque\u00bb 4 milliards de francs de chiffre d'affaires (70 aujourd'hui).\nFran\u00e7ois-Henri, lui, d\u00e9couvre les d\u00e9lices du campus. Il est tr\u00e9sorier d'un bureau des \u00e9l\u00e8ves, dont le pr\u00e9sident, Franck Bruel, et le vice-pr\u00e9sident, Emmanuel Chain, cr\u00e9ateur de l'\u00e9mission \u00abCapital\u00bb sur M 6, sont rest\u00e9s parmi ses meilleurs amis. Lui, l'ancien poussin du Stade rennais, qui pr\u00e9f\u00e8re le foot dans un groupe plut\u00f4t rugby, ne rate pas une troisi\u00e8me mi-temps. Il casse ses voitures. Il fait la f\u00eate. Mais il travaille beaucoup: \u00abIl y mettait son point d'honneur. Au lendemain de nos nuits agit\u00e9es, c'\u00e9tait le seul d'entre nous qui arrivait \u00e0 aller aux cours le matin.\u00bb R\u00e9sultat, entr\u00e9 en queue de peloton, il sort parmi les premiers de l'\u00e9cole. Bref, \u00e9tudes accomplies, premi\u00e8re manche r\u00e9ussie. Et la joie du p\u00e8re: \u00abDepuis que mon fr\u00e8re est entr\u00e9 \u00e0 HEC, mon p\u00e8re et lui sont devenus tr\u00e8s proches; ils se sont mis \u00e0 beaucoup parler affaires ensemble\u00bb, raconte Dominique. Et ils continuent: outre les week-ends qui, chaque semaine, r\u00e9unissent, le clan (un fr\u00e8re, une soeur, une demi-soeur, Maryvonne, la seconde \u00e9pouse de Fran\u00e7ois, qui l'aide \u00e0 choisir ses costumes), Fran\u00e7ois-Henri, toujours c\u00e9libataire, et son p\u00e8re se parlent chaque jour. Ainsi a-t-il eu il y a quelques mois le rapport Suez \u00e0 potasser... Lorsqu'en 1987, apr\u00e8s un service militaire \u00e0 Los Angeles - maison sur la plage \u00e0 Santa Monica, vieille Corvette - la question de son entr\u00e9e dans le groupe se pose, c'est banco: \u00abL'id\u00e9e \u00e9tait de prendre la succession de mon p\u00e8re si les comp\u00e9tences suivaient, mais \u00e0 25 ans cela ne m'obnubilait pas.\u00bb Tout de suite, les r\u00e8gles du jeu, o\u00f9 le fils sera trait\u00e9 comme un cadre lambda, sont \u00e9tablies. \u00abJe n'avais pas fait cette \u00e9cole pour me retrouver dans un placard dor\u00e9\u00bb, dit-il. C'\u00e9tait aussi le souhait de Fran\u00e7ois, qui voulait que son fils s'aguerrisse. Ses armes, ce timide au teint p\u00e2le h\u00e9rit\u00e9 d'une m\u00e8re irlandaise les fera sur des secteurs difficiles. En commen\u00e7ant par \u00eatre vendeur au d\u00e9p\u00f4t d'Evreux: \u00abLes clients sont des artisans, on ouvre \u00e0 7 heures.\u00bb Fran\u00e7ois-Henri, le gestionnaire, commence \u00e0 se faire remarquer: \u00abCalculette en main, il est redoutable\u00bb, note son ami Franck Bruel, qui a travaill\u00e9 avec lui. En 1989, voil\u00e0 ce bourreau de travail - \u00abA la limite du raisonnable, jusqu'\u00e0 \u00eatre au bout du rouleau\u00bb, rel\u00e8ve un proche - \u00e0 la t\u00eate de la branche industrielle, 1 milliard de ventes, 14 usines. Pas un cadeau. Il doit fermer une usine, licencier: \u00ab\u00c7a ne s'apprend pas et c'est toujours aussi difficile.\u00bb\nLui, qui officie dans la branche historique du groupe, celle o\u00f9 l'on trouve encore les grognards qui ont assist\u00e9 aux premiers pas du p\u00e8re, volontiers goguenards \u00e0 l'\u00e9gard du fils, a pourtant, tr\u00e8s vite, selon Herv\u00e9 Guillaume, ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral, \u00abacquis son propre charisme\u00bb. Malgr\u00e9 la crise du b\u00e2timent, Pinault Distribution, mal en point en 1990, a r\u00e9alis\u00e9 un des meilleurs b\u00e9n\u00e9fices du groupe en 1994: \u00abJ'ai d\u00fb faire 48 plans de restructuration sur 70 filiales\u00bb, dit Fran\u00e7ois-Henri. Fran\u00e7ois est content de son rejeton: \u00abIl vient bien.\u00bb Fran\u00e7ois-Henri semble avoir fait son trou dans l'entreprise. Il est appr\u00e9ci\u00e9 pour sa modestie - \u00abIl n'a pas p\u00e9t\u00e9 les plombs\u00bb - son calme: \u00abJe ne l'ai jamais vu en col\u00e8re, alors que Fran\u00e7ois, lui, est un ?rognard?\u00bb, remarque un proche du p\u00e8re. Il est opini\u00e2tre, aussi, et \u00e7a pla\u00eet: \u00abIl n'h\u00e9site pas \u00e0 remettre en question plusieurs jours de boulot, m\u00eame s'il faut y passer la nuit, mais alors il s'y colle aussi.\u00bb Atmosph\u00e8re enfum\u00e9e garantie. Il fume comme un pompier (d'o\u00f9 une certaine m\u00e9forme sportive, rel\u00e8vent ses amis, qui veulent bien, au tennis, lui reconna\u00eetre ce don subtil des gauchers...).\nPas du tout cuit, pourtant. Fran\u00e7ois Pinault et ses enfants poss\u00e9dant 75% de leur groupe, le simple jeu de l'h\u00e9ritage devrait suffire \u00e0 r\u00e9gler la succession. Pourtant, Fran\u00e7ois Pinault ne l'a pas voulu ainsi. Le patrimoine, oui. Le pouvoir, pas forc\u00e9ment. Aussi a-t-il donn\u00e9 le statut d'associ\u00e9 commandit\u00e9 \u00e0 un groupe de confiance (Jean Peyrelevade, J\u00e9r\u00f4me Monod, Alain Minc, G\u00e9rard Esk\u00e9nasi, Jean-Louis de Roux...) dit \u00abPinault trustee\u00bb, qui dira le moment venu si Fran\u00e7ois-Henri est digne de ceindre la couronne d'Art\u00e9mis, d\u00e9tenteur de la majorit\u00e9 de PPR, mais aussi du Ch\u00e2teau-Latour, de Samsonite et autres machines \u00e0 sous. \u00abUn geste incroyable, souligne, un de ses proches. Alors que Fran\u00e7ois Pinault pourrait pratiquer la succession dynastique directe [il est un des tr\u00e8s rares patrons \u00e0 pouvoir le faire, car lui poss\u00e8de vraiment son groupe], eh bien, il invente un contre-pouvoir.\u00bb Pas question pour lui de confier 70 000 personnes \u00e0 quelqu'un - f\u00fbt-ce son fils - sans un maximum de pr\u00e9cautions. C'est cela, l'\u00e9thique Pinault.\nPHOTO: Fran\u00e7ois-Henri Pinault et (en m\u00e9daillon) avec son p\u00e8re. Ils se parlent chaque jour.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-heritiers-pinault-les-arbres-genealogiques_609090.html"}, {"title": "cin\u00e9ma", "text": "Congo\nde Franck Marshall\nSign\u00e9 Michael Crichton (\u00abJurassic Park\u00bb) et veill\u00e9 par l'\u00e9quipe de Spielberg, \u00abCongo\u00bb d\u00e9roulait a priori un sc\u00e9nario excitant pour les fans du spectaculaire et de la techno-informatique. Envoy\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re za\u00efroise par une multinationale de t\u00e9l\u00e9communications, une exp\u00e9dition bard\u00e9e des derniers gadgets tente de mettre la main sur un gisement de diamants. Mais, au fil d'une heure quarante-huit de sc\u00e8nes t\u00e9l\u00e9phon\u00e9es et de dialogues caricaturaux, seuls les fous du risque ne rendent pas les armes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema_609076.html"}, {"title": "\"Franjo Ier\", roi de Croatie", "text": "Refoul\u00e9es \u00e0 grand-peine, ces larmes-l\u00e0 ont l'\u00e2cre saveur de la revanche. Lorsque, faute de s'en draper, Franjo Tudjman \u00e9treint le 6 ao\u00fbt l'immense drapeau croate plant\u00e9 au sommet de la forteresse de Knin, place forte reprise la veille par ses troupes aux s\u00e9cessionnistes serbes de Krajina, nul doute qu'il croit se hisser au rang des h\u00e9ros de la geste patriotique. Mais \u00e0 qui l'ex-g\u00e9n\u00e9ral yougoslave f\u00e9ru d'histoire d\u00e9die-t-il son triomphe? A Sa Majest\u00e9 Tomislav, derni\u00e8re figure \u00e9pique du royaume de Croatie, qui r\u00e9gna en ces lieux au xie si\u00e8cle? A Josip Broz, dit Tito, mar\u00e9chal n\u00e9 de p\u00e8re croate et de m\u00e8re slov\u00e8ne, fondateur de la d\u00e9funte f\u00e9d\u00e9ration? A moins que le pr\u00e9sident \u00e0 la chevelure argent\u00e9e ne songe en cet instant \u00e0 son homologue serbe, Slobodan Milosevic, l'ennemi pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, le ma\u00eetre en national-chauvinisme, le Machiavel balkanique, qu'il ne peut s'emp\u00eacher d'admirer, de craindre et de jalouser. Et que, gris\u00e9 par ses victoires, il br\u00fble de d\u00e9fier. L\u00e0 r\u00e9side la clef du carnage yougoslave: dans la trouble complicit\u00e9 unissant ces deux h\u00e9ritiers, rescap\u00e9s du naufrage qu'ils h\u00e2t\u00e8rent, sauv\u00e9s l'un et l'autre pour avoir su pactiser \u00e0 temps avec les vieux d\u00e9mons de ce coin d'Europe.\nLa sc\u00e8ne se passe au Kremlin, le 15 octobre 1991. H\u00f4tes de Mikha\u00efl Gorbatchev, Tudjman et Milosevic d\u00eenent ensemble tandis qu'au pays la guerre fait rage. Soudain, le strat\u00e8ge de la Grande Serbie se l\u00e8ve, histoire de porter un toast. \u00abA la tienne, Franjo! Nous ne sommes pas les ennemis mortels qu'imaginent tant de gens.\u00bb Une semaine plus t\u00f4t, une roquette, cadeau d'un avion de chasse de l'arm\u00e9e yougoslave (JNA), a d\u00e9vast\u00e9 le bureau de \u00abFranjo\u00bb... Jamais les ponts ne seront rompus. A l'\u00e9t\u00e9 de 1993, dans les coulisses des palabres de Gen\u00e8ve, on entrevoit les deux v\u00e9t\u00e9rans devisant en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, un whisky \u00e0 la main.\nSi, \u00e0 73 ans, il envie l'aplomb de Milosevic, Tudjman copie, au risque de la caricature, le dandysme de celui qui fut son ma\u00eetre, puis son ge\u00f4lier: Tito. Touchant mim\u00e9tisme. M\u00eame r\u00e9sidence - la villa Zagorje - m\u00eame retraite estivale - Brioni, sur l'Adriatique. M\u00eame go\u00fbt pour les costumes chics et les uniformes immacul\u00e9s. M\u00eame app\u00e9tit pour la pompe militaire, les d\u00e9fil\u00e9s et les galons. Le 30 mai, v\u00eatu comme un dictateur d'op\u00e9rette, le pr\u00e9sident profita d'une imposante parade militaire pour se d\u00e9cerner 9 m\u00e9dailles. Ma\u00eetre de l'appareil comme de l'apparat, il sut aussi se montrer prodigue avec les siens, d\u00e9corant 3 500 combattants, dont quelques-uns suspects de crimes de guerre. Pourquoi pousser si loin l'imitation? S'agit-il de s'affranchir \u00abpost mortem\u00bb de la pesante tutelle d'un despote servi jadis avec z\u00e8le, tant au minist\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense qu'\u00e0 l'\u00e9tat-major de la JNA, au point d'acc\u00e9der d\u00e8s 38 ans au grade de g\u00e9n\u00e9ral? Las! la disgr\u00e2ce, ran\u00e7on d'un patriotisme obsidional, suit de pr\u00e8s les honneurs. Exclu de l'arm\u00e9e, puis du Parti, le rebelle paie de deux ann\u00e9es de prison son engagement dans le \u00abprintemps croate\u00bb de 1971, soul\u00e8vement \u00e9cras\u00e9 par le mar\u00e9chal. Motif: anticommunisme, antiyougoslavisme et activit\u00e9 nationaliste-s\u00e9paratiste. En 1981, ses audaces d'historien militant lui valent un nouveau s\u00e9jour en prison. Mais - injuste ostracisme \u00e0 ses yeux - nullement l'aura d'un Vaclav Havel.\nTudjman n'a pas la froide intelligence du \u00abroi Slobo\u00bb. Qu'importe. Son art de l'\u00e9quivoque lui tient lieu de strat\u00e9gie. Tant pis si les id\u00e9aux pass\u00e9s y laissent des plumes. Engag\u00e9 \u00e0 19 ans dans les rangs des partisans antifascistes, Franjo combat un r\u00e9gime pronazi dont, parvenu au pouvoir, il annexera certains embl\u00e8mes. A commencer par la \u00absahovnica\u00bb, drapeau frapp\u00e9 du blason \u00e0 damier rouge et blanc. Comme s'il suffisait d'en inverser l'ordre des couleurs pour dissiper le malaise... Aveu ou maladresse, le r\u00e9gime exhume d'autres symboles de l' \u00abEtat ind\u00e9pendant croate\u00bb d'Ante Pavelic (1941-1945), tel le \u00abkuna\u00bb, monnaie en vigueur sous la f\u00e9rule oustachie. Peut-\u00eatre faut-il voir dans cette coupable indulgence les \u00e9gards dus \u00e0 ceux qui, f\u00fbt-ce au prix de l'infamie, accomplirent le \u00abr\u00eave mill\u00e9naire de l'ind\u00e9pendance\u00bb.\nLongtemps, l'ancien partisan titiste pr\u00eatera le flanc aux soup\u00e7ons d'antis\u00e9mitisme. Allant jusqu'\u00e0 \u00abrendre gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\u00bb d'avoir \u00e9pous\u00e9 une femme \u00abni juive ni serbe\u00bb. Sottise, admet-il aujourd'hui. Il n'emp\u00eache. Pi\u00e9g\u00e9 par le d\u00e9sir de r\u00e9habiliter une m\u00e9moire croate \u00e0 ses yeux diffam\u00e9e et de \u00abr\u00e9parer\u00bb les erreurs de la chronique officielle, celui qui, \u00e0 peine quadrag\u00e9naire, d\u00e9laissa l'uniforme pour les archives de l'Institut d'histoire militaire de Zagreb flirte avec le r\u00e9visionnisme. Minimisant le nombre des martyrs juifs, serbes ou gitans tomb\u00e9s lors de pogroms oustachis, qu'il impute au demeurant \u00e0 une minorit\u00e9 de fanatiques. Th\u00e8se expos\u00e9e dans \u00abD\u00e9route de la v\u00e9rit\u00e9 historique\u00bb, ouvrage paru en 1988. Bien s\u00fbr, c'est \u00e0 la propagande serbe que l'on doit la diffusion, s\u00e9lective et douteuse jusque dans la traduction du titre, d'extraits de cet essai. Bien s\u00fbr, l'auteur, friand de guillemets, se retranche derri\u00e8re des \u00e9crits ant\u00e9rieurs pour d\u00e9noncer le \u00abjud\u00e9o-nazisme\u00bb antipalestinien de l'Etat d'Isra\u00ebl ou aligner les poncifs antis\u00e9mites. Bien s\u00fbr, parvenu au pouvoir, Tudjman abreuve d'hommages et de remords les survivants d'un Holocauste dont il regrette d'avoir, dans ses travaux, mis en doute l'ampleur. Mais comment oublier que l'historien-pr\u00e9sident songea un temps \u00e0 faire de Jasenovac, site du plus atroce camp de la mort oustachi, un m\u00e9morial aux victimes croates de l'oppression?\nC'est ainsi: Tudjman masque mal ses aversions. S'il se pla\u00eet \u00e0 rev\u00eatir la toge du d\u00e9mocrate \u00e9clair\u00e9, le souverain b\u00e9ni des urnes ne tol\u00e8re sur ses terres que des minorit\u00e9s soumises. T\u00e9moin le statut peu enviable promis en 1990 aux Serbes (12% de la population avant guerre). De quoi attiser les peurs ancestrales et doper la rh\u00e9torique de Milosevic. Certes, Zagreb corrigera le tir, jusqu'\u00e0 conc\u00e9der une large autonomie aux r\u00e9gions \u00e0 majorit\u00e9 serbe. Trop tard: le mal est fait. Et, d\u00e9j\u00e0, toute concession se heurte \u00e0 l'arrogance martiale des ultras de Knin.\nPlus tard, contraint, sous la pression du mentor am\u00e9ricain, de pactiser avec Sarajevo, le ma\u00eetre de Zagreb \u00e9paule les Bosniaques comme la corde soutient le pendu. Jamais il ne manifestera, \u00e0 l'heure de justifier ce mariage contre nature, l'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e nagu\u00e8re pour stigmatiser le p\u00e9ril islamiste au c?ur de l'Europe, brandissant \u00e0 plaisir le spectre du \u00abjihad\u00bb - guerre sainte - et du d\u00e9ferlement de hordes de moudjahidine. Celui qui a toujours refus\u00e9 de se rendre dans la capitale assi\u00e9g\u00e9e ne fait pas myst\u00e8re de son d\u00e9dain pour le pr\u00e9sident musulman Alija Izetbegovic. \u00abUn Alg\u00e9rien, un fondamentaliste\u00bb, aurait-il confi\u00e9 au Britannique Paddy Ashdown, lors du banquet offert en juin, \u00e0 Londres, en souvenir de la victoire des Alli\u00e9s sur l'Allemagne nazie. Instructives agapes. Car c'est au verso de son menu que, sur les instances du leader lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate, Franjo Tudjman r\u00e9gla d'un trait de stylo \u00e0 plume le sort de la Bosnie-Herz\u00e9govine, raval\u00e9e au rang de satellite croate. Publi\u00e9 le 6 ao\u00fbt par \u00abThe Times\u00bb, le croquis en dit long.\nNul n'ignore que, pour le convive cartographe, la r\u00e9publique peau de chagrin n'a rien d'une nation. Selon son voisin de table, Tudjman aurait admis l'existence d'un accord tacite avec Milosevic. A toi la Grande Serbie, f\u00fbt-elle r\u00e9vis\u00e9e \u00e0 la baisse. A moi la Grande Croatie, m\u00eame tronqu\u00e9e. Il est loin, le temps o\u00f9 le g\u00e9n\u00e9ral r\u00eavait \u00e0 voix haute, et au nom de fumeuses \u00abjustifications historiques\u00bb, d'\u00e9tendre la souverainet\u00e9 de Zagreb jusqu'\u00e0 la Save, aux portes de Belgrade. Faute de mieux, il grignote donc. Galop d'essai? Voil\u00e0 trois ans, le monarque \u00e9lu se taille, dans le flanc de l'Herz\u00e9govine, fief des ultras, \u00e0 fort peuplement croate, un semblant de principaut\u00e9: la \u00abr\u00e9publique d'Herceg Bosna\u00bb. Son pr\u00e9sident, Mate Boban, se montre indocile? Tudjman le destitue en f\u00e9vrier 1994. Trois mois plus t\u00f4t, il avait plac\u00e9 l'ancien l\u00e9gionnaire Ante Rosso \u00e0 la t\u00eate du HVO, la milice des Croates de Bosnie.\nA la cour du roi Franjo, les durs ont la cote. Pour preuve, l'influence conjugu\u00e9e qu'exercent les Herz\u00e9goviniens et les \u00e9migr\u00e9s fra\u00eechement rentr\u00e9s d'Am\u00e9rique du Nord, d'Australie ou d'Europe de l'Ouest. La diaspora, il est vrai, financera amplement le triomphe \u00e9lectoral de mai 1990, puis le r\u00e9armement de Zagreb. L'arch\u00e9type du va-t-en-guerre? Le ministre de la D\u00e9fense Gojko Susak. Lui qui, natif d'Herz\u00e9govine, l\u00e9guera \u00e0 la Communaut\u00e9 d\u00e9mocratique croate (HDZ) de Tudjman le pactole amass\u00e9 au Canada dans le commerce des pizzas. R\u00e9\u00e9lu en 1992, le pr\u00e9sident tarde \u00e0 rogner les ailes de ses faucons.\n\u00abLe pays court \u00e0 la dictature.\u00bb L'avertissement \u00e9mane de Stipe Mesic, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e croate. Et date de mai 1994, lorsque, imit\u00e9 par son homologue du S\u00e9nat et ses fid\u00e8les, Mesic quitte avec fracas le HDZ. \u00abTudjman d\u00e9cide seul de tout, pestait alors le dernier pr\u00e9sident de la d\u00e9funte f\u00e9d\u00e9ration yougoslave. Y compris des noms des rues ou des \u00e9quipes de football et du programme de l'Op\u00e9ra.\u00bb De fait, monarque entour\u00e9 d'une cohorte de conseillers et de courtisans, \u00abFranjo Ier\u00bb rechigne \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer. Ce bosseur imbu de lui-m\u00eame, pointilleux jusqu'\u00e0 v\u00e9rifier la version anglaise de ses discours, d\u00e9teste la contradiction. \u00abQuand vous applaudissez Tudjman, lan\u00e7a un jour le potentat d\u00e9nu\u00e9 de charisme, c'est la Croatie que vous acclamez.\u00bb Et vice versa...\nAux ordres, la t\u00e9l\u00e9vision chante ses louanges et exalte au pas les conqu\u00eates de son arm\u00e9e. Quant \u00e0 la presse \u00e9crite, elle fut pour l'essentiel musel\u00e9e. Cause sacr\u00e9e pour tout Croate, le retour de la Krajina dans le giron national \u00e9clipse la morosit\u00e9 \u00e9conomique et apaise l'impatience des r\u00e9fugi\u00e9s. Et tant pis si le recours aux armes retarde l'arrimage du pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Assur\u00e9 de la bienveillance de ses parrains am\u00e9ricain et allemand, Tudjman tenait \u00e0 son Blitzkrieg. Au point de rester sourd aux ultimes concessions des s\u00e9paratistes serbes, pr\u00eats \u00e0 une quasi-reddition \u00e0 la veille de l'offensive. Mais voil\u00e0: l'ancien g\u00e9n\u00e9ral titiste a besoin de se forger une l\u00e9gende de chef de guerre. Et, accessoirement, d'effacer la d\u00e9route de 1991, lorsque, mal pr\u00e9par\u00e9es, les troupes croates perdirent Vukovar, Vinkovci et Osijek. La le\u00e7on portera. Sur l'entr\u00e9e de la villa de Zagorje, si\u00e8ge du pouvoir, veille une statue de bronze: un homme, charriant sur ses \u00e9paules un \u00e9crasant bloc de pierre. On peut y voir Atlas, portefaix du monde; ou Sisyphe, condamn\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9 \u00e0 rouler son rocher. Sans jamais trouver la paix.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/franjo-ier-roi-de-croatie_489232.html"}, {"title": "Eurotunnel: la belle \u00e9quipe", "text": "O\u00f9 peut-on voir des Britanniques rouler \u00e0 droite\" A 40 m\u00e8tres sous la mer, dans le tunnel transmanche. Pourquoi le font-ils\" Pour faire plaisir \u00e0 leurs coll\u00e8gues fran\u00e7ais. R\u00e9cit d'une rencontre.\nIl est 23 h 40. Comme aspir\u00e9e, la rame s'engouffre dans la bouche du tunnel. Pour la \u00e9ni\u00e8me fois, Christian Guilloteau, superviseur de l'\u00e9quipe de maintenance, v\u00e9rifie son \u00abwork order\u00bb - \u00able plan de charge du chantier\u00bb, traduit-il pour le n\u00e9ophyte. Au programme, un nocturne \u00e0 l'intervalle VI, un tron\u00e7on de 17 kilom\u00e8tres situ\u00e9 40 m\u00e8tres au-dessous du fond de la mer. Avant, il faut montrer patte blanche au RCC - le Radio Control Center - de Folkestone, \u00e9noncer par radio, en fran\u00e7ais dans le texte, le \u00abpermit to work\u00bb - l'autorisation de proc\u00e9der aux travaux.\nBienvenue dans l'ambiance cordiale d'Eurotunnel, la franglaise - pardon, la binationale! Welcome sur la concession franco-british aux 3 000 salari\u00e9s! Une g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e (plus de 1 000 embauches en moins d'un an) engag\u00e9e dans un chantier apparemment aussi ardu que le percement du tunnel: son exploitation en commun par des nationaux des deux pays, qu'au d\u00e9part tout diff\u00e9rencie.\n\u00abHier, on inventait des solutions en creusant; aujourd'hui, on le fait en g\u00e9rant ses \u00e9quipes.\u00bb Patron du personnel de maintenance, sur place depuis trois ans, le Toulousain Dominique Dorso a d\u00e9couvert les Britanniques au fond du tunnel, en crapahutant, la nuit, dans le boyau central de la galerie de service. \u00abAutant je peux \u00eatre direct avec un Fran\u00e7ais, autant je dois mettre les formes pour r\u00e9clamer par \u00e9crit un coup de main d'un \u00e9quipier anglais, explique l'int\u00e9ress\u00e9. Moyennant quoi, le courant passe.\u00bb Et se propage au-del\u00e0 de la division ferroviaire. Demain, apr\u00e8s les contr\u00f4leurs du trafic, c'est le personnel navigant - chefs de train et \u00e9quipages des navettes - qui sera mixte.\nClass\u00e9 zone sensible par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, le site voit s'\u00e9laborer ce que, aux portes de Calais, on nomme une \u00abnouvelle architecture sociale\u00bb. Une construction \u00e0 la sym\u00e9trie rigoureuse, o\u00f9 Britanniques et Fran\u00e7ais alternent de haut en bas de l'organigramme, o\u00f9 des managers issus de nos grandes \u00e9coles c\u00f4toient des anciens des public schools. Une d\u00e9couverte r\u00e9ciproque. \u00abLes Anglais ignoraient tout du salaire minimum, de l'horaire hebdomadaire, voire de la dur\u00e9e maximale du travail \u00e0 la fran\u00e7aise, et nous n'\u00e9tions gu\u00e8re au fait de leur concept de ??fair employer'' [employeur juste], reconna\u00eet le directeur des ressources humaines du groupe, Yves-No\u00ebl Derenne. Pour nous, le treizi\u00e8me mois est un acquis historique; pour eux, presque une r\u00e9gression sociale!\u00bb\nP\u00e9rilleuse cohabitation, n'est-il pas? Il a beau ne pas militer chez les eurosceptiques, Paul Walsh, un ex-manutentionnaire des ferries pass\u00e9 \u00e0 la manoeuvre sur les quais de chargement des navettes poids lourds, n'en temp\u00eate pas moins. Le refus d'Eurotunnel de payer en esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes les heures suppl\u00e9mentaires - l' \u00abovertime\u00bb - lui ferait presque perdre son flegme, car, du c\u00f4t\u00e9 d'Albion, celles-ci contribuent grassement au \u00abpay packet\u00bb (feuille de paie). En choisissant de les faire r\u00e9cup\u00e9rer en repos compensatoire, l'entreprise a surpris plus d'une chaumi\u00e8re du Kent. Comme le dit Derenne, avec un sens aigu de la litote, l'affaire t\u00e9moigne d' \u00abun rapport diff\u00e9rent au travail de part et d'autre du Channel\u00bb. Moins elliptique, un conducteur de navette fran\u00e7ais traduit cr\u00fbment: \u00abLe Britannique est d'abord int\u00e9ress\u00e9 par l'argent et s'implique pour ce qu'il va gagner.\u00bb Le Fran\u00e7ais aurait, lui, une perception plus qualitative de son activit\u00e9. Qu'importe, la concession court jusqu'en 2052... D'ici l\u00e0, foin des particularismes, embrassons-nous, Folleville!\n\u00abCONCESSION TIME\u00bb\nQuitte \u00e0 faire quelques concessions - les Anglais ont mis leurs pendules \u00e0 l'heure fran\u00e7aise (diplomatiquement baptis\u00e9e \u00abconcession time\u00bb) et roulent \u00e0 droite dans le tunnel de service - on s'adapte, on accommode ses diff\u00e9rences. Mieux: on les fait fructifier! Les cols blancs britanniques ont-ils re\u00e7u des petits cadeaux fiscaux sous forme d'avantages en nature, comme la voiture de soci\u00e9t\u00e9? Avec une flotte de plus de 250 v\u00e9hicules, le parc automobile de l'entreprise est des plus consid\u00e9rables. Hier inconnu des Fran\u00e7ais, le syst\u00e8me de protection juridique gratuite \u00e0 l'usage du personnel s'acclimate \u00e0 l'Hexagone. Import\u00e9 outre-Manche sous l'appellation de \u00abCompany Council\u00bb, le comit\u00e9 d'entreprise fait d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9ficier de ses subsides des Britanniques encore un peu m\u00e9fiants. M\u00eame bobbies et pandores collaborent, un logiciel bilingue facilitant les \u00e9changes. Finie l'\u00e9poque o\u00f9, un fax annon\u00e7ant l'arriv\u00e9e d' \u00abofficiers arm\u00e9s\u00bb (mauvaise traduction d' \u00abofficers\u00bb, qui signifie \u00abpoliciers\u00bb), les autorit\u00e9s du Pas-de-Calais, sur le pied de guerre, s'attendaient \u00e0 voir d\u00e9barquer des militaires en tenue de combat. Jusqu'aux pompiers qui prennent leurs marques: ceux de permanence en premi\u00e8re ligne dans le tunnel b\u00e9n\u00e9ficieront, d\u00e8s septembre, d'une formation in situ. Un s\u00e9minaire d'immersion, en somme. Apparemment, personne n'y \u00e9chappe. A raison de plus de trente jours par an de formation, Eurotunnel fait le forcing.\nDerri\u00e8re sa barbiche rousse tr\u00e8s Royal Navy, Peter Peacock le reconna\u00eet: \u00abNous sommes encore trop insulaires.\u00bb Depuis qu'il fait quotidiennement l'aller et retour entre le si\u00e8ge de Coquelles, dans le Calaisis, et son cottage du Kent, le responsable de la formation a pris la mesure des antagonismes qui peuvent empoisonner les relations de travail - surtout quand on essuie les pl\u00e2tres d'un d\u00e9but d'exploitation. \u00abSouvent, le Britannique manifeste par son comportement qu'il est s\u00fbr d'avoir la bonne r\u00e9ponse, alors que le Fran\u00e7ais, lui, sait d'\u00e9vidence qu'il l'a! Il faut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9, savoir identifier ces attitudes.\u00bb Stages et s\u00e9minaires sont l'occasion de d\u00e9samorcer les conflits. Et permettent de ne pas \u00eatre pris au d\u00e9pourvu quand un Anglais annonce assister \u00e0 une r\u00e9union pour prendre une d\u00e9cision, et non pour discuter! Ou, en sens inverse, de faire face au Fran\u00e7ais qui, argumentant \u00e0 perte de vue, ira jusqu'\u00e0 remettre en question la solution tant esp\u00e9r\u00e9e par l'Anglo-Saxon. Et puis, il y a le quotidien. Sous la Manche comme sur ses deux rives, le va-et-vient professionnel et la mixit\u00e9 progressive des \u00e9quipes tendent \u00e0 \u00e9liminer frustrations et pr\u00e9ventions. Eurotunnel, prototype d'une entente sociale \u00e0 l'europ\u00e9enne?\nPHOTO: L'entretien du tunnel. \u00abHier, on inventait des solutions en creusant. Aujourd'hui, on le fait en g\u00e9rant ses \u00e9quipes.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/eurotunnel-la-belle-equipe_609133.html"}, {"title": "Serbes: l'heure des comptes", "text": "Evinc\u00e9 par Karadzic, le tueur Mladic fait peser une menace de putsch sur Pale. A Belgrade, Milosevic le soutient. L'Eglise orthodoxe s'en m\u00eale. La belle unit\u00e9 serbe n'a pas surv\u00e9cu aux d\u00e9faites de Krajina.\nSoud\u00e9s dans la victoire; brouill\u00e9s dans la d\u00e9faite. Ainsi se disloque le couple infernal que formaient Radovan Karadzic, psychiatre d\u00e9ment, et le g\u00e9n\u00e9ral Ratko Mladic, boucher en treillis. Sap\u00e9e par les revers inflig\u00e9s aux cousins de Krajina, la fiction de l'unit\u00e9 serbe vole en \u00e9clats. A chacun sa nuit du 4 ao\u00fbt. Ce soir-l\u00e0, en son fief de Pale, le \u00abpr\u00e9sident\u00bb Karadzic s'octroie le titre de \u00abcommandant supr\u00eame\u00bb des arm\u00e9es de sa \u00abR\u00e9publique\u00bb (RS). En clair, il destitue le patron de l'\u00e9tat-major, rel\u00e9gu\u00e9 au poste fictif de \u00abconseiller sp\u00e9cial\u00bb, charg\u00e9 de coordonner les forces serbes de Bosnie et de Croatie. \u00abD\u00e9cision inconstitutionnelle et ill\u00e9gale\u00bb, tonne aussit\u00f4t le Bonaparte du nettoyage ethnique, soudain m\u00fb par un juridisme qu'on ne lui connaissait gu\u00e8re. Dans sa fronde, le rebelle entra\u00eene l' \u00ab\u00e9lite\u00bb de ses milices: 18 g\u00e9n\u00e9raux, venus pour la plupart de feu l'arm\u00e9e yougoslave, lui font serment d'all\u00e9geance et d\u00e9noncent le ch\u00e2timent \u00aberron\u00e9\u00bb dans un message au pseudo-parlement local. Las! \u00e0 la botte de Karadzic, celui-ci avalise le coup de force. Le spectre du putsch plane depuis lors sur Pale.\nVoil\u00e0 des mois que couve la crise. V\u00e9n\u00e9r\u00e9 par ses hommes, Mladic fait de l'ombre au \u00abpsy\u00bb. D\u00e8s avril, ce dernier avait d\u00e9voil\u00e9 son intention de diriger l'\u00e9tat-major. Le 27 juillet, il d\u00e9savoue Mladic, coupable d'avoir, en l'absence de tout mandat, rencontr\u00e9 \u00e0 Belgrade le chef de la diplomatie russe, Andre\u00ef Kozyrev. Cinq jours plus tard, au sortir d'une r\u00e9union des leaders de Knin et Pale, le g\u00e9n\u00e9ral contient \u00e0 peine sa fureur. C'est que, au-del\u00e0 des rivalit\u00e9s de personnes, les divergences tactiques s'aggravent. Ivre de son impunit\u00e9, Radovan Karadzic s'accroche \u00e0 une obsession messianique: rassembler tous les Serbes dans un m\u00eame Etat, quoi qu'il en co\u00fbte. D'o\u00f9 sa volont\u00e9 de fondre en un front commun les arm\u00e9es de Bosnie et de Krajina. F\u00fbt-il anim\u00e9 par le m\u00eame dessein, Ratko Mladic sait combien il serait suicidaire de lier le sort de la RS \u00e0 celui des fr\u00e8res de Croatie. Du fait notamment de la fragilit\u00e9 des axes logistiques unissant les r\u00e9gions rebelles. Fort de la conqu\u00eate, en juillet dernier, des enclaves musulmanes de Srebrenica et Zepa (est), l'ancien officier de la JNA jugeait plus judicieux d'assaillir Gorazde, ultime entrave \u00e0 la \u00abcontinuit\u00e9 territoriale\u00bb. Voire de souscrire, apr\u00e8s avoir ainsi retouch\u00e9 au canon les cartes du d\u00e9coupage, \u00e0 un plan de paix bafou\u00e9 le moment venu.\nDans cette guerre des chefs, le pr\u00e9sident de la Serbie, Slobodan Milosevic, a d\u00e9sign\u00e9 son cheval. Non pas en vertu d'une affection sans bornes pour Mladic, plac\u00e9 par ses soins, en mai 1992, \u00e0 la t\u00eate des milices bosno-serbes. Mais parce qu'il mise sur lui afin de neutraliser le forcen\u00e9 de Pale, saboteur obstin\u00e9 du moindre r\u00e8glement n\u00e9goci\u00e9. Pour all\u00e9ger le fardeau des sanctions impos\u00e9es \u00e0 son pays, le \u00abroi Slobo\u00bb semble pr\u00eat \u00e0 tout. Y compris \u00e0 renoncer \u00e0 ses chim\u00e8res grand-serbes. Tel n'est pas le cas de Karadzic, disciple d\u00e9voy\u00e9. Le pantin a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 son Prom\u00e9th\u00e9e. Pis, il pr\u00e9tend lui ravir le statut de h\u00e9ros de la cause serbe. La rupture formelle date d'ao\u00fbt 1994. Mais elle se joua quinze mois plus t\u00f4t. Lorsque, venu \u00e0 Pale d\u00e9fendre le partage Vance-Owen, Milosevic essuya un cinglant camouflet. Il ne peut ignorer que, ce jour-l\u00e0, c'est bien le faucon Mladic qui \u00abretourna\u00bb le Parlement.\nTant pis. C'est lui qu'il re\u00e7oit si volontiers \u00e0 Belgrade. C'est \u00e0 lui, et non \u00e0 Karadzic, qu'il adresse, le 2 ao\u00fbt, un appel \u00e0 \u00abconclure la paix\u00bb avec le pr\u00e9sident bosniaque, Alija Izetbegovic. D\u00e9sormais, Dragan Antic, fid\u00e8le porte-plume de Slobo, fustige dans les colonnes de \u00abPolitika\u00bb les \u00abfolles ambitions\u00bb de leaders \u00abindignes\u00bb des sacrifices de leur peuple. La menace porterait-elle? Tout en sommant le tyran de Belgrade, accus\u00e9 de \u00abhonteuse passivit\u00e9\u00bb puis de \u00abtrahison\u00bb, de \u00abretrouver le droit chemin\u00bb, Karadzic enjoint aux Serbes de s'unir pour \u00e9viter le \u00absort tragique\u00bb de Knin. Comme si le doute et la peur le gagnaient. Rest\u00e9 sourd jusqu'alors aux appels \u00e0 l'aide, Milosevic n'a pas droit au faux pas. M\u00eame si, pour l'heure, les anath\u00e8mes des ultras de Belgrade n'ont que peu d'\u00e9cho dans l'opinion. Mais voici que, outr\u00e9 par l' \u00ababandon\u00bb, la tr\u00e8s influente Eglise orthodoxe donne de la voix, appelant les opposants \u00e0 s'unir contre le \u00abpouvoir n\u00e9ocommuniste\u00bb. \u00abDans notre histoire, annonce le message diffus\u00e9 dimanche, l'heure du Golgotha a sonn\u00e9.\u00bb Si les popes disent vrai, nul doute que le roi Slobo a choisi son bon larron.\nPHOTO: Le patriarche Pavle, avec Radovan Karadzic et Ratko Mladic, le 2 juillet 1995.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/serbes-l-heure-des-comptes_609121.html"}, {"title": "La guerre jusqu'o\u00f9?", "text": "En quelques heures, les troupes de Zagreb ont reconquis la Krajina. Et provoqu\u00e9 la d\u00e9route des milices serbes. Ne manque plus au tableau de chasse que la Slavonie orientale. Question: que fera Belgrade\"\nLa Croatie tout enti\u00e8re \u00e9clate de fiert\u00e9. L'avenir, forc\u00e9ment, sera d\u00e9sormais radieux. \u00abEnfin, on va pouvoir vivre!\u00bb s'exclame Mate, 34 ans, jeune publicitaire en mal de contrat. Les radios d\u00e9versent des marches militaires triomphales qui retentissent de taxis en caf\u00e9s entre deux bulletins de victoire. L'op\u00e9ration \u00abTemp\u00eate\u00bb, d\u00e9clench\u00e9e vendredi 4 ao\u00fbt \u00e0 l'aube par l'arm\u00e9e de Franjo Tudjman, a effac\u00e9 des cartes, en trente-six heures, la \u00abR\u00e9publique serbe de Krajina\u00bb (RSK), autoproclam\u00e9e sur 20% du territoire national il y a quatre ans. Samedi soir, \u00e0 l'annonce de la chute de Knin, la \u00abcapitale\u00bb, qui passait jusqu'ici pour imprenable, on a dans\u00e9 dans les rues de Zagreb. Et le chef de l'Etat a sabl\u00e9 le champagne sur la grand-place. Quand celui que l'on surnomme d\u00e9sormais \u00able Bismarck croate\u00bb fit son entr\u00e9e dans le fief rebelle, la nation enti\u00e8re, coll\u00e9e \u00e0 ses \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, ne perdit rien du voile humide qui embua ses yeux alors qu'il embrassait le drapeau \u00e0 damier rouge et blanc, bient\u00f4t hiss\u00e9 au sommet de la citadelle. \u00abA pr\u00e9sent, Tudjman est s\u00fbr d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu en 1996, dans un fauteuil...\u00bb, soupire l'un de ses opposants, qui se d\u00e9fend mal lui-m\u00eame contre l'exaltation g\u00e9n\u00e9rale.\nLa sanctification de l'arm\u00e9e est \u00e0 son comble. A tel point qu'un hebdomadaire satirique, le \u00abFeral Tribune\u00bb, sugg\u00e8re que l'aur\u00e9ole a remplac\u00e9 le k\u00e9pi. On se persuade qu'elle est invincible et que ses exploits ont d\u00e9finitivement sorti la Croatie des convulsions balkaniques. D'autant qu'ils d\u00e9mentent tous les pronostics des experts occidentaux. Le 4 ao\u00fbt encore, certains d'entre eux annon\u00e7aient une \u00abf\u00e9roce r\u00e9sistance serbe\u00bb. L'offensive croate provoquerait peut-\u00eatre un repli strat\u00e9gique, mais la contre-attaque serait meurtri\u00e8re. On l'attend. Milorad Pupovac, leader du Forum d\u00e9mocratique serbe \u00e0 Zagreb, se demande m\u00eame si les troupes serbes de l'ex-Krajina n'\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9es plut\u00f4t au retrait qu'\u00e0 la riposte...\nUne fois enfonc\u00e9es les lignes de d\u00e9fense serbes, la plupart des villes sont tomb\u00e9es aux mains des Croates avec une rapidit\u00e9 d\u00e9concertante. Faut-il rappeler que les Serbes avaient d\u00e9vers\u00e9 sur Vukovar, en 1991, trois mois durant, la quantit\u00e9 de bombes que les Croates ont utilis\u00e9es sur Knin pendant vingt-quatre heures? Plut\u00f4t que de combattre, les milices serbes ont cherch\u00e9 le salut dans la fuite, entra\u00eenant les civils, pr\u00e9cipit\u00e9s dans un \u00e9pouvantable exode qui fera dire au m\u00e9diateur europ\u00e9en, Carl Bildt, qu'il craint d'assister \u00e0 \u00abla pire op\u00e9ration de nettoyage ethnique\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit en ex-Yougoslavie.\nAu QG des forces serbes, \u00e0 Drnis, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Knin, les portes sont b\u00e9antes et les meubles vides. Dans l'entr\u00e9e, on a abandonn\u00e9 des caisses de bi\u00e8re. Les \u00ablib\u00e9rateurs\u00bb de Knin ont parfois trouv\u00e9 le repas de midi servi \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons d\u00e9sertes. En se retirant, les Serbes ont laiss\u00e9 des ruines. A Slunj, ils ont dynamit\u00e9 un pont, d\u00e9sormais impraticable. C'est \u00e0 Petrinja, la deuxi\u00e8me ville de l'ex- \u00abR\u00e9publique\u00bb de Krajina, qu'eut lieu le seul v\u00e9ritable choc frontal de l'offensive. L'h\u00f4tel Gavrilovic et les faubourgs en portent les stigmates. Dimanche matin, Petrinja finissait par tomber \u00e0 son tour. Le m\u00eame jour, \u00e0 22 h 30, l'arm\u00e9e croate venait \u00e0 bout de Glina, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au sud-ouest - une place qui a valeur de symbole, puisque c'est de l\u00e0 qu'\u00e9tait partie l'offensive s\u00e9cessionniste serbe en 1991. Noeud strat\u00e9gique, elle commande aussi l'acc\u00e8s aux ultimes bastions o\u00f9 s'accrochent encore les derni\u00e8res unit\u00e9s des forces de l'ex-RSK - Vojnic, Vrginmost, Topusko et le sud de Petrinja, avec Dvor, sur la rivi\u00e8re Una, \u00e0 proximit\u00e9 de Bihac. Deux poches bien circonscrites, o\u00f9 s'exerce une r\u00e9sistance relativement organis\u00e9e. Sans nier la capacit\u00e9 de r\u00e9action des Serbes, il semble trop tard, d\u00e9sormais, pour endiguer l'avanc\u00e9e croate. D'autant que ce \u00abBlitzkrieg\u00bb triomphal, en provoquant la d\u00e9route serbe, a rompu l'\u00e9tau qui \u00e9tranglait Bihac depuis trois ans.\nLes Nations unies et l'Otan s'en tirent \u00e0 bon compte, dispens\u00e9es d'appliquer des plans de sauvegarde que personne ne souhaitait vraiment mettre en oeuvre. Atif Dudakovic, qui commande le 5e corps de l'arm\u00e9e bosniaque, s'est lanc\u00e9 \u00e0 l'assaut de Velika Kladusa, QG du dissident musulman Fikret Abdic et de ses milices alli\u00e9es aux Serbes. Objectif atteint. Abdic a disparu, une partie de ses troupes s'est rendue, l'autre fuit vers le nord. L\u00e0 encore, un retournement total de la situation s'op\u00e8re en un temps record. Qui se souvient encore que Bihac \u00e9tait donn\u00e9 pour perdu il y a quinze jours \u00e0 peine?\nL'audace de cette op\u00e9ration, con\u00e7ue et pr\u00e9par\u00e9e de longue date, s'inspira certes de l'offensive \u00e9clair en Slavonie occidentale, le 2 mai 1995, mais fut \u00e9labor\u00e9e de mani\u00e8re beaucoup plus complexe, puisqu'elle a consist\u00e9 \u00e0 attaquer simultan\u00e9ment sur tous les fronts, avec 125 000 hommes. A partir de la prise de Bosansko Grahovo, le 28 juillet, les forces croates qui pr\u00eataient main forte aux miliciens du HVO, en Bosnie, se sont s\u00e9par\u00e9es en deux directions: les \u00abTigres\u00bb de la 1re brigade de Zagreb - tr\u00e8s populaires pour avoir d\u00e9fendu Vukovar en 1991 - ont tourn\u00e9 \u00e0 droite pour enlever Glamoc. Et les \u00abPumas\u00bb de la 4e brigade de Split - c\u00e9l\u00e8bres eux aussi pour leur r\u00e9sistance \u00e0 Dubrovnik - avec la 4e brigade de Varazdin, ont pris la route de Knin, pr\u00e9parant ainsi le d\u00e9ploiement qui allait consommer la perte de la Krajina. \u00abZagreb n'avait pas de temps \u00e0 perdre, explique un diplomate europ\u00e9en. L'arriv\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Mrsic, nomm\u00e9 par Slobodan Milosevic \u00e0 la t\u00eate des troupes de Krajina, pr\u00e9sentait une menace objective. Pas seulement parce qu'il \u00e9tait le chef de l'artillerie serbe \u00e0 Vukovar. A terme, son action allait renforcer l'arm\u00e9e de la RSK. C'est d\u00e8s sa nomination, il y a plus d'un an, que Zagreb a compris qu'il fallait agir.\u00bb L'\u00e9mergence d'une puissante arm\u00e9e croate, sortie des limbes apr\u00e8s la sanglante guerre contre les Serbes, en 1991, entra\u00een\u00e9e et \u00e9quip\u00e9e sur les march\u00e9s parall\u00e8les pour cause d'embargo, aura fait voler en \u00e9clats au moins deux mythes. Celui de la Grande Serbie. Et celui de l'invincibilit\u00e9 serbe. Les strat\u00e8ges qui faisaient et refaisaient le compte des chars, des mortiers, des missiles, des avions de combat..., pour conclure que les s\u00e9cessionnistes avaient d'ores et d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la guerre, en seront pour leurs frais. Faut-il invoquer la main oblique de Washington et l'influence de la quinzaine de conseillers am\u00e9ricains \u00e9tablis au minist\u00e8re de la D\u00e9fense \u00e0 Zagreb (voir ci-dessous)? L'allusion a le don d'exasp\u00e9rer les Croates. \u00abIls sont l\u00e0 depuis \u00e0 peine un an, maugr\u00e9e un sergent. Nous, en quatre ann\u00e9es, on a form\u00e9 d'excellents sous-officiers. Mon colonel est un ancien l\u00e9gionnaire, et certains de nos chefs d'\u00e9tat-major sont des sp\u00e9cialistes de la guerre de partisans. Cela ne vous suffit pas?\u00bb\nLa \u00abTemp\u00eate\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par Zagreb est \u00aben train de r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'Etat-nation croate, laiss\u00e9 en suspens depuis le si\u00e8cle dernier\u00bb, souligne un diplomate occidental. Mais Franjo Tudjman joue dans le m\u00eame camp que Milosevic, tout en multipliant les appels aux Serbes de Krajina, assurant que, hormis les criminels de guerre, tous seront citoyens croates de plein droit. Engagements vides de sens pour les quelque 80 000 \u00e0 100 000 Serbes jet\u00e9s sur les routes en direction de la Bosnie. La Croatie \u00abethniquement pure\u00bb est en voie de r\u00e9alisation.\nPour recouvrer l'int\u00e9gralit\u00e9 de son territoire, il lui manque encore la Slavonie orientale - ce secteur jouxtant la fronti\u00e8re serbe - que Milosevic a entrepris de \u00abserbiser\u00bb \u00e0 outrance, sous le contr\u00f4le des milices du sinistre Zeljko Raznjatovic, dit \u00abArkan\u00bb. Zagreb affirme vouloir s'en tenir \u00e0 un r\u00e8glement n\u00e9goci\u00e9, mais la tension monte du c\u00f4t\u00e9 de Vukovar, o\u00f9 vient d'\u00eatre proclam\u00e9 l'\u00e9tat de guerre, avec mobilisation des r\u00e9servistes serbes appartenant aux unit\u00e9s d'\u00e9lite. Des t\u00e9moins affirment avoir vu des dizaines de camions venant de Belgrade, et transportant des missiles, se diriger vers le secteur. Ces mouvements visent-ils \u00e0 d\u00e9courager une attaque \u00e9ventuelle? \u00abLa Serbie n'entrera en guerre que si la Croatie d\u00e9cide de reconqu\u00e9rir la Slavonie orientale, affirme Fran Visnar, commentateur militaire au quotidien ??Vjesnik''. Milosevic essaie les pressions psychologiques pr\u00e9ventives propres \u00e0 calmer du m\u00eame coup les Serbes de Bosnie, en pleine panique apr\u00e8s la chute de la Krajina.\u00bb\nReste qu'avec son homologue croate, Franjo Tudjman, le pr\u00e9sident serbe a peut-\u00eatre d'ores et d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 un plan de partage de la Bosnie. A Sarajevo, Mohammed Sacirbey, ministre bosniaque des Affaires \u00e9trang\u00e8res, applaudit bruyamment au succ\u00e8s de la \u00abTemp\u00eate\u00bb croate. \u00abMais, avance un officier de la Forpronu, encore faudrait-il que l'arm\u00e9e bosniaque soit en mesure de remporter des gains territoriaux durables du c\u00f4t\u00e9 du corridor de Brcko, vers Travnik, ou ailleurs, \u00e0 la frange des positions serbes, pour qu'un rapport des forces \u00e9quilibr\u00e9 puisse s'instaurer au sein de la F\u00e9d\u00e9ration.\u00bb\nA pr\u00e9sent, que vont faire les dirigeants serbes de Bosnie? Le g\u00e9n\u00e9ral Ratko Mladic, entr\u00e9 en r\u00e9bellion (voir page 27), se trouve maintenant \u00e0 Banja Luka, avec ses partisans - une ville d\u00e9sign\u00e9e comme la future capitale des \u00abKrajina unies\u00bb, au temps o\u00f9 Knin et Pale esquissaient sur le papier leur \u00abGrande Serbie\u00bb. Cette place forte, o\u00f9 les survivants croates et musulmans sont soumis \u00e0 une terreur constante, voit d'un mauvais oeil les ambitions h\u00e9g\u00e9moniques de Pale, tendance que Mladic n'aura aucun mal \u00e0 attiser. \u00abLes soldats serbes de Croatie, humili\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre, qui affluent avec les r\u00e9fugi\u00e9s vers Banja Luka, lui offrent un atout suppl\u00e9mentaire\u00bb, explique un diplomate en poste de longue date dans les Balkans. \u00abMladic peut se tailler un fief au d\u00e9triment des Bosniaques, bien entendu, mais aussi contre Pale. Ces luttes entre Serbes, qui \u00e9clatent au grand jour, se termineront \u00e0 Belgrade et dans le sang.\u00bb Zagreb surveille ce duel d'un oeil gourmand.\nAu terme de cette guerre \u00e9clair, la capitale croate, tout \u00e0 l'euphorie de sa victoire - malgr\u00e9 un bilan de 118 morts et 620 bless\u00e9s, et en d\u00e9pit des bombardements sporadiques autour de Karlovac - regarde les Nations unies avec encore plus de condescendance qu'auparavant. Le mandat des Casques bleus, qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en novembre, est d'ores et d\u00e9j\u00e0 rendu caduc par la nouvelle donne. Reste une mission, toujours la m\u00eame, toujours impossible: emp\u00eacher un embrasement g\u00e9n\u00e9ral. Mais des chevaux de frise d\u00e9ploy\u00e9s devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et des rouleaux de barbel\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur montrent qu'il y a p\u00e9ril en la demeure.\nPHOTO: Des prisonniers serbes. Les strat\u00e8ges qui pr\u00e9voyaient une d\u00e9faite croate en sont pour leurs frais.\nINFOGRAPHIE: 3 CARTES: EN 1990: La rebellion; EN 1991: La conqu\u00eate; EN 1995: La d\u00e9route", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-guerre-jusqu-ou_609119.html"}, {"title": "Ces colons qui pr\u00e9occupent Isra\u00ebl", "text": "Install\u00e9s en Cisjordanie depuis la guerre de Six Jours, ils sont pr\u00eats \u00e0 se battre. Contre les Palestiniens. Et contre leur gouvernement, qu'ils accusent de \u00abcollaboration\u00bb.\nQuand il s'est entendu traiter de \u00abnazi\u00bb, le secr\u00e9taire d'Etat au Logement, Alex Goldfarb, s'est emport\u00e9. Jusque-l\u00e0, dans la rue de Karnei Shomron - un village isra\u00e9lien de 1 500 habitants en Cisjordanie - des manifestants agressifs l'avaient accus\u00e9 de \u00abvendre la Terre sainte aux Arabes\u00bb. \u00abTra\u00eetre!\u00bb lui avaient-ils cri\u00e9. Il s'y attendait. Il \u00e9tait venu assister \u00e0 la toute premi\u00e8re r\u00e9union des Colons d\u00e9sireux de rentrer en Isra\u00ebl, un mouvement discr\u00e8tement cr\u00e9\u00e9 quelques jours auparavant, et qui ne pouvait qu'ulc\u00e9rer religieux et nationalistes. Mais \u00abnazi\u00bb, c'\u00e9tait trop pour le secr\u00e9taire d'Etat. Il a attrap\u00e9 le manifestant. \u00abMoi, j'ai fait la guerre, expliqua-t-il rudement \u00e0 ce compatriote qui - son mauvais h\u00e9breu l'attestait - d\u00e9barquait d'Am\u00e9rique. Je n'ai pas de le\u00e7on de patriotisme \u00e0 recevoir de vous.\u00bb\nLa r\u00e9union avec Les Colons d\u00e9sireux de rentrer ne fut pas plus sereine. D\u00e9fier les voisins, passer pour d\u00e9serteur rend nerveux. Billy Levy, une jeune femme de 25 ans, tr\u00e8s remont\u00e9e, explique: \u00abLe processus de paix pr\u00e9voit que, d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne doit \u00e9vacuer Qalqilia, la ville arabe \u00e0 15 kilom\u00e8tres du village. J'ai un b\u00e9b\u00e9 de 2 ans. J'ai peur. Evidemment, personne ne veut racheter ma maison, que j'ai pay\u00e9e 70 000 dollars il y a trois ans.\u00bb \u00abDepuis le d\u00e9but des n\u00e9gociations avec les Palestiniens, le gouvernement ne fait plus rien pour le village\u00bb, dit quelqu'un. Un monsieur d'\u00e2ge m\u00fbr temp\u00eate: \u00abJ'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 du Sina\u00ef en 1982!\u00bb Miki Esov, venu de Kiryat Arba - la citadelle des juifs religieux - r\u00e9p\u00e8te: \u00abOn me m\u00e8ne une vie d'enfer parce que je ne suis pas croyant. Comment puis-je partir?\u00bb\nLe secr\u00e9taire d'Etat, bien mal \u00e0 l'aise, promet de transmettre les dol\u00e9ances \u00e0 J\u00e9rusalem. Il jure qu'il n'a jamais entendu dire que les colonies seraient \u00e9vacu\u00e9es. Mais sa jeune assistante l\u00e2che \u00e9tourdiment qu' \u00abil sera difficile de retrouver d'aussi jolies maisons dans la banlieue de Tel-Aviv\u00bb. Dans la rue, les manifestants hurlent toujours \u00abTra\u00eetre aux juifs!\u00bb. \u00abIl faut rapatrier les colons avant que cela tourne mal\u00bb, recommande Moshi Raz, membre du mouvement La Paix maintenant et organisateur de la r\u00e9union.\nKarnei Shomron est \u00e0 l'image d'Isra\u00ebl: un gouvernement qui tergiverse et se contredit. Quelques colons qui expriment timidement leur inqui\u00e9tude. Et des bataillons r\u00e9solus de religieux et de sionistes qui jurent que, eux vivants, jamais la Jud\u00e9e-Samarie ne sera abandonn\u00e9e. Les n\u00e9gociations isra\u00e9lo-palestiniennes achoppent encore aujourd'hui sur la r\u00e9partition des ressources en eau. Le probl\u00e8me des 130 000 colons qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en Cisjordanie apr\u00e8s la guerre de Six Jours sera abord\u00e9 bien plus tard. On sait d\u00e9j\u00e0 qu'il sera douloureux. Peut-\u00eatre m\u00eame dramatique. La semaine derni\u00e8re, les affrontements entre les colons et l'arm\u00e9e \u00e9taient si violents que le pr\u00e9sident, Ezer Weizmann, adjurait les Isra\u00e9liens de ne pas mener le pays \u00e0 l'\u00e9clatement.\nLes incidents se multiplient depuis quelques mois. A Efrat, une implantation de 3 000 habitants au sud de J\u00e9rusalem, le gouvernement a interdit que l'on construise de nouvelles habitations. La nuit, des bulldozers arasent la colline, des camions d\u00e9posent des maisons pr\u00e9fabriqu\u00e9es que l'on meuble et \u00e9quipe avant le lever du jour. D\u00e9tail: ce sont des manoeuvres palestiniens qui effectuent toutes ces op\u00e9rations clandestines. Autour de J\u00e9rusalem, les \u00abint\u00e9gristes\u00bb commencent \u00e9galement \u00e0 organiser une sorte d'intifada juive: ils barrent les routes de pneus enflamm\u00e9s et attaquent les Palestiniens \u00e0 coups de pierres...\nA J\u00e9rusalem d\u00e9filent r\u00e9guli\u00e8rement des dames affubl\u00e9es d'un chapeau vert et d'un drapeau isra\u00e9lien en guise de tee-shirt, \u00abpour montrer que les femmes \u00e9l\u00e9gantes veulent aussi d\u00e9fendre Eretz Isra\u00ebl\u00bb, explique Nadia Matar, la tr\u00e8s \u00e9nergique fondatrice du mouvement Les Femmes en vert. Au coin de la rue Ben Jehuda, l'avocat Eliakim Haetzni distribue son \u00abcode \u00e9thique\u00bb. Extraits: \u00abIl ne faut pas collaborer avec le terrorisme arabe ni avec ses alli\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le gouvernement. Tout citoyen est tenu de se d\u00e9fendre contre les forces gouvernementales collabos: par un coup de poing contre un coup de poing, un coup de b\u00e2ton pour un coup de b\u00e2ton.\u00bb D\u00e9mocratie? \u00abQuand trois naufrag\u00e9s sur un radeau d\u00e9cident de manger le quatri\u00e8me, le minoritaire est fond\u00e9 \u00e0 refuser le vote d\u00e9mocratique.\u00bb Utiliser des armes \u00e0 feu? \u00abM\u00eame ce P\u00e9tain de Rabin n'osera pas donner l'ordre de tirer: les soldats ne lui ob\u00e9iraient pas\u00bb, affirme le tr\u00e8s bouillant avocat.\nJustement, le 12 juillet dernier, une centaine de rabbins, parmi les plus \u00e9minents, ont sign\u00e9 un manifeste qui a secou\u00e9 le pays. Sa conclusion: \u00abLa Torah est formelle: il est interdit, dans tous les cas, de c\u00e9der une partie d'Eretz Isra\u00ebl aux Arabes.\u00bb Cons\u00e9quence: tout soldat qui entend rester un bon juif doit refuser d'ob\u00e9ir si on lui donne l'ordre de faire \u00e9vacuer un village isra\u00e9lien. \u00abLa Torah est plus importante que la loi, explique David Zenou, 23 ans, \u00e9tudiant depuis cinq ans \u00e0 la yeshiva [\u00e9cole religieuse] Mitzpe Nevo. Si on m'ordonne de me raser le jour du sabbat, je refuse. C'est un p\u00e9ch\u00e9. Abandonner Eretz Isra\u00ebl aussi.\u00bb Mitzpe Nevo est une yeshiva hesder, dans laquelle les jeunes religieux combinent \u00e9tudes et service militaire. \u00abTous les \u00e9tudiants ici sont du m\u00eame avis. Et il y a quelque 20 000 yeshivot [\u00e9tudiants] en Isra\u00ebl\u00bb, assure le rabbin Nahum Rabinovitch, qui, d'un geste large, d\u00e9signe la ville de Maale Adumim - 20 000 habitants, une forteresse de b\u00e9ton juch\u00e9e sur une colline \u00e0 l'est de J\u00e9rusalem - et d\u00e9clare, lyrique: \u00abIci, c'\u00e9tait le d\u00e9sert. Nous l'avons fait fleurir. Nous le d\u00e9fendrons.\u00bb \u00ab130 000 colons repr\u00e9sentent 30 000 familles o\u00f9 tout le monde est arm\u00e9. L'\u00e9quivalent de 2 bataillons. Tout peut arriver\u00bb, analyse un pessimiste. Les plus optimistes calculent que, sur les 127 implantations isra\u00e9liennes, moins de la moiti\u00e9 sont v\u00e9ritablement habit\u00e9es de religieux jusqu'au-boutistes.\nVoici le village de Barkan, par exemple, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la \u00abligne verte\u00bb invisible qui s\u00e9pare Isra\u00ebl de la Cisjordanie. A flanc de colline, une centaine de maisons \u00e9l\u00e9gantes qui dominent Tel-Aviv, o\u00f9 la plupart des habitants vont travailler. Un apr\u00e8s-midi de sabbat, des familles sont \u00e0 la piscine, les hommes, ras\u00e9s de pr\u00e8s, boivent une bi\u00e8re. On attend des visiteurs inconnus contact\u00e9s par Internet. \u00abTout va trop vite, on ne r\u00e9alise pas encore\u00bb, dit Youssi, sp\u00e9cialiste en m\u00e9canique. Personne n'envisage une quelconque r\u00e9sistance. \u00abS'il n'y a plus d'arm\u00e9e, il n'y a plus de pays\u00bb, dit Fran\u00e7ois, qu\u00e9becois d'origine. Mais personne n'imagine devoir partir. \u00abOn ne g\u00eane personne. C'est le d\u00e9sert\u00bb, affirme (candide?) Yuri l'entrepreneur, qui r\u00eave d'une fronti\u00e8re d\u00e9plac\u00e9e de quelques kilom\u00e8tres pour int\u00e9grer Barkan. Une unanimit\u00e9: \u00abPas question d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par des policiers palestiniens. Et il nous faut une route pour contourner le village arabe, sinon, au premier accident de la circulation, l'intifada repart.\u00bb\nDes routes, Menahem Gourary, membre du Conseil de Jud\u00e9e-Samarie, en trace \u00e0 perte de vue dans l'air au-dessus du d\u00e9sert de Jud\u00e9e, pour J\u00e9rusalem, pour contourner la ville de Ramallah, pour rejoindre les implantations de Beit El, Psagot et Ofra, o\u00f9 ses enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole. Antienne: \u00abC'est le d\u00e9sert, des terres qui n'appartiennent \u00e0 personne.\u00bb Voire. Menahem est un militant du grand Isra\u00ebl. Ses amis, religieux convaincus eux aussi, sont plus dubitatifs: \u00abJe veux inculquer les valeurs juives \u00e0 mes enfants et je dois leur apprendre \u00e0 se m\u00e9fier des Arabes, \u00e0 sortir d'un bus en flammes\u00bb, constate tristement Adassa Zanzouri. Arman Levy, repr\u00e9sentant, ironise: \u00abMoi l'affreux conqu\u00e9rant, je vis enferm\u00e9 derri\u00e8re des barbel\u00e9s, je transpire dans ma voiture cadenass\u00e9e sans oser laisser sortir mon gosse pour faire pipi... Quelque chose ne tourne pas rond.\u00bb A Mitzpe J\u00e9richo, un village de 300 habitants dans le d\u00e9sert de Jud\u00e9e, juste au-dessus de J\u00e9richo, Claudie Gourary, l'\u00e9pouse de Menahem, contemple le fabuleux paysage de collines s\u00e8ches, la mer Morte, les campements de B\u00e9douins dans la vall\u00e9e. \u00abLes Arabes ont la m\u00eame passion que moi pour ce pays.\u00bb Puis elle ajuste son ravissant bibi de paille (on peut se cacher religieusement les cheveux et rester coquette) et analyse: \u00abNous ne savons rien de notre avenir. Mais tout a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9: nous \u00e9tions les h\u00e9ros du pays, les nouveaux pionniers. Aujourd'hui, nous sommes les g\u00eaneurs qui co\u00fbtent de l'argent et sont un obstacle \u00e0 la paix... Nous nous replions, nous dess\u00e9chons. Est-ce bien une solution?\u00bb\n\u00abInutile de r\u00eaver, 80% des colonies seront \u00e9vacu\u00e9es, calcule Nissim Zvili, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti travailliste. Les colons vont payer - tr\u00e8s cher - les erreurs du gouvernement travailliste et celles du Likoud, qui a dispers\u00e9 des colonies dans tous les territoires pour verrouiller l'occupation.\u00bb Une menace de guerre civile? \u00abOui. Avec, cependant, un espoir: qu'au premier soldat tu\u00e9 les Isra\u00e9liens oublient la Jud\u00e9e-Samarie pour sauver l'Etat d'Isra\u00ebl.\u00bb\nPHOTOS: A gauche, une manifestation de colons isra\u00e9liens.\nLe pr\u00e9sident Ezer Weizmann les adjure de ne pas mener le pays \u00e0 l'\u00e9clatement.\nA Barkan, sur les hauteurs de Tel-Aviv. \u00abPas question d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par des policiers palestiniens.\u00bb\nINFOGRAPHIE: Carte de la Cisjordanie", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ces-colons-qui-preoccupent-israel_609114.html"}, {"title": "Fran\u00e7ais, quelles sont vos racines? - Ils ont \u00e9crit...", "text": "Les Bastides blanches de Giono, la neige r\u00e9v\u00e9latrice de Jean Carri\u00e8re, la tour de Garlaban ch\u00e8re \u00e0 Pagnol, les paysages de Van Gogh: amours occitanes.\nJean Giono\n\u00abQuatre maisons fleuries d'orchis jusque sous les tuiles \u00e9mergent\nde bl\u00e9s drus et hauts.\nC'est entre les collines, l\u00e0 o\u00f9 la chair de la terre se plie en bourrelets gras.\nLe sainfoin fleuri saigne dessous les oliviers. Les avettes dansent autour des bouleaux gluants de s\u00e8ve douce.\nLe surplus d'une fontaine chante en deux sources. Elles tombent du roc et le vent les \u00e9parpille. Elles pant\u00e8lent sous l'herbe, puis s'unissent et coulent ensemble sur un lit de jonc.\nLe vent bourdonne dans les platanes.\nCe sont les Bastides blanches.\u00bb\n\u00abColline\u00bb.\nJean Carri\u00e8re\n\u00abParfois l'hiver, d'un coup de baguette magique, saupoudre la Provence d'une mince \u00e9paisseur de neige qui va agir comme un r\u00e9v\u00e9lateur [...]. Cette neige propice au climat de l\u00e9gende ou de r\u00e9v\u00e9lation est si pure qu'elle fournit \u00e0 ses supports une sorte de chastet\u00e9. La Provence r\u00e9concili\u00e9e avec le plus na\u00eff des mythes me chuchote \u00e0 l'oreille des confidences qu'elle refuse au four cr\u00e9matoire de l'\u00e9t\u00e9, aux pluies ou brouillards d'automne, aux jubilations printani\u00e8res. C'est un pays qui songe, qui se souvient du moindre d\u00e9tail de son histoire, de la moindre trace de son passage, visibles et avou\u00e9s le temps que s'efface cette blancheur \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. Les toits de S\u00e9nanque, je ne les avais jamais vus qu'\u00e9cras\u00e9s sous le poids d'un soleil vertical, aplatis, \u00e9lim\u00e9s, us\u00e9s jusqu'\u00e0 la trame, si bien que l'id\u00e9e que j'en conservais ne devait gu\u00e8re correspondre aux souhaits de ceux qui les avaient con\u00e7us. Il a suffi d'un peu de neige pour que la complexit\u00e9, la perfection du travail apparaissent aussi neuves qu'elles l'ont \u00e9t\u00e9 sur les rouleaux de parchemin o\u00f9 s'\u00e9laboraient les structures de ce chef-d'oeuvre. Me revient \u00e0 l'esprit, devant pareille m\u00e9tamorphose, le beau vers qui enchanta mon enfance, de Patrice de La Tour du Pin: ??Les pays qui n'ont plus de l\u00e9gende sont condamn\u00e9s \u00e0 mourir de froid...'' Et c'est paradoxalement sous ce froid subtil, ce givre et ce sucre glac\u00e9 que la Provence co\u00efncide avec sa propre l\u00e9gende.\u00bb\nPr\u00e9face de \u00abL'Autre Provence\u00bb.\nMarcel Pagnol\n\u00abJe suis n\u00e9 dans la ville d'Aubagne, sous le Garlaban couronn\u00e9 de ch\u00e8vres, au temps des derniers chevriers.\nGarlaban, c'est une \u00e9norme tour de roches bleues, plant\u00e9e au bord du Plan de l'Aigle, cet immense plateau rocheux qui domine la vall\u00e9e de l'Huveaune.\nLa tour est un peu plus large que haute: mais comme elle sort du rocher \u00e0 six cents m\u00e8tres d'altitude, elle monte tr\u00e8s haut dans le ciel de Provence, et parfois un nuage blanc du mois de juillet vient s'y reposer un moment.\nCe n'est pas une colline: c'est le Garlaban, o\u00f9 les guetteurs de Marius, quand ils virent, au fond de la nuit, briller un feu sur Sainte-Victoire, allum\u00e8rent un b\u00fbcher de broussailles: cet oiseau rouge, dans la nuit de juin, vola de colline en colline, et se posant enfin sur la roche du Capitole, apprit \u00e0 Rome que ses l\u00e9gions des Gaules venaient d'\u00e9gorger, dans la plaine d'Aix, les cent mille barbares de Teutobochus.\u00bb\n\u00abLa Gloire de mon p\u00e8re\u00bb.\nVincent Van Gogh\n\u00abAvant d'arriver \u00e0 Tarascon, j'ai remarqu\u00e9 un magnifique paysage d'immenses rochers jaunes, \u00e9trangement enchev\u00eatr\u00e9s des formes les plus imposantes.\nDans les petits vallons de ces rochers \u00e9taient align\u00e9s de petits arbres ronds au feuillage d'un vert olive ou vert gris, qui pourraient bien \u00eatre des citronniers.\nMais ici, \u00e0 Arles, le pays para\u00eet plat. J'ai aper\u00e7u de magnifiques terrains rouges plant\u00e9s de vignes avec des fonds de montagne du plus fin lilas. Et les paysages dans la neige, avec les cimes blanches contre un ciel aussi lumineux que la neige, \u00e9taient comme les paysages d'hiver qu'ont faits les Japonais.\u00bb\nLettre du 21 f\u00e9vrier 1888 \u00e0 son fr\u00e8re Th\u00e9o.\nPHOTO: Le pont romain de Conques, qu'empruntaient les p\u00e8lerins de Compostelle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francais-quelles-sont-vos-racines-ils-ont-ecrit_609107.html"}, {"title": "Une collection d'ennuis", "text": "Les dessins amass\u00e9s par Franz Koenigs avaient \u00e9t\u00e9 vendus aux nazis, puis r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par l'Arm\u00e9e rouge. La Hollande les revendique..\nFin septembre, \u00e0 Moscou, le mus\u00e9e Pouchkine exposera un miracle: 307 dessins anciens de la collection Koenigs. Un ensemble unique au monde. Lancez le nom de n'importe quel ma\u00eetre italien, flamand, allemand ou fran\u00e7ais, entre le xve et le xviiie si\u00e8cle, il figure dans la collection: Fra Bartolomeo, le P\u00e9rugin, Mantegna, V\u00e9ron\u00e8se, le Tintoret, Tiepolo p\u00e8re et fils, Van Dyck, Rubens, Jordaens, Poussin, Lorrain, Watteau, Boucher, Fragonard, Cranach, D\u00fcrer, Holbein. \u00abJe me moque du prix, disait Koenigs. Je ne veux que de l'exceptionnel.\u00bb Les Pays-Bas revendiquent la collection pour le mus\u00e9e Boymans, \u00e0 Rotterdam. \u00abQu'on me donne une bonne raison de la rendre!\u00bb r\u00e9pond Irina Antonova, directrice de Pouchkine.\nN\u00e9 \u00e0 Kierberg, pr\u00e8s de Cologne, en 1881, fils de banquier et banquier lui-m\u00eame, Franz Koenigs s'installe \u00e0 Haarlem, aux Pays-Bas, en 1922. Il ach\u00e8te alors, \u00e0 travers l'Europe, plus de 2 000 dessins, jusqu'en 1929, ann\u00e9e du krach. Pris \u00e0 la gorge, en 1933, il emprunte une somme consid\u00e9rable \u00e0 la banque Lisser & Rosencranz, bas\u00e9e \u00e0 Amsterdam. Les dessins sont mis en gage - et pr\u00eat\u00e9s par Lisser & Rosencranz au mus\u00e9e Boymans, afin qu'on les expose. En 1940, la menace de l'invasion allemande pousse ces deux banquiers juifs \u00e0 quitter Amsterdam. Leur alternative: emporter les dessins aux Etats-Unis ou les vendre. Le directeur de Boymans, Dirk Hannema, d\u00e9marche alors D. G. Van Beuningen, magnat du charbon et premier m\u00e9c\u00e8ne du mus\u00e9e. Ce dernier dit oui et rach\u00e8te la collection pour 1 million de florins. Quelques jours plus tard, le 10 mai 1940, la Wehrmacht attaque les Pays-Bas.\nAdolf Hitler r\u00eave de b\u00e2tir un mus\u00e9e \u00e0 Linz - ville de sa jeunesse, en Autriche - qui abriterait l'art \u00abexprimant la sup\u00e9riorit\u00e9 aryenne\u00bb. Albert Speer, son futur ministre de l'Armement, est d\u00e9sign\u00e9 comme architecte. Supervis\u00e9 par Martin Bormann, le projet, baptis\u00e9 \u00abSonderauftrag Linz\u00bb (mission sp\u00e9ciale Linz), est confi\u00e9 au Dr Hans Posse, directeur des collections de Dresde. Posse a beau ne pas \u00eatre un nazi, d\u00e8s le 26 juin 1940, il multiplie les voyages \u00e0 Rotterdam. Et exprime ses regrets, aupr\u00e8s du directeur de Boymans, d'avoir \u00e0 \u00abpicorer quelques raisins de votre merveilleux cake\u00bb. La collection Koenigs est vis\u00e9e. La pression est alors mise sur Van Beuningen.\nCe dernier poss\u00e8de des int\u00e9r\u00eats \u00e0 Essen et \u00e0 M\u00fclheim; il d\u00e9tient le monopole du transport maritime de tout le charbon allemand. De plus, Arthur Seyss-Inquart, haut-commissaire des territoires occup\u00e9s aux Pays-Bas, a le pouvoir de confisquer ses biens sur un simple claquement de doigts. Enfin, Van Beuningen doit financer l'achat de plusieurs tableaux de la collection Cook, en Angleterre. Mais Dirk Hannema va limiter les d\u00e9g\u00e2ts en n\u00e9gociant comme un diable. Le 3 d\u00e9cembre 1940, le magnat du charbon ne vend au Dr Posse que 526 dessins. Montant de la transaction: 1 400 000 florins.\nCe qui fait dire aujourd'hui \u00e0 Irina Antonova, patronne de Pouchkine: \u00abCe fut une vente r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 des nazis, avec b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 la clef. Alors, un peu de d\u00e9cence, et pas de le\u00e7on de morale!\u00bb Les N\u00e9erlandais contre-attaquent et rappellent que le paiement fut effectu\u00e9 en florins par la banque centrale des Pays-Bas, sur ordre des Allemands et en \u00e9change de reichsmarks - \u00e0 savoir de la monnaie de singe. Bref, ils invoquent une vente nulle et non avenue, selon la convention des Alli\u00e9s du 5 janvier 1943.\nAntinazi notoire, Franz Koenigs mourra dans un myst\u00e9rieux accident de train, le 6 mai 1941. Hans Posse d\u00e9c\u00e9dera d'un cancer, le 7 d\u00e9cembre 1942. Et le mus\u00e9e de Linz, lui, ne verra jamais le jour. Entrepos\u00e9s d'abord \u00e0 la Galerie de Dresde, les 526 dessins seront tr\u00e8s vite mis \u00e0 l'abri dans les sous-sols du ch\u00e2teau de Weesenstein. Le 10 mai 1945, sans un coup de feu, l'Arm\u00e9e rouge prend possession du ch\u00e2teau.\nLa rumeur d'apr\u00e8s guerre dira que la collection a br\u00fbl\u00e9. En 1987, la RDA rend pourtant aux Pays-Bas 33 dessins rest\u00e9s sur son territoire. Trente ans plus t\u00f4t, le 25 janvier 1957, Alexandre Gruber, conservateur \u00e0 Pouchkine, a annot\u00e9 un inventaire - document publi\u00e9 par \u00abARTnews\u00bb, en septembre 1991 - de sa belle \u00e9criture: \u00abNe pas mentionner les 337 feuilles de Linz.\u00bb Ce sont les sanguines et les lavis de la collection Koenigs. Aujourd'hui, Moscou en d\u00e9clare 307. Premi\u00e8re remarque: plus de 180 dessins se prom\u00e8nent dans la nature. Seconde remarque: il en manque \u00e0 Pouchkine. D'autant que, \u00absur les 307, dit Irina Antonova, 16 nous ont \u00e9t\u00e9 vendus par deux particuliers, dont une veuve. Etait-ce l'\u00e9pouse d'un g\u00e9n\u00e9ral ou d'un haut fonctionnaire? Je n'en sais rien.\u00bb Conclusion: il y a eu de la fauche dans le d\u00e9p\u00f4t.\nDessins subtilis\u00e9s \u00e0 Pouchkine ou rapport\u00e9s d'Allemagne par des soldats, certains d'entre eux feront une r\u00e9apparition dans les ann\u00e9es 80. En 1983, un avocat berlinois pr\u00e9sente sur le march\u00e9 parall\u00e8le une \u00abVierge \u00e0 l'Enfant\u00bb, de Baldung Grien - \u00abEt mon client en a d'autres\u00bb, dira-t-il. Un an plus tard, ce dessin atterrit chez Ian Woodner, le c\u00e9l\u00e8bre architecte new-yorkais. Apr\u00e8s sa mort, sa fille rendra la \u00abVierge\u00bb aux Pays-Bas. En 1987, Victor Louis, journaliste-barbouze stipendi\u00e9 par le KGB, proposera au British Museum \u00abLe Portrait d'un gar\u00e7on\u00bb, d'Ambrosius Holbein. Le dessin est saisi et restitu\u00e9 au mus\u00e9e Boymans...\n\u00abNos conservateurs auront travaill\u00e9 un an sur cette exposition, dit Irina Antonova. Nous avons m\u00eame r\u00e9attribu\u00e9 quelques dessins italiens.\u00bb Professeur d'histoire de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Moscou, Alexe\u00ef Rastorgouev voit au-del\u00e0 de l'expo: \u00abCroyez-moi, les dessins qui manquent n'ont pas br\u00fbl\u00e9 pour tout le monde...\u00bb De fait, la banque Stolichny vient d'acheter \u00e0 un particulier \u00abL'Homme \u00e0 la barbe\u00bb, de Hans Brosamer, et est en n\u00e9gociation pour un dessin d'Erhard Altdorfer. Seront-ils rendus? Probablement. Mais Marina Lochak, experte pour Stolichny, fait remarquer que \u00abdans une banque les gestes de bienfaisance sont toujours r\u00e9fl\u00e9chis\u00bb. Explication: la banque moscovite vient d'ouvrir une succursale \u00e0 Amsterdam, alors, \u00e9videmment...\nEn avril dernier, \u00e0 Moscou, un anonyme a offert \u00e0 l'ambassade des Pays-Bas une feuille d'Albrecht Altdorfer repr\u00e9sentant, c\u00f4t\u00e9 pile, \u00abLe Jugement de P\u00e2ris\u00bb, c\u00f4t\u00e9 face, un \u00abThomas incr\u00e9dule\u00bb. Cet anonyme n'est autre qu'Alexe\u00ef Rastorgouev. \u00abJe l'ai achet\u00e9e \u00e0 un priv\u00e9, dit le professeur. Le prix? No comment! Bien trop cher!\u00bb Il ajoute: \u00abA l'heure o\u00f9 des d\u00e9put\u00e9s irresponsables s'appr\u00eatent \u00e0 voter une loi qui risque de d\u00e9shonorer mon pays, il m'a sembl\u00e9 indispensable qu'un simple citoyen donne l'exemple...\u00bb\nPHOTO: Franz Koenigs.\nUn dessin de Giambattista Tiepolo et, ci-dessous, un visage par Antoine Watteau.\nCes deux oeuvres ont appartenu au banquier Koenigs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-collection-d-ennuis_609102.html"}, {"title": "Le voyeur m\u00e8ne l'enqu\u00eate", "text": "Le dernier polar rustique et social de Pierre Magnan..\n\u00abJe suis un voyeur imp\u00e9nitent et sans scrupules. Rien ne me fait battre le coeur comme de surprendre l'intimit\u00e9 d'autrui.\u00bb F\u00e9licien Br\u00e9dannes, herboriste de Forcalquier, est rong\u00e9 par une curiosit\u00e9 maladive. Nous sommes en 1870, dans les Basses-Alpes, le second Empire vient de tomber \u00e0 Sedan. La for\u00eat voisine est le th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9tranges \u00e9v\u00e9nements nocturnes auxquels assiste le h\u00e9ros. Un quintuple assassinat, un autodaf\u00e9, et le voici du m\u00eame coup suspect et enqu\u00eateur. Ses pas le m\u00e8nent vers Gr\u00e9sine Zirgolin, sorte de Robin des bois proven\u00e7al qui attaque les convoyeurs dans la montagne de Lure, redistribue les pi\u00e8ces d'or aux croquants des environs et retourne se terrer dans une ruine, aux confins de la Dr\u00f4me. D'embl\u00e9e, F\u00e9licien se prend d'amiti\u00e9 pour le personnage qui, comme lui, sait parler aux chevaux. Le sien se nomme Cinabre et, \u00abpour qui a regard\u00e9 une seule fois ses yeux d'or, il est impossible de jurer qu'il ne pense pas\u00bb. C'est bien le seul en qui F\u00e9licien puisse avoir confiance! Un crottin de cheval trouv\u00e9 pr\u00e8s des lieux du crime, un billet de 500 francs empreint de \u00absent-bon\u00bb, une lettre \u00e0 l'encre violette, chaque d\u00e9tail peut conduire aux assassins.\nLes femmes elles-m\u00eames r\u00e9v\u00e8lent leur vraie nature. F\u00e9licien les a toujours prises pour d'agr\u00e9ables compagnes d'alc\u00f4ve. Il doit d\u00e9sormais compter avec ces amazones pr\u00eates \u00e0 tout risquer par passion... et sillonner le pays \u00e0 la recherche d'une preuve qui le tienne \u00e9loign\u00e9 de la terrible guillotine.\nSalu\u00e9 par la critique en 1977 pour \u00abLe Sang des Atrides\u00bb (prix du Quai des Orf\u00e8vres) et pl\u00e9biscit\u00e9 par les lecteurs apr\u00e8s \u00abLa Maison assassin\u00e9e\u00bb, Pierre Magnan a ouvert une voie originale, entre polar et litt\u00e9rature. Alliant fatalit\u00e9 des passions, r\u00e9alisme social et r\u00e9gionalisme dans une langue color\u00e9e, il nous livre ici une trag\u00e9die palpitante sur fond de garrigue, dans l'odeur \u00e2cre du sang qui corrompt le parfum des lavandes.\nLa Folie Forcalquier, par Pierre Magnan. Deno\u00ebl, 383 p., 110 F..\nPHOTO: Pierre Magnan. Une trag\u00e9die palpitante.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-voyeur-mene-l-enquete_609099.html"}, {"title": "Voyage en amiti\u00e9", "text": "Comment fraternisions-nous aux xviiie et xixe si\u00e8cles\" Anne Vincent-Buffault nous prend amicalement par la main pour nous l'enseigner.\nDe confidences en d\u00e9ceptions, de fusions en brouilles, de grandes fid\u00e9lit\u00e9s en petites trahisons, de ruptures en r\u00e9conciliations, l'exp\u00e9rience de l'amiti\u00e9 est, quiconque s'y est frott\u00e9 le sait, singuli\u00e8re et banale. Anne Vincent-Buffault, d\u00e9j\u00e0 auteur d'une \u00abHistoire des larmes\u00bb, fait partie de ces chercheurs qui tentent de constituer en objets d'histoire les sentiments, les sensibilit\u00e9s, les passions, les \u00e9tats int\u00e9rieurs, \u00e0 partir de ce qu'elle appelle les \u00abmarques de la subjectivit\u00e9\u00bb ou, plus savamment, les \u00abmodes de subjectivation\u00bb. Il fallait son temp\u00e9rament d'historienne mi-m\u00e9t\u00e9o, mi-sp\u00e9l\u00e9ologue pour s'aventurer, \u00e0 travers correspondances et journaux intimes, trait\u00e9s de savoir-vivre et M\u00e9moires, dans ce si incertain \u00abexercice de l'amiti\u00e9\u00bb qui donne son titre au livre. Car c'est bien d'un \u00abvoyage dans le flou\u00bb de l' \u00abentre-soi\u00bb d'un sentiment compliqu\u00e9 que revient Anne Vincent-Buffault, hors des sentiers battus de la morale et de la psychologie, avec de lumineuses mises en perspective sur les \u00abpratiques amicales\u00bb aux xviiie et xixe si\u00e8cles.\nQuoi de commun entre les effusions et la surench\u00e8re sentimentale du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, o\u00f9 l'on s'accolait et l'on pleurait pour un rien, et la camaraderie bravache des grands c\u00e9libataires du xixe si\u00e8cle, Flaubert et sa bande Bouilhet, Du Camp, Feydeau, amateurs de \u00abbaisades\u00bb et de blagues obsc\u00e8nes? Si sujettes soient-elles \u00e0 des microclimats de proximit\u00e9 et d'intimit\u00e9 tellement impalpables qu'elles semblent naturelles et donc quasi incernables, les fa\u00e7ons de pratiquer et d'\u00e9prouver l'amiti\u00e9 changent pourtant au cours de ces deux si\u00e8cles. Avant la R\u00e9volution, explique Anne Vincent-Buffault dans la filiation de Norbert Elias, elles participent d'un formidable processus de d\u00e9formalisation des relations, o\u00f9 v\u00e9rit\u00e9 des sentiments et d\u00e9bridement des convenances se font la courte \u00e9chelle. Au petit jeu de cette \u00abd\u00e9r\u00e9gulation\u00bb, on peut d'ailleurs se br\u00fbler les ailes: \u00e0 vouloir former des cercles \u00e9lectifs, des embryons d'utopie r\u00e9volutionnaires d\u00e9barrass\u00e9s des liens d'all\u00e9geance comme des \u00e9changes de services propres \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale ou marchande, on court le risque de voir cafouiller le tendre commerce amical \u00abd\u00e8s que se profilent l'argent, l'aide mat\u00e9rielle ou la d\u00e9pendance\u00bb. La correspondance emp\u00eatr\u00e9e entre Vauvenargues et son ami Saint-Vincent, cit\u00e9e par Anne Vincent-Buffault, en t\u00e9moigne.\nLa g\u00e9n\u00e9ration romantique poussera plus loin encore cette autonomisation de la \u00absph\u00e8re de l'amiti\u00e9\u00bb, au point d'en faire une machine de guerre contre la b\u00eatise du monde et la \u00abcanaille mortelle\u00bb, \u00e9crit le jeune Crozet \u00e0 son camarade de l'\u00e9cole centrale de Grenoble, le futur Stendhal. Le xixe si\u00e8cle, c'est en effet aussi l'invention de l'adolescence, terreau d\u00e9sormais privil\u00e9gi\u00e9 de l'amiti\u00e9, \u00e0 un moment o\u00f9 l'amour romantique, le couple conjugal et l'ambition sociale occupent le devant de la sc\u00e8ne. Dans les coll\u00e8ges et les pensionnats, o\u00f9 r\u00e8gne la hantise de l'onanisme et de l'homosexualit\u00e9, d'intenses petites franc-ma\u00e7onneries conqui\u00e8rent alors secr\u00e8tement leur intimit\u00e9. Avec la m\u00eame acuit\u00e9, naviguant \u00e0 la fronti\u00e8re du priv\u00e9 et du public, du masculin et du f\u00e9minin, de l'intime et du politique, Anne Vincent-Buffault met \u00e0 vif le radicalisme des dandies (Barbey d'Aurevilly) et le pi\u00e9tisme des demoiselles (Eug\u00e9nie de Gu\u00e9rin), mais aussi les amiti\u00e9s, marginales, d'un sexe \u00e0 l'autre (George Sand) et celles, nourries de r\u00eaves de fraternisation sociale, des saint-simoniens, des compagnons et finalement des militants ouvriers de la fin du si\u00e8cle, d\u00e9couvrant ainsi de subtiles pistes de recherche.\nL'Exercice de l'amiti\u00e9. Pour une histoire des pratiques amicales aux xviiie et xixe si\u00e8cles, par Anne Vincent-Buffault. Seuil, 318 p., 160 F.\nPHOTO: \u00abL'Ecole de l'amiti\u00e9\u00bb, par Fran\u00e7ois Boucher (1760).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/voyage-en-amitie_609094.html"}, {"title": "Musique en l'\u00eele", "text": "Heureux Parisiens qui, gr\u00e2ce au dynamique Patrick Belargent, peuvent go\u00fbter en musique la tranquillit\u00e9 ao\u00fbtienne de la capitale. Comme son nom l'indique, ce festival d\u00e9roule ses gammes principalement sous les vo\u00fbtes de l'\u00e9glise Saint-Louis-en-l'Ile, mais aussi sous celles des Billettes, de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, de la Sainte-Chapelle et de Saint-S\u00e9verin. Un programme copieux (plus de 40 concerts en un mois) et \u00e9clectique, de Josquin des Pr\u00e9s \u00e0 Bartok. Mais c'est le xviie et le xviiie si\u00e8cle qui sont \u00e0 l'honneur, notamment dans le r\u00e9pertoire sacr\u00e9. De son clavecin Blandine Verlet dirigera les bouleversantes \u00abLe\u00e7ons de t\u00e9n\u00e8bres\u00bb de Couperin, avec les sopranos Isabelle Poulenard et Monique Zanetti. Arm\u00e9niens et Russes se retrouveront pour le Requiem de Mozart. La ma\u00eetrise de la cath\u00e9drale de Reims entonnera \u00abLa Passion selon saint Jean\u00bb, de Bach. On pourra aussi entendre gospels et negro spirituals, sans Barbara Hendricks. La seule concession au vedettariat de cette courageuse manifestation s'appelle Alexandre Lagoya (photo).\nParis, (16-1) 44-62-70-90. Jusqu'au 14 septembre. De 50 \u00e0 150 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-en-l-ile_609082.html"}, {"title": "cin\u00e9ma", "text": "Noir comme le souvenir\nde Jean-Pierre Mocky\nDix-sept ans apr\u00e8s le meurtre terrifiant de son enfant, une m\u00e8re se retrouve hant\u00e9e par le fant\u00f4me de la gamine, tandis que les t\u00e9moins du crime se mettent \u00e0 encombrer la morgue. Entre r\u00e9f\u00e9rences hitchcockiennes et tours de passe-passe \u00e9sot\u00e9riques, \u00abNoir comme le souvenir\u00bb, adapt\u00e9 d'un roman de Carlene Thompson, ajoute \u00e0 une atmosph\u00e8re sombre une intrigue obs\u00e9dante que Jane Birkin, Sabine Az\u00e9ma, Beno\u00eet R\u00e9gent et Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin se prennent la t\u00eate \u00e0 vouloir d\u00e9m\u00ealer. Mocky tient bien son polar, mais il aurait sans doute gagn\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper les seconds r\u00f4les (parfaits Dominique Zardi et Jean Schlegel) et l'humour des dialogues.\nPHOTO: \u00abNoir comme le souvenir\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema_609075.html"}, {"title": "Les puces sournoises", "text": "C'est s\u00fbr, l'informatique a simplifi\u00e9 notre vie. Mais les derni\u00e8res inventions des chercheurs de Silicon Valley pourraient faciliter, aussi, le travail de \u00abBig Brother\u00bb.\nSon nom, Roy Want, est inscrit sur un petit rectangle de plastique, accroch\u00e9 \u00e0 sa chemise. Un badge d'identification comme il y en a tant. A un d\u00e9tail pr\u00e8s: \u00e0 cause de lui, Roy est suivi \u00e0 la trace. Ce petit badge espion, qui communique par infrarouge, signale en permanence sa position g\u00e9ographique. Respectant les voeux unanimes des employ\u00e9s, seules deux pi\u00e8ces \u00e9chappent \u00e0 cette espionnite: la caf\u00e9t\u00e9ria et les toilettes... \u00abBig Brother\u00bb ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 n'importe o\u00f9: au Xerox Palo Alto Research Center (Parc), Californie. Cr\u00e9\u00e9 en 1970 pour \u00eatre l' \u00abarchitecte de l'\u00e2ge de l'information\u00bb, ce laboratoire de recherche a marqu\u00e9 l'histoire de l'informatique. Aujourd'hui, sa devise n'a pas chang\u00e9: \u00abLa meilleure fa\u00e7on de pr\u00e9dire ce que sera demain, c'est encore de l'inventer.\u00bb\nEn bordure de Coyote Road, sur les hauteurs de Palo Alto, ces blocs de b\u00e9ton et de verre \u00e9tal\u00e9s dans la verdure ressemblent aux autres buildings qui bornent Silicon Valley. A l'int\u00e9rieur, le guide vous conduit presque religieusement vers la porte d'une salle de conf\u00e9rences. \u00abC'est ici\u00bb, glisse-t-il avec un sourire \u00e9mu. En vrac sur le sol, des poufs. Une quinzaine de ces sacs sans forme qui, dans les ann\u00e9es 70, avaient la faveur des beatniks en rejet de structures. Ne riez pas: \u00e0 l'\u00e9poque, les meilleurs cerveaux du centre de recherche s'y vautraient pour confronter leurs id\u00e9es et discuter inlassablement de leur passion commune: l'informatique. Et c'est l\u00e0, dans ces poufs, qu'est n\u00e9 l'\u00e9cran \u00e0 ic\u00f4nes, version Macintosh ou Windows. L\u00e0 que la souris, aujourd'hui pr\u00e9sente sur tous les ordinateurs, a vu le jour. Que l'imprimante laser a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue. En clair, votre bureau est n\u00e9 dans un pouf. A Steve Jobs, fondateur d'Apple et p\u00e8re du Macintosh, l'accusant de lui avoir vol\u00e9 l'interface Windows, Bill Gates, patron de Microsoft, r\u00e9torqua un jour: \u00abJe n'ai rien pris \u00e0 Jobs. Nous avons simplement, tous les deux, visit\u00e9 le Parc...\u00bb\nIronie: Xerox n'a pas utilis\u00e9 ses d\u00e9couvertes. Jobs et Gates, eux, les ont transform\u00e9es en milliards de dollars pendant que Xerox se focalisait sur le photocopieur. Une vision \u00e0 la fois ambitieuse et restreinte, qui a aujourd'hui \u00e9volu\u00e9: John Seely-Brown, patron des 500 chercheurs du centre de Palo Alto, n'a pas \u00e9t\u00e9 sans raison nomm\u00e9 vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re. Plus question de laisser les autres tirer les b\u00e9n\u00e9fices des inventions maison. D\u00e9sormais, Xerox d\u00e9pose des brevets. Notamment pour le \u00abpapier digital\u00bb, un papier qui, outre les informations habituelles (texte ou image), contient de petits traits obliques, regroup\u00e9s dans un gris\u00e9 ou en bande de texte. Des codes. Il suffit de passer cette feuille dans un scanner pour que l'ordinateur fasse appara\u00eetre une multitude d'annexes au document. Jusqu'\u00e0 60 000 caract\u00e8res.\nRoy Want fait partie du laboratoire de science informatique. Anglais, il est venu de Cambridge pour participer \u00e0 l'aventure. Son th\u00e8me pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: l' \u00abinformatique omnipr\u00e9sente\u00bb. \u00abLa technologie, explique-t-il, se d\u00e9veloppera si elle est invisible. Il faut que les gens l'utilisent sans s'en rendre compte. Exemple: le badge. Il ne se contente pas d'espionner, il dirige les appels t\u00e9l\u00e9phoniques vers le bureau o\u00f9 vous \u00eates en r\u00e9union. Il peut aussi contr\u00f4ler les acc\u00e8s dans un b\u00e2timent de recherche: en d\u00e9clenchant automatiquement l'ouverture ou la fermeture de porte lorsque l'on s'en approche. Olivetti, en Italie, l'utilise d\u00e9j\u00e0 dans l'un de ses centres.\u00bb\nLes travaux de Roy r\u00e9pondent aussi \u00e0 un autre d\u00e9sir, \u00abpermettre aux gens de bouger, de ne pas rester assis \u00e0 leur bureau\u00bb. Pour \u00e7a, il y a le \u00abtab\u00bb. Le terme d\u00e9signe une bo\u00eete noire, de la taille d'une grosse bo\u00eete d'allumettes. En fait, un mini-ordinateur communiquant, avec un \u00e9cran sur l'une des faces et un stylet accroch\u00e9 au c\u00f4t\u00e9. Roy peut \u00e9crire sur l'\u00e9cran miniature. Les informations sont ensuite automatiquement transmises \u00e0 son ordinateur de bureau, o\u00f9 qu'il soit dans l'immeuble. A l'inverse, rien ne l'emp\u00eache de consulter, \u00e0 distance, les m\u00e9moires de sa machine: donn\u00e9es (qu'il peut recevoir directement sur son portable), agenda...\nLe tab est trop petit? Voici le \u00abpad\u00bb. Le principe est presque le m\u00eame: un \u00e9cran plat, format A 4, tr\u00e8s mince, sur lequel on peut \u00e9crire, mais \u00e9galement lire des dossiers t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s par infrarouge. Un bloc-notes \u00e9lectronique, en fait. Une fois les notes prises (\u00e0 la main), elles sont transf\u00e9r\u00e9es, sans aucune liaison physique, vers le disque dur de l'utilisateur. Simple. Et pour demain. On pourra de m\u00eame bient\u00f4t utiliser le \u00abboard\u00bb: l\u00e0 encore, un \u00e9cran d'ordinateur sur lequel on \u00e9crit avec un stylet. Surprise, sa taille: pr\u00e8s de 1,50 m\u00e8tre de large... Un tableau noir informatique.\nDans son bureau miniature, Ron Frederick n'utilise ni pad ni tab. Juste un micro-ordinateur. Mais lui aussi sait ce que font ses coll\u00e8gues, dans les bureaux alentour: sans d\u00e9crocher son t\u00e9l\u00e9phone, sans se d\u00e9placer, ce dipl\u00f4m\u00e9 de Stanford leur parle et les voit. Explication: le r\u00e9seau. Une cam\u00e9ra et un micro sur chaque machine. \u00abApr\u00e8s, il suffit d'un logiciel comme celui que nous d\u00e9veloppons, et vous organisez des r\u00e9unions sans bouger\u00bb, explique Ron. De la t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence banale? Pas tout \u00e0 fait. Le logiciel est aussi un \u00abnavigateur\u00bb Internet complet, avec messagerie \u00e9crite ou vocale. Ce qui n'est pas anodin: pour ces communications, le Parc veut utiliser le r\u00e9seau mondial. Les soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9communication ont parfaitement compris la menace: les appels ou la t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence, courte ou longue distance, pour le prix d'une connexion Internet, au tarif local...\nLe futur, semble-t-il, interdit l'isolement. Orwell avait-il raison de nous alerter? \u00abNon, assure Lucy Suchman, anthropologue et chercheur au Parc. La plupart des nouvelles technologies sont tr\u00e8s conservatrices. Elles tentent de mimer la mani\u00e8re dont nous travaillons habituellement.\u00bb La r\u00e9volution num\u00e9rique sera douce ou ne sera pas. Pour qu'on oublie presque sa pr\u00e9sence. L'avenir, en fait, est \u00e0 l'informatique sournoise.\nPHOTOS: Le Xerox Palo Alto Research Center. Des buildings identiques \u00e0 tous ceux de Silicon Valley. En haut, John Seely-Brown. Il fait d\u00e9sormais breveter les inventions maison. Page de gauche, Roy Want et le \u00abpad\u00bb. Il peut y \u00e9crire et y lire\ndes dossiers t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s par infrarouge.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-puces-sournoises_609132.html"}, {"title": "Le \"non, mais...\" allemand", "text": "Outre-Rhin, on en veut beaucoup plus \u00e0 Chirac qu'\u00e0 la France. Et, si quelques-uns boudent champagne et beaujolais, les Verts envisagent d'autres actions. Mais les p\u00e9titions vont bon train.\nLe cort\u00e8ge a fait halte devant le consulat de France. On a \u00e0 peine entendu une\n\u00abMarseillaise\u00bb \u00e9raill\u00e9e et un \u00abcocorico\u00bb enrou\u00e9... L'essentiel du spectacle fut un\n\u00abpr\u00e9sident Chirac\u00bb blanc de craie, jouant, comme Charlot dans \u00abLe Dictateur\u00bb, avec un globe terrestre, faisant \u00e9clater des ballons en forme de champignons... Samedi 5 ao\u00fbt \u00e0 Hambourg, comme dans la plupart des villes d'Allemagne, les c\u00e9r\u00e9monies \u00e0 la m\u00e9moire de Hiroshima se sont mu\u00e9es en manifestations contre les essais nucl\u00e9aires \u00abde Jacques Chirac\u00bb. Pas de la France. Nuance.\nA Hambourg, le mot \u00abfran\u00e7ais\u00bb n'a m\u00eame \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 qu'une seule fois pendant le d\u00e9fil\u00e9: pour pr\u00e9senter Patrick Sauvage, un Vert de Marseille venu assurer que,\n\u00absi 95% des Allemands sont contre les essais nucl\u00e9aires de Chirac, 60% des Fran\u00e7ais le sont aussi\u00bb. \u00abPas question de partir en guerre contre les Fran\u00e7ais ni d'avoir l'air de donner des le\u00e7ons\u00bb, r\u00e9p\u00e8te Alexander Porschke, \u00e9lu Vert au S\u00e9nat de Hambourg.\nLe boycott des produits fran\u00e7ais, sur le mod\u00e8le de l'Australie? Les clich\u00e9s sont r\u00e9sistants, il est toujours question de vins, de camemberts et de parfums. Mais l'id\u00e9e est tr\u00e8s controvers\u00e9e. Certes, \u00e0 Sylt, une \u00eele de la Frise - l'\u00e9quivalent de Saint-Tropez et de l'\u00eele de R\u00e9 - le c\u00e9l\u00e8bre restaurant Zanzibar a d\u00e9cid\u00e9 que sa riche client\u00e8le snoberait dor\u00e9navant le champagne fran\u00e7ais. Bien. A Hambourg m\u00eame, \u00e0 Grossneumarkt, une jolie place ombrag\u00e9e au coeur de la vieille ville, les restaurants se sont ligu\u00e9s pour mettre \u00e0 l'index beaujolais et camembert. Sur les terrasses, les affiches \u00abWirte gegen Chirac\u00bb (\u00abLes restaurateurs contre Chirac\u00bb) voisinent avec de grandes photos montrant le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise tr\u00e8s \u00e9panoui, et la l\u00e9gende: \u00abIl est venu, il a vu, il a rayonn\u00e9.\u00bb \u00abNous voulions faire quelque chose de purement symbolique. Le boycott du vin fran\u00e7ais nous permet d'engager la conversation avec les clients\u00bb, explique Walter Knickrehm, patron du bistrot Schwenders, qui affirme que 200 restaurants hambourgeois suivent le mouvement. Qui, pour le moment, s'arr\u00eate l\u00e0. Il est vrai que des industriels allemands se sont empress\u00e9s de rappeler que le commerce franco-allemand concernait 18 000 entreprises et 300 000 emplois qu'il \u00e9tait maladroit de mettre en danger.\nLes Verts sont \u00e9galement hostiles au boycott. Peut-\u00eatre parce qu'ils envisagent d'autres moyens d'action: par exemple, attaquer la France devant la Commission europ\u00e9enne pour non-respect de l'article 34, qui l'oblige \u00e0 demander l'avis des pays europ\u00e9ens frontaliers en cas d'exp\u00e9rience \u00abdangereuse\u00bb. Or il y a une \u00eele britannique - Pitcairn - pr\u00e8s de Mururoa.\nLes m\u00e9dias, eux aussi, s'activent. Avec RTL et une radio locale, le quotidien de Hambourg \u00abMorgenpost\u00bb affr\u00e8te un voilier, \u00abPapeete\u00bb, qui ira croiser dans les eaux de Mururoa. 100 000 marks (350 000 F) ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recueillis dans le public. Chaque donateur aura son nom inscrit sur la voile. \u00abL'Express\u00bb, un journal de Cologne, et la \u00abBerliner Zeitung\u00bb organisent la m\u00eame op\u00e9ration.\nL'hebdomadaire \u00abStern\u00bb (1 500 000 exemplaires) lance, lui aussi, son bateau, mais surtout, depuis deux semaines, le magazine a engrang\u00e9 400 000 cartes postales priant tr\u00e8s poliment Jacques Chirac d'arr\u00eater les essais nucl\u00e9aires. \u00abNous voulons les livrer nous-m\u00eames au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et obtenir une interview\u00bb, explique le r\u00e9dacteur en chef, Michael Seufert. L'entretien n'est pas encore accord\u00e9.\nDans le concert allemand \u00abanti-bombe Chirac\u00bb et pour l' \u00abamiti\u00e9 franco-allemande\u00bb, on rep\u00e8re peu de couacs. Le Bundestag, qui a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 contre ces essais en juillet, devrait reprendre un d\u00e9bat \u00e0 la rentr\u00e9e. Certes, quelques \u00e9lus CDU, comme Karl Lamers, laissent entendre que, finalement, \u00abla force de frappe fran\u00e7aise pourrait \u00eatre utile \u00e0 l'Europe\u00bb. Mais peu le suivent sur ce terrain. Et surtout pas Rudolf Augstein, 71 ans, directeur du \u00abSpiegel\u00bb, qui s'acharne \u00e0 employer des mots us\u00e9s - \u00abgrande nation\u00bb, \u00abgloire\u00bb, \u00abprestige\u00bb - pour enfoncer un tr\u00e8s vieux clou: \u00abLes Allemands ont un mark fort, les Fran\u00e7ais veulent une force de frappe.\u00bb PHOTO: Une manif \u00e0 Hambourg. Contre \u00abHirochirac\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-non-mais-allemand_609125.html"}, {"title": "La main de Washington", "text": "Le soutien am\u00e9ricain aux Croates est efficace. Mais n'est-ce pas un jeu dangereux\"\nPeter Galbraith, ambassadeur des Etats-Unis \u00e0 Zagreb, peut quitter son poste le coeur l\u00e9ger. Surnomm\u00e9 le \u00abvice-roi de Croatie\u00bb par un expert occidental, ce diplomate a jou\u00e9 un r\u00f4le clef dans l'offensive victorieuse des troupes croates en Krajina. En appliquant \u00e0 la lettre les consignes de son gouvernement, il a activement pr\u00e9par\u00e9 ce tournant d\u00e9cisif du conflit en ex-Yougoslavie.\nTout commence \u00e0 la fin de l'hiver 1993-1994, quand Bill Clinton d\u00e9cide de s'impliquer politiquement dans le bourbier bosniaque. En mars, les \u00e9missaires am\u00e9ricains annoncent la constitution d'une f\u00e9d\u00e9ration croato-musulmane de Bosnie, li\u00e9e \u00e0 la Croatie au sein d'une conf\u00e9d\u00e9ration. L'accord est sign\u00e9 \u00e0 Washington. C'est une prouesse: Croates et Musulmans se sont combattus pendant des mois et Zagreb n'a pas \u00e9t\u00e9 avare de son soutien aux fr\u00e8res d'Herz\u00e9govine. La diplomatie am\u00e9ricaine arrache m\u00eame un accord militaire entre les deux parties, n\u00e9goci\u00e9 sous l'\u00e9gide du g\u00e9n\u00e9ral en retraite John Galvin, ancien commandant en chef des forces de l'Otan.\nL'alliance dirig\u00e9e contre les Serbes inqui\u00e8te Londres et Paris. Comment d\u00e9sormais nier aux Serbes de Bosnie le droit de se rattacher \u00e0 la Serbie? fait remarquer Alain Jupp\u00e9. Les Etats-Unis n'en ont cure. En novembre 1994, Zagreb et Washington scellent un accord de coop\u00e9ration militaire. Et Military Professional Resources Inc., une soci\u00e9t\u00e9 d'outre-Atlantique employant des officiers am\u00e9ricains \u00e0 la retraite, obtient un contrat d' \u00abassistance\u00bb aux forces croates. Les armes affluent vers la Croatie et la Bosnie. Franjo Tudjman comprend tout le parti qu'il peut tirer de ces violations de l'embargo international. Non seulement il va mettre sur pied une v\u00e9ritable arm\u00e9e (avec les conseils d'anciens g\u00e9n\u00e9raux am\u00e9ricains), mais il s'arroge un droit de regard - et de pr\u00e9l\u00e8vement! - sur tout le mat\u00e9riel militaire envoy\u00e9 aux troupes musulmanes.\nD\u00e8s le printemps de 1995, les men\u00e9es am\u00e9ricaines portent leurs premiers fruits. D\u00e9but mai, les forces croates d\u00e9font les troupes serbes et r\u00e9tablissent la souverainet\u00e9 de Zagreb sur la Slavonie occidentale. Un galop d'essai qui annonce le triomphe de la Krajina. En pr\u00e9lude, le 22 juillet dernier, \u00e0 Split, Franjo Tudjman rencontre son homologue bosniaque Alija Izetbegovic. Avec la b\u00e9n\u00e9diction de Peter Galbraith, ils concluent un accord d'assistance mutuelle. Les Croates viennent en aide aux Musulmans pour desserrer l'\u00e9tau serbe autour de la poche de Bihac. Avant de jeter toutes leurs forces contre les Serbes de Knin.\nJusqu'ici, on assiste \u00e0 un sans-faute de la diplomatie am\u00e9ricaine. Mais ses prot\u00e9g\u00e9s croates sauront-ils respecter les principes que les Etats-Unis entendent imposer dans les Balkans? On peut en douter. Le nettoyage ethnique \u00e0 la mode croate n'a pas grand-chose \u00e0 envier aux m\u00e9thodes serbes. Jonathan Eyal, directeur du Royal United Services Institute, \u00e0 Londres, d\u00e9clare: \u00abC'est un triomphe sur l'Histoire. Trois si\u00e8cles de pr\u00e9sence serbe en Croatie viennent d'\u00eatre effac\u00e9s.\u00bb\nQu'adviendra-t-il de la Bosnie? Les forces croates ne paraissent pas plus dispos\u00e9es aujourd'hui qu'hier \u00e0 mourir pour Tuzla ou Sarajevo. Pis, en chassant les meilleures unit\u00e9s serbes de Krajina vers la Bosnie, l'offensive croate a renforc\u00e9 les troupes du g\u00e9n\u00e9ral Mladic, qui consolideront les conqu\u00eates serbes.\n\u00abTudjman agira en Bosnie comme Hafez el-Assad au Liban, pr\u00e9dit Jonathan Eyal. Il en fera son protectorat et les Occidentaux devront compter avec lui.\u00bb En voulant secourir les Bosniaques, les Etats-Unis leur ont peut-\u00eatre fourni un alli\u00e9 envahissant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-main-de-washington_609120.html"}, {"title": "EXPRESS \u00e9tranger", "text": "Fid\u00e8le au souvenir du \u00abVive le Qu\u00e9bec libre!\u00bb du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en 1967, Philippe S\u00e9guin a fait savoir au gouvernement d'Ottawa que son emploi du temps ne lui permettrait pas de se rendre jusqu'\u00e0 la capitale f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 l'occasion d'une visite au Qu\u00e9bec \u00e0 la mi-septembre. Le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale se rend dans la Belle Province pour inaugurer une exposition sur les images d'Epinal, ville dont il est maire.\nAlors que les t\u00e9l\u00e9spectateurs roumains sont plus souvent francophones qu'anglophones, les Fran\u00e7ais figurent loin derri\u00e8re les Britanniques, en Roumanie, sur la liste des op\u00e9rateurs audiovisuels ayant profit\u00e9 de la lib\u00e9ralisation des ondes depuis 1990.\nCri d'alarme des parlementaires britanniques. Selon une commission interpartis, la pollution et la faible fiabilit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires en Europe de l'Est et en Russie font peser un risque grave sur l'environnement du Royaume-Uni. \u00abLondres doit doubler ses cr\u00e9dits antipollution \u00e0 l'Est et inciter ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 faire de m\u00eame\u00bb, concluent-ils.\nLes entreprises isra\u00e9liennes, autoris\u00e9es depuis avril 1994 \u00e0 employer de la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, ne tarissent plus d'\u00e9loges sur les Chinois - des travailleurs mod\u00e8les, \u00e0 la diff\u00e9rence des Tha\u00eflandais et surtout des Roumains. Ces ex-paysans versent aux autorit\u00e9s chinoises, qui se chargent de leur recrutement, l'\u00e9quivalent d'environ 6 300 dollars, pour un contrat de deux ans en Isra\u00ebl. L\u00e0, ils ne peuvent esp\u00e9rer plus que le Smic local, soit 650 dollars par mois. A la moindre menace de gr\u00e8ve, l'ambassade de Chine s\u00e9vit et rapatrie imm\u00e9diatement les fauteurs de troubles.\nLe jeu que m\u00e8ne P\u00e9kin avec la junte militaire au pouvoir \u00e0 Rangoon inqui\u00e8te tous les strat\u00e8ges de l'Asie du Sud-Est. Depuis 1990, la Chine fournit \u00e0 la Birmanie tanks, artillerie, radars, chasseurs F 5 et navires de patrouille - plus de 1 milliard de dollars en armes et en \u00e9quipements militaires. Certains, destin\u00e9s \u00e0 la marine birmane, sont non seulement install\u00e9s, mais aussi g\u00e9r\u00e9s par des techniciens chinois. P\u00e9kin poss\u00e8de ainsi, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, un acc\u00e8s direct \u00e0 l'oc\u00e9an Indien.\nTension entre P\u00e9kin et Lisbonne alors que, publiquement, les deux capitales semblent coop\u00e9rer sans heurts pour le retour, en 1999, de Macao dans le giron chinois! Le Portugal, para\u00eet-il, tra\u00eenerait les pieds pour modifier l'appareil administratif et l\u00e9gislatif, inspir\u00e9 de ses propres institutions. Mais, surtout, la Chine lui reproche de se lancer dans des d\u00e9penses \u00abextravagantes\u00bb, dilapidant ainsi les r\u00e9serves de la colonie, qu'elle entendait bien s'approprier....\nL'arm\u00e9e chinoise a l'intention de faire d\u00e9filer 15 000 hommes dans les rues de Hongkong, le 1er juillet 1997, pour marquer, \u00e0 grand renfort de drapeaux rouges et de bruits de bottes, le retour \u00e0 la m\u00e8re patrie de la colonie. Les Britanniques, r\u00e9cemment inform\u00e9s du projet par des militaires, jugent cette d\u00e9monstration de force \u00e0 la fois d\u00e9plac\u00e9e et alarmante.\nL'arriv\u00e9e de la FRR sur les hauteurs de Sarajevo n'a pas remont\u00e9 le moral, au plus bas, des Casques bleus fran\u00e7ais. \u00abLa Forpronu, quel foutoir!\u00bb r\u00e9sume l'un d'eux. Vis\u00e9s, les soldats ukrainiens, accus\u00e9s de se livrer, en toute impunit\u00e9, \u00e0 du march\u00e9 noir avec les Serbes. Egalement d\u00e9cri\u00e9es, les troupes \u00e9gyptiennes: mur\u00e9es dans leurs postes, elles refuseraient toute mission un peu risqu\u00e9e..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-etranger_609118.html"}, {"title": "Fran\u00e7ais, quelles sont vos racines? - Sainte Foy la grande", "text": "Sur la route de compostelle, ses reliques envo\u00fbtaient les p\u00e8lerins. C'est \u00e0 elle que Conques doit son abbatiale romane.\nEntour\u00e9 des gorges creus\u00e9es par le torrent de l'Ouche, dans un paysage sauvage et escarp\u00e9, un homme tente \u00e9perdument de forcer les portes du paradis. En se retirant au viie si\u00e8cle dans l'ancienne province qui deviendrait le Rouergue, l'ermite Dadon, ce \u00abfou de Dieu\u00bb, ne peut gu\u00e8re soup\u00e7onner le rayonnement que conna\u00eetra son exp\u00e9rience. Attir\u00e9s par sa saintet\u00e9, nombreux sont en effet ceux qui le rejoignent. Un premier monast\u00e8re est construit, dont l'avenir e\u00fbt \u00e9t\u00e9 singuli\u00e8rement menac\u00e9 sans les faveurs imp\u00e9riales de Charlemagne, de Louis le Pieux et de P\u00e9pin II, qui sont \u00e0 l'origine du fabuleux tr\u00e9sor de l'abbaye de Conques.\nTous les ans, le dimanche qui suit le 6 octobre, la \u00abMajest\u00e9 de sainte Foy\u00bb (statue-reliquaire du ixe si\u00e8cle), prot\u00e9g\u00e9e comme un v\u00e9ritable chef d'Etat, est transf\u00e9r\u00e9e de son lieu d'exposition, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du clo\u00eetre, dans le choeur de l'abbatiale. Elle se retrouve ainsi \u00e0 l'emplacement o\u00f9 les p\u00e8lerins dirigeaient leur regard d\u00e8s le franchissement du portail.\nFr\u00e8re Renaud, l'un des quatre pr\u00e9montr\u00e9s qui r\u00e9sident sur place (ils sont pr\u00e8s de 4 000 dans le monde), rappelle les motivations des p\u00e8lerins. En ces temps tourment\u00e9s o\u00f9 l'homme en qu\u00eate d'absolu croyait aux miracles, le sanctuaire \u00e9tait un passage oblig\u00e9 sur la route de Saint-Jacques-de-Compostelle. L'Europe enti\u00e8re relatait les miracles de la jeune martyre victime des pers\u00e9cutions de l'empereur Diocl\u00e9tien en 302. \u00abImaginez les reliques de sainte Foy et le reste du tr\u00e9sor dans le choeur de l'\u00e9glise, dit le religieux, et vous comprendez que l'homme du Moyen Age n'avait d'yeux que pour elle!\u00bb Quant \u00e0 l'historien Jean-Claude Fau, il \u00e9voque les deux \u00absp\u00e9cialit\u00e9s\u00bb de sainte Foy: \u00abElle rendait la vue aux aveugles et lib\u00e9rait les prisonniers. Aujourd'hui, l'interpr\u00e9tation symbolique a pris le relais des pr\u00e9occupations propres aux premiers chr\u00e9tiens.\u00bb\nA une \u00e9poque o\u00f9 le culte des reliques prend une ampleur consid\u00e9rable, comparable, selon Georges Duby, \u00e0 l'attitude des croyants musulmans qui ensevelissent sous les billets de banque les tombes des imams, rien ne vaut la pr\u00e9sence d'un corps saint pour attirer les foules \u00e0 Rome, J\u00e9rusalem ou Saint-Jacques-de-compostelle. Soucieux du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et spirituel de leur abbaye, les moines de Conques se d\u00e9cident en l'an 866 \u00e0 envoyer l'un des leurs \u00e0 Agen commettre un \u00abpieux larcin\u00bb: le rapt des reliques de la sainte. D\u00e8s lors, les p\u00e8lerins accourent de toutes parts et les miracles se multiplient. Aust\u00e8re et majestueuse par ses dimensions et la sobri\u00e9t\u00e9 de son d\u00e9cor polychrome, fait de gr\u00e8s rouge, de schiste gris et de calcaire gr\u00e9seux, l'abbatiale a conquis r\u00e9cemment une dimension contemporaine: les vitraux de Pierre Soulages, mis en place en 1994. Cette r\u00e9ussite, plus pris\u00e9e des Parisiens que des autochtones, nous rappelle que l'artiste eut la r\u00e9v\u00e9lation de sa vocation \u00e0 14 ans, face \u00e0 l'\u00e9glise de Conques...\nTomb\u00e9e peu \u00e0 peu dans l'oubli, Conques dut sa sauvegarde et sa r\u00e9habilitation \u00e0 Prosper M\u00e9rim\u00e9e, premier inspecteur des Monuments historiques, \u00abnullement pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 trouver tant de richesses dans un pareil d\u00e9sert\u00bb. En 1837, son intervention permet le classement de l'\u00e9difice et la mise en chantier d'une importante campagne de restauration. Les quelque 300 000 touristes qui viennent chaque ann\u00e9e admirer ce chef-d'oeuvre de l'art roman m\u00e8nent une exp\u00e9rience diff\u00e9rente de celle des jacquets du Moyen Age. Ils sont de plus en plus nombreux, d'apr\u00e8s fr\u00e8re Renaud, \u00e0 arriver \u00e0 Conques munis de la \u00abcr\u00e9denciale\u00bb, qui t\u00e9moigne de leur foi: \u00abLe culte des reliques n'est plus la raison de leur p\u00e9r\u00e9grination: dans un monde sans cesse plus \u00e9loign\u00e9 des palpitations naturelles de la vie, le p\u00e8lerin recherche avant tout le contact avec la nature et l'aventure int\u00e9rieure. Il apprend ou r\u00e9apprend \u00e0 marcher, \u00e0 d\u00e9passer ses propres limites.\u00bb\nCombien sont-ils \u00e0 avoir foul\u00e9 ce long parcours devenu, depuis 1993, le premier itin\u00e9raire culturel europ\u00e9en? Une multitude, qui \u00e9voque la r\u00e9flexion de Goethe: \u00abC'est le p\u00e8lerinage de Saint-Jacques-de-Compostelle qui a fait l'Europe.\u00bb\nPHOTO: L'abbatiale Sainte-Foy de Conques (xie-xiie si\u00e8cle).\nUn chef-d'oeuvre de l'art roman, visit\u00e9 chaque ann\u00e9e par quelque\n300 000 touristes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francais-quelles-sont-vos-racines-sainte-foy-la-grande_609106.html"}, {"title": "Un sauvetage d'anthologie", "text": "Pour faire dig\u00e9rer aux Allemands de l'Est leur intervention \u00e0 Budapest, les Sovi\u00e9tiques leur rendirent 2 millions d'objets d'art. Et enjoliv\u00e8rent quelque peu leur r\u00f4le \u00absalvateur\u00bb.\nLe 13 mars 1958, une note secr\u00e8te du minist\u00e8re de la Culture parvient au camarade Souslov, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9 central. Ce PV n\u00b0 143 concerne \u00abla restitution au gouvernement de la RDA des biens culturels allemands entrepos\u00e9s temporairement en Union sovi\u00e9tique\u00bb. On peut lire: \u00abNous ne devons pas rendre: a) les objets culturels appartenant \u00e0 des personnes priv\u00e9es allemandes (108 338 pi\u00e8ces), ainsi que les collections de Hitler, G\u00f6ring, Koch, etc., y compris celles sorties des pays occup\u00e9s; b) les oeuvres et les collections dont la provenance n'est pas d\u00e9termin\u00e9e (502 046 pi\u00e8ces), parmi lesquelles pourraient se trouver des biens sortis de Pologne, de Hollande, de France et d'autres pays.\u00bb\nDeux millions d'objets d'art - dont l'autel de Pergame - vont regagner l'Allemagne de l'Est, en \u00e9change de son soutien politique apr\u00e8s l'intervention des chars sovi\u00e9tiques \u00e0 Budapest. Comme il s'agit de restituer des oeuvres qui officiellement n'existent pas, la propagande a pr\u00e9par\u00e9 le terrain. Le mythe du \u00absauvetage des collections de Dresde gr\u00e2ce \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efsme de nos soldats\u00bb s'installe. En 1945, dans des crevasses, dans les flammes, dans des caves \u00e0 moiti\u00e9 inond\u00e9es, les vaillants p'tits gars de l'Arm\u00e9e rouge auraient sauv\u00e9 \u00abLa Madone Sixtine\u00bb de Rapha\u00ebl. Et tout le reste. Le compositeur Chostakovitch leur consacre une cantate; le peintre Volodine, un tableau; la \u00abLiteraturna\u00efa Gazeta\u00bb, des articles oniriques. L'officier Rototaev, qui commandait la brigade de r\u00e9cup\u00e9ration des tr\u00e9sors de Dresde, envoie une lettre indign\u00e9e au minist\u00e8re: \u00abC'est du bidon! Du mauvais roman! Tout est faux! Un tunnel abritait les collections, dans des conditions de conservation id\u00e9ales. Nous n'avons eu qu'\u00e0 les ramasser.\u00bb\nQu'importe. En 1959-1960, une coproduction Mosfilm-Defa met en chantier un film de Lev Arnchtam, \u00abCinq Jours et cinq nuits\u00bb. Entre deux ravins et trois explosions de ch\u00e2teaux, l'Arm\u00e9e rouge sauve, encore et toujours, les pr\u00e9cieux tableaux. Co\u00efncidence: ce film repassera \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sur la premi\u00e8re cha\u00eene, le 15 novembre 1994, alors que la pol\u00e9mique sur la restitution s'emballe. En f\u00e9vrier 1995, le mus\u00e9e Pouchkine pr\u00e9sente l'exposition \u00abDeux Fois sauv\u00e9es\u00bb. Que les toiles viennent de Berlin, de Holzdorf ou de Budapest, et m\u00eame si les restaurateurs n'ont pas ch\u00f4m\u00e9, le th\u00e8me ressass\u00e9 du \u00absauvetage\u00bb demeure un sujet embarrassant.\nLa presse \u00e9trang\u00e8re salue ces oeuvres \u00abdeux fois sauv\u00e9es\u00bb et les \u00ab74 tr\u00e9sors cach\u00e9s\u00bb de l'Ermitage par des \u00aboh!\u00bb et des \u00abah!\u00bb, des couplets sur ces \u00abmerveilles que l'on croyait perdues\u00bb. Inepties. D\u00e8s 1991, Konstantin Akinsha et Grigori Kozlov, les limiers du mensuel \u00abART-news\u00bb, raconteront en d\u00e9tail le destin de ces troph\u00e9es. Le chargement \u00e0 Berlin, le d\u00e9chargement \u00e0 l'a\u00e9roport Vnukovo de Moscou, puis l'arriv\u00e9e des V\u00e9lasquez, Daumier, Renoir, Manet, C\u00e9zanne au mus\u00e9e Pouchkine. Entre autres choses, Akinsha et Kozlov retraceront le parcours des toiles majeures qui sont ici expos\u00e9es: \u00abLa Place de la Concorde\u00bb, de Degas (\u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg), et le portrait de \u00abLola Gimenez\u00bb, de Goya (\u00e0 Moscou), r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es dans l'abri antia\u00e9rien du zoo de Berlin. Elles appartenaient au collectionneur allemand Otto Gerstenberg. En 1990, Daniel Wildenstein, qui poss\u00e8de 10% de la collection Gerstenberg, nous r\u00e9v\u00e9lait d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sence de ces tableaux dans les d\u00e9p\u00f4ts secrets. Aujourd'hui, \u00e0 Pouchkine, sous le Goya, on lit simplement: \u00abPropri\u00e9taire inconnu...\u00bb.\nPHOTO: Les acteurs du \u00absauvetage\u00bb. \u00abOn n'a eu qu'\u00e0 se baisser.\u00bb Ci-contre, au mus\u00e9e Pouchkine, en 1995. La supercherie a la vie dure.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-sauvetage-d-anthologie_609101.html"}, {"title": "Bergman et ses spectres", "text": "Le cin\u00e9aste du \u00abSilence\u00bb raconte ses terreurs d' \u00abEnfant du dimanche\u00bb..\nNaissez un dimanche, dit une l\u00e9gende su\u00e9doise, et vos yeux s'ouvriront, d'abord, sur l'invisible. Ainsi, cette silhouette pench\u00e9e sur votre berceau, entre l'oncle Carl, qui sent le punch, et la tante Emma, qui sent la sacristie, n'est autre qu'un fant\u00f4me. Bergman p\u00e8re et fils sont venus au monde le dernier jour de la semaine, celui de la Transfiguration, mais si, pour le pasteur Erik, les myst\u00e8res n'auront jamais qu'un nom, le Seigneur, dans le coeur d'Ingmar Dieu gardera toujours \u00abLe Silence\u00bb. On ne donnera pas tort \u00e0 cet absent: ne doit-on pas \u00e0 son mutisme l'une des oeuvres les plus magistrales de ce temps? Quant aux spectres, on ne compte plus, du \u00abSepti\u00e8me Sceau\u00bb \u00e0 \u00abFanny et Alexandre\u00bb, leurs apparitions sur la lande nordique de l'infinie souffrance.\nDu ma\u00eetre de Stockholm on croyait tout savoir, jusqu'au plus intime d\u00e9sastre, depuis que son testament a pris la forme d'une admirable \u00abLaterna Magica\u00bb (Folio). En voici pourtant le codicille poignant, bref soleil noir destin\u00e9 \u00e0 son fils Daniel, lui aussi cin\u00e9aste; celui-ci a d'ailleurs tir\u00e9 d' \u00abEnfants du dimanche\u00bb un film para\u00eet-il splendide qu'on s'obstine \u00e0 nous cacher.\nEntre la maison de vacances, faite de caisses superpos\u00e9es peintes en rouge, une gare triste, l'\u00e9glise pendant le sermon et les vastes \u00e9tendues propices au naturisme, o\u00f9, beaucoup plus tard, \u00abMonika\u00bb nue \u00e9veillera notre concupiscence, Bergman se souvient de ses 8 ans. Lorsqu'il d\u00e9couvre que pour atteindre le carr\u00e9 de fraises sauvages il lui faudra toujours traverser un massif de ronces.\n\u00abLa peur appelle ce qu'on redoute.\u00bb C'est la clef de ce r\u00e9cit implacable, plac\u00e9 sous le signe de la terreur qu'inspirait au jeune Ingmar, surnomm\u00e9 Poupie, ce p\u00e8re puritain \u00e0 la voix de baryton. Ils s'aimeront un peu, \u00e0 la fin, dans les ann\u00e9es 70, quand l'un et l'autre auront la r\u00e9v\u00e9lation que leur \u00e9pouse et m\u00e8re tenait un journal de ses frustrations. Alors, pour surmonter le choc, le cin\u00e9aste se tourne une fois encore vers ses chers revenants: l'horloger de Borl\u00e4nge, qui s'est pendu parce qu'une de ses pendules est devenue folle, ou la fille retrouv\u00e9e noy\u00e9e pr\u00e8s du pont de chemin de fer, le ventre plein d'anguilles. \u00abIl a des chambres trop habit\u00e9es derri\u00e8re ses paupi\u00e8res\u00bb, \u00e9crit Bergman \u00e0 propos de lui-m\u00eame, enfant. C'est dans ces chambres que la r\u00e9alit\u00e9, tant ha\u00efe, s'efface devant tout un territoire familier, magique et cruel o\u00f9, \u00e0 travers cris, chuchotements et visions d'horreur, le peintre g\u00e9nial de \u00abLa Honte\u00bb et du \u00abVisage\u00bb acc\u00e9dera, peu \u00e0 peu, \u00e0 la connaissance. De la douleur \u00e0 l'heure du loup.\nEnfants du dimanche, par Ingmar Bergman. Trad. par C. G. Bjurstr\u00f6m et Lucie Albertini. Gallimard, 156 p., 95 F.\nPHOTO: \u00abFanny et Alexandre\u00bb. El\u00e9ment d'une oeuvre magistrale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bergman-et-ses-spectres_609098.html"}, {"title": "La France \u00e0 domicile", "text": "Des Utopiens de Thomas More aux banlieusards d'aujourd'hui, un essai \u00e9rudit analyse nos rapports avec la maison individuelle.\nLorsque, dans le film de Spielberg, l'extraterrestre E.T. montre le ciel de son doigt boudin\u00e9 en soupirant \u00abHome\u00bb, il ignore qu'il partage le r\u00eave de 82% des Fran\u00e7ais: poss\u00e9der une maison. Le syndrome du pavillon, jardinet \u00e0 la clef, s'il incite toujours les \u00e9lites \u00e0 la condescendance, continue de titiller les mal-lotis qui aspirent \u00e0 un petit coin de paradis. Et ce n'est pas la politique des tours et des barres, que la faillite oblige \u00e0 transformer les unes apr\u00e8s les autres en nuages de poudre, qui aura jamais raison de l'attirance nationale pour la maison individuelle.\nC'est sur ce th\u00e8me que Lucien Maillard et Christian Louis-Victor ont rassembl\u00e9 un album de famille, aussi dense qu'attachant, une histoire intime du bonheur des Fran\u00e7ais. L'\u00e9l\u00e9gance du style, la mise en pages illustr\u00e9e de nombreux documents et photos, notamment de Doisneau et de Willy Ronis, l'\u00e9rudition sans faille en font une synth\u00e8se irrempla\u00e7able pour qui s'int\u00e9resse aux vastes r\u00e9flexions historiques, philosophiques, utopiques et sociales li\u00e9es de tout temps \u00e0 l'habitat.\nQuant \u00e0 la structure architecturale, peu de bouleversements depuis la Cr\u00e8te antique, affirment les auteurs, qui ratissent large et voient dans les maisons m\u00e9di\u00e9vales la pr\u00e9figuration du pavillon. Thomas More - d\u00e9j\u00e0! - \u00e9tudie le projet d'une cit\u00e9 de l'avenir, o\u00f9 pourraient vivre 100 000 habitants, d\u00e9nomm\u00e9s Utopiens. C'est ainsi qu' \u00abAmaurote\u00bb disposera de vastes jardins et de \u00abconstructions de bonne apparence\u00bb dont les locataires seront chang\u00e9s tous les dix ans, par tirage au sort. Loin de cet esprit d\u00e9m\u00e9nageur, Montaigne joue, dans sa tour \u00ablibrairie\u00bb, les anc\u00eatres du cocooning. Ce vieux gar\u00e7on frileux exige, quand il en a besoin, \u00abdes draps \u00e0 eschauffer les pieds et l'estomach\u00bb.\nLes philosophes des Lumi\u00e8res prolongent ces r\u00e9flexions en \u00e9mettant le voeu d'un logis pour tous. M\u00fbri par les Encyclop\u00e9distes, ce courant g\u00e9n\u00e9reux s'affirme lorsque l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 individuelle est inscrit dans la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen. La pr\u00e9-R\u00e9volution a d\u00e9j\u00e0 couvert de constructions un tiers de Paris, soit 10 000 maisons nouvelles, entre 1760 et 1788... Le confort est-il r\u00e9volutionnaire? Un amusant chapitre traite des temples d'amour \u00e9quip\u00e9s de miroirs pivotants, des boudoirs \u00e9voqu\u00e9s par Vivant Denon ou par \u00abLe Verrou\u00bb, de Fragonard, et fait allusion \u00e0 la bataille que se livrent \u00e0 ce sujet libertins et philosophes, tels que Voltaire, Diderot ou R\u00e9tif.\nVices priv\u00e9s contre vertus m\u00e9nag\u00e8res, mais aussi souci des ouvriers. Buffon est le premier \u00e0 se pr\u00e9occuper d'un habitat collectif li\u00e9 au monde du travail. Les 17 logements destin\u00e9s au personnel des forges de Montbard stabilisent les familles et soulignent le r\u00f4le psychologique du phalanst\u00e8re, sur lequel les saint-simoniens mettront l'accent. Il revient \u00e0 l'industriel J. B. A. Godin, \u00abproph\u00e8te du village universel\u00bb, de transformer son usine en temple fouri\u00e9riste. Qui n'a pas visit\u00e9 les b\u00e2timents du Familist\u00e8re de Guise ne peut avoir la moindre id\u00e9e de ce qu'\u00e9tait le go\u00fbt du d\u00e9tail mis en oeuvre par l'empereur du po\u00eale en fonte. Non content de doter Guise de l'une des id\u00e9es architecturales les plus originales du xixe si\u00e8cle, sorte de lieu conventuel avec son \u00abpouponnat\u00bb, sa \u00abnourricerie\u00bb, ses \u00e9coles, son \u00e9conomat et son th\u00e9\u00e2tre, Godin invente jusqu'aux matelas de son pour les b\u00e9b\u00e9s, sans oublier une innovation: les vide-ordures.\nCe bienfaiteur de l'humanit\u00e9 ne sera jamais d\u00e9pass\u00e9 par le patronat m\u00e9ritant des \u00abtemps modernes\u00bb, sauf peut-\u00eatre par un Jean Dollfus, pareillement soucieux de corriger les injustices sociales en construisant une cit\u00e9 ouvri\u00e8re \u00e0 Mulhouse. Comme \u00e0 Guise, la coop\u00e9rative offre \u00e0 prix co\u00fbtant les produits de base; bains-douches et lavoirs sont mis \u00e0 la disposition du personnel. L'Exposition universelle de 1867 pr\u00e9sente, pour la premi\u00e8re fois, des maisons individuelles, attraction redoubl\u00e9e par la d\u00e9monstration d'un ascenseur, \u00abmachine \u00e9l\u00e9vatoire\u00bb, qui sera bient\u00f4t synonyme de confort bourgeois, avec le chauffe-eau au gaz et l'annuaire t\u00e9l\u00e9phonique. Entre-temps, Napol\u00e9on III aura men\u00e9 une oeuvre sociale m\u00e9connue, am\u00e9lior\u00e9 le logement des classes populaires et r\u00e9ussi \u00e0 faire baisser le prix des loyers, en d\u00e9pit de l'agressive tartuferie des bien-pensants.\nLes politiques sauront utiliser la propagande pavillonnaire: rien de tel contre l'agitation sociale que le s\u00e9datif de la petite propri\u00e9t\u00e9. Ce sera bient\u00f4t l'av\u00e8nement de la banlieue, la ville fondue dans la campagne (Alphonse Allais-Elis\u00e9e Reclus, m\u00eame combat!), les d\u00e9cors de vitraux de la Samaritaine, les sous-verre qui repr\u00e9sentent la \u00abhalte des m\u00e9haristes au soleil couchant, \u00e0 l'oasis de Tombouctou\u00bb. Pas une pierre, pas une tuile n'\u00e9chappe aux auteurs, que ce soit la maison du chef de bureau, M. Perdrix (Antoine), vue par Guy de Maupassant, avec \u00abson rond de gazon obligatoire\u00bb, celle des Henrouille peinte par C\u00e9line ou le r\u00eave du p\u00e8re d'Arletty, \u00ab30 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 la D\u00e9fense\u00bb. M\u00eame Landru \u00e0 Gambais...\nEcrivains, mais aussi intellectuels ne cachent gu\u00e8re leur d\u00e9dain. Dans \u00abLes Mis\u00e9rables\u00bb, Victor Hugo s'en prend aux faubourgs. Ces \u00ablimbes de Paris\u00bb, dont la banlieue est la circonf\u00e9rence: \u00abC'est l\u00e0 que finit l'univers.\u00bb L'augmentation de la population urbaine aggrave l'insalubrit\u00e9 des quartiers anciens. Nouveaux ma\u00eetres du go\u00fbt \u00abligu\u00e9s contre le pavillon\u00bb, Morand, Cendrars et, surtout, Giraudoux tonnent contre les \u00abscories qui s'accumulent sur des kilom\u00e8tres de notre banlieue\u00bb. Proph\u00e9tique, ce dernier s'en prend \u00e0 la mafia qui contourne les lois et d\u00e9figure le paysage. Le vandalisme du xxe si\u00e8cle est en marche, perp\u00e9tu\u00e9 par les guerres et les reconstructions confi\u00e9es aux technocrates qui sonnent le glas des vell\u00e9it\u00e9s pavillonnaires. Seule l'aventure des Maisons Ph\u00e9nix exauce le r\u00eave tenace et soul\u00e8ve l'enthousiasme des acheteurs.\n\u00abLa Maison des Fran\u00e7ais\u00bb multiplie les angles de vue judicieux sur le microcosme habit\u00e9. Acheter l'auto ou la maison? C\u00e9der au f\u00e9tichisme du Frigidaire? A l'attrait du Formica? A la d\u00e9votion du g\u00e9ranium et du r\u00e2teau? Les pavillonnaires seront d\u00e9crits par J\u00e9r\u00f4me Binde comme des Martiens. O\u00f9 l'on revient au sympathique E.T., dont personne n'aurait l'id\u00e9e de m\u00e9priser l'imp\u00e9rieux besoin d'une maison pour s'y blottir, une passion bien fran\u00e7aise..\nLa Maison des Fran\u00e7ais, par Lucien Maillard et Christian Louis-Victor. CLV D\u00e9veloppement, Bordeaux (diff. Ulysse), 334 p., 300 F.\nPHOTOS: Un pavillon alsacien et son potager en 1969, par le grand Willy Ronis. Le Familist\u00e8re de Guise. L'humanisme de l'industriel Godin. Un couple \u00e0 la maison, vu par Robert Doisneau.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-france-a-domicile_609093.html"}, {"title": "festivals", "text": "Sous la canicule du mois d'ao\u00fbt, les gammes se font plus rares. Certains musiciens continuent pourtant de rivaliser avec les cigales.\nOp\u00e9ra de Vichy\nJadis, au temps de sa splendeur, la station thermale recevait h\u00f4tes de marque et artistes renomm\u00e9s dans son beau th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne. Celui-ci vient d'\u00eatre magnifiquement restaur\u00e9, tandis que Diane Polya tente d'y faire revivre les fastes d'antan. L'Op\u00e9ra n'\u00e9tant pas chauff\u00e9, la saison s'\u00e9tend de juin \u00e0 octobre. Le r\u00e9pertoire lyrique y cohabite avec le piano, la musique de chambre et les ballets. On rira sous les dorures avec \u00abLa P\u00e9richole\u00bb, d'Offenbach, et un charmant spectacle sur la vie du compositeur d'origine allemande, \u00abRue de la Ga\u00eet\u00e9-Offenbach\u00bb. Les Choeurs de Lyon pr\u00e9f\u00e8rent Schubert et Brahms, Sami Frey r\u00e9cite \u00abL'Eccl\u00e9siaste\u00bb, tandis que les pianistes s'en donnent \u00e0 coeur joie. Andre\u00ef Vieru joue \u00abLes Variations Goldberg\u00bb, de Bach, la belle et \u00e9mouvante H\u00e9l\u00e8ne Grimaud, qui vient de signer un contrat d'exclusivit\u00e9 chez Erato, se mesure au concerto de Schumann avec l'Orchestre fran\u00e7ais des jeunes, dirig\u00e9 par Marek Janowski.\nVichy, Allier, (16) 70-59-90-55. Jusqu'au 15 octobre. De 70 \u00e0 90 F.\nPHOTO: Salle de l'Op\u00e9ra de Vichy restaur\u00e9e\nFestival de quatuors \u00e0 cordes du Luberon\nLe Luberon a deux capitales musicales: La Roque-d'Anth\u00e9ron pour le piano et Roussillon pour le quatuor. Les meilleurs quatuors fran\u00e7ais se retrouvent dans l'\u00e9glise du village ou aux alentours, \u00e0 Cabri\u00e8res, \u00e0 Fontaine-de-Vaucluse, \u00e0 Goult, et dans le clo\u00eetre de l'abbaye cistercienne de Silvacane. 8 formations, dont 4 adouciront les orages du mois d'ao\u00fbt, en \u00e9grenant Haydn, Mozart, Beethoven, Brahms, Dvorak et Bartok. Entre les quatuors Ludwig, Parisii, Arpeggione et Rosamonde, votre coeur balance d\u00e9j\u00e0.\nRoussillon, Vaucluse. Jusqu'au 10 septembre. (16) 90-75-89-60. De 60 \u00e0\n90 F.\nPHOTO: Quatuor Parisii.\nEt\u00e9 musical de Pontivy\nLa Provence et ses cigales n'ont pas l'apanage des festivals de musique. Les Bretons aussi sont m\u00e9lomanes pendant l'\u00e9t\u00e9. La preuve: l'excellente programmation de cette petite ville au coeur du Morbihan, \u00e0 52 kilom\u00e8tres de Vannes. En juillet, la basilique Notre-Dame-de-la-Joie et l'\u00e9glise Saint-Joseph ont accueilli Rapha\u00ebl Oleg, Boris Belkin, Teddi Papavrami, Michel Dalberto, Natalia Gutman, Fran\u00e7oise Pollet. Ils attendent maintenant l'Octuor de la Philharmonie de Berlin, le pianiste Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 Duchable avec l'Orchestre de Bretagne, l'artiste G\u00e9rard Causs\u00e9 et la jeune violoniste au sourire ravageur Marie Scheubl\u00e9.\nPontivy, Morbihan, (16) 97-25-00-33. 85 F.\nen chiffres\n105 concerts sont organis\u00e9s par les Fl\u00e2neries musicales de Reims. Ici, on go\u00fbte la musique sans mod\u00e9ration, comme le champagne. Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de solistes est au rendez-vous: Marc Coppey et Yvan Chiffoleau (violoncelle), Emile Naoumoff, Eric Le Sage, Alain Gampel et H\u00e9l\u00e8ne Grimaud (piano), Paul Meyer (clarinette), Bernard Zinck et Guillaume Sutre (violon). Ce festival de la jeunesse s'ach\u00e8vera en fanfare par la \u00abMissa solemnis\u00bb de Beethoven, avec la Philharmonie de Lodz.\nReims, Marne, (16) 26-77-45-25. Jusqu'au 31 ao\u00fbt.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/festivals_609081.html"}, {"title": "Un accouchement douloureux", "text": "Pouvoir avorter librement, sans craindre de finir devant les tribunaux: le gouvernement socialiste l'avait promis, voil\u00e0 douze ans, aux Espagnoles. Il vient - enfin - de tenir parole. Le projet de loi qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la prochaine session parlementaire du mois de septembre autorise l'avortement libre dans les douze premi\u00e8res semaines, lorsque la grossesse pose \u00abun grave probl\u00e8me personnel, familial ou \u00e9conomique\u00bb \u00e0 la m\u00e8re. C'est un immense progr\u00e8s. L'interruption volontaire de grossesse (IVG) n'\u00e9tait possible depuis 1985 que dans trois cas bien pr\u00e9cis: risques graves pour la vie et la sant\u00e9 psychique de la personne enceinte, viol et, enfin, malformations physiques ou psychiques graves de l'enfant \u00e0 na\u00eetre. Et l'avortement clandestin, passible d'une peine de prison de six mois \u00e0 six ans...\nDans un pays profond\u00e9ment catholique, le projet de loi s'est naturellement attir\u00e9 les foudres de l'Eglise. \u00abC'est un permis de tuer\u00bb, affirme la Conf\u00e9rence \u00e9piscopale, relay\u00e9e par l'association Pour la vie, qui en appelle \u00ab\u00e0 l'inviolabilit\u00e9 du droit \u00e0 la vie et \u00e0 la dignit\u00e9 humaine\u00bb. Plus surprenante est l'attitude des f\u00e9ministes. \u00abOn ne peut parler d'avortement libre, puisque l'IVG, hors des conditions fix\u00e9es, reste un d\u00e9lit\u00bb, souligne Carmel Pujol, pr\u00e9sidente de l'Association des femmes juristes. D'autant que les femmes auront \u00e0 se plier \u00e0 certaines contraintes avant de pouvoir avorter: un \u00abentretien\u00bb m\u00e9dico-social, durant lequel les \u00abcandidates \u00e0 l'IVG\u00bb seront inform\u00e9es sur les possibilit\u00e9s d'adoption et les aides financi\u00e8res \u00e0 leur disposition si elles d\u00e9cident de renoncer.\n\u00abCe que se propose cette r\u00e9forme, c'est d'augmenter la client\u00e8le des cliniques priv\u00e9es et d'accentuer les probl\u00e8mes des femmes qui n'ont pas de ressources\u00bb, assure Lidia Falcon, pr\u00e9sidente du Parti f\u00e9ministe. De fait, m\u00eame pour les femmes remplissant l'une des trois conditions de la loi actuelle, l'IVG gratuite reste la plupart du temps une formule creuse. L'an dernier, seulement 3% d'entre elles ont pu se faire avorter dans un h\u00f4pital public. Car si 44% des Espagnoles se disent aujourd'hui favorables \u00e0 la lib\u00e9ralisation de l'avortement - contre 29% il y a seulement quatre ans - les m\u00e9decins de la sant\u00e9 publique, eux, font majoritairement partie du clan des opposants. Ils refusent en effet de pratiquer l'intervention, au nom de leur droit \u00e0 \u00abl'objection de conscience\u00bb, reconnu par la loi. De sorte que l'IVG gratuite \u00e0 h\u00f4pital n'est r\u00e9ellement possible que dans une r\u00e9gion sur deux! Le projet de loi a d'autant plus raviv\u00e9 la pol\u00e9mique que beaucoup y voient une basse man?uvre des socialistes. Ainsi, Felipe Gonzalez aurait saisi la question de l'avortement pour reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat progressiste en pr\u00e9vision d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Tout en sachant pertinemment qu'elle risque fort de rester dans les cartons. Car, si le pr\u00e9sident dissout le Parlement en janvier, la loi a en effet peu de chances d'\u00eatre vot\u00e9e dans les temps! Mieux: la droite, donn\u00e9e grande gagnante aux prochaines l\u00e9gislatives, a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu qu'elle remettrait en question cette \u00abloi sc\u00e9l\u00e9rate\u00bb. Projet d\u00e9j\u00e0 avort\u00e9?", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/un-accouchement-douloureux_490763.html"}, {"title": "Tr\u00e9sors d'un ottomaniaque", "text": "Depuis vingt-cinq ans, le milliardaire Nasser D. Khalili collectionne les merveilles de l'art ottoman. Au mus\u00e9e Rath, de Gen\u00e8ve, il a pr\u00eat\u00e9 250 pi\u00e8ces. Elles sont visibles jusqu'au 24 septembre..\nDans la foule chic des \u00e9minences culturelles genevoises, ce petit homme au teint mat, v\u00eatu d'un \u00e9l\u00e9gant costume trois pi\u00e8ces, passerait presque inaper\u00e7u. Avec ses mani\u00e8res affables, sa voix doucement fl\u00fbt\u00e9e et son ind\u00e9vissable sourire aux l\u00e8vres, on se l'imaginerait volontiers bras droit de quelque ministre d'\u00e9mirat arabe. En fait, Nasser D. Khalili, l'une des plus grosses fortunes de Londres et propri\u00e9taire de la plus importante collection priv\u00e9e d'art ottoman au monde, se trouve l\u00e0, en terre helv\u00e8te, pour inaugurer la premi\u00e8re exposition publique de quelques-uns des tr\u00e9sors qu'il amasse \u00e0 grands frais depuis vingt-cinq ans. Au total, 250 pi\u00e8ces s\u00e9lectionn\u00e9es parmi les 20 000 jalousement prot\u00e9g\u00e9es quelque part dans les docks de Londres. Des Corans enlumin\u00e9s aux fusils pr\u00e9cieux, en passant par les tapis subtilement tiss\u00e9s, les astrolabes savamment cisel\u00e9s et la vaisselle de jade ou de corail, cet inestimable ensemble t\u00e9moigne de la grandeur d'un empire \u00e9vanoui. \u00abMon but n'est pas d'\u00e9blouir le visiteur par un amoncellement de richesses, pr\u00e9cise Nasser Khalili, mais de permettre au public de d\u00e9couvrir l'histoire et la culture de l'Empire ottoman.\u00bb\nAu xive si\u00e8cle, cette dynastie n'\u00e9tait \u00e0 la t\u00eate que d'une petite principaut\u00e9 confin\u00e9e aux fronti\u00e8res du monde islamique. Engag\u00e9e dans la guerre sainte contre les chr\u00e9tiens et sous la houlette de chefs charismatiques comme Selim Ier ou Soliman le Magnifique, la puissante arm\u00e9e des janissaires, appuy\u00e9e par une force navale presque invincible, conquit bient\u00f4t La Mecque, M\u00e9dine, J\u00e9rusalem, pour finalement r\u00e9gner, \u00e0 l'aube du xvie si\u00e8cle, sur un empire allant de Budapest \u00e0 Alexandrie, de la mer Noire jusqu'\u00e0 Alger.\nDidactique et a\u00e9r\u00e9e, illumin\u00e9e par de subtils jeux d'ombre sur un fond abricot, l'exposition est organis\u00e9e autour des diverses fonctions autrefois d\u00e9volues aux sultans. Guides spirituels avant tout, les chefs successifs de l'islam firent enluminer de somptueux corans, quand ils ne s'attelaient pas eux-m\u00eames \u00e0 cette noble t\u00e2che. Il faut dire que la calligraphie, au temps de la splendeur ottomane, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un art majeur. Elle d\u00e9bordait jusque dans le domaine architectural et de nombreux artistes y excellaient, comme l'attestent les diff\u00e9rents ouvrages expos\u00e9s. D'un manuscrit \u00e0 l'autre, on est fascin\u00e9 par l'\u00e9volution des styles d'\u00e9criture et d'enluminure. Il faut prendre le temps de se pencher sur ces oeuvres pour admirer la finesse du travail des calligraphes, les rinceaux d'acanthes, les m\u00e9daillons de grenades, les gerbes de lotus, les entrelacs bleus ou roses au creux desquels danse, inscrite \u00e0 l'encre d'or ou d'argent, la parole r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au Proph\u00e8te.\nEgalement ma\u00eetres des armes et des arts, les sultans ont laiss\u00e9 de multiples et glorieuses traces de leurs conqu\u00eates: fusils incrust\u00e9s d'ivoire, chanfreins orn\u00e9s de pierres pr\u00e9cieuses, masques de fer ou casques grav\u00e9s et repouss\u00e9s, astrolabes, compas, calendriers, manuscrits t\u00e9moignant de la bravoure des soldats de Dieu... La pi\u00e8ce ma\u00eetresse de cette partie de l'exposition est sans doute un atlas en 63 folios. Il renferme des cartes de la mer Noire et de la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que de tr\u00e8s beaux plans colori\u00e9s du Caire, d'Istanbul et de Venise, soulignant \u00e0 chaque fois les lieux strat\u00e9giques, comme les arsenaux ou les fortifications. Derri\u00e8re ces objets se devine toujours la foi en l'islam: les cartes sont orient\u00e9es par rapport \u00e0 La Mecque; sous leur cotte de mailles, les janissaires portent des chemises talismaniques couvertes d'inscriptions sacr\u00e9es. La parole de Dieu plus forte qu'une armure!\nEnfin, le sultan, pour administrer son formidable empire, se voyait d\u00e9volu un pouvoir s\u00e9culier dont on retrouve les traces dans diff\u00e9rents actes juridiques, \u00e9dits et arbres g\u00e9n\u00e9alogiques. Les plus importants sont orn\u00e9s de la tughra, subtil monogramme le plus souvent dor\u00e9 et bleut\u00e9, signature officielle du sultan en place. Au hasard de cette exposition, on d\u00e9couvre feuilles dor\u00e9es ou dessins miniatures, cuirs et laques, c\u00e9ramiques et vaisselles, tissus et broderies, si bien que, venu \u00e0 Gen\u00e8ve en qu\u00eate d'\u00e9vasion alpestre, le touriste s'en retournera des r\u00eaves de splendeur orientale plein la t\u00eate.\nMus\u00e9e Rath, \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu'au 24 septembre. (19-41) 22-310-52-70..\nPHOTO: Une page du \u00abSiyar-i Nabi\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tresors-d-un-ottomaniaque_609136.html"}, {"title": "Islamistes: les oncles d'Am\u00e9rique", "text": "Aux Etats-Unis, on ne compte plus les officines soutenant le Hamas palestinien, le GIA alg\u00e9rien ou l'Al Fuqrah pakistanais. Apr\u00e8s des ann\u00e9es d'indiff\u00e9rence, FBI et CIA se r\u00e9veillent.\nLes \u00abFed\u00bb l'attendaient \u00e0 Kennedy Airport. Ceintur\u00e9, menott\u00e9 comme un malfrat, tandis que l'immigration fouillait \u00e0 corps toute sa famille, Moussa Abou Marzouk s'est \u00e9tonn\u00e9, en montrant ses titres de s\u00e9jour parfaitement en r\u00e8gle, qu'on puisse maltraiter un paisible r\u00e9sident des Etats-Unis. Car on ne l'avait pas habitu\u00e9 \u00e0 cela: install\u00e9 en Virginie, dans les environs de Washington, depuis 1973, Marzouk n'avait jamais cach\u00e9 \u00e0 quiconque son r\u00f4le de directeur politique de Hamas, le Mouvement de la r\u00e9sistance islamique, dont la branche arm\u00e9e revendique, depuis 1987, la plupart des attentats perp\u00e9tr\u00e9s en Isra\u00ebl. Son CV de notable d\u00fbment class\u00e9 au FBI et \u00e0 la CIA, ses fr\u00e9quents voyages en Syrie et en Iran ne l'avaient pas emp\u00each\u00e9 d'obtenir la pr\u00e9cieuse carte verte de r\u00e9sident permanent. Quant aux activit\u00e9s de son Association unie d'\u00e9tude et de recherche, charg\u00e9e de la communication publique et de la collecte de fonds de diverses oeuvres sociales palestiniennes, elles n'avaient pas suscit\u00e9 d'enqu\u00eate pouss\u00e9e.\nMais les temps ont chang\u00e9. Plus que jamais, l'Am\u00e9rique se mobilise contre le terrorisme: un des complices de l'attentat du World Trade Center vient d'\u00eatre extrad\u00e9 de Jordanie; une loi nouvelle pr\u00e9voit l'interdiction de transferts de fonds priv\u00e9s am\u00e9ricains vers des associations soup\u00e7onn\u00e9es de liens avec des organisations terroristes. Et le gouvernement am\u00e9ricain tente, enfin, de voir plus clair dans la n\u00e9buleuse des groupes de soutien et de financement de Hamas diss\u00e9min\u00e9s de l'Indiana \u00e0 la Floride, en passant par Chicago et la Californie.\nPour sonner le r\u00e9veil, il a fallu l'attentat du World Trade Center, en f\u00e9vrier 1993, et la d\u00e9couverte aux Etats-Unis d'un r\u00e9seau confus de complicit\u00e9s entre Hamas, le Front islamique soudanais, le mouvement Al Fuqrah pakistanais et le Jihad palestinien, tiss\u00e9 dans les mosqu\u00e9es de Brooklyn et du mis\u00e9rable quartier musulman de Jersey City. Il a fallu aussi, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, un coup de semonce venu de J\u00e9rusalem, lorsque le ministre de la Police, Moshe Shahal, d\u00e9signa Chicago et le Texas comme des centres de collecte de fonds pour Hamas. Embarrassant.\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, le FBI s'int\u00e9ressait aux meetings de soutien \u00e0 la cause islamique r\u00e9unis en Virginie, \u00e0 Tucson (Arizona), \u00e0 Kansas City, dans les 40 mosqu\u00e9es de Chicago ou celles des cit\u00e9s ouvri\u00e8res de Dearborn (Michigan). Mais les policiers am\u00e9ricains ont toujours du mal \u00e0 faire la diff\u00e9rence entre les propos prot\u00e9g\u00e9s par le premier amendement \u00e0 la Constitution sur la libert\u00e9 d'expression et les injonctions \u00e0 la lutte arm\u00e9e. Pour \u00eatre op\u00e9rationnel, il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 utile de mieux conna\u00eetre les quelque 6 millions de musulmans am\u00e9ricains, issus pour partie d'une classe moyenne palestinienne chass\u00e9e du Kowe\u00eft apr\u00e8s la guerre du Golfe, ou, en plus grand nombre, nouveaux venus fuyant les bidonvilles d'Egypte ou du Pakistan. Une communaut\u00e9 socialement divis\u00e9e, parfaitement int\u00e9gr\u00e9e ou rameut\u00e9e \u00e0 la cause sous la simple pression du voisinage, par la mis\u00e8re de l'immigration ou une rage r\u00e9elle contre les infid\u00e8les. \u00abLe FBI a mis pr\u00e8s de dix ans pour apprendre \u00e0 infiltrer la Mafia sicilienne, recruter des informateurs, explique Don Lavey, ancien du contre-terrorisme au FBI. Dans le cas des islamistes, la menace est plus grande et nous manquons de moyens.\u00bb\nAinsi, le cheikh Tamimi al-Adnani, un temps recruteur du Jihad afghan, a pu, sans probl\u00e8me, parler d'entra\u00eenement au tir et amasser des fonds lors des r\u00e9unions de sponsors musulmans \u00e0 Atlanta, Kansas City ou Portland. La Maya, association de la jeunesse arabe musulmane, install\u00e9e \u00e0 Plainfield, dans l'Indiana, a rassembl\u00e9 avec la m\u00eame facilit\u00e9, en d\u00e9cembre, 5 000 participants dans le grand salon de l'h\u00f4tel Hyatt de Chicago, qui hurlaient \u00abAllahu akbar!\u00bb \u00e0 l'annonce d'un attentat suicide en Isra\u00ebl.\nA Richardson, dans la banlieue de Dallas, l'Islamic Association for Palestine (IAP) occupe de pauvres bureaux dans un centre commercial. L'officine des relations publiques, charg\u00e9e de la publication d' \u00abAl Zaitunah\u00bb, le premier quotidien arabe des Etats-Unis, assure aussi la distribution de brochures d'information sur les territoires occup\u00e9s, ainsi que des vid\u00e9ocassettes guerri\u00e8res \u00e0 la gloire des combattants du front. Surtout, elle supervise les services financiers de la Holy Land Foundation, r\u00e9cemment implant\u00e9e \u00e0 Dallas, \u00e0 moins de 2 kilom\u00e8tres de l'IAP, et responsable des fonds caritatifs de Hamas. La HLF ne nie pas sa mission - ses prospectus rappellent m\u00eame le caract\u00e8re fiscalement d\u00e9ductible des dons aux h\u00f4pitaux et \u00e0 l'enfance malheureuse de Gaza - limitant pourtant son r\u00f4le, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 l'exp\u00e9dition des mandats \u00e0 des correspondants locaux charg\u00e9s de la r\u00e9partition.\nA Tampa (Floride), le m\u00eame flou r\u00e8gne sur les activit\u00e9s du Comit\u00e9 islamique. Sami al-Arian, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Floride du Sud et directeur de cette \u00aborganisation charitable, sociale et culturelle\u00bb, est bien en mal d'expliquer la pr\u00e9sence, \u00e0 l'une de ses conventions, du cheikh Abdul Rahman, jug\u00e9 \u00e0 New York pour sa participation suppos\u00e9e \u00e0 un projet d'attentats \u00e0 Manhattan, et d'Abdul Aziz Odeh, leader spirituel du Jihad islamique palestinien, surveill\u00e9 par le FBI depuis l'explosion du World Trade Center. Et tout promet de se compliquer: les d\u00e9vots d'Abdul Rahman viennent de fonder \u00e0 San Diego (Californie) l'American Islamic Group. Selon la police, le groupe s'occupera du financement de Hamas, du mouvement \u00e9gyptien Al Garna'a et du GIA alg\u00e9rien.\nAu d\u00e9partement de la Justice, les listes d'associations suspectes sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates pour la promulgation de la prochaine loi antiterroriste. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gligence, le retour de b\u00e2ton promet d'\u00eatre brutal. Le lobby proarabe de Washington proteste contre les mesures pr\u00e9vues. Mais, \u00e0 l'heure o\u00f9 les Etats-Unis tentent de renforcer le processus de paix, au moment o\u00f9 les f\u00e9d\u00e9raux craignent de nouveaux attentats, leur devise est simple: charit\u00e9 bien ordonn\u00e9e... La mosqu\u00e9e PHOTOS: Abu Bakr Al Saddiqe au moment de la reddition du cheikh Abdul Rahman, en f\u00e9vrier 1993. Page de droite, Moussa Abou Marzouk. Son activit\u00e9 de directeur politique de Hamas ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'obtenir la carte verte de r\u00e9sident permanent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/islamistes-les-oncles-d-amerique_609131.html"}, {"title": "L'\u00e9t\u00e9 meurtrier", "text": "La guerre que se livrent les factions nationalistes a tu\u00e9 quatre fois au mois de juillet. Vengeances personnelles ou d\u00e9rive mafieuse\" La loi du silence r\u00e8gne. Les policiers sont \u00e9coeur\u00e9s. Le peuple corse aussi.\nLes fr\u00e8res ennemis du nationalisme tombent, les uns apr\u00e8s les autres, sous les balles des tueurs. Depuis deux ans, 14 attentats, 10 morts, dont 7 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et 4 pour le seul mois de juillet. Le dernier, Vincent Dolcerocca, \u00e9tait la cheville ouvri\u00e8re du mouvement le plus radical, la Cuncolta naziunalista. Avec son assassinat, la lutte sanglante que se livrent les deux fractions nationalistes issues du FLNC, le Canal historique et le Canal habituel, li\u00e9s respectivement \u00e0 la Cuncolta et au Mouvement pour l'autod\u00e9termination (MPA), para\u00eet atteindre un point de non-retour. Connu comme organisateur des Journ\u00e9es de la nation corse de Corte, dont les derni\u00e8res se sont tenues ce week-end, Dolcerocca venait de prendre la responsabilit\u00e9 de l'Union des travailleurs corses (UTC), cr\u00e9\u00e9e le 23 juillet pour contrecarrer le Syndicat des travailleurs corses (STC), jug\u00e9 trop r\u00e9formiste. Il a \u00e9t\u00e9 abattu par deux tireurs \u00e0 moto trois jours plus tard. Et trois heures seulement apr\u00e8s le double meurtre d'Antoine et de Fr\u00e9d\u00e9ric Giacomoni, membres du MPA. Trois morts dans une m\u00eame journ\u00e9e. Du jamais-vu. De source polici\u00e8re, aucun \u00e9l\u00e9ment ne permet de savoir si l'ex\u00e9cution de Dolcerocca fut une op\u00e9ration pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e ou un acte de vengeance imm\u00e9diate. La cible \u00e9tait facile, indique-t-on. Bien qu'arm\u00e9 d'un P 38 sp\u00e9cial, l'homme \u00e9tait casanier, ses horaires, r\u00e9guliers.\nMais pourquoi l'a-t-on tu\u00e9? L'\u00e9pid\u00e9mie de violence qui frappe la Corse r\u00e9v\u00e8le un imbroglio de rivalit\u00e9s personnelles et politiques sur fond d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques plus ou moins l\u00e9gaux. Tout remonte \u00e0 1990, au moment de la scission du FLNC, officiellement interdit depuis 1983. A l'\u00e9poque, on croit \u00e0 un divorce id\u00e9ologique entre les h\u00e9ritiers des mouvements de lib\u00e9ration tiers-mondistes pr\u00f4nant la \u00abnation corse\u00bb - le Canal historique - et les tenants d'une alternative plus moderniste et lib\u00e9rale - le Canal habituel. L'Etat tire parti de cette d\u00e9sunion, misant, plus ou moins discr\u00e8tement, sur le MPA, lorsque Pierre Joxe \u00e9labore le nouveau statut corse, en 1991; sur la Cuncolta, lorsque Charles Pasqua lui succ\u00e8de Place Beauvau, en 1993. On parle alors de transformer la Corse en territoire d'outre-mer. \u00abLe probl\u00e8me, explique un observateur politique, c'est que l'interlocuteur \u00e9tait choisi en fonction de sa capacit\u00e9 de nuisance. La tactique de l'Etat est non pas de mener une vraie politique, mais d'avoir la paix \u00e0 court terme.\u00bb Selon les responsables de la Cuncolta, certains assassinats auraient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s pour mettre un terme \u00e0 ces discussions, desquelles \u00e9taient exclus les mouvements concurrents. Mais le combat politique, \u00e0 lui seul, ne saurait expliquer cette succession de meurtres.\nLa premi\u00e8re vague de r\u00e8glements de comptes a d\u00e9but\u00e9 avec l'assassinat de Robert Sozzi, le 15 juin 1993, par ses propres amis du FLNC-Canal historique, abattu pour avoir refus\u00e9 de prot\u00e9ger Jean-Fran\u00e7ois Filippi, pr\u00e9sident du Sporting Club de Bastia et loueur de voitures Hertz pour toute l'\u00eele, l'homme \u00abaux mains tach\u00e9es de sang corse\u00bb, disait-on apr\u00e8s le drame de Furiani. Sozzi d\u00e9non\u00e7ait certaines collusions entre les activit\u00e9s de l'entrepreneur et la Cuncolta. Sa mort a laiss\u00e9 des traces au sein du mouvement. Franck Muzzi reprit le flambeau de la dissidence en animant le comit\u00e9 Sozzi, cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s sa mort. Il fut assassin\u00e9 le 28 d\u00e9cembre 1994. Deux jours apr\u00e8s Filippi lui-m\u00eame, la veille du proc\u00e8s de Furiani. D\u00e8s lors, les attentats ne cessent de s'acc\u00e9l\u00e9rer, touchant successivement, selon une sinistre comptabilit\u00e9, autant de membres dans les deux fractions rivales.\nCertains assassinats peuvent relever d'initiatives personnelles: vengeance ou app\u00e2t du gain. Le pr\u00e9l\u00e8vement de l'imp\u00f4t r\u00e9volutionnaire, formule commode pour qualifier un simple racket commercial, institu\u00e9 pour financer la cause - et l'entretien du mat\u00e9riel militaire - ainsi que le contr\u00f4le de nombreux bars et bo\u00eetes de nuit suscitent des app\u00e9tits. Et des jalousies. Notamment celles du milieu, n'appr\u00e9ciant gu\u00e8re que l'on chasse sur ses terres. Comme la loi du silence r\u00e8gne, la police, qui ne manque pas d'hypoth\u00e8ses, est cependant oblig\u00e9e de lancer des appels \u00e0 t\u00e9moin. \u00abOn ne les g\u00eane pas\u00bb, d\u00e9clare un magistrat r\u00e9sign\u00e9, qui ne peut que constater un \u00abd\u00e9ficit manifeste d'autorit\u00e9\u00bb de la justice et de l'Etat.\nON CACHE LES ENFANTS\nAujourd'hui, les chefs des principaux mouvements se cachent. \u00abLe village corse a repris son vrai sens, raconte un militant, celui du maquis.\u00bb On dit m\u00eame que l'on cache les enfants pour \u00e9viter les enl\u00e8vements. Les responsables ne sortent de leur planque qu'accompagn\u00e9s de nombreux gros bras arm\u00e9s. C'est bien prot\u00e9g\u00e9s qu'Alain Orsoni, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MPA, et Pierre Poggioli, leader de l'ANC - premier mouvement s\u00e9cessionniste, en 1989 - ont convoqu\u00e9 la presse pour appeler \u00e0 l'arr\u00eat des combats tout en accusant \u00abdeux ou trois chefs politico-mafieux\u00bb d'avoir commandit\u00e9 les crimes.\nLe lendemain s'ouvraient les 14es Journ\u00e9es nationalistes organis\u00e9es par la Cuncolta. Comment celle-ci allait-elle r\u00e9agir? \u00abLe peuple corse conna\u00eet tous ses enfants, d\u00e9clarait un dirigeant dans une allocution qu'il situait volontairement sur le terrain politique. Il n'est pas besoin d'accusations ni d'intoxications pour savoir qui est qui et qui fait quoi dans ce pays, qui est voyou ou dirigeant politique.\u00bb Dans ces conditions, les cagoules du FLNC-Canal historique ne sont pas venues au meeting politique. Des sp\u00e9culations sur leur apparition avaient pourtant circul\u00e9. Entre-temps, un attentat \u00e0 l'explosif soufflait les locaux de la concession Hertz, reprise par les enfants de Filippi. Ultime provocation? Ici, personne ne croit \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s. Ces \u00e9v\u00e9nements ne servent gu\u00e8re la cause nationaliste. De nombreux militants la quittent, suivant ainsi le choix des \u00e9lecteurs lors du dernier scrutin municipal.\nPHOTO: Les obs\u00e8ques de Vincent Dolcerocca (m\u00e9daillon). Il \u00e9tait l'un des patrons de la Cuncolta.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-ete-meurtrier_609129.html"}, {"title": "Vive la dissuasion!", "text": "C'est parce qu'un nazillon moscovite ou un stalinien asiatique sont impr\u00e9visibles que Jacques Chirac a raison de nous pr\u00e9parer au pire.\nLe pire dans l'histoire des hommes n'est pas certain mais il est r\u00e9current, et tout chef d'Etat qui ne prendrait pas cela en compte serait irresponsable; \u00e0 quoi d'ailleurs servirait-il, s'il ne nous pr\u00e9parait \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 du pire? Ainsi s'\u00e9claire la d\u00e9cision par Jacques Chirac de reprise des essais nucl\u00e9aires. L'enjeu n'est point de s'interroger sur la contamination des poissons coralliens; c'est la civilisation occidentale qui est en cause. Projetons-nous, oh, pas tr\u00e8s loin, disons en l'an 2000. Il est concevable qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 un certain Jirinovski ou un autre dictateur fasciste qui lui ressemblerait comme un fr\u00e8re dirige la Russie; il est tout aussi envisageable qu'en Cor\u00e9e du Nord r\u00e8gne un irascible Kim, d\u00e9tenteur d'armes nucl\u00e9aires et pr\u00eat \u00e0 s'en servir contre la Cor\u00e9e du Sud. Qu'est-ce qui interdit de croire que le Japon en sera \u00e9galement \u00e9quip\u00e9 pour se prot\u00e9ger contre une Chine toujours plus imp\u00e9rialiste dans son aire? En Iran, en Inde, en Irak, au Pakistan, en Isra\u00ebl, tout laisse pr\u00e9sager aussi la ma\u00eetrise des armes nucl\u00e9aires, puisque jamais l'on ne vit ni ne verra de nations ou de despotes renoncer au progr\u00e8s, f\u00fbt-il celui de d\u00e9truire.\nIl n'est gu\u00e8re difficile d'imaginer qui menacerait qui. L'Europe occidentale ne saurait \u00eatre coupable d'ambitions expansionnistes; au contraire, il vaudrait mieux qu'elle englob\u00e2t au plus vite l'Europe centrale dans son p\u00e9rim\u00e8tre de d\u00e9fense. Car c'est \u00e9videmment \u00e0 ce seuil qu'un dictateur russe sera tent\u00e9 de reconstituer l'empire, si l'on ne l'en dissuade pas. Or qui se ferait tuer pour les Baltes? Pas les Am\u00e9ricains, d\u00e9j\u00e0 t\u00e9tanis\u00e9s par la Bosnie. Et apr\u00e8s les Baltes, qui sera menac\u00e9, sinon les Polonais, puis les Allemands, puis les Fran\u00e7ais? Qui livrerait un combat au sol contre les Russes? Ce serait, bien s\u00fbr, avant et par la dissuasion qu'il conviendrait d'agir; seule une dissuasion nucl\u00e9aire de la France et de la Grande-Bretagne serait alors n\u00e9cessaire et cr\u00e9dible parce que nos int\u00e9r\u00eats vitaux seraient seuls en jeu. Des sc\u00e9narios comparables vaudraient pour les trois foyers potentiels de guerre locale ayant vocation \u00e0 devenir mondiale: l'Extr\u00eame-Orient, le Proche-Orient, le continent indien. Comme il est \u00e9vident qu'aucun gouvernement occidental ne serait press\u00e9 de d\u00e9p\u00eacher des troupes pour prot\u00e9ger l'Inde contre le Pakistan, Ta\u00efwan contre la Chine, le Japon contre la Cor\u00e9e, Isra\u00ebl contre l'Iran, le directoire des cinq puissances nucl\u00e9aires fix\u00e9es par le trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration (France, Etats-Unis, Grande-Bretagne, Russie, Chine) a vocation sur tous ces champs \u00e0 perp\u00e9tuer la paix. Ce directoire ne peut fonctionner que s'il est cr\u00e9dible, techniquement et psychologiquement. Comme l'arme nucl\u00e9aire et ses vecteurs ne cessent d'\u00e9voluer, la technique d'hier ne sera pas celle de demain; sans exp\u00e9rimentation en vraie grandeur, puis en simulation, notre dissuasion s'\u00e9tiolerait \u00e0 la vitesse des progr\u00e8s des autres. On sait aussi que l'arme nucl\u00e9aire est sup\u00e9rieure \u00e0 toutes les autres, non parce qu'elle est destructrice mais parce qu'elle est destin\u00e9e - depuis 1945 - \u00e0 ne pas servir. Cela est une raison suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'appui de la reprise des essais; la d\u00e9cision de Jacques Chirac \u00e0 la fois manifeste la volont\u00e9 technique de perfectionner l'arme, fixe un objectif strat\u00e9gique - le maintien de la dissuasion - et souligne la d\u00e9termination politique \u00e0 s'en servir.\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 cette d\u00e9cision est consid\u00e9rable par ce qu'elle sous-entend, il est normal que les r\u00e9actions dans le monde soient aussi vives. Qu'annonce en effet le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 tous ceux qui ne veulent ni savoir ni entendre? Qu'il existe, voyez-vous, des Etats plus dangereux que les autres, que ceux-ci ne sont gu\u00e8re d\u00e9mocratiques ou le sont si peu qu'il est permis de douter de leur \u00e9volution. Il \u00e9tait facile d'expliquer \u00e0 l'opinion occidentale que l'Arm\u00e9e rouge nous mena\u00e7ait; il est plus d\u00e9licat et inopportun de s'inqui\u00e9ter de lendemains qui d\u00e9chanteraient \u00e0 Moscou ou \u00e0 P\u00e9kin alors m\u00eame que nous souhaitons l'int\u00e9gration de ces nations dans un concert des sages. Le plus innocent des \u00e9cologistes, f\u00fbt-il australien ou br\u00e9silien, comprendra que le gouvernement fran\u00e7ais ne d\u00e9signe pas nos ennemis et devinera par lui-m\u00eame qu'il ne s'agirait sans doute pas de l'Australie ni du Br\u00e9sil.\nPeut-\u00eatre finira-t-il aussi par se poser une question d'importance: est-il loisible d'\u00eatre innocent tout seul? Dans les ann\u00e9es 60, les pacifistes favorables \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation de l'Allemagne, \u00e0 la finlandisation de l'Europe, au d\u00e9sarmement unilat\u00e9ral ont bien failli nous livrer sans combat \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique. C'est parce que des missiles ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 implant\u00e9s en Allemagne et que Ronald Reagan a menac\u00e9 l'URSS d'une guerre des \u00e9toiles que nous avons gagn\u00e9 la guerre froide. Mais cette guerre froide, contrairement aux illusions lyriques de 1989, n'\u00e9tait pas la der des der; elle n'aura \u00e9t\u00e9 qu'un \u00e9pisode de cinquante ans dans la longue marche de l'humanit\u00e9 vers une paix qui ne s'atteint que si on la pr\u00e9pare. PHOTO: Jacques Chirac. Une d\u00e9termination politique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vive-la-dissuasion_609124.html"}, {"title": "EXPRESS \u00e9conomie", "text": "Les dirigeants de la Banque directe, la banque sans guichets de Paribas, ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas r\u00e9percuter sur leurs 200 000 clients la hausse r\u00e9cente de la TVA (de 18,6 \u00e0 20,6%), qui touche aussi les services bancaires. Cette prise en charge diminuera d'autant la marge de la banque, qui f\u00eatera, dans un mois, sa premi\u00e8re ann\u00e9e d'existence.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie_609117.html"}, {"title": "Une m\u00e9moire, \u00e7a se fabrique - L'Express va plus loin avec Alfred Grosser", "text": "Un grand prof. Un homme libre. Une comp\u00e9tence indiscut\u00e9e, un vrai talent de plume, une langue bien pendue. A 70 ans, Alfred Grosser a gagn\u00e9 l'amiti\u00e9 de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9tudiants de Sciences po et le respect des lecteurs des journaux auxquels il collabore: \u00abOuest-France\u00bb, \u00abLe Monde\u00bb, \u00abLa Croix\u00bb, etc. Conf\u00e9rencier infatigable, il sillonne, de colloque en colloque, cette Europe de l'Ouest et de l'Est pour l'unit\u00e9 de laquelle il a beaucoup donn\u00e9. Et beaucoup \u00e9crit. \u00abAllemagne\u00bb (Flammarion, coll. Dominos, 1994) est le dernier-n\u00e9 d'une liste impressionnante d'ouvrages, parmi lesquels \u00abLes Occidentaux\u00bb (Seuil, r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 1991) ou \u00abLe Crime et la m\u00e9moire\u00bb (Flammarion, r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 1991) sont rest\u00e9s des classiques. Peut-on \u00eatre plus europ\u00e9en qu'Alfred Grosser\" N\u00e9 juif en Allemagne (le 1er f\u00e9vrier 1925), \u00e9migr\u00e9 en France \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans (quelques mois apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'Adolf Hitler au pouvoir), ses propos sur l'int\u00e9gration, sur l'identit\u00e9, sur la m\u00e9moire ne sont pas gratuits. Son long combat pour le rapprochement franco-allemand non plus. Alfred Grosser est de ces intellectuels engag\u00e9s - au sens noble du terme - que l'on \u00e9coute avec int\u00e9r\u00eat d\u00e8s que l'Europe fait question. Comme en ce moment.\nL'EXPRESS: 1995, c'est l'ann\u00e9e des grands anniversaires de la guerre: Auschwitz, Yalta, Hiroshima, Nuremberg. Que retiendrez-vous de ces comm\u00e9morations?\nALFRED GROSSER: Un discours et une image. Le discours, d'abord, c'est celui de Volker R\u00fche, ministre allemand de la D\u00e9fense, le 5 janvier 1995, pour l'inauguration de la caserne berlinoise Julius-Leber - du nom d'un r\u00e9sistant socialiste ex\u00e9cut\u00e9 par les nazis en 1945. R\u00fche souligna que la source d'inspiration de la Bundeswehr devait \u00eatre l'opposition \u00e0 Hitler, et non la nation allemande. On est loin de la formulation de Fran\u00e7ois Mitterrand dans son discours de Berlin, le 8 mai dernier.\n- Discours que vous avez critiqu\u00e9...\n- Mitterrand a parl\u00e9, \u00e0 tort, du courage de tous les soldats allemands. Il aurait mieux valu rappeler, dans le sens de R\u00fche, le d\u00e9but du pr\u00e9ambule de notre Constitution de 1946: la victoire a \u00e9t\u00e9 \u00abremport\u00e9e sur les r\u00e9gimes qui ont tent\u00e9 d'asservir et de d\u00e9grader la personne humaine\u00bb. Des milliers de Fran\u00e7ais ont collabor\u00e9 avec Hitler, des milliers d'Allemands se sont oppos\u00e9s \u00e0 lui. Quand les premiers Fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Dachau ou \u00e0 Buchenwald, des milliers d'Allemands y avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s ou y souffraient encore. C'est cette solidarit\u00e9 transnationale, d\u00e9mocratique, qui a fond\u00e9 les premiers \u00e9changes franco-allemands apr\u00e8s 1945.\n- Vous \u00e9voquiez aussi une image...\n- Oui. C'\u00e9tait \u00e0 Auschwitz-Birkenau, pour la c\u00e9l\u00e9bration du cinquanti\u00e8me anniversaire de la lib\u00e9ration des camps: Roman Herzog, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, accompagn\u00e9 du seul Ignatz Bubis, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 juive allemande, accueillis fraternellement \u00e0 l'entr\u00e9e du camp par Jean Kahn, pr\u00e9sident du Consistoire juif fran\u00e7ais et de la coordination du juda\u00efsme europ\u00e9en. Un beau symbole d'un pr\u00e9sent positif, cr\u00e9\u00e9 par l'acceptation du pass\u00e9.\n- Y a-t-il une m\u00e9moire europ\u00e9enne?\n- L'expression \u00abm\u00e9moire collective\u00bb est trompeuse. D\u00e9j\u00e0, la m\u00e9moire individuelle peut g\u00e9n\u00e9rer des attitudes tr\u00e8s diff\u00e9rentes. A l'automne de 1994, dans la rubrique n\u00e9crologique du \u00abMonde\u00bb, beaucoup d'annonces de comm\u00e9moration familiale se terminaient par: \u00abNi oubli ni pardon.\u00bb Pardon \u00e0 qui? Aux Allemands d'aujourd'hui, au nom d'une culpabilit\u00e9 h\u00e9r\u00e9ditaire? Serge Klarsfeld, lui, \u00e9voquant la d\u00e9portation de son p\u00e8re, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se souvenir des catholiques, des protestants et des incroyants qui, chez lui, \u00e0 Nice, avaient sauv\u00e9 des juifs. La \u00abm\u00e9moire collective\u00bb est un acquis, transmis par la famille, par l'\u00e9cole, par les m\u00e9dias...\n- Il n'y a donc pas de m\u00e9moire franco-allemande?\n- Une m\u00e9moire collective, cela se fabrique. Un formidable travail a \u00e9t\u00e9 fait, depuis cinquante ans, qui a commenc\u00e9 par une r\u00e9union, en 1950, entre l'Association des professeurs d'histoire de l'enseignement public fran\u00e7ais et des professeurs allemands, rassembl\u00e9s par l'Institut international du livre d'histoire de Brunswick, qui tra\u00e7a les lignes communes de l'enseignement de l'histoire dans les deux pays. Il y a eu aussi tel livre collectif d'histoire europ\u00e9enne, r\u00e9dig\u00e9 par des professeurs de diff\u00e9rents pays et publi\u00e9 chez Hachette: Turenne et Napol\u00e9on n'y ont pas le m\u00eame visage que dans nos manuels ordinaires!\n- Pas de m\u00e9moire commune, non plus, entre Europ\u00e9ens de l'Ouest et ex-Europ\u00e9ens de l'Est?\n- Non. Y compris \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Allemagne. Un sondage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, outre-Rhin, pour le 8 Mai: \u00abQui a eu la plus grande part dans l'\u00e9crasement du nazisme?\u00bb Environ 80% des Allemands de l'Ouest r\u00e9pondent: \u00abLes Etats-Unis.\u00bb Mais, dans l'ancienne RDA, 96% r\u00e9pondent: \u00abL'URSS.\u00bb Ce n'est donc pas la m\u00eame m\u00e9moire. A Budapest, \u00e0 Prague ou \u00e0 Varsovie, les gens n'ont pas pris part \u00e0 la naissance d'une Europe transnationale, ils ne peuvent avoir le m\u00eame sentiment d'appartenance \u00e0 son \u00e9gard. J'ajoute qu'\u00e0 l'Est on ne se sent pas li\u00e9 par notre m\u00e9moire commune, tr\u00e8s occidentale et tr\u00e8s s\u00e9lective. A Prague, on m'a r\u00e9cemment interpell\u00e9: \u00abQu'est-ce que c'est qu'une Europe qui comprend la Laponie [la Finlande \u00e9tant entr\u00e9e dans l'Union] mais ignore la Boh\u00eame?\u00bb\n- Et qui ignore encore davantage l'Ukraine, la Russie...\n- L'Ukraine, pourtant, a droit \u00e0 notre souvenir. Les historiens fran\u00e7ais du XXe si\u00e8cle n'\u00e9voquent gu\u00e8re ce pays o\u00f9 Staline a fait, en 1931-1932, par une famine organis\u00e9e, plus de morts que Hitler \u00e0 Auschwitz. Cela n'entre pas dans notre m\u00e9moire collective, puisqu'il est admis que les horreurs de l'URSS appartiennent \u00e0 un autre domaine, et qu'on peut all\u00e8grement passer dessus. Prenez le r\u00e9cent livre de Fran\u00e7ois Furet, \u00abLe Pass\u00e9 d'une illusion\u00bb (Laffont): les mensonges prof\u00e9r\u00e9s nagu\u00e8re par mes coll\u00e8gues communistes y sont pr\u00e9sent\u00e9s de fa\u00e7on \u00e9dulcor\u00e9e. Le proc\u00e8s Kravchenko? Une note en bas de page - pour dire que tout le monde sait ce que c'est, ce qui \u00e9vite d'en parler. Jean Kanapa, Andr\u00e9 Wurmser, les principaux aboyeurs de la haine? Pas mentionn\u00e9s! Le n\u00e9gationnisme des intellectuels fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 et demeure un probl\u00e8me.\n- Ne vaut-il pas mieux parfois oublier certaines asp\u00e9rit\u00e9s de la m\u00e9moire, le temps que les plaies se cicatrisent?\n- Diriez-vous cela pour Auschwitz?\n- Evidemment pas.\n- Pourquoi \u00ab\u00e9videmment\u00bb? Tout le monde trouve naturel que Kohl, quand il va en Isra\u00ebl, parle toujours de la \u00abhonte collective allemande\u00bb. Mais personne n'exige de Boris Eltsine qu'il s'excuse aupr\u00e8s des Tch\u00e9tch\u00e8nes et des Ingouches pour leur d\u00e9portation forc\u00e9e en 1944!\n- Y a-t-il une c\u00e9sure entre les deux Europes mill\u00e9naires, celle de l'Eglise d'Orient et celle de l'Eglise d'Occident?\n- Peut-on expliquer la Yougoslavie sans cela? Apr\u00e8s la parution de mon livre \u00abLe Crime et la m\u00e9moire\u00bb - c'\u00e9tait en 1989, le sang ne coulait pas encore en Yougoslavie - j'ai re\u00e7u deux lettres qui m'ont beaucoup choqu\u00e9. L'une d'un pr\u00eatre orthodoxe serbe, l'autre d'un pr\u00eatre catholique croate, les deux me reprochant de ne pas avoir assez parl\u00e9 des crimes commis contre leurs communaut\u00e9s respectives. J'ai r\u00e9pondu \u00e0 tous les deux que, surtout s'ils se disaient chr\u00e9tiens, ils devraient parler, chacun \u00e0 son groupe d'appartenance, des crimes commis en son nom contre l'autre groupe.\n- Et entre juifs et catholiques?\n- Je note avec satisfaction le formidable effort du catholicisme fran\u00e7ais pour retrouver ses sources juives, y compris en ce qui concerne le rituel de la messe. Je parle souvent, en milieu catholique, de la m\u00e9moire n\u00e9gative - notamment des sources chr\u00e9tiennes de l'antis\u00e9mitisme moderne: l'\u00e9toile jaune, ce n'est pas Hitler, c'est le Moyen Age chr\u00e9tien. Mais j'en parle en pensant aussi \u00e0 l'islam: lorsqu'un catholique prend position pour Salman Rushdie, qu'il n'oublie pas (surtout en cette ann\u00e9e Voltaire) le pauvre chevalier de La Barre, ex\u00e9cut\u00e9 pour ne s'\u00eatre pas d\u00e9couvert devant une procession! Pourquoi? Pourquoi rappeler que l'Eglise catholique, ce fut \u00e0 la fois saint Fran\u00e7ois d'Assise et le massacre des albigeois? Pour \u00e9viter de consid\u00e9rer que l'islam est collectivement meurtrier!\nLes rapports jud\u00e9o-chr\u00e9tiens, c'est plus compliqu\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 juif, il y a eu un probl\u00e8me grave, derni\u00e8rement: l'attaque, en Isra\u00ebl, contre le cardinal Jean-Marie Lustiger, assimil\u00e9 aux bourreaux d'Auschwitz parce que baptis\u00e9 - le passage au christianisme \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme une forme d'extermination. Cela, heureusement, a soulev\u00e9 l'indignation de beaucoup de juifs fran\u00e7ais. Rappelez-vous, en revanche, l'affaire du carmel d'Auschwitz, et relisez l'admirable livre que lui a consacr\u00e9 Th\u00e9o Klein (Jacques Bertoin, 1991). Que dit celui-ci dans sa pr\u00e9face? Que chacun doit respecter la sensibilit\u00e9 juive, mais que celle-ci n'est pas plus respectable que celle des autres. Et qu'Isra\u00ebl ne doit pas \u00eatre fond\u00e9 sur la seule m\u00e9moire d'Auschwitz, parce que le juda\u00efsme n'est pas une religion mortif\u00e8re.\n- Il n'y a donc pas une m\u00e9moire universelle qui puisse pr\u00e9venir les d\u00e9bordements nationalistes?\n- D'abord, les nationalismes sont tr\u00e8s divers. Les identit\u00e9s sont fort diff\u00e9rentes. Moi, en tant que professeur, je partage le privil\u00e8ge du fonctionnaire allemand ou belge, et non la condition du ch\u00f4meur fran\u00e7ais. Le mouvement ouvrier au XIXe si\u00e8cle, les f\u00e9ministes au XXe ont eu bien raison de d\u00e9fendre une appartenance sous-privil\u00e9gi\u00e9e, au nom d'une r\u00e9volte \u00e0 mener! Mais prenez le nationalisme polonais, fond\u00e9 sur la r\u00e9sistance d'une collectivit\u00e9 sciemment d\u00e9truite de l'ext\u00e9rieur: c'est tout \u00e0 fait autre chose qu'un nationalisme colonial agressif - britannique ou fran\u00e7ais, par exemple. La pers\u00e9cution subie peut \u00e9galement \u00eatre un lien - comme pour Isra\u00ebl - mais le risque est toujours d'oublier les pers\u00e9cutions subies par les autres. Aucun spectateur du film \u00abShoah\u00bb ne peut comprendre qu'il y a eu aussi une souffrance polonaise, qu'il y a eu des millions de Polonais juifs ou non juifs qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les Allemands, les Russes! La prise de conscience de la souffrance de l'autre, voil\u00e0 qui est fondamental si l'on veut faire oeuvre de paix. Th\u00e9o Klein, dans son ouvrage, raconte une histoire juive. Deux fr\u00e8res marchent c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te: \u00abM'aimes-tu? - Bien s\u00fbr que je t'aime - Sais-tu ce qui me fait souffrir? - Comment saurais-je ce qui te fait souffrir? - Comment peux-tu dire que tu m'aimes si tu ne sais pas ce qui me fait souffrir?\u00bb\n- S'il n'y a pas de m\u00e9moire europ\u00e9enne, peut-il y avoir une culture europ\u00e9enne?\n- Qu'est-ce qu'une culture europ\u00e9enne? Le pauvre Jean Monnet doit \u00eatre d\u00e9fendu contre la phrase mythique qu'il n'a jamais prononc\u00e9e: \u00abSi j'avais su, j'aurais commenc\u00e9 par la culture.\u00bb Les Etats-Unis ne font-ils pas partie de notre culture? Un Europ\u00e9en est-il cultiv\u00e9 s'il n'a pas lu les grands romanciers sud-am\u00e9ricains? Bien des gens qui se sont entre-tu\u00e9s en 1914 aimaient la m\u00eame musique, la m\u00eame peinture... Non, la culture commune des Europ\u00e9ens, ce sont leurs valeurs universalisables - recherche de la v\u00e9rit\u00e9, libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9. N\u00e9es grecques, romaines et chr\u00e9tiennes, red\u00e9couvertes aux XVIe, XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles - contre l'Eglise, avant que celle-ci ne les red\u00e9couvre \u00e0 son tour, notamment au concile Vatican II. Que ces valeurs soient constamment trahies est une chose. Que les \u00e9tudiants de Tiananmen soient morts pour elles en est une autre.\nPHOTOS: Alfred Grosser\n\u00abLa 3e guerre mondiale n'aura pas lieu\u00bb: ainsi titrions-nous le long entretien que Pierre Hassner accorda \u00e0 L'Express le 8 juin dernier. C'\u00e9tait oublier qu'un autre expert prestigieux, l'ambassadeur Fran\u00e7ois de Rose, venait de publier un excellent petit livre intitul\u00e9, lui, \u00abLa troisi\u00e8me guerre mondiale n'a pas eu lieu\u00bb (Descl\u00e9e de Brouwer, 157 p., 98 F), et consacr\u00e9 \u00e0 l'Alliance atlantique. Ouvrage pr\u00e9cis et concis qui rappelle comment l'Otan, paradoxalement, a \u00e9t\u00e9 le principal facteur de non-guerre au temps de la guerre froide. Utile rappel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-memoire-ca-se-fabrique-l-express-va-plus-loin-avec-alfred-grosser_609112.html"}, {"title": "Fran\u00e7ais, quelles sont vos racines? - Le gardianou de Fanfonne", "text": "C'est dans la manade d'Antoinette Guillierme, dite \u00abFanfonne\u00bb, que Jacques Espelly a tout appris des taureaux et des chevaux. Aujourd'hui, c'est lui le patron. Et ses b\u00eates noires sont de toutes les ar\u00e8nes.\n\u00abLe taureau qui entre en piste a pour nom Baron, il appartient \u00e0 la manade Fanfonne-Guillierme. Il est porteur d'une cocarde et de deux glands valant 140 francs chacun.\u00bb Dans les ar\u00e8nes du Cailar, berceau de la course camarguaise, les feuilles des platanes fr\u00e9missent sous une l\u00e9g\u00e8re brise, le brouhaha de la foule esquich\u00e9e sur les gradins s'att\u00e9nue, Jean-Pierre, le vendeur de chouchous (cacahou\u00e8tes pralin\u00e9es), se glisse entre les demoiselles assises jambes pendantes, en tenant \u00e0 bout de bras son panier: \u00abPiroulis, chouchous, deux paquets 10 francs.\u00bb Il est 5 heures et le soleil d'une fin d'apr\u00e8s-midi d'\u00e9t\u00e9 plante ses banderilles sur les toits de ce village de petite Camargue, pays de l' \u00abaficion\u00bb, de l'amour du taureau, \u00ablou biou\u00bb, comme on dit en proven\u00e7al. Sur la piste, les raseteurs v\u00eatus de blanc affontent la b\u00eate noire pour lui enlever le ruban rouge (la cocarde) plac\u00e9 entre ses deux cornes. A la tribune de la pr\u00e9sidence, l'animateur du club taurin \u00e9gr\u00e8ne le montant des primes offertes par les aficionados: \u00abMireille et Roger, marchands de l\u00e9gumes \u00e0 Marsillargues, 10 francs de plus, ce qui porte la premi\u00e8re ficelle \u00e0 170 francs.\u00bb Le raseteur Tognetti saute dans la contre-piste, suivi par le taureau dont le poitrail vient s'\u00e9craser contre la barri\u00e8re. \u00abA\u00efe, peuch\u00e8re! crie une mam\u00e9, boudi! tu as vu ce saut qu'il a fait?\u00bb\nAssis \u00e0 l'ombre, juste au-dessus de la buvette et pr\u00e8s du toril, o\u00f9 l'on tient enferm\u00e9s les taureaux pendant la course, Jacques Espelly, son fr\u00e8re Armand et son fils Christian observent la sc\u00e8ne. Silencieux, attentifs au moindre d\u00e9tail. Car les couleurs bleue et jaune de la manade cr\u00e9\u00e9e en 1920 par Mlle Antoinette Guillierme, dite \u00abFanfonne\u00bb (disparue en 1989, \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans), appartiennent aujourd'hui \u00e0 la famille Espelly.\nHistoire d'une grande dame de Camargue au feutre noir l\u00e9gendaire, dont la \u00abf\u00e9\u00bb (passion) d'une rare intensit\u00e9 a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'amateurs de bouvine, et de son baile-gardian depuis 1949, Jacques Espelly. N\u00e9 en 1911 aux Saintes-Maries-de-la-Mer, entre les deux bras du Rh\u00f4ne. Un Saintois, ou plut\u00f4t, comme il le dit lui-m\u00eame, un Saintin. Bref, un Camarguais.\n\u00abA l'\u00e9poque, raconte-t-il, les Saintes \u00e9taient un village de 500 habitants, p\u00eacheurs, chasseurs et agriculteurs. Des hommes rudes et libres. Le premier Espelly s'y est install\u00e9 vers 1850. Il \u00e9tait \u00e9leveur de brebis et de chevaux. Disons que c'est lui qui nous a laiss\u00e9 l'amour de l'\u00e9levage. Mon p\u00e8re s'occupait d'une petite propri\u00e9t\u00e9 et gagnait 10 francs la journ\u00e9e. Nous \u00e9tions six gamins. Alors pensez bien que, d\u00e9j\u00e0 tout petit, il fallait participer \u00e0 la vie de famille.\u00bb La nuit, \u00abli p\u00e9d-descans\u00bb (les nu-pieds) partaient p\u00eacher \u00e0 la fouine (sorte de fourche) les soles, les turbots, ou chasser le lapin avec leur chien, ou encore ramasser les escargots, les anguilles au moyen du \u00abgangui\u00bb (genre de nasse), dans cette \u00eele de Camargue o\u00f9 un coup de mistral, l'hiver, vous fait tomber la temp\u00e9rature \u00e0 - 20\u00b0. O\u00f9 le ciel, certains jours d'automne, prend des couleurs de tourmente, marbrant la surface des \u00e9tangs et les enganes (salicornes) de gris, de violet ou de roux flamboyant.\nC'est \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans que Jacques Espelly rencontre pour la premi\u00e8re fois Fanfonne: \u00abJ'\u00e9tais all\u00e9 faire les foins chez des amis \u00e0 elle, au domaine de Balarin. Un jour, j'ai vu arriver une demoiselle un peu ??estrambordante'' - qui avait de l'allant, vous voyez, bien vivante. On s'est parl\u00e9, et puis, pas plus. Mais, quelques jours apr\u00e8s, Ren\u00e9 Chabaud, son baile-gardian de l'\u00e9poque, me faisait venir au mas des Bruns, pour \u00eatre gardianou.\u00bb Pr\u00e8s de quinze heures \u00e0 monter la garde \u00e0 cheval, sur 6 000 hectares. \u00abOn partait \u00e0 4 heures du matin et on ne revenait qu'apr\u00e8s avoir compt\u00e9 trois \u00e9toiles dans le ciel. En ce temps-l\u00e0, il n'y avait pas de cl\u00f4tures, mais les b\u00eates ne cr\u00e9aient pas trop de difficult\u00e9s. Certaines, bien s\u00fbr, partaient en maraude en jouant les ??galavars'' (aventureuses); alors, il suffisait de laisser le cheval faire son travail \u00e0 l'instinct, comme un vrai chien de berger.\u00bb Parfois, le gardianou pr\u00eatait la main \u00e0 d'autres manadiers, et c'est au mas de la B\u00e9lugue, en 1943, que Jacques Espelly rencontre celle qui est encore aupr\u00e8s de lui aujourd'hui: Magali Yonnet, fille de Christophe, l'\u00e9leveur de \u00abtoros\u00bb espagnols. Mari\u00e9s en octobre 1944, ils ne se sont plus quitt\u00e9s, menant une vie r\u00e9gl\u00e9e sur les rythmes saisonniers: triage, marquage des anoubles, transhumance l'\u00e9t\u00e9, vers les pr\u00e9s du Cailar, conduite des taureaux dans les villages en f\u00eate. \u00abVous auriez d\u00fb voir Mlle Fanfonne, farouche, fi\u00e8re, refusant d'admettre la moindre faiblesse, se souvient Magali. Avec ses soeurs, Elisabeth et Madeleine, elle habitait le mas de Praviel, pr\u00e8s d'Aimargues, une grande b\u00e2tisse, si froide l'hiver que nous \u00e9tions oblig\u00e9s de glisser des cailloux chauff\u00e9s entre les draps avant de nous coucher.\u00bb L'\u00e9t\u00e9, le marquis de Baroncelli s'installait l\u00e0 fr\u00e9quemment avec sa famille; l'\u00e9crivain Joseph d'Arbaud est venu y corriger les \u00e9preuves de \u00abLa B\u00eate du Vaccar\u00e8s\u00bb.\nLe temps a d\u00e9fil\u00e9. Sans que la passion s'\u00e9teigne. Les camions ont remplac\u00e9 les charrettes, les cl\u00f4tures ont quadrill\u00e9 les p\u00e2turages, mais la \u00abf\u00e9\u00bb est rest\u00e9e. Les taureaux cocardiers de la manade - Galapian, Vidourle, Tamarisso, Segren - ont enflamm\u00e9 les ar\u00e8nes de leur vaillance. Puis un jour, Mlle Fanfonne a fait venir Espelly aupr\u00e8s d'elle et lui a dit: \u00abJacques, je me fais vieille. Si nous faisions un arrangement, et que la manade soit v\u00f4tre? A condition que vous gardiez le nom. - Qu'\u00e0 cela ne tienne, lui a r\u00e9pondu son fid\u00e8le gardian, c'est la moindre des choses que nous vous devons.\u00bb\nDans les ar\u00e8nes du Cailar, la course s'ach\u00e8ve. Le dernier taureau fait sa rentr\u00e9e au son de \u00abCarmen\u00bb, sous les applaudissements. Place \u00e0 la \u00abbandide\u00bb, au retour vers les pr\u00e9s, pour retrouver la paix. Demain, il faudra se lever de bonne heure.\nPHOTO: Jacques Espelly. \u00abUn jour, j'ai vu arriver une demoiselle un peu ?estrambordante''. On s'est parl\u00e9,\net puis, pas plus.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francais-quelles-sont-vos-racines-le-gardianou-de-fanfonne_609105.html"}, {"title": "1945-1995: LA SAGA DES TABLEAUX VOL\u00c9S", "text": "Des milliers d'oeuvres d'art confisqu\u00e9es par les nazis avaient \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es en Russie par l'Arm\u00e9e rouge. Depuis, elles y sont au secret et pill\u00e9es par les apparatchiks. Enqu\u00eate exclusive.\nLe 35 de la rue Krgyjanovskovo, \u00e0 Moscou, est une masse de brique rouge anonyme. Pas de raison sociale. Des hommes d\u00e9chargent un camion gar\u00e9 devant le b\u00e2timent 3. Cinq caisses. Hommes et caisses sont attendus. Une \u00abbabouchka\u00bb ouvre la porte, et redonne deux coups de clef derri\u00e8re eux. De ces caisses, avec des pr\u00e9cautions de nourrice, on d\u00e9balle des tableaux emmaillot\u00e9s dans des linges. Des toiles br\u00fbl\u00e9es, trou\u00e9es, supplici\u00e9es - qui proviennent du mus\u00e9e de Grozny\u00ef... Ce b\u00e2timent abrite une annexe de Grabar, le Centre de conservation des arts. Un lieu confidentiel, r\u00e9serv\u00e9 aux seuls restaurateurs du centre. Le secret qui l'entoure est bien ant\u00e9rieur \u00e0 l'arriv\u00e9e des oeuvres martyris\u00e9es en Tch\u00e9tch\u00e9nie. Il s'explique par la pr\u00e9sence de rayonnages en bois blanc. Cadenass\u00e9s. Et m\u00eame plomb\u00e9s. Derri\u00e8re, des tableaux sont align\u00e9s. Sur intervention d'Alexei Vladimirov, directeur du centre, deux toiles quittent leur cellule et nous sont montr\u00e9es: un \u00abChrist\u00bb du Greco et \u00abLe Sommeil du musicien\u00bb, d'Adolf Menzel. Port\u00e9es disparues en 1945. Une pastille O-S - \u00abossobyi spissok\u00bb (liste sp\u00e9ciale) - et un num\u00e9ro d'inventaire figurent au dos, avec des inscriptions en magyar qui attestent leur provenance: la Hongrie.\nLa plupart des quelque 60 tableaux entrepos\u00e9s ici appartenaient \u00e0 deux notables de Budapest, Andras Herzog et Ferents Hatvany, qui avaient fait fortune dans le sucre, le tabac et l'acier. Venu superviser la d\u00e9portation des juifs de Hongrie, Adolf Eichmann obligera Herzog et Hatvany \u00e0 \u00abvendre\u00bb leurs collections contre des visas de sortie. En 1945, la brigade des troph\u00e9es de l'Arm\u00e9e rouge les r\u00e9cup\u00e8re et les entasse - par erreur - dans un train \u00e0 destination de Gorki (aujourd'hui Nijni Novgorod). En route, les soldats se partagent le butin. Mais, sur le quai d'arriv\u00e9e, les conservateurs du mus\u00e9e des Beaux-Arts de Gorki remettent la main dessus. En 1958, ils les envoient \u00e0 Moscou afin qu'ils soient restaur\u00e9s. \u00abUne centaine de tableaux, pr\u00e9cise Alexei Vladimirov. Des tableaux sans cadre, dans leurs caisses allemandes d'origine, avec cachets et croix gamm\u00e9es.\u00bb Il ajoute: \u00abTr\u00e8s vite, des instructions venues de tr\u00e8s haut nous ont ordonn\u00e9 la mise au secret des collections.\u00bb\nBrejnev en 1974, puis Eltsine en 1992 pr\u00e9l\u00e8vent quelques oeuvres ex\u00e9cut\u00e9es par des peintres hongrois et les \u00aboffrent\u00bb \u00e0 Budapest. Enfin, en f\u00e9vrier 1995, le mus\u00e9e Pouchkine sort des rayonnages huit toiles - Degas, le Greco, Goya - pour une exposition baptis\u00e9e \u00abDeux Fois sauv\u00e9es\u00bb. Que les Hongrois rebaptiseront \u00abDeux Fois vol\u00e9es\u00bb. Directrice de Pouchkine, Irina Antonova, 72 ans, s'en bat l'oeil: \u00abLa Hongrie a collabor\u00e9 avec l'Allemagne. Et ces tableaux ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 un nazi. Pourquoi devrait-on les rendre?\u00bb Parce qu'il s'agissait d'une vente forc\u00e9e, nulle et non avenue selon la Convention alli\u00e9e du 5 janvier 1943. En attendant, la cocasserie ajoute \u00e0 la confusion: aujourd'hui, le mus\u00e9e de Nijni Novgorod r\u00e9clame \u00abses\u00bb tableaux \u00e0 Moscou!\nLe destin de ces collections n'est qu'un minuscule chapitre dans l'histoire des oeuvres d'art r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par l'Arm\u00e9e rouge, en Allemagne, apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale. A l'heure actuelle, pr\u00e8s de 600 000 pi\u00e8ces manquantes - huiles, dessins, lithographies, estampes, bronzes, armes de collection, bijoux, porcelaine, mobilier - dorment dans les d\u00e9p\u00f4ts secrets de l'ex-empire sovi\u00e9tique. Les Allemands, \u00e0 eux seuls, revendiquent 200 000 objets d'art, 2 millions de livres anciens - dont une Bible de Gutenberg - et \u00abtrois kilom\u00e8tres\u00bb d'archives. Valeur estim\u00e9e du lot: 10 milliards de deutsche Mark. La controverse d\u00e9borde les milieux de la culture; elle met le feu au Parlement et \u00e0 la population tout enti\u00e8re. D'un c\u00f4t\u00e9, les nationalistes et le gros des communistes voient dans ces oeuvres \u00abla derni\u00e8re preuve que les Russes ont gagn\u00e9 la guerre\u00bb. De l'autre, les lib\u00e9raux, minoritaires, parlent des \u00abderniers prisonniers de guerre\u00bb.\nUn peu partout sur le territoire, les \u00abprisonniers\u00bb de Grabar ont des compagnons de d\u00e9tention. Vol\u00e9s par les nazis et ramass\u00e9s par les Sovi\u00e9tiques, certains \u00abtroph\u00e9es\u00bb viennent m\u00eame de Belgique et de France. Ces O-F - \u00abossobyi fond\u00bb (fonds sp\u00e9ciaux) - sont au secret depuis 1948, ann\u00e9e charni\u00e8re de la guerre froide. A Saint-P\u00e9tersbourg, depuis ce mois d'avril, l'Ermitage expose \u00ab74 tr\u00e9sors cach\u00e9s\u00bb appartenant \u00e0 des priv\u00e9s allemands. Mais 750 tableaux et 1 500 dessins et aquarelles demeurent dans l'ombre. Albert Kostenevich (1), conservateur en chef, r\u00e9cuse le terme de \u00abvol\u00e9es\u00bb accol\u00e9 \u00e0 ces oeuvres. \u00abEn 1945, dit-il, quand elles sont arriv\u00e9es ici, on les a consid\u00e9r\u00e9es tels des troph\u00e9es. Les experts comme les gens de la rue. C'\u00e9tait l\u00e9gitime de les recevoir, apr\u00e8s la destruction et le pillage de notre patrimoine par les nazis. On n'y voyait rien de scandaleux. C'\u00e9tait clairement une compensation.\u00bb Il pr\u00e9cise: \u00abCertaines oeuvres ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es. On allait incorporer l'ensemble \u00e0 nos r\u00e9serves quand...\u00bb Quand Staline impose le secret d'Etat. L'escamotage supr\u00eame. Du jour au lendemain, ces troph\u00e9es n'existent plus. Enferm\u00e9s. Effac\u00e9s. Seuls le directeur de l'Ermitage, une conservatrice et les visiteurs du KGB - dont le colonel Oleg Kalouguine, futur g\u00e9n\u00e9ral et ma\u00eetre espion - sont autoris\u00e9s \u00e0 voir l'invisible. Mikha\u00efl Piotrovsky, 50 ans, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re \u00e0 la direction du mus\u00e9e, r\u00e9sume la p\u00e9riode: \u00abMon p\u00e8re savait que je savais. Mais il ne me serait m\u00eame pas venu \u00e0 l'id\u00e9e de lui demander la clef des salles myst\u00e9rieuses. J'\u00e9tais un gar\u00e7on bien \u00e9lev\u00e9...\u00bb\nLe sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e9tera \u00e0 travers les provinces. Les d\u00e9p\u00f4ts secrets se multiplient. A Kiev, le mus\u00e9e d'Art occidental et oriental, le mus\u00e9e de l'Histoire et l'Acad\u00e9mie d'architecture entreposent des O-F. A Moscou, les minist\u00e8res en ont. Tous. Plus tard, certains piocheront dans leurs d\u00e9p\u00f4ts afin de d\u00e9corer des ambassades d'URSS (comme celle de Guin\u00e9e-Bissau), une maison de repos (\u00abouzko\u00e9\u00bb) de l'Acad\u00e9mie des sciences dans la banlieue moscovite, ou bien encore les murs de l'Acad\u00e9mie militaire Frounze. Et aussi, et surtout, les datchas des patrons du pays.\nMais le minist\u00e8re de la Culture s'est gard\u00e9 la cr\u00e8me. Outre Grabar, le mus\u00e9e Pouchkine dort sur le tr\u00e9sor de Troie (L'Express du 28 octobre 1993), dont l'exposition est pr\u00e9vue au d\u00e9but de 1996. Ajoutez 700 tableaux, 3 000 dessins et la l\u00e9gendaire collection Franz Koenigs, revendiqu\u00e9e par les Pays-Bas (voir page 50). Ces troph\u00e9es sont conserv\u00e9s, avec les oeuvres du mus\u00e9e, dans les r\u00e9serves qui jouxtent la salle des antiquit\u00e9s grecques. On les a install\u00e9s sur des rayonnages \u00e0 part, dans des cartons \u00e0 part, avec des inventaires \u00e0 part. Sur le lot, 300 O-F proviennent du monast\u00e8re de Zagorsk. Un d\u00e9p\u00f4t ultrasecret, \u00e0 70 kilom\u00e8tres de Moscou. La caverne d'Ali Baba.\nLa ville a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son nom d'avant la r\u00e9volution: Serguiev Possad, le bourg Saint-Serge. Une \u00e9paisse muraille encadre le monast\u00e8re. Elle est fortifi\u00e9e par 12 tours, hautes d'une trentaine de m\u00e8tres. La tour de la Bi\u00e8re doit son appellation au houblon qui poussait, au xviie si\u00e8cle, aux pieds du rempart. Dans ses entrailles de pierre, la muraille mitoyenne - baptis\u00e9e le \u00abFrigo\u00bb - abritait le poisson p\u00e9ch\u00e9 par les moines et conserv\u00e9 sur un lit de neige que l'on stockait douze mois de l'ann\u00e9e. Avant guerre, la tour accueillera les toiles des \u00abavant-gardistes maudits\u00bb: Kouznetsov, Koudriachov, Safronov et autres peintres de la galerie Tretiakov. Apr\u00e8s 1953, on exp\u00e9die l'art stalinien \u00e0 Zagorsk. La tour du Charpentier et la tour de la Bi\u00e8re se partagent les huiles, les bronzes \u00e0 l'effigie du \u00abPetit P\u00e8re\u00bb et de sa clique. Entre 1961 et 1963, dans le plus grand secret, des camions passent la Porte sainte du monast\u00e8re: 16 500 troph\u00e9es sont d\u00e9charg\u00e9s. Qui proviennent des d\u00e9p\u00f4ts de diff\u00e9rents mus\u00e9es moscovites. \u00abUn rassemblement justifi\u00e9 par le manque de place\u00bb, dit Irina Antonova, \u00e0 Pouchkine.\nSur intervention de Mikha\u00efl Chvidko\u00ef, vice-ministre de la Culture, et d'Oleg Chandybine, directeur du Centre des beaux-arts (\u00abRosizo\u00bb), nous avons le privil\u00e8ge d'\u00eatre les premiers journalistes \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la tour de la Bi\u00e8re. Un escalier de pierre descend sur deux niveaux; il y r\u00e8gne une temp\u00e9rature de cave. L\u00e0, sous des vo\u00fbtes semblables \u00e0 celles d'une cath\u00e9drale, sont entrepos\u00e9s trois types d'oeuvres. Les vestiges de la statuaire stalinienne et des copies d'antiquit\u00e9s grecques et \u00e9gyptiennes - \u00e0 l'origine, Pouchkine \u00e9tait un mus\u00e9e des copies - sont \u00e0 nu, seulement v\u00eatus d'une \u00e9tiquette d'inventaire. Les troph\u00e9es, en revanche, sont emball\u00e9s dans du papier beige ou de la toile de jute - certains bronzes et sculptures d\u00e9passent les 2 m\u00e8tres! M\u00eame d\u00e9cor, m\u00eame typologie des oeuvres et plusieurs degr\u00e9s en moins pour le \u00abFrigo\u00bb, qui communique - via une grille - avec la tour. Le niveau sup\u00e9rieur de cette tour est install\u00e9 comme un triplex. Les salles sont tr\u00e8s propres, chauff\u00e9es \u00e0 21 degr\u00e9s. Hygrom\u00e9trie parfaite.\nIci, tout est recouvert par de la toile de jute: meubles de collection, instruments de musique, rayonnages et rouleaux de tableaux. Des armoires, des bahuts cadenass\u00e9s renferment de la porcelaine, des armes et des monnaies anciennes, des pi\u00e8ces arch\u00e9ologiques. Sur une table, des bo\u00eetiers en bois avec des centaines de fiches. Un inventaire r\u00e9cent confirmait la pr\u00e9sence de 669 tableaux, 3 000 dessins et gravures, 700 bronzes estampill\u00e9s O-F. Sur les huiles et les feuilles dont l'\u00e9tat laisse \u00e0 d\u00e9sirer, le restaurateur - qui fait deux visites de contr\u00f4le par an - a plaqu\u00e9 du papier japon afin de prot\u00e9ger la couche picturale... Toutes les fen\u00eatres de la tour, m\u00eame celles qui donnent sur 25 m\u00e8tres de vide, sont dot\u00e9es de barreaux. Et \u00e9quip\u00e9es de d\u00e9tecteurs d'effraction: syst\u00e8me magn\u00e9tique \u00e0 l'ouverture des huisseries; syst\u00e8me \u00e9lectrolumineux \u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration. Idem pour les portes. Avis aux amateurs. Seul le KGB entrait l\u00e0-dedans comme dans un moulin.\nProfesseur d'histoire de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Moscou, Alexei Rastorgouev, 37 ans, fut l'un des premiers \u00e0 \u00e9voquer l'existence du d\u00e9p\u00f4t, en 1991, dans une interview aux \u00abIzvestia\u00bb. En r\u00e9action, il recevra un coup de fil d'un certain Anatoli Goussev, vice-pr\u00e9sident du Combinat Voutchetitch, anc\u00eatre du Centre des beaux-arts Rosizo. \u00abCe monsieur, dit Rastorgouev, a pens\u00e9 que j'\u00e9tais t\u00e9l\u00e9command\u00e9 par le KGB. Peut-\u00eatre par opportunisme, ou par fanfaronnade, il m'a invit\u00e9 \u00e0 lui rendre visite. Sur son bureau, devant lui, il avait le ??R\u00e9pertoire des biens spoli\u00e9s en France''. En 1946, les Fran\u00e7ais avaient envoy\u00e9 aux Sovi\u00e9tiques une vingtaine de r\u00e9pertoires...\u00bb Tr\u00e8s vite, Goussev lance au jeune professeur: \u00abSavez-vous qu'\u00e0 Zagorsk il y a des tableaux venant de France? Et de Belgique, aussi.\u00bb Ce r\u00e9pertoire est particuli\u00e8rement sommaire, approximatif. Disons-le: mal foutu. Mais plusieurs centaines de photos permettent d'identifier \u00e0 coup s\u00fbr certaines oeuvres.\nAujourd'hui, Goussev travaille dans le priv\u00e9. Il nous a envoy\u00e9s promener: \u00abJe ne vous dirai rien! Je suis un vrai patriote!\u00bb Mais bien s\u00fbr... En revanche, avec l'aide du Rosizo, nous sommes tomb\u00e9s sur une annotation gliss\u00e9e dans l'un des nombreux jeux de r\u00e9pertoires qui sont \u00e0 Zagorsk. Annotation confirm\u00e9e par un acte de transfert d'une toile, le 12 janvier 1995, du monast\u00e8re vers le mus\u00e9e Pouchkine. Cette toile, c'est une nature morte de Fran\u00e7ois Desportes, peintre du xviiie si\u00e8cle, vol\u00e9e par la Gestapo, sous l'Occupation, \u00e0 M. Paul de Cayeux de S\u00e9narpont... Avec beaucoup de bonne volont\u00e9, Val\u00e9ry Koulechov, l'un des responsables de la Commission de restitution, s'est \u00abengag\u00e9 \u00e0 poursuivre les recherches car, en fait, nous d\u00e9couvrons ces informations en m\u00eame temps que vous\u00bb.\nA Serguiev Possad comme \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, l'inventaire est administratif. L'inventaire artistique reste \u00e0 faire. Conservateur \u00e0 l'Ermitage, Albert Kostenevich dit qu'il faudra compter \u00abune bonne dizaine d'ann\u00e9es avant d'en voir le bout\u00bb. Pour l'exposition des \u00ab74 tr\u00e9sors cach\u00e9s\u00bb, il a pass\u00e9 dix mois sur 150 tableaux. \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, dit-il, par les copies, les ??faux'' spectaculaires qui dorment ici.\u00bb Une des toiles expos\u00e9es, \u00abLa Maison blanche dans la nuit\u00bb, de Van Gogh, est d'ailleurs l'objet d'une pol\u00e9mique: la peinture semble un peu trop fra\u00eeche, r\u00e9p\u00e8tent les experts. Mieux: en d\u00e9cembre 1994, un avocat de Francfort a d\u00e9march\u00e9 - pour un client \u00aboriginaire d'un pays de l'Est\u00bb - la firme Christie's, \u00e0 Londres, en pr\u00e9sentant des photos dudit Van Gogh... Plus que des rumeurs ont \u00e9galement circul\u00e9 sur le d\u00e9p\u00f4t de Zagorsk. Elles culmineront avec l'affaire Sviridenko.\nLe 17 avril 1992, \u00e0 23 h 15, on d\u00e9couvre le cadavre d'Anatoli Sviridenko, cr\u00e2ne fracass\u00e9, \u00e0 3 kilom\u00e8tres du village de Babkino. \u00abTomb\u00e9 du train en \u00e9tat d'ivresse\u00bb, dit la version officielle. Dossier class\u00e9. Sviridenko, 32 ans, \u00e9tait lieutenant de police. Sa sp\u00e9cialit\u00e9: contrefa\u00e7on, vol, contrebande et sortie ill\u00e9gale du territoire des oeuvres d'art. Il enqu\u00eatait sur les d\u00e9p\u00f4ts secrets. Huit jours avant sa mort, avec l'autorisation de son minist\u00e8re, il p\u00e9n\u00e9trait dans la tour de la Bi\u00e8re. De retour \u00e0 Moscou, il confiera \u00e0 ses proches: \u00abMa vie est en danger.\u00bb Ses coll\u00e8gues et le syndicat des policiers vont tout d\u00e9baller sur la place publique et exigent la r\u00e9ouverture du dossier. Irina Constantinova, doyenne des flics et amie de Sviridenko, monte au front: \u00abAnatoli, dira-t-elle, \u00e9tait persuad\u00e9 qu'on voulait vendre les oeuvres \u00e0 l'\u00e9tranger. Il soup\u00e7onnait un haut fonctionnaire d'une institution gouvernementale. Ce type, selon Anatoli, avait organis\u00e9 un v\u00e9ritable r\u00e9seau, afin d'\u00e9couler le meilleur de Zagorsk.\u00bb Alexandre Tchopov, d\u00e9put\u00e9 de Moscou, lancera en \u00e9cho: \u00abNous nous heurtons, semble-t-il, \u00e0 une corruption pratiqu\u00e9e au plus haut niveau.\u00bb L'enqu\u00eate sera rouverte... Cela fait quatre mois, aujourd'hui, que les nouvelles conclusions ont \u00e9t\u00e9 transmises au parquet. En attente de classement?\nDans les ann\u00e9es d'apr\u00e8s guerre, faire des copies n'aurait eu aucun sens. Il suffisait de se servir. Sergue\u00ef Gerassimov, 31 ans, a \u00e9t\u00e9 restaurateur au mus\u00e9e Pouchkine, de 1987 \u00e0 1991. C'est lui qui allait contr\u00f4ler les peintures \u00e0 Zagorsk, avec son chef, qu'il admirait, Gleb Karlsen, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9: \u00abGleb \u00e9tait un pur. Il a donn\u00e9 sa vie \u00e0 la restauration. Ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ne lui ressemblaient gu\u00e8re. Parfois, avec \u00e9coeurement, Gleb me racontait leurs prouesses...\u00bb En 1946, \u00e0 Moscou, Pavel Korine r\u00e8gne sur les restaurateurs. Ce critique d'art, qui a ramen\u00e9 d'Allemagne les tr\u00e9sors de la Galerie de Dresde, se charge de faire l'inventaire des troph\u00e9es. Seul ou presque: son fr\u00e8re Alexandre lui donne un coup de main. \u00abIl avait le pouvoir de d\u00e9clarer perdue une oeuvre pr\u00e9tendument en trop mauvais \u00e9tat, raconte Gerassimov. Il rayait les noms des listes, d\u00e9chirait les fiches et les \u00e9tiquettes. Et piquait ce qui l'int\u00e9ressait...\u00bb D'autres feront beaucoup mieux.\nPour d\u00e9corer la datcha de Brejnev \u00e0 Zavidovo - et la sienne, en passant - F\u00e9lix Vichnevski fera son march\u00e9 dans les d\u00e9p\u00f4ts secrets... Lors du r\u00e9cent proc\u00e8s du Parti communiste, Valentin Faline, h\u00e9ritier de Vichnevski, sera accus\u00e9 publiquement de d\u00e9tenir des oeuvres appartenant \u00e0 Dresde. Accusation sans cons\u00e9quence. De notori\u00e9t\u00e9 publique, Mikha\u00efl Gueorgadze, secr\u00e9taire du Praesidium et bras droit de Brejnev, fauchait copieusement, lui aussi... Alexei Rastorgouev est \u00e9galement l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes des collections priv\u00e9es dans l'actuelle Russie. Tout en pr\u00e9servant l'anonymat de ces messieurs, il commente un cas parmi d'autres: \u00abHaut fonctionnaire li\u00e9 aux affaires internationales, cercle de Brejnev, mort depuis peu. Sa collection est dans la nature: les enfants ont tout vendu. Il d\u00e9tenait une vingtaine de toiles, 200 dessins, des gravures. Chez lui, j'ai vu des troph\u00e9es provenant de la Gem\u00e4ldegalerie de Dresde, du palais de Sans-Souci de Potsdam, de Belgique - je revois encore tr\u00e8s bien cette toile de Jan Frans Soolmaker, petit ma\u00eetre flamand du xviie, avec les inscriptions d'origine au dos du cadre.\u00bb Il ajoute: \u00abIl y avait \u00e9galement des oeuvres appartenant \u00e0 l'Ermitage, et des meubles sortis du palais de Pavlosk...\u00bb\nDepuis un demi-si\u00e8cle, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Londres, \u00e0 Berlin, \u00e0 Paris, des troph\u00e9es r\u00e9apparaissent sur le march\u00e9 parall\u00e8le. Parfois m\u00eame en vente publique. En juin 1993, \u00e0 New York, le FBI a saisi 3 dessins de la collection de Br\u00eame. Un immigrant russe, Yuly Saet, actuellement enseignant \u00e0 Houston, tentait de les vendre \u00e0 un antiquaire de Manhattan. \u00abApr\u00e8s la capitulation allemande, dira Saet, j'\u00e9tais en Estonie. C'est mon officier sup\u00e9rieur qui me les a offerts...\u00bb En f\u00e9vrier dernier, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de New York ordonnera la restitution des dessins \u00e0 la ville de Br\u00eame.\nEn 1917, puis en 1937, les collections priv\u00e9es en URSS ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9es. En 1941, les Allemands repasseront derri\u00e8re. \u00abAujourd'hui, dit Rastorgouev, si l'on vous propose un dessin de qualit\u00e9, il ne peut s'agir que d'un troph\u00e9e. C'est s\u00fbr \u00e0 99%.\u00bb Outre la brigade des troph\u00e9es, entre 1945 et 1947, les soldats de l'Arm\u00e9e rouge ratisseront pour leur compte et celui de leurs sup\u00e9rieurs. Comme l'\u00e9crira l'historien Boris Brodsky: \u00abApr\u00e8s la guerre, les g\u00e9n\u00e9raux ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 d'Allemagne - dans des wagons plomb\u00e9s, des camions, des avions-cargos - des villas enti\u00e8res, et m\u00eame des ch\u00e2teaux!\u00bb Sous le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, les particuliers pouvaient vendre leurs objets d'art, \u00e0 travers les magasins d'Etat. Il leur fallait obtenir un certificat. Tous les jeudis, en face du mus\u00e9e Pouchkine, des expertises - certificat \u00e0 la clef - \u00e9taient pratiqu\u00e9es dans l'ancienne \u00e9glise de Saint-Antipe. Le mus\u00e9e se r\u00e9servait la possibilit\u00e9 de pr\u00e9empter. C'est toujours le cas. On peut \u00e9galement proposer les oeuvres majeures directement au mus\u00e9e. Ou encore les vendre \u00e0 des banques.\nDepuis 1989, la banque Stolichny investit dans les peintres russes. En 1993, elle d\u00e9cide d'acheter aussi des troph\u00e9es: une quinzaine, \u00e0 ce jour. Marina Lochak, conseill\u00e8re artistique, en donne la raison: \u00abOn a \u00e9labor\u00e9 un projet d'\u00e9changes entre Russes et Allemands. Nous avons eu des pourparlers avec la Deutsche Bank, qui, elle aussi, a des collections. Mais tout a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9. Aucune oeuvre ne peut quitter le territoire. Nous sommes dans l'attente de la future loi...\u00bb\nDire que le projet de loi est ahurissant rel\u00e8ve d'un manque de vocabulaire. Pouss\u00e9e \u00e0 la Douma par Sergue\u00ef Babourine, d\u00e9put\u00e9 ultranationaliste et cerveau du parti de l'Union des peuples russes, cette loi sur les troph\u00e9es consisterait \u00e0 rendre... \u00e0 rendre quoi, au fait? Rien aux Allemands, \u00e7a, c'est s\u00fbr. \u00abMais je ne suis pas cannibale, dit Babourine. Nos alli\u00e9s pendant la guerre pourront revendiquer leurs biens.\u00bb Amusant. La loi pr\u00e9cise que les alli\u00e9s auront un an pour identifier et revendiquer, alors que les O-F sont dans des d\u00e9p\u00f4ts secrets, ferm\u00e9s aux experts internationaux, et que l'inventaire artistique prendra, on l'a vu, une d\u00e9cennie. \u00abEuh, oui, euh, b\u00e9gaie Babourine. On verra, on amendera, on r\u00e9glera au cas par cas. Mais les alli\u00e9s devront payer des frais de sauvetage, de gardiennage, de restauration, de conservation...\u00bb Epatant. En somme, nous devons pr\u00e9parer le ch\u00e9quier et dire merci pour des oeuvres qui nous ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es par les nazis, et que nous ne sommes pas pr\u00e8s de revoir. Le vote, semble-t-il, a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9cembre, apr\u00e8s le renouvellement de la Douma.\nMikha\u00efl Chvidko\u00ef r\u00e9sume la situation: \u00abOn n'est pas sortis de l'auberge. Cette loi, c'est n'importe quoi. Si elle passe, tous les ponts culturels avec l'\u00e9tranger seront coup\u00e9s.\u00bb Chvidko\u00ef milite pour une loi \u00abcivilis\u00e9e\u00bb, qui restituerait, sans condition, les objets d'art et les archives des pays alli\u00e9s, et, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, de toutes les victimes du nazisme et de la guerre. Pour ce qui est du patrimoine des mus\u00e9es allemands, il introduit une nuance: \u00abNous devons terminer l'inventaire de ce qui a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9 ou d\u00e9truit chez nous. Puis engager des n\u00e9gociations. La restitution doit passer par une compensation culturelle. Je refuse d'\u00e9changer des tableaux contre des saucisses!\u00bb A l'Ermitage, Mikha\u00efl Piotrovsky est \u00e0 l'unisson: \u00abIl faut rendre les collections aux Allemands qui n'\u00e9taient pas des nazis.\u00bb Cela promet quelques moments int\u00e9ressants.\nSur les \u00ab74 tr\u00e9sors cach\u00e9s\u00bb expos\u00e9s \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, 53 appartenaient \u00e0 l'industriel Otto Krebs, qui, \u00e0 sa mort, en 1941, l\u00e8guera ses toiles \u00e0 un institut de recherche contre le cancer: la fondation Krebs, log\u00e9e \u00e0 Mannheim et dont Daniel Wildenstein est l'actuel repr\u00e9sentant. \u00abMais o\u00f9 est le testament? demande Albert Kostenevich. Le testament a disparu en 1945. Donc, ces toiles sont assimil\u00e9es \u00e0 une collection d'Etat. Donc...\u00bb Donc, niet. Rien \u00e0 rendre. Idem pour les merveilleux tableaux du Berlinois Bernhard Koehler - confisqu\u00e9s par les nazis car son beau-fr\u00e8re, le comte Yorck von Wartenburg, avait tremp\u00e9 dans la conspiration manqu\u00e9e contre Hitler. \u00abLe gouvernement allemand, dit Kostenevich, a financ\u00e9 une enqu\u00eate \u00e0 Sotheby's pour retrouver un \u00e9ventuel h\u00e9ritier de Koehler. Personne. Pas davantage d'ayants droit pour les toiles appartenant \u00e0 Alice Meyer, au baron von der Heydt, \u00e0 Monica Sachse.\u00bb Et donc...\nMikha\u00efl Piotrovsky, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, Irina Antonova, \u00e0 Moscou, r\u00e9citent en choeur: \u00abNous ne sommes pas des politiques. Notre mission, c'est de sortir ces oeuvres de la p\u00e9nombre. Et de les montrer.\u00bb L'Ermitage se pr\u00e9pare \u00e0 exposer une centaine d'aquarelles - provenance: des priv\u00e9s allemands. Le mus\u00e9e Pouchkine s'appr\u00eate \u00e0 nous \u00e9blouir avec la fabuleuse collection Koenigs. Le mus\u00e9e de l'Arm\u00e9e, lui, vient de mettre en vitrine l'uniforme et les bottes de Hitler, le manteau de G\u00f6ring et quelques panoplies du m\u00eame style. Spectacle incongru? Des v\u00e9t\u00e9rans, \u00e0 voix basse, r\u00e9p\u00e8tent leur credo: \u00abCe sont les derni\u00e8res preuves que nous avons gagn\u00e9 la guerre.\u00bb\n(1) \u00abLes Tr\u00e9sors retrouv\u00e9s\u00bb, par Albert Kostenevich, \u00e9ditions de la Martini\u00e8re..Le centre de restauration Grabar, \u00e0 Moscou.\nPHOTOS: Le centre de restauration grabar \u00e0 Moscou. Au premier plan, un \u00abChrist\u00bb du Greco. A droite, Hitler et Goebbels se font pr\u00e9senter des oeuvres d'art. La tour de la Bi\u00e8re, \u00e0 Zagorsk. Dans cette caverne d'Ali Baba, on a recens\u00e9 669 tableaux, 3 000 dessins et gravures, 700 bronzes estampill\u00e9s \u00abtop secret\u00bb. Fac-simil\u00e9 du\n\u00abR\u00e9pertoire des biens spoli\u00e9s en France durant la guerre 1939-1945\u00bb. Plut\u00f4t sommaire, mais les photos qu'il contient permettent d'identifier les oeuvres. En haut, de gauche \u00e0 droite, \u00abPlace de la Concorde\u00bb, par Degas (1875); \u00abDanseuse\u00bb, par Degas (1874); \u00abTaperaa Mahana\u00bb, par Gauguin (1892); \u00abInt\u00e9rieur avec deux personnes\u00bb, par Degas (1869). En bas, de gauche \u00e0 droite, \u00abLa Maison blanche\u00bb, par Van Gogh (1890); \u00abNature morte la Cafeti\u00e8re\u00bb, par Pissarro (1900); \u00abFemme se coiffant\u00bb, par Renoir (1867); \u00abLa Danseuse\u00bb, par Matisse (1927).\nAlexei Rastorgouev. Sp\u00e9cialiste des collections priv\u00e9es russes, il commente le cas d'un apparatchik qui pillait pour Brejnev et pour lui-m\u00eame. Le recto d'un tableau du Greco. La preuve qu'il provient d'une collection hongroise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/1945-1995-la-saga-des-tableaux-voles_609100.html"}, {"title": "Ainsi composait Nietzsche", "text": "Le philosophe \u00e9crivait, interpr\u00e9tait et improvisait \u00e0 en devenir fou. Partition de Georges Li\u00e9bert.\nUn des chapitres d' \u00abEcce homo\u00bb, de Nietzsche, est intitul\u00e9, on le sait, \u00abPourquoi j'\u00e9cris de si bons livres\u00bb. Selon certains, un autre chapitre aurait pu suivre: \u00abPourquoi j'\u00e9cris de la si mauvaise musique\u00bb. M\u00e9chancet\u00e9 gratuite. Trois disques parus r\u00e9cemment aux Etats-Unis permettent de juger sur pi\u00e8ces et, nous apprend Georges Li\u00e9bert, \u00absans \u00eatre jamais des chefs-d'oeuvre, ces pi\u00e8ces m\u00e9ritent d'\u00eatre connues et ne manquent pas de charme\u00bb. Mais, on s'en doute, ce livre n'entend pas seulement discuter du m\u00e9rite des compositions pour le piano et pour le chant de l'auteur d' \u00abAinsi parlait Zarathoustra\u00bb. Li\u00e9bert part d'un constat: on a beaucoup \u00e9crit sur Nietzsche, on a peu \u00e9crit sur la place que la musique a occup\u00e9e dans sa vie et dans son oeuvre, cette musique dont il disait que sans elle \u00abla vie ne serait qu'une erreur\u00bb. L'\u00e9pisode, trop connu, de l'amiti\u00e9 puis de la rupture avec Richard Wagner a focalis\u00e9 l'attention de commentateurs partiels et partiaux, et philosophes et musiciens, nietzsch\u00e9ens et wagn\u00e9riens, ont ressass\u00e9, selon leur parti pris, la vieille querelle, sans en mesurer les enjeux autres qu'anecdotiques. Que ces enjeux, ceux du rapport de la musique et de la pens\u00e9e, d\u00e9passent les motivations \u00abhumaines, trop humaines\u00bb des acteurs, voil\u00e0 ce que d\u00e9montre Georges Li\u00e9bert dans ce beau livre, \u00e9l\u00e9gant et solide, \u00e9crit dans une langue limpide et qui deviendra l'ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence sur la question. Il fallait pour cela \u00eatre \u00e9galement nietzsch\u00e9en et wagn\u00e9rien, comme Thomas Mann se vantait de l'\u00eatre, il fallait de la science et de la passion, et ceux qui ont entendu sur France-Musique les \u00e9missions de Li\u00e9bert sur le m\u00eame sujet, ou bien encore sur \u00abl'art du chef d'orchestre\u00bb, savent qu'il ne manque ni de l'une ni de l'autre.\nLa musique est sans cesse pr\u00e9sente dans la vie de Nietzsche, interpr\u00e8te, compositeur, improvisateur, qui a toujours \u00e9volu\u00e9 dans un milieu de musiciens, de Wagner au grand ami Peter Gast. Elle est pr\u00e9sente dans sa r\u00e9flexion d\u00e8s \u00abLa Naissance de la trag\u00e9die\u00bb, et aussi bien dans les \u00e9crits sur Wagner que dans les \u00abFragments posthumes\u00bb. Elle est pr\u00e9sente enfin, et Li\u00e9bert le montre de fa\u00e7on tr\u00e8s subtile, dans le style m\u00eame de Nietzsche et dans sa m\u00e9thode de composition. Le conflit avec Wagner est, en r\u00e9alit\u00e9, un conflit entre Nietzsche et lui-m\u00eame. Homme \u00abr\u00e9actif\u00bb par excellence (lui qui se voulait \u00abaffirmatif\u00bb), il n'a cess\u00e9 de r\u00e9agir contre ceux qui ont form\u00e9 sa sensibilit\u00e9 musicale (Schumann, Wagner) ou sa pens\u00e9e philosophique (Schopenhauer). \u00abTra\u00eetre\u00bb, dit Li\u00e9bert, ren\u00e9gat perp\u00e9tuel, il n'en aura jamais fini avec ceux qu'il a trahis et reni\u00e9s. Jamais il ne surmontera et d\u00e9passera (ce n'est pas un dialecticien) les tensions qui le d\u00e9chirent entre Dionysos et Apollon, la piti\u00e9 schopenhau\u00e9rienne et la volont\u00e9 de puissance, la profondeur nordique et la \u00absuperficialit\u00e9\u00bb lumineuse du Sud, entre \u00abTristan\u00bb et \u00abCarmen\u00bb. Et, quand les tensions deviendront trop fortes et qu'il s'enfoncera dans la folie, la musique l'accompagnera encore: \u00abPas une absurdit\u00e9, dit Peter Gast, qui l'a entendu improviser alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 intern\u00e9, rien que des phrases d'une inspiration tristanienne, pianissimo; puis des fanfares de trombones et de trompettes, une fureur beethov\u00e9nienne, des chants exultants, des m\u00e9ditations, des r\u00eaveries - indescriptible!\u00bb\nNietzsche et la musique, par Georges Li\u00e9bert. PUF, 264 p., 148 F.\nPHOTO: Richard Wagner. L'ami avec lequel il se brouille.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ainsi-composait-nietzsche_609097.html"}, {"title": "Ingres et son avocat", "text": "N'en d\u00e9plaise \u00e0 certains m\u00e9disants, Jean Auguste Dominique \u00e9tait un ma\u00eetre du dessin. C'est ce que plaide Georges Vigne, qui le conna\u00eet bien, puisqu'il est conservateur de son oeuvre au mus\u00e9e de Montauban.\nDepuis toujours, le peintre Jean Auguste Dominique Ingres (1780-1867) est l'objet d'une pol\u00e9mique. Pour certains, l'oeuvre du ma\u00eetre de Montauban reste froide et ennuyeuse, et, \u00e0 leurs yeux, seul compte le romantisme lib\u00e9rateur d'Eug\u00e8ne Delacroix. Ingres ne serait que le chef de file d'un n\u00e9oclassicisme dess\u00e9ch\u00e9, d'un acad\u00e9misme sans lyrisme et sans imagination. Aujourd'hui, la parution de deux ouvrages consacr\u00e9s au peintre de \u00abL'Age d'or\u00bb par Georges Vigne, jeune conservateur du mus\u00e9e Ingres de Montauban, est une formidable r\u00e9ponse aux d\u00e9tracteurs de celui qui restera dans l'Histoire le plus grand dessinateur et le meilleur portraitiste du xixe si\u00e8cle.\nLe 14 janvier 1867, Jean Auguste Dominique Ingres s'\u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. Montauban le pleure et, tr\u00e8s vite, lui consacre un petit mus\u00e9e dans l'ancien palais \u00e9piscopal. Le peintre a l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 sa ville natale plus de 4 500 dessins, d'importants tableaux, une collection d'antiques, une grande quantit\u00e9 de livres d'art, et m\u00eame un anecdotique morceau du squelette de Rapha\u00ebl que lui avait offert le pape. Pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, des centaines de cartons \u00e0 dessin dormiront dans un linceul de poussi\u00e8re.\nEn 1988, Georges Vigne devient conservateur du mus\u00e9e et entreprend un travail de for\u00e7at en r\u00e9pertoriant ce fonds exceptionnel, o\u00f9 la plupart des dessins sont in\u00e9dits. La parution, aujourd'hui, du catalogue raisonn\u00e9 de ceux-ci est donc un \u00e9v\u00e9nement majeur pour l'histoire de l'art. 4 500 croquis et esquisses ont \u00e9t\u00e9 dat\u00e9s et \u00e9tudi\u00e9s avec la pr\u00e9cision d'un moine archiviste.\nLe dessin est tout dans l'oeuvre d'Ingres. Le d\u00e9pouillement du trait, qui choque ceux qui le traitent de \u00abgothique\u00bb, met en valeur la force expressive de la ligne. Apr\u00e8s une minutieuse \u00e9tude de son sujet - mythologie, histoire, litt\u00e9rature, portrait - l'artiste jette sur le papier ses \u00abpremi\u00e8res pens\u00e9es\u00bb. L'oeuvre n'est pas surcharg\u00e9e. Elle reste simple, r\u00e9duite \u00e0 des \u00e9bauches de plume et \u00e0 une sobre mise en place des figures. \u00abLe dessin comprend les trois quarts et demi de ce qui constitue la peinture\u00bb, enseigne-t-il \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves.\nIngres imagine les poses, les costumes, les accessoires et n'h\u00e9site pas \u00e0 croquer certains d\u00e9tails \u00abpuis\u00e9s\u00bb chez les ma\u00eetres anciens. Comme David, avec qui il \u00e9tudia \u00e0 Paris, Ingres est tourment\u00e9 par l'exactitude historique. Il a besoin de descriptions litt\u00e9raires pour concevoir un tableau, et de mod\u00e8les pour fixer les attitudes. Comme il se montre tr\u00e8s exigeant pour la justesse de la pose, les sujets doivent rester immobiles pendant des heures. Pour la pr\u00e9paration du \u00abVoeu de Louis XIII\u00bb, il demande \u00e0 son ami le peintre Constantin de prendre l'attitude de la Vierge. Celui-ci h\u00e9sitant, Ingres lui montre la marche \u00e0 suivre: il se met enti\u00e8rement nu, assis sur une \u00e9chelle, un chapeau dans les mains, et imite \u00e0 merveille la Madone. Il attend du dessin une telle perfection qu'il est capable de recommencer 50 fois une \u00e9tude de bras. C'est le cas pour les \u00e9bauches du \u00abMartyre de saint Symphorien\u00bb, dont la modernit\u00e9 des positions fait penser \u00e0 la technique du dessin anim\u00e9 ou encore au \u00abNu descendant un escalier\u00bb de Marcel Duchamp. Une particularit\u00e9 d'Ingres, que l'on voit dans \u00abL'Odalisque \u00e0 l'esclave\u00bb ou dans \u00abLuigi Cherubini et la muse de la po\u00e9sie lyrique\u00bb, est d'employer le calque, qu'il superpose en reprenant les contours, les \u00e9purant jusqu'\u00e0 ce que les figures soient pr\u00eates \u00e0 peindre. Il utilise pour ses portraits ou ses paysages la mine de plomb, pr\u00e9cise et d\u00e9licate, dont les gris l\u00e9gers aux reflets m\u00e9talliques \u00e9voquent la pointe d'argent des artistes de la Renaissance italienne. Pour les figures et les draperies, Ingres se sert du crayon noir, plus gras, plus mat, plus enveloppant. Parfois, un peu de craie blanche, sur papier bleu, pour assouplir les volumes. la plume et l'aquarelle sont rares; il les r\u00e9serve pour les sc\u00e8nes de genre ou pour immortaliser les c\u00e9r\u00e9monies du Vatican.\nDegas, Renoir, Matisse, Picasso furent attir\u00e9s irr\u00e9sistiblement par le travail d'Ingres. Baudelaire d\u00e9clarait qu' \u00abune des choses qui distinguent le plus le talent de M. Ingres est l'amour de la femme\u00bb.\nAujourd'hui encore, les artistes du monde entier sont sous le charme de l'\u00e9tranget\u00e9 des d\u00e9formations voulues, de la pr\u00e9cision insolite de certains d\u00e9tails, de l'\u00e9rotisme torride du \u00abBain turc\u00bb ou des \u00abOdalisques\u00bb, et de la contradiction permanente du trait. L'immense production peinte, et surtout dessin\u00e9e, du ma\u00eetre de Montauban force l'admiration et engendre un merveilleux myst\u00e8re que les ouvrages de Georges Vigne nous aident \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer.\nDessins d'Ingres, catalogue raisonn\u00e9 des dessins du mus\u00e9e de Montauban, par Georges Vigne. Gallimard-RMN, 924 p., 5 000 ill., 1 400 F.\nIngres, par Georges Vigne. Citadelles & Mazenod, 352 p., 300 ill., 880 F..\nPHOTOS: Portrait de Jean Moulet, son grand-p\u00e8re maternel (1791).\nCi-dessous, \u00e0 g., la robe de Mme James de Rothschild (1848).\nA d., \u00abportrait de Pastoret\u00bb (1826). \u00abLuigi Cherubini et la muse de la po\u00e9sie lyrique\u00bb (1842). Calque et \u00e9pure des contours jusqu'\u00e0 la perfection.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ingres-et-son-avocat_609092.html"}, {"title": "Claude Cahun", "text": "Ambivalence, th\u00e9\u00e2tralit\u00e9, m\u00e9tamorphose... Claude Cahun cultivait la provocation et les id\u00e9es libertaires, se jouant de son androgynie, avec ses cheveux courts, qu'elle teintait de rose ou d'argent, lorsqu'elle ne les rasait pas, punk avant la lettre. C'est \u00e0 son talent de photographe que rend hommage le mus\u00e9e d'Art moderne, et notamment \u00e0 ses autoportraits-travestissements, en costume d'homme ou en tenue de foire. On red\u00e9couvre depuis peu cette artiste rebelle \u00e0 toute cat\u00e9gorisation cr\u00e9atrice, qui fut aussi bien po\u00e8te, essayiste, com\u00e9dienne que critique litt\u00e9raire, traductrice, nouvelliste. N\u00e9e \u00e0 Nantes en 1894, Lucy Schwob adopta le pseudonyme de Claude Cahun, \u00abpour sa parent\u00e9 avec L\u00e9on Cahun, fr\u00e8re de ma grand-m\u00e8re maternelle\u00bb. Avec Suzanne Malherbe, \u00abl'autre moi\u00bb, dont elle partagea la vie, elle fr\u00e9quente le milieu intellectuel parisien, suit les surr\u00e9alistes, adh\u00e8re \u00e0 l'Association des \u00e9crivains et artistes r\u00e9volutionnaires. Arr\u00eat\u00e9e par la Gestapo, elle \u00e9chappera de peu \u00e0 la condamnation \u00e0 mort.\nMus\u00e9e d'Art moderne de la Ville de Paris, 75016 Paris. (16-1) 40-70-11-10. 27 et\n19 F. Jusqu'au 17 septembre.\nPHOTO: Claude Cahun", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/claude-cahun_609080.html"}]