[{"title": "S'il n'y avait pas eu L\u00e9nine...", "text": "La plus riche part de votre livre porte sur les fondements de l'\u00abillusion\u00bb communiste et sur la comparaison entre communisme et fascisme. Jusqu'o\u00f9 peut-on pousser le parall\u00e8le?\nFascisme et communisme ont puis\u00e9 une grande part de leur force dans leur haine r\u00e9ciproque, mais ils ont un ennemi commun: la d\u00e9mocratie pluraliste. Si bien que, selon la conjoncture historique, ils ont pu \u00eatre adversaires acharn\u00e9s ou bien alli\u00e9s provisoires. N'oublions jamais qu'avant le grand tournant antifasciste de 1935, l'Internationale communiste avait aid\u00e9 Hitler \u00e0 arriver au pouvoir. Les deux id\u00e9ologies sont dress\u00e9es l'une contre l'autre, comme le particulier (la nation, la race) contre l'universel (l'humanit\u00e9). Elles naissent dans les d\u00e9combres mat\u00e9riels et moraux laiss\u00e9s par la guerre de 14-18, comme des signes jumeaux et contradictoires de la crise du monde europ\u00e9en. Je les vois comme deux r\u00e9volutions en sens inverse et qui, d'une certaine mani\u00e8re, se nourrissent l'une l'autre. Enfin, ind\u00e9pendamment de cet aspect des choses, le fascisme, sous sa forme nazie, et le communisme, dans sa version stalinienne, ont, malgr\u00e9 leurs incompatibilit\u00e9s dans l'ordre des id\u00e9es, abouti \u00e0 des r\u00e9gimes que beaucoup des meilleurs esprits du si\u00e8cle n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 comparer, ce qui ne veut pas dire qu'ils puissent \u00eatre tenus pour identiques.\nPendant des ann\u00e9es, celui qui osait une telle comparaison fut accus\u00e9 de \u00abd\u00e9sesp\u00e9rer Billancourt\u00bb ou de \u00abtirer dans le dos des h\u00e9ros de Stalingrad\u00bb...\nLa comparaison des deux r\u00e9gimes date des ann\u00e9es 30. Elle devient taboue en 1945, au moins en Europe. Ceux qui l'osent, comme Hannah Arendt, r\u00e9fugi\u00e9e aux Etats-Unis, sont vite qualifi\u00e9s d' \u00abid\u00e9ologues de la guerre froide\u00bb. Le plus grand succ\u00e8s des communistes, apr\u00e8s la guerre, c'est d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire admettre qu'on ne pouvait \u00eatre anticommuniste sans \u00eatre profasciste!\nVous avez \u00e9t\u00e9 communiste de 1949 \u00e0 1956. Et si vous aviez \u00e9t\u00e9 fasciste? Vous ne seriez ni respectable ni fr\u00e9quentable!\nLes deux trag\u00e9dies du si\u00e8cle, en effet, ne sont pas affect\u00e9es du m\u00eame discr\u00e9dit. La premi\u00e8re raison, objective, en est que le nazisme est une id\u00e9ologie ouvertement antid\u00e9mocratique, alors que le communisme affiche l'ambition d'\u00e9manciper l'humanit\u00e9; l'intention communiste est bonne, si le bilan est tragique. La deuxi\u00e8me raison, c'est l'h\u00e9ritage de la guerre de 1945, suivie de la d\u00e9couverte des crimes du nazisme. Celui-ci n'est devenu criminel, aux yeux des peuples, qu'apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 battu. Cette d\u00e9faite, le communisme sovi\u00e9tique, victorieux, a pu la capitaliser \u00e0 son profit. La part prise par l'URSS \u00e0 la victoire valait, si j'ose dire, absolution d\u00e9mocratique. Troisi\u00e8me raison, le fascisme a martyris\u00e9 un peu toutes les nations d'Europe, sans parler du g\u00e9nocide juif; son crime est universel. Alors que le r\u00e9gime sovi\u00e9tique a surtout tu\u00e9 des Russes. C'est, sans doute, l'une des explications de la faible compassion manifest\u00e9e par l'Occident \u00e0 l'\u00e9gard des victimes du communisme sovi\u00e9tique, qui avait pourtant \u00e9t\u00e9, dans les ann\u00e9es 30, bien plus terroriste que le fascisme. Derni\u00e8re diff\u00e9rence, enfin: le communisme, id\u00e9ologie universaliste, poss\u00e8de des structures d' \u00abappel\u00bb dont le fascisme est d\u00e9pourvu. Lorsque l'image de l'URSS prend un coup quasi mortel, en 1956, avec le rapport Khrouchtchev, le communisme conserve des formes substitutives, capables d'alimenter un r\u00e9visionnisme: Cuba, la Chine, puis le Cambodge, le Nicaragua, que sais-je encore... L'id\u00e9e communiste poss\u00e8de une formidable \u00e9lasticit\u00e9, qui lui permet de survivre \u00e0 l'\u00e9chec de ses incarnations. Elle reste bonne, malgr\u00e9 les trag\u00e9dies qui ont lieu en son nom, alors que le capitalisme est mauvais, malgr\u00e9 les richesses qu'il permet de produire!\nLes historiens ne nous ont pas habitu\u00e9s \u00e0 dire, comme vous le faites: \u00abS'il n'y avait pas eu L\u00e9nine\u00bb ou \u00abS'il n'y avait pas eu Hitler\u00bb. Les individus, acteurs d\u00e9terminants des \u00e9v\u00e9nements? Voil\u00e0 qui va \u00e0 l'encontre des \u00ablois de l'Histoire\u00bb...\nC'est un des autres paradoxes du si\u00e8cle: l'histoire qui commence en octobre 1917 est en contradiction avec l'analyse marxiste, puisque la r\u00e9volution se d\u00e9clenche dans le pays le moins pr\u00e9par\u00e9, par son arri\u00e9ration, \u00e0 la recevoir! De cette contradiction, d'ailleurs, les marxistes sociaux-d\u00e9mocrates sont les premiers commentateurs: les mencheviks russes, puis Kautsky, L\u00e9on Blum... Loin d'\u00eatre inscrite dans une n\u00e9cessit\u00e9, la r\u00e9volution d'Octobre n'aurait pas eu lieu sans la d\u00e9cision de L\u00e9nine. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, l'historien du XXe si\u00e8cle est frapp\u00e9 par le r\u00f4le des individus dans l'\u00e9poque: L\u00e9nine, Staline, Hitler... Tout se passe comme si le marxisme avait atteint son maximum de rayonnement dans le si\u00e8cle o\u00f9 sa capacit\u00e9 explicative \u00e9tait la plus faible.\nAutre raison du succ\u00e8s de l'illusion communiste: le relais que lui ont assur\u00e9 les Occidentaux, et notamment les intellectuels fran\u00e7ais...\nComment pourrais-je m\u00e9conna\u00eetre la fascination de l'id\u00e9e communiste, puisque j'y ai succomb\u00e9 dans ma jeunesse? N\u00e9e en Occident, l'id\u00e9e a conquis au XXe si\u00e8cle des territoires et des nations o\u00f9 le christianisme lui-m\u00eame n'avait pu prendre racine. Socialement et politiquement, elle a s\u00e9duit aussi bien des socialistes, des jacobins, des nationalistes que des chr\u00e9tiens, des esth\u00e8tes nietzsch\u00e9ens, des fabiens britanniques, des ouvriers, des paysans, des intellectuels de tout horizon.... Le caract\u00e8re \u00e0 la fois tr\u00e8s puissant et tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de cette s\u00e9duction reste l'une des principales \u00e9nigmes du si\u00e8cle. Quant aux Fran\u00e7ais, par d\u00e9finition et par tradition, ils auront \u00e9t\u00e9 l'un des peuples les plus vuln\u00e9rables aux id\u00e9es d'Octobre, ayant toujours eu du mal \u00e0 s\u00e9parer d\u00e9mocratie et r\u00e9volution. Ils ont souvent vu dans la r\u00e9volution de 1917 une sorte de relais de leur propre r\u00e9volution, notamment dans sa p\u00e9riode jacobine. La tentation \u00e9tant d'autant plus forte que les bolcheviks russes s'\u00e9taient eux-m\u00eames drap\u00e9s dans l'h\u00e9ritage jacobin.\nL'importance des historiens, d'Albert Mathiez \u00e0 Albert Soboul, fut capitale...\nLes historiens de la R\u00e9volution fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 tout de suite pris par cette analogie, par l'\u00abembo\u00eetement\u00bb de la R\u00e9volution fran\u00e7aise et de la r\u00e9volution russe. Pendant tout le XXe si\u00e8cle, un peu partout, et pas seulement chez nous, l'enseignement de la R\u00e9volution fran\u00e7aise a re\u00e7u, par contrecoup, l'\u00e9clairage de la r\u00e9volution sovi\u00e9tique. Si bien qu'on a mis, par exemple, l'accent plus sur 1793 que sur 1789. Si bien qu'il n'y a jamais eu autant d'apologies de la terreur r\u00e9volutionnaire que dans l'historiographie du XXe si\u00e8cle, en raison de la contamination l\u00e9niniste.\nPourquoi s'est-il toujours trouv\u00e9, en France, des gens pour croire, parfois au-del\u00e0 du raisonnable, au \u00absocialisme \u00e0 visage humain\u00bb?\nParce que les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques ont beaucoup de mal \u00e0 renoncer \u00e0 la vision d'une soci\u00e9t\u00e9 postcapitaliste. On pourrait probablement dire qu'elles ont, par nature, une propension \u00e0 l'utopie. Form\u00e9es d'individus suppos\u00e9s \u00ablibres et \u00e9gaux\u00bb, comment accepteraient-elles facilement les d\u00e9mentis quotidiens que porte \u00e0 cette r\u00e8gle la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise? Le probl\u00e8me insoluble na\u00eet de ce que le capitalisme et les droits de l'homme sont les deux faces ins\u00e9parables de la d\u00e9mocratie moderne.\nSur ce point pr\u00e9cis, vous \u00e9crivez que Mitterrand proposa, en 1981, le \u00abdernier programme n\u00e9obolchevique de l'histoire universelle\u00bb...\nOui. Autour de Mitterrand, le PS fran\u00e7ais s'\u00e9tait reconstitu\u00e9 dans une sorte de n\u00e9omarxisation, de n\u00e9obolchevisation, qui \u00e9tait, au fond, le dernier avatar d'un messianisme r\u00e9volutionnaire sur le d\u00e9clin: \u00abChanger la vie\u00bb, \u00abLe jour succ\u00e8de \u00e0 la nuit\u00bb, etc. J'ai m\u00eame entendu des socialistes parler d' \u00abancien r\u00e9gime\u00bb en parlant de Giscard, alors que Mitterrand lui avait succ\u00e9d\u00e9 de la fa\u00e7on la plus constitutionnelle et la plus pacifique du monde!\nGorbatchev a-t-il incarn\u00e9 le dernier avatar d'un communisme \u00abr\u00e9formable\u00bb?\nOui. Le gorbatch\u00e9visme, c'est la derni\u00e8re forme de l'id\u00e9e communiste, l'espoir d'un communisme enfin r\u00e9nov\u00e9. Il y a eu aussi la peur de l'inconnu, tr\u00e8s r\u00e9pandue dans les chancelleries! Mais l'\u00e9l\u00e9ment essentiel en a \u00e9t\u00e9, \u00e0 l'Ouest, l'espoir de sauver quelque chose de l'id\u00e9e communiste.\nMa principale critique, \u00e0 la lecture de votre livre, est qu'il donne l'impression que la fin du communisme date de 1956. Peut-on ainsi faire l'impasse sur Prague, l'Afghanistan, la d\u00e9tente, le mur de Berlin, les dissidents, la perestro\u00efka?\nVous avez raison. Mon livre ne renferme que trente ou quarante pages sur ce long, cet interminable, enterrement de l'id\u00e9e communiste, qui s\u00e9pare Khrouchtchev de Gorbatchev. Mais le 20e Congr\u00e8s du PCUS a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 le choc majeur. Depuis 1956, l'id\u00e9e communiste est entr\u00e9e dans un long d\u00e9clin - bien que l'anticommunisme reste, plus que jamais, suspect. Mais il m'aurait fallu un second tome pour entrer dans le d\u00e9tail de cette histoire.\nVous \u00e9crivez que, apr\u00e8s Khrouchtchev, on \u00abentre dans une \u00e8re post-totalitaire\u00bb...\nIl est vrai que les cliniques psychiatriques datent de Brejnev! Mais j'appelle totalitaires les soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 le parti-Etat exerce un contr\u00f4le quasi absolu sur la vie des citoyens. Apr\u00e8s Khrouchtchev, dans l'ensemble, on fiche la paix aux gens dans leur vie priv\u00e9e.\nLa Roumanie \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 totalitaire jusqu'en 1989...\nLa Roumanie \u00e9tait m\u00eame une caricature de soci\u00e9t\u00e9 totalitaire!\n\u00abLa d\u00e9composition de l'Empire sovi\u00e9tique, dites-vous dans votre conclusion, est un myst\u00e8re; l'univers communiste s'est d\u00e9fait lui-m\u00eame.\u00bb Or, vous assuriez, il y a un instant, que, sans L\u00e9nine, sans Hitler, l'Histoire e\u00fbt \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente. Ne peut-on affirmer que sans Sakharov, sans Walesa, sans Jean-Paul II, sans Havel, sans Reagan, sans Gorbatchev, l'Histoire e\u00fbt \u00e9t\u00e9, aussi, diff\u00e9rente?\nVous avez sans doute raison... Le probl\u00e8me est de doser ce type de causalit\u00e9 et celui qui tient \u00e0 la crise du syst\u00e8me. Le fond de l'\u00e9nigme, pour moi, c'est la d\u00e9cision politique prise par Khrouchtchev, puis par Gorbatchev, de faire la critique du syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur. C'est la clef de tout.\nLe titre de votre livre est: \u00abLe Pass\u00e9 d'une illusion\u00bb. Cette illusion fait-elle vraiment partie du pass\u00e9?\nMon \u00e9diteur pr\u00e9f\u00e9rait: \u00abLa Fin d'une illusion\u00bb. J'ai refus\u00e9, parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'illusion, sous une autre forme \u00e0 coup s\u00fbr, garde un avenir. Ce qui est mort, dans l'id\u00e9e communiste, c'est le r\u00f4le messianique de la classe ouvri\u00e8re, et aussi sa projection \u00abterritoriale\u00bb. Mais la vision d'une autre soci\u00e9t\u00e9, que nul ne conna\u00eet aujourd'hui, continuera \u00e0 nourrir nos d\u00e9bats.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/s-il-n-y-avait-pas-eu-lenine_497976.html"}, {"title": "La m\u00e9moire du mal", "text": "Ce sont les travaux d'hiver. Prot\u00e9g\u00e9s du froid et de la neige dans l'ancienne buanderie transform\u00e9e en atelier, 7 menuisiers s'affairent autour d'une grande porte de bois noirci, pos\u00e9e sur des tr\u00e9teaux. Un par un, ils enl\u00e8vent, soigneusement, tous les clous. A chacune des planches, d\u00e9sormais d\u00e9sunies, ils attachent une petite plaque de fer-blanc sur laquelle un nombre est grav\u00e9. Puis les d\u00e9posent, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, au fond de la pi\u00e8ce, pr\u00e8s de centaines d'autres \u00e9l\u00e9ments - planches, poutres, chevilles - appartenant tous \u00e0 la baraque B 153. L'une des 20 derni\u00e8res baraques en pin encore pr\u00e9sentes sur l'emplacement de l'ancien \u00abcamp de quarantaine\u00bb. L'une de ces \u00e9curies pr\u00e9fabriqu\u00e9es de 40 m\u00e8tres de longueur de la Wehrmacht, qui furent install\u00e9es, \u00e0 partir de 1941, \u00e0 Birkenau. A titre provisoire.\nIls ont d\u00e9mont\u00e9 la baraque B 153 \u00e0 l'automne. Tr\u00e8s lentement. Apr\u00e8s avoir num\u00e9rot\u00e9 tous ses panneaux, ses portes, ses poutres, et l'avoir photographi\u00e9e sous tous les angles. Un classeur contient des centaines de photos. Un autre, des dizaines de sch\u00e9mas illustrant les \u00e9tapes du d\u00e9montage, qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en vid\u00e9o. Enfin, un troisi\u00e8me consigne, morceau de bois par morceau de bois, les \u00e9tapes de la restauration: des croquis indiquent, \u00e0 l'aide de couleurs diff\u00e9rentes, les planches originales conserv\u00e9es et celles qui, ab\u00eem\u00e9es ou pourries, sont remplac\u00e9es, totalement ou partiellement, par du pin neuf. Un quatri\u00e8me classeur recevra les clich\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s au moment du remontage, au printemps.\nLa pr\u00e9sentation de ces \u00e9pais registres est impeccable. Witold Smrek y veille personnellement. \u00abAbsolument tout ce que nous faisons est d\u00e9sormais enregistr\u00e9!\u00bb Conservateur g\u00e9n\u00e9ral du mus\u00e9e d'Auschwitz-Birkenau, cet ing\u00e9nieur de 40 ans supervise l'ensemble des travaux d'entretien et de restauration des sites d'Auschwitz I (20 hectares) et de Birkenau (171 hectares). Ses hommes vont consacrer six mois de soins \u00e0 la baraque B 153. Pour qu'elle survive. Quatre autres baraques, quelques miradors et des dizaines de ch\u00e2lits ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9s selon ces nouvelles r\u00e8gles. Pour soustraire les vestiges de pin au lent pourrissement qui les gagne par tous les bouts, les ouvriers trempaient, jusqu'alors, chaque planche remise en \u00e9tat dans un bain d'insecticide. Mais Witold Smrek vient d'acqu\u00e9rir une \u00e9norme machine danoise de 200 000 marks pay\u00e9e par le gouvernement allemand. \u00abC'est une grosse \u00e9tuve perfectionn\u00e9e pour l'impr\u00e9gnation du bois sous pression. Elle va nous permettre de traiter plusieurs dizaines de planches \u00e0 la fois. Avec une garantie de conservation de trente ans.\u00bb\nLe conservateur g\u00e9n\u00e9ral insiste beaucoup sur sa solitude professionnelle. \u00abJe dois maintenir en l'\u00e9tat des installations de mauvaise qualit\u00e9, \u00e9difi\u00e9es \u00e0 titre tr\u00e8s provisoire, il y a cinquante ans, sur un ancien marais, o\u00f9 le sol ne cesse de bouger! Mais il n'y a pas de sp\u00e9cialistes du b\u00e9ton m\u00e9diocre. Ni de la mauvaise brique qui s'effrite. Parfois, nous ne savons plus quoi faire!\u00bb Witold Smrek est intarissable sur le malaise qui le poursuit quotidiennement: comment s'acquitter consciencieusement d'un travail souvent impossible? Quand les chemin\u00e9es de brique qui s'alignent \u00e0 perte de vue, derniers vestiges des baraques disparues, menacent de tomber, il les remplit de b\u00e9ton arm\u00e9 et les ancre dans le sol. La moiti\u00e9 d'entre elles ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconstruites dans les ann\u00e9es 60. Lorsque les fils de fer barbel\u00e9, rouill\u00e9s, se cassent, il n'a pas de scrupule \u00e0 en poser des neufs: les 145 kilom\u00e8tres de cl\u00f4ture ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 totalement remplac\u00e9s trois fois depuis la fin de la guerre! Mais que faire des poteaux de b\u00e9ton recourb\u00e9s qui les soutiennent et se fendent, devenant dangereux? Des murs de brique de 12 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur des Blocks de Birkenau s'\u00e9croulant sous les toits trop lourds? Des vestiges de b\u00e9ton arm\u00e9 des chambres \u00e0 gaz des cr\u00e9matoires II et III, que les nazis ont dynamit\u00e9s le 20 janvier 1945, et qui se d\u00e9litent un peu plus chaque ann\u00e9e?\nWitold Smrek aimerait bien qu'on lui dise ce qu'il faut faire, puisqu'il n'est, aujourd'hui, plus question de reconstruire, comme le faisaient ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. En attendant, depuis cinq ans, ainsi qu'on le lui a recommand\u00e9, il consigne toutes les interventions effectu\u00e9es par ses 15 employ\u00e9s et contrema\u00eetres. M\u00eame s'ils travaillent sur des b\u00e2timents \u00e0 l'authenticit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 bien malmen\u00e9e, telles ces derni\u00e8res baraques de Birkenau. Les nazis en avaient install\u00e9 plus de 200. Ils en ont d\u00e9mont\u00e9 quelques dizaines en 1944 avant d'\u00e9vacuer le camp, et br\u00fbl\u00e9 beaucoup d'autres. Puis, apr\u00e8s guerre, les Polonais en ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 plus d'une centaine pour les sans-abri de Varsovie. Et les habitants d'Auschwitz sont venus se fournir en bois de chauffage, entre 1945 et 1947, quand le site \u00e9tait \u00e0 l'abandon. En 1952, il n'en restait que 38, d\u00e9labr\u00e9es, dont les parties r\u00e9cup\u00e9rables n'ont permis d'en reconstituer que 20 \u00e0 peu pr\u00e8s enti\u00e8res. Lesquelles furent, par la suite, r\u00e9guli\u00e8rement retap\u00e9es. Et remont\u00e9es sur des dalles de ciment qui n'existaient pas, \u00e0 l'origine, quand plusieurs centaines - et \u00e0 certaines p\u00e9riodes un millier - de d\u00e9tenus s'entassaient dans chacune d'elles sur des ch\u00e2lits de bois \u00e0 trois \u00e9tages simplement pos\u00e9s sur la terre battue. Quelle part de ces vestiges date encore de 1945? \u00abAu moins 60%\u00bb, pr\u00e9cise Witold Smrek, agac\u00e9 par les critiques qui s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 pr\u00e9sent contre quarante ann\u00e9es de pr\u00e9servation-reconstruction d'Auschwitz. Lui n'\u00e9tait pas encore l\u00e0. Il n'y est pour rien. C'est pour cela qu'il consigne, avec un soin maniaque, chacune des interventions de ses ouvriers. On ne pourra l'accuser d'aucun m\u00e9fait. Tout est l\u00e0, \u00e0 l'int\u00e9rieur des dizaines de dossiers accumul\u00e9s dans le grand bureau qu'il occupe au sein d'un ancien Block de d\u00e9tenus d'Auschwitz I.\nIl agit de m\u00eame pour les \u00abobjets\u00bb, comme on dit dans le langage des employ\u00e9s du mus\u00e9e. Les valises, les chaussures, les gamelles, les lunettes, les proth\u00e8ses, les peignes. D\u00e9couverts par dizaines de milliers dans les hangars du camp en 1945, ce sont les effets personnels des derniers juifs assassin\u00e9s, qui \u00e9taient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s m\u00e9thodiquement afin d'\u00eatre exp\u00e9di\u00e9s dans le Reich pour \u00abrecyclage\u00bb. Une partie figure dans le mus\u00e9e. Ils s'y d\u00e9t\u00e9riorent depuis cinquante ans, derri\u00e8re de larges vitrines, dans des pi\u00e8ces non chauff\u00e9es d'anciens Blocks de d\u00e9tenus. Gr\u00e2ce \u00e0 des fonds du gouvernement allemand (7,5 millions de marks), le mus\u00e9e s'\u00e9quipe actuellement d'un syst\u00e8me de chauffage et de climatisation, con\u00e7u par une firme de Dresde. Et, depuis que Witold Smrek en a la charge, les employ\u00e9s du mus\u00e9e pr\u00eatent plus d'attention \u00e0 l' \u00abentretien des objets\u00bb. Les 87 000 chaussures, par exemple. Avant lui, on les brassait p\u00e9riodiquement dans une sorte de tambour empli de sciure imbib\u00e9e de lanoline pour les d\u00e9poussi\u00e9rer et les huiler: elles y ont pris une couleur uniforme et beaucoup n'ont pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 ce traitement aujourd'hui proscrit. Le mus\u00e9e a d\u00e9sormais recours aux services de dizaines de jeunes b\u00e9n\u00e9voles allemands, militants de la m\u00e9moire, membres d' \u00abAktion S\u00fchnezeichen\u00bb (op\u00e9ration Repentir), qui s\u00e9journent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Auschwitz, \u00e0 la recherche d'une bonne action. Witold Smrek leur fait nettoyer \u00e0 la main, une par une, les chaussures tragiques. Les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de restauration de Cologne se sont charg\u00e9s du nettoyage des valises. Toutes ces pr\u00e9cautions - ce souci de bien faire, de ne pas \u00eatre tax\u00e9 de falsification - illustrent les efforts r\u00e9cents des autorit\u00e9s polonaises pour d\u00e9livrer l'ancien camp d'extermination de quarante ans d'une m\u00e9moire communiste qui avait model\u00e9 le site jusqu'\u00e0 en nier la signification. Apr\u00e8s la chute du Rideau de fer, les responsables d'Auschwitz ont d\u00fb faire face \u00e0 la multiplication soudaine des visiteurs \u00e9trangers, dont beaucoup sont abasourdis par ce qu'ils d\u00e9couvrent. Et le font savoir. D'o\u00f9 une inflation de suggestions, de critiques et de protestations. L'affaire du carmel d'Auschwitz incita les nouveaux dirigeants polonais \u00e0 faire vite le m\u00e9nage. L'homme clef de cette mission diplomatique sera Stefan Wilkanowicz, directeur de la revue catholique \u00abZnak\u00bb, organe influent de l'ex-opposition catholique. Tadeusz Mazowiecki, Premier ministre, avait nomm\u00e9 ce proche comme m\u00e9diateur dans l'affaire du carmel. Moins patelin qu'il n'en a l'air, ce sexag\u00e9naire a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel, en compagnie du Fran\u00e7ais Th\u00e9o Klein, dans le r\u00e8glement d'un conflit qui a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 attirer l'attention internationale sur les bizarreries de la gestion du site. Tadeusz Mazowiecki lui demande alors de s'occuper de l'ensemble d'Auschwitz, en y associant les organisations d'anciens d\u00e9port\u00e9s. Ainsi na\u00eet, en 1990, le Comit\u00e9 international du mus\u00e9e d'Etat d'Auschwitz, comprenant 26 membres de toute nationalit\u00e9, dont Israel Gutman, du m\u00e9morial Yad Vashem de J\u00e9rusalem, et Th\u00e9o Klein, ancien pr\u00e9sident du Crif (Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France). La pr\u00e9sidence de ce comit\u00e9 est confi\u00e9e \u00e0 Wladyslaw Bartoszewski, personnalit\u00e9 incontestable, historien du juda\u00efsme, ancien r\u00e9sistant, survivant d'Auschwitz, et actuellement ambassadeur de Pologne en Autriche. On y retrouve Stefan Wilkanowicz, assurant une vice-pr\u00e9sidence tr\u00e8s attentive. Officiellement charg\u00e9 de conseiller, \u00e0 la fois, le directeur du mus\u00e9e d'Auschwitz et le ministre de la Culture, qui en a la tutelle, ce comit\u00e9 va soudain devenir, pour la premi\u00e8re fois depuis la fin de la guerre, le lieu d'un d\u00e9bat in\u00e9dit: que faire d'Auschwitz?\n\u00abL'accord fut unanime pour mettre fin au discours national-communiste sur le site et pour que le g\u00e9nocide des juifs trouve enfin une place centrale dans la m\u00e9moire d'Auschwitz. Mais les d\u00e9saccords furent profonds quant aux formes que devaient prendre ces changements!\u00bb se souvient Stefan Wilkanowicz. Cinq ans plus tard, le constat reste valable: \u00abLes plus grosses \u00e9normit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9es, mais les principales discussions n'en finissent pas et sont loin d'\u00eatre tranch\u00e9es. Je peux m\u00eame dire que des d\u00e9bats essentiels, douloureux, parfois impr\u00e9vus, ne font que commencer!\u00bb Le Comit\u00e9 international a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 contraint, il y a seulement quelques semaines, de mettre un terme \u00e0 une controverse qui durait depuis cinq ans. Il vient de remplacer, pour les prochaines c\u00e9r\u00e9monies du 50e anniversaire, la plaque comm\u00e9morative de Birkenau (en 20 langues) qu'il avait fait imm\u00e9diatement d\u00e9poser en 1990. Elle \u00e9tait le signe le plus visible et le plus g\u00eanant de l'emprise communiste sur le site. On pouvait, en effet, y lire: \u00abIci, de 1940 \u00e0 1945, quatre millions d'hommes, de femmes et d'enfants ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s et assassin\u00e9s par les meurtriers hitl\u00e9riens\u00bb. Non seulement le chiffre \u00e9tait grossi\u00e8rement erron\u00e9, mais le texte ne faisait aucune allusion \u00e0 l'identit\u00e9 juive de 90% des victimes. Lors de l'inauguration de ce \u00abmonument international \u00e0 la m\u00e9moire des victimes du fascisme\u00bb, le 16 avril 1967, en trois heures de discours, les orateurs (dont le Premier ministre polonais et le lib\u00e9rateur sovi\u00e9tique du camp) avaient r\u00e9ussi le prodige de ne pas prononcer une seule fois le mot \u00abjuif\u00bb.\nPendant des dizaines d'ann\u00e9es, cette n\u00e9gation du jud\u00e9ocide fut l'une des constantes de l'approche stalinienne. D'Auschwitz, elle faisait avant tout le lieu de la souffrance polonaise et du martyre des combattants antifascistes. D'o\u00f9 le choix, \u00e0 cette \u00e9poque, de privil\u00e9gier le site d'Auschwitz I, lieu principal d'internement et d'ex\u00e9cution de 75 000 r\u00e9sistants et otages polonais, et de n\u00e9gliger l'\u00e9norme complexe de Birkenau, centre d'extermination de masse des juifs de Pologne et d'Europe. Hormis le monument en hommage aux 15 000 soldats sovi\u00e9tiques assassin\u00e9s. La majeure partie du mus\u00e9e d'Auschwitz I se compose de \u00abpavillons nationaux\u00bb - un pavillon juif figurant simplement parmi les autres - dont beaucoup vantent surtout les lumi\u00e8res du communisme, comme le scandaleux pavillon bulgare (alors qu'il n'y a pas eu de d\u00e9port\u00e9s de Bulgarie \u00e0 Auschwitz), que le mus\u00e9e vient de prendre la libert\u00e9 de fermer (officiellement, pour raisons de s\u00e9curit\u00e9...), et l'ex-pavillon sovi\u00e9tique, aujourd'hui \u00e0 l'abandon, qui vantait les m\u00e9rites de l'Arm\u00e9e rouge.\nCe mensonge historique devait cesser d'urgence. Mais c'est seulement lorsque l'ancienne plaque fut d\u00e9pos\u00e9e que les membres du comit\u00e9 s'aper\u00e7urent qu'ils n'\u00e9taient pas d'accord sur le nombre de victimes \u00e0 inscrire sur la nouvelle. Selon les \u00e9valuations les plus s\u00e9rieuses - celles de Raul Hilberg, Franciszek Piper et Jean-Claude Pressac - de 800 000 \u00e0 1,2 million de personnes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es \u00e0 Auschwitz, dont de 650 000 \u00e0 1 million de juifs. Les \u00e9carts s'expliquent, essentiellement, par la difficult\u00e9 de chiffrer le nombre des victimes polonaises et hongroises, tandis que celui des juifs d\u00e9port\u00e9s d'Europe de l'Ouest est bien connu, notamment gr\u00e2ce aux travaux de Serge Klarsfeld.\nLa discussion fut tendue. La solution logique consistait \u00e0 reprendre l'estimation - 1,1 million de tu\u00e9s, dont 960 000 juifs - \u00e9tablie par le d\u00e9partement d'histoire du mus\u00e9e et issue de dix ans de travaux de Franciszek Piper. Ou \u00e0 n'indiquer aucun chiffre, comme le proposait le mus\u00e9e. Serge Klarsfeld sugg\u00e9rait de ne pas mentionner de chiffre global, inconnu, mais de donner le maximum d'informations sur les origines g\u00e9ographiques en inscrivant, pays par pays, le nombre pr\u00e9cis de victimes en provenance de l'Ouest (France, Belgique, Pays-Bas, Italie, Allemagne), ainsi que des fourchettes d'estimations pour les victimes d\u00e9port\u00e9es de Pologne, de Slovaquie et de Hongrie. Stefan Wilkanowicz, en bon conciliateur, avait propos\u00e9 la formule \u00abplus de 1 million\u00bb. Faute d'accord au sein du comit\u00e9, l'affaire fut finalement tranch\u00e9e \u00e0 la chancellerie de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique: \u00ab1,5 million\u00bb. Il n'y eut, en revanche, aucune discussion sur la n\u00e9cessit\u00e9 de combler l' \u00aboubli\u00bb \u00e0 propos de l'identit\u00e9 juive de la majorit\u00e9 des victimes. Le texte d\u00e9finitif est explicite: \u00abQue ce lieu o\u00f9 les nazis ont assassin\u00e9 un million et demi d'hommes, de femmes et d'enfants, en majorit\u00e9 des juifs de divers pays d'Europe, soit \u00e0 jamais pour l'humanit\u00e9 un cri de d\u00e9sespoir et un avertissement.\u00bb\nCette nouvelle lecture, plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 historique, se traduit \u00e9galement par le r\u00e9\u00e9quilibrage du site en faveur de Birkenau. \u00abD'ici \u00e0 quelques ann\u00e9es, nous esp\u00e9rons en faire le lieu essentiel de toute visite, alors que, pendant longtemps, la majorit\u00e9 des visiteurs, qui n'y \u00e9taient pas incit\u00e9s, n'allaient m\u00eame pas \u00e0 Birkenau, trois kilom\u00e8tres plus loin\u00bb, pr\u00e9cise Teresa Swiebocka, responsable des expositions \u00e0 la direction du mus\u00e9e. Scandalis\u00e9e par l'ignorance massive de Birkenau, une organisation de juifs canadiens a pris l'initiative, en 1991, de financer un bus qui fait d\u00e9sormais la navette entre les deux camps. L'arriv\u00e9e de ce v\u00e9hicule fut le premier signe des interventions \u00e9trang\u00e8res avec lesquelles la Pologne est maintenant condamn\u00e9e \u00e0 cog\u00e9rer le camp. Puis vint la fondation Est\u00e9e-Lauder.\nRonald Lauder, homme d'affaires et ex-ambassadeur des Etats-Unis en Autriche, dirige cette riche institution de Philadelphie qui s'emploie \u00e0 entretenir les cimeti\u00e8res et les synagogues des pays de l'Est. Il tombe des nues lorsqu'il constate l'\u00e9tat d'abandon de Birkenau. Ancien diplomate, il sait l'\u00eatre avec les Polonais: ils ont fait ce qu'ils ont pu avec leurs faibles moyens, leur explique-t-il. Lui va leur en apporter de gros. Car il en faut. Le devis qu'il a demand\u00e9 \u00e0 une commission d'experts am\u00e9ricains du Metropolitan Museum, d\u00e9p\u00each\u00e9e sur le site en septembre 1993, chiffre \u00e0 230 millions de francs le co\u00fbt des travaux les plus urgents. Le m\u00e9c\u00e8ne am\u00e9ricain a une id\u00e9e habile: demander une contribution financi\u00e8re \u00e0 tous les pays d'origine des juifs d\u00e9port\u00e9s vers Auschwitz. Il sollicite un mandat officiel du Comit\u00e9 international d'Auschwitz. Celui-ci le lui accorde bien volontiers, le mus\u00e9e s'\u00e9tant toujours refus\u00e9, par principe, \u00e0 faire appel aux apports \u00e9trangers, mais n'\u00e9tant pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on le fasse pour lui... L'effet Lauder est radical. L'Allemagne, qui n'a jamais rien fait pour Auschwitz, paie. Avec ferveur. Mais pr\u00e9f\u00e8re les relations directes avec le mus\u00e9e. \u00abIls ne d\u00e9cident pas des travaux: nous leur proposons des projets pr\u00e9cis et chiffr\u00e9s et ils choisissent\u00bb, explique Krystyna Oleksy, vice-directrice. Ces discussions passent, le plus souvent, par le consul d'Allemagne \u00e0 Cracovie. Aux termes d'un accord sign\u00e9 en novembre 1994, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral vient de s'engager pour 10 millions de marks. A l'initiative de la Basse-Saxe, les L\u00e4nder, soucieux de ne pas \u00eatre en reste, se sont associ\u00e9s pour r\u00e9unir la m\u00eame somme. Ils se sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans les travaux de restauration du \u00absauna central\u00bb. Et la station de radio-t\u00e9l\u00e9vision allemande Norddeutscher Rundfunk a organis\u00e9 une sorte de T\u00e9l\u00e9thon \u00abcontre l'oubli\u00bb et r\u00e9colt\u00e9 2 millions de marks aupr\u00e8s du public. Les autres pays passent par la fondation Lauder. La Gr\u00e8ce a r\u00e9pondu \u00e0 l'appel (500 000 dollars), de m\u00eame que les Pays-Bas et la Belgique. Mais \u00e9galement l'Espagne, le Japon et la Grande-Bretagne, qui n'\u00e9taient pas sollicit\u00e9s. En octobre dernier, Edouard Balladur a d\u00e9cid\u00e9 que la France contribuerait, pour 10 millions de francs, \u00e0 cette collecte internationale. L'Autriche n'a pas donn\u00e9 de r\u00e9ponse.\nAlors que, pour la premi\u00e8re fois, des moyens importants - dont plus de la moiti\u00e9 viennent d'Allemagne - sont allou\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9servation d'Auschwitz, subitement, le financement ne semble plus prioritaire. Car le fait de pouvoir enfin discuter de ces ruines maudites, gel\u00e9es pendant si longtemps par le communisme, a suscit\u00e9 une multitude de propositions, toutes contradictoires, auxquelles personne ne pensait il y a encore quelques ann\u00e9es. Certaines remettent m\u00eame en question des projets d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s. Embarrass\u00e9s, le Comit\u00e9 international et le mus\u00e9e organisent, en ao\u00fbt 1993, un colloque rassemblant historiens, religieux, philosophes et techniciens: \u00abL'avenir d'Auschwitz: conserver les ruines?\u00bb Loin de clarifier la situation, la r\u00e9union donna le vertige par l'ampleur des clivages. \u00abLe plus surprenant fut de constater que des gens ayant le m\u00eame statut, qu'il s'agisse d'anciens d\u00e9port\u00e9s, d'universitaires ou de religieux, pouvaient exprimer des positions totalement oppos\u00e9es\u00bb, remarque Stefan Wilkanowicz.\nJonathan Webber, professeur d'\u00e9tudes h\u00e9bra\u00efques \u00e0 Oxford, raconte que, avant de venir au colloque, il \u00e9tait all\u00e9 demander son avis \u00e0 un rabbin britannique de ses connaissances qui lui r\u00e9pondit: \u00abLaissons pourrir ce lieu maudit!\u00bb James Young, historien et professeur d'\u00e9tudes juda\u00efques \u00e0 l'universit\u00e9 du Massachusetts, sugg\u00e9ra que la pr\u00e9servation de sp\u00e9cimens, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du reste des ruines - que l'on laisserait vieillir doucement - permettrait aux visiteurs de \u00abvoir \u00e0 la fois ce qui \u00e9tait, et le temps qui s'est \u00e9coul\u00e9 depuis\u00bb. Detlef Hoffmann, professeur d'histoire de l'art \u00e0 l'Institut des sciences de la culture d'Essen, estime au contraire que \u00abce travail de la nature et du temps, ordinairement charg\u00e9 de soigner toutes les blessures, n'est pas imaginable \u00e0 Auschwitz. A cause du caract\u00e8re unique du crime nazi. Il faut pr\u00e9server les ruines, et l'Allemagne doit y participer financi\u00e8rement\u00bb. Certains proposent de limiter la d\u00e9gradation par tous les moyens, par exemple en recouvrant les ruines des cr\u00e9matoires d'une sorte de serre en Plexiglas. D'autres envisagent d'aller plus loin: reconstruire. Plusieurs projets concernent le vaste sauna central, en cours de restauration, o\u00f9 les d\u00e9port\u00e9s qui n'\u00e9taient pas imm\u00e9diatement gaz\u00e9s \u00e0 leur arriv\u00e9e mais s\u00e9lectionn\u00e9s pour le travail \u00e9taient ras\u00e9s, douch\u00e9s et tatou\u00e9s. Certains souhaitent voir ce lieu, o\u00f9 les d\u00e9tenus perdaient leur personnalit\u00e9, devenir un m\u00e9morial dans lequel une voix r\u00e9citerait, en permanence, les noms de victimes connues. Il y en a qui veulent y installer tous les objets personnels dont les d\u00e9port\u00e9s \u00e9taient d\u00e9pouill\u00e9s. D'autres pr\u00e9conisent, au contraire, de le laisser \u00e9ternellement vide. Quelqu'un a m\u00eame \u00e9mis l'id\u00e9e de creuser une tranch\u00e9e dans les anciennes fosses o\u00f9 \u00e9taient incin\u00e9r\u00e9s les corps des gaz\u00e9s lorsque les cr\u00e9matoires ne suffisaient pas ou tombaient en panne, comme lors des gazages massifs des juifs hongrois, en mai-juin 1944. La galerie serait dot\u00e9e de parois de verre, pour que l'on voie bien l'\u00e9paisseur des cendres... Selon Yaffa Eliach, professeur d'\u00e9tudes juda\u00efques \u00e0 Brooklyn, des wagons d'\u00e9poque devraient \u00eatre plac\u00e9s sur les rails de Birkenau. Il y a aussi le projet de Serge Klarsfeld: reconstituer symboliquement l'ancienne rampe d'arriv\u00e9e, qui \u00e9tait jusqu'en mai 1944 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Birkenau, avant que la voie soit prolong\u00e9e jusque dans le camp. Tandis que, \u00e0 l'int\u00e9rieur, il pr\u00e9f\u00e9rerait qu'on \u00ablaisse se d\u00e9grader ces traces mat\u00e9rielles, dont le sort doit \u00eatre li\u00e9 \u00e0 celui de la g\u00e9n\u00e9ration qui a connu les victimes\u00bb. Pour Jean-Claude Pressac, il faudrait reconstruire sur place l'ancien cr\u00e9matoire III, dispositif \u00e9norme qui associait une chambre \u00e0 gaz et des fours cr\u00e9matoires. \u00abPour que les visiteurs se repr\u00e9sentent la rationalit\u00e9 concr\u00e8te et transparente d'une machine de meurtre de masse, ce que ne permettent pas les ruines.\u00bb Serge Klarsfeld n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 cette reconstitution, \u00e0 condition qu'elle soit r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur du camp. Th\u00e9o Klein, en revanche, n'en voit pas l'utilit\u00e9. \u00abTout cela est contraire \u00e0 la tradition juive: la m\u00e9moire des morts doit servir les vivants.\u00bb David Cesarini, directeur de la biblioth\u00e8que Wiener de Londres, consacr\u00e9e \u00e0 l'Holocauste, r\u00e9sume le d\u00e9sarroi ressenti par bien des participants de ce colloque: \u00abNous ne pouvons pas prendre le risque de susciter de nouvelles accusations de falsification. Nous ne pouvons pas, \u00e0 l'inverse, laisser les ravages du temps d\u00e9truire le site. L'avenir d'Auschwitz-Birkenau n\u00e9cessite un large d\u00e9bat international, nous sommes tous concern\u00e9s par ces lieux.\u00bb\nUne question, en particulier, grandit, au point d'obs\u00e9der: que faire des cheveux? Les cheveux des victimes. Lors de la lib\u00e9ration du camp, les Sovi\u00e9tiques en trouv\u00e8rent 7 tonnes, non encore exp\u00e9di\u00e9es dans les filatures allemandes. Et qui ont disparu. Lors de la cr\u00e9ation du camp, les Polonais avaient trouv\u00e9 2,5 tonnes de cheveux provenant d'Auschwitz dans une filature de Kietz. Ils en expos\u00e8rent la majeure partie au mus\u00e9e, amoncel\u00e9s derri\u00e8re une immense vitrine. Comme preuve de barbarie. Puis, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, quelques voix s'\u00e9lev\u00e8rent pour d\u00e9noncer ce \u00absacril\u00e8ge\u00bb. Personne, auparavant, n'avait formul\u00e9 une telle objection. Elle fut imm\u00e9diatement prise au s\u00e9rieux. Fallait-il continuer \u00e0 montrer ces cheveux aux 500 000 visiteurs qui passaient chaque ann\u00e9e? Les garder, mais ne plus les exhiber? Les enterrer? Depuis, le d\u00e9bat n'a cess\u00e9 de s'amplifier. \u00abA qui appartiennent ces cheveux?\u00bb s'interroge Wladyslaw Bartoszewski. Ils ne sont \u00e9videmment pas la propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat polonais. Pour Jonathan Webber, \u00abils font partie des d\u00e9pouilles mortelles, ils doivent \u00eatre ensevelis\u00bb. Th\u00e9o Klein est partag\u00e9: \u00abJe n'aime pas les mus\u00e9es des horreurs, mais des gens ont peut-\u00eatre besoin de cela pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9. Je pense qu'il faut garder une petite partie de ces cheveux, \u00e0 titre symbolique, et enterrer le reste, sur place, au cours d'une c\u00e9r\u00e9monie qui ne soit pas un spectacle.\u00bb Aujourd'hui, ces cheveux hantent Auschwitz. \u00abLorsque nous pr\u00eations des objets pour des expositions \u00e0 l'\u00e9tranger, il y avait toujours un peu de cheveux. Plus maintenant\u00bb, pr\u00e9cise Teresa Swiebocka. Et Witold Smrek n'ose plus y toucher: \u00abPour leur pr\u00e9servation, ils \u00e9taient r\u00e9guli\u00e8rement trait\u00e9s chimiquement contre les mites, d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9s et lav\u00e9s, enferm\u00e9s dans de grands sacs. Ce traitement les a sauvegard\u00e9s tout en les ab\u00eemant: ils sont devenus gris\u00e2tres et cassants. Nous avons tout arr\u00eat\u00e9 en attendant de savoir ce que l'on devait faire.\u00bb\nAutre sujet d\u00e9licat: que faire des falsifications l\u00e9gu\u00e9es par la gestion communiste? Dans les ann\u00e9es 50 et 60, plusieurs b\u00e2timents, qui avaient disparu ou chang\u00e9 d'affectation, furent reconstruits, avec de grosses erreurs, et pr\u00e9sent\u00e9s comme authentiques. Certains, trop \u00abneufs\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s au public. Sans parler de chambres \u00e0 gaz d'\u00e9pouillage pr\u00e9sent\u00e9es parfois comme des chambres \u00e0 gaz homicides. Ces aberrations ont beaucoup servi aux n\u00e9gationnistes, qui en ont tir\u00e9 l'essentiel de leurs affabulations. L'exemple du cr\u00e9matoire I, le seul d'Auschwitz I, est significatif. Dans sa morgue fut install\u00e9e la premi\u00e8re chambre \u00e0 gaz. Elle fonctionna peu de temps, au d\u00e9but de 1942: l'isolement de la zone, qu'impliquaient les gazages, perturbait l'activit\u00e9 du camp. Il fut donc d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 la fin d'avril 1942, de transf\u00e9rer ces gazages mortels \u00e0 Birkenau, o\u00f9 ils furent pratiqu\u00e9s, sur des victimes essentiellement juives, \u00e0 une \u00e9chelle industrielle. Le cr\u00e9matoire I fut, par la suite, transform\u00e9 en abri antia\u00e9rien, avec salle d'op\u00e9ration. En 1948, lors de la cr\u00e9ation du mus\u00e9e, le cr\u00e9matoire I fut reconstitu\u00e9 dans un \u00e9tat d'origine suppos\u00e9. Tout y est faux: les dimensions de la chambre \u00e0 gaz, l'emplacement des portes, les ouvertures pour le versement du Zyklon B, les fours, reb\u00e2tis selon les souvenirs de quelques survivants, la hauteur de la chemin\u00e9e. A la fin des ann\u00e9es 70, Robert Faurisson exploita d'autant mieux ces falsifications que les responsables du mus\u00e9e rechignaient alors \u00e0 les reconna\u00eetre. Un n\u00e9gationniste am\u00e9ricain vient de tourner un film vid\u00e9o dans la chambre \u00e0 gaz (toujours pr\u00e9sent\u00e9e comme authentique): on l'y voit interpeller les visiteurs avec ses \u00abr\u00e9v\u00e9lations\u00bb. Jean-Claude Pressac, l'un des premiers \u00e0 \u00e9tablir exactement l'histoire de cette chambre \u00e0 gaz et de ses modifications pendant et apr\u00e8s la guerre, propose de la restaurer dans son \u00e9tat de 1942, en se fondant sur des plans allemands qu'il vient de retrouver dans les archives sovi\u00e9tiques. D'autres, comme Th\u00e9o Klein, pr\u00e9f\u00e8rent la laisser en l'\u00e9tat, mais en expliquant au public le travestissement: \u00abl'Histoire est ce qu'elle est; il suffit de la dire, m\u00eame lorsqu'elle n'est pas simple, plut\u00f4t que de rajouter de l'artifice \u00e0 l'artifice.\u00bb Krystyna Oleksy, dont le bureau directorial, qui occupe l'ancien h\u00f4pital des SS, donne directement sur le cr\u00e9matoire I, ne s'y r\u00e9sout pas: \u00abPour l'instant, on la laisse en l'\u00e9tat et on ne pr\u00e9cise rien au visiteur. C'est trop compliqu\u00e9. On verra plus tard.\u00bb\n\u00abComment d\u00e9cider lorsque le clivage des propositions est extr\u00eame? Et qu'elles sont toutes l\u00e9gitimes et de bonne foi? Dans ces mati\u00e8res, un quasi-consensus est n\u00e9cessaire. Lorsqu'il n'existe pas, mieux vaut ne pas prendre de d\u00e9cision. Il faut attendre et continuer \u00e0 discuter\u00bb, estime Stefan Wilkanowicz, qui, au cours de ses longues ann\u00e9es dans l'opposition, a appris la patience. Cela explique le peu de choix concrets. Outre le changement de la plaque comm\u00e9morative de Birkenau et la rigueur nouvelle dans les restaurations, la seule orientation d\u00e9j\u00e0 perceptible est l'accent mis sur Birkenau, qui acquiert progressivement le statut sacr\u00e9 de cimeti\u00e8re. Depuis quelques semaines, des panneaux dress\u00e9s aux endroits importants exposent des photos d'\u00e9poque permettant aux visiteurs de comprendre ce qui se passait l\u00e0. L'op\u00e9ration est financ\u00e9e par le gouvernement allemand (400 000 marks). Une fois surmont\u00e9 le d\u00e9bat moral sur le fait que les seules photos existantes furent prises par des SS, il fut d\u00e9cid\u00e9 d'installer chaque clich\u00e9 sur un bloc de granite noir. La multiplication de ces st\u00e8les pos\u00e9es sur le sol donne \u00e0 Birkenau un aspect de lieu de s\u00e9pultures. Aspect encore renforc\u00e9 par d'autres blocs de granite rappelant l'emplacement des anciennes fosses d'incin\u00e9ration. Et par d'autres st\u00e8les, encore, dans la troisi\u00e8me partie du camp - le \u00abMexique\u00bb - dont il ne reste rien et o\u00f9 moururent \u00e0 l'air libre tant de femmes hongroises laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon. \u00abC'est ce qu'il faut privil\u00e9gier, pr\u00e9cise Detlef Hoffmann: le droit pour Birkenau d'\u00eatre un cimeti\u00e8re, un endroit de silence et de pri\u00e8re.\u00bb\nTeresa Swiebocka revendique cette orientation: \u00abNous agissons d\u00e9sormais en fonction de la nature du lieu: Birkenau est le plus grand cimeti\u00e8re au monde. Sur des dizaines d'hectares, le sol y est indissolublement m\u00eal\u00e9 aux cendres de centaines de milliers de personnes.\u00bb Le mus\u00e9e vient de prendre des mesures pour mieux prot\u00e9ger cette vaste n\u00e9cropole. Une \u00abcellule de s\u00e9curit\u00e9\u00bb a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, la surveillance doubl\u00e9e, et un poste de garde plac\u00e9 au bout de Birkenau, vers le sauna central, pr\u00e8s des bois de bouleaux et des anciennes fosses d'incin\u00e9ration. Pour dissuader les orpailleurs qui resurgissent \u00e9pisodiquement, parfois \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux, comme cela se produisit en 1994. H\u00e9ritiers inf\u00e2mes de ces Polonais qui fouillaient, apr\u00e8s guerre, les fosses macabres, \u00e0 la recherche de p\u00e9pites. Cette vigilance \u00e9vitera aussi que l'on ne croise des cueilleurs de champignons, comme c'\u00e9tait encore le cas il y a peu.\nLe glissement progressif vers le silence sacr\u00e9 provoque d\u00e9j\u00e0 d'autres questions. Depuis quelque temps, la direction du mus\u00e9e re\u00e7oit des requ\u00eates in\u00e9dites: des juifs demandent \u00e0 \u00eatre enterr\u00e9s \u00e0 Birkenau. Certains expliquent que cet endroit est la s\u00e9pulture d'une partie de leur famille. A nouveaux probl\u00e8mes, nouveaux clivages. \u00abNous leur r\u00e9pondons que ce n'est pas possible, mais qu'il y a un cimeti\u00e8re juif dans la ville d'Auschwitz\u00bb, pr\u00e9cise Teresa Swiebocka. Elle pense, cependant, qu'avec l'accord du Comit\u00e9 international un petit cimeti\u00e8re pourrait \u00eatre cr\u00e9\u00e9 pr\u00e8s de la fosse commune o\u00f9 furent ensevelis les centaines de cadavres d\u00e9couverts dans le camp \u00e0 sa lib\u00e9ration. Personnellement, Stefan Wilkanowicz y serait favorable. A condition de r\u00e9server cette possibilit\u00e9 aux anciens d\u00e9tenus: \u00abUn terrain pourrait \u00eatre achet\u00e9 en bordure du camp. On va en discuter.\u00bb Th\u00e9o Klein n'est pas d'accord: \u00abC'est sans limites. Les enfants des enfants voudront, \u00e0 leur tour, s'y faire enterrer. L'histoire s'est termin\u00e9e. Il ne faut pas prolonger de cette fa\u00e7on la vie de ce lieu. C'est un lieu fini.\u00bb PHOTOS: Le camp d'Auschwitz. \u00abNous ne pouvons pas prendre le risque de susciter de nouvelles accusa tions de falsification. Nous ne pouvons pas, \u00e0 l'inverse, laisser les ravages du temps d\u00e9truire le site.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/la-memoire-du-mal_487340.html"}, {"title": "\"Les larmes et l'euphorie\"", "text": "J'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Paris par la police fran\u00e7aise, le 2 juillet 1943, dans la m\u00eame semaine que 70 membres de la section juive des FTP-MOI, dont j'\u00e9tais membre. J'avais 31 ans et un enfant de 2 ans. Mon mari, r\u00e9fugi\u00e9 roumain, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 1940. J'avais quitt\u00e9 la Pologne \u00e0 19 ans, \u00e0 cause de l'antis\u00e9mitisme, pour rejoindre les rangs des sionistes en Palestine. Mais j'en avais \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e pour activit\u00e9s communistes. Je suis arriv\u00e9e en France en 1937. Au moment de mon arrestation, j'\u00e9tais responsable d'un r\u00e9seau de la MOI couvrant cinq arrondissements de Paris. Nous avons \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s pendant plusieurs jours, rue des Saussaies. Ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 pris avec une arme ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s, puis fusill\u00e9s. Les femmes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0 la prison de la Roquette, puis \u00e0 Drancy, pour compl\u00e9ter un convoi de d\u00e9port\u00e9s partant le 31 juillet.\nDans le wagon, il y avait des enfants et des vieillards, dont deux sont morts pendant le voyage. Il y avait \u00e9galement un jeune couple de ces juifs alsaciens qui se croyaient sup\u00e9rieurs \u00e0 nous, les \u00e9trangers. Ils \u00e9taient l\u00e0, eux aussi. Nous sommes arriv\u00e9es \u00e0 Auschwitz le 2 ao\u00fbt \u00e0 9 heures du soir. On nous a fait sortir comme des sacs de pommes. Il y avait des cris et des hurlements: \u00abSchnell! Schnell!\u00bb J'ai vu tout de suite des hommes en pyjama qui sortaient les morts des wagons; je me demandais o\u00f9 j'\u00e9tais - c'\u00e9tait une autre plan\u00e8te. Nous sommes pass\u00e9es \u00e0 la douche. Des prisonniers nous ont ras\u00e9es en se moquant de nous. On ne se reconnaissait plus. J'ai \u00e9t\u00e9 tatou\u00e9e (n\u00b0 52 243) et conduite au Block 10, le Block des \u00ablapines\u00bb. J'ai appris le lendemain que c'\u00e9tait celui des exp\u00e9riences m\u00e9dicales. J'ai aussi appris ce qu'\u00e9taient devenus ceux qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e. Apr\u00e8s, j'ai \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e comme man?uvre \u00e0 Birkenau. Puis comme aide infirmi\u00e8re, d'abord dans un Block de 300 Allemandes de droit commun, ensuite dans un Block de malades de la typho\u00efde et dans un Block de folles. Un jour, le camp a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, mais nous, les infirmi\u00e8res, sommes rest\u00e9es avec les malades qui ne pouvaient pas marcher. Le 18 janvier 1945, il n'y avait plus d'Allemands. Plus d'\u00e9lectricit\u00e9. Un peu plus tard, les cr\u00e9matoires ont saut\u00e9. Nous avions peur que les Blocks sautent aussi. Nous avons coup\u00e9 les barbel\u00e9s nous s\u00e9parant du camp des hommes et trouv\u00e9 l\u00e0 une multitude de grands malades. Seuls quelques-uns pouvaient se tenir sur leurs jambes. Des plaintes partout. A plusieurs, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'aller prudemment au quartier g\u00e9n\u00e9ral des chefs de Block. Personne... Nous \u00e9tions seuls, libres! Nous d\u00e9couvrons une r\u00e9serve d'aliments, imm\u00e9diatement pill\u00e9e par les plus forts. Avec quelques hommes, nous essayons de r\u00e9tablir l'ordre. Et de mettre en place une cuisine. Un jour, une troupe de soldats allemands hurlants apparut, venus on ne sait d'o\u00f9. Ils rassembl\u00e8rent quelques juifs, puis les abandonn\u00e8rent avant de s'enfuir.\nLe lendemain, 27 janvier, l'Arm\u00e9e rouge entrait \u00e0 Birkenau. Il y avait des Mongols; certains \u00e9taient un peu sauvages. Toute la nuit, nous avons chant\u00e9, dans\u00e9 dans la neige. On chantait des chansons russes et \u00abLa Marseillaise\u00bb. Les Russes nous ont donn\u00e9 leurs biscuits. Nous ne savions pas quoi faire: les uns pleuraient; pour les autres, c'\u00e9tait la f\u00eate et l'euphorie. Le lendemain, ils sont partis: \u00abNous allons \u00e0 Berlin mettre notre drapeau sur le Reichstag!\u00bb D'autres les ont remplac\u00e9s, pour administrer le camp, avec un groupe m\u00e9dical. On a transport\u00e9 les malades dans des maisons d'Auschwitz. Comme je parlais le polonais, je suis rest\u00e9e six semaines avec une camarade parlant le russe, pour aider les Sovi\u00e9tiques, qui avaient d\u00e9cid\u00e9 de faire une enqu\u00eate chez les habitants d'Auschwitz sur ce qu'ils savaient du camp. Dans les entrep\u00f4ts de la gare, nous avons trouv\u00e9 des sacs de cheveux, des sacs de lunettes, des sacs de chaussures d'enfants. Des montagnes de valises. Je me rappelle avoir relev\u00e9 dans des cahiers des milliers d'adresses de juifs de toute l'Europe. Je demandais aux Russes \u00e0 quoi tout cela servirait: \u00abAu plus grand proc\u00e8s du plus terrible crime de l'histoire de l'humanit\u00e9.\u00bb Ensuite, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e \u00e0 Katowice, o\u00f9 attendaient beaucoup de prisonniers de guerre fran\u00e7ais. Apr\u00e8s quelques semaines, un convoi de wagons de marchandises a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 pour rallier Odessa. Un voyage tr\u00e8s long - trois semaines - \u00e0 travers l'Ukraine. Nous avons travers\u00e9 des multitudes de villages mis\u00e9rables, affam\u00e9s.\nNous sommes rest\u00e9es huit jours \u00e0 Odessa. Des prisonniers de guerre fran\u00e7ais se sont oppos\u00e9s \u00e0 notre rapatriement en disant que nous n'\u00e9tions pas fran\u00e7aises. A cause de nos noms et de nos accents! Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 nous faire rayer de la liste des d\u00e9parts. Heureusement, un commandant sovi\u00e9tique nous a \u00e9cout\u00e9es et, le lendemain, nous a fait monter les premi\u00e8res sur le bateau! C'\u00e9tait un paquebot su\u00e9dois sur lequel se trouvait Mme Churchill. Elle disait: \u00abIl faut g\u00e2ter ces femmes!\u00bb Nous \u00e9tions en premi\u00e8re classe; nous mangions beaucoup. Nous \u00e9tions en escale en Italie quand nous avons appris la paix, le 8 mai. Nous avons fait une grande f\u00eate sur le bateau. Je suis arriv\u00e9e \u00e0 Marseille le 11 mai. J'ai pris le train pour Paris. Je suis rest\u00e9e tr\u00e8s peu de temps au Lutetia; je me suis sauv\u00e9e, car je voulais savoir ce qu'\u00e9tait devenu mon fils. J'ai m\u00eame gard\u00e9 les v\u00eatements que l'on nous avait donn\u00e9s \u00e0 Katowice; j'\u00e9tais habill\u00e9e en homme, avec de grandes bottes. Je suis all\u00e9e voir mes amies et j'ai retrouv\u00e9 mon fils. Il avait presque 4 ans. Il ne m'a pas reconnue.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/les-larmes-et-l-euphorie_487338.html"}, {"title": "Sir John Maddox", "text": "Peu de scientifiques, et encore moins de journalistes, peuvent se targuer d'avoir \u00e9t\u00e9 faits chevaliers par Sa Majest\u00e9 la reine Elisabeth II. John Maddox, \u00e9diteur de la revue \u00abNature\u00bb, l'un des plus prestigieux journaux scientifiques, vient de recevoir cet honneur pour services rendus \u00e0 la science. Et, au d\u00e9but de ce mois, il s'est agenouill\u00e9 devant la reine, qui d\u00e9licatement lui a touch\u00e9 chaque \u00e9paule \u00e0 l'aide d'une \u00e9p\u00e9e. John Maddox, gallois d'origine, fr\u00f4le aujourd'hui les 70 ans. Ses \u00e9ditoriaux sont d\u00e9vor\u00e9s par les chercheurs de tous bords. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de chimie puis de physique th\u00e9orique \u00e0 l'universit\u00e9 de Manchester, il opte pour le journalisme et sera le correspondant scientifique \u00e0 New York du \u00abGuardian\u00bb. Il prend en main, une premi\u00e8re fois, le destin de \u00abNature\u00bb en 1966 et y reste treize ans. La t\u00e9l\u00e9vision l?appelle, il devient alors reporter et sc\u00e9nariste. Puis il dirige une fondation consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la science, avant de revenir \u00e0 \u00abNature\u00bb, en 1980. Il en a fait un p\u00e9riodique o\u00f9 les meilleurs chercheurs souhaitent publier leurs travaux. Et, \u00e0 l'inverse de la science britannique, la renomm\u00e9e de la revue, elle, est en pleine ascension.\nPHOTO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sir-john-maddox_602412.html"}, {"title": "L' \"in\u00e9vitable n\u00e9gociation\"", "text": "Abdelhamid Mehri, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du FLN, a rejoint l'opposition depuis le coup d'Etat militaire du 11 janvier 1992. Son parti, r\u00e9nov\u00e9, a su tirer les enseignements de la faillite du pays, mais, ayant conserv\u00e9 des relations avec l'oligarchie au pouvoir, il appara\u00eet comme un \u00abpassage oblig\u00e9\u00bb entre les militaires, les islamistes et les d\u00e9mocrates du Front des forces socialistes (FFS).\nL'EXPRESS: Vous venez de rencontrer Ali Belhadj et Abbassi Madani. Soutiennent-ils les n\u00e9gociations?\nABDELHAMID MEHRI: Bien s\u00fbr. Ainsi, Belhadj m'a dit: \u00abMonsieur Mehri, nous nous sommes pr\u00e9sent\u00e9s aux \u00e9lections contre certains qui disaient que seule la lutte arm\u00e9e est efficace... Le coup d'Etat leur a donn\u00e9 raison. Et il a donn\u00e9 raison \u00e0 tous les extr\u00e9mistes du monde musulman! Alors, si la n\u00e9gociation permet de revenir \u00e0 la d\u00e9mocratie, nous devons essayer.\u00bb\n- Le FIS r\u00eavant de d\u00e9mocratie, est-ce concevable?\n- Vous savez, quand j'entends des voix qui s'\u00e9l\u00e8vent, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, pour dire: \u00abContinuez \u00e0 massacrer, vous d\u00e9fendez la d\u00e9mocratie\u00bb, je ne peux y croire... Est-ce cela la d\u00e9mocratie qu'on nous propose? Le silence des grandes puissances sur ce sujet est complice!\n- Pourquoi les pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives de n\u00e9gociation ont-elles \u00e9chou\u00e9?\n- Je suis convaincu que le dialogue a \u00e9chou\u00e9 d\u00e8s que le pouvoir a compris qu'il risquait d'aboutir.\n- Liamine Zeroual n'incarne-t-il pas une tendance plus mod\u00e9r\u00e9e de l'arm\u00e9e?\n- Non. C'est toujours la ligne dure. En \u00e9coutant Zeroual, je suis tent\u00e9 de croire qu'il veut vraiment n\u00e9gocier, mais je sais que le r\u00e9gime est un syst\u00e8me, et que ce qui compte, ce ne sont pas les individus, mais la ligne politique suivie.\n- Cette fois, \u00eates-vous un peu plus optimiste?\n- Le pouvoir trouve toujours des pr\u00e9textes pour refuser le dialogue que le peuple attend. L'appareil d'Etat manipule les m\u00e9dias, et pourtant, cette fois-ci, je per\u00e7ois une certaine retenue dans les critiques...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-inevitable-negociation_602405.html"}, {"title": "Les dessous d'une sanction", "text": "C'est sous la pression d'associations familiales et traditionalistes que le Vatican a puni le trublion d'Evreux.\nQui a pris la d\u00e9cision?\nLes autorit\u00e9s vaticanes m\u00fbrissaient une sanction contre\nMgr Gaillot depuis plusieurs mois. Elles avaient d\u00e9cid\u00e9 de lui demander sa d\u00e9mission d\u00e8s novembre 1994. C'est le cardinal b\u00e9ninois Gantin, pr\u00e9fet de la Sacr\u00e9e Congr\u00e9gation des \u00e9v\u00eaques et l\u00e9gat du pape, assist\u00e9 de Mgr Tauran, secr\u00e9taire d'Etat du Saint-Si\u00e8ge, qui lui a signifi\u00e9 le 12 janvier, lors d'un bref entretien \u00e0 Rome, son \u00e9viction de l'\u00e9v\u00each\u00e9 d'Evreux. Comme Jacques Gaillot a pu le constater, le dossier \u00e0 charge \u00e9tait volumineux. Le couperet a \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9 par les plus hautes instances du Vatican, mais apr\u00e8s de multiples pressions venues de France. Si l'\u00e9piscopat fran\u00e7ais affirme ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 sur la sanction, Mgr Duval, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence \u00e9piscopale, avait mis en garde, \u00e0 plusieurs reprises, le trublion d'Evreux, et des pr\u00e9lats, tel Mgr Lustiger, avaient fait part de leur irritation \u00e0 son \u00e9gard. Le dossier \u00e9tait \u00e9galement aliment\u00e9 par de nombreuses lettres et p\u00e9titions envoy\u00e9es de France par des eccl\u00e9siastiques et des membres de certaines associations de d\u00e9fense des valeurs familiales et traditionalistes. Selon le p\u00e8re Christian Delorme, du dioc\u00e8se de Lyon, l'Association familiale catholique et la revue \u00abFamille chr\u00e9tienne\u00bb auraient, notamment, exerc\u00e9 une certaine influence et, \u00e0 Rome, la campagne contre Mgr Gaillot aurait \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par l'Opus Dei, qui a sauv\u00e9 le Vatican de la d\u00e9route financi\u00e8re apr\u00e8s l'affaire de la banque Ambrosiano. Mais, si la d\u00e9cision \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e, le Vatican ne s'attendait certes pas au toll\u00e9 qu'elle a provoqu\u00e9 en France. Rome semble m\u00e9nager plus l'Asie et l'Am\u00e9rique du Sud que les pays occidentaux, o\u00f9 son audience est en perte de vitesse...\nQuels sont les pr\u00e9c\u00e9dents?\nLa sanction qui frappe Jacques Gaillot n'est pas exceptionnelle. Elle est cependant rare. En un demi-si\u00e8cle, le Vatican a s\u00e9vi contre une vingtaine d'\u00e9v\u00eaques. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, alors que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avait demand\u00e9 le d\u00e9part d'une vingtaine d'\u00e9v\u00eaques accus\u00e9s de p\u00e9tainisme, le nonce Roncalli, futur Jean XXIII, parvint \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts. Sept pr\u00e9lats offrirent leur d\u00e9mission dans la plus grande discr\u00e9tion. Quarante ans plus tard, Rome excommunie l'\u00e9v\u00eaque int\u00e9griste Marcel Lefebvre pour un acte schismatique: l'ordination, le 30 juin 1988, de quatre \u00e9v\u00eaques. A l'\u00e9tranger, en 1983, l'\u00e9v\u00eaque lituanien Kriksciunas, consid\u00e9r\u00e9 comme trop proche du KGB, est d\u00e9mis pour \u00abraisons de sant\u00e9\u00bb. Dans les ann\u00e9es 80, un \u00e9v\u00eaque camerounais est \u00e9cart\u00e9 pour \u00abmauvaise gestion\u00bb. Les pr\u00e9lats am\u00e9ricains Eugene Marino, en 1990, et Robert Sanchez, en 1993, le seront pour affaires de moeurs, ainsi que l'Irlandais Eamonn Casey, en 1992. Les \u00e9v\u00eaques ne sont pas les seuls vis\u00e9s par les foudres vaticanes: nombre de th\u00e9ologiens et de pr\u00eatres contestataires ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par Rome. La revue \u00abGolias\u00bb va jusqu'\u00e0 avancer le chiffre d'un millier de th\u00e9ologiens et de pr\u00eatres, trop progressistes ou trop r\u00e9formateurs, qui s'exposeraient \u00e0 des sanctions.\nPourquoi Jacques Gaillot a-t-il \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9?\nSi les autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques avaient pu imaginer son app\u00e9tit pour les coups d'\u00e9clat, elles ne lui auraient certes pas confi\u00e9 la charge de l'\u00e9v\u00each\u00e9 d'Evreux, en 1982. Ancien professeur de Bible et de dogme au grand s\u00e9minaire de Ch\u00e2lons-sur-Marne, le jeune pr\u00eatre est remarqu\u00e9 par Mgr Jean Vilnet, futur pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence \u00e9piscopale, pour sa culture et sa qualit\u00e9 humaine. \u00abIl \u00e9tait plut\u00f4t timide et r\u00e9serv\u00e9\u00bb, explique le pr\u00e9lat, qui reconna\u00eet l'avoir signal\u00e9 \u00e0 la nonciature comme ayant les capacit\u00e9s d'un futur \u00e9v\u00eaque. Nomm\u00e9 vicaire g\u00e9n\u00e9ral, puis capitulaire de Langres, Mgr Gaillot occupe, pendant pr\u00e8s d'un an, la fonction d'administrateur du dioc\u00e8se, sans tapage, avant de recevoir la m\u00eetre. C'est \u00e0 ce moment, en mai 1982, que l'iconoclaste cach\u00e9 derri\u00e8re le timide eccl\u00e9siastique commence \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler et d\u00e9clenche son premier scandale en t\u00e9moignant pour la d\u00e9fense d'un objecteur de conscience, en compagnie du maire communiste d'Evreux.\nQue lui reproche-t-on?\nEssentiellement, de ne pas avoir voulu rentrer dans le rang, malgr\u00e9 les nombreux rappels \u00e0 l'ordre de sa hi\u00e9rarchie. Notamment ceux du cardinal Gantin, qui l'a convoqu\u00e9, \u00e0 trois reprises, pour lui faire part des \u00abquestions, des inqui\u00e9tudes et des r\u00e9actions n\u00e9gatives que suscitent partout [son] comportement, [ses] prises de position et [ses] fr\u00e9quents voyages hors de [son] dioc\u00e8se\u00bb. \u00abTon attitude dans les m\u00e9dias devient de plus en plus intol\u00e9rable\u00bb, lui \u00e9crit, en avril 1994, Mgr Joseph Duval, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France. Le pape, lui-m\u00eame, lui adressera un \u00abs\u00e9rieux avertissement\u00bb, lui intimant de \u00abne plus agir hors de la communion eccl\u00e9siastique\u00bb. \u00abLe pr\u00e9lat ne s'est pas montr\u00e9 apte \u00e0 exercer le minist\u00e8re d'unit\u00e9, qui est le premier devoir d'un \u00e9v\u00eaque\u00bb, accuse le communiqu\u00e9 officiel diffus\u00e9 par le Saint-Si\u00e8ge. Ses coups de coeur, ses coups de t\u00eate et son refus de la langue de bois auront autant pr\u00e9cipit\u00e9 sa \u00abchute\u00bb que ses prises de position tonitruantes en faveur\nde la pilule, du pr\u00e9servatif et de l'ordination d'hommes mari\u00e9s, rappel\u00e9es, le 16 janvier, par le porte-parole du Vatican, Joachim Navarro-Valls. Plus que le contestataire, c'est l'homme libre qu'a voulu faire taire l'Eglise romaine.\nQue deviendra-t-il?\nM\u00eame dessaisi de\nson dioc\u00e8se par Rome, un \u00e9v\u00eaque demeure toujours rattach\u00e9 \u00e0 un\n\u00e9v\u00each\u00e9. L'usage est\nde lui attribuer une entit\u00e9 disparue, datant des premiers \u00e2ges\nde l'Eglise. L'ancien \u00e9v\u00eaque d'Evreux se retrouve ainsi \u00aben charge\u00bb de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de\nPart\u00e9nia, dans les sables mauritaniens, \u00abin partibus infidelium\u00bb (dans les contr\u00e9es infid\u00e8les). Que doit-il faire officiellement? \u00abIl y a quantit\u00e9 de missions humanitaires pour occuper les gens\u00bb, r\u00e9pond-on laconiquement \u00e0 la nonciature. \u00abOn avait un \u00e9v\u00eaque en libert\u00e9 surveill\u00e9e, on se retrouve avec un \u00e9v\u00eaque libre\u00bb, conclut le p\u00e8re Christian Delorme. \u00abIn partibus\u00bb ou pas, le pr\u00e9lat n'a pas fini d'irriter le Vatican.\nPHOTOS:\nAvec Jean-Paul II, \u00e0 Rome. \u00abChantez dans le choeur.\u00bb\nSur Fun Radio. \u00abAppelez-moi Jacques.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-dessous-d-une-sanction_602400.html"}, {"title": "Le combat de Mgr Gaillot", "text": "En dotant l'\u00e9v\u00eaque d'Evreux d'un dioc\u00e8se fant\u00f4me, le Saint-Si\u00e8ge croyait le museler. Il lui rend la parole. Et en fait un martyr aux yeux des chr\u00e9tiens progressistes.\n\u00abNous savions bien que cette d\u00e9cision susciterait un immense remous.\u00bb Mgr Joseph Duval, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, avait pr\u00e9venu le cardinal Bernardin Gantin,\npr\u00e9fet de la Congr\u00e9gation des \u00e9v\u00eaques, avant que celui-ci d\u00e9mette Mgr Jacques Gaillot: \u00abN'allons pas jusque-l\u00e0! Cette situation sera trop difficile \u00e0 g\u00e9rer.\u00bb Jeudi 12 janvier, au Vatican, le turbulent \u00e9v\u00eaque d'Evreux a lui-m\u00eame \u00e9voqu\u00e9, devant ses censeurs romains, le trouble que leur sanction risquait de provoquer chez les catholiques fran\u00e7ais. Mais Gantin, le pr\u00e9lat b\u00e9ninois, au nom du Saint-P\u00e8re, balaya d'un mot l'objection: \u00abIl ne s'agit pas de la France, mais de l'Eglise.\u00bb\nL'Eglise! l'Eglise catholique, apostolique et romaine! Au moment o\u00f9 les fid\u00e8les d'Evreux, stup\u00e9faits, apprennent qu'ils n'ont plus d'\u00e9v\u00eaque, le pape Jean-Paul II s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer la messe, \u00e0 Manille, devant une foule de 3 \u00e0 4 millions de participants, r\u00e9unis pour la 10e Journ\u00e9e mondiale de la jeunesse: le plus grand rassemblement chr\u00e9tien de l'histoire des hommes! Comment quelques dissonances franco-fran\u00e7aises pourraient-elles entraver la marche triomphale de l'Eglise universelle?\nPr\u00e9cis\u00e9ment. Si elle veut r\u00e9aliser son projet de \u00abdeuxi\u00e8me \u00e9vang\u00e9lisation\u00bb, r\u00e9sister aux bouleversements d'un monde chaotique, dialoguer en position de force avec les autres religions, pr\u00e9parer le grand saut dans le IIIe mill\u00e9naire, l'Eglise de Jean-\nPaul II a besoin de sauvegarder ce qui fait sa force et la distingue, depuis deux mille ans, des autres grandes institutions de l'Histoire: son unit\u00e9. Avant le concile Vatican II (1962-1965), la responsabilit\u00e9 en incombait \u00e0 la Curie romaine, domin\u00e9e par le Saint-Office, qui imposait sa loi aux quatre coins de la Chr\u00e9tient\u00e9. La \u00abcoll\u00e9gialit\u00e9\u00bb \u00e9tant devenue la r\u00e8gle, c'est aux \u00e9v\u00eaques qu'il appartient d\u00e9sormais de veiller \u00e0 l'unit\u00e9 de l'Eglise. Au pape Jean-Paul II, 75 ans, ex-\u00e9v\u00eaque de Cracovie devenu \u00e9v\u00eaque de Rome, mais aussi \u00e0 ce petit homme timide et chaleureux qui ne rate pas une occasion de se distinguer de ses pairs: Jacques Gaillot, 59 ans, \u00e9v\u00eaque d'Evreux. A Rome, le 18 janvier 1992, le premier se penche vers le second: \u00abIl faut chanter dans le choeur, et non en dehors du choeur.\u00bb\nC'est parce qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 d'ordonner lui-m\u00eame des \u00e9v\u00eaques que Mgr Marcel Lefebvre, fondateur du s\u00e9minaire d'Ec\u00f4ne, avait \u00e9t\u00e9 suspendu \u00aba divinis\u00bb (c'est-\u00e0-dire priv\u00e9 de ses pouvoirs sacramentels) par Paul VI, en 1976, avant d'\u00eatre excommuni\u00e9 par Jean-Paul II, en 1988. C'est parce qu'il refusait de jouer le jeu de la coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e9piscopale que Mgr Gaillot fut invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner, puis, devant son refus, d\u00e9charg\u00e9 de son dioc\u00e8se. Les deux sanctions ne sont pas comparables: Mgr Gaillot, lui, est \u00abtransf\u00e9r\u00e9\u00bb dans un \u00e9v\u00each\u00e9 tomb\u00e9 en d\u00e9su\u00e9tude (Part\u00e9nia, en Mauritanie), ce qui veut dire qu'il reste \u00e9v\u00eaque, qu'il n'est pas priv\u00e9 de ses pouvoirs, qu'il peut administrer les sacrements, qu'il peut m\u00eame ordonner des pr\u00eatres. \u00abIl n'a pas \u00e9t\u00e9 puni, il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, estime l'historien Philippe Levillain. Mgr Gaillot, \u00e9v\u00eaque d'Evreux, devient Jacques Gaillot, \u00e9v\u00eaque, libre de d\u00e9velopper une pastorale qui, dor\u00e9navant, n'engagera que lui.\u00bb\nQue lui reproche-t-on, \u00e0 Rome? Ses id\u00e9es? Mais il n'a jamais pris aucune position h\u00e9r\u00e9tique ni schismatique, et ne se distingue des autres \u00e9v\u00eaques, au fond, que sur quelques points de morale (homosexualit\u00e9, pr\u00e9servatif), pas sur le dogme! Son go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour les m\u00e9dias? Mais le cardinal Jean-Marie Lustiger en use davantage, et leur porte-parole commun, le p\u00e8re Jean-Michel Di Falco, regrette \u00e0 longueur d'ann\u00e9e que les \u00e9v\u00eaques soient si peu pr\u00e9sents sur les ondes! Son caract\u00e8re, alors? Mais l'homme est unanimement appr\u00e9ci\u00e9 pour sa douceur, sa courtoisie, son attention aux pauvres, aux petits, aux exclus. Non! Ce qui agace le pape et les cardinaux, depuis pr\u00e8s de dix ans, c'est que cet \u00e9v\u00eaque-l\u00e0 est d\u00e9cid\u00e9ment rebelle \u00e0 toute discipline; dans son communiqu\u00e9 du 13 janvier, le Saint-Si\u00e8ge constate qu'il \u00abne s'est pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 apte \u00e0 l'exercice du minist\u00e8re d'unit\u00e9 qui est le premier devoir d'un \u00e9v\u00eaque\u00bb. Le p\u00e9ch\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, est v\u00e9niel.\nPourquoi, donc, un tel s\u00e9isme? Passons sur les r\u00e9actions furibardes de certains \u00e9v\u00eaques ayant appris la r\u00e9vocation de leur coll\u00e8gue par la radio! Passons aussi sur les exc\u00e8s verbaux d'anticl\u00e9ricaux ou d'antipapistes visc\u00e9raux, pour lesquels toute occasion est bonne de traiter le pape de \u00abTorquemada\u00bb et d'exiger - au nom de quoi, Seigneur? - sa \u00abd\u00e9mission\u00bb. Mais ces rassemblements de paroissiens amers, ces manifs improvis\u00e9es de diacres en col\u00e8re, ces p\u00e9titions de militants indign\u00e9s, ces milliers de lettres de chr\u00e9tiens d\u00e9boussol\u00e9s? A Evreux, bien s\u00fbr, mais aussi \u00e0 Lyon, \u00e0 Marseille, \u00e0 Lille, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Saint-Denis, \u00e0 Nanterre, une r\u00e9action spontan\u00e9e s'est produite, qui m\u00e9rite attention. Partout, des petites gens, des pr\u00eatres de base, des non-croyants, choqu\u00e9s par une mesure \u00abinjuste\u00bb, voire \u00abtotalitaire\u00bb, et press\u00e9s d'exprimer leur solidarit\u00e9. La derni\u00e8re messe de Mgr Gaillot \u00e0 Evreux, le 22 janvier, promet d'\u00eatre houleuse. Et l'affaire, de laisser des traces.\nAu sein des catholiques fran\u00e7ais, d'abord. Les d\u00e9boires de l'\u00e9v\u00eaque d'Evreux ont ressuscit\u00e9 des clivages qu'on croyait p\u00e9rim\u00e9s: une minorit\u00e9 progressiste, repr\u00e9sent\u00e9e par le v\u00e9n\u00e9rable \u00abT\u00e9moignage chr\u00e9tien\u00bb ou la revue lyonnaise \u00abGolias\u00bb, qui retrouve ses accents soixante-huitards; une minorit\u00e9 traditionaliste, bruyamment satisfaite de la sanction frappant cet \u00e9v\u00eaque \u00abgauchiste\u00bb assez repr\u00e9sentatif, \u00e0 ses yeux, de l'\u00e9piscopat fran\u00e7ais; enfin, une majorit\u00e9 \u00abcentriste\u00bb, \u00e9mue et triste, solidaire d'un homme dont elle d\u00e9sapprouvait, le plus souvent, les audaces. Or les temps ont chang\u00e9: ce ne sont plus ses deux ailes marchantes qui font, aujourd'hui, la r\u00e9alit\u00e9 de l'Eglise de France, mais sa majorit\u00e9 silencieuse et vieillissante.\nLe probl\u00e8me, c'est la rel\u00e8ve. Et les jeunes, catholiques ou non, ne supportent plus le poids des institutions, quelles qu'elles soient, et auront peu d'inclination pour une Eglise monolithique et, selon les canons de l'\u00e9poque, intol\u00e9rante. A l'heure o\u00f9 l'autorit\u00e9 se conquiert dans les m\u00e9dias autant que dans les urnes, l'Eglise semble rappeler, superbe, que son royaume n'est pas de ce monde...\nLes pr\u00eatres, par ailleurs, se sont \u00e9mus de la mise au pas de Mgr Gaillot par une hi\u00e9rarchie qui semble, du haut de ses certitudes romaines, interdire le doute. Or la recherche de Dieu, dans la soci\u00e9t\u00e9 moderne, n'est pas affaire d'ob\u00e9issance aveugle. Pour beaucoup de s\u00e9minaristes, de diacres et de jeunes pr\u00eatres, cette \u00e9preuve risque d'\u00eatre fort mal v\u00e9cue, au sein d'une Eglise o\u00f9 le recrutement s'est tragiquement tari depuis vingt ans.\nEnfin, les rapports entre les catholiques fran\u00e7ais et le Vatican pourraient se tendre \u00e0 nouveau. Il avait fallu des ann\u00e9es de patience et l'influence croissante de cardinaux comme Roger Etchegaray (Marseille) ou Jean-Marie Lustiger (Paris) pour que l'Eglise de France renoue des relations confiantes avec Rome et oublie un peu ses traditions gallicanes. La \u00abfille a\u00een\u00e9e de l'Eglise\u00bb, que Jean-Paul II avait brutalement rappel\u00e9e \u00e0 ses devoirs au d\u00e9but de son pontificat, supportera moins que jamais les oukases du Saint-Si\u00e8ge. Notamment - un comble - ses \u00e9v\u00eaques!\nINFOGRAPHIE:\nQUI GOUVERNE L'EGLISE EN FRANCE... ET A ROME\nPHOTOS:\n*Jacques Gaillot. Mais que lui reproche-t-on?\n* A Evreux, le 15 janvier. Des chr\u00e9tiens d\u00e9boussol\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-combat-de-mgr-gaillot_602397.html"}, {"title": "Elys\u00e9e 95 - L'erreur", "text": "La P\u00e9tain respectueuse... \u00abSur l'antique maillage des paroisses - les communes - la plupart des maisons \u00e9taient closes\u00bb, \u00e9crit Jacques Chirac \u00e0 la page 121 de son livre \u00abLa France pour tous\u00bb, avant d'ajouter, quelques lignes plus loin: \u00abLa campagne, la province sont, pour une part non n\u00e9gligeable, l'avenir de la France: encore un chantier \u00e0 ouvrir pour la jeunesse.\u00bb Le porte-plume de Jacques Chirac aurait-il d\u00e9rap\u00e9, ou bien faudrait-il voir, dans ces charmants lapsus, la marque de quelque n\u00e8gre fac\u00e9tieux?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elysee-95-l-erreur_602392.html"}, {"title": "L'\u00e9lection n'est pas jou\u00e9e", "text": "Bien tentante est l'affirmation qu'Edouard Balladur a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la pr\u00e9sidentielle. Parce que les sp\u00e9cialistes de la politique sont toujours somm\u00e9s d'annoncer ce qui va se passer. Tel serait le crit\u00e8re de comp\u00e9tence. Si vous comprenez ce qui est, vous devez dire ce qui sera. La politologie est ainsi pervertie par une futurologie de bas \u00e9tage. Le d\u00e9bat public est r\u00e9duit \u00e0 une sorte de Loto incessant: qui va baisser, qui va monter, qui va gagner? Il est particuli\u00e8rement difficile de r\u00e9sister \u00e0 cette pression, en 1995. La sixi\u00e8me pr\u00e9sidentielle semble r\u00e9gl\u00e9e: la gauche a perdu son pr\u00e9sidentiable av\u00e9r\u00e9, la droite dispose d'un favori constant, on imagine mal Edouard Balladur battu. Autrement dit, la demande de pronostic est toujours aussi forte, et ce dernier devient plus ais\u00e9 que jamais. Comment r\u00e9sister \u00e0 la tentation?\nPeu convaincante appara\u00eet pourtant l'analyse selon laquelle tout est jou\u00e9. Nous ignorons l'offre \u00e9lectorale finale. Raymond Barre viendra-t-il concurrencer Balladur? Probablement pas, mais on ne peut cependant l'exclure. Radicaux de gauche et socialistes s'accorderont-ils sur une candidature commune? On ne voit pas bien qui serait en mesure de les rassembler, mais nombre d'incertitudes demeurent, sur l'\u00e9ligibilit\u00e9 de Bernard Tapie en derni\u00e8re instance, sur le caract\u00e8re irr\u00e9m\u00e9diable de la disgr\u00e2ce rocardienne, sur les intentions ultimes des uns ou des autres.\nA l'ignorance des candidatures s'ajoutent la volatilit\u00e9 des futurs \u00e9lecteurs et l'ind\u00e9cision des sond\u00e9s. J\u00e9r\u00f4me Jaffr\u00e9 soulignait \u00e0 juste titre, dans \u00abLe Monde\u00bb du 12 janvier, que moins de la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs se d\u00e9clarent s\u00fbrs de leur vote, contre 60% \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 1988. Les Fran\u00e7ais ne sont pas encore entr\u00e9s dans la campagne pr\u00e9sidentielle. Ils ne s'y investissent d'ailleurs pas d'une fa\u00e7on lin\u00e9aire. L'intensit\u00e9 de leurs opinions suit plut\u00f4t des pouss\u00e9es et des reculs. Ainsi se sont-ils sentis concern\u00e9s par la candidature Delors \u00e0 l'automne de 1994. L'ampleur des mouvements d'opinion alors constat\u00e9s devrait inciter \u00e0 la prudence les pythies du sacre d'Edouard. Apr\u00e8s le retrait delorien, une bonne partie de l'opinion a repris ses distances. Qui sait alors, de fa\u00e7on certaine, si Philippe de Villiers reproduira son triomphe europ\u00e9en ou s'il se contentera d'un score quasi groupusculaire? Qui sait si Jean-Marie Le Pen est \u00e0 son cr\u00e9puscule ou s'il volera \u00e0 Jacques Chirac la contestation antiestablishment? Qui sait si Bernard Kouchner candidat tomberait en dessous de 5% ou s'\u00e9l\u00e8verait au-dessus de 15%? Qui sait si Lionel Jospin irait de r\u00e9tr\u00e9cissement en r\u00e9tr\u00e9cissement, comme Gaston Defferre en 1969, ou s'il maintiendrait un bon niveau socialiste, comme il le fit aux europ\u00e9ennes de 1984? Qui sait si Chirac est d\u00e9finitivement distanc\u00e9, ou si la bataille entre lui et Balladur ne fait que commencer? Les mobilisations du premier tour demeurent inconnues et l'on ne cesse pourtant de marteler les sondages de second tour! Il est vrai qu'ils se r\u00e9sument plus vite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Une fois de plus, les commodit\u00e9s m\u00e9diatiques dictent les \u00abinformations\u00bb et produisent leurs d\u00e9formations.\nTr\u00e8s choquante demeure en toute hypoth\u00e8se l'affirmation de l'in\u00e9luctable succ\u00e8s balladurien. Les sondages d'intentions de vote ne sont que l'expression d'une opinion \u00e0 un instant donn\u00e9 sur un \u00e9ventuel comportement futur. Les assimiler \u00e0 un vote rel\u00e8ve de l'ineptie scientifique et de l'injure \u00e0 la d\u00e9mocratie. Ils constituent un utile \u00e9l\u00e9ment d'information pour \u00e9clairer les candidats comme les \u00e9lecteurs - rien de moins, rien de plus. Heureusement qu'il existe encore quelques Jupp\u00e9 ou S\u00e9guin pour ne pas choisir leur candidat en fonction des sondages. Quant aux \u00e9lecteurs, ces m\u00eames enqu\u00eates nous montrent que 70% d'entre eux envisagent, le 23 avril prochain, un autre vote que celui en faveur de l'actuel Premier ministre. Au moins vis-\u00e0-vis de ces sept Fran\u00e7ais sur dix, un minimum de respect s'impose.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-election-n-est-pas-jouee_602385.html"}, {"title": "Les trois erreurs de Chirac", "text": "Le maire de Paris a eu tort de croire qu'Edouard Balladur ne se pr\u00e9senterait pas et ne saurait pas manoeuvrer. Il n'aurait pas d\u00fb non plus croire que l'opinion serait d\u00e9\u00e7ue par les r\u00e9sultats du Premier ministre. Il s'est tromp\u00e9, enfin, en contre-attaquant \u00ab\u00e0 gauche\u00bb. Lui qui pensait \u00eatre en r\u00e9serve de la R\u00e9publique dans son H\u00f4tel de Ville...\nLongtemps, il n'a pas voulu y croire. Voil\u00e0 d\u00e9sormais Jacques Chirac contraint d'affronter la r\u00e9alit\u00e9. Edouard Balladur est bel et bien candidat... contre lui. Aboutissement logique d'un choix qui avait conduit le maire de Paris \u00e0 rester en son H\u00f4tel de Ville, \u00abpour r\u00e9fl\u00e9chir\u00bb, et permis au d\u00e9put\u00e9 du XVe arrondissement de p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 Matignon pour ramener un gaulliste \u00e0 l'Elys\u00e9e. Bilan des op\u00e9rations: c'est le Premier ministre qui ramasse la mise. R\u00e9duit au statut de challenger, l\u00e2ch\u00e9 par beaucoup des siens, Charles Pasqua en t\u00eate, consid\u00e9r\u00e9, d'ores et d\u00e9j\u00e0, comme battu par une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, Chirac continue, avec un certain panache, \u00e0 faire comme si de rien n'\u00e9tait. S'il n'en reste qu'un, ce sera lui; le spectre de la d\u00e9faite, para\u00eet-il, ne l'effleure pas. Il va redoubler d'ardeur pour convaincre une certaine France - pas forc\u00e9ment la sienne - qu'il en est le h\u00e9ros. A son ex- \u00abami de trente ans\u00bb, qui se d\u00e9clare candidat pour mieux pouvoir se taire, il r\u00e9serve un bouquet de mots en \u00abisme\u00bb, le triptyque conservatisme-immobilisme-\u00e9litisme. Avec l'espoir d'ouvrir, enfin, les yeux \u00e0 ses concitoyens. Un pari hasardeux, tant il conclut une longue s\u00e9rie de m\u00e9prises, qui ob\u00e8rent s\u00e9rieusement les chances du d\u00e9put\u00e9 de la Corr\u00e8ze. Celui-ci, depuis deux ans, a en effet commis trois erreurs majeures.\nPremi\u00e8re erreur: il s'est tromp\u00e9 sur l'homme Balladur. Pendant des mois, Chirac a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'aveugler: Edouard ne se pr\u00e9senterait jamais \u00e0 l'Elys\u00e9e. Puis, \u00e9branl\u00e9, il s'est rassur\u00e9: Balladur ne saurait pas manoeuvrer. Une bonne alliance de revers avec Giscard suffirait \u00e0 le \u00absqueezer\u00bb. Enfin, le soutien du RPR, forc\u00e9ment fid\u00e8le \u00e0 son chef, clarifierait les choses, le moment venu. La logique implacable du Premier ministre a eu raison de ces illusions. Aujourd'hui, l'homme isol\u00e9, ce n'est pas Balladur, c'est \u00abl'autre\u00bb, comme l'h\u00f4te de Matignon qualifie parfois le maire de Paris. Quand Chirac se f\u00e9licite de r\u00e9unir 30 d\u00e9put\u00e9s UDF \u00e0 d\u00e9jeuner, le 18 janvier, \u00e0 la Maison des Centraux, \u00e0 Paris, puis de recevoir, le lendemain, le soutien d'Alain Madelin, Balladur, lui, aligne ses divisions: des comit\u00e9s de soutien constitu\u00e9s dans tous les d\u00e9partements fran\u00e7ais \u00e0 parit\u00e9 RPR-UDF. L'espace de l'ex-pr\u00e9sident du mouvement gaulliste est rogn\u00e9 sur les deux ailes. \u00abUne omelette coup\u00e9e aux deux bouts, explique Nicolas Sarkozy, par Balladur d'un c\u00f4t\u00e9, par Le Pen de l'autre.\u00bb\nDeuxi\u00e8me erreur: Chirac s'est m\u00e9pris sur l'opinion. Il a cru qu'elle ne pardonnerait pas \u00e0 Balladur des r\u00e9sultats in\u00e9vitablement mitig\u00e9s, voire m\u00e9diocres, vu l'intensit\u00e9 de la crise. Longtemps, il a donc laiss\u00e9 faire, approuvant de loin la politique du gouvernement, celle de ce Premier ministre qu'il avait donn\u00e9 \u00e0 la France. Quand il se r\u00e9veille, menac\u00e9 de marginalisation, il est trop tard. Le voil\u00e0 enferm\u00e9 dans une dialectique infernale: soit il continue de soutenir l'\u00e9quipe au pouvoir et, alors, il la cautionne. Soit il la critique, et il passe pour un diviseur. Dans le premier cas, il favorise objectivement une candidature Balladur; dans le second, il sabote la sienne, car la France n'aime pas l'agressivit\u00e9. C'est la nouvelle d\u00e9mocratie d'opinion qui dicte sa loi. Un langage minimaliste est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 un discours muscl\u00e9. \u00abChaque fois que Chirac annonce que la France est au bord de l'explosion, il effraie, et nous engrangeons des voix\u00bb, remarque, satisfait, un ministre balladurien.\nUNE AUTRE FRANCE\nTroisi\u00e8me erreur: Jacques Chirac opte pour une contre-attaque contestable. A l'or\u00e9e de sa campagne, il a jou\u00e9 le tout pour le tout, en se positionnant \u00ab\u00e0 gauche\u00bb. Il a laiss\u00e9 parler son intuition; il a mis l'accent sur la d\u00e9fense des plus d\u00e9favoris\u00e9s; il veut incarner une autre France, la non balladurienne. Mais il se place ainsi, de facto, \u00e0 contre-courant de son \u00e9lectorat. Son image, traditionnellement de droite, ne colle pas \u00e0 ses r\u00e9centes aspirations. Aussi pense-t-il le moment venu pour recadrer son projet. Ce sera l'occasion d'un long discours, au d\u00e9but de f\u00e9vrier. Une \u00abnouvelle soci\u00e9t\u00e9\u00bb mani\u00e8re Chirac. Mais ce grand dessein correspondra-t-il \u00e0 l'attente de sa base? Chirac se retrouve, une fois de plus, en porte \u00e0 faux, comme en 1988; d\u00e9j\u00e0, il incarnait une volont\u00e9 de rupture par rapport au Mitterrand \u00abp\u00e9p\u00e8re\u00bb de la France unie. On sait comment le duel se termina.\nJacques Chirac ne s'avoue pas battu. Devant ses proches, un peu perplexes, il persiste \u00e0 dire: \u00abEn se d\u00e9clarant, Balladur perdra 4 points. Le 15 f\u00e9vrier, il devra se retirer.\u00bb Mais d\u00e9j\u00e0, dans son dos, on pr\u00e9pare la suite. Les couteaux s'aiguisent entre Jupp\u00e9, S\u00e9guin, Sarkozy et Pasqua. Le quadrille se met en place, sans attendre le 7 mai, pour esquisser ses premiers pas. Comme si, dans l'histoire du gaullisme, la parenth\u00e8se Chirac \u00e9tait sur le point de se refermer. On joue le dernier \u00e9pisode: Chirac face \u00e0 son destin.\nPHOTO: Jacques Chirac. R\u00e9duit au statut de challenger.\nINFOGRAPHIE:\nBAROMETRE MENSUEL GALLUP-L'EXPRESS", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-trois-erreurs-de-chirac_602380.html"}, {"title": "EXPRESS \u00e9conomie", "text": "\u00abLa privatisation de Bull ne se fera sans doute pas avant la pr\u00e9sidentielle\u00bb, confie un responsable du dossier. Faute de candidats assez solides. Certes, Motorola et NEC ont confirm\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat, mais ni l'un ni l'autre ne souhaite devenir op\u00e9rateur. Reste l'alliance Quadral-ATT. L\u00e0 se pose la question de la r\u00e9alit\u00e9 des engagements de l'Am\u00e9ricain, \u00abQuadral seul n'ayant pas la dimension n\u00e9cessaire\u00bb.\nLes dirigeants de Bull ont mis fin \u00e0 l'action judiciaire qu'ils avaient intent\u00e9e contre Texas Instruments \u00e0 propos de l'utilisation, par la firme am\u00e9ricaine, d'un brevet fran\u00e7ais. Les Am\u00e9ricains accusaient la DGSE de le leur avoir vol\u00e9. \u00abTexas Instruments reconna\u00eet ainsi l'importance de ce brevet\u00bb, dit-on chez Bull. \u00abCette affaire s'est r\u00e9gl\u00e9e au mieux des int\u00e9r\u00eats des deux parties\u00bb, affirme-t-on du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, o\u00f9 l'on mena\u00e7ait de faire convoquer par la justice texane le patron de la DGSE et le ministre de l'Industrie.\nLes r\u00e9quisitions de logements vacants font peur: le groupe Pelloux, qui commercialise des parts de SCPI (soci\u00e9t\u00e9s civiles de placements immobiliers), a enregistr\u00e9 de nombreux d\u00e9sistements de souscripteurs en fin d'ann\u00e9e. La plupart d'entre eux ont invoqu\u00e9 cette crainte pour expliquer leur attitude.\nQue faire des quelque 100 milliards de d\u00e9ficit que la S\u00e9curit\u00e9 sociale aura accumul\u00e9s fin 1995? Les transf\u00e9rer \u00e0 la dette de l'Etat! Les collaborateurs d'Edouard Balladur, qui travaillent sur le programme du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, sont sur le point de trancher en ce sens.\nAu minist\u00e8re de la D\u00e9fense, on appr\u00e9cie peu la mauvaise volont\u00e9 mise par les industriels de l'armement, notamment la Snecma et Dassault, \u00e0 se serrer la ceinture: \u00abNous leur demandons une baisse des prix de 2%, alors que certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 imposer \u00e0 leurs sous-traitants des r\u00e9ductions qui peuvent aller jusqu'\u00e0 30% sur une seule ann\u00e9e\u00bb, peste un responsable.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie_602378.html"}, {"title": "Le\u00e7ons mexicaines", "text": "La signature des Etats-Unis d'Am\u00e9rique: Bill Clinton ne pouvait offrir davantage pour apaiser la crise du peso. Et l'ampleur de l'engagement am\u00e9ricain - la prise en charge de la dette \u00e0 court terme du Mexique - d\u00e9montre assez la gravit\u00e9 d'un choc qui, par un effet de dominos, a failli d\u00e9stabiliser l'ensemble du syst\u00e8me financier. Mais le fait que la r\u00e9action ait \u00e9t\u00e9 si tardive r\u00e9v\u00e8le aussi que le syst\u00e8me mon\u00e9taire international ne poss\u00e8de pas les moyens, institutionnels et financiers, propres \u00e0 faire face aux d\u00e9fis de la globalisation et de l'ouverture quasi g\u00e9n\u00e9rale des march\u00e9s des changes. C'est dire combien cette crise est exemplaire.\nE Premi\u00e8re le\u00e7on: l'effet de contagion a \u00e9t\u00e9 formidable. Partie de Mexico le 20 d\u00e9cembre, la vague a balay\u00e9 la monnaie mexicaine - un moment, elle a perdu 60% de sa valeur - avant de provoquer un krach dans les Bourses latino-am\u00e9ricaines et de forts reculs en Asie. Dans un march\u00e9 globalis\u00e9, les op\u00e9rateurs qui perdent de l'argent \u00e0 Mexico vendent \u00e0 Kuala Lumpur pour compenser leurs pertes... M\u00eame le Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par la r\u00e9action en cha\u00eene crise du peso-affaiblissement du dollar-renforcement du mark, et, donc, fragilisation des monnaies europ\u00e9ennes les moins solides, la lire et la peseta.\nE Deuxi\u00e8me le\u00e7on: la temp\u00eate a surtout frapp\u00e9 les \u00abmarch\u00e9s \u00e9mergents\u00bb - les nouveaux pays industrialis\u00e9s d'Am\u00e9rique latine et l'Asie - devenus la coqueluche des investisseurs. Tout n'est d'ailleurs pas mauvais dans ce retour de b\u00e2ton; l'\u00e9clatement de ces bulles sp\u00e9culatives tendra \u00e0 r\u00e9duire la concurrence que ces pays font aux Europ\u00e9ens sur l'allocation de l'\u00e9pargne mondiale. Apr\u00e8s ces pertes en s\u00e9rie, les investisseurs, qui, d\u00e9cid\u00e9ment, ne sont pas infaillibles, devraient se montrer un peu plus prudents et op\u00e9rer ce que les experts appellent une \u00abfuite vers la qualit\u00e9\u00bb.\nE Troisi\u00e8me le\u00e7on: l'Alena, ce march\u00e9 commun qui lie les Etats-Unis, le Canada et le Mexique, vient de subir sa premi\u00e8re \u00e9preuve du feu. Contrairement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, l'Alena ne comporte aucun volet mon\u00e9taire, mais la crise a d\u00e9montr\u00e9 qu'une union commerciale ne peut ignorer la monnaie et les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 faire un effort massif: 40 milliards de dollars avanc\u00e9s en garantie de la dette \u00e0 court terme du Mexique. Reste \u00e0 savoir comment l'opinion am\u00e9ricaine envisagera ensuite l'\u00e9volution de l'Alena; mais, dans l'imm\u00e9diat, Clinton a pris ses pr\u00e9cautions: il a obtenu l'aval des deux leaders r\u00e9publicains de la Chambre des repr\u00e9sentants et du S\u00e9nat.\nE Quatri\u00e8me le\u00e7on: de telles secousses lancent un v\u00e9ritable d\u00e9fi politique au leadership occidental en risquant d'installer l'id\u00e9e que les pays qui ont adopt\u00e9 avec le plus de z\u00e8le le mod\u00e8le capitaliste sont aussi les plus fragiles. Elles d\u00e9montrent, en tout cas, que le syst\u00e8me mon\u00e9taire international est mal arm\u00e9 pour faire face aux coups de chien qui peuvent toujours se produire dans un march\u00e9 des changes totalement ouvert. Que faire? Certes, il serait illusoire de pr\u00e9tendre revenir \u00e0 un syst\u00e8me de changes fixes, comme celui de Bretton Woods, \u00e9troitement encadr\u00e9 par le Fonds mon\u00e9taire international. Mais, sans aller jusque-l\u00e0, ne peut-on pas renforcer les m\u00e9thodes d'investigation\net les moyens financiers du FMI, afin d'\u00e9tablir une plus grande transparence sur les balances de paiement des pays \u00e9mergents\net de les aider \u00e0 constituer des r\u00e9serves de changes? C'est ce que, en octobre dernier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du FMI, Michel\nCamdessus, avait propos\u00e9 \u00e0 Madrid. Les Etats-Unis s'y \u00e9taient\nalors oppos\u00e9s. Quitte \u00e0 s'offrir, aujourd'hui, comme banquier de dernier ressort du Mexique. Mais le feraient-ils pour tout autre pays moins proche d'eux? Rien\nn'est moins s\u00fbr, et la derni\u00e8re et grande le\u00e7on du choc mexicain\nest sans doute,\npour nous, Europ\u00e9ens, que la constitution de l'Union mon\u00e9taire est encore le meilleur moyen de nous mettre \u00e0 l'abri.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lecons-mexicaines_602373.html"}, {"title": "Cr\u00e9ation - D\u00e9rapage", "text": "La soci\u00e9t\u00e9 Naf Naf recevra le, 26 janvier, le prix de l'audace cr\u00e9atrice 1995, offert par l'hebdomadaire \u00e9conomique \u00abValeurs actuelles\u00bb. Inflation verbale, quand\ntu nous tiens! Certes, Naf Naf, la brillante entreprise des fr\u00e8res Pariente, m\u00e9rite d'\u00eatre salu\u00e9e pour l'\u00e9volution rapide de son chiffre d'affaires et pour le nombre d'emplois cr\u00e9\u00e9s. De l\u00e0 \u00e0 parler d'audace et de cr\u00e9ation... Faut-il que l'on en manque pour que la griffe au petit cochon l'emporte sur\nles autres candidats, tels Jean Drucker (M 6), Alain M\u00e9rieux (institut M\u00e9rieux) ou Jean-Paul Beaudecroux (NRJ), qui, semble-t-il, peuvent aller se rhabiller. Chez Naf Naf peut-\u00eatre, afin d'avoir un grand m\u00e9chant look - une valeur tr\u00e8s actuelle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/creation-derapage_602366.html"}, {"title": "Terre en cubes", "text": "Une bonne nouvelle pour les mains vertes: l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 du premier terreau d\u00e9shydrat\u00e9 pour rempoter les plantes d'int\u00e9rieur. Un produit se pr\u00e9sentant sous la forme de petits cubes, qu'il suffit d'arroser pour obtenir un terreau classique. Avec l'immense avantage d'\u00eatre facile \u00e0 transporter (l\u00e9ger), \u00e0 utiliser et \u00e0 stocker (tr\u00e8s peu volumineux). Magic Terre de KB, 25 F (bo\u00eete de 700 grammes \u00e9quivalant \u00e0 10 litres de terreau), grandes surfaces et jardineries.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/terre-en-cubes_602359.html"}, {"title": "les films \u00e0 voir cette semaine", "text": "de Jean Renoir, avec Jean Dast\u00e9, Roger Blin (1935, 1 h 6).\nAu coeur des ann\u00e9es 30, le PCF a l'id\u00e9e d'un film de propagande - les Croix-de-Feu lancent alors leurs flammes naus\u00e9abondes tandis que, outre-Rhin, un petit moustachu vocif\u00e8re d\u00e9j\u00e0. Aragon sugg\u00e8re aux dirigeants du Parti le nom de Jean Renoir, qui, lib\u00e9r\u00e9 des soucis mat\u00e9riels gr\u00e2ce au succ\u00e8s du \u00abCrime de M. Lange\u00bb, accepte avec enthousiasme. \u00abTout honn\u00eate homme, \u00e9crira-t-il, se devait de combattre le nazisme.\u00bb Voici les cam\u00e9ras dans la rue. Pour faire de l'art? Non: pour agir. Ce long tract anim\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie d'une distribution de r\u00eave: Madeleine Sologne, Marcel Cachin, Duclos, Thorez mais aussi Marcel Duhamel, qui passera plus tard du drapeau rouge \u00e0 la S\u00e9rie Noire. Autour de Renoir, superviseur plus que metteur en sc\u00e8ne (encore que...), deux assistants d'avenir: Becker, Cartier-Bresson. Trop facile de r\u00e9duire ce discours de confiance et d'espoir, compos\u00e9 de dessins, de sketchs, d'actualit\u00e9s, au seul slogan: \u00abVotez communiste!\u00bb La palette du fils d'Auguste aura toujours plus d'une couleur. C'est tout l'arc-en-ciel de l'h\u00e9donisme qu'appelle, en fait, Jean Renoir. Le film ne sortira vraiment... qu'en 1969, et le bonheur attend toujours. L'Histoire est un long fleuve cruel.\nDimanche 22, 23 heures. Arte.\nPHOTO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-films-a-voir-cette-semaine_602354.html"}, {"title": "St\u00e9phane Paoli", "text": "La guerre de l'humanitaire aura-t-elle lieu? \u00abSi c'est le cas, ce sera sans moi\u00bb, promet St\u00e9phane Paoli, pr\u00e9sentateur de la nouvelle \u00e9mission mensuelle de France 2, \u00abLes Ailes de l'espoir\u00bb, diffus\u00e9e \u00e0 partir du 28 janvier. Quatre jours plus tard, Jean-Pierre Pernaut inaugurera sur TF 1 \u00ab90 minutes pour agir\u00bb, un programme un peu similaire mais aux implications plus hexagonales, produit par Pascale Breugnot. Le but des \u00abAiles de l'espoir\u00bb? R\u00e9soudre en une \u00e9mission trois cas concrets de d\u00e9tresse \u00e0 travers le monde. Ainsi fera-\nt-on appel tant\u00f4t au portefeuille des t\u00e9l\u00e9spectateurs, tant\u00f4t \u00e0 leur savoir-faire, tant\u00f4t \u00e0 leur disponibilit\u00e9. Un grand t\u00e9moin, un reporter, des logisticiens et les associations humanitaires serviront de relais pour chaque initiative. Paoli ne craint pas une \u00e9ventuelle concurrence entre les deux cha\u00eenes: \u00abSi l'une ou l'autre d\u00e9rive - et Dieu sait que, dans ce domaine, le risque existe - il y aura un terrible retour de manivelle. Ce ne sera que justice!\u00bb Et d'ajouter: \u00abLa t\u00e9l\u00e9, en particulier le service public, n'a pas \u00e0 faire que du spectacle. Elle doit aussi \u00eatre utile, citoyenne.\u00bb Pourquoi la cha\u00eene refuse-t-elle de r\u00e9v\u00e9ler le co\u00fbt de l'\u00e9mission? Pourquoi avoir choisi le prime time? Paoli a d\u00e9pass\u00e9 le stade des questions. Il se jette \u00e0 l'eau. Et veut croire que d'autres, avec lui, mouilleront leur chemise.\nPHOTO: STEPHANE PAOLI", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/stephane-paoli_602347.html"}, {"title": "les \u00e9missions \u00e0 voir cette semaine", "text": "L'\u00e9nigme du \u00abLusitania\u00bb\n7 mai 1915, le paquebot de ligne britannique \u00abLusitania\u00bb est torpill\u00e9 au large de l'Irlande par un sous-marin allemand. 1 195 personnes p\u00e9rissent noy\u00e9es. Les journaux s'indignent du crime. Et si l'affaire \u00e9tait plus compliqu\u00e9e? Et si les Anglais s'\u00e9taient servi du navire pour un discret trafic d'armes (d\u00e9tonateurs, obus, mais aussi TNT) dont l'ennemi aurait eu vent? Bob Ballard, l'homme qui a \u00abauscult\u00e9\u00bb l'\u00e9pave du \u00abTitanic\u00bb, m\u00e8ne devant nous son enqu\u00eate sous la mer. Retenez votre souffle.\n\u00abLe Naufrage du Lusitania\u00bb. Samedi 21, 8 h 15. Canal +.\nPHOTO: Le \u00abLusitania\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-emissions-a-voir-cette-semaine_602342.html"}, {"title": "concerts", "text": "CLASSIQUE\nG\u00e9rard Lesne\nCet ex-chanteur de rock pr\u00e9f\u00e8re le terme de contralto \u00e0 celui de haute-contre. Qu'importe: sa voix d'ange explore un r\u00e9pertoire baroque oubli\u00e9 (Caldara, Bononcini, Galuppi), avec son ensemble Il Seminario musicale. Pour ce concert parisien vou\u00e9 \u00e0 Vivaldi et \u00e0 Scarlatti, il retrouve un vieux complice, le violoniste Fabio Biondi.\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, (16-1) 42-74-22-77. Le 21 janvier. 80 F.\nIvo Pogorelich\nLe beau pianiste croate poursuit une brillante carri\u00e8re internationale depuis le scandale provoqu\u00e9 par son \u00e9limination au c\u00e9l\u00e8bre concours Chopin de Varsovie, en 1980. A Paris, il jouera Chopin et les \u00abTableaux d'une exposition\u00bb, de Moussorgski, pour le gala du Comit\u00e9 national pour l'\u00e9ducation artistique.\nTh\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, (16-1) 49-52-50-50. Le 23 janvier. De 40 \u00e0 290 F.\nFrans Br\u00fcggen\nAvec son teint burin\u00e9 et sa crini\u00e8re blanche, ce N\u00e9erlandais ressemble plus \u00e0 un marin qu'\u00e0 un chef d'orchestre. L'Orchestre du xviiie si\u00e8cle, qu'il fonda en 1981, compos\u00e9 de 50 musiciens venus de 16 pays diff\u00e9rents, se retrouve deux fois par an pour des tourn\u00e9es. En France, ils privil\u00e9gieront Beethoven - ils viennent d'achever l'int\u00e9grale (5 CD, Philips) des symphonies de ce compositeur. F. E.\nRennes, le 25 janvier; Lyon, le 26; Paris, le 27 (grand amphith\u00e9\u00e2tre de la Sorbonne).\nPHOTO: ivo Pogorelich", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concerts_602330.html"}, {"title": "Matoub Loun\u00e8s, le r\u00e9sistant", "text": "Matoub Loun\u00e8s, le maquisard de la chanson berb\u00e8re, est de retour en France pour un unique concert, \u00e0 Paris (au Z\u00e9nith, le 28 janvier). L'homme qui parle ici est un survivant deux fois mis en p\u00e9ril. En I988, bless\u00e9 lors d'une manifestation, il devient infirme \u00e0 vie. En I994, enlev\u00e9 par le GIA, il est condamn\u00e9 \u00e0 mort, puis rel\u00e2ch\u00e9. Dans un premier livre \u00abRebelle\u00bb (Stock), il raconte son enfance pendant la guerre d'ind\u00e9pendance, ses ann\u00e9es de mise au ban par un pouvoir hostile \u00e0 la culture berb\u00e8re, sa s\u00e9questration par les \u00abfous de dieu\u00bb. Le mois dernier, Danielle Mitterrand lui remettait le prix de la M\u00e9moire. Il le d\u00e9die \u00e0 ses amis d\u00e9mocrates assassin\u00e9s. Lui, il continue son combat, au nom de la libert\u00e9.\nL'EXPRESS: En septembre 1994, pendant votre enl\u00e8vement, les membres du GIA vous ont fait promettre de ne plus chanter. Vous vous produisez pourtant au Z\u00e9nith...\nMATOUB LOUN\u00c8S: Ils ont jur\u00e9 de me tuer, c'est une question de temps. Mais, sans d\u00e9mocratie, sans libert\u00e9, la vie ne vaut rien. Mon choix est fait, je n'accepte pas le retour \u00e0 l'obscurantisme.\n- Votre lib\u00e9ration n'est-elle pas li\u00e9e \u00e0 une promesse que vous avez faite?\n- Mes ge\u00f4liers m'ont demand\u00e9 de remettre des tracts aux responsables du Mouvement culturel berb\u00e8re (MCB), et je l'ai fait. Mais pour ce qui est de pr\u00eacher la bonne parole... La seule r\u00e9gion en Alg\u00e9rie qui demeure debout et unie, face \u00e0 cette avanc\u00e9e n\u00e9faste de l'int\u00e9grisme, c'est la Kabylie: une r\u00e9gion et surtout un peuple, le mien, qui, depuis le viie si\u00e8cle, date de l'invasion arabe, refuse de prostituer ses valeurs au nom de celles de l'islam. Je respecte la foi, mais la religion est un libre choix.\n- Aujourd'hui, vous consid\u00e9rez-vous comme un r\u00e9sistant?\n- Je suis avant tout un po\u00e8te, pas un politique. Reste que chanter en kabyle, c'est d\u00e9j\u00e0 faire de la r\u00e9sistance. Mes disques sont interdits sur les ondes depuis longtemps.\n- La chanson demeure-t-elle une arme assez forte pour d\u00e9fendre la libert\u00e9?\n- Oui. De grands artistes populaires comme Idir, Ferhat et A\u00eft Menguellet ont \u00e9norm\u00e9ment contribu\u00e9 \u00e0 la lutte pour notre identit\u00e9. Avec eux, je demeure fid\u00e8le \u00e0 la chanson contestataire. Cette tradition a finalement \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique car il est de plus en plus admis que la \u00abtamazaright\u00e9\u00bb fait partie int\u00e9grante de la culture alg\u00e9rienne.\n- Fid\u00e8le \u00e0 la tradition orale, vous \u00eates cependant pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit avec \u00abRebelle\u00bb, qui est un cri d'alarme. Pourquoi?\n- Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 par le GIA, il me fallait \u00e9vacuer le cauchemar. L'\u00e9criture a servi une nouvelle fois de th\u00e9rapie. Plus que jamais, l'heure me semble venue de d\u00e9fendre la m\u00e9moire de mon peuple aujourd'hui tronqu\u00e9e.\n- En quoi l'est-elle?\n- L'arabisation \u00e0 outrance des ann\u00e9es 70 a marqu\u00e9 le d\u00e9but de la descente aux enfers. Nos coutumes et nos traditions n'ont rien \u00e0 voir avec celles de pays comme l'Iran ou le Soudan.\n- Dans votre livre, vous vous montrez assez tol\u00e9rant \u00e0 l'\u00e9gard de la colonisation fran\u00e7aise. Pourquoi?\n- A l'\u00e9cole, les P\u00e8res blancs m'ont fait d\u00e9couvrir la la\u00efcit\u00e9, la r\u00e9publique, Baudelaire et Voltaire; notre instruction \u00e9tait au diapason de la soci\u00e9t\u00e9 universelle. Tout a sombr\u00e9 dans le g\u00e2chis, depuis. Jamais notre pays n'aurait d\u00fb \u00eatre mis entre les mains d'un parti unique. En laissant le pluralisme s'installer, nous aurions fini, en cahotant s\u00fbrement, par trouver notre chemin.\n- A vous lire, tous les colonisateurs de l'Alg\u00e9rie n'auraient pas apport\u00e9 que de mauvaises choses...\n- Le probl\u00e8me, c'est que notre pays ne parvient pas \u00e0 faire ce tri n\u00e9cessaire entre h\u00e9ritages multiples, traditions propres et modernit\u00e9. Un travail de m\u00e9moire indispensable pour qui veut s'ouvrir au monde moderne, sans complexes. La France a fait sa r\u00e9volution, donnant naissance \u00e0 des \u00e9lites qui ont su mobiliser l'opinion. En Alg\u00e9rie, tout reste \u00e0 faire.\n- Comment?\n- Ce n'est pas facile de soigner les consciences. Qu'est-ce que je peux faire, sinon chanter, au nom de tous les miens: \u00abKenza, \u00f4 ma fille, ne pleure pas, m\u00eame s'ils ont fauch\u00e9 tant d'\u00e9toiles, le ciel ne sera jamais d\u00e9pouill\u00e9\u00bb?\nPHOTO: Matoub Loun\u00e8s. \u00abSans d\u00e9mocratie, sans libert\u00e9, la vie ne vaut rien.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/matoub-lounes-le-resistant_602328.html"}, {"title": "Vin sur vain", "text": "On avait connu cette antique \u00abnouvelle cuisine\u00bb - les folies du kiwi et du saumon marin\u00e9 - branch\u00e9e, puis le retour nostalgique \u00e0 la popote bistroti\u00e8re, pour cause de go\u00fbt mais aussi, peut-\u00eatre, de crise. On croyait enfin nos aimables cantiniers \u00e0 court d'imagination. Et cela, apr\u00e8s tout, nous reposait la papille. C'\u00e9tait compter sans Fran\u00e7ois Clerc, traiteur c\u00e9l\u00e8bre en son temps et ma\u00eetre de La Vieille Fontaine, \u00e0 Maisons-Laffitte, o\u00f9, hormis le fait que le client y mangeait bien, on fut pr\u00e9curseur dans la terrible vogue des additions d\u00e9lirantes. Malin, le bonhomme \u00e0 moustache, parisien comme une jeune starlette, apr\u00e8s s'\u00eatre mis, avec les autres, \u00e0 une carte-menu \u00e0 prix raisonnables, a eu, tout r\u00e9cemment, l'une de ces id\u00e9es pr\u00e9tendues de g\u00e9nie. Il est vrai que, par n\u00e9cessit\u00e9, nous avions pris l'habitude de ne pas nous arsouiller au restaurant, \u00e0 moins que ce ne f\u00fbt avec des carafons de jaja ordinaire. Et la grande invention de ce M. Clerc, qui a pris un peu de bouteille, est donc le vin, le bon, \u00e0 \u00abprix co\u00fbtant\u00bb. Du c\u00f4t\u00e9 de Maubert-Mutualit\u00e9, entre Notre-Dame et notre pr\u00e9sident, il tient depuis peu une seconde auberge, dans laquelle il nous propose une formule \u00e0 prix fixe, accompagn\u00e9e d'une belle carte de vins \u00e0 bon march\u00e9. Dans un de ces d\u00e9cors du xvie si\u00e8cle qu'on croit bien conna\u00eetre depuis longtemps, et dont on a pr\u00e9tendu m\u00eame se lasser, avec de la pierre, de la poutre brune, du fer forg\u00e9 et cet air de salle \u00e0 manger-cachot \u00e0 la mode dans les ann\u00e9es 60, un certain Paris qui n'est pas \u00e0 l'eau pense trouver son bonheur. H\u00e9las! ici comme ailleurs, les bonnes id\u00e9es sont parfois mauvaises. En effet, alors que les restaurateurs nous offrent des menus souvent tr\u00e8s bons et honn\u00eates, se rattrapant - parfois - sur le vin, la grande id\u00e9e de Fran\u00e7ois Clerc est \u00e0 l'inverse. Sauf pour le pochard... Si la galette fondante de queue de boeuf, en \u00e9chantillon, est d\u00e9licieuse, la friandise de boudin est s\u00e8che, froide - et trop vite r\u00e9chauff\u00e9e... - et le croustillant de tourteau, plut\u00f4t fade; le tournedos de thon est trop cuit, et l'association d'une tarte fine aux pommes et d'une glace au safran, \u00e0 la limite du mauvais go\u00fbt. Cela, tout de m\u00eame, \u00e0 un prix qui d\u00e9passe celui des menus-cartes si r\u00e9pandus. Alors, pour compenser, buvons. Et il est vrai qu'un petit chablis \u00e0 45 F, un ch\u00e2teau-giscours 1985 \u00e0 125 F ou un ch\u00e2teau-beychevelle 1983 \u00e0 167 F sont de bonnes affaires. Mais notre h\u00f4te ne pousse-t-il pas le bouchon un peu loin quand l'addition, dans cette maison qui n'est, comme il la nomme lui-m\u00eame, qu'un bistrot, avec un service tr\u00e8s m\u00e9canique, ignorant les recettes du chef, monte plus vite que l'honn\u00eate propos annonc\u00e9 de M. Clerc ne le laissait entendre? A fr\u00e9quenter avec mod\u00e9ration...\nLes Bouchons de Fran\u00e7ois Clerc, 12, rue de l'H\u00f4tel-Colbert, 75005 Paris, (16-1) 43-54-15-34. T.l.j., sauf le samedi midi et le dimanche, jusqu'\u00e0 23 heures. CB, AE. Formule \u00e0 115 F au d\u00e9jeuner, avec une entr\u00e9e ou un dessert, un plat et un verre de vin. Menu \u00e0 215 F.\nPHOTO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vin-sur-vain_602323.html"}, {"title": "op\u00e9ra", "text": "Madame Butterfly\nSi vous l'avez rat\u00e9e lors de sa cr\u00e9ation en 1990, courez voir la reprise de cette production de l'ouvrage puccinien, sign\u00e9e par le cin\u00e9aste japonais Kiju Yoshida (r\u00e9alisateur, entre autres films, d' \u00abOnimaru\u00bb). Dans un univers en noir et blanc postatomique, peupl\u00e9 de danseurs de buto, les deux r\u00f4les principaux de Cio-cio san et de sa servante Suzuki sont volontairement confi\u00e9s \u00e0 des Japonaises, Michie Nakamaru et Mika Shigematsu. Le couturier Yamamoto a dessin\u00e9 les costumes, Kent Nagano dirige. Bouleversant.\nOp\u00e9ra de Lyon, (16) 72-00-45-45. Du 27 janvier au 11 f\u00e9vrier. De 70 \u00e0 350 F. R\u00e9cital de Mika Shigematsu, jeune mezzo colorature, le 23 f\u00e9vrier.\nPHOTO:\n\u00abMadame Butterfly\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera_602316.html"}, {"title": "sur les \u00e9crans", "text": "La Poudre aux yeux\nde Maurice Dugowson\nArnold (Robin Renucci), journaliste, reporter d'images, est un habitu\u00e9 du scoop s\u00e9rieux, v\u00e9rifiable et v\u00e9rifi\u00e9. Au moment d'embarquer pour Sri Lanka, ravag\u00e9 par une guerre \u00aboubli\u00e9e\u00bb, le voici atteint de troubles de la vue. Le voyage tourne court, le reportage semble compromis. Eh bien, non! Notre \u00absuper-scoop\u00bb s'enferme chez lui, \u00abrebidouille\u00bb d'anciennes vid\u00e9ocassettes et livre \u00e0 son r\u00e9dacteur en chef une enqu\u00eate \u00abremarquable\u00bb qui sera m\u00eame prim\u00e9e dans un festival. Si le sujet est d'une regrettable actualit\u00e9, le film, lui, semble r\u00e9alis\u00e9 sans moyens, manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 et rate son propos. Dommage.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sur-les-ecrans_602311.html"}, {"title": "La FM, bande de malpolis", "text": "Quand Skyrock d\u00e9rape, le CSA frappe. Gilles M\u00e9dioni s'est branch\u00e9 chaque soir sur les radios les plus \u00ablibres\u00bb. Morceaux choisis.\nLa FM est conviviale: \u00abD\u00e9gage!\u00bb Implacable: \u00abTu bandes?\u00bb Intestine: \u00abMoi, m\u00e2tin, c\u00e2c\u00e2.\u00bb Animale: \u00abTu pues de la chatte.\u00bb Mystique: \u00abPrions pour Jacques, pour Edouard.\u00bb Esot\u00e9rique: \u00abLe truc le plus g\u00eanant, c'est l'ouverture \u00e0 plein d'trucs.\u00bb Exp\u00e9rimentale: \u00abTu pourrais taper ta bite sur le t\u00e9l\u00e9phone?... Poc, poc, poc.\u00bb La FM est lib\u00e9r\u00e9e, d\u00e9brid\u00e9e, majeure - le mois prochain - et d'ampleur nationale. L'\u00e8re post- \u00abradios libres\u00bb l'avait laiss\u00e9e muette, autiste, robinet musical. Aujourd'hui, on est mal, la FM reparle.\nLe changement a \u00e9t\u00e9 radical. Fond\u00e9es sur l'impro et le direct, les \u00e9missions, parfois limites, passent. Certaines tr\u00e9passent (\u00abLes Monstres\u00bb de Skyrock, sanctionn\u00e9s pour s'\u00eatre r\u00e9jouis de \u00abla mort d'un flic\u00bb). Depuis qu'elle s'est d\u00e9b\u00e2illonn\u00e9e, il y a deux ans, avec \u00abLovin' Fun\u00bb, le rendez-vous \u00absexo-p\u00e9dago\u00bb de Fun Radio, la FM, alert\u00e9e par ces ouvertures commerciales, d\u00e9verse sur les ondes un flot de talk-shows. Shows, surtout.\nLa bande FM, de Skyrock \u00e0 NRJ, recrute \u00e0 tire-larigot des \u00abgrandes gueules\u00bb, \u00e0 surnoms, \u00e0 pseudos: Doc, Difool, Max, Jenny, Tabatha Cash, Frederico, Maurice, Supernana, Kad, Dr M, Sam Z, Lorenzo... Les radios \u00abcibl\u00e9es jeunes\u00bb, qui ne r\u00e9percutaient jusqu'ici que le go\u00fbt musical d'une g\u00e9n\u00e9ration, se veulent maintenant son reflet int\u00e9gral. Les autres balancent en \u00e9cho leur lot de sketchs, conseils, d\u00e9bats, rencontres, petites annonces, voyances... La FM subit une vague interactive, venue des Etats-Unis, qui multiplie les appels au t\u00e9l\u00e9phone, et pr\u00f4ne la libre parole.\nEnfin, libre... \u00abMaurice, si tu l'appelles, tu as un risque. Le risque, c'est \u00e7a: casse-toi\u00bb, menace la bande-annonce de Skyrock. Maurice casse, tranche, aboie, renvoie. Il met en sc\u00e8ne ce qui ailleurs est invisible: l'exclusion d'antenne. \u00abMon \u00e9mission est une dictature. Je suis un supermaton, un \u00e9gocentrique, un orgueilleux. Oui, je suis tout \u00e7a \u00e0 la fois, mais au moins, moi, je ne triche pas.\u00bb\nMaurice, on ne le gruge pas. \u00abJe fous dehors les ?comme si?, les com\u00e9diens. Je retiens ceux qui expliquent, qui argumentent. En \u00e9coutant tous ces auditeurs qui commentent l'actualit\u00e9, j'apprends comment les pouvoirs publics couillonnent des millions de gens.\u00bb 86 000 personnes de 10 \u00e0 72 ans - toutes masos? - l'ont brav\u00e9 au bout du fil. Car Maurice exag\u00e8re, Maurice grogne, Maurice tonne, Maurice d\u00e9truit, mais Maurice illumine. Il s'impose dans leur nuit, comme d\u00e9clencheur, pr\u00e9dicateur, ma\u00eetre \u00e0 penser, messie.\nBernard Tapie a dit oui \u00e0 Maurice. Jack Lang, lui, rapplique chez Tabatha Cash. L'ex-pointure du porno, surnomm\u00e9e illico par ses d\u00e9tracteurs Tabatha \u00abTrash\u00bb (mauvais go\u00fbt), affole depuis la rentr\u00e9e une \u00absession\u00bb d\u00e9calqu\u00e9e du \u00abLovin' Fun\u00bb et engendre des sp\u00e9ciaux: fellation, masturbation, exhibitionnisme... banlieue! Quelques d\u00e9rapages mal v\u00e9cus par certains fans de Skyrock lui collent \u00e0 la peau.\nCertes, Tabatha Cash n'a rien d'une religieuse, mais son vocabulaire ne fait pas de surench\u00e8re avec Difool, Max et Jenny (le couple \u00abterrible\u00bb de Fun Radio), ou les animateurs du \u00abClub FG\u00bb (ex-Fr\u00e9quence gaie). Tabatha, en experte, conseille: \u00abQuand tu la p\u00e9n\u00e8tres, stimule le clito en m\u00eame temps.\u00bb Difool rappelle \u00e0 l'ordre: \u00abNon, tu ne p\u00e8tes pas du vagin... de la foufoune.\u00bb Max s'enflamme: \u00abSix qu\u00e9quettes [au t\u00e9l\u00e9phone] d'affil\u00e9e, \u00e7a fait partouze.\u00bb Au \u00abClub FG\u00bb, on \u00abcasse\u00bb, on d\u00e9lire, on d\u00e9taille - godeurs? god\u00e9s? - on mesure, on \u00abanatomise\u00bb. La routine.\nMais la FM cultive d'autres chapelles, lyriques, d\u00e9cal\u00e9es, anachroniques. Le p\u00e8re Guy Gilbert invite, sur Radio Notre-Dame, un homme tourment\u00e9 \u00e0 \u00abprier Dieu de vivre une sexualit\u00e9 h\u00e9t\u00e9ro\u00bb. Et Montmartre FM inaugure \u00abLe T\u00e9l\u00e9phone de l'amour\u00bb, un \u00abLovin' Fun\u00bb pour troisi\u00e8me \u00e2ge - tous aux abris - o\u00f9 l'on sombre sans T\u00e9mesta. Un Tino Rossi plus tard, \u00abLa solitude, \u00e7a n'existe pas\u00bb ouvre la route du bonheur. Bonheur souhait\u00e9 \u00e0 une manchote qui recherche un grand brun. Bonheur r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \u00e0 un handicap\u00e9, cinq enfants \u00e0 charge, divorc\u00e9, auquel on \u00aboffre\u00bb - Montmartre FM a les moyens - \u00abLes Jours heureux\u00bb, de G\u00e9rard Lenorman.\nLa FM a combl\u00e9 un vide et cr\u00e9\u00e9 un espace de parole. Un relais. Une reconnaissance. \u00abParce que les canaux traditionnels d'information - famille, enseignants, pr\u00eatres - sont aussi encrass\u00e9s que par le pass\u00e9, analyse Beno\u00eet Sillard, PDG de Fun Radio. Une FM comme Fun peut avoir un r\u00f4le de d\u00e9fouloir et de ciment social. Son r\u00f4le peut \u00eatre aussi d'\u00e9viter la d\u00e9sesp\u00e9rance.\u00bb Oui. Question de strat\u00e9gie. D'autres fr\u00e9quences, elles, ont choisi de bannir les prises de t\u00eate, les cours de morale, le voyeurisme.\n\u00abLe but d'une radio n'est pas d'apprendre la vie\u00bb, juge Kad, musicien, com\u00e9dien, et pivot de Ou\u00ef FM. Kad, grand fr\u00e8re, pion, copain, porte le \u00abRock 'n' Roll Circus\u00bb, qui postsynchronise - coupez le son de la t\u00e9l\u00e9 - \u00e0 sa fa\u00e7on (marrante) \u00abStudio Gabriel\u00bb, \u00abH\u00e9l\u00e8ne et les gar\u00e7ons\u00bb. Kad insuffle aussi dans la foul\u00e9e une ambiance potache au \u00abZiggy Show\u00bb, via des contes porno-gores, des blagues et des duels iconoclastes (rap, mauvaises notes, crottes du nez...). Le rendez-vous se c\u00e9l\u00e8bre live le mercredi. Certains s'y sont reconnu des amis, d'autres des fianc\u00e9 (e) s. Alors, ces moments-l\u00e0, FM rime avec \u00abJe t'aime\u00bb.\nO\u00d9 ET QUAND (\u00c0 PARIS)\nFun Radio, 101.9: \u00abDoc et Difool\u00bb, de 19 \u00e0 22 heures; \u00abMax et Jenny\u00bb, de 22 \u00e0 24 heures. Skyrock, 96: \u00abTabatha Cash\u00bb, de 19 \u00e0 22 heures; \u00abMaurice\u00bb, de 22 heures \u00e0 1 heure. Ou\u00ef FM, 102.3: \u00abRock 'n' Roll Circus\u00bb et \u00abZiggy Show\u00bb, de 16 heures \u00e0 1 heure. Radio FG, 98.2: \u00abClub FG\u00bb, de 22 h 10 \u00e0 0 h 10. Radio Montmartre, 102.7: \u00abLe T\u00e9l\u00e9phone de l'amour\u00bb, de 19 \u00e0 20 heures; \u00abLa solitude...\u00bb, de 21 \u00e0 23 heures. Radio Notre-Dame, 100.7: le p\u00e8re Guy Gilbert, le mercredi, de 20 h 30 \u00e0 22 heures.\nPHOTOS:\nKad, de Ou\u00ef FM. La postsynchro d\u00e9lirante.\nA d., en haut, Difool et Doc, sexo-p\u00e9dago de Fun Radio.\nEn bas, Me Levy et JC, \u00abLes Monstres\u00bb de Skyrock.\nPage de g., Maurice (Skyrock). Un messie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-fm-bande-de-malpolis_602309.html"}, {"title": "Ouverture - COM\u00c9DIE-FRAN\u00e7AISE NEW-LOOK", "text": "La salle Richelieu a ferm\u00e9 huit mois pour se refaire une jeunesse. Co\u00fbt de l'op\u00e9ration: 62,85 millions de francs. Tous les efforts ont \u00e9t\u00e9 faits pour am\u00e9liorer la vision de la sc\u00e8ne.\nA l'orchestre, les si\u00e8ges sont dispos\u00e9s en quinconce, de fa\u00e7on que les \u00abg\u00e9ants\u00bb assis ne g\u00eanent plus. Les places dites, auparavant, aveugles, dans les hauteurs, ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 au moins 50% de visibilit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation des \u00abassis-debout\u00bb, des fauteuils sur\u00e9lev\u00e9s, agr\u00e9ment\u00e9s d'une barre pour le repos des pieds et d'un appui pour s'accouder. La Com\u00e9die-Fran\u00e7aise pr\u00e9sente plusieurs spectacles en alternance, ce qui n\u00e9cessite une panoplie de d\u00e9cors accessibles rapidement. Il n'est pas rare que trois pi\u00e8ces diff\u00e9rentes soient donn\u00e9es chaque semaine, sans compter une quatri\u00e8me que l'on r\u00e9p\u00e8te. Les cintres, ces merveilleuses machines qui permettent de d\u00e9barrasser le plancher et de stocker les d\u00e9cors dans les airs, pallient l'\u00e9troitesse des magasins de rangement. Tr\u00e8s sollicit\u00e9s depuis leur installation en 1976, ils avaient grand besoin d'\u00eatre chang\u00e9s. La nouvelle machinerie est un petit bijou de technicit\u00e9 et devrait faciliter la vie derri\u00e8re le rideau de sc\u00e8ne.\nPHOTO: Les nouveaux fauteuils de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ouverture-comedie-francaise-new-look_602304.html"}, {"title": "C'est la crise, foncez!", "text": "\u00abInitiatives\u00bb, un nouveau magazine pour ne pas subir.\nEloge de l'\u00e9chec! Les ann\u00e9es 90 vont-elles, enfin, reconna\u00eetre le droit \u00e0 l'erreur? Avec une interview de Pascal Bataille et Laurent Fontaine, auteurs de l'\u00e9mission \u00abLe Meilleur du pire\u00bb, sur Canal Jimmy, consacr\u00e9e aux plus beaux \u00abflops\u00bb du monde des affaires, se lance un nouveau magazine bimestriel, baptis\u00e9 \u00abInitiatives\u00bb. Un clin d'oeil pour d\u00e9complexer les lecteurs cibles du journal, dont le th\u00e8me central est la cr\u00e9ation d'entreprise et tout ce qui permet de \u00abconstruire son emploi\u00bb. \u00abCette publication ne s'adresse pas uniquement aux demandeurs d'emploi d\u00e9sireux de se mettre \u00e0 leur compte, mais \u00e0 tous ceux qui veulent anticiper une situation de rupture et ne pas la subir\u00bb, explique Antoine Ingold, 29 ans, ancien cadre marketing dans la presse, qui a mis ses id\u00e9es en pratique.\nEgalement au sommaire du premier num\u00e9ro: le temps partag\u00e9, l'installation \u00e0 la campagne et une foule de rubriques pratiques. Prix de lancement: 15 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/c-est-la-crise-foncez_602296.html"}, {"title": "La vente reprend des forces", "text": "C'est vrai, le march\u00e9 des commerciaux red\u00e9marre. Mais les recruteurs sont plus exigeants.\nEt de trois! Apr\u00e8s huit mois de prospection t\u00e9l\u00e9phonique - \u00abpour se faire les dents\u00bb - et une p\u00e9riode \u00e9quivalente pass\u00e9e en tant que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e commerciale \u00e0 crapahuter sur le terrain, Sabine P\u00e9r\u00e9, 27 ans, a trouv\u00e9 sa vitesse de croisi\u00e8re. La voici int\u00e9gr\u00e9e comme attach\u00e9e commerciale, \u00e0 Lyon, deux ans apr\u00e8s avoir rejoint le d\u00e9partement ventes de DHL. Avec, dans sa ligne de mire, l'espoir d'acc\u00e9der au poste de gestionnaire de comptes clefs, le nec plus ultra de la hi\u00e9rarchie maison. Un parcours express? \u00abPlut\u00f4t exemplaire de la tendance actuelle, corrige Dominique Li\u00e9tar, son directeur commercial. Nous nous devons, comme beaucoup, de faire monter en puissance notre force de vente. Pour y parvenir, il est souhaitable de recruter des profils \u00e9volutifs, avec une personnalit\u00e9 affirm\u00e9e et une bonne capacit\u00e9 d'analyse\u00bb, observe cet ancien de Xerox, r\u00e9cemment nomm\u00e9 manager commercial de l'ann\u00e9e. De quoi encourager les plus jeunes, qui lorgnent ses fonctions ou convergent vers les chaires de vente des \u00e9coles?\nApr\u00e8s une baisse de r\u00e9gime, le cr\u00e9neau serait davantage porteur - environ 25% d'offres en plus, au cours de 1994, selon l'Apec. Signe des temps, on constaterait, en effet, parmi les r\u00e9ponses aux petites annonces, une proportion croissante de candidats en poste pr\u00eats \u00e0 franchir le pas.\nPourtant, si le ciel s'\u00e9claircit, les places devront \u00eatre conquises de haute lutte. Car les exigences, aussi, sont \u00e0 la hausse! \u00abJ'ai recrut\u00e9 des gens qui ont faim\u00bb, r\u00e9sume, lapidaire, Herv\u00e9 Ferri\u00e8re, directeur commercial de Pepsi Cola. La formule ne s'entend pas que financi\u00e8rement. D'ailleurs, les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00abdirco\u00bb tricolores ne brillent gu\u00e8re dans le concert europ\u00e9en (voir page 107). Pour retenir, parmi 4 000 candidatures d\u00e9clar\u00e9es, quelque 24 heureux \u00e9lus, le challenger de Coca-Cola a d\u00e9fini pas moins de 7 crit\u00e8res de s\u00e9lection! De l'aptitude \u00e0 se r\u00e9aliser \u00e0 la capacit\u00e9 d'assumer le leadership, en passant par la vivacit\u00e9 de raisonnement, le savoir-faire de communication, l'esprit d'\u00e9quipe, l'innovation et la hi\u00e9rarchisation des priorit\u00e9s - fermez le ban! Le message est clair. Dans un contexte de concurrence exacerb\u00e9e o\u00f9 la qualit\u00e9 du service devient un pr\u00e9alable, chacun cherche \u00e0 enrichir la fonction. En r\u00e9clamant du commercial plus de r\u00e9flexion, notamment dans la d\u00e9finition des plans d'action qu'il aura \u00e0 mener. En attendant aussi de lui une plus grande implication au sein d'\u00e9quipes o\u00f9 l'encadrement, r\u00e9duction des co\u00fbts oblige, devient plus l\u00e2che. D\u00e9sormais, le commercial m\u00e8ne la n\u00e9gociation, en collaboration avec tous les services. Il ne peut ni ne doit \u00abjouer perso\u00bb. \u00abChez nous, le d\u00e9marcheur-livreur est commissionn\u00e9 pour les informations qui permettront l'ouverture d'un compte\u00bb, pr\u00e9cise Pascal Mathieu, responsable des grands comptes chez DHL.\n\u00abCe n'est pas le r\u00f4le de preneur d'ordre qui est essentiel, mais le travail d'\u00e9quipe permettant d'avoir la ma\u00eetrise d'un produit et une bonne qualit\u00e9 de dialogue\u00bb, fait valoir, de son c\u00f4t\u00e9, Herv\u00e9 Ferri\u00e8re, A chacun de d\u00e9finir sa m\u00e9thode pour y parvenir. Outre-Atlantique, IBM encourage ses clients \u00e0 faire leur march\u00e9 en s\u00e9lectionnant d'abord, parmi ses salari\u00e9s, \u00able\u00bb vendeur avec lequel ils se sentent le plus d'affinit\u00e9s. La discussion commerciale n'intervient qu'ensuite! Pour s'assurer de la qualit\u00e9 de ses troupes, \u00abBig Blue\u00bb mise sur la formation: un programme de certification d'un an vient d'\u00eatre mis sur pied - avec, \u00e0 la clef, trois semaines de s\u00e9minaire \u00e0 Harvard.\nProgressivement, l'\u00e9poque de la subordination du commercial de terrain aux exigences du marketing strat\u00e9gique touche \u00e0 sa fin. Le rapprochement des fonctions est en cours. Ceux qui commencent \u00e0 grimper vers des positions hi\u00e9rarchiques montrent l'exemple. Responsable r\u00e9gionale chez Pepsi Cola, Florence Rollet, 28 ans, dipl\u00f4m\u00e9e de l'ESC-Lyon, a ainsi \u00e0 son actif plusieurs aller et retour entre l'op\u00e9rationnel de terrain - pour optimiser au mieux lin\u00e9aires et t\u00eates de gondole - et le travail d'appui. Comme cette mission d'un an \u00e0 Ath\u00e8nes, pass\u00e9e \u00e0 explorer les arcanes de la distribution locale de la bi\u00e8re et \u00e0 superviser l'animation des ventes et la formation des commerciaux du cru. Ou encore, de retour au pays, la recherche men\u00e9e sur les d\u00e9bouch\u00e9s de ce que les sp\u00e9cialistes appellent le \u00abtroisi\u00e8me circuit\u00bb de la restauration (collectivit\u00e9s, stations-service, restauration rapide). Pour Florence Rollet, d\u00e9sormais engag\u00e9e dans la bataille des Cola, pas de doute: \u00abLa vente est un formidable champ de manoeuvre pour d\u00e9fricheurs.\u00bb\nINFOGRAPHIE: Combien gagnent-ils?\nPHOTOS: Dominique Li\u00e9tar (DHL). \u00abIl est pr\u00e9f\u00e9rable de recruter des gens \u00e0 la personnalit\u00e9 affirm\u00e9e.\u00bb\nFlorence Rollet (Pepsi Cola).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-vente-reprend-des-forces_602291.html"}, {"title": "Taki et Cissy imp\u00e9ratrices", "text": "Entre sa chatte et son \u00e9pouse, Raymond Chandler a transcend\u00e9 un genre..\nTous les coups sont permis pour pousser le lecteur \u00e0 effectuer ce geste important: l'acquisition d'un bouquin. Tous les coups et les ruses visant \u00e0 l'amadouer, le persuader qu'il aura, selon la promesse de Tartuffe \u00e0 Elmire, de \u00abl'amour sans danger et du plaisir sans peur\u00bb. (A-t-on d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 que Moli\u00e8re a, le premier, donn\u00e9 une d\u00e9finition du pr\u00e9servatif?) Mais, quelquefois, on est \u00e0 court de stratag\u00e8mes. On d\u00e9sesp\u00e8re, on ne trouve pas. A propos de Raymond Chandler (1888-1959), le p\u00e8re de Philip Marlowe, ne conviendrait-il pas, en conformit\u00e9 avec l'actualit\u00e9 de l'heure, de parler du loup - de ce loup \u00e9vad\u00e9, semble-t-il, d'une chronique de Vialatte, et qui, depuis des mois, d\u00e9sole les Vosges, leurs troupeaux et le pr\u00e9fet de r\u00e9gion? Il court aussi vite que le furet, toutes les battues \u00e9chouent \u00e0 l'attraper. C'est que, peut-\u00eatre, l'administration des Eaux et for\u00eats n'a pas assez de lettres. Il suffirait de diffuser, \u00e0 jet continu par le moyen de haut-parleurs dissimul\u00e9s dans le feuillage, les oeuvres de Mme Duras enregistr\u00e9es sur disque aux Editions des Femmes, l'animal ne r\u00e9sisterait pas longtemps. Seulement, voil\u00e0: chez Chandler, le loup n'est que la m\u00e9taphore des personnages auxquels se heurte le \u00abpriv\u00e9\u00bb qui traverse sa huitaine de romans, et aura, \u00e0 jamais, quarante-deux ans et les traits de Humphrey Bogart, que nous regarderons toujours avec les yeux de Lauren Bacall. Chandler ne s'int\u00e9ressait qu'aux chats, et si tous les admirateurs de ce f\u00e9lin achetaient ces deux volumes au format de poche, co\u00fbtant \u00e0 peine la consigne des bouteilles de Kiravi que vous avez \u00e0 la maison, la partie serait gagn\u00e9e. Chandler poss\u00e9dait un matou, qui \u00e9tait d'ailleurs de sexe f\u00e9minin - une persane noire nomm\u00e9e Taki, qui v\u00e9cut dix-sept ans entre la machine \u00e0 \u00e9crire et les genoux de son ma\u00eetre, si toutefois quelqu'un peut se vanter d'en \u00eatre un... Pour tout savoir \u00e0 son sujet, on se reportera au premier tome o\u00f9 sont isol\u00e9s, en leurs moments exemplaires, les th\u00e8mes trait\u00e9s par l'auteur tout du long. On verra au chapitre des b\u00eates que l'\u00e9crivain, venu d'une compagnie de p\u00e9trole et du commissariat o\u00f9 on l'avait coffr\u00e9 en qualit\u00e9 de poivrot, fut un magnifique peintre animalier, \u00e9galant Colette en po\u00e9sie, apportant la preuve d\u00e9finitive de la sup\u00e9riorit\u00e9 des chats sur les chiens qu' \u00abil faut se pr\u00e9occuper tout le temps de distraire\u00bb. Alors que le \u00abgreffier\u00bb a suffisamment de ressources intellectuelles pour s'amuser sans complice ni partenaire. Il est en outre - avec Sarah Bernhardt - le seul mammif\u00e8re qui, \u00e0 sa toilette, puisse garder une patte raide sans perdre de sa gr\u00e2ce et de son talent. Sans aucun doute possible, Taki a rejoint, au panth\u00e9on des chats, B\u00e9bert \u00e0 la Samaritaine, o\u00f9 C\u00e9line l'acheta, Pyrame le chartreux, que Richelieu adorait, et Doucette, qui, dans les plis du ch\u00e2le de Mallarm\u00e9, aux march\u00e9s de la rue de Rome, entendit les plus brillantes conversations du xixe si\u00e8cle.\nDans son existence, o\u00f9 il eut plus de bas que de hauts, plus de licenciements que d'embauches, plus de r\u00e9veils \u00e0 l'Alka-Seltzer que de matins triomphants, Chandler n'aura contin\u00fbment aim\u00e9 que Taki et sa femme, Cissy, la tr\u00e8s belle pianiste, dont il \u00e9tait de dix-huit ans le cadet. On ne conna\u00eetrait que ces d\u00e9tails, on aurait au moins envie de feuilleter les lettres que, de 1937 \u00e0 sa mort, l'ancien expert-comptable, \u00e9crivain tardif, suicidaire maladroit, coinc\u00e9 dans un genre litt\u00e9raire trop \u00e9troit pour son g\u00e9nie, envoya de son refuge situ\u00e9 au 6006 Caminado de la Costa, La Jolla, Californie - quelque chose comme Le V\u00e9sinet. \u00abMeurtrier \u00e0 la cha\u00eene\u00bb, ployant sous le poids des travaux alimentaires, accabl\u00e9 par les soucis que lui causait la sant\u00e9 de son \u00e9pouse, m\u00e9fiant \u00e0 l'\u00e9gard de l'ext\u00e9rieur o\u00f9, pour sa damnation, trop de mignonnettes de whisky se promenaient au pied des comptoirs, Chandler, afin de meubler sa solitude et de calmer son angoisse, exp\u00e9diait \u00e0 ses amis, \u00e9diteurs et agents, des messages tour \u00e0 tour v\u00e9h\u00e9ments, dr\u00f4les, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et acidul\u00e9s, sarcastiques, o\u00f9 il s'affirmait plus anglais qu'am\u00e9ricain. Et l'interpr\u00e8te des perdants, un grand coeur dans une soci\u00e9t\u00e9 de gagneurs sans entrailles (n'avait-il pas commenc\u00e9 par collaborer, en 1910, \u00e0 un hebdomadaire fond\u00e9 par lord Alfred Douglas, l'ancien amant d'Oscar Wilde?). Ses lettres sont \u00e0 l'image de ses romans. L'humour se manifeste jusque dans les acc\u00e8s de col\u00e8re; les mots superflus quittent d'eux-m\u00eames la phrase, telles des peaux mortes. Tout y est vitesse, charme, alacrit\u00e9. La source coule avec tant de visible plaisir qu'on y boit sans presque faire attention \u00e0 sa fra\u00eecheur. Sans m\u00eame s'apercevoir que, parfois, elle a le go\u00fbt des larmes, rentr\u00e9es - un gentleman ne pleure pas en public. Comme Mme de S\u00e9vign\u00e9, jadis, l'\u00e9pistolier bande l'arc constamment, et sa fl\u00e8che atteint toujours la cible. Au point que l'on se demande s'il n'a pas gaspill\u00e9 une partie de ses dons dans la r\u00e9daction d'\u00e9p\u00eetres honorant \u00e0 l'exc\u00e8s leurs destinataires. La m\u00eame question se pose en ce qui concerne Flaubert, le cher Gustave ayant perdu bien des heures \u00e0 conseiller Louise Colet, sa ma\u00eetresse, figure embl\u00e9matique de l'emplum\u00e9e au summum de sa \u00abrecherche hyst\u00e9rique d'un ma\u00eetre \u00e0 dominer\u00bb. Mais peut-\u00eatre, dans les deux cas, la question ne rime-t-elle \u00e0 rien, si la lettre est pour l'artiste ce que la gymnastique d'\u00e9chauffement est au champion... A partir de sa situation paradoxale de fabricant de polars malgr\u00e9 lui, et de sc\u00e9nariste encha\u00een\u00e9 \u00e0 Hollywood, qui a d\u00e9j\u00e0 invent\u00e9 l'Audimat, ce bougon juge son \u00e9poque et ses confr\u00e8res. Il disserte, commente, persifle, analyse, r\u00eavant haut \u00e0 l'occasion, et l\u00e2che par fragments, au gr\u00e9 de ses humeurs, les \u00e9l\u00e9ments d'une th\u00e9orie de la narration. Cela, sans rien de l'intellectualisme qui a plus tard provoqu\u00e9 en France les d\u00e9g\u00e2ts que l'on sait, faisant oublier que le roman, c'est comme l'amour, on n'en parle qu'apr\u00e8s. Longtemps, Chandler a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 \u00e0 deux cat\u00e9gories de lecteurs: les \u00e9crivains qui admirent la le\u00e7on de style, et ceux qui ne lisent jamais de litt\u00e9rature, ces derniers attribuant parfois aux m\u00e9faits de la traduction les difficult\u00e9s qu'ils \u00e9prouvent \u00e0 distinguer les subtilit\u00e9s de l'intrigue et des caract\u00e8res. Ce qu'ils ne dig\u00e9raient pas, c'\u00e9tait, en fait, la qualit\u00e9 d'un auteur en train de bouleverser un genre mineur, ne mangeant, certains jours, que des oeufs. Parce qu'il fallait bien garder un peu d'argent de c\u00f4t\u00e9 pour le m\u00e9decin et le v\u00e9t\u00e9rinaire, et que, n'est-ce pas? - comme disait C\u00e9line qui le tenait directo d'un \u00abgoutti\u00e8re\u00bb, v\u00e9t\u00e9ran borgne des bagarres de poubelles - dans la vie, le chef-d'oeuvre, c'est aussi de ne pas crever.\nLettres, par Raymond Chandler. 10/18, 2 t., 320 et 608 p., 106 F.\nPHOTO: Humphrey Bogart, pour toujours avec les yeux de Lauren Bacall.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/taki-et-cissy-imperatrices_602289.html"}, {"title": "Visite \u00e0 Julien Green", "text": "C'est chez lui, rue Vaneau, que l'auteur de \u00abDixie\u00bb re\u00e7oit Rapha\u00ebl Sorin. Evocation du Sud entre deux verres de porto.\nLe 18 ao\u00fbt 1994, \u00e0 Hovringer, quelque part au Danemark, Julien Green a \u00e9crit les derni\u00e8res lignes de \u00abDixie\u00bb, ultime volet de sa trilogie sudiste: mais tout avait vraiment commenc\u00e9 en octobre 1985, par la r\u00e9daction du d\u00e9but des \u00abPays lointains\u00bb, digne d'une ouverture d\u00e9cisive \u00e0 la Dickens. Il y montrait son h\u00e9ro\u00efne, Elizabeth, une petite Anglaise de seize ans, parvenue \u00e0 la plantation de Dinwood apr\u00e8s un voyage interminable, en monter les marches d'un pas timide.\nChez lui, rue Vaneau, un plaid sur les genoux, savourant un doigt de porto, il \u00e9voque pour moi cette longue travers\u00e9e romanesque. A peine \u00e9clair\u00e9s par la lampe pos\u00e9e sur une table basse, des meubles de famille, venus du Sud am\u00e9ricain, veillent lourdement contre les murs rouge sang de boeuf. Sans se retourner, il pourrait les d\u00e9signer de sa voix douce et \u00e9gale, ou les d\u00e9crire l'un apr\u00e8s l'autre. Il se contente de les d\u00e9finir: \u00abCe sont les vieux compagnons de mes chim\u00e8res.\u00bb\nCelles-ci ont d\u00fb na\u00eetre dans sa lointaine enfance, au d\u00e9but du si\u00e8cle, pour s'apaiser \u00e0 la veille du prochain. Un livre autobiographique, \u00abPartir avant le jour\u00bb, paru en 1963, a racont\u00e9 comment l'hiver, la nuit tomb\u00e9e, la m\u00e8re de Green se plaignait du froid parisien. Pour elle, il gelait en enfer. \u00abJe crois qu'elle y voyait comme une image du d\u00e9sespoir.\u00bb Elle disait alors \u00e0 ses enfants les beaut\u00e9s du Sud et se promenait avec eux \u00abdans les avenues bord\u00e9es de magnolias g\u00e9ants\u00bb. Il ne proteste pas quand je lui signale ces fleurs. \u00abSachez que rien n'a \u00e9t\u00e9 voulu par moi dans les trois livres. Les magnolias, pas plus que le reste. L'essentiel ne vient pas de mes lectures, si nombreuses. Je me suis laiss\u00e9 plut\u00f4t conduire par des images flottantes, des impressions oubli\u00e9es, des souvenirs et des sentiments d'autrefois qui me revenaient brusquement. J'ai toujours proc\u00e9d\u00e9 de cette fa\u00e7on. Andr\u00e9 Breton a aim\u00e9 chez moi cet automatisme innocent. Il coule de source.\u00bb\nIl cite \u00e9galement le poids de ses deux grands-p\u00e8res, Julien Hartridge et Charles J. Green. Ils furent m\u00eal\u00e9s \u00e0 la guerre de S\u00e9cession. Le premier dut se r\u00e9fugier au Mexique, avant d'\u00eatre amnisti\u00e9 par Grant. Le second, de nationalit\u00e9 britannique, s'engagea aux c\u00f4t\u00e9s des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s. Ses exploits ont directement inspir\u00e9 l'un des \u00e9pisodes les plus savoureux de \u00abDixie\u00bb. \u00abJ'ai suivi parfois de pr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 des faits, reconna\u00eet Green. Le grand-p\u00e8re de Charles \u00e9tait corsaire, au service du roi. Lui-m\u00eame avait voulu berner le Nord en passant des armes par le Canada. Il a \u00e9chapp\u00e9 de peu au peloton.\u00bb\nA-t-il compos\u00e9 une fresque historique et une r\u00e9habilitation du Sud? Il r\u00e9pond avec un timbre de voix qui trahit un peu d'impatience. \u00abJe ne suis ni un historien ni un fabricant de sagas. Dans ces romans, l'histoire n'est que le fond sur lequel s'inscrivent et \u00e9voluent des destins. Je m'int\u00e9resse aux sentiments des personnages. Les \u00e9v\u00e9nements, victoires ou d\u00e9faites, n'interviennent que pour modifier la trajectoire d'existences dont j'ai presque tout invent\u00e9.\u00bb Quant au Sud raciste, d\u00e9crit comme un repaire d'esclavagistes maltraitant les Noirs, il m'affirme qu'il n'a jamais exist\u00e9. \u00abMon grand-p\u00e8re avait beaucoup d'esclaves. Il ne les maltraitait pas et leur a rendu la libert\u00e9. Le Sud allait, d'ailleurs, supprimer l'esclavage. Les Noirs, en quittant les champs de coton, ont rejoint un v\u00e9ritable purgatoire, les ghettos urbains du Nord. Durant la guerre, les choses n'ont pas \u00e9t\u00e9 si simples, non plus. On a vu des hommes des deux camps fraterniser. Quand, quarante ans apr\u00e8s, il a fallu organiser des comm\u00e9morations, la plupart des v\u00e9t\u00e9rans ne se souvenaient plus tr\u00e8s bien pour qui, ni pour quoi, ils avaient combattu. Il n'emp\u00eache que ce conflit a \u00e9t\u00e9 un tournant dans l'histoire de l'Am\u00e9rique.\u00bb\nEtudiant, il a d\u00e9couvert lui-m\u00eame, en 1919, les d\u00e9cors de la Virginie. \u00abEn quelques secondes, je compris tout... Si attach\u00e9 que je fusse \u00e0 la France, je me rendis compte qu'une partie de moi-m\u00eame n'avait d'autre origine que la terre o\u00f9 je me trouvais maintenant.\u00bb Il fut frapp\u00e9, aussi, par la beaut\u00e9 troublante des moulages de pl\u00e2tre qui ornaient le vestibule de son universit\u00e9. La pr\u00e9sence des antiques le hantera jusqu'\u00e0 \u00abDixie\u00bb. A Savannah, re\u00e7u par son oncle et sa tante, il visita la maison du grand-p\u00e8re paternel. Il se souvient, en 1995, de chaque d\u00e9tail de ce p\u00e8lerinage. \u00abElle en imposait. De style Tudor, elle se dressait au milieu des lauriers-roses et des bananiers. J'ai parcouru les champs de bataille, en imaginant les morts, sous l'herbe haute. Rien n'a d\u00fb changer depuis. Disney a voulu installer l\u00e0-bas une sorte de parc d'attractions historiques. J'esp\u00e8re que cette horreur ne verra jamais le jour.\u00bb\nD\u00e8s son retour en Europe, il songea \u00e0 un roman inspir\u00e9 par le pass\u00e9 familial. Le projet tourna court. \u00abEn 1933, j'ai repris la r\u00e9daction du roman sudiste. La parution d' ??Autant en emporte le vent?? m'a coup\u00e9 l'herbe sous le pied.\u00bb\nLe roman de Margaret Mitchell commen\u00e7ait avec la d\u00e9claration de la guerre. Green, dans \u00abLes Pays lointains\u00bb, prit tout son temps pour explorer le Sud en paix. \u00abLe livre est lent, presque paresseux. Ce rythme alangui correspondait \u00e0 la nature des gens du Sud. Il me fallait installer les lieux, peindre les caract\u00e8res. Tout s'acc\u00e9l\u00e8re d\u00e8s ??Les Etoiles du Sud??. ??Dixie?? est heurt\u00e9, plus riche en rebondissements et en ellipses.\u00bb Je lui fais remarquer que, comme un feuilletoniste aguerri, il donne au lecteur de \u00abDixie\u00bb de quoi comprendre ce qui s'est pass\u00e9... avant. Il esquisse un mince sourire. \u00abC'est exact.\u00bb Il faut savoir qu'Elizabeth, la \u00abfatale Anglaise... semant le d\u00e9sir\u00bb, a \u00e9pous\u00e9 Edward Jones, a succomb\u00e9 sur l'herbe aux assauts de Jonathan, a vu au cours d'une f\u00eate \u00e0 Dinwood son mari et son amant se tuer r\u00e9ciproquement en duel, s'est mari\u00e9e en secondes noces avec le \u00abprestigieux Billy\u00bb, un beau hussard, a appris la mort de celui-ci au combat quand d\u00e9bute \u00abDixie\u00bb. \u00abJ'appr\u00e9cie les bons romans d'aventures\u00bb, ajoute Green. Il cite, parmi les plus r\u00e9ussis: \u00abLes Contrebandiers de Moonfleet\u00bb, de John Meade Falkner, et \u00abCyclone \u00e0 la Jama\u00efque\u00bb, de Richard Hugues, qui inspir\u00e8rent de grands films \u00e0 Fritz Lang et \u00e0 Alexander Mackendrick.\nElizabeth, veuve que l'on calme avec des doses de laudanum, br\u00fble charnellement durant \u00abDixie\u00bb et enflamme au passage le coeur de plusieurs jeunes hommes. L'\u00e9lu est l'objet de ce qui ressemble \u00e0 une manifestation de l' \u00abamour fou\u00bb. Green accepte cette r\u00e9f\u00e9rence. \u00abJ'\u00e9tais comme Elizabeth, en attente d'une \u00e9motion bouleversante que rien ne permet de pr\u00e9voir. J'accompagnais son errance, ses courses \u00e0 cheval dans la for\u00eat, les battements de son coeur. L'amour reste le plus insondable des myst\u00e8res.\u00bb\nLe temps de boire un second porto, j'exprime devant Green mon \u00e9tonnement devant l'\u00e9vidence et le culot de son travail de romancier: il passe d'un objet minuscule \u00e0 l'\u00e9vocation d'un espace de deux mille kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau, entre Savannah et Boston; il sort du bureau de Lincoln pour s'\u00e9tendre aupr\u00e8s d'un soldat au dos tremp\u00e9 de sueur et rejoindre sous un c\u00e8dre des enfants formant un cercle; il a liquid\u00e9 la plupart de ses d\u00e9mons avec une jeunesse inou\u00efe. Tr\u00e8s British, il r\u00e9pond \u00e0 ce flot de compliments: \u00abMerci beaucoup.\u00bb Et je prends cong\u00e9. Rapha\u00ebl Sorin\nDixie, par Julien Green, Fayard, 380 p., 138 F..\nBIBLIOGRAPHIE\n?uvres compl\u00e8tes, volume VII, \u00abLes Pays lointains\u00bb et \u00abLes Etoiles du Sud\u00bb, Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade, Gallimard, 1947 p., 470 F.\nDeux r\u00e9\u00e9ditions:\nLe Malfaiteur, Fayard, 307 p., 150 F.\nVarouna, Fayard, 329 p., 150 F.\nPHOTOS: \u00abAutant en emporte le vent\u00bb. \u00abSa parution m'a coup\u00e9 l'herbe sous le pied.\u00bb\nJulien Green. \u00abJe ne suis ni un historien ni un fabricant de saga.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/visite-a-julien-green_602284.html"}, {"title": "Les Russes, \u00e9tranges lib\u00e9rateurs", "text": "L'EXPRESS: L'Arm\u00e9e rouge s'\u00e9tait-elle pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 la lib\u00e9ration d'Auschwitz?\nANNETTE WIEVIORKA: En attendant l'ouverture et l'\u00e9tude des archives de Moscou relatives \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, on peut simplement constater, en s'appuyant sur les t\u00e9moignages de l'\u00e9poque, que les Sovi\u00e9tiques agissent dans une totale improvisation: au cours de leur avanc\u00e9e vers l'Ouest, des avant-gardes tombent, par hasard, sur Auschwitz. Les soldats de l'Arm\u00e9e rouge qui arrivent sont aussi boulevers\u00e9s que le seront les Am\u00e9ricains en d\u00e9couvrant quelques mois plus tard les autres camps. Rien n'indique une pr\u00e9paration particuli\u00e8re, et rien n'indique non plus qu'Auschwitz fut un objectif.\nLes Sovi\u00e9tiques n'ignoraient pas son existence?\nNon, ils connaissaient Auschwitz, qui \u00e9tait un camp datant de 1940, mais pas forc\u00e9ment la r\u00e9alit\u00e9 de sa fonction exterminatrice. Et, pour bien comprendre leur attitude, il ne faut pas oublier le rapport qu'ils entretiennent alors avec l'id\u00e9e de camp: pour eux, \u00eatre d\u00e9tenu dans un camp n'est pas un titre de gloire qui m\u00e9rite une attention particuli\u00e8re!\nComment se comportent-ils ce 27 janvier 1945?\nOn a l'impression qu'ils bricolent. Ils rassemblent \u00e0 Auschwitz I - le camp le plus \u00e9quip\u00e9 en installations en dur - les 6 000 d\u00e9tenus restants dans les trois camps. Ils commencent \u00e0 les nourrir et \u00e0 les soigner. Contrairement \u00e0 la rationalit\u00e9 anglo-saxonne, l'improvisation \u00e0 la russe s'est traduite par la gabegie, l'humour et l'humanit\u00e9. D'o\u00f9 le sentiment, bien exprim\u00e9 par Primo Levi, qu'on leur a offert une sorte de \u00absas\u00bb, sans la rigueur hygi\u00e9niste des Occidentaux. De tous les r\u00e9cits, ceux des d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s par les Sovi\u00e9tiques sont les plus \u00e9mus et les plus chaleureux.\nPeut-on dire que les Sovi\u00e9tiques d\u00e9couvrent alors ce que fut Auschwitz?\nS'ils ne le savaient pas auparavant, ils ne peuvent que le comprendre imm\u00e9diatement, en \u00e9coutant les survivants. Mais ce qui reste tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est que, dans un premier temps, ils ne s'attachent pas \u00e0 faire conna\u00eetre ce qu'ils d\u00e9couvrent. Comme s'ils ne semblaient pas y accorder une importance particuli\u00e8re. Ce n'est que quelques mois plus tard qu'ils vont mettre au point une \u00abcommission historique\u00bb - dont on conna\u00eet encore mal le fonctionnement - qui produira des r\u00e9sultats erron\u00e9s en chiffrant le nombre de victimes d'Auschwitz \u00e0 4 millions et en faisant le silence total sur le caract\u00e8re juif de 90% d'entre elles. Ces fausses donn\u00e9es seront m\u00e9diatis\u00e9es, notamment en direction des journaux occidentaux.\nPourquoi cette falsification?\nIl y a deux explications. D'abord, le gonflement des chiffres est une pratique habituelle de leur propagande: souvent, elle multiplie les chiffres par quatre! Les communistes agissent de m\u00eame, en France, \u00e0 cette \u00e9poque. Ensuite, l'occultation du caract\u00e8re juif des victimes, qui durera, en Pologne, jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s'explique par la vision communiste: les victimes du nazisme, identifi\u00e9es uniquement par leur appartenance nationale, \u00e9taient toutes des antifascistes. Le discours qui d\u00e9nonce la barbarie nazie institu\u00e9 alors sur le site gomme totalement l'extermination des juifs en tant que tels. Le lieu de m\u00e9moire principal est Auschwitz I, tandis que peu d'attention est pr\u00eat\u00e9e au site de Birkenau (Auschwitz II).\nQue deviennent les lib\u00e9r\u00e9s?\nPour eux, les \u00e9preuves sont loin d'\u00eatre termin\u00e9es. Ils repr\u00e9sentent une minorit\u00e9 des survivants, puisque la plupart de ceux-ci ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du camp par les SS, en janvier 1945, lors des \u00abmarches de la mort\u00bb. La majorit\u00e9 des survivants seront ainsi lib\u00e9r\u00e9s en avril et mai 1945 dans plusieurs des camps de l'Ouest o\u00f9 ils ont abouti. Ceux qui sont lib\u00e9r\u00e9s \u00e0 Auschwitz attendent, eux, dans des centres de regroupement par nationalit\u00e9, notamment \u00e0 Cracovie ou \u00e0 Odessa. Mais ils sont noy\u00e9s, infime minorit\u00e9, au sein des prisonniers de guerre et des requis du STO. Les premiers bateaux de rapatri\u00e9s arrivent \u00e0 Marseille \u00e0 la fin de mars. Sur environ 2 000 personnes \u00e0 bord, il y a, au maximum, 10 d\u00e9port\u00e9s! Les Sovi\u00e9tiques \u00e9tant peu coop\u00e9ratifs avec les services fran\u00e7ais recherchant les \u00ababsents\u00bb, certains lib\u00e9r\u00e9s d'Auschwitz parcourent des itin\u00e9raires rocambolesques, d\u00e9plac\u00e9s de centre en centre jusqu'en ao\u00fbt 1945, et ne rentrent en France qu'\u00e0 l'automne, bien apr\u00e8s la fermeture du centre d'accueil du Lutetia, \u00e0 Paris!\nComment sont-ils accueillis?\nIls restent, d'abord, m\u00eal\u00e9s \u00e0 l'immense flot des \u00abretours\u00bb, ceux des prisonniers de guerre et des travailleurs du STO, sans qu'il y ait alors une conscience aigu\u00eb qu'ils ont v\u00e9cu quelque chose de singulier. Et, au sein m\u00eame de la cat\u00e9gorie des d\u00e9port\u00e9s, on ne fait pas de distinction entre d\u00e9port\u00e9s r\u00e9sistants et d\u00e9port\u00e9s juifs. Au d\u00e9part, la gare d'Orsay avait \u00e9t\u00e9 choisie comme lieu d'accueil dans la capitale, mais, en raison de l'\u00e9tat physique des d\u00e9port\u00e9s, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9quisitionner l'h\u00f4tel Lutetia. Certains gardent un bon souvenir du Lutetia, quand d'autres se souviennent d'interrogatoires tatillons et humiliants. Les plus malades sont ensuite r\u00e9partis dans les h\u00f4pitaux.\nQue disent \u00e0 cette \u00e9poque les rescap\u00e9s d'Auschwitz rentr\u00e9s en France?\nContrairement \u00e0 ce que l'on entend souvent, ils s'expriment, ils racontent, notamment dans la presse, mais leur angoisse se focalise, \u00e0 ce moment-l\u00e0, sur l'absence de tous ceux qui ne sont pas rentr\u00e9s. La grande distinction entre l'infime minorit\u00e9 de d\u00e9port\u00e9s juifs survivants et les autres rescap\u00e9s n'est alors pas tant la diff\u00e9rence de traitement que le fait que les uns rentrent chez eux, tandis que les autres n'ont souvent plus de famille. Mais il ne faut pas oublier que les survivants juifs sont tr\u00e8s peu nombreux - 2 500, contre 37 000 d\u00e9port\u00e9s, r\u00e9sistants, otages, droit commun... revenus - et qu'ils rentrent dans une France en ruine, o\u00f9 le ravitaillement reste difficile, o\u00f9 le malheur est r\u00e9pandu et la vie tr\u00e8s pr\u00e9caire. Beaucoup de gens ont souffert et, dans ce contexte, il ne vient \u00e0 l'id\u00e9e de personne de dire qu'il est moins grave d'avoir perdu trois enfants sous les bombardements que d'avoir perdu une partie de sa famille \u00e0 Auschwitz. Et n'oublions pas non plus que les survivants d'Auschwitz sont majoritairement \u00e9trangers.\nComment les Fran\u00e7ais r\u00e9agissent-ils \u00e0 ces t\u00e9moignages?\nLa r\u00e9ception est faible, dans une soci\u00e9t\u00e9 qui ne veut pas les entendre. A l'\u00e9poque, le seul discours qui passe - et encore \u00e0 peine - est celui de la d\u00e9portation comme prolongement de la R\u00e9sistance.\nA quel moment de la guerre a-t-on vraiment pris la mesure de ce qui se passait \u00e0 Auschwitz?\nLe nom d'Auschwitz commence \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer en France en octobre 1943, gr\u00e2ce au fameux po\u00e8me d'Aragon \u00abLe Mus\u00e9e Gr\u00e9vin\u00bb - \u00abAuschwitz! \u00f4 syllabes sanglantes!\u00bb - qui a beaucoup circul\u00e9 par la suite. Le po\u00e8te clame qu'on y meurt \u00e0 petit feu, mais ne parle ni des juifs ni des gazages. La radio de Londres reprend des informations identiques. Auschwitz est alors per\u00e7u, comme bien d'autres camps, comme un camp de la mort lente. Les milieux gouvernementaux am\u00e9ricains et britanniques savaient. Cependant, pendant la guerre, on ne conna\u00eetra pas, dans le grand public, ou parmi les juifs pers\u00e9cut\u00e9s en France, la v\u00e9ritable signification d'Auschwitz. Les observateurs attentifs et tr\u00e8s cultiv\u00e9s prennent conscience du g\u00e9nocide apr\u00e8s la guerre, lors du retour des rescap\u00e9s. Toutefois, il faut bien constater que m\u00eame \u00e0 ce moment-l\u00e0 ils sont fort peu nombreux!\nPourtant, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a entendu de plus en plus de t\u00e9moignages faisant \u00e9tat d'une parfaite connaissance de ce qui se passait \u00e0 Auschwitz...\nIl s'agit de reconstructions. Les gens ne savaient pas. On n'a pas retrouv\u00e9 une seule de ces lettres jet\u00e9es des convois par les d\u00e9port\u00e9s qui fasse allusion au sort qui les attendait. Plus on avance dans le temps, plus les t\u00e9moins encore vivants sont des personnes qui \u00e9taient tr\u00e8s jeunes \u00e0 l'\u00e9poque. Ils avaient 14 ou 15 ans, et peu d'exp\u00e9rience de la vie. Leurs t\u00e9moignages sont plus pauvres que les r\u00e9cits d'apr\u00e8s guerre et de plus en plus influenc\u00e9s par tout ce que l'on a appris par la suite.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/les-russes-etranges-liberateurs_487337.html"}, {"title": "en chiffres", "text": "440 sites font d\u00e9sormais partie du patrimoine mondial. 29 monuments ou paysages viennent d'\u00eatre ajout\u00e9s \u00e0 l'ensemble que l'Unesco tente de faire prot\u00e9ger par les gouvernements. Parmi les nouveaux venus: la vieille ville de Kyoto, au Japon, le temple de Confucius, \u00e0 Qufu, en Chine, et les \u00abg\u00e9oglyphes\u00bb de Nazca, au P\u00e9rou, ces dessins trac\u00e9s sur 450 kilom\u00e8tres carr\u00e9s il y a pr\u00e8s de deux mille ans..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/en-chiffres_602411.html"}, {"title": "On a trouv\u00e9 des galaxies", "text": "L'Univers reste un grand point d'interrogation. Depuis 1986, on croyait qu'il ressemblait \u00e0 une juxtaposition de bulles de savon: de vastes murs de galaxies, longs de plusieurs millions d'ann\u00e9es-lumi\u00e8re, semblent \u00eatre s\u00e9par\u00e9s par d'immenses vides cosmiques - d\u00e9pourvus de tout objet c\u00e9leste - dont l'origine est inexpliqu\u00e9e. Aujourd'hui, Greg Aldering, de l'universit\u00e9 du Minnesota, aux Etats-Unis, vient d'annoncer que, en y regardant de plus pr\u00e8s, ces grands espaces suppos\u00e9s vides renfermaient, en fait, des galaxies \u00e0 la luminosit\u00e9 tr\u00e8s faible que l'on n'avait pas su rep\u00e9rer auparavant. Aid\u00e9 d'astronomes de l'universit\u00e9 Harvard et de l'universit\u00e9 de l'Oregon, Greg Aldering a observ\u00e9, dans la direction de la queue de la Grande Ourse, une cinquantaine de galaxies inconnues dans la r\u00e9gion du grand vide de Bootes, dont la taille est 500 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de notre galaxie, la Voie lact\u00e9e, et qui se situe \u00e0 quelque 700 millions d'ann\u00e9es-lumi\u00e8re de la Terre. La pr\u00e9sence de ces objets rares et sombres est, pour les astrophysiciens du monde entier, tout aussi myst\u00e9rieuse que leur absence suppos\u00e9e.\nPHOTO: Une galaxie. En y regardant de plus pr\u00e8s...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/on-a-trouve-des-galaxies_602409.html"}, {"title": "Les g\u00e9n\u00e9raux sur la d\u00e9fensive", "text": "R\u00e9unie \u00e0 Rome, l'opposition alg\u00e9rienne a mis au point une plate-forme commune. Elle pr\u00e9conise notamment le rejet de la violence, le respect du suffrage universel, le multipartisme et l'exclusion de l'arm\u00e9e des affaires politiques. Sans pressions internationales, les militaires en tiendront-ils compte\"\nDeux ennemis de trente ans - le grand leader kabyle Hocine A\u00eft Ahmed, l'un des chefs historiques de la guerre d'ind\u00e9pendance, et Ahmed Ben Bella, premier pr\u00e9sident de l'Alg\u00e9rie - qui s'\u00e9treignent, tandis que des islamistes de tout bord, le pr\u00e9sident de la Ligue alg\u00e9rienne des droits de l'homme, une militante trotskiste et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du FLN font cause commune pour arr\u00eater le massacre. Les organisations d'opposition qui se sont r\u00e9unies \u00e0 Rome durant une semaine sous le patronage d'une ONG catholique, la communaut\u00e9 de Sant'Egidio, repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 90% des voix des Alg\u00e9riens aux derni\u00e8res \u00e9lections et offrent de la soci\u00e9t\u00e9 une image o\u00f9 manquent seulement les \u00e9radicateurs, civils ou militaires. Tous ont sign\u00e9, apr\u00e8s une semaine de n\u00e9gociations, une plate-forme qui va maintenant \u00eatre propos\u00e9e au gouvernement alg\u00e9rien. Tous ont adopt\u00e9 un ensemble de principes: rejet de l'emploi de la violence pour acc\u00e9der au pouvoir ou s'y maintenir; respect de l'alternance politique impos\u00e9e par le suffrage universel; cons\u00e9cration du multipar-tisme; non-implication de l'arm\u00e9e dans les affaires politiques. Tous sont convenus que les \u00e9l\u00e9ments constitutifs de la personnalit\u00e9 alg\u00e9rienne sont l'islam, l'arabit\u00e9 et l'amazighit\u00e9\n(culture berb\u00e8re) et que les confessions ont droit \u00e0 la libert\u00e9 et au respect. Pour atteindre ces objectifs, ils demandent diverses mesures: lib\u00e9ration des d\u00e9tenus politiques, annulation de la dissolution du FIS, lev\u00e9e des d\u00e9cisions d'interdiction et de suspension des journaux, cessation imm\u00e9diate et v\u00e9rifiable de la torture, arr\u00eat des ex\u00e9cutions capitales et extrajudiciaires, condamnation des exactions et attentats contre les civils et les \u00e9trangers, ainsi que des destructions des biens publics, constitution d'une commission ind\u00e9pendante pour enqu\u00eater sur les graves violations des droits de l'homme, fermeture des camps de s\u00fbret\u00e9, lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence... Et, avant tout, les organisations pr\u00e9sentes \u00e0 Rome proposent une tr\u00eave, durant laquelle une autorit\u00e9 transitoire, regroupant toutes les parties, mettra en place une conf\u00e9rence nationale repr\u00e9sentative charg\u00e9e d'organiser des \u00e9lections libres. D\u00e9sormais, la balle est dans le camp de l'arm\u00e9e...\n\u00abCette fois, quelque chose s'est d\u00e9bloqu\u00e9!\u00bb Anouar Haddam, qui repr\u00e9sente le FIS \u00e0 la conf\u00e9rence, estime que les perspectives d'une sortie de l'impasse en Alg\u00e9rie n'ont jamais \u00e9t\u00e9 si favorables. \u00abLes g\u00e9n\u00e9raux ont toujours tent\u00e9 de dresser d\u00e9mocrates et islamistes les uns contre les autres, explique-t-il. Mais, cette fois, les trois fronts (Front islamique du salut, Front des forces socialistes, Front de lib\u00e9ration nationale) sont ensemble.\u00bb Cela suffira-t-il \u00e0 ramener la paix? \u00abSans doute pas, mais c'est un d\u00e9but. Il faut d\u00e9sormais que les gouvernements \u00e9trangers fassent pression sur les militaires pour qu'ils acceptent la plate-forme commune de l'opposition.\u00bb\nSans pressions internationales, il y a peu de chances, en effet, que l'arm\u00e9e change d'attitude. Seule la modification du rapport de forces l'am\u00e8nera \u00e0 n\u00e9gocier. Elle n'a que faire des le\u00e7ons de morale et le d\u00e9montre tous les jours: \u00abLa plupart des morts ??terroristes'' sont des jeunes que l'on est venu prendre dans leur famille, et non les armes \u00e0 la main!\u00bb assure Abdennour Ali Yahia, courageux pr\u00e9sident de la Ligue alg\u00e9rienne des droits de l'homme. Et le vieil homme se met en col\u00e8re: \u00abIl faudra bien rechercher qui a tu\u00e9...\u00bb Dans un pays o\u00f9 l'assassinat politique est une tradition, o\u00f9 la manipulation semble devenue une seconde nature, personne ne croit les islamistes responsables de tous les crimes qui leur sont attribu\u00e9s. \u00abOn ne sait pas qui tue!\u00bb entend-on partout. Ce doute lancinant hante les Alg\u00e9riens.\nLes dirigeants ont-ils senti qu'ils risquaient l'isolement en ignorant les propositions de l'opposition? Les r\u00e9actions favorables d'Alain Jupp\u00e9 et des Etats-Unis aux n\u00e9gociations ont-elles jou\u00e9 un r\u00f4le? Les r\u00e9ponses d'Alger semblent se faire moins violentes. Hier, on condamnait les \u00abtra\u00eetres\u00bb, aujourd'hui, on se borne \u00e0 \u00e9piloguer sur le mode du \u00abrien de nouveau\u00bb. Une fa\u00e7on de sauver la face, en feignant d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ce qu'il faudra bien finir par accepter? Le GIA lui-m\u00eame - si le communiqu\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Paris n'est pas un faux - serait pr\u00eat \u00e0 des concessions. Espoir... La paix n'est certes pas pour demain, mais l'offre faite aux militaires alg\u00e9riens semble bien entrouvrir pour eux la derni\u00e8re porte de sortie \u00abhonorable\u00bb.\nPHOTO: Les partis alg\u00e9riens r\u00e9unis \u00e0 Rome, islamistes compris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-generaux-sur-la-defensive_602404.html"}, {"title": "EXPRESS petites phrases", "text": "Jacques Chirac a depuis longtemps sa devise: ??Quo non descendam - jusqu'o\u00f9 ne descendrai-je pas''.\u00bb Charles Pasqua, au lendemain de sa lettre au candidat RPR.\n\u00abComme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, je veux engager un dialogue sinc\u00e8re avec le peuple fran\u00e7ais.\u00bb Jacques Chirac au \u00abTimes\u00bb.\n\u00abLe Charles de ces derniers jours n'est pas le Charles que nous aimons.\u00bb Le chiraquien Jean-Louis Debr\u00e9, \u00e0 propos de Charles Pasqua.\n\u00abDans ce pays, il y a une loi non \u00e9crite: au-dessous de 8%, on ne fait pas attention \u00e0 toi.\u00bb Jacques S\u00e9gu\u00e9la, \u00e0 Charles Millon, qui tourne autour de 1% et qui aimerait bien d\u00e9coller dans les sondages.\n\u00abRaymond Barre se comporte comme un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui n\u00e9glige de se faire \u00e9lire.\u00bb Jean Boissonnat.\n\u00abL\u00e2chez-moi un peu la grappe.\u00bb Laurent Fabius, devant un groupe de journalistes.\n\u00abLa plupart des espions sont des perdants-n\u00e9s. Ce sont des gens qui ont des probl\u00e8mes de comportement, des gens qui ont des probl\u00e8mes personnels, \u00e0 la maison et au bureau.\u00bb James Woolsey, ancien directeur de la CIA.\n\u00abPour parvenir \u00e0 une solution acceptable en Cisjordanie, il faut expulser au moins 60 000 colons juifs. Mais personne n'a le courage de le dire.\u00bb Nissim Zvili, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti travailliste isra\u00e9lien.\n\u00abSi je commandais l'arm\u00e9e russe, Grozny\u00ef serait aujourd'hui un crat\u00e8re de bombes. Plus un chien nulle part, plus un cadavre. Rien qu'un crat\u00e8re.\u00bb Vladimir Jirinovski.\n\u00abLe temps passe, l'accord de cessez-le-feu du 31 d\u00e9cembre n'est pas appliqu\u00e9... La situation est critique.\u00bb Un officier de la Force de protection des Nations unies en Bosnie.\n\u00abJe ne regarde jamais un match de tennis.\u00bb Pete Sampras, class\u00e9 n\u00b01 mondial.\n\u00abLe bilan n'est pas mauvais\u00bb, Marc Pajot, capitaine du \u00abD\u00e9fi fran\u00e7ais\u00bb, apr\u00e8s deux d\u00e9faites lors des deux premi\u00e8res r\u00e9gates de la coupe Louis-Vuitton, qualificative pour la coupe de l'America\nDESSINS:\n*Dessin de Ninan, paru dans \u00abIndia Today\u00bb (New Delhi).\nCartoonists & Writers Syndicate.\n* \u00abRespectez la vie humaine, tuez un avorteur.\u00bb Dessin de Rob Rogers,\nparu dans la \u00abPittsburgh Post-Gazette\u00bb (Etats-Unis). United Feature Syndicate.\n*Dessin de Rodewalt, paru dans le \u00abCalgary Herald\u00bb (Canada).\nCartoonists & Writers Syndicate.\nPAGE REALISEE AVEC COURRIER INTERNATIONAL", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-petites-phrases_602396.html"}, {"title": "Elys\u00e9e 95 - La r\u00e9plique", "text": "Riposte tr\u00e8s s\u00e8che de Raymond Barre \u00e0 son ancien directeur de cabinet, actuel d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral des adh\u00e9rents directs de l'UDF, Pierre-Andr\u00e9 Wiltzer, qui avait jug\u00e9 \u00abpensable\u00bb sa candidature seulement si Balladur ne se pr\u00e9sentait pas. \u00abM. Wiltzer, qui n'a pas mission d'interpr\u00e9ter ma pens\u00e9e, doit savoir qu'en politique comme ailleurs il ne faut jamais prendre ses d\u00e9sirs pour des r\u00e9alit\u00e9s.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elysee-95-la-replique_602391.html"}, {"title": "Gauche: les tontons flingueurs", "text": "Le r\u00e9pit aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e pour Lionel Jospin: alors que la base et un grand nombre de notables du PS soutiennent sa candidature, voici qu'Henri Emmanuelli complique le jeu. Encourag\u00e9 par les fabiusiens et le patron de Radical. Jack Lang, quant \u00e0 lui, se dit pr\u00eat \u00e0 y aller. La belle unit\u00e9 que voil\u00e0!\nIl le savait. Jusqu'au bout, on tenterait de le d\u00e9courager. Mais, quand Lionel Jospin a mis le pied dans la porte, il ne bat pas en retraite. Il ira donc devant les militants. D'autant que ses chances sont cette fois solides. Lui que l'on disait respectueux \u00e0 l'extr\u00eame des r\u00e8gles du PS, il a bouscul\u00e9 le calendrier. On l'affirmait isol\u00e9? La plus puissante f\u00e9d\u00e9ration du Parti socialiste, celle du Pas-de-Calais, se rallie \u00e0 lui; les r\u00e9novateurs de Pierre Mauroy et de Martine Aubry lui embo\u00eetent le pas; les rocardiens aussi, et la grande majorit\u00e9 des maires socialistes des villes de plus de 100 000 habitants s'appr\u00eatent \u00e0 lancer un appel pour soutenir sa d\u00e9marche. Le conseiller g\u00e9n\u00e9ral de Cintegabelle (Haute-Garonne) se dit \u00abserein et d\u00e9termin\u00e9\u00bb, apr\u00e8s avoir essuy\u00e9, le 16 janvier, un tir de barrage sans pr\u00e9c\u00e9dent contre sa candidature. Il maintient le cap. Certes, les fabiusiens et les membres de Radical n'ont pas l\u00e2ch\u00e9 leurs derni\u00e8res salves. Mais Lionel Jospin est persuad\u00e9 que le gros coup de torchon est derri\u00e8re lui.\nEn une journ\u00e9e, tout a failli basculer pour l'ancien ministre de l'Education nationale. Le 16 janvier, \u00e0 quarante-huit heures de l'ouverture officielle du d\u00e9p\u00f4t des candidatures \u00e0 la candidature socialiste \u00e0 l'Elys\u00e9e, la confusion est \u00e0 son comble. On frise l'hyst\u00e9rie. Pour bloquer les ambitions de Jospin, les rumeurs s'emballent. Jack Lang et Henri Emmanuelli sont donn\u00e9s partants. Et Raymond Barre, \u00e0 en croire certains, devient m\u00eame le candidat du Ch\u00e2teau! \u00abArr\u00eatez le massacre!\u00bb Michel Rocard a beau, non sans quelques arri\u00e8re-pens\u00e9es revanchardes, tenter de jouer les Casques bleus de service pour pacifier le PS, rien n'y fait. Son appel n'est pas entendu. Dans le champ de ruines qu'est la gauche aujourd'hui, les artificiers n'existent plus et les mines explosent sous les pieds de tous ceux qui se hasardent sur le terrain. Jamais, semble-t-il, depuis 1969, les socialistes n'ont connu un pareil d\u00e9sarroi. Et jamais ils ne se sont tant d\u00e9chir\u00e9s. Sous pr\u00e9texte de trouver un hypoth\u00e9tique rassembleur, ils rejouent, version 1995, la guerre meurtri\u00e8re qui les avait oppos\u00e9s lors du congr\u00e8s de Rennes, en 1990. Les courants sont en embuscade. Jean-Fran\u00e7ois Hory, patron de Radical, ajoutant sa touche \u00e0 ce climat de guerre civile, se pose en arbitre de l'\u00e9l\u00e9gance socialiste. Effets d\u00e9vastateurs assur\u00e9s.\n\u00abTout le monde tente un coup par jour, c'est la panique la plus totale.\u00bb \u00abCe n'est plus du psychodrame, mais de la haine \u00e0 l'\u00e9tat pur.\u00bb Jusqu'au bout, ce 16 janvier, en d\u00e9fendant l'urgence de la cr\u00e9ation d'une conf\u00e9d\u00e9ration, les fabiusiens et Jean-Fran\u00e7ois Hory vont faire pression sur Henri Emmanuelli pour qu'il soit le candidat du rassemblement. Tent\u00e9, ce dernier sondera par t\u00e9l\u00e9phone plusieurs grands \u00e9lus pour estimer ses chances. Au cours d'un d\u00eener au restaurant Le Pichet, rue Marbeuf, \u00e0 Paris, en compagnie de Jean Glavany et des leaders de la Gauche socialiste, Julien Dray et Jean-Luc M\u00e9lenchon, il h\u00e9site encore. Devant la d\u00e9termination de Lionel, son \u00abami de vingt-cinq ans\u00bb, il craint de nuire au parti. Mais le 17 janvier au matin, \u00e0 l'issue d'une conversation houleuse pendant laquelle Jospin rejette toute id\u00e9e de rapprochement du PS avec\nRadical, Emmanuelli affirme - par\ntactique? - qu'il pourrait y aller.\n\u00abTout le monde marche sur des oeufs. Le pr\u00e9sident nous a demand\u00e9 de ne plus nous m\u00ealer de cette affaire\u00bb, confesse un conseiller de l'Elys\u00e9e. Il est vrai que, quelle que soit l'attitude d'Emmanuelli, rien n'est r\u00e9solu \u00e0 gauche. Jack Lang, fort de ses sondages flatteurs, ne renonce \u00e0 rien. \u00abSi un homme peut incarner mieux que moi l'unit\u00e9 et l'enthousiasme, je m'effacerai\u00bb, confie-t-il \u00e0 L'Express. Mais face \u00e0 Jospin, selon les experts de la psychologie socialiste, il ne fait pas le poids. C'est pourquoi, en ces p\u00e9riodes de basses eaux pour le socialisme, l'ex-MRG demeure l'appoint indispensable au PS pour \u00eatre pr\u00e9sent au second tour. Hory, c'est clair, ne veut pas de Jospin, mais se satisferait de Lang ou d'Emmanuelli. Si ces derniers sont battus au sein du PS, Radical pr\u00e9sentera son candidat. Bernard Tapie, quoi qu'il en dise, est hors circuit. Reste un autre Bernard: Kouchner. L'ancien ministre de la Sant\u00e9 a fait savoir qu'il en avait assez d'\u00eatre \u00abinstrumentalis\u00e9\u00bb par la gauche, qu'il ne voulait \u00eatre en aucun cas un diviseur, mais souhaitait contribuer au d\u00e9bat par ses id\u00e9es. S'il refuse d'\u00eatre candidat, Hory se verrait bien mener la lutte finale. Commentaire d'un fabiusien: \u00abSi tout demeure en l'\u00e9tat, on va se retrouver comme en 1969, sans candidat au second tour, avec, en prime, des municipales derri\u00e8re.\u00bb Pour Jospin, les vraies difficult\u00e9s commencent. Il peut mettre son gilet pare-balles.\nPHOTO: Lionel Jospin et Jack Lang. Les militants pr\u00e9f\u00e8rent le premier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gauche-les-tontons-flingueurs_602384.html"}, {"title": "Une privatisation \u00e0 la gauloise", "text": "C'est d\u00e9cid\u00e9: le noyau dur du tabatier sera franco-fran\u00e7ais pendant au moins quatre ans. Mieux, l'Etat conservera 10% du capital, le statut maison sera refondu et les buralistes auront la possibilit\u00e9 d'acheter 2% des actions. Mais les nouveaux acqu\u00e9reurs ne pourront pas faire longtemps l'\u00e9conomie de restructurations. Et quatre ans, c'est vite pass\u00e9.\n\u00abLa privatisation de la Seita, ce n'est pas le grand soir.\u00bb Le week-end dernier encore, dans un entretien \u00e0 \u00abSud-Ouest\u00bb, Jean-Dominique Comolli, le pr\u00e9sident du groupe tabatier, cherchait \u00e0 d\u00e9dramatiser le passage au priv\u00e9 de sa maison. Une op\u00e9ration qui, depuis l'annonce, le 13 janvier, du lancement de l'appel d'offres pour la constitution du groupe d'actionnaires stables - le fameux \u00abnoyau dur\u00bb - ne saurait tarder. La d\u00e9cision de vendre l'h\u00e9riti\u00e8re de la Ferme des tabacs, cr\u00e9\u00e9e en 1674, sous Louis XIV, n'allait pourtant pas de soi. Entre les syndicats et les planteurs, les buralistes et les concurrents, il y avait largement de quoi faire sauter la baraque. Mais la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des fonds (la Seita devrait rapporter environ 6 milliards de francs) pour recapitaliser, notamment, le Cr\u00e9dit lyonnais et Air France, a pouss\u00e9 le gouvernement \u00e0 passer outre. Non sans multiplier les pr\u00e9cautions et les concessions. \u00abSi bien que l'on va faire une privati-sation politiquement correcte, r\u00e9sume un connaisseur, mais seul l'avenir dira si elle l'est aussi \u00e9conomiquement.\u00bb\nCes derniers mois, les pouvoirs publics, avec l'aide de la direction de l'entreprise, n'ont rien n\u00e9glig\u00e9 pour d\u00e9samorcer tout risque de conflit, m\u00e9nager les susceptibilit\u00e9s et rassurer les troupes. Les signaux envoy\u00e9s, aux syndicats d'abord, ont \u00e9t\u00e9 nombreux. Afin de maintenir la stabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, l'Etat s'est engag\u00e9 \u00e0 conserver 10% du capital. Et les actionnaires du noyau dur ne pourront c\u00e9der leurs titres avant quatre ans. A ce moment-l\u00e0, les autres associ\u00e9s disposeront d'un droit de pr\u00e9emption sur les actions c\u00e9d\u00e9es, et ce pendant douze mois. Pour calmer les inqui\u00e9tudes du personnel, des n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 entreprises afin de refondre le statut maison. De m\u00eame, le r\u00e9gime des retraites, plus avantageux que celui des salari\u00e9s du priv\u00e9, demeure intact. Commentaire d'un financier: \u00abOn a achet\u00e9 la paix sociale.\u00bb\nLes 36 000 d\u00e9bitants de tabac n'ont pas \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s. Aussi nombreux qu'il y a de municipalit\u00e9s en France, ils constituent de formidables relais d'opinion. Chaque jour, 10 millions de personnes entrent chez des buralistes qui sont, aussi, des collecteurs d'imp\u00f4t; entre les droits et la TVA per\u00e7us sur le tabac, la vente des vignettes auto et des timbres fiscaux, ces \u00abpr\u00e9pos\u00e9s de l'administration\u00bb ont per\u00e7u, l'an dernier, quelque 60 milliards de francs. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de leur r\u00e9server 2% environ du capital de la Seita, \u00e0 des conditions d'achat pr\u00e9f\u00e9rentielles. Au risque que le m\u00e9tier ne se voie accuser, demain, d'\u00eatre juge et partie. Autrement dit, actionnaire et commer\u00e7ant. Les planteurs, eux aussi, ont eu droit \u00e0 des promesses. Mais celles-ci ne semblent pas les avoir satisfaits: plusieurs milliers d'entre eux manifestaient, lundi dernier, \u00e0 Agen et \u00e0 Strasbourg.\nReste une concession, la plus surprenante: le gouvernement a accept\u00e9 qu'aucun groupe tabatier \u00e9tranger ne figure dans le noyau dur de la Seita. Il a ainsi c\u00e9d\u00e9, selon nos informations, aux exigences de... Philip Morris, le premier d'entre eux. La multinationale am\u00e9ricaine poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 une position dominante en Europe. Elle ne peut donc accro\u00eetre ses parts de march\u00e9 sans s'attirer les foudres de Bruxelles et, par cons\u00e9quent, ne saurait entrer dans le capital de la Seita. D'o\u00f9 sa strat\u00e9gie: emp\u00eacher ses principaux concurrents de devenir actionnaires de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Le pr\u00e9sident de Philip Morris Europe a donc menac\u00e9 de cr\u00e9er son propre r\u00e9seau de distribution. Une telle d\u00e9cision aurait provoqu\u00e9 un s\u00e9v\u00e8re manque \u00e0 gagner pour la Seita, qui diffuse actuellement les marques \u00e9trang\u00e8res. Et entra\u00een\u00e9 une hausse in\u00e9vitable de ses co\u00fbts de commercialisation. Les pouvoirs publics n'ont pas voulu prendre un tel risque.\nDe ce fait, il se forme un noyau dur franco-fran\u00e7ais, neutre et tr\u00e8s morcel\u00e9 - pas forc\u00e9ment l'id\u00e9al. L'industriel Vincent Bollor\u00e9 en fera vraisemblablement partie. D'autres groupes seraient retenus: on cite notamment Marceau Investissements (le holding de Georges P\u00e9bereau), la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et le CCF (les deux banques conseils de la Seita), ainsi que le groupe Bic, qui voit dans la soci\u00e9t\u00e9 une formidable machine \u00e0 commercialiser ses stylos et autres briquets.\nQuel que soit le tour de table, il sera appel\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer: ou bien les nouveaux actionnaires privil\u00e9gieront une logique de distribution, ou bien ils choisiront une logique industrielle. Dans ce dernier cas, des alliances avec un ou des tabatiers \u00e9trangers devront bien \u00eatre conclues, la Seita (avec 1% du march\u00e9 mondial) restant un nain. Enfin, au-del\u00e0 de la strat\u00e9gie retenue, des bouleversements sont \u00e0 pr\u00e9voir. Pour au moins deux raisons. Primo, les financiers du noyau dur n'ont pas vocation \u00e0 conserver leurs participations. Secundo, les m\u00eames, soucieux de rentabiliser leurs investissements, auront \u00e0 coeur d'acc\u00e9l\u00e9rer les restructu-rations. La Seita a eu beau mettre les bouch\u00e9es doubles depuis 1985, ses concurrents demeurent plus performants qu'elle. Le centre d'Eindhoven de Philip Morris, par exemple, produit autant de cigarettes que les cinq usines de la firme fran\u00e7aise. Avec moiti\u00e9 moins de personnel. Bref, la vraie bagarre est pour demain. Mais ce sera apr\u00e8s les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales de 1995.\nINFOGRAPHIE: LA SEITA", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-privatisation-a-la-gauloise_602372.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9 - Douche \u00e9cossaise", "text": "On s'\u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 ces com\u00e9diens et chanteurs en escale promo au 13 ou au 20 Heures, somm\u00e9s par le pr\u00e9sentateur de livrer le tr\u00e9fonds de leur pens\u00e9e sur le drame bosniaque, le g\u00e9nocide rwandais ou l'exclusion en France. Voici que la vari\u00e9t\u00e9 s'y met... Ainsi, l'autre jour, Michel Drucker discutait en direct du sida avec Muriel Robin. Pourquoi pas? Mais pourquoi? Depuis Bob Geldof et Coluche, la charit\u00e9 est une valeur qui pla\u00eet \u00e0 l'Audimat: grande star + grande cause = jackpot. On cr\u00e9e l'\u00e9motion quelques secondes, juste ce qu'il faut, apr\u00e8s quoi l'animateur autozappe avec une chanson, l'air de dire: \u00abC'est pas tout \u00e7a, la vie continue.\u00bb Ainsi, les grandes souffrances du temps se trouvent aplanies, aussi insignifiantes qu'une ritournelle. Et la conscience est normalis\u00e9e.\nPHOTO: Michel Drucker.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tele-douche-ecossaise_602365.html"}, {"title": "Bien emball\u00e9", "text": "Apr\u00e8s l'environnement et l'agroalimentaire, l'Afnor \u00e9tend son label de qualit\u00e9 NF aux services. Premier secteur \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier: les d\u00e9m\u00e9nagements de particuliers. En apposant le logo \u00abNF services\u00bb sur leurs documents les d\u00e9m\u00e9nageurs garantissent la fiabilit\u00e9 de leurs prestations. Accueil, devis d\u00e9taill\u00e9, respect des dates, informations compl\u00e8tes, service apr\u00e8s-vente, recours en cas de litige.... un s\u00e9rieux et une transparence que tout consommateur est en droit d'attendre. La liste des entreprises certifi\u00e9es par l'Afnor est disponible sur Minitel: 36-16, code Marque NF et au (16-1) 42-91-60-52.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bien-emballe_602360.html"}, {"title": "Presse ados", "text": "Cinq Carambar par jour! Pour ce prix, les 10-15 ans peuvent d\u00e8s maintenant recevoir leur journal chez eux, tous les matins. \u00abMon quotidien\u00bb ou 8 pages tout en couleurs pour un tour du monde de l'actualit\u00e9, rapide et clair. Des infos accessibles (un lexique explique les mots difficiles), une fiche d'Infographie compl\u00e9tant la Une, une page pratique concernant leur vie quotidienne, un guide culturel - cin\u00e9, bouquins, vid\u00e9ocassettes, CD, etc. - bref, un canard comme les grands, qui, s'il r\u00e9ussit son pari, fera des petits lecteurs d'aujour-d'hui, les papivores de demain. Editions Play Bac, par abonnement, 42 F par mois. Sur simple demande, une semaine gratuite.\n(16-1) 42-74-09-09.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/presse-ados_602358.html"}, {"title": "Le Dictionnaire de la mode", "text": "Cet ouvrage \u00e9norme est le seul du genre \u00e0 raconter cent ans de cr\u00e9ation. De Madeleine Vionnet \u00e0 Jean-Paul Gaultier, en passant par Yves Saint Laurent, Paco Rabanne, Issey Miyak\u00e9, Louis Feraud, Thierry Mugler, tous ont laiss\u00e9 trace de leur talent au carrefour d'une d\u00e9cennie... Mais, surtout, ce livre a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par 40 collaborateurs de premi\u00e8re main, parmi lesquels un historien, un chercheur, un conservateur de mus\u00e9e, un ing\u00e9nieur et un \u00e9conomiste. Comme directeur Bruno Remaury, responsable du d\u00e9partement cr\u00e9ation de l'Institut de la mode, une m\u00e9moire s'il en est, source intarissable de r\u00e9f\u00e9rences sur tel ou tel mouvement de mode, reflet des courants de pens\u00e9e et des styles de vie. L'ouvrage nous apprend que le mot \u00abbasique\u00bb renvoie plus \u00e0 l'image d'un produit (baskets, tee-shirt, jean) qu'\u00e0 son usage. Et qu'un certain Albert Lempereur, industriel et explorateur des modes am\u00e9ricaines dans les ann\u00e9es 50, fut l'inventeur du pr\u00eat-\u00e0-porter en France. Les photos sont sign\u00e9es des plus grands et les croquis, remarquables.\nDictionnaire de la mode du xxe si\u00e8cle. Editions du Regard, 592 p., 650 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-dictionnaire-de-la-mode_602341.html"}, {"title": "mode", "text": "CRAVATE\nEn porter ou pas. Voil\u00e0 bien la seule question existentielle et vestimentaire que se posent les messieurs quant \u00e0 leur allure matinale. Sujet de dissertation s'il en est, la cravate, unique fantaisie permise au rayon accessoires homme, demeure la pi\u00e8ce la plus signifiante d'une garde-robe raffin\u00e9e. Et pour cause: elle fut longtemps un signe de distinction sociale, ou de ringardise notoire, si elle n'est pas adapt\u00e9e aux circonstances. Le bon choix d'une cravate implique donc quelques notions qu'il sera prudent de piocher dans \u00abLa Grande Histoire de la cravate\u00bb, un livre de Fran\u00e7ois Chaille, \u00e9crivain et amateur \u00e9clair\u00e9, et Jean-Claude Colban, grand professionnel, directeur de la c\u00e9l\u00e8bre maison Charvet, place Vend\u00f4me. De tout temps, les cravate, lavalli\u00e8re, solitaire, foulard accompagn\u00e8rent les hommes. L'ouvrage fournit quelques tr\u00e8s bonnes adresses et quelques cours de nouage, selon que vous \u00eates ascot, demi-windsor ou double-simple. Un art!\nLa Grande Histoire de la cravate, par Fran\u00e7ois Chaille et Jean-Claude Colban. Flammarion, 172 p., 295 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mode_602339.html"}, {"title": "Et Nijinski fit \"glouglou\"", "text": "Les \u00abCahiers\u00bb du danseur, r\u00e9dig\u00e9s en 1919, sont une autoanalyse folle au langage cru. Ils sont enfin \u00e9dit\u00e9s. Et jou\u00e9s \u00e0 l'amphi de Bastille.\n\u00abJe suis Dieu dans ma bite\u00bb, \u00e9crit Vaslav Nijinski dans une lettre-po\u00e8me probablement destin\u00e9e \u00e0 Serge de Diaghilev et retrouv\u00e9e dans le dernier des quatre \u00abCahiers\u00bb du c\u00e9l\u00e8bre danseur. Depuis quelques jours, le grand Nijinski, vedette des Ballets russes, sanctifi\u00e9 par sa femme, Romola, est redevenu un \u00eatre humain, habit\u00e9 par la peur et la souffrance. Gr\u00e2ce \u00e0 l'obstination d'un journaliste canadien, d'origine russe, \u00e9tabli \u00e0 Paris depuis 1974: Christian Dumais-Lvowski. Un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e, il d\u00e9couvre ce que l'on appelle encore improprement le \u00abJournal\u00bb de Nijinski, dans la traduction fran\u00e7aise parue en 1953 (Gallimard). Sa passion pour le danseur devient compassion pour l'homme en perdition. D'embl\u00e9e, il se promet d'en r\u00e9aliser une adaptation th\u00e9\u00e2trale. Pendant des ann\u00e9es, il va chercher non pas le corps, mais la voix de Nijinski. Ce sera finalement celle de l'acteur Redjep Mitrovitsa. Ensemble, ils obtiennent l'impossible: l'accord de Tamara, la fille cadette de Nijinski, instigatrice d'une fondation d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ses parents, en Arizona.\nChristian Lvowski, g\u00ean\u00e9 par l'incompatibilit\u00e9 entre la forme et le fond de la version fran\u00e7aise (une langue trop parfaite pour les maladresses stylistiques avou\u00e9es de Vaslav), d\u00e9cide de travailler sur la traduction anglaise, \u00e9tablie en 1936 par Romola et Jennifer Mattingly. Mais c'est seulement apr\u00e8s la pr\u00e9sentation d'une dizaine de fragments au festival d'Avignon, en 1993, qu'il apprend, gr\u00e2ce \u00e0 Peter Ostwald, auteur d'une remarquable biographie de Nijinski, l'existence d'une version non expurg\u00e9e des \u00abCahiers\u00bb. Car, soucieuse de la m\u00e9moire de son mari et de la sienne, Romola a profond\u00e9ment remodel\u00e9 la structure de ces quatre cahiers d'\u00e9colier et amput\u00e9 le texte d'un tiers (soit environ 30 000 mots), en \u00e9vin\u00e7ant les passages \u00e9rotiques, les r\u00e9p\u00e9titions obsessionnelles et les \u00e9vocations du Dr Fr\u00e4nkel (certains soutiennent que le psychiatre soignant Nijinski fut aussi l'amant de sa femme).\nFort de son triomphe en Avignon, Christian Lvowski r\u00e9ussira encore l\u00e0 o\u00f9 tous les autres ont \u00e9chou\u00e9. D\u00e9but 1994, Tamara le charge de publier la version int\u00e9grale des \u00abCahiers\u00bb, dont elle lui remet une photocopie. Donn\u00e9 \u00e0 un ami par Romola, avant sa mort en 1978, le manuscrit original se prom\u00e8ne \u00e0 travers le monde depuis vingt ans, sans avoir pu \u00eatre \u00e9dit\u00e9, puisque Tamara et Kyra, les deux filles de Nijinski, restaient propri\u00e9taires des droits, sans jamais les accorder. Aujourd'hui, il appartient \u00e0 une institution am\u00e9ricaine, qui promet de le rendre consultable. Aid\u00e9 par l'\u00e9crivain russe Galina Pogojeva, Christian Lvowski a opt\u00e9 pour une traduction plus litt\u00e9rale que litt\u00e9raire, conservant la syntaxe d\u00e9faillante, le vocabulaire restreint, les gallicismes et les polonismes du texte russe original. Avec ses r\u00e9p\u00e9titions incessantes, ses contradictions d'une phrase \u00e0 l'autre, l'incoh\u00e9rence de ses propos, certains n'y verront, sans doute, que le d\u00e9lire d'un fou. \u00abMa folie, c'est l'amour de l'humanit\u00e9\u00bb, confesse Nijinski dans cette \u00e9tonnante autoanalyse commenc\u00e9e le 19 janvier 1919 - jour de sa derni\u00e8re apparition dans\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel Suvretta de Saint-Moritz - interrompue, et jamais reprise, le 4 mars suivant, date de son d\u00e9part pour Zurich, o\u00f9 il doit consulter un \u00abdocteur des nerfs\u00bb qui, apr\u00e8s avoir diagnostiqu\u00e9 une \u00abconfusion mentale de nature schizophr\u00e8ne\naccompagn\u00e9e d'une l\u00e9g\u00e8re excitation maniaque\u00bb, le m\u00e8nera d'asile en asile jusqu'\u00e0 sa mort, en 1950.\nL'\u00e9criture de Nijinski\nproc\u00e8de souvent par associations d'id\u00e9es et de sonorit\u00e9s: \u00abJe fais glouglou comme un dindon, mais je comprends ce que je dis en faisant glouglou. Je suis un glou-bouledogue car j'ai de grands yeux. Je suis un glou-boule parce que j'aime les Anglais. Les Anglais ne sont pas John Bull. John Bull a plein d'argent dans le ventre et moi j'ai plein d'intestins. Mon intestin...\u00bb L'homme nous appara\u00eet aussi dans sa v\u00e9rit\u00e9 la plus crue: \u00abJe trompais ma femme car j'avais une telle quantit\u00e9 de semence qu'il fallait que je la jette.\u00bb Mais, au-del\u00e0 de l'\u00e9vocation presque na\u00efve de ses frasques sexuelles avec des cocottes, ces \u00abCahiers\u00bb crient un besoin d'amour d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 (\u00abJ'aime tout le monde mais on ne m'aime pas\u00bb) que Nijinski ne semble trouver qu'en Dieu (\u00abJe sais que Dieu m'aime, c'est pourquoi je ne suis pas seul\u00bb). Le jour de son ultime gala public est aussi celui de son \u00abmariage avec Dieu\u00bb. \u00abJe suis Dieu\u00bb, \u00abJe suis le Christ\u00bb, \u00abJe suis le Bouddha\u00bb, \u00abJe suis l'oeil de Dieu\u00bb, \u00abJe suis Dieu en l'homme\u00bb, \u00abJe suis la politique du Christ\u00bb, scande sans rel\u00e2che cette transe mystique o\u00f9 il ne cesse d'opposer le sentiment (\u00abJ'appellerai ce livre ??Le Sentiment??\u00bb), sorte de raison intuitive positive, \u00e0 l'intellect, n\u00e9gatif. Puisqu'on ne poss\u00e8de, curieusement, aucune trace film\u00e9e des sauts prodigieux du danseur, cette \u00e9criture bondissante appara\u00eet bien comme le t\u00e9moignage le plus fid\u00e8le de sa gloire et de sa d\u00e9ch\u00e9ance.\n\u00c0 LIRE ET \u00c0 VOIR\nCahiers, version non expurg\u00e9e traduite du russe par Christian Dumais-Lvowski et Galina Pogojeva. Actes Sud. Nijinski, par Romola Nijinski. Une hagiographie familiale parue en 1934. Deno\u00ebl. Vaslav Nijinski, un saut dans la folie, par Peter Ostwald. La vie et la folie de Nijinski pass\u00e9es au crible. Ce psychiatre am\u00e9ricain a pu consulter les archives m\u00e9dicales des nombreuses cliniques o\u00f9 Nijinski passa la seconde moiti\u00e9 de sa vie. Passage du Marais. Journal de Vaslav Nijinski, spectacle mis en sc\u00e8ne par Isabelle Nanty et Djamila Salah, \u00e0 partir d'une nouvelle adaptation des \u00abCahiers\u00bb. Avec Redjep Mitrovitsa. V\u00eatu de blanc et assis derri\u00e8re un pupitre d'\u00e9colier, le com\u00e9dien gagne son pari: \u00abFaire danser l'\u00e2me de Nijinski avec les mots.\u00bb Amphith\u00e9\u00e2tre de l'Op\u00e9ra Bastille, 75012 Paris, (16-1) 44-73-13-00. Jusqu'au 2 f\u00e9vrier. 120 F.\nPHOTO:\nDans \u00abGis\u00e8le\u00bb, en 1910, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris. En haut, Nijinski (\u00e0 droite), avec Tamara Karsavina et Serge de Diaghilev, en septembre 1929.\nPage de gauche, dans \u00abLe Spectre de la rose\u00bb. \u00abMa folie, c'est l'amour de l'humanit\u00e9.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/et-nijinski-fit-glouglou_602327.html"}, {"title": "Monte-Carlo en voix", "text": "Dans la principaut\u00e9 mon\u00e9gasque, la saison lyrique pr\u00e9c\u00e8de celle des bains de mer. De janvier \u00e0 avril, John Mordler, directeur de la salle Garnier, dont la d\u00e9bauche de stucs n'a rien \u00e0 envier \u00e0 sa grande soeur parisienne, a programm\u00e9 4 ouvrages o\u00f9 les Italiens s'imposent (la fronti\u00e8re n'est qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres). En ouverture: \u00abRigoletto\u00bb, de Verdi, inspir\u00e9 de la pi\u00e8ce de Victor Hugo \u00abLe roi s'amuse\u00bb, avec le c\u00e9l\u00e8bre baryton Leo Nucci, une talentueuse et ravissante soprano bulgare, Alexandrina Pendatchanska (photo), r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ici dans \u00abHamlet\u00bb, d'Ambroise Thomas, et une d\u00e9couverte, le t\u00e9nor sud-am\u00e9ricain Tito Beltran (les 20, 22 et 24 janvier). Robert Carsen ressuscite la \u00abCendrillon\u00bb de Massenet, avec un trio f\u00e9minin: Cecilia Gasdia, Martine Dupuy et Felicity Palmer (les 10, 12 et 14 f\u00e9vrier). Le compositeur Gian Carlo Menotti mettra lui-m\u00eame en sc\u00e8ne son op\u00e9ra le plus connu, \u00abLe Consul\u00bb, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Philadelphie en 1950 (les 3, 5 et 7 mars).\nUne autre \u00abCendrillon\u00bb, celle de Rossini, marquera l'arriv\u00e9e du printemps avec une jeune mezzo, Sonia Ganassi, et l'excellent t\u00e9nor Ra\u00f9l Gimenez (les 27, 29 mars et le 2 avril).\nOp\u00e9ra de Monte-Carlo, (16) 92-16-22-99. De 130 \u00e0 660 F.\nPHOTO: Alexandrina Pendatchanska", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/monte-carlo-en-voix_602322.html"}]