[{"title": "Cadres a temps partiel et fiers de l etre", "text": "Le mercredi, Catherine, g\u00e9rante de placements dans une grande banque, fait de la musique et s'occupe de ses jeunes enfants. Christian, ing\u00e9nieur chez Siemens-Nixdorf, ne travaille que le lundi, le mercredi et un vendredi sur deux. Le reste de la semaine, il le consacre \u00e0 un projet personnel de cr\u00e9ation d'un logiciel. Fran\u00e7oise, directrice des investissements financiers \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, en profite pour faire son march\u00e9 et courir les expositions ; elle projette aussi de donner des cours de gestion. Tel autre pr\u00e9f\u00e8re prendre son jeudi afin d'\u00e9viter les encombrements du week-end sur les parcours de golf. Quant \u00e0 ce cadre de l'UAP, il consid\u00e8re que, sa femme gagnant plus que lui, il peut s'arr\u00eater un jour par semaine pour s'occuper des enfants...\nLe cadre hyperactif : un mythe du pass\u00e9 Semaine de quatre jours, temps scolaire annualis\u00e9, mi-temps : ces am\u00e9nagements, autrefois apanage de l'employ\u00e9e m\u00e8re de famille, touchent aussi les cadres. Fumisterie pour les uns, douce illusion pour les autres, des pionniers bravant les id\u00e9es re\u00e7ues ouvrent cependant la voie avec, semble-t-il, quelque bonheur.\nCette bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne dans un quotidien hyperactif, disent-ils, a chang\u00e9 leur vie. Equilibre entre vie familiale et professionnelle, rapport \u00e0 l'entreprise plus serein, ouverture d'esprit, libert\u00e9 d'entreprendre diverses activit\u00e9s personnelles... Le mythe du cadre hyperdynamique des ann\u00e9es 70-80 appartient au pass\u00e9, estime Chantal Cumunel, pr\u00e9sidente de l'Association pour l'emploi des cadres (Apec).\nLa notion de temps de travail est approch\u00e9e diff\u00e9remment : la vie professionnelle, d'accord, mais avec plus de temps libre pour g\u00e9rer sa vie. Cette \u00e9volution est particuli\u00e8rement nette chez les jeunes qui arrivent sur le march\u00e9 du travail, t\u00e9moins de ce qu'ont v\u00e9cu leurs parents pendant la crise. Ces aspirations apparaissent de plus en plus clairement dans les enqu\u00eates d'opinion : selon un sondage du Credoc r\u00e9alis\u00e9 pour l'Association fran\u00e7aise des banques, 80 % des personnes interrog\u00e9es se d\u00e9clarent favorables au temps partiel, et m\u00eame 88 % des cadres.\nDevoir prouver que l'on n'est pas indispensable Mais, lucides, les m\u00eames estiment \u00e0 60 % qu'une r\u00e9duction du temps de travail est difficilement compatible avec des fonctions d'encadrement. C'est bien l\u00e0 que r\u00e9side l'ambigu\u00eft\u00e9 du probl\u00e8me.\nLes cadres sont souvent encore consid\u00e9r\u00e9s - par eux-m\u00eames, par leurs sup\u00e9rieurs et par leurs subordonn\u00e9s - comme indispensables. Ceux qui choisissent de travailler moins sont donc oblig\u00e9s de faire la preuve du contraire, franchir un certain nombre d'obstacles et mettre en pi\u00e8ces des id\u00e9es re\u00e7ues. R\u00e9sultat : si aujourd'hui 15 % de la population active (et plus du quart des employ\u00e9s) travaillent \u00e0 temps partiel, c'est seulement le cas de 9 % des cadres, dont 70 % de femmes.\nPourtant, quelques grandes entreprises, emp\u00eatr\u00e9es dans des pyramides des \u00e2ges d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9es et des sureffectifs pesants, pr\u00eachent actuellement les bienfaits du temps partiel aupr\u00e8s de leurs cadres.\nClaude B\u00e9b\u00e9ar, le pr\u00e9sident d'Axa, pousse m\u00eame la coquetterie jusqu'\u00e0 donner l'exemple. Il exhibe, \u00e0 qui en doute, son agenda, o\u00f9 les vendredis sont barr\u00e9s d'un trait. A l'UAP, on mise essentiellement sur les cadres - capables de plus importants sacrifices salariaux - pour faire passer des \u00e9quipes enti\u00e8res \u00e0 80 % du temps pay\u00e9s 90 %.\nIBM a lanc\u00e9 plusieurs programmes particuli\u00e8rement incitatifs, notamment un mi-temps pay\u00e9 80 % pour les plus de 55 ans.\nSiemens-Nixdorf-France veut voir 20 % de ses salari\u00e9s passer \u00e0 temps partiel en dix-huit mois pour ne pas avoir \u00e0 licencier. Fait rare dans l'industrie de la grande consommation, Schweppes a entrepris une exp\u00e9rience sur le quatre cinqui\u00e8mes de temps pour les cadres. A la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la r\u00e9duction du temps de travail va devenir l'outil prioritaire de gestion de l'emploi. La banque diffuse largement des brochures pour encourager ses cadres \u00e0 franchir le pas. Exemple : Le temps partiel et vous : sept r\u00e9ponses \u00e0 des id\u00e9es re\u00e7ues.\nConvaincre la hi\u00e9rarchie et... ses coll\u00e8gues Fran\u00e7oise Diehl, directrice \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, fait partie des pr\u00e9curseurs et peut t\u00e9moigner d'une autre \u00e9poque. Lorsqu'elle a demand\u00e9, il y a plus de dix ans, \u00e0 ne plus travailler le mercredi, on l'a regard\u00e9e de travers. Dans ces ann\u00e9es-l\u00e0, on ne parlait pas de temps partiel, encore moins pour les cadres, et surtout pas pour les \u00e9l\u00e9ments les plus brillants. Afin de faire accepter son choix, Fran\u00e7oise avait d\u00fb aller jusqu'\u00e0 pr\u00e9senter sa d\u00e9mission. Mais s'il lui a fallu se battre, on ne peut pourtant gu\u00e8re affirmer qu'elle ait d\u00fb faire un trait sur sa carri\u00e8re : ne pas venir le mercredi ne l'emp\u00eache pas, aujourd'hui, de g\u00e9rer une \u00e9quipe de 50 personnes et de gagner plus de 50 000 francs par mois. Je n'ai jamais refus\u00e9 les d\u00e9fis, affirme-t-elle, et je pense que ma hi\u00e9rarchie a \u00e9t\u00e9 un peu bluff\u00e9e. Son cas demeure cependant une exception.\nDans une autre banque, Catherine a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer \u00e0 ses responsabilit\u00e9s d'encadrement et prendre des fonctions plus autonomes de gestionnaire de placements afin d'obtenir son temps partiel.\nR\u00e9cemment approch\u00e9e par un chasseur de t\u00eates, elle n'a pu \u00eatre recrut\u00e9e \u00e0 cause de cela : l'employeur \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 payer plus, mais pas \u00e0 embaucher quelqu'un travaillant moins. Quant \u00e0 ce cadre d'une enseigne de la grande distribution, il lui a fallu se battre pied \u00e0 pied avec sa direction, encaisser de lourds sacrifices financiers et accepter sa mutation sur une voie de garage pour pouvoir passer aux quatre cinqui\u00e8mes de temps.\nLa hi\u00e9rarchie convaincue, il faut \u00e9galement vaincre le scepticisme des coll\u00e8gues. Quand Florence Piel, contr\u00f4leur de gestion chez Axa, est revenue dans l'entreprise aux trois cinqui\u00e8mes apr\u00e8s la naissance de tripl\u00e9s et un long cong\u00e9 de maternit\u00e9, elle a d\u00fb prouver aux coll\u00e8gues qu'elle ne venait pas au bureau pour se changer les id\u00e9es .\nA ce prix, le jeu en vaut-il la chandelle ? Unanimes, ces cadres r\u00e9pondent par l'affirmative, mettant en avant leur \u00e9panouissement personnel et une plus grande satisfaction dans leur travail. Fini le stakhanovisme ! Quand je fais mon march\u00e9, le mercredi matin, j'ai l'impression de prendre conscience de choses qui vous \u00e9chappent si vous \u00eates toute la semaine immerg\u00e9 dans le microcosme financier , t\u00e9moigne Fran\u00e7oise Diehl. Catherine partage ce point de vue : C'est un mythe total de dire qu'il faut \u00eatre en permanence aux ordres des march\u00e9s financiers. Notre travail consiste \u00e0 discerner des tendances \u00e0 long terme. D'ailleurs, souvent, \u00e0 ne pas prendre de d\u00e9cisions trop vite, on les prend mieux.\nLes longues heures ? Surtout un \u00e9tat d'esprit Apr\u00e8s trente-cinq ans chez IBM, Alexandre Oberlis, architecte de r\u00e9seaux informatiques, a choisi de travailler une semaine sur deux.\nIl est un bon exemple du changement de culture qui s'effectue depuis quelques ann\u00e9es chez le constructeur, et tient un discours sans grand rapport avec celui des gagneurs d'il y a dix ans : Pourquoi devrait-on maintenir quelqu'un \u00e0 plein temps si le poste ne justifie qu'un mi-temps ? Les projets sur lesquels il intervient ne n\u00e9cessitant pas sa pr\u00e9sence permanente, la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les membres de son \u00e9quipe joue \u00e0 fond. J'ai connu les semaines de soixante heures, se souvient Christian Bernardi, chez Siemens-Nixdorf. En fait, c'est plus une question d'\u00e9tat d'esprit que de quantit\u00e9 de travail.\nL'\u00e9volution des mentalit\u00e9s prend du temps. Chez Siemens-Nixdorf toujours, un directeur d'unit\u00e9 ne cache pas son scepticisme face aux incitations de la direction : Comment voulez-vous passer \u00e0 80 % du temps de travail quand vous faites d\u00e9j\u00e0 en moyenne entre 120 et 200 %\n? Quant \u00e0 l'annualisation, je ne peux m\u00eame pas y penser : j'ai d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 prendre mes cinq semaines de cong\u00e9.\nPour Jacques Reboul, le pr\u00e9sident de l'entreprise, ce syndrome des heures longues ne sert qu'\u00e0 s'autojustifier et \u00e0 se rassurer sur la s\u00e9curit\u00e9 de son emploi . M\u00eame les discours les plus volontaristes de certaines entreprises ne sont, \u00e0 cet \u00e9gard, pas exempts d'ambigu\u00eft\u00e9.\nExemple caract\u00e9ristique de ce double langage : chez Axa, malgr\u00e9 l'affirmation venue du sommet qu'aucune demande de temps partiel ne saurait se voir opposer de refus, on ne cache cependant pas sa pr\u00e9f\u00e9rence pour des managers \u00e0 temps plein et des jeunes embauch\u00e9s pr\u00eats \u00e0 s'investir \u00e0 100 %, plut\u00f4t que pour des candidats qui demanderaient \u00e0 ne travailler que quatre jours. Le temps partiel se m\u00e9rite, il est souvent encore consid\u00e9r\u00e9 comme une faveur accord\u00e9e \u00e0 des originaux qui doivent d\u00e9j\u00e0 avoir prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9.\nEn fait, les entreprises rechignent principalement face \u00e0 la n\u00e9cessaire red\u00e9finition des r\u00f4les et des t\u00e2ches qui rend beaucoup plus complexe la gestion des ressources humaines. Pour les cadres, travailler trente-cinq ou trente-deux heures ne veut rien dire.\nInutile d'esp\u00e9rer r\u00e9duire ses horaires en quittant son bureau une demi-heure ou une heure plus t\u00f4t chaque jour, c'est impossible.\nL'entreprise doit donc apprendre \u00e0 fonctionner avec des p\u00e9riodes d'absence - plus ou moins longues - de ses cadres tout en pouvant compter sur eux en cas de besoin. Chantal Millot, directrice des ressources humaines de Siemens-Nixdorf, pass\u00e9e \u00e0 la semaine de quatre jours pour donner l'exemple, reste joignable par son assistante le mercredi, gr\u00e2ce \u00e0 deux lignes de t\u00e9l\u00e9phone, un t\u00e9l\u00e9phone mobile et un fax. Tr\u00e8s sollicit\u00e9e \u00e0 son domicile au d\u00e9but, elle a peu \u00e0 peu fait comprendre \u00e0 son \u00e9quipe que, sauf urgence, on devait ce jour-l\u00e0 compter sans elle. Il faut une certaine rigidit\u00e9 au d\u00e9part pour s'imposer l'application de sa d\u00e9cision, puis de la souplesse pour s'adapter aux situations , r\u00e9sume-t-elle.\nR\u00e9duire les horaires amenuise les temps morts Une fois les pr\u00e9jug\u00e9s tomb\u00e9s, le temps partiel peut se r\u00e9v\u00e9ler un v\u00e9ritable atout pour les entreprises, notamment en permettant de diversifier les comp\u00e9tences. Je suis persuad\u00e9 que le temps partiel, loin d'entraver la productivit\u00e9 et l'implication \u00e0 l'entreprise, contribue au contraire \u00e0 les accro\u00eetre , estime Jean-Pierre Narnio, DRH de l'UAP. La r\u00e9alit\u00e9, confie Fran\u00e7oise Diehl, c'est que l'employeur sait qu'il peut \u00eatre gagnant : \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous l'assurez \u00eatre pr\u00eat \u00e0 remplir en quatre jours la mission que vous accomplissez habituellement en cinq.\nDe fait, les salari\u00e9s \u00e0 temps partiel sont bien souvent plus efficaces : ils n'ont plus le loisir de perdre deux heures dans l'apr\u00e8s-midi, les temps morts du travail quotidien s'amenuisent, et ils rentrent rarement chez eux les jours de cong\u00e9s sans un dossier ou deux sous le bras.\nAu point que certains finissent parfois par en conclure qu'ils en font autant que leurs coll\u00e8gues... pour moins cher. Mais pour la majorit\u00e9, cette libert\u00e9 n'a pas de prix. La feuille de paie s'en ressent, mais on gagne du temps : un avantage en nature inestimable , r\u00e9sume Fran\u00e7oise Diehl.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/cadres-a-temps-partiel-et-fiers-de-l-etre_1344213.html"}, {"title": "Bercy desespere de la reforme fiscale", "text": "Signe de ce d\u00e9senchantement : instruction orale a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux fonctionnaires qui pr\u00e9parent les r\u00e9ponses des ministres de l'Economie et du Budget aux questions des parlementaires de ne plus \u00e9voquer l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une r\u00e9forme fiscale l'an prochain... En fait, les fiscalistes de Bercy planchent en ce moment sur les probl\u00e8mes pratiques pos\u00e9s par la perception du futur RDS (remboursement de la dette sociale), en particulier sur les revenus de capitaux mobiliers.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bercy-desespere-de-la-reforme-fiscale_1342921.html"}, {"title": "Verbatim", "text": "\"On peut esp\u00e9rer que les gens f\u00eatent apr\u00e8s le stress.\" Patrick Zelnik, PDG de Virgin Stores.\n\"L\u00e9gif\u00e9rer actuellement sur le temps de travail serait une sottise...\nJe ne veux pas qu'on me refile un b\u00e9b\u00e9 que je n'ai pas fait. La gr\u00e8ve a eu lieu dans le secteur public. Les entreprises priv\u00e9es en subissent les cons\u00e9quences. Un point c'est tout. \" Jean Gandois, pr\u00e9sident du CNPF.\n\" J'ai vot\u00e9 pour Maastricht... Je soutiens la d\u00e9termination du pr\u00e9sident et du Premier ministre d'assainir les finances de la nation... Peut-on faire tout \u00e0 la fois en deux ou trois ans ?\" Pierre Lellouche, d\u00e9put\u00e9 RPR du Val-d'Oise.\n\"Le besoin d'Europe est d'abord franco-allemand, car l'antagonisme des deux pays remonte \u00e0 la Grande Guerre : l'histoire et la g\u00e9ographie sont l\u00e0. L'Europe est d'abord un barrage contre les menaces venues du pass\u00e9.\" Michel Jobert, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\n\"Je suis tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 sur un transfert aux r\u00e9gions de l'impopularit\u00e9 li\u00e9e aux mesures de suppressions de petites lignes de la SNCF. Je suis tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 aussi sur le transfert aux r\u00e9gions des d\u00e9ficits \u00e0 combler.\" Antoine Ruffenacht, maire du Havre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/verbatim_1388963.html"}, {"title": "Une banque d empreintes digitales", "text": "La police de Londres vient de se doter du syst\u00e8me de reconnaissance et d'archivage d'empreintes digitales le plus puissant du monde.\nFini les bandes vid\u00e9o : les limiers de New Scotland Yard ont acc\u00e8s \u00e0 une banque d'images contenant 43 millions d'empreintes. Celles qui viendront enrichir cette collection seront pr\u00e9lev\u00e9es sur les lieux des crimes par scanner, puis stock\u00e9es sur bandes magn\u00e9tiques et disques optiques. Le syst\u00e8me, mis au point par Siemens-Nixdorf, permet de comparer sur un \u00e9cran \u00e0 haute d\u00e9finition les traces recueillies avec les images s\u00e9lectionn\u00e9es, et a la possibilit\u00e9 de traiter jusqu'\u00e0 4 000 cas par jour.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-banque-d-empreintes-digitales_1385065.html"}, {"title": "LA CONQUETE DU TRAVAIL", "text": "William Bridges Editions Village mondial, 295 pages, 138 francs.\nBest-seller aux Etats-Unis, ce livre aurait provoqu\u00e9 des \u00e9meutes en France s'il avait \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aux gr\u00e9vistes du service public.\nWilliam Bridges, un de ces profs devenus consultants dont l'Am\u00e9rique des cols blancs raffole, enterre le salariat, et le ch\u00f4mage par la m\u00eame occasion, \u00e0 coups de formules \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce. L'individu, dit-il, doit se consid\u00e9rer comme une entreprise \u00e0 lui tout seul, et ses employeurs comme un march\u00e9 auquel il propose ses services. Que faut-il pour devenir entrepreneur ? Des aptitudes simples, r\u00e9pond-il, comme tenir une comptabilit\u00e9, organiser son temps, d\u00e9finir des objectifs... des comp\u00e9tences ma\u00eetris\u00e9es par le premier dealer venu .\nRemettez \u00e0 plat vos Data - d\u00e9sirs, aptitudes, temp\u00e9rament et atouts - et faites le reengineering de votre carri\u00e8re.\nConscient que la transformation des mentalit\u00e9s n'ira pas sans celle de la soci\u00e9t\u00e9, l'auteur pr\u00e9conise, de mani\u00e8re tout aussi lapidaire, la fiscalisation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, un revenu minimal d'existence et la privatisation des retraites. Malheureusement, pour \u00e9tayer sa condamnation \u00e0 mort du salariat, il ne s'appuie que sur des donn\u00e9es \u00e9parses et parcellaires - comme la mise en CDD de certains concepteurs- designers de Toyota -, sans le minimum de rigueur scientifique que l'on pourrait attendre d'un ancien professeur. Au point que l'ouvrage suscite une s\u00e9rieuse controverse chez les \u00e9conomistes anglo-saxons.\nCet exercice d'ultralib\u00e9ralisme outrancier aurait pu \u00eatre sauv\u00e9 par les pages consacr\u00e9es \u00e0 l'adaptation des entreprises \u00e0 l'emploi d'ind\u00e9pendants virtuels. Mais, l\u00e0 encore, William Bridges tombe dans cet intello-centrisme facile qui \u00e9tend \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 le mod\u00e8le de l'enseignant devenu consultant. Seule son exhortation \u00e0 simplifier l'environnement des petites entreprises et des artisans devrait trouver un \u00e9cho dans l'Hexagone. Pour adapter l'ouvrage au contexte fran\u00e7ais, l'\u00e9diteur a interview\u00e9 quelques sommit\u00e9s comme Jean Boissonnat, Bernard Brunhes, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Leroy Merlin et celui d'Apple - faisant ainsi ressortir des diff\u00e9rences d'approche qui, au moins, incitent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-conquete-du-travail_1357040.html"}, {"title": "IL FAUT AIMER L'ETAT", "text": "Jean Picq Flammarion, 200 pages, 98 francs.\nUn Etat peu accessible, trop s\u00fbr de lui et insuffisamment pr\u00e9voyant... Voil\u00e0 un diagnostic qui para\u00eet cruellement d'actualit\u00e9.\nHaut fonctionnaire, dot\u00e9 d'un sens aigu du service public, Jean Picq avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9dig\u00e9 l'an dernier un rapport sur la modernisation de l'appareil d'Etat. Approfondies dans le pr\u00e9sent ouvrage, ses r\u00e9flexions (qui ont largement inspir\u00e9 le programme de Jacques Chirac) trouvent dans la crise sociale toute leur pertinence. Si l'Etat veut faire des r\u00e9formes, il doit d'abord se r\u00e9former lui-m\u00eame , tranche Picq. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de clarifier les comp\u00e9tences : les transports doivent-ils \u00eatre plac\u00e9s sur le m\u00eame plan que la justice ou l'\u00e9ducation ? L'auteur pr\u00f4ne la distinction entre l'Etat actionnaire (qui peut se d\u00e9sengager) et l'Etat r\u00e9galien (qui, lui, doit s'engager). Sur un sujet ardu, un plaidoyer clair et plein de chaleur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/il-faut-aimer-l-etat_1355789.html"}, {"title": "La banque francaise se decrispe enfin", "text": "Frapp\u00e9 de glaciation depuis maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es, le paysage bancaire fran\u00e7ais se r\u00e9chaufferait-il ? En rachetant aux AGF et au Consortium de r\u00e9alisation (CDR), pour 3,4 milliards de francs, la Banque fran\u00e7aise du commerce ext\u00e9rieur (BFCE), le Cr\u00e9dit national a plus que doubl\u00e9 sa taille. Il se retrouve avec 350 milliards de bilan - soit environ l'\u00e9quivalent du CCF -, et conforte ainsi sa position de banque des entreprises.\nSur le papier, la logique de l'op\u00e9ration est imparable : le Cr\u00e9dit national \u00e9tait jusqu'alors tr\u00e8s hexagonal. Il va bient\u00f4t d\u00e9couvrir l'international gr\u00e2ce au r\u00e9seau de la BFCE. Paradoxe, l'op\u00e9ration concerne deux \u00e9tablissements ayant longtemps v\u00e9cu \u00e0 l'abri de leur activit\u00e9 pour le compte de l'Etat, mais qui avaient r\u00e9ussi sans encombre leur banalisation. A l'inverse de deux autres institutions sp\u00e9cialis\u00e9es en crise comme le Comptoir des entrepreneurs, tout juste convalescent, ou encore le Cr\u00e9dit foncier, engag\u00e9 dans une tornade qui risque de l'emporter si le Tr\u00e9sor ne lui trouve pas une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne.\nPourtant, cette op\u00e9ration se fait \u00e0 la fran\u00e7aise . De fa\u00e7on prudente, voire timide. Rien \u00e0 voir avec les fusions agressives d'outre-Atlantique. D'abord, les n\u00e9gociations ont dur\u00e9 plus d'une ann\u00e9e, retard\u00e9es notamment par des proc\u00e9dures de la Direction du Tr\u00e9sor, de nombreux chefs de bureau estimant avoir leur mot \u00e0 dire sur la transaction , selon l'un des protagonistes. Ensuite, afin de m\u00e9nager les susceptibilit\u00e9s, le mot fusion a, pour l'instant, \u00e9t\u00e9 banni du vocabulaire. Les deux banquiers restent \u00e9galement silencieux sur les suppressions d'emplois dans les services centraux.\nReste la question cruciale de la stabilit\u00e9 du nouvel ensemble, qui sera pr\u00e9sid\u00e9 par Emmanuel Rodocanachi, l'actuel pr\u00e9sident du Cr\u00e9dit national. Certains de ses principaux actionnaires - dont le premier, Axa - ne cachent pas le caract\u00e8re financier, donc volatil, de leur participation. En clair, le tandem flambant neuf, de taille moyenne, pourrait constituer \u00e0 l'avenir une cible de choix pour un grand du secteur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-banque-francaise-se-decrispe-enfin_1355772.html"}, {"title": "GOETHE AVANT MERCEDES", "text": "Alles Gute ! (bonne chance !). Janosz, 47 ans, attaque l'\u00e9preuve \u00e9crite de son dipl\u00f4me de professeur d'allemand. Une reconversion forc\u00e9e pour l'ancien enseignant de russe. Ici, dans son coll\u00e8ge d'Olomouc (R\u00e9publique tch\u00e8que), les \u00e9l\u00e8ves ont massivement d\u00e9laiss\u00e9 la langue slave, obligatoire il y a encore cinq ans, pour se tourner comme un seul homme vers l'allemand et l'anglais. R\u00e9sultat, c'est Janosz qui rend aujourd'hui sa copie. Il n'est pas inquiet, il enseigne l'allemand depuis deux ans sans qualification, en se servant des solides notions transmises par ses parents.\nL'explosion de la demande pour l'allemand parmi la jeunesse des pays de l'Est depuis 1989 est aussi brutale que la disgr\u00e2ce du russe. En s'effondrant, le mur de Berlin n'a pas seulement rassembl\u00e9 une nation, il a aussi provoqu\u00e9 la r\u00e9surgence inattendue de la langue de Goethe au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res. R\u00e9pondre \u00e0 l'app\u00e9tit actuel des \u00e9l\u00e8ves est une vraie gageure. Il manque 4 000 professeurs d'allemand en R\u00e9publique tch\u00e8que, 12 000 en Pologne. M\u00eame p\u00e9nurie \u00e0 Moscou : deux ans d'attente pour suivre les cours d'allemand du Goethe Institut. Un retour de l'histoire. Jusqu'\u00e0 la Seconde Guerre mondiale, l'allemand a \u00e9t\u00e9 en effet une grande langue v\u00e9hiculaire europ\u00e9enne, propag\u00e9e par la Hanse et par les chevaliers Teutoniques.\nLors de la perestro\u00efka, l'allemand faisait encore autorit\u00e9 jusque dans les rangs de... l'arm\u00e9e russe.\nPour les enfants et adolescents des anciens fiefs communistes, la langue du g\u00e9ant r\u00e9unifi\u00e9 offre nettement plus d'attraits que celle de l'ancien bloc sovi\u00e9tique. Ils y voient un pont vers l'Ouest. Quand ils ne choisissent pas d'apprendre directement l'anglais, passeport pour le r\u00eave am\u00e9ricain auquel leurs anc\u00eatres ont souvent c\u00e9d\u00e9 et qui pr\u00e9vaut encore. Les parents, vrais prescripteurs en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, assimilent quant \u00e0 eux l'allemand au voisin riche, politiquement stable, qui est parfois leur client, voire leur patron, et qui dans tous les cas repr\u00e9sente le meilleur piston pour entrer dans l'Union europ\u00e9enne. La plus forte concurrente de la langue de Goethe est celle de Shakespeare - elle progresse encore plus vite. Si l'allemand domine en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Hongrie, en Slovaquie, et si le fran\u00e7ais d\u00e9fend encore ses trois bastions, la Moldavie, la Roumanie et la Bulgarie, l'anglais est pr\u00e9dominant partout ailleurs, v\u00e9ritable esp\u00e9ranto mondial et premi\u00e8re langue enseign\u00e9e en Europe.\nSur les 20 millions d'\u00e9l\u00e8ves qui apprennent l'allemand dans le monde, plus de 14 millions vivent en Europe centrale et orientale. Et le volontarisme de Bonn pour y d\u00e9velopper l'enseignement de sa langue s'acc\u00e9l\u00e8re. Pas moins de 570 professeurs et conseillers p\u00e9dagogiques allemands ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s jusqu'aux confins de la Russie pour former des enseignants. Une op\u00e9ration orchestr\u00e9e par le Goethe Institut et relay\u00e9e par plusieurs institutions, f\u00e9d\u00e9rales ou priv\u00e9es. Le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res injecterait environ 150 millions de marks de subventions annuelles dans le seul programme linguistique \u00e0 l'Est, un chiffre qui comprend la rallonge sp\u00e9ciale de 135 millions de marks sur trois ans d\u00e9cid\u00e9e par le chancelier Kohl lui-m\u00eame. Soit un budget quatre fois plus lourd que celui de la France (152 millions de francs) pour son d\u00e9veloppement culturel et linguistique dans les pays d'Europe centrale et orientale (Peco).\nPour le linguiste et \u00e9crivain Claude Hag\u00e8ge, l'appel de l'Est n'explique pas tout. L'Etat f\u00e9d\u00e9ral allemand a aussi une revanche \u00e0 prendre sur ses voisins francophones, car sa langue a \u00e9t\u00e9 exclue des instances communautaires, o\u00f9 seuls l'anglais et le fran\u00e7ais sont consid\u00e9r\u00e9s comme langues officielles. L'allemand n'est pas non plus une langue de travail dans les bureaux europ\u00e9ens des instances internationales du type OCDE, FAO, Gatt, Unesco, Otan. Helmut Kohl n'a que timidement revendiqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles contre cet \u00e9tat de fait, il pr\u00e9f\u00e8re relever le d\u00e9fi autrement plus important de l'enseignement de l'allemand dans le primaire et le secondaire en Europe , explique le linguiste.\nSon instrument majeur est le Goethe Institut, organisme ind\u00e9pendant du gouvernement - dont il a \u00e9t\u00e9 en d'autres temps un instrument de propagande, ce qui lui a valu d'\u00eatre interdit entre 1945 et 1951.\nConnu en Occident par ses cours pour adultes, le Goethe Institut a vocation \u00e0 r\u00e9former l'enseignement de l'allemand en Europe de l'Est en soutenant et d\u00e9veloppant les programmes \u00e9ducatifs nationaux.\nDepuis 1990, date de l'ouverture des pays de l'Est, les bases du Goethe Institut se multiplient : treize centres nouveaux de Sofia (Bulgarie) \u00e0 Alma-Ata (Kazakhstan) et Minsk (Bi\u00e9lorussie) en passant par Cracovie (Pologne), Prague (R\u00e9publique tch\u00e8que) ou Riga (Lettonie).\nD'autres organismes f\u00e9d\u00e9raux pr\u00eatent main-forte au Goethe Institut, comme le Daad (Office allemand d'\u00e9changes universitaires) ou le Service central pour l'enseignement \u00e0 l'\u00e9tranger (qui fournit son contingent de lecteurs - des professeurs enseignant dans leur langue maternelle). Inter Nationes fournit le mat\u00e9riel scolaire, y compris les outils audiovisuels, tandis que l'Association des libraires allemands se charge d'\u00e9quiper des salles de lecture (3 500 livres en allemand sur tous les th\u00e8mes) qui ne seraient que de simples biblioth\u00e8que si elles n'\u00e9taient pas abonn\u00e9es \u00e0 de nombreux journaux allemands. Trente salles de lecture ont ouvert en cinq ans, \u00e0 Tirana (Albanie), \u00e0 Tomsk (Russie), \u00e0 Skopje (Mac\u00e9doine), \u00e0 Lvov (Ukraine) Les deux cibles prioritaires de cette offensive de l'allemand sont la Pologne et la Russie, soit les pays les plus importants de l'Europe centrale et orientale. La moiti\u00e9 des 117 professeurs envoy\u00e9s en Pologne (38,7 millions d'habitants, 5 % de croissance annuelle) est affect\u00e9e \u00e0 la haute Sil\u00e9sie, r\u00e9gion allemande jusqu'en 1945. On y compte encore 100 000 germanophones, soit la plus grande communaut\u00e9 allemande d'Europe centrale. Quant aux Allemands dits de la Volga (les anciens colons de Catherine II), ils se concentrent dans le nord-ouest du Kazakhstan et dans l'extr\u00eame sud-ouest de la Sib\u00e9rie.\nL'effort particulier \u00e0 destination de ces \u00e9migr\u00e9s de longue date est soutenu par une association priv\u00e9e, l'Union pour la germanit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger (Verein f|r das Deutschum im Ausland, ou VDA), g\u00e9n\u00e9reuse pour le d\u00e9veloppement de la langue maternelle mais muette sur ses financements.\nLa haute Sil\u00e9sie, r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e et la plus industrialis\u00e9e de Pologne, se voit donc la mieux dot\u00e9e en moyens et en hommes pour la diffusion de l'allemand langue vivante ou langue maternelle .\nDes \u00e9coles y dispensent un enseignement bilingue. Tout naturellement, c'est la zone d'\u00e9changes commerciaux avec l'Allemagne la plus active. Apprenez la langue, l'\u00e9conomie suivra. Le credo de Hans Blaasch, directeur du d\u00e9partement Europe de l'Est au Goethe Institut \u00e0 Munich, se v\u00e9rifie pleinement. Chaque ann\u00e9e, Lot (la compagnie a\u00e9rienne polonaise) ouvre des lignes suppl\u00e9mentaires pour raccorder Wroclaw et Katowice, villes a\u00e9roportuaires de Sil\u00e9sie, \u00e0 de grandes m\u00e9tropoles allemandes. Gdansk (autrefois Dantzig, ville allemande) se montre \u00e0 peine moins active et moins germanophone. Des \u00e9chantillons de ce que l'Allemagne pourrait voir se g\u00e9n\u00e9raliser.\nAutre exemple en R\u00e9publique tch\u00e8que : en 1991, Volkswagen rachetait Skoda. Un an plus tard, le ministre tch\u00e8que de l'Education r\u00e9clamait la substitution de l'allemand \u00e0 l'anglais comme langue obligatoire au bac. En r\u00e9sum\u00e9, un mark investi dans la diffusion de la langue est un mark inject\u00e9 indirectement dans l'\u00e9conomie.\nMais l'Allemagne s'assigne surtout un r\u00f4le f\u00e9d\u00e9rateur au sein de l'Europe. Les p\u00e9dagogues allemands font preuve dans leur mission d'un engagement et d'un esprit pionnier remarquables. Ils sont tout \u00e0 fait conscients qu'ils contribuent \u00e0 rapprocher les peuples du Vieux Continent , explique fi\u00e8rement Ernst Liesner, le vice-pr\u00e9sident du Service central pour l'enseignement scolaire \u00e0 l'\u00e9tranger, dans son bureau de Cologne. En Pologne, en Hongrie, en Roumanie, dans les Etats baltes (Lituanie, Estonie, Lettonie), en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Slov\u00e9nie et, depuis l'ann\u00e9e scolaire 1993-1994, en Russie, en Bi\u00e9lorussie, au Kazakhstan et en Kirghizie, les multiplicateurs (c'est ainsi qu'on d\u00e9signe ici les enseignants allemands \u00e0 l'\u00e9tranger) planchent sur les nouveaux cursus, jetant, en accord avec les instances \u00e9ducatives nationales, les vieux programmes aux orties. L'allemand court d'autant plus vite que l'Autriche et la Suisse, voisines germanophones d'Europe, sont venues renforcer son action.\nJolanta, jeune Polonaise de 21 ans, est le produit de l'enseignement de l'allemand r\u00e9nov\u00e9 tel qu'il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 par l'Allemagne et mis en application par la Pologne au sein des 50 coll\u00e8ges cr\u00e9\u00e9s en urgence pour former des enseignants de langues vivantes, anglais, allemand, fran\u00e7ais et espagnol. Au Kollegium Chodkiewicza, j'ai eu la chance d'apprendre avec des m\u00e9thodes d'avant-garde et avec des enseignants allemands et autrichiens, un privil\u00e8ge que n'offrent pas les universit\u00e9s classiques. Pour juger du niveau de Jolanta, il ne faut pas se fier aux locaux miteux. Un peu \u00e0 l'\u00e9cart de Gdansk, les cours ont lieu dans d'anciens appartements h\u00e2tivement reconvertis en salles de cours. La photocopieuse dernier cri a \u00e9t\u00e9 offerte par l'Allemagne. Sur les \u00e9tag\u00e8res, des volumes en allemand s'alignent par centaines. Pas seulement des dictionnaires et encyclop\u00e9dies (\u00e0 quoi se r\u00e9sume le fonds fran\u00e7ais), mais aussi des ouvrages scientifiques, des romans et m\u00eame des atlas. On trouve \u00e9galement des collections de journaux soigneusement ampil\u00e9s et \u00e0 jour : Der Spiegel, Focus, et aussi Mark't, une publication sp\u00e9ciale pour les pays de l'Est contenant la compilation des articles \u00e9conomiques parus dans la presse allemande des trois derniers mois. L'image vendue est celle d'une Allemagne on ne peut plus contemporaine... Pas \u00e9tonnant si, sur les 50 coll\u00e8ges, 46 proposent l'apprentissage de l'allemand quand 28 seulement offrent un cursus fran\u00e7ais.\nNi le British Council, ni l'Institut Dante, ni l'Institut fran\u00e7ais ne font preuve d'une d\u00e9termination qui va jusqu'\u00e0 la conception d'ouvrages. Regardez ce livre d'allemand offert par la RDA \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve tch\u00e8que, il fustige l'Allemagne de l'Ouest comme l'ennemie de la classe ouvri\u00e8re. Irr\u00e9m\u00e9diablement obsol\u00e8te, ce n'est plus qu'une relique communiste. Hans Blaasch conserve des centaines de ces manuels dans la grande biblioth\u00e8que du Goethe Institut \u00e0 Munich.\nEntre les mains du Pr Levy-Hillerich, \u00e0 Varsovie, Einfach gut ( Simplement bien ), le premier d'une s\u00e9rie de quatre livres qu'elle a cr\u00e9\u00e9e avec des professeur polonais et fait \u00e9diter en Pologne.\nDorothea Levy-Hillerich est fi\u00e8re de ce qu'elle consid\u00e8re un peu comme son b\u00e9b\u00e9. Einfach gut est un ouvrage sp\u00e9cialis\u00e9 pour l'enseignement de l'allemand dans les lyc\u00e9es techniques. Ici, pas de po\u00e8mes de Goethe ou de Schiller, mais le minimum requis pour d\u00e9chiffrer une notice technique ou pour r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone.\nAlors que le fran\u00e7ais brille des feux p\u00e2lissants de la culture, l'allemand, lui, s'impose comme langue de la technicit\u00e9 et du commerce, et par cons\u00e9quent la formation professionnelle en allemand fleurit. L\u00e0 aussi l'anglais menace sa supr\u00e9matie, mais souffre encore du manque de professeurs qualifi\u00e9s (37 % des enseignants d'anglais ne sont pas qualifi\u00e9s, contre 20 % pour l'allemand). Une majorit\u00e9 d'\u00e9tudiants en allemand s'y trouve : 40 % sont dans les lyc\u00e9es techniques, soit un total de 77 000 \u00e9l\u00e8ves pour la seule Pologne. Ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, ils savent que leur langue maternelle peut \u00eatre qualifi\u00e9e de \"langue rare\" et ils se disent que la langue \u00e9trang\u00e8re va vraiment leur servir , explique Dorothea Levy-Hillerich. Langue veut dire travail. Elle a un cours, et elle se monnaie. Certains cadres font d'\u00e9normes efforts pour se qualifier en allemand en cours du soir. A la cl\u00e9, un statut social am\u00e9lior\u00e9.\nL'anglais est nettement plus demand\u00e9 que l'allemand par les employeurs europ\u00e9ens, selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par un professeur allemand de l'universit\u00e9 de Duisburg, Ulrich Ammon, \u00e0 partir des offres d'emploi de quotidiens europ\u00e9ens. 55 % des entreprises demandent l'anglais, 20 % r\u00e9clament l'allemand, 9 % le fran\u00e7ais et 2,5 % l'espagnol. Il n'y a pas que les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines et britanniques pour pratiquer l'anglais. Des multinationales fran\u00e7aises communiquent et recrutent dans cette langue. Thomson a rachet\u00e9 quatre usines polonaises. Les ing\u00e9nieurs et dirigeants sont des anglophones appartenant \u00e0 la force mobile de la compagnie, c'est-\u00e0-dire amen\u00e9s \u00e0 se retirer quand leur savoir-faire sera transmis aux Polonais. In english.\nHistoriquement tr\u00e8s pr\u00e9sents dans la zone, les patrons allemands apportent quant \u00e0 eux leur pierre \u00e0 la politique linguistique germanique. Multipliant les joint-ventures dans les pays de l'Est, les hommes d'affaires y font de la formation de personnel en allemand. Ils se dotent souvent de leur propre \u00e9quipe de professeurs pour organiser des stages d'allemand financier, juridique Siemens, Daimler, la Deutsche Bank ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 embaucher des formateurs plut\u00f4t que de s'adresser au Goethe Institut, qui a du mal \u00e0 satisfaire la demande en formation professionnelle pour adultes.\nDans certains secteurs industriels, l'allemand s'impose d'autant mieux que les langues locales ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 son vocabulaire, dans la m\u00e9canique et l'automobile, par exemple. En revanche, les termes de marketing sont emprunt\u00e9s \u00e0 l'anglais. On rep\u00e8re des racines latines dans les sciences humaines. De fait, l'Allemagne est le champion de l'enseignement professionnel, domaine dans lequel le fran\u00e7ais est traditionnellement absent - m\u00eame lorsque l'Institut fran\u00e7ais se risque dans des stages de management, notamment \u00e0 travers le Ceffic (Centre fran\u00e7ais de formation et d'information des cadres), il le fait dans la langue locale.\nIndustriels fran\u00e7ais, investissez dans l'imparfait du subjonctif : le slogan de l'Alliance fran\u00e7aise dans les ann\u00e9es 70 n'a pas fait recette aupr\u00e8s des patrons exportateurs tricolores. Les plus hardis arrivent peut-\u00eatre un peu tard aujourd'hui. Quand j'ai fond\u00e9 la filiale polonaise du groupe d'assurances Azur, j'ai impos\u00e9 le polonais le matin et le fran\u00e7ais l'apr\u00e8s-midi, nous explique Yvon Coq. Au bout de six mois, je constate qu'il est plus important pour un patron de conna\u00eetre la langue de son personnel que le contraire, l\u00e2che-t-il, un peu d\u00e9courag\u00e9. Il est \u00e9galement illusoire de croire que le fran\u00e7ais peut devenir une langue de travail.\nRien n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait dans ce sens. L'enseignement du fran\u00e7ais est prodigu\u00e9 \u00e0 l'Est dans les d\u00e9partements de philologie romane.\nParmi les langues latines, c'est lui qui remporte l'int\u00e9r\u00eat le plus vif. Mais le fran\u00e7ais reste irr\u00e9vocablement le but du fran\u00e7ais, alors que l'allemand est une langue-outil. En m\u00eame temps, cette particularit\u00e9 du fran\u00e7ais fait son prestige , note Claude Berengier, chef du bureau des Pays d'Europe centrale et orientale \u00e0 la Direction de la coop\u00e9ration culturelle et linguistique. Troisi\u00e8me langue enseign\u00e9e en Europe, le fran\u00e7ais est loin d'\u00eatre ridicule. Selon Claude Hag\u00e8ge, il profiterait m\u00eame du volontarisme de son voisin allemand : En s'imposant comme alternative \u00e0 l'anglais, l'allemand a \u00e9cart\u00e9 la menace d'un idiome unique pour l'Europe et favoris\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat pour les langues occidentales en g\u00e9n\u00e9ral, le fran\u00e7ais en t\u00eate, et aussi l'italien et l'espagnol. Par ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 l'allemand est tr\u00e8s fort, le fran\u00e7ais progresse aussi. C'est le cas en Sil\u00e9sie, o\u00f9 trois bureaux de l'Alliance fran\u00e7aise viennent d'ouvrir. Des initiatives encourag\u00e9es par le pays d'accueil - en l'occurrence la Pologne, qui voit dans le plurilinguisme un gage de son ind\u00e9pendance. La France, quant \u00e0 elle, se fait l'avocate de cette \u00e9mulation, qui, dans l'id\u00e9al, doit susciter des partenariats entre pays. A cet \u00e9gard, le projet d'un institut trinational \u00e0 Varsovie pourrait bien faire \u00e9cole. L'Institut fran\u00e7ais, qui doit quitter les locaux de l'Institut Pouchkine avant la fin de 1997, souhaite cohabiter avec le Goethe Institut (dont le bail au palais de la Culture expire en 1999) et avec un institut polonais \u00e9quivalent.\nPlus vivaces aujourd'hui qu'au lendemain de la Seconde Guerre mondiale (conflits identitaires aidant), les langues d'Europe doivent apprendre \u00e0 parler ensemble. A l'inverse du peuple am\u00e9ricain, qui s'est f\u00e9d\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une langue unique, l'Europ\u00e9en doit \u00e9lever ses fils et ses filles dans la vari\u00e9t\u00e9 des langues , dit Claude Hag\u00e8ge.\nLe\u00e7on comprise par l'Allemagne : elle met en place des programmes sp\u00e9ciaux d'enseignement bilingue pr\u00e9coce en Hongrie, o\u00f9 la p\u00e9nurie de professeurs d'allemand dans le primaire et le secondaire est r\u00e9solue.\nPour prendre des positions en Europe orientale, l'Allemagne n'a pas de temps \u00e0 perdre. Le russe est d\u00e9j\u00e0 en voie d'\u00eatre r\u00e9habilit\u00e9 dans les Etats baltes et devrait, \u00e0 terme, devenir une des langues v\u00e9hiculaires les plus puissantes de la grande Europe.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/goethe-avant-mercedes_1354508.html"}, {"title": "Euro mediterranee", "text": "Robert Bistolfi (sous la direction de) Publisud, 340 pages, 178 francs.\nL'Europe peut-elle contribuer \u00e0 sortir la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e du sous-d\u00e9veloppement et de la violence ? Des chercheurs de Paris, Rabat et Tunis ont pass\u00e9 au crible le projet de l'Union europ\u00e9enne, lanc\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de Barcelone en novembre dernier. Les Quinze et leurs voisins du Sud ont jet\u00e9 les bases d'une zone de libre-\u00e9change de plus de 800 millions d'habitants. Objectif : cr\u00e9er un p\u00f4le r\u00e9gional de croissance, en supprimant les droits de douane \u00e0 l'horizon 2010. Utopique ? Peut-\u00eatre pas, disent ces \u00e9conomistes, qui mettent toutefois plusieurs conditions \u00e0 la r\u00e9ussite du projet : seules de vigoureuses politiques d'accompagnement et de transferts de technologie peuvent m\u00e9tamorphoser le choc, tout d'abord tr\u00e8s violent pour les \u00e9conomies du Sud, en un vrai d\u00e9collage. Un ouvrage pr\u00e9cis, plein de chiffres in\u00e9dits et d'analyses crois\u00e9es.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/euro-mediterranee_1351934.html"}, {"title": "Entreprises les idees a sauver", "text": "Les difficult\u00e9s de transport et de communication ont stimul\u00e9 l'imagination dans les entreprises. Certaines de ces id\u00e9es pourraient \u00eatre reprises. Inventaire.\nCovoiturage. Des entreprises ont mis au point des bourses de transport tr\u00e8s efficaces. Chez Lafarge, on estime qu'au moins 50 %\nde ceux qui ont partag\u00e9 leurs trajets continueront \u00e0 le faire. Chez Bull, \u00e0 Louveciennes (13 kilom\u00e8tres de Paris), la base de donn\u00e9es constitu\u00e9e avec les trajets de chacun sera conserv\u00e9e. Le Syndicat des transports parisiens veut p\u00e9renniser ces pratiques en banlieue d\u00e8s 1996.\nHoraires flexibles. La pratique des horaires d\u00e9cal\u00e9s et une gestion plus individualis\u00e9e du temps de travail vont conna\u00eetre un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\nT\u00e9l\u00e9travail. La gr\u00e8ve a permis \u00e0 Axa de mettre \u00e0 l'essai un accord sur le travail \u00e0 domicile qui venait d'\u00eatre sign\u00e9. Test concluant qui fera sans doute des petits.\nPermutations de postes. Les salari\u00e9s des banques peuvent, en cas de gr\u00e8ve, rejoindre l'agence la plus proche de leur domicile. Au Cr\u00e9dit lyonnais, un agent d'Aulnay qui travaillait place d'Italie en a remplac\u00e9 un autre qui effectuait le chemin inverse. Ils vont essayer d'\u00e9changer leurs postes.\nT\u00e9l\u00e9communications. Les r\u00e9unions par t\u00e9l\u00e9phone ont fait un bond de 50 %, la visioconf\u00e9rence, de 45 %, les communications Bi-Bop, de 40 %, celles d'Itineris, de 23 %. Le trafic sur Internet a cr\u00fb de 20 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/entreprises-les-idees-a-sauver_1350657.html"}, {"title": "CSERC CONTRE CERC.", "text": "Le Cserc a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 fin 1994 par le gouvernement Balladur en remplacement de l'ancien Cerc, dont l'ind\u00e9pendance avait indispos\u00e9 les gouvernants. L'objectif semble atteint : le document du Cserc, assez complet sur la situation de l'emploi et des revenus, est beaucoup plus vague sur l'\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s. L'ancienne \u00e9quipe du Cerc a constitu\u00e9 une association (baptis\u00e9e Connaissance de l'emploi, des revenus et des co\u00fbts) qui continue de travailler sur des sujets plus chauds . Son prochain bulletin \u00e9valuera la progressivit\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, et sa journ\u00e9e d'\u00e9tude de mai 1996 portera sur la pauvret\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/cserc-contre-cerc_1346733.html"}, {"title": "Marches emergents l afrique derniere frontiere", "text": "Barings Asset Management vient de lancer son Simba Fund, et esp\u00e8re collecter 100 millions de dollars. La banque d'affaires am\u00e9ricaine Donaldson, Lufkin & Jenrette s'est alli\u00e9e au groupe sud-africain New Africa Investment, du Dr Nthato Motlana, qui poss\u00e8de le premier quotidien de Soweto. La Banque SBC-Warburg a rachet\u00e9 le courtier JD Anderson, et la Banque Fleming a pris 50 % du courtier Martin & Co.\nLe gouvernement sud-africain a lanc\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9mission obligataire internationale (750 millions de dollars). Et Merrill Lynch a cr\u00e9\u00e9 un march\u00e9 de l'eurorand, qui a permis aux entreprises sud-africaines d'emprunter 1 milliard de dollars", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/marches-emergents-l-afrique-derniere-frontiere_1372341.html"}, {"title": "L if peut il reduire le paludisme", "text": "Joseph Schr\u00e9vel, du laboratoire de biologie parasitaire, CNRS-Mus\u00e9um d'histoire naturelle.\nLe Taxol, produit extrait de l'if, est efficace dans le traitement de certains cancers. Une substance analogue, le Taxot\u00e8re, \u00e9galement extraite de l'if et d\u00e9couverte par le CNRS, peut \u00eatre utilis\u00e9e pour lutter contre le paludisme (ou malaria). Ces taxo\u00efdes sont d\u00e9velopp\u00e9s avec Rh\u00f4ne-Poulenc-Rorer sous la direction du Pr Joseph Schr\u00e9vel.\nLe paludisme fait-il beaucoup de ravages ?\nIl tue entre 2 et 4 millions de personnes par an dans le monde, notamment en Afrique. Ce sont les anoph\u00e8les femelles, moustiques des r\u00e9gions tropicales et \u00e9quatoriales, qui transmettent un parasite, le Plasmodium falciparum. Il s'agit d'un protozoaire qui prolif\u00e8re d'abord dans le foie, puis dans les globules rouges.\nQu'apporte le Taxot\u00e8re ?\nPour lutter contre le cancer, le Taxot\u00e8re, comme le Taxol, est un excellent agent antitumoral. Ce poison inhibe la division cellulaire : il \u00e9tait logique de le tester sur la phase de prolif\u00e9ration du parasite dans les globules rouges, d'autant que cette phase peut \u00eatre obtenue in vitro. A des doses inf\u00e9rieures \u00e0 celles de la chloroquine, l'antipaludique actuel, il stoppe la prolif\u00e9ration aussi bien des souches sensibles \u00e0 ce m\u00e9dicament que des souches r\u00e9sistantes. Ce qui permettrait une r\u00e9duction de la charge parasitaire lors des cas s\u00e9v\u00e8res de paludisme.\nQuel est l'avenir de ces taxo\u00efdes ?\nIls ont obtenu ou sont en voie d'obtenir l'autorisation de mise sur le march\u00e9 comme anticanc\u00e9reux. La connaissance de leurs propri\u00e9t\u00e9s pharmacologiques et toxicologiques serait pr\u00e9cieuse pour d'\u00e9ventuels essais en tant qu'antiparasitaires. La recherche doit s'orienter vers le contr\u00f4le chimioth\u00e9rapique du paludisme : l'absence de vaccin laisse craindre une extension de la maladie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-if-peut-il-reduire-le-paludisme_1371103.html"}, {"title": "Le dernier etage de la fusee le monde", "text": "Quand les trains sont arr\u00eat\u00e9s, les kiosques de gare sont ferm\u00e9s. La presse quotidienne n'avait pas besoin de ce d\u00e9cembre noir au terme d'une ann\u00e9e \u00e0 risques pour Lib\u00e9ration, InfoMatin ou France-Soir.\nMais les grandes crises r\u00e9veillent les lecteurs des grands titres.\nLe Monde est de ceux-l\u00e0 : bien qu'il r\u00e9alise entre 12 et 15 % de sa diffusion dans les gares (20 % en Ile-de-France), le quotidien a vu ses ventes augmenter de 30 % dans les kiosques de province (avec une diffusion totale de 370 000 exemplaires en 1995 contre 340 000 en 1994). Pour Le Monde, c'est 1996 qui sera l'ann\u00e9e cruciale. Le journal attaque la phase ultime de son plan de redressement, lanc\u00e9 en 1994 par Jean-Marie Colombani. Au programme : r\u00e9duction de la masse salariale de 40 millions de francs, n\u00e9gociation avec le Syndicat du livre et d\u00e9m\u00e9nagement au printemps rue Claude-Bernard. Economie de loyer : 13 millions de francs.\nLa recapitalisation de 300 millions de francs est boucl\u00e9e (\u00e0 20 millions pr\u00e8s, soit 52 actions qui devraient \u00eatre souscrites par un organe de pr\u00e9voyance et par un grand quotidien asiatique).\nL'augmentation de capital est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 raison des deux tiers en actions et d'un tiers en compte courant. En 1995, Le Monde a enregistr\u00e9 un d\u00e9ficit de 20 millions de francs pour 1,1 milliard de chiffre d'affaires. Le groupe attaque l'ann\u00e9e avec 170 millions de francs de fonds propres. Le nouvel actionnariat du journal est d\u00e9sormais connu : 52 % pour les actionnaires int\u00e9rieurs (dont 34 % \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs), environ 11 % pour la Soci\u00e9t\u00e9 des lecteurs et environ 36 % d'actionnaires ext\u00e9rieurs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-dernier-etage-de-la-fusee-le-monde_1367284.html"}, {"title": "Les principales tendances dans les grands pays", "text": "Etats-Unis : risque d'encha\u00eenement r\u00e9cessif L'expansion recommence \u00e0 faiblir outre-Atlantique. Les mises en chantier et les ventes de logements plafonnent. Les m\u00e9nages, dont la situation financi\u00e8re se d\u00e9t\u00e9riore, restent pour l'instant confiants.\nMais la hausse des stocks des entreprises commence \u00e0 freiner la production et les embauches.Allemagne : l'activit\u00e9 fait du surplace La croissance a \u00e9t\u00e9 nulle au troisi\u00e8me trimestre outre-Rhin.\nL'investissement se contracte. Les exportations se tassent, victimes de la chert\u00e9 du mark. Les m\u00e9nages pr\u00e9f\u00e8rent reconstituer leur \u00e9pargne plut\u00f4t que de d\u00e9penser. La remont\u00e9e du ch\u00f4mage va les inciter \u00e0 la prudence.Royaume-Uni : freinage en douceur Les commandes adress\u00e9es aux industriels britanniques diminuent. Les stocks s'alourdissent et vont peser sur la production. Le d\u00e9rapage des finances publiques en 1995 a contraint le gouvernement \u00e0 limiter les cadeaux fiscaux pour 1996. La baisse du loyer de l'argent compensera.Japon : les patrons restent pessimistes Le moral des industriels japonais se redresse dans l'industrie, gr\u00e2ce \u00e0 la stabilisation du yen et aux efforts de compression des co\u00fbts.\nMais le pessimisme perdure dans les autres secteurs. Surtout dans les PME, dont les marges souffrent, et qui assurent les deux tiers de l'investissement.Italie : le dynamisme ne se d\u00e9ment pas Contrairement \u00e0 ses partenaires, l'Italie n'a pas connu de faiblesse au troisi\u00e8me trimestre. Les exportations sont dop\u00e9es et les entreprises ont recommenc\u00e9 \u00e0 investir. La consommation reste molle car le pouvoir d'achat diminue. La croissance d\u00e9passera la pr\u00e9vision officielle (3 %) en 1995.Espagne : la consommation reste atone L'expansion baisse de r\u00e9gime outre-Pyr\u00e9n\u00e9es. Les m\u00e9nages r\u00e9duisent leurs d\u00e9penses. L'arr\u00eat de la prime \u00e0 la casse fait chuter les ventes d'automobiles. L'activit\u00e9 se d\u00e9grade dans la construction.\nLes exportations sont frein\u00e9es par le ralentissement international et l'investissement diminue.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-principales-tendances-dans-les-grands-pays_1363484.html"}, {"title": "LES FRANCAIS ET L'ETAT", "text": "Bravo pour votre dossier sur le th\u00e8me La France contre ses \u00e9lites (n 514). C'est un document qui fera date. Il me semble toutefois que vous n'avez pas exploit\u00e9 \u00e0 fond l'un des enseignements de votre sondage Sofres (abondamment comment\u00e9 \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision).\nQui fait partie de l'\u00e9lite dirigeante aujourd'hui en France ? A cette question, les Fran\u00e7ais r\u00e9pondent dans l'ordre : les hommes politiques, les financiers et les grands patrons. Je suis s\u00fbr que ni en Allemagne ni en Grande-Bretagne on n'aurait class\u00e9 les hommes politiques au premier rang. Cela d\u00e9montre l'importance extr\u00eame de l'Etat aux yeux des Fran\u00e7ais. Critiqu\u00e9 et contest\u00e9, l'Etat r\u00e8gne encore en ma\u00eetre dans la t\u00eate de nos compatriotes.\nVincent Lagrange, 75000 Paris", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-francais-et-l-etat_1360929.html"}, {"title": "Les dispositifs d aide a l emploi sont trop complexes", "text": "L'Expansion. Quelles cat\u00e9gories sociales vous semblent les plus expos\u00e9es au risque de ch\u00f4mage ? Doit-on se focaliser sur le ch\u00f4mage des jeunes ?\nJean-Fran\u00e7ois Colin. La lecture des statistiques montre que les cat\u00e9gories expos\u00e9es sont malheureusement tr\u00e8s nombreuses. Mais les jeunes, en particulier ceux ayant de faibles niveaux de formation, \u00e9prouvent de grosses difficult\u00e9s. Prenons garde aussi \u00e0 ne pas laisser se constituer une population de jeunes ch\u00f4meurs bien form\u00e9s et souvent tr\u00e8s dipl\u00f4m\u00e9s qui rencontrent des probl\u00e8mes d'insertion proportionnels \u00e0 l'\u00e9tat de la conjoncture. Et puis il y a tous ceux qui sont pris dans la spirale du ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e et de l'exclusion. Il faut agir pour r\u00e9duire ce ph\u00e9nom\u00e8ne, mais surtout pour le pr\u00e9venir.\nLa d\u00e9gradation de la conjoncture remet-elle en cause l'engagement pris par la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, le 13 septembre, de recruter sur deux ans 6 000 personnes, jeunes ou ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, dans le cadre de ce que vous avez appel\u00e9 un contrat global d'insertion ?\nM\u00eame si nous subissons cette d\u00e9gradation, nous ne remettons pas en cause cet engagement. Pour trois raisons au moins. D'abord, nous nous sommes situ\u00e9s sur deux ans, en esp\u00e9rant que dans la dur\u00e9e nous b\u00e9n\u00e9ficierons d'une meilleure conjoncture. Ensuite, nous avons parl\u00e9 de recrutements, pas de cr\u00e9ations nettes d'emplois. Enfin, nos objectifs portent principalement sur l'embauche des jeunes, ce que nous consid\u00e9rons comme un investissement pour l'avenir. En six semaines, nous avons d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 plus de 600 personnes, principalement des jeunes.\nAu moment du sommet sur l'emploi des jeunes, ce dispositif peut-il inspirer une d\u00e9marche au niveau national ?\nIl ne s'agit pas d'\u00e9riger en syst\u00e8me ce qui est \u00e0 l'initiative d'une entreprise. Mais nous pensons que ce contrat contient des id\u00e9es de bon sens. La premi\u00e8re \u00e0 retenir, celle de globalit\u00e9 : certes, nous avons pris des engagements de recrutements de jeunes de moins de 26 ans, mais aussi des objectifs d'embauches de jeunes adultes de 26 \u00e0 30 ans. Ceux-ci sont victimes d'un effet d'\u00e9viction. Ils n'ont pas droit aux aides \u00e0 l'emploi des jeunes, et pourtant nous avons pu observer que beaucoup d'entre eux, parfois tr\u00e8s dipl\u00f4m\u00e9s, sont toujours \u00e0 la recherche d'une premi\u00e8re insertion durable. Cette id\u00e9e de globalit\u00e9 est importante : lorsqu'on privil\u00e9gie une cat\u00e9gorie plut\u00f4t qu'une autre, on risque de p\u00e9naliser cette derni\u00e8re en cr\u00e9ant ce que les sp\u00e9cialistes appellent des effets de substitution.\nDeuxi\u00e8me id\u00e9e-force, celle de simplicit\u00e9 : les dispositifs d'aide \u00e0 l'emploi sont d'une complexit\u00e9 \u00e9tonnante. Ne demandons pas aux entreprises de s'y retrouver. Que les pouvoirs publics soient gestionnaires de leur propre complexit\u00e9. Dans le cadre de notre contrat, le ministre du Travail a accept\u00e9 de nous d\u00e9signer un interlocuteur administratif unique, sur les plans national et r\u00e9gional. Troisi\u00e8me id\u00e9e : l'exp\u00e9rimentation sociale. En mati\u00e8re d'insertion, il faut encourager l'innovation plus encore qu'ailleurs.\nC'est ce qui a amen\u00e9 Jean-Marie Messier \u00e0 cr\u00e9er dans l'entreprise une fondation pour l'aide \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois de proximit\u00e9.\nDes entreprises comme la v\u00f4tre feraient-elles un succ\u00e8s \u00e0 un CIE-jeunes ?\nDifficile de r\u00e9pondre sans conna\u00eetre le contenu de cette \u00e9ventuelle mesure. Je ne peux vous livrer qu'une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale : dans les grandes entreprises, l'efficacit\u00e9 des aides \u00e0 l'emploi d\u00e9pend de leur stabilit\u00e9. A peine avons-nous eu le temps de faire l'apprentissage d'une mesure qu'elle est modifi\u00e9e ou supprim\u00e9e. Une politique de ressources humaines ne se reconstruit pas tous les six mois.\nSeriez-vous g\u00ean\u00e9 si on imposait \u00e0 votre entreprise l'obligation l\u00e9gale de recruter des jeunes au ch\u00f4mage ?\nCela ne r\u00e9glerait rien. Les entreprises cr\u00e9ent de l'emploi et recrutent quand elles peuvent le faire. Les exp\u00e9riences en mati\u00e8re d'emploi obligatoire que nous connaissons n'ont pas \u00e9t\u00e9 concluantes.\nNous pr\u00e9f\u00e9rons la technique du contrat global avec les pouvoirs publics, et vous pouvez constater que la G\u00e9n\u00e9rale s'est fix\u00e9 \u00e0 elle-m\u00eame des objectifs tr\u00e8s ambitieux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-dispositifs-d-aide-a-l-emploi-sont-trop-complexes_1360866.html"}, {"title": "La revanche des sociologues", "text": "Certes, Alain Minc a pu ici et l\u00e0 plaider pour la r\u00e9alit\u00e9 unique , et Jean-Paul Fitoussi, le patron de l'OFCE, prouver qu'il \u00e9tait le conjoncturiste le plus t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique. Mais ils ont bien failli \u00eatre emport\u00e9s eux aussi par une lame de fond, celle du retour en force des sociologues sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique. D\u00e9laissant leurs s\u00e9minaires confidentiels de l'Ecole des hautes \u00e9tudes, ces derniers ont litt\u00e9ralement envahi les m\u00e9dias tout au long du conflit. Michel Crozier, toute nouvelle recrue d'Andersen Consulting, et Alain Touraine, \u00e9ternel compagnon de route de la deuxi\u00e8me gauche, ont dissert\u00e9 chacun de leur c\u00f4t\u00e9 sur les blocages de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Plus discret, Fran\u00e7ois Dupuis, ancien \u00e9l\u00e8ve de Crozier pass\u00e9 r\u00e9cemment chez Bossard, a exhort\u00e9 nos \u00e9lites \u00e0 \u00e9couter la base. Henri Vacquin, vieux routier de l'analyse des conflits, a invent\u00e9 le concept de gr\u00e8ve par procuration qui a fait flor\u00e8s.\nEdgar Morin a vu, comme toujours, derri\u00e8re les cheminots l'ombre d'une crise de civilisation. Emmanuel Todd, th\u00e9oricien de la fracture sociale, a accus\u00e9 Maastricht de d\u00e9sesp\u00e9rer le peuple des m\u00e9tros. Enfin, Pierre Bourdieu, le pape de la sociologie contestataire, a rugi contre ses confr\u00e8res trop ti\u00e8des, apportant son soutien aux gr\u00e9vistes en lutte contre la barbarie .", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-revanche-des-sociologues_1358373.html"}, {"title": "La richesse du nord un mythe", "text": "En Italie, les performances de l'\u00e9conomie (plus de 3 % de croissance en 1995), dues notamment au boom des exportations, n'ont pas emp\u00each\u00e9 l'accentuation des clivages, non seulement entre le Mezzogiorno et le reste du pays, mais aussi dans le nord de la p\u00e9ninsule. Cette nouvelle question septentrionale est soulev\u00e9e par une r\u00e9cente enqu\u00eate de la fondation Censis. L'image d'un Nord uniform\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9 , disent les experts, rel\u00e8ve d'une perception sch\u00e9matique et politique de la r\u00e9alit\u00e9. En fait, c'est surtout le Nord-Est qui profite de la croissance. Dans le Pi\u00e9mont ou la Ligurie, les industries traditionnelles (chimie, sid\u00e9rurgie, chantiers navals...) ne parviennent pas \u00e0 assurer leur reconversion. Pr\u00e8s de 2 000 villes de la zone Centre-Nord continuent de percevoir des subventions au titre de la politique structurelle europ\u00e9enne. Pour l'heure, estime le Censis, on n'entrevoit aucun signal d'inversion de tendance. Pis, les causes des difficult\u00e9s persistantes de ces zones sinistr\u00e9es (manque de financement, de formation, et infrastructures inadapt\u00e9es) pourraient \u00e0 terme handicaper de la m\u00eame mani\u00e8re les petites et moyennes entreprises du Nord-Est, dont le dynamisme se fonde avant tout, jusqu'ici, sur des niches sectorielles.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-richesse-du-nord-un-mythe_1358296.html"}, {"title": "Freinage generalise", "text": "Depuis le pic conjoncturel de 1988, le d\u00e9couplage entre les grandes \u00e9conomies a permis \u00e0 la croissance de se poursuivre globalement, \u00e0 un rythme certes mod\u00e9r\u00e9, mais sans discontinuer. En 1996, cependant, le danger est que se produise une resynchronisation dans le sens de la baisse.\nEn 1990, les Etats-Unis sont ainsi entr\u00e9s en r\u00e9cession, mais l'Allemagne, en pleine unification, et le Japon, au sommet de sa bulle, ont compens\u00e9. En 1993, \u00e0 l'inverse, ils sont tous deux tomb\u00e9s dans la r\u00e9cession sans neutraliser l'influence des Etats-Unis, en reprise. 1994, avec 2,9 % de croissance dans la zone OCDE, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 la meilleure ann\u00e9e depuis 1989. Mais tous les gains de la reprise semblent reperdus, si l'on en croit notre indicateur synth\u00e9tique d'activit\u00e9 (ci-contre). Cette rechute du barom\u00e8tre est pr\u00e9occupante, parce qu'elle m\u00e8ne \u00e0 une ann\u00e9e 1996 o\u00f9 toutes les forces joueraient \u00e0 nouveau dans un sens d\u00e9pressif.\nLes graphiques ci-dessous illustrent la stabilisation de la production et de l'emploi, le reflux de l'inflation et le plafonnement des \u00e9changes dans l'ensemble des pays industrialis\u00e9s.\nL'ennui est que l'\u00e9conomie n'aime pas le plat ! Cette stabilit\u00e9 pr\u00e9lude-t-elle au rebond qu'anticipent la plupart des pr\u00e9visionnistes, ou pr\u00e9c\u00e8de-t-elle une d\u00e9gradation ? La seconde hypoth\u00e8se para\u00eet plus probable.\nAu tableau de bord europ\u00e9en, la chute du climat des affaires s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e en novembre : les industriels s'inqui\u00e8tent de la faiblesse de la demande et de l'accumulation des stocks ; la construction stagne ; les consommateurs repoussent le moment de faire des achats ; enfin, les perspectives de prix sont tomb\u00e9es au plus bas depuis 1993 - signe que les comportements expansionnistes seront paralys\u00e9s et que le ralentissement sera donc durable. L'Allemagne n'\u00e9chappe pas au marasme. Aussi la Bundesbank a-t-elle baiss\u00e9 sa garde, pour le plus grand profit des partenaires. On esp\u00e8re, outre-Rhin, que la consommation se ranimera gr\u00e2ce \u00e0 cette d\u00e9tente mon\u00e9taire, aux restitutions fiscales et aux fortes augmentations salariales : elle pourrait progresser de 2,5 % en 1996 apr\u00e8s 1,5 % cette ann\u00e9e.\nOutre-Atlantique, malheureusement, ce sera le contraire ! Certes, l'expansion se poursuit : elle entrera dans sa sixi\u00e8me ann\u00e9e d\u00e9but 1996. Elle aura donc dur\u00e9 plus que la moyenne des expansions ant\u00e9rieures. Mais avec des particularit\u00e9s. Les salaires r\u00e9els ont beaucoup moins augment\u00e9 que dans les cycles pr\u00e9c\u00e9dents : ils ont stagn\u00e9. Les gains de productivit\u00e9 restent donc dans les entreprises et gonflent les profits qui font monter Wall Street. Les espoirs de profits futurs n'en sont pas moins contradictoires avec les perspectives de demande, de plus en plus m\u00e9diocres. Les stocks s'alourdissent. Car les m\u00e9nages, au pouvoir d'achat stagnant, ne peuvent consommer qu'\u00e0 cr\u00e9dit. L'euphorie boursi\u00e8re les incite \u00e0 s'endetter toujours plus. Une limite sera atteinte, comme en 1990.\nSans doute en 1996. La baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme r\u00e9v\u00e8le d'ailleurs que les march\u00e9s obligataires anticipent une r\u00e9cession.\nL'ennui est qu'une correction sur le cours des actions aggraverait alors la panne de la consommation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/freinage-generalise_1353208.html"}, {"title": "Des sondes biologiques grace aux polymeres", "text": "Les polym\u00e8res conducteurs sont nombreux. Mais la plupart ont une dur\u00e9e de vie beaucoup trop courte pour \u00eatre utilis\u00e9s en \u00e9lectronique.\nLe polypyrrole (PPy), par exemple, perd la moiti\u00e9 de sa conductivit\u00e9 en deux ans. Mais, \u00e9tant \u00e9galement biocompatible, il peut esp\u00e9rer un bel avenir dans le domaine biologique.\nLa mise en contact d'un polym\u00e8re avec un autre \u00e9l\u00e9ment entra\u00eene une circulation d'\u00e9lectrons. Sur ce principe, le laboratoire des mat\u00e9riaux mol\u00e9culaires du CNRS, \u00e0 Thiais (Val-de-Marne), \u00e9tudie le d\u00e9veloppement de capteurs \u00e0 enzymes. Le PPy est pr\u00e9par\u00e9 pour ne r\u00e9agir qu'au contact d'une enzyme sp\u00e9cifique. Lorsque celle-ci s'accroche sur le polym\u00e8re, elle provoque une circulation d'\u00e9lectrons, lesquels produisent un signal qui indique sa pr\u00e9sence.\nDe plus, l'intensit\u00e9 du signal est proportionnelle \u00e0 la quantit\u00e9 d'enzyme d\u00e9tect\u00e9e. Dans le m\u00eame domaine, la soci\u00e9t\u00e9 CIS Bio International, install\u00e9e aux environs de Saclay, d\u00e9veloppe en collaboration avec le Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique des matrices de polypyrrole capables de reconna\u00eetre des fragments d'ADN. Objectif de ces recherches : mettre au point des puces de diagnostic g\u00e9n\u00e9tique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/des-sondes-biologiques-grace-aux-polymeres_1349360.html"}, {"title": "Demain le grand bureau unique pour tout le monde", "text": "Le 2 janvier marquera une r\u00e9volution dans l'histoire d'Andersen Consulting. Non parce que les 1 150 salari\u00e9s du cabinet quitteront la D\u00e9fense pour s'installer au coin des Champs-Elys\u00e9es et de l'avenue George-V, mais parce que leur nouvel immeuble va profond\u00e9ment modifier leur fa\u00e7on de travailler. En arrivant le matin dans le hall d'accueil, le consultant introduira une carte \u00e0 puce dans une borne qui lui indiquera o\u00f9 se diriger, en fonction de la r\u00e9servation d'un espace de travail qu'il aura effectu\u00e9e, pour une heure ou pour un mois. Peut-\u00eatre ira- t-il au premier \u00e9tage, vers le lounge, comparable aux salons classe affaires des a\u00e9roports, alliant d\u00e9tente et labeur, sofas, bar et tables de travail. Un lieu o\u00f9 il pourra relever son courrier, passer des coups de fil, envoyer des fax, retrouver des coll\u00e8gues. Notre consultant pourra aussi gagner, \u00e0 l'un des \u00e9tages, un poste de travail individuel - dans une atmosph\u00e8re de biblioth\u00e8que -, ou encore une salle de r\u00e9union, un espace de travail en \u00e9quipe affect\u00e9 \u00e0 un projet, une pi\u00e8ce isol\u00e9e pour recevoir un client. En tout cas, personne, du junior au managing partner, n'aura plus de bureau \u00e0 lui. Quand ce qu'on a \u00e0 faire peut \u00eatre fait chez soi, chez le client, dans un train ou dans un avion, plus besoin de passer au si\u00e8ge, explique Fran\u00e7ois Jacquenoud, responsable du projet. On ne viendra que pour y accomplir quelque chose de pr\u00e9cis, un sc\u00e9nario de travail, pour lequel nous offrirons des espaces adapt\u00e9s.\nC'est le principe du bureau virtuel , \u00e9galement connu sous les termes de just in time office (un bureau r\u00e9serv\u00e9 pour un temps donn\u00e9), hot desking (le bureau tellement br\u00fblant qu'on ne s'y attarde pas), free address (le sans bureau fixe) ou unitel (contraction d'universit\u00e9 et d'h\u00f4tel). Une id\u00e9e qui s\u00e9duit de plus en plus d'entreprises en Europe, apr\u00e8s les Etats-Unis : constructeurs informatiques - tels DEC et IBM -, cabinets de conseil, agences de publicit\u00e9 et m\u00eame le distributeur Leroy Merlin qui envisage de b\u00e2tir son nouveau si\u00e8ge sur ce principe.\nLes entreprises veulent faire correspondre au mieux la pr\u00e9sence de leurs salari\u00e9s et la surface de leurs locaux. Dans les m\u00e9tiers commerciaux et de conseil, un salari\u00e9 reste assis \u00e0 son bureau 20 %\nmaximum de son temps de travail. Avec le hot desking, on peut donc r\u00e9duire les surfaces de 30 \u00e0 40 %. Ainsi, en passant de 9 000 \u00e0 7 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, avec un effectif en hausse de pr\u00e8s de 400 personnes, le ratio par individu d'Andersen Consulting va chuter de 10 \u00e0 5 m\u00e8tres carr\u00e9s. En cinq ans, la superficie des locaux de Digital Equipment en Europe est pass\u00e9e de 1,4 million \u00e0 400 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, celle d'IBM a diminu\u00e9 de 25 %, soit une \u00e9conomie de loyers de 630 millions de francs.\nLes c\u00e2bles informatiques et t\u00e9l\u00e9phoniques fixaient le salari\u00e9 \u00e0 son bureau ; avec l'ordinateur portable, le modem et le t\u00e9l\u00e9phone portable interne, il peut accomplir sa t\u00e2che sans contrainte de lieu.\nDe fait, dans les entreprises, le co\u00fbt des technologies de l'information est en train de rattraper - voire de supplanter - celui de l'immobilier. Chez Andersen Consulting, le co\u00fbt des locaux par consultant devrait \u00eatre r\u00e9duit de 42 000 \u00e0 22 000 francs, tandis qu'\u00e0 l'inverse les d\u00e9penses de technologie par t\u00eate vont cro\u00eetre de 22 000 \u00e0 30 000 francs.\nUn chariot de travail individuel pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent s'isoler Au trente-huiti\u00e8me \u00e9tage d'une tour, au coeur de Manhattan, l'agence de publicit\u00e9 TBWA Chiat-Day est l'un des exemples les plus aboutis du bureau virtuel. Dans ses locaux hyperdesign, les salari\u00e9s ont l'air d'\u00eatre nulle part, \u00e9voquant pour le visiteur, au pis un hall de gare, au mieux un campus universitaire. Ici et l\u00e0, ils tapotent sur leur portable, assis sur un fauteuil, sur un recoin de fen\u00eatre ou \u00e0 une table de la caf\u00e9t\u00e9ria. D'autres d\u00e9ambulent, un t\u00e9l\u00e9phone sans fil coll\u00e9 \u00e0 l'oreille, jusqu'aux toilettes, o\u00f9 les conversations ne s'arr\u00eatent pas. Ceux qui veulent s'isoler utilisent un chariot de travail individuel , une table \u00e0 roulettes munie d'un micro vaguement prot\u00e9g\u00e9 par un paravent capitonn\u00e9. L'agence est fond\u00e9e sur l'organisation en \u00e9quipes multidisciplinaires. Les portes \u00e9taient un obstacle \u00e0 la bonne marche du travail , raconte Ira Matathia, le directeur g\u00e9n\u00e9ral.\nSelon la m\u00eame logique, l'agence parisienne DevarrieuxVillaret vient d'imiter son homologue am\u00e9ricaine. Afin de rem\u00e9dier \u00e0 une paralysie de la communication qui fr\u00f4lait l'embolie et gelait le processus cr\u00e9atif , dit Beno\u00eet Devarrieux. Les hi\u00e9rarchies et statuts ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 bas, au profit d'une organisation en \u00e9quipes. C'est la fin des bureaux tayloriens, align\u00e9s comme des cha\u00eenes de production dans les usines. Objectif : le partage du savoir. Chez Chiat-Day, \u00e0 New York, il n'y a plus de papier, tout se passe par r\u00e9seau informatique.\nM\u00eame les fax re\u00e7us sont aussit\u00f4t scann\u00e9s et envoy\u00e9s par messagerie \u00e9lectronique \u00e0 leur destinataire. Moment douloureux, les consultants d'Andersen ont d\u00fb vider leurs armoires recelant la m\u00e9moire d'ann\u00e9es d'exercice, jeter l'essentiel pour ne garder que l'information encore utile. Celle-ci est ensuite num\u00e9ris\u00e9e et mise sur le r\u00e9seau, accessible \u00e0 tous les consultants d'Andersen dans le monde.\nInstall\u00e9e \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, son lieu favori, Eve Luppert, directrice des ressources humaines de Chiat-Day, se f\u00e9licite du changement : A pr\u00e9sent les gens ont une vision globale du travail de l'agence. Ils n'ont plus les yeux riv\u00e9s sur leur propre activit\u00e9. L'organisation s'accompagne d'une plus grande responsabilisation individuelle : les salari\u00e9s n'ont plus d'horaires, certains viennent tout le temps au bureau, d'autres le moins possible. On se moque de la mani\u00e8re dont ils s'organisent, d\u00e9clare la DRH. Ce qui compte, c'est le r\u00e9sultat.\nCons\u00e9quence : le stress aurait diminu\u00e9, cette flexibilit\u00e9 permettant aux salari\u00e9s \u00e0 bout de nerfs de partir travailler dans le confort de leur salon et d'\u00eatre plus pr\u00e9sents aupr\u00e8s de leurs enfants.\nPourtant, \u00e0 trop m\u00e9langer bureau et domicile, chacun risque une confusion croissante entre vie familiale et vie professionnelle. Au bureau, la perte d'identit\u00e9 li\u00e9e au territoire peut se r\u00e9v\u00e9ler fort d\u00e9stabilisante. Certains associ\u00e9s d'Andersen Consulting vivent avec quelque trouble le fait de perdre leur bureau d'angle dans la tour GAN. Dans ce type de structure, les salari\u00e9s sont \u00e9galement plus expos\u00e9s : chacun peut voir tout le monde en permanence et savoir ce qu'il est en train de faire. Quid quand on est d\u00e9soeuvr\u00e9 ? De plus, la d\u00e9mat\u00e9rialisation du travail engendre une dilution du sentiment d'appartenance \u00e0 l'entreprise. Non seulement on ne sait plus o\u00f9 trouver les gens (ce \u00e0 quoi devraient rem\u00e9dier t\u00e9l\u00e9phones portables, bippers et messageries), mais les employ\u00e9s deviennent des \u00e9lectrons libres sans lien entre eux.\nApr\u00e8s une phase de nomadisme, les comptables ont retrouv\u00e9 leur poste Pour compenser ces inconv\u00e9nients, le confort et l'accueil sont renforc\u00e9s. Normal que le bureau prenne un peu les atours d'un home sweet home puisque la maison devient beaucoup bureau. En s'installant avenue George-V, Andersen Consulting entend mettre \u00e0 la disposition de ses salari\u00e9s un service digne de celui des palaces qui entourent notre immeuble . D'ailleurs, c'est une ex-directrice du Prince-de-Galles, Jacqueline Scheepers, qui supervise r\u00e9servations, restauration et voyages.\nCe type d'organisation ne peut convenir \u00e0 tous les m\u00e9tiers.\nChiat-Day reconna\u00eet avoir trop standardis\u00e9 certains postes. Pourquoi les comptables seraient-ils forc\u00e9s de choisir un lieu de travail diff\u00e9rent tous les matins, sinon pour se changer les id\u00e9es ?\nDor\u00e9navant, les administratifs de l'agence travailleront sur des postes s\u00e9dentaires. Quant au nouveau patron, Bill Tragos, apr\u00e8s le rachat de Chiat-Day par TBWA, il a si vite compris les limites de la virtualit\u00e9 qu'il a demand\u00e9 \u00e0 disposer d'un bureau personnel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/demain-le-grand-bureau-unique-pour-tout-le-monde_1348088.html"}, {"title": "CREVAISONS SANS DANGER", "text": "L'am\u00e9ricain Hutchinson vient de mettre au point une protection anticrevaison. Gr\u00e2ce \u00e0 un insert en \u00e9lastom\u00e8re thermoplastique (CRF, pour composite run-flat), le pneu crev\u00e9 continue \u00e0 rouler sans danger sur une cinquantaine de kilom\u00e8tres. Une innovation qui int\u00e9ressera les pompiers, les ambulances, les transporteurs de fonds, la protection civile... Sans oublier la police : l'insert CRF offre une excellente r\u00e9sistance au fendillement en cas d'impact de balle.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/crevaisons-sans-danger_1346804.html"}, {"title": "Axa plonge dans le gra nd bain du capitalisme", "text": "Belbeuf, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Rouen. L\u00e0, dans cette ville normande, une poign\u00e9e d'administrateurs mutualistes r\u00e8gnent sur un empire financier de plus de 1 200 milliards d'actifs. C'est le si\u00e8ge embl\u00e9matique des mutuelles d'Axa, qui d\u00e9tiennent, via une cascade de holdings, la majorit\u00e9 du capital d'Axa SA. Ce fleuron de la finance tricolore devenu en vingt ans une multinationale de l'assurance.\nMais, signe des temps, Belbeuf devrait bient\u00f4t s'incliner devant Wall Street et, a fortiori, le Palais Brongniart. Au nom de quoi ? De la qu\u00eate de capitaux rendue vitale apr\u00e8s les acquisitions en s\u00e9rie men\u00e9es par Claude B\u00e9b\u00e9ar. L'heure de la d\u00e9mutualisation a sonn\u00e9.\nSans vergogne, le pr\u00e9sident d'Axa avait toujours su combiner au mieux les avantages de l'\u00e9conomie sociale et du capitalisme \u00e0 l'anglo-saxonne. Les mutuelles, par nature non op\u00e9ables, prot\u00e9geaient son capital alors que, dans le m\u00eame temps, il rachetait \u00e0 tour de bras des compagnies d'assurances. Aujourd'hui, c'est la ran\u00e7on du succ\u00e8s : le groupe de l'avenue Matignon est contraint de se banaliser en faisant de plus en plus appel \u00e0 la Bourse. Cons\u00e9quence in\u00e9luctable : les mutuelles pourraient perdre la majorit\u00e9 du capital \u00e0 l'occasion de l'introduction au New York Stock Exchange, au printemps.\nApr\u00e8s avoir conquis le monde, Claude B\u00e9b\u00e9ar doit donc mener sa derni\u00e8re grande bataille : la restructuration du capital d'Axa.\nVaste programme, car simultan\u00e9ment il doit g\u00e9rer l'insatisfaction de plus en plus bruyante d'un de ses grands actionnaires, l'assureur italien Generali, le laiss\u00e9-pour-compte de la success story, qui a investi 7 milliards de francs pour une position minoritaire dans une sous-holding (voir l'organigramme page suivante). Son pouvoir ? Nul.\nOr son nouveau pr\u00e9sident, Antoine Bernheim, par ailleurs associ\u00e9-g\u00e9rant de Lazard, a d\u00e9cid\u00e9 de sortir son groupe de ce gu\u00eapier. Si le patron d'Axa parvient \u00e0 franchir ces diff\u00e9rents \u00e9cueils, l'\u00e9cart qui le s\u00e9pare des autres poids lourds de l'assurance fran\u00e7aise n'en deviendra que plus grand. Victimes d'indigestion apr\u00e8s leurs acquisitions on\u00e9reuses des ann\u00e9es 90, l'UAP et les AGF ne peuvent que s'incliner devant la m\u00e9thode B\u00e9b\u00e9ar. Dernier exemple, apr\u00e8s celui, spectaculaire, de l'australien National Mutual, le rachat d'Abeille R\u00e9, qui le porte \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9assurance hexagonale. Plus exasp\u00e9rant encore, Axa augmente sa profitabilit\u00e9, ce qui tranche avec les pertes du GAN ou avec les modestes profits de l'UAP et des AGF.\nGenerali peut toujours vendre... s'il trouve un acqu\u00e9reur Vous savez, nous avons pass\u00e9 des caps beaucoup plus difficiles.\nL'air d\u00e9tach\u00e9, le patron d'Axa reste serein face aux \u00e9ch\u00e9ances qui l'attendent. Il en a vu d'autres : du rachat de Drouot \u00e0 la fusion avec la Compagnie du Midi en passant par le rachat d'Equitable Life aux Etats-Unis, jug\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, comme un pari hasardeux. Ainsi, les discussions avec les Generali paraissent rel\u00e9gu\u00e9es au rang des affaires courantes. Les faits sont l\u00e0 : les Generali sont actionnaires minoritaires d'une soci\u00e9t\u00e9 non cot\u00e9e, rel\u00e8ve Henri de Castries, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, charg\u00e9 des investissements. Certes, ils peuvent vendre, mais \u00e0 qui ? Axa n'h\u00e9site donc pas \u00e0 afficher sa sup\u00e9riorit\u00e9. Il est vrai que les candidats au rachat de cette position non liquide ne sont pas l\u00e9gion. Pour \u00eatre s\u00fbrs d'\u00eatre bien compris, les dirigeants d'Axa enfoncent le clou. Les Generali n'avaient-ils pas tent\u00e9 de prendre le contr\u00f4le de la Compagnie du Midi avant sa fusion avec Axa ? Nous n'accepterons aucun comportement hostile , avertit Claude B\u00e9b\u00e9ar. D'autant qu'un \u00e9chec des n\u00e9gociations n'entravera en rien la marche du groupe , si l'on en croit Henri de Castries.\nAujourd'hui, les Generali voudraient s'associer avec Axa dans certains pays d'Asie. Cette volont\u00e9 de coop\u00e9ration remonte \u00e0 1989.\nSoit. Mais, apr\u00e8s le rachat du g\u00e9ant australien National Mutual, qui lui a ouvert les portes de Hongkong et du march\u00e9 chinois, l'assureur fran\u00e7ais n'est vraiment pas demandeur. Cette coop\u00e9ration ne nous ferait perdre en aucun cas la ma\u00eetrise de notre d\u00e9veloppement dans cette r\u00e9gion , souligne-t-on avenue Matignon.\nPourtant, m\u00eame s'il montre les dents, l'assureur hexagonal a lui aussi quelque int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver un terrain d'entente avec les Italiens. D'abord, il est toujours g\u00eanant d'\u00eatre en conflit latent avec un actionnaire important, m\u00eame minoritaire. Ensuite, Axa a immobilis\u00e9 un pactole important chez les Generali : 2,4 milliards de francs dans GME (Generali Midi Expansion), une soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1989 afin de lancer des op\u00e9rations en commun rest\u00e9es dans les limbes.\nAu si\u00e8ge, l'\u00e9quipe de G\u00e9rard de La Martini\u00e8re, directeur g\u00e9n\u00e9ral en charge des holdings, explore discr\u00e8tement diff\u00e9rents montages financiers pour rendre la participation des Generali plus liquide.\nDeux grandes hypoth\u00e8ses sont \u00e0 l'\u00e9tude : soit la fusion des deux holdings interm\u00e9diaires Finaxa - o\u00f9 est log\u00e9e la participation de Paribas - et Midi Participations - o\u00f9 se trouve celle des Generali -, soit l'absorption de Midi Participations par Axa SA, la soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e au r\u00e8glement mensuel, ce qui permettrait aux Generali de c\u00e9der une partie de leurs titres sur le march\u00e9. A condition que l'assureur fran\u00e7ais r\u00e9cup\u00e8re ses 2,4 milliards immobilis\u00e9s en Italie.\nLe deuxi\u00e8me assureur fran\u00e7ais sort \u00e0 d\u00e9couvert Accord ou pas, la structure de holdings en cascade qui a permis de verrouiller le capital devrait de toute fa\u00e7on prendre du plomb dans l'aile avec le d\u00e9but de la d\u00e9mutualisation d'Axa. C'est la fin d'une \u00e9poque. Avenue Matignon, on se souvient encore qu'en 1991, apr\u00e8s le rachat de l'am\u00e9ricain Equitable, les dirigeants avaient d\u00fb affronter la d\u00e9fiance de la Bourse. La valeur du titre avait alors \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par deux, laissant Axa \u00e0 la merci de n'importe quel acheteur avis\u00e9.\nQue se passerait-il demain si la m\u00eame crise de confiance avait lieu ?\nUne OPA sur l'assureur fran\u00e7ais deviendrait alors possible.\nLe d\u00e9clic se fera au printemps, \u00e0 New York, avec l'introduction en Bourse d'Axa. Le groupe devrait r\u00e9colter entre 200 et 400 millions de dollars, un montant qui s'ajoute aux 7 milliards d'obligations convertibles ou remboursables en actions d\u00e9j\u00e0 \u00e9mises. Or finalement, si les obligations \u00e9taient toutes converties, la part des mutuelles dans le capital devrait tomber \u00e0 environ 40 %. Il ne faut pas exag\u00e9rer l'\u00e9v\u00e9nement, beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s aimeraient contr\u00f4ler 40 %\nde leur capital , r\u00e9torque Claude Tendil, directeur g\u00e9n\u00e9ral en charge des soci\u00e9t\u00e9s d'assurances fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes. Il n'emp\u00eache, le mouvement est lanc\u00e9. Axa, qui a financ\u00e9 une bonne partie de sa croissance externe par endettement - la compagnie est plus endett\u00e9e que la moyenne des assureurs fran\u00e7ais -, a besoin de fonds propres. Et, pour combler les trous de son r\u00e9seau international - l'assurance-dommages aux Etats-Unis, la Grande-Bretagne, l'Allemagne -, l'assureur devra l\u00e0 aussi se tourner vers la Bourse.\nB\u00e9b\u00e9ar ? Un acheteur d'instinct, pr\u00e9cis et opportuniste L'ind\u00e9pendance d'Axa est-elle pour autant en danger ? Sa taille, en tous les cas, est d\u00e9sormais sa meilleure protection, avec une capitalisation boursi\u00e8re de 53 milliards. A certains \u00e9gards, la d\u00e9mutualisation d'Axa met un terme \u00e0 un anachronisme. En effet, sur le papier, le contr\u00f4le d'un groupe multinational \u00e9tait assur\u00e9, en dernier ressort, par des administrateurs mutualistes tels que Patrice Garnier, Henri de Clermont-Tonnerre ou Georges Rousseau, compagnons de longue date du pr\u00e9sident d'Axa. Pouvoir que d'aucuns jugeaient tr\u00e8s symbolique. Les discussions sont parfois serr\u00e9es, mais, c'est vrai, nous faisons a priori une tr\u00e8s grande confiance \u00e0 Claude B\u00e9b\u00e9ar , nuance Patrice Garnier, qui collectionne les postes d'administrateur dans le groupe. Mais les mutualistes auraient mauvaise gr\u00e2ce \u00e0 se plaindre de leur pr\u00e9sident. Et la satisfaction de ses actionnaires n'est-elle pas aussi une protection efficace du capital ?\nTant que l'\u00e9quipe dirigeante d'Axa conservera son savoir-faire, le groupe n'a pas grand-chose \u00e0 craindre pour son ind\u00e9pendance. Plus qu'un bon assureur, Claude B\u00e9b\u00e9ar a \u00e9t\u00e9 un fin acheteur. Un vrai chasseur financier. Fait inhabituel en France, il ach\u00e8te bien et pas cher. Son profit est m\u00eame tir\u00e9 par ses acquisitions internationales, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9ricain Equitable, qui a apport\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des 2,2 milliards de profits du groupe en 1994. Et le rachat de National Mutual pour 4,4 milliards de francs a \u00e9t\u00e9 tout autant salu\u00e9 comme une bonne affaire par les analystes. A l'instar d'assureurs comme le suisse Zurich ou les n\u00e9erlandais ING et Aegon, Axa tisse sa toile dans le monde, mais avec un principe intangible : d\u00e9nicher les bonnes affaires. Rien \u00e0 voir avec les charges de cavalerie lourde des assureurs publics hexagonaux qui se sont ru\u00e9s hors des fronti\u00e8res en surpayant la plupart de leurs acquisitions.\nLa comparaison avec l'UAP est frappante : la compagnie de Jacques Friedmann a r\u00e9alis\u00e9 plus de 44 milliards d'acquisitions, mais en payant ces parts de march\u00e9 au prix fort - le montant du goodwill - ou survaleur -, qui exprime la diff\u00e9rence entre la valeur comptable et le prix d'acquisition, atteint 23 milliards pour l'UAP. A l'inverse, Axa compte ses sous.\nSouvent accus\u00e9 de boulimie, l'assureur a d\u00e9pens\u00e9 seulement une quinzaine de milliards pour une survaleur de 3,5 milliards, b\u00e2tissant un groupe d'une taille comparable \u00e0 celle de l'UAP (voir le tableau page 74). L'explication de ces diff\u00e9rences de prix ? Le drame des Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9aliser des investissements de prestige avec une \u00e9tude tr\u00e8s insuffisante des dossiers , d\u00e9plore Claude B\u00e9b\u00e9ar, qui rel\u00e8ve comme rares exemples d'achats judicieux \u00e0 l'\u00e9tranger les junk bonds repris par Altus Finance \u00e0 Executive Life, ou encore l'acquisition de Square D par Schneider. Pour le rachat de National Mutual, ajoute-t-il, nous avons mobilis\u00e9 jusqu'\u00e0 90 personnes. Les risques que nous prenons sont toujours tr\u00e8s calcul\u00e9s. Qui ne fait rien n'obtient rien. Pour d\u00e9nicher les bonnes affaires, une \u00e9quipe d'une dizaine de personnes planche, au si\u00e8ge d'Axa, sur tous les dossiers propos\u00e9s par les banques d'affaires. En revanche, cherchez les financiers ou les juristes s'occupant d'acquisitions \u00e0 l'UAP ou aux AGF, vous n'en trouverez gu\u00e8re. L\u00e0-bas, on dig\u00e8re ou on vend des bouts du r\u00e9seau, \u00e0 l'instar des AGF au Chili.\nDeuxi\u00e8me caract\u00e9ristique d'Axa : frapper fort et seul. Exemple : en 1991, l'am\u00e9ricain Equitable, en situation d\u00e9licate, qui \u00e9valuait ses besoins \u00e0 500 millions de dollars, cherchait une dizaine d'investisseurs qui lui apporteraient, chacun, une cinquantaine de millions. R\u00e9ponse d'Axa, contact\u00e9 comme beaucoup d'autres : 1 milliard sur la table \u00e0 condition d'avoir le contr\u00f4le. M\u00eame philosophie pour l'acquisition australienne. Cette approche est confort\u00e9e par les r\u00e9sultats plut\u00f4t d\u00e9cevants des rares op\u00e9rations de joint-venture, comme celle lanc\u00e9e avec le conglom\u00e9rat malais Sime Darby. Ce sens de l'opportunit\u00e9 d'Axa a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'obsession strat\u00e9gique de son pr\u00e9sident : rester dans son m\u00e9tier d'origine en refusant de mettre un pied \u00e0 c\u00f4t\u00e9, notamment dans le secteur voisin de la banque. Ainsi, m\u00eame si Axa a connu ses casseroles immobili\u00e8res - en participant aux op\u00e9rations fonci\u00e8res de Christian Pellerin ou en vendant des contrats d'assurance Acavi, adoss\u00e9s \u00e0 l'immobilier -, le groupe, absent des cr\u00e9dits aux promoteurs, a \u00e9vit\u00e9 le gros de la crise. Avec une rentabilit\u00e9 des fonds propres qui approche les 10 %, l'assureur est pr\u00e8s d'atteindre les standards anglo-saxons. Certes, la tr\u00e8s faible rentabilit\u00e9 des actifs en France, avec un important stock d'immobilier \u00e0 \u00e9couler, l'a emp\u00each\u00e9 d'atteindre son objectif (5 % de plus que le taux de l'argent sans risques, soit entre 12 et 13 %\nde rentabilit\u00e9 des fonds propres). Mais le paradis n'est pas loin, comme le montre la vigueur du redressement de la filiale am\u00e9ricaine.\nS'il r\u00e9ussit \u00e0 g\u00e9r\u00e9r sa d\u00e9mutualisation et les humeurs de son actionnaire italien, Claude B\u00e9b\u00e9ar pourra partir l'esprit tranquille pour se consacrer \u00e0 son sport favori : la chasse. Mais, cette fois-ci, la vraie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/axa-plonge-dans-le-gra-nd-bain-du-capitalisme_1341621.html"}, {"title": "A la recherche du partenaire ideal pour le cic", "text": "Ce mouton \u00e0 cinq pattes, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e9tranger, ne doit pas remettre en cause la strat\u00e9gie de la bancassurance. En effet, le GAN s'appuie sur le CIC pour distribuer ses produits d'assurance-vie (qui repr\u00e9sentent 33 % des commissions de la banque). Pas question, donc, de s'allier \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, qui a sa propre compagnie d'assurances. Ni d'ouvrir pour l'instant le capital des banques r\u00e9gionales.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-la-recherche-du-partenaire-ideal-pour-le-cic_1341563.html"}, {"title": "Telephone traducteur", "text": "Pouvoir dialoguer au t\u00e9l\u00e9phone avec des interlocuteurs anglais, allemands ou japonais, chacun parlant sa propre langue : ce r\u00eave d'interpr\u00e9tariat automatique demande un syst\u00e8me de reconnaissance vocale, associ\u00e9 \u00e0 un logiciel de traduction en temps r\u00e9el et \u00e0 une unit\u00e9 de synth\u00e8se vocale. Le projet, baptis\u00e9 C-Star 2 (Consortium for Speech Translation Advanced Research), regroupe des industriels (dont Siemens) et des universit\u00e9s. Ses promoteurs esp\u00e8rent des r\u00e9sultats significatifs avant la fin du si\u00e8cle.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/telephone-traducteur_1383786.html"}, {"title": "Telegrammes", "text": "Les soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises d'ing\u00e9nierie ont vu leur chiffre d'affaires consacr\u00e9 aux \u00e9tudes baisser de 1 % cette ann\u00e9e, indique Syntec Ing\u00e9nierie, le syndicat de la profession.\nEn novembre, les ventes d'\u00e9lectrom\u00e9nager ont chut\u00e9 de 5,4 %, indique le Gifam, le Groupement interprofessionnel des fabricants d'appareils d'\u00e9quipement m\u00e9nager, et les perspectives pour d\u00e9cembre ne sont pas plus optimistes.\nPendant les gr\u00e8ves, la restauration fran\u00e7aise a enregistr\u00e9 une baisse de chiffre d'affaires de 43 % (en moyenne 44,5 % \u00e0 Paris), selon une enqu\u00eate du cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 Coach Omnium.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/telegrammes_1382492.html"}, {"title": "Six raisons pour re venir d urgence au pea", "text": "Vive le PEA ! Avec l'alourdissement de la fiscalit\u00e9 sur les valeurs mobili\u00e8res, le plan d'\u00e9pargne en actions est devenu la coqueluche des banquiers. Ses avantages sont encore plus all\u00e9chants avec l'abaissement du seuil de cession d\u00e9clenchant l'imp\u00f4t sur les plus-values, qui incite \u00e0 mettre ses investissements en actions fran\u00e7aises \u00e0 l'abri. Mais la possibilit\u00e9 de transf\u00e9rer ses titres sur un PEA sans avoir \u00e0 les vendre et \u00e0 les racheter, avec les risques et les frais que cela entra\u00eene, n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue par la loi, au grand dam des \u00e9pargnants. Aussi, L'Expansion a d\u00e9nich\u00e9 des \u00e9tablissements proposant des tarifs comp\u00e9titifs pour l'ouverture d'un PEA (voir page 112). C'est donc le moment de n\u00e9gocier pour profiter de ces avantages uniques.\n1. L'exon\u00e9ration d'imp\u00f4t sur les plus-values Les plus-values sont exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4t au bout de cinq ans.\nAvec la r\u00e9duction drastique du seuil de cession de valeurs mobili\u00e8res exon\u00e9r\u00e9es de l'imp\u00f4t sur les plus-values, il devient de plus en plus n\u00e9cessaire de faire des arbitrages fiscaux pour ses placements. La suppression des exon\u00e9rations sur les sicav de capitalisation incite de nombreux \u00e9pargnants \u00e0 r\u00e9server leur seuil de cessions exon\u00e9r\u00e9es pour leurs sicav obligataires et mon\u00e9taires de distribution , explique Xavier Marraud des Grottes, directeur de la client\u00e8le priv\u00e9e \u00e0 CPR Gestion priv\u00e9e. Il recommande donc fortement de g\u00e9rer ses actions fran\u00e7aises sur un PEA. Pour les amateurs de Bourse qui g\u00e8rent activement leur portefeuille, c'est m\u00eame n\u00e9cessaire. En effet, les plus-values sont totalement exon\u00e9r\u00e9es, quel que soit le montant des cessions r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur du PEA, \u00e0 condition de garder son PEA pendant un minimum de cinq ans. Ainsi, un \u00e9pargnant chevronn\u00e9 qui fait tourner son portefeuille de 200 000 francs en moyenne tous les trois mois r\u00e9alise 800 000 francs de cessions exon\u00e9r\u00e9es.\n2. L'exon\u00e9ration totale des revenus Les dividendes d'actions et de sicav encaiss\u00e9s sur le PEA sont totalement exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t au bout de cinq ans.\nL'exon\u00e9ration totale des revenus est un atout crucial du PEA. En p\u00e9riode de morosit\u00e9 boursi\u00e8re, de nombreuses actions fran\u00e7aises distribuent un dividende global de plus de 6 %. Or, sous le r\u00e9gime de fiscalit\u00e9 normal, avec un portefeuille de 140 000 francs on d\u00e9passe le plafond de 8 000 francs de dividendes exon\u00e9r\u00e9s. Le PEA est alors le meilleur refuge si l'on ne veut pas voir ces dividendes tomber dans l'escarcelle de l'imp\u00f4t sur le revenu. Et, \u00e0 la diff\u00e9rence des dividendes touch\u00e9s sur un compte ordinaire, les dividendes per\u00e7us sur un PEA font l'objet d'un remboursement par l'Etat, en liquide, de l'avoir fiscal qui leur est attach\u00e9. Pour cette raison, les sicav d'actions fran\u00e7aises qui distribuent leurs dividendes sont bien plus avantageuses pour un PEA que celles qui les capitalisent et qui n'ont pas droit au remboursement de l'avoir fiscal.\n3. Des p\u00e9nalit\u00e9s de sortie minimes Les gains capitalis\u00e9s sur le PEA sont impos\u00e9s \u00e0 26,4 % en cas de sortie avant deux ans et \u00e0 19,9 % en cas de sortie apr\u00e8s deux ans et avant cinq ans.\nLes actions sont un investissement \u00e0 long terme. Au-del\u00e0 de la p\u00e9nalit\u00e9 fiscale, clore son PEA avant deux ann\u00e9es serait donc absurde. La loi a cependant pr\u00e9vu de ne pr\u00e9lever aucun imp\u00f4t sur les retraits anticip\u00e9s provoqu\u00e9s par un licenciement, une mise en pr\u00e9retraite, une invalidit\u00e9, un divorce, une s\u00e9paration de corps ou le d\u00e9c\u00e8s du conjoint. L'imp\u00f4t \u00e0 payer en cas de retrait apr\u00e8s deux ans et avant cinq ans est le m\u00eame que pour le r\u00e9gime normal des plus-values de valeurs mobili\u00e8res, soit 19,9 %. Dans deux ans, cet imp\u00f4t s'appliquera \u00e0 toutes les cessions de valeurs mobili\u00e8res qui sont sup\u00e9rieures \u00e0 100 000 francs. Pour les \u00e9pargnants qui ont un portefeuille cons\u00e9quent et qui devraient le vendre dans deux ans, la p\u00e9nalit\u00e9 de sortie d'un PEA ne serait donc pas plus g\u00eanante que le r\u00e9gime normal des plus-values.\nQuant \u00e0 la p\u00e9nalit\u00e9 de sortie, elle peut se transformer en avantage au cas o\u00f9 le PEA affiche des moins-values. En effet, si sa valeur d\u00e9passe le seuil de cessions exon\u00e9r\u00e9es, la perte du PEA est augment\u00e9e d'un coefficient d'ajustement fiscal de 40 % avant d'\u00eatre imput\u00e9e sur d'autres plus-values de valeurs mobili\u00e8res. Ainsi, une perte de 100 francs sur le PEA permet d'exon\u00e9rer 140 francs de plus-values ordinaires.\n4. Un plafond d'\u00e9pargne confortable Les versements sont plafonn\u00e9s \u00e0 600 000 francs par PEA.\nCe plafond, largement suffisant pour la plupart des \u00e9pargnants (pour un couple, son montant est de 1 200 000 francs), n'est pas d\u00e9termin\u00e9 par la valeur du portefeuille mais par le montant des versements. Si le PEA est rempli avec 600 000 francs d'actions fran\u00e7aises et que ces derni\u00e8res progressent de 10 % chaque ann\u00e9e, la valeur du portefeuille d\u00e9fiscalis\u00e9 approchera 1 million de francs au bout de cinq ans, sans que le seuil de versements autoris\u00e9s soit d\u00e9pass\u00e9.\n5. Une grande souplesse de gestion Eligibles au PEA : actions et bons de souscription d'actions fran\u00e7aises, sicav et FCP respectivement investis \u00e0 60 % et 75 % en actions fran\u00e7aises.\nLe plan d'\u00e9pargne en actions a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour investir exclusivement en actions fran\u00e7aises, mais il est d'une grande souplesse. D'abord, c'est le seul abri fiscal permettant de g\u00e9rer soi-m\u00eame un portefeuille d'actions en direct, ce qui n'est pas possible avec l'assurance-vie. Ensuite, la gamme des produits \u00e9ligibles s'\u00e9tend bien au-del\u00e0 des seules actions admises \u00e0 la cote officielle, puisque le PEA peut investir en bons de souscription et en actions non cot\u00e9es, ce qui peut se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s utile pour la gestion du patrimoine des entrepreneurs. Si l'on pr\u00e9f\u00e8re confier sa gestion \u00e0 des professionnels, les sicav et les FCP sont aussi \u00e9ligibles, \u00e0 condition d'\u00eatre respectivement investis \u00e0 au moins 60 % et 75 % en actions fran\u00e7aises. Enfin, les liquidit\u00e9s ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es mais il existe quelques fonds d'actions fran\u00e7aises totalement prot\u00e9g\u00e9s contre les fluctuations de la Bourse, et qui rapportent 4 \u00e0 5 % par an nets d'imp\u00f4t (PEA S\u00e9curit\u00e9 de CPR Gestion ou PEA Tranquillit\u00e9 de V\u00e9ga Finance).\n6. On peut passer sur un PEA \u00e0 moindres frais Il n'est plus possible de transf\u00e9rer ses titres directement sur un PEA. A vous de n\u00e9gocier les meilleures conditions.\nDe nombreux \u00e9pargnants demandent qu'on r\u00e9tablisse la possibilit\u00e9 de transf\u00e9rer ses titres directement sur un PEA. Les clients sont m\u00e9contents d'avoir \u00e0 vendre leurs titres pour les racheter, car cela entra\u00eene des frais, d\u00e9plore un banquier. Nous sommes aussi g\u00ean\u00e9s qu'eux de devoir faire trois op\u00e9rations, un seul virement serait plus simple. Cet am\u00e9nagement ne co\u00fbterait rien au fisc, car les virements de titres, assimil\u00e9s \u00e0 une cession, sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t sur les plus-values.\nEn attendant, L'Expansion a d\u00e9nich\u00e9 des \u00e9tablissements comp\u00e9titifs.\nSi les \u00e9pargnants n'obtiennent pas des conditions \u00e9quivalentes dans leur banque, ils pourront faire virer leurs titres dans l'un de ces \u00e9tablissements, qui se chargera de les vendre et de les faire racheter sur un PEA, avec peu voire sans frais ni \u00e9cart de cours (tableau ci-dessus).\nEnfin, Cortal et V\u00e9ga Finance offrent un service indispensable, pourtant trop rare, aux amateurs de sicav : celui d'acheter librement la sicav de leur choix. Chez V\u00e9ga, on peut ainsi souscrire \u00e0 la sicav Invesco Actions fran\u00e7aises, qui figure en t\u00eate des classements avec 10 % de hausse sur les onze premiers mois de l'ann\u00e9e, sans aucun droit d'entr\u00e9e.\nPour profiter de ce dernier paradis fiscal avec encore plus de souplesse, il faut prendre date le plus t\u00f4t possible. En ouvrant un PEA aujourd'hui, l'\u00e9pargnant, m\u00eame s'il n'y investit que progressivement, b\u00e9n\u00e9ficiera de toutes les exon\u00e9rations dans cinq ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/six-raisons-pour-re-venir-d-urgence-au-pea_1381223.html"}, {"title": "Spie batignolles en ex yougoslavie", "text": "Xavier Guilhou, directeur marketing de Spie-Batignolles, faisait partie de la quinzaine d'officiers de r\u00e9serve, cadres de grandes entreprises fran\u00e7aises, que l'\u00e9tat-major des arm\u00e9es avait envoy\u00e9 passer six mois en Bosnie en 1994 pour nouer des contacts avec les d\u00e9cideurs locaux, \u00e0 l'initiative de l'amiral Lanxade. Le march\u00e9 de la reconstruction de l'ex-Yougoslavie est \u00e9valu\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 environ 3,7 milliards de dollars pour les trois ans \u00e0 venir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/spie-batignolles-en-ex-yougoslavie_1381209.html"}, {"title": "Psa s est tricote une bien jolie couverture", "text": "Dans la s\u00e9rie montage financier , c'est le dernier mod\u00e8le dont on parle ! Peugeot a boucl\u00e9 fin novembre la plus grosse op\u00e9ration de cr\u00e9dit syndiqu\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en Europe depuis quatre ans : 12,5 milliards de francs consentis par soixante banques \u00e0 PSA Finance Holding, la filiale de financement du constructeur automobile, apr\u00e8s un premier volet de 7 milliards en mars dernier, au niveau du groupe. Soit 20 milliards de financements assur\u00e9s sur au moins cinq ans.\nTout a commenc\u00e9 fin 1994. PSA termine alors une ann\u00e9e qui va sonner le retour aux b\u00e9n\u00e9fices apr\u00e8s la plong\u00e9e dans le rouge de 1993. Mais cette sant\u00e9 recouvr\u00e9e ne diminue en rien les incertitudes sur l'avenir. Chat \u00e9chaud\u00e9 craignant l'eau froide, Jacques Calvet, le pr\u00e9sident du groupe, d\u00e9cide d'am\u00e9liorer les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour prot\u00e9ger son entreprise contre une envol\u00e9e de ses co\u00fbts de refinancement. L'objectif ? Mettre en place un dispositif plus simple, efficace et syst\u00e9matique. Un objectif inscrit au rang des actions strat\u00e9giques de 1995.\nEn quelques semaines, un plan de bataille est arr\u00eat\u00e9 pour balayer le dispositif existant, trop complexe avec pr\u00e8s de 30 lignes de cr\u00e9dits, dont certaines syndiqu\u00e9es, aupr\u00e8s d'autant d'\u00e9tablissements diff\u00e9rents. Il sera remplac\u00e9 par deux filets de s\u00e9curit\u00e9. Un pour le groupe industriel et un pour ses filiales financi\u00e8res. Le plan comporte trois volets : d'abord, n\u00e9gocier un cr\u00e9dit syndiqu\u00e9 pour PSA ; ensuite, obtenir le statut de banque pour PSA Finance Holding ; enfin, n\u00e9gocier un cr\u00e9dit syndiqu\u00e9 pour le m\u00eame PSA Finance Holding.\nOnze mois plus tard, mission accomplie pour le directeur financier du constructeur automobile, Yann Delabri\u00e8re. Gr\u00e2ce \u00e0 une habile utilisation de la conjoncture, les trois \u00e9tapes ont \u00e9t\u00e9 franchies respectivement en mars, juillet et novembre 1995, \u00e0 des conditions qui font bien des jaloux.\nPremi\u00e8re \u00e9tape en mars 1995 : faute de candidats fran\u00e7ais, la banque am\u00e9ricaine JP Morgan met en place pour le compte de PSA un cr\u00e9dit syndiqu\u00e9 de 1,4 milliard de dollars (7 milliards de francs) sur une dur\u00e9e de sept ans. Si trente-trois banques y ont particip\u00e9, PSA n'a cependant qu'un seul interlocuteur. A charge ensuite pour JP Morgan de coordonner les relations avec les membres du syndicat bancaire.\nParadoxe de ce type de cr\u00e9dit, l'op\u00e9ration consiste \u00e0 mettre en place des autorisations de financement dont la vocation est, en principe, de ne pas \u00eatre utilis\u00e9es. Les march\u00e9s sont de plus en plus souples, rapides et efficaces pour se refinancer, explique Yann Delabri\u00e8re.\nMais, corrige-t-il aussit\u00f4t, il se peut qu'en r\u00e9action \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique ou financier les march\u00e9s ne fonctionnent plus dans l'absolue s\u00e9curit\u00e9 dont nous avons besoin. Dans la pratique, PSA continuera de se refinancer sur le march\u00e9 par \u00e9mission de billets de tr\u00e9sorerie et de programmes de papiers commerciaux \u00e0 moyen terme.\nMais, pour le jour o\u00f9 les conditions se d\u00e9graderont, Yann Delabri\u00e8re sait qu'il dispose d'une roue de secours : l'engagement ferme et irr\u00e9vocable de son syndicat sur un pr\u00eat de 7 milliards de francs, \u00e0 tout moment pendant une p\u00e9riode de sept ans et \u00e0 des conditions d'ores et d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9es (voir encadr\u00e9 page 80).\nUn supercr\u00e9dit de 12,5 milliards, contre 7,5 demand\u00e9s Deuxi\u00e8me volet du plan de bataille, obtenir pour PSA Finance Holding le statut de banque. Cette holding chapeaute les soci\u00e9t\u00e9s positionn\u00e9es sur deux m\u00e9tiers : d'une part, les cr\u00e9dits aux concessionnaires de Peugeot et de Citro\"n pour le financement des stocks ; d'autre part, le cr\u00e9dit aux particuliers pour le financement des achats de v\u00e9hicules aux marques du groupe. L'objectif de ce statut bancaire est double : offrir un certain degr\u00e9 de garantie gr\u00e2ce aux normes prudentielles, et diminuer les marges. En effet, lorsqu'une banque pr\u00eate \u00e0 une autre banque, selon les normes de solvabilit\u00e9 instaur\u00e9es par le ratio Cooke, elle ne comptabilise que 20 % du montant de son engagement dans la pond\u00e9ration de ses risques, alors que c'est la totalit\u00e9 qu'elle doit prendre en compte dans le cas d'une entreprise industrielle. Les marges sur les cr\u00e9dits aux banques sont donc plus ais\u00e9ment compressibles que celles sur les cr\u00e9dits aux entreprises.\nTroisi\u00e8me et principale \u00e9tape de l'op\u00e9ration Air Bag financier de Jacques Calvet : la mise en place du supercr\u00e9dit. A peine le statut de banque de PSA Finance Holding obtenu, le 26 juillet, quatre \u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s pour monter ce cr\u00e9dit syndiqu\u00e9 de 7,5 milliards de francs : Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, NatWest (Grande-Bretagne), ABN Amro (Pays-Bas) et Cr\u00e9dit suisse (Suisse). Afin de mettre toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9, PSA a tenu \u00e0 choisir avant le lancement de l'op\u00e9ration dix banques internationales pour constituer un groupe de senior lead managers, des super-chefs de file. Une proc\u00e9dure inhabituelle. Le Groupe PSA entretient d'excellentes relations avec les banques , plaide V\u00e9ronique Sylvestre, du d\u00e9partement de la syndication chez ABN Amro, selon qui le succ\u00e8s de l'op\u00e9ration tient pour une bonne part \u00e0 la strat\u00e9gie de partenariat \u00e0 long terme du constructeur automobile vis-\u00e0-vis de ses banques.\nLe r\u00e9sultat est all\u00e9 bien au-del\u00e0 des esp\u00e9rances. PSA Finance Holding, qui demandait officiellement 7,5 milliards de francs, s'en est vu offrir 15,75 milliards par un total de soixante banques. Au bout du compte, apr\u00e8s que la part de chacun a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de 20 %, c'est un cr\u00e9dit syndiqu\u00e9 de 12,5 milliards sur cinq ans qui a \u00e9t\u00e9 mis en place. G\u00e9n\u00e9ralement, environ la moiti\u00e9 des banques sollicit\u00e9es r\u00e9pondent favorablement. Ici, plus des deux tiers sont venues , se f\u00e9licite Christopher Baines, senior manager \u00e0 la syndication de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\nDe nombreuses entreprises exploitent le filon Le succ\u00e8s est d'autant plus spectaculaire que cette op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans d'excellentes conditions pour l'emprunteur : 40 % moins cher que le pr\u00e9c\u00e9dent cr\u00e9dit syndiqu\u00e9. La contraction des marges sur le march\u00e9 des cr\u00e9dits syndiqu\u00e9s, entam\u00e9e d\u00e8s 1994, s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e cette ann\u00e9e , observe Anthony Rodhes, du Cr\u00e9dit suisse, qui explique le ph\u00e9nom\u00e8ne par un accroissement de liquidit\u00e9s que les banques ont du mal \u00e0 utiliser. A preuve l'attitude des \u00e9tablissements fran\u00e7ais. Ils sont massivement revenus sur le march\u00e9 des cr\u00e9dits syndiqu\u00e9s avec la derni\u00e8re op\u00e9ration du Groupe PSA (quinze banques tricolores ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent), malgr\u00e9 des marges encore plus serr\u00e9es, alors qu'elles avaient justement boud\u00e9 l'op\u00e9ration de mars pour cause de marges trop \u00e9troites !\nSi la s\u00e9curisation des refinancements de PSA Finance Holding est aussi d\u00e9cisive pour le constructeur automobile, c'est que cette filiale repr\u00e9sente une partie importante de ses b\u00e9n\u00e9fices (voir graphique ci-contre). En 1994, le b\u00e9n\u00e9fice avant imp\u00f4t de PSA Finance Holding repr\u00e9sentait plus du quart des r\u00e9sultats consolid\u00e9s de PSA.\nEt en 1993, quand PSA annon\u00e7ait une perte avant imp\u00f4t de 2,58 milliards, PSA Finance Holding affichait de confortables profits (1,23 milliard). Mais, avant tout, l'objectif de d\u00e9sendettement est un \u00e9l\u00e9ment saillant de la strat\u00e9gie de PSA. Pour son directeur financier, le d\u00e9sendettement total, voire la constitution d'une position de tr\u00e9sorerie nette positive, est m\u00eame une donn\u00e9e fondamentale de la concurrence entre les constructeurs automobiles de la plan\u00e8te .\nPSA n'est cependant pas seul de son esp\u00e8ce. D'autres entreprises fran\u00e7aises ont profit\u00e9 de la fen\u00eatre sur le march\u00e9 des cr\u00e9dits syndiqu\u00e9s pour s'y lancer, \u00e0 l'instar de Carrefour, d'Eridania-B\u00e9ghin-Say ou encore de Rh\u00f4ne-Poulenc, mais dans des proportions moindres. Une fen\u00eatre qui pourrait se refermer en 1996.\nLes professionnels du cr\u00e9dit syndiqu\u00e9 redoutent une certaine remont\u00e9e des marges, en raison notamment de l'\u00e9ventuel retrait des banques japonaises, qui repr\u00e9sentent quelque 20 % de ce march\u00e9 international.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/psa-s-est-tricote-une-bien-jolie-couverture_1377412.html"}, {"title": "Morne novembre pour l equipement", "text": "Le climat g\u00e9n\u00e9ral du secteur \u00e9lectrique n'\u00e9tait pas au beau fixe en novembre, indique Delphine Eyraud, charg\u00e9e d'\u00e9tudes au Gim\u00e9lec, le Groupement des industries de mat\u00e9riels d'\u00e9quipement \u00e9lectrique et de l'\u00e9lectronique industrielle associ\u00e9es. Dans le secteur des mat\u00e9riels de production, de transport et de distribution, c'est l'exportation qui tire l'activit\u00e9, nettement ralentie apr\u00e8s les bons r\u00e9sultats du premier semestre. M\u00eame d\u00e9ception dans le secteur des constituants \u00e9lectriques, o\u00f9 les hausses de prix sur les mati\u00e8res premi\u00e8res viennent aggraver des probl\u00e8mes de logistique, notamment dus aux gr\u00e8ves.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/morne-novembre-pour-l-equipement_1373597.html"}, {"title": "Nouveau depart pour les privatisations", "text": "Cette fois, la privatisation du secteur \u00e9nerg\u00e9tique hongrois est bien partie. En l'espace de deux semaines, 19 % de la plus grande entreprise du pays, la compagnie de gaz et de p\u00e9trole Mol, ainsi que des participations dans des soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 vendus. Un \u00e9norme morceau : les firmes concern\u00e9es produisent 6 % du PIB et repr\u00e9sentent les deux tiers du portefeuille de l'agence de privatisation hongroise APV Rt - qui s'est fait assister, pour la circonstance, de conseillers canadiens.\nIl \u00e9tait temps de restaurer la confiance. Presque un an apr\u00e8s le d\u00e9sastreux \u00e9chec de la privatisation d'Hungarhotel, les investisseurs internationaux nourrissaient encore des doutes sur les intentions du gouvernement socialiste. En novembre, leurs appr\u00e9hensions se sont renforc\u00e9es, quand la Hongrie a rejet\u00e9 l'offre de T\u00e9l\u00e9diffusion de France (TDF), unique candidat au rachat d'Antenn Hungaria, la soci\u00e9t\u00e9 nationale de t\u00e9l\u00e9diffusion. Cette fois, ils sont rassur\u00e9s : Entre la privatisation des t\u00e9l\u00e9coms, il y a deux ans, et celle-ci, c'est le jour et la nuit , note Pierre Abou, repr\u00e9sentant d'EDF. Les grands gagnants de l'op\u00e9ration sont les fran\u00e7ais (GDF et EDF) et les allemands. Mais, font remarquer les candidats malheureux, des incertitudes demeurent sur les tarifs de l'\u00e9nergie en 1996 et la r\u00e9glementation concernant l'environnement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/nouveau-depart-pour-les-privatisations_1373547.html"}, {"title": "50 francais qui vont marquer 1996", "text": "Rose-Marie Van Lerberghe 48 ans, directeur des relations humaines de Danone Jean Gandois, le pr\u00e9sident du CNPF, aurait r\u00eav\u00e9 de faire venir Martine Aubry \u00e0 la t\u00eate de la commission sociale du CNPF si elle n'avait pas choisi la voie politique. Arnaud Leenhardt, l'actuel d\u00e9tenteur du poste, donnant d'\u00e9vidents signes de lassitude, le nom d'une autre \u00e9narque, philosophe normalienne passionn\u00e9e de social, circule beaucoup, au cas o\u00f9 RMVL , qui a d\u00e9clin\u00e9 des offres all\u00e9chantes au niveau gouvernemental, d\u00e9ment, mais son influence est grande aupr\u00e8s du patron des patrons. C'est elle qui fut la cheville ouvri\u00e8re du r\u00e9cent accord sur le temps de travail et qui a pris en main le dossier de l'insertion des jeunes, th\u00e8me du sommet social promis par le Premier ministre.\nJean Todt 49 ans, patron de l'\u00e9curie Ferrari Deux ans apr\u00e8s avoir men\u00e9 Peugeot Sport \u00e0 la victoire aux Vingt-Quatre Heures du Mans, Jean Todt est aujourd'hui le team manager de la plus prestigieuse et, sans doute, la plus riche des \u00e9curies de formule 1 : Ferrari. Originaire du Cantal, cet acharn\u00e9 de travail a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 pour y appliquer les m\u00e9thodes qui ont fait sa r\u00e9putation : l'ordre et la discipline. Ferrari est l'\u00e9curie qui a remport\u00e9 le plus de courses dans l'histoire de la F1. Mais son dernier titre remonte \u00e0 1979. A son arriv\u00e9e dans cette prestigieuse maison, Jean Todt avait promis des r\u00e9sultats pour le d\u00e9but de 1994.\nDepuis, toujours rien. Alors, probl\u00e8me de pilote ou, plus grave, probl\u00e8me de voiture ? Le c\u00e9l\u00e8bre constructeur italien, filiale de Fiat, ne pouvait se permettre de laisser planer le doute encore longtemps. L'Allemand Michael Schumacher, double champion du monde, a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9bauch\u00e9 \u00e0 prix d'or. La saison qui s'annonce signera la r\u00e9ussite ou l'\u00e9chec de Jean Todt.\nJean-Claude Trichet 53 ans, gouverneur de la Banque de France Va-t-il oui ou non baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat en 1996 ? Nul doute que Jean-Claude Trichet cherchera \u00e0 r\u00e9pondre oui \u00e0 la question qui tarabuste un gouvernement chahut\u00e9 par la crise sociale et, au-del\u00e0, tous les acteurs \u00e9conomiques. Une d\u00e9tente sur le front mon\u00e9taire est attendue avec d'autant plus d'impatience que la politique budg\u00e9taire, plus restrictive, va de son c\u00f4t\u00e9 contribuer \u00e0 freiner l'activit\u00e9. La pression va s'accentuer sur le gouverneur tandis que se confirme le fl\u00e9chissement de la croissance, qui ne devrait m\u00eame pas atteindre 2 %\nl'ann\u00e9e prochaine. Si tel \u00e9tait vraiment le cas, le d\u00e9ficit public risquerait fort de d\u00e9passer les 4 % du PIB vis\u00e9s par les autorit\u00e9s.\nDonc attaques des march\u00e9s contre le franc, donc maintien de taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s. Sauf si le pr\u00e9sident bascule en faveur de l'autre politique , ce fant\u00f4me qui hante p\u00e9riodiquement les nuits des sages de la rue de La Vrilli\u00e8re.\nSerge Weinberg 44 ans, pr\u00e9sident de Pinault-Printemps-La Redoute Physiquement, Serge Weinberg repr\u00e9sente le sosie business parfait de Laurent Fabius, aupr\u00e8s duquel il a travaill\u00e9 lors de son passage \u00e0 Matignon. Devenu le pr\u00e9sident de Pinault-Printemps- La Redoute apr\u00e8s l'\u00e9viction estivale et brutale de Pierre Blayau, Serge Weinberg travaille depuis plus de cinq ans aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Pinault. Une vraie performance pour cet \u00e9narque chaleureux, tant le milliardaire breton semble se lasser vite de ses brillants seconds.\nLa pr\u00e9sidence de PPR, qu'il convoitait depuis longtemps, obligera Serge Weinberg, f\u00e9ru de finances, \u00e0 monter au front \u00e0 d\u00e9couvert.\nDans un contexte difficile pour les grands magasins, encore aggrav\u00e9 par cette morose fin d'ann\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/50-francais-qui-vont-marquer-1996_1340320.html"}, {"title": "50 francais qui vont marquer 1996", "text": "L'exercice traditionnel des derniers jours de d\u00e9cembre consiste \u00e0 \u00e9lire l'homme ou la femme qui a le plus marqu\u00e9 l'ann\u00e9e en train de se terminer. A ce jeu bien rod\u00e9, une Nicole Notat briseuse de la langue de bois syndicale ou un Serge Tchuruk entamant \u00e0 coups de biseau d\u00e9cid\u00e9s la restauration d'Alcatel, cette grande cath\u00e9drale industrielle malade, auraient quelque titre \u00e0 figurer parmi les finalistes. Il est bien plus d\u00e9licat, en revanche, de pr\u00e9tendre d\u00e9signer les Fran\u00e7ais qui vont particuli\u00e8rement compter pour leurs contemporains en 1996. Certes, si l'on privil\u00e9gie un indicateur objectif, comme le nombre de citations dans les journaux, nul doute qu'un Jacques Chirac, un Alain Jupp\u00e9, un Alain Madelin ou un Lionel Jospin occuperont encore, pour le meilleur ou pour le pire, le devant de la sc\u00e8ne politique. Sur le terrain \u00e9conomique, il faut esp\u00e9rer que, parmi les patrons de nos fleurons bancaires ou industriels, les Bernard Arnault, Jean-Louis Beffa, Daniel Bernard, Marc Vi\u00e9not, Michel P\u00e9bereau et quelques autres, beaucoup sauront redonner vie \u00e0 une chronique boursi\u00e8re plut\u00f4t d\u00e9primante en 1995.\nPour s\u00e9lectionner les 50 personnalit\u00e9s qu'il faudra suivre en 1996, L'Expansion a privil\u00e9gi\u00e9 une approche plus subjective. Ceux qui se retrouvent sur cette liste ne sont pas tous connus. Mais ils travaillent d\u00e9j\u00e0 souterrainement \u00e0 quelques \u00e9ch\u00e9ances d\u00e9cisives pour le pays, comme la d\u00e9finition du nouvel ordre politique et mon\u00e9taire de l'Europe, la d\u00e9couverte d'un vaccin contre le sida ou la mise en place d'un dialogue social constructif pour l'emploi. Il ne s'agit pas d'opposer pour autant la soci\u00e9t\u00e9 civile aux institutionnels, pr\u00e9sents eux aussi en grand nombre. Les malheurs d'Alain Jupp\u00e9 ont ouvert un espace \u00e0 Philippe S\u00e9guin, l'homme du RPR dont les mots seront le plus pes\u00e9s et soupes\u00e9s dans les mois \u00e0 venir. Comme seront d\u00e9cod\u00e9s \u00e0 sati\u00e9t\u00e9 les moindres signes envoy\u00e9s par le gouverneur de la Banque de France, Jean-Claude Trichet, qui devra habilement jouer de sa palette de taux pour donner un peu de couleur \u00e0 la conjoncture. A tous, comme aux sportifs qui se rendront pendant l'\u00e9t\u00e9 aux jeux Olympiques d'Atlanta, on a envie de dire : Faites mieux que la derni\u00e8re fois !\nNicolas Bazire 38 ans, banquier d'affaires Beaucoup, dans la majorit\u00e9, attendent avec une certaine appr\u00e9hension le livre qu'il publiera d\u00e9but 1996 chez Plon. L'ancien directeur de cabinet d'Edouard Balladur y relate son entr\u00e9e dans le monde et son exp\u00e9rience du pouvoir. Sous un titre faussement modeste - Une \u00e9ducation politique -, de la part d'un homme dont l'ex-Premier ministre \u00e9crit : Il a le talent de r\u00e9gler les probl\u00e8mes plut\u00f4t que de les poser. Pour l'instant, il fait son \u00e9ducation bancaire chez Rothschild et Cie, sp\u00e9cialit\u00e9 fusions-acquisitions. Et si Edouard Balladur revenait au pouvoir et faisait de nouveau appel \u00e0 lui ?\nR\u00e9ponse : Quand il y a deux si dans une question, j'\u00e9vite de me la poser.\nMichel Bon 52 ans, pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9com Pri-va-ti-ser. Michel Bon, nomm\u00e9 il y a trois mois \u00e0 la t\u00eate de France T\u00e9l\u00e9com, s'est assign\u00e9 une mission. Et une seule. Ouvrir en 1996 le capital de l'op\u00e9rateur public. Un chantier de longue haleine qu'il entend conduire personnellement. Autant dire qu'il a accueilli avec satisfaction les r\u00e9centes d\u00e9clarations \u00e0 Washington de Fran\u00e7ois Fillon, son ministre de tutelle, promettant une mise sur le march\u00e9 de 20 \u00e0 40 % du capital. La partie n'est pas gagn\u00e9e, surtout apr\u00e8s les m\u00e9saventures de la SNCF. Le pr\u00e9sident trouvera sur sa route des syndicats extr\u00e9mistes (SUD et CGT), pr\u00e9sents au conseil d'administration.\nYves de Chaisemartin 47 ans,2 du Groupe Hersant Nouvel homme fort du Groupe Hersant, Yves de Chaisemartin se retrouve en premi\u00e8re ligne sur deux dossiers sensibles, pour lesquels 1996 s'annonce une \u00e9ch\u00e9ance d\u00e9cisive. Le redressement de France-Soir, en perdition, est li\u00e9 \u00e0 l'issue d'une difficile n\u00e9gociation avec le syndicat du Livre. Longtemps domaine r\u00e9serv\u00e9 de Robert Hersant, les rapports avec le Livre reposent d\u00e9sormais sur les \u00e9paules de cet avocat de 47 ans tout en rondeurs et cultivant une sorte d'humour j\u00e9suitique. Directeur g\u00e9n\u00e9ral depuis 1988 de la Socpresse, la holding du Groupe Hersant, Yves de Chaisemartin suivra par ailleurs attentivement le bal des pr\u00e9tendants au rachat du Figaro, qui se font de plus en plus pressants.\nDominique Bazy 44 ans, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'UAP En 1993, il avait quitt\u00e9 l'UAP pour suivre Jean Peyrelevade dans la gal\u00e8re du Cr\u00e9dit lyonnais. Surprise, en mai dernier, Dominique Bazy revenait place Vend\u00f4me, au rang de. 3. Avec des ambitions qui pourraient se mat\u00e9rialiser rapidement. Les bons connaisseurs de la maison le voient succ\u00e9der, dans quelques ann\u00e9es, \u00e0 Jacques Friedmann, l'actuel pr\u00e9sident de l'UAP, \u00e2g\u00e9 de 63 ans. Entre-temps, il devra jouer des coudes face \u00e0 l'actuel. 2, l'irrempla\u00e7able Didier Pfeiffer. Premi\u00e8res frictions en perspective sur l'opportunit\u00e9 de r\u00e9aliser une op\u00e9ration v\u00e9rit\u00e9 dans les comptes de l'UAP, que beaucoup d'observateurs appellent de leurs voeux.\nEmmanuelle B\u00e9art 30 ans, com\u00e9dienne La femme fran\u00e7aise (qu'elle incarnait l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans le film de R\u00e9gis Wargnier) va-t-elle suivre les traces de nos rares actrices devenues des monstres sacr\u00e9s internationaux ? D\u00e9but 1996 sortira Mission impossible, superproduction am\u00e9ricaine tir\u00e9e d'une s\u00e9rie culte de la t\u00e9l\u00e9vision, qu'elle vient de tourner avec Brian De Palma aux c\u00f4t\u00e9s de Tom Cruise. C'est la star de Top Gun en personne qui l'a choisie pour ce r\u00f4le d'espionne, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9, entre autres, Sophie Marceau et Juliette Binoche. On la verra de toute fa\u00e7on dans les magazines et sur les petits \u00e9crans du monde entier, c\u00f4t\u00e9 publicit\u00e9, puisqu'elle doit porter, pour les trois ans \u00e0 venir, les couleurs de Christian Dior.\nJean-Paul Bigard 47 ans, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Bigard S'il devait repr\u00e9senter la soci\u00e9t\u00e9 familiale par un dessin, Jean-Paul Bigard pourrait copier celui du Petit Prince : un boa ayant aval\u00e9 un \u00e9l\u00e9phant. En un an, Bigard a quasi dig\u00e9r\u00e9 Arcadie , indique le directeur g\u00e9n\u00e9ral du. 2 fran\u00e7ais de la viande, toujours pr\u00e9sid\u00e9 par Lucien Bigard, actuellement emp\u00each\u00e9 pour raisons de sant\u00e9.\nL'entreprise bretonne, forte de ses bons r\u00e9sultats financiers dans un secteur en crise, a repris une coop\u00e9rative nationale d\u00e9ficitaire quatre fois plus grosse qu'elle. Mais il faudra attendre l'ann\u00e9e 1996 pour savoir si cette nourriture, plut\u00f4t lourde, ne va pas lui rester sur l'estomac. Une t\u00e2che d'assimilation d\u00e9volue \u00e0 l'h\u00e9ritier Jean-Paul Bigard.\nClaudie Andr\u00e9-Deshays 38 ans, cosmonaute du Cnes Au mois de juin 1996, trente-cinq ans apr\u00e8s l'aventure du Sovi\u00e9tique Iouri Gagarine, Claudie Andr\u00e9-Deshays deviendra la premi\u00e8re femme fran\u00e7aise de l'espace. Propuls\u00e9e par une fus\u00e9e Soyouz depuis la base de Ba\u00efkonour, sa capsule ira s'arrimer \u00e0 la station Mir, \u00e0 350 kilom\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates, o\u00f9 elle s\u00e9journera pendant trois semaines. C'est \u00e0 sa formation de m\u00e9decin sp\u00e9cialiste des techniques rhumatologiques et de la biom\u00e9canique osseuse que cette jeune femme originaire du Creusot doit sa s\u00e9lection par le Cnes en 1985. Au cours de cette mission franco-russe, Claudie Andr\u00e9-Deshays effectuera plusieurs exp\u00e9riences m\u00e9dicales et biologiques sur le comportement de l'organisme humain en apesanteur.\nPierre Blayau 45 ans, PDG en disponibilit\u00e9 Dans les d\u00eeners en ville, le nom du vacancier de Dinard, limog\u00e9 du Groupe Pinault-Printemps-La Redoute (PPR) pendant l'\u00e9t\u00e9, fait un retour en force. Les rumeurs qui se veulent bien inform\u00e9es annoncent l'arriv\u00e9e imminente de ce gestionnaire brillant, mais brutal, chez Accor ou, antienne plus ancienne, chez Schneider. L'int\u00e9ress\u00e9 reconna\u00eet \u00eatre en contact avec plusieurs grands groupes . Quel que soit son point de chute, on guettera avec attention le rebond de ce Breton qui s'\u00e9tait passionn\u00e9 \u00e0 la Fnac pour le multim\u00e9dia et les nouvelles technologies. Expert en restructuration et en musculation du cours de Bourse, il lui reste \u00e0 d\u00e9montrer qu'il a aussi des talents de d\u00e9veloppeur.\nMarc Blondel 57 ans, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-FO Il faudra attendre un peu pour savoir si ce tauromaniaque n'est qu'un matamore qui a eu le tort de se prendre pour un matador. Les gr\u00e8ves et les manifestations de cette fin d'ann\u00e9e l'ont rev\u00eatu d'un habit de lumi\u00e8re qui pourrait \u00eatre lourd \u00e0 porter en 1996. Sa r\u00e9conciliation spectaculaire avec les cosaques d'une CGT pourtant en pleine normalisation interne risque d'\u00eatre \u00e9lectoralement co\u00fbteuse. Alors que l'\u00e9tatisation de l'assurance-maladie, le bastion de FO, est malgr\u00e9 tout lanc\u00e9e. Peu inquiet sur l'issue de son congr\u00e8s de f\u00e9vrier - il n'a pas nomm\u00e9 pour rien un comp\u00e8re trotskiste \u00e0 l'organisation -, le g\u00e9n\u00e9ral sous-estime peut-\u00eatre le nombre d' \u00e2mes mortes qu'il a laiss\u00e9es sur ce champ de bataille.\nPhilippe Boulin 70 ans, pr\u00e9sident de Pica (Groupe G\u00e9n\u00e9rale des eaux) Le rapport que le pr\u00e9sident du groupe de travail sur les restructurations dans l'armement remettra au gouvernement d\u00e8s la fin du mois de janvier 1996 risque de faire du bruit. Durant des d\u00e9cennies, le secteur de l'armement a v\u00e9cu en atmosph\u00e8re confin\u00e9e, la difficult\u00e9 aujourd'hui est de l'en sortir , constate Philippe Boulin, qui devra proposer des sc\u00e9narios au chef de l'Etat pour rationaliser les missiles, l'a\u00e9ronautique, les satellites et l'\u00e9lectronique... Issu du puissant corps des Mines, cet habitu\u00e9 des crises qui a pass\u00e9 trente ans au sein du Groupe Schneider, notamment \u00e0 Creusot-Loire, affiche une splendide indiff\u00e9rence aux pressions des lobbys de tout acabit.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/50-francais-qui-vont-marquer-1996_1340279.html"}, {"title": "50 francais qui vont marquer 1996", "text": "Andr\u00e9 Launois 62 ans, pr\u00e9sident de la Navigation mixte Parachut\u00e9 par Paribas \u00e0 la t\u00eate de la Navigation mixte en juin, il n'a pas encore apport\u00e9 les r\u00e9ponses aux questions que se pose le microcosme de la finance sur sa strat\u00e9gie. Ce manager au caract\u00e8re ind\u00e9pendant refuse de philosopher sur l'int\u00e9r\u00eat d'un tel conglom\u00e9rat ( Ma mission est d'am\u00e9liorer l'existant.) et fait mine d'ignorer les probl\u00e8mes d'actionnariat de la Mixte. Le nez dans le guidon, Andr\u00e9 Launois veut redresser les filiales qui vont mal et c\u00e9der celles qui n'ont rien \u00e0 faire dans le groupe. En arri\u00e8re-plan, une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s : Paribas d\u00e9cidant l'absorption pure et simple de la Mixte.\nJohn Lipsky 48 ans, \u00e9conomiste en chef de Salomon Brothers Investisseurs \u00e9trangers, la France a besoin de vous ! L'Etat vous est redevable de quelque 600 milliards de francs de dette publique. Et le tiers de la Bourse de Paris vous appartient. Votre b\u00e9n\u00e9diction est cruciale pour la r\u00e9ussite de l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Voil\u00e0 pourquoi John Lipsky figure sur cette liste bien fran\u00e7aise. Le chief economist aux verdicts redout\u00e9s pense que l'espoir de r\u00e9alisation de l'UEM reste entier.\nSans exc\u00e8s d'optimisme, il fait confiance au programme de r\u00e9formes de Jacques Chirac. Cet Am\u00e9ricain-l\u00e0 ne se r\u00e9jouit pas des malheurs de l'Hexagone : chaque \u00e9t\u00e9, il vient se d\u00e9tendre dans les C\u00e9vennes.\nElise Lucet 32 ans, pr\u00e9sentatrice du 19/20 sur France 3 Son \u00e9dition d'information retient 36 % de spectateurs entre 19 et 20 heures, loin devant toutes les autres cha\u00eenes, et d\u00e9passe parfois le 20 heures de France 2. O\u00f9 s'arr\u00eatera son succ\u00e8s apr\u00e8s 1995, qui a vu l'audience du journal de la 3 augmenter de 25 % ? Victorieuse aux points d'Audimat des champions de l'access prime time, de Michel Drucker \u00e0 Christophe Dechavanne, Elise Lucet n'en a pas pour autant attrap\u00e9 la grosse t\u00eate. Elle se f\u00e9licite surtout d'avoir eu le temps de passer les \u00e9tapes et de m\u00fbrir avant de conna\u00eetre ce triomphe, et n'a aucune envie d'aller faire fructifier sa notori\u00e9t\u00e9 ailleurs, \u00e0 moins de propositions vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressantes .\nPierre Lescure 50 ans, pr\u00e9sident de Canal + En un an et demi de pr\u00e9sidence, le patron tr\u00e8s rock and roll de Canal + a r\u00e9organis\u00e9 ses \u00e9quipes sur le th\u00e8me du num\u00e9rique. Son r\u00e9cent accord avec TCI, premier c\u00e2blo-op\u00e9rateur am\u00e9ricain, pour la constitution d'une holding commune, Multith\u00e9matiques, lui permettra de d\u00e9velopper des cha\u00eenes cibl\u00e9es \u00e0 l'international. Coup double pour un de nos rares managers \u00e0 l'am\u00e9ricaine , qui, fort de cette alliance, se retrouve en position de force face \u00e0 la CLT, sa cousine germaine du Groupe Havas. La compagnie luxembourgeoise pourrait, \u00e0 contrecoeur, renoncer \u00e0 son projet de bouquet fran\u00e7ais de cha\u00eenes num\u00e9riques et rejoindre celui de Canal +, dont le lancement est annonc\u00e9 pour d\u00e9but 1996.\nJean-David Levitte 49 ans, sherpa de l'Elys\u00e9e Le conseiller diplomatique de Jacques Chirac croule sous des dossiers aussi sensibles que les essais nucl\u00e9aires, l'ex-Yougoslavie ou les affaires europ\u00e9ennes, qui entreront dans une phase critique l'an prochain. Mais il aura surtout la d\u00e9licate mission d'assurer le succ\u00e8s du futur sommet des sept pays les plus riches. C'est en effet \u00e0 Lyon que se d\u00e9roulera en juin 1996 la r\u00e9union du G7. La France prenant officiellement sa pr\u00e9sidence \u00e0 partir du 1er janvier, le sherpa de Jacques Chirac va multiplier les contacts avec ses homologues. Diplomate de carri\u00e8re, dipl\u00f4m\u00e9 de Sciences Po et des Langues O, il a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 au G7 de Rambouillet en 1975, au titre de charg\u00e9 de mission \u00e0 l'Elys\u00e9e.\nG\u00e9rard Louvin 51 ans, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des divertissements de TF1 Depuis octobre, le roi du divertissement t\u00e9l\u00e9visuel, producteur des \u00e9missions de Jean-Pierre Foucault comme d'une quarantaine d'autres concepts ( Intervilles , Sans aucun doute ...), est le nouvel homme fort des programmes de TF1. En rachetant 60 % de Glem Productions, la soci\u00e9t\u00e9 qu'il avait fond\u00e9e en 1982, TF1 esp\u00e8re avoir trouv\u00e9 l'homme providentiel qui fera oublier les couacs des derniers mois. Le cahier des charges que lui ont confi\u00e9 Patrick Le Lay et Etienne Mougeotte tient en une ligne : la refonte de la grille des programmes de la premi\u00e8re cha\u00eene europ\u00e9enne de t\u00e9l\u00e9vision. S'il rate la rentr\u00e9e de septembre 1996, c'est tout l'\u00e9tat-major de la cha\u00eene qui pourrait \u00eatre emport\u00e9 dans sa propre culbute.\nEduardo Malone 46 ans, vice-PDG du Groupe Chargeurs Pas d'emphase, pas de frime. No emocion , r\u00e9p\u00e8te le bel Eduardo,2 du Groupe Chargeurs. Il va avoir besoin de tout son sang-froid.\nCar cet Argentin devrait s'offrir \u00e0 l'aube de 1996, sous la pression ferme mais amicale de son mentor J\u00e9r\u00f4me Seydoux, la plus capricieuse des danseuses de papier : le quotidien Lib\u00e9ration. En s'octroyant, avec la b\u00e9n\u00e9diction de Serge July, le contr\u00f4le du capital du dernier quotidien fran\u00e7ais tenu par des journalistes, il devrait lui sauver la vie en \u00e9change de son ind\u00e9pendance.\nJean-Marie Messier 39 ans, administrateur- directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de juin devrait l'installer \u00e0 la t\u00eate de la CGE en lieu et place du sphinx des affaires, Guy Dejouany. Intronis\u00e9 dauphin il y a \u00e0 peine plus d'un an, J2M a r\u00e9ussi, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un parcours sans fautes, \u00e9vin\u00e7ant sans \u00e9tat d'\u00e2me les autres papabile et \u00e9laguant sans m\u00e9nagement les dossiers les plus d\u00e9licats. Pour cet inspecteur des finances, ancien collaborateur d'Edouard Balladur, devenu associ\u00e9-g\u00e9rant de Lazard Fr\u00e8res \u00e0 32 ans, ce sera la cons\u00e9cration d'une carri\u00e8re aussi courte qu'impressionnante. Et peut-\u00eatre l'occasion de pousser plus loin le pas de deux esquiss\u00e9 avec Bernard Arnault, le PDG de LVMH...\nChristine Morin-Postel 49 ans, pr\u00e9sidente de Cr\u00e9disuez Diriger un secteur qui est \u00e0 l'origine de 11 milliards de pertes en dix-huit mois et des malheurs du Suez n'est pas une sin\u00e9cure. Il n'emp\u00eache, Christine Morin-Postel vient de b\u00e9n\u00e9ficier d'une belle promotion, bombard\u00e9e par G\u00e9rard Mestrallet, le nouveau patron de la compagnie, \u00e0 la t\u00eate des activit\u00e9s immobili\u00e8res de la holding de la rue d'Astorg. Au menu de 1996 pour cette ancienne responsable de l'international de la Lyonnaise des eaux, un seul plat : vendre.\nSuez cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser de ses derniers 15 milliards d'actifs immobiliers. Mais, comme beaucoup de banques coll\u00e9es dans l'immobilier veulent faire de m\u00eame, il sera tr\u00e8s difficile d'\u00e9viter le syndrome de la grande braderie.\nJacques de Peretti 56 ans, pr\u00e9sident de CDR Immobilier Comment vendre 1 millions de m\u00e8tres carr\u00e9s ? Dans le gigantesque d\u00e9p\u00f4t-vente de CDR, la structure de cantonnement qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les actifs pourris du Cr\u00e9dit lyonnais, Jacques de Peretti a la lourde t\u00e2che de c\u00e9der la cinquantaine de milliards d'actifs immobiliers.\nPour cet ancien dirigeant de Kaufman & Broad, l'ann\u00e9e 1996 s'annonce d\u00e9licate. Michel Rouger, le pr\u00e9sident de CDR, lui a donn\u00e9 comme objectif de c\u00e9der 10 % du parc. Une op\u00e9ration test qui permettra de mesurer l'ampleur de la baisse des prix, surtout pour le stock de bureaux, et donc d'avoir une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de la facture pour le contribuable.\nAlain Lamassoure 51 ans, ministre du Budget et porte-parole du gouvernement Bien n\u00e9, bien class\u00e9 \u00e0 l'ENA, bon ministre des Affaires europ\u00e9ennes de 1993 \u00e0 1995 - au dire m\u00eame de son coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, Alain Jupp\u00e9 -, Alain Lamassoure aurait tout naturellement d\u00fb faire partie du premier gouvernement Jupp\u00e9. C'\u00e9tait oublier qu'il avait soutenu Edouard Balladur. Le revoil\u00e0 ministre \u00e0 l'occasion du remaniement. Comme porte-parole, dans une p\u00e9riode tr\u00e8s d\u00e9licate, il a rapidement fait oublier le tendre Fran\u00e7ois Baroin.\nMais c'est comme responsable du Budget qu'on l'attend : il sera en premi\u00e8re ligne en 1996, ann\u00e9e de la r\u00e9forme fiscale, o\u00f9 le moindre d\u00e9rapage pourrait compromettre la monnaie unique.\nDidier Pineau-Valencienne 64 ans, PDG de Schneider Pass\u00e9 les turbulences de l' affaire belge , DPV peut se consacrer librement \u00e0 la restructuration de Schneider. En 1996, il promet de poursuivre sa strat\u00e9gie d'alliances internationales pour renforcer son p\u00f4le \u00e9lectrique (Schneider Electric) et de conclure le rachat de tout ou partie de la branche BTP, Spie-Batignolles. DPV voudrait surtout partir la t\u00eate haute, au plus tard en mars 1999. Ses actionnaires lui laisseront le champ libre, \u00e0 condition qu'il d\u00e9signe rapidement un dauphin. Lui privil\u00e9gie la piste d'un successeur interne. Mais, s'il ne parvient pas \u00e0 convaincre, ses administrateurs pourraient lui imposer une solution ext\u00e9rieure .", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/50-francais-qui-vont-marquer-1996_1339044.html"}, {"title": "Un balladur modele florentin", "text": "Lamberto Dini Le pr\u00e9sident du Conseil, initialement consid\u00e9r\u00e9 comme un technicien , caracole en t\u00eate des sondages.\nLa politique italienne a trouv\u00e9 un nouveau cheval de race : Lamberto Dini. En poste depuis janvier 1995, l'actuel pr\u00e9sident du Conseil a r\u00e9alis\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un sans-faute , sautant tous les obstacles. Ce grand financier qui paraissait si peu fait pour la politique arrive au terme de son mandat dans une situation somme toute enviable : d\u00e9missionnaire, comme pr\u00e9vu, le 31 d\u00e9cembre, il garde toutes ses chances de repr\u00e9senter son pays durant le semestre italien de la pr\u00e9sidence europ\u00e9enne, plus personne ne songeant \u00e0 sous-estimer ses capacit\u00e9s de rebond. Deviendra-t-il le leader de ce grand centre politique qui tente de rena\u00eetre des cendres de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne ? Restera-t-il en r\u00e9serve de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique ? Pr\u00e9f\u00e9rera-t-il aller pantoufler \u00e0 la t\u00eate d'une grande institution internationale ? Un an de pr\u00e9sence au poste le plus expos\u00e9 de la vie politique italienne lui a appris \u00e0 rester myst\u00e9rieux sur ses intentions. Ce qui lui importe aujourd'hui : faire passer son budget devant un Parlement fluctuant et indocile.\nSachant que la prochaine loi de finances devrait \u00eatre deux fois plus rigoureuse si l'Italie veut avoir une chance de faire partie du premier train de la monnaie unique.\nRemari\u00e9 \u00e0 une riche h\u00e9riti\u00e8re propri\u00e9taire d'un empire \u00e9conomique au Costa Rica, l'homme tient avant tout \u00e0 ne pas ternir son image.\nForm\u00e9 aux Etats-Unis \u00e0 l'\u00e9cole mon\u00e9tariste, fid\u00e8le interpr\u00e8te de la pens\u00e9e unique du Fonds mon\u00e9taire international - ce qui le conduisit dans l'\u00e9tat-major de la Banque d'Italie -, rien ne semblait pr\u00e9disposer ce haut technocrate, froid d'apparence, aux m\u00e9andres du malgoverno transalpin. Il a d'ailleurs snob\u00e9 ostensiblement les joutes politiques pendant soixante-deux de ses 64 ans. Mais, quand il accepta de devenir, en avril 1994, ministre du Tr\u00e9sor du gouvernement de Silvio Berlusconi, on aurait d\u00fb faire attention \u00e0 ce d\u00e9tail de sa biographie : il est n\u00e9 \u00e0 Florence, la patrie de Machiavel. Peut-\u00eatre la capitale toscane transpire-t-elle de myst\u00e9rieux effluves qui affectent le code g\u00e9n\u00e9tique de ses enfants ?\nInvit\u00e9 \u00e0 assurer par int\u00e9rim la pr\u00e9sidence du Conseil apr\u00e8s le d\u00e9part forc\u00e9 de Berlusconi, en attendant que la politique italienne veuille bien mettre fin \u00e0 sa confusion, le technicien Dini, onze mois apr\u00e8s, caracole en t\u00eate dans les sondages d'opinion. Seul l'ex-magistrat Antonio Di Pietro, le symbole des enqu\u00eates mains propres , est en mesure de lui faire concurrence. La droite qui l'adulait hier le vomit aujourd'hui, mais esp\u00e8re bien l'avoir dans ses rangs, \u00e0 l'heure des \u00e9lections ; la gauche qui le ha\u00efssait hier l'adule aujourd'hui au point d'y voir presque un leader de rechange au trop p\u00e2le Romano Prodi. Jusqu'\u00e0 cette jeune actrice, d'une comp\u00e9tence naturelle \u00e9vidente, qui voit en lui le plus sexy des hommes ... Fort d'un solide entregent \u00e0 Washington, mais aussi de l'appui du chancelier Helmut Kohl - qui n'h\u00e9site pas \u00e0 empi\u00e9ter sur la politique int\u00e9rieure italienne pour lui apporter son soutien -, Lamberto Dini est \u00e0 son aise parmi les grands. Il n'y a qu'avec Jacques Chirac que le courant ne passe pas. Quand le pr\u00e9sident fran\u00e7ais reproche \u00e0 l'Italie une lire trop d\u00e9valu\u00e9e en s'apitoyant sur le sort des \u00e9leveurs de veaux de Corr\u00e8ze, Lamberto Dini lui r\u00e9torque vertement que son pays n'a pas choisi de d\u00e9valuer. Quand, lors du r\u00e9cent sommet de Madrid, ce m\u00eame pr\u00e9sident fran\u00e7ais tente de proposer un r\u00e9f\u00e9rendum sur le nom de la monnaie unique, le m\u00eame Lamberto Dini lui r\u00e9plique : Pourquoi pas sur les essais nucl\u00e9aires ? Cette attitude sans complexe vis-\u00e0-vis de la France pla\u00eet aux Italiens, qui, en r\u00e9alit\u00e9, ont avec les Fran\u00e7ais un rapport compliqu\u00e9.\nCe toujours premier de la classe, style Jupp\u00e9, n'a connu \u00e0 ce jour qu'un seul \u00e9chec : en 1993, il n'est pas devenu gouverneur de la Banque d'Italie, comme son poste de2 de la banque, ses m\u00e9rites et la tradition l'auraient voulu. Il n'\u00e9tait pas du s\u00e9rail, c'\u00e9tait l\u00e0 son p\u00e9ch\u00e9 originel. Le succ\u00e8s de Lamberto Dini s'explique par sa capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter au terrain. Trois mois de gr\u00e8ves, de septembre \u00e0 d\u00e9cembre 1994, une manifestation de plus de 2 millions de personnes \u00e0 Rome mettent en \u00e9chec sa tentative d'imposer aux syndicats une r\u00e9forme du r\u00e9gime des retraites. Il retient la le\u00e7on. Rempla\u00e7ant un Berlusconi renvers\u00e9 par un changement de majorit\u00e9 parlementaire, le champion du lib\u00e9ralisme devient un adepte du dialogue social et n\u00e9gocie cette r\u00e9forme avec les syndicats. Mais cette habilet\u00e9 manoeuvri\u00e8re finit par troubler. Certains y voient le regain de cette tradition d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne de la guimauve attrape-tout illustr\u00e9e jadis par un Giulio Andreotti. Un parall\u00e8le dont Dini d\u00e9clare d'ailleurs s'honorer. S'inqui\u00e9tant pour son propre compte, Gianfranco Fini, l'h\u00e9ritier pr\u00e9somptif de Berlusconi \u00e0 la t\u00eate de la droite, a probablement raison : Ou nous lui faisons faire maintenant ses valises, ou il ne s'en ira plus jamais.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-balladur-modele-florentin_1387664.html"}, {"title": "Les offres aux cadres degringolent", "text": "Alors que les offres d'emploi, toutes cat\u00e9gories confondues, se tiennent plut\u00f4t bien, l'indice Manpower-L'Expansion marque une s\u00e9v\u00e8re chute des offres d'emploi aux cadres. Celles-ci retrouvent les niveaux de fin janvier 1995, alors que le march\u00e9 avait atteint un sommet d\u00e9but septembre. En deux mois, la baisse se monte \u00e0 7,3 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-offres-aux-cadres-degringolent_1363493.html"}, {"title": "Les allemands veulent ils vraiment de l euro", "text": "Un homme seul incarne aujourd'hui le projet de monnaie unique : Helmut Kohl. Personne d'autre ne r\u00e9unit ces deux conditions : vouloir vraiment l'union mon\u00e9taire et poss\u00e9der encore quelque pouvoir pour forcer le destin. C'est-\u00e0-dire, d'abord, pour convaincre ses propres compatriotes. Au sommet europ\u00e9en de Madrid, les 15 et 16 d\u00e9cembre, les dirigeants fran\u00e7ais semblaient comme en apesanteur : de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es, le pays entamait sa quatri\u00e8me semaine de paralysie.\nLes gr\u00e8ves ont dramatiquement accentu\u00e9 l'in\u00e9galit\u00e9 de poids entre les deux grands partenaires europ\u00e9ens. En m\u00eame temps, le ralentissement de l'\u00e9conomie dans toute l'Europe vient renforcer les doutes sur la capacit\u00e9 des candidats \u00e0 la monnaie unique de remplir les crit\u00e8res de Maastricht. L'Allemagne elle-m\u00eame aura du mal, et la France, avec une croissance \u00e9valu\u00e9e autour de 1,5 % en 1996 (au lieu des 2,8 %\npr\u00e9vus officiellement), cr\u00e8vera all\u00e8grement le plafond des d\u00e9ficits publics qu'elle s'\u00e9tait fix\u00e9. Aucun autre pays, d'ailleurs, \u00e0 l'exception du Luxembourg et peut-\u00eatre de la Grande-Bretagne - qui n'a aucune envie de monter dans le premier wagon de l'euro -, n'a de chances de remplir \u00e0 temps les crit\u00e8res de dette publique et de d\u00e9ficit.\nLe sommet de Madrid a eu beau confirmer solennellement la date du 1er janvier 1999, il faudra choisir : respecter les d\u00e9lais ou respecter les crit\u00e8res. Ou bien le Conseil europ\u00e9en, qui d\u00e9signera, fin 1997, les pays du premier wagon, se donnera une grande latitude dans l'appr\u00e9ciation politique des performances des Etats membres ; ou bien on retardera la date fatidique - par exemple jusqu'au 1er janvier 2001, premier jour du troisi\u00e8me mill\u00e9naire.\nQui d\u00e9cidera de ce choix ? L'Allemagne. En raison de sa puissance, et aussi, accessoirement, parce que le Parlement de Bonn s'est donn\u00e9 le droit d'appr\u00e9cier le respect des crit\u00e8res de la part de tous les pays candidats \u00e0 la troisi\u00e8me phase. Dans la d\u00e9finition du sc\u00e9nario de transition, les responsables d'outre-Rhin m\u00e8nent le jeu : c'est Theo Waigel, le ministre allemand des Finances, qui a impos\u00e9 son pacte de stabilit\u00e9 , et c'est la Bundesbank qui, par ses baisses de taux, fait les gestes d\u00e9cisifs d'acquiescement. Si la monnaie unique se r\u00e9alise - que ce soit \u00e0 la date pr\u00e9vue ou un peu plus tard -, ce sera parce que les Allemands l'auront voulu. Le veulent-ils ?\nUn drapeau nomm\u00e9 Deutschemark Sur l'\u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, un autocar en feu, des lanceurs de pav\u00e9s, le visage camoufl\u00e9 par un foulard, des CRS qui chargent, des gens qui courent. Cela se passe \u00e0 Nantes, mais ce sont les t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands qui le d\u00e9couvrent en ouverture des nouvelles du soir.\nIci, on commence \u00e0 nous placer un peu au-dessous des Italiens dans l'\u00e9chelle des peuples s\u00e9rieux , r\u00e9sume avec un brin d'amertume Jean-Cyprien Linon, chef du poste d'expansion \u00e9conomique fran\u00e7ais \u00e0 Munich. La gr\u00e8ve est en tout cas une aubaine, outre-Rhin, pour les adversaires de la monnaie unique. C'est-\u00e0-dire, si l'on en croit les sondages, pour une proportion de cinq \u00e0 sept Allemands sur dix.\nC'est que les Allemands d\u00e9couvrent en ce moment le d\u00e9bat sur l'Europe - comme les Fran\u00e7ais l'avaient d\u00e9couvert il y a trois ans, \u00e0 l'occasion du r\u00e9f\u00e9rendum sur Maastricht. Comme en France, un consensus europ\u00e9en existe dans les couches les plus ais\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9, dans les \u00e9tats-majors des partis (de droite comme de gauche), parmi les dirigeants de grandes entreprises. Les plus grandes banques - la Deutsche Bank, la Dresdner -, le g\u00e9ant de l'assurance Allianz, le patron de Daimler-Benz, J|rgen Schrempp, m\u00e8nent campagne activement pour l'Europe. En revanche, dans les cat\u00e9gories populaires, les sentiments sont beaucoup plus mitig\u00e9s.\nMais ce d\u00e9bat n'a pas le m\u00eame objet de part et d'autre du Rhin, objecte Dominique Bocquet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement europ\u00e9en.\nEn France, en 1992, on argumentait pour ou contre l'ouverture de l'\u00e9conomie, l'acceptation de la concurrence \u00e9trang\u00e8re. Pour les Allemands, l'ouverture sur le monde est une r\u00e9alit\u00e9 famili\u00e8re. C'est bien de l'abandon du mark qu'ils discutent.\nRude sacrifice. On demande aux Allemands de renoncer \u00e0 une de leurs derni\u00e8res certitudes, \u00e0 un aspect essentiel de leur souverainet\u00e9 nationale , rappelle l'historien Ingo Kolboom, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Dresde. Pour Klaus Engelen, du quotidien \u00e9conomique Handelsblatt, le mark c'est l' or du Rhin : l'expression vaut son poids de symbole quand on pense \u00e0 l'enjeu qu'a repr\u00e9sent\u00e9 le fleuve dans les guerres franco-allemandes. Pas question de brader ce tr\u00e9sor national au nom d'une monnaie hypoth\u00e9tique et par avance suspecte.\nCe n'est pas pour rien que Klaus Kinkel, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, refuse vigoureusement d'appeler r\u00e9forme mon\u00e9taire le passage \u00e0 la monnaie unique : le terme rappelle trop deux douloureuses exp\u00e9riences - le d\u00e9but des ann\u00e9es 20, quand les ouvriers se faisaient payer par demi-journ\u00e9e pour survivre \u00e0 l'inflation galopante, et l'humiliante substitution de billets de 1948. Si ces faits sont un peu lointains, beaucoup d'Allemands sont en \u00e2ge de se souvenir que le mark, qui oscille aujourd'hui autour de 3,45 francs, en valait 1,23 en 1963. Cette appr\u00e9ciation permanente de leur monnaie leur procurait un sentiment d'enrichissement qu'ils pouvaient v\u00e9rifier chaque fois qu'ils sortaient de leur pays, analyse un tour-op\u00e9rateur de Cologne. Avec l'euro, ils ont l'impression de rentrer dans le rang.\nCet attachement \u00e0 la monnaie nationale est presque physique : nos cousins germains ont encore du mal \u00e0 abandonner le billet pour la carte de cr\u00e9dit, beaucoup moins d\u00e9velopp\u00e9e qu'en France. Au supermarch\u00e9, ils pr\u00e9f\u00e8rent r\u00e9gler avec une grosse coupure plut\u00f4t que par ch\u00e8que - un mode de paiement dont les montants unitaires sont d'ailleurs limit\u00e9s \u00e0 400 marks pour les achats courants. Dans les \u00e9glises et les mairies, quand deux personnes unissent leurs destins, coutume est de les pr\u00e9venir que 1 mark ne vaut plus d\u00e9sormais que 50 pfennigs ...\nBien entendu, les troubles sociaux en France font les choux gras de la presse hostile ou simplement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de la monnaie unique, du quotidien populaire Bild (4 millions d'exemplaires) \u00e0 l'hebdomadaire Der Spiegel. M\u00eame le Handelsblatt, en g\u00e9n\u00e9ral pro-europ\u00e9en, publie des tribunes alarmistes, comme celles du Pr Wilhelm Hankel, proph\u00e9tisant une fuite des capitaux hors d'Europe, ou le r\u00e9cent manifeste anti-UEM sign\u00e9 par soixante \u00e9conomistes.\nFace \u00e0 cette mont\u00e9e de la m\u00e9fiance, le camp des europ\u00e9ens institutionnels tente de dresser des digues. Plus d'un Allemand sur quatre est partisan de la monnaie unique, constate Ulrike Gu\u00e9rot, de l'Association pour l'union mon\u00e9taire europ\u00e9enne. Cela repr\u00e9sente un fort potentiel de mobilisation. Mais il est difficile de d\u00e9fendre devant l'opinion une chose qui n'a pas encore de nom ! De fait, Bonn n'attendait que la fin du sommet de Madrid pour lancer, le premier en Europe, une campagne de promotion et d'information en faveur de l'euro. Surtout, les n\u00e9gociateurs allemands, absolument ma\u00eetres du jeu, multiplient les garanties autour du sc\u00e9nario d'union mon\u00e9taire pour le rendre acceptable par leurs compatriotes.\nOn a d'abord veill\u00e9 aux symboles : le si\u00e8ge de la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) sera \u00e0 Francfort et son premier pr\u00e9sident, dans l'esprit de beaucoup d'Allemands, pourrait bien \u00eatre Hans Tietmeyer, l'actuel patron de la Bundesbank. Le porte-parole de cette derni\u00e8re, Manfred Korber, mart\u00e8le le message : La BCE sera encore meilleure que la Buba - entendez : encore plus rigoureuse. Les Allemands veulent, d'autre part, que la transition vers l'euro soit aussi douce et aussi longue que possible. Ils ont fortement pes\u00e9 en faveur du double bang : trois ans s'\u00e9couleront entre le premier choc de janvier 1999 (fixation des parit\u00e9s irr\u00e9vocables entre monnaies du noyau dur , cr\u00e9ation de la BCE, introduction de l'euro dans les transactions interbancaires) et l'introduction dans le public des coupures libell\u00e9es en euros, d\u00e9but 2002. Bonn soutient enfin (c'est un point de divergence technique avec Paris) que les monnaies nationales seules continueront, entre-temps, d'avoir cours l\u00e9gal et pouvoir lib\u00e9ratoire dans leurs pays respectifs - donc le mark en Allemagne. Hans Tietmeyer a pr\u00e9cis\u00e9 r\u00e9cemment devant le Bundestag que le mark serait, pendant cette p\u00e9riode, une monnaie \u00e0 part enti\u00e8re et non une simple division de la monnaie unique Contribuables, \u00e9pargnants : le front de la m\u00e9fiance Au-del\u00e0 des symboles, les craintes des Allemands concernent aussi leur porte-monnaie. D'abord en tant que contribuables : une monnaie unique, estiment-ils avec bon sens, implique un budget de plus en plus europ\u00e9en . Leur faudra-t-il alors payer \u00e0 l'avenir pour les pays en d\u00e9ficit - comme ils le font en ce moment avec l'ex-Allemagne de l'Est ? Certes, le trait\u00e9 de Maastricht interdit clairement \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne de consentir des avances aux budgets des Etats membres. Il n'emp\u00eache qu'aux yeux de beaucoup d'experts fran\u00e7ais un ensemble \u00e9conomique aussi int\u00e9gr\u00e9 que l'Europe dot\u00e9e d'une monnaie unique ne pourra pas continuer de fonctionner avec un budget repr\u00e9sentant 2 ou 3 % de son PIB global, alors que les d\u00e9penses publiques au sein des Etats membres oscillent entre 40 et 55 % de leur PIB.\nJ|rgen Stark, secr\u00e9taire d'Etat aupr\u00e8s du ministre des Finances, met s\u00e8chement un terme \u00e0 ces sp\u00e9culations : Il n'y aura pas de communautarisation budg\u00e9taire. Il ne sera m\u00eame pas n\u00e9cessaire, ni souhaitable, d'aller tr\u00e8s loin dans l'harmonisation fiscale. Le pacte de stabilit\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par Theo Waigel est d'ailleurs clair \u00e0 cet \u00e9gard : les d\u00e9ficits budg\u00e9taires ne devront pas exc\u00e9der 1 % des PIB en p\u00e9riode de conjoncture normale , et un m\u00e9canisme tr\u00e8s dissuasif de sanction jouera si le d\u00e9ficit d\u00e9passe 3 % pendant trois ans (d\u00e9p\u00f4t non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 de 0,25 % du PIB par point de d\u00e9passement).\nPour Norbert Walter, le tr\u00e8s influent chief economist de la Deutsche Bank, le principe de subsidiarit\u00e9, qui affirme la responsabilit\u00e9 des Etats membres, doit s'appliquer en mati\u00e8re budg\u00e9taire. Il devrait m\u00eame figurer, comme certains pays l'ont propos\u00e9, dans une \"Constitution financi\u00e8re\" europ\u00e9enne : ce point pourrait \u00eatre mis \u00e0 l'ordre du jour de la conf\u00e9rence intergouvernementale sur les institutions .\nAu-del\u00e0 de ces appr\u00e9hensions fiscales, l'abandon du mark fait planer un doute sur la prosp\u00e9rit\u00e9 future, \u00e9troitement li\u00e9e, aux yeux des Allemands, \u00e0 la stabilit\u00e9. Si Chirac, impressionn\u00e9 par la crise sociale, fait un nouveau virage \u00e0 180 degr\u00e9s et laisse filer les d\u00e9ficits, il fera monter les taux d'int\u00e9r\u00eat sur l'euro et toute l'Europe mon\u00e9taire en supportera les cons\u00e9quences , argumente Klaus Engelen. Ce spectre hante particuli\u00e8rement l'\u00e9pargnant, tent\u00e9 par les pleines pages de publicit\u00e9 des journaux pour les placements en francs suisses. La hausse de la devise suisse est la preuve que beaucoup de gens choisissent d\u00e9j\u00e0 cette solution, observe Norbert Walter. Mais je ne la conseille pas \u00e0 mes clients : le cours du franc suisse devient intol\u00e9rablement \u00e9lev\u00e9 pour l'\u00e9conomie du pays, et les taux \u00e0 long terme sont tr\u00e8s faibles sur cette devise. Quand ils remonteront, la valeur des titres baissera : gare aux mauvaises surprises !\nLes craintes des \u00e9pargnants ne sont pas enti\u00e8rement vaines.\nActuellement, le mark, monnaie phare, b\u00e9n\u00e9ficie de taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas. Avec la monnaie unique, les taux convergeront : ils pourraient donc \u00eatre un peu plus \u00e9lev\u00e9s sur l'euro qu'ils ne le sont aujourd'hui sur le mark , explique Paul Mentr\u00e9, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif du Comit\u00e9 pour l'union mon\u00e9taire de l'Europe. La conversion automatique des titres en monnaie nationale vers l'euro risque de faire subir une perte en capital aux d\u00e9tenteurs d'obligations libell\u00e9es en marks. Les \u00e9pargnants n'ach\u00e8tent plus de papier \u00e0 cinq ou dix ans : ils se rabattent sur les dur\u00e9es plus courtes, t\u00e9moigne Manfred Szarka, porte-parole du r\u00e9seau des caisses d'\u00e9pargne en Bavi\u00e8re. Et la demande de sicav immobili\u00e8res a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par trois depuis un an.\nL'humeur des \u00e9pargnants \u00e0 l'\u00e9gard de la monnaie unique est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 celle de leurs principaux conseillers - les banquiers. Chacun sait que le passage \u00e0 l'euro va co\u00fbter tr\u00e8s cher aux banques europ\u00e9ennes : plusieurs dizaines de milliards de francs sur deux ou trois ans, selon les \u00e9tudes des f\u00e9d\u00e9rations professionnelles. Chacun sait aussi que la concurrence va s'aviver dans le secteur : la monnaie unique va cr\u00e9er un march\u00e9 transparent, aussi vaste que le march\u00e9 am\u00e9ricain, et sur lequel des produits d'\u00e9pargne homog\u00e8nes pourront \u00eatre commercialis\u00e9s. Les grandes banques allemandes se pr\u00e9parent \u00e0 la lutte : depuis longtemps int\u00e9gr\u00e9es verticalement (ce sont des banques universelles ), elles \u00e9tendent leur aire g\u00e9ographique et leurs comp\u00e9tences \u00e0 coups d'acquisitions, notamment en Grande-Bretagne.\nLe probl\u00e8me est tout autre pour les petites banques : le passage \u00e0 la monnaie unique va non seulement leur demander de lourds investissements, mais aussi les plonger dans le bain glacial de la concurrence et les soumettre aux convoitises des \u00e9tablissements \u00e9trangers. Or elles sont quelque 2 800 en Allemagne, et constituent - potentiel- lement - le plus redoutable des lobbys contre la monnaie unique. L\u00e0 encore, le souci des autorit\u00e9s est de ne pas pr\u00e9cipiter les choses et de b\u00e9tonner leur syst\u00e8me de d\u00e9fense. Elles d\u00e9veloppent, \u00e0 l'intention des pays partenaires, une argumentation imparable : 80 % des comptes et des pr\u00eats sont g\u00e9r\u00e9s par ces petites banques, explique le secr\u00e9taire d'Etat J|rgen Stark. Elles sont tr\u00e8s proches des citoyens. L'acquiescement \u00e0 la monnaie unique passera donc n\u00e9cessairement par elles. A bon entendeur...\nMonnaie unique ou pas, ces \u00e9tablissements bancaires souffriront : Ils vont devoir licencier 20 % de leur personnel dans les prochaines ann\u00e9es , estime Philipp von Walderdorff, conseiller pour les questions internationales \u00e0 la DIHT (Association des chambres de commerce et d'industrie allemandes). Nous avions 2 600 succursales dans toute l'Allemagne. Dans dix ans, il n'en restera probablement que 1 000 , confirme Axel Kehl, porte-parole du r\u00e9seau des Banques populaires \u00e0 Bonn. Certains anticipent le choc : Hypo-Bank, un r\u00e9seau bavarois, vient d'annoncer la suppression de 500 emplois l'an prochain. Pour adoucir la transition vers l'euro, les autorit\u00e9s allemandes ont obtenu que les petits \u00e9tablissements puissent travailler uniquement en monnaie nationale jusqu'en 2002. Comme les transactions interbancaires et les \u00e9missions d'obligations publiques par les Etats membres se feront en euros, des convertisseurs seront n\u00e9cessaires : ce service sera en principe fourni gratuitement par les banques centrales aux banques qui le demanderont. Les march\u00e9s mon\u00e9taires europ\u00e9ens fonctionneront de fa\u00e7on moins fluide , explique Paul Mentr\u00e9. Mais la monnaie unique vaut bien un petit casse-t\u00eate.\nL'euro, au nom de la puissanceCette coalition de la m\u00e9fiance, m\u00eame si elle semble majoritaire dans l'opinion, reste informelle. On voit certes fleurir dans les rues de Munich les affiches vert et bleu de l'Alliance des citoyens libres, cr\u00e9\u00e9e par Manfred Brunner, un ancien haut fonctionnaire europ\u00e9en d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la cause antimaastrichtienne.\nOn voit aussi des francs-tireurs comme Peter Gauweiler, pr\u00e9sident de la CSU (la branche bavaroise de la CDU), faire la moue devant la future monnaie esp\u00e9ranto . Mais aucune grande formation politique n'a endoss\u00e9 officiellement une position hostile \u00e0 l'union mon\u00e9taire.\nLe parti de droite, celui d'Helmut Kohl, est le plus europ\u00e9en, souligne l'historien Ingo Kolboom. Cela neutralise les r\u00e9flexes nationalistes de son \u00e9lectorat. A gauche, Oskar Lafontaine, le pr\u00e9sident du SPD, pr\u00e9conise le report de l'entr\u00e9e en vigueur de la monnaie unique, pour que les efforts de convergence ne deviennent pas un programme de r\u00e9cession pour toute l'Europe . C'est que, comme l'explique Anne-Marie Le Gloannec, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne au Ceri (Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales), le SPD, menac\u00e9 par les Verts, avait besoin d'un virage \u00e0 gauche . Mais se constituer en front du refus lui ferait courir un trop grand risque de marginalisation. Nous avons vot\u00e9 Maastricht, rappelle Heinz Kohler, \u00e9lu SPD au Parlement de Bavi\u00e8re et ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en. Tout le monde sait bien que, sur l'union mon\u00e9taire, nous ne pouvons plus discuter du si, mais seulement du comment.\nLa position d'Oskar Lafontaine semble d'ailleurs paradoxale \u00e0 beaucoup d'industriels allemands. Car, s'il s'agit de soutenir la croissance, le passage \u00e0 l'euro leur para\u00eet plus indiqu\u00e9 que le maintien d'un mark qu'ils consid\u00e8rent comme sur\u00e9valu\u00e9. Le dollar co\u00fbte 1,45 mark, une parit\u00e9 de 1,80 serait plus r\u00e9aliste, affirme Kurt Lauk, administrateur du Groupe Veba (\u00e9nergie) \u00e0 D|sseldorf.\nBeaucoup de nos performances \u00e0 l'exportation ne sont dues qu'\u00e0 la protection de nos march\u00e9s. Voyez l'automobile : nous dominons dans l'Europe du March\u00e9 commun, mais aux Etats-Unis la part de march\u00e9 totale des constructeurs europ\u00e9ens est inf\u00e9rieure \u00e0 4 %, contre 30 %\npour les Japonais. Pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps, on entend les industriels allemands se plaindre de la force du mark. Au moment o\u00f9 la croissance faiblit dangereusement et o\u00f9 le ch\u00f4mage recommence \u00e0 grimper, ce discours porte. Notamment aupr\u00e8s des quelque 18 millions d'Allemands des Lander de l'Est, pour lesquels le mark est certes un symbole de prosp\u00e9rit\u00e9, mais pas une vache sacr\u00e9e.\nAu-del\u00e0 des questions de gros sous, les Allemands ont des raisons plus fondamentales de vouloir la monnaie unique : elle constitue une des pierres angulaires de la construction europ\u00e9enne \u00e0 laquelle Helmut Kohl ambitionne de donner un toit politique . Ses compatriotes ont-ils des raisons de partager ce r\u00eave ?\nJusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, les deux grandes motivations europ\u00e9ennes des Allemands \u00e9taient claires. La premi\u00e8re \u00e9tait la crainte du danger communiste \u00e0 l'Est : elle a presque compl\u00e8tement disparu. La seconde \u00e9tait le d\u00e9sir de conjurer le pass\u00e9 en refusant le statut de puissance dominatrice du continent : elle touche de moins en moins les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. Mais de nouvelles motivations ont remplac\u00e9 les anciennes. L'Europe n'est pas pour l'Allemagne une assurance contre un ennemi potentiel ou contre son propre pass\u00e9, mais un moyen d'acc\u00e9der \u00e0 la puissance mondiale , r\u00e9sume Dominique Bocquet. L'accord franco-allemand sur les satellites d'observation, scell\u00e9 lors de la rencontre Kohl-Chirac \u00e0 Baden-Baden le 7 d\u00e9cembre - un projet d'une vingtaine de milliards de francs -, est significatif : Helmut Kohl a d\u00fb surmonter les r\u00e9ticences de ses industriels et les pressions des Etats-Unis, qui offraient des solutions plus \u00e9conomiques. Mais le chancelier se souvenait du refus am\u00e9ricain de lui communiquer les images des troupes russes quittant le territoire de l'ex-RDA, apr\u00e8s la chute du mur... Sur le plan \u00e9conomique, d'autre part, on a entendu Hans Tietmeyer, le pr\u00e9sident de la Buba, justifier la monnaie unique par la n\u00e9cessit\u00e9 de contrebalancer les privil\u00e8ges du dollar . Bref, r\u00e9sume Dominique Bocquet, l'euro n'est pas un cadeau de l'Allemagne \u00e0 la France , comme beaucoup le croient de part et d'autre du Rhin, mais un instrument sur lequel elle compte pour quitter d\u00e9finitivement, sur la sc\u00e8ne politique mondiale, le statut de puissance provinciale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-allemands-veulent-ils-vraiment-de-l-euro_1359668.html"}, {"title": "L energie dope les matieres premieres", "text": "Selon le nouvel indicateur Enmet, calcul\u00e9 par Merrill Lynch, le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res repart \u00e0 la hausse. Apr\u00e8s une accalmie estivale, la premi\u00e8re quinzaine de d\u00e9cembre affiche une progression de 3,4 % par rapport \u00e0 novembre. L'\u00e9nergie est \u00e0 l'origine de ce rebond, tandis que les m\u00e9taux non ferreux se tassent.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-energie-dope-les-matieres-premieres_1359618.html"}, {"title": "Explosion des depenses sociales des departements", "text": "C'est pourquoi la prestation autonomie promise par Chirac n'a pas r\u00e9sist\u00e9 au lobbying des \u00e9lus locaux (qui doivent en prendre en charge une grosse part, alors que les d\u00e9penses sociales repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 60 % de leurs budgets). La mise en place de cette mesure, initialement pr\u00e9vue pour le 1er janvier 1996, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e au mieux \u00e0 1997 par Alain Jupp\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/explosion-des-depenses-sociales-des-departements_1353211.html"}, {"title": "Carrefour joue le mercosur", "text": "Avec 12 magasins et 1,5 milliard de dollars de ventes en 1994, Carrefour-Argentine mise sur les synergies r\u00e9gionales cr\u00e9\u00e9es par le Mercosur, zone de libre-\u00e9change regroupant l'Argentine, le Br\u00e9sil, le Paraguay et l'Uruguay. Pour faciliter l'entr\u00e9e de ses fournisseurs locaux sur l'immense march\u00e9 br\u00e9silien, la cha\u00eene de supermarch\u00e9s a inaugur\u00e9 \u00e0 Sao Paulo un bureau sp\u00e9cial pour le Mercosur. Elle \u00e9pargne ainsi \u00e0 ses 3 000 fournisseurs argentins le travail pr\u00e9liminaire de pr\u00e9sentation et d'analyse du march\u00e9 en les mettant directement en contact avec les 40 magasins Carrefour du pays. Il s'agit, pour la cha\u00eene, de tirer profit du boom des \u00e9changes entre les deux principaux partenaires du Mercosur. Cette ann\u00e9e, le commerce bilat\u00e9ral a bondi de 70 % en volume, \u00e0 8,5 milliards de dollars (environ 42 milliards de francs).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/carrefour-joue-le-mercosur_1344210.html"}, {"title": "Romiti enfin calife de fiat", "text": "Entre eux, il y a eu des orages. Jamais de quoi briser une in\u00e9branlable confiance mutuelle. Le 12 mars prochain, Giovanni Agnelli, 74 ans, devrait c\u00e9der la pr\u00e9sidence de Fiat \u00e0 Cesare Romiti.\nCe Mazarin romain, actuel administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Fiat, tire enfin les fruits de vingt ann\u00e9es pass\u00e9es au poste de superintendant du groupe. Chouchou de la finance italienne, Romiti, 72 ans, a le bras puissant. Suffisant pour \u00e9carter Umberto, le propre fr\u00e8re de Giovanni, de la course \u00e0 la succession. Ou pour imposer ses hommes, comme Paolo Cantarella, le patron de l'automobile, futur administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du groupe. En retour, Romiti n'a jamais marchand\u00e9 sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Giovanni. En 1991, il renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Confindustria, le patronat italien, pour rester aux c\u00f4t\u00e9s de l'Avvocato. Aujourd'hui encore, il encaisse au nom de la famille les foudres de la justice, qui enqu\u00eate sur des caisses noires au sein de Fiat. Monarque par int\u00e9rim, Romiti sera charg\u00e9 de pr\u00e9parer le petit Giovannino, neveu de Giovanni et fils d'Umberto, au pouvoir supr\u00eame. Ce sera en 1999. La famille reprendra alors ses droits.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/romiti-enfin-calife-de-fiat_1378618.html"}, {"title": "Pourquoi maybelline a fait craquer le gallois de l oreal", "text": "Le PDG de L'Or\u00e9al op\u00e8re-t-il un virage strat\u00e9gique \u00e0 180 degr\u00e9s ? En octobre dernier, il expliquait encore au Nouvel Observateur qu'il \u00e9tait un fervent adepte de la croissance interne, mod\u00e8le de d\u00e9veloppement, mais une discipline, presque une \u00e9thique . Le Gallois va pourtant boucler d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e une grosse OPA amicale sur l'am\u00e9ricain Maybelline.\nPour acqu\u00e9rir cette soci\u00e9t\u00e9 de Little Rock, un peu en perte de vitesse, qui r\u00e9alise 1,74 milliard de francs de chiffre d'affaires, L'Or\u00e9al d\u00e9pensera quelque 2,5 milliards de francs. La somme surprend de la part du PDG, qui ajoutait dans cette m\u00eame interview-confession : Evidemment, on peut toujours faire du chiffre d'affaires en achetant des entreprises \u00e0 droite et \u00e0 gauche. Moi je sais que les acquisitions vous font perdre la t\u00eate. Elles vous \u00e9loignent de votre m\u00e9tier. Rien de contradictoire, soutient-on dans la maison, avec cette acquisition jug\u00e9e strat\u00e9gique . Avec 18 % de part de march\u00e9 dans le maquillage vendu en supermarch\u00e9, Maybelline fait entrer L'Or\u00e9al en force dans ce nouveau secteur o\u00f9 il n'\u00e9tait pas encore pr\u00e9sent. La filiale am\u00e9ricaine du groupe fran\u00e7ais, Cosmair, occupait jusqu'ici plut\u00f4t le haut du march\u00e9. Elle r\u00e9alise 50 % de ses ventes dans le luxe, avec Lanc\u00f4me d'abord et des marques tr\u00e8s fortes aux Etats-Unis, comme Calvin Klein et Paloma Picasso. Quant \u00e0 la marque L'Or\u00e9al, commercialis\u00e9e aussi aux Etats-Unis, elle \u00e9tait positionn\u00e9e plut\u00f4t sur le milieu de gamme. Maybelline permet \u00e0 la multinationale fran\u00e7aise de passer au rang de2 des cosm\u00e9tiques sur le march\u00e9 am\u00e9ricain. Derri\u00e8re Procter & Gamble, mais devant Revlon. A bon prix ? L'\u00e9t\u00e9 dernier, le groupe avait d\u00e9j\u00e0 discr\u00e8tement acquis la soci\u00e9t\u00e9 allemande Jade, pour devenir. 1 du maquillage grand public avec 20 % de part de march\u00e9. La France p\u00e8se encore trop lourd dans l'activit\u00e9 de L'Or\u00e9al : plus de 23 % en 1994. Quitte \u00e0 profiter de la faiblesse du dollar, Lindsay Owen-Jones a d\u00e9cid\u00e9 de mettre de la souplesse dans ses convictions pour acc\u00e9l\u00e9rer l'internationalisation de son groupe, soumis \u00e0 la concurrence bulldozer des lessiviers, Procter ou Unilever.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pourquoi-maybelline-a-fait-craquer-le-gallois-de-l-oreal_1376129.html"}, {"title": "Le communiste beni par les urnes", "text": "Lors d'un d\u00eener organis\u00e9 \u00e0 la mi-octobre par la chambre de commerce am\u00e9ricaine, le leader communiste Guennadi Ziouganov jurait aux 160 hommes d'affaires pr\u00e9sents qu'il n'y aurait pas de renationalisations en cas de victoire de sa formation aux l\u00e9gislatives. Le PCRF (515 000 membres) est sorti premier du scrutin du 17 d\u00e9cembre, mais le myst\u00e8re sur les intentions de Ziouganov, moins social-d\u00e9mocrate qu'il ne veut bien le montrer, est entier. Dans les derniers jours de l'URSS, responsable de l'id\u00e9ologie au comit\u00e9 central, il s'illustrait dans la lutte contre la perestro\u00efka. Puis il copr\u00e9sida le Front de salut national, organisation r\u00e9unissant bruns (fascistes) et rouges . Farouchement nationaliste en politique \u00e9trang\u00e8re, Ziouganov d\u00e9clenche l'hostilit\u00e9 des d\u00e9mocrates russes.\nLeur seule consolation : peu charismatique, le leader du PCRF ne devrait pas r\u00e9aliser un aussi bon score \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 16 juin.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-communiste-beni-par-les-urnes_1366036.html"}, {"title": "Le budget et la retraite des fonctionnaires", "text": "L'\u00e9ditorial du num\u00e9ro du 23 novembre annonce le rapprochement du r\u00e9gime de retraite des fonctionnaires de celui des salari\u00e9s du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral : l' id\u00e9e de cr\u00e9er une caisse autonome des fonctionnaires [pourrait permettre\u00e0 d'\u00e9chapper \u00e0 la proc\u00e9dure obscure du comblement automatique des d\u00e9ficits par le budget de l'Etat .\nLa retraite des fonctionnaires est d\u00e9finie par l'article 1 du Code des pensions civiles et militaires, qui \u00e9nonce que la pension est une allocation p\u00e9cuniaire personnelle et viag\u00e8re accord\u00e9e aux fonctionnaires. Elle constitue ainsi un traitement continu\u00e9 .\nLes cotisations des fonctionnaires sont de simples retenues qui restent dans les caisses de l'Etat, et le fonctionnaire retrait\u00e9 poss\u00e8de un certificat d'inscription au grand livre de la Dette publique . Il ne peut donc y avoir actuellement de d\u00e9ficit .\nRobert Vistocot, 59493 Villeneuve-d'Ascq\nR\u00e9ponse : Dans quelques ann\u00e9es, les r\u00e9gimes de retraite des fonctionnaires poseront des probl\u00e8mes de financement. Une caisse autonome aurait permis d'assurer la transparence comptable.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-budget-et-la-retraite-des-fonctionnaires_1365999.html"}, {"title": "Vrais et faux coupables", "text": "La gr\u00e8ve fut longue, dure, mais contenue. Ce fut une r\u00e9volte de salari\u00e9s \u00e0 statut, non relay\u00e9e par les salari\u00e9s du priv\u00e9. Ce fut pourtant une gr\u00e8ve populaire, r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise ancien et profond. De meetings en controverses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, une poign\u00e9e de mots symboles ont \u00e9t\u00e9 exalt\u00e9s ou conspu\u00e9s : le peuple , le service public , les march\u00e9s , Maastricht ... Le d\u00e9bat public \u00e9tait n\u00e9cessaire. A-t-il permis de poser les bonnes questions ?\nLa France victime d'un ennemi ext\u00e9rieur. L'ennemi, c'est le march\u00e9 mondial, encadr\u00e9 par des financiers au coeur sec et des multinationales aux moeurs pr\u00e9datrices. Dernier sanctuaire de l'Etat providence, notre pays serait sur le point d'\u00eatre annex\u00e9, d\u00e9pec\u00e9, en un mot, normalis\u00e9 . Le mod\u00e8le fran\u00e7ais serait la victime d'un obscur complot international. Le PC et le FN font \u00e9cole au RPR et dans l'intelligentsia. La r\u00e9alit\u00e9 est moins romanesque. La r\u00e9volte des cheminots et la paralysie des services publics sont les r\u00e9v\u00e9lateurs d'une crise franco-fran\u00e7aise. Elles trahissent la d\u00e9gradation de l'appareil d'Etat, englu\u00e9 dans les compromissions de l'\u00e9conomie mixte et dans les d\u00e9faillances de gestion.\nD\u00e9fendre et promouvoir un service public \u00e0 la fran\u00e7aise, pourquoi pas ? Chaque pays d'Europe est libre de fixer l'\u00e9tendue des missions de l'Etat et l'ampleur des flux de redistribution. La France est fid\u00e8le \u00e0 la solution maximale. Hier, le syst\u00e8me r\u00e9duisait les antagonismes d'une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e (la r\u00e9habilitation de l'entrepreneur remonte \u00e0 moins de quinze ans). Aujourd'hui, il engendre des d\u00e9sordres, des gaspillages et des frustrations. L'\u00e9quilibre entre la sph\u00e8re publique et la sph\u00e8re priv\u00e9e est rompu. L'Etat d\u00e9pense trop, g\u00e8re mal, maltraite les contribuables et m\u00e9contente ses agents. C'est la premi\u00e8re le\u00e7on de la crise de 1995.\nLa monnaie contre l'emploi. Tout est simple : le ch\u00f4mage fran\u00e7ais est la cons\u00e9quence d'une erreur de politique mon\u00e9taire. Le raisonnement est aussi implacable qu'un syllogisme : le franc veut coller au mark ; la Bundesbank dicte la rigueur ; la rigueur \u00e9touffe l'\u00e9conomie. CQFD. Les choses vont vite dans l'\u00e9conomie moderne. Nos sociologues, nos syndicalistes et nos hommes politiques confondent 1990, 1993 et 1996. En 1990, la France commet peut-\u00eatre une erreur.\nElle prend une part trop large de la facture de la r\u00e9unification allemande. L'Allemagne s'effraie devant le risque d'inflation.\nNotre pays lui embo\u00eete le pas et s'impose une cure d'aust\u00e9rit\u00e9 excessive. En 1993, deuxi\u00e8me occasion manqu\u00e9e d'un ajustement franc-mark. La France comprend mal la sp\u00e9culation contre sa monnaie et n'ose tirer parti de l'\u00e9largissement des marges de fluctuation du SME. Aujourd'hui, le paysage a chang\u00e9 : les taux allemands sont au plus bas et le facteur mon\u00e9taire p\u00e8se moins sur l'\u00e9conomie que le facteur budg\u00e9taire. Les incantations anti-Maastricht n'y changeront rien. Le ch\u00f4mage fran\u00e7ais se nourrit de nos d\u00e9ficits structurels et de l'exc\u00e8s des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires.\nLa France souffre-t-elle d'un exc\u00e8s de rigueur ? La France, non, mais les Fran\u00e7ais, oui. La rigueur est la contrepartie m\u00e9canique de la d\u00e9rive des comptes publics. Tout ce qui sert \u00e0 rembourser des dettes est soustrait \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle. La r\u00e9p\u00e9tition incessante des hausses d'imp\u00f4ts et de cotisations d\u00e9courage l'initiative priv\u00e9e, paup\u00e9rise le vivier des PME, bloque les intentions d'embauche et renforce l'inertie des consommateurs. Que viennent faire les crit\u00e8res de convergence dans cette banale affaire de croissance tu\u00e9e par l'imp\u00f4t ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vrais-et-faux-coupables_1389015.html"}]