[{"title": "Emploi des cadres seule l informatique progresse", "text": "Au mois d'octobre, les offres d'emploi adress\u00e9es aux cadres par voie de presse sont rest\u00e9es au m\u00eame niveau qu'en septembre, selon l'Apec. Elles sont en recul de 8 % par rapport \u00e0 octobre 1995. A l'exception de l'informatique, o\u00f9 les postes offerts progressent de 18 % sur un an, toutes les grandes fonctions sont en recul : \u00ad 7 % pour la comptabilit\u00e9 et la gestion financi\u00e8re, \u00ad 14 % pour la communication, la banque, l'assurance et l'immobilier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/emploi-des-cadres-seule-l-informatique-progresse_1437830.html"}, {"title": "L aumone pour les detenteurs d emprunts russes", "text": "Ce moment avait \u00e9t\u00e9 attendu par des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9pargnants. Beaucoup n'y croyaient plus. A l'occasion de la derni\u00e8re r\u00e9union de la commission mixte franco-russe, la Russie a cr\u00e9\u00e9 la surprise en acceptant enfin d'indemniser les porteurs d'emprunts \u00e9mis au temps des tsars. Mais elle a surtout fait redoubler la col\u00e8re des associations des d\u00e9tenteurs de ces vieux papiers. Calculette en main, leurs porte-parole estiment que chacun de ces titres \u00ad que la Russie r\u00e9volutionnaire de 1917 avait brutalement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas honorer \u00ad valent aujourd'hui plusieurs dizaines de milliers de francs. Or, les 400 millions de dollars (2 milliards de francs) d\u00e9bloqu\u00e9s ne repr\u00e9sentent in fine que 300 francs par titre. D'o\u00f9 la col\u00e8re des porteurs et de leurs associations, quireprochent au gouvernement fran\u00e7ais d'avoir sign\u00e9 un tel accord. Un conseiller d'Etat, Jean-Claude Paye, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de mettre sur pied la commission qui devra recenser (par quel moyen ?) les ayants droit et proposer une cl\u00e9 de r\u00e9partition de l'indemnisation. Une mission quasi impossible. En revanche, la Russie a r\u00e9ussi une spectaculaire op\u00e9ration d'image au moment o\u00f9 elle fait \u00e0 nouveau appel, avec succ\u00e8s, aux march\u00e9s obligataires nationaux (lire aussi page 110).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-aumone-pour-les-detenteurs-d-emprunts-russes_1448197.html"}, {"title": "Professions medicales madelin plutot que le pen", "text": "Le m\u00e9contentement des m\u00e9decins \u00e0 l'\u00e9gard d'Alain Jupp\u00e9 et de son plan de ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9 profite largement au mouvement Id\u00e9es-Action, relanc\u00e9 en octobre par l'ancien ministre de l'Economie.\nLors du r\u00e9cent comit\u00e9 directeur du mouvement, ses responsables ont constat\u00e9 l'adh\u00e9sion r\u00e9cente d'un nombre important de professionnels de sant\u00e9, alors que les effectifs \u00e9taient jusque-l\u00e0 essentiellement compos\u00e9s de chefs d'entreprise. En revanche, le Front national est d\u00e9\u00e7u : malgr\u00e9 la cr\u00e9ation d'un cercle destin\u00e9 \u00e0 les accueillir, la greffe ne prend gu\u00e8re jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans les milieux m\u00e9dicaux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/professions-medicales-madelin-plutot-que-le-pen_1344193.html"}, {"title": "Plans sociaux la cour de cassation inquiete le cnpf", "text": "Lors de deux s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res pr\u00e9vues fin d\u00e9cembre et d\u00e9but de janvier, la cour doit d\u00e9finir sa jurisprudence sur l'application de la loi Aubry de 1993 (lire aussi page 68).\nLe patronat craint que la haute juridiction ne confirme les d\u00e9cisions des tribunaux qui ont annul\u00e9 des plans sociaux jug\u00e9s trop peu pr\u00e9cis, notamment sur les mesures de reclassement des salari\u00e9s licenci\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/plans-sociaux-la-cour-de-cassation-inquiete-le-cnpf_1341543.html"}, {"title": "Nicholas clive worms banquier d affaires l heritier apprend a partager", "text": "Pr\u00e8s de cent cinquante ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation par son a\u00efeul Hyppolyte, Nicholas Clive Worms s'appr\u00eate \u00e0 tourner une page d\u00e9cisive dans l'histoire du Groupe Worms : l'abandon du statut en commandite, si pris\u00e9 parmi les grands noms de la haute finance internationale (Lazard, Rothschild...). C'est la suite logique de la r\u00e9organisation capitalistique ent\u00e9rin\u00e9e en juin dernier, lors de la fusion de Worms & Cie avec Maison Worms. R\u00e9uni le jeudi 5 d\u00e9cembre, le conseil d'administration devait approuver les nouvelles structures : le chef de Maison deviendra pr\u00e9sident du conseil de surveillance. Jean-Philippe Thierry prendra la pr\u00e9sidence du directoire, confirmant ainsi son ascendant sur le groupe. Patron d'Athena, la compagnie d'assurances qui appartenait \u00e0 sa propre famille, avant son apport au Groupe Worms, Jean-Philippe Thierry sera donc le v\u00e9ritable manager de ce symbole du capitalisme familial, qui d\u00e9tient aussi 27,9 % de Saint-Louis.\nBless\u00e9 par une mise en examen en octobre 1995 pour d\u00e9lit d'initi\u00e9 dans l'affaire de la Compagnie des ciments bel-ges, press\u00e9 de redresser l'image un peu trouble qui s'attache \u00e0 toute soci\u00e9t\u00e9 en commandite, Nicholas Clive Worms a donc d\u00e9cid\u00e9 de prendre le large. D\u00e9j\u00e0 riche, grand amateur d'art, pr\u00e9sident de Christie's-France, il ne s'occupera plus d\u00e9sormais que des orientations strat\u00e9giques. Mais peut-\u00eatre aura-t-il \u00e0 faire des choix plus vite qu'il ne le pensait. Le big-bang provoqu\u00e9 par la fusion Axa-UAP a r\u00e9veill\u00e9 les app\u00e9tits, et le march\u00e9 ne bruit que de rumeurs autour d'un rapprochement Athena-AGF. D\u00e9menti avec vigueur par les deux parties (les AGF d\u00e9tiennent 10 % de Worms, et Athena, 0,5 % des AGF), ce rap- prochement pourrait s'amorcer d'abord par des synergies. Il n'emp\u00eache ! Une cellule de travail a bel et bien \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e au niveau de la direction g\u00e9n\u00e9rale, rue de Richelieu, pour \u00e9valuer les cons\u00e9quences d'une telle op\u00e9ration. Reste qu'elle ne ferait que renforcer l'aspect franco-fran\u00e7ais de ces deux compagnies. Surtout, elle entra\u00eenerait la perte de contr\u00f4le des actionnaires familiaux sur leur poule aux oeufs d'or. Cela fait beaucoup en m\u00eame temps !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/nicholas-clive-worms-banquier-d-affaires-l-heritier-apprend-a-partager_1340300.html"}, {"title": "Moscou russie ruee sur l emprunt obligataire", "text": "Un succ\u00e8s exceptionnel \" : c'est ainsi que la Banque SBC Warburg a salu\u00e9 le premier emprunt obligataire \u00e9mis par le gouvernement russe depuis la r\u00e9volution de 1917. Les investisseurs internationaux se sont ru\u00e9s sur le papier russe, apportant quelque 5 milliards de francs au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral. Et leur enthousiasme a \u00e9t\u00e9 tel que de nouvelles tranches devraient \u00eatre lanc\u00e9es dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine. Pour Vladimir Potanine, vice-Premier ministre en charge de l'Economie, ces milliards arrivent au meilleur moment. Car l'Etat est en situation de quasi-banqueroute : il a accumul\u00e9 des arri\u00e9r\u00e9s de salaires de plusieurs dizaines de milliards de francs et accuse malgr\u00e9 cela un d\u00e9ficit consid\u00e9rable. Sa situation est d'autant plus critique que le Fonds mon\u00e9taire international a interrompu les versements mensuels de son pr\u00eat, parce que la Russie ne satisfait pas aux engagements de politique \u00e9conomique sign\u00e9s au d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\nCe brillant retour sur la sc\u00e8ne financi\u00e8re internationale devrait \u00e9galement faire baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat, en all\u00e9geant les ponctions consid\u00e9rables que l'Etat fait sur le march\u00e9 des capitaux local. Les taux d'int\u00e9r\u00eat, de l'ordre de 40 % par an, sont aujourd'hui le principal obstacle \u00e0 la reprise de la croissance.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/moscou-russie-ruee-sur-l-emprunt-obligataire_1340259.html"}, {"title": "Le fiasco ghislaine ottenheimer albin michel 341 pages 120 francs", "text": "Un r\u00e9cit ravageur des errements et bavures d'Alain Jupp\u00e9, mais surtout une description des cercles qui entourent le chef de l'Etat et son Premier ministre : un monde \u00e9trange, d\u00e9connect\u00e9 du quotidien, o\u00f9 les inspecteurs des finances ont d\u00fb c\u00e9der le pas aux diplomates. Ce basculement des pouvoirs dans l'univers de la haute administration \u00ad le net affaiblissement, notamment, du minist\u00e8re de l'Economie \u00ad constitue un risque d'erreur suppl\u00e9mentaire pour un chef de gouvernement qui, certes, ma\u00eetrise les dossiers mais manque d'une vraie exp\u00e9rience politique de terrain. Jacques Chirac ne paie pas seulement les contradictions de sa campagne \u00e9lectorale et son refus de dissoudre l'Assembl\u00e9e, mais une \u00e9tonnante s\u00e9rie de fausses manoeuvres. Un livre brillant dans l'analyse psychologique, un peu outrancier sur l'appr\u00e9ciation de la politique Jupp\u00e9, mais qui aide \u00e0 comprendre une situation in\u00e9dite sous la Ve R\u00e9publique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-fiasco-ghislaine-ottenheimer-albin-michel-341-pages-120-francs_1331188.html"}, {"title": "Social crise de confiance generalisee a edf gdf", "text": "Pour dramatiser leur appel \u00e0 la gr\u00e8ve du 3 d\u00e9cembre, les syndicats d'EDF-GDF ont utilis\u00e9 deux signes forts. D'abord, ils ont constitu\u00e9 un front commun, de plus en plus inhabituel par les temps qui courent, entre la CGT, la CFDT et FO. Ensuite, leurs mots d'ordre n'excluaient pas, pour la premi\u00e8re fois depuis de longues ann\u00e9es, quelques coupures de courant. L'ouverture du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie \u00e0 la concurrence met le bastion du secteur public sous pression. Pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des deux entreprises, les directions d'EDF et de GDF envisagent officiellement la disparition dans les prochaines ann\u00e9es de 10 000 \u00e0 16 000 postes, dont 7 000 \u00e0 10 000 dans leur service commun de distribution. Des d\u00e9parts naturels compens\u00e9s partiellement par la cr\u00e9ation de 5 000 \u00e0 8 000 emplois nouveaux dans les services aux clients, l'international, la diversification. Le probl\u00e8me le plus aigu est certainement \u00e0 EDF, o\u00f9 le personnel ne fait plus confiance \u00e0 son management. L'agitation gagne des cadres d\u00e9sorient\u00e9s tandis que les grands barons ne r\u00eavent que de faire mordre la poussi\u00e8re \u00e0 leur pr\u00e9sident. Mais le m\u00e9contentement gagne aussi GDF depuis que Bruxelles s'est attaqu\u00e9e \u00e0 l'ouverture du march\u00e9 gazier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/social-crise-de-confiance-generalisee-a-edf-gdf_1349340.html"}, {"title": "Securite sociale contre le plan juppe les medecins jouent les routiers", "text": "Il faut agir comme l'a fait le Viet-cong au Vietnam. \" A en croire Claude Maffioli, pr\u00e9sident de la CSMF, principal syndicat de m\u00e9decins fran\u00e7ais, le monde de la sant\u00e9 est donc en guerre. Apr\u00e8s avoir obtenu du pouvoir qu'il d\u00e9savoue Jean-Marie Spaeth, le nouveau pr\u00e9sident CFDT de la Caisse nationale d'assurance-maladie, coupable d'avoir voulu imposer 4 milliards d'\u00e9conomies sur les d\u00e9penses de sant\u00e9, le corps m\u00e9dical va continuer sa gu\u00e9rilla contre le plan Jupp\u00e9. Elle prendra cette fois la forme d'une manifestation \u00e0 Paris le 15 d\u00e9cembre et d'une nouvelle gr\u00e8ve des soins le 18, qui fera suite \u00e0 celle d'octobre. Objectif : torpiller la signature d'une convention m\u00e9dicale \u00ad c'est-\u00e0-dire le texte d\u00e9terminant les conditions de remboursement des 600 milliards de francs de d\u00e9penses annuelles de sant\u00e9 \u00ad qui soit compatible avec les dispositions du plan Jupp\u00e9.\nFaute d'accord dans les prochains jours entre l'assurance- maladie et les m\u00e9decins, c'est le gouvernement qui imposera ses vues par d\u00e9cret, une possibilit\u00e9 dont ne disposaient pas les ministres pr\u00e9c\u00e9dents. Mais l'ex\u00e9cutif serait alors oblig\u00e9 d'endosser la responsabilit\u00e9 de mesures impopulaires : taux maximal d'\u00e9volution des d\u00e9penses (+ 1,3 % en 1997, contre 2,1 % cette ann\u00e9e), r\u00e9trocession d'honoraires en cas de d\u00e9passement, gel des honoraires jusqu'en 1998...\nL'actuelle grogne des m\u00e9decins n'est pas fortuite. Apr\u00e8s le vote, le mois dernier, de la loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale \u00ad actuellement devant le Conseil constitutionnel \u00ad, puis la publication des d\u00e9crets sur la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, l'adoption de gr\u00e9 ou de force d'une nouvelle convention encadrant l'activit\u00e9 des 110 000 m\u00e9decins lib\u00e9raux constitue la derni\u00e8re pi\u00e8ce du plan Jupp\u00e9. Impossible pour le Premier ministre de caler si pr\u00e8s du but.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/securite-sociale-contre-le-plan-juppe-les-medecins-jouent-les-routiers_1348068.html"}, {"title": "Pourquoi le capitalisme alsacien attire l argent", "text": "L'affaire DHL aura eu un m\u00e9rite : permettre \u00e0 Strasbourg de s'interroger sur son destin. Peut-elle jouer dans la cour des grandes m\u00e9tropoles ? La question reste pos\u00e9e trois mois apr\u00e8s le triple non de la ville, du d\u00e9partement et de la r\u00e9gion \u00e0 l'entreprise de fret express, qui promettait 750 millions de francs d'investissements et la cr\u00e9ation de 850 emplois en dix ans. Un veto exprim\u00e9 apr\u00e8s une manifestation historique de 15 000 opposants. Les promesses d'emploi n'ont pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ferlante de d\u00e9cibels de dix-sept rotations a\u00e9riennes nocturnes. \" La recherche d'implantations industrielles n'est pas une course \u00e0 tout prix. Elle ob\u00e9it \u00e0 des logiques de d\u00e9veloppement, \u00e0 des contraintes de territoire, \u00e0 des choix d'am\u00e9nagement \", plaidait dans Le Monde du 1er octobre dernier Catherine Trautmann, maire de Strasbourg et pr\u00e9sidente de la communaut\u00e9 urbaine. Le choix de l'entreprise d'origine am\u00e9ricaine (la moiti\u00e9 du capital est d\u00e9tenue par Lufthansa et par Japan Airlines) aurait confirm\u00e9 la vocation internationale de Strasbourg.\nCertes, peu de chefs d'entreprise estiment que l'installation d'un hub \u00e0 vocation europ\u00e9enne sur l'a\u00e9roport d'Entzheim puisse constituer un avantage comp\u00e9titif pour l'\u00e9conomie r\u00e9gionale. Et m\u00eame si Jacques Kochansky, directeur de la chambre r\u00e9gionale de commerce et d'industrie, reconna\u00eet que \" les r\u00e9gions o\u00f9 l'on peut implanter une entreprise comme DHL sans provoquer de s\u00e9rieuses contestations sont devenues tr\u00e8s rares \", beaucoup s'accordent, dans les milieux \u00e9conomiques, \u00e0 juger que l'affaire pose un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9. \" On a terni l'image de l'Alsace aux yeux des investisseurs \", estime Marc Schiff, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'usine strasbourgeoise de General Motors et pr\u00e9sident de la chambre d'industrie et de commerce am\u00e9ricaine. L'affaire est d'autant plus d\u00e9licate que l'\u00e9conomie r\u00e9gionale d\u00e9pend largement des capitaux \u00e9trangers. Ils g\u00e9n\u00e8rent 41 % des emplois industriels, le taux le plus \u00e9lev\u00e9 en France. En 1995, sur 35 projets d'implantations recens\u00e9s par l'Adira, le comit\u00e9 d'expansion bas-rhinois, 25 relevaient de capitaux \u00e9trangers.\nLe tiers des entreprises industrielles allemandes et 13 % des soci\u00e9t\u00e9s suisses pr\u00e9sentes en France sont implant\u00e9es en Alsace. Sur 100 emplois fournis aux Alsaciens par des entreprises d'origine \u00e9trang\u00e8re, 40 d\u00e9pendent des allemandes, 20 des suisses et autant des am\u00e9ricaines. Celles-ci sont particuli\u00e8rement pr\u00e9sentes dans l'agglom\u00e9ration strasbourgeoise : General Motors, Eli Lilly, Cargill ou Red Star Bioproducts. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne induit quelques donn\u00e9es structurelles : les entreprises \u00ad \u00e0 capitaux fran\u00e7ais ou \u00e9trangers \u00ad arriv\u00e9es depuis les ann\u00e9es 60 ont surtout implant\u00e9 dans la r\u00e9gion des unit\u00e9s de production. Avec 32 % des actifs employ\u00e9s dans l'industrie (23 % pour la moyenne nationale ), l'Alsace est la troisi\u00e8me au classement des r\u00e9gions industrielles, derri\u00e8re la Franche-Comt\u00e9 et la Picardie. Derri\u00e8re aussi les r\u00e9gions allemandes et suisses voisines.\nMais l'Alsace et sa capitale souffrent encore d'un relatif d\u00e9ficit de fonctions strat\u00e9giques. Malgr\u00e9 des groupes locaux comme Strafor et quelques banques r\u00e9gionales puissantes comme la F\u00e9d\u00e9ration du Cr\u00e9dit mutuel, Strasbourg manque de grands si\u00e8ges sociaux et de centres de recherche priv\u00e9s, tandis que l'universit\u00e9 n'a pas suffisamment tiss\u00e9 de liens avec l'industrie locale.\nDe belles PME r\u00e9gionales sont pass\u00e9es sous contr\u00f4le \u00e9tranger, comme r\u00e9cemment la brasserie Fischer, dernier grand brasseur ind\u00e9pendant, et l'\u00e9quipementier Roth Fr\u00e8res. Parall\u00e8lement, \u00e0 l'heure du downsizing, l'Alsace n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par les restructurations. En juin 1995, Thomson annon\u00e7ait le rapatriement sur Rennes de son centre de recherche strasbourgeois, install\u00e9 sept ans plus t\u00f4t \u00e0 grand renfort de subventions. En janvier 1995, Danone engageait le processus de fermeture de son unit\u00e9 de produits frais.\nAutre destin pour des implantations \u00e9trang\u00e8res : l'allemand Hoechst, apr\u00e8s avoir rachet\u00e9 le britannique Marion Merrell Dow, annon\u00e7ait la fermeture de son centre de recherche situ\u00e9 \u00e0 Strasbourg, en concurrence avec un site am\u00e9ricain, tandis que le suisse Roche vendait son site de Lingols-heim apr\u00e8s avoir rachet\u00e9 l'am\u00e9ricain Syntex. Dans les deux cas, ces laboratoires ont int\u00e9ress\u00e9 des repreneurs : Synth\u00e9labo et Quintiles. Signe du caract\u00e8re plus strat\u00e9gique des investissements \u00e9trangers, s'agissant de la sant\u00e9 humaine : avec des entreprises comme Transg\u00e8ne, Applig\u00e8ne et Immuno, nouvellement implant\u00e9, des laboratoires comme l'IGBMC, financ\u00e9 \u00e0 90 % par Bristol-Myers-Squibb, le secteur biom\u00e9dical constitue le seul p\u00f4le d'excellence clairement identifi\u00e9 de Strasbourg.\nLes ann\u00e9es qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'ouverture du Grand March\u00e9 europ\u00e9en avaient vu se multiplier les implantations sur la rive gauche du Rhin. Le mouvement s'est ralenti. \" Les nouvelles entreprises qui s'installent r\u00e9duisent leurs investissements \", confirme Patrick G'Styr, charg\u00e9 de mission \u00e0 l'Adira. Un constat que confirment les chiffres de la Datar : en 1995, l'Alsace se classait au deuxi\u00e8me rang des r\u00e9gions fran\u00e7aises pour le nombre d'investissements \u00e9trangers, mais se retrouvait au cinqui\u00e8me pour le nombre d'emplois induits.\nReste que l'am\u00e9ricain Eli Lilly vient d'achever un programme de 605 millions de francs \u00e0 Fegersheim pour faire du site son centre mondial de formulation et de conditionnement d'insuline humaine obtenue par g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique. Un autre am\u00e9ricain, Red Star Bioproducts, annonce un investissement de 125 millions de francs pour doubler ses capacit\u00e9s de production de levure alimentaire. General Motors a d\u00e9velopp\u00e9 son site strasbourgeois pour en faire le centre de production et d'ing\u00e9nierie europ\u00e9en dans les transmissions automatiques, moyennant plus de 700 millions de francs d'investissements. \" Nous pouvions nous installer n'importe o\u00f9 dans le monde, mais nous avons voulu nous rapprocher de nos clients, Opel et BMW \", explique Marc Schiff.\nDe fait, les atouts qui ont fait la prosp\u00e9rit\u00e9 de Strasbourg sont toujours l\u00e0. A commencer par sa position g\u00e9ographique privil\u00e9gi\u00e9e : \" La vall\u00e9e du Rhin reste un axe fondamental de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, m\u00eame si son centre de gravit\u00e9 se d\u00e9place vers l'est \", commente Jean-Fran\u00e7ois Aby, pr\u00e9sident de l'Union patronale et g\u00e9rant de Leuco. Des atouts auxquels s'ajoutent \" une excellente qualit\u00e9 de vie, la comp\u00e9tence \u00e9lev\u00e9e de la main-d'oeuvre et le consensus social qui se traduit par tr\u00e8s peu de conflits \", rappelle Jacques Kochansky.\nDe nombreuses entreprises s'implantent en effet en Alsace pour p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9 allemand en b\u00e9n\u00e9ficiant de co\u00fbts salariaux qui restent, pour le personnel de production, de 20 \u00e0 30 % inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux du pays voisin. Les PME allemandes ne s'y sont pas tromp\u00e9es. Apr\u00e8s avoir regard\u00e9 avec int\u00e9r\u00eat vers l'ex-RDA, elles effectuent depuis deux ans un retour en force en Alsace : le crit\u00e8re de proximit\u00e9 g\u00e9ographique et aussi culturelle reste d\u00e9terminant pour les entreprises de taille moyenne. \" Je me sens plus proche d'un Alsacien que d'un Saxon \", d\u00e9clarait r\u00e9cemment un industriel badois venu d\u00e9velopper en Alsace une nouvelle activit\u00e9.\nIl n'est pas \u00e9tonnant que 45 % des exportations de l'Alsace \u00ad premi\u00e8re r\u00e9gion exportatrice par habitant \u00ad aillent vers la seule Allemagne (75 % vers l'Union europ\u00e9enne). \" La grande exportation vers des march\u00e9s plus lointains exige une taille que nos PME n'ont pas toujours \", explique Jean-Fran\u00e7ois Aby. L'entreprise industrielle alsacienne a pourtant une dimension sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale, ce qui la rapproche de la situation allemande (il y a proportionnellement davantage d'entreprises de plus de 100 salari\u00e9s en Alsace que dans les autres r\u00e9gions). Mais, hormis des groupes comme Strafor ou DMC, les soci\u00e9t\u00e9s de plus de 2 000 salari\u00e9s y sont rares, et les structures de gestion familiales sont souvent mal adapt\u00e9es \u00e0 l'internationalisation.\nLes choses \u00e9voluent pourtant dans le comportement des PME r\u00e9gionales. Nombre d'entre elles se tournent d\u00e9sormais vers la Bourse pour conforter leur expansion et leur rayonnement. Plusieurs PME de la r\u00e9gion de Strasbourg viennent d'y faire leur entr\u00e9e. En haut du tableau ! \" Les performances de M\u00e9catherm, Gebo Industries, Info R\u00e9alit\u00e9, Eurodirect ont particuli\u00e8rement impressionn\u00e9 la communaut\u00e9 financi\u00e8re \", souligne Jean-Claude Weinert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 r\u00e9gional de la Soci\u00e9t\u00e9 des Bourses fran\u00e7aises \u00e0 Strasbourg et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 permanent de l'association Strasbourg place financi\u00e8re, qui a encourag\u00e9 ces introductions. Cet int\u00e9r\u00eat pour la Bourse doit beaucoup \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'entrepreneurs qui a su insuffler de la mati\u00e8re grise aux m\u00e9tiers traditionnels. Ainsi Gebo, \u00e0 Reichstett : quand Pierre Schoen prend en 1984 les r\u00eanes de l'entreprise paternelle, celle-ci n'est encore qu'un fabricant local de convoyeurs pour lignes d'embouteillage. Il s'associe avec une soci\u00e9t\u00e9 d'ing\u00e9nierie pour proposer \u00e0 ses clients des architectures de lignes compl\u00e8tes \" \u00e0 la carte \". En dix ans, le chiffre d'affaires a d\u00e9cupl\u00e9 (389 millions de francs en 1995), et Gebo, pr\u00e9sent dans le monde entier, r\u00e9alise plus de 80 % de son chiffre d'affaires \u00e0 l'international. Son activit\u00e9 rel\u00e8ve d\u00e9sormais de l'ing\u00e9nierie, des automatismes et des syst\u00e8mes de contr\u00f4le.\nUn exemple \u00e0 suivre ? \" L'avenir de Strasbourg passe par des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e \", estime Jean-Fran\u00e7ois Aby. De ce point de vue, l'installation r\u00e9cente dans l'agglom\u00e9ration strasbourgeoise de plusieurs bureaux d'\u00e9tudes est de bon augure. Une tendance tangible dans un secteur rest\u00e9 jusqu'alors essentiellement productif, comme l'automobile, avec l'arriv\u00e9e de centres de recherche d'\u00e9quipementiers tels Eaton, Core-Products et, peut-\u00eatre demain, Walbro.\nOn ne saurait oublier le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s logistiques. En d\u00e9pit de l'\u00e9pisode DHL, qui aurait m\u00eame donn\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 certaines entreprises de fret de s'installer en Alsace. Le port autonome de Strasbourg multiplie les efforts pour d\u00e9velopper le transport combin\u00e9 de conteneurs. Parall\u00e8lement, la ville tente de susciter la naissance d'un p\u00f4le audiovisuel europ\u00e9en autour d'Arte. Dans une \u00e9conomie r\u00e9gionale assez prosp\u00e8re, Strasbourg doit encore confirmer les bonnes dispositions apparues au d\u00e9but de la d\u00e9cennie et diversifier ses p\u00f4les de comp\u00e9tence. Les probl\u00e8mes de desserte \u00ad ferroviaire essentiellement \u00ad limitent encore ses capacit\u00e9s de d\u00e9veloppement. Dans une r\u00e9gion o\u00f9 l'on n'est pas s\u00fbr que les grands d\u00e9cideurs jouent bien tous la m\u00eame partition, Strasbourg ne p\u00e8se pas un poids politique suffisant pour participer au concert des grandes m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes. Et les fausses notes ont un effet p\u00e9nalisant pour toute la r\u00e9gion.\nLes entreprises qui montent\nBioblock Scientific : des clients dans 50 pays\nIntroduit au Second March\u00e9 en 1991, Bioblock Scientific, qui commercialise des instruments et du mat\u00e9riel de laboratoire, se d\u00e9veloppe gr\u00e2ce \u00e0 l'exportation : l'entreprise cr\u00e9\u00e9e par Pierre Block r\u00e9alise environ 17 % de son chiffre d'affaires dans une cinquantaine de pays. Son dividende actuel est en hausse de 60 % par rapport \u00e0 l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent. \" Notre cotation nous donne de la cr\u00e9dibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des clients du monde entier comme des futurs collaborateurs \", consid\u00e8re Maurice Knittel, directeur financier. Bioblock Scientific a cr\u00e9\u00e9 quatre \u00e9tablissements secondaires (Paris, Lyon, Marseille et Toulouse).\n- Activit\u00e9 : vente de mat\u00e9riel de laboratoire\n- Ann\u00e9e de cr\u00e9ation : 1974\n- Nombre de salari\u00e9s : 170\n- CA 1995 :350 millions de francs\n- R\u00e9sultat net 1995 :5 millions de francs\nEurodirect Marketing : le parti pris franco-allemand\nCr\u00e9\u00e9 en 1972 par un publicitaire allemand, Egon Gindorf, Eurodirect Marketing s'affirme comme un logisticien de la vente par correspondance et du marketing direct. Et ambitionne de se d\u00e9velopper en Allemagne comme en France : le groupe est constitu\u00e9 d'une dizaine de soci\u00e9t\u00e9s, dont deux en Allemagne. Au routage (232 millions de plis en 1995) se sont ajout\u00e9s la gestion de fichiers, le fulfillment (traitement des r\u00e9ponses et commandes) et la personnalisation de documents. Dans ce domaine, Eurodirect vient de s'associer avec l'imprimeur allemand Drescher, qui lance, pour 122 millions de francs, une unit\u00e9 ultramoderne dans l'agglom\u00e9ration strasbourgeoise. \" Avec cette op\u00e9ration, nous changeons de dimension \", affirme Pierre Rapin, PDG de la soci\u00e9t\u00e9, en Bourse depuis juillet dernier.\n- Activit\u00e9 :marketing direct\n- Ann\u00e9e de cr\u00e9ation : 1972\n- Nombre de salari\u00e9s : 420\n- CA 1995 :189 millions de francs\n- R\u00e9sultat net 1995 :11,2 millions de francs\nFeyel-Artzner : le foie gras et l'innovation\nEn rachetant d\u00e9but 1996 \u00e0 une filiale de Paribas la totalit\u00e9 du capital de Feyel-Artzner, qu'il dirige depuis trois ans, Jean Schwebel reprend le flambeau d'une illustre tradition locale, celle du foie gras. Un pari audacieux pour l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de Kronenbourg, qui a quitt\u00e9 Danone afin de gagner son ind\u00e9pendance. Son projet ? Revaloriser l'image d'un produit made in Alsace et sortir d'une saisonnalit\u00e9 trop marqu\u00e9e. Pour cela, Jean Schwebel compte sur le marketing et sur l'innovation. Par exemple en lan\u00e7ant cet automne \u00e0 l'assaut des tables les sauces fra\u00eeches au foie gras.\n- Activit\u00e9 :foie gras\n- Ann\u00e9e de cr\u00e9ation : 1803\n- Nombre de salari\u00e9s : 80\n- CA 1995 :100 millions de francs\n- R\u00e9sultat net 1995 : confidentiel\nMultiples : du pr\u00eat-\u00e0-porter bient\u00f4t en Bourse ?\nLa cha\u00eene de pr\u00eat-\u00e0-porter Multiples \u00ad sp\u00e9cialiste de la maille transformable \u00ad, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Strasbourg en 1989, a r\u00e9ussi la premi\u00e8re partie de son pari : disposer de pr\u00e8s d'une centaine de succursales dans toute la France. Le chiffre d'affaires a connu un bond de l'ordre de 70 % chacune de ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. \" Une pause permettra de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'existence d'un r\u00e9seau \", commente Laurent Broda, PDG du Groupe Multiples, qui ne veut pas d'une crise de croissance. \" Nous ne pr\u00e9voyons qu'une quinzaine d'ouvertures en 1997. Et l'entr\u00e9e en Bourse est une \u00e9ventualit\u00e9 \", pr\u00e9cise-t-il. Multiples a aussi d\u00e9velopp\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de vente par correspondance et fait travailler exclusivement des fa\u00e7onniers fran\u00e7ais.\n- Activit\u00e9 :pr\u00eat-\u00e0-porter\n- Ann\u00e9e de cr\u00e9ation : 1989\n- Nombre de salari\u00e9s : 400\n- CA 1995 :116 millions de francs\n- R\u00e9sultat net 1995 :16 millions de francs\nInfo R\u00e9alit\u00e9 : une bo\u00eete \u00e0 id\u00e9es high-tech\nAu Salon international de la loterie de Vancouver, en octobre, Info R\u00e9alit\u00e9 d\u00e9voilait le premier bo\u00eetier-jeu de loto interactif. Con\u00e7u en partenariat avec la Fran\u00e7aise des jeux, l'objet semble promis \u00e0 un bel avenir. Mais pas question pour Michel Schott, PDG et cr\u00e9ateur de l'entreprise de Vendenheim, de se laisser enfermer dans un produit. Son m\u00e9tier ? \" D\u00e9velopper un concept complexe dans une s\u00e9rie d'applications grand public. \" Info R\u00e9alit\u00e9 travaille dans les technologies RDS et les jeux interactifs aussi bien que dans les \u00e9tiquettes \u00e9lectroniques pour supermarch\u00e9s. Et les id\u00e9es ne manquent pas. Sur 200 projets, 2 ou 3 sont s\u00e9lectionn\u00e9s chaque ann\u00e9e. La Bourse ne s'y est pas tromp\u00e9e. Le cours de l'action, depuis juillet 1995, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par six.\n- Activit\u00e9 : r\u00e9alisation de composants\n- Ann\u00e9e de cr\u00e9ation : 1974\n- Nombre de salari\u00e9s : 245\n- CA 1995 :150 millions de francs\n- R\u00e9sultat net 1995 :17 millions de francs\nLe poids des capitaux \u00e9trangers\n- Emploi : 57 000 Alsaciens (41,6 % des salari\u00e9s de l'industrie r\u00e9gionale) doivent leur emploi \u00e0 des entreprises \u00e0 capitaux \u00e9trangers. L'Alsace est l'une des r\u00e9gions fran\u00e7aises les plus ouvertes aux investissements internationaux.\n- Implantation : sur les 5,8 milliards de francs investis dans les 21 principaux projets industriels en 1996, 4,1 milliards proviennent des entreprises \u00e9trang\u00e8res.\n- Origine : les filiales d'entreprises allemandes sont les plus nombreuses, avec 176 implantations, suivies par les suisses (86), les nord-am\u00e9ricaines (32) et celles du Benelux (29).\n- Localisation : les implantations allemandes sont situ\u00e9es \u00e0 75 % dans le Bas-Rhin. Sur les 74 000 salari\u00e9s travaillant dans les 100 premi\u00e8res entreprises du Bas-Rhin recens\u00e9es par L'Expansion et Coopers & Lybrand, 14 000 sont employ\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s allemandes. Les Am\u00e9ricains ne sont pas en reste (General Motors, Mars, Eli Lilly) : quelque 4 000 salari\u00e9s travaillent sous leur banni\u00e8re.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pourquoi-le-capitalisme-alsacien-attire-l-argent_1342845.html"}, {"title": "Genie civil le casque de chantier qui filme et qui parle", "text": "A partir du bon vieux casque de chantier, une \u00e9quipe de recherche en g\u00e9nie civil de l'universit\u00e9 de Champaign (Illinois, Etats-Unis) a r\u00e9alis\u00e9 un prototype qui peut envoyer et recevoir des donn\u00e9es sous forme de sons et d'images, ces derni\u00e8res s'affichant en incrustation sur une visi\u00e8re transparente. Reli\u00e9 \u00e0 un ordinateur portable et \u00e0 un r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie cellulaire, il permet de communiquer et de travailler en \" mains libres \". Il fait \u00e9galement office de Cam\u00e9scope et d'agenda \u00e9lectronique. Le dispositif, d'environ 2,5 kilos, pourrait aussi int\u00e9resser les \u00e9quipes de secours, pompiers ou m\u00e9decins humanitaires.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/genie-civil-le-casque-de-chantier-qui-filme-et-qui-parle_1440360.html"}, {"title": "Eurotunnel un incendie a 4 milliards pour l instant", "text": "Trois \u00e0 cinq mois de travaux, entre 1 et 2 milliards de francs de remise en \u00e9tat et de pertes d'exploitation, telle serait, selon l'estimation optimiste de Patrick Ponsolle, pr\u00e9sident d'Eurotunnel, le bilan de l'incendie du 18 novembre. Les d\u00e9penses incluront les r\u00e9parations (300 \u00e0 500 millions de francs), le remplacement des navettes (50 \u00e0 100 millions), la perte d'exploitation pour Eurotunnel et les chemins de fer (600 millions \u00e0 2 milliards) et le d\u00e9dommagement des routiers (quelques dizaines de millions). La couverture maximale des assurances s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4,5 milliards de francs, laissant seulement une cinquantaine de millions de francs de franchise \u00e0 la charge du concessionnaire. Les pertes sont mutualis\u00e9es et r\u00e9assur\u00e9es. L'addition maximale devrait donc se limiter \u00e0 75 millions de francs pour l'UAP, 50 pour Axa, 170 pour Munich de R\u00e9, \" quelques millions \" pour la Scor, etc. Il faudra attendre la fin de l'enqu\u00eate pour savoir si la responsabilit\u00e9 du camion fautif pourrait \u00eatre engag\u00e9e. Son assureur h\u00e9riterait alors d'une s\u00e9v\u00e8re facture. Mais d'autres questions, qui restent en suspens, inqui\u00e8tent davantage les boursiers. Pourquoi n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 possible de stopper le train alors que de la fum\u00e9e a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7ue par les vigiles d\u00e8s l'entr\u00e9e du tunnel ? Les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par la chaleur sont-ils r\u00e9parables sans d'importants travaux d'infrastructure ? Autant de sources de d\u00e9penses largement sup\u00e9rieures aux sommes avanc\u00e9es aujourd'hui.\nLes actionnaires d'Eurotunnel sont d\u00e9cid\u00e9ment poursuivis par le mauvais sort, m\u00eame si le cours a rattrap\u00e9 une partie de sa baisse depuis l'incendie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/eurotunnel-un-incendie-a-4-milliards-pour-l-instant_1439091.html"}, {"title": "Les banques pourraient bientot ouvrir le samedi", "text": "C'est en janvier que le Conseil d'Etat devrait rendre son arr\u00eat sur le recours d\u00e9pos\u00e9 par l'AFB (Association fran\u00e7aise des banques) contre les d\u00e9crets de 1937, qui rendent impossible le travail en fin de semaine dans le secteur bancaire.\nA la suite de cet arr\u00eat, le gouvernement pourrait donner satisfaction aux banques (ce qui exige une modification de la loi). En revanche, compte tenu de l'enjeu politique du dossier, l'AFB n'esp\u00e8re pas de banalisation du Livret A avant les l\u00e9gislatives de 1998.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-banques-pourraient-bientot-ouvrir-le-samedi_1453349.html"}, {"title": "La pub s'enrhume", "text": "En octobre, les investissements publicitaires sont redescendus aux niveaux de mars et d'avril : l'embellie de l'\u00e9t\u00e9 a compl\u00e8tement disparu. Par rapport \u00e0 octobre 1995, les investissements ont toutefois l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9, en croissance de 1,43 %. Les investissements publicitaires dans la presse ont gagn\u00e9 8 %, alors que les achats d'espace ont baiss\u00e9 de 5,1 % pour la radio et de 3,2 % pour la t\u00e9l\u00e9vision.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-pub-s-enrhume_1453281.html"}, {"title": "La nouvelle croisade de thierry jean pierre", "text": "Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en souhaite cr\u00e9er le premier centre fran\u00e7ais de l'intelligence \u00e9conomique.\nLanc\u00e9 avec un budget de 2 millions de francs et consacr\u00e9 aux circuits financiers et aux r\u00e9seaux de l'argent sale, ce centre devrait voir le jour au d\u00e9but de l'an prochain. Il a re\u00e7u l'appui de Fran\u00e7ois d'Aubert, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Recherche, et pourrait accueillir dans son tour de table l'Adit, un organisme public sp\u00e9cialis\u00e9 dans le renseignement \u00e9conomique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-nouvelle-croisade-de-thierry-jean-pierre_1452043.html"}, {"title": "La preuve par l absurde", "text": "Si l'Etat fran\u00e7ais voulait administrer la preuve que son mode de fonctionnement est \u00e0 revoir de fond en comble, c'est une r\u00e9ussite compl\u00e8te. Par les temps qui courent, on serait bien en peine de trouver un dossier sur lequel ce mode appara\u00eet clair, pr\u00e9par\u00e9, et en rapport avec les probl\u00e8mes \u00e0 traiter. C'est une sorte de fatalit\u00e9 dont il est de plus en plus illusoire de rechercher les causes r\u00e9elles. Mais il est d'une urgence absolue d'en sortir. On objectera que tout n'est pas la faute de l'Etat. Il n'est pas responsable du fait que, dans le transport routier, salari\u00e9s et patrons ne peuvent dialoguer sans confiscation de la voie publique. Peut-\u00eatre. Mais sa responsabilit\u00e9 est n\u00e9anmoins engag\u00e9e lorsqu'il appose son sceau sur un accord qui co\u00fbtera plus de 1 milliard de francs aux finances publiques sans m\u00eame tenter de faire respecter le droit de circuler. L'image perdurera d'un ex\u00e9cutif qui ne peut gu\u00e8re que d\u00e9roger \u00e0 ses propres principes (comme la non-ing\u00e9rence dans le secteur priv\u00e9), faute d'un cr\u00e9dit suffisant dans l'opinion.\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, l'Etat n'est peut-\u00eatre pas seul responsable des d\u00e9sordres de toute nature engendr\u00e9s par les dossiers Thomson et CIC. Mais il l'est de n'avoir pas su ma\u00eetriser une proc\u00e9dure que l'on pensait pourtant taill\u00e9e \u00e0 sa mesure, celle de la privatisation de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9. Contraint de n\u00e9gocier sous la pression dans un cas, incapable de d\u00e9montrer la pertinence de ses d\u00e9cisions dans l'autre, l'Etat voit son autorit\u00e9 s\u00e9rieusement \u00e9branl\u00e9e. Peut-\u00eatre est-ce une tendance de fond dans une soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9couvre la globalisation. Mais alors, ce processus pourrait \u00eatre g\u00e9r\u00e9, et s'accompagner d'une red\u00e9finition claire du r\u00f4le et des pouvoirs de l'Etat. Pour l'heure il n'en est rien.\nDans ces conditions, le divorce entre l'Etat et l'\u00e9conomie priv\u00e9e est in\u00e9luctable. Il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Les deux partenaires s'\u00e9loignent l'un de l'autre \u00e0 la vitesse du son. Le premier reste monolithique, emp\u00eatr\u00e9 dans ses trop nombreux niveaux de d\u00e9cision et dans ses logiques politiciennes. La seconde veut prot\u00e9ger son potentiel de cr\u00e9ation de richesse des pr\u00e9l\u00e8vements et de la bureaucratie. Cette s\u00e9paration est absurde. Le r\u00f4le de l'Etat est de fixer des r\u00e8gles du jeu, et il continue de le faire m\u00eame dans des \u00e9conomies plus lib\u00e9rales que la n\u00f4tre. Il n'est certainement pas de compliquer le jeu au point que personne n'aper\u00e7oit plus sa logique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-preuve-par-l-absurde_1451994.html"}, {"title": "Hongkong royaume uni l homme de la transition seduit les decideurs", "text": "A moins de sept mois du retour de Hongkong \u00e0 la Chine, les r\u00e9sidents de la colonie britannique devraient bient\u00f4t conna\u00eetre le nom de leur futur patron. C'est le 11 d\u00e9cembre que les 400 membres du comit\u00e9 de s\u00e9lection se r\u00e9uniront pour choisir l'un des trois candidats en lice. En fait, le vote s'apparente \u00e0 une formalit\u00e9, tant la victoire du tycoon Tung Chee Hwa ne fait plus aucun doute. Cet armateur de 60 ans est \u00e0 la fois le favori du gouvernement chinois et le chouchou de la communaut\u00e9 d'affaires locale et \u00e9trang\u00e8re. Son r\u00e9seau de relations s'\u00e9tend aussi bien en Chine qu'aux Etats-Unis. Tung C.H., comme on l'appelle \u00e0 Hongkong, est \u00e9galement populaire dans l'opinion : un r\u00e9cent sondage lui pr\u00eatait 44 % d'opinions favorables.\nLe Hongkongais de la rue, bien que tenu \u00e0 l'\u00e9cart du processus de d\u00e9signation, se pr\u00e9pare donc tranquillement \u00e0 la transition. Selon une autre \u00e9tude d'opinion publi\u00e9e dans un quotidien local le 25 novembre, 59 % des gens affirment voir d'un bon oeil l'arriv\u00e9e de leurs nouveaux ma\u00eetres le 30 juin prochain. Dans le milieu des affaires, l'embellie est encore plus sensible, favoris\u00e9e il est vrai par les investissements de soci\u00e9t\u00e9s chinoises dans la colonie. La Bourse bat des records (34 % de hausse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e) alors que le volume quotidien des transactions boursi\u00e8res (9 milliards de francs) a retrouv\u00e9 un niveau in\u00e9gal\u00e9 depuis trois ans. Le prix des appartements et des bureaux s'envole \u00e0 nouveau (20 % de hausse sur douze mois). Les agents immobiliers, qui pr\u00e9voient l'arriv\u00e9e massive de Chinois apr\u00e8s le 1er juillet 1997, ach\u00e8tent \u00e0 tour de bras.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/hongkong-royaume-uni-l-homme-de-la-transition-seduit-les-decideurs_1442962.html"}, {"title": "Microelectronique le cable le plus fin du monde", "text": "A l'universit\u00e9 Cornell (New York), des \u00e9lectrochimistes ont mis au point un c\u00e2ble \u00e9lectrique d'une finesse extr\u00eame : son \u00e9paisseur est celle de trois atomes mis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te \u00ad record du monde, selon le rapport de l'\u00e9quipe, remis en ao\u00fbt au journal Science. L'alliage est \u00e0 base de molybd\u00e8ne et de s\u00e9l\u00e9nium, et le c\u00e2ble se pr\u00e9sente enrob\u00e9 d'une solution de polym\u00e8re, pour le stabiliser et le renforcer. Plusieurs c\u00e2bles peuvent \u00eatre assembl\u00e9s, selon les besoins. Pour conduire le courant, un c\u00e2ble aussi fin peut convenir, mais le point de soudure pose probl\u00e8-me, reconnaissent les chercheurs. Ils \u00e9voquent la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter leur d\u00e9couverte dans le domaine des mat\u00e9riaux antistatiques, comme, par exemple, les coques d'ordinateurs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/microelectronique-le-cable-le-plus-fin-du-monde_1339032.html"}, {"title": "Michel rouger cede a l homme de l elysee", "text": "La pol\u00e9mique enfle, et Michel Rouger, une fois encore, en fait les frais. D\u00e9j\u00e0 mis en cause par plusieurs banquiers et par le Tr\u00e9sor lors de la vente de la Metro Goldwyn Mayer \u00e0 Kirk Kerkorian l'\u00e9t\u00e9 dernier, le pr\u00e9sident du Consortium de r\u00e9alisation (CDR) du Cr\u00e9dit lyonnais est plac\u00e9, cette fois, au centre de la tourmente Air Outre-Mer (AOM). Lorsque, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 dernier, les quatre administrateurs repr\u00e9sentant le CDR au conseil d'administration d'AOM lui manifestent leur intention de d\u00e9missionner, il ne s'y oppose pas. Les arguments que ceux-ci font valoir, notamment leur souhait de ne plus cautionner la gestion d'Alexandre Couvelaire, pr\u00e9sident de la compagnie, lui paraissent recevables. Lorsque ces derniers s'ex\u00e9cutent au d\u00e9but du mois de novembre, il ne bronche pas davantage. C'est alors que commence l'un des \u00e9pisodes les plus curieux de l'histoire r\u00e9cente du capitalisme fran\u00e7ais. D\u00e9savou\u00e9 par un actionnaire qui d\u00e9tient 99 % de son capital, Couvelaire d\u00e9cr\u00e8te qu'il choisira lui-m\u00eame ses nouveaux actionnaires. Et le plus extraordinaire est qu'il obtient gain de cause lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le 25 novembre dernier. Sur instruction de l'Elys\u00e9e, grand protecteur de Couvelaire, Michel Rouger avale la couleuvre. Jusqu'\u00e0 quand ? Connu pour son courage et son ind\u00e9pendance, l'ancien pr\u00e9sident du tribunal de commerce de Paris, 68 ans, a pris le risque de couvrir une affaire dont tous les contours ne sont pas encore connus. Au-del\u00e0, il a pris le risque de discr\u00e9diter encore davantage une institution, le CDR, qui devrait se rappeler bient\u00f4t au bon souvenir du contribuable.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/michel-rouger-cede-a-l-homme-de-l-elysee_1339025.html"}, {"title": "Marches mondiaux 1986 1996 sous la direction de philippe chalmin economica 112 pages 49 francs", "text": "L'\u00e9quipe qui publie chaque ann\u00e9e le Cyclope (synth\u00e8se des march\u00e9s mondiaux) prend de la hauteur pour d\u00e9gager les grandes lignes de ces dix ann\u00e9es qui, nous dit le sous-titre du livre, \" \u00e9branl\u00e8rent le monde \". C'est la victoire des march\u00e9s, dans tous les domaines, qui a fait dispara\u00eetre presque simultan\u00e9ment les anciens clivages Est-Ouest (effondrement du communisme) et Nord-Sud (\u00e9mergence des nouveaux pays industrialis\u00e9s). Les cons\u00e9quences de ces changements sont \u00e9tudi\u00e9es dans quelques chapitres plus d\u00e9taill\u00e9s sur l'\u00e9nergie, les produits tropicaux, le textile et les semi-conducteurs. Une excellente mise au point destin\u00e9e au grand public.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/marches-mondiaux-1986-1996-sous-la-direction-de-philippe-chalmin-economica-112-pages-49-francs_1336468.html"}, {"title": "Madrid espagne danger investissements sans filet", "text": "Selon l'agence financi\u00e8re Moody's, les banques espagnoles sont en train de courir un risque consid\u00e9rable en multipliant leurs investissements en Am\u00e9rique latine. L'agence a averti les banquiers qu'elle pourrait proc\u00e9der \u00e0 des \" ajustements de notation \" sur les \u00e9tablissements qui se lancent dans une politique d'expansion trop agressive, \" dangereuse en mati\u00e8re d'activit\u00e9s et de bilan \". Le gouverneur de la Banque d'Espagne, Luis Angel Rojo, avait d\u00e9j\u00e0, lors de son discours annuel, exig\u00e9 des banques commerciales (Banco de Santander, Banco Bilbao Vizcaya [BBV], Banco Central Hispano) qu'elles proc\u00e8dent \u00e0 une \" analyse rigoureuse et prudente de leurs strat\u00e9gies \". Ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont en effet \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une ru\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent du secteur bancaire vers l'Am\u00e9rique du Sud. Banco de Santander r\u00e9alise 40 % de ses b\u00e9n\u00e9fices sur ce continent, et vient d'annoncer le rachat de 75 % du Banco Mexicano, quatri\u00e8me entit\u00e9 du pays. BBV a, cette ann\u00e9e, acquis des participations importantes dans la premi\u00e8re banque colombienne, et dans le Banco Frances del Rio de la Plata argentin. L'Argentine, le P\u00e9rou, mais surtout le Chili et le Mexique ont \u00e9t\u00e9 les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'assaut des banques ib\u00e9riques, avides de trouver de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique des marges plus \u00e9lev\u00e9es et la politique de taux d'int\u00e9r\u00eat que l'Espagne leur refuse.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/madrid-espagne-danger-investissements-sans-filet_1336449.html"}, {"title": "Londres royaume uni blair veut un referendum sur la monnaie unique", "text": "Tony Blair a fait d'une pierre deux coups. En promettant d'organiser apr\u00e8s son \u00e9lection un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'abandon de la livre sterling au profit de l'euro, le leader travailliste s'\u00f4te une \u00e9pine du pied et d\u00e9stabilise les conservateurs. Subordonner la participation de la Grande-Bretagne au r\u00e9sultat du vote permet tout d'abord au Labour d'\u00e9viter de s'entre-d\u00e9chirer en public au sujet de ce dossier sensible. Les eurosceptiques, de plus en plus nombreux au sein de l'opposition, risquaient de mettre en p\u00e9ril l'unit\u00e9 de fa\u00e7ade du parti. \" Si la question devient trop br\u00fblante, Tony Blair pourrait, une fois \u00e9lu, se passer du r\u00e9f\u00e9rendum en refusant d'adopter rapidement l'euro. Il sait que les Britanniques sont tr\u00e8s m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne \", pronostique Patrick Dunleavy, de la London School of Economics. Comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, la proposition travailliste a sem\u00e9 la confusion dans les rangs des tories. \" Jusqu'\u00e0 maintenant, les conservateurs disaient : votez Labour, et vous perdrez votre monnaie. Aujourd'hui, ils se retrouvent face \u00e0 une opposition qui affiche un programme semblable au leur \", explique un professeur d'Oxford. \" La d\u00e9cision du Labour nous cr\u00e9e de gros probl\u00e8mes dans cette p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale \", reconna\u00eet quant \u00e0 lui le d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 Bill Cash. D\u00e9sormais, Major va avoir du mal \u00e0 contenir les eurosceptiques de son cabinet qui lui demandent de durcir son discours europ\u00e9en.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/londres-royaume-uni-blair-veut-un-referendum-sur-la-monnaie-unique_1333801.html"}, {"title": "Le laboratoire social de catherine trautmann", "text": "Le 15 d\u00e9cembre prochain, l'avenir de l'Europe se jouera \u00e0 Dublin. Celui du Parlement de Strasbourg aussi. Entre deux \u00e9changes sur les vicissitudes de la monnaie unique ou sur l'\u00e9volution des institutions communautaires, les 15 chefs d'Etat pr\u00e9sents en Irlande trouveront peut-\u00eatre le temps d'aborder un sujet qui tient au coeur des Strasbourgeois. Va-t-on une bonne fois pour toutes inscrire dans le marbre ce que Fran\u00e7ois Mitterrand avait obtenu du bout des l\u00e8vres de ses partenaires en 1992 : l'installation d\u00e9finitive du si\u00e8ge du Parlement europ\u00e9en dans la capitale alsacienne ? Car il ne suffit pas de construire un h\u00e9micycle futuriste, qui en principe doit \u00eatre inaugur\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, pour que les d\u00e9put\u00e9s n'aient plus \u00e0 si\u00e9ger comme aujourd'hui dans des locaux pr\u00eat\u00e9s par le Conseil de l'Europe. Encore faudrait-il que les sessions s'y d\u00e9roulent effectivement. Or jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le \" lobby bruxellois \" a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tourner sur la capitale belge les r\u00e9unions exceptionnelles et l'essentiel du travail parlementaire. Strasbourg l'europ\u00e9enne n'est pour le moment que le parent pauvre de l'Europe : seuls, une vingtaine de fonctionnaires de l'assembl\u00e9e sur 5 000 y travaillent, c'est tout dire.\nSans doute plus que quiconque, Catherine Trautmann attend de pied ferme cette d\u00e9cision des chefs d'Etat europ\u00e9ens. Le choix de la capitale alsacienne serait \u00e9videmment consid\u00e9r\u00e9 comme une victoire du gouvernement fran\u00e7ais sur ses homologues. Mais il sera \u00e9galement mis au cr\u00e9dit du maire socialiste de Strasbourg. Faisant juste suite au feu vert de l'Etat pour la construction de la ligne TGV Paris-Strasbourg, dont elle a \u00e9t\u00e9 l'un des principaux supporteurs, apr\u00e8s le succ\u00e8s du tram \u00ad qu'elle a impos\u00e9 malgr\u00e9 l'hostilit\u00e9 d'une partie de la population \u00ad, une r\u00e9\u00e9lection de \" s\u00e9nateur \" aux derni\u00e8res \u00e9lections municipales \u00ad avec plus de 52 % des voix dans une ville qui avait pourtant vot\u00e9 massivement pour Jacques Chirac quelques semaines auparavant \u00ad et l'implantation de l'ENA, l'installation d\u00e9finitive du Parlement ach\u00e8verait d'asseoir son emprise sur la ville. Cela gommerait s\u00fbrement le petit cafouillage de l'affaire DHL au mois de septembre dernier et donnerait en tout cas \u00e0 Catherine Trautmann la possibilit\u00e9 d'aborder les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales avec des arguments sonnants et tr\u00e9buchants.\nSeule femme en France \u00e0 diriger une ville de plus de 100 000 habitants\nPersonne ne croit plus qu'\u00e0 45 ans le maire de Strasbourg se contentera de son seul mandat municipal, m\u00eame agr\u00e9ment\u00e9 d'un si\u00e8ge de parlementaire europ\u00e9en. En 1998, il lui faudra choisir, puisque deux possibilit\u00e9s s'offriront \u00e0 cette forte personnalit\u00e9 pour \u00e9toffer sa stature politique : repr\u00e9senter Strasbourg \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, comme elle l'a fait de 1986 \u00e0 1988. Ou, plus s\u00fbrement, tenter de prendre la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion Alsace \u00e0 l'ancien ministre CDS Adrien Zeller. Un objectif qui n'est pas hors de port\u00e9e en raison des divisions internes de la majorit\u00e9 locale, plus notable que militante. D'autant qu'Adrien Zeller doit son \u00e9lection au soutien des \u00e9cologistes apr\u00e8s une lutte \u00e0 couteaux tir\u00e9s entre RPR et UDF. Pourra-t-il renouveler cette alliance dans un an et demi ? La droite, qui a fait une croix sur Strasbourg, se laissera-t-elle d\u00e9poss\u00e9der d'un autre de ses vieux bastions ?\nDans cette Alsace o\u00f9 les centristes font la pluie et le beau temps depuis la Lib\u00e9ration, Trautmann sait qu'elle peut rassembler sur son nom au-del\u00e0 des seuls suffrages socialistes, les \u00e9lections municipales l'ont prouv\u00e9. Etre strasbourgeoise de naissance, dipl\u00f4m\u00e9e en th\u00e9ologie protestante, rocardienne \u00ad c'est-\u00e0-dire plus que d'autres socialistes en phase avec les centristes \u00ad constitue une bonne carte de visite \u00e9lectorale. \" J'annoncerai ma d\u00e9cision le plus tard possible, mais j'irai l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de chances de succ\u00e8s \", dit-elle franchement.\nCe que Catherine Trautmann ne dit pas, mais que tous les Strasbourgeois susurrent, voire esp\u00e8rent pour certains, c'est qu'elle sera ministre en cas de victoire de la gauche aux l\u00e9gislatives. Un poste qui permet toujours de donner des coups de pouce aux dossiers locaux. Comment en effet Lionel Jospin pourrait-il se passer de Catherine Trautmann ? C'est une femme, et la direction du PS en recherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment pour un futur gouvernement. A la diff\u00e9rence d'une Elisabeth Guigou ou d'une Martine Aubry, jug\u00e9es trop m\u00e9diatiques, elle aurait l'attrait de la nouveaut\u00e9. Qui se souvient qu'elle a si\u00e9g\u00e9 quelques semaines comme secr\u00e9taire d'Etat aux Personnes \u00e2g\u00e9es dans le premier gouvernement de Michel Rocard ? Elle repr\u00e9senterait l'Est au gouvernement, r\u00e9gion o\u00f9 la gauche manque cruellement de leaders. De plus, elle est l'unique femme en France \u00e0 diriger une ville comptant plus de 100 000 habitants et une communaut\u00e9 urbaine forte de 425 000 administr\u00e9s.\nSurtout, les dirigeants socialistes peuvent trouver dans sa gestion municipale nombre d'illustrations de ce que pourrait \u00eatre \u00e0 grande \u00e9chelle l'application du programme \u00e9lectoral qu'ils sont en train de mettre au point. Le PS se fait fort de trouver des emplois pour les moins qualifi\u00e9s et les jeunes sans travail. Depuis son arriv\u00e9e dans les magnifiques boiseries de l'h\u00f4tel de ville, en 1989, Catherine Trautmann a impos\u00e9 une r\u00e8gle : l'embauche de demandeurs d'emploi dans les \u00e9quipements financ\u00e9s par la ville. \" Ce qui manque \u00e0 Strasbourg, ce ne sont pas tant les emplois tr\u00e8s qualifi\u00e9s que les autres. Et qui mieux que les collectivit\u00e9s publiques peut les fournir ? \" interroge-t-elle.\n. Les entreprises de BTP choisies pour la construction du tram ont donc \u00e9t\u00e9 somm\u00e9es d'employer des ch\u00f4meurs inscrits dans les ANPE de Strasbourg. Pour l'exploitation de la ligne, les demandeurs d'emploi ont fourni le gros des 300 postes cr\u00e9\u00e9s. Le d\u00e9veloppement de r\u00e9gies de quartier et le financement public d'associations interm\u00e9diaires auront permis l'embauche de 300 autres personnes en difficult\u00e9. Idem pour la r\u00e9habilitation des cit\u00e9s HLM \u00e0 probl\u00e8me de la p\u00e9riph\u00e9rie strasbourgeoise, comme au Neuhof : \u00e0 la cl\u00e9, 800 emplois aid\u00e9s dans le b\u00e2timent. Quant au chantier du Parlement europ\u00e9en, il a engendr\u00e9 170 emplois d'insertion. Le Parti socialiste plaide-t-il pour la r\u00e9duction du temps de travail afin de cr\u00e9er des emplois ? Catherine Trautmann a engag\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00ad tr\u00e8s longtemps, il est vrai, apr\u00e8s son coll\u00e8gue Alain Jupp\u00e9 \u00e0 Bordeaux \u00ad une n\u00e9gociation pour am\u00e9nager le temps de travail des 6 000 employ\u00e9s de la communaut\u00e9 urbaine, avec l'objectif de d\u00e9gager des marges de manoeuvre en personnel.\nAu si\u00e8ge du PS, les responsables socialistes s'interrogent \u00e9galement \u00e0 voie haute sur la renationalisation de certains services publics, telle la distribution de l'eau. A Strasbourg, comme d'ailleurs dans toute l'Alsace, la question se pose \u00e0 peine : la gestion directe des services publics par les collectivit\u00e9s locales est une tradition que personne ne songe \u00e0 remettre en cause. Et s\u00fbrement pas l'\u00e9quipe de Catherine Trautmann, m\u00eame si le contribuable va en assumer le co\u00fbt en 1996 : 3,8 % de mieux sur le prix de l'eau ; + 12,5 % pour la taxe d'enl\u00e8vement des ordures m\u00e9nag\u00e8res... La municipalit\u00e9 a \u00e9galement mis un point d'honneur \u00e0 d\u00e9velopper les services dits de proximit\u00e9, par exemple les mairies annexes ou les maisons de quartier, dans les secteurs p\u00e9riph\u00e9riques. Mais, l\u00e0 aussi, le choix a un co\u00fbt : en 1996, les imp\u00f4ts locaux vont augmenter globalement de presque 10 %.\nLes charmes de la \" Petite France \" avant la course \u00e0 la mondialisation\nLe maire de Strasbourg, comme le font actuellement tous les \u00e9diles fran\u00e7ais, montre pourtant l'Etat d'un doigt accusateur. Et il est vrai que le d\u00e9sengagement financier de celui-ci entra\u00eene un manque \u00e0 gagner sup\u00e9rieur \u00e0 30 millions de francs pour les finances locales en 1996. Mais l'opposition ne donne pas pour autant quitus \u00e0 Catherine Trautmann. \" Les Strasbourgeois vont maintenant payer son client\u00e9lisme et sa politique de redistribution \u00e0 tout va \", d\u00e9plore Harry Lapp, le d\u00e9put\u00e9 UDF du centre-ville de Strasbourg. Ce dernier, entrepreneur de spectacles de son \u00e9tat, ne fait aucun myst\u00e8re de son engagement aupr\u00e8s d'Alain Madelin pour combattre l'interventionnisme public. \" Mme Trautmann pourrait peut-\u00eatre s'occuper un peu moins de social et s'int\u00e9resser un peu plus au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la ville. Elle ne s'est pas battue pour que Strasbourg accueille la Coupe du monde de football en 1998, ce qui aurait pu \u00eatre un formidable atout. De m\u00eame, ajoute-t-il, son opposition \u00e0 l'implantation de DHL la rend frileuse pour envisager l'am\u00e9nagement d'une zone d'affaires autour de l'a\u00e9roport qui serait pourtant bien utile. \"\nSi ce registre de critiques semble naturel \u00e9manant d'\u00e9lus de droite, celles du s\u00e9nateur Union centriste Philippe Richert, challenger malheureux de Catherine Trautmann aux derni\u00e8res municipales, sont plus inattendues. \" Prenez le principal am\u00e9nagement urbain en cours, celui de la place de l'Etoile, la rentabilit\u00e9 et le tout b\u00e9ton ont \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9s au d\u00e9triment de la convivialit\u00e9 \", d\u00e9plore ce professeur de sciences naturelles. Un \u00e9l\u00e9ment pourtant de la gestion de l'\u00e9quipe Trautmann devrait ravir les \u00e9lus d'opposition : le d\u00e9sendettement de la ville et de la communaut\u00e9 urbaine de Strasbourg (CUS) ainsi que la volont\u00e9 de privil\u00e9gier l'autofinancement (41 % pour la CUS). Au point que Pierre Richard, le pr\u00e9sident du Cr\u00e9dit local de France, de ce fait principal banquier des collectivit\u00e9s locales, regrette que Catherine Trautmann soit une aussi mauvaise cliente : \" Elle est assise sur un tas d'or. \"\nMais, au fond, ces critiques ne confortent-elles pas madame le maire ? Au-del\u00e0 des \u00e9tiquettes politiques, sa grande force n'est-elle pas d'avoir mieux que ses adversaires compris ce qu'attendaient les Strasbourgeois : cultiver les charmes et la chaleur de leur \" Petite France \" plut\u00f4t que de mener bataille sous le grand chapiteau d\u00e9shumanis\u00e9 de la mondialisation ?\nPourquoi les Alsaciens sont envi\u00e9s\n- Leur r\u00e9gion est riche. Le PIB par habitant (123 200 francs) est le deuxi\u00e8me de France apr\u00e8s la r\u00e9gion parisienne. Avec 1,66 million d'habitants (moins de 3 % de la population fran\u00e7aise), l'Alsace est la premi\u00e8re r\u00e9gion exportatrice (un emploi sur trois) et le deuxi\u00e8me p\u00f4le bancaire de l'Hexagone.\n- Le ch\u00f4mage y est moins \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs. Bien que le nombre de demandeurs d'emploi ait fortement augment\u00e9 depuis 1993, le taux de ch\u00f4mage (7,9 %) reste inf\u00e9rieur de 5 points \u00e0 la moyenne nationale, en partie gr\u00e2ce aux 63 000 travailleurs frontaliers. Ce qui n'emp\u00eache pas le ch\u00f4mage des jeunes d'\u00eatre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9.\n- Le climat social y est meilleur. Le consensus rh\u00e9nan reste une r\u00e9alit\u00e9 dans le secteur priv\u00e9 : le nombre moyen de journ\u00e9es individuelles de gr\u00e8ve recens\u00e9es par mois y est sensiblement plus bas que dans les autres r\u00e9gions fran\u00e7aises. Ce qui explique en partie l'attrait de la r\u00e9gion pour les investisseurs \u00e9trangers.\n- La protection sociale est plus g\u00e9n\u00e9reuse. Survivance de l'annexion prussienne de 1871 et des lois sociales de Bismarck, les Alsaciens poss\u00e8dent une couverture sociale sp\u00e9cifique avantageuse, avec en particulier le remboursement int\u00e9gral des d\u00e9penses d'hospitalisation et un r\u00e9gime maladie compl\u00e9mentaire obligatoire, dont les cotisations ont m\u00eame baiss\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\nEmploi : les fronti\u00e8res ont disparu depuis longtemps\nAvec un niveau de ch\u00f4mage proche de 11 %, la communaut\u00e9 urbaine de Strasbourg (CUS) fait moins bien que la r\u00e9gion (7,9 % en septembre). La CUS compte aussi moins de 3 % de travailleurs frontaliers, contre 8,5 % (63 000) pour l'ensemble de l'Alsace. Doit-on en conclure que c'est le travail frontalier qui fait la diff\u00e9rence ? Rien n'est moins s\u00fbr. \" On ne peut pas adopter une simple optique comptable \", explique Nicolas Vannieuwanhuyze, charg\u00e9 des \u00e9tudes sur l'emploi \u00e0 l'Insee. \" En attirant les Alsaciens de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin, l'\u00e9conomie allemande contribue \u00e0 faire augmenter le co\u00fbt du travail en Alsace. Si les salaires \u00e9taient plus bas chez nous, on pourrait imaginer que s'y d\u00e9veloppent davantage d'activit\u00e9s \", poursuit-il. A l'inverse, les frontaliers sont source de richesse \u00ad le m\u00e9nage alsacien b\u00e9n\u00e9ficie du revenu le plus \u00e9lev\u00e9 derri\u00e8re celui de l'Ile-de-France \u00ad, donc d'activit\u00e9...\nUn coup d'oeil en arri\u00e8re s'impose. Pour les L\u00e4nder allemands, moins favoris\u00e9s par la d\u00e9mographie, l'Alsace constitue depuis trente ans un r\u00e9servoir de main-d'oeuvre. Au point qu'on enregistre, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, une v\u00e9ritable p\u00e9nurie de salari\u00e9s. Le ch\u00f4mage tombe alors au-dessous de 6 %, voire de 2 % dans certains cantons frontaliers. Les entreprises doivent faire appel \u00e0 une main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re. Depuis quelques ann\u00e9es, le Bade-Wurtemberg voisin conjugue suppressions d'emplois et travailleurs venus de l'Est. Pourtant, le nombre des frontaliers reste stable. En partie parce que des Allemands venus s'installer en Alsace, jouent \u00e0 leur tour les \" frontaliers \" et repassent le Rhin.\nVILLE ET COMMUNAUT\u00c9 URBAINE : LES CHIFFRES CL\u00c9S DE LA GESTION TRAUTMANN (graphiques)\n- Le d\u00e9sengagement financier de l'Etat ainsi que la hausse des d\u00e9penses sociales entra\u00eenent une hausse s\u00e9rieuse des taxes locales.\n- L'ach\u00e8vement du tram se r\u00e9percute sur les d\u00e9penses d'investissement. Mais le financement d'une seconde ligne n'est pas budg\u00e9t\u00e9.\n- Les d\u00e9penses de fonctionnement p\u00e8se de plus en plus . L'opposition d\u00e9nonce en particulier les frais de communication du maire.\n- L'\u00e9quipe Trautmann a engag\u00e9 une politique de d\u00e9sendettement depuis l'ach\u00e8vement du tram et privil\u00e9gie l'autofinancement.\nA\u00e9roport d'Entzheim : vivre sans DHL...\nLa pol\u00e9mique autour de l'installation avort\u00e9e de DHL sur le site de l'a\u00e9roport de Strasbourg-Entzheim, le huiti\u00e8me de l'Hexagone, a occult\u00e9 une bonne nouvelle : celui-ci franchira cette ann\u00e9e le cap symbolique des 2 millions de passagers gr\u00e2ce \u00e0 une progression tr\u00e8s rapide depuis plusieurs mois : + 15,7 % \u00e0 la fin octobre. Les raisons ? L'arriv\u00e9e de la concurrence (Air Libert\u00e9) sur Paris, la principale destination desservie, ainsi que le d\u00e9veloppement r\u00e9cent d'une plate-forme de correspondance. Ce \" mini-hub \" doit permettre \u00e0 des passagers venant de Lille, Bordeaux ou Nantes de rejoindre plusieurs villes outre-Rhin sans passer par Orly ou Roissy. Les responsables de l'a\u00e9roport d'Entzheim esp\u00e8rent que cette activit\u00e9 de transit rentabilisera les dessertes r\u00e9guli\u00e8res classiques. Celles-ci sont pour l'instant au nombre de 44, dont 29 internationales.\nLes dix principales destinations\nTrafic passagers 1995 (en milliers)\nParis 1 068\nLyon 129\nBruxelles 54\nNice 53\nLondres 53\nLille 41\nAmsterdam 31\nMarseille 28\nIstanbul 26\nMontpellier 25\nManifestation contre DHL \u00e0 Strasbourg. En septembre, \u00e9lus locaux et habitants s'opposaient \u00e0 l'implantation d'un hub.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-laboratoire-social-de-catherine-trautmann_1332505.html"}, {"title": "La flambee du petrole fait remonter l inflation", "text": "Les prix de d\u00e9tail ont progress\u00e9 de 0,3 % en octobre. Une hausse qui tient \u00e0 la flamb\u00e9e du p\u00e9trole, au d\u00e9rapage des prix des produits frais et \u00e0 l'arriv\u00e9e des nouvelles collections dans l'habillement. Les tarifs des services priv\u00e9s et publics repartent \u00e0 la baisse. Sur un an, l'inflation remonte \u00e0 1,8 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-flambee-du-petrole-fait-remonter-l-inflation_1450764.html"}, {"title": "La marijuana a t elle un interet medical", "text": "Le 4 novembre, jour du scrutin pr\u00e9sidentiel, les \u00e9lecteurs californiens ont approuv\u00e9 la proposition 215 sur la \" marijuana m\u00e9dicale \". Elle vise \u00e0 faciliter les \u00e9tudes au sujet de cette plante interdite, alors qu'une forme synth\u00e9tique est prescrite depuis dix ans dans des traitements anticancer. Le Dr Abrams \u00e9tudie les perspectives de la prescription de cette plante dans le traitement du sida.\nEn quoi la proposition 215 concerne-t-elle vos recherches ?\nNous voulons savoir si la fum\u00e9e de marijuana pure peut avoir un int\u00e9r\u00eat pour des patients qui s'amaigrissent du fait de leur s\u00e9ropositivit\u00e9. Un groupe de recherche, le Community Consortium, s'est constitu\u00e9 afin de mener des \u00e9tudes cliniques. D\u00e9j\u00e0, on peut prescrire de la marijuana pour accro\u00eetre l'app\u00e9tit des malades. Il s'agit aussi de savoir si elle permet d'augmenter leur masse musculaire, et de d\u00e9terminer ses seuils de toxicit\u00e9.\nSous quelle forme la prescription de drogue est-elle d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9e ?\nLe Marinol (des pilules contenant le principe actif du cannabis, le delta-9-THC) peut \u00eatre prescrit pour apaiser les naus\u00e9es dans les chimioth\u00e9rapies, ou pour stimuler l'app\u00e9tit des malades du sida. Pendant les \u00e9tudes pr\u00e9cliniques, le Marinol n'a cependant pas conduit \u00e0 une prise de poids significative. Nous cherchons donc \u00e0 savoir si la forme inhal\u00e9e n'est pas plus efficace : dans des cas de glaucome ou de scl\u00e9rose, on a des raisons de penser qu'elle peut entra\u00eener une r\u00e9elle augmentation de poids. En fait, il n'y a jamais eu d'\u00e9tudes s\u00e9rieuses sur les effets de l'inhalation de fum\u00e9e de marijuana. La substance, \u00e9videmment, n'a pas bonne presse. On nous a refus\u00e9 le droit d'utiliser des plantes venant des Pays-Bas. Seul un organisme f\u00e9d\u00e9ral, le National Institute of Drug Abuse (Nida), peut nous en fournir. Mais nos protocoles d'\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, au motif que la toxicit\u00e9 du produit sur l'homme est encore tr\u00e8s peu connue. D'o\u00f9 notre volont\u00e9 d'\u00e9tudier s\u00e9rieusement cette toxicit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-marijuana-a-t-elle-un-interet-medical_1450721.html"}, {"title": "Jose ignacio lopez don lopez tombe du cheval", "text": "Va-t-il retourner \u00e0 Amorebieta, cette petite ville du Pays basque espagnol quitt\u00e9e voil\u00e0 tout juste trente ans ? Jos\u00e9 Ignacio Lopez de Arriortua venait alors d'achever de brillantes \u00e9tudes. Il a pris un compas, pos\u00e9 la pointe sur la carte \u00e0 l'emplacement de sa ville natale puis, en \u00e9cartant peu \u00e0 peu les branches, il a cherch\u00e9 le lieu le plus proche o\u00f9 il pourrait exploiter son dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur. Le premier cercle passait par Bilbao. Il y travaille quinze ans, chez Westinghouse puis chez Firestone. Avant de s'en \u00e9loigner, aspir\u00e9 par une carri\u00e8re qui ne cesse de s'acc\u00e9l\u00e9rer. Il entre \u00e0 Saragosse chez Opel-General Motors, qui l'entra\u00eene en Allemagne, en Suisse puis aux Etats-Unis. L'Espagnol au regard de braise assume des responsabilit\u00e9s de plus en plus larges, patron de la production automobile et des achats, et bient\u00f4t, r\u00e9putation aidant, v\u00e9ritable gourou de Detroit. Volkswagen le ram\u00e8ne en Allemagne en 1993, au prix d'un transfert \u00e0 scandale qui vient d'en faire, \u00e0 55 ans, le pr\u00e9retrait\u00e9 le plus sulfureux de l'automobile mondiale. Vendredi 29 novembre, le conseil de surveillance de Volkswagen a fini par accepter la d\u00e9mision de ce disciple d'Ignace de Loyola et \u00e9mule de Don Quichotte. Lui qui, avec le patron de Volkswagen, Ferdinand Pi\u00ebch, un autre mystique, pensait sauver l'automobile europ\u00e9enne de la menace asiatique a d\u00fb mettre un genou \u00e0 terre devant son ancien employeur am\u00e9ricain, qui lui avait offert des ponts d'or pour qu'il ne le quitte pas. Reconverti en consultant, il pourra consacrer plus de temps \u00e0 Amorebieta, \u00e0 laquelle il n'a cess\u00e9 de penser. Deux femmes juges auront provoqu\u00e9 sa chute. Selon les avocats de Lopez, Dorothea Holland, procureur \u00e0 Darmstadt, s'appr\u00eate \u00e0 l'inculper d'espionnage \u00e9conomique apr\u00e8s trois ans d'instruction. Le n\u00b0 1 mondial de l'automobile, GM, accuse son ex-collaborateur d'avoir emport\u00e9 8 000 pages de documents confidentiels chez le leader europ\u00e9en. Des perquisitions auraient valid\u00e9 ces accusations.\nNancy Edmonds, juge f\u00e9d\u00e9ral de Detroit, a frapp\u00e9 un coup encore plus d\u00e9cisif en admettant que la plainte d\u00e9pos\u00e9e dans le Michigan par GM contre Lopez, Ferdinand Pi\u00ebch et neuf autres collaborateurs de Volkswagen entrait dans le cadre de la loi sur le racket et la corruption organis\u00e9e. Des termes aux effets ravageurs, en mati\u00e8re de communication, sur le premier march\u00e9 automobile du monde, au moment o\u00f9 Volkswagen et Audi, en perte de vitesse, s'appr\u00eatent \u00e0 lancer une offensive de grande ampleur. Volkswagen avait bien tent\u00e9 de d\u00e9samorcer la \" bombe Lopez \" en s'attachant les services de deux lobbyistes fameux aux Etats-Unis. D'abord Robert Strauss, ancien ambassadeur \u00e0 Moscou et n\u00e9gociateur madr\u00e9, puis Dick Morris, le conseiller \" image \" qui avait r\u00e9ussi \u00e0 faire pardonner les \u00e9carts extraconjugaux de Bill Clinton avant d'y succomber lui-m\u00eame. Peine perdue. General Motors ne se satisfait pas de la d\u00e9mission de Lopez, et entend que Volkswagen reconnaisse son comportement illicite, pr\u00e9sente des excuses publiques et verse de consid\u00e9rables dommages et int\u00e9r\u00eats.\nAccouru \u00e0 Wolfsburg parce que le colosse allemand avait du retard en mati\u00e8re d'achats et d'organisation du travail, Ignacio Lopez, pourrait subir un affront de plus : s'apercevoir qu'il n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plus indispensable. Sa fameuse \" troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle \" consiste \u00e0 aider le salari\u00e9 \u00e0 rationaliser lui-m\u00eame son travail et \u00e0 se motiver. Cette m\u00e9thode lui aurait d\u00e9j\u00e0 permis d'augmenter la productivit\u00e9 de Volkswagen de 20 %, la qualit\u00e9 de 25 %. Au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es, les prix de revient ont baiss\u00e9 d'au moins 15 %. Aujourd'hui son fameux \" processus d'am\u00e9lioration continue \" (KVP) roule tout seul. Quant \u00e0 l'usine modulaire de ses r\u00eaves, celle o\u00f9 les fournisseurs viennent participer \u00e0 la cha\u00eene d'assemblage non seulement avec leurs sous-ensembles, mais aussi avec leurs ouvriers et leurs machines, elle va ouvrir dans quelques semaines. Pas \u00e0 Amorebieta. A Resende, pr\u00e8s de Rio de Janeiro. Le compas du jeune ing\u00e9nieur a d\u00e9rap\u00e9. Le manager peut-\u00eatre aussi. Il est temps de retrouver la Biscaye.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jose-ignacio-lopez-don-lopez-tombe-du-cheval_1446941.html"}, {"title": "Istanbul turquie privatisations au pas de charge", "text": "La coalition gouvernementale dirig\u00e9e par le leader islamiste Necmettin Erbakan ne manque pas d'optimisme. Afin de pouvoir \u00e9quilibrer ses comptes en 1997, l'\u00e9quipe au pouvoir mise cette ann\u00e9e sur 8 milliards de dollars de recettes de privatisations. L'\u00e9quivalent du montant total des ventes d'entreprises publiques au cours des huit derni\u00e8res ann\u00e9es...\nCette politique marque une v\u00e9ritable r\u00e9volution par rapport au \" goutte-\u00e0-goutte \" pratiqu\u00e9 jusqu'ici. Les privatisations, impopulaires parmi les corps d'Etat, ont en effet d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es puis annul\u00e9es plusieurs fois par les tribunaux ainsi que par le Conseil constitutionnel. Cette ann\u00e9e, dix-sept entreprises seront c\u00e9d\u00e9es partiellement ou en totalit\u00e9, du tourisme \u00e0 l'\u00e9nergie en passant par l'agroalimentaire. Les trois quarts des recettes devraient provenir de la privatisation des centrales \u00e9lectriques. Parall\u00e8lement, la mise sur le march\u00e9 de 15 \u00e0 20 % des parts de l'Etat dans T\u00fcrk Telekom devrait permettre d'engranger 3,5 milliards de dollars. Quant \u00e0 l'\u00e9tablissement financier Etibank, il a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 en trois parties afin d'augmenter les revenus de privatisation. Pour couper court aux sp\u00e9culations \u00e0 propos du manque de transparence des m\u00e9thodes d'attribution de ces entreprises, les enveloppes contenant les propositions des candidats seront ouvertes en direct sur l'une des cha\u00eenes du service public.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/istanbul-turquie-privatisations-au-pas-de-charge_1445640.html"}, {"title": "Information personnalisee sur internet", "text": "Ce service, le premier du genre en France, va \u00eatre lanc\u00e9 par Club Internet.\nIl s'agit d'une page d'accueil fournissant directement des informations mises \u00e0 jour dans les domaines pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s par l'utilisateur (donn\u00e9es financi\u00e8res, r\u00e9sultats sportifs, m\u00e9t\u00e9o locale, etc.). D'o\u00f9 un pr\u00e9cieux gain de temps. Les outils similaires d\u00e9j\u00e0 existants, comme celui de l'am\u00e9ricain Pointcast, ne sont pas toujours faciles \u00e0 utiliser pour un public fran\u00e7ais. Si le service Club Internet a du succ\u00e8s, il pourrait \u00eatre factur\u00e9 50 centimes ou 1 franc par consultation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/information-personnalisee-sur-internet_1444301.html"}, {"title": "Ils sont jeunes terriblement efficaces et ils detestent l ordre etabli", "text": "PHILIPPE CROUZET\nL'oeuvre compte, pas les \u00e9tudes\nAge : 40 ans.\nPremier poste : auditeur de deuxi\u00e8me classe au Conseil d'Etat en juin 1981.\nPoste actuel : directeur de la branche c\u00e9ramiques industrielles de Saint-Gobain depuis octo- bre 1996.\nFait d'armes : d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de Saint-Gobain en Espagne, il remet \u00e0 flot l'activit\u00e9 du groupe dans un pays en pleine crise \u00e9conomique. \" Je me suis pel\u00e9 toutes les restructurations pendant quatre ans. A la fin, la situation \u00e9conomique et psychologique \u00e9tait redress\u00e9e. \"\nSigne particulier : note scrupuleusement les objectifs annonc\u00e9s par ses collaborateurs. Et se montre particuli\u00e8rement exigeant sur les explications quand ceux-ci ne sont pas atteints.\nIl y a quelque chose d'Alain Minc chez Philippe Crouzet. M\u00eame format, m\u00eame regard p\u00e9tillant, m\u00eame avis sur tout, m\u00eame rang \u00ad le premier \u00ad au sortir de la m\u00eame \u00e9cole. Mais si son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur chez Saint-Gobain a craqu\u00e9 pour les feux de la rampe, lui a opt\u00e9 pour une carri\u00e8re au long cours dans une des plus vieilles entreprises fran\u00e7aises. Son parcours le m\u00e8ne de la direction du plan \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale des Papeteries de Condat, l'un de ses meilleurs souvenirs. \" Quand vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9 la nuit pour un incident machine, ou quand vous affrontez les p\u00eacheurs \u00e0 la ligne m\u00e9contents des rejets de l'usine dans leur rivi\u00e8re, vous touchez \u00e0 la vraie complexit\u00e9 du management. Laquelle s'estompe \u00e0 mesure que vous montez. \" Et il monte, Philippe Crouzet. Espagne, Portugal, puis direction de la branche vitrage b\u00e2timent en Europe. Devenir un grand patron ? \" C'est effectivement mon ambition, affirme ce tout juste quadrag\u00e9naire. Et mes origines me poussent \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer les grosses organisations. \" S'il ne croit pas \u00e0 une crise du management purement fran\u00e7aise, il milite pour des changements dans les relations avec les actionnaires et les salari\u00e9s. \" Il faut remettre en cause une certaine forme d'autorit\u00e9. On vous demande d'\u00eatre fils de vos oeuvres, pas de vos \u00e9tudes. \" La seule urgence, \u00e0 ses yeux : en finir avec un syst\u00e8me bancaire o\u00f9 \" l'on est dans un concubinage malsain entre Bercy, le Tr\u00e9sor et les \u00e9tablissements \". Minc n'aurait pas dit mieux.\nNICOLAS DE TAVERNOST\nCe qui est simple est juste\nAge : 46 ans.\nPremier poste : Charg\u00e9 de mission au cabinet de Norbert Segard, alors ministre du\nCommerce ext\u00e9rieur.\nPoste actuel : directeur g\u00e9n\u00e9ral de M6.\nFait d'armes : la cr\u00e9ation aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Drucker de M6.\nSigne particulier : fuit les r\u00e9unions et les rappels du pass\u00e9.\nIl a fait le succ\u00e8s de M6, qui, juste retour des choses, a fait de lui l'un des personnages les plus en vue du PAF. Pourtant, rien ne pr\u00e9destinait ce Bordelais, fid\u00e8le d'entre les fid\u00e8les de Norbert Segard, \u00e0 faire partie de ces \" fous de la t\u00e9l\u00e9 \", si ce n'est peut-\u00eatre un physique d'acteur de cin\u00e9ma. Lui est l'op\u00e9rationnel de la cha\u00eene, derri\u00e8re Jean Drucker, r\u00e9fl\u00e9chissant aux produits et aux d\u00e9veloppements de M6. Pas question de se prendre la t\u00eate, la recette de son \u00e9mission phare \" Capital \", il l'applique au jour le jour : avoir des id\u00e9es simples mais justes.\nJEAN-MARIE LEF\u00c9VRE\nLe produit, rien que le produit\nAge : 38 ans.\nPremier poste : le Boston Consulting Group.\nPoste actuel : PDG de Pommery.\nSigne particulier : utilise en permanence les mots esth\u00e9tique, esth\u00e9tisme et esth\u00e9tisant.\nA Centrale, il vendait des chemises \u00e0 50 francs, achet\u00e9es 5 francs aux Puces. Cofondateur de Spizza 30' (pizzas \u00e0 domicile) \u00e0 30 ans, mais \" puceau carri\u00e9riste \" selon ses propres mots, il s'en fait \u00e9vincer. A 37 ans, LVMH le d\u00e9bauche chez Bongrain pour diriger les champagnes Pommery, dont il est en train de r\u00e9volutionner le conditionnement. La proximit\u00e9 avec les produits lui para\u00eet ce qui manque le plus en France. Engueulades \u00e0 l'appui, il s'emploie \u00e0 rom- pre avec un marketing trop suiviste \u00e0 son go\u00fbt.\nANTHONY ORSATELLI\nSortir du lot\nAge : 45 ans.\nPremier poste : direction des march\u00e9s financiers au Tr\u00e9sor.\nPoste actuel : pr\u00e9sident de CDC March\u00e9s.\nFait d'armes : cr\u00e9ation de CDC March\u00e9s, filiale de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts.\nSigne particulier : Corse (par sa m\u00e8re), il cultive pourtant un flegme tr\u00e8s britannique.\nAttach\u00e9 financier \u00e0 l'ambassade de France \u00e0 New York, il a eu le temps d'\u00e9tudier les m\u00e9thodes anglo-saxonnes, \" sanglantes mais aux r\u00e8gles claires et accept\u00e9es \". Entr\u00e9 par la suite \u00e0 la direction financi\u00e8re des activit\u00e9s internationales de la BNP, il s\u00e9journe \u00ad chaque fois deux ans \u00ad dans les deux autres centres financiers de la plan\u00e8te : Londres puis Tokyo. A la Caisse depuis 1995, il dirige une \u00e9quipe de 900 personnes et voudrait, sans trahir les valeurs d'une institution typiquement fran\u00e7aise, \" pouvoir mieux r\u00e9compenser ceux qui sortent du lot \".\nPATRICIA BARBIZET\nAffirmer sa singularit\u00e9\nAge : 41 ans.\nPremier poste : attach\u00e9e de direction chez Renault v\u00e9hicules industriels.\nPoste actuel : directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Financi\u00e8re Pinault et administrateur directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Art\u00e9mis.\nFait d'armes : avoir contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d'un groupe comme Pinault dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court.\nSigne particulier : tous les matins, \u00e0 l'heure du caf\u00e9, r\u00e9unit son \u00e9quipe pour parler du d\u00e9roulement de la journ\u00e9e.\nGrandie dans l'ombre d'un entrepreneur familial, elle met sa fiert\u00e9, plus que dans le dipl\u00f4me, dans le fait de pouvoir d\u00e9j\u00e0 compter \u00e0 son \u00e2ge vingt ans d'exp\u00e9rience professionnelle et, signe distinctif de sa g\u00e9n\u00e9ration, un gros bagage international. \" L'important, pour moi, c'\u00e9tait de pouvoir travailler tout de suite. \" Un choix qui l'a men\u00e9e \u00ad presque \u00ad au sommet. Et elle a trop conscience de la singularit\u00e9 de son parcours pour r\u00eaver tout haut \u00e0 ce que lui r\u00e9serve la suite de sa carri\u00e8re.\nCHRISTOPHE DE MARGERIE\nNon \u00e0 la lutte des classes au bureau\nAge : 45 ans.\nPremier poste : \" cadre volant \" \u00e0 la direction financi\u00e8re de Total en 1974.\nPoste actuel : directeur g\u00e9n\u00e9ral de Total-Moyen-Orient.\nFait d'armes : a n\u00e9goci\u00e9 personnellement le retour du groupe en Iran, en 1995.\nSigne particulier : entretient une aversion particuli\u00e8re pour l'establishment, rebaptis\u00e9 le \" club des pr\u00e9sidents \".\nOn peut s'appeler de Margerie, \u00eatre le fils d'une h\u00e9riti\u00e8re Taittinger et commencer comme tout le monde : par un tir nourri de CV. La famille boude un peu ce franc-tireur qui entre dans les huiles grasses, chez Total. \" C'\u00e9tait le plus pr\u00e8s de chez moi. \" Vingt-deux ans plus tard, le dilettante est devenu un homme cl\u00e9 du groupe. Marqu\u00e9 par son parcours hors normes. \" Si je devais supprimer quelque chose dans nos entreprises, ce serait cette manie d'accentuer le foss\u00e9 entre la base et le sommet, cette lutte des classes entre cadres, agents de ma\u00eetrise et ouvriers. \" Apr\u00e8s s'\u00eatre tenu \u00e0 bonne distance de l'entreprise familiale, il n'exclut pas, un jour, un retour au bercail. Mais par la grande porte.\nJACQUES ASCHENBROICH\nLe mod\u00e8le allemand en t\u00eate\nAge : 42 ans.\nPremier poste : \u00e0 la Direction r\u00e9gionale de l'industrie (Lorraine).\nPoste actuel : PDG de Saint-Gobain Vitrage.\nFait d'armes : son passage \u00e0 Saint-Gobain-Br\u00e9sil en pleine hyperinflation. \" Quand je suis parti, les caisses \u00e9taient pleines. \"\nSigne particulier : lit tous les soirs un peu de L'Engrenage de Sartre.\nNi oui, ni non. Surtout pas non. Quand on lui demande s'il se voit un jour dans la peau d'un n\u00a1 1, Jacques Aschenbroich \u00e9lude. \" Je me saisis de l'int\u00e9gralit\u00e9 de mes fonctions, sans chercher \u00e0 me battre aux fronti\u00e8res, comme le font trop de gens. \" Rep\u00e9r\u00e9 par Jean-Louis Beffa, Aschenbroich se sait sur les rails. Son exp\u00e9rience internationale, Br\u00e9sil et Allemagne, plaide pour lui. Admirateur du management allemand, \" o\u00f9 le patron n'est qu'un primus inter pares \", il veut en tout cas rester dans l'industrie, celle \" o\u00f9 le produit est visible pendant sa fabrication \".\nTHIERRY BILLOT\nSoyez r\u00e9actifs, que diable !\nAge : 41 ans.\nPremier poste : auditeur chez Peat Marwick.\nPoste actuel : PDG de Pernod-Cusenier depuis octobre.\nFait d'armes : a relanc\u00e9 Orangina aux Etats-Unis en le transformant en boisson new age.\nSigne particulier : adore aller dans les magasins, non pour faire ses courses, mais pour observer les consommateurs.\nUne affiche surann\u00e9e \u00e0 la gloire de l'ap\u00e9ritif l'Amourette derri\u00e8re son fauteuil, c'est la seule fantaisie que se permet ce jeune pr\u00e9sident, financier de formation. Responsable pendant cinq ans d' Austin Nichols, filiale de Pernod-Cusenier, il devait \u00e9couler son bourbon et ses soft-drinks du Canada \u00e0 l'Am\u00e9rique latine, avec quelques d\u00e9tours par l'Asie : \" Je passais plus de 40 % de mon temps en d\u00e9placement. \" A la t\u00eate de 500 personnes, \u00e0 New York, il a \" fait progresser les volumes pour faire progresser les r\u00e9sultats \". Ce qu'il en a rapport\u00e9 ? \" Le sens de la r\u00e9activit\u00e9 \", trop peu d\u00e9velopp\u00e9 ici.\nPAUL-MARIE CHAVANNE\nL'Etat ou l'entreprise, il faut savoir choisir\nAge : 45 ans\nPremier poste : secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Comit\u00e9 interminist\u00e9riel de restructuration industrielle.\nPoste actuel : directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Citro\u00ebn, charg\u00e9 des ressources humaines, des finances et de deux filiales, en Espagne et au Portugal.\nFait d'armes : le sauvetage du Groupement europ\u00e9en de cellulose, \u00e0 la t\u00eate de quatre usines de p\u00e2te \u00e0 papier, lorsqu'il \u00e9tait au Ciri.\nSigne particulier : a beaucoup de choses \u00e0 dire, mais ne les dit jamais en public car il aime avant tout la discr\u00e9tion.\nQuand il est arriv\u00e9 chez Citro\u00ebn, en octobre 1992, on a tout de suite mis\u00e9 gros sur lui. Pensez donc, un calibre pareil ! Inspecteur des finances, ing\u00e9nieur de l'Ecole centrale, familier du Tr\u00e9sor, o\u00f9 il a occup\u00e9 plusieurs postes, puis \u00e9narque reconverti dans l'industrie papeti\u00e8re, o\u00f9 il passe trois ans de 1989 \u00e0 1992. Ensuite, plus rien. Silence radio. Placard ? Allez savoir. \" Juste de la discr\u00e9tion. Je ne veux pas \u00eatre un manager m\u00e9diatique \", se contente d'expliquer, dans un demi-sourire, Paul-Marie Chavanne.\nA ce sujet, certains rappellent volontiers que de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 son arriv\u00e9e dans le groupe, Jacques Calvet s'\u00e9tait tu pendant pr\u00e8s de deux ans avant de prendre les r\u00eanes.\nL\u00e0 s'arr\u00eate la comparaison. Menton carr\u00e9, coupe martiale, Chavanne n'est pas Calvet. Mais il se voit patron. \" Je suis plut\u00f4t port\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer une grosse organisation \", admet-il. Avec des id\u00e9es claires. Du genre j'aime, je n'aime pas. Ce qu'il aime, c'est \" l'entreprise organis\u00e9e autour du capital, celle qui met en avant la culture du r\u00e9sultat pour \u00e9viter la tendance naturelle du personnel et des clients \u00e0 se satisfaire sur le dos de la b\u00eate \". D'o\u00f9 son choix, jug\u00e9 incongru \u00e0 l'\u00e9poque, de quitter la Direction du Tr\u00e9sor en 1989 pour rejoindre un entrepreneur familial, Jacques Lejeune, patron de la soci\u00e9t\u00e9 papeti\u00e8re Soparges. L'un de ses meilleurs souvenirs. Et l'une de ses fiert\u00e9s. Celle d'avoir su convaincre cet entrepreneur de vendre la partie industrielle de ses actifs plut\u00f4t que de se lancer dans une course \u00e9perdue \u00e0 l'investissement. Ce qu'il n'aime pas, c'est l'entreprise publique. Pour lui, \" l'Etat a un sens, l'entreprise a un sens \". Mais la confusion des deux aboutit forc\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9chec.\nSinc\u00e8re admirateur de Calvet, \" pr\u00e9curseur d'une classe \u00e9conomique \u00e9mergente, non subordonn\u00e9e \u00e0 la classe politique, libre de ton et de parole \", il s'imagine volontiers chef d'\u00e9quipe organisant plusieurs niveaux de responsabilit\u00e9s. \" Le patron est, au dernier stade, celui qui prend seul une d\u00e9cision incertaine. Il n'est plus dans une hi\u00e9rarchie o\u00f9 l'on a toujours tendance \u00e0 balancer les probl\u00e8mes au-dessus de soi. \" A 45 ans, Paul-Marie Chavanne s'estime pr\u00eat pour le grand saut.\nGILLES P\u00c9LISSON\nSerreur de boulons cr\u00e9atif\nAge : 39 ans.\nPremier poste : steward \u00e0 Air France.\nPoste actuel : DG adjoint de Disneyland-Paris.\nFait d'armes : la r\u00e9ussite de la cha\u00eene Courte Paille.\nSigne particulier : en vacances, commence \u00e0 chaque fois le roman qu'il est s\u00fbr d'\u00e9crire un jour.\nApr\u00e8s avoir redress\u00e9 Novotel, le neveu du cofondateur d'Accor a c\u00e9d\u00e9 aux sollicitations de Philippe Bourguignon, le patron De Disneyland-Paris, avec qui il avait travaill\u00e9 aux Etats-Unis, pour venir appliquer ses bonnes recettes \u00e0 Marne-la-Vall\u00e9e. Avec l'ambition de faire aussi bien en 1997 qu'en 1996, en payant deux fois plus d'int\u00e9r\u00eats aux banques. Motiv\u00e9 par son envie de montrer que \" les serreurs de boulons peuvent apporter des id\u00e9es \".\nDOMINIQUE BAZY\nDu courage\nAge : 45 ans.\nPremier poste : secr\u00e9taire aux Affaires \u00e9trang\u00e8res.\nPoste actuel : pr\u00e9sident d'UAP-France.\nFait d'armes : le dossier Victoire.\nSigne particulier : son franc-parler.\nDepuis qu'il a quitt\u00e9 le Quai d'Orsay, Dominique Bazy s'est retrouv\u00e9 plusieurs fois au centre de grandes ma-noeuvres du capitalisme fran\u00e7ais, sauvetage du Lyonnais ou fusion Axa-UAP. Homme de terrain, il s'y frotte atuel- lement \u00e0 l'UAP, face \u00e0 des commerciaux remuants. Bazy n'a pas peur de faire le \" sale boulot \", lui qui reproche surtout leur manque de courage aux dirigeants fran\u00e7ais.\nPIERRE DE LABOUCHERE\nLe cours de Bourse d'abord\nAge : 42 ans.\nPremier poste : responsable de la signal\u00e9tique pour les clients analphab\u00e8tes d'une banque mexicaine.\nPoste actuel : pr\u00e9sident et chief executive de RJ Reynolds International.\nFait d'armes : a revitalis\u00e9 Camel en France.\nSigne particulier : quitte son bureau tous les jours \u00e0 18 h 30.\nDepuis un an, il dirige \u00e0 Gen\u00e8ve l'une des premi\u00e8res compagnies de tabac du monde, o\u00f9 il \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 26 ans comme chef de produit. \" En France, il m'aurait fallu beaucoup plus de temps, alors qu'ici on progresse sur la base des objectifs atteints \", observe celui qui aspire \u00e0 une retraite pas trop lointaine dans le mas proven\u00e7al qu'il vient d'acheter. Au sein d'un groupe fran\u00e7ais, son fauteuil de PDG lui aurait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cause des r\u00e9seaux en tout genre. Lui, son seul ma\u00eetre, c'est le cours de l'action. \" Mais mon \"plus\" qualitatif viendra de la gestion des relations humaines. \" Et aussi de savoir que son horizon \u00e0 dix ans, c'est la p\u00e9tanque.\nHUBERT JOLY\nL'important, c'est l'\u00e9panouissement\nAge : 37 ans.\nPremier poste : consultant chez McKinsey aux USA.\nPoste actuel : pr\u00e9sident de la filiale fran\u00e7aise d'EDS.\nFait d'armes : a pr\u00e9venu un groupe fran\u00e7ais de ses futurs d\u00e9boires avec deux ans d'avance.\nSigne particulier :cultive l'\" approche religieuse \" du m\u00e9tier en administrant une congr\u00e9gation.\nLa finalit\u00e9 d'une entreprise n'est pas de gagner de l'argent. \" Hubert Joly a le sens de la formule. On ne consacre pas douze ans de sa vie \u00e0 McKinsey sans garder quelques r\u00e9flexes iconoclastes. A la t\u00eate de la filiale fran\u00e7aise d'EDS, l'un de ses anciens clients, il applique le m\u00eame pr\u00e9cepte. \" Le plus important, c'est l'\u00e9panouissement des \u00e9quipes et des clients. Chez McKinsey, on ne parlait jamais de budget. \" Admirateur de la philosophie Descarpentries chez Bull (un ancien du cabinet de conseil am\u00e9ricain comme lui), il fustige les travers fran\u00e7ais. L'Etat ? \" Le pire actionnaire qui soit. \" Les patrons parachut\u00e9s ? \" Habitude d\u00e9testable. Il faut un trou de 100 milliards pour qu'ils commencent \u00e0 avoir des ennuis. \" Son penchant pour les m\u00e9thodes am\u00e9ricaines s'arr\u00eate l\u00e0. Car il imagine son avenir \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise fran\u00e7aise.\nTHIERRY FRITSCH\nSe savoir pr\u00e9caire rend fort\nAge : 41 ans.\nPremier poste : assistant chef de produit chez Procter & Gamble.\nPoste actuel : directeur g\u00e9n\u00e9ral de Christofle.\nFait d'armes : la forte croissance de Cartier-France dans les ann\u00e9es 80.\nSigne particulier : change brutalement de registre ou de sujet en plein milieu d'une conversation.\nChez Christofle, ce solide Alsacien a d\u00fb renoncer au confort du jet priv\u00e9 d'Alain Perrin, le PDG de Cartier International, pour les si\u00e8ges en classe \u00e9conomique. \" Quitter une entreprise qui marche bien pour aller au charbon peut para\u00eetre un sacrifice, explique ce manager tr\u00e8s courtis\u00e9 par les chasseurs de t\u00eates. Mais remonter une soci\u00e9t\u00e9 en redressement judiciaire, c'est s'offrir la chance de savoir vraiment ce que vous valez. \" Premier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse : le chiffre d'affaires devrait atteindre 600 millions de francs en 1996, contre 535 en 1995, le retour des profits en prime. Enfants de la crise, les quadras \u00e0 la mode Fritsch ont souvent rencontr\u00e9 sur leur chemin des affaires en redressement : \" Ils ont moins d'ego, et sont plus conscients de la pr\u00e9carit\u00e9. \" Convaincu qu'un jour il g\u00e9rera sa propre entreprise, ce bretteur du chic regrette l'esprit trop franco-fran\u00e7ais de beaucoup de ses homologues. \" Christofle exporte \u00e0 70 %, la France n'est plus le centre du monde. \"\nTHIERRY BOURBIE\nFranc-parler n'est pas fran\u00e7ais\nAge : 43 ans.\nPremier poste : chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais du p\u00e9trole.\nPoste actuel : directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint \u00e0 l'international de la Lyonnaise des eaux.\nFait d'armes : mise au point d'un syst\u00e8me de mesure de l'eau m\u00e9lang\u00e9e au p\u00e9trole.\nSigne particulier : d\u00e9teste convoquer ses collaborateurs dans son bureau.\nThierry Bourbi\u00e9 a du bagout, se d\u00e9place en bras de chemise et tutoie facilement. Il est \" l'Am\u00e9ricain \" de la Lyonnaise des eaux, l'un des quadras pouss\u00e9s en premi\u00e8re ligne par J\u00e9r\u00f4me Monod. Ses huit ann\u00e9es pass\u00e9es aux Etats-Unis, pour le compte de l'IFP d'abord, puis chez Schlumberger, ont d\u00e9teint sur le personnage. \" Quand je suis entr\u00e9 \u00e0 la Lyonnaise, en 1991, j'ai d\u00fb apprendre comment fonctionnait mon pays. \" Apr\u00e8s ce qu'il appelle le \" choc baguette de pain \", il s'est adapt\u00e9, mais sans renier son pass\u00e9 anglo-saxon. Direct, iconoclaste, il aime avoir son \u00e2ge, 43 ans \u00ad \" Cela m'autorise un certain franc-parler \" \u00ad, caresse l'id\u00e9e d'\u00eatre patron, passe encore cent jours par an \u00e0 l'\u00e9tranger, et r\u00eave d'une entreprise o\u00f9 le travail des cadres ne ressemble plus aux cadences infernales.\nET AUSSI\n- Yves Barraquand : 37 ans, Delmas-Vieljeux (groupe Bollor\u00e9).\n- Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar : 39 ans, abrasifs de Saint-Gobain.\n- Michel Curon : 42 ans, directeur plan et r\u00e9sultats chez Michelin.\n- Carlos Gohsn : 42 ans, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Renault.\n- Denis Olivennes : 35 ans, directeur des ressources humaines d'Air France.\n- Michel Delloye : 40 ans, ancien administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la CLT.\n- Patrick Buffet : 44 ans, directeur de la strat\u00e9gie \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de Belgique.\n- G\u00e9rard Payen : 43 ans, direction g\u00e9n\u00e9rale de l'eau \u00e0 la Lyonnaise des Eaux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ils-sont-jeunes-terriblement-efficaces-et-ils-detestent-l-ordre-etabli_1442987.html"}, {"title": "Varsovie pologne les petits commercants contre leclerc", "text": "Au moment m\u00eame o\u00f9 le premier hypermarch\u00e9 fran\u00e7ais G\u00e9ant de 20 000 m\u00e8tres carr\u00e9s s'ouvre \u00e0 Varsovie, les petits commer\u00e7ants polonais attaquent les grands distributeurs occidentaux. Ils en ont assez de voir leurs meilleurs clients (les plus riches, d\u00e9tenteurs d'une voiture) les quitter pour aller s'approvisionner chez Leclerc ou Makro, qui contr\u00f4lent d\u00e9j\u00e0 20 % du march\u00e9 dans l'alimentaire. \" Nous ne sommes pas contre les capitaux \u00e9trangers, mais nous voulons les affronter \u00e0 armes \u00e9gales \", tonne Grazyna Karnas, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce et des services. Les commer\u00e7ants, forts de leur poids \u00e9lectoral (2 millions de voix), exigent la modification de la l\u00e9gislation en vigueur. Certains privil\u00e9gient une solution \u00e0 la fran\u00e7aise : cr\u00e9ation d'une commission d'urbanisme o\u00f9 les petits commerces seraient repr\u00e9sent\u00e9s et ayant autorit\u00e9 sur les nouvelles implantations d'hypermarch\u00e9s. D'autres pr\u00e9f\u00e8rent la solution allemande : pas de grandes surfaces dans les villes de moins de 100 000 habitants. La F\u00e9d\u00e9ration du commerce r\u00e9clame aussi des all\u00e8gements fiscaux et des cr\u00e9dits pr\u00e9f\u00e9rentiels. Les premi\u00e8res mesures sur la restructuration du commerce pourraient \u00eatre adopt\u00e9es par le gouvernement en d\u00e9cembre. En attendant, on d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 159 grandes surfaces \u00e0 capitaux \u00e9trangers en activit\u00e9 et 125 autres en construction.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/varsovie-pologne-les-petits-commercants-contre-leclerc_1350647.html"}, {"title": "Sante nicotine contre maladie d alzheimer", "text": "La nicotine pourrait jouer un r\u00f4le positif dans l'inhibition des substances peptidiques qui sont \u00e0 l'origine de la maladie d'Alzheimer. C'est la conclusion d'une \u00e9tude parue dans la revue Biochemistry, sign\u00e9e par des chercheurs de Cleveland. Ils ont montr\u00e9 in vitro que la nicotine faisait baisser le taux d'acidit\u00e9 du cerveau, cr\u00e9ant un milieu favorable pour emp\u00eacher la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence neuronale. Parmi les parrains indirects de cette \u00e9tude, on trouve le g\u00e9ant du tabac Philip Morris.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sante-nicotine-contre-maladie-d-alzheimer_1348041.html"}, {"title": "Regimes speciaux et regime maigre", "text": "D'un c\u00f4t\u00e9, on cr\u00e9e les fonds de pension, destin\u00e9s \u00e0 prendre la rel\u00e8ve d'un r\u00e9gime menac\u00e9 par le ciseau d\u00e9mographique. De l'autre, un an apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 \u00e0 r\u00e9former les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux du secteur public, on en accorde un nouveau aux routiers, dont la retraite anticip\u00e9e \u00e0 55 ans sera financ\u00e9e en partie par la collectivit\u00e9, faute de traiter leurs (vrais) probl\u00e8mes de conditions de travail. O\u00f9 est la logique ?\nD\u00e9sormais, il y aura en France les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux \u00e0 dur\u00e9e de cotisation r\u00e9duite pour les fonctionnaires, certains salari\u00e9s du public, et tous ceux qui peuvent bloquer la France ; le r\u00e9gime normal \" enrichi \" pour ceux qui auront un salaire leur permettant d'\u00e9pargner ; et, pour tous les autres, le r\u00e9gime maigre, \u00e0 dur\u00e9e de cotisation allong\u00e9e et \u00e0 pension r\u00e9duite. Cherchez l'erreur...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/regimes-speciaux-et-regime-maigre_1345460.html"}, {"title": "Publicite virtuelle premiere", "text": "Cette nouvelle technique devrait \u00eatre inaugur\u00e9e dans le football par le Groupe Jean-Claude Darmon (qui vient de s'introduire au second march\u00e9) \u00e0 l'occasion d'un match PSG-Juventus en f\u00e9vrier prochain.\nGr\u00e2ce \u00e0 un traitement informatique de l'image, les t\u00e9l\u00e9spectateurs d'un match voient sur les panneaux du stade des publicit\u00e9s diff\u00e9rentes de celles qui y figurent r\u00e9ellement \u00ad ce qui permet de cibler les publics et de d\u00e9multiplier l'efficacit\u00e9 publicitaire. Le groupe fran\u00e7ais, associ\u00e9 au suisse ISL, n'utilisera pas la technologie Epsis mise au point par le Groupe Lagard\u00e8re, mais un brevet isra\u00e9lien.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/publicite-virtuelle-premiere_1344190.html"}, {"title": "Plans sociaux passez par la case tribunal", "text": "Il se passe toujours quelque chose aux Galeries Lafayette... Surtout quand il s'agit de faire \u00e9chec \u00e0 un projet de licenciement. Apr\u00e8s une perte de 293 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'entreprise d\u00e9cide de lancer un plan d'\u00e9conomies passant par la fermeture de plusieurs magasins de province et par une r\u00e9duction d'effectifs au si\u00e8ge central. D\u00e9but janvier 1996, elle engage une consultation des repr\u00e9sentants du personnel, conform\u00e9ment au Code du travail, et annonce fin avril un plan social pr\u00e9voyant 350 suppressions de postes. Huit jours plus tard, comme le veut la loi, les directions d\u00e9partementales du travail concern\u00e9es donnent leur avis : quatre (dont celle de Paris pour l'ensemble du plan) dressent un \" constat de carence \" \u00ad un d\u00e9saveu formel de l'administration du travail. Forts de cet \u00e9l\u00e9ment, les syndicats saisissent en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 plusieurs tribunaux de grande instance en province et au si\u00e8ge pour faire annuler la proc\u00e9dure. Le 25 octobre dernier, le tribunal de grande instance de Paris prononce son jugement sur le fond. Il est s\u00e9v\u00e8re : \" Les dispositions adopt\u00e9es par l'employeur se bornent \u00e0 de simples d\u00e9clarations d'intention ou \u00e0 un catalogue de mesures th\u00e9oriques qui ne sauraient pr\u00e9senter le caract\u00e8re de s\u00e9rieux exig\u00e9 par le l\u00e9gislateur. \"\nDe nombreuses entreprises sont confront\u00e9es \u00e0 cette situation. Exigeant, le l\u00e9gislateur l'est depuis longtemps en mati\u00e8re de plans sociaux. Ce qui est nouveau, c'est que la justice, de plus en plus fr\u00e9quemment saisie par les salari\u00e9s, tend d\u00e9sormais \u00e0 faire respecter \u00e0 la lettre ces exigences.\" C'est un casse-t\u00eate sans nom, commente le directeur des ressources humaines des Galeries Lafayette. Sur le fond, le motif \u00e9conomique de notre plan n'a pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9. Ce sont les moyens qu'on nous reproche. \"\nLe risque : r\u00e9int\u00e9grer des salari\u00e9s des ann\u00e9es apr\u00e8s leur licenciement\nPourtant, l'entreprise h\u00e9site \u00e0 reprendre sa copie \u00e0 partir de z\u00e9ro, onze mois apr\u00e8s le d\u00e9but des n\u00e9gociations. Ainsi, le plan de licenciement a \u00e9t\u00e9, pour l'instant, report\u00e9 sine die. Louable prudence : un autre grand magasin, la Samaritaine, vient, sur ordre de la cour d'appel de Paris, de r\u00e9int\u00e9grer trois salari\u00e9es mises \u00e0 la porte malgr\u00e9 l'annulation d'un plan social... d\u00e9pos\u00e9 il y a trois ans. La Cour de cassation doit d'ailleurs confirmer en janvier si l'annulation d'un plan social vise la proc\u00e9dure ou bien porte sur les licenciements prononc\u00e9s. Dans un cas, les salari\u00e9s ne peuvent pr\u00e9tendre qu'\u00e0 des indemnit\u00e9s, dans l'autre, ils pourraient exiger leur retour dans l'entreprise.\nLes patrons commencent \u00e0 trouver la note un peu lourde. Depuis deux ans rares sont les plans sociaux qui aboutissent sans passer entre les mains d'un ou de plusieurs juges. \" Les employeurs n'ont peut-\u00eatre pas encore vu le pire, pr\u00e9dit le professeur de droit social Jean-Emmanuel Ray, car si la Cour de cassation introduit la r\u00e9int\u00e9gration de salari\u00e9s plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s leur licenciement, on imagine les difficult\u00e9s pratiques ! \"\nLe contexte \u00e9conomique et social n'est pas \u00e9tranger \u00e0 cette tendance : le ch\u00f4mage a rendu les politiques tr\u00e8s vigilants sur les licenciements, notamment dans les entreprises b\u00e9n\u00e9ficiaires, comme Danone ou Kodak. \" Apr\u00e8s une d\u00e9cennie de glorification de l'entreprise, les salari\u00e9s se sont aper\u00e7us qu'ils n'\u00e9taient finalement qu'une variable d'ajustement \", plaide Henri-Jos\u00e9 Legrand, avocat de la CFDT. De plus, les licenciements \u00e9conomiques visent avant tout les salari\u00e9s vuln\u00e9rables : les plus \u00e2g\u00e9s, les moins form\u00e9s, les moins \" employables \".\nC'est pour mieux les prot\u00e9ger que Martine Aubry avait d\u00e9pos\u00e9 en janvier 1993 un amendement renfor\u00e7ant les exigences de reclassement de la part de l'employeur qui licencie. La loi menace donc de \" nul effet \" tout plan social dont les mesures d'accompagnement sont jug\u00e9es insuffisantes, comme celui des Galeries Lafayette. D'ailleurs, s'il incommode nombre de dirigeants d'entreprise, ce texte b\u00e9n\u00e9ficie d'un consensus politique : pas plus Edouard Balladur qu'Alain Jupp\u00e9 ne se sont risqu\u00e9s \u00e0 revenir sur son principe. Finalement, les patrons pourraient en arriver \u00e0 regretter la bonne vieille autorisation administrative de licenciement, supprim\u00e9e par Philippe S\u00e9guin en 1987. Les directions du travail donnaient alors leur aval \u00e0 90 % des projets qui leur \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s.\nUne centaine de \" constats de carence \" dress\u00e9s chaque ann\u00e9e\n\" En r\u00e9clamant \u00e0 cor et \u00e0 cri cette suppression, le CNPF a rendu un grand service aux salari\u00e9s \", ironise Philippe Brun, avocat r\u00e9mois, d\u00e9fenseur d'employ\u00e9s du champagne face aux plans sociaux de LVMH lanc\u00e9s en 1993 et 1994. Car, du coup, pour l'entreprise, les risques fusent de toute part. Si les directions d\u00e9partementales du travail et de l'emploi ont perdu leur pouvoir coercitif du temps de l'autorisation pr\u00e9alable, elles continuent \u00e0 jouer un r\u00f4le d'alerte et d'influence non n\u00e9gligeable. Saisies de tout plan social, elles doivent se prononcer sous huit jours sur son contenu.\nLa centaine de \" constats de carence \" dress\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00ad sur quelques milliers de plans sociaux \u00ad n'ont certes pas de r\u00e9elle port\u00e9e juridique. Ainsi, Kodak a vu son plan approuv\u00e9 par la cour d'appel de Paris le 29 octobre dernier, malgr\u00e9 deux constats de carence successifs. Mais \" quand l'administration vous dit que votre plan social ne vaut rien, cela commence tr\u00e8s mal \", note Jo\u00ebl Grang\u00e9, avocat au cabinet Gide-Loyrette-Nouel. De plus, un refus de la Direction du travail supprime le droit au financement des pr\u00e9retraites par le Fonds national de l'emploi. C'est pourquoi, le plus souvent, les dirigeants d'entreprise pr\u00e9f\u00e8rent reprendre leur copie. Un constat de carence, comme dans le cas des Galeries Lafayette, reste souvent pour les salari\u00e9s un atout \u00e0 faire valoir devant un tribunal.\nDes patrons risquent le contentieux pour des raisons strat\u00e9giques\nC'est en effet dans les pr\u00e9toires que s'est d\u00e9plac\u00e9e, depuis deux ans, la contestation des plans sociaux. En r\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour bloquer la proc\u00e9dure, sur le fond ensuite, en appel \u00e9ventuellement, voire en cassation. La justice peut \u00eatre saisie sur trois terrains diff\u00e9rents : la fa\u00e7on dont se d\u00e9roule la proc\u00e9dure de licenciement, les motifs du plan, et son contenu en mesures de reclassement. Le d\u00e9roulement de la proc\u00e9dure est tr\u00e8s formalis\u00e9, encadr\u00e9 par des d\u00e9lais et par une marche \u00e0 suivre subtile (voir page 68).\nAinsi, il convient de consulter le comit\u00e9 d'entreprise (CE) sur un \" projet de plan social \" et non sur un \" plan social \", puisque les \u00e9lus ne se sont pas encore prononc\u00e9s. Celui-ci ne saurait par la suite \u00eatre modifi\u00e9 dans un sens d\u00e9favorable aux salari\u00e9s, sous peine d'\u00eatre annul\u00e9. Comme l'a constat\u00e9 le sous-traitant de l'industrie automobile Sietam, c\u00e9l\u00e8bre cas de la jurisprudence r\u00e9cente : la Cour de cassation lui a demand\u00e9 en avril dernier de recommencer son plan social \u00e0 partir de z\u00e9ro... deux ans apr\u00e8s la fermeture de l'\u00e9tablissement concern\u00e9, \u00e0 Dax. Durant cette p\u00e9riode de consultation, le CE doit b\u00e9n\u00e9ficier en priorit\u00e9 de toute l'information lui permettant d'appr\u00e9cier le fondement du plan. \" C'est parfois difficile, pour des raisons commerciales ou strat\u00e9giques, d'annoncer ses projets, explique Anne-Elisabeth Combes, avocate chez Archibald Andersen. Parfois, on pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter de faire savoir que \u00e7a va mal ou qu'on va racheter un concurrent. Certains patrons enfreignent donc sciemment la l\u00e9gislation et assument le risque de contentieux. \" A l'instar du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Hoover poursuivi pour \" d\u00e9lit d'entrave \", les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s ayant appris par la presse le projet de d\u00e9localisation en Ecosse.\nSi tant de batailles juridiques se concentrent sur la proc\u00e9dure du plan social, c'est que les salari\u00e9s sont tr\u00e8s peu fond\u00e9s \u00e0 en contester le fond. En somme, ils ne peuvent d\u00e9noncer le motif, mais ils doivent se prononcer sur la validit\u00e9 de celui-ci. Subtil distinguo... souvent difficile \u00e0 interpr\u00e9ter. \" Si les choix strat\u00e9giques n'appartiennent qu'\u00e0 l'employeur, reconna\u00eet le tribunal de grande instance de Grenoble le 29 ao\u00fbt dernier \u00e0 propos de Neyrpic, une filiale de GEC-Alsthom, ces choix doivent \u00eatre expos\u00e9s de fa\u00e7on compl\u00e8te et sinc\u00e8re \u00e0 ceux qui les subissent... L'information donn\u00e9e au CE n'a \u00e9t\u00e9 ni assez explicite quant aux raisons \u00e9conomiques du projet, ni assez certaine pour donner au comit\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments de compr\u00e9hension n\u00e9cessaires. \" Et de renvoyer dans les filets le plan social de Neyrpic. En fait, l'entreprise qui licencie est tenue de fournir un solide argumentaire. Car, pour \u00e9valuer la qualit\u00e9 de l'information transmise au CE, un juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s n'h\u00e9site pas \u00e0 entrer dans les d\u00e9tails de m\u00e9thodes de calcul des plans de charge.\nAnne-Elisabeth Combes dresse la liste des points \u00e0 ne pas oublier : \" Il faut prouver les difficult\u00e9s \u00e9conomiques de l'entreprise, du groupe (et pas seulement de sa filiale) ou du secteur, pr\u00e9senter les perspectives \u00e0 moyen et long terme (acquisitions, nouveaux produits, plan strat\u00e9gique) et \u00e0 court terme pour en limiter l'impact sur les salari\u00e9s, montrer ce qu'on a mis en place pour r\u00e9duire les co\u00fbts avant de licencier. \" Par exemple, un plan social ne peut \u00eatre accept\u00e9 si l'on n'a pas tent\u00e9 de n\u00e9gocier une r\u00e9duction du temps de travail dans le cadre de la loi Robien.\nEnfin, apr\u00e8s l'expos\u00e9 des motifs, le volet social proprement dit se doit d'\u00eatre, selon les termes de Jo\u00ebl Grang\u00e9, \" pr\u00e9cis, concret, adapt\u00e9 et consistant \" en mesures de reclassement. Au moment o\u00f9 s'engage la proc\u00e9dure, l'entreprise doit par exemple fournir la liste de tous les postes disponibles en interne. Pas facile pour un groupe de plusieurs milliers de personnes.\n\" Il est \u00e9vident que des plans trop indigents ne seront pas accept\u00e9s. \"\nLes entreprises sont encore loin d'avoir acquis un grand professionnalisme en la mati\u00e8re. De l'aveu m\u00eame d'un avocat \u00ad c\u00f4t\u00e9 employeurs \u00ad, \" les plans d\u00e9pos\u00e9s sont souvent indigents. Il est \u00e9vident qu'ils ne seront pas accept\u00e9s. On ne peut se contenter de proposer le minimum. Cela dit, une fois que les salari\u00e9s se sont r\u00e9sign\u00e9s, on peut avancer. Il n'y a pas de v\u00e9ritable obstacle juridique au licenciement, \u00e0 condition de ne pas \u00eatre trop \u00e0 cheval sur les d\u00e9lais et d'y mettre les moyens, soit entre 150 000 et 250 000 francs par personne. \" R\u00e9sultat : un contentieux qui ne cesse de s'\u00e9tendre. \" C'est proche de la d\u00e9raison, s'\u00e9crie Jo\u00ebl Grang\u00e9. Je ne conteste pas l'exigence de la loi sur le fond. Mais, dans l'affaire Sietam par exemple, la sanction arrive deux ans apr\u00e8s la fermeture de l'\u00e9tablissement. On m\u00e9lange les probl\u00e8mes de proc\u00e9dure, de motif et de reclassement. \"\nAvocat de la CFDT, son confr\u00e8re Henri-Jos\u00e9 Legrand reconna\u00eet que la loi est \" mal faite, obscure et fouillis \". Mais, comme l'explique Pascal Rennes, de la CGT, \" il n'est pas nouveau que la contestation judiciaire soit utilis\u00e9e en appui de la n\u00e9gociation pour gagner du temps \". Apr\u00e8s une bonne bataille de proc\u00e9dure, on parvient plus facilement \u00e0 se retrouver autour d'une table. \" C'est un jeu de r\u00f4le o\u00f9 l'on gaspille \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie au lieu de l'utiliser \u00e0 n\u00e9gocier des reclassements \", regrette Jean-Emmanuel Ray. De plus, comme le souligne Henri-Jos\u00e9 Legrand, \" les salari\u00e9s sont leurr\u00e9s sur certaines d\u00e9cisions annulant les licenciements. Cela n'est jamais d\u00e9finitif : le gros plan social est souvent remplac\u00e9 par de petits paquets de licenciements discrets. On devrait plut\u00f4t se concentrer sur l'engagement de l'employeur pour reclasser les gens. \"\nLes solutions passent par une modification profonde des habitudes. Selon Jean-Emmanuel Ray, les Fran\u00e7ais ont \" un go\u00fbt prononc\u00e9 pour les op\u00e9rations \u00e0 coeur ouvert \" de type Moulinex. On annonce d'abord 2 600 suppressions d'emplois pour susciter un d\u00e9bat national, m\u00eame si, ensuite, le nombre de licenciements avoisine plut\u00f4t le millier. Car la l\u00e9gislation oblige les entreprises \u00e0 ouvrir un plan social pour tout projet de r\u00e9organisation impliquant une modification des contrats de travail. De la sorte, avant une r\u00e9duction du temps de travail, on doit annoncer l'objectif de r\u00e9duction de postes dans un plan social, m\u00eame si personne n'est licenci\u00e9 au bout du compte.\nCependant, tout le monde ne proc\u00e8de pas par \u00e9lectrochocs. \" La meilleure alternative \u00e0 un plan social, c'est de ne jamais s'arr\u00eater d'agir sur le social, estime Yves Ozanne, directeur des ressources humaines de la mutuelle Maaf. Les salari\u00e9s sont des gens capables de comprendre la situation de l'entreprise. En discuter avec eux permet de n\u00e9gocier les mesures qui s'imposent sans r\u00e9action de surprise. \" De fait, la mutuelle a baiss\u00e9 les salaires de 3 % au lieu de licencier. Dans cet esprit de \" cogestion \", comit\u00e9s d'entreprise et syndicats pourraient intervenir un peu plus en amont, avant l'annonce de licenciements in\u00e9luctables, \u00e0 condition qu'ils y soient invit\u00e9s. Ce \u00e0 quoi bien des salari\u00e9s de PME, \u00e9chappant \u00e0 des mesures r\u00e9serv\u00e9es aux entreprises de plus de 50 personnes, ne peuvent de toute fa\u00e7on pr\u00e9tendre. A c\u00f4t\u00e9 des plans sociaux qui font la une de l'actualit\u00e9, les PME sont responsables de plus des deux tiers des quelque 350 000 licenciements \u00e9conomiques annuels. Ceux-l\u00e0 m\u00eames dont le Premier ministre souhaiterait assouplir les conditions, d\u00e9j\u00e0 bien peu exigeantes.\nIls se sont faits recaler par les juges\n- Danone. Les 297 licenciements dans les usines de Strasbourg, Seclin et Ferri\u00e8res-en-Bray sont bloqu\u00e9s. La consultation des salari\u00e9s a d\u00e9marr\u00e9 le 31 janvier. Le comit\u00e9 central d'entreprise a contest\u00e9 la consultation en justice sur la proc\u00e9dure choisie par l'entreprise. Le tribunal de grande instance de Strasbourg a ordonn\u00e9 le 15 octobre \u00e0 Danone de recommencer sa proc\u00e9dure pour avoir consult\u00e9 le comit\u00e9 central d'entreprise mais pas les comit\u00e9s d'\u00e9tablissement.\n- Digital France. La Direction d\u00e9partementale de l'emploi de l'Essonne a dress\u00e9 un constat de carence pour insuffisance d'information sur \" les r\u00e9sultats susceptibles d'\u00eatre atteints \" par le plan de 800 suppressions d'emplois, le septi\u00e8me en cinq ans.\n- Vallourec. La Direction d\u00e9partementale du travail de Seine-Maritime s'est prononc\u00e9e contre le plan de suppression de 85 emplois de Vallourec (tubes m\u00e9talliques), faute d'avoir conclu un accord sur la r\u00e9duction du temps de travail selon la loi Robien. Son pr\u00e9sident, Arnaud Leenhardt, patron de l'Union des industries m\u00e9tallurgiques et mini\u00e8res et de la commission sociale du CNPF, s'est oppos\u00e9 aux propositions des syndicats en ce sens.\nL'exigence de mesures d'accompagnement aux plans de licenciement remonte \u00e0 des accords interprofessionnels de 1974.\nUne loi \u00e0 la fois floue et complexe\n- Depuis la loi Soisson d'ao\u00fbt 1989, elle figure dans le Code du travail : toute entreprise de plus de cinquante salari\u00e9s qui licencie plus de neuf personnes sur une p\u00e9riode cons\u00e9cutive de trente jours doit obligatoirement \u00e9laborer un plan social.\n- L'\" amendement Aubry \" du 27 janvier 1993 (article L.321-4-1 du Code du travail) en pr\u00e9cise les conditions et le contenu : \" L'employeur doit \u00e9tablir et mettre en oeuvre un plan social pour \u00e9viter les licenciements ou en limiter le nombre et pour faciliter le reclassement du personnel dont le licenciement ne pourrait \u00eatre \u00e9vit\u00e9, notamment des salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s ou qui pr\u00e9sentent des caract\u00e9ristiques sociales ou de qualification rendant leur r\u00e9insertion professionnelle particuli\u00e8rement difficile. \" Ce plan doit pr\u00e9voir des actions de reclassement interne ou externe, des cr\u00e9ations d'activit\u00e9s nouvelles, des actions de formation ou de conversion, des mesures de r\u00e9duction ou d'am\u00e9nagement de la dur\u00e9e du travail.\n- C'est le second alin\u00e9a de la loi Aubry qui a mis le feu aux poudres : \" La proc\u00e9dure de licenciement est nulle et de nul effet \" tant qu'un tel plan de reclassement n'est pas jug\u00e9 suffisant. La Cour de cassation doit statuer en janvier sur le fait de savoir si le \" nul effet \" vise uniquement la proc\u00e9dure ou bien les licenciements prononc\u00e9s.\n- La loi Robien du 11 juin 1996 compl\u00e8te le dispositif en exigeant l'examen de mesures de r\u00e9duction du temps de travail.\nL'avocat des salari\u00e9s : les juges sont notre seul recours\nMe Philippe Brun,cabinet ACG\n\" La loi a ouvert un champ consid\u00e9rable d'actions pour les salari\u00e9s. Le paradoxe, c'est que le CNPF leur a rendu service en obtenant la suppression de l'autorisation pr\u00e9alable de licenciement. Si on peut rarement faire intervenir les tribunaux sur le motif \u00e9conomique, en revanche, en bloquant la proc\u00e9dure, ils nous permettent de forcer les entreprises \u00e0 revoir leur strat\u00e9gie. \"\nL'avocat des entreprises : la sanction arrive trop tard\nMe Jo\u00ebl Grang\u00e9, cabinet Gide-Loyrette-Nouel\n\" Je ne conteste pas l'exigence de la loi sur le fond. Mais la sanction judiciaire arrive beaucoup trop tard. Un plan social peut passer en premi\u00e8re instance, puis en appel, mais \u00eatre annul\u00e9 en cassation. Parfois, la proc\u00e9dure peut prendre deux ans. C'est un d\u00e9lai et un risque intol\u00e9rable pour une entreprise d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9. Il faudrait absolument une proc\u00e9dure d'urgence pour \u00e9viter cela. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/plans-sociaux-passez-par-la-case-tribunal_1342911.html"}, {"title": "L'Euro flanche t-il ?", "text": "C'est l'image d'un train lanc\u00e9 \u00e0 grande vitesse en direction d'un tunnel dont la gaine se r\u00e9tr\u00e9cit... Passera ou passera pas ? \" Passera pas \", s'\u00e9crient comme un seul homme les initiateurs de l'union mon\u00e9taire, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing et Helmut Schmidt, relay\u00e9s par un choeur de banquiers sourcilleux et d'\u00e9conomistes vigilants. Ces cassandres tirent le signal d'alarme et r\u00e9clament de toute urgence un changement des r\u00e8gles du jeu, un brutal coup de frein ou une stricte limitation du nombre de passagers. D\u00e9valuation, le mot tabou a m\u00eame \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, et le franc en a vacill\u00e9 un instant. Prise de court par l'irruption de ce d\u00e9bat sur la place publique, une arm\u00e9e de pompiers a bien tent\u00e9 d'\u00e9teindre le feu en affirmant qu'il \u00e9tait urgent de ne rien changer : ni le calendrier de l'union mon\u00e9taire, ni les crit\u00e8res, ni les parit\u00e9s entre monnaies. Helmut Kohl, Jacques Chirac, mais aussi les gouverneurs des banques nationales, Hans Tietmeyer et Jean-Claude Trichet, ont multipli\u00e9 les interventions. Trop tard, le d\u00e9bat sur l'euro prend une toute nouvelle tournure. En trois mois, un grand m\u00e9chant doute a pris de revers l'incorrigible optimisme des hommes politiques europ\u00e9ens et l'\u00e9tonnante s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s.\nCet \u00e9t\u00e9, m\u00eame les banquiers de la City commen\u00e7aient \u00e0 y croire. Et voil\u00e0 qu'aujourd'hui des hommes d'un poids politique incontestable relaient les partisans du non \u00e0 la monnaie unique : m\u00eame Jacques Delors et Edouard Balladur, dans des tonalit\u00e9s diff\u00e9rentes, soufflent le froid. En Allemagne, les instituts de conjoncture annoncent que leur pays ne pourra pas remplir les crit\u00e8res, et la Bundesbank refuse d'associer son nom \u00e0 une campagne officielle sur l'euro. La presse demande dit tout haut ce dont bien des Allemands r\u00eavaient : le report de l'union mon\u00e9taire. Au sommet de Dublin, les 13 et 14 d\u00e9cembre, les chefs d'Etat devraient surtout tenter de masquer leurs divergences...\nCe retournement de situation s'explique par une suite de malentendus, de maladresses et de coups bas. Un drame en quatre actes dont les deux protagonistes principaux sont, une fois de plus, l'Allemagne et la France.\nLa France prise la main dans le sac\nMi-septembre, une fuite dans la presse parisienne laisse entendre que se pr\u00e9pare en France une op\u00e9ration budg\u00e9taire peu banale : l'Etat va ran\u00e7onner France T\u00e9l\u00e9com de 37,5 milliards de francs, afin de financer les retraites que l'op\u00e9rateur devra verser \u00e0 son personnel apr\u00e8s sa privatisation. L'op\u00e9rattion a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e durant l'\u00e9t\u00e9 entre le patron de l'entreprise, Michel Bon, et le ministre de l'Economie, Jean Arthuis. D\u00e8s le compromis trouv\u00e9, les fonctionnaires de Bercy comprennent le parti qu'ils peuvent en tirer : sur le papier, l'Etat se trouvera plus riche l'ann\u00e9e prochaine de 37,5 milliards, soit 0,4 % du PIB, ce qui diminue d'autant les efforts budg\u00e9taires \u00e0 r\u00e9aliser pour respecter les fameux crit\u00e8res de Maastricht (un d\u00e9ficit inf\u00e9rieur \u00e0 3 % du PIB). Une aubaine, qui permettra de qualifier la France pour l'union mon\u00e9taire.\nD\u00e8s que l'affaire transpire, les Allemands font donner le canon. \" C'est du window dressing \" (de l'habillage), d\u00e9clare \u00e0 la presse un ministre allemand sous couvert de l'anonymat \u00ad il s'agit en fait de Theo Waigel lui-m\u00eame, le ministre de l'Economie. De son c\u00f4t\u00e9, Hans Tietmeyer, patron de la Buba, hurle son m\u00e9contentement au commissaire fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires \u00e9conomiques et mon\u00e9taires \u00e0 Bruxelles, Yves-Thibault de Silguy : on soup\u00e7onne Paris de travestir les comptes pour diff\u00e9rer \u00e0 nouveau un v\u00e9ritable assainissement budg\u00e9taire. Quant aux Fran\u00e7ais, ils r\u00e9alisent tardivement que leur manoeuvre comptable doit \u00eatre approuv\u00e9e par les instances communautaires. Fin septembre, une proc\u00e9dure d'urgence est alors lanc\u00e9e aupr\u00e8s d'Eurostat, l'organisme statistique install\u00e9 au Luxembourg.\nDans la derni\u00e8re semaine d'octobre, les experts des Quinze se r\u00e9unissent \u00e0 deux reprises, et le temps tourne \u00e0 l'orage : les repr\u00e9sentants allemands refusent d'ent\u00e9riner l'op\u00e9ration, arguant qu'elle contrevient au trait\u00e9 ; les Fran\u00e7ais soutiennent le contraire. En r\u00e9alit\u00e9, le trait\u00e9 est muet : un cas aussi singulier n'a jamais \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9. Au terme du vote, la France l'emporte par 12 voix contre 3 : l'Allemagne, les Pays-Bas et le Royaume-Uni.\nYves Franchet, patron d'Eurostat, annonce l'issue favorable pour la France. Les trois pays du front du refus tenteront bien, lors d'une nouvelle r\u00e9union \u00e0 Francfort, de remettre en cause la d\u00e9cision, mais rien n'y fait : la France a gagn\u00e9, et l'Allemagne maugr\u00e9e. La crise de confiance \u00e9clate.\nPrise au pi\u00e8ge, l'Allemagne freine\nL'acte II s'ouvre sur une \u00e9trange manipulation, qui ne doit sans doute rien au hasard. D'importants clients de la tr\u00e8s puissante Deutsche Bank re\u00e7oivent par fax un curieux message : \" Nous devons malheureusement vous annoncer un report de l'euro, et nous vous recommandons d'investir au plus vite dans des valeurs en marks. \" Ce scoop bidon, attribu\u00e9 \u00e0 un plaisantin, contraint la banque \u00e0 un d\u00e9menti officiel. Car la rumeur a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la place de Francfort. Partout, on raconte que l'\u00e9conomiste en chef de la Deutsche Bank, le tr\u00e8s renomm\u00e9 Norbert Walter, se laisse aller \u00e0 des confidences lors de r\u00e9unions internes, estimant que la probabilit\u00e9 d'un report de l'union mon\u00e9taire vient de passer de 49 \u00e0 51 %...\nCet incident est le signe d'un changement de climat au cours du mois d'octobre : d\u00e9stabilis\u00e9s par l'affaire France T\u00e9l\u00e9com, les Allemands se raidissent nettement. Un nom suffit \u00e0 les effrayer : Italie. L'euro devait \u00eatre la monnaie d'un club tr\u00e8s ferm\u00e9 de pays forts et stables, et voil\u00e0 que la p\u00e9ninsule pointe son nez... Sous l'\u00e9gide de l'intr\u00e9pide Premier ministre Romano Prodi, Rome se pr\u00e9pare en effet un \" budget de guerre \" pour tenter de forcer in extremis la porti\u00e8re du premier wagon de la monnaie unique. Et ce budget a m\u00eame la faveur des march\u00e9s financiers. Incroyable, vu de Francfort ! Les Allemands sont effar\u00e9s : si, en d\u00e9pit de sa r\u00e9putation sulfureuse, l'Italie parvient tant bien que mal \u00e0 approcher les crit\u00e8res, il sera difficile de l'\u00e9carter, et a fortiori d'\u00e9carter l'Espagne, en position plus favorable. Le \" Club Med \", comme on dit avec m\u00e9pris outre-Rhin, s'invite dans l'union, au risque de d\u00e9cr\u00e9dibiliser la future monnaie unique...\n\" La pr\u00e9sence possible de deux pays qui n'\u00e9taient pas pr\u00e9vus au d\u00e9part nous pose des probl\u00e8mes auxquels nous n'avions pas pens\u00e9 \", reconna\u00eet le roi de l'euph\u00e9misme, Karl Lamers, porte-parole \u00e9conomique de la CDU, proche du chancelier Kohl, partisan de la premi\u00e8re heure de la monnaie unique et sinc\u00e8rement d\u00e9sol\u00e9... L'Allemagne se sent pi\u00e9g\u00e9e. Kohl aussi, et il envoie son ministre J\u00fcrgen Stark clamer que l'euro se fera aux conditions allemandes, sans m\u00eame r\u00e9aliser l'effet d\u00e9sastreux de ce coup de menton de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin. A Bruxelles, dans le m\u00eame esprit, les n\u00e9gociateurs du chancelier exigent un verrouillage du pacte de stabilit\u00e9 plus strict encore.\nParall\u00e8lement, le pays se mobilise pour respecter \u00e0 la lettre le trait\u00e9 de Maastricht. Ainsi, l'Allemagne sera en position de force et pourra choisir : stopper le compte \u00e0 rebours en rejetant l'\u00e9chec sur les mauvais \u00e9l\u00e8ves, ou cr\u00e9er autour du mark une monnaie commune partag\u00e9e avec un petit noyau dur de son choix. Mais, m\u00eame pour l'Allemagne, les crit\u00e8res de convergence ne vont pas de soi : afin de se donner une chance suppl\u00e9mentaire de les respecter au 31 d\u00e9cembre 1997, le chancelier arrache \u00e0 sa coalition un nouveau plan d'\u00e9conomies, apr\u00e8s une menace de d\u00e9mission. Cela ne suffit pas. Au m\u00eame moment, les six prestigieux instituts allemands de conjoncture publient un avertissement cru : \" L'Allemagne ne remplira pas les crit\u00e8res de Maastricht. En d\u00e9pit des derni\u00e8res mesures d'assainissement budg\u00e9taire, le d\u00e9ficit atteindra 3,5 % et l'endettement 61 % du PIB \" (contre respectivement 3 et 60 % autoris\u00e9s).\nDouch\u00e9, le ministre des Finances Theo Waigel crie au scandale, mais les Allemands n'entendent que les chiffres. La presse \u00e9conomique, visc\u00e9ralement attach\u00e9e au mark, \u00e9num\u00e8re \u00ad non sans arri\u00e8re-pens\u00e9es \u00ad toutes les difficult\u00e9s qui couvrent le ciel allemand : \" Vague de faillites dans les L\u00e4nder de l'Est, chute libre du secteur de la construction... \", rel\u00e8ve l'influent WirtschaftsWoche. Qui fait remarquer de fa\u00e7on sibylline que \" 100 000 ch\u00f4meurs de plus, c'est aussi 4 milliards de marks de d\u00e9penses en plus \".\nA Bruxelles, la Commission europ\u00e9enne se frotte les mains : apr\u00e8s tout, si l'Allemagne est malade, elle n'en sera que mieux dispos\u00e9e \u00e0 faire preuve de souplesse sur les crit\u00e8res... Un raisonnement qui scandalise la Bundesbank, d'autant que la Commission publie dans le m\u00eame temps un incroyable document de \" pr\u00e9vision \" laissant appara\u00eetre que 14 pays sur 15 \" devraient \u00eatre reconnus aptes \u00e0 passer \u00e0 la monnaie unique d\u00e8s 1999 \". L'euro pour tout le monde, sauf pour la Gr\u00e8ce ! Si Bruxelles avait voulu braquer plus encore Bonn et Francfort, elle ne s'y serait pas prise autrement. Le surlendemain, Hans Tietmeyer d\u00e9nonce \" la comptabilit\u00e9 inventive \" pratiqu\u00e9e par certains Etats : \" Je vois avec inqui\u00e9tude quelques op\u00e9rations esth\u00e9tiques qui semblent avant tout destin\u00e9es \u00e0 un maquillage comptable en vue du jour J. \" Divis\u00e9e \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 entre faucons et colombes, la Bundesbank marche \u00e0 nouveau en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re son pr\u00e9sident.\nWaigel et Kohl savent que leur marge de manoeuvre se r\u00e9duit comme une peau de chagrin. En affirmant pendant des mois la n\u00e9cessit\u00e9 d'un strict respect des crit\u00e8res de convergence, ils ont perdu toute libert\u00e9 d'interpr\u00e9ter leur propre situation. Tout assouplissement sera per\u00e7u dans l'opinion comme un reniement, ou m\u00eame une capitulation. De l'autre c\u00f4t\u00e9, le camp du non \u00e0 la monnaie unique s'exprime d\u00e9sormais (presque) ouvertement, non pas contre le principe de l'union mon\u00e9taire, mais contre le maintien du calendrier. Une sorte d'alliance h\u00e9t\u00e9roclite se dessine ainsi en faveur d'un report de l'\u00e9ch\u00e9ance fatale, associant une partie de l'opposition sociale-d\u00e9mocrate, des syndicalistes \u00e9chaud\u00e9s par les coupes sociales de 1996, plusieurs personnalit\u00e9s chr\u00e9tiennes et nationalistes de la CSU oppos\u00e9es au chancelier et, mezza voce, d'influents membres de la finance rh\u00e9nane jusqu'au-boutistes du mark. \" Force est de constater, affirme un observateur avis\u00e9 proche de la CDU et effondr\u00e9 par la remont\u00e9e des adversaires de l'euro, que, au moment o\u00f9 la grande union mon\u00e9taire semble \u00e0 port\u00e9e de main, l'Allemagne se demande si elle ne va pas se retirer du projet. \"\nBonn verrouille, Paris tergiverse\nLa tentation de faire marche arri\u00e8re est d'autant plus forte que les divergences avec la France se sont cristallis\u00e9es sur le pacte de stabilit\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment essentiel aux yeux des Allemands, surtout face aux pr\u00e9tentions des pays du Sud. Sur le fond, les deux gouvernements sont d'accord : il faut aux membres de la future union mon\u00e9taire un \" r\u00e8glement de copropri\u00e9t\u00e9 \" pour l'apr\u00e8s-1er janvier 1999, comme le dit Jean Arthuis. Ce fameux pacte, qui devait \u00eatre approuv\u00e9 lors du prochain sommet europ\u00e9en de Dublin, pr\u00e9voit que les Etats membres ne pourront se permettre un d\u00e9ficit sup\u00e9rieur \u00e0 3 % de leur PIB, faute de quoi ils devront payer une amende au budget communautaire. Amende qui n'a rien de\nsymbolique : si ces r\u00e8gles \u00e9taient en vigueur en 1996, la France aurait \u00e0 payer pr\u00e8s de 24 milliards de francs. Le pacte dans sa version allemande, c'est simple comme un coup de trique !\nLe trait\u00e9 pr\u00e9voit toutefois des \" circonstances exceptionnelles et temporaires \" autorisant un d\u00e9passement momentan\u00e9 du seuil. Et c'est ici que les deux pays divergent. Pour Bonn, il faut pr\u00e9ciser ces circonstances dans le pacte : seule une r\u00e9cession de 3 % sur un an peut justifier la lev\u00e9e des sanctions. Jean Arthuis, au contraire, fait valoir que la France n'a pas connu une telle r\u00e9cession depuis la guerre. M\u00eame durant la crise de 1993, la plus grave, notre \u00e9conomie n'a recul\u00e9 que de 1,5 %. En bref, si le crit\u00e8re des Allemands s'\u00e9tait appliqu\u00e9 depuis 1945, nous n'aurions jamais pu b\u00e9n\u00e9ficier de circonstances exceptionnelles, alors que les petits pays du nord de l'Europe, plus cycliques, en auraient profit\u00e9 plusieurs fois.\nPour Paris, inutile de fixer des r\u00e8gles pr\u00e9cises : une appr\u00e9ciation politique du Conseil europ\u00e9en devrait suffire pour traiter chaque cas particulier de d\u00e9ficit excessif. Sur cette affaire, la France entra\u00eene avec elle la quasi-totalit\u00e9 des Quinze, puisque seuls les Pays-Bas, fid\u00e8les \u00e0 leur habitude, se sont rang\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l'Allemagne. Mais, fort maladroitement, les officiels fran\u00e7ais font parall\u00e8lement pression pour que soit cr\u00e9\u00e9e une sorte de \" gouvernement \u00e9conomique \" d\u00e8s la mise en place de l'union mon\u00e9taire, en janvier 1999. Id\u00e9e int\u00e9ressante, mais pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 contretemps : pour les Allemands, l'expression \" gouvernement \u00e9conomique \" est synonyme de remise en cause de l'ind\u00e9pendance de la banque centrale. \" Les Fran\u00e7ais ont l'art d'aborder au pire moment les sujets qui f\u00e2chent \", note un fonctionnaire bruxellois.\nLes Fran\u00e7ais veulent en d\u00e9coudre\nAh ! que les Fran\u00e7ais ont aim\u00e9 les propos d'Helmut Schmidt ! Un ancien chancelier allemand qui vitup\u00e8re le pr\u00e9sident de la Bundesbank, et le d\u00e9nonce comme le symbole de l'arrogance, cela vaut son pesant d'or, assur\u00e9ment. \" L'insistance de vos discours, \u00e9crit Helmut Schmidt dans une lettre ouverte \u00e0 Hans Tietmeyer, vous rend mal-aim\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00ad ce que vous pouvez supporter \u00ad, mais elle fait \u00e9galement de l'Allemagne une mal-aim\u00e9e \u00ad ce que nous n'avons pas m\u00e9rit\u00e9 et que nous supportons difficilement. L'Allemagne que vous repr\u00e9sentez, poursuit l'ancien dirigeant social-d\u00e9mocrate, appara\u00eet comme dominatrice et trop puissante aux yeux de nombre de nos voisins. \"\nAttention : Schmidt parle \u00e0 ses compatriotes, pas aux Fran\u00e7ais. Mais cette vision de l'Allemagne, seule contre tous, est assez largement partag\u00e9e en France. Et le raidissement perceptible outre-Rhin relance imm\u00e9diatement le d\u00e9bat sur les bords de la Seine. Avec une nouveaut\u00e9 de taille : plusieurs personnalit\u00e9s, parmi les plus engag\u00e9es dans la construction europ\u00e9enne, d\u00e9cident de prendre spectaculairement leurs distances avec la politique du franc fort et avec une conception rigoriste de la monnaie unique. L'ancien pr\u00e9sident de l'Union europ\u00e9enne, Jacques Delors, condamne s\u00e9v\u00e8rement cette Europe sans \u00e2me qui, obs\u00e9d\u00e9e par les d\u00e9ficits et les crit\u00e8res, perd de vue sa finalit\u00e9 humaine et politique. Delors ne s'y trompe pas : \" Il y a un vrai risque que l'Allemagne ne suscite l'exasp\u00e9ration de ses partenaires. \" Ses amis socialistes se refusent certes \u00e0 d\u00e9noncer l'arrimage du franc au mark, malgr\u00e9 les pressions d'Henri Emmanuelli, mais ils fixent des \" conditions \" \u00e0 la r\u00e9alisation de l'union mon\u00e9taire : la pr\u00e9sence de l'Italie et de l'Espagne, la cr\u00e9ation d'un pacte de croissance et de solidarit\u00e9, et la mise en place d'un gouvernement \u00e9conomique. Ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les trois sujets qui f\u00e2chent les Allemands...\nEt la Bundesbank n'a pas encore tout entendu. Dans un point de vue fracassant publi\u00e9 par L'Express le 21 novembre sur fond de rumeurs de remaniement minist\u00e9riel, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing se prononce pour une d\u00e9valuation du franc, par rapport au mark et plus encore par rapport au dollar, et pour un abandon du couple mon\u00e9taire franco-allemand. Les anti-Maastricht n'en esp\u00e9raient pas tant ! D'autant qu'un sondage r\u00e9alis\u00e9 par CSA pour Le Parisien \u00e0 la mi-octobre r\u00e9v\u00e8le que 39 % des Fran\u00e7ais se disent favorables \u00e0 une \" ren\u00e9gociation \" du trait\u00e9, et que deux sur trois pr\u00e9f\u00e8rent une \" relance de la croissance \" \u00e0 la \" r\u00e9duction des d\u00e9ficits \".\nFort d'une nouvelle l\u00e9gitimit\u00e9, le camp du non reprend de la voix et pr\u00f4ne, toutes tendances confondues, l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 avec l'Allemagne : \" Les Allemands vont c\u00e9der le jour o\u00f9 le franc va d\u00e9crocher de 10 \u00e0 15 %, ils ne n\u00e9gocieront rien s'ils savent qu'on ne fera rien \", affirme l'\u00e9conomiste Andr\u00e9 Gauron, ancien du cabinet B\u00e9r\u00e9govoy et inspirateur d'Henri Emmanuelli. Proche de Philippe S\u00e9guin, son confr\u00e8re G\u00e9rard Lafay en appelle au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique : \" Il n'y a que Chirac qui puisse faire bouger les choses : il est europ\u00e9en, et il sait qu'on est dans l'impasse. Il faut un signe fort, et il n'y a aucune chance de faire bouger d'un pouce les Allemands avec l'\u00e9quipe Jupp\u00e9-Trichet. \"\nTous croient d\u00e9celer une opportunit\u00e9 historique pour faire \" c\u00e9der \" l'Allemagne : l'arriv\u00e9e programm\u00e9e des travaillistes au pouvoir en Grande-Bretagne, au printemps prochain. Ils r\u00eavent d'une nouvelle union sacr\u00e9e avec des partenaires pr\u00eats \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le jeu europ\u00e9en, mais pas aux conditions allemandes. Cependant, si Tony Blair, le leader du Labour, est bien venu \u00e0 Paris \u00e0 la mi-novembre, il s'est gard\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 tant de sollicitations int\u00e9ress\u00e9es...\nEpilogue : l'heure de l'explication\nM\u00eame si cette affaire se concluait provisoirement, \u00e0 Dublin, autour d'une chope de bi\u00e8re irlandaise entre Chirac et Kohl, la chronique des trois derniers mois a d\u00e9ball\u00e9 au grand jour un malentendu pr\u00e9occupant, qui va provoquer de nouveaux soubresauts : il n'y a jamais eu de v\u00e9ritable explication franco-allemande sur cette future devise commune, alors que la culture mon\u00e9taire des deux pays n'est pas la m\u00eame. Et cette explication tardive commence au pire moment, car des \u00e9ch\u00e9ances de toute nature vont se bousculer dans les dix-huit mois qui viennent : les n\u00e9gociations sur la r\u00e9forme institutionnelle, l'\u00e9largissement et les futures parit\u00e9s entre monnaies vont croiser des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales nationales capitales dans un climat d'euroscepticisme grandissant et de croissance flageolante. Helmut et Jacques, bon courage !\nL'Allemagne se braque\nPlus l'\u00e9ch\u00e9ance fatale approche, plus les Allemands s'inqui\u00e8tent. Seuls 8 % estiment que l'euro serait \" plut\u00f4t un avantage \" pour leur pays. 87 % ne croient plus au respect des d\u00e9lais pr\u00e9vus. 53 % pr\u00e9f\u00e9reraient sur le fond le maintien d'un statu quo et un renoncement \u00e0 la monnaie unique. Les dirigeants allemands durcissent leur position et se retrouvent souvent isol\u00e9s vis-\u00e0-vis de tous leurs partenaires.\n(Sources : Bundesverband Banken, CSA/Limes)\nGiscard jette un pav\u00e9 dans la mare\nM\u00eame l'un des fondateurs du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en l'affirme aujourd'hui : les monnaies europ\u00e9ennes sont sur\u00e9valu\u00e9es par rapport au dollar, ce qui casse la croissance chez nous. L'ex-pr\u00e9sident va jusqu'\u00e0 pr\u00e9coniser une d\u00e9valuation du franc vis-\u00e0-vis du mark, avant l'introduction de la monnaie unique. Ce reniement spectaculaire a renforc\u00e9 les partisans de l'\" autre politique \", en leur donnant la caution d'un homme politique dont l'engagement europ\u00e9en ne s'\u00e9tait jamais d\u00e9menti.\nL'Italie fait peur\nPour les Allemands, il \u00e9tait \u00e9vident que l'Italie et l'Espagne ne participeraient pas \u00e0 l'union mon\u00e9taire avant longtemps. Et voil\u00e0 que Romano Prodi, le Premier ministre italien, r\u00e9ussit le tour de force de faire voter un budget extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re et de ramener la lire dans le SME. Le tout en six mois, afin d'\u00eatre dans les pays fondateurs de l'euro. Du coup, l'Allemagne craint que les pays \" Club Med \" ne soient trop proches des crit\u00e8res budg\u00e9taires pour qu'on puisse leur fermer la porte au nez.\nLes d\u00e9ficits resteront \u00e9lev\u00e9s\nDans la plupart des pays d'Europe, les citoyens manifestent pour refuser les sacrifices budg\u00e9taires. Aussi, l'Allemagne elle-m\u00eame aura du mal \u00e0 contenir un d\u00e9ficit public en de\u00e7\u00e0 de 3 % du PIB en 1997, comme le voudrait le trait\u00e9 de Maastricht. Les partisans de l'Europe mon\u00e9taire en tirent argument pour demander l'assouplissement des crit\u00e8res budg\u00e9taires du trait\u00e9. Mais la Bundesbank estime au contraire qu'il vaut mieux changer le calendrier que le trait\u00e9, et reporter l'euro.\nL'OPINION ALLEMANDE NE RENONCE PAS SI FACILEMENT AU ROI-MARK\n\" Ce n'est qu'une \u00e9tape \"\nMartin B\u00f6rschel, 23 ans, \u00e9tudiant en droit, membre du SPD.\n\" L'euro viendra en 1999, on ne peut plus faire marche arri\u00e8re. Peu importe que les crit\u00e8res de convergence soient appr\u00e9ci\u00e9s en tendance \u00ad ce qui sera le cas, quoi qu'en dise Theo Waigel, notre ministre des Finances ; l'essentiel est que le futur euro reste stable. Et l\u00e0, je suis curieux de savoir sur quels m\u00e9canismes de sanctions et d'intervention conjoncturelle les Quinze vont se mettre d'accord. Quoi qu'il en soit, l'euro ne produira pas de miracle \u00e9conomique. Sur l'emploi, par exemple, je crois que l'euro n'aura aucune incidence r\u00e9elle, ni de fa\u00e7on positive, ni de fa\u00e7on n\u00e9gative. Le passage \u00e0 l'euro n'est qu'une \u00e9tape. \"\n\" Et si l'Italie d\u00e9croche? \"\nCarl Horst Poensgen, 49 ans, chef des ventes d'une entreprise \u00e9lectrotechnique.\n\" Le passage \u00e0 l'euro se fera \u00e0 la date pr\u00e9vue, en 1999, on ne peut plus faire marche arri\u00e8re, \u00e0 moins de perdre la face. Mais, comme il faudra d\u00e9marrer au moins \u00e0 six, et comme l'Allemagne ne parviendra pas \u00e0 remplir les crit\u00e8res, ceux-ci seront appr\u00e9ci\u00e9s de fa\u00e7on relativement souple. Peu importe que l'euro soit moins fort que le mark s'il est stable. On peut penser que cela sera le cas. Cependant, pour l'Allemagne et la France, \u00e7a ne changera rien. Mais que se passera-t-il si l'Italie d\u00e9croche encore une fois du syst\u00e8me mon\u00e9taire, comme en 1992 ? C'est l\u00e0 qu'est le risque. D'autant qu'il n'y aura pas de gouvernement f\u00e9d\u00e9ral europ\u00e9en pour remettre de l'ordre. \"\n\" Un Euro fort, sinon rien \"\nWerner Behringer, 55 ans, restaurateur \u00e0 Nuremberg.\n\" Si l'Allemagne n'arrive pas \u00e0 remplir les crit\u00e8res pour 1999 \u00ad je crois pour ma part qu'elle y parviendra \u00ad, et si on commence \u00e0 faire des exceptions en admettant l'Espagne ou l'Italie, alors ce n'est pas la peine de faire l'union mon\u00e9taire. Le B.-A. ba de la politique mon\u00e9taire, c'est la stabilit\u00e9. C'est ainsi que la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale a construit sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique pendant un demi-si\u00e8cle. Il n'y a pas d'alternative. Si d\u00e8s le d\u00e9but la stabilit\u00e9 est remise en cause par l'un des partenaires, alors les citoyens n'auront pas confiance. Il faut que la monnaie unique soit au moins aussi stable que le mark, sinon aussi forte. \"\n\" Je perdrai au change \"\nWilhelm Simon, retrait\u00e9 depuis treize ans, ancien cadre de la Deutsche Bank.\n\" L'euro en 1999 ? Cela serait un miracle. Toute cette histoire est pr\u00e9matur\u00e9e. Concernant l'Allemagne, je n'y crois pas. Car les crit\u00e8res de convergence ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s haut, et c'est bien comme \u00e7a. De plus, le ch\u00f4mage va continuer \u00e0 augmenter, et son co\u00fbt budg\u00e9taire p\u00e8sera sur nos finances publiques. Et, pour que cette union mon\u00e9taire ait un sens, il faut qu'au moins la moiti\u00e9 des pays de l'Union y participe. Ce ne sera pas possible, parce qu'il n'y aura jamais huit pays qui rempliront les crit\u00e8res. Et m\u00eame si l'euro \u00e9tait mis en place, je ne peux pas m'imaginer qu'il soit aussi fort que le mark. Pour moi, c'est clair, je perdrai au change. \"\nAu moment m\u00eame o\u00f9 Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, dans une interview \u00e0 L'Express, lance le d\u00e9bat sur une d\u00e9valuation du franc, la presse allemande, \u00e0 l'image de la WirtchaftsWoche, titre sur les \" souffrances \" que le pays endure afin de se qualifier pour l'euro.\nLe calendrier explosif de la marche vers l'euro\n- 13-14 d\u00e9cembre 1996, sommet de Dublin. La r\u00e9union des chefs d'Etat sera principalement consacr\u00e9e aux modalit\u00e9s de la monnaie unique, et plus particuli\u00e8rement au \" pacte de stabilit\u00e9 \" qui d\u00e9finit les r\u00e8gles du jeu apr\u00e8s le 1er janvier 1999.\n- Avril 1997 au plus tard, \u00e9lections l\u00e9gislatives en Grande-Bretagne. Les travaillistes de Tony Blair sont donn\u00e9s largement vainqueurs. Ils ont promis d'organiser tr\u00e8s vite un r\u00e9f\u00e9rendum sur la monnaie unique.\n- 14 juin 1997, sommet d'Amsterdam. Fin de la conf\u00e9rence intergouvernementale sur la r\u00e9forme des institutions. En cas d'\u00e9chec du sommet de Dublin, les Quinze devront \u00e0 nouveau plancher sur la monnaie unique.\n- D\u00e9cembre 1997, ouverture des n\u00e9gociations sur l'\u00e9largissement. Tous les pays candidats \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9sentent leur dossier \u00e0 la Commission.\n- F\u00e9vrier 1998, rapports sur l'euro. Au vu du bilan \u00e9conomique de chacun des Quinze pour l'ann\u00e9e 1997 (d\u00e9ficit public et endettement, notamment), la Commission europ\u00e9enne et l'Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en donneront leur appr\u00e9ciation sur les pays susceptibles de se qualifier pour l'euro.\n- F\u00e9vrier 1998, vote au Bundestag. Les parlementaires allemands se prononceront non seulement sur l'entr\u00e9e de l'Allemagne dans la monnaie unique, mais aussi sur celle des autres pays.\n- Mars 1998, \u00e9lections l\u00e9gislatives en France.\n- Mars 1998, premi\u00e8re liste des pays qualifi\u00e9s pour l'euro. Fixation par les quinze chefs d'Etat de la liste des premiers pays adh\u00e9rant \u00e0 la monnaie unique le 1er janvier 1999.\n- D\u00e9cembre 1998, fixation des taux de change. Les pays adh\u00e9rant \u00e0 l'euro fixent les taux de change d\u00e9finitifs entre leurs monnaies.\n- 1er janvier 1999, big-bang mon\u00e9taire. L'euro devient la monnaie de l'Europe. Entre 1999 et 2002, s\u00e9lection possible de nouveaux membres de l'union mon\u00e9taire.\n- 1er janvier 2002 au plus tard, mise en circulation des esp\u00e8ces en euros.\nSc\u00e9nario catastrophe : le report de la monnaie unique\nL'id\u00e9e d'un report de la monnaie unique est d\u00e9sormais ouvertement \u00e9voqu\u00e9e en Allemagne et en France. Mais, derri\u00e8re ce simple probl\u00e8me de calendrier, c'est en r\u00e9alit\u00e9 l'avenir de la construction europ\u00e9enne qui est en jeu. Imaginons un instant que le conseil de Dublin ent\u00e9rine la proposition : faute d'accord sur la gestion commune de la future monnaie, les 13 et 14 d\u00e9cembre, les Quinze d\u00e9cident de retarder l'euro \u00e0 2002 au lieu de 1999.\nTemp\u00eate sur les march\u00e9s. Tr\u00e8s probablement, une crise mon\u00e9taire interviendrait dans les jours suivant le conseil. Car les march\u00e9s seraient pris \u00e0 contre-pied : voil\u00e0 plusieurs mois qu'ils parient sur l'union mon\u00e9taire pour la date pr\u00e9vue par le trait\u00e9, la stabilit\u00e9 des cours de change en t\u00e9moigne, tout comme la convergence des taux d'int\u00e9r\u00eat fran\u00e7ais et allemands. Craignant un ensablement du projet, les op\u00e9rateurs financiers vendraient alors massivement leurs devises europ\u00e9ennes pour acheter du mark, la seule monnaie fiable.\nLe franc est d\u00e9valu\u00e9, les monnaies flottent. M\u00e9caniquement, le cours du franc abandonnerait 10 ou 15 centimes face au mark. La Banque de France se trouverait alors dans un \u00e9tau : laisser filer la monnaie, ou relever drastiquement ses taux d'int\u00e9r\u00eat pour d\u00e9fendre le franc, au risque de casser la reprise de la croissance qui se dessine et de compliquer encore la t\u00e2che d'un gouvernement d\u00e9j\u00e0 affaibli. Celui-ci, pour limiter la hausse des taux et reprendre la main, annoncerait probablement qu'il se met en cong\u00e9 du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en : ce serait une d\u00e9valuation de fait. Un changement de Premier ministre serait alors opportun, pour reconqu\u00e9rir l'opinion avant les l\u00e9gislatives. La lire italienne serait projet\u00e9e en dehors du SME, quelques semaines apr\u00e8s son retour, ainsi que la peseta espagnole. Les deux monnaies seraient victimes du retournement des anticipations, exactement comme le franc. L'Europe reviendrait alors \u00e0 la situation des ann\u00e9es 70 \u00ad le flottement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des monnaies.\nChangement de gouvernement, explosion des d\u00e9penses publiques. En France, le nouveau gouvernement, qu'il s'agisse de Jupp\u00e9 3 ou de S\u00e9guin 1, aurait d\u00e9sormais les mains libres pour pratiquer une politique budg\u00e9taire flattant l'\u00e9lecteur et les divers groupes de pression : plus de crit\u00e8res, plus de n\u00e9cessit\u00e9 de contenir le d\u00e9ficit budg\u00e9taire en 1997. Le plan S\u00e9cu, d\u00e9j\u00e0 en lambeaux, n'y r\u00e9sisterait pas, surtout \u00e0 la veille d'une consultation o\u00f9 la client\u00e8le traditionnelle de la droite, m\u00e9decins et professions lib\u00e9rales, aurait grand besoin d'\u00eatre consol\u00e9e.\nLes Allemands se f\u00e2chent. La d\u00e9valuation du franc serait vue comme une provocation en Allemagne, m\u00eame si elle \u00e9tait initi\u00e9e par les march\u00e9s. Le clan des durs, Bundesbank en t\u00eate, prendrait d\u00e9finitivement l'avantage. Les industriels d'outre-Rhin commenceraient \u00e0 se plaindre d'une \" d\u00e9valuation comp\u00e9titive \" qui, sur le plan politique, serait per\u00e7ue comme la rupture d'un contrat moral unissant les deux pays depuis plusieurs ann\u00e9es.\nL'\u00e8re du chacun pour soi. La Commission europ\u00e9enne pourrait-elle recoller les morceaux ? Son pr\u00e9sident, Jacques Santer, n'a ni l'autorit\u00e9 politique ni la stature pour donner une impulsion suffisante : le continent entrerait dans une p\u00e9riode de chacun pour soi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-euro-flanche-t-il_1335137.html"}, {"title": "Les tribunaux de commerce en emoi", "text": "Leurs 3 300 juges, en particulier ceux de province, ne dig\u00e8rent pas la nouvelle croisade de l'ex-inspecteur Antoine Gaudino, d\u00e9non\u00e7ant les \" magouilles \" qui entacheraient les proc\u00e9dures de faillite.\nFacteur aggravant : ces attaques interviennent apr\u00e8s la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par des parlementaires UDF, tendant \u00e0 introduire des magistrats judiciaires dans les tribunaux de commerce, \u00e0 l'exemple d'autres pays europ\u00e9ens. En guise de r\u00e9ponse, les magistrats consulaires pr\u00e9parent un colloque, \" La morale des affaires \", qui devrait se d\u00e9rouler en mars prochain \u00e0 Paris.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-tribunaux-de-commerce-en-emoi_1327355.html"}, {"title": "Revenus heureux comme un paysan en france", "text": "Il y a au moins un secteur en France qui conna\u00eet des taux de croissance \u00e0 la cor\u00e9enne : la campagne. Le revenu des agriculteurs devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une croissance de 8 \u00e0 10 % en 1996, selon les estimations qui seront rendues publiques le 10 d\u00e9cembre. Depuis 1993, le revenu des paysans aurait donc progress\u00e9 de pr\u00e8s de 40 %... Alors que l'agriculture repr\u00e9sente moins de 3 % de l'activit\u00e9 \u00e9conomique fran\u00e7aise, elle absorbe plus d'un tiers des aides nationales et communautaires, explique Michel Bourdon, dans la revue Economie rurale.\nCette ann\u00e9e, chaque exploitant \u00e0 temps complet aura re\u00e7u l'\u00e9quivalent d'un smic net annuel de subventions. Et ces aides repr\u00e9sentent plus des deux tiers du r\u00e9sultat des exploitations agricoles !\nBien s\u00fbr, tous les paysans ne profitent pas de la m\u00eame fa\u00e7on du pactole. Le puissant syndicat des producteurs de bl\u00e9, l'AGPB, est de loin le plus arros\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme de la politique agricole commune qui avantage les grandes exploitations, cumul\u00e9e \u00e0 la vive remont\u00e9e du cours du bl\u00e9. L'an dernier, le r\u00e9sultat brut d'exploitation des grandes cultures avait gagn\u00e9 11,4 %, celui des viticulteurs bondissait de pr\u00e8s de 30 %, alors que l'\u00e9levage n'avait progress\u00e9 que de 4,4 % pour les bovins et chutait de 6,5 % pour les ovins... Et l'affaire de la vache folle va encore creuser les disparit\u00e9s.\n- Pr\u00e8s 40 % d'augmentation des revenus depuis 1993. Qui dit mieux ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/revenus-heureux-comme-un-paysan-en-france_1346712.html"}, {"title": "Quadras a vous de tout changer", "text": "Changez tout avant qu'il ne soit trop tard... Oui, vous, dont les portraits figurent sur cette page. L'Expansion a suivi vos carri\u00e8res depuis plusieurs ann\u00e9es. Vous avez entre 35 et 45 ans, \u00e0 peu de chose pr\u00e8s. Vous \u00eates parvenus \u00e0 un niveau de responsabilit\u00e9s qui vous permet aujourd'hui de peser sur les choix strat\u00e9giques et de management des entreprises. Vos dipl\u00f4mes ne nous int\u00e9ressent pas, et nous nous sommes d'ailleurs abstenus de les mentionner, apr\u00e8s les remarques d'un certain nombre d'entre vous sur cette fichue manie que nous avons en France de juger la valeur d'un individu \u00e0 la qualit\u00e9 de son \" parchemin \". Ce qui nous importe, c'est ce que vous avez d\u00e9montr\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans votre itin\u00e9raire professionnel. Et ce sont surtout ces promesses de changement que vous nous avez faites au cours de nos entretiens. A vous \u00e9couter, vous voulez tout bouleverser dans le fonctionnement des entreprises. Vous d\u00e9noncez le management d\u00e9flationniste, la confiscation de l'information, la d\u00e9rive administrative, le manque de transparence, l'immobilisme ambiant, une forme surann\u00e9e d'exercice de l'autorit\u00e9, le manque de r\u00e9activit\u00e9 et la routine qui minent encore trop d'entreprises et d'institutions. Vous voulez r\u00e9habiliter la cr\u00e9ation de richesse, l'actionnaire, la responsabilisation de tous, la communication, la prise de risque, la cr\u00e9ativit\u00e9, l'imagination, le mouvement et le plaisir de travailler au service d'une vision strat\u00e9gique claire et offensive. Vous voulez en finir avec l'\u00e9tatisme, la fonctionnarisation de la soci\u00e9t\u00e9, les clans, les passe-droits, le mode actuel de s\u00e9lection des \u00e9lites et la non-sanction de l'incomp\u00e9tence au plus haut niveau. Bref, si nous vous comprenons bien, vous voulez renouer avec une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie \u00e9conomique qui propulse ce pays vers l'avant. Alors faites-le... C'est presque une t\u00e2che d'utilit\u00e9 publique, tant le moral des salari\u00e9s et des cadres est aujourd'hui \u00e9branl\u00e9. Faites la preuve que la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle vous appartenez a tir\u00e9 les le\u00e7ons de la faillite du syst\u00e8me actuel et peut en inventer un autre.\nVos valeurs, votre vision, nous les partageons. Des signes, encore fragiles, nous font croire que cette volont\u00e9 de changement finira par s'imposer et qu'elle aura raison des rigidit\u00e9s et des conservatismes. Evidemment, ce n'est pas \u00e0 40 que l'on fait bouger un pays tout entier. Mais en r\u00e9alit\u00e9, vous \u00eates beaucoup plus nombreux dans toute la France et dans tous les types d'entreprises. Et cela finira bien par payer...\nIls frappent \u00e0 la porte du pouvoir\n1 - Jocelyne Attal (Novell Inc.)\n2 - Dominique Cerruti (IBM-France)\n3 - Laurent Vieillevigne (Pierre Fabre)\n4 - Antoine Paille\n(Commerzbank Financial Products)\n5 - Laurence Parisot (Ifop)\n6 - Eric Tong Cuong (Euro-RSCG)\n7 - Sylvain Hefes (Goldman Sachs)\n8 - Elisabeth Sandager\n(Bang & Olufsen-France)\n9 - Philippe Germond (SFR)\n10 - Denis Hennequin (McDo-France)\n11 - Alain Dromer\n(CCF Asset Management)\n12 - Nathalie Rastoin (BDDP)\n13 - Marie-Christine Coisne (Sonepar)\n14 - Philippe Crouzet (Saint-Gobain\nC\u00e9ramiques industrielles)\n15 - Nicolas de Tavernost (M6)\n16 - Jean-Marie Lef\u00e8vre (Pommery)\n17 - Anthony Orsatelli\n(Caisse des d\u00e9p\u00f4ts)\n18 - Jacques Aschenbroich\n(Saint-Gobain Vitrage)\n19 - Christophe de Margerie\n(Total-Moyen-Orient)\n20 - Patricia Barbizet (Art\u00e9mis)\n21 - Thierry Billot (Pernod-Cusenier)\n22 - Paul-Marie Chavanne (Citro\u00ebn)\n23 - Dominique Bazy (UAP-France)\n24 - Gilles P\u00e9lisson (Disneyland-Paris)\n25 - Pierre de Labouch\u00e8re\n(RJ Reynolds International)\n26 - Thierry Fritsch (Christofle)\n27 - Hubert Joly (EDS)\n28 - Thierry Bourbi\u00e9 (Lyonnaise des eaux)\n29 - Bruno Delecour\n(Canal Plus, CanalSatellite)\n30 - David L\u00e9vy (Gemplus)\n31 - Anne Lauvergeon (Lazard)\n32 - Jean-Michel Steig (BZW-France)\n33 - Henri de Castries (Axa)\n34 - Patrick Kron (Carbone Lorraine)\n35 - Agn\u00e8s Touraine (Liris Interactive)\n36 - Nathalie Rachou (Indosuez)\n37 - Guillaume Hannezo (CGE)\n38 - Pierre Mariani (Banexi)\n39 - Eric Albrand (Seita)\n40 - Christian de Gournay (AGF)", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quadras-a-vous-de-tout-changer_1345485.html"}, {"title": "Obstacle constitutionnel pour la zone franche corse", "text": "Le r\u00e9gime fiscal d\u00e9rogatoire promis cet \u00e9t\u00e9 par Alain Jupp\u00e9 pour d\u00e9samorcer la violence dans l'\u00eele soul\u00e8ve une opposition de principe du Syndicat national unifi\u00e9 des imp\u00f4ts (Snui).\nL'une des dispositions du texte que le Parlement va examiner ces jours-ci, l'exon\u00e9ration de l'imposition des b\u00e9n\u00e9fices (r\u00e9investis ou non) des entreprises, commer\u00e7ants, artisans et agriculteurs insulaires, violerait le principe constitutionnel selon lequel les contributions \" doivent \u00eatre \u00e9galement r\u00e9parties entre tous les citoyens en raison de leurs facult\u00e9s \". Le Snui a demand\u00e9 \u00e0 l'opposition de saisir le Conseil constitutionnel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/obstacle-constitutionnel-pour-la-zone-franche-corse_1341611.html"}, {"title": "La contrefacon ca peut aussi tuer", "text": "L'affaire a fait la une des journaux. En 1995, 3 000 personnes sont mortes de m\u00e9ningite au Niger. Vaccin\u00e9es, en pleine \u00e9pid\u00e9mie, avec de faux vaccins qui ne les prot\u00e9geaient pas. Les copies imitaient les emballages des deux grands sp\u00e9cialistes mondiaux du vaccin, Pasteur-M\u00e9rieux et SmithKline Beecham. Elles reproduisaient des num\u00e9ros de lots exacts, mais ne contenaient aucun principe actif. Apr\u00e8s plus d'un an, cette criminelle affaire de contrefa\u00e7on pharmaceutique n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9e. Les premi\u00e8res enqu\u00eates ont montr\u00e9 que les faux vaccins provenaient d'un lot de 68 000 doses offert par le Nigeria lors de l'\u00e9pid\u00e9mie. O\u00f9 s'est produite la contrefa\u00e7on ? Les deux pays ont refus\u00e9 que les policiers fran\u00e7ais enqu\u00eatent sur place et n'ont pas r\u00e9pondu aux commissions rogatoires internationales lanc\u00e9es par le juge Courroye. Au Niger, les autorit\u00e9s vont m\u00eame jusqu'\u00e0 nier les d\u00e9c\u00e8s. M\u00eame si les responsables fran\u00e7ais en ont obtenu la confirmation.\nCe scandale est la partie visible d'un ph\u00e9nom\u00e8ne plus g\u00e9n\u00e9ral et tr\u00e8s inqui\u00e9tant. Celui d'une contrefa\u00e7on qui ne se limite plus \u00e0 ces copies de montres Cartier ou de sacs Chanel achet\u00e9es \u00e0 bas prix dans le Sud-Est asiatique par des touristes parfaitement conscients de ce qu'ils font. D'ann\u00e9e en ann\u00e9e, elle gagne du terrain, se d\u00e9veloppe dans tous les secteurs industriels, y compris dans ceux o\u00f9 la notion de s\u00e9curit\u00e9 est importante : m\u00e9dicaments, alcools, jouets, \u00e9lectrom\u00e9nager, outillage, automobile. Et elle ne repr\u00e9sente plus seulement un pr\u00e9judice industriel et commercial pour les entreprises, elle devient un danger pour le consommateur.\n\" La contrefa\u00e7on touche de plus en plus des produits pour lesquels la s\u00e9curit\u00e9 est essentielle. Or les faux ne respectent pas les normes de s\u00e9curit\u00e9. Le probl\u00e8me est tr\u00e8s grave \", souligne le commissaire Philippe Patisson, responsable de la lutte anticontrefa\u00e7on \u00e0 la direction centrale de la Police judiciaire.\nLes exemples sont l\u00e9gion. Les fausses poup\u00e9es Barbie sont inflammables. Les faux robots m\u00e9nagers qui imitent le logo Moulinex ou Seb n'ont pas les m\u00eames m\u00e9canismes de s\u00e9curit\u00e9 que les appareils authentiques. Le pr\u00e9tendu \" cognac \" qui est fabriqu\u00e9 en Russie avec des solvants peut rendre aveugle. Certaines copies de disjoncteurs d'une marque connue, fabriqu\u00e9es en Chine, ne disjonctent pas.\nLes biens de haute technologie, eux-m\u00eames, n'\u00e9chappent pas \u00e0 la fraude. Difficile sans doute de copier un microprocesseur Intel Pentium. Mais on peut tricher sur ses caract\u00e9ristiques. Les contrefacteurs prennent un microprocesseur pr\u00e9vu pour tourner \u00e0 75 m\u00e9gahertz, grattent la r\u00e9f\u00e9rence inscrite sur le cachet central de la puce, et la remplacent par 90 m\u00e9gahertz. Le prix est plus \u00e9lev\u00e9 : il permet de gagner 100 dollars par pi\u00e8ce. Mais ces composants trafiqu\u00e9s vont d\u00e9t\u00e9riorer les ordinateurs l\u00e0 o\u00f9 ils sont utilis\u00e9s. Ce qui peut \u00eatre lourd de cons\u00e9quences s'il s'agit de la commande d'un processus industriel ou du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 d'une tour de contr\u00f4le.\nLes contrefa\u00e7ons dangereuses prennent des proportions particuli\u00e8rement inqui\u00e9tantes dans les pays o\u00f9 la propri\u00e9t\u00e9 industrielle est mal prot\u00e9g\u00e9e. Le Tiers Monde est le plus touch\u00e9 par les faux m\u00e9dicaments, les pays de l'Est par les alcools frelat\u00e9s. Mais il ne faut pas croire que les pays occidentaux soient \u00e0 l'abri. Aux Etats-Unis, la d\u00e9r\u00e9glementation a\u00e9rienne a entra\u00een\u00e9 une multiplication des trafics de pi\u00e8ces a\u00e9ronautiques, soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 l'origine d'accidents d'avions de petites compagnies.\nEn France, la loi Longuet, en renfor\u00e7ant le dispositif juridique de lutte contre les faux, a eu pour premier effet de mieux mettre en \u00e9vidence les infractions. Les douanes saisissent de plus en plus de jouets, d'appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, etc. Particuli\u00e8rement dangereuses pour le consommateur, les copies de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es automobiles sont dans le collimateur des responsables de la lutte anticontrefa\u00e7on, qui s'appr\u00eatent \u00e0 frapper un grand coup et \u00e0 d\u00e9manteler les r\u00e9seaux. Devant l'ampleur prise par le ph\u00e9nom\u00e8ne, il para\u00eet urgent de r\u00e9agir.\n3 000 morts au Niger \u00e0 cause d'un faux vaccin contre la m\u00e9ningite.\nL'Afrique est la principale cible des faussaires. Mais l'Occident n'est pas \u00e9pargn\u00e9. Aux Etats-Unis, 1 million de fausses pilules contraceptives ont caus\u00e9 60 000 grossesses. Egalement rep\u00e9r\u00e9es : des copies de traitement antisida et des amph\u00e9tamines empoisonn\u00e9es.\nDes pi\u00e8ces douteuses responsables d'accidents d'avion ?\nEn 1995, un DC9 de la compagnie am\u00e9ricaine Valujet prend feu sur l'a\u00e9roport d'Atlanta. Un des moteurs a explos\u00e9 : l'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lera qu'il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 par un atelier turc non agr\u00e9\u00e9 et \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d'un disque de compresseur ab\u00eem\u00e9 et maquill\u00e9.\nDes capots de voiture qui d\u00e9capitent et des freins inefficaces.\nEn France, des rapports d'experts ont mis en lumi\u00e8re la pr\u00e9sence de pi\u00e8ces contrefaites, responsables de certains accidents mortels. Au Br\u00e9sil, on a m\u00eame rep\u00e9r\u00e9 une fausse Renault Espace, \u00e9quip\u00e9e d'un moteur Volkswagen.\nLa mol\u00e9cule miracle remplac\u00e9e par du solvant ou du talc\nDepuis dix ans, les faux m\u00e9dicaments inondent le Tiers Monde. Mais aussi les pays riches. Copi\u00e9s : les produits les plus courus ou les plus chers.\nLa contrefa\u00e7on de m\u00e9dicaments est un acte criminel \", accuse la F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'industrie pharmaceutique. Les escrocs qui inondent le monde de faux m\u00e9dicaments ne se soucient pas des risques qu'ils font peser sur la sant\u00e9 publique. Certains de ces faux mettent la vie en danger parce qu'ils offrent une protection trompeuse. C'est le cas des vaccins du Niger qui n'immunisaient pas contre la m\u00e9ningite. Mais aussi de comprim\u00e9s de quinine, utilis\u00e9s en 1991 en Birmanie, qui \u00e9taient totalement inefficaces contre la malaria. D'autres sont carr\u00e9ment nocifs : en septembre 1990, 109 enfants sont morts au Nigeria apr\u00e8s avoir absorb\u00e9 un sirop contre la toux dans lequel le propyl\u00e8ne glycol avait \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par du di\u00e9thyl\u00e8ne glycol, un solvant industriel.\nDepuis 1985, les cas annuels de contrefa\u00e7on relev\u00e9s par l'OMS sont pass\u00e9s d'une dizaine \u00e0 plus de 200. Les pays du Tiers Monde, qui ne poss\u00e8dent ni r\u00e9glementation ni laboratoires de contr\u00f4le, sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables. En Afrique la d\u00e9valuation du franc CFA a encore accru les probl\u00e8mes. De nombreuses pharmacies ont d\u00fb fermer et les m\u00e9dicaments sont vendus sur les march\u00e9s. Dans ces pays circulent les produits les plus invraisemblables : des comprim\u00e9s d'aspirine qui contiennent du talc (au Burkina), des pommades \u00e0 base de caf\u00e9 et de sciure pour soigner les br\u00fblures (au Mexique), des collyres fabriqu\u00e9s avec de l'eau croupie (au Nigeria). R\u00e9cemment, on a saisi en France 500 000 flacons de sirop pour b\u00e9b\u00e9s. Venus de l'\u00e9tranger et destin\u00e9s \u00e0 la zone franc, ils \u00e9taient remplis avec des r\u00e9sidus de produits cosm\u00e9tiques.\nMais la contrefa\u00e7on pharmaceutique d\u00e9borde largement le Tiers Monde. Aux Etats-Unis, au milieu des ann\u00e9es 80, 1 million de fausses pilules contraceptives ont \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9es et ont entra\u00een\u00e9 60 000 grossesses. En 1991, de fausses amph\u00e9tamines se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mortelles. En 1993, un rapport parlementaire signalait des copies d'AZT, l'une des rares mol\u00e9cules utilis\u00e9es dans le traitement du sida. En Europe, des copies imparfaites de l'antiulc\u00e9reux de Glaxo ont circul\u00e9 en Grande-Bretagne et aux Pays-Bas.\nEn France, les industriels sont unanimes \u00e0 l'affirmer : il n'y a pas de faux, les contr\u00f4les sont tr\u00e8s s\u00e9rieux. Et ils ajoutent que les prix sont trop bas pour int\u00e9resser les contrefacteurs. \" Il n'y a pas de contrefa\u00e7ons dans les pharmacies ni dans les h\u00f4pitaux, mais il y a des r\u00e9seaux parall\u00e8les \", nuance le commissaire Patisson. L'un d'entre eux est celui des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, qui n'ont pas acc\u00e8s au syst\u00e8me de soins fran\u00e7ais. Les faux sirops pour enfants sont tr\u00e8s demand\u00e9s sur les march\u00e9s africains de Paris. L'autre r\u00e9seau est celui de la drogue : les contrefa\u00e7ons de neuroleptiques s'\u00e9coulent facilement aupr\u00e8s des toxicomanes. Ce dernier r\u00e9seau a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, en 1995, pour vendre \u00ad trois \u00e0 quatre fois plus cher qu'au prix officiel \u00ad des copies du Parabolan (un anabolisant des laboratoires Negma) \u00e0 des adeptes du body-building. Mais les principes actifs n'\u00e9taient pas ceux du Parabolan et pr\u00e9sentaient un danger pour le foie.\nSi les transformateurs sont souvent install\u00e9s localement, les fabricants de principes actifs et les interm\u00e9diaires qui les revendent viennent de plus loin. Un certain nombre de pays en voie d'industrialisation (Mexique, Inde, Cor\u00e9e, Chine, Br\u00e9sil), qui n'ont pas de l\u00e9gislation sur les brevets, mais une bonne expertise chimique, se sont fait une sp\u00e9cialit\u00e9 des copies de m\u00e9dicaments. Mais une bonne moiti\u00e9 des productions contrefaites vient tout simplement des pays d'Europe. Au banc des accus\u00e9s, l'Italie, l'Espagne, la Gr\u00e8ce, les pays de l'Est et du Nord. Un laboratoire de Hambourg a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 dans plusieurs pays africains (Ghana, B\u00e9nin) pour avoir fourni des antibiotiques et des antalgiques contenant des quantit\u00e9s r\u00e9duites de principes actifs. Etait-il l'auteur de la fraude ou ses emballages avaient-ils \u00e9t\u00e9 trafiqu\u00e9s sur place ? La question n'a jamais \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e.\n. Les contrefacteurs copient les m\u00e9dicaments les plus demand\u00e9s (antibiotiques, analg\u00e9siques, antiparasitaires) ou les plus chers (maladies cardio-vasculaires). Tous, certes, ne mettent pas en circulation des produits dangereux. Certaines contrefa\u00e7ons contiennent les bons principes actifs, mais utilisent abusivement une marque connue, ou copient une sp\u00e9cialit\u00e9 encore prot\u00e9g\u00e9e par un brevet. L'industrie pharmaceutique estime l'ensemble de ces pr\u00e9judices \u00e0 5 % de son chiffre d'affaires, soit 75 milliards de francs sur le plan mondial. Si les laboratoires se plaignent du ph\u00e9nom\u00e8ne, ils n'aiment gu\u00e8re attirer l'attention sur les cas qui les frappent \u00ad au Niger, Pasteur-M\u00e9rieux a port\u00e9 plainte, mais pas SmithKline Beecham \u00ad tant ils craignent que ces r\u00e9v\u00e9lations ne nuisent \u00e0 leur r\u00e9putation.\nLE CAS DE L'ANTIBIOTIQUE\nLes antibiotiques sont un des m\u00e9dicaments les plus imit\u00e9s. Dans le Tiers Monde, les fausses ampicillines (p\u00e9nicillines \u00e0 large spectre d'action) se vendent sur les march\u00e9s. Telle cette\n- ontrefa\u00e7on du Totapen d\u00e9couverte par Pharma\u00e7iens sans fronti\u00e8res \u00e0 Ha\u00efti.\nTableau\nSavez-vous o\u00f9 se fournit votre garagiste ?\nOn en trouve m\u00eame dans les salons automobiles : les pi\u00e8ces douteuses envahissent le march\u00e9. Quasiment ind\u00e9tectables.\nDes pare-chocs qui ont 25 % d'\u00e9paisseur en moins, des plaquettes de frein qui, \u00e0 une vitesse de 130 kilom\u00e8tres heure, augmentent la distance de freinage de 60 m\u00e8tres, des filtres \u00e0 huile qui risquent \u00e0 la longue de provoquer l'explosion du moteur, des phares qui \u00e9blouissent. La liste des d\u00e9fauts relev\u00e9s par les constructeurs et \u00e9quipementiers sur les pi\u00e8ces automobiles contrefaites est impressionnante. Surtout si l'on songe que chaque ann\u00e9e les douanes saisissent en France des dizaines de milliers de capots, ailes et autres pi\u00e8ces des mod\u00e8-les les plus populaires de Renault et de PSA.\nCombien d'accidents sont-ils provoqu\u00e9s par ces pi\u00e8ces d\u00e9fectueuses ? \" Nous n'avons pas les moyens de d\u00e9tecter ces contrefa\u00e7ons \", souligne Claude Dumont \u00e0 la Matmut. Il faut une grave anomalie pour que les pi\u00e8ces soient expertis\u00e9es. Cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour un capot de R19 qui, lors d'un accident, avait d\u00e9capit\u00e9 le conducteur. L'enqu\u00eate a montr\u00e9 que, trop rigide, il s'\u00e9tait rabattu d'un seul coup sur le pare-brise, alors que les vrais capots de la marque sont con\u00e7us pour se plier et amortir le choc.\nLes contrefacteurs ne copient que rarement une voiture dans sa totalit\u00e9. Ils se sp\u00e9cialisent plut\u00f4t dans les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, pi\u00e8ces de carrosserie (capots, ailes, pare-chocs) ou pi\u00e8ces techniques (direction, plaquettes de frein, batterie, bougies, embrayage, pot d'\u00e9chappement). Une exception confirme cependant la r\u00e8gle, avec, au Br\u00e9sil, une copie de la Renault Espace \u00e9quip\u00e9e d'un moteur de Volkswagen de 1 300 centim\u00e8tres cubes, qui ne parvenait pas \u00e0 grimper la moindre c\u00f4te.\nLes copies proviennent du Sud-Est asiatique et des pays de l'Est, mais aussi de pays europ\u00e9ens comme le Portugal, l'Espagne ou l'Italie, o\u00f9 la l\u00e9gislation est bien moins s\u00e9v\u00e8re. Le d\u00e9calage est particuli\u00e8rement important pour les pi\u00e8ces de carrosserie. En France, celles-ci sont prot\u00e9g\u00e9es par le droit sur les mod\u00e8les, ce qui n'est pas le cas \u00e0 l'\u00e9tranger. Il est donc ais\u00e9 de se procurer dans les pays europ\u00e9ens des copies de pi\u00e8ces fran\u00e7aises en vente libre, et de les importer en France \u00e0 destination des r\u00e9parateurs ind\u00e9pendants et des revendeurs.\nR\u00e9sultat : les contrefa\u00e7ons de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es sont si r\u00e9pandues qu'on les trouve m\u00eame dans les salons. En octobre 1995 au Salon Equip'Auto, \u00e0 Villepinte, les sp\u00e9cialistes des fraudes ont saisi sur une dizaine de stands des pi\u00e8ces contrefaites. Le ph\u00e9nom\u00e8ne touche au moins 5 % du march\u00e9 de la pi\u00e8ce de rechange, voire beaucoup plus selon certains professionnels. Pour les seules pi\u00e8ces de carrosserie, Peugeot et Renault estiment leur pr\u00e9judice financier \u00e0 quelque 1,5 milliard de francs.\nLE CAS DES PLAQUETTES DE FREIN\nLes pi\u00e8ces auto d'origine\nsont produites par les \u00e9quipementiers selon le cahier des charges des constructeurs. Les pi\u00e8ces adaptables r\u00e9alis\u00e9es par les m\u00eames \u00e9quipementiers ou d'autres fabricants sont, en principe, de qualit\u00e9 \u00e9quivalente. Ce qui n'est pas le cas des fausses pi\u00e8ces, telles certaines plaquettes de frein qui ne sont pas fabriqu\u00e9es dans des mat\u00e9riaux assez durs.\nTableau\nDans le moteur du Boeing, une pi\u00e8ce douteuse\nSelon les experts de la fraude, le trafic de pi\u00e8ces a\u00e9ronautiques serait plus rentable que celui de la drogue.\nAux Etats-Unis, apr\u00e8s le crash d'un de ses avions dans les Everglades, en mai dernier, la compagnie Valujet a \u00e9t\u00e9 interdite de vol pendant plusieurs semaines par la Federal Aviation Administration (FAA). Parce qu'elle avait transport\u00e9 des marchandises illicites mais aussi parce qu'elle \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9e d'utiliser des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es d'origine douteuse. En juin 1995, lorsqu'un autre de ses appareils avait br\u00fbl\u00e9 sur l'a\u00e9roport d'Atlanta, l'enqu\u00eate avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Valujet avait achet\u00e9 un moteur contenant des pi\u00e8ces corrod\u00e9es \u00e0 un atelier turc non agr\u00e9\u00e9. Depuis la rentr\u00e9e, la FAA a autoris\u00e9 quinze avions de la compagnie (sur une centaine) \u00e0 revoler. A condition que l'entretien soit pris en charge par Air Canada.\nLe trafic croissant de pi\u00e8ces non conformes inqui\u00e8te fortement la FAA, qui craint que les accidents ne se multiplient. Pendant longtemps ce trafic a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 aux pays en d\u00e9veloppement \u00ad en Afrique et en Am\u00e9rique du Sud \u00ad qui n'exer\u00e7aient aucun contr\u00f4le. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est en train de prendre une ampleur consid\u00e9rable aux Etats-Unis, malgr\u00e9 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la r\u00e9glementation. La d\u00e9r\u00e9gulation a\u00e9rienne a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9veloppement de petites compagnies \u00e0 bas tarifs, qui cherchent \u00e0 \u00e9conomiser sur tous leurs frais et sous-traitent leur maintenance.\nLa distribution \u00e9tant le maillon le moins contr\u00f4l\u00e9 de la cha\u00eene a\u00e9ronautique, on a vu fleurir les courtiers qui ach\u00e8tent et revendent des pi\u00e8ces d'avion. Il existe d\u00e9sormais plusieurs milliers de distributeurs de pi\u00e8ces de rechange aux Etats-Unis contre une dizaine en Europe. Ils vendent des pi\u00e8ces non approuv\u00e9es, pas forc\u00e9ment de mauvaise qualit\u00e9 (elles sont fabriqu\u00e9es par les sous-traitants officiels de l'a\u00e9ronautique, au-del\u00e0 des commandes des compagnies), mais aussi des pi\u00e8ces contrefaites, des pi\u00e8ces usag\u00e9es maquill\u00e9es, des pi\u00e8ces vol\u00e9es sur des avions accident\u00e9s. Certains trafiquants de drogue am\u00e9ricains, dit-on, se seraient reconvertis dans la pi\u00e8ce d'avion, consid\u00e9r\u00e9e comme plus lucrative.\nPour l'instant, le Vieux Continent semble \u00e9pargn\u00e9. \" C'est un probl\u00e8me marginal chez nous. Il arrive que les services de contr\u00f4le trouvent une pi\u00e8ce non autoris\u00e9e, mais c'est tr\u00e8s rare. En Europe, le contr\u00f4le de la maintenance est plus \u00e9troit qu'aux Etats-Unis \", affirme Jean-Marc Sansovini, responsable de la formation \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'aviation civile (DGAC). En France et en Europe, toutes les pi\u00e8ces, fabriqu\u00e9es ou r\u00e9par\u00e9es, doivent \u00eatre soumises \u00e0 l'agr\u00e9ment des autorit\u00e9s. Et chaque pi\u00e8ce poss\u00e8de ses papiers d'identit\u00e9. Ils retracent son histoire et doivent \u00eatre fournis \u00e0 chaque transaction.\nLa s\u00e9curit\u00e9 est le souci constant des grandes compagnies comme Air France. \" Nous achetons peu de pi\u00e8ces d'occasion, mais lorsque nous le faisons, nous nous entourons de beaucoup de pr\u00e9cautions. Nous regardons de tr\u00e8s pr\u00e8s l'origine et l'historique de la pi\u00e8ce, par qui elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e \", explique Martine Largilli\u00e8re-Vasseur, responsable de l'assurance qualit\u00e9 pour l'approvisionnement.\n. Reste \u00e0 savoir si la d\u00e9r\u00e9glementation a\u00e9rienne qui se d\u00e9roule actuellement en Europe ne risque pas d'entra\u00eener de fait un rel\u00e2chement dans les habitudes de s\u00e9curit\u00e9. D\u00e9j\u00e0, certaines compagnies europ\u00e9ennes sont la cible des revendeurs am\u00e9ricains. \" Certains d'entre eux ne cessent d'exercer des pressions pour que nous acceptions des pi\u00e8ces non approuv\u00e9es. Nous les refusons syst\u00e9matiquement \", confie Martine Largilli\u00e8re. Air France et les autres grandes compagnies ont les moyens de r\u00e9sister \u00e0 cette pression. En sera-t-il de m\u00eame pour les petites compagnies qui misent sur leurs tarifs pour se tailler une place dans le ciel europ\u00e9en ?\nLE CAS DE LA PIECE D'AVION\nLes pi\u00e8ces d'avion sont aussi une cible privil\u00e9gi\u00e9e des faussaires. En 1994, un revendeur am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir fourni \u00e0 United Airlines, avec un faux label Pratt & Whitney, des contrefa\u00e7ons de cette pi\u00e8ce (une entretoise de joint carbone) qui \u00e9quipe les moteurs utilis\u00e9s par les Boeing 727 et 737.\nTableau", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-contrefacon-ca-peut-aussi-tuer_1448234.html"}, {"title": "L abus de biens sociaux victime du remaniement", "text": "Le projet de loi r\u00e9formant le droit des affaires et le d\u00e9lit d'abus de biens sociaux (ABS), qui devait \u00eatre adopt\u00e9 le 15 janvier par le Conseil des ministres, risque d'\u00eatre repouss\u00e9 sine die.\nMatignon et la chancellerie passent en ce moment au peigne fin le futur projet de loi afin de tenter de rendre la prescription de l'ABS le moins contestable possible. C'est probablement Jacques Toubon qui d\u00e9fendra le texte : apr\u00e8s avoir cru son heure venue de succ\u00e9der au Premier ministre, le garde des Sceaux devrait finalement se contenter de son fauteuil actuel dans un troisi\u00e8me gouvernement Jupp\u00e9, dont l'annonce interviendra en principe vers le 10 janvier. Reste la question politique essentielle : cette r\u00e9forme engag\u00e9e d\u00e8s les premiers jours de vie d'un nouveau minist\u00e8re est-elle vraiment de nature \u00e0 am\u00e9liorer\nla coh\u00e9sion de la majorit\u00e9 et l'image du gouvernement ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-abus-de-biens-sociaux-victime-du-remaniement_1446916.html"}, {"title": "Histoire de la france industrielle sous la direction de maurice levy leboyer larousse 550 pages 295 francs", "text": "Nourri des recherches les plus r\u00e9centes et \u00e9labor\u00e9 par les meilleurs sp\u00e9cialistes du domaine, ce panorama distingue cinq grandes p\u00e9riodes. 1700-1840 : la France, qui \u00e9tait encore au d\u00e9but du xviiie si\u00e8cle le premier pays industriel du monde, aborde avec quelques d\u00e9cennies de retard sur l'Angleterre sa \" r\u00e9volution industrielle \", dont elle importe d'ailleurs les m\u00e9thodes et les techniques. 1840-1900 : avec l'essor du charbon, de l'acier, de la m\u00e9canique, de la chimie, l'industrie fran\u00e7aise d\u00e9couvre le financement moderne et s'ouvre \u00e0 la concurrence. 1900-1950 : bien qu'affaibli par les deux guerres et par la crise \u00e9conomique, le tissu des entreprises se rationalise et se convertit \u00e0 la production de masse. 1950-1980 : c'est l'\u00e9poque de la reconstruction et de l'expansion, port\u00e9e par le boom de la consommation et par les grands projets. Enfin, la p\u00e9riode 1980-2000 est plac\u00e9e sous le r\u00e8gne du \" d\u00e9fi de la comp\u00e9titivit\u00e9 \", tandis que les facteurs immat\u00e9riels (innovation, management, strat\u00e9gie) prennent une importance d\u00e9terminante. Un livre de r\u00e9f\u00e9rence, orn\u00e9 d'illustrations int\u00e9ressantes (mais dont les l\u00e9gendes manquent souvent de pr\u00e9cision).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/histoire-de-la-france-industrielle-sous-la-direction-de-maurice-levy-leboyer-larousse-550-pages-295-francs_1441702.html"}, {"title": "Materiel electrique optimisme pour 1997", "text": "La production des industries \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques devrait c\u00e9der 2 % cette ann\u00e9e, indique la F\u00e9d\u00e9ration des industries \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques (FIEE). Le march\u00e9 domestique devrait en effet reculer de 4 %, alors que la croissance des exportations a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 6 %. Le retournement de conjoncture a eu lieu au premier semestre, avec un l\u00e9ger recul de la production de 0,3 %. N\u00e9anmoins, indique la FIEE, la production du secteur devrait progresser de 3 % l'an prochain.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/materiel-electrique-optimisme-pour-1997_1337723.html"}]