[{"title": "Reforme de l etat prudence", "text": "Il s'agira essentiellement de r\u00e9formes internes \u00e0 l'administration.\nLes pr\u00e9fets verront leurs pouvoirs renforc\u00e9s (avec peut-\u00eatre une enveloppe budg\u00e9taire plus large \u00e0 leur disposition directe), mais l'id\u00e9e un moment envisag\u00e9e de les rattacher non plus au ministre de l'Int\u00e9rieur mais au Premier ministre a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par Alain Jupp\u00e9.\nDe m\u00eame, les regroupements de directions techniques \u00e0 l'\u00e9chelon d\u00e9partemental attendront.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reforme-de-l-etat-prudence_1392902.html"}, {"title": "Quand l ordinateur appelle au secours", "text": "Pour lutter contre le vol, mettez un chien de garde dans votre ordinateur. C'est un petit logiciel tr\u00e8s discret, baptis\u00e9 ComuTrace TRS. Install\u00e9 sur le disque dur, il envoie une fois par semaine un message vers un centre serveur pour s'identifier. Cela exige bien s\u00fbr que le PC en question soit \u00e9quip\u00e9 d'un modem. Une fois l'ordinateur identifi\u00e9, le centre serveur v\u00e9rifie qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 vol\u00e9. Si c'est le cas, le num\u00e9ro d'appel du nouveau propri\u00e9taire est enregistr\u00e9 et peut donner lieu \u00e0 une enqu\u00eate de police. Ce service antivol vient d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis par Absolut Software. Cependant, les logiciels qui envoient des messages \u00e0 l'insu de l'utilisateur posent des probl\u00e8mes juridiques, car ils peuvent faciliter l'espionnage \u00e9lectronique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quand-l-ordinateur-appelle-au-secours_1392844.html"}, {"title": "Oui mais a la revolution aznar", "text": "L'inflation, la dette publique, les taux d'int\u00e9r\u00eat, la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire et le d\u00e9ficit, sans compter le d\u00e9fi majeur du ch\u00f4mage : telle \u00e9tait, dans l'ordre, la liste des chantiers prioritaires auxquels le pr\u00e9sident du Partido Popular, Jos\u00e9 Maria Aznar, proposait de s'atteler, peu avant les \u00e9lections du 3 mars. D\u00e9sormais en t\u00eate aux Cortes avec 156 si\u00e8ge, contre 141 pour les socialistes, la droite espagnole devra mettre en pratique son programme ultralib\u00e9ral de r\u00e9forme de l'Etat providence et de privatisation de l'\u00e9conomie.\nUne t\u00e2che d'autant plus d\u00e9licate que la majorit\u00e9 du PP est plus courte que pr\u00e9vu et que son discours sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un Etat fort et centralis\u00e9 g\u00eane consid\u00e9rablement les n\u00e9gociations avec ses alli\u00e9s potentiels, les nationalistes catalans et basques. Mais les Populaires peuvent au moins compter sur le soutien des milieux d'affaires et des partenaires sociaux. Le pr\u00e9sident du CEOE (le CNPF local), Jos\u00e9 Maria Cuevas, ne tarit pas d'\u00e9loges sur Aznar. Pendant la campagne, celui-ci a multipli\u00e9 les rencontres avec les syndicats de salari\u00e9s afin de les convaincre que son plan de flexibilisation du march\u00e9 du travail n'allait pas \u00e0 l'encontre de leurs int\u00e9r\u00eats...\nD\u00e9cid\u00e9 \u00e0 veiller personnellement \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9ficits et au respect des crit\u00e8res de Maastricht, Aznar a \u00e9labor\u00e9 un dispositif de bataille in\u00e9dit, dont il pr\u00e9voit de confier les commandes \u00e0 ses plus fid\u00e8les lieutenants, le2 du PP, Rodrigo Rato, et l'\u00e9conomiste en chef du parti, Cristobal Montoro. Le contr\u00f4le de la politique \u00e9conomique serait en effet concentr\u00e9 au minist\u00e8re de la Pr\u00e9sidence (porte-parole de l'ex\u00e9cutif), \u00e9galement charg\u00e9 du nouveau bureau du Budget, qui r\u00e9cup\u00e9rerait les comp\u00e9tences du secr\u00e9tariat d'Etat pour la Fiscalit\u00e9. Le minist\u00e8re de l'Economie serait donc r\u00e9duit au rang de secr\u00e9tariat d'Etat et ses responsables passeraient sous la tutelle du Premier ministre. Le minist\u00e8re du Travail et de la S\u00e9curit\u00e9 sociale se verrait confier un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 l'importance de la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail pour les Populaires.\nCeux-ci veulent assouplir les proc\u00e9dures de licenciement et permettre aux entreprises de souscrire des contrats de travail adapt\u00e9s aux gains de productivit\u00e9. Selon le PP, la rigidit\u00e9 des proc\u00e9dures emp\u00eache les patrons d'embaucher m\u00eame en cas de reprise. Casser cette structure serait le meilleur moyen pour combattre le ch\u00f4mage record dont souffre l'Espagne, avec plus de 22 % de sans-emploi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/oui-mais-a-la-revolution-aznar_1390324.html"}, {"title": "L ulster coute trop cher a la couronne", "text": "Si le Premier ministre britannique John Major affiche sa volont\u00e9 de poursuivre le processus de paix en Irlande malgr\u00e9 la reprise de la violence, c'est aussi parce que la pr\u00e9sence en Ulster lui co\u00fbte cher : Londres consacre en moyenne 58,5 milliards de francs par an \u00e0 l'Irlande du Nord. Et, dans le climat de r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques, la Couronne n'a plus les moyens de maintenir \u00e0 bout de bras l'\u00e9conomie de l'Irlande du Nord. Pour soutenir l'emploi, le gouvernement britannique a d'abord subventionn\u00e9 massivement les entreprises qui ont fait le pari irlandais - il a fallu apaiser les r\u00e9ticences des investisseurs, inquiets \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 politique. Co\u00fbt du paquet cadeau pour le contribuable britannique : 3,5 milliards de francs en 1995-1996. Les multinationales implant\u00e9es en Ulster b\u00e9n\u00e9ficient en outre d'un v\u00e9ritable paradis fiscal : exon\u00e9ration de la taxe fonci\u00e8re et r\u00e9duction de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. En choisissant la banlieue de Derry pour la construction de son usine ultra- moderne, Seagate Technology, fabriquant de disques durs en informatique, a par exemple re\u00e7u des subventions \u00e9quivalant \u00e0 50 % du co\u00fbt d'installation des b\u00e2timents.\nAu total, pr\u00e8s de 80 % des emplois d\u00e9pendent directement ou indirectement des deniers britanniques. Le paradoxe, c'est que ces initiatives ne sont pas tr\u00e8s bien per\u00e7ues par les Irlandais eux-m\u00eames : Nous en avons assez d'\u00eatre le terrain de jeu d'investisseurs \u00e9trangers, ils ne se fondent pas assez dans nos r\u00e9alit\u00e9s locales , se plaint Ruth Taillon, du Forum \u00e9conomique de Belfast-Ouest. Quant au contribuable britannique, il perd patience : l'Irlande du Nord lui co\u00fbte 1 700 francs par an.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-ulster-coute-trop-cher-a-la-couronne_1387693.html"}, {"title": "L heritage francois poncet ebranle paribas", "text": "Six ans apr\u00e8s l'OPA manqu\u00e9e sur la Compagnie de navigation mixte, Paribas n'en finit pas de payer l'ardoise. Tandis que l'instigateur de cette malheureuse aventure, Michel Fran\u00e7ois-Poncet, 61 ans, proche du RPR, continue de si\u00e9ger en territoire abrit\u00e9, dans le confortable fauteuil de pr\u00e9sident du conseil de surveillance de la compagnie.\nPlus expos\u00e9, Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang, le pr\u00e9sident du directoire, vient d'annoncer une perte historique de 4 milliards de francs, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une provision de 2,1 milliards de francs sur sa participation dans la Mixte. Le d\u00e9barquement de Marc Fournier, men\u00e9 de main de ma\u00eetre en juin, n'\u00e9tait qu'une \u00e9tape dans le r\u00e8glement de ce dossier que Paribas tra\u00eene comme un boulet. La seconde \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e la semaine derni\u00e8re : elle passe par une prise de contr\u00f4le du conglom\u00e9rat que pr\u00e9side d\u00e9sormais Andr\u00e9 Launois. L'op\u00e9ration est destin\u00e9e \u00e0 clore enfin le dossier Mixte, mais elle co\u00fbtera entre 8 et 9 milliards de francs. Un effort consid\u00e9rable au regard de la marge de manoeuvre \u00e9troite de Paribas. Le tout pour se saisir d'une affaire qui vient d'annoncer 1,5 milliard de francs de pertes. Les actionnaires restent malgr\u00e9 tout muets sur le r\u00f4le jou\u00e9 dans cette s\u00e9rie noire par Michel Fran\u00e7ois-Poncet qui fut le PDG de l'auguste maison au moment de sa privatisation, en 1987. Depuis, le cours de l'action Paribas s'est effondr\u00e9. Mansu\u00e9tude \u00e9tonnante \u00e0 l'heure o\u00f9 le gouvernement de l'entreprise occupe tant les esprits. Paribas para\u00eet pourtant bien plac\u00e9 pour donner l'exemple en la mati\u00e8re : l'un des chantres de ce courant r\u00e9novateur n'est autre qu'Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-heritage-francois-poncet-ebranle-paribas_1386392.html"}, {"title": "Coup de torchon sur les marches publics", "text": "La d\u00e9cision du Conseil de la concurrence du 13 f\u00e9vrier infligeant 380 millions de francs d'amendes aux majors du BTP aurait-elle mis le feu aux poudres ? De Bercy \u00e0 la chancellerie en passant par Matignon, le constat est le m\u00eame : les proc\u00e9dures de passation de march\u00e9s publics n'emp\u00eachent pas les fraudes de se multiplier. Dans un secteur qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 300 milliards de francs par an, soit pr\u00e8s de 5 %\ndu PIB. Derni\u00e8re offensive en date : la chancellerie vient d'\u00e9tablir une circulaire inventoriant toutes les occasions de fraude. Bercy, de son c\u00f4t\u00e9, pr\u00e9pare une refonte compl\u00e8te du Code des march\u00e9s publics pour la fin avril. Enfin, le Service central de la pr\u00e9vention de la corruption (SCPC) vient de remettre son rapport d'activit\u00e9 annuel au garde des Sceaux et au Premier ministre. Ses enqu\u00eateurs y recensent, \u00e0 travers des exemples concrets, les mille et une fa\u00e7ons de passer \u00e0 travers les mailles des contr\u00f4les. Pour l'heure, ni le ministre de la Justice ni le Premier ministre n'ont jug\u00e9 bon de rendre public ce document.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/coup-de-torchon-sur-les-marches-publics_1359666.html"}, {"title": "Ces managers qui voulaient convertir les mandarins", "text": "H\u00e9ritiers des m\u00e8res sup\u00e9rieures des hospices et des \u00e9conomes en blouse grise, les directeurs d'h\u00f4pital se sont crus longtemps de vrais chefs d'entreprise. Calqu\u00e9e sur l'ENA, l'Ecole de sant\u00e9 publique, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Rennes en 1962, devait leur donner une l\u00e9gitimit\u00e9 de gestionnaires. Durant les ann\u00e9es fastes, l'h\u00f4pital cro\u00eet et prosp\u00e8re en m\u00eame temps que les d\u00e9penses de sant\u00e9 s'envolent.\nConstruire, r\u00e9nover, investir, telles furent nos missions , r\u00e9sume, avec une pointe d'attendrissement pour cet \u00e2ge d'or, Edouard Couty, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du centre hospitalier universitaire (CHU) de Strasbourg. D\u00e8s sa sortie de l'\u00e9cole, \u00e0 22 ans \u00e0 peine, ce Sciences Po dirigeait un \u00e9tablissement de 350 salari\u00e9s. Il r\u00e8gne aujourd'hui sur une usine \u00e0 soins de 10 000 personnes, premier employeur de la capitale alsacienne.\nDu m\u00e9tier de patron, la nouvelle \u00e9lite administrative n'eut \u00e0 explorer, durant ces d\u00e9cennies, que le versant d\u00e9veloppeur. Avec une croissance de 35 \u00e0 40 % par an jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, les budgets hospitaliers assurent au directeur de l'h\u00f4pital la bienveillance des m\u00e9decins hospitalo-universitaires et le soutien des maires. Bonne fille, l'autorit\u00e9 de tutelle laisse faire. M\u00eame l'instauration, en 1983, du budget global, qui se substitue au syst\u00e8me pervers de paiement par journ\u00e9es d'hospitalisation, marque une simple rationalisation de la gestion plus qu'un v\u00e9ritable frein aux d\u00e9penses.\nC'est le mandarin que l'on appelle patron , pas le directeur La loi hospitali\u00e8re de 1991 consacre cette illusion manag\u00e9riale.\nL'autorit\u00e9 du directeur sur tous les personnels m\u00e9dicaux est reconnue, au grand dam de ces derniers. En trente ans, le chemin parcouru est spectaculaire : Arriv\u00e9 \u00e0 Bichat \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole, en 1971, j'ai \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au bloc op\u00e9ratoire par un chirurgien renomm\u00e9, entour\u00e9 de tout un ar\u00e9opage de blouses blanches : il fallait de toute urgence r\u00e9parer la machine \u00e0 caf\u00e9 , raconte G\u00e9rard Vincent, le premier directeur d'h\u00f4pital qui soit devenu, en 1989, directeur des H\u00f4pitaux au minist\u00e8re de la Sant\u00e9 - une nomination qui eut valeur de symbole pour cette nouvelle race d'entrepreneurs.\nMais \u00e0 la veille de l'adoption de la r\u00e9forme hospitali\u00e8re pr\u00e9vue dans le train des ordonnances Jupp\u00e9 sur la S\u00e9curit\u00e9 sociale (encadr\u00e9 ci-dessous), la corporation s'inqui\u00e8te. On parle de r\u00e9gionalisation des financements, de d\u00e9cloisonnement des structures et, surtout, de regroupement pour les 1 000 h\u00f4pitaux publics, unanimement jug\u00e9s trop nombreux. Des bouleversements qui font redouter aux directeurs de perdre tout r\u00f4le de d\u00e9cideur.\nMythologie porteuse durant les ann\u00e9es 80, le concept d'h\u00f4pital-entreprise a fait long feu. Pourtant, l' approche manag\u00e9riale continue \u00e0 \u00eatre revendiqu\u00e9e par Jacques Coz, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SNCH (Syndicat national des cadres hospitaliers), organisation majoritaire parmi les 3 000 directeurs d'h\u00f4pital. Mais le disque est ray\u00e9, le discours inadapt\u00e9. Notre politique d'expansion a \u00e9t\u00e9 aveugle. La crise des comptes sociaux nous a pris au d\u00e9pourvu , admet-il. L'ancien directeur des H\u00f4pitaux Jean de Kervasdou\u00e9 r\u00e9sume d'un trait l'\u00e9chec de ces administrateurs qui s'\u00e9taient pris pour des managers : Ils savent tenir dans un budget, mais ils ne le rentabilisent pas.\nLe directeur d'h\u00f4pital n'est pas parvenu, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 transformer les oukases comptables des autorit\u00e9s de tutelle en une r\u00e9duction ma\u00eetris\u00e9e et \u00e9quilibr\u00e9e des d\u00e9penses hospitali\u00e8res. La formidable in\u00e9galit\u00e9 des co\u00fbts hospitaliers traduit bien cette impasse. Elias Coca, un des quatre-vingts directeurs d'h\u00f4pital d\u00e9tach\u00e9s au minist\u00e8re de la Sant\u00e9, fournit dans son livre (1) quelques chiffres \u00e9loquents. Les budgets hospitaliers pour les CHU en Ile-de-France sont sup\u00e9rieurs de 89 % \u00e0 ceux du reste de la France. La r\u00e9partition des infirmi\u00e8res va du simple au double.\nLes dotations budg\u00e9taires pour des services et des groupes de malades comparables varient de 1 \u00e0 4 , note pour sa part Jean de Kervasdou\u00e9 (2).\nIl a manqu\u00e9 \u00e0 notre directeur chef d'entreprise deux leviers essentiels. D'abord, un vrai pouvoir hi\u00e9rarchique sur les cadres sup\u00e9rieurs de son \u00e9tablissement - ces 50 000 m\u00e9decins hospitaliers qui ne veulent pas entendre parler de nomination par l'\u00e9quipe de direction de l'h\u00f4pital. D'ailleurs, c'est le mandarin chirurgien ou canc\u00e9rologue que l'on continue d'appeler patron \u00e0 l'h\u00f4pital, pas son directeur. Second levier, une vraie capacit\u00e9 d'expertise \u00e0 opposer \u00e0 la commission m\u00e9dicale d'\u00e9tablissement (CME), ce parlement m\u00e9dical, capable d'\u00e9masculer bien des initiatives du directeur, repr\u00e9sentant l'autorit\u00e9 administrative.\nLes futures tutelles pourraient contourner les directeurs d'h\u00f4pital Avec la r\u00e9forme annonc\u00e9e, une autre g\u00e9ographie hospitali\u00e8re se met en place. Elus, m\u00e9decins, \u00e9quipes de direction, pouvoirs de tutelle tentent de trouver leurs marques dans les nouveaux \u00e9quilibres de pouvoir qui se dessinent. Or les directeurs d'h\u00f4pital sentent les r\u00e8gles du jeu leur \u00e9chapper en partie. Alain Jupp\u00e9 n'a-t-il pas annonc\u00e9 que les patrons des grands CHU seraient nomm\u00e9s en Conseil des ministres, une porte ouverte \u00e0 des nominations \u00e9trang\u00e8res au corps des directeurs ? La reconduction des directeurs g\u00e9n\u00e9raux de CHU ne devrait-elle pas, murmure-t-on, \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une \u00e9valuation pr\u00e9cise par l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) ?\nEnfin, n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 question, \u00e0 l'instigation de Bercy, de cr\u00e9er des assistances publiques r\u00e9gionales, dont le responsable ne serait pas forc\u00e9ment un directeur d'h\u00f4pital ? Autant de facteurs de d\u00e9stabilisation, dont le point d'orgue fut, le 30 novembre dernier, la publication du rapport du Haut Conseil de la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, dit rapport Devulder, du nom de son auteur.\nTr\u00e8s marqu\u00e9 par les travaux men\u00e9s au sein des instances du RPR, ce bilan porte la marque de quelques hospitalo-universitaires. A entendre l'un d'eux expliquer comment de futures autorit\u00e9s de tutelle passeraient contrat directement avec des chefs de service de plusieurs \u00e9tablissements regroup\u00e9s par plateaux techniques ou par groupes de pathologie, on sent bien que le directeur d'h\u00f4pital pourrait \u00eatre contourn\u00e9. Tous ensemble, nous avons balkanis\u00e9 les h\u00f4pitaux, poursuit ce chef de service de l'H\u00f4tel-Dieu, \u00e0 Paris, il faut d\u00e9sormais les restructurer. Or, les m\u00e9decins, les vrais ordonnateurs de la d\u00e9pense hospitali\u00e8re, sont en premi\u00e8re ligne. Il ne faut gu\u00e8re le pousser dans ses retranchements pour sentir une certaine irritation face au pouvoir administratif : Que les directeurs d'h\u00f4pital s'occupent de gestion, ils seraient plus heureux qu'en s'int\u00e9ressant \u00e0 une activit\u00e9 m\u00e9dicale \u00e0 laquelle ils ne comprennent rien. Et d'ajouter : La loi de 1991, qui consacrait la pr\u00e9\u00e9minence du directeur d'h\u00f4pital, \u00e9tait inapplicable, et n'a pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Ce n'est pas lui l'homme de terrain ; c'est le m\u00e9decin.\nMis en cause, les directeurs ont toujours montr\u00e9 de solides capacit\u00e9s \u00e0 se d\u00e9fendre. Souvent proches des \u00e9lus de leur ville et forts d'un pouvoir d'embauche consid\u00e9rable, ce sont de v\u00e9ritables notables au statut envi\u00e9. L'appartement de fonction et le droit traditionnel \u00e0 la gratuit\u00e9 du chauffage et de l'\u00e9lectricit\u00e9 leur garantissent un revenu sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la plupart des \u00e9narques. Jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, un syndicalisme fort et imaginatif a su bousculer sa propre base et repr\u00e9senter une vraie source de propositions, qu'il s'agisse de d\u00e9fendre le budget global ou de souligner la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9laborer des tableaux de bord de l'activit\u00e9 m\u00e9dicale. L'exercice \u00e9tait d'autant plus facile que, de l'aveu m\u00eame du docteur Stanislas Johannet, ancien pr\u00e9sident de l'Intersyndicale des m\u00e9decins hospitaliers, les m\u00e9decins avaient renonc\u00e9 pendant longtemps \u00e0 mener une vraie r\u00e9flexion collective sur l'h\u00f4pital .\nTrouver un langage commun entre les pouvoirs administratif et m\u00e9dical D\u00e9sormais, les directeurs d'h\u00f4pital sont en perte de vitesse.\nConfront\u00e9s \u00e0 l'explosion des co\u00fbts, ils n'ont pas su penser l'h\u00f4pital de l'an 2000. L'hospitalisation publique n'a plus de v\u00e9ritable capacit\u00e9 de propositions , constate G\u00e9rard Vincent, ex-directeur des H\u00f4pitaux, rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Igas depuis 1995. Le syndicalisme, aujourd'hui, est r\u00e9duit aux acqu\u00eats, le corps est rest\u00e9 trop ferm\u00e9 sur lui-m\u00eame , constate le d\u00e9put\u00e9 CDS Dominique Paill\u00e9, un ancien directeur d'h\u00f4pital, longtemps2 du SNCH, le syndicat des directeurs, majoritaire \u00e0 la grande \u00e9poque. Ainsi, la profession a rat\u00e9 le virage de l'informatique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. Pas assez form\u00e9s, les directeurs ont \u00e9t\u00e9 balad\u00e9s par les fournisseurs , explique-t-on au minist\u00e8re de la Sant\u00e9.\nLa r\u00e9flexion collective s'\u00e9tant tarie, des individualit\u00e9s \u00e9mergent sur le terrain. On voit \u00e0 Lille ou \u00e0 Montpellier, deux des CHU les plus performants, des directeurs charismatiques \u00e9valuer la productivit\u00e9 des services, fermer des lits, restructurer et r\u00e9fl\u00e9chir, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de leur \u00e9tablissement, aux besoins en sant\u00e9 publique.\nLa \"gouvernabilit\u00e9\" des h\u00f4pitaux est le probl\u00e8me. 1 de toute r\u00e9forme.\nAdoss\u00e9s \u00e0 des \u00e9quipes de direction d'une vingtaine de cadres, ces meneurs d'hommes sont d'habiles n\u00e9gociateurs. Guy Vergnes \u00e0 Montpellier ou Fran\u00e7ois Grateau \u00e0 Lille travaillent en bonne intelligence avec les pr\u00e9sidents des commissions m\u00e9dicales d'\u00e9tablissement, qui regroupent l'ensemble des m\u00e9decins. Reste \u00e0 trouver un langage commun entre ces deux p\u00f4les de d\u00e9cision, administratif et m\u00e9dical. Le probl\u00e8me, souligne Alain Cordier, patron de la toute- puissante Assistance publique de Paris, est la mise en oeuvre d'un vrai pouvoir d'expertise : nous disposons de 50 000 r\u00e9f\u00e9rences m\u00e9dicales, nous en utilisons seulement 5. C'est une chose d'\u00e9tablir des normes dans des conf\u00e9rences sp\u00e9cialis\u00e9es ; c'en est une autre d'obtenir que l'interne les utilise au quotidien.\nIllustration de ces difficult\u00e9s : l'interminable feuilleton des tableaux de bord de l'activit\u00e9 m\u00e9dicale par groupes homog\u00e8nes de malades. Pr\u00e9vus d\u00e8s 1983, ces outils, indispensables au contr\u00f4le du rapport qualit\u00e9-prix de l'offre m\u00e9dicale dans chaque \u00e9tablissement, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longs \u00e0 mettre en place. Nous avons \u00e9t\u00e9 quelques-uns \u00e0 les porter \u00e0 bout de bras , souligne G\u00e9rard Vincent. L'absence de volont\u00e9 politique d\u00e9nonc\u00e9e par ce haut fonctionnaire de l'Igas n'est pas seule en cause. Les directeurs d'h\u00f4pital tenaient souvent \u00e0 pr\u00e9server une bonne entente avec les m\u00e9decins, \u00e9vitant de les affronter sur leur terrain , explique Edouard Couty, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHU de Strasbourg. C'est seulement cette ann\u00e9e que ces tableaux de bord sont disponibles dans les principaux CHU, avec un temps de retard pour l'Assistance publique de Paris.\nTreize ans pour concr\u00e9tiser ce dispositif essentiel, que l'on peut consid\u00e9rer comme abouti si l'on fait l'impasse sur deux nuances de taille. Tout d'abord, on ne sait \u00e9valuer que forfaitairement, \u00e0 hauteur de 13 %, le co\u00fbt des activit\u00e9s de recherche et d'enseignement dans les centres hospitaliers universitaires. Toute comparaison est impossible avec les \u00e9tablissements ordinaires. Ensuite, ces outils d'\u00e9valuation restent extr\u00eamement grossiers, comme l'explique Fran\u00e7ois Grateau, qui vient de lancer au CHU de Lille un syst\u00e8me d'information m\u00e9dicale \u00e0 double entr\u00e9e : m\u00e9decins et administratifs auront un m\u00eame acc\u00e8s au syst\u00e8me informatique. Une r\u00e9volution culturelle qui s'inscrit dans une tendance de fond : catalyseur, incitateur, n\u00e9gociateur, le directeur d'h\u00f4pital doit r\u00e9viser \u00e0 la baisse ses pr\u00e9tentions imp\u00e9rialistes.\nLes personnels hospitaliers constituent un s\u00e9rail compliqu\u00e9, qui ne se plie pas ais\u00e9ment aux r\u00e8gles de gestion ordinaires. Les marges de manoeuvre, au niveau de l'\u00e9tablissement, sont faibles. L'h\u00f4pital n'a que l'apparence d'un \u00e9tablissement public ind\u00e9pendant. En fait, c'est un squelette face au vrai patron qu'est l'Etat, repr\u00e9sent\u00e9 par la tutelle des Ddass , explique Jean de Kervasdou\u00e9. Alain Cordier pr\u00eache lui aussi la modestie : La \"gouvernabilit\u00e9\" des h\u00f4pitaux est le probl\u00e8me. 1 de toute r\u00e9forme. On ne peut pas les diriger comme une entreprise ordinaire , observe-t-il.\nImaginant l'h\u00f4pital en 2025, Jean Choussat, ancien directeur de l'Assistance publique puis des H\u00f4pitaux, pronostique dans la revue Droit social (1) que d'ici l\u00e0 les directeurs verront le renouvellement de leur mandat subordonn\u00e9 \u00e0 l'obtention de la majorit\u00e9 absolue des suffrages dans chacun des trois coll\u00e8ges constitu\u00e9s des travailleurs, des consommateurs et des actionnaires - en l'occurrence les contribuables de la province . On comprend que les managers sortis de Rennes appr\u00e9hendent de se retrouver dans ce dr\u00f4le de monde o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s voteront des ordonnances pour que, dans les hopitaux, m\u00e9decins et malades puissent inventer la d\u00e9mocratie m\u00e9dicale.\n(1) Elias Coca, Les In\u00e9galit\u00e9s entre h\u00f4pitaux , Berger-Levrault, 480 pages, 430 F. (2) Jean de Kervasdou\u00e9, La Sant\u00e9 intouchable , Jean-Claude Latt\u00e8s, 294 pages 125 F.\n(1) Jean Choussat, L'H\u00f4pital en 2025 , revue Droit social , sept.-oct. 1995, 136 pages, 130 F.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ces-managers-qui-voulaient-convertir-les-mandarins_1354515.html"}, {"title": "Baisse de la consommation de cafe", "text": "Apr\u00e8s vingt ans de quasi-stagnation, 1995 a enregistr\u00e9 la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive de baisse de consommation pour le petit noir. La chute repr\u00e9sente 3,4 % en volume apr\u00e8s une baisse de 4,2 % en 1994.\nC'est essentiellement d\u00fb aux hausses des prix sur la mati\u00e8re premi\u00e8re , explique Jean-Claude Frankel, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat national du caf\u00e9. Cette baisse de la consommation s'est accompagn\u00e9e de transferts sur des produits de moyenne gamme et des premiers prix.\nJean-Claude Frankel reste n\u00e9anmoins optimiste. Les prix se sont stabilis\u00e9s au second semestre, et la consommation a tendance \u00e0 freiner sa chute, alors qu'elle avait baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 5 % sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e , indique-t-il, pronostiquant un prochain red\u00e9marrage.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/baisse-de-la-consommation-de-cafe_1353207.html"}, {"title": "Les immigres font grincer le btp", "text": "Depuis le 1er mars et pour trois ans et demi, les entreprises europ\u00e9ennes du BTP travaillant en Allemagne doivent r\u00e9mun\u00e9rer leurs ouvriers, quelle que soit leur nationalit\u00e9, au niveau du salaire minimal n\u00e9goci\u00e9 de la branche. Probl\u00e8me : les partenaires sociaux concern\u00e9s n'ayant pas conclu leurs n\u00e9gociations, les modalit\u00e9s d'application manquent... Pourtant, sur le principe, patronat et syndicats sont d'accord. Ils estiment que pr\u00e8s des deux tiers des 350 000 ch\u00f4meurs recens\u00e9s du b\u00e2timent s'expliquent par les pratiques de dumping social de sous-traitants. Si rien n'est fait en 1996, 90 000 emplois suppl\u00e9mentaires devraient \u00eatre supprim\u00e9s. Nombre d'entreprises pr\u00e9f\u00e8rent employer une main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re pay\u00e9e entre 7 et 10 marks l'heure, alors que le salaire plancher d\u00e9passe les 20 marks. IG Bau, le syndicat des salari\u00e9s, pr\u00f4ne la g\u00e9n\u00e9ralisation de ce salaire plancher \u00e0 toutes les entreprises du BTP. Mais le patronat veut ramener le minimum conventionnel \u00e0 18 marks... Les partenaires sociaux peineront \u00e0 trouver un terrain d'entente lors de leur rencontre, le 14 mars.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-immigres-font-grincer-le-btp_1377360.html"}, {"title": "La dree change de tete", "text": "Deux noms restaient en lice au d\u00e9but de la semaine : Jean-Daniel Gard\u00e8re, chef du poste d'expansion \u00e9conomique de Washington, et Jacques de Lagugie, attach\u00e9 \u00e9conomique et financier au Caire. Cette nomination intervient alors que la visite \u00e0 Paris du Premier ministre chinois Li Peng, pr\u00e9vue pour avril, a ranim\u00e9 les conflits de comp\u00e9tence entre les Finances, qui ont la tutelle de la Dree, et le Quai d'Orsay. Lorsque le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique propose de tripler les parts de march\u00e9 de la France en Asie, et notamment en Chine, les fonctionnaires de Jean Arthuis ne cachent pas leur scepticisme. Il faudrait d'abord r\u00e9gler les conflits internes \u00e0 l'ambassade de France, dit-on dans le 12e arrondissement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-dree-change-de-tete_1372295.html"}, {"title": "L'ARGENT DE LA DROGUE", "text": "Notre enqu\u00eate sur L'argent sale (n 519) suscite un d\u00e9bat autour de la lutte antidrogue.\nIl faut saluer la d\u00e9cision prise par le gouvernement fran\u00e7ais de renvoyer sine die le sommet sur la drogue qui aurait d\u00fb se tenir \u00e0 La Haye le 7 mars. Un rapport de la Di\u00e8te n\u00e9erlandaise du 1er f\u00e9vrier 1996 reconna\u00eet que les trafiquants de drogue se sont enrichis avec la complicit\u00e9 de l'appareil d'Etat. Au point que 285 tonnes de drogue douce ont \u00e9t\u00e9 introduites aux Pays-Bas avec l'accord tacite de la police et de la justice . Quelle honte, pour un Etat qui se veut europ\u00e9en , de devenir une plaque tournante du plus vil des trafics !\nLes Pays-Bas n'ont pas manqu\u00e9 d'appeler au boycott des produits fran\u00e7ais quand la France se livrait \u00e0 ses ultimes essais nucl\u00e9aires.\nActuellement, ils se refusent \u00e0 perdre une source de revenus ignominieuse.\nPierre Fouques, conseiller g\u00e9n\u00e9ral, 06140 Vence", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-argent-de-la-drogue_1369836.html"}, {"title": "Ici on demonte le socialisme nucleaire", "text": "Les soviets et l'\u00e9lectricit\u00e9 , avait r\u00eav\u00e9 L\u00e9nine. Mais il n'y a plus ni soviets ni \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Greifswald, aux confins de l'ancienne RDA, \u00e0 un jet de pierre de la fronti\u00e8re polonaise.\nL'immense centrale nucl\u00e9aire de cette ville de Pom\u00e9ranie, qui fut l'une des plus grandes fiert\u00e9s du r\u00e9gime d'Erich Honecker, offre aujourd'hui un spectacle de fin du monde. La haute technologie socialiste g\u00eet \u00e0 m\u00eame le sol sur plus de 300 hectares devant la mer Baltique prise dans les glaces : des centaines de m\u00e8tres de tubes m\u00e9talliques abandonn\u00e9s dans l'herbe, un r\u00e9acteur abrit\u00e9 sous un hangar de fortune, des cuves sophistiqu\u00e9es made in Tch\u00e9coslovaquie empil\u00e9es, des containers de mat\u00e9riel en tout genre immobilis\u00e9s sur d'improbables voies ferr\u00e9es... Autant de fant\u00f4mes d'un autre temps, balay\u00e9s par le vent, au pied des b\u00e2timents de la centrale align\u00e9s \u00e0 perte de vue jusqu'\u00e0 la mer. Or les bulldozers sont de retour dans ce site condamn\u00e9 et ferm\u00e9 en 1991.\nIl a fallu cinq ans pour pr\u00e9parer le d\u00e9mant\u00e8lement et la d\u00e9contamination qui commencent \u00e0 peine. Il faudra quinze ans et 20 milliards de francs pour r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant ou mettre hors de danger 600 000 tonnes d'acier (dont 135 000 sont contamin\u00e9es), 1,8 milliard de tonnes de b\u00e9ton arm\u00e9, et des millions de tonnes de liquides radioactifs... , promet sans ciller Ulrich Loschhorn, le nouveau directeur de la centrale.\nUne premi\u00e8re. Des ing\u00e9nieurs bulgares, hongrois, ukrainiens, slovaques et russes suivent l'exp\u00e9rience de tr\u00e8s pr\u00e8s. Ils viendront m\u00eame se former sur place pour pr\u00e9parer la fermeture in\u00e9vitable des centrales les plus dangereuses de l'ancien bloc sovi\u00e9tique. Vingt et un r\u00e9acteurs du m\u00eame type que ceux de Greifswald, con\u00e7us dans les ann\u00e9es 60, fonctionnent toujours en Europe de l'Est et en Russie.\nAvec les m\u00eames failles sur le plan de la s\u00fbret\u00e9. Greifswald devait \u00eatre l'une des plus gigantesques centrales nucl\u00e9aires du monde ; ce sera le plus grand cimeti\u00e8re nucl\u00e9aire de la plan\u00e8te.\nTout allait pourtant pour le mieux dans le meilleur des mondes socialistes \u00e0 Greifswald, \u00e0 la veille de la chute du mur de Berlin.\nLe fleuron nucl\u00e9aire de la RDA venait de f\u00eater ses 15 ans en juin 1989 avec ses 6 000 salari\u00e9s mod\u00e8les, il \u00e9clairait tout Berlin-Est, et fournissait d\u00e9j\u00e0 10 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 du pays. Quatre r\u00e9acteurs VVER de 440 m\u00e9gawatts tournaient \u00e0 plein r\u00e9gime, un cinqui\u00e8me, de conception plus r\u00e9cente, d\u00e9marrait tout juste dans les premiers jours de novembre 1989, un sixi\u00e8me \u00e9tait en cours de finition et deux autres en construction, comme en t\u00e9moignent encore les milliers de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es entass\u00e9es sur le site. L'effondrement rapide du r\u00e9gime d'Erich Honecker allait stopper net les r\u00eaves de croissance du Kombinat nucl\u00e9aire. A peine le processus d'unification des deux Allemagnes entam\u00e9, la centrale est plac\u00e9e sous haute surveillance.\nGreifswald la glorieuse devient Greifswald la pestif\u00e9r\u00e9e.\nPour la premi\u00e8re fois les portes d'un site nucl\u00e9aire de type sovi\u00e9tique s'ouvrent aux experts occidentaux. Les ing\u00e9nieurs ouest-allemands invitent pour l'occasion leurs coll\u00e8gues fran\u00e7ais de l'Institut de protection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IPSN). C'\u00e9tait assez extraordinaire, se souvient Jean-Luc Milhem, nous d\u00e9couvrions totalement la technologie sovi\u00e9tique, nous pouvions tout voir, sans r\u00e9serve, et des ing\u00e9nieurs est-allemands de la centrale nous poursuivaient m\u00eame le soir \u00e0 l'h\u00f4tel pour nous demander ce que nous pensions d'eux et de leur centrale avec une insatiable curiosit\u00e9...\nEn 1990, ne risquant plus rien, ces m\u00eames ing\u00e9nieurs n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 livrer leurs secrets. Stup\u00e9faits, les experts occidentaux apprennent ainsi qu'une catastrophe nucl\u00e9aire fut \u00e9vit\u00e9e de justesse en 1975, quand un incendie ravagea la salle des machines du r\u00e9acteur 1. Il fallut cinq heures aux pompiers pour \u00e9teindre les flammes et tirer des c\u00e2bles \u00e9lectriques de secours afin de d\u00e9clencher le syst\u00e8me de refroidissement du r\u00e9acteur... Une heure de plus, et le combustible s'enflammait , tonne r\u00e9trospectivement Jean-Luc Milhem.\nUn accident class\u00e9 confidentiel d\u00e9fense et tenu secret pendant quinze ans.\nLa menace ne fera pas h\u00e9siter bien longtemps le gouvernement de l'Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e : il d\u00e9cide la fermeture pure et simple de l'ensemble du site, en 1991. Au grand dam des Sovi\u00e9tiques, qui protestent contre cette d\u00e9cision id\u00e9ologique et sans fondement scientifique ... D\u00e9sormais propri\u00e9t\u00e9 du minist\u00e8re de l'Economie ouest-allemand, Greifswald voit son sort confi\u00e9 \u00e0 EWN. L'exploitant est-allemand (l'\u00e9quivalent d'EDF), est charg\u00e9 d'en assurer la surveillance et surtout de pr\u00e9parer un d\u00e9mant\u00e8lement qui fera date dans l'histoire du nucl\u00e9aire civil. Greifswald la pestif\u00e9r\u00e9e devient Greifswald le prototype.\nDes plans du site ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s aux entreprises de construction La centrale am\u00e9ricaine de Three Mile Island avait \u00e9t\u00e9 recouverte d'une simple chape de b\u00e9ton apr\u00e8s son accident. Celle de Greifswald doit dispara\u00eetre ou presque... La t\u00e2che qui attend les ing\u00e9nieurs allemands est immense. Premi\u00e8re \u00e9tape d\u00e9licate, la mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'ancienne direction de la centrale (remplac\u00e9e par des Allemands de l'Ouest) et la r\u00e9duction drastique du personnel. Il n'y a plus de raison de garder 6 000 salari\u00e9s sur un site condamn\u00e9, tranche Ulrich Loschhorn, m\u00eame si la surveillance de la centrale demeure une contrainte lourde. Il reste aujourd'hui 1 300 personnes. Les autres ont pris leur retraite, ont rejoint les 20 % de ch\u00f4meurs de la r\u00e9gion ou sont devenus dockers sur la Baltique. Les plus chanceux, souvent dipl\u00f4m\u00e9s des meilleurs instituts russes, ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s par l'une des 26 centrales en activit\u00e9 dans les Lander de l'Ouest.\nD'autres encore ont cr\u00e9\u00e9 leur entreprise priv\u00e9e de plomberie ou de nettoyage, et ils d\u00e9marchent dans la r\u00e9gion en profitant des infrastructures de la centrale.\nLes experts allemands auraient pu opter pour la mise en sommeil du site : ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9manteler sans tarder de fa\u00e7on \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de la m\u00e9moire d'exploitation des employ\u00e9s de la centrale. Car en l'absence de plans fiables, que d\u00e9tiennent encore actuellement les constructeurs russes, la connaissance par le personnel de l'histoire du site se r\u00e9v\u00e8le d\u00e9terminante. Nous avons d\u00fb acheter tr\u00e8s cher certains plans \u00e0 des entreprises qui ont particip\u00e9 \u00e0 la construction de la centrale, confie le directeur, mais seules les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 depuis quinze ans sur le lieu peuvent savoir qu'\u00e0 tel endroit il y a eu une modification, ou qu'ici se trouve tel type de liquide... Et les ing\u00e9nieurs est-allemands jouent parfaitement le jeu , selon Ulrich Loschhorn, m\u00eame s'il ajoute, sibyllin, qu'il a fallu une ann\u00e9e pour se comprendre vraiment entre Allemands de l'Est et Allemands de l'Ouest . Durant trois ann\u00e9es, une task force de 100 personnes a donc reconstitu\u00e9 des plans et programm\u00e9 toutes les op\u00e9rations de d\u00e9mant\u00e8lement.\nPendant ce temps-l\u00e0, Greifswald est plac\u00e9e sous surveillance.\nL'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique - l'AIEA - et Euratom installent des cam\u00e9ras et des ordinateurs dans chacune des tranches de la centrale afin de contr\u00f4ler en temps r\u00e9el les d\u00e9placements de fuel contamin\u00e9. Le fuel de r\u00e9serve, lui, est vendu sans tarder aux Etats-Unis car les conditions de stockage sur le site sont jug\u00e9es trop dangereuses. Les milliers de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es qui entourent la centrale, souvent d'une haute technicit\u00e9, seront bient\u00f4t compact\u00e9es et vendues elles aussi, au prix du poids du m\u00e9tal... Certaines ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 volontairement endommag\u00e9es pour emp\u00eacher tout trafic vers l'Est avant leur destruction , raconte un cadre de Greifswald, goguenard.\nMais les \u00e9lectriciens allemands doivent surtout innover pour concevoir une v\u00e9ritable ing\u00e9nierie sp\u00e9cifique du d\u00e9mant\u00e8lement dans des conditions tr\u00e8s sp\u00e9ciales. Car, pendant la fermeture, la centrale tourne encore : si la r\u00e9action nucl\u00e9aire a bien \u00e9t\u00e9 interrompue, les autres fonctions sont maintenues en activit\u00e9 et les risques d'accident demeurent. Premi\u00e8re d\u00e9cision strat\u00e9gique : la construction, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 du site, d'un gigantesque blockhaus en b\u00e9ton arm\u00e9, de 240 m\u00e8tres de long, 100 m\u00e8tres de large et 15 m\u00e8tres de haut. A l'int\u00e9rieur de ce mastodonte nomm\u00e9 ZLN, qui sera achev\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, huit compartiments \u00e9tanches, \u00e9quip\u00e9s de grues et de scies \u00e9lectriques, accueilleront toutes sortes de d\u00e9chets radioactifs. Chaque pi\u00e8ce de m\u00e9tal, chaque liquide, selon sa nature et son degr\u00e9 de radioactivit\u00e9, sera plac\u00e9 dans l'un de ces compartiments, raconte un ing\u00e9nieur. Certains seront trait\u00e9s, lessiv\u00e9s, nettoy\u00e9s pendant des ann\u00e9es. Les plus contamin\u00e9s y resteront m\u00eame cinquante ans avant de trouver un lieu d'accueil d\u00e9finitif, probablement dans une mine de sel.\nChacun des d\u00e9chets a donc d\u00e9sormais son calendrier de retrait ou de d\u00e9montage, puis un programme de traitement sp\u00e9cifique : d'abord les combustibles, puis tous les liquides, puis les pi\u00e8ces mobiles, et enfin les plus gros morceaux. L'op\u00e9ration la plus d\u00e9licate, explique J|rgen Kuhlmann, de DSR (une filiale allemande de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'ing\u00e9nierie nucl\u00e9aire SGN), concerne le r\u00e9acteur : il sera d\u00e9coup\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame d'un compartiment du ZLN avec du mat\u00e9riel \u00e9lectrique, et la cuve de 300 tonnes sera plac\u00e9e dans une piscine avant d'\u00eatre \u00e0 son tour d\u00e9mont\u00e9e.\nUne \u00e9cole de d\u00e9mant\u00e8lement et d'assainissement de sites nucl\u00e9aires Il faudra une pr\u00e9cision d'horloger pour r\u00e9ussir le d\u00e9montage de Greifswald et une mobilisation permanente des \u00e9quipes de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter toute fuite radioactive. Dans une telle op\u00e9ration, analyse Xavier Gorge, de SGN, il n'y a place ni pour l'improvisation, f\u00fbt-elle g\u00e9niale, ni pour la routine planifi\u00e9e, deux qualit\u00e9s reconnues des pays de l'ancien bloc sovi\u00e9tique. Le personnel de Greifswald a d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 un savoir-faire in\u00e9gal\u00e9 \u00e0 l'Est. Au printemps, avec les Fran\u00e7ais de SGN et les Finlandais d'Iveo, l'exploitant allemand va ouvrir sur le site une \u00e9cole de d\u00e9mant\u00e8lement et d'assainissement des sites nucl\u00e9aires . La Berd s'appr\u00eate \u00e0 cofinancer ce centre exp\u00e9rimental avec le gouvernement allemand.\nGreifswald \u00e9tait une plaie ; elle est d\u00e9sormais une aubaine pour la s\u00fbret\u00e9 de toute l'Europe : dix ans apr\u00e8s la catastrophe de Tchernobyl commence une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale qui fait d\u00e9j\u00e0 date dans l'histoire de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire. De nombreuses centrales sont en contact avec nous , affirme Ulrich Loschhorn. Xavier Gorge veut aussi faire venir ici tous ceux qui doivent d\u00e9cider de la fermeture des centrales de l'Est et qui n'y connaissent rien . Erich Honecker aurait pu se consoler ainsi : il y aura foule pour enterrer l'un des fleurons de la science socialiste. Le Kombinat de Greifswald tombera pour la bonne cause.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ici-on-demonte-le-socialisme-nucleaire_1368530.html"}, {"title": "Heureux comme un jeune cadre dans un vivier", "text": "Nicolas compte bien f\u00eater ses 28 ans \u00e0 l'\u00e9tranger. Il attend avec impatience son d\u00e9part pour l'une des filiales europ\u00e9ennes du Groupe Nestl\u00e9. Marc vient d'\u00eatre promu bras droit du PDG d'IBM-France. Cet ancien cadre commercial de 35 ans travaille comme jamais pour d\u00e9crocher son MBA de la London School of Economics. Eric approche de la trentaine et a d\u00e9j\u00e0 pu diriger un atelier de 150 personnes \u00e0 Sochaux. Aujourd'hui, il apprend les subtilit\u00e9s du recrutement au si\u00e8ge de Peugeot. Au m\u00eame \u00e2ge, Didier pr\u00e9pare sa liste d'aptitude . Ce concours interne, s'il le r\u00e9ussit, lui donnera acc\u00e8s \u00e0 un poste de sous-directeur dans une caisse r\u00e9gionale du Cr\u00e9dit agricole. Ces quatre jeunes peuvent caresser un espoir un peu fou : diriger un jour le groupe qui les emploie. Rep\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, inscrits au fichier des cadres \u00e0 haut potentiel , ils sont en observation continue en vue de remplacer un jour un cadre dirigeant.\nLe vivier est une pratique ancienne, particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9e dans les groupes qui cultivent l'esprit de famille tels Nestl\u00e9, le Cr\u00e9dit agricole, Peugeot... La quasi-totalit\u00e9 de leurs cadres y sont cueillis \u00e0 la sortie des \u00e9coles et le taux de turnover annuel d\u00e9passe rarement les 2 %. Nous privil\u00e9gions le mod\u00e8le allemand. Chez nous un patron \"parachut\u00e9\" est une exception , confirme Gilles Auvray, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration du Cr\u00e9dit agricole. Ces longues ann\u00e9es d'observation sont cens\u00e9es minimiser le risque de se tromper dans le choix du boss.\nMais au fil des ans les qualit\u00e9s recherch\u00e9es chez un d\u00e9cideur ont radicalement chang\u00e9. Dans les ann\u00e9es 70, c'\u00e9tait un expert, r\u00e9gnant avec autorit\u00e9 et visant des objectifs faramineux mais accessibles.\nAujourd'hui, on recherche une perle plus humaine. Un homme ou une femme de r\u00e9seau, \u00e0 l'aise dans des organisations mouvantes, qui anime son \u00e9quipe plus qu'il ne la dirige, et dot\u00e9 de grandes capacit\u00e9s d'anticipation , explique Annick Bernard, membre de la direction du cabinet de conseil PA Consulting.\nOr cette \u00e9volution n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9e \u00e0 temps. Certains gestionnaires de carri\u00e8re avouent avoir sur les bras des stocks bien embarrassants. Dans les wagons d'ing\u00e9nieurs ultrasp\u00e9cialistes embauch\u00e9s dans les ann\u00e9es 80, bien peu correspondent aux cadres polyvalents et ouverts dont nous avons besoin actuellement , constate l'un d'entre eux, un peu d\u00e9sempar\u00e9. Les adeptes du syst\u00e8me essaient donc de le r\u00e9initialiser. Ces derniers mois, presque tous ont toilett\u00e9 tout ou partie de leurs proc\u00e9dures. Rh\u00f4ne-Poulenc est en train de remanier la sienne de fond en comble, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert que seulement 38 % des cadres dirigeants de 1994 \u00e9taient dans le vivier en 1984. Ce r\u00e9sultat est acceptable, assure Andr\u00e9 Ricard, responsable du projet gestion des hauts potentiels chez Rh\u00f4ne-Poulenc, mais il d\u00e9montre que l'on peut am\u00e9liorer les choses de fa\u00e7on tr\u00e8s sensible. L'ancien directeur des ressources humaines de Rh\u00f4ne-Poulenc Chimie travaille donc \u00e0 doter la hi\u00e9rarchie d'outils de s\u00e9lection rationnels.\nA la fin de 1994, Nestl\u00e9, mod\u00e8le du genre en mati\u00e8re de vivier, a tout de m\u00eame jug\u00e9 bon de formaliser par \u00e9crit sa tradition ancestrale. Claude Salvagnac, directeur des ressources humaines de Nestl\u00e9-France, a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement du nouveau processus, dont l'objectif est d'avoir une vue d'ensemble des ressources disponibles dans toute l'Europe , un cadre haut plac\u00e9 du groupe laissant entendre que certains pays pourraient \u00eatre moins dou\u00e9s que d'autres dans leur d\u00e9tection. Les noms du programme young high potentials sont d\u00e9sormais centralis\u00e9s, contr\u00f4l\u00e9s et g\u00e9r\u00e9s par le si\u00e8ge de Vevey (Suisse).\nTests psychologiques et jeux de r\u00f4le pour d\u00e9nicher les futurs dirigeants IBM, de son c\u00f4t\u00e9, s'est fix\u00e9 trois nouveaux crit\u00e8res de s\u00e9lection : comp\u00e9tences multiples, leadership et performance soutenue sur la longueur. Le groupe informatique a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 Team 2000. Un vivier dans le vivier, d\u00e9clare Cathy Kopp, directrice des ressources humaines d'IBM, afin de veiller plus particuli\u00e8rement sur les \u00e9l\u00e9ments les plus brillants. Le Cr\u00e9dit agricole, lui, estime que son syst\u00e8me est adapt\u00e9 aux changements : Nous g\u00e9rons des flux, pr\u00e9cise Gilles Auvray, la s\u00e9lection se fait par les concours et les profils des candidats peuvent donc \u00eatre ajust\u00e9s au fur \u00e0 mesure.\nTandis que les \u00e9volutions de profils d\u00e9cimaient leurs p\u00e9pini\u00e8res, le doute a germ\u00e9 dans la t\u00eate de dirigeants jusqu'alors jaloux de la souverainet\u00e9 de leurs choix. IBM, Nestl\u00e9 ou encore McDonald's songent \u00e0 imiter la banque verte, qui utilise de longue date les assessments centers pour confirmer les candidats au concours interne.\nCes stages de quelques jours alternent, sous l'oeil de consultants sp\u00e9cialis\u00e9s, jeux de r\u00f4le et tests psychosociologiques. Ils ne remplacent pas le jugement de l'entreprise, tient \u00e0 pr\u00e9ciser Annick Bernard, mais servent surtout \u00e0 \u00e9valuer efficacement les comp\u00e9tences.\nA l'exception de cette nouveaut\u00e9, les alevins suivront toujours peu ou prou le m\u00eame parcours que leurs a\u00een\u00e9s. Chez Peugeot ou Rh\u00f4ne-Poulenc, deux vieilles dames de l'industrie fran\u00e7aise, une grande carri\u00e8re germe et germera encore longtemps en usine. Et les prix d'excellence du Cr\u00e9dit agricole se gagneront toujours en caisse r\u00e9gionale.\nEst-ce pour rattraper les loup\u00e9s de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente ou par volont\u00e9 de rajeunir les troupes ? Toujours est-il que les entr\u00e9es dans les viviers gonflent. Remonter le courant jusqu'\u00e0 un poste de dirigeant exigera donc plus d'endurance qu'hier : un as du lancement de produit doit d\u00e9sormais savoir jongler avec un bilan comptable, les urgences, faire un tour \u00e0 l'\u00e9tranger, un autre aux ressources humaines Le tout sans fabriquer d'ulc\u00e8re pr\u00e9coce ni oublier de tisser des r\u00e9seaux dans tous les recoins de la soci\u00e9t\u00e9. En cons\u00e9quence de quoi les rotations s'acc\u00e9l\u00e8rent. Les hauts potentiels ne restent parfois que dix-huit mois en poste. C'est un peu trop court pour apprendre un m\u00e9tier , admet Cathy Kopp. Les \u00e9l\u00e9ments les plus prometteurs retourneront aussi se muscler et s'assouplir \u00e0 l'\u00e9cole. IBM a adopt\u00e9 depuis deux ans le MBA de la London School of Economics. L\u00e0-bas on n'a pas le choix, la charge de travail est tellement importante que si l'on ne fait pas \u00e9quipe on n'y arrive pas, m\u00eame les plus individualistes ont fini par le comprendre , a remarqu\u00e9 Marc, actuellement de passage \u00e0 la direction d'IBM-France.\nPlus besoin de jouer aux devinettes, l'intronisation est officielle Le nouvel esprit qui souffle sur les viviers aura peut-\u00eatre le m\u00e9rite de les rendre plus transparents. J'insiste beaucoup pour qu'on mette les gens tr\u00e8s t\u00f4t au courant, pr\u00eache Andr\u00e9 Ricard, afin de pouvoir travailler avec eux \u00e0 la gestion de leur carri\u00e8re. Les \u00e9lus d'autrefois jouaient aux devinettes (voir encadr\u00e9 page 55), les nouveaux sont officiellement intronis\u00e9s... Et tout aussi officiellement rejet\u00e9s. Face \u00e0 ce risque de sortie de piste, le manager du troisi\u00e8me mill\u00e9naire fait ce qu'on attend de lui : il garde la t\u00eate froide. Mieux vaut r\u00e9viser un jugement sur quelqu'un que de le laisser arriver \u00e0 un poste qu'il ne pourra pas assumer , estime sagement Marc.\nD'ailleurs, la perspective de toutes ces \u00e9preuves ne d\u00e9motive pas ces jeunes potentiels. Bien au contraire. Si nous avons \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, c'est parce qu'on nous fait confiance, il faut prouver que nous sommes \u00e0 la hauteur est la phrase la plus courante.\nL'autre \u00e9tant : J'irai aussi aussi loin que je le pourrai dans la hi\u00e9rarchie. Malgr\u00e9 tout, l'ambition forcen\u00e9e n'est plus dans l'air du temps. Notre s\u00e9lection n'est pas un blanc-seing, insiste Nicolas, en route pour son poste europ\u00e9en, c'est plut\u00f4t un encouragement, nous devons encore faire nos preuves. Depuis qu'il en a eu connaissance, il y a deux mois, il se dit plus exigeant avec lui-m\u00eame . Les s\u00e9lectionneurs auraient-ils d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 troquer leurs jeunes loups arrogants contre des petits poissons avis\u00e9s ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/heureux-comme-un-jeune-cadre-dans-un-vivier_1367253.html"}, {"title": "Faire autant avec moins", "text": "La France ne renoncera \u00e0 aucun grand programme. Char Leclerc, Rafale, h\u00e9licopt\u00e8res Tigre et NH90, sous-marins et nouveaux missiles nucl\u00e9aires : en \u00e9grenant la liste des \u00e9quipements de la future arm\u00e9e professionnelle, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a surpris tous les experts. M\u00eame les industriels s'attendaient \u00e0 des coupes s\u00e9v\u00e8res dans cette panoplie imagin\u00e9e de longue date mais trop lourde \u00e0 financer. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cette raison que Jacques Chirac, d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, avait d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la loi de programmation concoct\u00e9e par Fran\u00e7ois L\u00e9otard pour la p\u00e9riode 1995-2000. Avec l'id\u00e9e qu'une r\u00e9duction sensible de la toile faciliterait la restructuration des groupes d'armement en les contraignant \u00e0 se regrouper.\nIl n'en sera rien. Les t\u00eates de chapitre de la nouvelle loi de programmation militaire pour la p\u00e9riode 1997-2002, d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la mi-mai au Parlement, demeurent inchang\u00e9es. Explication d'un responsable de la DGA (D\u00e9l\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'armement) : Aucun programme ne pouvait \u00eatre supprim\u00e9 sans graves cons\u00e9quences sociales, politiques ou industrielles. Des risques que le gouvernement n'a pas voulu prendre.\nSeule exception : l'ATF (avion de transport futur). La France ne participera pas au d\u00e9veloppement de ce projet europ\u00e9en, qui ne figurait d'ailleurs pas dans la pr\u00e9c\u00e9dente programmation. Les industriels ne se r\u00e9jouissent pas pour autant. Tous les programmes sont maintenus, certes. Mais l'enveloppe qui leur sera consacr\u00e9e dans la prochaine loi est en diminution d'environ 110 milliards de francs par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, version L\u00e9otard. Question : comment r\u00e9aliser avec 516 milliards ce qu'il \u00e9tait impossible de faire avec 626 ? Les co\u00fbts devront baisser d'au moins 15 % , r\u00e9v\u00e8le-t-on dans l'entourage de Charles Millon. Pour y parvenir, le ministre de la D\u00e9fense va lancer une v\u00e9ritable chasse \u00e0 la sophistication. Une remise \u00e0 plat n\u00e9goci\u00e9e de tous les programmes.\nAvec une menace \u00e0 la cl\u00e9 : Les arm\u00e9es n'ach\u00e8teront plus les mat\u00e9riels jug\u00e9s trop chers. Le pari est risqu\u00e9. De sa r\u00e9ussite d\u00e9pend la cr\u00e9dibilit\u00e9 des r\u00e9formes annonc\u00e9es par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/faire-autant-avec-moins_1364735.html"}, {"title": "Un leger souffle d optimisme", "text": "Les responsables de la distribution interrog\u00e9s lors de la premi\u00e8re quinzaine de f\u00e9vrier ont retrouv\u00e9 une dose d'optimisme, indiquent les experts de l'IFLS (Institut fran\u00e7ais pour le d\u00e9veloppement des liens et services industrie-commerce). Tous se montrent plus sereins pour les trois mois \u00e0 venir, tablant sur la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat et sur les mesures d'aide \u00e0 la consommation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-leger-souffle-d-optimisme_1401811.html"}, {"title": "Un baron d elf que l elysee voit patron", "text": "Jean-Fran\u00e7ois Dehecq, le bouillant patron de Sanofi, filiale sant\u00e9 d'Elf-Aquitaine, se retrouve sous les feux des projecteurs. Des rumeurs aliment\u00e9es par l'Elys\u00e9e font de ce fid\u00e8le de Chirac le successeur de Philippe Jaffr\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du groupe p\u00e9trolier. Le PDG balladurien a beau d\u00e9mentir toute intention de d\u00e9part, voici Jean-Fran\u00e7ois Dehecq en position de pr\u00e9sidentiable . Une cons\u00e9cration pour ce self-made-man. Intrus dans le club ferm\u00e9 des X et des \u00e9narques, ce colosse de 1,97 m\u00e8tre, qui a pour seul passeport le dipl\u00f4me des Arts et M\u00e9tiers, s'est impos\u00e9 par sa fougue et sa t\u00e9nacit\u00e9. Depuis 1973, en tandem avec Ren\u00e9 Sautier, puis seul, il a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir l'engagement d'Elf dans des m\u00e9tiers - pharmacie et cosm\u00e9tiques - assez \u00e9loign\u00e9s du monde p\u00e9trolier. Revers de la m\u00e9daille : il s'est fait une r\u00e9putation de marginal, r\u00e9gnant sur un bastion incontr\u00f4lable. Saurait-il s'imposer aux barons du p\u00e9trole ?\nDe fait, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 Lacq. Et il a acquis une connaissance en profondeur de tous les dossiers d'Elf-Aquitaine. Car Philippe Jaffr\u00e9 fait assister son comit\u00e9 de direction, o\u00f9 figure Dehecq, aux conseils d'administration du groupe.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-baron-d-elf-que-l-elysee-voit-patron_1400560.html"}, {"title": "Tapie lyonnais suites", "text": "Spectaculaire inversion des r\u00f4les ? Tout le monde croyait Bernard Tapie perclus de dettes, et on le retrouve presque milliardaire...\nLes liquidateurs de ses soci\u00e9t\u00e9s personnelles, Mes Jean-Claude Pierrel et Yannick Pavec, viennent en effet de r\u00e9clamer une indemnisation de 2,5 milliards de francs - au minimum - au Cr\u00e9dit lyonnais et \u00e0 ses filiales, la SDBO et Clinvest. Accablante, leur assignation rel\u00e8ve des fautes caract\u00e9ris\u00e9es dans l'ex\u00e9cution des mandats confi\u00e9s : notamment [le\u00e0 mandat de vente des soci\u00e9t\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es par le Groupe Bernard Tapie : Adidas... . Elle reproche au banquier un soutien inconsid\u00e9r\u00e9, exorbitant des relations normales d'une banque avec son client .\nLa premi\u00e8re audience de proc\u00e9dure aura lieu le 8 mars au tribunal de commerce de Paris. Bernard Tapie et ses avocats, Mes Bernard Lagarde et Francis Bousquet, vont enfoncer le clou en demandant l'annulation de la vente d'Adidas, ou des dommages et int\u00e9r\u00eats encore plus substantiels. Vendu sur la base de 2,6 milliards de francs en f\u00e9vrier 1993, Adidas a \u00e9t\u00e9 valoris\u00e9 par la Bourse \u00e0 plus de 12 milliards de francs lors de son introduction en novembre 1995. Des actionnaires minoritaires de Bernard Tapie Finances pourraient se manifester, puis tenter une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre le Lyonnais...\nComment ce rebondissement s'est-il produit ? Apr\u00e8s investigation, les liquidateurs ont conclu au comportement fautif du Cr\u00e9dit lyonnais, cr\u00e9ateur d' un syst\u00e8me de financement sp\u00e9culatif dangereux : Les engagements pris [...\u00e0 n'ont pas \u00e9t\u00e9 honor\u00e9s par la banque. [...\u00e0 Cette attitude a conduit \u00e0 la mise en place de proc\u00e9dures de d\u00e9sengagement et de cessions dans l'ex\u00e9cution desquelles la banque s'est montr\u00e9e d\u00e9faillante. Notamment lors de la vente d'Adidas... Ces anomalies avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es pour la premi\u00e8re fois en septembre 1994 dans L'Expansion (n 482). En octobre 1995 (nos 510 et 511), nous expliquions comment le Cr\u00e9dit lyonnais avait r\u00e9alis\u00e9 au passage une plus-value de 1,3 milliard de francs sur Adidas. L'histoire n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e : une incertitude plane encore sur les modalit\u00e9s de financement accord\u00e9es aux repreneurs. A suivre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tapie-lyonnais-suites_1396702.html"}, {"title": "Escroqueries financieres la cci tire la sonnette d alarme", "text": "Dans le prolongement de ce travail, la Chambre de commerce internationale compte pr\u00e9senter au printemps \u00e0 Jacques Chirac, en tant que pr\u00e9sident du prochain sommet des sept grands pays industrialis\u00e9s \u00e0 Lyon, un rapport concernant la fraude financi\u00e8re internationale, la corruption et le blanchiment de l'argent sale. Ce rapport devrait comporter un certain nombre de propositions, notamment en mati\u00e8re de codes d'\u00e9thique pour les entreprises.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/escroqueries-financieres-la-cci-tire-la-sonnette-d-alarme_1363489.html"}, {"title": "Electricite la hausse a laquelle vous avez echappe", "text": "Edmond Alphand\u00e9ry s'y est oppos\u00e9. Le nouveau pr\u00e9sident d'EDF est persuad\u00e9 que, pour garder sa comp\u00e9titivit\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres \u00e9nergies, l'entreprise doit baisser ses prix beaucoup plus fortement qu'elle ne l'a fait jusqu'ici. Il a lanc\u00e9 une r\u00e9flexion sur le changement de base de la tarification : au lieu d'\u00eatre fond\u00e9e sur le co\u00fbt historique , celle-ci prendrait en compte d\u00e9sormais le co\u00fbt pr\u00e9visionnel, ce qui devrait laisser une marge de baisse suppl\u00e9mentaire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/electricite-la-hausse-a-laquelle-vous-avez-echappe_1362190.html"}, {"title": "CITROEN SE REDRESSE", "text": "Les premiers mois de l'ann\u00e9e sont satisfaisants pour Philippe Roybon, concessionnaire Citro\"n dans l'est de Paris, qui r\u00e9alise environ 150 millions de chiffre d'affaires annuel. Janvier a marqu\u00e9 une forte reprise par rapport \u00e0 d\u00e9cembre, o\u00f9 nous avions perdu 20 % des ventes de v\u00e9hicules neufs et d'occasion. Et f\u00e9vrier s'inscrit sur la m\u00eame tendance. L'effet est sensible sur les petites voitures. La baisse sur l'entretien due \u00e0 la juppette est compens\u00e9e par la remont\u00e9e du contr\u00f4le technique. Le haut de gamme et les diesels enregistrent un l\u00e9ger tassement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/citroen-se-redresse_1357091.html"}, {"title": "Cfc destructeurs condamnes en appel", "text": "Les chlorofluorocarbones, qui sont interdits depuis 1994, sont-ils les principaux responsables de la destruction de la couche d'ozone qui nous prot\u00e8ge des rayons ultraviolets ? Des scientifiques avaient \u00e9mis des doutes, affirmant que le chlore d'origine naturelle (volcans) faisait bien plus de d\u00e9g\u00e2ts. Dans la revue Nature, une \u00e9quipe de la Nasa vient de rendre publiques des mesures effectu\u00e9es par satellite, qui confirment le r\u00f4le d\u00e9terminant de ces gaz industriels dont les \u00e9missions ont fortement augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 50.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/cfc-destructeurs-condamnes-en-appel_1355785.html"}, {"title": "Budget impossible le feuilleton se corse", "text": "Les relations d\u00e9j\u00e0 difficiles entre Alain Jupp\u00e9 et ses ministres ont peu de chances de s'am\u00e9liorer dans les semaines \u00e0 venir. Les premi\u00e8res r\u00e9unions destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9parer le d\u00e9bat d'orientation budg\u00e9taire de la fin avril au Parlement n'ont laiss\u00e9 aucune illusion \u00e0 ces derniers : le Premier ministre ne leur c\u00e9dera rien sur le budget 1997.\nPourrait-il d'ailleurs faire autrement quand la rigueur lui est doublement impos\u00e9e : par le trait\u00e9 de Maastricht, qui r\u00e9clame un maximum de 3 % de d\u00e9ficits publics pour la fin 1997 alors que la France est \u00e0 5,2 % ; par le calendrier politique, ensuite, avec la n\u00e9cessit\u00e9 de garder des poires pour la soif dans le budget 1998, celui de l'ann\u00e9e des l\u00e9gislatives. Malgr\u00e9 le rebond de l'activit\u00e9 annonc\u00e9 pour la seconde partie de1996, l'exercice va tourner au casse-t\u00eate et entra\u00eener s\u00fbrement quelques belles prises de t\u00eate...\nLa chasse aux \u00e9conomies. Faute d'avoir eu le courage de tailler franchement dans les d\u00e9penses d\u00e8s son arriv\u00e9e (celles-ci ont m\u00eame augment\u00e9 dans le budget 1996 bien que le gouvernement ait proc\u00e9d\u00e9 ensuite \u00e0 20 milliards de gel de cr\u00e9dits) ni de pouvoir alourdir les pr\u00e9l\u00e8vements puisque le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 les faire baisser \u00e0 partir de 1997, Alain Jupp\u00e9 se voit contraint de sabrer dans les cr\u00e9dits pour rassurer les march\u00e9s. Si les militaires seront sollicit\u00e9s (voir page 80), les 160 milliards de d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'emploi et \u00e0 la formation professionnelle sont actuellement dans le collimateur de Matignon : trop ch\u00e8res, trop peu efficaces, trop souvent d\u00e9tourn\u00e9es de leur but par les entreprises.\nLa course \u00e0 la r\u00e9forme fiscale.\nSi le grand chantier fiscal promis par Chirac durant la campagne \u00e9lectorale tient de l'arl\u00e9sienne, le gouvernement devra pourtant bien avancer quelques pistes de r\u00e9forme d\u00e8s le prochain budget. Par la voix d'Alain Lamassoure, le ministre du Budget, il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir en priorit\u00e9 l'assiette de la taxe professionnelle afin d'introduire la notion de valeur ajout\u00e9e. Malheureusement, les simulations effectu\u00e9es par Bercy d\u00e9montrent que cette modification ne profiterait pas forc\u00e9ment aux entreprises de main-d'oeuvre, comme l'esp\u00e9rait le gouvernement. Quant au toilettage annonc\u00e9 de l'imp\u00f4t sur le revenu, il semble bien mal engag\u00e9 : comme le d\u00e9plore le balladurien Pierre M\u00e9haignerie, pr\u00e9sident de la Commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le gouvernement a cr\u00e9\u00e9 vingt exon\u00e9rations fiscales nouvelles qui co\u00fbteront en ann\u00e9e pleine 8 milliards de francs. Comment Alain Jupp\u00e9 va-t-il s'y prendre d\u00e9sormais pour simplifier ce qu'il a compliqu\u00e9 ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/budget-impossible-le-feuilleton-se-corse_1354504.html"}, {"title": "Allemagne apres la semaine des 35 heures vient le temps du doute", "text": "La semaine de trente-cinq heures existe : il suffit de traverser le Rhin pour d\u00e9couvrir le champion du monde de la r\u00e9duction du temps de travail. L'Allemagne l'a exp\u00e9riment\u00e9e \u00e0 grande \u00e9chelle. Par \u00e9tapes successives, mais sans mollir et sans r\u00e9duire les salaires. Certes, le patronat ne s'y est pas engag\u00e9 de gaiet\u00e9 de coeur : il a fallu la plus grande gr\u00e8ve de l'histoire nationale - sept semaines dans la m\u00e9tallurgie, treize dans l'imprimerie -, en 1984, avant que les entreprises ne consentent enfin \u00e0 jouer les \u00e9claireurs pour toute l'Europe.\nCombattre le ch\u00f4mage en s'engageant dans une voie aussi risqu\u00e9e pour l'\u00e9conomie ne correspondait pas forc\u00e9ment le mieux au temp\u00e9rament national. Le miracle allemand de l'apr\u00e8s-guerre n'avait-il pas \u00e9t\u00e9 accompli au prix d'une dur\u00e9e de travail particuli\u00e8rement longue conjugu\u00e9e \u00e0 des r\u00e9mun\u00e9rations modestes ? En 1950, un salari\u00e9 allemand travaillait trois cent vingt-sept heures de plus qu'un actif fran\u00e7ais et quatre cent quarante-neuf heures de plus que son homologue am\u00e9ricain. En 1996, les situations sont invers\u00e9es. L'Allemagne a r\u00e9ussi son changement de cap et a consid\u00e9rablement r\u00e9duit la voilure.\nLes salari\u00e9s de la m\u00e9tallurgie, suivis par ceux de l'acier, du bois et de l'imprimerie, pratiquent la semaine de trente-cinq heures.\nTous b\u00e9n\u00e9ficient d'un niveau \u00e9lev\u00e9 de salaires. Seuls la banque (trente-neuf heures) et les services publics (entre trente-huit heures et demie et quarante heures) r\u00e9sistent encore. En moyenne, un salari\u00e9 allemand (de l'Ouest) ne d\u00e9passe pas les trente-sept heures et demie par semaine. Une id\u00e9e simple a longtemps command\u00e9 tous les esprits : la force de travail de l'entreprise ne doit plus \u00eatre simplement adapt\u00e9e \u00e0 la baisse de la demande par le recours syst\u00e9matique aux licenciements, mais plut\u00f4t par une diminution des heures de travail.\nPourtant, onze ans apr\u00e8s avoir engag\u00e9 la bataille des trente-cinq heures , l'Allemagne semble saisie par le doute, t\u00e9tanis\u00e9e par les chiffres du ch\u00f4mage : le seuil des 4 millions a \u00e9t\u00e9 franchi en janvier. Il y a d\u00e9sormais outre-Rhin un d\u00e9ficit d'emplois estim\u00e9 entre 6 et 8 millions, si l'on ajoute aux ch\u00f4meurs d\u00e9clar\u00e9s les Allemands en formation, ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un traitement social ou les victimes de l'exclusion. La presse rappelle que seules les sinistres ann\u00e9es 30 avaient fait pis... Et IG Metall a mauvaise mine : le puissant syndicat de la m\u00e9tallurgie, fer de lance de la semaine de trente-cinq heures, qui avait entra\u00een\u00e9 toute l'\u00e9conomie du pays vers la r\u00e9duction du temps de travail, met d\u00e9sormais son drapeau dans la poche. Le r\u00eave des trente-deux heures, hier revendication f\u00e9tiche, n'a pas m\u00eame obtenu la majorit\u00e9 des voix lors du dernier congr\u00e8s de l'organisation. Plus troublant encore : son pr\u00e9sident, Klaus Zwickel, vient de briser un tabou tenace, \u00e9tablissant pour la premi\u00e8re fois un lien entre le niveau des salaires - tr\u00e8s, trop \u00e9lev\u00e9 - et la d\u00e9gradation tragique de l'emploi...\nAlors, contre-productive, inefficace, la r\u00e9duction du temps de travail ? Serait-ce l' erreur du si\u00e8cle que persistent \u00e0 d\u00e9noncer les ultralib\u00e9raux de l'Institut \u00e9conomique de Kiel, bard\u00e9s de leurs certitudes ? Les avocats se pr\u00e9cipitent. Chiffres en main. Si Klaus Zwickel change de cap, il ne renie nullement son combat d'hier.\nMais arr\u00eatez ! supplie Helmut Schauer, membre du directoire d'IG Metall, devant les critiques acerbes lanc\u00e9es par une frange du patronat contre les trente-cinq heures. Dans son bureau de Francfort, si\u00e8ge du plus grand syndicat du monde (2,9 millions d'adh\u00e9rents), Schauer ne d\u00e9col\u00e8re pas : La r\u00e9duction du temps de travail n'est pas destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de toutes les entreprises ou de notre \u00e9conomie nationale ! tonne cet expert charg\u00e9 des n\u00e9gociations avec le patronat de la m\u00e9tallurgie. Puis, soudain souriant, il exhibe les conclusions des derni\u00e8res \u00e9tudes du tr\u00e8s ind\u00e9pendant Bureau f\u00e9d\u00e9ral du travail, l'\u00e9quivalent de notre ANPE : 240 000 emplois sauv\u00e9s ou cr\u00e9\u00e9s dans la m\u00e9tallurgie depuis le passage aux trente-cinq heures, amorc\u00e9 en 1984. On arrive m\u00eame \u00e0 700 000, tous secteurs confondus, depuis la m\u00eame date.\nUne arme d\u00e9fensive pour sauver des emplois menac\u00e9s A D|sseldorf, dans les locaux de l'Institut des sciences \u00e9conomique et sociale (WSI), Hartmunt Seifert donne lui aussi un chiffre positif, mais il prend la pr\u00e9caution de pr\u00e9ciser qu'il est tr\u00e8s difficile d'isoler le facteur temps de travail pour calculer son effet sur l'emploi . Le chercheur a donc crois\u00e9 des chiffres collect\u00e9s \u00e0 la fois aupr\u00e8s des conseils d'\u00e9tablissement et du management des entreprises pour effectuer son propre calcul. Son chiffre \u00e0 lui ? Trois points de ch\u00f4mage en plus dans les Lander de l'Ouest si aucune r\u00e9duction de la dur\u00e9e de travail n'avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e depuis onze ans.\nL'Allemagne compterait ainsi davantage de ch\u00f4meurs que la France en pourcentage de la population active. Le BDA, l'\u00e9quivalent du CNPF, demeure de marbre : Johannes Gobel, l'un des patrons des patrons, se refuse \u00e0 donner le moindre chiffre global : Il y a trop de param\u00e8tres qui entrent en ligne de compte pour pouvoir \u00e9valuer s\u00e9rieusement quoi que ce soit \u00e0 l'\u00e9chelle du pays , tranche-t-il.\nC'est en descendant dans les entreprises que l'on peut comprendre ce qui s'est vraiment pass\u00e9, et tenter au passage de mettre tout le monde d'accord. Premier point de la le\u00e7on allemande : la r\u00e9duction du temps de travail est avant tout une arme d\u00e9fensive, adapt\u00e9e pour le gros temps et pour les grandes entreprises. Mais ce n'est pas tout. Le cas d'\u00e9cole \u00e9tudi\u00e9 dans toute l'Europe, celui de Volkswagen, a une particularit\u00e9 d\u00e9terminante qui a garanti son succ\u00e8s : la diminution du temps de travail (- 20 %, soit vingt-huit heures et quarante-huit minutes, ou la fameuse semaine de quatre jours) a \u00e9t\u00e9 amortie par une sensible baisse des salaires (entre 10 et 16 %), en \u00e9change de la sauvegarde de 30 000 emplois. A Wolfsburg, le tabou de la compensation salariale int\u00e9grale a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 sur l'autel de la solidarit\u00e9 dans une entreprise sinistr\u00e9e par la crise. C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis la guerre qu'un syndicat acceptait un tel sacrifice. La premi\u00e8re fois aussi qu'un patron choisissait ouvertement de lier r\u00e9duction du temps de travail et niveau de l'emploi. A l'automne dernier, l'accord a \u00e9t\u00e9 reconduit pour deux ans. Il n'y aura donc toujours pas de licenciements chez Volkswagen.\nLa direction affirme avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9conomis\u00e9 5,7 milliards de francs en co\u00fbts de personnel, sans compter les 3,5 milliards du terrible plan social ainsi \u00e9vit\u00e9.\nUn emploi du temps variable semaine apr\u00e8s semaine Des pactes d\u00e9fensifs, destin\u00e9s \u00e0 sauvegarder l'emploi, ont \u00e9t\u00e9 conclus \u00e0 la suite de celui de Volkswagen. Opel, par exemple, qui pratique la semaine de trente-cinq heures, offre lui aussi une garantie d'emploi \u00e0 ses salari\u00e9s en \u00e9change d'une baisse des primes, tr\u00e8s importantes en Allemagne. Mais l'autre constructeur automobile, BMW, a mis au point une variante in\u00e9dite de la semaine de quatre jours, dans une logique diam\u00e9tralement oppos\u00e9e \u00e0 celle de Volkswagen. Elle aussi fera date dans l'histoire sociale allemande.\nLa soci\u00e9t\u00e9 bavaroise ne cherchait pas \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de sureffectifs, mais \u00e0 augmenter le temps d'utilisation de ses \u00e9quipements pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande croissante. BMW n'a donc pas sauv\u00e9 des emplois, mais cr\u00e9\u00e9 2 500 postes suppl\u00e9mentaires, \u00e0 Ratisbonne.\nMathias Hofmann est l'un des p\u00e8res du mod\u00e8le , et il vient de quitter la firme automobile pour rejoindre le consultant Roland Berger, dans l'espoir avou\u00e9 de l'adapter pour d'autres constructeurs dans le monde entier. Nous avions deux \u00e9quipes, nous en avons embauch\u00e9 une troisi\u00e8me en profitant de toute la flexibilit\u00e9 que nous offrait la semaine de quatre jours. R\u00e9sultat : nous avons accru le temps de fonctionnement des machines de plus de 30 %, avec quatre-vingt-dix-neuf heures par semaine. Hofmann ajoute : Il ne s'agit pas d'un mod\u00e8le collectif, mais individuel. Nous avons r\u00e9organis\u00e9 les emplois du temps de chaque salari\u00e9 pour chaque semaine de l'ann\u00e9e. Le mod\u00e8le BMW n'est pourtant transposable tel quel que dans des cas tr\u00e8s rares : une marque florissante, une forte demande, une usine quasi neuve...\nCes exemples mettent en lumi\u00e8re un apport moins connu de la r\u00e9duction du temps de travail en Allemagne : elle a fait entrer la flexibilit\u00e9 dans des entreprises plut\u00f4t plus rigides que la moyenne, en la rendant indispensable. Elle l'a banalis\u00e9e, sophistiqu\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. A Munich, Klaus Peter Frohlich, l'un des directeurs du personnel de Siemens (372 000 salari\u00e9s), le dit sans d\u00e9tour : Si nous avions gard\u00e9 trente-cinq ou trente-six heures par semaine de fa\u00e7on stricte, avec les m\u00eames horaires journaliers, aujourd'hui nous serions morts. La r\u00e9duction du temps de travail a d\u00e9stabilis\u00e9 les 137 sites du groupe en Allemagne, nous avons d\u00fb r\u00e9organiser ce dernier de fond en comble : plus de 100 mod\u00e8les de flexibilit\u00e9 du travail coexistent d\u00e9sormais, soit, avec leurs variantes, pr\u00e8s de 1 million de grille-horaire-semaine diff\u00e9rentes sur une ann\u00e9e !\nA l'autre bout de la table, Alfons Graf, le directeur adjoint du conseil d'\u00e9tablissement, membre d'IG Metall, acquiesce sans \u00e9tat d'\u00e2me : chez Siemens, l'ing\u00e9nierie de la flexibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e d'un commun accord. Avocat inesp\u00e9r\u00e9 de la souplesse, Graf explique que le conseil a autoris\u00e9 la direction \u00e0 faire travailler quarante heures - et non pas trente-cinq - plus de 13 % des effectifs pendant toute l'ann\u00e9e. Et ces cinq heures suppl\u00e9mentaires sont bien entendu pay\u00e9es comme des heures normales... En f\u00e9vrier 1995, pr\u00e8s de 8 % des salari\u00e9s de Siemens travaillent ainsi quarante heures. Une marge de manoeuvre indispensable pour coller \u00e0 la demande , ajoute le syndicaliste. Le monde \u00e0 l'envers ! Et Siemens pr\u00e9pare l'avenir : Une nouvelle notion appara\u00eet, d\u00e9voile Frohlich. Pour de nombreux salari\u00e9s, on n'\u00e9valuerait plus le temps de travail, mais la performance, chacun \u00e9tant responsabilis\u00e9 et pouvant, dans certaines limites, s'organiser comme il le souhaite. Est-ce le retour inattendu du salaire aux pi\u00e8ces ?\nChaque entreprise a d\u00e9sormais sa propre m\u00e9thode pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis que pose la coexistence d'un des plus faibles temps de travail du monde industrialis\u00e9 et de co\u00fbts salariaux exorbitants. Plus un jour ne se passe en Allemagne sans que naisse un nouvel accord original. Le secteur de la chimie a ouvert une voie, d\u00e9clin\u00e9e par de nombreuses entreprises : celle du corridor de travail . L'objectif est que le salari\u00e9 ne d\u00e9passe pas les trente-sept heures et demie (la limite conventionnelle dans la chimie), mais en moyenne sur l'ann\u00e9e et non plus sur la semaine. Ainsi, le temps de travail r\u00e9el peut osciller entre trente-cinq et quarante heures sans que l'entreprise ait \u00e0 payer des heures suppl\u00e9mentaires. Un syst\u00e8me d\u00e9cisif pour r\u00e9duire les co\u00fbts salariaux.\nChez Hoechst, explique Jan Mainzer, membre de la direction du personnel, nous commen\u00e7ons un nouveau syst\u00e8me en faisant tourner les machines le samedi et le dimanche, compens\u00e9s par deux jours de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires. On ne les paie donc pas en salaires mais en temps libres. Chez Bayer, autre grand de la chimie, le temps de travail des cadres, notamment les ing\u00e9nieurs de la recherche, n'est plus compt\u00e9 sur la semaine, ni m\u00eame l'ann\u00e9e, mais sur trente-six mois ! Chez Trumpf,2 de la machine-outil, le nouvel accord pr\u00e9voit un corridor de temps de travail de trente \u00e0 quarante heures : les heures suppl\u00e9mentaires au-del\u00e0 de la limite conventionnelle seront comptabilis\u00e9es sur deux ans. Leur compensation ne s'effectuera que la troisi\u00e8me, voire la quatri\u00e8me ann\u00e9e... Mercedes tente de n\u00e9gocier avec les salari\u00e9s le calcul sur trois ans du respect des trente-cinq heures hebdomadaires, afin de pouvoir tenir compte au maximum des variations de charge de travail li\u00e9es aux carnets de commandes.\nGuido Merz, un consultant du cabinet Roland Berger, pr\u00e9pare pour l'une des premi\u00e8res banques allemandes un plan gigantesque qui abaissera la dur\u00e9e globale du temps de travail par la g\u00e9n\u00e9ralisation du temps partiel...\nAujourd'hui, il n'y a plus deux entreprises semblables Temps partiel, temps plein, heures suppl\u00e9mentaires : les Allemands brisent toutes les fronti\u00e8res. La r\u00e9duction du temps de travail aura permis aux entreprises de donner le coup de gr\u00e2ce au syst\u00e8me rigide d'organisation du travail , affirme Brigitte Lestrade, universitaire sp\u00e9cialiste du social. Il n'y a plus deux entreprises qui se ressemblent vraiment aujourd'hui, et c'est aussi cela, l'effet des trente-cinq heures , constate froidement le syndicaliste Helmut Schauer. L'heure est \u00e0 l'individualisation. Il sera de plus en plus difficile de trouver deux salari\u00e9s identiques. Un d\u00e9fi majeur pour les syndicats, qui, pendant des d\u00e9cennies, ont d\u00e9fendu les syst\u00e8mes collectifs de protection.\nC\u00f4t\u00e9 patronal, la flexibilit\u00e9 ajout\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail n'a pas vraiment infl\u00e9chi les co\u00fbts salariaux. C'est pourquoi personne, pas m\u00eame IG Metall, ne peut envisager une autre r\u00e9duction globale du temps de travail en Allemagne. Le probl\u00e8me s'est d\u00e9plac\u00e9. La flexibilit\u00e9 a pris le pas sur toute autre priorit\u00e9, sans mettre \u00e0 mal le fameux consensus social allemand.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/allemagne-apres-la-semaine-des-35-heures-vient-le-temps-du-doute_1351930.html"}, {"title": "Reve de syndicaliste avoir le choix", "text": "Encore trois nuits de travail, et le compte \u00e9pargne-temps d'Isabelle M. serait cr\u00e9dit\u00e9 d'un repos compensateur suffisant pour qu'elle puisse prendre deux mois de cong\u00e9. Ras le bol d'\u00eatre pendue au t\u00e9l\u00e9phone pour modifier les contrats d'assurance ou r\u00e9gler les sinistres. Les clients du soir \u00e9taient plut\u00f4t plus d\u00e9tendus que les autres, mais de temps en temps ils prenaient le service 24/24 de la Protectrice s\u00e9quanaise pour SOS Amiti\u00e9. Lundi prochain, elle regarderait les felouques glisser sur le Nil.\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 deux ans que la Protectrice avait compl\u00e8tement boulevers\u00e9 son organisation pour ouvrir un service t\u00e9l\u00e9phonique int\u00e9gral.\nService qui lui avait permis de toucher une client\u00e8le plus jeune, jusqu'ici rebut\u00e9e par l'image vieillotte de la compagnie. La Protectrice avait commenc\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 la fin de 1996, dans la foul\u00e9e du deuxi\u00e8me accord interprofessionnel - celui qui pr\u00e9voyait l'obligation de passer \u00e0 trente-cinq heures en moyenne pour toutes les entreprises. Un projet avait \u00e9t\u00e9 patiemment \u00e9labor\u00e9 : semaine de trente-deux heures, cr\u00e9ation d'un compte \u00e9pargne-temps pour tous les salari\u00e9s y compris les directeurs, embauche de 40 personnes. Le tout avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Fonds national pour l'emploi, qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'exon\u00e9rer l'entreprise de cotisations ch\u00f4mage puisque le nombre d'emplois cr\u00e9\u00e9s \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 10 % des effectifs. Avec cette aide, la Protectrice pouvait maintenir peu ou prou les salaires.\nSeules les r\u00e9mun\u00e9rations sup\u00e9rieures \u00e0 20 000 francs avaient \u00e9t\u00e9 amput\u00e9es de 5 %.\nIsabelle avait choisi le travail nocturne parce que les nuits comptaient presque double sur le compte \u00e9pargne donnant droit au repos compensateur : son temps de travail avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 40 %, elle travaillait donc vingt-six heures pay\u00e9es trente-neuf. Et elle s'\u00e9tait dit que si la formule ne convenait pas, elle aurait toute libert\u00e9 pour la revoir au bout d'un semestre, au moment de la d\u00e9finition du planning de l'\u00e9t\u00e9. Bien s\u00fbr, l'accord avait failli capoter \u00e0 cause de la Direction de la tr\u00e9sorerie, o\u00f9 les 8 salari\u00e9s s'\u00e9taient tous port\u00e9s volontaires pour le travail du week-end, qui donnait droit \u00e0 une compensation horaire de 120 % sur le compte.\nMais, avec un peu de persuasion, on les avait ramen\u00e9s \u00e0 des sentiments plus \u00e9quilibr\u00e9s.\nOn parlait maintenant de travail \u00e0 domicile, pour les t\u00e9l\u00e9assureurs qui le souhaitaient. Et Isabelle r\u00e9fl\u00e9chissait s\u00e9rieusement \u00e0 la question.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reve-de-syndicaliste-avoir-le-choix_1395426.html"}, {"title": "Retraite cadres vous ne savez pas ce que vous voulez", "text": "En mati\u00e8re de retraite des cadres, l'Europe n'existe pas : si les attentes sont les m\u00eames dans tous les grands pays, la diversit\u00e9 des r\u00e9gimes - r\u00f4le de l'entreprise, importance respective de la capitalisation et de la r\u00e9partition - cr\u00e9e des strat\u00e9gies et des r\u00e9flexes diff\u00e9rents. C'est ce que montre l'Eurobarom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 chaque ann\u00e9e par Infotest pour Axiva, filiale d'Axa sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'assurance-vie et les r\u00e9gimes de retraite d'entreprise. En France, les cadres se sentent \u00e0 la veille d'un changement, mais leur embarras se traduit dans leurs contradictions. Apparemment plus insouciants que leurs voisins, ils sont pourtant conscients de la fragilit\u00e9 des r\u00e9gimes actuels. Ils demandent davantage \u00e0 leur entreprise, tout en se montrant r\u00e9solument individualistes. Et s'ils acceptent des sacrifices pour pr\u00e9parer l'avenir, ils pr\u00e9f\u00e8rent la libert\u00e9 d'un capital sonnant et tr\u00e9buchant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d'une rente.\nInsouciants, optimistes et press\u00e9s Face \u00e0 la retraite, y aurait-il un mod\u00e8le anglo-saxon et un mod\u00e8le latin ? Les cadres allemands et britanniques sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 la pr\u00e9paration financi\u00e8re de leur future inactivit\u00e9, leurs homologues du Sud beaucoup plus insouciants. En Allemagne, le vieillissement et la pression financi\u00e8re sur les r\u00e9gimes de retraite sont d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s, et en Grande-Bretagne, les r\u00e9formes lib\u00e9rales ont favoris\u00e9 les solutions priv\u00e9es , explique Jean-Pierre Begon-Lours, pr\u00e9sident d'Axiva. L'apparent d\u00e9tachement des cadres fran\u00e7ais est tout de m\u00eame paradoxal, puisque, malgr\u00e9 le discours rassurant des caisses compl\u00e9mentaires, l'opinion est depuis longtemps avertie des menaces qui p\u00e8sent sur l'ensemble du syst\u00e8me.\nLes Fran\u00e7ais sont aussi les plus optimistes sur leurs pensions futures, qu'ils estiment en moyenne \u00e0 66 % de leur dernier salaire.\nTrop optimistes : selon les calculs d'Axiva, le niveau de retraite obtenu \u00e0 65 ans par les r\u00e9gimes obligatoires est de 55 % du dernier salaire pour un cadre pay\u00e9 300 000 francs par an, et passe au-dessous de 50 % quand la r\u00e9mun\u00e9ration annuelle d\u00e9passe 500 000 francs. Pour les retrait\u00e9s de 2010, \u00e0 taux de cotisation inchang\u00e9, ces pourcentages auront encore baiss\u00e9 de plus de 5 points...\nTout cela n'emp\u00eache pas le cadre fran\u00e7ais d'\u00eatre celui qui souhaite prendre sa retraite le plus jeune. Les incitations des pouvoirs publics, largement utilis\u00e9es par les entreprises, ont port\u00e9 leurs fruits : la France est le pays d\u00e9velopp\u00e9 o\u00f9 le taux d'activit\u00e9 des 55-60 ans est le plus bas (61 %). Une tendance que la rigueur des temps va sans doute nous forcer \u00e0 inverser. Payer plus ? D'accord Sauvez nos futures pensions ! : s'ils avaient \u00e0 choisir, pour maintenir l'\u00e9quilibre financier des r\u00e9gimes, entre le grignotage des retraites et la hausse des cotisations, plus de la moiti\u00e9 des cadres fran\u00e7ais opteraient pour la seconde solution. Une pr\u00e9f\u00e9rence significative. Car \u00e0 l'inverse, pour l'assurance-maladie, 61 % des cadres interrog\u00e9s penchent pour la baisse des prestations, et 39 %\nseulement pour la hausse des cotisations.\nPayer davantage, d'accord, mais sous quelle forme ? La relative insouciance de nos cadres en ce qui concerne la pr\u00e9paration de leur retraite doit \u00eatre nuanc\u00e9e : conscients de la forte sensibilit\u00e9 des syst\u00e8mes de r\u00e9partition \u00e0 l'\u00e9volution d\u00e9mographique, les trois quarts d'entre eux, s'ils devaient cotiser davantage, donneraient la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un r\u00e9gime de capitalisation.\nPayer plus ? D'accord Sauvez nos futures pensions ! : s'ils avaient \u00e0 choisir, pour maintenir l'\u00e9quilibre financier des r\u00e9gimes, entre le grignotage des retraites et la hausse des cotisations, plus de la moiti\u00e9 des cadres fran\u00e7ais opteraient pour la seconde solution. Une pr\u00e9f\u00e9rence significative. Car \u00e0 l'inverse, pour l'assurance-maladie, 61 % des cadres interrog\u00e9s penchent pour la baisse des prestations, et 39 %\nseulement pour la hausse des cotisations.\nPayer davantage, d'accord, mais sous quelle forme ? La relative insouciance de nos cadres en ce qui concerne la pr\u00e9paration de leur retraite doit \u00eatre nuanc\u00e9e : conscients de la forte sensibilit\u00e9 des syst\u00e8mes de r\u00e9partition \u00e0 l'\u00e9volution d\u00e9mographique, les trois quarts d'entre eux, s'ils devaient cotiser davantage, donneraient la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un r\u00e9gime de capitalisation.\nExigence mais m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de l'entreprise En ce qui concerne le compl\u00e9ment de retraite, les cadres fran\u00e7ais ont une attitude ambigu\" vis-\u00e0-vis de leur entreprise. D'un c\u00f4t\u00e9, ils pr\u00e9f\u00e8rent se d\u00e9brouiller seuls (54 % d'entre eux) en souscrivant des produits d'\u00e9pargne individuels. De l'autre, ils attendent beaucoup de la firme qui les emploie. Plus des deux tiers des cadres interrog\u00e9s estiment qu'elle n'en fait pas assez. Cette revendication a tendance \u00e0 se renforcer : en 1993, une courte majorit\u00e9 (52 %) soulignait le manque d'initiative des entreprises.\nL'exigence \u00e0 l'\u00e9gard de l'employeur \u00e9pouse le clivage entre le Nord et le Sud de l'Europe : tr\u00e8s forte dans les pays latins (Espagne, Italie), o\u00f9 les fonds de pension n'existent pratiquement pas, elle se r\u00e9v\u00e8le beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9e chez les Nordiques (Allemagne, Royaume-Uni), o\u00f9 la retraite d'entreprise est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e. Dans ce tableau, l'Allemagne est un cas \u00e0 part. Les fonds d'entreprise ont beau y couvrir 10 millions de personnes, les cadres n'en manifestent pas moins une pr\u00e9f\u00e9rence (\u00e0 61 %) pour les plans souscrits individuellement. Cette d\u00e9fiance peut s'expliquer par l'effritement r\u00e9cent des prestations qu'offrent les r\u00e9gimes d'entreprise.\nA l'inverse, du c\u00f4t\u00e9 britannique, les fonds de pension ont la cote aupr\u00e8s de 61 % des cadres. Outre-Manche, les fonds d'entreprise versent la plus grande partie des pensions. Et leur image appara\u00eet bien meilleure que celle des plans de retraite individuels, \u00e9clabouss\u00e9s r\u00e9cemment par un \u00e9norme scandale : plus de 1 million d'\u00e9pargnants ont \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s sur les performances de ces produits, en raison des commissions exorbitantes pr\u00e9lev\u00e9es par les courtiers.\nUne pr\u00e9f\u00e9rence marqu\u00e9e pour l'argent disponible Les cadres fran\u00e7ais pl\u00e9biscitent les formules qui leur permettent de disposer rapidement de leur \u00e9pargne-retraite : l'int\u00e9ressement et le plan d'\u00e9pargne entreprise bloquent les fonds pendant cinq ans seulement. Cette pr\u00e9f\u00e9rence pour le court terme se confirme quand on leur demande de choisir entre une augmentation de salaire et un revenu diff\u00e9r\u00e9 : 56 % optent pour un coup de pouce salarial imm\u00e9diat.\nPour g\u00e9rer le fonds de retraite auquel ils auraient adh\u00e9r\u00e9, ils font peu confiance \u00e0 leur entreprise (18 % lui confieraient la gestion), lui pr\u00e9f\u00e9rant les professionnels de la finance (\u00e0 50 %). La popularit\u00e9 des assureurs et des banquiers ne fait qu'augmenter : ils n'obtenaient l'adh\u00e9sion que de 34 % des personnes interrog\u00e9es en 1992. A l'inverse, la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'entreprise se confirme par le peu d'enthousiasme que suscitent les stock-options. 38 % des cadres se d\u00e9clarent d\u00e9favorables \u00e0 ce syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration, souvent jug\u00e9 trop sensible aux al\u00e9as boursiers et r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une petite minorit\u00e9.\nLa pr\u00e9f\u00e9rence pour la liquidit\u00e9 explique \u00e9galement que pr\u00e8s des deux tiers des cadres choisissent la sortie en capital du r\u00e9gime de retraite : ils veulent r\u00e9cup\u00e9rer le fruit de leur \u00e9pargne. Et l'argument fiscal n'y change rien. La question pos\u00e9e, en effet, offrait le choix entre la constitution d'un capital avec des versements non d\u00e9fiscalis\u00e9s - pendant la vie active, donc au moment o\u00f9 le cadre paie le plus d'imp\u00f4ts - et celle d'une rente pr\u00e9par\u00e9e en franchise d'imp\u00f4ts. Dans le d\u00e9bat sur les futurs fonds de pension, ces r\u00e9sultats sont plut\u00f4t d\u00e9favorables aux assureurs, qui bataillent, contre les banquiers, pour imposer une sortie en rente.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/retraite-cadres-vous-ne-savez-pas-ce-que-vous-voulez_1394156.html"}, {"title": "Reve d employeur casser la loi", "text": "Dans le dernier tiroir de son bureau, Jean-Luc B. tomba sur une liasse de feuillets jaunis, portant l'estampille du CNPF. Comment diable avait-on pu croire que cet accord d'octobre 1995 sur la r\u00e9duction du temps de travail \u00e9tait applicable ? Il avait fallu attendre pr\u00e8s de trois ans pour que les illusions des politiques se dissipent. En fait, les choses n'avaient vraiment chang\u00e9 qu'avec l'arriv\u00e9e de Jacques Calvet rue de Grenelle, au minist\u00e8re de la Vie active. La premi\u00e8re ordonnance prise par le ministre avait aboli toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une dur\u00e9e l\u00e9gale du travail. Seul subsistait un maximum hebdomadaire, fix\u00e9 \u00e0 soixante heures. Pour le reste, tout se d\u00e9cidait maintenant de fa\u00e7on purement contractuelle entre un salari\u00e9 et son patron, exactement comme avec le salaire. La libert\u00e9, en somme.\nJean-Luc B. avait donc pu ren\u00e9gocier les conditions de travail de son personnel. D\u00e9sormais, chacun des 127 ouvriers disposait d'un quota de cinq mille heures de travail sur trois ans, ce qui permettait d'ajuster la production au plus pr\u00e8s de la demande, tr\u00e8s cyclique - vendre des climatiseurs au mois de f\u00e9vrier, ce n'\u00e9tait pas facile.\nChaque d\u00e9but de mois, on faisait le planning en fonction des carnets de commandes, gr\u00e2ce \u00e0 un ing\u00e9nieur en organisation du temps, qui n'\u00e9tait employ\u00e9 par Jean-Luc que la premi\u00e8re semaine du mois. Les contrats de travail pr\u00e9voyaient qu'en cas de franchissement du seuil de quarante-huit heures hebdomadaires les heures suppl\u00e9mentaires \u00e9taient pay\u00e9es 25 % plus cher. Mais \u00e0 moins de trente heures par semaine, le salaire baissait d'autant. Heureusement, ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 souvent, gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement \u00e0 l'international.\nLe travail du personnel administratif connaissait aussi des fluctuations, mais un peu d\u00e9cal\u00e9es par rapport \u00e0 celles de l'usine.\nLes vendeurs \u00e9taient par exemple interdits de vacances entre mai et ao\u00fbt. Auparavant, l'\u00e9t\u00e9, il fallait prendre des CDD ou des stagiaires sortant des \u00e9coles de commerce. A peine le temps de les former et de voir leurs performances s'am\u00e9liorer qu'ils repartaient... Et l'hiver, on payait les gens \u00e0 ne rien faire, ce qui n'arrivait plus aujourd'hui.\nLe fax de Jean-Luc se mit \u00e0 r\u00e9gurgiter en ronronnant. C'\u00e9tait une proposition d'un SITP, un salari\u00e9 ind\u00e9pendant \u00e0 temps partiel, qui faisait un prix cass\u00e9 pour deux cents heures annuelles de conseil financier. Et en plus il b\u00e9n\u00e9ficiait d'une exon\u00e9ration totale de charges, parce qu'il avait plus de 50 ans. Une bonne occase.\nJean-Luc allait lui t\u00e9l\u00e9phoner.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reve-d-employeur-casser-la-loi_1394149.html"}, {"title": "Pour s y retrouver dans les rouages du meccano industriel", "text": "Un coup de pied dans la fourmili\u00e8re. En annon\u00e7ant en personne la privatisation de Thomson et la fusion de Dassault et d'A\u00e9rospatiale, Jacques Chirac a r\u00e9ussi son effet : secouer une industrie de la d\u00e9fense atomis\u00e9e, d\u00e9chir\u00e9e par des luttes intestines et t\u00e9tanis\u00e9e par la puissance retrouv\u00e9e de la machine \u00e0 exporter am\u00e9ricaine. Fini de jouer. Le pays a besoin de groupes mondiaux capables d'inqui\u00e9ter des mastodontes comme Lockheed Martin Loral, b\u00e2tis en quelques mois de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. Pour y parvenir, le pouvoir politique pense tenir la solution : marier le militaire et le civil. Greffer sur des technologies co\u00fbteuses des activit\u00e9s aux cycles courts, rod\u00e9es aux lois du march\u00e9. S\u00e9duisante, la manoeuvre n'en comporte pas moins de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s.\nIl est de l'int\u00e9r\u00eat du pays qu'Alcatel et Matra s'entendent sur ce dossier. Pour ce proche de Chirac, principal inspirateur de la restructuration en cours, pas de doute. Les deux postulants \u00e0 la privatisation du leader europ\u00e9en d'\u00e9lectronique professionnelle feront cause commune. Marcel Roulet, nomm\u00e9 le 21 f\u00e9vrier \u00e0 la t\u00eate de Thomson en remplacement d'Alain Gomez, est pr\u00e9venu. L'ancien patron de France T\u00e9l\u00e9com, charg\u00e9 de soumettre rapidement un sc\u00e9nario de privatisation au gouvernement avec l'aide des banques Lazard et Rothschild, devra concilier les int\u00e9r\u00eats d'un candidat pressenti, Alcatel, et d'un candidat d\u00e9clar\u00e9, Matra. Le mariage de la carpe et du lapin , ironise un professionnel. Un mariage de raison , r\u00e9pond l'entourage de Chirac. D'abord parce que Alcatel apporte la puissance. N 1 mondial des t\u00e9l\u00e9coms, 160 milliards de francs de chiffre d'affaires, une assise internationale... le g\u00e9ant pilot\u00e9 par Serge Tchuruk r\u00e9unit toutes les qualit\u00e9s pour accomplir le grand dessein chiraquien. Quant \u00e0 Matra, il est incontournable.\nImpossible de regrouper les forces fran\u00e7aises sans associer le deuxi\u00e8me missilier du pays. Laiss\u00e9e sur le banc de touche, la firme priv\u00e9e, contr\u00f4l\u00e9e par Jean-Luc Lagard\u00e8re, pourrait \u00e9chouer dans des mains ind\u00e9sirables. On ne peut tout de m\u00eame pas laisser nos missiles partir \u00e0 l'\u00e9tranger , s'exclame un d\u00e9put\u00e9.\nLes deux groupes ont \u00e9galement tout \u00e0 gagner \u00e0 un compromis. Alcatel est engag\u00e9 dans une co\u00fbteuse restructuration (25 milliards de pertes en 1995) et prendrait un grand risque \u00e0 assumer seul le sort d'un Thomson endett\u00e9 \u00e0 hauteur de 20 milliards. S'il se montre conciliant, Serge Tchuruk peut m\u00eame esp\u00e9rer recevoir en \u00e9change la participation de 51 % d\u00e9tenue par l'Etat dans Framatome qu'il r\u00e9clame depuis son arriv\u00e9e. A terme, rien ne l'emp\u00eacherait de caresser le r\u00eave de racheter Matra, devenu son partenaire et dont la p\u00e9rennit\u00e9 du contr\u00f4le familial demeure hypoth\u00e9tique. Plus s\u00fbrement, il peut compter sur quelques cr\u00e9dits de recherche militaire, bienvenus \u00e0 l'heure o\u00f9 France T\u00e9l\u00e9com, son principal soutien en mati\u00e8re de recherche et d\u00e9veloppement, s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre la sph\u00e8re du priv\u00e9.\nMatra a aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'entente. Il se sait trop petit pour esp\u00e9rer gagner en solo. Son ambition de reprendre un groupe trois fois plus lourd que la totalit\u00e9 de son activit\u00e9 d\u00e9fense et espace rend perplexe. Dans le m\u00eame temps, Lagard\u00e8re joue sa survie dans ce m\u00e9tier et n'a pas d'autre choix que de grossir. Il y a quelques jours, \u00e0 l'occasion d'une visite de ses laboratoires de recherche, il a jou\u00e9 des muscles devant son personnel en r\u00e9clamant le management de Thomson et le nom de Matra au fronton de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9. Mais il a aussi laiss\u00e9 une porte entrouverte : Nous ne voulons pas moins de 50 % du capital. La maison Lagard\u00e8re sait qu'un accord avec le camp adverse est in\u00e9luctable.\nUn fois admis, ce rapprochement se heurte n\u00e9anmoins \u00e0 quatre obstacles. Premi\u00e8rement, l'int\u00e9r\u00eat mitig\u00e9 des deux protagonistes pour Thomson Multim\u00e9dia, la branche civile du groupe public. Matra n'y voit aucune synergie avec ses m\u00e9tiers et Alcatel semble peu press\u00e9 de reprendre une compagnie sp\u00e9cialis\u00e9e essentiellement dans la fabrication de t\u00e9l\u00e9viseurs aux marges comprim\u00e9es. Or, le gouvernement souhaite la privatisation de Thomson dans son ensemble.\nPour se d\u00e9barrasser au plus vite d'une activit\u00e9 multim\u00e9dia plomb\u00e9e par 12 milliards de dettes et dont on craint une rechute. Affaire d\u00e9licate. Alors, chez Matra, on murmure d\u00e9j\u00e0 le nom d'\u00e9ventuels repreneurs comme Philips ou Siemens. Apr\u00e8s tout, le souci de Chirac de pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 du potentiel industriel de Thomson ne s'entendait que dans le cadre de Thomson-CSF , pr\u00e9cise-t-on dans les milieux de la d\u00e9fense. Deuxi\u00e8mement, la convoitise l\u00e9gitime d'Alcatel et de Matra pour les m\u00eames m\u00e9tiers de Thomson, les t\u00e9l\u00e9coms et le spatial militaire. Tous deux poss\u00e8dent une activit\u00e9 d\u00e9fense et satellite de m\u00eame taille (10 milliards de francs de chiffre d'affaires environ). La cohabitation des deux acteurs supposerait donc des arbitrages d\u00e9chirants ou la conclusion de joint-ventures par branche complexes.\nTroisi\u00e8mement, le choix de l'op\u00e9rateur de Thomson. Car il en faudra un sous peine de paralyser l'ensemble. Si Matra revendique le leadership de l'affaire et met en avant No\"l Forgeard, homme fort de son p\u00f4le armement et ami de Jacques Chirac, Alcatel n'a jamais eu coutume de jouer les partenaires passifs. T\u00e9moin, son r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant au sein de GEC-Alsthom, pourtant d\u00e9tenu \u00e0 parit\u00e9 avec le britannique GEC.\nDernier point, enfin, l'irruption d'un invit\u00e9 surprise. Pour contrer les ambitions de Matra, Alcatel pourrait tr\u00e8s bien demander le renfort d'un troisi\u00e8me larron. La Sagem, avec laquelle il a souhait\u00e9 b\u00e2tir une alliance dans le t\u00e9l\u00e9phone mobile l'\u00e9t\u00e9 dernier, pr\u00e9senterait un profil id\u00e9al. GEC pourrait lui aussi surgir \u00e0 la derni\u00e8re minute. Contre quelques morceaux de Thomson, il c\u00e9derait volontiers \u00e0 Alcatel la moiti\u00e9 de sa participation dans GEC-Alsthom.\nPour Marcel Roulet, la t\u00e2che s'annonce rude. Mais, pragmatique, le Savoyard de 63 ans a d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 un audit de Thomson.\nCette fois, c'est la bonne. Serge Dassault ne pourra se soustraire \u00e0 la volont\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de surcro\u00eet ami de longue date de la famille. C'est ce que r\u00e9p\u00e8tent, comme pour s'en convaincre, les cadres d'A\u00e9rospatiale. Maintes fois annonc\u00e9, jamais r\u00e9alis\u00e9, le mariage de Dassault et d'A\u00e9rospatiale \u00e9tait le pr\u00e9alable \u00e0 toute restructuration s\u00e9rieuse du secteur de la d\u00e9fense. La France est le dernier pays en Europe \u00e0 entretenir encore deux avionneurs, l'un civil, l'autre militaire.\nPourtant, l'annonce par le chef de l'Etat de la fusion entre le constructeur des Mirage et celui des Airbus ne suffit pas \u00e0 rassurer les plus sceptiques. Tel qu'\u00e9nonc\u00e9, le principe de la fusion rec\u00e8le une double faiblesse : des fian\u00e7ailles trop longues augmentent le risque d'\u00e9chec. S'il y a urgence \u00e0 regrouper les forces, pourquoi se donner deux ans pour r\u00e9aliser l'op\u00e9ration alors qu'aux Etats-Unis l'int\u00e9gration de groupes bien plus importants se fait en l'espace de quelques mois ? M\u00eame Henri Martre, l'un des plus fervents initiateurs du projet, l'admet : Deux ans, c'est un peu long.\nCe que redoute A\u00e9rospatiale, c'est que Serge Dassault fasse tra\u00eener les choses. Avec une chance de torpiller l'affaire en douceur si les l\u00e9gislatives de 1998 provoquaient un changement de majorit\u00e9 politique. Selon le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, un comit\u00e9 de pilotage compos\u00e9 des directions des deux groupes devra remettre d'ici au 30 juin les modalit\u00e9s du rapprochement. Le temps presse. Mais d\u00e9j\u00e0 Dassault fait la sourde oreille aux demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de rencontre d'A\u00e9rospatiale : Le moment n'est pas encore venu. C'est qu'une autre n\u00e9gociation, beaucoup plus secr\u00e8te, sur la pr\u00e9servation des int\u00e9r\u00eats de la famille s'est amorc\u00e9e avec l'Elys\u00e9e. Et Serge Dassault n'aurait pas l'intention de faire de cadeau \u00e0 l'Etat.\nExon\u00e9ration des droits de succession pour ses h\u00e9ritiers, maintien de la famille au pouvoir ou d\u00e9dommagement, utilisation des brevets d\u00e9tenus par la famille... Rien n'est arr\u00eat\u00e9. Une seule certitude, note ironiquement un proche du dossier, Serge Dassault a d\u00e9j\u00e0 encaiss\u00e9 un dividende avec la promesse du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de commander le Rafale malgr\u00e9 l'opposition des g\u00e9n\u00e9raux. Le gouvernement ne pourra pas revenir l\u00e0-dessus. Serge, lui, n'a encore rien sign\u00e9.\nUne fois la fusion admise, ce mariage est des plus d\u00e9licats.\nContrairement au souhait de Jacques Chirac, il y a peu de chances qu'il se fasse sans casse sociale. A\u00e9rospatiale vient d'annoncer un nouveau plan pour la suppression de 3 000 emplois. Et Dassault ne serait pas en aussi bonne sant\u00e9 qu'il le pr\u00e9tend. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, son chiffre d'affaires a r\u00e9gress\u00e9 plus vite que le nombre de ses salari\u00e9s et son revenu par employ\u00e9 est tomb\u00e9 en de\u00e7\u00e0 de celui d'A\u00e9rospatiale.\nSouvent mises en avant, les synergies entre les bureaux d'\u00e9tudes ne sont pas si \u00e9videntes, du moins dans un premier temps. D'abord parce que les deux entreprises n'utilisent pas les m\u00eames syst\u00e8mes de conception et de fabrication assist\u00e9es par ordinateur. Ensuite parce qu'il faudrait que de nouveaux programmes civils puissent rapidement compenser la baisse de charge qui se profile avec la fin de d\u00e9veloppement du Rafale. On parle du lancement d'un nouvel Airbus gros porteur destin\u00e9 \u00e0 concurrencer le Boeing 747. Mais nul ne sait comment ce projet de 40 milliards de francs sera financ\u00e9.\nLes regroupements restent toutefois le seul moyen pour l'Etat de pr\u00e9server une capacit\u00e9 d'innovation. Le mariage Dassault-A\u00e9rospatiale comme la privatisation de Thomson soul\u00e8vent, il est vrai, pas mal de questions. Mais ce n'est peut-\u00eatre qu'un d\u00e9but.\nCertains, tel Jacques Boyon, pr\u00e9sident de la Commission de la d\u00e9fense \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, plaident pour l'int\u00e9gration verticale de l'a\u00e9ronautique et de l'\u00e9lectronique . C'est-\u00e0-dire pour un m\u00e9gamariage Dassault-A\u00e9rospatiale-Thomson. A l'am\u00e9ricaine. Une id\u00e9e que d'autres qualifient de pure folie , mais qui commence \u00e0 faire des adeptes. Y compris chez A\u00e9rospatiale. La preuve, en tout cas, que la dynamique Chirac commence \u00e0 produire ses effets dans un monde fig\u00e9 depuis un quart de si\u00e8cle.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pour-s-y-retrouver-dans-les-rouages-du-meccano-industriel_1391614.html"}, {"title": "Obligations gare au krach", "text": "Sp\u00e9culer \u00e0 la baisse des taux sur le march\u00e9 obligataire redevient un jeu dangereux. L'ombre du krach obligataire, tel qu'on le connut en 1994, vient de passer sur les salles de march\u00e9, confront\u00e9es entre le 4 janvier et le 29 f\u00e9vrier \u00e0 une tension sur les taux d'int\u00e9r\u00eat (voir graphique). D'o\u00f9 proviennent ces incertitudes ?\nD'abord, de la croissance. En janvier, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine a d\u00e9truit 201 000 emplois. Pas d'inflation, mais une crainte de ralentissement \u00e9conomique : Merrill Lynch en conclut que la Federal Reserve am\u00e9ricaine descendra ses taux jusqu'\u00e0 4,5 % cet \u00e9t\u00e9. Mais comme tous les investisseurs sont convaincus que les baisses de taux d'int\u00e9r\u00eat vont continuer, celles-ci sont d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9es dans les cours, ce qui rend le march\u00e9 fragile. Le 20 f\u00e9vrier, il a suffit qu'Alan Greenspan, le pr\u00e9sident de la Fed, affiche sa confiance dans la reprise \u00e9conomique - laissant donc entendre que les taux avaient assez baiss\u00e9 - pour que les obligations plongent. Le sorcier Greenspan ne parle jamais au hasard : apr\u00e8s le blizzard qui a paralys\u00e9 l'activit\u00e9 en janvier, les \u00e9conomistes estiment que pr\u00e8s de 300 000 emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en f\u00e9vrier, signe du tonus de l'activit\u00e9.\nTrop bon pour \u00eatre orthodoxe ? C'est l'autre souci du pr\u00e9sident de la Fed. En banquier central qui fait bien son m\u00e9tier, il vit avec l'id\u00e9e que le cadavre de l'inflation n'en finit pas de bouger.\nDepuis quelque temps, il s'inqui\u00e8te des fluctuations de l'or, consid\u00e9r\u00e9 comme un indicateur utile dans ce domaine. L'envol\u00e9e des mati\u00e8res premi\u00e8res en est un autre : en un an, le cours du bl\u00e9 a flamb\u00e9 de 50 %. Pas question donc de baisser la garde des taux. M\u00eame si la r\u00e9cession l'emportait, comme on le redoute en France et en Allemagne, les march\u00e9s obligataires en souffriraient. Car moins de croissance signifie plus de d\u00e9ficits \u00e0 financer et plus d'obligations \u00e0 vendre. Pour les rendre app\u00e9tissantes, il faudra bien faire remonter les taux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/obligations-gare-au-krach_1389013.html"}, {"title": "Le poids de l allemagne", "text": "Un lecteur ne comprend pas le complexe fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9gard de nos voisins d'outre-Rhin.\nInstall\u00e9 en Allemagne depuis vingt-trois ans, j'y travaille depuis quinze ans ans comme propri\u00e9taire-g\u00e9rant d'une petite entreprise de services, en particulier dans les domaines linguistique et \u00e9conomique. J'ai l'occasion de c\u00f4toyer de nombreux hommes d'affaires, dirigeants de haut niveau et avocats d'affaires sp\u00e9cialis\u00e9s dans les relations franco-allemandes (cr\u00e9ation de filiales d'entreprises fran\u00e7aises en Allemagne et vice versa, fusions et acquisitions).\nQuand donc la presse fran\u00e7aise cessera-t-elle de donner une image caricaturale de la puissance allemande et de la faiblesse fran\u00e7aise ? Il faut cesser d'opposer les deux mod\u00e8les et de faire croire \u00e0 l'opinion fran\u00e7aise que tout est mieux chez les voisins d'outre-Rhin ! C'est un mauvais service rendu \u00e0 l'information et \u00e0 l'amiti\u00e9 franco-allemande. C'est aussi une mani\u00e8re de cultiver des pr\u00e9jug\u00e9s qu'il serait temps de combattre.\nGuy Brahami, Franzosisches Sprachzentrum, Francfort-sur-le-Main", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-poids-de-l-allemagne_1385061.html"}, {"title": "Les nouvelles previsions pour l economie francaise", "text": "Activit\u00e9 Les experts de l'OFCE tablent sur une progression du PIB de 1,4 %\ncette ann\u00e9e. Malgr\u00e9 l'alourdissement des imp\u00f4ts, la consommation augmentera tout de m\u00eame de 1,7 %, car les m\u00e9nages puiseront dans leur bas de laine. L'investissement des entreprises ralentira fortement, tout comme les exportations.\nFinance La d\u00e9tente des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme se poursuivra au moins jusqu'\u00e0 l'automne, d'apr\u00e8s Paribas. Les taux \u00e0 trois mois se stabiliseront ensuite \u00e0 3,65 %. A l'oppos\u00e9, la pouss\u00e9e des rendements \u00e0 long terme va s'intensifier. En fin d'ann\u00e9e, ils pourraient \u00eatre proches de 6,90 %. Le dollar s'effritera.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-nouvelles-previsions-pour-l-economie-francaise_1378674.html"}, {"title": "Un francais promu deuxieme numero 2 de gec alsthom", "text": "Apr\u00e8s plus de quatre ans pass\u00e9s \u00e0 redresser l'activit\u00e9 ferroviaire de GEC-Alsthom, Claude Darmon rejoindra, le 1er avril prochain, la direction g\u00e9n\u00e9rale du groupe d\u00e9tenu \u00e0 50-50 par Alcatel et le britannique GEC. Il prend ainsi la place d'un2 bis aux c\u00f4t\u00e9s de l'Anglais James Cronin, directeur g\u00e9n\u00e9ral, et sous la direction de Pierre Bilger, le PDG. Claude Darmon va aussi succ\u00e9der \u00e0 ce dernier au poste de PDG de GEC-Alsthom SA, holding regroupant les participations du groupe en France.\nPour nombre d'observateurs, l'arriv\u00e9e de ce second homme d'Alcatel dans l'\u00e9tat-major du groupe - apr\u00e8s Pierre Bilger l'an dernier - pourrait \u00eatre le pr\u00e9lude \u00e0 une augmentation de la participation des Fran\u00e7ais dans le capital de GEC-Alsthom, \u00e0 quelques mois du d\u00e9part en retraite de lord Weinstock, 71 ans, actuel pr\u00e9sident de GEC. Depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate d'Alcatel l'\u00e9t\u00e9 dernier, Serge Tchuruk, en priv\u00e9, ne fait pas myst\u00e8re de son souhait de prendre le contr\u00f4le op\u00e9rationnel de sa filiale franco-britannique, qui repr\u00e9sente la plus grande source de profit du groupe. Officiellement, aussi bien la maison m\u00e8re que Gec- Alsthom se contentent aujourd'hui d'affirmer que la promotion de Claude Darmon est surtout destin\u00e9e \u00e0 donner une touche plus industrielle \u00e0 l'actuel bin\u00f4me de direction, tr\u00e8s financier.\nAg\u00e9 de 53 ans, ancien de Polytechnique, dipl\u00f4m\u00e9 de l'IEP, Claude Darmon a fait ses classes dans l'industrie chez Saint-Gobain. Mais c'est au sein du Groupe Alcatel-Alsthom, \u00e0 partir de 1980, qu'il commence son ascension. D'abord \u00e0 la Compagnie europ\u00e9enne d'accumulateurs, dont il devient PDG en 1986, avant de prendre la pr\u00e9sidence de Saft, trois ans plus tard. Depuis 1991, il a r\u00e9organis\u00e9 la division transports de GEC-Alsthom (22 % du chiffre d'affaires du groupe en 1995 avec 12,5 milliards de francs). Celle-ci a renou\u00e9 avec les grands succ\u00e8s internationaux et oubli\u00e9 les probl\u00e8mes industriels rencontr\u00e9s sur plusieurs dossiers europ\u00e9ens comme les navettes Eurotunnel ou les TGV Nord et Madrid-S\u00e9ville.\nSes talents de n\u00e9gociateur sont pour beaucoup dans l'obtention par GEC-Als-thom des contrats du TGV sud-cor\u00e9en, en 1994, et, il y a quelques semaines, du TGV Floride Miami-Orlando-Tampa. Apr\u00e8s la d\u00e9convenue texane , il y a deux ans, cette nouvelle incursion de Gec-Asthom aux Etats-Unis, en association avec Bombardier, se pr\u00e9sente sous de meilleurs auspices. Pour la premi\u00e8re fois, l'Etat de Floride a accept\u00e9 de s'engager financi\u00e8rement dans un projet dont le co\u00fbt est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 24 milliards de francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-francais-promu-deuxieme-numero-2-de-gec-alsthom_1401836.html"}, {"title": "Tremble brongniart francfort se reveille", "text": "C'est une premi\u00e8re dont se serait probablement bien pass\u00e9 le landerneau boursier tricolore. Sans crier gare, sans big-bang annonc\u00e9, Francfort vient de ravir \u00e0 Paris le titre de premi\u00e8re place financi\u00e8re continentale. On est loin, certes, de la puissante City, qui affiche 6 880 milliards de francs de capitalisation boursi\u00e8re en 1995, soit largement plus du double de Francfort (2 850 milliards) et de Paris (2 530 milliards). Il n'emp\u00eache ! Ayant \u00e9t\u00e9 longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme archa\u00efque, avec son capitalisme de banque-industrie et ses huit places boursi\u00e8res r\u00e9gionales jalouses de leur ind\u00e9pendance, la finance allemande a su, quand il le fallait, prendre les mentalit\u00e9s \u00e0 rebrousse-poil, brocarder les incr\u00e9dules, afin de mieux accomplir la mutation n\u00e9cessaire. Mais, lorsqu'on a pour moteur le roi mark, rien n'est impossible. La preuve : l'introduction d'Adidas en novembre dernier a fait un tabac. Les Allemands, qui ne d\u00e9tenaient que 5,5 % de leur \u00e9pargne en actions en 1994, (pour 16 % en France et 21 % au Royaume-Uni), se sont litt\u00e9ralement ru\u00e9s sur les titres de la firme aux trois bandes.\nL'offre a \u00e9t\u00e9 souscrite douze fois. Du jamais vu !\nApr\u00e8s avoir gagn\u00e9 la bataille pour le si\u00e8ge de l'Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en (IME), future banque centrale europ\u00e9enne, la capitale de la Hesse tient donc sa revanche sur l'histoire mille deux cents ans plus tard. Qui se souvient, en effet, que c'est au synode de Francfort, en l'an 794, que Charlemagne, roi des Francs, avait d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er la premi\u00e8re monnaie unique europ\u00e9enne ? Le dinar d'argent, une chim\u00e8re il est vrai vite oubli\u00e9e. Dop\u00e9e par la vaste r\u00e9forme fiscale annonc\u00e9e par le chancelier Kohl, propuls\u00e9e par sa monnaie, forte de g\u00e9ants industriels et financiers comme Allianz, qui p\u00e8se pr\u00e8s de 200 milliards de francs (contre 34 milliards \u00e0 l'UAP, selon le dernier classement du Financial Times), ou Siemens (135 milliards), la Bourse de Francfort a de quoi inqui\u00e9ter fortement sa rivale parisienne.\nReste un obstacle de taille : vaincre les r\u00e9ticences de la Bundesbank, gendarme du fameux mod\u00e8le rh\u00e9nan , qui devra abandonner certaines de ses pr\u00e9rogatives (voir encadr\u00e9 page 60).\nMainhattan concentre les trois quarts des transactions C'est depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 que le march\u00e9 des actions allemand a entam\u00e9 silencieusement sa r\u00e9forme. La loi f\u00e9d\u00e9rale reconnaissant et punissant les d\u00e9lits d'initi\u00e9 ne date que de 1994.\nEt la nouvelle COB allemande n'a commenc\u00e9 ses activit\u00e9s que le 1er janvier 1995. Dans la m\u00eame veine, les grands groupes ne sont oblig\u00e9s de publier leurs participations sup\u00e9rieures \u00e0 5 % que depuis janvier 1995. Mais, avant tout, Francfort a d\u00fb affirmer son leadership sur les autres places financi\u00e8res allemandes : le march\u00e9 \u00e9tait \u00e9clat\u00e9 entre les huit capitales financi\u00e8res r\u00e9gionales, chacune attach\u00e9e \u00e0 son autonomie et \u00e0 son monopole de n\u00e9gociation sur certaines valeurs.\nEn 1991, le probl\u00e8me fut contourn\u00e9 avec maestria : les transactions sur les 106 premi\u00e8res valeurs allemandes, dont les 30 principales constituent l'indice de r\u00e9f\u00e9rence DAX, l'\u00e9quivalent de l'indice CAC 40, et sur les obligations les plus liquides furent informatis\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau syst\u00e8me baptis\u00e9 Ibis. L'acc\u00e8s direct \u00e0 ce r\u00e9seau \u00e9tant offert aux intervenants europ\u00e9ens. R\u00e9alistes, D|sseldorf, Munich et Berlin rejoignirent cette cote \u00e9lectronique le 1er janvier dernier avec la mise en place de la DSI, la directive europ\u00e9enne sur les services d'investissement. R\u00e9sultat : aujourd'hui la Bourse de Francfort et ses alli\u00e9s repr\u00e9sentent plus de 75 % des transactions sur les actions et les obligations. Dans trois ans, les autres places (Hambourg, Br\u00eame, Hanovre et Stuttgart) seront marginalis\u00e9es, et, vraisemblablement, on n'en parlera plus qu'\u00e0 titre anecdotique ou historique , juge Patrick Fincker, membre du directoire de la BFG, l'ancienne banque des syndicats rachet\u00e9e par le Cr\u00e9dit lyonnais.\nLes parquets de n\u00e9gociation r\u00e9gionaux paraissent d'autant plus folkloriques que Francfort, surnomm\u00e9 parfois Mainhattan , en r\u00e9f\u00e9rence au nom de la rivi\u00e8re qui traverse la ville, vit chaque jour davantage \u00e0 l'heure internationale. Ce sont maintenant les investisseurs internationaux qui font le march\u00e9 allemand, puisqu'ils d\u00e9tiendraient la moiti\u00e9 du flottant et le quart de la capitalisation boursi\u00e8re de Francfort. On commence \u00e0 parler \u00e0 Francfort de shareholder value, de corporate governance, d'actionnariat des salari\u00e9s, mais il y a encore beaucoup de changements \u00e0 op\u00e9rer , r\u00e9sume l'Am\u00e9ricain Thomas Holmes, strat\u00e9giste de Schroder M|nchmeyer Hengst, filiale du Lloyd's. Il existe m\u00eame une Jeanne d'Arc du capitalisme individuel, en la personne d'Ekkehard Wenger, un professeur d'\u00e9conomie de l'universit\u00e9 de W|rzburg, qui connut son heure de gloire quand il fut sorti manu militari d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Daimler-Benz en 1993.\nObjectif : une Bourse franco- allemande cot\u00e9e en euros Autre \u00e9tape cruciale pour la Bourse de Francfort, qui sera franchie le 31 mars prochain, le choix du syst\u00e8me de cotation \u00e9lectronique de la Deutsche Borse, l'op\u00e9rateur de la Bourse de Francfort. Si quatre comp\u00e9titeurs sont officiellement en lice, le syst\u00e8me retenu devrait logiquement \u00eatre celui de la Soci\u00e9t\u00e9 des Bourses fran\u00e7aises (SBF).\nAvec \u00e0 la cl\u00e9, peut-\u00eatre, un objectif tr\u00e8s ambitieux : faire \u00e9merger une Bourse franco-allemande cot\u00e9e en euros, \u00e0 partir de 1999. Dans une lettre d'intention sign\u00e9e en octobre 1995, la Deutsche Borse, la SBF, le Matif et le Monep ont esquiss\u00e9 le sc\u00e9nario de cette plate-forme franco-allemande sur laquelle seraient n\u00e9goci\u00e9s les actions fran\u00e7aises et allemandes, et leurs produits d\u00e9riv\u00e9s. Le contrat est clair : la Deutsche Borse adopte le syst\u00e8me fran\u00e7ais, pendant que le Matif commence \u00e0 utiliser le syst\u00e8me allemand, dont il a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 la licence. Quelque dix-sept op\u00e9rateurs fran\u00e7ais sont d'ailleurs reli\u00e9s en direct \u00e0 Francfort, et y n\u00e9gocient tous les jours les produits d\u00e9riv\u00e9s portant sur les obligations allemandes \u00e0 moyen et long terme (Bobl et Bund). Derri\u00e8re la coop\u00e9ration que nous avons entam\u00e9e sur les march\u00e9s \u00e0 terme, l'id\u00e9e est \u00e9videmment de construire une Bourse commune en euros, ce qui serait formidable !\ns'enthousiasme Jorg Franke, membre du directoire de la Deutsche Borse.\nSi l'accord est finalement conclu, Fran\u00e7ais et Allemands pourront alors intervenir directement sur leurs march\u00e9s r\u00e9ciproques. A un co\u00fbt similaire. Pourtant, m\u00eame sur des march\u00e9s financiers qui, par essence, narguent les fronti\u00e8res, la construction europ\u00e9enne n'est pas toujours facile. Dans l'attente du choix allemand, le Matif n'a toujours pas commenc\u00e9 les premi\u00e8res exp\u00e9rimentations de n\u00e9gociation \u00e9lectronique de ses propres produits, qui avaient \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es en septembre 1994...\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les entreprises allemandes font de plus en plus appel \u00e0 la finance internationale. Ainsi, apr\u00e8s de longues tergiversations, Daimler-Benz est entr\u00e9 \u00e0 Wall Street, consentant finalement \u00e0 se plier aux contraintes de l'information financi\u00e8re anglo-saxonne.\nAutre symbole de cette volont\u00e9 d'ouverture : les \u00e9tablissements germaniques se sont lanc\u00e9s \u00e0 l'attaque de la City. La Deutsche Bank et la Dresdner Bank, en t\u00eate, qui ont r\u00e9cemment pris le contr\u00f4le de deux fleurons de la finance londonienne, Morgan Grenfell et Kleinwort Benson. Alors que les Fran\u00e7ais sonnaient piteusement la retraite, faute de moyens. L'Etat, \u00e9galement, a un besoin accru des march\u00e9s internationaux, notamment pour r\u00e9ussir ses privatisations. La plus grosse d'entre elles et la plus importante au niveau europ\u00e9en, Deutsche Telekom, repr\u00e9sente une offre de plus de 50 milliards de francs pour la seule premi\u00e8re tranche, dont une petite moiti\u00e9 devrait \u00eatre plac\u00e9e aupr\u00e8s des investisseurs \u00e9trangers.\nUn souci pour les banques : la perte des comptes et produits en marks Autre signe des temps, le retour des Rothschild dans leur berceau familial - c'est \u00e0 Francfort, en 1743, qu'est n\u00e9 Meyer Amschel Rothschild, le fondateur de la c\u00e9l\u00e8bre dynastie. Leur filiale Rothschild GMBH a \u00e9t\u00e9 choisie comme conseil de l'Etat pour l'op\u00e9ration de privatisation. Nous regardons Francfort comme un march\u00e9 financier attrayant avec un excellent potentiel de croissance, explique Jan Bowlus, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Rothschild GMBH. Le nombre et la taille des entreprises existant en Allemagne repr\u00e9sente le plus important march\u00e9 europ\u00e9en de corporate finance. Les trois autres conseils retenus pour l'op\u00e9ration Deutsche Telekom sont Goldman Sachs, Cr\u00e9dit suisse First Boston et Deutsche Bank. Normal pour une grande place internationale, mais impensable \u00e0 Francfort il y a seulement cinq ans. Les grandes banques allemandes se partageaient encore tous les m\u00e9tiers de la place, en recrutant \u00e0 l'occasion des avocats ou des conseils. Mais les grandes banques d'affaires internationales restaient absentes.\nPourtant, tout n'est pas rose dans le ciel financier allemand.\nD'abord, les banques germaniques vont perdre leur principal argument marketing avec le passage \u00e0 la monnaie unique. Nous n'aurons plus l'avantage d'\u00eatre les banques domestiques pour les comptes et les produits en marks, s'inqui\u00e8te Martin Kohlhaussen, pr\u00e9sident du directoire de la Commerzbank. A partir du moment o\u00f9 nous perdons notre monnaie, nous voulons \u00eatre s\u00fbrs que ce que nous recevons en retour est seulement de la m\u00eame valeur. Pour l'instant, rien n'est assur\u00e9 dans ce domaine. Pas plus qu'en ce qui concerne les instruments de politique mon\u00e9taire auxquels aura recours la future banque centrale europ\u00e9enne... Etre le si\u00e8ge de la banque centrale europ\u00e9enne est un honneur, mais je n'y vois pas d'avantage particulier, en dehors des bonnes retomb\u00e9es pour l'image de la place, explique Ulrich Ramm, \u00e9conomiste en chef de la Commerzbank. Car la banque fonctionnera sur un mod\u00e8le d\u00e9centralis\u00e9 et distribuera les liquidit\u00e9s partout dans l'Union europ\u00e9enne, que ce soit \u00e0 Hambourg, \u00e0 Bordeaux ou \u00e0 Ams- terdam. Certains financiers, plus optimistes, estiment au contraire qu'il est tr\u00e8s difficile de mener un r\u00e9glage fin de la politique mon\u00e9taire sans une certaine centralisation. Et Francfort devrait profiter des op\u00e9rations men\u00e9es dans ce cadre.\nIsabel von Koeppen-Mertes, \u00e9conomiste \u00e0 la Dresdner Bank, juge quant \u00e0 elle que la sph\u00e8re d'influence qui se d\u00e9veloppera autour de la banque centrale europ\u00e9enne pourrait attirer davantage de banques \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Francfort .\nFace \u00e0 ces incertitudes, les banques accentuent leur lobbying afin de d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s. Pour se pr\u00e9parer \u00e0 la comp\u00e9tition contre Londres d\u00e8s 1999, Francfort doit, selon Rolf Breuer, membre du directoire de la Deutsche Bank, remplir un cahier des charges : \u00eatre capable de fournir le m\u00eame degr\u00e9 de liquidit\u00e9 avec une gamme \u00e9largie de produits financiers, se d\u00e9barrasser des l\u00e9gislations emp\u00eachant les investisseurs institutionnels d'entrer dans le march\u00e9 et d'en sortir librement et \u00e0 moindre co\u00fbt, offrir le m\u00eame choix d'\u00e9quipes hautement qualifi\u00e9es... La Bundesbank ne pousse pas ses march\u00e9s comme les autres banques centrales en France et au Royaume-Uni, r\u00e9pond Alf Mainert, directeur \u00e0 la Bundesbank. Nous veillons d'abord \u00e0 la stabilit\u00e9 des prix et nous voulons \u00e9viter que le financement de l'\u00e9conomie ne se fasse de plus en plus sur des instruments \u00e0 court terme. Mais le d\u00e9bat interne bat son plein lors des r\u00e9unions du conseil de la banque centrale. Ainsi, la Landeszentralbank in Hessen, la banque centrale de la r\u00e9gion de Francfort, voudrait bien que ces particularismes allemands soient assouplis.\nEt si Londres se convertissait rapidement \u00e0 l'euro...\nDevant tous ces d\u00e9fis, la Buba pourrait se montrer plus conciliante dans un cas : si Londres raccrochait rapidement ses wagons au train de la monnaie unique. Car alors la concurrence serait rude pour les autres places europ\u00e9ennes... Or un changement politique tel que l'\u00e9lection du pro- europ\u00e9en Tony Blair suffirait \u00e0 modifier la donne.\nNe voulant rien laisser au hasard, Francfort met les bouch\u00e9es doubles en faisant valoir ses atouts, comme son a\u00e9roport, le premier d'Europe continentale, situ\u00e9 \u00e0 vingt-cinq minutes du centre-ville. La Wirtschaftsforderung, l'agence qui a soutenu la candidature de Francfort comme si\u00e8ge de la banque centrale europ\u00e9enne, vante les 3 000 entreprises \u00e9trang\u00e8res que la ville et ses environs ont accueillies... Sans oublier la cr\u00e9ation du Centre d'\u00e9tudes financi\u00e8res, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la recherche en finance : pr\u00e9sid\u00e9 par l'ancien patron de la Bundesbank Karl Otto Pohl, il devrait ouvrir ses portes cette ann\u00e9e. La London School of Economics n'a qu'\u00e0 bien se tenir. Et ses brillants sujets aussi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tremble-brongniart-francfort-se-reveille_1399290.html"}, {"title": "L ecole des cadres joue le reseau", "text": "Pour garantir un emploi \u00e0 tous les \u00e9tudiants d\u00e8s leur sortie - il vient d'en signer l'engagement en pr\u00e9sence de Jacques Barrot -, il compte sur les quelque 3 000 anciens qui sont aussi des chefs d'entreprise. Il va aussi lancer aupr\u00e8s d'eux un appel \u00e0 l'\u00e9pargne (d\u00e8s que la COB aura donn\u00e9 son feu vert) pour les inciter \u00e0 rejoindre le noyau des repreneurs dans le capital de l'\u00e9cole. Objectif : r\u00e9unir une mise d'une quinzaine de millions pour renforcer le personnel enseignant et b\u00e2tir un cycle d'\u00e9tudes aux normes europ\u00e9ennes bac + 5 fortement ax\u00e9 sur la vente.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-ecole-des-cadres-joue-le-reseau_1374848.html"}, {"title": "La renovation de l habitat patine", "text": "1996 a d\u00e9marr\u00e9 calmement pour la r\u00e9novation de l'habitat. Nos pr\u00e9visions sont m\u00eame tr\u00e8s pessimistes, alors que ce secteur est en crise depuis cinq ans , compl\u00e8te Etienne Le Sidaner, pr\u00e9sident du Syndicat national des r\u00e9novateurs de l'habitat. Ce sont les petits travaux qui souffrent le moins, notamment dans les centres-villes de province. Strasbourg marche tr\u00e8s fort, mais les villes du Sud ont les m\u00eames difficult\u00e9s que la r\u00e9gion parisienne , constate Etienne Le Sidaner. Seule note d'optimisme : un l\u00e9ger fr\u00e9missement parmi les investisseurs \u00e9trangers, qui reviennent un peu sur le march\u00e9 immobilier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-renovation-de-l-habitat-patine_1373542.html"}, {"title": "Grandes fortunes", "text": "Michel Pin\u00e7on et Monique Pin\u00e7on-Charlot Payot, 375 pages, 135 francs.\nL'argent, c'est le temps : telle pourrait \u00eatre la premi\u00e8re conclusion de cette enqu\u00eate men\u00e9e par un couple de chercheurs au CNRS, devenus experts \u00e8s beaux quartiers. Etude de moeurs autant qu'analyse \u00e9conomique, dans la lign\u00e9e de leurs pr\u00e9c\u00e9dents ouvrages : La Chasse \u00e0 courre, ses rites et ses enjeux, Quartiers bourgeois, quartiers d'affaires et Dans les beaux quartiers.\nA travers crises, krachs et guerres, les 200 familles d\u00e9nonc\u00e9es par Daladier lors du congr\u00e8s radical de 1934 ont bien r\u00e9sist\u00e9. Parmi les trente plus grandes fortunes actuelles, les Rothschild, les Wendel ou les Schlumberger, la moiti\u00e9 remontent au XIXe si\u00e8cle, voire avant.\nPour qu'une grande fortune s'\u00e9tablisse sur des bases solides, il faut qu'elle s'inscrive dans le temps , analyse Michel Pin\u00e7on.\nAutre notion essentielle aux yeux des auteurs : le capital patrimonial , une richesse sp\u00e9cifique aux vieilles classes dominantes, faite de l'imbrication de capitaux de nature tr\u00e8s diverse : \u00e9conomiques, culturels, sociaux, symboliques. Un objet d'art, un tableau, des vieux livres, des meubles, et a fortiori un ch\u00e2teau, quelle que soit leur valeur \u00e9conomique, font partie de la m\u00e9moire familiale. Le patrimoine de jouissance est un maillon essentiel dans le syst\u00e8me dynastique, \u00e9crit Monique Pin\u00e7on-Charlot. Il suffit d'observer les batailles fratricides pour garder le ch\u00e2teau. Dans ces milieux, pas de risque de fracture sociale. Ce sont les seuls groupes aussi \u00e9troitement unis autour de patrimoines g\u00e9r\u00e9s collectivement. Car l'individu n'est que le maillon d'une longue cha\u00eene : on n'est pas riche tout seul. Et les mondanit\u00e9s, cocktails et autres rassemblements servent, entre autres choses, \u00e0 collectiviser , \u00e0 partager les richesses, \u00e0 mieux d\u00e9multiplier les moyens de chacun. En revanche, pas question de s'exhiber aupr\u00e8s du grand public, sauf \u00e0 quelques rares raouts d\u00fbment signal\u00e9s dans le code social.\nL'int\u00e9r\u00eat de ce livre est de satisfaire le voyeur qui sommeille en chacun de nous, tout en livrant une v\u00e9ritable analyse sociologique.\nLe regard des auteurs est sans parti pris. D'ailleurs, ils reconnaissent qu'ils se sont fait, au fil des enqu\u00eates, des amis.\nRassurant !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/grandes-fortunes_1367280.html"}, {"title": "Etre journaliste en algerie", "text": "Ghania Mouffok Reporters sans fronti\u00e8res, 144 pages, 75 francs.\nCinquante journalistes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s depuis le d\u00e9but des violences en Alg\u00e9rie. Une des plus brillantes journalistes alg\u00e9riennes, exil\u00e9e \u00e0 Paris, tente de comprendre pourquoi. Depuis les sanglantes \u00e9meutes de 1988, les journaux ont \u00e9t\u00e9 des parlements et des forums. A l'image d'une soci\u00e9t\u00e9 qui faisait l'apprentissage du pluralisme.\nL'auteur retrace la naissance de r\u00e9dactions ind\u00e9pendantes, qui ont d\u00e9fendu des lignes \u00e9ditoriales souvent oppos\u00e9es, avec une distance et une neutralit\u00e9 que beaucoup d'alg\u00e9rianistes fran\u00e7ais de l'Alg\u00e9rie pourraient lui envier. De fait, la presse alg\u00e9rienne est une des rares dans le monde arabe \u00e0 avoir atteint ce niveau de maturit\u00e9 politique. Mais cet engagement explique aussi pourquoi les journalistes sont une des cibles prioritaires des factions qui se disputent le pouvoir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/etre-journaliste-en-algerie_1363480.html"}, {"title": "Rien ne va plus je fonce", "text": "Dans la cat\u00e9gorie des hommes providentiels plac\u00e9s en dernier recours \u00e0 la t\u00eate d'entreprises au bord du gouffre, il faut ajouter une vari\u00e9t\u00e9 : le repreneur social. Etude de cas : la SNCF. Avec un d\u00e9ficit qui double d'une ann\u00e9e sur l'autre et repr\u00e9sente le tiers du chiffre d'affaires, un endettement de 177 milliards, que faites-vous ? R\u00e9ponse : je fonce. Une strat\u00e9gie limpide, appliqu\u00e9e avec d\u00e9termination par Lo\u00efk Le Floch-Prigent. Le gouvernement fixe une limite \u00e0 la progression des salaires dans les entreprises publiques en 1996 ? A la SNCF, la direction met sur la table, comme base de n\u00e9gociation, une hausse deux fois plus forte, sans trop chipoter non plus sur le paiement des jours de gr\u00e8ve. Et pour montrer qu'elle ne balance pas entre le souci de son image et les mesquines \u00e9conomies, elle interroge le client par pleines pages de publicit\u00e9 dans les quotidiens. En commen\u00e7ant par cette amicale sollicitation : dites-nous ce qui ne va pas. Ce qui ne va pas, monsieur le Pr\u00e9sident, c'est qu'on nous prenne pour des pigeons (voyageurs).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rien-ne-va-plus-je-fonce_1395422.html"}, {"title": "Mister mac chez mickey mouse", "text": "Steve Jobs Le cr\u00e9ateur d'Apple revient sur le devant de la sc\u00e8ne en produisant Toy Story, le premier long m\u00e9trage enti\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9 sur ordinateur. Il endosse ici la panoplie de Buzz, l'un des h\u00e9ros du film. En salles le 27 mars.\nLa lumi\u00e8re s'\u00e9teint, le rideau se l\u00e8ve et les premi\u00e8res images du g\u00e9n\u00e9rique apparaissent \u00e0 l'\u00e9cran. Walt Disney pr\u00e9sente... Toy Story.\nPuis, quelques secondes plus tard, appara\u00eet le nom du producteur ex\u00e9cutif : Steve Jobs. Un homme que les admirateurs du proph\u00e8te de la micro-informatique v\u00e9n\u00e8rent avec une ferveur \u00e9gale \u00e0 celle que les enfants portent au p\u00e8re de Mickey. Fondateur d'Apple en 1977, cr\u00e9ateur de l'ordinateur Macintosh en 1984, chass\u00e9 en 1985, Jobs s'\u00e9tait plus ou moins fait oublier depuis. Le voici de retour l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas forc\u00e9ment : au cin\u00e9ma. Son Toy Story, premier long m\u00e9trage d'animation enti\u00e8rement con\u00e7u et r\u00e9alis\u00e9 sur ordinateur, c\u00e9l\u00e8bre les noces tant attendues entre Hollywood et la Silicon Valley.\nApr\u00e8s une p\u00e9riode de flirt plus ou moins pouss\u00e9 (illustr\u00e9e par l'explosion des effets sp\u00e9ciaux), cette union magique - gr\u00e2ce \u00e0 lui - semble d\u00e9sormais solide. Le film est estampill\u00e9 du prestigieux label Disney. Au d\u00e9part, Steve Jobs n'est que le propri\u00e9taire, peu pr\u00e9sent, d'une petite firme d'animation des faubourgs de San Francisco, d\u00e9nomm\u00e9e Pixar. Achet\u00e9e \u00e0 George Lucas (le p\u00e8re de La Guerre des \u00e9toiles) en 1986, Pixar regroupe une \u00e9quipe de r\u00eaveurs de g\u00e9nie, occup\u00e9s au d\u00e9veloppement de logiciels de cr\u00e9ation graphique et \u00e0 la r\u00e9alisation de spots publicitaires. Tout change en 1991, quand Disney accepte de financer puis de distribuer le premier dessin anim\u00e9 100 % virtuel. Un projet de quatre ans et demi qui aboutira \u00e0 Toy Story. A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une belle preuve de reconnaissance.\nA l'arriv\u00e9e, c'est beaucoup plus, surtout \u00e0 l'aune hollywoodienne : un immense succ\u00e8s au box-office. Ayant engrang\u00e9 pr\u00e8s de 1 milliard de francs de recettes aux Etats-Unis, ce film quasi exp\u00e9rimental se place sur la deuxi\u00e8me marche du podium dans sa cat\u00e9gorie. Derri\u00e8re Le Roi Lion, mais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Aladdin. L'accueil du public est formidable. Le succ\u00e8s d\u00e9passe tous nos espoirs , reconna\u00eet Steve Jobs, rebranch\u00e9 du m\u00eame coup sur la g\u00e9n\u00e9ration M\u00e9dialab. Le pari \u00e9tait d'autant plus risqu\u00e9 que le film s'\u00e9loigne beaucoup des standards habituels de la maison Disney. Le d\u00e9cor ? Pas de for\u00eats ensorcel\u00e9es, ni de ch\u00e2teaux de contes de f\u00e9es, mais les chambres de deux enfants voisins, s\u00e9par\u00e9es par une rue. Les h\u00e9ros ? Ni animaux, ni princesse, ni sorci\u00e8re, mais de simples jouets. L'histoire ? La rivalit\u00e9, puis l'amiti\u00e9, entre deux de ces jouets. D\u00e9tail : rien n'est r\u00e9el, pas m\u00eame dessin\u00e9 \u00e0 la main. Tout est sorti du cerveau des machines. Au total, 800 000 heures de calcul pour une batterie de 300 ordinateurs empil\u00e9s les uns sur les autres dans ce que, chez Pixar, on appelle la ferme . Jobs, fier d'avoir invent\u00e9 le premier film num\u00e9rique, insiste sur le caract\u00e8re historique de l'op\u00e9ration : Tout comme Blanche-Neige, c'est la naissance d'un nouveau m\u00e9dium : les gens regarderont encore Toy Story dans cinquante ans. Prochaine \u00e9tape fin 1998, avec Bugs.\nTout cela co\u00fbte cher. Ayant pay\u00e9 10 millions de dollars pour Pixar il y a dix ans, le riche PDG a englouti par la suite environ 50 millions suppl\u00e9mentaires dans son entreprise. Profitant de la sortie r\u00e9ussie du film, Steve Jobs a introduit Pixar en Bourse en novembre 1995. Le jour J, l'ancien patron d'Apple est alors redevenu - l'espace de quelques heures - milliardaire en dollars. Le souffl\u00e9 est retomb\u00e9 depuis, mais sa participation de 80 % dans la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e8se encore quelque 600 millions de dollars, au cours actuel de l'action Pixar. De quoi revenir en bonne place, d\u00e8s cette ann\u00e9e, dans le classement des plus grosses fortunes am\u00e9ricaines.\nVingt ans apr\u00e8s Apple, il peut inscrire une nouvelle success story \u00e0 son palmar\u00e8s. Et ce n'est pas fini. A 40 ans, p\u00e8re de deux jeunes enfants et bizarrement toujours habill\u00e9 de noir, Steve Jobs ne compte pas s'arr\u00eater en si bon chemin. Ce sera bient\u00f4t au tour de son autre soci\u00e9t\u00e9, NeXT, de se lancer dans le grand bain de la Bourse. Cr\u00e9\u00e9e en 1985, cette entreprise de logiciels a longtemps fait figure de puits sans fond pour les investisseurs impatients de la high-tech.\nMais Jobs a tenu bon. Il peut s'en f\u00e9liciter aujourd'hui. Gr\u00e2ce \u00e0 l'explosion d'Internet, les prouesses technologiques de NeXT trouvent enfin un d\u00e9bouch\u00e9 naturel et prometteur. C'est un environnement libre , r\u00e9p\u00e8te Steve Jobs, fascin\u00e9 comme tant d'autres par le potentiel du Web. Trois succ\u00e8s en Bourse pour un seul homme ? Ce serait une premi\u00e8re. Et la preuve que le propre du visionnaire est, aussi, de savoir \u00eatre patient quand il le faut.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mister-mac-chez-mickey-mouse_1388960.html"}, {"title": "Le rendez vous de juin de la cge", "text": "Statutairement, le pr\u00e9sident doit quitter ses fonctions \u00e0 la premi\u00e8re AG suivant son soixante- quinzi\u00e8me anniversaire, ce qui sera le cas en juin pour Guy Dejouany. Il faudrait donc, pour le maintenir en place, une modification des statuts. Cette solution semble \u00e9cart\u00e9e, d'autant que le proc\u00e8s de l'affaire de la R\u00e9union doit rebondir en octobre. Mais Guy Dejouany conservera un r\u00f4le effectif et sera fort bien trait\u00e9 , confie un administrateur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-rendez-vous-de-juin-de-la-cge_1385081.html"}, {"title": "L europe du lapin reagit", "text": "L'Europe est d\u00e9ficitaire en viande de lapin : pour corriger cette anomalie, une \u00e9tude sur l'identification des besoins nutritifs de l'animal a \u00e9t\u00e9 faite en vue de d\u00e9velopper son \u00e9levage intensif. Co\u00fbt : plus de 10 millions de francs et quatre ann\u00e9es de labeur. Le projet Rabbit Feed, men\u00e9 par la France et l'Espagne dans le cadre du programme Eur\u00eaka, a permis notamment de r\u00e9\u00e9valuer les besoins en fibres et en prot\u00e9ines des lapines reproductrices et des lapereaux en phase d'engraissement. Ainsi rationalis\u00e9e, la production intensive de lapins en Europe devrait faire face aux importations.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-europe-du-lapin-reagit_1379907.html"}, {"title": "Crash test virtuel en transparence", "text": "Possesseurs de M\u00e9gane, souhaitez-vous voir votre auto toute neuve virtuellement accident\u00e9e ? Rien de plus simple : gr\u00e2ce \u00e0 son film Transparence (projet\u00e9 \u00e0 Monte-Carlo lors du Salon Imagina, en f\u00e9vrier), Renault a permis au grand public de vivre un accident sous tous les angles. Gr\u00e2ce \u00e0 une caisse rendue translucide par l'image de synth\u00e8se, on peut suivre les d\u00e9formations subies par les organes m\u00e9caniques (longerons, bloc moteur, etc.). Outil de communication \u00e0 vocation p\u00e9dagogique, ce petit film est le fruit d'une collaboration entre ing\u00e9nieurs des bureaux d'\u00e9tudes et designers. Les premiers ont apport\u00e9 leurs bases de donn\u00e9es (b\u00e2ties \u00e0 partir de crash-tests r\u00e9els) afin de mod\u00e9liser les d\u00e9formations du v\u00e9hicule en cas de choc et leurs cons\u00e9quences sur les occupants. Les seconds, habitu\u00e9s aux simulations en tout genre, ont orchestr\u00e9 la mise en forme finale. Pour un r\u00e9sultat spectaculaire qui, demain, pourrait bien remplacer les vrais crash-tests.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/crash-test-virtuel-en-transparence_1360862.html"}, {"title": "Consommation une loi pour rien", "text": "Fini la baguette de pain \u00e0 2 francs en hypermarch\u00e9. Et en plus, il faudrait s'en r\u00e9jouir ! Le message envoy\u00e9 aux consommateurs par le gouvernement avec l'adoption, en Conseil des ministres le 26 f\u00e9vrier, du projet de loi sur les relations entre la grande distribution et les industriels a de quoi d\u00e9contenancer les plus philosophes. Eux qui croyaient faire une bonne action en participant \u00e0 la lutte contre l'inflation... Voil\u00e0 que le ministre Yves Galland les accuse de participer \u00e0 la mise \u00e0 mort des boulangers de quartier ! A chaque bataille ses symboles, et le boulanger est une figure commode pour incarner l'emploi, que le gouvernement entend sauver en r\u00e9primant les prix abusivement bas et la vente \u00e0 perte .\nLa d\u00e9fense des artisans et industriels concern\u00e9s se fera-t-elle sur le dos du consommateur ? Le risque est faible. Sur les 50 000 r\u00e9f\u00e9rences pr\u00e9sentes en moyenne dans les rayons d'un hyper, environ 500 seulement sont concern\u00e9es par cette nouvelle chasse aux prix d'appel . Et la concurrence entre les enseignes est telle qu'elles devront marquer leur diff\u00e9rence sur des produits \u00e0 marque de distributeur, qui g\u00e9n\u00e8rent les meilleures marges.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/consommation-une-loi-pour-rien_1358292.html"}, {"title": "Boeing l a mene au zenith", "text": "Trente ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts sur le SST, concurrent mort-n\u00e9 de Con- corde, le petit ing\u00e9nieur californien, avec ses faux airs de Jerry Lewis, s'appr\u00eate \u00e0 prendre les commandes du premier avionneur mondial. D\u00e9j\u00e02 de Boeing, Phil Condit, 54 ans, succ\u00e9dera \u00e0 Frank Shrontz, l'actuel PDG. Condit est consid\u00e9r\u00e9 comme l'architecte du renouveau de la firme. Il est le p\u00e8re du 777, le nouveau best-seller de la famille, premier avion de ligne au monde \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 con\u00e7u de mani\u00e8re virtuelle. Ses m\u00e9thodes de conception et de fabrication ont r\u00e9volutionn\u00e9 la culture maison. Au sortir de la crise du transport a\u00e9rien, jamais Boeing ne s'est senti aussi fort. En 1995, le g\u00e9ant s'est attribu\u00e9 pr\u00e8s de 70 % du march\u00e9 mondial des avions commerciaux de plus de 100 places. Et la firme s'appr\u00eate \u00e0 lancer deux nouvelles versions de son superjumbo B 747. Co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 20 milliards de francs. De quoi d\u00e9sesp\u00e9rer Airbus qui, pour entrer sur ce m\u00eame march\u00e9 des tr\u00e8s gros porteurs, devra payer un ticket d'entr\u00e9e d'au moins 40 milliards de francs. Phil Condit garde pourtant les pieds sur terre. Pour lui, la prochaine d\u00e9cennie sera celle d'une pression intense sur les prix . A contre-courant de la pens\u00e9e manag\u00e9riale am\u00e9ricaine du secteur, il ironise sur les m\u00e9gafusions : C'est un moyen facile de regonfler son ego... mais qui ne produit que de pi\u00e8tres r\u00e9sultats.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/boeing-l-a-mene-au-zenith_1353204.html"}, {"title": "L entreprise dans la nouvelle economie mondiale", "text": "Claude Chancel, Michel Drancourt, Andr\u00e9 Louat et Eric-Charles Pielberg Presses universitaires de France, 436 pages, 198 francs.\nEn quelle ann\u00e9e furent fond\u00e9s Sony et Mitsui ? Respectivement en 1946 et... en 1585 ! Quelle est la particularit\u00e9 de G|tersloh (Rh\u00e9nanie-Westphalie) ? C'est le si\u00e8ge de Bertelsmann, le2 mondial de la communication derri\u00e8re Time Warner. Cosign\u00e9 par une \u00e9quipe de professeurs d'\u00e9conomie et d'histoire-g\u00e9o auxquels s'est joint Michel Drancourt, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'Institut de l'entreprise, cet ouvrage est une excellente initiation au monde de l'entreprise.\nP\u00e9tri d'exemples concrets et de rappels historiques, il d\u00e9crit de mani\u00e8re didactique les diff\u00e9rents mod\u00e8les de capitalisme (am\u00e9ricain, anglais, fran\u00e7ais, allemand, etc.) et s'int\u00e9resse \u00e0 l'\u00e9volution de l'entreprise, ses acteurs, son organisation et ses relations avec son environnement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-entreprise-dans-la-nouvelle-economie-mondiale_1374806.html"}, {"title": "Jeunes et aventureux les nouveaux expatries", "text": "Zinc \u00e9tincelant, oeufs durs et sucriers en inox : Chez Marcel se la joue Paname au coeur de Prague, sous la houlette de Bertrand, 28 ans, converti \u00e0 la limonade apr\u00e8s son service militaire au poste d'expansion \u00e9conomique. Quelques rues plus loin, Jean-Fran\u00e7ois Ott, 31 ans, a laiss\u00e9 tomber le Matif pour l'immobilier. Sans regret.\nOn peut encore faire des choses en France, mais ici il y a le r\u00eave et l'enthousiasme en plus , s'exclame-t-il. A Moscou, Mathieu et Roland, en fin de p\u00e9riode de coop\u00e9rant du service national en entreprise (CSNE), ont repris l'association des expats juniors cr\u00e9\u00e9e deux ans auparavant. Nous avons fait passer la liste des inscrits de 100 \u00e0 300. Lucien Blanc, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pays CEI de Rh\u00f4ne-Poulenc, vieux routier de l'international, s'avoue m\u00eame surpris du nombre de candidatures spontan\u00e9es re\u00e7ues. Un engouement qui n'\u00e9tonne gu\u00e8re Bernard Ramanantsoa, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'HEC, dont un cinqui\u00e8me de la derni\u00e8re promotion est \u00e0 l'\u00e9tranger. On n'a plus besoin de persuader les jeunes de l'importance de l'international.\nLes stages obligatoires \u00e0 l'\u00e9tranger renforcent cette tendance.\nTendance encore accentu\u00e9e par les investissements internationaux : Les entreprises mettent leurs discours en pratique, constate Micha\"l Jaff\u00e9, auteur pour Price Waterhouse d'une \u00e9tude sur les politiques d'expatriation des grands groupes europ\u00e9ens. Pour faire de l'international, il faut des cadres internationaux, et les premiers form\u00e9s sont les jeunes. Mais ce rajeunissement de l' expat de luxe est timide face \u00e0 l'afflux de candidats. Un tiers des demandes de renseignements provient de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. Nous voyons arriver une g\u00e9n\u00e9ration plus avertie, et moins exigeante sur les conditions de s\u00e9curit\u00e9 et de r\u00e9mun\u00e9ration , note Michel Gay, de l'Office des migrations internationales.\nA d\u00e9faut de vrai contrat, ils sont nombreux \u00e0 partir en comptant sur leur d\u00e9termination pour d\u00e9crocher l'emploi inaccessible en France.\nAu point que l'Apec y met un s\u00e9rieux b\u00e9mol : Il n'est pas facile pour un jeune dipl\u00f4m\u00e9 de trouver son premier emploi \u00e0 l'\u00e9tranger.\nLes opportunit\u00e9s sont rares. S'expatrier en d\u00e9but de carri\u00e8re, c'est cumuler l'apprentissage de la vie professionnelle et celui du pays d'accueil, insiste Aude Magnant. Il ne faut pas se faire d'illusions. Illusions devenues r\u00e9alit\u00e9 pour ces 11 jeunes pionniers qui t\u00e9moignent et disent leur obstination, leurs espoirs et l'exp\u00e9rience ainsi engrang\u00e9e pour un retour qu'ils souhaitent \u00e0 la mesure de leur engagement.\nThierry Leli\u00e8vre, 34 ans, et Richard Fioc, 35 ans, emmaillotent la Russie de couches-culottes Vous trouverez facilement, c'est la devanture d'une ancienne cordonnerie, au bout d'une longue rang\u00e9e d'immeubles. Autrefois r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la nomenklatura, ces b\u00e2timents jaunes, les tchekas en jargon immobilier, abritent aujourd'hui les activit\u00e9s les plus improbables. En l'occurrence, Actes-Europe, distribution de couches-culottes et de c\u00e9r\u00e9ales, lanc\u00e9 en 1993 par Richard et Thierry, un tandem de jeunes Fran\u00e7ais, alors disponibles , comme ils disent pudiquement, et Vitali Samorokov, leur associ\u00e9 russe. Ca tourne fort, sourit Thierry Leli\u00e8vre. Ils viennent d'acheter pour au moins 1 million de francs de bureautique. C'est encore plus moderne qu'\u00e0 Paris.\nMais, malgr\u00e9 quelque 30 millions de francs de recettes et un solide r\u00e9seau de points de vente qui s'enfonce loin \u00e0 l'est de l'Oural, l'affaire repose toujours sur le cocktail, par nature instable, de chance et de rencontres qui lui a donn\u00e9 naissance. Richard, dipl\u00f4m\u00e9 d'Esmod, avait quitt\u00e9 son agence de photo ; Thierry, apr\u00e8s un passage chez Coopers et Lybrand, mettait la cl\u00e9 sous la porte des petites affaires qu'il avait essay\u00e9 de redresser. Les perspectives en France, disent-ils, n'\u00e9taient gu\u00e8re brillantes. Un photographe revenant de Russie leur parle alors de cette nouvelle terre d'opportunit\u00e9s. Nous sommes partis avec deux valises pleines de bric-\u00e0-brac, raconte Richard. Il fallait nous voir \u00e0 l'a\u00e9roport, on n'\u00e9tait pas bien fiers. On a rencontr\u00e9 de dr\u00f4les de types dans des caves, des immeubles en chantier, tous tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, mais qui voulaient commander \u00e0 la tonne au minimum.\nLe tandem ne rentre pourtant pas bredouille. Nous avons compris que nous n'arriverions \u00e0 rien sans associ\u00e9 local. Il s'est trouv\u00e9 que Vitali, notre interpr\u00e8te qui s'\u00e9tait d\u00e9carcass\u00e9 pour nous, terminait un mast\u00e8re franco-russe \u00e0 Moscou et devait venir en France finir ses examens. Elf lui avait fait des propositions, mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tenter sa chance avec nous. Sur place, les deux comp\u00e8res s'avisent, entre deux rendez-vous infructueux, de la p\u00e9nurie totale de couches pour b\u00e9b\u00e9. Un copain, parti en mission humanitaire en ex-Yougoslavie, m'avait racont\u00e9 l'\u00e9motion des femmes quand on leur en livrait, se souvient Richard. Ca devait donc pouvoir marcher en Russie. L'\u00e9t\u00e9 venu, ils parcourent la France des fabricants de couches-culottes, tandis que Vitali remue Moscou \u00e0 la recherche d'un client. Madame Chance leur sourit \u00e0 nouveau. Un Russe, qui n'\u00e9coulera pourtant jamais la marchandise, ach\u00e8te un camion de couches en... cr\u00e9dit documentaire, tandis qu'apr\u00e8s des milliers de kilom\u00e8tres de prospection un fabricant accepte de leur confier un lot contre un ch\u00e8que de caution symbolique.\nA la mi-1994, le trio livre d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 dix camions par mois.\nDepuis, Actes-Europe commercialise sa propre marque et a \u00e9tendu sa gamme aux produits de petits d\u00e9jeuners. C'est un travail commun sur la dur\u00e9e, pas une histoire de one-shot , insiste Thierry. Fini le salariat franco-fran\u00e7ais. Sans pour autant r\u00e9sider \u00e0 Moscou, Thierry et Richard ont trouv\u00e9 une terre \u00e0 la mesure de leur enthousiasme.\nLeur conseil. Dans un pays comme la Russie, reconna\u00eetre et saisir la chance qui passe, malgr\u00e9 les mille difficult\u00e9s quotidiennes, exige des nerfs \u00e0 toute \u00e9preuve et une solide d\u00e9termination.\nPierre-Arnaud Le Magnan, 27 ans, gagne ses galons de chef \u00e0 Hongkong Pour partir, j'ai choisi la piste qui, en g\u00e9n\u00e9ral, ne marche pas.\nElle a march\u00e9. Depuis son poste de coop\u00e9rant en Nouvelle-Cal\u00e9donie, Pierre-Arnaud, ing\u00e9nieur en g\u00e9nie m\u00e9canique, voit d'un mauvais oeil la date du retour en France approcher. Il \u00e9crit alors \u00e0 tous les postes d'expansion \u00e9conomique d'Asie et est recrut\u00e9 en d\u00e9cembre 1994 par Dextra Pacific, soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9nie civil d'origine fran\u00e7aise, install\u00e9e en Tha\u00eflande. Un mois plus tard, il est envoy\u00e9 comme directeur technique \u00e0 Hongkong. A supposer que je trouve du travail en France, je serais un ing\u00e9nieur parmi d'autres. Ici, j'ai 70 personnes sous mes ordres. Et \u00e0 27 ans, employ\u00e9 sous contrat local, Pierre-Arnaud semble tirer une certaine jouissance de ce statut exceptionnel : Les ouvriers chinois ne posent aucun probl\u00e8me. Ils peuvent travailler dix heures par jour pendant deux mois sans un seul jour de cong\u00e9, sans gr\u00e8ve ni syndicat. Nous avons doubl\u00e9 la production en un an et transform\u00e9 l'atelier traditionnel en usine moderne sur le mod\u00e8le europ\u00e9en. Fort de ces succ\u00e8s, Pierre-Arnaud passe d\u00e9sormais un jour par semaine \u00e0 Canton pour monter une usine sur place et apprend le mandarin. Travail, stress, fatigue physique, vie sociale riche dans la communaut\u00e9 expatri\u00e9e lui permettent d'oublier une vie affective nulle , ce qui pourrait un jour devenir une bonne raison de revenir en France.\nSon conseil. Il est n\u00e9cessaire de faire le point au bout de quatre ans d'expatriation, pour \u00e9viter de rater son retour dans une grande entreprise en France. Au-del\u00e0, la r\u00e9insertion est difficile.\nThierry Loustau-Khao, 30 ans, reconstruit au Cambodge, pays de sa famille Marseillais, quand il \u00e9choue \u00e0 l'entr\u00e9e de l'ENA, Thierry, 26 ans \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9cide de monter \u00e0 Paris chercher du travail. Malgr\u00e9 un CV enviable - il a \u00e9t\u00e9 membre d'un cabinet minist\u00e9riel et coop\u00e9rant \u00e0 San Francisco -, la capitale le boude. Il regarde alors du c\u00f4t\u00e9 du Cambodge, le pays de sa m\u00e8re, s'essaie \u00e0 une \u00e9tude de march\u00e9 pour un projet qui ne verra pas le jour, jusqu'\u00e0 ce qu'on lui propose en 1992 de racheter une entreprise locale du BTP \u00e0 capitaux fran\u00e7ais. Un mois plus tard, je d\u00e9barquais \u00e0 Phnom Penh, sans rien conna\u00eetre au b\u00e2timent et sans d\u00e9tails sur l'entreprise. Mais l'envie de reconstruire ce que ma famille avait perdu l\u00e0-bas \u00e9tait plus forte que ces inconnues. Concurrence sauvage, paiements hasardeux, manque de personnel qualifi\u00e9, le retour aux sources est laborieux, femme et enfants souvent sacrifi\u00e9s. Mais l'obstination a pay\u00e9. La vie sociale organis\u00e9e autour de la communaut\u00e9 expatri\u00e9e est un peu pesante. La diff\u00e9rence de culture et de niveau social emp\u00eache une v\u00e9ritable int\u00e9gration , regrette-t-il.\nSon conseil. Une expatriation comme la mienne ne peut marcher que si elle s'inscrit sur place, dans la dur\u00e9e, sans songer \u00e0 un profit ult\u00e9rieur en France.\nThierry Desjuzeur, 30 ans, X-Ponts, roule pour Peugeot \u00e0 Canton Quand la direction centrale du personnel de Peugeot lui annonce en octobre dernier qu'un poste de responsable logistique \u00e0 Canton - o\u00f9 l'industriel fabrique des 504 et des 505 -, est \u00e0 pourvoir d\u00e8s mars, Thierry ne sait pas s'il doit rire ou pleurer. Il fallait se d\u00e9cider rapidement. Ma femme devait accoucher et nous venions d'acheter une maison. Le timing aurait pu \u00eatre meilleur, mais des postes de ce type \u00e0 l'\u00e9tranger, Peugeot n'en offre pas cinquante.\nC'\u00e9tait l'occasion \u00e0 saisir. X-Ponts, embauch\u00e9 par le constructeur automobile en 1988 \u00e0 la suite de son stage de fin d'\u00e9tudes, Thierry avait envisag\u00e9 depuis longtemps d'inclure une \u00e9tape \u00e0 l'\u00e9tranger dans sa carri\u00e8re, souhait partag\u00e9 par sa jeune \u00e9pouse passionn\u00e9e par l'Asie . Ni passage oblig\u00e9 pour jeune cadre ambitieux ni tremplin pour une carri\u00e8re \u00e0 100 % internationale, affirme-t-il, son d\u00e9part pour Canton est une aventure balis\u00e9e : C'est plus exotique que Londres ou New York, mais je ne serais pas parti au fin fond de la Chine avec trois jeunes enfants. En cas de p\u00e9pin, Hongkong n'est pas loin, et puis cela fait dix ans que Peugeot y est install\u00e9, l'accueil des expats est bien organis\u00e9. La surprise est venue des formalit\u00e9s de d\u00e9part : Vous vous rendez compte, ils exigent un test de s\u00e9roposivit\u00e9 pour mon b\u00e9b\u00e9 de 6 mois !\nSon conseil. Un poste \u00e0 l'\u00e9tranger doit s'inscrire dans un sch\u00e9ma de carri\u00e8re normal et pouvoir \u00eatre une exp\u00e9rience enrichissante \u00e0 vivre en famille.\nJean-Fran\u00e7ois Ott, 31 ans, ex-trader, r\u00e9nove le quartier chic de Prague Jeune et brillant trader sur le Matif, Jean-Fran\u00e7ois a aussi le sens de l'histoire. Au printemps 1990, il est \u00e0 Prague, un simple s\u00e9jour touristique pour voir . L'ann\u00e9e suivante, il y a pris ses quartiers, 1,7 million de francs - ses \u00e9conomies - en poche, et il ach\u00e8te son premier immeuble \u00e0 Praha 2, le quartier chic de la capitale. On n'a pas fait grand-chose cette ann\u00e9e-l\u00e0, on \u00e9tait un peu cons mais on a boss\u00e9 comme des chiens et on a appris. Appris \u00e0 jongler avec les permis de construire, les caprices de la mairie, les mille tracasseries bureaucratiques, les nouveaux petits propri\u00e9taires. Tant et si bien qu'il se trouve aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de 17 immeubles, un patrimoine de 70 millions de francs qui crache 10 millions de francs de loyer par an . Il vient de livrer le si\u00e8ge social de KPMG et construit celui d'Unisys. Une ligne de cr\u00e9dit de 20 millions de francs accord\u00e9s par une banque autrichienne vient \u00e0 point pour aiguiser un app\u00e9tit tout frais pour l'acquisition de terrains. Quand je rends visite \u00e0 mes copains \u00e0 la Bourse, je les vois tr\u00e9pigner, ils ont aussi envie de partir. On peut toujours faire des trucs en France, mais le r\u00eave n'y est plus. Alors qu'ici il est encore possible de monter un business pour le prix d'une bagnole d'occasion, m\u00eame si le ticket d'entr\u00e9e augmente et que \u00e7a devient presque trop confortable. Lui, d\u00e9j\u00e0, regarde au-del\u00e0 de la grande carte de Prague accroch\u00e9e au mur de son petit bureau au septi\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble qu'il loue entre autres \u00e0 Essilor et EDF, vers les pays Baltes. Il y a un petit Singapour par l\u00e0, Tallin, Riga, je ne sais pas encore. Il y a toujours des petits dragons aux fronti\u00e8res des mastodontes, qui assurent le business et r\u00e9gulent les flux, et ce sont toujours des ports...\nSon conseil. Un jeune qui a de l'ambition devrait s'int\u00e9resser \u00e0 Kiev et aux 55 millions d'Ukrainiens. Il y a aussi la Slov\u00e9nie - c'est un risque s\u00fbr - ou, pourquoi pas, Tirana en Albanie. Les besoins y sont \u00e9vidents, les \u00e9tudes de march\u00e9 inutiles.\nH\u00e9l\u00e8ne Zaharia, 24 ans, irrigue les champs de la cordill\u00e8re des Andes en Equateur Elle voulait quitter la routine parisienne pour aller voir autre chose . H\u00e9l\u00e8ne n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue du voyage : elle passe ses journ\u00e9es dans les champs de la cordill\u00e8re des Andes \u00e0 aider des paysans, souvent illettr\u00e9s, \u00e0 monter des projets de d\u00e9veloppement agricole et d'irrigation, dort dans un bateau, n'a pas parl\u00e9 un mot de fran\u00e7ais en huit mois et s'est m\u00eame trouv\u00e9 un petit ami \u00e9quatorien. Je suis presque trop ins\u00e9r\u00e9e ! sourit-elle. Ing\u00e9nieur agronome, elle fait trois mois d'int\u00e9rim \u00e0 l'issue de ses \u00e9tudes afin de se payer le billet d'avion pour l'Equateur. Un visa de touriste et l'adresse d'une organisation non gouvernementale locale en poche, elle commence par travailler au noir, avant d'obtenir un visa d'affaires puis un permis de travail de deux ans. Elle gagne 700 dollars par mois, un salaire correct pour vivre sur place mais faible compte tenu de mes qualifications . Elle d\u00e9pense peu et \u00e9pargne pour payer son retour annuel en France. Mais cet exil volontaire aura une fin. Quitte \u00e0 repartir, mais cette fois sous contrat et avec un vrai statut, S\u00e9cu et retraite obligent.\nSon conseil. A l'\u00e9tranger, on peut toujours se d\u00e9brouiller pour trouver du travail sur place, mais il faut penser \u00e0 souscrire une assistance rapatriement.\nCatherine Fort, 28 ans, dirige la filiale russe du transporteur Groupeco Une jeune femme dans le transport routier, on s'\u00e9tonne ; \u00e0 Moscou de surcro\u00eet, on admire. Catherine, elle, ne s'\u00e9tonne plus de rien ou presque. Locataire d'un bureau de 30 m\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e0 l'anonymat fa\u00e7on la D\u00e9fense, dans un immeuble d\u00e9cr\u00e9pi de l'Union des \u00e9crivains, elle raconte avec le sourire ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s administratifs, la conqu\u00eate du milieu routier moscovite, le soutien de son employeur fran\u00e7ais.\nElle s'ennuyait dans une soci\u00e9t\u00e9 d'ing\u00e9nierie vend\u00e9enne quand un ami lui faxe un article sur les aventures du transporteur Groupeco en Russie. J'avais fait du russe pour me distinguer des autres, mais le march\u00e9 fran\u00e7ais ne manque pas de Russes et leur donne la priorit\u00e9.\nJe ne connaissais rien au fret. J'ai \u00e9crit pour voir. L'entreprise lui inculque les rudiments du transport, et la voil\u00e0 \u00e0 l'automne 1994 \u00e0 bord d'un 36 tonnes en route pour l'Est. Les deux ans qu'elle s'\u00e9tait donn\u00e9s s'ach\u00e8vent. Prochaine \u00e9tape, la Chine, dont elle apprend la langue \u00e0 Moscou apr\u00e8s avoir harcel\u00e9 l'ambassade pour qu'elle lui trouve un prof. Ca demande de l'\u00e9nergie de vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, je ne veux pas l'\u00e9puiser en Russie. J'ai encore envie de faire des choses avant mes 30 ans. La Chine en fait partie. Apr\u00e8s ? Elle rentrerait bien en France pour un poste \u00e0 responsabilit\u00e9s et \u00e0 voyages, ou alors s'installerait au Canada. Ce ne serait d\u00e9j\u00e0 plus de la vraie expat.\nSon conseil. Ma\u00eetriser le russe en France n'est pas suffisant pour d\u00e9crocher un job. Il est plus facile de se valoriser en Russie \u00e0 condition d'apporter un plus et de ne pas oublier ses Damart.\nIsabelle Finat, 30 ans, dessine pour les marques de luxe \u00e0 Hongkong Elle avait 27 ans, six ans d'\u00e9tudes d'arts plastiques, un dipl\u00f4me de styliste graphiste, et de maigres perspectives de travail. Lorsqu'un voisin, un Am\u00e9ricain qui avait achet\u00e9 une maison \u00e0 Serre-Chevalier, son village natal des Hautes-Alpes, lui propose de travailler avec elle \u00e0 Hongkong, elle h\u00e9site \u00e0 peine. Trois mois plus tard, malgr\u00e9 un anglais rudimentaire, elle d\u00e9croche son premier emploi dans l'\u00eele-business, travaille douze heures par jour pour 9 000 dollars de Hongkong (5 800 francs) et conna\u00eet une promotion fulgurante : 12 000 dollars quinze jours plus tard, 22 000 trois semaines apr\u00e8s. Et patatras, son entreprise est rachet\u00e9e, elle est licenci\u00e9e. Isabelle se rattrape comme serveuse en attendant mieux et retrouve son m\u00e9tier chez Concept 3 et Genstar, deux soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises qui exploitent les licences de L'Or\u00e9al, Lanc\u00f4me, Dior, Warner Bros et Elle, dont elle adapte marques et dessins \u00e0 diff\u00e9rents produits promotionnels.\nLa petite Fran\u00e7aise s'est vite adapt\u00e9e aux cadences de Hongkong : Je ne suis m\u00eame plus surprise de voir un sac esquiss\u00e9 le matin et r\u00e9alis\u00e9 le soir \u00e0 des centaines de milliers d'exemplaires. Quatre ans et 27 000 dollars de Hongkong par mois plus tard, elle voit venir 1997 avec autant d'appr\u00e9hension que ses compatriotes du moment. Mais sans plus de craintes. Apr\u00e8s tout, on peut dessiner des Grosminet partout sur la plan\u00e8te.\nSon conseil. Avoir une qualification et un vrai m\u00e9tier permettent de supporter les petits boulots temporaires en attendant la bonne occasion.\nSt\u00e9phane Jaffret, 25 ans, vend les entreprises fran\u00e7aises au Vietnam A 25 ans, en France, on vous prend pour un rigolo. D\u00e8s que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9tranger, vous \u00eates pris au s\u00e9rieux. Il faut dire que St\u00e9phane a tout fait pour m\u00e9riter la confiance. Apr\u00e8s un stage de fin d'\u00e9tudes de six semaines au Vietnam, \u00e0 l'issue d'un DUT de techniques de commercialisation et d'une ma\u00eetrise de commerce international, ce Breton d\u00e9cide d'y retourner co\u00fbte que co\u00fbte pour y travailler. Il cible les PME-PMI, ne voyant pas l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre un pion parmi d'autres dans une grande entreprise , et trouve trois soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'\u00e9quipement de charcuteries et de chambres froides. Il les convainc de devenir leur repr\u00e9sentant commun et de prospecter des clients vietnamiens sur un march\u00e9 de l'agroalimentaire en plein boom. Financ\u00e9 par ses trois entreprises et par des subventions d'un conseil g\u00e9n\u00e9ral, de l'Actim (Agence pour la coop\u00e9ration technique, industrielle et \u00e9conomique) et de la Coface, il rassemble, pour une mission d'un an, la jolie somme de 700 000 francs, qui lui permet de vivre \u00e0 l'aise , \u00e0 Nha Trang, 400 kilom\u00e8tres au nord de Saigon. Un an plus tard, St\u00e9phane transforme sa mission en CSNE et rempile pour dix-huit mois, dans l'id\u00e9e de devenir \u00e0 terme le repr\u00e9sentant permanent d'entreprises fran\u00e7aises et de monter sa propre affaire d'import-export. En attendant, il rame : J'avais mal mesur\u00e9 les pesanteurs et lenteurs du pays. Je passe mon temps \u00e0 attendre des r\u00e9ponses qui mettent des mois \u00e0 venir. A la longue, \u00e7a finit par me saper le moral et j'en viens \u00e0 douter de moi.\nD\u00e9couragement temporaire, le printemps devrait voir se conclure plusieurs grosses affaires. Et quand on est un Breton obstin\u00e9...\nSon conseil. Il faut rep\u00e9rer les opportunit\u00e9s en lisant tout ce qui para\u00eet sur le pays de destination et prendre directement contact plut\u00f4t que d'attendre d'hypoth\u00e9tiques r\u00e9ponses \u00e0 des courriers.\nArnaud Bezin, 26 ans, monte une soci\u00e9t\u00e9 d'import-export en Afrique du Sud Arnaud, ma\u00eetrise en gestion de l'IAE d'Aix-en-Provence, est un conquis de la coop\u00e9. Seize mois au poste d'expansion \u00e9conomique (PEE) de Johannesburg, dont il r\u00e9digeait le bulletin hebdomadaire, lui ont sembl\u00e9 trop courts. Aussi, quand un copain lui propose de monter une soci\u00e9t\u00e9 franco-africaine, il saute sur l'occasion et, d\u00e8s la fin de son service, au printemps 1995, peaufine son projet. Juridiquement, la cr\u00e9ation d'une entreprise est tr\u00e8s facile, note-t-il. J'ai eu plus de mal \u00e0 obtenir un permis de travail et \u00e0 ma\u00eetriser le contr\u00f4le des changes, tr\u00e8s contraignant l\u00e0-bas. Fort de son carnet d'adresses constitu\u00e9 gr\u00e2ce au PEE, il vient de signer son premier contrat depuis son bureau \u00e0 domicile , \u00e9quip\u00e9 d'un fax. Jugeant que ce n'est ni le P\u00e9rou ni la Berezina, il se donne deux ans avant de rentrer au pays dans l'espoir de valoriser son savoir-faire.\nSon conseil. L'exp\u00e9rience capitalisable plus tard est beaucoup plus importante que l'argent.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jeunes-et-aventureux-les-nouveaux-expatries_1368556.html"}, {"title": "FIAT SANS GIOVANNI", "text": "Sa vie aurait pu s'achever sous l'oeil lass\u00e9 des paparazzi dont il r\u00e9gala les magazines \u00e0 sensation jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 45 ans. Le destin lui a accord\u00e9 une sortie d'une tout autre envergure. Le 28 f\u00e9vrier dernier, \u00e0 l'aube de ses 75 ans, Giovanni Agnelli a ouvert en majest\u00e9 l'an I de sa propre succession en abandonnant \u00e0 son lieutenant Cesare Romiti la pr\u00e9sidence de la Fabbrica Italiana di Automobile Torino, plus connue sous le nom de Fiat. Trente ans se seront \u00e9coul\u00e9s entre l'enterrement tardif de sa vie de gar\u00e7on et le cr\u00e9puscule de son r\u00e8gne de patron. Trente ann\u00e9es durant lesquelles le play-boy un peu gauche, trompant son ennui de gosse de riche au bras de stars hollywoodiennes, a accompli une mue sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du capitalisme. Devenu dans le m\u00eame \u00e9lan l'\u00e9quivalent d'un homme d'Etat en son pays, la figure de proue de l'industrie europ\u00e9enne, le m\u00e9c\u00e8ne \u00e9clair\u00e9 du monde des arts, statufi\u00e9 de son vivant par un des services de relations publiques les plus performants du moment, Giovanni Agnelli part en pr\u00e9retraite.\nUne simple formalit\u00e9 , ent\u00e9rin\u00e9e en conseil d'administration, peu avant la date de son anniversaire, le 12 mars. A Turin, ses proches s'efforcent de minimiser l'\u00e9v\u00e9nement. Et font remarquer que, s'il quitte le navire amiral Fiat, Gianni reste aux commandes de la flotte \u00e0 travers la soci\u00e9t\u00e9 en commandite familiale ainsi qu'\u00e0 celle de l'IFI, holding du groupe. Au-del\u00e0 de leur retenue toute pi\u00e9montaise, ces fid\u00e8les connaissent trop la charge \u00e9motionnelle attach\u00e9e au formidable destin de leur chef pour en rajouter. D'op\u00e9rations mains propres en op\u00e9rations tout court - un pontage coronarien en 1983 et une nouvelle intervention pour grossissement de l'aorte en avril dernier aux Etats-Unis -, d'accidents de voiture en d\u00e9parts annonc\u00e9s puis diff\u00e9r\u00e9s, Gianni a eu vingt fois l'occasion de quitter la sc\u00e8ne.\nBrouillant les pistes d'une succession dont m\u00eame les meilleurs connaisseurs de la famille Agnelli cherchent encore \u00e0 d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re. Et s'il est pr\u00e9par\u00e9 de longue date \u00e0 la d\u00e9cision de son chef charismatique, son entourage n'est toujours pas parvenu \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une question simple : qui commandera demain la galaxie Agnelli ? Avant de se retirer, Dieu lui-m\u00eame, ainsi surnomm\u00e9 en toute simplicit\u00e9 dans ses usines, tente d'accomplir un ultime miracle : mettre la derni\u00e8re grande famille capitaliste europ\u00e9enne en \u00e9tat de survivre \u00e0 sa propre disparition.\nL'enjeu n'est pas mince. Il tient en un chiffre : 238 milliards de francs de chiffre d'affaires en 1994. Le poids \u00e9conomique du Groupe Agnelli (consolid\u00e9 au niveau de l'IFI), l'\u00e9quivalent de 4 % du PNB italien. Des voitures Fiat aux composants automobiles Magneti Marelli, des magasins Rinascente aux ciments Unicem, des journaux La Stampa et Corriere della Sera aux assurances Toro, sans oublier les participations au sein de Danone, Worms et Cie, Saint-Louis, le Club M\u00e9diterran\u00e9e ou Accor, pour ne citer qu'eux : tout au long de son r\u00e8gne, Giovanni a r\u00e9ussi le tour de force de maintenir intact le contr\u00f4le de la famille sur une affaire qu'il a pourtant d\u00e9velopp\u00e9e au rythme des taux de croissance \u00e9chevel\u00e9s de l'Italie. Depuis l'installation de Giovanni \u00e0 sa t\u00eate, en 1966, le Groupe Fiat, qui repr\u00e9sente \u00e0 lui seul 86 % du chiffre d'affaires de l'empire Agnelli, a doubl\u00e9 sa production de 1,2 \u00e0 2,3 millions de voitures en m\u00eame temps que ses effectifs passaient de 134 600 \u00e0 237 000 employ\u00e9s.\nPourtant, malgr\u00e9 les \u00e9normes besoins financiers requis par des activit\u00e9s industrielles \u00e0 forte intensit\u00e9 capitalistique, la famille, une petite centaine de personnes aujourd'hui, n'a pas perdu une once de pouvoir sur son patrimoine. 100 % des actions ordinaires, donc des droits de vote, de la holding de t\u00eate du groupe, l'IFI, sont entre ses mains. Dont 82,4 % log\u00e9s dans la tr\u00e8s verrouill\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 en commandite Giovanni Agnelli and Co., baptis\u00e9e ainsi en l'honneur du grand-p\u00e8re, fondateur de la Fiat \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier.\nGianni tire aujourd'hui une fiert\u00e9 particuli\u00e8re du fait que jamais une action ordinaire IFI n'ait fait l'objet d'une transaction en dehors de la famille. Strictement codifi\u00e9e par ses soins, et entretenue par des dividendes qui ont atteint 70 millions de francs l'an dernier, cette solidarit\u00e9 apparente constitue sans aucun doute un exploit. Mais elle repr\u00e9sente aussi une incongruit\u00e9 au regard des nouveaux canons du capitalisme moderne. Dans une Europe o\u00f9 la grande majorit\u00e9 des dynasties familiales ont abandonn\u00e9 \u00e0 des managers professionnels le gouvernement de leurs entreprises pour se contenter de vivre de leurs rentes, l'implication directe des Agnelli dans la gestion de leurs affaires symbolise un pass\u00e9 r\u00e9volu. Une autre \u00e9poque, m\u00eame pour l'Italie, o\u00f9 les grandes fortunes familiales suppl\u00e9ent un pouvoir politique d\u00e9faillant. Tant que l'Avvocato tenait les r\u00eanes, personne en Italie n'aurait os\u00e9 contester le c\u00f4t\u00e9 extraordinaire de cette situation. Cela devait changer.\nD'autant qu'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'Agnelli s'est ajout\u00e9e aux pr\u00e9c\u00e9dentes. A mesure que la famille grandit, son pouvoir se fragilise en se divisant entre des int\u00e9r\u00eats particuliers de plus en plus nombreux. A la fin du si\u00e8cle, la famille Agnelli atteindra le chiffre de 200 personnes , calculait d\u00e9j\u00e0 Giovanni Agnelli il y a quelques ann\u00e9es (1). A plusieurs reprises, son fr\u00e8re cadet Umberto a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 publiquement la fin in\u00e9luctable du capitalisme familial .\nEn \u00e9cho, un dirigeant du groupe pr\u00e9cise, mais sous couvert d'anonymat, qu'il arrivera un moment o\u00f9 nous serons contraints de r\u00e9soudre le morcellement du patrimoine en mettant fin \u00e0 l'indivis des actions . Pour l'instant, la cl\u00e9 de vo\u00fbte du syst\u00e8me s'appelle Giovanni Agnelli. En h\u00e9ritant, par la volont\u00e9 de son grand-p\u00e8re, de deux fois plus d'actions que ses cinq fr\u00e8res et soeurs, il est devenu de loin le premier actionnaire de la soci\u00e9t\u00e9 en commandite avec 36 %\ndes parts (voir graphique page 43). Dans le syst\u00e8me de pouvoir des Agnelli, r\u00e9gl\u00e9 au millim\u00e8tre pr\u00e8s, cela lui conf\u00e8re une l\u00e9gitimit\u00e9 incontest\u00e9e au sein du clan, en m\u00eame temps qu'une comp\u00e9tence exorbitante sur la gestion de la fortune familiale. Au soir de sa vie, l'emprise de Giovanni sur son groupe pose des questions importantes : \u00e0 sa mort, qui h\u00e9ritera de ses parts ? Le jour J, se trouvera- t-il un homme \u00e0 poigne capable d'imposer \u00e0 la famille une solidarit\u00e9 sans faille ?\nDes sorties publiques soigneusement orchestr\u00e9es Turin, le 18 d\u00e9cembre 1995. Dans la petite \u00e9glise de Santo Aniceto, restaur\u00e9e gr\u00e2ce aux dons des Agnelli, toute la tribu est rassembl\u00e9e pour une messe en l'honneur du cinquanti\u00e8me anniversaire de la mort de Giovanni Agnelli, fondateur de la Fiat. Parmi l'assembl\u00e9e, des visages connus. Gianni, bien s\u00fbr, accompagn\u00e9 de son \u00e9pouse, la princesse Marella Caracciolo di Castagneto. Umberto, son fr\u00e8re, flanqu\u00e9 de son fils Giovanni, jeune patron de Piaggio (les deux-roues) mais surtout dauphin promis \u00e0 la pr\u00e9sidence de Fiat par une d\u00e9claration de son oncle dans les colonnes du Nouvel Economiste, en juillet dernier. On note aussi la pr\u00e9sence plus inattendue du propre fils de Gianni, Edoardo, 42 ans, pourtant r\u00e9put\u00e9 en conflit permanent avec son p\u00e8re. Depuis sa malencontreuse arrestation au Kenya, en ao\u00fbt 1990, en possession de 300 grammes d'h\u00e9ro\u00efne, Edoardo est \u00e9cart\u00e9 pour de bon du chemin du pouvoir qu'il avait maladroitement revendiqu\u00e9 en 1986 dans la presse. Dans l'\u00e9glise, les nombreux t\u00e9moins de cette d\u00e9monstration d'unit\u00e9 familiale retrouv\u00e9e remarquent \u00e9galement deux petits nouveaux, John Jacob et Lapo Elkann, les fils a\u00een\u00e9s de Margherita Agnelli, l'autre enfant de Gianni. Les jeunes gar\u00e7ons, 20 ans au maximum, sont de plus en plus souvent invit\u00e9s \u00e0 Turin par l'Avvocato, ce qui relance les sp\u00e9culations sur la rel\u00e8ve de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration Agnelli, incarn\u00e9e par Giovanni et Umberto. Soigneusement mise en sc\u00e8ne, cette sortie publique du clan au grand complet se fait sous l'oeil attentif de la presse italienne, guettant le moindre signe qui pourrait avoir valeur d'intronisation. C'est un peu notre royal family \u00e0 nous , s'excuse en souriant une journaliste de La Repubblica.\nFrigorifi\u00e9e sous l'averse de neige, la petite foule est venue tester le dernier sc\u00e9nario en date de la succession, savamment distill\u00e9 aupr\u00e8s des m\u00e9dias par les services officiels du groupe. En jeu, les deux postes cl\u00e9s de l'empire, la pr\u00e9sidence de Fiat et celle de la commandite. A la t\u00eate de cette derni\u00e8re, Umberto remplacerait dans un premier temps son fr\u00e8re Gianni, quand le d\u00e9part de celui-ci sera d'actualit\u00e9. Il tiendrait la place au chaud pour son fils Giovanni, qui ferait pendant ce temps ses armes \u00e0 la pr\u00e9sidence de Fiat apr\u00e8s le d\u00e9part de Cesare Romiti, pr\u00e9vu pour 1998. Le nouveau venu y serait \u00e9paul\u00e9 par Paolo Cantarella, l'homme cr\u00e9dit\u00e9 du redressement spectaculaire de l'activit\u00e9 automobile, fra\u00eechement bombard\u00e9 administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, c'est-\u00e0-dire chef de l'ex\u00e9cutif. Un sc\u00e9nario cousu de fil blanc reproduisant \u00e0 l'identique un sch\u00e9ma vieux comme le groupe : la fameuse direction bic\u00e9phale propri\u00e9taire-manager, incarn\u00e9e par le couple Giovanni I (le grand-p\u00e8re)-Vittorio Valletta hier, Giovanni II (l'Avvocato)-Cesare Romiti aujourd'hui et Giovanni III (le neveu)-Paolo Cantarella demain. Cette s\u00e9quence trop bien huil\u00e9e suscite beaucoup de scepticisme. Car de lourdes hypoth\u00e8ques p\u00e8sent sur son d\u00e9roulement.\nLa premi\u00e8re concerne Cesare Romiti. Il Duro, comme le surnomment les milieux d'affaires italiens, est sous la menace d'une inculpation pour complicit\u00e9 de financement ill\u00e9gal de partis politiques, divulgation de fausses informations financi\u00e8res et fraude fiscale dans le cadre de ses fonctions pass\u00e9es d'administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Fiat. Le tribunal de Turin devait d\u00e9cider le 5 mars de son \u00e9ventuelle mise en examen. Deuxi\u00e8me inconnue : l'attitude qu'adoptera Umberto Agnelli, de treize ans le cadet de Giovanni. Par deux fois, Fiat l'a reni\u00e9. La premi\u00e8re en 1980, lorsqu'il est contraint de quitter son poste d'administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour gestion d\u00e9faillante. La seconde en 1993, o\u00f9, malgr\u00e9 la promesse publique de son fr\u00e8re, il s'en voit refuser la pr\u00e9sidence. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Fiat proc\u00e8de \u00e0 sa plus grande augmentation de capital (15 milliards de francs). Et Enrico Cuccia, homme fort de la banque d'affaires Mediobanca et grand ordonnateur de l'op\u00e9ration, exige de Gianni qu'il rempile \u00e0 son poste pour trois ans afin de s'assurer la confiance des milieux financiers.\nL'influence r\u00e9elle d'Umberto, m\u00eame s'il collectionne les si\u00e8ges prestigieux (pr\u00e9sident de l'Ifil, principale holding de diversification du groupe, coadministrateur de l'IFI et vice-pr\u00e9sident de la commandite), reste une \u00e9nigme dans un s\u00e9rail o\u00f9 les circuits de pouvoir ne passent pas forc\u00e9ment par des titres ronflants. Ses intentions ne sont pas plus pr\u00e9visibles, d\u00e9pendant des sentiments contradictoires qu'il entretient vis-\u00e0-vis de son fr\u00e8re, \u00e0 la fois mentor et \u00e9ternel rival. Aujourd'hui, la famille est profond\u00e9ment divis\u00e9e, affirme Alan Friedman, biographe non autoris\u00e9 d'Agnelli et journaliste au Herald Tribune (1). Cesare Romiti, qui n'aime pas Umberto, a pris un pouvoir d\u00e9mesur\u00e9, ce qui a aggrav\u00e9 ces dissensions. Dernier \u00e9cueil, pr\u00e9cis\u00e9ment : la famille.\nPendant toutes ces ann\u00e9es, elle a laiss\u00e9 au seul Gianni le soin de faire fructifier son patrimoine.\n(1) Agnelli, l'argent et la politique en Italie , Alan Friedman, Editions Rivages, 1989, 120 francs.(1) Agnelli, l'argent et la politique en Italie , Alan Friedman, Editions Rivages, 1989, 120 francs.\n(1) Agnelli, l'argent et la politique en Italie , Alan Friedman, Editions Rivages, 1989, 120 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/fiat-sans-giovanni_1364732.html"}, {"title": "Pour terrasser la bete noire du cafe", "text": "Le scolyte, principal ravageur des r\u00e9coltes de caf\u00e9, fait partie de ces esp\u00e8ces qui apprennent \u00e0 r\u00e9sister aux pesticides. Cette redoutable propri\u00e9t\u00e9 lui permet de survivre \u00e0 des doses jusqu'\u00e0 1 000 fois sup\u00e9rieures \u00e0 celles qui sont habituellement mortelles. Elle n'est apparue pour l'instant qu'en Nouvelle-Cal\u00e9donie, mais constitue une grave menace pour les producteurs d'Am\u00e9rique du Sud et d'Afrique.\nDes chercheurs de l'Orstom de Noum\u00e9a, en liaison avec d'autres \u00e9quipes n\u00e9o-z\u00e9landaises et am\u00e9ricaines, viennent d'identifier le g\u00e8ne qui immunise l'insecte contre l'endosulfan (l'insecticide le plus couramment utilis\u00e9) et qui se propage avec tr\u00e8s peu de pertes sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Parade envisag\u00e9e : d\u00e9velopper une bact\u00e9rie transg\u00e9nique qui irait annihiler cette r\u00e9sistance. Cette bact\u00e9rie pourrait \u00eatre utilis\u00e9e dans la fabrication de nouveaux insecticides, ou m\u00eame transmise directement aux caf\u00e9iers pour leur permettre de d\u00e9velopper leur syst\u00e8me d'autod\u00e9fense. Cette recherche est d'une importance capitale pour pr\u00e9venir une \u00e9ventuelle prolif\u00e9ration, qui serait catastrophique pour le march\u00e9 mondial.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pour-terrasser-la-bete-noire-du-cafe_1391591.html"}, {"title": "Malentendus", "text": "Qui a tort, qui a raison ? Trois mois apr\u00e8s la crise sociale qui aura rendu les \u00e9conomistes plus modestes et les sociologues plus bavards, voici que le d\u00e9bat \u00e9conomique s'anime \u00e0 nouveau dans notre pays.\nC'est la cons\u00e9quence d'\u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs \u00e0 la France : courte victoire lib\u00e9rale en Espagne, mont\u00e9e d'un courant anti-grand business aux Etats-Unis, progr\u00e8s du travaillisme en Grande-Bretagne, craintes occidentales \u00e0 propos des prochaines \u00e9lections en Russie. Essayons de rep\u00e9rer les lignes de force des controverses \u00e0 venir.\nLe malentendu de Davos. L'ann\u00e9e a commenc\u00e9 par un lourd contresens.\nDavos est une c\u00e9r\u00e9monie rituelle. Des PDG de multinationales viennent y plaider la cause du libre-\u00e9change devant des hommes politiques d\u00e9sireux d'attirer l'attention des investisseurs internationaux. Les r\u00f4les sont bien distribu\u00e9s et les discours largement pr\u00e9visibles. Le rendez-vous a son utilit\u00e9 : contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, la mondialisation n'en est encore qu'\u00e0 ses commencements. Il est normal que des chefs d'entreprise rappellent que l'\u00e9conomie mondiale n'a pas encore rattrap\u00e9 le niveau d'int\u00e9gration et d'interconnexion qu'elle connaissait avant... 1914.\nCette ann\u00e9e, les observateurs inexp\u00e9riment\u00e9s ont cru percevoir une radicalisation des discours, une mise \u00e0 l'index des nations soup\u00e7onn\u00e9es de refuser les contraintes de la d\u00e9r\u00e9glementation des march\u00e9s, France en t\u00eate. En fait, la session de 1996 a repris fid\u00e8lement les oraisons des sessions pr\u00e9c\u00e9dentes. A cette nuance pr\u00e8s qu'elle trahissait - dans le non-dit - les premi\u00e8res inqui\u00e9tudes de certains dirigeants de grandes soci\u00e9t\u00e9s, face \u00e0 l'apparition d'un courant antibusiness , au coeur de la Rome du capitalisme : les Etats-Unis.\nLa surprise am\u00e9ricaine. Les pr\u00e9paratifs des primaires du Parti r\u00e9publicain ont cr\u00e9\u00e9 un choc dans les \u00e9tats-majors de multinationales. Apr\u00e8s quatre ann\u00e9es de croissance forte et de profits record, voici que l'Am\u00e9rique exprime ses doutes, voire son antipathie vis-\u00e0-vis d'une partie du grand patronat. Cela peut prendre des formes tr\u00e8s vari\u00e9es. Il y a les propos extr\u00e9mistes du candidat Pat Buchanan, les reproches humanistes de Robert Reich, le ministre du Travail de Bill Clinton, et, fait nouveau, de v\u00e9ritables campagnes de presse sur les insuffisances des corporate killers, les ex\u00e9cuteurs aux salaires trop voyants. Quand Robert Allen, le pr\u00e9sident d'ATT, annonce que le fractionnement de son groupe en trois entit\u00e9s s'accompagnera de 40 000 suppressions d'emplois, Wall Street lui adresse une ovation mais la presse \u00e9conomique prend ses distances et ouvre une enqu\u00eate. Entre 1978 et 1995, les cent premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines ont r\u00e9duit leurs effectifs de 22 %, soit 3 millions de salari\u00e9s, dont 2 millions de cadres. Cela finit par cr\u00e9er un malaise.\nL'inertie fran\u00e7aise. La tentation peut \u00eatre grande en France d'invoquer l'exemple am\u00e9ricain pour justifier la lenteur des r\u00e9formes de structures ou le maintien du statu quo \u00e0 la SNCF ou \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Cela reviendrait \u00e0 oublier que notre pays est en retard d'une guerre au regard de son grand concurrent. L'Am\u00e9rique vit les premi\u00e8res douleurs de la mondialisation. La France, elle, en est encore au dernier chapitre de l'\u00e8re keyn\u00e9sienne. La droite est divis\u00e9e sur l'ampleur et le rythme de la r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique. Le Parti socialiste peine \u00e0 construire son contre-mod\u00e8le de mondialisation temp\u00e9r\u00e9e. Dommage. Dans le vide id\u00e9ologique du moment, quelques id\u00e9es nouvelles nous permettraient d'\u00e9chapper \u00e0 la dispute un peu courte entre partisans et adversaires des convictions mon\u00e9taires de Jean-Claude Trichet.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/malentendus_1387660.html"}]