[{"title": "Netanyahu-Arafat: le duel in\u00e9gal", "text": "A la diff\u00e9rence du \u00abVieux\u00bb, le Premier ministre isra\u00e9lien poss\u00e8de une confortable marge de manoeuvre. Gros plan sur un tandem \u00e0 haut risque.\nD\u00fbment convoqu\u00e9e, Rania, 6 ans, se soumet de sa voix fluette \u00e0 l'interrogatoire paternel. \u00abAllons, dis-le! Qu'est-ce qu'ils font, les colons?\u00bb s'enquiert Nabil, un commer\u00e7ant d'H\u00e9bron, dont l'\u00e9choppe jouxte Beit Hadassa, robuste b\u00e2tisse peupl\u00e9e de juifs ultraorthodoxes, au coeur de la ville arabe. \u00abIls nous insultent, jettent des pierres ou des sacs d'ordures, chuchote la fillette, regard baiss\u00e9 et mains crois\u00e9es dans le dos. On n'ose plus s'approcher de la fen\u00eatre. - Et les soldats? insiste le p\u00e8re. - Eux baissent leur pantalon et... - Et pissent sous les yeux de nos enfants! s'emporte Nabil. Ils doivent tous partir.\u00bb Le 6 octobre, tandis qu'Isra\u00e9liens et Palestiniens reprennent langue en lisi\u00e8re de la bande de Gaza, dix jours apr\u00e8s les terribles \u00e9meutes qui ont embras\u00e9 les Territoires, H\u00e9bron doute du red\u00e9ploiement maintes fois diff\u00e9r\u00e9 de l'arm\u00e9e d'Isra\u00ebl, enjeu crucial de l'\u00e2pre dialogue r\u00e9tabli sur ordre de Washington (voir l'interview de Ghassan Khatib, page 106).\nA l'arrogance tranquille de 450 colons r\u00e9pond le d\u00e9sarroi des 120 000 Arabes. Certes, le couvre-feu, all\u00e9g\u00e9 puis lev\u00e9, desserre son emprise. \u00abMais le ras-le-bol est total\u00bb, avance Anwar, animateur du Comit\u00e9 olympique palestinien. \u00abNi compromis ni concession, rench\u00e9rit un professeur d'anglais. Ici, on exige le respect de l'accord \u00e0 la virgule pr\u00e8s. Sinon, \u00e0 quoi bon tant de sacrifices?\u00bb Le ra\u00efs ne dit rien d'autre. Pas question, mart\u00e8le-t-il, de ren\u00e9gocier ce dossier br\u00fblant, f\u00fbt-ce au nom des \u00abarrangements de s\u00e9curit\u00e9\u00bb chers \u00e0 Isra\u00ebl. Inflexible, Benyamin Netanyahu exclut en \u00e9cho d'affaiblir la pr\u00e9sence juive dans la cit\u00e9 des Patriarches. \u00ab??Bibi'' m'a avou\u00e9 avoir pleur\u00e9 lorsque, soldat, il visita pour la premi\u00e8re fois le caveau o\u00f9 reposent Abraham, Isaac et Jacob\u00bb, raconte l'\u00e9ditorialiste Daniel Bensimon. Nul doute que le bras de fer accouchera d'un marchandage in\u00e9gal. D\u00e9j\u00e0, il est acquis que Tsahal gardera la ma\u00eetrise des collines qui surplombent l'enclave juive. Mais Isra\u00ebl entend en outre instaurer, \u00e0 H\u00e9bron comme sur tous les points de friction, des zones tampon o\u00f9 les policiers palestiniens patrouilleraient munis au plus d'un pistolet.\nEtrange tango\nSur les cendres du soul\u00e8vement de septembre, Netanyahu et Arafat dansent un \u00e9trange tango. Au premier le pas en avant, au second les pas en arri\u00e8re. Entre les deux intransigeances, le parall\u00e8le est trompeur. Car le fondateur de l'OLP a tout mis\u00e9 sur la paix d'Oslo. Qu'elle fasse naufrage, et le r\u00eave de son peuple - l'\u00e9mergence d'un Etat souverain - sombre \u00e0 sa suite. Un cauchemar, admettent ses proches, hante l'homme au keffieh: l'\u00e9crasement par Isra\u00ebl d'une \u00e9ruption de violence incontr\u00f4lable, ran\u00e7on de l'impasse politique et pr\u00e9lude \u00e0 un nouvel exil.\nBibi, l'homme fort\nNetanyahu, lui, a les coud\u00e9es plus franches. Assez, semble-t-il, pour r\u00e9sister aux injonctions de Bill Clinton, aux cort\u00e8ges des pacifistes maison et \u00e0 la frilosit\u00e9 des investisseurs. \u00abDans cette r\u00e9gion instable, note le quotidien Haaretz, rien n'est plus stable que le gouvernement Netanyahu.\u00bb De fait, en ces temps tourment\u00e9s, les faucons du cabinet - Ariel Sharon, Rafael Eytan ou Benny Begin - temp\u00e8rent leurs griefs. Rival tenace, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, David L\u00e9vy, fait taire, f\u00fbt-ce \u00e0 contrecoeur, sa diff\u00e9rence. A la Knesset, le patron du Likoud dispose, avec 68 si\u00e8ges sur 120, d'une robuste majorit\u00e9 de droite.\n\u00abBibi, tiens bon!\u00bb L'immense banderole flotte sur la foule des likoudniks rassembl\u00e9e le 2 octobre au parc Sakher, \u00e0 J\u00e9rusalem. \u00abOui, j'ai confiance en lui, s'exclame Avigdor, jeune chef d'entreprise. Mais il lui faut combattre sur deux fronts: \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Car, h\u00e9las! la moiti\u00e9 du pays soutient les Palestiniens.\u00bb\n\u00abPeres, n'as-tu pas honte?\u00bb\nLa veille, les d\u00e9chirures de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne s'\u00e9talaient en page 3 du Jerusalem Post. \u00abPeres, n'as-tu pas honte? lit-on en lettres pourpres, en t\u00eate d'un placard haineux. Des fusils que tu leur as donn\u00e9s furent tir\u00e9es les balles qui ont perfor\u00e9 le coeur et la t\u00eate de nos enfants.\u00bb Juste au-dessus, un encart annonce le meeting de La Paix maintenant, le soir m\u00eame \u00e0 Tel-Aviv. \u00abVoil\u00e0 pr\u00e8s d'un an tombait Itzhak Rabin. En cent jours, Netanyahu a d\u00e9truit ce qu'il avait fallu des ann\u00e9es \u00e0 b\u00e2tir.\u00bb Mais les enqu\u00eates d'opinion confirment aussi la permanence d'inspirations contradictoires. \u00abBeaucoup, note un sondeur chevronn\u00e9, songent encore au mariage impossible de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de Peres et de la fermet\u00e9 de Bibi.\u00bb\nL'extr\u00eame droite veille\nTout comme la rencontre, pour la premi\u00e8re fois en Isra\u00ebl, de Yasser Arafat et du pr\u00e9sident Ezer Weizman, l'\u00e9vocation d'une telle union suffit \u00e0 r\u00e9vulser les 140 000 colons de Gaza et de Cisjordanie. \u00abOu du moins les 15 000 activistes fervents recens\u00e9s dans leurs rangs\u00bb, nuance l'\u00e9ditorialiste Amnon Abramovitz. A H\u00e9bron, certains vouent \u00e0 Netanyahu, \u00e9lev\u00e9 au rang de h\u00e9ros messianique, un v\u00e9ritable culte. Au point d'envisager de d\u00e9cr\u00e9ter le 29 mai, date de son \u00e9lection, jour f\u00e9ri\u00e9. Mais partout on tient \u00e0 l'oeil le Premier ministre, dont la victoire dut beaucoup au vote colon. \u00abMa loyaut\u00e9 demeure conditionnelle, pr\u00e9vient Nadia Matar, l'\u00e9g\u00e9rie des fanatiques Femmes en vert. La longue poign\u00e9e de main \u00e9chang\u00e9e \u00e0 Washington avec le meurtrier Arafat m'a d\u00e9go\u00fbt\u00e9e. Si Bibi fl\u00e9chit sur H\u00e9bron, nous irons nous coucher sur le sol pour entraver tout retrait.\u00bb A Kfar Darom, enclave juive de la bande de Gaza assaillie le 26 septembre par une horde de jeunes Palestiniens, on ne baisse pas davantage la garde. Dipl\u00f4m\u00e9e des beaux-arts d'une universit\u00e9 am\u00e9ricaine, Hadassa \u00e9voque son engagement avec une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e, un oeil sur les galipettes de sa fille Avigai, 1 an. Mais les murs de sa maison disent ce qu'elle tait: il y a d'abord cette effigie du d\u00e9funt rabbin Meir Kahane, h\u00e9raut du racisme antiarabe; et puis ce livre d\u00e9peignant en martyr Baruch Goldstein, le m\u00e9decin qui, en f\u00e9vrier 1994, abattit au fusil d'assaut 29 Arabes en pri\u00e8re dans la mosqu\u00e9e d'H\u00e9bron. Massacre qui fait \u00e9cho \u00e0 celui des juifs en 1929, effroyable, et qui les contraignit \u00e0 fuir en masse vers J\u00e9rusalem.\n\u00abElle est pas belle, ma vue?\u00bb A quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, Miri laisse flotter sur la mer un regard nostalgique. Bient\u00f4t, elle quittera Dougit, ses caravanes et ses 16 familles, pour un kibboutz proche de Tel-Aviv. \u00abDans un an, on verra comment \u00e7a tourne, pr\u00e9cise-t-elle, tandis que son fils Aviel enfile par jeu le gilet pare-balles du soldat en faction \u00e0 l'entr\u00e9e. Moi, je ne suis pas venue arracher un morceau de terre. Mais donner corps \u00e0 mon petit r\u00eave: une maison sur la plage.\u00bb Las! la maison reste \u00e0 construire. Quant \u00e0 la plage, on ne s'y rend que sous escorte militaire. Les voisins arabes? Ils ne viennent plus boire le th\u00e9, qu'ils aiment si sucr\u00e9. Seul le chien dont Miri leur fit cadeau s'aventure de temps en temps jusqu'ici. Un soupir. \u00abAu fond, \u00e0 part la vue, qu'est-ce qu'on a?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/netanyahu-arafat-le-duel-inegal_618750.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: Les m\u00e9decins lib\u00e9raux font monter la pression", "text": "Apr\u00e8s la gr\u00e8ve des visites de nuit, trois syndicats de m\u00e9decins lib\u00e9raux (CSMF, FMF, SML) appellent \u00e0 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale des soins le 17 octobre. Les patients seront aiguill\u00e9s sur le Samu. A premi\u00e8re vue, l'annonce par la Caisse nationale d'assurance-maladie (Cnam) d'une r\u00e9duction de deux heures des tarifs de nuit (21 heures-7 heures au lieu de 20 heures-8 heures) semble \u00eatre \u00e0 l'origine de cette nouvelle pouss\u00e9e de fi\u00e8vre. \u00ab310 F au lieu de 145 F pour une consultation de jour, ce n'est pas rien\u00bb, tonne un jeune m\u00e9decin. En r\u00e9alit\u00e9, les syndicats font monter la pression au moment o\u00f9 reprennent les n\u00e9gociations avec la Cnam pour la mise en place, en 1997, de la ma\u00eetrise comptable des d\u00e9penses de sant\u00e9 (standardisation des prescriptions, baisse de la tarification de certains actes).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-les-medecins-liberaux-font-monter-la-pression_618748.html"}, {"title": "Douze si\u00e8cles dans notre assiette", "text": "- L'Express: Partout sur la plan\u00e8te, on peut d\u00e9sormais manger les m\u00eames aliments et, \u00e0 table, on adopte souvent les m\u00eames comportements. Dans votre Histoire de l'alimentation, un chercheur parle de \u00abmacdonaldi-sation\u00bb. C'est un peu fort, non?\n- Jean-Louis Flandrin: La mondialisation n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne totalement nouveau. Elle a commenc\u00e9 d\u00e8s l'Antiquit\u00e9, avec les \u00e9changes entre l'Extr\u00eame-Orient et l'Occident; elle s'est poursuivie au Moyen Age, qui a plac\u00e9 les \u00e9pices au coeur de la gastronomie; puis entre les xvie et xviiie si\u00e8cles, avec la conqu\u00eate des oc\u00e9ans et le commerce du sucre, du th\u00e9, du caf\u00e9... Elle continue aujourd'hui. Ce qui est plus nouveau, c'est que les mod\u00e8les de consommation tendent, eux aussi, \u00e0 s'unifier. L'industrie alimentaire fait comme si les consommateurs du monde entier avaient d\u00e9sormais les m\u00eames go\u00fbts. Mais il ne faut pas exag\u00e9rer: il subsiste encore des diff\u00e9rences. M\u00eame si on boit partout du Coca-Cola, par exemple, on ne le consomme pas de la m\u00eame fa\u00e7on: ainsi, en France, on en boit peu \u00e0 table. A Moscou, le hamburger est un produit de luxe, alors qu'\u00e0 Chicago c'est un aliment bas de gamme. Les pays gardent aussi des attitudes diff\u00e9rentes \u00e0 l'\u00e9gard de la gastronomie. Mondialisation d'accord, mais ce n'est quand m\u00eame pas un rouleau compresseur!\n- Certains aliments disparaissent toutefois, au profit de produits standardis\u00e9s pour le march\u00e9 mondial.\n- Chaque \u00e9poque a vu dispara\u00eetre des aliments. Certaines plantes qui existaient sous la R\u00e9publique romaine n'avaient plus cours sous l'Empire. Un aliment du Moyen Age comme le verjus, ce jus de raisin vert qui \u00e9tait le condiment fran\u00e7ais indispensable et l'a \u00e9t\u00e9 jusqu'en 1900, a, lui aussi, disparu aujourd'hui...\n- En conna\u00eet-on les raisons?\n- Nos go\u00fbts \u00e9voluent. Notre attirance pour l'acide, par exemple, a diminu\u00e9 de mani\u00e8re continue depuis le xive si\u00e8cle. Prenez la sauce verte. Au Moyen Age, on la fabriquait avec du pain grill\u00e9, du vinaigre, du persil, du bl\u00e9 en herbe. Elle \u00e9tait tr\u00e8s acide. De nos jours, c'est une sorte de mayonnaise qui comprend \u00e0 peine une cuiller\u00e9e de vinaigre; elle est plus douce et n'a plus du tout la m\u00eame saveur. La moutarde m\u00e9di\u00e9vale \u00e9tait une sauce pr\u00eate \u00e0 l'emploi. A pr\u00e9sent, c'est un condiment qu'on m\u00e9lange \u00e0 beaucoup d'huile pour faire une sauce. La diminution de notre g\u00f4ut pour l'acide est une tendance constante au cours des si\u00e8cles.\n- Quelles sont les autres tendances?\n- Au fil des temps, on a mang\u00e9 de moins en moins \u00e9pic\u00e9. Au xive si\u00e8cle, on utilise \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9pices, dans tous les pays d'Europe. Pas toujours les m\u00eames partout, en v\u00e9rit\u00e9. En France, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, on se sert beaucoup de la graine de paradis, une \u00e9pice africaine qui a presque disparu aujourd'hui, et du poivre long, totalement inexistant dans notre soci\u00e9t\u00e9. Il m'a d'ailleurs fallu trois ans pour en d\u00e9nicher... en Indon\u00e9sie. T\u00e9moin de ces changements, les voyageurs fran\u00e7ais du xviie si\u00e8cle qui, parcourant l'Allemagne, la Pologne ou l'Espagne, racontent combien ils sont d\u00e9rout\u00e9s par les plats de ces pays, qu'ils jugent trop relev\u00e9s.\n- Les Fran\u00e7ais ont \u00e9galement chang\u00e9 d'attitude envers le sucre, n'est-ce pas?\n- Plusieurs fois. Au xvie si\u00e8cle, cette saveur ne leur pla\u00eet pas, alors que les peuples voisins en sont friands. Pourquoi? On peut penser que ce sont les boissons qui forment le go\u00fbt: les vins fran\u00e7ais, qui \u00e9taient autrefois vifs et acides, un peu comme ceux des coteaux champenois aujourd'hui, sont devenus plus moelleux. Ceux d'Italie, au contraire, \u00e9taient doux; et les Anglais buvaient une bi\u00e8re non houblonn\u00e9e, douce\u00e2tre \u00e9galement. Puis, aux xve et xvie si\u00e8cles, le sucre entre peu \u00e0 peu dans la cuisine fran\u00e7aise, sous l'influence des Italiens. Quoique, au total, sa consommation continue d'augmenter, en France comme ailleurs, les Fran\u00e7ais r\u00e9pugnent, \u00e0 partir du xviie si\u00e8cle, \u00e0 ajouter du sucre dans la viande, les poissons ou les l\u00e9gumes. Une opposition entre le sucr\u00e9 et le sal\u00e9 se cr\u00e9e alors. Jusqu'au xxe si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 l'une des principales caract\u00e9ristiques du go\u00fbt fran\u00e7ais. Autre changement: jadis, pour des raisons di\u00e9t\u00e9tiques, on consommait les fruits au d\u00e9but du repas; puis, \u00e0 partir du xviie, on les rejette \u00e0 la fin, l\u00e0 aussi pour \u00e9tablir une sorte de barri\u00e8re entre le sucr\u00e9 et le sal\u00e9.\n- Un tournant important dans cette histoire se situe \u00e0 la fin de l'Antiquit\u00e9, c'est le passage de l'alimentation gr\u00e9co-romaine, \u00e0 base de c\u00e9r\u00e9ales, \u00e0 une alimentation germanique, \u00e0 base de viande. Nous sommes devenus de plus en plus carnivores.\n- Oui. Il se peut d'ailleurs que le christianisme ait favoris\u00e9 ce changement d'attitude. Les Grecs et les Romains consid\u00e9raient la viande comme un aliment d'exception: il fallait tuer pour se la procurer, ce qui exigeait le pardon des dieux. On ne le faisait donc que pour un sacrifice. La soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne, elle, a mis la viande sur le m\u00eame plan que les aliments v\u00e9g\u00e9taux; elle l'a banalis\u00e9e. Les chr\u00e9tiens, qui ne faisaient plus de sacrifices sanglants, \u00e9taient donc paradoxalement plus sanguinaires avec les animaux: ils les ont r\u00e9ifi\u00e9s. Les conciles ont d'ailleurs jet\u00e9 l'anath\u00e8me sur les chr\u00e9tiens qui refusaient de manger de la viande comme sur ceux qui consommaient celle des animaux sacrifi\u00e9s.\n- Dans l'Antiquit\u00e9, les civilis\u00e9s mangent des c\u00e9r\u00e9ales et des l\u00e9gumes, et les barbares sont carnivores. Ces deux cultures vont-elles ensuite trouver un \u00e9quilibre?\n- Oui. Ces deux traditions se m\u00ealent au cours des premiers si\u00e8cles du Moyen Age. Puis, \u00e0 partir du xie si\u00e8cle, un essor d\u00e9mographique consid\u00e9rable oblige \u00e0 \u00e9tendre les champs cultiv\u00e9s aux d\u00e9pens des for\u00eats et des p\u00e2turages. Le r\u00e9gime alimentaire des paysans augmente donc en c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9triment de la viande. Ensuite, retour du balancier: avec la peste noire, la baisse d\u00e9mographique rend la viande plus abondante. A Berlin, au milieu du xive si\u00e8cle, on mangeait 12 fois plus de viande qu'au milieu du xixe! Ensuite, au xvie, l'essor d\u00e9mographique reprend. Il se prolongera jusqu'au xxe, avec quelques reculs, notamment celui de la guerre de Trente Ans. Le maximum pour la consommation de c\u00e9r\u00e9ales dans la ration alimentaire est atteint vers 1900 en Europe. Puis la viande, les l\u00e9gumes verts, les fruits, les laitages finissent par l'emporter sur les c\u00e9r\u00e9ales et les l\u00e9gumes secs. Aujourd'hui, la consommation de viande a peut-\u00eatre atteint son plafond.\n- Merci les vaches folles! On dit aussi qu'il y a longtemps eu une Europe populaire, celle du lard, et une Europe plus noble, celle du beurre. C'est vrai?\n- Non. Dans l'Antiquit\u00e9, c'\u00e9taient les Barbares, et surtout les chefs, qui consommaient du beurre. On ne trouve pas de r\u00e9f\u00e9rence au beurre dans les livres de cuisine du Moyen Age, mais il ne faut pas en conclure qu'il n'y en avait pas dans l'alimentation populaire des Europ\u00e9ens, car ces ouvrages ne concernent pas l'alimentation des paysans. En fait, dans beaucoup de r\u00e9gions, les gens de la campagne \u00e9taient de gros mangeurs de laitages, de fromage, de lait caill\u00e9 et de beurre, qui reste, jusqu'au d\u00e9but du xviie si\u00e8cle, une graisse paysanne. La haute cuisine, elle, se faisait avec de la graisse de porc. Le beurre n'appara\u00eet dans les livres de cuisine, donc dans l'alimentation noble, qu'\u00e0 partir du xvie. D'abord en Italie, puis en France et en Angleterre.\n- Comment savez-vous tout cela? Les livres de cuisine ne suffisent \u00e9videmment pas pour conna\u00eetre la mani\u00e8re dont on se nourrissait autrefois...\n- L'historien dispose de beaucoup d'autres outils: nous nous servons des livres de comptes, des r\u00e9cits de voyages, des textes m\u00e9di\u00e9vaux, des proverbes, de sources litt\u00e9raires de toutes sortes. Quand on \u00e9tudie ces derniers, on voit se multiplier ceux qui concernent le beurre \u00e0 partir de 1520. Auparavant, il n'y en avait pratiquement pas... Les premi\u00e8res recettes de cuisine datent du IIe mill\u00e9naire avant J\u00e9sus-Christ, en M\u00e9sopotamie. En Europe, c'est au xiiie si\u00e8cle que l'on en rel\u00e8ve: elles sont danoises, mais viendraient en r\u00e9alit\u00e9 de France. Ensuite, elles se g\u00e9n\u00e9ralisent. Sauf entre 1550 et 1650: on ne trouve alors en France aucun livre de cuisine.\n- Tiens, et pourquoi?\n- C'est l'\u00e9poque des guerres de Religion. On a sans doute autre chose \u00e0 faire... J'ai \u00e9tudi\u00e9 l'histoire de l'amour et de la sexualit\u00e9, et j'ai observ\u00e9 le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne pour la m\u00eame p\u00e9riode: plus un seul livre d'amour, rien que des livres de pol\u00e9mique religieuse. L'amour est quand m\u00eame revenu avant la cuisine, sous Henri IV.\n- On l'a \u00e9chapp\u00e9 belle! Qui donne le ton en mati\u00e8re de comportement alimentaire?\n- Jadis, ceux qui faisaient la cuisine, que ce soient les m\u00e8res de famille ou les cuisiniers professionnels, ne savaient ni lire ni \u00e9crire. Les docteurs, les \u00e9v\u00eaques, les juges, eux, savaient \u00e9crire, mais ne faisaient pas la cuisine. Les seuls \u00e0 toucher aux deux activit\u00e9s \u00e9taient les m\u00e9decins. En fait, la cuisine \u00e9tait, au Moyen Age, une sorte de di\u00e9t\u00e9tique pratique. Certains manuscrits ont \u00e9t\u00e9 copi\u00e9s par des m\u00e9decins, pour des m\u00e9decins.\n- C'est donc la m\u00e9decine qui a fait \u00e9voluer les comportements alimentaires?\n- Peut-\u00eatre. Si la cuisine du Moyen Age est \u00e9pic\u00e9e, c'est sans doute parce que les di\u00e9t\u00e9ticiens pensent que les \u00e9pices aident \u00e0 dig\u00e9rer les aliments. Si on se d\u00e9tourne de celles-ci au xviie, ce pourrait \u00eatre parce qu'une nouvelle discipline, la chimie, renouvelle les repr\u00e9sentations de la digestion. Autrefois, on vous d\u00e9conseillait de manger beaucoup de fruits et de l\u00e9gumes; aujourd'hui, on vous le conseille. Autrefois, on interdisait les laitages aux adolescents; aujourd'hui, on pense qu'ils en ont besoin pour absorber du calcium.\n- Le souci di\u00e9t\u00e9tique, retrouv\u00e9 \u00e0 notre \u00e9poque, est donc une tr\u00e8s vieille invention.\n- Il a subi une \u00e9clipse entre le xviie si\u00e8cle et le xxe. La di\u00e9t\u00e9tique, c'est l'hygi\u00e8ne alimentaire. Aux Antilles ou en Chine aujourd'hui, on pense, comme les Europ\u00e9ens du Moyen Age, qu'il y a des aliments chauds, des aliments froids et qu'on ne les mange pas n'importe comment. Dans la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale, tout le monde devait d'une certaine mani\u00e8re avoir des notions de di\u00e9t\u00e9tique. Les quelques menus dont nous disposons montrent, par exemple, que la place accord\u00e9e aux fruits \u00e9tait conforme aux prescriptions m\u00e9dicales. On a toujours recherch\u00e9 un \u00e9quilibre. Jadis, entre le chaud et le froid, le sec et l'humide. Actuellement, entre les lipides, les glucides, les protides.\n- L'histoire de l'alimentation est un superbe r\u00e9v\u00e9lateur de l'histoire des soci\u00e9t\u00e9s. On voit bien que certains aliments sont, par exemple, des facteurs d'in\u00e9galit\u00e9 sociale.\n- La diff\u00e9rence la plus marquante, c'est le pain: noir pour le peuple; blanc pour les \u00e9lites. A Florence, d\u00e8s le xve si\u00e8cle, les citadins refusent le pain noir. C'est aussi le cas pour le vin: les aristocrates choisissent le vin blanc ou le vin clairet - vin rouge clair - alors que les paysans boivent du \u00abnoir\u00bb, d'un rouge tr\u00e8s fonc\u00e9. Au Moyen Age, les paysans mangeaient des racines (carottes, navets, raves, etc.), les seigneurs, jamais. La viande, \u00e9galement, manifeste une diff\u00e9rence sociale: les gens du peuple consommaient surtout du boeuf en ville et du porc \u00e0 la campagne - viandes \u00abgrossi\u00e8res\u00bb, selon les repr\u00e9sentations scientifiques de l'\u00e9poque. Les seigneurs, eux, choisissaient des volailles et ne craignaient par de servir, au cours de leurs festins, cormorans, paons, cygnes, grues, h\u00e9rons...\n- C'\u00e9tait bon?\n- Je ne suis pas tent\u00e9. J'imagine que le cormoran a un affreux go\u00fbt de poisson. Cela dit, je connais un restaurant en Sologne qui sert du paon quand la chasse est ferm\u00e9e. Ces habitudes ont disparu entre le xve si\u00e8cle et le milieu du xviie. En \u00e9tudiant les march\u00e9s de pourvoirie, ces contrats que les intendants des grandes maisons passaient avec les fournisseurs, on s'aper\u00e7oit que le prix du boeuf rejoint ceux du veau et du mouton dans le courant du xviie si\u00e8cle. Auparavant, la viande de boeuf \u00e9tait moins ch\u00e8re parce qu'on la consid\u00e9rait comme grossi\u00e8re, et qu'on la soup\u00e7onnait de donner toutes sortes de maladies. Puis, avec l'effacement de l'ancienne di\u00e9t\u00e9tique, au cours du xviie si\u00e8cle, on abandonna peu \u00e0 peu cette pr\u00e9vention.\n- Les tabous ont, sans doute, aussi jou\u00e9...\n- Non, il ne s'agit pas de tabous. Il y a eu longtemps une sorte de hi\u00e9rarchie entre les aliments fond\u00e9e sur l'\u00e9l\u00e9ment dans lequel ils se d\u00e9veloppent: les animaux du feu, comme le ph\u00e9nix, \u00e9taient au sommet. Venaient ensuite ceux de l'air, les oiseaux, les fruits. Puis ceux de l'eau: les poissons et les oiseaux d'eau: canards, oies, assez mal consid\u00e9r\u00e9s. Enfin, ceux de la terre, les mammif\u00e8res, grossiers comme elle. Et, pis encore, ceux qui sont plong\u00e9s dans la terre, les racines... Tout cela a hi\u00e9rarchis\u00e9 les aliments jusqu'au xviie si\u00e8cle.\n- Il y a donc toujours eu une alimentation pour le peuple et une pour l'\u00e9lite.\n- Une autre pour les moines, aussi, mangeurs de v\u00e9g\u00e9taux, quoiqu'ils ne fussent pas au bas de l'\u00e9chelle sociale. Il y avait \u00e9galement une diff\u00e9rence entre la ville et la campagne: couleur et type du pain, viande fra\u00eeche de boeuf contre viande de porc, etc. A Paris, les gens du peuple boivent du caf\u00e9 au lait d\u00e8s le xviiie - des vendeurs sillonnent les rues portant une citerne sur leur dos - alors qu'il faudra attendre le xxe si\u00e8cle pour que le caf\u00e9 remplace la soupe dans le d\u00e9jeuner des paysans.\n- Jugez-vous que ces diff\u00e9rences alimentaires se sont estomp\u00e9es aujourd'hui?\n- Actuellement, les paysans consomment beaucoup de produits qu'ils ont achet\u00e9s, ce qui n'\u00e9tait pas le cas autrefois. Jusqu'en 1931, la population rurale a \u00e9t\u00e9 plus nombreuse que la population urbaine, et la plus grande partie de la production agricole a donc \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9e par les producteurs, sans passage par le march\u00e9! On peut d\u00e9sormais manger toutes sortes d'aliments. Bien s\u00fbr, ils ont perdu en qualit\u00e9. Dans les ann\u00e9es 60, on ne pouvait plus consommer de poulet en France tellement cette volaille \u00e9tait mauvaise. Cela s'arrange \u00e0 pr\u00e9sent... N\u00e9anmoins, la restauration reste souvent insipide, st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e. La pire est celle des h\u00f4pitaux, qui recourent \u00e0 des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es. Savez-vous qu'autrefois il y avait, dans un h\u00f4pital parisien, la \u00absalle des d\u00e9go\u00fbt\u00e9s\u00bb, r\u00e9serv\u00e9e aux malades qui n'avaient pas beaucoup d'app\u00e9tit, ceux qui avaient \u00abperdu le go\u00fbt\u00bb? On ne les mettait pas sous perfusion, au xvie si\u00e8cle, on leur donnait du chapon!\n- Il \u00e9tait bon d'\u00eatre d\u00e9go\u00fbt\u00e9... Croyez-vous que nous le sommes devenus aujourd'hui?\n- Dans un dictionnaire du xviie si\u00e8cle, on lit que le go\u00fbt n'est pas le plus noble des sens, mais le plus n\u00e9cessaire de tous pour la conservation de la vie. A l'\u00e9poque, il fallait en effet savoir go\u00fbter pour survivre: il n'y avait pas de pancartes pour indiquer qu'une eau \u00e9tait non potable, par exemple, ni de date limite de comestibilit\u00e9 sur les aliments. Aujourd'hui, nous oublions que le go\u00fbt est d'abord fait pour cela. Nous mangeons des plats venus de la plan\u00e8te enti\u00e8re. Bient\u00f4t, on arrosera le steack-frites avec de la sauce de soja... Si notre alimentation se diversifie, nos go\u00fbts, eux, ne sont-ils pas en train de s'uniformiser?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/douze-siecles-dans-notre-assiette_618743.html"}, {"title": "express r\u00e9ussir: Rentr\u00e9e - Un guide de talent", "text": "Le groupe Bayard presse publie un nouveau guide, Talents, destin\u00e9 aux \u00e9tudiants. Il leur apporte, en cette rentr\u00e9e, une mine d'id\u00e9es et de renseignements pratiques sur leur vie quotidienne: comment se loger, se financer, trouver un job... Il leur donne aussi les clefs pour l'achat d'un \u00e9quipement informatique.\nLe Guide 96-97 de votre ann\u00e9e \u00e9tudiante (39 F).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-reussir-rentree-un-guide-de-talent_618736.html"}, {"title": "Organisation - Pas de cadres pour la Smart", "text": "Une hi\u00e9rarchie r\u00e9duite \u00e0 deux niveaux: telle est la structure originale mise en place pour la fabrication et la vente des petites voitures Mercedes-Swatch.\nLes premi\u00e8res Smart - les petites voitures n\u00e9es de la collaboration entre Mercedes et Swatch - ne verront le jour qu'au printemps de 1998. Mais, d'ores et d\u00e9j\u00e0, les recrutements n\u00e9cessaires \u00e0 ce lancement ont commenc\u00e9. Sur le site de production d'Hambach (Moselle), 110 personnes sont en place sur les 800 attendues. A Bienne (Suisse), une soixantaine de sp\u00e9cialistes du marketing et du commercial ont \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9s sur les 200 que devrait compter l'\u00e9quipe de vente.\nTous ces collaborateurs vont travailler selon un mode d'organisation r\u00e9volutionnaire: l'entreprise fonctionnera, en effet, avec deux niveaux hi\u00e9rarchiques seulement. A la base: les op\u00e9rateurs. Ceux-ci seront supervis\u00e9s par des coaches, eux-m\u00eames chapeaut\u00e9s par un team coach. Fini le directeur de d\u00e9partement ou le chef de service! La notion m\u00eame de cadre sera gomm\u00e9e. \u00abLe coach est celui qui aide les membres de son \u00e9quipe \u00e0 accomplir leur travail et cr\u00e9e la synergie entre eux, explique Francis Willigsecker, PDG de PA Consulting Group, cabinet de conseil charg\u00e9 de l'ensemble des op\u00e9rations de recrutement. En responsabilisant les individus, on \u00e9vite de faire remonter les probl\u00e8mes. Ceux-ci doivent \u00eatre r\u00e9solus tr\u00e8s rapidement, au niveau le plus bas possible. Il y a d'\u00e9normes gains de productivit\u00e9 \u00e0 attendre d'une meilleure gestion des rapports entre chacune des t\u00e2ches \u00e0 effectuer.\u00bb\nPourquoi avoir adopt\u00e9 un tel sch\u00e9ma, si \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le classique allemand? \u00abNous avons un objectif: ne pas d\u00e9passer un prix de vente compris entre 55 000 et 57 000 F, pr\u00e9cise Laurence Bund, responsable de la communication de MCC (Micro Compact Car). Tout doit \u00eatre mis en oeuvre pour l'atteindre. Cela passe, notamment, par une grande flexibilit\u00e9 dans la production et dans la distribution.\u00bb\nPour faire vivre cette structure plate, il faut des profils particuliers. Quelles sont les qualit\u00e9s exig\u00e9es? \u00abLa capacit\u00e9 \u00e0 travailler en \u00e9quipe et \u00e0 \u00eatre autonome, pr\u00e9cise Francis Willigsecker. Il est important aussi qu'ils sachent accepter des critiques et en exprimer \u00e0 leur tour afin d'am\u00e9liorer en permanence le processus de fabrication et de commercialisation. En r\u00e9sum\u00e9, ils doivent \u00eatre aptes aux changements.\u00bb\nLa s\u00e9lection des candidats s'effectue \u00e0 l'aide de tests et d'assessment centers mis au point par PA Consulting Group. Ceux-ci simulent des conditions de travail et d\u00e9terminent si la personne \u00e9valu\u00e9e dispose des comp\u00e9tences requises.\nJusqu'\u00e0 maintenant, les candidats retenus sont plut\u00f4t jeunes (34 ans en moyenne pour les coaches) et issus principalement de secteurs autres que celui de l'automobile. Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour un nouveau produit!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/organisation-pas-de-cadres-pour-la-smart_618731.html"}, {"title": "M\u00e9tier - Vendeur de produits de luxe - Les ambassadeurs de la marque", "text": "Au-del\u00e0 de l'action commerciale quotidienne, le vendeur de haut de gamme doit donner envie d'acheter. En int\u00e9grant la valeur de l'objet et la culture d'une enseigne.\nPlus d'une soixantaine de candidats pour le chausseur John Lobb, quelque 350 postulants pour un poste de vendeur de pr\u00eat-\u00e0-porter au sein du groupe Herm\u00e8s, et autant de CV envoy\u00e9s spontan\u00e9ment \u00e0 Mo\u00ebt-Hennessy-Louis Vuitton: les bonnes volont\u00e9s ne manquent pas pour rejoindre les maisons de luxe. Le haut de gamme fascine; jusqu'\u00e0 faire oublier le stress d'un m\u00e9tier o\u00f9, au-del\u00e0 du sourire et de la qualit\u00e9 du service, il faut \u00eatre solide. Pourtant, tout ce qui brille n'est pas or. \u00abLes candidatures ont beau foisonner, nous devons parfois charger un cabinet de recrutement de trouver le bon profil\u00bb, reconna\u00eet Sophie Leservoisier, responsable emploi-formation d'Herm\u00e8s. Autant dire que la vente de luxe n'est pas faite de froufrous et de falbalas.\nD\u00e9cid\u00e9e \u00e0 se reconvertir apr\u00e8s un passage dans l'\u00e9dition de logiciels graphiques, Val\u00e9rie Maurice, passionn\u00e9e de gemmologie et dipl\u00f4m\u00e9e de Sup de luxe, vient d'en faire l'exp\u00e9rience deux ans durant \u00e0 la joaillerie Chaumet. L'occasion pour elle de rebondir aujourd'hui vers le marketing. A 27 ans, Pierre-Antoine Raberin, ancien d'une \u00e9cole de commerce, a, lui, d\u00e9finitivement troqu\u00e9 l'audit pour la vente dans le faubourg Saint-Honor\u00e9, confirmant une vocation qu'il a sentie na\u00eetre \u00e0 l'occasion de stages d'\u00e9tudiant chez Weston ou au grand magasin britannique Selfridge's. \u00abIl faut avoir une proximit\u00e9 avec la marque, sans qu'elle vous inhibe\u00bb, r\u00e9sume-t-il.\nR\u00eaveurs s'abstenir. D'autant que les maisons de prestige attendent de leurs recrues autre chose que le simple enregistrement de commandes. \u00abIl s'agit moins de vendre que de donner envie d'acheter, analyse Catherine Lavergne, directrice des boutiques Dior. Pour ce faire, le vendeur doit avoir le go\u00fbt du mot et l'intelligence des choses.\u00bb Plus qu'une nuance: face \u00e0 une client\u00e8le plus diverse que par le pass\u00e9 - et aussi plus versatile - les entreprises du luxe se sont remises en question.\nBrassage des profils\nElles recherchent de parfaits ambassadeurs de leur marque. Nagu\u00e8re galvaud\u00e9e, la formule reprend consistance. Conscientes de devoir se d\u00e9partir des comportements compass\u00e9s et distants qui ont souvent anim\u00e9 leurs \u00e9quipes, les entreprises sont \u00e0 l'aff\u00fbt de personnalit\u00e9s fortes, capables de transmettre la valeur d'un produit, la culture de leur maison. Un exercice qui exige des vendeurs une attention personnelle, une \u00e9coute sp\u00e9cifique. Autant dire des qualit\u00e9s personnelles qu'un autodidacte peut autant mettre en avant qu'un dipl\u00f4m\u00e9. Ce brassage des profils est d'ailleurs la r\u00e8gle et justifie que les maisons du luxe ne retiennent que des candidats capables de travailler en \u00e9quipe. \u00abPlut\u00f4t que de chercher un profil id\u00e9al, nous \u00e9cartons ceux qui ne r\u00e9ussiront pas faute d'\u00e9nergie ou de motivation\u00bb, explique-t-on chez Louis Vuitton.\nLa motivation est entretenue \u00e0 coups de formations, de passerelles vers d'autres activit\u00e9s, ou encore de promotions (voir l'encadr\u00e9 ci-contre). A moins que certains ne d\u00e9cident de voler de leurs propres ailes. Titulaire d'un BTS de cosm\u00e9tologie, pass\u00e9e par la vente en boutique, Marie-Pierre Curtet a ainsi rejoint il y a quatre ans Chanel Parfums, en qualit\u00e9 de responsable de formation \u00e0 l'international.\n- \u00abConseil et accueil: des dons de soi\u00bb\nElle le dit sur le ton de la confidence: vendre, conseiller, \u00eatre au contact du client lui manque. Depuis qu'elle s'est vu confier, en mai dernier, la direction de la boutique Herm\u00e8s - navire amiral de l'enseigne - rue du Faubourg-Saint-Honor\u00e9, Christine Florit a besoin, au-del\u00e0 des r\u00e9unions internes, de renouveler son oxyg\u00e8ne. Alors, le samedi, \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner, elle s'\u00e9chappe pour donner un coup de main du c\u00f4t\u00e9 des \u00abcarr\u00e9s\u00bb de soie, article embl\u00e9matique de la maison. Comme un retour aux sources, le souvenir de son premier temps partiel, lorsque le magasin l'engage, en 1985, pour la saison d'hiver. Une \u00abfin d'ann\u00e9e\u00bb devenue, trois ans plus tard, une activit\u00e9 \u00e0 plein temps. Et le d\u00e9but d'une aventure n\u00e9e d'un quiproquo.\nEn Deug de sciences \u00e0 Jussieu, la jeune \u00e9tudiante bouclait ses fins de mois comme caissi\u00e8re, le dimanche, chez Leroy-Merlin, \u00e0 Chelles (Seine-et-Marne), quand une petite annonce de la maison de luxe lui fait entrevoir l'espoir d'y trouver le m\u00eame type de poste. On lui proposera un CDD de vendeuse. Va pour les carr\u00e9s! Mais pas question de d\u00e9laisser de but en blanc le roi du bricolage. Ce n'est que quatre ans plus tard, nomm\u00e9e assistante d'un chef de secteur chez le sellier du Faubourg, qu'elle renoncera d\u00e9finitivement \u00e0 son \u00e9chapp\u00e9e dominicale dans la grande surface. Depuis, \u00abdisponible \u00e0 200%\u00bb, elle a t\u00e2t\u00e9 plusieurs des sp\u00e9cialit\u00e9s maison.\nGris\u00e9e? Lucide. Son exp\u00e9rience dans la grande distribution lui a permis, dit-elle, de garder son \u00e9quilibre, d'\u00e9viter que la notori\u00e9t\u00e9 de la marque ne lui monte \u00e0 la t\u00eate. \u00abQuelle que soit l'excellence d'un nom, le vendeur doit faire preuve d'humilit\u00e9 et d'\u00e9coute. Le conseil et l'accueil sont des dons de soi.\u00bb Une le\u00e7on v\u00e9cue au quotidien depuis une dizaine d'ann\u00e9es et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 chacune des recrues qu'elle re\u00e7oit lors de leur ultime entretien d'embauche. \u00abSi elles sont trop imbues d'elles-m\u00eames, j'h\u00e9site\u00bb, reconna\u00eet-elle. La fin du vendeur glacial au regard hautain?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/metier-vendeur-de-produits-de-luxe-les-ambassadeurs-de-la-marque_618729.html"}, {"title": "Pourquoi on veut faire taire la presse et la justice", "text": "La r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale propos\u00e9e par Mich\u00e8le-Laure Rassat au garde des Sceaux repose les lancinants probl\u00e8mes de l'ind\u00e9pendance des magistrats et de la libert\u00e9 d'informer. Depuis deux si\u00e8cles, les gouvernants fran\u00e7ais n'ont cess\u00e9 de vouloir brider ces deux contre-pouvoirs.\nPlus de deux cents ans apr\u00e8s l'adoption de la D\u00e9claration des droits de l'homme, texte universel qui d\u00e9finit les principes essentiels de la d\u00e9mocratie, c'est un signe des temps, et un tr\u00e8s mauvais signe, que de devoir se pencher sur le sort r\u00e9serv\u00e9, par nos gouvernants, \u00e0 deux de ses articles fondamentaux. Le premier, article XI, stipule: \u00abLa libre communication des pens\u00e9es et des opinions est un des droits les plus pr\u00e9cieux de l'homme: tout citoyen peut donc parler, \u00e9crire, imprimer librement, sauf \u00e0 r\u00e9pondre de l'abus de cette libert\u00e9, dans les cas d\u00e9termin\u00e9s par la loi.\u00bb Le second, article XVI, d\u00e9cr\u00e8te: \u00abToute soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle la garantie des droits n'est pas assur\u00e9e, ni la s\u00e9paration des pouvoirs d\u00e9termin\u00e9e, n'a point de Constitution.\u00bb\nCertes, ces ambitieux principes ne sont pas formellement contest\u00e9s, mais leur application est aujourd'hui mise en cause par le rapport sur la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale que vient de remettre le professeur de droit Mich\u00e8le-Laure Rassat au garde des Sceaux, Jacques Toubon. Les propositions de ce document, qui prolonge le rapport transmis au mois de juillet \u00e0 Alain Jupp\u00e9 par le s\u00e9nateur RPR Philippe Marini sur la limitation du champ d'application du d\u00e9lit d'abus de biens sociaux, conduisent en fait \u00e0 encadrer le travail des juges et \u00e0 entraver la presse. Au nom de l'efficacit\u00e9 et de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaires dans les enqu\u00eates de police et dans l'instruction, la s\u00e9paration des pouvoirs y est habilement violent\u00e9e: il s'agit tout simplement, gr\u00e2ce au secret et \u00e0 l'opacit\u00e9 des proc\u00e9dures, de redonner la main aux politiques face \u00e0 des magistrats jug\u00e9s trop actifs sur les dossiers politico-financiers. En brandissant, au nom de l'indiscutable pr\u00e9somption d'innocence, la menace d'un d\u00e9lit de divulgation de pi\u00e8ces d'un dossier et d'une infraction pour r\u00e9v\u00e9lation d'informations, la libert\u00e9 de la presse y est clairement encadr\u00e9e: le but est, ni plus ni moins, de dissuader les m\u00e9dias de s'int\u00e9resser \u00e0 des affaires sensibles en rendant si co\u00fbteux le risque de sanction qu'il en devient totalement dissuasif.\nCes r\u00e9formes, accueillies avec chaleur par le garde des Sceaux, sont \u00e9videmment de circonstance. La preuve en est dans les r\u00e9flexions sur la justice de Jacques Toubon avant qu'il en prenne les r\u00eanes. Nul n'est all\u00e9 aussi loin que lui dans la volont\u00e9 de mettre en oeuvre une v\u00e9ritable s\u00e9paration des pouvoirs. Ne d\u00e9clarait-il pas en janvier 1990: \u00ab... Il est maintenant n\u00e9cessaire [...] de rendre v\u00e9ritablement ind\u00e9pendante l'autorit\u00e9 judiciaire [...] en la d\u00e9tachant juridiquement du pouvoir politique, de fa\u00e7on \u00e0 faire cesser toute possibilit\u00e9 ou soup\u00e7on d'ing\u00e9rence dans les affaires particuli\u00e8res.\u00bb Ce beau lib\u00e9ralisme a fait long feu parce que la droite aujourd'hui, comme la gauche hier, vit dans la peur de scandales qui s'appellent mairie de Paris, Casetta, Elf Aquitaine (voir page 34). Toubon le progressiste est ainsi devenu, comme tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, un sp\u00e9cialiste du cadenas.\nLa justice, il est vrai, n'a \u00e9t\u00e9 au fil de nos r\u00e9publiques qu'une gueuse maintes fois violent\u00e9e. Pas un r\u00e9gime qui n'ait vu \u00e9clater des querelles \u00e0 son sujet. Pas un gouvernement qui n'ait \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de porter atteinte \u00e0 son ind\u00e9pendance. La gauche, malgr\u00e9 ses discours vertueux, l'a particuli\u00e8rement malmen\u00e9e avec sa loi du 15 janvier 1990 \u00abrelative \u00e0 la limitation des d\u00e9penses \u00e9lectorales et \u00e0 la clarification du financement des activit\u00e9s politiques\u00bb. Un syst\u00e8me de d\u00e9fense y \u00e9tait organis\u00e9 et gliss\u00e9, comme en catimini, au titre des \u00abdispositions diverses\u00bb dans l'article 19, ainsi r\u00e9dig\u00e9: \u00abSauf en cas d'enrichissement personnel de leurs auteurs, sont amnisti\u00e9es toutes infractions commises avant le 13 juin 1989 en relation avec le financement direct ou indirect de campagnes \u00e9lectorales ou de partis et des groupements politiques.\u00bb\nAu creux de la loi, tout \u00e9tait ainsi mis en place pour passer au broyeur les dossiers embarrassants et compromettants. Vaste op\u00e9ration de \u00abblanchissage\u00bb, voulue par leurs gouvernants de gauche, faussement contest\u00e9e par leurs opposants de droite, et pr\u00e9sent\u00e9e abusivement comme le n\u00e9cessaire corollaire de la loi instituant enfin une r\u00e9glementation du financement des partis. En v\u00e9rit\u00e9, chacun redoutait de voir d\u00e9filer, un jour ou l'autre, bon nombre de ses \u00e9lus \u00e0 la barre des tribunaux.\nBien qu'\u00e9norme, la manoeuvre fut insuffisante et la droite, d\u00e9sormais au pouvoir, essaie de la poursuivre en raccourcissant le dernier levier des juges: l'infraction pour abus de biens sociaux. La proposition du s\u00e9nateur Marini, qui vise \u00e0 en r\u00e9duire le champ d'application aux seules hypoth\u00e8ses cumulatives d'enrichissement personnel des dirigeants et d'atteinte aux int\u00e9r\u00eats patrimoniaux de l'entreprise, est, comme le dit l'ancien juge Thierry Jean-Pierre, \u00abune amnistie d\u00e9guis\u00e9e\u00bb. Le rapport Rassat enfonce le clou en sugg\u00e9rant de modifier la prescription de l'abus de bien social pour revenir au droit commun: la prescription ne courrait plus \u00e0 partir de la d\u00e9couverte des faits, mais du moment o\u00f9 ils se sont produits. L\u00e0 encore, derri\u00e8re le r\u00e9examen apparemment banal de la jurisprudence de la Cour de cassation, se niche l'intention politique de r\u00e9aliser \u00abune amnistie d\u00e9guis\u00e9e\u00bb.\nCes agissements r\u00e9v\u00e8lent surtout la d\u00e9cr\u00e9pitude de notre justice, plaie ouverte dans une R\u00e9publique en mal de d\u00e9mocratie, o\u00f9 les scandales sont \u00e9touff\u00e9s, la s\u00e9paration des pouvoirs est contest\u00e9e, et la libert\u00e9 d'informer, suspecte. Vieille histoire, en v\u00e9rit\u00e9, venue de la r\u00e9volution m\u00eame de 1789 qui a install\u00e9 un biais au coeur m\u00eame de notre culture d\u00e9mocratique: la l\u00e9gitimit\u00e9 politique y est devenue exclusive de toute autre. D'une certaine mani\u00e8re, la France perp\u00e9tue obstin\u00e9ment une tradition absolutiste, en contradiction avec les id\u00e9es r\u00e9publicaines et les progr\u00e8s de l'Etat de droit. Ce mal fran\u00e7ais \u00e9clate au grand jour d\u00e8s que le pouvoir a la dur\u00e9e pour lui. L'assurance de l'ex\u00e9cutif devient alors aveugle et le m\u00e9pris du droit d'autant plus grand qu'on pr\u00e9tend l'incarner. En France, le temps politique tue la morale publique et remet en question le lent travail d'accouchement d\u00e9mocratique. Souverains \u00e0 l'exc\u00e8s, les gouvernants finissent toujours par croire que la R\u00e9publique est leur r\u00e9publique, et la s\u00e9paration des pouvoirs comme la libert\u00e9 d'informer une atteinte \u00e0 leur propre pouvoir.\nMais que reste-t-il de l'Etat de droit, architecture de la d\u00e9mocratie, quand ceux qui sont charg\u00e9s de l'\u00e9dicter, de l'appliquer et d'en assurer le respect le bafouent? En France, le cul-de-sac est au bout de tout. Pour quelques condamnations - spectaculaires parce que rares - que de scandales d\u00e9j\u00e0 perdus dans les sables mouvants de la proc\u00e9dure! Nul n'est l\u00e0 pour s'indigner, par exemple, que la justice ne passe m\u00eame pas dans le dossier du Cr\u00e9dit lyonnais! Le temps coule et le cimeti\u00e8re des affaires ressemble de plus en plus \u00e0 celui des \u00e9l\u00e9phants. Exception bien fran\u00e7aise, li\u00e9e au d\u00e9s\u00e9quilibre de nos institutions, que les projets actuels cherchent encore \u00e0 aggraver, les contre-pouvoirs, dans notre pays, sont fragiles. Qu'il s'agisse de la justice, vivant dans une fausse ind\u00e9pendance, ou d'une presse qui ne pratique gu\u00e8re l'insolence voltairienne! Certes, on peut critiquer justement l'absence de rigueur ou, parfois, de sens de la responsabilit\u00e9 des m\u00e9dias; exiger, non sans raison, la mise en oeuvre, pour chacun d'entre eux, d'une v\u00e9ritable d\u00e9ontologie; bref, interpeller la presse pour que le droit d'informer ne deviennent pas abusif. Mais il est inacceptable de se servir des d\u00e9faillances de la presse pour rogner sa libert\u00e9 et la contraindre \u00e0 s'incliner devant des v\u00e9rit\u00e9s officielles. Les textes qui la r\u00e9gentent sont d'ailleurs nombreux. La presse n'\u00e9chappe pas au ph\u00e9nom\u00e8ne de juridicisation de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. La justice applique d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s rigoureusement les lois sur la diffamation ou le droit de r\u00e9ponse, m\u00eame si, parfois, la bri\u00e8vet\u00e9 de celui-ci ne compense pas le mal occasionn\u00e9. La collusion entre les magistrats et les journalistes est, en tout cas, bien loin d'\u00eatre celle que d\u00e9noncent les politiques.\nLa crise de confiance qui \u00e9loigne de plus en plus les citoyens de leurs gouvernants ne s'alimente pas que de causes \u00e9conomiques et sociologiques. La l\u00e9thargie morale qui recouvre les dirigeants du pays nourrit le rejet du politique et fournit \u00e0 l'extr\u00e9misme de droite un tr\u00e8s dangereux discours de moralisation brutale. Le lep\u00e9nisme se goberge de cette situation. Croire que l'\u00e9teignoir judiciaire et le b\u00e2illon m\u00e9diatique effaceront les affaires est une tragique erreur. La vraie r\u00e9ponse est dans un Etat de droit digne de ce nom, c'est-\u00e0-dire respectueux de la s\u00e9paration des pouvoirs et de la libert\u00e9 de communication. Les instruments du droit existent en France, mais l'Etat de droit n'y est pas une vertu qui permet \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de l'emporter sur la duplicit\u00e9. Nos gouvernants devraient savoir que, en mati\u00e8re d\u00e9mocratique, faute \u00e0 moiti\u00e9 cach\u00e9e n'est pas pardonn\u00e9e. Ces praticiens de la d\u00e9mocratie sont-ils conscients qu'ils deviennent peu \u00e0 peu les acteurs de sa ruine?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pourquoi-on-veut-faire-taire-la-presse-et-la-justice_618724.html"}, {"title": "Des anciens au grand coeur", "text": "Avec l'op\u00e9ration \u00abToit de l'espoir\u00bb, l'association Les A\u00een\u00e9s ruraux entend aider les citadins n\u00e9cessiteux \u00e0 se loger.\nComment casser l'image qui colle aux vieux? En venant en aide aux jeunes. Le mouvement Les A\u00een\u00e9s ruraux, premi\u00e8re association de retrait\u00e9s de France, donne l'exemple \u00e0 l'occasion de son 20e anniversaire. Si parmi les 900 000 adh\u00e9rents il existe toujours \u00abdes qui tapent le carton\u00bb, \u00abdes qui sirotent du th\u00e9\u00bb et \u00abdes qui embouteillent les mus\u00e9es\u00bb, Adrien Donat, le pr\u00e9sident du mouvement, affirme, triple enqu\u00eate \u00e0 l'appui, \u00abque les retrait\u00e9s ne cherchent plus des occupations, mais des raisons de vivre\u00bb.\n\u00abAujourd'hui on est retrait\u00e9 avant d'\u00eatre vieux.\u00bb Alors, pour marquer l'anniversaire de la maturit\u00e9 - le 10 octobre \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie - et rester dans le coup, Les A\u00een\u00e9s ruraux ont lanc\u00e9 l'op\u00e9ration \u00abToit de l'espoir\u00bb, ou la solidarit\u00e9 des retrait\u00e9s vers les jeunes, des ruraux vers les citadins.\n\u00abOn ne peut plus rester \u00e0 l'\u00e9cart des grands probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, il faut \u00eatre utile et responsable.\u00bb Le message n'est \u00abpas facile \u00e0 faire passer\u00bb, selon les organisateurs, mais l'exp\u00e9rience est franchement concluante: les 10 200 clubs \u00e9parpill\u00e9s dans toute la France ont r\u00e9colt\u00e9 3 millions de francs destin\u00e9s \u00e0 financer des programmes d'h\u00e9bergement b\u00e2tis autour d'un projet de r\u00e9insertion. La premi\u00e8re r\u00e9sidence sociale, baptis\u00e9e \u00able Repos de la montagne\u00bb (en Seine-Saint-Denis), propose 12 logements \u00e0 des jeunes et des familles en difficult\u00e9. Un toit \u00abtransitoire\u00bb de deux ans au maximum, g\u00e9r\u00e9 par l'Aprae (Association pour la recherche d'alternatives \u00e0 l'exclusion), sera ouvert avant la fin du mois. C'est alors que la P\u00e9niche, un projet d'h\u00e9bergement destin\u00e9 aux jeunes sans domicile fixe et sans formation, financ\u00e9 en partie aussi par Les A\u00een\u00e9s ruraux, sera lanc\u00e9. Ce sera la derni\u00e8re op\u00e9ration pr\u00e9sid\u00e9e par Adrien Donat. A 76 ans, il quitte son poste pour penser un peu \u00e0 sa retraite: \u00abIl faut savoir passer la main...\u00bb Mais il continuera, dit-il, \u00e0 lutter contre la guerre des \u00e2ges: \u00abUne invention \u00e0 laquelle je n'ai jamais particip\u00e9.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-anciens-au-grand-coeur_618717.html"}, {"title": "Ce qu'on peut attendre de la m\u00e9decine pr\u00e9dictive", "text": "Le Pr Axel Kahn recense ici les avantages et les inconv\u00e9nients de la m\u00e9decine pr\u00e9dictive. D\u00e9tecter les maladies, oui, mais sait-on toutes les pr\u00e9venir\" Et qui peut avoir acc\u00e8s \u00e0 ces informations\"\nDans son livre La M\u00e9decine du xxie si\u00e8cle, des g\u00e8nes et des hommes (Bayard), \u00e0 para\u00eetre le 15 octobre, Axel Kahn met en garde contre les risques de d\u00e9rive de la g\u00e9n\u00e9tique. Non qu'il br\u00fble en place publique cette discipline qui l'enthousiasme depuis des ann\u00e9es, mais il appelle la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur l'usage qu'elle veut en faire. Particuli\u00e8rement en ce qui concerne la m\u00e9decine de pr\u00e9vision, qui permettra de pr\u00e9voir les maladies bien avant que le patient en ressente les premiers sympt\u00f4mes. Vivrons-nous demain sous le r\u00e9gime de la tyrannie des g\u00e8nes?\nC'est une discipline qui permet de pr\u00e9voir l'apparition des maladies dont nous risquons de souffrir au cours de notre vie, bien avant qu'en apparaissent les premiers signes. Ce diagnostic pr\u00e9symptomatique est r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce aux tests g\u00e9n\u00e9tiques.\nQuels b\u00e9n\u00e9fices peut-on en escompter?\nCela d\u00e9pend des g\u00e8nes d\u00e9tect\u00e9s. Certains d'entre eux r\u00e9v\u00e9leront une simple pr\u00e9disposition \u00e0 une maladie. C'est le cas de l'hypertension, de l'ob\u00e9sit\u00e9, du diab\u00e8te. On pourra alors emp\u00eacher que la maladie ne se d\u00e9clare. Les rem\u00e8des? Ils sont pr\u00e9ventifs: un changement radical du mode de vie. Un r\u00e9gime pauvre en sel \u00e9vite l'hypertension; un r\u00e9gime r\u00e9duit en graisses et en sucres pr\u00e9vient, par exemple, l'ath\u00e9roscl\u00e9rose et l'ob\u00e9sit\u00e9. Mais cela exige une discipline sans faille.\nSommes-nous pr\u00eats \u00e0 de tels sacrifices? Axel Kahn en doute: \u00abSoit le patient se r\u00e9signe \u00e0 cette vie rabougrie, rognant sur sa libert\u00e9 et ses plaisirs, soit il ne tiendra aucun compte de ces conseils. L'am\u00e9lioration de la sant\u00e9 se fera lentement.\u00bb\nLa m\u00e9decine pr\u00e9dictive est-elle une r\u00e9ponse aux maladies h\u00e9r\u00e9ditaires?\nCertains g\u00e8nes d\u00e9terminent fortement les maladies parce qu'on les h\u00e9rite de ses parents. Mais, attention! pr\u00e9voir la catastrophe ne signifie pas l'\u00e9viter ni trouver le traitement ad\u00e9quat. Le cancer du sein en est une illustration. 85% des femmes chez qui l'on a d\u00e9tect\u00e9 le g\u00e8ne \u00abpr\u00e9dicteur\u00bb risquent de souffrir de ce cancer. Mais les r\u00e9ponses sont d\u00e9licates. Aux Etats-Unis, les sp\u00e9cialistes ont opt\u00e9 pour une solution radicale: l'ablation des seins et des ovaires, mais cela signifie aussi d\u00e9gradation physique et mutilation.\nIl y a plus grave encore: des g\u00e8nes permettant de d\u00e9tecter des affections h\u00e9r\u00e9ditaires pour lesquelles la m\u00e9decine est totalement d\u00e9munie. C'est le cas de la chor\u00e9e de Huntington et de l'alzheimer familiales, des d\u00e9mences pr\u00e9coces et incurables.\nLa m\u00e9decine pr\u00e9dictive apportera-t-elle demain des solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes?\nLa recherche en g\u00e9n\u00e9tique va consid\u00e9rablement progresser. En comprenant mieux les m\u00e9canismes subtils qui conduisent de l'alt\u00e9ration d'un g\u00e8ne \u00e0 une maladie, les m\u00e9decins mettront au point des traitements appropri\u00e9s. Mais, longtemps encore, \u00able savoir primera sur le pouvoir, pr\u00e9vient Axel Kahn. C'est dans ce d\u00e9calage \u00e9norme entre la connaissance scientifique et ses applications pratiques que naissent les probl\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 perceptibles aujourd'hui\u00bb.\nLes probl\u00e8mes que rencontrent les m\u00e9decins...\nLa m\u00e9decine pr\u00e9dictive place les praticiens dans une situation difficile: ils d\u00e9tectent une maladie mais n'ont pas les traitements pour y r\u00e9pondre et ne peuvent offrir, le plus souvent, qu'un accompagnement. Une question morale se pose donc: faut-il informer le malade du diagnostic pr\u00e9dictif, \u00e9tant donn\u00e9 que l'on n'a aucune r\u00e9ponse sur le plan curatif?\nPass\u00e9 le choc, conna\u00eetre son destin peut aider, malgr\u00e9 tout, \u00e0 organiser sa vie en fonction de l'\u00e9ch\u00e9ance. Mais peut-on vivre, par exemple, dans l'angoisse d'un irr\u00e9versible basculement dans la folie d\u00e8s lors qu'on se sait porteur d'un g\u00e8ne de la chor\u00e9e de Huntington? Il devient \u00e9vident qu'il faut, \u00e0 tout le moins, renforcer le r\u00f4le du psychologue au sein des \u00e9quipes m\u00e9dicales qui ont la lourde t\u00e2che de pratiquer les tests g\u00e9n\u00e9tiques.\nCes tests pr\u00e9dictifs seront-ils \u00e0 la disposition de tout le monde?\nMalgr\u00e9 les probl\u00e8mes moraux qu'ils soul\u00e8vent, Axel Kahn pense que leur diffusion est in\u00e9vitable. Pour des raisons d'abord psychologiques: l'homme a toujours cherch\u00e9, en effet, \u00e0 conna\u00eetre son avenir. Les tests g\u00e9n\u00e9tiques n'\u00e9chapperont pas \u00e0 cette curiosit\u00e9 \u00abessentielle\u00bb. La demande du public se fera pressante.\nLa logique \u00e9conomique des laboratoires...\nElle pousse \u00e9galement \u00e0 cette diffusion. Aux Etats-Unis, les laboratoires pharmaceutiques ont d\u00e9j\u00e0 mis au point un kit grand public de d\u00e9tection des g\u00e8nes du cancer du sein, et ils s'appr\u00eatent \u00e0 en commercialiser un autre, destin\u00e9 au d\u00e9pistage du cancer du c\u00f4lon, autre fl\u00e9au tr\u00e8s r\u00e9pandu. La strat\u00e9gie commerciale consiste \u00e9videmment \u00e0 \u00e9largir le march\u00e9 de ces tests. Le cas du cancer du sein est exemplaire: \u00abEn Europe, il frappe une femme sur neuf. De 5 \u00e0 7% d'entre elles pr\u00e9senteront une tumeur d'origine familiale. Reste donc, dans la population g\u00e9n\u00e9rale, un risque de 1/12. A raison de 200 dollars le test, on \u00e9value l'importance de l'enjeu\u00bb, explique Axel Kahn, qui estime le march\u00e9 mondial \u00e0 8 milliards de dollars. Les laboratoires ont d\u00e9pos\u00e9 des brevets sur d'autres g\u00e8nes, dont celui de l'ob\u00e9sit\u00e9, qu'ils ne manqueront pas d'exploiter.\nQue vont faire les assurances face \u00e0 la m\u00e9decine pr\u00e9dictive?\nOn imagine l'int\u00e9r\u00eat que les assureurs peuvent porter \u00e0 ces pr\u00e9dictions pour moduler leurs risques. Aux Etats-Unis, pays pr\u00e9curseur, les assurances utilisent d\u00e9j\u00e0 les tests g\u00e9n\u00e9tiques. Des personnes en parfaite sant\u00e9 mais chez qui l'on avait d\u00e9tect\u00e9 des pr\u00e9dispositions \u00e0 telle ou telle maladie n'ont pu obtenir une assurance-vie ni une assurance automobile. Une loi f\u00e9d\u00e9rale en pr\u00e9paration devrait mettre un terme \u00e0 ces discriminations. En France, les soci\u00e9t\u00e9s d'assurances ont d\u00e9cid\u00e9, en 1994, de suspendre pendant cinq ans l'utilisation de tests de pr\u00e9disposition aux maladies.\nA l'aube du IIIe mill\u00e9naire, la question se reposera in\u00e9vitablement, estime Axel Kahn. \u00abInutile de se cacher derri\u00e8re de bons sentiments. Je ne vois pas comment les assureurs pourraient se dispenser de telles informations dans le calcul du montant de leurs polices.\u00bb Les assurances s'orienteront vraisemblablement vers la d\u00e9tection des g\u00e8nes de pr\u00e9disposition aux cinq grands groupes de maladies qui tuent les Fran\u00e7ais: cancers, troubles cardio-vasculaires, maladies infectieuses ou li\u00e9es \u00e0 la nutrition, ainsi que les d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences du syst\u00e8me nerveux.\nLes employeurs risquent-ils de recourir \u00e0 la m\u00e9decine pr\u00e9dictive?\nCertainement, pense Kahn. Comment un patron r\u00e9sisterait-il, lors de l'embauche, \u00e0 s\u00e9lectionner le candidat qui se pr\u00e9vaudrait de bons tests? Cela s'est d\u00e9j\u00e0 fait aux Etats-Unis.\nIl est donc urgent, selon Kahn, que la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 cette \u00e9volution pernicieuse de la g\u00e9n\u00e9tique. \u00abCar nous risquons d'\u00e9voluer, \u00e9crit-il, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les hommes seront brim\u00e9s dans l'exercice de leur citoyennet\u00e9 au nom d'un mauvais destin biologique.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ce-qu-on-peut-attendre-de-la-medecine-predictive_618712.html"}, {"title": "Un pur-sang nomm\u00e9 Villeneuve", "text": "Il est le fils de Gilles mais n'aime pas en parler. Il a la sagesse d'un ma\u00eetre zen. Il adore les jeux de r\u00f4le. Il excelle dans celui du pilote de Williams. Le 13 octobre, \u00e0 Suzuka, il pourrait m\u00eame devenir champion du monde de F1.\nD'abord, il y a la mort. Celle de son p\u00e8re, en 1982, sur le circuit de Zolder. Et puis la sienne, dont il s'efforce, par pr\u00e9caution, d'apprivoiser l'id\u00e9e. \u00abLa vie, la mort, c'est naturel; \u00e7a ne sert \u00e0 rien de calculer. En course, mon p\u00e8re a toujours pris son pied. Le seul accident o\u00f9 il s'est vraiment fait mal, c'est celui o\u00f9 il s'est tu\u00e9.\u00bb\nJacques Villeneuve a 25 ans, des yeux bleus, une fianc\u00e9e qu\u00e9b\u00e9coise et la sagesse d'un ma\u00eetre zen. Il a aussi une chance infime de devenir champion du monde de formule 1, lors du Grand Prix du Japon, le 13 octobre, \u00e0 Suzuka. Ce jour-l\u00e0, pour coiffer Damon Hill, une victoire ne lui suffira pas. Il faudrait, en outre, que son co\u00e9quipier chez Williams-Renault ne marque pas le moindre point au championnat. En clair, cela signifie qu'il ne termine pas parmi les six premiers. En plus clair encore, cela s'appelle un miracle. \u00abC'est un pari impossible, r\u00e9p\u00e8te Jacques Villeneuve devant tous les micros. Pour \u00eatre champion, Damon n'a qu'\u00e0 conduire p\u00e8p\u00e8re...\u00bb Evidemment, il n'en pense pas un mot.\nC'est l'histoire d'un jeune homme sangl\u00e9 dans ses habits d'h\u00e9ritier comme dans une camisole. Pour marquer ses distances avec la l\u00e9gende d'un destin tout trac\u00e9, il lui arrive souvent d'appeler son p\u00e8re par son pr\u00e9nom. Son go\u00fbt tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 des interviews lui vient, en grande partie, de l'\u00e9ternelle question. \u00abA ma premi\u00e8re victoire, les journalistes se sont bouscul\u00e9s pour me demander si j'avais pens\u00e9 \u00e0 lui en franchissant la ligne d'arriv\u00e9e. J'\u00e9tais sur le cul! J'avais pens\u00e9 \u00e0 moi, \u00e0 mon \u00e9quipe, aux m\u00e9canos, mais pas \u00e0 Gilles, non, d\u00e9sol\u00e9...\u00bb Au d\u00e9but, il a essay\u00e9 d'expliquer qu'il n'\u00e9tait pas sur les circuits pour faire comme papa, mais parce que \u00e7a lui plaisait. \u00abAu cinquanti\u00e8me article, dit-il, j'ai compris que \u00e7a n'\u00e9tait pas la peine d'insister.\u00bb\nAujourd'hui, le hasard veut que son principal adversaire soit, lui aussi, le fils d'un fameux pilote. On ne s'avancera pas trop en affirmant que Jacques Villeneuve n'envie pas grand-chose au rejeton de Graham Hill, si ce n'est la douce indiff\u00e9rence des m\u00e9dias envers son h\u00e9r\u00e9dit\u00e9. L'injustice vient de ce que le p\u00e8re de l'un fut un grand champion l\u00e0 o\u00f9 celui de l'autre, en d\u00e9pit d'un palmar\u00e8s moins prestigieux, fait encore figure de mythe. On pleura Gilles Villeneuve, sa d\u00e9gaine de \u00abpetit prince\u00bb et son style de virtuose comme on pleurera, douze ans plus tard, Ayrton Senna. Le fiston sait tout \u00e7a. Il sait que la popularit\u00e9 a des raisons que la raison ne conna\u00eet pas. \u00abVous vous rendez compte qu'aux yeux des gens vous \u00eates un v\u00e9ritable h\u00e9ros moderne?\u00bb s'extasie Michel Denisot dans un joli portrait qu'il lui a consacr\u00e9 (1). Lui, presque cassant: \u00abOh, oh! Je ne le vois pas du tout comme \u00e7a, moi... Aux derni\u00e8res nouvelles, je n'ai pas sauv\u00e9 la plan\u00e8te!\u00bb\nLe 22 septembre dernier, \u00e0 Estoril, lors du Grand Prix du Portugal, le jeune Canadien a remport\u00e9 sa quatri\u00e8me victoire de la saison. La presse internationale a pouss\u00e9 des tr\u00e9molos. De m\u00e9moire de v\u00e9t\u00e9ran des paddocks, la formule 1 n'avait jamais connu pareil d\u00e9butant. Il \u00e9tire un sourire bleu glacier pour accueillir le compliment. \u00abOn peut me pr\u00eater des tas de qualit\u00e9s: il n'y en a qu'une qui me rende vraiment fier, c'est d'\u00eatre moi-m\u00eame. Rien d'autre qu'un \u00eatre humain, dans un milieu o\u00f9 la plupart des types sont transform\u00e9s en demi-dieux ou en panneaux publicitaires.\u00bb Il y a longtemps que Jacques Villeneuve a cess\u00e9 d'id\u00e9aliser son glorieux m\u00e9tier. Enfant, avec sa soeur, M\u00e9lanie, il fr\u00e9quentait d\u00e9j\u00e0 les circuits. Leur p\u00e8re les emmenait avec lui lors de certains grands prix. Lorsqu'il \u00e9tait en piste, ils l'attendaient dans le camping-car.\nJoanna, la maman, pr\u00e9parait le d\u00eener pour toute la famille. \u00abA la fin de la journ\u00e9e, lorsque Gilles nous rejoignait, c'\u00e9tait comme s'il rentrait du bureau.\u00bb Vingt ans plus tard, il consid\u00e8re, plus que jamais, la formule 1 comme un boulot. Et parfois m\u00eame, un sale boulot. \u00abLe business prend le pas sur le sport, soupire-t-il. C'est un cercle vicieux: il faut tellement d'argent pour \u00eatre comp\u00e9titif que la recherche de budgets, les obligations envers les sponsors finissent par bouffer tout le reste.\u00bb On voit d'ici la mine ravie des g\u00e9n\u00e9reux donateurs.\nC'est peu de dire que sa fa\u00e7on d'\u00eatre et son franc- parler bousculent les us et coutumes de cet univers aseptis\u00e9. De son d\u00e9but de carri\u00e8re aux Etats-Unis, en formule Indy, l\u00e0 o\u00f9 les bolides se frottent du d\u00e9part \u00e0 l'arriv\u00e9e dans des courses flirtant avec le stock-car, il a gard\u00e9 la nostalgie de la bagarre. La multiplication des chicanes, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 toujours accrues le h\u00e9rissent, tout comme l'outrageante domination technologique de l'\u00e9curie Williams (la sienne!) sur ses rivales. D'ailleurs, le dimanche, s'il n'\u00e9tait pas assis dans son baquet, il ne faudrait pas compter sur lui pour regarder les grands prix \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \u00abIl se passe quelque chose au d\u00e9part, mais apr\u00e8s?\u00bb Bah! on peut tout de m\u00eame devenir champion du monde... \u00abOuais. C'est s\u00fbr, ce serait pas mal... A court terme, c'est m\u00eame vachement important...\u00bb\nLe long terme commence la semaine prochaine. Apr\u00e8s Suzuka. Jacques Villeneuve a encore une ann\u00e9e de contrat \u00e0 honorer. Chez Williams, son salaire avoisine 3 millions de francs par mois; faute de mieux, \u00e7a ne se refuse pas. Le bruit a couru que, s'il remportait le titre d\u00e8s sa premi\u00e8re saison, il pourrait se retirer des voitures. Les experts de la F 1 ont cri\u00e9 au fou. Lui affirme aujourd'hui qu'il ne l'a jamais dit. Sous le sceau du secret, ses proches assurent que si. Sa vie, Jacques Villeneuve la voit du c\u00f4t\u00e9 des Laurentides, entour\u00e9 d'enfants, d'ordinateurs, une cassette du film Pulp Fiction \u00e0 port\u00e9e de main et un kart, dans son garage, pour les courses entre copains. Sandrine, sa fianc\u00e9e, n'a jamais \u00e9t\u00e9 une groupie des circuits. Elle est \u00e9tudiante en communication \u00e0 Montr\u00e9al. Avec lui, cette ann\u00e9e, elle a surtout communiqu\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone.\nPour avoir grandi entre le Canada, Monaco et la Suisse, Jacques Villeneuve conna\u00eet mieux que quiconque l'importance de ses racines. Il se sent qu\u00e9b\u00e9cois - \u00abAh! \u00e7a, oui, compl\u00e8tement!\u00bb - m\u00eame s'il a toujours su tirer le meilleur d'une existence de saute-fronti\u00e8res. Apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re, ses ann\u00e9es d'internat, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, ne lui ont laiss\u00e9 aucun go\u00fbt amer. \u00abJ'\u00e9tais heureux, dit-il. C'\u00e9tait une mini-soci\u00e9t\u00e9; il y avait les meneurs et les moutons. Je n'\u00e9tais pas un mouton.\u00bb Aujourd'hui, lorsqu'il ne pilote pas la Williams-Renault n\u00b0 6, il s'adonne, avec quelques rares amis, \u00e0 des jeux de r\u00f4le peupl\u00e9s de personnages m\u00e9di\u00e9vaux. Les parties durent entre douze et quatorze heures, au bas mot. Quel r\u00f4le joue-t-il? \u00abEuh... aucun. Il n'y a que moi qui n'ait pas de surnom. Je suis le meneur de jeu. Celui qui dirige les autres.\u00bb\n(1) Diffusion le 11 octobre, sur Canal +, \u00e0 20 h 35.\n>bio express\n1971: naissance \u00e0 Saint-Jean- sur-Richelieu (Qu\u00e9bec).\n1982: mort de son p\u00e8re, lors des essais du Grand Prix de Belgique.\n1989: rodage dans le championnat d'Italie de formule 3.\n1992: exil au Japon, sous les couleurs de Toyota.\n1993: d\u00e9buts am\u00e9ricains en formule \u00abAtlantic\u00bb.\n1995: victoire aux 500 Miles d'Indianapolis.\n1996: premi\u00e8re saison en F 1 chez Williams-Renault.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-pur-sang-nomme-villeneuve_618705.html"}, {"title": "Une action fran\u00e7aise", "text": "Kl\u00e9ber Haedens, le plus savoureux et le plus libre des critiques de ce pays, \u00e0 l'honneur\nSon arme? La passion. Son atout? L'absence de dipl\u00f4mes. Son secret? L'\u00e9loignement de Paris. C'est ainsi que Kl\u00e9ber Haedens (1913-1976) devint le plus savoureux et le plus libre des critiques de ce pays. Pour un admirateur des Trois Mousquetaires, qu'un de ses jeunes confr\u00e8res lui consacre, sous la forme d'une biographie, un Vingt Ans apr\u00e8s n'\u00e9tonne pas. On l'a maintes fois observ\u00e9 \u00e0 l'Institut m\u00e9dico-l\u00e9gal, rien n'est plus exclu de la r\u00e9surrection qu'un critique d\u00e9funt. Haedens fait exception \u00e0 la r\u00e8gle. L'un des cadets de sa famille d'esprit l'interpelle? Il r\u00e9pond, ce Lazare, avec un cri de joueur de rugby sortant de la m\u00eal\u00e9e. Qui, dans l'adolescence, a eu la chance de tomber sur son Histoire de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise garde \u00e0 jamais le souvenir d'avoir piqu\u00e9 du nez dans la potion magique d'Ast\u00e9rix. On peinait sur Racine, on dormait \u00e0 Hugo et, soudain, on galopait dans la prairie o\u00f9 s'\u00e9battent les voleurs \u00e0 la Villon, les filles de joie si bien nomm\u00e9es et les po\u00e8tes qui meurent \u00e0 vingt ans. F\u00e9roce aux gloires convenues, ami du g\u00e9nie encore ignor\u00e9, soumis \u00e0 son seul plaisir et au sentiment de gratitude, il dresse \u00e0 travers les si\u00e8cles un \u00e9tat des lieux qui touche par sa couleur, son anticonformisme n\u00e9 d'une intr\u00e9pide subjectivit\u00e9 de libertaire.\nD'amateur aussi gourmand devant les livres qu'il l'\u00e9tait \u00e0 table, dans la ferme du Languedoc o\u00f9 il v\u00e9cut apr\u00e8s avoir \u00e9puis\u00e9 les charmes et la r\u00e9serve du Harry's Bar, 5, rue Daunou, \u00e0 Paris. Sinc\u00e8re ami du ballon ovale, dont la c\u00e9l\u00e9bration remonte \u00e0 Ronsard, ennemi des cuistres, hostile aux dogmes, libre de tout pr\u00e9jug\u00e9, celui qui d\u00e9buta sous la houlette de Maurras sut rendre justice aux Mots de Sartre et \u00e0 l'autobiographie de Simone de Beauvoir, pr\u00e9f\u00e9ra Vialatte \u00e0 Michel Butor, Aragon \u00e0 Marguerite Duras. A une \u00e9poque o\u00f9 les sciences sociales envoyaient leurs gauleiters occuper le roman, il incarna un certain esprit de r\u00e9sistance. Le dernier de ses sept livres, Adios, la douleur d'avoir perdu la femme aim\u00e9e entre toutes l'anime d'un sombre et inoubliable enchantement. Il restera. On lira Haedens - et M. de Montety n'y sera pas pour rien - lorsque les \u00e9crits de tant de th\u00e9oriciens feront rire m\u00eame les poules qu'un lib\u00e9ralisme d\u00e9sormais sans frein laisse \u00e9lever en batterie.\nSalut \u00e0 Kl\u00e9ber Haedens, par Etienne de Montety. Grasset, 218 p., 119 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-action-francaise_618700.html"}, {"title": "Le livre de sang d'Andre\u00ef Platonov", "text": "Pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l'utopie meurtri\u00e8re du bolchevisme, il fut trait\u00e9 en paria et mourut dans la mis\u00e8re. Deux de ses ouvrages essentiels sont \u00e9dit\u00e9s en fran\u00e7ais.\n\u00abSalopard...\u00bb C'est ainsi que Staline saluait Andre\u00ef Platonov, en 1930, avant de l'exp\u00e9dier dans les oubliettes du bolchevisme. Il y a longtemps moisi, parce qu'il refusait de courber l'\u00e9chine et qu'il s'escrimait \u00e0 d\u00e9masquer le vrai visage de la plus meurtri\u00e8re des utopies. Mais le vent a tourn\u00e9, et l'on va peu \u00e0 peu red\u00e9couvrir une oeuvre lumineuse, rebelle, proph\u00e9tique: celle d'un t\u00e9nor des lettres russes, dissident de la premi\u00e8re heure, qui fut l'un des grands proscrits de l'entre-deux-guerres. Comme Boulgakov et Mandelstam, eux \u00e9galement sacrifi\u00e9s sur l'autel des avenirs radieux.\nIl a fallu attendre la fin de la perestro\u00efka et l'exhumation des archives secr\u00e8tes du KGB, pour que l'auteur de Djann f\u00fbt enfin r\u00e9habilit\u00e9 sur sa terre natale. En Occident, on connaissait certains de ses livres, mais en versions souvent tronqu\u00e9es: aussi Robert Laffont annonce-t-il une \u00abop\u00e9ration\u00bb Platonov de grande envergure - laquelle devrait enfin arracher l'ecrivain \u00e0 son purgatoire et nous permettre de revivre une aventure litt\u00e9raire qui va de l'espoir \u00e0 la critique impitoyable du totalitarisme.\nL'espoir, c'est la r\u00e9volution d'Octobre. Platonov a 18 ans. Ce jeune po\u00e8te-ouvrier \u00e0 la crini\u00e8re blonde, qui turbine dans un entrep\u00f4t de locomotives, s'engage derri\u00e8re les insurg\u00e9s, s'inscrit \u00e0 l'universit\u00e9, devient ing\u00e9nieur agricole, fore des puits, construit des stations hydrauliques, cure les rivi\u00e8res. Et constate soudain que le paradis rouge est une g\u00e9henne o\u00f9 complotent de sombres bureaucrates en qu\u00eate du pouvoir absolu.\nReste \u00e0 les combattre. En 1927, le tigre Platonov sort ses griffes et publie \u00e0 Moscou une longue nouvelle satirique, Les Ecluses d'Epiphane. Trois ans plus tard, il r\u00e9cidive avec Makar pris de doute, qui d\u00e9cha\u00eene les fureurs des cerb\u00e8res du stalinisme. Ils ne le l\u00e2cheront plus: sa carri\u00e8re de romancier est bris\u00e9e. Censure, pers\u00e9cutions, anath\u00e8mes, il est d\u00e9sormais condamn\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour le tiroir, \u00e9chappe miraculeusement aux purges des ann\u00e9es 30, apprend la liquidation de son ami Alexandre Voronski, voit son fils de 15 ans d\u00e9port\u00e9 \u00abpour terrorisme et espionnage\u00bb.\nQuand la guerre arrive, Platonov n'est plus qu'une ombre. A titre de faveur, on l'autorise \u00e0 \u00e9crire des articles de critique litt\u00e9raire, mais sous pseudonyme. En 1946, il parvient enfin \u00e0 se d\u00e9rober \u00e0 ses censeurs en publiant un r\u00e9cit aux allures patriotiques, Un coeur de soldat, que la Pravda \u00e9reinte imm\u00e9diatement. Motif: son auteur s'acharne \u00e0 r\u00e9diger des \u00abparaboles\u00bb, monstrueuse h\u00e9r\u00e9sie au royaume du r\u00e9alisme-socialisme. Ainsi Platonov restera-t-il un pestif\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 sa mort, en 1951. Ses derni\u00e8res ann\u00e9es, il les passe dans la plus noire des mis\u00e8res. A Moscou, il habite au fond de la cour d'un immeuble abritant le tr\u00e8s officiel Institut litt\u00e9raire. De la fen\u00eatre, les \u00e9crivains le voient parfois balayer le pav\u00e9; ils le prennent pour un \u00e9boueur, sans savoir que ce petit homme vo\u00fbt\u00e9, la nuit, dans le secret de son alc\u00f4ve, pr\u00eate sa voix \u00e0 toutes les victimes de la R\u00e9volution, \u00e0 ces orphelins du bonheur qui \u00abmastiquent le pain de la souffrance\u00bb sous l'oeil cynique du Soviet supr\u00eame.\nFresque hugolienne\nC'est cette hydre tentaculaire que Platonov affronte dans Tchevengour, son roman le plus c\u00e9l\u00e8bre: une fresque hugolienne, \u00e9crite en 1929 et aussit\u00f4t interdite. Nous sommes \u00e0 la veille de la gigantesque collectivisation qui allait se solder par des millions de cadavres, au nom d'une id\u00e9ologie \u00e0 laquelle les h\u00e9ros de Platonov ont tout sacrifi\u00e9: ce sont des matadors de la terreur, des paladins fanatis\u00e9s qui marchent \u00e0 travers la Russie, en qu\u00eate de la terre promise.\nParmi eux, Dvanov le vagabond et un don Quichotte nomm\u00e9 Kopionkine: pleurant sa Dulcin\u00e9e - Rosa Luxemburg - du haut d'une haridelle sovi\u00e9tis\u00e9e - Force prol\u00e9tarienne - il finit par d\u00e9barquer \u00e0 Tchevengour, une bourgade perdue dans les herbes folles de la steppe. C'est l\u00e0 que sera instaur\u00e9e la plus f\u00e9roce des dictatures: on d\u00e9truit les isbas, on extermine les moujiks r\u00e9calcitrants, on impose le meeting permanent, on transforme la ville en cimeti\u00e8re, avant de proclamer la fin de l'Histoire et l'av\u00e8nement du Grand Soir. L'aventure se terminera en carnage. Seul rescap\u00e9, Dvanov ira se noyer au fond d'un lac glacial qui engloutira ses r\u00eaves: l'\u00e2ge d'or est un \u00e2ge de plomb et de sang.\nG\u00e9niale caricature de l'Homo sovieticus, Tchevengour est un roman effroyablement pr\u00e9monitoire. Comme le fera plus tard le Zinoviev des Hauteurs b\u00e9antes, Platonov fustige les impostures d'une utopie qui lamine les cerveaux et les \u00e2mes, calcifie la parole vivante dans la logorrh\u00e9e de slogans mensongers. En 1929, Platonov a la na\u00efvet\u00e9 d'envoyer le manuscrit de Tchevengour au camarade Gorki. En bon chien de garde du stalinisme, l'auteur de La M\u00e8re lui adresse aussit\u00f4t une lettre d'excommunication et, quatre ans plus tard, le m\u00eame sort sera r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Moscou heureuse. On retrouve dans ce bref r\u00e9cit tous les d\u00e9mons de Tchevengour, mais ils ont d\u00e9sert\u00e9 les steppes lointaines pour s'installer au pied du Kremlin.\nVestale du communisme\nC'est l\u00e0 que vit Moscou Tchestnova, qui a tout perdu pendant la r\u00e9volution d'Octobre - sa famille, sa maison, son identit\u00e9 - avant de devenir une ardente vestale du communisme pur et dur. Parachutiste hors de pair, infatigable militante, cette M\u00e8re Courage boira \u00e0 grandes gorg\u00e9es l'eau croupie de la propagande et finira aux enfers, dans les chantiers t\u00e9n\u00e9breux du m\u00e9tro moscovite: elle s'y enfonce chaque matin pour trimer b\u00e9n\u00e9volement, remuer la terre, endiguer la boue, jusqu'\u00e0 ce qu'un wagonnet lui arrache une jambe. Funeste destin, funeste proph\u00e9tie: derri\u00e8re la silhouette claudicante de Moscou Tchestnova, c'est une Russie mutil\u00e9e que dessine Platonov dans ce roman d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. On y chante l'Internationale, mais nous y percevons, nous, le plus sinistre des requiem: celui qu'entonne un romancier trop lucide, visionnaire, au bord d'un ab\u00eeme o\u00f9 il sombrera \u00e0 son tour.\nTchevengour, par Andre\u00ef Platonov. Trad. par Louis Martinez. Laffont, 430 p., 159 F.\nMoscou heureuse. Trad. par Anne Coldefy-Faucard. Laffont, 190 p., 119 F.\nLe m\u00eame \u00e9diteur annonce \u00e9galement la traduction d'En chantier et de Roman technique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-livre-de-sang-d-andrei-platonov_618697.html"}, {"title": "Cure toujours", "text": "Vingt ans et un dixi\u00e8me album teint\u00e9 de jazz, de rock et de psych\u00e9d\u00e9lisme: The Cure n'a pas fini d'occuper la sc\u00e8ne. Son leader, Robert Smith, lui ressemble. Avant sa \u00abderni\u00e8re tourn\u00e9e\u00bb, il r\u00e9pond \u00e0 L'Express.\nThe Cure: 23 millions de disques vendus; vingt ans de gloire et de d\u00e9boires, de col\u00e8res, de d\u00e9faites et de proc\u00e8s - avec le batteur des d\u00e9buts, Lol Tolhurst. Un groupe anglais \u00e0 l'image de Robert Smith - noir, d\u00e9senchant\u00e9, tortur\u00e9 - qui rassemble, depuis Killing an Arab (inspir\u00e9 par L'Etranger, de Camus), les g\u00e9n\u00e9rations neurasth\u00e9nico-postpunk. Apr\u00e8s quatre ans de silence, Wild Mood Swings (Sauvages sautes d'humeur), dixi\u00e8me album studio, enregistr\u00e9 \u00e0 Bath dans un manoir du xvie si\u00e8cle, s'affirme aussi puissant que les opus majeurs Seventeen Seconds, Pornography ou Disintegration. Robert Smith y d\u00e9ploie le cycle complet d'une passion, travers\u00e9 par une \u00e9tonnante vari\u00e9t\u00e9 de styles: rock, jazz, psych\u00e9d\u00e9lisme, exotisme. Les paupi\u00e8res mauves, les cheveux \u00e9bouriff\u00e9s, bref jamais d\u00e9cevant, Robert Smith, avant d'enflammer Paris-Bercy le 15 octobre, se soumet aux questions, hardiment.\n- L'EXPRESS: Pourquoi ce titre, Wild Mood Swings?\n- ROBERT SMITH: Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, j'avais baptis\u00e9 ainsi, par ironie, mon album solo, toujours in\u00e9dit, un bloc de tristesse et de solitude. Ce titre m'a poursuivi. Aujourd'hui, il r\u00e9sume bien le ton \u00e9clat\u00e9 de ce disque. Wild Mood Swings r\u00e9pond aussi \u00e0 ceux qui m'imaginent comme une personne cyclothymique, secou\u00e9e par la d\u00e9prime ou par l'euphorie.\n- Bare, un des titres phares, confesse: \u00abJ'ai chang\u00e9, je suis plus \u00e2g\u00e9\u00bb ...\n- Des amis ont disparu. D'autres sont mourants... Le bonheur s'apprend. Il y a encore six ans, j'en aurais \u00e9t\u00e9 bien incapable. Je suis heureux, et pour la premi\u00e8re fois j'ose l'affirmer. Historiquement, The Cure d\u00e9rive quand m\u00eame de L'Etranger, d'une approche existentialiste de la vie. A l'\u00e9poque, je surmontais ma peur de la mort \u00e0 travers le romantisme, emp\u00eatr\u00e9 dans une sombre imagerie mystique. Depuis, j'ai appris que la mort n'avait rien, vraiment rien de romantique. Et, apr\u00e8s bien des errances m\u00e9taphysiques, j'ai fini par trouver ma place dans la vie, et dans le groupe. Longtemps, je me suis cach\u00e9 derri\u00e8re le Robert Smith des Cure, le Smith n\u00e9gatif qui ignorait le monde et d\u00e9tournait son regard des autres.\n- Vous citez, en exergue du livret, une phrase de La Rochefoucauld. A-t-il influenc\u00e9 l'\u00e9criture de Wild Mood Swings?\n- Un peu par hasard. J'ai lu, c'est vrai, des extraits de ses livres, offerts d'ailleurs par un fan fran\u00e7ais. En fait, il y a peu d'influence litt\u00e9raire dans l'album. A part Treasure, inspir\u00e9 des vers de Christina Rossetti, po\u00e9tesse anglaise du xixe si\u00e8cle, une visionnaire (1).\n- Strange Attraction est-il autobiographique?\n- Oui. Le texte renvoie \u00e0 ma passion de l'astronomie. Et, plus m\u00e9taphoriquement, aux tentations d\u00e9l\u00e9t\u00e8res. Aux mensonges que l'on s'accorde \u00e0 soi-m\u00eame. Un autre titre, This Is a Lie, n\u00e9 d'une discussion sur la fid\u00e9lit\u00e9, illustre en outre une certaine th\u00e9orie du mensonge, de la dissimulation et de la v\u00e9rit\u00e9 qui me fascine tant.\n- Pourquoi continuez-vous The Cure?\n- J'y prends encore un peu de plaisir. De moins en moins de plaisir. Ce sera ma derni\u00e8re tourn\u00e9e. J'ai 37 ans, il est temps de passer \u00e0 autre chose. Je resterai proche de la musique. Je m'impliquerai s\u00fbrement dans le cin\u00e9ma. Mais, pour l'instant, je ne planifie pas. J'ai pass\u00e9 trop d'ann\u00e9es \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur l'avenir, \u00e0 m'angoisser et \u00e0 me biturer.\n- Qu'avez-vous pens\u00e9 du suicide de Kurt Cobain?\n- Sa mort m'a boulevers\u00e9 bien plus que je ne m'y attendais (2). Sans doute parce que j'ai travers\u00e9 les m\u00eames d\u00e9pressions, subi les m\u00eames pressions. On ne se connaissait pas, mais je m'en suis voulu de ne pas avoir fait un pas vers lui.\n- Quel est ce clown sur la pochette de Wild Mood Swings?\n- Le mien. Je l'ai photographi\u00e9. L'id\u00e9e est venue d'un fait divers am\u00e9ricain. Des anarchistes saouls, d\u00e9guis\u00e9s en clowns, d\u00e9ferlaient sur les villes. Un jour, les policiers, qui les prenaient pour des braqueurs, ont tir\u00e9 dans le tas. La presse a reproduit l'image d'un des clowns morts. Pour moi, le clown reste un symbole tragi-comique: celui du deuil de l'enfance. Comme lui, je maquille mon visage et mes sentiments.\n(1) Christina Rossetti est la soeur de Dante Gabriel Rossetti, pivot du mouvement pr\u00e9rapha\u00e9lite.\n(2) Kurt Cobain, chanteur \u00abchristique\u00bb du groupe grunge Nirvana, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 8 avril 1994.\n>\u00e0 savoir\nThe Cure est compos\u00e9 de Robert Smith (chant), Simon Gallup (basse), Roger O'Donnel (clavier), Perry Bamonte (guitare) et Jason Cooper (batterie).\nTourn\u00e9e fran\u00e7aise: Orl\u00e9ans (le 14 octobre); Paris-Bercy (le 15); Lyon (le 26); Marseille (le 28); Toulouse (le 3 novembre); Rennes (le 5); Metz (le 8) et Lille (le 10).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cure-toujours_618692.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - La parole aux d\u00e9munis", "text": "Elle est d\u00e9\u00e7ue, mais pas abattue. Sceptique, Genevi\u00e8ve de Gaulle-Antonioz, pr\u00e9sidente d'ATD quart-monde, s'interroge sur l'avant-projet de loi d'orientation relatif au renforcement de la coh\u00e9sion sociale et rendu public lundi 30 septembre: \u00abQu'est-ce que \u00e7a change vraiment pour les plus pauvres?\u00bb Optimiste, celle qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e rapporteur de la loi devant le Conseil \u00e9conomique et social compte apporter son exp\u00e9rience et esp\u00e8re, notamment, associer les plus pauvres \u00e0 la conception du texte. Cette volont\u00e9 de partenariat \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 celle du p\u00e8re Joseph Wresinski, fondateur d'ATD et initiateur, en 1987, de la premi\u00e8re Journ\u00e9e mondiale du refus de la mis\u00e8re, qui a lieu depuis chaque 17 octobre. Aujourd'hui, les Nations unies ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 1996 \u00abAnn\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la pauvret\u00e9\u00bb et maintiennent le m\u00eame th\u00e8me pour la prochaine d\u00e9cennie. A Paris, le 17 octobre, la parole sera donn\u00e9e aux plus d\u00e9munis sur le parvis du Trocad\u00e9ro, mais aussi \u00e0 tous les citoyens qui agissent en leur faveur et souhaitent t\u00e9moigner. Marches, rassemblements, chorales sont aussi organis\u00e9s dans toute la France. La Cinqui\u00e8me diffuse \u00e9galement, \u00e0 11 heures, un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Fran\u00e7oise Davisse, Il n'y a pas de loi contre \u00e7a, qui servira de support dans les \u00e9tablissements scolaires pour aider les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 mieux comprendre le sens de cette journ\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-la-parole-aux-demunis_618685.html"}, {"title": "Modes de vie: Autoconsommation", "text": "Vous r\u00e9sidez en France et vous souhaitez acheter un v\u00e9hicule neuf dans un autre pays de l'Union europ\u00e9enne. Attention! Avant de franchir le pas, renseignez-vous! L'Agence europ\u00e9enne d'information sur la consommation (AEIC) \u00e9dite \u00e0 ce propos une brochure qui fait le point sur les formalit\u00e9s \u00e0 accomplir et les questions qu'il faut (se) poser pendant toute la proc\u00e9dure: choix du mod\u00e8le, devis, modalit\u00e9s de paiement, livraison, immatriculation, garanties, service apr\u00e8s-vente, etc. L'agence publie \u00e9galement sur le 36-15 AEIC une \u00e9tude comparative du prix des voitures (250 mod\u00e8les) dans huit pays d'Europe. A consulter pour prendre sa d\u00e9cision en toute connaissance de cause.\nLa brochure Achat d'un v\u00e9hicule neuf dans l'Union europ\u00e9enne est disponible gratuitement: AEIC, 47 bis, rue Barth\u00e9lemy-Delespaul, 59000 Lille, (16) 20-60-69-70 et sur Minitel: 36-15 AEIC.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-autoconsommation_618680.html"}, {"title": "Modes de vie: Le temps des livres", "text": "La librairie Soleils d'enfance, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la litt\u00e9rature de jeunesse, organise jusqu'au 23 novembre une exposition sur l'histoire du livre d'enfant, des Contes de ma m\u00e8re l'oye \u00e0 nos jours. Une r\u00e9trospective bien vivante, puisque, \u00e0 cette occasion, des illustrateurs et des auteurs - Elisabeth Brami, Fr\u00e9d\u00e9ric Cl\u00e9ment, Nicole Lambert, Pef, etc. - viendront pr\u00e9senter aux enfants (les mercredis et samedis) leurs derni\u00e8res oeuvres. Une rencontre pour leur donner l'app\u00e9tit de lire.\nSoleils d'enfance, 6, rue Cassette, 75006 Paris, (16-1) 42-22-30-82.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-le-temps-des-livres_618678.html"}, {"title": "Gastronomie: Ramassage scolaire", "text": "L'amateur de champignons aime les manger, mais son plaisir est aussi de les cueillir. H\u00e9las! il vaut mieux que cet amateur ne le soit pas, s'il ne veut pas que le repas s'ach\u00e8ve sur un deuil. Il lui suffit pour cela, en bon \u00e9l\u00e8ve, de s'offrir ce livre didactique, astucieusement petit et tenant dans la poche, qu'il emportera dans les bois. S'aidant des commentaires sur la mani\u00e8re de les reconna\u00eetre et des illustrations pour les vari\u00e9t\u00e9s les plus r\u00e9pandues, il pourra comparer sa d\u00e9couverte au mod\u00e8le, \u00e9vitant ainsi l'erreur funeste.\nLe Petit Livre des champignons, par Charles Zettel et Louis d'Entresangle. First, 120 p., 15 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-ramassage-scolaire_618673.html"}, {"title": "t\u00e9l\u00e9vision - \u00e9missions", "text": "Qu'est-ce qu'elle dit, Zazie?\nUne \u00e9mission litt\u00e9raire pas bavarde, vivante et bourr\u00e9e de reportages, cela existait sur France 3. Mais seulement diffus\u00e9e dans quelques r\u00e9gions privil\u00e9gi\u00e9es. Cette ann\u00e9e, Qu'est-ce qu'elle dit, Zazie? est program\u00e9e nationalement. Bravo! Au menu de ce num\u00e9ro, Manchette, Zweig, Rick Bass, la chronique de Michel Polac et des enqu\u00eates chez les \u00e9diteurs, les libraires... et m\u00eame dans la rue.\nJeudi 10, 22 h 45. France 3.\nVous ne r\u00eavez pas!\nIl y a quelque temps, Nagui d\u00e9boulait en pyjama sur TF 1 pour inaugurer son nouveau talk-show ludique, L'Appel de la couette. Cette fois, l'animateur fou d\u00e9barque en tapis volant pour son autre \u00e9mission, Vous ne r\u00eavez pas! Un divertissement familial en 3 D au d\u00e9cor hallucinant. La preuve qu'avec Nagui tout est possible, comme dirait Morandini. M\u00eame, quelquefois, le meilleur.\nVendredi 11, 20 h 50. TF 1.\nLa Science en f\u00eate\nPendant trois jours, la France f\u00eate la science: les chercheurs vont \u00e0 la rencontre du public et les portes des laboratoires s'ouvrent. L'occasion, pour La Cinqui\u00e8me, de consacrer une journ\u00e9e \u00e0 la science, avec d\u00e9bats et reportages en direct du Futuroscope, \u00e0 Poitiers. Outre l'\u00e9clipse partielle de Soleil, retransmise \u00e0 16 heures, notez le second temps fort de la journ\u00e9e, un documentaire suivi d'un d\u00e9bat avec Fran\u00e7ois Bayrou: L'Enjeu de la recherche aujourd'hui, \u00e0 17 h 30.\nSamedi 12, de 9 h 20 \u00e0 18 h 50. La Cinqui\u00e8me.\nSalif Keita\nSes parents \u00e9taient noirs; il est n\u00e9 albinos, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00abpar ignorance\u00bb, en a beaucoup pleur\u00e9. Puis il a choisi de lutter, d'\u00eatre \u00abmusicien plut\u00f4t que d\u00e9linquant\u00bb. Devant la cam\u00e9ra de Jean-Pierre Limosin, le \u00abcitoyen ambassadeur\u00bb se livre avec mille pudeurs. Il chante, et sa voix d'une infinie douceur transcrit sa profonde sensibilit\u00e9, ses souffrances, son militantisme. Voici un portrait magnifique et d'une formidable sobri\u00e9t\u00e9 qui ne trahit pas le Malien au coeur fier et tendre. M. Ld\nSamedi 12, 22 h 45. Arte.\nPicasso\nPleins feux sur Picasso avant l'exposition qui d\u00e9bute au Grand Palais le 18 octobre. A distinguer tout particuli\u00e8rement, sur France 2, le num\u00e9ro de Bouillon de culture consacr\u00e9 au ma\u00eetre (vendredi 11, 22 h 55). Et, sur La Cinqui\u00e8me, le Picasso portraits de Claude Vajda, un panorama un peu convenu mais toujours int\u00e9ressant sur le travail du peintre, assorti des t\u00e9moignages de Pierre Daix ou de Fernande, l'un des mod\u00e8les du ma\u00eetre.\nDimanche 13, 9 h 30. La Cinqui\u00e8me.\nThe Mask\nApr\u00e8s le film aux 3 millions d'entr\u00e9es, la version dessin anim\u00e9 de The Mask d\u00e9boule sur M 6. Au total, 53 \u00e9pisodes au rythme endiabl\u00e9 pour raconter les aventures du grand homme vert avec un petit ressort dans la t\u00eate. Succ\u00e8s garanti aupr\u00e8s des enfants.\nMercredi, \u00e0 13 h 15, samedi, \u00e0 8 heures, dimanche, \u00e0 9 h 50. M 6.\nSport\nOubliez le jeu \u00e0 quinze, voici le rugby \u00e0 sept! En direct du stade Charl\u00e9ty, Canal + lance le coup d'envoi du Air France Sevens, premier grand tournoi europ\u00e9en d'un sport vif et spectaculaire qui se r\u00e9pand \u00e0 une vitesse \u00e9tourdissante dans le monde entier.\nSamedi 12, 16 heures. Canal +.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-emissions_618666.html"}, {"title": "Musique: Kula Shaker", "text": "Nouvelle pi\u00e8ce de la mosa\u00efque brit-pop, cette machine \u00e0 enrager les teen-agers (Oasis, Blur...), voici donc Kula Shaker, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Kula Sekhara, roi de l'Inde antique - pourquoi faire simple. Avec K, leur premier album (Columbia/Sony), ces quatre gar\u00e7ons, men\u00e9s par le charismatique - il y en a toujours au moins un sur quatre - Crispian Mills, chanteur-guitariste, jettent un pont vers une pop psych\u00e9d\u00e9lique recycl\u00e9e sans ambages.\nDivan du monde, 75018 Paris, (16-1) 44-92-77-66. Le 16 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-kula-shaker_618661.html"}, {"title": "Musique: Rock - Jon Spencer Blues Explosion", "text": "Du rock'n roll pur et dur. Enracin\u00e9 dans le blues, la soul et le punk, branch\u00e9 sur l'an 2000. A la guitare: Jon Spencer et Judah Bauer; \u00e0 la batterie: Russel Simins. Pour leur album Now I Got Worry (Mute/ Labels), ils ont convoqu\u00e9 le l\u00e9gendaire Rufus Thomas, du Memphis des ann\u00e9es 50, et Mark Ramos Nishita, clavier des Beastie Boys. R\u00e9sultat: un cataclysme musical jubilatoire. Sortez vos platines, et soyez pr\u00eats pour le big-bang.\nBataclan, 75011 Paris. (16-1) 47-00-39-12, le 10 octobre. Lyon (P\u00e8senerf), le 11.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-rock-jon-spencer-blues-explosion_618659.html"}, {"title": "Exposition - Vues parall\u00e8les", "text": "Une belle exposition de photographies retrace la vie des aviateurs fran\u00e7ais et allemands pendant la Grande Guerre. En 180 clich\u00e9s, tout y passe: photographies a\u00e9riennes, reportages, machines, combats, vie des escadrilles et moments de d\u00e9tente (les \u00abjoyeux drilles\u00bb), etc.\nArchives de Paris, 75019 Paris, (16-1) 53-72-41-23. Jusqu'au 31 d\u00e9cembre. Entr\u00e9e libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-vues-paralleles_618654.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Le coup de coeur - La R\u00e9p\u00e9tition ou l'Amour puni", "text": "La curiosit\u00e9 est un superbe d\u00e9faut quand elle nous entra\u00eene, au th\u00e9\u00e2tre du Lucernaire, hors des sentiers battus. Voir ou revoir La R\u00e9p\u00e9tition ou l'Amour puni, de Jean Anouilh, reste un plaisir in\u00e9puisable, tant le th\u00e8me de cette com\u00e9die acerbe - p\u00e9rennit\u00e9 des sentiments sur fond de marivaudage - est \u00e9ternel. A ceci pr\u00e8s que la mise en sc\u00e8ne, sign\u00e9e Marie-Claude Morland, apporte une force moderne au texte, par le jeu et le comportement des acteurs, excellents de surcro\u00eet. Qui est Morland? La directrice du Th\u00e9\u00e2tre du Tr\u00e8fle, une compagnie venue de Poitiers, encore inconnue du public parisien et qui, comme beaucoup de troupes de province, rame pour se faire entendre. La voie royale pour monter \u00e0 Paris? Le festival off d'Avignon. Afin d'y pr\u00e9senter chaque saison ses cr\u00e9ations, la jeune femme s'est donc endett\u00e9e en achetant un petit th\u00e9\u00e2tre de la cit\u00e9 des Papes, Le Colibri, o\u00f9, l'an dernier, sa compagnie s'est fait remarquer. Quand la cr\u00e9ation a aussi les ailes du courage.\nLucernaire, 75006 Paris, (16-1) 45-44-57-34. Jusqu'au 26 octobre. De 84 \u00e0 140 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-le-coup-de-coeur-la-repetition-ou-l-amour-puni_618647.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Temps variable", "text": "Il s'en passe, des choses, dans les suites des palaces... Et pas seulement ce \u00e0 quoi vous pensez. Quoique cette Ramona Hard, d\u00e9barquant carross\u00e9e de cuir et sangl\u00e9e de cha\u00eenes, y exerce bien un m\u00e9tier que la morale r\u00e9prouve. Mais l'homme d'affaires qu'elle vient satisfaire n'en veut qu'\u00e0 sa signature: elle doit authentifier sa confession, les M\u00e9moires d'un pourri du compte en banque. Autre information: le placard de la chambre fonctionne comme une machine \u00e0 remonter le temps. Farfelu, irracontable, p\u00e9taradant et un peu tordu, le cocktail invent\u00e9 par Alan Ayckbourn, adapt\u00e9 par Michel Blanc et mis en sc\u00e8ne par Stephan Meldegg est savoureux. Dominique Lavanant, et son aberrante garde-robe, et Zabou, formidable dans diff\u00e9rentes compositions, forment un tandem efficace. Loin des habituelles guignolades du Boulevard. Temps variable en soir\u00e9e fait souffler un vent de fra\u00eecheur. Variable, peut-\u00eatre, mais tirant ind\u00e9niablement vers le beau fixe.\nRenaissance, 75010 Paris, (16-1) 42-08-18-50. De 100 \u00e0 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-temps-variable_618642.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Le coup de coeur - Ronde de flics \u00e0 P\u00e9kin", "text": "Imaginez un escadron \u00e0 la poursuite d'un mis\u00e9rable caniche! Sale boulot que celui de flic \u00e0 P\u00e9kin, et sale temps aussi pour les toutous, dans cette cit\u00e9 qui leur est interdite, en cette bien nomm\u00e9e ann\u00e9e du chien 1994. Policier consciencieux, Yang Guoli chasse les cl\u00e9bards avec application, coinc\u00e9 entre les geignements de sa femme, les g\u00e9missements des cabots arrach\u00e9s aux gamines en pleurs et un directeur qui n'a de cesse d'aboyer apr\u00e8s lui. Croustilleuse chronique chinoise que ce troisi\u00e8me film de Ning Ying. Si l'intrigue reste un peu mince, la qualit\u00e9 du film tient surtout \u00e0 la dr\u00f4lerie des personnages, but\u00e9s, cocasses et, somme toute, attachants. Avec des acteurs exclusivement non professionnels, la r\u00e9alisatrice r\u00e9ussit \u00e0 porter un regard d\u00e9cal\u00e9, teint\u00e9 d'humour et d'une fine ironie, sur les tracasseries quotidiennes dans la Chine d'aujourd'hui. Chapeau bas.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-le-coup-de-coeur-ronde-de-flics-a-pekin_618635.html"}, {"title": "Montpellier: Des clients tr\u00e8s difficiles", "text": "Seules les petites surfaces soutiennent le march\u00e9. Le sud de la ville offre quelques belles possibilit\u00e9s\nLes Fran\u00e7ais seraient tous devenus des marchands de tapis! Telle est du moins la r\u00e9putation que leur font les professionnels de l'immobilier. \u00abA Montpellier, depuis un an, les prix ont baiss\u00e9 de 5 \u00e0 6% dans le neuf comme dans l'ancien\u00bb, estime le collaborateur d'une agence Orpi. Et pourtant les clients sont toujours plus difficiles: \u00abAvant, on leur faisait visiter 3 appartements; maintenant, il en faut au moins 10, pour ensuite recevoir une contre-proposition aberrante\u00bb, poursuit-il. \u00abLes investisseurs, quant \u00e0 eux, ont d\u00e9sert\u00e9\u00bb, se plaint Jean-Fran\u00e7ois Grasset, pr\u00e9sident de la Fnaim, qui rappelle tout de m\u00eame les rendements spectaculaires de ces placements: de 8 \u00e0 10% pour les \u00e9ventuels int\u00e9ress\u00e9s. \u00abNous pouvons leur garantir un prix de location!\u00bb ajoute-t-il, d\u00e9j\u00e0 inquiet de voir dispara\u00eetre les mesures gouvernementales en faveur de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.\nAujourd'hui, si le prix moyen du m\u00e8tre carr\u00e9 dans l'ancien s'affiche autour de 7 000 F, \u00ab70% des transactions se font sur les petites surfaces\u00bb, explique le directeur de l'agence Catherine Mamet. \u00abNous avons augment\u00e9 notre volume de transactions de 60% cette ann\u00e9e, claironne Th\u00e9r\u00e8se Herrero, de l'agence Century 21, mais il s'agit plut\u00f4t d'appartements \u00e0 petits prix, les grandes surfaces restant difficiles \u00e0 vendre...\u00bb Le prix moyen des transactions est de 300 000 F.\nD\u00e9sormais, les meilleures affaires se n\u00e9gocient au sud de la ville. Quartier de la Chamberte, un F 4 de 78 m2, dans une r\u00e9sidence de quatre \u00e9tages, se vend 250 000 F. Dans le centre historique, on descend, parfois, \u00e0 moins de 5 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9. Encore faut-il pouvoir r\u00e9nover. Comme ce beau 115 m2 situ\u00e9 dans un h\u00f4tel particulier mis \u00e0 prix \u00e0 650 000 F... Le nord de Montpellier demeure une valeur s\u00fbre, mais les offres y restent rares dans l'ancien. Le neuf trouve son salut vers la mer, avec les programmes du quartier de Port-Marianne, \u00e0 10 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/montpellier-des-clients-tres-difficiles_618630.html"}, {"title": "L'offre est trop rare", "text": "Les belles demeures du centre-ville ne changent gu\u00e8re de mains. Et le neuf, lui, n'existe pas, ou si peu.\nL'immobilier bordelais se r\u00e9veillerait-il? Les professionnels n'osent encore le dire. Sur un march\u00e9 sage o\u00f9 les prix n'\u00e9voluent gu\u00e8re eu \u00e9gard \u00e0 la qualit\u00e9 du patrimoine architectural, l'offre aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 se rar\u00e9fier. Et ce ne sont pas les projets de la communaut\u00e9 urbaine - transport en site propre, am\u00e9nagement de la Bastide sur la rive droite de la Garonne - qui dans l'imm\u00e9diat vont changer la donne.\nUn professionnel du centre-ville a beau clamer avoir vendu (sous le r\u00e9gime de la loi Malraux) plusieurs petits immeubles \u00e0 r\u00e9nover sur la base de 2 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9, les produits \u00e0 commercialiser sont plut\u00f4t rares. Dans le neuf, les promoteurs ont depuis longtemps d\u00e9sert\u00e9 le site - \u00abJe n'ai que deux grands deux-pi\u00e8ces en r\u00e9sidence \u00e0 proposer quai Gambetta pour 670 000 F\u00bb, se d\u00e9sole un professionnel du cours de l'Intendance.\nDans l'ancien, les acheteurs recherchent tous les m\u00eames quartiers: Croix-Blanche, Saint-Seurin ou Jardin-Public. Cons\u00e9quence: \u00abIl faut d\u00e9sormais compter un d\u00e9lai moyen de six mois pour boucler une transaction\u00bb, observe un agent de la place, qui, comme ses confr\u00e8res, cherche \u00e0 \u00e9largir son offre vers la zone sud du quartier des Chartrons, appr\u00e9ci\u00e9e pour sa proximit\u00e9 du centre-ville (et pour la possibilit\u00e9 de transformer les anciens chais en parkings).\nPartout, la maison traditionnelle reste une denr\u00e9e pris\u00e9e, relativement rare et souvent ch\u00e8re - aux alentours de 1,5 million de francs. \u00abElle n'est pas toujours \u00e0 son prix\u00bb, conc\u00e8de un expert. Telle cette b\u00e2tisse de pierre (110 m2 avec jardinet) affich\u00e9e \u00e0 plus de 1 million et qui ne trouve toujours pas preneur, du c\u00f4t\u00e9 de Caud\u00e9ran.\nStrat\u00e9giquement situ\u00e9 pour acc\u00e9der au centre-ville ou s'\u00e9chapper vers le bassin d'Arcachon, le quartier, proche du Parc bordelais et de plusieurs \u00e9coles priv\u00e9es, est pourtant l'objet de toutes les sollicitations. Ici, le regain d'activit\u00e9 se manifeste notamment par la pr\u00e9sence d'acheteurs \u00e0 la recherche d'occasions rares. Mais la maison de caract\u00e8re, type chartreuse, n'est pas monnaie courante, m\u00eame pour des budgets largement sup\u00e9rieurs au million de francs. L'essentiel du march\u00e9 porte sur des produits qui, du \u00abchambre-bureau\u00bb au F 5 avec garage, \u00e9voluent dans une fourchette de 600 000 \u00e0 800 000 F.\n\u00abLa venue de nouveaux clients a quelque peu tir\u00e9 les prix, mais sans plus\u00bb, reconna\u00eet un professionnel. De fait, une maison de 120 m2 habitables construite il y a dix ans (4 chambres, cuisine \u00e9quip\u00e9e, jardinet, garage) s'affiche du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9glise de Caud\u00e9ran aux alentours de 820 000 F - soit un peu plus de 6 800 F le m\u00e8tre carr\u00e9. M\u00eame \u00e0 ce prix, certains pr\u00e9f\u00e8rent regarder vers l'appartement en r\u00e9sidence: le rapport qualit\u00e9-prix y est souvent plus favorable. A l'image de ce 103 m2 d'une r\u00e9sidence cossue des ann\u00e9es 80, r\u00e9cemment parti \u00e0 600 000 F (soit \u00e0 peine 5 800 F le m\u00e8tre carr\u00e9). D\u00e9monstration suppl\u00e9mentaire, disent les sp\u00e9cialistes, que la pratique d'un juste prix est payante. Les vendeurs y viennent progressivement. Mais il faut parfois attendre quatre ou cinq mois pour qu'ils l'acceptent. \u00abEntre-temps, le bien s'est us\u00e9, voire d\u00e9valoris\u00e9\u00bb, observe un repr\u00e9sentant local de la Fnaim. Face au Parc bordelais, un appartement de 105 m2 dans une r\u00e9sidence r\u00e9cente reste ainsi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vide \u00e0 1 150 000 F.\nSp\u00e9cialit\u00e9 locale, l'\u00e9choppe bordelaise ne conna\u00eet gu\u00e8re ces probl\u00e8mes d'ajustement. Les amateurs sont nombreux \u00e0 guetter ces anciennes maisons d'ouvriers et de petits commer\u00e7ants construites sur un seul niveau et disposant d'un jardinet. C'est qu'elles correspondent parfaitement aux attentes d'une client\u00e8le \u00e0 budget moyen, pr\u00eate \u00e0 assurer \u00e0 la petite semaine les travaux de r\u00e9am\u00e9nagement - voire de sur\u00e9l\u00e9vation - capables de doubler la surface originale. Par exemple, un 70 m2 de ce type situ\u00e9 dans la ceinture des boulevards co\u00fbtera - avant r\u00e9novation - entre 350 000 et 450 000 F. Mais attention: tr\u00e8s recherch\u00e9, le produit est parfois surcot\u00e9. Ainsi une \u00e9choppe estim\u00e9e 730 000 F a-t-elle r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 vendue 530 000 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-offre-est-trop-rare_618623.html"}, {"title": "express monde - Le pr\u00e9sident roumain fait campagne", "text": "Le pr\u00e9sident roumain, Ion Iliescu, a une bien curieuse conception des sondages d'opinion. Plusieurs abonn\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone se sont plaints d'avoir \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s par des \u00abop\u00e9rateurs d'un institut de sondages\u00bb qui, sous couvert de leur poser des questions, leur avaient tenu des propos infamants sur les deux principaux challengers du chef de l'Etat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 3 novembre. Une enqu\u00eate d'un groupe de journalistes r\u00e9v\u00e8le qu'il s'agissait en r\u00e9alit\u00e9 d'un faux sondage orchestr\u00e9 par le parti d'Iliescu pour convaincre les \u00e9lecteurs de voter pour lui. Une centaine de jeunes, \u00e9quip\u00e9s d'autant de t\u00e9l\u00e9phones et de listes des abonn\u00e9s des 40 d\u00e9partements roumains, avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour l'occasion. Les nouvelles lignes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es en quelques jours, dans un pays o\u00f9 des millions de gens attendent le t\u00e9l\u00e9phone depuis plusieurs ann\u00e9es. Co\u00fbt de ce telephonegate: 300 000 dollars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-le-president-roumain-fait-campagne_618616.html"}, {"title": "express monde - La d\u00e9bandade Khm\u00e8re rouge", "text": "Apr\u00e8s des d\u00e9fections en cascade et la chute de plusieurs bastions, la gu\u00e9rilla khm\u00e8re rouge est entr\u00e9e dans une phase de d\u00e9composition avanc\u00e9e. Dernier \u00e9pisode peu glorieux: la fuite vers la Tha\u00eflande de cinq de ses responsables - dont Son Sen, le strat\u00e8ge en chef des forces de Pol Pot. Ils n'y seront pas rest\u00e9s longtemps, refoul\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re par les autorit\u00e9s tha\u00eflandaises. Pol Pot ne disposerait plus que de 3 000 ou 4 000 hommes, accroch\u00e9s aux jungles et aux montagnes du Nord, dans la r\u00e9gion d'Anlong Veng, fief du redoutable Ta Mok, l'un de ses derniers chefs de guerre. L'un des tout premiers \u00e0 avoir quitt\u00e9 le navire fut Ieng Sary, beau-fr\u00e8re et ancien complice de Pol Pot, condamn\u00e9 \u00e0 mort par contumace en 1979. Pour prix de son ralliement \u00e0 Phnom Penh, il a exig\u00e9 et obtenu l'amnistie totale. Sinistre farce. R\u00e9sultat: si le projet, soutenu par Washington, d'un tribunal international charg\u00e9 de juger les responsables du g\u00e9nocide se concr\u00e9tise un jour, il risque de conna\u00eetre le m\u00eame sort que celui de La Haye pour l'ex-Yougoslavie. Ses principaux inculp\u00e9s lui \u00e9chapperont.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-la-debandade-khmere-rouge_618611.html"}, {"title": "La parit\u00e9? Une \u00e9vidence!", "text": "Du rififi chez les dames?... Gr\u00e2ce \u00e0 l'action courageuse de femmes pionni\u00e8res (Parit\u00e9 info) et de femmes leaders (Manifeste pour la parit\u00e9), le mouvement pour la parit\u00e9, en d\u00e9non\u00e7ant l'exclusion de fait des femmes de la repr\u00e9sentation politique, a ouvert un d\u00e9bat sur le droit r\u00e9publicain de la citoyennet\u00e9. L'opposition non moins ferme de philosophes (Mona Ozouf, Elisabeth Badinter) a eu le m\u00e9rite d'articuler ce d\u00e9bat autour de trois objections: le principe de la parit\u00e9 substituerait le communautarisme \u00e0 l'universalisme; il mettrait en cause le principe d'\u00e9galit\u00e9. Bref, il proposerait une philosophie de la citoyennet\u00e9 inconciliable avec les principes de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. La parit\u00e9 est-elle opposable \u00e0 la philosophie r\u00e9publicaine?\nUniversalisme ou communautarisme? R\u00e9pondre avec Sylviane Agacinski: universalisme. La femme n'est pas une cat\u00e9gorie physique: blanc ou noir, grand ou petit, bien ou mal portant, on est toujours, d\u00e8s lors qu'on est un humain, homme ou femme. Elle n'est pas non plus une composante culturelle: catholique ou ma\u00e7on, musulman ou protestant, juif ou confuc\u00e9en, on est toujours, d\u00e8s lors qu'on est un humain, homme ou femme. Elle n'est pas davantage une classe sociale: pl\u00e9b\u00e9ien ou patricien, paysan ou citadin, propri\u00e9taire ou prol\u00e9taire, on est toujours, d\u00e8s lors qu'on est un humain, homme ou femme. La f\u00e9minit\u00e9 n'est pas une quantit\u00e9 discr\u00e8te ou une distinction al\u00e9atoire, selon l'\u00e9num\u00e9ration logique \u00e0 la Lewis Carroll que nous proposent ceux ou celles qui la font passer pour un quota marginal des modalit\u00e9s de l'humanit\u00e9. C'est donc faire un mauvais proc\u00e8s au principe de la parit\u00e9 que de proclamer qu'il r\u00e9clame la particularit\u00e9 alors qu'il ne revendique que les droits de l'humain.\nPrincipe d'\u00e9galit\u00e9 ou discrimination positive? R\u00e9pondre: principe d'\u00e9galit\u00e9, en retournant la table. La discrimination positive a lieu tous les jours pour l'\u00e9lection de repr\u00e9sentants au d\u00e9triment des femmes et au profit des hommes. Le principe de la parit\u00e9 se propose pr\u00e9cis\u00e9ment d'appliquer le principe d'\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9claration de 1789 au second \u00e9tage de la citoyennet\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la d\u00e9cision politique. Si l'\u00e9galit\u00e9 des candidatures existait, nous explique-t-on, Mme X - peut-\u00eatre moins comp\u00e9tente - pourrait prendre la place de M. Y - peut-\u00eatre plus valeureux. Cessons donc de ruser. L'argument v\u00e9ritable oppos\u00e9 \u00e0 la parit\u00e9 est celui de la comp\u00e9tence.\nReconnaissons que ce principe est conduit \u00e0 d\u00e9p\u00e9rir avec le d\u00e9veloppement de la d\u00e9mocratie et que, pour l'\u00e9lection des repr\u00e9sentants comme pour celle au suffrage universel, la conscience finira par remplacer la comp\u00e9tence. On ajoute que la r\u00e9publique ne conna\u00eet que des citoyens... Mais cela est inexact. La r\u00e9publique, du moins la r\u00e9publique moderne, conna\u00eet aussi des humains et se propose pr\u00e9cis\u00e9ment d'inscrire leur \u00e9galit\u00e9 dans la citoyennet\u00e9. Par ailleurs, empiriquement, le gouvernement r\u00e9publicain s'est toujours arrang\u00e9 pour assurer des quotas de repr\u00e9sentation r\u00e9gionale \u00e9quilibr\u00e9e - combien de minist\u00e8res sans Bretons ni Corses? On est fou d'imaginer que, dans une d\u00e9mocratie o\u00f9 elles partagent toutes les responsabilit\u00e9s professionnelles et sociales, les femmes vont \u00e9ternellement accepter d'\u00eatre \u00e9cart\u00e9es de la vie politique. Alors, dira-t-on, la libert\u00e9 de l'\u00e9lecteur? Le vote et la candidature sont des actes collectifs qui ne d\u00e9pendent pas de la seule volont\u00e9 individuelle. La politique des r\u00e9publiques d\u00e9mocratiques n'est pas fond\u00e9e sur le d\u00e9cisionnisme cher \u00e0 Carl Schmitt, sur l'ivresse du moi absolu, mais sur un ajustement de la loi commune et des libert\u00e9s individuelles. C'est, comme l'ont dit tr\u00e8s bien les signataires du Manifeste pour la parit\u00e9 (voir L'Express n\u00b0 2344), parce que le jacobinisme a longtemps \u00e9t\u00e9 l'affaire des hommes, parce qu'il a magnifi\u00e9, avec la r\u00e9f\u00e9rence romaine, les seules qualit\u00e9s viriles, parce qu'en un mot il a laiss\u00e9 les femmes de c\u00f4t\u00e9, qu'il a fini par opposer les droits civils et les droits de l'homme. Il ne s'agit donc pas qu'une femme prenne la place d'un homme, mais d'inscrire, dans la loi \u00e9lectorale, l'\u00e9galit\u00e9 du droit \u00e0 la candidature des hommes et des femmes.\nLa parit\u00e9 ou la philosophie r\u00e9publicaine? R\u00e9pondre: les deux, mesdames et messieurs... A la condition de choisir la bonne philosophie.\nCe choix exige d'abord de reconna\u00eetre que la pens\u00e9e r\u00e9publicaine a \u00e9volu\u00e9: vous avez mis du temps, messieurs les R\u00e9publicains, \u00e0 observer que le gouvernement d\u00e9mocratique convenait mieux \u00e0 la r\u00e9publique que le gouvernement monarchique, du temps \u00e0 constater que l'humain est homme et femme, et du temps, enfin, \u00e0 inscrire la D\u00e9claration des droits de l'homme dans la Constitution. Quelle est la philosophie de la citoyennet\u00e9 qui s'oppose radicalement \u00e0 la parit\u00e9? C'est la pens\u00e9e issue du romantisme allemand qui fait de la seule volont\u00e9, rebaptis\u00e9e libert\u00e9, le principal ressort de l'action politique dans l'oubli de la nature humaine et de ses normes. Elle a conduit les philosophes allemands qui l'ont exalt\u00e9e \u00e0 combattre les principes r\u00e9publicains de l'Etat de droit, pour leur pr\u00e9f\u00e9rer l'Empire et le nationalisme. La philosophie r\u00e9publicaine a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge classique par les doctrinaires des droits de l'homme, qui ont fait des droits individuels non l'exercice d'une volont\u00e9 d\u00e9sincarn\u00e9e, mais l'ad\u00e9quation de la cit\u00e9 politique aux d\u00e9terminants fondamentaux de la vie humaine. C'est en ce sens que le principe de la parit\u00e9 - m\u00eame s'il peut \u00eatre conduit \u00e0 se r\u00e9aliser \u00e0 travers des accommodements - fait avancer la philosophie r\u00e9publicaine. Il oblige \u00e0 enraciner les droits du citoyen dans les droits de l'homme et \u00e0 penser les droits de l'homme eux-m\u00eames dans la nature. Au moment o\u00f9, sous les coups du fondamentalisme et de l'extr\u00eame droite, la r\u00e9publique d\u00e9mocratique vacille, la revendication paritaire peut sembler utopique, ou absurde. Mais, comme toute id\u00e9e vraie, elle ne sera pas perdue et elle vivra.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/la-parite-une-evidence_492487.html"}, {"title": "Forum - Carambouille \u00e0 l'\u00e9cole - Esig", "text": "Le titre de l'article \u00abCarambouille \u00e0 l'\u00e9cole\u00bb (L'Express n\u00b0 2359) laisse croire que je vais partir, fermant les \u00e9coles et emp\u00eachant les \u00e9tudiants de poursuivre leurs \u00e9tudes. De telles affirmations sont d\u00e9nu\u00e9es de fondement. Je constate que cet article est publi\u00e9 \u00e0 la veille des rentr\u00e9es de classes, aux fins \u00e9videntes de d\u00e9stabiliser les \u00e9tudiants, leurs familles, et, par cons\u00e9quent, l'ensemble des salari\u00e9s de l'entreprise. Votre journaliste est parti d'affirmations mensong\u00e8res dont l'origine est l'existence d'un diff\u00e9rend commercial li\u00e9 \u00e0 la cession de l'Esig par la soci\u00e9t\u00e9 Sofineduc. Il n'y a jamais eu aucun d\u00e9tournement de ch\u00e8ques vers des associations qualifi\u00e9es de \u00abbidon\u00bb. Patrick Dumoucel n'a jamais \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9 en qualit\u00e9 d'associ\u00e9; il n'a donc jamais \u00e9t\u00e9 membre du conseil d'administration et ne peut donc en avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, comme vous l'affirmez. Toutes les affirmations relatives au fonctionnement du groupe et aux montages financiers sont fausses; il existe effectivement des associations sur chaque site g\u00e9rant la formation en alternance et la formation professionnelle, mais ces associations sont parfaitement licites et ont fait l'objet d'une approbation \u00e9crite du commissaire aux comptes. Il est, par ailleurs, absurde d'\u00e9crire que les associations \u00absquattent\u00bb l'immeuble dans lequel est install\u00e9 l'Esig \u00e0 Paris; elles paient, en effet, toutes, leur loyer et font l'objet d'un contrat de sous-bail, d\u00fbment autoris\u00e9 par le propri\u00e9taire. S'il est exact que la soci\u00e9t\u00e9 Sofineduc, dont le si\u00e8ge de la holding est \u00e0 Luxembourg, n'a re\u00e7u qu'une partie du prix de vente, vous avez volontairement omis de pr\u00e9ciser: a) qu'une action en r\u00e9duction de prix de vente a \u00e9t\u00e9 introduite devant le tribunal de commerce de Paris; b) qu'une plainte avec constitution de partie civile avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour abus de biens sociaux et escroquerie visant la Sofineduc; c) que d'autres plaintes avec constitution de partie civile avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre d'anciens dirigeants du groupe Esig; d) que plusieurs actions en responsabilit\u00e9 \u00e9taient actuellement pendantes devant les tribunaux, tendant \u00e0 recouvrer une somme totale estim\u00e9e \u00e0 40 millions de francs qui semble avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9e des caisses de la soci\u00e9t\u00e9, avant que j'acqui\u00e8re celle-ci. Enfin, je n'ai jamais r\u00e9sid\u00e9 \u00e0 Anguilla et n'ai jamais vir\u00e9 aucuns fonds \u00e9manant des \u00e9coles en ce lieu. Il s'agit d'une calomnie pure et simple. Je m'\u00e9tonne qu'un journal, a priori s\u00e9rieux, ait pu reproduire un article unilat\u00e9ral. Je me r\u00e9serve la possibilit\u00e9 d'engager une action pour diffamation.\nR. Berthault, pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 Esig.\nR\u00e9ponse de Jean-Pierre de La Roque:\nLe commissaire aux comptes a valid\u00e9 un sch\u00e9ma de soci\u00e9t\u00e9s en participation entre les entit\u00e9s du groupe Esig et les associations. Mais il ne pouvait pas approuver - a priori - l'ensemble des mouvements de fonds susceptibles d'\u00eatre effectu\u00e9s entre l'Esig et les associations, notamment Ogest et Formagest.\n- Des sommes importantes ont bien \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9es par les associations Ogest et Formagest, au titre des salaires et charges. Ces deux associations n'ont aucun lien, de droit ni de fait, avec les soci\u00e9t\u00e9s du groupe Esig. Par ailleurs, Roger Berthault a fait proc\u00e9der, en octobre 1995, \u00e0 la cl\u00f4ture des comptes du groupe aupr\u00e8s de l'Urssaf et des Assedic.\n- A la date de parution de l'article, les associations install\u00e9es dans l'immeuble de l'Esig \u00e0 Paris ne payaient pas leurs loyers.\n- Les actions engag\u00e9es par M. Roger Berthault contre les anciens dirigeants ou actionnaires ne sauraient constituer une justification \u00e0 sa propre gestion.\n- Le tribunal de commerce de Nice statuant le 24 septembre 1996 en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 a d\u00e9sign\u00e9 Me Taddei en qualit\u00e9 de mandataire ad hoc pour repr\u00e9senter les 2 259 actions litigieuses de la soci\u00e9t\u00e9 Esig SA appartenant au groupe Berthault, en particulier \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ordinaire des actionnaires, le 30 septembre 1996, mais aussi \u00e0 toute assembl\u00e9e qui devrait se tenir jusqu'\u00e0 ce qu'une d\u00e9cision judiciaire soit intervenue.\n- Selon nos informations, Patrick Dumoucel a bien \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9 en qualit\u00e9 d'associ\u00e9 d'Esig SA. Toutefois, une erreur d'informatique l'a fait appara\u00eetre sur le proc\u00e8s-verbal du conseil d'administration comme associ\u00e9 de l'Esig Lille au lieu de Esig SA.\n- M. Roger Berthault a d\u00e9pos\u00e9 au greffe du tribunal de commerce de Nice un pouvoir l'accr\u00e9ditant comme mandataire g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 MTI, bas\u00e9e \u00e0 Anguilla, au capital de 5 millions de dollars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/forum-carambouille-a-l-ecole-esig_618754.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: Du boulot pour les plus de 50 ans", "text": "Hommes et missions. Ce nom d'organisation humanitaire d\u00e9signe un cabinet de conseil en recrutement d'une sp\u00e9cialisation toute nouvelle: fournir des CDD (contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e) de trois \u00e0 dix-huit mois \u00e0 des cadres de plus de 50 ans au ch\u00f4mage. L'id\u00e9e en revient \u00e0 un quinquag\u00e9naire: Olivier Spire, chef d'entreprise, qui fut notamment cr\u00e9ateur de Concept (logiciels). Quand Spire passe une annonce dans le quotidien \u00e9conomique Les Echos, il re\u00e7oit, on s'en doute, beaucoup de CV: 500 en trois jours! Mais aussi des appels d'entreprises int\u00e9ress\u00e9es. En trois semaines, deux contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s. Quinze autres sont en discussion. Spire, qui recrute pour des postes financiers, comptables ou administratifs, souligne les qualit\u00e9s de ses candidats: exp\u00e9rience, maturit\u00e9, comp\u00e9tence. Et leur furieuse envie de travailler: il n'est pas rare que des cadres qui gagnaient de 700 000 \u00e0 800 000 F par an acceptent des salaires moiti\u00e9 moindres. L'important, c'est de rester dans le coup.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-du-boulot-pour-les-plus-de-50-ans_618747.html"}, {"title": "Fraises au m\u00e8tre, lait biberonn\u00e9, etc.", "text": "Apr\u00e8s les produits \u00abmoins\u00bb (moins gras, moins sucr\u00e9s), voici les produits \u00abplus\u00bb, enrichis en vitamines, fer, caf\u00e9ine, sels min\u00e9raux ou... moisissures. On les appelle les \u00abaliments fonctionnels\u00bb, les alicaments (aliments m\u00e9dicaments) ou encore cosmetofood (aliments cosm\u00e9tiques). M\u00eame si leur efficacit\u00e9 n'est pas toujours reconnue par les m\u00e9decins, ils font d\u00e9j\u00e0 fureur au Japon ou aux Etats-Unis. Cens\u00e9s rendre beau, faciliter la vie, donner un coup de fouet ou remonter le moral, ils seront tous pr\u00e9sent\u00e9s au Salon de l'alimentation et - peut- \u00eatre un jour - dans les supermarch\u00e9s fran\u00e7ais. Floril\u00e8ge des nouveaut\u00e9s les plus \u00e9tonnantes.\nLes fraises au m\u00e8tre\nImaginez un long ruban rose ou jaune, parfum\u00e9 \u00e0 la fraise ou \u00e0 la pomme, \u00e0 d\u00e9gainer de sa bo\u00eete en carton d\u00e8s que l'envie de grignoter vous taraude l'estomac. Longues de 1 m\u00e8tre, ces barres australiennes sont obtenues en pressant la pulpe de vrais fruits et sont vendues comme des \u00aben-cas nutritifs\u00bb.\nLes oeufs pour paresseux\n8 bonnes portions d'oeufs brouill\u00e9s tout pr\u00eats dans un tube de 1 kilo, ou comment atteindre le comble de la flemme. Les oeufs sont m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 de l'huile et \u00e0 du lait avant d'\u00eatre pasteuris\u00e9s et surgel\u00e9s. Les cuisini\u00e8res press\u00e9es (ou peu talentueuses) n'ont plus qu'\u00e0 r\u00e9chauffer le tout. Le produit est n\u00e9 en Afrique du Sud.\nLe pain aux fruits\nDu pain de mie \u00e0 l'ancienne truff\u00e9 de vrais morceaux de fruits. Pomme et cannelle, orange et baies ou banane rehaussent la saveur de ce pain canadien \u00e0 faire griller pour en exalter la saveur. Il est garanti sans cholest\u00e9rol et \u00e0 faible teneur en mati\u00e8res grasses. Vous pourrez le tartiner sans vergogne d'une bonne couche de beurre, pour compenser.\nLe yaourt embellissant\nManger, c'est bien. Embellir en mangeant, c'est mieux. Ce yaourt \u00e0 l'alo\u00e8, pl\u00e9biscit\u00e9 par les Japonaises, garantit une peau plus belle \u00e0 ceux qui appr\u00e9cieront le croquant des feuilles charnues de l'alo\u00e8 vera. Cette cosmetofood fait un malheur au Japon, o\u00f9 Shiseido lance - avec succ\u00e8s - des yaourts antirides.\nLa boisson au champignon\nAutrefois, les Chinois conservaient dans leur cuisine un peu de kombucha. Ce champignon, cens\u00e9 rendre immortel, \u00e9tait tomb\u00e9 en d\u00e9su\u00e9tude durant la Seconde Guerre mondiale. Red\u00e9couvert par les Californiens, le kombucha est aujourd'hui l'un des ingr\u00e9dients de cette boisson \u00e9nerg\u00e9tique aromatis\u00e9e, en vente en pharmacie et... en bo\u00eete de nuit.\nLe lait biberonn\u00e9\nIl fallait y penser: un lait de croissance UHT, conditionn\u00e9 dans une petite bouteille de 250 millilitres, facile \u00e0 manipuler pour les mains miniatures, surmont\u00e9e d'une t\u00e9tine adapt\u00e9e et d'un capuchon \u00e9tanche. Fini, le stress du biberon \u00e0 pr\u00e9parer: il ne reste qu'\u00e0 sortir le flacon du r\u00e9frig\u00e9rateur pour l'enfourner dans la bouche enfantine ou pour s'offrir un moment de r\u00e9gression.\nLe caf\u00e9 autochauffant\nRetournez, appuyez sur le fond, secouez et d\u00e9collez la capsule: c'est un espresso tout chaud. Dans les parois \u00e9tanches du gobelet, l'eau se m\u00e9lange aux sels de calcium et \u00e9l\u00e8ve la temp\u00e9rature de 40 degr\u00e9s en quelques instants. Id\u00e9al sur une piste de ski, en pique-nique ou en voiture, ce caf\u00e9 a le go\u00fbt et la longueur - tr\u00e8s, tr\u00e8s serr\u00e9e - d'un vrai bon espresso italien. Existe en version chocolat.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fraises-au-metre-lait-biberonne-etc_618742.html"}, {"title": "express r\u00e9ussir: Association - Le Who's Who", "text": "L'esprit d'initiative se cultive tr\u00e8s t\u00f4t, et les associations \u00e9tudiantes sont des bancs d'essai pour ceux qui souhaitent cr\u00e9er plus tard leur entreprise ou exercer une profession ind\u00e9pendante. La lecture de L'Annuaire 1996 des associations \u00e9tudiantes (\u00e9d. Anima'fac, 250 F) montre que les vocations sont, dans ce domaine, nombreuses: en effet, celui-ci ne recense pas moins de 3 000 associations. Elles sont regroup\u00e9es par acad\u00e9mie. Leurs objets sont tr\u00e8s vari\u00e9s: du tr\u00e8s classique BDE (bureau des \u00e9l\u00e8ves), qui organise des soir\u00e9es, \u00e0 l'association sportive, en passant par les groupes d'amateurs de vin ou les radios. Le guide pr\u00e9cise les coordonn\u00e9es de chaque entit\u00e9.\nRenseignements: Anima'fac, 3, rue R\u00e9camier, 75341 Paris Cedex 07, (16-1) 43-58-96-70.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-reussir-association-le-who-s-who_618735.html"}, {"title": "Formation - Comment g\u00e9rer un parc automobile", "text": "Les Arts et m\u00e9tiers proposent un stage de maintenance des parcs de v\u00e9hicules, qui s'inspire directement des m\u00e9thodes des compagnies a\u00e9riennes.\n\u00abIl y a longtemps qu'aux Etats-Unis les techniques de maintenance appliqu\u00e9es dans l'a\u00e9ronautique ont \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9es aux parcs de v\u00e9hicules. Je m'aper\u00e7ois qu'en France il y a un d\u00e9ficit important de cadres ou d'agents capables d'assurer la qualit\u00e9 du service transport\u00bb, explique Jean-Claude Ziv, professeur titulaire de la r\u00e9cente chaire \u00ablogistique et transport\u00bb du Cnam (Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers). Pierre Victor, sp\u00e9cialiste de la maintenance industrielle \u00e0 l'AFT-Iftim (Association pour le d\u00e9veloppement de la formation dans les transports), le confirme: \u00abDe nombreux professionnels des transports routiers raisonnent encore en termes d'entretien. On r\u00e9pare quand \u00e7a casse. Or la maintenance permet d'int\u00e9grer \u00e0 l'entretien d'une flotte de v\u00e9hicules les notions de ma\u00eetrise des co\u00fbts et de qualit\u00e9 du service, qui ne sont pas sans cons\u00e9quences sur la rentabilit\u00e9.\u00bb Encore faut-il que les gestionnaires de parcs de v\u00e9hicules disposent des comp\u00e9tences requises. Si des entreprises comme la RATP ou les grandes centrales d'achat sont depuis longtemps sensibles \u00e0 la question, c'est loin d'\u00eatre le cas partout. Le transport de fret ou de passagers est aussi assur\u00e9 par un tissu dense de PME, \u00abo\u00f9 la maintenance du camion se r\u00e9sume souvent au seul carnet d'entretien\u00bb, regrette Pierre Victor.\nFort de ce constat, Jean-Claude Ziv a pris l'initiative. Pour sa deuxi\u00e8me ann\u00e9e d'existence, sa chaire propose une formation novatrice \u00e0 plus d'un titre. \u00abLa maintenance de parcs de v\u00e9hicules est au coeur des probl\u00e8mes de logistique et de transport. Nous avons donc mis sur pied une fili\u00e8re sp\u00e9cifique, en collaboration avec l'Ecole sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers de l'a\u00e9ronautique (1). Cette formation s'inscrit dans le cadre des certificats de comp\u00e9tences lanc\u00e9s par le Cnam \u00e0 la rentr\u00e9e\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.\nL'enseignement pr\u00e9voit notamment de sensibiliser les stagiaires aux techniques de maintenance employ\u00e9es dans l'a\u00e9ronautique en leur montrant comment s'effectue le suivi technique d'un avion, la gestion des stocks de pi\u00e8ces de rechange, la programmation des visites techniques, des r\u00e9parations, les interventions en cas de panne.\nMieux vaut en faire trop\nSoumises \u00e0 rude concurrence, les compagnies a\u00e9riennes sont particuli\u00e8rement attentives \u00e0 la rentabilit\u00e9 de leurs avions. Co\u00fbt d'immobilisation des appareils, co\u00fbt des pi\u00e8ces, de la main-d'oeuvre: tout est pris en compte et dicte la strat\u00e9gie de maintenance. D'o\u00f9 la notion de \u00abmaintenance pr\u00e9ventive\u00bb, qui a pour but de pr\u00e9venir les pannes en rempla\u00e7ant tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement certaines pi\u00e8ces dont les statistiques r\u00e9v\u00e8lent la dur\u00e9e de vie limit\u00e9e. En clair, mieux vaut en faire trop que pas assez. Une panne co\u00fbte cher. C'est \u00e0 ce type de raisonnement que le Cnam tentera de convertir ses stagiaires.\nJean-Claude Ziv se dit confiant quant au devenir de ce type de fili\u00e8re. \u00abCe certificat est capable d'int\u00e9resser les entreprises de transport de marchandises et de voyageurs, dit-il, mais aussi les loueurs, les collectivit\u00e9s locales, qui poss\u00e8dent des flottes importantes de v\u00e9hicules, du transport urbain au ramassage scolaire. Et puis il y a les pompiers, l'arm\u00e9e, la police...\u00bb\nPierre Victor, m\u00eame s'il reconna\u00eet que les demandes de formation adress\u00e9es par les entreprises \u00e0 l'AFT-Iftim sont encore peu nombreuses dans ce domaine, se dit persuad\u00e9 que le processus est engag\u00e9. \u00abL'apparition des normes ISO (2) impose depuis quelques ann\u00e9es aux transporteurs de respecter des r\u00e8gles qui garantissent aux clients la qualit\u00e9 de la prestation de transport. Cela suppose donc de s'\u00e9quiper de structures de maintenance ad\u00e9quates.\u00bb Un v\u00e9ritable changement de mentalit\u00e9.\n(2) ISO: International Standard Organisation. Normes internationales permettant aux transporteurs de se pr\u00e9valoir d'une sorte de label de qualit\u00e9 dans les prestations qu'ils offrent \u00e0 leurs clients.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/formation-comment-gerer-un-parc-automobile_618730.html"}, {"title": "Formation - L'alternance, clef du premier emploi", "text": "450 000 jeunes font aujourd'hui leurs \u00e9tudes en alternance. Contrats d'apprentissage, de qualification ou d'adaptation: des formules qui d\u00e9bouchent souvent sur une embauche.\n\u00abImpose ta chance, serre ton bonheur et va vers ton risque. A te regarder, ils s'habitueront.\u00bb Didier Pineau-Valencienne, PDG de Schneider Electric, r\u00e9citait ces vers de Ren\u00e9 Char (1), il y a quelques jours, en remettant leur dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur aux premiers apprentis form\u00e9s par le Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers (voir l'encadr\u00e9). \u00abVous \u00eates des pionniers, leur a-t-il dit. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, lorsque l'enseignement sup\u00e9rieur s'est ouvert \u00e0 l'apprentissage, vous y avez cru. Vous avez donn\u00e9 l'exemple.\u00bb\nA l'heure o\u00f9, en France, 1 actif de moins de 25 ans sur 4 pointe \u00e0 l'ANPE, o\u00f9 de nombreux jeunes errent de stage en stage, o\u00f9 le dipl\u00f4me ne prot\u00e8ge plus de la pr\u00e9carit\u00e9, faire ses \u00e9tudes en alternance peut-il faciliter l'insertion dans le monde du travail? Dans les \u00e9coles, parmi les patrons, au sein des institutions, la formule compte en tout cas de plus en plus d'adeptes. 450 000 jeunes sont actuellement sous contrat.\nUn r\u00f4le moteur\n\u00abMalheureusement, il subsiste encore une incertitude sur la place de l'apprentissage dans notre soci\u00e9t\u00e9, note Jean-Pierre Boisivon, directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe Essec (Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales). Certains pensent que cette voie doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux jeunes en difficult\u00e9 scolaire ou professionnelle. Or la priorit\u00e9, aujourd'hui, c'est d'offrir l'alternance l\u00e0 o\u00f9 les formations sont le plus \u00e9loign\u00e9es de l'entreprise: dans les facs de lettres.\u00bb En 1993, l'Essec brise un tabou: cette grande \u00e9cole propose \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves de suivre les deux derni\u00e8res ann\u00e9es de leur cursus en apprentissage.\nL'ann\u00e9e suivante, l'ESC (\u00e9cole sup\u00e9rieure de commerce) Lyon ouvre \u00e0 son tour une fili\u00e8re de ce type. Hugues Romagnan se porte candidat: \u00abJ'avais 22 ans, je sortais de l'Institut d'\u00e9tudes politiques d'Aix-en-Provence; j'en avais assez des cours th\u00e9oriques et je voulais \u00eatre financi\u00e8rement ind\u00e9pendant\u00bb, dit-il. D\u00e9charg\u00e9 des frais de scolarit\u00e9 - dans les contrats d'alternance, c'est l'entreprise qui paie la formation - et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 aux trois quarts du Smic, Hugues passe la moiti\u00e9 de la semaine chez Flammarion 2, une soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re trois grosses librairies de la r\u00e9gion lyonnaise. \u00abJe fais du contr\u00f4le de gestion, j'analyse les raisons des fluctuations des chiffres d'affaires des magasins. J'acquiers une solide pratique professionnelle. C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des stages que j'ai effectu\u00e9s auparavant. Au bout de six mois, les salari\u00e9s se sont aper\u00e7us que j'\u00e9tais toujours l\u00e0: je suis devenu un interlocuteur int\u00e9ressant.\u00bb\nA l'\u00e9cole \u00e9galement, les apprentis jouissent d'une certaine consid\u00e9ration, comme l'explique Gilles Faure, directeur des programmes de l'ESC Lyon. Selon lui, ils jouent un r\u00f4le moteur dans la classe aupr\u00e8s des autres \u00e9tudiants. Forts de leur exp\u00e9rience, ils apportent la contradiction au savoir th\u00e9orique dispens\u00e9 par les enseignants. \u00abL'apprentissage nous permet aussi d'investir de nouveaux secteurs de l'\u00e9conomie, indique Gilles Faure. Les PME, qui h\u00e9sitent \u00e0 embaucher nos dipl\u00f4m\u00e9s - souvent par m\u00e9fiance envers leurs revendications en mati\u00e8re de salaire ou d'\u00e9volution de carri\u00e8re - apprennent \u00e0 conna\u00eetre nos \u00e9tudiants. Et l'industrie, qui pr\u00e9f\u00e8re traditionnellement les ing\u00e9nieurs, trouve avec l'apprentissage le moyen de former un jeune commercial \u00e0 ses technologies.\u00bb\nL'alternance, mode de recrutement traditionnel dans l'artisanat, int\u00e9resse maintenant de plus en plus d'entreprises. Ainsi Christofle, sp\u00e9cialiste des arts de la table, a-t-il accept\u00e9 de prendre Agn\u00e8s Bodineau en apprentissage pendant un an (voir la photo de couverture). R\u00e9mun\u00e9r\u00e9e \u00e0 54% du Smic, comme assistante du chef de produits au sein du service marketing, cette jeune femme de 23 ans ach\u00e8ve dans le m\u00eame temps sa cinqui\u00e8me ann\u00e9e d'\u00e9tudes \u00e0 N\u00e9gocia, l'\u00e9cole de la chambre de commerce et d'industrie de Paris. L'\u00e9tablissement accueille d'ailleurs, depuis le 7 octobre, une vingtaine de bac + 2 en contrat d'apprentissage chez Pernod. \u00abDans un an, ils auront un dipl\u00f4me de technicien sup\u00e9rieur des forces de vente et seront form\u00e9s \u00e0 nos m\u00e9thodes, pr\u00e9cise le directeur des ressources humaines, Eric Fiessinger. Notre but est de les recruter d\u00e9finitivement \u00e0 ce moment-l\u00e0. Ils toucheront un salaire brut mensuel de 10 000 F, plus des primes, pour superviser la distribution de nos boissons dans les bars et les supermarch\u00e9s.\u00bb\nLa plupart des entreprises qui prennent des jeunes en alternance projettent d'en embaucher une partie. Mais la proportion de ceux qui sont recrut\u00e9s, au terme d'un contrat d'apprentissage, de qualification, d'adaptation ou d'orientation (voir le tableau ci-dessus), varie fortement: de 10 \u00e0 90%, selon les soci\u00e9t\u00e9s. Rh\u00f4ne-Poulenc, qui en garde environ 45% (voir le tableau de la page 2), revendique pour les autres son r\u00f4le d'entreprise formatrice: \u00abUn jeune qui est rest\u00e9 chez nous pendant deux ans peut ensuite int\u00e9grer facilement une PME, alors que celle-ci n'aurait pas eu la structure ni les moyens pour l'initier.\u00bb Responsable du service alternance de Schneider Electric, Paul Guyot voit dans cette longue p\u00e9riode d'essai une bonne fa\u00e7on de s\u00e9lectionner les meilleurs \u00e9l\u00e9ments: \u00abNous les avons vus \u00e0 l'oeuvre, nous connaissons leur potentiel. Nous sommes donc s\u00fbrs de notre embauche.\u00bb Tandis que le directeur de l'organisation du groupe d'h\u00f4tellerie-restauration Accor, Herv\u00e9 Bertrand, consid\u00e8re que l'alternance est particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9e aux m\u00e9tiers de service, o\u00f9 \u00abl'acquisition du ??savoir-\u00eatre'' est aussi importante que celle du savoir-faire\u00bb. Enfin, chez Renault et au Cr\u00e9dit agricole, la majorit\u00e9 des recrutements de jeunes se fait d\u00e9sormais par ce biais.\nDevant l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, G\u00e9rard Mathevet, d'Elf Aquitaine, a cr\u00e9\u00e9 voil\u00e0 quelques mois, avec d'autres responsables des ressources humaines de grandes entreprises, l'Institut pour le d\u00e9veloppement de l'alternance. Secr\u00e9taire de ce cercle de r\u00e9flexion, il remarque que le ch\u00f4mage des jeunes a servi d'acc\u00e9l\u00e9rateur, mais que l'engouement des employeurs pour la formule correspond \u00e9galement \u00e0 de nouvelles exigences: \u00abLes entreprises recherchent des jeunes comp\u00e9tents dans leur domaine, mais elles accordent de plus en plus d'importance aux qualit\u00e9s comportementales.\u00bb Pour coller aux besoins du march\u00e9, HEC va lancer, cette ann\u00e9e, une fili\u00e8re d'\u00e9tudes en alternance. D\u00e8s d\u00e9cembre, 40 \u00e9l\u00e8ves iront en entreprise. De son c\u00f4t\u00e9, l'Essec va participer, \u00e0 partir de janvier 1997, au programme Leonardo de la Commission europ\u00e9enne, qui pr\u00e9voit des \u00e9changes d'apprentis entre les pays de l'Union. \u00abD'ici \u00e0 1999, indique un fonctionnaire de Bruxelles, nous esp\u00e9rons que de 60 000 \u00e0 70 000 jeunes seront partis.\u00bb\n(1) Extrait du po\u00e8me Rougeur des matinaux, dans Les Matinaux.\n\u00abJe menais une double vie\u00bb\nSans l'apprentissage, Jean-Pierre Desnoux, 23 ans, ne serait pas devenu ing\u00e9nieur. \u00abJ'aime la m\u00e9canique, je bricole depuis que je suis tout petit. Mais le syst\u00e8me scolaire ne me convenait pas.\u00bb Apr\u00e8s la troisi\u00e8me, il d\u00e9croche un CAP de tourneur et un BEP d'op\u00e9rateur-r\u00e9gleur sur syst\u00e8mes d'usinage. En 1991, il obtient les meilleures notes de sa terminale au bac F 1 productique-m\u00e9canique. \u00abJ'avais d\u00e9cid\u00e9 de m'arr\u00eater au BTS. Mais j'ai lu dans un journal que le Cnam (Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers) ouvrait une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs par apprentissage. J'ai postul\u00e9.\u00bb 1 000 autres lyc\u00e9ens se portent candidats, alors qu'il n'y a que 36 places. Mais Jean-Pierre passe avec succ\u00e8s la s\u00e9rie de tests \u00e9liminatoires. Admissible, il doit encore trouver une entreprise d'accueil. La Snecma (Soci\u00e9t\u00e9 nationale d'\u00e9tudes et de construction de moteurs d'avions) le s\u00e9lectionne apr\u00e8s un entretien.\nApprenti pendant cinq ans, le jeune homme alterne, par p\u00e9riodes de six mois, la formation th\u00e9orique \u00e0 l'\u00e9cole et le travail pratique en entreprise. \u00abJe menais une double vie. Et, finalement, je n'ai eu, en tout, que deux ans et demi de cours. A peine plus que si j'avais fait un BTS. Ce qui me motivait, c'\u00e9tait d'apprendre les math\u00e9matiques comme un outil. Je pouvais me servir de mes connaissances universitaires pour progresser dans mon travail.\u00bb\nJean-Pierre s'est vu confier, chaque ann\u00e9e, des missions de plus en plus complexes: garantir, par exemple, que la ligne de montage de l'avion militaire Rafale n'entra\u00eene pas de d\u00e9fauts de fabrication. Le mois dernier, le Cnam lui a remis son dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur en conception et production industrielle. Aujourd'hui, Jean-Pierre effectue son service militaire en Italie, chez l'\u00e9quipementier automobile Valeo. \u00abApr\u00e8s, dit-il, je sais que je trouverai facilement du travail.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/formation-l-alternance-clef-du-premier-emploi_618728.html"}, {"title": "Le palmar\u00e8s politique Ifop-L'Express", "text": "Le palmar\u00e8s Ifop-L'Express fait peau neuve. Il mesure d\u00e9sormais la cote de confiance des hommes et des femmes politiques dans l'exercice de leurs fonctions, au pouvoir ou dans l'opposition. Interrog\u00e9s sur un homme politique, les Fran\u00e7ais sont plus indulgents lorsqu'on leur demande de le juger \u00e8s qualit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire en tant que ministre, chef de parti, etc. Ils jugent le politique dans l'action concr\u00e8te mieux que le politique dans l'ambition pure. Exception notable: seul Alain Jupp\u00e9 est plus d\u00e9cri\u00e9 encore lorsque l'Ifop demande de le juger \u00abcomme Premier ministre\u00bb.\nPour l'ex\u00e9cutif, le nouveau palmar\u00e8s r\u00e9v\u00e8le quelques surprises. Souvent brocard\u00e9s dans les c\u00e9nacles parisiens, Jean-Louis Debr\u00e9 et Herv\u00e9 de Charette sont jug\u00e9s comp\u00e9tents par les Fran\u00e7ais, le premier Place Beauvau et le second au Quai d'Orsay. En revanche, Jacques Toubon s'impose mal comme garde des Sceaux. De m\u00eame, il est signifi-catif de voir figurer en queue de peloton les trois principaux responsables de la politique \u00e9conomique du pays: Jacques Barrot (Travail et Affaires sociales), Jean Arthuis (Finances) et Alain Jupp\u00e9.\nAutre fait saillant, Guy Drut, ministre de la Jeunesse et des Sports, est presque une star. Ce n'est pas seulement le champion olympique qui est pl\u00e9biscit\u00e9: il recueille 80% de confiance chez les moins de 25 ans, qui n'\u00e9taient pas tous n\u00e9s lors de sa victoire aux Jeux de Montr\u00e9al, en 1976. Une popularit\u00e9 bien mal utilis\u00e9e pour \u00abvendre\u00bb la politique du gouvernement.\nDans l'opposition, 83% des sympathisants de gauche font confiance \u00e0 Lionel Jospin pour diriger le PS: voil\u00e0 une l\u00e9gitimit\u00e9 bien assise. Mais la surprise vient de Robert Hue: pour une bonne partie des Fran\u00e7ais - \u00e0 droite comme \u00e0 gauche - il est l'homme idoine \u00e0 la t\u00eate du PCF, qu'il a sorti du ghetto.\nParmi les t\u00e9nors de droite, Nicolas Sarkozy, qui vient de r\u00e9int\u00e9grer l'organigramme du RPR, peut mesurer le chemin \u00e0 parcourir pour gagner le peloton de t\u00eate: 45% des sympathisants de droite n'ont pas confiance en lui.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-palmares-politique-ifop-l-express_618723.html"}, {"title": "SDF: ce Ni\u00e7ois qui mal y pense", "text": "Le maire ex-FN de Nice, Jacques Peyrat, veut soumettre \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum la reconduction de son arr\u00eat\u00e9 antimendicit\u00e9. L'Association pour la d\u00e9mocratie \u00e0 Nice a d\u00e9pos\u00e9 un recours devant le tribunal administratif.\nJacques Peyrat pense avoir trouv\u00e9 la solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me des SDF: en appeler \u00e0 la vox populi. Apr\u00e8s avoir publi\u00e9, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 de 1995, un arr\u00eat\u00e9 antimendicit\u00e9 dont l'application muscl\u00e9e a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 des associations, le maire RPR (ex-FN) de Nice vient de faire approuver par son conseil municipal l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur le sujet - malgr\u00e9 l'opposition socialiste, communiste et m\u00eame FN. Le 24 novembre, les \u00e9lecteurs de la ville devront ainsi r\u00e9pondre \u00e0 la question: \u00abEstimez-vous que le maire doit reconduire l'arr\u00eat\u00e9 interdisant (...) certaines formes de qu\u00eate d'argent ou de consommation d'alcool, de nature \u00e0 porter atteinte \u00e0 la tranquillit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 et la salubrit\u00e9 publiques?\u00bb Un scrutin qui relance la pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Nice par le traitement inflig\u00e9 aux SDF. Ceux-ci \u00e9taient conduits en camion au refuge du mont Chauve, \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres sur les hauteurs de la baie des Anges, en haut d'une petite route en lacet d'o\u00f9 ils devaient redescendre \u00e0 pied - trois heures de marche sous le soleil. L'affaire a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des militants des droits de l'homme, et 25 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au tribunal de Nice pour abus de pouvoir. Le maire, lui, se d\u00e9clare satisfait du syst\u00e8me (\u00ab70% des SDF ne sont pas revenus\u00bb) et \u00abr\u00e9fl\u00e9chit\u00bb \u00e0 l'installation d'un nouveau lieu d'accueil \u00e0 la gare de Nice. Il esp\u00e8re en tout cas renouveler l'op\u00e9ration l'an prochain, avec l'aval de la population. \u00abCe r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9signe une fois de plus les plus d\u00e9munis comme fauteurs de trouble\u00bb, s'indigne Joseph Ciccolini, l'un des avocats des SDF et pr\u00e9sident de l'association ADN (Association pour la d\u00e9mocratie \u00e0 Nice), qui vient de d\u00e9poser un recours devant le tribunal administratif. Tout cela a peu de chances d'apaiser le malaise engendr\u00e9 par la multiplication des arr\u00eat\u00e9s antimendicit\u00e9. Jug\u00e9s ill\u00e9gaux dans plusieurs villes (le vagabondage n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9lit par le nouveau Code p\u00e9nal), qualifi\u00e9s d' \u00abinutiles et inefficaces\u00bb par Xavier Emmanuelli, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Action humanitaire d'urgence, ces arr\u00eat\u00e9s ont trouv\u00e9 une nouvelle l\u00e9gitimit\u00e9 en ao\u00fbt, avec la publication d'une circulaire du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui autorise leur application sous certaines conditions. Mais une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais (57%, selon un sondage CSA publi\u00e9 en ao\u00fbt par La Croix) se d\u00e9clarent oppos\u00e9s \u00e0 ces mesures. Reste \u00e0 savoir comment r\u00e9agiront les \u00e9lecteurs ni\u00e7ois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sdf-ce-nicois-qui-mal-y-pense_618716.html"}, {"title": "Lyon: la bataille du casino", "text": "Pour la premi\u00e8re fois en France, une m\u00e9tropole s'appr\u00eate \u00e0 accueillir un \u00e9tablissement de jeux. Trois groupes s'en disputent l'attribution. Enjeu pour la ville: 15% du produit brut des mises\nD'ici \u00e0 la fin du mois, les Lyonnais conna\u00eetront le nom du candidat retenu par leur maire, Raymond Barre, pour la r\u00e9alisation d'un casino-palace au coeur de la toute nouvelle Cit\u00e9 internationale, situ\u00e9e sur les bords du Rh\u00f4ne. Une v\u00e9ritable r\u00e9volution dans l'univers de la roulette. Jusque-l\u00e0, en effet, les casinos \u00e9taient seulement autoris\u00e9s dans les villes baln\u00e9aires et les stations thermales. Pour la premi\u00e8re fois en France, une m\u00e9tropole s'appr\u00eate donc \u00e0 franchir le pas, comme l'y autorise la loi Chaban-Delmas de 1988.\nL'enjeu est de taille. Pr\u00eats \u00e0 s'engouffrer dans la br\u00e8che ouverte par l'ex-Premier ministre, Alain Jupp\u00e9, \u00e0 Bordeaux, Dominique Baudis, \u00e0 Toulouse, et Pierre Mauroy, \u00e0 Lille, suivent, dit-on, le dossier de tr\u00e8s pr\u00e8s. \u00ab15% du produit brut des jeux, cela peut repr\u00e9senter plusieurs dizaines de millions de francs de recettes suppl\u00e9mentaires dans les caisses munici- pales\u00bb, constate un sp\u00e9cialiste. Par ces temps de disette budg\u00e9taire, ce n'est pas n\u00e9gligeable! A Lyon, le casino doit aussi servir de vitrine pour attirer les investisseurs jusque-l\u00e0 peu enclins \u00e0 placer leurs billes dans une Cit\u00e9 internationale au succ\u00e8s encore tr\u00e8s incertain. Depuis le 7 juin dernier, date de d\u00e9p\u00f4t des offres, trois groupes se livrent une bataille sans merci pour d\u00e9crocher le banco.\nPremier candidat: Isidore Partouche, n\u00b0 2 fran\u00e7ais des casinos. D\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire du Lyon vert, \u00e0 la Tour de Salvagny, dans la banlieue lyonnaise, Isidore Partouche est tr\u00e8s vite mont\u00e9 au cr\u00e9neau. L'implantation d'un casino dans Lyon signifie, en effet, la fin, \u00e0 terme, du Lyon vert. Or cet \u00e9tablissement r\u00e9alise \u00e0 lui seul un quart des r\u00e9sultats du groupe!\nPromesse \u00e0 Raymond Barre\nMais la partie est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e pour Partouche, qui pr\u00e9voit d'investir 280 millions de francs dans la construction de l'h\u00f4tel (g\u00e9r\u00e9 par Hilton) et du casino. Il doit, en effet, compter avec l'offre du Sud-Africain Sol Kerzner, n\u00b0 3 mondial des jeux et premier actionnaire de la Soci\u00e9t\u00e9 de participation et d'investissements de casino (Spic). Propri\u00e9taire du Ruhl \u00e0 Nice, la Spic, qui a aussi dans son tour de table le groupe Barri\u00e8re, n\u00b0 1 fran\u00e7ais des casinos, l'h\u00f4telier Accor et Chargeurs, n'annonce pas moins de 400 millions de francs d'investissements. De quoi inqui\u00e9ter Isidore Partouche, qui aurait, dit-on, bombard\u00e9 l'h\u00f4tel de ville de photocopies d'articles parus dans la presse sud-africaine, \u00e9voquant les probl\u00e8mes judiciaires que pourrait conna\u00eetre Kerzner sur son sol natal et \u00e0 l'\u00eele Maurice!\nDernier pr\u00e9tendant: Michel Boucau, un promoteur immobilier converti depuis 1979 aux bandits manchots. Le projet de ce businessman m\u00e9lomane, qui contr\u00f4le les casinos de La Grande-Motte (H\u00e9rault), de Bandol et de Hy\u00e8res (Var) est estim\u00e9 \u00e0 300 millions de francs. Il pr\u00e9voit, en plus du palace et du casino, la cr\u00e9ation d'un th\u00e9\u00e2tre de 600 places, dont les conseillers seraient Madeleine Robinson et le chef d'orchestre Serge Baudo, et l'ouverture d'un cabaret, anim\u00e9 par sa \u00abvieille amie\u00bb Line Renaud. \u00abUn club du quatri\u00e8me \u00e2ge\u00bb, raille un concurrent. L\u00e0 encore, Isidore Partouche serait tr\u00e8s contrari\u00e9 par cette candidature. Et pour cause! Boucau, qui est associ\u00e9 \u00e0 Partouche dans le casino de Grasse (Alpes-Maritimes), aurait \u00aboubli\u00e9\u00bb de le pr\u00e9venir!\nPour le moment, la rumeur donne Partouche gagnant. Il aurait promis \u00e0 Raymond Barre de construire le palace sans m\u00eame \u00eatre assur\u00e9 de pouvoir ouvrir un jour une salle de jeux. Si le pari r\u00e9ussit, Partouche pourrait devenir prochainement le premier \u00abcasinotier\u00bb de la troisi\u00e8me ville de France. Sous r\u00e9serve, bien s\u00fbr, d'une ultime approbation: celle de la Commission des jeux du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\n>Les casinos en France\n-153 \u00e9tablissements\n- 45,2 millions d'entr\u00e9es (saison 1994-1995)\n- 6 milliards de francs de produit brut (enjeux diminu\u00e9s des gains des joueurs)\n- 11000 bandits manchots, qui assurent 83% du produit brut\n- 2,4 milliards de francs vers\u00e9s \u00e0 l'Etat sous forme de pr\u00e9l\u00e8vements", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lyon-la-bataille-du-casino_618711.html"}, {"title": "Racisme: on se calme - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "A propos de l'article \u00abRacisme: jusqu'o\u00f9 ira Le Pen?\u00bb (L'Express n\u00b0 2359). Chaque Fran\u00e7ais se doit d'\u00eatre vigilant \u00e0 l'\u00e9gard des id\u00e9es pr\u00f4n\u00e9es sur l'organisation civile et politique de notre soci\u00e9t\u00e9. On ne peut pas laisser le Front national et son leader continuer \u00e0 v\u00e9hiculer des messages de haine, de racisme, de violence et d'intol\u00e9rance sous pr\u00e9texte qu'ils incarnent des valeurs nationales et s\u00e9curitaires. (...) Cela est d'autant plus dangereux, aujourd'hui, que la classe moyenne fran\u00e7aise est lamin\u00e9e par la politique fiscale, la gestion sociale actuelle et le ch\u00f4mage, alors qu'elle est le plus s\u00fbr garant de la d\u00e9mocratie. (...)\nE. Boismartel-Huguet, Enghien-les-Bains.\n(...) Nos m\u00e9dias, nos politiques ne se rendent-ils pas compte qu'\u00e0 ostraciser ainsi les millions d'individus, de droite comme de gauche, de toutes conditions, de tous milieux, qui ne croient pas, ou plus, au cosmopolitisme, ils jettent ainsi ces gens dans les bras d'un Le Pen? (...)\nF. S., Strasbourg.\nDiscutant de l'\u00e9galit\u00e9 ou de l'in\u00e9galit\u00e9 des races, Jean-Marie Le Pen cite Jules Ferry et L\u00e9on Blum, qu'il pr\u00e9sente comme racistes. Dans ces citations, le mot \u00abrace\u00bb n'est employ\u00e9 que pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter le mot \u00abcivilisation\u00bb. Il y a bien des civilisations plus \u00e9volu\u00e9es, plus cultiv\u00e9es, moins inhumaines, sinon plus humaines que d'autres et qu'on pourrait, dans une certaine mesure, estimer sup\u00e9rieures. Si les immigr\u00e9s arabes ou africains indisposent souvent les Fran\u00e7ais, ce n'est pas \u00e0 cause de leur race mais \u00e0 cause de leurs moeurs et de leurs cultures diff\u00e9rentes de la n\u00f4tre. La couleur de leur peau, parfois leur langue et leur habillement ne font qu'aider \u00e0 les rep\u00e9rer. On sait que les animaux \u00e9lev\u00e9s par l'homme tels que les chats, les chiens ou les chevaux de races diff\u00e9rentes ont des aspects mais aussi des traits de caract\u00e8re diff\u00e9rents. Il en est vraisemblablement de m\u00eame pour les hommes de races diff\u00e9rentes, mais sur quels crit\u00e8res pouvons-nous nous fonder, pour noter et classer les races humaines par ordre de valeur croissante? Il n'y en a qu'un: la puissance de destruction qui permet aux membres des races suppos\u00e9es sup\u00e9rieures d'\u00e9liminer ceux des races suppos\u00e9es inf\u00e9rieures. C'est l\u00e0 la doctrine hitl\u00e9rienne, c'est aussi une loi naturelle bien connue: la loi de la jungle. Ceux qui la professent n'ont qu'\u00e0 faire comme les b\u00eates, marcher \u00e0 quatre pattes.\nJ.-C. L\u00e9vy, Versailles.\n(...) Certains voulaient condamner Le Pen pour racisme, car le dictionnaire dit que le racisme est la croyance \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 d'une race sur une autre, autrement dit \u00e0 la diff\u00e9rence des races. Cette d\u00e9finition est celle du Larousse, mais le Maxidico dit que le racisme est une id\u00e9ologie consistant \u00e0 affirmer cette diff\u00e9rence. Il importe de ne pas condamner une personne pour ce qu'elle pense mais pour ce qu'elle proclame si cela est condamnable. Autrement o\u00f9 irions-nous?\nJ. Bernot, Chalon-sur-Sa\u00f4ne.\n(...) Si les immigr\u00e9s repartent, les entreprises industrielles d\u00e9localiseront, c'est-\u00e0-dire iront les rejoindre dans leurs pays ou s'adresseront \u00e0 d'autres Etats aussi d\u00e9favoris\u00e9s (les plus petites dispara\u00eetront, faute de comp\u00e9titivit\u00e9). Que les personnes qui le d\u00e9sirent calculent les plus et les moins dans les deux cas. Elles s'apercevront, si elles tiennent compte de tous les facteurs entrant en jeu, que la bonne solution n'existe pas ou n'est pas facile \u00e0 \u00e9tablir.\nP. Payen, Dunkerque.\nFace aux r\u00e9centes esbroufes du vieux cyclope, je ne peux que lui conseiller de lire la Bible; Gen\u00e8se VI-1 \u00e0 VI-4. Il y apprendra que l'hybridation entre les \u00eatres c\u00e9lestes et les \u00eatres terrestres a servi \u00e0 perfectionner l'esp\u00e8ce humaine, constitu\u00e9e de races et demeurant une seule entit\u00e9. Ce monsieur harangue les d\u00e9\u00e7us et les cr\u00e9dules de tout bord \u00e0 bouter hors de France les \u00e9trangers, qu'il juge responsables de tous nos maux. Actuellement, il cherche des boucs \u00e9missaires pour endosser la responsabilit\u00e9 du terrible fl\u00e9au qui frappe l'Europe: le ch\u00f4mage, dont les racines ne se trouvent pas dans le racisme mais dans les cons\u00e9quences de la haute technologie et du progr\u00e8s galopant, dont on ignore encore tous les effets \u00e0 venir. Preuve, s'il en faut, qu'il est politiquement d\u00e9pass\u00e9. (...)\nC. Potier, La Dominelais.\n- La r\u00e9ponse de L'Express,\npar Romain Rosso\nJean-Marie Le Pen a fait de la surench\u00e8re l'un des principes de son action politique. Ainsi a-t-il proc\u00e9d\u00e9 avec la notion de race et de racisme, esp\u00e9rant, une fois de plus, que la mobilisation contre ses propos le transformerait en victime. Ses d\u00e9clarations ont en r\u00e9alit\u00e9 deux fonctions. L'une interne et dont l'objectif est la forte mobilisation de ses troupes: souder les nouveaux venus - d\u00e9\u00e7us des politiques de droite et gauche - au noyau dur et tester le retentissement de ses convictions. L'autre, externe: s'imposer au coeur du d\u00e9bat politique, en \u00eatre \u00e0 tout prix. Nos lecteurs invitent \u00e0 la vigilance et \u00e0 la r\u00e9flexion. Certains rappellent la cr\u00e9ation divine marquant l'incompatibilit\u00e9 avec l'id\u00e9e d'in\u00e9galit\u00e9 raciale; d'autres \u00e9voquent la loi de la jungle, si proche de la r\u00e9gression. Quant aux sympathisants, avou\u00e9s ou non, du Front national, leurs lettres ne portaient ni nom ni adresse. Qu'ils ne s'\u00e9tonnent donc pas de n'avoir trouv\u00e9 place dans ce forum. La r\u00e8gle, \u00e0 L'Express, est de ne publier que les courriers portant ces mentions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/racisme-on-se-calme-la-reponse-de-l-express_618709.html"}, {"title": "La petite musique de vie", "text": "La vie d'un ma\u00e7on boulevers\u00e9e par la d\u00e9couverte de Bartok. Une sonate amoureuse sign\u00e9e Eric Holder.\nLa vie d'Antonio s'\u00e9coule, monotone, jusqu'\u00e0 ce qu'il rencontre mademoiselle Chambon et... Bartok. Le ma\u00e7on portugais \u00e9tait venu remplacer une fen\u00eatre dans le minuscule appartement habit\u00e9 par l'institutrice de son fils. Elle, V\u00e9ronique, lui a donn\u00e9 en souvenir une cassette du musicien hongrois. Que d\u00e9couvrira Anne-Marie, l'\u00e9pouse fid\u00e8le: \u00abBartok, dr\u00f4le de nom, qui est-ce?\u00bb...\nNe pas se tromper. Ce n'est pas une idylle torride qui s'esquisse sous la plume d'Eric Holder. V\u00e9ronique l'institutrice n'a rien d'un sex-symbol, pas plus que le ma\u00e7on aux mains d'homme du d\u00e9sert. Le mot \u00abamour\u00bb n'appara\u00eet d'ailleurs que deux fois dans le roman. Pour l'avoir seulement entendu dans des chansons ou lu dans des livres \u00e0 trois francs, Anne-Marie s'en m\u00e9fie. Quant \u00e0 Antonio, il ignorait les vertiges de la passion. Jusqu'\u00e0 cette rencontre depuis laquelle un sentiment nouveau s'est instill\u00e9 en lui, celui de porter attention \u00e0 la couleur du ciel, \u00e0 la paix qui \u00e9mane d'un cr\u00e9puscule...\nFuyant le parisianisme, Eric Holder s'est install\u00e9 depuis 1990 dans un village de Seine-et-Marne. Son dernier roman poss\u00e8de la rugosit\u00e9 des gens de la campagne. Comme eux, cet \u00e9crivain de 36 ans, d\u00e9j\u00e0 couronn\u00e9 des prix Novembre et Roger-Nimier, ma\u00eetrise l'art de l'\u00e9lagage. \u00abSur cinq phrases, avoue-t-il, j'en conserve une.\u00bb D'une sobri\u00e9t\u00e9 exemplaire, cette \u00e9criture renforce l'intensit\u00e9 des sentiments. D'une petite musique d\u00e9sormais famili\u00e8re, Holder transcende la banalit\u00e9 extr\u00eame dont est constitu\u00e9 le quotidien de ses personnages. Ainsi rend-il po\u00e9tique leur existence insignifiante: celle d'Antonio sur son chantier, d'Anne-Marie dans son atelier de maroquinerie et de V\u00e9ronique, hant\u00e9e par la crainte de finir vieille fille. Mais Holder d\u00e9crit aussi les silences g\u00ean\u00e9s, les gestes maladroits, les yeux que l'on baisse, les mots que l'on cherche. Tout peut basculer, le jour o\u00f9 mademoiselle Chambon fait cadeau de la fameuse cassette de Bartok. D\u00e8s lors, le ma\u00e7on se r\u00e9fugiera dans les champs, pour l'\u00e9couter \u00e0 loisir: \u00abJe vais aux bl\u00e9s\u00bb, pense-t-il \u00e0 chaque fois. On ne d\u00e9voilera pas la fin. Le roman d'Eric Holder a la saveur douce-am\u00e8re des choses de la vie...\nMademoiselle Chambon, par Eric Holder. Flammarion, 174 p., 89 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-petite-musique-de-vie_618704.html"}, {"title": "La palette num\u00e9rique de Bill Viola", "text": "Invit\u00e9 du festival d'Automne, le vid\u00e9aste am\u00e9ricain met en images D\u00e9serts, d'Edgard Var\u00e8se, et expose Fire-Water-Breath \u00e0 la Salp\u00eatri\u00e8re. Deux oeuvres illustrant la condition humaine.\nL'image vid\u00e9o est l'outil le plus proche de notre pens\u00e9e et de nos vies int\u00e9rieures, affirme Bill Viola. L'Am\u00e9ricain fait partie de ces artistes qui ont troqu\u00e9 la peinture contre le num\u00e9rique. Depuis les ann\u00e9es 70, il cr\u00e9e des images, en combinaison avec le son, \u00e0 mi-chemin de l'esth\u00e9tique et du technologique, du sensoriel et du m\u00e9taphysique. Qu'elles saisissent l'anonymat d'une m\u00e9gapole ou la froideur d'un h\u00f4pital, les \u00e9tendues sahariennes ou les profondeurs oc\u00e9aniques, elles \u00e9voquent la condition de l'homme, ses rapports avec la vie, la naissance et la mort.\nBill Viola est l'invit\u00e9 du festival d'Automne. Pour deux \u00e9v\u00e9nements. Il a r\u00e9alis\u00e9, \u00e0 la demande de l'ensemble Modern de Francfort, les images de D\u00e9serts, concert compos\u00e9 par Edgard Var\u00e8se (1883-1965), qui sera donn\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, dans le lieu m\u00eame o\u00f9 il suscita le scandale lors de sa cr\u00e9ation, en 1954. Le musicien avait d\u00e9j\u00e0 esquiss\u00e9 l'id\u00e9e d'un accompagnement cin\u00e9matographique: \u00abUn film qui soit en opposition avec la partition... pour \u00e9viter la paraphrase, avait-il indiqu\u00e9, sans action, sans histoire, avec des images, des ph\u00e9nom\u00e8nes purement lumineux.\u00bb\nQuarante ans plus tard, le vid\u00e9aste a relev\u00e9 le d\u00e9fi. D'autant plus volontiers que le d\u00e9sert hante depuis longtemps son travail: \u00abCette sorte d'endroit originel et futur, qui t'am\u00e8ne \u00e0 repenser ta condition d'\u00eatre humain, et qui est aussi une m\u00e9taphore pour une situation d'isolement, d'ali\u00e9nation et de solitude.\u00bb Viola a donc repris la partition de base, sur laquelle il a greff\u00e9 deux univers visuels aux antipodes l'un de l'autre: l'espace int\u00e9rieur d'une chambre - film\u00e9 au ralenti - o\u00f9 se tient, solitaire, un homme assis \u00e0 une table de dos, et l'espace infini du d\u00e9sert - film\u00e9 en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 - sous forme de paysages sous-marins, d'horizons rocheux, de rues vides la nuit. Jusqu'\u00e0 ce que l'homme, se levant brutalement de sa chaise, comme aspir\u00e9 par une force irr\u00e9sistible, s'\u00e9lance dans l'eau en une gerbe magnifique.\nC'est encore la th\u00e9matique des \u00e9l\u00e9ments qui sous-tend l'installation vid\u00e9o sonore en trois volets Fire-Water-Breath, \u00e0 la chapelle Saint-Louis de la Salp\u00eatri\u00e8re, plong\u00e9e pour la circonstance dans les t\u00e9n\u00e8bres. Sur chacun des c\u00f4t\u00e9s, on distingue une silhouette qui prend corps avant de dispara\u00eetre, absorb\u00e9e l'une dans les flammes, l'autre sous un d\u00e9luge apocalyptique. En r\u00e9ponse, au centre, au-dessus du ma\u00eetre-autel, un point lumineux rev\u00eat peu \u00e0 peu apparence humaine, jusqu'\u00e0 rompre la surface de l'eau, en lib\u00e9rant un souffle primal, et \u00e0 sombrer de nouveau, infime lueur, dans les profondeurs. Des all\u00e9gories sur le cycle de l'existence.\nEdgard Var\u00e8se-Bill Viola, Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, le 12 octobre \u00e0 20 h 30; Fire-Water-Breath, \u00e0 la chapelle Saint-Louis de la Salp\u00eatri\u00e8re, jusqu'au 10 novembre. Et aussi: D\u00e9serts, de Bill Viola, sur Arte, le 16 octobre. Projections de vid\u00e9os sign\u00e9es Bill Viola \u00e0 l'espace de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, 13, quai Voltaire, 75007 Paris, jusqu'au 12 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-palette-numerique-de-bill-viola_618696.html"}, {"title": "Sandrine Kiberlain la belle nature", "text": "Dans Le Roman de Lulu, de David Decca, elle est une jeunesse amoureuse d'un quinqua. Mais elle sait aussi se faire poissonni\u00e8re ou pute de luxe. Et tous les gens de sc\u00e8ne qui l'approchent sont fous d'elle.\nUn jean noir d'o\u00f9 \u00e9mergent une paire de tennis. Deux m\u00e8ches blond-roux qui entourent un long visage \u00e9clair\u00e9 par des mirettes vertes. Une allure gracile, vaguement androgyne. Sandrine Kiberlain sort de la salle o\u00f9 elle r\u00e9p\u00e8te Le Roman de Lulu. Prononcer \u00abRomane\u00bb, comme Polanski. Elle vient d'achever le tournage de Quadrille, remake de Sacha Guitry, r\u00e9alis\u00e9 par Val\u00e9rie Lemercier - avec laquelle elle partage le go\u00fbt du dessin, du th\u00e9 et du chocolat - pour atterrir sur les planches du Petit Th\u00e9\u00e2tre de Paris.\nDeux ans auparavant, David Decca, qui ne la connaissait pas, lui avait adress\u00e9 son manuscrit \u00abparce qu'elle \u00e9tait la seule com\u00e9dienne \u00e0 pouvoir faire cela\u00bb. Comprenez: une fille de 25 ans amoureuse d'un homme deux fois plus \u00e2g\u00e9 qu'elle. \u00abIl vit avec l'insouciance en face de lui et la peur qu'elle ne parte avec quelqu'un de plus jeune\u00bb, explique-t-elle. G\u00e9rard Darmon incarne les tempes grisonnantes. Sandrine avait propos\u00e9 le r\u00f4le de Roman \u00e0 Jean Rochefort, qui souhaitait depuis longtemps l'avoir pour partenaire. S'il a renonc\u00e9, il s'est enthousiasm\u00e9 pour le projet, a gomm\u00e9 les outrances de la pi\u00e8ce en compagnie de l'auteur. Depuis, il veille sur le spectacle et sur Sandrine. Il n'est pas le seul.\nSes anciens professeurs du Conservatoire suivent attentivement sa carri\u00e8re, parce qu'elle est \u00abmagnifique dans la vie, avec cette humanit\u00e9 qui surgit d'elle\u00bb. Dixit Daniel Mesguich, qui le prouve d'un souvenir. Pendant un atelier sur Dom Juan, Sandrine, dans la salle, pleure chaque fois qu'Elvire r\u00e9p\u00e8te: \u00abJe vous ai aim\u00e9, Dom Juan, d'un amour extr\u00eame.\u00bb \u00abBeaucoup de gens sont sourds, mais Sandrine, elle, a l'\u00e9coute g\u00e9n\u00e9reuse. Ce n'est pas un hasard si les autres \u00e9l\u00e8ves se battaient pour jouer avec elle.\u00bb Surench\u00e8re de Jean-Pierre Miquel: \u00abUne belle nature, attachante, heureuse et inqui\u00e8te \u00e0 la fois.\u00bb Pendant ses ann\u00e9es d'apprentissage, elle recherche la compagnie des \u00abcaract\u00e8res\u00bb, ceux, dit-elle, qui sont \u00abd\u00e9sireux de se lancer, d'\u00eatre eux-m\u00eames\u00bb. A 27 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 tois\u00e9 son monde dans Les Patriotes, d'Eric Rochant, et sirot\u00e9 seule, dans En avoir (ou pas), de Laetitia Masson, des cocktails dans des bars tristes.\nCette pudique, qui d\u00e9teste embrasser devant une cam\u00e9ra, a l'audace de s'installer au th\u00e9\u00e2tre avec la premi\u00e8re pi\u00e8ce d'un auteur inconnu. \u00abCe qui vaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cu, ce sont les risques, dans le travail, en amour ou en amiti\u00e9.\u00bb Une volontaire qui s'est dompt\u00e9e, s'est r\u00e9solue \u00e0 s'aimer un peu. \u00abPour devenir actrice, il faut se conna\u00eetre et donc passer du temps \u00e0 se regarder.\u00bb Avec Jean-Pierre Miquel, patron de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, qui la surnommait la \u00abbeaut\u00e9 superbe et cyranesque\u00bb, elle a appris \u00e0 aimer son nez. Avec Eric Rochant, elle a compris qu'elle avait un corps. \u00abAvant lui, je ne me regardais pas; j'avais une t\u00eate, et la perception que j'avais de moi s'arr\u00eatait au cou... C'est \u00e9mouvant quand quelqu'un voit chez vous des choses que vous aimeriez qu'on remarque sans oser les montrer.\u00bb\nLaetitia Masson, qui lui a offert le r\u00f4le d'Alice la poissonni\u00e8re, la voit \u00abplus salon de th\u00e9 que hot dog et poisson\u00bb: Sandrine s'applique \u00e0 casser tout ce qui est \u00abpr\u00e9cieux\u00bb - \u00abgracieux\u00bb, rectifie la r\u00e9alisatrice. Pour devenir la poissonni\u00e8re en rupture de ban, la com\u00e9dienne chine chez Tati. Pour se transformer en pute de luxe, elle essaie des dizaines de robes de haute couture, accompagn\u00e9e de Rochant, qui la filme, hauts talons, cheveux relev\u00e9s. Transfigur\u00e9e d'un r\u00f4le \u00e0 l'autre. \u00abJ'avais des a priori sur le cin\u00e9ma: tourner, pour moi, c'\u00e9tait dire ??Passe-moi le sel'' le plus naturellement possible. Les personnages ne pouvaient pas \u00eatre aussi denses ni aussi int\u00e9ressants qu'au th\u00e9\u00e2tre. Jouer des femmes tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de ce que je suis m'a amen\u00e9e \u00e0 leur inventer un pass\u00e9 et un futur. A la reconstitution historique je pr\u00e9f\u00e8re le travail de l'imaginaire.\u00bb Une r\u00eaveuse qui fait r\u00eaver.\n>\u00e0 voir\nLe Roman de Lulu, de David Decca. Petit Th\u00e9\u00e2tre de Paris, 75009 Paris, (16-1) 42-80-01-81.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sandrine-kiberlain-la-belle-nature_618691.html"}, {"title": "Quand Marseille s'\u00e9clate aux Suds", "text": "Maghreb, Cuba, Andalousie, Br\u00e9sil... La plus m\u00e9tisse des villes de France colore ses nuits.\nDes fl\u00fbtes soufies se m\u00ealant aux violons tsiganes et aux guitares flamencas, les choeurs de dockers g\u00e9nois, aux orchestres de son (la musique paysanne de Cuba), les rumbas africaines, aux mazurkas antillaises, la chanson cajun, \u00e0 la transe de Tananarive: du 12 au 26 octobre, Marseille va chanter. Elle dansera aussi. Du ventre, des s\u00e9villanes, de la biguine et du segae (le reggae de l'oc\u00e9an Indien).\nLes organisateurs de la Fiesta des Suds ont le sens du merveilleux, l'oreille \u00e9clectique et une conception libre de la g\u00e9ographie. Le Sud, c'est au sud de Marseille! De la Syrie (avec les derviches de Damas) au Br\u00e9sil (avec le chant de Bahia), en passant par l'Andalousie, Madagascar et la Louisiane.\nDepuis cinq ans, pendant deux semaines d'authentique liesse populaire, la Fiesta embrase la ville. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, au dock J 4 de la Joliette, la bamboula avait vu se bousculer 50 000 personnes. Les m\u00f4mes descendus des quartiers nord \u00e9taient au coude \u00e0 coude avec les avocats et les chirurgiens-dentistes. Le pastis a des vertus consensuelles.\nOrdre public oblige, les organisateurs ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de brider leur enthousiasme. Des aspirants toreros, en attente d'alternative, taquineront de la cape quelques becerros au cours d'une fiesta campera. Mais c'en est fini des l\u00e2chers de toros sur le port. Parce que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes on avait d\u00fb rep\u00eacher quelques soiffards dans les eaux du port, la feria 1996 a \u00e9t\u00e9 circonscrite aux entrep\u00f4ts de la Manufacture des tabacs. Les b\u00e2timents sont grandioses.\nOutre les t\u00eates d'affiche, tels le guitariste de blues Melvin Taylor ou Khaled, les Suds r\u00e9servent de vraies surprises. Comme Cheba Zohra. Cette ancienne chanteuse de meddahates (groupes exclusivement f\u00e9minins) conte les \u00abgazelles qui rendent fou\u00bb (M\u00e9li-M\u00e9li), fait un tube avec Chemlek Degoumi (\u00abTes moustaches me piquent\u00bb) et offre une chanson (Seknet Marseille) \u00e0 la ville o\u00f9 elle a \u00e9lu domicile depuis deux ans. Mais s'il est vrai qu'elle s'est produite en duo avec Khaled ou Cheb Hasni, son manager de mari, Hadj Benchora, s'empresse de pr\u00e9ciser qu'elle ne chante que du \u00abra\u00ef propre\u00bb et \u00abjamais dans les cabarets o\u00f9 l'on boit de l'alcool\u00bb. Les fr\u00e9rots appr\u00e9cieront.\nEntre deux concerts, on aura le loisir de baguenauder. Car, derri\u00e8re le chaos apparent, se profile une sc\u00e9nographie pr\u00e9cise, oeuvre d'un gang d'authentiques fadas, men\u00e9s par Bernard Aubert. Des ramblas distribuent bistrots baroques, bars enfum\u00e9s, caf\u00e9s arm\u00e9niens et stands de churros, pr\u00e9textes \u00e0 grignoter. Et \u00e0 s'enivrer de vinho verde, de ti punch et de fino.\nUne tradition de brassage\nLa Fiesta est un concentr\u00e9 de Marseille, ville m\u00e9tisse o\u00f9 les burnous c\u00f4toient les boubous. Prenez le groupe Bana Marseille (Enfants de Marseille, en lingala). Form\u00e9 par des Congolo-Za\u00efrois, il compte aussi des Comoriens et des Cap-Verdiens. \u00abOn est des enfants de Marseille. Notre m\u00e9lange est, par essence, m\u00e9ridional.\u00bb Leur rumba za\u00efroise se joue \u00ab\u00e0 la sauce proven\u00e7ale\u00bb. A preuve: leur dernier disque s'intitule Basilic Instinct.\nDans cette cit\u00e9 o\u00f9 la tradition de brassage n'a pas permis de conjurer les d\u00e9mons de l'intol\u00e9rance, la Fiesta s'offre comme une tr\u00eave. \u00abFaire la f\u00eate sur le site m\u00eame des conflits qui agitent la cit\u00e9 pourrait passer comme une valse viennoise \u00e0 la veille du naufrage final\u00bb, \u00e9crivait l'ann\u00e9e pass\u00e9e Taktik, le journal de la \u00absc\u00e8ne\u00bb locale. Avant d'ajouter: \u00abC'est la troisi\u00e8me mi-temps de tous ces matchs que nous disputerons demain.\u00bb En faisant vivre anciens entrep\u00f4ts et quais abandonn\u00e9s, les Suds ont redonn\u00e9 aux Marseillais la fiert\u00e9 de leur patrimoine. \u00abFinis les complexes, note Bernard Aubert, le chef des ?sudistes?. Les responsables locaux s'approprient leur h\u00e9ritage et misent sur les atouts du m\u00e9tissage...\u00bb Verra-t-on, un jour, la f\u00eate comptabilis\u00e9e dans le PNB des nations? R\u00e9ponse de Bernard Aubert: \u00abLa Californie, terre de soleil et de loisir, ne figure pas, que l'on sache, parmi les Etats les plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s. Alors?\u00bb\nLe fada en chef garde un souvenir de la Fiesta 1995: un docker qui pleurait. De joie. Ses docks vivaient.\nLes Suds en sc\u00e8ne\nCheba Zohra ouvre les hostilit\u00e9s le samedi 12, suivie de pr\u00e8s par une bande de furieux pyrotechniciens, les Diables catalans; Khaled et Ishtar (flamenco-ra\u00ef... magique!), le 18; Zachary Richard, le Cajun de Louisiane, le 19; le guitariste de flamenco Juan Carmona et Rromano Dives, Tziganes d'Albanie, le 24; le bluesman Melvin Taylor, le 25; enfin, le Super Rail de Bamako (vraie curiosit\u00e9, cette musique mandingue, toute de longs solos cristallins, doux et l\u00e9g\u00e8rement cuivr\u00e9s) et Bana Marseille (rumba et soukouss za\u00efrois), le 26. A voir, en parall\u00e8le, les expositions de photos consacr\u00e9es au port (Jean-Yves Delattre)... et \u00e0 la paix (projet commun de jeunes Isra\u00e9liens et Palestiniens).\nDock 19, rue Guilbal, 13003 Marseille, (16) 91-11-45-50. Du 12 au 26 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quand-marseille-s-eclate-aux-suds_618689.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Bretagne et bretonnit\u00e9", "text": "Le conseil municipal de Rennes, r\u00e9uni le 16 septembre dernier, a vot\u00e9 - \u00e0 l'unanimit\u00e9 - la cr\u00e9ation d'un Comit\u00e9 consultatif de l'identit\u00e9 bretonne. \u00abQuel serait notre destin si demain tout \u00e9tait interchangeable et uniforme?\u00bb s'est gravement interrog\u00e9 le maire PS, Edmond Herv\u00e9, avant d'avancer lui-m\u00eame en r\u00e9ponse: \u00abCe serait la mort.\u00bb En r\u00e9alit\u00e9, il s'agit surtout, pour la municipalit\u00e9 rennaise, de tenter de reprendre la main face au raz de mar\u00e9e actuel de la \u00abbretonnit\u00e9\u00bb, comme on dit c\u00f4t\u00e9 ouest. Vingt ans apr\u00e8s l'\u00e9closion des Stivell, Tri Yann, Gilles Servat et autres, et sur les cendres des mouvements de lib\u00e9ration, on assiste au retour en force du sentiment identitaire, exalt\u00e9 de fest-noz en festivals celtiques, nourri d'un nationalisme culturel flou mais de vraie nostalgie, et travers\u00e9 d'arri\u00e8re-pens\u00e9es politiques diverses. Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, dans toute la Bretagne, se cr\u00e9ent et prosp\u00e8rent des groupes de rock celtique, des cercles de danses traditionnelles, et, bien s\u00fbr, des bagads. Les \u00e9coles Diwan - 22 maternelles, 21 primaires - auront enseign\u00e9 le breton \u00e0 5 000 \u00e9l\u00e8ves d'ici \u00e0 l'an 2000. Dans le public, un millier d'\u00e9coliers sont inscrits en classe bilingue. Le premier concours r\u00e9gional interlyc\u00e9es de musique traditionnelle est parvenu cette ann\u00e9e, \u00e0 Lannion, \u00e0 r\u00e9unir 19 \u00e9tablissements scolaires. On recense aujourd'hui environ 4 000 sonneurs bretons - moyenne d'\u00e2ge: 18 ans! Quant au Festival interceltique de Lorient, il a vu affluer 250 000 spectateurs. Dans le Finist\u00e8re, le d\u00e9put\u00e9 RPR Jean-Yves Cozan a vou\u00e9 au bilinguisme tous les panneaux indicateurs du d\u00e9partement. Enfin, dans les journaux locaux, m\u00eame Volkswagen fait sa pub en breton. C'est dire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-bretagne-et-bretonnite_618684.html"}, {"title": "Modes de vie: Le petit journal", "text": "Le divin enfant est n\u00e9. Le v\u00f4tre, bien s\u00fbr! Comment propager la bonne nouvelle de mani\u00e8re originale? La soci\u00e9t\u00e9 Alice et Oh! propose de r\u00e9aliser le journal de votre b\u00e9b\u00e9. Quatre pages en couleur personnalis\u00e9es, avec, au sommaire, un reportage sur sa naissance, la signification de son pr\u00e9nom, la premi\u00e8re empreinte de ses doigts, une rubrique petites annonces, son horoscope, etc. Le tout illustr\u00e9 de son charmant minois. Des faire-part in\u00e9dits, mais aussi un joli cadeau-souvenir pour la vedette. A partir de 2 700 F les 50 exemplaires. (16-1) 42-72-35-37.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-le-petit-journal_618677.html"}, {"title": "Gastronomie: Produits - Bonheurs en sous-bois", "text": "Jeunes Guitry las des contraintes familiales ou simples gourmets \u00e9clair\u00e9s, l'automne est votre saison. Celle des champignons sauvages, ceux qui ne sont pas de Paris. Les Grecs, d\u00e9j\u00e0, en r\u00e9coltaient. Mais ce sont les Romains qui en firent un mets r\u00e9pandu et aussi un moyen de r\u00e9gler certains malentendus conjugaux. La douce Agrippine en pr\u00e9para pour son mari, l'empereur Claude, un bon plat dans lequel elle avait amoureusement gliss\u00e9 quelques amanites phallo\u00efdes. Chez nous, sauf erreur, les champignons sont plus sp\u00e9cialement r\u00e9serv\u00e9s aux plaisirs de la table. Mais leur saison est br\u00e8ve. Les r\u00e9coltes sont fluctuantes et d\u00e9pendent de nombreuses concordances climatiques. Et leurs prix sont, malheureusement, souvent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. C\u00e8pe, chanterelle ou girolle, trompette-des-morts ou pied-de-mouton, ils ont chacun leur saveur propre. Dans tous les cas, il faut les choisir jeunes, et ce jeunisme-l\u00e0 est de bon aloi. En omelette, en fricass\u00e9e ou m\u00eame crus quand il s'agit des petits c\u00e8pes appel\u00e9s \u00abbouchons de champagne\u00bb, ces fruits de la nature, lorsqu'ils sont servis dans la paix des m\u00e9nages, sont sans doute parmi les meilleurs produits sauvages qu'apprentis sorciers mercantiles et autres fabricants de farines affolantes ne puissent imiter.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-produits-bonheurs-en-sous-bois_618672.html"}, {"title": "Musique: le coup de coeur - Le Sentier des Halles en chansons", "text": "1986: la chanteuse belge Maurane essuyait les pl\u00e2tres - avec succ\u00e8s - d'une ancienne cave \u00e0 charbon, nich\u00e9e au coeur de Paris. 30 concerts qui la men\u00e8rent sur le chemin de la renomm\u00e9e. Dans la foul\u00e9e, Jean-Louis Foulquier y enregistrait son \u00e9mission, Pollen. Le Sentier des Halles (120 places) avait trouv\u00e9 sa voie: faire d\u00e9couvrir de jeunes talents de la chanson. Bratsch, Arthur H., Lucid Beausonge, Les Nonnes Troppo, F.F.F., etc. 1996: celle qui batailla pour la survie du lieu, Nicole Mingasson-Londeix, souffle les 10 bougies en fanfare, tambours et trompettes tout le long du mois. A l'affiche, en vrac, les \u00abanciens et les futurs\u00bb, dont: Gina (Mistinguett du rock), Les Portugaises ensabl\u00e9es, G\u00e9rard Blanchard, La Tordue, Mano Solo.\nLe Sentier des Halles, 75002 Paris, (16-1) 42-36-37-27. Jusqu'au 26 octobre. De 50 \u00e0 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-le-coup-de-coeur-le-sentier-des-halles-en-chansons_618665.html"}, {"title": "Musique: Les Fr\u00e8res Mis\u00e8re", "text": "Mano Solo, le Mano fragile, aux paroles \u00e9corch\u00e9es, pulv\u00e9rise la peine contenue dans ses deux CD solos, en fondant Les Fr\u00e8res Mis\u00e8re, parenth\u00e8se punk \u00e9ph\u00e9m\u00e8re dans sa brillante carri\u00e8re (tous les albums sont \u00e9dit\u00e9s par East/West). Cet \u00e9lan spontan\u00e9, ciment\u00e9 par les musiciens du groupe rock alternatif, Les Chihuahua, auquel Mano Solo pr\u00eatait main-forte il y a dix ans, vomit des textes-\u00e9ditos - au programme, extr\u00eame droite, syndicalisme, r\u00e9volution - ceintur\u00e9s par des guitares cinglantes, mais caress\u00e9s par des cuivres retentissants.\nBataclan, 75011 Paris, (16-1) 47-00-39-12. Le 12 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-les-freres-misere_618660.html"}, {"title": "Musique: Octobre", "text": "Ce mois-ci, Rouen devient une capitale musicale, gr\u00e2ce \u00e0 la programmation vari\u00e9e et originale de Laurent Langlois. Les compositeurs d'hier et d'aujourd'hui occupent une place de choix: Webern, Zamlinsky, mais aussi Marco Stroppa et Iannis Xenakis. Ils seront servis par d'excellents musiciens: les quatuors Prazak, Kronos, Arditti et Ysa\u00ffe, la Camerata de Salzbourg, l'orchestre de Baden-Baden. La danse sera aussi de la f\u00eate, avec sept compagnies, dont Philippe Decoufl\u00e9, qui pr\u00e9sentera sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, Dora, le chat qui a v\u00e9cu un million de fois, une com\u00e9die musicale avec une distribution enti\u00e8rement japonaise.\nRouen, (16) 35-70-04-07. Jusqu'au 31 octobre. De 40 \u00e0 160 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-octobre_618658.html"}]