[{"title": "Cable wireless allie convoite", "text": "A la recherche d'une position forte en Asie, le tandem France T\u00e9l\u00e9com-Deutsche Telekom aurait entam\u00e9 des discussions avec la soci\u00e9t\u00e9 britannique, op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Hongkong.\n* Depuis l'\u00e9chec de sa tentative de fusion avec son compatriote BT, Cable & Wireless constitue un alli\u00e9 id\u00e9al. Seul probl\u00e8me : il est courtis\u00e9 par beaucoup d'autres op\u00e9rateurs, dont l'italien Stet, et Bouygues, qui l'a d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 au tour de table de son r\u00e9seau mobile.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/cable-wireless-allie-convoite_1345494.html"}, {"title": "Ca bouge dans les strategies estivales des entreprises", "text": "Je voulais lancer un nouveau produit en juillet, l'imprimeur m'a dit : N'y pensez pas, avec les vacances vous n'aurez jamais vos emballages \u00e0 temps. \" Cet homme entrav\u00e9 dans son \u00e9lan commercial n'est pas un patron de PME ordinaire. Ancien pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral de Brossard, pr\u00e9sident de l'Ania (f\u00e9d\u00e9ration patronale de l'agroalimentaire) et cr\u00e9ateur d'entreprise depuis peu (aliments biologiques La Vie), il est aussi l'auteur d'un pamphlet provocateur, La France paresseuse, qui fit grand bruit \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. Depuis, Victor Scherrer (voir son interview page 66) n'a pas trouv\u00e9, dans l'\u00e9volution des moeurs de ses contemporains, de raison valable pour changer d'avis.\nLes statistiques de l'ann\u00e9e 1994 avaient donn\u00e9 une lueur d'espoir \u00e0 ceux qui jugent la grande sieste collective du mois d'ao\u00fbt indigne d'un pays d\u00e9velopp\u00e9. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, selon l'enqu\u00eate annuelle de la Direction de la s\u00e9curit\u00e9 et de la circulation routi\u00e8re (DSCR), le taux de fermeture \u00e9tait enfin repass\u00e9 en de\u00e7\u00e0 des 40 %. Mieux, il ne concernait plus qu'un quart des salari\u00e9s. Autrement dit, seule une partie des PME sommeillait. Mais les chiffres de 1995 ont fait rena\u00eetre le pessimisme. Selon ces ultimes signaux \u00e9mis par Bison fut\u00e9, non seulement le taux de fermeture d'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait repass\u00e9 au-dessus des 40 %, mais surtout ces entreprises repr\u00e9sentaient plus du tiers des effectifs de l'\u00e9chantillon. \" Ce r\u00e9sultat est l'un des plus importants depuis la mise en place de la mesure annuelle, ce qui pourrait traduire une \u00e9volution qu'il conviendra de surveiller les ann\u00e9es suivantes \", s'inqui\u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque les auteurs de l'\u00e9tude. Pas de chance, malgr\u00e9 cet avertissement, la DSCR n'a pas pu r\u00e9aliser son enqu\u00eate cette ann\u00e9e, pour cause d'\u00e9conomies budg\u00e9taires. Elle se contente d'estimer \u00ad sans preuve convaincante \u00ad que \" le comportement des entreprises s'est stabilis\u00e9 \".\nLe respect insurmontable de la coutume\nEn fait, cette \u00e9volution h\u00e9sitante montre que les entreprises se d\u00e9battent entre deux s\u00e9ries de forces contradictoires. Celles qui poussent \u00e0 la fermeture estivale : le poids des habitudes, mais aussi la tendance constante \u00e0 la r\u00e9duction de la dur\u00e9e annuelle du travail. Et celles qui poussent au maintien de l'activit\u00e9 : la pression de la concurrence et la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire les co\u00fbts (immobilisations inutilis\u00e9es et stocks \u00e0 financer).\nMalgr\u00e9 tout, les 40 % de chefs d'entreprise qui envoient leurs salari\u00e9s se faire bronzer chaque ann\u00e9e \u00e0 date fixe sont d\u00e9sormais trait\u00e9s comme un carr\u00e9 d'irr\u00e9ductibles. Les minist\u00e8res concern\u00e9s (Travail et Industrie) avouent tranquillement que r\u00e9duire le creux de l'\u00e9t\u00e9 ne fait plus partie de leurs soucis. \" Le bilan est d\u00e9cevant, observe le CNPF, toutes les tentatives d'\u00e9talement butent sur de vieux obstacles : les vacances scolaires, les habitudes, le climat... \" Les partisans de la fermeture \u00e9voquent toujours les m\u00eames raisons. \" Tr\u00e8s exactement trois, compte Guillaume Sarkozy, PDG de la soci\u00e9t\u00e9 Tissage de Picardie. Je n'ai pas de clients, je n'ai pas de fournisseurs et je n'ai pas de salari\u00e9s. Quand je suis pass\u00e9 de quatre \u00e0 trois semaines de fermeture, les ouvriers ont d\u00e9j\u00e0 suffisamment protest\u00e9 ! \"\nDans les secteurs \u00e0 fort taux de main-d'oeuvre, le respect de la coutume est pr\u00e9sent\u00e9 comme insurmontable. Chez Peugeot ou Renault, le choix de la date pr\u00e9cise du d\u00e9but des \" tr\u00e8s saintes \" quatre semaines donne lieu \u00e0 une rencontre direction-syndicats, \u00e0 la mesure des plus grands d\u00e9bats sociaux. La branche automobile fran\u00e7aise reste viss\u00e9e sur le mois d'ao\u00fbt. Comme en t\u00e9moigne cette anecdote : \u00e0 l'\u00e9poque de leurs fian\u00e7ailles, Renault et Volvo avaient trouv\u00e9 un compromis pour prendre ensemble leurs vacances du 15 juillet au 15 ao\u00fbt. D\u00e8s que fut annonc\u00e9e l'annulation du rapprochement des deux groupes, la premi\u00e8re d\u00e9cision de Renault fut de ramener ses vacances en ao\u00fbt !\nArr\u00eater tout pour quatre semaines est surtout \" la solution la plus pratique pour \u00eatre tranquille \", admettent volontiers les directeurs des ressources humaines. Une tranquillit\u00e9 si pr\u00e9cieuse qu'elle n'est gu\u00e8re chiffr\u00e9e. Bien peu de gestionnaires se risquent \u00e0 calculer la rentabilit\u00e9 compar\u00e9e de l'ouverture et de la fermeture. Est-il plus co\u00fbteux de jongler avec des cong\u00e9s sur l'ann\u00e9e ou de financer des stocks ? Comment mettre en parall\u00e8le le co\u00fbt de la baisse de qualit\u00e9 probable de la production d'\u00e9t\u00e9 et celui des machines immobilis\u00e9es ? \" Nous ne fermerions pas un mois si cela nous co\u00fbtait plus que cela ne nous rapporte \", tranche Pierre Gosset, DRH de Peugeot.\nUne production modul\u00e9e en fonction du client roi\nDe toute fa\u00e7on, pour les chefs d'entreprise, \" seul le client d\u00e9tient les cl\u00e9s de l'usine \". S'ils ferment, c'est que la demande est plate comme une plage de Normandie. \" Si les clients l'exigeaient, assure Philippe Bouquet-Nadaud, DRH de Tr\u00e9fim\u00e9taux, nous ouvririons les sites qui ne le sont pas habituellement. \" La preuve : l'usine du groupe qui produit des tubes pour l'air conditionn\u00e9 tourne trois cent soixante-cinq jours par an, alors que celle qui fabrique de la robinetterie, peu sollicit\u00e9e, ferme un mois en \u00e9t\u00e9. Chez le fabricant d'acier Sollac, on fonctionne aussi \u00e0 deux vitesses : la production de plaques est arr\u00eat\u00e9e, mais les usines de bo\u00eetes tournent \u00e0 plein r\u00e9gime pour fournir les industriels de la boisson et de la conserve.\nFace au client roi, il faut composer aussi avec le peuple des salari\u00e9s. Selon les statistiques du minist\u00e8re du Tourisme (voir page 62), le salari\u00e9 fran\u00e7ais ne part plus, en moyenne, que douze jours en \u00e9t\u00e9, m\u00eame si on lui impose une pause plus longue. Il appr\u00e9cie de fractionner son temps de vacances et supporte de moins en moins qu'on lui en fixe la date par circulaire. Son ombre, le consommateur, suit le mouvement. Pour lui, les principaux services priv\u00e9s et publics (commerces, banques, assurances, transports...) sont ouverts toute l'ann\u00e9e : il attend la m\u00eame disponibilit\u00e9 de tous. Ces nouvelles attitudes pourraient faire \u00e9voluer les choses. C'est parce que les Anglais commandent leurs voitures surtout en \u00e9t\u00e9 que Nissan-UK ne ferme que quinze jours...\nLes clients industriels, notamment les \u00e9trangers, poussent \u00e9galement \u00e0 la roue. Alors, derri\u00e8re le panonceau \" ferm\u00e9 pour cause de vacances \", on commence \u00e0 dissocier production et activit\u00e9 commerciale : quelques bureaux demeurent ouverts afin de maintenir un service minimal. Au si\u00e8ge parisien de Peugeot, officiellement clos pendant trois semaines, se glissent tout de m\u00eame chaque matin une centaine de cadres commerciaux et financiers.\nL'\" effet clients \" gagne les secteurs les plus traditionalistes. En particulier le textile, montr\u00e9 du doigt comme le mauvais sujet de la fracture estivale (77 % de ses entreprises fermaient en 1995). \" Le creux de l'\u00e9t\u00e9 commence \u00e0 tomber en d\u00e9su\u00e9tude, aussi bien chez ceux qui ont des outils ultramodernes \u00e0 rentabiliser que dans la confection, o\u00f9 la rapidit\u00e9 des modes et l'organisation de la distribution imposent le flux tendu \u00e0 l'ann\u00e9e \", note Thierry Nobleau, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UIT (Union des industries textiles). Le bouillant Jean-Yves Bloquert, PDG des chaussettes Kindy, a vir\u00e9 de bord en 1988 pour \" r\u00e9pondre aux commandes \" : depuis, ses trois sites sont ouverts toute l'ann\u00e9e. \" Au d\u00e9but, dans la profession, j'\u00e9tais la b\u00eate curieuse, assure-t-il. Maintenant, on commence \u00e0 m'imiter. \"\nLa fermeture totale est en voie de disparition\nDe fait, les statistiques de la DSCR semblent masquer certaines \u00e9volutions observ\u00e9es sur le terrain. Si 40 % des entreprises ferment encore, la travers\u00e9e du d\u00e9sert n'est plus de trente jours. Mis \u00e0 part l'automobile, son cort\u00e8ge de sous-traitants et quelques PME, \" la fermeture totale de quatre semaines est en voie de disparition \", annonce Catherine Pone, chef de bureau au minist\u00e8re du Travail. Au 15 ao\u00fbt, les affaires reprennent. Les six usines d'Alphacan, fabricant de produits en plastique pour le BTP et filiale d'Elf-Atochem, sont de cette fa\u00e7on pass\u00e9es de quatre \u00e0 deux semaines de fermeture d\u00e9but ao\u00fbt. Et Dominique Pernollet, directeur industriel, se demande \" tr\u00e8s s\u00e9rieusement s'il ne va pas falloir garder au moins un site ouvert toute l'ann\u00e9e, car quand on sortira de la crise on ira s\u00fbrement vers une plus grande activit\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 \".\nAutre indice : l'enqu\u00eate annuelle 1995 de la DSCR r\u00e9v\u00e9lait que 87 % des entreprises interrog\u00e9es pr\u00e9voyaient d'adopter l'\u00e9talement des cong\u00e9s comme mode d'organisation futur. Le d\u00e9veloppement de l'annualisation du temps de travail (ATT) pourrait les inciter \u00e0 mettre en oeuvre ce voeu pieux. La souplesse du dispositif (horaires variables entre trente-deux et quarante-six heures par semaine) permet en effet de maintenir l'activit\u00e9 en \u00e9t\u00e9, tout en \" capitalisant \" cette p\u00e9riode suppos\u00e9e creuse afin de travailler plus au moment des coups de feu.\nAnnualisation contre cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires\nPour l'instant, les pionni\u00e8res sont toutes des entreprises qui tournent \u00e0 plein r\u00e9gime pendant la belle saison. Par exemple Jean Lefebvre (routes) ou Fleury-Michon. \" En \u00e9t\u00e9, nous ne pouvons absolument pas d\u00e9passer 20 % d'absent\u00e9isme \", plaide Raymond Doizon, directeur des ressources humaines du groupe agroalimentaire. Pendant que la France pique-nique, ses fabrications de jambon et de salades \" traiteur \" augmentent de 10 \u00e0 20 %. Cette entreprise vend\u00e9enne doit en m\u00eame temps modifier son organisation : les livraisons se dirigent vers les c\u00f4tes, les commerciaux changent leurs circuits, le marketing doit monter des promotions ponctuelles... Depuis 1984 d\u00e9j\u00e0, cette fr\u00e9n\u00e9sie d'\u00e9t\u00e9 ne se paie plus en heures suppl\u00e9mentaires, mais en cong\u00e9s aux p\u00e9riodes creuses. \" Cela a r\u00e9duit les co\u00fbts directs, mais aussi les stocks et les probl\u00e8mes de qualit\u00e9, r\u00e9sume Raymond Doizon. Et les salari\u00e9s s'y retrouvent, car le syst\u00e8me leur donne droit \u00e0 plus de jours de vacances. \"\nMais les \" irr\u00e9ductibles \" de l'\u00e9t\u00e9 sont m\u00e9fiants envers l'annualisation. \" Il faut avoir une production tr\u00e8s saisonni\u00e8re pour que ce soit int\u00e9ressant \", consid\u00e8re-t-on chez Peugeot. Les mauvais augures annoncent m\u00eame que, au lieu de r\u00e9duire le creux de l'\u00e9t\u00e9, l'annualisation le creusera : en effet, dans la plupart des accords, la flexibilit\u00e9 se paie en jours de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaires. \" Avec ce syst\u00e8me, on devra caser une sixi\u00e8me semaine de vacances \", temp\u00eate un industriel. \" Mais, fait observer un autre patron, beaucoup de pays d'Asie du Sud-Est sont paralys\u00e9s deux ou trois semaines par la f\u00eate du T\u00eat, le nouvel an chinois, cela ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre les champions de la croissance. \"\nLes secteurs qui ferment...\n- L'industrie automobile. Immuable : Peugeot, Citro\u00ebn et Renault sont ferm\u00e9s en ao\u00fbt. Pour justifier leur choix, les constructeurs invoquent : la maintenance des outils lourds tournant en flux tendus toute l'ann\u00e9e ; l'impossible gestion individuelle des cong\u00e9s des sites de 10 000 personnes ; les habitudes in\u00e9branlables des salari\u00e9s eux-m\u00eames. Ces arguments sont \" al\u00e9atoires \" (certains concurrents ferment moins longtemps...). Qu'importe : d'apr\u00e8s les constructeurs, les exp\u00e9rimentations de fermeture de trois semaines \" n'ont pas \u00e9t\u00e9 probantes \".\n- La fonderie, le travail des m\u00e9taux, le caoutchouc, les mati\u00e8res plastiques. Ralentissement g\u00e9n\u00e9ral en ao\u00fbt, surtout dans les entreprises travaillant pour l'automobile. Les autres r\u00e9agissent en fonction des besoins de leurs clients. De plus en plus, ces industriels \" d'amont \", quand ils n'\u00e9courtent pas leurs p\u00e9riodes de fermeture, instaurent des permanences commerciales.\n- Le textile-habillement. (Voir encadr\u00e9 page 58.)\n... et ceux qui restent en activit\u00e9\n- L'agroalimentaire. L'\u00e9t\u00e9 est plut\u00f4t un pic qu'un creux, soit \u00e0 cause des rythmes de consommation (boissons, produits frais...), soit en raison de la saisonnalit\u00e9 des produits transform\u00e9s (meunerie, conserves...). Cela explique notamment que le secteur avance rapidement sur les accords d'annualisation du temps de travail.\n- La grande distribution. Carrefour ou Leclerc travaillent autant l'\u00e9t\u00e9 que l'hiver. La transhumance des clients les obligent par ailleurs \u00e0 r\u00e9organiser leur logistique et \u00e0 gonfler les effectifs des points de vente et des plates-formes de l'Ouest et du Sud, \u00e0 grand renfort d'int\u00e9rimaires et de CDD.\n- Les services aux particuliers. Les \" saisonniers \", bien s\u00fbr (h\u00f4tels, voyagistes...), mais aussi les banques, les assurances et les services publics (sauf l'enseignement) donnent l'exemple d'une activit\u00e9 continue au coeur de l'\u00e9t\u00e9. Les fonctionnaires ont beau \u00eatre l'objet de critiques, beaucoup travaillent \u00e0 la belle saison...\nNissan-UK : ao\u00fbt \u00e0 plein r\u00e9gime\nLa France, comme l'Espagne, a un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud, c'est pour \u00e7a que ses usines doivent fermer un mois \", avance le plus s\u00e9rieusement du monde Steward McKee, porte-parole de Nissan-UK. Erreur : le soleil compte moins que les habitudes manag\u00e9riales. Cette ann\u00e9e, les dirigeants de Peugeot-Coventry ont impos\u00e9 \u00e0 leurs salari\u00e9s britanniques de prendre leurs vacances \" \u00e0 la fran\u00e7aise \" (quatre semaines de vacances en ao\u00fbt) \u00ad malgr\u00e9 une gr\u00e8ve de protestation. Le site Nissan-UK, lui, se plie aux coutumes britanniques et ne ferme que quinze jours en juillet. L'usine du constructeur japonais, implant\u00e9e \u00e0 Newcastle, red\u00e9marre \u00e0 plein r\u00e9gime d\u00e9but ao\u00fbt : d\u00e8s le 1er, la demande de v\u00e9hicules s'emballe en Grande-Bretagne pour l'ouverture de la registration annuelle (l'\u00e9quivalent de la vignette). En revanche, Nissan ferme quinze jours \u00e0 No\u00ebl et ses 4 000 salari\u00e9s anglais disposent ainsi de leur cinqui\u00e8me semaine \u00e0 leur convenance. Nissan a scind\u00e9 en deux sa p\u00e9riode de fermeture pour \" faciliter la gestion des cong\u00e9s \", et non pour des raisons techniques : \" Pendant les deux semaines de cong\u00e9s d'\u00e9t\u00e9, rel\u00e8ve McKee, rien ne se passe dans l'usine. Les r\u00e9parations et la maintenance ont lieu en p\u00e9riode de production. \"\nIci, on a rallong\u00e9 les vacances\nComptes d'\u00e9pargne-temps, r\u00e9gime de temps r\u00e9duit ou r\u00e9duction concert\u00e9e, nombre d'entreprises ont fait exploser la norme des cinq semaines de cong\u00e9s annuels. Souvent mises en place en temps de crise pour sauver des emplois, les \" rallonges \" de vacances en ont aussi cr\u00e9\u00e9 ailleurs.\nMichelin-Cholet : Jusqu'\u00e0 sept semaines et demie de vacances.\nL'usine vend\u00e9enne de Michelin (qui ne ferme pas en \u00e9t\u00e9) prouve que la r\u00e9duction du temps de travail peut cr\u00e9er de l'emploi. Depuis janvier, ses employ\u00e9s travaillent moins qu'avant en moyenne annuelle (trente-trois heures pay\u00e9es trente-cinq) mais acceptent de travailler le samedi dans les p\u00e9riodes de pointe. Ils obtiennent en contrepartie treize jours de repos en plus (ou six jours de repos et sept jours de salaire). \" Nous avons gagn\u00e9 en flexibilit\u00e9, et les plannings de cong\u00e9s ne posent pas plus de probl\u00e8mes qu'auparavant, dit-on chez Michelin. Les \u00e9quipes s'arrangent toujours. \" Pour l'instant, alors que ce r\u00e9gime concerne la moiti\u00e9 des 400 personnes du site, il a d\u00e9j\u00e0 permis d'embaucher 30 personnes en CDI.\nBull-Echirolles : Jusqu'\u00e0 neuf semaines.\nIci, le temps r\u00e9duit a permis d'\u00e9viter 25 suppressions d'emplois. Aujourd'hui, une centaine de cadres (sur les 500 que compte ce centre de conception et d'\u00e9tudes) poursuivent l'exp\u00e9rience. Pour \" gagner \" une journ\u00e9e de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire, un salari\u00e9 doit s'absenter deux jours, l'un r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, l'autre non. Aucun n'atteint le maximum de quatre semaines de cong\u00e9s en plus, la moyenne tourne autour de deux. La masse salariale de l'unit\u00e9 a ainsi \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9e et les co\u00fbts de r\u00e9duction du temps de travail sont pass\u00e9s en provisions. \" Bien s\u00fbr, les absences sont difficiles \u00e0 organiser, admet Fran\u00e7ois Fernex, responsable du centre, mais, si l'on attend que tout soit simple, on ne fait rien. \" En r\u00e9alit\u00e9, les ing\u00e9nieurs d'Echirolles sont habitu\u00e9s de longue date \u00e0 am\u00e9nager eux-m\u00eames leurs horaires. En contrepartie, ils restent en contact pendant leurs cong\u00e9s, afin de suivre les projets en cours avec des groupes am\u00e9ricains, \" qui, eux, ne ferment jamais \".\nBN (Nantes) : Jusqu'\u00e0 onze semaines.\nChez le biscuitier BN, certains salari\u00e9s ont choisi le temps plut\u00f4t que l'argent. En \u00e9change de leur treizi\u00e8me mois de salaire, ils b\u00e9n\u00e9ficient de six semaines de vacances en plus. Soit un total de onze semaines de cong\u00e9s annuels... Cette mesure originale avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par la CFDT lors du plan de restructuration de 1993, pour \u00e9viter quelques-uns des licenciements pr\u00e9vus. Depuis, elle perdure. \" Cela n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me d'organisation parce que 35 personnes seulement ont demand\u00e9 \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier \", admet Jean-Marc Garreau, directeur des relations sociales. Des n\u00e9gociations sont tout de m\u00eame en cours pour accro\u00eetre cet effectif.\nLe secteur textile a du mal \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 sa torpeur estivale\nLe secteur du textile, atomis\u00e9, faible exportateur et traditionaliste, reste un grand estivant. 77 % de ses acteurs mettent la cl\u00e9 sous la porte entre juillet et septembre. Mais, m\u00eame lentement, son biorythme annuel serait en train de se modifier. Notamment dans l'habillement, sous l'effet des flux tendus impos\u00e9s par la distribution et de la rapidit\u00e9 des modes. En fait, comme dans les autres activit\u00e9s, chaque entreprise construit sa strat\u00e9gie selon son environnement. Mais dans un m\u00eame domaine, comme ici la chaussetterie, deux patrons peuvent suivre deux voies oppos\u00e9es avec chacun leurs raisons (plus ou moins) objectives.\nDD ferme trois semaines en ao\u00fbt\n210 millions de chiffre d'affaires.\nDenis Crescent, le patron de Dor\u00e9 Dor\u00e9 (collants et chaussettes DD), lui, tient \u00e0 maintenir une fermeture de trois semaines.\nSes raisons :\n- Ses clients, grands magasins et petits d\u00e9taillants, \" travaillent par saisons ou ferment \" : il ne re\u00e7oit donc pratiquement aucune commande d\u00e9but ao\u00fbt.\n- Il emploie, dans son usine de l'Aube, des \" familles qui souhaitent prendre les m\u00eames dates de vacances \".\n- La maintenance exige un arr\u00eat minimal.\n- \" Ne pas fermer ne rapporterait rien et co\u00fbterait plus ; mais, si un jour les clients l'exigent, nous pourrons passer \u00e0 une semaine de fermeture. \"\nKindy travaille sans interruption\n320 millions de chiffre d'affaires.\n\" J'ai d\u00e9cid\u00e9 de maintenir les sites ouverts tout l'\u00e9t\u00e9 d\u00e8s 1988 \", d\u00e9clare Jean-Yves Bloquert, son PDG.\nSes raisons :\n- Son client, \" la grande distribution, ne ferme jamais \". Elle travaille en flux tendu continu et commence, en ao\u00fbt, \u00e0 mettre en place l'offre d'hiver.\n- La concurrence \u00e9trang\u00e8re, elle, \" est ouverte toute l'ann\u00e9e \".\n- Contrairement \u00e0 un argument souvent \u00e9voqu\u00e9, la gestion des cong\u00e9s \u00e9tal\u00e9s \" est beaucoup plus simple qu'il n'y para\u00eet \".\n- Ses cadres aiment bien partir l'hiver.\n- Le fait que la France soit paralys\u00e9e au mois d'ao\u00fbt l'exasp\u00e8re.\nCes \u00e9t\u00e9s o\u00f9 l'actualit\u00e9 n'a pas ch\u00f4m\u00e9\nL'\u00e9t\u00e9, temps du repos ? Prudence : c'est souvent en juillet ou en ao\u00fbt qu'\u00e9clatent les bombes de l'histoire. Le 3 ao\u00fbt 1914, l'Allemagne d\u00e9clarait la guerre \u00e0 la France. Le 23 ao\u00fbt 1939, Adolf Hitler signait avec Staline le pacte de non-agression qui allait lui permettre, une semaine plus tard, d'envahir la Pologne. Depuis, sur un mode moins tragique, la tradition des \" coups d'\u00e9t\u00e9 \" est rest\u00e9e tr\u00e8s active. Morceaux choisis, en France et dans le monde.\n\u00c9T\u00c9 1971\n- Nixon annonce la non-convertibilit\u00e9 du dollar en or, premier craquement du syst\u00e8me mon\u00e9taire international de Bretton Woods.\n\u00c9T\u00c9 1984\n- Laurent Fabius devient Premier ministre.\n\u00c9T\u00c9 1985\n- Affaire du \" Rainbow Warrior \". Le sabotage entra\u00eene la d\u00e9mission de Charles Hernu.\n\u00c9T\u00c9 1986\n- 12 des 23 pr\u00e9sidents d'entreprises nationalis\u00e9es sont remplac\u00e9s.\n\u00c9T\u00c9 1988\n- R\u00e9tablissement de l'imp\u00f4t sur la fortune et cr\u00e9ation du RMI.\n- Bernard Arnault prend le contr\u00f4le de LVMH.\n\u00c9T\u00c9 1989\n- OPA de 13 milliards de francs de Jimmy Goldsmith sur le groupe britannique BAT Industries.\n- OPA de Suez sur la Compagnie industrielle de Jean-Marc Vernes.\n- Time fusionne avec Warner pour fonder le premier groupe mondial de communication.\n\u00c9T\u00c9 1990\n- Union \u00e9conomique, mon\u00e9taire et sociale entre la RFA et la RDA.\n- Bernard Tapie prend le contr\u00f4le d'Adidas.\n- Fusion Lyonnaise des eaux-Dumez.\n- D\u00e9but de la guerre du Golfe, les Irakiens envahissent le Kowe\u00eft. La Bourse de Paris chute de 21 % en trois semaines.\n\u00c9T\u00c9 1991\n- Tentative de putsch en URSS.\n- Le scandale financier de la BCCI \u00e9clate.\n\u00c9T\u00c9 1993\n- Salve de plans sociaux (Bull, A\u00e9rospatiale, Thomson-CSF...).\n- Implosion du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en.\n\u00c9T\u00c9 1994\n- Mise en examen de Pierre Suard, PDG d'Alcatel-Alsthom.\n- D\u00e9mission et mise en examen d'Alain Carignon, ministre de la Communication.\n- Fran\u00e7ois Pinault prend le contr\u00f4le de la Fnac.\n\u00c9T\u00c9 1995\n- G\u00e9rard Mestrallet remplace G\u00e9rard Worms \u00e0 la pr\u00e9sidence du Groupe Suez.\n- La TVA passe de 18,6 \u00e0 20,6 %.\n- D\u00e9mission d'Alain Madelin, ministre de l'Economie.\n- Le nouveau mode de calcul du ch\u00f4mage exclut pr\u00e8s de 250 000 demandeurs d'emploi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ca-bouge-dans-les-strategies-estivales-des-entreprises_1345468.html"}, {"title": "Btp le materiel de construction pietine", "text": "\" L'activit\u00e9 est concentr\u00e9e sur le renouvellement des parcs de mat\u00e9riels, mais, si les chantiers ne red\u00e9marrent pas, nos ventes chuteront. \" Selon Michel Seiler, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des industries d'\u00e9quipement pour la construction, les infrastructures et la m\u00e9tallurgie, les carnets de commandes ont baiss\u00e9 de 6 % sur l'ensemble des mat\u00e9riels pour le BTP, au cours des douze derniers mois clos \u00e0 fin mai. \" Tous nos secteurs clients, BTP, ciment et carri\u00e8res, ont une activit\u00e9 r\u00e9duite, en raison notamment des annulations de cr\u00e9dits. \" A l'exportation, les ventes ont baiss\u00e9 de 40 % sur l'Allemagne, alors que celle-ci repr\u00e9sente 20 % des d\u00e9bouch\u00e9s. \" Au mieux, nous attendons une stabilisation de l'activit\u00e9 au second semestre \", conclut Michel Seiler.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/btp-le-materiel-de-construction-pietine_1344201.html"}, {"title": "Budapest hongrie budapest fait redemarrer son metro", "text": "La construction d'une nouvelle ligne de m\u00e9tro \u00e0 Budapest revient \u00e0 l'ordre du jour, et les Fran\u00e7ais se remettent dans la course. Un premier appel d'offres avait \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 en 1993 par Siemens pour construire la quatri\u00e8me ligne, reliant Buda \u00e0 Pest. La solution VAL de Matra, grand rival de la firme allemande, avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en raison de son co\u00fbt et de l'incompatibilit\u00e9 avec la technologie des autres lignes. Faute de financement, l'appel d'offres avait d\u00fb \u00eatre annul\u00e9. Il est vrai qu'il s'agissait d'un \u00e9norme chantier de 3,5 milliards de francs, avec 13 kilom\u00e8tres de lignes, dont une partie sous le Danube. Le gouvernement hongrois envisage aujourd'hui un autre montage. Une partie des travaux (le g\u00e9nie civil) pourrait \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 russe \u00ad un moyen de diminuer de 5 milliards de francs la dette de la Russie envers la Hongrie. Les \u00e9quipements \u00e9lectriques et civils, ainsi que le mat\u00e9riel roulant, seraient confi\u00e9s \u00e0 des Occidentaux apr\u00e8s un nouvel appel d'offres... Dans ce sc\u00e9nario, Matra Transport International, qui se targue d'avoir l'habitude de travailler avec les Russes, aurait de bonnes chances. De plus, la Hongrie n'aurait plus \u00e0 faire le choix d\u00e9licat politiquement entre un candidat allemand et un fran\u00e7ais, puisque Siemens est r\u00e9cemment entr\u00e9 dans le capital de Matra... La BEI pourrait participer au financement du projet \u00e0 hauteur de 50 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/budapest-hongrie-budapest-fait-redemarrer-son-metro_1344198.html"}, {"title": "Une premiere presidence a l uap pour bazy", "text": "Que faire pour pr\u00e9tendre un jour \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UAP ? Apprendre l'assurance ! C'est ce \u00e0 quoi va s'adonner Dominique Bazy, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des finances et des participations \u00e0 l'UAP, qui quitte ses fonctions financi\u00e8res pour \u00eatre propuls\u00e9 \u00e0 un poste d'op\u00e9rationnel, \u00e0 la t\u00eate d'UAP-France. L'\u00e9quation est simple : Bazy est jeune (44 ans), il a fait une brillante carri\u00e8re \u00e0 l'UAP et au Cr\u00e9dit lyonnais, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 l'artisan du dernier plan de sauvetage.\nMais, pour diriger ce qui fut le joyau du capitalisme fran\u00e7ais, ce CV ne suffit plus. L'UAP, cherchant \u00e0 redresser une rentabilit\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diocre, se recentre sur son m\u00e9tier et \u00e9lague ses milliards\nde participations. Et Dominique Bazy, jusqu'alors n\u00a1 3 de la compagnie, doit \" mettre les mains dans le cambouis \". Le voil\u00e0 qui quitte la holding pour plonger dans le monde des agents g\u00e9n\u00e9raux et dans le r\u00e9seau des milliers de commerciaux qui vendent encore l'assurance au \" porte-\u00e0-porte \". Un choc culturel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-premiere-presidence-a-l-uap-pour-bazy_1394148.html"}, {"title": "Television la clt est bien allemande", "text": "Cette fois, l'affaire est dans le sac. Annonc\u00e9e \u00ad par surprise \u00ad le 2 avril dernier, la fusion de la CLT et d'Ufa (le p\u00f4le images de Bertelsmann) n'avait pas convaincu l'establishment fran\u00e7ais des m\u00e9dias. \" Tout n'est pas fini \", pr\u00e9venaient certains d'un air myst\u00e9rieux. L'Expansion, en tout cas, avait pris d\u00e8s le mois d'avril le parti de croire en la p\u00e9rennit\u00e9 de cette alliance pour regretter le recul flagrant des int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais au sein de la CLT. Bien lui en prit : les conseils d'administration des deux groupes ont ent\u00e9rin\u00e9 ce mariage le vendredi 5 juillet au soir. La question des strat\u00e9gies fran\u00e7aises dans la t\u00e9l\u00e9vision europ\u00e9enne de demain se pose d\u00e9sormais cr\u00fbment. D'autant que Rupert Murdoch vient de quitter ce qui formait un quatuor du num\u00e9rique form\u00e9 en Allemagne avec Canal Plus, Havas et Bertelsmann, pour rejoindre leur redoutable concurrent Leo Kirch.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/television-la-clt-est-bien-allemande_1391606.html"}, {"title": "La migraine", "text": "La marche sur la t\u00eate est d\u00e9cid\u00e9ment une sp\u00e9cialit\u00e9 bien fran\u00e7aise. Tous les experts le disent : notre pays traverse une phase extr\u00eamement d\u00e9licate \u00e0 g\u00e9rer sur les plans \u00e9conomique et politique. La France devra accepter \u00e0 l'automne des d\u00e9cisions dures en mati\u00e8re de baisse des d\u00e9penses publiques. Elles ne passeront dans l'opinion que si elles sont d\u00e9fendues par un gouvernement convaincant dans ses actes et dans ses m\u00e9thodes, et soutenu par une majorit\u00e9 parlementaire qui parviendrait \u00e0 transcender ses craintes quant aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1998. Autrement dit, pour que la France sorte de cette crise de confiance qui la paralyse, il faudrait du travail et encore du travail.\nOr que voit-on autour de nous ? Des affaires et encore des affaires... Tiberi, Le Floch-Prigent, Crozemarie et d'autres, emport\u00e9s dans un maelstr\u00f6m m\u00e9diatico-judiciaire dont on ne voit pas la fin et qui renvoie de la France l'image d'un pays o\u00f9 l'on prend des libert\u00e9s avec l'argent qui ne vous appartient pas, qu'il soit celui des contribuables, des donateurs ou des actionnaires. Tout cela sent le laisser-aller, l'absence de contr\u00f4le d\u00e9mocratique ou financier, le m\u00e9pris des r\u00e8gles et des autres. L'Italie s'est administr\u00e9 sa purge. Elle n'en sort pas grandie, mais, au moins, le plus dur est derri\u00e8re elle. La France tarde \u00e0 laver son linge sale, argumente sans fin sur la lenteur judiciaire, le secret de l'instruction ou la r\u00e9forme de l'abus de biens sociaux, sans avancer d'un pouce sur la voie de r\u00e9formes s\u00e9rieuses. Le gouvernement place \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise publique en pleine crise un homme dont il savait fort bien qu'il pouvait \u00eatre \" emp\u00each\u00e9 \" d'exercer ses fonctions. Effet boomerang assur\u00e9. Confusion dans l'entreprise, malaise dans le public, telles sont les mauvaises pousses qui resteront de ce grain-l\u00e0.\nTous les sp\u00e9cialistes des ressources humaines vous le diront : impossible d'appeler \u00e0 la rigueur un groupe quel qu'il soit si ceux qui le dirigent ne montrent pas l'exemple. Alors, que l'on finisse d'instruire ce qui couve encore, que l'on juge ceux qui ont commis des d\u00e9lits, que l'on blanchisse les autres, mais vite, afin que ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re cesse d'empoisonner la vie collective ! Ce serait une simple mesure d'efficacit\u00e9 \u00e9conomique que les forces vives de ce pays sauraient appr\u00e9cier \u00e0 sa juste valeur. A la longue, marcher sur la t\u00eate, cela vous fiche de sacr\u00e9es migraines...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-migraine_1360923.html"}, {"title": "Istanbul turquie plus de religion moins de capitaux", "text": "La formation d'un gouvernement islamiste, pour la premi\u00e8re fois depuis la cr\u00e9ation de la R\u00e9publique turque, va probablement \u00e9loigner davantage le pays du futur prosp\u00e8re \u00ad et europ\u00e9en \u00ad qu'il esp\u00e9rait. Abdurrahman Ariman, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association des capitaux \u00e9trangers, a exprim\u00e9 sa crainte que l'arriv\u00e9e d'un religieux au pouvoir ne fasse avorter nombre de projets d'implantations industrielles. Car le programme du nouveau Premier ministre Necmettin Erbakan n'est pas tr\u00e8s rassurant. Apr\u00e8s avoir fait campagne sur l'av\u00e8nement d'une \" zone \u00e9conomique islamique \", alternative \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, il a adopt\u00e9 un discours proeurop\u00e9en de circonstance afin d'obtenir le soutien du parti de centre droit de l'ex-Premier ministre, Tansu Ciller.\nLa situation macro\u00e9conomique n'est pas plus calme. Si la croissance atteint 9,9 %, c'est au prix d'une inflation de 83,3 % et d'un endettement ext\u00e9rieur de 73,3 milliards de dollars. Les nouveaux investisseurs se font donc rares. Alors que, entre 1990 et 1992, 30 \u00e0 40 % des entr\u00e9es de capitaux \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ations d'entreprises, en 1995, le taux est tomb\u00e9 \u00e0 6,5 %. Le potentiel d'un march\u00e9 de 62 millions d'habitants n'arrive pas \u00e0 faire oublier l'instabilit\u00e9 politique et l'incapacit\u00e9 du gouvernement \u00e0 entreprendre les r\u00e9formes structurelles \u00e0 m\u00eame de garantir une croissance saine.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/istanbul-turquie-plus-de-religion-moins-de-capitaux_1355777.html"}, {"title": "Jack drounau licenciement sec un roi du cognac trahi par le whisky", "text": "Un coup de Jarnac ! Au pays charentais, la d\u00e9mission du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Martell, Jack Drounau, 51 ans, remerci\u00e9 par sa maison m\u00e8re, le Groupe Seagram, fait trembler les ceps de vigne sur leur pied. Reprise en main des Anglais, apr\u00e8s une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent du cognac, qui a encore vu reculer ses ventes de 1,5 % entre mai 1995 et mai 1996, retrouvant ainsi le niveau des ann\u00e9es 80 ? Conflit de personnes ? L'inqui\u00e9tude est rude au sein du n\u00a1 2 du cognac, o\u00f9 ce limogeage sonne le glas d'une certaine culture qui pr\u00e9valait jusqu'alors dans les maisons. Et Jack Drounau en a fait les frais. Pilier de la profession comme chef de la famille \" n\u00e9goce \" au sein de l'interprofession (avec les viticulteurs), il a sans doute cherch\u00e9 \u00e0 m\u00e9nager son atavisme charentais et les lois de la rentabilit\u00e9 impos\u00e9es par son actionnaire. \" Le probl\u00e8me de ces grands groupes, d\u00e9plore Alain Royer, qui en son temps s'est oppos\u00e9 au rachat de l'entreprise familiale Royer par le japonais Suntory, c'est qu'ils ignorent ce qu'est la vigne, car ils sont \u00e0 dominante whisky. Chez eux, le cognac ne p\u00e8se au maximum que pour 10 %. \" Pourtant, Jack Drounau, expert-comptable de formation, avait mis en place un programme de r\u00e9duction des co\u00fbts qui s'\u00e9tait traduit par 200 suppressions d'emplois, provoquant un lourd conflit social \u00e0 la fin de 1994. Suppressions n\u00e9anmoins insuffisantes aux yeux d'Hubert Millet, patron des grandes marques chez Seagram, qui fait son entr\u00e9e au directoire de Martell.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jack-drounau-licenciement-sec-un-roi-du-cognac-trahi-par-le-whisky_1355760.html"}, {"title": "Fini les grandesvacances de l economie", "text": "Au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 1968, un quotidien anglais publiait en premi\u00e8re page la photo de milliers de voitures bloqu\u00e9es sur une route nationale fran\u00e7aise, surmont\u00e9es de meubles et de matelas. C'\u00e9taient, disait la l\u00e9gende, les Parisiens qui fuyaient la capitale en proie \u00e0 la \" r\u00e9volution sociale \". Erreur : il s'agissait simplement \u00ad le journal fit ensuite amende honorable \u00ad de la premi\u00e8re vague annuelle de d\u00e9parts en vacances. Longtemps la France a v\u00e9cu ses \u00e9t\u00e9s sur le rythme sacr\u00e9 des juillettistes et des ao\u00fbtiens, le croisement des deux exodes provoquant une rituelle apocalypse.\nIl est clair que ce mod\u00e8le a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer. Pas de fa\u00e7on homog\u00e8ne, mais par grands blocs. Dans un certain nombre de secteurs (l'automobile en t\u00eate), les entreprises pratiquent toujours la fermeture annuelle. C'est le taylorisme appliqu\u00e9 aux vacances : tous ensemble \u00e0 l'usine, tous ensemble sous les parasols. D'autres soci\u00e9t\u00e9s, de plus en plus nombreuses, pr\u00e9f\u00e8rent pr\u00e9server la continuit\u00e9 de l'activit\u00e9, donc l'\u00e9talement des cong\u00e9s (voir page 56).\nCela dit, m\u00eame si l'on tient compte du fractionnement des vacances (avec l'essor des d\u00e9parts en hiver ou au printemps) et du raccourcissement des cong\u00e9s d'\u00e9t\u00e9 (voir page 60), la p\u00e9riode estivale restera, \u00e0 coup s\u00fbr, un moment creux. Pour une raison puissante : l'abaissement continu de la dur\u00e9e globale du travail. Elle est pass\u00e9e, en France, pour les salari\u00e9s, de 1 771 heures en 1973 \u00e0 1 520 heures en 1994 (cette ann\u00e9e-l\u00e0, les salari\u00e9s allemands travaillaient 1 519 heures, mais les am\u00e9ricains... 1 747 heures !). Aujourd'hui, nombre d'accords sur l'am\u00e9nagement du temps de travail aboutissent \u00e0 l'octroi d'une sixi\u00e8me semaine de cong\u00e9s : il faudra bien la caser quelque part dans l'ann\u00e9e. Simplement, c'est l'\u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame qui est mieux \" \u00e9tal\u00e9 \" que jadis. A la SNCF, il n'est plus la saison des pointes dramatiques : on constate d\u00e9sormais tous les quinze jours, entre le 15 juin et le 15 septembre, un gonflement du trafic qui peut atteindre le niveau, relativement supportable, de 800 000 voyageurs sur le r\u00e9seau. Le vrai cauchemar des cheminots s'est d\u00e9plac\u00e9 vers les vacances de f\u00e9vrier.\nUn changement men\u00e9 par les salari\u00e9s\nM\u00eame s'il est beaucoup moins profond qu'il y a vingt ans (voir graphique ci-dessus), le grand sommeil de l'\u00e9t\u00e9 continue de distinguer la France des autres pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s, et reste consid\u00e9r\u00e9 comme une de nos tares nationales. Curieusement, personne n'a song\u00e9 \u00e0 en chiffrer le co\u00fbt global. \" Surinvestissement des infrastructures routi\u00e8res et touristiques, accidents de la route, pollution \", d\u00e9nonce Philippe Dorin, directeur du Catral (Comit\u00e9 pour l'am\u00e9nagement du travail en Ile-de-France). Un exemple caract\u00e9ristique : l'\u00e9t\u00e9 1996 co\u00fbtera 70 millions de francs suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'administration postale du quart sud-ouest de la France, notamment pour l'embauche de travailleurs temporaires et la r\u00e9organisation de la distribution dans les sites baln\u00e9aires. Mais en face des co\u00fbts il faut mettre les avantages : l'existence d'un \" march\u00e9 int\u00e9rieur \" tr\u00e8s actif a permis l'essor d'un puissant secteur touristique, qui a procur\u00e9 \u00e0 la balance des paiements 56 milliards de francs en 1995 et cr\u00e9\u00e9 150 000 emplois en treize ans.\nA coup s\u00fbr, la fracture estivale continuera de se r\u00e9duire, du fait moins des entreprises que des salari\u00e9s, qui r\u00e9clament davantage de libert\u00e9, de vari\u00e9t\u00e9 dans l'utilisation du temps libre et d'escapades loin des foules. Mais cette normalisation a aussi ses limites. Si la France, comme l'Italie et l'Espagne, conserve un fort tropisme estival, c'est aussi en raison d'un \" facteur exog\u00e8ne \" irr\u00e9ductible \u00e0 la raison \u00e9conomique : le soleil...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/fini-les-grandesvacances-de-l-economie_1353199.html"}, {"title": "Finance", "text": "L'\u00e9cart entre les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme am\u00e9ricains et allemands aura disparu dans un an, selon les experts d'Indosuez. Le loyer de l'argent diminuera aux Etats-Unis, o\u00f9 l'activit\u00e9 va ralentir, et augmentera en Allemagne, o\u00f9 elle va acc\u00e9l\u00e9rer. Le diff\u00e9rentiel entre les taux longs s'inversera. Le dollar montera un peu.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/finance_1351922.html"}, {"title": "Consommation la vpc en dents de scie", "text": "Apr\u00e8s une croissance de 9,8 % pour avril par rapport \u00e0 avril 1995, la VPC a enregistr\u00e9 en mai une baisse de 3,8 %. \" Et en juin, note Bernard Siouffi, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat des entreprises de vente par correspondance et \u00e0 distance, notre panel rapide sur les dix premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 dominante g\u00e9n\u00e9raliste et textile donne une progression de 1,22 %. \" Depuis le d\u00e9but 1996, la hausse du secteur est donc de 2,06 %. \" Nous r\u00e9ussissons \u00e0 nous maintenir sur les niveaux de croissance de la distribution \", poursuit-il. La VPC aux entreprises reste en bonne position.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/consommation-la-vpc-en-dents-de-scie_1348049.html"}, {"title": "Conjoncture keynes au secours la deflation revient", "text": "Mais quand donc les prix vont-ils cesser de baisser en France ? Les signaux alarmants se multiplient. En mai, les prix de vente industriels dans le secteur des biens interm\u00e9diaires avaient diminu\u00e9 de 3,6 % en un an ; la chute est sup\u00e9rieure \u00e0 15 % dans certaines fili\u00e8res. Le mouvement devrait se poursuivre, \u00e0 en croire les enqu\u00eates men\u00e9es aupr\u00e8s des industriels, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi pessimistes sur ce point depuis la r\u00e9cession de 1993.\nL'espoir suscit\u00e9 par l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re reprise \u00e9conomique de 1994 a \u00e9t\u00e9 rapidement dissip\u00e9. L'\u00e9conomie fran\u00e7aise reste confront\u00e9e \u00e0 de puissantes pressions d\u00e9flationnistes, \u00e0 l'oeuvre depuis le d\u00e9but de la d\u00e9cennie. Cette r\u00e9alit\u00e9 est masqu\u00e9e par un chiffre de l'inflation encore positif. Les commer\u00e7ants sont pourtant contraints de comprimer toujours plus leurs tarifs. Les soldes rev\u00eatent cette ann\u00e9e une ampleur inaccoutum\u00e9e. En fait, en excluant de l'indice Insee l'alimentation, l'\u00e9nergie, le tabac et les rel\u00e8vements de tarifs publics, la hausse des prix n'atteint plus que 1 %. Et encore, de l'avis unanime des \u00e9conomistes, l'indice des prix de l'Insee appara\u00eet sur\u00e9valu\u00e9. S'il \u00e9tait possible d'int\u00e9grer tous les rabais consentis aux clients, on verrait que la hausse du co\u00fbt de la vie est nulle.\nLes actifs ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s : la valeur des entreprises, des terrains, des bureaux et m\u00eame des logements ne cesse de baisser. Or ce ph\u00e9nom\u00e8ne est un obstacle majeur \u00e0 la reprise \u00e9conomique : anticipant de nouvelles baisses de prix, les m\u00e9nages et les entreprises repoussent leurs d\u00e9cisions de consommation, de stockage ou d'investissement, d'autant plus que le co\u00fbt du cr\u00e9dit en termes r\u00e9els reste fort \u00e9lev\u00e9. M\u00eame la tr\u00e8s orthodoxe BRI (la banque centrale des banques centrales) commence \u00e0 s'inqui\u00e9ter de ces tendances... six ans apr\u00e8s l'apparition des premiers sympt\u00f4mes. Dans son rapport annuel, la banque rel\u00e8ve l'ampleur de ces \" forces d\u00e9sinflationnistes \", qui s'exercent dans les grands pays industriels, \u00e0 l'exception des Etats-Unis. Les superbanquiers se font l'\u00e9cho du conseil de Keynes au d\u00e9but des ann\u00e9es 20, \u00e0 savoir qu'il est non seulement souhaitable mais possible que les banques centrales s'opposent \u00e0 la fois \u00e0 l'inflation et \u00e0 la d\u00e9flation. Les politiques mon\u00e9taires n'auraient pas pris la mesure du probl\u00e8me et resteraient trop restrictives pour contrer la spirale de la d\u00e9flation. Ce n'est pas en abaissant d'un tr\u00e8s subtil 0,05 % son taux directeur, le 27 juin, que la Banque de France a pu apporter un \u00e9clatant d\u00e9menti \u00e0 ces craintes.\nSUR LE FRONT DE LA BAISSE DES PRIX\nLa mode et habillement\nLes soldes ont d\u00e9marr\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et tr\u00e8s fort, avec des remises de 50 % d\u00e8s la fin du mois de juin.\nLes machines de bureau\nOrdinateurs et photocopieuses co\u00fbtent 11 % de moins qu'il y a un an. La d\u00e9cote avait d\u00e9j\u00e0 atteint 10 % sur l'ann\u00e9e 1995.\nLe m\u00e8tre carr\u00e9 \u00e0 Pais\nLa purge se poursuit : les prix de l'ancien dans la capitale ont baiss\u00e9 de 8 % entre le d\u00e9but de 1995 et le d\u00e9but de 1996.\nLe papier-carton\nLes prix de vente industriels dans la fili\u00e8re papier ont baiss\u00e9 de 15 % en un an.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/conjoncture-keynes-au-secours-la-deflation-revient_1346721.html"}, {"title": "Materiel electrique l embellie s evanouit", "text": "Selon le Gimelec, le Groupement des industries de mat\u00e9riels d'\u00e9quipement \u00e9lectrique et de l'\u00e9lectronique industrielle, la demande reste incertaine. \" Dans le secteur des mat\u00e9riels de production, transport et distribution, l'embellie constat\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e ne semble pas se confirmer \", indique le groupement. Quant aux \u00e9quipements industriels, poursuit-il, \" ils connaissent \u00e9galement une activit\u00e9 r\u00e9duite, avec de fortes pressions de la concurrence \".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/materiel-electrique-l-embellie-s-evanouit_1376090.html"}, {"title": "L europe de la communication fin anciere reste encore a faire", "text": "L'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e coinjointement par l'association nationale des Directeurs financiers et de contr\u00f4le de gestion (DFCG) et le cabinet de conseil Arthur Andersen, en France, en Allemagne, au Royaume-Uni, en Italie, ou encore en Suisse, montre l'importance de la communication financi\u00e8re pour les entreprises. Toutes y voient l'occasion de renforcer leur image ext\u00e9rieure, bien plus que la stricte soumission \u00e0 des obligations l\u00e9gales.\nEn revanche, deux domaines m\u00e9riteraient des efforts plus importants. Le premier, sur le contenu du rapport, par trop descriptif et qui manque de pr\u00e9cisions concernant les perspectives des entreprises. Le second, sur la communication, encore trop financi\u00e8re, et pas assez suivie au cours de l'ann\u00e9e.\nEt pourtant, malgr\u00e9 ces faiblesses, l'examen \u00e0 la loupe des rapports annuels et de la communication financi\u00e8re des entreprises demeure une mine d'informations concernant les comportements dominants dans les grands pays capitalistes et les mentalit\u00e9s ambiantes.\nCe que pr\u00e9voient les obligations l\u00e9gales\nEn France, le bilan, le compte de r\u00e9sultat, l'annexe au compte, le rapport de gestion ou son \u00e9quivalent et le rapport des auditeurs ou commissaires aux comptes forment la colonne vert\u00e9brale de la publication l\u00e9gale pour les soci\u00e9t\u00e9s de capitaux. Le contenu en est plus ou moins d\u00e9taill\u00e9 en fonction de la taille de l'entreprise.\n- Les crit\u00e8res de taille\nPetites soci\u00e9t\u00e9s : bilan < 1,5 MF ; CA < 3 MF ; effectif < 10 personnes.\nMoyennes soci\u00e9t\u00e9s : bilan entre 1,5 et 10 MF ; CA entre 3 et 20 MF ; effectif de 10 \u00e0 50.\nGrandes soci\u00e9t\u00e9s : bilan > 10 MF ; CA > 20 MF ; effectif > 50.\n(Pour justifier la taille, deux des trois crit\u00e8res doivent \u00eatre remplis pendant deux exercices cons\u00e9cutifs.)\n- Pour les petites soci\u00e9t\u00e9s, le bilan, le compte de r\u00e9sultat et l'annexe (pour les moyennes \u00e9galement) sont simplifi\u00e9s. Le rapport aux commissaires aux comptes est obligatoire, sauf pour les SARL.\n- D\u00e9lai l\u00e9gal d'approbation des comptes : six mois.\nEn Allemagne\nM\u00eame colonne vert\u00e9brale en Allemagne et en France, si ce n'est que pour les petites et moyennes entreprises les formalit\u00e9s sont plus l\u00e9g\u00e8res.\n- Les crit\u00e8res de taille\nPetites soci\u00e9t\u00e9s : bilan < 3,9 millions de DM ; CA < 8 millions ; effectif < 50.\nMoyennes soci\u00e9t\u00e9s : bilan entre 3,9 et 15,5 millions de DM ; CA entre 8 et 32 millions ; effectif de 50 \u00e0 250.\nGrandes soci\u00e9t\u00e9s : bilan > 15, 5 millions de DM ; CA > 32 millions ; effectif > 250.\n(Pour justifier la taille, deux des trois crit\u00e8res doivent \u00eatre remplis pendant deux exercices cons\u00e9cutifs.)\n- Le rapport de gestion n'est pas obligatoire pour les petites soci\u00e9t\u00e9s. La grande nouveaut\u00e9 r\u00e9side dans l'obligation de publier la liste des participations, une avanc\u00e9e \u00ad significative \u00ad dans la transparence. En effet, le syst\u00e8me capitalistique allemand est fond\u00e9 sur le principe de la banque-industrie, avec un \u00e9cheveau de participations.\n- D\u00e9lai d'approbation : onze mois pour les petites, neuf mois pour les autres.\nEn Grande-Bretagne\nLa diff\u00e9rence dans le dispositif l\u00e9gal du Royaume-Uni, compar\u00e9 \u00e0 celui de l'Allemagne ou de la France, repose sur la distinction entre les public limited companies (PLC), pour qui les obligations sont plus lourdes, et les private companies (sauf pour les banques et les assurances).\n- Les crit\u00e8res de taille pour les private companies\nPetites soci\u00e9t\u00e9s : bilan < 975 000 \u00a3 ; CA < 2 millions de \u00a3 ; effectif < 50.\nMoyennes soci\u00e9t\u00e9s : bilan > 3,9 millions de \u00a3 ; CA > 8 millions de \u00a3 ; effectif de 50 \u00e0 250.\n(Pour justifier la taille, deux des trois crit\u00e8res doivent \u00eatre remplis pendant deux exercices cons\u00e9cutifs.)\n- Pour les petites soci\u00e9t\u00e9s, le compte de r\u00e9sultat ainsi que le rapport de gestion sont facultatifs. Un rapport sp\u00e9cial doit \u00eatre \u00e9tabli dans le rapport de l'auditeur, dans lequel ce dernier atteste que la soci\u00e9t\u00e9 peut b\u00e9n\u00e9ficier des all\u00e8gements de d\u00e9p\u00f4ts de publications.\n- D\u00e9lai de publication : douze mois pour les PLC et neuf mois pour les autres.\nFiche technique L'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 4 700 entreprises dans 8 pays europ\u00e9ens. Sur les 422 r\u00e9ponses, 18 % provenaient d'entreprises r\u00e9alisant un chiffre d'affaires inf\u00e9rieur \u00e0 30 millions d'\u00e9cus, 37 % d'entreprises ayant un CA entre 30 et 300 millions, et 18 % d'entreprises dont le CA d\u00e9passe 300 millions (27 % n'ont pas pr\u00e9cis\u00e9). Les services repr\u00e9sentent 46 % de l'\u00e9chantillon, les banques et assurances, 16 %, l'industrie, 30 %, le commerce-distribution, 8 %. Les questionnaires ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par les directions financi\u00e8res et pour 34 % par la direction g\u00e9n\u00e9rale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-europe-de-la-communication-fin-anciere-reste-encore-a-faire_1373591.html"}, {"title": "L idee qui derange il faut creer des cdd de cinq ans", "text": "L'id\u00e9e\n- L'alternance, l'apprentissage, \u00e7a ne suffit plus. Pour ins\u00e9rer les jeunes, les DRH r\u00eavent d\u00e9sormais d'un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e de longue dur\u00e9e. Ce contrat, baptis\u00e9 \" contrat projet jeune \" (CPJ) par ses promoteurs, serait sign\u00e9 pour une dur\u00e9e de deux \u00e0 cinq ans, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au tarif conventionnel (le salaire minimal fix\u00e9 par les conventions collectives), assorti d'une centaine d'heures de formation, et de p\u00e9nalit\u00e9s pour l'entreprise qui renoncerait \u00e0 embaucher le dipl\u00f4m\u00e9 en fin de parcours. Par sa dur\u00e9e et les garanties qui y sont attach\u00e9es, il se veut une r\u00e9ponse aux difficult\u00e9s d'insertion des jeunes et \u00e0 l'\u00e9chec de la soixantaine de dispositifs nationaux d'aide \u00e0 l'emploi empil\u00e9s au fil des ans.\nCette proposition, si elle devait entrer dans les faits, ferait voler en \u00e9clats un tabou : l'emploi en France, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 structur\u00e9 par un demi-si\u00e8cle de batailles syndicales, c'est le salariat \u00e0 vie, et le monument qui le scelle, le contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Elle aurait \u00e9galement pour cons\u00e9quence de sanctionner une r\u00e9alit\u00e9 non dite mais bel et bien v\u00e9cue par les quelque 600 000 jeunes, dipl\u00f4m\u00e9s ou non, qui piaffent \u00e0 la porte des entreprises, ballott\u00e9s de stage en contrat de qualification et d'int\u00e9rim en CDD. De fait, ils sont d\u00e9j\u00e0 en phase d'insertion de longue dur\u00e9e, mais hach\u00e9e, incoh\u00e9rente, et sans horizon. Ce pas suppl\u00e9mentaire vers de nouvelles formes de travail, plus commerciales que salari\u00e9es, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 franchi par les Japonais, Toyota en l'occurrence. Le constructeur automobile a impos\u00e9 \u00e0 ses cadres confirm\u00e9s des contrats de mission de cinq ans. Les Pays-Bas, de culture plus lib\u00e9rale, pratiquent d\u00e9j\u00e0 ce CDD de longue dur\u00e9e. Certaines entreprises n\u00e9erlandaises n'embauchent plus que sous ce r\u00e9gime.\nLe pour\n- Un tel contrat aurait le m\u00e9rite d'\u00eatre en phase avec la r\u00e9alit\u00e9 du travail dans les entreprises et celle de la dur\u00e9e du premier emploi, descendue, selon les statistiques, \u00e0 une moyenne de trois \u00e0 cinq ans. Les entreprises s'organisent de plus en plus autour de missions et de projets fluctuants au gr\u00e9 des carnets de commandes. Les d\u00e9butants seraient ainsi incorpor\u00e9s au moment o\u00f9 les \u00e9quipes se constituent, acqu\u00e9rant, \u00e0 mesure que se d\u00e9roule la mission, ces fameuses deux \u00e0 cinq ann\u00e9es d'exp\u00e9rience d\u00e9sormais requises par les employeurs.\nCeux-ci auraient le loisir de se constituer un r\u00e9servoir de talents form\u00e9s aux normes maison tout en gardant la possibilit\u00e9 d'adapter leurs effectifs aux caprices de la conjoncture. \" De plus, ajoute Catherine Kopp, DRH de la compagnie IBM-France, et promotrice de ce projet, cela r\u00e9pondrait \u00e0 la sous-optimisation des embauches. Nos patrons d'affaires ont besoin de personnel mais redoutent les rigidit\u00e9s du droit du travail [c'est-\u00e0-dire les obstacles au licenciement rapide, NDLR]. Ce contrat, ce serait imm\u00e9diatement cinquante embauches. \" Ren\u00e9 Monory, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat \u00e0 qui ses promoteurs ont pr\u00e9sent\u00e9 le contrat projet jeune, s'avoue de son c\u00f4t\u00e9 s\u00e9duit par l'id\u00e9e, \u00e0 condition qu'en soit renforc\u00e9e la dose de formation qui y est attach\u00e9e.\nLe contre\n- Il existe d\u00e9j\u00e0 plus de soixante dispositifs nationaux d'aide \u00e0 l'emploi, que le gouvernement s'appr\u00eate \u00e0 simplifier \u00e0 la suite du rapport parlementaire remis par Michel P\u00e9ricard. Les jeunes et moins jeunes non qualifi\u00e9s ou peu, cantonn\u00e9s entre RMI et CIE, sont d\u00e9j\u00e0 durablement marginalis\u00e9s. Le CDD longue dur\u00e9e risquerait de maintenir \u00e0 leur tour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie des entreprises et ach\u00e8verait de les d\u00e9mobiliser en reculant encore la perspective d'une embauche ferme. Curieusement, les patrons ne semblent pas vouloir se jeter sur cette apparente aubaine.\nJean-Marie Messier, PDG de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, l'un des plus grands employeurs du pays, se dit ainsi r\u00e9serv\u00e9 quant \u00e0 l'opportunit\u00e9 d'un tel projet. \" Je ne crois pas, nous a-t-il dit, que c'est en multipliant les d\u00e9rogations au droit du travail que l'on augmentera le niveau de l'emploi, et en particulier celui des jeunes. Il ne faut pas renforcer le sentiment de vuln\u00e9rabilit\u00e9, de pr\u00e9carit\u00e9 et d'inqui\u00e9tude pour l'avenir qu'ils sont nombreux \u00e0 \u00e9prouver. Il existe d\u00e9j\u00e0 beaucoup de possibilit\u00e9s dans le cadre actuel, comme l'apprentissage et l'alternance. \" Le PDG de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux serait plut\u00f4t demandeur d'une sorte \" de pacte de stabilit\u00e9 \". \" Nous pouvons, dit-il, nous adapter pour accueillir plus de jeunes, \u00e0 condition que nous soyons assur\u00e9s que les r\u00e8gles du jeu ne changeront pas dans six mois. \"\nProbabilit\u00e9 de mise en oeuvre\n- 30 chances sur 100. Peu r\u00e9aliste sous cette forme radicale, l'insertion de longue dur\u00e9e est n\u00e9anmoins en train de se construire de mani\u00e8re larv\u00e9e \u00e0 mesure que l'apprentissage et l'alternance se diffusent jusque dans les grandes \u00e9coles, tandis que l'\u00e9cole et l'entreprise se rapprochent, via la r\u00e9forme en pr\u00e9paration de l'Education nationale.\nCatherine Kopp, DRH d'IBM-France : \" Un projet qui r\u00e9pondrait \u00e0 la sous-optimisation des embauches. \"\n- L'auteur : Le Club exp\u00e9rimentation emploi-KPMG\nUne quarantaine de DRH de grandes entreprises, r\u00e9unis par le cabinet KPMG-Peat Marwick Consultants, m\u00e8nent depuis deux ans un lobbying intense aupr\u00e8s des parlementaires afin d'assouplir les rigidit\u00e9s du march\u00e9 de l'emploi (voir L'Expansion n\u00a1 505). Le contrat projet jeune est d\u00e9fendu par Catherine Kopp, qui vient d'\u00eatre promue aux Etats-Unis, o\u00f9 elle doit prendre en charge les ressources humaines d'une division mondiale du constructeur informatique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-idee-qui-derange-il-faut-creer-des-cdd-de-cinq-ans_1373534.html"}, {"title": "Le patron le champion et l esclave", "text": "Les premiers jeux Olympiques modernes avaient eu lieu en Gr\u00e8ce, en 1896. Un si\u00e8cle plus tard, les h\u00e9ritiers du baron Pierre de Coubertin ont choisi, avec Atlanta, la patrie de Coca. Un symbole. Jamais une telle manne financi\u00e8re n'aura \u00e9t\u00e9 investie dans les jeux du stade. A eux seuls, les droits de diffusion t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e repr\u00e9sentent cette ann\u00e9e 4,5 milliards de francs. Le \" village olympique \" est devenu une multinationale : 70 000 personnes s'activent dans la ruche d'Atlanta, une flotte de 5 000 v\u00e9hicules convoie les fid\u00e8les de la grand-messe sportive.\nSeul b\u00e9mol \u00e0 la grande foire commerciale, les athl\u00e8tes n'ont pas le droit d'arborer des marques industrielles. Avec cependant une exception : leurs chaussures, consid\u00e9r\u00e9es \u00e9trangement comme \" des outils de travail \"... pour le plus grand profit de Nike, de Reebok et d'Adidas, les grands des \u00e9quipements sportifs.\nDeux de ces trois soci\u00e9t\u00e9s connaissent depuis dix ans une progression fulgurante de leur chiffre d'affaires. Nike a conquis les ados am\u00e9ricains et Reebok a surf\u00e9 sur la vague de l'a\u00e9robic. Le march\u00e9 de la chaussure de sport repr\u00e9sente 7 milliards de dollars pour les seuls Etats-Unis. N\u00a1 1 mondial, Nike a m\u00eame fait dispara\u00eetre son nom de son logo. Le sigle \u00ad l'aile victorieuse de la d\u00e9esse Ath\u00e9na \u00ad se suffit \u00e0 lui-m\u00eame. \" Le marketing total \" de Nike est port\u00e9, il est vrai, par un budget publicitaire \u00e9gal \u00e0 6 % du chiffre d'affaires.\nM\u00e9daille d'argent, Reebok n'est pas vraiment \u00e0 plaindre. Son cours en Bourse a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par douze depuis 1986, et son chiffre d'affaires par 900 en treize ans. Les r\u00e9centes rumeurs d'OPA sur Reebok valorisaient cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 15 milliards de francs. M\u00eame Adidas, la firme allemande fond\u00e9e en 1948 par un modeste cordonnier, Adi Dassler, retrouve une nouvelle jeunesse. Les sombres ann\u00e9es Tapie lui avaient valu 500 millions de pertes en 1992. Les trois bandes reviennent aujourd'hui \u00e0 la mode, avec des b\u00e9n\u00e9fices en augmentation de 30 %. Fin 1995, la Bourse de Francfort a fait un accueil triomphal \u00e0 l'action Adidas.\nLe plus connu des athl\u00e8tes subventionn\u00e9s par Nike \u00ad premi\u00e8re marque \u00e0 avoir sponsoris\u00e9 les stars du sport \u00ad est le basketteur Michael Jordan, star de la Dream Team. Ses cachets sont de 600 000 francs par jour. Longtemps \u00e0 la tra\u00eene, Reebok a lanc\u00e9 une v\u00e9ritable OPA sur les stades am\u00e9ricains, chaussant un tiers des \u00e9quipes de football au moyen de fabuleux contrats.\nDe tels enjeux financiers heurtent une certaine \u00e9thique du sport. Mais ce combat-l\u00e0 semble largement d'arri\u00e8re-garde. En revanche, un nombre croissant d'organisations humanitaires d\u00e9noncent les conditions de production de Nike, de Reebok et d'Adidas. La d\u00e9localisation des industries sportives est d\u00e9sormais la r\u00e8gle. Les ballons sont en majorit\u00e9 fabriqu\u00e9s au Pakistan, les chaussures de sport en Asie du Sud-Est et en Chine populaire. Or les conditions de travail extr\u00eamement dures, impos\u00e9es \u00e0 des enfants et \u00e0 des femmes souvent tr\u00e8s jeunes, suscitent des campagnes de d\u00e9nonciation actives.\nLes chiffres \u00e9voqu\u00e9s par les mouvements humanitaires, notamment par l'organisation fran\u00e7aise Agir ici, sont \u00e9loquents. Le contrat de 100 millions de dollars sign\u00e9 par Andr\u00e9 Agassi pour pr\u00eater son nom \u00e0 Nike pendant dix ans repr\u00e9sente une somme plus \u00e9lev\u00e9e que ce que gagneront les 12 000 salari\u00e9s de l'usine Nikomas, en Indon\u00e9sie, en travaillant soixante heures par semaine. Le champion de basket am\u00e9ricain de l'\u00e9curie Reebok, Shaq O'Neal, a sign\u00e9 un contrat de 220 millions de francs sur six ans. Soit la moiti\u00e9 du salaire annuel des 6 500 ouvriers philippins fabriquant des chaussures de cette marque. Le patron de Reebok, Paul Fireman, a re\u00e7u 69,4 millions de dollars entre 1986 et 1989, alors qu'une ouvri\u00e8re indon\u00e9sienne per\u00e7oit 1 200 dollars sur trois ans, soit 570 000 fois moins...\nFace \u00e0 cette offensive, des usines \" mod\u00e8les \" ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9es ; des cahiers des charges interdisant le travail des enfants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis avec les principaux sous-traitants. Mais cette bonne volont\u00e9 ne suffit pas \u00e0 bouleverser les conditions de fabrication. Les clients des trois grands du sport passent contrat avec d'autres sous-traitants qui ne respectent pas les codes de bonne conduite. Plus en pointe que ses concurrents sur le terrain des droits de la personne, Reebok a fait \u00e9tablir un audit par un cabinet ind\u00e9pendant. Ses conclusions n'ont jamais \u00e9t\u00e9 rendues publiques. La volont\u00e9 de transparence a ses limites.\nNIKE\nLe patron, le champion et l'esclave\nPhil Knight a lanc\u00e9 l'OPA sur les ados\nJust do it. \" Avec 23 milliards de francs de chiffre d'affaires et 2 milliards de b\u00e9n\u00e9fice net, le patron de Nike a suivi \u00e0 la lettre le slogan publicitaire de son groupe : \" Fais-le ! \" En 1955, les allemands Adidas et Puma dominent la plan\u00e8te sportive. Etudiant \u00e0 Stanford, Phil Knight d\u00e9nonce l'imp\u00e9rialisme germanique et plaide d\u00e9j\u00e0, dans son master, pour la d\u00e9localisation en Asie. Ses premi\u00e8res amours asiatiques sont japonaises : il importe 10 000 paires de chaussures d'Onitsuka Sports. Et lorsqu'il cr\u00e9e Nike, en 1968, il sollicite un autre partenaire japonais, Nissho Iwai, pour g\u00e9rer ses sous-traitants asiatiques. Pr\u00e8s de trente ans plus tard, toujours tr\u00e8s mince, Knight a gard\u00e9 un zeste d'excentricit\u00e9 avec ses cheveux longs et sa barbe vaguement baba. Au si\u00e8ge de Nike, on sert des repas all\u00e9g\u00e9s, on grimpe les \u00e9tages \u00e0 pied, on plaide pour les valeurs rebelles. Avec succ\u00e8s : sept jeunes Am\u00e9ricains sur dix ont des Nike. Mais Knight doit relever deux d\u00e9fis majeurs. Sa fronti\u00e8re marketing se trouve d\u00e9sormais en Am\u00e9rique latine et en Europe, le march\u00e9 am\u00e9ricain \u00e9tant satur\u00e9. Et Nike doit devenir une vraie multinationale sans perdre l'esprit pionnier qui a fait sa r\u00e9ussite.\nDes gamins pay\u00e9s 3 francs par ballon\nNike se lance cette ann\u00e9e dans la commercialisation de ballons. Comme pour Adidas, la plupart de ses usines se situent dans la r\u00e9gion de Lahore, au Pakistan. Les sticking centers, ces locaux de brique o\u00f9 des enfants assis \u00e0 m\u00eame le sol cousent les ballons dix \u00e0 douze heures par jour, se trouvent diss\u00e9min\u00e9s autour de la ville de Sialkot.\nM\u00e9daille d'or de l'industrie sportive, Nike est la cible privil\u00e9gi\u00e9e des m\u00e9dias et des associations humanitaires. Au printemps, un reportage r\u00e9alis\u00e9 pour Life Magazine par Sydney Shamberg, Prix Pulitzer, et Marie Dorigny, une photographe fran\u00e7aise, a relanc\u00e9 la pol\u00e9mique sur les conditions de fabrication du mat\u00e9riel sportif : \" Les gamins touchent 3 francs par ballon, explique Marie Dorigny, ils en fabriquent \u00e0 peine deux par jour. \" La riposte de Nike ne s'est pas fait attendre : les photos publi\u00e9es par Life seraient des montages, affirme-t-on au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9, les ballons n'auraient pas pu \u00eatre gonfl\u00e9s sur place. Reste que d'autres m\u00e9dias, notamment CBS, ont d\u00e9nonc\u00e9 les conditions dans lesquelles Nike et Reebok feraient travailler des enfants au Pakistan. Aux Etats-Unis, la campagne pour d\u00e9noncer les conditions de travail en Asie a pris une ampleur in\u00e9gal\u00e9e. La grande pr\u00eatresse des relations publiques de Nike, Dona Gibbs, passe l'essentiel de son temps \u00e0 r\u00e9pondre aux offensives des associations humanitaires.\nJohnson g\u00e8re sa fortune en solitaire\nMichael Johnson poursuit son r\u00eave : une double m\u00e9daille d'or sur le 200 et le 400 m\u00e8tres en ferait la star des jeux d'Atlanta. Longtemps surnomm\u00e9 \" la locomotive du Texas \" ou \" l'express de Xaco \", ce besogneux \u00e0 la petite foul\u00e9e a pris sa revanche le 23 juin 1996, en devenant recordman du monde du 200 m\u00e8tres, en dix-neuf secondes et soixante-six centi\u00e8mes. Ce jour-l\u00e0, le vent lui a \u00e9t\u00e9 favorable. Combl\u00e9, l'athl\u00e8te a \u00e9clat\u00e9 de rire, saut\u00e9 de joie. Michael \u00e9tait devenu une star.\nUn p\u00e8re routier \u00e0 Dallas, une m\u00e8re institutrice ; c'est un pur produit de la middle class noire am\u00e9ricaine, rest\u00e9 terre \u00e0 terre, sans illusions excessives : \" L'athl\u00e9tisme est un m\u00e9tier, r\u00e9p\u00e8te-t-il, si on n'y gagnait pas d'argent, je ferais autre chose. \" Dipl\u00f4m\u00e9 de marketing, le jeune Michael peut g\u00e9rer sa propre cagnotte, notamment les quelques dizaines de milliers de dollars que lui a rapport\u00e9s son contrat avec Nike. Pour le moindre d\u00e9placement, il touche une prime de 500 000 francs. Michael Johnson, ou le retour d'un r\u00eave am\u00e9ricain sans lyrisme. \" Je suis fier, dit-il simplement, d'\u00eatre am\u00e9ricain. \"\nREEBOK\nLe patron, le champion et l'esclave\nPaul Fireman a d'abord vendu des piquets de tente\nAvec son l\u00e9ger embonpoint, Paul Fireman, le n\u00a1 2 mondial de l'industrie de la chaussure, n'a pas le look d'un grand sportif. Ce p\u00e8re tranquille a commenc\u00e9 par vendre du mat\u00e9riel de camping \u00e0 Boston. Avec sa femme, il rach\u00e8te au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 une petite marque anglaise de chaussures baptis\u00e9e Reebok pour la commercialiser sur le territoire am\u00e9ricain. Son coup de g\u00e9nie est de comprendre que la chaussure de sport n'est pas r\u00e9serv\u00e9e aux seuls joggers. Reebok surfe sur la vague de l'a\u00e9robic, cette religion qui compte 50 millions de pratiquants aux Etats-Unis. La marque conquiert ainsi le march\u00e9 de la chaussure pour femme, un bon tiers de son activit\u00e9, puis transforme la chaussure de sport en ph\u00e9nom\u00e8ne de mode. Confortable, bariol\u00e9e et furieusement f\u00e9minine, la Freestyle se vendra \u00e0 100 millions d'unit\u00e9s. La Pump, mod\u00e8le sans lacet qui se gonfle pour \u00e9pouser la forme du pied, puis l'Insta Pump \u00ad mont\u00e9e, elle, sur air comprim\u00e9 \u00ad auront le m\u00eame succ\u00e8s. La filiale se fait plus grosse que la maison m\u00e8re, rachet\u00e9e en 1984. Le drapeau britannique dispara\u00eet du logo. Deux ans plus tard, Reebok est cot\u00e9 en Bourse. Paul Fireman en poss\u00e8de 16 %. Quand il s'octroie un cong\u00e9 sabbatique de deux ans en 1988, l'entreprise se fait distancer par Nike. En 1995, le repositionnement de la marque sur le march\u00e9 de la chaussure de sport pour homme \u00e9choue. Le b\u00e9n\u00e9fice chute de 35 %, et 1996 pourrait \u00eatre plus difficile encore, m\u00eame si 3 000 athl\u00e8tes de haut niveau portent des Reebok, \u00e0 coup de millions de dollars de contrats.\nMarie-Jo P\u00e9rec facture sa pr\u00e9sence 200 000 francs\nLe 31 juillet, lors de la finale du 400 m\u00e8tres, Marie-Jo P\u00e9rec sera chauss\u00e9e de Reebok. Un contrat de 2 millions de francs sign\u00e9 avec la Fran\u00e7aise devrait permettre \u00e0 la marque de consolider ses bons chiffres de vente en Europe. Reebok lui a \u00e9galement trouv\u00e9 un appartement et un entra\u00eeneur \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 elle vit depuis trois ans. L'athl\u00e8te la mieux pay\u00e9e de France \u00ad elle touche 200 000 francs de prime \u00e0 chaque d\u00e9placement \u00ad est habill\u00e9e par Paco Rabanne. Elle est aussi repr\u00e9sentante de Danone et Rexona. \" P\u00e9rec a un corps sublime, a pu dire une des stylistes de Nina Ricci. Elle \u00e9voque plus une danseuse qu'une athl\u00e8te. \"\nEn Indon\u00e9sie, on casse le prix de la journ\u00e9e de travail\nUne dizaine d'usines travaillent en sous-traitance pour Reebok en Tha\u00eflande. Dans ce pays qui produit une chaussure de sport sur cinq, les ouvri\u00e8res sont pay\u00e9es 170 bahts, soit 35 francs par jour. Nike, Reebok et Adidas ont d'abord d\u00e9localis\u00e9 leur production en Cor\u00e9e, puis, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'implanter en Tha\u00eflande et \u00e0 Ta\u00efwan. Or on constate aujourd'hui en Tha\u00eflande le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'en Cor\u00e9e il y a dix ans. Les salaires augmentent \u00e0 un rythme annuel de 10 %, avec des conditions de travail qui sont loin d'\u00eatre satisfaisantes. Certaines usines comme Wongpaitoon Footwear ou Oreltal Sport, qui fabriquent des Reebok, ont un rythme de production de douze heures par jour, les b\u00e2timents sont v\u00e9tustes, et sans air conditionn\u00e9, l'infirmerie inexistante. Toutefois, les choses s'am\u00e9liorent lentement : les syndicats s'organisent et d\u00e9fendent les droits des salari\u00e9s non sans conflits durs.\nAinsi, lors d'une gr\u00e8ve \u00e0 Oreltal Sport, les vingt-six membres du conseil ex\u00e9cutif du syndicat ont \u00e9t\u00e9 exclus. Dans une soci\u00e9t\u00e9 tha\u00eflandaise o\u00f9 les \" contrats \" pour abattre les g\u00eaneurs ne se n\u00e9gocient pas bien cher, des proches des principaux dirigeants syndicaux ont d\u00fb se relayer pour leur servir de gardes du corps. Les syndicalistes, dit-on en tha\u00ef, sont \" sur le dos du tigre et ne peuvent plus en redescendre sous peine de se faire mordre. \" Il n'emp\u00eache, apr\u00e8s une s\u00e9v\u00e8re bataille, les gr\u00e9vistes ont finalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s.\nLes conditions de travail sont nettement plus dramatiques encore en Indon\u00e9sie et en Chine, dans des usines qui produisent aussi bien pour Nike que pour Reebok et Adidas. Des atteintes contre les droits \u00e9l\u00e9mentaires des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es dans la province chinoise du Guangdong : utilisation de mati\u00e8res toxiques, punitions corporelles, dur\u00e9e de travail atteignant quatorze heures par jour, logement et nourriture obligatoirement d\u00e9duits du salaire... Des faits r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par une organisation humanitaire, l'Asia Monitor Resource Center (AMRC) \u00e0 la suite de missions men\u00e9es en 1994 et 1995.\nADIDAS\nLe patron, le champion et l'esclave\nRobert Louis-Dreyfus, sorcier de la Bourse\nC omme Bernard Tapie, son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la t\u00eate d'Adidas, Robert Louis-Dreyfus est passionn\u00e9 de football. Comme Bernard Tapie, le voil\u00e0 patron du plus excitant des clubs fran\u00e7ais, l'Olympique de Marseille. La comparaison s'arr\u00eatera l\u00e0. Chirurgien d'entreprises efficace \u00ad on l'a vu \u00e0 l'ouvrage lors du redressement du publicitaire Saatchi & Saatchi \u00ad, l'actuel patron d'Adidas est parvenu depuis 1993 \u00e0 sortir le groupe du rouge. Aujourd'hui, il habille Madonna et Claudia Schiffer avec les c\u00e9l\u00e8bres polos \u00e0 trois bandes, apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi une tr\u00e8s belle entr\u00e9e en Bourse. \" Si vous aimez le sport, confie-t-il volontiers, vous ne voulez pas rester en arri\u00e8re du peloton. \"\nA l'actif de Steffi Graf : 100 millions de dollars\nElle a les plus belles jambes du monde \", assure Yannick Noah. La championne allemande de tennis poss\u00e8de aussi les jambes les plus rapides et les plus profitables de la plan\u00e8te, ayant accumul\u00e9 pr\u00e8s de 100 millions de dollars de gains depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re. Pas si mal \u00e0 27 ans. Affaiblie par une tendinite et surtout par le scandale des malversations fiscales de son p\u00e8re, Steffi essaiera \u00e0 Atlanta d'oublier ses soucis. Mais l'\u00e9preuve n'aura rien d'une promenade de sant\u00e9 : les JO attirent de plus en plus de joueurs bien class\u00e9s...\nAu pied de l'Himalaya, les petites mains confectionnent 40 millions de ballons par an\nD\u00e8s 1990, Adidas commen\u00e7ait \u00e0 faire produire des chaussures dans la r\u00e9gion de Sialkot, au au Pakistan, au pied des contreforts himalayens. Depuis, la marque aux trois bandes s'est largement inspir\u00e9e des pratiques de ses principaux concurrents. Comme Nike et Reebok, sa production est r\u00e9solument d\u00e9localis\u00e9e en Asie et la plupart de ses ballons sont produits au Pakistan. Avec 40 millions d'unit\u00e9s par an, ce pays produit 85 % des ballons ronds fabriqu\u00e9s dans le monde. La l\u00e9gende veut que cette sp\u00e9cialit\u00e9 locale ait vu le jour \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier. Un artisan qui travaillait alors pour la couronne britannique apporta un jour un ballon \u00e0 r\u00e9parer. Mais l'atelier pakistanais sollicit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9ra en fabriquer un neuf. L'industrie du ballon \u00e9tait n\u00e9e. Aujourd'hui, sur les 600 millions de dollars d'exportations de la r\u00e9gion de Lahore, la moiti\u00e9 est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les articles de sport. Mais depuis peu des organisations humanitaires ont lanc\u00e9 des campagnes tr\u00e8s agressives contre le travail des enfants dans les ateliers pakistanais de sous-traitance, remettant en question la d\u00e9localisation jusqu'ici r\u00e9ussie des industries sportives. A la fin du mois de mai 1996, la F\u00e9d\u00e9ration internationale des travailleurs des textiles, du v\u00eatement et du cuir accusait les producteurs pakistanais d'enfermer les enfants dans des \" chambres punitives \" o\u00f9 les pires traitements leur seraient inflig\u00e9s \u00ad le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Neil Kearney, appelait m\u00eame au boycott des \" ballons de la honte \". Autant d'accusations auxquelles Adidas apporte un d\u00e9menti absolu. Dans la ville de Sialkot, il est tr\u00e8s difficile de voir des enfants au travail dans les usines de sous-traitance. Cette main-d'oeuvre enfantine qui coud les ballons dix \u00e0 douze heures par jour se trouve, d'apr\u00e8s les missions humanitaires, dans des \u00e9choppes discr\u00e8tes, diss\u00e9min\u00e9es dans les villages alentour.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-patron-le-champion-et-l-esclave_1367246.html"}, {"title": "Voici les nouvelles regles du bien partir en vacances", "text": "Termin\u00e9 les \" grandes vacances \" ! Les moyennes qui traduisent les comportements des Fran\u00e7ais sont \u00e9loquentes : en \u00e9t\u00e9, le temps pendant lequel on quitte ses p\u00e9nates se r\u00e9duit r\u00e9guli\u00e8rement \u00ad douze jours aujourd'hui, contre quatorze il y a cinq ans. En revanche, on part plus souvent : 2,5 fois par an, contre 1,5 fois en 1966.\nAccompagnant l'\u00e9volution cahotante du pouvoir d'achat, les crises, les mutations de la famille, les comportements en mati\u00e8re de cong\u00e9s se sont transform\u00e9s en profondeur et de mani\u00e8re durable : la sacro-sainte coupure de l'\u00e9t\u00e9 s'att\u00e9nue, pour laisser plus de place aux vacances \u00e0 la carte. Mais ces nouvelles attitudes refl\u00e8tent aussi des changements dans l'environnement de travail, et dans les rapports entre salari\u00e9s et employeurs. Car les n\u00e9cessit\u00e9s \u00e9conomiques des entreprises ne correspondent plus forc\u00e9ment aux aspirations des salari\u00e9s. Au moment crucial o\u00f9 il doit \" poser \" sa demande de cong\u00e9s, le salari\u00e9 sort son agenda et \u00e9labore une strat\u00e9gie planifi\u00e9e de fa\u00e7on quasi scientifique. De leur c\u00f4t\u00e9, les responsables du personnel \u00ad \u00e0 qui la l\u00e9gislation donne le dernier mot \u00ad s'arrachent les cheveux pour assurer la continuit\u00e9 de la production et du service.\nA y regarder de plus pr\u00e8s, si l'\u00e9t\u00e9 est moins pris\u00e9, il reste toutefois la saison privil\u00e9gi\u00e9e des d\u00e9parts : 60 % des Fran\u00e7ais s'appr\u00eatent \u00e0 faire leurs valises pour un voyage sup\u00e9rieur \u00e0 quatre jours d'ici \u00e0 septembre. Inutile de r\u00eaver de plages d\u00e9sertes en plein mois d'ao\u00fbt. Parmi les partants, 40 % iront encore cette ann\u00e9e au bord de la mer, destination privil\u00e9gi\u00e9e, avant la campagne et la montagne. Cette \u00e9volution, remarqu\u00e9e par les professionnels du tourisme qui se plaignent depuis plusieurs ann\u00e9es de taux de remplissage en berne, traduit en fait une segmentation plus fine des pratiques en fonction de l'environnement, des cat\u00e9gories socioprofessionnelles et des revenus.\nLa pause d'hiver s'est institutionnalis\u00e9e\nEnviron six Fran\u00e7ais sur dix partent au moins une fois dans l'ann\u00e9e. Un chiffre peu significatif en lui-m\u00eame puisque, d'un c\u00f4t\u00e9, un tiers part plus de trois fois quand, \u00e0 l'oppos\u00e9, un autre tiers ne part pas du tout. Logiquement, les cadres sup\u00e9rieurs partent beaucoup plus en vacances que les autres : 82 % d'entre eux quittent leur domicile en \u00e9t\u00e9, contre 62 % des employ\u00e9s. De m\u00eame, les m\u00e9nages dont les revenus d\u00e9passent 300 000 francs par an partent plus longtemps et plus souvent, trois fois par an en moyenne.\nMais, pour la plus grande partie des Fran\u00e7ais, la dur\u00e9e des vacances se trouve limit\u00e9e par leurs moyens financiers. De fait, elle reste stable depuis plusieurs ann\u00e9es, autour de vingt-sept ou vingt-huit jours par an, comme le budget moyen annuel consacr\u00e9 aux vacances, qui plafonne \u00e0 8 200 francs par foyer. En dehors de ces deux constantes, la fa\u00e7on d'organiser les cong\u00e9s et de ventiler les ressources qui leur sont allou\u00e9es s'est profond\u00e9ment modifi\u00e9e : de plus en plus, il s'agit, pour chaque foyer, d'am\u00e9nager ce capital temps-argent afin d'optimiser le cr\u00e9dit repos sur l'ann\u00e9e. Depuis l'instauration de la cinqui\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s, la \" d\u00e9saisonnalisation \" est en marche. Pour 30 % des foyers (ceux dont le revenu annuel d\u00e9passe 120 000 francs), la pause d'hiver s'est institutionnalis\u00e9e. Parfois, sa dur\u00e9e atteint la moiti\u00e9 de celle des vacances d'\u00e9t\u00e9. On est loin d\u00e9sormais du d\u00e9coupage traditionnel, inscrit dans la loi, de quatre semaines en \u00e9t\u00e9 (entre le 1er mai et le 30 octobre) pour une en hiver. D'ailleurs, si nombre d'entreprises continuent \u00e0 fermer au mois d'ao\u00fbt, leurs salari\u00e9s ne calquent pas pour autant leur d\u00e9part en vacances sur les plannings impos\u00e9s. Aujourd'hui, seulement 10 % de la population partent pour une dur\u00e9e sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 quatre semaines. Les s\u00e9jours inf\u00e9rieurs \u00e0 deux semaines d'affil\u00e9e sont les plus nombreux. Globalement, si la dur\u00e9e des cong\u00e9s en France s'allonge, le nombre de jours pendant lesquels les familles quittent leur domicile ne varie pas. Conclusion : de plus en plus, on prend une partie de ses cong\u00e9s \u00e0 la maison \u00ad surtout, par la force des choses, dans les milieux les moins favoris\u00e9s.\nLes voyagistes s'adaptent au fractionnement\nLa solution adopt\u00e9e par beaucoup est de partir plus souvent, mais moins longtemps. Grande nouveaut\u00e9 sur le march\u00e9 du tourisme depuis trois ou quatre ans : l'engouement pour les s\u00e9jours courts (moins d'une semaine). Environ un tiers des Fran\u00e7ais en sont des adeptes. Il s'agit essentiellement de cadres urbains, ais\u00e9s, plut\u00f4t jeunes et sans enfants, souvent propri\u00e9taires d'une r\u00e9sidence secondaire. Se d\u00e9veloppe une formule inspir\u00e9e du mode de vie des travailleurs am\u00e9ricains : de longs week-ends \u00e0 l'\u00e9tranger, diss\u00e9min\u00e9s dans l'ann\u00e9e, pour compenser des s\u00e9jours relativement courts (huit \u00e0 dix jours) de vacances proprement dites. La l\u00e9gislation encourage d'ailleurs ce type de pratiques en offrant un \u00e0 trois jours suppl\u00e9mentaires par an, dits \" de fractionnement \", aux salari\u00e9s qui prennent des cong\u00e9s en dehors de l'\u00e9t\u00e9. Pour r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins, les voyagistes adaptent leur offre. De la semaine, l'unit\u00e9 de commercialisation pour un s\u00e9jour ou un circuit tend \u00e0 se r\u00e9duire \u00e0 la demi-semaine ou au week-end prolong\u00e9, du jeudi au dimanche, voire au lundi.\nLes cadres dans la logique du \" donnant-donnant \"\nCette tendance n'est pas sans lien avec l'\u00e9volution des rythmes de travail. Pour le psychiatre Eric Albert, consultant en entreprise, \" les gens fractionnent leurs vacances parce qu'ils ne peuvent plus tenir tout une ann\u00e9e sans soupape \". Avant la cr\u00e9ation des cong\u00e9s pay\u00e9s, en 1936, on s'est accommod\u00e9 pendant des si\u00e8cles de ne se reposer qu'un jour par semaine et lors des f\u00eates religieuses. \" Le besoin quasi fantasmatique de vacances pour d\u00e9compresser apr\u00e8s une p\u00e9riode de tension croissante est un miroir du d\u00e9s\u00e9quilibre de notre rythme de vie \", poursuit Eric Albert.\nDe simple droit li\u00e9 au travail, les cong\u00e9s deviennent alors un enjeu crucial des rapports sociaux dans les entreprises. La complexit\u00e9 croissante des plannings de d\u00e9part donne parfois lieu \u00e0 des \u00e9preuves de force qui cristallisent toutes les rancoeurs. \" Pour les cadres, explique Jean-Luc Placet, pr\u00e9sident de l'Institut pour le d\u00e9veloppement des ressources humaines (IDRH), les vacances sont de plus en plus li\u00e9es \u00e0 la n\u00e9gociation des objectifs annuels. \" On rentre dans la logique du \" donnant, donnant \", avec en sous-entendu : \" Si tu te d\u00e9fonces, tu pourras partir quand tu voudras. \" A l'inverse, un responsable d'activit\u00e9 dont les objectifs semestriels ne sont pas atteints en juillet devra probablement accepter de sacrifier ses vacances. D'autant que les cong\u00e9s, autrefois tr\u00e8s centralis\u00e9s, se n\u00e9gocient davantage au niveau de l'unit\u00e9 ou du service. Il n'est pas rare que les managers disposent m\u00eame, dans leur besace, de quelques jours de latitude accord\u00e9s en fonction du z\u00e8le de chacun : on peut toujours s'arranger pour deux jours quand on n'a pas compt\u00e9 ses soir\u00e9es au bureau pendant des semaines. L'annualisation et l'am\u00e9nagement du temps de travail accentuent ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \" Les entreprises ont bien compris qu'elles pouvaient faire des vacances un outil de pression, commente Eric Albert. Plus les cong\u00e9s s'allongent, plus elles s'estiment en droit d'accentuer la pression le reste de l'ann\u00e9e. \"\n\" Cette fa\u00e7on un peu paternaliste de g\u00e9rer les ressources humaines s'apparente \u00e0 du chantage \", estime Christine Schwartz, directrice des ressources humaines de Coopers & Lybrand. Dans cette firme d'audit, on en est donc rest\u00e9 \u00e0 des m\u00e9thodes plus rigides : les auditeurs et les commissaires aux comptes sont tenus de prendre quatre semaines entre juin et ao\u00fbt, p\u00e9riode creuse d'activit\u00e9.\nAu moins ceux-ci sont-ils s\u00fbrs de prendre toutes leurs vacances, ce qui n'est pas le cas de tous les cadres. Les pratiques tendent toutefois \u00e0 se normaliser, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exc\u00e8s. \" Si, dans les PME, les cadres ont parfois du mal \u00e0 partir, commente Pierre Vial, de la CFDT ing\u00e9nieurs-cadres, les salari\u00e9s des grandes entreprises sont moins enclins \u00e0 faire des cadeaux et prennent, bon an mal an, la totalit\u00e9 de leurs cong\u00e9s. \" A tel point que l'\u00e9ch\u00e9ance du 31 mai, au-del\u00e0 de laquelle les jours de vacances sont perdus, provoque dans les entreprises un v\u00e9ritable exode. Les reliquats de cong\u00e9s, combin\u00e9s aux jours f\u00e9ri\u00e9s, peuvent former des ponts fort int\u00e9ressants et \u00e0 peu de frais durant le mois de mai, en passe de devenir plus creux que le mois d'ao\u00fbt...\nHors-saison, les prix fondent\nVous ne voulez pas ou ne pouvez pas retarder vos vacances de quelques semaines ? Tant pis pour votre carnet de ch\u00e8ques !\n- S\u00e9jour tout compris en club en Italie\nClub Med, village de Kamarina, deux semaines (Paris-Paris, vols inclus)\nD\u00e9part le 5 ao\u00fbt : 12 820 F D\u00e9part le 2 septembre : 8 210 F\n- Location d'un studio \u00e0 Sainte-Maxime\nR\u00e9sidence Pierre et vacances, une semaine\nA partir du 3 ao\u00fbt : 5 670 F A partir du 14 septembre : 1 680 F\n- Vol sec Paris-Los Angeles\nVols directs sur Air France (aller-retour, taxes incluses)\nD\u00e9part en ao\u00fbt : 5 100 F D\u00e9part en septembre : 3 700 F\n- Circuit au Mexique\nRev'vacances, 15 jours, vols r\u00e9guliers inclus, vendu par Havas Voyages\nD\u00e9part en ao\u00fbt : 13 080 F D\u00e9part en septembre : 11 500 F\n- Croisi\u00e8re en M\u00e9diterran\u00e9e\nUne semaine sur le Romantica, Croisi\u00e8res Costa (taxes en sus)\nD\u00e9part en ao\u00fbt : 10 440 F D\u00e9part en septembre : 8 540 F\nLes trois tendances de fond\nPlus souvent, moins longtemps\n- Environ 64 % des Fran\u00e7ais partent au moins une fois par an en vacances, un taux en l\u00e9g\u00e8re progression d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. Un Fran\u00e7ais sur trois n'a jamais l'occasion de quitter son domicile. Avec en moyenne deux d\u00e9parts et demi par personne chaque ann\u00e9e, la tendance est au morcellement : on part plus souvent et moins longtemps \u00e0 chaque fois. Au total, les Fran\u00e7ais prennent vingt-sept \u00e0 vingt-huit jours par an. Depuis 1981, la semaine d'hiver s'est largement r\u00e9pandue.\nDes s\u00e9jours express pour d\u00e9compresser\n- Plus d'un tiers des Fran\u00e7ais partent pour des s\u00e9jours inf\u00e9rieurs \u00e0 une semaine. Objectif : multiplier et densifier les moments de d\u00e9tente au cours de l'ann\u00e9e, soit dans des r\u00e9sidences secondaires, soit par des voyages \u00e9clair plus ou moins lointains. Les professionnels du tourisme d\u00e9veloppent leur offre sur ce segment en proposant des formules demi-semaine ou long week-end. Ce type de d\u00e9part concerne surtout les cat\u00e9gories les plus ais\u00e9es.\nLa mer avant tout\n- Les Fran\u00e7ais sont des adeptes des vacances sur le sol national. La mer \u00ad Var et Charente-Maritime en t\u00eate \u00ad reste la destination privil\u00e9gi\u00e9e, toujours en hausse par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es. La montagne attire l'hiver, encore peu l'\u00e9t\u00e9. L'\u00e9tranger s\u00e9duit d\u00e9sormais un tiers des vacanciers, le plus souvent sous forme de circuits itin\u00e9rants.\nA l'\u00e9tranger, moins de cong\u00e9s mais un meilleur \u00e9talement\nAvec cinq semaines et demie de vacances par an (moyenne des conventions collectives), les salari\u00e9s fran\u00e7ais sont les plus g\u00e2t\u00e9s d'Europe. Mais\nils restent dans le peloton des tra\u00eenards en mati\u00e8re d'\u00e9talement. Tour d'horizon.\nAllemagne\nUn calendrier \u00e0 plusieurs vitesses\nA chaque Land son calendrier scolaire. Alors que les \u00e9coliers berlinois sont partis cette ann\u00e9e en vacances d\u00e8s le 20 juin, les petits Bavarois doivent attendre le 1er ao\u00fbt. La p\u00e9riode attribu\u00e9e \u00e0 chaque Land change tous les ans. R\u00e9sultat : les d\u00e9parts s'\u00e9chelonnent de la mi-juin \u00e0 la fin septembre. M\u00eame principe pour les vacances de P\u00e2ques (quinze jours), de Pentec\u00f4te (dix jours) et de No\u00ebl (quinze jours). Dans les grandes firmes, un plan de r\u00e9partition des cong\u00e9s est \u00e9labor\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, en concertation avec les diff\u00e9rents services. Chaque employ\u00e9 indique ses voeux tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance, ce qui permet \u00e0 l'entreprise de tourner toute l'ann\u00e9e.\nEtats-Unis\nPas de cong\u00e9s pay\u00e9s\nDans la loi, les cong\u00e9s pay\u00e9s n'existent pas. Dans les faits, la dur\u00e9e des vacances augmente avec l'anciennet\u00e9. Apr\u00e8s douze ou quinze ans dans une m\u00eame entreprise, on peut esp\u00e9rer partir quatre semaines, et les conventions collectives de quelques grands secteurs pr\u00e9voient dix \u00e0 treize semaines de cong\u00e9s sabbatiques tous les cinq ans. Les entreprises ne ferment pas. Les salari\u00e9s partent en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs fois dans l'ann\u00e9e, souvent pour une semaine. Seuls 35 % de ces d\u00e9parts ont lieu en \u00e9t\u00e9.\nItalie\nLe rituel du mois d'ao\u00fbt\nL'attrait du mois d'ao\u00fbt est sans doute un trait latin : c'est \u00e0 cette p\u00e9riode que la plupart des Italiens prennent leurs quatre semaines de vacances, g\u00e9n\u00e9ralement en une seule fois. Cela s'explique aussi par le fait que chez nos voisins les vacances scolaires du reste de l'ann\u00e9e sont beaucoup plus courtes que chez nous.\nJapon\nTendance \u00e0 l'allongement\nLa dur\u00e9e l\u00e9gale des cong\u00e9s pay\u00e9s est d'une semaine. En fait, en plus des quatorze jours f\u00e9ri\u00e9s l\u00e9gaux, les cong\u00e9s pr\u00e9vus par les conventions sont en moyenne de quinze jours par an, r\u00e9partis entre la golden week de mai (cette semaine dor\u00e9e b\u00e9n\u00e9ficie de ponts en raison des nombreuses f\u00eates), les vacances d'\u00e9t\u00e9 (une semaine) et celles de d\u00e9but d'ann\u00e9e. Mais, selon le minist\u00e8re du Travail, un gros tiers des salari\u00e9s ne prennent pratiquement aucun des cong\u00e9s auxquels ils ont droit (\u00e0 l'exception des jours f\u00e9ri\u00e9s), et un autre tiers n'en prennent pas plus de 50 %. Cependant, dans les grandes firmes, les salari\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient souvent de voyages gratuits ou de week-ends organis\u00e9s par l'entreprise, qui, elle, ne ferme jamais.\nPologne\nL'Etat providence n'est plus\nAvec l'\u00e9conomie de march\u00e9, les loisirs des Polonais ont subi plusieurs r\u00e9volutions \u00e0 la fois : la libert\u00e9 de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger pour tous, la voiture aujourd'hui accessible \u00e0 une personne sur trois, et surtout la disparition des vacances bon march\u00e9 dans les centres subventionn\u00e9s appartenant aux entreprises publiques. Alors que le nouveau Code du travail, qui entrera en vigueur \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, rallonge les cong\u00e9s pay\u00e9s pour les porter \u00e0 vingt-six jours, les Polonais en profitent moins, faute d'argent. Au milieu des ann\u00e9es 70, quelque 40 % de la population prenaient leurs vacances d'\u00e9t\u00e9. A la fin de la d\u00e9cennie 80, ce taux est tomb\u00e9 \u00e0 28 % \u00ad mais il pourrait remonter cette ann\u00e9e \u00e0 36 %, signe de l'am\u00e9lioration \u00e9conomique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/voici-les-nouvelles-regles-du-bien-partir-en-vacances_1396694.html"}, {"title": "La faillite des machins yves marie laulan les belles lettres 256 pages 120 francs", "text": "Les \" machins \" ont le mal de vivre. Yves-Marie Laulan, \u00e9conomiste issu du s\u00e9rail (Otan, Banque mondiale, FMI), fait le proc\u00e8s de ces organisations internationales que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e9pinglait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60. ONU, OMS, Unesco, BIT... : au total 400 organismes qui emploient 100 000 fonctionnaires et font indirectement travailler pr\u00e8s de 1 million de personnes, pour un budget annuel de quelque 300 milliards de francs. Mais que sont devenues les ambitions de l'apr\u00e8s-guerre ? L'ONU a \u00e9t\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s impuissante en Somalie, au Rwanda, en Bosnie ; l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 n'a pas su endiguer la prolif\u00e9ration du sida ; le FMI et la Banque mondiale sont accus\u00e9s d'avoir laiss\u00e9 l'Afrique s'enfoncer dans la mis\u00e8re. Seule l'Otan, \" instrument militaire cr\u00e9dible \", trouve gr\u00e2ce aux yeux de l'auteur. La solution ? Une r\u00e9forme vigoureuse \u00e0 base d'audits r\u00e9guliers, de suppression des bureaucraties inutiles, de recentrage des activit\u00e9s sur des m\u00e9tiers pr\u00e9cis. Bref, un vrai reengineering des \" machins \".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-faillite-des-machins-yves-marie-laulan-les-belles-lettres-256-pages-120-francs_1360854.html"}, {"title": "La cour des comptes s interesse aux universites", "text": "A l'occasion d'un contr\u00f4le de routine, les magistrats auraient mis en \u00e9vidence certaines pratiques douteuses dans la passation de march\u00e9s publics.\n* La Cour s'interrogerait sur la \" sollicitude \" dont auraient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la part d'entreprises certains responsables des facult\u00e9s de la r\u00e9gion parisienne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-cour-des-comptes-s-interesse-aux-universites_1359662.html"}, {"title": "Industrie du papier recul generalise", "text": "\" Le d\u00e9but de l'ann\u00e9e est tr\u00e8s mauvais, et nous sommes pessimistes pour la rentr\u00e9e \", estime Robert de Caumont, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des syndicats de fabricants d'articles de papeterie. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la production a recul\u00e9 de 3 \u00e0 10 % par rapport \u00e0 l'an dernier selon les produits du secteur (enveloppes, scolaire et classement). \" Les carnets de commandes sont extr\u00eamement courts, rappelle Robert de Caumont, et nous avons beaucoup de mal \u00e0 \u00e9couler les stocks de produits r\u00e9alis\u00e9s au moment o\u00f9 la p\u00e2te \u00e0 papier \u00e9tait ch\u00e8re. Le march\u00e9 \u00e9tant satur\u00e9 et les capacit\u00e9s de production trop importantes, la concurrence p\u00e8se sur les marges. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/industrie-du-papier-recul-generalise_1354496.html"}, {"title": "Cuir la tannerie en baisse", "text": "Durant les trois premiers mois de l'ann\u00e9e, la production de peaux, toutes tailles et origines confondues, a fortement chut\u00e9 en volume. \" Cette baisse est essentiellement due \u00e0 la morosit\u00e9 de la consommation, qui affecte tous nos secteurs clients : chaussures, v\u00eatements et maroquinerie \", explique Ursula Mandenoff, du Syndicat de la tannerie fran\u00e7aise. Ce sont les productions de peaux de moutons et de bovins qui ont le plus souffert au premier trimestre, avec une chute de 10 %, suivies des peaux de ch\u00e8vres (en baisse de 3 %), alors que la production de peaux de veaux est rest\u00e9e stable. Le secteur a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier un chiffre d'affaires de 2,5 milliards de francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/cuir-la-tannerie-en-baisse_1348076.html"}, {"title": "Bonn allemagne coup d arret aux investissements a l est", "text": "Consid\u00e9rables juste apr\u00e8s la r\u00e9unification, les flux d'investissement industriel des Allemands de l'Ouest dans les nouveaux L\u00e4nder de l'Est devraient fortement chuter d'ici cinq ans. Une d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne va acc\u00e9l\u00e9rer ce repli : le 25 juin dernier, Bruxelles faisait savoir que, sur les 780 millions de marks de subventions pr\u00e9vus pour deux usines saxonnes de Volkswagen, deux tiers seulement \u00e9taient autoris\u00e9s. Motif : la r\u00e9gion de Saxe poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 des infrastructures importantes, qui ne justifient pas un tel d\u00e9bours de fonds communautaires. Le constructeur a annonc\u00e9 la suspension imm\u00e9diate de l'investissement de 700 millions de marks qu'il avait pr\u00e9vu pour ses deux usines (\u00e0 Mosel et \u00e0 Chemnitz). Le ministre de l'Economie du Land, Kajo Schommer, a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte en expliquant que \" la d\u00e9cision de la Commission pouvait \u00eatre comprise par des investisseurs potentiels comme une invitation \u00e0 ne pas s'engager dans les nouveaux L\u00e4nder \". Ce retrait est d'autant plus pr\u00e9occupant que la tendance d\u00e9cline depuis 1993. Dans l'industrie, les montants investis en 1995 repr\u00e9sentent 19,2 milliards de marks et devraient baisser de 6 % en 1996, pour \u00eatre moiti\u00e9 moins importants qu'aujourd'hui dans cinq ans. Explication : les salaires dans les nouveaux L\u00e4nder \u00e9tant \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 parit\u00e9 avec ceux de l'Ouest, l'int\u00e9r\u00eat des investissements \u00e0 l'Est est moindre, m\u00eame avec des subventions. Cela ne s'arrangera pas si Bruxelles ferme les guichets.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bonn-allemagne-coup-d-arret-aux-investissements-a-l-est_1342915.html"}, {"title": "Blair europe nous revoila", "text": "Tony Blair va gagner, et avec une majorit\u00e9 de 41 d\u00e9put\u00e9s. \" A deux pas de Whitehall, le quartier des minist\u00e8res et du Parlement, Bob Worcester, pr\u00e9sident du c\u00e9l\u00e8bre institut de sondages Mori, a fait ses calculs : l'heure du changement de majorit\u00e9 politique au Royaume-Uni est d\u00e9sormais toute proche. Essor\u00e9s par dix-sept ans de r\u00e8gne, enferr\u00e9s dans une gestion catastrophique de la crise de la vache folle, ne tenant plus que par une voix de majorit\u00e9 au Parlement, les conservateurs pourraient bien \u00eatre oblig\u00e9s de convoquer des \u00e9lections d\u00e8s cet automne, avant le terme normal de la l\u00e9gislature, en mai 1997.\nToute l'animosit\u00e9 que nourrit le pays \u00e0 l'encontre de son Premier ministre se cristallise aujourd'hui autour de la question europ\u00e9enne : John Major, tiraill\u00e9 entre les d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques \u00ad dont il a besoin \u00ad et des patrons europhiles \u00ad qui craignent pour leurs march\u00e9s sur le continent \u00ad, conduit une politique brouillonne et bruyante, inqui\u00e9tant jusqu'\u00e0 ses propres fid\u00e8les. N'a- t-il pas bloqu\u00e9 toutes les d\u00e9cisions communautaires afin de faire lever l'embargo sur les produits bovins britanniques, pour ensuite capituler sans conditions devant les exigences de ses partenaires ? L'inqui\u00e9tude commence \u00e0 gagner les pays voisins : ils sont maintenant pr\u00eats \u00e0 mettre John Major \u00e0 la retraite, et piaffent d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e d'un gouvernement travailliste dirig\u00e9 par Blair, qui ram\u00e8nerait la Grande-Bretagne dans le giron europ\u00e9en.\nTony Blair, avec toujours plus de vingt points d'avance dans les sondages, peut pavoiser : sans rien faire et sans beaucoup parler, il profite des d\u00e9boires du gouvernement. Est-il pour autant un avocat de l'Europe suffisamment passionn\u00e9 pour vouloir renouer les liens entre son \u00eele et les \" barbares \" continentaux ? Certes, les travaillistes, qui pr\u00f4naient nagu\u00e8re la ren\u00e9gociation du trait\u00e9 de Rome, ont fait leur aggiornamento. La Grande-Bretagne blairienne sera donc europ\u00e9enne. Gordon Brown, n\u00a1 2 du parti et futur ministre des Finances, l'a signifi\u00e9 devant le patronat fran\u00e7ais \u00e0 Paris, le 20 mai : \" Les Japonais investissent chez nous parce que nous sommes dans l'Europe. \" Quant \u00e0 John Prescott, autre personnage important de la maison Blair, il multiplie les allers-retours \u00e0 Bruxelles et rappelle \u00e0 qui veut l'entendre que plus de la moiti\u00e9 des exportations britanniques partent vers les Etats membres de l'Union.\nL'int\u00e9gration, m\u00eame avec la charte sociale, plut\u00f4t que l'isolement\nLe premier geste europ\u00e9en de Tony Blair sera donc \u00e9minemment symbolique. Sit\u00f4t \u00e9lu, il l\u00e8vera la clause d'exemption sur le chapitre social : en 1991, les Etats europ\u00e9ens avaient adopt\u00e9, \u00e0 l'initiative de Jacques Delors, une charte pr\u00e9voyant des droits sociaux minimaux pour les travailleurs, charte que les Britanniques avaient refus\u00e9 de ratifier. Les salari\u00e9s anglais pourront donc \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans leurs entreprises, consult\u00e9s et mieux inform\u00e9s. Le patronat n'est pas ravi, craignant que ces \" rigidit\u00e9s \" ne se traduisent par des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires. Mais les patrons pr\u00e9f\u00e8rent une Grande-Bretagne dans l'Union europ\u00e9enne avec la charte plut\u00f4t qu'une \u00e9conomie sans obligations sociales, mais isol\u00e9e.\nCe geste de Tony Blair s'inscrit dans un projet plus ambitieux : contenir le march\u00e9 et ses lois dans des limites plus \u00e9troites qu'aujourd'hui, sans pour autant revenir au dirigisme de Callaghan (le pr\u00e9d\u00e9cesseur travailliste de Margaret Thatcher), dont les Anglais gardent un d\u00e9testable souvenir. \" Blair n'incarne pas le socialisme des ann\u00e9es 70, il veut seulement une soci\u00e9t\u00e9 plus juste \", explique Howard Machin, professeur \u00e0 la London School of Economics. Ce projet social porte un nom, la stakeholder society \u00ad la soci\u00e9t\u00e9 participative, proche du syst\u00e8me de cogestion allemand \u00ad, par opposition \u00e0 la shareholder society \u00ad soci\u00e9t\u00e9 de l'actionnaire que voulait cr\u00e9er la Dame de fer. Il est d'autant plus important pour les travaillistes que les syndicats, qui p\u00e8sent encore pour la moiti\u00e9 des votes au parti, y sont fort attach\u00e9s. Les \u00e9quipes de Blair sillonnent donc le monde, de Singapour \u00e0 l'Australie, \u00e0 la recherche d'un nouveau mod\u00e8le social.\nSur la monnaie unique, les perspectives sont beaucoup plus floues. Certes, la Grande-Bretagne, forte d'une croissance \u00e9conomique enviable, figure parmi les pays susceptibles de correspondre aux crit\u00e8res de convergence. Et deux personnalit\u00e9s fran\u00e7aises ayant rencontr\u00e9 r\u00e9cemment Gordon Brown, futur chancelier de l'Echiquier, t\u00e9moignent de sa motivation personnelle pour la monnaie unique. Mais le Labour n'a jamais pris d'engagement public ferme. Rien ne l'oblige \u00e0 le faire : en vertu de la clause d'option de sortie sign\u00e9e en 1991, la Grande-Bretagne a r\u00e9serv\u00e9 sa d\u00e9cision pour 1998, contrairement \u00e0 tous les autres pays, qui s'engageaient \" irr\u00e9vocablement \". Il para\u00eet en fait peu probable que la Grande-Bretagne fasse partie du premier train. \" Nous devons d'abord restaurer notre cr\u00e9dibilit\u00e9, aupr\u00e8s de nos partenaires et aussi des march\u00e9s financiers \", indique un conseiller de Tony Blair. De quoi patienter au-del\u00e0 des ann\u00e9es 2000... Le passage \u00e0 la troisi\u00e8me phase de l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire obligerait en outre la livre \u00e0 rentrer dans le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en au plus tard d\u00e9but 1997, et la Banque d'Angleterre \u00e0 devenir ind\u00e9pendante. Deux conditions difficiles \u00e0 r\u00e9aliser.\nPour encourager l'\u00e9lan europ\u00e9en de Blair, les continentaux multiplient les invitations. Fin mai, le CNPF a re\u00e7u Gordon Brown. Auparavant, Jacques Chirac s'\u00e9tait entretenu avec Tony Blair, lors de sa visite d'Etat en Grande-Bretagne. \" M\u00eame si la sensibilit\u00e9 de Jacques Chirac est plus proche de celle de John Major, ses positions sur le mod\u00e8le social et le traitement du ch\u00f4mage le rapprochent de Tony Blair \", explique Fran\u00e7oise de La Serre, directeur de recherches au Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales (Ceri). Plus r\u00e9cemment, le leader du Labour a planch\u00e9 devant le patronat allemand et Helmut Kohl. \" Il a tr\u00e8s bien vendu sa soupe \", note, admiratif, Philipp Graf von Walderdorff, l'un des dirigeants des chambres de commerce allemandes. Et Robin Cook, futur ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a pr\u00e9vu de sillonner les routes d'Europe au cours des prochains mois.\nLes europhiles \u00ad travaillistes et conservateur \u00ad alli\u00e9s ponctuels ?\nMais ceux qui comptent sur une Grande-Bretagne docile et coop\u00e9rative sur tous les chapitres risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us. En effet, pour \u00eatre travaillistes, les fid\u00e8les de Blair n'en sont pas moins anglais. Sur la conf\u00e9rence intergouvernementale, par exemple, qui devrait donner plus de pouvoirs aux instances europ\u00e9ennes, les travaillistes ne sont pas pr\u00eats \u00e0 l\u00e2cher du lest. \" Nous accepterions d'\u00e9tendre \u00e0 certains sujets le vote \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, afin de ne pas bloquer le fonctionnement en cas de d\u00e9saccord des Quinze, explique un conseiller du shadow cabinet (le gouvernement fant\u00f4me travailliste), mais en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re ou d'immigration, nous sommes assez proches des conservateurs : tout cela doit rester une affaire nationale. \"\nIdem pour les rapports avec la France et l'Allemagne : les travaillistes ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire m\u00e9nage \u00e0 trois de fa\u00e7on aussi exclusive qu'on l'entend sur le continent. \" Nous nous sentons plus proches des pays nordiques, et surtout de la Su\u00e8de \", indique un conseiller. Des pays nordiques qui ont une vision de l'Europe beaucoup moins politique que le noyau des fondateurs. Cette prudence s'explique : les eaux europ\u00e9ennes sont tr\u00e8s dangereuses pour qui veut mener sa barque jusqu'au 10 Downing Street : que le Labour multiplie les signes d'enthousiasme europ\u00e9en, et les tories l'accuseront de vendre le pays aux int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers ; qu'il en fasse un peu trop sur le registre du patriotisme, et il se privera des soutiens internationaux dont il a besoin pour rassurer les \u00e9lecteurs britanniques... Sans compter que le parti doit aussi tenir ses propres eurosceptiques, une soixantaine de d\u00e9put\u00e9s susceptibles de vendre ch\u00e8rement leur soutien en cas de courte majorit\u00e9. \" Nous ne laisserons pas passer la monnaie unique, parce qu'elle serait fatale \u00e0 l'\u00e9conomie britannique ! \" pr\u00e9vient ainsi le bouillant parlementaire Austin Mitchell. En fait, m\u00eame s'il ne le crie pas sur les toits \u00e0 l'approche des \u00e9lections, le Parti travailliste n'exclut pas de nouer des alliances de circonstance avec les lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates, voire avec les conservateurs europhiles.\nRestera encore \u00e0 convaincre... l'opinion. Celle-ci, chauff\u00e9e \u00e0 blanc par une presse europhobe (marque de fabrique, dit-on, des journaux \u00e9dit\u00e9s par les magnats Rupert Murdoch et Conrad Black), n'est pas sensible aux avantages de la construction europ\u00e9enne. \" L'Europe ne vient qu'en dixi\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Britanniques, souligne Bob Worcester, loin des questions de sant\u00e9 ou d'emploi. \" Ils ne sont ainsi que 32 % \u00e0 soutenir la monnaie unique. En revanche, 60 % d'entre eux souhaitent un r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien de la Grande-Bretagne dans l'Union europ\u00e9enne... Cet \u00e9tat d'esprit n'affole pas les conseillers de Tony Blair : si les Anglais refusent l'Europe aujourd'hui, c'est d'abord parce qu'ils identifient le sujet \u00e0 un Premier ministre dont ils veulent se d\u00e9barrasser, expliquent-ils.\nBref, l'\u00e9quipe travailliste se pr\u00e9pare \u00e0 faire prendre un tournant au pays. Discr\u00e8tement, les proches de Tony Blair sont initi\u00e9s aux dossiers les plus importants par les hauts fonctionnaires de Whitehall, qui sentent eux aussi le vent tourner. Ils suivent, le week-end, sur le campus d'Oxford, quelques cours pour se pr\u00e9parer aux \u00e9ch\u00e9ances. Et ils mobilisent leurs relais \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Strasbourg. \" Le pr\u00e9sident du groupe socialiste est une Britannique, tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9e, connaissant parfaitement les rouages de Bruxelles \", souligne Howard Machin. Avec l'espoir d'aider la Grande-Bretagne \u00e0 voir plus loin que le bout de son \u00eele. Car, comme le dit un proche de Robin Cook, \" si nous sommes marginalis\u00e9s en Europe, comment les Etats-Unis pourraient-ils encore nous \u00e9couter ? \"\nLes patrons britanniques atteints de Blairmania aigu\u00eb\nCertes, ils n'ont pas encore tous leur carte du Parti travailliste, mais le changement est sans pr\u00e9c\u00e9dent. Sainsbury, Tate & Lyle, Marks & Spencer ou Pearson (propri\u00e9taire du Financial Times) : tous font les yeux doux \u00e0 Bambi, alias Tony Blair, d\u00e9laissant du m\u00eame coup John Major. \" Nous parlons avec tous ceux qui comptent en politique \", explique sans sourire Peter Agar, vice-directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Confederation of British Industry (CBI), l'\u00e9quivalent de notre CNPF.\nAlors que John Major accumule les infortunes politiques et financi\u00e8res \u00ad les comptes des Torries sont \u00e0 peine \u00e0 l'\u00e9quilibre, et pourtant le parti lance une campagne \u00e9lectorale tr\u00e8s co\u00fbteuse \u00ad, le Labour multiplie les succ\u00e8s. Le 11 juillet, il a ainsi organis\u00e9 un d\u00eener de gala \u00e0 4 000 francs le couvert au Savoy Hotel, l'un des lieux les plus chics de la capitale : salle comble. Les donations au Labour, d\u00e9j\u00e0 nourries par l'explosion du nombre d'adh\u00e9rents, ont d'ailleurs augment\u00e9 de 73 % par rapport \u00e0 1994, pour atteindre plus de 50 millions de francs cette ann\u00e9e.\nOpportunisme des patrons ? Pas seulement. \" Le Labour a abandonn\u00e9 son discours anti\u00e9conomique \", explique la direction de la CBI pour justifier l'engouement de ses membres. Le patronat pr\u00e9f\u00e9rerait, bien s\u00fbr, ne pas s'encombrer du chapitre social qu'ont adopt\u00e9 les Europ\u00e9ens, ou d'un salaire minimal, mais il sait que Tony Blair ne mettra pas en danger la comp\u00e9titivit\u00e9 britannique. \" Ils utilisent m\u00eame l'expression \" flexibilit\u00e9 du travail \" \", s'enthousiasme la CBI, m\u00eame s'il subsiste des incertitudes, en mati\u00e8re de politique fiscale notamment. Mais les patrons pr\u00e9f\u00e8rent courir un risque qu'ils jugent mod\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t que de se voir lentement pouss\u00e9s \u00e0 la porte de l'Union europ\u00e9enne par la faute d'un gouvernement \u00e0 bout de souffle. \" Nous aurions aim\u00e9 que les conservateurs poursuivent l'int\u00e9gration dans l'Europe. Mais leur majorit\u00e9 est trop vuln\u00e9rable pour qu'ils y parviennent \", r\u00e9sume-t-on \u00e0 la CBI.\nLE BLAIR TEAM\nGordon Brown\nCet Ecossais de 45 ans aura les cl\u00e9s de la politique mon\u00e9taire. Il devrait succ\u00e9der \u00e0 Kenneth Clarke comme ministre des Finances. Malgr\u00e9 les d\u00e9sastreux pr\u00e9c\u00e9dents des ann\u00e9es 70, il lui faudra prouver qu'un travailliste peut contenir l'inflation. Gordon Brown jouera gros dans cette partie, car, s'il a d\u00fb s'effacer devant Tony Blair lorsque celui-ci a pris la t\u00eate du parti, en 1994, il n'a probablement pas renonc\u00e9 \u00e0 son ambition.\nRobin Cook\nProbable ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Cook n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 un chaud partisan de l'Europe. \" C'est l'Europe qui a chang\u00e9, pas Robin Cook \", disent ses d\u00e9fenseurs. Calme, pr\u00e9f\u00e9rant les biblioth\u00e8ques aux mondanit\u00e9s, ce travailliste entr\u00e9 en politique il y a trente ans aurait, dit-on, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le portefeuille des Finances. A 50 ans, il a eu la sagesse de prendre ce que Tony Blair lui a donn\u00e9 : Robin Cook est, selon ses proches, \" pragmatique et intelligent \".\nPeter Mandelson\nC'est l'homme qui monte dans le Parti travailliste. Simple parlementaire, il occupe dans la garde rapproch\u00e9e de Tony Blair une place \u00e0 part de conseiller sp\u00e9cial. Tr\u00e8s influent, il a dirig\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 la communication du parti et ses campagnes \u00e9lectorales. Il ne d\u00e9tiendra probablement aucun portefeuille dans le premier gouvernement mais pourrait, plus tard, briguer celui des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\nDerek Scott\nCe conseiller \u00e9conomique de Blair fuit la notori\u00e9t\u00e9. Sa carri\u00e8re r\u00e9sume les paradoxes du Parti travailliste r\u00e9nov\u00e9 : ex-syndicaliste, il est aujourd'hui \u00e9conomiste chez BZW, une banque d'affaires de la City, filiale de la Barclays. La cinquantaine, le verbe rapide, il se montre \u00e0 la fois lib\u00e9ral et social et se d\u00e9clare admirateur d'Alain Madelin et de Michel Rocard... Il devrait int\u00e9grer l'\u00e9quipe du 10 Downing Street en tant que conseiller \u00e9conomique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/blair-europe-nous-revoila_1341551.html"}, {"title": "Vente concession perpetuelle", "text": "L'acheteur d'une voiture fran\u00e7aise va au-devant d'une difficult\u00e9 de taille : l'embarras du choix. Il peut s'adresser \u00e0 une succursale, filiale du constructeur. Ou pr\u00e9f\u00e9rer un concessionnaire, entreprise commerciale ind\u00e9pendante. Ou entrer chez le petit garagiste du quartier, agent de la marque. Ou risquer le mandataire et ses 20 % de remise. Ou tout simplement chercher la bonne affaire aupr\u00e8s d'un salari\u00e9 du constructeur.\nLes n\u00e9gociations sont exacerb\u00e9es par la concurrence f\u00e9roce que se livrent dans les coulisses ces arm\u00e9es mexicaines. Chacun marche sur les pieds des autres pour survivre co\u00fbte que co\u00fbte sur son territoire. Au d\u00e9part, la donne est fauss\u00e9e, puisque la moiti\u00e9 des ventes est r\u00e9alis\u00e9e directement par les constructeurs. Succursales et ventes aux collaborateurs sont les deux principaux canaux des ventes qu'on appelle directes et qui mettent en concurrence frontale le r\u00e9seau de concessionnaires priv\u00e9s et son fournisseur. Tout est fait pour encourager la foire d'empoigne, avec ses cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses aupr\u00e8s de la client\u00e8le. \" Les marchandages ont tu\u00e9 la confiance dans l'achat automobile \", regrette Cyril Constans-Gavarny, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche en \u00e9conomie.\nFord et Opel, eux, ignorent la vente directe. Toutes les transactions passent par un r\u00e9seau de concessionnaires priv\u00e9s. C\u00f4t\u00e9 options, c'est la raison qui parle. Ford comme Opel se sont ainsi rendus c\u00e9l\u00e8bres pour leurs v\u00e9hicules parfaitement \u00e9quip\u00e9s sans suppl\u00e9ment. Car les options \u00e0 rallonge sont une arme \u00e0 double tranchant. On gratte un peu de marge, mais on complique la gestion des stocks, et les commandes en petites s\u00e9ries diminuent la force d'achat. Les co\u00fbts de commercialisation (30 % d'un v\u00e9hicule) s'alourdissent.\nPendant ce temps, les \u00e9trangers innovent\nLes m\u00e9thodes de vente innovantes peinent \u00e0 s'installer en France. Les voitures, quelle que soit leur cat\u00e9gorie, sont vendues en vrac, par les m\u00eames vendeurs. \" L'ambiance du lieu de vente est d\u00e9cisive dans la d\u00e9cision d'achat \", pr\u00e9cise-t-on chez Rover, o\u00f9 l'on pr\u00e9pare une r\u00e9volution des succursales. Pour ses Land-Rover, la marque va transf\u00e9rer en Europe le mod\u00e8le de ses magasins am\u00e9ricains, \u00e9voquant la nature et les grands espaces. La Mini sera commercialis\u00e9e dans de petites boutiques en centre-ville. De son c\u00f4t\u00e9, Audi va se s\u00e9parer commercialement de sa maison m\u00e8re Volkswagen, et ira jusqu'\u00e0 conclure ses ventes directement au domicile de ses clients. Quant \u00e0 la Smart, d\u00e9velopp\u00e9e par Mercedes et Swatch, elle sera vendue dans un nombre de centres limit\u00e9s, mais couvrant une vaste zone g\u00e9ographique, pour limiter les frais de commercialisation au minimum. Chacun de ces points de vente sera livr\u00e9 par l'usine en \" juste \u00e0 temps \" pour supprimer tous les stocks. \" Les fran\u00e7ais, avec leur enchev\u00eatrement de centres de stockage, doivent avoir des sureffectifs d'au moins 30 % dans leurs r\u00e9seaux \", explique Drajissa Damjanovic, le responsable commercial du projet Smart. Difficile de s'y retrouver dans l'opacit\u00e9 des chiffres. Mais, chez Renault, Philippe Gamba ne nie pas le probl\u00e8me, reconnaissant qu'une vaste r\u00e9organisation du r\u00e9seau se pr\u00e9pare.\nUne seule question obs\u00e8de tous les esprits : les primes offertes par les constructeurs survivront-elles \u00e0 la juppette ? \" C'est au leader de faire le march\u00e9. Nous nous alignerons sur les positions de Renault \", indique avec modestie Nicolas Migliore. Juppette ou non, on imagine mal les autres constructeurs \u00e9trangers relever tout d'un coup leurs tarifs. Toutes les conditions paraissent donc r\u00e9unies pour un alignement du prix de vente des fran\u00e7aises sur ceux pratiqu\u00e9s en Europe.\nLe match des vendeurs\nConcessionnaire Citro\u00ebn...\n- Remise consentie : 12 000 francs sur une Xantia 2 litres VSX, cinq portes \u00e0 158 200 francs (7,5 % du prix).\n- D\u00e9lai de livraison : huit jours si la voiture est en stock. Sinon 3 mois.\n- Services : garantie un an pi\u00e8ces et main-d'oeuvre. 3 600 francs pour une extension de garantie \u00e0 3 ans.\n... contre concessionnaire Daewoo\n- Remise consentie : 7 600 francs sur une Espero 2 litres, 4 portes, lecteur de CD \u00e0 95 900 francs (8 % du prix).\n- D\u00e9lai de livraison : deux jours si la voiture est en stock. Sinon 3 semaines.\n- Services : garantie trois ans ou 100 000 kilom\u00e8tres pi\u00e8ces et main-d'oeuvre.\nNotre visite \u00e0 deux concessionnaires est \u00e0 l'avantage de Daewoo. La qualit\u00e9 du service lui donne l'avantage par rapport \u00e0 Citro\u00ebn. Le taux de remise est comparable. Mais la garantie est plus longue, les d\u00e9lais de livraison plus courts et l'accueil plus chaleureux. De plus, Citro\u00ebn, m\u00eame en cas de livraison \u00e0 trois mois de son fait, refuse d'accorder la moindre remise et majore son tarif au taux du nouveau mill\u00e9sime.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vente-concession-perpetuelle_1395419.html"}, {"title": "Syndicats tutelaires", "text": "C'est un de ces petits faits porteurs de sens, comme disent nos sociologues. Seuls l'ont signal\u00e9 quelques-uns de ces entrefilets qu'on parcourt distraitement, comme les nouvelles paroissiales dans son quotidien local. Le CNPF vient de signer un protocole d'accord destin\u00e9 \u00e0 \" am\u00e9liorer l'information et l'orientation des jeunes, des premi\u00e8res ann\u00e9es du coll\u00e8ge aux derni\u00e8res ann\u00e9es du lyc\u00e9e \", par l'acquisition d'un \" socle de connaissances de base \" et l'organisation de visites en entreprise. Louable protocole, mais quel est l'autre signataire ? L'Education nationale, bien s\u00fbr. Mais encore ? Le minist\u00e8re ? Non, mais c'est tout comme : la F\u00e9d\u00e9ration de l'Education nationale. On savait que les syndicats d'enseignants \u00e9taient, dans notre d\u00e9mocratie lib\u00e9rale avanc\u00e9e, les v\u00e9ritables gestionnaires de l'\u00e9ducation et les ma\u00eetres de son contenu. Le CNPF, \u00e0 son tour, vient d'en prendre acte. Vive la modernit\u00e9 !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/syndicats-tutelaires_1390320.html"}, {"title": "Securite bancaire a la tete du client", "text": "Retirer de l'argent \u00e0 un DAB (distributeur automatique de billets) ne sera bient\u00f4t plus un acte anodin. Siemens Nixdorf, avec diff\u00e9rents partenaires, vient de mettre au point le premier syst\u00e8me de reconnaissance faciale pour contr\u00f4ler l'acc\u00e8s aux distributeurs. Une fois la carte \u00e0 puce ins\u00e9r\u00e9e dans la machine, une cam\u00e9ra int\u00e9gr\u00e9e au DAB prend une photographie du visage et la compare instantan\u00e9ment avec l'image de r\u00e9f\u00e9rence stock\u00e9e sur la puce de la carte bancaire. Apr\u00e8s le retrait de l'argent, le dispositif de lecture efface automatiquement les donn\u00e9es de la v\u00e9rification (l'image de l'utilisateur n'\u00e9tant stock\u00e9e que lorsqu'une tentative de retrait frauduleux a eu lieu). Outre-Atlantique, un syst\u00e8me similaire d'acc\u00e8s et de contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de l'iris de l'oeil.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/securite-bancaire-a-la-tete-du-client_1388952.html"}, {"title": "Piegee par le grand marche europeen de la finance", "text": "L'id\u00e9e \u00e9tait s\u00e9duisante. Un supermarch\u00e9 europ\u00e9en de services financiers permettant d'acheter un produit d'\u00e9pargne allemand ou de prendre un cr\u00e9dit aupr\u00e8s d'une banque belge... Ouvert depuis 1993 gr\u00e2ce au march\u00e9 unique, il a permis \u00e0 de nombreux Fran\u00e7ais de go\u00fbter aux joies de ces produits. Mais les litiges avec des banques \u00e9trang\u00e8res usant de cette libre prestation de services \u00ad elles vendent leurs prestations en France sans y \u00eatre pr\u00e9sentes \u00ad se comptent par centaines. Au pilori, des banques allemandes, Commerzbank en t\u00eate, qui ont massivement vendu des cr\u00e9dits, outrepassant la loi Scrivener prot\u00e9geant l'emprunteur fran\u00e7ais. Et une banque belge, l'Anhyp, qui a app\u00e2t\u00e9 de nombreux Fran\u00e7ais avec des produits se jouant para\u00eet-il des diff\u00e9rentiels de taux d'int\u00e9r\u00eat. R\u00e9sultat, beaucoup de clients sont aujourd'hui ruin\u00e9s. Le supermarch\u00e9 europ\u00e9en de la finance serait-il un pi\u00e8ge \u00e0 gogos ? Oui, tant que le flou juridique reste important. Une banque peut-elle vendre ses produits sur le sol fran\u00e7ais en n'appliquant que sa r\u00e9glementation nationale ? Ce sujet divise les juristes et irrite les consommateurs qui se sont laiss\u00e9 prendre au pi\u00e8ge.\nUn premier type de litige, dont la palme revient aux banques allemandes, porte sur les cr\u00e9dits immobiliers. Leur particularit\u00e9 ? Des frais tr\u00e8s lourds, avec une information opaque. Une banque comme la Hamburg-Hyp a m\u00eame vendu des contrats r\u00e9dig\u00e9s en allemand. Le client d\u00e9couvrait plusieurs mois apr\u00e8s la signature qu'il s'agissait d'un pr\u00eat in fine o\u00f9 il ne versait que des int\u00e9r\u00eats, le capital emprunt\u00e9 \u00e9tant rembours\u00e9 en une fois \u00e0 la fin du cr\u00e9dit. En totale contradiction avec la loi fran\u00e7aise, les frais et commissions ne sont pas toujours indiqu\u00e9s. Quant \u00e0 l'indemnit\u00e9 de remboursement anticip\u00e9, elle est plafonn\u00e9e \u00e0 3 % du capital restant d\u00fb dans l'Hexagone, alors que certaines banques allemandes ont exig\u00e9 jusqu'\u00e0... 17 %. \" Il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait la jungle. Parfois, le co\u00fbt du cr\u00e9dit n'\u00e9tait pas \u00e9tabli et le taux variable changeait tous les trois ans sans crit\u00e8re clair \", d\u00e9plore Martine M\u00e9rigeau, responsable de l'association de consommateurs Euro-Info.\nAutre surprise d\u00e9sagr\u00e9able, les emprunteurs fran\u00e7ais ont d\u00e9couvert la subtilit\u00e9 du Disaggio. Avec cette clause, les banques allemandes pr\u00e9l\u00e8vent environ 6 % du montant du pr\u00eat, correspondant \u00e0 un paiement d'avance d'une partie des int\u00e9r\u00eats. Outre-Rhin, ce syst\u00e8me est int\u00e9ressant, car l'emprunteur peut d\u00e9duire cette somme de ses imp\u00f4ts. Rien de tel dans l'Hexagone, o\u00f9 le client a tout \u00e0 y perdre...\nLes emprunteurs ont la gueule de bois\nCes banques sont-elles pour autant dans l'ill\u00e9galit\u00e9 ? Le droit bancaire europ\u00e9en reste dans le flou. Sur le papier, les Etats peuvent imposer des r\u00e8gles d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral aux contrats vendus sur leur territoire. Mais lesquelles ? Saisis par les emprunteurs, les tribunaux fran\u00e7ais ont annul\u00e9 certains pr\u00eats. Le tribunal de grande instance de La Rochelle a ainsi d\u00e9chu la Commerzbank de tous ses droits \u00e0 int\u00e9r\u00eats pour un cr\u00e9dit vendu \u00e0 un couple de Rochelais. Mais le dossier n'est pas clos car la banque allemande a fait appel. Dans le m\u00eame temps, elle essaie de calmer le jeu. L'\u00e9tablissement d'outre-Rhin vient de conclure un arrangement avec une soixantaine de plaignants. Le Disaggio leur sera rembours\u00e9.\nAutre affaire d\u00e9licate, une histoire belge qui n'a rien de comique. L'Anhyp, la caisse hypoth\u00e9caire anversoise, a vendu jusqu'en 1991 des pr\u00eats immobiliers tr\u00e8s particuliers \u00e0 des emprunteurs fran\u00e7ais, en quelque sorte des cr\u00e9dits en multidevises. Le client pouvait convertir son pr\u00eat en marks ou en francs suisses et profiter des diff\u00e9rences de taux d'int\u00e9r\u00eat. All\u00e9chant, non ? Un conseil financier, le cabinet Luce, \u00e0 Versailles, en assurait alors la promotion en r\u00e9alisant des d\u00e9monstrations dans sa \" salle des march\u00e9s \" (sic). Trois cent cinquante dossiers de cr\u00e9dits seront mont\u00e9s pour plus de 2 milliards de francs. Quelques ann\u00e9es plus tard, les emprunteurs ont la gueule de bois. Le cr\u00e9dit en multidevises s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ruineux, avec, pour certains d'entre eux, de lourdes pertes de change. Les commissions pr\u00e9lev\u00e9es par les interm\u00e9diaires paraissent exorbitantes : 522 000 francs pour un cr\u00e9dit de 3 millions de francs dans le cas de Chantal Thiry, qui pr\u00e9side l'association de d\u00e9fense des victimes de l'Anhyp. Le comble : la banque belge, qui souhaitait se d\u00e9sengager de l'Hexagone, aurait subitement d\u00e9cid\u00e9 de fermer les lignes de cr\u00e9dit. Les promoteurs ou les particuliers qui avaient engag\u00e9 des travaux se seraient alors trouv\u00e9s sans financement... Autant d'accusations r\u00e9fut\u00e9es par l'Anhyp. Certes, elle admet les pertes de change pour certains clients, qui, depuis, auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9dommag\u00e9s. Mais les interm\u00e9diaires gourmands en commissions auraient \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s par les clients eux-m\u00eames.\nD\u00e9non\u00e7ant cette \" spoliation \", de nombreux emprunteurs ont engag\u00e9 des proc\u00e9dures judiciaires. L\u00e0 appara\u00eet un nouveau vide juridique du march\u00e9 unique europ\u00e9en. Les clients de l'Anhyp invoquent la nullit\u00e9 des contrats car les cr\u00e9dits \u00e9taient sign\u00e9s \u00e0 Paris, chez le m\u00eame notaire, Me Ferrandes, mais avec une mention \" fait \u00e0 Anvers \"... Selon les plaignants, la banque, en utilisant ce proc\u00e9d\u00e9, n'avait pas le droit de vendre ses cr\u00e9dits en France avant la mise en place du march\u00e9 unique de 1993. Et les autorit\u00e9s de tutelle \u00ad la Banque de France et la Commission bancaire \u00ad vont dans leur sens. Le hic, c'est que les tribunaux fran\u00e7ais ont, dans la plupart des cas, donn\u00e9 raison \u00e0 l'\u00e9tablissement belge. Mais avec parfois des jugements oppos\u00e9s dans le m\u00eame pr\u00e9toire. Pour essayer d'y retrouver son latin, la Cour de cassation a transmis la question \u00e0 la Cour de justice des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes, qui devra trancher.\nDes d\u00e9tectives priv\u00e9s pour traquer les officines douteuses\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9pargne, ce n'est gu\u00e8re mieux. L\u00e0 encore, l'Allemagne est dans le collimateur. L'association Euro-Info croule sous les plaintes d'\u00e9pargnants escroqu\u00e9s par des interm\u00e9diaires peu scrupuleux. \" En six semaines, nous avons re\u00e7u 54 dossiers pour un pr\u00e9judice de 9 millions de francs \", regrette Martine M\u00e9rigeau. De nombreuses soci\u00e9t\u00e9s de conseils proposent des produits mirobolants et, pour recruter dans l'Hexagone, n'h\u00e9sitent pas \u00e0 recourir \u00e0 un v\u00e9ritable \" harc\u00e8lement t\u00e9l\u00e9phonique \", selon les t\u00e9moignages de consommateurs.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les \u00e9pargnants cr\u00e9dules revoient rarement leurs \u00e9conomies, ces officines disparaissant rapidement dans la nature. Seul espoir : faire appel \u00e0 des d\u00e9tectives priv\u00e9s. L'un d'entre eux, Willy Buchmann, traque ces escrocs \u00e0 D\u00fcsseldorf pour le compte de nombreux \u00e9pargnants fran\u00e7ais. Pour faire face \u00e0 ces malversations, les autorit\u00e9s de contr\u00f4le nationales sont bien d\u00e9munies. La COB n'est pas habilit\u00e9e \u00e0 sanctionner des soci\u00e9t\u00e9s qui n'op\u00e8rent pas sur le sol fran\u00e7ais. Tout au plus peut-elle adresser une mise en garde contre ce d\u00e9marchage dangereux, ce qu'elle n'a pas encore fait dans le cas allemand. Pourtant, il serait temps de se r\u00e9veiller. Sinon, ce march\u00e9 unique de la finance se transformera en paradis des arnaqueurs qui se joueront des fronti\u00e8res et des l\u00e9gislations nationales.\nTrop all\u00e9chant pour \u00eatre honn\u00eate\nPar le biais de petites annonces du type de celles figurant ci-dessous, des interm\u00e9diaires proposent des cr\u00e9dits aux taux all\u00e9chants mais truff\u00e9s de pi\u00e8ges pour les emprunteurs n\u00e9ophytes. Des soci\u00e9t\u00e9s allemandes ont \u00e9galement abus\u00e9 de la cr\u00e9dulit\u00e9 de nombreux Fran\u00e7ais en leur vendant des produits fictifs.\nLes pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de signer\n- Qu'est-ce que le march\u00e9 unique ?\nDepuis 1993, il est possible de souscrire un pr\u00eat aupr\u00e8s de banques qui ne sont pas \u00e9tablies en France. A partir du moment o\u00f9 elles sont agr\u00e9\u00e9es dans un pays de l'Union europ\u00e9enne, elles peuvent vendre tous les produits dans les autres Etats.\n- En quoi est-ce dangereux ?\nIl faut v\u00e9rifier que les cr\u00e9dits respectent bien la loi fran\u00e7aise. Surtout en ce qui concerne le cr\u00e9dit immobilier, pour lequel il n'existe aucune harmonisation europ\u00e9enne des r\u00e8gles de protection des consommateurs. Dans le cas o\u00f9 le client signe son contrat en France, il doit exiger le respect de la loi Scrivener, qui impose \u00e0 la banque de fournir des informations d\u00e9taill\u00e9es sur le co\u00fbt total du cr\u00e9dit, l'\u00e9ch\u00e9ancier, les frais, etc.\n- Que faire en cas de litige ?\nLe client peut engager une proc\u00e9dure devant le tribunal de grande instance de son d\u00e9partement en invoquant la nullit\u00e9 des contrats. Le juge peut prononcer la d\u00e9ch\u00e9ance totale ou partielle des droits \u00e0 int\u00e9r\u00eats pour la banque.\nChantal Thiry r\u00e9clame r\u00e9paration. Comme des dizaines d'autres emprunteurs, la pr\u00e9sidente de l'association de d\u00e9fense des \" victimes \" de l'Anhyp a souscrit aupr\u00e8s de la banque belge un cr\u00e9dit qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ruineux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/piegee-par-le-grand-marche-europeen-de-la-finance_1382461.html"}, {"title": "P\u00eache. Le merlu menac\u00e9", "text": "Les chercheurs de l'Ifremer viennent de tirer la sonnette d'alarme : l'\u00e9tat des stocks de merlus europ\u00e9ens dans l'Atlantique (du nord de l'Ecosse aux c\u00f4tes ib\u00e9riques) est inqui\u00e9tant. Cette esp\u00e8ce, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des consommateurs de l'Union, est menac\u00e9e par la p\u00eache intensive de poissons jeunes \u00e0 laquelle se livrent certaines flottilles, entra\u00eenant une chute du nombre de reproducteurs. Pour la zone Nord-Ecosse - golfe de Gascogne, les prises ont baiss\u00e9 de 20 % depuis 1991.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/peche-le-merlu-menace_1379901.html"}, {"title": "Le ciao carlo du capitalisme italien", "text": "C'est la chute d'un empereur : Carlo De Benedetti abandonne toutes ses fonctions op\u00e9rationnelles au sein d'Olivetti pour ne conserver que la pr\u00e9sidence du conseil d'administration. L'Ingegnere a beau affirmer qu'il occupera une position identique \u00e0 celle d'un Gianni Agnelli \u00e0 la t\u00eate de Fiat, personne n'est dupe. Sa \" retraite \", n\u00e9goci\u00e9e depuis de longues semaines avec les actionnaires du constructeur informatique, sanctionne cinq ann\u00e9es de pertes (10 milliards de francs cumul\u00e9s) et de tentatives de redressement avort\u00e9es. La derni\u00e8re augmentation de capital du groupe et la dissolution du pacte d'actionnaires d\u00e9cid\u00e9e dans la foul\u00e9e avaient fragilis\u00e9 Carlo De Benedetti. Sa mise \u00e0 l'\u00e9cart s'accompagne de celle de sa garde rapproch\u00e9e. Corrado Passera, le n\u00a1 2 du groupe, Angelo Fornasari, le financier, Elserino Piol, l'homme du multim\u00e9dia, trois figures historiques de la compagnie, tirent leur r\u00e9v\u00e9rence. Seule consolation pour Benedetti : la nomination \u00e0 son poste de Francesco Caio, l'homme fort d'Omnitel, la filiale de t\u00e9l\u00e9phonie mobile d'Olivetti. Une d\u00e9cision qui consacre le retournement strat\u00e9gique de la firme d'Ivrea, engag\u00e9 par l'Ingegnere lui-m\u00eame. Soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les \u00e9quipements informatiques, Olivetti a fait le pari de devenir un op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 part enti\u00e8re. La d\u00e9marche est co\u00fbteuse mais elle s\u00e9duit. En six mois, 300 000 abonn\u00e9s ont rejoint le r\u00e9seau Omnitel. Une consolation pour l'empereur d\u00e9chu.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-ciao-carlo-du-capitalisme-italien_1371091.html"}, {"title": "Le systeme socialiste economie politique du communisme janos kornai presses universitaires de grenoble 767 pages 390 francs", "text": "Economiste r\u00e9put\u00e9 pour son travail d'analyse de l'\" \u00e9conomie de p\u00e9nurie \", caract\u00e9ristique des syst\u00e8mes socialistes, Janos Kornai s'int\u00e9resse au ph\u00e9nom\u00e8ne de la transition, dans un ouvrage monumental qui fera date. Le professeur de Harvard ne se risque pas \u00e0 pr\u00e9dire l'avenir des quatorze nations qu'il \u00e9tudie. Persuad\u00e9 que ces soci\u00e9t\u00e9s mettront du temps \u00e0 se d\u00e9gager de l'h\u00e9ritage socialiste, il se concentre sur les fondements du \" socialisme classique \" et sur ses facteurs de d\u00e9sagr\u00e9gation. Il montre comment les r\u00e9formes introduites pour tenter d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des r\u00e9gimes socialistes ont conduit \u00e0 leur perte, en minant la coh\u00e9rence d'un syst\u00e8me qui ne trouvait sa puissance que dans l'isolement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-systeme-socialiste-economie-politique-du-communisme-janos-kornai-presses-universitaires-de-grenoble-767-pages-390-francs_1368548.html"}, {"title": "Le creux de l ete une calamite", "text": "NON, c'est une rupture collective socialement utile\nRoger Sue, Sociologue, professeur \u00e0 Paris-V, auteur de \" Temps et ordre social \" (PUF)\nL'Expansion. Le creux de l'\u00e9t\u00e9 reste-t-il une sp\u00e9cialit\u00e9 fran\u00e7aise ?\nRoger Sue. De moins en moins. Le taux de d\u00e9parts progresse sur la p\u00e9riode estivale, comme sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, mais la dur\u00e9e des vacances d'\u00e9t\u00e9 n'a cess\u00e9 de se raccourcir.\nFaut-il s'en r\u00e9jouir ?\n- L'\u00e9talement des vacances a certes des avantages \u00e9conomiques. Il correspond au d\u00e9clin du taylorisme, qui impliquait le mod\u00e8le du \" tous pr\u00e9sents \" au travail. Il est li\u00e9 \u00e0 la polyvalence des individus, aux progr\u00e8s de l'automation. Enfin, l'\u00e2pret\u00e9 de la concurrence exige de plus en plus que les entreprises maintiennent leur activit\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9. Mais la concentration des vacances avait aussi ses avantages. Elle a d'abord, sur le plan \u00e9conomique, favoris\u00e9 le d\u00e9veloppement en France d'une puissante industrie touristique. Surtout, les grands d\u00e9parts d'\u00e9t\u00e9 ont une profonde signification symbolique. C'est sous cette forme que s'est concr\u00e9tis\u00e9e, en 1936, la conqu\u00eate sociale des cong\u00e9s pay\u00e9s. Ceux-ci sont un des supports du lien social, un rite et un rythme collectif qui confortent le sentiment d'appartenance \u00ad au point que l'impossibilit\u00e9 de partir, faute de moyens, est per\u00e7ue comme une infirmit\u00e9 sociale m\u00e9ritant un effort de solidarit\u00e9... Le creux des vacances est aussi une rupture n\u00e9cessaire, un temps \" sacr\u00e9 \" o\u00f9 l'on se lib\u00e8re de l'autorit\u00e9. Enfin, de plus en plus, on met \u00e0 profit les vacances longues pour pratiquer une autre activit\u00e9, pour acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences nouvelles. Le temps lib\u00e9r\u00e9 n'est pas n\u00e9cessairement un temps improductif.\nCe rythme fait de coupures brutales entre travail et repos est-il le mod\u00e8le de l'avenir ?\n- Je crois qu'il s'att\u00e9nuera progressivement pour laisser place \u00e0 une interp\u00e9n\u00e9tration du temps de travail et du temps libre. On le constate avec la multiplication des petites vacances ou des longs week-ends, favoris\u00e9e par la rapidit\u00e9 croissante des transports. Mais le mouvement ira beaucoup plus loin : on voit d\u00e9j\u00e0, avec le d\u00e9veloppement du t\u00e9l\u00e9travail, \u00e9merger un temps social mixte, associant travail, formation et loisirs. La notion de travail, qui met l'accent sur la dur\u00e9e, va s'estomper au profit de r\u00e9alit\u00e9s plus en rapport avec l'\u00e9volution de l'\u00e9conomie : les r\u00e9sultats, la performance, la comp\u00e9tence.\nOUI, c'est un handicap face \u00e0 la concurrence\nVictor Scherrer, Vice-pr\u00e9sident du CNPF, pr\u00e9sident de l'Ania, PDG de La Vie.\nL'Expansion. Votre ouvrage \" La France paresseuse \" (1) incluait un pamphlet contre la paralysie du pays au mois d'ao\u00fbt. Ne pensez-vous pas aujourd'hui que la situation a \u00e9volu\u00e9 ?\nVictor Scherrer. Il y a deux \u00e9volutions simultan\u00e9es. D'un c\u00f4t\u00e9, la crise et la concurrence obligent les entreprises \u00e0 \u00eatre plus flexibles et \u00e0 maintenir une sorte de service minimal, au moins vis-\u00e0-vis des clients. Mais, en m\u00eame temps, la r\u00e9duction du temps de travail se poursuit, ce qui contribue \u00e0 d\u00e9primer de nouveau la p\u00e9riode d'\u00e9t\u00e9. Au total, m\u00eame si le creux d'ao\u00fbt est moins net qu'avant, il se fait encore lourdement sentir, notamment \u00e0 l'exportation.\nLa mise en oeuvre de l'annualisation du temps de travail aboutira-t-elle \u00e0 un \" lissage \" de la pause estivale ?\n- L'annualisation est en soi une bonne chose, mais, comme elle s'accompagne presque toujours d'une r\u00e9duction du temps de travail, elle risque paradoxalement d'accentuer le creux estival. Ainsi, les r\u00e9cents accords de branche pourraient aboutir \u00e0 accorder l'\u00e9quivalent d'une sixi\u00e8me semaine de cong\u00e9. Les grandes entreprises arriveront sans doute \u00e0 lisser cette nouvelle r\u00e9duction. Mais dans les PME la solution de facilit\u00e9 sera de fermer un peu plus en \u00e9t\u00e9. Celles qui avaient r\u00e9duit leur p\u00e9riode de fermeture reviendront aux quatre semaines. Or elles sont tr\u00e8s nombreuses : dans l'agroalimentaire, par exemple, il y a 50 groupes et 4 200 PME...\nLe creux de l'\u00e9t\u00e9 a donc la vie dure. Quelles solutions pr\u00e9conisez-vous pour continuer \u00e0 le r\u00e9duire ?\n- Il faut avant tout ne pas succomber au mythe de la baisse du temps de travail. L'annualisation ne doit pas se traduire syst\u00e9matiquement par une r\u00e9duction des horaires. Chaque entreprise doit pouvoir choisir une autre contrepartie, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9mun\u00e9rations ou des temps partiels \" sur mesure \"... Le probl\u00e8me du mois d'ao\u00fbt exige une cr\u00e9ativit\u00e9 sociale plus grande : certains veulent travailler en \u00e9t\u00e9, il faut leur en laisser la possibilit\u00e9, voire les encourager.\n(1) Seuil, 1987. Actualis\u00e9 et r\u00e9\u00e9dit\u00e9 dans la collection Points, 1991.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-creux-de-l-ete-une-calamite_1364724.html"}, {"title": "La vente du cic dans sa phase active", "text": "Une vingtaine de candidats ont sign\u00e9 une lettre de confidentialit\u00e9 leur permettant d'obtenir un dossier d\u00e9taill\u00e9. Parmi eux, la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la BNP, le CCF, mais pas le Cr\u00e9dit agricole (qui vient de racheter Indosuez) ni le Cr\u00e9dit mutuel. Des banques allemandes et n\u00e9erlandaises sont \u00e9galement de la partie. Les offres seront d\u00e9pos\u00e9es en octobre.\n* Les dirigeants du GAN esp\u00e8rent toujours trouver un acheteur qui accepte de maintenir les liens d'exclusivit\u00e9 de la compagnie avec le r\u00e9seau du CIC pour la distribution d'assurance-vie. Cette contrainte g\u00eane plus les candidats fran\u00e7ais \u00ad qui ont d\u00e9j\u00e0 tous une soci\u00e9t\u00e9 d'assurance-vie \u00ad que les \u00e9trangers \u00ad qui n'ont pas de compagnie dans l'Hexagone. Le GAN voudrait engranger plus de 8 milliards de francs, auxquels s'ajouterait le produit de la cession de la CTR, la compagnie de r\u00e9assurance, \u00e9valu\u00e9e entre 600 millions et 1 milliard. Au cas o\u00f9 le prix de vente se r\u00e9v\u00e9lerait sensiblement inf\u00e9rieur \u00e0 la valeur du CIC inscrite dans ses comptes, le GAN esp\u00e8re une compensation de l'Etat.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-vente-du-cic-dans-sa-phase-active_1362191.html"}, {"title": "A siemens le premier prix de vertu", "text": "Echange de vues entre un industriel fran\u00e7ais et un membre du directoire de Siemens : \" Que pensez-vous de la privatisation de Thomson ? \u00ad Nous souhaitons la victoire d'Alcatel, car il n\u00e9gligera ses m\u00e9tiers d'origine \u00e0 notre plus grand profit. \" A l'heure o\u00f9 le porte-drapeau fran\u00e7ais des t\u00e9l\u00e9coms part favori pour la reprise de Thomson et s'appr\u00eate \u00e0 constituer un ensemble de 230 milliards de francs de chiffre d'affaires, la pr\u00e9diction de Siemens fait froid dans le dos. Certes, les deux groupes n'ont pas l'habitude de s'\u00e9changer des amabilit\u00e9s. Mais tout de m\u00eame. Si le g\u00e9ant allemand avait raison ? Si Alcatel \u00e9tait sur le point de commettre sa plus grande erreur ? Si le mod\u00e8le vertueux venait plut\u00f4t d'outre-Rhin ?\nAlcatel-Siemens : \u00e0 ce stade de leur histoire, jamais les deux fr\u00e8res ennemis des t\u00e9l\u00e9coms n'ont autant diverg\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, un groupe convalescent, \u00e0 la rentabilit\u00e9 perdue, menac\u00e9 par le syndrome de la fuite en avant. De l'autre, une compagnie prudente, \u00e0 la profitabilit\u00e9 croissante, nourrie aux valeurs de la constance et de la pers\u00e9v\u00e9rance. Et pourtant, que de similitudes !\nEn dix ans, les deux fleurons nationaux ont doubl\u00e9 au m\u00eame rythme leur chiffre d'affaires. Ils ont crois\u00e9 le fer sur les m\u00eames march\u00e9s et dans les m\u00eames m\u00e9tiers. Trains \u00e0 grande vitesse, m\u00e9tros, centraux t\u00e9l\u00e9phoniques, centrales \u00e9lectriques... pas un contrat remport\u00e9 par l'un sans que l'autre l'ait \u00e2prement combattu. Ils ont aussi p\u00e9ch\u00e9 pareillement en d\u00e9daignant la formidable envol\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile. Ils ont enfin longtemps privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 leur t\u00eate des hommes du s\u00e9rail (P\u00e9bereau et Suard pour Alcatel ; Kaske et von Pierer pour Siemens).\nDix ans plus tard, le bilan est troublant : 13,2 milliards de francs de profits cumul\u00e9s pour Alcatel, contre 60,4 milliards pour Siemens. Un \u00e9cart impressionnant, m\u00eame si l'on tient compte de la taille deux fois sup\u00e9rieure de l'allemand. Joli paradoxe, car la firme munichoise n'a jamais brill\u00e9 par ses taux de rentabilit\u00e9, toujours inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l'helv\u00e9tico-su\u00e9dois ABB ou de l'am\u00e9ricain General Electric. Alcatel s'est m\u00eame offert le luxe de la surclasser trois ann\u00e9es de suite (1991, 1992, 1993). Seulement, dans la dur\u00e9e, Siemens gagne aux points gr\u00e2ce \u00e0 sa remarquable r\u00e9gularit\u00e9 (voir graphique ci-dessus). Pas d'accident, pas d'\u00e0-coup. Cette ann\u00e9e encore, son profit net devrait cro\u00eetre de 20 \u00e0 25 %, loin devant les r\u00e9sultats de son rival fran\u00e7ais, vraisemblablement tout juste \u00e0 l'\u00e9quilibre.\nLes raisons du miracle allemand ? Elles n'ont rien \u00e0 voir avec la caricature de la \" banque entour\u00e9e d'\u00e9quipement \u00e9lectrique \" couramment servie. Certes, la tr\u00e9sorerie de Siemens est abondante. Mais, sur ses 81,9 milliards de francs de r\u00e9serves, 60,1 milliards sont consacr\u00e9s au paiement des retraites du personnel. Quant aux produits financiers, ils ont contribu\u00e9 l'an pass\u00e9 \u00e0 20 % du r\u00e9sultat avant imp\u00f4t (provisions comprises). Une pratique assez peu \u00e9loign\u00e9e de celle d'Alcatel. Durant les ann\u00e9es fastes, ces m\u00eames produits ont constitu\u00e9 jusqu'\u00e0 12 % du profit de la compagnie de la rue La Bo\u00e9tie. \" Arr\u00eatons de sugg\u00e9rer que Siemens tire sa bonne sant\u00e9 de sa richesse et non de son exploitation industrielle \", tranche Jean Danjou, analyste \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Les cl\u00e9s du succ\u00e8s sont ailleurs.\nElles tiennent d'abord \u00e0 la r\u00e9organisation engag\u00e9e en 1992 par Heinrich von Pierer. Quelques mois avant que l'industrie europ\u00e9enne des t\u00e9l\u00e9coms subisse sa plus grande guerre des prix sous l'effet des mutations technologiques et de la d\u00e9r\u00e9gulation voulue par Bruxelles, l'ancien journaliste sportif, parvenu \u00e0 la pr\u00e9sidence apr\u00e8s vingt-deux ans de carri\u00e8re chez Siemens, a mis ses troupes en ordre de bataille.\nRaccourcissement des d\u00e9lais, d\u00e9centralisation de l'activit\u00e9 en 266 centres de profits, suppression de deux niveaux hi\u00e9rarchiques sur les six existants, rapprochement des unit\u00e9s de recherche des divisions, rajeunissement des managers, le programme TOP (Time-Optimised Processes), b\u00e2ti avec l'aide de cabinets de conseil, a bris\u00e9 la vieille culture d'ing\u00e9nieur du g\u00e9ant allemand. Trois ans avant qu'Alcatel r\u00e9alise que cette m\u00eame culture entra\u00eenait sa chute. Ainsi, au moment o\u00f9 le groupe fran\u00e7ais avan\u00e7ait \u00e0 t\u00e2tons, faute d'une bonne visibilit\u00e9 de ses m\u00e9tiers, Siemens isolait les foyers de pertes et caut\u00e9risait. Le redressement de l'activit\u00e9 t\u00e9l\u00e9phonie priv\u00e9e, amput\u00e9e de 15 % de ses effectifs et aujourd'hui l'une des plus rentables au monde, l'illustre parfaitement.\nDeuxi\u00e8me facteur de r\u00e9ussite : la pers\u00e9v\u00e9rance. Siemens a accept\u00e9 de perdre de l'argent pendant cinq ans dans deux activit\u00e9s que bon nombre de concurrents n'auraient pas eu la patience d'assainir : les puces et l'informatique. La premi\u00e8re, p\u00e9nalis\u00e9e par des technologies obsol\u00e8tes et victime d'une perte de 2 milliards de francs au plus fort de la crise, fournit d\u00e9sormais la plus belle pompe \u00e0 cash du groupe avec 3,4 milliards de francs de r\u00e9sultat d'exploitation. Rem\u00e8des ? R\u00e9orientation du portefeuille de produits et saign\u00e9e de 20 % des effectifs. Un lifting men\u00e9 en profondeur... le temps que le march\u00e9 rebondisse. M\u00eames recettes pour Siemens Nixdorf, la division informatique, sortie du rouge l'an pass\u00e9. Dans les deux cas, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de jeter l'\u00e9ponge. La coh\u00e9rence de la cha\u00eene technologique souhait\u00e9e par l'\u00e9tat-major allemand (des puces au poste de travail) \u00e9tait \u00e0 ce prix.\nLa robustesse de Siemens repose sur un dernier param\u00e8tre, structurel cette fois : l'\u00e9tendue des m\u00e9tiers du groupe. Dix-huit au total, l'\u00e9quivalent de ceux d'Alcatel auxquels s'ajoutent les \u00e9quipements m\u00e9dicaux, l'\u00e9lectronique automobile, les semi-conducteurs, l'informatique, l'\u00e9lectrom\u00e9nager et les syst\u00e8mes lumineux. Une diversification \" \u00e0 la japonaise \" couvrant 70 % de la profession \u00e9lectrique et \u00e9lectronique, unique dans l'industrie occidentale. L'inconv\u00e9nient existe : une gestion complexe. Mais l'avantage aussi : une armure contre les soubresauts de la conjoncture.\nAinsi, lorsque les puces et l'informatique flanchent, les t\u00e9l\u00e9coms et le ferroviaire compensent. Et r\u00e9ciproquement, comme aujourd'hui. \" Le groupe a toujours v\u00e9cu de la sorte, explique Michel Robin, nomm\u00e9 le mois dernier \u00e0 la t\u00eate de la filiale fran\u00e7aise. Mais il entend rester sur ses m\u00e9tiers de base. \" Pas \u00e9tonnant, dans ces conditions, que Siemens encaisse plus facilement les secousses du march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9coms. A l'inverse d'Alcatel, dont l'exposition au m\u00e9tier (50 % du chiffre d'affaires, contre 20 % chez le concurrent allemand) aggrave le sinistre.\nDu coup, dans le camp fran\u00e7ais, la tentation est forte d'\u00e9largir l'\u00e9ventail des comp\u00e9tences. Pierre Suard y avait song\u00e9 en revendiquant une place d'op\u00e9rateur aux c\u00f4t\u00e9s de France T\u00e9l\u00e9com. A pr\u00e9sent, Serge Tchuruk convoite Thomson. Mais l'imitation du mod\u00e8le allemand s'arr\u00eate l\u00e0. Car la prudence (parfois excessive) de Siemens n'est pas de mise chez Alcatel, soixante et onzi\u00e8me entreprise mondiale, obs\u00e9d\u00e9e depuis toujours par la course \u00e0 la taille critique. La preuve ? Sur le papier, l'absorption de Thomson par Alcatel r\u00e9unit aujourd'hui plus d'obstacles que d'atouts : une restructuration d'Alcatel inachev\u00e9e, une capacit\u00e9 financi\u00e8re gu\u00e8re sup\u00e9rieure \u00e0 10 milliards de francs, un d\u00e9sengagement probable du p\u00f4le \u00e9lectrom\u00e9canique (GEC-Alsthom et Framatome), des synergies avec Thomson discutables, une arriv\u00e9e dans un secteur de la d\u00e9fense en d\u00e9croissance, et au bout du compte, un groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications et l'\u00e9lectronique militaire, qui ne ressemblera \u00e0 aucun autre dans le monde. Bref, pas de quoi enthousiasmer un Munichois.\nEt pourtant l'op\u00e9ration est en bonne voie, \u00e0 d\u00e9faut de candidat plus puissant. \" Serge Tchuruk faillirait \u00e0 sa mission s'il n'\u00e9tudiait pas ce dossier \", plaide un proche du PDG d'Alcatel. Peut-\u00eatre. Mais le risque de fragiliser l'autre flanc de l'entreprise est r\u00e9el. D\u00e9tail piquant : Siemens choisirait pr\u00e9cis\u00e9ment ce moment pour s'all\u00e9ger de son activit\u00e9 d\u00e9fense, forte de 6 milliards de francs de chiffre d'affaires. Principal int\u00e9ress\u00e9 : Thomson, avec lequel des n\u00e9gociations auraient eu lieu. Jusqu'\u00e0 ce que les rapprochements franco-fran\u00e7ais d\u00e9cid\u00e9s par le gouvernement g\u00e8lent l'affaire. De l\u00e0 \u00e0 ce que Siemens reprenne un jour les discussions avec Alcatel...\nProfits : Alcatel s'est \u00e9puis\u00e9 \u00e0 courir apr\u00e8s son concurrent allemand (chronologie- graphique)\n- L'\u00e9cart entre les deux groupes en termes de profits cumul\u00e9s s'explique par le v\u00e9ritable plongeon survenu en 1995 \u00e0 Alcatel-Alsthom. Serge Tchuruk, arriv\u00e9 il y a un an \u00e0 la t\u00eate du groupe fran\u00e7ais, a largement nettoy\u00e9 les comptes en engageant des provisions de plus de 20 milliards de francs. Moins expos\u00e9 au m\u00e9tier des t\u00e9l\u00e9coms qu'Alcatel, plus pr\u00e9voyant en mati\u00e8re de restructurations, Siemens recueille les fruits de sa prudente gestion.\nCe que les Alcatel disent des Siemens...\nIls nous avaient habitu\u00e9s \u00e0 quelques contrats \u00e9l\u00e9phants chaque ann\u00e9e. On ne voit plus rien arriver. \"\nIls n'ont pas de le\u00e7ons \u00e0 nous donner dans les mobiles, o\u00f9 ils sont aussi peu visibles que nous. \"\nIls vivent surtout gr\u00e2ce \u00e0 leur march\u00e9 int\u00e9rieur. Il sera int\u00e9ressant de voir leur r\u00e9action quand l'\u00e9quipement de l'ex-RDA sera achev\u00e9. \"\nIls ont surtout une bonne cote aupr\u00e8s des clients qui leur restent fid\u00e8les. \"\nC'est la m\u00e9thode allemande qui porte ses fruits : ordre, discipline, et une bonne coordination entre les \u00e9quipes de d\u00e9veloppement. \"\nSur les technologies futures de t\u00e9l\u00e9communications, du type large bande, on va se retrouver en concurrence frontale. \"\nIl faut admettre qu'ils ont su anticiper un peu plus que nous les difficult\u00e9s du march\u00e9. \"\n... et ce que les Siemens disent des Alcatel\nA quoi bon vouloir entrer, comme Alcatel, sur le march\u00e9 de la d\u00e9fense ? Ce sont les technologies civiles qui tirent les technologies militaires, et non l'inverse. \"\nTant qu'Alcatel ne se d\u00e9cidera pas \u00e0 unifier ses syst\u00e8mes de commutation, ils rencontreront des difficult\u00e9s. \"\nLe dossier Framatome [Alcatel en est l'actionnaire] est un dossier typiquement franco-fran\u00e7ais. On ne l'\u00e9tudiera que si on nous le demande. \"\nIl n'est pas s\u00fbr qu'Alcatel ait r\u00e9gl\u00e9 tous ses probl\u00e8mes de logiciels aupr\u00e8s de Deutsche Telekom en Allemagne. \"\nIl y a quelque chose de perturbant vu d'Allemagne : le prestige dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Pierre Suard dans votre pays durant tant d'ann\u00e9es. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-siemens-le-premier-prix-de-vertu_1340267.html"}, {"title": "Tf1 veut seduire les hoteliers", "text": "La cha\u00eene s'est associ\u00e9e \u00e0 Visea, filiale fran\u00e7aise du Groupe Thorn, pour distribuer dans les h\u00f4tels un service de t\u00e9l\u00e9vision payante, avec programmes et horaires enti\u00e8rement \u00e0 la carte.\n* TF1 propose ses propres journaux, sa cha\u00eene d'information LCI, ou encore des \u00e9missions de la BBC et d'Euronews, tandis que son partenaire se charge de la logistique (d\u00e9codeurs et satellite). Premier test en cours \u00e0 l'h\u00f4tel Latitude de Boulogne-Billancourt, tout pr\u00e8s du si\u00e8ge de TF1. Le retour sur investissement semble prometteur. Pour le client, les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s sont gratuits, mais un film revient \u00e0 49 francs. La cha\u00eene Accor serait int\u00e9ress\u00e9e pour ses h\u00f4tels haut de gamme.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tf1-veut-seduire-les-hoteliers_1391583.html"}, {"title": "RAPPORTS ANNUELS 1995", "text": "Que souffle le vent de la transparence...\nL'actualit\u00e9 le d\u00e9montre chaque jour davantage : l'information financi\u00e8re est \u00e0 la fois un enjeu strat\u00e9gique et un sujet d'affrontement. Strat\u00e9gique, car, \u00e0 l'heure de la mondialisation des march\u00e9s financiers, les entreprises sont en comp\u00e9tition les unes avec les autres face aux grands investisseurs internationaux. L'information financi\u00e8re qu'elles diffusent devient ainsi une mati\u00e8re premi\u00e8re comme une autre. Elle est trait\u00e9e, analys\u00e9e, d\u00e9cortiqu\u00e9e, soupes\u00e9e comme jamais auparavant. Mais elle est aussi un motif d'affrontement. Dans un pays comme la France, plus accoutum\u00e9 aux \" noyaux stables \" d'actionnaires et aux participations crois\u00e9es entre grands groupes industriels et financiers qu'aux r\u00e8gles du capitalisme \u00e0 l'anglo-saxonne, les rapports avec les actionnaires minoritaires ont parfois tendance \u00e0 s'envenimer \u00ad les r\u00e9centes assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales d'Eurotunnel ou du Cr\u00e9dit foncier le d\u00e9montrent.\nEn consacrant un dossier sp\u00e9cial \u00e0 l'information financi\u00e8re et \u00e0 son support privil\u00e9gi\u00e9 \u00ad le rapport annuel, \" L'Expansion \" entend apporter sa contribution aux d\u00e9bats actuels sur le gouvernement d'entreprise, qui n'en sont chez nous qu'\u00e0 leur commencement...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rapports-annuels-1995_1385074.html"}, {"title": "Leotard fait travailler l udf", "text": "Apr\u00e8s avoir adress\u00e9 \u00e0 Alain Jupp\u00e9 les propositions de r\u00e9forme fiscale \u00e9labor\u00e9es par les d\u00e9put\u00e9s du groupe sous la houlette de Gilles de Robien et de Jean-Pierre Thomas, le nouveau pr\u00e9sident de l'UDF va doter la conf\u00e9d\u00e9ration d'une commission \u00e9conomique.\n* Pr\u00e9sid\u00e9 par Pierre M\u00e9haignerie, le pr\u00e9sident de la Commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale, ce groupe commencera \u00e0 travailler en septembre. Comme son homologue du PS, il auditionnera des chefs d'entreprise, des leaders syndicaux et des conjoncturistes. Sa mission : \u00e9laborer des propositions en vue des n\u00e9gociations avec le RPR pour la mise au point de la plate-forme l\u00e9gislative de la majorit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/leotard-fait-travailler-l-udf_1363481.html"}, {"title": "La consommation toujours morose", "text": "Selon les \u00e9tudes de l'IFLS (Institut fran\u00e7ais pour le d\u00e9veloppement des liens et services industrie-commerce), les responsables de la distribution restaient toujours pessimistes quant aux intentions de d\u00e9pense des m\u00e9nages au mois de juin. Le solde \" optimistes moins pessimistes \" est n\u00e9anmoins l\u00e9g\u00e8rement plus favorable que lors du mois pr\u00e9c\u00e9dent.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-consommation-toujours-morose_1359606.html"}, {"title": "La baisse des prix bloque la reprise europeenne", "text": "Loin de s'att\u00e9nuer, les pressions d\u00e9flationnistes s'accentuent en Europe. Les chefs d'entreprise du Vieux Continent n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 anticiper une diminution de leurs prix de vente au cours des prochains mois, selon la Commission de Bruxelles. Dans tous les pays de l'Union (\u00e0 l'exception du Royaume-Uni), davantage d'industriels anticipent une baisse plut\u00f4t qu'une hausse de leurs prix de vente pour les mois \u00e0 venir. La tendance est tr\u00e8s marqu\u00e9e au Luxembourg, dans les pays scandinaves, en Belgique et en France. Comme, sym\u00e9triquement, les surplus sont encore jug\u00e9s trop lourds, l'arr\u00eat du d\u00e9stockage, voire un d\u00e9but de restockage, n'est pas imminent. Non seulement cela prive la reprise d'un puissant moteur technique, mais cela freine la remont\u00e9e du taux d'utilisation des capacit\u00e9s de production, et par cons\u00e9quent l'investissement. A l'automne 1993, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le retournement \u00e0 la hausse des anticipations sur les prix des biens interm\u00e9diaires qui avait incit\u00e9 les entreprises \u00e0 cesser de d\u00e9stocker et provoqu\u00e9 un rebond de l'activit\u00e9 industrielle. A lui seul, ce mouvement avait assur\u00e9 en France 1,7 point de croissance du PIB en 1994 sur un total de 2,6. Un telle inversion reste attendue en fin d'ann\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-baisse-des-prix-bloque-la-reprise-europeenne_1358367.html"}, {"title": "La ccip exporte son savoir faire au liban", "text": "La chambre de commerce et d'industrie de Paris a profit\u00e9 du rapprochement diplomatique franco-libanais pour cr\u00e9er sa septi\u00e8me \u00e9cole \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ESA (Ecole sup\u00e9rieure des affaires) de Beyrouth, qui ouvrira ses portes en janvier.\n* Les 50 \u00e9tudiants de la premi\u00e8re promotion, s\u00e9lectionn\u00e9s par un jury franco-libanais, obtiendront un dipl\u00f4me homologu\u00e9 par les deux Etats. A terme, l'ESA accueillera 200 \u00e9tudiants et ouvrira un mast\u00e8re en finance internationale. Log\u00e9e dans d'anciens locaux de l'ambassade de France et disposant d'un budget annuel de 6 millions de francs, elle est la mieux dot\u00e9e des \" filles \" \u00e9trang\u00e8res du couple HEC-ESCP. Les autorit\u00e9s locales y voient une alternative appr\u00e9ciable au MBA de l'American University of Beyrouth.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-ccip-exporte-son-savoir-faire-au-liban_1358285.html"}, {"title": "George berry", "text": "\"J'ai un probl\u00e8me avec quelqu'un qui n'arr\u00eate pas de pontifier sur l'amateurisme dans le sport et qui gagne 670 000 dollars par an. \"\nGeorge Berry, pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l'Etat de G\u00e9orgie pour g\u00e9rer les jeux Olympiques, \u00e0 propos de Billy Payne, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation des JO. Son salaire est le plus \u00e9lev\u00e9 de toutes les associations \u00e0 but non lucratif des Etats-Unis.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/george-berry_1353196.html"}, {"title": "Energie solaire photopiles sans pollution", "text": "M\u00eame si les cellules photovolta\u00efques ont un rendement m\u00e9diocre (15 \u00e0 20 %), elles deviennent \u00e9conomiquement plus int\u00e9ressantes : le prix du watt photovolta\u00efque est pass\u00e9 de 100 \u00e0 4 dollars depuis 1975. Mais leur fabrication reste complexe et co\u00fbteuse. Elle repose sur le \" dopage \" (au bore ou \u00e0 l'aluminium) de fines couches de silicium, afin d'obtenir une meilleure conversion \u00e9lectrique. Ce processus doit s'effectuer \u00e0 haute temp\u00e9rature (environ 1 000 \u00a1C) pendant plusieurs minutes dans des fours thermiques, et comporte des risques de pollution (il faut maintenir les pi\u00e8ces dans un gaz qui peut \u00eatre toxique). Une \u00e9quipe du laboratoire Phase du CNRS, \u00e0 Strasbourg, qui coordonne un projet europ\u00e9en, a exp\u00e9riment\u00e9 avec succ\u00e8s la production de photopiles dans un four \u00e0 lampe, o\u00f9 l'\u00e9nergie thermique est transmise par la lumi\u00e8re : la temp\u00e9rature passe de 25 \u00e0 1 000 \u00a1C en moins d'une minute, sans risque de pollution. Le dopage s'effectue dans les m\u00eames conditions, et le rendement final des piles est conforme aux performances ant\u00e9rieures. D'autres types de piles (rendement : 20 %) pourront b\u00e9n\u00e9ficier de ce type de proc\u00e9d\u00e9. Une usine pilote est attendue dans trois ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/energie-solaire-photopiles-sans-pollution_1350589.html"}, {"title": "Bertrand dufort affineur industriel la vache qui rit se donne au gendre", "text": "Deux mois apr\u00e8s qu'Antoine Riboud a consacr\u00e9 son fils Franck \u00e0 la t\u00eate de Danone, un autre patriarche de l'agroalimentaire l\u00e2che les r\u00eanes. A 88 ans, Robert Fi\u00e9vet, PDG du groupe fromager Bel, a transmis le pouvoir, fin juin, \u00e0 son gendre Bertrand Dufort. Une passation en douceur : ce dernier, entr\u00e9 dans le groupe il y a vingt-cinq ans, en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le vice-pr\u00e9sident. Pour faire face \u00e0 la stagnation de la consommation en Europe, les deux hommes avaient acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les acquisitions, renforc\u00e9 la publicit\u00e9 et l'innovation et amorc\u00e9 une baisse des co\u00fbts. Apr\u00e8s la signature du Gatt, ils ont trouv\u00e9 ensemble la solution pour pallier la baisse de ces confortables aides \u00e0 l'exportation qui ont si longtemps engraiss\u00e9 leurs b\u00e9n\u00e9fices. Bertrand Dufort, un petit jeune de 56 ans, n'a pas l'intention de modifier ces orientations. La sant\u00e9 encore resplendissante de Bel (un r\u00e9sultat net de 400 millions pour un chiffre d'affaires 1995 de 8 milliards) en faisant une cible convoit\u00e9e, il continuera \u00e0 se m\u00e9fier de tous ces \" renards \" all\u00e9ch\u00e9s par ses fromages. Le plus gros d'entre eux, Besnier, le num\u00e9ro 1 fran\u00e7ais, a d\u00e9j\u00e0 grignot\u00e9 25 % de la Carbonique \u00ad la holding de contr\u00f4le d\u00e9tenue \u00e0 56 % par la famille Bel-Fi\u00e9vet. Bertrand Dufort reste serein. Il est vrai que Bel \u00e9tant en commandite, aucun flatteur \" \u00e9tranger \" ne peut en th\u00e9orie le lui faire l\u00e2cher.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bertrand-dufort-affineur-industriel-la-vache-qui-rit-se-donne-au-gendre_1341615.html"}, {"title": "Automobile des utilitaires qui redoublent d energie", "text": "Con\u00e7u \u00e0 partir d'une Renault Express, Hymne est le prototype de ce que pourrait \u00eatre le v\u00e9hicule utilitaire hybride du futur. Fonctionnant \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 l'essence, il peut parcourir quotidiennement entre 100 et 120 kilom\u00e8tres, dont un tiers en zone urbaine, avec au minimum une dizaine de d\u00e9marrages. Un \" superviseur \" \u00e9lectronique adapte en permanence le mode de propulsion (\u00e9lectrique, thermique ou mixte) en fonction de la vitesse, des acc\u00e9l\u00e9rations et du niveau de charge des batteries. Si la demande est au rendez-vous, Hymne pourrait \u00eatre commercialis\u00e9 en s\u00e9rie d\u00e8s l'an 2000. En attendant, Renault poursuit ses recherches en motorisation hybride : une Espace \u00e0 turbine et une Laguna Nevada \u00e9quip\u00e9e d'une pile \u00e0 combustible sont \u00e0 l'\u00e9tude. En mai dernier, Daimler-Benz pr\u00e9sentait \u00e0 Berlin Necar II, prototype de monospace \u00e9lectrique dot\u00e9 d'une pile \u00e0 combustible, technologie inspir\u00e9e des navettes spatiales.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/automobile-des-utilitaires-qui-redoublent-d-energie_1339040.html"}]