[{"title": "Le doute n\u00e9erlandais", "text": "Ce sont deux villes jumelles dont les rues pav\u00e9es brillent, immacul\u00e9es, comme apr\u00e8s la pluie. Avec leurs coquettes maisons bourgeoises, aux rideaux grands ouverts, qui se pressent autour du temple ou de l'\u00e9glise, Bussum et Hulst refl\u00e8tent l'image pimpante et industrieuse que les N\u00e9erlandais aiment \u00e0 se faire de leur propre pays. Pourtant, face \u00e0 la drogue, ces petites cit\u00e9s paisibles, mobilis\u00e9es dans deux camps adverses, suscitent aujourd'hui la passion dans le d\u00e9bat national. A Bussum (\u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Amsterdam), c'est la municipalit\u00e9 qui a pris l'initiative d'ouvrir le coffee-shop local, o\u00f9 il est permis d'acheter un joint de papillon libanais ou de tasty tha\u00ef et de d\u00e9guster une part de space-taart, un strudel fourr\u00e9 de hasch. A Hulst, aux confins de la Belgique, le bourgmestre, Antoine Kessen, a ferm\u00e9 les 10 coffee-shops install\u00e9s voil\u00e0 deux ans.\nLe traditionnel consensus n\u00e9erlandais va-t-il dispara\u00eetre? Selon un sondage r\u00e9cent, paru dans le quotidien Het Parool, 47% des personnes interrog\u00e9es - une majorit\u00e9 relative - sont en d\u00e9saccord avec la politique de la drogue. Vingt ans apr\u00e8s la d\u00e9p\u00e9nalisation de fait du cannabis, moins d'un N\u00e9erlandais sur trois (29%), d'apr\u00e8s une autre \u00e9tude, approuverait la tol\u00e9rance actuelle. De quoi r\u00e9conforter Jacques Chirac, \u00abobs\u00e9d\u00e9\u00bb, selon le mot du Premier ministre, \u00e0 La Haye, par \u00abcette exp\u00e9rience hollandaise\u00bb qu'il ne cesse de d\u00e9noncer.\nLa police est impuissante \u00abLes coffee-shops ont \u00e9chou\u00e9 dans leur fonction de r\u00e9gulation, accuse Antoine Kessen. En essaimant, le ph\u00e9nom\u00e8ne nous a \u00e9chapp\u00e9. La police est impuissante \u00e0 effectuer les contr\u00f4les n\u00e9cessaires et la production nationale de nederwiet (l'herbe locale) d\u00e9passe aujourd'hui celle de la tomate.\u00bb M. le Bourgmestre sait de quoi il parle. Quand les \u00e9tablissements se sont ouverts, Hulst a vu d\u00e9ferler, depuis la Belgique toute proche et la France, des vagues d'envahisseurs d'un nouveau type: les narcotouristes. \u00abQuel scandale! Ils pissaient sur les murs de l'\u00e9glise\u00bb, s'afflige encore l'\u00e9dile. Aujourd'hui, apr\u00e8s une cascade de proc\u00e8s et d'appels en Conseil d'Etat, l'ordre est revenu \u00e0 Hulst. Au grand soulagement des tenants (voire des tenanciers) de l'industrie locale - sex-shops et maisons \u00e0 lanterne rouge - habitu\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le plus retenue. L'\u00e9t\u00e9 dernier, c'\u00e9tait \u00e0 Rotterdam que les habitants d'un quartier, exasp\u00e9r\u00e9s par l'impunit\u00e9 garantie aux vendeurs d'h\u00e9ro\u00efne (qui alimentent les clients fran\u00e7ais d\u00e9barqu\u00e9s par convoi), avaient d\u00e9clench\u00e9 le signal de la r\u00e9volte en chassant les dealers.\nPourtant, \u00e0 La Haye, la semaine pass\u00e9e, le Parlement n'a adopt\u00e9 que quelques restrictions essentiellement symboliques, destin\u00e9es \u00e0 apaiser l'inqui\u00e9tude de l'opinion et les critiques de l'\u00e9tranger. \u00abLes partis au pouvoir ne remettent en question aucun des fondements de la tol\u00e9rance n\u00e9erlandaise, analyse Tim Boekhout, chercheur en sciences sociales \u00e0 l'universit\u00e9 d'Amsterdam. Ni la d\u00e9marcation entre drogues douces et drogues dures ni le respect de la libert\u00e9 individuelle.\u00bb Des principes ainsi r\u00e9sum\u00e9s par Gerbrand, 28 ans, cigarette d'indu kush aux l\u00e8vres: \u00ab1. On ne devient pas alcoolique parce qu'on d\u00e9bouche de temps \u00e0 autre un bon saint-\u00e9milion. 2. Je suis majeur, je travaille, je paie des imp\u00f4ts.\nAu nom de quoi le gouvernement pourrait-il m'interdire de fumer?\u00bb Ce contrat social entre les descendants de la premi\u00e8re r\u00e9publique de l'\u00e8re moderne et un Etat con\u00e7u, d\u00e8s l'origine, comme le garant de l'autonomie individuelle, nul ne pense ici \u00e0 le d\u00e9noncer de front. A moins de saper les bases de l'identit\u00e9 nationale.\nEn terre calviniste, la soif d'innocence justifie bien des comportements. \u00abC'est pour \u00e9viter que nos enfants ne se perdent \u00e0 Amsterdam dans un milieu douteux que les \u00e9lus et la police ont encourag\u00e9 l'ouverture de cette boutique de cannabis\u00bb, t\u00e9moigne W. J. M. Holthuizen, le bourgmestre de Bussum. \u00abLes hommes politiques ne peuvent \u00e9viter de r\u00e9glementer le mal\u00bb, soupire le d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate Wim Van de Camp. R\u00e9sultat: depuis vingt ans, la consommation personnelle de cannabis et de drogues dures (jusqu'\u00e0 0,5 gramme d'h\u00e9ro\u00efne) et le commerce de d\u00e9tail des drogues douces sont tol\u00e9r\u00e9s. Pour l'heure, la sant\u00e9 publique n'y a rien perdu. Le pourcentage de toxicomanes (consommateurs de drogues dures) est moins \u00e9lev\u00e9 qu'en France ou qu'en Grande-Bretagne. La mortalit\u00e9 par surdose est \u00e9galement bien plus faible qu'ailleurs. Enfin, les Pays-Bas comptent moins de toxicomanes s\u00e9ropositifs que les pays du sud de l'Europe.\nMais, sous le feu des critiques \u00e9trang\u00e8res, il a bien fallu passer \u00e0 un audit serr\u00e9. En commer\u00e7ants avis\u00e9s, les N\u00e9erlandais n'ont pas manqu\u00e9 de refaire l'inventaire. Car le contexte, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a chang\u00e9. Tout un mod\u00e8le de lib\u00e9ralisme fond\u00e9 sur l'exception batave subit l'\u00e9preuve de Schengen et de l'ouverture des fronti\u00e8res. Nagu\u00e8re dirig\u00e9s par de doux r\u00eaveurs, les coffee-shops sont d\u00e9sormais infiltr\u00e9s par le crime organis\u00e9. \u00abLa majorit\u00e9 des propri\u00e9taires de ces \u00e9tablissements ont un casier judiciaire\u00bb, d\u00e9nonce Paul Vasseur, coordinateur de la politique de la drogue \u00e0 la mairie d'Amsterdam, qui promet \u00e0 l'avenir une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 accrue en cas d'infractions.\nPlus inqui\u00e9tant encore, un r\u00e9cent rapport de la police n\u00e9erlandaise a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les Pays-Bas seraient devenus le premier producteur europ\u00e9en de drogues de synth\u00e8se (ecstasy, amph\u00e9tamines, etc.). Commentaire du quotidien de Rotterdam NRC Handelsblad: apr\u00e8s les cartels de Cali et de Medellin, \u00ab\u00e0 notre insu, et sans rencontrer vraiment de r\u00e9sistance, un cartel n\u00e9erlandais commence \u00e0 se constituer chez nous\u00bb.\nFaut-il pour autant faire machine arri\u00e8re? \u00abNon\u00bb, r\u00e9pond Thomas de Graaf, un d\u00e9put\u00e9 de D 66 (lib\u00e9ral de gauche, au pouvoir). Pour cet ancien fonctionnaire du minist\u00e8re de la Justice, la cause est entendue: \u00abSi les trafiquants s'\u00e9tablissent ici, c'est d'abord en raison de notre r\u00e9seau d'infrastructures et de communications, au c?ur de l'Europe. Pas du fait de notre politique.\u00bb Dans l'opposition, on ne cache pas son embarras. \u00abMon id\u00e9al serait un monde sans coffee-shop, explique Wim Van de Camp. C'est impossible. Donc ouvrons moins d'\u00e9tablissements et contr\u00f4lons-les mieux. Nous ne devons pas \u00eatre les fournisseurs de l'Europe.\u00bb Mais la France, pour lui, n'est pas un mod\u00e8le: \u00abEn faisant le choix de la r\u00e9pression, elle a \u00e9chou\u00e9.\u00bb Au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, Peter Cohen, un autre chercheur en sciences sociales de l'universit\u00e9 d'Amsterdam, analyse le trouble d'une opinion d\u00e9sorient\u00e9e. \u00abImpossible d'\u00e9tablir une discussion rationnelle entre la France et les Pays-Bas, regrette-t-il. On ne peut v\u00e9rifier aucun des chiffres avanc\u00e9s: d'un pays \u00e0 l'autre, les m\u00e9thodes d'\u00e9valuation diff\u00e8rent. Faute de concertation, la politique de la drogue erre dans le royaume des mythes, des id\u00e9ologies, des religions.\u00bb\nComme un vigneron vante la robe ou le nez de ses crus, Wernard aime \u00e0 flatter, pour le visiteur, l'ar\u00f4me subtil du shiva skunk, \u00ab\u00e0 la saveur moelleuse et \u00e9pic\u00e9e\u00bb, ou du california indica \u00abaux odeurs d'orange\u00bb. Lui aussi, qui se veut \u00abid\u00e9aliste par vocation, commer\u00e7ant par hasard\u00bb, entend lutter contre l'emprise croissante du milieu. A sa mani\u00e8re. Dans son magasin d'Amsterdam, il vend au grand jour des semences de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de cannabis et du mat\u00e9riel horticole. Sa solution: l'autarcie. \u00abQue chaque fumeur devienne son propre producteur! La soci\u00e9t\u00e9 hollandaise recouvrera ainsi son \u00e9quilibre de jadis autour d'une consommation ma\u00eetris\u00e9e.\u00bb Pour \u00e9viter les abus, Wernard a \u00e9dict\u00e9 sa propre r\u00e9glementation: une serre par personne. \u00abAu- del\u00e0, c'est du trafic, et la loi doit s\u00e9vir\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 dans une lettre aux parlementaires, certain d'\u00e9pouser le sens de l'Histoire. La preuve? Le prix de la marijuana continue de baisser, attestant une production en fl\u00e8che. En Allemagne, une cinquantaine de magasins semblables au sien se sont d\u00e9j\u00e0 ouverts.\nDans les L\u00e4nder du Nord, sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9s, les coffee-shops fleurissent. Jacques Chirac peut bien r\u00eaver d' \u00abun Conseil europ\u00e9en o\u00f9 les 15 chefs d'Etat et de gouvernement s'engageraient \u00e0 interdire la production et le commerce de quelque forme de drogue que ce soit\u00bb. Cinq M. Drogue des L\u00e4nder allemands viennent d'apporter leur soutien \u00e0 la voie n\u00e9erlandaise. \u00abIl faut tenir face \u00e0 Chirac, sourit Wernard: dans dix ans, toute l'Europe nous aura rejoints.\u00bb Un d\u00e9fi \u00e0 la mesure de la t\u00e9nacit\u00e9 \u00e9lys\u00e9enne.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/le-doute-neerlandais_492356.html"}, {"title": "Le Palmar\u00e8s des h\u00f4pitaux - Aquitaine - Maladies infectieuses - Pr Aubertin et Pr Lacut", "text": "L'h\u00f4pital Pellegrin-Tripode qui abrite sept \u00e9tablissements diff\u00e9rents constitue le deuxi\u00e8me plus grand site hospitalier fran\u00e7ais, derri\u00e8re celui de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 Paris. Les deux services de maladies infectieuses et tropicales du Pr Jean Aubertin et du Pr Jean-Yves Lacut sont log\u00e9s dans le Tripode, imposant b\u00e2timent de 12 \u00e9tages. Dispensant 5 700 consultations par an pour celui du Pr Aubertin et 3 000 pour celui du Pr Lacut, les deux services, r\u00e9partis au rez-de-chauss\u00e9e, au quatri\u00e8me et au neuvi\u00e8me \u00e9tages, ont am\u00e9nag\u00e9, en 1992, un h\u00f4pital de jour de 6 lits, destin\u00e9 aux patients atteints du sida, que 200 malades ont fr\u00e9quent\u00e9 l'an dernier. Le traitement des personnes s\u00e9ropositives et des pathologies qui accompagnent l'infection \u00e0 VIH repr\u00e9sente la principale activit\u00e9 des deux \u00e9quipes, qui proc\u00e8dent chaque ann\u00e9e \u00e0 plus de 3 000 hospitalisations. Ces unit\u00e9s re\u00e7oivent \u00e9galement les personnes souffrant de pathologies infectieuses classiques, de maladies virales ou de troubles cons\u00e9cutifs \u00e0 des voyages \u00e0 l'\u00e9tranger. Le service du Pr Aubertin comprend une unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les probl\u00e8mes de nutrition et de diab\u00e9tologie, install\u00e9e au quatri\u00e8me \u00e9tage, sous l'\u00e9gide du Pr Gin. Le Pr Aubertin devant partir \u00e0 la retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1996, les deux services vont \u00eatre regroup\u00e9s, d\u00e8s 1997, dans un seul d\u00e9partement, qui s'installera au quatri\u00e8me \u00e9tage du Tripode. Cette nouvelle structure ne comptera plus que 70 lits - pour 90 aujourd'hui - dont 5 destin\u00e9s \u00e0 l'hospitalisation de jour. Le nombre de chambres individuelles y sera en augmentation notable, et le projet pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'un petit secteur prot\u00e9g\u00e9 pour abriter les pathologies les plus contagieuses. L'unit\u00e9 sp\u00e9cifiquement consacr\u00e9e \u00e0 la nutrition et \u00e0 la diab\u00e9tologie sera alors transf\u00e9r\u00e9e au sein du groupe hospitalier Sud.\nMALADIES INFECTIEUSES\n1> H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux)\n2> H\u00f4pital Saint-Andr\u00e9 (33 Bordeaux)\n3> H\u00f4pital Haut-L\u00e9v\u00eaque (33 Pessac)\nET AUSSI (par ordre alphab\u00e9tique)\n>Centre hospitalier de Pau (64 Pau)\n>H\u00f4pital de la C\u00f4te basque (64 Bayonne)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-palmares-des-hopitaux-aquitaine-maladies-infectieuses-pr-aubertin-et-pr-lacut_613596.html"}, {"title": "Le Palmar\u00e8s des h\u00f4pitaux - Aquitaine - Canc\u00e9rologie - Pr Dominique Mar\u00e9e", "text": "La fondation Bergoni\u00e9, cr\u00e9\u00e9e en 1924, est l'un des 20 centres fran\u00e7ais de lutte contre le cancer. Elle re\u00e7oit des malades issus de 10 d\u00e9partements - de la lointaine Corr\u00e8ze aux Charentes. La pr\u00e9occupation du Pr Dominique Mar\u00e9e, qui la dirige, est avant tout un souci d'humanisation, qui passe, notamment, par une remise \u00e0 niveau des conditions d'h\u00e9bergement et d'h\u00f4tellerie. Les travaux, commenc\u00e9s en 1992, devraient se terminer \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. On a ainsi cr\u00e9\u00e9 une ludoth\u00e8que pour les enfants hospitalis\u00e9s et nettement am\u00e9lior\u00e9 le confort des chambres. Une structure comme celle de la fondation permet de regrouper les moyens techniques pour une prise en charge globale du malade, du point de vue tant du diagnostic que de la d\u00e9cision th\u00e9rapeutique, puis du traitement, enfin, de la surveillance et du suivi du patient. L'institut Bergoni\u00e9 dispense plus de 30 000 consultations et traite chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 10 800 malades atteints de cancer. Il est tout particuli\u00e8rement sp\u00e9cialis\u00e9 dans le traitement du cancer du sein et des lymphomes. Dans ce dernier domaine, il pilote un r\u00e9seau r\u00e9gional qui associe les canc\u00e9rologues \u00e0 la prise en charge. La fondation abrite \u00e9galement un laboratoire de g\u00e9n\u00e9tique qui travaille sur l'identification des familles \u00e0 risque pour les cancers du sein et du c\u00f4lon. Enfin, une unit\u00e9 d'\u00e9valuation et de contr\u00f4le de la douleur est \u00e0 l'\u00e9coute des malades.\nCANC\u00c9ROLOGIE\n1> Fondation Bergoni\u00e9 (33 Bordeaux)\n2> H\u00f4pital Saint-Andr\u00e9 (33 Bordeaux)\nEt aussi (par ordre alphab\u00e9tique)\n>Centre hospitalier de Pau (64 Pau)\n>Clinique Marzet (64 Pau)\n>H\u00f4pital de la C\u00f4te basque (64 Bayonne)\n>Polyclinique Francheville (24 P\u00e9rigueux)\n>Polyclinique Nord-Aquitaine (33 Bordeaux)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-palmares-des-hopitaux-aquitaine-cancerologie-pr-dominique-maree_613591.html"}, {"title": "musique - concerts", "text": "tango\nGuy Marchand\nIl adore les chevaux, joue au polo, et bon nombre de ses amis sont argentins. Rien d'\u00e9tonnant \u00e0 ce que l'hidalgo chante le tango. Celui de Carlos Gardel et d'Astor Piazzola.\nLa Cigale, 75018 Paris, (16-1) 49-25-89-99. Les 12, 13 et 14 avril. 198 F.\nET AUSSI\nL'Iranienne Parissa, pour le raffinement de son radif (r\u00e9pertoire canonique classique persan), sa voix g\u00e9n\u00e9reuse, poignante et d'une parfaite pr\u00e9cision dans tous les registres, et son chant, interdit de concert public pendant la grande \u00e9puration en Iran. Th\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, (16-1) 42-74-22-77. Le 18 avril. 80 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts_613584.html"}, {"title": "th\u00e9\u00e2tre", "text": "*Napol\u00e9on ou les Cent-Jours\nContemporain de l'Empereur et allemand, Grabbe d\u00e9roule une fresque. Un historien qui aurait la plume d'un romancier de cape et d'\u00e9p\u00e9e. Dans les rues de Paris ou sur le champ de bataille, une nu\u00e9e de personnages tourbillonne et t\u00e9moigne. De quoi donner l'occasion \u00e0 Bernard Sobel de montrer un art sc\u00e9nographique de haute vol\u00e9e, inventif et rigoureux. Une d\u00e9monstration remarquable pour exhumer un texte inconnu.\nGennevilliers, 92230, (16-1) 41-32-26-26. Jusqu'au 21 avril. 95 et 140 F.\n*\u00bf Dom Juan?\nLe Th\u00e9\u00e2tre de l'Unit\u00e9, sis \u00e0 Montb\u00e9liard (Doubs), n'est pas s\u00e9rieux. Et Moli\u00e8re, qui en a vu d'autres, sert de pr\u00e9texte \u00e0 un cours de dramaturgie. Oui, on peut jouer la premi\u00e8re apparition d'Elvire avec des accents diff\u00e9rents. Certes, Dom Juan peut se d\u00e9multiplier en plusieurs facettes. Le public adolescent adore. En grandissant, il \u00e9prouvera un peu d'agacement.\nTEP, 75020 Paris, (16-1) 43-64-80-80. Jusqu'au 21 avril. 90 et 140 F.\n*La Danse de mort\nOu l'enfer volontaire de la vie conjugale. Le capitaine Edgar et sa femme, Alice, clo\u00eetr\u00e9s dans une \u00eele de garnison, s'appr\u00eatent \u00e0 f\u00eater leurs noces d'argent. Vu par Strindberg, c'est un huis clos sauvage dans lequel la haine tient plus chaud que l'amour. Mis en sc\u00e8ne par Matthias Langhoff, c'est le m\u00e9tro de Berlin apr\u00e8s la Bombe. Ambiance destroy, d\u00e9cor grunge. Tr\u00e8s loin des finesses empoisonn\u00e9es du Su\u00e9dois. Lourd. Long. Affligeant. Dommage pour les com\u00e9diens: ils m\u00e9ritent tellement mieux...\nCom\u00e9die-Fran\u00e7aise, salle Richelieu, 75001 Paris, (16-1) 40-15-00-15. De 25 \u00e0 175 F. Jusqu'au 16 juillet, en alternance.\n* Les Sp\u00e9cialit\u00e9s\nd'Albertine\nUne dose de perversit\u00e9, un soup\u00e7on de m\u00e9moire et un zeste de m\u00e9taphysique: voil\u00e0 le m\u00e9lange indigeste con\u00e7u par Jo\u00eblle Fossier, qui aurait voulu retrouver l'esprit de Portier de nuit. Ici, la rencontre entre une fille de d\u00e9port\u00e9s et un fils de milicien tourne \u00e0 la le\u00e7on de morale, assen\u00e9e sans conviction et sans suppl\u00e9ment d'\u00e2me.\nLucernaire, 75006 Paris, (16-1) 45-44-57-34. De 71 \u00e0 140 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre_613577.html"}, {"title": "express monde - Interview: John Shattuck", "text": "Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain pour les Affaires humanitaires et la D\u00e9mocratie r\u00e9pond \u00e0 nos questions.\n- L'EXPRESS: Que pensez-vous de l'attitude du gouvernement serbe \u00e0 l'\u00e9gard du Tribunal p\u00e9nal international de La Haye sur les crimes de guerre?\n- JOHN SHATTUCK: C'est lent et difficile, mais il y a des progr\u00e8s. J'ai pu, avec deux enqu\u00eateurs du tribunal, me rendre en janvier sur des sites de massacres perp\u00e9tr\u00e9s au nord de Srebrenica sans requ\u00e9rir la protection des forces de l'Ifor et sans opposition de la police serbe. Le tribunal a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 ouvrir un bureau \u00e0 Belgrade et deux suspects bosno-serbes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 La Haye. Mais plusieurs personnes inculp\u00e9es de crimes de guerre demeurent toujours \u00e0 Belgrade, notamment quatre officiers de l'arm\u00e9e nationale yougoslave impliqu\u00e9s dans le massacre de Vukovar.\n- La Serbie vient d'\u00eatre qualifi\u00e9e d'Etat terroriste par le tribunal. Or la France a \u00e9tabli des relations diplomatiques avec Belgrade...\n- La position am\u00e9ricaine est claire. Nous avons toujours dit au pr\u00e9sident Milosevic que les Etats-Unis ne noueraient aucune relation diplomatique avec la Serbie tant que ce pays ne remplirait pas totalement ses obligations n\u00e9es de l'accord de Dayton et ne coop\u00e9rerait pas avec le tribunal de La Haye. Tirez-en les conclusions que vous voulez.\n- Que r\u00e9pondez-vous aux d\u00e9mocrates serbes qui vous accusent d'avoir sacrifi\u00e9 les libert\u00e9s publiques dans leur pays?\n- C'est faux. J'ai pass\u00e9 plus de temps \u00e0 Belgrade avec les organisations non gouvernementales qu'avec les autorit\u00e9s. Pour nous, la d\u00e9mocratie est le meilleur moyen d'\u00e9viter un nouveau conflit. Mais nous sommes comme Sisyphe, qui pousse son rocher.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-interview-john-shattuck_613572.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - Sida: interrogations sur un test", "text": "L'annonce, par les autorit\u00e9s britanniques, du retrait d'un test de d\u00e9pistage du sida, \u00e0 la veille du week-end de P\u00e2ques, a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable panique outre-Manche. Ce test IMX, commercialis\u00e9 par les laboratoires Abbott, a en effet donn\u00e9 quatre r\u00e9sultats n\u00e9gatifs alors qu'en fait ces personnes \u00e9taient contamin\u00e9es par le VIH. Du coup, 40 000 Britanniques - soit tous ceux qui ont pass\u00e9 ce test depuis septembre 1995 - devront se soumettre \u00e0 un nouveau test. Plusieurs pays ont, depuis, embo\u00eet\u00e9 le pas au minist\u00e8re anglais de la Sant\u00e9. Et en France? \u00abNous avons \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par Abbott le 26 mars dernier, explique le Pr Christian Janot, de l'Agence du m\u00e9dicament. Une note a aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e aux autorit\u00e9s concern\u00e9es et aux laboratoires, les lots suspects ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s et suspendus. Mais, en pratique, le risque d'erreur est quasi nul, car la France est le seul pays \u00e0 faire syst\u00e9matiquement deux tests diff\u00e9rents.\u00bb D'autant plus que, selon Abbott, seuls les lots les plus r\u00e9cents semblent d\u00e9ficients. Reste que, apr\u00e8s l'effet d\u00e9sastreux de l'affaire de la \u00abvache folle\u00bb, le gouvernement britannique a manifestement voulu montrer qu'il pouvait r\u00e9agir rapidement. Quitte \u00e0 inqui\u00e9ter toute la population.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-sida-interrogations-sur-un-test_613565.html"}, {"title": "express sant\u00e9 - Pieuse douleur", "text": "Un nouveau syndrome vient d'\u00eatre identifi\u00e9: l'inflammation du genou li\u00e9e \u00e0 la pratique religieuse! A l'origine de cette d\u00e9couverte, l'examen d'une patiente, hospitalis\u00e9e apr\u00e8s dix jours d'intenses douleurs d'origine inconnue. Explication: associ\u00e9e \u00e0 la cellulite, la position agenouill\u00e9e sur un sol dur, plusieurs fois par jour, favoriserait, surtout en cas de je\u00fbne, une hyperpression.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-sante-pieuse-douleur_613558.html"}, {"title": "express france - Pouss\u00e9e de fi\u00e8vre \u00e0 Courchevel", "text": "Le cinquantenaire de la plus chic des stations de la Tarentaise donne l'occasion \u00e0 Michel Ziegler (apparent\u00e9 RPR), maire de la commune de Saint-Bon-Courchevel, d'engager une \u00e9preuve de force avec Michel Barnier (RPR), ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Affaires europ\u00e9ennes et pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Savoie. Motif: le d\u00e9partement, am\u00e9nageur de la station depuis 1946, et propri\u00e9taire exploitant des pistes et des remont\u00e9es m\u00e9caniques par le biais du Service public des Trois-Vall\u00e9es (SPTV), abuserait de ses pr\u00e9rogatives d' \u00abautorit\u00e9 organisatrice\u00bb au d\u00e9triment de la commune. Le SPTV, dont le budget atteint 260 millions de francs, est une r\u00e9gie directe qui n'est soumise ni \u00e0 l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices ni au versement de la taxe professionnelle. Michel Ziegler estime donc que sa commune, fortement endett\u00e9e depuis les Jeux olympiques de 1992, est priv\u00e9e, annuellement, d'environ 5 millions de francs de recettes fiscales, alors que l'assembl\u00e9e d\u00e9partementale en pr\u00e9l\u00e8ve 6 pour alimenter son budget. Aussi le conseil municipal de Saint-Bon-Courchevel vient-il de r\u00e9clamer au conseil g\u00e9n\u00e9ral un nouveau \u00abm\u00e9canisme contractuel pour la gestion de l'ensemble des remont\u00e9es m\u00e9caniques\u00bb. \u00abLe d\u00e9partement ne se d\u00e9sengagera pas, r\u00e9plique Michel Barnier. Il a investi dans cette station dont les remont\u00e9es m\u00e9caniques et le domaine skiable sont cit\u00e9s en exemple dans le monde entier. Il est normal que cela profite \u00e0 tous les Savoyards.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-poussee-de-fievre-a-courchevel_613553.html"}, {"title": "Le franc, sa vie, son oeuvre", "text": "Journaliste f\u00e9ru d'\u00e9conomie, Georges Valance nous conte la l\u00e9gende de notre monnaie. Une belle histoire, faite de confiance, de crises et de d\u00e9bats politiques. Et une le\u00e7on: il n'existe rien de nouveau sous le soleil mon\u00e9taire.\nGeorges Valance a \u00e9crit la biographie de l'ann\u00e9e: passionn\u00e9e, haletante, romanesque. Avec un h\u00e9ros qui alterne crises et r\u00e9pits, spasmes et certitudes, hauts et bas. Superbe personnage, en effet, que ce franc qui, sur plus de six si\u00e8cles, aura tout connu: l'illusion du syst\u00e8me de Law et sa faillite, la premi\u00e8re d'une longue s\u00e9rie; le mythe des assignats et leur dramatique effondrement; la grandeur imp\u00e9riale d'un franc germinal qui, malgr\u00e9 l'autorit\u00e9 de Napol\u00e9on, a failli verser dans le foss\u00e9; le triomphe avort\u00e9 de l'union latine, tentative in\u00e9dite d'union mon\u00e9taire, un si\u00e8cle avant Maastricht; la d\u00e9cadence des deux apr\u00e8s-guerres; les r\u00e9surrections du franc Poincar\u00e9 et du franc de Gaulle; la marche, enfin, \u00e0 la monnaie unique, chant du cygne pour les uns, accomplissement ultime pour les autres. Mais au-del\u00e0 de cette \u00e9pop\u00e9e qui fait d\u00e9couvrir les temp\u00e9raments, qui met au jour l'\u00e2me des dirigeants, qui se joue parfois sur une d\u00e9cision instantan\u00e9e, le plus fascinant tient en une le\u00e7on: rien de nouveau n'existe sous le soleil mon\u00e9taire! M\u00eame \u00e0 des \u00e9poques o\u00f9 les capitaux circulaient difficilement, o\u00f9 les t\u00e9l\u00e9grammes remplissaient de fa\u00e7on maladroite la fonction actuelle des ordres informatiques, les r\u00e8gles de la partie \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9crites.\nAvec - \u00e0 tout seigneur, tout honneur - un principe fondateur: la confiance. Nulle part les th\u00e8ses d'Alain Peyrefitte sur ce facteur clef du d\u00e9veloppement ne trouveront en effet de meilleure illustration que chez Georges Valance. Etrange alchimie qui na\u00eet parfois d'un moment de gr\u00e2ce - la naissance du franc germinal, le mythe Poincar\u00e9, le plan Rueff - qui exige le plus souvent une lente acculturation - un xixe si\u00e8cle tout entier berc\u00e9 par le franc-or - qui se dissout en quelques jours - la d\u00e9fiance de 1924, la crise de 1936. De m\u00eame que Marx s'acharnait \u00e0 voir dans le capital du \u00abtravail cristallis\u00e9\u00bb, une monnaie s'identifie \u00e0 de la \u00abconfiance cristallis\u00e9e\u00bb: celle-ci peut na\u00eetre d'une circonstance, exige une lente accumulation et se d\u00e9fait en un instant. La devise la plus solide demeure \u00e9ternellement fragile: elle exige des attentions permanentes.\nQuant aux d\u00e9bats de politique mon\u00e9taire, ils se r\u00e9p\u00e8tent, identiques \u00e0 eux-m\u00eames, depuis deux si\u00e8cles et demi. La France ou le franc? Le postulat d'une monnaie stable, gage d'une France puissante, parcourt le spectre politique, avec parfois des prises de position inattendues: les communards devancent Pierre B\u00e9r\u00e9govoy dans l'\u00e9loge de gauche du franc fort! L'affrontement entre les \u00abstabilisateurs\u00bb, partisans de la croissance, f\u00fbt-elle inflationniste, et les \u00abrevalorisateurs\u00bb, convaincus que l'\u00e9conomie prosp\u00e8re \u00e0 l'ombre d'une monnaie plut\u00f4t forte, n'a pas attendu les figures de style contemporaines de l' \u00abautre politique\u00bb et des z\u00e9lateurs de la \u00abpens\u00e9e unique\u00bb: jamais il ne recouvrera la m\u00eame virulence qu'au moment o\u00f9 Raymond Poincar\u00e9 choisit, en 1928, la nouvelle parit\u00e9 or du franc. De m\u00eame le d\u00e9bat de 1945 entre Mend\u00e8s France et Pleven r\u00e9sume-t-il l'\u00e9ternelle question que la France se pose sur sa capacit\u00e9 d'accepter durablement les disciplines mon\u00e9taires.\nMais, pour Georges Valance, l'\u00e9pop\u00e9e s'ach\u00e8ve en cette fin de mill\u00e9naire. Notre Joinville de la monnaie abandonne la r\u00e9serve du chroniqueur pour prendre parti. A ses yeux, notre pays, modeste canton \u00e0 l'\u00e9chelle du monde, peut encore \u00e9chapper \u00e0 la perspective d'une monnaie satellite, s'il choisit la chance inesp\u00e9r\u00e9e et, peut-\u00eatre, fugitive de la monnaie unique: l'euro est le franc germinal du prochain si\u00e8cle. Apr\u00e8s avoir lu ce formidable livre, qui oserait encore ne pas partager cette conviction?\nLa L\u00e9gende du franc, par Georges Valance. Flammarion, 448 p., 140 F.\n* Auteur, notamment, de L'Argent fou, du M\u00e9dia-Choc, du Nouveau Moyen Age. Il vient de publier Antiportraits, chez Gallimard.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-franc-sa-vie-son-oeuvre_613546.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - March\u00e9s: l'oeil de Cyclope", "text": "Cyclope (\u00e9d. Economica), ce pav\u00e9 qui s'impose comme une bible des march\u00e9s mondiaux, f\u00eate ses 10 ans, et en profite pour s'\u00e9tendre sur les bouleversements de la d\u00e9cennie: triomphe de l'id\u00e9ologie lib\u00e9rale; naissance d'un monde global; explosion des produits d\u00e9riv\u00e9s, dont Cyclope nous rappelle utilement la d\u00e9finition: \u00abTous les march\u00e9s qui, partant d'un produit ou d'un service \u00e0 un moment donn\u00e9, cherchent \u00e0 projeter dans le futur, en le ??d\u00e9rivant'', le prix de ce produit ou de ce service.\u00bb 1 200 milliards de dollars de d\u00e9riv\u00e9s financiers s'\u00e9changent chaque jour. Les semi-conducteurs, eux, font leur entr\u00e9e dans les mati\u00e8res premi\u00e8res: 4% de la valeur des \u00e9quipements en 1965; plus du quart en l'an 2000. La d\u00e9r\u00e9gulation, aussi, s'\u00e9tend: aux Etats-Unis, le prochain march\u00e9 \u00e0 terme n'est-il pas celui de l'\u00e9lectricit\u00e9?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-marches-l-oeil-de-cyclope_613541.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Les bonnes actions de la Cogema", "text": "La Cogema (Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des mati\u00e8res nucl\u00e9aires) est satisfaite de la tenue de son portefeuille boursier. Ses participations dans Total (4,7%), Usinor (3,4%) et la Sagem (7,5%), estim\u00e9es \u00e0 5,5 milliards de francs, ont entra\u00een\u00e9 une plus-value de 1 milliard de francs. Forte de ses tr\u00e8s bons r\u00e9sultats en 1995 (973 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices pour un chiffre d'affaires de 30,6 milliards), la compagnie entend \u00e9toffer encore ses avoirs de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir disposer, d'ici au d\u00e9but du xxie si\u00e8cle, des 23 milliards de francs n\u00e9cessaires au d\u00e9mant\u00e8lement de ses premi\u00e8res installations. Elle serait \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9e par une entr\u00e9e dans le capital du constructeur de centrales nucl\u00e9aires Framatome. En revanche, elle a refus\u00e9 d'acheter des actions de Pechiney.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-les-bonnes-actions-de-la-cogema_613539.html"}, {"title": "Jean-Marie Colombani: \"Matignon fait la chasse au Monde\"", "text": "Le directeur du Monde s'explique sur les relations conflictuelles qu'entretient le quotidien avec le pouvoir.\n- L'EXPRESS: Tant \u00e0 l'Elys\u00e9e qu'\u00e0 Matignon Le Monde suscite irritation et agacement. Quels rapports son directeur entretient-il avec le pouvoir?\n- JEAN-MARIE COLOMBANI: Ils sont d\u00e9sastreux avec Matignon, parce que nous avons un Premier ministre qui consid\u00e8re n'avoir affaire qu'\u00e0 des collaborateurs, certainement pas \u00e0 des partenaires et encore moins \u00e0 des vis-\u00e0-vis. R\u00e9sultat, Matignon fait la chasse aux journalistes du Monde accr\u00e9dit\u00e9s Rue de Varenne en imaginant ainsi faire plier le journal et son directeur. Quant \u00e0 mes rapports avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, s'ils ne sont pas excellents, ils devraient se normaliser, avant de se d\u00e9grader sans doute \u00e0 nouveau. Il en va ainsi depuis dix-huit ans avec Jacques Chirac. M\u00eame si je pense que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la relation avec le pouvoir est presque g\u00e9n\u00e9tiquement conflictuelle.\n- Au Monde plus qu'ailleurs?\n- Oui. Le Monde est une sp\u00e9cificit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise: soutenu par l'arm\u00e9e de ses lecteurs et combattu par des milieux \u00e9conomiques et politiques. L'histoire des relations entre le pouvoir et le journal n'est qu'une addition de conflits. Les rapports entre Hubert Beuve-M\u00e9ry et de Gaulle? orageux; Jacques Fauvet et Giscard d'Estaing? calamiteux; Andr\u00e9 Fontaine et Fran\u00e7ois Mitterrand? ex\u00e9crables; Mitterrand et moi-m\u00eame? d\u00e9testables. Quand on citait mon nom en sa pr\u00e9sence, celui-ci r\u00e9pondait: \u00abAh oui, votre petit Corse!\u00bb\n- Edouard Balladur est sans doute moins s\u00e9v\u00e8re, si l'on se r\u00e9f\u00e8re au portrait flatteur que vous lui consacrez dans votre dernier ouvrage (1)...\n- Ce que je dis d'Edouard Balladur s'applique tout autant \u00e0 Raymond Barre, \u00e0 Jacques Delors ou \u00e0 Michel Rocard. Tous ces hommes sont hors syst\u00e8mes: de tr\u00e8s bons chefs de gouvernement, mais en aucun cas des pur-sang de la politique.\n- M\u00eame Balladur?\n- Soyons clairs: les prises de position du Monde sont extraordinairement mesur\u00e9es si on les compare \u00e0 celles, d'une extr\u00eame duret\u00e9, d'un Hubert Beuve-M\u00e9ry \u00e9peronnant de Gaulle en son temps. Que s'est-il pass\u00e9 durant la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle? En d\u00e9non\u00e7ant la pens\u00e9e unique et en prenant pour cible les \u00e9lites de ce pays, Jacques Chirac a plac\u00e9 d'embl\u00e9e Le Monde - journal des \u00e9lites, puisqu'il en est ainsi - dans une posture ambigu\u00eb. De plus, voyant que Le Monde restait sur sa r\u00e9serve, une partie de l'intelligentsia nous a tax\u00e9s de balladurisme aigu. C'\u00e9tait mal conna\u00eetre le souci d'ind\u00e9pendance de la r\u00e9daction, la vigilance de nos lecteurs. Et c'\u00e9tait me faire injure d'imaginer que je pouvais \u00eatre l'instrument de sc\u00e9narios de cette nature.\n- Les prises de position du pr\u00e9sident du conseil de surveillance du quotidien, Alain Minc, en faveur de Balladur n'ont pas d\u00fb vous faciliter la t\u00e2che.\n- C'est un autre faux proc\u00e8s. En produisant un rapport sur la France de l'an 2000 cens\u00e9 incarner, selon Jacques Chirac, la pens\u00e9e unique, Alain Minc s'est retrouv\u00e9 injustement \u00e9tiquet\u00e9. Il est pr\u00e9sent dans le paysage du Monde depuis bien longtemps: 1985, pr\u00e9cis\u00e9ment. S'il avait eu la vell\u00e9it\u00e9 d'infl\u00e9chir la ligne \u00e9ditoriale, cela se saurait. Une recherche un peu plus attentive et d\u00e9tach\u00e9e de cette p\u00e9riode-l\u00e0 permettrait de recaler les choses: on verrait, par exemple, que l'affaire GSI, dans laquelle fut impliqu\u00e9 Balladur, d\u00e9marre par une br\u00e8ve dans Le Nouvel Economiste, et par une longue enqu\u00eate dans Le Monde. Et que c'est ce m\u00eame journal que choisit le candidat Jacques Chirac pour lancer sa campagne.\n- Apr\u00e8s une bonne ann\u00e9e 1995, les ventes du Monde subissent une nouvelle \u00e9rosion depuis la fin de janvier. Ne revenez-vous pas \u00e0 une situation comparable \u00e0 celle d'avant la nouvelle formule et ne risquez-vous pas de voir votre situation financi\u00e8re s'aggraver encore?\n- Depuis la nouvelle formule, les ventes de 1995 ont progress\u00e9 de 3%, en part de march\u00e9. Mon souhait est de conserver ce chiffre en 1996. Avec l'objectif de parvenir \u00e0 l'\u00e9quilibre financier en 1997.\n(1) De la France en g\u00e9n\u00e9ral et de ses dirigeants en particulier (Plon).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-marie-colombani-matignon-fait-la-chasse-au-monde_613534.html"}, {"title": "Front national: ce qu'on n'ose pas vous dire", "text": "Le parti lep\u00e9niste ne g\u00eane plus seulement la droite. Sa perc\u00e9e dans l'\u00e9lectorat de gauche inqui\u00e8te le PS, qui a du mal \u00e0 l'admettre.\nLes hommes politiques ont tendance \u00e0 ne reconna\u00eetre un probl\u00e8me que lorsqu'ils savent comment le traiter. Depuis plusieurs mois, ils n'arrivent pas \u00e0 int\u00e9grer cette information, \u00e9norme et embarrassante: le Front national a r\u00e9ussi son installation au coeur de la vie politique fran\u00e7aise. En progression r\u00e9guli\u00e8re, il dispose d\u00e9sormais d'un v\u00e9ritable enracinement populaire, ayant r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une part importante de l'\u00e9lectorat de gauche. Le FN est aujourd'hui le principal repr\u00e9sentant de la classe ouvri\u00e8re.\nUn r\u00e9cent sondage de la Sofres, pour Le Monde, montre que l'influence de ses id\u00e9es enregistre sa plus forte progression depuis 1990: 28% des Fran\u00e7ais se disent d'accord avec elles, pour 19% il y a deux ans. Cette enqu\u00eate confirme les conclusions \u00e9tonnantes - mais qu'apparemment personne ne veut entendre - tir\u00e9es des r\u00e9sultats des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et municipales de 1995. Pascal Perrineau, chercheur au Centre d'\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise et sp\u00e9cialiste du parti lep\u00e9niste, a clairement d\u00e9crit les m\u00e9tamorphoses de la base \u00e9lectorale du parti d'extr\u00eame droite. Sans \u00eatre entendu ni par la droite ni par la gauche, pourtant d\u00e9sormais directement concern\u00e9es par le probl\u00e8me FN.\nLa plupart n'ont retenu de 1995 que l'indiscutable: \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le plus haut score \u00e9lectoral jamais obtenu par Jean-Marie Le Pen; aux municipales, la conqu\u00eate de trois villes importantes. Mais peu osent se pencher sur la dynamique \u00e9lectorale qui fonde ces succ\u00e8s. Il n'est toutefois plus possible de nier la r\u00e9alit\u00e9: d\u00e9bordant ses fronti\u00e8res g\u00e9ographiques, sociologiques et m\u00eame politiques, le Front national vient de sortir des limites traditionnelles de l'extr\u00eame droite. L'implantation des bastions FN, \u00e0 l'est d'une ligne Le Havre-Perpignan, s'est modifi\u00e9e: tr\u00e8s m\u00e9ridionale dans les ann\u00e9es 80, elle se r\u00e9\u00e9quilibre vers le nord-est, se d\u00e9veloppe en Rh\u00f4ne-Alpes et au sein d'un \u00e9norme bloc de d\u00e9partements allant de la grande p\u00e9riph\u00e9rie parisienne \u00e0 la fronti\u00e8re allemande: en gros, toutes les r\u00e9gions frapp\u00e9es par le processus de d\u00e9structuration industrielle, la crise urbaine et la mont\u00e9e de la petite d\u00e9linquance.\nLa sociologie du FN en est boulevers\u00e9e. \u00abLe Front est entr\u00e9 en 1995 dans son troisi\u00e8me \u00e2ge sociologique, pr\u00e9cise Pascal Perrineau. Dans les ann\u00e9es 1984-1986, sa base \u00e9tait le monde de la boutique. En 1988-1989, elle s'est \u00e9tendue \u00e0 une alliance de la boutique et de l'atelier. Aujourd'hui, l'enracinement devient v\u00e9ritablement populaire, avec une tr\u00e8s forte repr\u00e9sentation ouvri\u00e8re.\u00bb V\u00e9rit\u00e9 difficile \u00e0 admettre: en mai 1995, le FN s'est impos\u00e9 comme le premier parti ouvrier de France, recueillant le suffrage de 30% des ouvriers et 25% des ch\u00f4meurs. 46% des \u00e9lecteurs lep\u00e9nistes sont ouvriers ou employ\u00e9s. Contre 38% pour Arlette Laguiller, 34% pour Robert Hue, 31% pour Lionel Jospin et 26% pour Jacques Chirac.\nLa nature du vote FN s'est \u00e9galement modifi\u00e9e, rendant caduque son assimilation \u00e0 un comportement protestataire. Beaucoup, \u00e0 droite, se rassurent en expliquant que leurs \u00e9lecteurs leur envoient ainsi un message. \u00abRien n'est plus faux, pr\u00e9cise Pascal Perrineau. Le vote FN est, de loin, en France le vote le plus programmatique.\u00bb 60% de ses \u00e9lecteurs votent pour ses propositions et 18% pour la personnalit\u00e9 de son chef.\nLa hi\u00e9rarchie des th\u00e8mes mobilisateurs au sein de ce programme a, elle aussi, \u00e9volu\u00e9. Le sujet premier est non plus l'immigration, mais la s\u00e9curit\u00e9 et la justice. Les sondages enregistrent m\u00eame une d\u00e9tente sur le motif d'adh\u00e9sion longtemps monomaniaque de ses \u00e9lecteurs: l'approbation par les Fran\u00e7ais des prises de position de Jean-Marie Le Pen sur les immigr\u00e9s est pass\u00e9e de 38% en 1991 \u00e0 35% en 1994 et 33% en 1996. Ce pourcentage reste important, mais il est d\u00e9sormais \u00e9clips\u00e9 par la forte progression du th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice, qui passe de 26% en 1990 \u00e0 30% en 1993 et \u00e0 35% aujourd'hui. Sur cette question, le FN est approuv\u00e9 par 42% des ouvriers, 42% des \u00e9lecteurs \u00e9cologistes, 26% des \u00e9lecteurs de Lionel Jospin et 32% des jeunes de 18 \u00e0 24 ans. D\u00e9pass\u00e9 par l'ins\u00e9curit\u00e9, le th\u00e8me de l'immigration est aussi talonn\u00e9 par celui de la d\u00e9fense des valeurs traditionnelles, sujet sur lequel 31% des Fran\u00e7ais approuvent Jean-Marie Le Pen. Autre question sensible, la construction europ\u00e9enne - symptomatiquement int\u00e9gr\u00e9e dans les sondages depuis 1994 seulement: l'accord avec les positions du FN fait un bond spectaculaire, de 9% en 1994 \u00e0 16% aujourd'hui, pour l'ensemble de la population - 20% chez les ouvriers et les jeunes de 18 \u00e0 24 ans.\nLe Front national pose donc des probl\u00e8mes non seulement \u00e0 la droite, avec l'\u00e9ternelle controverse sur les alliances possibles (que Jacques Chirac a clairement tranch\u00e9e, d'o\u00f9 les mesures de r\u00e9torsion du FN contre les candidats de la majorit\u00e9), mais aussi d\u00e9sormais \u00e0 la gauche, dont il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une fraction de l'\u00e9lectorat traditionnel. Une bonne partie de la fameuse \u00abdynamique Jospin\u00bb du second tour vient d'un report important d'\u00e9lecteurs de Jean-Marie Le Pen qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le candidat socialiste \u00e0 Jacques Chirac... Aujourd'hui, 18% des \u00e9lecteurs de Jean-Marie Le Pen se positionnent eux-m\u00eames \u00ab\u00e0 gauche\u00bb ou \u00ab\u00e0 l'extr\u00eame gauche\u00bb. \u00abCet \u00e9lectorat de la d\u00e9sesp\u00e9rance populaire, explique Pascal Perrineau, us\u00e9 par la crise et d\u00e9\u00e7u par quinze ans d'alternances politiques, se dit qu'il n'a rien \u00e0 perdre \u00e0 essayer la troisi\u00e8me voie que lui offre le FN.\u00bb\nL'apparition de ce \u00abgaucho-lep\u00e9nisme\u00bb (1) est un v\u00e9ritable constat d'\u00e9chec pour le PS. Il lui pose un redoutable probl\u00e8me de strat\u00e9gie. D'o\u00f9 ses silences sur le sujet. Ses leaders savent que l'ostracisme \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lecteurs lep\u00e9nistes a des effets pervers. Mais le d\u00e9bat sur la mani\u00e8re de reconqu\u00e9rir ceux qui sont r\u00e9cup\u00e9rables (2) n'a pas commenc\u00e9. \u00abCela semble encore impossible au sein de l'appareil, pr\u00e9cise Pascal Perrineau. Ce n'est qu'\u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, dans des clubs, des associations, que la vraie discussion s'amorce. Le d\u00e9sarroi est grand.\u00bb\n1. Pascal Perrineau, \u00abLa Dynamique du vote Le Pen. Le poids du ??gaucho-lep\u00e9nisme''\u00bb, in Le Vote de crise: l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995, Presses de Sciences po.\n2. Voir \u00e0 ce sujet l'int\u00e9ressant ouvrage collectif Combattre le Front national, \u00e9ditions Vinci.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/front-national-ce-qu-on-n-ose-pas-vous-dire_613527.html"}, {"title": "Iran", "text": "A propos de l'article \u00abAllah, d\u00e9livre-nous des mollahs!\u00bb (L'Express n\u00b0 2331). (...) Comme vous le savez, le 8 mars dernier, pour la cinqui\u00e8me fois depuis la r\u00e9volution, les Iraniens ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 voter aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Plus de 100 journalistes, venus de 70 pays, ont r\u00e9percut\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement. Ils ont fait part de la participation massive des diff\u00e9rentes couches de la population, notamment celle des jeunes et des femmes, qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement remarqu\u00e9e dans l'opinion internationale. Dans cette conjoncture, les entretiens de M. Hugeux avec quelques marginaux sont-ils vraiment repr\u00e9sentatifs de la r\u00e9alit\u00e9 iranienne? Je puis vous assurer que les Iraniens ne s'en soucient gu\u00e8re. (...) La R\u00e9volution islamique, une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui ind\u00e9niable, a constitu\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement qui r\u00e9pondait aux aspirations profondes du peuple iranien, et les normes sociales qui en d\u00e9coulent expriment le souhait de la majorit\u00e9. Autrement dit, elles sont cautionn\u00e9es par la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire, et c'est \u00e0 ce titre qu'elles m\u00e9ritent le respect. Le m\u00e9contentement d'une petite minorit\u00e9 d\u00e9daigneuse des lois - laquelle existe partout, y compris en Occident - ne doit pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un crit\u00e8re de jugement. Rien, dans ce reportage, n'\u00e9voque les huit ann\u00e9es de guerre impos\u00e9es par l'Irak, l'embargo \u00e9conomique am\u00e9ricain, l'immense effort de reconstruction du pays, l'accueil de plusieurs millions de r\u00e9fugi\u00e9s (avec la pression \u00e9conomique que cela repr\u00e9sente), le succ\u00e8s du premier plan quinquennal de d\u00e9veloppement, qui s'est traduit par plus de 100 milliards de dollars d'investissement dans les domaines de l'emploi, de l'\u00e9ducation, de l'hygi\u00e8ne, etc. Rien de tout cela, dans le reportage de M. Hugeux, qui passe, en outre, sous silence l'autosuffisance agricole iranienne, devenue effective, le bien-\u00eatre grandissant et le recul de l'analphab\u00e9tisme dans les zones rurales. Il est vrai que, de nos jours, sous l'influence des groupes de pression am\u00e9ricains, r\u00e8gne un climat international hostile \u00e0 l'Iran, dans lequel ne trouvent un \u00e9cho favorable que ceux qui s'en prennent le plus violemment \u00e0 l'Iran en se livrant \u00e0 un concours de diffamation injurieuse. Heureusement qu'il existe toujours des consciences libres et \u00e9veill\u00e9es pour distinguer le vrai du faux, et cela laisse esp\u00e9rer la venue d'un jour o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clatera en pleine lumi\u00e8re.\nAmbassade de la r\u00e9publique islamique d'Iran, service de presse.\nR\u00e9ponse de Vincent Hugeux\nLoin de s'attacher aux \u00e9tats d'\u00e2me de \u00abquelques marginaux\u00bb, ce reportage se fait l'\u00e9cho de la troublante convergence de dizaines d'\u00e9changes, souvent spontan\u00e9s et men\u00e9s dans des milieux sociaux tr\u00e8s diff\u00e9rents. Si de nombreux Iraniens - jeunes ou d\u00e9munis - se trouvent \u00abmarginalis\u00e9s\u00bb, c'est rarement par choix. A aucun moment nous ne contestons que la R\u00e9volution islamique r\u00e9pondit, en son temps, \u00abaux aspirations profondes du peuple\u00bb. En revanche, force est de constater qu'elle peine \u00e0 satisfaire les id\u00e9aux \u00e9veill\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, notamment chez les d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s. Il est \u00e0 cet \u00e9gard significatif que de nombreux dignitaires chiites de haut rang plaident pour un d\u00e9sengagement des religieux de l'ar\u00e8ne politique, tant ils redoutent de p\u00e2tir de la d\u00e9fiance envers le pouvoir. Contrairement \u00e0 ce que vous affirmez, notre article \u00e9voque longuement le lourd fardeau de la guerre, \u00e0 travers les souvenirs d'un jeune rescap\u00e9. S'agissant de l'embargo am\u00e9ricain, L'Express lui a consacr\u00e9 un article dans l'\u00e9dition du 22 f\u00e9vrier dernier, \u00e9loquemment intitul\u00e9 \u00abL'acharnement du Grand Satan\u00bb. Enfin, il est piquant de remarquer qu'un diplomate iranien en poste \u00e0 Paris, \u00e0 qui nous avions livr\u00e9 nos impressions d\u00e8s le retour, ne s'en \u00e9tait alors nullement offusqu\u00e9...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/iran_613522.html"}, {"title": "Voyages - Destination soldes", "text": "Cons\u00e9quence de la guerre acharn\u00e9e que se livrent compagnies et tour-op\u00e9rateurs, les tarifs a\u00e9riens sont brad\u00e9s toute l'ann\u00e9e. Aujourd'hui, des vols secs aux croisi\u00e8res sophistiqu\u00e9es, des circuits touristiques aux simples s\u00e9jours h\u00f4teliers, en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger, tout ou presque est sold\u00e9. Seulement, pour r\u00e9aliser de bonnes affaires, vous devez \u00eatre souple sur la destination - Lisbonne ou Glasgow, le Maroc ou la Turquie - et sur la date du d\u00e9part. Parfois de la veille au lendemain! Interrogez les sp\u00e9cialistes de ces soldes sur Minitel - 36-15 Charter, Go, Voyagel, DT, ou encore les tarifs \u00abclin d'oeil\u00bb d'Air Inter. D\u00e9griftours offre 300 destinations avec de 30 \u00e0 40% de r\u00e9duction sur les prix du march\u00e9.\nSi vous aimez pr\u00e9voir \u00e0 plus long terme, les promotions de Nouvelles Fronti\u00e8res, de Look voyages ou de R\u00e9ductour courent sur plusieurs mois: 3 390 F, vol inclus, pour une croisi\u00e8re de huit jours en Egypte;\nneuf jours en Tha\u00eflande pour 5 990 F, toujours avec NF.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/voyages-destination-soldes_613515.html"}, {"title": "\"Tout se marchande\"", "text": "- L'EXPRESS: Pourquoi cet emballement pour les \u00abpetits prix\u00bb chez les consommateurs?\n- DENIS STOCLET: Le facteur d\u00e9cisif est le ch\u00f4mage. Un m\u00e9nage frapp\u00e9 par ce fl\u00e9au consomme 25% de moins qu'auparavant et diff\u00e8re ses achats lourds (\u00e9lectrom\u00e9nager, meuble, habillement). Cela concerne 3 millions de personnes, plus celles qui vivent d'un travail \u00e0 temps partiel sans l'avoir voulu. Le quart de la population active a connu le ch\u00f4mage pendant au moins trois mois: c'est ainsi que l'on devient plus \u00e9conome. Les Fran\u00e7ais sont revenus, \u00e0 leur insu, aux vieux principes catholiques du xixe si\u00e8cle, la parcimonie et l'\u00e9conomie. Ils pensent: \u00abC'est honteux de jeter de l'argent par les fen\u00eatres alors que tant de personnes en manquent.\u00bb\n- Cependant, il reste encore des gens qui flambent...\n- Aujourd'hui, ils sont oblig\u00e9s de se cacher! Chez les concessionnaires automobiles Mercedes ou BMW, de plus en plus de clients font dispara\u00eetre la mention exacte du mod\u00e8le \u00e0 l'arri\u00e8re de leur v\u00e9hicule. On ne peut pas savoir s'ils l'ont pay\u00e9 180 000 ou 350 000 F!\n- Le marchandage se g\u00e9n\u00e9ralise?\n- Absolument. En France, c'est devenu un sport national, une obligation parfois, souvent un jeu. Pourquoi payer 20% plus cher? Les consommateurs sont de mieux en mieux inform\u00e9s; les m\u00e9nages font des calculs rationnels sur leurs achats et exigent le juste prix.\n- Que se passe-t-il dans le secteur de l'habillement?\n- Un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur: 30% des ventes annuelles se font en soldes. Et, le reste du temps, de 20 \u00e0 25% des achats s'obtiennent avec des ristournes ou des promotions. Plus les gens sont jeunes et d'un milieu socioculturel \u00e9lev\u00e9, plus ils sont indiff\u00e9rents aux marques. Enfin, il n'y a plus, comme autrefois, la dictature de la mode unique.\n- Apr\u00e8s la crise, reviendra-t-on aux habitudes de consommation d'autrefois?\n- Non. Les consommateurs ont pris l'habitude de chercher le meilleur rapport qualit\u00e9-prix. Des secteurs en d\u00e9clin, comme le meuble ou l'habillement, ne repartiront jamais sur le rythme pr\u00e9c\u00e9dent. L'obligation sociale de s'habiller de telle ou telle mani\u00e8re a disparu. En revanche, les secteurs li\u00e9s au confort et \u00e0 la communication red\u00e9marreront: l'automobile, la t\u00e9l\u00e9, la hi-fi, les ordinateurs, l'\u00e9lectrom\u00e9nager. Le bricolage et le jardinage risquent m\u00eame d'exploser.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tout-se-marchande_613510.html"}, {"title": "Cosm\u00e9tique - La beaut\u00e9 discount", "text": "Payer plein pot une cr\u00e8me de beaut\u00e9? Inconcevable. Toutes les parfumeries, m\u00eame les plus hupp\u00e9es, sont d\u00e9sormais tenues d'offrir \u00e0 leurs clientes des remises de 20 \u00e0 30% sur l'antiride Lanc\u00f4me ou le N\u00b0 5 de Chanel. Bernard Marionnaud, le ponte de la parfumerie discount, va plus loin. Aux rabais de 30%, il ajoute une s\u00e9lection de 300 \u00e0 400 promotions, \u00e0 moiti\u00e9 prix. Exemple: l'Eau de fra\u00eecheur, de Weill, \u00e0 60 F, et le lait de corps Natural Honey, de Revlon, \u00e0 27,50 F.\nLes plus fauch\u00e9s peuvent s'offrir des produits de soin ou de maquillage de qualit\u00e9 dans les grandes surfaces, o\u00f9 un b\u00e2tonnet de Rouge Baiser longue dur\u00e9e ne co\u00fbte que 53 F. Les innovations technologiques se d\u00e9mocratisent: Pl\u00e9nitude propose une cr\u00e8me aux acides de fruits - derni\u00e8re r\u00e9volution cosm\u00e9tique - \u00e0 52 F. Les produits de Niv\u00e9a, L'Or\u00e9al ou Barbara Gould, entre 30 et 50 F, ne sont ni plus ni moins efficaces que des onguents \u00e0 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cosmetique-la-beaute-discount_613508.html"}, {"title": "Fusillade de Roubaix: la piste passe par La Mecque", "text": "Des carnets d'adresses retrouv\u00e9s par les enqu\u00eateurs confirment l'existence de liens entre le gang des braqueurs du Nord et la n\u00e9buleuse islamiste ainsi que, peut-\u00eatre, les r\u00e9seaux responsables des attentats en France.\nPlus ils fouillent, plus les sp\u00e9cialistes \u00e9tablissent des liens entre les tueurs de Roubaix et les milieux int\u00e9gristes.\nLes enqu\u00eateurs belges ont en effet d\u00e9couvert dans la voiture des deux hommes qui \u00e9taient parvenus \u00e0 s'enfuir un \u00e9l\u00e9ment inqui\u00e9tant, qui pourrait relier cette \u00e9quipe au r\u00e9seau responsable des derniers attentats en France. Peu avant l'assaut donn\u00e9 par le Raid, un Fran\u00e7ais converti \u00e0 l'islam, Christophe Caze, et le propri\u00e9taire de la maison de Roubaix, Omar Zemmiri, s'enfuient. Leur voiture est intercept\u00e9e par la gendarmerie belge. Christophe Caze, \u00e9tudiant en m\u00e9decine qui a combattu en Bosnie aux c\u00f4t\u00e9s de moudjahidine, est tu\u00e9 lors de la fusillade. Omar Zemmiri est arr\u00eat\u00e9.\nDans leur break Peugeot, outre un impressionnant mat\u00e9riel militaire, les policiers mettent la main sur un pr\u00e9cieux carnet d'adresses. L'une des mentions port\u00e9es sur cet agenda fait sursauter les sp\u00e9cialistes du terrorisme. Sur une page, en regard du nom d'Omar Zemmiri, figure la mention \u00abIlyes\u00bb. Ilyes est le pseudonyme utilis\u00e9 en France et en Grande-Bretagne par Rachid Ramda, correspondant en Angleterre du journal int\u00e9griste Al Ansar, contact de nombreux islamistes en Europe, et arr\u00eat\u00e9 en novembre 1995 \u00e0 Londres. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre le cerveau du gang terroriste responsable, notamment, de l'attentat de la station RER Saint-Michel.\nS'agit-il du m\u00eame homme? Comment a-t-il \u00e9t\u00e9 en relation avec les tueurs de Roubaix? Aux enqu\u00eateurs d'exploiter cette piste in\u00e9dite. Mais elle n'est pas la seule.\nDans un autre carnet, retrouv\u00e9 cette fois dans les d\u00e9combres de la maison de Roubaix, les hommes de la PJ ont relev\u00e9 un nom \u00e9galement connu des sp\u00e9cialistes: Nourredine Mehdioui. Il se rattache, lui, \u00e0 une piste qui m\u00e8ne \u00e0 C\u00f4te d'Azur, via l'Arabie Saoudite. L'Express r\u00e9v\u00e9lait la semaine derni\u00e8re qu'un membre de l'\u00e9quipe de Roubaix s'\u00e9tait rendu dans ce pays en 1995. En d\u00e9cembre dernier, un Alg\u00e9rien, Sliman Boudraa, est interpell\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re italienne et avoue qu'il devait se rendre en Espagne reconstituer une \u00e9quipe pour commettre des attentats sur le sol fran\u00e7ais. Il livre \u00e9galement le nom de son contact sur la C\u00f4te d'Azur, un employ\u00e9 du service de s\u00e9curit\u00e9 de la caf\u00e9t\u00e9ria du supermarch\u00e9 Casino, \u00e0 Nice, li\u00e9 \u00e0 l'actif Centre islamique des Alpes-Maritimes (CIAM).\nParmi ses relations, on rep\u00e8re un agent hospitalier de Monaco, Nourredine Mehdioui, celui-l\u00e0 m\u00eame qui figure dans les carnets des braqueurs de Roubaix. Ce dernier reconna\u00eet qu'il a effectu\u00e9 un p\u00e8lerinage \u00e0 La Mecque en compagnie d'un fid\u00e8le de Lille. Et, comme le monde islamique est d\u00e9cid\u00e9ment petit, il a rencontr\u00e9 en Terre sainte des compagnons qui venaient de Roubaix. On a d\u00e9couvert, en effet, dans les d\u00e9combres de la maison de la rue Henri-Carette, une carte en provenance de La Mecque, post\u00e9e le 23 ao\u00fbt 1995 par l'une des personnes tu\u00e9es pendant l'assaut. Or, huit jours avant l'intervention du Raid \u00e0 Roubaix, Mehdioui accomplissait un voyage \u00e0 Lille et \u00e0 Bruxelles en compagnie de son ami rencontr\u00e9 \u00e0 La Mecque. Ce dernier a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi.\nTroublante co\u00efncidence. D'autant que la quatri\u00e8me personne qui a trouv\u00e9 la mort dans la maison est un autre Fran\u00e7ais \u00e9galement converti \u00e0 l'islam, Lionel Dumont. Comme Caze, cet \u00e9tudiant en m\u00e9decine est all\u00e9 combattre en Bosnie, apr\u00e8s avoir, lui aussi, \u00e9pous\u00e9 une Bosniaque.\nPourtant, le procureur de Lille a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure pour banditisme. A moins que des \u00e9l\u00e9ments nouveaux ne permettent \u00e0 la section antiterroriste du parquet de Paris de r\u00e9cup\u00e9rer le dossier...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fusillade-de-roubaix-la-piste-passe-par-la-mecque_613503.html"}, {"title": "Freud et Ferenczi en toutes lettres", "text": "Durant la Grande Guerre, le p\u00e8re de la psychanalyse et son disciple ont correspondu, \u00e9changeant leurs \u00e9tats d'\u00e2me. O\u00f9 l'on d\u00e9couvre un Sigmund curieusement entremetteur.\nC'est la guerre. Le 23 juillet 1914, lorsque Sigmund Freud prend la plume pour r\u00e9pondre, comme il le fait presque chaque jour, \u00e0 son disciple Sandor Ferenczi, l'Empire autrichien vient d'adresser un ultimatum \u00e0 la Serbie. Quelques jours plus tard, Ferenczi est mobilis\u00e9 comme m\u00e9decin auxiliaire dans une unit\u00e9 de hussards de l'arm\u00e9e hongroise. Sous sa vareuse bat un coeur d\u00e9chir\u00e9, non par la peur des combats, mais par un conflit intime: \u00e9pousera-t-il Gizella, sa ma\u00eetresse, de huit ans son a\u00een\u00e9e, ou la fille de cette derni\u00e8re, la jeune et sensuelle Elma?\nFreud sera le confident et, plus bizarrement, l'entremetteur de ces intrigues dignes d'Arthur Schnitzler, m\u00e9decin viennois, lui aussi, alors auteur de vaudevilles: Amourette, La Ronde... Mais ce dramaturge aurait-il os\u00e9 imaginer ce m\u00e9lo que Freud appelle \u00able th\u00e9\u00e2tre int\u00e9rieur\u00bb de Ferenczi, et dont le sc\u00e9nario nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la correspondance entre le ma\u00eetre et l'ap\u00f4tre de la psychanalyse? S'y entrem\u00ealent l'\u00e9cho des batailles, les g\u00e9missements de l'amour contrari\u00e9 et les doctes propos des deux explorateurs de l'inconscient.\nSandor Ferenczi est lui-m\u00eame allong\u00e9 sur le divan de Freud quand il re\u00e7oit son ordre de mobilisation. Il est alors en analyse depuis une vingtaine de jours. Apr\u00e8s Sandor, ce seront sa ma\u00eetresse, puis ses petites amies, qui se succ\u00e9deront dans le cabinet de Sigmund. Lequel n'h\u00e9sitera pas \u00e0 analyser sa propre fille, Anna. On a l'impression que, dans la Vienne de l'\u00e9poque, les bourgeois d\u00e9ballent leur psychisme en famille ou entre amis, comme on va prendre le th\u00e9. Situations parfois cocasses. \u00abA partir d'aujourd'hui - \u00e9crit Sandor en f\u00e9vrier 1915 - j'ai une s\u00e9ance de psychanalyse \u00e0 cheval: celle de mon commandant qui est n\u00e9vros\u00e9 depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, la premi\u00e8re analyse \u00e9questre dans l'histoire mondiale!\u00bb\nLes lettres de Ferenczi font rarement preuve d'autant d'humour. Livrant complaisamment ses \u00e9tats d'\u00e2me, avec un luxe de d\u00e9tails morbides, il affiche l'image d'un homme tortur\u00e9 par ses incertitudes et par leurs manifestations psychosomatiques: troubles thyro\u00efdiens, sinusite chronique... A l'\u00e9nonc\u00e9 permanent de ces bulletins de sant\u00e9, Freud finit par se f\u00e2cher: \u00abQu'on aime une femme ou non, on doit pouvoir en d\u00e9cider m\u00eame les narines bouch\u00e9es.\u00bb\nLe lecteur n'est pas au bout de ses surprises. Stup\u00e9fait, il d\u00e9couvre bient\u00f4t que Freud, \u00e0 l'instar de Cyrano, va intervenir directement dans l'idylle de son prot\u00e9g\u00e9, en se faisant son interpr\u00e8te aupr\u00e8s de Gizella: \u00abJ'ai ardemment souhait\u00e9 de vous savoir unis, \u00e9crit-il \u00e0 cette dame, en janvier 1917. J'ai travaill\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de ce souhait par les moyens les plus vari\u00e9s, directement et indirectement, dans la relation amicale et par l'analyse.\u00bb On imagine l'\u00e9moi que de tels aveux peuvent provoquer parmi les gardiens de l'ordre freudien. Car cette ing\u00e9rence du psychanalyste dans les rapports sentimentaux entre ses patients viole les r\u00e8gles de neutralit\u00e9 que Sigmund a lui-m\u00eame \u00e9dict\u00e9es.\nIl est vrai que la doctrine rec\u00e8le de savantes ambigu\u00eft\u00e9s. En vertu du principe de la \u00abtechnique active\u00bb, l'analyste peut, dans les cas exceptionnels, peser sur les d\u00e9cisions du patient lorsque celui-ci, tel ce pauvre Ferenczi, se r\u00e9v\u00e8le incapable de briser lui-m\u00eame ses blocages. All\u00e9luia! Le dogme est sauf. Et la technique, efficace. En mars 1919, Gizella et Sandor convolent enfin, avec la b\u00e9n\u00e9diction de Freud, leur t\u00e9moin, et l'instigateur de ce mariage. Plus \u00e9tonnant encore, le matin m\u00eame des noces, les \u00e9poux apprennent la mort de M. Palos, le premier mari de Gizella, qui s'\u00e9tait furieusement oppos\u00e9 au divorce. Bref, le drame s'ach\u00e8ve \u00e0 la mani\u00e8re d'une com\u00e9die boulevardi\u00e8re.\nEn toile de fond, la Grande Guerre se poursuit, pr\u00e9sente entre les lignes de cette correspondance. Surtout lorsque Sigmund se soucie de Martin et d'Oliver, deux de ses gar\u00e7ons qui combattent sous l'uniforme autrichien. Dans une lettre de juin 1918, il exprime son inqui\u00e9tude de p\u00e8re, aussit\u00f4t temp\u00e9r\u00e9e par la lucidit\u00e9 du psychanalyste: \u00abIl y a malgr\u00e9 tout, l\u00e0-dedans, de l'envie \u00e0 l'\u00e9gard de mes fils, et c'est l'envie de leur jeunesse.\u00bb Lui se bat sur un autre front. En solitaire, saisi par une fi\u00e8vre cr\u00e9atrice. Il r\u00e9dige Le Cas de l'homme aux loups, suivi de 12 articles sur Les Pulsions et leur destin, Le Refoulement, L'Inconscient, La Th\u00e9orie des r\u00eaves, Deuil et m\u00e9lancolie... A Ferenczi, il se d\u00e9clare anim\u00e9 par \u00abune sorte de courage qui n'est pas d\u00e9vi\u00e9 par les conventions\u00bb.\nDe fait, en ces ann\u00e9es de guerre, les contraintes conventionnelles de la bourgeoisie ne p\u00e8sent plus sur la vie quotidienne. Ce qui pr\u00e9occupe Freud, quand il n'\u00e9crit pas, ce sont les privations, le froid, la raret\u00e9 des clients et, par cons\u00e9quent, le manque d'argent. \u00abJe me d\u00e9fends, affirme-t-il en septembre 1915, pour que la guerre ne me plume pas de toutes mes marottes.\u00bb En particulier de ses chers Traboukos, ses cigares pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. Ferenczi y pourvoit en exp\u00e9diant, de Budapest, des colis non seulement de cigares, mais aussi de beurre, de farine, d'oeufs, de fromage, de brebis fum\u00e9e. Autant d'offrandes d\u00e9pos\u00e9es sur l'autel du ma\u00eetre v\u00e9n\u00e9r\u00e9.\nAinsi nous est livr\u00e9e, par eux- m\u00eames, la v\u00e9rit\u00e9 vivante de ces deux hommes, d\u00e9gag\u00e9s de l'image empes\u00e9e que nous en donnent leurs thurif\u00e9raires. Freud n'en appara\u00eet que plus grand. Et Ferenczi est son proph\u00e8te. \u00abLa seule chose qui me maintient, \u00e9crit Sandor, est le sentiment qu'en ma qualit\u00e9 de collaborateur de la psychanalyse je participe \u00e0 une orientation spirituelle qui, indubitablement, appartient \u00e0 l'avenir.\u00bb Un avenir d\u00e9j\u00e0 vieux de un si\u00e8cle.\nCorrespondance Freud-Ferenczi. Tome II, 1914-1919. Calmann-L\u00e9vy, 500 p., 250 F.>\u00e0 savoir\nPubli\u00e9 en 1992, le tome I de la correspondance Freud-Ferenczi (1908-1914) \u00e9voquait l'enracinement de l'amiti\u00e9 entre le p\u00e8re de la psychanalyse et son \u00abgrand vizir\u00bb. Le tome II (1914-1919) marque l'apog\u00e9e de l'intimit\u00e9 entre les deux hommes. Quant au tome III, on sait d\u00e9j\u00e0 qu'il montrera la d\u00e9t\u00e9rioration de leurs rapports jusqu'\u00e0 l'\u00e9clatement de leur complicit\u00e9.\n>bio express\nSigmund Freud: n\u00e9 en Moravie en 1856. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 Vienne (Autriche), il fonde la psychanalyse avec la parution de ses Etudes sur l'hyst\u00e9rie, en 1895. Fuyant les nazis, il s'exile \u00e0 Londres, o\u00f9 il meurt en 1939. Sandor Ferenczi: m\u00e9decin hongrois n\u00e9 en 1873, il fut longtemps le disciple de Freud. Son oeuvre la plus connue: Thalassa. Psychanalyse des origines de la vie sexuelle. Il est mort \u00e0 Budapest en 1933.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/freud-et-ferenczi-en-toutes-lettres_613495.html"}, {"title": "El Goya 96", "text": "Portraitiste de cour avant d'\u00eatre un peintre hant\u00e9 par la mort, Francisco de Goya aurait 250 ans. A Madrid, le Prado lui rend un hommage brouillon\nUn demi-si\u00e8cle d'improvisation fr\u00e9n\u00e9tique dans une Espagne convulsive et toujours la m\u00eame interrogation m\u00e9taphysique sur la vraie nature de l'\u00eatre humain: le flamboyant talent de Goya (1746-1828) l'inscrit dans l'histoire de l'art entre Rembrandt et Delacroix.\nDes toiles du gai jeune homme arriv\u00e9 fringant de Saragosse pour conqu\u00e9rir Madrid aux ultimes portraits d'un poignant vieillard sourd et presque aveugle, en exil \u00e0 Bordeaux, voici une nouvelle r\u00e9trospective, organis\u00e9e en fanfare mais un peu vite par le mus\u00e9e du Prado, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se lancer, comme tout le monde, dans les expositions spectaculaires qui attirent les m\u00e9dias, le grand public et des touristes du monde entier. Inaugur\u00e9e avec faste le 30 mars - soit deux cent cinquante ans apr\u00e8s la naissance de l'artiste - cette \u00e9norme exhibition de 171 tableaux (les 130 du mus\u00e9e plus 41 \u00abinvit\u00e9s\u00bb) est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de manifestations pr\u00e9vues pour c\u00e9l\u00e9brer \u00abel Goya 96\u00bb.\n\u00abPlumeau c\u00e9l\u00e9bratoire\u00bb\nElle est pourtant tr\u00e8s mal accueillie - non sans raison - par la presse espagnole qui reproche notamment au commissaire de manquer d'ambition en se contentant de \u00abd\u00e9poussi\u00e9rer ses Goya d'un plumeau c\u00e9l\u00e9bratoire\u00bb, d'avoir improvis\u00e9 en trois mois ce qui n\u00e9cessitait quatre ans de travail et de maquiller \u00e0 bon compte en r\u00e9trospective ce qui n'est, somme toute, qu'un raccrochage, sur fond gris perle insulso (insipide), des collections permanentes.\nCet hommage incoh\u00e9rent et incomplet - il manque des tableaux importants - appara\u00eet surtout comme une occasion manqu\u00e9e de red\u00e9couvrir toutes les facettes d'une oeuvre riche de pr\u00e8s de 1 800 peintures, gravures et dessins: le Prado aurait pu faire un effort. Ajoutons que des doutes subsistent sur certaines attributions et que beaucoup de portraits moyens, voire b\u00e2cl\u00e9s, alourdissent le parcours. Reste que tous les pr\u00e9textes sont bons pour voir et revoir quelques-uns des plus grands chefs-d'oeuvre de la peinture.\nEt d'abord les c\u00e9l\u00e8bres cartons de tapisseries command\u00e9s par Charles III d\u00e8s 1775 pour d\u00e9corer l'Escorial et le Pardo. R\u00e9unions champ\u00eatres, f\u00eates galantes, Goya d\u00e9cline les th\u00e8mes du bonheur aristocratique en m\u00eame temps que la vie du petit peuple de Madrid. Un univers de com\u00e9die v\u00e9nitienne - entre Tiepolo et Longhi - qu'il espagnolise avec des joueurs de guitare, des mantilles, des taureaux. (Voir Le Marchand de fa\u00efences, Les Lavandi\u00e8res ou Le M\u00e9decin [venu d'Edimbourg].) Dans une d\u00e9bauche de couleurs vives, on joue aux cartes, \u00e0 la gallina ciega (colin-maillard), on danse la s\u00e9guedille, on se d\u00e9guise, on assiste aux novilladas, tandis que les paysans s'affairent aux vendanges ou rentrent les foins. Pinceau l\u00e9ger, lumi\u00e8re nacr\u00e9e, pr\u00e9cision des mouvements, science de la composition, fra\u00eecheur de l'anecdote, charme des personnages - le premier Goya est l\u00e0, \u00e9bloui par une cour qui se fait tirer le portrait \u00abcomme lui seul sait le faire quand il veut\u00bb.\nPourtant, le peintre des rois et des toreros a d\u00e9j\u00e0 l'oeil dur. Si la Marquise de Pontejo (pr\u00eat\u00e9e par Washington), \u00e9l\u00e9gante et m\u00e9lancolique, a les douceurs raffin\u00e9es de Gainsborough, la famille royale - la reine Marie-Louise surtout - est, malgr\u00e9 les apparences, beaucoup moins flatt\u00e9e.\nLa m\u00e9ningite c\u00e9r\u00e9brale qui le frappe en 1792 va profond\u00e9ment le transformer. Finie la joie de vivre. Atteint de surdit\u00e9, Goya vient d'\u00e9chapper \u00e0 la mort, et ne cessera plus d'y penser. Impressionn\u00e9 par les tumultes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, persuad\u00e9 qu'une m\u00eame horreur guette l'Espagne, le nouveau regard du sourd se fait autrement lucide. Dans un \u00e9clat de rire furieux, Goya r\u00e9pond avec son g\u00e9nie \u00e0 l'angoisse qui le tenaille. Une autre mani\u00e8re de dessiner, violente, lui dicte d'abord Les Caprices, suite d'eaux-fortes dans lesquelles il ridiculise la cour, la religion. Plus tard, avec Les D\u00e9sastres de la guerre, il dressera un r\u00e9pertoire d'images hallucin\u00e9es de fin du monde, peupl\u00e9es de sorci\u00e8res, de bourreaux, de cannibales, auxquels il donne une inqui\u00e9tante r\u00e9alit\u00e9.\nLes quelques natures mortes qu'il accroche dans sa salle \u00e0 manger expriment la m\u00eame vision morbide. Sans aucun d\u00e9tail d\u00e9coratif de chaude cuisine o\u00f9 brilleraient cuivres et verrerie, il installe, dans une ambiance de morgue, des Li\u00e8vres (sortis d'une collection particuli\u00e8re new-yorkaise), des poulets, des Dorades (en provenance de Houston). En tas. Corps brutalement priv\u00e9s de vie, ils ont l'intensit\u00e9, la monumentalit\u00e9 incongrues des cadavres des D\u00e9sastres. Mol abandon des b\u00e9casses, dont on devine qu'elles sont encore ti\u00e8des, \u00e9l\u00e9gance du dindon, qui semble retenir quelque chose de la vie... Goya - pourtant il aimait chasser - regarde ces animaux avec, \u00e0 la fois, compassion et cruaut\u00e9.\nM\u00eame chose pour les femmes. Voici, dans des nuages de soie rose, grise ou noire, des bras pleins et tendres, \u00ab\u00e0 mordre\u00bb, des corsages serr\u00e9s autour de seins gonfl\u00e9s, des ventres tendus... Il d\u00e9vore leur chair, \u00e9crit Elie Faure, respire leur odeur, boit leur haleine. Lui aussi, \u00e0 sa fa\u00e7on, est un cannibale. Lyrique et brutal, peut-\u00eatre r\u00eave-t-il de les violer. Portraits de courtisanes (voir Les Majas au balcon, aux l\u00e8vres humides, sorties de Suisse pour l'occasion), d'\u00e9l\u00e9gantes princesses tristes (Sabasa Garcia, arriv\u00e9e de Washington), sans oublier la jolie duchesse d'Albe, dont il tombe amoureux \u00e0 50 ans. Et m\u00eame si sa tendresse va aux enfants, charmantes et na\u00efves cr\u00e9atures (tel le Luis Maria de Cistue, pr\u00eat\u00e9 par Yves Saint Laurent), Goya \u00e9labore un th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9pouvante, violent, obsc\u00e8ne, que le Prado a choisi de ne pas montrer. Pas de sc\u00e8nes d'Inquisition, de tortures. Pas de prisons ni d'asiles.\nDouleurs d'un Goya visionnaire\nDessins et gravures seront expos\u00e9s en juin \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, minutieusement choisis par une vraie sp\u00e9cialiste, Juliet Wilson-Barreau. Seules les \u00abpeintures noires\u00bb qui couvraient les murs de la Quinta del Sordo, la maison qu'il habita en 1820, t\u00e9moignent ici des douleurs d'un Goya visionnaire, d\u00e9crivant les tourments sanglants d'un pays moribond. Le corps des taureaux fume, le cante hondo monte, ardent et triste... Touche brutale \u00e0 grands coups de couteau, jeux d'ombres, clairs-obscurs (\u00abJ'ai Rembrand, Velasquez et la nature pour ma\u00eetres...\u00bb), les paysages sinistres r\u00e9sonnent du ricanement enrag\u00e9 de Goya.\nAu d\u00e9sespoir s'ajoute l'impuissance. Cette \u00abtriperie\u00bb o\u00f9 les vaincus sont saign\u00e9s comme des porcs, ces corps d\u00e9chiquet\u00e9s, ces visages convuls\u00e9s aux traits rong\u00e9s par la douleur et la folie obs\u00e8dent le peintre. Si l'homme n'est pas sur terre pour \u00eatre coup\u00e9 en morceaux, se demande Goya, c'est qu'il est l\u00e0 pour autre chose. Mais alors quel est le sens de la vie? Bienheureux qui conna\u00eet la r\u00e9ponse.\n>L'ann\u00e9e Goya \u00e0 Madrid\nGoya, l'anniversaire, mus\u00e9e du Prado, (19-34) 1-537-62-00. Jusqu'au 2 juin.\nTapisseries et cartons, palacio Real. Du 1er mai au 31 juillet.\nGoya a la Biblioteca nacional. Dessins et gravures. A ne pas manquer. Du 27 juin au 20 septembre.\nLa Vie quotidienne au temps de Goya. Meubles, v\u00eatements, bijoux. Museo arqueologico nacional. Du 15 septembre au 1er d\u00e9cembre.\nNe pas oublier les merveilleuses fresques de l'\u00e9glise de San Antonio de la Florida.\n>\u00e0 lire\nGoya d'or et de sang, par Jeannine Baticle (D\u00e9couvertes/ Gallimard, 1986).\nTout l'oeuvre peint de Goya, par Paul Guinard (Flammarion, 1990).\nGoya, par Jeannine Baticle (Fayard, 1992).\n>bio express\n1746: Goya na\u00eet pr\u00e8s de Saragosse.\n1773: il \u00e9pouse Josefa Bayeu, soeur d'un peintre de la chambre du roi.\n1780: \u00e9lu \u00e0 l'Acad\u00e9mie.\n1799: nomm\u00e9 premier peintre de la chambre du roi.\n1810-1823: \u00e0 travers les 82 eaux-fortes des D\u00e9sastres de la guerre, il d\u00e9nonce les convulsions de l'Espagne.\n1814: Goya comm\u00e9more les d\u00e9buts de l'insurrection espagnole avec Dos de Mayo et Tres de Mayo.\n1815: l'Inquisition d\u00e9clare obsc\u00e8nes la Maja desnuda et la Maja vestida.\n1824: fuyant la r\u00e9pression, il s'installe \u00e0 Bordeaux.\n1828: meurt \u00e0 Bordeaux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/el-goya-96_613490.html"}, {"title": "gastronomie - livres", "text": "La flamme du boulanger\nIl fut parfois quasi seule nourriture, puis abandonn\u00e9 aux pauvres dans une civilisation de nantis. Il est aujourd'hui aim\u00e9 comme un mets raffin\u00e9. Ce qui compte, pour que le pain soit bon, ce sont la qualit\u00e9 des farines et la passion du boulanger. De la baguette \u00e0 la miche, ce beau livre, superbement illustr\u00e9, est une ode \u00e0 notre pain quotidien.\nLe Livre du pain, par J\u00e9r\u00f4me Assire. Flammarion, 160 p., 295 F.\nA suivre\nSortir, rester chez soi, faire du shopping, occuper les enfants... Parmi les 6 000 adresses du nouveau guide GaultMillau Paris, il y a forc\u00e9ment celle qu'on recherche.\nGaultMillau Paris 1996, 115 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-livres_613488.html"}, {"title": "International - Travailler hors de France", "text": "Le Guide du job-trotter donne de nombreux tuyaux aux Fran\u00e7ais de tout \u00e2ge tent\u00e9s par un stage ou un travail \u00e0 l'\u00e9tranger. Vous trouverez les coordonn\u00e9es des organismes auxquels s'adresser pour accompagner un tour-op\u00e9rateur, enseigner dans les antennes de l'Alliance fran\u00e7aise, participer \u00e0 un chantier, faire un stage \u00e0 la Banque mondiale ou au FMI, aller dans un kibboutz, effectuer un s\u00e9jour au pair, g\u00e9rer le casino d'un bateau de croisi\u00e8re, etc. Vous trouverez \u00e9galement des conseils par pays. L'ouvrage insiste particuli\u00e8rement sur la Grande-Bretagne, l'Allemagne, l'Espagne, l'Italie, l'Am\u00e9rique du Nord, l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande et le Japon. Un reproche: les pages du livre se d\u00e9collent lorsqu'on l'ouvre.\nJean-Damien Lep\u00e8re et St\u00e9phane Mayoux, Dakota Editions-CIDJ, 422 p., 89 F. Disponible en librairie ou au (16-1) 48-42-08-09.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/international-travailler-hors-de-france_613483.html"}, {"title": "Recrutement - Nouvelles Fronti\u00e8res joue la province", "text": "Le no 1 du voyage discount pr\u00e9voit d'embaucher plus de 1 000 salari\u00e9s d'ici \u00e0 l'an 2000.\nDepuis trois ans, Nouvelles Fronti\u00e8res (NF) a embauch\u00e9 1 100 personnes et, d'ici au d\u00e9but du si\u00e8cle prochain, Jacques Maillot, son PDG, entend bien en avoir recrut\u00e9 autant. A la double condition d'une augmentation du nombre de clients et d'un accroissement de la productivit\u00e9. Les gros gisements d'emplois se trouvent dans les secteurs de la distribution, du transport a\u00e9rien et de l'h\u00f4tellerie.\n* Distribution. Pour r\u00e9pondre au souci d'aller chercher le client l\u00e0 o\u00f9 il habite, l'objectif est de cr\u00e9er 100 agences suppl\u00e9mentaires d'ici \u00e0 l'an 2000, soit un rythme moyen de 25 agences par an. Ce qui devrait entra\u00eener de 300 \u00e0 400 emplois nouveaux, sur la base de 2 \u00e0 5 salari\u00e9s par agence. Le profil recherch\u00e9 correspond \u00e0 bac + 2 ou bac + 3. Mais NF embauchera d'abord parmi les 100 \u00e9tudiants de l'UET (Unit\u00e9 d'enseignement du tourisme), une \u00e9cole maison qui pr\u00e9pare en deux ans au certificat de technicien polyvalent du tourisme. \u00abLes jeunes font des stages chez nous; ils connaissent donc notre maison et ses produits\u00bb, souligne Maillot.\n* Transport a\u00e9rien. La d\u00e9r\u00e9glementation se traduira pour NF par la cr\u00e9ation de nouvelles structures sur les grosses agglom\u00e9rations, comparables \u00e0 des minicompagnies a\u00e9riennes, employant jusqu'\u00e0 40 personnes. Apr\u00e8s Lyon, NF projette d'installer des antennes Corse Air \u00e0 Marseille, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Nantes et \u00e0 Bordeaux, au rythme de une ou deux chaque ann\u00e9e.\n* H\u00f4tellerie. NF envisage d'ouvrir deux h\u00f4tels Paladien par an, qui viendront s'ajouter aux 19 existant d\u00e9j\u00e0. Chaque cr\u00e9ation devrait induire de 50 \u00e0 100 emplois, principalement offerts \u00e0 la main-d'oeuvre locale, \u00e0 l'exception d'un petit nombre de cadres fran\u00e7ais, soit recrut\u00e9s au sortir d'une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, soit d\u00e9bauch\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/recrutement-nouvelles-frontieres-joue-la-province_613476.html"}, {"title": "t\u00e9l\u00e9vision - \u00e9missions", "text": "- Le Juste contre L'Instit\nLe p\u00e8re Simon, en side-car et blouson noir, s'occupe de jeunes paum\u00e9s rep\u00each\u00e9s dans le Panier de Marseille. Avec Le Juste, TF 1 a trouv\u00e9 l'\u00e9quivalent de L'Instit de France 2. Et Claude Brasseur a adopt\u00e9 le ton qu'il fallait pour cette s\u00e9rie populaire et attachante: celui de la sinc\u00e9rit\u00e9.\nLe Juste. Un homme debout. Vendredi 12, 20 h 50. TF 1.\n- L'Europe des banlieues\nEn cinq ans et 150 num\u00e9ros, l'excellent magazine Saga-Cit\u00e9s nous a appris \u00e0 d\u00e9couvrir le monde de la banlieue avec un regard diff\u00e9rent. D\u00e9sormais, Bernard Loche et Roger Telo proposeront chaque mois un sujet europ\u00e9en, pour confronter notre exp\u00e9rience avec celle de nos voisins. Premi\u00e8re ville \u00e9tape: Londres.\nSaga-Cit\u00e9s. Samedi 13, 9 h 35. France 3.\n- Les fant\u00f4mes de Tchernobyl\nApr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire survenu il y a dix ans, on aurait pu esp\u00e9rer que la le\u00e7on aurait port\u00e9. Erreur, si l'on en croit la grande enqu\u00eate men\u00e9e par Thibaut d'Oiron dans neuf pays d'Europe de l'Est. Outre un terrible bilan sur le moral et la sant\u00e9 des habitants de Tchernobyl, ce reportage souligne qu'aujourd'hui encore pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 60 r\u00e9acteurs h\u00e9rit\u00e9s de l'URSS pr\u00e9sentent de graves d\u00e9fauts. Le prix de la s\u00e9curit\u00e9 s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 25 milliards de dollars. Qui paiera?\nLa 25e Heure. Samedi 13, 0 h 30. France 2.\n- Kevin Costner danse avec les Indiens\nLa star d'origine cherokee retourne \u00e0 ses amours indiennes dans une somptueuse s\u00e9rie en huit \u00e9pisodes. Archives et images de synth\u00e8se ressuscitent les 500 nations, les 300 langues et les millions d'hommes extermin\u00e9s.\n500 Nations. Lundi 15, 10 h 25, et vendredi 19, 20 h 35. Plan\u00e8te.\n- Genet sans g\u00eane\nQue n'a-t-on \u00e9crit sur Jean Genet, orphelin, voleur, romancier, qui maria le g\u00e9nie \u00e0 la poisse? Dix ans apr\u00e8s sa mort, le 15 avril 1986, Arte lui d\u00e9die une soir\u00e9e sp\u00e9ciale, avec, notamment, les t\u00e9moignages de Joseph Bouglione, Roger St\u00e9phane et Angela Davis.\nJean Genet. Mardi 16, 21 h 45. Arte.\nle chiffre\n20 ans pour le Printemps de Bourges. L'occasion pour Culture Rock (dimanche 14, 16 h 15, M 6) de revenir, avec force images d'archives, sur l'un des plus beaux rassemblements de la chanson fran\u00e7aise. Au programme, notamment, Jacques Higelin, CharlElie Couture, Patricia Kaas, Renaud, Gilles Servat, Bernard Lavilliers...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-emissions_613471.html"}, {"title": "mode de vie - enfants", "text": "- Chambres \u00e0 jouer\nVoici pour les petits de dr\u00f4les de meubles avec lesquels il fait bon s'amuser. La collection cr\u00e9\u00e9e par Nathalie Aubert et qui inaugure la boutique Enfanfare se d\u00e9cline (pour l'instant) autour de deux th\u00e8mes: \u00abSaint Cl\u00e9ment les baleines\u00bb et \u00abMoyen Age\u00bb. Lit poisson ou ch\u00e2teau fort accompagn\u00e9s de leurs commodes, bureaux, \u00e9tag\u00e8res, casiers... Des compagnons de jeu d\u00e9coratifs, mais aussi fonctionnels et \u00e9volutifs (jusqu'\u00e0 14 ans). De quoi plaire aux enfants et \u00e0 leurs parents.\nEnfanfare, 16, rue Jouffroy- d'Abbans, 75017 Paris, (16-1) 44-15-93-15.\n- Passe ton bac\nDans la s\u00e9rie \u00abJe r\u00e9vise efficacement...\u00bb, Phosphore et Today English proposent le premier guide de L'Anglais au bac. Au sommaire: le vocabulaire indispensable, la grammaire, les fiches civilisation (histoire, politique, soci\u00e9t\u00e9) et les cinq oeuvres litt\u00e9raires au programme, avec r\u00e9sum\u00e9, contexte historique et social et biographie de l'auteur. En prime, les conseils pratiques pour \u00eatre fin pr\u00eat \u00e0 l'\u00e9crit comme \u00e0 l'oral, le jour J. 25 F, en kiosque.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mode-de-vie-enfants_613469.html"}, {"title": "modes de vie - tendance - La Suisse sur le podium", "text": "La mode a ceci de passionnant qu'elle ne sert \u00e0 rien, sinon \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler l'humeur d'une \u00e9poque. La n\u00f4tre serait au retour du style pur, simple et raffin\u00e9. Fini, le t\u00e9lescopage des genres et le duel entre \u00e9l\u00e9gance pass\u00e9iste et allure anarcho-branchouill\u00e9e! Tr\u00e8s salu\u00e9 au Carrousel du Louvre, lors des r\u00e9centes pr\u00e9sentations automne-hiver du pr\u00eat-\u00e0-porter, Richard Voinnet, 27 ans, correspond \u00e0 cette tendance. Cr\u00e9ateur sans esbroufe, voil\u00e0 deux ans que ce Suisse pr\u00e9pare sagement ses collections. Ce qui pla\u00eet chez lui? Cette fa\u00e7on de fignoler les d\u00e9tails d'une poche, d'un Zip. De tailler en biais jupes et robes, les transformant en corolles dansantes. De couper pr\u00e8s du corps le tweed et le mohair, nobles mati\u00e8res auxquelles il donne l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, tonus et modernit\u00e9. Ses tailleurs de printemps, structur\u00e9s, sont en cr\u00eape de laine rose (2 730 F la veste, 1 080 F la jupe) ou en double cr\u00eape orange (2 980 et 1 080 F). Une bien belle patte. Richard Voinnet, 14 bis, rue des Minimes, 75003 Paris, (16-1) 48-04-38-18.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-tendance-la-suisse-sur-le-podium_613464.html"}, {"title": "Enqu\u00eate sur le bateau de Tapie", "text": "Symbole de l'ascension de Bernard Tapie, le Phoc\u00e9a, quatre-m\u00e2ts de r\u00eave, a pr\u00e9cipit\u00e9 sa chute.\nPort de Corfou, 23 mai 1987. Un pope en grande tenue embarque \u00e0 bord d'une petite vedette qui le conduit jusqu'\u00e0 un somptueux quatre-m\u00e2ts, tel que la Gr\u00e8ce n'en a plus vu depuis des d\u00e9cennies. Il monte \u00e0 bord du Phoc\u00e9a, le yacht de Bernard Tapie, lequel l'attend dans l'immense salon aux verres fum\u00e9s et aux larges divans pastel situ\u00e9s \u00e0 l'arri\u00e8re. Le pr\u00eatre orthodoxe vient c\u00e9l\u00e9brer le mariage de l'homme d'affaires avec Dominique Mialet-Damianos, d'origine grecque. Entour\u00e9 de quelques rares amis, le couple Tapie est officiellement uni dans le rite orthodoxe, comme en t\u00e9moigne l'acte n\u00b0 79, conserv\u00e9 au consulat g\u00e9n\u00e9ral de France \u00e0 Ath\u00e8nes. Les noces se terminent par une f\u00eate magnifique sur le pont, long de 74 m\u00e8tres, de ce voilier unique au monde.\nCette premi\u00e8re croisi\u00e8re sur le Phoc\u00e9a est le fabuleux cadeau de mariage que Bernard Tapie offre \u00e0 sa compagne. Ce bateau de r\u00eave constitue le symbole \u00e9clatant de sa r\u00e9ussite. Il ne se doute pas que, neuf ans plus tard, le yacht sera \u00e0 l'origine de sa chute et le conduira sur le banc des accus\u00e9s \u00e0 la 11e chambre correctionnelle du tribunal de Paris. Depuis le 4 avril, en effet, l'ancien ministre compara\u00eet pour abus de biens sociaux et fraude fiscale. Une fois de plus, il joue sa libert\u00e9.\nUne \u00e9pave rouill\u00e9e\nC'est \u00e0 Tahiti, quinze ans plus t\u00f4t, que l'homme d'affaires est tomb\u00e9 amoureux de l'ancien bateau du navigateur Alain Colas, disparu en mer. Michel Hop\u00e9, un dirigeant de la Vie claire, une soci\u00e9t\u00e9 de produits di\u00e9t\u00e9tiques du groupe Tapie, est venu sur l'\u00eele pour n\u00e9gocier des pamplemousses non trait\u00e9s; il le met sur la piste d'un voilier qui s'appelle alors le Club M\u00e9diterran\u00e9e. Ce n'est plus qu'une \u00e9pave rouill\u00e9e qui attend de finir \u00e0 la casse. Tapie s'envole pour Papeete, prend contact avec la veuve d'Alain Colas, qui ne peut plus faire face et, en bon requin des affaires, ren\u00e9gocie, pour un prix d\u00e9risoire, le rachat de la soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9tient le bateau, Alain-Colas-Tahiti SA (ACT). Il s'engage \u00e0 verser, en contrepartie, une rente \u00e0 la famille Colas.\nDe retour \u00e0 Marseille, au fa\u00eete de sa r\u00e9ussite, Tapie veut faire du Phoc\u00e9a le plus beau voilier du monde. Sa restauration dans un chantier naval de Marseille, sous le contr\u00f4le de l'architecte Michel Bigoin, va durer quatre ans et co\u00fbter 68 millions de francs. Rien ne sera trop beau pour ce yacht, rebaptis\u00e9 le Phoc\u00e9a (ancien nom de Marseille): 10 cabines doubles aux murs tapiss\u00e9s d'alcantara, \u00e9quip\u00e9e chacune d'une baignoire construite sur mesure selon sa place dans la coque, des salles de bains orn\u00e9es de plaques de marbre de 5 millim\u00e8tres d'\u00e9paisseur (pour ne pas trop alourdir le bateau), un immense salon transformable en bo\u00eete de nuit, un duplex, r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00abarmateur\u00bb Tapie, compos\u00e9 d'une grande chambre et d'un luxueux bureau, une salle \u00e0 manger pouvant accueillir 20 personnes, un salon de coiffure, un bar et une dizaine de cabines r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l'\u00e9quipage. D'autres installations plus fonctionnelles compl\u00e8tent l'ensemble: buanderie, chambre froide, cuisine, station d'\u00e9puration, syst\u00e8me de dessalement de l'eau de mer d'une capacit\u00e9 de 9 tonnes par jour. Le tout, \u00e9videmment, luxueusement d\u00e9cor\u00e9: la commode Boulle du salon est surmont\u00e9e d'un immense papillon bleu, sign\u00e9 Bernard Buffet; une colombe de Magritte orne la chambre de Bernard Tapie; enfin, un paysage de Dufy fait face \u00e0 son bureau. Actuellement, beaucoup s'interrogent sur l'authenticit\u00e9 de ces toiles. Quant \u00e0 la d\u00e9coration florale, elle atteint 53 217 francs pour la seule ann\u00e9e 1993.\nIl ne faut pas moins d'une dizaine d'hommes pour man?uvrer ce monstre, haut comme un immeuble de 12 \u00e9tages, \u00e9quip\u00e9 d'un syst\u00e8me hydraulique unique pour actionner les voiles. Le Phoc\u00e9a a conserv\u00e9 le potentiel sportif du bateau d'Alain Colas: il en fera la preuve en battant, en juin 1988, le record du monde de la travers\u00e9e de l'Atlantique en monocoque, sous la direction du capitaine Tapie en personne.\nA quoi sert donc ce voilier, enregistr\u00e9 comme navire de commerce sous pavillon fran\u00e7ais, mais dont le seul utilisateur semble \u00eatre son propri\u00e9taire? Contrairement \u00e0 sa vocation initiale, devenu trop sportif pour des plaisanciers et trop luxueux pour des sportifs, le Phoc\u00e9a n'a jamais \u00e9t\u00e9 lou\u00e9 pour des croisi\u00e8res, \u00e0 deux ou trois exceptions pr\u00e8s. Il revient pourtant \u00e0 12 millions de francs par an et chaque journ\u00e9e de croisi\u00e8re est factur\u00e9e aux alentours de 100 000 francs. C'est donc le groupe Bernard Tapie (FIBT) qui supporte ces d\u00e9penses somptuaires. Comble du raffinement, les pertes qui plongent FIBT dans le rouge permettront \u00e0 Bernard Tapie de ne pas payer d'imp\u00f4ts en 1990 et 1992. En effet, la FIBT \u00e9tant une soci\u00e9t\u00e9 en nom personnel, l'homme d'affaires n'est impos\u00e9 que s'il r\u00e9alise des b\u00e9n\u00e9fices. Le fisc estime \u00e0 12 millions son manque \u00e0 gagner sur trois ans.\nTapie, lui, ne voit pas les choses de la m\u00eame mani\u00e8re. Il explique que le Phoc\u00e9a ne serait qu'une version flottante de la classique \u00absalle \u00e0 manger d'entreprise\u00bb - bref un objet de promotion unique au service de son groupe. Certes, il a bien organis\u00e9 deux croisi\u00e8res aux Maldives pour les dirigeants de ses soci\u00e9t\u00e9s. Certes, il a conclu les n\u00e9gociations d'Adidas-Etats-Unis ou celles avec Toshiba \u00e0 bord du voilier. Le Phoc\u00e9a a m\u00eame tr\u00f4n\u00e9 dans le port de New York pour convaincre des distributeurs am\u00e9ricains de vendre des produits Look. Mais le bateau servait essentiellement les int\u00e9r\u00eats personnels et politiques de Bernard Tapie.\nPeu avant sa mort Gaston Defferre \u00e9tait m\u00eame venu l'admirer sur le chantier, en compagnie de Jean Carrieu, l'ancien patron de l'OM auquel Tapie allait bient\u00f4t succ\u00e9der. Il ira jusqu'\u00e0 narguer Robert Vigouroux en faisant mouiller son voilier - gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de poids mort qui a co\u00fbt\u00e9 110 000 francs - face \u00e0 la mairie de Marseille, sur le Vieux-Port. Puis, de la Corse aux Maldives, de la calanque de Sormiou aux Antilles, amis, c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, journalistes et hommes politiques d\u00e9filent sur le Phoc\u00e9a: l'antiquaire Bernard Steinitz, Jean-Pierre Bern\u00e8s, le d\u00e9put\u00e9 Michel Pezet, le publicitaire Jacques S\u00e9gu\u00e9la, entre autres personnes. Au printemps, Lucio Donofrio, principal lieutenant du c\u00e9l\u00e8bre interm\u00e9diaire du football Ljubo Barin, a coutume de monter quelques jours \u00e0 bord pour r\u00e9gler les derniers transferts de joueurs. On y voit m\u00eame son ind\u00e9fectible banquier, Pierre Despessailles - de la SDBO, filiale du Cr\u00e9dit lyonnais - quelques mois avant qu'il accorde un pr\u00eat de 80 millions de francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le voilier, ce qui lui vaut maintenant de se retrouver sur le banc des accus\u00e9s, pour complicit\u00e9 d'abus de biens sociaux, au c\u00f4t\u00e9 de Tapie.\nL'ancien ministre, lui, maintient toujours que le Phoc\u00e9a \u00e9tait un formidable outil de promotion. \u00abJe suis victime d'un complot du fisc et je suis persuad\u00e9 que la justice n'a qu'un objectif: me d\u00e9clarer en banqueroute\u00bb, assure-t-il \u00e0 L'Express avant d'ajouter, nostalgique: \u00abL'OM et le Phoc\u00e9a sont les deux choses qui me manquent le plus.\u00bb Aujourd'hui, le symbole de son ascension est amarr\u00e9 \u00e0 un quai d'Antibes. Bien entretenu par quatre marins, il attend, pour la modique somme de 60 millions de francs, un nouveau capitaine. En vain. Car, contrairement \u00e0 Bernard Tapie, les authentiques milliardaires, eux, n'aiment pas la publicit\u00e9...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/enquete-sur-le-bateau-de-tapie_491876.html"}, {"title": "Les secrets de Creutzfeldt-Jakob", "text": "La France devait \u00eatre indemne: une nouvelle forme de maladie de Creutzfeldt-Jakob (MCJ), comparable \u00e0 celle qui s\u00e9vit en Grande- Bretagne? Impensable! Le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 d\u00e9mentait. Or, le vendredi 5 avril, le changement de cap est brutal. Le doute est alors lev\u00e9 sur le cas d'un jeune homme de la r\u00e9gion de Lyon, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en janvier dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans. Les alt\u00e9rations de son cerveau, analys\u00e9, dans les laboratoires du Dr Will, \u00e0 Edimbourg (en Ecosse) sont caract\u00e9ristiques de ce que les m\u00e9decins britanniques pensent \u00eatre une forme in\u00e9dite de la MCJ.\nA peine les analyses de la victime fran\u00e7aise sont-elles connues qu'une r\u00e9union interminist\u00e9rielle se tient \u00e0 Matignon. Jean-Fran\u00e7ois Girard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Sant\u00e9, est charg\u00e9 de renforcer le dispositif d'\u00e9tude de la maladie. La MCJ fera l'objet d'une d\u00e9claration obligatoire et un comit\u00e9 scientifique assurera \u00able suivi de la maladie de Creutzfeldt-Jakob et des maladies \u00e0 prions chez l'homme\u00bb. \u00abNous sommes dans une p\u00e9riode d'incertitudes scientifiques, le principe de pr\u00e9caution s'impose\u00bb, reconna\u00eet Jean-Fran\u00e7ois Girard.\nEt pour cause: on ignore encore beaucoup de choses. La publication, par le Lancet, des 10 cas de MCJ dont les experts britanniques redoutent qu'ils aient un lien avec l'enc\u00e9phalopathie des bovins - bien qu'un des malades f\u00fbt strictement v\u00e9g\u00e9tarien - soul\u00e8ve plus d'interrogations qu'elle ne livre de r\u00e9ponse. A la fin de 1995, premi\u00e8re alerte, on d\u00e9couvre 6 cas de MCJ en Grande-Bretagne; pour 4 d'entre eux, il s'agit de fermiers. Mais tr\u00e8s vite, les chercheurs britanniques abandonnent cette piste. Ils s'attachent aux deux autres malades, des adolescents de 16 et 18 ans. Le Creutzfeldt-Jakob, dit \u00absporadique\u00bb parce que l'on ne conna\u00eet pas son origine, est de loin le plus fr\u00e9quent, puisqu'il concerne 85% des cas. Chez les jeunes, il est rarissime. En quelques mois, les m\u00e9decins d\u00e9couvrent 8 autres malades. C'est cinq fois plus de cas que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par le r\u00e9seau de surveillance europ\u00e9en, mis en place en 1993, en France, en Allemagne, aux Pays-Bas, pays o\u00f9 la maladie de la vache folle est beaucoup moins r\u00e9pandue. Aucune certitude\nAucune certitude\nSurtout, les manifestations de la maladie semblent particuli\u00e8res: signes neurologiques sp\u00e9cifiques, accumulation importante de d\u00e9p\u00f4ts (les plaques amylo\u00efdes) dans le cerveau. Cette caract\u00e9ristique \u00e9voque une autre maladie \u00e0 prion, le kuru, qui s\u00e9vissait en Nouvelle-Guin\u00e9e lorsque les guerriers mangeaient rituellement le cerveau de leurs ennemis. Cela suffit-il pour affirmer qu'une nouvelle souche d'agent responsable d'enc\u00e9phalopathie spongiforme existe? Certainement pas. On sait seulement que l'agent responsable de la tremblante du mouton \u00e0 l'origine de la catastrophe puisqu'il a contamin\u00e9 les vaches, peut se transformer.\nPresque tout reste donc \u00e0 d\u00e9couvrir. Au prix d'un long travail de recherche fondamentale. \u00abDans cette histoire de la vache folle, on a pris des d\u00e9cisions aberrantes, dans l'urgence\u00bb, pr\u00e9cise le Pr Dominique Dormont, sp\u00e9cialiste des prions. Le d\u00e9cryptage de l'\u00e9nigme ne fait que commencer.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/les-secrets-de-creutzfeldt-jakob_491338.html"}, {"title": "Le Palmar\u00e8s des h\u00f4pitaux - Aquitaine - Gastro-ent\u00e9rologie - Pr Andr\u00e9 Quinton", "text": "Le service de gastro-ent\u00e9rologie du Pr Andr\u00e9 Quinton b\u00e9n\u00e9ficie d'un environnement qui facilite la communication et la convivialit\u00e9. L'h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, en plein centre-ville, conserve une dimension humaine, et permet \u00e0 tous, m\u00e9decins et personnel soignant, de rester en contact. Pour le plus grand bien-\u00eatre des malades, qui sont pr\u00e8s de 3 000 \u00e0 se faire hospitaliser chaque ann\u00e9e dans ce secteur. Le Pr Quinton insiste beaucoup sur cet \u00e9tat d'esprit et sur la qualit\u00e9, la gentillesse du personnel infirmier. L'\u00e9quipe de gastro-ent\u00e9rologie effectue pr\u00e8s de 10 000 consultations par an. Elle a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res \u00e0 s'int\u00e9resser au r\u00f4le d'Helicobacter pilori dans les ulc\u00e8res de l'estomac, et continue les recherches sous l'\u00e9gide du Dr Lamouliatte. Elle est \u00e9galement tr\u00e8s active dans le domaine de l'endoscopie (5 600 actes annuels), notamment pour les voies biliaires. Elle s'est sp\u00e9cialis\u00e9e aussi dans la maladie de Crohn et les pathologies du foie, le Dr Bernard s'occupant des malades atteints d'h\u00e9patite C. Enfin, elle re\u00e7oit et traite de nombreux patients victimes de cancers digestifs. Le Pr Vallabaut a cr\u00e9\u00e9 un groupe de recherche sur les pathologies du foie, qui \u00e9tudie notamment la fibrose h\u00e9patique. Depuis longtemps, les \u00e9quipes de gastro-ent\u00e9rologie et de chirurgie digestive travaillent ensemble en bonne harmonie, et elles vont bient\u00f4t se regrouper dans une f\u00e9d\u00e9ration. Premier pas: les unit\u00e9s de soins intensifs seront r\u00e9unies en janvier 1997.\n.GASTRO-ENT\u00c9ROLOGIE\n1> H\u00f4pital Saint-Andr\u00e9 (33 Bordeaux)\n2> H\u00f4pital Haut-L\u00e9v\u00eaque (33 Pessac)\nET AUSSI\n(par ordre alphab\u00e9tique)\n>Centre hospitalier de Pau (64 Pau)\n>Centre hospitalier de P\u00e9rigueux (24 P\u00e9rigueux)\n>H\u00f4pital de Bagatelle-Maison de sant\u00e9 protestante (33 Talence)\n>H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux)\n>Polyclinique Bordeaux-Nord Aquitaine (33 Bordeaux)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-palmares-des-hopitaux-aquitaine-gastro-enterologie-pr-andre-quinton_613595.html"}, {"title": "Hopitaux - Le Palmar\u00e8s des meilleurs services - Aquitaine", "text": "O\u00f9 est-on le mieux soign\u00e9 en Aquitaine\" Voici les \u00e9quipes m\u00e9dicales s\u00e9lectionn\u00e9es par les g\u00e9n\u00e9ralistes du Sud-Ouest\nC'\u00e9tait une premi\u00e8re. En publiant, il y a un an, le palmar\u00e8s des meilleurs services hospitaliers en Ile-de-France, L'Express brisait un tabou et r\u00e9pondait \u00e0 une pr\u00e9occupation majeure de notre soci\u00e9t\u00e9: les malades et leurs familles aspirent \u00e0 une plus grande transparence du monde m\u00e9dical. Les lecteurs ont pl\u00e9biscit\u00e9 cette d\u00e9marche. Il nous a paru n\u00e9cessaire de poursuivre ce travail dans les autres r\u00e9gions.\nCette fois, L'Express a examin\u00e9 le syst\u00e8me de soins de la r\u00e9gion Aquitaine, avec le m\u00eame dessein: \u00e9tablir un palmar\u00e8s des meilleurs services hospitaliers publics ou priv\u00e9s, dans 12 sp\u00e9cialit\u00e9s. Afin d'apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 une question essentielle pour le patient et ses proches: \u00abDans quel h\u00f4pital, dans quelle clinique a-t-on des chances d'\u00eatre le mieux soign\u00e9?\u00bb\nL'\u00e9poque n'est plus o\u00f9 l'on pouvait traiter le malade comme un num\u00e9ro, un objet, un pion, ou, pis, un cobaye. Aujourd'hui, il revendique les droits d'un usager et - pourquoi pas? - les privil\u00e8ges d'un client. Au-del\u00e0 de soins efficaces, il souhaite jouir d'un confort suffisant et disposer d'une information satisfaisante. Il entend \u00eatre trait\u00e9 avec respect et consid\u00e9ration. L'Express se range \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 dans une optique r\u00e9solument consum\u00e9riste. Pour mettre \u00e0 la disposition du public des informations qui se chuchotent de bouche \u00e0 oreille dans les milieux bien inform\u00e9s.\nEn France, une telle attitude choque. Mais, \u00e0 l'\u00e9tranger, cela fait plusieurs ann\u00e9es que les journaux d'information s'int\u00e9ressent \u00e0 la question. Au cours de l'\u00e9t\u00e9 1995, l'hebdomadaire US News and World Report a publi\u00e9, pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, un classement des h\u00f4pitaux am\u00e9ricains dans 16 disciplines. L'Italie, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, le Canada ont \u00e9galement vu leur syst\u00e8me de soins expertis\u00e9 et hi\u00e9rarchis\u00e9 par la presse, et parfois par les pouvoirs publics eux-m\u00eames - ce fut notamment le cas chez les Britanniques.\nPartout, en effet, l'influence croissante des associations de consommateurs remet en question la toute-puissance du monde m\u00e9dical. L'\u00e9valuation des syst\u00e8mes de soins constitue en France une priorit\u00e9 des pouvoirs publics, en particulier dans le secteur hospitalier. L'Agence nationale pour le d\u00e9veloppement de l'\u00e9valuation m\u00e9dicale (Andem) a consacr\u00e9, en 1995, 10 millions de francs \u00e0 une enqu\u00eate dans les h\u00f4pitaux et les cliniques. Apr\u00e8s un appel d'offres, elle a retenu, en juin 1995, 28 dossiers parmi les 260 qui lui avaient \u00e9t\u00e9 soumis. Elle attend les premiers r\u00e9sultats pour octobre prochain. De son c\u00f4t\u00e9, la Caisse nationale d'assurance-maladie (Cnam) a entrepris la mise au point d'un outil d'\u00e9valuation de l'activit\u00e9 des h\u00f4pitaux en les comparant, discipline par discipline, au niveau r\u00e9gional.\nLes m\u00e9decins eux-m\u00eames, longtemps r\u00e9tifs \u00e0 tout jugement sur leurs pratiques, semblent \u00e9voluer. C'est aupr\u00e8s d'eux que L'Express est all\u00e9 chercher les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9laboration de son palmar\u00e8s. Interface oblig\u00e9e entre le malade et le monde hospitalier, les g\u00e9n\u00e9ralistes recueillent \u00e9galement les confidences de leurs patients apr\u00e8s leur s\u00e9jour dans un h\u00f4pital ou une clinique. Ils suivent l'\u00e9volution de leurs pathologies et constituent donc des interlocuteurs essentiels.\nLeurs r\u00e9ponses au sondage de L'Express-Panel (voir la fiche technique ci-contre) ont permis d'\u00e9tablir un classement des meilleures \u00e9quipes publiques ou priv\u00e9es.\nNous en avons retenu plus de 70. Les premi\u00e8res repr\u00e9sentent des p\u00f4les d'excellence. Comment a-t-on proc\u00e9d\u00e9? Nous avons demand\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9ralistes interrog\u00e9s de citer, dans chacune des sp\u00e9cialit\u00e9s, les deux services qu'ils consid\u00e8rent comme les meilleurs. Le palmar\u00e8s est \u00e9tabli en tenant compte des services qui ont obtenu entre 73% (le meilleur score) et 10% des citations. On \u00e9num\u00e8re ensuite, par ordre alphab\u00e9tique, les \u00e9tablissements qui en ont obtenu entre 5 et 10%. L'Express a demand\u00e9 aux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes sur quels crit\u00e8res ils s'\u00e9taient fond\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 ce questionnaire. Ils privil\u00e9gient tr\u00e8s nettement la comp\u00e9tence de l'\u00e9quipe m\u00e9dicale, loin devant l'accueil, la qualit\u00e9 des relations humaines et l'efficacit\u00e9, les performances, les r\u00e9sultats des services (voir l'encadr\u00e9 ci-dessous). Qu'on ne se m\u00e9prenne pas sur nos intentions. Il ne s'agit pas ici de d\u00e9noncer des faiblesses, mais bien de mettre en avant l'excellente qualit\u00e9 des \u00e9quipes choisies par les g\u00e9n\u00e9ralistes. Ce qui ne signifie pas que les autres soient mauvaises.\nOn trouvera dans ce num\u00e9ro sp\u00e9cial le palmar\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, ainsi qu'un article sur les laur\u00e9ats pour chaque sp\u00e9cialit\u00e9, avec leurs points forts et parfois leurs carences, tant du point de vue m\u00e9dical que de celui de l'accueil et de l'h\u00f4tellerie. Sans oublier un tableau qui donne des informations chiffr\u00e9es sur le personnel, les infrastructures et le plateau technique. Dans la r\u00e9gion Aquitaine, pour la canc\u00e9rologie, c'est un \u00e9tablissement tout entier qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 en premier par les g\u00e9n\u00e9ralistes. Enfin, il est impossible de couvrir tous les domaines de la m\u00e9decine en traitant 12 sp\u00e9cialit\u00e9s: nous le regrettons, mais il est tr\u00e8s difficile de se montrer exhaustif dans une enqu\u00eate si lourde.\nLes p\u00f4les d'excellence\n>Canc\u00c9rologie 1> Fondation Bergoni\u00e9 (33 Bordeaux)\n2> H\u00f4pital Saint-Andr\u00e9 (33 Bordeaux)\n>Cardiologie 1> H\u00f4pital cardiologique Haut-L\u00e9v\u00eaque (33 Pessac) 2> Clinique Saint-Augustin (33 Bordeaux)\n>Chirurgie cardiaque 1> H\u00f4pital cardiologique Haut-L\u00e9v\u00eaque (33 Pessac) 2> Clinique Saint-Augustin (33 Bordeaux)\n>Chirurgie orthop\u00c9dique 1> H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux) 2> Centre hospitalier Robert-Boulin (33 Libourne)\n>Gastro-ent\u00c9rologie 1> H\u00f4pital Saint-Andr\u00e9 (33 Bordeaux) 2> H\u00f4pital cardiologique Haut-L\u00e9v\u00eaque (33 Pessac)\n>Maladies infectieuses 1> H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux) 2> H\u00f4pital Saint-Andr\u00e9 (33 Bordeaux)\n>Maternit\u00c9 H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux)\n>Neurologie 1> H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux) 2> H\u00f4pital cardiologique Haut-L\u00e9v\u00eaque (33 Pessac)\n>P\u00c9diatrie 1> H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux) 2> Centre hospitalier de Pau (64 Pau)\n>Pneumologie ex aequo 1> Maison du Haut-L\u00e9v\u00eaque (33 Pessac) Centre Fran\u00e7ois-Magendie - H\u00f4pital du Haut-L\u00e9v\u00eaque (33 Pessac)\n>Rhumatologie H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux)\n>Urologie 1> H\u00f4pital Pellegrin-Tripode (33 Bordeaux) 2> Clinique Saint-Augustin (33 Bordeaux)\n.>Palmar\u00e8s: les raisons du choix\nR\u00e9ponses (en%) des 530 m\u00e9decins consult\u00e9s *\nLa comp\u00e9tence de l'\u00e9quipe m\u00e9dicale 54%\nL'accueil, la qualit\u00e9 des relations humaines 27%\nL'efficacit\u00e9, les performances, les r\u00e9sultats 25%\nLa qualit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux 17%\nLa proximit\u00e9 g\u00e9ographique 16%\nLa qualit\u00e9 des relations avec le m\u00e9decin traitant 12%\nLa notori\u00e9t\u00e9, la r\u00e9putation du chef de service 10%\nLes \u00e9quipements 6%\nL'habitude 4%\nLa s\u00e9curit\u00e9 des soins 4%\nL'opinion des patients 3%\n* Total sup\u00e9rieur \u00e0 100, car deux r\u00e9ponses possibles.Sondage r\u00e9alis\u00e9 du 26 au 29 f\u00e9vrier 1996 par Panel pour L'Express, aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes de la r\u00e9gion Aquitaine\n(530 interviews par t\u00e9l\u00e9phone).\nEn t\u00eate: la comp\u00e9tence\nLes cinq d\u00e9partements qui composent la r\u00e9gion Aquitaine, la Dordogne, la Gironde, les Landes, le Lot-et-Garonne et les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, comptent un peu moins de 3 000 m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. Pour r\u00e9aliser ce palmar\u00e8s, L'Express a tout d'abord envoy\u00e9 une lettre \u00e0 2 000 d'entre eux. Puis l'Institut Panel groupe, apr\u00e8s un tirage au sort pond\u00e9r\u00e9 par le poids respectif de chaque d\u00e9partement, en a interrog\u00e9 plus de 500. A la lecture attentive des r\u00e9sultats que voit-on? On constate que, si les g\u00e9n\u00e9ralistes privil\u00e9gient avant tout la comp\u00e9tence des \u00e9quipes m\u00e9dicales, qui vient tr\u00e8s nettement en t\u00eate de tous les crit\u00e8res retenus, ils sont \u00e9galement tr\u00e8s attentifs \u00e0 l'accueil et \u00e0 la qualit\u00e9 des relations humaines, deuxi\u00e8me crit\u00e8re de choix. La proximit\u00e9 g\u00e9ographique, retenue par 16% d'entre eux, est aussi un \u00e9l\u00e9ment important. L'Express a, en outre, demand\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9ralistes s'ils rencontraient des difficult\u00e9s pour faire hospitaliser leurs patients dans la r\u00e9gion et, si oui, dans quelles disciplines. 66% ont dit non. Mais 34% ont r\u00e9pondu oui s'agissant d'une (14%) ou de plusieurs (20%) sp\u00e9cialit\u00e9s. Les premiers citent la m\u00e9decine interne et la g\u00e9riatrie quand on leur demande de pr\u00e9ciser la sp\u00e9cialit\u00e9 concern\u00e9e.\nA Bordeaux, RTL (105.1 FM) consacrera une \u00e9mission en direct au palmar\u00e8s des h\u00f4pitaux de L'Express le jeudi 11 avril, de 18 h 30 \u00e0 19 heures, avec Pierre Le Mauff, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHU de Bordeaux. Pour poser vos questions, t\u00e9l\u00e9phonez au 56-44-66-89-\u00e0 partir de 17 heures.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/hopitaux-le-palmares-des-meilleurs-services-aquitaine_613590.html"}, {"title": "expositions", "text": "- Pierre Soulages\n90 oeuvres, de 1947 \u00e0 1996, soit cinquante ans de travail, de recherche, de joies. Des premiers tableaux, au brou de noix (1947-1949), aux toiles noir et blanc puis aux peintures noires-noires, voici le parcours rigoureux et logique d'une pens\u00e9e sans a priori, celle d'un des ma\u00eetres de la peinture d'apr\u00e8s guerre. Contemporain de l'Abstract Painting des grands Am\u00e9ricains, Pierre Soulages affirme ici sa modernit\u00e9. Noir-Lumi\u00e8re: un beau titre pour une exposition attachante.\nMus\u00e9e d'Art moderne, 75016 Paris, (16-1) 53-67-40-00. Jusqu'au 23 juin. De 19 \u00e0 45 F.\n- Porcelaine\nA Paris, la derni\u00e8re grande exposition sur la c\u00e9ramique fine de Limoges remontait \u00e0 1929. Aujourd'hui, enfin, 200 pi\u00e8ces rares provenant pour la plupart du mus\u00e9e limougeaud Adrien-Dubouch\u00e9 retracent son \u00e9volution et ses styles depuis le XVIIIe si\u00e8cle.\nMus\u00e9e du Luxembourg, 75006 Paris, (16-1) 42-34-25-95. Jusqu'au 28 avril. 21 et 35 F.\n- Magiciens du textile\nIls tissent le fil, fabriquent les couleurs dans la plus pure tradition. Avant de r\u00e9aliser sculptures, installations ou tentures d'une totale modernit\u00e9. Myst\u00e9rieux, arachn\u00e9en, le travail de ces cinq artistes-artisans japonais est expos\u00e9 \u00e0 Paris pour la premi\u00e8re fois. \u00abJe vous donne le fil dor\u00e9; il suffira d'en faire une pelote pour acc\u00e9der au paradis\u00bb, dit un proverbe.\nPassage de Retz, 75003 Paris, (16-1) 48-04-37-99. Jusqu'au 6 mai. 15 et 30 F.\n- Barry Flanagan\nLes estampes de Barry Flanagan ne sont pas aussi fac\u00e9tieuses que ses sculptures de li\u00e8vres. Mais elles allient, souvent avec humour, l'\u00e9l\u00e9gance et la finesse de l'observation. Paysages, nus, portraits r\u00e9v\u00e8lent un aspect m\u00e9connu de son travail.\nBiblioth\u00e8que nationale de France, 75002 Paris, (16-1) 47-03-81-10. Jusqu'au 18 mai. Entr\u00e9e libre.\n- Ben\nA quoi sert l'art? Qu'a- t-on cr\u00e9\u00e9 de nouveau depuis John Cage et Duchamp? En proie au doute, Ben se pose les \u00e9ternelles questions, sur le mode de la d\u00e9rision. Une centaine d'oeuvres, des ann\u00e9es 70 \u00e0 nos jours, sont rassembl\u00e9es, parmi lesquelles bon nombre de savoureux tableaux-\u00e9critures.\nGalerie J\u00e9r\u00f4me-de-Noirmont, 75008 Paris, (16-1) 42-89-89-00. Jusqu'au 1er juin.\n- Les Dessins du troisi\u00e8me jour\nMarc Couturier est sans doute l'artiste fran\u00e7ais le plus \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'art sacr\u00e9. Apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 une croix en or pour le ma\u00eetre-autel de Notre-Dame et les vitraux de l'\u00e9glise de Saint-Denys-du-Saint-Sacrement, \u00e9galement \u00e0 Paris, Couturier pr\u00e9sente six immenses dessins r\u00e9cemment expos\u00e9s \u00e0 Kyoto pour le 1 200e anniversaire du temple Toji. Un merveilleux voyage spirituel dans un monde d'eau et de for\u00eats.\nFondation Cartier, 75014 Paris, (16-1) 42-18-56-77. Jusqu'au 31 mai.\n- salons\nSalon du dessin\nQualit\u00e9 mus\u00e9e dans les 21 galeries de ce rendez-vous annuel des amateurs d'oeuvres sur papier de 1450 \u00e0 1950. A voir, par exemple, chez Jean-Fran\u00e7ois Baroni, Paysage fantastique, une sanguine de Legeay; \u00e0 la galerie De Bayser, Servante africaine portant une tasse \u00e0 caf\u00e9, pierre noire tr\u00e8s exotique de Van Loo; chez Grunspan et Terrades, Le Mod\u00e8le, admirable huile sur papier de Lejeune; ou encore, chez Mikaeloff et Joly, La Chute de Pha\u00e9ton, une plume n\u00e9oclassique de Metz.\nH\u00f4tel George-V, 75008 Paris, (16-1) 45-22-16-89. Jusqu'au 16 avril. 50 F avec le catalogue.\nSaga\n10e \u00e9dition pour ce Salon de l'art en \u00e9dition limit\u00e9e, qui f\u00eate le bicentenaire de la lithographie, de G\u00e9ricault \u00e0 Barcelo, de Degas \u00e0 Alberola, Delacroix ou Manet. Il pose la question des nouvelles technologies, avec une pr\u00e9sentation de vid\u00e9os d'artistes et d'oeuvres diffus\u00e9es sur le r\u00e9seau Internet.\nEspace Eiffel-Branly, 75007 Paris, (16-1) 44-18-41-41. Jusqu'au 15 avril. 40 F.\nET AUSSI\nSalon international du patrimoine. Pour tout savoir sur la conservation, la restauration et la restitution de notre h\u00e9ritage culturel. Carrousel du Louvre, 75001 Paris. Du 11 au 14 avril. Minitel 36-16 Salons. 50 F.\nLes Champs de la sculpture. Apr\u00e8s Botero, voici sur la plus belle avenue du monde, entre le Rond-Point et la Concorde, une cinquantaine de sculptures, de la fin du XIXe si\u00e8cle aux ann\u00e9es 60, de Rodin \u00e0 Giacometti, de Maillol \u00e0 Tinguely. Jusqu'au 9 juin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions_613588.html"}, {"title": "musique - concerts et festival", "text": "- latino\nAlma Rosa\nElle a le mambo, la salsa et le bol\u00e9ro dans la peau. Sa voix d\u00e9clenche en vous des millions de frissons. Alma Rosa chante depuis l'\u00e2ge de 5 ans, compose et joue de la guitare. Difficile de r\u00e9sister \u00e0 cette fleur de Havane, dont on a respir\u00e9 le parfum capiteux, en France, dans Mortadela, d'Alfredo Arias. Son nouvel album, Chocolate (Pygmalion Records) - jazzy et latino-rock - est un pur r\u00e9gal.\nHot Brass, 75019 Paris, (16-1) 42-00-14-14. Le 17 avril. 80 et 100 F.\nfestival\n- Le Printemps de Bourges\nBourges f\u00eate ses 20 printemps. Levons nos verres \u00e0 la bonne sant\u00e9 de ce rendez-vous de toutes les musiques, o\u00f9 se sont rencontr\u00e9s pr\u00e8s de 2 millions de spectateurs. Rock, rap, pop, techno, blues, folk. Et voici Cypress Hill, Sting, Raggasonic, Katerine, Saint Germain et DJ Deep. Suite au prochain num\u00e9ro.\nBourges, (16) 48-24- 30-50. Du 12 au 21 avril.\n- Nuits country\nCirez vos bottes, \u00e9poussetez vos chapeaux, sortez vos flingues, et cavalez vers le Far West de Marne-la-Vall\u00e9e, o\u00f9 les big stars de la musique country et du blues viennent chanter autour des barbecues. Au programme: Roy Rogers et Charlie Daniels (le 12), puis Victoria Shaw, Travis Tritt et Confederate Railroad.\nFestival Disney, Marne-la-Vall\u00e9e, (16-1) 60-45-70-14. Du 12 au 15 avril. Gratuit, sauf le concert du 12 avril, 150 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-et-festival_613583.html"}, {"title": "cin\u00e9ma - festival", "text": "Avoir 20 ans\nLarry Clark (Kids), Zhang Yuan (Les B\u00e2tards de P\u00e9kin), mais aussi Malik Chibane, Mathieu Kassovitz, Xavier Beauvois ou Dante Desarthe... La Vid\u00e9oth\u00e8que de Paris dresse, \u00e0 travers des longs-m\u00e9trages, des courts-m\u00e9trages et des documentaires de toutes nationalit\u00e9s, le portrait \u00e9clectique et subtil d'une g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9senchant\u00e9e.\nVid\u00e9oth\u00e8que de Paris, 75001 Paris, (16-1) 40-26-34-30. Jusqu'au 14 mai. Puis du 29 mai au 2 juillet. 30 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-festival_613576.html"}, {"title": "express monde - Rwanda: le calvaire des rescap\u00e9s", "text": "Deux ans apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du g\u00e9nocide rwandais, des commandos d'extr\u00e9mistes hutu persistent \u00e0 traquer les survivants tutsi. Dans un rapport publi\u00e9 le 3 avril, Africa Rights d\u00e9crit l'assassinat de 25 d'entre eux depuis la fin suppos\u00e9e de la tuerie. Il s'agit, pour les enrag\u00e9s imp\u00e9nitents du Hutu Power, de r\u00e9duire au silence les t\u00e9moins des massacres de 1994. Mais leurs raids visent aussi les Hutu coupables d'en avoir d\u00e9nonc\u00e9 les auteurs, voire jug\u00e9s trop proches du nouveau pouvoir de Kigali. A l'heure o\u00f9 les Casques bleus de l'ONU quittent le pays, aucune des menaces qui p\u00e8sent sur l'Afrique des Grands Lacs ne para\u00eet conjur\u00e9e. La tension s'accro\u00eet dans l'est du Za\u00efre, o\u00f9 plus de 1 million de r\u00e9fugi\u00e9s ont pris racine. Tandis que le Burundi voisin, otage des fanatiques de tout bord, glisse vers l'ab\u00eeme.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-rwanda-le-calvaire-des-rescapes_613571.html"}, {"title": "express monde - Kadhafi et l'usine \u00e0 gaz moutarde", "text": "Que cache donc Muammar Kadhafi sous une montagne, pr\u00e8s de Tarhunah, \u00e0 65 kilom\u00e8tres au sud-est de Tripoli? Le directeur de la CIA, John Deutch, affirme devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain que le leader libyen est en train d'y construire \u00abla plus grande usine souterraine d'armements chimiques du monde\u00bb. \u00abMensonge, \u00e9cran de fum\u00e9e pour cacher l'\u00e9norme arsenal nucl\u00e9aire, biologique et chimique des terroristes isra\u00e9liens\u00bb, r\u00e9torque le colonel Kadhafi, qui pr\u00e9tend que la montagne n'abrite rien d'autre qu'une inoffensive installation d'irrigation. Selon les services de renseignement occidentaux, l'usine de Tarhunah est b\u00e2tie sur le mod\u00e8le de celle de Rabta, ravag\u00e9e par un incendie suspect en 1990, et pourrait produire, d'ici \u00e0 l'an 2000, du gaz moutarde et des agents innervants. Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense, William Perry, en visite au Caire le jeudi 4 avril, n'a pas exclu l'usage de la force pour la d\u00e9truire. M. F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-kadhafi-et-l-usine-a-gaz-moutarde_613569.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - on en reparle - P\u00e9dophilie: le r\u00e9seau fran\u00e7ais", "text": "700 personnes plac\u00e9es en garde \u00e0 vue, le 1er avril, 46 mises en examen: jamais coup de filet de cette ampleur n'avait \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 dans le milieu p\u00e9dophile (voir L'Express du 2 f\u00e9vrier 1995). C'est la d\u00e9couverte d'un listing de 2 300 noms, en novembre 1995, autour d'un trafic de cassettes pornographiques mettant en sc\u00e8ne des enfants de Bogota, qui a permis \u00e0 la brigade parisienne des mineurs de d\u00e9clencher l'affaire, apr\u00e8s l'arrestation de trois personnages clefs: Olivier Lechat, photographe sp\u00e9cialis\u00e9 dans le nu; Jean-Manuel Vuillaume, qui paraissait sur le point d'organiser un r\u00e9seau d'enfants semblable \u00e0 ceux qui existent dans le Sud-Est asiatique; et, surtout, Michel Caignet. Bien connu des services de police, ce dernier diffuse des cassettes tr\u00e8s sp\u00e9ciales, dont il faisait la publicit\u00e9 dans sa revue pour homosexuels - Gaie France magazine - qui, apr\u00e8s avoir chang\u00e9 de nom plusieurs fois, est aujourd'hui interdite. Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent Caignet d'utiliser le commerce p\u00e9dophile pour servir ses id\u00e9es: ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fane, un mouvement d'extr\u00eame droite, il fut membre d'un certain nombre d'organisations n\u00e9onazies et serait encore \u00abcolonel\u00bb dans l'une d'elles. Soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'attentat de la rue Copernic, il fut vitriol\u00e9 par des membres d'un mouvement prosioniste. Contrairement \u00e0 Vuillaume, ce personnage secret a, curieusement, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite remis en libert\u00e9, en attendant son proc\u00e8s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-on-en-reparle-pedophilie-le-reseau-francais_613564.html"}, {"title": "express sant\u00e9 - La sant\u00e9 intouchable", "text": "Dans les pays occidentaux, l'am\u00e9lioration de l'\u00e9tat de sant\u00e9 n'est due que pour 15% aux progr\u00e8s de la m\u00e9decine. Les 85% qui restent s'expliquent par d'autres facteurs, tels que l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, l'hygi\u00e8ne, l'alimentation, le mode de vie ou l'environnement. Partant de ce constat, Jean de Kervasdou\u00e9, ancien directeur des H\u00f4pitaux, vient de publier un livre dans lequel il reproche \u00e0 la profession m\u00e9dicale de s'\u00eatre octroy\u00e9 le monopole du discours sur la sant\u00e9. Cons\u00e9quence: en France, la politique men\u00e9e en ce domaine par les gouvernements successifs ne r\u00e9pond pas aux besoins r\u00e9els de la population. Il y a encore trop d'in\u00e9galit\u00e9s touchant \u00e0 l'\u00e9tat de sant\u00e9 et \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie des individus selon leur sexe, leur r\u00e9gion, leur classe sociale. D'o\u00f9 les propositions de l'auteur, qui pr\u00e9conise une profonde r\u00e9organisation passant par la formation des m\u00e9decins, le fonctionnement des h\u00f4pitaux, le financement des d\u00e9penses de soins et de pr\u00e9vention. Sans oublier l'\u00e9ducation sanitaire du public. \u00abQuand et comment fera-t-on comprendre aux gens qu'ils courent plus de risques en ayant des relations sexuelles avec un partenaire mal connu qu'en vivant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une centrale nucl\u00e9aire?\u00bb A tous ceux que rebutent les d\u00e9bats sur le plan Jupp\u00e9, les ordonnances, le d\u00e9ficit de la S\u00e9cu, Jean de Kervasdou\u00e9 apporte des explications claires sur des faits qu'il devient imprudent d'ignorer\nLa Sant\u00e9 intouchable, par Jean de Kervasdou\u00e9. Latt\u00e8s, 294 p., 125 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-sante-la-sante-intouchable_613557.html"}, {"title": "express france - Laur\u00e9at", "text": "Laurent Fabius, \u00e0 qui sera d\u00e9cern\u00e9 au S\u00e9nat, le 13 avril, le prix du livre politique pour son ouvrage Les Blessures de la v\u00e9rit\u00e9 (Flammarion), a r\u00e9uni sur son nom une large majorit\u00e9 du jury. Celui-ci a souhait\u00e9 saluer une performance rare dans l'\u00e9dition: un homme politique \u00e9crivant lui-m\u00eame son livre, par ailleurs riche en r\u00e9cits personnels et en r\u00e9flexions sur le pouvoir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-laureat_613552.html"}, {"title": "Sud\u00e8tes: les fant\u00f4mes de Cheb", "text": "En 1938, ces 3 millions de Tch\u00e8ques d'origine allemande donnent \u00e0 Hitler une raison de d\u00e9pecer la Tch\u00e9coslovaquie. Expuls\u00e9s en 1946, certains r\u00eavent de retour. A l'heure de l'Union europ\u00e9enne, le pass\u00e9 empoisonne encore les relations avec l'Allemagne.\nOttakar Mika, maire de Cheb, cit\u00e9 tch\u00e8que de 35 000 habitants, se veut formel: \u00abNous n'avons rien contre les Allemands. La preuve: depuis la fin du r\u00e9gime communiste, la ville, situ\u00e9e non loin de la fronti\u00e8re, est pleine de touristes germaniques.\u00bb Quelques heures et quelques verres de Pilsen (l'excellente bi\u00e8re tch\u00e8que) plus tard, dans le brouhaha d'une brasserie, le maire raconte pourtant la derni\u00e8re plaisanterie en vogue chez ses concitoyens: aborder les touristes allemands d'un joyeux: \u00abBonjour, on est content de vous revoir.\u00bb Avant d'ajouter: \u00abMais pourquoi n'avez-vous pas aussi ramen\u00e9 les juifs?\u00bb Et Ottakar Mika de conclure: \u00abLes Allemands respectent la France parce que c'est un pays puissant. Avec la petite R\u00e9publique tch\u00e8que, ils sont d'une arrogance ind\u00e9cente.\u00bb\nL'irritation d'Ottakar s'exprime aujourd'hui dans tout le pays. Le diff\u00e9rend tch\u00e9co-allemand fait la Une des journaux, fournit le sujet d'indignation des d\u00eeners pragois. Le motif? Les Sud\u00e8tes. Ces 3 millions de Tch\u00e8ques, d'origine et de langue allemandes, offrirent \u00e0 Hitler un pr\u00e9texte pour d\u00e9pecer la Tch\u00e9coslovaquie, en 1938. A la fin de la guerre, le gouvernement Benes les expulsa sans m\u00e9nagement vers l'Allemagne, o\u00f9 depuis ils r\u00e9clament le droit de recouvrer leurs maisons et leur patrie. Une incantation \u00e0 laquelle chacun s'\u00e9tait habitu\u00e9. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Volkswagen a rachet\u00e9 la firme automobile Skoda, le groupe de presse Springer a repris de grands journaux tch\u00e8ques. Prague vit \u00e0 l'heure du deutsche Mark. Que s'est-il donc pass\u00e9 pour que ces cadavres resurgissent?\nD\u00e9portation ou transfert?\nUn exc\u00e8s d'optimisme, peut-\u00eatre. Juste avant d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, Vaclav Havel avait pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses au gouvernement allemand pour le traitement inflig\u00e9 aux Sud\u00e8tes. L'an dernier, les deux gouvernements d\u00e9cidaient d'enterrer le pass\u00e9 en signant un trait\u00e9 de r\u00e9conciliation, sur le mod\u00e8le du trait\u00e9 franco-allemand conclu entre le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et Konrad Adenauer en 1963. A l'heure o\u00f9 la R\u00e9publique tch\u00e8que r\u00eave d'Union europ\u00e9enne, on allait, d'un trait, r\u00e9gler le contentieux des atrocit\u00e9s nazies en Tch\u00e9coslovaquie et celui des Sud\u00e8tes. Fragile euphorie: Allemands et Tch\u00e8ques d\u00e9couvrent aujourd'hui qu'ils ont deux lectures inconciliables de leur histoire commune. \u00abL'Allemagne a \u00e9t\u00e9 notre inspiration et notre souffrance... Il n'est pas question de corriger l'histoire tch\u00e8que\u00bb, \u00e9crit Vaclav Havel. L'un des directeurs du grand quotidien Frankfurter Allgemeine r\u00e9pond: \u00abLa question reste pos\u00e9e: \u00e9tait-il juste de d\u00e9porter la minorit\u00e9 allemande de sa patrie tch\u00e8que?\u00bb\n\u00abD\u00e9portation\u00bb, \u00abexpulsion\u00bb ou \u00abtransfert\u00bb? Les n\u00e9gociations germano-tch\u00e8ques ont achopp\u00e9 sur chaque mot. Sur chaque d\u00e9finition: faut-il d\u00e9noncer les \u00abd\u00e9crets Benes\u00bb ou simplement regretter les \u00abexc\u00e8s\u00bb commis pendant leur mise en oeuvre? Les pourparlers ont pris un ton hargneux: \u00abLes Allemands ont continuellement mont\u00e9 leurs exigences, affirme Alexandre Vondra, vice-ministre tch\u00e8que des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Le lobby sud\u00e8te est puissant en Bavi\u00e8re et Helmut Kohl ne veut pas perdre de voix.\u00bb R\u00e9plique, \u00e0 Bonn, d'un diplomate qui a suivi les discussions: \u00abLes \u00e9lections tch\u00e8ques sont en juin prochain. Le Premier ministre, Vaclav Klaus, n'a pas envie d'indisposer les communistes et la droite - tr\u00e8s nationalistes - par un accord avec l'Allemagne.\u00bb\nDepuis vingt ans, les Allemands se sont appliqu\u00e9s \u00e0 se mettre au clair avec le pass\u00e9 nazi - ce fut la c\u00e9l\u00e8bre Vergangenheitbew\u00e4ltigung. \u00abQuarante-huit ans de communisme ont emp\u00each\u00e9 les Tch\u00e8ques d'accomplir le m\u00eame travail.\u00bb\n\u00abPersonne ici n'aime s'en souvenir, mais il y eut des atrocit\u00e9s... Des r\u00e9sistants de la derni\u00e8re heure ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des ex\u00e9cutions sommaires. Chiffre officiel: 40 000 morts\u00bb, reconna\u00eet le Dr Jaromir Bohac, archiviste de Cheb. Car Cheb, qui s'est appel\u00e9e Eger jusqu'en 1945, \u00e9tait \u00e0 90% peupl\u00e9e d'Allemands, venus d\u00e8s 1230 d'Alsace ou de la vall\u00e9e du Rhin, \u00e0 la demande d'Ottokar Ier, roi de Boh\u00eame, qui cherchait des ouvriers pour exploiter les mines d'argent. En 1526, la Boh\u00eame passe sous l'autorit\u00e9 de l'empereur d'Autriche. Vienne gouverne. En allemand. L'histoire est inscrite sur les fa\u00e7ades baroques de la place du march\u00e9, dans la maison o\u00f9 Wallenstein, le grand chef de guerre, fut assassin\u00e9, dans celle o\u00f9, assure-t-on, Schiller est venu \u00e9crire sa trilogie sur le m\u00eame Wallenstein, et Goethe, ses \u00e9l\u00e9gies.\nAinsi s'explique l'aigreur des \u00abAllemands de Boh\u00eame\u00bb quand, en 1919, le trait\u00e9 de Versailles fabrique une Tch\u00e9coslovaquie dans laquelle ils ne sont plus qu'une minorit\u00e9 gouvern\u00e9e par Prague. Aux derni\u00e8res \u00e9lections de 1937, Cheb, jusque-l\u00e0 majoritairement sociale-d\u00e9mocrate, vote \u00e0 90% pour Konrad Henlein, le leader nationaliste exalt\u00e9 qui pr\u00f4ne \u00abHeim ins Reich\u00bb - le rattachement \u00e0 l'Allemagne.\nFranz Lippert, 89 ans, et sa femme, Marie, 76 ans, l'un des rares couples allemands encore \u00e0 Cheb, se souviennent: \u00abLa ville \u00e9tait pleine de jeunes brutes, t\u00e9l\u00e9command\u00e9es par Berlin, qui multipliaient les batailles rang\u00e9es.\u00bb Marie avait 18 ans, \u00e9tait bonne \u00e0 tout faire et militante sociale-d\u00e9mocrate. \u00abOpprim\u00e9s, les Allemands de Boh\u00eame? Nous avions notre administration, nos d\u00e9put\u00e9s, nos \u00e9glises, nos \u00e9coles. Je lis Der Spiegel. Je ne comprends toujours pas les informations en tch\u00e8que...\u00bb\nEn septembre 1938 - les accords de Munich - Marie prend son sac \u00e0 dos et part. Pour l'Angleterre. Pendant sept ans, elle y travaille. \u00abDes m\u00e9nages.\u00bb Se marie avec Franz, un autre Sud\u00e8te exil\u00e9. Elle insiste: \u00abDites bien que les Allemands de Boh\u00eame fournissaient le dixi\u00e8me de l'arm\u00e9e tch\u00e8que en exil.\u00bb\nEn 1946, Franz et Marie sont autoris\u00e9s \u00e0 rester \u00e0 Cheb. Tous les autres habitants embarquent dans des wagons de marchandises... Marie ne s'attendrit pas trop. \u00abIls avaient d\u00e9clench\u00e9 la guerre. Apr\u00e8s tout, eux, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s.\u00bb Et d'ajouter, mezza voce: \u00abPour une fois qu'on voyait des Allemands errer dans la rue avec des paquets, \u00e7a faisait un peu plaisir.\u00bb\nToute \u00aballemande\u00bb qu'elle soit, Marie Lippert exprime l'opinion tch\u00e8que moyenne. Il y a plus dur. Le Pr Mojmir Svoboda vient de cr\u00e9er le Club des gardes fronti\u00e8res tch\u00e8ques. Argument: \u00abLes Germains menacent la R\u00e9publique.\u00bb A Cheb, ses partisans montrent des lettres polycopi\u00e9es dans lesquelles des Sud\u00e8tes r\u00e9clament \u00abferme, \u00e9table et atelier de serrurerie\u00bb. Un coup mont\u00e9, visiblement, mais le fantasme est l\u00e0: voir d\u00e9barquer des cohortes d'Allemands en Mercedes qui r\u00e9clameraient la maison de leur grand-m\u00e8re.\n\u00abNous avons \u00e9t\u00e9 victimes, avant les Bosniaques, d'une \u00e9puration ethnique. Il est ind\u00e9cent de ne pas le reconna\u00eetre aujourd'hui. Quand les Tch\u00e8ques auront rejoint l'Europe, les Siciliens pourront s'\u00e9tablir en Boh\u00eame. Pas nous!\u00bb affirme Franz Neubauer, le plus virulent des leaders sud\u00e8tes. Ces propos martiaux font recette chaque ann\u00e9e \u00e0 la Pentec\u00f4te, lors du grand rassemblement des \u00abd\u00e9port\u00e9s de Boh\u00eame\u00bb. Sont-ils encore vraiment d'actualit\u00e9? Pas s\u00fbr. A Geretsried, une ville de 25 000 habitants au sud de Munich, fond\u00e9e en 1946 par les expuls\u00e9s, le maire adjoint, Rudolf M\u00f6rtz, originaire de Cheb - qu'il appelle toujours Eger - conc\u00e8de: \u00abMa femme r\u00eave encore de retrouver la ferme dont elle a h\u00e9rit\u00e9. Mais nous avons 70 ans...\u00bb Inge Herrmann, 34 ans, affirme: \u00abJ'adore porter le costume traditionnel de l'Egerland. Mais d\u00e9porter des gens parce que mes parents ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s serait scandaleux.\u00bb\nA Cheb, les seuls intrus germaniques le furent bien malgr\u00e9 eux: 1 700 soldats de la Wehrmacht, morts en 1945, que la ville a refus\u00e9 d'accueillir. \u00abNous avions d\u00e9j\u00e0 au cimeti\u00e8re la s\u00e9pulture de 200 de leurs soldats, explique Ottakar Mika. Une fondation allemande avait collect\u00e9 des d\u00e9pouilles dans toute la r\u00e9gion et voulait construire ici un colossal cimeti\u00e8re militaire. Ils nous ont offert de l'argent. Nous avons refus\u00e9.\u00bb Pendant les tractations, les sacs en plastique contenant les restes des soldats sont demeur\u00e9s six mois entass\u00e9s dans un hangar d\u00e9saffect\u00e9 \u00e0 la sortie de la ville. \u00abNous avons affront\u00e9 un antigermanisme virulent, affirme Fritz Kirschmayer, repr\u00e9sentant de la fondation. On nous a pri\u00e9s d'emmener nos nazis ailleurs.\u00bb\nLes d\u00e9pouilles ont finalement trouv\u00e9 un abri dans le cimeti\u00e8re de Marienbad. En Moravie, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Brno, le m\u00eame probl\u00e8me surgit. L'\u00e9vacuation - \u00e0 pied - des Allemands de Brno, la c\u00e9l\u00e8bre \u00abmarche de la mort\u00bb, a laiss\u00e9 le long d'une route une fosse commune de 890 personnes. Victimes de mauvais traitements, disent les Sud\u00e8tes. Du typhus, affirment les Tch\u00e8ques. Aujourd'hui, une autoroute menace le terrain. \u00abLa ville voisine de Pohrlitz refuse de nous laisser construire un cimeti\u00e8re convenable. De peur que l'endroit ne devienne un lieu de p\u00e8lerinage\u00bb, proteste un responsable sud\u00e8te. Le dossier du cimeti\u00e8re de Pohrlitz attend sur les bureaux des ministres tch\u00e8que et allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res Dans ce coin d'Europe, c'est vrai, les morts ont la vie dure.\nD'Ottokar \u00e0 Havel\nxiiie s.: le roi de Boh\u00eame Ottokar Ier favorise la colonisation allemande pour exploiter les r\u00e9gions frontali\u00e8res.\n1526: la Boh\u00eame revient aux Habsbourg. La germanisation r\u00e9veille peu \u00e0 peu le sentiment national tch\u00e8que.\n1918: naissance de la R\u00e9publique de Tch\u00e9coslovaquie. Les Sud\u00e8tes r\u00e9clament leur rattachement \u00e0 l'Allemagne.\n1938: Hitler obtient \u00e0 Munich l'annexion des Sud\u00e8tes.\n1939: toute la Boh\u00eame-Moravie devient un protectorat du Reich.\n1945: retour aux fronti\u00e8res de 1937. A Potsdam, les Alli\u00e9s autorisent l'expulsion de la population germanophone. 3 millions de personnes sont chass\u00e9es, leurs biens, confisqu\u00e9s.\n1995: Bonn et Prague ouvrent des discussions pour r\u00e9gler le contentieux n\u00e9 de la guerre. Sans r\u00e9sultat \u00e0 ce jour.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sudetes-les-fantomes-de-cheb_613545.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Un ferry \u00e0 grande vitesse", "text": "Apr\u00e8s le TGV, le FGV, le ferry \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse. Celui de la SNCM (Soci\u00e9t\u00e9 nationale Corse-M\u00e9diterran\u00e9e) entrera en service le 20 avril et mettra Nice \u00e0 2 heures et demie de Calvi ou Bastia. Soit une vitesse de 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour ce bateau qui transporte 500 personnes et 148 voitures. Un deuxi\u00e8me engin est en cours de finition, et la SNCM, filiale de la CGM et de la SNCF, compte sur un trafic de 550 000 passagers entre avril et octobre. Le co\u00fbt des deux navires, dont le syst\u00e8me de propulsion allemand et su\u00e9dois est l'un des plus perfectionn\u00e9s du monde, est d'environ 170 millions de francs. Les vedettes ne pourront cependant pas prendre la mer lorsque le creux des vagues d\u00e9passera 4 m\u00e8tres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-un-ferry-a-grande-vitesse_613540.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - L'autre loi Pons", "text": "Examin\u00e9 d\u00e8s cette semaine par le Conseil d'Etat, le vieux dossier des quirats, ces parts de copropri\u00e9t\u00e9 d'un navire de commerce b\u00e9n\u00e9ficiant d'avantages fiscaux, resurgit avec une certaine chance d'application en 1996. Jacques Chirac a pes\u00e9 de tout son poids pour d\u00e9bloquer la situation \u00e0 Bercy, appuy\u00e9 par Bernard Pons. Dix ans apr\u00e8s la \u00abloi Pons\u00bb, le ministre des Transports ne serait pas m\u00e9content de redonner son nom \u00e0 un second texte l\u00e9gislatif inspir\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s des dispositions en faveur des investissements outre-mer. L'attribution des quirats, dont la d\u00e9duction du revenu imposable serait limit\u00e9e \u00e0 500 000 francs pour une personne seule, et \u00e0 1 million de francs pour un couple, restera cependant soumise \u00e0 l'agr\u00e9ment des services de Jean Arthuis. Les besoins financiers de la flotte marchande fran\u00e7aise sont estim\u00e9s \u00e0 12 milliards de francs d'ici \u00e0 l'an 2000.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-l-autre-loi-pons_613538.html"}, {"title": "L'OM de nouveau courtis\u00e9", "text": "Apr\u00e8s les tumultueuses ann\u00e9es Tapie, le club de football est sur le point de r\u00e9int\u00e9grer la premi\u00e8re division. Du coup, les sponsors et les \u00e9quipementiers se bousculent. Et les supporters revivent.\n\u00abLes grandes \u00e9quipes ne meurent jamais.\u00bb Tous les amateurs de football r\u00e9p\u00e8tent la formule magique. Ceux de Marseille le disent aujourd'hui, avec le sourire. Apr\u00e8s l'enfer des scandales, des proc\u00e8s et des sanctions, enterr\u00e9 deux fois de suite, l'Olympique de Marseille (OM) ressuscite. L'ancien champion d'Europe, qui se trouvait \u00e0 l'automne dernier en deuxi\u00e8me division, est sur le point de remonter en premi\u00e8re. En battant Lille, \u00e9quipe de D 1, l'OM s'est m\u00eame qualifi\u00e9 pour les demi-finales de la coupe de France.\nDu coup, la boutique bleu et blanc en haut de la Canebi\u00e8re, o\u00f9 l'on peut se procurer tout l'attirail de l'aficionado, se remplit \u00e0 nouveau. Et le d\u00e9sir des belles soir\u00e9es europ\u00e9ennes resurgit, intact, aiguisant les app\u00e9tits plus ou moins cach\u00e9s de ceux qui aimeraient r\u00e9genter le club. \u00abLes requins sont revenus et tournent autour de l'OM\u00bb, ironise Claude Bertrand, le fid\u00e8le directeur du cabinet du maire, Jean-Claude Gaudin. Il soupire: \u00abLe foot, ici, rend fou.\u00bb\nPour l'heure, le sort du club repose entre les mains d'une SEM (soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conomie mixte), apr\u00e8s un opportun d\u00e9p\u00f4t de bilan, en avril 1995, qui a soulag\u00e9 l'OM de 300 millions de francs de dettes, au d\u00e9triment de l'Etat, mais aussi de nombreux petits cr\u00e9anciers. La p\u00e9riode Tapie, tricot\u00e9e de gloire et de honte, \u00e9tait d\u00e9finitivement abolie. Un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral est arriv\u00e9: Jean-Michel Roussier, m\u00e9decin d'origine, mais form\u00e9 \u00e0 bonne \u00e9cole dans les m\u00e9tiers du sponsoring et de la cr\u00e9ation d'\u00e9v\u00e9nements. Sa d\u00e9signation a donn\u00e9 lieu \u00e0 des empoignades compliqu\u00e9es par les mauvais r\u00e9sultats du club, l'automne dernier.\nUn beau jour, les Winners, les Ultras et toutes les tribus de jeunes supporters qui occupent les virages du Stade-V\u00e9lodrome se sont mis en gr\u00e8ve. Avec des piquets \u00e0 l'entr\u00e9e, comme ceux de la CGT dans les d\u00e9p\u00f4ts de bus ou de tramways. Une tension incroyable. On a, bien entendu, cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9barquer Roussier. \u00abCertains soirs, \u00e0 la sortie du stade, nous n'en menions pas large, se souvient-il aujourd'hui, en souriant; on ne savait pas \u00e0 quel moment ils allaient passer des paroles aux actes.\u00bb Un joueur jug\u00e9 trop effac\u00e9 a \u00e9t\u00e9 directement menac\u00e9: \u00abSamedi, tu te mouilles le maillot, sinon ta bagnole crame!\u00bb\nC'est comme un complot de toute la ville pour refaire de son \u00e9quipe une source de fiert\u00e9. \u00abLe lendemain d'une d\u00e9faite, raconte Jean-Philippe Durand, le meneur de jeu, quand tu vas chercher ton pain, la boulang\u00e8re te fait la gueule.\u00bb \u00abBeaucoup n'ont que cela, explique Marcel Dib, le charismatique capitaine de l'OM. Leur \u00e9quipe, c'est tout pour eux.\u00bb\nM\u00eame Gaudin a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie - dans les journaux, surtout. Avec Renaud Muselier, son jeune premier adjoint RPR, et Claude Bertrand, rarement d'accord au sujet de l'OM, il a eu la sagesse de conforter Roussier et de d\u00e9signer un nouvel entra\u00eeneur, le Marseillais G\u00e9rard Gili, qui a su tirer profit du potentiel de l'\u00e9quipe.\n\u00abL'OM est \u00e9ternel\u00bb\nLa suite s'\u00e9crit en ce moment. Gaudin d\u00e9couvre \u00e0 la fois le football et le succ\u00e8s. \u00abJe ne suis pas Tapie, mais j'y arrive, dit-il. Etre correct, cela finit toujours par payer.\u00bb C'est le mot juste. La SEM n'a pas pour vocation de durer. Marseille cherche un repreneur pour son club.\n\u00abIl y a six mois, on n'avait personne devant la porte; maintenant, les candidats se bousculent\u00bb, s'amuse Muselier. L'italien Parmalat, leader mondial des produits laitiers, qui investit dans le foot et la formule 1, a pris de vitesse la concurrence en signant pour trois ans et 24 millions de francs un contrat de sponsoring. Du coup s'\u00e9bauche un rapprochement fructueux avec les hypermarch\u00e9s Continent, autre soutien du club. TF 1, de son c\u00f4t\u00e9, est pleine d'attentions. Jean-Luc Lagard\u00e8re et Matra, qui poss\u00e8dent ici Le Proven\u00e7al et Le M\u00e9ridional, ne seraient pas indiff\u00e9rents. Quant aux \u00e9quipementiers sportifs, notamment Adidas et Reebok, ils se poussent hardiment. L'\u00e9quipe, renouvel\u00e9e, aura les moyens de ses ambitions. Nul ne s'en plaindra. Surtout pas les Marseillais. Car, comme l'affirme Dib: \u00abOn aura toujours besoin de l'OM. Il est \u00e9ternel.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-om-de-nouveau-courtise_613533.html"}, {"title": "Pages rouges - Monde", "text": "Jorge Santistevan, un avocat p\u00e9ruvien, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le Congr\u00e8s du pays premier d\u00e9fenseur du peuple, un joli titre, et une nouvelle fonction pr\u00e9vue par la Constitution adopt\u00e9e en 1993. Il aura pour t\u00e2che de veiller au respect des droits fondamentaux des citoyens p\u00e9ruviens face \u00e0 l' \u00abusage ill\u00e9gitime, abusif ou arbitraire de leur autorit\u00e9 par les fonctionnaires publics\u00bb.\nL'organisation Americas Watch consid\u00e8re les prisons v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes comme les pires de toute l'Am\u00e9rique latine. Le gouvernement de Caracas ne nie pas qu'il y ait un probl\u00e8me: selon ses propres statistiques, 244 d\u00e9tenus sont morts en 1995 \u00e0 la suite d'altercations ou de mauvais traitements.\nLa convention nationale charg\u00e9e par la junte d'\u00e9difier une nouvelle Constitution en Birmanie a finalement approuv\u00e9 une s\u00e9rie de mesures qui emp\u00eachent l'opposante Aung San Suu Kyi (photo) de se pr\u00e9senter \u00e0 d'\u00e9ventuelles \u00e9lections. Ces d\u00e9cisions stipulent notamment que pour \u00eatre \u00e9ligible un candidat ne peut \u00eatre l\u00e9galement li\u00e9 \u00e0 un citoyen d'origine \u00e9trang\u00e8re. Comme par hasard, Aung San Suu Kyi est mari\u00e9e \u00e0 un sujet britannique, le Pr Michael Aris.\nApr\u00e8s avoir \u00e9lev\u00e9 des statues aux architectes de l'apartheid, l'Afrique du Sud devrait honorer ceux qu'ils avaient mis en prison, \u00e0 commencer par le pr\u00e9sident, Nelson Mandela (photo). Pour la tr\u00e8s respectable somme de 50 millions de rands (62 millions de francs), la \u00abmain de Dieu\u00bb, comme elle a \u00e9t\u00e9 ironiquement surnomm\u00e9e, pourrait s'\u00e9lever dans les prochains mois au sommet d'une colline pr\u00e8s de la capitale, Pretoria. Il s'agit d'une statue de bronze de 23 m\u00e8tres de hauteur repr\u00e9sentant l'avant-bras et le poing du pr\u00e9sident dress\u00e9s vers le ciel, \u00e9mergeant des barreaux bris\u00e9s de sa prison.\nJacques Chirac se rendra, \u00e0 bord de l'Eurostar (photo), le 14 mai, \u00e0 Londres pour une visite d'Etat de quatre jours. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui dormira au palais de Buckingham, devrait s'adresser aux deux Chambres du Parlement r\u00e9unies, et faire \u00e9tape \u00e0 Glasgow, en Ecosse, o\u00f9 l'association caritative du prince Charles participe \u00e0 la mise en valeur des banlieues d\u00e9favoris\u00e9es.\nC'est le jour m\u00eame de l'arriv\u00e9e en France du Premier ministre chinois, Li Peng, que 200 d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ont choisi pour rendre public l'Appel pour le Tibet, qu'ils adressent au gouvernement fran\u00e7ais, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et aux Nations unies. Maurice Schumann, Robert Badinter, Lucien Neuwirth, Claude Malhuret figurent parmi les 10 anciens ministres et la quinzaine de membres des bureaux des deux Assembl\u00e9es qui, \u00e0 l'initiative du d\u00e9put\u00e9 Louis de Broissia et du s\u00e9nateur Claude Huriet, r\u00e9clament, entre autres mesures, un si\u00e8ge d'observateur \u00e0 l'ONU pour le dala\u00ef-lama et l'inscription de la question tib\u00e9taine sur l'agenda du comit\u00e9 de d\u00e9colonisation.\nEn Russie, Boris Eltsine tente de payer les salaires en retard des employ\u00e9s du secteur public avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 16 juin. \u00abTout le budget de l'Etat y passe, explique un \u00e9conomiste occidental. Il n'y a plus d'investissement du tout.\u00bb Quant aux pensions de retraite, la situation reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e: l'Etat doit aux personnes \u00e2g\u00e9es 3,8 trillions de roubles (3,9 milliards de francs).\nLa r\u00e9publique de Singapour ne va plus se contenter de punir les trafiquants de drogue - auxquels elle appliquait syst\u00e9matiquement la peine de mort. Elle va aussi s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9primer les toxicomanes, dont le nombre semble se multiplier sur son territoire. Sanctions pr\u00e9vues pour les r\u00e9cidivistes: coups de canne et prison. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les drogu\u00e9s \u00e9taient envoy\u00e9s dans des centres de d\u00e9sintoxication.\nEmoi aux Pays-Bas apr\u00e8s la d\u00e9cision du maire d'Amsterdam de proscrire la vente de cartes postales \u00e0 caract\u00e8re pornographique \u00e0 l'int\u00e9rieur du \u00abquartier touristique\u00bb de la cit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_613526.html"}, {"title": "Ecole: parents inquiets, enfants moroses - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "Le titre de notre Une a heurt\u00e9. Nos lecteurs ne se sont pas priv\u00e9s de nous le dire. A quoi bon angoisser inutilement les parents et culpabiliser du m\u00eame coup les enseignants? demandent-ils. Certes, les programmes sont encyclop\u00e9diques, les p\u00e9dagogues qui influencent l'\u00e9cole sont trop souvent irr\u00e9alistes et le syst\u00e8me de l'Education nationale reste d'une lourdeur et d'une rigidit\u00e9 accablantes. Pas \u00e9tonnant que nos enfants s'ennuient, d\u00e9crochent et refusent d'entrer dans le moule. Cependant, la plupart des enseignants s'efforcent - et nos lecteurs le soulignent - de rendre vivants des cours au contenu trop th\u00e9orique, de susciter l'int\u00e9r\u00eat de leurs \u00e9l\u00e8ves pour l'histoire ou les sciences, de donner \u00e0 ces derniers le go\u00fbt de la lecture. Bref, de les motiver, m\u00eame dans des \u00e9tablissements r\u00e9put\u00e9s difficiles. Il n'emp\u00eache: l'\u00e9cole s'adapte mal aux d\u00e9sirs et aux capacit\u00e9s des jeunes d'aujourd'hui. Elle demeure aussi, pour les plus faibles, une vaste machine \u00e0 s\u00e9lectionner.\n.A propos de votre couverture \u00abL'\u00e9cole g\u00e2che nos enfants\u00bb (L'Express n\u00b0 2333). Les \u00e9l\u00e8ves vont \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'il le faut. Ils ont l'impression d'en apprendre autant et de fa\u00e7on plus agr\u00e9able dans la rue et devant la t\u00e9l\u00e9vision. Toutefois, ils d\u00e9couvrent \u00e0 l'\u00e9cole une vaste machine \u00e0 s\u00e9lectionner - ce qui ne serait pas d\u00e9courageant s'il s'agissait d'une s\u00e9lection tenant r\u00e9ellement compte des capacit\u00e9s et des d\u00e9sirs des jeunes. Or c'est loin d'\u00eatre le cas - qui fonctionne selon des principes et des valeurs qu'ils ne retrouvent pratiquement pas ailleurs dans la soci\u00e9t\u00e9. (...) Combien de familles ou d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision valorisent-elles le go\u00fbt de la r\u00e9flexion, l'investissement dans le long terme ou le sens de l'effort? Or l'\u00e9cole est fond\u00e9e sur ces notions, ainsi que sur l'acquisition progressive de savoirs et de capacit\u00e9s et sur la v\u00e9rification p\u00e9riodique de cette acquisition. Elle est bien la seule institution \u00e0 mettre en avant ces principes. Peut-elle continuer \u00e0 le faire correctement dans une soci\u00e9t\u00e9 qui n'y adh\u00e8re plus ou, du moins, ne les d\u00e9fend plus ouvertement? (...) Une soci\u00e9t\u00e9 qui a laiss\u00e9 le minist\u00e8re de l'Education nationale devenir un nid de technocrates d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 des salles de classe; qui a permis \u00e0 un grand nombre de proviseurs de devenir des chefs d'entreprise de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par leur plan de carri\u00e8re et de moins en moins soucieux de p\u00e9dagogie; qui a, enfin, laiss\u00e9 les profs, - gu\u00e8re soutenus par le reste de la soci\u00e9t\u00e9 (de la nation!) - continuer \u00e0 assumer la mission \u00e0 laquelle la plupart d'entre eux croyaient encore en entrant dans la carri\u00e8re. (...)\nT. Qu\u00e9num, Metz.\n(...) Fran\u00e7ois de Closets a raison de renvoyer dos \u00e0 dos le lobby des disciplines et celui des p\u00e9dagogues, car leur conjonction, ajout\u00e9e \u00e0 d'autres dogmatismes (le structuralisme, par exemple), restreint \u00e0 ce point notre champ de vision qu'elle nous emp\u00eache de voir de tr\u00e8s graves - et tr\u00e8s anciennes - carences de notre syst\u00e8me vermoulu. Les enseignants fran\u00e7ais ont beau \u00eatre \u00e0 la fois fort savants et tr\u00e8s d\u00e9vou\u00e9s, notre \u00e9cole est incapable de stimuler et de d\u00e9velopper chez les jeunes cet esprit de cr\u00e9ativit\u00e9, pourtant indispensable pour qu'ils puissent faire face \u00e0 un monde en plein changement, au lieu de le subir. De plus, tr\u00e8s rares sont les parcours scolaires o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s au travail en \u00e9quipe, condition, parmi d'autres, d'une int\u00e9gration responsable dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui (...).\nG. Tourret, Lyon.\n(...) Maniant le poncif, l'amalgame et les id\u00e9es re\u00e7ues avec la maestria d'un chasseur de tirage \u00e9lev\u00e9, Fran\u00e7ois de Closets enfonce une s\u00e9rie de clous sur l'\u00e9cole la\u00efque. Celle-ci, \u00e0 force de violences, finira par \u00eatre mise en croix, si personne dans ce pays - qui se compla\u00eet \u00e0 s'autoflageller - ne se l\u00e8ve, fort d'une parole autoris\u00e9e, pour la r\u00e9v\u00e9ler sous des jours positifs. Lorsque, cette semaine, l'enseignant que je suis - qui, par ailleurs, voit au quotidien cette m\u00eame \u00e9cole s'\u00e9vertuer \u00e0 donner \u00e0 l'enfant les moyens de trouver du sens dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a bien du mal \u00e0 se choisir des directions - lorsque cet enseignant, donc, tombe sur votre Une lapidaire et lit: \u00abL'\u00e9cole g\u00e2che nos enfants\u00bb, la coupe est pleine. (...)\nD. Blanchon, Four.\n(...) Je fais partie de ces parents qui g\u00eanent parfois, ceux qui s'int\u00e9ressent, alors que tant d'autres d\u00e9missionnent et demandent \u00e0 l'Education nationale d'\u00e9lever leurs enfants! J'ai souvent \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par les plaintes des enseignants concernant le niveau de leurs \u00e9l\u00e8ves: \u00abLes enfants, en 1996, ne sont plus ce qu'ils \u00e9taient.\u00bb Ils ne rentrent plus dans le moule. Et si l'on changeait le moule? Si on l'adaptait \u00e0 l'enfant de 1996? Pour qu'il s'\u00e9panouisse \u00e0 l'\u00e9cole, qu'il garde ce d\u00e9sir naturel d'apprendre? Pour qu'il recouvre l'amour de l'enseignant, de l'enseignement, de l'\u00e9cole de la vie? Que sont devenus les voeux de ces \u00abclasses nouvelles\u00bb qui pr\u00f4naient l'adaptation de l'enfant au monde de demain, souhaitaient la concertation des professeurs, \u00e9tablissaient des ponts entre les diff\u00e9rentes disciplines? Pourquoi ne plus faire le lien entre le Dom Juan litt\u00e9raire et la musique? (...) Vos articles correspondent tout \u00e0 fait \u00e0 ce que je ressens depuis quelque temps.\nM. Asseraf, S\u00e8vres", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ecole-parents-inquiets-enfants-moroses-la-reponse-de-l-express_613521.html"}, {"title": "Guides - Les meilleures adresses", "text": "Une s\u00e9lection de guides pratiques pour vous aider \u00e0 \u00abvivre mieux en d\u00e9pensant moins\u00bb.\n* Paris pas cher (1996), par Anne et Alain Riou: \u00e9dit\u00e9 en poche au Seuil (49 F). Un grand classique, avec 3 000 adresses.\n* Paris pas cher (1996), par Fran\u00e7oise et Bernard Delthil (99 F), Flammarion. Le concurrent du pr\u00e9c\u00e9dent, avec 2 780 adresses.\n* Le Guide Paris-combines, par Pascal Bataille et Laurent Fontaine (98 F), Solar. Recense quantit\u00e9 d'astuces tr\u00e8s utiles.\n* Paris \u00e0 l'oeil, par Eric et Luc Lehericy (75 F), \u00e9d. Alternatives. 600 adresses.\n* Guide France des magasins d'usine, par Marie-Paule Dousset (98 F), Seuil. 700 adresses.\n* La collection des Guides du routard, dirig\u00e9e par Philippe Gloaguen (77 F), Hachette: outre Paris, ils couvrent 9 r\u00e9gions en France. Incontournables pour les h\u00f4tels et les restos raisonnables.\n* Le Petit Fut\u00e9, une collection dirig\u00e9e par Dominique Auzias (de 30 \u00e0 60 F selon les titres), Nouvelles Editions de l'Universit\u00e9: les City-Guides couvrent 80 villes fran\u00e7aises, de Colmar \u00e0 Avignon, de Tulle \u00e0 Pau.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guides-les-meilleures-adresses_613519.html"}, {"title": "Livres - Grands auteurs, petits prix", "text": "T'as pas 10 F? On peut aujourd'hui faire la manche pour un livre de poche. Proust, Flaubert, Pessoa, Wilde, Pascal et m\u00eame Stephen King sont au prix du paquet de cigarettes. Cette fumante id\u00e9e fut lanc\u00e9e avec succ\u00e8s par des \u00e9diteurs italiens en 1991, avec la collection Millelire. Piano, piano, en 1993 l'\u00e9dition fran\u00e7aise entra dans le circuit gr\u00e2ce \u00e0 deux Turinois, Nata Rampazzo et Maurizio Medico, et trois Fran\u00e7ais, qui cr\u00e9\u00e8rent les \u00e9ditions Mille et Une Nuits. Le concept: papier recycl\u00e9, auteurs dans le domaine public, de 32 \u00e0 100 pages, 15 centim\u00e8tres sur 10, couvertures graphiques et color\u00e9es, le tout pour 10 F. Mille et Une Nuits, qui vient de f\u00eater son centi\u00e8me titre, totalisera bient\u00f4t 4 millions d'exemplaires. D'autres les imit\u00e8rent: Librio, fond\u00e9 en 1994, atteint 6 millions de tirage, et le Maxi-Poche, n\u00e9 en avril 1994, uniquement dans les hyper et supermarch\u00e9s, tient bon la marge.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/livres-grands-auteurs-petits-prix_613514.html"}, {"title": "Mode - Le zapping vestimentaire", "text": "\u00abIl faudrait \u00eatre folle pour d\u00e9penser plus!\u00bb En dix ans, le slogan du chausseur Eram s'est banalis\u00e9, le \u00abtotal look\u00bb devenant, au fil de la crise, trop visible, trop co\u00fbteux, \u00abtrop\u00bb, tout simplement. Et voici le zapping vestimentaire. Au r\u00e9pertoire des bonnes adresses, Tati et sa nouvelle griffe, La rue est \u00e0 nous - du branch\u00e9 pas cher qui parodie les grands classiques \u00e0 coups de tailleurs \u00e0 99 F. Un r\u00e9gal pour qui sait fouiner. Mais, gare! on peut rentrer bredouille.\nIl suffit alors de prendre le m\u00e9tro et de d\u00e9nicher, au coin d'une station, une boutique Paca, enseignes chiffons install\u00e9es sur le r\u00e9seau RATP: l'ensemble marini\u00e8re et jupe virevoltante, tr\u00e8s pris\u00e9 cette saison, ne co\u00fbte que 200 F. A La Redoute, le tailleur pantalon griff\u00e9 In\u00e8s de La Fressange vaut, lui, 1 600 F. Trop cher? En route chez Guerrisold et Kiliwatch: deux soldeurs de v\u00eatements de qualit\u00e9 des ann\u00e9es 60 et 70, de ceux que l'on fabriquait du temps des Trente Glorieuses. Pour un prix \u00e0 faire p\u00e2lir les meilleurs faiseurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mode-le-zapping-vestimentaire_613507.html"}, {"title": "Financement du PR: encore une fili\u00e8re suisse", "text": "Le groupe Dumez a-t-il rempli les caisses du Parti r\u00e9publicain via l'homme d'affaires Michel Pacary\" Pour le savoir, la juge Edith Boizette veut lever le secret sur un compte de l'UBS, \u00e0 Zurich.\n11 000 pi\u00e8ces. 26 tomes de 10 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur chacun. Des traces de financement politique retrouv\u00e9es aux Antilles, en Guyane, dans les Alpes-Maritimes, en Is\u00e8re, dans l'est de la France, en r\u00e9gion parisienne...\nEn un an d'enqu\u00eate, la juge Edith Boizette, qui instruit le dossier Michel Pacary - du nom de l'interm\u00e9diaire soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir aid\u00e9 financi\u00e8rement des \u00e9lus du RPR, du PR et m\u00eame du PS - a accumul\u00e9 une foultitude de documents et de t\u00e9moignages attestant son caract\u00e8re inqui\u00e9tant.\nOr voici que la magistrate vient de d\u00e9couvrir un nouveau circuit de financement qui, cette fois, passe par la Suisse et qui pourrait, \u00e0 terme, mettre en cause le d\u00e9put\u00e9 maire (UDF) de Franconville (Val-d'Oise), Francis Delattre.\nDans les ann\u00e9es 1988-1989, l'entreprise de BTP Dumez se porte candidate \u00e0 la r\u00e9novation de la gare de Franconville. Un march\u00e9 \u00e9norme: de 500 \u00e0 600 millions de francs. A cette \u00e9poque, Francis Delattre t\u00e9l\u00e9phone au responsable des chantiers de Dumez, Jean-Fran\u00e7ois Michel, et lui dit: \u00abVous \u00eates bien plac\u00e9 pour emporter le contrat, mais, d'abord, voyez Pacary.\u00bb Michel, qui ne le conna\u00eet pas, comprend le message. Il prend donc rendez-vous avec Pacary. D'embl\u00e9e, ce dernier lui aurait lanc\u00e9 en substance: \u00abSi vous voulez le march\u00e9, pr\u00e9voyez 6 millions de francs pour le Parti r\u00e9publicain!\u00bb Et aurait ajout\u00e9: \u00abEn r\u00e9mun\u00e9ration de mes services, vous me verserez 2 millions, via des factures de complaisance, destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler l'am\u00e9nagement de mon ch\u00e2teau de Saint-Patrice, situ\u00e9 pr\u00e8s de Tours.\u00bb\nJean-Fran\u00e7ois Michel est interloqu\u00e9. Finalement, apr\u00e8s avoir obtenu le feu vert de son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Jean Heiser, il accepte. C'est ainsi que Dumez honorera les 2 millions \u00e0 Pacary, en les imputant sur le march\u00e9 du minist\u00e8re des Finances, \u00e0 Bercy!\nLe versement de 6 millions au PR complique cependant la manoeuvre. Jean Heiser trouve la solution: il faut s'adresser \u00e0 Gilles Thi\u00e9vant, l'homme qui g\u00e8re, \u00e0 l'Union des banques suisses (UBS), \u00e0 Zurich, un compte \u00e0 num\u00e9ro de Dumez, destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer les divers interm\u00e9diaires qui ont obtenu des contrats pour l'entreprise. Thi\u00e9vant signera donc rapidement un ch\u00e8que de 6 millions \u00e0 Pacary, ristourn\u00e9, affirme ce dernier, \u00e0 Francis Delattre. L'Express a tent\u00e9 de joindre le maire de Franconville pour recueillir son avis sur cette affaire. En vain.\nO\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9? Seule certitude \u00e0 ce jour: Francis Delattre s'est bien fait offrir par l'homme d'affaires deux billets d'avion Paris-Gen\u00e8ve en 1989. Soucieuse, pourtant, de conna\u00eetre les dessous de cette histoire, Edith Boizette a envoy\u00e9 une commission rogatoire internationale en Suisse...\nEn attendant, la magistrate poursuit ses investigations du c\u00f4t\u00e9 de la Guadeloupe et de la Guyane, o\u00f9 Pacary a apport\u00e9 son concours \u00e0 de nombreux \u00e9lus, comme l'ancien d\u00e9put\u00e9 (apparent\u00e9 RPR) Edouard Chammougon ou l'ex-maire (PS) de Cayenne G\u00e9rard Holder. Lucette Michaux-Chevry, qui fut secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9e de la Francophonie dans le gouvernement de Jacques Chirac (1986-1988), a elle aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des faveurs de Pacary, dans des proportions, il est vrai, modestes, pour le financement de ses campagnes \u00e9lectorales. Mais elle ne risque rien, car les faits sont prescrits.\nEtonnant personnage que Michel Pacary, toujours pr\u00eat \u00e0 financer des \u00e9lus, en m\u00e9tropole et outre-mer. Il entretient des relations cordiales avec les dirigeants du Congo. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s li\u00e9, dans les ann\u00e9es 80, avec un ex-agent du Mossad (les services secrets isra\u00e9liens), Edouard Laskier, aujourd'hui introuvable. A quelles fins? C'est aussi l'une des \u00e9nigmes qu'Edith Boizette aimerait r\u00e9soudre.\nPUBLICATION JUDICIAIRE publi\u00e9e dans le num\u00e9ro 2400 du 3/07/1997 - P. 11\nForum - Publication judiciaire\nPar jugement du 26 mars 1997, aujourd'hui d\u00e9finitif, le Tribunal de Grande Instance de Paris a condamn\u00e9 L'Express, Gilles Gaetner et Christian Br\u00e9gou \u00e0 verser \u00e0 Monsieur Michel Pacary la somme de 10 000 francs \u00e0 titre de dommages et int\u00e9r\u00eats. Le tribunal a estim\u00e9 qu'en publiant deux clich\u00e9s repr\u00e9sentant Monsieur Michel Pacary, sans son autorisation, L'Express avait viol\u00e9 son droit \u00e0 l'image. Le Tribunal a \u00e9galement estim\u00e9 qu'en imputant \u00e0 Monsieur Michel Pacary des faits relatifs \u00e0 des d\u00e9tournements de fonds, ainsi que des faits de corruption, intervenus notamment au profit de partis politiques ou de membres de ceux-ci, L'Express a port\u00e9 atteinte \u00e0 l'honneur et \u00e0 la consid\u00e9ration de Monsieur Pacary et doivent \u00eatre, dans leur ensemble, qualifi\u00e9s de diffamatoires.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/financement-du-pr-encore-une-filiere-suisse_613502.html"}]