[{"title": "Les r\u00eaves fragiles des jeunes Syriens", "text": "Au cin\u00e9ma Cham, dans le centre de Damas, les adolescents qui ont les moyens de se payer une place se pr\u00e9cipitent depuis quelques mois: on peut y voir de vrais films. Traduction: des films occidentaux et r\u00e9cents. \u00abLa semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait Mort ou vif, qui n'a m\u00eame pas deux ans! La Syrie change vraiment\u00bb, se r\u00e9jouissent des lyc\u00e9ens. A cause d'un cin\u00e9ma? Un changement bien limit\u00e9: le pays est toujours gouvern\u00e9 par Hafez el-Assad, pr\u00e9sident \u00e0 la poigne de fer, dont on n'ose m\u00eame pas prononcer le nom. Et la Syrie, officiellement en guerre avec Isra\u00ebl, se ruine toujours en d\u00e9penses militaires.\n\u00abCe n'est pas seulement le cin\u00e9ma! proteste une fille de terminale. Il y a plein d'autres choses. On trouve tout \u00e0 Damas aujourd'hui, pas seulement les produits syriens. Plus besoin d'aller faire les courses \u00e0 Beyrouth pour \u00eatre \u00e0 la mode...\u00bb Depuis quelques mois, les satellites inondent le pays d'images et de musiques venues de cet univers occidental qui fait r\u00eaver les jeunes et angoisse leurs parents, bien plus que le monde socialiste, nagu\u00e8re seule \u00e9vasion autoris\u00e9e. Chacun veut sa parabole. M\u00eame les plus pauvres, qui pr\u00e9f\u00e8rent sauter des repas pour r\u00e9unir les 500 dollars n\u00e9cessaires \u00e0 l'achat de l'antenne magique, ni interdite ni autoris\u00e9e. Les jeunes regardent les cha\u00eenes musicales MCM, MTV.... et jubilent: \u00abMaintenant, on est comme les autres. Comme les jeunes d'Europe ou d'Am\u00e9rique.\u00bb Les informations? \u00abLa politique, on n'aime pas beaucoup.\u00bb\nLorsqu'on demande aux lyc\u00e9ens comment ils expliquent ces changements importants, ils regardent avec une grande concentration leurs pieds ou un nuage qui passe. \u00abBon, soupire un gar\u00e7on, puisque personne n'ose, je vais le dire.\u00bb Tout le groupe se tourne alors avec un air entendu vers celui qui s'appr\u00eate \u00e0 parler d'un sujet tabou. \u00abIl [Hafez el-Assad] pr\u00e9pare le pays \u00e0 la paix, poursuit le t\u00e9m\u00e9raire, \u00e0 la paix avec Isra\u00ebl.\u00bb\nLa guerre comme avenir, la haine de l'ennemi isra\u00e9lien en guise de philosophie et, pour unique objet d'admiration, le pr\u00e9sident, h\u00e9ros d'un culte de la personnalit\u00e9 qui n'a rien \u00e0 envier \u00e0 ce qui se fait en Cor\u00e9e du Nord... tous ces discours n'enthousiasment gu\u00e8re les jeunes Syriens, fatigu\u00e9s de les avoir entendus mille fois. \u00abTu peux demander \u00e0 n'importe lequel d'entre nous \u00e0 quoi il r\u00eave, fulmine un \u00e9tudiant d'Alep, la capitale \u00e9conomique du Nord. S'il a le courage de dire la v\u00e9rit\u00e9, il te r\u00e9pondra: ?? Partir! Voyager, voir le monde.'' Sa guerre ne m'int\u00e9resse pas.\nJ'aime mon pays, mais ce qui compte c'est ma vie.\u00bb Un de ses copains est encore plus violent: \u00abLe patriotisme? Je m'en fiche. Isra\u00ebl? Je m'en fiche. La paix? C'est quoi la paix? Quelque chose qui se passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et qui ne nous regarde pas... Pour moi, l'important, c'est vivre bien. Ailleurs. Parce qu'ici m\u00eame les dipl\u00f4m\u00e9s sont au ch\u00f4mage.\u00bb\nTaleb arbore en permanence un sourire un peu triste. O\u00f9 qu'il soit, il semble toujours de passage, il observe le monde avec d\u00e9tachement, malgr\u00e9 ses difficult\u00e9s \u00e0 y trouver une place. Ses amis disent de lui: \u00abIl plane, mais il a tout compris.\u00bb Taleb a une trentaine d'ann\u00e9es et vit - mal - de petits boulots et de l'aide de sa famille. \u00abLes gens n'aiment pas la guerre, explique-t-il. Mais ils n'arrivent pas \u00e0 concevoir ce que serait cette r\u00e9gion en \u00e9tat de paix. Moi-m\u00eame, je ne peux pas encore m'imaginer entretenant des relations banales avec des Isra\u00e9liens. Dans ma ville, on peut capter leur t\u00e9l\u00e9. Je la regarde, pour voir comment ils sont chez eux. C'est \u00e9trange. \u00c7a me rappelle: quand j'\u00e9tais petit, j'ai visit\u00e9 J\u00e9rusalem avec mon grand-p\u00e8re. Et j'observais les juifs de loin, pour voir s'ils \u00e9taient comme nous.\u00bb\nElle a 27 ans et vient juste de terminer ses \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9 d'Alep. La m\u00e8re - qui, contrairement \u00e0 sa fille, ne parle pas un mot de fran\u00e7ais - assiste \u00e0 la conversation avec un homme \u00e9tranger. Question de convenances. \u00abPour moi, la paix vient trop tard, explique la jeune fille. Maintenant, comme chez beaucoup de jeunes, mes r\u00eaves sont ailleurs. Pas en Syrie.\u00bb Elle dit que son pays mettra trop longtemps \u00e0 devenir vivable et que sa vie n'a pas le temps d'attendre. \u00abAujourd'hui, il se passe beaucoup de choses, mais c'est si d\u00e9cevant! Depuis un an, la multiplication des paraboles aurait pu nous donner une occasion formidable d'\u00e9voluer: c'est une fen\u00eatre ouverte sur le monde. Or que voit-on? Des hommes qui se l\u00e8vent \u00e0 4 heures du matin pour regarder des films pornos diffus\u00e9s par une cha\u00eene turque. Les gar\u00e7ons, passifs, passent leur temps clou\u00e9s devant leur poste \u00e0 chercher des images de sexe. Non, je n'ai pas le temps d'attendre, je vais essayer de partir.\u00bb\nMoins pessimiste, une autre \u00e9tudiante place son espoir dans les accords de paix: \u00abMes parents et tous ceux de leur g\u00e9n\u00e9ration n'aiment pas Isra\u00ebl et ils parlent de solidarit\u00e9 arabe, etc. Mais nous, les jeunes, on veut vivre. Actuellement la Syrie d\u00e9pense des fortunes pour son arm\u00e9e: les deux tiers du budget de l'Etat. Tout cet argent pourrait \u00eatre mieux employ\u00e9. Mes fr\u00e8res ont perdu deux ans et demi au service militaire. Tout \u00e7a pour quoi?\u00bb Elle explique que les paraboles ont tout chang\u00e9, parce que, m\u00eame s'ils ne comprennent pas ce qui se dit, les gens voient dor\u00e9navant l'Europe sur leur \u00e9cran et ils veulent la m\u00eame chose. Elle parle aussi de l'inqui\u00e9tude des Syriens face \u00e0 un avenir incertain. \u00abIls disent: ??La Russie ath\u00e9e s'est \u00e9croul\u00e9e. Les Russes, aujourd'hui, ce sont les prostitu\u00e9es des discoth\u00e8ques pour riches. Il faut donc se tourner vers la religion, revenir au temps de Mohammed.'' Je crois que c'est une r\u00e9action \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, une fa\u00e7on pour eux de refuser le r\u00e9gime. Je connais des amies de ma m\u00e8re qui se promenaient en minijupe et qui maintenant sortent voil\u00e9es. Comme leur fille. J'ai plein de copines qui s'y sont mises. Elles ne sont pas vraiment islamistes: elles portent le voile pour aller \u00e0 des concerts de rock. C'est comme une mode.\u00bb\nPour \u00e9chapper \u00e0 un pr\u00e9sent trop pesant, les jeunes Syriens cherchent son contraire dans un pass\u00e9 mythique ou un avenir fantasm\u00e9. \u00abQuand il y aura la paix, le pays va se transformer, assure un \u00e9tudiant. C'est oblig\u00e9. Regardez: m\u00eame l'Albanie a chang\u00e9.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/les-reves-fragiles-des-jeunes-syriens_494054.html"}, {"title": "Les pilules de d\u00e9sob\u00e9issance", "text": "\u00ab\u00c7a te colle une p\u00eache d'enfer! T'es heureux comme tout, jubile un ado de la tr\u00e8s snob Riverdale Country School, dans l'Upper East Side de Manhattan. Et en plus, le soir, tu peux boire comme un trou!\u00bb On ne pouvait imaginer meilleur pied de nez aux parents, m\u00e9decins, psys et autres experts. Un \u00e9tonnant d\u00e9tournement de m\u00e9dicament: la pilule cens\u00e9e faire ob\u00e9ir les enfants est devenue la derni\u00e8re dope en vogue.\nDe nombreux parents am\u00e9ricains ont pris l'habitude d'user et d'abuser de la Ritaline, dite \u00abpilule de l'ob\u00e9issance\u00bb (voir L'Express nos 2260 et 2308), pour traiter les enfants jug\u00e9s trop agit\u00e9s et combattre leur indiscipline chronique, leurs mines de cockers bougons, voire leurs mauvais r\u00e9sultats \u00e0 l'\u00e9cole. Autant de sympt\u00f4mes regroup\u00e9s sous le terme d'ADD (trouble de d\u00e9ficit d'attention), une pathologie nouvelle, tr\u00e8s contest\u00e9e et \u00e0 la source d'un fructueux march\u00e9: la Ritaline, proche des amph\u00e9tamines, est prescrite \u00e0 quelque 2 millions de marmots \u00e0 probl\u00e8mes.\nDe 2 \u00e0 4 dollars le cachet Son effet est inesp\u00e9r\u00e9. Dans les \u00e9coles hupp\u00e9es de New York, les petits anges raffolent desdites pilules. Au lieu de les avaler, ils les \u00e9crasent sur la couverture d'un cahier, r\u00e9partissent la poudre en jolies lignes parall\u00e8les et sniffent goul\u00fbment le m\u00e9dicament avec le tube d'un stylo \u00e0 bille. C'est Broadway: la d\u00e9fonce garantie, g\u00e9n\u00e9reusement partag\u00e9e, \u00e0 raison de 2 \u00e0 4 dollars le cachet, avec des petits camarades neurologiquement sains mais friands de sensations.\nAu prestigieux Horace Mann College, l'inhalation de Ritaline est en passe de d\u00e9tr\u00f4ner l'usage de la marijuana. Les \u00e9l\u00e8ves de Fieldston sont d'ailleurs pri\u00e9s de signer pour accord un r\u00e8glement maison qui interdit la distribution sur ordonnance de m\u00e9dicaments \u00abdu type Ritaline\u00bb. Les autorit\u00e9s scolaires reprochent surtout aux pilules magiques de g\u00e9n\u00e9rer une sous-culture pernicieuse de racket psychologique. La moiti\u00e9 de l'\u00e9cole Dwight, par exemple, s'est approvisionn\u00e9e gratuitement aupr\u00e8s de six titulaires d'ordonnances, des ados solitaires estampill\u00e9s \u00abbizarres\u00bb et ravis de se faire des amis. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, les jeunes filles de Chapin gobaient trois par trois (elles ne sniffent pas, c'est vulgaire) les doses d'une \u00e9l\u00e8ve promue un temps \u00absupercool\u00bb, avant de passer, pour son malheur, \u00e0 un traitement au Prozac. De d\u00e9pit, les copines ont dit \u00e9prouver des difficult\u00e9s de concentration et obtenu du m\u00e9decin de famille leurs pilules personnelles.\nEn quatre ans, les prescriptions de Ritaline se sont ainsi multipli\u00e9es par 7. Et les parents, qui paient 15 000 dollars de droits d'inscription annuels dans les \u00e9coles priv\u00e9es de Manhattan, sont de plus en plus d\u00e9rang\u00e9s dans leurs bureaux de Wall Street par des appels de proviseurs furibards. ll ne reste plus qu'\u00e0 inventer la pilule pour parents souffrant, c'est fr\u00e9quent, du syndrome du d\u00e9ficit de responsabilit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/les-pilules-de-desobeissance_493068.html"}, {"title": "Publication judiciaire", "text": "EXTRAIT DES MINUTES DU GREFFE DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE PARIS.\nCONDAMNATION P\u00c9NALEPar jugement rendu le 14 avril 1995 (contradictoire sur opposition jugement du 9 septembre 1994), la 31e chambre du Tribunal correctionnel de Paris a condamn\u00e9 pour: CONTREFA\u00c7ON, FAUX EN MATI\u00c8RE ARTISTIQUE, USAGE DE FAUX\n- pour avoir \u00e0 Paris, courant 1990\n- appos\u00e9 frauduleusement un nom usurp\u00e9 sur une oeuvre de peinture, sciemment recel\u00e9 et mis en circulation des oeuvres faussement rev\u00eatues de ces signatures;\n- reproduit et d\u00e9bit\u00e9 des oeuvres picturales au m\u00e9pris du droit des auteurs\n- fait usage de faux certificats\n- \u00e0 la peine de TREIZE MOIS d'emprisonnement dont NEUF MOIS avec SURSIS et mise \u00e0 l'\u00e9preuve pendant 3 ans comportant les obligations d\u00e9finies \u00e0 l'article 132-45 1\u00b0, 2\u00b0, 5\u00b0 et 6\u00b0 du C. P. et \u00e0 une amende de QUATRE-VINGT MILLE francs\nNom: RIBES\nPr\u00e9noms: Guy Etienne\nDate et lieu de naissance: 17 juillet 1948 \u00e0 RIORGES - 42\nProfession: artiste peintre\nDomicile: 50, rue Jeanne-d'Arc, 94160 SAINT-MAND\u00c9.\nLe Tribunal a, en outre, ordonn\u00e9 aux frais du condamn\u00e9 la publication de ce jugement par extrait: dans L'EXPRESS, sans que le co\u00fbt de l'insertion puisse exc\u00e9der 50 000 francs.\nPour extrait conforme d\u00e9livr\u00e9 par le Greffier soussign\u00e9 \u00e0 Monsieur le Procureur de la R\u00e9publique, sur sa r\u00e9quisition.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/publication-judiciaire_613015.html"}, {"title": "Des Fr\u00e8res musulmans \u00e0 Hamas", "text": "Pour la premi\u00e8re fois, voici Isra\u00ebl confront\u00e9 \u00e0 un terrorisme interne \u00e0 base large - un peu comme l'est la Grande-Bretagne \u00e0 l'IRA depuis vingt-cinq ans. L'assise militaire de l'organisation Hamas et son bras arm\u00e9, les brigades Ezzedine al-Qassam, s'appuient en effet sur l'imposant appareil international de l'Ikhwan al-Muslimun, l'association des Fr\u00e8res musulmans (FM).\nLe maillage d'institutions religieuses et charitables tiss\u00e9 par les FM entre 1967, quand Isra\u00ebl occupe la Cisjordanie et Gaza, et 1987, d\u00e9but de l'Intifada, est extraordinairement serr\u00e9. Pr\u00e8s de 800 mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 construites en vingt ans, dont la moiti\u00e9 dans la minuscule bande de Gaza. Cet appareil politico-religieux, d'une densit\u00e9 unique au monde, explique bien mieux la capacit\u00e9 d'action de Hamas que ses liens hypoth\u00e9tiques avec la Libye (les islamistes ha\u00efssent Kadhafi, qui le leur rend bien) ou avec la Syrie (Hafez el-Assad a an\u00e9anti la ville de Hama, fief des FM syriens en 1982) ou m\u00eame avec l'Iran, ces sunnites farouches se m\u00e9fiant des chiites perses.\nDe m\u00eame les apparents d\u00e9sordres au sein de Hamas s'expliquent-ils plus par l'Histoire que par de suppos\u00e9es scissions, ou par l'action de groupes incontr\u00f4l\u00e9s. Depuis un demi-si\u00e8cle, en effet, les FM de Cisjordanie et de J\u00e9rusalem d\u00e9pendent de ceux de Jordanie; et ceux de Gaza, de l'Ikhwan \u00e9gyptienne, notamment de la famille de l'universit\u00e9 de Zagazig, un bastion islamiste.\nLa premi\u00e8re section des FM, en Palestine, est cr\u00e9\u00e9e en 1936 par Abderrahmane al-Banna, fr\u00e8re du fondateur des FM d'Egypte. En 1987, il y avait d\u00e9j\u00e0 dans les territoires occup\u00e9s 3 000 membres \u00e0 part enti\u00e8re de l'Ikhwan, 25 000 novices (jeunes recrues) et plus de 25 000 aspirants adh\u00e9rents. Depuis, l'or des p\u00e9tromonarchies arabes, l'aide de l'Ikhwan - pr\u00e9sente dans tout le monde arabe - l'entra\u00eenement militaro-terroriste fourni par les islamistes au Liban, mais aussi au Pakistan et en Afghanistan ont permis aux FM palestiniens de cr\u00e9er, pour reconqu\u00e9rir la Palestine enti\u00e8re, \u00abde la rivi\u00e8re \u00e0 la mer [du Jourdain \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e]\u00bb, un appareil terroriste parmi les plus sophistiqu\u00e9s au monde.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-freres-musulmans-a-hamas_613010.html"}, {"title": "Banques: les particuliers p\u00e9nalis\u00e9s", "text": "Querelle d'experts sur le co\u00fbt des services bancaires. Pour l'Insee, l'augmentation du prix des services financiers est de 33% depuis 1986. Selon l'Institut national de la consommation (INC) les tarifs ont explos\u00e9 de 86%. Cet \u00e9cart s'explique par des m\u00e9thodes de calcul diff\u00e9rentes. L'Insee prend en compte les services financiers aux particuliers et aux entreprises. L'INC se fonde sur 10 prestations offertes aux seuls m\u00e9nages par 11 banques fran\u00e7aises. Conclusion: les particuliers paient pour les entreprises.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/banques-les-particuliers-penalises_613008.html"}, {"title": "J'\u00e9pargne mon temps libre", "text": "Scotch\u00e9 \u00e0 son bureau durant la semaine, Laurent Carri\u00e8re administre un a\u00e9roclub pendant le week-end et d\u00e9colle aussi souvent qu'il le peut. Ce cadre sup\u00e9rieur d'Electricit\u00e9 de France est responsable du d\u00e9partement des relations du travail.\nMais le jeune juriste de 39 ans poursuit aussi son r\u00eave: voler plus haut, plus loin. Un petit article anodin au sein de l' \u00abaccord pour le d\u00e9veloppement de l'emploi\u00bb, sign\u00e9 en 1993 par EDF, lui ouvre les portes du ciel. D\u00e9cideur d\u00e9bord\u00e9, comme bien d'autres, il ne parvient pas \u00e0 prendre, actuellement, toutes les vacances auxquelles il a droit. Eh bien, il les \u00e9pargnera. Il transformera le revenu de son treizi\u00e8me mois en temps libre, qu'il mettra \u00e9galement de c\u00f4t\u00e9. L'entreprise ajoutera 30% \u00e0 la mise, comme le pr\u00e9voit l'accord. Et, dans six ans, banco! Gr\u00e2ce \u00e0 son compte \u00ab\u00e9pargne-temps\u00bb, le pilote amateur partira pour les Etats-Unis, o\u00f9 il volera tout son so\u00fbl pendant une petite ann\u00e9e, en continuant \u00e0 toucher son salaire, en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une protection sociale inchang\u00e9e et en \u00e9tant assur\u00e9 de retrouver son emploi.\nLa formule, apr\u00e8s bien des n\u00e9gociations dans les diff\u00e9rentes unit\u00e9s de l'entreprise, a \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu propos\u00e9e \u00e0 l'ensemble du personnel d'EDF ces derniers mois. Succ\u00e8s mitig\u00e9. Mais 470 salari\u00e9s, en majorit\u00e9 des cadres, ont malgr\u00e9 tout commenc\u00e9, comme Laurent Carri\u00e8re, \u00e0 capitaliser primes et temps libre, afin de s'accorder une pause. Leurs objectifs sont tr\u00e8s divers. Quelques-uns souhaitent simplement s'occuper davantage de leur famille \u00e0 une certaine \u00e9poque, voire partir plus t\u00f4t \u00e0 la retraite. Dans tous les cas, le temps \u00e9pargn\u00e9, s'il n'est pas d\u00e9pens\u00e9 d'un bloc, leur sera restitu\u00e9 sous forme de vacances annuelles plus longues. Chacun gamberge. Franck Weiss, 26 ans, technicien aux t\u00e9l\u00e9coms, envisage un tour du monde \u00e0 bicyclette dans cinq ans. D'autres penchent pour un projet humanitaire ou une formation longue. EDF, dans ces deux cas, accro\u00eet l'\u00e9pargne de 50%. Un grand nombre, en r\u00e9alit\u00e9, pensent \u00e0 se lancer dans un nouveau m\u00e9tier. Le parapluie EDF ne prot\u00e9gera pas toujours du gros temps.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/j-epargne-mon-temps-libre_613003.html"}, {"title": "Je partage mon poste avec un coll\u00e8gue", "text": "\u00abDans mon village, les gens disent que j'ai la vie belle. Ils me voient faire le march\u00e9 en semaine avec ma petite fille. Ils ont du mal \u00e0 comprendre que je suis pay\u00e9 \u00e0 plein temps.\u00bb Beno\u00eet Drogou, 32 ans, assistant commercial chez R\u00fcsch Pilling, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'instrumentation chirurgicale et l'\u00e9lectronique m\u00e9dicale, exp\u00e9rimente depuis l'automne dernier le shift time. Comme plus d'une quarantaine de ses coll\u00e8gues, il partage son ordinateur, sa chaise, ses crayons, ses dossiers avec une \u00abjumelle\u00bb. Dites un \u00abbin\u00f4me\u00bb, selon le terme consacr\u00e9. Une semaine sur deux, le jeune homme d\u00e9marre \u00e0 6 heures du matin, prend une demi-heure de pause et finit \u00e0 13 heures. Son \u00e9quipi\u00e8re prend alors le relais jusqu'\u00e0 20 heures. La semaine suivante, ils alternent, effectuant chaque fois 32 heures (un peu plus en cas de surchauffe), r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es 39.\n\u00abPour nous, la formule ne pr\u00e9sente que des avantages\u00bb, affirme Paul Steuperaert, patron de l'entreprise, \u00e0 l'origine du projet. Install\u00e9e dans le petit village du Faget, \u00e0 la lisi\u00e8re de la Haute-Garonne et du Tarn, la soci\u00e9t\u00e9 a d\u00fb r\u00e9am\u00e9nager ses locaux cinq fois depuis sa cr\u00e9ation, en 1988, pour caser ses nouvelles recrues. \u00abLe partage du temps permet de limiter les investissements immobiliers: une \u00e9conomie de 2 millions de francs en trois ans. Et, en ouvrant douze heures par jour, nous offrons un service suppl\u00e9mentaire \u00e0 nos clients\u00bb, explique Paul Steuperaert.\nSans compter les gains de productivit\u00e9. \u00abT\u00f4t le matin et tard le soir, on est infiniment moins d\u00e9rang\u00e9 par le t\u00e9l\u00e9phone. On abat pratiquement le travail d'une demi-journ\u00e9e habituelle\u00bb, affirme Beno\u00eet Drogou.\nMalgr\u00e9 \u00able coup du r\u00e9veil \u00e0 6 heures du mat'\u00bb, les employ\u00e9s, tr\u00e8s jeunes pour la plupart, ont dans l'ensemble bien accueilli la r\u00e9forme. \u00abVous avez une journ\u00e9e qui fait le double de temps\u00bb, explique l'ancienne Parisienne Vesna Milanovic, bin\u00f4me de Beno\u00eet, enchant\u00e9e de pouvoir retaper sa nouvelle maison. Un autre peut s'occuper d'une \u00e9quipe de rugby junior. Beno\u00eet, guitariste rock, d\u00e9gage \u00abune demi-journ\u00e9e par semaine pour faire de la musique\u00bb. Les m\u00e8res de famille sont les plus sceptiques et craignent de ne plus voir suffisamment leurs enfants. Certaines ont refus\u00e9 de partager leur poste.\nC'est un v\u00e9ritable apprentissage que de travailler avec un jumeau. \u00abTout le monde doit \u00eatre au courant de tout\u00bb, explique Dominique Iche, 26 ans, responsable du service export. \u00abLes clients sont parfois surpris d'avoir plusieurs interlocuteurs. Gare aux plantages!\u00bb pr\u00e9vient-t-elle. Christophe Dutau, le directeur comptable, qui arrive \u00e0 6 heures et finit \u00e0 15 heures, d\u00e9jeune chaque jour avec son bras droit, qui prend le relais. La contrainte: d\u00e9l\u00e9guer davantage et embaucher si n\u00e9cessaire. Depuis septembre, R\u00fcsch-Pilling a accru ses effectifs de 14 personnes. Toujours en bin\u00f4mes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/je-partage-mon-poste-avec-un-collegue_612997.html"}, {"title": "Corse: la d\u00e9prime d'un flic", "text": "On n'inqui\u00e8te pas des suspects, on \u00e9conduit des t\u00e9moins, les enqu\u00eates pi\u00e9tinent. T\u00e9moignage d'un policier qui ne peut plus faire son m\u00e9tier.\n\u00abAvant d'\u00eatre mut\u00e9 sur l'\u00eele, en 1985-1986, je travaillais sur le continent. L'apprentissage a \u00e9t\u00e9 rapide.\u00bb L'homme qui parle est un policier de base, 40 ans environ, en poste dans l'un des plus importants commissariats de Corse.\n\u00abUn attentat venait d'\u00eatre commis contre un centre des imp\u00f4ts et nous savions, au commissariat, qu'une \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique avait identifi\u00e9 un membre pr\u00e9sum\u00e9 du commando. Un suspect qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9. D'autant plus \u00e9trange qu'\u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode des policiers d'une brigade de nuit avaient eux aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des actes terroristes sans qu'aucune enqu\u00eate aboutisse.\nMenac\u00e9 de mort\nPour moi, les difficult\u00e9s ont commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. J'ai alors particip\u00e9 \u00e0 une tentative d'interpellation d'ind\u00e9pendantistes qui \u00e9taient sur le point de poser un engin explosif. D\u00e8s le lendemain, j'\u00e9tais publiquement menac\u00e9 de mort par le FLNC-Canal historique. Ma hi\u00e9rarchie m'a propos\u00e9 de repartir pour le continent. Voil\u00e0 quelques mois, une nouvelle s\u00e9rie d'attentats visait des b\u00e2timents administratifs. Un coll\u00e8gue et moi avons servi de cible: deux bombes plac\u00e9es devant nos domiciles. Celle qui m'\u00e9tait destin\u00e9e a fait long feu. Cette fois, j'insistai pour qu'une enqu\u00eate s\u00e9rieuse soit diligent\u00e9e. R\u00e9ponse de mes chefs: ce sont plut\u00f4t des probl\u00e8mes de voisinage.\nM\u00eame la\u00efus quelques semaines plus tard, alors que le FLNC-Canal historique revendiquait l'ensemble des actes terroristes commis \u00e0 cette p\u00e9riode. Depuis, j'ai vraiment le sentiment que le mot d'ordre de l'Etat, c'est ??pas de vagues, pas d'ennuis''.\nDu coup, toutes les rumeurs trouvent du cr\u00e9dit. Au commissariat de Bastia, on raconte que les ind\u00e9pendantistes disposent des noms et adresses de tous les policiers.\nIl est au moins exact que l'enveloppe qui contenait nos bulletins de salaire envoy\u00e9s du continent est arriv\u00e9e vide voil\u00e0 quelques semaines. Les bulletins sont ensuite r\u00e9apparus myst\u00e9rieusement. En outre, la plupart des policiers bastiais soutiennent que le jour de l'attentat contre leur commissariat, en novembre 1995, tous les camions blind\u00e9s de l'entreprise de transport de fonds situ\u00e9e juste en face avaient \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'abri. Une entreprise qui entretiendrait des liens avec le FLNC-Canal historique...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/corse-la-deprime-d-un-flic_612992.html"}, {"title": "Pages rouges - Economie", "text": "Une nouvelle bataille du sucre (photo) se profile, avec la cession probable de la Compagnie fran\u00e7aise de sucrerie, l'une des filiales de la Navigation mixte reprise r\u00e9cemment en main par Paribas. Trois candidats au moins sont sur les rangs: le fran\u00e7ais Saint-Louis, l'italien B\u00e9ghin-Say et l'anglais Tate and Lyle.\nLondres (photo) va devoir confirmer dans les prochaines semaines son adh\u00e9sion \u00e0 la monnaie unique. Le quatri\u00e8me crit\u00e8re de Maastricht exige en effet que les pays candidats appartiennent depuis au moins deux ans au Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en (SME). La date de l'examen d'entr\u00e9e, qui doit v\u00e9rifier si les candidats remplissent les quatre crit\u00e8res, \u00e9tant fix\u00e9e au printemps de 1998, John Major doit se prononcer d\u00e8s maintenant sur le retour de la livre au sein du SME.\nL'activisme des banques install\u00e9es au Luxembourg agace Bercy. Le ministre de l'Economie, Jean Arthuis, tente de convaincre son homologue allemand de proposer avec lui de mettre fin aux facilit\u00e9s d\u00e9rogatoires dont b\u00e9n\u00e9ficie le grand-duch\u00e9, lesquelles lui permettent de drainer une partie sans cesse croissante de l'\u00e9pargne europ\u00e9enne.\nAlain Lamassoure estime que le produit int\u00e9rieur brut de la France devrait augmenter de 3% en 1997. Cette hypoth\u00e8se - essentielle pour la pr\u00e9paration du budget 1997 - n'a pas encore \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le Premier ministre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-economie_612985.html"}, {"title": "Vingt-trois ans pour que justice soit faite", "text": "1973: Alain Far\u00e7at meurt des suites d'une ablation des amygdales. Il faudra quinze longues ann\u00e9es de proc\u00e8s pour qu'enfin, en 1988, deux m\u00e9decins soient jug\u00e9s responsables. 1996, dernier acte: le Conseil de l'Europe condamne la France pour la lenteur de sa justice\nVisage douloureux, voix forte, d\u00e9bit saccad\u00e9, Claude Far\u00e7at se bat depuis vingt-trois ans. Tr\u00e8s exactement depuis le 25 septembre 1973, jour de la mort de son fr\u00e8re, Alain, des suites d'une op\u00e9ration des amygdales, apr\u00e8s soixante-douze jours de coma.\nFils d'un pr\u00e9fet et d'une m\u00e8re m\u00e9decin, haut fonctionnaire au minist\u00e8re de la Sant\u00e9, Claude Far\u00e7at croyait aux valeurs de la r\u00e9publique - la justice, le service public...\nIl croyait aussi qu'un m\u00e9decin, comme tout citoyen, pouvait r\u00e9pondre de ses actes devant les tribunaux. Or, pendant quinze ans, Claude Far\u00e7at a surtout d\u00fb affronter un corps m\u00e9dical - largement soutenu par le conseil de l'ordre - qui refusait d'admettre ses erreurs. Alors, il a multipli\u00e9 les recours, les appels, les pourvois et les expertises pour qu'enfin la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate. A savoir que son fr\u00e8re avait bien \u00e9t\u00e9 victime d'une faute professionnelle de la part de deux praticiens. Il a fini par gagner en 1988, lorsque la cour d'appel d'Amiens - de fa\u00e7on d\u00e9finitive - a estim\u00e9 que le chirurgien, le Dr Jean Labayle, et l'anesth\u00e9siste, Solange Clot, \u00e9taient responsables - involontaires - du d\u00e9c\u00e8s de son fr\u00e8re.\nPourtant, Claude Far\u00e7at n'a pas voulu s'arr\u00eater l\u00e0. A ses yeux, l'instruction avait \u00e9t\u00e9 anormalement longue. Aussi, d\u00e8s l'annonce de l'arr\u00eat de la cour d'Amiens, il a saisi le Conseil de l'Europe. Objectif? Que la France soit condamn\u00e9e pour violation de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui stipule que tout justiciable a droit \u00e0 un \u00abd\u00e9lai raisonnable\u00bb pour obtenir une d\u00e9cision d'un tribunal. Il y a quelques semaines, Claude Far\u00e7at a gagn\u00e9 une nouvelle bataille: le Conseil de l'Europe a effectivement condamn\u00e9 la France et lui a accord\u00e9, ainsi qu'\u00e0 sa m\u00e8re, Henriette, 50 000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats. \u00abUne somme d\u00e9risoire\u00bb, commentent ces derniers, mais qui a mis un terme \u00e0 cette \u00e9puisante bataille judiciaire.\n16 juillet 1973: Alain Far\u00e7at, \u00e9tudiant de 25 ans, entre \u00e0 la clinique Perronet, \u00e0 Neuilly-sur-Seine, pour y subir l'ablation des amygdales. Cette op\u00e9ration banale est donc pratiqu\u00e9e par les Drs Labayle et Clot.\nElle d\u00e9bute, sous anesth\u00e9sie locale, \u00e0 8 h 15. Elle dure un quart d'heure. Vers 8 h 35, lorsque Alain Far\u00e7at remonte dans sa chambre, il est parfaitement lucide...\nCertes, il souffre un peu, mais tout va bien. Pour le soulager, on lui prescrit un calmant. L'infirmi\u00e8re, Anne-Marie Le Goff, descend le chercher \u00e0 la pharmacie de la clinique. Elle s'absente entre trois et sept minutes. Quand elle revient, le jeune homme ne respire plus. Il est en \u00e9tat de syncope blanche. L'infirmi\u00e8re prend peur.\nElle appelle le Dr Labayle, puis l'anesth\u00e9siste. En vain. Ils ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la clinique. Finalement, vers 9 heures, c'est un autre anesth\u00e9siste, pr\u00e9sent sur les lieux par hasard, qui pratique les premiers secours. Il est trop tard. Alain Far\u00e7at a sombr\u00e9 dans un coma profond. Il n'en sortira jamais et mourra le 25 septembre 1973.\nUn mois plus tard, la famille Far\u00e7at d\u00e9pose plainte contre X aupr\u00e8s du garde des Sceaux. Le 23 janvier 1974, une information judiciaire est ouverte, pour homicide involontaire. L'expertise est confi\u00e9e \u00e0 deux professeurs de m\u00e9decine. Conclusion: l'organisation de la clinique laisse certes \u00e0 d\u00e9sirer, mais le d\u00e9c\u00e8s d'Alain Far\u00e7at n'a qu'une cause: la fatalit\u00e9! Ecoeur\u00e9s, ses parents sollicitent une contre-expertise, qui contredit la premi\u00e8re: Alain est mort \u00aben raison d'un d\u00e9faut de surveillance et d'une intervention trop tardive\u00bb. Sous-entendu: le chirurgien et l'anesth\u00e9siste ont commis une faute. Mis en cause \u00e9galement, le directeur m\u00e9dical de la clinique, qui n'est autre que le pr\u00e9sident du conseil de l'ordre des m\u00e9decins, le Pr Jean-Louis Lortat-Jacob.\nD\u00e8s lors, tout s'acc\u00e9l\u00e8re. Le 13 octobre 1976, le Dr Labayle et Solange Clot sont inculp\u00e9s d'homicide involontaire. Ainsi que Lortat-Jacob, trois semaines plus tard.\nAuditions et confrontations se succ\u00e8dent. Enfin, pensent les Far\u00e7at, notre bon droit va \u00eatre reconnu. H\u00e9las! en f\u00e9vrier 1978, l'instruction est brutalement interrompue en raison de la nomination du magistrat instructeur \u00e0 la cour d'appel de Paris. Tout est \u00e0 refaire. La proc\u00e9dure tra\u00eene. Jusqu'au proc\u00e8s, en f\u00e9vrier et mars 1982. 28 avril, le jugement est rendu: les pr\u00e9venus sont relax\u00e9s. Motif: \u00abL'anesth\u00e9sie et l'intervention ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es sans faute et dans les r\u00e8gles de l'art.\u00bb\nDans les vingt-quatre heures, la famille Far\u00e7at et le parquet, scandalis\u00e9s par cette d\u00e9cision, interjettent appel. Les 18, 20, 21 et 24 janvier 1983, la cour d'appel de Paris examine \u00e0 nouveau l'affaire. Un mois plus tard, elle confirme la relaxe, sauf pour le Dr Clot, qui se voit dispens\u00e9 de peine.\nVoil\u00e0 pr\u00e8s de dix ans qu'Alain Far\u00e7at est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Roger Far\u00e7at, son p\u00e8re, \u00e9puis\u00e9 par ce vain combat, meurt de chagrin, le 5 mars 1983. Claude, pour sauvegarder la m\u00e9moire de son fr\u00e8re et de son p\u00e8re, saisit la Cour de cassation, qui renvoie le dossier devant la cour d'appel de Versailles. Nouvelle d\u00e9ception: la relaxe est confirm\u00e9e.\nClaude Far\u00e7at n'abandonne pas et d\u00e9pose un second pourvoi devant la Cour de cassation. Le 30 mai 1986, r\u00e9unie en assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re, la juridiction supr\u00eame casse l'arr\u00eat de la cour de Versailles et d\u00e9signe la cour d'appel d'Amiens pour rejuger l'affaire. L'espoir rena\u00eet. Le 22 janvier 1988, la cour d'appel d'Amiens reconna\u00eet qu'il y a bien eu faute des m\u00e9decins. Elle \u00e9crit noir sur blanc: \u00abLe chirurgien [le Dr Labayle] s'est d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 trop vite des suites de son intervention. L'anesth\u00e9siste [le Dr Clot] a accept\u00e9 de laisser son patient dans des conditions dont elle ne pouvait ignorer qu'elles \u00e9taient mauvaises.\u00bb Quant \u00e0 l'infirmi\u00e8re, \u00abelle a fait montre de n\u00e9gligence et d'incomp\u00e9tence\u00bb. Aussit\u00f4t l'arr\u00eat rendu, Claude Far\u00e7at entame une nouvelle d\u00e9marche: faire condamner la France - par le Conseil de l'Europe - pour inobservation d'un \u00abd\u00e9lai raisonnable\u00bb dans cette proc\u00e9dure. Ce qu'il vient d'obtenir.\nAujourd'hui, apr\u00e8s ce marathon judiciaire hors du commun, Claude Far\u00e7at, qui a finalement eu gain de cause, reconna\u00eet avec lucidit\u00e9 que, \u00absi [sa] famille n'avait pas eu une certaine aisance intellectuelle et financi\u00e8re, jamais elle n'aurait pu faire face\u00bb. Bref, une histoire exemplaire, qui a eu au moins un m\u00e9rite: celui d'imposer des r\u00e8gles draconiennes pour les anesth\u00e9sies, en rendant obligatoires, par exemple, les salles de r\u00e9veil. En 1973, \u00e0 la clinique Perronet, la salle de r\u00e9veil se situait dans un placard \u00e0 balais.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vingt-trois-ans-pour-que-justice-soit-faite_612980.html"}, {"title": "Ces programmes qui vont tomber du ciel", "text": "D\u00e8s la fin avril, des bouquets de cha\u00eenes vont arriver, via le c\u00e2ble ou le satellite, dans chaque foyer. Canal + commence avec un coffret miracle de cha\u00eenes et de services, sans oublier le tout-football, pr\u00e9vu pour septembre. Autres projets attendus: TF 1 et France T\u00e9l\u00e9vision.\nEt si l'introduction de la couleur, le magn\u00e9toscope ou le Cam\u00e9scope n'\u00e9taient que gadgets, en regard du big-bang que nous promet la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique? Ces \u00abbouquets\u00bb de cha\u00eenes par brass\u00e9es, commercialis\u00e9s \u00e0 des co\u00fbts plus que raisonnables, combin\u00e9s \u00e0 plusieurs dizaines de services en tout genre, vont \u00eatre transport\u00e9s via le c\u00e2ble ou le satellite vers chaque foyer. C'est fin avril que la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique d\u00e9boulera en France. Et c'est Canal + - par l'interm\u00e9diaire de sa filiale Canalsatellite - qui commencera, en mettant \u00e0 port\u00e9e de t\u00e9l\u00e9commande, pour 150 000 abonn\u00e9s dans un premier temps, puis pour 300 000 de plus chaque ann\u00e9e, la plus grande banque de programmes et de services jamais propos\u00e9e en Europe.\nActuellement, de nombreuses inconnues subsistent, comme la date officielle de lancement de ce premier bouquet de 15 cha\u00eenes - une trentaine \u00e0 terme, si l'autre projet \u00e0 l'\u00e9tude chez TF 1 et France T\u00e9l\u00e9vision voit le jour. En revanche, le contenu ainsi que l'\u00e9tendue des nombreuses applications du num\u00e9rique n'ont pratiquement plus rien de secret. Depuis plusieurs mois, 200 d\u00e9codeurs num\u00e9riques, install\u00e9s chez certains des salari\u00e9s de Canal +, ont fait l'objet de nombreux tests. Des essais sont poursuivis dans les ateliers de Thomson Multim\u00e9dia, dont les cha\u00eenes de fabrication tournent \u00e0 plein r\u00e9gime. Si bien que 20 000 premiers d\u00e9codeurs seront disponibles sur le march\u00e9 dans les tout prochains jours. Utilisant le syst\u00e8me de contr\u00f4le d'acc\u00e8s Mediaguard, le d\u00e9codeur num\u00e9rique de Canal + s'apparente \u00e0 un coffret miracle: cha\u00eenes th\u00e9matiques, cha\u00eenes \u00e9trang\u00e8res, programmes rediffus\u00e9s \u00e0 la carte et \u00e0 des horaires d\u00e9cal\u00e9s, films in\u00e9dits avec paiement \u00e0 la s\u00e9ance, mais aussi radios g\u00e9n\u00e9ralistes ou th\u00e9matiques - c'est le cas de l'ensemble des stations p\u00e9riph\u00e9riques et de Radio France - catalogues audiovisuels de vente par correspondance, logiciels de jeux... la gamme des services appara\u00eet d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme quasi illimit\u00e9e, et d'un acc\u00e8s fort simple: connect\u00e9 au GIE Cartes bancaires, le syst\u00e8me permettra les r\u00e8glements par carte de cr\u00e9dit et pourra \u00eatre reli\u00e9 \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone ou \u00e0 un ordinateur, afin d'y t\u00e9l\u00e9charger des jeux ou encore des logiciels sp\u00e9cialis\u00e9s.\nDu c\u00f4t\u00e9 des contenus: hormis les cha\u00eenes th\u00e9matiques d\u00e9j\u00e0 disponibles sur le c\u00e2ble (comme Eurosport, Canal J, Plan\u00e8te, Paris Premi\u00e8re, LCI, Canal Jimmy, MCM, Cin\u00e9-Cin\u00e9ma, Cin\u00e9-Cin\u00e9fil et Muzzik), le futur bouquet de Canal + s'enrichira d'un programme tout-m\u00e9t\u00e9o, ainsi que de C: la cha\u00eene (canal sur lequel s'effectuera le t\u00e9l\u00e9chargement des jeux) et de nombreux services de paiement \u00e0 la demande - ou pay per view. Suivant l'exemple de la cha\u00eene Tele Piu, en Italie, la cha\u00eene crypt\u00e9e vient de conclure un accord majeur avec les instances du football fran\u00e7ais: d\u00e8s septembre, les t\u00e9l\u00e9spectateurs pourront suivre dans leur fauteuil le match de championnat de leur choix. Signalons ce tour de force technologique: le syst\u00e8me utilis\u00e9 permet d'occulter un ou plusieurs matchs dans une r\u00e9gion donn\u00e9e. Objectif \u00e9vident: ne pas dissuader les amateurs de se rendre au stade et pr\u00e9server, ainsi, l'\u00e9quilibre \u00e9conomique des clubs.\nDu concert \u00e0 la pizza\nLe prix de l'abonnement au service de base a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 un peu moins de 100 francs, le montant de chaque option - film, \u00e9v\u00e9nement, match de football... - se situant entre 30 et 50 francs. 40 francs pour la diffusion d'un long-m\u00e9trage, 50 pour la retransmission d'une rencontre de football. Reste le mat\u00e9riel de r\u00e9ception: en l'espace de cinq ans, les co\u00fbts ont chut\u00e9. R\u00e9sultat: le prix moyen d'une antenne parabolique - 50 centim\u00e8tres de largeur - tourne aujourd'hui autour de 700 francs, alors que celui du d\u00e9codeur peut avoisiner 5 000 francs. Trop cher? Canal + s'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \u00e0 proposer un syst\u00e8me d'abonnement mensuel, de l'ordre de 50 francs. Polyvalent et multifonction, le d\u00e9codeur de Canal + fonctionnera, en outre, telle une v\u00e9ritable banque de services interactifs. C'est l\u00e0 l'une des applications sp\u00e9cifiques du num\u00e9rique.\nS'il est possible \u00e0 la cha\u00eene crypt\u00e9e de proposer, d\u00e8s aujourd'hui, des logiciels de jeux, Canal + pourra, demain, vendre des places de concert, des billets d'avion, voire des services bancaires ou d'assurance. Dans une troisi\u00e8me \u00e9tape, ce bo\u00eetier num\u00e9rique devrait vous connecter avec les g\u00e9ants de la vente \u00e0 domicile, les banques de donn\u00e9es des plus grands mus\u00e9es du monde ou, plus simplement, le livreur de pizzas le plus proche de votre domicile... Les g\u00e9ants de l'\u00e9lectronique grand public l'ont compris, qui misent ainsi sur les d\u00e9veloppements illimit\u00e9s de la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique et les ventes de d\u00e9codeurs associ\u00e9s pour sortir du marasme.\nAux Etats-Unis, le service Direct TV de Hughes bat des records. Thomson Multim\u00e9dia, retenu comme premier fournisseur, a livr\u00e9 plus de 2 millions de d\u00e9codeurs en Europe. M\u00eame engouement du c\u00f4t\u00e9 des op\u00e9rateurs informatiques, qui cherchent \u00e0 \u00e9laborer des produits de plus en plus sophistiqu\u00e9s, capables d'imposer le micro-ordinateur comme le terminal de r\u00e9ception de demain. Les \u00e9diteurs de logiciels en rajoutent, et Microsoft, qui a lanc\u00e9 en ao\u00fbt dernier Windows 95, s'est alli\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine NBC pour concevoir des produits multim\u00e9dias.\nLes grands diffuseurs europ\u00e9ens ne pourront \u00e9chapper \u00e0 ce mariage de la t\u00e9l\u00e9vision et de l'informatique. En investissant fortement dans les produits multim\u00e9dias, Havas, le principal partenaire de Canal + en France, a montr\u00e9 l'exemple.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ces-programmes-qui-vont-tomber-du-ciel_612978.html"}, {"title": "Pages rouges - Petites phrases", "text": "\u00abJe suis un corsaire malouin et quand je vois passer une grosse go\u00e9lette au large mon app\u00e9tit se r\u00e9veille.\u00bb Fran\u00e7ois Pinault, PDG du Printemps.\n\u00abDans vingt ou trente ans, on ne saura plus qui est la princesse Diana. Elle aura rejoint la cohorte des personnalit\u00e9s qui vieillissent en Californie.\u00bb David Storkey, historien constitutionnaliste anglais.\n\u00abCes deux t\u00eates de linotte juch\u00e9es sur hauts talons ont fait plus pour la cause de la r\u00e9publique que tous les gauchistes r\u00e9unis.\u00bb Ken Livingstone, membre du Parti travailliste, \u00e0 propos de la duchesse d'York et de la princesse de Galles.\n\u00abAlain Jupp\u00e9 repr\u00e9sente pour moi ce m\u00e9lange de condescendance et d'esprit faux qui caract\u00e9rise les technocrates. Il est un Fabius de droite.\u00bb Philippe de Villiers.\n\u00abElle passe son temps \u00e0 dire que je suis laide. Comment voulez-vous vous r\u00e9concilier avec quelqu'un qui vous traite de pou?\u00bb Cory Aquino, ancienne pr\u00e9sidente des Philippines, parlant d'Imelda Marcos.\n\u00abMartine Monteil m'a impressionn\u00e9, et je me demande si un jour Columbo n'aura pas un patron qui serait une femme.\u00bb Peter Falk, alias Columbo.\n\u00abJe suis vivant parce qu'on m'a m\u00e9pris\u00e9. Personne ne m'a fait de cadeau, je ne dois donc rien \u00e0 personne.\u00bb Jos\u00e9 Maria Aznar, probable Premier ministre espagnol.\n\u00abCela ressemble \u00e0 un barbecue dans une pin\u00e8de.\u00bb Un expert militaire occidental, \u00e0 propos des manoeuvres chinoises dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan.\n\u00abLa musique est mon psychiatre, elle m'aide \u00e0 ne pas devenir fou. \u00c7a me revient moins cher qu'un psychanalyste.\u00bb Sting, rock star britannique.\n\u00abLa clef du succ\u00e8s, pour une surboum avec 36 adolescents, c'est d'avoir les membres des services secrets et de l'arm\u00e9e sur place.\u00bb Hillary Clinton, \u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e9voquant la r\u00e9cente f\u00eate d'anniversaire de sa fille, Chelsea.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-petites-phrases_612973.html"}, {"title": "Sortir - Le chiffre", "text": "4 occasions de voir Ninetto Davoli, l'acteur f\u00e9tiche de Pasolini, dans L'Histoire du soldat, une fable cruelle et proph\u00e9tique \u00e9crite par le r\u00e9alisateur de Salo d'apr\u00e8s Ramuz. On y pr\u00e9sente la t\u00e9l\u00e9vision comme un cauchemar capable de d\u00e9truire la vie sociale et l'intimit\u00e9. Pasolini pr\u00e9dit Berlusconi. C'est \u00e0 voir \u00e0 La M\u00e9taphore, 59000 Lille, (16) 20-14-24-00.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-le-chiffre_612966.html"}, {"title": "Sortir - Expositions - Boltanski", "text": "Les photos sont dissimul\u00e9es sous des voiles noirs que fait vibrer le souffle des ventilateurs. Libre au visiteur de les soulever pour mieux se rendre compte. Partout, des corps anonymes arrach\u00e9s \u00e0 la vie, d\u00e9figur\u00e9s, un peu flous. A travers cette exposition sp\u00e9cialement con\u00e7ue pour la galerie Yvon-Lambert, Christian Boltanski poursuit sa qu\u00eate des t\u00e9n\u00e8bres. Il a rassembl\u00e9, cette fois, des images de faits divers publi\u00e9es, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, par la presse. Dans cette atmosph\u00e8re de recueillement, la mise en sc\u00e8ne, minimaliste, accentue l'horreur de ces disparitions brutales, mettant en \u00e9vidence la d\u00e9risoire fragilit\u00e9 de l'existence\nGalerie Yvon-Lambert, 75003 Paris, (16-1) 42-71-09-33. Jusqu'au 6 avril.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-expositions-boltanski_612959.html"}, {"title": "Cliquer - Hey Joe", "text": "Pour ceux qui grattent la guitare sans vraiment bien en jouer, Ubi Soft sort Guitar Hits: un CD-ROM qui, s'appuyant sur sept airs tr\u00e8s connus (de Hey Joe \u00e0 No Woman no Cry), d\u00e9compose les diff\u00e9rentes techniques. Tr\u00e8s bien con\u00e7u, c'est un v\u00e9ritable professeur personnel qui sait aller au rythme de son \u00e9l\u00e8ve. Et son prix est \u00e0 peine sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'un CD audio: 299 F (pour Mac et PC).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cliquer-hey-joe_612954.html"}, {"title": "Go\u00fbter - Go\u00fbt de luxe", "text": "Finies les privations. Chacun de nous, ou presque, peut s'offrir d\u00e9sormais de ces mets rares et habituellement chers r\u00e9serv\u00e9s, au mieux, pour les grandes occasions. En effet, le luxe se sert aujourd'hui \u00e0 la cha\u00eene. Comme dans celle des Bars \u00e0 hu\u00eetres, o\u00f9 l'on trouve actuellement des civelles - ce b\u00e9b\u00e9 de l'anguille qu'on ne p\u00eache que quelques mois dans l'ann\u00e9e et qu'on doit avoir go\u00fbt\u00e9 une fois au moins - dans un menu, avec six belles hu\u00eetres et un sabayon de poire, \u00e0 198 F. Comme aussi dans les Bistros romains, o\u00f9 l'on nous propose trois formules exceptionnelles \u00e0 99 F, avec du foie gras et un plat, ou du caviar sevruga et un carpaccio de saumon \u00e0 volont\u00e9, ou une entr\u00e9e et un demi-homard \u00e0 la sauce am\u00e9ricaine. Dans l'atmosph\u00e8re joyeuse des Bars \u00e0 hu\u00eetres dont le personnel souvent tr\u00e8s aimable nous donne l'illusion d'\u00eatre en croisi\u00e8re ou dans celle des Bistros romains au d\u00e9cor surprenant, fa\u00e7on villa de l\u00e0-bas, o\u00f9, en plus, on peut boire d'excellents vins \u00e0 des prix imbattables, m\u00eame avec une tendance au d\u00e9couvert bancaire, on peut offrir un d\u00eener qui fait de l'effet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gouter-gout-de-luxe_612947.html"}, {"title": "Zapper - Les \u00e9missions cette semaine", "text": "Le Salon du livre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\nA quelques mois de la fin de son mandat, Jean-Pierre Elkabbach red\u00e9couvrirait-il les vertus du service public qu'il avait sembl\u00e9, un temps, avoir oubli\u00e9? Tout porte \u00e0 le croire. Alors que retombe tout juste la malheureuse affaire Bernard Pivot-Mireille Dumas, voil\u00e0 que le PDG de France T\u00e9l\u00e9vision annonce une nouvelle offensive pour la d\u00e9fense de la culture. A l'occasion du Salon du livre, les plus \u00e9minents g\u00e9n\u00e9raux de France 2 et de France 3 ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s. Entre autres initiatives, signalons un num\u00e9ro d'Ah! quels titres sur les correspondances \u00abDe la marquise de S\u00e9vign\u00e9 \u00e0 Internet\u00bb (jeudi 21, vers 23 h 30), un Bouillon de culture sp\u00e9cial sur le th\u00e8me \u00abQu'est-ce que les \u00e9coliers et lyc\u00e9ens devraient apprendre?\u00bb (vendredi 22, vers 22 h 45). Enfin, plus ludique et r\u00e9jouissant, l'excellent magazine de France 3-Paris-Ile-de-France Qu'est-ce qu'elle dit Zazie? (mardi 9 avril, \u00e0 23 h 30) se propose d'explorer le Salon comme une terre d'aventures, en insistant sur le reportage et les r\u00e9actions du public. A d\u00e9couvrir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/zapper-les-emissions-cette-semaine_612942.html"}, {"title": "express coulisses", "text": "\u00abAnna\u00bb Marceau\nSophie Marceau fait une carri\u00e8re internationale. Apr\u00e8s avoir tourn\u00e9 Braveheart sous la direction de Mel Gibson et Par-del\u00e0 les nuages, d'Antonioni et de Wim Wenders, elle interpr\u00e9tera Anna Karenine au c\u00f4t\u00e9 du m\u00eame Mel Gibson.\nLe banco de Diana\nD\u00e9marr\u00e9e \u00e0 15 millions de livres, l'indemnit\u00e9 de divorce de Diana s'est conclue \u00e0 30, soit environ 225 millions de francs.\nMea culpa\nRobert Redford se sent responsable et coupable du sensationnalisme qui a envahi la couverture t\u00e9l\u00e9 des campagnes \u00e9lectorales: \u00abApr\u00e8s le succ\u00e8s des Hommes du pr\u00e9sident, en 1976, j'ai constat\u00e9 que ceux qui s'int\u00e9ressaient au m\u00e9tier de journaliste le faisaient pour de mauvaises raisons. Il font passer leur d\u00e9sir de notori\u00e9t\u00e9 avant la recherche de l'information. Le r\u00e9sultat, aujourd'hui, c'est le triomphe de l'information divertissement. Pitoyable.\u00bb\nLe bal de l'abb\u00e9 Pierre\nTroisi\u00e8me volet de la trilogie inspir\u00e9e par l'abb\u00e9 Pierre, Le Bal des exclus s'attache au th\u00e8me de la \u00abran\u00e7on\u00bb: l'homme bris\u00e9 retrouve sa dignit\u00e9 lorsqu'un tiers lui demande de l'aide. Ecrit par Daniel Faci\u00e9ras, ce spectacle, selon le fondateur des Compagnons d'Emma\u00fcs, est destin\u00e9 \u00e0 tous, aux nantis et \u00e0 ceux qui n'ont plus rien. Le Bal, qui, apr\u00e8s Paris (au Z\u00e9nith, les 15 et 16 mars), tournera dans 10 villes de France, vendra aux plus d\u00e9munis, par le biais des associations caritatives, la moiti\u00e9 de sa billetterie \u00e0 20 F. Chaque soir, 40 personnes en difficult\u00e9 joueront aupr\u00e8s de Michael Lonsdale et arpenteront la salle pour distribuer le tract de l'hiver 1954 qui valut \u00e0 Henri Grou\u00e8s, dit \u00abl'abb\u00e9 Pierre\u00bb, sa notori\u00e9t\u00e9. A 83 ans, il est toujours au service de ceux qui en ont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin.\nRichard au Tibet\nRichard Gere, adepte du bouddhisme et ami du dala\u00ef-lama, expose actuellement dans une galerie de Los Angeles une s\u00e9rie de photos en noir et blanc qu'il a prises lors de ses nombreux s\u00e9jours au Tibet.\nLhermitte made in USA\nThierry Lhermitte a sign\u00e9 un contrat avec Motion Picture Corporation et TF 1 pour produire quatre films en anglais d'ici \u00e0 trois ans. Estim\u00e9s \u00e0 15 millions de dollars (environ 75 millions de francs) en moyenne chacun, ces films seront distribu\u00e9s par la Paramount.\nGirardot: un retour\nLes yeux encore embu\u00e9s des larmes vers\u00e9es \u00e0 la remise des c\u00e9sars, Annie Girardot va reprendre le r\u00f4le de la m\u00e8re, que lui avait confi\u00e9 Daniel Soulier dans Les Chutes du Zamb\u00e8ze. L'auteur avait fait savoir l'admiration qu'il vouait au Dr Fran\u00e7oise Gailland. Apr\u00e8s le plateau subventionn\u00e9 de Chaillot, c'est au petit th\u00e9\u00e2tre de la Main-d'Or qu'ils donneront la preuve de leur fid\u00e8le complicit\u00e9.\nLe pr\u00e9sident de Cannes\nComme chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, des noms circulent pour savoir qui pr\u00e9sidera le jury du Festival international du film, \u00e0 Cannes. Pour officialiser les rumeurs, les milieux autoris\u00e9s indiquent que le pr\u00e9sident serait de toute fa\u00e7on am\u00e9ricain et que la direction du festival aurait retenu trois personnalit\u00e9s: Francis Ford Coppola, Martin Scorsese ou, dans un genre plus glamour, Sharon Stone. Probl\u00e8me pour Sharon: il faudrait qu'elle renonce \u00e0 voir ses films - Diaboliques et Last Dance - en comp\u00e9tition. Choisir, c'est sacrifier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-coulisses_612935.html"}, {"title": "\"Un libre d'esprit\"", "text": "- L'EXPRESS: Qui \u00e9tait Beaumarchais?\nEDOUARD MOLINARO: Un personnage prot\u00e9iforme, insaisissable, qui a \u00e9crit de mauvais proverbes, des pamphlets illisibles et des pi\u00e8ces essentielles. Le Mariage de Figaro - interdit sous Vichy - compte parmi les grands textes pr\u00e9r\u00e9volutionnaires.\n- Votre film est inspir\u00e9 d'une pi\u00e8ce de Guitry. Quel \u00e9tait le lien entre eux?\nLa libert\u00e9 d'esprit. Clemenceau lui avait souffl\u00e9 l'id\u00e9e. Et Guitry, qui sortait de prison - c'\u00e9tait la Lib\u00e9ration - y a vu un moyen d'autojustification. Je n'ai pas gard\u00e9 la fin de l'oeuvre, qui convoquait un tribunal d'immortalit\u00e9.\n- Vous refusez le terme de film historique?\nJ'ai voulu r\u00e9aliser un divertissement populaire, gai, l\u00e9ger, loin des contingences culturelles, mais qui saurait donner le go\u00fbt de Beaumarchais. C'est aussi, d'une certaine fa\u00e7on, un portrait de Luchini. Beaumarchais et lui ont des points communs: l'amour du pouvoir et des femmes, l'\u00e9gocentrisme, le c\u00f4t\u00e9 aventureux. Luchini peut passer d'Eric Rohmer \u00e0 Yves Angelo (Le Colonel Chabert) ou \u00e0 moi.\n- Qui sont les Beaumarchais contemporains?\nLes affairistes des ann\u00e9es 80. Le Beaumarchais parfait serait un m\u00e9lange de Coluche et d'un Bernard Tapie qui aurait du talent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-libre-d-esprit_612930.html"}, {"title": "\"Les entreprises ont pr\u00e9serv\u00e9 les acteurs du d\u00e9veloppement des ventes\"", "text": "\u00abLes cons\u00e9quences de la crise ont \u00e9t\u00e9 plus marqu\u00e9es \u00e0 partir de 1993. L'encadrement commercial a cependant moins souffert que les autres cat\u00e9gories de salari\u00e9s. Les directions g\u00e9n\u00e9rales ont fait le n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server les acteurs clefs du d\u00e9veloppement des ventes. Elles ont notamment consolid\u00e9 leur salaire fixe. Les commerciaux de terrain ont \u00e9t\u00e9 plus touch\u00e9s, mais ils ont globalement conserv\u00e9 leur pouvoir d'achat. L'impact de la conjoncture et de la baisse des march\u00e9s aurait \u00e9t\u00e9 plus fort si les entreprises n'avaient pas mis en place des m\u00e9canismes de compensation. Les objectifs \u00e0 caract\u00e8re qualitatif se sont ainsi multipli\u00e9s. Enfin, les syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration variable ont eu tendance \u00e0 se complexifier. Il est temps de revenir \u00e0 plus de simplicit\u00e9.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-entreprises-ont-preserve-les-acteurs-du-developpement-des-ventes_612923.html"}, {"title": "C'\u00e9tait la bande \u00e0 Pilote", "text": "De 1959 \u00e0 1989, un \u00abgros tas de chouettes copains\u00bb, dirig\u00e9 par Goscinny, r\u00e9alisa \u00able\u00bb magazine fran\u00e7ais de bandes dessin\u00e9es. C'est leur histoire que nous raconte Patrick Gaumer dans Les Ann\u00e9es Pilote. M\u00e2tin, quelle aventure!\nAst\u00e9rix, Achille Talon, le Grand Duduche, Lucky Luke, Tanguy et Laverdure, le G\u00e9nie des alpages, Blueberry, Cellulite, Phil\u00e9mon, Valerian, Jill Bioskop ou Superdupont, tous les plus grands h\u00e9ros de la bande dessin\u00e9e - ce village gaulois cern\u00e9 par les financiers - sont tomb\u00e9s petits dans la marmite de Pilote, mort sur la paille, \u00e0 30 ans.\nPour que la vie d'un tel journal ne se r\u00e9sume pas \u00e0 deux dates grav\u00e9es sur une pierre tombale (1959-1989), Patrick Gaumer ressuscite Les Ann\u00e9es Pilote (1) avec un intense souci d'exhaustivit\u00e9, traque les angles creux, compile des documents pr\u00e9cieux. Et ravive la m\u00e9moire du titre \u00e0 l'aide d'interviews missiles ou d'anecdotes rigolotes qui ratissent large, d'Uderzo \u00e0 Cabu, Fred, Greg, Gotlib, Lauzier, Mandryka, Bret\u00e9cher, Reiser, Desproges, Pratt, Bilal, Tardi, Franc ou Druillet...\nAinsi d\u00e9file l'histoire, par la bande, de \u00abce gros tas de chouettes copains\u00bb f\u00e9d\u00e9r\u00e9 par les deux premiers co-r\u00e9dac' chef, Goscinny, le p\u00e8re d'Ast\u00e9rix, et Charlier, celui de Blueberry. \u00abLa plupart des protagonistes de l'aventure Pilote sont devenus des acteurs historiques, les acteurs d'un ph\u00e9nom\u00e8ne social\u00bb, r\u00e9sume Jean Giraud, alias Gir et Moebius, qui, bien s\u00fbr, en \u00e9tait.\nPilote, l'anc\u00eatre des magazines de BD fran\u00e7ais, cr\u00e9\u00e9 contre les Belges, les Tintin, les Spirou, a form\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 la lecture des cases et des bulles, pr\u00e9cipit\u00e9 la publication des albums, d\u00e9clench\u00e9, avec son club d'agents secrets, cent mille vocations et - qui le sait? - baptis\u00e9 Id\u00e9fix, suite \u00e0 un concours lanc\u00e9 aupr\u00e8s des lecteurs, qui propos\u00e8rent, entre autres noms de chiens, Patracourcix ou Toutousanprix. Surtout, Pilote, c'est-\u00e0-dire Goscinny, d\u00e9couvreur, innovateur, m\u00e9diateur, a mix\u00e9 les \u00e9quipes, mis le doigt sur un Bilal balbutiant, \u00e2g\u00e9 de 19 ans, impos\u00e9 le trait de Reiser, la d\u00e9mesure de Druillet, et rendu la BD majeure, en affirmant la notion d'auteur: \u00abVous n'\u00eates pas des violettes des bois, mais des sc\u00e9naristes\u00bb, martelait Goscinny. Il en connaissait le prix.\nSoutenu par Radio Luxembourg, Pilote, \u00abparce qu'un pilote est un guide, un chef de caravane, un passeur\u00bb, sangl\u00e9 dans un slogan (\u00abM\u00e2tin! quel journal!\u00bb), se veut d'embl\u00e9e le Paris Match des 12-15 ans, \u00e0 travers 32 pages, dont un tiers de reportages. En octobre 1959, les fans s'arrachent 300 000 exemplaires. L'hebdo se coule puis se perd dans la vague y\u00e9-y\u00e9, avant d'\u00eatre rachet\u00e9 et recentr\u00e9 par Georges Dargaud, homme d'affaires tr\u00e8s IIIe R\u00e9publique, venu \u00e0 la presse via la r\u00e9clame.\nAst\u00e9rix, pr\u00e9publi\u00e9 dans Pilote, et imagin\u00e9 par Goscinny et Uderzo pour asseoir le premier num\u00e9ro - ils avaient d'abord pens\u00e9 \u00e0 une illustration du Roman de Renart - figure rapidement son moteur. Le Tour de Gaule d'Ast\u00e9rix caracole en 1965 \u00e0 300 000 albums. Naturellement, Goscinny \u00abdevient\u00bb Pilote. \u00abRen\u00e9 a d\u00e9crisp\u00e9 la BD, commente Guy Vidal, m\u00e9moire du journal, qu'il a int\u00e9gr\u00e9 en 1963. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, on consid\u00e9rait ce genre de magazines comme nourriture pour enfants et d\u00e9biles mentaux.\u00bb\nPilote symbolisait un \u00abespace de libert\u00e9\u00bb, appuie Guy Vidal. \u00abUne bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne fantastique\u00bb, ajoute Uderzo. \u00abL'esprit de famille\u00bb, rench\u00e9rit F' Murr.\n\u00abEn dehors de Pilote, d'Hara-Kiri et de Charlie-Hebdo, ou, dans un autre registre, du Monde et de quelques revues de qualit\u00e9, c'\u00e9tait vraiment la chape de b\u00e9ton, la b\u00eatise au front d'airain\u00bb, argumente Christin, longtemps sc\u00e9nariste d'Enki Bilal, qui confie avoir fait \u00e0 Pilote ses \u00abuniversit\u00e9s\u00bb.\n\u00abSupp\u00f4t du patronat\u00bb\nLa premi\u00e8re crise, car crises il y eut, secoue la revue en 1968. Tax\u00e9 de \u00absupp\u00f4t du patronat\u00bb par un tribunal d'auteurs, Goscinny, nourri d'actualit\u00e9 et de modernit\u00e9, ouvre les pages \u00e0 l'air du temps. Mais Goscinny est d\u00e9senchant\u00e9: de ce conflit aurait d'ailleurs surgi La Zizanie (1970). \u00abPilote \u00e9tait en quelque sorte l'organe du marais soixante-huitard\u00bb, se souvient Jean Giraud.\nTourn\u00e9 vers les Rubriques \u00e0 brac, les Dingodossiers, Tex Avery - on voit passer dans les couloirs Tchernia, un projecteur et des cartoons sous le bras - Pilote, qui pr\u00e9figure Les Guignols de l'Info, d\u00e9cide de vieillir son lectorat, d\u00e9sormais compos\u00e9 d'\u00e9tudiants et d'universitaires. L'hebdo culmine \u00e0 1,5 million de lecteurs. Ces lecteurs qui, plus tard, intellectualiseront la BD.\nMais les gu\u00e9guerres, les attaques et les proc\u00e8s rebondissent. Parce que Pilote a publi\u00e9 sur 8 pages des caricatures de Pompidou, Le Monde accuse Ast\u00e9rix d'\u00eatre \u00e0 la solde du pouvoir (1971). Puis Mandryka, vex\u00e9 de l'incompr\u00e9hension de 10 planches de son zozo, un concombre masqu\u00e9 en pleine m\u00e9ditation zen, fonde, avec Gotlib et Bret\u00e9cher, le sulfureux Echo des savanes, qui rafle la mise (1972). Lorsque Pilote vire mensuel, Goscinny est d\u00e9j\u00e0 parti - il dispara\u00eet en 1977. L'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, Pilote, journal sans couleur politique, cadre \u00e0 la Une Raymond Barre en b\u00e9b\u00e9 nu joufflu, et voit, un temps, sa commission paritaire supprim\u00e9e.\nMari\u00e9 \u00e0 Charlie, se contorsionnant sous les changements d'orientation, de maquette, de r\u00e9dacteurs en chef, Pilote, \u00abjournal d'opinions\u00bb, s'abandonne, au fil des ann\u00e9es 80, \u00e0 l'\u00e9rotisme, au rock, au \u00abtout est BD\u00bb. En octobre 1989 s'\u00e9croule un pionnier. On raconte qu'Id\u00e9fix, rendu inconsolable par la chute de la maison Goscinny, sanglote encore Pilote.\n(1) Dargaud, 303 p., 175 F.\n>que sont-ils devenus?\nCabu est au Canard encha\u00een\u00e9 et \u00e0 Charlie-Hebdo.\nGotlib, \u00e0 Fluide glacial. Bret\u00e9cher signe au Nouvel Observateur.\nR\u00e9gis Franc collabore \u00e0 Elle.\nP\u00e9tillon a gliss\u00e9 de VSD au Canard encha\u00een\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/c-etait-la-bande-a-pilote_612916.html"}, {"title": "Les petits plus qui stimulent la vente", "text": "En r\u00e9compense de leurs bons r\u00e9sultats, les vendeurs pr\u00e9f\u00e8rent des ch\u00e8ques-cadeaux.\nCrise ou pas, le commercial reste joueur et friand de challenges et de concours. Pourtant, son attitude \u00e0 l'\u00e9gard du syst\u00e8me de r\u00e9compenses \u00e9volue. Ce que cherchent, par exemple, les salari\u00e9s de L'Or\u00e9al au travers des ch\u00e8ques-essence, c'est l'utilit\u00e9, l'\u00e9quivalent d'une prime en num\u00e9raire. Une d\u00e9marche qui fait les beaux jours du ch\u00e8que-cadeau, per\u00e7u comme une fa\u00e7on de r\u00e9aliser des \u00e9conomies au jour le jour. \u00abSi la formule n'a rien de transcendant, au moins satisfait-elle le plus grand nombre\u00bb, r\u00e9sume-t-on chez Fichet Bauche. \u00abOn veut faire r\u00eaver, mais les gens sont redevenus tr\u00e8s terre \u00e0 terre, reconna\u00eet, chez Stimula, Fran\u00e7ois Jeanmaire. Nos offres mettent en avant des marques de luxe et ce sont r\u00e9guli\u00e8rement les r\u00e9f\u00e9rences les plus prosa\u00efques qu'on s'arrache!\u00bb Changement de ton, aussi, pour les voyages, o\u00f9 le Maroc et les croisi\u00e8res seraient recherch\u00e9s. R\u00e9volu, le temps de l'\u00e9pate, voire de l'exotisme. Rank Xerox a beau proposer \u00e0 ses \u00e9lites le r\u00eave ou l'aventure, avec bivouac sur les bords du Stromboli, les d\u00e9placements se veulent originaux, mais moins dispendieux pour les budgets et plus impliquants pour le groupe. \u00abFaire du motoneige en Finlande, c'est aussi souder une \u00e9quipe\u00bb, remarque Hubert de Corbier chez Euro-RSCG Motivation. Sentiment partag\u00e9 par Fran\u00e7ois Billecard, attach\u00e9 commercial chez Philips Electronics grand public: \u00abCes diff\u00e9rents types d'\u00e9mulation suscitent, au niveau r\u00e9gional, de fortes solidarit\u00e9s.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-petits-plus-qui-stimulent-la-vente_613019.html"}, {"title": "Le dilemme du candidat Bob Dole", "text": "A 73 ans, s'il veut gagner la bataille de la Maison-Blanche, le favori des primaires r\u00e9publicaines doit s\u00e9duire l'extr\u00eame droite. Sans perdre son \u00e2me ni ses principes.\nLorsqu'il monte sur sc\u00e8ne en trois lentes enjamb\u00e9es, son bras droit mort plant\u00e9 dans sa poche, la foule, mass\u00e9e dans l'Embassy Suite de Columbia, en Caroline du Sud, d\u00e9lire encore du discours de l'orateur pr\u00e9c\u00e9dent, un certain Pat Buchanan, Le Pen am\u00e9ricain rompu \u00e0 la harangue boulangiste. Mais Bob Dole ne d\u00e9sarme pas. A 73 ans, dont trente-six pass\u00e9s dans les arcanes du Congr\u00e8s, le favori malmen\u00e9 des primaires r\u00e9publicaines, assur\u00e9 de sa nomination, se doit toujours de s\u00e9duire les d\u00e9vots de l'ultradroite chr\u00e9tienne et de rappeler au bon sens les \u00e9lecteurs \u00e9gar\u00e9s aux confins du populisme. Le salut du parti en d\u00e9pend, autant que son destin pr\u00e9sidentiel.\nDole n'est pas revenu de si loin, d'une enfance mis\u00e9reuse dans le Kansas de la grande crise, d'une mortelle tranch\u00e9e sur le front allemand, pour rater sa derni\u00e8re mission: emporter la Maison-Blanche. Sans trop vendre son \u00e2me aux nouveaux d\u00e9mons de l'Am\u00e9rique.\nCela demande tout de m\u00eame un petit effort. Le 23 f\u00e9vrier, les princes du marketing politique s'arrachaient les cheveux en regardant leur pr\u00e9sidentiable, leader des r\u00e9publicains du S\u00e9nat, \u00e2nonner la r\u00e9ponse de l'opposition au fulgurant discours-programme de l'ennemi Clinton. Raide comme un croque-mort, le s\u00e9nateur du Kansas r\u00e9v\u00e9lait sa m\u00e9connaissance du langage t\u00e9l\u00e9 et le d\u00e9sarroi des conservateurs face \u00e0 un pr\u00e9sident devenu, pour l'instant, le ma\u00eetre incontest\u00e9 du centre. Un d\u00e9sastre. \u00abCe soir-l\u00e0, vous avez vu un septuag\u00e9naire au boulot \u00e0 10 heures du soir\u00bb, s'excuse un conseiller m\u00e9dia. Et pas un candidat. Car, pour tout arranger, Dole, retenu au Congr\u00e8s, est arriv\u00e9 en retard sur le champ de bataille des primaires, bond\u00e9 d'outsiders populistes, pour n'emporter que de justesse, lui, l'\u00e9lu du Midwest, l'Iowa et le Dakota, et perdre le sacro-saint New Hampshire contre le fascisant Buchanan; laisser \u00e9chapper l'Arizona et le Delaware au profit de Steve Forbes, ce Martien millionnaire affichant, pour tout programme, un projet d'imp\u00f4t \u00e0 taux fixe de 17%.\nEn virant ses gourous pronostiqueurs, le briscard a confirm\u00e9 ses intuitions. Un an plus t\u00f4t, dans un Congr\u00e8s mu\u00e9 en Sorbonne de la r\u00e9volution conservatrice, le vieux surg\u00e9 du Capitole \u00e9tait l'un des rares \u00e0 s'inqui\u00e9ter de l'arrogance antisociale de la jeune garde n\u00e9or\u00e9publicaine, galvanis\u00e9e par le raz de mar\u00e9e des l\u00e9gislatives de 1994 et oublieuse de l'essentiel: l'angoisse du baby-boomer conservateur, moins id\u00e9ologue qu'affol\u00e9 par les brutales restructurations de l'industrie. Un \u00e9lecteur avide de r\u00e9ponses rassurantes, mais trop ancr\u00e9 \u00e0 droite pour \u00e9lire des \u00abfumeurs de chanvre d\u00e9mocrates\u00bb. R\u00e9sultat, Buchanan la hargne, le protectionniste, l'anti-immigr\u00e9s, a occup\u00e9 le cr\u00e9neau \u00abcol bleu\u00bb, et, c\u00f4t\u00e9 middle class, Steve Forbes, costard chic et sourire niais, a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 l'exploit du trublion milliardaire Ross Perot.\n\u00abCeux-l\u00e0 jouent sur la peur, confie Madonna Lee, consultante du parti. Dole est le seul homme politique capable de rassembler les r\u00e9publicains. Il a l'exp\u00e9rience.\u00bb Trop, m\u00eame. Sur \u00abDole Beach\u00bb, la coursive ensoleill\u00e9e qui jouxte son bureau, l'as de la realpolitik d'antichambre a conclu plus d'un compromis depuis son initiation dans le s\u00e9rail du jeune vice-pr\u00e9sident Nixon. Pour avoir lutt\u00e9 contre l'expansion de l'Etat-providence, Dole n'est pourtant pas hostile \u00e0 une S\u00e9cu am\u00e9ricaine g\u00e9rable; il d\u00e9teste l'avortement, mais ne tient pas \u00e0 en d\u00e9battre; les droits civiques des homosexuels ne le choquent pas, et, s'il a d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 les primaires de 1988 contre Bush, c'est pour avoir, honn\u00eatement, refus\u00e9 de signer l' \u00abengagement grotesque\u00bb de ne jamais augmenter les imp\u00f4ts.\nSon \u00abconservatisme de bon sens\u00bb passe mal \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Dole- la-pudeur en est donc r\u00e9duit \u00e0 parler de lui-m\u00eame, \u00e0 pr\u00e9senter son parcours comme un gage de responsabilit\u00e9 et de confiance. \u00abComme vous savez, nous n'\u00e9tions pas riches\u00bb, ose-t-il sur la sc\u00e8ne de l'Embassy Suite. Certes. Au temps de la grande crise, son p\u00e8re, cr\u00e9mier, et sa m\u00e8re, vendeuse de machines \u00e0 coudre, avaient d\u00fb louer la maison \u00e0 des ouvriers de chantier et installer la famille au sous-sol. Le souvenir de cette d\u00e9ch\u00e9ance a nourri sa phobie de l'endettement, des budgets mal ficel\u00e9s et des flambeurs de l'\u00e9conomie de l'offre reaganienne.\nEt, puisque Elizabeth, son \u00e9pouse, ancien ministre de George Bush, trouve cela bon pour les sondages, il se r\u00e9sout \u00e0 expliquer son bras trop raide: \u00abUne grenade, deux semaines avant la capitulation allemande. Cela m'a appris la compassion\u00bb, confie-t-il \u00e0 la foule avant de passer \u00e0 autre chose. La concurrence de Buchanan l'exigeant, Bob le mod\u00e9r\u00e9 laisse huer l'ONU, critique les petits messieurs de Wall Street, d\u00e9nonce les m\u00e9faits du Gatt et de l'Alena. La veille de sa victoire aux primaires de New York, un conseiller de campagne justifiait ce \u00abbuchanisme d\u00e9caf\u00e9in\u00e9\u00bb. \u00abCe sont de vraies questions. Nous serions suicidaires de ne pas les aborder.\u00bb Le vrai Bob Dole en sait quelque chose...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-dilemme-du-candidat-bob-dole_613014.html"}, {"title": "Il faut civiliser le nouveau monde du travail", "text": "Pour Bernard Perret, la pr\u00e9carit\u00e9 et l'\u00e9clatement des statuts, la d\u00e9sarticulation du Code du travail sont en train de saper les fondements de la citoyennet\u00e9 sociale. Il propose donc de redonner au travail un socle juridique coh\u00e9rent\n- L'EXPRESS: La crise s\u00e9vit depuis vingt ans et la classe politique ne cesse de pronostiquer le retour imminent de l'expansion, qui aurait simplement fait une fugue. Vous dites au contraire que cette croissance fa\u00e7on Trente Glorieuses est r\u00e9volue, qu'il faut en faire son deuil.\n- BERNARD PERRET: La croissance ralentit, du moins dans nos vieux pays, et cela va durer. Or passer de 5% de croissance \u00e0 moins de 2%, avec une alternance de petites reprises et de r\u00e9cessions, ce n'est pas seulement s'enrichir moins vite, c'est surtout rendre plus difficile l'ajustement entre l'offre et la demande d'emploi. Entre les deux, l'angle mort de la pr\u00e9carit\u00e9 et du ch\u00f4mage ne cesse de s'\u00e9largir. Et l'emploi \u00abnormal\u00bb, r\u00e9gi par un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, qui \u00e9tait la r\u00e8gle, tend \u00e0 devenir un privil\u00e8ge.\n-Vous ne c\u00e9dez pas \u00e0 la d\u00e9prime ambiante?\n- La crise est la cons\u00e9quence de mutations \u00e9videntes et irr\u00e9versibles. L'intensification de la concurrence internationale oblige les entreprises \u00e0 serrer leurs co\u00fbts et \u00e0 \u00eatre plus flexibles. Et on ne peut plus compter sur l'Etat pour organiser la relance en augmentant les d\u00e9penses publiques. Mais le plus important, c'est l'\u00e9puisement d'un mod\u00e8le de consommation dont le moteur \u00e9tait l'\u00e9quipement des m\u00e9nages en biens durables, tels que la voiture ou la machine \u00e0 laver. Nous sommes \u00e0 l'heure actuelle sur des march\u00e9s de renouvellement, et l'arriv\u00e9e du multim\u00e9dia n'y changera rien. Les besoins d'avenir sont du c\u00f4t\u00e9 des services, mais ceux-ci ne g\u00e9n\u00e8rent pas la m\u00eame dynamique. Le ch\u00f4mage de masse est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne structurel: la meilleure preuve, c'est que l'entreprise France, quatri\u00e8me exportateur mondial, se porte plut\u00f4t bien. Les performances \u00e9conomiques vont de pair avec la destruction des liens sociaux.\n- Un diagnostic indicible parce que trop d\u00e9sesp\u00e9rant?\n- Non. Je dirais plut\u00f4t que ce constat implique un tel renouvellement de la pens\u00e9e politique que beaucoup de nos responsables pr\u00e9f\u00e8rent la d\u00e9n\u00e9gation. Comprenez bien que c'est l'id\u00e9e m\u00eame que nous nous faisons du progr\u00e8s qui est en cause. La croissance forte autorisait une traduction socio-\u00e9conomique de l'id\u00e9al \u00e9mancipateur de la philosophie des Lumi\u00e8res. Chacun pouvait esp\u00e9rer am\u00e9liorer son statut social, suivre une carri\u00e8re ascendante, et penser que ses enfants feraient de m\u00eame. Le travail salari\u00e9 \u00e9tait r\u00e9gi par des normes communes, valables aussi bien pour le cadre que pour l'ouvrier. Et le conflit de classe constituait paradoxalement un puissant m\u00e9canisme d'int\u00e9gration pour les plus faibles. Aujourd'hui, la pr\u00e9carit\u00e9 et l'\u00e9clatement des statuts, la d\u00e9sarticulation du Code du travail sont en train de saper les fondements de la citoyennet\u00e9 sociale. Mine de rien, c'est le contrat social lui-m\u00eame qui est remis en question. Ne nous y trompons pas, apr\u00e8s le travail, ce sera au tour du civisme et de la d\u00e9mocratie de trembler sur leurs bases.\n- A moins que l'on ne cherche \u00e0 ma\u00eetriser cette mutation.\n- Au lieu de s'adapter de mani\u00e8re d\u00e9fensive aux changements \u00e9conomiques, il faut chercher \u00e0 les inscrire dans une perspective positive. Passer de la d\u00e9r\u00e9gulation honteuse \u00e0 la reconstruction. Quoi qu'il arrive, la mobilit\u00e9, la flexibilit\u00e9 et la polyvalence feront partie du paysage, mais il est possible que ces \u00e9volutions soient anticip\u00e9es, pr\u00e9par\u00e9es et n\u00e9goci\u00e9es. Les individus peuvent y trouver leur compte, \u00e0 certaines conditions. Si l'on veut civiliser ce nouveau monde du travail, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de lui redonner un socle juridique coh\u00e9rent.\n- Mais encore?\n- Prenez le contrat d'activit\u00e9 que met en avant le rapport de la commission Boissonnat. Il esquisse la figure de ce nouveau salari\u00e9: pluriactif, passant sans rupture du travail \u00e0 la formation, du temps plein au temps partiel, au service de plusieurs employeurs priv\u00e9s ou publics. Cela reste \u00e0 pr\u00e9ciser, mais on voit bien l'id\u00e9e: sortir du bricolage actuel, g\u00e9n\u00e9rateur de confusion, d'ins\u00e9curit\u00e9 et d'iniquit\u00e9, r\u00e9int\u00e9grer dans un nouveau droit commun les situations atypiques ou pr\u00e9caires telles que les stages de formation, les emplois d'insertion et l'int\u00e9rim, qui n'ont cess\u00e9 de se multiplier ces derni\u00e8res ann\u00e9es. R\u00e9\u00e9valuer le statut juridique de ces personnes, c'est aussi, ne l'oublions pas, leur donner de nouveaux moyens pour se d\u00e9fendre collectivement et lutter contre les abus.\n- Vous appelez donc \u00e0 d\u00e9finir les normes g\u00e9n\u00e9rales d'un nouveau droit social commun \u00e0 tous. Pour les applications concr\u00e8tes, vous estimez qu'il convient de laisser une grande marge de libert\u00e9 aux partenaires sociaux, r\u00e9gion par r\u00e9gion, entreprise par entreprise...\n- Tout \u00e0 fait. Nous avons besoin de r\u00e8gles et d'orientations g\u00e9n\u00e9rales, mais il faut pouvoir les adapter par la n\u00e9gociation \u00e0 des situations concr\u00e8tes tr\u00e8s diversifi\u00e9es. C'est l'essentiel si l'on veut avancer sur le dossier de l'am\u00e9nagement du temps de travail. Je ne crois pas qu'il faille imposer une nouvelle dur\u00e9e hebdomadaire, semaine de quatre jours ou autre.\n- Pourquoi ne pas laisser le march\u00e9 r\u00e9guler les rapports de forces, comme le pr\u00f4nent et le pratiquent non sans r\u00e9sultat les gouvernements lib\u00e9raux britannique et am\u00e9ricain?\n- Les performances en termes d'emploi sont indiscutablement meilleures aux Etats-Unis et en Grande-Bretagne. Mais la tiers-mondisation de larges fractions de la population conduit \u00e0 relativiser ces performances. Il est pour le moins paradoxal d'id\u00e9aliser le mod\u00e8le am\u00e9ricain! Voyez la violence urbaine, ou la rancoeur d'une classe moyenne qui se sent \u00e0 son tour menac\u00e9e. L\u00e0-bas, comme ici, les m\u00e9canismes de l'int\u00e9gration sociale par la croissance \u00e9conomique sont s\u00e9rieusement gripp\u00e9s.\n- A entendre certains proph\u00e8tes de la r\u00e9duction du temps de travail, tout pourrait s'arranger par une seule loi qui imposerait les 32 heures...\n- Penser qu'il suffirait de travailler moins pour vaincre le ch\u00f4mage, c'est simpliste. Je pr\u00e9f\u00e8re pour ma part distinguer la question de l'am\u00e9nagement du temps de travail de celle du partage de l'emploi. S'il faut r\u00e9duire les horaires, c'est au moins autant pour permettre aux gens de trouver un meilleur \u00e9quilibre de vie que pour augmenter le nombre des emplois. Sans oublier la possibilit\u00e9 ainsi offerte de se rendre utile autrement qu'en travaillant. Les besoins sociaux sont illimit\u00e9s, mais tous ne trouveront pas de r\u00e9ponse dans l'extension ind\u00e9finie de l'\u00e9conomie mon\u00e9taire et du travail salari\u00e9. Il n'est d'ailleurs pas sain de s'en remettre toujours davantage \u00e0 des professionnels pour accomplir des t\u00e2ches que chacun devrait assumer dans son environnement rapproch\u00e9: assistance aux personnes \u00e2g\u00e9es, soutien scolaire, animation culturelle et sportive, etc. Quant au partage de l'emploi, c'est d'abord une question de statut et de r\u00e9mun\u00e9ration. Cela saute aux yeux quand on voit des jeunes en contrat emploi-solidarit\u00e9 qui font le m\u00eame travail qu'un fonctionnaire. L'une des voies pour concilier le partage et l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de la vie serait de r\u00e9agencer le cycle de la vie active. La s\u00e9quence classique \u00e9tudes - carri\u00e8re professionnelle - retraite ne fonctionne plus. On travaille toujours plus tard, et on est mis \u00e0 l'\u00e9cart de plus en plus t\u00f4t. Je suis convaincu qu'il y a l\u00e0 une immense opportunit\u00e9. Pourquoi ne pas instituer une seconde vie active, plus autonome, qui commencerait avant 55 ans et se prolongerait au-del\u00e0 de 65 ans, en \u00e9largissant le cadre \u00e9troit de la pr\u00e9retraite progressive? On imagine sans peine les services utiles \u00e0 la collectivit\u00e9 qui pourraient ainsi se d\u00e9velopper. De la m\u00eame mani\u00e8re, pour les jeunes, l'allongement des \u00e9tudes peut \u00eatre coupl\u00e9 avec une int\u00e9gration progressive au monde de l'entreprise. Mais aussi avec des temps d'initiation \u00e0 la vie sociale. A cet \u00e9gard, l'id\u00e9e de service civique me semble aller dans le bon sens.\n- La crise du travail salari\u00e9, ce n'est pas seulement une calamit\u00e9?\n- C'est une \u00e9preuve. Mais n'id\u00e9alisons pas la condition salariale: nombre de socialistes exigeaient son abolition jusqu'au d\u00e9but du xxe si\u00e8cle! Serait-ce un id\u00e9al ind\u00e9passable que d'\u00eatre mobilis\u00e9 huit heures par jour et somm\u00e9 de pointer matin et soir? Nous sortons peu \u00e0 peu du travail subordonn\u00e9, subi comme une pure contrainte, pour entrer dans un univers de responsabilit\u00e9 personnelle envers l'employeur, mais aussi envers les coll\u00e8gues, les clients. Et surtout, la vie ne sera plus organis\u00e9e autour du seul travail. Les droits aux loisirs, \u00e0 l'\u00e9panouissement individuel, \u00e0 la formation, \u00e0 la red\u00e9couverte d'autrui, auquel on peut rendre des services sans n\u00e9cessairement les monnayer, ne rel\u00e8vent plus de la fiction. Il ne tient qu'\u00e0 nous que cette \u00e9volution ne soit pas subie, mais assum\u00e9e comme une chance.\n* Auteur de L'Avenir du travail (Seuil) et de Vers un nouveau contrat social (Descl\u00e9e de Brouwer), Bernard Perret d\u00e9crit nos d\u00e9mocraties face au ch\u00f4mage de masse. Il en appelle \u00e0 un sursaut politique pour encadrer la mutation du travail et non la subir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/il-faut-civiliser-le-nouveau-monde-du-travail_613007.html"}, {"title": "J'ai un emploi, les Assedic me le paient!", "text": "Sans l'intervention d'Ardan, Rapha\u00ebl Puntel pointerait s\u00fbrement aujourd'hui \u00e0 l'ANPE de Nancy. Son job, il le doit aux subventions de l'Association r\u00e9gionale pour le d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s nouvelles (Ardan), financ\u00e9e par les Assedic, l'Etat et la r\u00e9gion. L'une des pionni\u00e8res en mati\u00e8re d' \u00abactivation des d\u00e9penses passives du ch\u00f4mage\u00bb. Une id\u00e9e simple: mieux vaut subventionner le travail que l'inactivit\u00e9.\nPuntel en sait quelque chose: son r\u00eave de cr\u00e9ation d'entreprise \u00e9tait en train de capoter. Pourtant, un bon cr\u00e9neau: ce que les professionnels du nettoyage appellent les \u00ab3D\u00bb, pour d\u00e9sinfection, d\u00e9sinsectisation, d\u00e9ratisation. Patrick M\u00e9dart, un jeune PDG, cherche pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 se diversifier vers les \u00ab3D\u00bb. Pas question, cependant, d'investir dans un recrutement. Trop cher. Il entend alors parler d'Ardan. Et de son principal programme, baptis\u00e9 \u00abcadre d\u00e9veloppeur\u00bb: pendant six mois, pr\u00e8s des deux tiers du salaire de Rapha\u00ebl Puntel seront pris en charge par l'association. Mieux: Ardan finance la formation n\u00e9cessaire pour adapter le cadre.\nCinq mois plus tard, le d\u00e9partement \u00ab3D\u00bb est organis\u00e9. \u00abNos efforts commencent \u00e0 payer et nous allons bient\u00f4t \u00eatre oblig\u00e9s de nous renforcer\u00bb, annonce-t-il. En huit ans, Ardan a ainsi financ\u00e9 1 200 projets qui ont permis non seulement l'embauche d'un millier de cadres, mais aussi la cr\u00e9ation de 1 600 emplois. \u00abEn subventionnant le travail, on finit toujours par cr\u00e9er de l'emploi\u00bb, commente Jean-Claude Bouly, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ardan. Ces exp\u00e9riences auront mis pr\u00e8s de dix ans \u00e0 faire \u00e9cole.\n\u00abElles ne sont pas administrativement correctes\u00bb, ironise-t-il. Aujourd'hui, les toutes nouvelles conventions de coop\u00e9ration sign\u00e9es par les Assedic s'inspirent de ce principe: l'entreprise qui embauche un demandeur d'emploi de longue dur\u00e9e percevra pendant un an ses indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage. Objectif annonc\u00e9: 12 000 embauches pour 1996.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/j-ai-un-emploi-les-assedic-me-le-paient_613002.html"}, {"title": "Je partage mon temps de travail", "text": "Marie-Christine Rossignol a les yeux bleus et un sourire \u00e9clatant. En application du deuxi\u00e8me accord de flexibilit\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 il y a trois ans, chez Lafuma, \u00e0 Anneyron (Dr\u00f4me), elle travaille maintenant 44 heures par semaine pendant 16 semaines, 39 heures durant 20 semaines et 31 heures pendant 7 semaines. Gros avantage: Marie-Christine a deux mois de cong\u00e9.\nMais, aux temps les plus forts de l'hiver comme aux p\u00e9riodes les plus creuses de l'\u00e9t\u00e9, ses 150 coll\u00e8gues sont pay\u00e9s 152 heures par mois, 35 heures par semaine, sans aucune heure suppl\u00e9mentaire. Le prix pour \u00e9viter, voil\u00e0 douze ans, de 30 \u00e0 40 licenciements sur les 130 pr\u00e9vus. \u00abOn a sauv\u00e9 de l'emploi. Et puis, quatre heures de paie en moins, c'est une perte financi\u00e8re l\u00e9g\u00e8re\u00bb, dit Marie-Christine.\nCe partage du temps de travail, mis en oeuvre d\u00e8s 1984, fait de Lafuma l'une des toutes premi\u00e8res entreprises fran\u00e7aises \u00e0 avoir exp\u00e9riment\u00e9 ce qui est aujourd'hui l'apanage d'\u00e0 peine 300 soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises. Andr\u00e9 Barrat, le secr\u00e9taire maison de la CFDT, se souvient: \u00abOn savait que l'entreprise allait mal. Il nous fallait un plan de rechange.\u00bb Ce sera le passage des 39 heures aux 35 heures. Les salari\u00e9s vont, cependant, devoir se battre pour l'imposer \u00e0 Philippe Joffard, tout nouveau PDG de Lafuma. Mais, en ces temps de socialisme triomphant, le pr\u00e9fet et le directeur de la DDT (direction d\u00e9partementale du travail) font comprendre qu'il faut n\u00e9gocier.\n\u00abAu d\u00e9part, je n'\u00e9tais pas vraiment d'accord\u00bb, dit Joffard, \u00e0 qui les patrons du coin et les financiers pr\u00e9disaient une catastrophe. Bilan? 20 nouvelles embauches en 1996.\nPour le petit-fils de Gabriel Lafuma, il n'y a aucun doute: \u00abPlus encore que les 35 heures, l'important \u00e9tait de n\u00e9gocier vite fait la flexibilit\u00e9.\u00bb Quand? Egalement en 1984.\nAujourd'hui, le rythme de travail correspond \u00e0 une nouvelle organisation. A l'usine d'Anneyron, on fabrique du petit mobilier de camping, dont l'essentiel des ventes se situe entre novembre et juin. \u00abPourquoi rester clou\u00e9 derri\u00e8re les machines en juillet s'il n'y a pas de commande?\u00bb reconna\u00eet Andr\u00e9 Barrat. Les syndicats n'en sont pas moins vigilants. Sur les horaires maximaux, mais \u00e9galement sur le travail en \u00e9quipe, qui devrait concerner les trois quarts des ouvriers, par roulement.\nMarie-Christine craint tout de m\u00eame de trouver longs ses deux mois de vacances: \u00abMes enfants sont grands et j'habite en HLM.\u00bb Claude Rignole, employ\u00e9 \u00e0 la d\u00e9coupeuse automatique de tubes, en profite, lui, \u00e0 plein: \u00abDeux mois, c'est appr\u00e9ciable pour la famille.\u00bb D'autres s'occupent de leur maison, bricolent, font du v\u00e9lo. \u00abSi nous \u00e9tions en ville, ce serait plus compliqu\u00e9\u00bb, dit Claude.\n\u00abExact, confirme Philippe Joffard, les conditions sont totalement diff\u00e9rentes \u00e0 la campagne.\u00bb Pour cet ennemi irr\u00e9ductible des g\u00e9n\u00e9ralisations, \u00abtoute r\u00e9duction d'horaires doit \u00eatre analys\u00e9e de fa\u00e7on diff\u00e9rente selon la g\u00e9ographie et la strat\u00e9gie des soci\u00e9t\u00e9s\u00bb. Les accords par branche industrielle ne tiennent pas la route. Tout cela, il l'a expliqu\u00e9, le 11 janvier dernier, \u00e0 Charles Millon, patron de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes et grand promoteur de la semaine de 32 heures. \u00abJe lui ai dit que c'\u00e9tait sympa mais que, sans baisse des salaires et des charges et sans augmentation de la productivit\u00e9, ce n'\u00e9tait pas suffisant.\u00bb\nSera-t-il entendu? Depuis douze ans, personne n'est venu \u00e9tudier comment fonctionne le mod\u00e8le pionnier des 35 heures d'Anneyron. Ni un politique, ni un syndicaliste, ni un patron de Paris. Georges Dupuy", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/je-partage-mon-temps-de-travail_612996.html"}, {"title": "L'emploi, un an plus tard...", "text": "Dans le feu de la campagne pr\u00e9sidentielle, tous les candidats faisaient de l'emploi l'enjeu prioritaire du choix des Fran\u00e7ais.\nEn relisant leurs d\u00e9clarations, on y trouve ceci:\n- pour Edouard Balladur, le 13 f\u00e9vrier 1995: \u00abIl est possible de r\u00e9duire le nombre des ch\u00f4meurs de 200 000 par an dans les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir\u00bb;\n- pour Lionel Jospin, le 7 mars: \u00abD\u00e9cider d\u00e8s maintenant que la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail sera ramen\u00e9e \u00e0 37 heures en 1997 (...), ce qui, selon les chiffres de l'OFCE, permet la cr\u00e9ation de 400 000 emplois.\u00bb\nQuant \u00e0 Jacques Chirac, s'il se refuse \u00e0 annoncer un objectif chiffr\u00e9 de r\u00e9duction du ch\u00f4mage, il centre son programme sur une \u00abmesure simple et forte\u00bb: \u00abUn contrat initiative-emploi destin\u00e9 \u00e0 exon\u00e9rer de charges et \u00e0 doter d'une prime de 2 000 francs par mois tout emploi offert \u00e0 un ch\u00f4meur depuis plus d'un an.\u00bb\nUn an plus tard, les statistiques de l'emploi nous tiennent un tout autre langage: le taux de ch\u00f4mage, corrig\u00e9 des variations saisonni\u00e8res, est pass\u00e9 de 11,5% en octobre \u00e0 11,77% en d\u00e9cembre 1995, et \u00e0 11,8% en janvier 1996. Et pourtant le gouvernement a mis en place les contrats initiative-emploi promis par Jacques Chirac. On peut esp\u00e9rer voir la courbe s'infl\u00e9chir vers le bas. Mais la constatation para\u00eet d\u00e9courageante: le ch\u00f4mage se pr\u00e9sente comme un mal profond\u00e9ment enracin\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s, et qui r\u00e9siste \u00e0 tous les traitements. Voil\u00e0 qu'il frappe s\u00e9v\u00e8rement l'Allemagne.\nComme toujours, en pareil cas, on voit resurgir les faux rem\u00e8des. Il existe cependant, je crois, des solutions de fond qu'il faudra bien se d\u00e9cider \u00e0 mettre en oeuvre.\nUn consensus quasi unanime para\u00eet se dessiner en faveur d'une r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail, con\u00e7ue comme une mesure d\u00e9cisive pour am\u00e9liorer l'emploi. En fait, nous ne recommencerons \u00e0 cr\u00e9er des emplois que le jour o\u00f9 nous accro\u00eetrons nos parts de march\u00e9, en France et dans le monde. Nous nous trouvons en comp\u00e9tition avec des pays o\u00f9 les hommes travaillent plus longtemps que nous, sont pay\u00e9s moins que nous et sont, d\u00e9sormais, aussi comp\u00e9tents que nous. La r\u00e9ponse math\u00e9matique \u00e0 ce probl\u00e8me serait de travailler plus et de gagner moins. Comme cette r\u00e9ponse n'est tol\u00e9rable ni socialement ni politiquement, il reste deux voies: gagner autant en travaillant mieux ou gagner moins en travaillant moins. Cette derni\u00e8re solution est toujours possible: c'est celle du travail \u00e0 temps partiel, qui r\u00e9partit entre un plus grand nombre de personnes un travail conservant son montant global de r\u00e9mun\u00e9ration. Il n'y a que des avantages (pour la France) \u00e0 d\u00e9velopper le travail \u00e0 temps partiel.\nQuant \u00e0 la solution de \u00abtravailler nettement moins en gagnant un peu moins\u00bb, elle a pour effet d'augmenter les co\u00fbts salariaux par unit\u00e9 produite, ce qui met en danger l'emploi pour l'avenir. La r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail n'a d'incidence positive sur l'emploi que si elle est accompagn\u00e9e d'une r\u00e9duction \u00e9quivalente des salaires. Ce n'est pas une voie d'avenir, car elle constitue en r\u00e9alit\u00e9 plus un \u00abpartage du ch\u00f4mage\u00bb qu'un \u00abpartage du travail\u00bb. Aux Etats-Unis, o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage vient de tomber \u00e0 5,5%, au risque m\u00eame d'une surchauffe, la dur\u00e9e hebdomadaire du travail est sup\u00e9rieure \u00e0 quarante heures.\nDans un monde en pleine effervescence, o\u00f9 les pays asiatiques battent des records de croissance, et o\u00f9 ils atteignent un niveau de professionnalisme comparable au n\u00f4tre, nous ne pouvons retrouver un rythme satisfaisant de cr\u00e9ations d'emplois qu'en misant sur la croissance, et en faisant en sorte que le recours \u00e0 la machine ne p\u00e9nalise pas le travail humain. L'Europe occidentale se tra\u00eene dans un cr\u00e9neau de croissance compris entre 1,5 et 2% par an, alors que l'immense Chine s'efforce de ramener son taux annuel de croissance \u00e0 9%, et que la Tha\u00eflande poursuit sa croissance au rythme de 8%.\nL'une des causes de ce freinage tient \u00e0 une conception erron\u00e9e de la politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne. Entra\u00een\u00e9e par la hantise allemande de l'inflation, elle se cramponne au seul objectif de la stabilit\u00e9. S'il est indispensable de contenir l'inflation - et la politique de la Banque de France constitue bien un mod\u00e8le \u00e0 cet \u00e9gard - l'objectif global de la politique mon\u00e9taire doit \u00eatre de cr\u00e9er les conditions de la croissance non inflationniste, c'est-\u00e0-dire de rechercher le taux de croissance compatible avec la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire.\nTelle est la conception am\u00e9ricaine, o\u00f9 la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale garde constamment les yeux fix\u00e9s sur deux indicateurs, au lieu d'un seul: le taux d'inflation et le niveau d'activit\u00e9 \u00e9conomique. Je souhaite que la Banque de France - en attendant la Banque centrale europ\u00e9enne! - ajuste sa politique pour viser ce concept de croissance optimale sans inflation, o\u00f9 les deux objectifs sont poursuivis avec la m\u00eame d\u00e9termination, en jouant \u00e0 la fois de la p\u00e9dale du frein et de celle de l'acc\u00e9l\u00e9rateur.\nLa strat\u00e9gie fran\u00e7aise de lutte contre le ch\u00f4mage repose sur deux instruments: les interventions administratives et l'appel \u00e0 la bonne volont\u00e9 des employeurs. Leurs r\u00e9sultats sont d\u00e9cevants, comme l'\u00e9taient nagu\u00e8re ceux de la lutte contre la hausse des prix, qui s'inspiraient de m\u00e9thodes identiques. Les interventions administratives, dans une \u00e9conomie envahie par l'Etat, sont trop complexes pour \u00eatre efficaces. Et chaque nouvelle mesure chasse l'effet de la pr\u00e9c\u00e9dente: si on incite \u00e0 embaucher les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, du m\u00eame coup on relance le ch\u00f4mage des jeunes, etc. Quant \u00e0 l'appel aux entreprises, ses effets sont limit\u00e9s par les contraintes \u00e9conomiques. Dans une p\u00e9riode de concurrence f\u00e9roce, personne n'embauchera au-del\u00e0 de ses emplois solvables.\nIl faut agir diff\u00e9remment, en admettant que la seule action efficace est celle qui modifie une donn\u00e9e globale, \u00e0 partir de laquelle chacun des agents de l'\u00e9conomie ajuste son comportement. Nous connaissons pr\u00e9cis\u00e9ment l'une de ces donn\u00e9es: l'absurdit\u00e9 qui consiste \u00e0 taxer lourdement par des cotisations sociales les salaires des travailleurs peu qualifi\u00e9s. Nous les mettons ainsi hors du march\u00e9 du travail, au moment o\u00f9 nous nous lamentons sur l'\u00e9tendue du ch\u00f4mage. Et nous donnons une prime de 40% - l'\u00e9quivalent de ces charges - \u00e0 toute entreprise qui remplace une embauche par l'achat d'une machine, r\u00e9duisant ainsi l'emploi.\nLes g\u00e9n\u00e9rations futures jugeront s\u00e9v\u00e8rement le fait de n'avoir pas r\u00e9alis\u00e9 une telle \u00e9vidence, et de n'avoir pas corrig\u00e9 ses effets n\u00e9fastes. Ne nous plaignons pas du ch\u00f4mage aussi longtemps que nous n'aurons pas r\u00e9duit massivement les charges sociales sur les bas salaires - tous les bas salaires! - et pas seulement sur les salaires de ceux qu'on embauche.\nOu alors, si nous persistons, frappons-nous la poitrine!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-emploi-un-an-plus-tard_612991.html"}, {"title": "Jupp\u00e9 boud\u00e9 par les siens", "text": "Le Premier ministre enregistre ses plus grosses pertes dans sa majorit\u00e9. Au RPR, sa cote de confiance tombe de 79 \u00e0 64%.\nAvec 36% seulement des Fran\u00e7ais qui d\u00e9clarent lui faire confiance (en baisse de 4 points par rapport au mois pr\u00e9c\u00e9dent), Alain Jupp\u00e9 plonge \u00e0 nouveau dans le palmar\u00e8s Ifop-L'Express. Il est \u00e0 son plus bas niveau depuis le mois de d\u00e9cembre 1995 (35%) o\u00f9 - on s'en souvient - il avait d\u00fb faire face \u00e0 une grave crise sociale. Mais, plus probl\u00e9matique, c'est dans sa majorit\u00e9, et en particulier au RPR, que le Premier ministre enregistre ses plus grosses pertes. Au sein du mouvement gaulliste, sa cote de confiance chute de 15 points, passant de 79% en f\u00e9vrier dernier \u00e0 64% en mars. Le fait de gagner 1 point \u00e0 gauche ne suffira pas \u00e0 le consoler.\nStructurellement, on assiste \u00e0 une d\u00e9gradation de son image. D'un mois \u00e0 l'autre, Jupp\u00e9 perd 25 points chez les commer\u00e7ants et les artisans, et 13 chez les professions lib\u00e9rales et les cadres sup\u00e9rieurs. Seuls les agriculteurs et les employ\u00e9s semblent r\u00e9sister au spleen.\nAutres enseignements du palmar\u00e8s: \u00e0 l'exception de Jacques Barrot (- 6), les personnalit\u00e9s du centre et du centre gauche - Simone Veil, Jacques Delors, Bernard Kouchner - enregistrent de bons scores. Il y a un recentrage du paysage politique. Les sympathisants de l'UDF pr\u00e9f\u00e8rent Alain Madelin \u00e0 Fran\u00e7ois L\u00e9otard. Quant \u00e0 Lionel Jospin, dans le peuple de gauche, avec 41 points d'avance, il distance nettement Laurent Fabius.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/juppe-boude-par-les-siens_612989.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "La Compagnie luxembourgeoise de t\u00e9l\u00e9diffusion (CLT), propri\u00e9taire, en France, de RTL et actionnaire de M 6, est \u00e0 la recherche d'une parade \u00e0 l'accord sign\u00e9 sur la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique, en Allemagne, entre Havas, Canal +, Murdoch et Bertelsmann. Apr\u00e8s avoir sollicit\u00e9 les chefs de gouvernement belge et luxembourgeois et tent\u00e9 de sensibiliser l'Elys\u00e9e, l'homme fort de la CLT, Albert Fr\u00e8re (photo), tente de nouer une alliance avec l'autre potentat de l'audiovisuel d'outre-Rhin, Leo Kirch. Des discussions sont en cours", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_612984.html"}, {"title": "Film noir pour deux ados", "text": "Elle a 18 ans, lui 17. Ils ont tu\u00e9 Abdel de quarante coups de couteau. Avec calme et naturel. Comme au cin\u00e9ma.\nDans le film, la fille s'appelle Mallory; le gar\u00e7on, Mickey. Mallory aime Mickey, qui est raide dingue de Mallory. C'est tout pour les bons sentiments. Le couple veut devenir c\u00e9l\u00e8bre, et vite. Le temps de traverser les Etats-Unis et de semer 55 cadavres dans son sillage, c'est fait. Comme il y a une morale, Mickey et Mallory atterrissent en prison. Deux minutes plus tard, ils font la peau au directeur de la taule, s'enfuient et vivront heureux avec beaucoup d'enfants. Fin de la morale. Envoyez le g\u00e9n\u00e9rique.\nDans la r\u00e9alit\u00e9, ils se nomment V\u00e9ronique et S\u00e9bastien. Elle a 18 ans, lui, 17. Ils habitent \u00e0 Gournay-sur-Marne, une banlieue pavillonnaire de la Seine-Saint-Denis. Ils sortent ensemble depuis un peu plus d'un an. Elle \u00e9tudie les arts plastiques en terminale, il a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l'\u00e9cole. Eux aussi ont l'air de s'aimer comme des fous, m\u00eame si la jeune fille donne parfois l'impression de jouer la com\u00e9die. Depuis sa sortie en salles, \u00e0 l'automne de 1994, Tueurs-N\u00e9s, le film d'Oliver Stone, exerce une r\u00e9elle fascination sur V\u00e9ronique. Elle convie ses amies \u00e0 des s\u00e9ances vid\u00e9o o\u00f9 elle d\u00e9cortique inlassablement l'odyss\u00e9e sanglante de Mickey et Mallory. Bien s\u00fbr, elle a fait d\u00e9couvrir le film \u00e0 S\u00e9bastien. Il ne partage pas l'univers tortur\u00e9 de sa compagne, mais le film lui a quand m\u00eame beaucoup plu. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, tout ce qui pla\u00eet \u00e0 V\u00e9ronique lui pla\u00eet aussi. Depuis qu'il la conna\u00eet, il lui semble que sa vie a pris du relief. Il continue de laver les carreaux pour le compte de l'entreprise paternelle de nettoyage, mais son destin est ailleurs. Loin de la banlieue, de la famille et de son job m\u00e9diocre. Jusque-l\u00e0, sa seule passion consistait \u00e0 aller supporter le PSG, parmi les durs de la tribune Auteuil. V\u00e9ronique, elle, lui parle d'Am\u00e9rique, de plaisirs rebelles et de cavale sans fin. Il la croit. Il l'\u00e9couterait pendant des heures.\nLes enqu\u00eateurs, pourtant rod\u00e9s, qui les ont interrog\u00e9s durant deux jours se diront effray\u00e9s par \u00abl'incroyable banalit\u00e9 des faits qui ont conduit au meurtre d'Abdeladim Gharbiche\u00bb. C'est qu'il faut une sacr\u00e9e dose d'imagination pour rejouer Tueurs-N\u00e9s lorsque l'action se d\u00e9roule \u00e0 Gournay-sur-Marne. Mais de l'imagination, V\u00e9ronique en a pour deux. Et S\u00e9bastien constitue la main-d'oeuvre id\u00e9ale. Depuis plus d'un an, il rumine sa vengeance contre Abdel, 16 ans. Pour une histoire foireuse de scooter et d'humiliation en public qui remonte \u00e0 octobre 1994. Ce jour-l\u00e0, dans une rue du centre-ville, S\u00e9bastien nargue Abdel et fait mine de foncer sur lui avec son engin. L'autre, sportif, s\u00fbr de lui, s'empare d'une cha\u00eene de v\u00e9lo et rel\u00e8ve le d\u00e9fi. Engueulade. Attroupement. Quolibets. Rien de bien m\u00e9chant. Abdel oublie tr\u00e8s vite. Pas S\u00e9bastien.\nPlus d'un an s'est \u00e9coul\u00e9. Quelques semaines apr\u00e8s l'incident, S\u00e9bastien a rencontr\u00e9 V\u00e9ronique. Ils ont souvent parl\u00e9 d'Abdel. La jeune fille, elle aussi, lui en veut. Elle le trouve s\u00e9duisant. Il ne l'a jamais regard\u00e9e. V\u00e9ronique a des envies de meurtre. \u00abAlors, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a proprement\u00bb, dira-t-elle aux policiers. En d\u00e9cembre 1995, ils cambriolent une bijouterie de Gournay. Le butin - pr\u00e8s de 35 000 francs - en esp\u00e8ces et en bijoux fantaisie, est destin\u00e9 \u00e0 financer leur future cavale. Dans l'esprit de V\u00e9ronique, l'essentiel du sc\u00e9nario est d\u00e9j\u00e0 ficel\u00e9. Ensemble, ils peaufinent les derniers d\u00e9tails. Toi, Mickey. Moi, Mallory.\nSamedi 2 mars. V\u00e9ronique a propos\u00e9 \u00e0 Abdel de passer un moment avec elle. Il fait nuit. Abdel c\u00e8de \u00e0 la tentation. Elle l'emm\u00e8ne dans la chambre de S\u00e9bastien, au rez-de-chauss\u00e9e du pavillon familial. Puis, tr\u00e8s vite, elle se d\u00e9shabille, lui aussi, et ils commencent \u00e0 faire l'amour. Comme pr\u00e9vu, S\u00e9bastien bondit hors de sa cachette. Il a assist\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne. Il est arm\u00e9 d'un cran d'arr\u00eat et d'une volont\u00e9 acharn\u00e9e. On retrouvera les traces d'une quarantaine de coups de couteau sur le corps d'Abdel. Un carnage. \u00abDans les villes o\u00f9 le sang a coul\u00e9, les enfants ne rejoueront jamais, \u00e9crivait V\u00e9ronique \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans. C'\u00e9taient les villes de lumi\u00e8re o\u00f9 les prisons ne servaient pas.\u00bb Tr\u00e8s t\u00f4t, la jeune fille a cultiv\u00e9 le sens du tragique. Elle inventait des po\u00e8mes au go\u00fbt de cendre. Echafaudait des histoires de romans noirs. Peignait des hommes aux visages hallucin\u00e9s. Son p\u00e8re pr\u00e9tend aujourd'hui qu'elle est un pur g\u00e9nie. Le mot est sans doute un peu fort.\nLe corps d'Abdel enterr\u00e9 dans le jardin de S\u00e9bastien, ce fut la cavale dans la R 21 de papa. Le Havre, Poitiers, Aurillac. Trois jours de course-poursuite avec les flics. La premi\u00e8re page des journaux. Et un surnom pour V\u00e9ronique: \u00abla Diabolique\u00bb. Pourquoi Aurillac? Pour rien. \u00abOn ne connaissait personne, on \u00e9tait paum\u00e9s, d\u00e9clareront-ils. Cela dit, le coin est joli.\u00bb L'arrestation a eu lieu en douceur. Les interrogatoires aussi. V\u00e9ronique et S\u00e9bastien n'opposent aucune r\u00e9sistance. Ils avouent tout sans se faire prier. Avec calme et naturel. Joli cas d'\u00e9cole pour les psychiatres.\n\u00abLes adolescents ont parfois le sentiment de ne pas exister, souligne le Dr Samuel Lepastier. Ils sont moroses plus que d\u00e9prim\u00e9s. Dans certains cas, les images de cin\u00e9ma ou de t\u00e9l\u00e9vision peuvent donner une forme au contenu de leur angoisse.\u00bb\nDans les deux mois qui suivirent la sortie de Tueurs-N\u00e9s, le film d'Oliver Stone inspira plus ou moins, aux Etats-Unis, une dizaine de meurtres commis par des adolescents. En France, on retrouva des affiches du film dans le squat que partageaient Aubry Maupin et Florence Rey. Bilan: 5 morts. Mais, \u00e0 la diff\u00e9rence de ces deux-l\u00e0, S\u00e9bastien et V\u00e9ronique n'ont jamais fr\u00e9quent\u00e9 les milieux autonomes. La politique les laissait indiff\u00e9rents. Ils vivaient chez leurs parents.\nBien s\u00fbr, le p\u00e8re de V\u00e9ronique \u00e9l\u00e8ve des loups dans une propri\u00e9t\u00e9 qui surplombe la Marne. Il se passionne pour la cause des Indiens d'Am\u00e9rique. C'est un original. Mais ce n'est pas un crime que d'\u00eatre un p\u00e8re original. D'ailleurs, depuis un an, la jeune fille habitait chez sa m\u00e8re. Son avocat parle d'un \u00abdrame de l'incommunication\u00bb. V\u00e9ronique vivait dans un monde virtuel peupl\u00e9 de fantasmes.\nA la sortie de sa garde \u00e0 vue, malgr\u00e9 les consignes des policiers, elle a refus\u00e9 de cacher son visage sous son blouson. Comme Mallory. Majeure, elle risque la perp\u00e9tuit\u00e9. S\u00e9bastien encourt une peine de vingt ans. Abdel, lui, a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 en Tunisie. Tueurs niais.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/film-noir-pour-deux-ados_612977.html"}, {"title": "La force des symboles", "text": "On a longtemps dit que les d\u00e9mocraties \u00e9taient impuissantes face au terrorisme. C'est faux. Dans la dur\u00e9e de l'Histoire, sans remonter plus avant que ce demi-si\u00e8cle, le constat s'impose: mieux que les despotismes, nos r\u00e9gimes parviennent \u00e0 \u00e9radiquer la violence politique. Non sans des souffrances que rien ne justifie, des h\u00e2bleries toujours inopportunes - du genre \u00abTerrorisons les terroristes\u00bb - et des retours de flammes et de bombes qui, en Espagne ou en Grande-Bretagne, ces derni\u00e8res semaines, provoqueraient le d\u00e9couragement s'ils ne permettaient de mesurer l'isolement des jusqu'au-boutistes. La fermet\u00e9 des opinions publiques, le civisme des citoyens, la r\u00e9affirmation de valeurs communes que la routine \u00e9rode sont bien les meilleures ripostes \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9 des tueurs. C'est ce qui tristement manque ces temps-ci \u00e0 la Corse.\nEncore faut-il que le pouvoir politique et son cort\u00e8ge m\u00e9diatique \u00e9noncent fortement les enjeux et forgent les symboles qui expriment le mieux leur d\u00e9termination et leur puissance. C'est, en quelques jours, ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 faire - ensemble - Shimon Peres et Yasser Arafat. C'est ce que la communaut\u00e9 des Etats r\u00e9unis \u00e0 Charm el-Cheikh vient de d\u00e9montrer avec \u00e9clat. Au-del\u00e0 des r\u00e9sultats concrets et des arri\u00e8re-pens\u00e9es, qu'un sommet de cette nature, avec ces participants-l\u00e0, ait eu lieu \u00ab\u00e0 chaud\u00bb, dix jours \u00e0 peine apr\u00e8s le dernier attentat de Tel-Aviv, est un \u00e9v\u00e9nement encore impensable il y a quelques ann\u00e9es. Qu'il se soit tenu dans cette r\u00e9gion-l\u00e0, si pr\u00e8s des pays qui fomentent, financent ou abritent le terrorisme, en est un autre.\nA l'\u00e9gard de l'Iran, de la Syrie et de la Libye, les attitudes officieuses des Etats-Unis, de la France et des autres pays europ\u00e9ens divergent; \u00e0 l'abri des grands principes, la concurrence p\u00e9troli\u00e8re, militaire et commerciale demeure f\u00e9roce. Mais la pression conjugu\u00e9e et gradu\u00e9e des \u00e9missaires de l'Union europ\u00e9enne, la d\u00e9termination personnelle du pr\u00e9sident Clinton et le calendrier \u00e9lectoral am\u00e9ricain sont autant d'atouts qui pour une fois jouent de concert. Fragilis\u00e9s par leurs difficult\u00e9s \u00e9conomiques, aucun des r\u00e9gimes vis\u00e9s ne peut y rester insensible. Les ennemis de la paix sont bien moins nombreux et bien moins puissants que ses d\u00e9fenseurs. Nul, d\u00e9sormais, ne peut l'ignorer.\nP.-S. Vous allez d\u00e9couvrir dans ce num\u00e9ro de L'Express, toujours au centre du journal, la nouvelle formule du cahier R\u00e9ussir et le premier des grands dossiers que nous consacrerons r\u00e9guli\u00e8rement au march\u00e9 de l'emploi. A d\u00e9tacher, \u00e0 exploiter et \u00e0 conserver.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-force-des-symboles_612972.html"}, {"title": "Sortir - Th\u00e9\u00e2tre - Oncle Vania", "text": "Po\u00e8te impitoyable du temps qui passe, Tchekhov n'a cess\u00e9 de d\u00e9crire minutieusement la fin d'un monde, le sien, celui de la Russie. Sous-titr\u00e9 Sc\u00e8nes de la vie de campagne en 4 actes, Oncle Vania raconte les frustrations amoureuses de tous les personnages qui habitent la propri\u00e9t\u00e9 de Serebriakov, un scientifique \u00e0 la retraite qui tyrannise son entourage sans se rendre compte que sa jeune femme, Elena, a s\u00e9duit tous les m\u00e2les de la maison. Ce texte noir, lourd de d\u00e9sir, de haine, de regrets, manque un peu de m\u00e9chancet\u00e9 dans la mise en sc\u00e8ne pourtant sinc\u00e8re (malgr\u00e9 un d\u00e9cor absurde) de Robert Cantarella. Mais les acteurs, bien dirig\u00e9s, ont du charme. Jacques Pieiller surtout (excellent Astrov), entour\u00e9 de Marie Desgranges (Elena) et de Fabienne Rocaboy (Sonia). Seul Maurice B\u00e9nichou nous a sembl\u00e9 \u00e0 contre-emploi, tr\u00e8s loin de Vania, l'antih\u00e9ros \u00e9ternellement d\u00e9prim\u00e9 et attendrissant.\nLa Temp\u00eate, 75012 Paris, (16-1) 43-28-36-36. Jusqu'au 24 mars. 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-theatre-oncle-vania_612965.html"}, {"title": "Sortir - Ventes aux ench\u00e8res - Bulles \u00e0 Drouot", "text": "L'univers d'Herg\u00e9 et la bande dessin\u00e9e franco-belge consacr\u00e9s avec la dispersion de centaines d'albums, de planches et de dessins originaux, de tirages sp\u00e9ciaux, de s\u00e9rigraphies et de nombreux gadgets. Estimation des pi\u00e8ces: de 100 \u00e0 50 000 F.\nDrouot, 75009 Paris. Le 16 mars. Renseignements: Me Boisgirard, (16-1) 47-70-81-36.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-ventes-aux-encheres-bulles-a-drouot_612960.html"}, {"title": "Sortir - Expositions - Eug\u00e8ne Printz", "text": "A son actif, de prestigieux ensembles, pour le paquebot Normandie ou pour le bureau de Jeanne Lanvin. Artisan h\u00e9ritier de deux g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9b\u00e9nistes du faubourg Saint-Antoine, Eug\u00e8ne Printz devint l'un des d\u00e9corateurs ch\u00e9ris de la bourgeoisie dans les ann\u00e9es 20 et 30. A la pr\u00e9ciosit\u00e9 des bois exotiques il sut allier la sobri\u00e9t\u00e9 d'une construction d\u00e9pouill\u00e9e et l'ing\u00e9niosit\u00e9 propre aux grands inventeurs, cr\u00e9ant ainsi des meubles \u00e0 combinaisons, transformables ou pivotants.\nGalerie Jean-Jacques-Dutko, 75005 Paris, (16-1) 43-26-96-13. Jusqu'au 27 avril.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-expositions-eugene-printz_612958.html"}, {"title": "Cliquer - le fureteur", "text": "Un annuaire des adresses Internet vient de na\u00eetre sur le Web. Cr\u00e9\u00e9 par une compagnie californienne, il dispose aujourd'hui de 5 millions d'E-mails, et esp\u00e8re en proposer 10 millions d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\nhttp://www.Four11.com.\nAvec son CD-ROM un rien coquin Paris nu 1900, Overcom propose une visite du Paris ancien, avec quelques clins d'oeil aux effeuil-leuses un peu envelopp\u00e9es du d\u00e9but du si\u00e8cle. L'id\u00e9e est amusante, mais la r\u00e9alisation reste tr\u00e8s moyenne. Et c'est cher: 390 F!\nInfogrammes et l'INA travaillent \u00e0 un CD-ROM sur le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. R\u00e9alis\u00e9 avec l'appui de la fondation et de l'institut Charles-de-Gaulle, il comprendra un certain nombre de documents exceptionnels, comme l'acte de reddition du g\u00e9n\u00e9ral allemand commandant la place de Paris ou l'extraordinaire vid\u00e9o du fameux discours \u00abParis, outrag\u00e9, (...) mais Paris lib\u00e9r\u00e9!\u00bb Sortie pr\u00e9vue en octobre 1996.\nLa version commerciale du logiciel de vid\u00e9oconf\u00e9rence CU-SeeMe est pr\u00e9vue pour ce mois-ci. On compte aujourd'hui plus de 500 000 utilisateurs de ce programme, d\u00e9velopp\u00e9 en 1992 \u00e0 l'universit\u00e9 Cornell, aux Etats-Unis. CU-SeeMe permet de r\u00e9aliser de la visioconf\u00e9rence \u00e0 travers une ligne directe de t\u00e9l\u00e9phone ou un r\u00e9seau (r\u00e9seau interne d'entreprise, Internet, etc.). Jusqu'alors gratuit, CU-SeeMe va devenir payant pour sa premi\u00e8re version commerciale: Enhanced CU-SeeMe 1.0 est vendu en France au prix public de 500 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cliquer-le-fureteur_612953.html"}, {"title": "Go\u00fbter - Carnet du jour", "text": "Comme les pannes d'\u00e9lectricit\u00e9 entra\u00eenent, para\u00eet-il, de fameux baby-booms, la crise actuelle de la grande restauration est source de vies. Ils sont en effet nombreux, ces nouveau-n\u00e9s qui ne pr\u00e9tendent pas trop vite aux \u00e9toiles du Guide Michelin et ont compris que le d\u00eeneur de cette fin de si\u00e8cle \u00e0 fins de mois difficiles n'attend qu'eux pour passer \u00e0 table. S'ils sont bien n\u00e9s, de chefs connus, ils n'ont pas les ambitions de leurs a\u00een\u00e9s. Humbles, fuyant l'id\u00e9e d'un enrichissement trop rapide, ils se contentent de faire la cuisine, en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien, dans de modestes maisons, \u00e0 des prix qui le sont aussi.\nA L'Epi Dupin, le jeune Pasteau, ancien de La Vieille Fontaine de Fran\u00e7ois Clerc, a r\u00e9ussi depuis d\u00e9j\u00e0 quelques mois \u00e0 attirer une client\u00e8le fid\u00e8le dans sa simple auberge avec poutres, parce que la recette est avis\u00e9e: une formule bon march\u00e9 et une cuisine de vrai chef. Chausson croustillant de boudin, pissaladi\u00e8re de thon aux aromates; roulade de t\u00eate de veau, cuisse de lapin farcie; d\u00e9lice d'orange et dattes au caramel... De la technique, de l'imagination: on comprend que le chaland \u00e9l\u00e9gant du VIe arrondissement s'y pr\u00e9cipite.\nDu c\u00f4t\u00e9 des Filles-du-Calvaire, deux jeunes femmes fra\u00eechement sorties de l'\u00e9cole de Christian Constant, au Crillon, viennent elles aussi de se lancer prudemment, \u00e0 l'enseigne du C'Amelot. Une salle \u00e0 manger de bistrot sans histoires avec tables rapproch\u00e9es et conversations qui circulent de l'une \u00e0 l'autre, service souriant et ardoises sur lesquelles on d\u00e9couvre le menu \u00e0 prix fixe, qui change \u00e0 chaque repas. Ce soir-l\u00e0, c'\u00e9taient une soupe de poisson, un filet de rascasse sur lit de tomates, un petit sal\u00e9, une part de brie et une tarte aux fruits servie avec des pots de confiture. Qui dit mieux? D'autant qu'il existe des vins \u00e0 50 et 70 F la bouteille.\nA tentation plus \u00e9l\u00e9gante, Les Olivades, proches du Champ-de-Mars, sont quasi la perfection du genre. Joli d\u00e9cor sur le th\u00e8me de l'olive, accueil aimable et cuisini\u00e8re blonde et g\u00e9n\u00e9reuse qui fait, \u00e0 la fin du service, un rapide tour en salle, heureuse que ses clients aient bien d\u00een\u00e9... Fondant de brandade de morue sur un coulis de poivrons doux, raviolis de ch\u00e8vre au pistou, Saint-Jacques po\u00eal\u00e9es, roulade d'agneau au beurre de romarin; picodon marin\u00e9 ou glace aux marrons glac\u00e9s. Tout, ici aussi, inviterait \u00e0 prendre son rond.\nAinsi va la jeunesse aujourd'hui. Sage...\nL'Epi Dupin, 11, rue Dupin, 75006 Paris, (16-1) 42-22-64-56. Menu \u00e0 153 F. Le C'Amelot, 50, rue Amelot, 75011 Paris, (16-1) 43-55-54-04. Menu \u00e0 120 F. Les Olivades, 41, avenue de S\u00e9gur, 75007 Paris, (16-1) 47-83-70-09. Menu \u00e0 149 F, formule \u00e0 80 F au d\u00e9jeuner.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gouter-carnet-du-jour_612946.html"}, {"title": "Belfond fait encore une sc\u00e8ne", "text": "L'ancien \u00e9diteur n'a pas perdu le sens de l'humour. Il brocarde, pour le th\u00e9\u00e2tre, les magouilles des prix litt\u00e9raires. Vitriol garanti.\nTout Paris vous le dira: s'il est un homme d'un commerce agr\u00e9able, c'est bien Pierre Belfond, fondateur des \u00e9ditions du m\u00eame nom. Depuis qu'il a c\u00e9d\u00e9 la majorit\u00e9 de son capital \u00e0 Masson, en 1989, et d\u00e9missionn\u00e9 de son poste quelques mois plus tard, cet \u00e9picurien reconverti dans l'art - en particulier les collections de dessins d'\u00e9crivains - cultive plus que jamais l'humour comme une \u00e9l\u00e9mentaire courtoisie. Un sujet, pourtant, a le don de mettre en rogne ce bourgeois \u00e0 l'air faussement dilettante: les prix litt\u00e9raires, qu'il combat depuis 1963, l'ann\u00e9e o\u00f9 il d\u00e9buta dans le m\u00e9tier. On ne compte plus les cabales auxquelles Belfond s'est pr\u00eat\u00e9 pour venir \u00e0 bout de cette hydre \u00e0 trois t\u00eates surnomm\u00e9e Galligrasseuil.\nApr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9, il y a deux ans, dans un livre tr\u00e8s remarqu\u00e9 intitul\u00e9 Les Pendus de Victor Hugo (Fayard), les magouilles du petit monde \u00e9ditorial - dont il n'ignore rien pour avoir lui-m\u00eame beaucoup p\u00e9ch\u00e9 - Pierre Belfond poursuit sa croisade sur un terrain inattendu: le th\u00e9\u00e2tre. \u00abJ'ai d\u00e9barqu\u00e9 dans ce milieu sans rien y conna\u00eetre, avec une dramatique sur Dreyfus qui ne comptait pas moins de huit personnages et de trois d\u00e9cors. Elle co\u00fbtait bien trop cher. On m'a ri au nez.\u00bb\nD\u00e8s son deuxi\u00e8me coup d'essai, la fortune aura souri \u00e0 notre audacieux, puisque, apr\u00e8s une repr\u00e9sentation unique devant une salle enthousiaste, cinq directeurs de salle s'arrachaient La D\u00e9lib\u00e9ration. Alors qu'\u00e0 la porte de Versailles le Salon du livre s'appr\u00eate \u00e0 battre son plein, cette satire au vitriol des prix litt\u00e9raires, servie par d'excellents acteurs (dont Brigitte Fossey et Pierre Meyrand), pourrait susciter quelque \u00e9moi.\nUn cocktail f\u00e9roce\nSimulant l'ultime r\u00e9union d'un jury avant l'attribution du prix Benjamin-Constant - un jumeau du Goncourt - Belfond m\u00e9lange avec humour tous les \u00e9l\u00e9ments d'un cocktail f\u00e9roce. Cooptations mafieuses, luttes d'influence, jur\u00e9s achet\u00e9s avec des \u00e0-valoir faramineux, discussions sur des livres que personne n'a vraiment lus: la liste est longue des reproches adress\u00e9s \u00e0 tout ce beau monde. Il faut les voir, les personnages de Belfond! Un vrai bal de faux culs, qui se mentent \u00e0 eux-m\u00eame avant de mentir au public! Il y a d'abord Gautier-Monvel, pr\u00e9sident du jury, le parrain qui manipule tout le monde au seul profit de son \u00e9diteur; Alexandre Charrioux, pr\u00eat \u00e0 suivre les coups les plus tordus; Claire Le Gallec, grande pr\u00eatresse des id\u00e9es toutes faites et des majorit\u00e9s opportunistes. Reste Michael Fosseur, l'\u00e9lectron libre qui menace de tout r\u00e9v\u00e9ler si l'on n'attribue pas le prix \u00e0 une oeuvre valable. Peut-il vraiment avoir gain de cause? Toute ressemblance avec des faits ayant exist\u00e9 serait bien \u00e9videmment pure co\u00efncidence.\nAssis sur le canap\u00e9 de daim beige qui orne son superbe bureau, Pierre Belfond explique avec une belle candeur son acharnement contre les prix: \u00abSi j'en avais eu ma part lorsque j'\u00e9tais \u00e9diteur, peut-\u00eatre serai-je moins v\u00e9h\u00e9ment aujourd'hui. Il faut comprendre: j'ai sorti beaucoup de best-sellers afin de pouvoir \u00e9diter des talents auxquels je croyais, comme Gilbert Toulouse, ou bien traduire des \u00e9trangers alors inconnus, comme Toni Morrison ou Wole Soyinka. Ces gens comptaient sur moi pour faire reconna\u00eetre leur talent. Or qu'ai-je obtenu? Pratiquement rien.\nIgnor\u00e9s par les jurys fran\u00e7ais, Morrison et Soyinka ont eu leur revanche avec le Nobel, mais d'autres sont rest\u00e9s sur le carreau et me le reprochent aujourd'hui. Dans ces histoires, on oublie le plus important: l'auteur.\u00bb\nPour se distraire de ces m\u00e9saventures, l'ancien \u00e9diteur f\u00e9ru d'art et de musique a ouvert, avec sa femme, Franca, une somptueuse galerie \u00e0 Paris. \u00abCe n'est pas un milieu d'enfants de choeur non plus, mais nous avons le privil\u00e8ge de travailler pour le plaisir, non pour vivre.\u00bb Tandis que Franca monte des expos sur des peintres souvent confidentiels, Pierre, lui, tapote sur son ordinateur une nouvelle pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, mais surtout la suite de ses M\u00e9moires d'\u00e9diteur. Don Quichotte aura-t-il un jour raison des moulins? On peut toujours r\u00eaver.\nLa D\u00e9lib\u00e9ration, th\u00e9\u00e2tre Montparnasse, 75014 Paris. (16-1) 43-22-77-74. A partir du 12 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/belfond-fait-encore-une-scene_612934.html"}, {"title": "La d\u00e9esse Nico", "text": "Elle fut l'\u00e9g\u00e9rie mythique du Velvet. Une cin\u00e9aste allemande brosse le portrait de cet \u00eatre marqu\u00e9 par la musique, la beaut\u00e9 et la mort.\n\u00abLa seule raison pour laquelle je ne me tue pas, c'est que je suis unique\u00bb, se plaisait-elle \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter. Nico, top model, actrice, chanteuse, auteur-compositeur, la Lune noire des ann\u00e9es 60 et 70, l'\u00e9g\u00e9rie mythique du Velvet Underground, dont l'influence marqua pour l'\u00e9ternit\u00e9 ceux qui y succomb\u00e8rent - Andy Warhol, Lou Reed, Jim Morrison, Philippe Garrel, Leonard Cohen, Alain Delon, Bob Dylan - est l'objet d'un documentaire, Nico Icon, r\u00e9alis\u00e9 par une cin\u00e9aste allemande, Susanne Ofteringer. Images d'archives, entretiens, extraits de films viennent composer ce portrait \u00e9tonnant d'un \u00eatre marqu\u00e9 par la musique, la beaut\u00e9 et la mort.\nNico, de son vrai nom Christa P\u00e4ffgen, n\u00e9e le 16 octobre 1938 \u00e0 Cologne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 la suite d'une chute de v\u00e9lo sur un chemin d'Ibiza, le 18 juillet 1988. Entre ces deux dates, l'histoire de Nico s'entrem\u00eale avec celle du rock'n'roll, du Swinging London et du pop art new-yorkais. Sur fond de LSD, d'alcool et d'h\u00e9ro\u00efne.\nQui \u00e9tait ce personnage \u00abredoutable, imposant\u00bb? Cette femme qui \u00abressentait sa beaut\u00e9 comme une disgr\u00e2ce\u00bb? Un \u00abmonstre\u00bb, une \u00abd\u00e9esse\u00bb, un \u00abr\u00eave solitaire\u00bb? Ce qui est frappant, dans ce film, c'est l'\u00e9trange dualit\u00e9 des sentiments que Nico inspirait. Fascination et r\u00e9pulsion. Celle qui, d\u00e8s l'\u00e2ge de 18 ans, prit la pose sur les couvertures de Vogue, balada sa blondeur fragile dans La Dolce Vita, de Fellini, joua la Chelsea Girl devant la cam\u00e9ra d'Andy Warhol, chanta de sa voix grave les po\u00e8mes de Leonard Cohen, accompagna Philippe Garrel pendant neuf ann\u00e9es (sept films, dont La Cicatrice int\u00e9rieure), fut l'amour d'un seul homme. Son fils, Ari, 33 ans. Jamais reconnu par Alain Delon. \u00abMa m\u00e8re \u00e9tait une artiste, il n'y a que moi qui la connaisse\u00bb, dit-il. Nico l'a initi\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne. Qui \u00e9tait r\u00e9ellement Nico?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-deesse-nico_612927.html"}, {"title": "Digital Equipment: la fin du tout-fixe", "text": "R\u00e9volution chez le constructeur informatique Digital Equipment: \u00e0 partir du 1er juillet prochain, ses 300 commerciaux qui op\u00e8rent sur le march\u00e9 fran\u00e7ais passeront \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration variable. Jusqu'alors, ce fabricant d'origine am\u00e9ricaine \u00e9tait un farouche partisan du tout-fixe. Les primes ne repr\u00e9sentent aujourd'hui pas plus de 5% du salaire des vendeurs. A l'avenir, la part variable devrait se situer entre 20 et 40% du montant global des r\u00e9mun\u00e9rations, selon les secteurs et les m\u00e9tiers. Les modalit\u00e9s techniques sont en cours d'\u00e9laboration. \u00abNous sommes dans une phase d'\u00e9tudes, explique Bernard Allanic, directeur des op\u00e9rations et du d\u00e9veloppement des ventes. La partie variable doit \u00eatre assise sur des \u00e9l\u00e9ments mesurables et incontestables.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/digital-equipment-la-fin-du-tout-fixe_612922.html"}, {"title": "Herv\u00e9 Ferri\u00e8re Directeur commercial: \"Un salaire de base \u00e9lev\u00e9, pour le top des vendeurs\"", "text": "Voil\u00e0 quatre ans, la position de Pepsi-Cola \u00e9tait tr\u00e8s faible en France. Aujourd'hui, la marque occupe une part de march\u00e9 de 15%. Pour r\u00e9ussir cette perc\u00e9e, Herv\u00e9 Ferri\u00e8re, directeur commercial, a choisi de constituer une \u00e9quipe de vente tr\u00e8s ramass\u00e9e: elle ne compte que 36 personnes dont, sur le terrain, 24 chefs de secteur. \u00abNous avons recrut\u00e9 le top des vendeurs, explique-t-il. Pour les attirer, nous leur avons donn\u00e9 un salaire de base \u00e9lev\u00e9, qui repr\u00e9sente en moyenne 90% de leur r\u00e9mun\u00e9ration. Les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s sont embauch\u00e9s avec un fixe compris entre 170 000 et 180 000 F.\u00bb Le bonus est en grande partie collectif. Il est calcul\u00e9 sur la base des litrages vendus par une \u00e9quipe responsable d'une zone g\u00e9ographique. En effet, l'industriel concentre ses livraisons sur quelques entrep\u00f4ts et ne ma\u00eetrise plus vraiment les flux vers chaque point de vente. De ce fait, il est particuli\u00e8rement difficile d'isoler la performance individuelle de chaque vendeur. Celui-ci reste r\u00e9compens\u00e9 par une prime en fonction de la place que le produit occupe dans les lin\u00e9aires des magasins.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/herve-ferriere-directeur-commercial-un-salaire-de-base-eleve-pour-le-top-des-vendeurs_613020.html"}, {"title": "Un variable \u00e0 100%: le go\u00fbt du risque", "text": "Pour les vendeurs pay\u00e9s uniquement \u00e0 la com', la crise entra\u00eene souvent des chutes de revenus. Mais ces salari\u00e9s-entrepreneurs sont encore nombreux.\nLa com' classique, assise sur le chiffre d'affaires, n'a pas disparu. Il y a m\u00eame encore des entreprises dont les vendeurs ne sont pay\u00e9s qu'\u00e0 la commission. Ainsi dans le groupe Zep, qui distribue des produits de maintenance industrielle. \u00abNos 250 repr\u00e9sentants ont une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 100% variable, sans plafonnement, pr\u00e9cise R\u00e9gis Ferran, pr\u00e9sident du groupe. Ce sont des salari\u00e9s-entrepreneurs qui savent vivre en prenant des risques. Et cela paie: une dizaine d'entre eux gagnent plus de 1 million de francs.\u00bb A quelques exceptions pr\u00e8s, les volumes vendus n'influencent qu'une partie des salaires. Les entreprises se fondent sur le chiffre d'affaires r\u00e9ellement encaiss\u00e9 et non sur les prises de commandes. Avec la crise, elles ont eu du mal \u00e0 fixer les r\u00e8gles de calcul sur un an. Certaines ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es de donner \u00e0 leurs vendeurs des objectifs plus courts (sur trois mois, par exemple). A la fin de chaque p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence, on remet les compteurs \u00e0 z\u00e9ro, ce qui devient infernal pour les commerciaux. D'autres entreprises ont \u00e9t\u00e9 plus compr\u00e9hensives en instaurant des formules de d\u00e9gressivit\u00e9 qui permettent d'amortir les chutes du march\u00e9. Pour les meilleurs, des syst\u00e8mes progressifs ont accru les gains. Chaque fois qu'ils d\u00e9passent de 1% leurs objectifs, ils accroissent du double leur salaire. Mais, quelle que soit la formule retenue, il est n\u00e9cessaire de bien quantifier, d\u00e8s le d\u00e9part, les budgets \u00e0 atteindre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-variable-a-100-pourcent-le-gout-du-risque_613018.html"}, {"title": "Alg\u00e9rie: les nouvelles cibles des GIA", "text": "Les militaires des GIA ont d\u00e9clench\u00e9 une offensive impressionnante pour priver le r\u00e9gime de ses derniers atouts: l'arm\u00e9e et la rente du p\u00e9trole. Dans leur plan en cinq actes, la France ne serait pas \u00e9pargn\u00e9e> Xavier Raufer\nVers le 20 f\u00e9vrier dernier, un \u00e9v\u00e9nement tenu secret par les autorit\u00e9s a brutalement fait basculer l'Alg\u00e9rie de la gu\u00e9rilla dans la guerre moderne. A Gharda\u00efa, \u00e0 500 kilom\u00e8tres au sud d'Alger, un h\u00e9licopt\u00e8re russe de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile Stinger.\nLes rumeurs circulant depuis quelques semaines de l'ex-Yougoslavie au Maghreb ont pris ainsi une tout autre vraisemblance. Des dizaines d'Alg\u00e9riens combattant en Bosnie au c\u00f4t\u00e9 de leurs fr\u00e8res musulmans sont bel et bien revenus en Alg\u00e9rie pour y renforcer les maquis islamistes. Souvent form\u00e9s \u00e0 la gu\u00e9rilla en Afghanistan, ils poss\u00e8dent du mat\u00e9riel lourd, dont des Stinger, missiles sol-air am\u00e9ricains abattant \u00e0 coup s\u00fbr tout a\u00e9ronef d\u00e9pourvu d'un syst\u00e8me de contre-mesures sophistiqu\u00e9.\nMassacres de civils refusant d'aider les moudjahidine, meurtres de fonctionnaires et de journalistes - les 20 attentats graves durant le ramadan ont \u00e0 eux seuls caus\u00e9 80 morts et pr\u00e8s de 500 bless\u00e9s. Le 10 mars encore, un train est attaqu\u00e9 \u00e0 l'explosif pr\u00e8s de Tlemcen. Bilan: une douzaine de voyageurs tu\u00e9s et 20 autres hospitalis\u00e9s.\nCette vague de terreur \u00e9chappe au contr\u00f4le direct du Front islamique du salut (FIS), structure politique aujourd'hui tr\u00e8s d\u00e9sunie (voir l'infographie). Ce sont d\u00e9sormais les \u00abmilitaires\u00bb de l'Arm\u00e9e islamique du salut (AIS) et des Groupes islamiques arm\u00e9s (GIA) qui sont pass\u00e9s aux commandes. Notamment le GIA de l'Alg\u00e9rois, command\u00e9 par Djamel Zitouni, alias \u00abAbou Abderrahmane Amin\u00bb, qui a lanc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, selon cinq axes, une impressionnante offensive.\n1. Terrorisme int\u00e9rieur: \u00e0 Alger et dans la r\u00e9gion, les attentats les plus sanglants sont l'oeuvre de la Phalange des martyrs, l'unit\u00e9 de choc du GIA.\n2. Etouffement de l'arm\u00e9e: dat\u00e9e du 9 f\u00e9vrier dernier, la directive n\u00b0 41 du GIA menace de mort tout jeune de 18 \u00e0 22 ans surpris hors de son d\u00e9partement de r\u00e9sidence habituel. Consid\u00e9r\u00e9 comme soldat de l' \u00abarm\u00e9e des apostats\u00bb, le contrevenant sera abattu sur place - sans r\u00e9mission possible. M\u00e9ticuleux, le communiqu\u00e9 \u00e9num\u00e8re les excuses que, par avance, il rejette: ignorance du \u00abd\u00e9cret\u00bb, tourisme, \u00e9tudes, accompagnement d'un parent - perte de carte d'identit\u00e9, m\u00eame. L' \u00abimpie\u00bb se trouve-t-il dans un v\u00e9hicule lors du contr\u00f4le? Celui-ci sera incendi\u00e9.\n3. Etranglement financier du r\u00e9gime: le 13 f\u00e9vrier, la directive 42 du GIA ordonne, sous peine de mort, bien s\u00fbr, \u00e0 tous les employ\u00e9s de la Sonatrach et de Naftal de cesser le travail. Or ces deux soci\u00e9t\u00e9s d'Etat produisent et vendent le p\u00e9trole et le gaz alg\u00e9riens, fournissant au r\u00e9gime 95% de ses apports en devises... Jusqu'alors, les islamistes \u00e9vitaient de s'en prendre \u00e0 des ressources qu'ils assimilent \u00e0 une manne divine octroy\u00e9e aux Croyants. Le communiqu\u00e9 cible aussi \u00abtout individu ou compagnie concluant des contrats\u00bb avec la Sonatrach et Naftal, \u00aballi\u00e9es aux impies\u00bb.\nPlus inqui\u00e9tante encore que ces menaces est la capacit\u00e9 des GIA \u00e0 les faire concr\u00e8tement respecter. Peu apr\u00e8s la publication de la directive 42, les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 de groupes p\u00e9troliers occidentaux encore pr\u00e9sents \u00e0 Alger ont \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement inform\u00e9s qu'une vingtaine de camions de la Sonatrach avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s - en plein jour, arme au poing - par des commandos islamistes, et leurs conducteurs, d\u00e9pouill\u00e9s de leurs badges de s\u00e9curit\u00e9.\nLes experts officiels europ\u00e9ens s'inqui\u00e8tent d'autant plus de la publication de ces deux communiqu\u00e9s qu'ils soulignent l'incapacit\u00e9 du r\u00e9gime alg\u00e9rien - au-del\u00e0 de bravades rh\u00e9toriques sur l'imminence de l' \u00abextermination des terroristes\u00bb - \u00e0 emp\u00eacher les islamistes de passer \u00e0 la seconde \u00e9tape de leur plan. Lanc\u00e9e en 1993, la premi\u00e8re consistait \u00e0 isoler le pouvoir en faisant fuir d'Alg\u00e9rie des \u00e9trangers terrifi\u00e9s par une campagne d'assassinats aveugles. 100 morts et trois ans plus tard, c'est, pour l'essentiel, chose faite. Seconde \u00e9tape: priver le r\u00e9gime de ses deux seuls atouts, l'arm\u00e9e et la rente de 4,2 milliards de tonnes d'\u00e9quivalent p\u00e9trole que rec\u00e8le le sous-sol alg\u00e9rien.\n4. Elimination de la \u00abconcurrence\u00bb: la direction du GIA a visiblement entrepris d'en finir avec le Mouvement pour l'Etat islamique (MEI). Cette structure arm\u00e9e s'est ralli\u00e9e elle aussi au GIA en mai 1994. Dirig\u00e9 par Sa\u00efd Makhloufi, un ancien fondateur du FIS pass\u00e9 parmi les premiers \u00e0 la lutte arm\u00e9e, au d\u00e9but de 1992, le MEI avait pour bastion une zone s'\u00e9tendant de la ville d'El-Djelfa \u00e0 celle de Miliana, au sud et \u00e0 l'ouest d'Alger. Or, dans un communiqu\u00e9 dat\u00e9 du 20 f\u00e9vrier, Makhloufi annonce qu'un grand nombre de cadres du MEI ont disparu, enlev\u00e9s par des commandos du GIA... Seconde \u00e9tape du \u00abprocessus de purification\u00bb, apr\u00e8s le massacre des cadres et des militants de la tendance dje'za\u00efriste, ou \u00abalg\u00e9rianiste\u00bb voulant limiter le jihad au sol alg\u00e9rien (voir L'Express des 1er et 15 f\u00e9vrier 1996).\n5. Red\u00e9ploiement en France: malgr\u00e9 les succ\u00e8s de la r\u00e9pression et le d\u00e9mant\u00e8lement de plusieurs r\u00e9seaux depuis la vague d'attentats de juillet \u00e0 novembre 1995, les analystes officiels estiment que le trafic d'armes \u00e0 travers la France, en direction des maquis alg\u00e9riens, se poursuit \u00e0 un niveau important. Ainsi, la Direction centrale des renseignements g\u00e9n\u00e9raux (DCRG) signale, dans une r\u00e9cente note, un \u00abprofessionnalisme grandissant des fondamentalistes alg\u00e9riens: rotation rapide des armes, pas de stocks importants; m\u00e9fiance et clandestinit\u00e9;\napparition de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans; missions sp\u00e9cifiques attribu\u00e9es \u00e0 chacun: exfiltrations, fournitures de documents administratifs, fili\u00e8res de faux papiers\u00bb. Plus grave encore, les tentatives du GIA pour relancer la terreur dans notre pays. Normal, souligne la DCRG dans la m\u00eame note: \u00abLa logique des Groupes islamiques arm\u00e9s alg\u00e9riens est de porter le jihad sur le sol fran\u00e7ais.\u00bb Mais d'autant plus inqui\u00e9tant que, selon la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale, un commando de six moudjahidine s'est infiltr\u00e9 en France, courant janvier, \u00abpour se livrer \u00e0 des actions terroristes en relation avec le GIA\u00bb. Quatre de ces terroristes ne sont connus que par des pr\u00e9noms ou des pseudonymes. Mais deux d'entre eux ont pu \u00eatre identifi\u00e9s: L'Express est en mesure de r\u00e9v\u00e9ler leur identit\u00e9: Kamel Hadroug, dit \u00abKani\u00bb, n\u00e9 en avril 1968, et Kamel Mareche, n\u00e9 en d\u00e9cembre 1965, tous deux originaires de Boufarik, l'une des cit\u00e9s les plus explosives de l'Alg\u00e9rois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/algerie-les-nouvelles-cibles-des-gia_613013.html"}, {"title": "Une lente \u00e9volution des esprits", "text": "\u00abDe son fait, il y a une ch\u00f4meuse de plus.\u00bb Herland Barri\u00e8res, patron d'une entreprise toulousaine, ne d\u00e9col\u00e8re pas contre l'inspection du travail. Celle-ci vient de lui refuser l'autorisation de passage \u00e0 temps partiel d'une salari\u00e9e contrainte de s'occuper de son fils malade. Cons\u00e9quence: il a d\u00fb la licencier. Herland Barri\u00e8res est d\u00e9j\u00e0 en litige avec l'administration, depuis 1994, \u00e0 propos d'un accord qui permet aux employ\u00e9s de travailler moins en hiver et davantage en \u00e9t\u00e9. Dans l'attente d'\u00eatre traduit devant un tribunal, le voil\u00e0 socialement suspect.\nGr\u00e2ce \u00e0 la loi quinquennale sur l'emploi de 1993, les entreprises peuvent, pourtant, presque tout faire en mati\u00e8re d'organisation du travail. Avec l'accord sign\u00e9 en octobre 1995 par le CNPF et les syndicats, elles ont m\u00eame gagn\u00e9 le droit d'exp\u00e9rimenter - certes sous conditions - des formules d\u00e9rogatoires du droit commun. C'est sans compter avec des probl\u00e8mes d'interpr\u00e9tation. \u00abDans le domaine du temps de travail, les syst\u00e8mes sont si complexes qu'il n'est plus possible de dire, de bonne foi, si une mesure est l\u00e9gale ou pas\u00bb, souligne Jean-Emmanuel Ray, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris I. \u00abOn sanctionne parfois ceux qui passent au feu orange\u00bb, r\u00e9sume Herland Barri\u00e8res.\nSeulement le tiers des patrons ont engag\u00e9 ou envisagent des n\u00e9gociations sur l'am\u00e9nagement du temps de travail (sondage Sofres-L'Usine nouvelle, du 18 janvier 1996). Pour Jean-Fran\u00e7ois Carrara, responsable du d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Algoe Management, ils sont, avant tout, pr\u00e9occup\u00e9s par des probl\u00e8mes d'organisation: \u00abComment, par exemple, permettre au directeur d'une agence bancaire de commencer son week-end d\u00e8s le jeudi soir, sans que cela perturbe sa client\u00e8le?\u00bb\nJean-Marie Peretti, professeur \u00e0 l'Essec et pr\u00e9sident de l'Institut international de l'audit social, met, lui, l'accent sur la r\u00e9sistance actuelle des cadres dirigeants. \u00abLa hi\u00e9rarchie craint que la gestion d'horaires diff\u00e9rents n'alourdisse sa t\u00e2che. Par ailleurs, elle a du mal \u00e0 accepter qu'une partie du temps de ses collaborateurs \u00e9chappe \u00e0 sa vigilance.\u00bb Autre rigidit\u00e9 mentale, celle qui consiste \u00e0 ne consid\u00e9rer le travail que comme un co\u00fbt. \u00abPourtant, quelqu'un qui ne travaille que trois jours dans la semaine peut \u00eatre plus impliqu\u00e9 et productif que l'un de ses coll\u00e8gues \u00e0 temps plein\u00bb, soutient Jean-Fran\u00e7ois Carrara.\nA la base, aussi, les pr\u00e9jug\u00e9s sont forts. \u00abCeux qui optent pour le temps partiel sont le plus souvent regard\u00e9s comme des aventuriers. Envi\u00e9s, certes. Mais, dans les faits, rejet\u00e9s\u00bb, observe le consultant d'Algoe. \u00abD'ailleurs, on ne peut assurer le succ\u00e8s des nouvelles formes de travail qu'en donnant aux salari\u00e9s \u00e0 temps partiel la possibilit\u00e9 de revenir \u00e0 leur statut ant\u00e9rieur. Une corde de rappel est indispensable\u00bb, insiste Fran\u00e7ois Introvigne, ex-CFDT, aujourd'hui d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Strat\u00e9gie et avenir. La p\u00e9dagogie, \u00e9galement, pour saisir les enjeux et anticiper les \u00e9volutions du march\u00e9. Il faut donner du temps \u00e0 la r\u00e9volution du temps de travail. Jean-Marc Biais", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-lente-evolution-des-esprits_613006.html"}, {"title": "Je travaille pour plusieurs employeurs", "text": "\u00abAu moins, je bosse!\u00bb Responsable qualit\u00e9 le lundi pour une menuiserie industrielle d'Argel\u00e8s-sur-Mer (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), informaticien dans une entreprise perpignanaise de travaux publics le mardi et le jeudi, technicien en \u00e9lectronique le mercredi chez un sous-traitant d'EDF et formateur le vendredi, \u00e0 Montpellier, pour un prestataire de France T\u00e9l\u00e9com, Bruno Urban, 29 ans, ne court ni apr\u00e8s un statut ni apr\u00e8s une embauche. Il court pour quatre employeurs depuis deux ans qu'il s'est engag\u00e9 dans le multisalariat.\nTitulaire d'un BTS d'\u00e9lectronique dans un d\u00e9partement o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est l'un des plus \u00e9lev\u00e9s de France, Bruno Urban n'avait plus le choix. \u00abAvec mon BTS, je ne trouvais ici ni temps complet ni r\u00e9mun\u00e9ration sup\u00e9rieure au Smic.\u00bb Alors, il propose ses services au culot, sur la base de 2 500 francs net la journ\u00e9e. Depuis, pour r\u00e9pondre aux sollicitations, il a abandonn\u00e9 ses passe-temps, la moto et les sports de combat. Acceptant, dit-il, \u00abla logique du salari\u00e9 jetable apr\u00e8s utilisation\u00bb. Plut\u00f4t version Kelton - changeant de job comme de patron - que Kleenex. Autant d'employeurs, autant de fiches de paie et de visites m\u00e9dicales. En refusant le r\u00e9gime cadre, il s'\u00e9pargne de trop lourdes cotisations sociales. Abandonnant les inqui\u00e9tudes d'antan pour l'achat d'une maison \u00e0 Perpignan, Bruno Urban dispose d\u00e9sormais d'un revenu qu'il juge \u00abconfortable, \u00e0 l'\u00e9gal de celui d'un cadre sup de la r\u00e9gion\u00bb. Il tente d'\u00e9viter que ses fins de semaine ne soient grignot\u00e9es par les dossiers. D'ailleurs, il a une parade: faire b\u00e9n\u00e9ficier d'autres, hier inactifs, des offres auxquelles il ne peut r\u00e9pondre. Chez Loisirbois, \u00e0 Argel\u00e8s, on a d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 lui, un temps partiel. \u00abD'autres recrutements vont suivre\u00bb, promet le patron, Gilbert Codina, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les murs antibruit. Chut, \u00e7a marche!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/je-travaille-pour-plusieurs-employeurs_613001.html"}, {"title": "Une jeunesse en attente", "text": "Derniers arriv\u00e9s dans un monde du travail en pleine mutation, les jeunes ont souvent du mal \u00e0 ma\u00eetriser les nouvelles r\u00e8gles du jeu.\n\u00abJe sais ce que je ne veux pas faire. Mais je ne sais pas ce que je veux faire\u00bb, d\u00e9clare Vincent, 20 ans. Les enfants de la crise ressemblent au Pierrot le Fou de Godard, mais en nettement plus tristes. Ils entrent dans la mutation du travail \u00e0 reculons et au ralenti.\nL'entreprise? Beaucoup n'y voient qu'un univers exotique, peupl\u00e9 de tribus extraterrestres. \u00abPendant mes stages, explique Claire, une Ni\u00e7oise de 19 ans, en premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 HEC, je me suis aper\u00e7ue que les relations y sont toujours int\u00e9ress\u00e9es. Alors, moi, mon objectif dans la vie, ce ne sera pas de devenir une femme d'affaires, mais de r\u00e9ussir ma vie familiale.\u00bb A 23 ans, l'\u00e9l\u00e8ve infirmi\u00e8re Anne-Sophie envisage carr\u00e9ment son avenir de m\u00e8re au foyer d'ici \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es, \u00absi c'est possible financi\u00e8rement. La diff\u00e9rence est trop grande, ajoute-t-elle, entre l'id\u00e9al qu'on nous enseigne et ce qu'on peut faire dans la r\u00e9alit\u00e9\u00bb. Vendeur dans un fast-food parisien pour 6 400 francs brut par mois, Jos\u00e9 est plus s\u00e9v\u00e8re: \u00abOn m'a demand\u00e9, de mani\u00e8re humiliante, de raser ma barbiche. Il faut tout avaler. L'entreprise est une secte.\u00bb\nLes \u00e9tudes ressemblent \u00e0 un refuge, \u00e0 un grand parking. \u00abJ'ai plein d'amis qui vont en fac pour tra\u00eener, parce qu'il faut bien tra\u00eener quelque part\u00bb, explique Anne-Sophie. Voyez Vincent. En licence d'ethnologie \u00e0 Nanterre, il d\u00e9cide d'aller jusqu'\u00e0 bac + 5 pour \u00e9viter l'impossible choix, selon lui: \u00abLa rue ou un m\u00e9tier con.\u00bb \u00abPourtant, les cours me font chier, dit-il. J'en s\u00e8che les deux tiers. Souvent, je roule un p\u00e9tard avant d'y aller. Il m'arrive m\u00eame de fumer un joint avant un expos\u00e9.\u00bb\nDilettantes ou \u00e9gar\u00e9s, certains jeunes gens zigzaguent, d'autres pi\u00e9tinent ou multiplient les retours \u00e0 la case d\u00e9part. Apr\u00e8s avoir redoubl\u00e9 plusieurs fois pour obtenir un bac scientifique, Axelle s'est inscrite en biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Jussieu, \u00e0 Paris. Trois ans pour d\u00e9crocher son deug, mais, confie-t-elle, \u00abje n'ai pas eu le courage de passer la licence. Et comme il fallait bien faire quelque chose et que mon copain est de Barcelone, je me suis inscrite en espagnol\u00bb.\nRenoncer au long cheminement prot\u00e9g\u00e9 des \u00e9tudes, c'est dur. \u00abJe d\u00e9pense mon argent au compte-gouttes\u00bb, note Anne-Sophie, qui a quitt\u00e9 la Bretagne pour l'\u00e9cole d'infirmi\u00e8res de Versailles. D'abord porteuse de journaux, puis shampouineuse et monitrice de colo l'\u00e9t\u00e9, depuis l'\u00e2ge de 15 ans, elle travaille maintenant aussi \u00e0 No\u00ebl et le week-end comme aide-soignante. \u00abEn trois ans, je ne suis all\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre qu'une seule fois. Les vacances, c'est du r\u00eave.\u00bb\nLe travail par vocation, les jeunes mutants n'y croient gu\u00e8re. \u00abPour moi, avoue Vincent, le boulot, c'est tout juste le moyen d'acheter le grand reste de la vie.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-jeunesse-en-attente_612995.html"}, {"title": "Fisc: le r\u00e9gime de l'in\u00e9galit\u00e9", "text": "Trop de pr\u00e9l\u00e8vements pour le plus grand nombre, trop de d\u00e9ductions pour un petit nombre: les contribuables attendront, cette fois encore, une r\u00e9forme fiscale toujours promise, toujours remise.\nC'est pis qu'une co\u00efncidence. Le 1er mars, 20 millions de salari\u00e9s d\u00e9couvrent leur feuille de paie de f\u00e9vrier amput\u00e9e pour la premi\u00e8re fois des 0,5% du RDS. Le 5 mars, de 4 000 \u00e0 5 000 patrons du textile et de l'habillement b\u00e9n\u00e9ficient d'une exemption, totale ou partielle, de charges sociales. En moins d'une semaine, les deux faces de la politique fiscale et sociale gouvernementale se caricaturent: d'un c\u00f4t\u00e9, un alourdissement pour le plus grand nombre; de l'autre, un all\u00e9gement pour une minorit\u00e9.\nAu nom de la r\u00e9duction des d\u00e9ficits publics et sociaux, le gouvernement Jupp\u00e9 a accru les pr\u00e9l\u00e8vements sur les Fran\u00e7ais d'au moins 100 milliards de francs depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. Au nom du soutien de l'activit\u00e9 ou de la d\u00e9fense de l'emploi, il en a redistribu\u00e9 entre le cinqui\u00e8me et le quart, selon les calculs des experts de la commission des Finances. La liste des heureux \u00e9lus frappe par sa diversit\u00e9: les 22 d\u00e9ductions nouvelles visent \u00e0 encourager, p\u00eale-m\u00eale, les contribuables \u00e0 s'\u00e9quiper, les \u00e9pargnants \u00e0 d\u00e9s\u00e9pargner, les consommateurs \u00e0 consommer, les locataires \u00e0 se loger, les entreprises \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager dans les quartiers difficiles, les agriculteurs \u00e0 investir, les employeurs \u00e0 employer...\nPersonne, \u00e0 vrai dire, n'est capable de mesurer le retentissement de ces coups de pouce sur la conjoncture: sans doute parce qu'ils n'en ont pas. Les micromesures fiscales sont \u00e0 la politique \u00e9conomique ce que les placebos sont \u00e0 la m\u00e9decine. Sauf pour les lobbys, qui y gagnent la reconnaissance de leurs mandants ou re\u00e7oivent la r\u00e9compense de leurs efforts pass\u00e9s \u00e0 l'occasion de telle ou telle campagne \u00e9lectorale. On se trouve brutalement ramen\u00e9 \u00e0 la belle \u00e9poque de la sid\u00e9rurgie fran\u00e7aise. Les ma\u00eetres de forges recevaient de l'argent public, dont ils redistribuaient une part aux hommes politiques, qui, en retour, votaient les cr\u00e9dits budg\u00e9taires en faveur de l'acier national. Un cercle vicieux qui n'a gu\u00e8re profit\u00e9 \u00e0 une industrie plus habile \u00e0 gagner des subventions que des parts de march\u00e9.\nCette schizophr\u00e9nie suppose que la d\u00e9duction fiscale encourage, mais qu'un nouvel imp\u00f4t ne d\u00e9courage pas: le plus surprenant, c'est que l'opinion finisse par accepter cet \u00e9trange raisonnement. L'entr\u00e9e en vigueur du RDS n'a m\u00eame pas suscit\u00e9 un communiqu\u00e9 syndical ou politique de protestation. En revanche, les industriels du textile ne se sont pas priv\u00e9s de protester contre les conditions mises par Franck Borotra, ministre de l'Industrie, \u00e0 ses exon\u00e9rations de charges.\nRien \u00e0 voir avec les Etats-Unis\nLa r\u00e9forme fiscale reste, en France, un argument de campagne \u00e9lectorale qu'on s'empresse d'oublier une fois au pouvoir. Il est sans doute plus facile de taper sur le gouverneur de la Banque de France et de r\u00e9clamer la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat que de renoncer \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts, ce qui devient le dernier recours d'un dirigisme d\u00e9sargent\u00e9. La droite comme la gauche s'adonnent \u00e0 ce travers national, et seules quelques voix isol\u00e9es, d\u00e9sireuses de se refaire une sant\u00e9 politique, osent aujourd'hui, comme Edouard Balladur ou Ren\u00e9 Monory, se prononcer pour une baisse g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts ou de la TVA.\nRien \u00e0 voir avec les Etats-Unis, o\u00f9 les contribuables en col\u00e8re trouvent un \u00e9cho politique fort au sein du Parti r\u00e9publicain. La philosophie fiscale de MM. Buchanan et Forbes est peut-\u00eatre sommaire, mais elle a l'avantage d'aider \u00e0 l'\u00e9quilibre des finances publiques f\u00e9d\u00e9rales, dont le d\u00e9ficit est actuellement de 1,8% du PIB (pour 5,1% en France). Chez nous, face \u00e0 la pression permanente des mille et un lobbys, il n'y a rien. Un d\u00e9s\u00e9quilibre qui se paie chaque ann\u00e9e par la mont\u00e9e des imp\u00f4ts et des cotisations.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fisc-le-regime-de-l-inegalite_612990.html"}, {"title": "Chirac-Bayrou: querelle scolaire", "text": "Jacques Chirac juge trop conservatrice la politique men\u00e9e par Fran\u00e7ois Bayrou, qui r\u00e9pond: proc\u00e8s politique.\n\u00c7a barde pour Bayrou. Les d\u00e9clarations de Jacques Chirac dans le Doubs, la semaine derni\u00e8re, sur la r\u00e9forme de l'\u00e9cole, le soin mis par le pr\u00e9sident \u00e0 ne pas citer son nom ne sont que la r\u00e9v\u00e9lation publique d'une exasp\u00e9ration croissante.\nJacques Chirac consid\u00e8re en effet qu'il avait pass\u00e9 commande d'un \u00abstatut de l'\u00e9tudiant\u00bb - comprenant, en particulier, la remise en ordre du maquis in\u00e9galitaire des aides sociales - qu'il ne voit pas venir. Il esp\u00e9rait des progr\u00e8s dans l'insertion professionnelle, qui reste un mal fran\u00e7ais. Il estime, enfin, que la Rue de Grenelle demeure aux mains des syndicats et que le ministre fait la part trop belle aux hi\u00e9rarques socialistes. Bref, il juge que Bayrou est un \u00abimmobiliste chronique\u00bb, un \u00abconservateur\u00bb, pis, un \u00abcentriste\u00bb.\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que les deux hommes s'affrontent. Pendant la campagne \u00e9lectorale, le d\u00e9j\u00e0 ministre de l'Education nationale ne manquait jamais de brocarder l'id\u00e9e chiraquienne de r\u00e9f\u00e9rendum sur l'\u00e9cole. Il partageait alors le m\u00e9pris de ses coll\u00e8gues en Balladurie pour l' \u00abagitation\u00bb, la \u00abd\u00e9magogie\u00bb de leur adversaire. Il y ajoutait la conviction personnelle qu'il \u00e9tait le seul, \u00e0 y comprendre goutte. \u00abQui, \u00e0 droite, conna\u00eet quelque chose \u00e0 l'\u00e9cole?\u00bb pense-t-il encore aujourd'hui. Que Chirac ait depuis lors tacitement renonc\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum, voil\u00e0 qui le renforce dans ses hautaines certitudes. \u00abCe n'est pas parce que Chirac est \u00e0 l'Elys\u00e9e qu'il a raison\u00bb, entend-on au minist\u00e8re.\nM\u00eame d\u00e9saccord quand le pr\u00e9sident pr\u00f4ne de nouveaux rythmes scolaires, \u00e0 la mode spinalienne ch\u00e8re \u00e0 Philippe S\u00e9guin, avec travail intellectuel le matin, sport l'apr\u00e8s-midi et vacances plus courtes. Bayrou juge cette r\u00e9forme trop ch\u00e8re: 2 000 francs par \u00e9l\u00e8ve. Plus profond\u00e9ment, il s'oppose \u00e0 une conception de l'enseignement qui s'\u00e9loignerait du savoir pour privil\u00e9gier l'activit\u00e9 sportive ou artistique. Il trouve que la prise en charge des enfants y serait alors trop collectiviste, et pr\u00e9f\u00e8re la semaine de quatre jours.\nMais Bayrou n'insistera gu\u00e8re sur cette honorable querelle de principe. Car il ne tient pas \u00e0 passer pour un \u00abaffreux r\u00e9ac\u00bb. Le pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocrate ne dissimule pas, en effet, ses hautes ambitions. Or, depuis son \u00e9chec, en janvier 1994, de la r\u00e9vision de la loi Falloux, il sait que la question scolaire demeure explosive en France. \u00abOn ne manie pas de la nitroglyc\u00e9rine comme un paquet de sucre\u00bb, affirme-t-il pour justifier ces d\u00e9bats qu'il lance et ces consultations qu'il accumule, comme Michel Rocard \u00abouvrait des chantiers\u00bb, sans jamais les refermer. Ce temps-l\u00e0 s'ach\u00e8ve, assure-t-il. Et de promettre, pour le 22 mars prochain, la \u00abplus grande r\u00e9forme de l'universit\u00e9 qui n'ait jamais \u00e9t\u00e9 faite\u00bb.\nMais ces envol\u00e9es hyperboliques confirmeraient plut\u00f4t, aux yeux de Chirac, que Bayrou oscille sans cesse entre gasconnades et pusillanimit\u00e9.\nJacobins et girondins\nComme si la droite n'en finissait pas de revivre sa querelle de m\u00e9thode entre chiraquiens et balladuriens, jacobins et girondins, r\u00e9formistes \u00e0 la hussarde et pr\u00e9cautionneux adeptes de l'exp\u00e9rimentation. A l'Elys\u00e9e, on est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 forcer la main trop prudente du ministre: \u00abOn est dans la jungle, le pr\u00e9sident ouvre le chemin \u00e0 la machette. Derri\u00e8re, le Premier ministre et le gouvernement ajustent les branches.\u00bb Mais Bayrou ne s'imagine pas en obscur porteur de colis. La querelle qu'on lui fait est uniquement politique, il en est convaincu. \u00abJe suis le seul non-chiraquien du syst\u00e8me. Le seul balladurien du gouvernement.\u00bb Et, pour mieux montrer sa force (d\u00e9mocrate), il s'empresse de vanter l'action d'Alain Jupp\u00e9, comme s'il voulait rappeler au Premier ministre qu'il demeure son seul soutien de poids \u00e0 l'UDF, avec un parti uni et de bons sondages personnels. Un \u00e9loge en guise d'avertissement qui r\u00e9pond, non sans imp\u00e9tuosit\u00e9, \u00e0 ceux venus de l'Elys\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chirac-bayrou-querelle-scolaire_612988.html"}]