[{"title": "Toll\u00e9 \u00e0 Washington, indiff\u00e9rence \u00e0 Tel-Aviv", "text": "La tr\u00eave observ\u00e9e au Sud-Liban depuis le 27 avril a \u00e9t\u00e9 pour la premi\u00e8re fois rompue le 12 mai, lorsque cinq militaires de Tsahal ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par une bombe du Hezbollah. En guise de riposte, deux chasseurs isra\u00e9liens ont tir\u00e9 peu apr\u00e8s neuf missiles, en bordure de la zone de s\u00e9curit\u00e9, sur l'un des bastions du mouvement libanais pro-iranien. Le cessez-le-feu avait \u00e9t\u00e9 conclu au lendemain du massacre du camp de l'ONU \u00e0 Cana, o\u00f9 102 civils avaient trouv\u00e9 la mort lors d'un tir d'artillerie de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. \u00abUn drame qui rel\u00e8ve d'ores et d\u00e9j\u00e0 du service historique de Tsahal\u00bb, d\u00e9clarait r\u00e9cemment le g\u00e9n\u00e9ral Vilnai, adjoint du chef d'\u00e9tat-major.\nDe fait, si l'on exclut les Arabes isra\u00e9liens, le drame de Cana a suscit\u00e9 en Isra\u00ebl une indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale. \u00abNous avons tu\u00e9 ces 102 civils sans intention pr\u00e9alable, s'indignait le journaliste Arieh Shavit, le 9 mai, dans le quotidien Haaretz. Sans intention aucune, m\u00eame. Nous les avons tu\u00e9s parce qu'il n'\u00e9tait pas suffisamment important pour nous de ne pas les tuer.\u00bb Alef, un soldat de l'unit\u00e9 qui a tir\u00e9 sur le camp de l'ONU, d\u00e9crit ainsi la r\u00e9action de son commandant peu apr\u00e8s le drame: \u00abIl nous a expliqu\u00e9 que nous \u00e9tions en guerre, nom de Dieu! Ces connards nous tirent dessus, comment pouvions-nous r\u00e9agir autrement? Il nous a dit que nos tirs \u00e9taient efficaces et qu'il fallait continuer ainsi et que, bon, des Arabes, il y en avait des millions.\u00bb\nAux Etats-Unis, en revanche, les images de la tuerie de Cana ont r\u00e9volt\u00e9 une opinion publique jusqu'alors rassur\u00e9e par les commentaires techniques du Pentagone sur la \u00abguerre propre\u00bb cens\u00e9e garantir la s\u00e9curit\u00e9 des civils. Ce revirement des m\u00e9dias et les plaintes de plusieurs agences humanitaires ont accentu\u00e9 la confusion des milieux politiques. Le pr\u00e9sident Bill Clinton reste persuad\u00e9 que sa stature internationale, leitmotiv de sa campagne, repose sur la paix au Proche-Orient. \u00abSon cheval de bataille, c'est le maintien \u00e0 tout prix de Shimon Peres au pouvoir\u00bb, explique Yahya Sadowski, du Brookings Institute, \u00e0 Washington. Visiblement choqu\u00e9 par la tuerie de Cana, Clinton s'est donc refus\u00e9 \u00e0 critiquer Tsahal.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/tolle-a-washington-indifference-a-tel-aviv_492584.html"}, {"title": "Vous avez entre les mains l'\u00e9dition France de L'Express", "text": "Cher Lecteur,\nNous sommes heureux de vous annoncer que vous disposez d\u00e9sormais de l'\u00e9dition France de L'EXPRESS.\nL'actualit\u00e9 -qu'elle soit politique, \u00e9conomique ou culturelle- est de jour en jour plus passionnante \u00e0 aborder et \u00e0 analyser, et c'est cette passion que nous avons choisi de vous faire partager encore plus g\u00e9n\u00e9reusement. Vous b\u00e9n\u00e9ficiez donc d\u00e8s ce num\u00e9ro de toute la richesse de l'\u00e9dition FRANCE et vous profitez du m\u00eame niveau d'information que si vous r\u00e9sidiez en France.\nLe contenu plus complet des grandes rubriques habituelles vous permettra de disposer de l'ensemble de l'information trait\u00e9e par notre R\u00e9daction. Et vous trouverez dans le guide complet consacr\u00e9 aux loisirs tout ce qu'il faut savoir sur l'actualit\u00e9 culturelle de la semaine: spectacles, livres, expositions, films, musique, artistes hors du commun; rien ni personne ne vous \u00e9chappera.\nPersuad\u00e9 que vous serez encore plus sensible \u00e0 cette qualit\u00e9 unique d'information et d'analyse, nous vous souhaitons avec l'\u00e9dition France de L'EXPRESS d'excellents moments de lecture.\nTr\u00e8s sinc\u00e8rement,\nDenis JEAMBAR\nDirecteur de la R\u00e9daction", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vous-avez-entre-les-mains-l-edition-france-de-l-express_614330.html"}, {"title": "express monde - Crimes contre l'humanit\u00e9", "text": "Un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s Nuremberg vient de s'ouvrir, \u00e0 La Haye, le proc\u00e8s du Serbe Dusan, dit \u00abDusko\u00bb Tadic, 40 ans, un ancien patron de caf\u00e9 de la r\u00e9gion de Prijedor, en Bosnie occidentale, jug\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal international pour crimes contre l'humanit\u00e9. Surnomm\u00e9 \u00able boucher d'Omarska\u00bb, un camp de concentration o\u00f9 furent enferm\u00e9s en 1992 plus de 3 000 d\u00e9tenus, en majorit\u00e9 musulmans, il doit r\u00e9pondre d'au moins 13 meurtres et d'une vingtaine d'actes de torture. Selon des t\u00e9moins, ce psychopathe obligea un prisonnier \u00e0 \u00e9masculer avec ses dents l'un de ses compagnons de captivit\u00e9. Il aurait \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une trentaine de Musulmans du camp de Trnopolje. Tadic nie en bloc, affirmant qu'il y a erreur sur la personne, alors qu'il a \u00e9t\u00e9 formellement reconnu par des Bosniaques en Allemagne. Le proc\u00e8s de ce tortionnaire ne saurait blanchir la communaut\u00e9 internationale, qui laisse en libert\u00e9 Karadzic et Mladic, les inspirateurs et les responsables du nettoyage ethnique perp\u00e9tr\u00e9 en Bosnie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-crimes-contre-l-humanite_614316.html"}, {"title": "express sciences - Dans l'oeil du cyclone", "text": "Le 12 septembre 1928, le Grand Cyclone ravage la Guadeloupe. Infiniment plus destructeur et terrifiant que l'ouragan Hugo, en 1989. La masse \u00e9norme de nuages, accompagn\u00e9e de vents monstrueux, met dix-huit heures \u00e0 traverser l'\u00eele. Elle an\u00e9antit les hommes et les choses. 1 500 morts, bien plus de disparus, des survivants encore traumatis\u00e9s: Alain Gillot-P\u00e9tr\u00e9, vedette de la m\u00e9t\u00e9o sur TF 1, a fait parler les anciens, scrut\u00e9 les archives, reconstitu\u00e9 le typhon. Lui qui traque les ouragans depuis trente ans raconte l'\u00e9v\u00e9nement dans un livre \u00e0 la fois lyrique et pr\u00e9cis (Michel Lafon). Une magistrale le\u00e7on de m\u00e9t\u00e9orologie, qui rend enfin compr\u00e9hensible ce ph\u00e9nom\u00e8ne inou\u00ef, fait d'\u00e9nergie, d'eau, de vent et de bruit, qu'on ne peut \u00e9viter. Seulement pr\u00e9voir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-sciences-dans-l-oeil-du-cyclone_614311.html"}, {"title": "express sciences - Indignes dinosaures", "text": "A quoi tient une r\u00e9putation! A quelques fragments d'os. Nicholas Geist et Terry Jones, de l'universit\u00e9 de l'Etat d'Oregon, viennent d'affirmer que leurs mesures sur les membres et les os du bassin de b\u00e9b\u00e9s dinosaures \u00e0 bec de canard prouvaient que les petites b\u00eates \u00e9taient tout \u00e0 fait capables de se d\u00e9brouiller seules d\u00e8s la sortie de l'oeuf et qu'elles n'avaient pas besoin d'un soutien maternel. Contrairement \u00e0 ce qu'on avan\u00e7ait, les dinosaures n'auraient pas eu la fibre maternelle. Ils ne nourrissaient probablement pas leurs petits dans le nid. Une d\u00e9couverte qui va \u00e0 l'encontre de la th\u00e9orie selon laquelle ces animaux seraient les lointains anc\u00eatres des oiseaux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-sciences-indignes-dinosaures_614309.html"}, {"title": "express france - Le bras droit de Balladur", "text": "A 38 ans, Nicolas Bazire a d\u00e9j\u00e0 connu plusieurs vies: officier de marine, puis \u00e9narque, membre de la Cour des comptes, avant de devenir le plus proche conseiller d'Edouard Balladur. Dans son Journal de Matignon (Plon), il relate son exp\u00e9rience de directeur du cabinet du Premier ministre - le plus jeune jamais nomm\u00e9 sous la Ve R\u00e9publique. Avec une fra\u00eecheur inattendue - ah! ce bonheur renouvel\u00e9 chaque matin d'arriver dans des lieux esth\u00e9tiques et historiques! - il raconte les grands et les petits moments d'une \u00e9quip\u00e9e singuli\u00e8re.\nParmi les multiples anecdotes qui \u00e9maillent son r\u00e9cit, certaines font sourire, telle la remarque de Jacques Chirac d\u00e9signant du doigt, au d\u00e9but de 1993, la pile d'ouvrages sign\u00e9s Balladur entass\u00e9s sur son bureau de l'h\u00f4tel de ville: \u00abMais pourquoi \u00e9crit-il tous ces livres? Il se fait du tort!\u00bb Tant d'incompr\u00e9hension en germe dans quelques mots... Aucun regret, donc, sauf la d\u00e9faite de son patron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Tournant - provisoirement? - la page politique, Nicolas Bazire est devenu banquier, associ\u00e9 g\u00e9rant chez Rothschild. Comme, nagu\u00e8re, un certain Pompidou.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-le-bras-droit-de-balladur_614304.html"}, {"title": "Omar Raddad: le troc", "text": "Le roi Hassan II a obtenu de Jacques Chirac une r\u00e9duction de la peine inflig\u00e9e au jardinier de Ghislaine Marchal. En \u00e9change, il devra faire un geste envers des Fran\u00e7ais et des Franco-Marocains d\u00e9tenus dans son pays.\nIl aura donc suffi d'une visite diplomatique pour que s'ach\u00e8ve une affaire judiciaire sulfureuse. Sans que le trouble qu'elle avait provoqu\u00e9 soit, pour autant, dissip\u00e9. Jacques Chirac a en effet accord\u00e9, non sans avoir recherch\u00e9 une contrepartie, quatre ans et huit mois de gr\u00e2ce \u00e0 Omar Raddad - ce jardinier marocain accus\u00e9 de l'assassinat de sa patronne, Ghislaine Marchal - \u00e0 la demande du roi Hassan II.\nApr\u00e8s une condamnation tr\u00e8s controvers\u00e9e \u00e0 dix-huit ans de prison par la cour d'assises des Alpes-Maritimes, le sort d'Omar Raddad, clamant son innocence, avait mobilis\u00e9 le Maroc. La presse, le peuple, les \u00e9lites du pays avaient pris fait et cause pour cet homme dont le proc\u00e8s semblait avoir \u00e9t\u00e9 b\u00e2cl\u00e9. Le neveu du roi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lui-m\u00eame intervenu en faveur de ce sujet marocain, allant jusqu'\u00e0 engager des d\u00e9tectives priv\u00e9s et payer des avocats pour venir au secours du jardinier. En vain.\nLa Cour de cassation n'avait trouv\u00e9 aucun motif juridique pour invalider cette d\u00e9cision, qui reposait essentiellement sur l'inscription \"Omar m'a tuer\", trac\u00e9e avec son sang par la victime peu avant sa mort. Restait donc, en dernier recours, la gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, dans l'attente de la r\u00e9vision hypoth\u00e9tique du proc\u00e8s qui, seule, pourrait blanchir le condamn\u00e9, mais pour laquelle il faudrait apporter des \u00e9l\u00e9ments nouveaux, inexistants jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\nL'ombre planant sur l'affaire Omar n'a pas laiss\u00e9 Jacques Chirac indiff\u00e9rent. Elle a m\u00eame suscit\u00e9 un projet de r\u00e9forme, qui devrait \u00eatre examin\u00e9 par le Parlement avant l'\u00e9t\u00e9, pr\u00e9voyant de rejuger les dossiers criminels en permettant de faire appel d'un jugement d'assises. Avant l'arriv\u00e9e de Hassan II en France, l'entourage du souverain avait \u00e9voqu\u00e9 le cas aupr\u00e8s du pr\u00e9sident. Lors de leur face-\u00e0-face, le roi aurait d'abord demand\u00e9 son avis \u00e0 Jacques Chirac, puis lui aurait r\u00e9clam\u00e9 cette gr\u00e2ce. En contrepartie, Hassan II avait promis un geste en faveur de Fran\u00e7ais ou de Franco-Marocains d\u00e9tenus dans son pays. Le cas le plus important serait celui d'un homme d'affaires marocain mari\u00e9 \u00e0 une Fran\u00e7aise, condamn\u00e9 en 1993 \u00e0 dix ans de prison \u00e0 l'issue d'un proc\u00e8s impliquant douze personnes. Cette affaire de moeurs avait secou\u00e9 le pays car son acteur principal, le commissaire Mohammed Mustapha Tabet, condamn\u00e9 \u00e0 mort et ex\u00e9cut\u00e9, \u00e9tait convaincu du viol, de la s\u00e9questration et de la torture de plusieurs centaines de femmes au cours de sa carri\u00e8re.\nMais, concernant cet homme d'affaires, malade - il souffre de graves troubles cardiaques - la seule preuve consisterait en une photo compromettante. La famille de ce d\u00e9tenu, dont le nom figure, parmi une dizaine d'autres, sur la liste communiqu\u00e9e par l'Elys\u00e9e, aurait d\u00e9j\u00e0, de son c\u00f4t\u00e9, fait une demande de gr\u00e2ce au roi Hassan II. L'Organisation marocaine des droits de l'homme (OMDH) confirme, pour sa part, avoir soutenu le condamn\u00e9, qui souhaiterait \u00eatre rapatri\u00e9 en France.\nOmar Raddad, quant \u00e0 lui, pourrait sortir de la prison de Grasse tr\u00e8s rapidement. \"Son incarc\u00e9ration dans un centre de d\u00e9tention et non dans une centrale, pour longues peines, laissait pr\u00e9sager une telle issue\", dit un magistrat sp\u00e9cialiste des probl\u00e8mes p\u00e9nitentiaires. Il a accompli quatre ans et sept mois de d\u00e9tention. Il aurait pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une lib\u00e9ration conditionnelle \u00e0 mi-peine: sur le papier, au bout de neuf ans. Dans les faits, au bout de sept ans et demi, gr\u00e2ce \u00e0 la complexe arithm\u00e9tique p\u00e9nitentiaire qui d\u00e9falque, chaque ann\u00e9e, trois mois du temps de prison qui reste \u00e0 courir, et trois mois suppl\u00e9mentaires au bout de trois ans d'incarc\u00e9ration. La visite du roi Hassan II aura donc, tout juste, acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le processus et soulign\u00e9 l'aspect r\u00e9galien de la gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle.\n*L'affaire Raddad\n24 juin 1991: d\u00e9couverte du corps de Ghislaine Marchal dans sa cave, \u00e0 Mougins.\n26 juin: interpellation d'Omar Raddad, jardinier de Mme Marchal.\n24 janvier 1994: d\u00e9but du proc\u00e8s aux assises des Alpes-Maritimes.\n2 f\u00e9vrier 1994: verdict, dix-huit ans d'emprisonnement.\n8 mars 1995: rejet du pourvoi en cassation.\n10 avril 1996: gr\u00e2ce partielle accord\u00e9e par Jacques Chirac.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/omar-raddad-le-troc_614296.html"}, {"title": "J\u00e9rusalem: par o\u00f9 est-il pass\u00e9?", "text": "Incontestable, la valeur documentaire et historique des Evangiles est inestimable pour les scientifiques. Que peut valoir, pour autant, la lettre des \u00e9crits canoniques? Fatalement, les travaux des historiens mettent en question certaines affirmations de la tradition: critique textuelle, linguistique, s\u00e9miotique, ex\u00e9g\u00e8se sur la vie de J\u00e9sus. Les arch\u00e9ologues, quant \u00e0 eux, contribuent, par leurs recherches sur l'Antiquit\u00e9 chr\u00e9tienne, \u00e0 \u00e9carter l'invraisemblable.\nEn 313, l'empereur Constantin l\u00e9galise la religion chr\u00e9tienne. Et restaure la conception royale de Dieu: J\u00e9sus appara\u00eet sur le fond d'or des coupoles orgueilleuses de Byzance et sur celles, plus modestes, qu'il fait construire sur les Lieux saints. Elles fleurissent un peu partout, sauf probablement sur les endroits exacts o\u00f9 le Christ est n\u00e9, a aim\u00e9, a souffert et est mort. Bethl\u00e9em? N'en d\u00e9plaise \u00e0 Ernest Renan, qui situe la naissance du Messie \u00e0 Nazareth, les textes sacr\u00e9s sont formels, mais peu clairs: deux grottes sont propos\u00e9es qui auraient abrit\u00e9 l'enfant et ses parents. J\u00e9rusalem compte quatre emplacements possibles pour le palais de Ca\u00efphe. Le Saint-S\u00e9pulcre? Rien n'est formellement prouv\u00e9. La via Dolorosa?\nL'itin\u00e9raire des 14 stations a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque des crois\u00e9s, non en se fondant sur le fait historique, mais conform\u00e9ment \u00e0 la foi. Les dominicains de l'Ecole biblique de J\u00e9rusalem retiennent seulement trois Lieux saints \u00abauthentiques\u00bb: les marches du Temple, \u00e0 l'est de l'enceinte, o\u00f9 J\u00e9sus se rendait souvent (les Byzantins ne le retinrent pas et en firent une d\u00e9charge publique); la source Gihon, o\u00f9 le Christ s'est n\u00e9cessairement d\u00e9salt\u00e9r\u00e9, vu qu'il n'existait \u00e0 l'\u00e9poque aucun autre point d'eau; la piscine probatique, proche de l'\u00e9glise Sainte-Anne, o\u00f9 J\u00e9sus gu\u00e9rit un homme malade depuis trente-huit ans. \u00abL'important, en v\u00e9rit\u00e9, ce ne sont pas les Lieux saints, puisque, depuis le Christ, tout homme est un lieu saint, d\u00e9clare un arch\u00e9ologue de l'Ecole biblique. C'est le message fulgurant, r\u00e9volutionnaire, lanc\u00e9 depuis J\u00e9rusalem qui a boulevers\u00e9 le monde!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jerusalem-par-ou-est-il-passe_614291.html"}, {"title": "Le \"sanctuaire\" belge", "text": "Ce n'est pas par hasard que deux des tueurs de Roubaix ont fui vers la Belgique. Jusqu'\u00e0 une date r\u00e9cente, les islamistes s'y sentaient \u00e0 l'abri.\nLe terrible secret de l'\u00e9quip\u00e9e folle des islamo-gangsters de Roubaix dort aujourd'hui dans une cellule de la prison de Bruges. C'est dans cette ville belge, en effet, qu'est d\u00e9tenu Omar Zemmiri, l'unique survivant de ce gang meurtrier dont tous les autres membres ont p\u00e9ri dans les flammes de la rue Alexis-Carette. Un client encombrant pour la Belgique, qui avait su rester, jusqu'\u00e0 ces derniers mois, en retrait dans la lutte contre le terrorisme islamique. A tel point que certains n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 parler du \u00absanctuaire belge\u00bb.\nLors de ses premiers interrogatoires par les policiers de Courtrai, Omar Zemmiri est d'ailleurs revenu sur les circonstances de cette fuite vers la Belgique. Tout commence pour lui quelques jours auparavant: il h\u00e9berge alors \u00e0 son domicile de la rue Alexis-Carette plusieurs amis qu'il a rencontr\u00e9s \u00e0 la mosqu\u00e9e de la rue Archim\u00e8de, toute proche. Mais, fin mars, il d\u00e9cide de s'installer chez sa m\u00e8re. C'est l\u00e0 que son ami Christophe Caze passe le prendre pr\u00e9cipitamment au matin de l'assaut du Raid. Leur 305 break est \u00e9quip\u00e9e d'un scanner qui leur permet d'intercepter les fr\u00e9quences polici\u00e8res. Vers 10 heures, lorsqu'ils comprennent que tout est fini, les deux hommes filent vers le poste fronti\u00e8re de La Marli\u00e8re, pr\u00e8s de Tourcoing. Mais, une fois en Belgique, ils sont rep\u00e9r\u00e9s par les gendarmes. Caze est tu\u00e9. Zemmiri parvient \u00e0 s'\u00e9chapper, prend en otage deux femmes, avant de s'endormir, bless\u00e9, dans le grenier d'une ferme...\nPourquoi a-t-il fui dans un v\u00e9hicule bourr\u00e9 d'armes? Pourquoi le gang de la rue Alexis-Carette avait-il d\u00e9pos\u00e9, la veille, une voiture contenant trois bonbonnes remplies de gaz devant le commissariat central de Lille? A ces questions des policiers belges - et des enqu\u00eateurs du SRPJ de Lille, venus en observation - Omar Zemmiri, d\u00e9fendu par l'avocat fran\u00e7ais Eric Dupont-Moretti, r\u00e9pond en assurant n'\u00eatre au courant de rien. Il a simplement d\u00e9cid\u00e9 de raser sa barbe depuis son incarc\u00e9ration...\nPour avoir tent\u00e9 de tuer un gendarme belge, Zemmiri risque, en th\u00e9orie, la peine de mort. Mais, paradoxalement, la Belgique ne dispose actuellement d'aucune l\u00e9gislation antiterroriste, ce dont profitent non seulement certains islamistes proches du FIS et du GIA, mais surtout les Kurdes du PKK. Ce petit pays sert parfois de plaque tournante pour des trafics d'armes venus des pays de l'Est et \u00e0 destination du Maghreb.\nDepuis un an, sous l'impulsion de la S\u00fbret\u00e9 et de la cellule antiterroriste de la gendarmerie, les choses \u00e9voluent. En mars 1995, le r\u00e9seau Zaoui, li\u00e9 au GIA, est d\u00e9mantel\u00e9. Mais Zaoui est acquitt\u00e9 par les tribunaux belges. Plus r\u00e9cemment, le 11 d\u00e9cembre 1995, sur l'autoroute de Bastogne, plusieurs hommes lancent une grenade sur des policiers avant de s'enfuir en abandonnant un fusil-mitrailleur. Au terme d'une minutieuse enqu\u00eate, au d\u00e9but d'avril dernier, un Marocain, Ali el Majda, et deux Bosniaques, Jasmin Mulashusic et Nasret Jusuvovic, eux aussi li\u00e9s au GIA, sont arr\u00eat\u00e9s. Dans la foul\u00e9e, une perquisition au Luxembourg permet de mettre la main sur 40 000 cartouches.\nLes liens avec le nord de la France, tiss\u00e9s \u00e0 travers une fronti\u00e8re extr\u00eamement perm\u00e9able, sont \u00e9galement nombreux. On a ainsi retrouv\u00e9 dans les restes calcin\u00e9s de la maison de Roubaix une s\u00e9rie de tracts du Centre des moudjahidine afghans de Bruxelles ainsi que les coordonn\u00e9es de mosqu\u00e9es belges. Plus inqui\u00e9tant: le r\u00e9seau lillois, qui devait prendre la suite du r\u00e9seau Kelkal l'\u00e9t\u00e9 de 1995, \u00e9tait en contact avec Cheikh Abdelnasser, une huile du GIA bas\u00e9e \u00e0 Bruxelles et chez lequel on a d\u00e9couvert une lettre d'accr\u00e9ditation d'Anouar Haddam, porte-parole de l'organisation islamiste aux Etats-Unis.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-sanctuaire-belge_614289.html"}, {"title": "L'explosion du syst\u00e8me Elkabbach", "text": "D\u00e9stabilis\u00e9, le pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision affronte une semaine d\u00e9cisive. Devra-t-il d\u00e9missionner\"\n\u00abAidez-moi!\u00bb Il est 22 heures, ce dimanche 5 mai. Herv\u00e9 Bourges, chez lui, vient de d\u00e9crocher le t\u00e9l\u00e9phone. Au bout du fil, un Jean-Pierre Elkabbach inquiet. Le pr\u00e9sident du Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel (CSA) a, certes, l'habitude des appels impromptus du PDG de France T\u00e9l\u00e9vision. Mais, cette fois, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re de son interlocuteur le stup\u00e9fie: c'est un homme assi\u00e9g\u00e9 qui l'appelle.\nBallott\u00e9 dangereusement par l'affaire Delarue, qui remet en question sa strat\u00e9gie d'audience, d\u00e9stabilis\u00e9 par les attaques port\u00e9es contre son proche entourage, apostroph\u00e9 par le personnel de France T\u00e9l\u00e9vision, M. le Pr\u00e9sident-Directeur g\u00e9n\u00e9ral voit tout son syst\u00e8me menac\u00e9 d'explosion.\nLe 14 mai, le PDG de France T\u00e9l\u00e9vision devait d'ailleurs \u00eatre successivement auditionn\u00e9 par les membres de la commission des Finances du S\u00e9nat et par ceux du CSA, tandis que le tribunal de commerce de Paris allait se pencher sur le \u00abcontrat Delarue\u00bb, un morceau de papier qui a, en quelques semaines, mis le feu \u00e0 l'audiovisuel public.\nPour Herv\u00e9 Bourges, du reste, il n'y a plus gu\u00e8re de doute, m\u00eame si le pr\u00e9sident du CSA se garde de le dire, le 5 mai, au t\u00e9l\u00e9phone: la maison Elkabbach est en feu. Quelques heures plus t\u00f4t, \u00abJPE\u00bb jouissait pourtant des d\u00e9lices de la Mamounia, ayant en effet d\u00e9cid\u00e9 de profiter d'un s\u00e9jour au Maroc pour faire une halte dans ce palace r\u00e9put\u00e9 de Marrakech, en compagnie de son \u00e9pouse, l'\u00e9crivain Nicole Avril. A Paris, le 5 mai, l' \u00abatterrissage\u00bb est donc brutal. \u00abHarcel\u00e9\u00bb, Elkabbach se dit victime d'un v\u00e9ritable \u00abcomplot\u00bb. Mais il veut faire front, avec la hargne de celui qui, autrefois, a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 le fond.\nDans l'avion qui le ram\u00e8ne vers Orly, Elkabbach croit qu'il peut pr\u00e9parer une riposte. D'abord, il veut parler \u00e0 la presse, faire le tour des radios. Ensuite, jouer de son influence et de ses soutiens, avec une priorit\u00e9: tenter de \u00abraisonner\u00bb le d\u00e9put\u00e9 UDF Alain Griotteray, son plus dangereux adversaire, l'homme qui a d\u00e9busqu\u00e9 les fameux \u00abgros contrats\u00bb entre France 2 et ses animateurs vedettes. Troisi\u00e8me temps de la contre-attaque: t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 Maurice Ulrich, ancien PDG d'Antenne 2 et conseiller de Jacques Chirac \u00e0 l'Elys\u00e9e, l'un des plus solides soutiens d'Elkabbach. Et puis, il lui faut prendre contact avec le socialiste Pierre Joxe, pr\u00e9sident de la Cour des comptes, dans l'espoir qu'il calmera ses magistrats! Dans la t\u00eate de JPE, les id\u00e9es tourbillonnent. Ensuite, il d\u00e9jeunera avec Alain Duhamel, chez Guy Savoy, car les pr\u00e9cieux conseils de son vieux complice d'Europe 1 ne seront pas de trop! Enfin, il lui restera \u00e0 accomplir l'essentiel: descendre dans l'ar\u00e8ne, affronter en direct le personnel de France 2 - la meute qui le menace d'un conflit social d\u00e9vastateur lui a r\u00e9serv\u00e9 lundi un acceuil houleux.\nSi Jean-Pierre Elkabbach voit s'effondrer son r\u00eave de pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision, c'est d'abord parce qu'il n'a pas su r\u00e9soudre les contradictions du service public. Quand il en prend la direction, en d\u00e9cembre 1993, il commet un p\u00e9ch\u00e9 originel: il se lance dans la course \u00e0 l'audience avec les m\u00eames armes que TF 1, c'est-\u00e0-dire l'argent. Certes, la strat\u00e9gie du service public est d\u00e9licate \u00e0 \u00e9laborer, car celui-ci vit \u00e0 la fois de la redevance et de la publicit\u00e9, mais, obs\u00e9d\u00e9 par la concurrence avec la Une, Elkabbach choisit la surench\u00e8re et s'engage dans une co\u00fbteuse politique de stars. Fatale attraction.\nD\u00e9baucher \u00abJean-Luc\u00bb!\nPartant du principe que l'avenir appartient \u00e0 ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t, JPE, qui d\u00e9boule \u00e0 son bureau d\u00e8s 6 heures, veille sur tout: sugg\u00e9rant une question particuli\u00e8re \u00e0 un journaliste, prenant l'initiative de soir\u00e9es sp\u00e9ciales - CIP, Rwanda, etc. - r\u00e9clamant un certain plan \u00e0 un r\u00e9alisateur ou d\u00e9programmant, \u00e0 la h\u00e2te, en f\u00e9vrier 1996, l'\u00e9mission de Mireille Dumas Bas les masques pour imposer en prime time un Bouillon de culture avec Salman Rushdie. A peine \u00e9lu, il n'a qu'une seule id\u00e9e: d\u00e9baucher \u00abJean-Luc\u00bb, pour mettre TF 1 en pi\u00e8ces. Delarue, il le veut, donc il l'aura - \u00e0 n'importe quel prix. L'animateur, qui gagne \u00e0 ce moment-l\u00e0 un peu plus de 100 000 francs par mois \u00e0 Canal +, se voit proposer un v\u00e9ritable pont d'or pour rejoindre le service public (voir ci-contre). Or France 2 veut non seulement l'exclusivit\u00e9 du jeune homme, mais en devenir quasi-propri\u00e9taire, jusqu'\u00e0 s'attribuer le plus ill\u00e9galement du monde les droits de sa principale \u00e9mission, \u00c7a se discute. Et c'est un Delarue ahuri qui va d\u00e9couvrir, durant l'\u00e9t\u00e9 1995, soit pr\u00e8s de deux ans plus tard, que la cha\u00eene a d\u00e9clar\u00e9 aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 des producteurs de cin\u00e9ma et de t\u00e9l\u00e9vision (Procired) \u00eatre d\u00e9tentrice \u00e0 100% des droits de cette \u00e9mission. \u00abUn faux!\u00bb s'insurge alors Delarue, qui crie au hold-up. Dans une lettre dat\u00e9e du 19 octobre 1995, la Procired exige donc le remboursement imm\u00e9diat des sommes ind\u00fbment encaiss\u00e9es par la cha\u00eene, ce qui sera fait. Un joli magot: au total, 275 228,78 francs. Une peccadille compar\u00e9e aux 78 millions de francs que r\u00e9clame le monde du football, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise et la Ligue ayant assign\u00e9 \u00e0 leur tour r\u00e9cemment France T\u00e9l\u00e9vision pour rupture abusive de contrat!\nLa garde \u00e9branl\u00e9e\nAvenue Montaigne, au si\u00e8ge de France 2, le feu, pendant ce temps, couve dans ce bunker o\u00f9 Elkabbach a install\u00e9 son clan et son syst\u00e8me. Le PDG a toujours fonctionn\u00e9 en bande - c'est l'une de ses caract\u00e9ristiques. Des hommes r\u00e9put\u00e9s pour leur rudesse, voire pour leur brutalit\u00e9, entourent, certains dimanches soir, \u00e0 la Brasserie Lipp, leur timonier. Quatre noms clefs dans la tribu: Mano, Freccero, B\u00e9riot et Cl\u00e9ment. De Jean-Luc Mano, ancien journaliste politique \u00e0 TF 1, Elkabbach dit: \u00abJ'ai confiance en lui comme en un jeune fr\u00e8re.\u00bb Carlo Freccero, ancien directeur des programmes de Berlusconi, en Italie, et de la Cinq, en France, est charg\u00e9 de l'harmonisation des programmations de France 2 et de France 3. Il cultive de bons rapports avec les animateurs et se d\u00e9finit comme le \u00abpompier de service\u00bb. Louis B\u00e9riot, ancien de l'ORTF et compagnon de toujours, exerce la direction de l'antenne de France 2.\nEnfin, Patrick Cl\u00e9ment: homme de lobbying, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de France T\u00e9l\u00e9vision, il est sans doute le collaborateur le plus intime, l'ami fid\u00e8le, le bouclier et la dague d'Elkabbach. C'est lui qui supervise, notamment, le dossier du futur si\u00e8ge de France T\u00e9l\u00e9vision. L' \u00abeffet de bande\u00bb a fonctionn\u00e9 en cascade depuis plus de deux ans. Mano a recrut\u00e9, verrouill\u00e9, et la r\u00e9daction s'est divis\u00e9e.\nAujourd'hui, deux camps s'affrontent, dans un climat d'une rare suspicion: d'une part, les \u00abhommes d'Elkabbach\u00bb; de l'autre, la majorit\u00e9 des personnels, avec des arri\u00e8re-pens\u00e9es m\u00eal\u00e9es, mais unanime contre le \u00absyst\u00e8me JPE\u00bb. Jean-Luc Mano \u00e9tant, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, aussi violemment montr\u00e9 du doigt que Patrick Cl\u00e9ment. L'impopularit\u00e9 des deux hommes a atteint des sommets dans une r\u00e9daction en effervescence. Lors des premiers soubresauts, Cl\u00e9ment, il est vrai, a carr\u00e9ment menac\u00e9 de virer les \u00absalauds\u00bb qui s'exprimeraient \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la cha\u00eene. Quant \u00e0 Mano, mis en cause par certains journalistes pour son suppos\u00e9 train de vie, il a visiblement choisi de pratiquer une communication de bulldozer. \u00abVous \u00eates tous des nuls! a-t-il r\u00e9cemment lanc\u00e9 \u00e0 ses confr\u00e8res. Ce n'est pas en allant bouffer \u00e0 la pizzeria du coin que vous ram\u00e8nerez des infos.\u00bb Un climat r\u00e9sum\u00e9 par ce graffiti sur une porte de la r\u00e9daction, avenue Montaigne: \u00abPoche de Bihac.\u00bb\nLe psychodrame du 16 novembre\nPour JPE, le drame s'est en fait nou\u00e9 le 16 novembre 1995 - un apr\u00e8s-midi de chien. La sc\u00e8ne qui se d\u00e9roule dans le bureau du pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision est proprement ahurissante. R\u00e9pondant, ce jour-l\u00e0, \u00e0 la convocation de son patron, Jean-Luc Delarue d\u00e9barque accompagn\u00e9 d'un certain Fran\u00e7ois Stefanaggi, talentueux avocat \u00e0 la cogn\u00e9e redout\u00e9e, l'un des jeunes t\u00e9nors du barreau de Paris.\nL'objectif de la r\u00e9union est a priori simple: les responsables de France T\u00e9l\u00e9vision veulent imposer \u00e0 Delarue une r\u00e9vision draconienne de ses contrats. Ils n'agissent pas sur un coup de t\u00eate. Voil\u00e0 des semaines qu'ils gambergent. Les hommes d'Elkabbach en sont conscients: dans cette affaire, c'est leur propre survie qui est en jeu. Une peur lancinante, en effet, s'est progressivement install\u00e9e dans l'entourage du PDG. Il y a l'incontr\u00f4lable Alain Griotteray, qui vient de se plonger dans l'examen de la gestion de France 2. Il y a les limiers de la Cour des comptes que l'on s'attend \u00e0 voir d\u00e9bouler d'un jour \u00e0 l'autre. Il y a Alain Jupp\u00e9 qui vient de demander, comme par hasard, un audit \u00e0 l'inspecteur des finances Jean-Michel Bloch-Lain\u00e9. Elkabbach a compris: l'inertie, c'est la mort. D\u00e8s lors, il s'emploie \u00e0 jouer les vertueux en traquant les d\u00e9rives les plus spectaculaires. Jean-Luc Delarue est l'une des valeurs les plus cot\u00e9es du PAF? C'est alors par lui que doit d\u00e9marrer l'op\u00e9ration v\u00e9rit\u00e9.\nLe 16 novembre, donc, date clef, la confrontation avec Delarue et son avocat tourne \u00e0 l'affrontement. Sont pr\u00e9sents, dans un premier temps, trois hommes: Carlo Freccero, Louis B\u00e9riot et Patrick Cl\u00e9ment. D'embl\u00e9e, le ton monte, les injures pleuvent, les Exocet fusent. Cl\u00e9ment \u00e0 Stefanaggi: \u00abToi, l'avocaillon, ferme-la!\u00bb Surgit Elkabbach. Traits fig\u00e9s, mains dans les poches, crisp\u00e9, l'ombrageux PDG est de fort m\u00e9chante humeur. Ce faux calme a le sang sulfureux des grands susceptibles et les conflits de cette sorte excitent son arrogance et sa f\u00e9rocit\u00e9. Dans le silence retrouv\u00e9, il se dirige tout droit vers Delarue: \u00abTu sais, Jean-Luc, j'en ai cass\u00e9 d'autres!\u00bb Et il ajoute, glacial: \u00abDis-toi une chose: ici, on est avec moi ou contre moi!\u00bb Delarue est livide, son avocat abasourdi, et ce sont deux hommes h\u00e9b\u00e9t\u00e9s qui quittent le si\u00e8ge de France T\u00e9l\u00e9vision. Ce qui aurait d\u00fb se limiter \u00e0 un banal diff\u00e9rend entre deux anciens amis, entre un patron de cha\u00eene et l'un de ses prestataires, a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en psychodrame. Ce clash, Elkabbach le tra\u00eene depuis comme un boulet.\nCar les \u00e9v\u00e9nements, in\u00e9vitablement, s'encha\u00eenent. Le 26 d\u00e9cembre 1995, Louis B\u00e9riot adresse une premi\u00e8re lettre de mise en demeure \u00e0 l'animateur: \u00abMonsieur, lui \u00e9crit-il, nous vous avons indiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que notre cha\u00eene n'\u00e9tait pas satisfaite des prestations fournies par votre soci\u00e9t\u00e9...\u00bb Delarue explose et fait valoir autour de lui qu'une \u00e9tude confidentielle r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la demande de France T\u00e9l\u00e9vision par l'institut Marketing et T\u00e9l\u00e9vision r\u00e9v\u00e8le que ses deux \u00e9missions (\u00c7a se discute et D\u00e9j\u00e0 dimanche) recueillent des indices de satisfaction exceptionnels. Or les dirigeants de France 2 n'en ont cure. Le 12 avril dernier, le m\u00eame Louis B\u00e9riot envoie un second courrier \u00e0 Delarue. Il lui annonce, cette fois, la r\u00e9siliation de la clause d'exclusivit\u00e9 qui le lie \u00e0 la cha\u00eene. Une quinzaine de feuillets, d\u00fbment paraph\u00e9s par Jean-Pierre Elkabbach au nom des deux cha\u00eenes publiques, France 2 et France 3. Clause qui garantit \u00e0 l'animateur de confortables \u00e9moluments: 42 millions de francs sur trois ans.\nElkabbach ne sait pas encore qu'il vient de commettre l\u00e0 un \u00e9norme faux pas. Car il a volontairement laiss\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de France 3, Xavier Gouyou Beauchamps, dans l'ignorance totale de l'ensemble des \u00abcontrats Delarue\u00bb, bien que ces derniers incluent France 3. C'est la crise: lors du comit\u00e9 de direction du 30 avril, \u00abGouyou\u00bb s'approche d'Elkabbach, exige une explication, redemande la copie du fameux contrat. Fin de non-recevoir d'Elkabbach. Alors, Gouyou met les points sur les \u00abi\u00bb: \u00abPuisque c'est ainsi, je vais donc t'en faire officiellement la demande par \u00e9crit. Tu prendras tes responsabilit\u00e9s...\u00bb\nSurgit, ici, le vrai myst\u00e8re. Pourquoi a-t-on voulu tenir \u00e0 l'\u00e9cart France 3? Y a-t-il eu simple erreur de jugement? Matignon s'interroge et met ses experts sur le dossier.\nEt maintenant?\nJean-Pierre Elkabbach est-il encore ma\u00eetre de son destin? Celui-ci est d'abord dans les mains de ses - nombreux - juges. D'un c\u00f4t\u00e9, des caciques du Parlement, Griotteray en t\u00eate, qui le clouent au pilori; de l'autre, des magistrats de la Cour des comptes qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 porter le fer l\u00e0 o\u00f9 cela fait mal. Quant aux syndicats, c'est clair, ils veulent en d\u00e9coudre. \u00abComment justifier des augmentations de salaire minables quand tant d'argent est dilapid\u00e9 par la pr\u00e9sidence?\u00bb lance un journaliste. Pour les syndicats, \u00abla pr\u00e9sidence\u00bb, voil\u00e0 le mal. L'acte d'accusation est sans nuances: on critique Elkabbach pour avoir gaspill\u00e9 les deniers publics dans une strat\u00e9gie commerciale digne des pires heures de TF 1 privatis\u00e9. Bref, on lui reproche d'avoir fait du service public le temple de l'argent. \u00abPour qui se prend Elkabbach?\u00bb interroge un conseiller \u00e9lys\u00e9en. Jean-Fran\u00e7ois Probst, l'un des fid\u00e8les d'Alain Jupp\u00e9 \u00e0 Matignon, rench\u00e9rit: \u00abIl a int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre de l'ordre dans sa cagna: les Fran\u00e7ais l'observent.\u00bb Dans les coulisses du pouvoir, on pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 l' \u00abapr\u00e8s-Elkabbach\u00bb. Des noms sont cit\u00e9s, la plupart du temps sans surprise: Mich\u00e8le Cotta, Franz-Olivier Giesbert, Philippe Labro, etc. Mais on avance d'autres successeurs possibles, comme Xavier Gouyou Beauchamps, dont le parcours est cit\u00e9 en exemple, ou le discret et tr\u00e8s influent banquier pompidolien Bernard Esambert. De fait, aujourd'hui, pour beaucoup, la question n'est plus: \u00abElkabbach tombera-t-il?\u00bb, mais: \u00abQuand tombera-t-il?\u00bb\nDepuis l'affaire Delarue, France T\u00e9l\u00e9vision et son PDG sont redevenus un enjeu politique majeur. D'autant que, en tout \u00e9tat de cause, le mandat de Jean-Pierre Elkabbach s'ach\u00e8ve en d\u00e9cembre prochain, soit \u00e0 quinze mois des l\u00e9gislatives. Une \u00e9trange atmosph\u00e8re de non-dit flotte dans les palais nationaux, o\u00f9 de discr\u00e8tes tractations se sont engag\u00e9es et o\u00f9 planent des rumeurs de privatisation. Intox?\nL'id\u00e9e de l'\u00e9quipe Jupp\u00e9 est qu'Elkabbach renonce \u00e0 briguer le renouvellement de son mandat, pour faire cesser ses \u00abennuis\u00bb. On ira jusqu'\u00e0 s'efforcer de \u00abcalmer\u00bb les syndicats. Mais si Elkabbach s'obstine? Ce sera la guerre, pr\u00e9disent les augures. Quoi qu'il en soit, Matignon envisage toutes les hypoth\u00e8ses, d\u00e8s lors que le d\u00e9rangeant Elkabbach a r\u00e9ussi \u00e0 se pi\u00e9ger lui-m\u00eame. Ainsi le r\u00e9\u00e9quilibrage politique du CSA est-il en cours. Sa majorit\u00e9 passera \u00e0 droite aussit\u00f4t que sera acquis le d\u00e9part - n\u00e9goci\u00e9 - de Georges-Fran\u00e7ois Hirsch, nomm\u00e9 par Fran\u00e7ois Mitterrand, et \u00e0 qui l'on propose la direction de l'Orchestre de Paris. Alors les jeux seront faits.\nLe 10 mai 1981, la gauche, victorieuse, sifflait le nom d'Elkabbach \u00e0 la Bastille. Quinze ans plus tard, sous un pouvoir de droite, JPE vivra-t-il une autre humiliation?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-explosion-du-systeme-elkabbach_614284.html"}, {"title": "FORMATION Les bonnes fili\u00e8res de la vente", "text": "Les emplois de vendeurs restent \u00e9pargn\u00e9s par la crise. Mais comment trouver la bonne fili\u00e8re de formation? Le Centre d'information et de documentation jeunesse (CIDJ) organise \u00e0 Paris, le 22 mai, une conf\u00e9rence-d\u00e9bat sur ce th\u00e8me, \u00e0 laquelle participera \u00e9galement l'Afpa - l'Association pour la formation professionnelle des adultes.\nRenseignements: CIDJ, 10, quai Branly, 75007 Paris, (16-1) 44-49-12-25.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/formation-les-bonnes-filieres-de-la-vente_614277.html"}, {"title": "Droits - D\u00e9pot de bilan - Le salari\u00e9 est-il garanti contre l'insolvabilit\u00e9 de l'entreprise?", "text": "Des garanties plafonn\u00e9es\nSi votre entreprise, apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de son bilan, est mise en redressement ou en liquidation judiciaire, vous \u00eates prot\u00e9g\u00e9 contre son insolvabilit\u00e9. Les AGS (associations des garanties des salaires) avalisent en effet les sommes qui vous sont dues au titre de la rupture et de l'ex\u00e9cution du contrat de travail.\nDans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'entreprise est mise en liquidation judiciaire alors que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, le mandataire liquidateur doit rompre le contrat dans les quinze jours de la liquidation pour que joue la garantie des AGS. Dans ce cas, les salaires dus ant\u00e9rieurement \u00e0 l'ouverture de la proc\u00e9dure collective vous sont r\u00e9gl\u00e9s int\u00e9gralement.\nM\u00eame chose pour l'indemnit\u00e9 compensatrice de cong\u00e9s pay\u00e9s, pour l'indemnit\u00e9 compensatrice de pr\u00e9avis et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, pour l'indemnit\u00e9 conventionnelle ou l\u00e9gale de licenciement. Les r\u00e9mun\u00e9rations correspondant \u00e0 la p\u00e9riode de liquidation (ou de redressement) sont \u00e9galement pay\u00e9es, dans la limite d'un mois et demi de salaire.\nMais, attention, la garantie AGS ne peut exc\u00e9der un plafond! Pour les salari\u00e9s dont le salaire est fix\u00e9 par la loi (Smic, par exemple) ou selon les minima de la convention collective, il est de 693 160 F (chiffre applicable au premier semestre 1996). Pour ceux dont le salaire a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 de fa\u00e7on contractuelle, il ne se monte qu'\u00e0 213 280 F. Les sommes restant dues ne pourront \u00eatre pay\u00e9es (\u00e0 titre de cr\u00e9ance privil\u00e9gi\u00e9e ou \u00e0 titre de cr\u00e9ance chirographaire) que sur l'actif de la liquidation judiciaire.\nDes oublis toujours possibles\nMais si, pour une raison quelconque (par exemple, on vous a omis sur la liste du personnel), vous n'\u00eates pas licenci\u00e9 dans les quinze jours qui suivent la liquidation, la garantie des AGS ne joue pas pour les indemnit\u00e9s de rupture. Votre seul recours sera alors - proc\u00e9dure toujours al\u00e9atoire - une action en responsabilit\u00e9 personnelle contre le mandataire liquidateur.\nAutre danger: quand s'ouvre la proc\u00e9dure de liquidation ou de redressement, vous n'avez pas \u00e0 d\u00e9clarer votre cr\u00e9ance aupr\u00e8s du mandataire liquidateur (les autres cr\u00e9anciers, eux, y sont tenus). Mais v\u00e9rifiez bien que cette somme figure sur l'\u00e9tat des cr\u00e9ances de l'entreprise (l'avis de d\u00e9p\u00f4t de cet \u00e9tat est publi\u00e9 dans un journal d'annonces l\u00e9gales).\nSi tel n'est pas le cas, vous devez saisir dans les deux mois le conseil de prud'hommes pour qu'il fixe vos cr\u00e9ances salariales. Pass\u00e9 ce d\u00e9lai de deux mois, vous disposez d'un an au maximum, \u00e0 compter de l'ouverture de la proc\u00e9dure collective, pour engager - toujours devant les prud'hommes - une action en relev\u00e9 de forclusion.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droits-depot-de-bilan-le-salarie-est-il-garanti-contre-l-insolvabilite-de-l-entreprise_614272.html"}, {"title": "vid\u00e9o", "text": "Batman Forever,\nde Joel Schumacher\nC'est le troisi\u00e8me Batman jailli de Gotham City et de Hollywood r\u00e9unis. Mais ce Batman-l\u00e0 (Val Kilmer, une premi\u00e8re), les t\u00e9tons en latex pro\u00e9minents, est \u00e9treint par Robin, contrari\u00e9 par The Mask-Jim Carrey et psychanalys\u00e9 par Nicole Kidman. Impressionnant mais in\u00e9gal, ce Batman crypto-gay a, au moins, le m\u00e9rite de d\u00e9tonner. G. M.\nWarner Vid\u00e9o: 149 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/video_614265.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - L'Europe \u00e9lectrique en panne", "text": "Le 7 mai, l'intransigeance allemande a fait capoter l'accord sur la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Europe. La France \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 ouvrir le quart de son march\u00e9 int\u00e9rieur aux producteurs europ\u00e9ens. Les Allemands voulaient davantage, ce qui mena\u00e7ait de remettre en question, \u00e0 terme, l'unicit\u00e9 des tarifs pour les abonn\u00e9s sur l'ensemble de notre pays. Apr\u00e8s neuf ans de discussions, il serait pr\u00e9f\u00e9rable que l'affaire soit tranch\u00e9e par un accord politique, lors d'une r\u00e9union extraordinaire des ministres de l'Energie, en juin prochain, plut\u00f4t que par une d\u00e9cision de la Cour de Luxembourg, qui nous enjoindrait d'appliquer le trait\u00e9 de Rome et d'aborder le probl\u00e8me de l'\u00e9lectricit\u00e9 comme celui de n'importe quelle marchandise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-l-europe-electrique-en-panne_614258.html"}, {"title": "Peut-on encore sauver Air Inter?", "text": "Mise \u00e0 mal par la concurrence, la compagnie int\u00e9rieure fran\u00e7aise devra fermer ses lignes d\u00e9ficitaires. Son PDG parie sur la cr\u00e9ation de navettes sans ticket ni r\u00e9servation\nLongtemps, elle a refus\u00e9 d'y croire, mais aujourd'hui Denise, h\u00f4tesse au sol \u00e0 Air Inter (rebaptis\u00e9 Air France Europe), se rend \u00e0 l'\u00e9vidence: \u00abC'est la fin de notre histoire\u00bb, affirme-t-elle, un sanglot dans la voix. Air Inter, qui a cr\u00e9\u00e9 le premier r\u00e9seau a\u00e9rien int\u00e9rieur europ\u00e9en, avec 17 millions de passagers par an, risque de dispara\u00eetre. C'est son patron, Christian Blanc, qui l'affirme au moment de pr\u00e9senter, lors d'un conseil d'administration extraordinaire, un plan de sauvetage de la compagnie, qui a perdu, en 1995, 1,3 million de passagers et 500 millions de francs, \u00e0 cause de l'ouverture du ciel fran\u00e7ais \u00e0 la concurrence.\nTout en proposant des \u00e9conomies, le PDG du groupe s'attaque \u00e0 un tabou en annon\u00e7ant la fermeture des lignes d\u00e9ficitaires. Au-del\u00e0 de cette dramatisation, qui rappelle le ton employ\u00e9 il y a deux ans au moment du plan de redressement d'Air France, les salari\u00e9s peuvent l\u00e9gitimement se poser la question classique: comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0? Six ans apr\u00e8s le rachat d'Air Inter par Air France, la compagnie int\u00e9rieure reste d\u00e9stabilis\u00e9e par une succession de plans avort\u00e9s, de dirigeants d\u00e9missionn\u00e9s et de zigzags strat\u00e9giques: elle a de plus en plus de mal \u00e0 imaginer son avenir.\nLes 11 000 salari\u00e9s d'Air Inter ont toujours \u00e9t\u00e9 fiers de leur compagnie, cr\u00e9\u00e9e en 1962 \u00e0 partir de rien. Ses missions: l'am\u00e9nagement du territoire et la d\u00e9mocratisation du transport a\u00e9rien. Gr\u00e2ce \u00e0 son savoir-faire, son produit simplifi\u00e9 et ses modulations de tarifs, elle conna\u00eet une ascension fulgurante. Son succ\u00e8s lui permet d'autofinancer ses achats d'avions et de se doter d'une des plus belles flottes au monde. Air Inter est ind\u00e9pendant, b\u00e9n\u00e9ficiaire, conqu\u00e9rant et invincible. Il n'a oubli\u00e9 qu'une chose: \u00e0 l'origine de son \u00e9blouissante r\u00e9ussite, il y a son monopole sur le transport a\u00e9rien int\u00e9rieur, qui \u00e9carte toute concurrence. Le TGV, le premier, \u00e9branle ses certitudes. En mettant Lyon \u00e0 deux heures de Paris, la SNCF rafle 90% de la client\u00e8le. Mais les lignes millionnaires (celles qui totalisent 1 million de passagers par an et plus), comme Nice, Marseille, Toulouse, semblent \u00e9chapper \u00e0 la concurrence du train.\nUn d\u00e9fi sous-estim\u00e9\nC'est en 1990 que l'histoire tourne mal. Bernard Attali, PDG d'Air France, rach\u00e8te Air Inter, convaincu qu'une compagnie internationale coup\u00e9e de son march\u00e9 int\u00e9rieur ne peut r\u00e9ussir. En \u00e9change, Bruxelles obtient l'ouverture du ciel fran\u00e7ais, initialement pr\u00e9vue pour 1997. Il faut donc, \u00e0 la fois, r\u00e9unir les deux compagnies, \u00e9ternelles soeurs ennemies, et se pr\u00e9parer \u00e0 l'arriv\u00e9e des concurrents.\nEn r\u00e9alit\u00e9, le d\u00e9fi est largement sous-estim\u00e9. Les PDG successifs, pr\u00e9occup\u00e9s par la d\u00e9gradation des comptes d'Air France, n\u00e9gligent Air Inter, qui continue \u00e0 prosp\u00e9rer. La compagnie int\u00e9rieure, de son c\u00f4t\u00e9, cultive farouchement son individualisme.\nMobilis\u00e9 par ses 14 syndicats, le personnel n'h\u00e9site pas \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve d\u00e8s qu'on touche \u00e0 son statut, d\u00e9sorganisant le trafic et t\u00e9tanisant les ministres de tutelle. Le rapprochement pr\u00e9vu entre les deux soci\u00e9t\u00e9s nationales semble hors d'atteinte. Au printemps de 1995, un simple transfert d'\u00e9quipage sur le vol Orly-Amsterdam d\u00e9clenche une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale des navigants et provoque la d\u00e9mission du PDG, Michel Bernard.\nLe m\u00e9pris, en fait, a chang\u00e9 de camp. Air France l'arrogante, qui se consid\u00e9rait \u00e0 l'\u00e9tranger comme le repr\u00e9sentant de la grandeur fran\u00e7aise, a fr\u00f4l\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de bilan et a d\u00fb arracher en catastrophe 20 milliards de francs \u00e0 l'Etat. C'est au tour d'Air Inter de la toiser, fort de son cash-flow. Une obsession habite les salari\u00e9s d'Air Inter, du haut au bas de la hi\u00e9rarchie: surtout, ne pas devenir l'otage de l'autre.\nH\u00e9las! cette bonne sant\u00e9 cache des d\u00e9rives financi\u00e8res. Quelques mois plus tard, \u00e0 l'automne 1995, un rapport demand\u00e9 par la direction \u00e9value les co\u00fbts d'Air Inter: 29% plus \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Lufthansa et 79% qu'\u00e0 British Airways pour les h\u00f4tesses. Les pilotes, eux, engendrent un surco\u00fbt de 91% par rapport \u00e0 ceux de Lufthansa. Ils sont les mieux pay\u00e9s du monde, avec des salaires annuels allant jusqu'\u00e0 1 300 000 F pour cinquante heures de vol par mois! Les pilotes des concurrents, AOM et Air Libert\u00e9, touchent en moyenne 30 \u00e0 40% de moins pour soixante-cinq heures mensuelles de travail effectif.\nLa restructuration s'impose pour mettre Air Inter aux normes de ses adversaires. Le plan Blanc s'attaque en priorit\u00e9 aux pilotes: ils devront voler plus longtemps et voir leurs revenus r\u00e9duits, en \u00e9change d'actions de la compagnie. Le personnel au sol, r\u00e9put\u00e9 en surnombre, perd 500 postes de travail au lieu des 2 000 suppressions d'emploi qu'il redoutait. \u00abBlanc ne peut se payer deux conflits en m\u00eame temps, un en l'air, l'autre au sol\u00bb, analyse Jean-Yves Trano, de la CFDT. Le risque social est ainsi limit\u00e9. Un bagagiste r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 6 000 F n'ira pas pleurer sur le sort d'un pilote pay\u00e9 au-del\u00e0 de 20 fois plus.\nL'effort n'est pas \u00e0 la hauteur de la guerre des prix qui s'amorce. Salari\u00e9s comme direction ont sous-estim\u00e9 la concurrence. A tort. En un an, entre 25 et 40% de la client\u00e8le pr\u00e9f\u00e8rent les autres compagnies. Air Inter doit alors baisser ses tarifs. R\u00e9sultat, il perd de l'argent sur le trafic des usagers qui lui font encore confiance, faute d'avoir r\u00e9duit suffisamment ses co\u00fbts. Le red\u00e9ploiement sur l'Europe, avec la cr\u00e9ation d'Air France Europe, devait en principe am\u00e9liorer les comptes. Il n'en a rien \u00e9t\u00e9. Sauf exception, les lignes mises en place ont d\u00e9\u00e7u. Car l'ex-Air Inter a \u00e9t\u00e9 contraint d'appliquer les tarifs d'Air France \u00e0 des vols offrant des prestations r\u00e9duites. \u00abImaginez un Paris-Madrid \u00e0 4 000 F, sans une cacahou\u00e8te \u00e0 mettre sous la dent des hommes d'affaires!\u00bb s'exclame un stewart, for\u00e7ant un peu le trait.\nEn six ans, la n\u00e9cessaire mutation d'Air Inter n'a gu\u00e8re avanc\u00e9: \u00abLes compagnies britanniques ont fusionn\u00e9 en moins de six mois. Les Fran\u00e7ais, en six ans, ont \u00e9t\u00e9 incapables d'\u00e9tablir une strat\u00e9gie et de s'y tenir\u00bb, ironise un expert. Cette incertitude d\u00e9concerte les salari\u00e9s: \u00abOn nous a balad\u00e9s pendant deux ans pour rien. Aujourd'hui, qui peut nous dire o\u00f9 on va?\u00bb interroge un employ\u00e9 de 50 ans.\nChristian Blanc, dans son nouveau plan de sauvetage, esquisse plusieurs r\u00e9ponses: la plus spectaculaire est sans aucun doute l'avion-bus, par la cr\u00e9ation de navettes avec des fr\u00e9quences multipli\u00e9es, sans ticket ni r\u00e9servation, sur des lignes comme Marseille, Toulouse, Bordeaux. Autre priorit\u00e9, le renforcement du hub (plate-forme a\u00e9roportuaire) d'Air France \u00e0 Roissy: l'ex-Air Inter devra y acheminer les passagers de province qui doivent prendre une correspondance internationale.\nMais la strat\u00e9gie, encore ind\u00e9cise, balance entre deux grandes options. \u00abAir Inter peut soit rester la compagnie int\u00e9rieure fran\u00e7aise, centr\u00e9e sur Orly, soit fusionner avec Air France et s'installer \u00e0 Roissy pour servir ses vols internationaux\u00bb, affirme un ancien du groupe. Faute de choisir tr\u00e8s clairement une strat\u00e9gie, la compagnie int\u00e9rieure continuera \u00e0 d\u00e9gringoler. Les salari\u00e9s, qui en sont d\u00e9sormais conscients, se sont, pour la plupart, r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 la fusion. En 1997, les plus grandes compagnies internationales, British Airways ou Lufthansa, desserviront librement les grandes villes fran\u00e7aises. Ce sera peut-\u00eatre trop tard pour Air France Europe, qui a du mal \u00e0 oublier son pass\u00e9 glorieux, du temps o\u00f9 elle s'appelait encore Air Inter...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/peut-on-encore-sauver-air-inter_614253.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - Mise au point", "text": "Votre magazine, dans le num\u00e9ro du 2 mai 1996, et dans le reportage consacr\u00e9 \u00e0 l'abb\u00e9 Pierre, fait mention de mon nom en tant que cofondateur des Rencontres humanitaires internationales. Le contexte dans lequel cette information est donn\u00e9e peut laisser croire, entre autres, que j'ai pu faire partie des Brigades rouges.\nConsid\u00e9rant que cette allusion porte atteinte \u00e0 ma r\u00e9putation, je vous demande de publier les pr\u00e9cisions suivantes:\nJ'ai \u00e9t\u00e9 effectivement cofondateur des Rencontres humanitaires internationales, ce dont je suis fier. Ces Rencontres, organis\u00e9es sous le haut patronage de l'abb\u00e9 Pierre, \u00e9taient consacr\u00e9es, comme leur nom l'indique, \u00e0 la r\u00e9flexion sur certains th\u00e8mes humanitaires: en 1987 et 1988, le logement des plus d\u00e9munis, et, en 1989, la famille et l'enfance maltrait\u00e9e. Je n'ai jamais fait partie d'aucune colonne des Brigades rouges; je n'ai jamais re\u00e7u ni fourni d'armes \u00e0 qui que ce soit. J'ai par contre, depuis 1971 en Italie, et en France \u00e0 partir de 1976, partag\u00e9 une exp\u00e9rience de type communautaire avec les autres personnes cit\u00e9es dans le m\u00eame passage de votre article. Il n'a jamais exist\u00e9 aucun acte de poursuite de la part de la justice italienne ou fran\u00e7aise \u00e0 mon encontre. Carlo Fortunato", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-mise-au-point_614246.html"}, {"title": "modes de vie - agenda", "text": "Agenda\n18 et 19 mai\n7e F\u00eate du monde animal organis\u00e9e par la mairie de Paris, la SPA, etc. Animations, spectacles et adoptions. Parc de Choisy, 75013 Paris.\nDu 23 au 26 mai\nSupermarch\u00e9 des cr\u00e9ateurs: mobilier, accessoires, mode, en vente directe. Espace Primo, 34-36, rue Montorgueil, 75001 Paris.\nDu 24 mai au 2 juin\nBraderie de Paris: tout sur tout, de 10 \u00e0 70% moins cher. Parc des Expositions (b\u00e2timent 3), porte de Versailles, 75015 Paris.\nDu 28 mai au 2 juin\n7e Festival international du cheval: comp\u00e9titions de haut niveau, dressage, journ\u00e9e des enfants, spectacles. Maisons-Laffitte (Yvelines).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-agenda_614241.html"}, {"title": "modes de vie - \u00e9vasion - Insectes en folie", "text": "A Thoiry, les grosses b\u00eates accueillent les petites, le temps d'une exposition consacr\u00e9e au monde des insectes. Sous une tente de 600 m\u00e8tres carr\u00e9s, on a reconstitu\u00e9 trois biotopes dans lesquels \u00e9voluent 40 000 criquets, 300 des plus beaux papillons du monde, des c\u00e9toines, des fourmis et autres bestioles. Au total, 50 000 \u00eatres vivants qui volent, escaladent et creusent, dans une superbe mise en sc\u00e8ne con\u00e7ue par deux entomologistes, Pierre-Emmanuel Roubaud et Fr\u00e9d\u00e9ric Febvre. La promenade vaut le d\u00e9tour. Jusqu'au 8 septembre.\nParc zoologique de Thoiry, 78770 Thoiry, (16-1) 34-87-52-25.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-evasion-insectes-en-folie_614239.html"}, {"title": "modes de vie - Foulard au parfum", "text": "Le carr\u00e9 Herm\u00e8s avait d\u00e9j\u00e0 ses lettres de noblesse, le voici aujourd'hui parfum\u00e9 de Cal\u00e8che, l'essence maison. Un millier de microcapsules (3 microns d'extrait chacune), emprisonn\u00e9es dans les fibres de soie, lib\u00e8rent leurs huiles essentielles au fil des jours. Ce traitement r\u00e9siste au nettoyage (1 800 F).\nHerm\u00e8s, 24, rue du Faubourg-Saint-Honor\u00e9, 75008 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-foulard-au-parfum_614234.html"}, {"title": "gastronomie - Le coup de coeur - La flamme de chez Maxim's", "text": "\u00abCe soir, je t'invite chez Maxim's.\u00bb Ce fut longtemps un somptueux cadeau, jusqu'\u00e0 ne plus en \u00eatre un ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Pierre Cardin, propri\u00e9taire et homme d'affaires parmi les plus surprenants de notre si\u00e8cle, en eut conscience. Il engagea, il y a quelques semaines, Michel Kerever, un chef de bonne r\u00e9putation. Cela suffit-il? Si d\u00e9sormais, le soir, des couples bien ou mal assortis y f\u00eatent quelque chose - 50 ans de mariage ou une semaine de collage - et que des Japonais, des Libanais, des Russes, fortune faite, imaginent \u00e9crire l\u00e0 l'une des plus belles pages de leur vie, la magie du lieu n'y est pas encore r\u00e9apparue. Si les plats nouveaux que Kerever nous propose, comme la po\u00eal\u00e9e de morilles, les oursins ti\u00e8des en coque, la c\u00f4te de veau de lait, sont tr\u00e8s honorables, la carte demeure d'un classicisme vaguement ennuyeux, m\u00eame si le supr\u00eame de pigeon au foie gras est d\u00e9licieux, ainsi que les c\u00e9l\u00e8bres pommes maison. Qu'est Maxim's dans l'histoire parisienne? Un grand restaurant gastronomique? Non, un lieu mythique, \u00e9tincelant et joyeux; une sorte de brasserie de luxe pour d\u00e9jeuners ou soupers p\u00e9tillants. Distrayez-nous, monsieur Cardin, comme vous aimez l'\u00eatre vous-m\u00eame, et retrouvez cette flamme des ann\u00e9es pass\u00e9es. Si en plus, abstraction faite de l'exposition de vos produits en devanture, vous faites nettoyer le store, peut-\u00eatre rouge, de la rue Royale, Maxim's redeviendra Maxim's. La plus belle client\u00e8le parisienne y retournera avec plaisir.\nMaxim's, 3, rue Royale, 75008 Paris, (16-1) 42-65-27-94. A la carte: 1 200 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-le-coup-de-coeur-la-flamme-de-chez-maxim-s_614227.html"}, {"title": "expositions -Et aussi", "text": "\u00abDe la flamme \u00e0 l'\u00e2me\u00bb, ou cent cinquante ans de cr\u00e9ations des cristalleries de Saint-Louis, au mus\u00e9e de la Poste, qui rouvre sa galerie du rez-de-chauss\u00e9e - l'acc\u00e8s aux 16 salles r\u00e9nov\u00e9es des collections permanentes sera, lui, possible \u00e0 l'automne - avec cette exposition de 151 presse-papiers de 1845 \u00e0 nos jours. Les boules sont pr\u00e9sent\u00e9es avec papiers \u00e0 lettres, missives, cartes postales, t\u00e9l\u00e9grammes, tous issus des collections du mus\u00e9e. 34, boulevard de Vaugirard, 75015 Paris, (16-1) 42-79- 23-00. Jusqu'au 13 juillet. 35 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions-et-aussi_614222.html"}, {"title": "expositions - Willie Doherty et Nigel Rolfe", "text": "Le premier utilise la photo; le second, la vid\u00e9o. Tous deux expriment la douleur irlandaise, sans prendre position dans le conflit. Les images de Willie Doherty repr\u00e9sentent des paysages impr\u00e9gn\u00e9s de violence latente. Nigel Rolfe s'interroge sur la libert\u00e9 et associe images d\u00e9pouill\u00e9es et bandes-son explosives, entre rock, musiques tribales et rythmes irlandais.\nMus\u00e9e d'Art moderne de la ville de Paris, 75016 Paris, (16-1) 53-67-40-00. Jusqu'au 16 juin. 30 et 40 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions-willie-doherty-et-nigel-rolfe_614215.html"}, {"title": "musique - op\u00e9ra - Gluck", "text": "La version fran\u00e7aise d'Alceste vient d'ouvrir le cycle Gluck, \u00e0 Nice. La mise en sc\u00e8ne de patronage, sign\u00e9e Yannis Kokkos, plomb\u00e9e par l'affligeante chor\u00e9graphie de Richild Springer, transforme le palais grec d'Adm\u00e8te en f\u00eate de la bi\u00e8re sous les lampions. Dommage, car la jeune Isabelle Vernet surmonte avec brio les redoutables difficult\u00e9s vocales du r\u00f4le-titre. C'est au tour de Mireille Delunsch de nous \u00e9blouir dans Armide, avant James Bowman et Lynne Dawson, dans Orfeo ed Euridice.\nOp\u00e9ra de Nice, (16) 92-17-40-40. Jusqu'au 24 mai. De 50 \u00e0 300 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-opera-gluck_614210.html"}, {"title": "musique - concerts - jazz - Joshua Redman", "text": "Ce jeune homme de 27 ans, dipl\u00f4m\u00e9 de Harvard, a laiss\u00e9 tomber le droit pour le saxophone. Il a bien fait: en trois ans et quatre albums, le voici devenu l'une des stars du jazz actuel. La preuve? Il joue le r\u00f4le de Lester Young dans le dernier film de Robert Altman, Kansas City, sorti cette semaine.\nLa Cigale, 75018 Paris, (16-1) 49-25-89-99. Le 20 mai. 140 F. Tourn\u00e9e en France du 18 au 23 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-jazz-joshua-redman_614208.html"}, {"title": "t\u00e9l\u00e9vision - \u00e9missions - Les origines", "text": "Ce soir, Laure Adler nous raconte La Plus Belle Histoire du monde, pour reprendre le titre de l'ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 des entretiens de Dominique Simonnet avec Hubert Reeves, Jo\u00ebl de Rosnay et Yves Coppens. Pour tenter de comprendre nos origines, et - qui sait? - notre avenir.\nLe Cercle de minuit. Lundi 20, 0 h 10. France 2.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-emissions-les-origines_614203.html"}, {"title": "express coulisses - Saint-Malo, 7e", "text": "Le festival Etonnants Voyageurs de Saint-Malo se d\u00e9roulera les 25, 26 et 27 mai. Alain Bombard, Nicolas Bouvier, Jean-Louis Etienne, le randonneur du Spitzberg, Joseph Le Guen, le rameur de l'Atlantique, Michel D\u00e9on, l'acad\u00e9micien du Connemara, Jacques Lacarri\u00e8re et Jean Malaurie s'y retrouveront, ainsi que de nombreux \u00e9crivains d'Am\u00e9rique latine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-coulisses-saint-malo-7e_614195.html"}, {"title": "Sept noirs pour nuits blanches", "text": "Dans la floraison de thrillers de ce printemps, L'Express a lu et s\u00e9lectionn\u00e9 pour vous sept auteurs \u00e0 ne pas lire la nuit. Du serial killer de Patricia Cornwell au bush australien d'Arthur Upfield, frissons et insomnie garantis\nUne mort sans nom\npar Patricia Cornwell\nIl sourit quand il tue. C'est le neveu d'un g\u00e9n\u00e9ral et le fils d'un milliardaire. Tous ceux qui lui font confiance finissent d\u00e9pec\u00e9s. Lorsqu'il n'abandonne pas ses victimes en position assise, mains sur les genoux, il les am\u00e8ne lui-m\u00eame \u00e0 la morgue. Son nom: Temple Gault. Son hobby: serial killer, tendance grunge. Mieux qu'un hobby: une vocation, n\u00e9e dans les pr\u00e9c\u00e9dents livres de Patricia Cornwell. Le voici combattant, une fois de plus, l'h\u00e9ro\u00efne de Cornwell, le fameux Dr Scarpetta. Ce personnage de m\u00e9decin l\u00e9giste, juriste, informaticienne, est l'une des plus belles inventions romanesques que le polar nous ait offertes. Dans Une mort sans nom, la litanie des avis de d\u00e9c\u00e8s commence par une SDF retrouv\u00e9e gel\u00e9e dans un coin gay de Central Park. Suivront un officier de police et un sh\u00e9rif qui aime se d\u00e9guiser en P\u00e8re No\u00ebl. L'enqu\u00eate, Cornwell et Scarpetta nous la jouent scientifique: rigueur de la m\u00e9thode, richesse affective des personnages, tous perfectionnistes et vou\u00e9s par cons\u00e9quent \u00e0 des relations sentimentales d\u00e9cevantes. C'est pr\u00e9cis, ambigu, poignant.\nTrad. par H\u00e9l\u00e8ne Narbonne. Le Masque, 418 p., 119 F.\nNathan\npar John Gilstrap\nUne enfance, rien de plus facile \u00e0 assassiner. Orphelin confi\u00e9 \u00e0 un oncle alcoolique, cogneur et p\u00e9dophile, Nathan, \u00e0 12 ans, vole une voiture, se retrouve en d\u00e9tention, conna\u00eet menaces et s\u00e9vices corporels, tue un gardien qui voulait l'\u00e9ventrer et s'enfuit, la nuit de l'Ind\u00e9pendance. Sur fond de feux d'artifice, le suspense d\u00e9marre. Jusqu'\u00e0 maintenant, Nathan a v\u00e9cu le pire. Aura-t-il droit au meilleur? Nouveau venu dans le thriller, John Gilstrap \u00e9vite le m\u00e9lo. On n'en est que davantage secou\u00e9 par la cavale de son ado en manque d'amour. D'ordinaire, quand les enfants ont peur la nuit, c'est leur imagination qui fait grincer les portes. Nathan, lui, c'est la r\u00e9alit\u00e9 qui, d'\u00e9vidence, le terrorise. Les flics, les m\u00e9dias avides de sensationnel, les procureurs en pr\u00e9-campagne \u00e9lectorale qui n'h\u00e9siteront pas \u00e0 rebrancher la chaise \u00e9lectrique, m\u00eame sous les fesses d'un mineur. Ce Fugitif en culottes courtes vous cloue au fauteuil.\nTrad. par Dominique Rinaudo. Albin Michel, 396 p., 120 F.\nL'Ile flottante infest\u00e9e de requins\npar Charles Willeford\nMiami est un dessert sucr\u00e9 \u00e0 la coca\u00efne, mais Miami a le blues depuis que l'auteur de Miami Blues est mort. Aux inconsolables priv\u00e9s de son humour triste, Willeford a laiss\u00e9 un copieux testament. Tout commence comme une charade pour m\u00e2les solitaires. Mon premier est responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Nationale de surveillance, mon deuxi\u00e8me, pilote de ligne, mon troisi\u00e8me, repr\u00e9sentant en argenterie anglaise, mon dernier, visiteur m\u00e9dical pour laboratoires pharmaceutiques. Mon tout est la quintessence du beauf irresponsable qui s'ennuie au bord de la piscine d'une r\u00e9sidence pour c\u00e9libataires. Et si l'un d'eux allait, pari stupide, lever une fille au drive-in pour le plaisir horizontal du quatuor? L'\u00e9lue du hasard se r\u00e9v\u00e9lera mineure et mourra d'une overdose devant ces messieurs; ce sera ensuite le tour de l'homme en jogging jaune qui obligeait la gamine au trafic de la drogue. Et puis? Rien. Willeford prend un soin vicieux et virtuose \u00e0 ne plus jamais faire allusion \u00e0 ce double drame. Mais, en s'attachant \u00e0 nous d\u00e9crire la vie quotidienne de ses quatre imb\u00e9ciles, il montre comment ces deux morts les usent, les rongent, les d\u00e9truisent. Fils de Horace McCoy, filleul de James Cain, Charles Willeford? Sans aucun doute. Pour peindre la d\u00e9prime ordinaire, le dur \u00e0 cuire avait, en plus, le coeur tendre.\nTrad. par Dani\u00e8le et Pierre Bondil. Rivages, 286 p., 129 F.\nL'Homme aux cercles bleus\net Un peu plus loin sur la droite\npar Fred Vargas\nDans Paris-la-nuit, un maniaque de la craie trace des cercles de deux m\u00e8tres de diam\u00e8tre autour de d\u00e9tritus abandonn\u00e9s sur les trottoirs. Il les choisit avec soin: verre de lunette, patte de pigeon, bigoudi, yaourt vanille. Ce que les psys interrog\u00e9s nomment l' \u00abobjet revisit\u00e9\u00bb. Mais L'Homme aux cercles bleus n'est pas qu'un doux dingue: il y a du cadavre \u00e0 l'horizon, une enqu\u00eate m\u00e9lancolique, des aubes d\u00e9senchant\u00e9es, un go\u00fbt tr\u00e8s (trop?) prononc\u00e9 pour l'insolite cradingue. Un peu plus loin sur la droite distille la m\u00eame atmosph\u00e8re, entre Butte-aux-Cailles et h\u00f4tel du Nord. Un ancien du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur devenu clochard trouve non loin de son banc favori un doigt de pied f\u00e9minin. Le reste du corps attend en Bretagne. Arch\u00e9ologue sp\u00e9cialiste du Moyen Age, Fred Vargas ne d\u00e9teste pas inviter des m\u00e9di\u00e9vistes distingu\u00e9s dans ses romans anars. Si L\u00e9o Malet avait eu une fille (litt\u00e9raire), Vargas serait son h\u00e9riti\u00e8re.\nViviane Hamy, 220 et 256 p., 85 et 89 F.\nZigzag Movie\npar Elmore Leonard\nProducteurs dans la d\u00e9bine, cr\u00e9anciers \u00e0 holster, stars et truands: de Zigzag Movie, polar dingue, on a tir\u00e9 (\u00e0 la ligne) Get Shorty, avec Travolta. Mieux vaut lire le livre et d\u00e9couvrir l'univers tordu, percutant, \u00e9lectrique d'Elmore Leonard, n\u00e9 en 1925, qui s'enrichit dans le western (Hombre, Trois Heures dix pour Yuma, Valdez), avant de triompher dans le roman noir, \u00e9cole Charles Williams en plus violent. Un autre de ses chefs-d'oeuvre, La Brava (prix Edgar Poe 1984), repara\u00eet chez Belfond. Quentin Tarantino vient d'acheter les droits de trois autres de ses romans.\nTrad. par Michel Lebrun. Rivages/Noir, 300 p., 55 F.\nSafari Papillon\npar John Wyllie\nAvec Wyllie, on voyage. En Akhana, contr\u00e9e purement imaginaire d'Afrique noire. Son h\u00e9ros d\u00e9tective: le Dr Quarshie, Canadien dirigeant un h\u00f4pital de brousse. Il y a de l'humanisme et des croyances bizarres, des rivalit\u00e9s tribales, des papillons, des vautours et un crocodile grand amateur de femmes. Exotisme et sens politique: alcool rare.\nTrad. par Michel Deutsch. 10/18, 287 p., 44 F.\nLe Retour du broussard\npar Arthur Upfield\nLas de tra\u00eener dans New York City, Miami Beach ou Chicago, le polar, parfois, voyage. Avec Upfield (1888-1964), fils de bourgeois anglais, direction le bush australien. Son h\u00e9ros d\u00e9tective: l'inspecteur Napol\u00e9on Bonaparte. Trente romans au total, et chaque fois le m\u00eame charme sauvage.\nTrad. par Mich\u00e8le Valencia. 10/18, 250 p., 44 F.\n>\u00e0 lire\nDe Michel Grisolia, auteur de nombreux romans policiers, on r\u00e9\u00e9dite en un seul volume Le Choix des armes, Flic ou voyou, Barbarie Coast et Les Guetteurs (EDDL, Hachette/ Le Masque).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sept-noirs-pour-nuits-blanches_614190.html"}, {"title": "Les le\u00e7ons de Duby", "text": "Sans jamais renoncer \u00e0 la subjectivit\u00e9 ni \u00e0 l'imaginaire, le m\u00e9di\u00e9viste a traqu\u00e9 les id\u00e9ologies, les mentalit\u00e9s et l'humanit\u00e9 de nos anc\u00eatres. Gallimard publie l'int\u00e9grale de F\u00e9odalit\u00e9 et le troisi\u00e8me et dernier volet de Dames du XIIe si\u00e8cle\nL'an dernier, lorsque nous demandions \u00e0 Georges Duby ce qui l'avait amen\u00e9 \u00e0 enseigner l'histoire, le ma\u00eetre, mi-s\u00e9rieux, mi-amus\u00e9, avait r\u00e9pondu: \u00abL'Education nationale offrait la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi et beaucoup de vacances.\u00bb Plus d'un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s ses d\u00e9buts, le parcours du grand historien fran\u00e7ais trahit une vie domin\u00e9e par l'\u00e9tude et le travail - peut-\u00eatre, pour lui, les plus beaux des loisirs. Afin de donner la mesure de l'oeuvre accomplie, Gallimard nous propose aujourd'hui, outre le dernier volet du triptyque de Dames du XIIe si\u00e8cle, la r\u00e9\u00e9dition de 11 textes majeurs r\u00e9unis dans la collection Quarto sous le titre F\u00e9odalit\u00e9. De Guerriers et paysans \u00e0 Guillaume le Mar\u00e9chal ou le meilleur chevalier du monde, en passant par Le Chevalier, la femme et le pr\u00eatre ou la le\u00e7on inaugurale au Coll\u00e8ge de France, cette somme de plus de 1 500 pages a le double m\u00e9rite de remettre en main certains titres oubli\u00e9s ou \u00e9puis\u00e9s et d'illustrer l'aventure de l'\u00e9cole historique fran\u00e7aise, qui, depuis un demi-si\u00e8cle, tend \u00e0 privil\u00e9gier une analyse globale des \u00e9v\u00e9nements.\nMais F\u00e9odalit\u00e9 refl\u00e8te d'abord la marque propre de Georges Duby, le sillon profond\u00e9ment original qu'il a su creuser avec sa mani\u00e8re d'aborder le Moyen Age. A mesure que l'on progresse dans cette lecture, l'\u00e9tude \u00e9conomique ou sociale de la r\u00e9alit\u00e9 f\u00e9odale c\u00e8de le pas \u00e0 des plans de travail moins classiques, \u00e0 l'exploration des id\u00e9ologies (Les Trois Ordres ou l'imaginaire du f\u00e9odalisme) ou des mentalit\u00e9s. La narration se fait plus alerte, plus humaine, sans que jamais le fond soit sacrifi\u00e9 \u00e0 la forme. Paru en 1984, Guillaume le Mar\u00e9chal... commence \u00e0 la mani\u00e8re d'un polar ou d'un flash-back. Et Le Dimanche de Bouvines (27 juillet 1214) semble si vivant qu'il fut, un temps, question de l'adapter \u00e0 l'\u00e9cran. Revendiquant le droit \u00e0 la subjectivit\u00e9 et \u00e0 l'imaginaire, Duby a constamment \u00e9largi ses m\u00e9thodes d'investigation, s'autorisant les hypoth\u00e8ses les plus hardies sans jamais les assener comme des v\u00e9rit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es. Il lit notre pass\u00e9 dans un paysage ou un vitrail aussi bien que dans les parchemins. Il noue avec ses lointains pr\u00e9d\u00e9cesseurs - les \u00e9crivains et artistes d'il y a mille ans - des rapports presque fraternels, cherchant \u00e0 mieux les conna\u00eetre pour d\u00e9celer leurs pr\u00e9jug\u00e9s, leurs omissions et d\u00e9crypter entre leurs lignes la v\u00e9rit\u00e9 d'une histoire \u00abqu'on ne voit jamais que du dehors\u00bb.\nEve, enjeu de pouvoir\nCette fa\u00e7on si sensible de traquer l'\u00eatre vivant \u00absous la poussi\u00e8re des archives et le silence des mus\u00e9es\u00bb est encore plus flagrante dans le dernier volet de Dames du XIIe si\u00e8cle. Apr\u00e8s avoir bross\u00e9 les portraits de six hautes figures f\u00e9minines puis \u00e9tudi\u00e9 les modes de vie de nos lointaines a\u00efeules, Duby nous propose aujourd'hui, toujours \u00e0 travers les t\u00e9moignages d'hommes, de pr\u00eatres principalement, de percevoir comment, en ce temps-l\u00e0, l'on consid\u00e9rait les femmes. Si vers 1180, croit deviner l'historien, on commence enfin \u00e0 les traiter un peu plus humainement, \u00e0 les \u00e9couter parfois, elles restent, selon l'opinion commune, la source de tous les p\u00e9ch\u00e9s et de tous les soup\u00e7ons. Mal connue, mal comprise, domin\u00e9e parce qu'on la craint, Eve, qui engendre et s\u00e9duit les hommes, est pourtant, \u00e0 sa mani\u00e8re, au carrefour du pouvoir. Ses charmes eux-m\u00eames sont enjeu de pouvoir. En sermonnant l'\u00e9pouse, le pr\u00eatre cherche \u00e0 ramener le conjoint sur le chemin de la vertu. Ce qui n'emp\u00eache pas le roi Arthur d'exhiber, chaque Pentec\u00f4te, sa dame nue, \u00e0 la fin d'un banquet, afin de prouver \u00e0 ses barons qu'au plus puissant des ma\u00eetres revient la plus belle des femmes. Ni les chevaliers aventureux de rechercher le plus envi\u00e9 et le plus risqu\u00e9 des titres de gloire: ravir l'\u00e9pouse de leur ma\u00eetre. Et Duby de conclure: \u00abCe sont eux [les hommes], finalement, qui les ont manqu\u00e9es.\u00bb\nF\u00e9odalit\u00e9, par Georges Duby. Gallimard/Quarto. 1 568 p., 180 F.\nDames du xiie si\u00e8cle. Tome III: Eve et les pr\u00eatres. Gallimard, 225 p., 120 F.\n>\u00e0 voir\nSous la direction historique de Georges Duby, Arte propose le jeudi 16 mai, \u00e0 partir de 20 h 45, Neuf si\u00e8cles de guerres saintes?\nAu programme de cette soir\u00e9e th\u00e9matique, r\u00e9alis\u00e9e par Guy Darbois, une odyss\u00e9e sur la route des croisades en compagnie de Jean-Claude Guillebaud; un reportage \u00e0 Sarajevo; un d\u00e9bat sur les valeurs actuelles de l'Occident et le film de Youssef Chahine Saladin. (Voir en pages Guide t\u00e9l\u00e9vision.)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-lecons-de-duby_614188.html"}, {"title": "Pour ne pas en finir avec les pamphlets", "text": "A lire les br\u00fblots qui inondent nos librairies, on en oublierait que le pamphlet est, d'abord, un genre litt\u00e9raire. Gallimard en fait une collection confi\u00e9e \u00e0 Philippe Meyer. Il \u00e9tait temps\nAu prince de Ligne, on demandait: pourquoi tant d'obstination? \u00abL'humeur, l'honneur, l'horreur\u00bb, r\u00e9pondit ce parfait honn\u00eate homme du XVIIIe si\u00e8cle. En trois simples mots imbriqu\u00e9s par le bonheur de la rime, la sentence claque. On peut soutenir que cette princi\u00e8re formulation d'une indignation radicale r\u00e9sume, \u00e0 elle seule, l'art du pamphlet. Un genre de basse extraction, mais qui, de Pascal aux surr\u00e9alistes, en passant par Voltaire et tant de petits ma\u00eetres, comme Paul-Louis Courier, traverse toute l'histoire de la litt\u00e9rature et des id\u00e9es.\nL'Humeur, l'honneur, l'horreur est devenu le titre d'un livre du sinologue Simon Leys, l'un de nos meilleurs pol\u00e9mistes: sa science et sa clairvoyance se manifestent d'abord, surtout, dans une langue de brillant \u00e9crivain. Vilipend\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour avoir os\u00e9 d\u00e9noncer la barbarie de la R\u00e9volution pr\u00e9tendument \u00abculturelle\u00bb, l'auteur des Habits neufs du pr\u00e9sident Mao ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter qu'il ne sert \u00e0 rien d'\u00e9noncer une v\u00e9rit\u00e9 criante: lorsque, d'aventure, l'on daigne vous entendre, il est trop tard. L'\u00e9ternel retour de la sottise comme des tyrannies inciterait donc, au moins par lucidit\u00e9, \u00e0 tirer l'\u00e9chelle et \u00e0 se r\u00e9fugier dans sa th\u00e9ba\u00efde. Pourquoi, d\u00e8s lors, s'escrimer \u00e0 \u00e9crire des pamphlets? Disons pour la dignit\u00e9 de l'esprit et l'hygi\u00e8ne mentale - au sens donn\u00e9 par Etiemble. Mais aussi pour d\u00e9fier les autorit\u00e9s, tous ces gens d'importance, et rire de nos faiblesses \u00e0 travers celles des puissants.\nComment juger de la r\u00e9ussite d'un pamphlet? Au principal par la vivacit\u00e9 du style, un phras\u00e9 sans graisse, le vocabulaire idoine, la d\u00e9monstration impeccable - en somme, une certaine mani\u00e8re de trancher, synonyme, le plus souvent, de concision. Swift, avec ses Instructions aux domestiques (1745), chef-d'oeuvre de la satire contre le mensonge social, nous a laiss\u00e9 un diamant d'autant plus brillant (et coupant) qu'il s'agit d'un fragment de trait\u00e9 inachev\u00e9. Pour le reste, l'exercice du pamphlet court toujours le risque de l'attaque ad hominem, il pousse \u00e0 l'ignominie comme \u00e0 l'outrance ridicule. Quoi qu'en disent ses thurif\u00e9raires, \u00e0 commencer par Fran\u00e7ois Mitterrand lui-m\u00eame (\u00abC'est mon meilleur livre\u00bb), Le Coup d'Etat permanent (1964), o\u00f9 de Gaulle est assimil\u00e9 \u00e0 un dictateur, ne tient pas la comparaison, par exemple, avec Le Style du G\u00e9n\u00e9ral (1959), o\u00f9 Jean-Fran\u00e7ois Revel se contente, lui, d'une fine et percutante analyse des textes du fondateur de la Ve R\u00e9publique.\nSaluons, aujourd'hui, la naissance d'une nouvelle collection de pamphlets, plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 de Philippe Meyer, dont l'ironie est connue jusque dans le d\u00e9partement des Deux-S\u00e8vres. Les courts ouvrages estampill\u00e9s Pour en finir avec... se proposent de renouer avec une tradition d'impertinence pertinente.\nEn toute logique, on commen\u00e7a par... les hebdomadaires et, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait notre devoir de pigiste d'en rendre compte, par les justes vilenies que Marin de Viry ne manquerait pas de d\u00e9biter \u00e0 l'encontre de L'Express. H\u00e9las! sauf pour notre l\u00e2che soulagement, ce chapitre intitul\u00e9 \u00abEntre le marteau multim\u00e9dia et l'enclume marquetinge\u00bb - c'est le type d'astuces de l'auteur - nous a sembl\u00e9 oiseux et incompr\u00e9hensible. Malgr\u00e9 quelques piques amusantes, l'\u00e9pluchage d'un \u00e9ditorial de Jean Daniel, du Nouvel Observateur, sur \u00abLes tourments ascensionnels de Jacques Delors\u00bb ou la pr\u00e9sentation de T\u00e9l\u00e9rama en pr\u00eacheur du go\u00fbt esth\u00e9tiquement correct, l'auteur ne r\u00e9ussit gu\u00e8re \u00e0 nous convaincre de la nocivit\u00e9 des hebdos et, par cons\u00e9quent, de la n\u00e9cessit\u00e9 de sa f\u00e2cherie. Prescription: tous les soirs, au coucher, relire \u00e0 petite dose l'ind\u00e9modable Monographie de la presse parisienne, du Dr Honor\u00e9 de Balzac.\nDans Pour en finir avec l'Universit\u00e9, Armand Dernist somnole durant son expos\u00e9 historique, puis, d'un coup, nous r\u00e9veille quand il se r\u00e9v\u00e8le le guide narquois d'un lieu strat\u00e9gique: les couloirs. L\u00e0 o\u00f9 se dessinent les perspectives de carri\u00e8res peinardes \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une institution moribonde, victime consentante de r\u00e9formes h\u00e2tives et d'une hypocrisie nationale, l'Universit\u00e9 refusant la s\u00e9lection dans l'exacte mesure o\u00f9 le syst\u00e8me des grandes \u00e9coles l'applique de fa\u00e7on impitoyable. D\u00e9primant \u00e0 souhait, le constat m\u00e9lancolique de notre pol\u00e9miste sugg\u00e8re de transformer la Sorbonne en mus\u00e9e.\nEnfin, voici Bernard Oudin, qui, d'une prose moins \u00e9l\u00e9gante qu'efficace, tire une forte salve Pour en finir avec les \u00e9colos. Le trou dans la couche d'ozone, l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, le massacre des baleines, la corrida, la pollution des villes, les autoroutes destructrices de millions d'insectes, la voiture, l'avion, le TGV, le progr\u00e8s: autant de motifs de vertes r\u00e9voltes que le pamphl\u00e9taire ridiculise. Citations ahurissantes \u00e0 l'appui, il r\u00e9ussit \u00e0 nous prouver que nos braves \u00e9colos pourraient se r\u00e9v\u00e9ler les pires inquisiteurs du m\u00e9chant Homme. Le succ\u00e8s grandissant des th\u00e8mes \u00e9colos chez les adolescents ne laisse pas de l'inqui\u00e9ter, si l'on en juge par sa conclusion: \u00abC'est g\u00e9n\u00e9ralement quand les jeunes s'emparent d'un id\u00e9al que commencent les malheurs du monde.\u00bb Une bonne chute, quoique d\u00e9pourvue de mordant.\nM. le Directeur de Pour en finir avec..., il vous faudra montrer une extr\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et contraindre vos auteurs \u00e0 travailler la note finale. Ami des impressionnistes, Octave Mirbeau d\u00e9testait (euph\u00e9misme) les artistes acad\u00e9miques - et, en particulier, Cabanel. Celui-ci vient \u00e0 tr\u00e9passer. Ivre de joie rageuse, Mirbeau se pr\u00e9cipite pour publier dans L'Echo de Paris une cruelle \u00aboraison fun\u00e8bre\u00bb. Derniers mots de son br\u00fblot: \u00abSi j'avais une \u00e9pitaphe \u00e0 inscrire sur sa tombe, je mettrais simplement ceci: ?Ci-g\u00eet un professeur. Il professa''.\u00bb Le coup de gr\u00e2ce.\nPour en finir avec les hebdomadaires, par Marin de Viry. Gallimard, 144 p., 68 F.\nPour en finir avec l'Universit\u00e9, par Armand Dernist. 112 p., 65 F.\nPour en finir avec les \u00e9colos, par Bernard Oudin. 224 p., 75 F.>\n\u00e0 lire aussi\nLe Bal des vautours, par Jean Bothorel (\u00e9d. G\u00e9rard de Villiers/Jean Picollec, 188 p., 99 F). O\u00f9 l'on voit l'\u00e9ditorialiste du Figaro accuser notamment Alain Peyrefitte et Franz-Olivier Giesbert d'avoir transform\u00e9 le m\u00eame Figaro en \u00abun instrument au service de leur promotion personnelle\u00bb et faire un bras d'honneur \u00e0 son propre directeur de la r\u00e9daction.\nCarte de presse, par Dominique Jamet (Balland, 200 p., 70 F). O\u00f9 l'on voit l'ancien \u00e9ditorialiste du Quotidien de Paris d\u00e9noncer, dans le journalisme, \u00able copinage, la complaisance, les c\u00e9r\u00e9monies de congratulations mutuelles, la connivence, la complicit\u00e9 et les cris d'orfraie du corporatisme outrag\u00e9\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pour-ne-pas-en-finir-avec-les-pamphlets_614183.html"}, {"title": "49\u00e8me Festival de Cannes - \"Moi, Pascal, mongol...\"", "text": "Dans Le Huiti\u00e8me Jour, de Jaco Van Dormael, Pascal Duquenne est un trisomique qui rencontre un homme \u00abnormal\u00bb. Une exp\u00e9rience qu'il n'est pas pr\u00e8s d'oublier\nVoix off. \u00abAu commencement, il n'y avait rien. Y avait que la musique.\u00bb Luis Mariano chante au loin: \u00abMexico... Mexiiiiicoooo... Sous ton soleil qui chante, le temps para\u00eet trop court pour go\u00fbter au bonheur de chaque jour...\u00bb La voix off reprend. \u00abLe premier jour il a fait le Soleil. \u00c7a pique aux yeux. Et puis, il a fait la Terre...\u00bb Grondement de tonnerre. La pluie s'abat. \u00abLe deuxi\u00e8me jour, il a fait la mer. \u00c7a mouille les pieds.\u00bb Int\u00e9rieur d'une maison. \u00abLe troisi\u00e8me jour, il a fait les disques.\u00bb On entend un cours de langue en anglais. La voix reprend. \u00abCeux qui sont n\u00e9s en Am\u00e9rique parlent anglais. Moi, je ne sais pas o\u00f9 je suis n\u00e9, je crois que c'\u00e9tait en Mongolie...\u00bb La cam\u00e9ra, alors, se pose sur l'homme qui regarde la t\u00e9l\u00e9vision. Il a les yeux brid\u00e9s, comme un Mongol, lui aussi. Mais c'est un trisomique, un mongolien. C'est Georges, le h\u00e9ros du film de Jaco Van Dormael, Le Huiti\u00e8me Jour. Pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition officielle au festival de Cannes. Deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage de l'auteur belge de Toto le h\u00e9ros.\nDans Le Huiti\u00e8me Jour, Georges (Pascal Duquenne) rencontre Harry (Daniel Auteuil), par une nuit d'orage, au bord d'une route. Un type normal, Harry, tr\u00e8s normal. Il est adapt\u00e9 au monde, il ne sait plus qui il est, il fait ce qu'on attend de lui, sans envie, sans d\u00e9sir. Sa femme, Julie (Miou-Miou), l'a quitt\u00e9 en emmenant leurs deux petites filles. Georges, lui, avec son chromosome en plus et sa petite Mongolie dans la t\u00eate et le coeur, est un \u00eatre libre, vivant, il fait ce qui lui pla\u00eet. Il aime se coucher dans l'herbe, sentir l'air remplir ses poumons et le souffle du vent caresser sa joue, regarder un papillon... \u00abMoi, mongol\u00bb, dit Georges \u00e0 Harry, en s'installant dans sa vie, sans lui demander son avis. Il n'en sortira plus.\nPour Georges et Harry, que tout oppose, plus rien ne sera comme avant. Pour ceux qui verront ce film, non plus. Car ce Huiti\u00e8me Jour, bouillonnant de po\u00e9sie et de tendresse, o\u00f9 l'on est sans cesse ballott\u00e9 entre l'\u00e9motion et le rire, mais aussi agac\u00e9, parfois, par une mise en sc\u00e8ne un peu trop appuy\u00e9e et sch\u00e9matique, est un formidable \u00abpasse-muraille\u00bb. Non seulement il vous donne l'envie de prendre la clef des champs, mais, surtout, il vous permet de franchir la fronti\u00e8re de cet univers \u00e9trange, m\u00e9connu, auquel appartient Georges. Et Pascal Duquenne, ce jeune mongolien de 25 ans. Dont le sourire, les pleurs, les cris, les moues, face \u00e0 un Daniel Auteuil impeccable, impose une pr\u00e9sence remarquable et r\u00e9v\u00e8le un vrai talent de com\u00e9dien.\n\u00abPascal est un acteur-n\u00e9, dit Jaco Van Dormael. Il poss\u00e8de une v\u00e9rit\u00e9 incroyable. Il fait les choses par plaisir; quand il n'en a pas, il ne se passe rien. Avec lui, j'ai d\u00e9couvert un monde d'une richesse immense. Sans tricherie.\u00bb \u00abC'\u00e9tait chouette!\u00bb l\u00e2che Pascal Duquenne, de sa voix l\u00e9g\u00e8rement saccad\u00e9e, teint\u00e9e d'une pointe d'accent belge. Et lorsqu'on lui demande s'il recommencera, il r\u00e9pond d'un ton sans r\u00e9plique: \u00ab\u00c7a, oui. Pour Jaco. C'est mon ami.\u00bb A c\u00f4t\u00e9 de lui se tient sa m\u00e8re, Huguette, son ange gardien, celle qui depuis la naissance de son \u00abpetit Chinois aux yeux brid\u00e9s\u00bb, n'a eu de cesse de se battre pour qu'il puisse vivre, apprendre, \u00eatre accept\u00e9 parmi les autres, tout en exer\u00e7ant son m\u00e9tier d'institutrice, puis de directrice d'\u00e9cole primaire. \u00abTout jeune, Pascal a manifest\u00e9 des dons pour la musique, la danse et le dessin. Nous avons eu la chance d'\u00eatre entour\u00e9s de sp\u00e9cialistes qui ont eu l'intelligence de l'aider \u00e0 s'\u00e9panouir dans ces voies-l\u00e0. Mais je reconnais que cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile.\u00bb Aujourd'hui, Pascal suit des cours de danse, de percussions, d'\u00e9quitation, et fait partie d'une troupe de th\u00e9\u00e2tre. \u00abJ'aime toutes mes peaux\u00bb, explique-t-il joliment. Il vit \u00e0 la campagne, pas tr\u00e8s loin de Bruxelles. Dans sa chambre, il y a une multitude d'affiches sur les murs. La plus grande, c'est celle de Toto le h\u00e9ros, son premier r\u00f4le avec Jaco. \u00abJ'ai un autre fils, Yves, qui est ing\u00e9nieur, dit Huguette. Finalement, l'un a tout dans la t\u00eate, l'autre a tout dans le corps et le coeur. Je suis fi\u00e8re des deux.\u00bb\n\u00abAime et fais ce qui te pla\u00eet\u00bb\nLorsqu'ils ont vu Le Huiti\u00e8me Jour, Huguette a \u00abgalop\u00e9 \u00e0 fond dans l'histoire\u00bb. Pascal, lui, a fondu en larmes. Tout d'un coup, il s'est dit que peut-\u00eatre tout \u00e7a \u00e9tait vrai. Alors, son ange gardien l'a consol\u00e9 et lui a expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait du cin\u00e9ma. Et que, gr\u00e2ce \u00e0 ce film, les autres ne le regarderaient plus comme s'il venait d'une terre inconnue. Quant \u00e0 Jaco Van Dormael, le r\u00eaveur, il soupire: \u00abSi j'ai bien fait mon m\u00e9tier, les gens repartiront avec ce sentiment indicible sur la vie que j'\u00e9prouve en regardant filer les nuages \u00e0 travers ma fen\u00eatre.\u00bb Et en s'endormant le soir, apr\u00e8s avoir lu quelques po\u00e8mes de Verlaine.\nAu festival de Cannes, le 16 mai sera un jour pas comme les autres. Georges et Harry y d\u00e9bouleront avec leur onzi\u00e8me commandement: \u00abAime et fais ce qui te pla\u00eet.\u00bb Pour Pascal Duquenne, ce sera un jour comme un autre. Enfin, presque. Il souhaite rencontrer G\u00e9rard Depardieu et Catherine Deneuve. \u00ab\u00c7a serait chouette!\u00bb\n>\u00e0 savoir\nJaco Van Dormael est n\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 1957 en Belgique. Il a d\u00e9but\u00e9 comme clown pour enfants, apr\u00e8s avoir suivi des \u00e9tudes de cin\u00e9ma. Il a r\u00e9alis\u00e9 son premier court-m\u00e9trage en 1980, Maedli la br\u00e8che, oscar du meilleur film \u00e9tudiant \u00e9tranger en 1981. Toto le h\u00e9ros a remport\u00e9 la cam\u00e9ra d'or et le prix du public au festival de Cannes 1991.\n>\u00e0 lire\nLe sc\u00e9nario du Huiti\u00e8me Jour, Gallimard/Page blanche.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/49eme-festival-de-cannes-moi-pascal-mongol_614176.html"}, {"title": "danse - Pascal Rioult", "text": "Pascal Rioult assure que \u00abl'entra\u00eenement d'un athl\u00e8te et celui d'un danseur se ressemblent\u00bb. Du saut de haies au grand jet\u00e9, cet ancien professeur d'\u00e9ducation physique n'aurait donc franchi qu'un pas. Parti de Caen, sa ville natale, il a fait ses classes aupr\u00e8s de Lucinda Childs, avant d'\u00eatre engag\u00e9 par Martha Graham et de cr\u00e9er sa propre compagnie. Rioult a conserv\u00e9 l'empreinte de ses ann\u00e9es Graham, mais, nourri par elles, il sait affirmer sa propre volont\u00e9.\nTh\u00e9\u00e2tre de Caen, (16) 31-30-76-00. Les 22 et 24 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-pascal-rioult_614327.html"}, {"title": "th\u00e9\u00e2tre - le coup de coeur - Les Derniers Devoirs", "text": "Le grand \u00e9crivain r\u00e9fugi\u00e9 dans sa campagne n'\u00e9tait pas misanthrope. Il aimait bien raconter la vie sans histoires des gens sans importance. A coups de clich\u00e9s, de phrases communes, de r\u00e9actions attendues, Calaferte montre ici les pr\u00e9paratifs fi\u00e9vreux d'une famille le matin d'un enterrement. Les invit\u00e9s, les fleurs, la d\u00e9pouille de \u00abgrand-pi\u00bb dans sa chambre, la quiche du d\u00e9jeuner, le tailleur noir qui ne va plus, les affaires qui continuent - tout y passe. C'est tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s vrai, libre, bien \u00e9crit et tendre. Mise en sc\u00e8ne discr\u00e8te quoique efficace du patron des lieux, Jean-Pierre Miquel, com\u00e9diens parfaits: Catherine Ferran (Juliette, la m\u00e8re), Alain Pralon (Henri, le p\u00e8re) et Florence Viala (Sylvie, leur fille) jouent en finesse et au plus juste ces Fran\u00e7ais moyens saisis dans leur intimit\u00e9. Vaguement inqui\u00e9tants \u00e0 force de banalit\u00e9 gentille et attendrissants dans leur chagrin convenu.\nTh\u00e9\u00e2tre du Vieux-Colombier, 75006 Paris, (16-1) 44-39-87-00. Jusqu'au 9 juin. De 60 \u00e0 150 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-le-coup-de-coeur-les-derniers-devoirs_614322.html"}, {"title": "express monde - Eltsine au pied du mur", "text": "Boris Eltsine a-t-il lanc\u00e9 un ballon d'essai? On imagine mal que le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Korjakov, chef de son service de s\u00e9curit\u00e9 et l'un de ses intimes, se soit prononc\u00e9 pour un report de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 16 juin sans un feu vert donn\u00e9 d'en haut... Cet avis \u00abpersonnel\u00bb du g\u00e9n\u00e9ral n'est, en tout cas, pas pass\u00e9 inaper\u00e7u, contraignant Eltsine \u00e0 se porter garant du scrutin \u00e0 la date pr\u00e9vue. Cependant, malgr\u00e9 une remont\u00e9e notable des intentions de vote en sa faveur, rares sont les sondages qui lui promettent la victoire face au leader communiste, Guennadi Ziouganov. Un tiers de l'\u00e9lectorat, tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9formes mais hant\u00e9 par le spectre des soviets, reste ind\u00e9cis. Le pr\u00e9sident, lui, se livre \u00e0 une valse-h\u00e9sitation, esquissant un jour une tentative de compromis avec les communistes, rencontrant le lendemain Grigori Iavlinski, le leader des lib\u00e9raux. Il est douteux que l'affaire des \u00abdiplomates-espions\u00bb britanniques lui rapporte une voix de plus. Pas plus que son hypoth\u00e9tique voyage en Tch\u00e9tch\u00e9nie, programm\u00e9 pour la mi-mai: Boris Eltsine ne convaincra que s'il s'entretient avec les ind\u00e9pendantistes les plus acharn\u00e9s, Selimkhan Iandarbiev et Chamil Bassa\u00efev. Les combattants tch\u00e9tch\u00e8nes, qui viennent de r\u00e9investir leur place forte de Vedeno - moins de trois semaines apr\u00e8s que les troupes f\u00e9d\u00e9rales l'eurent conquise - ont abattu le 5 mai un chasseur Sukho\u00ef 25 et s'appr\u00eatent \u00e0 intensifier la gu\u00e9rilla. L'arm\u00e9e se venge en multipliant les bombardements sur la population civile. Le pouvoir compterait-il sur le chaos tch\u00e9tch\u00e8ne pour proclamer l'\u00e9tat d'urgence au d\u00e9but de juin et \u00e9viter ainsi l'\u00e9preuve des urnes?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-eltsine-au-pied-du-mur_614315.html"}, {"title": "express sciences - La vie vient d'ailleurs", "text": "La vie sur notre plan\u00e8te serait n\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une mol\u00e9cule arriv\u00e9e d'au-del\u00e0 du syst\u00e8me solaire, et non dans une soupe terrestre des premiers temps, comme on le croyait jusqu'\u00e0 maintenant. Cette th\u00e8se vient d'\u00eatre publi\u00e9e dans la revue Science par trois jeunes chercheurs am\u00e9ricains. Travaillant sur l'impact d'une immense m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e voil\u00e0 presque deux milliards d'ann\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 se trouve maintenant Sudbury, dans le sud du Canada, ils ont trouv\u00e9 des mol\u00e9cules microscopiques en forme de ballons de foot - les fuller\u00e8nes. Ces capsules viennent de l'espace, ainsi que le prouve l'h\u00e9lium qu'elles renferment, et elles auraient pu ensemencer la Terre avec les atomes n\u00e9cessaires \u00e0 la vie, comme le carbone. L'analyse de ces mol\u00e9cules prouve aussi que des substances complexes peuvent traverser l'espace et atterrir sur notre plan\u00e8te. Ces fuller\u00e8nes proviennent de l'atmosph\u00e8re d'une \u00e9toile g\u00e9ante rouge voyageant il y a cinq milliards d'ann\u00e9es. Ces nouveaux r\u00e9sultats justifieraient la th\u00e9orie controvers\u00e9e de l'astronome anglais Fred Hoyle, qui affirmait, dans les ann\u00e9es 50, que la vie sur la Terre serait venue de l'espace. A m\u00e9diter en parcourant l'exposition sur les m\u00e9t\u00e9orites qui s'ouvre au Mus\u00e9um national d'histoire naturelle, \u00e0 Paris. O\u00f9 l'on voit toutes les traces qui racontent l'histoire de la galaxie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-sciences-la-vie-vient-d-ailleurs_614310.html"}, {"title": "express sciences - La musique de la langue", "text": "La musique est l'\u00e2me de la g\u00e9om\u00e9trie, disait Claudel. La musique est l'\u00e2me du langage, ajoute une \u00e9quipe de chercheurs du laboratoire de sciences cognitives et psycholinguistiques du CNRS. Leurs travaux d\u00e9montrent que la prosodie (la m\u00e9lodie, l'intonation, le rythme et les pauses d'une phrase), qui refl\u00e8te les caract\u00e9ristiques phonologiques et syntaxiques d'une langue, joue un r\u00f4le fondamental dans l'apprentissage du langage chez les b\u00e9b\u00e9s. C'est elle qui permet le d\u00e9coupage des phrases en groupes de quelques mots - ce qui facilite l'acquisition d'un lexique, sorte de dictionnaire mental. Les nouveau-n\u00e9s sont m\u00eame capables de percevoir les intonations qui marquent les fronti\u00e8res entre les mots. Etonnante facult\u00e9 que celle des b\u00e9b\u00e9s \u00e0 apprendre leur langue maternelle! Une facult\u00e9 qui est analys\u00e9e dans Comment la parole vient aux enfants (Editions Odile Jacob), l'excellent ouvrage de B\u00e9n\u00e9dicte de Boysson-Bardies, responsable de l'\u00e9quipe d'organisation vocale et gestuelle du laboratoire de psychologie exp\u00e9rimentale de l'universit\u00e9 Paris V. \u00abLe langage est un don, un cadeau de l'\u00e9volution\u00bb, explique la scientifique. L'enfant na\u00eet avec la connaissance implicite des principes universels qui structurent le langage. Entre le moment de sa conception et 12 mois, \u00e2ge auquel il va prononcer ses premiers mots et leur attribuer un sens, le b\u00e9b\u00e9 met en branle, \u00e9tape par \u00e9tape, son syst\u00e8me de compr\u00e9hension et de formulation du langage. Avant la naissance, il r\u00e9agit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la voix de sa m\u00e8re; avant 1 mois, il reconna\u00eet pr\u00e9f\u00e9rentiellement sa langue maternelle. A 5 mois, il saura d\u00e9tecter les changements d'intonation. A 8, il comprendra certains mots et leur contexte. A 1 an, enfin, il commencera \u00e0 parler. Du premier babil \u00e0 la premi\u00e8re phrase, le b\u00e9b\u00e9 d\u00e9roule, progressivement, le programme g\u00e9n\u00e9tique qui lui permet d'acc\u00e9der \u00e0 la parole. Un joli parcours, que B\u00e9n\u00e9dicte de Boysson raconte fort bien.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-sciences-la-musique-de-la-langue_614308.html"}, {"title": "express france - Pacifique: les portes ouvertes", "text": "Jean-Jacques de Peretti, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Outre-Mer\n- L'EXPRESS: Quel est l'avenir de la Polyn\u00e9sie apr\u00e8s la fin des essais nucl\u00e9aires?\n- JEAN-JACQUES DE PERETTI: Avec les compensations financi\u00e8res \u00e0 l'arr\u00eat du centre d'essais de Mururoa, les Polyn\u00e9siens ont les moyens de leur d\u00e9veloppement. L'avenir de la Polyn\u00e9sie leur appartient. Ils le forgeront dans l'ensemble fran\u00e7ais et pourront agir au nom de la France dans le Pacifique Sud. En ce moment, les Etats de la r\u00e9gion s'inqui\u00e8tent du d\u00e9sengagement des Am\u00e9ricains et du d\u00e9part programm\u00e9 des Britanniques, et sont tr\u00e8s demandeurs de coop\u00e9ration.\n- Que vont devenir les atolls de Mururoa et Fangataufa?\n- Il faudra deux ans pour d\u00e9manteler les installations du centre d'essais. Les travaux ont commenc\u00e9. On r\u00e9utilisera ce qui peut l'\u00eatre, comme les usines de dessalement de l'eau de mer. On y maintiendra un petit laboratoire et une \u00e9quipe de surveillance. Ensuite, ce sera aux Polyn\u00e9siens de leur trouver la meilleure destination. Mais l'effort d'\u00e9quipement portera sur Hao, qui servait de base logistique.\n- En Nouvelle-Cal\u00e9donie, qu'allez-vous faire pour relancer les n\u00e9gociations interrompues sur l'avenir du territoire?\n- Le FLNKS a souhait\u00e9 se retrouver avec sa base, c'est bien normal. Contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, le gouvernement a ouvert des portes, notamment pour des \u00e9volutions institutionnelles et sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une usine m\u00e9tallurgique dans le Nord. Tout sera fait pour que celle-ci voie le jour. Nous attendons que le FLNKS pr\u00e9cise ses positions pour reprendre les discussions. Ce n'est pas l'Etat mais les deux partenaires cal\u00e9doniens qui ont demand\u00e9 une \u00absolution consensuelle\u00bb au lieu du \u00abr\u00e9f\u00e9rendum couperet\u00bb. Leur d\u00e9marche est la bonne. Encore faut-il que chacun puisse donner corps \u00e0 son objectif, tout en respectant la diff\u00e9rence de l'autre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-pacifique-les-portes-ouvertes_614303.html"}, {"title": "Le vrai-faux paysan du foot fran\u00e7ais", "text": "Guy Roux a fait de l'AJ Auxerre le meilleur club fran\u00e7ais. Il a d\u00e9sormais beaucoup d'argent et ses entr\u00e9es dans les minist\u00e8res. Sa m\u00e9thode\" Le foot, rien que le foot, tout le foot, et dodo \u00e0 21 h 30.\nC'\u00e9tait il y a trente ans. L'entra\u00eeneur d\u00e9butant d'une \u00e9quipe de patronage s'offre un stage intensif \u00e0 la chambre \u00e9conomique d'Auxerre. Th\u00e8me de la semaine: \u00abArt oratoire et audiovisuel\u00bb. Au milieu des chefs d'entreprise, le jeune homme aux allures de Bourvil apprend \u00e0 fixer une cam\u00e9ra, \u00e0 s'adresser \u00e0 une foule et \u00e0 d\u00e9jouer les questions embarrassantes. \u00abPendant vingt ans, \u00e7a ne m'a servi \u00e0 rien\u00bb, s'amuse Guy Roux. Depuis, des plateaux de TF 1 au micro d'Europe 1, sans oublier sa marionnette des Guignols, le vrai-faux paysan du football fran\u00e7ais n'en finit plus de labourer les m\u00e9dias. Ses bons mots et ses petites vacheries, souvent m\u00e2tin\u00e9s de messages personnels et d'expressions du terroir, en font l'entra\u00eeneur le plus populaire du pays. Le plus craint, aussi.\nDixi\u00e8me club fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9aliser le doubl\u00e9 coupe-championnat, l'AJ Auxerre - 164e ville de France, 9 000 supporters de moyenne, une \u00e9quipe d'antistars form\u00e9es au club - se frottera, la saison prochaine, aux capitales mythiques du foot europ\u00e9en. \u00abC'est le Vietnam contre les Etats-Unis\u00bb, promet d\u00e9j\u00e0 le g\u00e9n\u00e9ral Roux. On conna\u00eet la chanson: le petit contre les gros, le bon contre les m\u00e9chants, l'homme au surv\u00eat' tire-bouchonn\u00e9 face aux carnassiers des loges pr\u00e9sidentielles en blazer club.\nEn apparence, c'est vrai, rien n'a chang\u00e9. Depuis que Guy Roux a repris l'\u00e9quipe en championnat r\u00e9gional, au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, son bureau continue de ressembler \u00e0 l'arri\u00e8re-boutique d'un brocanteur. Au mur, le blason du patronage c\u00f4toie une carte de France d'instituteur de la IIIe R\u00e9publique, un fer \u00e0 cheval fait face \u00e0 un buste du ma\u00eetre des lieux offert par un supporter \u00abartiste\u00bb. Le pion Guy Roux poss\u00e8de, en outre, une vue imprenable sur l'entr\u00e9e des vestiaires.\nMais son v\u00e9ritable jardin secret, c'est son centre de formation, tout proche. Il y m\u00e8ne \u00e0 la baguette une cohorte d'adolescents tri\u00e9s sur le volet. Footings en for\u00eat, abdominaux intensifs, s\u00e9ries de dribbles et tours de terrain suppl\u00e9mentaires pour ceux qui rechignent. Le soir, il fait la tourn\u00e9e des bo\u00eetes de nuit pour traquer les rares indisciplin\u00e9s. L'\u00e9cole Guy Roux, c'est le foot, rien que le foot, tout le foot, et dodo \u00e0 21 h 30. A l'arriv\u00e9e, les meilleurs joueurs fran\u00e7ais de ces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es. Ils ont pour nom Boli, Cantona ou Ferreri. Rien d'\u00e9tonnant, avec un tel palmar\u00e8s, qu'il soit depuis des lustres le pr\u00e9sident du syndicat des entra\u00eeneurs.\nGuy Roux, entra\u00eeneur-directeur g\u00e9n\u00e9ral, mais encore standardiste, jardinier et tour-op\u00e9rateur, adore se m\u00ealer de tout. Car c'est aussi un redoutable calculateur et un personnage retors. Depuis huit mois, il n'adresse plus la parole \u00e0 son vieil ami le d\u00e9put\u00e9 maire Jean-Pierre Soisson. \u00abEntre lui et moi, il y a un pot de fleurs\u00bb, tonne l'entra\u00eeneur. Le pot de fleurs en question, fruit d'un arr\u00eat\u00e9 municipal, interdit l'acc\u00e8s aux voies sur berge de l'Yonne, qui menacent de s'effondrer. Il oblige surtout Guy Roux \u00e0 un d\u00e9tour quotidien de quelques dizaines de m\u00e8tres, ponctu\u00e9s de deux feux tricolores. \u00abEt quand j'arrive, ils passent toujours au rouge...\u00bb\nDigne d'un film d'espionnage\nPour une autre cause, il va jusqu'\u00e0 se faire \u00e9lire conseiller municipal de son village d'Appoigny. De m\u00e9chants ing\u00e9nieurs de Paris veulent faire passer une nationale qui d\u00e9figurerait la for\u00eat. Et, plus grave encore, qui traverserait l'un de ses terrains. L'\u00e9lu tr\u00e8s sp\u00e9cial fait sonner les t\u00e9l\u00e9phones minist\u00e9riels. Et il se souvient soudain que, depuis 1980, il repousse sans cesse la remise officielle de sa m\u00e9daille du M\u00e9rite national. L'occasion est trop belle: il y a quelques semaines, il se d\u00e9brouille pour que son vieil ami - un de plus! - Bertrand Landrieu, directeur du cabinet de Jacques Chirac, lui \u00e9pingle le ruban dans son fief bourguignon. \u00abOn a parl\u00e9 du bon temps de la communale, et de la d\u00e9viation\u00bb, r\u00e9sume Guy Roux.\nL'entra\u00eeneur n'a jamais cach\u00e9 une petite pr\u00e9f\u00e9rence pour la droite. Lorsque Jacques Chirac lui tend la coupe au Parc des Princes, le 5 mai, il lui glisse: \u00abVous \u00eates le troisi\u00e8me pr\u00e9sident que je salue \u00e0 cette place, mais le premier pour lequel j'ai vot\u00e9.\u00bb Ce gaulliste de coeur aura pourtant le privil\u00e8ge de manger \u00e0 la table de Fidel Castro \u00e0 La Havane. Le Lider maximo lui propose m\u00eame le mariage du marxisme et du ballon rond: \u00abTu viens deux ans chez nous, tu fais jouer nos jeunes au foot plut\u00f4t qu'au base-ball et je te donne une \u00eele.\u00bb Guy Roux pr\u00e9f\u00e9rera retourner \u00e0 Auxerre.\nL\u00e0, il peut tout se permettre. Statufi\u00e9 en porte-parole de la \u00abvraie France\u00bb, il incarne parfois son personnage jusqu'\u00e0 la caricature. L'entra\u00eeneur-citoyen frise l'apoplexie d\u00e8s qu'on \u00e9voque le montant de son salaire, estim\u00e9 entre 150 000 et 200 000 francs. Les renouvellements de son contrat donnent lieu \u00e0 une sc\u00e8ne digne d'un film d'espionnage. Le drame se joue au domicile du pr\u00e9sident de l'AJA, Jean-Claude Hamel. Il y a l\u00e0 aussi G\u00e9rard Bourgoin, roi de la volaille, industriel et m\u00e9c\u00e8ne historique du club. Les trois hommes, qui se connaissent par coeur, s'assoient autour d'une table. En silence, ils \u00e9crivent chacun un chiffre sur une feuille. Puis, l'un apr\u00e8s l'autre, ils retournent leur bout de papier. Ensuite, on discute.\nOn sait que Guy Roux poss\u00e8de quelques maisons \u00e0 Auxerre, des hectares de chablis, une ou deux for\u00eats, un \u00e9tang et l'un des plus gros cabinets d'assurances du d\u00e9partement. \u00abEt quelques actions de privatis\u00e9es\u00bb, conc\u00e8de-t-il du bout des l\u00e8vres. Et encore des louis d'or. \u00abDe mon grand-p\u00e8re j'ai toujours gard\u00e9 la peur du lendemain. Il me disait qu'il n'y a rien de plus s\u00fbr que les louis d'or. Avec mes premi\u00e8res \u00e9conomies, j'en ai achet\u00e9 quelques dizaines. Je les ai mis dans un coffre-fort.\u00bb Le coffre-fort existe toujours. Les louis d'or aussi.\nBernard Tapie appr\u00e9cie en connaisseur. \u00abC'est l'entra\u00eeneur le plus intelligent et le plus riche du football fran\u00e7ais. Et puis il a de la chance, lui: il ne conna\u00eet pas Barin...\u00bb Une allusion perfide \u00e0 Ljubo Barin, le repenti des magouilles du foot europ\u00e9en, qui d\u00e9clarait le 20 avril 1995 au juge bordelais Pragout: \u00abAu cours de discussions avec M. Hamel et Guy Roux, Claude Bez a pris l'engagement de payer 22 millions de francs pour le transfert de Jean-Marc Ferreri (...). J'ai fait un retrait de 19 millions de francs en esp\u00e8ces (...). Tout le monde sait bien que cet argent a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 M. Hamel et \u00e0 M. Ferreri.\u00bb Guy Roux et Jean-Claude Hamel l\u00e8vent les yeux au ciel. L'enqu\u00eate \u00e0 Auxerre n'a rien donn\u00e9 de concluant.\nLe vrai miracle, pour l'AJA et son entra\u00eeneur, est d'\u00eatre pass\u00e9s \u00e0 travers la grande lessive du foot fran\u00e7ais. \u00abParce que nous ne nous sommes pas enrichis ill\u00e9galement\u00bb, souligne Guy Roux. Du coup, le plus c\u00e9l\u00e8bre des entra\u00eeneurs fran\u00e7ais peut sortir son stylo et calculer une nouvelle fois ses points retraite d'assureur. \u00abVous voyez: trente-deux ans de bons et loyaux services, et je n'en suis qu'\u00e0 9 000 francs...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-vrai-faux-paysan-du-foot-francais_614295.html"}, {"title": "Nouvelles d\u00e9couvertes sur J\u00e9sus", "text": "En contestant la date de l'Evangile de Matthieu, le papyrologue Carsten Peter Thiede apporte un nouvel \u00e9clairage. Tandis qu'aux Etats-Unis le S\u00e9minaire de J\u00e9sus remet en question les propos attribu\u00e9s au Christ.\nDu jamais-vu, sauf rarissimes exceptions. Le mois dernier, les trois plus grands newsmagazines am\u00e9ricains - Time, Newsweek, US News and World Report - ont consacr\u00e9, la m\u00eame semaine, leur couverture au m\u00eame personnage: J\u00e9sus. A travers toute l'Am\u00e9rique du Nord, de Vancouver \u00e0 Miami et de Washington \u00e0 Ottawa, des dizaines d'hebdomadaires, de quotidiens, d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision publiaient de tr\u00e8s longs articles sur le fondateur du christianisme et son histoire.\nLe livre d'un Allemand et d'un Am\u00e9ricain, Carsten Peter Thiede et Matthew D'Ancona, T\u00e9moins de J\u00e9sus, bouleverse notre conception de l'histoire: d'apr\u00e8s leurs recherches, l'Evangile de Matthieu aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit au ier si\u00e8cle, alors qu'il existait encore des t\u00e9moins directs, et non des ann\u00e9es plus tard. La traduction de cet ouvrage sort dans quelques jours aux \u00e9ditions Laffont.\nJ\u00e9sus n'a pas fait de miracles\nEnfin, le jour de P\u00e2ques, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ABC - l'une des plus importantes des Etats-Unis - a diffus\u00e9 une s\u00e9quence surprenante. On y voyait des dizaines de milliers de p\u00e8lerins entendant, sur la place Saint-Pierre, \u00e0 Rome, le message pascal de Jean-Paul II. Et presque aussit\u00f4t intervenait un contradicteur, qui assurait que J\u00e9sus n'avait pas fait de miracles, qu'on ne savait rien de sa naissance et qu'il \u00e9tait avant tout un paysan un peu marginal r\u00e9volt\u00e9 contre le pouvoir romain et ses collaborateurs en Palestine.\nCe contradicteur, John Dominic Crossan, 62 ans, ancien pr\u00eatre d'origine irlandaise, est l'un des principaux animateurs du S\u00e9minaire de J\u00e9sus, un groupe d'ex\u00e9g\u00e8tes, ou pr\u00e9sum\u00e9s tels, qui s'est form\u00e9 par cooptation depuis une dizaine d'ann\u00e9es. Leurs conclusions, rassembl\u00e9es dans un livre en pr\u00e9paration intitul\u00e9 The Acts of Jesus, sont le r\u00e9sultat de la r\u00e9union du groupe qui s'est tenue \u00e0 la fin de 1995 dans la salle de bal d'un h\u00f4tel de Santa Rosa (Californie). Il n'est pas surprenant qu'elles aient fait grand bruit dans un pays o\u00f9 les fondamentalistes, les croyants qui se fient \u00e0 une interpr\u00e9tation litt\u00e9rale des textes bibliques, sont nombreux. Elles forment un curieux m\u00e9lange de points d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis par les chercheurs contemporains et d'hypoth\u00e8ses plus ou moins hasardeuses.\nLe Christ n'est pas n\u00e9 en l'an 0\nAinsi le S\u00e9minaire de J\u00e9sus et ses porte-parole soulignent-ils que le Christ n'est pas n\u00e9 en l'an 0, mais quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, probablement entre - 6 et l'ann\u00e9e de la mort d'H\u00e9rode, - 4. Mais l'on savait depuis des ann\u00e9es que le moine Denys le Petit, qui vivait \u00e0 Rome au vie si\u00e8cle, s'\u00e9tait tromp\u00e9 en fixant cette naissance \u00e0 l'an 752 du calendrier romain, devenu d\u00e8s lors l'an I du n\u00f4tre. En v\u00e9rit\u00e9, comme l'indique Charles Perrot, professeur \u00e0 l'Institut catholique de Paris, \u00able probl\u00e8me reste ouvert\u00bb. En revanche, diverses indications permettent de penser que J\u00e9sus aurait \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 le 3 avril 33, \u00e0 l'approche de la quarantaine, ou le 7 avril 30, \u00e0 36 ans environ. La plupart des sp\u00e9cialistes optent pour cette derni\u00e8re date.\nPlus important: les m\u00eames sp\u00e9cialistes remettent en question la R\u00e9surrection de J\u00e9sus et les quatre cinqui\u00e8mes des propos qui lui sont pr\u00eat\u00e9s par les Evangiles.\nOr, c'est vrai, l'Histoire ne peut dire si J\u00e9sus est vivant ou si, au contraire, il est mort \u00e0 jamais le 7 avril 30. Elle peut seulement noter que son tombeau \u00e9tait vide - sinon, les contemporains de l'ap\u00f4tre Pierre et de ses compagnons n'eussent pas manqu\u00e9 de le leur faire remarquer quand ceux-ci se mirent \u00e0 annoncer que leur \u00abma\u00eetre\u00bb \u00e9tait ressuscit\u00e9; mais le tombeau vide ne constitue pas une preuve, puisque le corps peut en avoir \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\nLes ap\u00f4tres ont transform\u00e9 l'histoire du monde\nL'Histoire peut aussi enregistrer les d\u00e9clarations de disciples qui affirment, selon les Evangiles et les lettres de Paul de Tarse, avoir rencontr\u00e9 J\u00e9sus apr\u00e8s sa mort. Mais, \u00e0 l'inverse, bien des psychologues citeront les cas de personnes sujettes \u00e0 des hallucinations.\nL'argument le plus d\u00e9terminant pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la R\u00e9surrection tient sans doute au comportement du petit groupe de fid\u00e8les que l'on nomme les ap\u00f4tres. Ces pauvres bougres s'\u00e9taient montr\u00e9s infid\u00e8les, justement, l\u00e2ches et ren\u00e9gats. Or ces moins-que-rien, ces poltrons pour la plupart illettr\u00e9s, ces hommes couch\u00e9s se sont relev\u00e9s pour affronter tous les p\u00e9rils, ressusciter le mouvement que J\u00e9sus avait lanc\u00e9 en Palestine et, en fin de compte, transformer l'histoire du monde. Il s'est donc pass\u00e9 quelque chose, en ces jours-l\u00e0, qui a chang\u00e9 ces hommes. Ils ont dit que ce quelque chose, c'\u00e9tait leur rencontre avec J\u00e9sus vivant, ils l'ont redit jusqu'\u00e0 en mourir, et ils ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses paroles, son enseignement.\nLes ont-ils d\u00e9form\u00e9s? Ou, plut\u00f4t, les paroles de J\u00e9sus rapport\u00e9es par les Evangiles sont-elles authentiques? C'est l'autre probl\u00e8me. Pour en juger, les membres du groupe am\u00e9ricain ont employ\u00e9 une curieuse m\u00e9thode. Entre eux, ils ont mis aux voix un peu plus de 2 000 extraits des Ecritures. Chacun disposait de quatre boules de couleur, \u00e0 placer, au choix, dans une urne: une rouge s'ils estimaient que les propos \u00e9taient authentiquement de J\u00e9sus, une rose s'ils pensaient que ces paroles \u00e9taient dans son style habituel, une grise s'ils \u00e9prouvaient des doutes, une noire s'ils n'y croyaient pas. Les boules noires furent, de loin, les plus nombreuses. Mais cette mani\u00e8re d'\u00e9crire l'Histoire est \u00e9videmment tr\u00e8s discutable: majorit\u00e9 ne signifie pas v\u00e9rit\u00e9.\nConnaissons-nous les vraies paroles de J\u00e9sus?\nDepuis longtemps, les meilleurs sp\u00e9cialistes sont en effet convaincus que certains propos pr\u00eat\u00e9s \u00e0 J\u00e9sus sont ce qu'ils appellent des \u00abconstructions de la communaut\u00e9\u00bb. Autrement dit, des reconstitutions de son enseignement par les premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, reconstitutions qui tenaient compte de ce qu'elles avaient v\u00e9cu et de ce qu'elles croyaient, notamment la Passion et la R\u00e9surrection. Ainsi la plupart des ex\u00e9g\u00e8tes actuels r\u00e9cusent-ils les propos pr\u00eat\u00e9s \u00e0 J\u00e9sus lorsqu'il annonce sa mort sur une croix. Et beaucoup d\u00e9pensent une \u00e9nergie consid\u00e9rable \u00e0 retrouver par des m\u00e9thodes scientifiques rigoureuses les ipsissima verba - les mots m\u00eames de J\u00e9sus. Une t\u00e2che quelque peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, \u00e0 en croire l'un des plus r\u00e9put\u00e9s biblistes fran\u00e7ais, le j\u00e9suite Xavier L\u00e9on-Dufour. Pour lui, la tradition \u00e9vang\u00e9lique, c'est-\u00e0-dire l'ensemble des propos et r\u00e9cits qui ont \u00e9t\u00e9 transmis et rassembl\u00e9s pour aboutir aux textes que nous connaissons, a \u00abform\u00e9\u00bb et souvent \u00abtransform\u00e9\u00bb mais non pas \u00abd\u00e9form\u00e9\u00bb les \u00absouvenirs de l'\u00e9v\u00e9nement\u00bb. Et dans un dialogue avec le journaliste Jean-Maurice de Montremy (Dieu se laisse chercher, Plon), il d\u00e9clare: \u00abCertes, il existe quelques paroles qui remontent \u00e0 J\u00e9sus de Nazareth [...], mais il est extr\u00eamement difficile d'en prouver l'authenticit\u00e9.\u00bb Ce qui ne remet pas en question \u00e0 ses yeux, r\u00e9p\u00e9tons-le, \u00abla fid\u00e9lit\u00e9 [des textes \u00e9vang\u00e9liques] \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement J\u00e9sus\u00bb.\nLe papyrus myst\u00e9rieux de Matthieu\nOr voici qu'intervient dans ces recherches et d\u00e9bats d'ex\u00e9g\u00e8tes (qui sont souvent d'une extr\u00eame violence, seulement verbale, heureusement) un papyrologue - sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tude des papyrus - qui se nomme Carsten Peter Thiede. Comme rien n'est simple en ce domaine et qu'on ne se fait pas de cadeaux entre scientifiques, la qualit\u00e9 de papyrologue elle-m\u00eame lui est contest\u00e9e. Il est vrai qu'il est directeur d'un centre de recherche en \u00e9pist\u00e9mologie (\u00e9tude critique des sciences et de leurs m\u00e9thodes) \u00e0 Paderborn. Toujours est-il que cet universitaire a fait un \u00e9clat en publiant dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e en papyrologie un article selon lequel l'Evangile de Matthieu aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit environ trente ans, gu\u00e8re plus, apr\u00e8s la crucifixion de J\u00e9sus, dans les ann\u00e9es 60. Alors que la quasi-unanimit\u00e9 des ex\u00e9g\u00e8tes le situent vers 80, \u00e0 peu pr\u00e8s une g\u00e9n\u00e9ration plus tard.\nPour mesurer l'importance du d\u00e9bat, quelques pr\u00e9cisions sont n\u00e9cessaires. Nous ne disposons en aucun cas des originaux des ouvrages de l'Antiquit\u00e9, mais seulement de copies de copies. Ces copies \u00e9taient \u00e9crites d'abord sur des rouleaux de papyrus, plus tard sur des codex, sortes d'\u00e9bauches des livres actuels, puisqu'il s'agissait de papyrus rassembl\u00e9s et \u00e9crits recto verso. Quatre si\u00e8cles s\u00e9parent Virgile des plus anciens manuscrits de ses textes en notre possession, treize si\u00e8cles dans le cas de Platon, seize dans celui d'Euripide. Pour les Evangiles, l'intervalle est de trois si\u00e8cles seulement. Et, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le plus ancien morceau de papyrus \u00e9vang\u00e9lique dont on disposait \u00e9tait le Ryland, ainsi appel\u00e9 parce qu'il appartient \u00e0 la biblioth\u00e8que John Ryland, de Manchester: il date d'avant 150 et contient plusieurs versets de l'Evangile de Jean. On y attache un grand prix, car ces versets sont exactement semblables aux copies plus r\u00e9centes dont nous disposons.\nIl confirme donc leur validit\u00e9.\nMais Carsten Thiede, s\u00e9journant dans la famille de sa femme, en Grande-Bretagne, en f\u00e9vrier 1994, entendit parler de fragments de papyrus conserv\u00e9s au Magdalen College, \u00e0 Oxford, fragments qui reproduisaient quelques brefs extraits du chapitre XXVI de l'Evangile de Matthieu. Jusque-l\u00e0, on avait dat\u00e9 du milieu du iie si\u00e8cle ces papyrus achet\u00e9s voil\u00e0 plus de quatre-vingt-dix ans par un obscur chapelain anglican sur un march\u00e9 d'antiquit\u00e9s \u00e9gyptien. Thiede, lui, pense qu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits vers le milieu du ier si\u00e8cle, donc \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 vivaient encore des t\u00e9moins de la vie du Christ, et peut-\u00eatre par Matthieu lui-m\u00eame, qui \u00e9tait collecteur d'imp\u00f4ts, savait lire et \u00e9crire, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de tous les ap\u00f4tres.\nMatthieu a-t-il copi\u00e9 sur Marc?\nCette affirmation ayant fait grand bruit et subi maintes contestations, il d\u00e9cida de publier un livre, T\u00e9moin de J\u00e9sus, pour s'expliquer et requit, afin d'atteindre le grand public, le concours d'un journaliste anglais sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires politiques, Matthew D'Ancona, du Sunday Times. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la plupart des sp\u00e9cialistes pensaient - et continuent de penser, malgr\u00e9 Thiede - que la version grecque de l'Evangile de Matthieu (la seule dont on dispose, mais il existait, estime-t-on souvent, une version plus ancienne, en h\u00e9breu ou en aram\u00e9en) \u00e9tait tir\u00e9e en partie de l'Evangile de Marc. Sur les 1 068 versets de Matthieu, 600 environ sont en effet semblables \u00e0 ceux de Marc. Si, comme l'affirme Thiede, Matthieu a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit avant 70, que penser de Marc?\nLa r\u00e9ponse tient en trois arguments. 1. Les P\u00e8res de l'Eglise, ceux qui ont les premiers racont\u00e9 l'histoire des Evangiles, comme Ir\u00e9n\u00e9e, \u00e9v\u00eaque de Lyon, ont toujours consid\u00e9r\u00e9 que Matthieu avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit le premier. 2. Matthieu cite un propos de J\u00e9sus au chapitre X, verset 23, qui ne s'est pas r\u00e9alis\u00e9: \u00abEn v\u00e9rit\u00e9, nous n'aurez pas achev\u00e9 de parcourir les villes d'Isra\u00ebl que le fils de l'homme sera venu.\u00bb Or les chr\u00e9tiens, assure Thiede, durent fuir les villes d'Isra\u00ebl vers 66. La proph\u00e9tie s'est donc r\u00e9v\u00e9l\u00e9e fausse. \u00abCes paroles, \u00e9crit Thiede, auraient d\u00fb \u00eatre supprim\u00e9es si l'Evangile avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 la proph\u00e9tie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme erron\u00e9e.\u00bb 3. Marc, \u00e9galement, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit tr\u00e8s t\u00f4t.\nPour l'affirmer, Thiede se r\u00e9f\u00e8re aux fameux manuscrits de la mer Morte. Selon un autre papyrologue, espagnol celui-l\u00e0, la grotte num\u00e9ro 7 de Qumran, o\u00f9 l'on trouva une partie de ces manuscrits, contenait, parmi d'autres rouleaux de papyrus, un fragment de l'Evangile de Marc. Or ces rouleaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 cet endroit avant 68, date o\u00f9 la 10e l\u00e9gion romaine, Frotensis, a d\u00e9vast\u00e9 la r\u00e9gion. Ensuite, semble-t-il, la grotte n'a pas \u00e9t\u00e9 rouverte. Et, si elle l'avait \u00e9t\u00e9, assure Thiede, on y aurait d\u00e9pos\u00e9 des codex et non des rouleaux, syst\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.\nImpossible de dater au carbone 14\nA quoi ses adversaires r\u00e9torquent que l'attribution du fragment de papyrus \u00e0 Marc est douteuse, car ledit fragment ne comprend que 20 lettres sur 5 lignes. Surtout, les adversaires de Thiede n'admettent pas que l'on soit pass\u00e9, d\u00e8s avant 70, du syst\u00e8me des rouleaux \u00e0 celui des codex. Cela leur para\u00eet totalement irr\u00e9el. Pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des sp\u00e9cialistes, les codex sont d'abord apparus \u00e0 Rome et non en Palestine, vers la fin du ier si\u00e8cle, et non en son milieu.\nThiede, qui veut d\u00e9montrer sur de longues pages que les codex \u00e9taient utilis\u00e9s d\u00e8s le milieu du ier si\u00e8cle, rel\u00e8ve en outre que le texte de Matthieu est \u00e9crit en style oncial biblique, c'est-\u00e0-dire qu'il comprend des lettres en capitales pr\u00e9sentant certaines formes particuli\u00e8res de courbes et d'inclinaisons. Ce qui ouvre un nouveau d\u00e9bat. Thiede et l'un de ses coll\u00e8gues ont m\u00eame mis au point, afin d'\u00e9tudier les lettres, un microscope capable de distinguer jusqu'\u00e0 20 couches d'encre de l'\u00e9paisseur de un milli\u00e8me de millim\u00e8tre. A l'en croire, ce style oncial a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 dans la seconde moiti\u00e9 du ier si\u00e8cle, celui de J\u00e9sus. Pour trancher le d\u00e9bat, certains ont propos\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre datation au carbone 14. Elle est, para\u00eet-il, impossible, les trois fragments du texte de Matthieu pesant 21, 25 et 45 milligrammes, alors qu'il faut au moins un fragment de 20 \u00e0 25 grammes pour ex\u00e9cuter une analyse s\u00e9rieuse.\nC'est donc l'histoire d'une \u00e9tonnante et complexe enqu\u00eate que relate le livre T\u00e9moin de J\u00e9sus. Il faut noter que les conclusions de Thiede rejoignent en gros celles d'un chercheur fran\u00e7ais, Philippe Rolland, dont le livre L'Origine et la date des Evangiles (\u00e9d. Saint-Paul), publi\u00e9 en 1994, ne retint gu\u00e8re l'attention, car il ne correspondait pas \u00e0 l'opinion dominante chez les ex\u00e9g\u00e8tes. Au terme d'une longue analyse des textes eux-m\u00eames, il concluait que le \u00abMatthieu grec\u00bb (pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 notamment d'un \u00abMatthieu h\u00e9breu\u00bb) date du d\u00e9but des ann\u00e9es 60. Pour tout compliquer, dans un autre ouvrage (\u00e0 para\u00eetre aux \u00e9ditions Le Bois d'Orion), un chercheur du CNRS, Christian Amphoux, travaillant sur un manuscrit du ive si\u00e8cle r\u00e9dig\u00e9 en latin et en grec, le codex de B\u00e8ze, estime que Matthieu aurait \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 vers 120, sans doute \u00e0 Smyrne, \u00e0 partir d'\u00e9crits des deux premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations chr\u00e9tiennes.\nJ\u00e9sus est-il fils de Dieu?\nSi Thiede et Rolland avaient, en d\u00e9finitive, raison, cela signifierait que les Evangiles de Marc et de Matthieu ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 vivaient des contemporains de J\u00e9sus, des gens qui l'ont peut-\u00eatre approch\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s. Ce qui conf\u00e9rerait \u00e0 ces textes, en d\u00e9pit de leurs contradictions et de leurs impr\u00e9cisions, une valeur historique sup\u00e9rieure \u00e0 celle qui leur est habituellement reconnue. Thiede s'attarde d'ailleurs sur un point d'importance. Par trois fois, le papyrus de Matthieu \u00e9crit \u00abJ\u00e9sus\u00bb par l'abr\u00e9viation \u00abKS\u00bb (du grec Kyrios, qui signifie Seigneur). Ce qui correspond \u00e0 la r\u00e8gle juive d'abr\u00e9ger le nom de Dieu: YHWH. Autrement dit, J\u00e9sus aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme fils de Dieu. Il ne s'agirait pas d'une plus tardive \u00abconstruction de la communaut\u00e9\u00bb.\nTel est le d\u00e9bat et telles sont ses implications. Croyants et non-croyants peuvent mesurer leur importance. Mais il est douteux qu'une solution d\u00e9finitive intervienne bient\u00f4t, tant les th\u00e8ses sont multiples et argument\u00e9es, tant les sp\u00e9cialistes de tout bord s'acharnent \u00e0 d\u00e9montrer la justesse de leurs positions et acceptent difficilement d'y renoncer. Une consolation, pourtant: ces batailles font progresser, peu \u00e0 peu, la v\u00e9rit\u00e9. On en sait chaque ann\u00e9e un peu plus sur J\u00e9sus.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nouvelles-decouvertes-sur-jesus_614290.html"}, {"title": "Paroles d'imams", "text": "Mohammed Semmache, imam de Nice, actuellement emprisonn\u00e9: \u00abLes crois\u00e9s sont unis pour tuer nos fr\u00e8res en Bosnie et leur sang coule chaque jour. La guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie oppose la confession des impies et les partisans de l'islam. Serviteurs de Dieu, n'oubliez pas nos fr\u00e8res combattants, nos fr\u00e8res qui portent des armes pour d\u00e9fendre l'islam et lever le drapeau des islamiques.\u00bb\nAbdelali Hamdoune, imam de Woippy (Moselle), expuls\u00e9: \u00abRefusez de laisser partir vos enfants avec les Fran\u00e7ais, ils doivent se comporter de fa\u00e7on totalement diff\u00e9rente des Fran\u00e7ais.\u00bb Ou encore: \u00abFaites comme les juifs. Ils ne travaillent pas le samedi et n'envoient pas leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole ce jour-l\u00e0. A l'avenir, dites \u00e0 vos enfants de demander aux responsables de leurs \u00e9tablissements scolaires de ne pas aller en classe le vendredi pour aller \u00e0 la mosqu\u00e9e (...)\u00bb Enfin: \u00abIci, en France, nous devons nous imposer et imposer l'islam. Pour la rentr\u00e9e scolaire, les parents doivent s'efforcer d'envoyer au moins une fois par jour leurs enfants \u00e0 la mosqu\u00e9e.\u00bb\nEvoquant une op\u00e9ration de police, Hamdoune avait d\u00e9clar\u00e9: \u00abIl y a des chiens qui sont derri\u00e8re nous. Ils veulent nous attaquer, nous faire dispara\u00eetre. Il ne faut pas avoir peur des policiers. Ne vous laissez pas intimider, car nous sommes dans la maison de Dieu.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paroles-d-imams_614288.html"}, {"title": "Pages rouges - Monde", "text": "Depuis la fin de la guerre, en 1975, des centaines de touristes am\u00e9ricains en voyage au Vietnam ont achet\u00e9, parfois plusieurs milliers de dollars pi\u00e8ce, des plaques d'identification (photo) ou des ossements dont on leur affirmait qu'ils \u00e9taient ceux de soldats am\u00e9ricains port\u00e9s disparus. Washington a ainsi enregistr\u00e9 le \u00abretour\u00bb de 9 000 plaques d'identification, alors qu'environ 2 200 GI manquent toujours \u00e0 l'appel: 95% de ces \u00abtroph\u00e9es\u00bb \u00e9taient des faux.\nApr\u00e8s Salman Rushdie, Michael Jackson et l'antenne parabolique, c'est au tour de la fameuse poup\u00e9e Barbie (photo) de provoquer la col\u00e8re des mollahs iraniens. L'hebdomadaire int\u00e9griste Sobh (Matin), dirig\u00e9 par Mehdi Nasiri, haut fonctionnaire du minist\u00e8re de l'Information et proche collaborateur du Guide de la r\u00e9volution islamique, l'ayatollah Ali Khamenei, assimile la c\u00e9l\u00e8bre poup\u00e9e aux cheveux blonds \u00e0 un \u00absymbole de la culture d\u00e9cadente et corrompue de l'Occident\u00bb et l'accuse d' \u00abempoisonner\u00bb les enfants musulmans innocents. Ce qui n'emp\u00eache pas Barbie d'\u00eatre la poup\u00e9e favorite des petites Iraniennes.\nN\u00e9 d'une id\u00e9e de Jacques Attali, le vaste projet destin\u00e9 \u00e0 sauver le Bangladesh des eaux (photo) tourne mal. S\u00fbrs de leur science, les ing\u00e9nieurs fran\u00e7ais ont mis en chantier six \u00ab\u00e9pis\u00bb charg\u00e9s de ralentir le courant du Brahmapoutre. H\u00e9las! comme l'avaient pr\u00e9vu les experts locaux, la premi\u00e8re mousson en a emport\u00e9 quatre. Et les deux autres ne devraient pas survivre \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. Paris a d\u00e9pens\u00e9 plus de 150 millions de francs pour ce dispositif anti-inondations.\nFin avril, deux g\u00e9n\u00e9raux de l'Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration chinoise se sont rendus \u00e0 Phnom Penh pour offrir 1 million de dollars d'aide militaire au royaume du Cambodge, et ce sans conditions. Cette soudaine g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 intrigue les diplomates occidentaux, qui soup\u00e7onnent la Chine, fournisseur d'armes des Khmers rouges durant quinze ans, de maintenir des contacts avec eux. Peut-\u00eatre les disciples de Pol Pot ont-ils cess\u00e9 d'\u00eatre utiles \u00e0 P\u00e9kin pour la poursuite d'un de ses objectifs prioritaires: combattre l'influence occidentale en Asie du Sud-Est.\nBill Clinton serait intervenu personnellement pour que le Fonds mon\u00e9taire international consente \u00e0 pr\u00eater \u00e0 Boris Eltsine les 9 milliards de dollars qu'il demandait. Pour ne pas sembler c\u00e9der aux pressions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et d'autres leaders du G 7, le FMI avait alors pris la d\u00e9cision d'accorder plus de 10 milliards, mais fractionn\u00e9s en versements mensuels qui seraient imm\u00e9diatement interrompus si la Russie revenait aux nationalisations. Avis aux communistes!\nLes journalistes iraniens rencontrent des difficult\u00e9s impr\u00e9vues dans leur couverture de la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis. Le nom de famille de Bob Dole, candidat du Parti r\u00e9publicain, signifie \u00abp\u00e9nis\u00bb dans le jargon populaire farsi.\nLe r\u00e9cent accord de coop\u00e9ration militaire liant Isra\u00ebl \u00e0 la Turquie a provoqu\u00e9 un rapprochement inattendu entre l'Egypte et l'Iran, et ce sous les auspices de Damas. Au Caire, on envisage m\u00eame une prochaine rencontre entre les ministres iranien et \u00e9gyptien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ali Akbar Velayati et Amr Moussa, peut-\u00eatre en Syrie. Ce serait le premier contact \u00e0 ce niveau depuis la rupture des relations diplomatiques, en 1979, lorsque l'Egypte avait accueilli le chah en fuite.\nLe mus\u00e9e de la Bombe atomique de Nagasaki a vu sa fr\u00e9quentation augmenter de pr\u00e8s de 50% depuis la cr\u00e9ation, le mois dernier, d'une nouvelle section, consacr\u00e9e aux atrocit\u00e9s commises par le Japon imp\u00e9rial en Asie, avant et pendant la Seconde Guerre mondiale. Munis de haut-parleurs crachant discours nationalistes et chants militaires, les camions noirs des groupuscules d'extr\u00eame droite ont commenc\u00e9 une campagne de harc\u00e8lement autour du mus\u00e9e, tandis que diverses associations font pression pour que cette section soit supprim\u00e9e.\nPlusieurs centaines de Jordaniens se pr\u00e9sentent chaque jour \u00e0 l'ambassade d'Isra\u00ebl, \u00e0 Amman, dans l'espoir d'obtenir un permis de travail. En vain: l'Etat h\u00e9breu ne souhaite pas que les Jordaniens entrent en concurrence avec les Palestiniens sur le march\u00e9 de l'emploi.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_614283.html"}, {"title": "International R\u00e9ussissez votre expatriation", "text": "A trop parler mondialisation des \u00e9changes, on en oublie parfois certains pr\u00e9alables, comme la prise en compte des diff\u00e9rences interculturelles - un savoir-faire \u00e9l\u00e9mentaire pour qui veut \u00e9changer, n\u00e9gocier et commercer. Dans S'internationaliser, les auteurs, Anne Deysine et Jacques Duboin, restituent l'importance des relations humaines pour tout ce qui a trait aux transferts de technologie, aux \u00e9changes compens\u00e9s, aux partenariats... Au-del\u00e0 de modalit\u00e9s juridiques ou financi\u00e8res abondamment d\u00e9crites, cette vision donne un autre relief aux pr\u00e9occupations de l'exportateur, occasionnel ou averti, comme \u00e0 celles de l'\u00e9tudiant en qu\u00eate d'un parcours international.\nS'internationaliser, Anne Deysine et Jacques Duboin (Dalloz), 795 pages, 290 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/international-reussissez-votre-expatriation_614276.html"}, {"title": "Recrutement - Les apprentis d'Arthur Andersen", "text": "Le cabinet forme lui-m\u00eame des \u00e9l\u00e8ves de l'Essec avant de les embaucher.\n\u00abC'est bien en vue d'une embauche que nous faisons travailler des \u00e9tudiants de l'Essec comme apprentis.\u00bb Pierre Jouanne, associ\u00e9 chez Arthur Andersen, n'entend pas laisser planer le doute sur les intentions de son cabinet. Compar\u00e9e aux stages, qui ne durent g\u00e9n\u00e9ralement que trois mois, la formule laisse plus de temps \u00e0 l'employeur pour \u00e9valuer le candidat potentiel. En effet, les \u00e9tudiants passent douze mois, \u00e9tal\u00e9s sur leurs deux derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole, dans l'entreprise. C'est aussi, pour l'apprenti, une fa\u00e7on de mettre \u00e0 l'\u00e9preuve sa d\u00e9termination. \u00abEt, s'il est recrut\u00e9, nous lui proposons la r\u00e9mun\u00e9ration et les responsabilit\u00e9s d'un cadre qui a d\u00e9j\u00e0 un an d'exp\u00e9rience\u00bb, pr\u00e9cise Pierre Jouanne. C'est le cas de Jessica Gottheff. A 23 ans, son salaire annuel s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 224 000 F, au lieu de 206 000 pour un d\u00e9butant.\nPourtant, quand ils arrivent dans la soci\u00e9t\u00e9, les apprentis n'ont qu'une ann\u00e9e de cours derri\u00e8re eux. \u00abDe toute fa\u00e7on, m\u00eame \u00e0 la fin de leur scolarit\u00e9, les jeunes ont tout \u00e0 apprendre, explique-t-on au sein du cabinet. Ce que nous recherchons, c'est surtout une personnalit\u00e9 et un potentiel.\u00bb On recourt \u00e0 ces crit\u00e8res d\u00e8s la s\u00e9lection des apprentis: sur 20 candidats, seuls quatre ont \u00e9t\u00e9 retenus, cette ann\u00e9e. Tous viennent de l'Essec, traditionnel vivier pour le cabinet, et premi\u00e8re grande \u00e9cole de commerce parisienne \u00e0 avoir d\u00e9velopp\u00e9 l'apprentissage.\nJessica Gottheff ne regrette pas d'avoir sacrifi\u00e9 la plupart de ses vacances et prolong\u00e9 sa scolarit\u00e9 d'un trimestre. \u00abMon travail, ici, m'a permis de mieux profiter de mes cours, estime la jeune femme. Gr\u00e2ce \u00e0 mon exp\u00e9rience, je comprenais plus vite qu'en premi\u00e8re ann\u00e9e les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques et je posais plus de questions.\u00bb Jessica a \u00e9galement appr\u00e9ci\u00e9 les avantages financiers de l'apprentissage. Arthur Andersen a en effet pris en charge les frais de scolarit\u00e9 de ses deux derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9tudes et lui a vers\u00e9 une indemnit\u00e9. Une r\u00e9serve: le temps pass\u00e9 en entreprise emp\u00eache les apprentis de s'investir dans la vie de leur \u00e9cole. \u00abJ'\u00e9tais peu pr\u00e9sente dans les associations et aux soir\u00e9es de l'Essec, reconna\u00eet Jessica Gottheff. Mais il faut savoir ce qu'on veut...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/recrutement-les-apprentis-d-arthur-andersen_614271.html"}, {"title": "Formation - Quand les cadres \u00e9duquent leurs \u00e9quipes.", "text": "De plus en plus, les entreprises font appel \u00e0 l'encadrement pour former leur personnel.\n\u00abLao-tseu a raison: mieux vaut apprendre \u00e0 l'homme \u00e0 p\u00eacher que de le nourrir de poisson.\u00bb Chez Point P, Claude Lafarge, directeur de la formation, applique l'axiome \u00e0 sa fa\u00e7on. Depuis trois ans, son groupe, leader de la distribution de produits pour le b\u00e2timent, a d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 350 de ses responsables hi\u00e9rarchiques \u00e0 former leurs propres collaborateurs. M\u00eame sch\u00e9ma au sein des agences EDF, o\u00f9 le cabinet Mix RH met en place depuis dix-huit mois un sc\u00e9nario qui conduit les managers \u00e0 rep\u00e9rer et \u00e0 jauger les comportements commerciaux de leurs \u00e9quipiers. Ou encore aux AGF, dont le syst\u00e8me de cadres-entra\u00eeneurs a permis de faire progresser le r\u00e9seau de distribution d'assurances, en d\u00e9multipliant l' \u00abeffet formation\u00bb aupr\u00e8s de quelque 1 200 op\u00e9rationnels. Objectifs: une meilleure capacit\u00e9 de r\u00e9action commerciale et un changement de culture d'entreprise. Autant de messages qui passent d'autant plus facilement qu'ils partent de l'int\u00e9rieur et que vos pairs sont impliqu\u00e9s. Car le proc\u00e9d\u00e9 n'a rien de philanthropique. Les utilisateurs d\u00e9couvrent que ce pilotage - du \u00abcoaching\u00bb, selon l'expression des puristes - permet de valoriser les individus et leurs potentiels, pour le b\u00e9n\u00e9fice de tous.\n\u00abAvec deux cons\u00e9quences: le client est plus satisfait et la comp\u00e9tence des \u00e9quipes plus d\u00e9velopp\u00e9e\u00bb, assure Edouard Stack, consultant, auteur avec Ellen Bessis de L'Effet booster (Dunod). Cette d\u00e9marche a s\u00e9duit la cha\u00eene succursaliste Grand Optical. Guide de parrainage des nouvelles recrues, stage \u00abaccueil clients\u00bb avec intervention du directeur commercial, correspondants magasins assurant des micro-enseignements pour les nouveaux arrivants: rien n'est laiss\u00e9 au hasard pour que chacun se sente concern\u00e9. La cha\u00eene entend ainsi mieux faire passer son concept de \u00ablibre-service assist\u00e9\u00bb aupr\u00e8s \u00e0 la fois de ses jeunes opticiens vendeurs (27 ans de moyenne d'\u00e2ge) et des consommateurs. Une fa\u00e7on de se d\u00e9marquer de la concurrence et de regarder plus loin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/formation-quand-les-cadres-eduquent-leurs-equipes_614269.html"}, {"title": "vid\u00e9o", "text": "Little Odessa\nde James Gray\nUn tueur (Tim Roth \u00e9chapp\u00e9 de chez Tarantino) r\u00e8gle ses probl\u00e8mes professionnels et familiaux dans le quartier russe de New York. Ce n'est pas gai: sa m\u00e8re meurt d'un cancer. Et tout finira en h\u00e9catombe au fond d'une zone pavillonnaire. James Gray a de la patte, un talent fou, un univers. Son premier film, est un coup de ma\u00eetre cr\u00e9pusculaire. S. G.\nDelta: 145 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/video_614264.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Le joker budg\u00e9taire de Chirac", "text": "L'ordre de marche budg\u00e9taire pour 1997 a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Jacques Chirac en personne: il faut r\u00e9duire le d\u00e9ficit d'environ 40 milliards de francs et les imp\u00f4ts de 10 \u00e0 20 milliards. Officiellement, la m\u00e9thode retenue est celle des \u00e9conomies: logement, emploi, agriculture et aide \u00e0 l'\u00e9tranger sont vis\u00e9s. On compte \u00e9galement sur les privatisations: une op\u00e9ration financi\u00e8re complexe avec France T\u00e9l\u00e9com pourrait ainsi rapporter plusieurs dizaines de milliards de francs. Assez pour respecter les promesses fiscales et le calendrier de la monnaie unique sans risquer de faire descendre dans la rue les victimes de l'aust\u00e9rit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-le-joker-budgetaire-de-chirac_614257.html"}, {"title": "Dassault: le double pi\u00e8ge", "text": "Le patron du deuxi\u00e8me avionneur fran\u00e7ais se trouve coinc\u00e9 deux fois: par la justice belge, qui l'emp\u00eache de quitter le territoire fran\u00e7ais, et par l'Etat, qui veut le marier \u00e0 Aerospatiale contre son gr\u00e9\nComment garder son rang de grand de l'a\u00e9ronautique mondiale et r\u00e9sister \u00e0 une restructuration industrielle voulue par le gouvernement tout en se trouvant sous la menace d'un mandat d'arr\u00eat international? C'est la question \u00e0 laquelle est confront\u00e9 Serge Dassault depuis que le juge belge Jean-Louis Prignon a d\u00e9cid\u00e9 de le convoquer dans son cabinet li\u00e9geois.\nSoup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 des pots-de-vin \u00e0 des hommes politiques belges pour l'obtention, en 1989, d'un contrat de modernisation des avions de chasse F 16 de l'arm\u00e9e, Serge Dassault ne peut plus franchir les fronti\u00e8res sans prendre le risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, \u00e0 la suite de son refus de r\u00e9pondre \u00e0 la demande adress\u00e9e, voil\u00e0 deux semaines, par le juge Prignon. La m\u00e9saventure de Didier Pineau-Valencienne (DPV), PDG de Schneider, incarc\u00e9r\u00e9 pendant douze jours au printemps 1994, n'est pas loin...\nCette sale histoire pour l'avionneur fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la justice belge il y a un an, au cours de l'enqu\u00eate sur un autre scandale: la vente de 46 h\u00e9licopt\u00e8res Agusta \u00e0 l'arm\u00e9e belge. Dans le cadre de cette affaire qui \u00e9clabousse plusieurs hommes politiques belges, la justice a \u00e9galement d\u00e9couvert deux virements de 15 millions de francs sur les comptes de soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes bas\u00e9es en Suisse, en provenance de Dassault Electronique. Les sommes auraient ensuite \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es, notamment, au Parti socialiste flamand.\nL'interm\u00e9diaire, l'avocat bruxellois Alfons Puelinckx, a confirm\u00e9 avoir re\u00e7u un \u00abdon\u00bb de la firme fran\u00e7aise. Il affirme, en outre, avoir \u00e9voqu\u00e9 ces op\u00e9rations occultes avec Dassault lui-m\u00eame, \u00e0 l'occasion d'une rencontre, en avril 1989, dans son bureau parisien. Serge Dassault, qui n'\u00e9tait plus \u00e0 cette date PDG de Dassault Electronique, assure, lui, \u00ab\u00eatre \u00e9tranger \u00e0 cette transaction\u00bb.\nDans l'imm\u00e9diat, le groupe, dont l'avenir passe par l'exportation, est s\u00e9rieusement handicap\u00e9. Plus question, en effet, pour Serge Dassault de jouer les super-VRP aupr\u00e8s des chefs d'Etat dans les grands Salons a\u00e9ronautiques! Le p\u00e8re du Rafale n'est pas s\u00fbr de se rendre, en septembre prochain, au Salon de Farnborough, en Grande-Bretagne, le rendez-vous du gotha de l'a\u00e9ronautique mondiale. Il devra aussi se contenter de vid\u00e9o-conf\u00e9rences avec ses filiales! \u00abSes clients n'h\u00e9siteront pas \u00e0 lui rendre visite!\u00bb estime un proche. Les confr\u00e8res se veulent solidaires. \u00abDans ce business, on verse tous des commissions. C'est un mauvais coup port\u00e9 \u00e0 notre industrie!\u00bb tonne l'un d'eux.\nCette histoire belge tombe au plus mal pour le patron de Dassault Aviation, dont il poss\u00e8de, avec sa famille, 50% du capital. Pour la troisi\u00e8me fois depuis 1982, l'Etat entend fusionner les deux avionneurs fran\u00e7ais, le priv\u00e9 Dassault et le public Aerospatiale. Autant marier le feu et l'eau. Mais, cette fois, c'est un ami de la famille, Jacques Chirac, qui l'a d\u00e9cid\u00e9. Le maire RPR de Corbeil enrage de devoir passer sous la coupe d'une entreprise publique, dirig\u00e9e, de surcro\u00eet, par un technocrate socialiste. Un \u00abcomit\u00e9 de pilotage\u00bb compos\u00e9 des PDG des deux maisons \u00e9tait cens\u00e9 pr\u00e9senter, en juin prochain, un rapport au gouvernement sur les modalit\u00e9s du rapprochement. Mais Serge Dassault exige de n\u00e9gocier en direct avec le gouvernement. Difficile de jouer longtemps la montre avec le Premier ministre et le juge d'instruction.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/dassault-le-double-piege_614252.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - SDF par destin", "text": "On ne devient pas SDF par hasard. On glisse dans les interstices du filet social quand celui-ci a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s'effilocher. Une enqu\u00eate de l'Institut national d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques, r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Paris par Maryse Marpsat et Jean-Marie Firdion, montre que ceux qui basculent un jour ont souvent \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9s par une succession de ruptures, au fil de leur histoire. Environ un SDF sur quatre ne vivait, \u00e0 16 ans, ni avec son p\u00e8re ni avec sa m\u00e8re. Un sur cinq \u00e9tait orphelin, \u00e0 cet \u00e2ge, de l'un des parents. Un homme sur cinq est incapable de pr\u00e9ciser le m\u00e9tier paternel. Les autres ont eu, dans la moiti\u00e9 des cas, un p\u00e8re ouvrier. Outre un tissu familial d\u00e9chir\u00e9, la plupart des SDF ont connu un d\u00e9racinement g\u00e9ographique et parfois culturel. 37% des SDF parisiens sont n\u00e9s en province, 40% \u00e0 l'\u00e9tranger. 28% des hommes avaient exerc\u00e9 une profession itin\u00e9rante. Jusqu'au jour o\u00f9, rupture conjugale, perte d'emploi ou maladie, le dernier lien a fil\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-sdf-par-destin_614245.html"}, {"title": "modes de vie - Services rendus", "text": "Vous vous changez, changez de vaisselle... Un slogan mis au go\u00fbt du jour par le Comit\u00e9 des arts de la table, pour la bonne cause. Jusqu'au 15 juin, vos anciens verres, assiettes et autres couverts vous seront repris 100 F le kilo. En contrepartie, vous recevrez un bon d'achat \u00e0 valoir sur de nouveaux produits pr\u00e9sent\u00e9s dans les boutiques qui participent \u00e0 cette op\u00e9ration. Quant aux objets r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, ils seront vendus au profit du programme Arc-en-Ciel de la fondation Aides.\nListe des magasins: 36-68-52-22 et Minitel 36-15, Artable. Services rendus", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-services-rendus_614240.html"}]