[{"title": "Eltsine en otage", "text": "Comme Leonid Brejnev pris au pi\u00e8ge de l'Afghanistan, Boris Eltsine s'enlise dans le bourbier tch\u00e9tch\u00e8ne. Depuis le xviiie si\u00e8cle, les tsars se sont succ\u00e9d\u00e9 au Kremlin, mais le pouvoir russe n'a rien appris de l'attachement farouche \u00e0 leur terre qui anime les montagnards caucasiens. Son acharnement obtus \u00e0 vouloir les soumettre par le fer et par le feu ne fait qu'accro\u00eetre la haine et l'irr\u00e9dentisme. Six mois apr\u00e8s la prise d'otages spectaculaire de Budennovsk, les combattants ind\u00e9pendantistes r\u00e9cidivent. Le 9 janvier, 150 d'entre eux s'emparent de 2 000 civils \u00e0 l'h\u00f4pital de Kizliar, au Daguestan. Qu'exigent-ils? Le retrait des troupes russes d'occupation. Retranch\u00e9 \u00e0 Pervoma\u00efska\u00efa, un village daguestanais proche de la fronti\u00e8re tch\u00e9tch\u00e8ne, avec une centaine de prisonniers, dont 38 miliciens russes, le commando affirme qu'il se battra \u00abjusqu'\u00e0 la derni\u00e8re balle\u00bb.\nLe 15 janvier au matin, c'est l'assaut. Appuy\u00e9es par les h\u00e9licopt\u00e8res et les blind\u00e9s, les forces sp\u00e9ciales (Spetznaz) montent en premi\u00e8re ligne. Elles se heurtent \u00e0 une r\u00e9sistance opini\u00e2tre. Les morts, de part et d'autre, se comptent par dizaines. Au deuxi\u00e8me jour des combats, les \u00abloups\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes tiennent encore solidement plusieurs positions. Pendant ce temps, Chamil Bassa\u00efev, le preneur d'otages de Budennovsk, fomenterait une attaque de diversion \u00e0 Grozny. Une quarantaine de civils russes sont enlev\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville...\nSalman Radou\u00efev, 28 ans, le chef du commando de Kizliar, n'avait jamais fait parler de lui avant son incursion victorieuse, le 14 d\u00e9cembre 1995, dans Goudermes - ville dont il fut pr\u00e9fet sous la pr\u00e9sidence de Djokhar Douda\u00efev. Neveu par alliance du leader ind\u00e9pendantiste, il aurait contribu\u00e9 \u00e0 la formation des B\u00e9rets, les unit\u00e9s d'\u00e9lite de la r\u00e9sistance. C'est Douda\u00efev lui-m\u00eame qui aurait planifi\u00e9 l'op\u00e9ration de Kizliar. Le lieu, qui commande une route vers Bakou devenue strat\u00e9gique avec la guerre, n'a pas \u00e9t\u00e9 choisi au hasard, pas plus que la date: le g\u00e9n\u00e9ral Viatcheslav Tikhomirov, r\u00e9cemment nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Tch\u00e9-tch\u00e9nie, s'appr\u00eatait \u00e0 d\u00e9clencher une offensive d'envergure pour en finir avec les ind\u00e9pendantistes.\n\u00abTerrorisme russe\u00bb Les forces de s\u00e9curit\u00e9 devront s'expliquer sur leur \u00e9trange inertie, alors m\u00eame que le renseignement militaire (GRU) les avait averties d'un possible coup de force contre Kizliar. Quant \u00e0 Boris Eltsine, il lui faut d'urgence, \u00e0 cinq mois de la pr\u00e9sidentielle, mettre un terme \u00e0 cette guerre coloniale, hautement impopulaire, en passe de d\u00e9stabiliser tout le nord du Caucase. Accabl\u00e9 de 80 000 \u00e0 100 000 r\u00e9fugi\u00e9s, presque autant que l'Ingouchie voisine, le Daguestan, tributaire des subventions de Moscou, craint d'\u00eatre emport\u00e9 \u00e0 son tour dans la tourmente meurtri\u00e8re. L'un des seuls dirigeants qui aient os\u00e9 soutenir ouvertement l'action du commando reste Moustafa Djemilev, leader des Tatars de Crim\u00e9e - soumis, comme les Tch\u00e9tch\u00e8nes, \u00e0 une impitoyable d\u00e9portation en 1944: \u00abCe n'est pas du banditisme, mais une r\u00e9ponse ad\u00e9quate au terrorisme russe.\u00bb\nA d\u00e9faut de conna\u00eetre d'autre m\u00e9thode que ce \u00abn\u00e9o-imp\u00e9rialisme\u00bb stigmatis\u00e9 sur le tard par Andre\u00ef Kozyrev, l'ancien ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la Russie s'enfoncera pour des ann\u00e9es encore dans ce conflit meurtrier. \u00abJusqu'\u00e0 ce qu'elle soit inond\u00e9e de milliers de cercueils\u00bb - ceux de ses soldats - lui promet Douda\u00efev. Pour retenir le Caucase sur la voie de l'afghanisation, le Kremlin n'a plus qu'une seule carte: Aslan Maskhadov, chef de l'\u00e9tat-major tch\u00e9tch\u00e8ne, oppos\u00e9 \u00e0 la lutte \u00e0 outrance que pr\u00eache Douda\u00efev. Mais sa paix passe par l'ind\u00e9pendance...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/eltsine-en-otage_493734.html"}, {"title": "sortir - disques", "text": "Art Mengo\nLa mer n'existe pas, la ballade existentielle et d\u00e9pressive qui pr\u00eate son titre au troisi\u00e8me album (Columbia) d'Art Mengo, affirme sans nul doute ce Toulousain \u00e0 la voix voil\u00e9e, voix de blues jamais outranci\u00e8rement pouss\u00e9e. Il livre ici de la belle ouvrage: swings sourds, m\u00e9lodies amples, cordes \u00e9l\u00e9gantes, envol\u00e9es lyriques; dresse un constat sur ces myst\u00e8res, ces chim\u00e8res qui conduisent les pulsions du coeur. Et s'interroge en catimini sur une vie \u00abMoiti\u00e9 Chagall, moiti\u00e9 Goya/ Moiti\u00e9 bleu p\u00e2le et vert-de-gris/ Moiti\u00e9 clin d'oeil et moiti\u00e9 cri\u00bb. G. M.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-disques_611932.html"}, {"title": "sortir - vid\u00e9o", "text": "The X Files\nLes X-philes, accros de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 The X Files, Aux fronti\u00e8res du r\u00e9el, diffus\u00e9e le samedi soir sur M 6, s'additionnent par millions, se structurent en fans-clubs et dialoguent on line (sur Internet). Ce Twilight Zone des ann\u00e9es 90, men\u00e9 par un tandem d'agents secrets du FBI, Fox Mulder et Dana Sculy, propose son premier dossier vid\u00e9o, une enqu\u00eate de deux heures - impeccable, pour s'initier au nouveau culte de l'\u00e9trange et du paranormal.\nPFC Vid\u00e9o. 145 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-video_611925.html"}, {"title": "sortir - cin\u00e9ma", "text": "Don't Look Back\nde D.A. Pennebaker\nDeux bonnes raisons pour se d\u00e9p\u00eacher d'aller voir le film sur Bob Dylan, jamais distribu\u00e9 en France. 1. Les fans retrouveront un Mister Tambourine Man de 24 ans, tour \u00e0 tour fragile, agressif, d\u00e9tach\u00e9, tr\u00e8s beau, lors de sa tourn\u00e9e anglaise au printemps 1965; 2. Le r\u00e9alisateur a su, cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, capter quelques instants de v\u00e9rit\u00e9 formidables. Il tourna ensuite Monterey Pop avec Jimi Hendrix.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-cinema_611920.html"}, {"title": "express coulisses - Fran\u00e7ois et moi et moi...", "text": "Jacques Dutronc raconte que, refusant d'aller d\u00e9jeuner en groupe \u00e0 l'Elys\u00e9e, il avait r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation par cette boutade: \u00abJe ne d\u00e9jeune qu'en t\u00eate \u00e0 t\u00eate.\u00bb Inform\u00e9 et amus\u00e9, Fran\u00e7ois Mitterrand avait c\u00e9d\u00e9 \u00e0 son exigence. La rencontre avait dur\u00e9 quatre heures. En prenant cong\u00e9, le pr\u00e9sident avait remis au chanteur un bouquet de fleurs pour Fran\u00e7oise Hardy en disant: \u00abJe sais que votre femme ne m'aime pas beaucoup.\u00bb R\u00e9ponse de Dutronc: \u00abVoulez-vous que je change de femme, Monsieur le Pr\u00e9sident?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-coulisses-francois-et-moi-et-moi_611913.html"}, {"title": "Jours de gr\u00e8ve", "text": "L'article \u00abComment on paie les jours de gr\u00e8ve\u00bb (L'Express n\u00b0 2320) m'impute la d\u00e9cision ahurissante d'avoir fait payer aux cheminots les jours de gr\u00e8ve effectu\u00e9s pendant deux ans. Ce que je trouve ahurissant, c'est qu'un journaliste puisse produire une telle information sans en v\u00e9rifier le s\u00e9rieux. Or celle-ci est d\u00e9nu\u00e9e de tout fondement. Il faut au demeurant bien mal conna\u00eetre le fonctionnement de l'appareil gouvernemental pour s'imaginer qu'un ministre puisse de lui-m\u00eame, sans accord du Premier ministre et du ministre des Finances, prendre une telle d\u00e9cision et l'imposer \u00e0 une grande entreprise publique.\nCharles Fiterman, ancien ministre.\nDans notre article, il n'est pas question des cheminots, mais des \u00abgr\u00e9vistes\u00bb. Il s'agit des fonctionnaires du minist\u00e8re des Transports en gr\u00e8ve, dont le cabinet de Charles Fiterman avait demand\u00e9 le recensement exact \u00e0 l'administration afin de faire rembourser ces arr\u00eats de travail aux int\u00e9ress\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jours-de-greve_611906.html"}, {"title": "express monde - Italie: l'Europe aux aguets", "text": "Governissimo, large entente, Constituante, \u00e9lections: comme un op\u00e9ra de Rossini, l'ann\u00e9e politique italienne s'ouvre en fanfare. Pour sortir de l'impasse, les propositions fusent. Car, depuis que Lamberto Dini a confirm\u00e9, le 11 janvier, la d\u00e9mission de son gouvernement de \u00abtechniciens\u00bb, il n'y a plus d'ex\u00e9cutif \u00e0 Rome. Cette crise ne serait pas si grave si l'Italie n'avait la charge de la pr\u00e9sidence europ\u00e9enne pour six mois. Sa diplomatie doit r\u00e9ussir l'exercice p\u00e9rilleux de la conf\u00e9rence intergouvernementale consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9vision du trait\u00e9 de Maastricht. R\u00e9pugnant \u00e0 dissoudre le Parlement et \u00e0 convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es au cours du semestre \u00abeurop\u00e9en\u00bb, le pr\u00e9sident italien Scalfaro a demand\u00e9 \u00e0 Dini de g\u00e9rer les affaires courantes. Il devait ouvrir les consultations pour la formation d'un nouveau gouvernement non plus de techniciens, mais de politiques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-italie-l-europe-aux-aguets_611901.html"}, {"title": "express monde - Alg\u00e9rie: convulsions islamistes", "text": "Le Groupe islamique arm\u00e9 (GIA) de l'Ouest alg\u00e9rien entre en dissidence. Son chef, Abderrahim Ben Khaled, a r\u00e9cus\u00e9 la direction nationale du mouvement et d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un nouveau GIA en unissant ses forces \u00e0 celles d'Ahmed Ben A\u00efcha, qui dirige les troupes locales de l'Arm\u00e9e islamique du salut (AIS), branche militaire du FIS. Ce schisme est un coup dur pour Djamel Zitouni, alias Abou Abderrahmane Amine, commandant supr\u00eame de la mouvance GIA, qui d\u00e9clarait r\u00e9cemment la guerre \u00e0 l'AIS. D\u00e9j\u00e0, il serait submerg\u00e9 par l'influence grandissante des \u00abafghans\u00bb, ces v\u00e9t\u00e9rans des brigades internationales islamiques, et notamment, parmi eux, celle des volontaires revenus de Bosnie. Leur emprise sur la lutte arm\u00e9e annonce la multiplication de coups de force tels que l'op\u00e9ration r\u00e9cente men\u00e9e \u00e0 Laghouat, \u00e0 400 kilom\u00e8tres au sud d'Alger - carrefour strat\u00e9gique de tous les ol\u00e9oducs. Retranch\u00e9s dans la vieille ville, une trentaine d'entre eux ont d\u00e9fi\u00e9, durant pr\u00e8s d'une semaine, les unit\u00e9s sp\u00e9ciales antiterroristes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-algerie-convulsions-islamistes_611898.html"}, {"title": "express business - Le cassoulet dans la m\u00eal\u00e9e", "text": "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, l'ancien capitaine du Racing Club de Narbonne conduisait la m\u00eal\u00e9e. En d\u00e9cembre dernier, Laurent Spanghero, \u00e0 la t\u00eate d'une centaine de petits patrons de l'Aude, envahissait la poste de Carcassonne pour r\u00e9cup\u00e9rer le courrier bloqu\u00e9 par les gr\u00e9vistes, \u00abces irresponsables qui ont mis la France \u00e0 mal\u00bb. Aujourd'hui, l'a\u00een\u00e9 du clan Spanghero, 56 ans, renforce la surface financi\u00e8re de l'entreprise familiale, fond\u00e9e il y a vingt-cinq ans, par une op\u00e9ration de restructuration portant sur plus de 50 millions de francs. Son prochain combat? Obtenir pour son cassoulet, le seul, le vrai, celui de Castelnaudary, l'IGP, autrement dit l'identification g\u00e9ographique de provenance, tout comme le jambon de Bayonne ou la saucisse de Morteau. Histoire de faire taire ces mauvais contrefacteurs qui inondent leurs haricots de sauce tomate, se contentent de porc, et oublient le canard gras dans ce plat qui repr\u00e9sente le cinqui\u00e8me des 500 millions de francs de chiffre d'affaires de l'entreprise, mais bien plus de ses b\u00e9n\u00e9fices.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-business-le-cassoulet-dans-la-melee_611893.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - Mitterrand: le grand secret", "text": "\u00abArr\u00eatez vos salades! Je suis foutu...\u00bb Voil\u00e0 ce que Fran\u00e7ois Mitterrand r\u00e9pond \u00e0 ses m\u00e9decins, le 16 novembre 1981, \u00e0 l'Elys\u00e9e, quand il apprend de la bouche du Pr Adolphe Steg la v\u00e9rit\u00e9 sur le mal qui le frappe: \u00abVous avez un cancer de la prostate qui est diffus\u00e9 dans vos os. Et cette diffusion est importante.\u00bb Cette confidence du Dr Claude Gubler, alors m\u00e9decin personnel du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et aujourd'hui titulaire d'un poste \u00e0 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales, est extraite du livre Le Grand Secret (Plon), r\u00e9dig\u00e9 en collaboration avec Michel Gonod et publi\u00e9 opportun\u00e9ment. Elle confirme ce que savaient depuis longtemps quelques rares initi\u00e9s: l'existence de m\u00e9tastases osseuses, li\u00e9es \u00e0 un cancer de la prostate diagnostiqu\u00e9 d\u00e8s le 6 novembre 1981, lorsque Fran\u00e7ois Mitterrand a subi au Val-de-Gr\u00e2ce, dans le plus grand secret, une s\u00e9rie d'examens.\nLes commentaires \u00e9lys\u00e9ens se born\u00e8rent \u00e0 parler d'un \u00ablumbago\u00bb et de \u00abd\u00e9sordres ost\u00e9o-articulaires\u00bb. Quant au premier bulletin de sant\u00e9 officiel, publi\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 1981, il faisait \u00e9tat d'une \u00abcruralgie \u00e0 la cuisse droite\u00bb. Autrement dit, l'Elys\u00e9e a volontairement occult\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident. On peut maintenant se demander quelles sanctions le conseil national de l'ordre des m\u00e9decins d\u00e9cidera face \u00e0 cette violation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e du secret m\u00e9dical par le m\u00e9decin personnel du pr\u00e9sident. On peut aussi s'interroger sur l'utilit\u00e9 r\u00e9elle des bulletins de sant\u00e9. Si la raison d'Etat l'exigeait, mieux valait sans doute garder totalement le silence que de leurrer l'opinion publique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-mitterrand-le-grand-secret_611886.html"}, {"title": "Express france - le billet de Michel Faure - Revue de presse", "text": "La Charente, la province, la passion, l'ambition, les p\u00e8res maristes, la part d'ombre, l'ambigu\u00eft\u00e9, la fid\u00e9lit\u00e9, l'ambivalence, le compromis, le pragmatique, le myst\u00e8re, le calculateur, le secret, la libert\u00e9, le s\u00e9ducteur, le jeune ministre, l'Observatoire, l'ardent espoir, Ch\u00e2teau-Chinon, le Vieux-Morvan, la vague rose, l'esp\u00e9rance, la Force tranquille, la rose au poing, La Paille et le grain, le socialisme, le virage, l'obstination, le sphinx, le grand europ\u00e9en, les grands travaux, mes chers compatriotes, l'orgueil, une \u00e9poque, l'opini\u00e2tret\u00e9, la figure marmor\u00e9enne, les trag\u00e9dies du si\u00e8cle, Vichy, la francisque, la R\u00e9sistance, une jeunesse fran\u00e7aise, une vie fran\u00e7aise, la complexit\u00e9 fran\u00e7aise, l'abolition de la peine de mort, Cancun, le Bundestag et la Knesseth, les chapeaux, les femmes, les livres, le plaisir, les arbres, les \u00e2nes, les Landes, la roche de Solutr\u00e9, les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, le pouvoir, la haine, la fascination, la dissimulation, l'amiti\u00e9, les promenades, l'argent, les affaires, Machiavel, le Florentin, le personnage de th\u00e9\u00e2tre, le h\u00e9ros de roman, l'\u00e9crivain, le romantique, le cynique, l'artiste de la politique, la famille morganatique, la fille naturelle, le p\u00e8re spirituel, Tonton, Dieu, la maladie, la dignit\u00e9, la souffrance, les choses de l'esprit, la mort, la vie, le jugement de l'Histoire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-le-billet-de-michel-faure-revue-de-presse_611881.html"}, {"title": "express france - le bon mot", "text": "De Pierre Moscovici, secr\u00e9taire national du PS aux \u00e9tudes, un peu sid\u00e9r\u00e9 par le concert d'\u00e9loges sur Fran\u00e7ois Mitterrand qui est venu des rangs de la majorit\u00e9: \u00abQuand de Gaulle est mort, la gauche, elle, n'a pas abdiqu\u00e9 ses id\u00e9es. Elle a conserv\u00e9 son esprit critique. Curieuse \u00e9volution pour la droite!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-le-bon-mot_611879.html"}, {"title": "La relance \u00e0 cr\u00e9dit", "text": "Pour \u00e9viter une r\u00e9cession hivernale, Alain Jupp\u00e9 entend \u00abremettre un peu d'oxyg\u00e8ne dans l'\u00e9conomie\u00bb. Comment\" Voici quelques-uns des sc\u00e9narios envisag\u00e9s.\nCh\u00f4mage en hausse, croissance en baisse, moral des Fran\u00e7ais \u00e0 z\u00e9ro, majorit\u00e9 angoiss\u00e9e, syndicats agressifs, patronat attentiste, Allemagne en panne et conjoncture mondiale en baisse. En ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, la situation a de quoi alarmer le pouvoir. Il ne va pas tarder \u00e0 r\u00e9agir. A peine les f\u00eates pass\u00e9es et Mitterrand enterr\u00e9, un plan de relance se pr\u00e9pare. Jacques Chirac a demand\u00e9 \u00e0 son Premier ministre de sortir, avant la fin du mois, des mesures de soutien pour emp\u00eacher la France de basculer dans une r\u00e9cession hivernale. Une menace prise suffisamment au s\u00e9rieux dans les palais nationaux pour acc\u00e9l\u00e9rer la relance. Apr\u00e8s la S\u00e9cu en novembre et le social en d\u00e9cembre, la relance en janvier! \u00abIl faut absolument remettre un peu d'oxyg\u00e8ne dans l'\u00e9conomie\u00bb, confie un Alain Jupp\u00e9 soucieux mais d\u00e9termin\u00e9, le 15 janvier.\nMalgr\u00e9 la gr\u00e8ve de La Poste, les mauvaises nouvelles n'ont pas cess\u00e9 de s'entasser, depuis de longues semaines, sur les bureaux minist\u00e9riels. Jacques Chirac lui-m\u00eame, alarm\u00e9 par les arguments des experts qui pr\u00e9voient six mois de fl\u00e9chissement de la croissance - les plus optimistes en annoncent au moins trois - se rallie tr\u00e8s vite \u00e0 l'\u00e9vidence qu'un nouveau coup de pouce est in\u00e9vitable.\nLes ennuis du grand voisin allemand ajoutent \u00e0 l'inqui\u00e9tude, mais, paradoxalement, facilitent une initiative franco-allemande \u00e0 m\u00eame de rendre confiance \u00e0 une opinion d\u00e9boussol\u00e9e de ce c\u00f4t\u00e9-ci du Rhin. L'Allemagne, qui est une partie du probl\u00e8me, devient subitement un \u00e9l\u00e9ment de solution. A Matignon, apr\u00e8s un instant d'h\u00e9sitation, on embraie. \u00abSi le gouvernement reste inerte face \u00e0 la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, il est mort\u00bb, laisse tomber un proche du pr\u00e9sident.\nAu moment o\u00f9 le Parlement rentre de vacances, marqu\u00e9 par les inqui\u00e9tudes innombrables qui assaillent le pays, le Premier ministre sait qu'il n'a pas de cadeaux \u00e0 attendre de la classe politique. Douze heures avant la disparition de Fran\u00e7ois Mitterrand, deux t\u00e9nors de la majorit\u00e9, Fran\u00e7ois L\u00e9otard et Nicolas Sarkozy, ont donn\u00e9 le ton de ce qui pourrait encore \u00eatre une offensive en r\u00e8gle.\nLa contre-attaque du pouvoir se pr\u00e9pare donc sur deux terrains, politique et \u00e9conomique. Du c\u00f4t\u00e9 politique, il s'agit de se mettre \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais. Le pr\u00e9sident donnera l'exemple en reprenant le chemin des r\u00e9gions, pour des d\u00e9placements d'au moins quarante-huit heures. Il prendra son temps, comme avait su le faire le candidat Chirac au cours de sa campagne. Alain Jupp\u00e9 lui embo\u00eetera le pas, avec le double souci de dialoguer et d'humaniser son image. Le maire de Bordeaux aspire \u00e0 gommer son allure de superintendant des finances. Chacun dans son domaine, les ministres suivront. Le gouvernement tout entier cherche \u00e0 rattraper des erreurs psychologiques qui, au moins autant que les difficult\u00e9s objectives, alimentent le pessimisme ambiant. Exercice d\u00e9licat, pour un Premier ministre aux id\u00e9es carr\u00e9es, que de s'arrondir, comme l'exige le d\u00e9fi du moment. \u00abPrenez du poids, mon vieux\u00bb, lui conseille, d\u00e9bonnaire, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour contrer le reproche souvent entendu d'avoir un second trop sec.\nLe reste de la contre-attaque se place sur le terrain de l'\u00e9conomie. Aucun tabou dans la t\u00eate de Chirac, qui, a priori, n'exclut rien. Mais tous les leviers ne sont pas en \u00e9tat de marche. A la diff\u00e9rence d'un Alain Madelin qui r\u00eave de taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme ramen\u00e9s brutalement au niveau de l'inflation (2%), le gouvernement se veut r\u00e9aliste. Jean-Claude Trichet a d\u00e9j\u00e0 fait cr\u00e9dit au Premier ministre en abaissant de mani\u00e8re significative le loyer de l'argent. Les taux d'int\u00e9r\u00eat de la Banque de France ont rarement \u00e9t\u00e9 si bas. Acc\u00e9l\u00e9rer le train de mani\u00e8re artificielle ne ferait qu'inqui\u00e9ter les march\u00e9s financiers, \u00e0 qui on demandera cette ann\u00e9e de pr\u00eater plus de 520 milliards de francs \u00e0 l'Etat. \u00abOn n'est plus en 1992, il n'y a plus autant \u00e0 attendre d'une baisse des taux\u00bb, reconna\u00eet un proche de Philippe S\u00e9guin.\nC'est d'ailleurs moins sur le mon\u00e9taire que sur la strat\u00e9gie budg\u00e9taire d'Alain Jupp\u00e9 que convergent les interrogations, de bonne ou de mauvaise foi. Est-il vraiment opportun, au moment o\u00f9 la croissance s'essouffle, de pr\u00e9lever un nouvel imp\u00f4t (le RDS) et de geler des cr\u00e9dits budg\u00e9taires (35 milliards de francs) indispensables par ailleurs pour r\u00e9duire la fracture sociale? Est-il judicieux de serrer la vis d\u00e8s maintenant, alors que, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, le second semestre sera moins d\u00e9testable que le premier? A Matignon, on r\u00e9cuse ces proc\u00e8s - \u00abVu la situation allemande, on ne pourra plus m'accuser d'avoir cass\u00e9 la croissance\u00bb, juge Jupp\u00e9 - et on veut croire que les mesures prises le 21 d\u00e9cembre pour d\u00e9bloquer quelque 67 milliards de francs d'\u00e9pargne salariale produiront leurs effets d'ici au printemps.\nC'\u00e9tait en tout cas la conviction du Premier ministre jusqu'aux f\u00eates de fin d'ann\u00e9e. Le 20 d\u00e9cembre, \u00e0 la veille du sommet social, d\u00e9jeunant avec le bureau du groupe RPR de l'Assembl\u00e9e nationale, Alain Jupp\u00e9 plaide que le probl\u00e8me vient moins de la faiblesse du pouvoir d'achat, en hausse de 2,5% en 1995, que de l'accumulation de l'argent dans les bas de laine. A quoi certains des invit\u00e9s r\u00e9pondront qu'il y a sans doute aussi un myst\u00e8re dans la r\u00e9partition de ce pouvoir d'achat. \u00abLes riches ne consomment pas plus et les pauvres n'ont pas d'argent\u00bb, ironise un d\u00e9put\u00e9 de banlieue.\nUne r\u00e9flexion qui a fait son chemin jusqu'\u00e0 l'Elys\u00e9e, o\u00f9 l'on veut que les mesures nouvelles soient mieux cibl\u00e9es. Ainsi songe-t-on \u00e0 la possibilit\u00e9 de d\u00e9duire de l'imp\u00f4t sur le revenu les int\u00e9r\u00eats encourus au titre d'achat \u00e0 cr\u00e9dit des biens de consommation, de l'automobile aux meubles. Un dispositif d\u00e9j\u00e0 en vigueur dans l'immobilier et qui, g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, profiterait \u00e0 des cat\u00e9gories plus modestes n'ayant pas d'\u00e9pargne mais une forte envie de consommer. Cela ne co\u00fbterait rien au budget 1996 et donnerait un peu d'oxyg\u00e8ne \u00e0 un secteur bancaire \u00e9trangl\u00e9.\nAutres pistes explor\u00e9es: une prime \u00e0 l'installation pour les jeunes m\u00e9nages, le d\u00e9plafonnement fiscal des voitures de soci\u00e9t\u00e9 (jusqu'ici limit\u00e9 \u00e0 100 000 F). La liste n'est pas limitative et les services de Bercy, un peu \u00e0 la tra\u00eene, ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de faire preuve de plus d'imagination. Pour passer une \u00e9preuve difficile, l'Elys\u00e9e parie sur un micro-interventionnisme aussi \u00e9loign\u00e9 du lib\u00e9ralisme que du macro-dirigisme des ann\u00e9es 70.\nTenir le cap\nPas de confiance, donc pas de croissance, sans un r\u00e9tablissement parall\u00e8le de la coh\u00e9sion sociale. En \u00e9grenant ses voeux de nouvel an, Chirac a insist\u00e9 sur la dimension sociale de son action. Reprenant ses propos de campagne et assurant que ses projets de lutte contre l'exclusion, d'insertion des jeunes et de r\u00e9novation des banlieues seraient mis en oeuvre rapidement, le pr\u00e9sident s'est ralli\u00e9 au partage du temps de travail (voir l'\u00e9ditorial de Michel Rocard), une mesure que le candidat Chirac avait \u00e9cart\u00e9e. A charge pour Alain Jupp\u00e9 de maintenir le rythme des r\u00e9formes r\u00e9clam\u00e9es par le peuple de droite et d'intensifier le dialogue social demand\u00e9 par le peuple de gauche. L'analyse du palmar\u00e8s Ifop-L'Express des personnalit\u00e9s indique une remont\u00e9e du Premier ministre dans la majorit\u00e9, notamment parmi les \u00e9lecteurs de l'UDF (+ 14%). Un encouragement \u00e0 tenir le cap sans c\u00e9der \u00e0 la pression des syndicats. Reste que Jupp\u00e9 pressent des temps difficiles. Le pr\u00e9sident lui demande de faire avancer la r\u00e9forme de l'Etat, au risque de bousculer les fonctionnaires, souvent r\u00e9tifs au changement et d\u00e9j\u00e0 fort \u00e9mus par le gel des traitements de la fonction publique; il le presse de tailler dans le titre V du budget de la D\u00e9fense (en sachant que 1 milliard de francs de cr\u00e9dits supprim\u00e9s, c'est 2 500 emplois en moins); et Alain Jupp\u00e9 avoue lui-m\u00eame: \u00abJ'ai trois dossiers min\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer, les t\u00e9l\u00e9coms, le Giat et Air Inter, o\u00f9 \u00e0 tout moment les syndicats peuvent red\u00e9clencher une action.\u00bb\nSur le partage du temps de travail, un th\u00e8me servi fort \u00e0 propos pour sortir des gr\u00e8ves en d\u00e9cembre, Matignon ne cache pas ses h\u00e9sitations. \u00abProuvez-moi que \u00e7a cr\u00e9e des emplois\u00bb, a lanc\u00e9 Jupp\u00e9 aux avocats du partage. Son scepticisme ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'autoriser l'un de ses ministres, Charles Millon, par ailleurs pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Rh\u00f4ne-Alpes, \u00e0 subventionner la semaine de 32 heures dans sa r\u00e9gion. Avec ce commentaire: \u00abAu point o\u00f9 nous en sommes, il faut tout essayer...\u00bb\nCette conversion aux m\u00e9decines douces contre le ch\u00f4mage est aussi suppos\u00e9e conforter le dernier point d'appui syndical de Matignon, Nicole Notat, aux prises avec une contestation tr\u00e8s virulente au sein de la CFDT.\nA l'heure o\u00f9 l'Allemagne est \u00e0 son tour confront\u00e9e \u00e0 un ch\u00f4mage de masse (4 millions de sans-emploi pr\u00e9vus cet hiver), l'innovation sociale s'impose des deux c\u00f4t\u00e9s du Rhin. Elle pourrait inspirer en partie l'initiative franco-allemande en pr\u00e9paration pour la fin du mois. Mais l'essentiel des tractations entre Bonn et Paris porte sur la riposte \u00e0 apporter \u00e0 l'europessimisme (lire p. 64). Avant la messe \u00e0 Notre-Dame, jeudi dernier, le chancelier et le pr\u00e9sident ont d\u00e9limit\u00e9 l'objectif et le calendrier: \u00abS'informer et se concerter mutuellement, sortir, le m\u00eame jour si possible, des mesures de relance qui seront forc\u00e9ment diff\u00e9rentes tout en visant le m\u00eame objectif, impressionner les march\u00e9s et ramener la confiance chez les acteurs \u00e9conomiques\u00bb, confie un proche de Kohl. Au passage, Chirac esp\u00e8re convaincre les Allemands de revoir les crit\u00e8res de Maastricht sur les d\u00e9ficits budg\u00e9taires et l'endettement public. La France ne satisfera sans doute pas au premier, l'Allemagne ni au premier ni au second. Mais il exclut de lever seul pareil tabou. Chirac ne veut pas rester, aux yeux de l'Histoire, le pr\u00e9sident qui aura fourni aux Allemands le pr\u00e9texte pour enterrer la monnaie unique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-relance-a-credit_611874.html"}, {"title": "Pages rouges: m\u00e9dias", "text": "5,3 millions d'auditeurs: avec 11,6% d'audience, France-Info vient d'enregistrer une progression remarquable. A souligner, \u00e9galement, la fid\u00e9lit\u00e9 exceptionnelle des auditeurs: 68% d'entre eux se branchent directement sur la station et ne zappent gu\u00e8re. Et plus de 75% restent \u00e0 l'\u00e9coute m\u00eame apr\u00e8s le flash info.\nQuestions de femme: c'est le nom du magazine que lancera, le 12 mars, l'\u00e9diteur Alain Ayache. Un mensuel, tout en couleurs, tirant \u00e0 600 000 exemplaires et qui sera vendu au prix de 12 francs. Budget de lancement: 11 millions de francs.\nEmbarras \u00e0 l'Elys\u00e9e: l'ampleur de l'investissement - plus d' un milliard de francs - ajout\u00e9e aux mauvais r\u00e9sultats d'audience de la station, risque de compliquer la privatisation de RMC. Seul candidat, Sud Radio, qui appartient au groupe Fabre, dirig\u00e9 par Jos\u00e9 Fr\u00e8che, ancien collaborateur de Jacques Chirac, s'est fait quelque peu d\u00e9sirer et pose ses conditions: la reprise par la Sofirad, via le Tr\u00e9sor, du passif de la station, et un coup de pouce de l'Etat dans la constitution de son tour de table. R\u00e9action imm\u00e9diate d'Europe 1: dans une lettre adress\u00e9e au PDG de la Sofirad, ses dirigeants menacent de saisir les tribunaux.\nLes Espagnols en pincent pour Arte. Les programmes de la cha\u00eene culturelle franco-allemande, diffus\u00e9s deux fois par semaine sur la t\u00e9l\u00e9vision publique espagnole, attirent en moyenne 10% des parts d'audience, pour 2% environ en France.\nPascal Cl\u00e9ment, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PR, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u longuement par Philippe S\u00e9guin. Au menu: un rapprochement entre lib\u00e9raux et s\u00e9guinistes, \u00e0 une condition: que le maire d'Epinal fasse un geste en faveur\nde l'Europe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_611867.html"}, {"title": "Le prix d'une tr\u00eave", "text": "En acceptant le dialogue avec les clandestins les plus durs, le ministre de l'Int\u00e9rieur a r\u00e9tabli une paix fragile dans l'\u00eele. Mais, en donnant l'impression d'agir sous la pression, il inqui\u00e8te les \u00e9lus traditionnels.\nAvec son sourire juv\u00e9nile, ses yeux bleus et son accent pointu, Jean-Louis Debr\u00e9 semble \u00e0 l'oppos\u00e9 de Charles Pasqua, vivant mod\u00e8le du madr\u00e9 m\u00e9ridional. En d\u00e9pit de ses origines et de ses amiti\u00e9s, ce dernier n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9gler l'\u00e9pineux dossier corse lors de ses deux passages Place Beauvau, vou\u00e9s l'un \u00e0 la r\u00e9pression des clandestins et l'autre \u00e0 la discussion avec eux. Qu'est-ce que le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur allait bien pouvoir faire? \u00abPrendre mon temps et miser sur la confiance\u00bb, r\u00e9pond-il au terme d'une visite de deux jours \u00e0 Bastia et \u00e0 Ajaccio. Ce qui le fait passer au mieux pour un na\u00eff, au pire pour un irr\u00e9solu. Cependant, il a su se montrer assez d\u00e9termin\u00e9 pour aborder quand et comme il l'entendait la question corse.\nD\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 1995, les contacts avec les plus durs des clandestins - ceux du FLNC-Canal historique - entam\u00e9s du temps de Pasqua, sont renou\u00e9s. Les r\u00e8glements de comptes meurtriers entre nationalistes bloquent alors le processus. \u00abNous ne pouvions pas donner le sentiment d'arbitrer entre eux\u00bb, estime un conseiller du ministre. A l'automne, les fr\u00e8res ennemis des deux fractions du FLNC parviennent \u00e0 un cessez-le-feu et les discussions reprennent. Mais, en d\u00e9cembre, Canal historique, pour affirmer sa supr\u00e9matie et faire monter les ench\u00e8res, se lance dans une campagne d'attentats destructeurs contre des \u00e9difices publics. Soumis \u00e0 la pression des \u00e9lus corses de la majorit\u00e9 - le ministre des Anciens Combattants, Pierre Pasquini, en t\u00eate - Matignon s'impatiente.\nSur un fil\nDiscuter ne sert \u00e0 rien, il faut taper du poing sur la table, dit-on \u00e0 Debr\u00e9. Celui-ci r\u00e9siste. Il a le soutien d'un tr\u00e8s proche conseiller de Jacques Chirac, Maurice Ulrich, lequel a d'ailleurs concouru \u00e0 la relance des contacts avec les nationalistes par l'entremise de son ami Emile Mocchi, maire RPR de Propriano. \u00abOn a bien travaill\u00e9 face au terrorisme islamiste, malgr\u00e9 toutes les pressions, explique Debr\u00e9 \u00e0 l'entourage du Premier ministre, alors laissez-moi utiliser ce cr\u00e9dit \u00e0 ma guise.\u00bb Dans la foul\u00e9e, il obtient d'\u00eatre le premier \u00e0 d\u00e9livrer son message aux Corses. La r\u00e9ception des \u00e9lus insulaires par Alain Jupp\u00e9 aura lieu apr\u00e8s le voyage du ministre de l'Int\u00e9rieur.\nEn grand secret, la date de celui-ci est fix\u00e9e au 12 janvier. Les dirigeants de Canal historique finissent par l'apprendre. In extremis, ils retardent de vingt-quatre heures leur conf\u00e9rence de presse \u00e0 grand spectacle, avec des centaines de militants arm\u00e9s et cagoul\u00e9s, \u00abdans le maquis\u00bb, la nuit, pour qu'elle co\u00efncide avec l'arriv\u00e9e de Debr\u00e9. Du coup, celui-ci h\u00e9site \u00e0 venir. Mais il ne peut plus reculer, il s'est trop avanc\u00e9. Une le\u00e7on \u00e0 retenir pour lui: il n'a pas affaire \u00e0 des manchots.\nCertes, si les durs du FLNC ont d\u00e9cid\u00e9 la \u00absuspension des op\u00e9rations militaires\u00bb, c'est qu'il leur faut, d'ici \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale de 1998, restaurer leur cr\u00e9dit dans l'opinion corse, r\u00e9vuls\u00e9e par les luttes fratricides. Debr\u00e9 a gagn\u00e9 six mois de \u00abdialogue\u00bb, pour apporter des secours d'urgence \u00e0 l'\u00e9conomie an\u00e9mi\u00e9e de l'\u00eele, am\u00e9liorer son statut fiscal et d\u00e9battre de l'avenir de ses institutions. Mais, en donnant le sentiment d'agir sous la pression des clandestins, il suscite la m\u00e9fiance des \u00e9lus traditionnels. \u00abOn ne discute pas avec des poseurs de bombes\u00bb, disent-ils en choeur. \u00abCes contacts sont une erreur, on privil\u00e9gie nos adversaires\u00bb, temp\u00eate Pasquini au micro de RTL. Paradoxalement, c'est le socialiste Pierre Mauroy qui encourage Debr\u00e9: \u00abOu bien on ne fait rien, dit-il, ou bien on fait comme le ministre.\u00bb \u00abJe marche sur un fil\u00bb, reconna\u00eet celui-ci, en esp\u00e9rant que la confiance qu'il affiche sera communicative. Pour cela, il sera de retour dans l'\u00eele d\u00e8s le mois prochain.\n- chiffres\n421 attentats\n\u00e0 l'explosif en Corse l'ann\u00e9e derni\u00e8re (380 en 1994), selon les services de police.\n11 morts chez les nationalistes, sur un total de 36 assassinats. On compte en moyenne 7 fois plus d'homicides en Corse que sur le continent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-prix-d-une-treve_611862.html"}, {"title": "La potion du Dr Soubie", "text": "- L'EXPRESS: Selon vous, le plan Jupp\u00e9 peut-il conduire, comme l'affirment les m\u00e9decins, \u00e0 un rationnement des soins?\nRAYMOND SOUBIE: Son objectif est non pas de rationner les soins, mais de rationaliser notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Lequel, compar\u00e9 \u00e0 celui d'autres pays, n'est pas id\u00e9al. D'abord, parce qu'il cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s. En effet, afin de combler les d\u00e9ficits permanents de l'assurance-maladie, il a, notamment, fallu augmenter le ticket mod\u00e9rateur (la part de la d\u00e9pense non rembours\u00e9e aux assur\u00e9s). Pour 85% des Fran\u00e7ais, ce surco\u00fbt est couvert par des mutuelles ou par des assurances compl\u00e9mentaires. Ce n'est pas le cas pour les 15% restants. C'est donc sur cette minorit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9favoris\u00e9e, que repose la r\u00e9gulation du financement. On ne peut pas dire qu'il s'agisse l\u00e0 d'un mod\u00e8le d'\u00e9quit\u00e9 sociale.\nEn outre, notre syst\u00e8me ne garantit pas les meilleurs soins au meilleur co\u00fbt. M\u00eame si nos indicateurs de sant\u00e9 peuvent \u00eatre compar\u00e9s \u00e0 ceux de la Grande-Bretagne et de l'Allemagne, ils nous reviennent beaucoup plus cher. Ce qui signifie, concr\u00e8tement, qu'il y a du gaspillage.\n- Les m\u00e9decins consid\u00e8rent qu'ils ne sont pas les seuls responsables de ce gaspillage.\nExact. C'est aux pouvoirs publics qu'il appartient de mieux organiser le syst\u00e8me de sant\u00e9. Et les assur\u00e9s sociaux ont leur propre part de responsabilit\u00e9. Mais j'ai l'impression que le plan Jupp\u00e9, en accroissant leurs charges, les soumet, eux aussi, \u00e0 rude \u00e9preuve. N\u00e9anmoins, dans cette affaire, il serait absurde d'instruire le seul proc\u00e8s des m\u00e9decins.\n- Comment expliquez-vous la r\u00e9sistance qu'ils continuent d'opposer aux contraintes \u00e9conomiques?\nD\u00e8s leur formation, puis tout au long de leur exercice professionnel, les m\u00e9decins sont anim\u00e9s par une seule pens\u00e9e: soigner le mieux possible leurs malades, ind\u00e9pendamment de toute connaissance de l'organisation et du financement du syst\u00e8me de sant\u00e9. C'est leur culture. Il est bien \u00e9vident que cela induit parfois chez eux des r\u00e9actions de crispation face aux projets de r\u00e9forme. Ce qui a pour effet d'encore moins rationaliser le syst\u00e8me. Donc d'aggraver le mal au lieu de le soigner.\n- Que faire pour les convaincre?\nAvec les m\u00e9decins, la bonne m\u00e9thode n'est pas de tenir un discours \u00e9conomique ou financier auquel, par nature, ils sont r\u00e9tifs. C'est de leur dire: \u00abVous savez, on peut mieux soigner les gens si l'on est mieux organis\u00e9.\u00bb De nombreux probl\u00e8mes de fond ont une incidence, \u00e0 la fois, sur les conditions d'exercice de la m\u00e9decine et sur l'\u00e9quilibre financier du syst\u00e8me de sant\u00e9. C'est le cas de la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, de la place respective des g\u00e9n\u00e9ralistes et des sp\u00e9cialistes, de la coupure entre l'h\u00f4pital et la m\u00e9decine de ville.\nLes m\u00e9decins lib\u00e9raux sont extr\u00eamement isol\u00e9s dans leur cabinet. Ils doivent pratiquer un art et une science qui impliquent des connaissances immenses, surtout avec l'acc\u00e9l\u00e9ration des progr\u00e8s de la m\u00e9decine. Or ils sont mal arm\u00e9s pour y faire face. D'abord, parce que la formation continue n'est pas obligatoire et reste assez mal organis\u00e9e, ce qui pose un \u00e9norme probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. Ensuite, parce que l'isolement des m\u00e9decins n'a plus lieu d'exister dans un monde o\u00f9 les syst\u00e8mes d'information se d\u00e9veloppent \u00e0 une vitesse extraordinaire. D'o\u00f9 la n\u00e9cessaire informatisation des cabinets m\u00e9dicaux.\n- Les initiatives sont encore bien timides en ce domaine.\nH\u00e9las! car l'informatique est un enjeu formidable pour les prochaines ann\u00e9es. Cela va bouleverser les \u00e9changes d'informations entre les cabinets m\u00e9dicaux, les services hospitaliers et les centres d'investigations m\u00e9dicales. Sans oublier l'acc\u00e8s des praticiens aux banques de donn\u00e9es. Toutes ces m\u00e9thodes vont, bien entendu, changer les conditions d'exercice de la m\u00e9decine. Il s'agit d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution, in\u00e9luctable, et qui aura beaucoup plus de cons\u00e9quences que les contraintes \u00e9conomiques. Pour r\u00e9sumer, je constate que le discours public aborde toujours ces probl\u00e8mes sur un plan financier, celui des d\u00e9penses excessives. Or je crois qu'il faut les r\u00e9soudre dans une autre perspective: celle qui d\u00e9terminera le m\u00e9tier de m\u00e9decin et l'organisation de la m\u00e9decine dans les dix ans \u00e0 venir. Au fond, c'est cela qui angoisse actuellement le corps m\u00e9dical.\nRaymond Soubie, ancien conseiller de Raymond Barre, a dirig\u00e9, \u00e0 la demande d'Edouard Balladur, la r\u00e9daction du Livre blanc sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 et de protection sociale. Il pose, ci-contre, son regard d'expert sur les r\u00e9actions du corps m\u00e9dical face au plan Jupp\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-potion-du-dr-soubie_611855.html"}, {"title": "R\u00e9veil", "text": "Red\u00e9couvrant dans la lumi\u00e8re blanchie de janvier sillons, clochers et cimeti\u00e8res de campagne, la France des villes r\u00eave encore aux champs. Le pr\u00e9sident rentre \u00e0 regret de Corr\u00e8ze, o\u00f9 il a exalt\u00e9 avec des mots qui en rappellent d'autres le \u00abterreau de [ses] valeurs essentielles\u00bb. Nous voil\u00e0 tout engourdis apr\u00e8s cette longue veill\u00e9e fun\u00e8bre o\u00f9, \u00e9mus et nostalgiques, nous avons tu nos querelles pour honorer le d\u00e9funt et nous attendrir sur nous-m\u00eames. Maintenant, la tr\u00eave est close. La conjoncture fait \u00e0 nouveau la grimace.\nBonne nouvelle, nous dit-on, l'Allemagne va mal, elle aussi. Fi de nos complexes et de nos obsessions, le mod\u00e8le descend du pi\u00e9destal! Nous allons pouvoir, d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, emp\u00eatr\u00e9s que nous sommes dans le ch\u00f4mage, les d\u00e9ficits et les taux d'int\u00e9r\u00eat, entreprendre des r\u00e9formes de concert. Lesquelles? On ne sait pas trop, mais on en parle. C'est si bon, dans la d\u00e9prime, de se sentir moins seuls! Oui, mais voil\u00e0: l'Allemagne d\u00e9j\u00e0 agit. Malgr\u00e9 les grincements de sa coalition, le chancelier Kohl sort le grand jeu et pose le probl\u00e8me de la comp\u00e9titivit\u00e9 en termes de flexibilit\u00e9 salariale. Les partenaires sociaux sont d'accord. M\u00eame s'ils divergent sur les modalit\u00e9s, c'est ensemble, outre-Rhin, que gouvernement, patronat et syndicats vont revoir le syst\u00e8me de protection sociale, le droit du travail et les accords salariaux. Sans s'abriter derri\u00e8re l'\u00e9pouvantail de Maastricht.\nEn France, malgr\u00e9 les mesures d\u00e9ploy\u00e9es par le gouvernement, rien de tel. On n'aborde pas le probl\u00e8me de la comp\u00e9titivit\u00e9 ou de la flexibilit\u00e9, on le met entre parenth\u00e8ses. Divis\u00e9s sur le diagnostic, on disserte du partage du travail, et les syndicats montrent une nouvelle fois les dents. Pis: au ralentissement \u00e9conomique qui frappe \u00e9galement nos voisins nous ajoutons, effet de notre nombrilisme, mirage de l'exception fran\u00e7aise, un facteur d'aggravation qui nous est propre: la sinistrose. Dans le cercle vicieux qui ligote le Premier ministre, le pessimisme est certainement le plus pernicieux des principes actifs et la confiance le seul \u00e9lixir qui permette d'en sortir. Puisqu'on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le m\u00e9tier politique, deuil pr\u00e9sidentiel oblige, c'est l'occasion ou jamais de prouver aux Fran\u00e7ais qui en douteraient qu'il s'agit bien l\u00e0 d'une fonction utile, et indispensable.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/reveil_611850.html"}, {"title": "Richard II en VO", "text": "Abonn\u00e9e \u00e0 Shakespeare, Deborah Warner d\u00e9borde d'imagination. Son jeune monarque maudit, superbement interpr\u00e9t\u00e9 en anglais par Fiona Shaw, est \u00e0 Bobigny. Nous l'avons applaudi \u00e0 Londres.\nCette jeune femme longue et blonde, teint de p\u00eache et rire facile, n'est pas une Anglaise comme les autres. Deborah Warner bouleverse, l'air de rien, le th\u00e9\u00e2tre britannique depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Depuis ses premi\u00e8res mises en sc\u00e8ne - Le Roi Lear, La Bonne Ame de Se-tchouan - avec sa propre compagnie, le Kick, qu'elle cr\u00e9e en 1980 (elle a 20 ans), avant que la Royal Shakespeare Company la rep\u00e8re et l'engage. Jusqu'aux plus r\u00e9centes productions, dont Paris se souvient avec \u00e9motion: un Titus Andronicus d'anthologie (pr\u00e9sent\u00e9 en 1989 aux Bouffes du Nord, \u00e0 l'invitation de Peter Brook), avec carnages hallucin\u00e9s, viols et mutilations sur sc\u00e8ne; et une Electre intense (accueillie en 1992 \u00e0 Bobigny d\u00e9j\u00e0), dont la douleur incandescente \u00e9tait \u00e0 peine supportable.\nAmoureuse de ses acteurs, ultrasensible aux textes qu'on red\u00e9couvre tant elle sait les d\u00e9chiffrer, poussant au plus loin la libert\u00e9 exalt\u00e9e de Shakespeare, qu'elle explore pi\u00e8ce apr\u00e8s pi\u00e8ce, la voici aujourd'hui, \u00e0 36 ans, couverte de lauriers et de r\u00e9compenses diverses, lanc\u00e9e dans une nouvelle aventure qui vient d'\u00e9blouir Londres: la cr\u00e9ation, pour le National Theater, de la trag\u00e9die du roi Richard II, dont elle fait un spectacle envo\u00fbtant, inventif, libre et courageux, puisque le r\u00f4le de Richard est tenu par une femme, la grande com\u00e9dienne irlandaise Fiona Shaw, complice de Deborah depuis plusieurs ann\u00e9es.\nUne crise fin de si\u00e8cle\n\u00abAvec Fiona, explique Miss Warner, l'oeil brillant, nous avons d'abord cherch\u00e9 une pi\u00e8ce qui autorise une interpr\u00e9tation moderne, un regard neuf sur une histoire universelle. Et qui lui fournirait un r\u00f4le hors du commun. Richard II permettait tout cela. D'abord la langue y est admirable. Tout en vers. Plus forte m\u00eame, plus \u00e9motionnelle que celle du Roi Lear. Puis c'est une pi\u00e8ce o\u00f9 il ne se passe presque rien - sauf la mort de Richard. Pas d'action, m\u00eame pas de sexe. Une esp\u00e8ce de crise fin de si\u00e8cle... O\u00f9 l'on voit en direct un roi vaincu par son cousin lui abandonner sa couronne. Quelque chose comme la fin du conte de f\u00e9es qui veut que Dieu seul cr\u00e9e les rois...\u00bb\nOn comprend pourquoi la sc\u00e8ne de la d\u00e9position fut interdite par Elisabeth Ire, qui y vit tout de suite le lien avec elle-m\u00eame, trahie en 1601 par son favori, le duc d'Essex (mais la pi\u00e8ce fut \u00e9crite en 1595). On comprend aussi la modernit\u00e9 imm\u00e9diate d'un tel sujet. \u00abCe jeune roi (il a 32 ans et r\u00e8gne depuis vingt ans), immature, fantasque, cupide et f\u00e9minin, \u00e9tait, poursuit Deborah Warner, jou\u00e9 du vivant de Shakespeare par de tr\u00e8s jeunes gar\u00e7ons, auxquels il donnait aussi les r\u00f4les de Juliette, d'Oph\u00e9lie, etc. Nous avons renou\u00e9 avec cette tradition, en l'interpr\u00e9tant radicalement. Pourquoi pas Fiona en Richard? Apr\u00e8s tout, plus de 50 femmes (dont Sarah Bernhardt) ont incarn\u00e9 Hamlet au xixe si\u00e8cle... Quand nous avons commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter, j'avoue que je m'attendais \u00e0 \u00eatre plus surprise. Bien s\u00fbr, l'ambigu\u00eft\u00e9 des relations de Richard avec son entourage est accentu\u00e9e, car les com\u00e9diens savent qu'ils sont face \u00e0 une femme. Mais le travail de Fiona est si fort, si puissant qu'elle d\u00e9passe les fronti\u00e8res de l'\u00e2ge et du sexe...\u00bb\nR\u00e9sultat? Fascinant. Ni homme ni femme, Fiona Shaw est Richard, \u00eatre charmant et capricieux, monarque instable priv\u00e9 par surprise de ses pr\u00e9rogatives sacr\u00e9es. Tour \u00e0 tour gaie, despotique, douloureuse. Magn\u00e9tique. Entour\u00e9e de superbes com\u00e9diens - David Threlfall en t\u00eate, s\u00e9duisant et redoutable Bolingbroke, le cousin ambitieux, et John Rogan, Paola Dionisotti, Richard Bremmer, Michael Bryant...\nEl\u00e9gance des costumes, malgr\u00e9 un petit budget de 160 000 francs, intelligence de la sc\u00e9nographie - les spectateurs sont plac\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9 d'une sorte d'ar\u00e8ne m\u00e9di\u00e9vale qui ressemble \u00e0 la fois aux espaces des tournois et \u00e0 la Chambre des communes, d'o\u00f9 un rapport tr\u00e8s physique avec le texte et les acteurs... Deborah Warner signe ici un travail intelligent, tendre et non conformiste. A ne pas manquer. M\u00eame en VO.\nMC 93 Bobigny, (16-1) 41-60-72-72. Jusqu'au 28 janvier. De 60 \u00e0 140 F.\nDeborah Warner. Elle signe un spectacle envo\u00fbtant, inventif, libre, \u00e0 la fois spectaculaire et courageux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/richard-ii-en-vo_611848.html"}, {"title": "Guide - Zapper - Les \u00e9missions: Pierre-Andr\u00e9 Boutang", "text": "\u00abUn soir, \u00e0 Venise, Antonioni a point\u00e9 le doigt vers moi, plusieurs fois, sans pouvoir parler. Il m'avait reconnu. Je lui ai dit: ?Oui, nous avons tourn\u00e9 ensemble quarante-cinq minutes d'interview en 1983.? Pierre-Andr\u00e9 Boutang, bonhomme, \u00e9rudit, n'est pas peu fier de l'anecdote, mais reste modeste quant au succ\u00e8s de Metropolis. L'excellent magazine culturel f\u00eate son premier anniversaire, et le boute-en-train d'Arte en profite pour donner un coup d'adr\u00e9naline \u00e0 l'\u00e9mission. Plus de sujets courts et spectaculaires, et une heure diff\u00e9rente: le samedi \u00e0 21 h 45. A l'occasion de la sortie, le 24 janvier, de Par-del\u00e0 les nuages (voir en pages Spectacles), film tourn\u00e9 par Antonioni avec l'aide de Wim Wenders, Arte consacre au ma\u00eetre une soir\u00e9e th\u00e9matique, dimanche 21 janvier \u00e0 20 h 45. Au programme: Profession: reporter, puis Caro Antonioni, une biofilmographie, avec l'entretien in\u00e9dit de Boutang, des extraits de films et des t\u00e9moignages. Sans oublier le documentaire d'Enrica Antonioni, sa femme, sur le tournage. \u00abAvec Antonioni, on ne fait pas le con\u00bb, s'incline Boutang, avant d'emprunter une cravate pour monter sur le plateau.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-zapper-les-emissions-pierre-andre-boutang_611843.html"}, {"title": "Cliquer - Le fureteur", "text": "Imaginet propose de \u00abd\u00e9poser une rose sur le Net\u00bb, en signe de condol\u00e9ances pour la mort de Fran\u00e7ois Mitterrand.\nhttp://www.imaginet.fr/tonton\nEdition \u00e9lectronique sur CompuServe, CD-ROM, t\u00e9l\u00e9matique... Venez d\u00e9couvrir L'Express multim\u00e9dia au Milia, march\u00e9 international de l'\u00e9dition et des nouveaux m\u00e9dias, \u00e0 Cannes, du 8 au 12 f\u00e9vrier.\nGalil\u00e9e \u00e9tait un g\u00e9nie. Et cela se voit tr\u00e8s bien dans le CD-ROM que lui a consacr\u00e9 Guy Casaril (\u00e9d. Arborescence, 350 F, pour Mac et PC). Les textes sont intelligents, la navigation est ais\u00e9e, et on se plonge, avec passion, dans la vie tumultueuse du chercheur. L'Eglise lui intentera deux proc\u00e8s. \u00abEt pourtant, elle tourne...\u00bb, aurait-il dit. Son CD-ROM aussi.\nManie \u00e9nervante sur Internet: diffuser, en direct, une image qui provient d'une cam\u00e9ra. Celle-ci fixant indiff\u00e9remment le Golden Gate \u00e0 San Francisco (http://www.kpix.com/faircam), des poissons dans un aquarium (http:// www2.netscape.com/fishcam/ fishcam/fishcam.html) ou m\u00eame... les WC (http://www.primenet.com/~rstbear/biff1.html). A quoi \u00e7a sert? A rien, pourquoi?\nOn a vol\u00e9 la nuit. Et le jeune Indien d'Amazonie Kiyeko part \u00e0 sa recherche. L'histoire est simple comme un beau dessin anim\u00e9, et Ubi-Soft a r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s joli CD-ROM pour enfants autour des aventures du petit Indien. Outre le plaisir des animations, c'est un outil pour apprendre \u00e0 lire, couronn\u00e9 par le prix du meilleur CD-ROM \u00e9ducatif au Multimedia World Show (259 F, pour Mac et PC).\nLes jeux vid\u00e9o virtuels se d\u00e9veloppent. Apr\u00e8s La T\u00eate dans les nuages (\u00e0 Amiens et \u00e0 Paris), Jeux-Vid\u00e9o's r\u00e9nove sa salle du boulevard de S\u00e9bastopol pour installer des machines de simulation. Pour courir les 500 miles d'Indianapolis ou piloter un avion de chasse sans risque d'accident...\nLe 8 f\u00e9vrier, 1 000 photographes vont travailler, tout autour du monde, pour fixer \u00ab24 heures dans le cyberespace\u00bb. Les photos seront diffus\u00e9es, un jour seulement, sur Internet (http://www. cyber24.com), avant d'\u00eatre r\u00e9unies dans un livre \u00e0 para\u00eetre \u00e0 l'automne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cliquer-le-fureteur_611836.html"}, {"title": "Sortir - Vente aux ench\u00e8res: Correspondance", "text": "Dispersion sous le marteau de Me Calmels de 400 lettres et manuscrits \u00e9chang\u00e9s entre le peintre Ren\u00e9 Magritte et son ami Andr\u00e9 Bosmans, instituteur et po\u00e8te. Ces documents - certains sont illustr\u00e9s de dessins - sont estim\u00e9s entre 1 500 et 15 000 F.\nH\u00f4tel Drouot, 75009 Paris. Le 24 janvier. Renseignements et catalogue: (16-1) 47-70-38-89.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-vente-aux-encheres-correspondance_611831.html"}, {"title": "Sortir - Expositions: Mariages d'exception", "text": "Issues pour la majorit\u00e9 des collections des deux soeurs fondatrices du mus\u00e9e du Costume d'Avallon (Yonne), une vingtaine de robes de mari\u00e9e retracent deux si\u00e8cles de mode et de sociologie nuptiales. Clous de l'exposition: la robe en soie, dentelle et perles blanches de Grace Kelly, un mod\u00e8le de Helen Rose (1956), et celle, dat\u00e9e 1790, en fa\u00e7onn\u00e9 de soie jaune d'or brod\u00e9 de fleurs stylis\u00e9es, \u00e0 garniture de bouillonn\u00e9s et de passementerie. Au rayon curiosit\u00e9s, une incroyable robe en satin noir \u00e0 tournure et pouf drap\u00e9, bouillonn\u00e9s et pliss\u00e9s, pour protester contre la perte de l'Alsace-Lorraine, et une amusante chose en toile de parachute de l'apr\u00e8s-guerre.\nPrintemps Haussmann, 3e \u00e9tage, 75009 Paris, (16-1) 42-82-42-60. Jusqu'au 10 f\u00e9vrier. Entr\u00e9e libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-expositions-mariages-d-exception_611829.html"}, {"title": "Sortir - Danse: Boris Eifman", "text": "A 50 ans, ce chor\u00e9graphe russe reste le seul \u00e0 explorer dans son pays les chemins de la danse contemporaine. Avec sa compagnie de 60 danseurs, le Ballet-Th\u00e9\u00e2tre de Saint-P\u00e9tersbourg, il marie technique n\u00e9oclassique, \u00e9l\u00e9ments th\u00e9\u00e2traux et exub\u00e9rance slave. Il revient \u00e0 Paris avec deux cr\u00e9ations, Don Quichotte (musique de Minkus) et Les Karamazov, inspir\u00e9s par le roman de Dosto\u00efevski auquel il a imagin\u00e9 une suite, sur des oeuvres de Rachmaninov, Moussorgski et Wagner.\nTh\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, (16-1) 49-52-50-50. Du 22 au 28 janvier. De 70 \u00e0 360 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-danse-boris-eifman_611824.html"}, {"title": "D\u00e9lires sur ordonnance", "text": "Un profond patriotisme nous poussait \u00e0 croire que nous avions, en litt\u00e9rature, l'apanage du p\u00e9dantisme, c'est-\u00e0-dire de la p\u00e9danterie. Et voil\u00e0 que les Anglais - pourtant r\u00e9put\u00e9s pragmatiques - s'y mettent \u00e0 leur tour. Leur sera-t-il possible, gr\u00e2ce \u00e0 M. Lodge, de rattraper le retard? Car, en France, depuis Malherbe et Boileau - j'en vois, pr\u00e8s du radiateur, qui veulent remonter \u00e0 l'Acad\u00e9mie des Valois, pr\u00e9sid\u00e9e par le roi lui-m\u00eame, et qui protestent - en France, ce ne sont que D\u00e9fense et illustration de ceci ou de cela, arts po\u00e9tiques, d\u00e9finitions des genres, lois, \u00e9coles et interdictions. Nous avons invent\u00e9 la notion d'avant-garde, dont, d\u00e9j\u00e0, Baudelaire se moquait, en la d\u00e9couvrant \u00e0 la Une du journal qui \u00e9tait sur le plateau du petit d\u00e9jeuner (Jeanne Duval, sa ma\u00eetresse, n'avait pas que l'inconv\u00e9nient des rousses; elle lui apportait son caf\u00e9 au lit, dans leur galetas du quai de Bourbon). Mais rien, par le pass\u00e9, ne saurait se comparer, en intensit\u00e9, aux fureurs analysantes, psychanalysantes, structuralisantes, etc., qui \u00e9clat\u00e8rent, il y a trente ans, qui durent et perdurent gr\u00e2ce \u00e0 l'Universit\u00e9. L'ordinateur aidant, celle-ci pr\u00e9tendit, et pr\u00e9tend, r\u00e9duire l'art \u00e0 l'\u00e9tat de fiches, comme la police le fait pour l'irr\u00e9gularit\u00e9 des moeurs et des opinions. Dans Byzance assi\u00e9g\u00e9e, les querelles n'\u00e9taient pas plus \u00e2pres. On d\u00e9cr\u00e9ta que le roman \u00e9tait affaire de recettes et que, du moment o\u00f9 l'on en avait saisi une, n'importe qui \u00e9tait en mesure de l'appliquer avec fruit. Hors de la \u00abtechnique narrative\u00bb, point de salut, et, selon le nouveau chic intellectuel, qui escamotait et l'exp\u00e9rience commune et la douleur, tout n'\u00e9tait que proc\u00e9d\u00e9s. La jeunesse \u00e9tudiante, qui, au si\u00e8cle dernier, avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 B\u00e9ranger \u00e0 Baudelaire, et m\u00eame \u00e0 Hugo, avant de rater Rimbaud, applaudit Roland Barthes, qui, \u00e0 son cours inaugural dans une illustre institution, d\u00e9clara le langage d'essence \u00abfasciste\u00bb.\nTandis que les professeurs opinaient, dissertaient, condamnaient, r\u00e9digeaient des manuels de classe et colonisaient les m\u00e9dias, le chaland, pour sa part, continuait de go\u00fbter en paix ce qu'il aime: les produits de l'usine Sulitzer ou de son \u00e9quivalent.\nCar le sulitzer n'est pas d'une \u00e9poque. Il est immortel. Hier, il s'appelait Xavier de Mont\u00e9pin; demain, il aura un autre nom. A moins que ne s'interrompe le cycle des m\u00e9tamorphoses brahmaniques. Apr\u00e8s tout, le roman - serait-il mauvais - n'est pas indispensable \u00e0 la survie de l'esp\u00e8ce, ni m\u00eame \u00e0 son bonheur.\nLes essais que, par centaines, on a consacr\u00e9s au roman contenaient cependant des aper\u00e7us intelligents \u00e0 trouver au-del\u00e0 du brouillard d'une terminologie philosophique que d'aucuns diraient imbitable, mais, Dieu merci, nous ne nous r\u00e9signons pas \u00e0 l'\u00e9crire. On devinera, sans cela, une fondamentale hostilit\u00e9 au plaisir. Aussi n'y a-t-il que de la justesse dans les \u00e9tudes sur la \u00abprose de fiction\u00bb r\u00e9dig\u00e9es, \u00e0 l'origine, par M. Lodge \u00e0 l'intention d'un hebdomadaire de Londres, et aujourd'hui r\u00e9unies en volume. L'obligation d'atteindre un public qui ne f\u00fbt pas seulement universitaire a \u00e9clairci le propos; un certain agr\u00e9ment de lecture s'ensuit.\nSur le d\u00e9but d'un r\u00e9cit, les interventions de l'auteur, le suspense, l'adolescent en tant que personnage, le myst\u00e8re, la fausse innocence des noms, le monologue int\u00e9rieur, les changements de perspective temporelle, les dialogues, le style imag\u00e9 - bref, sur les outils oblig\u00e9s du bricoleur narratif, on re\u00e7oit un mode d'emploi parfait. A l'appui, on a des exemples, des citations, afin d'illustrer chaque th\u00e8me - remarquable savoir-faire! Mais les auteurs ainsi choisis sont tous anglophones, et pas toujours les meilleurs. A l'\u00e9tranger, M. Lodge ne conna\u00eet gu\u00e8re que M. Kundera, ce qui tendrait \u00e0 prouver que, pour les Anglais, les Tch\u00e8ques et les n\u00e8gres commencent \u00e0 Calais. Pareil point de vue, au demeurant, ne regarderait que l'essayiste si, dans son survol historique du genre, il n'omettait Italo Svevo, qui, avec La Conscience de Zeno, a fond\u00e9, \u00e0 l'\u00e9gal de Proust, le roman autobiographique moderne et, dans l'audace, se place chronologiquement avant Musil. M. Lodge appara\u00eet aussi provincial que certains chroniqueurs parisiens, dont la curiosit\u00e9 ne franchit gu\u00e8re que la porte de deux ou trois \u00e9diteurs de la Rive gauche. On ne le juge pas sur les limites de son savoir. On le juge sur la r\u00e9p\u00e9tition d'une erreur qui continue de faire flor\u00e8s et, pour ne pas parler de duperie intellectuelle, sur son ing\u00e9nuit\u00e9. Persuad\u00e9 que l'essentiel repose sur des trucs de rh\u00e9torique, il n\u00e9glige de se demander pourquoi l'artiste \u00e0 recouru \u00e0 celui-ci plut\u00f4t qu'\u00e0 tel autre. Il ne s'aper\u00e7oit pas que les moyens correspondent \u00e0 une pente, \u00e0 un caract\u00e8re, voire \u00e0 une fatalit\u00e9, et non \u00e0 la froide raison du technicien. N'est-ce pas de l'impossibilit\u00e9 de raconter une histoire lin\u00e9aire que naissent la puissance et la po\u00e9sie de Faulkner?\nL'artiste utilise ce qu'il a dans sa besace et se d\u00e9brouille comme il peut. \u00abJe trouve, et puis je cherche\u00bb, disait Picasso. De son c\u00f4t\u00e9, Val\u00e9ry qualifiait les professions artistiques de \u00abprofessions d\u00e9lirantes\u00bb, par allusion \u00e0 une attitude absurde qui consiste \u00e0 s'enfermer chez soi pour s'encombrer l'esprit d'objets imaginaires, al\u00e9atoires, alors que le bonheur est dans le pr\u00e9 et que la vie passe vite.\nUn d\u00e9lire se d\u00e9livre-t-il sur ordonnance? Non. Et c'est pourquoi il est vain de chercher des r\u00e8gles, de donner des conseils, sauf, peut-\u00eatre, en ce qui concerne les tournures us\u00e9es ou \u00e9quivoques. Avancer aujourd'hui que l' \u00abapparition de L\u00e9ontine, \u00e0 demi nue, dans une rave-party, lui brisa le coeur\u00bb risque, en raison de la vulgarisation scientifique, de conduire le lecteur \u00e0 penser \u00e0 un infarctus plus qu'\u00e0 des sentiments. L'unique question que l'on devrait se poser \u00e0 la lecture d'un roman est la suivante: l'auteur serait-il mort, ou peu s'en faut, de ne pas l'avoir \u00e9crit? Il est s\u00fbr que M. Lodge, jeune retrait\u00e9 de l'universit\u00e9 de Birmingham, fabricant de fictions, e\u00fbt continu\u00e9 de prendre son th\u00e9, comme chaque jour, l'\u00e2me en paix, s'il n'avait pas donn\u00e9, \u00e0 travers Th\u00e9rapie, ce portrait d'un homme vieillissant o\u00f9 il ne parvient m\u00eame pas \u00e0 rendre le trembl\u00e9 des retrouvailles avec un amour de jeunesse. La technique est parfaite, qui n'est cependant rien, faute de n\u00e9cessit\u00e9 int\u00e9rieure. Et ne reste que l'impression \u00e9prouv\u00e9e par Wilde face aux voyageurs de son compartiment: des visages d'Anglais si neutres qu'il suffit de les regarder une fois pour les oublier \u00e0 jamais.\nL'Art de la fiction, par David Lodge. Trad. par Michel et Nadia Fuchs. Rivages, 304 p., 145 F.\nTh\u00e9rapie. Trad. par Suzanne V. Mayoux. Rivages, 360 p., 135 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/delires-sur-ordonnance_611817.html"}, {"title": "Cocoriquotas", "text": "En imposant 40% de chansons d'expression fran\u00e7aise sur les FM, la loi entend prot\u00e9ger nos jeunes talents. Encore faut-il les d\u00e9nicher.\nDepuis le 1er janvier 1996, les radios sont tenues de diffuser, entre 6 h 30 et 22 h 30, un minimum de 40% de chansons d'expression fran\u00e7aise (y compris corses, bretonnes, cr\u00e9oles), dont 50% de nouveaux talents ou de nouvelles productions. Qu'est-ce qu'un nouveau talent? Un artiste qui n'a pas cumul\u00e9 deux albums disque d'or (100 000 unit\u00e9s vendues). Plus floue, la notion de nouvelle production englobe les sorties des six derniers mois et donne libre acc\u00e8s aux compilations les plus rocambolesques.\nDes quotas, oui, mais contre qui? Trois FM se retrouvent au banc des accus\u00e9s: NRJ, Fun Radio et Skyrock, qui, en 1992, ne programmaient que 6% de chansons d'expression fran\u00e7aise. Trois radios \u00abformat\u00e9es\u00bb pour un public jeune - les 11-19 ans - consommateur et scotch\u00e9 \u00e0 l'anglais. Trois FM d'ordinaire tenues pour responsables de la chute des ventes de disques francophones.\nPetite histoire des quotas: tout commence avec la lib\u00e9ralisation de la FM dans les ann\u00e9es 80, quand les radios ouvrent le robinet de la production anglo-saxonne. En 1991, Jack Lang cr\u00e9e une \u00e9ni\u00e8me commission et, prudent, pr\u00e9f\u00e8re au terme de \u00abquota\u00bb celui de \u00abminima\u00bb. D\u00e8s 1992, le Snep (Syndicat national de l'\u00e9dition phonographique) signe avec plusieurs FM une convention qui pr\u00e9voit une \u00e9volution par paliers jusqu'aux fameux 40%. Un amendement \u00e0 la loi Carignon sur l'audiovisuel, l'amendement Pelchat, est promulgu\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1994.\nEntre-temps, dop\u00e9es par les Cabrel, Souchon, Kaas et les festivals de chanson fran\u00e7aise du type Francofolies, les ventes de disques rel\u00e8vent le nez.\nA c\u00f4t\u00e9 des quotas: les grandes ondes diffusent depuis tr\u00e8s longtemps plus de 40% de chansons francophones. Par ailleurs, quelques radios tr\u00e8s sp\u00e9cifiques (Radio Latina) en seront exempt\u00e9es. 1 300 op\u00e9rateurs de la Sacem chassent \u00e0 coups d'amendes les mauvais joueurs. Probl\u00e8me: il existe en France 2 700 fr\u00e9quences.\nQuotas pas cot\u00e9s: les radios crient au totalitarisme, \u00e0 la perte d'identit\u00e9 et au manque de nouveaux talents, que les maisons de disques n'ont pas su g\u00e9n\u00e9rer. Autrement dit, \u00e0 l'obligation de passer des titres m\u00e9diocres. Les multinationales, pour la plupart \u00e9trang\u00e8res (Warner, EMI, Sony), saluent l'amendement avec des b\u00e9mols. L'investissement en nouveaux talents repr\u00e9sente une grosse prise de risques financi\u00e8re. Par ailleurs, pour que la production s'exporte, donc rapporte, il faut chanter en anglais.\nCeux qui filent \u00e0 l'anglaise: Vanessa Paradis, Johnny Hallyday, La Mano negra, Khaled, Stephan Eicher, C\u00e9line Dion, et, par d\u00e9finition, tous les nouveaux groupes de rock fran\u00e7ais, aux noms bien de chez nous, No One Is Innocent, Mud, etc.\nNique les quotas: la moiti\u00e9 des nouveaut\u00e9s puisent d\u00e9j\u00e0 dans le stock rap. D'Alliance Ethnik \u00e0 Menelik, chaque maison de disques a d\u00e9sormais son MC Solaar. Ou le piste. Avec des fortunes diverses. En outre, les radios ne peuvent pas \u00abmettre la fi\u00e8vre\u00bb vingt-quatre heures sur vingt-quatre.\nNous sommes tous des Qu\u00e9b\u00e9cois: cela fait vingt ans que les quotas y sont fix\u00e9s \u00e0 65%... Et jamais les r\u00e9v\u00e9lations d'artistes qu\u00e9becois n'ont \u00e9t\u00e9 si pr\u00e9sentes, mais la Belle Province est par n\u00e9cessit\u00e9 ultraprotectionniste.\nLa chance aux quotas. M\u00eame faible, le gisement existe: Thomas Fersen, Mathieu Boogaerts, Miossec, Juliette, Dominique A... Encore faut-il y avoir acc\u00e8s. D'autant que les chanteurs reconnus, Souchon, Sanson, Dutronc, Cabrel, Goldman, etc. enregistrent un album en moyenne tous les quatre ans. Plus que jamais, la prospection s'impose. Kitsch d\u00e9licieux: devant ce besoin de t\u00eates d'affiche, les vieux de la vieille (Herv\u00e9 Vilard, Mich\u00e8le Torr...) reviennent.\nLes carences des quotas: imposer 40% \u00e0 toutes les radios rel\u00e8ve de l'incons\u00e9quence. Les quotas devraient se d\u00e9cliner en fonction de leur nature. Et prendre en compte le cas de la world music. Youssou N'Dour, Mory Kant\u00e9, Khaled n'int\u00e8grent pas ces 40%, alors que leur histoire les y classent. D'autre part, cette mesure s'av\u00e9rerait utile si elle obligeait les m\u00e9dias \u00e0 puiser dans le patrimoine, pour - de Piaf \u00e0 Trust - \u00e9duquer les adolescents. Mais les FM le feront-elles? Ou c\u00e9deront-elles \u00e0 la tentation d'augmenter les incontournables Cabrel, Kaas et Dion?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cocoriquotas_611812.html"}, {"title": "Pour les sicav, c'est l'Am\u00e9rique", "text": "En 1995, les titres de soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines ont battu des records. Loin devant les produits financiers fran\u00e7ais. Que nous r\u00e9serve 1996\"\nSur le front boursier, les Etats-Unis sortent grands vainqueurs de l'ann\u00e9e 1995. L'indice Dow Jones de la Bourse de New York a gagn\u00e9 35%, et toutes les sicav qui ont achet\u00e9 des titres de soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines enregistrent de bonnes performances. La hausse la plus spectaculaire est enregistr\u00e9e par S\u00e9lection sant\u00e9, du r\u00e9seau CCF: + 55,7%. Les gains des sicav am\u00e9ricaines sont d'autant plus remarquables qu'elles ont \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9es par le recul du dollar (- 6,9% par rapport au franc fran\u00e7ais).\nLes produits investis en actions fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9, en revanche, tr\u00e8s d\u00e9cevants. La Bourse de Paris a l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9gress\u00e9 (- 0,5% entre le 1er janvier et le 31 d\u00e9cembre). Invesco Actions fran\u00e7aises s'est distingu\u00e9e, avec une progression de pr\u00e8s de 12%. Les secteurs qu'elle a jou\u00e9s: les services (Sodexho, Bis...) et la distribution. Ses positions sont, en revanche, rest\u00e9es modestes sur les soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res et les activit\u00e9s cycliques, qui ont souffert du ralentissement de la croissance.\nLes placements en obligations fran\u00e7aises se sont, dans l'ensemble, bien comport\u00e9s. Ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat: sur le long terme, ceux-ci sont revenus de 8,25 \u00e0 6,60%. On doit r\u00e9server une mention sp\u00e9ciale aux sicav d'obligations convertibles, ces produits hybrides qui peuvent se transformer en actions. 1995 a \u00e9t\u00e9, pour elles, une ann\u00e9e excellente. Quant aux sicav de tr\u00e9sorerie, leur rendement a certes diminu\u00e9 par rapport \u00e0 1994, mais il est rest\u00e9 \u00e0 un niveau honorable (6,02% selon l'indice Europerformance).\nQue r\u00e9serve l'ann\u00e9e qui d\u00e9bute? Yves Bouquerod, pr\u00e9sident de R\u00e9flex premi\u00e8re, n\u00b0 1 au palmar\u00e8s des sicav obligataires (+ 20,3%), croit \u00e0 une nouvelle r\u00e9duction du prix de l'argent en France. \u00abAvec un d\u00e9ficit public mieux contr\u00f4l\u00e9, les taux vont pouvoir baisser assez rapidement, estime-t-il. Le march\u00e9 mon\u00e9taire va plonger.\u00bb Pour Didier Genet, gestionnaire de Cyril convertibles (+ 10,86% en 1995), l'essentiel est de savoir quand notre pays sortira de la situation actuelle de d\u00e9flation. Alors, seulement, il se portera sur le march\u00e9 des actions.\u00bb Le responsable d'Invesco est plus optimiste. \u00abLa Bourse de Paris est en retard depuis deux ou trois ans sur les autres march\u00e9s. Les fonds de pension am\u00e9ricains en ont maintenant une perception plus positive et ils pourraient y r\u00e9investir.\u00bb\nA savoir\nNouveau r\u00e9pit pour les d\u00e9tenteurs de sicav de tr\u00e9sorerie: ils pourront, sous certaines conditions, r\u00e9investir le produit de la vente de leurs actions sans payer d'imp\u00f4ts sur les plus-values (celles-ci sont normalement tax\u00e9es au taux de 19,9%). L'exon\u00e9ration est pr\u00e9vue dans deux cas de figure:\n- Achat, construction ou grosses r\u00e9parations d'un logement. Les cessions sont exon\u00e9r\u00e9es pendant toute l'ann\u00e9e 1996.\n- Travaux d'entretien ou d'am\u00e9lioration d'un logement, achats d'\u00e9quipement m\u00e9nager (y compris les ordinateurs). L'avantage fiscal est alors limit\u00e9 au premier semestre, et les d\u00e9penses sont plafonn\u00e9es \u00e0 100 000 F par foyer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pour-les-sicav-c-est-l-amerique_611805.html"}, {"title": "Le ski, c'est l'avenir", "text": "Du 26 au 30 mars prochain, le raid les 12 Sommets aura lieu sur les pistes de ski du domaine Tignes-Val-d'Is\u00e8re (Savoie). Organis\u00e9 par l'Ecole sup\u00e9rieure libre des sciences commerciales appliqu\u00e9es (ESLSCA), il permettra, comme ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 des \u00e9tudiants de rencontrer des entreprises. Les \u00e9quipes, de quatre skieurs exp\u00e9riment\u00e9s, doivent se faire parrainer pour un budget de 12 000 F. Inscriptions avant le 25 f\u00e9vrier.\nSki Club ESLSCA, (16-1) 47-05-59-46.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-ski-c-est-l-avenir_611800.html"}, {"title": "L'affaire Le Floch", "text": "Le nouveau pr\u00e9sident de la SNCF, Lo\u00efk Le Floch-Prigent, sera-t-il prochainement mis en examen pour avoir aid\u00e9 - au-del\u00e0 du raisonnable - le groupe de pr\u00eat-\u00e0-porter Bidermann lorsqu'il \u00e9tait patron d'Elf Aquitaine (de 1989 \u00e0 1993)? A moins d'un coup de th\u00e9\u00e2tre, la r\u00e9ponse est oui. En effet, il devrait \u00eatre convoqu\u00e9 chez le juge Eva Joly avant le 31 janvier. L'objectif? Qu'il s'explique sur les raisons qui ont pouss\u00e9 la compagnie p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 investir 787 millions - en pure perte - dans la soci\u00e9t\u00e9 de Maurice Bidermann. D'ores et d\u00e9j\u00e0, l'avocat de Le Floch-Prigent, Me Olivier Metzner, s'il est d'accord pour admettre, le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'imprudence \u00e9conomique, r\u00e9fute tout fait d\u00e9lictueux qui pourrait \u00eatre reproch\u00e9 \u00e0 son client. Ce n'est pas tout: Lo\u00efk Le Floch-Prigent pourrait aussi \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 s'expliquer sur une autre histoire qui intrigue son successeur, Philippe Jaffr\u00e9.\nAo\u00fbt 1993. A peine install\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'Elf Aquitaine, Jaffr\u00e9 apprend que le directeur du patrimoine immobilier de l'entreprise, Jean-Fran\u00e7ois Pag\u00e8s - aujourd'hui parti - entretient des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec un marchand de biens, Patrick Auger, install\u00e9 dans le VIIIe arrondissement de Paris. Mais surtout, Philippe Jaffr\u00e9 d\u00e9couvre qu'Elf Aquitaine a sign\u00e9, en d\u00e9cembre 1992, une convention fort avantageuse avec Auger. Aux termes de celle-ci, en effet, le marchand de biens a re\u00e7u une avance de plusieurs millions de francs pour aider Elf Aquitaine \u00e0 mettre au point des brevets d'\u00e9lectronique industrielle. Or Auger, qui ne peut se pr\u00e9valoir de la moindre formation scientifique, n'aurait entrepris aucun travail de recherche. Aussi Philippe Jaffr\u00e9 ne fait-il ni une ni deux: non seulement il d\u00e9nonce la convention, mais il obtient du tribunal de grande instance de Paris, le 6 d\u00e9cembre 1994, le remboursement par Patrick Auger, \u00e0 titre de provision, de 8 060 000 francs. Alors, que se cachait-il derri\u00e8re cette convention? L'\u00e9tat-major d'Elf n'exclut pas qu'elle ait eu pour objectif de r\u00e9mun\u00e9rer le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire jou\u00e9 par Auger \u00e0 l'occasion du rachat des studios de cin\u00e9ma Babelsberg, \u00e0 Berlin. Cette op\u00e9ration, estim\u00e9e \u00e0 420 millions de francs, dans laquelle Elf prit une participation, eut comme chef de file la compagnie immobili\u00e8re Ph\u00e9nix.\nToujours \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate d'Elf Aquitaine, Jaffr\u00e9 fera une autre d\u00e9couverte: Patrick Auger aurait utilis\u00e9, pour \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 de ses diff\u00e9rentes missions, le compte bancaire personnel de la secr\u00e9taire particuli\u00e8re de Lo\u00efk Le Floch-Prigent... Cette affaire n'a toutefois d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune enqu\u00eate. L'ancien pr\u00e9sident d'Elf Aquitaine aura donc beau jeu de faire valoir que les relations entre le groupe p\u00e9trolier et Patrick Auger remontaient \u00e0 1985, soit quatre ans avant sa nomination. En revanche, sur le dossier Bidermann, sa position semble apparemment plus fragile.\nEn effet, d\u00e8s qu'il prend les r\u00eanes d'Elf Aquitaine, Le Floch-Prigent n'aura de cesse d'aider son ami Maurice Bidermann, qu'il a connu dans les ann\u00e9es 1981-1982. Ainsi, en 1990, Elf Aquitaine met 27 millions de francs au pot dans la filiale am\u00e9ricaine de Bidermann, qui vient d'acqu\u00e9rir la soci\u00e9t\u00e9 Cluett-Peabody. Le Cr\u00e9dit agricole, le Cr\u00e9dit lyonnais et le Cr\u00e9dit national investissent eux aussi plusieurs millions de francs. H\u00e9las, d\u00e8s 1991, l'aventure am\u00e9ricaine tourne \u00e0 la d\u00e9route. Surendettement du groupe, absence de fonds propres, retournement de la conjoncture \u00e9conomique en sont les causes. R\u00e9sultat: Elf Aquitaine vient une nouvelle fois au secours de Bidermann.\nEn 1993, les commissaires aux comptes de l'entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter sont de plus en plus inquiets: ils ont appris que les financements qui lui ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s non seulement passent souvent par des paradis fiscaux, mais, en prime, laissent Maurice Bidermann \u00e0 la t\u00eate de sa soci\u00e9t\u00e9. Du coup, ils alertent la Commission des op\u00e9rations de Bourse (COB), qui diligente une enqu\u00eate. En juillet 1994, cette derni\u00e8re transmet ses conclusions au parquet de Paris. Elles sont accablantes. Le gendarme de la Bourse estime qu'Elf et le Cr\u00e9dit lyonnais - via sa filiale Clinvest - pourraient faire l'objet de poursuites judiciaires.\nTout naturellement, le 18 ao\u00fbt 1994, le parquet de Paris ouvre une information judiciaire, confi\u00e9e au juge Eva Joly. En mai 1995, Philippe Jaffr\u00e9 se constitue partie civile et porte plainte contre Le Floch-Prigent.\nPendant de longs mois, silence sur ce dossier. Jusqu'\u00e0 ce coup de th\u00e9\u00e2tre de la fin octobre 1995: le magazine L'Expansion publie un rapport de la Cour des comptes qui non seulement critique la politique de diversification d'Elf Aquitaine (investissements \u00e0 perte dans l'immobilier), mais revient aussi sur le dossier Bidermann, en r\u00e9v\u00e9lant que le 3 ao\u00fbt 1993 - soit la veille de son d\u00e9part - Le Floch-Prigent avait accord\u00e9 une ligne de cr\u00e9dit de 187 millions au groupe textile. Or Philippe Jaffr\u00e9 jure n'avoir pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de cet engagement. Faux! r\u00e9plique son pr\u00e9d\u00e9cesseur, qui affirme que la ligne de cr\u00e9dit en question a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e pendant six mois avec la BNP et le Cr\u00e9dit lyonnais et qu'elle a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9e par Philippe Jaffr\u00e9 en toute connaissance de cause, en octobre 1993. Le Floch-Prigent, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la Cour des comptes, a d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 son premier pr\u00e9sident, Pierre Joxe, pour lui demander un suppl\u00e9ment d'enqu\u00eate. Ce que ce dernier a accept\u00e9.\nReste que, pour l'heure, dans l'affaire Bidermann proprement dite, Lo\u00efk Le Floch-Prigent peut avoir des raisons d'\u00eatre inquiet. T\u00e9moin la brusque acc\u00e9l\u00e9ration de l'instruction qui a eu lieu le 21 d\u00e9cembre dernier. Ce jour-l\u00e0 - le lendemain de la nomination de Le Floch-Prigent \u00e0 la t\u00eate de la SNCF - la PJ a, en effet, perquisitionn\u00e9 coup sur coup au si\u00e8ge de l'entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter et au domicile de Maurice Bidermann.\nT\u00e9moin encore la d\u00e9position d'une ancienne secr\u00e9taire de Bidermann aux Etats-Unis qui figure depuis peu dans le dossier du juge Joly. Recueillie par le procureur de New York, dans le cadre d'un litige commercial opposant un homme d'affaires am\u00e9ricain \u00e0 l'entreprise de pr\u00eat- \u00e0-porter, elle laisse entendre que Maurice Bidermann aurait consenti, entre 1991 et 1993, quelques lib\u00e9ralit\u00e9s \u00e0 M. et Mme Le Floch-Prigent: billets d'avion, location de villas, etc. Toujours selon cette d\u00e9position, \u00abM. Bidermann aurait, un jour, mis de l'argent dans une enveloppe [qui fut] donn\u00e9e \u00e0 son chauffeur afin qu'il la remette \u00e0 M. Le Floch-Prigent\u00bb. En deux ans, le montant des faveurs accord\u00e9es par Maurice Bidermann \u00e0 Le Floch-Prigent aurait atteint 2,5 millions de francs.\nMe Olivier Metzner d\u00e9ment formellement ces all\u00e9gations. Et de s'interroger: \u00abQuel int\u00e9r\u00eat, par exemple, Le Floch-Prigent aurait-il \u00e0 se faire r\u00e9gler des billets d'avion, lui qui b\u00e9n\u00e9ficiait en toutes circonstances, en tant que pr\u00e9sident d'Elf, d'un Falcon 900 qui lui permettait de voyager dans le monde entier?\u00bb\nLo\u00efk Le Floch-Prigent, bien s\u00fbr, n'appr\u00e9cie gu\u00e8re ce d\u00e9ballage. Par avance, il a fait savoir \u00e0 son entourage que s'il \u00e9tait mis en examen il se d\u00e9fendrait. Energiquement. Quitte \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler quelques pratiques de financement politique, via Elf Gabon. Ou encore en ne m\u00e9nageant pas la gestion de Philippe Jaffr\u00e9. En lui demandant pourquoi, le 31 d\u00e9cembre 1993, il a c\u00e9d\u00e9 le groupe Bidermann \u00e0 deux soci\u00e9t\u00e9s offshore de Jersey, Holbeton Limited et Stutford Limited. Montant de la cession: z\u00e9ro franc.\n>alternance 1982. Militant socialiste, directeur du cabinet du ministre de l'Industrie, Lo\u00efk Le Floch-Prigent est bombard\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Rh\u00f4ne-Poulenc. 1986. La droite au gouvernement, Le Floch est limog\u00e9. 1989. Les socialistes, de retour, lui offrent Elf Aquitaine. 1993. Balladur, \u00e0 Matignon, le nomme \u00e0 la pr\u00e9sidence de Gaz de France pour confier Elf \u00e0 Philippe Jaffr\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/l-affaire-le-floch_492608.html"}, {"title": "sortir - disques", "text": "Maurane\nElev\u00e9e aux pr\u00e9ludes de Bach, Maurane - comme le clame son cinqui\u00e8me album - se sait et se chante r\u00e9solument Diff\u00e9rente (Polydor). D\u00e9sormais maman d'une petite Lou, dont l'ombre menue plane sur plusieurs de ses 13 chansons, elle convoque au chevet de son \u00e2me Philippe Lafontaine et Paul Personne. Mais, plut\u00f4t que le funk ou le rock and roll, deux ballades \u00e9crites par l'impeccable Jean-Claude Vannier volent la vedette \u00e0 l'album. Du coup, on r\u00eave d'un prochain disque tapiss\u00e9 de mots estampill\u00e9s Vannier. R\u00e9pertoire \u00e0 la hauteur de cette voix qui, quoi qu'elle fasse, appelle le respect. S. G.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-disques_611931.html"}, {"title": "sortir - concerts vari\u00e9t\u00e9s", "text": "Isabelle Mayereau\nSes amertumes, ses blessures, ses d\u00e9confitures ont griff\u00e9 la nouvelle chanson fran\u00e7aise, dont elle \u00e9tait l'unique note f\u00e9minine \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70. R\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Tu m'\u00e9cris, une confession \u00e9pistolaire, Isabelle Mayereau impose, jusqu'en 1987, un univers en trompe l'oeil, hant\u00e9 par le fant\u00f4me de Diane Arbus, les vapeurs de hasch, les insomnies, les diff\u00e9rences. Apr\u00e8s des absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, Mayereau, accompagn\u00e9 de Patrick L\u00e9ger (piano) et d'Emmanuel Vergeade (guitare), se laisse enfin reprendre aux mots. La voix, douce, grave des cama\u00efeux de bleu, installe instantan\u00e9ment un climat, toujours sur le fil vibrant du swing. Et r\u00e9v\u00e8le, au long de soixante-quinze minutes d'\u00e9motion convenue, ses nouveaux titres empreints du m\u00eame charme, de la m\u00eame apesanteur, et de cette exigence d'\u00e9criture qui lui fait avouer, via Coule veine: \u00abLes mots sont dangereux/ Faut du style.\u00bb\nTh\u00e9\u00e2tre de Dix-Heures, 75018 Paris, (16-1) 46-06-10-17. Jusqu'au 3 f\u00e9vrier. 130 F. Compilation (Disc'Az).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-concerts-varietes_611929.html"}, {"title": "Sortir - Cin\u00e9ma - Visiblement je vous aime", "text": "Visiblement je vous aime\nde Jean-Michel Carr\u00e9\nIntrusion r\u00e9ussie de la fiction dans le domaine documentaire, Visiblement je vous aime parachute un d\u00e9linquant r\u00e9cidiviste (Denis Lavant) chez les autistes et les psychotiques du Coral (voir L'Express n\u00b0 2323), confirme le bien-fond\u00e9 du travail de Jean-Michel Carr\u00e9 (Femmes de Fleury, Gal\u00e8res de femmes) et recueille vingt minutes d'ovation au dernier festival de Cannes. Bref, ce film transpire la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9: assur\u00e9ment, une n\u00e9cessit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-cinema-visiblement-je-vous-aime_611917.html"}, {"title": "express coulisses - Au secours!", "text": "Madonna a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e au tribunal \u00e0 son agresseur, Robert Dewey Hoskins, qui, en avril 1995, s'\u00e9tait introduit dans son domicile et avait menac\u00e9 de l'\u00e9trangler si elle refusait de l'\u00e9pouser. Elle a d\u00e9clar\u00e9 devant la cour de justice que cette menace l'avait autant traumatis\u00e9e qu'un viol r\u00e9el. Le d\u00e9linquant encourt une peine de dix ans d'emprisonnement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-coulisses-au-secours_611912.html"}, {"title": "Barrage du Drac: inconsciences - La r\u00e9ponse du m\u00e9diateur de L'Express", "text": "Dans L'Express du 14 d\u00e9cembre 1995, nous exposions ce que l'on pouvait d\u00e9j\u00e0 savoir sur ce drame: la fr\u00e9quentation des rives du Drac en aval du barrage de Saint-Georges-de-Commiers (Is\u00e8re), la visite r\u00e9guli\u00e8re de ce lieu par des classes vertes et des \u00e9coliers de tous les \u00e2ges. Certes, des pancartes - pas tr\u00e8s neuves - avertissaient les pi\u00e9tons d'un \u00e9ventuel danger. Mais les habitu\u00e9s - et l'accompagnatrice du groupe d'enfants, ce 4 d\u00e9cembre, en faisait partie - savaient reconna\u00eetre les trois phases d'ouverture des vannes d'un barrage EDF. Des p\u00eacheurs ont dit n'avoir jamais observ\u00e9 une mont\u00e9e des eaux aussi rapide qu'\u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, o\u00f9 les barrages turbinent au maximum. Le 6 d\u00e9cembre, le procureur de la R\u00e9publique de Grenoble ouvrait une information judiciaire pour homicides et blessures par imprudence. Les faits sont d\u00e8s lors couverts par le secret de l'instruction. Le pr\u00e9sident d'EDF, Edmond Alphand\u00e9ry, s'est rendu sur place et a demand\u00e9 \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale une enqu\u00eate sur l'accident. Le ministre de l'Environnement, Corinne Lepage, a refait \u00e0 pied le trajet des enfants. Elle a mis en place une mission de r\u00e9flexion sur la police des eaux et les mesures de s\u00e9curit\u00e9, qui devra s'interroger sur les proc\u00e9dures lors des l\u00e2chers d'eau et sur l'information du public.\n- Barrage du Drac: inconsciences\nJe viens de lire avec effarement la lettre de M. Chartier (L'Express n\u00b0 2319) que vous publiez au sujet du drame de la vall\u00e9e du Drac. C'est effroyable, et, si vous avez pris la responsabilit\u00e9 de la publier, il vous appartient, ainsi que le fait remarquer ce lecteur, de faire une v\u00e9ritable enqu\u00eate pour qu'\u00e0 travers la presse les responsabilit\u00e9s, si elles sont \u00e9tablies, soient connues du grand public. Je compte, et ne dois pas \u00eatre le seul, sur vous.\nJ. Herbreteau, Mont-Saint-Aignan.\nA la suite du drame du Drac, deux questions se posent: 1. Pourquoi ces d\u00e9lestages ne sont-ils pas faits de mani\u00e8re que la mont\u00e9e des eaux soit progressive, ce qui alerterait les personnes situ\u00e9es \u00e0 ce moment-l\u00e0 dans la zone dangereuse? EDF va sans doute nous dire que cela n'est pas possible. R\u00e9pondons \u00e0 ses ing\u00e9nieurs hydrauliciens que tout est possible lorsque l'on veut se donner la peine d'\u00e9viter de tels drames. 2. Pourquoi ces d\u00e9lestages ne se font-ils pas entre 23 heures et 4 heures du matin? L\u00e0 encore, EDF va r\u00e9pondre que tout est r\u00e9gl\u00e9 par ordinateur. R\u00e9pondons \u00e0 notre tour que l'ordinateur n'est que l'ex\u00e9cutant d'une intelligence et que le devoir de cette intelligence est de bien le r\u00e9gler. Ne nous laissons pas convaincre par toutes sortes de raisons fond\u00e9es sur le fatalisme administratif. S'il faut changer des r\u00e8glements, des proc\u00e9dures d'ex\u00e9cution, des programmes informatiques, qu'on les change! Remarquons en passant que ces d\u00e9lestages d'eau brutaux sont une h\u00e9r\u00e9sie sur le plan de la conservation des sols et de la protection de la faune et de la flore.\nG. Jacquet, Lyon.\n(...) Les circonstances \u00e9voqu\u00e9es par ce lecteur sont v\u00e9ritablement r\u00e9voltantes. Sans enlever le moins du monde les responsabilit\u00e9s initiales aux personnes qui ont engag\u00e9 les enfants sur les bords d'une rivi\u00e8re visiblement interdite pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, on ne peut se d\u00e9faire de toute responsabilit\u00e9 en arguant simplement de l'existence de panneaux. Il est certain que des habitudes existent et que la jurisprudence est patente pour d\u00e9terminer les v\u00e9ritables responsabilit\u00e9s dans de tels faits, si la justice, bien entendu, a le d\u00e9sir de faire son devoir. Malheureusement, il est aussi patent que, pour le personnel d'EDF, tout passe avant la s\u00e9curit\u00e9 individuelle, par le souci essentiel de pr\u00e9server des avantages acquis bien sup\u00e9rieurs \u00e0 tous ceux que les gens du priv\u00e9 peuvent imaginer. En tant que citoyen, je veux me pr\u00e9server de la moindre pol\u00e9mique, renvoyant dos \u00e0 dos les acteurs, en ma qualit\u00e9 de lampiste, comme une grande majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, dans le conflit qui a saign\u00e9 la France ces derniers temps, les personnels des services publics et parapublics qui ont la possibilit\u00e9 de prendre en otage l'ensemble de la population pour faire pression sur un pouvoir imb\u00e9cile qui ne tient sa l\u00e9gitimit\u00e9 que du mensonge. Bref, tout cela montre une grande pusillanimit\u00e9 devant la mort de sept personnes. La vie d'un individu est beaucoup trop importante pour que quiconque puisse s'en moquer en se cachant derri\u00e8re des panneaux pour ignorer ses v\u00e9ritables responsabilit\u00e9s. (...)\nJ.-C. Boisse, Cr\u00e9teil.\n(...) Etant de la r\u00e9gion parisienne, je n'imaginais rien de cela; je me demandais comment des gens de la r\u00e9gion ayant l'habitude de telles sorties avec des enfants avaient pu commettre pareille imprudence. S'il y a eu responsabilit\u00e9 de gr\u00e9vistes dans ce drame, il faudrait le faire savoir, non parce que ce sont des gr\u00e9vistes, mais parce qu'ils auraient tu\u00e9 par inconscience. Toutefois, saura-t-on jamais la v\u00e9rit\u00e9? On pourra toujours dire que les panneaux sont l\u00e0, valables aussi bien pour l'\u00e9t\u00e9 que pour l'hiver. N\u00e9anmoins, j'imagine difficilement que, si certains sont responsables de vidanges impr\u00e9vues et non annonc\u00e9es, ils puissent se taire, maintenant. Le silence doit \u00eatre difficile \u00e0 vivre. (...)\nB. Charpentier, Montfermeil.\nEtant lecteur et abonn\u00e9 de L'Express, je constate que, bien souvent, vous n'accordez vos colonnes qu'aux contestataires. Comme il n'est pas possible de laisser passer les contrev\u00e9rit\u00e9s de ceux-ci, lesquelles m\u00e9ritent une mise au point, accordez-moi un droit de r\u00e9ponse aux inepties \u00e9crites par certains de vos \u00e9crivains publics. Par exemple, la lettre de M. Chartier, mettant en cause le personnel en gr\u00e8ve d'EDF apr\u00e8s la mort accidentelle de jeunes enfants dans la r\u00e9gion de Grenoble, est inadmissible. Cette lettre tend \u00e0 accuser des personnes qui d\u00e9fendaient leurs droits l\u00e9gitimes, qui ne sont pas des assassins, et, bien que je ne sois pas fonctionnaire \u00e0 EDF, je tiens \u00e0 d\u00e9fendre leur corporation ainsi que tous les autres fonctionnaires qui ont eu le courage de faire gr\u00e8ve afin de d\u00e9fendre des acquis pour l'obtention desquels leurs a\u00een\u00e9s ont d\u00fb se battre pendant des d\u00e9cennies.\nJ. D'Hulst, Gonesse.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/barrage-du-drac-inconsciences-la-reponse-du-mediateur-de-l-express_611905.html"}, {"title": "express monde - Turquie; le ballet des pr\u00e9tendants", "text": "Un scrutin pour rien? Si elles consacrent la primaut\u00e9 des islamistes du Parti de la prosp\u00e9rit\u00e9 (Refah), cr\u00e9dit\u00e9s de 21,4% des suffrages, les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 24 d\u00e9cembre tardent \u00e0 accoucher d'un gouvernement de coalition. Respectueux de l'esprit de la Constitution plus que de sa lettre, le pr\u00e9sident S\u00fcleyman Demirel a confi\u00e9 au leader du Refah, Necmettin Erbakan, le soin de former le cabinet. D'autant que les deux partis de centre droit, r\u00e9solus l'un et l'autre \u00e0 occuper le fauteuil de Premier ministre, ne parviennent pas \u00e0 s'entendre en d\u00e9pit des pressions des milieux d'affaires et de l'arm\u00e9e, gardienne vigilante du dogme la\u00efc. Malgr\u00e9 les efforts path\u00e9tiques qu'ils d\u00e9ploient pour \u00e9dulcorer leur rh\u00e9torique antioccidentale, les islamistes ne trouvent gu\u00e8re de partenaires: d\u00e8s lors, le pr\u00e9sident Demirel pourrait offrir sa chance \u00e0 Mme Tansu Ciller, chef de gouvernement sortant, et, en cas d'impasse, solliciter l'arbitrage des \u00e9lecteurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-turquie-le-ballet-des-pretendants_611900.html"}, {"title": "express business - Cap Gemini: gouvernement \u00e0 trois", "text": "En 1991, l'accord donnant la possibilit\u00e9 \u00e0 Daimler-Benz de prendre dans les cinq ans le contr\u00f4le de Cap Gemini Sogeti souleva un toll\u00e9: le fleuron du high-tech fran\u00e7ais ralliait le camp allemand. Or Daimler n'a pas exerc\u00e9 son option, mais la situation est floue. Certes, Serge Kampf, fondateur de CGS, \u00e0 l'issue d'un nouveau montage entre Daimler, Kampf et la CGIP en perd le contr\u00f4le, mais il reste le patron du directoire. En revanche, l'Allemand Klaus Mangold coiffe le conseil de surveillance. R\u00e9sultat: certains voient dans ce partage la preuve qu'il ne s'agit l\u00e0 encore que d'une solution d'attente.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-business-cap-gemini-gouvernement-a-trois_611892.html"}, {"title": "express sciences - Primates en danger", "text": "Panique chez les amis des orangs-outans, ces grands singes de Born\u00e9o et de Sumatra dont il reste moins de 27 000 sp\u00e9cimens. En effet, tous sont sans doute menac\u00e9s par la tuberculose, qui ferait des ravages chez ces primates d\u00e9j\u00e0 en voie de disparition. Et l'homme en est responsable. Comment? Parce qu'il vient de rel\u00e2cher dans la nature un orang-outan apprivois\u00e9 - Di-Di - qui a grandi en captivit\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 par le bacille de la tuberculose humaine. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 soign\u00e9, Di-Di fut conduit, sans pr\u00e9caution particuli\u00e8re, dans une r\u00e9serve naturelle de la for\u00eat de Sungai Wain, en Indon\u00e9sie. Certains v\u00e9t\u00e9rinaires craignent que, malgr\u00e9 son traitement, Di-Di ne transmette la fatale infection \u00e0 ses cong\u00e9n\u00e8res et que cette derni\u00e8re ne se r\u00e9pande \u00e0 l'ensemble de cette population fragile.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-sciences-primates-en-danger_611885.html"}, {"title": "express france - Disparition", "text": "Il avait la voix grave, le regard bleu et le geste d\u00e9cid\u00e9. Il a, de 1973 \u00e0 1986, marqu\u00e9 de sa bonne humeur et de sa passion professionnelle la r\u00e9daction de L'Express, dont il fut notamment le chef du service politique: Christian Fauvet est mort, \u00e0 48 ans, le 5 janvier \u00e0 Paris. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il avait dirig\u00e9 La Vie du rail, apr\u00e8s avoir pris en main les destin\u00e9es du Matin, puis celles du d\u00e9partement France de TF 1. Nous nous rappellerons surtout les bons moments pass\u00e9s ensemble \u00e0 L'Express, o\u00f9 son art de la convivialit\u00e9 et son go\u00fbt pour les \u00e9lections firent merveille. Il aimait la politique, presque charnellement, s'int\u00e9ressant autant \u00e0 la psychologie de ses acteurs qu'\u00e0 leurs performances sur le terrain. Avec les grands de ce monde comme avec ses coll\u00e8gues les plus modestes, dans le travail comme dans les moments de d\u00e9tente, il conservait le m\u00eame ton, cette franchise inimitable, cet humour jamais d\u00e9menti. Un personnage nous quitte. Nous qui, \u00e0 L'Express, l'avons connu, appr\u00e9ci\u00e9 et aim\u00e9 nous joignons \u00e0 la peine de sa famille et de ses amis.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-disparition_611880.html"}, {"title": "express france - l'oeil de l'\u00e9tranger - Sur Vichy", "text": "\u00abDurant toute sa pr\u00e9sidence, Fran\u00e7ois Mitterrand a refus\u00e9 de pr\u00e9senter les excuses de la France pour les rafles de juifs op\u00e9r\u00e9es par Vichy pendant la guerre, dont la plupart des victimes finirent dans les camps de la mort nazis, \u00e9crit le New York Times dans un \u00e9ditorial. L'un des premiers, et des plus admirables, gestes de Jacques Chirac fut de pr\u00e9senter ces excuses depuis longtemps attendues.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-l-oeil-de-l-etranger-sur-vichy_611878.html"}, {"title": "Europe: le souffle court", "text": "La disparition de Fran\u00e7ois Mitterrand a priv\u00e9 l'Union d'un fervent b\u00e2tisseur. Jacques Chirac et Helmut Kohl veulent \u00e0 leur tour faire cause commune.\nComme s'il ne suffisait pas qu'elle f\u00fbt en panne, voici l'Europe en deuil. Ce n'est pas seulement \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand que, jeudi dernier, Helmut Kohl, Felipe Gonzalez, le pr\u00e9sident italien Luigi Scalfaro, ou le roi Albert de Belgique ont rendu un ultime hommage en la cath\u00e9drale Notre- Dame. Ils \u00e9taient venus aussi dire adieu, ce jour-l\u00e0, \u00e0 une certaine id\u00e9e de l'Europe qu'ils avaient partag\u00e9e avec le chef d'Etat d\u00e9funt. Une Europe sans doute trop id\u00e9alis\u00e9e, mais qu'ils auraient bien du mal \u00e0 ensevelir au fond de leur m\u00e9moire.\nFid\u00e8le \u00e0 l'oeuvre entreprise par ses illustres compatriotes Jean Monnet ou Robert Schuman, l'ancien pr\u00e9sident voulait croire non \u00e0 une Europe frileuse et mercantile pour laquelle il avait le plus grand m\u00e9pris, mais \u00e0 une Europe ambitieuse et g\u00e9n\u00e9reuse, \u00e0 une sorte de communaut\u00e9 d'\u00e2mes plut\u00f4t que d'int\u00e9r\u00eats. Ce n'\u00e9taient pas l\u00e0 que simples r\u00eaveries d'un b\u00e2tisseur solitaire. Fran\u00e7ois Mitterrand trouvera en la personne d'Helmut Kohl l'alli\u00e9 indispensable \u00e0 la poursuite de son entreprise. Ainsi, en d\u00e9cembre 1990, la lettre qu'il signe avec le chancelier appelle \u00e0 une union politique \u00abforte et solidaire, proche du citoyen, engag\u00e9e dans la voie que trace sa vocation f\u00e9d\u00e9rale\u00bb. Une profession de foi courageuse qui conduira quatorze mois plus tard au trait\u00e9 de Maastricht, qualifi\u00e9 un peu h\u00e2tivement par Fran\u00e7ois Mitterrand lui-m\u00eame d' \u00abimmense r\u00e9ussite\u00bb.\nConcertation avec Bonn\nVocation f\u00e9d\u00e9rale? Bien avant que le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Jacques Chirac nous quitte, les Europ\u00e9ens les plus convaincus avaient fait leur deuil de cette expression, qui s'av\u00e9rera vite bien peu conforme \u00e0 l'esprit du temps. De m\u00eame que ne durera que ce que durent les roses l'id\u00e9e mitterrandienne d'une conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne, projet mort-n\u00e9 en 1991, \u00e0 Prague...\nCar il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard pour que les peuples et dirigeants du Vieux Continent rejoignent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans son beau r\u00eave. L'acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9mant\u00e8lement \u00e0 l'Est, la mont\u00e9e des nationalismes, la tragique impuissance de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 pr\u00e9venir le drame des Balkans et, ensuite, \u00e0 y mettre un terme, son incapacit\u00e9 \u00e0 lutter efficacement contre le ch\u00f4mage \u00e0 l'occasion d'une crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis les ann\u00e9es 30 allaient \u00e9branler tout \u00e0 la fois les opinions publiques et la coh\u00e9sion communautaire.\nC'est dans ce climat d'europessimisme, voire d'europhobie, o\u00f9 le processus d'unification est accus\u00e9 de tous les malaises sociaux, que d\u00e9bute cette ann\u00e9e 1996, si capitale pour qui veut pr\u00e9server l'essentiel du grand dessein de Fran\u00e7ois Mitterrand. Un h\u00e9ritage qu'il l\u00e9guait en ces termes, le 31 d\u00e9cembre 1994, lors de ses derniers voeux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s: \u00abNe s\u00e9parez jamais la grandeur de la France de la construction de l'Europe.\u00bb\nJacques Chirac est lui aussi conscient de l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de donner un \u00absuppl\u00e9ment d'\u00e2me\u00bb \u00e0 la construction europ\u00e9enne en cette ann\u00e9e o\u00f9 va s'ouvrir, le 29 mars, \u00e0 Turin, au cours d'une pr\u00e9sidence italienne affaiblie par les crises politiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, la conf\u00e9rence intergouvernementale charg\u00e9e, notamment, de r\u00e9former les institutions en vue de l'\u00e9largissement et de d\u00e9marrer la politique \u00e9trang\u00e8re commune. Aussi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a-t-il tent\u00e9, au sommet des Quinze \u00e0 Cannes, puis lors de celui de Madrid en d\u00e9cembre dernier, d'appeler ses partenaires \u00e0 serrer les rangs et \u00e0 faire preuve d'initiative en mati\u00e8re de protection sociale. Un domaine o\u00f9 l'attente des citoyens est immense, dans une Europe qui compte pr\u00e8s de 20 millions de ch\u00f4meurs.\nMoteurs de la construction europ\u00e9enne, la France et l'Allemagne vont s'efforcer de relancer l'Union tant que c'est encore possible. Mais \u00e0 l'heure o\u00f9, de jour en jour, l'horizon \u00e9conomique s'assombrit, y compris outre-Rhin, le volontarisme affich\u00e9 par les plus z\u00e9l\u00e9s des Quinze risque de relever du voeu pieux. Inventeur du \u00abpacte de stabilit\u00e9\u00bb pour l'Europe, Theo Waigel, ministre allemand des Finances, a ainsi reconnu que son pays - o\u00f9 la croissance a seulement atteint 1,9% en 1995 et pourrait \u00eatre encore inf\u00e9rieure \u00e0 2% cette ann\u00e9e - ne remplissait pas actuellement les crit\u00e8res de convergence fix\u00e9s par le trait\u00e9 de Maastricht, en particulier ceux qui concernent la monnaie unique, dont la date butoir a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au 1er janvier 1999.\nCet aveu de la part de l'Allemagne, consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le de l'union des Quinze, est d'autant plus inqui\u00e9tant qu'il est toujours apparu qu'un ralentissement sensible de l'expansion \u00e9conomique entra\u00eenait quasi m\u00e9caniquement celui du processus de construction communautaire, voire un recul de ce dernier.\n\u00abNotre Europe \u00e9chouera si elle jongle avec les d\u00e9lais\u00bb, avertissait d\u00e9j\u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand en 1987. Encore impressionn\u00e9s par l'image si \u00e9loquente du colosse Helmut Kohl lui donnant la main au milieu de la n\u00e9cropole de Verdun, trois ans plus t\u00f4t, les Europ\u00e9ens avaient retenu la le\u00e7on. Mais, aujourd'hui, en d\u00e9pit de l'ind\u00e9niable complicit\u00e9 qui existe entre le chancelier et Jacques Chirac, il faut r\u00e9inventer cette symbolique du couple franco-allemand solidaire dans l'\u00e9preuve. L'actuelle d\u00e9t\u00e9rioration de la conjoncture \u00e9conomique de part et d'autre du Rhin devrait \u00eatre l'occasion de se livrer \u00e0 cet exercice (voir \u00e9galement page 24). Ainsi, Paris et Bonn sont-ils convenus d'annoncer, entre la fin janvier et la mi-f\u00e9vrier, de nouvelles mesures de relance de la croissance, dont le calendrier sera \u00e9tabli d'un commun accord. Une fa\u00e7on de d\u00e9montrer que la concertation entre Europ\u00e9ens n'est pas un vain mot.\n\u00abHormis quelques p\u00e9riodes de crispation, comme celle de l'unification allemande, le duo Kohl-Mitterrand fut exemplaire\u00bb, confie Joseph Rovan, directeur de la revue Documents. Et de rappeler que rien n'a jamais avanc\u00e9 en Europe sans cette entente. L'historien, ami du chancelier, veut croire cependant que les deux locomotives Kohl-Chirac sauront prendre le relais, m\u00eame s'il leur faudra encore quelque temps pour acqu\u00e9rir la vitesse n\u00e9cessaire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/europe-le-souffle-court_611873.html"}, {"title": "Pages rouges: politique", "text": "Certains proches de Lionel Jospin commencent \u00e0 d\u00e9velopper une th\u00e8se selon laquelle le premier secr\u00e9taire ne devrait pas \u00eatre Premier ministre en 1998, en cas de cohabitation. Preuve a \u00e9t\u00e9 faite, en effet, qu'on s'use terriblement vite \u00e0 Matignon, et apr\u00e8s quatre ans son occupant ne serait pas en \u00e9tat de remporter la pr\u00e9sidentielle. L'exemple d'Edouard Balladur montre en outre qu'il n'est pas recommand\u00e9 de se pr\u00e9senter contre le leader de son parti. Il n'y aurait donc aucun danger \u00e0 laisser s'installer un autre socialiste dans le fauteuil de Premier ministre.\nLe Parti r\u00e9publicain s'interroge de plus en plus ouvertement sur le bien-fond\u00e9 de la politique \u00e9conomique du gouvernement. Ce n'est pas un hasard si, le 23 janvier, la premi\u00e8re des rencontres que le PR va organiser un mardi par mois, dans un caf\u00e9 de la rue de Buci \u00e0 Paris, aura pour th\u00e8me: \u00abPeut-on doubler la croissance?\u00bb Fran\u00e7ois L\u00e9otard cherche une troisi\u00e8me voie, entre Alain Jupp\u00e9 et Philippe S\u00e9guin, et n'h\u00e9site pas \u00e0 affirmer: \u00abJ'incarne la rel\u00e8ve lib\u00e9rale face \u00e0 Alain Jupp\u00e9 l'\u00e9tatiste.\u00bb\nJean Fran\u00e7ois-Poncet compte toujours constituer un troisi\u00e8me p\u00f4le \u00e0 l'UDF en regroupant les petites composantes au sein de R\u00e9publique et r\u00e9novation. Mais pas question de fusionner avant le conseil national, qui doit refonder la conf\u00e9d\u00e9ration... et \u00e9lire son pr\u00e9sident: chacun veut garder son contingent de voix pour peser en cette occasion o\u00f9 se jouera l'avenir de Giscard.\nCandidat possible \u00e0 la succession de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00e0 la t\u00eate de l'UDF, Dominique Baudis, jug\u00e9 peu dangereux par Fran\u00e7ois L\u00e9otard et Fran\u00e7ois Bayrou, en pr\u00e9vision de 2002, suscite ce commentaire presque flatteur dans l'entourage de l'ancien pr\u00e9sident: \u00abAttention! les ambitions peuvent se r\u00e9v\u00e9ler. Et il ne faut jamais sous-estimer les gens!\u00bb\nLes erreurs des gouvernements en mati\u00e8re de r\u00e9forme remonteraient \u00e0 vingt ans, selon l'\u00e9valuation donn\u00e9e par Jacques Chirac lors de ses voeux au pays. Un chiffrage qui a piqu\u00e9 au vif Val\u00e9ry Giscard d'Estaing. Vingt ans, cela comprend en effet cinq ann\u00e9es du septennat VGE, mais pas les deux premi\u00e8res, lorsque le Premier ministre s'appelait... Jacques Chirac.\nRobert Hue estime que le climat social, \u00e0 tout moment, peut \u00e0 nouveau se d\u00e9t\u00e9riorer. Il a \u00e9t\u00e9 quelque peu interloqu\u00e9 de l'optimisme dont a fait preuve Jacques Chirac quand il a vu celui-ci dans le cadre des consultations \u00e9lys\u00e9ennes sur la construction europ\u00e9enne: le pr\u00e9sident a affirm\u00e9 au patron du PC qu'apr\u00e8s ces temps difficiles - \u00abdeux ans d'efforts\u00bb - il gagnerait sans probl\u00e8me les l\u00e9gislatives.\nNicolas Bazire, ancien directeur du cabinet d'Edouard Balladur, et Fran\u00e7ois Baroin, conseiller de Jacques Chirac, ont d\u00e9jeun\u00e9 ensemble le 9 janvier, Chez Edgard. Un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate tr\u00e8s remarqu\u00e9.\nSylvia Bassot sera sans doute candidate \u00e0 la succession de son mari, Hubert, d\u00e9put\u00e9 UDF-PR de l'Orne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en d\u00e9cembre. Le suppl\u00e9ant de celui-ci a en effet \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour exhibitionnisme et usurpation d'identit\u00e9, et priv\u00e9 de ses droits civiques. Une \u00e9lection partielle sera organis\u00e9e d\u00e8s que le si\u00e8ge sera d\u00e9clar\u00e9 vacant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_611866.html"}, {"title": "Gaudin dans l'ombre de Defferre", "text": "Apr\u00e8s quarante-deux ans de r\u00e8gne socialiste, l'UDF Jean-Claude Gaudin a fini par prendre la mairie. Face \u00e0 une gauche d\u00e9compos\u00e9e, il joue le patriotisme marseillais, comme son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur.\n\u00abVous en connaissez beaucoup, des hommes politiques qui ont r\u00e9sist\u00e9 successivement \u00e0 Gaston Defferre, \u00e0 Jean-Marie Le Pen et \u00e0 Bernard Tapie? Moi, non. Alors, il ne fallait pas croire que quelques dizaines de traminots en gr\u00e8ve allaient m'impressionner.\u00bb Pour \u00eatre franc, Jean-Claude Gaudin se serait bien pass\u00e9 de cette longue gr\u00e8ve des transports publics qui a paralys\u00e9 sa ville pendant plus d'un mois. Mais la fin du conflit - m\u00eame au prix de l'aide financi\u00e8re du patron socialiste du conseil g\u00e9n\u00e9ral des Bouches-du-Rh\u00f4ne, son challenger \u00e0 la mairie en juin 1995, Lucien Weygand, et de l'\u00e9vacuation manu militari des d\u00e9p\u00f4ts de bus par les CRS - l'a rass\u00e9r\u00e9n\u00e9. Et, malgr\u00e9 un climat un tantinet tendu, Alain Jupp\u00e9 s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter en grande pompe, le 18 janvier, \u00e0 Marseille, son Plan national d'int\u00e9gration urbaine (Pniu), avec, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, le ministre charg\u00e9 du dossier: Jean-Claude Gaudin.\nQuarante-deuxi\u00e8me maire de Marseille et premier maire de droite apr\u00e8s quarante-deux ans de socialisme plus ou moins affich\u00e9 avec Gaston Defferre et plus ou moins reni\u00e9 avec Robert Vigouroux, Gaudin peut dresser un bilan positif de la situation. \u00abL'objectif des syndicats \u00e9tait de savoir s'il y avait un vrai patron \u00e0 la mairie. La fermet\u00e9 \u00e9tait de mise pour que cela ne fasse pas tache d'huile\u00bb, explique Claude Bertrand, son directeur du cabinet, homme clef du nouveau pouvoir. \u00abUn conflit presque normal, ajoute le sociologue Jean Viard, car la municipalit\u00e9 doit g\u00e9rer une ville structur\u00e9e depuis des lustres par son actuelle opposition.\u00bb\nL'\u00e9quipe de Gaudin h\u00e9rite d'une cit\u00e9 pauvre et endett\u00e9e. \u00abIl nous manque 1 milliard de francs pour financer les projets engag\u00e9s par Vigouroux avant d'attaquer les n\u00f4tres. On ne s'attendait pas \u00e0 un tel \u00e9tat des lieux, m\u00eame s'il y a eu des efforts de rigueur\u00bb, confie Jean-Fran\u00e7ois Mattei, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du groupe UDF \u00e0 la mairie. \u00abMarseille est une vieille Peugeot qui tient avec des bouts de ficelle. On peut toucher du doigt la mis\u00e8re de la ville\u00bb, confirme Bertrand.\nUne ville coup\u00e9e en deux entre les quartiers nord, d\u00e9favoris\u00e9s, et ceux du sud, plus ais\u00e9s. La Canebi\u00e8re en est la fronti\u00e8re: il suffit de la traverser pour que le taux de ch\u00f4mage (18%, en moyenne) double! Un ch\u00f4mage qui touche principalement les Marseillais d'origine et qui \u00e9pargne encore les cadres \u00abimport\u00e9s\u00bb qui travaillent dans les secteurs de pointe - oui, oui, il y en a... \u00abPauvret\u00e9 \u00e0 Marseille: 1 habitant sur 6 touch\u00e9\u00bb, r\u00e9v\u00e9lait une enqu\u00eate du M\u00e9ridional, il y a deux semaines. D'o\u00f9 la crainte, pour beaucoup, de ce que sera l'avenir et qui explique, en partie, le vote anti-Maastricht de la ville (54,96% de non), en septembre 1992, et l'importance des manifestations lors des conflits sociaux du mois de d\u00e9cembre 1995. \u00abPlus de 100 000 manifestants sur la Canebi\u00e8re, on n'avait pas vu cela depuis 1936!\u00bb affirment certains. L'opposition ferait-elle de la r\u00e9sistance? Tenterait-elle de r\u00e9activer ses r\u00e9seaux?\nSans doute. Mais il ne faut pas la surestimer. Le temps du client\u00e9lisme \u00e0 outrance et des f\u00e9odalit\u00e9s, dont Gaston Defferre avait jou\u00e9 \u00e0 fond, est r\u00e9volu. Les neuf ans d'exercice du pouvoir en solitaire par Robert Vigouroux ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le processus de d\u00e9composition et l'aller-retour tumultueux de Bernard Tapie a fini la besogne, en d\u00e9structurant tous les vieux sch\u00e9mas. \u00abOn ne doit pas se leurrer: nos anciens r\u00e9seaux sont morts. M\u00eame si, aujourd'hui, par rapport \u00e0 1989, nous r\u00e9existons, m\u00eame si nous sommes pass\u00e9s d'une strat\u00e9gie de survie \u00e0 une strat\u00e9gie de reconqu\u00eate, nous n'avons rien \u00e0 distribuer: pas un emploi, pas un logement\u00bb, reconna\u00eet Philippe Sanmarco, porte-parole du groupe socialiste \u00e0 la mairie, ancien d\u00e9put\u00e9 et ex-jeune gloire de l'\u00e9quipe Defferre.\n\u00abBeaucoup de r\u00e9seaux \u00e9taient alimentaires. Leurs responsables ne sont pas fous; ils pr\u00e9f\u00e8rent \u00eatre opportunistes. C'est nous, d\u00e9sormais, qui distribuons les subventions.\u00bb Jean Roatta sait de quoi il parle: \u00e9lu UDF dans l'ancienne circonscription de Defferre, ce fid\u00e8le de Gaudin, maire de secteur, est conseiller g\u00e9n\u00e9ral pour la troisi\u00e8me fois cons\u00e9cutive. \u00abNous n'avons jamais laiss\u00e9 la ville en jach\u00e8re politique. Baliverne de croire que nous sommes l\u00e0 par d\u00e9faut et que la gauche occupe le terrain!\u00bb explique un autre \u00e9lu. \u00abJ'ai reb\u00e2ti la droite locale \u00e0 partir de z\u00e9ro. Aujourd'hui, elle est forte\u00bb, conclut Gaudin. 6 d\u00e9put\u00e9s sur 8, des conseillers g\u00e9n\u00e9raux dans tous les cantons strat\u00e9giques et une image harmonieuse du tandem form\u00e9 avec son premier adjoint RPR, Renaud Muselier, permettent en effet de le croire.\nD'autant plus que Gaudin - qui a fait ses premi\u00e8res armes en 1965, dans les municipalit\u00e9s socialo-centristes de Defferre - n'est pas \u00e0 proprement parler un bleu. Pour s'assurer la tranquillit\u00e9 des quelque 12 000 employ\u00e9s municipaux, le plus souvent syndiqu\u00e9s FO, il a pris sur sa liste Fran\u00e7ois Moscatti, leur ancien responsable syndical. Ses nouvelles fonctions minist\u00e9rielles lui ont d\u00e9j\u00e0 permis d'attribuer quelques L\u00e9gions d'honneur. Quant aux associations, il envisage d'en municipaliser certaines.\n\u00abBombes \u00e0 retardement\u00bb\n\u00abIl y a trente ans que je si\u00e8ge au conseil municipal. Je connais les probl\u00e8mes de ma ville et les bombes \u00e0 retardement que m'ont laiss\u00e9es mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00bb, assure Gaudin, qui partage avec Michel Pezet, exclu du jeu local apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un temps dauphin de Defferre, la certitude que le seul vrai pouvoir se trouve \u00e0 la mairie. Il a le temps, son mandat ne faisant que commencer. Mais il a attendu si longtemps le moment de s'asseoir dans le fauteuil de \u00abGaston\u00bb qu'il savoure encore son triomphe. \u00abDu beau travail! r\u00e9p\u00e8te-t-il \u00e0 ses visiteurs. Surtout la mairie - le reste, ce n'est rien.\u00bb\nSans doute Marseille et les Bouches-du-Rh\u00f4ne restent-elles de vieilles terres de gauche. \u00abNous venons juste d'y planter nos racines. Vont-elles prendre?\u00bb se demande Jean-Fran\u00e7ois Mattei. Qu'importe! Gaudin, enfant de Mazargue, donc enfant du pays, joue le patriotisme marseillais et r\u00eave d'avoir, \u00e0 sa fa\u00e7on, le destin d'un Defferre, avec qui il a d\u00e9but\u00e9 en politique. \u00abC'est vrai, reconnaissent ses amis, il reste fascin\u00e9 par le personnage.\u00bb\nA peine install\u00e9 dans son bureau de maire, son premier geste a \u00e9t\u00e9 de retirer les deux toiles modernes plac\u00e9es par son pr\u00e9d\u00e9cesseur pour remettre les deux tableaux de Griffoni qui tr\u00f4naient au temps de Defferre. Parcours initiatique? Alors que la gr\u00e8ve des traminots battait son plein, Gaudin rappelait que, lors de son premier mandat, en 1953, Defferre avait connu le m\u00eame conflit. Mais si le mim\u00e9tisme s'arr\u00eatait l\u00e0! En r\u00e9alit\u00e9, la grande ambition de Gaudin est de r\u00e9p\u00e9ter avec une nouvelle distribution le sc\u00e9nario \u00e9crit en son temps par Defferre. A l'\u00e9poque, s'\u00e9rigeant en rempart contre les communistes, ce dernier faisait voter une bonne partie de la droite pour lui. Aujourd'hui, Gaudin r\u00eave de persuader une gauche orpheline qu'il est le mieux plac\u00e9 pour contrer le Front national.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gaudin-dans-l-ombre-de-defferre_611861.html"}, {"title": "Banlieues: le plan emploi", "text": "Le Programme national d'int\u00e9gration urbaine (Pniu) r\u00e9sorbera-t-il le ch\u00f4mage dans les cit\u00e9s\" On peut r\u00eaver.\nEt un plan nouveau sur les banlieues. Un de plus? De quoi \u00eatre vigilant, si l'on se souvient de la succession de r\u00e9formes souvent vendues comme autant de potions magiques: \u00e7a commence avec les premiers dispositifs Habitat et vie sociale, de... Raymond Barre, en 1978; suivent les zones d'\u00e9ducation prioritaire ou les commissions de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance, lanc\u00e9es sous Mitterrand I; puis les stages de Martine Aubry en 1988, la loi d'orientation sur la ville de Michel Delebarre en 1991, ou le plan d'urgence sign\u00e9 Simone Veil en 1995! Calculez: dix-sept ans de traitement! Et, pour \u00eatre contenue ici et l\u00e0, la maladie des cit\u00e9s s'amplifie encore, comme en t\u00e9moignent les chiffres concernant les d\u00e9rives mafieuses que nous publions.\nDieu merci, la th\u00e9rapie 1996 ne r\u00e9pondra pas \u00e0 la d\u00e9nomination boursoufl\u00e9e de \u00abplan Marshall\u00bb imagin\u00e9e initialement. Plus modestement, on l'intitulera \u00abPniu\u00bb (Programme national d'int\u00e9gration urbaine). Au-del\u00e0 du leitmotiv sur le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 (effectifs policiers suppl\u00e9mentaires, loi sur la comparution \u00e0 d\u00e9lai rapproch\u00e9 des mineurs d\u00e9linquants), le Pniu a pour ambition affich\u00e9e de prendre de front la question de l'emploi. ?uvre prom\u00e9th\u00e9enne, sachant qu'en moyenne le ch\u00f4mage est deux fois plus important dans ces quartiers populaires que dans le reste de l'Hexagone. Et d\u00e9passe parfois 50%. Le gouvernement entend donc lancer deux contre-offensives. 1. La cr\u00e9ation, sur plusieurs ann\u00e9es, de dizaines de milliers de contrats de travail de cinq ans (100 000 au total?), pour des travaux de proximit\u00e9 financ\u00e9s \u00e0 55% par l'Etat. Salaire: le Smic. 2. Inciter les entreprises \u00e0 s'installer sur 300 sites environ, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures d'exemptions fiscales. Et, pour une vingtaine de zones particuli\u00e8rement d\u00e9munies, instituer des \u00abzones franches\u00bb. A condition que Bruxelles donne le feu vert - la discussion durera plusieurs mois.\nR\u00e9action prudente du chercheur Herv\u00e9 Vieillard-Baron: \u00abA Chanteloup-les-Vignes, la zone d\u00e9fiscalis\u00e9e \u00e9tablie voil\u00e0 sept ans a certes permis la cr\u00e9ation de 1 000 emplois. Mais une trentaine seulement ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 directement aux habitants de la cit\u00e9...\u00bb\nC'est dire qu'il ne faut pas croire au miracle. La v\u00e9rit\u00e9 est que les banlieues populaires sont des mutantes. Pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le travail, creuset central de toute int\u00e9gration, bien avant l'\u00e9cole, la formation ou la r\u00e9novation des cages d'escalier, dispara\u00eet de leur horizon depuis dix ans. Des cit\u00e9s qui, malgr\u00e9 les promesses de reprise toujours imminente d'une croissance forte prof\u00e9r\u00e9es par les technocrates tout au long des ann\u00e9es 80, comprenaient que les Trente Glorieuses \u00e9taient bel et bien r\u00e9volues. Et que l'emploi concurrentiel classique ne permettrait pas \u00e0 lui seul de r\u00e9sorber le ch\u00f4mage massif.\nDu coup, les quartiers difficiles apparaissent peu \u00e0 peu comme les laboratoires du travail de demain. Et int\u00e9ressent \u00e0 terme la France enti\u00e8re. Du succ\u00e8s ou de l'\u00e9chec de ces exp\u00e9riences d'emplois assist\u00e9s, d\u00e9fiscalis\u00e9s ou associatifs d\u00e9pend donc bien plus que le calme dans les 700 \u00abzones urbaines sensibles\u00bb. Il suffit de se souvenir de la grande jacquerie des petites villes de province \u00e0 l'automne de 1995.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/banlieues-le-plan-emploi_611859.html"}, {"title": "Des syndicats an\u00e9miques", "text": "Affaibli par une succession de schismes, d\u00e9stabilis\u00e9 par les rivalit\u00e9s entre les groupements issus de ces scissions, le syndicalisme m\u00e9dical a perdu l'aura qui \u00e9tait la sienne, lors de la cr\u00e9ation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, en 1945. Une centrale unique, la Conf\u00e9d\u00e9ration des syndicats m\u00e9dicaux fran\u00e7ais (CSMF), regroupait alors 80% des praticiens. Aujourd'hui, le taux de syndicalisation des m\u00e9decins lib\u00e9raux est estim\u00e9 \u00e0 moins de 25%. Quatre formations se disputent la repr\u00e9sentativit\u00e9 qui leur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9volue, en 1992, \u00e0 la suite d'une enqu\u00eate du minist\u00e8re de la Sant\u00e9. La CSMF comptait 10 300 cotisants; la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins de France (FMF), 6 950; le Syndicat des m\u00e9decins lib\u00e9raux (SML), 3 860; MG-France, 6 120, exclusivement g\u00e9n\u00e9ralistes.\nCes organisations ont essentiellement pour r\u00f4le de n\u00e9gocier et de signer les conventions avec la Caisse nationale d'assurance-maladie. Face au plan Jupp\u00e9, elles tentent, non sans difficult\u00e9s, d'opposer un front uni. Claude Maffioli, pr\u00e9sident de la CSMF, a vigoureusement d\u00e9clar\u00e9 la guerre au gouvernement. M\u00eame fermet\u00e9 de la part de Dinorino Cabrera, qui, au nom du SML, affirme: \u00abNous ne marcherons pas \u00e0 la trique.\u00bb Jean Gras, pour la FMF, se montre plus conciliant et pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier. Quant \u00e0 Richard Bouton, leader de MG-France, apr\u00e8s avoir globalement approuv\u00e9 le plan Jupp\u00e9, il menace \u00e0 son tour de d\u00e9clencher l'\u00e9preuve de force si les n\u00e9gociations avec les minist\u00e8res concern\u00e9s n'aboutissent pas rapidement.\nEn fait, on n'ignore pas \u00e0 Matignon que le corps m\u00e9dical, r\u00e9put\u00e9 pour son individualisme, ne s'estime pas toujours impliqu\u00e9 par la strat\u00e9gie de ses syndicats. D'o\u00f9 une faible capacit\u00e9 de contestation, qui fait \u00e9videmment le jeu des pouvoirs publics.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-syndicats-anemiques_611854.html"}, {"title": "La sant\u00e9 des grands", "text": "Les puissants meurent aussi. Cette \u00e9vidence \u00e9tonne: leur disparition cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame quand leur vie, depuis plus ou moins longtemps, avait cess\u00e9 de le faire. La nature reprend ses droits, ou plut\u00f4t elle ne les avait jamais perdus, et c'est ce que la mort nous rappelle. Les puissants sont faibles, puisqu'ils sont humains, puisqu'ils sont mortels. Cela rejoint ce que Glucksmann, dans l'Essai de la semaine derni\u00e8re, appelait \u00abl'\u00e9galisation terminale de la faucheuse d\u00e9mocratique\u00bb. D\u00e9mocratique, je ne sais pas. Mais quoi de plus \u00e9galitaire, en effet, que le n\u00e9ant? Quoi de plus indiff\u00e9renci\u00e9? Le m\u00eame homme qui faisait vibrer ou trembler les peuples, le voici r\u00e9duit \u00e0 son statut d\u00e9finitif de cadavre ordinaire. Justice? Tel \u00e9tait l'avis d'Anaximandre dans le plus ancien texte philosophique que nous connaissions: les \u00eatres, par la mort, \u00abse rendent mutuellement justice et r\u00e9paration de leurs injustices, selon l'ordre du temps\u00bb. C'\u00e9tait trop dire. La mort n'est pas un tribunal, ni ne saurait compenser les injustices de nos vies ou de nos soci\u00e9t\u00e9s. Elle les efface, mais sans les r\u00e9parer. Elle les abolit; comment pourrait-elle les justifier? La mort ne fait pas droit. La \u00abfaucheuse d\u00e9mocatique\u00bb ne suffit pas \u00e0 la d\u00e9mocratie. Et l' \u00abordre du temps\u00bb, comme disait Anaximandre, n'est qu'un d\u00e9sordre irr\u00e9versible. La politique s'arr\u00eate ici, o\u00f9 tout s'arr\u00eate.\nL'important est ce qui pr\u00e9c\u00e8de. S'agissant de Fran\u00e7ois Mitterrand, sa mort pose moins de questions que sa maladie, qui en pose moins que cette vraie-fausse publicit\u00e9 qu'il lui donna. On apprend maintenant que son cancer aurait \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de son premier septennat. Si la nouvelle est exacte - et elle semble bien l'\u00eatre - il y a l\u00e0, de la part de notre ancien pr\u00e9sident, un artifice singulier, qui lui ressemble. Personne ne l'obligeait \u00e0 \u00e9tablir cette r\u00e8gle curieuse des bulletins de sant\u00e9 publics et r\u00e9guliers. C'\u00e9tait instaurer la curiosit\u00e9 comme r\u00e8gle, et s'imposer une transparence que nul, m\u00eame s'agissant de la sant\u00e9 du chef de l'Etat, n'\u00e9tait en droit d'exiger. Pourquoi pas un communiqu\u00e9 sur ses derni\u00e8res selles, ses derni\u00e8res angoisses, ses derni\u00e8res amours? Les puissants ont droit aussi \u00e0 la discr\u00e9tion, et nous n'en avons aucun au voyeurisme.\nCertes, la sant\u00e9 du Prince concerne \u00e9galement ses sujets. C'est ce que comprit Fran\u00e7ois Mitterrand, et qui justifiait \u00e0 ses yeux la publication, chaque semestre, d'un bulletin de sant\u00e9. Mais alors pourquoi des bulletins mensongers, d\u00e8s le d\u00e9but? C'est l'artifice que j'\u00e9voquais: s'imposer une r\u00e8gle \u00e0 soi-m\u00eame - hors de tout contr\u00f4le, hors de toute contrainte - pour la violer aussit\u00f4t. Cet homme nous surprendra toujours.\nIl semble qu'\u00e0 la fin de sa vie il se soit interrog\u00e9 sur les inconv\u00e9nients de sa m\u00e9thode. Faut-il informer le peuple et le monde de la sant\u00e9 du chef de l'Etat? \u00abC'est une question \u00e0 laquelle il n'y a pas de r\u00e9ponse simple\u00bb, reconnaissait-il. Sur ce point, on ne peut qu'\u00eatre d'accord avec lui. Annoncer la maladie d'un pr\u00e9sident en exercice, c'est l'affaiblir politiquement (vis-\u00e0-vis de ses rivaux, vis-\u00e0-vis de ses partenaires), et c'est affaiblir l'Etat qu'il dirige. On dit la v\u00e9rit\u00e9? Cela n'emp\u00eachera pas les rumeurs, les sp\u00e9culations, les incertitudes. La transparence devient contre-productive: chacun suppute et attend. Voil\u00e0 le pays en pr\u00e9campagne \u00e9lectorale, et pour plusieurs ann\u00e9es peut-\u00eatre. Comment g\u00e9rer le temps quand tout le monde sait qu'on ne le ma\u00eetrise plus? Comment gouverner quand l'avenir \u00e9chappe, ou semble \u00e9chapper, quand on ne peut plus promettre ni menacer de fa\u00e7on cr\u00e9dible? Cela vaut en politique int\u00e9rieure comme en politique ext\u00e9rieure. On annonce un cancer. Les chancelleries s'agitent, la monnaie vacille, les march\u00e9s sp\u00e9culent... Le pr\u00e9sident est notoirement malade; comment l'Etat serait-il indemne?\nJe sais bien qu'il y a maladie et maladie. Roosevelt, quoique gravement atteint, n'en fut pas moins jusqu'au bout un grand pr\u00e9sident. Qui peut savoir pourtant si un homme plus jeune, plus solide, n'aurait pas mieux d\u00e9fendu, \u00e0 Yalta, les int\u00e9r\u00eats de son pays et de l'Occident? Les m\u00eames inqui\u00e9tudes r\u00e9trospectives valent pour Fran\u00e7ois Mitterrand. Un cancer de la prostate est d'\u00e9volution tr\u00e8s lente. Se pr\u00e9senter pour un second septennat quand on s'en sait atteint, c'est prendre le risque - et le faire courir au pays - d'une pr\u00e9sidence perturb\u00e9e, peut-\u00eatre raccourcie et vraisemblablement affaiblie. L'angoisse est-elle bonne conseill\u00e8re? La souffrance est-elle toujours un stimulant? Quant \u00e0 la morphine, c'est un merveilleux antalgique, mais qui n'augmente gu\u00e8re la vigilance... Il y a lieu de se demander si le second septennat de Fran\u00e7ois Mitterrand, si d\u00e9cevant, si inutile (ce septennat m'a toujours paru de trop), ne fut pas d'abord la derni\u00e8re parade d'un malade, son dernier d\u00e9fi au destin ou \u00e0 la mort. Cela ne manque pas de panache, pour l'individu.\nMais le panache, au sommet de l'Etat, compte moins que la responsabilit\u00e9.\n\u00abLe probl\u00e8me essentiel, dans la fonction que j'occupe, expliquait Fran\u00e7ois Mitterrand, c'est que les ennuis de sant\u00e9 ne doivent pas \u00eatre tels qu'ils puissent nuire \u00e0 l'exercice de la fonction. C'est \u00e7a la morale qu'un responsable politique doit respecter.\u00bb La morale me para\u00eet en effet plus importante, dans ces domaines, qu'une impossible ou dangereuse transparence. Mais le mensonge, qui alt\u00e9rait celle-ci, pousse, une nouvelle fois, \u00e0 s'interroger sur celle-l\u00e0.\nPeu importe d\u00e9sormais. A quoi bon juger les morts? M\u00e9ditons plut\u00f4t cette le\u00e7on: la transparence, vraie ou feinte, importe moins que la lucidit\u00e9, et ne saurait en tenir lieu.\nAndr\u00e9 Comte-Sponville, philosophe, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris I. Il est l'auteur de Trait\u00e9 du d\u00e9sespoir et de la b\u00e9atitude (PUF), de L'Amour la solitude (Paroles d'aube) et de Petit Trait\u00e9 des grandes vertus (PUF).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-sante-des-grands_611847.html"}, {"title": "Guide - Zapper - Les \u00e9missions cette semaine", "text": "Lionel, Henri, Michel, Laurent et les autres\n\u00abIl faut r\u00e9cup\u00e9rer les d\u00e9\u00e7us du socialisme. Et pour \u00e7a, il faut que Jospin, le fils prodigue, se d\u00e9marque du p\u00e8re. Nous devons condamner tout ce qui ne va pas chez Mitterrand pour \u00eatre au second tour.\u00bb Ces propos, tenus par un proche du candidat socialiste durant la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, r\u00e9sonnent curieusement, maintenant que le p\u00e8re est mort \u00e0 d\u00e9faut d'avoir \u00e9t\u00e9 psychanalytiquement tu\u00e9. Tout au long de ce reportage passionn\u00e9 et passionnant sign\u00e9 Serge Moati, nous d\u00e9couvrons dans leur v\u00e9rit\u00e9 quotidienne les rouages de la machine \u00e9lectorale socialiste en avril et mai derniers. Des enthousiasmes exag\u00e9r\u00e9s aux espoirs d\u00e9\u00e7us, du temps qu'il faut savoir perdre \u00e0 celui qu'il faut apprendre \u00e0 gagner... le r\u00e9cit d'une grande aventure qui permet de croire encore en l'avenir du militantisme.\n47. 3. Coulisses d'une campagne. Mardi 23, 20 h 40. Arte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-zapper-les-emissions-cette-semaine_611842.html"}, {"title": "Sortir - Expositions: Ernest Leroux", "text": "Une r\u00e9trospective de 60 tableaux rend hommage \u00e0 ce peintre parisien (1863-1932), impressionniste tardif, qui fut l'\u00e9l\u00e8ve de G\u00e9r\u00f4me \u00e0 l'Ecole des beaux-arts. Au hasard de ses promenades, Leroux capta avec beaucoup de sensibilit\u00e9 les lumi\u00e8res sur la Seine et les formes architecturales de la Ville lumi\u00e8re. On retrouvera avec \u00e9motion les derniers fiacres, les premi\u00e8res voitures, les parterres multicolores des Tuileries, les frondaisons du quai Conti, l'insolente tour Eiffel, les \u00e9l\u00e9gantes de la Belle Epoque et, bien s\u00fbr, les amants de Paris.\nMairie du XVIe arrondissement, Paris. Jusqu'au 25 janvier. Entr\u00e9e libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-expositions-ernest-leroux_611830.html"}]