[{"title": "Belgique: le royaume \u00e9clat\u00e9", "text": "Le roi a abdiqu\u00e9. L'Etat libre de Flandre est proclam\u00e9; l'arm\u00e9e fran\u00e7aise campe \u00e0 Namur et \u00e0 Li\u00e8ge; le district europ\u00e9en de la capitale belge passe sous l'autorit\u00e9 de l'Union... On est en 2007. Pour l'heure, ce sc\u00e9nario ne rel\u00e8ve que de la libert\u00e9 romanesque. Mais, \u00e0 la lecture du Si\u00e8ge de Bruxelles (1), tout juste paru en librairie, bon nombre de sujets d'Albert II se demandent o\u00f9 s'arr\u00eate la fiction et o\u00f9 commence la proph\u00e9tie.\nJamais, en effet, l'\u00e9clatement, tant annonc\u00e9, de la Belgique - devenue f\u00e9d\u00e9rale en 1993 - entre la r\u00e9gion flamande, au nord, et, au sud, la Wallonie francophone, n'a paru avoir un si bel (et si proche) avenir devant lui. \u00abA la lumi\u00e8re de l'impunit\u00e9 scandaleuse du p\u00e9dophile Marc Dutroux, puis des r\u00e9v\u00e9lations sur l'assassinat du dirigeant socialiste Andr\u00e9 Cools [voir L'Express n\u00b0 2358], on assiste en direct \u00e0 l'effondrement de l'Etat, \u00e0 la dissolution du pouvoir dans l'Etat, selon le constat de Marc Uyttendaele, professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles. \u00abLe gouvernement n'assure plus sa t\u00e2che et le pouvoir judiciaire est lamin\u00e9.\u00bb Cette implosion de l'autorit\u00e9 publique, doubl\u00e9e d'une indiff\u00e9rence durable de l'opinion envers les institutions, il est vrai sans cesse remani\u00e9es, augure mal de la capacit\u00e9 de l'Etat belge \u00e0 r\u00e9sister aux pressions centrifuges. Or, aux yeux des francophones, longtemps sceptiques, le doute n'est aujourd'hui plus possible. Conduits par des \u00e9lites vou\u00e9es \u00e0 un nationalisme de combat, les Flamands sont d\u00e9sormais mobilis\u00e9s, sans ambages mais sans jamais l'avouer pour autant, vers un seul objectif: une Flandre ind\u00e9pendante.\nDans le port d'Anvers, une horloge affiche le compte \u00e0 rebours des jours qui restent avant le 11 juillet 2002. Le sept centi\u00e8me anniversaire de la victoire des Eperons d'or, une bataille o\u00f9 les milices flamandes en r\u00e9volte d\u00e9cim\u00e8rent, \u00e0 Courtrai, les chevaliers fran\u00e7ais de Philippe le Bel. Pour le gouvernement de Flandre, ce serait la date id\u00e9ale pour proclamer la naissance de l'Etat nouveau. Officiellement, au nom du \u00abconf\u00e9d\u00e9ralisme\u00bb que les nationalistes voudraient voir ent\u00e9riner par les francophones d\u00e8s 1999. \u00abAutant dire de l'ind\u00e9pendance, car le conf\u00e9d\u00e9ralisme, c'est le s\u00e9paratisme\u00bb, analyse Francis Delp\u00e9r\u00e9e, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain.\n\u00abL'Etat f\u00e9d\u00e9ral est une machine de guerre invent\u00e9e par les Flamands pour d\u00e9truire la Belgique\u00bb, explique Georges Clerfayt, d\u00e9put\u00e9 francophone. Car le grand marchandage des comp\u00e9tences - suppos\u00e9 conclu une fois pour toutes en 1993 - entre un Etat central, auquel les francophones restent attach\u00e9s, et les deux communaut\u00e9s revient sans cesse sur le tapis. \u00abIl n'y aura pas de gouvernement f\u00e9d\u00e9ral en 1999 sans discussion s\u00e9rieuse sur un approfondissement de la r\u00e9forme de l'Etat\u00bb, lance ainsi aux francophones Marc Van Peel, pr\u00e9sident (flamand) du CVP, le parti pivot de la vie politique. En clair, de nouveaux transferts d'un Etat central moribond, in fine r\u00e9duit \u00e0 la monarchie et \u00e0 la dette publique la plus lourde d'Europe (1 587 milliards de francs fran\u00e7ais, 133% du PIB) vers les r\u00e9gions. Pour l'heure, c'est la scission des d\u00e9penses de sant\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale qui est vis\u00e9e. Mais, d\u00e9j\u00e0, certains parlementaires flamands r\u00e9clament aussi, \u00e0 la faveur des affaires, une r\u00e9gionalisation de la justice, sous pr\u00e9texte \u00abd'une carence des contr\u00f4les et d'une lourdeur de la bureaucratie au sud\u00bb. D'autres exigent, au m\u00eame moment, un renforcement de l'autonomie fiscale pour le Nord, plus riche. \u00abNous n'accepterons plus que la Belgique soit nourrie par la Flandre et allaite la Wallonie seule\u00bb, pr\u00e9venait, voil\u00e0 plusieurs mois, un dirigeant flamand. Chaque ann\u00e9e, ce sont plus de 100 milliards de francs belges (16,6 milliards de francs fran\u00e7ais) qui sont transf\u00e9r\u00e9s de la Flandre vers le Sud. \u00abTous les quatre ans, les Flamands offrent une voiture \u00e0 un foyer francophone\u00bb, traduit, en \u00e9cho, la presse du Nord.\nLa fin de la Belgique? Et alors?\nSi l'Etat est en voie de \u00abd\u00e9tricotage\u00bb, cela fait belle lurette que, retranch\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re linguistique trac\u00e9e en 1963, les Belges ne vivent plus ensemble. Mal \u00e0 l'aise dans une Belgique dessin\u00e9e par des \u00e9lites francophones, le mouvement flamand a bataill\u00e9 depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle pour gagner l'autonomie. Culturelle d'abord, dans les ann\u00e9es 60-70; \u00e9conomique ensuite, avec une nouvelle prosp\u00e9rit\u00e9 qui tranche sur la d\u00e9pression wallonne. Politique enfin, depuis le tournant de 1993, lorsque s'installent trois Parlements et trois ex\u00e9cutifs r\u00e9gionaux directement \u00e9lus.\nAujourd'hui, l'\u00e9cole, la presse, les t\u00e9l\u00e9s et les radios, les partis politiques n'existent plus que sur des bases communautaires. Les f\u00e9d\u00e9rations sportives, elles non plus, n'ont pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la scission. M\u00eame Amnesty International s'est scind\u00e9e en deux. Que reste- t-il, d\u00e8s lors, de commun entre le Nord prosp\u00e8re, qui vote lib\u00e9ral, va \u00e0 la messe, et la Wallonie, en majorit\u00e9 socialiste, la\u00efque, sinistr\u00e9e par la crise de l'industrie lourde, o\u00f9 pr\u00e8s d'un emploi sur deux rel\u00e8ve de l'administration publique et o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage des jeunes est le double de celui du Nord?\n\u00abRien. Car il n'y a jamais eu de nation belge.\u00bb Editorialiste au De Standaard, le grand quotidien n\u00e9erlandophone, Dirk Achten est fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9putation de \u00abmoine soldat\u00bb de la cause flamande qui circule dans les salles de r\u00e9daction francophones. Lui demande-t-on si les Flamands r\u00eavent d'ind\u00e9pendance, la r\u00e9ponse fuse, s\u00e8che: \u00abLes Flamands ne r\u00eavent pas. Un vrai probl\u00e8me est pos\u00e9: comment tenir ensemble deux peuples que tout oppose? Ma r\u00e9ponse: est-ce bien n\u00e9cessaire? On me dit que c'est la fin de la Belgique. Et alors?\u00bb\nOn ne saurait \u00eatre plus clair. Si l'opinion flamande reste passive, ses m\u00e9dias et ses dirigeants communient tous aujourd'hui dans le m\u00eame credo s\u00e9paratiste. \u00abNe parlons plus de querelle linguistique; il s'est cr\u00e9\u00e9 une identit\u00e9 nationale flamande dont l'ambition est plus vaste\u00bb, note l'ancien ministre Fran\u00e7ois Perin. Le Premier ministre lui-m\u00eame, le Flamand Jean-Luc Dehaene, manque \u00e0 la \u00abloyaut\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00bb. \u00abHet Leven is mooi... (\u00abLa vie est belle\u00bb), chantait-il, le 1er mai dernier, devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9 flamandes... tant qu'il y aura du foot et de l'emploi en Flandre...\u00bb Au m\u00eame moment, un conflit social douloureux frappait le Sud wallon. Tact flamand!\nPour construire l'Etat libre que les \u00e9lites du Nord appellent de leurs v?ux, tous les moyens sont bons. \u00abPrions pour nos ministres flamands\u00bb: \u00e0 Dixmude, le p\u00e8lerinage de l'Yser, rendez-vous ao\u00fbtien des nationalistes actifs, d\u00e9bute toujours par une messe en plein air. Juste devant une tour dress\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire des soldats flamands tomb\u00e9s en masse en 14-18, dit-on, parce qu'ils ne comprenaient pas les ordres donn\u00e9s en fran\u00e7ais par leurs officiers. Moins solennelles mais aussi passionn\u00e9es, les initiatives foisonnent pour consolider la conscience nationale. Un jour, c'est la c\u00f4te belge qui est renomm\u00e9e \u00abC\u00f4te flamande\u00bb. Un autre, on propose de rebaptiser la RTBN (radio t\u00e9l\u00e9vision belge de langue n\u00e9erlandaise) RadioTV flamande... bien s\u00fbr. Ici, comme en Catalogne, la construction europ\u00e9enne facilite le d\u00e9membrement. \u00abDans le cadre de l'Union, avec l'euro, en principe, d\u00e9j\u00e0 en circulation en 2002, que signifierait la fin de la Belgique? minimise Dirk Achten. La disparition des symboles: le drapeau, la monarchie peut-\u00eatre.\u00bb\nUn tabou tombe\nDevant cette offensive en r\u00e8gle, les \u00e9lus francophones ne sont plus d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 \u00ablaisser pisser le m\u00e9rinos\u00bb, comme on dit dans le parler cru wallon. A la Chambre, le 11 juillet dernier, face \u00e0 l'agitation de parlementaires flamands qui \u00e9voquent un possible divorce \u00e0 la tch\u00e9coslovaque, Claude Eerdekens, chef du groupe socialiste francophone, explose: \u00abContinuez comme \u00e7a, et la France s'\u00e9tendra jusqu'aux portes de Bruxelles!\u00bb Moment de stupeur dans l'h\u00e9micycle. Ce n'est pas tous les jours qu'un tabou, en l'occurrence le rattachement de la Wallonie \u00e0 la France, tombe (voir l'encadr\u00e9). C'est alors qu'un d\u00e9put\u00e9 n\u00e9erlandophone lance: \u00abMais vas-y donc!\u00bb Les Wallons pourraient bien y aller. Le week-end dernier, Namur c\u00e9l\u00e9brait, dans une ambiance bonhomme, \u00e0 coups de courses en sac et dans des flots de p\u00e8ket (geni\u00e8vre) et de bi\u00e8res trappistes, les f\u00eates de Wallonie. Au plus fort de la liesse populaire, Robert Collignon, son ministre-pr\u00e9sident, dramatise la rentr\u00e9e politique. Au Premier ministre (flamand), il demande de choisir entre \u00abs\u00e9paratisme\u00bb et \u00abf\u00e9d\u00e9ralisme\u00bb. A l'\u00e9gard des Flamands, il d\u00e9tache chaque mot: \u00abNous intensifierons nos relations avec la France, pays dont nous partageons la langue et la culture. Les Wallons ne sont-ils pas plus proches de Paris que la plupart des Fran\u00e7ais?\u00bb\nSimple hasard? Le 11 juillet dernier, le patron de la S\u00fbret\u00e9 de l'Etat revenait d'un voyage en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Slovaquie, le pays des divorc\u00e9s de velours. \u00abLongtemps, on a cru la Belgique indissociable. Aujourd'hui, plus personne ne se fait d'illusion\u00bb, note le d\u00e9put\u00e9 Jean-Jacques Viseur. M\u00eame si les Belges souhaitaient renouer avec leur art du compromis, on voit mal ce qui reste encore \u00e0 n\u00e9gocier. Sauf Bruxelles, \u00eelot \u00e0 85% francophone, immerg\u00e9 en terre flamande et revendiqu\u00e9 par le gouvernement du Nord, qui, avec \u00e9clat, y a install\u00e9 son si\u00e8ge et ses administrations. En ce sens, le si\u00e8ge de Bruxelles sera bien la derni\u00e8re bataille de l'Etat belge.\n(1) Le Si\u00e8ge de Bruxelles, de Jacques Neirynck. Descl\u00e9e de Brouwer.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/belgique-le-royaume-eclate_494256.html"}, {"title": "L'horreur est humaine", "text": "On se demandait \u00e0 quoi sert Michel Leeb quand il ne fait pas l'Africain. Eh bien, il se rend utile! Il anime une \u00e9mission de jazz sur la Deux. Avant minuit, quel culot insens\u00e9! C'est pourtant p\u00e9p\u00e8re, une \u00e9mission de jazz sur la Deux. Un pianiste grisonnant accompagne un saxo bedonnant. Ce n'est pas comme le rock, cette musique de maigres. Son coup\u00e9, \u00e7a vous a un c\u00f4t\u00e9 La roue tourne au Blue Note. Leeb vous sert de la gloire mondiale, du succ\u00e8s ressass\u00e9, et aussi du Leeb. L'\u00e9ternel GO tient \u00e0 nous montrer ses talents de soci\u00e9t\u00e9. Toutes les dix minutes, il microte, il pianote, il gratouille. \u00c7a finit par ressembler \u00e0 une offre d'emploi. On imagine Leeb \u00e9gayant des croisi\u00e8res pour marchands de biens sur le Norway, qui s'appelait France avant que Sardou y m\u00eet bon ordre. L'escale du Norway au Havre nous valut des sujets au JT. Ils ont pos\u00e9 de la moquette sur le pont, mais tout le monde a fait semblant de rien. Et, tant que nous y sommes, pourquoi pas des fauteuils au lieu des transats? Justement, ils y ont pens\u00e9. Maintenant, ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l'am\u00e9nagement du coin chemin\u00e9e. D\u00e8s que les matelots auront fini de shampouiner la moquette, ils s'attaqueront \u00e0 la pose du papier peint. Ce sera la premi\u00e8re maison t\u00e9moin flottante \u00e9quip\u00e9e par Sold\u00e9cor. Norway, la marine fran\u00e7aise, elle te dit \u00abmerde\u00bb.\nA la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9galement, on change les meubles, on exploite les filons. Car enfin, une fois pos\u00e9 que la moiti\u00e9 de la Une est sur la Deux et la moiti\u00e9 de la Deux sur la Une, quoi de neuf? a) Strip-Tease est pass\u00e9 \u00e0 18 heures, le dimanche, et c'est la meilleure nouvelle de la fin du mill\u00e9naire; b) Gildas a chang\u00e9 de copilote. Les copilotes de Gildas ressemblent \u00e0 ceux de l'ex-Air Inter; on les soup\u00e7onne d'\u00eatre l\u00e0 pour raison syndicale. C'est au tour de Baffie de n'en pas ficher une rame, sauf mettre son grain de sel. On a connu Baffie metteur de grain chez Ardisson, chez Durand. Exemple (de m\u00e9moire): un vieillard quittait le plateau chez Durand; \u00abil va pisser\u00bb, glissait Baffie. C'\u00e9tait le grain, l\u00e0. Cette fois, il colle des oreilles de cochon aux jeunes filles. Son humour prostatique s'est \u00e9lev\u00e9 d'un cran. Les Baffie, Ardisson et quelques autres: vestiges d'une \u00e9poque o\u00f9 l'art de parvenir \u00e9tait d'humilier son prochain sans offenser son patron. O\u00f9 vous n'alliez nulle part si vous n'alliez trop loin, ce qui est plus facile que d'aller contre.\nLes scolaires s'envoyaient, autrefois, des documentaires particuli\u00e8rement enthousiastes et chiants sur l'\u00e9levage des bovins et la p\u00eache des sardines. Aujourd'hui, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial nous filme un veau mort-n\u00e9 sortant d'une vulve r\u00e9sign\u00e9e, puis sa mise en bouillie avec d'autres bouts de bestiaux concass\u00e9s tra\u00eenant par terre, dans une gadoue sanglante, afin de nourrir des vaches qu'on nous montre ensuite a) tremblant \u00e0 l'\u00e9table, b) cramant au cr\u00e9matoire. C'est de l'activit\u00e9 d'\u00e9veil fa\u00e7on gore. Pour les sardines, nous les voyons p\u00each\u00e9es la nuit, 6 tonnes d'argent fr\u00e9tillant, puis, au matin, le m\u00eame poids de cadavres est rejet\u00e9 \u00e0 la mer pour cause de baisse des cours. Le poisson, \u00e7a ne paie plus, Ducruet l'avait compris. Il s'\u00e9tait reconverti dans le conte de f\u00e9es; n\u00e9anmoins, le Rocher, \u00e7a n'est plus \u00e7a non plus: notre derni\u00e8re sc\u00e8ne d'op\u00e9rette donne du porno d\u00e9sormais, du X, et, dans les grandes largeurs encore, du XL. Bon. Il \u00e9tait juste temps d'inventer la Cinq \u00e0 l'usage des scolaires.\n\u00abMonstre\u00bb: entendu ce mot \u00e0 plusieurs reprises. C'\u00e9tait au sujet du crime de Marseille. On a le monstre facile, cet automne. M\u00eame en le pla\u00e7ant dans la bouche d'autrui, la t\u00e9l\u00e9vision devrait se garder du vocabulaire des journaux torche-cul. Il n'y a pas de monstres, mais des actes monstrueux. Passer de l'adjectif au substantif, c'est retrancher un homme du genre humain, \u00e0 qui on pourrait ainsi trancher le cou sans toucher \u00e0 l'esp\u00e8ce. C'est faire le jeu de l'autre canaille. Monstre, et arabe en plus: coupez-le en quatre!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-horreur-est-humaine_618332.html"}, {"title": "L'Association de l'esprit saint pour l'unification du christianisme mondial: Moon", "text": "Objectifs\n\u00abRestauration de l'homme\u00bb, \u00abrestauration de la famille\u00bb, \u00abrestauration du monde unifi\u00e9 par l'amour\u00bb. Telle est, r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 grands traits, la doctrine de ce mouvement fond\u00e9 le dimanche de P\u00e2ques 1936 par un jeune homme de 16 ans, Yun Myung Mun, qui se fera appeler plus tard Sun Myung Moon (Soleil brillant-Lune).\nAu fil des ans, le mouvement, qui compte aujourd'hui pr\u00e8s de 2 millions d'adh\u00e9rents, est devenu une authentique puissance \u00e9conomique. Moon a multipli\u00e9 les investissements (immobilier, banque, industrie d'armement, cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision), en Cor\u00e9e, au Japon, au Paraguay, aux Etats-Unis et en Allemagne.\nRessources\nEn France, Moon, qui compte 500 membres, s'est surtout tourn\u00e9 vers l'investissement immobilier. Au total, son patrimoine immo-bilier dans l'Hexagone s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 39 millions de francs. Parmi les acquisitions qu'il a r\u00e9alis\u00e9es, citons le ch\u00e2teau de Challain- la-Potherie, en Maine-et-Loire (estimation: 10 millions de francs), le ch\u00e2teau de Bellinglise, \u00e0 Elincourt-Sainte-Marguerite, dans l'Oise (prix: 20 millions de francs). Moon a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement propri\u00e9taire de l'h\u00f4tel Trianon Palace, \u00e0 Versailles, qu'il a revendu il y a quelques ann\u00e9es.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-association-de-l-esprit-saint-pour-l-unification-du-christianisme-mondial-moon_618325.html"}, {"title": "La Soka Gakka\u00ef", "text": "Objectifs\nFond\u00e9e en 1930 au Japon, sa philosophie est relativement simple: tout individu a droit au bonheur imm\u00e9diat. Sur le plan religieux, la Soka Gakka\u00ef estime que tout homme peut acc\u00e9der \u00e0 la paix int\u00e9rieure sans \u00eatre moine. C'est \u00e9videmment au Japon qu'elle est le plus implant\u00e9e: dans le monde politique (elle d\u00e9tenait 45 si\u00e8ges sur 512 \u00e0 la Chambre basse lors des \u00e9lections de 1990) et dans la presse, o\u00f9 elle contr\u00f4le le quotidien Seiko Shimbun, tir\u00e9 \u00e0 4,5 millions d'exemplaires.\nRessources\nVisiblement, la Soka Gakka\u00ef souhaite jouer un r\u00f4le important dans notre pays. En attestent les investissements immobiliers faramineux auxquels elle s'est livr\u00e9e depuis une dizaine d'ann\u00e9es. En 1990, elle a acquis le domaine des Forges, \u00e0 Trets (Bouches-du-Rh\u00f4ne), pour y construire un centre culturel europ\u00e9en, qui accueille p\u00e9riodiquement des milliers d'adeptes venus du monde entier. Ce centre, install\u00e9 sur 42 hectares, aurait co\u00fbt\u00e9 16 millions de francs. En 1989, la Soka Gakka\u00ef a \u00e9galement acquis le ch\u00e2teau des Roches, \u00e0 Bi\u00e8vres (Essonne), o\u00f9 s\u00e9journa, vers 1830, Victor Hugo avec sa famille. Co\u00fbt: 49 millions. Ce n'est pas tout: la secte dispose encore du ch\u00e2teau du Pr\u00e9, \u00e0 Chartrettes (Seine-et-Marne), estim\u00e9 \u00e0 43 millions de francs. Enfin, les locaux de l'universit\u00e9 Soka \u00e0 Verri\u00e8res-le-Buisson (Essonne) sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 6 millions de francs. Sur le territoire fran\u00e7ais, le patrimoine foncier de la Soka Gakka\u00ef atteindrait 122 millions de francs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-soka-gakkai_618320.html"}, {"title": "Ils sont cathos", "text": "Entre pol\u00e9miques et c\u00e9l\u00e9brations \u00e0 grand spectacle, la venue du pape en France, \u00e0 l'occasion du 1 500e anniversaire du bapt\u00eame de Clovis, jette une lumi\u00e8re crue sur la premi\u00e8re communaut\u00e9 religieuse du pays, ses disparit\u00e9s et ses forces. Les \u00abvrais\u00bb catholiques sont ceux de la majorit\u00e9 silencieuse et non les marginaux de la foi les plus bruyants, des int\u00e9gristes aux hippies du christianisme, des ouailles de Saint-Nicolas-du-Chardonnet aux fans de Mgr Gaillot. Chacune des six personnes dont L'Express publie le portrait appartient \u00e0 ce catholicisme tranquille. Elles connaissent des r\u00e9ussites exemplaires dans leur profession. Leur foi, si elle n'est pas cri\u00e9e sur les toits, est tr\u00e8s importante dans leur vie quotidienne, priv\u00e9e et professionnelle. Sans tambour ni trompette. A leur fa\u00e7on \u00e0 eux.\n- Jacques Maillot\nFondateur et pdg de Nouvelles Fronti\u00e8res. 54 ans. Son groupe en deux chiffres: 4 salari\u00e9s en 1968; 4 100 en 1996.\n\u00abPar nature, un patron chr\u00e9tien se doit d'\u00eatre humaniste. Et de privil\u00e9gier l'emploi. Je n'aime gu\u00e8re licencier - sauf en cas de malhonn\u00eatet\u00e9 flagrante - et je donne toujours une deuxi\u00e8me chance, voire une troisi\u00e8me. Mon c\u00f4t\u00e9 mauvais chr\u00e9tien: je ne consacre pas assez de temps \u00e0 ma famille, \u00e0 mes proches, \u00e0 la pri\u00e8re. Cela dit, le soir, quand je rentre chez moi, il m'arrive - souvent - de prier sur mon scooter...\u00bb\n- Philippe Morillon\nCommandant les troupes de l'ONU en Bosnie, ce g\u00e9n\u00e9ral gagna un surnom: Beau Geste. A 60 ans, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le Premier ministre de pr\u00e9parer les Journ\u00e9es mondiales de la jeunesse, en 1997. Il publie, le 3 octobre, Paroles de soldat (Balland).\n\u00abSuis-je un militaire chr\u00e9tien ou un chr\u00e9tien militaire? Disons que je suis chr\u00e9tien et que cela a facilit\u00e9 l'exercice de mon m\u00e9tier. Je ne suis pas meilleur officier pour \u00e7a, mais, sans ma chr\u00e9tient\u00e9, je sais que j'aurais \u00e9t\u00e9 s\u00fbrement plus mauvais. Comment concilier cette religion d'amour avec la n\u00e9cessit\u00e9, un jour, de tuer? Quand je me suis trouv\u00e9 dans cette situation, je ne l'ai jamais fait par haine pour celui d'en face. M'interrogeant sur l'int\u00e9r\u00eat que me porte encore l'opinion, je crois que je la dois aux circonstances qui m'ont permis d'incarner l\u00e0-bas, un court moment, non pas le courage, mais une vertu beaucoup plus importante: l'esp\u00e9rance.\u00bb\n- Alix de Saint-Andr\u00e9\nJournaliste \u00e0 Canal +. A publi\u00e9 dans la S\u00e9rie noire L'Ange et le r\u00e9servoir de liquide \u00e0 freins - un polar dont l'action se situe dans un couvent.\n\u00abChaque fois que l'actualit\u00e9 s'y pr\u00eate, je parle de religion dans Nulle Part ailleurs. C'est presque devenu un gag. En tant que catholique, je me sens en minorit\u00e9, \u00e7a oui, mais c'est plut\u00f4t tonique! Mon r\u00f4le n'est pas de pr\u00eacher, ce serait grotesque, mais d'essayer de vivre en accord avec ce que je crois. Comme disait Th\u00e9r\u00e8se d'Avila: ??Chaque \u00e2me qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e9l\u00e8ve le monde. Chaque \u00e2me qui s'abaisse abaisse le monde.'' \u00c7a me pla\u00eet bien, \u00e7a.\u00bb\n- Didier Decoin\nRomancier, essayiste (Il fait Dieu), biographe, sc\u00e9nariste, membre de l'acad\u00e9mie Goncourt. 51 ans.\n\u00abLe Christ d\u00e9passe ma vie professionnelle et c'est en fonction de lui que j'agis: ce qui ne me rend pas plus saint qu'un autre. Si je d\u00e9chiffre le monde \u00e0 la lumi\u00e8re de Dieu, Il n'interf\u00e8re nullement dans mon \u00e9criture. Mes romans pourraient avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par un agnostique. En revanche, puisque je crois que la mort n'est pas une fin mais un passage, je tue tr\u00e8s facilement mes h\u00e9ros. Je leur accorde, ainsi, une nouvelle vie.\u00bb\n- Marc Gentilini\nProfesseur de m\u00e9decine. Cr\u00e9ateur du service de parasitologie et de m\u00e9decine tropicale \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re. 66 ans.\n\u00abLa formule ??Si Dieu le veut'' est belle. Le malade qui dit ?Docteur, merci de m'avoir sauv\u00e9 la vie? est souvent trop reconnaissant. La Providence y est parfois pour beaucoup. Si l'on pouvait allier le geste comp\u00e9tent, salvateur du m\u00e9decin \u00e0 l'absolution dispens\u00e9e par le pr\u00eatre, on faciliterait certainement l'acc\u00e8s \u00e0 la gu\u00e9rison; si l'on pouvait absoudre la maladie en disant: ??Vos maux vous sont remis'', de quelle force disposerions-nous \u00e0 l'\u00e9gard des malades!\u00bb\n- Marie-No\u00eblle Lienemann\nMaire d'Athis-Mons, membre du bureau national du Parti socialiste. 45 ans.\n\u00abCertains, au PS, m'appellent la ?madone des HLM?. Ma foi est un choix personnel, mais je suis profond\u00e9ment la\u00efque. Je dirai m\u00eame que mes espaces chr\u00e9tiens ont peu \u00e0 voir avec l'action politique. Mon \u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 plurielle, et la femme de gauche vit tr\u00e8s bien avec la chr\u00e9tienne ou la combattante qui sont en moi. C'est le scoutisme qui a influenc\u00e9 mes comportements politiques. En fait de madone, mes camarades devraient plut\u00f4t m'appeler la ??scout des HLM''!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ils-sont-cathos_618318.html"}, {"title": "Les structures secr\u00e8tes du FN", "text": "Les cerveaux du parti d'extr\u00eame droite planchent sur des textes de loi pr\u00e9voyant la \u00abpr\u00e9f\u00e9rence nationale\u00bb\nLe Front national r\u00eave \u00e0 ce point du pouvoir qu'il apprend d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'exercer. Faute d'exp\u00e9rience en la mati\u00e8re et fid\u00e8le \u00e0 ses m\u00e9thodes, il cr\u00e9e des structures pour s'initier \u00e0 la \u00abculture de gouvernement\u00bb. Tr\u00e8s s\u00e9rieusement et dans le plus grand secret.\nBruno M\u00e9gret, polytechnicien et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du parti d'extr\u00eame droite, a relanc\u00e9, il y a un an, le CEA (Centre d'\u00e9tudes et d'argumentaires) et le GAP (Groupe d'action parlementaire). Il les a plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 d'un proche, Yvan Blot, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 national aux \u00e9tudes. Objectif: \u00e9tablir une plate-forme de lois directement applicables, pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1998. \u00abNous nous pla\u00e7ons dans la situation th\u00e9orique d'exercice du pouvoir\u00bb, explique Blot. Cet \u00e9narque s'y conna\u00eet. Entre 1978 et 1989, ann\u00e9e o\u00f9 il entre au FN, il est directeur du cabinet d'Alain Devaquet, de Bernard Pons et de Jacques Toubon, secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux successifs du RPR.\nPendant la m\u00eame p\u00e9riode, Blot pr\u00e9side le tr\u00e8s droitier, lib\u00e9ral et \u00e9litiste Club de l'horloge, dont sont issus Jean-Yves Le Gallou, \u00e9narque lui aussi, transfuge du Parti r\u00e9publicain, et Bruno M\u00e9gret, ancien RPR. C'est dans leurs r\u00e9seaux de hauts fonctionnaires que le FN recrute. Chaque ann\u00e9e, Blot et Le Gallou participent, notamment, au d\u00eener de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. M\u00e9gret, lui, a fait sa carri\u00e8re \u00e0 l'Equipement.\nApr\u00e8s un an de travail, rien de tr\u00e8s concret n'est sorti de ces cerveaux. L'ambitieux projet a pris du retard. Certains se plaignent m\u00eame de l'absent\u00e9isme du coordinateur, Jean-Marc Brissaud, et de l'ajournement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des r\u00e9unions. En outre, le th\u00e8me de l'emploi, pivot de la strat\u00e9gie du \u00abtroisi\u00e8me pilier\u00bb, ch\u00e8re \u00e0 M\u00e9gret - les deux premiers \u00e9tant l'immigration et l'ins\u00e9curit\u00e9 - n'a pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9. Or c'est le point de faiblesse de l'argumentation frontiste. Les textes devront encore \u00eatre valid\u00e9s par Jean-Marie Le Pen.\nSeule une r\u00e9forme de la Constitution, confi\u00e9e \u00e0 Alain Gallais, polytechnicien et administrateur de l'Insee d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 la Direction de la comptabilit\u00e9 publique du minist\u00e8re des Finances, est pratiquement r\u00e9dig\u00e9e. Certains articles sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9s. Ainsi le principe de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale est-il inscrit dans un pr\u00e9ambule, enti\u00e8rement r\u00e9crit: \u00abLa solidarit\u00e9 d\u00e9coule de la nationalit\u00e9. Elle ouvre donc droit en tous domaines \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\u00bb \u00abC'est une r\u00e9volution juridique, commente Yvan Blot. Cela signifie que l'on pourra supprimer l'aide sociale aux \u00e9trangers.\u00bb\nVerbatim\nExtraits de la note du CEA (Centre d'\u00e9tudes et d'argumentaires) intitul\u00e9e \u00abNouvelles consid\u00e9rations sur la ma\u00eetrise des d\u00e9penses sociales\u00bb:\n\u00ab(...) Aucun grand registre de d\u00e9penses n'a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 (remboursement de l'IVG, propagande gay et soins dispendieux pour le sida...) (...) Le Front national est le seul parti \u00e0 pr- l'\u00e9tablissement de caisses sociales s\u00e9par\u00e9es entre Fran\u00e7ais et \u00e9trangers, qui rendrait un exc\u00e9dent aux Fran\u00e7ais et \u00e9liminerait la subvention somptuaire \u00e0 une immigration d\u00e9sastreuse (...)\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-structures-secretes-du-fn_618313.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: le chiffre", "text": "1 milliard. \u00abRendez-vous compte! Nous empruntons 1 milliard de francs par jour. Vous croyez que cela va pouvoir durer comme \u00e7a longtemps?\u00bb s'est exclam\u00e9 Raymond Barre, interrog\u00e9 sur Europe 1. Et sur sa lanc\u00e9e, notre Pr la Rigueur a continu\u00e9. On pr\u00e9voit de 6 000 \u00e0 7 000 suppressions d'emploi de fonctionnaire partant \u00e0 la retraite. Mais il y en a 60 000, chaque ann\u00e9e, qui se retirent. Alors, pourquoi ne pas en profiter pour supprimer non 7 000, mais 20 000 emplois?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-le-chiffre_618306.html"}, {"title": "Charles et son grenier", "text": "Un modeste retrait\u00e9 de Seine-et-Marne doit \u00e0 sa mansarde une augmentation de 46% de sa taxe fonci\u00e8re. Le cadastre en a fait une surface habitable... sur le papier\nCharles Geniteau ne comprend pas. A la t\u00e9l\u00e9vision, les ministres ne cessent de promettre une prochaine baisse des imp\u00f4ts, mais lui vient de recevoir une feuille d'imposition en folie. Ses taxes fonci\u00e8res, exigibles au plus tard le 15 octobre, augmentent de 46%! Il lui faut payer 5 500 F, presque un mois de sa retraite de m\u00e9treur-v\u00e9rificateur (tous corps d'\u00e9tat) et deux fois plus que son imp\u00f4t sur le revenu.\nSa maison, de 70 m\u00e8tres carr\u00e9s habitables, n'est pourtant pas devenue un palais; ses 700 m\u00e8tres de terrain n'en font pas un riche propri\u00e9taire foncier. Et la municipalit\u00e9 de Fublaines - un millier d'habitants, \u00e0 9 kilom\u00e8tres de Meaux, en Seine-et-Marne - ne se met pas vraiment en frais pour lui. Le nouveau maire, seul candidat \u00e0 se pr\u00e9senter aux derni\u00e8res \u00e9lections, avait pr\u00e9venu ses administr\u00e9s: il ne d\u00e9penserait pas un sou de plus. Il a tenu parole. \u00abIl ne fait rien, rigoureusement rien. La mairie est ouverte cinq heures par semaine. M\u00eame le 14 juillet, il n'y a plus de c\u00e9r\u00e9monie officielle!\u00bb affirme Charles Geniteau.\nEn contrepartie, la part communale des taxes fonci\u00e8res n'a pas boug\u00e9. Celles du d\u00e9partement et de la r\u00e9gion, l'Ile-de-France, n'ont augment\u00e9 que marginalement. Alors, si les taux sont rest\u00e9s sages, d'o\u00f9 vient la mauvaise surprise qui affecte \u00e9galement plusieurs voisins de Charles Geniteau?\nTout simplement d'une r\u00e9vision sauvage de la base d'imposition: la valeur locative cadastrale des maisons de ce modeste lotissement construit au d\u00e9but des ann\u00e9es 70. En clair, la moiti\u00e9 du revenu net que le propri\u00e9taire des lieux pourrait en tirer s'il louait son bien \u00e0 des conditions normales. D'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, il est pass\u00e9 de 8 000 \u00e0 pr\u00e8s de 12 000 F!\nUn quart des contribuables touch\u00e9s\nD'un trait de plume, l'administration fiscale a en effet transform\u00e9 le grenier mansard\u00e9 de Charles Geniteau en surface habitable, et donc imposable. Le service du cadastre n'a m\u00eame pas eu besoin de se d\u00e9placer pour d\u00e9couvrir cette m\u00e9tamorphose qui a, bien s\u00fbr, \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 son principal b\u00e9n\u00e9ficiaire.\nLa m\u00e9saventure de notre retrait\u00e9, qui est loin d'\u00eatre isol\u00e9e, pr\u00e9sage mal de la r\u00e9vision des valeurs locatives, que le Parlement devrait examiner avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1998. Depuis plus de cinq ans, les fonctionnaires du cadastre actualisent les valeurs locatives, vieilles de vingt-cinq ans, de 39,3 millions de locaux et de 99,1 millions de parcelles. Le r\u00e9sultat de leurs travaux n'a pas \u00e9t\u00e9 rendu public, mais, selon plusieurs experts, un contribuable sur quatre verrait ses taxes fonci\u00e8res et d'habitation augmenter sensiblement. En particulier, l'all\u00e8gement sensible des imp\u00f4ts locaux support\u00e9s par les locataires des HLM se ferait aux d\u00e9pens des autres particuliers, dont l'imp\u00f4t foncier pourrait bondir dans certains cas de 50%. C'est plus qu'il n'en faut pour r\u00e9volutionner la France des propri\u00e9taires.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/charles-et-son-grenier_618301.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Jupp\u00e9 et le plagiat", "text": "En inaugurant l'exposition des oeuvres d'Olivier K\u00e9rignard, le 5 juillet dernier au Centre international de la plaisance, \u00e0 Bordeaux, Alain Jupp\u00e9 avait soulign\u00e9 le talent original de ce jeune peintre de 26 ans. Les compositions, campant des personnages aux formes lourdes et aux proportions d\u00e9form\u00e9es, firent toutefois s'interroger quelques sp\u00e9cialistes: cela ressemblait au style d'un autre artiste, le Brestois Paul Bloas. Alert\u00e9s, les responsables de l'exposition se rendirent \u00e0 l'\u00e9vidence: ce style si original n'\u00e9tait qu'une reproduction de celui de Bloas - malencontreusement oubli\u00e9 par K\u00e9rignard dans la liste de ceux qui avaient inspir\u00e9 son travail... L'exposition continue jusqu'\u00e0 la fin du mois de septembre. Mais les visiteurs sont d\u00e9sormais avertis du plagiat. Et ils peuvent, en entrant, admirer un recueil des oeuvres du Breton, qui, sans le vouloir, a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement culturel bordelais de l'\u00e9t\u00e9...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-juppe-et-le-plagiat_618298.html"}, {"title": "Pages rouges - Politique", "text": "Le bouillonnant d\u00e9put\u00e9 RPR de Dordogne Fr\u00e9d\u00e9ric de Saint-Sernin qui s'\u00e9tait prononc\u00e9, sans succ\u00e8s, en faveur d'une grande formation unique de la majorit\u00e9, est partisan de l'\u00e9lection des s\u00e9nateurs \u00e0 la proportionnelle: \u00abCela r\u00e9glerait le probl\u00e8me des minorit\u00e9s politiques et donnerait une vraie fonction \u00e0 la Haute Chambre.\u00bb Une r\u00e9forme autrement plus audacieuse que celle avanc\u00e9e par Alain Jupp\u00e9 pour l'Assembl\u00e9e.\nProposition du pr\u00e9sident du groupe RPR \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Michel P\u00e9ricard: obliger les candidats aux prochaines l\u00e9gislatives \u00e0 faire un \u00abticket\u00bb avec un suppl\u00e9ant de sexe oppos\u00e9. \u00abAu fil des d\u00e9missions et des nominations au gouvernement, en cinq ans, le nombre de femmes d\u00e9put\u00e9s augmentera consid\u00e9rablement!\u00bb s'exclame-t-il.\nAlain Madelin ne comprend pas pourquoi Alain Jupp\u00e9 n'a pas dissoci\u00e9 sa baisse fiscale de la hausse des imp\u00f4ts locaux. \u00abIl fallait dire, explique-t-il: ??Voil\u00e0 l'effort de r\u00e9duction des d\u00e9penses fait par l'Etat, j'esp\u00e8re que les r\u00e9gions en feront de m\u00eame! ''\u00bb\nAccus\u00e9 par l'entourage d'Alain Jupp\u00e9 d'\u00eatre trop mou et de ne pas d\u00e9fendre avec assez d'\u00e2pret\u00e9 la politique du gouvernement, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du RPR, Jean-Fran\u00e7ois Mancel, r\u00e9torque: \u00abOn veut que je r\u00e9plique aux propos de Charles Pasqua ou d'Edouard Balladur? L'envie ne m'en manque pas... Mais j'ai \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 ce poste pour rassembler la famille gaulliste, pas pour attiser les divisions. Et cela ne fait pas la Une des journaux!\u00bb\nLe 14 octobre, Raymond Barre et Charles Millon (photo) inaugureront, \u00e0 Lyon, les nouveaux locaux de la Cles (Convention lib\u00e9rale europ\u00e9enne et sociale), pr\u00e9sid\u00e9e par le ministre de la D\u00e9fense. Le 19, au M\u00e9ridien Montparnasse, \u00e0 Paris, la Cles tiendra son second colloque, sur le th\u00e8me \u00abQue faut-il apprendre?\u00bb. Si Fran\u00e7ois Bayrou a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation de Millon, la Cles donnera la parole \u00e0 Claude All\u00e8gre, Roger Fauroux, Luc Ferry, Herv\u00e9 Bourges, Alain Finkielkraut, Blandine Kriegel... Et, bien s\u00fbr, \u00e0 Raymond Barre.\nLes experts \u00e9lectoraux du gouvernement ont pris contact avec Bernard Tapie (photo), pour \u00e9tudier avec lui la situation \u00e0 Gardanne (Bouches-du-Rh\u00f4ne). Son ex-circonscription sera l'objet d'une partielle le 13 octobre, le d\u00e9put\u00e9 radical ayant d\u00e9missionn\u00e9 pour \u00e9viter d'\u00eatre d\u00e9chu de son mandat.\nL'une des raisons avanc\u00e9es par l'entourage d'Alain Jupp\u00e9 pour justifier la relance du d\u00e9bat sur le changement de mode de scrutin aux l\u00e9gislatives, en dehors des motivations purement \u00e9lectorales visant \u00e0 att\u00e9nuer le choc d'un score m\u00e9diocre, est qu'il fasse accepter par les petites formations une modification du scrutin r\u00e9gional. Elles perdraient leur pouvoir dans bon nombre de r\u00e9gions, mais gagneraient une tribune au Parlement.\nLes principaux collaborateurs de Lionel Jospin - Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, Pierre Moscovici et Dominique Strauss-Kahn - plaident tous pour un report \u00e0 l'automne 1997 du congr\u00e8s du PS, initialement pr\u00e9vu au printemps. \u00abSi l'on donne le signal du d\u00e9marrage de la campagne des l\u00e9gislatives un an avant l'\u00e9ch\u00e9ance, on risque de s'essouffler\u00bb, explique Strauss-Kahn.\nAndr\u00e9 Lajoinie, 67 ans, candidat du PCF \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1988, envisage de se repr\u00e9senter lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1998 dans la circonscription de l'Allier (Saint-Pour\u00e7ain) o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 battu en 1993.\nC'est en fait l'agence RCB Conseil, et non BVA et le Cevipof, qui pr\u00e9pare une \u00e9tude de la carte \u00e9lectorale pour les Verts.\nPhilippe S\u00e9guin, qui, en tant que pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, dispose statutairement d'un droit de parole, ne s'exprimera pas aux prochaines journ\u00e9es parlementaires du RPR. Il est furieux qu'apr\u00e8s son discours de Troyes, pourtant totalement \u00abaseptis\u00e9\u00bb, on l'ait accus\u00e9 d'avoir critiqu\u00e9 Alain Jupp\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_618293.html"}, {"title": "\"Les politiques ont tort d'accuser l'Europe\"", "text": "L'\u00e9conomiste Elie Cohen est formel: la mondialisation n'est pas responsable du ch\u00f4mage. Pas plus que la construction europ\u00e9enne ni la monnaie unique.\nDepuis pr\u00e8s de vingt ans, l'\u00e9conomiste Elie Cohen ausculte avec brio l'industrie fran\u00e7aise (Qui gouverne les groupes industriels?, L'Etat brancardier, Le Colbertisme high-tech). Dans La Tentation hexagonale (Fayard), il \u00e9tudie la marge de manoeuvre restant aux Etats face \u00e0 Bruxelles et \u00e0 la mondialisation. Et il d\u00e9montre que le pouvoir politique garde la main. S'il est fort. Ainsi \u00e9crit-il: \u00abLa construction europ\u00e9enne est la contrainte que s'est invent\u00e9e la France pour pratiquer des politiques de march\u00e9 qu'elle r\u00e9prouvait id\u00e9ologiquement.\u00bb\n- L'EXPRESS: Vous affirmez que les Etats restent souverains et ma\u00eetrisent leur politique \u00e9conomique. Pourtant, souvent les politiques se r\u00e9fugient derri\u00e8re la contrainte europ\u00e9enne.\n- ELIE COHEN: Il ne faut pas imputer \u00e0 la construction europ\u00e9enne les probl\u00e8mes n\u00e9s de l'inadaptation des politiques \u00e9conomiques. Lorsqu'en 1991, apr\u00e8s la r\u00e9unification allemande, la Bundesbank a propos\u00e9 de r\u00e9\u00e9valuer le mark pour g\u00e9rer les tensions \u00e0 l'Est, combattre l'inflation et forcer les entreprises \u00e0 r\u00e9sister aux salari\u00e9s, les Fran\u00e7ais ont refus\u00e9 parce qu'ils entendaient, contre leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques imm\u00e9diats, se hisser au niveau de l'Allemagne et jouer un r\u00f4le politique majeur dans la conception de l'UEM. Mais les pouvoirs publics n'en ont pas tir\u00e9 les conclusions. D'un c\u00f4t\u00e9, ils adoptaient une politique mon\u00e9taire restrictive qui dissuadait l'investissement et, de l'autre, ils laissaient filer le d\u00e9ficit. R\u00e9sultat, la France n'\u00e9tait pas cr\u00e9dible aux yeux des march\u00e9s.\n- Parce que l'Etat n'a pas de pouvoir?\n- Non. Ce qui est d\u00e9valu\u00e9, ce n'est pas le pouvoir des Etats, c'est la gesticulation et le double discours. Regardez ce qui s'est pass\u00e9 lorsque les Am\u00e9ricains ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9valuer le dollar et de r\u00e9\u00e9valuer le yen: ils ont adopt\u00e9 une politique mon\u00e9taire qui a pouss\u00e9 le yen \u00e0 la hausse. Lorsque les Japonais ont estim\u00e9 que le yen \u00e9tait trop mont\u00e9, ils ont menac\u00e9 de ne plus acheter de bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricains, et les Etats-Unis ont accept\u00e9 la nouvelle parit\u00e9 yen-dollar. Le pouvoir des Etats existe. Ce qui fait d\u00e9faut, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9. Ainsi, avec la conversion de Jacques Chirac \u00e0 la \u00abpens\u00e9e unique\u00bb, \u00e0 l'int\u00e9gration mon\u00e9taire, les march\u00e9s ont re\u00e7u le signal attendu. L'euro sera institu\u00e9 le 1er janvier 1999, non parce que les crit\u00e8res de convergence seront atteints, mais parce que c'est la volont\u00e9 politique de nations souveraines.\n- On accuse les d\u00e9localisations, avatar de la mondialisation, de d\u00e9truire des pans entiers de l'industrie fran\u00e7aise.\n- Jean Arthuis affirma dans un rapport qui le rendit c\u00e9l\u00e8bre que les d\u00e9localisations allaient d\u00e9truire 5 millions d'emplois. Plus que le total actuel de l'emploi manufacturier! Il suffisait d'oublier les effets de l'attractivit\u00e9 du site de production France et d'ignorer ceux de l'export - bref, de jouer plus sur les peurs que sur la lucidit\u00e9.\n- Nous subissons tout de m\u00eame un taux de ch\u00f4mage record!\n- Vous savez, durant les ann\u00e9es 60, des centaines de milliers d'emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s dans le textile, la chaussure, les chantiers navals. On ne parlait pas \u00e0 l'\u00e9poque de mondialisation ni de d\u00e9localisation, mais de croissance, de d\u00e9veloppement \u00e0 valeur ajout\u00e9e... En r\u00e9alit\u00e9, la relation \u00e9changes-ch\u00f4mage n'est pas ce que l'on croit. La part des importations de produits industriels en provenance des pays \u00e9mergents est trois fois sup\u00e9rieure aux Etats-Unis qu'en France, et pourtant le ch\u00f4mage y est deux fois plus faible.\n- L'ouverture ne l\u00e8se donc pas l'emploi?\n- Le niveau d'ouverture de notre \u00e9conomie n'a pas sensiblement cr\u00fb lors des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es; cependant, le ch\u00f4mage a plus que tripl\u00e9. Cela montre bien que ce n'est pas le commerce ext\u00e9rieur qui cr\u00e9e le ch\u00f4mage. Mais, d'une part, il y a un vrai probl\u00e8me de co\u00fbt du travail non qualifi\u00e9 qui est r\u00e9gl\u00e9 en France par le ch\u00f4mage; d'autre part, au jeu de l'\u00e9change, il y a des gagnants et des perdants. Les services informatiques ou le tourisme cr\u00e9ent des emplois; le textile continue d'en d\u00e9truire.\n- Difficile \u00e0 expliquer aux ouvriers de Moulinex, par exemple, qui vont se retrouver en rase campagne...\n- Moulinex est le parfait exemple des dysfonctions du capitalisme fran\u00e7ais, non de la mondialisation. Voil\u00e0 une entreprise qui a d'abord connu les affres de l'interminable succession du patron fondateur, puis l'amateurisme de dirigeants amis du pr\u00e9sident, r\u00e9compens\u00e9s par un RES, et enfin l'arriv\u00e9e d'un nouveau patron qui passe l'emploi \u00e0 la tron\u00e7onneuse. D'autres firmes du petit \u00e9lectrom\u00e9nager ont mieux g\u00e9r\u00e9 la transition. Toutefois, dans nombre de secteurs d'activit\u00e9, des reconversions sont n\u00e9cessaires, et il faut les pr\u00e9parer. Mais, lorsque les hommes politiques se comportent en opposants de la mondialisation et de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne tout en signant des trait\u00e9s, des accords qui engagent la France, je comprends qu'on ne comprenne pas. A quoi ont servi les rodomontades sur le Gatt, les fanfaronnades des veto de la France, etc., si ce n'est \u00e0 disqualifier un peu plus la parole politique?\n- L'Etat ne peut rien faire?\n- Aussi \u00e9tonnant que cela paraisse, le r\u00f4le des Etats et des collectivit\u00e9s locales s'accro\u00eet avec l'internationalisation de la production. Plus les activit\u00e9s \u00e0 localisation libre se d\u00e9veloppent, et plus une politique intelligente d'attractivit\u00e9 peut permettre de cr\u00e9er des emplois sur le territoire. C'est le r\u00f4le des politiques de pr\u00e9parer ces transitions, de former le personnel, de le requalifier et, quand il n'y a pas d'autre solution, de l'indemniser. Le capitalisme, c'est dur, c'est un processus de destruction cr\u00e9atrice. Il faut donc le civiliser.\n- Bruxelles est aussi accus\u00e9e de vouloir la fin du service public \u00e0 la fran\u00e7aise...\n- S'agissant par exemple de la SNCF, tout ce qu'on a pu dire sur la contrainte europ\u00e9enne, la d\u00e9r\u00e9glementation, l'app\u00e9tit des investisseurs priv\u00e9s ne tient pas. La SNCF conna\u00eetra n\u00e9cessairement une \u00e9volution parall\u00e8le \u00e0 celle des autres entreprises europ\u00e9ennes, c'est-\u00e0-dire: 1. La s\u00e9paration des infrastructures et des services. 2. L'identification des missions de service public et une indemnisation sp\u00e9cifique. 3. La r\u00e9gionalisation. 4. La fin du monopole dans les services. L'Europe n'oblige aucun Etat \u00e0 aller dans ce sens, mais les Etats ont besoin de cette contrainte imaginaire pour affronter leurs lobbys nationaux. Personne ne veut remettre en question les missions de service public. En revanche, il n'y a aucune n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 ce qu'elles soient assur\u00e9es par des monopoles administratifs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-politiques-ont-tort-d-accuser-l-europe_618286.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - L'El\u00e8ve", "text": "L'El\u00e8ve d'Olivier Schatzky\nVoici, tir\u00e9e d'un roman de Henry James, l'histoire de Julien (Vincent Cassel), jeune homme raide, que la pauvret\u00e9 contraint \u00e0 devenir pr\u00e9cepteur d'un surdou\u00e9 nomm\u00e9 Morgan (Caspar Salmon, une r\u00e9v\u00e9lation). Peu \u00e0 peu, la situation mat\u00e9rielle des parents de Morgan (Caroline Cellier et Jean-Pierre Marielle, impeccables en escrocs \u00e0 la petite semaine) se d\u00e9t\u00e9riore. Le clan entame donc une longue fuite \u00e0 travers l'Europe qui le m\u00e8ne jusqu'en Pologne.\n>Cette adaptation d'Olivier Schatzky repose sur le non-dit. La reconstitution est soign\u00e9e. La d\u00e9cr\u00e9pitude et le pourrissement la gangr\u00e8nent lentement. Il y a \u00e7\u00e0 et l\u00e0 de jolis moments - le jeu de cadavres exquis devant la chemin\u00e9e. Mais le film souffre d'une mise en sc\u00e8ne qui manque par trop de personnalit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-l-eleve_618281.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Lone Star", "text": "Lone Star de John Sayles\nSam, sh\u00e9rif d'une petite ville frontali\u00e8re entre le Texas et le Mexique, tente de percer le myst\u00e8re d'un meurtre commis trente-sept ans auparavant, et dont son propre p\u00e8re est le suspect n\u00b0 1.\n>Apr\u00e8s City of Hope et Passion Fish, John Sayles, cin\u00e9aste am\u00e9ricain ind\u00e9pendant, poursuit sa r\u00e9flexion sur l'identit\u00e9 de l'Am\u00e9rique actuelle. Avec Lone Star, les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s - Blancs pervers (dont Kris Kristofferson, parfaitement ignoble), Chicanos corrompus, Blacks id\u00e9alistes - sont tr\u00e8s justement explor\u00e9es. Dommage que l'abondance des flash-back alourdisse, parfois, le propos.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-lone-star_618279.html"}, {"title": "Exposition - Le Coup de coeur - Modigliani", "text": "Voici expos\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en France la collection du Dr Alexandre. La passion de ce m\u00e9decin, ami de Modigliani, n'est pas sans rappeler celle du Dr Gachet, \u00e0 Auvers-sur-Oise, pour le travail de Van Gogh. Dans son pavillon parisien, il h\u00e9bergeait des artistes, parmi lesquels Modigliani. \u00abEn amateur jaloux de pr\u00e9server un ensemble exceptionnel de chefs-d'oeuvre\u00bb - comme il l'\u00e9crit lui-m\u00eame - il le suppliait de ne d\u00e9truire aucun de ses carnets, aucune de ses \u00e9tudes. Ainsi a-t-il rassembl\u00e9, de l'arriv\u00e9e de Modigliani \u00e0 Paris, en 1906, \u00e0 la mobilisation, plus de 400 dessins, souvent jet\u00e9s sur des cahiers \u00e0 bon march\u00e9, \u00e0 l'encre de Chine, au crayon \u00e0 la mine de plomb ou au fusain. 280 sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Rouen: personnages de th\u00e9\u00e2tre et de cirque, portraits, \u00e9tudes d'apr\u00e8s nature, caryatides, souvent inspir\u00e9s des r\u00e9f\u00e9rences culturelles du moment, Gr\u00e8ce ou art n\u00e8gre, mais d\u00e9j\u00e0 caract\u00e9ris\u00e9s par ce go\u00fbt de la stylisation que l'on retrouve dans les formes \u00e9pur\u00e9es.\nMus\u00e9e des Beaux-Arts, 76000 Rouen, (16) 35-71-28-40. Jusqu'au 14 octobre. 25 et 35 F. Catalogue: 350 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-le-coup-de-coeur-modigliani_618274.html"}, {"title": "Musique - Concerts - Chanson - C\u00e9line Dion", "text": "Intronis\u00e9e voix du Qu\u00e9bec depuis D'eux - Goldman aux commandes - vir\u00e9e anglophone avec Falling Into You (Columbia), C\u00e9line Dion b\u00e9tonne cet automne une mainmise sur l'Hexagone. Le pont avec la Belgique est assur\u00e9 par le Bruxellois Marka (Merci d'avance, Columbia), dont les titres caustiques chaufferont Bercy en premi\u00e8re partie.\nParis-Bercy, (16-1) 44-68-44-68. Les 20, 21, 22, 24 et 25 septembre. De 198 \u00e0 298 F. Plus tourn\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-chanson-celine-dion_618267.html"}, {"title": "Musique - Concerts - Orchestre national de France", "text": "Pour c\u00e9l\u00e9brer le centi\u00e8me anniversaire de la mort de Brahms, en 1897, l'ONF donnera l'int\u00e9grale des symphonies et des concertos du compositeur allemand en quatre concerts. Les festivit\u00e9s commenceront avec la 2e Symphonie, dirig\u00e9e par Heinz Wallberg, et le Concerto pour violon, interpr\u00e9t\u00e9 par un remarquable soliste, trop peu connu en France, Thomas Zehetmair.\nTh\u00e9\u00e2tre des Champs- Elys\u00e9es, 75008 Paris, (16-1) 49-52-50-50. Le 26 septembre. De 50 \u00e0 220 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-orchestre-national-de-france_618262.html"}, {"title": "Modes de vie: agenda", "text": "* Du 20 au 23 septembre\nSalon de la p\u00eache de loisir: mat\u00e9riel, s\u00e9jours, conseils, d\u00e9monstrations, concours... tous \u00e0 vos lignes! Porte de Versailles, Paris.\n* Du 20 au 30 septembre\nDans le cadre de la Foire \u00e9conomique de Saint-Etienne, la Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie de la Villette et le plan\u00e9tarium de Vaulx-en-Velin cr\u00e9ent le Salon de la d\u00e9couverte. L'occasion pour petits et grands de satisfaire leur soif de connaissance.\nDu 25 septembre au 5 octobre\nExposition Picasso pour les enfants, anim\u00e9e par le Mus\u00e9e en herbe. March\u00e9 Saint-Germain, 75006 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-agenda_618255.html"}, {"title": "Modes de vie: Pair sans impair", "text": "Comment d\u00e9nicher la perle qui va conduire Zo\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, ranger la chambre de Gaspard, jeter un oeil s\u00e9rieux sur les le\u00e7ons et donner un coup de main efficace \u00e0 la maison? La route n'est pas sans emb\u00fbches, mais elle existe. C'est du moins ce que nous d\u00e9montre Fran\u00e7oise Varinois dans son guide Jeunes Filles au pair. En consommatrice avertie (elle en a h\u00e9berg\u00e9 22 en dix ans), elle balise le chemin, indiquant les formalit\u00e9s et les d\u00e9marches \u00e0 suivre, les adresses des organismes et les r\u00e8gles \u00e0 fixer d\u00e8s le d\u00e9part. Sans oublier les conseils de bon sens pour cohabiter dans la bonne humeur avec ce nouveau membre de la famille. Editions Herm\u00e9, 129 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-pair-sans-impair_618250.html"}, {"title": "modes de vie - tendance - Kid's fashion", "text": "DKNY. Qui donc se cache sous ces quatre lettres? Une grande dame de la mode, qui fait craquer les Etats-Unis et qui risque fort de devenir la coqueluche des petits Fran\u00e7ais: Donna Karan. La styliste vient en effet de confier au groupe Albert (Naf Naf enfant, Chevignon Kids, Ucla, etc.) la cr\u00e9ation, la fabrication et la distribution de sa marque pour enfant dans le monde entier. La collection qui d\u00e9barque en France est directement inspir\u00e9e de la vie new-yorkaise, multiculturelle et vivante. Au programme pour les 4-16 ans: parka matelass\u00e9 \u00e0 capuche, pantalon Stretch, minicardigan zipp\u00e9, jogging forme cigarette, jupette, jean en satin... tous estampill\u00e9s DKNY enfant.\nAux Galeries Lafayette et au Bon March\u00e9. Autres points de vente: (16) 51-66-38-38.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-tendance-kid-s-fashion_618248.html"}, {"title": "Le coup Duroy", "text": "Que faire quand vos parents vous emp\u00eachent de grandir\" Ecrire un roman. Mais attention au boomerang!\nAncien journaliste, Lionel Duroy, 46 ans, p\u00e8re de quatre jeunes enfants, a dans la vie des plaisirs simples qui n'appartiennent qu'\u00e0 lui: passer quelques mois dans une fabrique de compteurs \u00e0 gaz derri\u00e8re une machine \u00e0 d\u00e9colleter des tubes; s'installer dans une cour\u00e9e du quartier alg\u00e9rien de Roubaix pour boire un caf\u00e9 sur le trottoir. \u00abQuand je vais tr\u00e8s mal, l\u00e2che-t-il avec son sourire d\u00e9licieux, j'aime \u00eatre seul. Lorsque j'arr\u00eaterai d'\u00e9crire, je serai prolo. L'automatisme, c'est reposant. Roubaix, j'y suis bien. J'aime la simplicit\u00e9 des Alg\u00e9riens, l\u00e0-bas.\u00bb\nRoubaix, l'usine: on les retrouve dans le roman de Lionel Duroy; mais aussi, et surtout, cette famille - la sienne - dans laquelle il nous avait introduits par effraction, il y a de cela six ans, lors de la publication de son premier roman, Priez pour nous. Une famille de dix enfants, issue de l'aristocratie de province, mais retomb\u00e9e au plus bas de l'\u00e9chelle sociale: HLM aux vitres bris\u00e9es, salon ravag\u00e9 par un d\u00e9but d'incendie, frigo vide, chauffage coup\u00e9. Incurie d'un p\u00e8re qui jongle avec les ch\u00e8ques en bois. L\u00e2chet\u00e9 d'une m\u00e8re qui se laisse infantiliser pour ne pas contempler ce d\u00e9sastre, sans autre ressource, au bout du compte, que de piquer sa crise de nerfs sur le trottoir au milieu des meubles saisis par les huissiers.\nPour \u00e9chapper \u00e0 cette famille \u00e9touffoir qui interdit de grandir, il fallait la dynamiter. Ce fut le r\u00f4le de Priez pour nous. Mission accomplie au-del\u00e0 des esp\u00e9rances de son commanditaire. Avant de publier son roman, l'\u00e9crivain envoie le manuscrit \u00e0 ses parents. Il re\u00e7oit un t\u00e9l\u00e9gramme en retour: \u00abR\u00e9fl\u00e9chis bien avant de commettre l'irr\u00e9parable. Papa, maman.\u00bb\nTrop tard. Luc ira jusqu'au bout. \u00abIls nous ont offert un monde \u00e0 vomir, et, au moment o\u00f9 je le leur restitue, ils s'affolent et courent \u00e0 la poste.\u00bb Du jour au lendemain, le gu\u00e9rillero du roman familial se retrouve condamn\u00e9 sans appel par ses neuf fr\u00e8res et soeurs. C'est l'histoire de ce coup de force que raconte aujourd'hui Mon premier jour de bonheur. Un livre o\u00f9 l'\u00e9motion, la hargne et la tendresse affleurent \u00e0 chaque ligne et dont on tourne les pages la gorge serr\u00e9e.\nMon premier jour de bonheur, par Lionel Duroy. Julliard, 221 p., 109 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-coup-duroy_618243.html"}, {"title": "Rio-sur-Rh\u00f4ne", "text": "Samba, bossa-nova et capoeira sont invit\u00e9s par la Biennale de la danse de Lyon. A consommer sans mod\u00e9ration.\nLa France aime les rythmes br\u00e9siliens. Surtout l'\u00e9t\u00e9. Apr\u00e8s la torride lambada, le bumba-meu-boi du groupe Carrapicho a enflamm\u00e9 plages et discoth\u00e8ques et rempli les caisses de la firme BMG. A Lyon, Guy Darmet, directeur de la Biennale de la danse, n'en revient pas: 85% des 80 000 places de cette 7e \u00e9dition, consacr\u00e9e au Br\u00e9sil, ont \u00e9t\u00e9 vendues avant l'ouverture, le 12 septembre. Pourtant, qui conna\u00eet Deborah Colker, Marcia Milhazes ou Rubens Barbot?\nC'est en pr\u00e9parant l'avant-derni\u00e8re Biennale, vou\u00e9e \u00e0 l'Afrique, que Darmet est tomb\u00e9 amoureux du Br\u00e9sil. Le m\u00e9lange des cultures africaine, indienne et portugaise a engendr\u00e9 une \u00e9tonnante diversit\u00e9 de traditions, ignor\u00e9e des \u00e9trangers, qui r\u00e9duisent un pays 15 fois grand comme la France au samba (souvent affubl\u00e9 \u00e0 tort du genre f\u00e9minin) et au carnaval de Rio. Pour dissiper cette image simpliste, Lyon accueille jusqu'au 29 septembre une vingtaine de compagnies, soit plus de 500 danseurs, chanteurs, musiciens et plasticiens, du pittoresque et color\u00e9 Ballet folklorique de Bahia \u00e0 l'aust\u00e8re recherche de Marcia Milhazes.\nHuiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, le Br\u00e9sil vit au Moyen Age et flirte avec le troisi\u00e8me mill\u00e9naire. Un univers de contradictions, o\u00f9 une soci\u00e9t\u00e9 machiste autorise la confusion des sexes, o\u00f9 la drag queen Isabelita Dos Patins - qui, comme son nom l'indique, ne quitte jamais ses patins \u00e0 roulettes - est une h\u00e9ro\u00efne nationale, o\u00f9 Jo\u00e3o Viotti Saldanha, fils de l'ancien entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football, est devenu danseur et chor\u00e9graphe, o\u00f9 les spectateurs du gigantesque stade de Maracana dansent le samba entre les deux mi-temps. En comparaison des mardis endiabl\u00e9s de Salvador de Bahia, notre grande F\u00eate de la musique annuelle aurait l'air d'un bal musette clairsem\u00e9 au fin fond de la Creuse. Et plus de 2 millions de personnes descendent dans la rue pour c\u00e9l\u00e9brer Mardi gras pendant une semaine.\nLe carnaval, qui r\u00e9unit riches et pauvres, Noirs et Blancs, est un extraordinaire ciment social. La l\u00e9gende veut que le Br\u00e9sil n'ait pas connu de r\u00e9volution gr\u00e2ce au football et au carnaval. Bien s\u00fbr, la colline de Fourvi\u00e8re ne sera jamais le Pain de Sucre, les rives de la Sa\u00f4ne et du Rh\u00f4ne ne seront jamais les plages d'Ipanema et de Copacabana. Mais, dimanche dernier, des Terreaux \u00e0 Bellecour, le d\u00e9fil\u00e9 a rassembl\u00e9 une procession de chars avec plus de 2 000 participants. Un minicarnaval pr\u00e9par\u00e9 depuis mars par 17 groupes constitu\u00e9s dans toute la communaut\u00e9 urbaine de Lyon, \u00e0 la mani\u00e8re des fameuses \u00ab\u00e9coles\u00bb de samba. Celles-ci sont en r\u00e9alit\u00e9 des associations regroupant de 3 000 \u00e0 5 000 personnes, class\u00e9es en deux divisions, comme des \u00e9quipes sportives, et concourant \u00e0 chaque carnaval pour le titre de champion. Laur\u00e9ate en 1994 et 1995, l'\u00e9cole Imperatriz Leopoldinense est venue \u00e0 Lyon, avec une centaine de ses membres.\nCr\u00e9\u00e9e en 1959, elle a choisi son nom en hommage \u00e0 L\u00e9opoldine, archi-duchesse d'Autriche, favorite du roi Pierre Ier, qui proclama l'ind\u00e9pendance du Br\u00e9sil, en 1822.\nLes compagnies de danse contemporaines profitent d'une relative stabilit\u00e9 \u00e9conomique et politique, apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies de dictature et de corruption. Une bonne centaine se disputent aujourd'hui les mannes du m\u00e9c\u00e9nat d'entreprise. Shell finance ainsi \u00e0 hauteur de 750 000 dollars (sur un budget total de 2 millions) la plus connue d'entre elles: Grupo Corpo. Fond\u00e9e en 1975 par trois fr\u00e8res de la famille Pederneiras, elle donne la moiti\u00e9 de ses spectacles \u00e0 l'\u00e9tranger et pr\u00e9sente \u00e0 Lyon, en cr\u00e9ation mondiale, son dernier ballet, sur des musiques de Bach adapt\u00e9es par le compositeur Marco Antonio Guimaraes. La France la d\u00e9couvrit d\u00e8s 1978, avec son premier spectacle, Maria Maria. Ancien disciple de l'Ar-gentin Oscar Araiz, Rodrigo Pederneiras souhaite maintenir une identit\u00e9 latine tr\u00e8s forte, m\u00eame si l'on a parfois compar\u00e9 son style \u00e0 celui de Jiri Kylian. Un souci partag\u00e9 par les autres chor\u00e9graphes, qui ne veulent pas se couper de leurs racines et racontent, avec plus ou moins d'\u00e9vidence, l'histoire d'un Br\u00e9sil \u00e9ternel.\n- Petit lexique br\u00e9silien\nSamba: \u00e0 l'origine, pri\u00e8re chant\u00e9e et dans\u00e9e lors des c\u00e9r\u00e9monies de candombl\u00e9, qui allient rituels africains et croyances catholiques. Le samba a perdu son aspect religieux pour devenir le symbole de la libert\u00e9 recouvr\u00e9e et de la f\u00eate.\nBossa-nova: \u00abForme avanc\u00e9e du samba\u00bb, selon le musicien Jo\u00e3o Gilberto, apparue \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50, sous l'\u00e9gide d'Antonio Carlos Jobim. Gilberto Gil et Caetano Veloso en sont aujourd'hui les plus fameux h\u00e9ritiers.\nCapoeira: art martial dissimul\u00e9 en danse rituelle. Les esclaves noirs puis les milices criminelles citadines firent de ses mouvements acrobatiques et circulaires une arme redoutable. D'abord interdits, les \u00abcapoeiristes\u00bb, utilis\u00e9s dans la guerre contre le Paraguay (1865-1870), devinrent des h\u00e9ros nationaux. La premi\u00e8re \u00e9cole de capoeira ouvrit ses portes en 1937.\nMaracatu: c\u00e9r\u00e9monies de couronnement en usage aux xviie et xviiie si\u00e8cles, dans les tribus africaines de l'Etat de Pernambouc, dans le nord-est du Br\u00e9sil. Un seul groupe, pr\u00e9sent \u00e0 Lyon, perp\u00e9tue cette tradition.\n>\u00e0 savoir\n7e Biennale de la danse, \u00e0 Lyon Une vingtaine de troupes, dont Grupo Corpo, le Ballet folklorique de Bahia, le Ballet de la ville de S\u00e3o Paulo, le Ballet Stagium, Marcia Milhazes, Grupo Dan\u00e7a Pernambuco, Fernando Lee, Regina Miranda, ainsi que les compagnies Azanie, A fleur de peau et Castafiore, \u00e9tablies en France. En prime, r\u00e9citals de Beth Carvalho et de Caetano Veloso et un grand bal tango. Renseignements: (16) 72-41-00-00. Jusqu'au 29 septembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rio-sur-rhone_618231.html"}, {"title": "Cadres: Quel salaire pour quelle fonction", "text": "L'Express d\u00e9taille les r\u00e9mun\u00e9rations de 32 postes d'encadrement. La tendance reste, cette ann\u00e9e, au tassement g\u00e9n\u00e9ral du pouvoir d'achat\nLes cadres sont-ils menac\u00e9s par une \u00abd\u00e9flation salariale\u00bb? Jean-Louis Walter, secr\u00e9taire national du syndicat CGC, le craint. \u00abEn 1995, notre pouvoir d'achat a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9. Nous pr\u00e9voyons pour cette ann\u00e9e un nouveau coup de frein.\u00bb Paul-Andr\u00e9 Faure, directeur g\u00e9n\u00e9ral du cabinet de recrutement Alexandre Tic, observe quant \u00e0 lui \u00abun tassement global des r\u00e9mun\u00e9rations\u00bb.\nQu'en est-il pr\u00e9cis\u00e9ment? A partir d'un \u00e9chantillon de 160 entreprises (grandes et moyennes), la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Towers Perrin a calcul\u00e9 pour L'Express le taux moyen de progression des salaires des cadres (augmentations g\u00e9n\u00e9rales et individuelles): il est de + 3,5% pour 1996. Compte tenu d'une inflation de 2,3% (pr\u00e9visions), l'augmentation ne devrait \u00eatre, en termes r\u00e9els, que de 1,2%. Sur les m\u00eames bases de calcul, ce taux avait \u00e9t\u00e9 de 2% en 1994 (voir le graphique page suivante). L'\u00e9rosion se confirme donc, avec toutefois des exceptions pour certaines cat\u00e9gories de salari\u00e9s.\n- Les postes favoris\u00e9s\n\u00abIl y a quelques \u00eelots o\u00f9 la reprise est sensible\u00bb, constate Charles-Henri Dumon, PDG de Michael Page France. C'est le cas, en particulier, de l'informatique. Une enqu\u00eate men\u00e9e par le cabinet de Charles-Henri Dumon recense les sp\u00e9cialistes recherch\u00e9s par les entreprises: les experts des syst\u00e8mes ouverts, de type Unix, et ceux qui travaillent sur des progiciels int\u00e9gr\u00e9s, comme SAP. Pour ces postes tr\u00e8s pointus, les candidats de qualit\u00e9 sont rares et il y a, en cons\u00e9quence, surench\u00e8re salariale.\nLe top management b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'un r\u00e9gime de faveur. \u00abLes recrutements de dirigeants se font aujourd'hui \u00e0 une \u00e9chelle internationale, note Concetta Lanciaux, conseiller en ressources humaines du pr\u00e9sident de LVMH. On assiste en France \u00e0 un rattrapage des r\u00e9mun\u00e9rations dans les fonctions de direction: les entreprises doivent se mettre au niveau des autres pays, notamment des Etats-Unis.\u00bb Mais pas question toutefois de laisser s'installer une situation de surchauffe comparable \u00e0 celle des ann\u00e9es 90-91. \u00abLes entreprises peuvent faire \u00e0 des candidats ext\u00e9rieurs des offres l\u00e9g\u00e8rement hors norme, soutient Alain Tanugi, PDG de Transearch France. Mais il n'y a pas d'emballement. Les budgets sont serr\u00e9s et des n\u00e9gociations peuvent \u00e9chouer pour quelques dizaines de milliers de francs.\u00bb\nAutre assouplissement des politiques salariales: les employeurs ne rechignent plus \u00e0 faire des concessions pour retenir leurs bons \u00e9l\u00e9ments. Au cas par cas! Ainsi, IBM a octroy\u00e9 \u00e0 certains jeunes tent\u00e9s par la concurrence une prime de fid\u00e9lit\u00e9. Celle-ci (qui peut repr\u00e9senter de 20 \u00e0 25% du salaire) ne leur sera vers\u00e9e que dans deux ans... s'ils sont toujours employ\u00e9s par le constructeur am\u00e9ricain.\n- L'individualisation\nLes salaires des cadres sont de plus en plus individualis\u00e9s. Cette tendance, apparue au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, s'est encore accentu\u00e9e en 1996. \u00abCette ann\u00e9e, seulement 22% des cadres sup\u00e9rieurs et 30% des autres cat\u00e9gories ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'augmentations g\u00e9n\u00e9rales, pr\u00e9cise Eric Wuithier, associ\u00e9 du cabinet Towers Perrin. La proportion \u00e9tait deux fois plus importante il y a cinq ans.\u00bb Dans nombre de grands groupes, il n'y a plus que des augmentations au m\u00e9rite. Chez Nestl\u00e9, seuls les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s \u00e9chappent \u00e0 ce traitement. Chez Lafarge, 80% des cadres ont une r\u00e9mun\u00e9ration personnalis\u00e9e. \u00abNous avons laiss\u00e9 le choix entre l'ancien syst\u00e8me et le nouveau, souligne-t-on au si\u00e8ge du groupe. 20% ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le statu quo.\u00bb\nDans les petites structures, les changements se font plus brutalement. \u00abLe mouvement d'individualisation des salaires s'\u00e9tend dangereusement dans les PME-PMI, met en garde Jean-Louis Walter. Il n'y a pas transparence dans la fixation des objectifs \u00e0 atteindre par le cadre. Les crit\u00e8res sont flous. C'est seulement en fin d'ann\u00e9e que le salari\u00e9 d\u00e9couvre les griefs qui lui sont faits. Autant de pr\u00e9textes pour ne pas bouger sa r\u00e9mun\u00e9ration.\u00bb\n- La part variable\nRares sont aujourd'hui les cadres dirigeants qui ne touchent pas, en plus de leur salaire fixe, un bonus index\u00e9 sur les r\u00e9sultats de l'entreprise ou de l'unit\u00e9 dont ils ont la responsabilit\u00e9. Selon Towers Perrin, cette part variable repr\u00e9sente en moyenne 12% de la r\u00e9mun\u00e9ration des membres des comit\u00e9s de direction. Dans les \u00e9quipes de vente, tous les salaires comportent \u00e9galement une partie index\u00e9e. Une \u00e9tude r\u00e9cente de Michael Page montre que, dans les grandes entreprises, celle-ci se situe autour de 20% de la r\u00e9mun\u00e9ration annuelle des commerciaux. Dans les PME-PMI, cette part a consid\u00e9rablement augment\u00e9 et atteint maintenant 40%.\nEn revanche, la pratique du variable pour les autres fonctions d'encadrement reste faible. \u00abLes crit\u00e8res de fixation des bonus ne sont pas faciles \u00e0 \u00e9laborer et \u00e0 mettre en oeuvre, constate Eric Wuithier. Les soci\u00e9t\u00e9s aimeraient aller plus loin dans la variabilit\u00e9 des salaires. Mais elles sont frein\u00e9es par les incertitudes \u00e9conomiques. Sans perspectives claires, les cadres risquent d'\u00eatre d\u00e9motiv\u00e9s.\u00bb\nL'int\u00e9ressement et la participation aux b\u00e9n\u00e9fices n'ont pas non plus \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9velopp\u00e9s ces derniers temps. N\u00e9anmoins, quelques groupes en font un \u00e9l\u00e9ment clef de leur politique de r\u00e9mun\u00e9ration. Ainsi Seb. \u00abC'est une part variable collective, qui peut repr\u00e9senter entre un mois et demi et cinq mois de salaire\u00bb, pr\u00e9cise Christian Pin, directeur des ressources humaines de l'entreprise d'\u00e9lectrom\u00e9nager.\n- La r\u00e9mun\u00e9ration globale\nLes ingr\u00e9dients de la r\u00e9mun\u00e9ration des cadres sont de plus en plus vari\u00e9s (voir l'avis de Concetta Lanciaux, ci-contre). Quand les entreprises ne peuvent plus accorder de salaires directs, elles multiplient les avantages annexes, comptabilis\u00e9s dans une enveloppe globale. Ainsi sont attribu\u00e9s des plans de retraite compl\u00e9mentaire, des mutuelles de pr\u00e9voyance, des options d'achat d'actions (stock options) ou simplement des voitures. Ces \u00e0-c\u00f4t\u00e9s peuvent prendre des formes inattendues. \u00abCertaines entreprises offrent des formations de type MBA\u00bb, commente Patrick Molle, nouveau directeur de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Lyon.\n- Les entretiens d'\u00e9valuation\nLes m\u00e9canismes de r\u00e9mun\u00e9ration se sophistiquent. Pour qu'ils ne fonctionnent pas \u00e0 la t\u00eate du client, il faut des modes de fixation des objectifs et des crit\u00e8res d'appr\u00e9ciation incontestables. Encore trop d'entreprises agissent, dans ce domaine, de fa\u00e7on informelle. \u00abLes DRH remettent \u00e0 plat leurs syst\u00e8mes\u00bb, reconna\u00eet toutefois Eric Wuithier. L'entretien annuel d'\u00e9valuation, \u00e9l\u00e9ment central du dispositif, doit \u00eatre men\u00e9 en confiance avec le salari\u00e9. Sans cette adh\u00e9sion, les chefs d'entreprise risquent d'aggraver le d\u00e9senchantement actuel de leurs cadres.\nL'avis de Concetta Lanciaux\nconseiller en ressources humaines du pr\u00e9sident du groupe LVMH\n\u00abEtre coh\u00e9rent avec la strat\u00e9gie de l'entreprise\u00bb\nLa tendance \u00e0 la personnalisation des r\u00e9mun\u00e9rations s'est accentu\u00e9e. C'est un mouvement irr\u00e9versible, qui implique de la rigueur dans les proc\u00e9dures d'appr\u00e9ciation des salari\u00e9s. La fixation des objectifs individuels \u00e0 atteindre doit r\u00e9sulter de discussions entre deux partenaires: le manager et son collaborateur. Il y a une autre pratique, n\u00e9e aux Etats-Unis, qui s'affirme: elle prend en compte la r\u00e9alisation d'objectifs \u00e0 moyen terme. Il s'agit d'instaurer des bonus diff\u00e9r\u00e9s, dont le paiement n'intervient qu'au bout de deux ou trois ans, apr\u00e8s avoir v\u00e9rifi\u00e9 que les r\u00e9sultats d'une ann\u00e9e n'ont pas \u00e9t\u00e9 obtenus au d\u00e9triment des parts de march\u00e9. Par ailleurs, la notion de r\u00e9mun\u00e9ration globale s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Les cadres n\u00e9gocient tout, des frais de d\u00e9placement aux conditions de remboursement des mutuelles. Ils souhaitent pr\u00e9server leur vie de famille, et tout ce qui peut y contribuer - disposer, par exemple, d'un garage - est recherch\u00e9. La r\u00e9mun\u00e9ration globale doit inclure des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9compense - dans l'acception du mot anglais reward - qui vont au-del\u00e0 de la simple valeur mon\u00e9taire: ils doivent donner un sens au travail. Les managers doivent utiliser les politiques salariales pour mieux structurer leur organisation. Quand celles-ci ne sont pas coh\u00e9rentes avec la strat\u00e9gie de l'entreprise, les salari\u00e9s sont d\u00e9motiv\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cadres-quel-salaire-pour-quelle-fonction_618229.html"}, {"title": "express monde: Bosnie: le jeu de Moscou", "text": "Le scrutin du 14 septembre en Bosnie s'est d\u00e9roul\u00e9 sous la haute surveillance de l'Otan, sans d\u00e9bordement de violence. D\u00e8s lors, en d\u00e9pit des irr\u00e9gularit\u00e9s, la communaut\u00e9 internationale estime avoir sauv\u00e9 l'essentiel, c'est-\u00e0-dire les apparences. A Moscou, cependant, les experts des Balkans ont observ\u00e9 l'op\u00e9ration avec un scepticisme non d\u00e9nu\u00e9 d'acrimonie. \u00abL'Otan se conduit en Bosnie comme en territoire occup\u00e9, estime un haut fonctionnaire des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Russie. Le seul objet de sa pr\u00e9sence est de d\u00e9montrer qu'elle est indispensable, alors qu'elle n'a plus de raison d'\u00eatre aujourd'hui. Si l'Alliance atlantique persiste \u00e0 s'\u00e9tendre vers l'est de l'Europe, elle mourra bient\u00f4t de trop vouloir avaler.\u00bb\nGouvernementaux ou non, les analystes russes jouent les cassandres. La Bosnie unifi\u00e9e? \u00abUn fantasme occidental, poursuit le diplomate. C'\u00e9tait possible tant qu'une force ext\u00e9rieure - l'Empire ottoman ou la Yougoslavie - imposait la cohabitation aux trois communaut\u00e9s. Libre \u00e0 vous de vouloir jouer ce r\u00f4le. Mais alors, soyez pr\u00eats \u00e0 rester l\u00e0-bas au moins un demi-si\u00e8cle!\u00bb La seule solution \u00e9tait de \u00abdonner \u00e0 Belgrade et aux Serbes le contr\u00f4le de la situation\u00bb - et ce d\u00e8s le d\u00e9but de la crise. Fallait-il admettre les atrocit\u00e9s du nettoyage ethnique? \u00abL'ONU n'avait qu'\u00e0 organiser les transferts de population de mani\u00e8re civilis\u00e9e, r\u00e9pondent les experts russes. En bus, par exemple. On a bien d\u00e9plac\u00e9 en Bavi\u00e8re les Allemands des Sud\u00e8tes apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\u00bb\nLes familiers du dossier consid\u00e8rent que la Russie a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, de facto, par les Occidentaux du r\u00e8glement de paix. Certes, les Serbes ont boud\u00e9 Moscou, coupable de s'\u00eatre associ\u00e9 aux sanctions internationales. Et Slobodan Milosevic, le pr\u00e9sident de la Serbie, qui n'aime gu\u00e8re Boris Eltsine, pr\u00e9f\u00e8re n\u00e9gocier avec les Etats-Unis, dont il a, pour l'instant, davantage \u00e0 obtenir. Mais cette brouille, para\u00eet-il, se dissipera sous peu. \u00abEvgueni Primakov, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 la diff\u00e9rence d'Andre\u00ef Kozyrev, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, saura d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats nationaux. La Russie doit avoir acc\u00e8s \u00e0 l'Europe du Sud, pour des raisons commerciales et strat\u00e9giques, explique Viktor Kremenyuk, directeur adjoint de l'Institut des Etats-Unis et du Canada, \u00e0 Moscou. Puisque la route est d\u00e9sormais barr\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des Etats baltes, les Balkans, en particulier la Serbie et le Mont\u00e9n\u00e9gro, prennent une importance d\u00e9cisive. Par ailleurs, Moscou entend tenir la Turquie sous surveillance, car elle repr\u00e9sente une menace potentielle.\u00bb Du fait de l'arriv\u00e9e des islamistes au pouvoir? Pas seulement. Son essor \u00e9conomique et militaire, ses \u00abmen\u00e9es\u00bb au Caucase, son r\u00f4le de \u00abcentre d'attraction pour les musulmans russes et ceux des ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques\u00bb sont jug\u00e9s alarmants.\nLes responsables actuels de l'instabilit\u00e9 durable de la Bosnie? \u00abD'abord les Etats-Unis, accuse Kremenyuk, qui ont voulu une fois de plus montrer leur force: ils tiennent ce pays et le monde en otage, car tout d\u00e9pend d'eux. Leur politique \u00e0 courte vue accouche d'un bastion musulman en Europe.\u00bb Ensuite l'Allemagne. \u00abChaque fois que les Serbes sont le dos au mur, ajoute-t-il, celle-ci a les mains libres pour agir. Par le biais de l'Otan, elle reconquiert sa zone d'influence en Europe de l'Est.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-bosnie-le-jeu-de-moscou_618224.html"}, {"title": "express france:> le chiffre", "text": "Lanc\u00e9e en 1994 par le minist\u00e8re de la Ville, avec le soutien de G\u00e9rard Depardieu, l'op\u00e9ration 1 000 b\u00e9canes pour 1 000 jeunes tire un premier bilan. En deux ans, 600 cyclomoteurs ou motos usag\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9s et donn\u00e9s \u00e0 des jeunes, partout en France. 600 autres sont actuellement en cours de restauration. Ces deux-roues sont \u00e0 la disposition des jeunes qui ont besoin de se d\u00e9placer pour rechercher un emploi. L'op\u00e9ration continue.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-gt-le-chiffre_618217.html"}, {"title": "Six questions sur la notion de race", "text": "Y a-t-il une d\u00e9finition scientifique du mot \u00abrace\u00bb?\nEn France, o\u00f9 ce terme est banni par la Constitution, les anthropologues pr\u00e9f\u00e8rent parler d' \u00abethnie\u00bb et les biologistes de \u00abgroupe humain\u00bb. Contrairement aux Etats-Unis, o\u00f9 l'administration comme les scientifiques parlent couramment de race. Quel que soit le vocable employ\u00e9, il d\u00e9signe un ensemble d'individus ayant en commun certains caract\u00e8res h\u00e9r\u00e9ditaires. Jusque dans les ann\u00e9es 50, on distinguait les groupes humains en fonction de crit\u00e8res d'apparence physique: couleur de peau et de cheveux, taille, forme du visage... Le d\u00e9veloppement de la g\u00e9n\u00e9tique a totalement remis en question cette vision simpliste. Aujourd'hui, d\u00e9finir des races \u00e0 partir de ces crit\u00e8res est aussi absurde que de vouloir classer la forme des icebergs en fonction de leur partie \u00e9merg\u00e9e. Le patrimoine h\u00e9r\u00e9ditaire d'un individu se compose en effet de plusieurs dizaines de milliers de g\u00e8nes, chacun correspondant \u00e0 un trait biologique particulier, certains transmis par le p\u00e8re, d'autres par la m\u00e8re. Chaque enfant est ainsi le produit d'un tirage au sort entre deux \u00abjeux d'instructions\u00bb m\u00e9lang\u00e9s et recombin\u00e9s au hasard. Le nombre de configurations possibles est donc pratiquement infini. On pourrait ainsi d\u00e9finir des races fond\u00e9es non pas sur la couleur de la peau ou la forme du nez, mais sur les groupes sanguins, les caract\u00e9ristiques du syst\u00e8me immunitaire ou simplement sur certaines parties \u00absilencieuses\u00bb de l'ADN, qui n'ont apparemment aucune fonction biologique particuli\u00e8re. Ce qui aboutirait \u00e0 regrouper chaque fois des individus totalement diff\u00e9rents. On pourrait aussi bien inventer la race \u00ablactose\u00bb, dont font partie les Africains, les Japonais et les Indiens d'Am\u00e9rique, lesquels sont souvent touch\u00e9s par la mutation d'une enzyme qui les emp\u00eache de dig\u00e9rer le lait?\nLa notion de \u00abpuret\u00e9 de la race\u00bb a-t-elle un sens?\nPour les g\u00e9n\u00e9ticiens, c'est une absurdit\u00e9: on ne conna\u00eet pas de g\u00e8ne sp\u00e9cifique \u00e0 tous les Africains ni \u00e0 tous les Asiatiques. Qu'il s'agisse des groupes sanguins ou de la forme du lobe des oreilles, tous les caract\u00e8res h\u00e9r\u00e9ditaires se retrouvent chez les habitants de n'importe quelle partie du globe, avec des fr\u00e9quences plus ou moins grandes. Les populations humaines se sont tellement m\u00e9lang\u00e9es depuis des mill\u00e9naires que les sp\u00e9cificit\u00e9s ethniques s'effacent devant les particularit\u00e9s individuelles. Le biologiste am\u00e9ricain Richard Lewontin (universit\u00e9 Harvard) a montr\u00e9 en 1972 qu'il y a plus de diff\u00e9rences g\u00e9n\u00e9tiques entre des individus \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame race qu'il n'y en a entre deux races diff\u00e9rentes. Autrement dit, et malgr\u00e9 les apparences, on a plus de chances de trouver des similarit\u00e9s biologiques entre un Africain noir et un Fran\u00e7ais blanc pris au hasard dans la rue qu'entre deux Noirs.\nLa couleur de la peau peut-elle d\u00e9finir l'appartenance \u00e0 un groupe ethnique?\nCela aboutirait \u00e0 classer les habitants du sud de l'Inde, pourtant consid\u00e9r\u00e9s comme des Caucasiens, c'est-\u00e0-dire des Blancs, avec les Africains. Et que faire des Berb\u00e8res alg\u00e9riens, plus clairs que certains Belges? La teinte de l'\u00e9piderme d\u00e9pend des g\u00e8nes commandant la production de m\u00e9lanine, mol\u00e9cule responsable de la pigmentation, qui joue un r\u00f4le protecteur contre les rayons ultraviolets. Les variations de la couleur des hommes suivent en fait celles du climat: les individus les plus noirs sont issus de populations ayant v\u00e9cu dans des r\u00e9gions chaudes, dont l'organisme s'est adapt\u00e9 au soleil au cours des mill\u00e9naires. Tout comme les longs nez des Europ\u00e9ens du Nord seraient le r\u00e9sultat d'une adaptation au froid (un appendice nasal plus long permet de mieux r\u00e9chauffer l'air avant qu'il p\u00e9n\u00e8tre dans les poumons).\nPeut-on parler d'in\u00e9galit\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiques?\nOui, face aux maladies h\u00e9r\u00e9ditaires, par exemple, qui touchent plus souvent certains groupes ethniques que d'autres. L'hypertension est plus fr\u00e9quente chez les Noirs am\u00e9ricains que dans le reste de la population. Les Caucasiens (blancs) ont, eux, un plus grand risque statistique d'\u00eatre touch\u00e9s par la mucoviscidose (et les Bretons plus que le reste des Fran\u00e7ais). Les Africains, les Grecs et les Italiens sont plus sensibles \u00e0 l'an\u00e9mie falciforme. Tout comme les juifs ashk\u00e9nazes \u00e0 la maladie de Tay-Sachs, alors qu'une mutation g\u00e9n\u00e9tique favorisant le cancer du sein se retrouve avec une plus grande fr\u00e9quence chez les femmes s\u00e9farades. Et pourtant, la notion de \u00abrace juive\u00bb est une absurdit\u00e9 (le juda\u00efsme est une culture et une religion, pas un trait g\u00e9n\u00e9tique).\nA d\u00e9faut de \u00abraces\u00bb, peut-on d\u00e9finir des groupes humains en fonction de leur profil h\u00e9r\u00e9ditaire?\nChaque individu est aussi le r\u00e9sultat de l'histoire des populations dont il est issu: les gens se marient plus souvent pr\u00e8s de chez eux qu'avec un partenaire venant de l'autre bout du monde, ce qui explique que certains traits apparaissent statistiquement plus fr\u00e9quemment dans telle population que dans telle autre. Les biologistes mesurent ainsi des distances g\u00e9n\u00e9tiques entre les ethnies, qui recoupent en fait l'histoire des migrations, des invasions et des conqu\u00eates qui se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis des centaines de milliers d'ann\u00e9es \u00e0 la surface de la plan\u00e8te. Les chercheurs de l'Inserm ont ainsi retrouv\u00e9 dans la population fran\u00e7aise des alentours de Poitiers un marqueur g\u00e9n\u00e9tique particulier aux populations d'Afrique du Nord, baptis\u00e9 \u00abmutation arabe\u00bb: probablement un souvenir de l'\u00e9poque de Charles Martel. Le g\u00e9n\u00e9ticien et linguiste Luigi Cavalli-Sforza a analys\u00e9 les donn\u00e9es publi\u00e9es depuis trente ans sur 42 populations des cinq continents, compar\u00e9es selon 120 marqueurs g\u00e9n\u00e9tiques diff\u00e9rents. Il a ainsi reconstitu\u00e9 un arbre g\u00e9n\u00e9tique de l'humanit\u00e9, dans lequel il distingue sept grandes familles: africaine, caucasienne, am\u00e9rindienne, nord-asiatique, sud-asiatique, insulaire du Pacifique et aborig\u00e8ne d'Australie, qui d\u00e9riveraient toutes d'une m\u00eame population apparue entre l'Afrique centrale et le Moyen-Orient voil\u00e0 environ deux cent mille ans. Ces familles ne correspondent pas aux crit\u00e8res raciaux traditionnels. Ainsi certaines populations, tr\u00e8s proches g\u00e9n\u00e9tiquement, ne se ressemblent pas du tout physiquement, comme les Turcs et les Norv\u00e9giens, class\u00e9s pourtant parmi les Caucasiens, ou comme les Su\u00e9dois et les Sri Lankais, issus d'une souche identique qui s'est divis\u00e9e voil\u00e0 quarante mille ans. D'autres partagent les m\u00eames traits tout en \u00e9tant tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s, comme les Bushmen du Kalahari, en Afrique, et les Japonais, tous deux affect\u00e9s du m\u00eame pli de l'?il.\nLa science peut-elle \u00eatre raciste?\n\u00abOn assiste depuis quelques ann\u00e9es, aux Etats-Unis, \u00e0 la mont\u00e9e d'un discours ?biologisant? qui associe la g\u00e9n\u00e9tique et les groupes ethniques\u00bb, explique Paul Rabinow, professeur d'anthropologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Berkeley. Le d\u00e9cryptage du g\u00e9nome humain et la g\u00e9n\u00e9ralisation des tests de pr\u00e9disposition \u00e0 telle ou telle maladie risquent ainsi de favoriser l'apparition d'un racisme new-look, moins fond\u00e9 sur la haine que sur la gestion biologique des in\u00e9galit\u00e9s. Le vieux d\u00e9bat sur les bases g\u00e9n\u00e9tiques de l'intelligence a r\u00e9cemment rebondi aux Etats-Unis avec la publication du livre The Bell Curve, dans lequel le sociologue Charles Murray et le g\u00e9n\u00e9ticien Richard Herrnstein affirment que l'intelligence est h\u00e9r\u00e9ditaire \u00ab\u00e0 60%\u00bb et que les Noirs am\u00e9ricains en sont moins pourvus que les Blancs. Toutes ces recherches, comme celles sur d'hypoth\u00e9tiques \u00abg\u00e8nes des comportements\u00bb, sont rarement d\u00e9nu\u00e9es d'arri\u00e8re-pens\u00e9es id\u00e9ologiques. La \u00abtechnologisation du vivant\u00bb ouvre aussi des perspectives inqui\u00e9tantes dans le domaine du contr\u00f4le social. Des biologistes am\u00e9ricains travaillant pour le FBI ont par exemple constitu\u00e9 depuis quatre ans une gigantesque banque de donn\u00e9es d'empreintes g\u00e9n\u00e9tiques des populations du monde entier, destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9finir des profils pour classer les diff\u00e9rentes ethnies. En 1993, des biologistes du laboratoire de police scientifique du Home Office, le minist\u00e8re britannique de l'Int\u00e9rieur, ont mis au point une technique permettant de distinguer la race d'un suspect \u00e0 partir d'une tache de sang ou de sperme laiss\u00e9e sur le lieu du crime. Avec une telle marge d'erreur que le test s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 inutilisable.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/six-questions-sur-la-notion-de-race_491504.html"}, {"title": "Phoolan Devi, reine des dandys", "text": "En Inde, la \u00abreine des bandits\u00bb s'est embourgeois\u00e9e. Elue d\u00e9put\u00e9e, libre de ses mouvements, elle semble d\u00e9sormais prisonni\u00e8re de son image.\nLov\u00e9e au creux d'un profond canap\u00e9, Phoolan Devi r\u00e9pond de bonne gr\u00e2ce aux questions du journaliste et tripote, du bout des doigts, les bracelets qu'elle porte au poignet. Soudain, on entend un petit clac. \u00abOh!\u00bb Avec un sourire de jeune fille prise en faute, la voici qui montre, au creux de ses mains, les anneaux en verre qu'elle vient de briser. Elle explique qu'ils \u00e9taient trop petits, qu'ils serraient ses avant-bras, qu'ils ne lui plaisaient pas tant que \u00e7a, au fond, qu'ils ne co\u00fbtaient rien, ou si peu, et qu'elle pourra en racheter \u00e0 son retour en Inde, chez elle, dans son village; et d'ailleurs, \u00e0 ce propos, n'est-ce pas bient\u00f4t l'heure de partir? ...\nComme elle para\u00eet diff\u00e9rente de son mythe, cette petite bourgeoise, coquettement drap\u00e9e dans un sari de soie jaune! \u00abC'est la premi\u00e8re fois que je voyage en dehors de mon pays, s'exclame-t-elle. Je n'ai pas vu un seul chien errant dans les rues de Paris. Ni de vache!...\u00bb Est-ce bien elle que les Indiens ont sacr\u00e9 \u00abreine des bandits\u00bb et qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 onze ans en prison? A ce jour, 48 chefs d'inculpation p\u00e8sent sur Phoolan pour meurtre, enl\u00e8vements, attaques \u00e0 main arm\u00e9e... A la veille de son voyage en France - o\u00f9 elle est venue pour la promotion de son livre autobiographique (1) - les autorit\u00e9s de Delhi mena\u00e7aient de lui interdire la sortie du territoire.\nElle construit sa l\u00e9gende au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, quand elle \u00e9cume, bandeau rouge sur le front et Mauser 303 \u00e0 la main, les terres ocre qui bordent la rivi\u00e8re Chambal, dans le nord de l'Inde. A la t\u00eate d'une bande de va-nu-pieds, pareille aux h\u00e9ros de nos contes du Moyen Age, elle ran\u00e7onne les riches villageois pour donner aux pauvres.\nApr\u00e8s son mariage forc\u00e9, puis son enl\u00e8vement par des brigands \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans, son destin picaresque est ponctu\u00e9 de drames. Jusqu'\u00e0 l'horreur. Dans le village de Behmai, les yeux band\u00e9s, elle subit un viol collectif durant vingt-trois jours: \u00abIls me sont tomb\u00e9s dessus comme des loups, raconte-t-elle dans ses M\u00e9moires. C'\u00e9tait toujours l'obscurit\u00e9, on me passait de main en main et je sentais encore un autre homme s'agiter sur mon corps, un vieux qui avait l'odeur de la mort.\u00bb Phoolan appartient \u00e0 la basse caste - \u00abextr\u00eamement arri\u00e9r\u00e9e\u00bb, selon la terminologie officielle - des Mallahs, p\u00eacheurs et bateliers. Sri Ram, le chef d'une bande rivale qui a commandit\u00e9 le supplice de la jeune femme, est, quant \u00e0 lui, de haute caste thakur.\nEnfin lib\u00e9r\u00e9e, Phoolan n'a plus qu'une seule id\u00e9e: se venger. Deux ans apr\u00e8s le viol, elle retourne \u00e0 Behmai, accompagn\u00e9e de ses hommes arm\u00e9s. Ce jour-l\u00e0, 23 villageois seront massacr\u00e9s. Tandis qu'ils abattent les malheureux, les tireurs hurlent: \u00abVive Phoolan Devi!\u00bb Tous les morts sont de caste thakur. C'est la plus grande tuerie dans l'histoire du banditisme en Inde.\nDeux ann\u00e9es durant, au terme d'une course-poursuite rocambolesque, Phoolan \u00e9chappe aux policiers lanc\u00e9s \u00e0 ses trousses; ils seront jusqu'\u00e0 2 000, sans oublier l'h\u00e9licopt\u00e8re. Ridiculisant ceux qui tentent de l'arr\u00eater, elle fait la joie des plus pauvres et les gorges chaudes de la presse nationale. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion et futur Premier ministre indien, V.P. Singh, est contraint de d\u00e9missionner. Quand elle accepte enfin de se constituer prisonni\u00e8re, le 14 f\u00e9vrier 1983, c'est lors d'une c\u00e9r\u00e9monie qu'elle a enti\u00e8rement mise en sc\u00e8ne. Car les autorit\u00e9s, d\u00e9pit\u00e9es, ont accept\u00e9 toutes ses conditions: qu'elle ne soit pas pendue, que ses hommes ne s\u00e9journent pas plus de huit ans en prison, que son fr\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficie d'un emploi de fonctionnaire, que son p\u00e8re re\u00e7oive un lopin de terre et que tous les membres de sa famille - ch\u00e8vre et vache incluses - soient escort\u00e9s par la police pour assister \u00e0 la reddition. Elle restera en prison pendant onze ans, puis sera lib\u00e9r\u00e9e sous caution en 1994, sans avoir \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e.\nLe jour de sa lev\u00e9e d'\u00e9crou, la foule des reporters et des photographes est telle, devant la porte de la prison, qu'elle prend peur et bat en retraite vers sa cellule. Le directeur de l'\u00e9tablissement en personne devra la convaincre de sortir. Depuis, elle a appris \u00e0 parler aux journalistes... et s'active \u00e0 peaufiner son image, comme si elle \u00e9tait son propre impr\u00e9sario.\nAyant rang\u00e9 sa p\u00e9toire au magasin des accessoires, elle d\u00e9cide de poursuivre, par la politique, sa croisade contre l'oppression des pauvres. Sous les couleurs du Samajwadi Parti (Parti socialiste), elle s'impose sans peine dans la circonscription de Mizrapur, proche de B\u00e9nar\u00e8s, contre un adversaire de caste thakur affili\u00e9 au parti hindouiste Bharatiya Jamata. Depuis son \u00e9lection, elle fait ce qu'elle peut, explique-t-elle, pour venir en aide aux plus d\u00e9munis: \u00abJe passe mes journ\u00e9es \u00e0 r\u00e9pondre aux dol\u00e9ances des malheureux; j'interviens aupr\u00e8s de tel ou tel ministre.\u00bb Elle sourit \u00e0 l'id\u00e9e qu'elle pourrait \u00eatre appel\u00e9e au gouvernement: \u00abJe ne sais ni lire ni \u00e9crire. Les bureaucrates qui travailleraient \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s risqueraient d'en profiter. Je ne veux pas devenir le ministre des bandits.\u00bb\nEt puis, il y a ce personnage qu'elle s'est fa\u00e7onn\u00e9. Phoolan supporte mal que d'autres lui volent son image. Ainsi, en plaidant l' \u00abatteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e\u00bb, elle fait interdire la diffusion en Inde d'un film, Bandit Queen, adapt\u00e9 du livre de Mala Sen, paru en 1991: \u00abCes gens-l\u00e0 ont utilis\u00e9 mon histoire et ma c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 pour gagner de l'argent sur mon dos.\u00bb\nQue pense-t-elle d'Ir\u00e8ne Frain, qui fut la premi\u00e8re, en France, \u00e0 populariser l'\u00e9pop\u00e9e de la \u00abreine des bandits\u00bb dans un ouvrage, Devi (Fayard), qui s'est vendu \u00e0 100 000 exemplaires? \u00abMiss Frain is a fraud woman!\u00bb s'\u00e9crie Phoolan, qui n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 d'\u00eatre utilis\u00e9e, f\u00fbt-ce dans une saga romanesque, \u00e0 son corps d\u00e9fendant. \u00abJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'\u00e9tais trop occup\u00e9e \u00e0 tra\u00eener en justice les producteurs du film. Maintenant que j'ai plus de temps, je n'exclus pas d'attaquer Ir\u00e8ne Frain. Pourquoi pas!\u00bb Elle ne l'a jamais rencontr\u00e9e, dit-elle. La romanci\u00e8re, pour sa part, \u00e9crit dans la pr\u00e9face du livre de Mala Sen: \u00abJ'ai pass\u00e9 quatre ans \u00e0 explorer la jungle des purs mensonges, des demi-v\u00e9rit\u00e9s, des calomnies et des textes apocryphes qui n'ont cess\u00e9 de fleurir sur la destin\u00e9e hors du commun de cette petite paysanne indomptable...\u00bb\nLa p\u00e9quenaude est devenue riche, \u00e0 coups de proc\u00e8s et d'interviews n\u00e9goci\u00e9es au prix fort... sans oublier les droits d'auteur de son livre, dont Robert Laffont a acquis l'exclusivit\u00e9 mondiale. D\u00e9ifi\u00e9e par ses admirateurs, la rebelle s'est embourgeois\u00e9e. Depuis sa lib\u00e9ration, elle semble prisonni\u00e8re de sa propre image. Mi-reine, mi-bandit, Phoolan Devi pourrait aussi devenir, si elle n'y prend garde, la reine des dandys.\n(1) Moi, Phoolan Devi (\u00e9d. Robert Laffont-Fixot).\n>bio express\n1961 (?): naissance de Phoolan Devi (\u00abfleur divine\u00bb) dans un village de l'Uttar Pradesh (nord de l'Inde): \u00abMa m\u00e8re est analphab\u00e8te, explique-t-elle. J'ignore mon \u00e2ge exact.\u00bb\n1970: mari\u00e9e de force \u00e0 un homme de 33 ans. Elle s'enfuit.\n1977: dans des circonstances myst\u00e9rieuses, elle rejoint une bande de brigands.\n1981: le 14 f\u00e9vrier, elle participe au massacre de 23 villageois dans le village de Behmai. La \u00abreine des bandits\u00bb est c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 travers tout le sous-continent.\n1983: le 14 f\u00e9vrier, reddition.\n1993: parution de Devi (Fayard), par Ir\u00e8ne Frain.\n1994: Phoolan Devi est lib\u00e9r\u00e9e de prison.\nF\u00e9vrier 1996: parution de Moi, Phoolan Devi, reine des bandits (Fixot).\nMai 1996: \u00e9lue membre du Parlement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/phoolan-devi-reine-des-dandys_618331.html"}, {"title": "Cr\u00e9dit lyonnais: on renfloue encore", "text": "La banque publique perd toujours de l'argent. Pour la troisi\u00e8me fois, l'Etat accepte de r\u00e9gler la note.\nJeudi 26 septembre, \u00e0 11 heures pr\u00e9cises, les 17 administrateurs du Cr\u00e9dit lyonnais - dont Bernard Arnault, Jean-Luc Lagard\u00e8re et Fran\u00e7ois Pinault - s'installeront boulevard des Italiens, dans la salle du conseil de la banque publique, miraculeusement \u00e9pargn\u00e9e par l'incendie du 5 mai dernier, pour \u00e9couter le pr\u00e9sident, Jean Peyrelevade. S\u00e9ance ordinaire a priori: \u00e0 l'ordre du jour, l'arr\u00eat\u00e9 des comptes du premier semestre. S\u00e9ance d\u00e9cisive en v\u00e9rit\u00e9: le dernier grand banquier d'Etat clora - sauf rebondissement de derni\u00e8re heure - le plus grand scandale financier du si\u00e8cle.\nDix-huit mois seulement apr\u00e8s la mise en place du deuxi\u00e8me plan de sauvetage de sa banque, l'ancien collaborateur de Pierre Mauroy \u00e0 Matignon devrait \u00eatre en mesure de d\u00e9voiler les derniers engagements pris par l'Etat, qui lui permettent de pr\u00e9senter des r\u00e9sultats b\u00e9n\u00e9ficiaires. En r\u00e9alit\u00e9 - L'Express peut le r\u00e9v\u00e9ler - c'est une nouvelle et lourde perte que la banque aurait d\u00fb afficher. De l'ordre de 800 millions de francs!\nMais de rechute financi\u00e8re il ne sera point question le 26 septembre. Depuis deux semaines d\u00e9j\u00e0 - sur le principe, au moins - le patron du Lyonnais a re\u00e7u des assurances de l'Etat, maintenant r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 d\u00e9lester la banque du poids des erreurs du pass\u00e9. Dans cette perspective, le gouvernement a commenc\u00e9, d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 pr\u00e9parer l'opinion. En r\u00e9clamant des poursuites contre les anciens patrons de la banque. Jean-Maxime L\u00e9v\u00eaque, PDG de 1986 \u00e0 1988, serait d'ailleurs sur le point, selon nos informations, d'\u00eatre mis en examen par la juge Eva Joly.\nD\u00e9sormais, l'\u00e9tat-major du Lyonnais, les collaborateurs du ministre de l'Economie, Jean Arthuis, et leurs conseillers bouclent les modalit\u00e9s de mise en oeuvre de ce nouveau plan - le troisi\u00e8me en trois ans - qui doit \u00eatre encore avalis\u00e9 par les autorit\u00e9s de Bruxelles. Semaine d\u00e9cisive.\nComble de l'ironie: le sch\u00e9ma retenu serait proche de celui que Jean Peyrelevade d\u00e9fendait d\u00e8s 1994. Une fois pour toutes, les mauvaises affaires du Lyonnais seraient s\u00e9par\u00e9es de la partie saine de la banque, par la cr\u00e9ation, comme les ont d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9es les Anglo-Saxons, d'une bad et d'une good bank. Il y a deux ans, cette solution radicale n'avait pu \u00eatre adopt\u00e9e. Le 17 mars 1995, les n\u00e9gociations d\u00e9bouchaient sur un compromis b\u00e2tard. Le gouvernement Balladur, soucieux de faire expier ses fautes au Lyonnais, l'autorisait \u00e0 se d\u00e9barrasser de ses actifs douteux - log\u00e9s dans une autre soci\u00e9t\u00e9, le Consortium de r\u00e9alisation (CDR). Mais la banque \u00e9tait mise \u00e0 contribution.\nLe montage retenu, complexe, s'est av\u00e9r\u00e9 depuis intenable. L'assainissement du Lyonnais a beau \u00eatre en bonne voie, le deuxi\u00e8me plan de sauvetage, mal con\u00e7u, plombe ses r\u00e9sultats. En 1995, la charge de 560 millions de francs \u00e9tait supportable. Mais, cette ann\u00e9e, le fardeau - 3 milliards - se r\u00e9v\u00e8le trop lourd. D\u00e8s f\u00e9vrier 1996, Jean Peyrelevade a donc alert\u00e9 Bercy, puis Matignon, lors d'un rendez-vous secret, le 30 avril, avec Alain Jupp\u00e9, que r\u00e9v\u00e9lait L'Express dans son num\u00e9ro du 16 mai. Si l'Etat actionnaire ne fait rien, explique alors en substance le PDG, l'\u00e9tablissement affichera de nouveau des pertes d\u00e8s le premier semestre de 1996. Et le pr\u00e9sident de faire savoir \u00e0 qui de droit, jusqu'\u00e0 l'Elys\u00e9e, qu'il ne sera pas l'homme qui pr\u00e9sentera des comptes d\u00e9ficitaires. Apr\u00e8s un b\u00e9n\u00e9fice 1995 symbolique (13 millions de francs), ce retour dans le rouge aurait un effet calamiteux, notamment sur la client\u00e8le.\nPeu \u00e0 peu, Peyrelevade trouve un \u00e9cho favorable \u00e0 ses th\u00e8ses - mis \u00e0 part quelques r\u00e9sistances du c\u00f4t\u00e9 du Budget. Mais, en juillet, le PDG ne voit toujours rien venir. Il s'impatiente. Dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Jean Arthuis, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le quotidien Les Echos, il menace m\u00eame de d\u00e9missionner si l'Etat ne prend pas de d\u00e9cision avant le 6 septembre. Et pour cause: il ne souhaite pas se retrouver dans la situation de l'automne de 1994, quand, faute d'accord, la banque avait d\u00fb repousser, in extremis, la publication de ses comptes semestriels.\nPour autant, le 2 septembre, de retour de Carqueiranne, o\u00f9 il a pass\u00e9, comme chaque \u00e9t\u00e9, ses vacances, Peyrelevade attend toujours un signe du ministre de l'Economie. M\u00eame chose le lendemain, alors que les deux hommes se c\u00f4toient \u00e0 l'occasion de la c\u00e9r\u00e9monie de remise de la L\u00e9gion d'honneur au directeur du Tr\u00e9sor, Jean Lemierre. Finalement, le PDG devra attendre le 5 septembre, lors d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Jean Arthuis, pour \u00eatre tranquillis\u00e9. Pr\u00e8s de trois ans apr\u00e8s avoir remplac\u00e9 Jean-Yves Haberer, Peyrelevade a obtenu de l'Etat ce que celui-ci lui avait toujours refus\u00e9.\nLes contribuables auront moins de raisons de se r\u00e9jouir. Il en co\u00fbtera en effet au Budget quelques milliards de francs suppl\u00e9mentaires: une dizaine si l'on consid\u00e8re, ann\u00e9e par ann\u00e9e, la charge financi\u00e8re totale estim\u00e9e dans le plan de mars 1995. Tout d\u00e9pendra, en fait, du dispositif qui sera d\u00e9finitivement retenu et qui doit \u00eatre maintenant accept\u00e9 par la Commission de Bruxelles. Celle-ci r\u00e9it\u00e9rera ses exigences habituelles: privatisation et vente par appartements. Les salari\u00e9s l'ont bien compris, qui, une fois encore, manifestaient leur inqui\u00e9tude, le 12 septembre. De nouvelles cessions, dit-on, comme celle de la filiale allemande BFG, pourraient aussi \u00eatre envisag\u00e9es.\nIl serait \u00e9galement possible que l'ouverture partielle du capital de la banque, pr\u00e9lude \u00e0 un d\u00e9sengagement complet de l'Etat, soit acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. L'id\u00e9e a resurgi ces derni\u00e8res semaines. Des noms d'\u00e9ventuels partenaires sont m\u00eame \u00e9voqu\u00e9s, comme l'assureur allemand Allianz ou le banquier n\u00e9erlandais ABN-Amro. Mais ce ne sont encore l\u00e0 que des hypoth\u00e8ses. Pour qu'il ne soit pas brad\u00e9, il faut en priorit\u00e9 sortir le Cr\u00e9dit lyonnais de l'orni\u00e8re. Tel est bien l'enjeu du prochain conseil.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/credit-lyonnais-on-renfloue-encore_618329.html"}, {"title": "Au hit-parade de la richesse", "text": "1. T\u00e9moins de J\u00e9hovah: 345 millions de francs\n2. Soka Gakka\u00ef: 122 millions\n3. Association Lucien J. Engelmajer, dit \u00able Patriarche\u00bb: 41 millions\n4. Association de l'esprit saint pour l'unification du christianisme mondial (Moon): 39 millions\n5. Fraternit\u00e9 blanche universelle (FBU): 33 millions\n6. Anthroposophie (m\u00e9thodes d'enseignement Steiner): 29 millions\n7. Ancien et mystique ordre de la Rose-Croix (Amorc): 20 millions\n8. Eglise \u00e9vang\u00e9lique la Mission: 11,4 millions\n9. Centre zen du Taill\u00e9: 10,5 millions\n10. Les Amis de Kerizinen (Finist\u00e8re): 8,5 millions\n11. Association du vajra triomphant (Mandarom): 8,4 millions\n12. Culte antoiniste: 8,3 millions\n13. Ordre du temple solaire (OTS): 8,1 millions\n14. Krishna: 7,1 millions\n15. Ogyen Kunzang Choling: 7 millions\n16. Rose-Croix d'or: 6,9 millions\n17. Les Cord\u00e9es: 5,5 millions\n18. Ecole des trois ponts (Roanne): 5,4 millions\n19. Mission chr\u00e9tienne \u00e9vang\u00e9lique (Reims): 5 millions\n20. Soci\u00e9t\u00e9 internationale de trilogie analytique: 4,7 millions\n21. F\u00e9d\u00e9ration internationale pour le d\u00e9veloppement de l'alimentation instinctive: 4,2 millions\n22. Association Nouvelle Acropole France: 4 millions", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/au-hit-parade-de-la-richesse_618324.html"}, {"title": "Elle ira \u00e0 la bagarre", "text": "Les 160 candidates que pr\u00e9voit de pr\u00e9senter le Parti socialiste, et qui seront officiellement d\u00e9sign\u00e9es en d\u00e9cembre, peuvent \u00eatre regroup\u00e9es en trois cat\u00e9gories distinctes.\nTout d'abord, celles qui ont d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 ou si\u00e8gent actuellement au Palais-Bourbon. Yvette Roudy (Calvados), Fr\u00e9d\u00e9rique Bredin (Seine-Maritime), S\u00e9gol\u00e8ne Royal (Deux-S\u00e8vres), plus quelques autres, ont l'habitude de ce type d'\u00e9lections et devraient \u00eatre investies sans difficult\u00e9s par les militants concern\u00e9s.\nLe deuxi\u00e8me bataillon, de loin le plus nombreux, se compose de femmes g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9lues dans des collectivit\u00e9s territoriales et b\u00e9n\u00e9ficiant de ce fait d'une forte l\u00e9gitimit\u00e9 sur le terrain. Profil type: Marylise Lebranchu, 49 ans, conseill\u00e8re de la r\u00e9gion Bretagne depuis 1986 et maire de Morlaix (Finist\u00e8re) depuis juin 1995. Elle sera tr\u00e8s probablement candidate dans la 4e circonscription du Finist\u00e8re. \u00abEn mars 1993, j'ai fait 47,86%, raconte-t-elle. C'est jouable en 1998, mais la campagne sera quand m\u00eame dure.\u00bb En 1995, au second tour de la pr\u00e9sidentielle, Jospin a totalis\u00e9 50,88% des voix.\nTroisi\u00e8me cat\u00e9gorie, enfin, des femmes sans ancrage territorial ni soutien militant et que la Rue de Solferino souhaite faire \u00e9lire. Parmi elles, Adeline Hazan, 39 ans, ancienne pr\u00e9sidente du Syndicat de la magistrature et actuellement juge des enfants \u00e0 Paris. Secr\u00e9taire nationale du Parti socialiste depuis octobre 1995 seulement, elle ne poss\u00e8de aucune exp\u00e9rience de campagne \u00e9lectorale. D'o\u00f9 l'obligation pour elle de se voir attribuer l'une des circonscriptions tr\u00e8s favorables \u00e0 la gauche. Lesquelles, bien s\u00fbr, font l'objet de multiples convoitises et rendent tout parachutage extr\u00eamement complexe. Son seul atout: Lionel Jospin souhaite fortement qu'elle fasse partie du nouveau contingent de d\u00e9put\u00e9s socialistes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elle-ira-a-la-bagarre_618317.html"}, {"title": "Est-il interdit d'interdire?", "text": "Sans doute conviendrait-il d\u00e9mocratiquement de se taire. De s'incliner devant ces porte-voix de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui \u00e9vacuent d'une pichenette cette question incongrue: doit-on interdire le Front national? Il faut, entend-on, \u00eatre irresponsable pour la poser. Or c'est aujourd'hui la question dont il faut au contraire d\u00e9battre sur le fond, avant qu'il soit trop tard.\nD'abord, cessons de nous raconter des histoires et d'en bercer les autres. Depuis vingt ans, quoiqu'on ait renforc\u00e9 et sophistiqu\u00e9 l'arsenal l\u00e9gislatif, les poursuites judiciaires contre Jean-Marie Le Pen et ses acolytes, pour incitation \u00e0 la haine raciale ou propos antis\u00e9mites, n'ont pas entam\u00e9 d'un pouce leur cr\u00e9dit. M\u00eame lorsqu'il y eut condamnations - et elles ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus fr\u00e9quentes au total qu'on ne le croit - l'arme des tribunaux s'est av\u00e9r\u00e9e inefficace. La loi est un indispensable instrument, la pr\u00e9senter comme un rempart rel\u00e8ve de l'abus de confiance.\nDans le m\u00eame temps, face au casse-t\u00eate FN, les m\u00e9dias ont tour \u00e0 tour adopt\u00e9 des tactiques diff\u00e9rentes: la parole inconsid\u00e9r\u00e9ment offerte \u00e0 Le Pen, ou le boycott et le silence \u00e0 son \u00e9gard. Pas un d'entre nous n'oserait pr\u00e9tendre d\u00e9sormais qu'une de ces deux voies a \u00e9t\u00e9 plus payante que l'autre, bien qu'il y ait toujours plus de fiert\u00e9 \u00e0 la fermet\u00e9 qu'\u00e0 l'aplatissement.\nReconnaissons encore que la d\u00e9nonciation virulente, inlassable, du leader et des th\u00e8ses du Front national, quel que soit le s\u00e9rieux des arguments brandis, a elle aussi \u00e9t\u00e9 vaine. Ou \u00e0 peu pr\u00e8s. Au regard de l'Histoire, ceux qui y auront mis toute leur passion inqui\u00e8te en tireront de l'honneur. Mais n'ont-ils pas commis cette erreur majeure: vouloir diaboliser le diable?\nLa derni\u00e8re mode chez les antilep\u00e9nistes, confront\u00e9s \u00e0 une sorte d'impuissance, est donc de se pencher avec compr\u00e9hension sur les millions de Fran\u00e7ais qui tombent dans les bras muscl\u00e9s du FN. De d\u00e9plorer avec justesse le d\u00e9sarroi, la solitude, le ch\u00f4mage, l'ins\u00e9curit\u00e9, l'impossibilit\u00e9 \u00e0 faire entendre leur angoisse qui poussent ces masses, insensiblement, tranquillement, ordinairement, vers l'extr\u00eame droite. D'exiger, enfin, des politiques qu'ils s'attellent d'urgence \u00e0 soigner les maux dont Le Pen est le sympt\u00f4me. Honte \u00e0 qui refuserait toujours de chercher \u00e0 saisir les ressorts de ces foules racistes, x\u00e9nophobes et antis\u00e9mites, qui, nous dit-on, le seraient un peu sans l'\u00eatre tout \u00e0 fait. Des \u00absalauds\u00bb? Non, voyons! Des mal-votants.\nSans s'adonner au pessimisme ni verser dans la r\u00e9signation, cette vision des choses a de quoi laisser r\u00eaveur. Tout simplement parce que les traitements contre les divers cancers qui minent nos soci\u00e9t\u00e9s n'ont pas l'air d'\u00eatre au point. Nous continuons \u00e0 chercher d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment les bonnes r\u00e9ponses aux questions soulev\u00e9es par Le Pen. Et si le probl\u00e8me \u00e9tait qu'il n'y a pas pour l'instant de r\u00e9ponses? Pas de r\u00e9ponses, car l'internationalisation, la lib\u00e9ralisation et le m\u00e9tissage in\u00e9luctables de tout conduisent \u00e0 une forme in\u00e9dite, structurelle, d'anarchie tr\u00e8s complexe. Pour un nombre grandissant de Fran\u00e7ais, cette \u00e9volution est \u00e0 l'\u00e9vidence intol\u00e9rable. Les fondements de leur soci\u00e9t\u00e9 s'effritent, son origine s'enfonce dans les brumes, et elle devient trop dangereuse \u00e0 vivre. Rien de plus naturel pour eux que de rechercher, alors, des racines bien identifi\u00e9es. De partir en qu\u00eate du d\u00e9j\u00e0-vu, d\u00e9j\u00e0-v\u00e9cu, d\u00e9j\u00e0-r\u00e9pertori\u00e9. Ce \u00e0 quoi nous assistons en ce moment, avec la vogue molle de l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite,\nc'est au renouveau d'un conformisme connu. Les sondages le refl\u00e8tent, en particulier celui que nous avons command\u00e9 \u00e0 l'Ifop. La pens\u00e9e dominante, dor\u00e9navant, veut qu'il y ait trop d'immigr\u00e9s en France (67%), des in\u00e9galit\u00e9s entre les races (55%), trop de travailleurs \u00e9trangers qui occupent la place de Fran\u00e7ais (48%). Quant \u00e0 l'antis\u00e9mitisme, il gangr\u00e8ne pr\u00e8s du quart de l'opinion. Pour 23% des sond\u00e9s, les juifs ont trop de pouvoir en France.\nLe conformisme, on le sait d'exp\u00e9rience, est \u00e0 terme irr\u00e9sistible. Lorsqu'il est porteur des valeurs du Front national, c'est-\u00e0-dire d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 totalitaire avou\u00e9 sans aucun \u00e9tat d'\u00e2me, il s'agit pour les d\u00e9mocrates de se d\u00e9terminer. On peut se rassurer en pensant que l'extr\u00eame droite a fait son plein de supporters, qu'elle rallie un vote protestataire vague et non pas qu'elle suscite une adh\u00e9sion consciente. Mais la conqu\u00eate de trois municipalit\u00e9s et, depuis, les r\u00e9sultats de cantonales partielles confirmant son implantation prouvent le contraire. Qu'elle ait choisi la voie l\u00e9galiste et le suffrage universel pour conqu\u00e9rir un jour le pouvoir - son objectif \u00e9nonc\u00e9, pourquoi ne pas l'\u00e9couter? - ne doit pas anesth\u00e9sier ses adversaires. 1998 sera une ann\u00e9e \u00e9lectorale d\u00e9terminante, \u00e0 tr\u00e8s hauts risques. L\u00e9gislatives, r\u00e9gionales, cantonales et s\u00e9natoriales partielles m\u00ealant tous les modes de scrutin redessineront le paysage politique. Avancer l'hypoth\u00e8se d'une stagnation du FN, c'est peut-\u00eatre faire un pari insens\u00e9. Et si la France devait se retrouver dans un an et demi avec une tr\u00e8s forte minorit\u00e9 \u00e0 vocation dictatoriale? Il n'y aurait plus alors de choix qu'entre le \u00abdialogue\u00bb infamant avec l'extr\u00eame droite, sous pr\u00e9texte de respecter la volont\u00e9 du peuple, ou la r\u00e9sistance par l'annulation des \u00e9lections, qui ne peut laisser de marbre aucun r\u00e9publicain. Alors, au moins, d\u00e9battons-en publiquement: est-il interdit d'interdire le Front national?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/est-il-interdit-d-interdire_618312.html"}, {"title": "Imp\u00f4ts: le capital \u00e9pingl\u00e9", "text": "Le gouvernement alourdit la taxation des revenus du capital. Mais certains placements conservent leurs avantages. Voici comment s'y retrouver.\nLes socialistes avaient r\u00e9duit la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne au point que l'on pouvait s'enrichir en dormant. La droite sonne le r\u00e9veil et affiche son intention de favoriser le travail. Cela dit, elle n'ira pas bien loin: aujourd'hui, aucun gouvernement ne peut se permettre de taxer trop lourdement des capitaux prompts \u00e0 s'\u00e9vader. Aussi les mesures pr\u00e9vues dans le projet de budget 1997 restent-elles mod\u00e9r\u00e9es.\nGlobalement, l'\u00e9pargne financi\u00e8re (tout ce qui n'est pas biens mat\u00e9riels) est la moins bien trait\u00e9e. Pour y voir plus clair, nous avons demand\u00e9 \u00e0 un expert, Herv\u00e9 Kruger, avocat fiscaliste au cabinet Francis Lef\u00e8bvre, de recenser les mesures nouvelles qui frappent ces produits depuis deux ans. D\u00e9sormais tous subissent le RDS (remboursement de la dette sociale), \u00e0 quatre exceptions pr\u00e8s: livret A, livret jeune, Codevi, livret d'\u00e9pargne populaire. L'an prochain, tous les produits d'\u00e9pargne actuellement exon\u00e9r\u00e9s de CSG subiront ce pr\u00e9l\u00e8vement (probablement en f\u00e9vrier, le dispositif technique ne pouvant \u00eatre pr\u00eat pour janvier) \u00e0 son nouveau taux: 3,4%, pour 2,4% actuellement. Ce nouveau point est d\u00e9ductible de l'imp\u00f4t sur le revenu. A priori, les quatre exempt\u00e9s de RDS seront aussi \u00e9pargn\u00e9s par la CSG. Notons que la majoration de cette contribution devrait en principe s'appliquer sur les dividendes et les plus-values de 1996, d\u00e9clar\u00e9s en 1997; pour tous les autres revenus, elle s'appliquera aux sommes per\u00e7ues en 1997.\nDans ce nouveau paysage, les actions sont relativement avantag\u00e9es. Les dividendes \u00e9tant tax\u00e9s au titre de l'imp\u00f4t sur le revenu, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier de la baisse des taux du bar\u00e8me, programm\u00e9e sur cinq ans.\nL'immobilier est diversement trait\u00e9. Sont clairement avantag\u00e9s: les investisseurs qui ach\u00e8tent pour louer. Ils b\u00e9n\u00e9ficient depuis le 1er janvier 1996 et jusqu'au 31 d\u00e9cembre 1998 du syst\u00e8me dit \u00abamortissement P\u00e9rissol\u00bb. L'acqu\u00e9reur peut amortir 80% du prix au rythme de 10% pendant quatre ans, puis de 2% pendant les vingt ann\u00e9es suivantes: les sommes correspondantes viennent en d\u00e9duction des revenus fonciers. Dans la quasi-totalit\u00e9 des cas, cette m\u00e9canique est plus avantageuse et plus souple que le r\u00e9gime Quil\u00e8s-M\u00e9haignerie, qui reste en vigueur jusqu'au 31 d\u00e9cembre 1997. En revanche, les acc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 perdent le b\u00e9n\u00e9fice de la r\u00e9duction d'imp\u00f4t de 25% au titre des int\u00e9r\u00eats souscrits pour l'achat d'une r\u00e9sidence principale.\nDans un premier temps, la mesure devait entrer en application d\u00e8s le 18 septembre 1996. Cette pr\u00e9cipitation a perturb\u00e9 de nombreuses personnes sur le point d'acheter un logement. Le d\u00e9lai est donc repouss\u00e9 au 31 d\u00e9cembre 1996. Le crit\u00e8re retenu sera la date d'acceptation de l'offre du banquier.\nLe maintien de la loi Pons\nEnfin, les placements dits \u00abde d\u00e9fiscalisation\u00bb (qui permettent une forte minoration, voire une disparition de l'imp\u00f4t) sortent sans \u00e9gratignure du projet de budget pour 1997: l'assurance-vie demeure exon\u00e9r\u00e9e de droits de succession; les lois Malraux, Pons et l'investissement dans le cin\u00e9ma (Sofica) conservent tous leurs avantages.\nLes mesures nouvelles qui figurent dans le projet de budget 1997 peuvent \u00eatre modifi\u00e9es \u00e0 la suite de discussions au Parlement. Nicolas Sarkozy, ancien ministre RPR du Budget, veut combattre la suppression de la r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour les emprunteurs immobiliers. Pierre M\u00e9haignerie, pr\u00e9sident de la commission des Finances, se dit choqu\u00e9 du maintien de la loi Pons. Alain Jupp\u00e9 a bien tent\u00e9 de la supprimer l'an dernier: il s'est heurt\u00e9 au lobby des Dom-Tom, soutenu par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\nDans tous les cas, le d\u00e9bat budg\u00e9taire et fiscal promet de belles batailles!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/impots-le-capital-epingle_618300.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: La S\u00e9cu tire sur les ambulances", "text": "Pagaie dans les rues \u00e0 Paris et dans plusieurs grandes villes de France: les manifestations des ambulanciers visaient \u00e0 alerter l'opinion sur les mesures d'\u00e9conomie dont cette corporation est l'objet de la part des caisses d'assurance-maladie. A l'origine du conflit, une circulaire administrative limitant les remboursements aux transports effectu\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie des h\u00f4pitaux. A ne pas confondre avec les secours d'urgence, assum\u00e9s par les Samu et les pompiers. En effet, certains des patients v\u00e9hicul\u00e9s par les ambulanciers priv\u00e9s sont assez valides pour emprunter de simples taxis. C'est d'ailleurs cette solution - r\u00e9put\u00e9e moins co\u00fbteuse - qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e, au mois de juin dernier, par Jean-Pierre Raffarin, ministre du Commerce et de l'Artisanat. Les syndicats d'ambulanciers protestent vigoureusement contre de telles recommandations, qui, selon eux, \u00abassassinent leur profession et bafouent les droits des assur\u00e9s sociaux\u00bb. La Caisse nationale d'assurance-maladie, elle, r\u00e9agit en invoquant le co\u00fbt du remboursement de ces transports sanitaires: 6 milliards de francs par an, dont plus de 46% pour les d\u00e9penses relatives aux d\u00e9placements en v\u00e9hicule l\u00e9ger, concernant des malades qui se rendent \u00e0 l'h\u00f4pital ou en clinique pour une consultation, un examen ou un traitement m\u00e9dical. L'affaire est d\u00e9sormais soumise \u00e0 l'arbitrage du ministre des Affaires sociales et de la Sant\u00e9. Il se pourrait, \u00e0 cette occasion, que soit \u00e0 nouveau \u00e9voqu\u00e9 le dossier des prescriptions abusives de transports \u00abinadapt\u00e9s aux besoins des patients et responsables de co\u00fbts inutiles pour la collectivit\u00e9\u00bb, ainsi qu'ils \u00e9taient d\u00e9finis, en 1992, par un fameux rapport publi\u00e9 sous le titre: \u00abLa S\u00e9cu c'est bien, en abuser \u00e7a craint\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-la-secu-tire-sur-les-ambulances_618297.html"}, {"title": "Pages rouges - Monde", "text": "Avertissement d'Ankara \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 propos du soutien qu'apporterait la r\u00e9publique islamique aux s\u00e9paratistes kurdes de Turquie. \u00abD\u00e9sormais, ou vous surveillez \u00e9troitement vos fronti\u00e8res, ou nous nous en chargerons\u00bb, a dit en substance Mme Tansu Ciller, chef de la diplomatie turque, \u00e0 son homologue iranien, Ali Akbar Velayati.\nLes autorit\u00e9s portuaires de Hongkong ont confirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re la saisie \u00e0 bord d'un navire d'une grande quantit\u00e9 d'armes lourdes, dont des canons de fabrication nord-cor\u00e9enne. Le tout, \u00e0 destination de la Syrie. Le Mossad aura donn\u00e9 l'information aux Britanniques, charg\u00e9s de l'administration de cette colonie.\nAu Japon, le gouverneur de l'\u00eele d'Okinawa, Masahide Ota, apr\u00e8s avoir d\u00e9fi\u00e9 le gouvernement central pendant pr\u00e8s d'un an, a finalement accept\u00e9, le 13 septembre, de proc\u00e9der \u00e0 la r\u00e9quisition des terrains mis \u00e0 la disposition de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et dont les baux expirent prochainement. La population de l'\u00eele, qui abrite 75% des bases am\u00e9ricaines au Japon, vient dans un r\u00e9f\u00e9rendum de se prononcer, \u00e0 89% des suffrages exprim\u00e9s, en faveur d'une r\u00e9duction de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine.\nLe dala\u00ef-lama (photo) est actuellement en visite en Australie, pays o\u00f9 le bouddhisme est la religion qui a connu en dix ans la plus forte progression: 300%, avec 140 000 fid\u00e8les. C'est \u00e0 Wollongong, en Nouvelle-Galles du Sud, que se trouve le plus grand temple bouddhique de l'h\u00e9misph\u00e8re austral.\n\u00abJe suis sans doute le seul ambassadeur bosniaque qui n'aura pas vot\u00e9 pour son pr\u00e9sident.\u00bb Confidence, \u00e0 quelques heures des scrutins du 14 septembre, de Nikola Kovacs, chef de la mission diplomatique de Bosnie-Herz\u00e9govine \u00e0 Paris. Hostile par temp\u00e9rament \u00e0 toute rh\u00e9torique chauvine, cet universitaire veut croire que ces \u00e9lections sonneront le glas du monopole des partis ultranationalistes. \u00abFussent-elles minoritaires, les forces pluralistes p\u00e8seront de plus en plus lourd dans le d\u00e9bat.\u00bb\nFourni par Matra, le syst\u00e8me de communications de la gendarmerie palestinienne a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 pendant sept mois par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes \u00e0 la \u00abfronti\u00e8re\u00bb de la bande de Gaza. \u00abLeurs experts ont tout d\u00e9mont\u00e9, avant d'examiner scrupuleusement chaque pi\u00e8ce\u00bb, confie un initi\u00e9. Quant aux logiciels, ils ont fait le voyage dans les bagages personnels d'un ing\u00e9nieur de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise...\nShimon Peres (photo) a instamment pri\u00e9 les nombreux pr\u00e9tendants \u00e0 sa succession \u00e0 la t\u00eate du Parti travailliste de lui laisser les coud\u00e9es franches pendant une ann\u00e9e. Car il mise sur la chute, avant le terme de son mandat, du Premier ministre, Benyamin Netanyahu. Shimon Peres veut croire que son vainqueur tombera, victime de l'enlisement du processus de paix et du chantage de la frange la plus extr\u00e9miste de sa coalition gouvernementale.\nDepuis 1988, 158 journalistes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en Am\u00e9rique latine, 45 enlev\u00e9s, plus d'un millier victimes d'agressions physiques et 205 attentats ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s contre des organes de presse. Ces chiffres alarmants ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s \u00e0 l'occasion d'un colloque organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Buenos Aires par l'association internationale Freedom Forum.\nLa municipalit\u00e9 de Saint-P\u00e9tersbourg (photo), candidate \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques de 2004, annonce un programme de grands travaux de 5 milliards de francs. Un nouvel a\u00e9roport international, plus de 20 h\u00f4tels et une autoroute sont envisag\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_618292.html"}, {"title": "Saint-\u00e9milion, classe 1996", "text": "Ni r\u00e9v\u00e9lations ni oublis scandaleux: le quatri\u00e8me classement d\u00e9cennal des grands crus bordelais s'est align\u00e9 sur le march\u00e9. N'emp\u00eache que, pour certains, la pente sera dure \u00e0 remonter.\nEn \u00eatre ou ne pas en \u00eatre? Nicolas et Fran\u00e7ois Despagne n'en sont plus. Leur vin, le ch\u00e2teau-grand- corbin-despagne, ne fait plus partie depuis le 5 septembre de la prestigieuse cohorte des grands crus class\u00e9s de Saint-Emilion. Ils ne sont pas les seuls. Huit autres ch\u00e2teaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9s par la commission pr\u00e9sid\u00e9e par l'Institut national des appellations d'origine (Inao), le conservatoire public de l'authenticit\u00e9. Un rude coup pour l'amour-propre, mais \u00e9galement pour le portefeuille, alors que la r\u00e9colte de 1996 pourrait \u00eatre du m\u00eame excellent tonneau que celle de 1995.\nTout le monde n'a pas eu la promotion envi\u00e9e du ch\u00e2teau-la-couspaude, qui a regagn\u00e9 ses galons apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 en 1986. La faute, il est vrai, \u00e9tait facile \u00e0 r\u00e9parer: le cru n'\u00e9tait pas vinifi\u00e9 sur les lieux de production. Jean-Marc Aubert, le propri\u00e9taire, a donc investi 2 millions de francs dans un chai et travaill\u00e9 d'arrache-pied pendant dix ans pour r\u00e9int\u00e9grer le peloton des demi-grands. Pour les Despagne, la route sera plus ardue.\nNicolas et Fran\u00e7ois reconnaissent aujourd'hui bien volontiers que la sanction \u00e9tait m\u00e9rit\u00e9e: leur vin ne remplissait plus les qualit\u00e9s d'un grand cru class\u00e9 - gras, moelleux, rondeur. Sans oublier ce profond parfum de truffe qui fait le charme du merlot, dominant, et qui caract\u00e9rise le saint-\u00e9milion. Les raisons de leur d\u00e9ch\u00e9ance ne sont pas vraiment originales: d'un c\u00f4t\u00e9, un oncle \u00e2g\u00e9 et malade qui refuse de passer la main ou d'adopter les techniques nouvelles; de l'autre, un distributeur qui s'engage \u00e0 acheter tout ce qu'on peut lui vendre. \u00abChez nous, plus personne n'avait de contact avec le client\u00bb, analyse Nicolas Despagne.\nL'atterrissage a \u00e9t\u00e9 d'autant plus dur que, m\u00eame les ann\u00e9es moyennes, le grand-corbin- despagne avait obtenu, sans probl\u00e8me, le label \u00abgrand cru\u00bb de Saint-Emilion. Celui-ci est d\u00e9cern\u00e9, \u00e0 l'aveugle, chaque ann\u00e9e, par des \u00e9quipes de trois d\u00e9gustateurs. \u00abPourquoi ne nous a-t-on pas pr\u00e9venus que nous n'\u00e9tions plus \u00e0 la hauteur avant de nous trancher brutalement la t\u00eate en 1996?\u00bb s'interrogent-ils. Les fr\u00e8res Despagne ne sont pas les seuls \u00e0 demander que la lab\u00e9lisation devienne r\u00e9ellement une sorte de classement interm\u00e9diaire. Mais durcir les conditions d'obtention des labels n'est pas vraiment facile. Christophe Reboul-Salze, directeur des grands crus class\u00e9s chez CVBG, peut en t\u00e9moigner: \u00abUn jour, \u00e0 Pauillac, j'ai voulu r\u00e9former un vin. Tous les propri\u00e9taires me sont tomb\u00e9s dessus. Les enjeux commerciaux sont tellement importants!\u00bb\nC'est peu de le dire. Ceux qui songent \u00e0 vendre leur propri\u00e9t\u00e9 sont les plus touch\u00e9s. Le d\u00e9classement se traduit par un effondrement de 30 \u00e0 50% des prix des vignobles. Les autres doivent faire face \u00e0 une perte d'image qui peut contaminer tous les vins d'un m\u00eame propri\u00e9taire et \u00e0 une baisse des prix de 20 \u00e0 30%. Mais, en g\u00e9n\u00e9ral, la d\u00e9cote n'est pas brutale: la plupart du temps, les n\u00e9gociants ont d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9. \u00abLe march\u00e9 sent ce qui va et ce qui ne va pas dans le vignoble; il le traduit r\u00e9guli\u00e8rement dans ses cours\u00bb, note Thierry Decr\u00e9, un des deux patrons de LD Vins. Cons\u00e9quence: \u00abLe nouveau classement ne nous a pas \u00e9tonn\u00e9s.\u00bb Comment \u00eatre vraiment surpris quand le prix du vin et sa notori\u00e9t\u00e9 font partie des crit\u00e8res objectifs de classement, au m\u00eame titre que la conduite de l'exploitation sur laquelle poussent les vignes?\nD\u00e8s lors, tout Bordeaux attendait que le beau-s\u00e9jour-b\u00e9cot soit r\u00e9habilit\u00e9. \u00abL'injustice est enfin r\u00e9par\u00e9e!\u00bb clame l'expert parisien Claude Maratier. Dix ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9chus pour avoir exag\u00e9r\u00e9ment agrandi leur vignoble et viol\u00e9 le sacro-saint crit\u00e8re de l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du terroir, les B\u00e9cot reviennent en premi\u00e8re division. \u00abEn 1986, Michel B\u00e9cot n'avait pas demand\u00e9 l'autorisation d'agrandir ses surfaces de vignes. Maintenant, tout est r\u00e9gularis\u00e9\u00bb, plaide le syndicat viticole de Saint-Emilion. Le clan des amis des B\u00e9cot ricane: \u00abLe foncier est un pur pr\u00e9texte. Michel B\u00e9cot commen\u00e7ait \u00e0 faire de l'ombre aux grands propri\u00e9taires de Saint-Emilion, qui ont voulu le punir.\u00bb\nQuerelles de Clochemerle\nA Paris, l'Inao se d\u00e9fend d'avoir jamais tremp\u00e9 dans ces querelles de Clochemerle. \u00abNous avons une mission de service public ind\u00e9pendante\u00bb, proclame l'institut. Pour preuve, cette ann\u00e9e, la commission de classement n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cevoir les ambitions d'un favori, le figeac, qui se voyait bien int\u00e9grer le top du top, les premiers grands crus class\u00e9s cat\u00e9gorie A, aux c\u00f4t\u00e9s des prestigieux ausone et cheval-blanc. Mais certains n\u00e9gociants lui reprochent de n'avoir pas os\u00e9 d\u00e9classer le la-gaffeli\u00e8re et le trotte-vieille.\n\u00abLe classement reste important, mais il a moins d'incidences qu'il y a quelques ann\u00e9es\u00bb, se console Christophe Reboul-Salze. Les grands crus class\u00e9s sont, en effet, en comp\u00e9tition avec d'autres grands crus, certes non class\u00e9s mais qui peuvent les d\u00e9passer en notori\u00e9t\u00e9. \u00abBob\u00bb Parker, le pape am\u00e9ricain des d\u00e9gustateurs, continue d'\u00e9laborer sa propre hi\u00e9rarchie des crus, qui a force de loi sur le march\u00e9 international. Et les grands acheteurs aiment aussi les contes de f\u00e9es. Egrappage \u00e0 la main, toute petite surface, vinification et \u00e9levage en barriques neuves: chez Christie's, aux derni\u00e8res ventes de primeurs 1995, la caisse de 12 bouteilles de ch\u00e2teau-de-valandraud s'est vendue 1 750 livres sterling (13 000 F), soit deux fois plus cher que celle de cheval-blanc. In vino veritas?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/saint-emilion-classe-1996_618285.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Chronique coloniale", "text": "Chronique coloniale de Vincent Monnikendam\nDans les Indes n\u00e9erlandaises du d\u00e9but du si\u00e8cle, la vie des Hollandais proprets et des Indon\u00e9siens humili\u00e9s, d\u00e9roul\u00e9e au rythme des chants chr\u00e9tiens, des muezzins et des pri\u00e8res hindoues.\n>R\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir d'archives et grand prix du documentaire de Marseille en 1995, ce beau film un peu longuet montre les v\u00e9ritables rapports entre colons et colonis\u00e9s en d\u00e9non\u00e7ant la domination sans pr\u00e9senter d'images explicites ni de commentaire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-chronique-coloniale_618280.html"}, {"title": "Musique - Concerts - Pop - Fiona Apple", "text": "Tidal, premier album de Fiona Apple (Columbia), auteur-compositeur-interpr\u00e8te de 18 ans, jet\u00e9 comme un premier roman, ausculte des univers hant\u00e9s par le funk et le jazz, l'absence et les regrets. Tant de maturit\u00e9, tant d'intimes correspondances avec les \u00e9lans de la po\u00e9tesse Maya Angelou - l'une de ses r\u00e9f\u00e9rences - ouvrent \u00e0 Fiona Apple un oc\u00e9an de promesses.\nTh\u00e9\u00e2tre Gr\u00e9vin, 75009 Paris, (16-1) 42-46-84-47. Le 23 septembre. 100 F. La Cigale, 75018 Paris. Le 9 novembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-pop-fiona-apple_618266.html"}, {"title": "musique - concerts - Classique - Musica", "text": "Chaque automne, les amateurs de musique contemporaine se retrouvent \u00e0 Strasbourg. Pour sa 14e \u00e9dition, Musica affiche en deux semaines 104 oeuvres de 54 compositeurs du xxe si\u00e8cle, avec 18 cr\u00e9ations et 14 premi\u00e8res fran\u00e7aises. Deux musiciens seront particuli\u00e8rement \u00e0 l'honneur: le Fran\u00e7ais G\u00e9rard Grisey et l'Italien Ivan Fedele. La voix dominera ce festival avec trois op\u00e9ras: GO-gol, de Micha\u00ebl Levinas, inspir\u00e9 par deux ouvrages de l'\u00e9crivain russe (Le Manteau et La Perspective Nevski) et mis en sc\u00e8ne par Daniel Mesguich; Tristes Tropiques, de Georges Aperghis, sur un livret de Catherine Cl\u00e9ment, d'apr\u00e8s le c\u00e9l\u00e8bre livre de Claude L\u00e9vi-Strauss, dans une mise en sc\u00e8ne de Yannis Kokkos; Owen Wingrave, de Benjamin Britten, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Londres en 1973, et mont\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en France par Pierre Barrat.\nStrasbourg, (16) 88-21-02-02. Du 20 septembre au 5 octobre. De 70 \u00e0 230 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-classique-musica_618261.html"}, {"title": "Modes de vie: Petite mousse", "text": "Le shampooing Incartade est peu encombrant, l\u00e9ger et ne risque pas de se renverser dans une valise. Son secret? Il se pr\u00e9sente sous la forme d'un comprim\u00e9. Une premi\u00e8re, qui a n\u00e9cessit\u00e9 deux ans de recherche. Tr\u00e8s pratique pour les week-ends et les voyages. Vendu par tube de 10, l'\u00e9quivalent de 10 lavages, 49,40 F, en pharmacie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-petite-mousse_618254.html"}, {"title": "Les m\u00e9lis-m\u00e9los d'Am\u00e9lie", "text": "En 2580, Mlle Nothomb se chamaille avec un d\u00e9nomm\u00e9 Celsius. T\u00e9lescopages assur\u00e9s.\nAm\u00e9lie Nothomb est une peste. La preuve: malgr\u00e9 trente printemps et quatre livres derri\u00e8re elle, la romanci\u00e8re belge affiche encore volontiers cette paire de couettes et cet inimitable sourire de d\u00e9fi qu'ont les sales gosses suffisamment dou\u00e9es pour se permettre de chahuter au fond de la classe. Demandez donc \u00e0 Celsius, qui ne cesse de se chamailler avec elle, ce qu'il en pense, d'Am\u00e9lie. Dr\u00f4le de type, Celsius: 199% de quotient intellectuel, 136% de coefficient esth\u00e9tique, il vit en l'an 2580 et a endormi Am\u00e9lie (qui se met elle-m\u00eame en sc\u00e8ne dans son roman) pour la transporter dans son \u00e9poque. Amoureux? Non, furieux. Car elle a d\u00e9couvert son secret: Celsius est bel et bien le responsable de l'\u00e9ruption du V\u00e9suve qui, en 79 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, recouvrit Pomp\u00e9i. Et, du coup, pr\u00e9serva le site.\nVous ne comprenez rien \u00e0 cette abracadabrante h\u00e9r\u00e9sie spatio-temporelle? Rassurez-vous, nous non plus. Mais qu'importe! L'essentiel pour Am\u00e9lie, comme pour son lecteur, est de se faire plaisir. Et l'on ne s'en prive pas, dans cet \u00e9change verbal sans doute trop long, mais dr\u00f4le, enlev\u00e9, et m\u00eame \u00e9rudit, o\u00f9 les sophismes et les raisonnements les plus farfelus tournent au duel de cerveaux. On apprend ainsi, avec profit, qu'en l'an 2580 les Terriens se nourrissent de lait de baleine, s'habillent en hologrammes, n'ont gard\u00e9 de la Bible que les passages joyeux et vivent sous un r\u00e9gime politique, para\u00eet-il, id\u00e9al: la tyrannie. Pour tout dire, on ne le souhaite pas \u00e0 nos descendants, ce monde \u00abcent pour cent efficace\u00bb, o\u00f9 les joies, les peines, les fantaisies et m\u00eame les amours sont g\u00e9r\u00e9es par les \u00e9lites pensantes.\nSi la m\u00e9taphore sur les turpitudes de ce bas monde semble un peu lourde et convenue, Am\u00e9lie Nothomb nous s\u00e9duit sans peine gr\u00e2ce \u00e0 son formidable entrain, tout particuli\u00e8rement lorsqu'elle rosse la critique litt\u00e9raire, qui n'a - comme il se doit - rien compris \u00e0 son g\u00e9nie. On vous l'a dit, Am\u00e9lie est une peste!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-melis-melos-d-amelie_618247.html"}, {"title": "Le jardin d'Ostende", "text": "Comment l'acquisition d'un lopin bouleverse la vie rang\u00e9e d'une m\u00e8re et de son fils, par Jean-Pierre Ostende.\nLoin de l'\u00e9pate de quelques normaliens en mal d'exercices, des \u00e9crivains creusent avec rigueur leur sillon r\u00e9gulier. Si la province a son calendrier des postes, qui \u00e9gr\u00e8ne le temps jusqu'\u00e0 l'oubli, elle a trouv\u00e9 en Jean-Pierre Ostende son compilateur le plus attentif. Le dernier roman que voici ne d\u00e9roge pas \u00e0 cette r\u00e8gle, forg\u00e9e au gr\u00e9 de trois ouvrages, qui consiste \u00e0 tisser les brins de nos \u00e9lans minuscules.\nSon dernier antih\u00e9ros a la quarantaine renti\u00e8re, une vie en veilleuse et une m\u00e8re dont il partage l'existence minutieusement r\u00e9gl\u00e9e. La m\u00e8re et le fils font la paire, des villes de cure aux repas de famille, toujours par deux dans un accord parfait. Comment, d\u00e8s lors, dynamiter l'ennui d'une vie rang\u00e9e au fond d'un placard? En faisant l'acquisition d'un jardin ouvrier. Le huis clos filial se fissure imperceptiblement, gagn\u00e9 par les racines exub\u00e9rantes, les fruits qui poussent, la terre qui colle aux bottes. Viennent ensuite les envies de bapt\u00eame aquatique, de nuits solitaires dans la cabane \u00e0 outils et de hanches arrondies. Au grand dam de la m\u00e8re, qui voit s'\u00e9chapper le complice docile de sa vie de m\u00e9tronome: le matin au march\u00e9, l'apr\u00e8s-midi au parc, les dimanches midi \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria. Et cette histoire d'\u00e9mancipation aux champs a le go\u00fbt doux-amer des univers qui s'effritent en coulisse, loin du monde.\nJean-Pierre Ostende s'attache avec une attention pointilliste \u00e0 ces rituels domestiques, \u00e0 ces int\u00e9rieurs confin\u00e9s et \u00e0 ces fugues en mode mineur qui fondent l'\u00e9ternit\u00e9 de la province. Il pratique avec bonheur le raccourci imag\u00e9 et le laconisme persifleur, pour se faire le biographe de ces vies parall\u00e8les qu'une intense curiosit\u00e9 le pousse \u00e0 ausculter du fond de son refuge marseillais. Au regard de Jean-Pierre Ostende, la litt\u00e9rature est avant tout affaire de r\u00e9sistance, et les livres sont des antidotes \u00e0 l'\u00e9rosion. Raison pour laquelle, sans doute, l'\u00e9crivain embusqu\u00e9 chez lui ne se paie pas de mots.\nLa Province \u00e9ternelle, par Jean-Pierre Ostende. L'Arpenteur, 164 p., 90 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-jardin-d-ostende_618242.html"}, {"title": "Ponette: Doillon r\u00e9pond", "text": "Sa jeune actrice a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9e \u00e0 Venise. Jacques Doillon explique ici ce qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 faire ce film.\nDu haut de ses 4 ans, Ponette (Victoire Thivisol), le bras en \u00e9charpe et le coeur en charpie, affronte la mort de sa m\u00e8re (Marie Trintignant). Son p\u00e8re (Xavier Beauvois) fuit. Pas elle, pas Ponette, qui attend, raisonne et prie. Elle a tant de force, Ponette, qu'elle d\u00e9sarme le destin. Elle a tant de talent, Victoire, qu'\u00e0 la 53e Mostra de Venise elle obtient la coupe Volpi. Sifflets. Pol\u00e9mique. Gros titres. D'autant que la presse italienne accuse le r\u00e9alisateur du film, Jacques Doillon (Le Petit Criminel), d'irresponsabilit\u00e9. A-t-on le droit de confronter ainsi une petite fille \u00e0 la mort? Doillon, cin\u00e9aste au-dessus de tout soup\u00e7on, r\u00e9pond.\nVous voil\u00e0 montr\u00e9 du doigt...\nQuand, pour Le Voleur de bicyclette, De Sica voulait obtenir que son com\u00e9dien pleure, il lui approchait une cigarette de la peau. Que vous dire, sinon que je ne fume pas et que je ne martyrise pas non plus les petites filles de 4 ans? A Venise, Ponette a re\u00e7u quatre prix - cela fait beaucoup d'irresponsables, n'est-ce pas? - dont l'un a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 par l'Office catholique: si j'avais mal agi, il me semble que ces gens-l\u00e0 m'auraient envoy\u00e9 l'Opus Dei. On ne contraint pas Victoire, on ne la mate pas. Elle avait sugg\u00e9r\u00e9: \u00abQuand je ne serai pas tr\u00e8s bien, tu pourras m'engueuler mais... pas trop fort.\u00bb Tout, entre nous, est pass\u00e9 par la confiance et la n\u00e9gociation. Lorsque Victoire n'est pas d'accord, je le sais: elle m'appelle Jacques Doillon.\nIl faut tout de m\u00eame oser provoquer la rencontre d'une gamine si jeune et de la mort...\nLa question me taraude depuis toujours. Je me suis longtemps d\u00e9gonfl\u00e9 en tournant avec des adolescents. J'ai eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir. A 6 ans, les enfants se sociabilisent. Ils acceptent les compromis, se r\u00e9signent et savent la mort in\u00e9vitable. A 4 ans, en revanche, ils restent sur les terrains de l'obstination et du refus, o\u00f9 ils se montrent beaux. Bien plus beaux que nous. Dans Jeux interdits, de Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, la fillette ne cesse d'enterrer de mani\u00e8re symbolique ses parents. Ponette explore le contraire. Victoire, si vivante, si ardente, d\u00e9terre. Au d\u00e9part, je voulais filmer un documentaire sur la repr\u00e9sentation de la mort chez les petits. Je me suis aper\u00e7u, en visionnant les cassettes enregistr\u00e9es, qu'ils baptisaient le cercueil \u00abla bo\u00eete\u00bb. Et que, pour eux, lorsque quelqu'un mourait, il allait \u00e0 l'h\u00f4pital, o\u00f9 on lui faisait des piq\u00fbres. Les parents ont les jetons d'aborder le sujet et les gosses finissent par se d\u00e9brouiller seuls. Pourquoi les poser sous des cloches \u00e0 fromage et attendre? Et puis, attendre quoi? L'\u00e2ge de raison?\nQuand avez-vous choisi de recourir \u00e0 la fiction?\nEn entendant leurs mots. Le g\u00e9n\u00e9rique me cr\u00e9dite des dialogues et du sc\u00e9nario. Mais c'est un \u00e2ge que j'ai - comme tout le monde - oubli\u00e9, effac\u00e9, censur\u00e9. Si je n'avais pas de photos de moi, ni une m\u00e8re en laquelle je crois, quelle preuve d\u00e9tiendrais-je que j'ai eu un jour 4 ans? D'une certaine fa\u00e7on, les enfants ont \u00e9crit \u00e0 ma place. Ils m'ont amen\u00e9 l'id\u00e9e de Dieu, un moyen pour Ponette de \u00abr\u00e9cup\u00e9rer\u00bb sa m\u00e8re. Des \u00e9preuves divines. De l'enfant de Dieu. J'y ai ajout\u00e9 le retour de la maman dans les r\u00eaves de la petite. Lorsque mon p\u00e8re est mort, voil\u00e0 vingt ans, il n'y avait pas une nuit que je passais sans lui. Enfin, Ponette n'existerait que dans la mesure o\u00f9 on l'incarnerait. Victoire poss\u00e9dait l'envie de jouer \u00e0 jouer, constante et n\u00e9cessaire. A la douzi\u00e8me semaine, j'ai chop\u00e9 40\u00b0 de fi\u00e8vre. Elle, un petit rhume de rien du tout. Je r\u00e9sistais \u00e0 ce que j'\u00e9tais en train de faire. Elle a tenu jusqu'au bout.\nPour trouver Ponette, Jacques Doillon a envoy\u00e9 - pendant des mois - plusieurs \u00e9quipes de jeunes femmes dans les maternelles. Elles ont demand\u00e9 aux enfants de parler de la mort devant une cam\u00e9ra. De leur dessiner la mort au crayon 2 B gras. \u00abJe ne sais pas \u00e0 quoi ressemble Ponette, expliquait alors le cin\u00e9aste. Elle est peut-\u00eatre petite, peut-\u00eatre grande. Peut-\u00eatre est-ce un gar\u00e7on.\u00bb Et puis il a d\u00e9couvert Victoire Thivisol, \u00e0 Lyon. Victoire, dont les parents connaissaient le travail de Doillon.\nElle est la seule \u00e0 ne pas porter son vrai pr\u00e9nom dans le film, pour \u00e9viter tout risque d'identification. Quelles autres pr\u00e9cautions avez-vous prises?\nVictoire se nomme Ponette en souvenir d'une ouvri\u00e8re d'Ezy-sur-Eure dont j'\u00e9tais amoureux \u00e0 13 ans. Une fa\u00e7on de redevenir enfant. Elle a toujours su qu'elle n'\u00e9tait pas Ponette. Elle a toujours dit: \u00abPonette, elle pleure parce qu'elle a perdu sa maman.\u00bb Ponette ne peut pas c\u00e9der. M\u00eame pas \u00e0 la folie qui la menace. Lorsque, \u00e0 la fin, son p\u00e8re l'emm\u00e8ne, elle s'en sort. Nous avons travaill\u00e9 des mois pour \u00eatre s\u00fbrs. S\u00fbrs de tourner ou de ne pas tourner le film. Chaque soir, nous avions des r\u00e9unions. Le son et l'image ont d\u00e9barqu\u00e9 progressivement sur le plateau. Une psychanalyste suivait les enfants. Si elle m'avait demand\u00e9 d'arr\u00eater, je l'aurais fait tout de suite. Elle estime que certains d'entre eux souffraient sans le savoir en arrivant, mais qu'ils vont beaucoup mieux maintenant.\nPourquoi avoir attendu vingt ans?\nJe vous le r\u00e9p\u00e8te: par l\u00e2chet\u00e9. Et aussi parce qu'il est difficile de devenir cin\u00e9aste \u00e0 4 ans.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ponette-doillon-repond_618235.html"}, {"title": "Comment lire les tableaux des pages 4 \u00e0 11", "text": "Les donn\u00e9es que nous publions ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es en avril 1996, par le cabinet Towers Perrin, aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 160 entreprises (grandes et moyennes). Il s'agit des r\u00e9mun\u00e9rations annuelles brutes incluant les primes et les bonus variables. Pour chaque poste \u00e9tudi\u00e9 figure un indice de correction (ou plusieurs). Ces coefficients permettent de majorer le niveau de r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 partir de crit\u00e8res significatifs tels que le secteur ou la formation de base. Ainsi, par exemple, le salaire m\u00e9dian d'un ing\u00e9nieur technico-commercial dans une entreprise de moins de 750 millions de francs de chiffre d'affaires est de 290 000 F (voir page 7). Si celle-ci se situe dans l'informatique, le vendeur touchera 12% de plus.\nSommaire\nAcheteur, p. 6; chef du personnel, p. 11; contr\u00f4leur de gestion, p. 10; directeur des achats, p. 6; directeur administratif et financier, p. 9; directeur commercial, p. 7; directeur de la communication, p. 9; directeur de la comptabilit\u00e9, p. 9; directeur du contr\u00f4le de gestion, p. 9; directeur de division, p. 4; directeur de l'exportation, p. 7; directeur juridique, p. 10; directeur de laboratoire, p. 5; directeur de la logistique, p. 6; directeur du marketing, p. 8; directeur de production, p. 4; directeur de la qualit\u00e9, p. 5; directeur de la recherche, p. 5; directeur des ressources humaines, p. 10; directeur des syst\u00e8mes d'information, p. 11; directeur d'usine, p. 4; ing\u00e9nieur de production, p. 4; ing\u00e9nieur qualit\u00e9, p. 5; ing\u00e9nieur de recherche, p. 6; ing\u00e9nieur technico-commercial, p. 7; juriste, p. 10; responsable de la communication interne, p. 11; responsable des \u00e9tudes de march\u00e9, p. 8; responsable de la formation, p. 11; responsable de groupe de produits, p. 8; responsable r\u00e9gional des ventes, p. 7; responsable de zone export, p. 8.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comment-lire-les-tableaux-des-pages-4-a-11_618230.html"}, {"title": "express monde: Un chirurgien fran\u00e7ais appel\u00e9 au chevet d'Eltsine", "text": "A l'approche du pontage de l'aorte coronaire que doit subir Boris Eltsine \u00e0 la fin du mois, les dirigeants russes ont pris contact avec Alain Carpentier, chef du service de chirurgie cardio-vasculaire \u00e0 l'h\u00f4pital Broussais. Le Pr Carpentier, qui avait op\u00e9r\u00e9 Danielle Mitterrand en juillet 1994 et dont les travaux novateurs font autorit\u00e9 en mati\u00e8re de traitement des malformations cardiaques et de transplantations d'organes, r\u00e9serve sa r\u00e9ponse. La d\u00e9marche des m\u00e9decins moscovites traduit le souhait de ne pas intervenir seuls, ni de s'en remettre \u00e0 un expert des Etats-Unis. Ils ont pourtant invit\u00e9 le professeur am\u00e9ricain Michael DeBakey et les cardiologues allemands Axel Haverich et Thorsten Wahlers \u00e0 \u00e9pauler le conseil m\u00e9dical qui, r\u00e9uni entre le 27 et le 29 septembre, fixera la date d\u00e9finitive de l'op\u00e9ration.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-un-chirurgien-francais-appele-au-chevet-d-eltsine_618228.html"}, {"title": "Arafat, despote en son pays", "text": "Atteintes aux droits de l'homme, exactions de bandes arm\u00e9es, m\u00e9pris des instances \u00e9lues, presse mise au pas, corruption... Le \u00abVieux\u00bb glisse \u00e0 grands pas vers le mod\u00e8le autocratique arabe\nRiba al-Hindi avait 11 ans. Le 21 ao\u00fbt, la gamine du camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Jabaliya traverse la place de Gaza-Ville tandis qu'\u00e9clate une fusillade entre la police palestinienne et la garde rapproch\u00e9e de Yasser Arafat. Une balle perdue l'atteint \u00e0 l'abdomen. Blessure fatale. On peut, bien s\u00fbr, imputer au sort cette mort absurde. A moins d'y voir la ran\u00e7on des d\u00e9rives du \u00absyst\u00e8me Arafat\u00bb, pouvoir autocratique min\u00e9 par les f\u00e9roces rivalit\u00e9s qui d\u00e9chirent un appareil s\u00e9curitaire brutal et pl\u00e9thorique. Deux ans apr\u00e8s avoir pris le contr\u00f4le des Territoires autonomes - la bande de Gaza et les p\u00f4les urbains de Cisjordanie - l'Autorit\u00e9 palestinienne glisse vers un despotisme qui doit plus au mod\u00e8le irako-syrien qu'aux canons de la d\u00e9mocratie pluraliste. Ses avocats invoquent, non sans raison, l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par vingt-sept ann\u00e9es d'occupation isra\u00e9lienne, l'inexp\u00e9rience de dirigeants rentr\u00e9s d'exil voil\u00e0 peu ou les multiples entraves \u00e0 l'exercice d'une souverainet\u00e9 fort limit\u00e9e, \u00e0 commencer par le s\u00e9v\u00e8re bouclage instaur\u00e9 en mars dernier. Mais de tels handicaps ne justifient en rien l'usage de la torture, qui, \u00e0 ce jour, a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 une dizaine de d\u00e9tenus. Br\u00fblures, bastonnades, flagellations, simulacres d'ex\u00e9cutions: tout l'arsenal y passe. Arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9cembre 1995, puis transf\u00e9r\u00e9 de J\u00e9richo \u00e0 Naplouse, Mahmoud Jemayel n'a pas surv\u00e9cu aux supplices inflig\u00e9s par trois officiers de la police maritime. Le 1er ao\u00fbt, les obs\u00e8ques de ce militant des Faucons du Fatah, groupe arm\u00e9 radical redout\u00e9 pour ses raids punitifs, virent \u00e0 l'\u00e9meute. D\u00e9sar\u00e7onn\u00e9, Arafat l'\u00e9l\u00e8vera au rang de \u00abmartyr\u00bb - dignit\u00e9 longtemps r\u00e9serv\u00e9e aux victimes de Tsahal - avant d'ordonner la condamnation des tortionnaires \u00e0 dix et quinze ans de prison.\nSi Jemayel avait, avec sa bande, bascul\u00e9 dans le gangst\u00e9risme, tel n'est certes pas le cas de cet homme de 66 ans, p\u00e8re de dix enfants, battu \u00e0 mort, d\u00e9but ao\u00fbt, apr\u00e8s une querelle de voisinage, et moins encore du psychiatre Eyad Sarraj. Pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 un \u00abr\u00e9gime corrompu et dictatorial\u00bb, l'animateur du programme de sant\u00e9 mentale de Gaza a de nouveau go\u00fbt\u00e9, en juin, aux rudes interrogatoires maison, dont il sortit secou\u00e9, mais vivant.\nPeu \u00e0 peu, la peur dicte sa loi. Hier loquace, le Palestinien de la rue se r\u00e9fugie dans le mutisme. \u00abJe ne peux pas te parler, glisse cet \u00e9picier de Gaza. Les agents d'Abou Ammar tra\u00eenent partout. Va savoir ce qui m'arrivera.\u00bb Police, arm\u00e9e, renseignement: une dizaine d'organes, dirig\u00e9s par des grad\u00e9s qui ont conquis galon et savoir-faire en Alg\u00e9rie, au Liban, en Irak, en Syrie, en Tunisie, se disputent le march\u00e9 de la trouille. Chacun a ses cachots. Y compris le corps des pompiers. Les plus craints? La police pr\u00e9ventive, la police maritime et la Force 17 - garde pr\u00e9torienne de Yasser Arafat.\nLigne de fracture\nA J\u00e9rusalem-Est, J\u00e9richo ou Gaza, on \u00e9voque \u00e0 demi-mot les rapts, les viols et le racket. \u00abDes voyous avides de fric\u00bb, soupire, \u00e9coeur\u00e9, un v\u00e9t\u00e9ran de l'Intifada. Parfois, les forces dites de l'ordre, d\u00e9bord\u00e9es, tirent dans le tas. Ainsi, le 2 ao\u00fbt, lorsque 2 000 personnes, venues exiger la lib\u00e9ration de d\u00e9tenus islamistes, ont assi\u00e9g\u00e9 la prison de Tulkarem. Bilan: un tu\u00e9 par balles. Depuis, l'Autorit\u00e9 m\u00e9nage Hamas et le Jihad; environ 500 militants arr\u00eat\u00e9s sur injonction d'Isra\u00ebl en mars, au lendemain de la vague d'attentats-suicides qui ensanglanta l'Etat h\u00e9breu, ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s \u00abfaute de charges\u00bb.\nArafat l'a un jour confi\u00e9 \u00e0 un diplomate: \u00abCe n'est pas \u00e0 mon \u00e2ge que je vais apprendre la d\u00e9mocratie.\u00bb De fait, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9, qui estime incarner \u00e0 lui seul la cause palestinienne, traite avec un m\u00e9pris ostensible le Conseil l\u00e9gislatif (CLP) \u00e9lu en janvier dernier. Le 30 juillet, l'Assembl\u00e9e a l'outrecuidance d'entreprendre l'examen d'un projet constitutionnel. \u00abQuelle Constitution?\u00bb temp\u00eate le ra\u00efs, persuad\u00e9 que la Loi fondamentale rel\u00e8ve de ses pr\u00e9rogatives exclusives. Outr\u00e9, Abou Alaa, pr\u00e9sident du CLP, remet s\u00e9ance tenante une d\u00e9mission qu'il reprendra bien vite. Cruelle d\u00e9convenue pour Arafat: voil\u00e0 qu'on ose lui tenir t\u00eate. Jamais sans doute la ligne de fracture entre le \u00abclan des Tunisiens\u00bb et les Palestiniens de l'int\u00e9rieur n'a \u00e9t\u00e9 si nette. Les premiers, compagnons de toutes les errances, s'accrochent aux pratiques f\u00e9odales en vigueur \u00e0 Beyrouth et \u00e0 Tunis. Les seconds, forts de la l\u00e9gitimit\u00e9 acquise au long de la guerre des pierres, br\u00fblent d'inoculer \u00e0 leur semblant d'Etat le virus d\u00e9mocratique contract\u00e9 \u00e0 Londres, Paris, Washington, voire en Isra\u00ebl. Interrog\u00e9 sur la rumeur d'un putsch ourdi contre l'homme au keffieh, l'un de ses proches conseillers hasarde cette boutade: \u00abSi coup d'Etat il y a, ce sera celui d'Arafat contre son peuple.\u00bb\nDepuis le 4 septembre, l'entit\u00e9 palestinienne compte un ch\u00f4meur de plus: Amin Abdel Salam, priv\u00e9 par lettre de son fauteuil de pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame. Son forfait: un arr\u00eat ordonnant - en vain - la lib\u00e9ration de dix \u00e9tudiants de Bir Zeit, arr\u00eat\u00e9s en mars \u00absans aucune base l\u00e9gale\u00bb. Les proc\u00e8s? Des mascarades men\u00e9es \u00e0 la h\u00e2te en pleine nuit. Les m\u00e9dias, eux aussi, courbent l'\u00e9chine. Le refus de consacrer la Une \u00e0 un portrait louangeur du ra\u00efs m\u00e8ne au poste, sinon \u00e0 l'ombre. De l'avertissement au tabassage, les gardes-chiourmes de la pr\u00e9sidence, virtuoses de l'exc\u00e8s de z\u00e8le, excellent dans l'art de l'intimidation. Et saisissent les \u00e9crits iconoclastes. Ainsi en fut-il en juillet, dans une librairie de Ramallah, de deux ouvrages d'Edward Sa\u00efd, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia (New York) et opposant r\u00e9solu aux accords d'Oslo. Parmi les audacieux r\u00e9cemment ch\u00e2ti\u00e9s, le r\u00e9dacteur en chef d'Al-Bilad, coupable d'avoir reproduit dans ses colonnes un article de Newsweek sur la corruption. Entre autres fautes de go\u00fbt, un vieux g\u00e9n\u00e9ral de Gaza avait, pour sa part, \u00e9voqu\u00e9 avec insistance un rapport sur les enrichissements illicites: il vit depuis le printemps en r\u00e9sidence surveill\u00e9e. Mais rien ne traduit mieux l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne que cette confidence d'un notable d'H\u00e9bron, seule ville de Cisjordanie sous tutelle isra\u00e9lienne et fief islamiste: \u00abVous savez, ici, il y a moins de corrompus qu'ailleurs: l'Autorit\u00e9 n'est pas encore arriv\u00e9e.\u00bb\nIl n'est pas bon se mettre en travers du chemin des puissants. Le directeur des Antiquit\u00e9s et du Tourisme l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens, lui qui passa neuf jours sous les verrous pour s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 l'abandon d'un chantier de fouilles en bord de mer, site choisi pour la construction d'une quinzaine de villas luxueuses. Il y a plus singulier: non loin de Naplouse, des villageois constatent l'annexion de 4 hectares convoit\u00e9s par l'Autorit\u00e9... Entre les r\u00e9fugi\u00e9s mis\u00e9rables et les nouveaux riches d\u00e9daigneux, avides de transplanter \u00e0 Gaza le confort dont ils jouissaient au Kowe\u00eft ou \u00e0 Tunis, le foss\u00e9 devient abyssal. Las! tout au d\u00e9sir de planter ici leur drapeau, l'Occident et le Japon feignent la c\u00e9cit\u00e9. Au risque de rendre aux Palestiniens le plus mauvais service qui soit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/arafat-despote-en-son-pays_618223.html"}, {"title": "express france Nouvelle-Cal\u00e9donie: la guerre du nickel", "text": "Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 la Nouvelle-Cal\u00e9donie, critiqu\u00e9 par le FLNKS lors de sa nomination, est aujourd'hui, aux yeux des ind\u00e9pendantistes, le seul qui puisse faire aboutir les n\u00e9gociations sur l'avenir du territoire. En effet, ce familier d'Alain Jupp\u00e9 soutient le projet kanak de cr\u00e9ation d'une usine de traitement de nickel dans le Nord pour aboutir \u00e0 une solution politique. Mais il est l'objet d'une op\u00e9ration de d\u00e9stabilisation: Yves Rambaud, PDG d'Eramet, la holding de la soci\u00e9t\u00e9 Le Nickel - dont l'Etat est actionnaire \u00e0 56% - fait le forcing, malgr\u00e9 les engagements du gouvernement, pour faire capoter ce projet qui serait financ\u00e9 par le n\u00b0 2 mondial du nickel, le canadien Falconbridge. Certains interm\u00e9diaires, proches de Rambaud, ont m\u00eame alert\u00e9 Jacques Chirac en personne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-nouvelle-caledonie-la-guerre-du-nickel_618216.html"}, {"title": "L'exemple bavarois", "text": "\u00abLa Bavi\u00e8re est, en mati\u00e8re de lutte contre la criminalit\u00e9, le Land le plus efficace d'Allemagne. Et nous en sommes fiers\u00bb, \u00e9nonce G\u00fcnther Beckstein, ministre de l'Int\u00e9rieur de l' \u00abEtat libre de Bavi\u00e8re\u00bb, ainsi qu'aime se nommer la patrie de la bi\u00e8re et du catholicisme pur et dur. Derni\u00e8re fiert\u00e9 bavaroise: d\u00e8s le 1er novembre, tout candidat \u00e0 l'embauche dans l'administration sera officiellement oblig\u00e9 de d\u00e9clarer sa-non appartenance \u00e0 la secte des scientologues.\nLa d\u00e9cision est - apparemment - en harmonie avec le climat g\u00e9n\u00e9ral de l'Allemagne, o\u00f9 la lutte contre la scientologie est devenue une priorit\u00e9. Pourquoi? \u00abParce qu'ici quelqu'un, un jour, a \u00e9crit Mein Kampf et que personne ne l'a cru\u00bb, explique, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, un militant de la Junge Union, l'organisation des jeunes chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates. Men\u00e9e au d\u00e9part par les conservateurs, l'offensive contre la secte porte sur tous les secteurs: les services psychiatriques (que les scientologues infiltrent sur le th\u00e8me: tout traitement est une atteinte aux droits de l'homme), les \u00e9coles et les jardins d'enfants (o\u00f9 ils vendent des nounours), l'immobilier (on les accuse d'intimider les locataires pour les chasser) et les entreprises (qui, sous pr\u00e9texte de fabriquer de l'appareillage m\u00e9dical, travailleraient en r\u00e9alit\u00e9 pour la ma\u00eetrise du monde pr\u00f4n\u00e9e par Ron Hubbard). Un cauchemar, donc...\nEn r\u00e9alit\u00e9, personne n'est capable de chiffrer le nombre d'adeptes (eux- m\u00eames s'estiment \u00e0 30 000 dans tout le pays) ni d'\u00e9valuer celui des entreprises sous influence. Qu'importe: de Hambourg (ville traditionnellement lib\u00e9rale de gauche) au Bade-Wurtemberg (Land catholique pi\u00e9tiste), la guerre para\u00eet d\u00e9clar\u00e9e. Cet \u00e9t\u00e9, les projections de Mission impossible, dernier film de Tom Cruise, scientologue d\u00e9clar\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 assaillies de manifestants portant sur leur tee-shirt l'inscription \u00abScientologie: conqu\u00e9rir le monde, mission impossible\u00bb. La Commerzbank a refus\u00e9 d'ouvrir des comptes aux membres de la secte. Le tribunal de Stuttgart, saisi par les scientologues, vient d'autoriser la Deutsche Postbank \u00e0 en faire autant.\nMais, derri\u00e8re cette unanimit\u00e9 de fa\u00e7ade, les nuances sont importantes. A Munich, par exemple, la municipalit\u00e9 sociale-d\u00e9mocrate refuse d'appliquer les d\u00e9cisions du Land. Argument: \u00abAu nom de la d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie, on prend des mesures dignes de l'Allemagne de Honecker ou des interdictions professionnelles prononc\u00e9es contre les communistes dans les ann\u00e9es 50.\u00bb Un th\u00e8me amplement repris par les scientologues, qui, sur leurs tracts, rappellent le slogan nazi \u00abN'achetez pas chez les juifs\u00bb.\nSans \u00e9voquer directement cette pol\u00e9mique, les Etats-Unis viennent de protester contre les mesures allemandes. Du coup, \u00e0 Bonn, on sent comme un malaise. Les ministres Norbert Bl\u00fcm (Travail et Affaires sociales) et Claudia Nolte (Famille) poussent les feux. Mais les Affaires \u00e9trang\u00e8res freinent. Histoire, disent-ils, de ne pas compromettre l'image de l'Allemagne \u00e0 l'\u00e9tranger. D\u00e9cid\u00e9ment, la lutte contre les sectes n'est pas de tout repos.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/l-exemple-bavarois_493395.html"}]