[{"title": "Ce qu'on nous cache encore", "text": "Au tout d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie d'enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine (ESB), quand on sut que des carcasses de moutons atteints de tremblante avaient probablement contamin\u00e9 les bovins anglais, Jacqueline Chatelain et Jeanne Brug\u00e8re-Picoux, chercheurs en m\u00e9decine humaine et v\u00e9t\u00e9rinaire, rappel\u00e8rent dans le Recueil de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire que cette maladie tr\u00e8s contagieuse s\u00e9vissait avec une grande fr\u00e9quence dans les troupeaux du monde entier: \u00abL'\u00e9tude de la tremblante ovine et de l'\u00e9pid\u00e9miologie de l'ESB pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat fondamental en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire comme en m\u00e9decine humaine, pour mieux comprendre et pr\u00e9venir les ??d\u00e9mences humaines pr\u00e9-s\u00e9niles''.\u00bb Au m\u00eame moment, l'un des responsables scientifiques de l'Inra \u00e9crivait au minist\u00e8re de l'Agriculture pour pr\u00e9ciser: \u00abEn France, la tremblante n'est pas observ\u00e9e actuellement et aucune \u00e9quipe fran\u00e7aise ne travaille r\u00e9ellement sur le sujet!\u00bb\nPendant des d\u00e9cennies, le petit monde des v\u00e9t\u00e9rinaires n'a tout simplement pas voulu entendre parler d'un \u00e9ventuel passage de la tremblante \u00e0 l'homme. Depuis le mardi 18 juin, pourtant, sur d\u00e9cision du ministre fran\u00e7ais de l'Agriculture, la tremblante figure sur la liste des maladies \u00abr\u00e9put\u00e9es contagieuses\u00bb. D\u00e9sormais, la viande de mouton contamin\u00e9e ne sera plus commercialis\u00e9e. Naturellement et exp\u00e9rimentalement, la redoutable prot\u00e9ine infectieuse du mouton a d\u00e9j\u00e0 saut\u00e9 la barri\u00e8re d'esp\u00e8ce, infect\u00e9 la ch\u00e8vre, la souris, le vison, certaines antilopes... et la vache. Mais les experts opposaient jusque-l\u00e0 \u00e0 ces \u00e9vidences le front serein du consensus: \u00abLe risque chez l'homme reste th\u00e9orique, puisque non d\u00e9montr\u00e9.\u00bb Evidemment, si on ne le cherche pas!\nLes sp\u00e9cialistes ferment les yeux\nAujourd'hui, cette maladie est tr\u00e8s probablement \u00e0 l'origine de l'\u00e9pid\u00e9mie de vache folle. De r\u00e9centes exp\u00e9riences ont montr\u00e9, en outre, que l'ESB s'inoculait tr\u00e8s facilement au mouton en lui faisant ing\u00e9rer quelques grammes de cervelle bovine infect\u00e9e. Certaines maladies de Creutzfeldt-Jakob pr\u00e9sentent d'\u00e9tranges analogies avec la tremblante. Et cette maladie frapperait environ 10% du cheptel fran\u00e7ais et 30% du cheptel britannique. La pr\u00e9paration industrielle a accru les risques en concentrant broyats de cervelle ou autres abats dans des pr\u00e9parations standards.\nLa majorit\u00e9 des sp\u00e9cialistes ferment pourtant encore les yeux sur le mouton. Comme ils n'ont pas voulu voir la vache folle. Pas voulu entendre parler de chats contamin\u00e9s par les petfoods. Pas voulu discuter des jeunes Anglais atteints d'une maladie de Creutzfeldt-Jakob particuli\u00e8re et annon\u00e7ant peut-\u00eatre les premiers cas d'ESB humaine...\nLes autres animaux de la ferme, porc, volaille ou poisson d'\u00e9levage nourris avec des farines contamin\u00e9es? Dominique Dormont et Jeanne Brug\u00e8re-Picoux, toujours ouverts et nuanc\u00e9s dans leurs explications, ont r\u00e9pondu qu'ils n'\u00e9taient \u00abpas capables d'\u00e9valuer a priori le danger\u00bb et qu'il fallait \u00abattendre la fin des exp\u00e9riences\u00bb. Mais combien de leurs confr\u00e8res ont hauss\u00e9 les \u00e9paules, rican\u00e9, affirm\u00e9 que la folie \u00e9tait dans la t\u00eate des journalistes, ou carr\u00e9ment assen\u00e9 des explications qui ne tenaient pas scientifiquement... Dimanche 16 juin, interrog\u00e9 sur RTL \u00e0 propos de la vache folle, le ministre de l'Agriculture lui-m\u00eame, Philippe Vasseur (PR), \u00e9cartait le danger potentiel: rien \u00e0 craindre du porc gav\u00e9 de farine contamin\u00e9e, affirmait-il, puisque les exp\u00e9riences montrent que le cochon n'est jamais malade! Une double erreur. Les fameuses exp\u00e9riences ne sont pas termin\u00e9es. Et, m\u00eame si le porc se r\u00e9v\u00e8le r\u00e9sistant \u00e0 l'enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine, il pourrait tr\u00e8s bien conserver le prion dans son tube digestif (qui y prolif\u00e9rerait) pour le transmettre ensuite \u00e0 l'homme par l'interm\u00e9diaire de boudins ou d'andouillettes. Le ministre mentait-il sciemment? Ou bien n'avait-il rien compris aux explications de ses experts? Pas cette fois-l\u00e0, en tout cas. Car cette fausse explication qu'il a fournie, nous l'avions entendue, mot pour mot, dans la bouche d'un conseiller scientifique du minist\u00e8re de l'Agriculture, quelques jours auparavant...\nUne attitude faite pour rassurer les \u00e9leveurs de moutons, l'industrie agroalimentaire et les autorit\u00e9s de tutelle. Mais qui suscite des doutes sur l'ind\u00e9pendance de certains conseillers, trop souvent \u00e9cartel\u00e9s entre des int\u00e9r\u00eats divergents. Les autorit\u00e9s sanitaires: \u00abIl ne faut pas affoler le public\u00bb\nEst-ce uniquement pour ne pas affoler le public que la tremblante du mouton devient seulement ces jours-ci l'objet d'une \u00abd\u00e9claration obligatoire\u00bb en France comme dans les autres pays europ\u00e9ens? En 1991, Bruxelles avait tap\u00e9 du poing sur la table, jurant d'y forcer tous les Etats membres... pour finalement leur laisser la bride sur le cou en 1993.\nUne transparence \u00abtotale\u00bb\nDevant l'\u00e9pid\u00e9mie de vache folle, toujours \u00abpour ne pas affoler le public\u00bb, les autorit\u00e9s des diff\u00e9rents pays nieront d'abord le danger, puis promettront les \u00abplus grandes pr\u00e9cautions\u00bb. Mais la manipulation va bient\u00f4t battre son plein. Les Britanniques cachent l'ampleur et les risques de l'\u00e9pid\u00e9mie. Ils interdisent les abats et les farines de viande, mais continuent \u00e0 les \u00e9couler dans la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne (voir L'Express du 4 avril 1996). Le continent hurle que l'Angleterre a la rage et que, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Manche, les cas de vache folle sont rest\u00e9s rares. Mais le probl\u00e8me est bien devenu europ\u00e9en.\nEn France, la transparence devait \u00eatre \u00abtotale\u00bb, et pourtant ce sont les journaux qui doivent d\u00e9noncer les trafics de viande et de farine (La Voix du Nord). On se vante de d\u00e9truire un troupeau entier pour un seul cas d'ESB, mais Le Canard encha\u00een\u00e9 r\u00e9v\u00e8le que quatre de ces troupeaux maudits ont \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9s vers les abattoirs et consid\u00e9r\u00e9s propres \u00e0 la consommation humaine. Quant \u00e0 une solide surveillance des d\u00e9clarations et des contr\u00f4les, seuls les grands na\u00effs pourraient aujourd'hui y croire (voir l'article de Christophe Agnus, page 48). L'association de protection des animaux Acqualis d\u00e9voile r\u00e9guli\u00e8rement les plus flagrantes de ces entorses aux r\u00e8glements. Lundi 17 juin, lors d'une r\u00e9union \u00e0 Paris de la F\u00e9d\u00e9ration des v\u00e9t\u00e9rinaires europ\u00e9ens, Francis Anthony, son pr\u00e9sident, un Anglais amoureux de la France, navr\u00e9 de l'attitude du gouvernement de John Major et de la crise europ\u00e9enne, ne voulut pas que les critiques pleuvent \u00e0 sens unique: \u00abNous avons publi\u00e9 dans notre revue le nombre de vaches reproductrices anglaises export\u00e9es vers l'Europe entre 1985 et 1990. Nous y avons exp\u00e9di\u00e9 57 900 vaches. Selon nos calculs, 1 668 bovins auraient d\u00fb tomber malades, atteints par l'ESB. Or le continent n'a d\u00e9clar\u00e9 que quelque 400 cas. O\u00f9 sont pass\u00e9s les autres?\u00bb\nDepuis le d\u00e9but de la crise de la vache folle, alors que les autorit\u00e9s sanitaires europ\u00e9ennes promettaient coop\u00e9ration, transparence et vigilance, les mensonges succ\u00e8dent aux omisssions, les gaffes aux dissimulations. Confusion? Certes. Mais aussi manipulation strat\u00e9gique destin\u00e9e \u00e0 planter le public devant le plus voyant des tableaux d'affichage: une grosse vache folle de plus en plus suspecte, donc \u00abtransmut\u00e9e en bouc \u00e9missaire\u00bb. Pour tenter d'\u00e9pargner les autres animaux de la ferme. Et surtout d'escamoter, par son \u00e9vidence, les vraies questions de fond sur l'origine de l'\u00e9pid\u00e9mie: l'\u00e9levage concentrationnaire, la production industrielle, l'influence des lobbies, l'ind\u00e9pendance des experts, le r\u00f4le de l'Etat dans la gestion de la sant\u00e9 publique. A chaque niveau de la cha\u00eene des responsabilit\u00e9s, on triche, on truque, on manipule. Preuve de la puissance de l'industrie agroalimentaire et de la faiblesse des contre-pouvoirs.\nBras de fer\nLes politiques d\u00e9noncent l'irresponsabilit\u00e9 du parti adverse Lors de son s\u00e9jour \u00e0 Londres, Jacques Chirac voulut arranger l'affaire \u00e0 la bonne franquette et assouplir l'embargo qui frappait ses amis britanniques. Revenu rapidement \u00e0 plus de r\u00e9alisme, il devint alors la ris\u00e9e d'une opposition \u00e0 la m\u00e9moire courte. Deux partis politiques, pas plus brillants l'un que l'autre dans la gestion - il est vrai tr\u00e8s difficile - de cette crise, se renvoyaient ainsi la responsabilit\u00e9 des \u00e9checs. Et, dans le feu des batailles politiciennes, on entend chaque jour ces \u00e9normit\u00e9s qui en disent long sur la m\u00e9connaissance que les responsables politiques ont du devoir. Avec, parfois, des arguments boomerang assez savoureux. Ainsi Martine Aubry a-t-elle d\u00e9clar\u00e9: \u00abQuand nous \u00e9tions au pouvoir, il y avait tr\u00e8s peu de cas de vache folle en France; il y en a bien plus maintenant...\u00bb Elle semble ignorer que l'incubation chez le bovin dure de cinq \u00e0 six ans. Par cons\u00e9quent, les infections d\u00e9clar\u00e9es aujour-d'hui ont \u00e9t\u00e9 contract\u00e9es sous le second septennat du pr\u00e9sident Mitterrand.\nLes industriels: \u00abNous garantissons nos produits \u00e0 100%\u00bb 100% pur b?uf, par exemple, pour un bifteck hach\u00e9. Mais 100% pur b?uf ne veut pas forc\u00e9ment dire \u00ab100% pur muscle\u00bb. Plusieurs v\u00e9t\u00e9rinaires et bouchers nous ont signal\u00e9 les \u00abviandes hach\u00e9es farcies de cervelle pour l'onctuosit\u00e9\u00bb. On nous serine qu'avec toutes les interdictions \u00e9mises le danger serait aujourd'hui derri\u00e8re nous. Si un consommateur craintif examinait toutes ses provisions et \u00e9liminait les pr\u00e9parations contenant des \u00abgraisses, abats, g\u00e9latines et sous-produits animaux\u00bb non identifi\u00e9s, il ne resterait plus grand-chose dans ses placards. Les grands producteurs ont beau multiplier les labels et les garanties, les unions de consommateurs ne sont pas dupes et ont engag\u00e9 une partie de bras de fer avec une industrie agroalimentaire forte de puissants appuis. Apr\u00e8s cinquante ans d'anarchie et d'opacit\u00e9, tout reste \u00e0 exiger: la composition exacte des produits propos\u00e9s, l'origine des mati\u00e8res premi\u00e8res, la m\u00e9thode de st\u00e9rilisation choisie, avec mention de la temp\u00e9rature atteinte et de la dur\u00e9e du chauffage, la composition des compl\u00e9ments alimentaires et des engrais distribu\u00e9s aux agriculteurs. Les noms des firmes qui ont liquid\u00e9 leurs stocks de farine suspecte n'ont toujours pas filtr\u00e9. Une preuve suppl\u00e9mentaire du pouvoir des lobbies.\nLes m\u00e9dias: \u00abOn n'\u00e9crit pas dans le marbre\u00bb La crise de la vache folle rencontre aussi la crise de la presse. A ce rythme, les journalistes ont du mal \u00e0 suivre. Ou ils prennent trois mois de cong\u00e9 sans solde et se plongent dans toutes les publications, ou ils se noient et ne peuvent que suivre les experts, citer les politiques et g\u00e9rer le dossier, le nez dans la bouse... en se m\u00e9fiant des concurrents et des ennuis. Ainsi, presque aucun journal n'a repris l'information du Canard encha\u00een\u00e9 concernant les quatre troupeaux suspects envoy\u00e9s \u00e0 l'abattoir. Et, r\u00e9cemment, la presse enti\u00e8re a reproduit le faux scoop de la revue Nature, annon\u00e7ant en fanfare les chiffres des exportations massives de farines anglaises ces derni\u00e8res ann\u00e9es et exhibant un tableau des douanes britanniques... publi\u00e9 par L'Express et Lib\u00e9ration, il y a deux mois et demi...\nToutes les conditions sont donc r\u00e9unies pour que l'inqui\u00e9tant feuilleton ne cesse de rebondir.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/ce-qu-on-nous-cache-encore_491339.html"}, {"title": "vid\u00e9o", "text": "G\u00e9n\u00e9ration 90\nde Ben Stiller\nUne bande de copains \u00e0 la sortie de la fac: angoisses, d\u00e9sillusions, humour et amours en partage. Sur fond de Lenny Kravitz et d'U 2. Avec la rafra\u00eechissante Winona Ryder. Une chronique sinc\u00e8re et sympathique film\u00e9e cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule. F. Ml\nCIC Vid\u00e9o. 133 F.\nZorro\nRetour en vid\u00e9o, apr\u00e8s un pl\u00e9biscite l'an pass\u00e9, de Zorro, et m\u00eame de trois Zorro, puisque un coffret de trois cassettes nous rappelle au bon souvenir du justicier masqu\u00e9. Au centre de ces sept \u00e9pisodes h\u00e9ro\u00efques se noue la lutte de don Diego contre le terrible Monasterio. Un combat entam\u00e9 en 1965 sur la premi\u00e8re cha\u00eene et qui draine aujourd'hui encore des milliers de fid\u00e8les. G. M.\nWalt Disney Home Video. 199 F le coffret.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/video_615028.html"}, {"title": "t\u00e9l\u00e9vision - \u00e9missions", "text": "- La Piti\u00e9 dangereuse\nQuelle relation l'humanitaire entretient-il avec le pouvoir? Dans un Th\u00e9ma exhaustif aux images dures, l'ancien pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, Rony Brauman, dresse le bilan critique d'un si\u00e8cle d'action, qui, au-del\u00e0 de son ambition g\u00e9n\u00e9reuse, servit d'alibi \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9 diplomatique en Bosnie, ferma les yeux sur le g\u00e9nocide rwandais et sur l'utilisation politique des victimes au Biafra.\nJeudi 20, 20 h 45. Arte.\n- La Fabuleuse Histoire du puro\nA l'heure o\u00f9 Cuba annonce 70 millions de cigares pour 1996 et une nouvelle marque de havanes, toute l'histoire du barreau de chaise et ses secrets de fabrication.\nVendredi 21, 14 heures. La Cinqui\u00e8me.\n- L'Annamite\nApr\u00e8s l'enfance difficile de R\u00e9gine, voici celle de Dany Carrel, petite Annamite s\u00e9par\u00e9e de sa m\u00e8re et de sa soeur dans l'Indochine des ann\u00e9es 30. Un joli t\u00e9l\u00e9film avec Marie Bunel et Arielle Dombasle.\nVendredi 21, 20 h 50. TF 1.\n- Kamikaze\nQui \u00e9taient ces dieux de la foudre qui s'\u00e9crasaient contre les porte-avions am\u00e9ricains pendant la guerre du Pacifique? Pour suivre ces pilotes \u00e0 l'esprit samoura\u00ef, Les Dossiers de l'Histoire pr\u00e9sentent un \u00e9tonnant documentaire sur les motivations de leur engagement volontaire. Avec les t\u00e9moignages poignants de survivants, \u00e9pargn\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute, et de soldats am\u00e9ricains terrifi\u00e9s par cette m\u00e9thode guerri\u00e8re, unique dans l'Histoire \u00e0 une telle \u00e9chelle.\nSamedi 22, 22 h 30. France 3.\n- Jazz Collection\nPour saisir le jazz \u00e0 ses racines, Music Planet plonge dans La Nouvelle Orl\u00e9ans des ann\u00e9es 30 avec une s\u00e9rie de 10 portraits de g\u00e9nies du swing et du scat: Louis Armstrong samedi 22 \u00e0 22 h 45, Fats Waller le 29, et Count Basie le 6 juillet.\nArte\n- Tour de France\nLa Cinqui\u00e8me embraie avec L'Esprit du Tour, un magazine hebdomadaire en cinq volets, \u00e0 partir du 23 \u00e0 12 heures. Du 29 juin au 21 juillet, France 3 propose Autour du Tour \u00e0 10 h 55 et le Journal du Tour \u00e0 20 h 35. France 2 encha\u00eene \u00e0 partir de 14 h 40 avec En attendant le Tour, Le Direct et V\u00e9lo Club. Arte pr\u00e9sente un Th\u00e9ma, le 30 \u00e0 20 h 45, Encore un Tour, et un documentaire sur Fausto Coppi le 5 juillet \u00e0 22 h 15.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-emissions_615023.html"}, {"title": "musique - coup de coeur - La f\u00eate \u00e0 Mathieu", "text": "Sa langue maternelle est le reggae. Sa carte d'identit\u00e9 se d\u00e9voile sur les ondes via Ondul\u00e9, un tube d\u00e9sinvolte et chaloup\u00e9. Bricol\u00e9 dans sa cave, \u00e0 Nogent-sur-Marne, \u00e9paul\u00e9 par la famille Ch\u00e9did (Matthieu aux guitares, Emilie au clip), Super (Island), le premier album de Mathieu Boogaerts, 26 ans, r\u00e9v\u00e8le 12 titres \u00e9patants, \u00ab\u00e9crits sur la route, au Kenya, en Ouganda, au Rajasthan, mix\u00e9s et r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 la maison\u00bb. Et pr\u00e9sent\u00e9s dans un bo\u00eetier transparent, avec un livret sur papier quadrill\u00e9 et des Photomaton autocollants. \u00abJe voulais pousser jusqu'au bout l'autoportrait.\u00bb Super prend l'air d'un journal intime, \u00e0 la voix fragile, aux textes empreints de d\u00e9rision, de fl\u00e2neries, d'humeurs et de joyeuse philosophie. \u00abPour imprimer les passages de la vie.\u00bb\nLavoir moderne parisien, 75018 Paris, (16-1) 42-52-09-14. Les 24, 26 et 27 juin. 67 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-coup-de-coeur-la-fete-a-mathieu_615016.html"}, {"title": "musique - concerts - rock - Joan Osborne", "text": "On sonde en elle la rel\u00e8ve de Bruce Springsteen. Mais, \u00e0 34 ans, Joan Osborne, formation de cin\u00e9aste, plume d'\u00e9crivain, Une du magazine Rolling Stone, se verrait plut\u00f4t en Tom Waits. Une d\u00e9termination confirm\u00e9e par Relish (Mercury), album \u00e2pre, scand\u00e9 par une voix coul\u00e9e dans le blues, \u00e9treinte par la country et le gospel, et port\u00e9 par le miniscandale de One of Us, ballade interrogative sur l'existence de Dieu. Preuve que la m\u00e9taphysique et les guitares m\u00e8nent \u00e0 tout, et d'abord \u00e0 Paris, qui accueille Joan Osborne pour la deuxi\u00e8me fois en six mois.\nElys\u00e9e-Montmartre, 75018 Paris, (16-1) 44-92-45-49. Le 24 juin. 132 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-rock-joan-osborne_615011.html"}, {"title": "musique - concerts - classique - Festival de Strasbourg", "text": "Cr\u00e9\u00e9 en 1932, ce festival, dirig\u00e9 par Harry Lapp, est, en Alsace, une institution. Programme plus qu'\u00e9clectique: Barbara Hendricks (qui ne sait plus o\u00f9 donner de la voix), James Bowman, Jean-Marc Luisada, l'Orchestre de Bamberg, Don Pasquale, de Donizetti, avec Gabriel Bacquier et Raul Gimenez. Il y en a vraiment pour tous les go\u00fbts!\nStrasbourg, (16) 88-32-43-10. Jusqu'au 6 juillet. De 130 \u00e0 450 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-classique-festival-de-strasbourg_615009.html"}, {"title": "69 chats victimes des p\u00e2t\u00e9es en bo\u00eete", "text": "Intoxiqu\u00e9s par les p\u00e2t\u00e9es en bo\u00eete pour animaux domestiques au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, 69 chats anglais sont morts d'une enc\u00e9phalite f\u00e9line h\u00e9rit\u00e9e du prion bovin. Une fois encore, ce sont les souris de Moira Bruce, dans son laboratoire d'Edimbourg, qui en ont fourni la preuve. Tous les rongeurs infect\u00e9s par les cervelles de chat ont d\u00e9velopp\u00e9 une maladie exactement semblable \u00e0 celle de l'ESB: m\u00eame dur\u00e9e d'incubation, m\u00eames sympt\u00f4mes de la maladie, m\u00eames l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales. En 1990, les industriels ont abandonn\u00e9 les abats bovins et ovins. L'\u00e9pid\u00e9mie f\u00e9line a cess\u00e9 du m\u00eame coup.\nC'est dans le m\u00eame laboratoire de Moira Bruce que l'on \u00e9tudie actuellement les souches qui ont provoqu\u00e9 les nouvelles maladies de Creutzfeldt-Jakob chez les jeunes Anglais. Mais les r\u00e9sultats ne sont pas encore connus.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/69-chats-victimes-des-patees-en-boite_615004.html"}, {"title": "Universit\u00e9: le Deug en question - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "* La r\u00e9ponse de L'Express\nVous \u00eates nombreux \u00e0 avoir r\u00e9agi vivement \u00e0 notre enqu\u00eate sur les premiers cycles universitaires.\nCertains estiment que la s\u00e9lection est seul gage de la qualit\u00e9 des dipl\u00f4m\u00e9s. Ils auront \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par notre palmar\u00e8s, qui met \u00e0 l'honneur les universit\u00e9s dans lesquelles les \u00e9tudiants sont nombreux \u00e0 r\u00e9ussir. Ces \u00e9tablissements sont-ils forc\u00e9ment coupables de laxisme? Nous ne le pensons pas. Des universit\u00e9s renomm\u00e9es au niveau international comme celle d'Orsay consacrent une attention r\u00e9elle \u00e0 leurs jeunes \u00e9tudiants. Leurs r\u00e9sultats s'en ressentent. A l'inverse, certaines facult\u00e9s n'acceptent en licence qu'un nombre extr\u00eamement faible de leurs \u00e9tudiants de premier cycle. Et l'insertion de leurs dipl\u00f4m\u00e9s de second et de troisi\u00e8me cycle n'est pas meilleure pour autant. Ces \u00e9carts sont li\u00e9s, bien s\u00fbr, aux diff\u00e9rences de public et de moyens mat\u00e9riels, mais \u00e9galement aux performances propres des \u00e9quipes enseignantes. Les diff\u00e9rences que nous avons relev\u00e9es sont en tout cas inadmissibles dans un pays o\u00f9 les dipl\u00f4mes ont une valeur nationale.\n* Universit\u00e9: le Deug en question\nA propos de votre couverture \u00abCe que vaut votre universit\u00e9\u00bb (L'Express n\u00b0 2342). (...) De meilleures conditions de travail: oui! Des baisses de niveau pour promouvoir des taux de r\u00e9ussite gonfl\u00e9s: non! Car, alors, comment monnayer votre dipl\u00f4me si l'\u00e9tudiant lambda qui n'a rien fait de l'ann\u00e9e se voit octroyer les m\u00eames palmes que vous? La s\u00e9lection? Elle existe depuis toujours, et la tuer \u00e0 un niveau, c'est la d\u00e9placer vers un autre. Car, enfin, avant ces 80% de r\u00e9ussite souhait\u00e9s au bac, la s\u00e9lection en fac n'\u00e9tait-elle pas moins dure? Et, lorsque vous aurez r\u00e9ussi \u00e0 supprimer la s\u00e9lection dans le premier cycle, elle se d\u00e9placera dans le deuxi\u00e8me cycle - si ce n'est d\u00e9j\u00e0 fait! - et ainsi de suite, comme une spirale infinie. (...)\nS. Travert, Paris.\n(...) Jadis, les universit\u00e9s qu'on fuyait \u00e9taient celles o\u00f9 les dipl\u00f4mes \u00e9taient faciles \u00e0 obtenir, celles qui ne produisaient pas du solide, qui ne donnaient pas de quoi aller efficacement plus loin. Pour faire \u00e0 coup s\u00fbr et rapidement votre provision de dipl\u00f4mes, allez dans tel supermarch\u00e9 universitaire, voil\u00e0 ce qu'on dit aujourd'hui. Le pseudo-palmar\u00e8s ne fait que renforcer un travers consum\u00e9riste totalement d\u00e9plac\u00e9 en la mati\u00e8re. La malhonn\u00eatet\u00e9, c'est surtout de laisser croire que l'obtention d'un dipl\u00f4me est aussi ind\u00e9pendant des qualit\u00e9s du consommateur que le paquet de spaghettis de celles de l'acheteur. (...)\nA. Perrin, Fresnes.\n(...) L'un des d\u00e9ficits de l'universit\u00e9 par rapport aux grandes \u00e9coles est son probl\u00e8me d'image. Comment faire admettre \u00e0 un chef d'entreprise que l'on est travailleur et efficace s'il entend \u00e0 longueur d'ann\u00e9e les \u00e9tudiants des universit\u00e9s se plaindre de la difficult\u00e9 de la s\u00e9lection? Il n'y a qu'\u00e0 comparer les taux de p\u00e9n\u00e9tration du march\u00e9 du travail par les \u00e9l\u00e8ves des universit\u00e9s et par ceux des grandes \u00e9coles pour s'en convaincre. (...)\nA. Chaboud, Paris.\n(...) Ce que prouve votre \u00e9tude, c'est l'insuffisance d'encadrement des \u00e9tudiants de Deug: ils sont tr\u00e8s mal entour\u00e9s, \u00e0 Paris IV comme \u00e0 Paris III ou X. Les gaullistes demandent (depuis les assises de Lille, en 1967), en premier cycle, un syst\u00e8me proche de celui des classes pr\u00e9paratoires (de douze \u00e0 quinze heures de travaux dirig\u00e9s en groupes de 30 et six heures seulement de cours magistral). Un tel syst\u00e8me implique en lettres et sciences humaines un accroissement sensible d'enseignants, et la mise en place d'unit\u00e9s \u00e0 taille humaine. (...)\nF.-G. Dreyfus, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris IV-Sorbonne, Paris.\n(...) Pour faire face \u00e0 la chute du niveau du bac et de sa valeur sociale, les universit\u00e9s se prot\u00e8gent, et le Deug n'est plus un examen, mais un concours. Les \u00e9l\u00e8ves l'ont bien compris: rares sont, parmi les redoublants, ceux qui aident les nouveaux \u00e9tudiants, et, bien souvent, \u00e0 l'approche des \u00e9preuves, les biblioth\u00e9caires retirent les ouvrages les plus importants des rayons, car ils sont susceptibles d'\u00eatre vol\u00e9s ou saccag\u00e9s par les \u00e9tudiants eux-m\u00eames, qui cherchent ainsi \u00e0 p\u00e9naliser leurs \u00abadversaires\u00bb. (...)\nB. Ledoux, Verri\u00e8res-le-Buisson.\n(...) J'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par la fa\u00e7on dont vous avez parl\u00e9 des universit\u00e9s qui s\u00e9lectionnent en Deug. Vous tendiez \u00e0 dire que c'\u00e9tait affreux et antisocial, alors que les \u00e9tudiants peuvent aussi en tirer avantage. Par exemple, \u00e0 la facult\u00e9 des sciences de Grenoble (Joseph-Fourier), le Deug A est r\u00e9put\u00e9 si difficile qu'il \u00e9quivaut \u00e0 une pr\u00e9pa... N'est-ce pas l\u00e0 une occasion de mettre en concurrence les bons \u00e9l\u00e8ves de la fac avec ceux qui \u00e9taient destin\u00e9s, injustement, \u00e0 \u00eatre les \u00e9lites? De toute fa\u00e7on, quelles que soient les difficult\u00e9s de la fac, on sait que ce sont les m\u00eames qui s'en sortent. Alors, autant que le niveau soit \u00e9lev\u00e9! (...)\nG. Saussus, Seyssins.\n(...) Votre classement est certes int\u00e9ressant, mais il recouvre des r\u00e9alit\u00e9s tellement diff\u00e9rentes que je me demande si les universit\u00e9s sont si facilement comparables entre elles. (...) Sous l'appellation Deug de sciences humaines, vous regroupez: philosophie, sociologie, histoire, g\u00e9ographie, psychologie, histoire de l'art, musique, arts plastiques. R\u00e9sultat: Grenoble I, de 40 \u00e0 50% de r\u00e9ussite. Or seul le Deug de g\u00e9ographie est enseign\u00e9 \u00e0 Grenoble I. Sociologie, histoire, psychologie rel\u00e8vent de Grenoble II. (...)\nC. Gastine, Grenoble.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/universite-le-deug-en-question-la-reponse-de-l-express_614998.html"}, {"title": "Le politique et le ministre", "text": "Dans le grand escalier de l'H\u00f4tel de Rochechouart, o\u00f9 travaille son cabinet, Fran\u00e7ois Bayrou a fait accrocher, superbement encadr\u00e9s par les \u00e9l\u00e8ves d'un LEP, une myriade de portraits: ceux de tous les ministres de l'Education nationale de l'histoire de la R\u00e9publique. Pour la Ve, trois seulement sont rest\u00e9s en poste plus longtemps que lui: Christian Fouchet, Ren\u00e9 Haby et Lionel Jospin, qu'il doublera en novembre. Car la m\u00e9thode Bayrou ob\u00e9it \u00e0 un premier principe: durer.\nDepuis qu'il s'est hiss\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du CDS, mu\u00e9 en Force d\u00e9mocrate, et plus vivement encore depuis qu'il est pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'UDF, Fran\u00e7ois Bayrou est tiraill\u00e9 entre les deux hommes qui composent son personnage politique: l'homme de parti et l'homme de gouvernement. Le premier r\u00eave de recomposition politique et de m\u00e9tamorphose de la soci\u00e9t\u00e9. \u00abIl se prend pour le Romano Prodi fran\u00e7ais, et cherche \u00e0 quitter le gouvernement par la gauche\u00bb, raille un s\u00e9nateur gaulliste. Le second manipule avec une pr\u00e9caution extr\u00eame le portefeuille minist\u00e9riel le plus explosif. Car du premier principe de la m\u00e9thode Bayrou d\u00e9coule le second: la paix scolaire est le pr\u00e9alable \u00e0 toute action.\nC'est ainsi qu'il rechigne \u00e0 organiser ce r\u00e9f\u00e9rendum promis par Jacques Chirac lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle, tant il est s\u00fbr que l'opinion y verrait un passage en force. \u00abLe conflictuel \u00e9choue toujours dans l'\u00e9ducation\u00bb, souligne-t-il, en rappelant le triple \u00e9chec du contrat d'insertion professionnelle (f\u00e9vrier 1994), de la circulaire Bardet (janvier 1995) et du rapport Laurent (f\u00e9vrier 1995), des textes foul\u00e9s aux pieds, dans la rue, par les manifestants. De m\u00eame, la \u00abnouvelle architecture des \u00e9tudes universitaires\u00bb ne sera pas l'objet d'une grande loi, \u00abpr\u00e9texte \u00e0 l'affrontement\u00bb, mais introduite par capillarit\u00e9 dans le syst\u00e8me. Bayrou veut am\u00e9liorer le viatique entre le lyc\u00e9e et la fac, en r\u00e9affirmant le r\u00f4le du bac, en d\u00e9veloppant orientation et reconversions en cours d'ann\u00e9e, dans un premier cycle courageusement remani\u00e9: humanis\u00e9, moins sp\u00e9cialis\u00e9, il sera surtout organis\u00e9 en semestres - une pr\u00e9cieuse nouveaut\u00e9. Sa th\u00e9rapeutique n'est pas chirurgie lourde ni placebo, mais m\u00e9decine corrective, qui pr\u00e9f\u00e8re les semelles orthop\u00e9diques aux op\u00e9rations de pieds bots.\n\u00abMa m\u00e9thode, c'est la participation invent\u00e9e par de Gaulle, ou l'ing\u00e9nierie sociale de Delors\u00bb, argu\u00eb Bayrou, ravi des mois de dialogue qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 sa r\u00e9forme. Est-ce le bon choix pour l'Universit\u00e9? \u00abIl faut avoir assist\u00e9, dans une cave de la rue Dutot, au Conseil national de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, raconte un ancien ministre. Depuis toujours, les syndicats y \u00e9coutent le ministre expliquer ses r\u00e9formes et disent non.\u00bb\nEn 1990, pourtant, Fran\u00e7ois Bayrou n'aimait pas les m\u00e9thodes, et l'\u00e9crivait dans La D\u00e9cennie des mal-appris (Flammarion): \u00abLa m\u00e9thode, en politique moderne, n'a en aucune mani\u00e8re vocation \u00e0 guider vers un r\u00e9sultat. Il s'agit seulement de donner \u00e0 croire que les choses avancent, (...) bref que le d\u00e9sordre immobile dans lequel on para\u00eet engag\u00e9 a, en fait, un sens.\u00bb En trois ans de minist\u00e8re, Fran\u00e7ois Bayrou aura au moins d\u00e9couvert l'utilit\u00e9 du discours de la m\u00e9thode.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-politique-et-le-ministre_614993.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - La Belgique renonce \u00e0 la peine de mort", "text": "La Chambre des d\u00e9put\u00e9s belge a enfin d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la peine de mort de son arsenal juridique. La Belgique \u00e9tait le dernier pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 maintenir en vigueur un principe qu'elle n'appliquait plus, de fait, depuis 1918: les condamnations prononc\u00e9es \u00e9taient commu\u00e9es en peine d'emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-la-belgique-renonce-a-la-peine-de-mort_614986.html"}, {"title": "expositions - Faizant: cinquante ans d'humour", "text": "Il aime les vieilles dames aux pattes gr\u00eales, les gendarmes candides, les clochards philosophes, les marins en vir\u00e9e et les hommes politiques, de Gaulle surtout, \u00e0 qui il doit, dit-il, sa vocation. Il sait aussi - comme Wolinski et Plantu - qu' \u00abun court dessin vaut mieux qu'un long discours\u00bb. Il est donc l'un des historiens les plus pr\u00e9cieux de notre demi-si\u00e8cle: 50 000 dessins de presse en cinquante ans et autant d'\u00e9clats de rire. La Une tous les jours du Figaro, une page hebdomadaire dans Le Point t\u00e9moignent de son regard moqueur sur la plan\u00e8te France, beaufs compris. 80 oeuvres, des ann\u00e9es 60 \u00e0 nos jours, dont quelques savoureuses f\u00e9rocit\u00e9s sur les cinq pr\u00e9sidents de la Ve.\nBiblioth\u00e8que nationale, Galerie Colbert, 75002 Paris, (16-1) 47-03-81-10. Jusqu'au 31 juillet. Gratuit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions-faizant-cinquante-ans-d-humour_614974.html"}, {"title": "cin\u00e9ma - festival - Mod\u00e8les du 7e art: la com\u00e9die", "text": "De la farce \u00e0 la parodie, de la satire \u00e0 la tragi-com\u00e9die, de l'humour \u00e0 l'absurde, voici, en 25 classiques de 1925 \u00e0 1970, la com\u00e9die humaine dans la cam\u00e9ra de Buster Keaton (Le M\u00e9cano de la \u00abGeneral\u00bb), de Woody Allen (Prends l'oseille et tire-toi), de Marcel Carn\u00e9 (Dr\u00f4le de drame), de Billy Wilder (Sept Ans de r\u00e9flexion), de Vittorio De Sica (Miracle \u00e0 Milan) ou encore d'Ernst Lubitsch (To Be or Not to Be).\nReflet M\u00e9dicis Logos, 75005 Paris, (16-1) 43-54-42-34. Jusqu'au 16 juillet (un film diff\u00e9rent chaque jour). Forfait 5 films: 150 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-festival-modeles-du-7e-art-la-comedie_614967.html"}, {"title": "cin\u00e9ma - films - La Jur\u00e9e de Brian Gibson", "text": "Pour sauver la vie de son fils, la jur\u00e9e Annie (Demi Moore) promet, sous la menace d'un psychopathe (Alec Baldwin), de faire acquitter un mafioso. Mais, jur\u00e9 crach\u00e9... elle se vengera.\n>Avec assez de suspense pour fr\u00e9mir mais pas trop pour fuir, ce thriller psychologique un peu longuet se laisse regarder sans d\u00e9plaisir. Malgr\u00e9 une intrigue classique, la mise en sc\u00e8ne reste captivante.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-films-la-juree-de-brian-gibson_614962.html"}, {"title": "modes de vie - A coup s\u00fbr", "text": "Aujourd'hui, tout le monde le sait: pas d'exposition au soleil sans protection. Un geste pour soi qui peut devenir un geste pour les autres. Du 24 juin au 6 juillet, les laboratoires Vichy aident la recherche m\u00e9dicale. Sur l'achat d'un produit de la gamme Capital soleil (75 F), 10 F sont revers\u00e9s \u00e0 la Fondation pour la recherche m\u00e9dicale. Quant au reste, il vous sera rembours\u00e9 si vous renvoyez le coupon pr\u00e9vu \u00e0 cet effet accompagn\u00e9 de la preuve d'achat (1 par foyer).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-a-coup-sur_614955.html"}, {"title": "Annie Dillard ou la joie d'\u00e9crire", "text": "L'\u00e9crivain naturaliste s'interroge cette fois sur les raisons qui nous poussent \u00e0 l'\u00e9criture. Un hymne \u00e0 la joie.\nEn 1975, une jeune femme de 30 ans surgit soudain des montagnes Bleues de Virginie et obtient le prix Pulitzer pour son P\u00e8lerinage \u00e0 Tinker Creek. On la compare aussit\u00f4t \u00e0 Henry David Thoreau: belle entr\u00e9e en litt\u00e9rature pour cette romanci\u00e8re hors du commun, qui passe son temps \u00e0 sonder les myst\u00e8res de la nature, devisant avec les oiseaux, les cailloux et les insectes. Ses excursions dans le royaume animal ou min\u00e9ral constituent un \u00e9tonnant footing m\u00e9taphysique \u00e0 travers une Am\u00e9rique encore virginale: de ses chasses subtiles Annie Dillard a ramen\u00e9 un butin fabuleux, avec une gr\u00e2ce enfantine. Nez au vent, l'auteur d'Apprendre \u00e0 parler \u00e0 une pierre nous donne des le\u00e7ons de choses qui ressemblent \u00e0 des le\u00e7ons de vie: ses bestiaires sont des manuels de sagesse, et ses herbiers, des br\u00e9viaires de l'absolu.\nDans En vivant, en \u00e9crivant, c'est un nouveau voyage - tout aussi immobile - que nous propose miss Dillard: recluse dans sa lointaine cabane de Cape Cod, ou dans d'autres g\u00eetes de fortune, elle explore cette fois les arcanes de la cr\u00e9ation litt\u00e9raire. Pourquoi \u00e9crit-on? Pour qui? Comment? Quels sont les secrets de cette myst\u00e9rieuse alchimie? Par touches l\u00e9g\u00e8res, comme une hirondelle qui virevolte autour de son nid, la romanci\u00e8re accumule remarques subtiles et digressions \u00e9rudites, cite Jack London ou Mark Twain, ouvre son journal intime, tutoie ses lecteurs, confronte son \u00e9trange labeur \u00e0 celui d'une phal\u00e8ne ou d'une chenille g\u00e9om\u00e8tre. \u00abEcrire, explique-t-elle, c'est se dresser sur la pointe d'un brin d'herbe et regarder alentour, en cherchant o\u00f9 aller.\u00bb Ce bloc-notes, o\u00f9 une petite soeur de Lewis Carroll nous apprend \u00e0 m\u00e9diter \u00e0 la belle \u00e9toile, loin des sentiers battus, est un hymne \u00e0 la joie. Et une lumineuse initiation \u00e0 la litt\u00e9rature.\nEn vivant, en \u00e9crivant, par Annie Dillard. Trad. par Brice Matthieussent. Christian Bourgois, 143 p., 95 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/annie-dillard-ou-la-joie-d-ecrire_614950.html"}, {"title": "Watteau s'en va-t-en guerre", "text": "A 25 ans, le peintre des m\u00e9lancolies assistait \u00e0 la souffrance des hommes sur les champs de bataille. S'appuyant sur son oeuvre et ses recherches, Arlette Farge nous raconte ce quotidien endeuill\u00e9 de maladie et de faim.\nAucune guerre n'est jolie. M\u00eame sous le pinceau de Watteau. M\u00eame sous la plume d'Arlette Farge. Cette merveilleuse exploratrice du XVIIIe nous livre, avec Les Fatigues de la guerre, la r\u00e9flexion la plus aff\u00fbt\u00e9e sur la fausset\u00e9 des \u00ab\u00e9pop\u00e9es\u00bb. Sur ce que monarchies, r\u00e9volutions et r\u00e9publiques tentent de nous cacher: le profond m\u00e9pris dans lequel tout r\u00e9gime tient le soldat. Si\u00e8cles de fer et langues de bois.\nWatteau, donc. Watteau chantre du \u00abbel art\u00bb militaire? L'homme des \u00abf\u00eates galantes\u00bb correspondant de guerre? Oui, Watteau peintre des m\u00e9lancolies, ces brumes de soleil tombant sur des feuilles roussies, montre aussi bien le r\u00eave ab\u00eem\u00e9 d'une femme courtis\u00e9e par un autre qu'une guerre \u00abfaite\u00bb, au nom, au profit de qui (1)? Watteau, jeune g\u00e9nie passant en un \u00e9clair - l'orage se nommait phtisie - donc incompris, accus\u00e9 en son temps de s'\u00eatre \u00abamus\u00e9 \u00e0 peindre des marches d'arm\u00e9es\u00bb, \u00abvers une aventure sans danger\u00bb, est le fanion brandi par l'historienne pench\u00e9e une fois encore avec tendresse sur le peuple anonyme si loin des Lumi\u00e8res.\nTendresse ne signifie pas apitoiement, forme de charit\u00e9 ab\u00e2tardie par une vague sup\u00e9riorit\u00e9; non, ici, chaque ligne dit v\u00e9rit\u00e9 et humanit\u00e9. Et \u00e9l\u00e9gance. Watteau et Farge nous m\u00e8nent vers les fronti\u00e8res par des chemins boueux et venteux. Pas d'actions d'\u00e9clat \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer dans des livres d'histoire, mais le quotidien endeuill\u00e9 de maladie, de faim; le train-train du d\u00e9sespoir. Lui peint ce qu'il a vu, \u00e0 25 ans, sur les routes de son Hainaut, elle d\u00e9crit ce qu'elle a lu en cherchant. La v\u00e9rit\u00e9 des guerres ne flamboie pas dans une proclamation qui ment, elle sommeille dans les registres d'un drapier charg\u00e9 de tailler des uniformes non pay\u00e9s, non port\u00e9s et promis au moisi; dans des lettres d'officiers oubli\u00e9s et surpris en larmes devant leurs troupes \u00e9puis\u00e9es. Car, mis \u00e0 part les princes qui hibernent en carrosse, ripailles et dentelles, les officiers participent de la pi\u00e9taille; \u00e0 peine moins anonymes parce qu'ils savent \u00e9crire.\nCe cousinage est patent \u00e0 propos de Recrue allant rejoindre son r\u00e9giment. Aucun des huit personnages ne poss\u00e8de de visage; seulement des dos et des chapeaux, plus l' \u00abaccablement d'une route trop longue et mal pr\u00e9cis\u00e9e\u00bb au bord d' \u00abune mare sans fra\u00eecheur que d\u00e9solent encore deux arbres d\u00e9racin\u00e9s pris sous le vent\u00bb.\nSeul signe du grade, le capitaine est tass\u00e9 sur un cheval \u00abqui laisse choir une longue touffe de queue immobile de fatigue et de poussi\u00e8re\u00bb. Menuet tragique de l'\u00e9tat de la France, celle que F\u00e9nelon d\u00e9crit comme \u00abune vieille machine d\u00e9labr\u00e9e\u00bb, o\u00f9 \u00abon n'oserait envisager le bout de ses forces auquel on touche\u00bb. Ce bout des forces, Watteau l'a peint aux premiers temps du Bien-Aim\u00e9, Arlette Farge l'\u00e9crit aux derniers souffles de son si\u00e8cle; le n\u00f4tre.\nLes Fatigues de la guerre, par Arlette Farge. Le Promeneur, 140 p., 85 F.\n(1) Une douzaine de tableaux dont il ne reste souvent que des copies grav\u00e9es.\n>\u00e0 lire\n(absolument)\nD'Arlette Farge:\nLa Vie dans la rue \u00e0 Paris au XVIIIe si\u00e8cle (Gallimard).\nLa Vie fragile. Violence, pouvoirs et solidarit\u00e9s \u00e0 Paris au XVIIIe si\u00e8cle (Hachette).\nDire et mal dire. L'opinion publique au XVIIIe si\u00e8cle (Seuil).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/watteau-s-en-va-t-en-guerre_614948.html"}, {"title": "express france - Paris: on l\u00e8ve le camp", "text": "Elle tr\u00f4nait en face du minist\u00e8re de la Sant\u00e9, avenue de S\u00e9gur, depuis 1 470 jours. La tente bariol\u00e9e des infirmi\u00e8res, mi-bivouac d'alpinistes, mi-chapiteau de cirque, a \u00e9t\u00e9 repli\u00e9e apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es. Elle a sembl\u00e9 soudain inutile aux coordinations qui l'avaient dress\u00e9e comme un d\u00e9fi \u00e0 la politique Rocard. Elle aura donc vu d\u00e9filer six ministres sur le trottoir d'en face. Et na\u00eetre deux enfants: leurs parents se sont rencontr\u00e9s en assurant la permanence, sous la tente.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-paris-on-leve-le-camp_614943.html"}, {"title": "express monde - Sir James, roi des europhobes", "text": "Surfant habilement sur la nouvelle vague europhobe suscit\u00e9e en Grande-Bretagne par la crise de la vache folle, Jimmy Goldsmith, qui vient de cr\u00e9er le Parti du r\u00e9f\u00e9rendum - pr\u00f4nant une consultation populaire sur la construction europ\u00e9enne - commence \u00e0 inqui\u00e9ter s\u00e9rieusement John Major. Il est vrai que, dans le camp conservateur, le moral est d\u00e9j\u00e0 bien bas, \u00e0 l'heure o\u00f9 les sondages donnent 54% aux travaillistes. Sir James, qui pourrait pr\u00e9senter plus de 500 candidats lors des \u00e9lections du printemps 1997 \u00e0 la Chambre des communes, serait en mesure, \u00e0 lui seul, de faire perdre jusqu'\u00e0 une vingtaine de si\u00e8ges aux tories. La menace d'une attaque frontale de son parti est d'autant plus cr\u00e9dible que le milliardaire franco-britannique dispose du nerf de la guerre anti-Maastricht: il se propose de consacrer quelque 20 millions de livres sterling \u00e0 sa campagne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-sir-james-roi-des-europhobes_614936.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - le chiffre", "text": "De 1,5 \u00e0 3.\nInternet, c'est branch\u00e9, mais c'est compliqu\u00e9. Aussi, ce sont surtout des... livres que fait vendre ce filet dans les mailles duquel se laissent prendre les accros de la technique. Les Am\u00e9ricains d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e de 1,5 \u00e0 3 milliards de francs de livres et de magazines sur Internet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-le-chiffre_614931.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Contrefa\u00e7ons: le PSG pi\u00e9g\u00e9", "text": "La contrefa\u00e7on s\u00e9vit aussi dans le sport, et pas seulement sur les crocodiles Lacoste ou les trois bandes d'Adidas (qu'on retrouve, par exemple, sur les mod\u00e8les Abibas, en Nouvelle-Cal\u00e9donie....), mais aussi sur les objets promotionnels des clubs. Ainsi le club de football Paris-Saint-Germain estime-t-il \u00e0 2 millions de francs son manque \u00e0 gagner d\u00fb aux ventes de contrefa\u00e7ons de bonnets, d'\u00e9charpes et de maillots \u00e0 l'effigie du club. Bien que les douaniers r\u00f4dent autour du Parc des Princes: en ao\u00fbt 1994, plus de 70 000 francs de marchandises ont \u00e9t\u00e9 saisies d'un seul coup \u00e0 l'entr\u00e9e du Parc.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-contrefacons-le-psg-piege_614929.html"}, {"title": "Ren\u00e9 Ricol: \"La reprise ne viendra pas de l'Etat\"", "text": "Comme le reste de la France, les PME n'ont pas le moral. Interrog\u00e9s par l'institut CSA \u00e0 la mi-mai, les petits et moyens patrons n'entrevoient gu\u00e8re d'am\u00e9lioration. Un tiers environ attend une baisse de son chiffre d'affaires cette ann\u00e9e. La volont\u00e9 d'investir se tasse au fil des mois et celle d'embaucher reste h\u00e9sitante. D'o\u00f9 viendra le d\u00e9gel\" Pas de l\u00e0 o\u00f9 on l'attend, sans d'ailleurs plus trop y croire. Ren\u00e9 Ricol, pr\u00e9sident du Conseil sup\u00e9rieur de l'ordre des experts-comptables, qui r\u00e9unit ses mandants le 20 juin, \u00e0 Strasbourg, pour imaginer une alternative, propose quelques pistes.\n- L'EXPRESS: Les PME sont, \u00e0 la lecture du barom\u00e8tre L'Express-Experts-Comptables, en attente d'une reprise vigoureuse. Qui pourrait la leur assurer?\n-REN\u00c9 RICOL: La th\u00e8se que la reprise puisse venir de l'Etat seul est une illusion. La crise financi\u00e8re l'emp\u00eache d'augmenter son budget. Et la volont\u00e9 de r\u00e9aliser la monnaie unique exclut de d\u00e9crocher le franc du mark, ce qui interdit de jouer avec l'arme mon\u00e9taire pour relancer l'activit\u00e9.\n- Y a-t-il une autre voie?\n- Les responsables socioprofessionnels doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s. Il faut parler clairement et compter sur nos propres forces. L'Etat peut accompagner le mouvement, en particulier en facilitant les simplifications administratives, qui sont autant d'obstacles au d\u00e9veloppement. La solution passe par une mobilisation des entreprises.\n-Comment?\n- Il faut s'inspirer de ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 propos du service national. Il y a eu un d\u00e9bat bien organis\u00e9, d\u00e9centralis\u00e9, qui a permis d'\u00e9tablir un vrai dialogue sur l'arm\u00e9e professionnelle. Il faut r\u00e9\u00e9diter l'op\u00e9ration sur les conditions micro\u00e9conomiques de la reprise, qui sont les seules sur lesquelles on puisse agir aujourd'hui. Et inviter les patrons, les syndicats, les \u00e9lus locaux et professionnels \u00e0 d\u00e9battre. Ce dialogue pourrait \u00eatre organis\u00e9 \u00e0 l'initiative des organisations repr\u00e9sentatives des entreprises.\n- Quelles sont les id\u00e9es nouvelles que vous pourriez mettre en avant dans une telle consultation?\n- Ce qu'il nous faut, c'est faire remonter toutes les id\u00e9es qui s'inscrivent sur le terrain et qui sont f\u00e9condes. On en conna\u00eet tous des exemples. Celui, notamment, d'un patron du Nord, responsable d'une chambre de commerce, qui propose de r\u00e9duire les cotisations ch\u00f4mage des entreprises qui embauchent. On aurait l\u00e0, sans tracasseries administratives et dans la transparence, le moyen de lier tr\u00e8s directement r\u00e9duction des charges sociales et cr\u00e9ation d'emplois.\n- Que proposez-vous au nom des experts-comptables, qui sont de bons connaisseurs de la r\u00e9alit\u00e9 socio-\u00e9conomique hexagonale?\n- Il y a trop de non-dits dans notre pays, en m\u00eame temps que trop de rumeurs. Une grande consultation permettrait d'en lever quelques-unes. Y a-t-il vraiment, par exemple, autant de faux ch\u00f4meurs qu'on le dit? Quelle est l'ampleur r\u00e9elle du ph\u00e9nom\u00e8ne des sans-facture?... Il faut voir quels sont les moyens concrets de v\u00e9rification dont on peut disposer sur le terrain, car tout cela d\u00e9courage malheureusement l'initiative. On pourrait aussi lancer une grande enqu\u00eate pour recenser toutes les niches d'activit\u00e9s porteuses d'emplois nouveaux qui, aujourd'hui, ne sont pas exploit\u00e9es. Une fois le diagnostic \u00e9tabli et admis, les partenaires sociaux seront en mesure, ensemble, de cr\u00e9er les conditions de la reprise et l'Etat pourra alors l'accompagner avec efficacit\u00e9. Ce qu'il faut, en r\u00e9sum\u00e9, c'est donner la parole au terrain pour que le pays se prenne en charge et faire conna\u00eetre les initiatives qui ont r\u00e9ussi.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rene-ricol-la-reprise-ne-viendra-pas-de-l-etat_614924.html"}, {"title": "Les copains d'abord", "text": "Qu'y a-t-il de commun entre Fran\u00e7oise Sagan et Bernard Frank, entre BHL et Philippe Sollers ou entre Daniel Pennac et Daniel Picouly\" La passion d'\u00e9crire, bien s\u00fbr. Et quelques petits plus qui font les grandes amiti\u00e9s\nSAGAN-FRANK\nDeux affreux jojos\nCette amiti\u00e9-l\u00e0 est comme un concentr\u00e9 de l'air du temps qui souffla sur ce demi-si\u00e8cle d\u00e9bord\u00e9. La premi\u00e8re rencontre, dans les ann\u00e9es 50, entre Fran\u00e7oise Sagan et Bernard Frank respire la gloire naissante. Elle fleure le hussard, le whisky, la flambe et la fum\u00e9e des bars de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s. \u00abQuand je l'ai rencontr\u00e9e, j'avais \u00e9crit mes meilleurs livres, explique Frank. Fran\u00e7oise, je l'aimais bien parce qu'elle avait des tas d'id\u00e9es, une bonne t\u00eate et une Jaguar. Elle a tout de suite \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre, je n'avais pas besoin de la consoler.\u00bb Leurs routes les mena souvent \u00e0 Saint-Tropez ou en Normandie (et une fois dans le foss\u00e9), mais les ramena chaque fois \u00e0 leur port d'attache: les livres et un faux dilettantisme. Depuis, malgr\u00e9 le (ou les) mariage (s) de chacun, ils sont rest\u00e9s proches, m\u00eame s'ils ont pris \u00abun peu de champ\u00bb l'un par rapport \u00e0 l'autre. \u00abOn a partag\u00e9 huit maisons. Quand on est ensemble, il prend des airs condescendants et affectueux, confie Sagan. Moi, je joue les gamines pas s\u00e9rieuses, je l'emm\u00e8ne en vir\u00e9e dans des restos infects. Notre amiti\u00e9, c'est l'\u00e9clat de rire complice mais temp\u00e9tueux de deux affreux jojos.\u00bb Frank: \u00abNous n'avons pas tant de go\u00fbts en commun, et pourtant on a eu de la chance de tomber l'un sur l'autre. Surtout moi. Il me semble que je pourrais encore passer pas mal de vies avec elle.\u00bb O. L. N.\nCHARLES-ROUX-NOURISSIER\nRive gauche, rive droite\nEn 1955, Edmonde Charles-Roux \u00e9tait la tr\u00e8s chic r\u00e9dactrice en chef du magazine Vogue et Fran\u00e7ois Nourissier le directeur de la revue litt\u00e9raire La Parisienne. Elle d\u00e9cida alors d'ajouter dans son journal, aux tailleurs de Balenciaga, des articles sur la vie culturelle. Elle confie la responsabilit\u00e9 de ces derniers \u00e0 Fran\u00e7ois Nourissier. En 1966, Edmonde, selon sa propre expression, se fit \u00abvirer\u00bb pour ses opinions politiques. Sur-le-champ, Nourissier envoya sa lettre de d\u00e9mission et, alors qu'elle n'avait encore rien publi\u00e9, lui obtint un contrat chez Grasset avec l'id\u00e9e qu'elle r\u00e9dige un trait\u00e9 de savoir-vivre. Ce qu'elle s'empressa de ne pas faire pour, en revanche, lui donner le manuscrit presque achev\u00e9 d'Oublier Palerme. Enthousiaste, il se d\u00e9pensa tant qu'elle re\u00e7ut le prix Goncourt. Voil\u00e0 plus de trente ann\u00e9es que leur relation n'est assombrie par aucun nuage. En politique, si elle se situe rive gauche et lui, rive droite, cela n'a en rien entach\u00e9 leur estime ni leur mutuelle affection. \u00abNous avons eu des grognes, jamais de bouderies. Fran\u00e7ois est le contraire d'un homme sectaire. Il aime aller \u00e0 la rencontre des gens qui ne pensent pas comme lui. J'ai souvent tent\u00e9 de le convaincre, avec un r\u00e9sultat nul\u00bb, dit-elle en s'en amusant. Pendant de longues ann\u00e9es, les deux amis ont v\u00e9cu dans le cercle intime d'Aragon. Aujourd'hui, ils partagent leurs \u00e9t\u00e9s en Provence, o\u00f9 chacun poss\u00e8de une maison, et si\u00e8gent \u00e0 la m\u00eame table prestigieuse de l'acad\u00e9mie Goncourt. \u00abSur le plan litt\u00e9raire, nous sommes toujours au diapason\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. Il y a deux ans, lorsqu'il se fit d\u00e9rober \u00e0 l'a\u00e9roport de Marseille la mallette contenant le roman auquel il apportait l'ultime touche, elle lan\u00e7a une active campagne de recherche dans Le Proven\u00e7al. Le manuscrit miraculeusement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, elle raconte, fi\u00e8re comme un vaillant petit soldat de l'amiti\u00e9: \u00abC'est moi qui l'ai remis en main propre \u00e0 Fran\u00e7ois.\u00bb M. de R.\nSOLLERS-BHL\nContre vents et mar\u00e9es\nLes amiti\u00e9s \u00e9th\u00e9r\u00e9es, celles o\u00f9 l'on se cajole mutuellement les bleus de l'\u00e2me, ne sont pas faites pour ces deux-l\u00e0. BHL et Philippe Sollers se sont rencontr\u00e9s il y a vingt ans (\u00abIl faut bien trente ans pour se brouiller vraiment\u00bb, note malicieusement Sollers). C'\u00e9tait en 1977. Bernard s'appr\u00eatait \u00e0 publier sa Barbarie \u00e0 visage humain, le manifeste de ceux que l'on appelait d\u00e9j\u00e0 les \u00abnouveaux philosophes\u00bb. Philippe, s\u00e9duit par l'audace de ce jeunot brillant et offensif, se d\u00e9cidait \u00e0 \u00abdescendre de sa montagne\u00bb pour lui donner un coup de main. Dans un article c\u00e9l\u00e8bre publi\u00e9 dans Le Monde sous le titre \u00abLa r\u00e9volution impossible\u00bb, Sollers expliqua donc tout le bien qu'il pensait de \u00abce livre scandaleux jusqu'au bout\u00bb. Un nouveau clan parisien nous \u00e9tait donn\u00e9, dont l'une des principales r\u00e8gles consistait \u00e0 se soutenir dans l'adversit\u00e9. Contre vents et mar\u00e9es. Lorsqu'en 1981 BHL publie L'Id\u00e9ologie fran\u00e7aise, Sollers monte imm\u00e9diatement au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre celui que, d\u00e9j\u00e0, l'on commence \u00e0 qualifier de \u00abplus beau d\u00e9collet\u00e9 de Paris\u00bb. BHL acquittera ses dettes. Alliance strat\u00e9gique? \u00abOn peut le dire comme \u00e7a, r\u00e9pond Sollers, et pourtant notre connivence est d'abord politique, id\u00e9ologique et intellectuelle. A une \u00e9poque, on se retrouvait beaucoup au Twickenham ou au Pont-Royal, mais avec le temps les rites se distendent, l'amiti\u00e9 n'a plus besoin d'habitudes, de rendez-vous fixes. Et, surtout, elle ne doit obliger personne.\u00bb\nO. L. N.\nSARRAUTE-FORRESTER\nLe tropisme\nElles ont un rite, celui de d\u00eener une fois par semaine dans un restaurant discret de la colline de Chaillot. Elles ont un rythme, celui de se t\u00e9l\u00e9phoner apr\u00e8s leurs heures matinales d'\u00e9criture. Avec le temps, le lien qui attache Nathalie Sarraute \u00e0 Viviane Forrester est de plus en plus fort: c'est une mani\u00e8re de tropisme. La diff\u00e9rence de g\u00e9n\u00e9ration aurait pu leur inspirer une relation filiale: \u00abPas du tout, se d\u00e9fend Viviane Forrester. Il n'existe pas de d\u00e9calage, et Nathalie me prouve qu'elle est la plus jeune de nous deux. Nous papotons de tout, nous nous amusons. Et, ajoute-t-elle, avec Nathalie, les choses futiles deviennent intelligentes et les sujets graves, intenses. Bien s\u00fbr, nous parlons de la mort. Nous savons, ce qui est rare, rester silencieuses. Aupr\u00e8s d'elle, je me ressource.\u00bb Les propos de Nathalie Sarraute sont aussi joyeux que ceux de Viviane Forrester: \u00abJ'admire l'\u00e9crivain et j'admire sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des autres \u00e9crivains. Notre amiti\u00e9 ne contient aucune nuance qui ne soit d\u00e9licieuse. Quand je sais que je vais la voir le soir, je me dis: quel bonheur!\u00bb M. de R.\nBEN JELLOUN-LE CL\u00c9ZIO\nEntre deux escales\nIls se sont rencontr\u00e9s par hasard, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres l'un de l'autre, par livres interpos\u00e9s. Tahar Ben Jelloun r\u00e9digeait La Pri\u00e8re de l'absent, Jean-Marie Gustave Le Cl\u00e9zio \u00e9crivait D\u00e9sert. Et tous deux mettaient en sc\u00e8ne le m\u00eame h\u00e9ros, cheikh Maa el-A\u00efnin, un chef de guerre du Sud marocain qui, au d\u00e9but du si\u00e8cle, r\u00e9sista aux arm\u00e9es fran\u00e7aise et espagnole. D\u00e8s le d\u00e9but, cette amiti\u00e9 se pla\u00e7a donc sous le signe de la litt\u00e9rature. Il leur a fallu du temps pour se tutoyer et un s\u00e9jour \u00e0 Ha\u00efti pour s'apprivoiser vraiment. Aujourd'hui, malgr\u00e9 les distances, les voyages, les activit\u00e9s de l'un et de l'autre, ils trouvent toujours un moment pour se faire signe ou se parler par t\u00e9l\u00e9phone, par lettre et m\u00eame par fax. Quand ils se rencontrent, \u00e0 Paris, \u00e0 Nice ou ailleurs, ils parlent de litt\u00e9rature, bien s\u00fbr (chacun lit l'autre avec ferveur), mais aussi des enfants. Parfois de politique (ils partagent souvent la m\u00eame analyse sur le Proche-Orient). Ils \u00e9voquent l'id\u00e9e d'\u00e9crire un jour deux textes sur un th\u00e8me commun, comme des \u00e9coliers qui plancheraient sur une m\u00eame dissertation. Pour le plaisir. Ils prennent leur temps. \u00abOn vit une \u00e9poque o\u00f9 les gens veulent aller trop vite, regrette Tahar Ben Jelloun. L'amiti\u00e9, comme l'\u00e9criture, interdit la pr\u00e9cipitation. Elle peut avoir ses silences, se r\u00e9duire parfois \u00e0 une simple pr\u00e9sence. C'est le moment le plus beau, celui o\u00f9 l'on n'a plus rien \u00e0 prouver. Un \u00e9tat de gr\u00e2ce.\u00bb O. L. N.\nORSENNA-ROBERTS\nVingt ans apr\u00e8s\nTout est n\u00e9 dans la rue, le rire, la jeunesse et le succ\u00e8s. \u00abLe soir du Goncourt de Didier Decoin, en novembre 1977, devant les \u00e9ditions du Seuil, o\u00f9 je venais d'arriver comme \u00e9diteur et dont il \u00e9tait l'un des auteurs...\u00bb, commence Jean-Marc Roberts, aussit\u00f4t relay\u00e9 par Erik Orsenna: \u00abNous \u00e9tions avec Jean Cayrol, qui \u00e9tait spirituellement notre papa, et nous nous d\u00e9couvrions donc fr\u00e8res.\u00bb Jean-Marc devint l'\u00e9diteur des romans d'Erik. \u00abOn se dit tout et on ne se passe rien\u00bb, avoue Jean-Marc Roberts. Quand ils ne se voient pas, ils se t\u00e9l\u00e9phonent jusqu'\u00e0 trois fois par jour. L'an pass\u00e9, Erik eut l'id\u00e9e d'une collection qu'il soumit \u00e0 Claude Durand, PDG des \u00e9ditions Fayard, et quelques mois plus tard Jean-Marc le rejoignit dans cette m\u00eame maison pour prendre en charge le domaine romanesque. Une fois de plus, les voil\u00e0 indissociables. Antoine Blondin, qui en connaissait un chapitre sur l'amiti\u00e9, avait cette touchante d\u00e9finition: \u00abL'amiti\u00e9 est mon manteau.\u00bb Ces deux-l\u00e0 se couvrent si bien depuis vingt ans qu'ils ne risquent pas de prendre froid.\nM. de R.\nPENNAC-PICOULY\nDes cr\u00e9chons\nPour parler de Picouly et de lui, Pennac d\u00e9clare: \u00abNous sommes cr\u00e9chons [des connaissances de cr\u00e8che].\u00bb En fait, il force sur la dur\u00e9e, mais il est vrai qu'ils sont ins\u00e9parables depuis quinze ans. Un pr\u00e9nom commun, Daniel. Un m\u00e9tier commun, professeur. Un arrondissement parisien d'\u00e9cart: Picouly habite le XIXe et Pennac, le XXe. Une m\u00eame passion pour la p\u00e9tanque, qu'ils pratiquent sur le terre-plein de la Bastille ou sur les bords du canal de l'Ourcq. Ils ne s'\u00e9loignent jamais vraiment ou alors ils partent ensemble: \u00abCet hiver, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la Guadeloupe et \u00e0 la Martinique.\u00bb Leur histoire d\u00e9buta \u00e0 la naissance du premier manuscrit de Picouly, La Lumi\u00e8re des fous. A ce moment-l\u00e0, Picouly enseignait au lyc\u00e9e de Villepinte et une coll\u00e8gue exp\u00e9dia le texte \u00e0 Pennac, accompagn\u00e9 de ce commentaire: \u00abPeux-tu le lire? Moi, \u00e7a me d\u00e9passe.\u00bb \u00abEmball\u00e9, je l'ai apport\u00e9 aux \u00e9diteurs de la S\u00e9rie noire, qui l'ont jug\u00e9 trop noir pour la Noire!\u00bb raconte Pennac. Le roman sera finalement publi\u00e9 par le Rocher. De cette \u00e9poque date leur habitude de se conseiller sans rel\u00e2che \u00e0 toutes les \u00e9tapes de leur travail: \u00abNous nous donnons des coups de main, tels de bons artisans\u00bb, explique Pennac, qui a \u00e9t\u00e9 celui du triomphe du Champ de personne. Il a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le roman de Picouly sur le plateau de La Marche du si\u00e8cle. R\u00e9sultat: 300 000 exemplaires vendus. M. de R.\nGREEN-GIESBERT\nL'Am\u00e9rique \u00e0 Paris\nAu temps de leurs d\u00e9jeuners dominicaux, ils commandaient volontiers un saint-julien. Une fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re, humoristique, peut-\u00eatre inconsciente, de placer leurs agapes sous le signe de ce qui les unit: la d\u00e9votion d'un fils spirituel envers celui qui pourrait \u00eatre son p\u00e8re ou m\u00eame son grand-p\u00e8re. C'est en 1987 que, fascin\u00e9 par l'oeuvre de Julien Green, Franz-Olivier Giesbert alla interviewer pour la premi\u00e8re fois l'auteur des Pays lointains. Une belle amiti\u00e9 naquit. Elle rend FOG facilement lyrique: \u00abSa vie est une le\u00e7on de philosophie, un mod\u00e8le d'adh\u00e9sion aux vraies valeurs, pour moi qui suis au coeur du syst\u00e8me. Il m'a appris le plaisir d'\u00e9crire, il m'a incit\u00e9 \u00e0 \u00e9couter cette petite voix int\u00e9rieure qui donne \u00e0 un roman son naturel, sa spontan\u00e9it\u00e9. Lui, l'homme de 96 ans, m'a montr\u00e9 l'exemple de la jeunesse et de la r\u00e9volte permanente. Toutes ces richesses-l\u00e0, c'est \u00e0 Juju que je les dois!\u00bb Juju? Est-ce ainsi que l'on parle \u00e0 son p\u00e8re spirituel? FOG, oui. Car leur amiti\u00e9, pour respectueuse qu'elle soit, n'est pas exempte d'humour, de familiarit\u00e9 (Green est le parrain d'un des enfants Giesbert), de piques ni d'agaceries. \u00abNous sommes tous deux am\u00e9ricains, ce qui a aussi contribu\u00e9 \u00e0 nous rapprocher, le seul probl\u00e8me \u00e9tant qu'il est du Sud, moi du Nord. Et, quand il me traite de yankee, je devine que \u00e7a n'est pas exactement une amabilit\u00e9.\u00bb Orages passagers au cours d'\u00e9changes litt\u00e9raires ou philosophiques passionn\u00e9s, qui donnent lieu \u00e0 un entretien rituel dans Le Figaro lors de chaque nouvelle parution d'un livre de Green, tandis que FOG appara\u00eet, lui, r\u00e9guli\u00e8rement dans le journal-fleuve que r\u00e9dige toujours le vieil homme. Ainsi, quand FOG offre \u00e0 ses amis une oeuvre de \u00abJuju\u00bb, c'est aussi une petite part de lui-m\u00eame qu'il leur donne \u00e0 go\u00fbter.\n>\u00e0 lire\nIl y a deux ans, Tahar Ben Jelloun publiait un \u00e9loge de l'amiti\u00e9 sous un titre emprunt\u00e9 \u00e0 Montaigne: La Soudure fraternelle. Arl\u00e9a republie aujourd'hui, dans sa collection de poche, ce bel hommage aux proches d'une vie, en m\u00eame temps que le grand classique de Cic\u00e9ron De l'amiti\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-copains-d-abord_614917.html"}, {"title": "Am\u00e9rique du Nord - Etats-Unis: une int\u00e9gration plus difficile", "text": "Les services d'immigration sont plus restrictifs. Mais, dans certains secteurs - finance, gastronomie, d\u00e9coration - les r\u00e9ussites sont possibles.\nGare! Les services d'immigration am\u00e9ricains commencent \u00e0 se lasser de refouler de jeunes clandestins europ\u00e9ens bard\u00e9s de dipl\u00f4mes et trop optimistes. Malgr\u00e9 sa croissance, l'Am\u00e9rique s'accommode mal des d\u00e9barquements inorganis\u00e9s, des ind\u00e9cisions et de l'inexp\u00e9rience des d\u00e9butants. Une carri\u00e8re am\u00e9ricaine se pr\u00e9pare de loin et de longue date. Ces mises en garde n'excluent pas quelques victoires transatlantiques. Celles de Philippe Jordan (voir l'encadr\u00e9) ou de Guillaume Pollet. \u00abWall Street, ce n'est pas la Croix-Rouge, ironise ce dernier, 32 ans. Et ici vos dipl\u00f4mes fran\u00e7ais p\u00e8sent peu.\u00bb\nLa carte verte\nGuillaume a tout de m\u00eame abord\u00e9 l'Am\u00e9rique par la voie royale: une troisi\u00e8me ann\u00e9e aux Etats-Unis, inscrite dans son cursus de l'Institut franco-am\u00e9ricain de management. Son visa d'\u00e9tudiant \u00e0 la North Eastern University de Boston lui a permis de profiter de dix-huit mois d'emploi-formation, apr\u00e8s son Bachelor Degree in Business and Finance, chez un petit broker de Wall Street. \u00abEnsuite, j'ai postul\u00e9 \u00e0 la Soc Gen, directement \u00e0 New York, et obtenu un contrat de VSNE. En tout, trois ans d'exp\u00e9rience aux Etats-Unis. Assez pour \u00eatre sponsoris\u00e9 par mon employeur pour une carte verte.\u00bb Pourquoi une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise? \u00abChez des Am\u00e9ricains, je n'aurais \u00e9t\u00e9 qu'un num\u00e9ro parmi d'autres, explique-t-il. Mon atout sp\u00e9cifique, c'est de pouvoir faire le pont avec des contacts fran\u00e7ais et europ\u00e9ens.\u00bb\nM\u00eame principe pour Nathalie Duval, 29 ans, ancienne \u00e9tudiante en lettres \u00e0 Paris X. Ses \u00e9tudes de litt\u00e9rature compar\u00e9e dans la prestigieuse universit\u00e9 canadienne Mac Gill l'avaient rapproch\u00e9e de l'Am\u00e9rique. Une bourse, propos\u00e9e dans le New York Times par le gotha de l'\u00e9dition am\u00e9ricaine, lui a ouvert la New York University, puis un an de travail dans la filiale Book of the Month de Time Warner. \u00abL'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 fabuleuse: le business, les volumes incroyables de vente, etc. Mais j'ai aussi per\u00e7u les limites de mon int\u00e9gration, et un vrai foss\u00e9 culturel.\u00bb Aujourd'hui, Nathalie prospecte les auteurs am\u00e9ricains au nom des \u00e9ditions Diderot, qu'elle repr\u00e9sente aux Etats-Unis.\n\u00abOn n'arrive pas ici sans un projet\u00bb, confie Pierre Finkelstein, consultant en d\u00e9cors peints, attel\u00e9 au chantier de la nouvelle maison de Bill Gates. Entre deux cours de graphisme, l'ind\u00e9cis servait dans des restaurants de New York ou dessinait des pubs \u00e0 5 dollars l'heure. Un d\u00e9corateur am\u00e9ricain lui a conseill\u00e9 d'aller se former... en Europe, \u00e0 l'\u00e9cole d'arts d\u00e9coratifs Van der Kelen, \u00e0 Bruxelles. Au retour, en 1990, il \u00e9tait embauch\u00e9, \u00absponsoris\u00e9\u00bb et int\u00e9gr\u00e9. Pierre a fond\u00e9 depuis sa propre entreprise, La Grande IIlusion, apr\u00e8s avoir obtenu la m\u00e9daille de meilleur ouvrier de France pour un chef-d'oeuvre en trompe l'oeil exp\u00e9di\u00e9 de New York. On ne coupe jamais les ponts...\nLe g\u00e9nie fran\u00e7ais s'exporte toujours, et son \u00e9tendard - la gastronomie - nourrit ici plus d'une carri\u00e8re: \u00abA condition de savoir s'adapter, de traiter une client\u00e8le exigeante avec s\u00e9rieux, sans avoir la grosse t\u00eate\u00bb, conseille G\u00e9rard Maurice, patron du tr\u00e8s populaire Jardin Bistro, \u00e0 New York. Apr\u00e8s les errements pr\u00e9tentieux de la nouvelle cuisine, les chefs fran\u00e7ais ont recouvr\u00e9 la modestie et tout leur prestige, mais ils subissent la concurrence d'excellents Am\u00e9ricains form\u00e9s dans des \u00e9coles de cuisine \u00e0 35 000 dollars l'ann\u00e9e. Une seule solution: l'originalit\u00e9 et le bon cr\u00e9neau.\nC'est la clef du succ\u00e8s supr\u00eame, celui de Michel Weber, descendant de cinq g\u00e9n\u00e9rations de p\u00e2tissiers, et de Martin Bernier, issu de la distribution automobile. Avec 100 000 dollars, \u00abc'est-\u00e0-dire trois francs six sous\u00bb, tous deux ont fond\u00e9 Food Attitude, en 1990: une PME de p\u00e2tisserie fra\u00eeche en gros, seule dans le cr\u00e9neau haute qualit\u00e9 \u00e0 New York, jusqu'alors fief des costauds du surgel\u00e9. Le tandem, qui emploie 60 personnes, savoure cette ann\u00e9e son millioni\u00e8me g\u00e2teau, ses 2,7 millions de dollars de chiffre d'affaires, les commandes des cocktails pr\u00e9sidentiels et des Fauchon locaux. \u00abPour r\u00e9ussir \u00e0 New York, il faut savoir garder ses racines\u00bb, assure Bernier. On m\u00e9ditera le conseil.\n- \u00abMon culot les a irrit\u00e9s, mais ils ont vu que j'\u00e9tais capable\u00bb\nPhilippe Jordan 31 ans, senior vice-president de Daiwa Securities\nA 31 ans, Philippe Jordan est senior vice-president de Daiwa Securities. Ses revenus? Entre 250 000 et 700 000 dollars par an, une jolie town house \u00e0 Manhattan et de nouvelles ambitions dans la cr\u00e9ation de portefeuilles offshore. Ses dipl\u00f4mes? \u00abEuh... J'ai le bac fran\u00e7ais.\u00bb\nUn cas. Philippe a constern\u00e9 une famille d'X et d'HEC en quittant le lyc\u00e9e \u00e0 18 ans pour les bureaux d'un petit courtier parisien, puis pour Londres, en 1984. \u00abMa m\u00e8re est canadienne, explique-t-il. Un atout pour jouer les interm\u00e9diaires entre deux cultures des affaires.\u00bb A New York, o\u00f9 Conti, sa firme, le mute \u00e0 la fin de 1986, il tente vite de voler de ses propres ailes, en se pr\u00e9sentant chez Oppenheimer. \u00abA 22 ans, mon culot les a irrit\u00e9s, mais ils ont vu que j'\u00e9tais capable de travailler.\u00bb On l'engage donc, un mois avant le grand crash de 1987. \u00abC'est l\u00e0 que j'ai ressenti la solitude de l'expatri\u00e9.\u00bb Ici, quand tout va mal, lorsque de mauvais r\u00e9sultats lui promettent la porte dans les deux mois, il ne dispose d'aucun r\u00e9seau d'appui ou de simple connivence professionnelle. Philippe s'en est sorti. \u00abDites tout de m\u00eame que j'ai eu de la chance.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/amerique-du-nord-etats-unis-une-integration-plus-difficile_614912.html"}, {"title": "Quelle protection sociale?", "text": "Et la S\u00e9curit\u00e9 sociale? C'est l'une des questions majeures que se posent les Fran\u00e7ais candidats \u00e0 l'expatriation. Pr\u00e9occupation justifi\u00e9e, notamment dans l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un retour.\nTrois grands cas de figure sont possibles:\n* Le d\u00e9tachement. Vous \u00eates envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger par votre entreprise et pour une dur\u00e9e limit\u00e9e (deux ou trois ans, renouvelable une fois). Vous restez affili\u00e9 au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 sociale et au syst\u00e8me de ch\u00f4mage fran\u00e7ais. Aucun probl\u00e8me pour le retour.\n* L'expatriation. C'est le cas dans l'Union europ\u00e9enne ou dans un pays conventionn\u00e9. Vous \u00eates affili\u00e9 au r\u00e9gime local, mais, gr\u00e2ce aux accords entre les organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale des pays concern\u00e9s, la p\u00e9riode d'activit\u00e9 sera prise en compte pour la retraite.\n* L'assurance volontaire. Lorsque vous partez de vous-m\u00eame et que le syst\u00e8me de protection sociale du pays est peu performant, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 souscrire une assurance volontaire aupr\u00e8s de la Caisse des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, qui assurera la continuit\u00e9 et la coordination avec le syst\u00e8me fran\u00e7ais, pour un co\u00fbt moins \u00e9lev\u00e9 que le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. De m\u00eame, une affiliation volontaire au Groupement des Assedic de la r\u00e9gion parisienne (Garp) permet de toucher des indemnit\u00e9s en cas de perte d'emploi. Avec l'Ircafex, il est possible de cotiser aux r\u00e9gimes de retraites compl\u00e9mentaires.\nSachez \u00e9galement que, si vous touchiez des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage avant de quitter la France, vous conservez vos droits pendant trois ans. Encore faut-il avoir pr\u00e9venu les Assedic de votre d\u00e9part.\nEnfin, dans les pays, comme les Etats-Unis, o\u00f9 le tarif des prestations de sant\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, les remboursements du r\u00e9gime fran\u00e7ais sont notoirement insuffisants. Il est donc fortement conseill\u00e9 de prendre une assurance compl\u00e9mentaire priv\u00e9e. A moins que l'employeur local n'offre un syst\u00e8me maison performant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quelle-protection-sociale_614905.html"}, {"title": "De la crise \u00e0 l'affaire", "text": "Entr\u00e9 depuis peu dans une phase convulsive, le dossier de l'enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine (ESB) est peut-\u00eatre surtout en train de changer de nature. De la \u00abcrise de la vache folle\u00bb on glisse ainsi progressivement vers l' \u00abaffaire des farines contamin\u00e9es\u00bb.\nDans cette perspective, le parall\u00e8le avec l' \u00abaffaire du sang contamin\u00e9\u00bb est riche d'enseignements, tant dans les traits partag\u00e9s qu'il souligne que dans les diff\u00e9rences qu'il r\u00e9v\u00e8le.\nRecherche effr\u00e9n\u00e9e de la rentabilit\u00e9, souci aveugle de la productivit\u00e9, m\u00e9pris de la sant\u00e9 publique: autant de ressorts communs aux deux dossiers. Collectes de sang dangereuses mais rentables, utilisation du poolage pour la fabrication des produits antih\u00e9mophiliques, protectionnisme industriel, d'un c\u00f4t\u00e9; mise en place d'une agriculture intensive allant jusqu'\u00e0 transformer des animaux herbivores en carnivores, d\u00e9mant\u00e8lement des contr\u00f4les sanitaires, pr\u00e9occupations mercantilistes, de l'autre. Et, dans les deux cas, l'illustration la plus sordide, la plus choquante de cette pr\u00e9\u00e9minence donn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie sur la sant\u00e9 publique: l'\u00e9coulement de stocks - m\u00e9dicaments antih\u00e9mophiliques ou farines animales - dont on souhaite se d\u00e9barrasser bien qu'ils soient dangereux. Pour autant, se polariser sur les seules fautes - pour r\u00e9elles qu'elles soient - de quelques individus, que l'on ne manquera pas d'\u00e9tablir dans l'affaire de la vache folle comme on l'a fait pour celle du sang, serait un p\u00e9ch\u00e9 contre l'esprit: derri\u00e8re l'actualit\u00e9, il y a l'Histoire, et, derri\u00e8re les hommes, les structures.\nQue l'affaire du sang contamin\u00e9 et celle de la vache folle soient n\u00e9es pendant les ann\u00e9es 80, cette d\u00e9cennie marqu\u00e9e par un violent retour de balancier des id\u00e9es lib\u00e9rales, ne doit ainsi rien au hasard et tout \u00e0 la logique. Apr\u00e8s avoir remis en question ses interventions \u00e9conomiques, ce mouvement s'en est en effet pris au noyau dur des attributions de l'Etat, \u00e0 ses pr\u00e9rogatives r\u00e9galiennes et, en particulier, \u00e0 la sant\u00e9 publique. Pourtant, \u00abLe premier devoir d'un homme d'Etat, c'est la sant\u00e9 publique\u00bb, comme le proclamait Benjamin Disraeli. Emport\u00e9 par la vague lib\u00e9rale qu'il avait contribu\u00e9 \u00e0 soulever, John Major a compl\u00e8tement perdu de vue le message limpide de son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur. Dans le volumineux dictionnaire des id\u00e9es re\u00e7ues du lib\u00e9ralisme, \u00e0 \u00abcontr\u00f4le administratif\u00bb, on a toujours lu et on lit encore aujourd'hui: \u00abTatillon, inutile et entravant la libert\u00e9 d'entreprendre\u00bb. Oubliant au passage que le mot est \u00e9galement synonyme de respect de la l\u00e9gislation, de protection du citoyen, et singuli\u00e8rement le gage de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire.\nLes diff\u00e9rences, elles, sont positives. En 1985, l'affaire s'est jou\u00e9e dans le silence des quelque 170 centres de transfusion sanguine de l'\u00e9poque, dans les m\u00e9andres d'une expertise m\u00e9dicale englu\u00e9e dans de fausses certitudes, dans le secret des antichambres minist\u00e9rielles. En 1996, le d\u00e9bat est port\u00e9 en temps r\u00e9el sur la place publique. Gr\u00e2ce \u00e0 une information plus vigilante et \u00e0 la pression d'une opinion publique hautement sensibilis\u00e9e, la crise est v\u00e9cue et trait\u00e9e \u00aben direct\u00bb. L'Union fran\u00e7aise des consommateurs pourra, le cas \u00e9ch\u00e9ant, lancer son mot d'ordre de boycottage des produits bovins anglais; l'Association fran\u00e7aise des h\u00e9mophiles n'aura malheureusement pas eu, elle, cette possibilit\u00e9. On ne peut que se r\u00e9jouir de ce progr\u00e8s de la d\u00e9mocratie. Seconde diff\u00e9rence, et de taille: d'une vulgate cart\u00e9sienne selon laquelle aucune d\u00e9cision ne devrait \u00eatre prise sans disposer d'une certitude absolue, qui fit des ravages en 1985, on est heureusement pass\u00e9 au mod\u00e8le probabiliste. Une attitude qui respecte et met en ?uvre le vrai message de Descartes, r\u00e9sum\u00e9 dans sa c\u00e9l\u00e8bre \u00abmorale par provision\u00bb: en attendant de d\u00e9tenir la v\u00e9rit\u00e9, ce qui suppose effectivement de mettre en ?uvre un doute m\u00e9thodologique radical, il faut n\u00e9anmoins tenir le vraisemblable pour vrai. Avanc\u00e9e positive et salutaire que cette perc\u00e9e du principe de pr\u00e9caution, qui a permis de d\u00e9cr\u00e9ter l'embargo sur les bovins britanniques sans attendre la preuve formelle et d\u00e9finitive de la transmissibilit\u00e9 de l'ESB \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine.\nMais la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette crise est qu'elle est la premi\u00e8re \u00e0 concerner le niveau europ\u00e9en en termes de sant\u00e9 publique.\nIllustration sinistre de l'impasse lib\u00e9rale dans laquelle la construction communautaire s'est fourvoy\u00e9e, elle offre aux citoyens europ\u00e9ens le spectacle d'une Union fragile, travaill\u00e9e de contradictions, privil\u00e9giant la diplomatie par rapport \u00e0 la sant\u00e9 publique. Que le dossier soit actuellement pris en charge par les seuls ministres de l'Agriculture est une aberration qui peut \u00eatre lourde de cons\u00e9quences. Une r\u00e9union des ministres de la Sant\u00e9 publique des 15 Etats membres, voil\u00e0 ce que nous sommes en droit d'attendre quand la sant\u00e9 de 350 millions d'Europ\u00e9ens est en jeu!\nEurope \u00e9conomique et financi\u00e8re, Europe sociale: il n'est que temps de construire l'Europe de la sant\u00e9 publique. Au-del\u00e0 de sa seule dimension sanitaire, la crise de la vache folle est en effet en train de tourner \u00e0 l'\u00e9preuve du feu pour l'id\u00e9e europ\u00e9enne. D\u00e9j\u00e0 la fermet\u00e9 allemande solitaire nous rappelle que l'Europe solidaire n'a pas su \u00eatre le bouclier qu'elle a pr\u00e9tendu incarner; mais on n'ose imaginer les d\u00e9g\u00e2ts que provoquerait une analyse des perversions bureaucratiques bruxelloises aussi fouill\u00e9e que celle que la France a men\u00e9e \u00e0 propos du sang contamin\u00e9 et des dysfonctionnements de ses propres administrations. L'Europe doit saisir la chance qui lui est donn\u00e9e en cette occasion de repenser ses finalit\u00e9s et les voies de son \u00e9dification.\nStigmate de la faiblesse encore insigne de la sant\u00e9 publique, r\u00e9v\u00e9lateur d'une crise d'identit\u00e9 de la construction europ\u00e9enne, cet \u00e9pisode redoutable n'a pas encore livr\u00e9 tous ses secrets. Puisse-t-il servir de point de d\u00e9part \u00e0 une indispensable reconqu\u00eate civique.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/de-la-crise-a-l-affaire_491232.html"}, {"title": "multim\u00e9dia", "text": "Annuaire sur \u00e9cran\nSaluons une initiative du service public: jusqu'au 31 juillet, France T\u00e9l\u00e9com propose de d\u00e9couvrir gratuitement Les Pages coups de fil, un annuaire sur CD-ROM recensant 25 millions d'abonn\u00e9s. Un outil simple et tr\u00e8s pratique. Pour l'obtenir, il suffit de t\u00e9l\u00e9phoner au 05-23-46-57 (num\u00e9ro vert).\nA lire: l'enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Mediangles sur les internautes fran\u00e7ais. Selon eux, le nombre de Fran\u00e7ais disposant d'un acc\u00e8s \u00e0 Internet est de 480 000, soit environ 1% de la population des 15 ans et plus. Le lieu d'appel principalement utilis\u00e9 est le domicile (150 000 utilisateurs), suivi du lieu de travail (180 000), de l'\u00e9cole (90 000), des cybercaf\u00e9s (40 000) ou du domicile d'un ami (20 000).\nhttp://www.mediangles.fr/synthe.htm\n>le fureteur\nLe Tour de France cycliste d\u00e9bute le 29 juin, mais il sera sur AOL d\u00e8s le 20. Le service en ligne proposera un suivi complet de la Grande Boucle. Il sera possible, aussi, de poser des questions \u00e0 l'\u00e9quipe GAN, associ\u00e9e au projet.\nLa f\u00eate de la musique se vit, s'\u00e9coute et se regarde aussi sur Internet. Le site mis au point par Cyberia et Easy Net propose des photos, des extraits sonores et des interviews, pour se pr\u00e9parer au 21 juin.\nhttp://www.easynet.fr/ fete21/\nLe coup de coeur - Dieux du stade\nVoici un superbe CD-ROM sur un sujet non moins enthousiasmant: les Jeux olympiques. Organis\u00e9 selon une architecture relativement classique, Olympic Gold est rehauss\u00e9 par un graphisme plein de couleurs et une documentation fournie: les 16 000 m\u00e9daill\u00e9s olympiques sont recens\u00e9s, avec 1 700 photos et plus d'une heure de vid\u00e9o.\nBMG, 350 F pour PC.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/multimedia_615027.html"}, {"title": "gastronomie - le coup de coeur - Arr\u00eat buffet", "text": "Quand, dans les ann\u00e9es 80, un restaurateur parisien voulait \u00eatre dans le coup, il lui suffisait d'installer ses tables et sa cuisine - ou son four \u00e0 micro-ondes - dans un hangar, et le Paris branch\u00e9 accourait. Puis, comme toutes les modes, celle-ci mourut, pour cause d'uniformit\u00e9 mais aussi de crise. C'en \u00e9tait fini de ces usines cantini\u00e8res. Jusqu'\u00e0 il y a quelques jours, quand un certain Vincent Pascal, qui en r\u00eavait depuis huit ans, ouvrit enfin avec ses associ\u00e9s La Gare. Celle de Passy, en fait, qui, d\u00e9saffect\u00e9e depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, est d\u00e9sormais un immense restaurant avec bar dans l'ex-salle des pas perdus, terrasse o\u00f9 l'on peut grignoter sandwichs et croque-monsieur et, au bas d'un double escalier, l\u00e0 o\u00f9 furent les quais et le ballast, noy\u00e9e de lumi\u00e8re, une \u00e9tonnante salle \u00e0 manger. Notre go\u00fbt de la nostalgie est tel d\u00e9sormais qu'on a la douce illusion de retrouver l'un de ces univers de notre pass\u00e9, r\u00e9cent. Avec une diff\u00e9rence, pourtant, c'est que ce d\u00e9cor-l\u00e0 n'est pas froid, que le personnel, s'il d\u00e9bute, n'est pas insolent et que la cuisine - principalement des r\u00f4ts - conseill\u00e9e par Georges Blanc est soign\u00e9e et \u00e0 des prix honn\u00eates. Poulet de Bresse \u00e0 la peau croustillante accompagn\u00e9 d'une bonne pur\u00e9e ou agneau des Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 la broche, plat du jour, gaufres servies avec une vraie compote. Il y a de l'authentique dans cette cuisine, apparemment banale. \u00abSi vous aviez \u00e7a \u00e0 Paris!\u00bb disait Alfred Jarry au fier chef d'une gare de campagne. Eh bien \u00e7a existe \u00e0 Paris. Et c'est heureux.\nLa Gare, 19, chauss\u00e9e de la Muette, 75016 Paris, (16-1) 42-15-15-31. De 100 \u00e0 150 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-le-coup-de-coeur-arret-buffet_615022.html"}, {"title": "musique - F\u00eate de la musique", "text": "Le 21 juin: XVe F\u00eate de la musique, sur les places, les esplanades, dans les rues et dans les cours de mus\u00e9es de France et de Navarre. Magique et gratuit. Mais on n'\u00e9chappera pas aux embouteillages provoqu\u00e9s, d\u00e8s le matin, par l'installation des podiums. Pensez-y! A Paris, les lignes A et B du RER fonctionneront toute la nuit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-fete-de-la-musique_615015.html"}, {"title": "musique - concerts - country - Grant Lee Buffalo", "text": "D\u00e9couvert aux Transmusicales de Rennes en 1993, ce groupe de country rock et folk continue de balader son romantisme authentique, sa causticit\u00e9 \u00e9lectrique pour chanter l'Am\u00e9rique des vagabonds et des po\u00e8tes. Copperopolis (Slash/Barclay) distille encore une fois le charme unique de ce trio californien. Sans concession.\nLa Cigale, 75018 Paris. (16-1) 49-25-81-75. Le 20 juin. 146 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-country-grant-lee-buffalo_615010.html"}, {"title": "Mascarade \u00e9lectorale pour Mostar d\u00e9chir\u00e9e", "text": "Profond\u00e9ment divis\u00e9e entre l'Ouest croate et l'Est musulman, la capitale de l'Herz\u00e9govine \u00e9lira le 30 juin un ex\u00e9cutif municipal. Rituel hasardeux dans une cit\u00e9 encore hant\u00e9e par la guerre.\nUn drap rose p\u00e2le tendu en travers de la cave, \u00e0 hauteur de l'\u00e9tabli, s\u00e9pare la chambre du \u00absalon\u00bb. En fait de salon, une table de camping flanqu\u00e9e de chaises d\u00e9pareill\u00e9es, o\u00f9 Amra sert le caf\u00e9 fra\u00eechement moulu. C'est ici que cette veuve musulmane de Mostar trouva refuge avec son p\u00e8re et sa fille, apr\u00e8s qu'ils furent chass\u00e9s de leur appartement de Rodoc, quartier croate. \u00abUn homme nous a somm\u00e9s de partir, menaces \u00e0 l'appui, raconte d'une voix fluette la retrait\u00e9e. Tout juste le temps d'emporter quelques sacs de v\u00eatements.\u00bb L'inqui\u00e9tant huissier poussera le z\u00e8le jusqu'\u00e0 emmener le trio en voiture sur la rive est de la Neretva, le fleuve imp\u00e9tueux dont les eaux \u00e9meraude divisent la capitale de l'Herz\u00e9govine. \u00abNous habitions depuis quarante ans \u00e0 Rodoc, et depuis vingt-quatre ans dans ce trois-pi\u00e8ces, soupire Amra. Jamais le moindre accroc avec les voisins croates. Mais l\u00e0, personne n'a r\u00e9agi. La peur.\u00bb\nVoil\u00e0 comment, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le calvaire d'une cit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e au canon par les Serbes, puis ravag\u00e9e par la guerre entre Croates du HVO et Musulmans, on \u00e9choue, la paix revenue, dans le sous-sol pr\u00eat\u00e9 par un lointain cousin. Voil\u00e0 comment Mostar, \u00abvitrine\u00bb de la F\u00e9d\u00e9ration croato-musulmane forg\u00e9e depuis lors sur ordre de Washington, Beyrouth balkanique que l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9vertue \u00e0 reb\u00e2tir et \u00e0 r\u00e9unifier, traite ses rescap\u00e9s. Fix\u00e9 au 31 mai, puis report\u00e9 au 30 juin, un scrutin municipal doit \u00abparachever\u00bb les retrouvailles Est-Ouest. Mais parach\u00e8ve-t-on le n\u00e9ant? \u00abLes \u00e9lections, je m'en moque, chuchote Amra. D'ailleurs, je n'y comprends rien.\u00bb Il lui suffit d'avoir compris que jamais elle ne reverrait son logis de Rodoc.\nBien s\u00fbr, les partis musulmans ont lev\u00e9 leur consigne de boycott. Car l'accord conclu le 26 mai par les fr\u00e8res ennemis, avec l'aval des mentors de Zagreb et de Sarajevo, \u00e9largit le corps \u00e9lectoral aux exil\u00e9s. Les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9tablis \u00e0 l'\u00e9tranger pourront accomplir leur devoir civique en Allemagne, en Suisse, en Su\u00e8de et en Norv\u00e8ge. De m\u00eame, l'administration europ\u00e9enne, dont le mandat expire en juillet, s'engage \u00e0 convoyer les d\u00e9plac\u00e9s jusqu'aux isoloirs. G\u00e9n\u00e9reuse utopie, \u00e0 en juger par la triste \u00e9pop\u00e9e de la ligne n\u00b0 9, mise en service \u00e0 la mi-mai. Certes, l'autobus, d\u00fbment escort\u00e9, file d'une rive \u00e0 l'autre, d\u00e9fiant sur fond de ruines les rancoeurs recuites. Il lui arrive m\u00eame de n'\u00eatre ni refoul\u00e9 ni lapid\u00e9. Ne lui manquent, en un mot, que des passagers. Car bien peu s'aventurent \u00e0 son bord. \u00abPourquoi passer de l'autre c\u00f4t\u00e9? lance un enseignant bosnjak - le label revendiqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 musulman. Rien \u00e0 y faire, sinon prendre des coups.\u00bb\nSi l'Espagnol Ricard Perez Casado, successeur de l'Allemand Hans Koschnick au poste d'administrateur de la ville, affiche une confiance d\u00e9sarmante, le doute taraude ses lieutenants. \u00abL'\u00e9lection, admet l'un d'eux, ce doit \u00eatre la cerise sur le g\u00e2teau. Et voil\u00e0 qu'on commence le g\u00e2teau par la cerise! A quoi bon voter s'il n'y a ni s\u00e9curit\u00e9, ni libert\u00e9 de mouvement, ni vraie justice, ni police digne de ce nom?\nDans un tel contexte, loin de consolider la paix, l'effervescence \u00e9lectorale risque de h\u00e2ter l'\u00e9closion d'un nouveau conflit.\u00bb D'autres, plus d\u00e9pit\u00e9s encore, d\u00e9noncent une \u00abmascarade\u00bb dont \u00e9mergeront, sanctifi\u00e9s par les urnes, criminels et chefs de bande. Qu'on ne se m\u00e9prenne pas. Nul ne conteste le labeur accompli, \u00e0 prix d'or, par le tuteur europ\u00e9en, qu'il s'agisse de la voirie, du r\u00e9seau \u00e9lectrique ou de l'eau courante. Partout, les chantiers \u00e9closent. Grues, pelleteuses et b\u00e9tonni\u00e8res entreprennent d'effacer, notamment \u00e0 l'est, secteur le plus meurtri, les stigmates des combats. Mais voil\u00e0: un flot de cr\u00e9dits ne saurait \u00e0 lui seul abolir un pass\u00e9 si br\u00fblant. Pas plus qu'un pont restaur\u00e9 - tel le Carinski Most - ne suffit \u00e0 enjamber rancune et suspicion.\nLe mur est dans les t\u00eates\nCar la fr\u00e9n\u00e9sie reconstructrice masque mal une \u00e9vidence: Mostar a tout de la ville t\u00e9tanis\u00e9e par la trouille et r\u00e9gent\u00e9e par les gangs. Si les barrages sauvages ont disparu, le mur est dans les t\u00eates. Y compris sous le k\u00e9pi des policiers. A bord de la camionnette aux armes de l'Union de l'Europe occidentale (UEO), quatre gardiens de l'ordre \u00e9paulent un gendarme breton, chef de la patrouille conjointe: deux \u00ablocaux\u00bb, l'un de l'Ouest, l'autre de l'Est; et deux renforts, venus de Zagreb et de Sarajevo. A l'approche du Stari Most, ce pont \u00e0 arche unique, joyau de l'architecture ottomane mutil\u00e9 en novembre 1993 par les artilleurs du HVO, les visages se figent.\nLes deux Croates rechignent \u00e0 descendre. Si l'un d'eux consent enfin \u00e0 arpenter la ch\u00e9tive passerelle de t\u00f4le et d'acier jet\u00e9e entre les deux moignons de pierre, c'est \u00e0 contrecoeur. A peine s'engage-t-il dans la ruelle pav\u00e9e que cet artisan moustachu, assis sur le seuil de son \u00e9choppe, h\u00e8le un compagnon: \u00abMais qu'est-ce qu'il vient foutre ici, ce bojovnik?\u00bb La s\u00e9ance d'\u00eelotage ne r\u00e9sistera pas \u00e0 l'emploi de ce terme injurieux, en usage au temps des oustachis pronazis. Demi-tour. \u00abParfois, note le mar\u00e9chal des logis fran\u00e7ais, ce sont nos flics bosniaques qui ont droit au jet de canettes et aux invectives.\u00bb Plus tard, il faudra, \u00e0 la demande de ces derniers, abr\u00e9ger l'arr\u00eat au parc Liska - jardin public transform\u00e9 en cimeti\u00e8re au temps du pilonnage serbe. L\u00e0 se c\u00f4toient la croix et le croissant, en m\u00e9moire du temps b\u00e9ni du brassage, lorsqu'un tiers des mariages narguaient, sans m\u00eame qu'on y pr\u00eet garde, les fronti\u00e8res confessionnelles.\nD\u00e9sormais, Mostar voit double: \u00e0 chacun son maire, ses plaques d'immatriculation, sa radio, sa t\u00e9l\u00e9, son \u00e9quipe de foot et sa monnaie. Et gare aux confusions! Pour avoir offert d'acquitter une amende en dinars bosniaques, un Musulman \u00e9gar\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Ouest a fini au poste. Tandis que, dans un caf\u00e9 de l'Est, un Croate coupable de sortir des kuna \u00e0 l'heure de r\u00e9gler la note fut battu comme pl\u00e2tre. Parfois, les accrochages prennent un tour plus tragique. Tel fut le cas en janvier dernier. Le premier de l'an, un policier croate abat un jeune Bosnjak, cinq jours avant qu'un de ses coll\u00e8gues ne tombe \u00e0 son tour, tu\u00e9 par balle. Entre-temps, des tirs auront bless\u00e9 deux homologues musulmans sur l'ancienne ligne de front. Depuis mai, l'orage menace. C'est miracle si, le 3 juin, l'arrestation pour \u00abinjures et ivresse\u00bb de trois gaillards de l'Est n'a pas vir\u00e9 \u00e0 la fusillade lorsque, en repr\u00e9sailles, une vingtaine de Musulmans arm\u00e9s ont pris en otages deux automobilistes croates.\nSerbe de Mostar-Ouest, Gordana Milosevic reste introuvable. Aucune trace d'elle aux deux adresses fournies par le m\u00e9diateur charg\u00e9 d'instruire les plaintes pour atteintes aux droits de l'homme. A la premi\u00e8re, une Croate entreb\u00e2ille la porte, le temps d'un h\u00e2tif \u00abCette dame n'habite plus ici\u00bb. A la seconde, personne. Mais une serrure neuve et une affichette signalent l'arriv\u00e9e r\u00e9cente d'un officier de la \u00abbrigade sp\u00e9ciale n\u00b0 2\u00bb. L'exemple vient de haut: le chef de la police sp\u00e9ciale croate a h\u00e9rit\u00e9 du logement d'un retrait\u00e9 serbe.\nRancunes tenaces\n\u00abIci, personne n'est sinc\u00e8re.\u00bb L'aveu de Mile Pulic, maire adjoint de Mostar-Ouest, d\u00e9route par sa candeur. Mais il n'emp\u00eache pas cet ex-officier du HVO d'assimiler, en toute franchise, l'Herz\u00e9govine \u00e0 la Bekaa libanaise et de juger \u00abnaturel\u00bb un rattachement futur \u00e0 la m\u00e8re patrie de l'Herceg-Bosna, entit\u00e9 croate fond\u00e9e en ao\u00fbt 1993. Bien s\u00fbr, les r\u00eaveurs citent la cinquantaine de karat\u00e9kas musulmans inscrits dans un club de l'Ouest. Mais ils oublient que ces derniers passent pour des tra\u00eetres sur l'autre rive. Ils invoquent le vaste Centre pour la jeunesse ouvert en f\u00e9vrier c\u00f4t\u00e9 bosnjak et feignent d'ignorer que, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, bien peu de Croates s'y hasardent. M\u00eame si la directrice, Croate mari\u00e9e \u00e0 un Musulman, juge artificiel et ridicule tout d\u00e9compte ethnique. Quant \u00e0 l'orchestre symphonique de Mostar, il compte \u00e0 ce jour deux Serbes et pas un Musulman...\nLoin de combler le foss\u00e9, les hommes de Dieu le creusent. Malgr\u00e9 l'envoi, comme exig\u00e9, des questions par t\u00e9l\u00e9copie, l'\u00e9v\u00eaque fait \u00e9conduire le visiteur. \u00abIl a ses raisons\u00bb, l\u00e2che son chancelier. Quant \u00e0 l'affable Seid Smajkic, mufti d'Herz\u00e9govine, il d\u00e9nonce tout \u00e0 la fois le bellicisme de la hi\u00e9rarchie catholique au temps de la guerre et sa volont\u00e9 d'\u00e9difier une \u00e9glise sur le site pr\u00e9sum\u00e9 d'un ancien cimeti\u00e8re musulman. \u00abEn revanche, ajoute Smajkic, je rencontre les dignitaires orthodoxes de Trebinje.\u00bb Lesquels ont d'ailleurs, le 7 juin, pos\u00e9 \u00e0 Mostar la premi\u00e8re pierre d'une future \u00e9glise. C'est ainsi: \u00e0 l'est, la rancune est moins tenace envers les Serbes qu'envers les Croates. Il faut dire que ces derniers ont toujours excell\u00e9 dans l'art de l'obstruction et du sabotage. En f\u00e9vrier, assailli par une meute enrag\u00e9e pour avoir \u00e9bauch\u00e9 un plan de partage instituant un centre-ville mixte, Hans Koschnick ne dut la vie sauve qu'au blindage de sa voiture. Peine perdue: d\u00e9savou\u00e9 quelques jours plus tard par les capitales europ\u00e9ennes, il jettera l'\u00e9ponge. Peut-\u00eatre l'ancien maire de Br\u00eame paya-t-il ce jour le r\u00e9quisitoire que lui inspira la collusion entre les leaders croates, les commandants militaires et \u00abquelques chefs de gang\u00bb.\nCertes, l'Est ne manque pas de bandes de voyous, pr\u00eates \u00e0 s'affronter l'arme au poing, comme ce fut le cas le 3 juin. Certes, le trafic de voitures m\u00e9prise les lignes de front. Reste que c'est \u00e0 l'ouest que prosp\u00e8re le crime organis\u00e9. \u00abAu sens propre du terme, une mafia, confie un policier europ\u00e9en. Les politiques sont des marionnettes. Et les vrais parrains sont ailleurs.\u00bb Notamment \u00e0 Grude, berceau de l'Herceg-Bosna. Sinon \u00e0 Zagreb, o\u00f9 l'influence chauvine du lobby herz\u00e9govinien, emmen\u00e9 par le ministre de la D\u00e9fense Gojko Susak, est patente. Ecart\u00e9 de l'avant-sc\u00e8ne sous la pression de l'Occident, le ma\u00eetre des s\u00e9paratistes croates, Mate Boban, s\u00e9vit encore dans l'ombre. Tandis qu'Ante Martinovic, dit \u00abStela\u00bb, et Mladen Naletilic, alias \u00abTuta\u00bb, douteux h\u00e9ros de la sale guerre de Mostar, r\u00e8gnent sur la ville.\n\u00abL'Ouest, c'est le Far West, ironise un v\u00e9t\u00e9ran de l'administration europ\u00e9enne. Quand les pistoleros d\u00e9boulent, le sh\u00e9rif se planque.\u00bb \u00abDe fait, rench\u00e9rit un enqu\u00eateur, on transmet \u00e0 la police et \u00e0 la justice locales. Apr\u00e8s... Si les petites affaires vont jusqu'au proc\u00e8s, celles qui touchent de grosses l\u00e9gumes sombrent dans l'oubli. Sur ordre, parfois, de Zagreb.\u00bb Dans la rue, le flic de base ne contr\u00f4le que les quasi-\u00e9paves. \u00abTrop risqu\u00e9 d'arr\u00eater une Mercedes ou une BMW, avoue l'un d'eux. Je n'ai aucune envie de finir une balle dans la t\u00eate.\u00bb Bienvenue au royaume des voitures vol\u00e9es, des faux billets - fabriqu\u00e9s sur place - et de la came. Dans une \u00e9tude publi\u00e9e au d\u00e9but de ce mois, l'Observatoire g\u00e9opolitique des drogues (OGD) d\u00e9crit ainsi le r\u00e9seau mostarois, de m\u00eame que ses liens avec le milieu nord-am\u00e9ricain et colombien. Autres pratiques lucratives: l'extorsion de fonds et le racket. Chaque mois, un ou deux commerces sautent, ch\u00e2timent inflig\u00e9 aux r\u00e9calcitrants.\nAvant guerre, chaque 27 juillet, la jeunesse mostaroise se pressait sur le Stari Most, pour un concours de plongeon. On lit encore, grav\u00e9s sur le parapet, les noms des laur\u00e9ats. Il faut, d'urgence, renouer avec la tradition. Histoire de v\u00e9rifier si la haine est soluble dans les eaux bleu-vert de la Neretva.\n.> rep\u00e8res\nPrintemps 1992. L'artillerie serbe pilonne la ville.\nAo\u00fbt 1993. Cr\u00e9ation de la R\u00e9publique croate d'Herceg-Bosna.\n1993-1994. Guerre croato-musulmane (2 000 morts).\nMars 1994. Naissance, sur les instances de Washington, de la F\u00e9d\u00e9ration croato-musulmane.\nJuillet 1994. Mostar est plac\u00e9e sous administration de l'Union europ\u00e9enne (UE).\nNovembre 1995. Une annexe \u00e0 l'accord de Dayton annonce des \u00e9lections municipales avant le 31 mai 1996.\nF\u00e9vrier 1996. L'administrateur europ\u00e9en Hans Koschnick \u00e9chappe \u00e0 une agression croate, puis, d\u00e9savou\u00e9 par l'UE, d\u00e9missionne.\nAvril 1996. L'Espagnol Ricard Perez Casado lui succ\u00e8de.\nMai 1996. Accord sur le report du scrutin et l'\u00e9largissement du corps \u00e9lectoral.\n>Mostar avant guerre\n127 000 habitants en 1991 (78 000 intra-muros), dont 34% de Musulmans, 33% de Croates, 19% de Serbes.\n>Mostar aujourd'hui\n70 000 habitants (50 000 en ville):\n- 40 000 \u00e0 l'Ouest (Croates, quelques miliers de Musulmans et la majorit\u00e9 des 3 000 Serbes);\n- 30 000 \u00e0 l'Est (Musulmans, quelques dizaines de Croates).\n10% de la population de 1991 vit dans le m\u00eame logement; les trois quarts ont soit fui la ville, soit chang\u00e9 de rive.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mascarade-electorale-pour-mostar-dechiree_615008.html"}, {"title": "Quatre fermiers et la tremblante", "text": "Quatre \u00e9leveurs atteints en trois ans de la maladie de Creutzfeldt-Jakob? C'\u00e9tait beaucoup pour une maladie fort rare et une cat\u00e9gorie socioprofessionnelle peu nombreuse au Royaume-Uni. Les quatre fermiers avaient tous \u00e9lev\u00e9 des vaches folles et l'on soup\u00e7onnait donc une contamination humaine. Mais les r\u00e9sultats de Moira Bruce seraient n\u00e9gatifs: pas de similitude entre les souches qui ont infect\u00e9 ces \u00e9leveurs et la souche unique ESB. Reste une question fondamentale. Et si ces fermiers avaient aussi \u00e9lev\u00e9 des moutons? On reparlerait alors de la tremblante. Car dans plusieurs \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques anciennes on retrouve cette fr\u00e9quence accrue de la maladie parmi les fermiers \u00e9leveurs de moutons. S'agit-il d'un biais statistique ou d'une r\u00e9elle surexposition aux prions des enc\u00e9phalites spongiformes?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quatre-fermiers-et-la-tremblante_615003.html"}, {"title": "Comprendre le chaos russe", "text": "En 1991, lorsque l'Union sovi\u00e9tique disparut sans fleurs ni couronnes, les Russes se tourn\u00e8rent vers la d\u00e9mocratie avec le fol espoir de la voir enfin advenir. D'o\u00f9 vient qu'aujourd'hui le leader d'un Parti communiste ressuscit\u00e9 menace de remporter le second tour de la premi\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au suffrage universel? Jacques Sapir, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales, dresse, dans Le Chaos russe*, un vigoureux bilan des ann\u00e9es de transition, qui est, \u00e0 ce jour, l'une des meilleures radiographies de l'\u00e9tat \u00e9conomique, politique et militaire de la Russie. Il d\u00e9montre que 10% de la population concentre plus des deux tiers des revenus; que le ch\u00f4mage, cach\u00e9 ou non, toucherait entre 10 et 12 millions de personnes; et que les privatisations ont surtout b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aux proches du pouvoir. Comment s'\u00e9tonner, d\u00e8s lors, que l'opinion sanctionne les r\u00e9formes? Et Sapir d'incriminer les lib\u00e9raux russes - tel Egor Ga\u00efdar, artisan de la th\u00e9rapie de choc appliqu\u00e9e \u00e0 partir de janvier 1992 - et surtout les experts occidentaux qui leur ont souffl\u00e9 des \u00abprescriptions simplistes\u00bb, \u00e9lev\u00e9es au rang de dogmes religieux.\nEltsine se pose aujourd'hui en sauveur de la d\u00e9mocratie. Mais n'en a-t-il pas \u00e9t\u00e9 le fossoyeur, avec la complicit\u00e9 des gouvernements am\u00e9ricain et europ\u00e9ens? Et Sapir pi\u00e9tine, au passage, les commodes r\u00e9f\u00e9rences au \u00abdespotisme asiatique\u00bb, qui condamnerait la Russie \u00e0 subir une \u00e9ternelle tyrannie. Pr\u00e9cis, argument\u00e9, ce livre est aussi un r\u00e9quisitoire impitoyable contre l'hypocrisie occidentale.\n* La D\u00e9couverte, 328 p., 150 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comprendre-le-chaos-russe_614997.html"}, {"title": "Bayrou au banc d'essai", "text": "Le ministre de l'Education vient de pr\u00e9senter ses projets pour l'Universit\u00e9. Son nouveau Contrat pour l'\u00e9cole a deux ans. Bilan.\nFran\u00e7ois Bayrou est-il un r\u00e9formateur? Deux ans, jour pour jour, apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de son nouveau Contrat pour l'\u00e9cole (CPE), l'ancien prof de lettres a d\u00e9voil\u00e9, le mardi 18 juin, ses projets pour l'universit\u00e9 dans le grand amphith\u00e9\u00e2tre de la Sorbonne. Meilleur accueil des \u00e9tudiants, effort d'orientation, voie technologique... des intentions qui ne peuvent que susciter l'adh\u00e9sion (voir article page 30). Mais l'anniversaire du CPE incite aussi au bilan. Le ministre sait annoncer les r\u00e9formes. Sait-il les faire appliquer? Le nouveau Contrat pour l'\u00e9cole, vot\u00e9 par la loi de programmation de juillet 1995, s'est d\u00e9j\u00e0 traduit dans les salles de classe par des changements tangibles, affirme-t-il. Le rapport d'\u00e9tape qu'il a command\u00e9, et que L'Express r\u00e9v\u00e8le en exclusivit\u00e9, avant sa publication d\u00e9but juillet, met en avant de nombreuses r\u00e9alisations. Mais les enseignants, les parents d'\u00e9l\u00e8ves et les syndicats dressent un bilan plus r\u00e9serv\u00e9. Confrontation.\nA l'\u00e9cole\n- La mesure n\u00b0 7 du Contrat pour l'\u00e9cole pr\u00e9voit \u00abune initiation aux langues vivantes de tous les \u00e9l\u00e8ves de CE 1 gr\u00e2ce \u00e0 des vid\u00e9ocassettes regard\u00e9es chaque jour en classe\u00bb. Le rapport d'\u00e9tape se r\u00e9jouit: \u00ab400 000 enfants peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de ce quart d'heure linguistique quotidien.\u00bb Ce chiffre est faux, s'insurge Herv\u00e9 Baro, responsable du Syndicat des enseignants, SE-FEN (ex-Syndicat national des instituteurs). En fait, la majorit\u00e9 des instituteurs en poste ne parlent pas de langue \u00e9trang\u00e8re, et ils se sont oppos\u00e9s avec v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 l'id\u00e9e de jouer les manieurs de magn\u00e9toscopes. Fran\u00e7ois Bayrou a d\u00fb reculer face \u00e0 la fronde. L'initiation aux langues, obligatoire au d\u00e9part, se fait donc uniquement sur la base du volontariat, et ne concerne \u00e0 ce jour qu'une classe sur dix.\n- Autre mesure phare du nouveau contrat: les \u00e9tudes dirig\u00e9es. Depuis la rentr\u00e9e 1995, les \u00e9l\u00e8ves du primaire n'ont plus de devoirs \u00e0 faire \u00e0 la maison. Ceux-ci sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole pendant une demi-heure quotidienne. Selon le bilan du minist\u00e8re, ces \u00e9tudes dirig\u00e9es fonctionnent dans 70% des classes. Herv\u00e9 Baro estime qu'\u00e0 peine 10% des \u00e9tablissements appliquent en r\u00e9alit\u00e9 les textes. Les r\u00e9formes passent, les instits demeurent ma\u00eetres chez eux... Quant aux devoirs \u00e9crits \u00e0 la maison, ils sont interdits depuis une circulaire de... 1956!\n- \u00abL'am\u00e9nagement des rythmes de vie de l'enfant est une priorit\u00e9\u00bb, affirme Fran\u00e7ois Bayrou. C'est en effet un dossier auquel le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est particuli\u00e8rement attach\u00e9. La mesure 15 du nouveau Contrat pour l'\u00e9cole assouplit le carcan de la semaine traditionnelle et autorise les exp\u00e9rimentations. Mais, sur le terrain, dans l'immense majorit\u00e9 des cas, les responsables locaux ont choisi la semaine de quatre jours, unanimement d\u00e9cri\u00e9e par les sp\u00e9cialistes de l'enfant. A peine une \u00e9cole sur vingt pratique un v\u00e9ritable am\u00e9nagement du temps: apprentissages scolaires le matin, sport et activit\u00e9s artistiques l'apr\u00e8s-midi.\nAu coll\u00e8ge\nEn d\u00e9barquant Rue de Grenelle en 1993, Fran\u00e7ois Bayrou avait stigmatis\u00e9 le \u00abcoll\u00e8ge unique-coll\u00e8ge inique\u00bb. Le ministre a donc voulu r\u00e9former profond\u00e9ment l'organisation de ce qu'il estime \u00eatre le \u00abmaillon faible\u00bb du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais.\n- La sixi\u00e8me de consolidation - g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e depuis septembre 1995 - est destin\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves ayant accumul\u00e9 des lacunes \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Gr\u00e2ce \u00e0 des cours en petits groupes, particuli\u00e8rement en maths et en fran\u00e7ais, ces jeunes doivent pouvoir rejoindre le peloton au bout de quelques mois, voire d'un an. \u00abUne id\u00e9e excellente, reconna\u00eet Bernard Kuntz, du Snalc (Syndicat national autonome des lyc\u00e9es et coll\u00e8ges), mais la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9e.\u00bb Les jeunes en difficult\u00e9 ne b\u00e9n\u00e9ficient finalement que de cours de soutien ici et l\u00e0. En r\u00e9alit\u00e9, le tr\u00e8s puissant Snes a pes\u00e9 de tout son poids pour \u00e9viter cette mise en place salutaire de \u00abfili\u00e8res\u00bb destin\u00e9es aux plus faibles. M\u00eames moyens, m\u00eame enseignement pour tous: pas question pour le Snes de d\u00e9roger \u00e0 cette doctrine. De la m\u00eame mani\u00e8re, ce syndicat de gauche a tra\u00een\u00e9 les pieds pour faire appliquer les trois heures hebdomadaires d'\u00e9tudes dirig\u00e9es pr\u00e9vues par le Contrat pour l'ecole.\n- La nouvelle classe de cinqui\u00e8me, exp\u00e9riment\u00e9e cette ann\u00e9e, est cens\u00e9e, elle, proposer des parcours diversifi\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves, gr\u00e2ce \u00e0 trois heures optionnelles, s'ajoutant aux horaires communs. Une souplesse qui para\u00eet bienvenue. \u00abMais ces trois heures existent depuis que Chev\u00e8nement les a accord\u00e9es aux responsables des coll\u00e8ges, en 1985\u00bb, s'\u00e9tonne Fran\u00e7oise Angoulvent, du Snalc.\nAu lyc\u00e9e\n- Le bilan du ministre s'inscrit nettement, cette fois, en positif. En juin 1995 s'est tenue la premi\u00e8re session du nouveau bac, qui revalorise les fili\u00e8res litt\u00e9raires et \u00e9conomiques pour mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie du bac scientifique. Un progr\u00e8s incontestable, mais avec un b\u00e9mol de taille: le ministre avait promis d'all\u00e9ger et de simplifier cet examen, devenu trop complexe et co\u00fbteux. \u00abAnnonc\u00e9 en juin 1995, le projet de simplification du bac fut abandonn\u00e9 d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt\u00bb, stigmatise le SE-FEN, qui vient de publier, en r\u00e9ponse au ministre, un document incendiaire: Un an d'immobilisme au minist\u00e8re de l'Education.\n- Le d\u00e9veloppement de l'apprentissage dans les lyc\u00e9es professionnels est une autre id\u00e9e int\u00e9ressante, mais les syndicats d'enseignants y sont farouchement hostiles. Les apprentis sous statut scolaire sont moins d'un millier dans toute la France.\n- Autre point clef du nouveau Contrat pour l'\u00e9cole: l'orientation et l'insertion professionnelles. Certes, le minist\u00e8re a distribu\u00e9 cette ann\u00e9e 770 000 brochures aux \u00e9l\u00e8ves de terminale pour pr\u00e9senter les choix de l'apr\u00e8s-bac. Mais les moyens d\u00e9ploy\u00e9s demeurent faibles au regard des besoins, consid\u00e9rables. La commission Fauroux r\u00e9clame la pr\u00e9sence d'un conseiller d'orientation pour 200 lyc\u00e9ens. \u00abAlors que l'on compte actuellement dans les \u00e9tablissements un conseiller pour 1 400 \u00e9l\u00e8ves de coll\u00e8ge et de lyc\u00e9e, accuse Catherine Remermier, du Snes. Pis, on n'a cr\u00e9\u00e9 en sept ans que 14 nouveaux postes!\u00bb\nLa pr\u00e9vention de la violence\nEncourag\u00e9 par le Premier ministre, Fran\u00e7ois Bayrou annon\u00e7ait en mars dernier un train de mesures afin d'endiguer la violence dans les coll\u00e8ges. D\u00e8s la rentr\u00e9e de 1996, pr\u00e9cise le Contrat pour l'\u00e9cole, 2 450 adultes suppl\u00e9mentaires seront affect\u00e9s dans les \u00e9tablissements difficiles. Un chiffre impressionnant, mais qui comporte 2 200 appel\u00e9s du contingent, auxquels s'ajoutent 250 ma\u00eetres d'internat et conseillers d'\u00e9ducation. Outre la coop\u00e9ration entre justice, police et Education nationale, le minist\u00e8re insiste sur une d\u00e9cision capitale: \u00abPas d'enseignants d\u00e9butants nomm\u00e9s sur des postes difficiles s'ils ne sont pas volontaires.\u00bb L\u00e0 aussi, une excellente intention, difficile \u00e0 appliquer tant que perdurera le syst\u00e8me rigide et centralis\u00e9 de nomination des enseignants.\nLes faits et les chiffres sont donc rudes pour le ministre de l'Education. Fran\u00e7ois Bayrou, l'agr\u00e9g\u00e9 de lettres classiques, a beaucoup annonc\u00e9, mais pour l'instant pas assez r\u00e9alis\u00e9, notamment parce que les syndicats l'ont quasi syst\u00e9matiquement contr\u00e9. Sa marge de manoeuvre politique est \u00e9troite, il est vrai: pas question de les heurter de front, et de les jeter dans la rue, comme en janvier 1994. Ses moyens financiers lui sont, chaque ann\u00e9e, mesur\u00e9s chichement par Bercy. Mais lui-m\u00eame n'a-t-il pas \u00e9crit avec lucidit\u00e9 dans La d\u00e9cennie des mal-appris, trois ans avant d'entrer Rue de Grenelle: \u00abQuelle diff\u00e9rence y a-t-il entre un optimiste et un mort? Aucune. Ce sont tous les deux des ministres r\u00e9formateurs de l'Education nationale.\u00bb Et Fran\u00e7ois Bayrou, lui, demeure invariablement optimiste.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bayrou-au-banc-d-essai_614992.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - Grande-Bretagne: alerte sur le lait!", "text": "Des substances toxiques ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans certains laits maternis\u00e9s commercialis\u00e9s en Grande-Bretagne. C'est ce qu'a r\u00e9cemment affirm\u00e9 un rapport du minist\u00e8re britannique de l'Agriculture. Ces produits chimiques, nomm\u00e9s \u00abphtalates\u00bb, sont utilis\u00e9s pour assouplir les emballages de plastique. Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, en quantit\u00e9 non n\u00e9gligeable, dans neuf marques de lait. Deux de ces phtalates - le dibutyle et le butylbenzyle - test\u00e9s sur des rats, ont provoqu\u00e9 des effets nocifs sur le syst\u00e8me reproducteur des animaux. Les chercheurs se demandent s'ils ne jouent pas \u00e9galement un r\u00f4le dans l'apparition chez l'homme de cancers des testicules. Et s'il n'y a pas, de plus, une relation entre ces produits et la baisse de fertilit\u00e9 du sperme humain, constat\u00e9e dans de nombreux pays industrialis\u00e9s. En France, les experts du Groupe d'\u00e9tudes de la reproduction humaine, \u00e0 l'Inserm, ne dissimulent pas l'inqui\u00e9tude que leur inspire le rapport britannique. Rien ne prouve, actuellement, que les cons\u00e9quences observ\u00e9es sur le rat concernent l'homme. Il faudra donc, l\u00e0 encore, attendre le r\u00e9sultat des \u00e9tudes en cours.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-grande-bretagne-alerte-sur-le-lait_614985.html"}, {"title": "ench\u00e8res - Sport", "text": "Le tennis, invent\u00e9 vers 1870 par nos voisins britanniques, est aujourd'hui un art. Quelques jours avant le c\u00e9l\u00e8bre tournoi de Wimbledon, une vente aux ench\u00e8res consacre le divin sport. Tout y passe: vieilles raquettes, livres, photographies, souvenirs, troph\u00e9es, affiches, balles, filets, tableaux et dessins. Estimation: de 50 \u00e0 50 000 F.\nChristie's Londres. Le 21 juin. Renseignements et catalogue \u00e0 Paris: (16-1) 42-56-17-66.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/encheres-sport_614980.html"}, {"title": "expositions - Comme un oiseau", "text": "Ou l'image de l'oiseau dans l'art, gr\u00e2ce \u00e0 un impressionnant accrochage de 150 peintures, dessins, photographies, sculptures, masques ou parures judicieusement choisis et \u00e0 la pr\u00e9sentation de vid\u00e9os, notamment de Beach Birds, la merveilleuse chor\u00e9graphie de Merce Cunningham. Regroup\u00e9es sur le th\u00e8me de l'homme-oiseau, de la plume, du vol, de la voli\u00e8re, des formes, de la couleur et de la musique, les oeuvres, sign\u00e9es Calder, Picasso, Ernst, Klee, Barraband, Miro, Curtis, Klein, etc., montrent la fascination de l'homme pour le volatile et rapproche les arts primitifs, anciens et modernes dans les m\u00eames r\u00eaves de libert\u00e9 et de beaut\u00e9.\nFondation Cartier pour l'art contemporain, 75014 Paris, (16-1) 42-18-56-51. Du 19 juin au 13 octobre. 20 et 30 F. Catalogue Gallimard/ Electa: 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions-comme-un-oiseau_614978.html"}, {"title": "th\u00e9\u00e2tre - Le coup de coeur - Jenufa", "text": "Les m\u00e9lomanes fran\u00e7ais prennent leur temps pour d\u00e9couvrir Janacek. Il aura fallu attendre 1996 pour qu'une sc\u00e8ne parisienne se d\u00e9cide enfin \u00e0 monter Jenufa en langue tch\u00e8que. Avouons que le compositeur morave, passionn\u00e9 d'orgue, avait aussi attendu la quarantaine pour composer son premier grand op\u00e9ra, sur lequel il travailla pendant dix ans, jusqu'\u00e0 sa cr\u00e9ation dans le minuscule th\u00e9\u00e2tre de Brno (une ancienne salle de danse d'un caf\u00e9), en 1904. Le titre tch\u00e8que, Sa belle-fille, montre que le personnage principal est, en r\u00e9alit\u00e9, la belle-m\u00e8re de Jenufa, qui tue son enfant ill\u00e9gitime pour permettre son mariage. Apr\u00e8s la d\u00e9fection de Josephine Barstow, c'est finalement l'\u00e9tonnante Anja Silja qui incarnera la terrible Kostelnicka. Nancy Gustafson et Philip Langridge camperont, eux, les futurs \u00e9poux. Apr\u00e8s un Fidelio quelque peu d\u00e9cevant, St\u00e9phane Braunschweig met en sc\u00e8ne ce portrait de femmes, sous la baguette de sir Simon Rattle.\nTh\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, 75001 Paris, (16-1) 40-28-28-40. Jusqu'au 1er juillet. De 70 \u00e0 530 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-le-coup-de-coeur-jenufa_614973.html"}, {"title": "cin\u00e9ma - films - Delphine: 1, Yvan: 0 de Dominique Farrugia", "text": "D'accord, Delphine et Yvan s'aiment. Mais les copines qui geignent et les baskets qui tra\u00eenent transforment l'idylle en match de foot.\n>Carton rouge pour ce \u00abfilm d'amour comment\u00e9 par Thierry Roland et Jean-Michel Larqu\u00e9\u00bb. L'amour, un sport collectif? Telle est la question existentielle de cette bonne blague des Nuls. Si elle fait bien rire, elle ne fait pas un film.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-films-delphine-1-yvan-0-de-dominique-farrugia_614966.html"}, {"title": "cin\u00e9ma - films - City Hall de Harold Becker", "text": "L'adjoint au maire de New York (John Cusack, propret), id\u00e9aliste, jeune loup, c\u00e9libataire, bref, un r\u00eave hollywoodien, d\u00e9m\u00eale l'\u00e9cheveau d'un fait divers qui a vu un dealer et un flic s'entre-tuer et un enfant \u00e9coper d'une balle perdue.\n>Le g\u00e9n\u00e9rique annonce le top des sc\u00e9naristes: Paul Schraeder (Taxi Driver), Bo Goldman (Vol au-dessus d'un nid de coucou) et Nicholas Pileggi (Les Affranchis). Mais le dossier cr\u00e8ve l'\u00e9cran: mafieux corrupteur, politiciens et juges corrompus. Al Pacino, pacinossime en maire r\u00e9gnant, secoue par moments cette machinerie dramatique, d\u00e9j\u00e0 largement essor\u00e9e au cin\u00e9. Il fallait davantage de muscles et d'effets de manches pour la r\u00e9veiller.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-films-city-hall-de-harold-becker_614961.html"}, {"title": "modes de vie - \u00e9vasion - Voyage gourmand", "text": "De la rencontre de M. Lef\u00e8vre, p\u00e2tissier \u00e0 Nantes, et de Mlle Utile naquit la manufacture de biscuits Lu. C'\u00e9tait il y a cent cinquante ans. A l'occasion de son anniversaire, la c\u00e9l\u00e8bre marque expose pour la premi\u00e8re fois l'int\u00e9gralit\u00e9 de son patrimoine artistique: 550 affiches, lithographies et illustrations en tout genre, command\u00e9es pour orner bo\u00eetes, menus, calendriers, papiers d'emballage ou murs peints. De Mucha aux campagnes d'Euro RSCG, en passant par Valerio Adami et Hippolyte Romain, la gourmandise conjugue humour et po\u00e9sie.\nCit\u00e9 des congr\u00e8s de Nantes, grande galerie, 5, rue Valmy, 44000 Nantes, (16) 51-88-20-00. Jusqu'au 28 septembre. Entr\u00e9e libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-evasion-voyage-gourmand_614959.html"}, {"title": "modes de vie - Petite reine", "text": "La bicyclette de ville de l'an 2000 pointe son nez. Gr\u00e2ce \u00e0 Nexus, le \u00abtout-int\u00e9gr\u00e9\u00bb de Shimano. Un concept qui r\u00e9unit, pour la premi\u00e8re fois, un ensemble d'innovations sur un m\u00eame v\u00e9lo. Suppression du d\u00e9railleur, avec changement de vitesse (4 ou 7) encastr\u00e9 dans le moyeu arri\u00e8re et command\u00e9 par une poign\u00e9e tournante, syst\u00e8me de freinage \u00e0 rouleaux totalement \u00e9tanche, donc insensible \u00e0 la pluie, enfin, p\u00e9dalier avec des plateaux en \u00e9lastom\u00e8re, qui absorbe les \u00e0-coups du p\u00e9dalage. R\u00e9sultat? On passe les vitesses sans probl\u00e8me (m\u00eame \u00e0 l'arr\u00eat), on p\u00e9dale r\u00e9guli\u00e8rement et vite, on monte les c\u00f4tes sans effort et on freine en toute s\u00e9curit\u00e9. Le cyclisme urbain a trouv\u00e9 sa petite reine. Dynamic Curve de Bertin, \u00e0 partir de 2 490 F. Le syst\u00e8me Nexus \u00e9quipe \u00e9galement d'autres grandes marques.\nPoints de vente: (16) 21-73-25-25.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-petite-reine_614954.html"}, {"title": "Le mal fran\u00e7ais selon Taguieff", "text": "Meilleur sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais du racisme et de l'antiracisme, Pierre-Andr\u00e9 Taguieff a ouvert les yeux \u00e0 nombre de militants. Dans cette conversation avec le journaliste Philippe Petit, il explique pourquoi notre mod\u00e8le universaliste est menac\u00e9.\nCe n'est qu'un petit manuel d'une centaine de pages. M\u00eame pas un livre: une longue conversation entre Pierre-Andr\u00e9 Taguieff et un journaliste qui conna\u00eet bien son oeuvre, Philippe Petit. En ces temps de d\u00e9sarroi, sa lecture devrait cependant s'imposer comme un exercice de salubrit\u00e9 publique, tant pour les militants de banlieue, d\u00e9courag\u00e9s par la lente progression du Front national, que pour les belles \u00e2mes du VIIe arrondissement, dont l'activisme se borne souvent \u00e0 collectionner les appels \u00e0 la vigilance antifasciste.\nSensible aux critiques qui lui reprochent l'\u00e9rudition et la difficult\u00e9 de ses ouvrages, Pierre-Andr\u00e9 Taguieff a choisi, cette fois-ci, l'exercice inverse: confronter l'essentiel de ses travaux aux sollicitations urgentes de l'\u00e9poque \u00e0 travers une v\u00e9ritable \u00abdiscussion\u00bb, \u00e0 la fois simple et argument\u00e9e. Le r\u00e9sultat est une invitation \u00e0 la lucidit\u00e9, \u00e0 cent lieues de ces manifestes vertueux et rassurants qui pr\u00e9sentent le d\u00e9faut de laisser la r\u00e9alit\u00e9 de c\u00f4t\u00e9.\nD\u00e9rive des banlieues\nCette mise au point grand public constitue une victoire pour celui qui est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais du racisme et de l'antiracisme. Directeur de recherche au CNRS, Pierre-Andr\u00e9 Taguieff a fini par gagner, mais ce fut long. Ses th\u00e8ses - aujourd'hui reprises m\u00eame par SOS-Racisme - ont secou\u00e9 le Landerneau de l'antilep\u00e9nisme depuis la publication de La Force du pr\u00e9jug\u00e9, en 1988. Il y r\u00e9futait l'id\u00e9e, alors dominante, selon laquelle le racisme r\u00e9siderait dans l' \u00abexclusion de l'autre\u00bb et l'antiracisme dans l'affirmation du \u00abdroit \u00e0 la diff\u00e9rence\u00bb. Il d\u00e9montra le danger de cette rh\u00e9torique qui, quoique sympathique, n\u00e9glige les m\u00e9tamorphoses du discours raciste. Lequel consiste moins, aujourd'hui, dans l'affirmation de l'in\u00e9galit\u00e9 entre les races que dans l'exacerbation des diff\u00e9rences culturelles, valoris\u00e9es pour mieux \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es inassimilables. Pierre-Andr\u00e9 Taguieff ouvrit ainsi les yeux \u00e0 bon nombre de militants des ann\u00e9es 80 qui, s\u00e9duits par le multiculturalisme, n'avaient pas per\u00e7u que le \u00abdroit \u00e0 la diff\u00e9rence\u00bb - d\u00e9bouchant in\u00e9vitablement sur la \u00abdiff\u00e9rence des droits\u00bb et le refus du m\u00e9tissage - \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le leitmotiv de la nouvelle droite, que le Front national avait habilement choisi de reprendre \u00e0 son compte.\nDans La R\u00e9publique menac\u00e9e, il poursuit sa r\u00e9flexion sur le mod\u00e8le universaliste fran\u00e7ais, qui semble d\u00e9pass\u00e9 par plusieurs ph\u00e9nom\u00e8nes. Telle la d\u00e9rive des banlieues, abandonn\u00e9es \u00e0 deux \u00abethnicisations\u00bb: la \u00ablep\u00e9nisation des milieux populaires d'origine europ\u00e9enne\u00bb et l' \u00abislamisation des jeunes issus de l'immigration\u00bb. Mais aussi l'incapacit\u00e9 des hommes politiques \u00e0 enrayer le d\u00e9veloppement r\u00e9gulier du national-populisme. Ou encore la double offensive d\u00e9sint\u00e9gratrice du mondialisme, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et du communautarisme, \u00e0 l'int\u00e9rieur.\nSur toutes ces questions, Pierre-Andr\u00e9 Taguieff montre qu'il faudrait d\u00e9fendre et am\u00e9liorer le fonctionnement du mod\u00e8le r\u00e9publicain de l'int\u00e9gration, qui est loin d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9: on a simplement trop souvent oubli\u00e9 de s'en servir.\nLa R\u00e9publique menac\u00e9e, par Pierre-Andr\u00e9 Taguieff. Conversation avec Philippe Petit. Textuel, 120 p., 79 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-mal-francais-selon-taguieff_614947.html"}, {"title": "express france - Toulon: la pol\u00e9mique Ch\u00e2teauvallon", "text": "A Ch\u00e2teauvallon, un autre feuilleton commence: avec une habilet\u00e9 diabolique, le maire FN de Toulon vient d'engager les hostilit\u00e9s contre ce lieu culturel situ\u00e9 sur les hauteurs de la ville, parfois tax\u00e9 d'\u00e9litisme, et dont le r\u00f4le reste controvers\u00e9 au sein des \u00e9lus locaux. Certains y voient le si\u00e8ge de la \u00abr\u00e9sistance antifasciste\u00bb; d'autres, au contraire, une \u00abco\u00fbteuse machine \u00e0 fabriquer des voix FN\u00bb.\nAu lendemain des municipales, le directeur de Ch\u00e2teauvallon avait d\u00e9cid\u00e9 de renoncer aux 4,7 millions de francs de subventions de la ville de Toulon. Jean-Marie Le Chevallier n'avait pas bronch\u00e9. Depuis, il attendait l'occasion. G\u00e9rard Paquet lui en a fourni une belle en programmant r\u00e9cemment le groupe de rap Nique ta m\u00e8re, mis en examen pour son incitation \u00e0 l'assassinat de policiers. Le maire proteste, mais le pr\u00e9fet du Var, Jean-Charles Marchiani, lui coupe l'herbe sous le pied en surench\u00e9rissant. G\u00e9rard Paquet d\u00e9programme alors le groupe, dont il avoue aujourd'hui avoir ignor\u00e9 les textes litigieux. Le maire de Toulon a en fait r\u00e9ussi \u00e0 plonger tout le monde dans l'embarras, les nombreuses condamnations lyriques de la \u00abcensure\u00bb se nuan\u00e7ant de pr\u00e9cautions pour ne pas para\u00eetre cautionner l'ind\u00e9fendable. Un exercice de style auquel s'est livr\u00e9 Philippe Douste-Blazy, venu dimanche dernier \u00e0 Ch\u00e2teauvallon soutenir G\u00e9rard Paquet, mais sans d\u00e9savouer le pr\u00e9fet Marchiani (qu'Alain Jupp\u00e9 a approuv\u00e9) et en \u00e9tant bien oblig\u00e9 de rappeler que \u00abl'incitation \u00e0 la violence contre les forces de l'ordre n'est pas admissible\u00bb. Jean-Marie Le Chevallier engage aujourd'hui une deuxi\u00e8me offensive - juridique - qui risque de durer: il demande le d\u00e9part du directeur, lequel doit r\u00e9unir l'agr\u00e9ment du ministre de la Culture et du maire de Toulon. Il exige aussi que Ch\u00e2teauvallon, association r\u00e9gie par la loi de 1901 et g\u00e9rant 14 millions de francs, respecte ses statuts. Ce qui est loin d'\u00eatre le cas: le pr\u00e9fet Marchiani avait d'ailleurs alert\u00e9 le minist\u00e8re sur ce point il y a trois mois. En vain...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-toulon-la-polemique-chateauvallon_614942.html"}, {"title": "express monde - Allemagne: la grande marche des \"r\u00e2leurs\"", "text": "Plus de 300 000 participants scandant: \u00abNon \u00e0 la fin de l'Etat social!\u00bb La manifestation qui a d\u00e9ferl\u00e9, samedi 15 juin, dans les rues de Bonn \u00e9voquait les d\u00e9monstrations antinucl\u00e9aires des ann\u00e9es 80. \u00abLes r\u00e2leurs ne cr\u00e9ent pas des emplois\u00bb, a pourtant r\u00e9torqu\u00e9 Helmut Kohl, r\u00e9solu \u00e0 maintenir son plan d'aust\u00e9rit\u00e9 de 50 milliards de marks (160 milliards de francs). Une fermet\u00e9 \u00e9tonnante: la cote du chancelier est \u00e0 la baisse, le Bundestag comme le Bundesrat menacent de bloquer ses mesures d'\u00e9conomie. Et les syndicats - qui perdent r\u00e9guli\u00e8rement des adh\u00e9rents - viennent de faire une brillante d\u00e9monstration de force. Mais le gouvernement est persuad\u00e9 qu'\u00e0 la base pr\u00e9vaut le consensus pour \u00absauver le site industriel allemand\u00bb. M\u00eame au prix de durs sacrifices.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-allemagne-la-grande-marche-des-raleurs_614935.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Sumitomo victime d'un de ses golden boys", "text": "La corporation des traders ind\u00e9licats vient de faire une nouvelle recrue. Apr\u00e8s Nick Leeson, le \u00abtombeur\u00bb de la banque d'affaires britannique Barings (perte: 1,4 milliard de dollars), et Toshihide Iguchi, qui a plomb\u00e9 les comptes de la banque Da\u00efwa (perte: 1,1 milliard de dollars), voici Yasuo Hamanaka, responsable du commerce du cuivre chez Sumitomo - le g\u00e9ant japonais du n\u00e9goce. Ses malversations sur le march\u00e9 du m\u00e9tal rouge co\u00fbteraient environ 1,8 milliard de dollars \u00e0 son employeur - plus de 9 milliards de francs! Les agissements de Hamanaka ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par les gendarmes du London Metal Exchange, qui concentre pr\u00e8s de 90% des transactions mondiales sur les m\u00e9taux non ferreux. Ce nouveau scandale ne manquera pas de renforcer la suspicion sur le fonctionnement des march\u00e9s \u00e0 terme et sur l'opacit\u00e9 des comptes des groupes nippons.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-sumitomo-victime-d-un-de-ses-golden-boys_614930.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Daewoo: l'ami cor\u00e9en de Lagard\u00e8re", "text": "Si Alcatel, pour reprendre Thomson-CSF, n\u00b0 1 europ\u00e9en de l'\u00e9lectronique de d\u00e9fense, est pr\u00eat \u00e0 s'adjoindre \u00e9galement la partie multim\u00e9dia du groupe (t\u00e9l\u00e9viseurs, magn\u00e9toscopes, etc.), Matra souhaite c\u00e9der Thomson Multim\u00e9dia au cor\u00e9en Daewoo. Au cours d'un voyage en France, Soon Hoon Bae, patron de Daewoo Electronics, a rencontr\u00e9 Jean-Luc Lagard\u00e8re, patron de Matra, et Marcel Roulet, celui de Thomson, mais il n'est pas parvenu, dit-il, \u00e0 franchir la porte de Serge Tchuruk, patron d'Alcatel. En revanche, il a plaid\u00e9 sa cause aupr\u00e8s des journalistes: \u00abAlcatel perdra de l'argent avec Thomson Multim\u00e9dia, mais nous savons, nous, comment \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaires dans l'\u00e9lectronique grand public.\u00bb En serrant les co\u00fbts, en jouant les \u00e9conomies d'\u00e9chelle et en maintenant, promet-il, les emplois en France.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-daewoo-l-ami-coreen-de-lagardere_614928.html"}, {"title": "Les tribulations de Mc Do en Russie", "text": "Sept ans d'\u00e9preuves et de surprises, bonnes ou mauvaises, et un moral d'acier. McDo est en Russie pour l'\u00e9ternit\u00e9. Quoi qu'il arrive.\nLa place Pouchkine ressemblait vaguement \u00e0 une chanson fran\u00e7aise. Le caf\u00e9 Lira, ouvert sous Brejnev, rassemblait les artistes et les \u00e9tudiants. On y buvait du chocolat ou de la Stolitchna\u00efa, et on se disait qu'un jour on passerait peut-\u00eatre \u00e0 l'Ouest. Peut-\u00eatre. C'\u00e9tait il y a mille ans. En janvier 1990, les aventuriers de l'arche ont cannibalis\u00e9 Pouchkine. Cette arche de McDonald's, avec son grand M, s'est pos\u00e9e \u00e0 l'emplacement du caf\u00e9 Lira. Puis ailleurs. Puis encore ailleurs. Sept fois.\nSept McDo, qui, chaque jour, r\u00e9galent 100 000 Moscovites. Avant la fin de l'ann\u00e9e, quatre nouvelles enseignes ouvriront \u00e0 Moscou, deux \u00e0 Saint-P\u00e9ters-bourg et on se t\u00e2te d\u00e9j\u00e0 pour Nijni Novgorod. Face aux 19 000 restaurants \u00e9parpill\u00e9s dans 93 pays, le chiffre russe para\u00eet timide. Mais c'est vite dit: ici, l'affluence d'un McDo est dix fois celle de n'importe quel cousin am\u00e9ricain. C'est le record du monde. Dans son blitz, la compagnie a investi 100 millions de dollars et tisse un r\u00e9seau de 200 points de vente pour l'an 2000. Le spectre de Guennadi Ziouganov et d'une victoire communiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fait \u00e0 peine sourciller Marc Winer, 49 ans, directeur g\u00e9n\u00e9ral de McDonald's en Russie: \u00abOn s'adapte \u00e0 tout. Quand on a travers\u00e9 ce qu'on a travers\u00e9...\u00bb\nIl y a bien de quoi \u00e9crire une th\u00e8se, et une \u00e9paisse, sur les tribulations du hamburger chez les soviets, et son r\u00f4le dans la m\u00e9tamorphose des mentalit\u00e9s. D\u00e8s le d\u00e9part, c'est la filiale canadienne qui a pris les affaires en main, et non le si\u00e8ge d'Oak Brook, pr\u00e8s de Chicago. Tout a commenc\u00e9 aux JO de Montr\u00e9al, en 1976, avec un bus pr\u00eat\u00e9 aux athl\u00e8tes sovi\u00e9tiques. C'est le premier acte de ce qu'on appellera plus tard la burger diplomacy. En 1980, avec le boycott des Jeux de Moscou, le rideau tombe sur l'acte II. C'est foutu.\nLe moral revient avec Alexandre Iakovlev, nomm\u00e9 ambassadeur d'URSS \u00e0 Ottawa. Ce futur p\u00e8re de la perestro\u00efka encourage les crois\u00e9s de la frite: \u00abAllez-y, insistez, l'heure viendra.\u00bb Elle arrive avec Gorbatchev et le d\u00e9cret 49, qui, en 1987, autorise les joint-ventures. En avril 1988, George Cohon, boss de McDonald's \u00e0 Toronto et pionnier occidental du r\u00eave russe, se marie (49%) non pas \u00e0 la mairie de Moscou, mais avec la mairie (51%). \u00abA l'\u00e9poque, rappelle Marc Winer, personne ne mettait une pi\u00e8ce sur nos chances.\u00bb\nDepuis des d\u00e9cennies, la distribution alimentaire en Union sovi\u00e9tique avait ses charmes: rupture de stocks permanente; qualit\u00e9 des produits plus que douteuse; serveuses aussi aimables que les gardiens de prison \u00e0 Lefortovo. La formation des employ\u00e9s commence. Il faut leur apprendre \u00e0 sourire, \u00e0 dire spassiba (merci) aux clients et \u00abnous esp\u00e9rons vous revoir bient\u00f4t\u00bb. Une r\u00e9volution. \u00abIl fallait \u00e9galement leur faire comprendre que McDonald's n'est pas une bureaucratie\u00bb, souligne Marc Winer. Traduction: ici, avoir la carte du Parti ou un a\u00efeul au KGB, \u00e7a ne sert \u00e0 rien; seuls les r\u00e9sultats comptent pour la fiche de paie. C'est nouveau. En 1990, la compagnie attaque avec 70 \u00e9trangers et 700 Russes. En 1996, la boutique tourne avec 5 \u00e9trangers et 2 400 Russes. \u00abDes troupes d'\u00e9lite, chante Winer. Je peux les aligner dans n'importe quel McDo de la plan\u00e8te.\u00bb\nEnfin, et surtout, il s'agissait de trouver des fournisseurs. Un casse-t\u00eate. Directeur du d\u00e9veloppement des march\u00e9s, le Canadien Glen Steeves, 38 ans, entre en piste. Il porte une chevali\u00e8re McDo, une montre McDo et une moustache blonde qui lui appartient. \u00abAu d\u00e9but, dit la moustache, quand on d\u00e9marchait des abattoirs ou des fermes d'Etat, certains nous r\u00e9pondaient: ??Nettoyer nos couteaux? Am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de nos l\u00e9gumes? Changer nos habitudes? Pour quoi faire? \u00c7a ne sert \u00e0 rien! Allez chercher ailleurs...'' C'est ce qu'on a fait.\u00bb En 1990, d\u00e9j\u00e0, 50% des mati\u00e8res premi\u00e8res sont achet\u00e9es sur place. En 1996, 90%. \u00abAujourd'hui, dit Steeves, 150 fermes et entreprises russes nous approvisionnent avec des standards de qualit\u00e9 exceptionnels.\u00bb La surprise? Il faut importer le poisson de Gdansk (Pologne) et les poulets sont parachut\u00e9s d'Am\u00e9rique. Ici, les p\u00eacheries d'Etat de Vladivostok, dont les marins n'\u00e9taient plus pay\u00e9s depuis des lustres, vendent la totalit\u00e9 de leur p\u00eache aux Etats-Unis et aux Pays-Bas. Quant au poulet de Stavropol, il est aussi cher que squelettique.\nLes cerveaux de McDonald's ne changeront pas seulement les m\u00e9thodes de travail des sovkhozes: ils modifieront parfois aussi leur paysage. Ils importent des semences de patates idaho, de laitues iceberg, de concombres, et leurs agronomes. Ils font ce qu'ils n'avaient jamais fait ailleurs: en 1989, ils construisent une usine pour tester et conditionner les aliments. \u00abOur lethal weapon\u00bb (Notre arme fatale). Elle est situ\u00e9e dans la banlieue ouest de Moscou, \u00e0 Solntsevo, qui est par ailleurs le quartier g\u00e9n\u00e9ral de la p\u00e8gre russe. \u00abNous \u00e9tions l\u00e0 avant elle, pr\u00e9cise Marc Winer. Et si je vous dis que nous n'avons jamais vers\u00e9 de pots-de-vin ni subi de pressions, vous ne me croirez pas, n'est-ce pas? C'est pourtant la v\u00e9rit\u00e9: jamais, jamais, jamais.\u00bb Notons qu'il est d\u00e9conseill\u00e9 de s'attaquer \u00e0 un associ\u00e9 comme la mairie de Moscou, m\u00eame si - l\u00e0 encore, c'est une premi\u00e8re en Russie - McDonald's est devenu majoritaire avec 80% des parts, en avril dernier.\nDerri\u00e8re l'ambassade des Etats-Unis, une maison rose \u00e0 un \u00e9tage - qui, au xixe si\u00e8cle, logeait le cercle litt\u00e9raire de la princesse Tcherbatova - abrite le si\u00e8ge de McDo. Son charme tranquille contraste avec les heures noires. D\u00e9j\u00e0, ils ont surmont\u00e9 deux coups d'Etat. Celui d'ao\u00fbt 1991, romantique: \u00abEncercl\u00e9s par les tanks, dit Winer, on continuait de vendre nos hamburgers.\u00bb Celui d'octobre 1993, chaotique: sur l'Arbat, les \u00e9meutiers ont tout cass\u00e9, \u00e0 quelques m\u00e8tres du McDo du coin. \u00abIls nous ont \u00e9pargn\u00e9s. Tr\u00e8s vite, l'arm\u00e9e a quadrill\u00e9 les rues. Nos camions ne passaient plus.\u00bb Les voies de ravitaillement du Big Mac sont alors coup\u00e9es. On ferme. En six ans, ce sera la seule fois.\nDes queues kilom\u00e9triques\nAutre drame, en 1992: un cingl\u00e9 lance des grenades \u00e0 fragmentation sur le commissariat 108, qui jouxte le McDo de la place Pouchkine - le plus grand du monde, avec ses 27 tiroirs-caisses. C'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 les queues \u00e9taient encore kilom\u00e9triques. Les barres du commissariat ont renvoy\u00e9 les grenades dans la rue. Dans la queue. Et boum. Huit bless\u00e9s graves et du ketchup dans les arbres.\nRetour \u00e0 l'Histoire. Apr\u00e8s les accords de Minsk et l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique, le M de McDonald's \u00e9vince la faucille et le marteau. Et quelques fournisseurs, au passage. Exemple: les pays Baltes. Avec les nouveaux droits de douane, le cheddar de Riga, en Lettonie, devient hors de prix en Russie. Mais c'est un souci mineur par rapport \u00e0 la catastrophe qui suit: la glissade du rouble. Sa chute libre. En juillet 1991, 1 dollar vaut 1,81 rouble; en juillet 1992, 200 roubles; en mars 1993, 1 000 roubles; en d\u00e9cembre 1994, 3 306 roubles. Or, depuis le premier jour, McDonald's n'acceptait que des roubles. Il \u00e9tait bien le seul. \u00abOn a failli devenir fous, dit Marc Winer. L'\u00e9conomie enti\u00e8re valsait. Entre 1992 et 1993, chaque mois, on a augment\u00e9 nos prix de 20%. Juste pour survivre.\u00bb En juin 1996, le dollar s'\u00e9changeait \u00e0 5 023 roubles et, depuis un an, le Big Mac se stabilise \u00e0 9 600 roubles. A titre de rep\u00e8re, chez McDo, les bas salaires oscillent, hors bonus, entre 300 et 700 dollars.\nLe brevet de r\u00e9ussite de la compagnie sera remis par Boris Eltsine en personne. En inaugurant l'enseigne de la rue Ogareva, le pr\u00e9sident lance \u00e0 la cantonade que c'est un mod\u00e8le de propret\u00e9, de qualit\u00e9, de formation pour les jeunes, de richesses pour la Russie et tutti quanti. Puis, en apart\u00e9, il glisse \u00e0 l'oreille du patron de McDonald's: \u00abH\u00e9, dites, \u00e7a manque un peu de sel, vos sandwichs, non?\u00bb L'\u00e9pouse de Boris Nikola\u00efevitch, Na\u00efna, repassera derri\u00e8re: \u00abNe vous bilez pas. D\u00e8s que je fais un effort en cuisine, avec mon mari, c'est toujours la m\u00eame chanson: \u00e7a manque de sel, ton truc, l\u00e0, non?\u00bb\nSi les communistes gagnent la pr\u00e9sidence, le business, lui, va peut-\u00eatre perdre de sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Les cr\u00e9ations d'emplois, les 15 millions de dollars de factures pay\u00e9es, cette ann\u00e9e, \u00e0 leurs 150 fournisseurs et les milliards de roubles vers\u00e9s aux imp\u00f4ts russes sont-ils des garanties pour McDonald's? Marc Winer: \u00abJe vends des hamburgers.\u00bb Mais encore? \u00abDes hamburgers et des frites.\u00bb Et du Coca, et des boulettes, et \u00e0 part \u00e7a? \u00abNous survivrons, dit-il. La Longue Marche ne fait que commencer.\u00bb A. C. et Y. S.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-tribulations-de-mc-do-en-russie_614923.html"}]