[{"title": "Defaisance a la mexicaine", "text": "Ces actifs affichent une valeur th\u00e9orique sup\u00e9rieure \u00e0 90 milliards de francs, mais ils devraient \u00eatre c\u00e9d\u00e9s \u00e0 un prix tr\u00e8s d\u00e9cot\u00e9. Le gouvernement veut encourager la naissance d'un march\u00e9 secondaire de la dette, sur lequel les autres banques pourraient se d\u00e9barrasser de leurs nombreuses cr\u00e9ances pourries . Le montage int\u00e9resse les fonds vautours am\u00e9ricains, qui devraient cependant rester tr\u00e8s s\u00e9lectifs dans leurs acquisitions, en raison de l'important risque de change.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/defaisance-a-la-mexicaine_1409613.html"}, {"title": "Madelin prepare l apres election", "text": "La petite centaine de d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 qui sont proches de lui pourraient se constituer en intergroupe plus ou moins formel : c'est \u00e0 quoi travaille Herv\u00e9 Novelli, le d\u00e9put\u00e9 PR d'Indre-et-Loire, compagnon de route de Madelin depuis vingt-cinq ans. Par ailleurs, les responsables des clubs madelinistes Id\u00e9es-action s'attendent \u00e0 une nouvelle vague d'adh\u00e9sions en avril.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/madelin-prepare-l-apres-election_1439122.html"}, {"title": "Le floch et joly reglent leurs comptes", "text": "Accus\u00e9 par la COB et par la Cour des comptes d'avoir investi de fa\u00e7on inconsid\u00e9r\u00e9e 787 millions de francs dans Bidermann lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident d'Elf, Lo\u00efk Le Floch-Prigent, patron de la SNCF, devrait prochainement \u00eatre mis en examen. Apr\u00e8s s'\u00eatre procur\u00e9 le rapport de la Cour des comptes mettant en cause la gestion des diversifications d'Elf pendant la pr\u00e9sidence de Le Floch-Prigent (L'Expansion du 16 octobre), le juge Eva Joly a obtenu du parquet une saisine \u00e9tendue \u00e0 l'ensemble des filiales financi\u00e8res du groupe. Depuis, l'\u00e9tau se resserre autour des principaux protagonistes de l'affaire. Maurice Bidermann devrait \u00eatre inculp\u00e9 ces prochains jours. Si le dossier n'a pas encore abouti, c'est parce que le juge Joly est \u00e0 son tour en position d\u00e9licate. L'un des experts-comptables auxquels elle a le plus souvent fait appel au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Thierry Bellot, est maintenant accus\u00e9 de malversations financi\u00e8res dans l'affaire de la faillite du Comptoir des entrepreneurs. Il n'en faut pas plus pour entamer la cr\u00e9dibilit\u00e9 du juge. Et pour brandir la menace d'une requ\u00eate en suspicion l\u00e9gitime, arme que la plupart des clients d'Eva Joly \u00e9voquent volontiers en priv\u00e9. Aujourd'hui, cette affaire fait grand bruit parmi les magistrats parisiens, qui parlent de tentative de d\u00e9stabilisation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-floch-et-joly-reglent-leurs-comptes_1435310.html"}, {"title": "Les jusen empoisonnent hashimoto", "text": "Porteur d'espoir \u00e0 sa nomination en janvier dernier, le Premier ministre Ryutaro Hashimoto se trouve pourtant \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement dans l'impossibilit\u00e9 de gouverner. Tous les dossiers importants sont bloqu\u00e9s depuis d\u00e9but mars par une poign\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s d'opposition qui paralysent le Parlement. Ils protestent contre le projet de loi de finances qui pr\u00e9voit de faire payer au contribuable une partie de la facture de la liquidation des jusen, ces soci\u00e9t\u00e9s de financement de l'immobilier en faillite. Disposant de la majorit\u00e9 absolue, le gouvernement pourrait passer en force. Une solution difficile \u00e0 envisager au pays du consensus. La popularit\u00e9 du Premier ministre, qui a chut\u00e9 de 61 % en janvier \u00e0 36 % \u00e0 la mi-mars, ne permet d'ailleurs pas une telle offensive, et les milieux d'affaires commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter de la paralysie. C'est donc un1 affaibli qui accueillera Bill Clinton en avril \u00e0 Tokyo. Lors de la r\u00e9union des ministres des Finances de l'Apec \u00e0 Kyoto, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor, Robert Rubin, a conseill\u00e9 \u00e0 son homologue japonais de r\u00e9gler rapidement l'affaire des jusen... L'avertissement a \u00e9t\u00e9 repris par toute la presse nippone.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-jusen-empoisonnent-hashimoto_1426369.html"}, {"title": "Nouvelle baisse des candidatures aux ecoles de commerce", "text": "Principaux responsables : la d\u00e9saffection des classes pr\u00e9paratoires (11 500 inscrits, dont 4 200 en seconde ann\u00e9e, contre 14 000 en 1991) et, surtout, le passage \u00e0 deux ans de la pr\u00e9paration aux concours.\nNantes et l'Essec, avec respectivement 4 035 et 3 064 candidats, baissent moins vite que le march\u00e9. Mais HEC (- 20 %), l'ESCP (- 23 %), l'Edhec (- 28 %) et Lyon (- 29 %) ne sont pas \u00e9pargn\u00e9es. Et dix ESC de province ont moins de 1 000 candidats.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/nouvelle-baisse-des-candidatures-aux-ecoles-de-commerce_1441709.html"}, {"title": "Un vent liberal souffle en oceanie", "text": "Apr\u00e8s treize ans dans l'opposition, la droite reprend le pouvoir en Australie, o\u00f9 les travaillistes emmen\u00e9s par Paul Keating ont essuy\u00e9 la d\u00e9faite la plus cuisante de leur histoire. Le nouveau Premier ministre, John Howard, se pr\u00e9sente comme le leader le plus conservateur que le Parti lib\u00e9ral ait jamais eu . Curieusement, la priorit\u00e9 du nouveau gouvernement va au renversement des alliances nou\u00e9es par les socialistes avec l'Asie. Selon Howard, cette politique a fait des Australiens des Blancs asiatiques , et a jou\u00e9 au d\u00e9triment de leurs relations avec leurs alli\u00e9s traditionnels (Europe et Etats-Unis), qu'il convient de renforcer.\nLa nouvelle \u00e9quipe s'inspire de l'ultralib\u00e9ralisme \u00e0 l'oeuvre chez son voisin n\u00e9o-z\u00e9landais. Le chef du gouvernement kiwi, Jim Bolger, avait h\u00e9rit\u00e9 d'un Etat providence tentaculaire qu'il a entrepris de d\u00e9manteler \u00e0 l'aide de coupes draconiennes dans les programmes sociaux ; aujourd'hui, les r\u00e9sultats \u00e9conomiques de Wellington sont spectaculaires. John Howard a retenu la le\u00e7on et pr\u00e9conise une r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, la r\u00e9duction des imp\u00f4ts qui frappent les professions lib\u00e9rales, la lib\u00e9ralisation de certains secteurs, des mesures favorables \u00e0 l'\u00e9pargne et une progression modeste des salaires pour contenir l'inflation. De quoi irriter les syndicats, qui entretenaient des relations cordiales avec les socialistes. Les travailleurs de la m\u00e9tallurgie ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une gr\u00e8ve s'ils n'obtenaient pas une augmentation salariale de 15 % sur deux ans...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-vent-liberal-souffle-en-oceanie_1326014.html"}, {"title": "Les catalans font de la resistance", "text": "Avec ses 16 d\u00e9put\u00e9s, le parti catalan Convergencia i Unio (CiU) est redevenu le ma\u00eetre de la politique espagnole. Nagu\u00e8re courtis\u00e9 par les socialistes, qui ne pouvaient gouverner sans lui, le leader catalan Jordi Pujol est aujourd'hui l'objet de la sollicitude du Parti populaire, qui n'a pas obtenu une majorit\u00e9 suffisante aux l\u00e9gislatives du 3 mars pour gouverner seul. Mais les n\u00e9gociations entre les deux formations s'annoncent difficiles, car les Catalans reprochent au parti de Jos\u00e9-Maria Aznar l'opposition agressive dont il a fait preuve \u00e0 leur \u00e9gard ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le soir de la victoire du PP, de jeunes militants manifestaient encore \u00e0 Madrid aux cris de Pujol, nain, tu vas parler castillan .\nAu-del\u00e0 de leur opposition sur l'autonomie de la Catalogne, Aznar et Pujol partagent pourtant le m\u00eame programme en mati\u00e8re \u00e9conomique.\nLes deux partis sont clairement favorables au respect des crit\u00e8res de Maastricht, \u00e0 la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, \u00e0 la lutte contre les d\u00e9ficits ainsi qu'aux privatisations. Connu comme le parti des entrepreneurs , le catalan CiU s'est toujours class\u00e9 comme plus lib\u00e9ral que son alli\u00e9 d'hier, le Parti socialiste ; c'est d'ailleurs parce que ce dernier n'acceptait pas assez de rigueur dans la loi de finances 1996 que Jordi Pujol lui a retir\u00e9 son soutien en octobre dernier et a de cette fa\u00e7on provoqu\u00e9 des \u00e9lections anticip\u00e9es. Reste qu'Aznar devra faire acte public de contrition pour r\u00e9tablir le dialogue avec CiU, qui utilise actuellement sa situation privil\u00e9gi\u00e9e afin de faire monter la pression. L'investiture du nouveau gouvernement, qui est th\u00e9oriquement pr\u00e9vue pour le 15 avril, pourrait \u00eatre d\u00e9cal\u00e9e de plusieurs semaines si les n\u00e9gociations tardaient.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-catalans-font-de-la-resistance_1423764.html"}, {"title": "Les anciens et les modernes", "text": "L'ancien maire que je suis doit reconna\u00eetre qu'il est flatt\u00e9 que sa ville du Touquet ait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9e par vos observateurs parmi 14 400 communes qui ont chang\u00e9 d'\u00e9quipe municipale \u00e0 la suite des \u00e9lections de 1995 (40 % sur 36 000). Je n'ai pas \u00e0 me justifier sur les critiques que vous assenez. Je laisse juges ceux de vos lecteurs qui connaissent Le Touquet ou qui ont eu l'occasion de d\u00e9couvrir notre station, devenue station des quatre saisons.\nJe voudrais toutefois vous pr\u00e9ciser que les communes touristiques ne sont pas des collectivit\u00e9s classiques. [...\u00e0 Plus que jamais, dans une commune touristique, un maire a un devoir de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, mais une commune touristique, notamment du fait de son tissu social h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, ne peut \u00eatre g\u00e9r\u00e9e comme une entreprise priv\u00e9e. Pour diriger une commune touristique, il faut notamment un subtil dosage d'\u00e9lus autochtones ou r\u00e9sidents qui n'ont pas tous les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, le temps libre des uns \u00e9tant souvent du temps de travail pour les autres.\nEn ce qui concerne le budget de la Ville du Touquet, je tiens \u00e0 votre disposition le contre-budget que j'ai propos\u00e9 \u00e0 mon successeur, t\u00e9moignant d'une situation beaucoup moins catastrophique que celle qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite.\nL\u00e9once Deprez, d\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais, 62520 Le Touquet", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-anciens-et-les-modernes_1422470.html"}, {"title": "L allemagne investit de plus en plus hors d allemagne", "text": "Les industriels allemands renonceraient-ils au made in Germany qui a fait leur r\u00e9putation ? En 1995, leurs investissements \u00e0 l'\u00e9tranger ont quasiment doubl\u00e9, atteignant pr\u00e8s de 180 milliards de francs. Les flux sont majoritairement orient\u00e9s vers l'Union europ\u00e9enne (62 %) et les Etats-Unis, mais l'Europe de l'Est (10 %) et l'Asie en d\u00e9veloppement (6 %) voient leur part progresser sensiblement. Les optimistes, comme les commentateurs du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral de Bonn, y verront le signe de la mondialisation d'une industrie allemande rest\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent camp\u00e9e sur une base industrielle nationale. Les autres souligneront la concomitance troublante entre deux ph\u00e9nom\u00e8nes : les investissements hors d'Allemagne battent des records au moment o\u00f9 le ch\u00f4mage atteint un niveau in\u00e9gal\u00e9 depuis la guerre, d\u00e9passant les 4 millions de sans-emploi. L'Allemagne ne serait-elle plus un site de production suffisamment attractif pour les Allemands eux-m\u00eames ?\nIncontestablement, les industriels pr\u00e9f\u00e8rent maintenant attaquer les march\u00e9s ext\u00e9rieurs \u00e0 partir de bases \u00e9trang\u00e8res. Et s'il n'y a pas transfert d'activit\u00e9 \u00e0 proprement parler, toute production nouvelle significative s'effectue en dehors des fronti\u00e8res. En 1995, les constructeurs automobiles ont augment\u00e9 leurs fabrications \u00e0 l'\u00e9tranger de 12 %, au point qu'elles repr\u00e9sentent aujourd'hui 35 %\ndes v\u00e9hicules vendus sous marque allemande... Sond\u00e9s par le DIHT (l'\u00e9quivalent de nos chambres de commerce) \u00e0 l'automne dernier, les chefs d'entreprise \u00e9taient d'ailleurs pr\u00e8s de 40 % \u00e0 envisager de nouvelles d\u00e9localisations. Deux facteurs permettent d'expliquer cette tendance : le co\u00fbt du mark fort d'abord, la devise s'\u00e9tant fortement rench\u00e9rie l'ann\u00e9e derni\u00e8re face au dollar et \u00e0 toutes les monnaies (asiatiques notamment) qui lui sont li\u00e9es. Et les co\u00fbts salariaux ensuite, qui ont subi une augmentation de sept points en 1995, alors qu'ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 parmi les plus \u00e9lev\u00e9s du monde : un ouvrier BMW de l'usine de Caroline du Sud co\u00fbte aujourd'hui presque deux fois moins cher que son homologue allemand.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-allemagne-investit-de-plus-en-plus-hors-d-allemagne_1419888.html"}, {"title": "Giscard piege par le fn", "text": "Ce congr\u00e8s, organis\u00e9 par l'Association des pr\u00e9sidents de r\u00e9gion (que dirige VGE) \u00e0 l'occasion du dixi\u00e8me anniversaire de l'\u00e9lection des conseils r\u00e9gionaux au suffrage universel, mena\u00e7ait d'\u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 au profit des \u00e9lus du Front national : ces derniers avaient annonc\u00e9 qu'ils viendraient en force.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/giscard-piege-par-le-fn_1417286.html"}, {"title": "Verbatim", "text": "\"Il est difficile de savoir o\u00f9 cela nous conduira.\" Lionel Jospin, en conclusion du colloque de la gauche sur l'Europe.\n\"On sent que l'action gouvernementale sort de l'hiver. Nous sommes en train de pr\u00e9parer le printemps.\" Jean-Pierre Raffarin, apr\u00e8s le s\u00e9minaire du gouvernement Jupp\u00e9.\n\"Si toutes les grandes compagnies avaient fait avec leurs filiales ce qu'on a fait avec Testut, il y aurait moins de ch\u00f4meurs en France.\" Bernard Tapie, pr\u00e9sident de Bernard Tapie Finance.\n\"Il a cru qu'il arrivait en Colombie, il n'est que sur le Territoire de Belfort.\" Jean-Pierre Chev\u00e8nement, \u00e0 propos du r\u00f4le du pr\u00e9fet Jacques Reiller dans l'affaire Gigastorage.\n\"Si nous trouvions un George Washington, les experts diraient : \"Oubliez-le, il n'est pas fait pour la t\u00e9l\u00e9vision.\" Ross Perot, commentant la campagne de Bob Dole.\n\"Pour comprendre le conflit du Caucase, j'ai relu deux fois le Coran, en le soulignant avec un crayon.\" Guennadi Ziouganov, le leader du Parti communiste russe en campagne.\n\"Et finalement, il faut bien en convenir, tout ce qui rend les civilisations horribles et monstrueuses nous arrange.\" Serge Trigano, pr\u00e9sident du Club Med.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/verbatim_1327346.html"}, {"title": "Europe embarquement immedia t pour une destination inconnue", "text": "Le d\u00e9mon de la n\u00e9gociation a repris les Quinze. Maastricht \u00e0 peine ratifi\u00e9, voil\u00e0 qu'ils s'inscrivent pour un nouveau parcours du combattant, qui devrait durer au minimum un an. Objectif : d\u00e9cider \u00e0 quinze de ce que sera l'Europe des Trente, lorsque seront int\u00e9gr\u00e9s Chypre, Malte et les dix pays d'Europe centrale et orientale, au d\u00e9but du prochain si\u00e8cle. L'op\u00e9ration CIG - conf\u00e9rence intergouvernementale - s'ouvrira officiellement \u00e0 Turin le 29 mars.\nAu fond, il s'agira de discuter de l'\u00e9ternelle question : qui d\u00e9cide quoi dans l'Union europ\u00e9enne ? Question en suspens depuis les origines du projet communautaire, qui s'est compliqu\u00e9e au fil des \u00e9largissements successifs. La n\u00e9gociation portera d'abord sur la pond\u00e9ration des voix lors des votes au Conseil europ\u00e9en, l'instance dirigeante. Le syst\u00e8me actuel n\u00e9cessite un toilettage car, si on le maintenait en l'\u00e9tat, les petits pays, qui seront \u00e0 terme les plus nombreux dans l'Union, pourraient mettre en \u00e9chec les grands - France, Allemagne, Grande-Bretagne et Italie. Autre point d\u00e9licat, l'extension du vote \u00e0 la majorit\u00e9. Aujourd'hui, sur tous les sujets sensibles, le vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 est requis. Or, \u00e0 quinze, l'unanimit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 difficile \u00e0 trouver. A trente, elle serait improbable : plus aucune d\u00e9cision ne serait prise.\nPlusieurs fractures devraient donc se r\u00e9v\u00e9ler : grands pays contre petits, riches pays du Nord contre pauvres du Sud, f\u00e9d\u00e9ralistes contre souverainistes... Michel Barnier, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Affaires europ\u00e9ennes, se veut pourtant optimiste. Si les probl\u00e8mes sont bien pos\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9but, la CIG peut \u00eatre termin\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e , assure-t-il. Certes. Mais les dissensions entre les Quinze sont telles que l'on n'est m\u00eame pas encore parvenu \u00e0 \u00e9tablir un ordre du jour, \u00e0 une semaine du d\u00e9marrage des n\u00e9gociations...\nAb\u00e9c\u00e9daire des emb\u00fbches pr\u00e9visibles.\nPetit ab\u00e9c\u00e9daire pour suivre la conf\u00e9rence intergouvernementale A comme Agenda R\u00e9unis en sommet \u00e0 Madrid au mois de d\u00e9cembre, les Quinze n'avaient pu se mettre d'accord sur le menu de la CIG. Ils se sont donc retrouv\u00e9s \u00e0 Palerme les 9 et 10 mars pour tenter de trouver un terrain d'entente. Sans succ\u00e8s. Principale accus\u00e9e, l'Italie, qui pr\u00e9side l'Union pour six mois. En pleine tourmente politique \u00e0 cause des \u00e9lections l\u00e9gislatives pr\u00e9vues pour le 21 avril, elle n'a pas pr\u00e9par\u00e9 la conf\u00e9rence avec suffisamment d'application et de concertation. En d\u00e9sespoir de cause, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res sont donc convenus de se revoir \u00e0 Bruxelles afin de fixer l'agenda le 25 mars, soit quatre jours avant le coup d'envoi de la CIG ! Pour un peu, les chefs d'Etat, qui se r\u00e9uniront \u00e0 Turin le matin, et les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui se retrouveront l'apr\u00e8s-midi, pourraient bien ne rien avoir \u00e0 se dire. Jusqu'\u00e0 la fin juin, on va constater les oppositions et les blocages , pronostique un diplomate, qui parie sur une CIG \u00e0 rallonge. Tout le monde attend le relais de l'Irlande, un pays s\u00e9rieux , qui assurera la pr\u00e9sidence au second semestre et pourrait donner une meilleure visibilit\u00e9 aux n\u00e9gociateurs.\nC comme Contretemps Les pr\u00e9parateurs de la CIG ont eu la bonne id\u00e9e de ne pas fixer de date pour la fin de la n\u00e9gociation, pr\u00e9jugeant sans doute des difficult\u00e9s \u00e0 venir. Si l'on met \u00e0 part l'optimiste Michel Barnier, le consensus pr\u00e9dit une conclusion autour du printemps 1997. Si l'on n'arrive pas \u00e0 terminer avant le 1er janvier 1998, on perdra six mois \u00e0 cause de la pr\u00e9sidence britannique, qui d\u00e9bute \u00e0 cette date.\nDe plus, 1998 est l'ann\u00e9e de tous les dangers. Les Fran\u00e7ais ne prendront aucune initiative avec les l\u00e9gislatives (pr\u00e9vues pour mars), les Allemands ne seront pas plus aventureux avant leurs propres \u00e9lections, programm\u00e9es \u00e0 l'automne. Enfin, les gouvernements seront en plein dans l'examen des crit\u00e8res de convergence, et discuteront du prochain budget europ\u00e9en... Afin d'\u00e9viter ces multiples interf\u00e9rences, les n\u00e9gociateurs pourraient \u00eatre pr\u00eats \u00e0 s'accorder sur une base plus restreinte, mais en 1997.\nD comme D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Qui doit s'asseoir autour de la table ? Les Quinze ne s'accordent toujours pas sur le r\u00f4le que pourra tenir le Parlement europ\u00e9en dans la CIG. Les d\u00e9put\u00e9s n'entendent pas rester cois au cours de la discussion, et souhaitent finalement prendre plus de pouvoir dans les d\u00e9cisions europ\u00e9ennes. Mais puisque cette conf\u00e9rence est intergouvernementale , certains pays, comme la France, estiment que les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens n'ont pas leur mot \u00e0 dire. D'autres seraient d'accord pour donner un strapontin d'observateur aux parlementaires, comme ils l'ont fait pour la Commission. Le Parlement a r\u00e9dig\u00e9 un avis sur la CIG qui est d'une nullit\u00e9 absolue, estime de son c\u00f4t\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Jean-Louis Bourlanges. Le Parlement europ\u00e9en est d\u00e9sert\u00e9 par l'esp\u00e9rance r\u00e9novatrice.\nE comme Euro Les finances europ\u00e9ennes sont en principe exclues de la discussion.\nMais le prochain budget de l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 avant 1999, date butoir, avec au menu deux dossiers br\u00fblants : la politique agricole commune et les fonds structurels, destin\u00e9s \u00e0 aider les r\u00e9gions europ\u00e9ennes les plus d\u00e9favoris\u00e9es. L'opposition Nord-Sud va se manifester avec force : les pays \u00e0 dominante agricole (France, Danemark) ou avec des r\u00e9gions pauvres (Irlande, Gr\u00e8ce) ne veulent pas voir diminuer leurs subventions au profit des nouveaux arrivants, si l'on remanie les politiques communes pour les adapter \u00e0 l'\u00e9largissement. Pendant la n\u00e9gociation, ils vont donc tout faire pour pr\u00e9server leurs acquis.\nF comme Franco-allemand Les deux partenaires ont fait de gros efforts pour arriver \u00e0 un compromis. Avec une visionf\u00e9d\u00e9raliste de l'Europe, l'Allemagne ne pouvait plaire \u00e0 son voisin fran\u00e7ais. Les deux pays ont donc travaill\u00e9 dur pour composer, et faire une d\u00e9claration commune. Ils y sont parvenus tardivement mais cela fait partie du rituel, et c'est une preuve que le couple fonctionne bien , note une observatrice allemande bas\u00e9e \u00e0 Paris. La bonne entente de Michel Barnier et de Werner Hoyer, le secr\u00e9taire d'Etat allemand aux Affaires europ\u00e9ennes, n'y est pas pour rien. Ils s'appr\u00e9cient, m\u00eame si chacun doute du poids respectif de l'autre , poursuit-elle. Il reste pourtant quelques points de divergence, notamment sur le r\u00f4le du Parlement europ\u00e9en : Paris voudrait plut\u00f4t accro\u00eetre le pouvoir des Parlements nationaux, rejoignant en cela les Britanniques, alors que les Allemands privil\u00e9gient le parlement de Strasbourg. Ces divergences leur permettent finalement de ne pas para\u00eetre trop soud\u00e9s face aux petits pays, qui craignent souvent l' arrogance du couple franco-allemand.\nG comme Grande- Bretagne La perfide Albion est un probl\u00e8me \u00e0 elle toute seule. Les Britanniques sont hostiles \u00e0 tout, ce sont des Martiens. On les \u00e9coutera poliment et on discutera \u00e0 quatorze , pr\u00e9vient d'ores et d\u00e9j\u00e0 un n\u00e9gociateur. Sc\u00e9nario que craint pourtant un diplomate fran\u00e7ais : Le plus dangereux, c'est de les laisser s'isoler dans un coin. Parce qu'alors il n'y a plus de retour possible. Pour l'instant, John Major est l'otage d'une dizaine de d\u00e9put\u00e9s conservateurs eurosceptiques, qui lui interdisent les concessions.\nMais tout le monde attend les \u00e9lections, pr\u00e9vues au plus tard pour le printemps 1997, qui devraient voir la victoire de l'opposition travailliste. Certains Britanniques plaident m\u00eame pour que les n\u00e9gociations soient suspendues jusque-l\u00e0. Car m\u00eame si le volontarisme europ\u00e9en de Tony Blair, le leader travailliste, n'est pas sans failles, il laisse une porte ouverte \u00e0 la discussion. Signe d'espoir, Michel Barnier s'est entretenu r\u00e9cemment avec Robin Cook, qui sera ministre des Affaires europ\u00e9ennes en cas de victoire travailliste. Et il l'a trouv\u00e9 attentif.\nI comme Interf\u00e9rence Officiellement, les questions li\u00e9es \u00e0 l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ne seront pas \u00e9voqu\u00e9es. Elles pourraient n\u00e9anmoins faire une apparition remarqu\u00e9e, surtout si le ralentissement conjoncturel observ\u00e9 un peu partout en Europe se confirme au cours des mois qui viennent. Dans ce cas, en effet, il y a fort \u00e0 parier que les d\u00e9ficits budg\u00e9taires plongent, que la dette publique se creuse, et alors adieu le respect des crit\u00e8res de convergence fix\u00e9s par le trait\u00e9 de Maastricht. Si au mois de septembre le d\u00e9ficit budg\u00e9taire allemand atteint 4,2 %, au lieu de 3,6 % aujourd'hui, on ne pourra m\u00eame pas se pr\u00e9valoir d'une tendance favorable, explique une observatrice allemande, et alors il n'y aura plus aucune pression pour que la CIG donne des r\u00e9sultats. Idem si la France ne parvient pas \u00e0 ma\u00eetriser ses d\u00e9penses publiques. L'inverse est \u00e9galement vrai , souligne un diplomate du Quai d'Orsay. Si la CIG patine, les march\u00e9s financiers n'appr\u00e9cieront pas, et l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire sera mise en p\u00e9ril. Les deux \u00e9ch\u00e9ances vont interagir l'une sur l'autre.\nP comme Pays \u00e0 population moins nombreuse Les pays \u00e0 population moins nombreuse , comme dit pudiquement Michel Barnier pour parler des petits pays, sont sur leurs gardes. Les grands sont tent\u00e9s de s'arroger le pouvoir pour que les plus petits ne les bloquent pas dans leurs d\u00e9cisions quand l'Europe sera \u00e9largie.\nLa d\u00e9signation des commissaires europ\u00e9ens - un par pays membre, deux pour les grands pays - est aussi remise en cause. La France veut r\u00e9duire l e nombre de commissaires \u00e0 dix au lieu de vingt aujourd'hui, estimant qu'une assembl\u00e9e de vingt commissaires - ou trente, apr\u00e8s l'\u00e9largissement - ne fonctionne pas. Pour faire passer la pilule, elle serait m\u00eame pr\u00eate \u00e0 sacrifier les deux postes dont elle dispose, en rappelant \u00e0 Paris Edith Cresson et Yves-Thibault de Silguy. Du coup, la Grande-Bretagne serait d'accord aussi pour demander \u00e0 l'un de ses deux commissaires de rentrer. Les petits pays ne veulent pas en entendre parler. Selon eux, note un diplomate britannique, le commissaire est un signe de virilit\u00e9 politique. Ils sont entr\u00e9s avec un commissaire dans leur corbeille de mariage, ils ne veulent pas le rendre aujourd'hui.\nP comme Planning D\u00e9mentiel . Ainsi est qualifi\u00e9 le rythme des r\u00e9unions de la CIG pr\u00e9vues \u00e0 Bruxelles. Dix s\u00e9ances de travail d'une journ\u00e9e et demie ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inscrites d'ici \u00e0 la fin juin, quand s'ach\u00e8ve la pr\u00e9sidence italienne. Le ciel bruxellois risque d'\u00eatre encombr\u00e9 ces prochains mois par les avions transportant les d\u00e9l\u00e9gations des Etats membres. Les repr\u00e9sentants des n\u00e9gociateurs viendront trois fois par mois dans les locaux du Conseil \u00e0 Bruxelles, escort\u00e9s de leurs trois conseillers (l'Allemagne et la France ont demand\u00e9 des si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires). Vingt-deux personnes assureront la traduction dans les onze langues de travail. Tout va se passer dans les coulisses , pr\u00e9dit Jean-Louis Bourlanges.\nR comme Ratification A la mani\u00e8re d'une fable de La Fontaine, rien ne sert de n\u00e9gocier, il faut ratifier \u00e0 point. Un non dans un pays membre suffira \u00e0 faire capoter tout l'\u00e9difice, et, partant, l'\u00e9largissement de l'Union.\nEntre un r\u00e9f\u00e9rendum et une ratification parlementaire, certains n'ont m\u00eame plus le choix. Ainsi le Danemark : pour faire accepter Maastricht, le gouvernement a promis le r\u00e9f\u00e9rendum pour le passage \u00e0 la monnaie unique et la ratification de la CIG. Et, au Danemark comme en Su\u00e8de, les sondages sur d'\u00e9ventuels r\u00e9f\u00e9rendums sont d\u00e9favorables.\nEn France, Jacques Chirac choisira en fonction de la conjoncture politique. Michel Barnier penche pour la ratification parlementaire.\nMais tout d\u00e9pendra de la date des l\u00e9gislatives...\nS comme Sherpas Officiellement, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9gocieront.\nIls se rencontreront une fois par mois. Toutefois, pour la course de fond, des repr\u00e9sentants (hommes politiques ou hauts fonctionnaires) ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s. Michel Barnier a choisi d'\u00eatre ce repr\u00e9sentant, assist\u00e9 de conseillers du Quai d'Orsay, comme son homologue Werner Hoyer en Allemagne. N\u00e9erlandais, Portugais et Su\u00e9dois ont opt\u00e9 pour le m\u00eame mod\u00e8le. En revanche, les Belges, les Luxembourgeois ou les Irlandais ont plac\u00e9 aux manettes des fonctionnaires rod\u00e9s aux n\u00e9gociations europ\u00e9ennes. Maistout n'est pas encore fin pr\u00eat.\nCertains pays, deux semaines avant l'ouverture de la CIG, n'avaient m\u00eame pas choisi d\u00e9finitivement leur repr\u00e9sentant, comme la Grande-Bretagne et surtout l'Espagne, o\u00f9, faute de gouvernement, personne ne sait encore qui n\u00e9gociera.\nS comme (bonne) Surprise Quelques notes d'optimisme \u00e9clairent tout de m\u00eame ce tableau. Un familier des n\u00e9gociations bruxelloises, proche de Michel Barnier, dit de lui qu' il n'est pas du genre \u00e0 aller aux toilettes au moment crucial de la n\u00e9gociation . C'est vrai que la pr\u00e9paration des JO \u00e0 Albertville, en 1992, l'a aguerri... Plus g\u00e9n\u00e9ralement, le co\u00fbt politique du d\u00e9sastre que provoquerait l'absence d'accord serait tel qu'il poussera sans doute les Etats membres \u00e0 composer, quitte \u00e0 sacrifier une partie de l'ordre du jour. On aura une crise, c'est s\u00fbr, annonce un diplomate. C'est normal, \u00e7a fait partie du rituel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/europe-embarquement-immedia-t-pour-une-destination-inconnue_1414721.html"}, {"title": "Le stade de france a l epreuve du vent", "text": "L'architecture du Stade de France - 6 hectares, dont 2 de verri\u00e8re support\u00e9e par des haubans identiques \u00e0 ceux du pont de Normandie - d\u00e9fie les lois du genre. Un probl\u00e8me : le vent. Comment assurer le renouvellement de l'air sans g\u00eaner les sportifs ni fausser leurs performances ? Pour g\u00e9rer au mieux les caprices d'Eole et assurer la qualit\u00e9 des ambiances climatiques (confort des spectateurs, protection des aires de jeu), les chercheurs du Centre scientifique et technique du b\u00e2timent (CSTB) ont \u00e9labor\u00e9 une maquette du Stade de France, truff\u00e9e de 800 capteurs, qui leur a permis d'\u00e9tablir une cartographie des niveaux de confort du stade, combinant vitesse des vents et autres donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9orologiques.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-stade-de-france-a-l-epreuve-du-vent_1437829.html"}, {"title": "Le rebond de l emploi americain est surestime", "text": "L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine a cr\u00e9\u00e9 705 000 emplois en f\u00e9vrier, du jamais vu depuis treize ans, lors de la reprise Reagan. Certes, les experts s'attendaient \u00e0 un rattrapage apr\u00e8s la destruction de 188 000 postes en janvier, imputable au blizzard qui a paralys\u00e9 la c\u00f4te est. Mais pas de cette ampleur. Ce rebond des embauches, qui a secou\u00e9 les march\u00e9s financiers, doit toutefois \u00eatre relativis\u00e9. Selon l'administration elle-m\u00eame, la correction des variations saisonni\u00e8res est particuli\u00e8rement difficile en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Le commerce de d\u00e9tail, tr\u00e8s consommateur de jobs saisonniers en fin d'ann\u00e9e, mais pas au premier semestre, aurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 166 000 postes en f\u00e9vrier. Les 121 000 cr\u00e9ations d'emplois dans la construction paraissent \u00e9galement excessives au regard des indicateurs d'activit\u00e9 du secteur. Si l'on tient compte d'autres al\u00e9as statistiques comme la reprise du travail chez Boeing, ce ne sont plus 517 000, mais 350 000 postes environ qui auraient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en janvier et f\u00e9vrier.\nM\u00eame revus en baisse, ces chiffres montrent que l'affaiblissement de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, s'il est r\u00e9el, a \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9. Toutefois, il ne faudrait pas commettre l'erreur inverse. L'enqu\u00eate de Manpower sur les projets d'embauche au printemps confirme la tendance au ralentissement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-rebond-de-l-emploi-americain-est-surestime_1436578.html"}, {"title": "Le patron etait trop parfait", "text": "Thierry Desmarest Courtois mais d\u00e9termin\u00e9, brillant mais pas tape-\u00e0-l'oeil, centralisateur mais pas \u00e9gocentrique, il a depuis le d\u00e9part \u00e9clair de Serge Tchuruk remis Total sur la voie de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Ce qui lui manque ? Sans doute les d\u00e9fauts qui feraient de lui un patron charismatique.\nLes baroudeurs de l'exploration p\u00e9troli\u00e8re l'appelaient le petit prince . Avec ses mani\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es, presque timides, Thierry Desmarest, \u00e0 50 ans, garde l'aspect du jeune homme bien \u00e9lev\u00e9 qu'il \u00e9tait \u00e0 Janson-de-Sailly. Mais il ne faut pas se fier \u00e0 cet air de premier communiant. Propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Groupe Total \u00e0 la suite du d\u00e9part surprise de Serge Tchuruk, en mai 1995, il s'est rapidement impos\u00e9 par sa puissance intellectuelle et sa m\u00e9moire, rarement prise en d\u00e9faut. Il est impressionnant , assurent en choeur ceux qui travaillent en prise directe avec lui. Thierry Desmarest, c'est un ordinateur central, d\u00e9crit un de ses collaborateurs. Lorsque vous entrez chez lui avec un nouveau dossier, au bout de cinq minutes, il a tout d\u00e9cortiqu\u00e9 et il conna\u00eet les probl\u00e8mes mieux que vous.\nQuand on l'interroge sur ses trois enfants ou sur sa maison dans le Vaucluse - o\u00f9 il s'efforce de passer un week-end par mois -, Thierry Desmarest est au supplice. Je maintiens des cloisons \u00e9tanches entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle , reconna\u00eet-il. Des hobbys ? Il n'en a pas. Des relations politiques ? Etonnamment peu pour un X-Mines qui a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re comme conseiller technique de Ren\u00e9 Monory, au minist\u00e8re de l'Industrie puis de l'Economie. Mais il retrouve toute son assurance pour \u00e9voquer Total, o\u00f9 il est entr\u00e9 en 1981 et auquel il s'identifie compl\u00e8tement : Je n'ai pas un temp\u00e9rament de mercenaire. Avec Total, je suis en immersion compl\u00e8te, je me sens \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise qui a un bel avenir.\nThierry Desmarest assume ce pouvoir qui lui est tomb\u00e9 dessus plus vite qu'il ne s'y attendait. Il a accueilli cette responsabilit\u00e9, comme les pr\u00e9c\u00e9dentes, avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, raconte Claude Brice, qui l'a bien connu \u00e0 l'exploration-production. Il a les mains sur les manettes, suit en personne les probl\u00e8mes de tr\u00e8s pr\u00e8s. De si pr\u00e8s qu'il n'envisage pas de nommer un2 : J'ai le temps , souligne-t-il, assur\u00e9 d'\u00eatre seul ma\u00eetre \u00e0 bord de Total pour de longues ann\u00e9es. L'Etat, en ramenant sa participation dans le groupe \u00e0 1 %, vient de renoncer \u00e0 tout droit de veto sur le renouvellement du pr\u00e9sident. Apr\u00e8s la tornade Tchuruk, les cadres de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re retrouvent un climat de travail plus serein. Bouillant, impr\u00e9visible, m\u00e9fiant envers les structures, Serge Tchuruk travaillait en commando et manageait par le stress. Thierry Desmarest est un homme courtois, qui n'\u00e9l\u00e8ve pas le ton, \u00e9vite l'affrontement direct. Il affiche clairement ses objectifs et s'appuie sur l'organisation en place pour les r\u00e9aliser. Il n'a pas de garde rapproch\u00e9e, ne cherche pas \u00e0 court-circuiter la hi\u00e9rarchie : L'exp\u00e9rience des cabinets minist\u00e9riels m'a suffi, confie-t-il, je ne suis pas homme \u00e0 travailler en doublure des structures existantes.\nCourtoisie ne signifie pas laxisme. Le nouveau patron de Total est, \u00e0 sa mani\u00e8re, tout aussi exigeant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur. De ses collaborateurs il attend un professionnalisme \u00e9gal au sien. Et, sur le fond, il affiche une d\u00e9termination de fer : Serge Tchuruk pouvait changer d'avis ; Thierry Desmarest, une fois qu'il a pris une d\u00e9cision, ne revient jamais dessus , souligne Claude Brice. Sans tout casser, il est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 imprimer sa marque , estime Christophe de Margerie, responsable du Moyen-Orient, et d\u00e9sormais rattach\u00e9 directement au pr\u00e9sident. Depuis 1989, Thierry Desmarest a \u00e9t\u00e9 le principal inspirateur de la politique de relance de l'exploration p\u00e9troli\u00e8re. Il s'attaque aux probl\u00e8mes du raffinage-distribution, n'h\u00e9site pas, d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du groupe, \u00e0 abandonner plusieurs projets \u00e0 l'\u00e9tranger (Portugal, R\u00e9publique tch\u00e8que, Vietnam) ou en France (unit\u00e9 de conversion profonde \u00e0 la raffinerie de Normandie). Sans \u00e9tats d'\u00e2me.\nQuelques \u00e9tats d'\u00e2me, c'est peut-\u00eatre ce qui manque \u00e0 tant de perfection. Lisse, trop lisse, Thierry Desmarest n'a pas les asp\u00e9rit\u00e9s qui font les grands patrons charismatiques. Un handicap dans le m\u00e9tier du p\u00e9trole, o\u00f9 le contact est primordial. Au cours des n\u00e9gociations, il sait se d\u00e9fendre face \u00e0 des interlocuteurs coriaces qui pensaient ne faire qu'une bouch\u00e9e de lui. Mais il manque de chaleur : A l'\u00e9tranger, il faut lui souffler de s'extasier sur les beaut\u00e9s du pays , raconte un collaborateur. M\u00eame en France il est peu habile au lobbying et s'\u00e9tonne ensuite de voir Alain Jupp\u00e9 diffuser aux syndicats une lettre reprochant \u00e0 Total la fermeture de deux directions r\u00e9gionales. Conscient de ces lacunes, il a d\u00e9cid\u00e9 de recenser tous les contacts des membres de son comit\u00e9 ex\u00e9cutif pour mieux coordonner leur action. Une d\u00e9cision rationnelle, mais les relations humaines se mettent-elles sur ordinateur ? Il lui reste sans doute \u00e0 acqu\u00e9rir la carrure d'un patron de major p\u00e9troli\u00e8re. Ce qui pour lui signifie accepter de violer un peu sa nature.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-patron-etait-trop-parfait_1436559.html"}, {"title": "Le high tech peut il sauver les industriels", "text": "Les nouvelles technologies peuvent-elles sauver l'habillement europ\u00e9en ? Les entreprises fran\u00e7aises ont une vraie carte \u00e0 jouer dans le monde : leur image. Paris reste la capitale incontest\u00e9e de la mode f\u00e9minine , explique Daniel Harari, PDG de Lectra Syst\u00e8mes, un des deux leaders mondiaux des syst\u00e8mes de conception assist\u00e9e par ordinateur pour le textile. Les cr\u00e9ateurs fran\u00e7ais ont propos\u00e9 88 d\u00e9fil\u00e9s au carrousel du Louvre afin de pr\u00e9senter les collections de l'hiver prochain. Mais la photo d'un d\u00e9fil\u00e9 prise le lundi \u00e0 Paris peut d\u00e8s le lendemain \u00eatre publi\u00e9e \u00e0 la une des journaux du monde entier ou scann\u00e9e sur l'adresse d'un site Internet. Une grande cha\u00eene de distribution am\u00e9ricaine peut s'en inspirer en toute libert\u00e9. En quarante-huit heures, ce distributeur est capable de lancer la fabrication en Chine, via son bureau de Hongkong. Deux mois plus tard, il inonde son march\u00e9 avec la fameuse petite robe \u00e0 la mani\u00e8re de , avant m\u00eame que le v\u00e9ritable cr\u00e9ateur ait mis en fabrication son propre mod\u00e8le.\nTout cela pourrait bient\u00f4t changer. Daniel Harari en est convaincu.\nLes industriels fran\u00e7ais ont d\u00e9sormais les moyens de ne plus \u00eatre pris en tenaille entre la distribution et les pays \u00e0 bas salaires.\nIls vont pouvoir cr\u00e9er en continu et, \u00e0 terme, r\u00e9duire consid\u00e9rablement la dur\u00e9e de leurs cycles de production. C'est d'ailleurs la raison pour laquelle Lectra Syst\u00e8mes a renouvel\u00e9 sa gamme d'outils informatiques, d\u00e9sormais capables de r\u00e9percuter en temps r\u00e9el la d\u00e9cision de changer un col, une couleur, une mati\u00e8re \u00e0 tous les stades de la production. Le prix d'entr\u00e9e pour ce syst\u00e8me est inf\u00e9rieur \u00e0 150 000 francs et s'amortit en quelques mois, m\u00eame dans le cas d'une petite entreprise.\nLectra Syst\u00e8mes a consacr\u00e9 cinq ans de recherches pour mettre au point ces nouveaux produits. Pour aboutir \u00e0 ce r\u00e9sultat, le groupe bordelais a investi 50 millions de francs. Il a effectu\u00e9 des dizaines de tests avec des industriels de pointe du secteur, comme Kenzo ou Catimini. D\u00e8s cette ann\u00e9e, gr\u00e2ce aux nouveaux logiciels de Lectra, la filiale de LVMH va pouvoir d\u00e9saisonnaliser ses collections. Les produits de Lectra ont consid\u00e9rablement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les \u00e9tapes de la fabrication d'un v\u00eatement jusqu'au stade de la coupe du tissu (voir ci-contre). Mais ils n'ont pas fait dispara\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays \u00e0 faible main-d'oeuvre. Les petites mains restent irrempla\u00e7ables pour effectuer le travail de piquage et de finitions, comme le repassage. Le tissu est une mati\u00e8re souple, qui s'accommode mal des pinces d'un robot. Le minist\u00e8re de l'Industrie japonais a d\u00e9pens\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, plus de 700 millions de francs afin de tenter de mettre au point un automate capable de coudre sans intervention humaine. Les essais in vivo se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s d\u00e9cevants. La machine co\u00fbtait plus cher \u00e0 entretenir que le salaire des ouvri\u00e8res chinoises et vietnamiennes...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-high-tech-peut-il-sauver-les-industriels_1435309.html"}, {"title": "LE FISC ET LES SICAV", "text": "Des lecteurs ont \u00e9t\u00e9 surpris par le conseil de notre519, Revenu compl\u00e9mentaire : pr\u00e9f\u00e9rez la capitalisation . Certains nous reprochent de comparer ce qui n'est pas comparable en mettant en parall\u00e8le la fiscalit\u00e9 qui s'applique \u00e0 la vente, d'une part, de sicav de capitalisation \u00e0 107 francs avec celle, d'autre part, d'un revenu de 107 francs tir\u00e9 de plusieurs parts de sicav (g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par un capital d'environ 1 500 francs, si la sicav rapporte 7 % par an). En fait, nous recommandions de vendre petit \u00e0 petit des parts de sicav de capitalisation pour s'assurer un revenu compl\u00e9mentaire, plut\u00f4t que de toucher des coupons vers\u00e9s par des sicav distribuantes. En effet, la totalit\u00e9 des revenus vers\u00e9s par les sicav de distribution sont impos\u00e9s au taux de 19,9 % (pr\u00e9l\u00e8vement lib\u00e9ratoire + RDS). A l'inverse, en vendant une part de sicav de capitalisation (qui ne distribue pas de revenus), seule la plus-value est impos\u00e9e \u00e0 ce niveau (taxe sur les plus-values + RDS). Cependant, certains lecteurs proposent une autre solution : vendre des parts de sicav de distribution dans la limite de 200 000 francs en 1996 (grand seuil de cession des valeurs mobili\u00e8res, pour lequel les plus-values sont exon\u00e9r\u00e9es). Et m\u00eame pratiquer le saut de coupon en vendant ses parts la veille de la distribution du coupon, avant que le cours ne s'ajuste techniquement du montant du coupon. On doit pouvoir d\u00e9fiscaliser ainsi totalement les sicav concern\u00e9es. Avec un inconv\u00e9nient : le seuil de cession des valeurs mobili\u00e8res, promis \u00e0 dispara\u00eetre en 1998, ne peut plus servir pour des op\u00e9rations sur les actions ou les obligations.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-fisc-et-les-sicav_1434060.html"}, {"title": "Les principales tendances dans les grands pays", "text": "Etats-Unis Moindre d\u00e9s\u00e9quilibre ext\u00e9rieur Le d\u00e9ficit de la balance courante am\u00e9ricaine a diminu\u00e9 gr\u00e2ce au freinage de la demande int\u00e9rieure, qui a ralenti les importations.\nLa tendance est moins favorable du c\u00f4t\u00e9 des entr\u00e9es nettes de capitaux, dont le ralentissement tend les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme et fragilise le dollar et la Bourse.\nAllemagne Dans l'engrenage r\u00e9cessif L'activit\u00e9 s'est contract\u00e9e au cours du dernier trimestre 1995 outre-Rhin, et le d\u00e9but 1996 ne sera gu\u00e8re meilleur. Les commandes \u00e0 l'industrie diminuent, la liquidation des stocks p\u00e8se sur la production, la rigueur de l'hiver perturbe la construction, et la hausse du ch\u00f4mage freine la consommation.\nEspagne L'expansion freine, mais r\u00e9acc\u00e9l\u00e9rera La faiblesse de la consommation et de la construction est att\u00e9nu\u00e9e par le dynamisme des exportations et de l'investissement. La mod\u00e9ration de l'inflation et la r\u00e9sistance de la peseta aux incertitudes politiques autorisent la poursuite de la d\u00e9tente mon\u00e9taire ; le pouvoir d'achat augmente.\nJapon Red\u00e9marrage tr\u00e8s progressif Le moral des industriels nippons se redresse lentement. La d\u00e9pr\u00e9ciation du yen les soulage, mais les ventes \u00e0 l'\u00e9tranger progressent toutefois moins vite que les achats. L'investissement et la consommation se d\u00e9g\u00e8lent timidement. Les d\u00e9penses publiques restent le moteur principal.\nItalie La croissance baisse de r\u00e9gime La demande \u00e9trang\u00e8re faiblit, moins que le march\u00e9 int\u00e9rieur. Les entreprises ralentissent la production pour \u00e9couler leurs stocks et mod\u00e8rent leur effort d'\u00e9quipement. Les m\u00e9nages restent peu d\u00e9pensiers. Le freinage de l'inflation favorisera le pouvoir d'achat et la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat.\nSuisse En r\u00e9cession depuis l'automne Le PIB helv\u00e9tique s'est contract\u00e9 de 0,4 % entre octobre et d\u00e9cembre 1995 apr\u00e8s - 0,3 % entre juillet et septembre. L'investissement r\u00e9siste, mais la consommation diminue avec l'aust\u00e9rit\u00e9 fiscale et salariale, et les exportations sont frein\u00e9es par le franc fort.\nCroissance 1996 : au plus 1 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-principales-tendances-dans-les-grands-pays_1430195.html"}, {"title": "Les nouvelles previsions pour l etranger", "text": "Activit\u00e9 La croissance ralentira aux Etats-Unis et en Europe en 1996, mais elle r\u00e9acc\u00e9l\u00e9rera en 1997, selon les experts de l'Union de banques suisses. Au Japon, la reprise amorc\u00e9e cette ann\u00e9e continuera \u00e0 se d\u00e9ployer l'an prochain. Les anciennes \u00e9conomies socialistes red\u00e9marreront \u00e9galement, \u00e0 un rythme plus vigoureux.\nFinance Le dollar s'appr\u00e9ciera au premier semestre face au yen gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9duction simultan\u00e9e des d\u00e9ficits ext\u00e9rieurs am\u00e9ricains et des exc\u00e9dents nippons, pr\u00e9voit Goldman Sachs. Vis-\u00e0-vis du mark, il profitera de la faiblesse de l'\u00e9conomie allemande. Mais il repartira ensuite \u00e0 la baisse. Les taux longs se tendront.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-nouvelles-previsions-pour-l-etranger_1428885.html"}, {"title": "Un lobbyiste qui defend les petits et les modernes", "text": "La trentaine encore fra\u00eeche, Emmanuel Leprince a d\u00e9j\u00e0 des certitudes solidement ancr\u00e9es : Le d\u00e9veloppement - pis, l'existence - des 1 000 PME de haute technologie est en danger, pr\u00e9vient le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9 Richelieu. Depuis trois ou quatre ans, la contribution de ces entreprises aux projets industriels est \u00e9cras\u00e9e par la concurrence des grands groupes, de plus en plus enclins \u00e0 rapatrier \u00e9tudes et productions. Le comit\u00e9 Richelieu regroupe quelque 200 PME innovantes consacrant en moyenne 20 % de leur chiffre d'affaires \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement. Ce qui lui donne un certain poids lorsqu'il r\u00e9clame \u00e0 l'Etat l'adoption d'un Small Business Act \u00e0 la fran\u00e7aise. Objectif : la mise en place, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait aux Etats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 50, d'un syst\u00e8me de quotas r\u00e9servant aux PME une part \u00e9quitable (environ 10 %) des march\u00e9s publics. Des discussions sont en cours avec le minist\u00e8re de l'Industrie et avec celui des PME. Elles pourraient d\u00e9boucher sur le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi au mois de juin prochain.\nA la t\u00eate d'un groupement qui p\u00e8se 10 milliards de francs et emploie 15 000 personnes, Emmanuel Leprince estime que le plan PME pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement le 27 novembre 1995 cible des entreprises dont le niveau technologique est insuffisant. Il fait \u00e9galement valoir, en faveur de sa proposition, qu'un Small Business Act ne co\u00fbterait rien \u00e0 la collectivit\u00e9, donc aux finances de l'Etat. Il s'agirait seulement d'un transfert de budget qui n'aurait que de tr\u00e8s faibles cons\u00e9quences pour les grands groupes.\nEmmanuel Leprince, \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation du comit\u00e9 en 1989, cite volontiers l'exemple de la DGA, un de ses anciens bercails. La D\u00e9l\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'armement a accept\u00e9, il y a trois ans, de conc\u00e9der aux PME high-tech 6 % de ses march\u00e9s d'\u00e9tudes. Une bonne op\u00e9ration, puisque ce taux sera doubl\u00e9 dans les cinq ans \u00e0 venir. Le jeune piston Emmanuel Leprince voudrait g\u00e9n\u00e9raliser le principe.\nAu mois d'octobre, il va organiser \u00e0 Strasbourg les premi\u00e8- res rencontres europ\u00e9ennes de haute technologie : 50 des plus grands groupes industriels venus de 18 pays europ\u00e9ens y croiseront les 500 PME les plus performantes du Vieux Continent. Fertilisation en vue.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-lobbyiste-qui-defend-les-petits-et-les-modernes_1453356.html"}, {"title": "Vialli bon joueur mauvais europeen", "text": "Pour des millions de tifosi, Gianluca Vialli est le Bombardier du Calcio, le championnat d'Italie de football. Du c\u00f4t\u00e9 des instances f\u00e9d\u00e9rales nationales, le buteur vedette de la Juventus de Turin est vu comme la ruine du Calcio. Porte-parole du syndicat des joueurs professionnels italiens, il est avec l'avocat Dominico Campana, pr\u00e9sident du mouvement, l'instigateur de la premi\u00e8re gr\u00e8ve des footballeurs de la p\u00e9ninsule. En s'abstenant de travailler , le week-end dernier, les 450 joueurs de premi\u00e8re division ne se contentent pas de r\u00e9clamer, \u00e0 raison, la reconnaissance de leur syndicat par les instances f\u00e9d\u00e9rales et le versement d'un fonds de garantie destin\u00e9 aux victimes de clubs en faillite. Ils voudraient aussi, par un classique r\u00e9flexe corporatiste, s'exempter de la nouvelle r\u00e8gle du jeu europ\u00e9enne - le d\u00e9sormais fameux arr\u00eat Bosman qui ne limite plus \u00e0 trois le nombre de joueurs extranationaux ayant le droit de figurer dans une \u00e9quipe appartenant \u00e0 un club. La menace d'une nouvelle gr\u00e8ve plane pour le 21 avril. Malgr\u00e9 les attaques de la presse italienne contre ces gr\u00e9vistes milliardaires dont les salaires oscillent entre 3 et 13 millions de francs par an.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vialli-bon-joueur-mauvais-europeen_1328674.html"}, {"title": "Vous n etes plus competitifs maintenant c est notre tour c est tout", "text": "Journ\u00e9e ordinaire \u00e0 Bursa. L'h\u00e9licopt\u00e8re violine et indigo ne ch\u00f4me pas : huit allers-retours quotidiens pour emmener et raccompagner \u00e0 Istanbul les clients du monde entier. Une d\u00e9licate attention qui \u00e9pargne au directeur de la production de Zara ou de Gap les 250 kilom\u00e8tres de route d\u00e9fonc\u00e9e et encombr\u00e9e de poids lourds. Sourire d'acteur de cin\u00e9ma, costume aux plis impeccables et anglais parfait, Senol Sankaya, le PDG de Yesim, a conscience d'offrir aux Europ\u00e9ens un bon rapport qualit\u00e9-prix. Un polo qui sort de ses ateliers revient \u00e0 25 francs et peut \u00eatre revendu en Allemagne autour de 100 francs, soit quatre fois plus cher. Le co\u00fbt de la main-d'oeuvre est encore bon march\u00e9 en Turquie, 3,5 dollars l'heure, contre 10,5 en Europe. C'est encore dix fois plus cher que la Chine, mais nous offrons la proximit\u00e9 et des services de qualit\u00e9.\nComme d'autres, Senol Sankaya est le produit du miracle turc. Celui d'un pays devenu le premier producteur europ\u00e9en de coton et - depuis l'an dernier - le deuxi\u00e8me fournisseur de la CEE pour l'industrie de l'habillement, derri\u00e8re la Chine. Une ascension irr\u00e9sistible pour ce dragon , qui alimente d\u00e9sormais 3 % des \u00e9changes mondiaux de textile, contre 0,3 % \u00e0 l'entr\u00e9e des ann\u00e9es 80.\nBursa est devenue l'\u00e2me de cette reconqu\u00eate. Il y a quelques ann\u00e9es, la ville, premi\u00e8re capitale de l'Empire ottoman, en 1326, pleurait sa grandeur disparue. Aujourd'hui, la plupart des jeans Levi's, des pulls Reebok ou des polos Ralph Lauren, dont raffole la jeunesse allemande, sont fabriqu\u00e9s dans les quelque 600 usines textiles du district, qui repr\u00e9sente \u00e0 lui seul 30 % de la production totale du pays. A l'origine de cette mont\u00e9e en puissance, la cr\u00e9ation par le gouvernement de la premi\u00e8re zone \u00e9conomique sp\u00e9ciale du pays, b\u00e2tie \u00e0 coups d'incitations fiscales et d'investissements logistiques. Vu d'avion, le r\u00e9sultat est \u00e0 la hauteur des ambitions initiales : une superficie de 3,2 millions de m\u00e8tres carr\u00e9s, un quadrillage impeccable d'unit\u00e9s de fabrication bien align\u00e9es et s\u00e9par\u00e9es par des all\u00e9es d'arbustes maigrichons.\nDes patrons \u00e9nergiques bard\u00e9s de dipl\u00f4mes Mais la qualit\u00e9 exceptionnelle des infrastructures de Bursa n'explique pas tout. Avec une formidable \u00e9nergie d'entreprendre, de jeunes patrons se sont jet\u00e9s comme un seul homme sur les terrains gratuits, les exon\u00e9rations de droits de douane et autres primes \u00e0 l'investissement.\nSenol Sankaya, comme ses voisins du district, Ergun Ete, 35 ans, et sa soeur Nilg|n Ete, 37 ans, \u00e0 la t\u00eate d'Ete Mensucat (50 millions de francs de chiffre d'affaires) ou encore Murat Canaydin, 27 ans, directeur de Biecessi, une des teintureries les plus modernes d'Europe, incarnent parfaitement cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, locomotive du patronat turc.\nTous sont n\u00e9s dans le textile. Senol Sankaya est l'h\u00e9ritier de Sukru Sankaya, PDG du conglom\u00e9rat Nergis (2,5 milliards de francs de chiffre d'affaires), l'un des plus gros producteurs de polyester du pays. Mais ces fils et filles de grands seigneurs ne se sont pas content\u00e9s de rejoindre le bureau de papa. Dipl\u00f4mes internationaux \u00e0 la pelle, MBS aux Etats-Unis, \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs, connaissance parfaite de deux ou trois langues \u00e9trang\u00e8res, avec une priorit\u00e9 pour l'allemand et l'italien, les langues maternelles de leurs premiers partenaires commerciaux.\nL'an dernier, les entreprises turques ont achet\u00e9 pour 10 milliards de francs de machines- outils textiles. Souvent, les commandes sont pay\u00e9es comptant. A elle seule, Nergis, la maison m\u00e8re de Yesim, d\u00e9pensera 500 millions de francs entre 1995 et 1996 pour moderniser l'ensemble des ses filiales pr\u00e9sentes dans le fil polyester, l'impression et le pr\u00eat-\u00e0-porter. Soit un cinqui\u00e8me du chiffre d'affaires de Nergis. Aucun mat\u00e9riel ne date d'avant 1987 dans nos entreprises, souligne Senol Sankaya. Nous venons d'installer 200 nouvelles machines \u00e0 coudre chez Yesim. Ce qui nous a permis d'augmenter de 30 % notre capacit\u00e9. La rentabilit\u00e9 ? Elle reste encore tr\u00e8s myst\u00e9rieuse. Le plan comptable national ne date que de 1995.\nNilg|n Ete, comme Senol Sankaya, vient de renouveler enti\u00e8rement son mat\u00e9riel de d\u00e9coupe. Mais elle revendique haut et fort son refus d'acheter fran\u00e7ais. Lectra est venu me proposer ses machines. Je n'en ai pas voulu puisque les Fran\u00e7ais ne veulent pas de nous , explique la directrice marketing d'Ete Mensucat. A l'origine de la col\u00e8re de la jeune femme, le refus du Salon fran\u00e7ais Premi\u00e8re Vision d'accueillir des exposants turcs. Je suis oblig\u00e9e de prendre une suite au Grand H\u00f4tel \u00e0 Paris pour recevoir mes clients en marge du Salon. Les Allemands, les Italiens, eux, nous invitent partout. Les Fran\u00e7ais sont incroyablement protectionnistes. Ils nous accusent de faire du dumping. Les ennoblisseurs ont le toupet de demander la clause de sauvegarde pour nous interdire d'exporter chez vous.\nPremier march\u00e9 vis\u00e9 : la jeunesse turque L'Europe prend peur pour ses 2,3 millions d'emplois dans le textile-habillement ? La F\u00e9d\u00e9ration de l'ennoblissement fran\u00e7aise tremble pour l'avenir de ses 17 000 salari\u00e9s ? Nilg|n Ete reste d'une logique implacable. Le textile n'est plus comp\u00e9titif chez vous.\nMaintenant, c'est notre tour. C'est tout.\nCes jeunes patrons r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 de nouveaux horizons. A l'image de Nur Ger, 37 ans, PDG de Suteks, une entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter qui r\u00e9alise 25 millions de francs de chiffre d'affaires, dont 80 % \u00e0 l'export. Elle est convaincue que les vrais d\u00e9bouch\u00e9s ne se trouvent plus sur le Vieux Continent. Elle parie d\u00e9sormais sur les 600 millions de nouveaux consommateurs qui feront la croissance de demain.\nLes premiers d'entre eux sont les Turcs. Avec ses 60 millions d'habitants, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 sont \u00e2g\u00e9s de moins de 20 ans, la Turquie s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme un formidable d\u00e9bouch\u00e9 pour les grandes marques. Tous les week-ends, de 10 heures \u00e0 22 heures, les boutiques d'Akmerkez, le plus luxueux centre commercial d'Istanbul, sont prises d'assaut par la jeunesse dor\u00e9e stambouliote. Bozkurt, une filiale textile du premier groupe industriel turc, Koch (qui r\u00e9alise 20 millions de francs de profit pour un chiffre d'affaires de 95 millions de francs), a pass\u00e9 une alliance avec Mexx, le Benetton n\u00e9erlandais de l'habillement pour adolescents. Mais la Turquie n'entend pas se contenter seulement de son march\u00e9 int\u00e9rieur.\nTous les industriels ont les yeux riv\u00e9s vers les provinces p\u00e9trolif\u00e8res du Turkestan et de l'Azerba\u00efdjan voisines. Une nouvelle manne qui devrait leur permettre de faire bondir leurs exportations de 30 \u00e0 75 milliards de francs d'ici \u00e0 2001.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vous-n-etes-plus-competitifs-maintenant-c-est-notre-tour-c-est-tout_1328655.html"}, {"title": "LES EMPRUNTS RUSSES", "text": "Jo\"l Freymond Editions du Journal des finances, 192 pages, 135 francs.\nC'est la plus grande spoliation du si\u00e8cle. Entre 1880 et 1896, ann\u00e9e de la visite de Nicolas II \u00e0 Paris, la France investit massivement dans la Russie \u00e0 travers sept emprunts d'Etat, deux emprunts des chemins de fer et une foule d'investissements directs (banque, m\u00e9tallurgie, houill\u00e8res, etc.). En 1910, sur un total de 30 milliards de francs-or d'emprunts russes, 21 sont plac\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, dont 16 en France. A la Bourse de Paris, une obligation cot\u00e9e sur trois est russe. On s'imagine tout conna\u00eetre de la suite des \u00e9v\u00e9nements. En fait, on d\u00e9couvre l'ampleur extr\u00eame du scandale \u00e0 la lecture du livre de Jo\"l Freymond. L'histoire \u00e9difiante d'un crime \u00e9conomique aggrav\u00e9 par l'imprudence des institutions financi\u00e8res.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-emprunts-russes_1423809.html"}, {"title": "Generation 30 ans ce que veulent les derniers enfants du baby boom", "text": "Un photographe de mode interpelle une de ses copines : Ha ! ben, si tra\u00eener avec les 25-35 c'est ton truc... Je vous imagine bien en pull chin\u00e9 et Timberland, le nez dans votre Haagen-Dazs, \u00e0 fredonner les g\u00e9n\u00e9riques des vieilles s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9. Faire rire les trentenaires avec les 25-35 , c'est imparable quand on s'appelle Val\u00e9rie Lemercier, Coluche des ann\u00e9es 90, en version snob et f\u00e9minine. Car les 30 ans le sentent bien, ils ont tous, qu'ils le veuillent ou non, un petit c\u00f4t\u00e9 fin de race. Derniers embarqu\u00e9s dans le wagon du baby-boom, avant le grand plongeon de la natalit\u00e9 : ils \u00e9taient 860 000 \u00e0 arriver au monde en 1966, ils n'auront eu, leurs a\u00een\u00e9s et eux, que 710 000 enfants en 1995. Ultimes b\u00e9n\u00e9ficiaires de la m\u00e9ritocratie \u00e0 la fran\u00e7aise aussi, pour qui un bon dipl\u00f4me garantissait encore une entr\u00e9e en fanfare, avec esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, dans la vie professionnelle. M\u00eame s'ils restent une impressionnante force de frappe productive pour la nation, avec presque 7,4 millions d'actifs - ce qui repr\u00e9sente 86 % de leur classe d'\u00e2ge, tous sexes confondus -, le ch\u00f4mage et la pr\u00e9carit\u00e9, ces plaies qui ravagent les rangs des 15-24 ans, ont fini par les rattraper.\nEn 1995, 20 % d'entre eux disaient avoir \u00e9t\u00e9 ch\u00f4meurs \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre dans l'ann\u00e9e , observe Georges Hatchuel, responsable de l'enqu\u00eate annuelle du Credoc sur les aspirations des Fran\u00e7ais.\nCette situation particuli\u00e8re leur donne l'allure d'une g\u00e9n\u00e9ration stock-tampon, entre le monde enlumin\u00e9 des baby-boomers et l'\u00e8re s\u00e9dative du papy-boom . Leurs parents appartiennent \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration qui aura le plus b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du XXe si\u00e8cle, analyse Bernard Pr\u00e9el, sp\u00e9cialiste en prospective sur la consommation au sein du Bipe, une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas connu la guerre, qui a grandi et s'est enrichie avec les Trente Glorieuses, pour vieillir \u00e0 l'\u00e2ge d'or des retraites. Pour ces quadras blanchissants, avoir 30 ans ce fut, \u00e0 la rigueur, un motif \u00e0 avoir des \u00e9tats d'\u00e2me - comme la pauvre Mme d'Aiglemont, La Femme de trente ans, d'Honor\u00e9 de Balzac, s'\u00e9criant : Je suis d\u00e9j\u00e0 vieille ! - mais pas un probl\u00e8me \u00e0 caract\u00e8re socio-\u00e9conomique. Ce ne serait toujours pas un \u00e2ge segmentant , dans le jargon des experts publicitaires ou des hommes de marketing, vamp\u00e9s par la m\u00e9nag\u00e8re de moins de 50 ans. Du coup, le monde des d\u00e9cideurs s'est peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 eux. A la fin des ann\u00e9es 80, G\u00e9rard Demuth, gourou des courants socioculturels chez Cofremca, d\u00e9couvrait bien quelques changements dans la d\u00e9gaine trentenaire. Ils vivent davantage autour de leurs hanches, r\u00e9pondait au Nouvel Observateur, en 1989, le scrutateur des \u00e2mes consommatrices, ils marchent moins pointu, moins menu. Rien qui puisse faire conclure \u00e0 la r\u00e9volution sociologique... Le h\u00e9ros du roman culte de Douglas Coupland sur la G\u00e9n\u00e9ration X, paru en 1990 aux Etats-Unis, avait d'ailleurs pris pour devise : Je ne suis pas un coeur de cible .\nOn commence seulement, mais un peu tard, \u00e0 prendre la mesure du risque de glaciation \u00e9conomique que cette coupable n\u00e9gligence \u00e0 l'\u00e9gard des trentenaires fait courir \u00e0 une France incapable de s'extirper de sa morosit\u00e9. Qui ne s'est pas \u00e9panch\u00e9 sur ce th\u00e8me : le grippage actuel de la consommation tiendrait \u00e0 l'inqui\u00e9tude que nourrissent les Fran\u00e7ais pour leur avenir collectif. Justement, les enqu\u00eates du Credoc, qui ont l'avantage de s'\u00e9tendre sur un spectre de quinze ann\u00e9es, montrent que la mont\u00e9e de cette insatisfaction existentielle, spectaculaire depuis 1978, se polarise particuli\u00e8rement sur les 25-34 ans. Alors qu'ils se trouvent en phase d'installation, commente Georges Hatchuel, ce sont eux qui ressentent le plus la difficult\u00e9 des temps et qui \u00e9prouvent le plus le sentiment de se restreindre. Autrement dit, ce sont les plus gros consommateurs en puissance. Mais leur taux d'inqui\u00e9tude, calcul\u00e9 par le m\u00eame Credoc, est aussi celui qui a grimp\u00e9 le plus rapidement depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, passant de 14 % en 1983 \u00e0 31 % en 1995. Leur obsession premi\u00e8re, c'est la stabilit\u00e9.\nL'\u00e2ge m\u00e9dian d'entr\u00e9e dans la vie professionnelle a recul\u00e9 de trois ans en dix ann\u00e9es. Depuis 1984, le nombre des trentenaires acc\u00e9dant \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 a commenc\u00e9 \u00e0 baisser, \u00e0 rebours de toutes les tendances pass\u00e9es. Et il reste un cinqui\u00e8me des jeunes Fran\u00e7ais habitant encore chez leurs parents \u00e0 l'approche de la trentaine - soit deux fois plus qu'au d\u00e9but du premier septennat mitterrandien.\nCe qu'on appelle le vrai emploi se conquiert de plus en plus tard : pas avant 25 ans pour 75 % des hommes et 79 % des femmes, comme l'a montr\u00e9 une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la demande de la Cnaf aupr\u00e8s des 25-34 ans des ann\u00e9es 90. L'\u00e2ge moyen au mariage ne cesse d'augmenter depuis 1972, rappelle Michel Bozon, directeur de recherche \u00e0 l'Ined et responsable de cette enqu\u00eate. Il est pass\u00e9 de 22 \u00e0 26 ans pour les femmes et de 24 \u00e0 28 ans pour les hommes. M\u00eame les plus privil\u00e9gi\u00e9s des trentenaires n'ont pas pu ne pas respirer, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, l'air toxique de la pr\u00e9carit\u00e9. Signe r\u00e9v\u00e9lateur, parmi toutes les populations suivies par le Credoc, les 25-34 ans manifestent une sensibilit\u00e9 exacerb\u00e9e face \u00e0 l'exclusion : contrairement au reste de la population, une majorit\u00e9 d'entre eux s'estiment directement concern\u00e9s par ce fl\u00e9au social. L'engagement associatif est beaucoup plus marqu\u00e9, m\u00eame dans la petite cohorte de hauts fonctionnaires de ma g\u00e9n\u00e9ration , note Cyril Roger-Lacan, 31 ans, conseiller d'Etat, actuellement directeur du cabinet de Xavier Emmanuelli, le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Action humanitaire.\nC'est le sens qu'il faut donner \u00e0 l'apparent paradoxe du sondage Ipsos, r\u00e9alis\u00e9 pour L'Expansion aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de ces 25-34 ans. S'ils se disent globalement contents de leur sort, la soci\u00e9t\u00e9 qu'ils d\u00e9crivent frappe par sa noirceur : ils la voient plus injuste, moins solidaire, condamn\u00e9e \u00e0 la violence. Entre Blade Runner-sur-Seine et La Haine-sur-Loire. Provisoirement tir\u00e9s d'affaire, ils ont eu chaud et ils le savent. Bien que baign\u00e9s dans les remous de deux chocs p\u00e9troliers quand ils \u00e9taient au lyc\u00e9e, les trentenaires dipl\u00f4m\u00e9s sont arriv\u00e9s sur le march\u00e9 du travail juste \u00e0 temps pour y trouver leur place. C'\u00e9tait les belles ann\u00e9es, se souvient R\u00e9mi Calvet, 32 ans, juriste-lobbyiste chez Philip Morris.\nA ma sortie de l'ISA, \u00e0 26 ans, j'ai choisi Unilever parmi plusieurs offres. J'\u00e9tais auditeur interne, mon plan de carri\u00e8re \u00e9tait tout trac\u00e9 sur cinq, dix et quinze ans. Les augmentations de salaire tombaient tous les neuf mois. Et les chasseurs de t\u00eates ne cessaient de me relancer en me proposant de changer de job avec des bonds salariaux de 25 % \u00e0 la cl\u00e9. Avoir 30 ans, c'est avoir connu la plus belle \u00e9poque pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s de tout l'apr\u00e8s-guerre.\nIl \u00e9tait encore permis de musarder sur quelques itin\u00e9raires biscornus sans terminer noy\u00e9 dans les taches d'un Rorschach. Emball\u00e9 par un spectacle de ballet auquel il avait assist\u00e9 pendant ses vacances d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 16 ans, Ghislain de Compreignac, bac C en poche, a ainsi pu sacrifier sans regrets sa pr\u00e9pa \u00e0 HEC pour un stage de danse. Dix ans plus tard, sa carri\u00e8re impromptue de danseur l'avait conduit \u00e0 la troupe de Maurice B\u00e9jart, qui imaginait d\u00e9j\u00e0 un pas de deux pour lui.\nC'est \u00e0 ce moment qu'il d\u00e9cide, \u00e0 27 ans, d'envoyer quelques CV tout en suivant une pr\u00e9paration \u00e0 l'ENA. Malgr\u00e9 ce parcours hybride, il se retrouve vite avec l'embarras du choix, contraint de peser le pour et le contre entre un poste d'expert \u00e0 l'ONU et de commercial chez Michelin ! Un flot de marketers en herbe, de traders dor\u00e9s sur col et d'\u00e9cumeurs de SSII entament \u00e0 cette \u00e9poque un saute-mouton fr\u00e9n\u00e9tique d'une entreprise \u00e0 l'autre. Quand la guerre du Golfe impose son arr\u00eat sur image, ces trentas -l\u00e0 ont fait leurs classes, acquis les trois \u00e0 cinq ann\u00e9es d'exp\u00e9rience qui manquent tant \u00e0 leurs cadets.\nCar un clivage marque nettement cette classe d'\u00e2ge. Fauch\u00e9s en plein vol, ce sont surtout les 25-29 ans qui \u00e9copent \u00e0 grands seaux dans la GQT (sigle de la g\u00e9n\u00e9ration X pour la gal\u00e8re qui tue ). Il y a 600 000 ch\u00f4meurs de moins de 24 ans, 550 000 entre 25 et 29 ans, 430 000 de 30 \u00e0 35 ans : un bain de jeunesse qui repr\u00e9sente la moiti\u00e9 du ch\u00f4mage fran\u00e7ais. Derri\u00e8re ces chiffres, se dessinent deux types de trajectoires professionnelles de plus en plus accus\u00e9es, comme l'ont bien mis en \u00e9vidence deux chercheurs du CNRS, Nathalie Moncel et Jos\u00e9 Rose, dans une r\u00e9cente livraison de la revue de l'Insee, Economie et Statistiques. Un jeune de moins de 30 ans sur trois ne franchit jamais le seuil des deux ans d'anciennet\u00e9 en entreprise , \u00e9crivent ces deux experts. En revanche, ceux qui ont pass\u00e9 la barre des 30 ans, arriv\u00e9s plus anciennement sur le march\u00e9, \u00e9chappent tr\u00e8s largement aux multiples statuts temporaires. Nous n'avons pas d'inqui\u00e9tude pour les 30-35 ans, confirme Didier Tresarrieu, directeur des cadres de Lafarge. C'est ce qu'on cherche partout et ce que nos directeurs nous demandent.\nPour autant, la glaciation de 1990-1991 ne les \u00e9pargne pas non plus : les carri\u00e8res bloqu\u00e9es par l'aplatissement des hi\u00e9rarchies suscitent des frustrations que la frilosit\u00e9 du march\u00e9 de l'emploi ne fait qu'attiser. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement mieux form\u00e9s que la g\u00e9n\u00e9ration des 40-50 ans, meilleurs en langues et dot\u00e9s d'une double formation, mais ce gros potentiel ne trouve pas \u00e0 s'exprimer , souligne Pierre Boul\u00e8re, pr\u00e9sident du cabinet Manageria. Pour acc\u00e9der aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9s, la barre ne cesse de monter : Le cadre de 30-35 ans qui nous int\u00e9resse devra avoir travaill\u00e9 \u00e0 l'international, poss\u00e9der une double voire une triple exp\u00e9rience dans des fonctions diff\u00e9rentes, et avoir d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de commander une \u00e9quipe , d\u00e9crit Jean-Philippe Caude, le chasseur de t\u00eates. A ce train-l\u00e0, pour faire la diff\u00e9rence, il lui faudra bient\u00f4t savoir poser un h\u00e9licopt\u00e8re sur le parvis de la D\u00e9fense. Ce n'est pas facile de progresser aujourd'hui, constate Eric, 33 ans, chef de produit depuis quatre ans chez un sp\u00e9cialiste mondial de la bureautique. En interne, les directions marketing sont occup\u00e9es par des jeunes quadras, et aux ventes, les rapports humains sont d\u00e9testables et trop violents. Partir, alors ? Avant, cinq ans au m\u00eame poste, on passait pour une ventouse, ajoute Eric. Et puis j'ai crois\u00e9 mon ancien DRH dans un avion. Il m'a rassur\u00e9 : \"Tu es bien o\u00f9 tu es ?\nRestes-y !\" Imagine-t-on ces rescap\u00e9s tol\u00e9rer pendant longtemps de se tuer au travail quand ils voient leur p\u00e8re pri\u00e9 de prendre sa pr\u00e9retraite, leurs grands fr\u00e8res s'enfoncer dans le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e et leurs petites soeurs pi\u00e9tiner dans les contrats de qualification ?\nLes voit-on, la fleur \u00e0 la boutonni\u00e8re, jouer le jeu du grand amour avec leur entreprise, eux qui ont rebaptis\u00e9 par d\u00e9rision terrorisme consensuel la vogue du management participatif ? G\u00e9n\u00e9ration au travail, les trentenaires bossent, certes, comme des fous. Mais personne n'est dupe, ni les int\u00e9ress\u00e9s, ni ceux qui veillent sur leur destin\u00e9e. Objectif de cette d\u00e9bauche d'\u00e9nergie, conserver son emploi : c'est l'attente1 des 25-34 ans interrog\u00e9s par l'Ipsos. La pression est telle sur cette g\u00e9n\u00e9ration que Jean-Marie Schmidt, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Lafarge, charg\u00e9 des ressources humaines, a eu, au cours d'une r\u00e9union avec ses pairs, ce d\u00e9licieux lapsus : Il est devenu tr\u00e8s difficile d'\u00e9quilibrer sa vie professionnelle et sa vie au travail ! Ceux qui sont en mesure d'\u00e9chapper \u00e0 ce chantage \u00e0 l'emploi, ne se montrent gu\u00e8re dispos\u00e9s \u00e0 faire eux-m\u00eames des cadeaux. Fini les rapports affectifs quasi familiaux avec les bo\u00eetes, explique V\u00e9ronique, 28 ans, chef de publicit\u00e9, la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'entreprise n'existe plus. Genevi\u00e8ve Le Gallenec, PDG du cabinet d'outplacement Eos Conseil, cite le cas d'un jeune cadre tr\u00e8s brillant qui, se voyant proposer un CDI \u00e0 l'issue d'un CDD, a r\u00e9pondu qu'il n'\u00e9tait pas question pour lui de se laisser mettre un fil \u00e0 la patte. Les jeunes r\u00e9fl\u00e9chissent m\u00eame \u00e0 deux fois avant de s'adonner au dr\u00f4le de trampoline de la promotion, qui n'autorise qu'un seul rebond : 30-35 on se positionne, 35-40 on fait la diff\u00e9rence, apr\u00e8s c'est trop tard , explique Didier Vuchot, du cabinet Vuchot-Ward-Howell. D'o\u00f9 cet autre mot d'ordre de la g\u00e9n\u00e9ration X : fuir l'ERT - l'erreur qui tue .\nDe cette passivit\u00e9 inqui\u00e8te, les entreprises commencent tout juste \u00e0 prendre la mesure. Beaucoup de patrons qui voulaient se rassurer eux-m\u00eames ont recrut\u00e9 ces jeunes gens \u00e0 des niveaux de dipl\u00f4me trop \u00e9lev\u00e9s par rapport \u00e0 ce qu'ils pouvaient leur proposer, souligne Jacques Bertherat chez Saint-Gobain. Quatre, cinq ans plus tard, ils s'ennuient mortellement et sont mal dans leur peau. La banque et la grande industrie se trouvent en face de d\u00e9ficits de population dans la classe d'\u00e2ge des 30 et 40 ans. Et balancent devant ce choix corn\u00e9lien : d\u00e9baucher sur le march\u00e9 des 35-40 qui ont fait la preuve de leurs capacit\u00e9s manag\u00e9riales ou acc\u00e9l\u00e9rer la promotion interne des 25-30 pour qu'ils ne filent pas sous d'autres cieux. Comme le fit Pascal. A 31 ans, il prend la direction financi\u00e8re d'une filiale en difficult\u00e9 que son groupe entendait c\u00e9der. Une fois l'op\u00e9ration r\u00e9alis\u00e9e, Pascal quitte son nouveau patron tout en refusant de r\u00e9int\u00e9grer son ancienne entreprise, qui l'accueillerait pourtant volontiers : Mon pr\u00e9c\u00e9dent employeur, dit-il, ne peut pas m'offrir les responsabilit\u00e9s que j'ai eues. Pour temp\u00e9rer ces frustrations, Saint-Gobain m\u00e8ne, depuis trois ans, des s\u00e9minaires de formation internationaux \u00e0 l'intention d'une vingtaine de jeunes trentenaires - nombre qui devrait prochainement doubler. A d\u00e9faut de carri\u00e8re verticale, nous nous effor\u00e7ons d'offrir des parcours horizontaux via l'international , explique Didier Tresarrieu chez Lafarge. R\u00e9serv\u00e9s aux jeunes trilingues dont le conjoint ne m\u00e8ne pas de son c\u00f4t\u00e9 sa propre carri\u00e8re, ce qui se fait rare. Le taux d'activit\u00e9 des femmes de cette tranche d'\u00e2ge n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi haut.\nLes gestionnaires ne sont pas les seuls \u00e0 r\u00e9aliser l'importance strat\u00e9gique des derniers enfants du baby-boom. Dans une soci\u00e9t\u00e9 en panne, ce sont eux qui d\u00e9tiennent la cl\u00e9 du moteur. Ils sont les plus modernistes en mati\u00e8re de moeurs, explique Georges Hatchuel.\nMalgr\u00e9 leur morosit\u00e9, ils sont presque deux fois plus nombreux que dans les autres cat\u00e9gories de Fran\u00e7ais \u00e0 croire \u00e0 une am\u00e9lioration de leur situation dans les cinq prochaines ann\u00e9es. Certes, ils sont entr\u00e9s dans l'adolescence vers 1981, le d\u00e9but d'une longue p\u00e9riode de d\u00e9sillusions \u00e0 l'\u00e9gard de la politique, de l'argent et m\u00eame de la libert\u00e9 sexuelle, avec l'apparition du sida. Mais, comme le montre l'enqu\u00eate conduite dans le monde entier par la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes de march\u00e9 RIO, cela donne une g\u00e9n\u00e9ration plus pragmatique que d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. Ils ont appris \u00e0 s'adapter, analyse Daniel Dumoulin, responsable de cette \u00e9tude pour la France. Ces jeunes adultes sont une cible d\u00e9cisive pour les grandes marques, et en m\u00eame temps insaisissable, parce qu'ils veulent \u00e9chapper aux concepts et aux codes des ann\u00e9es 80.\nLoin des grands d\u00e9bats et des tribunes, ces nouveaux r\u00e9alistes ont la lucidit\u00e9 que donne un bagage acquis dans les turbulences. Marguerite Pillonel, 31 ans, ESCP, est de ceux-l\u00e0. En 1990, elle cumule les postes de responsable commerciale et de directrice artistique dans une PME, mais r\u00eave de design. Niet, lui r\u00e9pond le march\u00e9 glac\u00e9 par les Scud de la guerre du Golfe. Un copain de la Croix-Rouge internationale lui ouvre d'autres perspectives. J'avais besoin de faire quelque chose qui ait du sens , explique-t-elle. Au terme de trois ann\u00e9es \u00e0 courir les guerres du monde, elle est retourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole pour apprendre, \u00e0 31 ans... le design. Apr\u00e8s le ballet chez B\u00e9jart et les pneus chez Michelin, Ghislain de Compreignac a r\u00e9ussi \u00e0 prendre le train du multim\u00e9dia comme directeur g\u00e9n\u00e9ral de France Animation. Quand sa soci\u00e9t\u00e9 bascule dans le giron d'UGC, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il perd sa place. Pas question de prendre pour autant le chemin des Assedic. Ce rejeton vieille France, tr\u00e8s port\u00e9 sur la modernit\u00e9, veut se donner le temps de cr\u00e9er son entreprise pour ne pas quitter le multim\u00e9dia.\nPremi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration initi\u00e9e \u00e0 l'informatique, les 30 ans savent que la r\u00e9volution informatico-communicante passera d'abord par eux.\nLeurs illusions, s'ils en ont encore, ils les programment sur Internet et les visionnent sur CD-ROM. Il y a bien quelques sceptiques, qui confient \u00e0 Ipsos craindre pour leurs libert\u00e9s individuelles, notamment parmi les employ\u00e9s et les ouvriers. Les premiers, t\u00e9l\u00e9op\u00e9rateurs de banque ou agents de recouvrement, les seconds, r\u00e9gleurs ou op\u00e9rateurs, ont d\u00e9j\u00e0 pu mesurer l'asservissement rampant \u00e0 ces claviers qui, l'air de rien, minutent les pauses-caf\u00e9 et comptent les b\u00e2illements. Les autres, histoire de montrer qu'aujourd'hui, \u00e0 30 ans, on ne fonctionne plus au mythe, se contenteront de l\u00e2cher, le soir dans un d\u00eener entre copains, que Bill Gates aurait \u00e9t\u00e9 plus humain s'il avait ressembl\u00e9 \u00e0 Orson Welles.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/generation-30-ans-ce-que-veulent-les-derniers-enfants-du-baby-boom_1416040.html"}, {"title": "Fusion des geants potion amere pour l emploi", "text": "Pour cr\u00e9er le g\u00e9ant Novartis,2 de la pharmacie mondiale,. 1 de l'agrochimie, Ciba et Sandoz se pr\u00e9parent \u00e0 de lourds sacrifices.\nPremi\u00e8re \u00e9tape : les d\u00e9sinvestissements dans les sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques seront sup\u00e9rieurs \u00e0 40 milliards de francs. Alors que l'ensemble des deux groupes p\u00e8se 150 milliards de francs et occupe 134 000 personnes, le p\u00e9rim\u00e8tre de d\u00e9part de Novartis ne d\u00e9passera pas 108 milliards de francs et 100 000 salari\u00e9s. Les rationalisations r\u00e9duiront encore les effectifs de 10 %. En trois ans, 10 000 emplois seront supprim\u00e9s. A B\u00e2le, o\u00f9 les si\u00e8ges des deux groupes sont voisins, 3 000 postes vont dispara\u00eetre. Les activit\u00e9s fran\u00e7aises (7 300 salari\u00e9s r\u00e9partis sur une quinzaine de sites) n'\u00e9chapperont pas au mouvement. Mais les usines - notamment les trois unit\u00e9s pharmaceutiques, Huningue, Orl\u00e9ans, Palaiseau - ne sont pas les plus menac\u00e9es. Les 1 000 personnes des si\u00e8ges, \u00e0 Rueil-Malmaison, subiront une forte cure d'amaigrissement. Ces coupes sont difficiles \u00e0 faire en Suisse et risqueraient de compromettre le succ\u00e8s de la fusion.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/fusion-des-geants-potion-amere-pour-l-emploi_1414722.html"}, {"title": "Le talent qui dort la france en panne d entrepreneurs", "text": "Patrick Fauconnier Seuil, 300 pages, 120 francs.\nVoil\u00e0 un livre rafra\u00eechissant et roboratif. C'est le cri du coeur d'un journaliste-entrepreneur - Patrick Fauconnier a \u00e9t\u00e9 le fondateur du magazine Challenges - r\u00e9vuls\u00e9 par les archa\u00efsmes de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Un tableau, \u00e0 la fin du livre, r\u00e9sume le propos de l'auteur. Il \u00e9num\u00e8re les caract\u00e9ristiques des deux acteurs cl\u00e9s du monde \u00e9conomique : le gestionnaire et l'entrepreneur. Le premier classe, range, compte et vit du pass\u00e9. Le second r\u00eave, cr\u00e9e du d\u00e9sordre, explore, s\u00e8me, entra\u00eene et plonge dans le futur. La France regorge de gestionnaires et manque cruellement d'entrepreneurs.\nPourquoi ? L'\u00e9cole, l'Etat, l'establishment, les moeurs, tout se ligue pour encourager le conformisme et la passivit\u00e9. Les trouble-f\u00eate et les innovateurs n'ont pas leur place dans un syst\u00e8me, brid\u00e9 hi\u00e9rarchis\u00e9, compartiment\u00e9 et rationalis\u00e9 jusqu'aux limites de l'absurde. Comment dynamiter la dalle de b\u00e9ton qui \u00e9touffe l'envie d'agir et qui tue l'imagination ? Patrick Fauconnier manie l'explosif avec humour et d\u00e9termination.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-talent-qui-dort-la-france-en-panne-d-entrepreneurs_1439105.html"}, {"title": "Le carton ondule dans un creux", "text": "Les commandes pour la production de carton ondul\u00e9 ont enregistr\u00e9 un ralentissement en f\u00e9vrier, apr\u00e8s un l\u00e9ger mieux en janvier. Sur les deux premiers mois de l'ann\u00e9e, l'activit\u00e9 progresse de 1,2 % en volume par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de 1995, mais avec une journ\u00e9e suppl\u00e9mentaire travaill\u00e9e , indique Dominique Gerbaud, adjoint au d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'Union syndicale fran\u00e7aise du carton ondul\u00e9.\nLes carnets se remplissent de plus en plus tard. Les ventes affichent un recul d'environ 1,5 % sur janvier-f\u00e9vrier. Pour 1996, le syndicat pr\u00e9voit n\u00e9anmoins une croissance des tonnages vendus de 2,5 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-carton-ondule-dans-un-creux_1433998.html"}, {"title": "Les gagneurs discrets isabelle guichoux 31 ans", "text": "J'ai conscience d'appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui a eu beaucoup de chance. Au dernier \u00e9tage de l'immeuble de la Fondation Cartier, Isabelle Guichoux, 31 ans, esquisse un sourire d\u00e9cid\u00e9, mais humble.\nElle raconte la visite d'Alain-Dominique Perrin, le pr\u00e9sident de Cartier, sur le campus d'HEC o\u00f9 elle achevait ses \u00e9tudes tambour battant. Il venait chercher des stagiaires pour r\u00e9diger un rapport sur le m\u00e9c\u00e9nat. C'\u00e9tait en 1986, on ne savait pas o\u00f9 donner de la t\u00eate devant les offres d'emploi, se rem\u00e9more celle qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9e directrice g\u00e9n\u00e9rale de Cartier SA, moi j'avais accept\u00e9 \u00e7a comme une r\u00e9cr\u00e9ation, avant d'entrer de plain-pied dans la vie professionnelle. Dix ans plus tard, c'est elle qui tient le sifflet dans la cour de r\u00e9cr\u00e9.\nUn parcours m\u00e9t\u00e9orique qu'elle d\u00e9crit par quelques expressions l\u00e2ch\u00e9es \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e, ratatin\u00e9es comme des mots d'excuse : On a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement privil\u00e9gi\u00e9s ... On a surf\u00e9 sur la vague ... On ne se posait pas la question de la pr\u00e9carit\u00e9 ... Mais tous les on de sa promotion n'ont pas connu la m\u00eame fortune. J'en connais qui sont aujourd'hui au ch\u00f4mage, remarque la jeune directrice g\u00e9n\u00e9rale, d'ailleurs il ne se passe pas un matin o\u00f9 je ne me dise que demain tout peut s'arr\u00eater aussi pour moi.\nAvant d'\u00eatre happ\u00e9e par les bijoux, Isabelle Guichoux avait failli jouer les ma tante des entreprises, en faisant carri\u00e8re dans le redressement judiciaire. J'y voyais une voie d'acc\u00e8s aux PME , explique- t-elle, avant d'avouer, r\u00e9miniscence complice mais pas coupable des belles ann\u00e9es Tapie : Et puis c'\u00e9tait aussi un peu la mode. Chez Cartier, chaque ann\u00e9e se transforme en carat pour la tr\u00e8s jeune d\u00e9butante : embauche \u00e0 la fin du stage, assistante du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, puis soudain, le coup de t\u00eate, l'envie de s'envoler vers les Etats-Unis pour raisons personnelles .\nC'\u00e9tait fin 1987 ; \u00e0 22 ans, avec un dipl\u00f4me d'HEC en poche, on pouvait se permettre n'importe quoi , commente-t-elle du haut de sa trentaine, toujours passionn\u00e9e par le c\u00f4t\u00e9 insolent de l'Am\u00e9rique mais d\u00e9sormais plus fascin\u00e9e par le bouillonnement de l'Asie .\nQu'\u00e0 cela ne tienne, puisqu' ils tiennent \u00e0 elle. La maison Cartier lui trouve une mission d'organisation informatique outre-Atlantique. Quand, un an apr\u00e8s, les raisons personnelles ne la touchent plus personnellement, Isabelle Guichoux obtient un ticket de retour somptueux, devenant fond\u00e9 de pouvoir aux c\u00f4t\u00e9s du PDG.\nAu d\u00e9but de 1994, elle prend en charge la direction commerciale pour la partie internationale, arm\u00e9e de son anglais, de son allemand et de son russe. Les langues latines sont mon point faible , s'empresse-t-elle de pr\u00e9ciser, polyglotte coquette trahissant ce qui est peut-\u00eatre la vraie fiert\u00e9 de sa g\u00e9n\u00e9ration : mieux parler le monde que la pr\u00e9c\u00e9dente. Aujourd'hui, la voil\u00e0 directrice g\u00e9n\u00e9rale.\nPendant deux ans elle a pass\u00e9 le tiers de son temps dans les avions, de Shanghai \u00e0 Moscou, via Sydney et New York.\nElle a parfois r\u00eav\u00e9 de reprendre des \u00e9tudes, d'\u00e9crire un livre ou de travailler dans une ONG. Elle a licenci\u00e9, elle n'exclut pas d'\u00eatre un jour licenci\u00e9e \u00e0 son tour. Et parfois elle s'imagine en quarantaine, retir\u00e9e des montres, dans le commerce d'antiquit\u00e9s. Pr\u00eate pour la pause-b\u00e9b\u00e9, quitte s'il le faut \u00e0 orienter sur une ligne secondaire cette carri\u00e8re lanc\u00e9e comme un TGV. C'est elle qui le dit : On peut encore faire les malins \u00e0 30 ans. Les on qui ne peuvent pas en dire autant doivent s'\u00eatre tromp\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-gagneurs-discrets-isabelle-guichoux-31-ans_1425077.html"}, {"title": "Quatre choix sur son siege de pdg", "text": "Au moins quatre grands groupes suivront avec attention la nomination de George Simpson \u00e0 la t\u00eate de GEC. Alcatel-Alsthom, Siemens, Matra et Thomson partagent de longue date le destin du groupe britannique \u00e0 travers des filiales communes. Alcatel avec le TGV, Siemens dans les t\u00e9l\u00e9communications, Matra dans les satellites et Thomson dans les radars et les sonars. George Simpson bouleversera-t-il ce bel ordonnancement ? C'est probable. Cet Ecossais de 54 ans, aujourd'hui aux commandes de l'\u00e9quipementier automobile Lucas, pourrait succ\u00e9der \u00e0 l'automne prochain \u00e0 lord Weinstock, 70 ans pass\u00e9s et patron depuis trente-trois ans de l'\u00e9lectronicien GEC. L'ancien sauveur de Rover devra alors s'acquitter d'une mission : rendre homog\u00e8nes les m\u00e9tiers de GEC. Avec \u00e0 la cl\u00e9 d'\u00e9ventuelles cessions d'actifs.\nExemples : la branche t\u00e9l\u00e9communications du groupe, trop modeste pour survivre. Mais aussi l'activit\u00e9 \u00e9lec- trom\u00e9canique, d\u00e9tenue \u00e0 parit\u00e9 avec Alcatel via GEC- Alsthom. Les dirigeants d'Alcatel n'attendent qu'une occasion pour mettre la main sur l'ensemble. Dans la d\u00e9fense aussi des choix strat\u00e9giques s'imposent. Faut-il privil\u00e9gier l'int\u00e9gration verticale \u00e0 travers un rapprochement avec British Aerospace, ou l'alliance transnationale en profitant de la privatisation de Thomson ? Le patron de Lucas pourrait cependant regretter de quitter son groupe au milieu du gu\u00e9 : les rumeurs de fusion entre l'\u00e9quipementier britannique et son concurrent Valeo n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi fortes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quatre-choix-sur-son-siege-de-pdg_1445652.html"}, {"title": "Rebond des offres aux cadres", "text": "Le mois de f\u00e9vrier affiche un net rebond pour les offres d'emploi pour cadres, selon l'indicateur Manpower-L'Expansion. Par rapport au mois de janvier, la croissance atteint 6,8 %, et 5,7 % par rapport \u00e0 f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Toutes offres confondues, les \u00e9volutions sont nettement moins marqu\u00e9es, et f\u00e9vrier s'inscrit en tr\u00e8s l\u00e9ger retrait sur janvier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rebond-des-offres-aux-cadres_1445599.html"}, {"title": "La corse est reformable officieusement", "text": "Officiellement, le gouvernement ne n\u00e9gocie pas avec les ind\u00e9pendantistes corses. Officiellement, il n'envisage pas plus de modifier le statut de l'\u00eele de Beaut\u00e9 malgr\u00e9 le climat de violence qui y r\u00e8gne. Mais, officieusement, l'Elys\u00e9e \u00e9tudie une nouvelle donne institutionnelle pour sortir de l'impasse politique. Le mod\u00e8le retenu serait calqu\u00e9 sur celui que le Parlement vote pour la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, avec une assembl\u00e9e territoriale dot\u00e9e de larges pouvoirs, y compris l\u00e9gislatifs, en dehors des domaines de souverainet\u00e9. Il s'agirait d'une rupture avec la politique d'assistanat suivie envers la Corse. S\u00e9duisant sur le papier, ce projet se heurterait \u00e0 trois obstacles.\nObstacle constitutionnel. En 1991, le Conseil constitutionnel avait recal\u00e9 une partie du statut Joxe au motif qu'il faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la notion de peuple corse . Si le gouvernement souhaite s'engager dans la voie d'une plus forte autonomie, il devra passer par la r\u00e9vision constitutionnelle.\nObstacle politique. Au sein du RPR - et du PS -, les jacobins ne voient pas d'un bon oeil un tel d\u00e9membrement de l'Etat. Localement, les responsables politiques sont r\u00e9serv\u00e9 pour au moins une raison inavouable : dans une r\u00e9gion comptant six parlementaires, 61 conseillers territoriaux, 360 maires et 120 conseillers g\u00e9n\u00e9raux pour 250 000 habitants, l'adoption d'un statut d'autonomie r\u00e9clamerait le choix d'une personnalit\u00e9 incontest\u00e9e pour diriger l'ex\u00e9cutif local.\nUne hypoth\u00e8se incompatible avec l'existence de clans politiques .\nObstacle \u00e9conomique. Le succ\u00e8s d'un tel statut r\u00e9clamerait une clarification des relations financi\u00e8res entre la Corse et l'Etat, avec l'octroi, chaque ann\u00e9e par le gouvernement, d'une seule dotation globale. Cela supposerait la fin des innombrables r\u00e9gimes d\u00e9rogatoires de subventions. On peut toujours r\u00eaver.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-corse-est-reformable-officieusement_1421195.html"}, {"title": "Du coton qui pousse en couleur", "text": "Ce sont les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques des consommateurs qui ont redonn\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat au coton naturellement color\u00e9 (\u00e0 fibres marron, ros\u00e2tres, vertes, grises) qui permet de s'affranchir de l'op\u00e9ration de teinture, tr\u00e8s polluante. En France, le Cirad (Centre de coop\u00e9ration internationale en recherche agronomique pour le d\u00e9veloppement) s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 cette culture. Comment peut-on obtenir du coton color\u00e9 ? Il faut premi\u00e8rement s\u00e9lectionner les g\u00e8nes dominants qui d\u00e9terminent la couleur, en croisant plusieurs g\u00e9n\u00e9rations successives de plants femelles blancs avec des plants m\u00e2les naturellement color\u00e9s. Et ensuite localiser la production loin des champs de coton blanc, afin de ne pas provoquer de transferts de g\u00e8nes par insectes interpos\u00e9s. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de favoriser cette nouvelle fili\u00e8re dans le sud de l'Hexagone. L'exp\u00e9rience est en cours en Languedoc-Roussillon, o\u00f9 l'arrachage de la vigne a sinistr\u00e9 le paysage agricole. Elle regroupe diff\u00e9rents partenaires comme l'Etat, le conseil r\u00e9gional, la Direction r\u00e9gionale de l'agriculture et de la for\u00eat, le Cirad... Les premi\u00e8res r\u00e9coltes exploitables sont pr\u00e9vues \u00e0 l'horizon 1997.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/du-coton-qui-pousse-en-couleur_1413439.html"}, {"title": "Un froid sur la chaudronnerie", "text": "Les carnets de commandes sont convenables, mais ils se renouvellent de plus en plus mal , s'inqui\u00e8te Jean-Claude Fischer, adjoint du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SNCT, le Syndicat national de la chaudronnerie, t\u00f4lerie et tuyauterie industrielle. L'activit\u00e9 du secteur, qui repr\u00e9sente un peu plus de 20 milliards de francs, reste donc sur une tendance stable, notamment avec la client\u00e8le des chimistes et de l'\u00e9nergie. En revanche, le nucl\u00e9aire est plut\u00f4t en baisse , poursuit Jean-Claude Fischer. C\u00f4t\u00e9 exportations, hormis dans la zone du Sud-Est asiatique, il n'y a gu\u00e8re d'am\u00e9lioration. Apr\u00e8s une mauvaise ann\u00e9e 1995, le secteur s'attend donc \u00e0 une stagnation de son activit\u00e9 pour cette ann\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-froid-sur-la-chaudronnerie_1453295.html"}, {"title": "Une affaire qui eclabousse le vatican", "text": "Associ\u00e9 \u00e0 l'ancien propri\u00e9taire de la MGM dans la soci\u00e9t\u00e9 Bernadette International Association, le p\u00e8re Pagano, 59 ans, avait notamment produit le film Bernadette avec le soutien financier du Vatican.\nMais il a aussi profit\u00e9 de ses protections pour organiser d'importants transferts d'argent liquide (que la justice soup\u00e7onne d'\u00eatre d'origine mafieuse) et se procurer des armes. Sa mise en examen remonte \u00e0 deux mois, mais elle a \u00e9t\u00e9 tenue secr\u00e8te par la justice.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-affaire-qui-eclabousse-le-vatican_1449509.html"}, {"title": "Travailler moins ou travailler plus", "text": "Je ne vois pas comment notre pays pourrait se d\u00e9fendre en laissant croire \u00e0 l'opinion qu'il suffit de partager de mani\u00e8re arithm\u00e9tique le stock de travail pour lutter contre le ch\u00f4mage. L'id\u00e9e m\u00eame de stock de travail est absurde. Le travail possible, le travail \u00e0 accomplir est ind\u00e9finissable, \u00e9lastique, impalpable et impossible \u00e0 comptabiliser. Votre enqu\u00eate m'a rassur\u00e9 : vous \u00e9vitez le pi\u00e8ge de la d\u00e9magogie et celui du sectarisme. Cependant, vous ne vous engagez pas vraiment. Le compte rendu des h\u00e9sitations allemandes sur le sujet donne la tonalit\u00e9 de votre dossier. Conclusion : il n'y a pas de dispositif miracle, pas de formule magique. Plus de flexibilit\u00e9 du travail ? La tendance est irr\u00e9versible. Moins de travail ? Rien n'est moins s\u00fbr.\nPhilippe Chambon, 38000 Grenoble", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/travailler-moins-ou-travailler-plus_1449496.html"}, {"title": "Sur la planete textile la france a t elle encore une chance", "text": "Les patrons du textile sont \u00e0 deux doigts d'obtenir ce dont ils r\u00eavaient depuis des mois : un all\u00e8gement significatif des charges sociales sur les bas salaires. L'Etat leur a promis une prise en charge de 1 890 francs pour chaque smicard, multipli\u00e9s par plus de 200 000 salari\u00e9s, soit un co\u00fbt total de 4,2 milliards de francs sur deux ans pour la collectivit\u00e9. Jamais la fili\u00e8re textile-habillement n'avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un tel soutien. Pourtant les patrons fulminent : Un pi\u00e8ge, des promesses destin\u00e9es aux gogos , l\u00e2chent, en priv\u00e9, certains d'entre eux.\nObjet de leur col\u00e8re, la contrepartie exig\u00e9e par Matignon : chaque entreprise de plus de 50 salari\u00e9s devra s'engager par contrat \u00e0 pr\u00e9server l'emploi et \u00e0 embaucher des jeunes. Sinon, il faudra r\u00e9troc\u00e9der les aides vers\u00e9es. Un oukase qui passe mal. Il y avait urgence , explique pourtant \u00e0 L'Expansion Franck Borotra, le ministre de l'Industrie. Si nous n'avions rien fait, la France aurait perdu 60 000 emplois en deux ans. C'\u00e9tait intol\u00e9rable. Ce secteur est vital dans l'am\u00e9nagement et l'\u00e9quilibre du territoire.\nIl fallait r\u00e9agir vite pour sauver 35 000 postes de travail et permettre l'embauche de 7 000 jeunes de moins de 26 ans. Pourquoi un tel plan, rappelant une politique industrielle sectorielle que la France semblait avoir d\u00e9finitivement bannie ? En raison d'un chiffre faisant \u00e9tat de la brutale d\u00e9t\u00e9rioration des \u00e9changes textiles franco-italiens en 1995 : 7,2 milliards de francs au d\u00e9triment de la France.\nDepuis que l'Italie a quitt\u00e9 le SME, en 1992, la d\u00e9pr\u00e9ciation de la lire a consid\u00e9rablement dop\u00e9 ses exportations. Elle a procur\u00e9 une comp\u00e9titivit\u00e9 prix de 20 \u00e0 30 % par rapport aux entreprises fran\u00e7aises dans l'habillement et le textile. R\u00e9sultat : le d\u00e9ficit commercial de la France vis-\u00e0-vis de l'Italie est deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui avec la Chine, pourtant premier fournisseur europ\u00e9en d'habillement de l'Union europ\u00e9enne. Il fallait donc gagner du temps et sauver les entreprises du d\u00e9sastre.\nUne saign\u00e9e de 300 000 emplois en Europe Si le plan Borotra a le m\u00e9rite de r\u00e9tablir un \u00e9quilibre dans le commerce europ\u00e9en, son ambition de pr\u00e9server l'emploi, et a fortiori de relancer l'embauche, ressemble fort \u00e0 une utopie face \u00e0 l'h\u00e9morragie d'un secteur qui, sous l'effet de la d\u00e9localisation, a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses effectifs en dix ans (voir carte page 81). Une saign\u00e9e que la France n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule \u00e0 subir. En 1988, les Etats membres de la CEE employaient 1,3 million de personnes dans cette industrie. Ce chiffre est tomb\u00e9 au-dessous de 1 million en 1994. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne ne peut que s'acc\u00e9l\u00e9rer. Au cours des dix prochaines ann\u00e9es, l'Observatoire europ\u00e9en du textile et de l'habillement pr\u00e9voit que ce secteur devrait perdre 300 000 emplois, soit un recul de 25 % sur le Vieux Continent.\nUn big-bang sur une plan\u00e8te textile o\u00f9 les fronti\u00e8res traditionnelles ont disparu. Cr\u00e9er une robe \u00e0 Paris, la fabriquer au Maroc et la retrouver \u00e0 D|sseldorf est devenu banal. Pour 1,20 franc l'heure au Pakistan, 1,30 franc en Chine et 15 francs \u00e0 Hongkong (contre 75 francs en France), on fabrique les produits les plus vari\u00e9s, des plus simples aux plus compliqu\u00e9s, du tee-shirt de coton \u00e0 la doudoune en brocart. Avantag\u00e9s par leurs co\u00fbts de main-d'oeuvre, les pays en voie de d\u00e9veloppement sont devenus de formidables comp\u00e9titeurs capables, dans un proche avenir, d'augmenter tr\u00e8s fortement leur valeur ajout\u00e9e.\nDans l'habillement, la chasse au meilleur co\u00fbt \u00e0 la minute est devenue un jeu d'enfant. La m\u00eame salopette produite en France au prix de 95 francs peut \u00eatre fabriqu\u00e9e pour 55 francs au Maroc et pour 39,50 francs en Tha\u00eflande, co\u00fbts de transport et de douane compris (voir graphique ci-contre). La Tha\u00eflande est pourtant loin d'\u00eatre la plus comp\u00e9titive : la p\u00e9nurie de main-d'oeuvre dans ce pays a fait grimper les salaires qui sont aujourd'hui trois fois sup\u00e9rieurs au salaire moyen chinois.\nMalgr\u00e9 quelques effets d'annonce sur des relocalisations tr\u00e8s limit\u00e9es, cette tendance de fond \u00e0 la baisse des co\u00fbts ne fait que s'accentuer. Face \u00e0 une modification structurelle d'une telle importance, les 4 milliards de francs d'aides du gouvernement fran\u00e7ais paraissent bien d\u00e9risoires. De 1970 \u00e0 1990, les pays en voie de d\u00e9veloppement ont doubl\u00e9 leur part du march\u00e9 mondial pour atteindre 60 % , \u00e9crit le consultant sp\u00e9cialis\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Limantour, fondateur de Texaas, un cabinet d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es dans le textile-habillement, dans une r\u00e9cente \u00e9tude consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution de cette industrie. Si on observe de fa\u00e7on moins plus pr\u00e9cise les changements intervenus dans la production mondiale d'habillement entre 1990 et 1993, on voit que la production des pays industrialis\u00e9s a diminu\u00e9 de 24 % alors qu'elle a progress\u00e9 de 39 %\ndans les pays en voie de d\u00e9veloppement.\nL'emploi fait appara\u00eetre une \u00e9volution similaire. Entre 1980 et 1990, il a diminu\u00e9 de 19 % dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s et a augment\u00e9 de 110 % dans les PVD. Fouett\u00e9s par l'afflux de commandes, ces pays neufs se sont dot\u00e9s des meilleurs \u00e9quipements. En 1994 et 1995, pour pr\u00e9parer son entr\u00e9e dans l'union douani\u00e8re, la Turquie a investi plus de 3 milliards de dollars dans son industrie textile. En France, les investissements ont chut\u00e9 de 12 % de la valeur ajout\u00e9e en 1988 \u00e0 6 %\nen 1994. Un mouvement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 par un bouleversement sans pr\u00e9c\u00e9dent des m\u00e9thodes de production.\nLa digitalisation des m\u00e9tiers \u00e0 tisser a supprim\u00e9 les barri\u00e8res technologiques , confie Jacques Boubal, pr\u00e9sident du directoire de DMC, propri\u00e9taire des enseignes Descamps. L'argent remplace l'exp\u00e9rience. Le probl\u00e8me est davantage de se procurer 10 millions de francs pour financer un poste de travail que de trouver un ouvrier qualifi\u00e9.\nDes usines d\u00e9montables, plus faciles \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager Les rapports de force entre les pays producteurs deviennent donc de plus en plus radicaux. La Chine, dop\u00e9e par des capitaux asiatiques et italiens, a surinvesti entre 1987 et 1991. Elle compterait aujourd'hui plus de 3 500 joint-ventures et aurait r\u00e9alis\u00e9 dans l'habillement un chiffre d'affaires estim\u00e9 \u00e0 150 milliards de francs en 1993. Malgr\u00e9 les quotas, elle est devenue le premier fournisseur de l'Union europ\u00e9enne, devant la Turquie. En 1997, la pression de ce pays risque d'\u00eatre encore plus forte. A cette date la Chine et Hongkong, l'un de ses principaux bailleurs de fonds, ne feront qu'un.\nLeurs exportations s'\u00e9l\u00e8veront \u00e0 200 milliards de francs. Ils ont en outre vocation \u00e0 devenir membres \u00e0 part enti\u00e8re de l'Organisation mondiale du commerce et \u00e0 profiter du d\u00e9mant\u00e8lement des quotas d'importation pesant encore sur certains produits, pr\u00e9vu pour 2005.\nEt la concurrence est devenue effr\u00e9n\u00e9e, y compris \u00e0 l'int\u00e9rieur des pays en voie de d\u00e9veloppement. Surtout dans la confection, o\u00f9 les usines sont faciles \u00e0 d\u00e9monter. Les machines \u00e0 coudre sont m\u00eame install\u00e9es sur roulettes pour permettre un d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 tout moment.\nPlut\u00f4t aller chez le coiffeur que s'offrir une robe La Tha\u00eflande et l'\u00eele Maurice, premi\u00e8res terres de d\u00e9localisation, sont d\u00e9j\u00e0 en perte de vitesse, compte tenu de l'augmentation rapide de leurs co\u00fbts salariaux. Un pays comme le Vietnam nourrit de grandes ambitions dans l'industrie de la soie et dans l'habillement.\nSes investissements devraient atteindre pr\u00e8s de 3 milliards de francs au cours des prochaines ann\u00e9es. Il pourrait devenir un des plus s\u00e9rieux acteurs du secteur d\u00e8s 2005. Cette irr\u00e9sistible ascension, parall\u00e8le \u00e0 la lib\u00e9ralisation des \u00e9changes, s'effectue sans v\u00e9ritable frein. Si certains pays occidentaux r\u00e9clament l'adoption de mesures coercitives sur les conditions de travail (comme l'instauration d'une dur\u00e9e l\u00e9gale hebdomadaire du travail) ou sur le respect de l'environnement (obligation de recyclage des eaux et traitement des d\u00e9chets, tr\u00e8s co\u00fbteux dans les teintureries), aucune barri\u00e8re de ce type n'a encore \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e. Cette absence de r\u00e9glementations repr\u00e9sente une menace mortelle pour les entreprises fran\u00e7aises.\nMais la d\u00e9localisation n'est pas la seule difficult\u00e9 \u00e0 laquelle sont confront\u00e9es les entreprises occidentales. Sous l'effet de la crise, les consommateurs europ\u00e9ens ont pris de mauvaises habitudes. Ils consacrent de moins en moins d'argent \u00e0 l'achat de v\u00eatements : - 2 %\nde leur budget depuis 1990. Compte tenu du vieillissement des populations, la tendance para\u00eet durable.\nLes d\u00e9penses d'habillement varient avec l'\u00e2ge. Les moins de 25 ans sont les plus gros acheteurs, et les plus de 55 ans les moins d\u00e9pensiers. Or c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette derni\u00e8re tranche d'\u00e2ge qui augmente fortement en France, aux Etats-Unis et au Japon. Mais, pis, dans nos soci\u00e9t\u00e9s, craquer pour \u00eatre \u00e0 la mode est devenu d\u00e9mod\u00e9.\nS'offrir le dernier tailleur de son cr\u00e9ateur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 a moins la cote que soigner sa sant\u00e9 ou se cultiver. Un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de femmes cadres en Allemagne, en France et en Italie par la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes fran\u00e7aise Upper, en janvier 1996, r\u00e9v\u00e9lait que 91 % d'entre elles pr\u00e9f\u00e9raient aller chez le coiffeur, contre 78 % qui choisissaient de s'offrir une nouvelle tenue.\nEn France, la part des d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 l'habillement est pass\u00e9e de 13,1 % en 1955 \u00e0 6 % en 1993. Et l'ann\u00e9e 1995 restera bien une ann\u00e9e noire pour la consommation. L'ensemble des gammes de produits est orient\u00e9 \u00e0 la baisse (voir tableau ci-dessus). Cette redistribution des cartes oblige les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 s'adapter. Notamment en se rapprochant de nouveaux march\u00e9s, comme la Turquie, o\u00f9 les moins de 20 ans repr\u00e9sentent 46 % de la population.\nChez nos voisins, la d\u00e9localisation n'est plus un tabou. L'allemand Hugo Boss, filiale du groupe italien Marzotto, a beaucoup d\u00e9localis\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Plus de 80 % de sa production sont r\u00e9alis\u00e9s d\u00e9sormais hors d'Allemagne. Son chiffre d'affaires a progress\u00e9 de 5 % en 1995 et ses b\u00e9n\u00e9fices de 10 %. L'Italie reste la premi\u00e8re industrie du textile-habillement en Europe, mais elle investit fortement en Chine et en Turquie, o\u00f9 Benetton, Sisley, Mondi, Biagiotti, Trussardi, Pollini, Fellina, Marzotto ont conclu des joint-ventures dans ce pays.\nLe plan textile teste aussi les r\u00e9actions du patronat En imposant le maintien de l'emploi en France comme prioritaire, le plan Borotra, assorti d'une interdiction \u00e0 peine voil\u00e9e de d\u00e9localiser, risque d'aboutir \u00e0 un paradoxe : priver de toute libert\u00e9 de manoeuvre une industrie dont la seule chance de survie est de sortir de ses fronti\u00e8res. Pris en \u00e9tau entre la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays en voie de d\u00e9veloppement et celle des grandes cha\u00eenes de distribution, qui vont faire fabriquer leurs propres collections aux quatre coins de la plan\u00e8te, les industriels fran\u00e7ais viennent en fait de recevoir un cadeau empoisonn\u00e9.\nDans le nouveau contexte mondial, esp\u00e9rer faire revenir des machines \u00e0 coudre en Vend\u00e9e ou dans les Ardennes s'assimile \u00e0 un combat d'arri\u00e8re-garde. D'ailleurs, la Commission de Bruxelles risque de le rappeler au gouvernement fran\u00e7ais en rejetant des mesures qui ressemblent fort aux plans sectoriels d\u00e9sormais interdits par la r\u00e9glementation europ\u00e9enne. Je me battrai, dit Franck Borotra. Nous respectons en tout point les r\u00e8gles de la Communaut\u00e9, bien plus que certains pays qui organisent le d\u00e9sordre mon\u00e9taire. Pour ce s\u00e9guiniste antimaastrichtien , ce combat ne manque pas de sel.\nPlus pr\u00e9occupant : dans l'esprit du gouvernement, le plan textile aura valeur de test quand il s'agira de n\u00e9gocier avec le patronat un all\u00e8gement g\u00e9n\u00e9ral des charges sur les bas salaires. Une sorte d'exp\u00e9rimentation en grandeur r\u00e9elle du donnant, donnant . Il n'est pas s\u00fbr que le cobaye ait \u00e9t\u00e9 bien choisi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sur-la-planete-textile-la-france-a-t-elle-encore-une-chance_1446930.html"}, {"title": "Peugeot une strategie pour passer le siecle", "text": "De la main, Jacques Calvet caresse la rondeur du tableau de bord de la Saxo. J'ai voulu que cette courbe s'inscrive dans le prolongement des cadrans. Les ing\u00e9nieurs se sont donn\u00e9 un mal de chien, mais c'est beau, non ? On devine une pointe d'inqui\u00e9tude dans la voix de ce patron c\u00e9l\u00e8bre pour son peu d'inclination au doute. La petite derni\u00e8re de la gamme Citro\"n ne pr\u00eate gu\u00e8re le flanc \u00e0 la critique. N\u00e9e sous d'heureux auspices, elle est s\u00fbre, silencieuse et se joue des virages. Gr\u00e2ce \u00e0 une habile utilisation d'\u00e9l\u00e9ments existants (la base, les portes et le pavillon sont ceux de sa cousine, la Peugeot 106), l'investissement de 3,2 milliards de francs sera vite amorti.\nLa derni\u00e8re-n\u00e9e ne souffre que d'un seul d\u00e9faut : elle manque terriblement de personnalit\u00e9. Pourquoi les strat\u00e8ges de Peugeot, qui ambitionnent de franchir le seuil de 6 % des ventes europ\u00e9ennes sur le segment bas de gamme, prennent-ils un tel risque ? Avec un tout petit peu plus d'argent, on aurait pu faire beaucoup mieux , avoue avec regret un responsable de la marque aux chevrons. Sa construction ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e au moment o\u00f9 Citro\"n s'investissait corps et \u00e2me dans la Xantia, les fonds ont manqu\u00e9 pour habiller enti\u00e8rement de neuf la Saxo. Vingt ans apr\u00e8s la fusion entre Peugeot et Citro\"n, l'obsession de la frugalit\u00e9 n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre une arme \u00e0 double tranchant pour le Groupe PSA.\nDeux marques de cinq mod\u00e8les, flanqu\u00e9es chacune de toute une gamme de moteurs essence et Diesel r\u00e9cents : PSA, 166 milliards de francs de chiffre d'affaires, est un cas unique dans le monde. Le seul exemple de constructeur capable de faire vivre c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te deux g\u00e9n\u00e9ralistes en concurrence frontale, tout en gagnant de l'argent.\nNi General Motors ni Volkswagen, eux aussi \u00e0 la t\u00eate de plusieurs gammes rivales, ne peuvent en dire autant. Sans aide ni subventions, nous avons aujourd'hui les moyens de financer notre d\u00e9veloppement , explique Yann Delabri\u00e8re, le directeur financier du groupe. Les capitaux propres sont pass\u00e9s de 5,7 milliards en 1983 \u00e0 53,7 milliards au d\u00e9but de 1996. Treize ann\u00e9es de b\u00e9n\u00e9fices (\u00e0 l'exception de 1993) et une marge op\u00e9rationnelle de la branche automobile constamment positive ont donn\u00e9 \u00e0 PSA ses galons de groupe le plus rentable d'Europe.\nPari gagn\u00e9 ? Pas si s\u00fbr. Car, \u00e0 l'approche du deuxi\u00e8me mill\u00e9naire, la nouvelle donne de l'industrie automobile mondiale n'est a priori pas favorable au groupe de Jacques Calvet. Champion des berlines, PSA doit affronter l'in\u00e9luctable r\u00e9gression de ce type de v\u00e9hicules au profit des voitures de loisirs, qui font d\u00e9j\u00e0 les beaux jours des constructeurs japonais et am\u00e9ricains. Poids lourd en Europe, o\u00f9 il r\u00e9alise 85 % de ses ventes, le groupe doit s'affranchir d'un march\u00e9 satur\u00e9 pour s'installer dans les zones \u00e0 forte croissance o\u00f9 il est encore presque absent. Deux paris dont d\u00e9pendent sa prosp\u00e9rit\u00e9 et donc sa survie pour le prochain si\u00e8cle. Depuis plusieurs mois l'\u00e9tat-major se frotte \u00e0 cette \u00e9quation. Toute la politique du groupe est actuellement remise \u00e0 plat. Au moment m\u00eame o\u00f9, \u00e0 deux ans du d\u00e9part \u00e0 la retraite de Jacques Calvet, la question du management devient un sujet de d\u00e9bat.\nA g\u00e9rer : la r\u00e9volution des gammes Dans les quinze prochaines ann\u00e9es, l'automobile va changer plus rapidement qu'elle ne l'a fait depuis ses d\u00e9buts , annonce Jean-Yves Helmer, directeur de la division automobile de la holding PSA. Le constat est sans appel. L'atonie des march\u00e9s europ\u00e9ens est structurelle. La segmentation classique des gammes est morte.\nL'avenir ? R\u00e9veiller l'app\u00e9tit du consommateur par l'offre, en multipliant les sorties de nouveaux v\u00e9hicules. D\u00e8s l'an 2000, six mod\u00e8les s'\u00e9chelonneront \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque marque du groupe, contre cinq aujourd'hui : petite, petite moyenne, moyenne, moyenne haute, haut de gamme et monospace. Ainsi, la 205, que l'on pensait d\u00e9finitivement \u00e9touff\u00e9e par le couple 106-306, sera finalement remplac\u00e9e. La XM et la 605, deux taches sombres dans l'histoire de PSA, auront, malgr\u00e9 leurs \u00e9checs, des descendantes. Le haut de gamme est un segment irrempla\u00e7able, c'est celui par lequel on fait entrer les innovations qui profitent ensuite \u00e0 l'ensemble des produits.\nMais la mutation majeure est \u00e0 venir. Le groupe pr\u00e9pare pour le tout d\u00e9but du si\u00e8cle un feu d'artifice de v\u00e9hicules produits en s\u00e9ries limit\u00e9es. A partir de l'an 2005, 25 % des ventes se feront avec les breaks, les cabriolets, les monospaces et les v\u00e9\u00e9hicules \u00e9lectriques.\nUn taux qui devrait progressivement grimper \u00e0 40 %. En 2010, les petites s\u00e9ries seront une source de croissance plus forte que les berlines traditionnelles. Des productions en miniature, qui vont baisser jusqu'\u00e0 atteindre des cadences de production de 50 v\u00e9hicules par jour. Jusqu'ici, pour limiter les investissements, la construction de ce type de voitures \u00e9tait sous-trait\u00e9e. D\u00e9sormais, elles entreront dans la vie quotidienne des usines. Il faudra alors pouvoir exploiter \u00e0 fond toutes les synergies pour exprimer au mieux les diff\u00e9renciations , souligne Jean-Yves Helmer. La tenue de route, signature des voitures du groupe, va cesser d'\u00eatre le phare de toutes les recherches. Insensibles aux modes par temp\u00e9rament, ceux de chez Peugeot vont devoir s'abandonner aux v\u00e9hicules image . Une rupture importante dans la culture du groupe.\nA r\u00e9ussir : la r\u00e9duction de moiti\u00e9 des co\u00fbts de production La strat\u00e9gie de PSA est simple : fabriquer deux marques pour le prix d'une seule. Nous avions un handicap naturel en mati\u00e8re de d\u00e9penses, qui nous a pouss\u00e9s \u00e0 \u00eatre plus attentifs que les autres aux co\u00fbts , explique Jacques Calvet \u00e0 L'Expansion. En vingt ans, tout ce que le client ne voit pas a \u00e9t\u00e9 mis en commun. Les achats ont \u00e9t\u00e9 centralis\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9but, avec la Sogedac, soci\u00e9t\u00e9 commune aux deux marques. Une banque d'organes a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e, regroupant moteurs et transmissions, dans laquelle chacun peut puiser pour \u00e9quiper ses mod\u00e8les. Le sommet de la fusion a \u00e9t\u00e9 atteint en 1993, avec la r\u00e9union des \u00e9tudes et des m\u00e9thodes en une direction unique.\nM\u00eame pendant les ann\u00e9es de vaches maigres, l'investissement dans l'outil de production a toujours \u00e9t\u00e9 soutenu. Toutes les t\u00f4leries du groupe ont \u00e9t\u00e9 automatis\u00e9es pour devenir quasi interchangeables. Il est maintenant possible d'assembler des ZX \u00e0 Rennes (o\u00f9 l'on produit des Xantia ou des XM) ou des 106 \u00e0 Aulnay (o\u00f9 l'on assemble des ZX).\nLes gains de productivit\u00e9 se sont accrus \u00e0 marche forc\u00e9e, au rythme de 12 % l'an, dans les usines. Les structures administratives ne sont pas oubli\u00e9es, m\u00eame si le pourcentage est plus faible (5 % l'an).\nNous avons gagn\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il \u00e9tait possible de gagner avec l'outil de production. Mais nous pouvons encore d\u00e9gager des gains tr\u00e8s importants dans le domaine des \u00e9tudes et de la conception , explique Roland Vardanega, l'un des quatre directeurs g\u00e9n\u00e9raux adjoints d'Automobiles Peugeot. Apr\u00e8s le culte de l'automatisation, priorit\u00e9 est donn\u00e9e \u00e0 la simplification du montage des v\u00e9hicules. En faisant dialoguer, d\u00e8s le d\u00e9part 0'un projet, concepteurs, fournisseurs et producteurs, tout est fait pour tirer le meilleur parti des solutions existantes avant d'en inventer de nouvelles. Un travail en commun qui a pour but de traquer toute d\u00e9rive co\u00fbteuse.\nCe nouvel effort est imp\u00e9ratif pour supporter la future multiplication des mod\u00e8les. D\u00e9sormais, l'objectif prioritaire est de r\u00e9duire les d\u00e9lais de production des nouveaux v\u00e9hicules \u00e0 deux ans d\u00e8s 2003 au lieu de quatre pour la Saxo ou la 406, tout en r\u00e9duisant leurs co\u00fbts de d\u00e9veloppement de moiti\u00e9. Une d\u00e9marche qui passe par la r\u00e9duction du nombre de plates-formes. Aujourd'hui, les cinq mod\u00e8les que comptent chacun Peugeot et Citro\"n sont produits \u00e0 partir de sept socles diff\u00e9rents (voir graphique). L'enjeu pour l'an 2000 est de les r\u00e9duire \u00e0 trois, tout en portant \u00e0 six le nombre de mod\u00e8les pour chaque marque. Des plates-formes dont la dur\u00e9e de vie va s'allonger et qui deviendront modulaires. On pourra raccourcir l'avant ou l'arri\u00e8re pour fabriquer des voitures d'aspect tr\u00e8s diff\u00e9rent tout en conservant le m\u00eame socle.\nL'arriv\u00e9e des petites s\u00e9ries va n\u00e9cessiter l'apparition de nouvelles m\u00e9thodes de production. En t\u00f4lerie, les outils d'emboutissage en r\u00e9sine, \u00e0 dur\u00e9e de vie limit\u00e9e, plus rapides et moins co\u00fbteux que les outillages traditionnels, feront leur apparition. Le montage cousu main permettra d'assembler des parties de v\u00e9hicules sans investir lourdement dans l'automatisation. Pour des v\u00e9hicules image , \u00e0 tirage limit\u00e9, c'est la rapidit\u00e9 de mise en place et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 des investissements qui comptent le plus.\nA repenser : l'organisation du management Disposer de deux marques, c'est avoir deux fois plus de chances de d\u00e9clencher un achat. Les g\u00e9rer, c'est \u00e9viter les conflits entre deux soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 forte personnalit\u00e9, dont la tendance naturelle est de s'\u00e9carter l'une de l'autre. Nous sommes dans la situation d'une \u00e9quipe de double au tennis, explique Jacques Calvet. Chaque joueur doit administrer ses coups selon son style. Mais il le fait pour le bien de l'\u00e9quipe. Pour forcer les gens de Peugeot et de Citro\"n \u00e0 s'entendre, l'homme fort de PSA avait trouv\u00e9 une solution simple : le cumul des mandats. Pr\u00e9sident de la holding et de chacune des deux marques, il a pu mener \u00e0 bon port le rapprochement des deux rivales.\nIl a sous ses ordres directs toutes les fonctions horizontales, de la finance \u00e0 l'informatique en passant par la strat\u00e9gie. Seuls le commerce, le marketing, la production, la gestion administrative sont confi\u00e9s \u00e0 des directeurs g\u00e9n\u00e9raux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 chaque filiale.\nLa volont\u00e9 d'individualisation des marques p\u00e8se lourd dans les d\u00e9bats feutr\u00e9s autour de la succession de Jacques Calvet, pr\u00e9vue en septembre 1997. Omnipr\u00e9sent dans les circuits de d\u00e9cision, le puissant dirigeant reconna\u00eet que sa personnalit\u00e9 perturbe la diff\u00e9renciation des marques aupr\u00e8s du grand public. Du coup, bon nombre de directeurs, soutenus par la famille Peugeot, militent pour un changement profond des m\u00e9thodes de management. Les prises de position, rarement nuanc\u00e9es, du PDG alimentent cette discr\u00e8te fronde.\nLes nombreuses batailles perdues en vain sur le pot catalytique, la s\u00e9curit\u00e9, le diesel, et la volont\u00e9 farouche de d\u00e9fendre la Patrie face \u00e0 une Europe d\u00e9voreuse de souverainet\u00e9 finissent par brouiller l'image des produits. Nous n'avions aucune vocation \u00e0 d\u00e9fendre le diesel. Pourquoi ne pas reconna\u00eetre que nous savons tout autant produire des moteurs \u00e0 essence. La voiture n'est pas seulement technique, elle est aussi \u00e9thique , tranche un haut dignitaire qui rompt avec l'unanimisme officiel dans la discr\u00e9tion d'un entretien priv\u00e9.\nDu coup, dans les brumes de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, certains voient se dessiner un pouvoir \u00e0 trois t\u00eates. Un pr\u00e9sident de la holding PSA coifferait deux responsables charg\u00e9s d'incarner les valeurs de Citro\"n et de Peugeot. Pour la holding, Jean-Yves Helmer, longtemps pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat interne, est donn\u00e9 hors course par les rumeurs. Jean-Martin Folz, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Eridania B\u00e9ghin-Say et ex-n 2 de Pechiney, tient d\u00e9sormais la corde. Appel\u00e9 par Pierre Peugeot, directeur g\u00e9n\u00e9ral du directoire de PSA, en juin 1995, cet X-Mines a effectu\u00e9 un long tour de piste dans toutes les directions du groupe avant d'atterrir, en janvier dernier, au poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 - sans portefeuille v\u00e9ritable - d'Automobiles Peugeot. En interne, les cadres sont certains de tenir l\u00e0 le successeur de Calvet. Signe qui ne trompe pas : les plus importants barons du groupe ont fait acte d'all\u00e9geance \u00e0 Jean-Martin Folz, d\u00e9sormais install\u00e9 au neuvi\u00e8me \u00e9tage, celui de la pr\u00e9sidence, au si\u00e8ge de l'avenue de la Grande-Arm\u00e9e. Sous sa coupe, Roland Vardanega pourrait, dans la nouvelle structure, en prendre la pr\u00e9sidence. Luc Epron ou Claude Satinet, respectivement responsables du plan produit et du commerce de Citro\"n, sont en concurrence pour devenir le porte-drapeau de la marque aux chevrons.\nBien d'autres sch\u00e9mas restent possibles. Jacques Calvet, qui p\u00e8sera tr\u00e8s lourd dans le choix de son successeur, entretient volontiers le suspense : Le pouvoir ne se donne pas, il se prend , aime-t-il \u00e0 dire. Seule certitude, sur le terrain, r\u00e9seaux commerciaux, marketing et communication continueront \u00e0 \u00eatre s\u00e9par\u00e9s. La recherche d'identit\u00e9 pourra m\u00eame s'\u00e9tendre aux usines. Dans l'avenir, on pourrait arriver \u00e0 associer une automobile \u00e0 son site de production comme un vin \u00e0 son terroir , affirme Luc Epron, du plan-produit de Citro\"n.\nA r\u00e9inventer : l'internationalisation Nous ne conna\u00eetrons dans les dix ans qui viennent qu'une croissance de 1 \u00e0 3 % des ventes automobiles en Europe , explique Jacques Calvet. Le march\u00e9 europ\u00e9en n'a rattrap\u00e9 qu'un tiers de la perte qu'il a subie en 1993, ann\u00e9e o\u00f9 les ventes se sont effondr\u00e9es, passant de 13,5 millions \u00e0 11,4 millions. D\u00e9sormais, les fortes croissances \u00e0 10 % doivent se chercher sur les march\u00e9s \u00e9mergents, en Am\u00e9rique latine ou en Asie. PSA, pour qui la trop forte pr\u00e9sence europ\u00e9enne constitue un handicap, compte augmenter ses ventes \u00e0 la grande exportation de 15 \u00e0 25 % d'ici \u00e0 l'an 2000. Pour y parvenir, il n'y a qu'une solution : produire sur place. La strat\u00e9gie d'implantation est tenace mais prudente. Sur certains march\u00e9s, Peugeot et Citro\"n devront faire cause commune et financer ensemble la construction des futures usines o\u00f9 seront produits les mod\u00e8les des deux marques. Pas question de r\u00e9it\u00e9rer l'erreur chinoise, chacune des deux filiales \u00e9tant all\u00e9e s'implanter s\u00e9par\u00e9ment.\nEn Am\u00e9rique du Sud, Peugeot est pr\u00e9sent en Argentine et Citro\"n en Uruguay. Un projet s'\u00e9labore pour le Br\u00e9sil. En Inde, en Malaisie, \u00e0 Ta\u00efwan, en Tha\u00eflande, en Egypte, au Vietnam, la fabrication des v\u00e9hicules s'effectue d\u00e9j\u00e0 en coop\u00e9ration avec des acteurs locaux. La pr\u00e9sence en Afrique, o\u00f9 Peugeot occupe toujours la premi\u00e8re place des ventes de voitures particuli\u00e8res, pourrait \u00eatre relanc\u00e9e avec une usine en Afrique du Sud qui s'ajouterait \u00e0 celles du Nigeria et du Kenya. Reste les Etats-Unis, o\u00f9 le groupe ne souhaite s'implanter qu'\u00e0 condition d'y vendre au moins 60 000 voitures par an. Et de trouver un partenaire industriel qui accepterait de partager l'addition, estim\u00e9e au bas mot \u00e0 4 milliards de dollars (20 milliards de francs). Pour affronter l'Am\u00e9rique, PSA doit encore faire ses preuves en termes de cr\u00e9ativit\u00e9. Mais, dans la course aux nouvelles m\u00e9thodes de production, il a d\u00e9j\u00e0 pris une longueur d'avance sur ses principaux comp\u00e9titeurs europ\u00e9ens, Volkswagen ou Fiat. Et ne s'est jamais trouv\u00e9 aussi pr\u00e8s de ses rivaux japonais.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/peugeot-une-strategie-pour-passer-le-siecle_1443001.html"}, {"title": "Patriotisme fiscal", "text": "Le couple de retrait\u00e9s sans enfants que vous prenez en exemple dans votre article ( Pour y voir plus clair dans le brouillard fiscal du517) dispose d'un capital voisin de 3 millions de francs. Ne devrait-on pas lui tresser une couronne ? Pas de livrets d\u00e9fiscalis\u00e9s, pas d'assurance-vie susceptible de fournir des revenus d\u00e9fiscalis\u00e9s, pas d'actions \u00e9trang\u00e8res ou d'obligations. Au d\u00e9c\u00e8s de monsieur ou de madame, le survivant pourra mesurer le prix du patriotisme familial. Tout au plus pourrait-on leur reprocher de ne pas financer l'\u00e9norme d\u00e9ficit de l'Etat par obligations interpos\u00e9es : cela leur aurait rapport\u00e9 150 000 francs nets d'imp\u00f4ts avec pr\u00e9l\u00e8vement lib\u00e9ratoire, au lieu de 66 603 francs. Il est vrai que la satisfaction, par principe, de refuser de pr\u00eater son concours \u00e0 une gestion douteuse est un luxe qui se paie...\nPierre Grare, 13009 Marseille", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/patriotisme-fiscal_1442976.html"}, {"title": "Memoire du temps present", "text": "Thierry de Montbrial Flammarion, 250 pages, 115 francs.\nNouvel ordre, ou nouveau d\u00e9sordre mondial ? La fin de la guerre froide marque-t-elle un pas vers la paix, ou le d\u00e9but d'une \u00e8re de conflits dont la Yougoslavie, la Tch\u00e9tch\u00e9nie ou la tension sino-ta\u00efwanaise ne seraient que le lever de rideau ? Avant de chercher \u00e0 r\u00e9pondre, nous dit Thierry de Montbrial, il faut remonter le temps. Sa le\u00e7on de prospective passe par une analyse syst\u00e9matique des crises et des strat\u00e9gies des grands acteurs depuis le vrai commencement du XXe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\nCette reconstitution du chemin parcouru donne une certaine consistance \u00e0 l'id\u00e9e que, malgr\u00e9 les erreurs, les horreurs et les malheurs , il existe un certain apprentissage de l'histoire.\nL'\u00e9chec de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du si\u00e8cle a laiss\u00e9 des le\u00e7ons qui ne seront pas tout \u00e0 fait oubli\u00e9es. Ainsi, dans l'ordre des rapports de force internationaux, le souvenir de la faiblesse des Europ\u00e9ens devant les avanc\u00e9es hitl\u00e9riennes - le syndrome de Munich - a renforc\u00e9 la fermet\u00e9 des Occidentaux face \u00e0 l'expansionnisme sovi\u00e9tique : guerre de Cor\u00e9e, crise des missiles de Cuba, d\u00e9ploiement des missiles en Europe face aux SS20, lancement de la guerre des \u00e9toiles par Reagan sont autant de facettes de cette doctrine du containment (endiguement). De m\u00eame, le souvenir de la d\u00e9rive politique de l'Allemagne entre les deux guerres a ancr\u00e9 la conviction - exprim\u00e9e d\u00e8s 1946 par l'Am\u00e9ricain George Kennan - que la meilleure garantie de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait le d\u00e9veloppement \u00e9conomique : d'o\u00f9, de la part des Etats-Unis, le plan Marshall, le parapluie offert au Japon pour organiser sa croissance, l'aide \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud ou \u00e0 l'Am\u00e9rique latine... D'o\u00f9 aussi l'unanimit\u00e9 en faveur de l'\u00e9lagissement de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'Est. Ainsi, la prise de conscience, par les grandes puissances, que leur propre s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9pend de la paix autour d'elles r\u00e9tr\u00e9cit le foss\u00e9 entre l'ang\u00e9lisme et le cynisme. L' architecture de la paix a certes encore besoin de fondations - un syst\u00e8me de normes universellement admises - et de structures de s\u00e9curit\u00e9 cr\u00e9dibles, mais le message du livre de Thierry Montbrial est clair : dans la course de vitesse entre la raison historique et les fanatismes, la premi\u00e8re n'est pas battue d'avance.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/memoire-du-temps-present_1440381.html"}, {"title": "Monnaie unique un allemand sans tabou", "text": "Aux crit\u00e8res actuels sur les d\u00e9ficits et la dette publique, trop rigides, il faut, estime-t-il, en substituer d'autres, fond\u00e9s sur la moyenne des cinq meilleures \u00e9conomies europ\u00e9ennes. Mercedes, g\u00ean\u00e9 par la sur\u00e9valuation du mark, d\u00e9localise aux Etats-Unis : une partie des 4x4 fabriqu\u00e9s dans l'usine de Tuscaloosa sera r\u00e9export\u00e9e en Europe.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/monnaie-unique-un-allemand-sans-tabou_1440374.html"}, {"title": "LEVY-LANG DANS L'ORAGE", "text": "Rude quinzaine que vient de vivre le patron de Paribas ! D\u00e9stabilis\u00e9 par un nouvel exercice d\u00e9sastreux, 4 milliards de francs de pertes et 5,5 milliards de provisions, \u00e9puis\u00e9 par huit jours de road show pour convaincre les investisseurs \u00e9trangers qui d\u00e9tiennent pr\u00e8s de 40 % du capital de la Compagnie financi\u00e8re, Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang sort visiblement groggy de ces confrontations successives. Et pourtant, si la maison de la rue d'Antin bruissait de rumeurs de son remplacement, le soutien apport\u00e9 par son conseil de surveillance \u00e0 la strat\u00e9gie qu'il m\u00e8ne \u00e0 la t\u00eate du directoire depuis 1990 constitue bel et bien un nouvel adoubement et le remet en selle. Le bilan est certes mitig\u00e9, reconna\u00eet un des actionnaires, membre du conseil, mais qui aurait fait mieux ? Il s'en est plut\u00f4t bien sorti. Victoire \u00e0 la Pyrrhus ?\nVictoire par d\u00e9faut ? L'\u00e9tat de sant\u00e9 d\u00e9plorable du secteur bancaire fran\u00e7ais est une forme de protection contre des vell\u00e9it\u00e9s de sanction. Avant de regarder la paille dans l'oeil de ton voisin, regarde donc la poutre qui est dans le tien Quant \u00e0 la chute de l'action Paribas, elle laisse peu de marge de manoeuvre aux actionnaires \u00e9ventuellement tent\u00e9s de c\u00e9der leurs parts. Enfin, plus subjectif dans ce monde de chiffres, Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang b\u00e9n\u00e9ficie indiscutablement, au sein de l'establishment, de l'estime de ses pairs, qui s'y reprendront \u00e0 deux fois avant de l'\u00e9vincer.\nMais la pression n'en est que plus grande sur les \u00e9paules de l'ancien patron de la Compagnie bancaire. S'il ne fait plus de doute aujourd'hui que son mandat triennal de pr\u00e9sident du directoire, qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance lors de la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, en avril, sera reconduit, pas question de ch\u00e8que en blanc. L'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9 , juge l'un des grands actionnaires, estimant que le pr\u00e9sident actuel n'a plus d'excuse pour pr\u00e9senter un r\u00e9sultat m\u00e9diocre. Il est \u00e9vident que je suis r\u00e9vocable n'importe quand, confie Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang. Mais il ne faut pas non plus penser que tous les probl\u00e8mes seront r\u00e9solus en 1996.\nAvoir provisionn\u00e9 des paquets de milliards - la crise immobili\u00e8re a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 la Compagnie 13 milliards, selon ses estimations - n'ouvre pas en effet pour autant les portes du paradis. D\u00e9sormais, la seule question qui compte est de savoir si la Banque Paribas, fondement m\u00eame du groupe, peut \u00eatre rentable. Et suffisamment pour justifier l'existence de la Compagnie avec ses diff\u00e9rentes branches, Paribas Affaires Industrielles (PAI), la Compagnie bancaire et le Cr\u00e9dit du Nord. La r\u00e9ponse est loin d'\u00eatre \u00e9vidente. En effet, privatis\u00e9 en grande pompe en 1987, le Groupe Paribas a affich\u00e9 l'an dernier une rentabilit\u00e9 des fonds propres de 3,7 % (sans m\u00eame tenir compte des pertes de la Navigation mixte et des provisions exceptionnelles). Une performance voisine du nouveau taux de r\u00e9mun\u00e9ration abaiss\u00e9 du Livret A...\nDevant ses d\u00e9tracteurs, qui l'accusent de s'\u00eatre laiss\u00e9 engluer dans les baronnies de la banque, ALL - la tradition de la maison est d'\u00eatre appel\u00e9 par ses initiales - contre-attaque. 1995 marque un tournant : sur les trois dossiers cl\u00e9s, l'immobilier, la Mixte et le Cr\u00e9dit du Nord, j'estime qu'on ne pouvait faire mieux et plus vite.\nC'est un cygne qui traverse un lac, \u00e0 la surface on ne voit rien qui bouge, mais, au-dessous, il p\u00e9dale sans s'arr\u00eater , compare un de ses fid\u00e8les supporters au sein de la rue d'Antin. Il n'emp\u00eache ! La banque est encore dans la tourmente. Le groupe lui consacre 20 milliards de fonds propres, c'est-\u00e0-dire la moiti\u00e9 de ses moyens, or sa contribution aux r\u00e9sultats de la Compagnie en 1995 a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gative de 551 millions de francs. Son r\u00e9sultat net comptable atteint les profondeurs avec une perte de 2,9 milliards de francs.\nFer de lance de la finance fran\u00e7aise, cit\u00e9e en exemple parmi les banques de march\u00e9s de rang international, elle s'est fait rattraper par ceux-l\u00e0 m\u00eames qu'elle faisait r\u00eaver. Le retournement des march\u00e9s n'explique pas tout. En 1995, la Banque Paribas a perdu des clients, des revenus sur la plupart de ses m\u00e9tiers, une partie de son cr\u00e9dit en d\u00e9couvrant tardivement des pertes cach\u00e9es par ses propres salari\u00e9s et, pour finir, perdu une partie de la consid\u00e9ration des agences internationales de notation. Sans compter la mise en examen d'Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang dans l'affaire des Ciments fran\u00e7ais.\nLa Banque Paribas a men\u00e9 une strat\u00e9gie ambitieuse, avec des investissements importants, explique Pierre Flabb\u00e9e, analyste \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Face \u00e0 cet accroissement des charges, la banque devait donc augmenter ses recettes, mais, en p\u00e9riode de retournement des march\u00e9s, cela s'est traduit par une prise de risques sup\u00e9rieure.\nMalheureusement, les risques n'ont pas pay\u00e9. Au contraire.\nL'activit\u00e9 sur le march\u00e9 des swaps, des \u00e9changes de taux d'int\u00e9r\u00eat, fiert\u00e9 de la banque depuis plusieurs ann\u00e9es, a perdu de l'argent en 1995. Les recettes ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatives de 50 millions apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 positives de plus 800 millions en 1994. Soit un \u00e9cart de pr\u00e8s de 900 millions ! Et il ne s'agit que de recettes. C'est-\u00e0-dire que, si l'on int\u00e9grait les charges li\u00e9es \u00e0 cette activit\u00e9, le contraste serait encore plus violent.\nAutre m\u00e9tier o\u00f9 la banque de la rue d'Antin a excell\u00e9 en son temps, la gestion institutionnelle priv\u00e9e. Les recettes de cette activit\u00e9 ont chut\u00e9 de 11,4 % l'an dernier, \u00e0 1,8 milliard de francs, alors que les actifs sous gestion n'ont baiss\u00e9 que de 1 %. La perte de productivit\u00e9 est r\u00e9elle, l\u00e0 encore avant prise en compte des charges.\nA l'inverse, la banque s'est bien maintenue dans cette activit\u00e9 \u00e0 l'international.\nDes ardoises sont venues alourdir cette situation d\u00e9j\u00e0 peu reluisante : 250 millions de francs de pertes d\u00e9couvertes \u00e0 Madrid en janvier 1996, pour des op\u00e9rations sur les bons du Tr\u00e9sor espagnol qui datent de 1994. Et la banque ne sait toujours pas ce qui s'est vraiment pass\u00e9. Henri Arditti, une des valeurs s\u00fbres de la banque, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9 sur place pour mener son enqu\u00eate, car la succursale espagnole niait la r\u00e9alit\u00e9 de ces pertes (voir encadr\u00e9 page suivante). Autre accident, la banque a d\u00fb constituer une provision de 100 millions de francs sur des titres qu'elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s lors d'une \u00e9mission rat\u00e9e d'une grande soci\u00e9t\u00e9 asiatique, qu'elle avait pourtant conseill\u00e9e.\nALL a peut-\u00eatre trop cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9couper la banque au scalpel Sur cette s\u00e9rie noire vient se superposer l'\u00e9viction du patron de Paribas Capital Market, Patrick Stevenson, l'homme qui a fait la r\u00e9putation de la Banque Paribas sur les march\u00e9s. Pour ses inconditionnels, il \u00e9tait le seul \u00e0 avoir une r\u00e9putation internationale ; pour ses d\u00e9tracteurs, il \u00e9tait un franc-tireur incapable de se soumettre \u00e0 une strat\u00e9gie commune avec sa maison m\u00e8re. C'\u00e9tait un pionnier, un d\u00e9veloppeur, mais ce n'\u00e9tait pas un gestionnaire , constate un proche. Les activit\u00e9s de march\u00e9s pour compte propre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es sans limite alors que le volet marketing et commercial semblait rel\u00e9gu\u00e9 au second plan. Une situation jug\u00e9e tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement par les agences de rating. Standard and Poor's fustige la d\u00e9gradation de la composition du r\u00e9sultat d'exploitation de la banque, en d\u00e9plorant que la part des r\u00e9sultats de l'activit\u00e9 commerciale classique se r\u00e9duise au seul profit des revenus provenant de la gestion actif-passif, par essence volatils .\nDirecteur de l'agence IBCA, sp\u00e9cialiste des banques, Alison Le Bras d\u00e9nonce p\u00eale-m\u00eale les probl\u00e8mes de management, la dispersion de l'action commerciale et le manque de contr\u00f4le des risques . Un comble : dans son dernier rapport annuel le groupe s'\u00e9tait fendu de plusieurs pages expliquant toute l'attention qu'il portait \u00e0 la ma\u00eetrise et au contr\u00f4le des risques, en cr\u00e9ant notamment une task force.\nPoint positif, pour conforter Paribas sur le front de l'investment banking, l'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur l'analyse, carte d'entr\u00e9e indispensable, avec la cr\u00e9ation d'une recherche europ\u00e9enne \u00e0 Paris et \u00e0 Londres. En attendant New York. Mais d\u00e9j\u00e0 les charges au niveau de la Banque Paribas, tous m\u00e9tiers confondus, ont augment\u00e9 de 7,3 %\nl'an dernier. Les effectifs moyens ont progress\u00e9 de 3,7 % et les d\u00e9penses de personnel de 10 %. D'importants investissements informatiques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s - pr\u00e8s de 2 milliards. Si les mesures semblent prises - \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre totalement appliqu\u00e9es - en mati\u00e8re de r\u00e9organisation des contr\u00f4les des risques, les choses ont pris du retard sur le plan commercial et marketing. Objectif : ramener les clients. Mais l'organigramme du D\u00e9partement de l'action commerciale, le DAC, plac\u00e9 sous la responsabilit\u00e9 du nouvel homme fort de Paribas, Luqman Arnold, un ancien de Cr\u00e9dit suisse First Boston, vient \u00e0 peine d'\u00eatre finalis\u00e9 avec la nomination - laborieuse - de seize senior bankers, dont quatre pour la France.\nObs\u00e9d\u00e9 de longue date par l'organisation, form\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole McKinsey, Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang a peut-\u00eatre trop cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9couper la banque au scalpel. Au point de saturer ses troupes. ll a voulu faire de Paribas un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise, mais du coup il ne s'y passe plus rien, commente un banquier de la place. On ne peut pas traiter une banque d'affaires, o\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'imagination doivent r\u00e9gner, comme Schlumberger. Le patron de Paribas se donne jusqu'\u00e0 1998 pour que son groupe atteigne une rentabilit\u00e9 sur fonds propres de 10 %.\nSon mod\u00e8le, s'il en fallait un ? La banque am\u00e9ricaine JP Morgan, m\u00eame s'il estime que Paribas ne doit surtout pas chercher \u00e0 \u00eatre un clone anglo-saxon. La banque commerciale est d\u00e9sormais rentable, mais il est certain que nous n'avons pas une position forte en France, commente-t-il. Nous sommes donc fragiles et tr\u00e8s d\u00e9pendants des march\u00e9s.\nDerri\u00e8re cette difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9amorcer la machine se profilent des questions strat\u00e9giques. Paribas peut-il rester ind\u00e9pendant ou doit-il s'adosser \u00e0 un grand groupe bancaire ? Dans ces m\u00e9tiers, ce sont les fonds propres qui d\u00e9terminent la taille d'une banque. Or les march\u00e9s anglo-saxons, juges de paix par la force des choses, estiment insuffisants les fonds propres de la banque : son ratio Cooke est de l'ordre de 6 %, l\u00e0 o\u00f9 ses homologues internationales affichent 15 %. Voire davantage. M\u00eame si techniquement la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re s'analyse au niveau de la Compagnie financi\u00e8re de Paribas, dont le ratio Cooke est de 8,8 % (parmi lesquels 7,9 % au titre des fonds propres durs), les march\u00e9s et les agences de notation ne s'en satisfont pas. In fine, la r\u00e9ponse viendra des actionnaires. Des restructurations qui s'amorcent dans le paysage financier fran\u00e7ais d\u00e9coulera forc\u00e9ment l'avenir de Paribas. Notre capital n'a jamais \u00e9t\u00e9 verrouill\u00e9 et Paribas est donc op\u00e9able, reconna\u00eet Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang. Si une offre \u00e9lev\u00e9e \u00e9tait offerte, nos actionnaires vendraient et cela serait normal. Bonne nouvelle d\u00e9j\u00e0, la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ne semble pas int\u00e9ress\u00e9e, estimant qu'elle a refait son retard sur Paribas. Fran\u00e7ois Pinault est, certes, venu proposer \u00e0 deux reprises ses services, mais sur la Mixte. Le r\u00e9pit sera peut-\u00eatre de courte dur\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/levy-lang-dans-l-orage_1432706.html"}, {"title": "Les six lecons de l accord murdoch canal plus", "text": "Une sainte-alliance entre Canal Plus (30 %), Bertelsmann (30 %), BSkyB (30 %) et m\u00eame Havas (10 %) pour lancer un bouquet de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique en Allemagne, puis en Italie : l'annonce surprise, le 6 mars, a fait l'effet d'une bombe. Louanges, injures, on a tout vu et tout entendu. La Bourse, elle, s'est enflamm\u00e9e pour les nouveaux associ\u00e9s. Le feuilleton de l'ann\u00e9e, pourtant, n'est pas termin\u00e9. Etat des lieux.\nCanal Plus grand gagnant. Encore balbutiant outre-Rhin, le groupe fran\u00e7ais r\u00e9alise un joli coup. En signant avec Rupert Murdoch, propri\u00e9taire de BSkyB, Pierre Lescure met dans son camp son principal rival potentiel. Le seul dont l'expertise t\u00e9l\u00e9visuelle et la force de frappe financi\u00e8re auraient pu couler sa love affair germanique avec Bertelsmann. Du coup, le trio peut d\u00e9sormais esp\u00e9rer b\u00e2tir une position ultradominante en Allemagne. Par la m\u00eame occasion, Canal Plus prot\u00e8ge sa rente fran\u00e7aise : Murdoch ne viendra pas chasser l'abonn\u00e9 dans l'Hexagone.\nHavas l\u00e2che la CLT. Tiraill\u00e9 entre les ambitions rivales de ses deux filiales, Pierre Dauzier, PDG d'Havas (qui d\u00e9tient 25 % de Canal Plus et 21 % de la CLT), a choisi la plus proche. Officiellement, il soutient Canal Plus dans la t\u00e9l\u00e9vision payante, tout en laissant l'empire RTL prosp\u00e9rer sur son cr\u00e9neau g\u00e9n\u00e9raliste. Mais l'\u00e9tat-major de la CLT, qui s'estime trahi , insiste sur le double langage de son actionnaire fran\u00e7ais, qui aurait toujours approuv\u00e9 sans sourciller les plans de son offensive dans la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 p\u00e9age. Le divorce avec la CLT \u00e9tant consomm\u00e9, Havas peut faire une croix (\u00e0 partir de l'an 2000, \u00e9ch\u00e9ance du contrat) sur les presque 15 milliards de francs de chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce aux r\u00e9gies publicitaires des cha\u00eenes RTL. Sa place de5 mondial de la communication est en jeu...\nBertelsmann s'impose chez lui. Ce sont les Allemands qui ont n\u00e9goci\u00e9 avec Murdoch, avant de proposer le deal \u00e0 leurs amis de Canal Plus.\nLucide, Murdoch avait compris qu'il lui fallait s'associer avec un groupe allemand pour esp\u00e9rer gagner outre-Rhin. Or Bertelsmann est le premier d'entre eux... Leur alliance est d'autant plus naturelle que les deux poids lourds (ainsi que Canal Plus) sont d\u00e9j\u00e0 partenaires depuis septembre 1994 au sein de la cha\u00eene Vox. Le g\u00e9ant Bertelsmann, poids plume de la t\u00e9l\u00e9vision allemande, esp\u00e8re tenir sa revanche dans la t\u00e9l\u00e9 du futur.\nMurdoch attaque le continent. Premier actionnaire du plus beau succ\u00e8s europ\u00e9en en mati\u00e8re de bouquet de cha\u00eenes th\u00e9matiques (le britannique BSkyB), le milliardaire australien cherchait depuis longtemps \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer en force l'Europe continentale. C'est chose faite. Dans la corbeille de mariage, Murdoch apporte son expertise, sa r\u00e9ussite ( il n'a jamais rien rat\u00e9 , assure Pierre Lescure), mais aussi le catalogue de films de la 20th Century Fox. Le sort de cette nouvelle alliance demeure li\u00e9 \u00e0 la possibilit\u00e9, pour Murdoch, d'entrer au capital de la cha\u00eene Premiere.\nLa CLT cherche une riposte. N\u00e9gociant alternativement avec Rupert Murdoch et le duo Canal Plus-Bertelsmann, la CLT pouvait esp\u00e9rer un r\u00f4le de premier plan. Finalement, ni l'Am\u00e9ricain (pr\u00e9f\u00e9rant un Allemand pure souche) ni Bertelsmann (devenu son ennemi intime) n'ont voulu d'elle. A l'arriv\u00e9e, la CLT n'a donc plus d'espoir de devenir un poids lourd de la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique en Allemagne. Reste la France, o\u00f9 l'on pourrait assister \u00e0 une offensive commune de TF1, M6 et la CLT contre Canal Plus.\nKirch peut tout faire capoter. Une fois de plus, le Bavarois Leo Kirch, patron de Beta Taurus, a en main une carte ma\u00eetresse : ses 25 % du capital de la cha\u00eene Premiere, que Canal et Bertelsmann veulent utiliser comme noyau central de leur future offre num\u00e9rique. S'il refuse d'y faire entrer BSkyB, l'alliance annonc\u00e9e le 6 mars pourrait avoir du plomb dans l'aile, car c'est Premiere qui d\u00e9tient les droits t\u00e9l\u00e9 du football allemand. S'il accepte, Leo Kirch demandera forc\u00e9ment des compensations. Par exemple le droit de reprendre Premiere dans un bouquet concurrent...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-six-lecons-de-l-accord-murdoch-canal-plus_1430192.html"}, {"title": "Les monnaies surevaluees bloquent la croissance en europe", "text": "L'Expansion. La mondialisation de l'\u00e9conomie est-elle n\u00e9cessairement une menace pour l'emploi et le niveau de vie dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s ?\nG\u00e9rard Lafay. Ce n'est pas la mondialisation qui nous menace, mais la fa\u00e7on dont nous l'abordons. Il y a deux faits majeurs. Le premier, irr\u00e9versible, est la dissociation entre les \u00e9conomies nationales et le jeu des entreprises, dont le champ d'action est le monde. Le second, ce sont les \u00e9carts \u00e9normes de salaires sur la plan\u00e8te - de 1 \u00e0 40, entre certains pays asiatiques et le noyau dur europ\u00e9en. Il y a certes des \u00e9carts de productivit\u00e9 entre un travailleur europ\u00e9en et un travailleur chinois, mais pas dans une telle proportion.\nSelon vous, ces \u00e9carts sont donc excessifs ?\nOui. Face \u00e0 cette situation, certains soutiennent que nos salaires sont trop \u00e9lev\u00e9s, et plaident pour leur compression. D'autres d\u00e9noncent au contraire le dumping social des pays en d\u00e9veloppement. Ces deux interpr\u00e9tations sont \u00e9galement erron\u00e9es.\nTout le monde raisonne comme si les niveaux de prix \u00e9taient les m\u00eames de part et d'autre. Or c'est faux : l'\u00e9cart de niveau de prix entre ces pays et le noyau dur de l'Europe est de 1 \u00e0 5. Cela veut dire qu'avec la m\u00eame somme vous pouvez acheter cinq fois plus de choses en Asie du Sud-Est qu'en France. Cet \u00e9cart est manifestement excessif. Si les parit\u00e9s mon\u00e9taires \u00e9taient r\u00e9alistes, les diff\u00e9rences de co\u00fbts salariaux ne seraient pas de 1 \u00e0 40, mais, disons, de 1 \u00e0 8. Ce qui changerait fondamentalement les conditions de la concurrence.\nQuelles sont les cons\u00e9quences de ces distorsions ?\nContrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, ces cons\u00e9quences n'apparaissent pas de fa\u00e7on tr\u00e8s visible sur les balances des paiements. Par exemple, la France a enregistr\u00e9 en 1995 un exc\u00e9dent commercial avec les pays d'Asie en d\u00e9veloppement rapide. En fait, les pertes directes d'emplois par le biais des \u00e9changes (produits nationaux concurrenc\u00e9s par les produits import\u00e9s) ou des d\u00e9localisations (transferts d'activit\u00e9s dans les pays concurrents) sont relativement limit\u00e9es.\nL'ajustement se fait par la croissance : dans les pays o\u00f9 le co\u00fbt du travail est trop \u00e9lev\u00e9 en raison de la sur\u00e9valuation mon\u00e9taire, le territoire national n'est plus assez attractif pour l'investissement productif. Les rares investissements qui s'y r\u00e9alisent sont destin\u00e9s \u00e0 accro\u00eetre la productivit\u00e9, et non \u00e0 d\u00e9velopper les capacit\u00e9s de production. Ils sont donc plut\u00f4t destructeurs que cr\u00e9ateurs d'emplois. En m\u00eame temps, la sur\u00e9valuation cr\u00e9e une pression \u00e0 la baisse des salaires, ce qui p\u00e8se sur la consommation et d\u00e9prime encore l'investissement. Ainsi, s'il y a peu de d\u00e9localisation directe des emplois, il y a une v\u00e9ritable d\u00e9localisation indirecte de la croissance.\nQuelles sont les solutions ?\nIl s'agit, d'abord, de r\u00e9tablir des taux de change normaux entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s eux-m\u00eames, et entre ces derniers et les pays \u00e0 bas salaires. Le cadre souhaitable pour cette action est l'Europe. Cela signifie que, pour b\u00e2tir l'union mon\u00e9taire, il ne faut pas se pr\u00e9occuper uniquement des relations intra-europ\u00e9ennes, comme on l'a fait jusqu'ici, mais aussi des taux de change des monnaies europ\u00e9ennes vis-\u00e0-vis du reste du monde. Les Allemands commencent \u00e0 s'en rendre compte - plus vite, apparemment, que les autorit\u00e9s mon\u00e9taires fran\u00e7aises. Cela permettra de relancer la croissance, notamment en augmentant les salaires. Les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 salariale ne sont plus justifi\u00e9es : le partage de la valeur ajout\u00e9e s'est tr\u00e8s largement r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9 au profit des entreprises. La France a un \u00e9norme retard \u00e0 combler par rapport \u00e0 sa croissance potentielle. Avec des conditions mon\u00e9taires plus r\u00e9alistes, elle pourrait viser une augmentation d'un quart de son PIB d'ici \u00e0 la fin du septennat. Ce qui permettrait \u00e0 la fois de r\u00e9duire le ch\u00f4mage, de r\u00e9sorber les d\u00e9ficits publics et la part des d\u00e9penses publiques dans le PIB (56 % actuellement), donc de faire baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme. Et aussi de faire accepter les r\u00e9formes structurelles indispensables, notamment dans le domaine de la fiscalit\u00e9 et de la flexibilit\u00e9 de l'emploi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-monnaies-surevaluees-bloquent-la-croissance-en-europe_1427663.html"}]