[{"title": "modes de vie - tendance - Dingues de tongs", "text": "Puisque la tong est de nouveau \u00e0 la mode, autant aller d\u00e9couvrir ses origines. Pour l'exposition (superbe) Japonisme Mode - recr\u00e9\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re d'un jardin japonais - le mus\u00e9e de la Mode et du Costume pr\u00e9sente notamment la geta traditionnelle du d\u00e9but du xxe si\u00e8cle, en jonc tress\u00e9 et mont\u00e9e sur deux cales de bois. Pour geisha seulement. Plus tendres avec nos pieds, les cr\u00e9ateurs renouent avec cette chaussure \u00abentre-doigts\u00bb d\u00e9barqu\u00e9e sur nos plages dans les ann\u00e9es 60. Mais la flip-flop, comme l'appellent les Anglais, a rajeuni, devenue vernie noire sur semelle espadrille (Magic Shoes, 160 F), chic et sophistiqu\u00e9e en python (Accessoire, 895 F), prenant m\u00eame de la hauteur sur talons bobines (Jean-Paul Gaultier pour K\u00e9lian, 795 F). Vive le retour de l'\u00e9poque Dim Dam Tong! M. Lp\nPalais Galliera: 10, avenue Pierre-Ier-de-Serbie, 75116 Paris, (16-1) 47-20-85-23 (jusqu'au 4 ao\u00fbt). Magic Shoes: (16-1) 42-63-50-72. Accessoire: (16-1) 42-84-26-85. K\u00e9lian: (16-1) 49-26-06-05.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-tendance-dingues-de-tongs_614467.html"}, {"title": "La sculpture en t\u00eate", "text": "Sur les 718 projets r\u00e9alis\u00e9s depuis 1983, 32% sont des sculptures, 14% des photographies, 13% des installations, 9% des peintures, sans oublier les estampes, les meubles, les rideaux de sc\u00e8ne et les mosa\u00efques (1%). C'est la D\u00e9l\u00e9gation aux arts plastiques, cr\u00e9\u00e9e en 1982, qui g\u00e8re le fonds d'aide \u00e0 la commande publique: une vingtaine de millions cette ann\u00e9e. Elle a jou\u00e9 dans les d\u00e9buts un r\u00f4le moteur. D\u00e9centralisation aidant, les directions r\u00e9gionales des affaires culturelles (Drac) ont pris le relais, pour faire aboutir les projets \u00e9manant des collectivit\u00e9s locales. Ainsi, les oeuvres dont le co\u00fbt oscille de 100 000 francs \u00e0 plusieurs millions font l'objet la plupart du temps d'un financement crois\u00e9 entre l'Etat et les collectivit\u00e9s locales, auquel peut s'ajouter le soutien de partenaires priv\u00e9s. Qui passe commande, au bout du compte? Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux arts plastiques de la DAP, en ce qui concerne les r\u00e9alisations nationales, et, plus couramment aujourd'hui, le conseiller pour les arts plastiques de la Drac, pour les projets r\u00e9gionaux. Deux arbitres des tendances artistiques du moment.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-sculpture-en-tete_614462.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - Proth\u00e8ses mammaires: deux ans avant un vrai contr\u00f4le", "text": "Contrairement \u00e0 ce qu'on a pu croire, la question des implants mammaires n'est pas r\u00e9gl\u00e9e, aujourd'hui. On sait (voir L'Express n\u00b0 2340) que ces proth\u00e8ses suintent, dans plus de 17% des cas, avant dix ans. Celles qui contiennent de la silicone sont toujours soumises \u00e0 un moratoire (qui vient d'\u00eatre prolong\u00e9), sauf dans le cadre strict d'une exp\u00e9rimentation m\u00e9dicale. Mais, pour celles qui sont remplies de s\u00e9rum physiologique, les interrogations demeurent. Une seule est homologu\u00e9e en France; les autres b\u00e9n\u00e9ficient d'une autorisation provisoire de vente. Que se passera-t-il si, une fois implant\u00e9es, elles se r\u00e9v\u00e8lent d\u00e9fectueuses? La Direction des h\u00f4pitaux, charg\u00e9e du dossier, r\u00e9pugne \u00e0 envisager cette \u00e9ventualit\u00e9. Tout au plus admet-elle l'existence de \u00ab15 incidents enregistr\u00e9s depuis le 1er janvier 1995. Mais ces \u00e9v\u00e9nements ne sont pas g\u00e9n\u00e9ralisables\u00bb, assure-t-elle, sur la foi de rapports d'experts issus... d'une sous-commission de cette m\u00eame Direction des h\u00f4pitaux! Quant \u00e0 l'ensemble des produits m\u00e9dicaux \u00e0 vis\u00e9e esth\u00e9tique, en pratique ils ne seront encadr\u00e9s par une directive europ\u00e9enne qu'en juin 1998.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-protheses-mammaires-deux-ans-avant-un-vrai-controle_614455.html"}, {"title": "express france - Scrutin r\u00e9gional: le syst\u00e8me Giscard", "text": "Apr\u00e8s deux vaines tentatives, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing a-t-il mis au point la formule magique pour r\u00e9former le mode de scrutin r\u00e9gional - comme le r\u00e9clament ses pairs pr\u00e9sidents de r\u00e9gion en qu\u00eate de majorit\u00e9s introuvables - sans effrayer les puissants d\u00e9fenseurs du d\u00e9partement? Giscard a invent\u00e9 la liste r\u00e9gionale \u00e9lue par d\u00e9partement: une liste unique pour toute la r\u00e9gion, mais avec un classement des candidats diff\u00e9rent pour chaque d\u00e9partement, pr\u00e9sentant en t\u00eate les candidats du cru. Les \u00e9lecteurs du Puy-de-D\u00f4me, par exemple, ou ceux du Cantal, continueront ainsi \u00e0 d\u00e9signer \u00e0 la proportionnelle leurs repr\u00e9sentants au conseil r\u00e9gional d'Auvergne. Un proc\u00e9d\u00e9 qui devrait satisfaire les d\u00e9partementalistes, et qui pr\u00e9sente l'avantage d'attribuer une prime \u00e0 la liste arriv\u00e9e en t\u00eate dans une r\u00e9gion, prime de 20% des si\u00e8ges environ. Le seuil \u00e0 franchir pour obtenir des \u00e9lus est \u00e9galement relev\u00e9, dans le projet giscardien, passant de 5% des suffrages exprim\u00e9s \u00e0 5% des \u00e9lecteurs inscrits. Un dispositif qui doit dissuader les recal\u00e9s des listes tent\u00e9s par une dissidence. A l'UDF, on applaudit la trouvaille de Giscard. De son c\u00f4t\u00e9, Alain Jupp\u00e9, qui bute sur l'obstacle depuis des mois, se montre tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-scrutin-regional-le-systeme-giscard_614450.html"}, {"title": "express france - le chiffre", "text": "2 millions, c'est le nombre de pains cuits par les \u00e9coliers fran\u00e7ais accueillis le 16 mai dans des milliers de boulangeries, \u00e0 l'occasion de la Saint-Honor\u00e9, patron des boulangers, et avec la b\u00e9n\u00e9diction du ministre du Commerce, Jean-Pierre Raffarin, pourfendeur des grandes surfaces et de leur pain congel\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-le-chiffre_614448.html"}, {"title": "Lyon: op\u00e9ration r\u00e9orientation", "text": "En Rh\u00f4ne-Alpes, pour que les recal\u00e9s du Deug ne soient pas dans l'impasse, on soigne l'orientation.\nMarie-Louise Delcourt ne se fait aucune illusion: \u00abUn jeune de banlieue, fier d'avoir d\u00e9croch\u00e9 le bac, qui s'inscrit \u00e0 l'universit\u00e9 et perd pied en quelques semaines, on le retrouve tr\u00e8s vite en train de tra\u00eener en bas des tours\u00bb, affirme le proviseur du lyc\u00e9e Charlie-Chaplin de D\u00e9cines, pr\u00e8s de Lyon. C'est pour sortir aussi vite que possible ces adolescents d'une \u00abgal\u00e8re\u00bb pernicieuse qu'elle accueille d\u00e9sormais une quinzaine d' \u00ab\u00e9clop\u00e9s\u00bb de la fac, au mois de janvier, pour une rentr\u00e9e retard\u00e9e en section de technicien sup\u00e9rieur. \u00abIls ont parfois du mal \u00e0 se r\u00e9adapter aux contraintes du lyc\u00e9e, mais ils s'accrochent. Certains poursuivent en apprentissage. Nous arrivons \u00e0 tous les ins\u00e9rer\u00bb, observe-t-elle.\nCette op\u00e9ration de r\u00e9orientation express constitue l'un des volets d'un vaste programme mis en place depuis cinq ans dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes pour diminuer le nombre d'\u00e9checs \u00e0 l'entr\u00e9e du sup\u00e9rieur. Le recteur de l'acad\u00e9mie de Lyon, Daniel Bancel, s'est attaqu\u00e9 au probl\u00e8me par tous les angles. Il incite les \u00abpatrons\u00bb des diff\u00e9rentes fili\u00e8res du sup\u00e9rieur \u00e0 coordonner leur politique d'inscriptions. \u00abNous voulons \u00e9viter que les responsables des IUT et STS ne refusent les bacheliers les plus faibles et ne les envoient \u00e0 la fac, o\u00f9 ils ont toutes les raisons d'\u00e9chouer\u00bb, explique-t-il.\nLe programme pr\u00e9voit \u00e9galement une information approfondie des \u00e9l\u00e8ves de terminale. Une mallette p\u00e9dagogique permet \u00e0 chacun de d\u00e9couvrir les mati\u00e8res enseign\u00e9es dans les diff\u00e9rents Deug et les connaissances pr\u00e9alables indispensables. Les enseignants de plusieurs facult\u00e9s s'impliquent aussi dans cette lutte contre l'\u00e9chec. Au moment des inscriptions, ils re\u00e7oivent tous les candidats dont le niveau ne semble pas suffisant. \u00abL'avis qui leur est donn\u00e9 n'a rien d'imp\u00e9ratif. Le jeune peut passer outre. Mais, en g\u00e9n\u00e9ral, il nous \u00e9coute\u00bb, observe V\u00e9ronique Guiot, conseill\u00e8re d'orientation \u00e0 l'universit\u00e9 Louis-Lumi\u00e8re. \u00abIl s'agit bien d'orientation et non de s\u00e9lection\u00bb, pr\u00e9cise le recteur Bancel.\nLa m\u00e9thode para\u00eet prometteuse. Les taux de r\u00e9ussite au Deug de l'acad\u00e9mie sont plus \u00e9lev\u00e9s que la moyenne nationale et les organisations \u00e9tudiantes ne sont pas descendues dans la rue.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lyon-operation-reorientation_614443.html"}, {"title": "Banlieues: le donnant, donnant d'Eric Raoult", "text": "Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Ville a boucl\u00e9 sa loi sur l'int\u00e9gration urbaine. Avec ce projet, l'Etat innove et tente un pari risqu\u00e9 pour sauver les quartiers en perdition\n- L'EXPRESS: Cette loi est-elle l'instrument dont vous r\u00eaviez?\n- \u00c9RIC RAOULT: Avec Jean-Claude Gaudin, nous en sommes satisfaits. Depuis cinq ans que la politique de la ville existe, c'est la premi\u00e8re fois qu'on y inscrit un vaste effort national. Il y avait des dispositifs, des plans d'urgence, il y a maintenant des imp\u00e9ratifs l\u00e9gislatifs.\n- Toutes les villes candidates aux zones franches ont \u00e9t\u00e9 retenues. Pourquoi?\n- Les commissaires europ\u00e9ens souhaitaient 35 villes; nous avions sollicit\u00e9 38 candidatures, en pr\u00e9voyant quelques d\u00e9fections. Les maires ont jou\u00e9 le jeu, le test a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi par tous, l'exp\u00e9rience doit \u00eatre men\u00e9e par tous aussi. Pour qu'il n'y ait pas plus de 1% de la population nationale concern\u00e9e par cette mesure, comme l'impose l'Europe, nous allons restreindre le p\u00e9rim\u00e8tre des quartiers concern\u00e9s.\n- Cet engouement des maires, c'est l'\u00e9nergie du d\u00e9sespoir?\n- Plut\u00f4t du dernier espoir. Ils nous ont dit en substance: \u00abOn a tout essay\u00e9, mais cet outil n'\u00e9tait pas dans la bo\u00eete: expliquez-nous comment il marche.\u00bb\nPourquoi avoir limit\u00e9 l'avantage fiscal et le nombre d'entreprises concern\u00e9es?\nNous avons fix\u00e9 nous-m\u00eames ces restrictions pour \u00e9viter les implantations fictives ou les d\u00e9localisations. Il faut commencer petit pour \u00eatre efficace.\n- Les \u00e9tudes d'impact pr\u00e9voient de 5 000 \u00e0 7 000 emplois nouveaux dans les zones franches: le jeu en vaut-il la chandelle?\n- Il faut d'abord maintenir les emplois existants, estim\u00e9s \u00e0 25 000. Nous voulons ensuite provoquer un effet retour, notamment celui des commerces qui ont ferm\u00e9 il y a peu. Puis, il s'agira de changer l'usage de certains lieux, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Reims, o\u00f9 des rez-de-chauss\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 rendus au commerce, ou encore \u00e0 Chalon-sur-Sa\u00f4ne, o\u00f9 des garages \u00e0 v\u00e9los ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par de nouvelles entreprises. Enfin, nous esp\u00e9rons l'implantation de PME. De plus, les maires s'engagent \u00e0 cr\u00e9er un emploi dans ces quartiers difficiles chaque fois qu'une entreprise de la zone franche fera de m\u00eame.\n- 1,2 milliard de francs de co\u00fbt estim\u00e9 pour les zones franches, n'est-ce pas cher pay\u00e9?\n- Nous devrions respecter cette enveloppe: 1,2 milliard, cela repr\u00e9sente entre 40 000 et 50 000 francs par emploi sauv\u00e9 ou cr\u00e9\u00e9. Par ailleurs, c'est une mesure qui ne co\u00fbtera que si elle r\u00e9ussit, donc si elle cr\u00e9e des emplois. Enfin, un commerce qui revient, on ne peut chiffrer son int\u00e9r\u00eat social. Les habitants de ces quartiers ont moins de dipl\u00f4mes, moins d'emplois, etc. Il est temps de donner plus \u00e0 ceux qui ont eu moins.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/banlieues-le-donnant-donnant-d-eric-raoult_614436.html"}, {"title": "Pages rouges - Economie", "text": "Louis Viannet (photo), secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, va bient\u00f4t pr\u00e9senter ses contre-propositions en mati\u00e8re de construction mon\u00e9taire europ\u00e9enne. Sa pr\u00e9f\u00e9rence va \u00e0 des formules proches de la monnaie commune qui ne remettraient pas en question l'existence des monnaies nationales, contrairement au projet de monnaie unique adopt\u00e9 par les Quinze.\nAlors que Fran\u00e7ois Bayrou, ministre de l'Education nationale, ne fait gu\u00e8re preuve de bonne volont\u00e9 pour comprimer les d\u00e9penses de son secteur, Jacques Barrot (Travail et Affaires sociales) ou Pierre-Andr\u00e9 P\u00e9rissol (Logement) jouent bien le jeu. A Bercy, les services de Jean Arthuis (photo) et d'Alain Lamassoure appr\u00e9cient les efforts de ces deux ministres traditionnellement d\u00e9pensiers.\nLe projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 en juin \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale pour la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'entreprise europ\u00e9en dans les grandes industries du Vieux Continent, qui a l'appui des syndicats, s'est vu adjoindre in extremis un autre texte plus controvers\u00e9. Il autoriserait les PME \u00e0 signer des accords avec leur personnel en l'absence de repr\u00e9sentation syndicale. Ce projet, cher \u00e0 la CFDT, est tr\u00e8s combattu par FO et, un ton au-dessous, par la CGT.\nLa signature de l'accord \u00abp\u00e9trole contre nourriture\u00bb entre l'Irak et l'ONU, le 20 mai, ne devrait pas entra\u00eener un r\u00e9el fl\u00e9chissement du prix du baril avant l'\u00e9t\u00e9, lorsque Bagdad sera en mesure de livrer ses premi\u00e8res cargaisons et apr\u00e8s que les Etats-Unis auront reconstitu\u00e9 leurs stocks de brut.\nLe site du troisi\u00e8me a\u00e9roport de la r\u00e9gion parisienne est d\u00e9finitivement choisi. Celui-ci sera bien construit \u00e0 Beauvilliers (Eure-et-Loir), le gouvernement ayant suivi les conclusions de la mission Douffiagues.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-economie_614431.html"}, {"title": "vid\u00e9o", "text": "*D\u00e9lits flagrants\nde Raymond Depardon\nRaymond Depardon plante sa cam\u00e9ra \u00e0 la 8e section, charg\u00e9e des crimes et des d\u00e9lits flagrants. R\u00e9sultat: un tagueur bien n\u00e9 \u00e0 peine tanc\u00e9, un Alg\u00e9rien qui a vol\u00e9 pour faire manger ses gosses plus lourdement charg\u00e9. Mais rien n'est manich\u00e9en chez Depardon, qui - avec l'oeil du juste - signe une com\u00e9die humaine g\u00e9n\u00e9reuse, c\u00e9sar 1995 du meilleur documentaire.\nArte Vid\u00e9o. 159 F.\n* Madadayo\nd'Akira Kurosawa\nEn 1943, le Pr Ushida se retire pour se consacrer \u00e0 l'\u00e9criture. Chaque ann\u00e9e, pour son anniversaire, ses anciens \u00e9l\u00e8ves se r\u00e9unissent autour d'un banquet... Trenti\u00e8me film de ma\u00eetre Kurosawa, Madadayo c\u00e9l\u00e8bre sur le mode exigeant un chant \u00e9picurien, rythm\u00e9 de saynettes tragi-comiques, po\u00e9tiques et touchantes. Parfois d\u00e9routantes.\nArte Vid\u00e9o, 129 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/video_614429.html"}, {"title": "t\u00e9l\u00e9vision - \u00e9missions", "text": "- Un mariage chez les rajahs\nCette union arrang\u00e9e \u00e0 la mode f\u00e9odale dans le Rajasthan est l'occasion pour une ville de r\u00eaver et de travailler durant plusieurs mois. Au-del\u00e0 du t\u00e9moignage culturel, un document somptueux.\nSamedi 25, 17 h 45. Canal +.\n- La\u00efcit\u00e9, la\u00efcit\u00e9 ch\u00e9rie\nElle est l'un des piliers de la R\u00e9publique et d\u00e9cha\u00eene aujourd'hui encore les passions. Jean-No\u00ebl Jeanneney et Olivier Duhamel nous proposent une r\u00e9trospective int\u00e9ressante de ce combat. Le coup d'envoi d'une s\u00e9rie d'\u00e9missions qui \u00e9voquent les grandes batailles de la R\u00e9publique (avortement, peine de mort, libert\u00e9 de la presse...).\nDimanche 26, 17 heures. La Cinqui\u00e8me.\n- Un si\u00e8cle d'\u00e9crivains\nSes parents le destinaient \u00e0 la comptabilit\u00e9. Comment Fr\u00e9d\u00e9ric Dard \u00e9chappa-t-il \u00e0 la calculette pour \u00e9crire des centaines de romans sous 13 pseudos? Du lit de grand-m\u00e8re \u00e0 la d\u00e9couverte de C\u00e9line, du premier San-Antonio aux premiers \u00e9tats d'\u00e2me face \u00e0 un \u00abHimalaya de papier noir\u00bb, de Paris \u00e0 la Suisse, portrait de celui qui oppose aux conformismes sa \u00abpetite musique qui fait pouet-pouet\u00bb. En fait, l'oeuvre d'un ma\u00eetre atypique de la litt\u00e9rature.\nMercredi 29, 23 heures. France 3.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-emissions_614424.html"}, {"title": "express monde - US Navy: un suicide politiquement correct", "text": "Le suicide de l'amiral Boorda, le plus haut grad\u00e9 de la marine am\u00e9ricaine, a provoqu\u00e9 une intense confusion \u00e0 la Maison-Blanche. Deux ans apr\u00e8s la mort de Vincent Forster, proche du pr\u00e9sident, ce nouveau geste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 r\u00e9v\u00e8le moins l'agressivit\u00e9 de la presse am\u00e9ricaine que les effets de l'irr\u00e9prochable \u00abrectitude politique\u00bb impos\u00e9e aux officiels en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Jeremy Boorda, ancien seconde classe parvenu au sommet de la hi\u00e9rarchie militaire, allait r\u00e9pondre au magazine Newsweek du port injustifi\u00e9 de deux d\u00e9corations attribu\u00e9es pour fait d'armes sous le feu ennemi. Le chef de la marine, qui s'\u00e9vertuait \u00e0 redorer l'image d'un corps discr\u00e9dit\u00e9 par divers scandales (affaire de harc\u00e8lement sexuel lors d'un congr\u00e8s d'officiers, condamnation pour viol de plusieurs marins bas\u00e9s au Japon), n'aura pas support\u00e9 la perspective d'un d\u00e9saveu pr\u00e9sidentiel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-us-navy-un-suicide-politiquement-correct_614417.html"}, {"title": "Isra\u00ebl: la paix au fond des urnes", "text": "Quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections, le prochain Premier ministre aura \u00e0 g\u00e9rer la phase finale des accords d'Oslo. Et \u00e0 fixer les r\u00e8gles de coexistence avec les Palestiniens. Rude t\u00e2che.\nA l'entr\u00e9e de Bat Yam, au sud de Tel-Aviv, sept mots s'\u00e9talent en caract\u00e8res immenses sur un calicot blanc: \u00abLa terreur ne d\u00e9cidera pas pour nous.\u00bb Jamais, dans l'histoire d'Isra\u00ebl, l'obsession de la s\u00e9curit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 si puissante. Parce qu'elle est au centre des pr\u00e9occupations de chacun, la fameuse bitakhon (s\u00e9curit\u00e9) reste le slogan dominant - sinon unique - de la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 29 mai. A une semaine du scrutin, d\u00e9cisif pour l'avenir de l'Etat h\u00e9breu, personne n'ose formuler le moindre pronostic. Pourquoi?\nL'enjeu est consid\u00e9rable. Pour la premi\u00e8re fois sans doute, les Isra\u00e9liens, \u00e0 travers leurs suffrages, auront \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question quasi r\u00e9f\u00e9rendaire: comment coexister dans les mois et les ann\u00e9es qui viennent avec les Palestiniens et, au-del\u00e0, avec les pays arabes de la r\u00e9gion? Loin d'\u00eatre strictement nationale, cette consultation, en d\u00e9finitive, concerne tout le Proche-Orient.\nParadoxalement, la campagne para\u00eet bien morne. Pourtant, 21 partis sont en lice pour se partager les 120 si\u00e8ges de la Knesset, alors que deux candidats postulent, par le jeu d'une \u00e9lection directe, au fauteuil de Premier ministre. C'est une grande premi\u00e8re! Comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, l'empoignade \u00e9lectorale droite-gauche sera arbitr\u00e9e par les petites formations - trois mouvements juifs religieux, trois arabes et un russe (voir l'encadr\u00e9) - qui marchanderont, \u00e0 moins qu'elles ne l'aient d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9, leur soutien soit \u00e0 l'actuel chef du gouvernement, le travailliste Shimon Peres, soit \u00e0 son rival, le leader de la droite, Benyamin Netanyahu. Que disent les sondages? Ils placent les deux hommes au coude \u00e0 coude, avec un tr\u00e8s l\u00e9ger avantage pour Peres, attribuant une quarantaine de si\u00e8ges \u00e0 chacun des deux grands partis. A noter que 12% des 4 millions d'\u00e9lecteurs se disent encore ind\u00e9cis. La moiti\u00e9 d'entre eux sont de nouveaux immigrants (originaires surtout de l'ex-URSS) et des Arabes isra\u00e9liens (voir le reportage de Marc Epstein).\nCousins des Guignols de l'info, l'\u00e9mission satirique de Canal +, les Hartsoufim (litt\u00e9ralement les \u00abculott\u00e9s\u00bb) battent tous les records d'\u00e9coute le vendredi soir. On y apprend, par la voix de marionnettes aux visages habilement croqu\u00e9s, que Shimon Peres adore faire la vaisselle apr\u00e8s le d\u00eener et qu'il a r\u00e9cemment confi\u00e9 \u00e0 la chirurgie esth\u00e9tique le soin d'effacer ses poches sous les yeux. Au point d'avoir retranch\u00e9 deux d\u00e9cennies \u00e0 ses 72 ans! Quant \u00e0 Benyamin Netanyahu, son jeune rival de 46 ans, d\u00e9sireux de se vieillir, le t\u00e9l\u00e9spectateur d\u00e9couvre qu'il a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 trois fois, d\u00e9tient un passeport am\u00e9ricain et que, jadis, \u00e9tudiant aux Etats-Unis, \u00abBibi\u00bb avait am\u00e9ricanis\u00e9 son nom h\u00e9breu. Bien s\u00fbr, Yasser Arafat, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, reste la cible favorite des animateurs. Assis derri\u00e8re son bureau, le nez monstrueusement pro\u00e9minent, il propose par t\u00e9l\u00e9phone au Premier ministre un red\u00e9ploiement \u00abpar \u00e9tapes\u00bb de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne \u00e0 Tel-Aviv. En \u00e9change de la fin des attentats suicides avant les \u00e9lections du 29 mai. \u00abSuggestion int\u00e9ressante. Je vais en toucher deux mots \u00e0 Bill Clinton\u00bb, r\u00e9pond Shimon Peres apr\u00e8s un bref moment de r\u00e9flexion...\nLes Isra\u00e9liens rient de bon coeur, mais l'angoisse reste forte. Traumatis\u00e9e par l'assassinat d'Itzhak Rabin, le 4 novembre 1995, puis d\u00e9sempar\u00e9e par la vague de terreur islamiste, la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne est effray\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e qu'un candidat au martyre puisse \u00e0 nouveau faire couler le sang. Le quotidien Yediot Aharonot traduit par un simple dessin cette angoisse souvent mal contenue: une urne trou\u00e9e de balles. Pour son \u00e9ditorialiste, Nahum Barnea, qui a perdu, en f\u00e9vrier dernier, un fils dans l'explosion d'un autobus \u00e0 J\u00e9rusalem, \u00abl'ombre du terrorisme plane comme un nuage noir sur les \u00e9lections\u00bb. Comment, dans un tel climat, interpr\u00e9ter autrement cette sym\u00e9trie paradoxale des slogans de la campagne? \u00abUne paix plus s\u00fbre avec Netanyahu\u00bb, scandent les militants du Likoud. \u00abIsra\u00ebl plus fort avec Peres\u00bb, r\u00e9torquent les travaillistes.\nParce qu'il n'inspire toujours pas confiance \u00e0 son peuple - il est d'ailleurs contraint de faire du Rabin sans Rabin - le Premier ministre est sur tous les fronts. Casque lourd, blouson d'aviateur, visage guerrier: l'homme qui n'a particip\u00e9 \u00e0 aucune des cinq guerres d'Isra\u00ebl se mue soudain en pr\u00e9torien. Sans doute se souvient-il qu'en 1988 une explosion \u00e0 J\u00e9richo, juste avant le scrutin, lui avait co\u00fbt\u00e9 la victoire. C'est donc au nom de la s\u00e9curit\u00e9 qu'il inflige un bouclage impitoyable aux 2,4 millions de Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza. Au risque de s'ali\u00e9ner les 10% de voix des Arabes isra\u00e9liens, traditionnellement favorables au leadership travailliste. C'est au nom de la m\u00eame s\u00e9curit\u00e9 qu'il d\u00e9cide l'op\u00e9ration \u00abRaisins de la col\u00e8re\u00bb au Sud-Liban, g\u00e9r\u00e9e en d\u00e9pit du bon sens. C'est encore par souci de bitakhon qu'il met \u00e0 profit le sommet antiterroriste de Charm el-Cheikh. Quoi encore? Le retrait de Tsahal de la ville d'H\u00e9bron, pr\u00e9vu initialement le 28 mars dernier, en vertu des accords isra\u00e9lo-palestiniens sur l'autonomie des Territoires, est, une nouvelle fois, retard\u00e9.\nCette brusque m\u00e9tamorphose en matamore ob\u00e9it, selon les initi\u00e9s, \u00e0 un objectif pr\u00e9cis de sa campagne. Car c'est bien sur les terres de Netanyahu que le Premier ministre chasse. Ses adversaires l'ont compris, au point, tout r\u00e9cemment, de modifier leur strat\u00e9gie. Leurs spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s ne doivent rien au cin\u00e9ma d'art et d'essai, mais beaucoup aux films d'\u00e9pouvante. Voix off et images d'archives des attentats de J\u00e9rusalem et de Tel-Aviv. Sur fond d'ambulances et de corps d\u00e9chiquet\u00e9s, le commentateur ass\u00e8ne: \u00abIl n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9.\u00bb Devant une voiture d\u00e9truite par une salve de Katioucha, au nord de la Galil\u00e9e, la voix ajoute: \u00abIl n'y a pas de paix.\u00bb Et de conclure: \u00abVoil\u00e0 ce que la voie choisie par les travaillistes nous a apport\u00e9. Il n'y a pas de raison de voter Peres.\u00bb A l'\u00e9vidence, la droite joue sur le sentiment de peur. Elle se garde bien, cependant, de l'exploiter \u00e0 la faveur de meetings de masse. Avant l'assassinat de Rabin, les manifestations de rue \u00e9taient conduites par des extr\u00e9mistes violemment hostiles \u00e0 la paix. Le meurtrier du vieux soldat, Yigal Amir, \u00e9tait l'un d'eux. Les conseillers de \u00abBibi\u00bb Netanyahu, dont un rabbin ultra-orthodoxe et un Am\u00e9ricain, Arthur Finkelstein, 60 ans, sp\u00e9cialiste des campagnes de nombreux politiciens aux Etats-Unis, l'ont adjur\u00e9 de ne pr\u00e9sider aucun grand rassemblement. S'identifier \u00e0 la \u00abrue\u00bb, c'est c\u00f4toyer ceux qui appelaient de leurs voeux la disparition de Rabin. De m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 chaudement recommand\u00e9 aux activistes du Likoud de rester \u00e0 l'\u00e9cart du d\u00e9bat \u00e9lectoral. Parmi eux, Beni Begin et le g\u00e9n\u00e9ral Ariel Sharon. Le h\u00e9ros de la guerre de Kippour, responsable du d\u00e9sastre libanais de 1982, demeure, en effet, trop voyant et ses \u00e9carts de langage peuvent avoir des effets d\u00e9sastreux.\nC\u00f4t\u00e9 travailliste, on fait appel, \u00e9galement, aux valeurs s\u00fbres. Ainsi Leah Rabin, veuve de l'ex-Premier ministre. Et son credo: \u00abSi Netanyahu est \u00e9lu, c'en est fini de la paix l\u00e9gu\u00e9e par mon mari.\u00bb En outre, on a tout particuli\u00e8rement soign\u00e9 l'image du candidat. Les clips t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s campent le Premier ministre en compagnie du roi Hussein de Jordanie ou de Bill Clinton, deux gentlemen chers au coeur des Isra\u00e9liens. Pas question, en revanche, de parader avec Yasser Arafat! Les conseillers en communication de Shimon Peres, parmi lesquels Jacques S\u00e9gu\u00e9la (voir l'encadr\u00e9 page 90), sont convaincus qu'une telle apparition pourrait \u00eatre n\u00e9faste. Il est vrai que le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne est toujours per\u00e7u comme un Satan patent\u00e9 par une opinion publique isra\u00e9lienne prompte \u00e0 oublier qu'il vient d'\u00e9liminer de la charte de l'OLP l'objectif de destruction de l'Etat d'Isra\u00ebl.\nUne \u00e9volution aussi capitale que la d\u00e9cision prise, l'autre jour, par le congr\u00e8s du Parti travailliste de ne plus s'opposer \u00e0 la cr\u00e9ation d'un Etat palestinien.\nAinsi \u00e9merge la question cruciale, lourde de sens et de cons\u00e9quences: faut-il, et jusqu'o\u00f9, poursuivre le processus de paix engag\u00e9 avec Arafat et les siens? Nul doute que le plus dur reste \u00e0 faire! Aux termes des accords d'Oslo, quatre dossiers hautement sensibles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s des discussions et leur traitement repouss\u00e9 \u00e0 une phase ult\u00e9rieure. Quels sont-ils? Dans le d\u00e9sordre, le sort des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, les implantations isra\u00e9liennes, le probl\u00e8me des fronti\u00e8res et surtout le statut futur de J\u00e9rusalem.\nProclam\u00e9e en 1980 \u00abcapitale indivisible d'Isra\u00ebl\u00bb, la ville sainte est au coeur de tous les conflits et pol\u00e9miques du Proche-Orient, comme le prouve la quarantaine de projets, de solutions, de formules de compromis propos\u00e9s depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle. Pour une \u00e9crasante majorit\u00e9 d'Isra\u00e9liens, il est impensable de \u00abberliniser\u00bb \u00e0 nouveau la cit\u00e9, cette fois au profit de l'OLP, qui en revendique la partie orientale comme capitale du futur Etat palestinien. Elle constitue la derni\u00e8re ligne rouge, celle qu'il est interdit de franchir dans les n\u00e9gociations. Pourtant, le Likoud soup\u00e7onne Peres d'avoir secr\u00e8tement pr\u00e9par\u00e9, avec l'aval palestinien, un plan de partage de J\u00e9rusalem. A Ashdod, lors d'une r\u00e9union avec des juifs \u00e9thiopiens, Benyamin Netanyahu enfonce le clou: \u00abPour la premi\u00e8re fois dans l'Histoire, un gouvernement juif accepte de n\u00e9gocier de plein gr\u00e9 le sort de J\u00e9rusalem. Il faut arracher le pouvoir des mains de Peres, qui pr\u00e9pare la division de notre sainte capitale.\u00bb\nNaturellement, le Premier ministre se cabre et d\u00e9nonce ces \u00abcalomnies\u00bb. Il n'emp\u00eache! L'Express est en mesure d'affirmer qu'Isra\u00e9liens et Palestiniens recherchent, dans la plus grande discr\u00e9tion, un compromis sur le statut de la ville.\nLoin des projecteurs des m\u00e9dias, deux professeurs isra\u00e9liens, Yair Hirshfeld, orientaliste de l'universit\u00e9 de Ha\u00effa, et Ron Pundak, docteur en histoire, sp\u00e9cialiste du monde arabe, \u00e9tudient les moyens de d\u00e9m\u00ealer cet \u00e9cheveau. Dans une interview exclusive (L'Express n\u00b0 2340), ce dernier nous r\u00e9v\u00e9lait qu'il pourrait y avoir une capitale pour deux Etats. R\u00e9v\u00e9lations aussit\u00f4t exploit\u00e9es par le Likoud. Faut-il rappeler que ces deux intellectuels ont jadis men\u00e9, dans une villa des faubourgs d'Oslo, de longues discussions exploratoires qui devaient aboutir, en 1993, \u00e0 la signature d'un trait\u00e9 de paix? Le bras droit de Shimon Peres, le ministre sans portefeuille Yossi Beilin, est leur ami. Il ne nie pas l'existence de \u00abcontacts priv\u00e9s\u00bb, mais soutient qu'il n'y a pas de \u00abplan\u00bb. Tout au plus des \u00abid\u00e9es\u00bb. Les propositions seraient les suivantes: J\u00e9rusalem resterait sous souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne, ainsi que les quartiers juifs cr\u00e9\u00e9s depuis une trentaine d'ann\u00e9es.\nCependant, les quartiers arabes - ou arrondissements - de J\u00e9rusalem-Est seraient rattach\u00e9s \u00e0 l'Etat palestinien, sous l'appellation arabe d'Al-Qods (la Sainte). Un r\u00e9gime d'extraterritorialit\u00e9 s'appliquerait au Haram al-Charif, l'esplanade du Temple, o\u00f9 se situent les lieux saints musulmans de la mosqu\u00e9e Al-Aqsa. Au-del\u00e0 des limites municipales, des implantations isra\u00e9liennes, telles que Maaleh Adoumim (25 000 habitants), seraient rattach\u00e9es \u00e0 Isra\u00ebl. Enfin, la vall\u00e9e du Jourdain resterait sous contr\u00f4le militaire de l'Etat h\u00e9breu pendant dix ans.\nLa paix ou la s\u00e9curit\u00e9? Le 29 mai, les \u00e9lecteurs trancheront. A en juger par les sondages, Isra\u00ebl est d\u00e9chir\u00e9.\n>Les deux candidats\n- Shimon Peres a vu le jour en 1923, dans une r\u00e9gion de Pologne devenue depuis bi\u00e9lorussse. Il arrive en Palestine onze ans plus tard. Remarqu\u00e9 par David Ben Gourion, il rejoint l'\u00e9tat-major de la Haganah (organe de d\u00e9fense des colonies juives sous le mandat britannique). En 1959, le voil\u00e0 \u00e9lu \u00e0 la Knesset, puis promu bras droit de Ben Gourion. Ministre dans les cabinets Golda Meir et Itzhak Rabin, il remplace ce dernier \u00e0 la t\u00eate du Parti travailliste en 1977. Au temps de l'union nationale, il h\u00e9rite du fauteuil de Premier ministre, puis de celui des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Portefeuille qu'il retrouve en 1992, sous Rabin.\n- Benyamin Netanyahu est n\u00e9 en 1949. Il sert d'abord dans une unit\u00e9 d'\u00e9lite de Tsahal, puis ce sabra am\u00e9ricanophile poursuit ses \u00e9tudes aux Etats-Unis. Au lendemain de la mort de son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, tu\u00e9 alors qu'il commandait l'op\u00e9ration de secours aux otages d'Entebbe, il fonde un centre de recherche sur la lutte antiterroriste. Commence ensuite une carri\u00e8re diplomatique: ambassadeur \u00e0 l'ONU, n\u00b0 2 \u00e0 Washington, puis vice-ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, de 1988 \u00e0 1991. Propuls\u00e9 par la guerre du Golfe, Netanyahu \u00e9largit son audience, tant en Isra\u00ebl qu'\u00e0 l'\u00e9tranger. A la conf\u00e9rence de Madrid, il appara\u00eet comme le dauphin d'Itzhak Shamir. En 1993, il lui succ\u00e8de \u00e0 la t\u00eate du Likoud.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/israel-la-paix-au-fond-des-urnes_614412.html"}, {"title": "Cristina, primera torera", "text": "A 24 ans, Cristina Sanchez devient la premi\u00e8re femme matador. Une r\u00e9volution dans le monde tauromachique et machiste des ar\u00e8nes, o\u00f9 ses rivaux, un brin condescendants, se disent impressionn\u00e9s par son art.\nLa mort r\u00f4de, soudain, dans la petite salle au-dessus des torils. Les hommes se taisent, avant le tirage au sort des toros. Antonio Sanchez a peur. Il sort ses m\u00e9dailles pieuses de l'\u00e9chancrure de sa chemise et les caresse une \u00e0 une, puis les porte \u00e0 ses l\u00e8vres. Les boulettes de papier roulent entre les deux chapeaux de feutre gris pos\u00e9s l'un sur l'autre. Antonio tend la main. Entre ses doigts, il tient la suerte, le destin de sa fille Cristina, 24 ans, qui, ce soir, \u00e0 S\u00e9ville, devant le public le plus snob du monde, va donner l'un de ses derniers toreos de novillero, avant d'\u00eatre consacr\u00e9e matador, le 25 mai, pendant la feria de N\u00eemes.\nPour la premi\u00e8re fois en Europe, une femme, une Espagnole, va entrer dans les ordres sup\u00e9rieurs taurins, en passant le doctorat des toreros: l'alternative. Avant Cristina Sanchez, quelques femmes ont affront\u00e9 les ar\u00e8nes, mais \u00e0 cheval - par exemple la rejoneadora fran\u00e7aise Marie Sara. Cristina, elle, brave le toro \u00e0 pied, la muleta \u00e0 la main. Son alternative est plus qu'un \u00e9v\u00e9nement pour le petit monde de la tauromachie, pour l'Espagne et pour les femmes: c'est la transgression du tabou absolu, dans ce temple de la mythologie virile que sont les ar\u00e8nes. Avec son regard voil\u00e9, son sourire ang\u00e9lique et sa technique de reine, Cristina d\u00e9montre qu'on n'a pas besoin d'en avoir pour prouver qu'on a du courage.\nTorero de p\u00e8re en fille\nDe quoi agacer le milieu taurin, qui, \u00e0 haute voix, encense son art pur\u00edssimo y classico, salue sa classe et sa gr\u00e2ce, et pr\u00e9dit \u00e0 mi-voix qu'elle ne survivra pas \u00e0 son alternative. D'ailleurs, ajoute-t-on, elle est parfaite \u00e0 la cape et \u00e0 la muleta, mais in\u00e9gale \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e. \u00abElle va devoir affronter des toros adultes de 4 ans, plus lourds, moins faciles \u00e0 tor\u00e9er\u00bb, murmure le torero Jos\u00e9 Campusano. Le torero fran\u00e7ais Richard Milian ajoute: \u00abUn homme normal a d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 s'en sortir. Alors, une femme normalement constitu\u00e9e... Pourtant, Cristina m'impressionne!\u00bb Bien s\u00fbr, pas question de d\u00e9nier au sexe faible le droit de tor\u00e9er. Mais, comme r\u00e9sume le tr\u00e8s aristocratique \u00e9leveur Juan Pedro Domecq, \u00ables femmes ont des r\u00e9flexes plus lents que les hommes\u00bb. Hombre!\nEn jean, ses cheveux blonds serr\u00e9s en queue de cheval, la jeune fille renvoie tranquillement dos \u00e0 dos ceux qui voudraient faire d'elle un enjeu sexiste: \u00abLe machisme comme le f\u00e9minisme sont des stupidit\u00e9s.\u00bb Elle ajoute: \u00abDans la vie, je suis une femme. Mais, dans l'ar\u00e8ne, je suis un torero.\u00bb Un torero qui, sorti premier sur 180 de son \u00e9cole de tauromachie, est aujourd'hui - double exploit - premier au hit-parade des novilleros. Un torero longtemps boud\u00e9 par ses confr\u00e8res, qui ont parfois refus\u00e9 de partager son affiche. Un torero qui, ces jours-ci, fait pleurer toute l'Andalousie et le peuple des aficionados, car le c\u00e9l\u00e8bre novillero Jesulin - qui avait d\u00e9daign\u00e9 Cristina - a fini par admettre publiquement: \u00abJe dois reconna\u00eetre qu'elle a des c...\u00bb\nAntonio Sanchez d\u00e9plie la boulette de papier qu'il a tir\u00e9e, et scrute les chiffres: le 3 et le 116. Il va se pencher sur les torils. Seront-ils vifs et vaillants, les adversaires de Cristina? Et lui, parviendra-t-il \u00e0 planter ses banderilles? Il sait bien ce qu'on dit dans son dos: que Cristina le garde dans sa cuadrilla (son \u00e9quipe) parce qu'elle lui doit tout. Qu'elle a le g\u00e9nie qui lui a manqu\u00e9. \u00abOui, j'ai voulu \u00eatre torero, soupire-t-il. Pour mon malheur.\u00bb Il sourit: \u00abJ'\u00e9tais mauvais...\u00bb Pourtant, c'est ce torero rat\u00e9, devenu prol\u00e9taire de la tauromachie de village, qui a fait na\u00eetre la vocation de Cristina. Quand il quittait leur appartement de Parla, dans la banlieue madril\u00e8ne, pour se rendre aux ar\u00e8nes, la petite - deuxi\u00e8me de quatre filles - se pendait \u00e0 ses basques. \u00abC'\u00e9tait la plus peureuse, la plus timide de nos filles, raconte sa m\u00e8re. Elle aimait les poup\u00e9es, mais aussi les voitures.\u00bb Antonio ne se doute pas, alors, que l'enfant a le coeur transport\u00e9 lorsqu'il s'\u00e9lance vers le toro, ses banderilles \u00e0 la main. \u00abJ'\u00e9prouvais une sensation extraordinaire, dit-elle. J'\u00e9tais fi\u00e8re de mon p\u00e8re.\u00bb\nA 14 ans, au hasard d'une visite chez un \u00e9leveur, Cristina fait quelques passes avec une vachette. \u00abJ'ai ressenti soudain une \u00e9motion tr\u00e8s forte, sp\u00e9ciale, raconte-t-elle. Ce genre de bonheur qui remplit totalement et dont on se dit que rien d'autre, ni personne, ne pourra te l'apporter.\u00bb Ce plaisir-l\u00e0, Cristina le retrouve chaque fois, face au toro. Il \u00abdissout\u00bb la peur. D\u00e9sormais, Cristina sait: elle sera torero. Mais elle n'ose pas en parler. Elle quitte l'\u00e9cole pour devenir apprentie coiffeuse, puis - elle est allergique aux teintures - apprentie secr\u00e9taire. Quand elle se d\u00e9cide \u00e0 se confier \u00e0 Antonio, il r\u00e9agit mal. Au cours d'une f\u00eate, il accepte de la laisser tuer un jeune toro. \u00abJe lui ai dit que c'\u00e9tait la premi\u00e8re et la derni\u00e8re fois, raconte Antonio.\nJ'\u00e9tais s\u00fbr que \u00e7a la d\u00e9go\u00fbterait.\u00bb En fait, elle s'en tire brillamment. \u00abJ'\u00e9tais la personne la plus importante du monde!\u00bb dit-elle. Lorsqu'elle a 17 ans, Antonio se r\u00e9signe et la conduit \u00e0 l'\u00e9cole de tauromachie de Madrid, o\u00f9 elles sont cinq filles. Mais la tauromachie est aussi du show-business. Il ne suffit pas d'\u00eatre bon, il faut d\u00e9crocher des contrats. La carri\u00e8re de Cristina, prise en main par son p\u00e8re, est entrav\u00e9e par le machisme du milieu taurin, jusqu'\u00e0 ce jour de 1995 o\u00f9 Simon Casas, ancien directeur des ar\u00e8nes de N\u00eemes et ex-compagnon de Marie Sara, la d\u00e9couvre, incr\u00e9dule devant ce \u00abmiracle\u00bb.\nUn art qui vient de l'int\u00e9rieur\nAujourd'hui, dans l'ar\u00e8ne, le public retient son souffle. Cristina est seule avec le toro. 1,64 m\u00e8tre, 55 kilos de f\u00e9minit\u00e9 face aux 500 kilos de la b\u00eate. Elle le provoque: \u00abAy, que toro!\u00bb Elle agite sa muleta: \u00abRegarde, mon joli!\u00bb Le taureau charge. Elle se cambre, passe et repasse le tissu rouge, puis arr\u00eate net le taureau, pour le soumettre. Alors, elle lui tourne le dos, et s'\u00e9loigne d'un pas altier. La foule applaudit.\nCristina va chercher son \u00e9p\u00e9e. Elle ne pense plus aux sourdes pol\u00e9miques dont elle est l'objet. Elle ne pense plus aux difficult\u00e9s de ses d\u00e9buts. Le souvenir de son r\u00e9cent triomphe \u00e0 Madrid, le 1er mai, ne la rassure pas, ni la cinquantaine de contrats que son manager Simon Casas a sign\u00e9s et qu'elle doit honorer d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Elle sera riche, alors, et pourra changer son coup\u00e9 sport rouge, s'acheter la \u00abfabuleuse maison\u00bb dont elle r\u00eave et la remplir de peluches. Elle ne songe pas au magasin de souvenirs qu'elle a d\u00e9j\u00e0 offert \u00e0 sa m\u00e8re, ni au mano a mano promis par El Cordobes pour cet \u00e9t\u00e9. Elle se concentre sur son art, \u00abcet art qui vient de l'int\u00e9rieur, et, dit-elle, comme je suis une femme, que je le veuille ou non, je suis sp\u00e9ciale, et cela doit se remarquer\u00bb. Elle pense qu'elle va tuer, et qu'elle doit le faire en beaut\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cristina-primera-torera_614405.html"}, {"title": "gastronomie - vin - Beaune h\u00f4te", "text": "Olivier Leflaive, fils de son p\u00e8re, Joseph, qui, apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la construction du premier sous-marin fran\u00e7ais, s'est d\u00e9couvert une vocation de viticulteur en Bourgogne, a repris le domaine familial et l'a d\u00e9velopp\u00e9. Entre puligny, chassagne et meursault, les grands crus, il s'emploie \u00e0 produire de bons vins, comme ce saint-aubin Le Charmois, moins connu mais d'excellente qualit\u00e9. Ce petit vignoble de la grande C\u00f4te de Beaune ne d\u00e9m\u00e9rite pas. Au point de prouver que des amateurs, quand ils sont passionn\u00e9s, savent faire bien. Sans imposture, m\u00eame quand Olivier Leflaive ouvre aujourd'hui sa table \u00e0 des h\u00f4tes qui peuvent manger, boire et aller voir comment on \u00e9l\u00e8ve un vin de bonne famille.\nOlivier Leflaive, place du Monument, 21190 Puligny-Montrachet, (16) 80-21-37-65. Fax: (16) 80-21-33-94. Saint-aubin Le Charmois 1994: 76 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-vin-beaune-hote_614400.html"}, {"title": "Un mouchard sur le Net", "text": "On croyait Internet \u00e0 l'abri de tout contr\u00f4le. Mais un petit logiciel pourrait mettre le r\u00e9seau sous \u00e9troite surveillance. La Cnil s'inqui\u00e8te des menaces sur la vie priv\u00e9e.\nAmateurs d'Internet, vous \u00eates sur \u00e9coutes. Le micro qui vous surveille est un fichier au nom de biscuit - MagicCookie sur Mac, Cookie sur PC - et \u00e0 la vocation de mouchard. G\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les principaux programmes de navigation (Netscape, Microsoft Explorer, Spyglass, Mozilla, Netcruiser...), il peut permettre aux exploitants de services du Web - la face graphique et populaire de l'Internet - de constituer des banques de donn\u00e9es sur leurs visiteurs. Avec un degr\u00e9 de pr\u00e9cision dont ils sont enti\u00e8rement ma\u00eetres. Tout cela - et c'est le probl\u00e8me - sans que vous en soyez inform\u00e9.\nJusqu'alors, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de savoir ce qui se passait sur un serveur Internet. Des utilisateurs se connectaient, mais on ne pouvait m\u00e9moriser leur cheminement dans les pages, ni les identifier. Avec les \u00abcookies\u00bb, tout change. Le service peut vous prendre en filature. Un constructeur automobile rep\u00e9rera ainsi les mod\u00e8les, pr\u00e9sent\u00e9s dans son site Web, qui vous int\u00e9ressent. Et si, par ailleurs, vous remplissez un questionnaire avec des informations aussi vari\u00e9es que votre \u00e2ge, votre \u00e9quipement informatique, voire vos nom, adresse et niveau de revenu - ce que beaucoup de services exigent d\u00e9sormais pour accorder un acc\u00e8s gratuit - le cookie s'en souviendra une fois pour toutes. Prenons un exemple: l'ordinateur du serveur, d\u00e8s la seconde visite, reconna\u00eetra le connect\u00e9 comme \u00abJean Dupont, 32 ans, ayant d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 les pages nos 2, 7 et 12 il y a trois jours\u00bb. Et difficile d'y \u00e9chapper: si l'on supprime le fichier cookie de son disque dur, il est recr\u00e9\u00e9 automatiquement lors de la prochaine connexion! L'espion est un Ph\u00e9nix.\nDans l'esprit de ses concepteurs, le cookie devait \u00eatre un instrument de marketing. Un serveur \u00e0 vocation commerciale, connaissant bien ses visiteurs, peut en effet les orienter automatiquement vers des produits susceptibles de les int\u00e9resser. Mais l'affaire n'est pas sans danger. Quiconque, bien ou mal intentionn\u00e9, se procurerait des dizaines de ces banques de donn\u00e9es et les croiserait entre elles pourrait avoir une vision tr\u00e8s pr\u00e9cise non seulement de l'identit\u00e9, mais aussi de tous les go\u00fbts, options politiques et religieuses, et m\u00eame des vices d'un utilisateur d'Internet, trahi par ses sites Web pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\nContrecarrer Net Brother\nChez Netscape, cr\u00e9ateur du programme, on affirme qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans l'intention de la firme d'attenter \u00e0 la vie priv\u00e9e. Et que le cookie est parfaitement l\u00e9gal. Louise Cadoux, vice-pr\u00e9sidente de la Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s (Cnil), est moins cat\u00e9gorique. Pour elle, placer un capteur d'information \u00e0 l'insu de l'utilisateur est \u00absans aucun doute ill\u00e9gal en France\u00bb.\nNetscape a d'ailleurs senti l'inqui\u00e9tude des utilisateurs: dans la prochaine version de son c\u00e9l\u00e8bre Navigator (la 3.0), la fonction pourra \u00eatre d\u00e9sactiv\u00e9e.\nAux Etats-Unis aussi, les atteintes \u00e0 la vie priv\u00e9e sur Internet inqui\u00e8tent de plus en plus les autorit\u00e9s. Un rapport officiel du Center for Media Education met en garde contre les services destin\u00e9s aux enfants: certains d'entre eux interrogent les jeunes internautes sur leurs parents. L'Etat du Minnesota pr\u00e9pare d'ailleurs un projet de loi visant \u00e0 assurer la transparence des informations recueillies sur les r\u00e9seaux.\nCelles-ci devraient \u00eatre obtenues avec l'accord explicite de l'utilisateur et \u00eatre stock\u00e9es dans un lieu connu de lui. Il devrait pouvoir demander la destruction de ce fichier \u00e0 tout moment. La cession \u00e0 un tiers serait interdite.\nEn France, aujourd'hui, le Netsurfeur a deux choix: combattre l'espion en saisissant la Cnil, ou l'intoxiquer en r\u00e9pondant de fa\u00e7on fantaisiste \u00e0 tous les questionnaires \u00abon line\u00bb. La fac\u00e9tie peut donc encore contrecarrer Net Brother. Pour combien de temps?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-mouchard-sur-le-net_614385.html"}, {"title": "danse - Fran\u00e7ois Raffinot", "text": "Depuis qu'il dirige le Centre chor\u00e9graphique du Havre, le fondateur de la compagnie Ris et danceries a abandonn\u00e9 la danse baroque pour la modernit\u00e9. Il a emprunt\u00e9 le titre de sa derni\u00e8re cr\u00e9ation \u00e0 une citation de saint Jean de la Croix, Sin arrimo y con arrimo (Sans appui et avec appui). Sept danseurs interpr\u00e9teront ce ballet qui se veut \u00e0 la fois \u00abintellectuel, cultiv\u00e9 et sexuel\u00bb, sur le Quatuor \u00e0 cordes n\u00b0 2 de Pascal Dusapin et une pi\u00e8ce r\u00e9p\u00e9titive de Louis Andriessen.\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, (16-1) 42-74-22-77. Du 29 mai au 1er juin. 90 et 140 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-francois-raffinot_614380.html"}, {"title": "danse - Maurice B\u00e9jart", "text": "Le chor\u00e9graphe marseillais remonte pour le Ballet de l'Op\u00e9ra de Paris La IXe Symphonie, d'apr\u00e8s l'oeuvre de Beethoven. Cette vaste fresque dans\u00e9e, sans argument, fut cr\u00e9\u00e9e en 1964 \u00e0 Bruxelles et n'a plus \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e depuis 1978. Le sc\u00e9nographe, Roger Bernard, a con\u00e7u pour le plateau de l'Op\u00e9ra Bastille une conque o\u00f9 seront dispos\u00e9s l'orchestre, les choeurs et les solistes. Les danseurs \u00e9volueront, eux, sur un proscenium recouvrant la fosse\nOp\u00e9ra Bastille, 75012 Paris, (16-1) 44-73-13-99. 9 repr\u00e9sentations, du 24 mai au 14 juillet. De 50 \u00e0 370 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-maurice-bejart_614378.html"}, {"title": "cin\u00e9ma des pays celtiques", "text": "Finis terrae, de Jean Epstein (1929), Coming up Roses, de Stephen Bayly (1991), Light Years Away, d'Alain Tanner (1980), An Enez Du, de Marie H\u00e9lia (1992), etc.: voici un regard sur le cin\u00e9ma des pays celtiques (Irlande, Ecosse, pays de Galles, Bretagne, Galice), celui du festival de cin\u00e9ma de Douarnenez et celui de Daoulagad Breizh, association pour la promotion et la diffusion du cin\u00e9ma en Bretagne.\nGrande Halle de la Villette, 75019 Paris, (16-1) 40-03-75-03. Jusqu'au 9 juin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-des-pays-celtiques_614373.html"}, {"title": "cin\u00e9ma - films - Trois Vies et une seule mort", "text": "Trois Vies et une seule mort\nde Raoul Ruiz\nOu les itin\u00e9raires d'un Marcello Mastroianni schizophr\u00e8ne et touchant, entour\u00e9 de com\u00e9diens formidables (Marisa Paredes, Anna Galiena, Melvil Poupaud, Chiara, sa fille, etc.). Le tout - cont\u00e9 par Pierre Bellemare - s'av\u00e8re gai, malin, labyrinthique, autrement dit ruizien en diable (voir L'Express n\u00b0 2341).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-films-trois-vies-et-une-seule-mort_614366.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse", "text": "La distinction s\u00e9mantique faite entre organes embryonnaires et tissus foetaux ne repose sur aucune base s\u00e9rieuse et la Direction de la concurrence et des fraudes (DGCCRF) partage l'interpr\u00e9tation de PRO-NAT. La liste des produits propos\u00e9s par PRO-NAT ne comporte plus de placenta depuis l'entr\u00e9e en vigueur de l'arr\u00eat\u00e9 du 31 juillet 1992. La soci\u00e9t\u00e9 PRO-NAT ne pr\u00e9tend pas avoir d\u00e9couvert le prion \u00e0 l'origine de l'enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine. Elle dit simplement r\u00e9aliser des contr\u00f4les rigoureux sur des produits \u00e0 base d'organes embryonnaires de bovins \u00e0 l'infectivit\u00e9 ind\u00e9celable. La soci\u00e9t\u00e9 PRO-NAT a communiqu\u00e9 lors de son pr\u00e9c\u00e9dent droit de r\u00e9ponse une lettre du minist\u00e8re de l'Agriculture du 21 mars 1994 certifiant que les embryons d'origine bovid\u00e9 (bovin et ovin) utilis\u00e9s par PRO-NAT sont propres \u00e0 la consommation humaine; bien entendu, il n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 PRO-NAT que les tissus ovins \u00e9taient concern\u00e9s par les arr\u00eat\u00e9s de suspension pour un an des 31 juillet 1992 et 1993, mais il a d\u00fb \u00e9chapper \u00e0 L'Express que le d\u00e9cret du 10 avril 1996 ne concerne que les compl\u00e9ments alimentaires \u00e0 base de bovin. Quoi qu'il en soit, la soci\u00e9t\u00e9 PRO-NAT a continu\u00e9 de respecter les arr\u00eat\u00e9s susvis\u00e9s apr\u00e8s l'\u00e9puisement de leur effet juridique. Les produits PRO-NAT ont toujours \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s et, si des m\u00e9decins ont choisi de conseiller leur consommation, c'est parce qu'ils offrent toute garantie en termes d'innocuit\u00e9 et des effets jug\u00e9s b\u00e9n\u00e9fiques en terme d'alimentation. Enfin, la soci\u00e9t\u00e9 PRO-NAT a tendance \u00e0 penser que les m\u00e9decins font l'objet d'un contr\u00f4le de leur ordre au moins aussi rigoureux que les pharmaciens. Michel Flandin.\nBien entendu, nous maintenons toutes les informations parues dans L'Express \u00e0 ce sujet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-de-reponse_614361.html"}, {"title": "Rh\u00f4ne-Alpes - Les grands groupes en pointe", "text": "Les petites structures embauchent peu. Et les grandes entreprises pr\u00e9f\u00e8rent les cadres confirm\u00e9s.\n! Dans un contexte de crise, la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes r\u00e9siste. 9 800 cadres y ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s en 1995, soit une augmentation de 36% par rapport \u00e0 1994. Qu'en sera-t-il en 1996? D'apr\u00e8s les pr\u00e9visions de l'Apec, 19% des entreprises locales envisagent d'accro\u00eetre leurs effectifs de cadres (taux l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale), tandis que 7% de ces derni\u00e8res vont les r\u00e9duire. En outre, la pr\u00e9f\u00e9rence va aux jeunes cadres (39%) et aux cadres confirm\u00e9s (39%).\nL'industrie repr\u00e9sentera le plus gros gisement d'emplois (51% des offres), d\u00e9passant ainsi cette ann\u00e9e le secteur des services (42%). Les besoins du commerce chutent de moiti\u00e9 (de 12 \u00e0 6%). Quant au b\u00e2timent et aux travaux publics, ils s'effondrent, ne repr\u00e9sentant plus cette ann\u00e9e que 1% de la demande. \u00abEn 1995, explique Bernard Jacquin, DRH de Montabert, une PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans le BTP, situ\u00e9e \u00e0 Saint-Priest (Lyon), nous avions embauch\u00e9 pr\u00e8s de 10 cadres, alors que depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1996 nous n'en avons accueilli que 2. Les recrutements sont des investissements \u00e0 long terme et nous ne ressentons pas actuellement le besoin de cr\u00e9er de nouveaux postes. Toucher les primes du gouvernement ne nous int\u00e9resse pas.\u00bb\nQuelques locomotives locales ont ralenti leur allure. Ainsi, aux laboratoires Boiron, les besoins en emplois ayant \u00e9t\u00e9 satisfaits en 1995, l'ann\u00e9e en cours sera moins prosp\u00e8re pour les cadres. Bruno Siguier, de la direction des ressources humaines, n'annonce que 5 cr\u00e9ations de postes (ing\u00e9nieurs informaticiens et directeurs de production). M\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne chez Renault VI, qui reste tr\u00e8s discret sur le nombre de cadres sollicit\u00e9s cette ann\u00e9e. Chez Ernst and Young, \u00e0 Villeurbanne, on r\u00e9duit aussi les recrutements (16 en 1996, contre 18 en 1995). Mais Val\u00e9rie Cini, DRH de cette soci\u00e9t\u00e9, souligne que le turnover, dans le secteur de l'audit, a augment\u00e9 et qu'il a fallu remplacer les partants.\nPlus de 200 salari\u00e9s\nSelon l'Apec, ce sont surtout les grandes soci\u00e9t\u00e9s qui vont cr\u00e9er des emplois cette ann\u00e9e: 31% des entreprises de plus de 500 salari\u00e9s recruteront au moins un cadre. Celles qui ont entre 200 et 500 personnes seront encore plus nombreuses \u00e0 embaucher (36%). La proportion tombe \u00e0 15% dans les soci\u00e9t\u00e9s de 50 \u00e0 100 personnes et \u00e0 8% dans les toutes petites structures. \u00abOn pr\u00e9tendait que les PME recrutaient de plus en plus de cadres dans la r\u00e9gion, mais en fait on constate que ceux-ci se tournent toujours vers les grands groupes\u00bb, confirme Xavier Patrouillard, \u00e0 la direction r\u00e9gionale de Rh\u00f4ne-Poulenc. Cela vaut surtout pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s: selon une enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s des \u00e9tudiants de l'\u00e9cole de chimie de Lyon, 52% d'entre eux, en effet, privil\u00e9gient les grands noms, 29% les soci\u00e9t\u00e9s de moins de 100 salari\u00e9s.\nDans la grande distribution aussi on favorise les d\u00e9butants. Comme l'explique Pascal Delvaux, de la direction des ressources humaines d'Auchan, \u00abils font l'objet d'un recrutement continu, de l'ordre de 40 par an. Notre groupe est en pleine expansion sur le plan international: Etats-Unis, Mexique, Ta\u00efwan, Europe de l'Est, etc. Il n'y a aucune raison, pour l'instant, que ce mouvement s'arr\u00eate\u00bb.\nPourtant, PME et PMI ont besoin de cadres, notamment dans des domaines ultrasp\u00e9cialis\u00e9s. A Grenoble, des perspectives int\u00e9ressantes s'ouvrent dans le biom\u00e9dical avec l'IBS (Institut de biologie structurale) ou l'EMBL (European Molecular Biology Laboratory), dans la t\u00e9l\u00e9matique avec Biologic (appareils de mesure), Sofradir (imagerie dentaire) ou Immi (robotique m\u00e9dicale). A Valence, Monetel (\u00e9quipement mon\u00e9tique) pr\u00e9voit d'accueillir 10 recrues (ing\u00e9nieurs et informaticiens).\nTous les d\u00e9partements de la r\u00e9gion ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des m\u00eames perspectives. Dans l'Ain, l'Is\u00e8re, le Rh\u00f4ne, la Dr\u00f4me et la Haute-Savoie, 20% environ des entreprises envisagent d'augmenter leur effectif de cadres. En revanche, la Savoie, avec 6% seulement, n'affiche pas une forme olympique.\n* L'AVIS DE Laurence Jacobi\nDRH de SMN nettoyage\n\u00abDes exigences salariales exag\u00e9r\u00e9es\u00bb\nA 28 ans, Laurence Jacobi est responsable des ressources humaines chez SMN nettoyage. Les probl\u00e8mes de l'emploi dans la r\u00e9gion, Laurence les conna\u00eet bien. Il y a huit mois encore, titulaire d'une ma\u00eetrise en gestion des ressources humaines, elle s'occupait de r\u00e9insertion. Laurence est charg\u00e9e du recrutement sur l'ensemble du r\u00e9seau et a d\u00e9j\u00e0 fait appel \u00e0 4 cadres depuis janvier. Profil: technico-commerciaux de 30-35 ans pour des postes de communication, de marketing et de direction r\u00e9gionale. Si Laurence ne remarque aucun fl\u00e9chissement particulier sur le plan de l'embauche en 1996 par rapport \u00e0 1995, elle a n\u00e9anmoins lanc\u00e9 un plan de formation sur deux ans visant \u00e0 \u00e9lever le niveau de comp\u00e9tence au sein de SMN nettoyage, ainsi qu'\u00e0 am\u00e9liorer la gestion du temps et de la s\u00e9curit\u00e9. \u00abMais ce que je remarque, explique Laurence Jacobi, c'est une forte inad\u00e9quation entre les chercheurs d'emploi et les besoins des entreprises. Exigences salariales exag\u00e9r\u00e9es dans la conjoncture actuelle et comp\u00e9tences techniques trop pointues sont les principaux \u00e9cueils que je rencontre lors des entretiens.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rhone-alpes-les-grands-groupes-en-pointe_614359.html"}, {"title": "Bretagne - Les PME locomotives de l'emploi", "text": "Les petites structures industrielles continuent \u00e0 recruter. Les banques et les assurances ont des besoins sp\u00e9cifiques. Les soci\u00e9t\u00e9s de distribution offrent aussi de belles perspectives.\nApr\u00e8s l'ann\u00e9e noire de 1993, les recrutements de cadres n'ont cess\u00e9 de cro\u00eetre dans les quatre d\u00e9partements bretons. L'Apec en a recens\u00e9 3 100 en 1995, soit une augmentation de 51% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Et la tendance devrait se poursuivre cette ann\u00e9e, notamment au cours du second semestre: \u00abNous devrions fr\u00f4ler notre record de 1989\u00bb, affirme Herv\u00e9 Anger, consultant \u00e0 l'antenne de Rennes. Notre panel 1996 fait ainsi appara\u00eetre que 20% des entreprises bretonnes interrog\u00e9es vont accro\u00eetre leur effectif de cadres, contre 7% qui pensent le r\u00e9duire.\nCes chiffres placent la Bretagne dans le peloton de t\u00eate des r\u00e9gions fran\u00e7aises. Un b\u00e9mol, tout de m\u00eame: si elle recrute des cadres, elle en met au ch\u00f4mage \u00e9galement beaucoup - 3 880 sorties en 1995, selon l'Apec. Mais, au final, le solde reste positif (400 cadres) gr\u00e2ce aux tr\u00e8s nombreuses promotions internes. Car la Bretagne est avant tout une terre de PME: on en compte pr\u00e8s de 95 000, tr\u00e8s souvent familiales, o\u00f9 les postes d'encadrement sont rares et s'obtiennent apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es pass\u00e9es dans la maison. R\u00e9sultat: le taux d'encadrement de la r\u00e9gion reste inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. Des opportunit\u00e9s existent donc, mais surtout pour les cadres confirm\u00e9s, car les PME ont tendance \u00e0 recruter des salari\u00e9s imm\u00e9diatement op\u00e9rationnels.\nDes cadres qui, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, souhaitent rentrer au pays: l'attachement \u00e0 la r\u00e9gion est l'une des caract\u00e9ristiques marquantes des candidats et des employeurs. \u00abBeaucoup d'entreprises pr\u00e9f\u00e8rent choisir un candidat breton, avertit Marc Kervella, de l'agence rennaise du cabinet Mercuri-Urval. C'est la garantie de partager les m\u00eames valeurs culturelles et le moyen de s'assurer de ses capacit\u00e9s d'adaptation et d'int\u00e9gration.\u00bb Seul probl\u00e8me: \u00abLes cadres bretons ont tendance \u00e0 avoir un profil sup\u00e9rieur aux exigences du tissu \u00e9conomique local\u00bb, remarque Pierre Lecomte, conseiller technique \u00e0 la direction r\u00e9gionale de l'ANPE.\nLa distribution\nLes secteurs qui recrutent? Le paysage \u00e9conomique breton reste bien s\u00fbr marqu\u00e9 par le poids des industries agroalimentaires: les PME ont besoin de responsables de production dans le cadre de leur industrialisation ou de \u00abqualiticiens\u00bb pour r\u00e9pondre au d\u00e9veloppement des normes de qualit\u00e9 europ\u00e9ennes. Mais le volume des recrutements de cadres n'est pas comparable \u00e0 l'importance \u00e9conomique du secteur, qui demeure une industrie de main-d'oeuvre peu qualifi\u00e9e.\nLe d\u00e9veloppement de la grande distribution offre \u00e9galement de belles perspectives. Ainsi, la branche r\u00e9gionale du groupe Comptoirs modernes et \u00e9conomiques (enseignes Stoc, Comod et March\u00e9 Plus) annonce 25 recrutements de chefs de rayon et une dizaine de postes de directeurs de magasin, \u00abpour des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s gestionnaires, commer\u00e7ants, motiv\u00e9s et mobiles\u00bb, pr\u00e9cise Thierry Raulin, DRH. M\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 du groupe Casino et de D\u00e9cathlon (voir le tableau).\nL'ann\u00e9e en cours devrait aussi \u00eatre marqu\u00e9e par des recrutements dans les services bancaires et les assurances: le Cr\u00e9dit mutuel de Bretagne lance une filiale sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'assurance, avec 300 embauches \u00e0 la clef; Direct Assurances, filiale du groupe Axa, installe \u00e0 Rennes un nouveau site et envisage d'embaucher 50 charg\u00e9s de client\u00e8le en 1996; la Banque populaire de l'Ouest et le Cr\u00e9dit agricole d'Ille-et-Vilaine ont, eux, pr\u00e9vu une trentaine de recrutements.\nA moins grande \u00e9chelle, mais pour des profils plus \u00abpointus\u00bb, la r\u00e9gion recherche toujours des ing\u00e9nieurs: les p\u00f4les de Rennes, de Lannion et de Brest font de la Bretagne une traditionnelle terre d'\u00e9lection des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans les t\u00e9l\u00e9coms, l'\u00e9lectronique et l'informatique. La technopole Atalante de Cesson-S\u00e9vign\u00e9 (Ille-et-Vilaine), \u00e0 quelques encablures, accueille quantit\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9s de services et d'ing\u00e9nierie informatique, dont plusieurs sont en phase de recrutement. Cril Ing\u00e9nierie, par exemple, envisage entre 8 et 10 embauches d'ing\u00e9nieurs d'ici \u00e0 la mi-1997. Plus \u00e0 l'ouest, Syselog recherche, pour son agence de Lannion, 6 ing\u00e9nieurs informatique et t\u00e9l\u00e9coms.\n\u00abTous les acteurs \u00e9conomiques travaillent ensemble\u00bb Christian Quintard DRH de Mitsubishi Electric France pr\u00e9sident de l'ANCDP*\n\u00abLes entreprises de la r\u00e9gion se professionnalisent et se mondialisent: le besoin en cadres se fait donc sentir, notamment dans les fonctions export ou marketing.\u00bb\nDepuis six ann\u00e9es que Mitsubishi s'est install\u00e9 en Bretagne, Christian Quintard a pu mesurer ce qu'il appelle la \u00abqualit\u00e9 du consensus\u00bb: \u00abOn parvient en Bretagne \u00e0 faire travailler ensemble des acteurs - entreprises, Apec, ANPE, collectivit\u00e9s locales - qui ailleurs ont des difficult\u00e9s \u00e0 collaborer.\u00bb Pour 1996, ce Breton d'adoption a pr\u00e9vu une vingtaine de recrutements de cadres, dont une dizaine de chercheurs de tr\u00e8s haut niveau.\n* Association nationale des directeurs et cadres de la fonction personnel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bretagne-les-pme-locomotives-de-l-emploi_614354.html"}, {"title": "express coulisses - Kubrick en tournage", "text": "La nouvelle \u00e9tait attendue par ses aficionados et toujours d\u00e9mentie. Cette fois, c'est s\u00fbr, Stanley Kubrick reprend sa cam\u00e9ra pour la Warner. Le film s'appelle Eyes Wide Shot et il est interpr\u00e9t\u00e9 par le couple Nicole Kidman et Tom Cruise. L'un des plus grands r\u00e9alisateurs du si\u00e8cle se sera donc impos\u00e9 un silence de dix ans, sauf pour tourner un film, que l'on pourrait qualifier d' \u00abamateur\u00bb, sur un arbre ab\u00eem\u00e9 dans sa propri\u00e9t\u00e9 et qui provoqua un litige avec ses voisins, \u00e0 propos duquel la justice britannique vient de lui donner raison.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-coulisses-kubrick-en-tournage_614347.html"}, {"title": "Des \u00e9crivains tr\u00e8s occup\u00e9s", "text": "Avec honn\u00eatet\u00e9 et d\u00e9tachement, Jeannine Verd\u00e8s-Leroux rouvre le dossier noir des litt\u00e9rateurs d'extr\u00eame droite sous l'Occupation.\nQui, de Chardonne ou de Montherlant, fut le plus coupable? Giono m\u00e9ritait-il d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9? Fallait-il fusiller Brasillach? Morand pouvait-il entrer \u00e0 l'Acad\u00e9mie? A ces questions et \u00e0 beaucoup d'autres, plus g\u00e9n\u00e9rales, Jeannine Verd\u00e8s-Leroux apporte des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec le d\u00e9tachement du chercheur - elle travaille au CNRS - et l'honn\u00eatet\u00e9 d'une d\u00e9mocrate, aussi \u00e9loign\u00e9e des haines partisanes que des complaisances r\u00e9tro. Et, au lieu de sous-titrer son ouvrage \u00abFachos, collabos, \u00e9pur\u00e9s\u00bb, elle a choisi vertueusement une formule peu accrocheuse, correspondant \u00e0 son propos: Politique et litt\u00e9rature \u00e0 l'extr\u00eame droite, des ann\u00e9es 30 aux retomb\u00e9es de la Lib\u00e9ration.\nSur plus de 500 pages pleines de citations, elle reprend un dossier noir que l'on a cru, \u00e0 tort, presque boucl\u00e9. La lecture syst\u00e9matique des journaux, de Combat \u00e0 Je suis partout, libelles et revues, les confidences de Dominique Aury, Claude Roy, Michel D\u00e9on, Armand Petitjean ou Maurice Bard\u00e8che lui permettent d'avancer une th\u00e8se qui pourrait, mal soutenue, passer pour quasi r\u00e9visionniste. Selon elle, \u00ables \u00e9crivains, dans leur immense majorit\u00e9, ont \u00e9videmment fui la collaboration\u00bb. Les collaborationnistes, class\u00e9s en \u00abfascistes d\u00e9clar\u00e9s\u00bb, \u00abpacifistes\u00bb, opportunistes\u00bb et \u00abp\u00e8gre journalistique\u00bb, mus par leurs \u00ab\u00e9mois\u00bb, n'auraient d'abord repr\u00e9sent\u00e9 qu'eux-m\u00eames.\nDans une premi\u00e8re partie consacr\u00e9e \u00e0 la \u00abfin de l'apr\u00e8s-guerre\u00bb, de 1931 \u00e0 1939, sont mis en perspective cavali\u00e8re plusieurs de ces \u00abd\u00e9lires\u00bb qui, sous l'Occupation, vont parfois s'\u00e9tendre et devenir meurtriers. L'ouvrage souligne l'anachronisme paradoxal de l'Action fran\u00e7aise, suit les m\u00e9andres de la revue Esprit ou s'attarde sur l' \u00ab\u00e9tourderie\u00bb des jeunes \u00abdissidents\u00bb, comme Maurice Blanchot, dont il distingue le d\u00e9sespoir sans cause du fascisme. On retrouve ainsi, et pas seulement chez les admirateurs de Doriot, les ferments de ce qui continue de nourrir, aujourd'hui, l' \u00abid\u00e9ologie fran\u00e7aise\u00bb et gouverna \u00e0 coup s\u00fbr une certaine \u00abjeunesse fran\u00e7aise\u00bb.\nLa d\u00e9faite imposera \u00e0 certains le silence. D'autres, parmi lesquels il faut nommer L\u00e9autaud, vont confier leur satisfaction \u00e0 un journal intime. Les \u00ablitt\u00e9rateurs\u00bb, que leur infamie arrache encore ici \u00e0 l'oubli, se signaleront par des appels au meurtre ou \u00e0 la d\u00e9lation et par la m\u00e9diocrit\u00e9 de leur production. Jeannine Verd\u00e8s-Leroux a eu le courage de lire Ren\u00e9 Benjamin ou Henry Bordeaux! Elle insiste sur le cas de Rebatet, estimant que dans ses critiques comme dans ses romans il \u00e9tala son incomp\u00e9tence et sa bassesse.\nSi Chardonne n'a pas vol\u00e9 son bref s\u00e9jour en prison \u00e0 Cognac, les t\u00e9nors, gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9vision minutieuse de leur trajet, s'en sortent avec un acquittement presque complet. Mauriac? Il a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la libert\u00e9 dans Le Figaro d\u00e8s juillet 1940. Claudel? Son po\u00e8me Paroles du Mar\u00e9chal \u00e9tait plut\u00f4t patriotique. Gide? Son Journal prouve qu'il fut toujours hostile \u00e0 l'esprit de Vichy.\nClouer le bec aux cassandres\nJeannine Verd\u00e8s-Leroux est moins s\u00fbre d'elle-m\u00eame quand elle traite de cas qui \u00e9chappent \u00e0 un d\u00e9coupage id\u00e9ologique assez simple. C\u00e9line, qu'elle juge d'apr\u00e8s ce que l'on a d\u00e9j\u00e0 dit de lui, et Paulhan, dont la pens\u00e9e fut d'une redoutable complexit\u00e9, sont les deux p\u00f4les antagonistes et compl\u00e9mentaires d'une \u00e9poque qui ne cessera de nous interroger et de d\u00e9fier notre jugement. Pour comprendre ce qu'elle fut - et Jeannine Verd\u00e8s-Leroux semble l'admettre, quand elle s'occupe de l'\u00e9puration - il faut peut-\u00eatre consulter autre chose que des pamphlets. En clouant leur bec aux cassandres et aux proph\u00e8tes d'alors, on peut lire au moins Uranus, de Marcel Aym\u00e9, et La Plage de Scheveningen, de Paul Gadenne, deux romans qui \u00e9crasent tous les t\u00e9moignages.\nRefus et violences, par Jeannine Verd\u00e8s-Leroux. Gallimard, 528 p., 190 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-ecrivains-tres-occupes_614342.html"}, {"title": "Un auteur est n\u00e9", "text": "Le com\u00e9dien belge Serge Kribus sait aussi \u00e9crire. Sa pi\u00e8ce Arloc, r\u00e9dig\u00e9e en 1987, raconte la vie d'un d\u00e9racin\u00e9 qui s'ing\u00e9nie \u00e0 secouer une grande ville. Elle est enfin mont\u00e9e par Jorge Lavelli au th\u00e9\u00e2tre de la Colline. Profitons-en.\nDans un spot publicitaire incitant \u00e0 utiliser le latex, Serge Kribus jouait le fils d'une mamma juive qui frappait, au moment crucial, \u00e0 sa porte pour lui donner un pr\u00e9servatif: \u00abMettez-le pour faire plaisir \u00e0 votre maman\u00bb, concluait le message prophylactique. Quelques secondes qui r\u00e9v\u00e8lent deux ou trois choses sur ce Bruxellois de 30 ans: le go\u00fbt de transmettre une parole s\u00e9rieuse gaiement, une ascendance juive et une appartenance \u00e0 la grande famille du th\u00e9\u00e2tre.\nVoici un d\u00e9but d'explication \u00e0 Arloc, sa premi\u00e8re pi\u00e8ce, termin\u00e9e en 1987 et mont\u00e9e aujourd'hui par Jorge Lavelli au th\u00e9\u00e2tre de la Colline. Arloc est le nom d'un \u00e9migr\u00e9, n\u00e9 on ne sait o\u00f9, cherchant \u00e0 atteindre l'Oudrop pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre d'Ecclatambour. Parti dans la valise de Jeanne et de L\u00e9on, il d\u00e9barque dans une grande ville, un ailleurs dont il va apprendre rapidement les us et d\u00e9r\u00e9gler joyeusement les coutumes. \u00abJ'aime quand un personnage arrive pour tout chambouler.\u00bb Et, de fait, Jeanne vole dans un magasin pour la premi\u00e8re fois de sa vie et part se promener sans son mari, tandis que sa fille Juliette saute dans les bras de l'\u00e9tranger.\nDans son compte rendu, Alain Satg\u00e9, lecteur d\u00e9fricheur \u00e0 la Colline, a parl\u00e9 de \u00abna\u00efvet\u00e9 feinte\u00bb. C'est qu'Arloc, arm\u00e9 de sa culture et de son humanit\u00e9, r\u00e9v\u00e8le, sans pr\u00e9m\u00e9ditation, les impostures de son entourage: \u00abJe sais que le th\u00e9\u00e2tre ne changera pas le monde, mais il peut porter des questions essentielles et des r\u00e9voltes. Je constate que la science, plus elle approche l'infiniment grand et l'infiniment petit, moins elle arrive \u00e0 d\u00e9finir l'homme. C'est sur une sc\u00e8ne qu'on approche le mieux l'humain; il se produit un ph\u00e9nom\u00e8ne curieux: bien qu'on sache que tout est faux, ce qui se passe nous touche quand m\u00eame.\u00bb\nDepuis toujours, c'est-\u00e0-dire depuis qu'il a 15 ans, Serge Kribus joue, lit les classiques et le r\u00e9pertoire contemporain, prend des cours d'art dramatique. Elev\u00e9 dans le silence - pas un mot sur la trag\u00e9die familiale de la d\u00e9portation - et dans les cris - disputes et r\u00e9conciliations parentales - le th\u00e9\u00e2tre lui est apparu comme le lieu privil\u00e9gi\u00e9 de la parole et de l'\u00e9tonnement. \u00abJ'\u00e9tais un enfant d\u00e9sillusionn\u00e9, sujet \u00e0 des chagrins violents. La d\u00e9couverte hasardeuse et furieuse du th\u00e9\u00e2tre m'a permis de sortir d'un univers \u00e9touffant. J'\u00e9tais anim\u00e9 d'une grande impatience: j'ai simplement appris \u00e0 poser ma voix, mais pas \u00e0 me calmer.\u00bb Il lui faudra pourtant patienter avant que soient mont\u00e9es ses pi\u00e8ces.\nArloc, envoy\u00e9 aux th\u00e9\u00e2tres belges, ne trouve pas preneur. Admirateur de Jean-Claude Grumberg, Kribus lui adresse son manuscrit. Des f\u00e9licitations en \u00e9change, et puis le texte circule, \u00e0 l'insu de son auteur. De temps \u00e0 autre, le Bruxellois re\u00e7oit un courrier \u00e9logieux d'un lecteur \u00e9m\u00e9rite. En 1991, Jean-Claude Grumberg choisit de lire Le Grand Retour de Boris Spielman, au Th\u00e9\u00e2tre ouvert, un dialogue p\u00e8re-fils filigran\u00e9 par la question juive. La pi\u00e8ce s\u00e9duit, est mont\u00e9e \u00e0 Bruxelles, avec l'auteur dans le r\u00f4le du fils, et, dans celui du p\u00e8re, Gilles Segal, deux fois moli\u00e9ris\u00e9 cette saison. Mais, en attendant son Grand Retour, probablement pr\u00e9sent\u00e9 au Poche-Montparnasse \u00e0 l'automne prochain, il est vivement conseill\u00e9 d'assister \u00e0 sa splendide arriv\u00e9e.\nArloc, th\u00e9\u00e2tre de la Colline, 75020 Paris, (16-1) 44-62-52-52. Avec Michel Aumont, Catherine Hiegel, Marc Citti, Isabelle Carr\u00e9. Jusqu'au 30 juin.\n>bio express\n1962: naissance \u00e0 Bruxelles.\n1984: tient diff\u00e9rents r\u00f4les dans Le Tartuffe, Les Trois Soeurs et Le Mariage forc\u00e9.\n1985: premier prix du Conservatoire de Bruxelles.\n1987: termine Arloc.\n1996: joue l'avocat de Jean Yanne dans Enfants de salaud, de Tonie Marshall.\n>\u00e0 lire\nArloc et Le Grand Retour de Boris Spielman, par Serge Kribus, Actes Sud/ Papiers, 132 p., 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-auteur-est-ne_614335.html"}, {"title": "modes de vie - La vie en vert", "text": "Les collections exclusives de mobilier de jardin sign\u00e9 Despalles n'\u00e9taient vendues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que dans les boutiques \u00e0 la m\u00eame enseigne, toutes situ\u00e9es \u00e0 Paris. Leurs cr\u00e9ations - meubles en teck, en rotin trait\u00e9 et en fer - sont d\u00e9sormais accessibles en province gr\u00e2ce au premier catalogue de vente par correspondance \u00e9dit\u00e9 par la maison. Autre initiative \u00e0 saluer: le service paysager mis en place dans les magasins parisiens pour les terrasses, les balcons et les petits jardins. Chacun peut soumettre plans et photos \u00e0 un sp\u00e9cialiste qui se charge de la conception et de l'am\u00e9nagement. Prix sur devis.\nDespalles: (16-1) 45-89-05-31 (catalogue et points de vente).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-la-vie-en-vert_614466.html"}, {"title": "Le client\u00e9lisme d\u00e9favorise les partis arabes", "text": "Question: pourquoi 5% des Arabes isra\u00e9liens ont-ils vot\u00e9 en 1992 pour le Shass, un parti juif religieux, quand ce m\u00eame mouvement n'attirait que 0,5% de leurs suffrages quatre ans plus t\u00f4t? R\u00e9ponse: il a suffi d' \u00abacheter\u00bb les voix. Entre 1988 et 1994, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur \u00e9tant dirig\u00e9 par un membre du Shass, les villages arabes de Galil\u00e9e, ont vu augmenter le nombre des permis de construire. Donnant, donnant!\n\u00abLa tradition du client\u00e9lisme est ancienne et touche environ 15% des \u00e9lecteurs arabes isra\u00e9liens, explique Marouan Darweish, politologue. Ses origines sont faciles \u00e0 comprendre. Dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de l'Etat, les Arabes isra\u00e9liens ont connu un syst\u00e8me paradoxal: leur vote \u00e9tait libre et d\u00e9mocratique, mais ils vivaient sous la coupe d'une administration militaire. Ce m\u00e9lange a favoris\u00e9 des \u00e9changes de bons proc\u00e9d\u00e9s, qui perdurent pour partie aujourd'hui.\u00bb\nPar exemple, un \u00e9lecteur arabe qui souhaiterait l'appui de son d\u00e9put\u00e9 pourra promettre, en \u00e9change, une centaine de voix de sa famille. Il utilisera une lacune de la proc\u00e9dure \u00e9lectorale, qui permet d'inscrire \u00e0 la main le nom d'un candidat sur un bulletin dans le cas o\u00f9 les imprim\u00e9s manquent. Au fil des ans, les candidats \u00e0 la Knesset ont appris \u00e0 jouer \u00e0 merveille des rivalit\u00e9s entre les hamulah, ces clans locaux qui jouissent d'une grande influence. \u00abLe vote arabe isra\u00e9lien est fond\u00e9, pour l'essentiel, sur des questions locales. Toutes ces pratiques favorisent les partis sionistes aux d\u00e9pens des mouvements arabes, accuse Darweish. Car ces derniers, une fois leurs repr\u00e9sentants \u00e9lus, occupent des postes sans pouvoir r\u00e9el o\u00f9 ils seraient bien incapables de ??rendre service''.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-clientelisme-defavorise-les-partis-arabes_614461.html"}, {"title": "Budget-Imp\u00f4ts - Dix questions pour 1997", "text": "L'Elys\u00e9e presse Matignon: l'ann\u00e9e prochaine, il faudra r\u00e9duire les d\u00e9penses (beaucoup) et les imp\u00f4ts (un peu) Mission impossible\"\nDites que les imp\u00f4ts baisseront en 1997 et vous r\u00e9colterez un grand \u00e9clat de rire. Personne ne croit plus \u00e0 cette promesse tant elle a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e, y compris par Jacques Chirac. En la reprenant aujourd'hui, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique court donc un gros", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/budget-impots-dix-questions-pour-1997_614459.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - Des sectes dans l'Eglise?", "text": "L'Eglise a-t-elle tol\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement de sectes en son sein? Cette th\u00e8se, d\u00e9fendue dans un livre rassemblant les t\u00e9moignages d'anciens membres de communaut\u00e9s charismatiques (Les Naufrag\u00e9s de l'esprit. Des sectes dans l'Eglise catholique, Seuil), est en train de semer la panique dans les milieux cl\u00e9ricaux. L'un des mouvements \u00e9pingl\u00e9s par l'ouvrage, Le Chemin neuf, a assign\u00e9 l'\u00e9diteur en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal de grande instance de Paris pour le contraindre \u00e0 ins\u00e9rer un rectificatif r\u00e9cusant toute identification \u00e0 une secte. Lundi dernier, le juge a pourtant pris la d\u00e9cision de ne pas acc\u00e9der \u00e0 cette demande. Plusieurs personnes ayant t\u00e9moign\u00e9, \u00e0 visage couvert ou d\u00e9couvert, de la d\u00e9rive de mouvements auxquels elles avaient appartenu ont subi des pressions. L'\u00e9piscopat, quant \u00e0 lui, stigmatise par la voix de Mgr Roger Meindre, archev\u00eaque d'Albi, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 \u00e9piscopal pour le renouveau et les mouvements d'animation spirituelle, des \u00abjugements sans nuances et parfois franchement d\u00e9sinvoltes\u00bb. L'Eglise, il est vrai, a vu dans ces groupes de chr\u00e9tiens, inspir\u00e9s par le pentec\u00f4tisme am\u00e9ricain, un espoir de ramener \u00e0 elle des ouailles qui, d\u00e8s les ann\u00e9es 60, commen\u00e7aient \u00e0 lui battre froid. De la communaut\u00e9 de type monastique au groupe de pri\u00e8re, le Renouveau, organis\u00e9 autour d'une quarantaine de mouvements, draine aujourd'hui des milliers de membres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-des-sectes-dans-l-eglise_614454.html"}, {"title": "express france - Allocations familiales: les conditions de Barrot", "text": "Les allocations familiales seront-elles impos\u00e9es l'an prochain? Rien n'est moins s\u00fbr, car Jacques Barrot, ministre des Affaires sociales, y met deux conditions: une d\u00e9cote fiscale, pour \u00e9viter que des foyers non imposables le deviennent du fait de l'incorporation des prestations familiales \u00e0 leur revenu, et la garantie que l'argent collect\u00e9 ira bien \u00e0 la politique familiale. \u00abFaute de quoi, dit-il, je m'y opposerai.\u00bb D'apr\u00e8s un r\u00e9cent sondage, deux tiers des Fran\u00e7ais sont hostiles \u00e0 la fiscalisation des \u00aballoc'\u00bb, pr\u00e9f\u00e9rant qu'elles soient modul\u00e9es en fonction des revenus. \u00abCe serait techniquement tr\u00e8s difficile, explique le ministre, car les revenus \u00e9voluent constamment.\u00bb Le gouvernement a donc choisi la premi\u00e8re option, avec un peu d'h\u00e9sitation et beaucoup de pr\u00e9cautions. Alors que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9voque une baisse des imp\u00f4ts d\u00e8s l'an prochain, ce projet pourrait bien rester dans les cartons.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-allocations-familiales-les-conditions-de-barrot_614447.html"}, {"title": "Toulouse: des tuteurs au secours du Deug", "text": "En d\u00e9pit des r\u00e9sistances, la formule d'accompagnement des nouveaux inscrits mise en place \u00e0 Toulouse II-Le Mirail porte ses fruits.\nIl y a S\u00e9bastien, 19 ans, en Deug d'histoire, retravaillant le plan d'un devoir sur les mouvements commerciaux du xie au xiiie si\u00e8cle. Ou Isabelle, \u00e9tudiante en Mass (math\u00e9matiques appliqu\u00e9es aux sciences sociales), qui remet en place des notions d'alg\u00e8bre trop vites \u00e9lud\u00e9es lors du cours. A leurs c\u00f4t\u00e9s se tiennent de grands a\u00een\u00e9s, \u00e9tudiants en ma\u00eetrise ou en doctorat, b\u00e9n\u00e9voles pour accompagner les jeunots dans le cadre de l'op\u00e9ration \u00abDard\u00bb. Mais ce sigle officiel - dispositif d'aide \u00e0 la r\u00e9ussite en Deug - \u00e9tant peu euphonique, sur le campus de Toulouse II-Le Mirail on parle de tutorat. Une d\u00e9marche pratiqu\u00e9e en moyenne par un \u00e9tudiant sur dix, m\u00eame si la fr\u00e9quentation des ateliers reste al\u00e9atoire.\n\u00abOn nous sollicite pour pr\u00e9parer un oral, mais c'est un pr\u00e9texte, observe Sandrine, tutrice depuis trois ans. Les \u00e9tudiants cherchent avant tout \u00e0 se rassurer.\u00bb Et pour cause! Avec pr\u00e8s d'un tiers de recal\u00e9s, les naufrag\u00e9s du Deug ont longtemps eu la part belle dans les statistiques de l'universit\u00e9. Les nouveaux arrivants le savent. Combin\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme du premier cycle, l'aide m\u00e9thodologique du tutorat leur offre \u00absoutien, appui, conseil\u00bb, selon la formule de Serge Robert, responsable du d\u00e9partement d'histoire.\nR\u00e9sultat: en quatre ans, le taux d'\u00e9checs est pass\u00e9 de 62 \u00e0 49%, et le Deug est d\u00e9sormais r\u00e9ussi en deux ans par 18% des candidats, pour 12% en 1992. Bien s\u00fbr, il y a des r\u00e9sistances. Hier, celles des \u00e9tudiants, pas toujours convaincus: \u00abJ'y ai d'abord vu une fa\u00e7on de rep\u00e9rer les mauvais\u00bb, reconna\u00eet Sophie. Celles aussi de bon nombre d'enseignants, inquiets d'une concurrence! Quelques-uns s'en serviraient pour faire l'impasse et se d\u00e9douaner: \u00abVous verrez cela avec vos tuteurs, nous disent-ils\u00bb, accusent certains potaches.\nMais, \u00e0 l'exception de quelques profs, rares sont ceux qui pr\u00e9viennent leurs \u00e9l\u00e8ves de l'existence de la formule. En sociologie, ce sont les tuteurs qui ont signal\u00e9 aux enseignants ce qui clochait dans leurs cours. A chacun son \u00e9preuve.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/toulouse-des-tuteurs-au-secours-du-deug_614442.html"}, {"title": "L'arnaque", "text": "Que reste-t-il de la R\u00e9publique quand, sur son territoire, l'Etat de droit, en permanence, est pi\u00e9tin\u00e9? La Corse, avec ses assassinats, ses mitraillages, les provocations arm\u00e9es de ses nationalistes encagoul\u00e9s, leurs d\u00e9clarations sur le \u00abprocessus de paix menac\u00e9\u00bb, comme si l'\u00eele \u00e9tait d\u00e9sormais en guerre, est devenue une \u00e9norme plaie au flanc de l'Etat, dont la mission premi\u00e8re est de garantir l'unit\u00e9 nationale.\nSi la France trouve sa singularit\u00e9 dans le m\u00e9lange assum\u00e9 et volontaire de multiples h\u00e9r\u00e9dit\u00e9s, la grandeur de son histoire est n\u00e9e \u00e0 la fois d'une centralisation qui fait la force de son Etat et d'un refus des clivages ethniques, r\u00e9gionaux, raciaux et religieux qui fonde son organisation sociale. C'est cette tradition proclam\u00e9e dans l'article 2 de la Constitution de 1958 - \u00abLa France est une R\u00e9publique indivisible\u00bb - qui est aujourd'hui remise en question par la spirale sicilienne et mafieuse dans laquelle la Corse est prise. Cette crise est grave, parce qu'elle touche \u00e0 l'essence de l'identit\u00e9 fran\u00e7aise au moment m\u00eame o\u00f9 celle-ci est troubl\u00e9e par les abandons de souverainet\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la construction europ\u00e9enne et perturb\u00e9e par un ph\u00e9nom\u00e8ne de mondialisation accompagn\u00e9 de violents courants d'air dans toutes les pi\u00e8ces de l'\u00e9difice national.\nL'affaire est si importante que l'Etat ne pourra tergiverser tr\u00e8s longtemps encore. En Corse, les gouvernements successifs, depuis plus de vingt ans maintenant, se sont pi\u00e9g\u00e9s dans des n\u00e9gociations qui ont fini par l\u00e9gitimer leurs interlocuteurs. De simples terroristes deviennent ainsi des nationalistes dans un dialogue pervers qui laisse toujours l'Etat perdant. Jour apr\u00e8s jour, au m\u00e9pris de la loi, les pseudo-organisations clandestines soufflent le chaud et le froid, promettent la carotte du dialogue et ne renoncent jamais au b\u00e2ton de dynamite.\nTout le prouve aujourd'hui, les voies de discussion sont en fait \u00e9puis\u00e9es, sinon inutiles. Comment le pouvoir peut-il encore se pr\u00eater \u00e0 une n\u00e9gociation fond\u00e9e sur cette arnaque: ce qui est \u00e0 moi est \u00e0 moi; ce qui est \u00e0 toi se n\u00e9gocie? Les nationalistes corses refusent le compromis et ne se livrent qu'\u00e0 des surench\u00e8res. Le temps est donc venu d'enrayer cette escalade et de d\u00e9montrer, s'il le faut, la marginalit\u00e9 des extr\u00e9mistes.\nL'Etat, d'ailleurs, n'est pas d\u00e9sarm\u00e9. S'il s'en tient \u00e0 la philosophie r\u00e9publicaine, il doit d'abord refuser toute troisi\u00e8me voie du style \u00abzone franche\u00bb, qui suppose de nouveaux transferts financiers, alors qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rables, et l'\u00e9laboration de textes sp\u00e9cifiques, que les Corses n'appliquent que quand ils peuvent en tirer profit. Il dispose ensuite d'arguments r\u00e9galiens puissants, qu'il ne conjugue pas suffisamment. Les pr\u00e9fets ont les moyens de mettre de l'ordre et de r\u00e9primer les fraudes, sous l'autorit\u00e9 des minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur et des Finances. De son c\u00f4t\u00e9, la chancellerie devrait \u00abd\u00e9payser\u00bb syst\u00e9matiquement au nord de la Loire les affaires terroristes et les proc\u00e8s, car les magistrats ne peuvent plus juger sereinement en Corse. Le parquet g\u00e9n\u00e9ral vient du reste d'amorcer cette nouvelle strat\u00e9gie. Aux Corses, enfin, de comprendre qu'ils minent leur propre communaut\u00e9 et qu'ils dilapident, par la violence, cet exceptionnel capital qu'est le tourisme.\nSi ces mesures \u00e9chouaient, il faudrait alors en venir \u00e0 la politique et organiser une consultation sur \u00abl'ind\u00e9pendance ou le maintien dans la R\u00e9publique et l'assujettissement \u00e0 ses lois\u00bb. Certes, elle n'aurait pas de valeur juridique, mais elle permettrait de d\u00e9voiler la r\u00e9alit\u00e9 des rapports de forces dans l'\u00eele. Elle obligerait surtout les Corses \u00e0 trancher. On ne peut, en effet, \u00e9ternellement afficher sa fiert\u00e9 et tendre la s\u00e9bile; on ne peut plus impun\u00e9ment d\u00e9fier un gouvernement que, par ailleurs, on plume! La Corse a install\u00e9 la division dans la maison fran\u00e7aise. L'Etat ne peut le tol\u00e9rer, sous peine de se discr\u00e9diter.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-arnaque_614435.html"}, {"title": "Pages rouges - Politique", "text": "Charles Millon (photo), qui a termin\u00e9, mercredi 22 mai, au Pecq, sa s\u00e9rie de r\u00e9unions publiques sur la r\u00e9forme du service national, aura anim\u00e9 personnellement plus d'une dizaine de d\u00e9bats sur le sujet, notamment en Rh\u00f4ne-Alpes, la r\u00e9gion qu'il pr\u00e9side. Il avait par ailleurs demand\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs de participer eux-m\u00eames aux r\u00e9unions, ce qu'ils ont fait.\nFr\u00e9d\u00e9rique Bredin (photo), 39 ans, dresse un constat d\u00e9sabus\u00e9 sur la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique. Selon le d\u00e9put\u00e9 de la Seine-Maritime, le d\u00e9veloppement de l'ambition et du carri\u00e9risme chez les jeunes \u00e9lus et les responsables des partis se fait au d\u00e9triment de l'amiti\u00e9. \u00abIl n'y a plus de notion de groupe, c'est le r\u00e8gne de l'individualisme\u00bb, d\u00e9plore-t-elle.\nPour \u00e9conomiser sur les aides \u00e0 l'emploi, le gouvernement pr\u00e9voit de r\u00e9server le CIE (contrat initiative emploi) aux ch\u00f4meurs inscrits \u00e0 l'ANPE depuis au moins deux ans, et non plus un an comme aujourd'hui. \u00abEfficace, mais tr\u00e8s co\u00fbteux, explique Jacques Barrot (photo), le CIE doit d'abord b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 ceux qui sont le plus menac\u00e9s d'exclusion.\u00bb Pour les personnes inscrites depuis douze mois mais moins de vingt-quatre, on en reviendra aux dispositions du CRE (contrat de retour \u00e0 l'emploi), mis en place du temps de Michel Rocard.\nJean-Claude Gaudin a d\u00e9finitivement renonc\u00e9 \u00e0 la place de pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du PR, que Fran\u00e7ois L\u00e9otard lui offrait. Le maire de Marseille pense que ses \u00e9lecteurs ne comprendraient pas qu'il accepte, outre sa r\u00e9gion et son minist\u00e8re, une charge suppl\u00e9mentaire. Il veut aussi garder la responsabilit\u00e9 de la commission des investitures de l'UDF. Et pr\u00e9server ses chances dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence du S\u00e9nat, que Ren\u00e9 Monory pourrait abandonner en 1998.\nJean-Philippe Moinet a compos\u00e9 le conseil scientifique de l'Observatoire de l'extr\u00e9misme, qu'il dirige et qui entend rapprocher ceux qui \u00e9tudient la galaxie du Front national et ceux qui combattent ce dernier localement. On trouve dans ce conseil, notamment, Pascal Perrineau, Guy Sorman, Jean-Claude Casanova, Pierre-Andr\u00e9 Taguieff et Olivier Duhamel. A partir de juin, l'Observatoire diffusera un mensuel de huit pages, intitul\u00e9 Vigilance r\u00e9publicaine.\nLe calendrier des consultations \u00e9lectorales de 1998 a \u00e9t\u00e9 pratiquement arr\u00eat\u00e9 au sommet de l'Etat, apr\u00e8s concertation au sein de la majorit\u00e9. Ainsi qu'on le pressentait, les l\u00e9gislatives et les r\u00e9gionales auront lieu ensemble, en mars, comme pr\u00e9vu, et les cantonales, qui auraient d\u00fb co\u00efncider avec elles, se d\u00e9rouleront six mois plus tard, \u00e0 la rentr\u00e9e.\nMichel Barnier, ministre des Affaires europ\u00e9ennes, et son homologue allemand, Werner Hoyer, effectueront un voyage officiel commun en Slovaquie, le 1er juillet. C'est la premi\u00e8re fois qu'une telle visite franco-allemande est ainsi programm\u00e9e.\nL'\u00e9thique face au d\u00e9veloppement des nouvelles technologies: ce sera le th\u00e8me du colloque organis\u00e9 le 4 juin \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale par Alain Pompidou et son groupe, Pacte. Michel Serres et Jean-Fran\u00e7ois Mattei, entre autres, y interviendront, et il sera question de tous les secteurs du progr\u00e8s technique, de la g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 Internet.\nC'est pour peser de tout leur poids \u00e0 l'heure de l'affrontement, qu'ils jugent in\u00e9luctable, entre Fran\u00e7ois L\u00e9otard et Fran\u00e7ois Bayrou que les partisans d'Alain Madelin se sont constitu\u00e9s en Comit\u00e9 d'action pour l'unit\u00e9 de l'UDF. \u00abUn jour, tu auras besoin de nous\u00bb, a dit Jean-Pierre Raffarin au nouveau pr\u00e9sident de l'UDF.\nUn an apr\u00e8s la prise de Toulon par le Front national, la droite commence \u00e0 se r\u00e9organiser dans le Var. Hubert Falco, pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral et proche de Fran\u00e7ois L\u00e9otard, y succ\u00e9dera \u00e0 Daniel Colin \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDF. De son c\u00f4t\u00e9, le RPR vient de confier la responsabilit\u00e9 de sa \u00absection de ville\u00bb \u00e0 Marc Bayle, conseiller g\u00e9n\u00e9ral, membre du cabinet du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Outre-Mer et l'un des rares hommes de droite non compromis dans le syst\u00e8me Arreckx. Il sera candidat aux l\u00e9gislatives dans la circonscription Toulon-Sud. Celle de Daniel Colin...\nJean-Pierre Soisson, maire d'Auxerre, vient d'achever sa biographie de Charles le T\u00e9m\u00e9raire, qui r\u00e9gna sur la Bourgogne de 1467 \u00e0 1477. L'ouvrage comporte 450 pages.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_614430.html"}, {"title": "multim\u00e9dia", "text": "*Sophia-Antipolis se veut la Silicon Valley fran\u00e7aise. C'est en tout cas le premier endroit o\u00f9 il sera possible de trouver les actualit\u00e9s du mois sur CD-ROM, pour le prix d'un mensuel classique: le magazine r\u00e9gional Sophiapolis Riviera existe maintenant sous format num\u00e9rique. Il est distribu\u00e9 dans les kiosques, au prix de 30 F.\n*Quel est le CD-ROM fran\u00e7ais le plus vendu au Japon? Le Louvre, de Montparnasse Multim\u00e9dia? Non pas, c'est le Napol\u00e9on de Daniel Garric (Art\u00e9a Hyperm\u00e9dia).\n*Zenith Electronics travaille \u00e0 un t\u00e9l\u00e9viseur \u00e9quip\u00e9 d'un microprocesseur et d'un modem, qui permettrait, en plus des programmes t\u00e9l\u00e9, d'acc\u00e9der \u00e0 Internet. La navigation se ferait gr\u00e2ce \u00e0 une t\u00e9l\u00e9commande.\n>le fureteur\nLes derni\u00e8res versions, avec des fonctions \u00e9tendues (courrier, forums, java, vid\u00e9o, 3D, etc.), des plus populaires navigateurs sur Internet sont t\u00e9l\u00e9chargeables. Navigator 3.0b3 de Netscape sur: http://home.netscape.com/ fr/; et le Microsoft Internet Explorer version 3.0 sur: http://www.microsoft.com/ie/ie.htm\nWit FM, radio FM bordelaise, diffuse des programmes sur Internet.\nhttp://www.quaternet.fr\nLe Journal de l'ann\u00e9e 1995 existe sur CD-ROM. Il est produit par Microfolies, \u00e0 qui on doit d\u00e9j\u00e0 un Mitterrand. 299 F, pour PC.\nLe coup de coeur - Elus en ligne\nL'Assembl\u00e9e nationale est d\u00e9sormais ouverte \u00e0 tous, sur Internet. Outre des informations pratiques, on peut y trouver l'actualit\u00e9 l\u00e9gislative, des comptes rendus de s\u00e9ances et m\u00eame la visite de Hassan II, comment\u00e9e...\nhttp://www.assemblee-nat.fr/", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/multimedia_614428.html"}, {"title": "t\u00e9l\u00e9vision - \u00e9missions", "text": "- Julie, itin\u00e9raire d'une enfant du si\u00e8cle\nJulie, une fleur paum\u00e9e, s'accroche \u00e0 la vie gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture. Intern\u00e9e \u00e0 26 ans, cette fille d'un homme caoutchouc et d'une m\u00e8re catcheuse s'imaginait que les couteaux l'agressaient. Aujourd'hui, elle compose des po\u00e8mes et des textes de chansons pour Arthur H. \u00abEcrire, c'est la seule chose qui m'appartienne.\u00bb Julie Andr\u00e9e est comme \u00e7a, sans fard. Un portrait fort, joyeux et po\u00e9tique, prim\u00e9 \u00e0 Cin\u00e9ma du r\u00e9el 1996.\nVendredi 24, 22 h 10. Arte.\n- Une prison en Alabama\nComme Willy, condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans pour le meurtre de sa m\u00e8re, 200 d\u00e9tenus vivent dans une prison pour personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9s, tous enferm\u00e9s depuis les ann\u00e9es 30. Un reportage photo de 4 minutes, d'une rare qualit\u00e9, avec des chants de prisonniers qui ne trompent que l'ennui. D. K.\nSamedi 25. De 12 h 30 \u00e0 14 heures. En clair, dans L'Hebdo, de Michel Field. Canal +.\n- Un homme en sursis\nUn pr\u00e9sident blanc pour un pays d'Afrique noire? Selon les sondages, 50% des \u00e9lecteurs kenyans voteraient en 1997 pour l'anthropologue Richard Leakey, le Blanc qui a d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de l'ivoire et \u00e0 la corruption. Handicap\u00e9 \u00e0 la suite d'un accident d'avion, sauvagement agress\u00e9, l'homme se terre, toujours menac\u00e9. Ce candidat d\u00e9rangeant pourra-t-il mener son combat jusqu'au bout?\nLundi 27, 22 h 30. France 2.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-emissions_614423.html"}, {"title": "Aviv Geffen: le rebelle assagi", "text": "Les adultes reconnaissent bien peu de voix \u00e0 Aviv Geffen, et encore moins de charme. Avec son physique ondoyant et son maquillage \u00e0 la Sophia Loren, ce rocker de 21 ans d\u00e9frise les anciens \u00e0 coups de provocations \u00e9tudi\u00e9es, au sujet du sionisme notamment: \u00abJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par \u00e7a.\u00bb Circonstance aggravante, dans ce pays qui voue un culte ardent \u00e0 son arm\u00e9e, Geffen fut dispens\u00e9 du service militaire obligatoire de trois ans gr\u00e2ce \u00e0 un chantage au suicide. Ultime preuve de mauvais go\u00fbt, aux yeux des a\u00een\u00e9s, quand on est, comme lui, petit-neveu de Moshe Dayan et fils de Jonathan Geffen, combattant des grands jours et \u00e9crivain c\u00e9l\u00e8bre.\nEt pourtant... Lui qui du vivant de Rabin avait raill\u00e9 son penchant pour le whisky, le voici devenu l'enfant ch\u00e9ri de l'establishment travailliste. Car le hasard veut qu'il soit la derni\u00e8re personne qui ait embrass\u00e9 le Premier ministre, le 4 novembre 1995. Et l'air qu'il chanta ce soir-l\u00e0 est devenu depuis une sorte de nouvel hymne national. Pr\u00e9monitoire, diront certains: \u00abJe pleurerai pour toi, alors sois fort au paradis. Pour l'\u00e9ternit\u00e9, mon fr\u00e8re, je me souviendrai de toi, et en fin de compte nous nous reverrons, tu le sais...\u00bb\nA travers Aviv Geffen, les anciens jettent un regard neuf sur la vague montante, qu'ils imaginaient - \u00e0 juste titre - plus s\u00e9duite par Elton John que par Ben Gourion. Shimon Peres l'a reconnu, dans son discours en m\u00e9moire du chef du gouvernement disparu: \u00abNous avons d\u00e9couvert une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, tr\u00e8s s\u00e9rieuse et qui a du coeur; une g\u00e9n\u00e9ration qui tient dans ses mains tremblantes les fleurs de la paix.\u00bb\nGeffen, quant \u00e0 lui, reste \u00e0 l'\u00e9cart de la politique: \u00abJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 contre Rabin personnellement, disait-il r\u00e9cemment au Sunday Times. Je croyais en lui et j'ai vot\u00e9 pour lui. Nous partagions le m\u00eame r\u00eave d'un monde meilleur. Mais je ne suis pas une poup\u00e9e politique. Je pleure sur ce qui s'est pass\u00e9, mais j'esp\u00e8re qu'il en sortira quelque chose de nouveau. Qui nous donnera de nouvelles valeurs.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/aviv-geffen-le-rebelle-assagi_614416.html"}, {"title": "La bravade de Karadzic", "text": "Feignant de s'effacer, le ma\u00eetre de Pale \u00e9carte son Premier ministre au profit d'une fid\u00e8le.\nEchec et mat? Une fois de plus, Radovan Karadzic, leader des Serbes de Bosnie, semble damer le pion \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. En limogeant son Premier ministre, Rajko Kasagic - un ancien t\u00e9nor de l'id\u00e9ologie \u00abgrand-serbe\u00bb converti par opportunisme aux accords de Dayton - l'ultranationaliste de Pale d\u00e9joue les manoeuvres d'isolement dont il \u00e9tait l'objet. Le camp occidental, qui se refuse, pour l'heure, \u00e0 le neutraliser lui-m\u00eame par peur de l'\u00e9lever au rang de martyr de la cause serbe, a ostensiblement vol\u00e9 au secours de Kasagic, au risque de pr\u00e9cipiter sa disgr\u00e2ce. Alternant la bravade et l'esquive, Karadzic entend bien, f\u00fbt-ce en coulisse, jouer un r\u00f4le dans les \u00e9lections de septembre prochain - objectif incompatible avec ses inculpations pour crimes de guerre, crimes contre l'humanit\u00e9 et g\u00e9nocide. A cette fin, il avance sa pi\u00e8ce ma\u00eetresse, la Dame de fer des Serbes de Bosnie. Place \u00e0 Biljana Plavsic, vice-pr\u00e9sidente de la \u00abRepublika Srpska\u00bb, propuls\u00e9e par int\u00e9rim aux commandes pour assurer les \u00abcontacts avec la communaut\u00e9 internationale\u00bb. Un ravalement de fa\u00e7ade qui ne trompe personne: cette biologiste tient le nettoyage ethnique pour un \u00abph\u00e9nom\u00e8ne naturel\u00bb et poursuit les Musulmans de sa haine. A travers elle, le psychiatre d\u00e9voy\u00e9 n'a pas perdu espoir d'imposer ses vues. Tout en refusant de d\u00e9missionner, il s'engage soudain \u00e0 quitter la sc\u00e8ne politique. Son ex-mentor Slobodan Milosevic serait-il parvenu \u00e0 lui arracher cette \u00abpromesse ferme\u00bb, sous la menace de voir les sanctions r\u00e9impos\u00e9es non seulement \u00e0 l'entit\u00e9 serbe de Bosnie, mais \u00e0 la Serbie? \u00abIl faut en finir, confie un diplomate occidental. Personne d\u00e9sormais ne peut s'accommoder du maintien de Karadzic.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-bravade-de-karadzic_614411.html"}, {"title": "\"J\u00e9rusalem peut faire capoter le processus de paix\"", "text": "La n\u00e9gociation sur le futur statut de la Ville sainte prendra, sans doute, des ann\u00e9es. Et risque de conduire \u00e0 des situations extr\u00eames\n- L'EXPRESS: Un partage de souverainet\u00e9 sur la ville est-il concevable?\n- FR\u00c9D\u00c9RIC ENCEL: Je ne crois pas beaucoup aux compromis en la mati\u00e8re, s'agissant en particulier de lieux charg\u00e9s de tant de passions.\n- Pourquoi?\n- Parce que Isra\u00e9liens et Palestiniens consid\u00e8rent la possession de J\u00e9rusalem comme un droit divin. Pour la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne dans sa quasi-totalit\u00e9, la souverainet\u00e9 exclusive sur cette derni\u00e8re repr\u00e9sente un lien existentiel entre l'Etat juif contemporain et les royaumes h\u00e9breux antiques dont celui-ci se veut le d\u00e9positaire et l'h\u00e9ritier. Lien per\u00e7u \u00e0 la fois comme spirituel, politique et historique, mais aussi comme territorial, dans la mesure o\u00f9 la cit\u00e9 de David correspond \u00e0 l'un des rares sites communs aux deux entit\u00e9s politiques, l'antique et la moderne. J\u00e9rusalem, c'est aussi la permanence d'une pr\u00e9sence juive, m\u00eame num\u00e9riquement faible, \u00e0 travers les si\u00e8cles et, par cons\u00e9quent, une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 quant au bien-fond\u00e9 de l'id\u00e9al sioniste du \u00abretour\u00bb.\n- Peut-on envisager, pour un Etat palestinien, la continuit\u00e9 territoriale avec J\u00e9rusalem?\n- On pourrait imaginer un corridor qui courrait de l'esplanade des Mosqu\u00e9es de la Vieille Ville \u00e0 l'espace cisjordanien, englobant certaines zones de J\u00e9rusalem-Est exclusivement peupl\u00e9es de Palestiniens et \u00e9vitant toute pr\u00e9sence juive. Toutefois, cette option me semble compromise. D'abord, parce que aucun gouvernement isra\u00e9lien ne disposera d'une majorit\u00e9 \u00e0 la Knesset pour c\u00e9der la souverainet\u00e9 nationale sur une portion de la capitale sans risquer, par ailleurs, une d\u00e9chirure au sein de l'opinion qui pourrait aller, me semble-t-il, jusqu'\u00e0 la guerre civile. Ensuite, parce qu'un nouveau quartier juif est en passe d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem-Est sur le site de Ras al-Amud. Le projet, gel\u00e9 par les travaillistes en 1992, mettrait un terme, s'il aboutissait, \u00e0 toute possibilit\u00e9 d'\u00e9tablir une telle continuit\u00e9.\n- Au moins, une gestion mixte de J\u00e9rusalem est-elle imaginable?\n- Dans un contexte politique favorable, un statut mixte pourrait \u00eatre envisag\u00e9, avec mairies ou arrondissements, sur le mod\u00e8le parisien ou londonien. Une municipalit\u00e9 ou des districts palestiniens disposeraient de larges pr\u00e9rogatives, incluant la voirie, l'\u00e9ducation et un certain nombre de services administratifs.\n- Mais les Palestiniens ont, d'ores et d\u00e9j\u00e0, r\u00e9cus\u00e9 cette formule...\n- Pr\u00e9cis\u00e9ment. Ce qui me fait craindre, en cas de paralysie des n\u00e9gociations, un regain de violence, peut-\u00eatre m\u00eame une nouvelle forme d'Intifada, qui traduirait exasp\u00e9ration et espoirs d\u00e9\u00e7us. Pour autant, il n'est pas exclu que les Palestiniens se r\u00e9signent \u00e0 abandonner provisoirement leur revendication de souverainet\u00e9 sur une partie de J\u00e9rusalem. En contrepartie, ils obtiendraient \u00e0 plus ou moins br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance une r\u00e9elle ind\u00e9pendance en Cisjordanie et \u00e0 Gaza, et sans doute d'importantes concessions sur d'autres dossiers, tel celui des r\u00e9fugi\u00e9s de 1967.\nIl faut \u00eatre lucide: quand bien m\u00eame Yasser Arafat, fort de son prestige et d'un extraordinaire pragmatisme, parviendrait \u00e0 imposer un tel compromis excluant J\u00e9rusalem, cela ne modifierait en rien les repr\u00e9sentations passionnelles des Palestiniens \u00e0 l'\u00e9gard de la cit\u00e9. En clair, l'insatisfaction profonde de ces derniers risque de fragiliser \u00e0 l'extr\u00eame un tel accord. Ce qui pourrait conduire \u00e0 un irr\u00e9dentisme cristallis\u00e9 sur le th\u00e8me de la J\u00e9rusalem perdue.\n- La question de J\u00e9rusalem est-elle donc insoluble?\n- Si l'on part du principe, erron\u00e9 \u00e0 mon sens, qu'une solution \u00e0 un conflit de nature g\u00e9opolitique doive \u00eatre d\u00e9finitive, alors je suis pessimiste. Ce qui ne signifie pas que la paix ne puisse aboutir. Mais une paix pragmatique et non pas fraternelle. Je crains que la \u00abpaix des coeurs\u00bb ne soit en fait qu'une illusion entretenue \u00e0 des fins politiques...\n- Si Shimon Peres gagne les \u00e9lections, peut-on hasarder un pronostic sur les n\u00e9gociations \u00e0 venir?\n- Dans ce cas, il est peu probable qu'il parvienne - ni qu'il cherche, d'ailleurs - \u00e0 reconstituer une majorit\u00e9 avec les seules formations de la gauche la\u00efque et des d\u00e9put\u00e9s arabes, telle qu'elle s'est maintenue ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es. Or une coalition gouvernementale au centre, avec les partis orthodoxes, r\u00e9duirait singuli\u00e8rement la marge de manoeuvre du Premier ministre sur la question de J\u00e9rusalem.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jerusalem-peut-faire-capoter-le-processus-de-paix_614409.html"}, {"title": "gastronomie - le coup de coeur - Bagatelle...", "text": "Les premiers rayons de soleil rendent le Parisien fou. D\u00e8s que l'astre appara\u00eet, il ne pense plus qu'\u00e0 d\u00eener aux champs. A des terrasses \u00e9troites au ras des embouteillages, dans des courettes b\u00e9tonn\u00e9es ou, quand il le peut, dans les jardins parfois superbes de l'un des quelques restaurants du bois de Boulogne. Michel Bouquet, ma\u00eetre des Jardins de Bagatelle, le sait, qui, chaque printemps, rameute le chaland. H\u00e9las, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, si les arbres du parc sont beaux, les plats de la carte sont rarement bons. Il y a peu, par conscience professionnelle ou par n\u00e9cessit\u00e9, il a d\u00e9cid\u00e9 d'engager un chef d'exp\u00e9rience. Alain Raichon, qui \u00e9tait au Saint-Moritz, vient donc de prendre les commandes de ces cuisines champ\u00eatres pour notre bonheur, du moins le croyions-nous. Ce soir-l\u00e0, en effet, seuls les deux paons errant entre les tables de la terrasse chantaient. La grande salle \u00e0 manger-verri\u00e8re de cette folie sous la ramure, sobrement d\u00e9cor\u00e9e et claire, pourrait \u00eatre agr\u00e9able, mais le coeur n'y est pas. Le personnel, de bonne volont\u00e9, semble s'ennuyer ferme et le nouveau chef, qui appara\u00eet de temps \u00e0 autre, aussi. Tarte aux sardines, s\u00e8che, oeufs cocotte aux morilles, magret de canard aux \u00e9pices avec une poire r\u00f4tie au miel, fricass\u00e9e de petites seiches, banale, tarte fine aux pommes qui ne l'est pas assez. Malgr\u00e9 quelques bonnes notes franc-comtoises rapport\u00e9es de son ancien restaurant, Alain Raichon semble ici ne pas avoir encore trouv\u00e9 le ton. Il lui manque cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 parfum\u00e9e attendue d'un d\u00e9jeuner de soleil \u00e0 Bagatelle.\nLes Jardins de Bagatelle, parc de Bagatelle, bois de Boulogne, 75016 Paris, (16-1) 40-67-98-29. Menus \u00e0 220 F et, le dimanche, \u00e0 250 F. A la carte: 280 F environ.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-le-coup-de-coeur-bagatelle_614404.html"}, {"title": "Concerts - world - Printemps celte \u00e0 Brest", "text": "Aucune exclusive esth\u00e9tique en terre brestoise, o\u00f9 Jacques Blanc programme toutes les musiques - classique, rock, jazz, contemporaine, traditionnelle: The Chieftains, Davy Spillane, Sharon Shannon, Gilles Servat ou Liam O'Flynn, mais aussi l'Orchestre classique de Bretagne, qui interpr\u00e9tera Stanford, le compositeur C\u00e9cile le Prado qui cr\u00e9era Le Triangle d'incertitude, une oeuvre inspir\u00e9e de l'Atlantique et des rencontres imagin\u00e9es par les musiciens irlandais et leurs pairs bretons.\nGrand Th\u00e9\u00e2tre, phare du Conquet, pointe Saint-Mathieu et fort du Dellec, Brest. Du 23 au 27 mai. Renseignements: (16) 98-44-08-07.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concerts-world-printemps-celte-a-brest_614396.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Allemagne: le travail trop cher", "text": "Malgr\u00e9 le r\u00e9cent et relatif affaiblissement du mark vis-\u00e0-vis du dollar, l'Allemagne est victime du rench\u00e9rissement du co\u00fbt du travail par rapport \u00e0 ses concurrents. D'o\u00f9 un recul de la production industrielle (- 2,7% en 1993) et une aggravation dramatique du ch\u00f4mage. En trente mois, la RFA aurait perdu 1,1 million d'emplois. Les entreprises allemandes d\u00e9localisent leurs activit\u00e9s vers des pays \u00e0 monnaie plus faible, essentiellement dans la zone dollar. Du coup, l'\u00e9conomie la plus puissante d'Europe n'est plus en mesure de jouer son r\u00f4le traditionnel de locomotive de l'activit\u00e9 sur le Vieux Continent. Son premier fournisseur, la France, en p\u00e2tit directement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-allemagne-le-travail-trop-cher_614391.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Le courrier baisse, le timbre monte", "text": "Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, La Poste enregistre un inqui\u00e9tant recul de sa principale activit\u00e9, l'acheminement du courrier (80% du chiffre d'affaires). Soit 2 milliards de francs en moins pour 1995. Pour compenser cette \u00e9rosion de son fonds de commerce, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de relever le prix du timbre. En trois ans, la hausse d\u00e9passe 15%. Le rem\u00e8de pourrait \u00eatre pire que le mal: pendant la m\u00eame p\u00e9riode, le principal concurrent de La Poste, France T\u00e9l\u00e9com, a, lui, baiss\u00e9 ses tarifs. Plus lente et plus ch\u00e8re que le fax, la lettre est... mal partie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-le-courrier-baisse-le-timbre-monte_614389.html"}, {"title": "La voiture intelligente", "text": "Les automobilistes peuvent d\u00e9sormais \u00e9quiper leur v\u00e9hicule d'un syst\u00e8me informatique de guidage. Une bonne fa\u00e7on de r\u00e9duire les 80 millions d'heures gaspill\u00e9es chaque ann\u00e9e dans les embouteillages.\nOubli\u00e9es, les cartes routi\u00e8res impossibles \u00e0 d\u00e9plier. Envol\u00e9s, les guides qui obligent \u00e0 se reporter simultan\u00e9ment \u00e0 quatre pages diff\u00e9rentes lorsque la route serpente. Inutiles, les explications floues et compliqu\u00e9es du passant \u00e9bahi. Les syst\u00e8mes de navigation automobile sont d\u00e9sormais largement commercialis\u00e9s dans le public, avec deux types de mat\u00e9riel.\nLe premier, un syst\u00e8me Sony d'aide \u00e0 la localisation et \u00e0 la navigation, est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9pandu au Japon (1,5 million de voitures \u00e9quip\u00e9es) et aux Etats-Unis. Le NVX-F 160, vendu 17 000 F, est mont\u00e9, sur le tableau de bord, au m\u00eame emplacement que les autoradios. Un lecteur CD-ROM affiche la carte routi\u00e8re sur un \u00e9cran. Votre voiture y est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment rep\u00e9r\u00e9e gr\u00e2ce au syst\u00e8me de localisation par satellite GPS (Global Positioning System). Il suffit d'indiquer sa destination avec une t\u00e9l\u00e9commande et le trajet optimal s'affiche en surimpression sur une succession de cartes tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es. Sont \u00e9galement fournies des informations pratiques: h\u00f4tels, restaurants, sites, parkings, stations-service...\nSecond type de mat\u00e9riel, un syst\u00e8me de guidage. L\u00e0, l'automobiliste n'a plus \u00e0 lire de carte, car un synth\u00e9tiseur vocal joue le r\u00f4le du copilote: \u00abTournez \u00e0 droite, pr\u00e9parez-vous \u00e0 tourner \u00e0 gauche...\u00bb Le satellite donne en permanence la position pr\u00e9cise du v\u00e9hicule et la rue emprunt\u00e9e: \u00abSi vous le pouvez, faites demi-tour\u00bb, avertit le synth\u00e9tiseur.\nCe mat\u00e9riel, d\u00e9j\u00e0 commercialis\u00e9 au Japon (10% des syst\u00e8mes de navigation) et aux Etats-Unis, vise \u00e0 s'implanter en Europe. Au congr\u00e8s mondial sur la route intelligente, fin 1994, \u00e0 Paris, on avait estim\u00e9 \u00e0 325 milliards de francs le march\u00e9 de la navigation automobile, que se partageront \u00e9lectroniciens et constructeurs automobiles. Philips a une longueur d'avance. Son syst\u00e8me Carin (prononcez Carine, pour Car Information and Navigation) est au point depuis deux ans. BMW l'a choisi pour \u00e9quiper ses s\u00e9ries 7 et 5. Renault le propose depuis novembre 1995 sur la Safrane Carminat (pour Carin, Minerve et Atlas), en collaboration avec, respectivement, Philips, la Sagem et TDF. Mais il s'agit d'un produit de luxe. L'option co\u00fbte 25 000 F, qui s'ajoutent aux 600 000 F d'une BMW 750 ou aux 230 000 F de la Safrane Carminat.\nLes industriels travaillent \u00e0 r\u00e9duire le prix des mat\u00e9riels. Renault met au point pour cette ann\u00e9e une gamme de mat\u00e9riels moins sophistiqu\u00e9s, \u00e0 partir de 2 500 F. Philips distribuera avant l'\u00e9t\u00e9 le Carin par le circuit des ateliers sp\u00e9cialis\u00e9s dans les autoradios. L'allemand Bosch promet pour bient\u00f4t Travel Pilot, le premier grand rival de Carin en Europe.\nPeugeot-Citro\u00ebn a particip\u00e9, avec plusieurs industriels europ\u00e9ens, pendant huit ans, \u00e0 un programme ambitieux, Prometheus, achev\u00e9 en octobre 1994: 5 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 investis dans un syst\u00e8me radicalement diff\u00e9rent, fond\u00e9 sur une suite de bornes install\u00e9es le long des routes\n5 milliards de francs investis\nA l'issue de nombreuses recherches, les dispositifs techniques invent\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s dans une m\u00eame voiture, la XM Alto. Equip\u00e9 de vision de nuit, de d\u00e9tection d'obstacles, de suivi de lignes blanches et d'assistance \u00e0 la conduite, ce mod\u00e8le pourrait \u00eatre \u00e0 terme une voiture sans chauffeur. Le syst\u00e8me de guidage Euroscout, d\u00e9velopp\u00e9 par Siemens et PSA, utilise cette technologie. Il comprend un \u00e9metteur-r\u00e9cepteur \u00e0 infrarouge (IR), un \u00e9cran de visualisation et un synth\u00e9tiseur vocal. A la diff\u00e9rence de Carin, il n'utilise pas le GPS, mais un r\u00e9seau de bornes qui \u00e9changent des informations avec le v\u00e9hicule. Au passage d'une borne, son syst\u00e8me de guidage est inform\u00e9 de sa position pr\u00e9cise. Puis cette position est affin\u00e9e par un calculateur embarqu\u00e9, jusqu'\u00e0 la borne suivante. L'\u00e9cran donne un guidage tr\u00e8s pr\u00e9cis, compl\u00e9t\u00e9 par la synth\u00e8se vocale. Cette technique a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e \u00e0 Berlin, Stuttgart et Auckland. Mais, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le GPS, jusque-l\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 aux militaires am\u00e9ricains, s'est ouvert aux civils. Le syst\u00e8me de bornes, supposant un maillage tr\u00e8s serr\u00e9 donc co\u00fbteux, s'est ainsi vu d\u00e9laiss\u00e9 au profit du GPS, meilleur march\u00e9. Voyant venir l'\u00e9chec, Peugeot s'est associ\u00e9 au fran\u00e7ais BCI pour fabriquer un mat\u00e9riel proche de Carin. Les premi\u00e8res voitures seront \u00e9quip\u00e9es fin 1997, avec deux ans de retard sur Renault.\nMais la vraie r\u00e9volution technologique est encore \u00e0 venir. A quoi sert r\u00e9ellement un syst\u00e8me de guidage s'il ne peut tenir compte de la circulation, des encombrements et des bouchons? Bernard Pons, ministre de l'Equipement et des Transports, promet pour cette ann\u00e9e l'information instantan\u00e9e. Les Franciliens connaissent d\u00e9j\u00e0 les panneaux \u00e0 message variable (PMV), en service sur le p\u00e9riph\u00e9rique, la voie la plus fr\u00e9quent\u00e9e d'Europe (1,2 million de v\u00e9hicules par jour), et sur le r\u00e9seau autoroutier de l'Est parisien. Les PMV signalent \u00e0 l'avance l'\u00e9tat du trafic (fluide ou ralenti, bouchon, accident). Ils indiquent aussi, gr\u00e2ce \u00e0 des capteurs noy\u00e9s dans la chauss\u00e9e et \u00e0 des cam\u00e9ras vid\u00e9o, les temps de parcours vers diff\u00e9rentes destinations. Le gain pourrait \u00eatre substantiel. Les 80 millions d'heures gaspill\u00e9es chaque ann\u00e9e dans les embouteillages co\u00fbtent de 6 \u00e0 7,5 milliards de francs, sans parler de la pollution! Selon Bernard Pons, l'ouest de l'Ile-de-France sera \u00e9quip\u00e9 avant 2001. Mais les informations destin\u00e9es aux PMV seront envoy\u00e9es, d\u00e8s cet automne, aux v\u00e9hicules \u00e9quip\u00e9s du syst\u00e8me de guidage embarqu\u00e9.\nLe minist\u00e8re des Transports entend contr\u00f4ler de pr\u00e8s ces informations. Comme sur Internet, des donn\u00e9es plus ou moins s\u00e9rieuses ou licites pourraient en effet emprunter ce nouveau r\u00e9seau. L'int\u00e9r\u00eat en la mati\u00e8re n'est pas identique pour toutes les parties: l'automobiliste aspire au trajet le plus court. Les maires voudraient neutraliser certains axes et en favoriser d'autres. La police et l'Equipement ont d'autres pr\u00e9occupations, la s\u00e9curit\u00e9 et la flexibilit\u00e9 du trafic. Les services de l'Etat seront seuls \u00e0 collecter, valider et g\u00e9rer les informations routi\u00e8res avant de les distribuer aux op\u00e9rateurs, qui, eux-m\u00eames, les fourniront aux automobilistes.\nAu total, la fluidit\u00e9 de la circulation devrait progressivement s'en trouver am\u00e9lior\u00e9e. La vitesse moyenne en France est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e de 21 \u00e0 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en quelques ann\u00e9es, gr\u00e2ce, notamment, \u00e0 une meilleure gestion du trafic.\n* Ce qu'est le GPS\nLe GPS (Global Positioning System), un dispositif mondial d'information contr\u00f4l\u00e9 par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, fournit depuis l'espace des signaux de minutage et de localisation qui facilitent la circulation a\u00e9rienne, maritime et terrestre. Le premier satellite fut lanc\u00e9 en 1978. Il y en a actuellement 24 en orbite, qui ont co\u00fbt\u00e9 10 milliards de dollars au contribuable am\u00e9ricain, plus 500 millions de dollars par an \u00e0 la charge de l'US Air Force. Europ\u00e9ens (Inmarsat) et Russes (Glonass) ont d\u00e9velopp\u00e9 chacun de leur c\u00f4t\u00e9 des syst\u00e8mes comparables, mais plus modestes. A terme, Am\u00e9ricains et Russes pourraient fusionner GPS et Glonass.\nLes 24 satellites GPS sont en orbite \u00e0 20 000 kilom\u00e8tres autour de la Terre. Les militaires am\u00e9ricains, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, ont limit\u00e9 \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres la pr\u00e9cision des donn\u00e9es civiles. Mais les \u00e9quipementiers automobiles, gr\u00e2ce \u00e0 des gyrom\u00e8tres (mesures de direction) et \u00e0 des odom\u00e8tres (mesure de distance), conf\u00e8rent aux GPS une pr\u00e9cision de l'ordre du m\u00e8tre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-voiture-intelligente_614384.html"}, {"title": "expositions - Atelier", "text": "Vaincre l'exclusion par le biais de l'art: tel est le but de l'association La Source, cr\u00e9\u00e9e sous l'\u00e9gide de G\u00e9rard Garouste, avec l'\u00e9ducateur Christian Gotti. Durant un an, 11 artistes ont fait travailler dans des ateliers 60 enfants et adolescents en difficult\u00e9 sociale. Voici le r\u00e9sultat expos\u00e9: une sculpture nomm\u00e9e R\u00e9gis avec Richard di Rosa, des meubles avec Combas, de petits th\u00e9\u00e2tres en carton avec G\u00e9rard Garouste, etc.\nFondation Coprim, 75016 Paris, (16-1) 47-55-61-64. Jusqu'au 7 juin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expositions-atelier_614377.html"}, {"title": "op\u00e9ra - Goya", "text": "En consacrant son cinqui\u00e8me op\u00e9ra \u00e0 Goya, le compositeur Jean Prodromid\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre en musique le 250e anniversaire de sa naissance. Le livret, qui se veut \u00e0 la fois \u00abburlesque, passionnel et fantastique\u00bb, raconte les combats du peintre des Caprices et des D\u00e9sastres de la guerre contre l'acad\u00e9misme artistique, l'Inquisition et l'absolutisme politique. Le baryton Ren\u00e9 Massis, qui campa ici un superbe Tonio (Paillasse), incarnera le r\u00f4le-titre, dans une mise en sc\u00e8ne de Petrika Ionesco.\nOp\u00e9ra de Montpellier, (16) 67-60-19-99. Les 31 mai, 2 et 4 juin. De 70 \u00e0 180 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera-goya_614372.html"}, {"title": "Femmes au travail, si vous saviez...", "text": "Depuis 1960, dans les pays occidentaux, un pourcentage de plus en plus faible d'hommes mais de plus en plus \u00e9lev\u00e9 de femmes travaillent. Les historiens y verront assur\u00e9ment l'un des ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux marquants du xxe si\u00e8cle finissant. Faut-il s'en r\u00e9jouir? s'en inqui\u00e9ter?\nLes pessimistes voient les femmes toujours parqu\u00e9es dans des ghettos, employ\u00e9es, ouvri\u00e8res non qualifi\u00e9es, ex\u00e9cutantes sous la direction d'un patriarche; infirmi\u00e8res plut\u00f4t que chefs de clinique. Mal pay\u00e9es et plus souvent accabl\u00e9es par le ch\u00f4mage, aussi. Pourquoi ne pas les inciter \u00e0 retourner \u00e0 la maison? susurrent en choeur les syndicats hypocrites et les partis de l'ordre moral. Les optimistes, elles, comptent tous les emplois f\u00e9minins conquis en France, dont beaucoup \u00e0 mi-temps - 3,2 millions depuis 1960 - et les emplois perdus par les hommes - pr\u00e8s de 1 million depuis 1970. Elles voient que les forteresses masculines, de la construction navale \u00e0 l'agriculture, s'effondrent, alors que les services et la communication, qui accueillent nombre de femmes, prosp\u00e8rent. Les filles r\u00e9ussissent mieux les concours de la fonction publique que les gar\u00e7ons; 20% des entreprises ont \u00abune\u00bb chef et 30% d'entre elles, pour la plupart des PME, sont cr\u00e9\u00e9es aujourd'hui par une femme. Et le vieux dicton \u00abUne profession qui se f\u00e9minise s'appauvrit\u00bb a v\u00e9cu. On dirait plut\u00f4t: \u00abUne profession qui se f\u00e9minise cr\u00e9e des emplois.\u00bb\nCes femmes seraient-elles exploit\u00e9es par le grand capitalisme, tout comme les enfants du xixe si\u00e8cle et des pays pauvres? Seraient-elles une deuxi\u00e8me \u00abarm\u00e9e de r\u00e9serve de travailleurs\u00bb, comme aurait dit Marx? En ces temps difficiles, chacun peine, quel que soit son sexe, et monter l'\u00e9chelle est plus gratifiant que descendre du pi\u00e9destal. Les hommes r\u00e9tifs aux \u00e9tudes et aux langages du monde moderne, ces nouveaux \u00absauvages urbains\u00bb, se trouvent m\u00eame plus exclus que les beurettes, qui sont meilleures qu'eux \u00e0 l'\u00e9cole.\nAlors, le travail des femmes aurait-il contribu\u00e9 au ch\u00f4mage? Non, preuves chiffr\u00e9es \u00e0 l'appui. Bien au contraire. Deux mod\u00e8les se d\u00e9gagent. Celui des pays ayant cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'emplois - Etats-Unis et nord de l'Europe - qui en offrent aux deux sexes, o\u00f9 les femmes ne souffrent pas plus du ch\u00f4mage que les hommes, o\u00f9 plus de 75% de la population de 15 \u00e0 65 ans travaille et o\u00f9 le ch\u00f4mage structurel reste faible. Et le mod\u00e8le des pays proposant peu d'emplois, comme l'Espagne et l'Italie, o\u00f9 moins de 60% de la population d'\u00e2ge actif travaille, o\u00f9 le ch\u00f4mage structurel reste \u00e9lev\u00e9 - surtout pour les femmes, qui en p\u00e2tissent plus. Entre les deux se trouvent la France et l'Allemagne.\nLe ch\u00f4mage de masse appara\u00eet bien avant la perc\u00e9e des femmes. Les Etats-Unis, apr\u00e8s avoir donn\u00e9 du travail au plus grand nombre de femmes de toute l'histoire du pays, ont le m\u00eame taux de ch\u00f4mage - 5,8% - qu'avant la crise de 1975.\nLe travail f\u00e9minin fait-il baisser la natalit\u00e9 et fait-il des enfants mal \u00e9lev\u00e9s?\nPeut-\u00eatre pas. Nous nous trouvons dans une inqui\u00e9tante transition entre le mod\u00e8le m\u00e9diterran\u00e9en - Espagne et Italie - o\u00f9 les femmes travaillaient peu mais faisaient beaucoup de b\u00e9b\u00e9s, et le mod\u00e8le moderne - Etats-Unis ou Su\u00e8de - o\u00f9 elles travaillent presque toutes et font assez d'enfants pour renouveler la population. Quand les femmes commencent \u00e0 prendre le chemin de l'entreprise, la natalit\u00e9 peut s'effondrer, jusqu'\u00e0 1,2 enfant par femme en Europe du Sud. Mais elle peut remonter par la suite, comme en Europe du Nord, gr\u00e2ce \u00e0 la politique familiale, ou aux Etats-Unis. Tout d\u00e9pend de la politique \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Activit\u00e9 \u00e0 mi-temps et gardes d'enfants accessibles leur permettent alors d'avoir les b\u00e9b\u00e9s qu'elles d\u00e9sirent, c'est-\u00e0-dire plus qu'en France actuellement. Et l'\u00e9ducation?\nL'Insee montre que les enfants de m\u00e8res actives r\u00e9ussissent mieux \u00e0 l'\u00e9cole que les autres. Les pays du Nord, qui facilitent le mi-temps des m\u00e8res, \u00e9vitent la violence et la fracture sociale. Les Etats-Unis, qui se d\u00e9sint\u00e9ressent de l'\u00e9ducation publique et des cr\u00e8ches, les subissent de plein fouet. Avis aux responsables politiques.\nDeux enjeux int\u00e9ressant directement les femmes domineront la campagne l\u00e9gislative. D'abord, la gestion de la protection sociale. D\u00e9manteler la politique familiale p\u00e9naliserait les femmes des classes moyennes, nombreuses, et qui travaillent. Ensuite, la question du temps de travail. Hommes politiques et syndicalistes laissent penser qu'il s'agit de partager un volume d'emplois \u00e0 plein temps inextensible. La triple singularit\u00e9 de la France, par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger, tient au faible volume global de l'emploi, \u00e0 la participation anormalement basse des 15-25 ans et au d\u00e9part pr\u00e9coce des plus de 55 ans. Il faut aussi tenir compte du retard pour le temps partiel. L'activit\u00e9 se concentre entre 25 et 55 ans, \u00e0 plein temps, \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9, justement, il faudrait \u00eatre plus disponible pour s'occuper des enfants.\nRed\u00e9ployer le temps dans la vie, travailler moins, mais sur une plus longue dur\u00e9e, partager l'emploi entre hommes et femmes, voil\u00e0 le vrai d\u00e9bat. L'arriv\u00e9e de ces derni\u00e8res \u00e0 la t\u00eate de syndicats, de Nicole Notat \u00e0 la CFDT \u00e0 Martine Cl\u00e9ment au CNPF, et la mobilisation de celles qui d\u00e9tiennent une responsabilit\u00e9 politique pourraient d\u00e9bloquer la situation.\nLes femmes - 53% de l'\u00e9lectorat - ont souvent jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant en politique. En emp\u00eachant Fran\u00e7ois Mitterrand de prendre le pouvoir jusqu'en 1981. En faisant \u00e9lire tous les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains d\u00e9mocrates depuis 1972. Gare \u00e0 l'eau qui dort! La politique politicienne ne les int\u00e9resse gu\u00e8re. Mais ces enjeux-l\u00e0 les toucheront directement. Olympe de Gouges, qui disait en 1792: \u00abO femmes, femmes... vous n'avez qu'\u00e0 le vouloir\u00bb, n'a pas pris une ride.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/femmes-au-travail-si-vous-saviez_614365.html"}, {"title": "L'inconscient religieux et l'abb\u00e9 Pierre -La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "La r\u00e9ponse de L'Express:\nL'\u00e9moi suscit\u00e9 par le soutien de l'abb\u00e9 Pierre \u00e0 Roger Garaudy est \u00e0 la mesure de l'homme, transform\u00e9 en mythe vivant. Au nom de son combat en faveur des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, men\u00e9 avec Emma\u00fcs, ceux qui le r\u00e9v\u00e8rent le croient infaillible. Ils consid\u00e8rent donc comme des iconoclastes ceux qui, choqu\u00e9s par la prise de position de l'abb\u00e9, d\u00e9noncent sa d\u00e9rive. Peut-on, au nom d'une raison priv\u00e9e qui s'appelle l'amiti\u00e9, s'engager dans la n\u00e9gation de cette m\u00e9moire collective et publique qu'est l'Histoire? Apr\u00e8s moult h\u00e9sitations, li\u00e9es \u00e0 un parcours commun fait de respect, d'engagement et d'affection, le mouvement Emma\u00fcs a fini par trancher: \u00abLa recherche permanente par la soci\u00e9t\u00e9 de guides moraux ou spirituels et la m\u00e9diatisation constante, propres \u00e0 notre temps, la pression publique et priv\u00e9e ont conduit l'homme du combat total et g\u00e9n\u00e9reux hors du terrain qui est le sien et qui est le n\u00f4tre, dit-il, en se d\u00e9marquant de l'abb\u00e9. Que celui-ci puisse appara\u00eetre comme un soutien \u00e0 des th\u00e8ses ind\u00e9fendables ou \u00e0 leurs tenants est inacceptable.\u00bb\nForum:\nVotre enqu\u00eate sur l'abb\u00e9 Pierre (L'Express n\u00b0 2339) est presque exhaustive. En tout cas, bravo pour l'objectivit\u00e9! Mais l'abb\u00e9 est un adulte de 1940, bien loin de ceux des ann\u00e9es 90! J'ai le m\u00eame \u00e2ge que lui: nous sommes n\u00e9s \u00abau temps des copains\u00bb, au temps o\u00f9, \u00e0 l'\u00e9cole, on apprenait la morale et l'instruction civique. Sommes-nous, pour autant, forc\u00e9ment \u00abg\u00e2teux et manipul\u00e9s\u00bb lorsque nous sortons du consensus g\u00e9n\u00e9ral? En 1939, certains de mes amis, qui en avaient les moyens, toutes races confondues, sont all\u00e9s se mettre \u00e0 l'abri aux Etats-Unis, d'autres ont plong\u00e9 dans la R\u00e9sistance et la France libre, quelques-uns ont souri \u00e0 la R\u00e9volution nationale, ou, pis, \u00e0 la collaboration. Les id\u00e9es sont en perp\u00e9tuelle \u00e9volution. Aujourd'hui, nous voici les amis des Allemands, et c'est tr\u00e8s bien ainsi. L'abb\u00e9, lui, il est tout simple. Il est sorti du Sillon de Marc Sangnier. Pour lui, il y a les bons et les autres. Il constate que les riches ne sont pas forc\u00e9ment bons. Il a choisi les pauvres, qui sont plus nombreux, sans pour autant \u00eatre plus intelligents, mais sont souvent plus solidaires et plus humains. C'est un point de vue d\u00e9fendable. Laissez-le agir, il le fait bien, avec son coeur, m\u00eame si, quelquefois, sa parole est excessive.\nJ.-P. Colas, Mougins.\n(...) Ce qui est douloureux, mais significatif, c'est qu'un h\u00e9ros de notre temps, l'abb\u00e9 Pierre, justement parce que catholique, s'associe \u00e0 cette ridicule pol\u00e9mique sur le nombre. Le christianisme n'a pas fini de r\u00e9gler ses probl\u00e8mes d'adolescence avec le p\u00e8re juif. Il a fallu deux mille ans pour que vienne un grand pape pour expurger la liturgie des termes \u00abpeuple d\u00e9icide\u00bb, et il faudra encore longtemps pour que l'inconscient catholique devienne adulte.\nM. Pakciarz, Senlis.\n(...) A propos de l'affaire Garaudy, je pense qu'une bonne information diffus\u00e9e sur le g\u00e9nocide des juifs est, pour lutter contre le r\u00e9visionnisme, beaucoup plus efficace que l'application de la loi Gayssot. L'Holocauste est une v\u00e9rit\u00e9 historique incontestable, et non pas un \u00abdogme\u00bb qu'il faut accepter sous peine d'encourir les foudres de l'Inquisition.\nJ.-C. L\u00e9vy, Versailles.\n(...) Les camps nazis ont \u00e9t\u00e9 reconnus et lib\u00e9r\u00e9s par les arm\u00e9es alli\u00e9es, et les survivants ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s, narrateurs de leurs supplices, t\u00e9moins de la barbarie si proche de nous, de cette affreuse trag\u00e9die humaine. Votre abb\u00e9 n\u00e9gationniste est complice d'un ath\u00e9e virant \u00e0 l'islamisme, \u00e0 la philosophie douteuse agr\u00e9ment\u00e9e de marxisme et d'antis\u00e9mitisme primaire. L\u00e0, il ne s'agit point de capucinades! Reconnaissez les faits! La casuistique vous envahit? Prenez train ou voiture et visitez Dachau, Auschwitz, etc. Comprenez-vous? Vous serez \u00e9difi\u00e9! Moralit\u00e9: \u00abLorsque l'incr\u00e9dulit\u00e9 devient une foi, elle est plus b\u00eate qu'une religion\u00bb (les Goncourt).\nJ. Moser, Chamb\u00e9ry.\n(...) Moi qui ne suis rien, pas m\u00eame croyant, donc pas attendu \u00e0 Esteville, j'ai observ\u00e9 l'abb\u00e9 Pierre sortant de sa \u00abchambrette\u00bb (car j'ai eu le privil\u00e8ge d'y entrer, dans sa chambrette, et j'y ai vu tant d'humilit\u00e9 et de pauvret\u00e9 que j'en ai pleur\u00e9) pour servir, avec difficult\u00e9, sa messe du dimanche, entour\u00e9 de compagnons tatou\u00e9s, dans un local o\u00f9 seulement sept ou huit personnes, totalement inconnues \u00e0 ce jour, pouvaient se tenir. Tous ont pu constater que l'abb\u00e9 \u00e9tait habill\u00e9 comme sur la photo de L'Express.\nJ. Desbl\u00e9, Caen.\n(...) A cause de l'abb\u00e9, h\u00e9las! maints non-juifs, jusqu'alors inconscients de leurs pulsions antis\u00e9mites, risquent d'y c\u00e9der, parce qu'il leur en a fourni l'occasion, voire la justification. Oh! je sais: ces phrases sembleront anodines \u00e0 ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 infect\u00e9s par le virus que Hannah Arendt nommait si justement l' \u00abantis\u00e9mitisme ordinaire\u00bb. Peut-\u00eatre l'ignore-t-il, monsieur l'Abb\u00e9: c'est un virus d'autant plus redoutable qu'il reste tr\u00e8s longtemps aussi inactif qu'ind\u00e9celable. En outre, il ne pr\u00e9sente aucun danger pour celui qui en est porteur. En revanche, et pour peu que les circonstances et le milieu soient propices \u00e0 son activation, il peut se r\u00e9v\u00e9ler mortel pour l'entourage juif, que l'infect\u00e9, rendu enrag\u00e9, peut aller jusqu'\u00e0 agresser avec violence.\nM.-R. Macina, Chastre (Belgique).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-inconscient-religieux-et-l-abbe-pierre-la-reponse-de-l-express_614360.html"}]