[{"title": "Ce qu'il faut savoir sur le prion", "text": "C'est en 1982 que le chercheur am\u00e9ricain Prusiner d\u00e9couvre une \u00e9trange prot\u00e9ine, qu'il appelle prion, repli\u00e9e sur elle-m\u00eame, ce qui la rend indestructible. Plus intrigant encore, elle est contagieuse et contraint les prot\u00e9ines saines \u00e0 se d\u00e9former \u00e0 leur tour.\nComment na\u00eet un prion?\nPar transformation d'un g\u00e8ne. Certaines personnes seraient pr\u00e9dispos\u00e9es \u00e0 la maladie de Creutzfeldt-Jakob. Une infection virale peut aussi contribuer \u00e0 la \u00abpliure\u00bb.\nO\u00f9 le prion se d\u00e9veloppe-t-il?\nDans le syst\u00e8me nerveux des hommes ou des animaux. On le trouve aussi dans les tissus lympho\u00efdes, comme les amygdales.\nComment se transmet-il?\nLors de contacts \u00e9troits avec les tissus contamin\u00e9s. C'est le cas des greffes de corn\u00e9e, ou de l'administration de l'hormone de croissance humaine. Les instruments d'endoscopie peuvent aussi propager les prions. Certains m\u00e9dicaments \u00e0 base d'extraits de cerveau animal ont \u00e9t\u00e9 interdits en France d\u00e8s 1992. Les prions se transmettraient \u00e9galement d'une esp\u00e8ce \u00e0 l'autre, d'o\u00f9 l'affaire des vaches folles.\nPeut-on le d\u00e9tecter?\nNon, il n'existe aucun test. Seules les atteintes neurologiques font soup\u00e7onner l'infection. Le diagnostic n'est certain qu'apr\u00e8s la mort, lors de l'autopsie.\nComment \u00e9viter une possible contamination?\nEn bannissant tous les organes susceptibles d'\u00eatre infect\u00e9s: cervelle, ris de veau, intestins et os \u00e0 moelle. Rien ne prouve encore que les muscles (le bifteck) ou le lait provenant de vaches infect\u00e9es soient totalement sans danger. C'est seulement la semaine derni\u00e8re que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont interdit l'importation des abats de veau.\nLes prions peuvent-ils contaminer l'environnement?\nOui. Les farines de viande ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es comme engrais en France jusqu'en ao\u00fbt 1992. Et qu'adviendra-t-il des prions contenus dans les cendres des carcasses de vaches br\u00fbl\u00e9es? Ils r\u00e9sistent \u00e0 la chaleur.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/ce-qu-il-faut-savoir-sur-le-prion_491327.html"}, {"title": "express monde - Ulster: la voie \u00e9troite du Sinn Fein", "text": "Soucieux de peser sur un processus de paix fragilis\u00e9 par la reprise des attentats de l'Arm\u00e9e r\u00e9publicaine irlandaise (IRA), le Sinn Fein, son aile politique, h\u00e9site \u00e0 boycotter le scrutin du 30 mai. Il s'agira alors d'\u00e9lire les 110 membres d'un Forum dont les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s participeront, \u00e0 compter du 10 juin, aux discussions sur l'avenir de l'Irlande du Nord. Pour marquer son hostilit\u00e9 \u00e0 ce \u00abscrutin britannique\u00bb, le mouvement r\u00e9publicain, r\u00e9uni en congr\u00e8s \u00e0 Dublin le 23 mars, pourrait n\u00e9anmoins refuser de si\u00e9ger au sein de l'assembl\u00e9e \u00e9lue. Il persiste \u00e0 exiger l'ouverture sans conditions de n\u00e9gociations multipartites. Autre signe de tension: l'annonce par l'Inla, groupuscule dissident de l'IRA, d'une reprise des \u00abactions militaires offensives\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-ulster-la-voie-etroite-du-sinn-fein_613325.html"}, {"title": "Sortir - Expositions - Photos", "text": "30 photos en couleurs du Cambodge r\u00e9alis\u00e9es par des \u00e9tudiants de la facult\u00e9 des beaux-arts de Phnom Penh, gr\u00e2ce \u00e0 l'association Arts Cambodge, font leur tour de France. Elles seront, par exemple, du 1er au 18 avril, \u00e0 l'Alliance fran\u00e7aise, 75006 Paris, puis, jusqu'au 26 avril, \u00e0 la Maison internationale de la Cit\u00e9 universitaire, 75014 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-expositions-photos_613320.html"}, {"title": "Sortir - Expositions - Forain", "text": "Jean-Louis Forain (1852-1931) est \u00e0 l'honneur gr\u00e2ce au mus\u00e9e Dixon de Memphis (Tennessee), qui pr\u00eate sa collection d'une cinquantaine d'aquarelles, dessins, pastels et huiles. Caricaturiste \u00e0 tendance impressionniste, Forain aimait le monde des courses, de l'argent, des maisons closes, de l'op\u00e9ra. Bref, la vie!\nGalerie Hopkins-Thomas, 75008 Paris, (16-1) 42-65-51-05. Jusqu'au 15 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-expositions-forain_613318.html"}, {"title": "Sortir - Concerts - Lucky Peterson et Bootsy Collins", "text": "Ou la rencontre funk explosive du \u00abprince d'un blues immortel\u00bb et de l'ex-bassiste de James Brown - seul utilisateur \u00e0 ce jour de la Spacebass. En premi\u00e8re partie: Positive Black Soul, un groupe de rappeurs de Dakar d\u00e9couvert par MC Solaar et pl\u00e9biscit\u00e9 aux derni\u00e8res Transmusicales de Rennes.\nZ\u00e9nith, 75019 Paris. Le 30 mars. De 100 \u00e0 170 F. Et tourn\u00e9e. Renseignements: (16-1) 41-19-94-15.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-concerts-lucky-peterson-et-bootsy-collins_613306.html"}, {"title": "Go\u00fbter - Le bonheur est Au pr\u00e9", "text": "Dix ans \u00e0 La Cloche. Il fallait bien qu'au terme de cette d\u00e9cennie pass\u00e9e dans le c\u00e9l\u00e8bre h\u00f4tel de Dijon Jean-Pierre Billoux trouve sa maison sur la plus belle place de la ville, face \u00e0 l'ancien palais ducal, au centre de la Bourgogne. Au Pr\u00e9 aux clercs, cr\u00e9\u00e9 il y a cent soixante-trois ans, avait \u00e9t\u00e9 longtemps le grand restaurant de la cit\u00e9 avant de sombrer. Mais le Bourguignon, m\u00eame s'il ne passe pas son temps \u00e0 lever le coude en chantant des refrains \u00e0 boire, aime la bonne ch\u00e8re. Il fallait donc bien que le meilleur cuisinier du coin f\u00eet revivre ce lieu mythique pour les Dijonnais. C'est sans doute pour \u00e7a que, la salle \u00e0 manger \u00e0 peine rouverte, les bourgeois de la ville s'y pr\u00e9cipitent. Et ils ne sont pas d\u00e9\u00e7us. Mme Billoux, \u00e0 l'accueil, est toujours aussi aimable, son personnel, \u00e0 son image, parfait d'attentions et de gentillesse provinciale, et le ma\u00eetre de maison discret, sachant que, dans son pays, on n'est pas dupe de l'esbroufe parisienne, n'a rien perdu, en changeant d'adresse, de son sage talent. Seul, en fait, l'environnement est nouveau. Tant mieux. Car si nous n'aimions pas beaucoup la bulle de verre genre voyage dans l'espace de La Cloche, nous nous sentons bien ici, dans un d\u00e9cor classique, juste revu selon la tendance esth\u00e9tisante d'aujourd'hui. Un petit salon-bar de bois blond et de teintes douces, avec piano, o\u00f9 l'on attend sa table en buvant un coup de blanc ou l'in\u00e9vitable kir, et une vaste salle \u00e0 manger, \u00e9galement tr\u00e8s en p\u00e2leurs. Des poutres, des murs clairs et nus - peut-\u00eatre trop - des stores blancs, quelques fleurs et des tables bien espac\u00e9es... tout est \u00e9l\u00e9gances. Quant \u00e0 la cuisine, elle est un mod\u00e8le de cette mani\u00e8re intelligente que nous aimons d'allier la tradition du terroir aux go\u00fbts contemporains. Toujours \u00e0 partir de produits excellents, Billoux, par touches inventives, sait transfigurer le classique, qui devient alors audacieusement moderne. Cr\u00e8me de poireau, cr\u00e9pinette de pieds de porc, terrine de pigeon \u00e0 l'ail confit, quenelles de brochet meuni\u00e8re aux queues d'\u00e9crevisse, poulet au vin rouge selon Alexandre Dumaine, baba au vieux rhum... L'endroit vous plaira. Courez-y vite, le bonheur est l\u00e0.\nRestaurant Jean-Pierre Billoux - Au pr\u00e9 aux clercs, 13, place de la Lib\u00e9ration, 21000 Dijon, (16) 80-38-05-05. Menus \u00e0 180 F (au d\u00e9jeuner), 230, 300 et 360 F. A la carte: 500 F environ.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gouter-le-bonheur-est-au-pre_613301.html"}, {"title": "ETA veut faire payer Paris", "text": "L'attentat du 19 mars 1996 \u00e0 Bayonne le prouve: les Fran\u00e7ais d'Iparretarrak ont \u00e9volu\u00e9 dans la technologie. Ce qui est plus inqui\u00e9tant, c'est leur r\u00e9cente alliance avec les Espagnols d'ETA, qui entendent se venger des revers subis sur le sol de France\nL'attentat qui a ravag\u00e9 l'h\u00f4tel des imp\u00f4ts de Bayonne dans la nuit du mardi 19 mars et bless\u00e9 une petite fille t\u00e9moigne d'une \u00e9volution pr\u00e9occupante du terrorisme basque. Car, foin des bombinettes bricol\u00e9es dont elle usait nagu\u00e8re, c'est une voiture pi\u00e9g\u00e9e qu'a fait exploser Iparretarrak. Coutumier d'un activisme brouillon, encore que sanglant, depuis 1980, le groupuscule nationaliste basque fran\u00e7ais s'impose ainsi pour la premi\u00e8re fois comme une structure terroriste efficace.\nL'Ertza\u00efna, la police basque espagnole autonome, explique ce saut technologique par un tournant strat\u00e9gique majeur d'ETA. Au d\u00e9but de d\u00e9cembre 1995, en effet, \u00e0 l'issue d'une longue r\u00e9flexion politico-militaire, le comit\u00e9 directeur espagnol de la Coordination Abertzale (patriote basque) socialiste, ou KAS, instance politique supr\u00eame du Mouvement de lib\u00e9ration nationale basque, s'est r\u00e9uni clandestinement en Espagne. Et a d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer la France comme un nouveau front du champ de bataille. Le Pays basque nord, ou Iparralde, devient une terre \u00e0 lib\u00e9rer au m\u00eame titre qu'Hegoalde, le Pays basque espagnol.\nDu coup, les Fran\u00e7ais d'Iparretarrak, qui, hier encore, g\u00eanaient plut\u00f4t les \u00abgrands fr\u00e8res\u00bb d'ETA entre Bayonne et l'Espagne, sanctuaire o\u00f9 elle avait ses planques et ses clandestins, deviennent des alli\u00e9s reconnus. Un statut qu'Iparretarrak mendiait en vain depuis vingt ans et qui lui permet de m\u00e9riter enfin pleinement son nom: Iparretarrak signifie \u00ables etarras [soldats d'ETA] du Pays basque nord\u00bb.\nCette nouvelle ligne d'ETA s'explique par les revers qu'elle a subis en France m\u00eame. Notamment la d\u00e9couverte, gr\u00e2ce aux enqu\u00eates des magistrats et des policiers sp\u00e9cialis\u00e9s, d'un vaste r\u00e9seau d'h\u00e9bergement en Bretagne de \u00absoldats\u00bb des commandos ill\u00e9gaux de l'organisation. Des unit\u00e9s mises \u00aben r\u00e9serve\u00bb chez des sympathisants de la cause basque et qui repartaient ensuite commettre, en Espagne, des attentats sanglants.\nTouch\u00e9e dans ce qu'elle a de plus pr\u00e9cieux - son appareil militaire - ETA r\u00e9agit en novembre 1995, au Palais de justice, \u00e0 Paris, lors du proc\u00e8s du r\u00e9seau basco-breton: \u00abLa r\u00e9sistance basque, d\u00e9clare alors l'un des accus\u00e9s, prendra des dispositions pour que l'Etat fran\u00e7ais paie le prix de cette r\u00e9pression.\u00bb En plein tribunal, cette menace d'un d\u00e9tenu de l'organisation ind\u00e9pendantiste est claire. Et sans pr\u00e9c\u00e9dent au long des trente-six ans de pr\u00e9sence d'ETA sur notre sol.\nAu moment m\u00eame du proc\u00e8s de Paris, des etarras tentent de piller, le 17 novembre, un d\u00e9p\u00f4t d'explosifs de la soci\u00e9t\u00e9 Nobel France, \u00e0 Fleurign\u00e9 (Ille-et-Vilaine).\nD\u00e9rang\u00e9 en pleine action, le commando s'enfuit, laissant sur place deux pistolets-mitrailleurs provenant d'un arsenal clandestin d'ETA d\u00e9couvert nagu\u00e8re \u00e0 Bidart, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es- Atlantiques (voir L'Express du 3 novembre 1994), ainsi qu'une carte officielle falsifi\u00e9e d'officier de police judiciaire au nom de \u00abJean Martin\u00bb.\nDepuis, confient les experts de l'antiterrorisme basque, les signes d'une implication politique grandissante d'ETA en France se sont multipli\u00e9s:\n* Au sein du comit\u00e9 directeur espagnol de KAS, Jorge Martinez Bilbao, \u00abGorka\u00bb, charg\u00e9 des relations internationales et membre de la vieille garde ind\u00e9pendantiste basque espagnole, est d\u00e9sormais charg\u00e9 d' \u00aborienter\u00bb les fr\u00e8res nationalistes basques fran\u00e7ais, dans une perspective de lutte unitaire.\n*Une place serait allou\u00e9e \u00e0 un Basque fran\u00e7ais au comit\u00e9 directeur de KAS, dont les membres \u00e9taient jusqu'alors purement basques espagnols.\n* Enfin, sur le terrain, les militants de Jarrai, organisation de jeunesse nationaliste basque espagnole, l\u00e9gale - mais notoire vivier de recrutement d'ETA - organisent d\u00e9sormais des r\u00e9unions en France avec les jeunes Basques fran\u00e7ais du mouvement Gasteriak Euskal Herrian Bizi Nahi Du (les Jeunes d'Euskal Herria [le Pays basque] veulent vivre au pays).\nUne implication \u00abmilitaire\u00bb plus forte encore d'ETA en France est-elle \u00e0 craindre dans l'avenir? En tout cas, l'organisation terroriste en a les moyens - bien qu'affaiblie et traqu\u00e9e des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re.\n* Si les trois membres du comit\u00e9 directeur d'ETA ont bien \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Pays basque fran\u00e7ais \u00e0 la fin de mars 1992 (voir L'Express du 9 avril 1992), l'organisation a su rapidement reformer une hi\u00e9rarchie efficace (voir l'infographie). Et elle peut toujours compter, dit l'Ertza\u00efna, sur un budget annuel de 130 millions de francs. Enfin, deux de ses commandos ill\u00e9gaux les plus dangereux, Donosti (Saint-S\u00e9bastien) et Madrid, restent op\u00e9rationnels.\n*N'oublions pas qu'ETA dispose encore de la capacit\u00e9 de frapper l'Espagne \u00e0 la t\u00eate. En 1995, le roi Juan Carlos \u00e9tait la cible d'un attentat d\u00e9jou\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, et Jos\u00e9 Maria Aznar, alors chef de l'opposition - et r\u00e9cent vainqueur des \u00e9lections - n'a \u00e9chapp\u00e9 que d'un cheveu \u00e0 l'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/eta-veut-faire-payer-paris_613298.html"}, {"title": "Dans les couloirs de Bruxelles", "text": "Ministres, \u00e9lus r\u00e9gionaux ou professionnels, tous veulent et savent se faire entendre\nLongtemps les Fran\u00e7ais ont ignor\u00e9 le lobbying. Centralisateurs et s\u00fbrs d'eux, ils d\u00e9daignaient cette pratique anglo-saxonne synonyme, \u00e0 Paris, de trafic d'influence. \u00abPourtant, sans ces groupes de pression, Bruxelles serait bien plus technocratique. D'ailleurs, ce lobbying est transparent et r\u00e9glement\u00e9\u00bb, souligne Jean-Pierre Jouyet, ancien directeur du cabinet de Jacques Delors, aujourd'hui avocat au cabinet Jeantet. Les Fran\u00e7ais (ministres, \u00e9lus locaux, entreprises) ont fini par le comprendre.\nLes ministres ne se contentent plus d'assister aux conseils relevant de leur comp\u00e9tence. Ils viennent plus souvent plaider leur cause aupr\u00e8s des commissaires concern\u00e9s. Dominique Perben, ministre des DOM-TOM du gouvernement Balladur, s'est beaucoup d\u00e9pens\u00e9 au moment des n\u00e9gociations sur les fonds structurels. Tout comme Daniel Hoeffel, ministre de l'Am\u00e9nagement du territoire. Dans le gouvernement Jupp\u00e9, Jean Arthuis (Economie et Finances), Franck Borotra (Industrie), Corinne Lepage (Environnement) ou Anne-Marie Idrac (Transports) sont des voyageurs assidus.\nLes \u00e9lus locaux nourrissent aussi des contacts r\u00e9guliers: Fr\u00e9d\u00e9rique Bredin (d\u00e9put\u00e9 de Seine-Maritime), Jacques Barrot (pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Haute-Loire), Jean-Pierre Raffarin (pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Poitou-Charentes) ou Yvon Bourges (Bretagne).\nEntreprises et professions s'organisent: elles sont regroup\u00e9es dans le Cercle des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s permanents fran\u00e7ais, dirig\u00e9 par Henri Malosse, lobbyiste depuis quinze ans. Il repr\u00e9sente \u00e9galement les chambres de commerce et d'industrie, faisant le relais avec les PME-PMI. Les grandes entreprises poss\u00e8dent leur propre bureau. De m\u00eame que presque toutes les r\u00e9gions. Les Bretons sont aussi pr\u00e9sents, via l'association Breiz Europe, qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des industries agroalimentaires et de la p\u00eache. Elle est dirig\u00e9e par Pierre Pignot, ancien fonctionnaire de la Direction de l'agriculture, \u00e0 Bruxelles. Comme beaucoup de lobbyistes, il recrute ses collaborateurs au coll\u00e8ge de Bruges, sorte d'ENA pour hauts fonctionnaires europ\u00e9ens, o\u00f9 les jeunes \u00e9tudiants se font un carnet d'adresses avec la liste de leurs profs, souvent technocrates de la Commission.\nEnfin, tout le monde peut faire appel aux nombreux avocats ou consultants install\u00e9s \u00e0 Bruxelles. En se m\u00e9fiant, toutefois, de certaines officines qui revendent fort cher des documents reproduisant... le Journal officiel des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes.\n* Trois conseils d'un lobbyiste\nPascal Mangin est tout jeune - 27 ans - comme beaucoup de lobbyistes bruxellois. Voici ses conseils pour d\u00e9crocher des financements europ\u00e9ens.\n- Soyez solidaire: pour participer aux nombreux programmes de la Commission, il faut g\u00e9n\u00e9ralement faire alliance avec au minimum deux autres pays. Pour un Fran\u00e7ais, choisir un pays \u00aben retard de d\u00e9veloppement\u00bb (l'Irlande) et un nouveau venu (la Su\u00e8de) est bienvenu. Faire alliance uniquement avec des proches (Allemagne, Belgique) est un mauvais point.\n- Soyez mod\u00e9r\u00e9: si la Commission accepte de financer jusqu'\u00e0 50% d'un projet, demander seulement 40%.\n- Soyez interactif: les fonctionnaires donnent volontiers de l'information, mais appr\u00e9cient qu'on en fasse autant: leur expliquer, par exemple, pourquoi tel programme ne marche pas bien sur le terrain.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/dans-les-couloirs-de-bruxelles_613293.html"}, {"title": "Immigration: jusqu'o\u00f9 peut aller la loi", "text": "Les r\u00e9centes expulsions de clandestins prouvent la fermet\u00e9 gouvernementale. L'avant-projet r\u00e9dig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur pr\u00e9voit un durcissement\nCoup de force policier contre coup de frappe \u00abm\u00e9diatique\u00bb: l'expulsion des immigr\u00e9s sans papiers de l'\u00e9glise Saint-Ambroise, \u00e0 Paris, la semaine derni\u00e8re, constitue un test. En plein chantier de r\u00e9forme des lois sur l'immigration, les pouvoirs publics ont suivi le chemin de la fermet\u00e9. \u00abJe suis d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 lutter contre l'immigration clandestine pour \u00e9viter l'amalgame avec l'ensemble des \u00e9trangers vivant en France\u00bb, avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 jadis le ministre de l'Int\u00e9rieur, Jean-Louis Debr\u00e9.\nCertes, en 1995, les reconduites \u00e0 la fronti\u00e8re ont chut\u00e9 de 10% par rapport \u00e0 1994, m\u00eame si les chiffres du d\u00e9but de 1996 sont \u00e0 la hausse. Ces r\u00e9sultats n'auront pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur l'immigration clandestine, qui devrait rendre ses conclusions le 11 avril. Mais, sans attendre, son pr\u00e9sident, Jean-Pierre Philibert (UDF-PR), vient de pr\u00e9coniser une mesure draconienne: la prise d'empreintes de tous ceux qui demandent \u00e0 entrer sur le territoire fran\u00e7ais. Et l'avant-projet de loi du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur du 6 f\u00e9vrier (r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Lib\u00e9ration) entend, lui aussi, verrouiller un peu plus les voies de l'immigration en modifiant la r\u00e8gle du jeu actuelle.\n* Qui est soumis \u00e0 un contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e du territoire fran\u00e7ais?\nSur ce point, la loi ne devrait pas \u00eatre modifi\u00e9e: ce sont les ressortissants de tous les pays pour lesquels un visa d'entr\u00e9e est n\u00e9cessaire. C'est-\u00e0-dire ceux qui n'appartiennent pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Suisse, \u00e0 quelques pays d'Europe centrale (Pologne, Croatie, Slov\u00e9nie, etc.), aux Etats-Unis, au Canada, \u00e0 l'Australie...\n* A quelles conditions peuvent-ils s\u00e9journer en France?\nUn certificat d'h\u00e9bergement est aujourd'hui n\u00e9cessaire. Il est d\u00e9cern\u00e9 par le maire de la commune de s\u00e9jour (pour une visite priv\u00e9e de moins de trois mois), qui peut le refuser si les conditions de logement ne lui semblent pas \u00abnormales\u00bb. Son obtention pourrait \u00eatre plus difficile: les \u00abh\u00e9bergeants\u00bb seraient r\u00e9pertori\u00e9s dans un fichier centralis\u00e9 par les pr\u00e9fectures; on refuserait tout certificat en cas de proc\u00e9dure non respect\u00e9e; les dates d'arriv\u00e9e et de d\u00e9part des visiteurs devraient \u00eatre communiqu\u00e9es aux maires; et une assurance serait obligatoire pour couvrir les \u00e9ventuels frais de soins et d'aide sociale de leurs h\u00f4tes.\n* Quel est le statut des enfants d'\u00e9trangers en France?\nIls ont la nationalit\u00e9 de leurs parents. Depuis 1994, ils peuvent demander \u00e0 \u00eatre fran\u00e7ais d\u00e8s 16 ans, s'ils ont r\u00e9sid\u00e9 en France au cours des cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, ou s'ils ont \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s cinq ans dans un pays ayant le fran\u00e7ais pour langue officielle. Ce statut devrait rester inchang\u00e9.\n* Les parents \u00e9trangers d'enfants fran\u00e7ais peuvent-ils \u00eatre reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re?\nNon, en vertu de la protection des liens familiaux. Mais ils n'ont pas droit \u00e0 un titre de s\u00e9jour, s'ils sont clandestins. Des r\u00e9gularisations sont possibles, \u00e0 la discr\u00e9tion de l'administration: d'apr\u00e8s la Cimade, une association de d\u00e9fense des immigr\u00e9s, 30% des clandestins qui avaient fait la gr\u00e8ve de la faim en 1995 ont obtenu une carte de s\u00e9jour d'un an, voire de dix ans pour certains.\n* Que risque-t-on quand on aide un clandestin?\nJusqu'\u00e0 500 000 francs d'amende et cinq ans de prison. Les tribunaux poursuivent de plus en plus les conjoints de \u00absans-papiers\u00bb. Lors d'un r\u00e9cent d\u00e9bat au S\u00e9nat, le ministre de la Justice s'est engag\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server les proches de telles poursuites. Mais rien ne dit que le projet de Jean-Louis Debr\u00e9 - qui inclut aussi une r\u00e9forme du droit d'asile, des mesures de r\u00e9tention aux fronti\u00e8res et d'expulsion, ainsi qu'un renforcement des moyens de contr\u00f4le policier - ne donnera pas l'occasion aux parlementaires de revenir sur cette promesse.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/immigration-jusqu-ou-peut-aller-la-loi_613286.html"}, {"title": "PS: haro sur Toubon!", "text": "Apr\u00e8s leur grosse col\u00e8re contre les magistrats, les socialistes rectifient le tir et s'en prennent au garde des Sceaux. Ce qui, vis-\u00e0-vis de l'opinion, est tout de m\u00eame moins risqu\u00e9.\nLes socialistes ont beau prendre l'opinion \u00e0 t\u00e9moin et lancer une p\u00e9tition nationale r\u00e9clamant \u00abjustice pour Henri Emmanuelli\u00bb, \u00e0 en croire un sondage Ipsos-Le Parisien, les Fran\u00e7ais dans leur majorit\u00e9 ne pensent pas que la sentence qui frappe l'ancien tr\u00e9sorier du PS soit \u00abinique\u00bb. Tant pis pour Lionel Jospin!\nLes dix-huit mois de prison avec sursis et les deux ans de privation de droits civiques prononc\u00e9s par la cour d'appel de Rennes, peine pour laquelle le d\u00e9put\u00e9 des Landes s'est pourvu en cassation, ne les choquent pas. R\u00e9v\u00e9lateur de la coupure entre les Fran\u00e7ais et leur classe politique: l'opinion estime que les \u00e9lus sont trait\u00e9s moins s\u00e9v\u00e8rement que le citoyen de base et cr\u00e9dite les juges de ne pas se laisser influencer par la couleur politique des personnalit\u00e9s mises en examen.\nHenri Emmanuelli peut donc s'en prendre au garde des Sceaux, qualifi\u00e9 de \u00abfossoyeur en chef du parquet de Paris\u00bb, et d\u00e9noncer une \u00abimposture\u00bb, il a peu de chances d'emporter l'adh\u00e9sion de ladite opinion. Certes, l\u00e9gitimement, les socialistes rugissent contre ce jugement qui touche l'un de leurs chefs. Ils s'\u00e9tonnent que seul l'ancien tr\u00e9sorier du PS soit pris dans une telle tourmente judiciaire pour des faits ant\u00e9rieurs \u00e0 la loi d'amnistie de 1990. Afin de financer leurs activit\u00e9s, tous les partis ont eu recours \u00e0 de fausses facturations. \u00abLes proc\u00e9dures concernant le financement des partis politiques de droite sont \u00e9teintes ou ralenties par le garde des Sceaux, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du RPR, Jacques Toubon\u00bb, \u00e9crit Lionel Jospin dans l'\u00e9ditorial de Vendredi, le journal du PS.\nDe fait, en ce qui concerne le RPR, le PR et Force d\u00e9mocrate, la justice semble prendre son temps. Les juges de Cr\u00e9teil - Eric Halphen, Philippe Vandingenen et Serge Portelli - ont bien du mal \u00e0 progresser dans l'imbroglio des HLM de la ville de Paris et de ceux des Hauts-de-Seine, au coeur du financement occulte du parti gaulliste. Mis en examen en janvier 1995 par le juge parisien Mireille Filippini, Jean-Pierre Thomas, ancien tr\u00e9sorier du Parti r\u00e9publicain, homme clef du financement du mouvement de Fran\u00e7ois L\u00e9otard, attend toujours. Enfin, en ce qui concerne l'ancien CDS, une information judiciaire est ouverte depuis le 23 juin 1995 pour infraction \u00e0 la l\u00e9gislation sur les partis politiques. Et les socialistes, comme l'a fait Michel Rocard \u00e0 7 sur 7, se demandent si Jacques Toubon ne pr\u00e9parerait pas une reprise en main des parquets.\nNe pas froisser les juges\nLe PS ne veut pas contester la justice. Jospin l'affirme \u00absolennellement\u00bb. Il ne d\u00e9nonce pas le gouvernement des juges. Mais tout le tintamarre orchestr\u00e9 autour de l'affaire Emmanuelli peut le laisser penser, aux magistrats d'abord et, ensuite, \u00e0 l'opinion. L'aventure est risqu\u00e9e. Embarrassante pour un parti en reconqu\u00eate. Certains en ont mesur\u00e9 le danger. Sans remettre en question la n\u00e9cessaire solidarit\u00e9 avec le d\u00e9put\u00e9 des Landes, quelques voix s'\u00e9l\u00e8vent. \u00abSi notre activit\u00e9 ne se concentrait que sur la juste d\u00e9fense d'Henri Emmanuelli, ce serait une faute\u00bb, a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu Fran\u00e7ois Hollande, porte-parole du PS. \u00abC'est triste, mais il n'y a pas de quoi dresser un proc\u00e8s contre la justice\u00bb, a ajout\u00e9 Michel Rocard.\nR\u00e9sultat: les socialistes vont rectifier le tir, pour mieux le concentrer sur Jacques Toubon. Pas question, en acceptant une loi d'amnistie, de lui servir d'alibi: celle-ci permettrait au RPR et aux autres partis de la majorit\u00e9 d'\u00e9chapper \u00e0 la justice. Chaque semaine, comme ils ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le faire, les groupes parlementaires vont harceler le gouvernement de questions sur des affaires de financement concernant la droite. Cela ne sauvera sans doute pas Henri Emmanuelli. Mais le tintamarre r\u00e9activera peut-\u00eatre quelques dossiers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ps-haro-sur-toubon_613281.html"}, {"title": "Le sommet de Turin en questions", "text": "Pourquoi une Conf\u00e9rence intergouvernementale?\npar Alain Louyot\nLa conf\u00e9rence qui s'ouvre \u00e0 Turin, le 29 mars, en pr\u00e9sence des 15 chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne, devrait durer entre un et deux ans. Pr\u00e9vue par le trait\u00e9 de Maastricht, elle a pour objectifs de lancer le d\u00e9bat sur l'avenir politique de l'Europe, de redynamiser la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune et surtout de d\u00e9finir la nouvelle architecture institutionnelle de l'Union. Il convient, en effet, de r\u00e9former les institutions afin de les rendre plus efficaces dans la perspective, \u00e0 partir de l'an 2000, d'une Union de 27 membres, \u00e9largie \u00e0 Chypre et \u00e0 Malte, plus une dizaine de pays d'Europe centrale et orientale. Sans cette r\u00e9forme, qui implique notamment l'am\u00e9lioration des m\u00e9canismes de prise de d\u00e9cision et la diminution de la repr\u00e9sentation des Etats membres au sein de certaines instances - comme la Commission - l'Union \u00e9largie, o\u00f9 la volont\u00e9 politique fait en ce moment cruellement d\u00e9faut, serait menac\u00e9e de dilution.\nY aura-t-il une politique \u00e9trang\u00e8re commune?\npar Michel Faure\nD\u00e9j\u00e0, dans les ann\u00e9es 70, Henry Kissinger ironisait: \u00abSi l'Europe a une politique \u00e9trang\u00e8re, qu'on me donne son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone!\u00bb Le trait\u00e9 de Maastricht pr\u00e9voit que l'Union se dote d'une \u00abpolitique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune\u00bb (PESC), mais celle-ci est inexistante: la guerre dans l'ex-Yougoslavie l'a d\u00e9montr\u00e9. La r\u00e9forme de la PESC sera l'un des enjeux essentiels de la conf\u00e9rence de Turin. Dans la perspective d'une Union \u00e9largie, il est imp\u00e9ratif de trouver un compromis qui m\u00e9nage ind\u00e9pendance nationale et efficacit\u00e9 collective. Un usage plus fr\u00e9quent de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, assortie d'une \u00aboption de sortie\u00bb pour les Etats qui souhaiteraient s'abstenir de participer \u00e0 une action commune sans l'entraver pour autant, pourrait faire l'affaire. La France, en outre, sugg\u00e8re que l'Union se dote d'un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 d'animer et de personnifier la diplomatie europ\u00e9enne.\nComment les Etats membres prendront-ils demain leurs d\u00e9cisions?\npar Alain Louyot\nC'est la question la plus d\u00e9licate \u00e0 l'ordre du jour de la conf\u00e9rence. D'abord, il conviendra de modifier la pond\u00e9ration des voix, qui, au Conseil de ministres de l'Union, joue en faveur des pays les moins peupl\u00e9s, comme le Luxembourg. La crainte, avec le syst\u00e8me en vigueur, est que les \u00abpetits\u00bb, qui seront plus nombreux avec l'arriv\u00e9e de pays comme Malte ou Chypre, ne puissent entraver la marche des grands, comme l'Allemagne ou la France. Evidemment, les petits redoutent, quant \u00e0 eux, un directoire des grands! Autre sujet de m\u00e9sentente: l'extension du vote \u00e0 la majorit\u00e9. A 15, l'unanimit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, et l'Europe devient celle du plus petit d\u00e9nominateur commun. A une trentaine de membres, un consensus rel\u00e8verait, cette fois, de la gageure. L'objectif est donc de g\u00e9n\u00e9raliser la pratique du vote \u00e0 la majorit\u00e9 dite \u00abqualifi\u00e9e\u00bb (environ 71% des voix).\nLa monnaie unique et l'Europe sociale seront-elles \u00e9voqu\u00e9es lors de ce sommet?\npar Jean-Pierre S\u00e9r\u00e9ni\nOn n'en parlera pas, du moins officiellement. Mais la monnaie unique sera au centre des calculs diplomatiques. Faut-il en retarder la date d'application? Non, plaide le chancelier Kohl. Cela donnerait aux Britanniques l'occasion de demander l'annulation du trait\u00e9 de Maastricht, qui pr\u00e9voyait la monnaie unique pour 1997 ou 1999. Mais les finances publiques des pays candidats seront-elles assainies d'ici l\u00e0, comme l'exigent les crit\u00e8res de convergence (d\u00e9ficit et endettement publics)? La r\u00e9forme \u00e9conomique du Vieux Continent rend le pari difficile et le d\u00e9veloppement du mod\u00e8le social europ\u00e9en, th\u00e8me repris \u00e0 son compte par Jacques Chirac, n'est pas forc\u00e9ment un atout dans la course \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 qui accompagne la mondialisation.\nLes arm\u00e9es nationales vont-elles fusionner?\npar Jean-Marc Gonin\nLe sujet n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, s'il s'agit plut\u00f4t de d\u00e9finir les principes d'une future d\u00e9fense du continent. L'Otan y jouera un r\u00f4le central. En regagnant son comit\u00e9 militaire - que de Gaulle avait quitt\u00e9 en 1966 - Jacques Chirac l'a reconnu. Mais l'organisation occidentale ne fera pas l'\u00e9conomie d'une profonde r\u00e9forme, qui accorderait plus de poids aux Europ\u00e9ens, et donc une moindre influence aux Etats-Unis. Rude d\u00e9bat en perspective. La France sugg\u00e8re l'\u00e9tablissement d'un \u00e9tat-major exclusivement europ\u00e9en pour le cas o\u00f9 les Am\u00e9ricains ne souhaiteraient pas participer \u00e0 une op\u00e9ration. Une proposition qui pose probl\u00e8me et divise le Vieux Continent. Sans oublier que l'av\u00e8nement d'une d\u00e9fense commune passe par une politique \u00e9trang\u00e8re unique...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-sommet-de-turin-en-questions_613279.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse", "text": "A la suite de l'article \u00abLe gu\u00e9risseur des sourds\u00bb (L'Express n\u00b0 2330).\nLa m\u00e9thode que j'ai mise au point y est tourn\u00e9e en d\u00e9rision et il m'est reproch\u00e9 - au moins implicitement - d'avoir des pr\u00e9occupations purement mercantiles. Cela m'am\u00e8ne donc \u00e0 apporter quelques pr\u00e9cisions. Je suis parti d'un constat: l'audition et l'\u00e9coute sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes de nature diff\u00e9rente. L'\u00e9coute consiste \u00e0 utiliser la facult\u00e9 d'audition. Dans un premier temps, l'int\u00e9ress\u00e9 est l'objet d'un test d'\u00e9coute qui met en \u00e9vidence les types de sons qu'il refuse d'entendre. La seconde phase consiste en une p\u00e9dagogie de l'\u00e9coute qui favorise la sensibilit\u00e9 de l'oreille au monde sonore. La m\u00e9thode rev\u00eat un caract\u00e8re essentiellement psychop\u00e9dagogique. Elle s'applique notamment \u00e0 l'apprentissage des langues, \u00e0 celui de la musique, et elle apporte des solutions aux difficult\u00e9s scolaires ainsi qu'\u00e0 des troubles psychologiques. Votre article reconna\u00eet d'ailleurs l'existence de 80 centres Tomatis en France et de pr\u00e8s de 200 dans le monde, pour indiquer \u00e9galement que les m\u00e9decins et orthophonistes \u00abadeptes de la m\u00e9thode\u00bb doivent se plier \u00e0 ses exigences. C'est dire que je ne suis pas un homme seul... Apr\u00e8s avoir exerc\u00e9 pendant plus de vingt ans des activit\u00e9s de m\u00e9decin oto-rhino-laryngologiste, je me suis de plus en plus consacr\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 son application. C'est pour cette raison que j'ai d\u00e9missionn\u00e9 de l'ordre des m\u00e9decins le 10 mars 1976. Le caract\u00e8re partial de l'article publi\u00e9 dans vos colonnes me conduit \u00e0 faire \u00e9tat de diverses distinctions scientifiques dont j'ai \u00e9t\u00e9 l'objet: chevalier de la sant\u00e9 publique (1951), m\u00e9daille d'or de la recherche scientifique (Bruxelles, 1958), grande m\u00e9daille de vermeil de la Ville de Paris (1962), m\u00e9daille d'or de la soci\u00e9t\u00e9 Arts, sciences et lettres (1968), m\u00e9daille d'honneur de la Soci\u00e9t\u00e9 d'encouragement aux arts et lettres (1992). Je suis par ailleurs membre honoris causa de plusieurs universit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. L'occasion de l'article publi\u00e9 dans vos colonnes a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par une audience qui s'est tenue devant le tribunal de grande instance de Paris. Le procureur de la R\u00e9publique a alors soulign\u00e9 l'\u00e9cho qui a accueilli mes travaux, rappelant \u00e9galement que certaines de mes th\u00e9ories, rejet\u00e9es initialement, \u00e9taient d\u00e9sormais reconnues et que la recherche scientifique pr\u00e9sentait un caract\u00e8re \u00e9volutif.\nA. A. Tomatis, Paris.\nM. Tomatis pr\u00e9f\u00e8re faire \u00e9tat de ses m\u00e9dailles plut\u00f4t que de r\u00e9pondre sur le fond. C'est son droit. Encore devrait-il, pour \u00eatre complet, pr\u00e9ciser trois choses: malgr\u00e9 sa d\u00e9mission, il a bien \u00e9t\u00e9 radi\u00e9 par le conseil de l'ordre des m\u00e9decins en 1977. Plus r\u00e9cemment, dans un rapport du 5 janvier 1993, l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine d\u00e9nonce \u00ables effets tr\u00e8s contest\u00e9s et contestables de la m\u00e9thode Tomatis\u00bb. Enfin, il se garde bien d'\u00e9voquer la d\u00e9cision du tribunal intervenue \u00e0 la mi- mars \u00e0 son propos. Et pour cause: il vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 60 000 francs d'amende pour exercice ill\u00e9gal de la m\u00e9decine. Voir notre article \u00abTomatis \u00e9pingl\u00e9 par la justice\u00bb (L'Express n\u00b0 2333). V. O.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-de-reponse_613274.html"}, {"title": "Sortir - Th\u00e9\u00e2tre - La D\u00e9lib\u00e9ration", "text": "La D\u00e9lib\u00e9ration\nOu la plan\u00e8te litt\u00e9raire \u00e0 l'heure des prix. Le microcosme et ses magouilles pendant l'ultime r\u00e9union des quatre membres d'un jury qui s'affrontent brutalement, un lundi matin de novembre, dans un grand restaurant, juste avant le Journal de 13 heures... Discussions, trocs, mensonges, promesses, menaces - tout est bon pour que l'\u00e9quilibre entre les \u00e9diteurs de nos auteurs soit respect\u00e9. Il faut que l'argent tombe dans la bonne poche. Pierre Belfond - qui conna\u00eet bien son monde - fait ici preuve d'une parfaite efficacit\u00e9. C'est m\u00e9chant et joyeux. Provocant et sain. M\u00eame si la farce est parfois un peu grosse et que l'on regrette de ne pas voir tous les membres du jury (trop cher!) sur le plateau. Pierre Meyrand, capo mafioso, Brigitte Fossey, Philippe Laudenbach et Fran\u00e7ois Barbin sont excellents. Une belle bande de pourris au royaume de la lecture.\nTh\u00e9\u00e2tre Montparnasse, 75014 Paris, (16-1) 43-22-77-74. De 100 \u00e0 230 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-theatre-la-deliberation_613267.html"}, {"title": "Sortir - Cin\u00e9ma - L'Echapp\u00e9e belle", "text": "L'Echapp\u00e9e belle\nd'Etienne Dhaene\nManu (Jean-Marc Barr) a deux passions: l'aviation et ses enfants. Mais son ex-femme obtient la garde de ces derniers apr\u00e8s le divorce, et le juge (An\u00e9mone) enfonce le clou en limitant s\u00e9v\u00e8rement son droit de visite. Rien de bien int\u00e9ressant \u00e0 signaler, si ce n'est une ma\u00eetrise certaine de la mise en sc\u00e8ne dans l'action. Le reste - dialogues, situations, jeu des com\u00e9diens - baigne dans la banalit\u00e9, sans jamais nous sortir de l'ennui.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-cinema-l-echappee-belle_613262.html"}, {"title": "express coulisses", "text": "La fondation Collard\nJanine et Claude Collard ont fait don des droits d'auteur de leur fils pour cr\u00e9er la fondation Cyril-Collard, qui soutient, moralement et mat\u00e9riellement, des jeunes atteints par le virus du sida et les aide \u00e0 concr\u00e9tiser leurs projets artistiques, litt\u00e9raires ou sportifs. Cette fondation prolonge la m\u00e9moire et le combat du r\u00e9alisateur des Nuits fauves, disparu \u00e0 35 ans, en 1993 (fondation Cyril-Collard, BP 244, 78000 Versailles Cedex).\nStars Clinton et stars Dole\nArnold Schwarzenegger, Charlton Heston, Bruce Willis, Demi Moore, Clint Eastwood, Tom Selleck, Steven Seagal soutiennent la candidature r\u00e9publicaine du s\u00e9nateur Dole. Du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates, pour Clinton, on trouve les noms de Barbra Streisand, Jodie Foster, Robert Redford, Tom Hanks, Sharon Stone, Steven Spielberg, Michael Douglas, Martin Sheen, Richard Dreyfuss, David Gaffen, Michael Eisner (pr\u00e9sident de Walt Disney), Alec Baldwin, Rob Reiner, Danny DeVito. Pour le cin\u00e9ma, donc, the winner is: Bill Clinton.\nPoup\u00e9es top sans fronti\u00e8res\nClaudia Schiffer, Naomi Campbell et Karen Mulder seront transform\u00e9es en poup\u00e9es par la firme am\u00e9ricaine de jouets Hasbro. Elles seront distribu\u00e9es dans le monde entier, et le produit des ventes sera en grande partie revers\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge internationale.\nSharon \u00abCrawford\u00bb\nA l'occasion de la nomination \u00e0 l'Academy Award de Sharon Stone pour son r\u00f4le dans Casino, Martin Scorsese, son metteur en sc\u00e8ne, a d\u00e9clar\u00e9 publiquement: \u00abElle est une actrice g\u00e9niale. C'est comme si j'avais rencontr\u00e9 Joan Crawford.\u00bb\nVoix d'or et d'argent\nPlacido Domingo, Luciano Pavarotti, Mirella Freni et quelques autres voix d'or enregistreront un CD au profit de la reconstruction de l'Op\u00e9ra de la Fenice, \u00e0 Venise. Le disque sera disponible \u00e0 partir du 23 avril.\nHuppert, la reine\nUn talent \u00e0 la hauteur de son audace. Isabelle Huppert joue actuellement au Royal National Theatre, \u00e0 Londres, la pi\u00e8ce de Friedrich Schiller Mary Stuart.\nL'art \u00e0 l'h\u00f4pital\nRobert Combas, Herv\u00e9 Di Rosa, Kriki et Fran\u00e7ois Boisrond sont les quatre artistes qui ont \u00e9t\u00e9 choisis par la fondation Pfizer pour embellir de grandes fresques les halls de l'h\u00f4pital Saint-Vincent-de-Paul, \u00e0 Paris.\nLus d'ailleurs\nD'apr\u00e8s une enqu\u00eate parue dans l'hebdomadaire Courrier international, les \u00e9crivains francophones lus \u00e0 l'\u00e9tranger sont Perec, Duras et Camus, pour les Etats-Unis. En Europe, Nathalie Sarraute, Claude Simon, mais aussi Patrick Chamoiseau, sont ceux qui tiennent la corde en Allemagne et en Suisse al\u00e9manique. L'Italie, elle, a jet\u00e9 son d\u00e9volu sur Daniel Pennac. En Grande-Bretagne, on d\u00e9vore Marie Redonnet, Jacques Reda et les historiens. A l'exportation, la litt\u00e9rature s'affiche en haut de gamme.\nPompidou: \u00e7a bouge\nJean-Jacques Aillagon, directeur des affaires culturelles de la ville de Paris, est nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Centre Georges-Pompidou.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-coulisses_613255.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Collision franco-am\u00e9ricaine", "text": "?il pour oeil, dent pour dent: apr\u00e8s le refus des Etats-Unis d'augmenter le nombre de vols Air France vers New York, Los Angeles, Washington et Houston pour la saison d'\u00e9t\u00e9 - soit 500 vols au total - Paris a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler, par mesure de r\u00e9torsion, 11 vols des compagnies am\u00e9ricaines. Au-del\u00e0 de ce conflit, qui a des chances de se r\u00e9soudre \u00e0 l'amiable, se pose le probl\u00e8me de l'ouverture du ciel europ\u00e9en, o\u00f9 les Am\u00e9ricains comptent bien s'imposer. Ce refus du programme d'\u00e9t\u00e9 de la compagnie fran\u00e7aise vise essentiellement \u00e0 forcer la France \u00e0 n\u00e9gocier de nouveaux accords bilat\u00e9raux de ciel ouvert.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-collision-franco-americaine_613250.html"}, {"title": "Pages rouges - Petites phrases", "text": "\u00abLa caricature que L\u00e9otard fait de moi est affligeante.\u00bb Alain Madelin.\n\u00abNotre objectif n'est pas de photocopier la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.\u00bb Fran\u00e7ois L\u00e9otard.\n\u00abMadelin et L\u00e9otard sont les escargots de la r\u00e9forme.\u00bb Andr\u00e9 Rossinot, candidat, lui aussi, \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDF.\n\u00abMon code, quel code?\u00bb Charles Pasqua, au ma\u00eetre d'h\u00f4tel d'un grand restaurant o\u00f9 il venait de r\u00e9gler par Carte bleue.\n\u00abJohn Major a mang\u00e9 trop de boeuf.\u00bb John Austin-Walker, d\u00e9put\u00e9 de l'aile gauche du Parti travailliste, au sujet de la conduite du dossier nord-irlandais par le Premier ministre britannique.\n\u00abLe FN, c'est le Temple solaire plus l'ARC.\u00bb Lorrain de Saint-Affrique, ancien conseiller en communication de Jean-Marie Le Pen.\n\u00abLe terme ??balladurien'' me para\u00eet aussi d\u00e9mod\u00e9 que celui de ??chabaniste'' ou de ??guichardiste''\u00bb Jean-Fran\u00e7ois Probst, conseiller politique d'Alain Jupp\u00e9.\n\u00abJe ne veux pas \u00eatre le roi d'un pays de magouilles.\u00bb Hassan II, souverain du Maroc.\n\u00abPuisque le Soudan coule, on aurait d\u00fb \u00e9lire le champion de natation.\u00bb Un \u00e9lecteur soudanais.\n\u00abLe diable nous a rendu visite et nous ne savons pas pourquoi.\u00bb Ron Taylor, directeur de l'\u00e9cole de Dunblane, en Ecosse.\n\u00abJe ne vois pas pourquoi les gens attendent d'une oeuvre d'art qu'elle veuille dire quelque chose alors qu'ils acceptent que leur vie \u00e0 eux ne rime \u00e0 rien.\u00bb David Lynch, metteur en sc\u00e8ne.\n\u00abHeureusement, nous avons trouv\u00e9 une cause \u00e0 partager pour nous remettre ensemble: votre argent!\u00bb Johnny Rotten, chanteur des Sex Pistols, annon\u00e7ant le retour du groupe sur sc\u00e8ne.\n\u00abJe n'allais pas visionner les rushes. Je n'aurais pas eu le courage de continuer apr\u00e8s avoir vu \u00e0 quel point j'\u00e9tais moche.\u00bb Susan Sarandon, parlant de son r\u00f4le dans La Derni\u00e8re Marche, oscar de la meilleure actrice.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-petites-phrases_613248.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - on en reparle - Mineurs d\u00e9linquants: la pol\u00e9mique continue", "text": "Plus l'\u00e9ch\u00e9ance se rapproche, plus le projet de loi du gouvernement r\u00e9formant l'ordonnance de 1945 sur l'enfance d\u00e9linquante - qui doit \u00eatre soumis aux d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la fin du mois - provoque des remous. Ainsi la commission des Lois de l'Assembl\u00e9e vient-elle d'amender le texte en le durcissant, contre l'avis du rapporteur du projet. Le d\u00e9put\u00e9 (RPR) de la Seine-Saint-Denis Raoul B\u00e9teille, ancien magistrat de la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l'Etat, a en effet fait adopter par ses coll\u00e8gues une mesure permettant de d\u00e9f\u00e9rer devant le tribunal pour enfants, sans passer par le juge des enfants, le mineur qui aura d\u00e9j\u00e0 commis un d\u00e9lit dans l'ann\u00e9e. Cette proc\u00e9dure s'apparente \u00e0 celle en vigueur, pour les adultes, de la \u00abcomparution imm\u00e9diate\u00bb devant le tribunal correctionnel. Elle pourrait inciter les parquets \u00e0 contourner le juge sp\u00e9cialis\u00e9, qui dispose d'un large \u00e9ventail de possibilit\u00e9s pour traiter le cas des jeunes d\u00e9linquants: il peut prendre des mesures \u00e9ducatives - admonestation, obligation d'\u00eatre suivi par un \u00e9ducateur - avant d'en venir aux mesures purement r\u00e9pressives. Si certains veulent r\u00e9duire les recours aux juges pour enfants, c'est justement parce qu'ils leur reprochent de privil\u00e9gier leur fonction \u00e9ducative. Il semble, pourtant, que la tendance ait d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9. Au tribunal pour enfants de Cr\u00e9teil (Val- de-Marne), par exemple, o\u00f9 l'on pronon\u00e7ait deux tiers de mesures \u00e9ducatives pour un tiers de mesures p\u00e9nales, elle s'est invers\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-on-en-reparle-mineurs-delinquants-la-polemique-continue_613243.html"}, {"title": "Pages rouges - Etranger", "text": "Les nationalistes croates chercheraient \u00e0 provoquer un exode de la population croate vivant sur les territoires qu'ils contr\u00f4lent en Bosnie centrale. Destination: la r\u00e9gion de Mostar (photo), dans le Sud du pays, qu'ils revendiquent et o\u00f9 vient de s'installer l'\u00e9tat-major de la division fran\u00e7aise de l'Ifor. Ce qui reviendrait, de fait, \u00e0 ent\u00e9riner une partition en trois de la Bosnie, pulv\u00e9risant du m\u00eame coup la fragile F\u00e9d\u00e9ration croato-musulmane.\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises s'opposent \u00e0 la remise, par l'universit\u00e9 Paris VIII, d'un doctorat honoris causa au linguiste Ibrahim Rugova (photo), fondateur de la Ligue d\u00e9mocratique du Kosovo et ferme partisan d'une r\u00e9sistance pacifique \u00e0 l'implacable r\u00e9pression que la Serbie exerce sur cette province albanaise nagu\u00e8re autonome. Pourquoi m\u00e9nager ainsi Slobodan Milosevic? Pour promouvoir, para\u00eet-il, un dialogue Belgrade- Pristina (capitale du Kosovo) auquel seule la France feint de croire.\nLe pouvoir alg\u00e9rien, qui affirme depuis des mois contr\u00f4ler la situation militaire, a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e la pr\u00e9sence sous les drapeaux de 15 000 r\u00e9servistes (photo), mobilis\u00e9s au d\u00e9part jusqu'\u00e0 la fin de 1995. De plus, 10 000 autres r\u00e9servistes, qui ont termin\u00e9 leur service il y a entre quatre et huit ans, doivent rejoindre leurs unit\u00e9s avant le 31 mars.\nMalgr\u00e9 les efforts des autorit\u00e9s chinoises, les paraboles de t\u00e9l\u00e9vision fleurissent aux balcons des immeubles. Surnomm\u00e9es \u00ables petites oreilles\u00bb par les Chinois, elles seraient au nombre de 100 000 dans la seule ville de Shanghai. CNN, la cha\u00eene am\u00e9ricaine d'information continue, figurerait parmi les plus regard\u00e9es. La loi chinoise pr\u00e9voit une amende de 600 dollars (3 000 francs) pour tout particulier en possession d'une parabole \u00abnon d\u00e9clar\u00e9e\u00bb.\n\u00abNous commen\u00e7ons \u00e0 perdre patience.\u00bb Tel est l'aveu d'un diplomate am\u00e9ricain de haut rang, quelque peu irrit\u00e9 par le blocage de la question du Sahara occidental. Voil\u00e0 des ann\u00e9es que le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination r\u00e9clam\u00e9 par l'ONU achoppe, notamment du fait de l'intransigeance marocaine, sur la d\u00e9finition du corps \u00e9lectoral. \u00abFaute d'effort d\u00e9cisif avant la fin mai, pr\u00e9cise l'adjoint du secr\u00e9taire d'Etat Warren Christopher, Boutros-Ghali n'aura d'autre choix que de planifier le retrait graduel de la force onusienne d\u00e9ploy\u00e9e l\u00e0-bas.\u00bb\nLe d\u00e9saccord entre Washington et les Quinze sur l'attitude \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis de l'Iran para\u00eet profond et durable. Selon l'un des hauts responsables du d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain, les effets du \u00abdialogue critique\u00bb, formule pr\u00e9conis\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, \u00abont \u00e9t\u00e9 maigres, pour le moins\u00bb. S'il admet que, dans l'imm\u00e9diat, l'intransigeance conforte \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran le camp des durs, ce proche de Warren Christopher juge que l'Iran n'a d'autre choix, \u00e0 terme, que de changer de cap.\n\u00abLe contraire m'e\u00fbt \u00e9tonn\u00e9.\u00bb Voil\u00e0 le commentaire qu'inspire \u00e0 un expert des tensions gr\u00e9co-turques la fin de non-recevoir oppos\u00e9e le 25 mars par Ath\u00e8nes \u00e0 l'offre de dialogue sans condition venue d'Ankara. \u00abIl ne s'agit l\u00e0 que de la derni\u00e8re p\u00e9rip\u00e9tie d'une affaire inextricable. L'hostilit\u00e9 r\u00e9ciproque est une donn\u00e9e. Sauf revirement grec, elle perdurera quels que soient les hommes au pouvoir de part et d'autre. Et malgr\u00e9 toutes les pressions de l'Union europ\u00e9enne.\u00bb\n\u00abLa p\u00e9riode la plus honteuse du drame yougoslave.\u00bb C'est ainsi que le Premier ministre, Alain Jupp\u00e9, d\u00e9finit la chute de Srebrenica, en juillet 1995, pr\u00e9lude au massacre de plusieurs milliers de civils bosniaques. \u00abOn savait tr\u00e8s bien, note l'ancien patron du Quai d'Orsay, qu'instaurer un ?cercle rouge'' autour des enclaves revenait \u00e0 livrer la population aux miliciens serbes. C'est une faute. Il ne sert \u00e0 rien de d\u00e9fendre des positions ind\u00e9fendables.\u00bb\nLa visite \u00e0 Paris, le 28 mars, du pr\u00e9sident de Skoda industries, poids lourd de l'\u00e9conomie tch\u00e8que et premier fabricant d'armes d'Europe centrale, suscite l'int\u00e9r\u00eat de ses homologues fran\u00e7ais. Les arsenaux songent \u00e0 passer avec lui des accords de sous-traitance afin d'am\u00e9liorer leur comp\u00e9titivit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-etranger_613231.html"}, {"title": "Pages rouges - Politique", "text": "Raymond Barre (photo) ne croit pas \u00e0 un recul du ch\u00f4mage \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Il estime qu'il faudrait couper plus s\u00e9v\u00e8rement dans les d\u00e9penses publiques afin de redonner allant et confiance aux agents \u00e9conomiques, \u00abcar la seule mani\u00e8re de les pousser \u00e0 consommer, c'est d'all\u00e9ger les imp\u00f4ts\u00bb.\nLa pr\u00e9paration des \u00e9lections r\u00e9gionales de 1998 divise les t\u00e9nors socialistes de Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Deux anciens ministres, Jean-Louis Bianco (photo) et Michel Vauzelle, sont sur les rangs pour mener le combat. Mais aussi Lucien Weygand, pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Ce dernier ne manque pas d'app\u00e9tit, mais il vient d'\u00eatre mis en minorit\u00e9 au sein de sa f\u00e9d\u00e9ration, en cherchant \u00e0 imposer ses candidats pour une autre \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, celle des s\u00e9natoriales.\nCharles Pasqua (photo) est r\u00e9solu \u00e0 ne plus attendre le bon vouloir de Philippe S\u00e9guin. Alors que la col\u00e8re du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale avait arr\u00eat\u00e9 au dernier moment la premi\u00e8re r\u00e9union de Demain la France, pr\u00e9vue initialement pour le 13 f\u00e9vrier, le premier d\u00eener du club de r\u00e9flexion s\u00e9guino-pasqua\u00efen aura bien lieu le 4 avril prochain. Quoi qu'il arrive, et quoi que S\u00e9guin en pense.\nJean-Fran\u00e7ois Mancel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du RPR, est persuad\u00e9 que le Front national est d\u00e9sormais affaibli: \u00abIl ne sera pas l'arbitre des l\u00e9gislatives de 1998. Le FN n'a plus d'avenir.\u00bb\nJacques Godfrain, ministre de la Coop\u00e9ration, n'aime pas les technocrates et s'en vante: \u00abMoi, je n'ai pas un seul \u00e9narque dans mon cabinet.\u00bb\nLes giscardiens sont furieux que les amis de Fran\u00e7ois L\u00e9otard osent pr\u00e9tendre que l'actuel pr\u00e9sident de l'UDF n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement. Aussi affirment-ils que, si Val\u00e9ry Giscard d'Estaing a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'UDF en 1988 par un coll\u00e8ge restreint de 18 \u00e9lecteurs, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, les 9 et 10 novembre 1991, par le conseil national de l'UDF, qui rassemblait 1 661 inscrits et qui lui a accord\u00e9, \u00e0 cette occasion, 86,03% des voix. Alors, une liste rivale s'\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 celle de l'ancien chef de l'Etat. Elle \u00e9tait conduite par Andr\u00e9 Rossinot. D\u00e9j\u00e0.\nChass\u00e9-crois\u00e9 entre Cannes et Paris, dans la perspective des l\u00e9gislatives de 1998. Bernard Pons, qui s'est install\u00e9 \u00e0 Grasse, devrait prendre la succession de Louise Moreau (UDF), qui, gr\u00e2ce au RPR, avait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 Michel Mouillot en 1993. Tandis que Pierre Lellouche, qui n'a pu d\u00e9loger ce dernier de la mairie de Cannes en 1995, se replierait sur une circonscription parisienne, sans doute celle qu'Alain Jupp\u00e9 abandonnera pour Bordeaux.\nSoucieux, comme Jacques Chirac, de se montrer sur le terrain, Alain Jupp\u00e9 n'oublie pas l'outre-mer, o\u00f9 l'on est rarement mal re\u00e7u. C'est ainsi qu'il se rendra \u00e0 la mi-avril aux Antilles, avec, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, le fid\u00e8le Jean-Jacques de Peretti, lequel vient d'accompagner Chirac \u00e0 la R\u00e9union.\nAu si\u00e8ge du RPR, les experts \u00e9lectoraux ont effectu\u00e9 leurs calculs et se sont rassur\u00e9s sur deux points: 1. Au pis, le RPR devancera l'UDF de 10 si\u00e8ges lors des l\u00e9gislatives de 1998 et ne peut donc craindre d'\u00eatre \u00e9vinc\u00e9 de Matignon. 2. La droite aura au moins 18 \u00e9lus de plus que la majorit\u00e9 absolue. Au passage, les chiraquiens reconnaissent que le d\u00e9coupage de Pasqua a vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien fait.\nFran\u00e7ois L\u00e9otard, \u00e0 qui Alain Jupp\u00e9 propose d'\u00eatre ministre des Finances ou des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clin\u00e9 la proposition pour se consacrer \u00e0 l'UDF. Il fourmille d'id\u00e9es pour faire revivre la conf\u00e9d\u00e9ration s'il en devient le pr\u00e9sident: grande convention o\u00f9 seraient convi\u00e9s tous les militants, rapprochement avec les milieux intellectuels, cr\u00e9ation d'un centre de formation pour futurs candidats de la conf\u00e9d\u00e9ration et d\u00e9m\u00e9nagement, puisque le bail de la rue Fran\u00e7ois-Ier prend fin incessamment.\nPronostic de Pierre B\u00e9dier, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du RPR charg\u00e9 des f\u00e9d\u00e9rations et d\u00e9put\u00e9 maire de Mantes-la-Jolie: \u00abAlain Jupp\u00e9 sera \u00e0 la mode en 1997. M\u00eame si l'emploi reste d\u00e9cevant. Car les Fran\u00e7ais se sont d\u00e9sormais install\u00e9s dans la culture du ch\u00f4mage.\u00bb\nPrise en \u00e9tau par un Front national stabilis\u00e9 et une gauche requinqu\u00e9e, la droite, selon les experts \u00e9lectoraux de Jean-Claude Gaudin, risque, en 1998, de ne sauver qu'entre une et quatre des 11 circonscriptions qu'elle d\u00e9tient actuellement dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.\nAnalyse d'Edouard Balladur sur l'am\u00e9lioration de la cote de Jacques Chirac: \u00abIl fait ce que tous les pr\u00e9sidents finissent par adopter comme strat\u00e9gie: n'annoncer que des bonnes nouvelles.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_613217.html"}, {"title": "Ni Cosi ni Don Carlos...", "text": "A Garnier, Mozart se fait ennuyeux. Au Ch\u00e2telet, Verdi souffre sous une baguette \u00e9teinte. Triste d\u00e9but de saison!\nCette ann\u00e9e, la v\u00e9ritable rentr\u00e9e lyrique parisienne a eu lieu le 1er mars. Ce soir-l\u00e0, aux accents du divin Mozart, le palais Garnier d\u00e9voilait sa nouvelle splendeur \u00e0 2 000 smokings et robes du soir tri\u00e9s sur le volet, sous l'oeil r\u00e9joui de son nouveau prince, Hugues Gall, tandis que les m\u00e9lomanes \u00abintellos\u00bb \u00e9taient convi\u00e9s sans chichi au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet pour acclamer le dernier coup d'\u00e9clat de St\u00e9phane Lissner: le monumental Don Carlos de Verdi r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le \u00abg\u00e9nie\u00bb de Luc Bondy. Impossible, certes, d'oublier son extraordinaire Salom\u00e9 ou son Don Giovanni br\u00fblant \u00e0 Vienne. H\u00e9las! la vacuit\u00e9 sc\u00e9nique apparue l'\u00e9t\u00e9 1995, \u00e0 Salzbourg, dans Les Noces de Figaro se confirme avec cette premi\u00e8re approche verdienne.\nUn r\u00e9cent snobisme voudrait nous faire croire qu'un d\u00e9cor d\u00e9pouill\u00e9 engendre forc\u00e9ment une mise en sc\u00e8ne inspir\u00e9e. Bien que cette option soit, ici, tr\u00e8s contestable, puisque Luc Bondy et le maestro Antonio Pappano ont boud\u00e9 la version italienne all\u00e9g\u00e9e de 1884 pour l'original parisien de 1867, o\u00f9 Verdi chercha \u00e0 battre Meyerbeer sur son terrain du grand op\u00e9ra fran\u00e7ais, avec machinerie colossale, choeurs imposants et ballet exotique, encore faut-il remplir le plateau vide par une direction d'acteurs pr\u00e9cise ob\u00e9issant \u00e0 une conception d\u00e9finie des personnages.\nLe livret de M\u00e9ry et du Locle, inspir\u00e9 assez fid\u00e8lement de la pi\u00e8ce de Schiller, offre une multiplicit\u00e9 de lectures rare: l'Espagne de la Contre-R\u00e9forme bigote et sanguinaire, les luttes politiques du pouvoir royal, de l'Inquisition et des r\u00e9volt\u00e9s de Flandre, la solitude d'un monarque (Philippe II) autoritaire et jaloux, qui prend \u00e0 son fils sa promise et son fid\u00e8le ami, avant de le condamner \u00e0 mort. Il faudra pourtant attendre trois heures et trois actes pour que l'apparition du Grand Inquisiteur (Eric Halfvarson), immonde homme-crapaud se tra\u00eenant courb\u00e9 sur deux cannes, en parfait accord avec la musique sinueuse (qualifi\u00e9e d' \u00abapocalypse rampante\u00bb), vienne enfin rompre la monotonie d'une banale mise en place. On ne chipotera pas sur les rares d\u00e9fauts d'une distribution prestigieuse (Karita Mattila, Waltraud Meier, Thomas Hampson, Jos\u00e9 Van Dam, Roberto Alagna): on regrettera qu'elle soit associ\u00e9e \u00e0 l'Orchestre de Paris, qui, sous la baguette \u00e9teinte d'Antonio Pappano, sonne comme un orph\u00e9on municipal.\nN'est pas Solti qui veut\nDans la fosse du palais Garnier, Mozart, avec Cosi fan tutte, ne semble pas avoir plus inspir\u00e9 Jeffrey Tate, simplement besogneux. Si Hugues Gall, qui revendique sa filiation avec Rolf Liebermann, esp\u00e9rait accomplir \u00e0 son tour un miracle digne des Noces de Figaro du tandem Solti-Strehler, qui inaugura le r\u00e8gne de son ma\u00eetre en 1973, c'est rat\u00e9. N'est pas Solti qui veut (il suffit d'\u00e9couter son dernier enregistrement survolt\u00e9 de Cosi pour s'en convaincre), ni Strehler qui veut. Le V\u00e9nitien Ezio Toffolutti est d\u00e9corateur: son curriculum vitae, la po\u00e9sie sereine de ses toiles peintes inspir\u00e9es par le paysagiste anglais Richard Wilson, ses costumes \u00e0 la Tiepolo le prouvent. Mais de mise en sc\u00e8ne, aucune trace.\nLe terrible pari du vieux philosophe Don Alfonso (Fiordiligi et Dorabella se consoleront du d\u00e9part de leurs fianc\u00e9s \u00e0 la guerre en moins de vingt-quatre heures, au point d'\u00e9pouser deux myst\u00e9rieux \u00abAlbanais\u00bb) redevient une com\u00e9die galante superficielle, plongeant le spectateur dans une incommensurable langueur. Susan Chilcott, Susan Graham, Rainer Trost, Simon Keenlyside, William Shimell et Eirian James forment une distribution moyenne qui ferait bonne figure dans une production provinciale, mais n'arrive pas \u00e0 la cheville du Cosi, cru Liebermann 1974, avec Price, Berbi\u00e9, Krause, Davies, Stratas et Bacquier, ni m\u00eame celui de 1982, avec Lott, Naf\u00e9 et Duesing. C'est tout juste du joli Mozart, terriblement ennuyeux.\n>o\u00f9, quand?\nCosi fan tutte, de Mozart. Paris, palais Garnier. Jusqu'au 30 mars. (16-1) 44-73-13-00.\nDon Carlos, de Verdi. Londres, Covent Garden. Du 13 juin au 4 juillet. (19- 44) 171- 30-44-000.\n>\u00e0 lire\nLa Sc\u00e8ne lyrique et chor\u00e9graphique. Une nouvelle revue qui, \u00e0 partir de la programmation des th\u00e9\u00e2tres, propose des articles de fond document\u00e9s et une magnifique iconographie. Le n\u00b0 1 consacre un long dossier \u00e0 Don Carlos. Bimestriel, 65 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ni-cosi-ni-don-carlos_613205.html"}, {"title": "Rego m\u00e9tamorphos\u00e9", "text": "Fini, le comique troupier des Charlots, termin\u00e9s les films alimentaires! Luis Rego a rencontr\u00e9 le tr\u00e8s intellectuel Philippe Garrel. H\u00e9ros du Coeur fant\u00f4me, il a chang\u00e9 de peau. Et s'en explique pour L'Express.\nLa vie est insaisissable, Philippe Garrel la saisit. Et ses fusains d\u00e9clinent une fulgurante filmographie. Le Coeur fant\u00f4me, son vingt-quatri\u00e8me film - en couleurs, celui-ci - d\u00e9ambule aux c\u00f4t\u00e9s d'un homonyme, Philippe (Luis Rego, magistral), qui se s\u00e9pare de sa femme (Evelyne Didi). Cette d\u00e9chirure laisse la place \u00e0 un nouvel amour (Aur\u00e9lia Alca\u00efs), d\u00e9clenche une culpabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des enfants, d\u00e9calque l'attitude qu'adopta, autrefois, le p\u00e8re vieillissant de Philippe (Maurice Garrel). Densit\u00e9 des sentiments, impasse des situations, Garrel illustre, comme toujours, ces th\u00e8mes - r\u00e9cemment visit\u00e9s par Pialat dans Le Gar\u00e7u - via des regards, des ellipses, des errances. Et impose une fois de plus sa mani\u00e8re. Sa fluidit\u00e9. Sa coh\u00e9rence.\nLe Coeur fant\u00f4me dessine aussi un profil. Celui de Luis Rego, 48 ans, injustement sous-employ\u00e9 depuis Maine Oc\u00e9an, de Jacques Rozier. Quand Philippe Garrel lui t\u00e9l\u00e9phone, Rego, immigr\u00e9 portugais, ex-Charlot et ancien zouave, commence par se m\u00e9fier. \u00abCe m\u00e9tier m'a beaucoup eu. Mais Philippe m'a dit: ??Vous \u00eates un personnage \u00e9trange.''\u00bb Luis saura, par cons\u00e9quent, se glisser dans son univers. Autobiographique, douloureux, libertaire. A l'\u00e9poque, Rego n'a jamais vu un film de Garrel. Il se pr\u00e9cipite sur Les Baisers de secours, visionne J'entends plus la guitare. Et se retrouve plein d'envie mais inquiet. \u00abSe mettre au lit, papouiller des actrices, c'\u00e9tait comme si Garrel demandait \u00e0 un cul-de-jatte de sauter de trois m\u00e8tres de hauteur.\u00bb Ils se rencontrent, et le metteur en sc\u00e8ne am\u00e8ne l'actrice Aur\u00e9lia Alca\u00efs. \u00abPhilippe nous a observ\u00e9s ensemble et a laiss\u00e9 tomber: ?Vous \u00eates cr\u00e9dibles.''\u00bb Ils vont donc y croire.\nGarrel vide d'abord Rego de son k\u00e9ros\u00e8ne habituel: la rigolade. \u00abIl r\u00e9p\u00e9tait: ??Vous savez, Luis - \u00e0 l'\u00e9poque, on se vouvoyait - je n'ai aucun humour.? \u00c7a me faisait rire. Ceux qui n'ont aucun humour ne le reconnaissent pas si facilement.\u00bb Aux r\u00e9p\u00e9titions, l'acteur tente des fac\u00e9ties que Garrel, intraitable, bannit. \u00abEn vigie-pirate de la gugusserie, il l\u00e2chait: ?Luis, cette intonation n'est, je crois, pas n\u00e9cessaire.? Philippe m'a pouss\u00e9 \u00e0 une non-exub\u00e9rance du jeu. Il m'a rendu confiance.\u00bb Le r\u00e9alisateur obtient d'un Rego \u00abtenu\u00bb des sourires lumineux, de la souffrance en fusion, de l'humour pass\u00e9 \u00e0 travers les mailles du filet, bref, d'heureux \u00abaccidents\u00bb.\nChez Garrel, on tourne dans l'ordre, v\u00eatu de ses propres v\u00eatements, en une seule prise souvent. Raoul Coutard, chef op\u00e9rateur mythique, grommelle volontiers: \u00abPhilippe a des d\u00e9fauts, mais il ne filme pas comme tout le monde.\u00bb Il pratique l'ellipse comme un peintre joue de la lumi\u00e8re. Fait \u00e9crire les dialogues des hommes par des hommes (Marc Cholodenko et lui-m\u00eame), ceux des femmes par une femme (No\u00e9mie Lvovsky, r\u00e9alisatrice d'Oublie-moi). Emm\u00e8ne son \u00e9quipe \u00e0 Naples et attend qu'elle ait envie de travailler. Enregistre des r\u00eaves de Rego en plans trembl\u00e9s. Saisit des trains, beaucoup de trains: \u00abIl dit que c'est sa vraie vitesse\u00bb, sourit Luis. Le sc\u00e9nario paraissait familier \u00e0 l'acteur. Son existence offre, pourtant, un relief plus heurt\u00e9.\nAnalphab\u00e8te, sa m\u00e8re apprit \u00e0 lire dans la Bible. N\u00e9 avant ce si\u00e8cle, son p\u00e8re faisait 16 kilom\u00e8tres \u00e0 pied pour aller \u00e0 l'\u00e9cole. En 1962, Luis Rego fuit son Portugal natal, le r\u00e9gime de Salazar, la guerre en Angola. Direction: Paris, les petits boulots et la reconnaissance avec les Charlots. En pleine gloire, il les quitte: \u00abJe ne m'y reconnaissais plus. Cela dit, on en revient. Dans la course barbare aux affaires, l'int\u00e9grit\u00e9 constitue un handicap majeur.\u00bb Luis tourne des films alimentaires, r\u00e9ussit au th\u00e9\u00e2tre, entre au Tribunal des flagrants d\u00e9lires (France-Inter): \u00abJe manquais de diplomatie. Citais des noms et le payais cher. Les petits rigolos qui, aujourd'hui, d\u00e9veloppent l'industrie ?chansonni\u00e8re? ne s'y frottent pas. Moi, je laissais parler mon c\u00f4t\u00e9 Lucifer.\u00bb Rego vient d'\u00e9crire une pi\u00e8ce qu'il n'arrive pas \u00e0 financer. Le coeur fant\u00f4me, il regarde passer des bateaux o\u00f9 il ne monte pas. Un jour, bien s\u00fbr, il les prendra.\n>\u00e0 savoir\nLuis Rego tient actuellement \u00e0 Nantes l'un des 18 r\u00f4les de L'Assembl\u00e9e des femmes, d'Aristophane, mise en sc\u00e8ne par Jean-Luc Tardieu. Il publie \u00e9galement, au Cherche Midi, C'est \u00e0 ceux qu'on aime qu'on ment le plus (152 p., 78 F), un floril\u00e8ge de textes \u00e9crits pour la radio et la t\u00e9l\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rego-metamorphose_613200.html"}, {"title": "Multiple Susan", "text": "Depuis plus de vingt ans, Susan Sarandon prend position comme on entre en religion. Ses causes sociales sont autant de manifestes - pour le droit \u00e0 l'avortement, contre la guerre du Golfe, contre le nucl\u00e9aire, etc. Au cin\u00e9ma, ses r\u00f4les choquent et font r\u00e9f\u00e9rence. Elle a abandonn\u00e9 son corps \u00e0 un extraterrestre (The Rocky Horror Picture Show), viss\u00e9 ses l\u00e8vres \u00e0 celles de Catherine Deneuve (LesPr\u00e9dateurs), livr\u00e9 sa fille \u00e0 la prostitution (La Petite), lav\u00e9 sa poitrine au citron (Atlantic City) et initi\u00e9 les f\u00e9ministes \u00e0 une balade euphorisante vers le Grand Canyon (Thelma et Louise). A 49 ans, Susan Sarandon n\u00e9gocie donc un tournant gr\u00e2ce \u00e0 La Derni\u00e8re Marche, un film politique dont elle est \u00e0 l'origine avec Tim Robbins - l'homme de sa vie, le p\u00e8re de ses enfants - et dans lequel elle interpr\u00e8te un r\u00f4le ingrat, mais payant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/multiple-susan_613197.html"}, {"title": "Secr\u00e9taires - La profession s'organise", "text": "La profession s'organise\nLes 800 000 secr\u00e9taires que compte la France vivent depuis quelques ann\u00e9es la r\u00e9volution des techniques de la bureautique et de la communication. Elles sont \u00e9galement confront\u00e9es \u00e0 la transformation des structures des entreprises. Pour faire face \u00e0 toutes ces \u00e9volutions, la profession s'organise. Vient notamment d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e la F\u00e9d\u00e9ration des associations de secr\u00e9taires et assistantes de France (Fasaf).\nFasaf: 9, impasse Flammarion, 13001 Marseille.\nElles tiennent Salon porte de S\u00e8vres\nLe premier Salon national des secr\u00e9taires, organis\u00e9 par Secr\u00e9taires et assistantes magazine, se tiendra le 11 avril \u00e0 l'h\u00f4tel Sofitel de la porte de S\u00e8vres (75015 Paris). Trois conf\u00e9rences se tiendront sur les th\u00e8mes: la mutation de la fonction vers l'assistanat, confiance en soi et professionnalisme, l'avenir des secr\u00e9taires en Europe. Des fournisseurs d'\u00e9quipements de bureaux et de services sp\u00e9cialis\u00e9s auront des stands.\nRenseignements: (16-1) 45-26-54-70.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/secretaires-la-profession-s-organise_613192.html"}, {"title": "Equipes de projet: l'autre fa\u00e7on de travailler", "text": "Lancer un produit, construire une usine, d\u00e9m\u00e9nager... Les entreprises ont de plus en plus souvent recours \u00e0 des \u00e9quipes pluridisciplinaires dont la dur\u00e9e de vie est limit\u00e9e.\nEn octobre, pr\u00e9occup\u00e9 par le d\u00e9veloppement de la Saxo, derni\u00e8re-n\u00e9e de Citro\u00ebn, il supervisait les \u00e9quipes maquettes. Aujourd'hui, il recueille les candidatures \u00e0 une expatriation en Chine. En six mois, Philippe Roch, 31 ans, a chang\u00e9 d'affectation.\nCharg\u00e9 de l'intendance de l'usine qui produira la ZX dans la province du Hubei, il en est, pour quelque temps, le chef de projet ressources humaines. Exotique, pour un ing\u00e9nieur X-Mines? Lui y voit une \u00e9tape. Peut-\u00eatre m\u00eame un acc\u00e9l\u00e9rateur de carri\u00e8re.\nNagu\u00e8re apanage de l'ing\u00e9nierie, du b\u00e2timent ou des travaux publics, voire du nucl\u00e9aire, le responsable projet est aujourd'hui partout recherch\u00e9, du multim\u00e9dia \u00e0 la fonction publique. Qu'il s'agisse de r\u00e9duire les stocks, de se lancer dans la normalisation, de pr\u00e9parer un d\u00e9m\u00e9nagement ou la sortie d'un nouveau mod\u00e8le (voir l'encadr\u00e9), sa mission consiste \u00e0 faire \u00e9merger l'intelligence collective du groupe qu'il supervise. Un savoir-faire - ou plut\u00f4t une capacit\u00e9 \u00e0 faire faire - qui exige une autre fa\u00e7on d'exercer son activit\u00e9 et se traduit par des gains de productivit\u00e9. \u00abLes directeurs de projet et leurs \u00e9quipes ne fabriquent rien: ils produisent de l'efficacit\u00e9\u00bb, aime dire Louis Schweitzer, PDG de Renault.\nAnimateur d'une \u00e9quipe \u00abtransversale\u00bb o\u00f9 sont repr\u00e9sent\u00e9s et interviennent - ensemble - les diff\u00e9rents m\u00e9tiers et fonctions de l'entreprise, polyvalent et g\u00e9n\u00e9raliste, gestionnaire et n\u00e9gociateur, le responsable projet est un prot\u00e9e. \u00abPourtant, loin d'\u00eatre un homme providentiel, il doit avoir une vision collective de la comp\u00e9tence\u00bb, affirme Christophe Midler, directeur du centre de recherche en gestion de Polytechnique, observateur attentif du management par projet et auteur de L'auto qui n'existait pas, consacr\u00e9 au lancement chez Renault de la Twingo.\nPour ceux qui ont franchi le pas, la fonction implique souvent une r\u00e9elle remise en question. R\u00e9soudre les probl\u00e8mes en r\u00e9union, dans l'instant, avoir imm\u00e9diatement sous la main tous les intervenants - du bureau d'\u00e9tudes \u00e0 la fabrication, en passant par les achats - s'enrichir de leurs points de vue, mais aussi conna\u00eetre leurs contraintes: pour Claude Lhopital, chef de projet qualit\u00e9 chez Citro\u00ebn, la nouveaut\u00e9 est totale, presque \u00e9difiante. A peine sorti de l'Ecole centrale, Nicolas Morel, 28 ans, lui aussi associ\u00e9 au projet Saxo, ne cache pas la satisfaction qu'il a de c\u00f4toyer une direction g\u00e9n\u00e9rale que son peu d'exp\u00e9rience professionnelle et sa position hi\u00e9rarchique lui auraient normalement interdit de rencontrer. Il a appris \u00e0 avoir un autre style de relations avec ses coll\u00e8gues de travail. \u00abIl faut \u00eatre pointu dans le registre de la communication\u00bb, observe-t-il. Une pr\u00e9occupation \u00e0 laquelle ses \u00e9tudes l'ont peu pr\u00e9par\u00e9. La ma\u00eetrise de la technique ou de la gestion ne suffit pas. Et certains bons experts ne s'adaptent pas \u00e0 ce type de fonctionnement.\nApprendre sur le tas\n\u00abG\u00e9rer une \u00e9quipe, ce n'est en rien affaire d'intuition, remarque Philippe Cirier, du cabinet Opteaman. Il faut percevoir les diff\u00e9rentes phases de d\u00e9veloppement qu'elle traverse, identifier le style de ses membres.\u00bb Autant de rep\u00e8res sans lesquels bien des projets ne d\u00e9collent pas, ou du moins s'enlisent. Chez Nature et d\u00e9couvertes, on a vite compris qu'une d\u00e9marche projet s'imposait pour f\u00e9d\u00e9rer les troupes autour du nouveau concept de vente-conseil que l'enseigne souhaitait mettre en avant. Ancien objecteur de conscience, plus Professeur Nimbus que vendeur, Fr\u00e9d\u00e9ric Jauson y a m\u00eame trouv\u00e9 sa voie. D\u00e9passant le cap de sa passion pour l'astronomie, partageant sa connaissance du ciel avec les autres \u00e9quipiers de l'entreprise, il est aujourd'hui directeur adjoint de l'un des magasins du groupe.\nEtant, par d\u00e9finition, unique, tout projet s'apprend sur le tas. Venus du marketing, de la fabrication ou de la vente, ceux qui en prennent la responsabilit\u00e9 d\u00e9couvrent le mouvement en marchant. \u00abOn d\u00e9marre incomp\u00e9tent\u00bb, r\u00e9sume Jean Heinrich, directeur du projet Saxo, depuis trente-cinq ans chez Citro\u00ebn. Pas question pour autant d'improviser. Le responsable projet se doit d'\u00eatre \u00e0 la fois \u00abl\u00e9gitime et iconoclaste\u00bb, affirme Christophe Midler. Chez Rh\u00f4ne-Poulenc, on parle de \u00absceptique de haut niveau\u00bb. Autant dire que l'on ne confie pas la t\u00e2che au premier venu. Que celle-ci requiert une \u00e9paisseur humaine tant pour n\u00e9gocier et r\u00e9aliser des compromis que pour trancher. \u00abIl est n\u00e9cessaire d'\u00e9tablir un dialogue constant et de susciter une reconnaissance r\u00e9ciproque des autres, souligne Jean Heinrich.\nLionel Bellenger, consultant chez Centor Idep et coauteur d'un ouvrage sur le sujet (voir ci-contre, en haut), insiste sur cette dimension relationnelle. \u00abOn ne prend pas suffisamment en compte cet art de construire et de faire vivre un groupe qu'on appelle le team building, la coh\u00e9sion d'\u00e9quipe.\u00bb\nJeunots s'abstenir? Du moins convient-il d'\u00eatre vigilant. \u00abParachut\u00e9 dans la fonction, un jeune ing\u00e9nieur risque de se faire d\u00e9vorer par de vieux crabes\u00bb, rappelle Jean-Louis Muller, sp\u00e9cialiste \u00e0 la Cegos du management par projet. Directeur du d\u00e9veloppement chez Solvay, Serge Percebois a vite \u00e9t\u00e9 \u00e9chaud\u00e9. \u00abD\u00e9sormais, avant d'exercer ce type de responsabilit\u00e9, nos recrues se forment d'abord \u00e0 nos m\u00e9tiers pendant cinq ans.\u00bb\nMoyennant quoi l'exp\u00e9rience peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique. Certains la pratiquent pour d\u00e9celer leurs cadres \u00e0 haut potentiel. Chez 3 M, on y recourt pour int\u00e9grer r\u00e9guli\u00e8rement de jeunes ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes en leur donnant, au passage, une vision strat\u00e9gique des affaires. D'aucuns la d\u00e9couvrent tout seuls. Avec son dipl\u00f4me ma\u00eetrise d'informatique, Val\u00e9rie Van Hauwaert, 27 ans, n'avait gu\u00e8re envie de devenir une technicienne de sa discipline. En suivant \u00e0 l'IAE de Lille le DESS gestion de projets, elle a ouvert son champ de comp\u00e9tences et assure d\u00e9sormais la direction d'\u00e9quipe pour les clients du cabinet parisien qui l'a recrut\u00e9e. Issue de la m\u00eame fili\u00e8re, \u00e9conomiste de formation, Fr\u00e9d\u00e9rique Derruau a cr\u00e9\u00e9 sa propre fonction de planification de projet, chez le fabricant de machines \u00e0 laver Whirlpool France, \u00e0 Amiens.\nAutant de postes d'observation pour s'aguerrir. Mais apr\u00e8s? Peut-on rebondir sur d'autres projets? Souvent per\u00e7u comme un privil\u00e9gi\u00e9, situ\u00e9 hors ligne hi\u00e9rarchique, associ\u00e9 aux d\u00e9cisions strat\u00e9giques de la direction g\u00e9n\u00e9rale, le responsable projet est op\u00e9rationnel le temps d'une mission. Gare ensuite au passage \u00e0 vide! Difficile, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 en r\u00e9seau, de revenir dans une fonction strictement d\u00e9limit\u00e9e. Pour qu'il reprenne contact avec d'autres r\u00e9alit\u00e9s, qu'il ne devienne pas membre d'une caste, on lui confiera plut\u00f4t une direction fonctionnelle. De quoi int\u00e9grer l'alternance dans son projet personnel.\nIls ont pr\u00e9par\u00e9 le lancement de la Saxo\nRepr\u00e9sentants des services m\u00e9thodes, fabrication, marketing, responsables de \u00ablots\u00bb \u00e0 l'usine Citro\u00ebn d'Aulnay, ils sont une cinquantaine \u00e0 avoir concouru pendant plus de trois ans \u00e0 la naissance de la Saxo. Une op\u00e9ration men\u00e9e selon les r\u00e8gles du management par projet. Avec une r\u00e9duction des co\u00fbts et des d\u00e9lais de production. Et, aussi, une exp\u00e9rience que chaque acteur pourra faire fructifier apr\u00e8s la dissolution de l'\u00e9quipe, en juin prochain.\n- CLAUDE LHOPITAL\nChef de projet qualit\u00e9\n42 ans, Ecole m\u00e9canique de Nantes, depuis 17 ans chez Citro\u00ebn\n\u00abDialoguer avec les m\u00e9tiers, acc\u00e9der \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale font mieux comprendre les enjeux et donnent du recul.\u00bb\n- Jean HEINRICH\nDirecteur de projet\n60 ans, polytechnicien, depuis 35 ans chez Citro\u00ebn\n\u00abConstituer une \u00e9quipe susceptible d'acce pter les contraintes de chacun. N\u00e9gocier, arbitrer, \u00eatre parfois l'emp\u00eacheur de tourner en rond.\u00bb\n- MICHEL CHOLLOT\nChef de projet achats\n38 ans, ing\u00e9nieur Cesi, depuis 18 ans chez Citro\u00ebn\n\u00abEn devenant plus conscient des contraintes pesant sur les autres, on s'implique et on s'approprie davantage les objectifs.\u00bb\nPOUR EN SAVOIR PLUS\n>Animer et g\u00e9rer un projet, de Lionel Bellenger et Marie-Jos\u00e9e Couchaere. ESF Editeur.\n>Les Equipes haute performance, de Jon Katzenbach et Douglas Smith. Dunod.\n>La Strat\u00e9gie du projet lat\u00e9ral, d'Olivier d'Herbemont et Bruno C\u00e9sar. Dunod.\n>Le Redesign to cost des produits, d'Alain Chauvet. Editions d'organisation.\n>L'auto qui n'existait pas, de Christophe Midler. InterEditions.\n>Le Management de projet, de Jean-Marie Hazebroucq et Olivier Badot. Que sais-je?\n>De la gestion de projet au management de projet, de Michel Joly et Jean-Louis Muller. Afnor.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/equipes-de-projet-l-autre-facon-de-travailler_613185.html"}, {"title": "Nastase: le tournoi de Bucarest", "text": "De rondes en cavalcades, une flop\u00e9e de gamins costum\u00e9s martyrisent l'estrade au rythme de rengaines tr\u00e8s Far West. Sous le regard enamour\u00e9 des jeunes mamans et des grand-m\u00e8res rosissantes rassembl\u00e9es, en ce 8 mars, Journ\u00e9e internationale de la femme, \u00e0 l'universit\u00e9 populaire Dalles, au c?ur de Bucarest. Soudain, un fr\u00e9missement parcourt les trav\u00e9es. Voici que surgit, tignasse brune au vent, mocassins de daim et cravate tapageuse, l'illustre Ilie Nastase, hier prince fantasque et rebelle des courts, aujourd'hui candidat \u00e0 la mairie de la capitale roumaine. Quelques larsens plus tard, le pitre assagi, vainqueur \u00e0 Roland- Garros et n\u00b0 1 mondial en 1973, consent \u00e0 s'emparer du micro, le temps de quelques platitudes sur le sort peu enviable du beau sexe en ces temps de r\u00e9cession.\nQu'importe, son naturel jovial et goguenard reprend le dessus d\u00e8s qu'il s'agit, au sortir de l'\u00e9preuve, de distribuer fleurs et autographes sous un panneau \u00e0 la gloire de nos s?urs tib\u00e9taines. Il y a toujours, pour \u00e9clipser les rares importuns, un vieillard \u00e9dent\u00e9 au sourire extatique ou une fillette venue faire don d'un compliment rim\u00e9. Et \u00e7a marche: les sondages, peu fiables il est vrai, promettent au globe-trotter une confortable avance sur ses rivaux, un leader syndical, l'ancien ambassadeur de Roumanie \u00e0 Paris et le jeune juriste Alexandru Athanasiu.\nCure de jouvence\nCap sur les studios de la cha\u00eene priv\u00e9e Pro TV, o\u00f9 Nastase, arm\u00e9 d'une brass\u00e9e d'?illets, part en chasse de tout ce qui porte jupon. Une fleur, une bise. Assortie \u00e0 l'occasion - on ne se refait pas - d'un hommage \u00e9grillard. Le pr\u00e9tendant \u00e0 l'\u00e9charpe, 50 ans l'\u00e9t\u00e9 prochain, sortira de l\u00e0 l'humeur fol\u00e2tre et la joue barbouill\u00e9e de rouge \u00e0 l\u00e8vres. Votera-t-on avant la mi-mai? Nul ne le sait encore. Mais la campagne bat d\u00e9j\u00e0 son plein. La veille, \u00abNasty\u00bb (le sale gosse) sillonnait avec le m\u00eame entrain les ateliers d'une usine de confection, bastion r\u00e9put\u00e9 inexpugnable de l'ancien Premier ministre Petre Roman. Raid r\u00e9ussi, \u00e0 en juger par la Une d'un quotidien du matin, prompt \u00e0 titrer sur \u00abla trahison des ouvri\u00e8res\u00bb.\nC'est que, \u00e0 l'or\u00e9e d'une ann\u00e9e riche en \u00e9lections - locales, puis l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielle - Nastase concourt sous les couleurs ternies du Parti de la d\u00e9mocratie sociale (PDSR) de Ion Iliescu, ind\u00e9tr\u00f4nable chef de l'Etat depuis la chute de Nicolae Ceausescu. Peupl\u00e9 de carri\u00e9ristes et de communistes plus ou moins repentis, l'appareil du PDSR racole sans rel\u00e2che sportifs et artistes. De m\u00eame, quitte \u00e0 saper son assise parlementaire, il rompt avec ses alli\u00e9s, tels les ultrachauvins de Romania Mare et du Parti de l'unit\u00e9 nationale des Roumains (PUNR), ou le Parti socialiste du travail, que dirige un fid\u00e8le du d\u00e9funt Ceausescu. S'ils courtisent la gymnaste Nadia Comaneci, expatri\u00e9e aux Etats-Unis, les hommes d'Iliescu croient avoir d\u00e9nich\u00e9 le Messie en la personne de Nastase, propuls\u00e9 au comit\u00e9 directeur du PDSR en d\u00e9cembre 1995, apr\u00e8s qu'on lui eut vainement offert ambassades et minist\u00e8res. En apparence, quel joli coup! Gouailleur, tout aur\u00e9ol\u00e9 de son audience en Occident, pr\u00e9muni par sa fortune contre les poisons de la corruption, l'ancienne terreur des juges de ligne assure \u00e0 cette formation terne et vieillotte une cure de jouvence. \u00abErreur, objecte un ami d'enfance du sauveur. Ilie est incontr\u00f4lable. Il va dynamiter le parti.\u00bb\nDe fait, le candidat maison fait autant de cas de la discipline militante que, jadis, des r\u00e8gles de la biens\u00e9ance tennistique. Il h\u00e9site \u00e0 ranger la Roumanie parmi les d\u00e9mocraties, tant il y juge abusif le pouvoir de l'arm\u00e9e et de la police. La privatisation que conduit le chef du gouvernement, Nicolae Vacaroiu, compagnon de raquette? \u00abTrop lente et trop frileuse.\u00bb La classe politique? \u00abAvide de faire du fric.\u00bb D'ailleurs, Nastase m\u00e8ne campagne sur le th\u00e8me de \u00abl'homme honn\u00eate\u00bb.\nSympa pour les autres. Ses verdicts, il les ass\u00e8ne avec un m\u00e9lange insolite de candeur et de rouerie. Lui demande-t-on pourquoi diable il se range sous la banni\u00e8re du PDSR, Nasty avoue que le patron du parti, partenaire occasionnel lui aussi, fut le seul \u00e0 le solliciter. Quant \u00e0 l'id\u00e9e de briguer le fauteuil de maire, elle naquit un soir o\u00f9, las des cahots inflig\u00e9s \u00e0 sa Volvo 740 dans des ruelles obscures et cribl\u00e9es de nids-de-poule, l'homme qui jure en six langues pesta contre \u00abce maire qui ne fout rien\u00bb. \u00abPrends sa place!\u00bb hasarda un compagnon. Chiche? - Chiche...\n\u00abMal entour\u00e9\u00bb\nIl est vrai que nul ici n'ose d\u00e9fendre le d\u00e9sastreux bilan de l'\u00e9dile actuel, le centriste Crin Halaicu. \u00abSeul un extraterrestre pourrait faire pire\u00bb, ironise Ilie le Terrible. A son successeur le sortant l\u00e8gue un vaste chantier \u00e0 l'abandon de 2,3 millions d'\u00e2mes - compte non tenu des chiens errants - o\u00f9 les sans-logis succomberont au froid. Eclairage, voirie, \u00e9gouts, conduites de gaz: tout est \u00e0 refaire. Nastase sait l'\u00e2pret\u00e9 de \u00abce match en six sets\u00bb. Mais on l'imagine mal, lui, l'impulsif, s'atteler quatre ann\u00e9es durant \u00e0 la r\u00e9fection des chauss\u00e9es, bien loin des fastes de ses ports d'attache parisien, new-yorkais ou mon\u00e9gasque. D'autant que la minceur de son programme laisse pantois: \u00e9pauler les d\u00e9favoris\u00e9s; attirer, gr\u00e2ce aux amiti\u00e9s nou\u00e9es \u00e0 l'Ouest, les investissements; et offrir aux jeunes des entr\u00e9es dans les cin\u00e9mas ou les stades de foot. Il n'en faut pas davantage pour d\u00e9cha\u00eener les sarcasmes de l'opposition lib\u00e9rale. \u00abUn gadget, une farce, l\u00e2che le philosophe Nicolae Manolescu, animateur de l'Alliance civique. Confie-t-on le sort d'une capitale \u00e0 un tennisman arri\u00e9r\u00e9?\u00bb \u00abTrente ans \u00e0 l'\u00e9tranger, r\u00e9torque l'accus\u00e9, valent bien quatre ans ici.\u00bb Mais voil\u00e0, \u00e9paul\u00e9 par une escouade de copains, dont le banquier am\u00e9ricano-roumain Dan Fischer, Ilie manque d'une \u00e9quipe de gestionnaires aguerris. \u00abIl est entour\u00e9, et mal entour\u00e9\u00bb, soupire un diplomate. Lui jure de suivre \u00e0 la lettre le conseil de son ex-comp\u00e8re de double, le bourru Ion Tiriac, brillamment reconverti dans la banque: \u00abNe te laisse pas r\u00e9cup\u00e9rer.\u00bb Paradoxe tr\u00e8s roumain: pas un de ses procureurs ne lui reproche ses privil\u00e8ges pass\u00e9s ni les lauriers d\u00e9cern\u00e9s nagu\u00e8re \u00e0 Ceausescu. Pas plus que d'avoir, en d\u00e9cembre 1989, alors que vacillait le \u00abg\u00e9nie des Carpates\u00bb, quitt\u00e9 Bucarest par le dernier avion. \u00abOn me sugg\u00e9rait de bouder la coupe Davis ou de br\u00fbler mon passeport place de la Concorde, raconte l'ex-officier de r\u00e9serve. Mais \u00e0 quoi bon renier son pays? J'avais toute ma famille ici. Et, de Wimbledon \u00e0 Forest Hills, je faisais voyager mes compatriotes.\u00bb Cette fois, Nastase pose son sac au bord d'une ar\u00e8ne moins propice aux coups droits qu'aux coups tordus.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/nastase-le-tournoi-de-bucarest_493682.html"}, {"title": "Les Anglais ne nous disent rien", "text": "Le Dr Annick Alperovitch a 54 ans. M\u00e9decin \u00e9pid\u00e9miologiste, elle est directrice de recherche \u00e0 l'Inserm. Elle dirige parall\u00e8lement une unit\u00e9 de recherche sur l'\u00e9pid\u00e9miologie des maladies neurologiques \u00e0 l'h\u00f4pital de la Salp\u00eatri\u00e8re. Elle est depuis 1990 responsable de la surveillance de la maladie de Creutzfeldt-Jakob. Selon Annick Alperovitch, les scientifiques britanniques transmettent peu d'informations \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.\nAnnick Alperovitch, vous \u00eates directrice de recherche \u00e0 l'Inserm et responsable du r\u00e9seau fran\u00e7ais de surveillance \u00e9pid\u00e9miologique de la maladie de Creutzfeldt-Jakob. Travaillez-vous en liaison avec les Britanniques?\nNous faisons partie d'un r\u00e9seau europ\u00e9en qui regroupe depuis 1992 les Anglais, les Allemands, les Italiens et les N\u00e9erlandais. La mise en place de cette structure s'est faite progressivement, en France, en 1990-1991, d\u00e8s que l'importance de l'\u00e9pizootie de l'enc\u00e9phalopathie spongiforme chez les bovins a \u00e9t\u00e9 \u00e9vidente.\nQue savez-vous des 10 Britanniques atteints de Creutzfeldt-Jakob qui sont \u00e0 l'origine de la panique internationale?\nEh bien, pas grand-chose. Nous avions appris il y a quelques semaines que les chercheurs d'outre-Manche s'int\u00e9ressaient aux jeunes atteints de cette pathologie. Ils nous avaient demand\u00e9 nos derni\u00e8res statistiques. Lors du r\u00e9cent colloque du Val-de-Gr\u00e2ce sur les prions, l'\u00e9quipe anglaise du Dr Will voulait discuter avec nous de faits nouveaux et importants. Rendez-vous \u00e9tait pris pour le mardi 19 mars. Ses membres furent rappel\u00e9s par leurs autorit\u00e9s administratives dans la journ\u00e9e du lundi. Depuis, mes nombreux fax sont rest\u00e9s sans r\u00e9ponse. Nous savons donc seulement qu'il s'agit de jeunes de moins de 40 ans dont la pathologie clinique et, surtout, la neuropathologie sont exceptionnelles. Ce qui est pr\u00e9occupant. Nous ne connaissons rien de l'origine g\u00e9ographique des malades ni de leurs habitudes alimentaires. Nous savons uniquement que les biopsies ont montr\u00e9 une r\u00e9partition atypique des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales.\nAvez-vous observ\u00e9 en France des cas semblables chez des personnes jeunes?\nNon. Nous avons enregistr\u00e9 cinq d\u00e9c\u00e8s r\u00e9cents de malades de moins de 40 ans atteints de Creutzfeldt-Jakob. Quatre s'expliquent soit par une anomalie g\u00e9n\u00e9tique, soit par une affection iatrog\u00e8ne (\u00e0 la suite d'une greffe). Un cas reste encore en cours d'analyse.\nY a-t-il eu dans le pass\u00e9 des anomalies \u00e9pid\u00e9miologiques analogues \u00e0 celle que l'on observe en Grande-Bretagne?\nQuelques microfoyers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits il y a quinze ans dans les publications scientifiques. Presque tous expliqu\u00e9s par une anomalie g\u00e9n\u00e9tique. Sans doute rien de semblable avec ce qui se passe outre-Manche. Encore faudrait-il, pour pouvoir se prononcer, avoir en main la ou les communications de nos homologues britanniques!", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/les-anglais-ne-nous-disent-rien_491237.html"}, {"title": "express monde - vigie", "text": "Avant m\u00eame le second tour, le 20 avril, il est clair que le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives iraniennes - une victoire \u00e9crasante des ultraconservateurs - sert les ambitions de l'hodjatoleslam Ali Akbar Nategh-Nouri, patron du Majlis sortant et candidat d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la succession, l'an prochain, du pr\u00e9sident Rafsandjani.\nDeux consolations pour ce dernier: la performance honorable de ses fid\u00e8les et l'\u00e9clatant succ\u00e8s de sa fille Faeze Hachemi, un des deux seuls d\u00e9put\u00e9s t\u00e9h\u00e9ranais \u00e9lus au premier tour. L'autre? Le redoutable Nategh-Nouri, alli\u00e9 du guide Ali Khamenei.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-vigie_613324.html"}, {"title": "Sortir - Expositions - Christian de Portzamparc", "text": "On entre dans cette exposition comme dans les coulisses d'une agence... A travers la quarantaine de projets pr\u00e9sent\u00e9s, qui retracent l'exceptionnelle carri\u00e8re de Christian de Portzamparc (ch\u00e2teau d'eau de Marne-la-Vall\u00e9e, Cit\u00e9 de la musique de la Villette, gratte-ciel de New York et de Tokyo...) et les 1 500 documents r\u00e9unis (esquisses, croquis, plans, photos, maquettes), le visiteur suit le processus de cr\u00e9ation, des premi\u00e8res hypoth\u00e8ses de travail au rendu final. Et p\u00e9n\u00e8tre la r\u00e9flexion d'un architecte couronn\u00e9 par le prestigieux prix Pritzker, \u00e9quivalent du Nobel. C'est enfin l'occasion de d\u00e9couvrir, dans la \u00abgalerie de l'imaginaire\u00bb, l'oeuvre non architecturale du cr\u00e9ateur - dessins et aquarelles.\nCentre Georges-Pompidou, 75004 Paris, (16-1) 44-78-12-33. Jusqu'au 27 mai. 20 et 27 F. Catalogue: 160 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-expositions-christian-de-portzamparc_613317.html"}, {"title": "Sortir - Disque - Louis Bertignac 96", "text": "Apr\u00e8s le coup des Visiteurs, on pensait qu'il avait raccroch\u00e9. C'\u00e9tait une erreur. Le guitariste de T\u00e9l\u00e9phone a repris sa Gibson pour nous offrir un Louis neuf. Plus rock'n'roll que jamais (Pas cass\u00e9, Sniper), entrecoup\u00e9 de ballades doucement m\u00e9lancoliques (Telle est ma vie, Le vent viendra). Enregistr\u00e9 entre Paris et New York, cet album, 96 (Columbia), est la preuve flagrante que Bertignac reste l'un des meilleurs musiciens de l'Hexagone. Le descendant direct de la famille Hendrix et de Led Zeppelin. Chris Kimsey, le producteur mythique des Stones, s'est pench\u00e9 sur la r\u00e9alisation, Etienne Roda-Gil a pris la plume. Et Louis a chant\u00e9, riff\u00e9, bidouill\u00e9. Bien, tr\u00e8s bien, m\u00eame. F. Ml", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-disque-louis-bertignac-96_613312.html"}, {"title": "Sortir - Concerts - Banlieues bleues", "text": "Dans 14 villes de Seine-Saint-Denis, 28 soir\u00e9es, 44 groupes, 9 cr\u00e9ations pour un festival de jazz qui s'ouvre cette ann\u00e9e \u00e0 la danse, avec Fran\u00e7ois Verret, Mathilde Monnier, Jean-Fran\u00e7ois Duroure... Michel Portal a compos\u00e9 et jouera Chorus Circus avec les \u00e9l\u00e8ves d'Annie Fratellini, Nguyen Le visitera l'\u00e2me de ses anc\u00eatres dans les Contes du Vietnam. Il y aura aussi des stars: John McLaughlin, Chick Corea, Carla Bley, Steve Coleman, Paco De Lucia...\nDans toute la Seine-Saint-Denis, (16-1) 43-85-66-00 Jusqu'au 18 avril. De 70 \u00e0 150 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-concerts-banlieues-bleues_613305.html"}, {"title": "Seul contre l'US Air Force", "text": "A Okinawa, Soichi Chibana passe pour un h\u00e9ros. Il y a huit ans, ce pacifiste se rendit c\u00e9l\u00e8bre en br\u00fblant le drapeau national lors d'une rencontre sportive dans son village. Ulc\u00e9r\u00e9, le gouvernement de Tokyo le fit condamner \u00e0 une peine de prison avec sursis. D\u00e9sormais, il bataille contre l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\nA plusieurs kilom\u00e8tres au nord de Naha, la capitale r\u00e9gionale, Chibana poss\u00e8de un terrain de 256 m\u00e8tres carr\u00e9s. Le 1er avril prochain, \u00e0 l'expiration du bail, ses avocats comptent d\u00e9livrer un avis d'expulsion \u00e0 l'occupant actuel des lieux, l'US Air Force. Ces quelques arpents se trouvent, en effet, au coeur d'une base militaire am\u00e9ricaine. Or Chibana n'aime ni la guerre ni les militaires: son grand-p\u00e8re est mort sur ce m\u00eame bout de terre, le 1er avril 1945, tu\u00e9 par des soldats am\u00e9ricains lors de la prise sanglante d'Okinawa par les troupes du g\u00e9n\u00e9ral MacArthur. Un demi-si\u00e8cle plus tard, le propri\u00e9taire r\u00e9sume ses exigences par ce slogan: \u00abYankees go home!\u00bb\nSelon la loi japonaise, seules deux personnes auraient pu le contraindre \u00e0 renouveler son bail avant la date fatidique: le maire du village et le gouverneur de l'\u00eele. Or tous deux refusent d'intervenir et applaudissent le rebelle. Affol\u00e9, l'ancien Premier ministre Tomiichi Murayama a port\u00e9 plainte contre le gouverneur. Mais les tribunaux japonais, r\u00e9put\u00e9s pour leur lenteur, rendront leur verdict trop tard. Coinc\u00e9, le gouvernement de Tokyo devrait d\u00e9clarer, d\u00e9but avril, que les trait\u00e9s internationaux prennent le pas sur la loi nationale. Cette pr\u00e9cision permettra aux troupes am\u00e9ricaines de conserver l'usage du terrain, mais elle aggravera le malaise dans l'\u00eele. \u00abChibana peut \u00eatre content de lui, confie un diplomate occidental. Il a r\u00e9ussi son coup.\u00bb\nEn mai 1997, ce seront 34 baux de location litigieux qui arriveront \u00e0 expiration...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/seul-contre-l-us-air-force_613297.html"}, {"title": "Fraudes: la Corse et les autres", "text": "Pr\u00eate-noms, vaches fant\u00f4mes, trafics... Les arnaques co\u00fbtent cher \u00e0 Bruxelles.\nLa multiplication par trois en quinze ans du troupeau de vaches en Haute-Corse (80 000 b\u00eates) finit par attirer l'attention de Michel Jacquot, patron du budget agricole bruxellois. Et, sur le terrain, il d\u00e9couvrit quelques perles: pour tirer le maximum de la prime \u00e0 la vache allaitante, les fraudeurs divisent leur b\u00e9tail et l'attribuent \u00e0 des pr\u00eate-noms. Quelquefois aussi, les animaux n'existent pas... En Corse, la nature a m\u00eame d\u00e9plac\u00e9 les montagnes. Certains \u00abpaysans\u00bb b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'indemnit\u00e9 sp\u00e9ciale montagne (ISM) habitent au bord de la mer, ou de la Seine, tel ce secr\u00e9taire d'un c\u00e9l\u00e8bre acad\u00e9micien. Mais, lorsque Bruxelles suspendit le paiement de ces aides, le ministre fran\u00e7ais de l'Agriculture d'alors affirma que Paris paierait quand m\u00eame. Nicolas Sarkozy, ministre du Budget, s'y opposa. Finalement, en juin 1995, la Commission reprit ses paiements, car la France promit des contr\u00f4les plus stricts. Promesses non tenues: en octobre 1995, Bruxelles a donc de nouveau suspendu ses versements. A suivre...\nSur les 351 millions de francs de fraudes fran\u00e7aises en quatre ans, \u00e0 peine 100 millions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Ainsi, une entreprise a empoch\u00e9 2,4 millions de francs d'aide \u00e0 l'exportation en faisant passer du babeurre pour du lait. D'autres confondent huile de vidange et huile d'olive. Peu app\u00e9tissantes \u00e9galement, les 76 tonnes de fromage fondu exp\u00e9di\u00e9es, moyennant 800 000 F de subventions, en Arabie Saoudite, o\u00f9 elles durent \u00eatre d\u00e9truites! Le fromage n'a pas \u00e9t\u00e9 mauvais pour tout le monde. Et la Cour des comptes europ\u00e9enne de pester contre la France, o\u00f9 \u00abelle n'a pas pu poursuivre ses enqu\u00eates\u00bb, notre pays refusant de fournir les noms des b\u00e9n\u00e9ficiaires des subventions. Encaisser les primes, on est d'accord, le faire savoir est moins populaire. C'est, en revanche, gr\u00e2ce aux k\u00e9pis fran\u00e7ais que l'on mettra \u00e0 jour l'affaire du \u00absucre croate\u00bb. Des camions charg\u00e9s de sucre officiellement destin\u00e9 \u00e0 la Croatie partaient chaque jour de Rotterdam, l\u00e0 aussi avec subventions export \u00e0 la clef (15 millions de francs). En r\u00e9alit\u00e9, les chargements \u00e9taient d\u00e9barqu\u00e9s en cours de route, \u00e0 Trieste, afin d'\u00eatre vendus sur le march\u00e9 communautaire. Pour ce trafic, les fraudeurs recrutaient en France des transporteurs connaissant des difficult\u00e9s financi\u00e8res. Pour les entreprises qui pr\u00e9f\u00e8rent la musique, l'importation d'autoradios cor\u00e9ens \u00e9tiquet\u00e9s \u00abmade in Indonesia\u00bb a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement tr\u00e8s fructueuse, car l'Indon\u00e9sie b\u00e9n\u00e9ficie de droits de douane pr\u00e9f\u00e9rentiels, et pas la Cor\u00e9e. Enfin, si votre voisin vous para\u00eet suspect, n'h\u00e9sitez pas. Appelez le 05-91-72-95. Ce num\u00e9ro vert fonctionne vingt-quatre heures sur vingt-quatre, et peut m\u00eame \u00eatre r\u00e9mun\u00e9rateur. Car, aux fameuses primes bruxelloises, il est question d'ajouter une prime \u00e0 la d\u00e9lation.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fraudes-la-corse-et-les-autres_613292.html"}, {"title": "\"Drogue et m\u00e9dicament: la fronti\u00e8re devient floue\"", "text": "Selon le sociologue Alain Ehrenberg, nous avons tort de chercher \u00e0 tout prix un monde sans souffrance.\n- L'EXPRESS: Si le corps m\u00e9dical pousse \u00e0 la prescription de psychotropes, les patients fran\u00e7ais semblent aussi particuli\u00e8rement avides de les consommer. Comment expliquer cet engouement?\n- ALAIN EHRENBERG: Je ne crois pas \u00e0 une quelconque \u00abexception culturelle\u00bb hexagonale dans ce domaine; il n'y a rien dans nos moeurs ou nos conditions de vie qui nous rendrait plus anxieux ou plus d\u00e9prim\u00e9s que les autres. En fait, les Fran\u00e7ais ne sont pas seulement les champions de la consommation de psychotropes; ils le sont des m\u00e9dicaments en g\u00e9n\u00e9ral. C'est plus un probl\u00e8me de politique de la sant\u00e9 que de culture. Cela dit, la boulimie de tranquillisants qui se manifeste \u00e0 des degr\u00e9s divers dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s nous oblige \u00e0 repenser les notions de normalit\u00e9, de pathologie et de toxicomanie. La distinction entre le malade et le sain d'esprit tend \u00e0 s'estomper, de m\u00eame que celle qui existe entre le m\u00e9dicament et la drogue illicite.\nNous sommes pass\u00e9s, depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, d'une soci\u00e9t\u00e9 de discipline, o\u00f9 la place de chacun \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9e, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 individualiste, qui voit les libert\u00e9s augmenter, mais aussi les contraintes. Chacun doit, aujourd'hui, moins ob\u00e9ir qu'agir: il faut \u00abassurer\u00bb. On exige de la masse des gens qu'ils soient autonomes, efficaces, dynamiques, motiv\u00e9s, m\u00eame lorsqu'il s'agit simplement de postuler \u00e0 un emploi subalterne. On a vu ainsi exploser dans les ann\u00e9es 80 ce mythe de la performance incarn\u00e9 par Tapie, en m\u00eame temps que se d\u00e9veloppait un d\u00e9bat public sur les m\u00e9dicaments de l'humeur.\n- Les psychotropes apparaissent donc comme une r\u00e9ponse m\u00e9dicale aux probl\u00e8mes sociaux?\n- Cela me para\u00eet ind\u00e9niable. On s'est mis \u00e0 penser en termes psychiques des probl\u00e8mes qui s'exprimaient il y a vingt ans dans un langage politique. Car, dans une soci\u00e9t\u00e9 d'action, la conscience de soi, donc de la division de soi, devient maximale. D'o\u00f9 la banalisation des th\u00e8mes de l'anxi\u00e9t\u00e9 et de la d\u00e9pression, et l'explosion parall\u00e8le des th\u00e9rapies chimiques et des psychoth\u00e9rapies - pas seulement dans le cabinet des analystes, mais \u00e9galement dans les reality-shows, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ou dans les mouvements religieux.\n- Mais quel est le r\u00f4le des m\u00e9decins dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne?\n- La psychiatrie est sans doute en train de basculer dans une m\u00e9decine des comportements. D\u00e9sormais, au nom de la souffrance psychique, on soigne des troubles dont il importe peu de savoir s'il s'agit de maladies ou de malheurs existentiels ordinaires. La distinction entre le normal et le pathologique devient ainsi de plus en plus floue: on assiste \u00e0 une confusion entre bien-\u00eatre, qualit\u00e9 de vie et gu\u00e9rison. Les psychiatres sont aujourd'hui obnubil\u00e9s par deux probl\u00e8mes majeurs: l'humeur (comment l'am\u00e9liorer?) et la d\u00e9pendance (comment la r\u00e9duire?). Celle-ci n'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme une relation \u00e0 un produit, mais comme une relation tout court, que cela soit au sexe, \u00e0 la bagnole, \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne ou \u00e0 la religion: les m\u00e9decins parlent ainsi de \u00abtoxicomanies sans drogue\u00bb...\n- Allons-nous alors vers une toxicomanie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e aux m\u00e9dicaments?\n- Il faut d'abord souligner que ce n'est pas le produit, licite ou illicite, qui est en cause, mais la mani\u00e8re dont il est utilis\u00e9: il n'y a aucun rapport entre un consommateur occasionnel de tranquillisants et celui qui en prend quotidiennement toute sa vie. Cela dit, la fronti\u00e8re entre drogue et m\u00e9dicament est de plus en plus floue. Quelle diff\u00e9rence, en effet, entre l'action d\u00e9sinhibante du cannabis et celle d'un antid\u00e9presseur, qui aboutissent au m\u00eame r\u00e9sultat: rendre l'individu ouvert aux autres, confiant en lui-m\u00eame? Ce qui est nouveau, c'est l'apparition de psychotropes pratiquement d\u00e9pourvus d'effets secondaires. Si l'on peut modifier notre humeur sans danger, nos soci\u00e9t\u00e9s ne seront-elles pas compos\u00e9es d'individus \u00abnormaux\u00bb mais assist\u00e9s plus ou moins en permanence par des produits psychiques? Le risque est de chercher \u00e0 fabriquer un monde sans souffrance qui conduirait les gens \u00e0 supporter de moins en moins facilement les frustrations ordinaires sans assistance chimique. Cela pose de d\u00e9licates questions: y a-t-il une utilit\u00e9 \u00e0 la souffrance psychique? Ne risque-t-on pas de basculer dans une conception de la m\u00e9decine mentale qui abandonnerait l'id\u00e9e de gu\u00e9rison au profit d'un \u00abaccompagnement de la normalit\u00e9\u00bb? Il convient moins de moraliser la consommation que de mettre \u00e0 plat ces probl\u00e8mes, car nous allons vivre, pour le meilleur et pour le pire, avec toutes sortes de m\u00e9dicaments et de drogues.\n* Alain Ehrenberg, sociologue, auteur de L'Individu incertain (Calmann-L\u00e9vy), est codirecteur du groupement de recherche Psychotropes-politique-soci\u00e9t\u00e9 du CNRS.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/drogue-et-medicament-la-frontiere-devient-floue_613285.html"}, {"title": "Justice: Van Ruymbeke trahi par la loi", "text": "Pendant plus de quatre ans, la chambre d'accusation de la cour d'appel de Rennes a instruit ce sulfureux dossier. Elle a d\u00e9couvert des r\u00e9seaux occultes n'ayant - souvent - rien \u00e0 voir avec du financement politique. Pourtant, l'amnistie semble in\u00e9vitable. Voici pourquoi.\nL'ancien bailleur de fonds du PS en Loire-Atlantique, Ren\u00e9 Trager, le maire de Saint-Nazaire, Jo\u00ebl-Guy Batteux, Antoine Dufoix - \u00e9poux de Georgina, l'ancien ministre des Affaires sociales - et le PDG de Saint-Gobain, Jean-Louis Beffa, ont aujourd'hui toutes les raisons d'\u00eatre heureux. En effet, \u00e0 moins d'un coup de th\u00e9\u00e2tre, ils devraient b\u00e9n\u00e9ficier, dans les prochaines semaines, de la loi d'amnistie du 20 juillet 1988. Et \u00e9viter de se retrouver devant un tribunal correctionnel...\nLe conseiller Renaud Van Ruymbeke, qui instruit depuis la fin de 1991 le sulfureux dossier Trager, aurait-il \u00e9t\u00e9 un peu vite en besogne? Pas le moins du monde. Pourquoi, alors, cette d\u00e9cision annonc\u00e9e? Tout simplement parce que la chambre d'accusation de la cour d'appel de Rennes - \u00e0 laquelle appartient Van Ruymbeke - pourra difficilement ne pas suivre un arr\u00eat du 30 mai 1994 de la chambre criminelle de la Cour de cassation qui a amnisti\u00e9 un entrepreneur marseillais, Elie Safrani, pour des faits similaires \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans l'affaire Trager.\nDe quoi s'agissait-il? En 1982 et 1983, Safrani avait financ\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des commissions, des \u00e9lus socialistes de Marseille. Cette activit\u00e9 illicite avait conduit, le 30 juin 1993, la cour d'appel de Dijon \u00e0 le condamner \u00e0 deux ans de prison, dont un avec sursis. L'argument \u00e9tait imparable: Safrani, utilisateur d'une part importante desdites commissions \u00e0 des fins personnelles, ne pouvait b\u00e9n\u00e9ficier de la loi d'amnistie de 1988. Seulement, voil\u00e0: le 30 mai 1994, la Cour de cassation, faisant une lecture extensive, semble-t-il, de ce texte, a cass\u00e9 l'arr\u00eat de Dijon. Elle a estim\u00e9 que \u00abcette loi [d'amnistie] n'exige pas que l'ensemble du produit de la corruption ait servi au financement des campagnes \u00e9lectorales ou des partis politiques\u00bb.\nCet arr\u00eat, rest\u00e9 quasi confidentiel jusqu'\u00e0 ces derniers jours, a \u00e9t\u00e9 transmis par Van Ruymbeke lui-m\u00eame aux avocats des diff\u00e9rentes personnes mises en cause dans le dossier Trager.\nPrintemps 1992. Cela fait des mois que l'industriel nantais Ren\u00e9 Trager est \u00e9pingl\u00e9 pour abus de biens sociaux, banqueroute, pr\u00e9sentation de bilans inexacts, etc. Des mois, aussi, qu'il distille \u00e0 ses conseils, Mes Yannick Samson et Fran\u00e7ois Ch\u00e9ron, des confidences explosives. Ainsi, il jure avoir aid\u00e9 des personnalit\u00e9s comme le maire de Saint-Nazaire, Jo\u00ebl-Guy Batteux, l'ancien ministre du Commerce et de l'Artisanat Jean-Marie Bockel, Antoine Dufoix, etc.\nTrager cherche-t-il \u00e0 mouiller des \u00e9lus socialistes pour cacher ses propres turpitudes? Certes, ses avocats ont bien remarqu\u00e9, dans les diff\u00e9rents rapports de la PJ, quelques factures relatives \u00e0 la campagne d'affichage de Batteux. Pourtant, ils doutent. Jusqu'\u00e0 ce mois de mai 1992 o\u00f9 Trager se d\u00e9cide enfin \u00e0 parler sur proc\u00e8s-verbal. Oui, confesse-t-il \u00e0 Van Ruymbeke, j'ai financ\u00e9 les campagnes \u00e9lectorales de Batteux. Oui, j'ai effectu\u00e9 quelques travaux dans sa maison. Si le maire de Saint-Nazaire ne d\u00e9ment pas, il affirme avoir cess\u00e9 toute relation avec son bienfaiteur depuis 1986. Quelques mois plus tard, le magistrat inculpe Batteux.\n27 ao\u00fbt 1992. Nouvelle bombe. Cette fois, le \u00abgros Ren\u00e9\u00bb r\u00e9v\u00e8le qu'\u00e0 l'occasion de l'importation, en 1985, des Etats-Unis, d'un mat\u00e9riel de radiologie lourd, une IRM, il aurait re\u00e7u une commission de 2 millions de francs, dont une partie aurait \u00e9t\u00e9 ristourn\u00e9e \u00e0 Antoine Dufoix et \u00e0 l'ancien directeur de cabinet de Georgina, Michel Gagneux. Georgina Dufoix, lance Trager, \u00e9tait au courant.\nL\u00e0 encore, dit-il vrai? Van Ruymbeke se rend donc \u00e0 la Banque vaudoise de cr\u00e9dit, \u00e0 Lausanne, en Suisse. C'est l\u00e0, soutient Trager, que l'argent a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9. Le magistrat est abasourdi. Le Nantais n'a pas menti. Antoine Dufoix et Michel Gagneux nient avoir re\u00e7u le moindre argent. Gu\u00e8re convaincu, Van Ruymbeke finit par inculper le premier de recel de corruption et le second de corruption. Quant \u00e0 Georgina Dufoix, elle voit se profiler le chemin de la Haute Cour, puisqu'elle \u00e9tait ministre au moment des faits. (Elle a finalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non-lieu, il y a quelques mois.)\n4,4 millions en trois fois\nAffaire termin\u00e9e? Pas tout \u00e0 fait. Car, le 27 ao\u00fbt 1992, Trager n'a pas tout dit \u00e0 Van Ruymbeke. Notamment qu'il avait re\u00e7u - toujours sur son compte \u00e0 la Banque vaudoise de cr\u00e9dit - une autre commission, de 4,4 millions, qui n'avait rien \u00e0 voir avec la commande de l'IRM. Or Van Ruymbeke l'a appris au cours de son voyage \u00e0 Lausanne. Il convoque donc Trager le 4 mars 1993. Brusquement, il interroge: \u00abA quoi correspond la somme de 4,4 millions que vous avez retir\u00e9e \u00e0 la Banque vaudoise de cr\u00e9dit, en trois fois, entre f\u00e9vrier et avril 1988?\u00bb Trager bl\u00eamit, avant d'avouer: \u00abCette somme correspond au prix de mon intervention aupr\u00e8s d'un \u00e9lu local PR de Nantes pour l'obtention du march\u00e9 d'adduction d'eau de la ville par Pont-\u00e0-Mousson.\u00bb Il poursuit: \u00abJe n'ai pas gard\u00e9 cette commission. Je l'ai revers\u00e9e au conseiller municipal PR Jean-Pierre Lap\u00e8gue.\u00bb Van Ruymbeke a compris. Apr\u00e8s le PS, le voici sur la piste du financement (potentiel) du Parti r\u00e9publicain. Le juge multiplie les auditions. Les anciens dirigeants de Pont-\u00e0-Mousson se succ\u00e8dent dans son cabinet. Tous reconnaissent avoir vers\u00e9 la commission. Mais, plaident-ils, c'\u00e9tait par peur du chantage exerc\u00e9 par Trager.\nIl n'emp\u00eache. Au printemps de 1993, Van Ruymbeke met en examen, pour trafic d'influence aggrav\u00e9, les ex-responsables de Pont-\u00e0-Mousson: Bernard Novel et Pierre Blayau, notamment. Le 6 septembre 1994, Jean-Louis Beffa, PDG de Saint-Gobain, est \u00e0 son tour mis en examen. Son unique tort: \u00eatre responsable - juridiquement - de Barbara, la filiale br\u00e9silienne de Saint-Gobain, maison m\u00e8re de Pont-\u00e0-Mousson, qui a vers\u00e9 la commission de 4,4 millions. Aucun enrichissement personnel n'est \u00e9videmment reproch\u00e9 au patron de Saint-Gobain.\nPlus de quatre ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis les d\u00e9buts - m\u00e9diatis\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame - de l'affaire Trager. Une quinzaine de mises en examen ou d'inculpations ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es. Toutes, aujourd'hui, risquent d'\u00eatre caduques. D'abord, parce que les faits reproch\u00e9s aux acteurs de ce feuilleton ont \u00e9t\u00e9 commis avant le 22 mai 1988 et sont donc amnistiables. Ensuite, parce que, dans son arr\u00eat, la Cour de cassation s'est livr\u00e9e \u00e0 une interpr\u00e9tation large de la loi du 20 juillet 1988. Seul subsiste - cons\u00e9quence des investigations de Van Ruymbeke - le financement du PR, instruit d\u00e9sormais par le juge parisien Mireille Filippini. Mais, ici, une partie des faits pourraient \u00eatre prescrits...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/justice-van-ruymbeke-trahi-par-la-loi_613280.html"}, {"title": "Questions impolies", "text": "Ces jours-ci commence \u00e0 Turin la Conf\u00e9rence intergouvernementale (CIG), qui a pour t\u00e2che de corriger les imperfections graves du trait\u00e9 de Maastricht et de mettre l'Europe en \u00e9tat d'assumer son \u00e9largissement \u00e0 12 ou 15 nouvelles nations, tout en se pr\u00e9parant \u00e0 un xxie si\u00e8cle qui ne s'annonce gu\u00e8re paisible et harmonieux.\nR\u00e9ussira-t-elle? Un vrai succ\u00e8s est tr\u00e8s peu probable. L'Europe va mal. Pourquoi la CIG ne dirait-elle pas formellement et fortement pourquoi nous voulons la faire, cette Europe? Nous y travaillons, en r\u00e9alit\u00e9, par habitude, sur la lanc\u00e9e, sans nous \u00eatre aper\u00e7us que les deux raisons initiales officiellement \u00e9nonc\u00e9es et qui ont fond\u00e9 les trait\u00e9s ont produit leurs effets: instaurer la paix entre la France et l'Allemagne; ensuite, donner \u00e0 nos entreprises un march\u00e9 de 300 millions de consommateurs pour favoriser la croissance collective. C'est fait. On pourrait en rester l\u00e0, disent les Britanniques. L'ennui, c'est que l'\u00e9tat des choses actuel n'est pas stable. En cas de crise grave, les souverainet\u00e9s et les monnaies demeurant nationales, le beau Grand March\u00e9 risque de se d\u00e9composer. Nous n'avons pas atteint le seuil de l'irr\u00e9versible. Et l'\u00e9quilibre du monde a chang\u00e9. Nous avons besoin d'\u00eatre puissants pour nous d\u00e9fendre commercialement, culturellement, technologiquement, militairement. Or riches, nous le sommes devenus, mais puissants, nous ne le sommes pas. Et tant le ch\u00f4mage que la Bosnie montrent \u00e0 l'\u00e9vidence que c'est de manque d'Europe que nous souffrons, et s\u00fbrement pas de trop d'Europe.\nDeux objectifs s'imposent. Le premier touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. La stabilit\u00e9 d\u00e9mocratique de la Russie, de la Chine et de quelques autres est loin d'\u00eatre assur\u00e9e.\nL'extr\u00e9misme d'origine ou de pr\u00e9texte islamique n'est pas non plus facteur de paix. Dans les vingt ans qui viennent, il faut \u00e0 l'Europe une d\u00e9mocratie et une d\u00e9fense communes.\nLe second touche \u00e0 notre mod\u00e8le social. Les pays de l'Union europ\u00e9enne ont en commun d'\u00eatre les seuls \u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9s d'une haute protection sociale, la forme d'organisation sociale la plus civilis\u00e9e du monde. Elle m\u00e9rite non seulement d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9e, mais aussi export\u00e9e. Toutefois, comme elle est menac\u00e9e, il faut l\u00e0 aussi de la puissance.\nComment? En renfor\u00e7ant les m\u00e9canismes de d\u00e9cision, donc en rempla\u00e7ant partout o\u00f9 cela se peut l'unanimit\u00e9 paralysante par des votes \u00e0 la majorit\u00e9, f\u00fbt-elle qualifi\u00e9e. La CIG pourrait-elle r\u00e9int\u00e9grer le champ social dans le droit commun - contre les Britanniques - redonner un pouvoir de proposition \u00e0 la Commission sur les affaires \u00e9trang\u00e8res et judiciaires? Elargir le champ du vote \u00e0 la majorit\u00e9? Renforcer les pouvoirs du Parlement? Renforcer la Commission en diminuant le nombre de ses membres et en lui donnant une vraie autorit\u00e9 politique? Ce serait sa t\u00e2che. On peut douter qu'elle ne soit remplie, m\u00eame si l'on enregistre quelques pas en avant.\nD\u00e8s lors, deux questions se posent. Ne faut-il pas que les Etats qui veulent aller de l'avant se pr\u00e9parent \u00e0 dire \u00e0 ceux qui ne le veulent pas qu'un divorce \u00e0 l'amiable vaudrait mieux qu'une paralysie commune? La Grande-Bretagne a le droit de jouer son jeu, pas celui de briser le destin des autres.\nSeconde question: le seul engagement ferme qui reste \u00e9crit est celui, pour les pays qui le pourront, de se doter d'une monnaie unique. Ce sera la relance, la seule possible, de l'Europe. N'est-il pas temps de penser s\u00e9rieusement \u00e0 mettre en commun, \u00e0 cette occasion-l\u00e0 et avec ces pays-l\u00e0 seulement, d'autres \u00e9l\u00e9ments - et, d'abord, la politique \u00e9trang\u00e8re - et d'organiser le syst\u00e8me de d\u00e9cision dans cet ensemble-l\u00e0, qui lui, au moins, ne devrait pas \u00eatre paralys\u00e9 par l'unanimisme intergouvernemental?\nDans le ronronnement acad\u00e9mique actuel sur l'Europe, ces questions sont impolies? Sont-elles pour autant contournables?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/questions-impolies_613278.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse - (l'article \"Le FN condamn\u00e9\")", "text": "Jeu multim\u00e9dia: Philippe Le Gallou se pourvoira en cassation. Dans l'article \u00abLe FN condamn\u00e9\u00bb, L'Express (n\u00b0 2332) se r\u00e9jouit de la censure du jeu multim\u00e9dia Jean-Marie, dont je suis l'auteur. Mais votre journal se trompe sur les causes de cette censure et je souhaite rectifier les faits. L'Express affirme en effet que ce \u00abjeu douteux\u00bb (sic) \u00abcaricaturait Fod\u00e9 Sylla, pr\u00e9sident de SOS-Racisme\u00bb. Or c'est exactement l'inverse que me reproche la cour d'appel de Versailles: avoir repr\u00e9sent\u00e9 Fod\u00e9 Sylla sans le caricaturer. La cour de Versailles note en effet, dans ses attendus, \u00abqu'aucun attribut ou artifice ne conf\u00e8re \u00e0 cette repr\u00e9sentation [de Fod\u00e9 Sylla] le caract\u00e8re de d\u00e9rision ou de caricature qui aurait permis de la rattacher, sur le mode ludique apparemment adopt\u00e9, \u00e0 une pol\u00e9mique politique alors \u00e9trang\u00e8re, sauf meilleure argumentation, \u00e0 la censure du juge\u00bb. Ce qui est reproch\u00e9 par le juge, c'est l'atteinte \u00e0 l'intimit\u00e9 de la vie priv\u00e9e de Fod\u00e9 Sylla, ainsi qualifi\u00e9: \u00abLes traits de M. Fod\u00e9 Sylla, loin d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans une pr\u00e9sentation correspondant \u00e0 un r\u00f4le public, sont organis\u00e9s en symbole dans un dispositif anonyme par contraste avec lequel ils recouvrent leur caract\u00e8re d'image priv\u00e9e et intime, susceptible de protection.\u00bb Pour d\u00e9fendre le droit essentiel \u00e0 la libert\u00e9 d'expression \u00e0 laquelle tout d\u00e9mocrate se doit d'\u00eatre attach\u00e9, j'ai bien \u00e9videmment d\u00e9cid\u00e9 de me pourvoir en cassation contre cette jurisprudence sans pr\u00e9c\u00e9dent.\nP. Le Gallou.\nQue le visage de Fod\u00e9 Sylla, pr\u00e9sident de SOS-Racisme, utilis\u00e9 dans ce jeu soit une caricature ou non est une question s\u00e9mantique int\u00e9ressante, mais bien mineure au regard de ce fait que nous nous sommes content\u00e9s de relater: la cour d'appel de Versailles a confirm\u00e9 le jugement en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, estimant que cette image constituait pour lui une \u00abnuisance\u00bb et portait atteinte \u00e0 sa vie priv\u00e9e. Nous suivrons avec int\u00e9r\u00eat le pourvoi en cassation.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-de-reponse-l-article-le-fn-condamne_613273.html"}, {"title": "Sortir - Th\u00e9\u00e2tre - Nikolaus", "text": "Nikolaus\nQuelques notes de bandon\u00e9on, Susi, une dame rongeur, au ventre blanc et \u00e0 la frimousse caramel, et un bateleur filiforme de 1,92 m\u00e8tre qui cabriole dans les \u00e9toiles, jongle avec des bulles de savon et danse sur les mots: voici Parfois j'ai des probl\u00e8mes partout, ballade pour un clown, un rat et un accord\u00e9on, une heure cinq de r\u00eave, de sourire, de folie surr\u00e9aliste mis en sc\u00e8ne par Andr\u00e9 Riot-Sarcey, le mentor des Nouveaux Nez (une r\u00e9v\u00e9lation de 1995). Nikolaus-Maria Holz a le don de po\u00e9sie, m\u00eame dans son \u00e9trange face-\u00e0-face avec un water-closet.\nLa Potini\u00e8re, 75002 Paris, (16-1) 42-61-44-16. Jusqu'au 13 avril. 100 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-theatre-nikolaus_613266.html"}, {"title": "Sortir - Cin\u00e9ma - Get Shorty (Stars et truands)", "text": "Get Shorty\n(Stars et truands)\nde Barry Sonnenfeld\nHomme de main aux ordres de la Mafia, Chili Palmer (John Travolta, Golden Globe du meilleur acteur) devient sc\u00e9nariste. S'agit-il d'une satire hollywoodienne? D'un pastiche? D'un polar? Entre ces diff\u00e9rents genres, le film ne choisit pas. Reste un casting d'enfer o\u00f9, de Bette Midler \u00e0 Danny DeVito (voir L'Express n\u00b02333), chacun vient faire son num\u00e9ro.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-cinema-get-shorty-stars-et-truands_613261.html"}, {"title": "Sortir - Cin\u00e9ma - Le Coeur fant\u00f4me", "text": "Le Coeur fant\u00f4me\nde Philippe Garrel\nPhilippe, un double de Garrel, quitte sa femme et rencontre une jeune fille qu'il \u00e9crase de son pass\u00e9. Le metteur en sc\u00e8ne de La Naissance de l'amour filme l'espace entre deux personnages, la d\u00e9rive des sentiments, les regards, les visages. Port\u00e9 par un Luis Rego magnifique (voir en pages Spectacles), Le Coeur fant\u00f4me s'impose, \u00e0 sa distance et \u00e0 son rythme, comme une \u00e9vidente r\u00e9ussite.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-cinema-le-coeur-fantome_613259.html"}, {"title": "express \u00e9conomie - Banques fran\u00e7aises: bonjour tristesse", "text": "La premi\u00e8re rafale de r\u00e9sultats pour 1995 publi\u00e9s par cinq des principales banques fran\u00e7aises illustre la morosit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale du secteur. On en conna\u00eet les raisons: faiblesse de la croissance \u00e9conomique, \u00e2pret\u00e9 de la concurrence, poids de l'immobilier... Cons\u00e9quence: les rescap\u00e9s, comme la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et le CCF, annoncent des b\u00e9n\u00e9fices stables par rapport \u00e0 1994. La BNP affiche une progression, en trompe l'oeil, de 7,7% de ses profits, mais apr\u00e8s avoir fortement diminu\u00e9 le montant de ses provisions. Paribas entreprend un m\u00e9nage au prix fort, en reprenant notamment la Compagnie de navigation mixte. Quant au Cr\u00e9dit lyonnais et \u00e0 ses 13 petits millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices (les premiers depuis 1991), il ne fait que sauver la face.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-banques-francaises-bonjour-tristesse_613254.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - Conseil d'Etat contre secret-d\u00e9fense", "text": "Avant m\u00eame sa publication, le rapport du Conseil d'Etat fait des vagues. Il propose, comme le rapporte la lettre confidentielle Le Pli, la cr\u00e9ation d'une commission ind\u00e9pendante qui se prononcerait sur la n\u00e9cessit\u00e9 de garder secr\u00e8tes certaines informations administratives. Ce mode de r\u00e9gulation existe d\u00e9j\u00e0 pour les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques (Commission de contr\u00f4le des interceptions de s\u00e9curit\u00e9). La proposition devra, cependant, \u00eatre adopt\u00e9e en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re du Conseil. Cette nouvelle proc\u00e9dure pourrait se r\u00e9v\u00e9ler redoutable dans certaines affaires judiciaires. L'information a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e le 15 mars par le rapporteur de la commission du rapport du Conseil d'Etat, Jean-Michel Belorgey, lors du colloque \u00abSecret et transparence en d\u00e9mocratie\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-conseil-d-etat-contre-secret-defense_613247.html"}, {"title": "express sciences - La com\u00e8te du Sagittaire", "text": "On savait qu'elles r\u00f4daient entre Terre et Soleil, mais jamais les astronomes n'en avaient d\u00e9busqu\u00e9 une dans la banlieue d'un autre astre. Aujourd'hui, Karen Bjorkman, de l'universit\u00e9 du Wisconsin (Etats-Unis), vient d'annoncer que, gr\u00e2ce \u00e0 un t\u00e9lescope embarqu\u00e9 \u00e0 bord de la navette spatiale Endeavour, son \u00e9quipe a rep\u00e9r\u00e9 une com\u00e8te autour de l'\u00e9toile HD 163296, dans la constellation du Sagittaire. Une premi\u00e8re d'importance, puisque les com\u00e8tes sont en g\u00e9n\u00e9ral associ\u00e9es \u00e0 la naissance des plan\u00e8tes. Y aurait-il une autre Terre, l\u00e0-bas, \u00e0 500 ann\u00e9es-lumi\u00e8re de chez nous?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-sciences-la-comete-du-sagittaire_613242.html"}, {"title": "express france - Les calculs qui inqui\u00e8tent le PR", "text": "\u00abLes l\u00e9gislatives? Elles sont perdues, \u00e0 moins que...\u00bb Ce cri d'alarme lanc\u00e9 par le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Parti r\u00e9publicain, Pascal Cl\u00e9ment, se justifie par la projection, circonscription par circonscription, que vient de faire le PR \u00e0 la demande de Fran\u00e7ois L\u00e9otard. Il \u00absuffit\u00bb que la droite perde 176 si\u00e8ges pour devenir minoritaire. Or, dans 150 circonscriptions, les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus avec moins de 56% des voix, alors que les pertes enregistr\u00e9es lors des partielles se situent entre 8 et 12 points. En outre, le Front national pourrait se maintenir dans plus de 120 circonscriptions, occasionnant de 30 \u00e0 60 triangulaires perdantes pour la droite. Circonstance aggravante: les candidatures dissidentes risquent de se multiplier face aux sortants, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas lors des derni\u00e8res partielles, o\u00f9 le RPR n'a pu emp\u00eacher certains de ses membres de se pr\u00e9senter. Devant cette situation inqui\u00e9tante, le PR souhaite que la majorit\u00e9 resserre les rangs. \u00abLe seul rem\u00e8de pour 1998, affirme Cl\u00e9ment, c'est qu'aucune dissidence ne soit tol\u00e9r\u00e9e qui fasse le jeu du Front national, donc du Parti socialiste. Cette discipline doit s'accomplir soit par la vertu, soit par l'\u00e9quilibre de la terreur. Cette seconde hypoth\u00e8se est \u00e9videmment beaucoup plus risqu\u00e9e. Aujourd'hui, la majorit\u00e9, hors du contexte d'une campagne, serait battue. Mais, avec une union parfaite de la majorit\u00e9 et une bonne dynamique, tout redevient jouable.\u00bb Voil\u00e0 le RPR pr\u00e9venu.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-les-calculs-qui-inquietent-le-pr_613235.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "\u00abFariboles!\u00bb C'est la r\u00e9action de l'Elys\u00e9e aux rumeurs concernant une entr\u00e9e de Fran\u00e7ois Pinault dans le capital de TF 1. A l'appui de cette affirmation, on met en avant les liens d'amiti\u00e9 entre l'industriel et Jacques Chirac, qui pourraient faire croire \u00e0 une volont\u00e9 de mainmise du pouvoir sur le premier m\u00e9dia de France.\nIl n'y a pas d'affaire Bernadette! C'est la r\u00e9ponse que fait l'entourage de Jacques Chirac \u00e0 l'Elys\u00e9e, \u00e0 la suite du traitement s\u00e9v\u00e8re inflig\u00e9 depuis plusieurs mois \u00e0 l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (photo) dans Les Guignols de l'info. Si le Ch\u00e2teau n'a pas r\u00e9agi - et Jacques Chirac encore moins - l'embarras est r\u00e9el \u00e0 Canal +: les auteurs des sketchs sont ainsi les premiers \u00e0 reconna\u00eetre en priv\u00e9 qu'ils y sont all\u00e9s un peu fort cette fois-ci. Le tout premier mea culpa de l'\u00e9quipe depuis la cr\u00e9ation de l'\u00e9mission, en novembre 1984.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_613230.html"}, {"title": "Cliquer - Conflit de cultures", "text": "AOL se lance. Le leader mondial des r\u00e9seaux en ligne, jusqu'ici surtout pr\u00e9sent dans les pays anglo-saxons, s'installe en France. Pour limiter son image am\u00e9ricaine, America on Line cache son accent sous des initiales et une interface 100% francophone. L'acc\u00e8s \u00e0 Internet est facile et transparent, le contenu tr\u00e8s riche (un nombre incroyable de journaux, le plus souvent am\u00e9ricains), mais c'est encore en anglais qu'il faut discuter dans les forums. Le match avec CompuServe, d\u00e9j\u00e0 bien install\u00e9, mais aussi avec Infonie - qui se veut, lui, le r\u00e9seau familial et francophone - va \u00eatre int\u00e9ressant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cliquer-conflit-de-cultures_613228.html"}]