[{"title": "Elementaire se doter d organismes de controle de la gestion locale", "text": "La priorit\u00e9, pour nous, il y a encore cinq ans, c'\u00e9tait de trouver les moyens de g\u00e9rer au moindre co\u00fbt. Maintenant, c'est de prendre le maximum de pr\u00e9cautions pour \u00e9viter une mise en examen \", se d\u00e9sole ce maire d'une ville moyenne de la banlieue parisienne. Il est vrai qu'en l'espace d'un mandat la hi\u00e9rarchie des priorit\u00e9s d'un \u00e9lu local a bien chang\u00e9. Hier, le d\u00e9bat tournait autour de questions simples : vaut-il mieux administrer directement les services municipaux ou en d\u00e9l\u00e9guer la gestion au priv\u00e9 ? Est-il pr\u00e9f\u00e9rable d'augmenter la fiscalit\u00e9 ou de recourir \u00e0 l'emprunt pour financer les investissements ? Aujourd'hui, un maire qui annoncerait son projet de conc\u00e9der son service des eaux \u00e0 une entreprise priv\u00e9e serait au mieux regard\u00e9 comme un original, au pire suspect\u00e9 d'arri\u00e8re-pens\u00e9es peu avouables.\nLes \u00e9lus \u00ad et avec eux les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la gestion de service public, comme la Lyonnaise ou la G\u00e9n\u00e9rale des eaux \u00ad paient l\u00e0 les r\u00e9centes \" affaires \", Boucheron \u00e0 Angoul\u00eame, Carignon \u00e0 Grenoble, Longuet dans la Meuse, Arreckx dans le Var... et bien d'autres mettant en cause des \u00e9lus plus anonymes. Au total, pr\u00e8s de 70 instructions judiciaires impliquant des \u00e9diles sont en cours, pour des d\u00e9lits le plus souvent li\u00e9s \u00e0 la passation de march\u00e9s publics. Si bien qu'aujourd'hui les \u00e9lus s'interrogent : peuvent-ils encore g\u00e9rer correctement leur commune ou leur d\u00e9partement sous l'oeil tellement inquisiteur de la justice ? Les notables locaux poussent m\u00eame plus loin la complainte. Entre les juges, les pr\u00e9fets, les magistrats des chambres r\u00e9gionales des comptes, ceux des tribunaux administratifs, les limiers de la mission interminist\u00e9rielle d'enqu\u00eate sur les march\u00e9s publics d\u00e9pendant de Bercy..., les \u00e9lus seraient en libert\u00e9 surveill\u00e9e. A les croire, c'est carr\u00e9ment la d\u00e9centralisation qui serait ainsi remise en cause. Pour eux, le seul contr\u00f4le qui vaille, c'est celui du suffrage universel.\nN'instruisent-ils pas l\u00e0 un faux proc\u00e8s ? A y regarder de plus pr\u00e8s, ce n'est pas tant l'exc\u00e8s des contr\u00f4les mais plut\u00f4t leur juxtaposition anarchique, qui menace la d\u00e9centralisation. Si beaucoup d'\u00e9lus se retrouvent dans les cabinets des juges d'instruction ou devant le tribunal correctionnel de leur ville, c'est justement parce que les contr\u00f4les n'ont pas bien fonctionn\u00e9. L'intervention des pr\u00e9fets ? En th\u00e9orie, ceux-ci doivent examiner la l\u00e9galit\u00e9 des 5 millions d'actes vot\u00e9s chaque ann\u00e9e par les collectivit\u00e9s locales sans en discuter l'opportunit\u00e9, qui demeure une d\u00e9cision politique. En pratique, ils en d\u00e9f\u00e8rent moins de 1 % devant les tribunaux administratifs, et ils n'alertent la mission interminist\u00e9rielle d'enqu\u00eate sur les march\u00e9s qu'une petite trentaine de fois par an...\nFaute d'avoir assez de fonctionnaires affect\u00e9s \u00e0 ce travail d'\u00e9pluchage des comptes rendus de conseils municipaux ? Sans doute. Mais aussi de volont\u00e9 politique : un pr\u00e9fet se risquera-t-il \u00e0 se mettre \u00e0 dos un \u00e9lu de son d\u00e9partement, surtout lorsque ce dernier est \u00e9galement un leader politique d'envergure nationale ? En ce qui concerne les 22 chambres r\u00e9gionales des comptes, elles ont r\u00e9ussi, en un peu plus de dix ans d'existence, \u00e0 d\u00e9montrer leur utilit\u00e9 en \" sortant \" quelques beaux cas d'aberration de gestion. Malheureusement, elles n'interviennent qu'a posteriori, quand le mal est fait.\nDans l'int\u00e9r\u00eat des administr\u00e9s comme dans celui des \u00e9lus locaux, il serait grand temps de mettre en place un contr\u00f4le v\u00e9ritablement efficace de la gestion locale en donnant aux organes existants les pouvoirs qui leur manquent pour faire respecter leurs d\u00e9cisions. La d\u00e9centralisation ne s'en porterait que mieux.\nGrenoble-Le Havre : la r\u00e9forme des antimod\u00e8les\nAvec le bourgeonnement des \" affaires \", arguer de transparence \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une figure impos\u00e9e. Pour les maires fra\u00eechement \u00e9lus, il faut \u00e9galement faire voeu de pragmatisme. A Grenoble, le socialiste Michel Destot est arriv\u00e9 aux commandes d'une ville symbole des concessions au priv\u00e9 et des d\u00e9rives qui y sont li\u00e9es. En s\u00e9duisant Le Havre, le RPR Antoine Rufenacht est devenu le premier magistrat du royaume du tout-municipal. Deux arch\u00e9types tr\u00e8s diff\u00e9rents de gestion communale en h\u00e9ritage, mais une m\u00eame conviction : pas question de c\u00e9der \u00e0 la tentation du grand m\u00e9nage.\nDans la capitale du Dauphin\u00e9, les \" affaires \" li\u00e9es \u00e0 la privatisation du service des eaux avaient donn\u00e9 un tour passionnel \u00e0 la campagne municipale. Mais c'est avec r\u00e9alisme que Michel Destot a tenu, il y a quinze jours, sa promesse de retour du service des eaux dans le giron du public. Les onze \u00e9lus \u00e9cologistes pr\u00e9conisent le bras de fer avec la Lyonnaise ? \" Je ne suis pas partisan de faire de l'exp\u00e9rimentation juridique devant les tribunaux \", r\u00e9pond le nouveau maire d'un ton cassant. Lui choisit la n\u00e9gociation. Et, plut\u00f4t qu'une co\u00fbteuse remunicipalisation \u00e0 100 %, opte pour une prise de contr\u00f4le \u00e0 51 % par la cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conomie mixte (SEM). Il obtient dans la foul\u00e9e une baisse du prix de l'eau de 13,50 \u00e0 12 francs le m\u00e8tre cube. Dans son h\u00f4tel de ville, Antoine Rufenacht ne se veut pas moins pragmatique face \u00e0 l'imposant service public l\u00e9gu\u00e9 par trente ans de communisme municipal. \" Je ne fonde pas mon attitude sur les id\u00e9ologies, souligne le pr\u00e9sident RPR de la r\u00e9gion Haute-Normandie. Nous \u00e9tudions les dossiers au cas par cas. \" Aucune proc\u00e9dure de privatisation n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour l'instant, m\u00eame si le traitement des ordures m\u00e9nag\u00e8res est sur la sellette. Selon la municipalit\u00e9, un investissement de 200 \u00e0 250 millions de francs serait n\u00e9cessaire pour le remettre \u00e0 niveau. A l'inverse, les cantines scolaires, r\u00e9cemment modernis\u00e9es, resteront dans le domaine municipal. Ce qui ira toutefois de pair avec une r\u00e9duction s\u00e9v\u00e8re du train de vie municipal.\nMichel Destot, Grenoble (Is\u00e8re), 154 000 habitants\nApr\u00e8s la gestion contest\u00e9e d'Alain Carignon, le nouveau maire socialiste joue le r\u00e9alisme.\nAntoine Rufenacht, Le Havre (Seine-Maritime), 200 000 habitants\nLe maire RPR h\u00e9rite d'une ville que trente ans de communisme ont convertie au tout-public.\nQui fait quoi dans les deux villes\nGRENOBLE LE HAVRE\nEau Ville+Lyonnaise des eaux Ville\nEnergie Ville+Lyonnaise des eaux EDF\n(Chauffage \u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale\ndes eaux)\nD\u00e9chets Ville Ville\nParking G\u00e9n\u00e9rale des Eaux Ville\nC\u00e2ble Ville+G\u00e9n\u00e9rale des Eaux Pas de r\u00e9seau\nCantine Ville Ville", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/elementaire-se-doter-d-organismes-de-controle-de-la-gestion-locale_1450774.html"}, {"title": "Emballage bouchon au teflon", "text": "On n'a pas fini d'exploiter les propri\u00e9t\u00e9s anti-adh\u00e9sives du T\u00e9flon, par exemple dans la fabrication de textiles antitaches. Un d\u00e9riv\u00e9 de ce produit, baptis\u00e9 Swam Protector Duplex et d\u00e9velopp\u00e9 par l'italien Tecnochimica, est appliqu\u00e9 en fine pellicule sur les bouchons. Le d\u00e9bouchage des bouteilles est ainsi facilit\u00e9, tout risque de contamination du vin est supprim\u00e9. En outre, \u00e0 la diff\u00e9rence des traitements classiques \u00e0 base de silicone, ce proc\u00e9d\u00e9 n'utilise pas de solvants n\u00e9cessitant un temps d'\u00e9vaporation avant le bouchage.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/emballage-bouchon-au-teflon_1450731.html"}, {"title": "Delhi inde le parti hindou version pragmatique", "text": "Depuis que les nationalistes hindous du Bharatiya Janata Party (BJP) ont pris le pouvoir, les milieux d'affaires s'interrogent sur l'avenir \u00e9conomique de l'Inde et la poursuite des r\u00e9formes lib\u00e9rales lanc\u00e9es par le gouvernement de Narasimha Rao en juin 1991. Sur le papier, l'accession au pouvoir de ce parti intol\u00e9rant devrait inqui\u00e9ter : depuis ses origines, le mouvement a toujours d\u00e9fendu des th\u00e8ses hautement protectionnistes, car il se revendique d'une \u00e9cole qui consiste \u00e0 \" produire indien en priorit\u00e9 \".\nEn pratique, pourtant, ce parti, domin\u00e9 davantage par les pragmatiques que par les id\u00e9ologues, s'inspire des mod\u00e8les cor\u00e9en et japonais. Certes, les nouveaux gouvernants entendent donner la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la production indienne et rendre la vie plus difficile aux multinationales d\u00e8s lors qu'elles entreront en comp\u00e9tition avec les nationaux. Mais le capital \u00e9tranger sera favoris\u00e9 dans des domaines o\u00f9 l'Inde conna\u00eet de graves d\u00e9ficits, comme le high-tech ou les infrastructures. Le rythme des r\u00e9formes devrait toutefois \u00eatre frein\u00e9. Les grands chantiers pr\u00e9vus par l'\u00e9quipe pr\u00e9c\u00e9dente devraient \u00eatre remis \u00e0 plus tard, en particulier la privatisation de l'immense secteur public.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/delhi-inde-le-parti-hindou-version-pragmatique_1446951.html"}, {"title": "Culture sport science neuf audacieux qui reveillent la ville", "text": "Bruno Bonnell\nL'ing\u00e9nieur on line\n37 ans, pr\u00e9sident d'Infonie\nC'est une entreprise lyonnaise \u00ad Infonie \u00ad qui a inaugur\u00e9 le Nouveau March\u00e9, cet \u00e9quivalent fran\u00e7ais du Nasdaq am\u00e9ricain destin\u00e9 aux entreprises de haute technologie. Son fondateur, Bruno Bonnell, n'est pas un inconnu : avec Christophe Sapet, ing\u00e9nieur chimiste comme lui, il a cr\u00e9\u00e9 en 1983 Infogrames, une soci\u00e9t\u00e9 de jeux vid\u00e9o interactifs qui a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires de 262 millions de francs en 1995. Une nouvelle aventure commence donc avec Infonie, le premier service on line en fran\u00e7ais, dont la prosp\u00e9rit\u00e9 sera li\u00e9e au prodigieux d\u00e9veloppement du r\u00e9seau Internet.\nGilles Buna\nLe politique trouble-f\u00eate\n44 ans, maire du 1er arrondissement\nEcologiste, proche de Marie-Christine Blandin, la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Nord-Pas-de-Calais, et des Gr\u00fcnen allemands Gilles Buna donne des sueurs froides aux barristes. Aux municipales, il a remport\u00e9 \u00e0 leur barbe \u00ad et gr\u00e2ce aux socialistes \u00ad la mairie du 1er arrondissement, celle des pentes de la Croix-Rousse. En mars dernier, il a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 l'exploit \u00e0 l'occasion d'une cantonale partielle dans le m\u00eame secteur, acquis \u00e0 la droite depuis vingt-cinq ans. Militant associatif infatigable, Gilles Buna n'a pas son pareil pour aller sur le terrain dans ce quartier populaire de Lyon, celui de Michel Noir. Cette dynamique de la victoire le poussera-t-elle \u00e0 tenter sa chance aux prochaines l\u00e9gislatives ?\nNadine G\u00e9las\nLa s\u00e9miologue qui d\u00e9code la mode\n45 ans, directrice de l'universit\u00e9 de la mode\nAvec Nadine G\u00e9las, la mode a fait son entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9. \" Je suis sp\u00e9cialiste en s\u00e9miologie, l'\u00e9tude des signes. Or, qu'est-ce que la mode, sinon un ensemble de signes de reconnaissance ? \" rappelle cette universitaire de 45 ans \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gance \" sobre et raffin\u00e9e \", selon une de ses amies. Nadine G\u00e9las a lanc\u00e9 le DESS mode avec l'aide des professionnels \u00ad nombreux \u00e0 Lyon \u00ad, d'abord un peu surpris de cette initiative, puis rapidement conquis. Au point de fournir les deux tiers des enseignants du cycle et d'ouvrir largement les portes de leurs entreprises \u00e0 la trentaine de jeunes gens, dont quelques \u00e9trangers, qui obtiennent chaque ann\u00e9e le dipl\u00f4me. Apr\u00e8s sept ans de fonctionnement, la formation lyonnaise a trouv\u00e9 son rythme de croisi\u00e8re et commence \u00e0 se faire conna\u00eetre hors des fronti\u00e8res : au Br\u00e9sil, en Pologne, et r\u00e9cemment en Turquie, des pays vers lesquels Nadine G\u00e9las exporte son exp\u00e9rience.\nPhilippe Courroye\nLe juge par qui le scandale est arriv\u00e9\n37 ans, juge d'instruction au tribunal de grande instance\nCe magistrat, lyonnais pure souche, aust\u00e8re, bon catholique, bon p\u00e8re de famille, en poste dans sa ville depuis 1987, est devenu la vedette du palais de justice en amenant devant le tribunal correctionnel Michel Noir, Pierre Botton, Michel Mouillot, et Patrick Poivre d'Arvor. Il a r\u00e9cidiv\u00e9 en instruisant l'affaire Carignon. R\u00e9sultat : deux maires tomb\u00e9s de leur fauteuil. Le juge Courroye vient de saisir, dans le cadre des comptes suisses de Pierre Botton, la Cour de justice de la R\u00e9publique, qui pourrait mettre en cause Michel Noir, ministre du Commerce ext\u00e9rieur au moment des faits.\nFlorian Maurice\nLe buteur \u00e9toile\n22 ans, avant centre de l'Olympique lyonnais\nL'\u00e9toile montante de l'Olympique lyonnais affiche d\u00e9j\u00e0 un joli palmar\u00e8s : premier buteur fran\u00e7ais, il vient d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 avec l'\u00e9quipe de France pour les jeux Olympiques d'Atlanta. \" Tintin \", ou \" Flo \", est n\u00e9 \u00e0 Francheville, dans la banlieue de Lyon. Tout petit d\u00e9j\u00e0, il avait un ballon au bout du pied. Entr\u00e9 \u00e0 l'Olympique lyonnais \u00e0 14 ans, il y est toujours, mais cette fois-ci en premi\u00e8re division. Florian Maurice s'est fait remarquer par ses buts, mais aussi par son temp\u00e9rament : il a encaiss\u00e9 trois expulsions pour avoir contest\u00e9 des d\u00e9cisions d'arbitrage. Pourtant, \u00e0 l'OL, on tient \u00e0 lui. Pour dissuader les grands clubs, qui lui font ouvertement des appels du pied, Jean-Michel Aulas, le pr\u00e9sident de l'OL, rappelle que son buteur est encore sous contrat et qu'il ne le c\u00e9derait pas \u00e0 moins de 30 millions de francs.\nGuy Damet\nLe danseur qui met Lyon sur les pointes\n48 ans, responsable de la Biennale de la danse\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 hisser Lyon aux premiers rangs mondiaux dans son domaine : la danse contemporaine. En 1980, il fonde la Maison de la danse, install\u00e9e dans le th\u00e9\u00e2tre du 8e arrondissement. Il y pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e une programmation de compagnies prestigieuses venues des quatre coins du monde et a accueilli la saison derni\u00e8re 108 000 spectateurs... En 1984, inspir\u00e9 par le succ\u00e8s de son entreprise, il lance la Biennale de la danse, qui devient la premi\u00e8re manifestation internationale consacr\u00e9e \u00e0 cet art. Elle offre un rendez-vous th\u00e9matique, o\u00f9 affluent pour deux semaines danseurs et spectateurs du monde entier. Du 12 au 29 septembre prochain, la Biennale, intitul\u00e9e Aquarela do Brasil, devrait accueillir 80 000 visiteurs.\nDaniel Duquesne\nLe banquier venu du Nord\n53 ans, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Banque populaire de Lyon\nSi quatre PME lyonnaises sur dix sont clientes de la Banque populaire de Lyon, l'exp\u00e9rience de son directeur g\u00e9n\u00e9ral y est s\u00fbrement pour beaucoup. A sa sortie de l'Ecole centrale de Paris, Daniel Duquesne s'immerge d'abord dans le monde de l'industrie, chez BP, avant de bifurquer vers le commercial, dans l'un des temples du marketing, Gervais-Danone, o\u00f9 il entre apr\u00e8s un interm\u00e8de \u00e0 la Harvard Business School. \" Avant de me stabiliser, j'ai voulu me familiariser avec tous les aspects du monde des affaires \", souligne cet homme du Nord, devenu un authentique banquier lyonnais, apr\u00e8s neuf ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate d'un \u00e9tablissement de 600 salari\u00e9s. Une banque qui effectue une perc\u00e9e remarqu\u00e9e aupr\u00e8s des particuliers avec une progression de 17 % des ressources pour le premier semestre de l'ann\u00e9e en cours. Une expansion qui justifie la cr\u00e9ation prochaine de cinq nouvelles agences, s'ajoutant aux 43 existantes qui couvrent le Grand Lyon.\nGuy Chazot\nLe chercheur qui a trouv\u00e9\nChef de service \u00e0 l'h\u00f4pital neurologique de Lyon\nDiscret \u00e0 l'exc\u00e8s, au point de refuser de divulguer son \u00e2ge, le chef du service de neurologie de l'h\u00f4pital Wertheimer depuis dix ans, Guy Chazot, a \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 lui propuls\u00e9 sur le devant de la sc\u00e8ne en avril dernier : il a le premier en France identifi\u00e9 un cas \" atypique \" de maladie de Creutzfeldt-Jakob. Son service avait d\u00e9j\u00e0 accueilli quelque 45 cas. Mais, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la mort d'un jeune homme de 27 ans lui a rappel\u00e9 les d\u00e9c\u00e8s britanniques dont on cherchait un \u00e9ventuel lien avec la maladie de la vache folle. Il s'est donc rendu au service de neuropathologie du Western General Hospital d'Edimbourg, qui assure la surveillance de la maladie. Son travail accompli avec ses confr\u00e8res britanniques a malheureusement confirm\u00e9 ses soup\u00e7ons.\nMassimo Fichera\nL'informateur sans fronti\u00e8res\n67 ans, pr\u00e9sident d'Euronews\nApr\u00e8s trois ans et demi pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate d'Euronews, l'Italien Massimo Fichera tire sa r\u00e9v\u00e9rence. Son mandat de pr\u00e9sident se termine fin juin et il peut partir avec le sentiment d'avoir r\u00e9ussi le lancement de la premi\u00e8re cha\u00eene europ\u00e9enne d'information. Celle-ci diffuse tous les jours ses programmes en cinq langues, dans 38 pays d'Europe et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Elle pr\u00e9sente depuis quelques semaines un nouvel habillage et une nouvelle grille de programmes. Bas\u00e9e \u00e0 Ecully, \u00e0 l'ouest de Lyon, Euronews a atteint la cinqui\u00e8me place en termes d'audience parmi les cha\u00eenes internationales. Alcatel vient d'entrer dans son capital \u00e0 hauteur de 49 %, laissant les 51 % restants aux 17 cha\u00eenes partenaires.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/culture-sport-science-neuf-audacieux-qui-reveillent-la-ville_1445650.html"}, {"title": "Complexe rendre la fiscalite locale plus rationnelle et plus efficace", "text": "A qui la faute si la fiscalit\u00e9 locale s'envole cette ann\u00e9e ? Aux \u00e9lus locaux incapables de ma\u00eetriser leurs budgets, ou \u00e0 l'Etat, qui leur impose des charges nouvelles tout en r\u00e9duisant ses subventions ? La r\u00e9ponse est comme souvent entre les deux. Incontestablement, l'Etat n'y est pas all\u00e9 de main morte. En septembre, Alain Jupp\u00e9 a impos\u00e9 aux \u00e9lus locaux un \" pacte de stabilit\u00e9 financi\u00e8re \" faisant reposer pour trois ans les subventions budg\u00e9taires sur la simple inflation. Pour les grandes villes, le manque \u00e0 gagner \u00e9quivaut \u00e0 10 % du produit de leurs imp\u00f4ts locaux. A cela s'ajoute le co\u00fbt de dispositions fix\u00e9es par l'Etat \u00ad baisse des droits de mutation, plafonnement des d\u00e9gr\u00e8vements de taxe professionnelle... Un malheur n'arrivant jamais seul, les collectivit\u00e9s locales voient \" leur signature financi\u00e8re \" se d\u00e9grader, selon l'agence Moody's.\nMais les \u00e9lus seraient mal venus de d\u00e9gager toute responsabilit\u00e9. Entre 1988 et 1995, l'ensemble des concours de l'Etat \u00ad qui repr\u00e9sentent 280 milliards de francs \u00ad a progress\u00e9 de 24 % en francs constants, alors que les d\u00e9penses de l'Etat n'ont cr\u00fb que de 14,6 % et ses recettes, de 5,7 %. Enfin, bien qu'ils s'en d\u00e9fendent, une grande majorit\u00e9 de maires pr\u00e9f\u00e8rent mettre le paquet sur les hausses d'imp\u00f4ts en ce d\u00e9but de mandat pour ensuite r\u00e9duire la pression, les nouveaux \u00e9lus utilisant au passage l'argument de l'h\u00e9ritage pour forcer quelque peu la note. Mais, au-del\u00e0 de cette partie de ping-pong, un dossier r\u00e9unit Etat comme \u00e9lus : la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 locale.\nElle concerne d'abord la taxe d'habitation (TH). Depuis 1990, la r\u00e9vision de la \" valeur locative cadastrale \" des logements, notion toute technocratique qui sert en fait de base au calcul de la TH , est annonc\u00e9e comme imminente. Fond\u00e9es sur des donn\u00e9es remontant aux ann\u00e9es 70, ces valeurs ne correspondent plus \u00e0 grand-chose : un logement HLM de Seine-Saint-Denis vaudrait ainsi autant qu'un appartement de Neuilly-sur-Seine. Apr\u00e8s plusieurs reports, il semble que l'entr\u00e9e en vigueur de cette r\u00e9vision soit en vue pour le d\u00e9but de 1998. Mais elle entra\u00eenerait de tels transferts de charges que sa mise en oeuvre effraie le gouvernement.\nSi elle intervient finalement, cette r\u00e9vision sera de toute fa\u00e7on insuffisante pour r\u00e9nover en profondeur la taxe. En effet, la valeur locative cadastrale, h\u00e9rit\u00e9e d'une \u00e9poque o\u00f9 le patrimoine \u00e9tait essentiellement immobilier, ne permet plus d'\u00e9valuer le montant des imp\u00f4ts en fonction de la capacit\u00e9 contributive de chacun. Anomalie qui a d'ailleurs oblig\u00e9 le Parlement \u00e0 pr\u00e9voir une multitude d'abattements complexes. Que faire ? En 1990, les socialistes s'\u00e9taient essay\u00e9s sans succ\u00e8s \u00e0 introduire une petite dose de revenus dans l'assiette de la TH. Prudent, le gouvernement Jupp\u00e9 n'annonce en la mati\u00e8re.\nLe second volet de la r\u00e9forme fiscale int\u00e9resse la taxe professionnelle (TP). A peine instaur\u00e9e en 1975 en lieu et place de la vieille patente, la TP (qui rapporte chaque ann\u00e9e 120 milliards de francs, soit 49 % du total des imp\u00f4ts directs locaux) \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9e, et sa r\u00e9forme \u00e9voqu\u00e9e. Sans r\u00e9sultat tangible :1 % \u00e0 peine des entreprises supporte plus de la moiti\u00e9 de la taxe, tandis que 46 % en acquittent moins de 2 %. Comme en mati\u00e8re de taxe d'habitation, l'Etat a d\u00fb, petit \u00e0 petit, se substituer aux entreprises et prendre \u00e0 sa charge une partie de la taxe pour la rendre plus supportable. Au point qu'il en acquitte 33 % !\nLa principale critique touche l'assiette, qui prend essentiellement pour base la masse salariale de l'entreprise et ses investissements. Mieux vaut donc ne pas trop embaucher ni investir. A ces caract\u00e9ristiques anti\u00e9conomiques, la TP en ajoute une autre : les disparit\u00e9s entre collectivit\u00e9s. Celles qui poss\u00e8dent de nombreuses entreprises peuvent voter des taux faibles et ainsi attirer d'autres activit\u00e9s qui g\u00e9n\u00e9reront de la TP...\nLa commission d'experts dirig\u00e9e par Dominique de La Martini\u00e8re a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9e par Alain Jupp\u00e9 de \" rechercher une assiette plus favorable \u00e0 l'emploi \". La part des salaires devrait \u00eatre r\u00e9duite, mais sans que les fiscalistes de Bercy sachent par quoi la remplacer : la valeur ajout\u00e9e, souvent avanc\u00e9e, ne favoriserait pas forc\u00e9ment les entreprises de main-d'oeuvre. Le gouvernement ambitionne \u00e9galement de r\u00e9duire les \u00e9carts de taux entre collectivit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une p\u00e9r\u00e9quation pouss\u00e9e. Mais si le projet est applicable, il n'enchante pas, on s'en doute, les \u00e9lus de zones riches.\nDissection d'unes feuille d'imp\u00f4t (local)\nComment d\u00e9crypter vos imp\u00f4ts locaux ? Voici l'exemple de la taxe d'habitation, l'un des rares imp\u00f4ts pay\u00e9s par chaque Fran\u00e7ais.\n- La base de la taxe d'habitation (valeur sur laquelle elle est calcul\u00e9e) est constitu\u00e9e du montant th\u00e9orique du loyer annuel du logement, la \" valeur locative cadastrale \". C'est l'Etat qui d\u00e9finit ces bases sans que les \u00e9lus aient leur mot \u00e0 dire. En dehors des r\u00e9visions g\u00e9n\u00e9rales des bases, qui devraient th\u00e9oriquement intervenir tous les six ans, la valeur de la base est r\u00e9\u00e9valu\u00e9e chaque ann\u00e9e d'un montant \u00e9quivalant \u00e0 l'inflation.\n- Le taux de la taxe d'habitation est vot\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e par les conseils municipaux, les conseils g\u00e9n\u00e9raux et r\u00e9gionaux. La multiplication de la base par le taux donne le montant de la taxe d'habitation.\nLes \u00e9lus ne peuvent cependant pas faire n'importe quoi : l'Etat fixe des limites maximales \u00e0 l'\u00e9volution de ces taux.\n- La taxe d'habitation r\u00e9ellement pay\u00e9e par le contribuable est l'addition des taxes municipale (plus \u00e9ventuellement celle des communaut\u00e9s urbaines ou des syndicats de communes), d\u00e9partementale et r\u00e9gionale.\n- Les services fiscaux de l'Etat qui assurent pour le compte des collectivit\u00e9s locales le calcul et la collecte de la taxe ajoutent une d\u00eeme au passage pour \" frais de gestion \".\n- Un abattement pour charges de famille est pratiqu\u00e9 automatiquement.\nCe sont les \u00e9lus locaux qui en fixent l'importance.\nIls peuvent \u00e9galement accorder un abattement \u00e0 la base pour l'ensemble des contribuables ou seulement pour les plus modestes.\nEntre hausse fiscale et stabilisation, ce que font les maires c\u00e9l\u00e8bres cette ann\u00e9e\n- Alain Jupp\u00e9, Bordeaux, 213 000 habitants, Gironde\nTaxe d'habitation : 12,64 % (+ 2,45 %)\nTaxe professionnelle : 16,30 % (+ 2,45 %)\nLe Premier ministre doit composer avec les finances pr\u00e9caires h\u00e9rit\u00e9es de Jacques Chaban-Delmas.\n- Alain Madelin,Redon, 10 500 habitants, Ille-et-Vilaine\nTaxe d'habitation : 14,84 % (+ 0 %)\nTaxe professionnelle : 13,97 % (+ 0 %)\nLe champion de la libre entreprise applique ses th\u00e9ories : stabiliser les pr\u00e9l\u00e8vements publics.\n- Philippe S\u00e9guin, Epinal, 40 000 habitants, Vosges\nTaxe d'habitation : 20,05 % (+ 0 %)\nTaxe professionnelle : 17,64 % (+ 0 %)\nHabiter la vitrine du s\u00e9guinisme se paie. Un surcro\u00eet de rentr\u00e9es fiscales a stabilis\u00e9 les taux en 1996.\n- Laurent Fabius, Le Grand-Quevilly, 28 000 habitants, Seine-Maritime\nTaxe d'habitation : 11,78 % (+ 1,11 %)\nTaxe professionnelle : 11,52 % (+ 2,12 %)\nUne hausse des taux calqu\u00e9e sur l'inflation permet \u00e0 Laurent Fabius de garder une pression fiscale mod\u00e9r\u00e9e.\n- Jack Lang, Blois, 52 000 habitants, Loir-et-Cher\nTaxe d'habitation : 16,65 % (+ 3 %)\nTaxe professionnelle : 16,56 % (+ 3 %)\nMalgr\u00e9 le d\u00e9sengagement de l'Etat, Jack Lang a choisi de maintenir ses investissements.\n- Pierre Mauroy, Lille, 178 000 habitants, Nord\nTaxe d'habitation : 23,09 % (+ 9,80 %)\nTaxe professionnelle : 14,36 % (+ 9,80 %)\nL'ex-Premier ministre doit assumer les investissements de son pr\u00e9c\u00e9dent mandat et le d\u00e9sengagement de l'Etat.\nMeaux : La ville qui donne un coup d'arr\u00eat \u00e0 la hausse\nLe r\u00e9veil est rude pour Meaux, qui s'est longtemps pr\u00e9sent\u00e9e comme une \" belle alanguie \" : la dette de cette ville de 50 000 habitants en grande banlieue parisienne repr\u00e9sente 591 millions de francs, soit 11 820 francs par habitant. Elu maire en juin 1995 apr\u00e8s dix-huit ans de gestion socialiste, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, \u00e9narque RPR de 33 ans, a redress\u00e9 brutalement la barre. \" Pour la premi\u00e8re fois depuis 1986, les imp\u00f4ts n'augmenteront pas cette ann\u00e9e \", annonce triomphalement Le Journal de Meaux, la gazette municipale lanc\u00e9e par la nouvelle \u00e9quipe, malgr\u00e9 la r\u00e9duction drastique du budget de communication. Ainsi, le taux de taxe professionnelle, \u00e0 17,5 %, contre 12 % en moyenne dans la r\u00e9gion, n'augmentera pas en 1996 : \" C'est la seule fa\u00e7on de faire venir les entreprises \", assure le maire. Mais la rigueur budg\u00e9taire avance masqu\u00e9e. M\u00eame un lib\u00e9ral comme Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant l'efficacit\u00e9 plut\u00f4t que la r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique : \" La r\u00e9duction n'est pas un but en soi \", avance-t-il. Ainsi, l'\u00e9quipe ne \" diminue \" pas les effectifs municipaux (1 200 employ\u00e9s, contre 900 en moyenne dans les villes comparables), elle les stabilise. \" L'indicateur de l'endettement par habitant a peu de sens, explique Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9. Tout d\u00e9pend de la richesse fiscale. Notre probl\u00e8me est de disposer de mauvais param\u00e8tres. \" Et ce redressement ne va pas sans... une augmentation de certaines d\u00e9penses publiques. Meaux conna\u00eetra en 1996 une hausse de 200 % des d\u00e9penses de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\nVaucluse : Le d\u00e9partement qui assomme les entreprises\nLa b\u00eate noire des patrons a un nom : le Vaucluse. Avec un taux moyen de taxe professionnelle de 35,75 % pay\u00e9e par les entreprises du d\u00e9partement et de 12 % rien que pour le conseil g\u00e9n\u00e9ral, c'est l'une des zones les plus ch\u00e8res de France. Pour le conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste Jean-Pierre Lambertin, ce poids historique de la TP est d\u00fb \u00e0 l'absence de tradition industrielle d'un d\u00e9partement \u00e0 vocation rurale. De plus, le Vaucluse ne poss\u00e8de que le festival d'Avignon, aimable cache-mis\u00e8re d'une fiscalit\u00e9 d\u00e9faillante. Autre bouc \u00e9missaire, l'Etat, qui \" se d\u00e9chargerait \" de nombreux financements sur les d\u00e9partements. R\u00e9sultat : l'assiette fiscale de la taxe professionnelle est de 8 000 francs par habitant dans le Vaucluse... contre 24 990 dans les Hauts-de-Seine, le d\u00e9partement le plus riche de France, et contre, il est vrai, 4 664 francs en Loz\u00e8re, le bon dernier. \" On ne va pas proposer n'importe quoi m\u00eame si on est depuis 1993 dans l'opposition, constate Jean-Pierre Lambertin : il est impossible de baisser sensiblement les taux de taxe professionnelle. \" Tout le monde au conseil g\u00e9n\u00e9ral, aujourd'hui dirig\u00e9 par le RPR, ne partage pas ce fatalisme. N'\u00e9voquez pas devant Norbert Page-Relo, directeur g\u00e9n\u00e9ral des services du d\u00e9partement, les r\u00e9sidences secondaires du Luberon. \" Ces gens-l\u00e0 ne rapportent rien. Les habitants des HLM sur la rocade d'Avignon paient davantage de taxe d'habitation. \" L'espoir, pour ces technocrates locaux, est d'abaisser d'ici deux ans le taux de la TP. A coups de r\u00e9ductions budg\u00e9taires dans le parc automobile, de \" recentrage \" des investissements, d'\u00e9conomie en communication et de stabilisation des effectifs. Dernier chantier avec des d\u00e9penses \u00e9gales \u00e0 50 % du budget de fonctionnement, l'aide sociale est soumise \u00e0 un contr\u00f4le s\u00e9v\u00e8re. Dans cette lutte contre le gaspillage, les r\u00e9sistances sont nombreuses tant cette aide est une \" dette sacr\u00e9e \". \" Les fonctionnaires ne sont pas culturellement dans une logique de surveillance budg\u00e9taire \", regrette Norbert Page-Relo.\nIle-de-France : La r\u00e9gion qui se r\u00e9signe \u00e0 mettre le turbo fiscal\nAvec 30 % de la richesse nationale, l'Ile-de-France vivait dans la plus grande insouciance. Au point de tirer 60 % de ses recettes fiscales des taxes indirectes, contre 33 % en moyenne pour les autres r\u00e9gions. \" L'Ile-de-France poss\u00e8de un effet de levier sur l'ensemble de l'\u00e9conomie nationale \", plaide-t-on au conseil r\u00e9gional pour chasser toute mauvaise conscience de ce surcro\u00eet de potentiel fiscal. Ou encore : \" Paris n'est pas en concurrence avec les autres r\u00e9gions europ\u00e9ennes, mais avec les autres capitales europ\u00e9ennes, Milan, Munich et Amsterdam. \"\nA la mi-1995, il a fallu d\u00e9chanter : en p\u00e9riode de croissance, la fiscalit\u00e9 indirecte est une drogue euphorisante. Mais, au premier retournement, le coup de bambou est s\u00e9v\u00e8re. La r\u00e9cession a affect\u00e9 plus gravement qu'ailleurs le produit des droits d'enregistrement. Avec la politique de d\u00e9localisation des si\u00e8ges sociaux lanc\u00e9e par Charles Pasqua, les recettes de la redevance sur les cr\u00e9ations de bureaux, qui s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es jusqu'\u00e0 1,4 milliard de francs, se sont \u00e9galement effondr\u00e9es. Le budget de 1996 a pr\u00e9vu seulement 350 millions au titre de cette redevance. Au total, la r\u00e9gion est priv\u00e9e de 1 milliard de francs de recettes, compens\u00e9 en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re part par une augmentation exceptionnelle de l'emprunt.\nQue faire pour le reste ? Selon Bernard Lehideux, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional charg\u00e9 des finances, trois solutions s'offraient \u00e0 la fr\u00eale majorit\u00e9 RPR-UDF : continuer sur la m\u00eame pente de d\u00e9penses et augmenter les taux d'imposition de 30 \u00e0 35 % ; op\u00e9rer des \u00e9conomies drastiques et ne proc\u00e9der \u00e0 aucune augmentation fiscale, \" comme le souhaitaient certains ultralib\u00e9raux tendance Madelin \" ; ou encore, ce qui fut la solution retenue, adopter un budget de relative aust\u00e9rit\u00e9 et rehausser les taux d'imposition de 15 %. \" Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du conseil r\u00e9gional, nous avons adopt\u00e9 un budget de 14 milliards de francs, en recul en francs constants \", plaide Bernard Lehideux, qui revendique un \" budget de rigueur \".\nSigne des temps, les r\u00e9ceptions de nouvel an ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es, et les voitures de fonction attendront 150 000 kilom\u00e8tres avant d'\u00eatre chang\u00e9es. Les subventions aux associations chutent de 6 %. Autant de mesures qui suscitent beaucoup de grogne, mais r\u00e9alisent des \" \u00e9conomies symboliques \". De fa\u00e7on plus significative, les programmes d'investissement ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. \" Le niveau d'investissement ne peut pas chuter spectaculairement, plaide le premier vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional, si on ne veut pas ajouter la r\u00e9cession \u00e0 la r\u00e9cession. \" Pas question de s'en prendre aux d\u00e9penses concernant la s\u00e9curit\u00e9 dans les lyc\u00e9es et la lutte contre l'amiante : les \u00e9cologistes, qui sont en majorit\u00e9 au conseil veillent au grain.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/complexe-rendre-la-fiscalite-locale-plus-rationnelle-et-plus-efficace_1444311.html"}, {"title": "Communes departements regions comment stopper la spirale fiscale", "text": "La pause fiscale promise par Jacques Chirac ? Les contribuables ont peu de chances de l'observer cette ann\u00e9e sur leur feuille d'imp\u00f4ts locaux. Au contraire, m\u00eame, c'est \u00e0 un v\u00e9ritable matraquage qu'ils vont \u00eatre soumis : 12 % de mieux pour la taxe professionnelle dans les Vosges, 15 % d'augmentation de la fiscalit\u00e9 directe en Ile-de-France, un bond de 25 % de la taxe d'habitation \u00e0 Rouen. Au total, les collectivit\u00e9s locales vont r\u00e9clamer quelque 20 milliards de francs suppl\u00e9mentaires \u00e0 leurs administr\u00e9s en 1996. Presque l'\u00e9quivalent d'un RDS bis...\nCe d\u00e9luge de hausses braque les projecteurs sur les maires, sur les pr\u00e9sidents des conseils g\u00e9n\u00e9raux et sur les patrons des r\u00e9gions. Et pas \u00e0 leur avantage. R\u00e9clamer plus d'imp\u00f4ts n'a jamais ajout\u00e9 \u00e0 la consid\u00e9ration des \u00e9lecteurs. Alain Jupp\u00e9 ne le sait que trop, lui qui a accru les pr\u00e9l\u00e8vements de plus de 100 milliards depuis son installation \u00e0 Matignon. Il n'est sans doute pas f\u00e2ch\u00e9 de voir les \u00e9lus pris \u00e0 leur tour dans la spirale fiscale. Les contribuables auront ainsi d'autres t\u00eates de Turcs que le gouvernement. Le Premier ministre oublie au passage de rappeler que certaines de ses d\u00e9cisions ne sont pas \u00e9trang\u00e8res \u00e0 cet alourdissement de la fiscalit\u00e9.\nMais, du coup, le d\u00e9bat sur les vertus et les failles de la d\u00e9centralisation est une nouvelle fois pos\u00e9. Paradoxalement, le sujet n'a gu\u00e8re inspir\u00e9 les candidats lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, alors que les collectivit\u00e9s locales p\u00e8sent en termes financiers la moiti\u00e9 du poids de l'Etat et investissent autant que lui.\nSans doute l'emploi, l'enseignement, l'avenir de la protection sociale suffisent \u00e0 occuper l'esprit de nos dirigeants. Pourtant, ils ne pourront longtemps faire l'\u00e9conomie d'une r\u00e9flexion sur la d\u00e9centralisation et sur son fonctionnement. Comme le constate Jean Picq, auteur d'un rapport sur l'Etat devenu l'un des livres de chevet de Jacques Chirac, \" douze ans apr\u00e8s la r\u00e9volution mise en oeuvre par un grand girondin, Gaston Defferre, contre deux si\u00e8cles de tradition jacobine, il est grand temps de remettre de l'ordre dans les comp\u00e9tences \".\nCar la voracit\u00e9 fiscale des collectivit\u00e9s locales n'est que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg : elle masque des incoh\u00e9rences profondes autant que co\u00fbteuses dans les rapports Etat-\u00e9lus. Au plan fiscal, d'abord, la complexit\u00e9 du syst\u00e8me permet \u00e0 chaque partie de renvoyer \u00e0 l'autre la responsabilit\u00e9 des hausses d'imp\u00f4ts en pr\u00e9tendant en \u00eatre la victime. Le seul perdant, c'est le contribuable, qui n'a que faire de ces parties de ping-pong, mais constate que la note finale augmente inexorablement. Incoh\u00e9rence institutionnelle ensuite. A l'heure de la mondialisation, de l'effacement des fronti\u00e8res communautaires, et presque \u00e0 celle de la monnaie unique, la France se compla\u00eet \u00e0 mettre en avant ses diff\u00e9rences : entre l'Etat, les r\u00e9gions, les d\u00e9partements et les communes, elle dispose de quatre niveaux d'administration, et poss\u00e8de autant de collectivit\u00e9s que ses principaux partenaires europ\u00e9ens r\u00e9unis.\nLa performance, si l'on peut dire, se concevrait si cette d\u00e9centralisation pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame sur le papier avait donn\u00e9 naissance dans les faits \u00e0 de r\u00e9els contre-pouvoirs locaux aux responsabilit\u00e9s clairement d\u00e9finies. Or, face aux patrons de r\u00e9gions allemandes ou espagnoles, nos potentats locaux font p\u00e2le figure. Si au moins la multiplication des \u00e9chelons avait entra\u00een\u00e9 une rationalisation des d\u00e9penses publiques ! Dans ce domaine, le bilan est \u00e9galement plus que mitig\u00e9. L'image des \u00e9lus locaux p\u00e2tira longtemps des d\u00e9penses excessives en h\u00f4tels de r\u00e9gion ou en voyages d'\u00e9tudes sous les tropiques. Les r\u00e9centes \" affaires \" politico-financi\u00e8res mettant en cause des maires ou des pr\u00e9sidents de conseil g\u00e9n\u00e9ral n'ont \u00e9videmment pas rehauss\u00e9 la cote des \u00e9diles.\nPour sortir de l'impasse, faut-il mener la d\u00e9centralisation jusqu'au bout de sa logique ? Lui substituer une d\u00e9concentration des services de l'Etat, comme l'envisage le gouvernement, qui a l'intention de faire partir en r\u00e9gion quelques milliers de ses fonctionnaires parisiens ? Ou carr\u00e9ment recentraliser au profit du pouvoir central, comme est en train de le faire Alain Jupp\u00e9 pour la sant\u00e9 ? Girondins, jacobins, mettez-vous d'accord, et vite.\n40 ANS DE D\u00c9CENTRALISATION\n1955 Cr\u00e9ation de 22 r\u00e9gions de programme\nCe sont des outils administratifs destin\u00e9s \u00e0 mieux relayer la politique \u00e9conomique de l'Etat.\n1963 Cr\u00e9ation de la Datar\nLa D\u00e9l\u00e9gation \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et \u00e0 l'action r\u00e9gionale a pour mission d'am\u00e9nager l'Hexagone... depuis Paris.\n1964 Naissance des pr\u00e9fets de r\u00e9gion\nLe pr\u00e9fet du principal d\u00e9partement de la r\u00e9gion devient le coordonnateur de la politique de d\u00e9concentration administrative.\n1969 Echec du r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9gionalisation\nDes consid\u00e9rations de politique int\u00e9rieure mettent en \u00e9chec la grande r\u00e9organisation gaulliste donnant aux r\u00e9gions des pouvoirs accrus.\n1972 Mise en place des conseils r\u00e9gionaux\nLe gouvernement Messmer donne des pouvoirs aux r\u00e9gions en mati\u00e8re de planification et leur transf\u00e8re des ressources.\n1981 Abandon du projet giscardien de r\u00e9gionalisation\nLanc\u00e9e en 1976, cette r\u00e9flexion sur l'attribution de comp\u00e9tences aux collectivit\u00e9s locales sombre avec le giscardisme.\n1982-1983 Vote des lois Defferre de d\u00e9centralisation\nLa r\u00e9gion devient une collectivit\u00e9, mais l'essentiel des pouvoirs \u00e9choit aux d\u00e9partements.\n1990 Loi favorisant les regroupements de communes\nLa gauche tente d'att\u00e9nuer les cons\u00e9quences de la multiplication des collectivit\u00e9s locales. R\u00e9sultat limit\u00e9.\n1992 Echec du transfert en province d'administrations centrales\nLa r\u00e9ticence des personnels aura raison de cette r\u00e9forme.\n1994 Loi Pasqua sur l'am\u00e9nagement du territoire\nFaute de financement suffisant et de victoire de Balladur \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, la grande loi de relance de l'am\u00e9nagement du territoire reste en plan.\n1995 \" Pacte de stabilit\u00e9 financi\u00e8re \"\nLes ressources des collectivit\u00e9s sont bloqu\u00e9es pour trois ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/communes-departements-regions-comment-stopper-la-spirale-fiscale_1442997.html"}, {"title": "L emploi salarie a diminue moins que prevu", "text": "Pour la premi\u00e8re fois depuis la r\u00e9cession de 1993, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a d\u00e9truit au premier trimestre plus de postes qu'elle n'en a cr\u00e9\u00e9. Pr\u00e8s de 9 000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, alors que 140 000 avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sur l'ensemble de l'ann\u00e9e 1995. Les effectifs industriels ont recul\u00e9 de 0,6 % en l'espace de trois mois (4 000 emplois ont ainsi disparu). Dans le b\u00e2timent, l'h\u00e9morragie a \u00e9t\u00e9 encore plus s\u00e9v\u00e8re. Les effectifs ont diminu\u00e9 de 1,5 %, ce qui porte \u00e0 3,7 % la baisse de l'emploi dans le secteur depuis un an. Une d\u00e9t\u00e9rioration due en partie aux gr\u00e8ves de d\u00e9cembre, qui ont provoqu\u00e9 de nombreuses faillites. Seuls les services ont continu\u00e9 d'embaucher, mais moins que lors des trimestres pr\u00e9c\u00e9dents. La contraction de l'emploi a \u00e9t\u00e9 pourtant moins importante qu'on n'aurait pu le craindre avec la rechute de l'activit\u00e9. Les multiples aides \u00e0 l'emploi, mais aussi l'abaissement du co\u00fbt du travail, semblent avoir port\u00e9 leurs fruits. Le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s de services a jou\u00e9 un r\u00f4le. Les entreprises ont aussi largement recouru au ch\u00f4mage partiel, qui a bondi de pr\u00e8s de 30 % depuis un an, pour \u00e9viter les licenciements secs. Cons\u00e9quence : la reprise qui s'annonce pour le second semestre n'entra\u00eenera pas un boom des cr\u00e9ations de postes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-emploi-salarie-a-diminue-moins-que-prevu_1335147.html"}, {"title": "Informatique demain votre pc sera bete et branche", "text": "Apr\u00e8s les beaux discours, le passage \u00e0 l'acte. Prenant la t\u00eate de ce qu'ils esp\u00e8rent \u00eatre une aventure au long cours, cinq poids lourds de l'informatique \u00ad IBM, Oracle, Apple, Sun et Netscape \u00ad ont jet\u00e9 le 20 mai \u00e0 San Francisco les bases d'une norme ouverte \u00e0 tous appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9finir le Network Computer (NC). Deux initiales qui sont celles du fameux terminal Internet \u00e0 moins de 3 000 francs promis par quelques ap\u00f4tres du r\u00e9seau plan\u00e9taire depuis de nombreux mois. Adversaire d\u00e9clar\u00e9 de Bill Gates (qui r\u00e8gne sur l'informatique), le PDG d'Oracle Larry Ellison menait la croisade. Son discours ? Pouss\u00e9s par Intel (c\u00f4t\u00e9 microprocesseurs) et par Microsoft (c\u00f4t\u00e9 logiciel), les micro-ordinateurs actuels (les PC) sont trop puissants, trop sophistiqu\u00e9s, et donc trop chers pour le commun des mortels. A l'inverse, l'essor d'Internet et quelques trouvailles informatiques, comme le langage Java, permettent de se contenter d'un simple terminal bon march\u00e9 qui tire son intelligence du r\u00e9seau. Notre bon vieux Minitel n'est pas tr\u00e8s loin...\nD\u00e9sormais standardis\u00e9, le NC d\u00e9barquera d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, visant dans un premier temps les entreprises ou les \u00e9coles. Si tout va bien, la norme NC devrait aussi \u00eatre appliqu\u00e9e aux t\u00e9l\u00e9phones portables et autres communicateurs personnels. Reste \u00e0 attendre la r\u00e9action des crois\u00e9s du PC, \u00e0 commencer par Microsoft, qui n'accepteront pas sans r\u00e9agir cette arriv\u00e9e de nouveaux venus.\n480 000 FRAN\u00c7AIS UTILISENT INTERNET : graphique", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/informatique-demain-votre-pc-sera-bete-et-branche_1329950.html"}, {"title": "Regions temps morose sur la cote d azur", "text": "Selon la chambre r\u00e9gionale de commerce et d'industrie (Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur-Corse), seuls le transport a\u00e9rien et portuaire, le commerce automobile, l'\u00e9lectronique et le tourisme ont fait mieux ces trois premiers mois de l'ann\u00e9e qu'au premier trimestre 1995. Dans les autres secteurs, une stagnation de l'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e, avec une d\u00e9gradation notable dans les mat\u00e9riaux de construction, la sid\u00e9rurgie et le travail temporaire. Les perspectives pour le deuxi\u00e8me trimestre dans la r\u00e9gion sont n\u00e9anmoins mieux orient\u00e9es, notamment dans les travaux publics, l'imprimerie et les peintures. \" Dans l'ensemble, note toutefois la chambre de commerce et d'industrie, les chefs d'entreprise sont un peu plus optimistes pour le second semestre. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/regions-temps-morose-sur-la-cote-d-azur_1357088.html"}, {"title": "Medecins quel syndicat privilegier", "text": "Si le gouvernement semble r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 accepter que Force ouvri\u00e8re continue de pr\u00e9sider la Caisse nationale d'assurance-maladie, sa strat\u00e9gie vis-\u00e0-vis des syndicats de m\u00e9decins reste flottante.\n* MG France, seule organisation \u00e0 avoir d\u00e9fendu le plan Jupp\u00e9, r\u00e9clame aujourd'hui la signature d'une convention m\u00e9dicale sp\u00e9cifique entre la S\u00e9curit\u00e9 sociale et les g\u00e9n\u00e9ralistes (qu'il repr\u00e9sente), comportant des dispositions plus favorables pour les \" m\u00e9decins de famille \". Une hypoth\u00e8se combattue par les autres syndicats (CSMF, FMF, SML), proches de la droite mais oppos\u00e9s au plan Jupp\u00e9 \u00ad et qui re\u00e7oivent le soutien de FO... Le gouvernement est tent\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 la demande de MG France, mais craint de pousser le reste du corps m\u00e9dical \u00e0 l'abstention ou \u00e0 un vote protestataire lors des prochaines l\u00e9gislatives.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/medecins-quel-syndicat-privilegier_1351927.html"}, {"title": "Marche bourse tout nouveau tout beau", "text": "Avec la premi\u00e8re cotation au Nouveau March\u00e9, le 5 juin, du fabricant de micro- processeurs PicoGiga, la Bourse de Paris enregistrera sa quinzi\u00e8me introduction depuis le mois de janvier. Un signe de dynamisme apr\u00e8s des ann\u00e9es de vaches maigres. Le marasme boursier du d\u00e9but de la d\u00e9cennie avait presque tari cette source de financement pour les entreprises.\nSi 1996 ne s'annonce pas encore comme un cru exceptionnel, les sp\u00e9cialistes tablent sur une trentaine d'introductions au Second March\u00e9 et une vingtaine au Nouveau March\u00e9. La moiti\u00e9 des nouveaux venus appartiennent \u00e0 des domaines proches des hautes technologies.\nAutre signe : l'euphorie parfois excessive qui entoure les nouveaux titres. MoneyLine, une soci\u00e9t\u00e9 de mon\u00e9tique venue au Second March\u00e9 le 21 mai, revendique une demande 166 fois sup\u00e9rieure au nombre d'actions propos\u00e9es. \" Les investisseurs ne sont plus coinc\u00e9s sur des titres en perte et peuvent les vendre pour s'int\u00e9resser \u00e0 des id\u00e9es nouvelles \", r\u00e9sume Pascal Aujoux, responsable de la syndication des ventes d'actions au Cr\u00e9dit lyonnais. Mais attention \u00e0 ne pas d\u00e9cevoir. La soci\u00e9t\u00e9 de mat\u00e9riel de coiffure Proxidis et la soci\u00e9t\u00e9 de communication High Co., entr\u00e9es au Nouveau March\u00e9 il y a peu, affichent des moins-values de pr\u00e8s de 20 % par rapport \u00e0 leurs cours d'introduction.\nLa quinzi\u00e8me introduction depuis le mois de janvier (le fabricant de micro-processeurs PicoGiga) souligne la bonne sant\u00e9 retrouv\u00e9e de la place financi\u00e8re parisienne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/marche-bourse-tout-nouveau-tout-beau_1350652.html"}, {"title": "Lyon dans le laboratoire du professeur barre", "text": "Mon projet pour Lyon, c'est une affaire \u00e0 vingt ans : il s'agit d'en faire la grande m\u00e9tropole de l'Europe latine. \" A ceux qui ironiseraient sur son penchant \u00e0 vouloir g\u00e9rer la deuxi\u00e8me ville de France en bon p\u00e8re de famille dans la tradition lyonnaise, Raymond Barre r\u00e9pond en tra\u00e7ant une perspective digne de sa stature d'\u00e9conomiste habitu\u00e9 des c\u00e9nacles internationaux.\nA la fin du mois de juin, la venue du G7 dans la capitale des Gaules qui accueillera les principaux chefs d'Etat de la plan\u00e8te escort\u00e9s par quelques 3 000 journalistes, va opportun\u00e9ment fournir \u00e0 l'ancien Premier ministre l'occasion de \" vendre \" cette nouvelle image de Lyon. Ce ne sera pas du luxe. \" A l'\u00e9chelle du monde, on ne conna\u00eet de la France que Paris \", d\u00e9plore-t-il au risque de heurter l'ego de ses nouveaux administr\u00e9s, toujours fiers de rappeler un dicton local lourd de sous-entendus : \" Tout le monde ne peut pas \u00eatre de Lyon... \"\nLa situation g\u00e9ographique extr\u00eamement favorable de la cit\u00e9 rhodanienne, sa tradition industrieuse r\u00e9put\u00e9e, son ouverture aux march\u00e9s \u00e9trangers (la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes r\u00e9alise 13 % du commerce ext\u00e9rieur fran\u00e7ais), ses 100 000 \u00e9tudiants et chercheurs, la pr\u00e9sence du si\u00e8ge d'Interpol, d'Euronews, et du Centre international de recherche sur le cancer, ne suffisent pas \u00e0 lui conf\u00e9rer un statut incontest\u00e9 de m\u00e9tropole internationale. L'ombre de Paris reste pesante. Il y a toujours plus de m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux dans le seul quartier de la D\u00e9fense que dans l'agglom\u00e9ration lyonnaise... Les banques \u00e9trang\u00e8res, comme la Citibank ou la Barclays, qui avaient mis\u00e9 sur Lyon et ses PME, se replient sur leur si\u00e8ge parisien.\nEn fait, \" le centralisme parisien reprend le dessus. Quand une entreprise atteint une taille importante, elle se sent oblig\u00e9e de s'installer \u00e0 Paris \", d\u00e9plore Guy Malher, PDG de Rh\u00f4ne-M\u00e9rieux et pr\u00e9sident de la chambre de commerce et d'industrie de Lyon. \" Le complexe vis-\u00e0-vis de Paris est toujours tr\u00e8s fort quoi qu'on en dise \", rench\u00e9rit Denis Samuel-Lajeunesse, le pr\u00e9sident de la Lyonnaise de banque. La multiplication des d\u00e9cideurs locaux \u00ad r\u00e9gion, d\u00e9partement, communaut\u00e9 urbaine, ville, mairies d'arrondissement, chambre de commerce \u00ad ne facilite pas toujours la contre-offensive face \u00e0 Paris et surtout aux autres cit\u00e9s europ\u00e9ennes.\nRaymond Barre a d'ailleurs bien compris qu'il \u00e9tait inutile de vouloir se comparer et se mesurer \u00e0 la capitale. De m\u00eame qu'il \u00e9tait illusoire de vouloir concurrencer Francfort ou D\u00fcsseldorf. En revanche, \" Lyon a une carte \u00e0 jouer avec les autres villes de l'\"arc sud-europ\u00e9en\", comme Barcelone, Gen\u00e8ve, Turin et G\u00eanes, estime l'ancien Premier ministre. On assiste partout \u00e0 travers le monde \u00e0 l'\u00e9mergence de sous-ensembles g\u00e9ographiques. A c\u00f4t\u00e9 de l'Europe orientale, tourn\u00e9e vers l'Allemagne, l'Europe latine est en train de se dessiner, et Lyon en est justement le coeur. \"\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, un Conseil international de Lyon r\u00e9unit les responsables de l'agglom\u00e9ration et ceux des r\u00e9gions genevoises et turinoises. Raymond Barre souhaite aller plus loin dans les coop\u00e9rations transfrontali\u00e8res. Il mise pour cela sur ses relations personnelles avec des responsables politiques europ\u00e9ens comme Jordi Pujol, le tout-puissant patron de Barcelone et de la Catalogne. Mais les colloques et les t\u00eate-\u00e0-t\u00eate entre \u00e9lus ne suffiront jamais \u00e0 faire de Lyon le \" p\u00f4le central \" de l'Europe latine, selon la formule qu'affectionne Raymond Barre. Il est sans doute plus urgent de d\u00e9velopper les infrastructures destin\u00e9es \u00e0 relier l'agglom\u00e9ration \u00e0 ses associ\u00e9es latines.\nPremier grand projet, la r\u00e9alisation d'une liaison ferroviaire TGV entre Lyon et Turin, qui effacerait l'effet fronti\u00e8re que repr\u00e9sentent les Alpes. La construction de la ligne, qui n\u00e9cessite le percement d'un tunnel de 40 kilom\u00e8tres, constitue l'un des quatorze projets prioritaires d\u00e9cid\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne en 1993. Mais les Lyonnais craignent que l'Etat fran\u00e7ais, cens\u00e9 cofinancer le projet, se fasse tirer l'oreille pour s'ex\u00e9cuter en cette p\u00e9riode de vaches maigres budg\u00e9taires. De m\u00eame, les projets de liaison TGV entre Lyon et Strasbourg et d'ach\u00e8vement du fameux canal Rhin-Rh\u00f4ne, qui permettraient de conforter Lyon dans son r\u00f4le de porte Nord de l'Europe du Sud, ont encore moins de chances de voir le jour pour les m\u00eames raisons.\nAu moins les Lyonnais pourront-ils se consoler avec deux atouts plus concrets : d'abord, le d\u00e9veloppement de leur a\u00e9roport de Satolas, qui pourrait, esp\u00e8rent-ils, devenir la grande plate-forme a\u00e9roportuaire du Sud europ\u00e9en. Ensuite, le prolongement \u00ad acquis \u00ad de la ligne TGV Sud-Est jusqu'\u00e0 Marseille. \" Dans cinq ans, Lyon sera \u00e0 une heure seulement de Marseille et de son port. C'est l'occasion de renforcer la vocation m\u00e9diterran\u00e9enne de la r\u00e9gion tout en d\u00e9veloppant les investissements lyonnais dans l'\u00e9conomie marseillaise, ce qui \u00e9tait le cas lorsque la cit\u00e9 phoc\u00e9enne \u00e9tait la porte de l'empire \", analyse le g\u00e9ographe Michel Foucher, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de g\u00e9opolitique, bas\u00e9 \u00e0 Lyon. Barre compte naturellement jouer de son influence politique pour faire avancer ces dossiers.\nMais, apr\u00e8s la flamboyance des premiers mois de l'\u00e8re Noir, puis les scandales de la fin de mandature, les \u00e9lecteurs ont \u00e9lu Raymond Barre pour mettre de l'ordre dans la maison mais aussi pour jouer les ambassadeurs de la cit\u00e9 rhodanienne. Non que Michel Noir ait laiss\u00e9 les finances municipales exsangues, bien au contraire. Mais qui mieux que \" le meilleur \u00e9conomiste de France \" pouvait apporter aux Lyonnais l'assurance d'une gestion rigoureuse et d\u00e9nu\u00e9e d'exub\u00e9rance, deux vertus appr\u00e9ci\u00e9es tout particuli\u00e8rement de cette ville de n\u00e9gociants qui savent compter leurs sous ?\n\" On ne peut plus b\u00e2tir pour b\u00e2tir, d\u00e9penser pour d\u00e9penser \"\nFid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation de p\u00e8re la rigueur, le nouveau maire les a combl\u00e9s par ses premi\u00e8res d\u00e9cisions : stabilisation de la pression fiscale, coupes dans certaines d\u00e9penses sociales, r\u00e9ticence devant les \u00e9quipements de prestige, comme le Mus\u00e9e d'art contemporain... \" On ne peut plus b\u00e2tir pour b\u00e2tir, d\u00e9penser pour d\u00e9penser \", l\u00e2chait-il en avril, lors de la pr\u00e9sentation de son plan de mandat devant un parterre manifestement ravi. Ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'annoncer le recrutement de 80 policiers municipaux ni de venir au secours de l'Olympique lyonnais, qui stagne au milieu du classement de la premi\u00e8re division de football.\nRaymond Barre aura-t-il les moyens politiques de mener \u00e0 bien son ambition pour le Grand Lyon ? En tout cas, pour un homme qui, tout au long de sa carri\u00e8re, n'a pas cess\u00e9 de d\u00e9noncer le \" microcosme \" et les combinaisons d'\u00e9tat-major, il a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent manoeuvr\u00e9 en expert pour asseoir son pouvoir. A la diff\u00e9rence d'un Jean Tiberi \u00e0 Paris, contest\u00e9 par son opposition sans \u00eatre reconnu par les siens, ou d'un Jean-Claude Gaudin \u00e0 Marseille, qui ne peut s'appuyer que sur une fr\u00eale majorit\u00e9, l'ancien Premier ministre gouverne presque sans opposition.\nLe RPR lyonnais, qui n'a jamais manifest\u00e9 une grande attirance pour sa personne, se d\u00e9chire au point de ne plus exister depuis l'affaire Noir, qui n'en finit pas de rebondir. En revanche, \u00e0 l'inverse de qu'avait fait son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Raymond Barre a pass\u00e9 un gentleman's agreement avec G\u00e9rard Collomb, maire du 9e arrondissement et chef de file des socialistes lyonnais, qui le m\u00e9nagent ouvertement malgr\u00e9 quelques tensions r\u00e9centes.\nIl a \u00e9galement fait entrer les maires de gauche des banlieues populaires dans l'ex\u00e9cutif de la communaut\u00e9 urbaine de Lyon (la Courly, constitu\u00e9e des 55 communes de l'agglom\u00e9ration), qu'il pr\u00e9side et qui, avec un budget deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la seule ville de Lyon, est le pivot de toute politique d'am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement. De m\u00eame, ses relations avec les socialistes Michel Destot, le tombeur d'Alain Carignon \u00e0 Grenoble, ou Jean Auroux, maire de Roanne, sont au beau fixe. Charles Millon, le patron UDF de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, est l'un de ses affid\u00e9s de longue date. Finalement, son seul v\u00e9ritable opposant, aujourd'hui, se nomme Bruno Gollnisch, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Front national, \u00e9lu au conseil municipal.\nSon propre camp a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des rumeurs sur sa succession\nLes mauvaises langues font quand m\u00eame remarquer que Raymond Barre n'avait pas d'autre choix que de composer apr\u00e8s que sa liste eut obtenu, aux derni\u00e8res municipales, gu\u00e8re plus de si\u00e8ges que celle des socialistes ou des ex-noiristes. Quant \u00e0 exclure la gauche, qui r\u00e8gne en ma\u00eetre dans tout l'est de l'agglom\u00e9ration, cela se serait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 difficile. Pour autant, le monde politique fran\u00e7ais \u00e9tant ce qu'il est, on parle d\u00e9j\u00e0 de l'\" apr\u00e8s-Barre \". Lors des prochaines municipales, en 2001, il aura 77 ans. On le voit mal alors se pr\u00e9senter pour une seconde fois. D\u00e9j\u00e0, en 1998, il devrait abandonner son mandat de d\u00e9put\u00e9 de Lyon, que briguerait son homme de confiance et premier adjoint, l'universitaire Christian Philip, qui g\u00e8re tous les dossiers municipaux sensibles. Si bien que les supputations sur la succession \u00e0 la mairie sont d\u00e9j\u00e0 bien engag\u00e9es dans son propre camp.\nOn s'en doute, Raymond Barre balaie avec un profond m\u00e9pris ces \" calculs politiciens \". En tout cas, ses d\u00e9tracteurs reconnaissent que malgr\u00e9 ses prestations au forum de Davos, ses conf\u00e9rences aux Etats-Unis, ou ses activit\u00e9s parisiennes, il passe du temps dans son bureau du premier \u00e9tage de la mairie. Lui qui, depuis dix-huit ans qu'il est d\u00e9put\u00e9 de Lyon,vivait \u00e0 l'h\u00f4tel vient de louer un appartement en centre-ville. Il ne suffit pas de vendre Lyon aux quatre coins du monde. Il faut aussi montrer \u00e0 ses administr\u00e9s qu'on est parmi eux.\nCe que Barre promet aux Lyonnais\n- Un ralentissement des imp\u00f4ts municipaux (moins de 3 % d'augmentation par an).\n- L'extension des limites de la communaut\u00e9 urbaine \u00ad en particulier jusqu'\u00e0 Satolas \u00ad et la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 de l'agglom\u00e9ration.\n- La stabilisation de l'endettement et des d\u00e9penses de fonctionnement.\n- La r\u00e9alisation d'une liaison TGV Lyon-Turin et du raccordement de Satolas \u00e0 la gare de la Part-Dieu.\n- L'ach\u00e8vement du contournement autoroutier de la ville pour supprimer le \" bouchon de Fourvi\u00e8re \".\n- La r\u00e9habilitation des friches industrielles du sud de la ville.\n- Le classement du vieux-Lyon par l'Unesco au titre de site du \" patrimoine mondial \".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/lyon-dans-le-laboratoire-du-professeur-barre_1349333.html"}, {"title": "Le retour du social", "text": "La grande force du lib\u00e9ralisme am\u00e9ricain, c'est sa souplesse, sa facult\u00e9 d'adaptation aux moeurs, aux modes et aux circonstances. Le miniscandale provoqu\u00e9 ces derni\u00e8res semaines par l'autocritique d'un gourou de la finance en est une singuli\u00e8re illustration. Il pr\u00e9figure un mouvement qui gagnera la France t\u00f4t ou tard.\nL'homme par qui le scandale est arriv\u00e9 s'appelle Stephen Roach. Il dirige l'\u00e9quipe des \u00e9conomistes de la banque d'affaires Morgan Stanley. Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, il applaudissait aux restructurations industrielles, au d\u00e9montage des vieux empires et aux plans de r\u00e9duction d'effectifs. Or voici que brusquement il lance un cri d'alarme : \" Je me suis tromp\u00e9 ! \" Son raisonnement sacril\u00e8ge tient en deux propositions.\n- Il n'y a pas une, mais deux mani\u00e8res de r\u00e9aliser des gains de productivit\u00e9. La premi\u00e8re est vertueuse : rationalisation des m\u00e9thodes, sauts technologiques et am\u00e9lioration des comp\u00e9tences du personnel. La seconde est artificielle : abus du recours \u00e0 la sous-traitance, artifices de pr\u00e9sentation comptable et jeu de massacre dans la gestion des effectifs. Les succ\u00e8s de la premi\u00e8re sont pollu\u00e9s par les d\u00e9rives de la seconde.\n- Au-del\u00e0 des cycles \u00e9conomiques, il y a les cycles psychologiques. La mentalit\u00e9 dominante d'un pays est tant\u00f4t favorable aux forces du capital, tant\u00f4t favorable aux forces du travail. La gr\u00e8ve de General Motors, au cours de l'hiver dernier, annonce le retour du balancier. Dans tous les pays industriels, les chefs d'entreprise doivent se pr\u00e9parer \u00e0 un retour du social. Le mouvement s'\u00e9talera sur plusieurs ann\u00e9es. Les cadres et les ouvriers ne supportent plus la d\u00e9flation salariale et les rudesses humiliantes des politiques de personnel. Si les dirigeants d'entreprise veulent se pr\u00e9munir contre les tentations interventionnistes de Washington, ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire des progr\u00e8s en mati\u00e8re de gestion des ressources humaines. La \" conversion \" de Stephen Roach n'est pas un cas isol\u00e9. Chaque semaine, un nouveau livre vient nourrir la controverse sur le mal de vivre des salari\u00e9s, sur les managers les plus \" brutaux \" ou les m\u00e9faits du d\u00e9sinvestissement industriel. Un courant qui cohabite curieusement avec la vague d'optimisme que suscitent la puissance et la cr\u00e9ativit\u00e9 retrouv\u00e9es des Etats-Unis. \" Le turbocapitalisme augmente la richesse nationale, mais d\u00e9stabilise la soci\u00e9t\u00e9 \", constate dans Harper's Magazine Edward Luttwark (1), qui redoute de vivre dans un pays \" moiti\u00e9 Palm Beach, moiti\u00e9 Burundi \".\nEn France, le d\u00e9bat am\u00e9ricain devrait \u00eatre l'occasion d'une prise de conscience. Le retour du balancier s'y pr\u00e9pare dans des conditions beaucoup plus d\u00e9favorables qu'aux Etats-Unis. L\u00e0-bas, l'ajustement \u00e9conomique s'est fait essentiellement par la d\u00e9flation salariale. La reprise massive des cr\u00e9ations d'emplois temp\u00e8re les difficult\u00e9s qui naissent du \" retour du social \". Chez nous, au contraire, l'ajustement se fait \u00e0 la fois par la rigueur salariale et la baisse des effectifs du secteur priv\u00e9. Il faut agir sur les deux leviers \u00e0 la fois pour compenser les app\u00e9tits d\u00e9vorants des administrations publiques. Nous cumulons ainsi deux inconv\u00e9nients : d\u00e9motivation des salari\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des entreprises, ch\u00f4mage persistant \u00e0 l'ext\u00e9rieur. L'an\u00e9antissement passager des forces de gauche ne prot\u00e8ge nullement la France des courants souterrains qui d\u00e9priment le monde du travail. Une explication sur le fond avec la population salari\u00e9e para\u00eet d\u00e8s lors in\u00e9vitable.\n(1) Membre du Center for Strategic and International Studies de Washington.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-retour-du-social_1348051.html"}, {"title": "Telephonie la cge tisse sa toile a la defense", "text": "D\u00e9j\u00e0 rivale de France T\u00e9l\u00e9com dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile avec SFR et dans les services aux entreprises avec Siris, la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux vient de donner un nouveau coup de canif au monopole public. Elle va construire et exploiter un r\u00e9seau de pr\u00e8s de 200 kilom\u00e8tres de fibre optique \u00e0 la D\u00e9fense. Avec ses partenaires d'Unisource (consortium de plusieurs exploitants t\u00e9l\u00e9phoniques europ\u00e9ens), la CGE a remport\u00e9 l'appel d'offres lanc\u00e9 par l'\u00e9tablissement public d'am\u00e9nagement de la D\u00e9fense. Ses quatre concurrents \u00e9taient les am\u00e9ricains MFS et Colt, Bouygues, associ\u00e9 \u00e0 l'anglais Cable & Wireless, et France T\u00e9l\u00e9com. Le 1er janvier 1997, et pour une dur\u00e9e de dix ans, la CGE va devenir un mini-France T\u00e9l\u00e9com \u00e0 la D\u00e9fense : elle offrira des services t\u00e9l\u00e9phoniques aux entreprises et louera une partie de ses infrastructures \u00e0 d'autres op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques. Une double activit\u00e9 qui devrait lui rapporter plusieurs milliards de francs de chiffre d'affaires par an. Le secteur de la D\u00e9fense, l'un des plus denses au monde en termes de volume de communications, servira donc de test avant l'ouverture des services t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 la concurrence, le 1er janvier 1998.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/telephonie-la-cge-tisse-sa-toile-a-la-defense_1360924.html"}, {"title": "Perilleux simplifier l echeveau des structures administratives francaises", "text": "Dans quelques semaines, les Fran\u00e7ais seront peut-\u00eatre plus riches... d'une commune. Il faut dire qu'ils n'en poss\u00e8dent que 36 700, dont 32 000 de moins de 2 000 \u00e2mes ! Si les pouvoirs publics donnent leur feu vert \u00e0 l'association \" Montfavet commune libre \" les 12 000 habitants de ce quartier r\u00e9sidentiel d'Avignon ne seront plus de simples administr\u00e9s de la cit\u00e9 des Papes. Ils disposeront de leur mairie et de leurs imp\u00f4ts, qui pourraient baisser d'un coup de 30 % : Montfavet dispose en effet sur son sol des grandes surfaces g\u00e9n\u00e9ratrices de taxe professionnelle, qui atterrit dans les caisses sans fond d'Avignon, la ville la plus endett\u00e9e de France.\nEn mati\u00e8re d'organisation locale, la France souffre moins de l'insuffisance que de l'exc\u00e8s de structures (voir tableau ci-contre). Entre l'Europe, l'Etat, les r\u00e9gions, les d\u00e9partements, les communes, sans compter les 18 000 syndicats intercommunaux, les \" bassins d'emplois \" et les \" pays \" cens\u00e9s, depuis la loi Pasqua de 1994, servir de cadre \u00e0 la politique d'am\u00e9nagement du territoire, notre pays bat le record des niveaux institutionnels et du nombre de collectivit\u00e9s locales.\nToutes veillent jalousement \u00e0 d\u00e9finir leur politique d'investissement et poss\u00e8dent leurs fonctionnaires, leurs services et leurs budgets de fonctionnement. Pour une meilleure satisfaction des besoins des administr\u00e9s ? Voire. Pour le m\u00e9contentement des contribuables locaux ? Certainement. Car il para\u00eet illusoire de ma\u00eetriser la d\u00e9pense publique sans rationaliser les structures. En priv\u00e9, les responsables de l'Etat sont pourtant persuad\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre un peu d'ordre dans cette suradministration. Mais les citoyens qui r\u00e2lent \u00e0 la vue de leur avis de taxe d'habitation semblent tenir par-dessus tout \u00e0 leur petit coin de France. Simplifier les structures, d'accord, tant que c'est chez le voisin. Les \u00e9lus locaux jouent \u00e0 l'exc\u00e8s de ce sentiment pour d\u00e9fendre leur collectivit\u00e9, contre les vell\u00e9it\u00e9s r\u00e9formatrices de l'Etat ou les arri\u00e8re-pens\u00e9es expansionnistes des autres potentats locaux.\nDu coup, l'Etat se retrouve coinc\u00e9 entre son d\u00e9sir de limiter les d\u00e9rives budg\u00e9taires \u00e0 la faveur d'un grand chambardement institutionnel et la crainte de milliers de foyers de m\u00e9contentement \u00e0 travers l'Hexagone pour un r\u00e9sultat incertain. A ce dilemme s'ajoute une autre crainte : la multiplication des petites collectivit\u00e9s rivales, qui n'a pas que des inconv\u00e9nients. Selon une strat\u00e9gie ancestrale, mieux vaut diviser pour r\u00e9gner. Mieux vaut un pr\u00e9sident de r\u00e9gion \u00e0 la fran\u00e7aise qu'\u00e0 l'allemande ou \u00e0 l'espagnole... Cons\u00e9quence : depuis des ann\u00e9es, les politiques nationaux, qui sont aussi le plus souvent \u00e9lus locaux, tergiversent. Si bien que les deux principaux dossiers restent en l'\u00e9tat.\nLes communes, d'abord : plus de la moiti\u00e9 d'entre elles sont trop petites pour subvenir seules \u00e0 leurs besoins et ne doivent leur salut qu'aux autres collectivit\u00e9s et \u00e0 l'Etat. Les projets destin\u00e9s \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 cet \u00e9miettement n'ont pas manqu\u00e9. En 1968, Christian Fouchet, alors ministre de l'Int\u00e9rieur, avait imagin\u00e9 la cr\u00e9ation de 3 500 \" supercommunes \". Le projet ne surv\u00e9cut pas \u00e0 Mai 68. Trois ans plus tard, Raymond Marcellin fit voter une loi favorisant les regroupements de communes : moins de 200 fusions ont r\u00e9ussi. En 1990, le socialiste Jean-Pierre Sueur, en charge des collectivit\u00e9s locales, a mis en place la \" communaut\u00e9 de communes \", dot\u00e9e d'une fiscalit\u00e9 propre. Un pas important, mais qui a touch\u00e9 moins de 800 municipalit\u00e9s.\nComment aller plus loin ? Sans doute par le biais de l'arme budg\u00e9taire et fiscale \u00ad l'Etat accordant subventions et compensation d'imp\u00f4ts locaux par priorit\u00e9 aux communes qui ont accept\u00e9 de se regrouper. Encore faut-il que le pouvoir politique affiche sa volont\u00e9. La r\u00e9forme de la taxe professionnelle promise pour l'automne pourrait \u00eatre une premi\u00e8re occasion de le prouver.\nLes r\u00e9gions, ensuite : la d\u00e9centralisation version Gaston Defferre a donn\u00e9 naissance aux r\u00e9gions... tout en renfor\u00e7ant les pouvoirs des d\u00e9partements. Syst\u00e8me b\u00e2tard, qui entra\u00eene des conflits de comp\u00e9tences. De m\u00eame a-t-on refus\u00e9 de poser le probl\u00e8me de la taille des r\u00e9gions : le petit Limousin ou les deux Normandie sont-ils viables \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, comme le sont la Bavi\u00e8re ou la Catalogne ?\nCertains hommes politiques, Charles Millon, Pierre Mauroy ou Pierre Mazeaud, n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 dans le pass\u00e9 \u00e0 r\u00e9clamer la suppression de l'\u00e9chelon d\u00e9partemental au profit de la r\u00e9gion. Depuis quelques semaines, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, patron de l'Auvergne et pr\u00e9sident de l'association des pr\u00e9sidents de conseils r\u00e9gionaux, tance le gouvernement pour qu'il modifie le mode de scrutin des prochaines r\u00e9gionales. Officiellement, pour permettre de d\u00e9gager des majorit\u00e9s stables, ce qui n'est pas le cas avec la proportionnelle int\u00e9grale. En fait, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing esp\u00e8re par ce biais un renforcement des pouvoirs des patrons de r\u00e9gions face \u00e0 ceux des d\u00e9partements. De peur de choquer le puissant lobby d\u00e9partementaliste, Jacques Chirac et Alain Jupp\u00e9 temporisent.\nCatalogne, Bavi\u00e8re, Nord-Pas-de-Calais : le match\nLa r\u00e9gion fran\u00e7aise fait p\u00e2le figure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses homologues europ\u00e9ennes\n-NORD-PAS-DE-CALAIS\nPopulation : 4 millions d'habitants\nTaux de ch\u00f4mage : 15,90 %\nPIB : 100 000 francs par habitant\nBudget : 1 100 francs par habitant\n- CATALOGNE\nPopulation : 6 millions d'habitants\nTaux de ch\u00f4mage : 19,9 %\nPIB : 78 200 francs par habitant\nBudget : 11 700 francs par habitant\n- BAVIERE\nPopulation : 12 millions d'habitants\nTaux de ch\u00f4mage : 7,5 %\nPIB : 145 700 francs par habitant\nBudget : 16 500 francs par habitant\nLa Catalogne g\u00e8re 30 % de l'imp\u00f4t sur le revenu pr\u00e9lev\u00e9 chez elle\n- L\u00e9gitimit\u00e9 politique. Fini le temps o\u00f9 Jordi Pujol fut emprisonn\u00e9 sous Franco pour avoir chant\u00e9 devant lui l'hymne catalan. Pr\u00e9sident de la Catalogne depuis seize ans, il peut exulter dans son palais du xive si\u00e8cle, si\u00e8ge du gouvernement r\u00e9gional. Le patron de la Generalitat de Catalunya \u00ad le gouvernement catalan \u00ad vient de remporter sa plus belle victoire. Au terme de deux mois de n\u00e9gociations, et en apportant \u00e0 Jos\u00e9 Maria Aznar les seize voix du parti catalan Convergencia i Unio qui manquaient \u00e0 la majorit\u00e9 parlementaire du nouveau Premier ministre, il a permis \u00e0 sa r\u00e9gion de renforcer son autonomie.\nUne voie ouverte en 1978 gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle Constitution qui fixait les rythmes et les marges de manoeuvre pour les dix-sept communaut\u00e9s autonomes du pays. La Catalogne pourra g\u00e9rer 30 % de l'imp\u00f4t sur le revenu collect\u00e9 chez elle, contre 15 % auparavant. Avec cette d\u00e9cision, la Catalogne et les autres communaut\u00e9s autonomes se rapprochent de la Navarre et du Pays basque, qui g\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 la totalit\u00e9 de leurs recettes fiscales.\n- Comp\u00e9tences. Avec 14 ministres et 135 d\u00e9put\u00e9s, la Catalogne couvre un large espace de comp\u00e9tences : agriculture, industrie, am\u00e9nagement du territoire, \u00e9ducation, sant\u00e9, culture, rien ou presque ne lui \u00e9chappe, hormis les fonctions r\u00e9galiennes de l'Etat, comme la diplomatie internationale ou la gestion de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Au terme de l'accord conclu avec Jos\u00e9 Maria Aznar, elle pourra en outre s'enorgueillir d'avoir fait remplacer les gouverneurs civils (l'\u00e9quivalent de nos pr\u00e9fets) par de simples fonctionnaires. \" A long terme, d\u00e9voile Joaquim Llimona, directeur des affaires europ\u00e9ennes \u00e0 la Generalitat, nous voulons aussi nous doter d'une v\u00e9ritable police catalane. \" Dans les universit\u00e9s, les cours en catalan disputent la premi\u00e8re place \u00e0 la langue castillane, et deux cha\u00eenes r\u00e9gionales en catalan ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es avec succ\u00e8s.\n- Et demain ? Les nouvelles libert\u00e9s fiscales ne seront probablement qu'une \u00e9tape sur la route de la d\u00e9centralisation. Le ma\u00eetre de la Catalogne va pouvoir d\u00e9cider, dans la limite de ces 30 %, d'abaisser la pression fiscale. \" Nous avions besoin de cette stabilit\u00e9 politique \", explique Juan Rosell, pr\u00e9sident de l'association patronale de Catalogne, Fomento del Trabajo. \" Nous serons plus autonomes pour \u00eatre comp\u00e9titifs, attirer les entreprises, investir et vendre. \" A ceux qui craignent une moindre solidarit\u00e9, financi\u00e8re notamment, entre les r\u00e9gions, Joaquim Llimona r\u00e9pond : \" La Catalogne est d\u00e9j\u00e0 trop solidaire. Pour 100 pesetas que nous payions, la Catalogne n'en recevait que 68. \" Politiquement, Jordi Pujol ne semble pas se pr\u00e9parer \u00e0 un destin national, en raison d'une base \u00e9lectorale justement trop r\u00e9gionale. Il concentre donc ses efforts sur l'Europe, notamment au sein de l'Assembl\u00e9e des r\u00e9gions europ\u00e9ennes, cr\u00e9\u00e9e en 1985, qu'il pr\u00e9side aujourd'hui. Et pourquoi pas un sixi\u00e8me mandat en l'an 2000 ? \" A 65 ans, il est toujours tr\u00e8s jeune, plaide Juan Rosell. Et il travaille plus de 24 heures par jour ! \"\nLa Bavi\u00e8re a ses propres professeurs et ses propres policiers\n- L\u00e9gitimit\u00e9 politique. \" On se sent bavarois avant d'\u00eatre allemand. \" Gustav Matschl, d\u00e9put\u00e9 CSU de Bavi\u00e8re (la CSU r\u00e8gne sur le Land depuis plus de trente ans) r\u00e9sume le sentiment r\u00e9gionaliste. Munich s'est organis\u00e9e en capitale. Le Landtag, avec ses 208 d\u00e9put\u00e9s, surplombe la ville. La chancellerie, o\u00f9 officie le ministre-pr\u00e9sident Edmund Stoiber, \u00e9lu en 1994 pour quatre ans, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e de fond en comble. Et les minist\u00e8res s'\u00e9parpillent dans la ville. Un pouvoir politique, mais peu de pouvoir financier, car 90 % de ses recettes proviennent du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, le reste \u00e9tant collect\u00e9 au niveau r\u00e9gional. La chancellerie est toutefois puissante, puisque le ministre-pr\u00e9sident ne peut \u00eatre renvers\u00e9 par son Landtag. Mais, si la loi et la justice f\u00e9d\u00e9rales priment sur celles du Land, la Bavi\u00e8re poss\u00e8de sa Constitution et ses propres r\u00e8gles juridiques. Repr\u00e9sent\u00e9s au Bundesrat, les diff\u00e9rents L\u00e4nder disposent d'un droit de veto face au Bundestag d\u00e8s lors qu'une question de souverainet\u00e9 est soulev\u00e9e.\n- Comp\u00e9tences. Avec un budget de plus de 200 milliards de francs (dont elle reverse 10 % aux L\u00e4nder de l'ex-RDA), la Bavi\u00e8re est en fait un \" Etat libre \". \" Nous avons notre police, nous \u00e9tablissons les programmes scolaires, et notre ministre du Culte d\u00e9cide des questions religieuses \", pr\u00e9cise Paul Fischer, conseiller en affaires internationales \u00e0 la chancellerie. Pour \u00e9quilibrer son budget, elle a revendu la plupart de ses participations dans des entreprises, comme Deutsche Aerospace. \" La d\u00e9centralisation permet aux entreprises d'avoir le choix des villes dans lesquelles elles souhaitent s'installer, et les contacts avec le pouvoir r\u00e9gional sont facilit\u00e9s \", explique le professeur Wilhelm Wimmer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre de commerce de Munich. D'autant que la Bavi\u00e8re est un Land influent \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral...\n- Et demain ? Edmund Stoiber, pressenti par certains comme candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 1998, voudrait que l'Allemagne ne se divise qu'en neuf L\u00e4nder, pour \u00e9quilibrer les forces des r\u00e9gions. \" Moins nombreuses, celles-ci pourraient mieux s'organiser face au pouvoir f\u00e9d\u00e9ral, note le professeur Wimmer. Mais les gens n'y sont pas pr\u00eats. \" Le 5 mai justement, les deux L\u00e4nder de Berlin et du Brandebourg ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas fusionner. Le Land de Bavi\u00e8re s'imagine en petit pays : \u00e0 Berlin, future capitale f\u00e9d\u00e9rale une fois le gouvernement install\u00e9, il a \u00e9tabli un bureau de repr\u00e9sentation, de m\u00eame qu'\u00e0 Bruxelles. La plus grande crainte vient toutefois de l'Europe. Les r\u00e9gions allemandes veulent \u00e0 tout prix une Europe f\u00e9d\u00e9rale, que d'autres pays, comme la France, ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 leur conc\u00e9der. \" Nous ne voulons pas \u00eatre dirig\u00e9s par Bruxelles. Nous tenons \u00e0 rester ma\u00eetres de la maison \", r\u00e9sume Gustav Matschl.\nLe Nord-Pas-de-Calais se d\u00e9fend pied \u00e0 pied contre le pr\u00e9fet\n- L\u00e9gitimit\u00e9 politique. \" Les pr\u00e9sidents de r\u00e9gions sont sur des si\u00e8ges \u00e0 bascule, avec un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de l'Etat de les affaiblir. \" Ce constat de Georges Guillaume, pr\u00e9sident du conseil \u00e9conomique et social de la r\u00e9gion Nord-Pas-de-Calais, s'applique comme un gant au cas de Marie-Christine Blandin. Elue pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional sous les couleurs des verts en 1992, elle est aujourd'hui en perp\u00e9tuel d\u00e9s\u00e9quilibre. Pour la quatri\u00e8me fois, son budget (4,6 milliards de francs) a d\u00fb \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la baisse pour \u00eatre vot\u00e9. \" Cela nous emp\u00eache en plus de nous d\u00e9sendetter, car personne n'accepte une augmentation significative de la fiscalit\u00e9 \", note l'un de ses proches. \" D'ailleurs, la r\u00e9gion ne peut pas avoir de pouvoir, rench\u00e9rit Henri Feltz, pr\u00e9sident de l'union patronale r\u00e9gionale. Elle ne g\u00e8re que 4 % de l'argent public disponible dans la r\u00e9gion. \"\n- Comp\u00e9tences. A budget congru, comp\u00e9tences restreintes. Seuls la formation professionnelle et les lyc\u00e9es font partie des comp\u00e9tences exclusives des r\u00e9gions. \" C'est un march\u00e9 de dupes, d\u00e9nonce Marie-Christine Blandin. L'Etat nous a transf\u00e9r\u00e9 ce patrimoine sans \u00e9valuation financi\u00e8re contradictoire, en plein boom d\u00e9mographique, alors que la population est pauvre. \" La r\u00e9gion re\u00e7oit certes des fonds europ\u00e9ens (8,7 milliards de francs pour la p\u00e9riode 1994-1999), \" mais ils sont n\u00e9goci\u00e9s par la Datar, repr\u00e9sent\u00e9e par le pr\u00e9fet, sans dialogue suffisant avec la r\u00e9gion pour discuter de leur affectation \". Pour g\u00e9rer ses comp\u00e9tences, la r\u00e9gion dispose de 730 salari\u00e9s, avec des salaires fix\u00e9s par la pr\u00e9fecture, et peu de libert\u00e9 pour embaucher. Quant \u00e0 recevoir d'autres attributions, la pr\u00e9sidente de r\u00e9gion y est pr\u00eate, mais pas sans r\u00e9forme fiscale et sans financements. \" Nous pourrions alors assumer \u00e9ventuellement l'universit\u00e9, ou assurer la gestion du r\u00e9seau TER de la SNCF. \"\n- Et demain ? \" L'Etat fran\u00e7ais consent \u00e0 la d\u00e9centralisation en boudant, d\u00e9plore la pr\u00e9sidente du conseil. Le retour de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficie plut\u00f4t aux pr\u00e9fets. \" Pour d'autres, l'exc\u00e8s de financements crois\u00e9s entre l'administration centrale et les diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s locales d\u00e9responsabilise et allonge les d\u00e9lais de n\u00e9gociation. \" La d\u00e9centralisation ne sera efficace qu'avec une fiscalit\u00e9 adapt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9gion, et avec des niveaux de d\u00e9cision simplifi\u00e9s \", rench\u00e9rit Henri Feltz. Le Nord-Pas-de-Calais se targue n\u00e9anmoins d'\u00eatre assez grand et peupl\u00e9 (4 millions d'habitants) pour peser dans le d\u00e9bat europ\u00e9en. D'autant qu'aux \u00e9lections r\u00e9gionales de 1998 la situation politique devrait s'\u00e9claircir, sans doute au profit du socialiste Michel Delebarre, voire de Martine Aubry.\nL'h\u00f4pital de San Pablo de Barcelone. Les m\u00e9decins de la communaut\u00e9 sont pay\u00e9s par le gouvernement catalan.\nJordi Pujol, pr\u00e9sident de la Catalogne\nEn dictant ses conditions au nouveau Premier ministre Jos\u00e9 Maria Aznar, il a pu renforcer l'autonomie de la Generalitat.\nEdmund Stoiber, ministre-pr\u00e9sident de Bavi\u00e8re. Elu en 1994 pour quatre ans, il dispose d'un pouvoir politique r\u00e9el.\nEglise de Fraueninsel (Bavi\u00e8re). Les questions religieuses sont du ressort du Land de Bavi\u00e8re, qui nomme son ministre du Culte.\nL'universit\u00e9 lilloise ne rel\u00e8ve pas des comp\u00e9tences de la r\u00e9gion, qui en prendrait la charge \u00e0 la condition d'une r\u00e9forme fiscale.\nMarie-Christine Blandin, pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional. Elue par d\u00e9faut de majorit\u00e9, elle peine \u00e0 faire voter son budget.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/perilleux-simplifier-l-echeveau-des-structures-administratives-francaises_1354509.html"}, {"title": "Bon mois d avril pour la tele", "text": "Les investissements publicitaires ont particuli\u00e8rement profit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en avril, r\u00e9v\u00e8le l'indicateur Secodip-L'Expansion. Alors que les investissements sont stables en presse, et reculent de 4,7 % en radio, la t\u00e9l\u00e9 a engrang\u00e9 au mois d'avril une croissance de ses investissements de 10,2 % par rapport \u00e0 avril 1995. Au total, les investissements progressent de 3,6 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bon-mois-d-avril-pour-la-tele_1440377.html"}, {"title": "1996 l annee ou la croissance est tombee du ciel meteo folie en mediterranee", "text": "Autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, on a toujours regard\u00e9 le ciel. Des pluies trop abondantes, une s\u00e9cheresse trop s\u00e9v\u00e8re suffisaient autrefois \u00e0 semer la r\u00e9volte et \u00e0 \u00e9branler l'autorit\u00e9 des souverains. Cette fois, ni les tr\u00f4nes ni les palais pr\u00e9sidentiels n'ont vacill\u00e9. Pourtant, on se souviendra longtemps de ces \u00e9tranges saisons 1995 et 1996. Les \u00e9conomies de la r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 secou\u00e9es par un double choc : un climat exceptionnellement sec l'an dernier, des pluies sauvages cette ann\u00e9e. De Tenerife \u00e0 Tunis, d'Istanbul \u00e0 S\u00e9ville, le d\u00e9luge a commenc\u00e9 \u00e0 la mi-novembre et s'est poursuivi au printemps. Le Portugal n'a pas connu p\u00e9riode aussi arros\u00e9e depuis 1877, et, de m\u00e9moire de climatologue, la s\u00e9cheresse de 1995 \u00e9tait la troisi\u00e8me en intensit\u00e9...\nSur l'interpr\u00e9tation de ces d\u00e9sordres, les scientifiques divergent, mais s'accordent autour d'un constat : \" Nous entrons dans un cycle des extr\u00eames, explique John Thornes, professeur au King's College de Londres. Nos mod\u00e8les de projection nous permettent de dire que les ann\u00e9es exceptionnelles, tr\u00e8s humides, tr\u00e8s chaudes ou tr\u00e8s s\u00e8ches, vont se multiplier avec le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, et tout particuli\u00e8rement au sud de l'Europe. \" Cette accentuation des contrastes climatiques a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement spectaculaire dans les r\u00e9gions de l'Ouest m\u00e9diterran\u00e9en, notamment au Maroc et en Andalousie. Dans les deux cas, ses cons\u00e9quences sur les \u00e9conomies et les modes de vie posent de nouveaux probl\u00e8mes, auxquels l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne, bon gr\u00e9, mal gr\u00e9, devra s'int\u00e9resser.\nAu Maroc, le climat est le ma\u00eetre de l'\u00e9conomie, en raison de l'importance du secteur agricole. Entre s\u00e9cheresse et pluies, le pays est pass\u00e9 d'une terrible r\u00e9cession en 1995 (le PIB a recul\u00e9 de 6,5 %) \u00e0 une croissance de type asiatique, qui sera sans doute \u00e0 deux chiffres, en 1996 : un saut d'au moins 15 points ! Aujourd'hui, la centaine de barrages agricoles b\u00e2tis sur les oueds de l'Atlas sont \u00e0 leur plus haut niveau. \" Ces r\u00e9serves inesp\u00e9r\u00e9es en eau nous garantissent la moiti\u00e9 de la production agricole pendant quatre ou cinq ans \", assure avec un large sourire le ministre de l'Agriculture, Hassan Abouyoub. Le Maroc devrait donc conna\u00eetre plusieurs ann\u00e9es de forte croissance.\nLa pluviom\u00e9trie, en effet, ne concerne pas seulement l'agriculture et ses d\u00e9riv\u00e9s (qui repr\u00e9sentent le quart des exportations et emploient pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population active du pays). Vingt-deux barrages fournissent \u00e9galement 15 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e. En 1993, l'\u00e9puisement des ressources en eau avait provoqu\u00e9 des coupures de courant, et plusieurs usines avaient d\u00fb fermer leurs portes pour de longues p\u00e9riodes de ch\u00f4mage technique. Le pays avait d\u00fb importer de l'\u00e9nergie et des denr\u00e9es de base. Un seul exemple pour appr\u00e9cier le contraste : la production de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9tait tomb\u00e9e \u00e0 1,7 million de tonnes en 1995, elle d\u00e9passera cette ann\u00e9e les 10 millions de tonnes !\nLe paysage marocain est m\u00e9connaissable : une v\u00e9g\u00e9tation luxuriante, des champs inond\u00e9s, des routes gorg\u00e9es d'eau, des campagnes mobilis\u00e9es. Mais les experts temp\u00e8rent l'enthousiasme. Ces pluies continues ont aussi un effet d\u00e9vastateur : tomb\u00e9es sur un sol rong\u00e9 par une longue s\u00e9cheresse, elles ravinent la terre et d\u00e9truisent de pr\u00e9cieuses surfaces de sol fertile. \" Elles acc\u00e9l\u00e8rent gravement l'\u00e9rosion et donc la d\u00e9sertification \", s'inqui\u00e8te John Thornes.\nA une soixantaine de kilom\u00e8tres au sud de Casablanca, la r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re d'Azemmour en offre une illustration saisissante. Les fermes abandonn\u00e9es se comptent ici par dizaines, dans un lieu autrefois c\u00e9l\u00e8bre pour la saveur de ses cl\u00e9mentines. Les s\u00e9cheresses r\u00e9p\u00e9titives (sept en quatorze ans), et tout particuli\u00e8rement celle de 1995, ont pouss\u00e9 des familles enti\u00e8res vers les villes. Puis, l'hiver dernier, la violence des pluies a cruellement endommag\u00e9 ces terres laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon. Les surfaces cultiv\u00e9es se r\u00e9duisent comme une peau de chagrin. Comble de malheur, la s\u00e9cheresse a favoris\u00e9 les remont\u00e9es de sel, qui st\u00e9rilisent rapidement le sol. Il reste ici un seul champ de cl\u00e9mentines, quelques hectares d'avocats, des plantations d'oeillets prot\u00e9g\u00e9s par des abris, et surtout des tomates, dont la derni\u00e8re r\u00e9colte est en partance pour l'Union europ\u00e9enne. A Azemmour, 1 hectare de tomates fait vivre de fa\u00e7on directe et indirecte au moins vingt personnes...\nCap au nord, au-del\u00e0 du d\u00e9troit de Gibraltar. Quatre ann\u00e9es durant, le sud de l'Espagne a travers\u00e9 sa pire s\u00e9cheresse depuis 1950. Un drame pour une r\u00e9gion o\u00f9 70 % de la population travaillent dans l'agriculture. L'an dernier, les paysans andalous ont r\u00e9alis\u00e9 leur plus mauvaise r\u00e9colte de bl\u00e9 depuis ving-cinq ans : 325 000 tonnes, contre 975 000 en 1994. D\u00e9sastre aussi important pour le riz, le coton, le ma\u00efs ou la betterave, dont la production a chut\u00e9 inexorablement durant trois ans. Les oliviers ont particuli\u00e8rement souffert : des olives deux fois moins grosses que d'habitude, des arbres qui commen\u00e7aient \u00e0 mourir... Pour l'agriculture andalouse, le manque \u00e0 gagner provoqu\u00e9 par la s\u00e9cheresse se chiffre, selon le gouvernement autonome de la r\u00e9gion, \u00e0 15 milliards de francs.\nMais ici, \u00e0 la diff\u00e9rence du Maroc, on peut compter sur l'Europe. Les subsides de la CEE ont \u00e9vit\u00e9 le pire, car Bruxelles subventionne l'hectare cultiv\u00e9 sans obligation de rendement. D'autre part, la politique agricole commune, qui a instaur\u00e9 des quotas pour les diff\u00e9rentes terres cultivables, permet l'extension de ces surfaces en cas de catastrophe naturelle. Le ma\u00efs ou le tournesol ont pu ainsi s'\u00e9tendre dans la basse vall\u00e9e du Guadalquivir, ce qui a fait remonter la production. Pour l'huile d'olive, la flamb\u00e9e des prix a amorti la chute vertigineuse des quantit\u00e9s produites : alors que celles-ci tombaient de 600 000 tonnes en 1992 \u00e0 280 000 en 1995, le litre d'huile passait de 15 \u00e0 30 francs.\nUn d\u00e9sastre avec filet de s\u00e9curit\u00e9, mais un d\u00e9sastre tout de m\u00eame : \" Un peu plus et le pays devenait un d\u00e9sert. M\u00eame les pins et certains ch\u00eanes centenaires mouraient de soif \", raconte Francisco Santos, 30 ans. Petit exploitant au nord de S\u00e9ville, il a \u00e9t\u00e9 dans l'obligation de travailler comme chauffeur de poids lourd pendant les trois derni\u00e8res ann\u00e9es, parce que plus rien ne poussait dans ses champs. Comme lui, plus de 20 000 travailleurs agricoles andalous (10 % de la population agricole de la r\u00e9gion) ont quitt\u00e9 la terre \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse. Un exode qui n'a fait qu'aggraver le taux de ch\u00f4mage, sup\u00e9rieur \u00e0 30 % dans cette r\u00e9gion.\nMais Francisco Santos, \u00e0 la diff\u00e9rence de la plupart des autres paysans, est retourn\u00e9 \u00e0 son exploitation quand la pluie est revenue, en novembre 1995. Aujourd'hui, il s'en mord les doigts : les averses ont tourn\u00e9 au d\u00e9luge. Depuis six mois, il est tomb\u00e9 en Andalousie plus de 1 300 millim\u00e8tres d'eau, soit plus du double de la moyenne des cent derni\u00e8res ann\u00e9es qui \u00e9tait de 550 millim\u00e8tres par an. Francisco fouille la terre d\u00e9tremp\u00e9e pour arracher une pousse de betterave : \" Regardez les racines, elles sont pourries par l'eau, la plante ne sortira m\u00eame pas de terre. Quant aux fleurs de coton, qui avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 pousser, les voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 devenues rousses. C'est du deuxi\u00e8me choix, c'est-\u00e0-dire des ventes \u00e0 perte. \"\nFrancisco n'est pas le plus \u00e0 plaindre : dans certaines zones, des temp\u00eates de gr\u00eale ont hach\u00e9 les semis, r\u00e9duisant les r\u00e9coltes \u00e0 n\u00e9ant. \" La violence des pluies a eu des effets aussi catastrophiques que la s\u00e9cheresse, explique Jos\u00e9 Loring, un des dirigeants de l'Asaja (Association des jeunes agriculteurs), un syndicat qui f\u00e9d\u00e8re 6 500 exploitants agricoles et propri\u00e9taires en Andalousie. Certes, on s'attend \u00e0 une bonne moisson de bl\u00e9, de riz et de coton, mais les fraises, qui font l'orgueil de Huelva, sont d\u00e9vast\u00e9es, la r\u00e9colte des asperges de S\u00e9ville sera minable, certains producteurs d'oranges ont vu pourrir le tiers de leurs fruits. \"\nL'an dernier, 30 000 cultivateurs ont march\u00e9 dans les rues de S\u00e9ville sous la banni\u00e8re de l'Asaja pour r\u00e9clamer des interventions urgentes du gouvernement autonome. Mais les aides, qu'elles viennent de la r\u00e9gion, de l'Etat ou de l'Europe, ne sont certainement pas des solutions d'avenir. Que faire si, comme l'annoncent les experts, les ann\u00e9es \" extr\u00eames \" (tr\u00e8s s\u00e8ches ou tr\u00e8s pluvieuses) deviennent de plus en plus fr\u00e9quentes ? Am\u00e9liorer la gestion de l'eau, c'est-\u00e0-dire sa r\u00e9gulation et sa conservation. Afin, notamment, de pouvoir irriguer pendant les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse.\nAu sud comme au nord de Gibraltar, les chocs des deux derni\u00e8res ann\u00e9es ont provoqu\u00e9 des prises de conscience. Au Maroc, dans la zone d'Azemmour, un homme a d\u00e9cid\u00e9 de forcer le destin. \" La seule fa\u00e7on de fixer des populations ici, explique Mohamed Khaji, c'est de d\u00e9velopper nous-m\u00eames l'irrigation. \" Propri\u00e9taire de plus d'une centaine d'hectares, il a sillonn\u00e9 la r\u00e9gion avec son 4 x 4 pendant deux ans pour convaincre les exploitants de s'engager dans un projet ambitieux : construire un bassin de 25 000 m\u00e8tres cubes sur les hauteurs du plus grand fleuve du pays, l'Oum er Rbia, et tirer plus de 40 kilom\u00e8tres de canalisation pour amener l'eau \u00e0 une vingtaine d'exploitations.\nMohamed Khaji a cr\u00e9\u00e9 une association, collect\u00e9 et emprunt\u00e9 15 millions de dirhams (9 millions de francs), assi\u00e9g\u00e9 les administrations pour obtenir toutes les autorisations n\u00e9cessaires, et il a commenc\u00e9 les travaux. Aujourd'hui, le bassin est en voie d'ach\u00e8vement, et les pelleteuses creusent sans r\u00e9pit de larges tranch\u00e9es dans le sol pour enfouir avant la fin de l'\u00e9t\u00e9 d'interminables canalisations. Une exp\u00e9rience unique dans un pays o\u00f9 l'Etat r\u00e9gente encore largement les grands travaux. \" Au d\u00e9part, tout le monde m'a pris pour un fou, mais ce bassin, il est l\u00e0 pour au moins un si\u00e8cle : voil\u00e0 ce qu'on laissera \u00e0 nos enfants \", exulte Mohamed Khaji. De fait, le bassin va soulager toute une r\u00e9gion : il va limiter le pompage de la nappe phr\u00e9atique \u00ad tr\u00e8s riche autrefois, mais depuis s\u00e9v\u00e8rement mise \u00e0 mal \u00ad et combattre la d\u00e9sertification.\nPour profiter de cette eau, les agriculteurs se sont engag\u00e9s \u00e0 utiliser les techniques modernes de micro-irrigation, des syst\u00e8mes de goutte-\u00e0-goutte, souvent con\u00e7us et fabriqu\u00e9s par des fournisseurs isra\u00e9liens. Car, chacun le sait \u00e0 Azemmour, l'eau vaut de l'or : il en faut plus de 500 litres pour produire 1 kilo d'oranges...\nEn Andalousie aussi, le d\u00e9luge hivernal a fait passer la gestion de l'eau au rang des priorit\u00e9s nationales. Il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9tust\u00e9 des syst\u00e8mes d'irrigation, qui laissent les champs se transformer en marigots, le nombre insuffisant des bassins le long du Guadalquivir, le mauvais \u00e9tat des canalisations... Des images diffus\u00e9es dans les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s ont r\u00e9volt\u00e9 l'Espagne : des tonnes d'eau douce venant grossir les fleuves et se d\u00e9versant dans la mer, alors que la terre agonisait quelques mois plus t\u00f4t. \" Cela nous scandalise d'autant plus que nous avons d\u00fb cesser d'irriguer nos champs pendant la s\u00e9cheresse, pour donner de l'eau aux villes soumises \u00e0 des restrictions drastiques, explique Antonio Alvarez, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration hydrographique du Guadalquivir. Est-il normal que Huelva ait aliment\u00e9 Cadix en lui apportant de l'eau par bateau-citerne ? Sommes-nous vraiment au XXe si\u00e8cle ? \" Indice du pi\u00e8tre \u00e9tat des infrastructures hydrauliques : on \u00e9vite de remplir les barrages car, \u00e0 niveau \u00e9lev\u00e9, ils repr\u00e9senteraient une menace pour les hameaux des vall\u00e9es... On reproche aux gouvernements socialistes d'avoir privil\u00e9gi\u00e9 les installations \u00e9lectriques, et surtout pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9penser l'argent public dans des op\u00e9rations somptuaires, comme les jeux Olympiques de Barcelone, ou l'Exposition universelle de S\u00e9ville.\nL'am\u00e9nagement hydraulique est en tout cas une priorit\u00e9 absolue pour le nouveau ministre de l'Agriculure, Loyola de Palacio. La \" dame de fer \" du gouvernement Aznar a martel\u00e9 ce th\u00e8me pendant la campagne qui a abouti \u00e0 la victoire du Parti populaire. Son homologue du gouvernement autonome d'Andalousie, Paolino Plata Canovas, est bien s\u00fbr du m\u00eame avis : \" 16 % seulement de nos cultures sont irrigu\u00e9es, mais elles repr\u00e9sentent 53 % de notre production, et 51 % des emplois du secteur. Il est crucial d'irriguer mieux et plus si l'Andalousie veut conserver sa forte tradition rurale. \" L'avenir, comme au Maroc, passe par la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'arrosage goutte \u00e0 goutte : cette m\u00e9thode, ainsi que d'autres techniques de pointe, ont fait de la vall\u00e9e d'Almeria une vitrine mondiale de la production de primeurs, l\u00e0 o\u00f9 on ne trouvait que du sable. La culture de l'olivier est \u00e9galement concern\u00e9e (l'Espagne produit le tiers du 1,5 million de tonnes d'huile press\u00e9e dans le monde chaque ann\u00e9e).\nLe plan d'ensemble, baptis\u00e9 Leader, est ambitieux : outre les am\u00e9nagements hydrauliques locaux, il pr\u00e9voit un recyclage des eaux us\u00e9es, la limitation de l'emploi des produits chimiques polluants, et des projets de transvasement d'eau du nord du pays vers le sud. Pendant la s\u00e9cheresse, en effet, la solidarit\u00e9 interr\u00e9gionale a fait d\u00e9faut : seul un oukase du gouvernement de Felipe Gonzalez a permis le transvasement in extremis de 31 millions de m\u00e8tres cubes d'eau du Tage vers les provinces de Murcie, Alicante et Almeria.\nLa communaut\u00e9 des utilisateurs des eaux du Guadalquivir r\u00eave d'un canal qui traverserait le pays, \" comparable \u00e0 celui que les Am\u00e9ricains ont construit de Boston \u00e0 la Floride \". Mais qui paierait ? A l'heure o\u00f9 le pouvoir des r\u00e9gions se renforce et o\u00f9 l'Etat central s'affaiblit, des solutions de cette ampleur paraissent difficilement r\u00e9alisables. Le plan Leader, plus modeste, pr\u00e9voit tout de m\u00eame l'\u00e9quivalent de 20 milliards de francs de d\u00e9penses sur les dix prochaines ann\u00e9es. Mais il ne pourrait voir le jour sans l'Union europ\u00e9enne : Bruxelles apportera 41,9 % de son financement, la r\u00e9gion 19,6 %, et le gouvernement central 10,4 %, le reste provenant de sources priv\u00e9es.\nPour Michel Batisse, le p\u00e8re du Plan bleu pour la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'Unesco, cette solidarit\u00e9 devrait d\u00e9passer les limites du continent : les nations europ\u00e9ennes ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 tendre la main \u00e0 leurs voisines du Sud, comme elles l'ont fait pour les pays de l'Est. Un sentiment qu'on partage, bien entendu, au Maroc, avec des arguments qui ne manquent pas de r\u00e9alisme. Abderrazak Mouissat, le pr\u00e9sident de la tr\u00e8s dynamique Association des producteurs exportateurs de fruits et l\u00e9gumes (Apefel), d\u00e9nonce les obstacles dress\u00e9s par Bruxelles aux exportations agricoles marocaines : \" Que vous co\u00fbterait-il d'ouvrir de 1 ou 2 % vos march\u00e9s \u00e0 nos productions, au regard des enjeux qui nous concernent tous au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e ? \" Pour lui, en effet, essor de l'agriculture et progr\u00e8s dans la ma\u00eetrise de l'eau sont li\u00e9s : \" C'est le meilleur moyen de ralentir l'exode rural, donc de limiter la d\u00e9linquance dans les grandes villes, de freiner l'int\u00e9grisme et m\u00eame l'\u00e9migration clandestine qui vous inqui\u00e8te tant en France. \"\nEn attendant, le gouvernement marocain applique le pr\u00e9cepte : aide-toi, le ciel t'aidera. Il vient de faire voter par le Parlement un Code de l'eau, v\u00e9ritable arsenal r\u00e9pressif contre tous les g\u00e2chis. Il stimule la recherche g\u00e9n\u00e9tique agricole : 75 vari\u00e9t\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales, particuli\u00e8rement r\u00e9sistantes aux variations climatiques et aux s\u00e9cheresses prolong\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 mises au point avec des producteurs am\u00e9ricains. Surtout, un vaste plan national d'irrigation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, afin de limiter l'agriculture pluviale, qui couvre encore plus de 90 % de la superficie utile. En testant \u00e0 grande \u00e9chelle \u00e0 partir de cette ann\u00e9e un syst\u00e8me d'assurance contre la s\u00e9cheresse, le gouvernement veut pousser les exploitants \u00e0 investir dans l'irrigation : en cas de coup dur de la m\u00e9t\u00e9o, l'agriculteur se verra rembourser ses investissements.\nEnfin, \u00e0 plus long terme, le Maroc s'efforcera de reb\u00e2tir son commerce ext\u00e9rieur en fonction du probl\u00e8me de l'eau : \" Nous ne pouvons pas nous permettre d'exporter des produits trop consommateurs d'eau sans un gain financier suffisant, explique Hassan Abouyoub, le ministre de l'Agriculture. Il nous faut au contraire importer en priorit\u00e9 des produits \u00e0 haute quantit\u00e9 d'eau et garder pour nous ce que nous produisons avec notre propre potentiel. \" Intention louable, mais les habitants d'Azemmour ont quelques raisons d'\u00eatre sceptiques, quand ils voient la classe politique se faire am\u00e9nager de gigantesques golfs, plant\u00e9s pratiquement sur du sable et arros\u00e9s \u00e0 prix d'or...\nAu Maroc, une inondation en plein d\u00e9sert.\nLes \" pluies du si\u00e8cle \" s'abattent cette ann\u00e9e sur le pays, apr\u00e8s une ann\u00e9e 1995 marqu\u00e9e par la \" s\u00e9cheresse du si\u00e8cle \". Le Maroc va ainsi passer d'une r\u00e9cession (\u00ad 6,5 % du PIB) \u00e0 une croissance \u00e0 deux chiffres en 1996.\nDe la relativit\u00e9 des besoins\nUne campagne contre le gaspillage de l'eau a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette ann\u00e9e au Maroc. Les chiffres ci-dessous diffus\u00e9s par la FAO (Fund Agriculture Organization) donnent la mesure de la prise de conscience qui reste encore \u00e0 r\u00e9aliser.\n15 000 m3 d'eau permettent de satisfaire :\n- 100 nomades et 450 t\u00eates de b\u00e9tail pendant trois ans.\n- 100 familles rurales raccord\u00e9es au r\u00e9seau de distribution pendant quatre ans.\n- 100 familles urbaines pendant deux ans.\n- 100 clients d'un h\u00f4tel de luxe pendant 55 jours.\nApr\u00e8s la s\u00e9cheresse de 1995, des pluies record : tableau\nCette ann\u00e9e, l'importance des pr\u00e9cipitations a donn\u00e9 un coup de fouet aux taux de croissance des pays qui restent largement agricoles, comme le Maroc ou la Tunisie. En revanche, la pluie a eu beaucoup moins d'impact sur les \u00e9conomies industrialis\u00e9es de la rive nord de la M\u00e9diterrann\u00e9e.\nPendant ce temps, Lille attendait la pluie...\nPluies au sud, s\u00e9cheresse au nord. Pendant que les nuages prenaient leurs quartiers d'hiver et de printemps autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, la Grande-Bretagne, l'Allemagne et la moiti\u00e9 de la France attendaient la pluie. En Allemagne, le niveau des pr\u00e9cipitations s'est calqu\u00e9 avec application sur la latitude : au sud (Bavi\u00e8re), il atteignait 69 % de la moyenne 1960-1990 entre d\u00e9cembre et f\u00e9vrier. Au nord (Schleswig-Holstein), 39 % seulement. En France, la ligne de d\u00e9marcation climatique Nantes-Besan\u00e7on (voir carte ci-dessous) a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e... mais \u00e0 l'envers. En Beauce, Nord-Pas-de-Calais, Picardie, Alsace, l'hiver et le d\u00e9but du printemps ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 plus secs que ceux de la \" grande s\u00e9cheresse \" de 1975-1976...\nDans des pays o\u00f9 l'agriculture ne repr\u00e9sente pas plus de 2 ou 3 % de la production nationale, une saison \" climatiquement incorrecte \" n'inqui\u00e8te gu\u00e8re l'opinion \u00ad m\u00eame si notre vieux fond paysan s'\u00e9meut toujours des plaintes qui montent des campagnes. En fait, selon les experts agricoles, il faut attendre l'\u00e9t\u00e9 pour juger des r\u00e9coltes de l'ann\u00e9e. Les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es, fond\u00e9es sur l'industrie et les services, sont-elles donc invuln\u00e9rables aux caprices du ciel ? C'est loin d'\u00eatre le cas. Il y a d'abord les petits ennuis techniques : en Allemagne, o\u00f9 le niveau des fleuves est descendu \u00e0 2 m\u00e8tres au-dessous de la moyenne printani\u00e8re, certains tron\u00e7ons du Rhin ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 la navigation. En France, l'irrigation agricole a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e dans le Loiret, l'Eure-et-Loir, le Loir-et-Cher. Mais il y a plus inqui\u00e9tant. \" Le quart nord-est de la France a connu un fort d\u00e9ficit des pluies entre le 1er septembre et le 30 avril, explique Yves M\u00e9rillon, de la Direction de l'eau au minist\u00e8re de l'Environnement. Or c'est une p\u00e9riode capitale pour le renouvellement des nappes souterraines, dont les niveaux sont \u00e0 60 % de la normale. En Beauce, l'immense nappe phr\u00e9atique ne s'est pas encore remise de la s\u00e9cheresse de 1989-1992. \" Bref, que se passera-t-il si une telle situation se reproduit plusieurs ann\u00e9es de suite ?\nLes plus perturb\u00e9s sont les Britanniques, pour lesquels l'eau est en passe de devenir un vrai probl\u00e8me politique. Cette ann\u00e9e, un tiers d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 rationn\u00e9s. Des id\u00e9es baroques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises : dessaler l'eau de mer, la transporter par canaux... On reproche surtout aux dix compagnies de distribution d'eau privatis\u00e9es en 1989 de n'avoir pas assez investi : 25 % du pr\u00e9cieux liquide se perdrait, en raison du mauvais entretien du r\u00e9seau, dont la remise en \u00e9tat est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 4 milliards de livres. Or, accuse Robin Simon, directeur du National Consumer Council, \" les actionnaires de ces compagnies ont fait une tr\u00e8s bonne affaire \", en voyant leurs dividendes augmenter de 63 % en moyenne depuis 1989. A peu pr\u00e8s la proportion de hausse support\u00e9e par les consommateurs sur leur facture d'eau...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/1996-l-annee-ou-la-croissance-est-tombee-du-ciel-meteo-folie-en-mediterranee_1434058.html"}, {"title": "Des signes plutot positifs", "text": "Une hirondelle, certes, ne fait pas le printemps... mais la retomb\u00e9e (annonc\u00e9e) de la production et des achats en France ne doit pas masquer certains signes positifs : la remont\u00e9e attendue apr\u00e8s les vacances se pr\u00e9pare. Les chiffres de croissance que publiera l'Insee nous diront l'inverse : le PIB a augment\u00e9 de presque 1 % au premier trimestre, et ce rythme reviendra plus pr\u00e8s de 0 au deuxi\u00e8me (voir notre barom\u00e8tre ci-contre). On ressent actuellement ce tassement, in\u00e9vitable apr\u00e8s l'acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, due au rattrapage apr\u00e8s les gr\u00e8ves et \u00e0 la multiplication des jours ouvrables.\nDerri\u00e8re ces statistiques d\u00e9cevantes, la tendance sera, en fait, inverse : ascendante. D'abord, parmi les entreprises. Les perspectives personnelles d'activit\u00e9 se redressent ; elles sont positives pour la premi\u00e8re fois depuis un an, chez les industriels. Les stocks semblent toujours lourds, mais il s'agit plus d'un sentiment que d'une mesure objective. Le raccourcissement des d\u00e9lais de livraison et l'\u00e9rosion persistante des prix continuent \u00e0 dissuader le stockage. On observe cependant des signes de stabilisation sur les prix et le d\u00e9stockage s'att\u00e9nue. Un arr\u00eat de la baisse est m\u00eame pr\u00e9vu dans l'enqu\u00eate du COE aupr\u00e8s des grands acheteurs. Les projets d'investissement des entreprises se maintiennent sur une pente ascendante alors m\u00eame que les goulots de production se sont d\u00e9tendus : elles sont contraintes de s'\u00e9quiper pour rester comp\u00e9titives.\nSans doute l'emploi s'est-il de nouveau contract\u00e9 au premier trimestre (\u00ad 0,1 %)... mais moins que ce que l'on pouvait craindre \u00e0 la suite de la rechute de la production : il se confirme que la croissance est d\u00e9sormais plus riche en emplois, gr\u00e2ce, en particulier, \u00e0 l'all\u00e8gement du co\u00fbt du travail et au d\u00e9veloppement des services. Les salaires ont de leur c\u00f4t\u00e9 augment\u00e9 de 1 % au premier trimestre, la hausse la plus forte depuis quatre ans. On peut y voir l'effet retard\u00e9 de l'acc\u00e9l\u00e9ration des prix apr\u00e8s la majoration de TVA et surtout du bond du smic. Mais, sur un an, la progression des salaires reste tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e (2,5 %), et le glissement des prix reviendra lui-m\u00eame \u00e0 1,5 % fin 1996.\nChez les m\u00e9nages, la perception n'en reste pas moins d\u00e9favorable. Leur \" confiance \" est au plus bas depuis la r\u00e9cession de 1993 (si l'on excepte le creux de d\u00e9cembre 1995). Mesur\u00e9e par l'Insee, l'\" opportunit\u00e9 d'\u00e9pargner \" s'est tout de m\u00eame repli\u00e9e, tandis que l'\" opportunit\u00e9 d'acheter \" se redresse un peu. Dans un contexte toujours marqu\u00e9 par le ch\u00f4mage et o\u00f9 le gouvernement tarde \u00e0 am\u00e9liorer la visibilit\u00e9 \u00e0 moyen terme, ce redressement ne pourra \u00eatre que lent. L'assouplissement de la politique mon\u00e9taire est r\u00e9el, mais il n'aura pas d'effet d\u00e9cisif \u00e0 court terme. Le d\u00e9lai d'action de la d\u00e9tente des taux d'int\u00e9r\u00eat (un an ?) sera le m\u00eame dans toute l'Europe. L'Allemagne, qui est entr\u00e9e en r\u00e9cession, donne elle-m\u00eame quelques signes d'am\u00e9lioration : le climat des affaires s'y \u00e9claircit un peu, les pr\u00eats des banques se raniment. Cela n'est pas le cas en France, o\u00f9 l'affaissement du syst\u00e8me bancaire contribue \u00e0 la morosit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Et, pourtant, il n'y a pas d'expansion sans cr\u00e9dit : voyez les Etats-Unis...\nStabilit\u00e9. Les industriels sont moins nombreux \u00e0 pr\u00e9voir une contraction de la demande.\nEspoir. Les entrepreneurs reprenent un peu confiance.Le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro port ses fruits.\nR\u00e9pit. Les patrons des travaux publics semblent moins pessimistes pour les prochains mois.\nReprise. L'activit\u00e9 s'am\u00e9liorera des les services, notamment ceux destin\u00e9s aux entreprises.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/des-signes-plutot-positifs_1448244.html"}, {"title": "Dermatologie peau artificielle pour grands brules", "text": "Une \u00e9quipe du Massachusetts Institute of Technology (MIT) a obtenu l'aval de la FDA, l'organe am\u00e9ricain de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments, pour traiter les grands br\u00fbl\u00e9s avec un nouveau type de tissu humain artificiel. En cas de grande br\u00fblure, la partie de la peau la plus difficile \u00e0 r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer est le derme (une couche de 2 millim\u00e8tres, situ\u00e9e sous l'\u00e9piderme). Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pour une greffe sans risque de rejet, il fallait pr\u00e9lever de la peau sur une autre partie du corps \u00ad m\u00e9thode difficile \u00e0 appliquer quand la surface br\u00fbl\u00e9e est importante. La peau de substitution mise au point par l'\u00e9quipe du Pr Yannas associe un mat\u00e9riau contenant du collag\u00e8ne (un des principaux \u00e9l\u00e9ments constituants du derme) \u00e0 une mol\u00e9cule extraite de cartilage animal, cr\u00e9ant ainsi un terrain favorable \u00e0 l'imbrication du collag\u00e8ne humain avec celui du nouveau mat\u00e9riau. Le MIT a sign\u00e9 une licence d'exploitation avec la soci\u00e9t\u00e9 Life Sciences Corp., install\u00e9e dans le New Jersey.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dermatologie-peau-artificielle-pour-grands-brules_1446926.html"}, {"title": "Finance distribution lyon se decouvre de nouveaux talents", "text": "Rh\u00f4ne-Poulenc, Danone ou le Cr\u00e9dit lyonnais : qu'est-ce que ces trois entreprises dissemblables peuvent avoir en commun ? Tout simplement leurs racines \u00e0 Lyon, la m\u00e9tropole r\u00e9gionale qui a le plus apport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie nationale. M\u00eame si ces soci\u00e9t\u00e9s g\u00e9antes ont transf\u00e9r\u00e9 dans la capitale leurs si\u00e8ges, qui font tellement d\u00e9faut au rayonnement lyonnais, elles y ont maintenu des implantations majeures. Mais, derri\u00e8re ces grands noms, une multitude d'entreprises constituent un tissu \u00e9conomique particuli\u00e8rement dense, le seul pouvant rivaliser en taille et en diversit\u00e9 avec celui de l'Ile-de-France. \" La r\u00e9gion lyonnaise, dont la prosp\u00e9rit\u00e9 est venue du commerce, reste profond\u00e9ment marqu\u00e9e par l'industrie, souligne Marcel Berchet, patron du service industrie de la CCI. Le PIB industriel repr\u00e9sente 31 % du PIB de Rh\u00f4ne-Alpes, dont le Grand Lyon constitue le coeur, au lieu de 25 % au niveau national. \"\nIl faut dire que Lyon n'a pas connu de catastrophe \u00e9conomique due au d\u00e9clin de la sid\u00e9rurgie, du textile, ou des chantiers navals, et a pu fortifier un tissu industriel, fid\u00e8le r\u00e9sum\u00e9 de l'industrie fran\u00e7aise. Ainsi dans la m\u00e9canique, dont les effectifs lyonnais se sont stabilis\u00e9s au cours des ann\u00e9es 80, alors qu'ils diminuaient d'un tiers \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. C'est en grande partie la pr\u00e9sence de Renault V\u00e9hicules industriels, prenant la suite des \u00e9tablissements Berliet, qui a favoris\u00e9 l'\u00e9mergence de l'un des principaux centres de sous-traitance automobile. La Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9canique de Villeurbanne, la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9canique d'Irigny \u00ad filiale du japonais Koyo-Se\u00efko, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les directions assist\u00e9es \u00ad, ou encore Anflex, fabricant de flexibles et raccords, sont les fournisseurs incontournables des grands constructeurs. De m\u00eame, l'industrie lyonnaise est pr\u00e9sente dans le monde entier gr\u00e2ce \u00e0 Potain, sp\u00e9cialiste des grues \u00e0 tour, et \u00e0 Montabert, fabricant d'engins pneumatiques de percussions. Enfin, la pr\u00e9sence en force de l'industrie p\u00e9trochimique ou nucl\u00e9aire en Rh\u00f4ne-Alpes a largement favoris\u00e9 le d\u00e9veloppement d'un tr\u00e8s actif p\u00f4le de chaudronnerie, dont la soci\u00e9t\u00e9 Boccard, est la brillante illustration.\nBien repr\u00e9sent\u00e9e dans les gros engins, l'industrie m\u00e9canique l'est \u00e9galement dans le petit mat\u00e9riel. Les produits du groupe \u00e9lectrom\u00e9nager Seb sont pr\u00e9sents dans tous les foyers. C'est cette tradition m\u00e9canique qui a favoris\u00e9 l'implantation, d\u00e9j\u00e0 ancienne, du groupe am\u00e9ricain Black & Decker, un des sp\u00e9cialistes mondiaux du petit outillage.\nLe \" corridor de la chimie \", pollu\u00e9 mais riche en capitaux \u00e9trangers\nDeux industries compl\u00e9mentaires, la chimie et la pharmacie, incarnent mieux que d'autres la sp\u00e9cificit\u00e9 industrielle lyonnaise. Quelque 15 000 salari\u00e9s sont employ\u00e9s par la chimie lyonnaise, qui fut largement dop\u00e9e par l'implantation au sud de la ville de la puissante raffinerie de p\u00e9trole de Feyzin, une des premi\u00e8res construites en dehors du littoral. Le \" corridor de la chimie \", nom donn\u00e9 \u00e0 cette concentration, o\u00f9 la pollution est un probl\u00e8me majeur, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'innombrables investissements \u00e9trangers. Dans le sillage des grands groupes nationaux, Elf-Atochem et Rh\u00f4ne-Poulenc, pr\u00e9sents en force \u00e0 Lyon, se sont implant\u00e9s les principaux noms de l'industrie europ\u00e9enne : Ciba-Geigy, ICI, Hoechst et Hoffmann-La Roche.\nL'autre sp\u00e9cialit\u00e9 lyonnaise est celle des produits de base destin\u00e9s \u00e0 l'industrie pharmaceutique. Depuis les cachets d'aspirine des mythiques Usines du Rh\u00f4ne, anc\u00eatres de Rh\u00f4ne-Poulenc, la pharmacie lyonnaise s'est illustr\u00e9e dans bien d'autres secteurs. A commencer par celui des vaccins, gr\u00e2ce auquel le groupe lyonnais M\u00e9rieux s'est taill\u00e9 une r\u00e9putation mondiale. Et, dans l'ombre de ces g\u00e9ants, plusieurs entreprises moyennes ont atteint la cons\u00e9cration internationale, comme les laboratoires Aguettant, dans le domaine des solutions injectables, ou Boiron, dans l'hom\u00e9opathie.\nOn ne peut \u00e9videmment passer sous silence l'industrie de la soie, qui fut pour Lyon un formidable vecteur de notori\u00e9t\u00e9, mais que la concurrence asiatique a largement \u00e9prouv\u00e9e. Les soyeux lyonnais n'ont trait\u00e9 en 1995 que 354 tonnes de fils, soit vingt fois moins qu'au d\u00e9but du si\u00e8cle. Mais tout n'est pas perdu. Quelques-uns ont su s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la mode, et c'est toujours \u00e0 Lyon que sont fabriqu\u00e9s les c\u00e9l\u00e8bres carr\u00e9s de soie Herm\u00e8s. D'autres ont su admirablement mettre \u00e0 profit le savoir-faire acquis dans le travail de la soie pour r\u00e9aliser une spectaculaire reconversion dans les textiles techniques. Une sp\u00e9cialit\u00e9 qui repr\u00e9sente d\u00e9sormais 18 % du march\u00e9 du textile-habillement fran\u00e7ais. Parmi les r\u00e9ussites les plus brillantes, celle des \u00e9tablissements Brochier, cr\u00e9\u00e9s par un fils de soyeux. Cette entreprise de 250 salari\u00e9s, pass\u00e9e dans le giron du groupe suisse Ciba-Geigy, s'est lanc\u00e9e dans le tissage de nouveaux textiles synth\u00e9tiques tels que le Kevlar, utilis\u00e9 dans la fabrication des voiles de comp\u00e9tition.\nLe Second March\u00e9 fait de la ville une place bancaire de premier plan\nMais Lyon ne se contente pas de veiller jalousement sur son activit\u00e9 industrielle. Les activit\u00e9s de services y prosp\u00e8rent. Informatisation et centralisation ont mis fin \u00e0 l'autonomie de l'ancienne Bourse, devenue temple du Second March\u00e9. L'importance de la place bancaire a favoris\u00e9 l'\u00e9mergence de quelques fleurons tels que la Siparex, soci\u00e9t\u00e9 de capital-risque qui s'est lanc\u00e9e avec succ\u00e8s dans quelques op\u00e9rations de la Silicon Valley. Cette activit\u00e9 \u00e9conomique ancienne explique la place prise par quelques leaders du renseignement commercial, SCRL, S & W, Piguet..., qui figurent parmi les leaders du secteur et font de Lyon la capitale fran\u00e7aise de cette activit\u00e9. Elle a aussi permis l'\u00e9mergence d'un groupe conseil en informatique d'importance nationale, la Cegid, cr\u00e9ation de Jean-Michel Aulas, pur Lyonnais connu surtout pour son r\u00f4le \u00e0 la t\u00eate du club de football de l'Olympique lyonnais. Villeurbanne a vu na\u00eetre et se d\u00e9velopper le groupe Ecco, n\u00a1 1 national du travail temporaire, qui, apr\u00e8s sa fusion avec le suisse Adia, devient susceptible de disputer \u00e0 Manpower le premier rang mondial. Lyon, ville d'\u00e9diteurs pendant la Renaissance, a vu resurgir cette activit\u00e9 avec le d\u00e9veloppement de Maxi-livres, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les livres bon march\u00e9.\nCarrefour de premi\u00e8re importance, Lyon avait tous les atouts pour favoriser le d\u00e9veloppement d'entreprises de transport. Jet Services, un des leaders nationaux de la messagerie rapide, bat des records de rentabilit\u00e9 et multiplie les diversifications. Derni\u00e8re trouvaille de son fondateur, le tr\u00e8s haut en couleur Roger Caille, transporter des petits colis dans des TGV de nuit.\nAssez curieusement, la grande distribution, bien implant\u00e9e dans la ville voisine de Saint-Etienne gr\u00e2ce \u00e0 Casino, n'avait jamais effectu\u00e9 de perc\u00e9e majeure \u00e0 Lyon. C'est chose faite gr\u00e2ce \u00e0 l'expansion de Distriborg, leader national de la distribution de produits di\u00e9t\u00e9tiques, qui vient de reprendre La Vie claire.\nD\u00e9sormais, Lyon devra avoir pour but non seulement de stimuler d'autres initiatives \u00ad d\u00e9veloppement de la haute technologie, implantation de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res \u00ad, mais aussi de garder dans son agglom\u00e9ration les si\u00e8ges sociaux de ces entreprises prometteuses. Il en a les moyens. C'est \u00e0 cette condition que la deuxi\u00e8me ville de France conservera les pouvoirs \u00e9conomiques, caract\u00e9ristique essentielle d'une grande m\u00e9tropole.\n300 ans de m\u00e9tamorphose pour l'industrie textile lyonnaise\nLe XVIIIe si\u00e8cle est l'\u00e2ge de l'artisanat. Les cocons \u00e0 soie, import\u00e9s de Chine ou \u00e9lev\u00e9s dans le Gard, la Dr\u00f4me ou l'Ard\u00e8che, sont d\u00e9vid\u00e9s \u00e0 la main et mis en cannettes et espolins. Le fil de soie est ensuite tiss\u00e9 sur des m\u00e9tiers \u00e0 bras. Les \u00e9toffes de luxe ainsi produites servent \u00e0 la confection des v\u00eatements de toutes les cours d'Europe.\nAu XIXe si\u00e8cle, le m\u00e9tier \u00e0 tisser automatique de Jacquard envahit la Croix-Rousse. Un travail ingrat, pay\u00e9 \u00e0 la t\u00e2che, qui conduit les canuts \u00e0 des r\u00e9voltes sanglantes. Lyon exporte ses soieries dans toute l'Europe, mais aussi dans les colonies et en Am\u00e9rique. Les familles lyonnaises commencent \u00e0 construire leurs fortunes.\nEntre les deux guerres, la soierie conna\u00eet aussi sa r\u00e9volution industrielle. On change \u00e0 la fois de techniques et de fibres. Les canuts laissent la place aux m\u00e9tiers \u00e9lectriques \u00e0 lance. Une seule ouvri\u00e8re conduit une dizaine de m\u00e9tiers. La soie artificielle fait son apparition avec des textiles artificiels (viscose) ou synth\u00e9tiques (polyamide).\nA partir des ann\u00e9es 60, la soierie, en d\u00e9clin, doit trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s. La production est \u00e0 la pointe de la technique. Les textiles, d\u00e9riv\u00e9s du carbone et de fibres composites tr\u00e8s r\u00e9sistantes et l\u00e9g\u00e8res, concurrencent les m\u00e9taux dans l'a\u00e9ronautique et l'automobile. Les groupes Porcher et Brochier se partagent le march\u00e9 lyonnais.\n- Cinq Lyonnais parmi les premiers mondiaux\nCinq entreprises de l'agglom\u00e9ration lyonnaise occupent le premier rang mondial dans leur sp\u00e9cialit\u00e9 sur les 28 recens\u00e9es en Rh\u00f4ne-Alpes, d'apr\u00e8s le Club national des leaders mondiaux, qui compte 159 membres. La pharmacie et la m\u00e9canique, sp\u00e9cialit\u00e9s lyonnaises, sont bien repr\u00e9sent\u00e9es.\n- L'Institut M\u00e9rieux, leader mondial des vaccins, cr\u00e9\u00e9 par un Lyonnais disciple de Pasteur, est d\u00e9sormais dans le giron de Rh\u00f4ne-Poulenc.\n- Boiron est n\u00b0 1 mondial de l'hom\u00e9opathie.\n- Potain, du Groupe Legris, est leader mondial des grues \u00e0 tour.\n- Babolat, n\u00b0 1 mondial des cordes pour raquette de tennis en boyau naturel, \u00e9quipe 80 % des champions de tennis.\n- Majorette est leader mondial des voitures miniatures.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/finance-distribution-lyon-se-decouvre-de-nouveaux-talents_1326010.html"}, {"title": "Vivre sans air inter", "text": "Pour les salari\u00e9s, c'est le triste \u00e9pilogue de trente ann\u00e9es glorieuses. Pour les usagers, la fin d'un quasi-service public. Et pour les \u00e9lus des villes moyennes, un nouveau coup dur, port\u00e9 \u00e0 leurs tentatives de d\u00e9senclavement. Le 15 mai dernier, Christian Blanc, PDG d'Air France et d'Air Inter, a d\u00e9finitivement coup\u00e9 les ailes \u00e0 la compagnie int\u00e9rieure fond\u00e9e en 1960. Sans prendre de gants. \" Notre compagnie n'a pas les co\u00fbts de production d'une activit\u00e9 a\u00e9rienne confront\u00e9e \u00e0 une concurrence chaque jour plus agressive. Ses perspectives financi\u00e8res conduisent au d\u00e9sastre. Le devenir de l'entreprise est clairement pos\u00e9. Des \u00e9l\u00e8ves de cours moyen comprendraient cela sans discuter. Tous, dans l'entreprise, ne l'ont pas compris. \" D\u00e8s le 28 avril, face au conseil d'administration, le ton est donn\u00e9. En interne, la stup\u00e9faction est totale devant la violence du propos.\nDeux semaines plus tard, la partition ne d\u00e9\u00e7oit pas ceux qui s'attendaient au pire. Suppression de 950 emplois, gel des salaires pendant deux ans, fermeture de lignes d\u00e9ficitaires, refonte du statut des pilotes. Le plan de redressement est s\u00e9v\u00e8re. L'objectif est de r\u00e9duire de 12 % la masse salariale avant 1998. La somme des mesures annonc\u00e9es dessine une compagnie aux antipodes de celle qui, trente-six ans durant, a d\u00e9mocratis\u00e9 l'avion en embarquant chaque ann\u00e9e plus de 15 millions de Fran\u00e7ais. Une entreprise retaill\u00e9e pour les besoins du march\u00e9, et o\u00f9 l'Hexagone ne sera plus qu'un maillon dans la cha\u00eene de transport mondiale qu'Air France tente de d\u00e9rouler.\nPremi\u00e8re \u00e9tape, la r\u00e9organisation du r\u00e9seau existant. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le produit commercial d'Air Inter \u00e9tait fond\u00e9 sur le point-\u00e0-point, c'est-\u00e0-dire les vols secs d'une ville \u00e0 l'autre. D\u00e8s l'an prochain, cette activit\u00e9 ne concernera plus que 10 des 16 millions de passagers transport\u00e9s chaque ann\u00e9e. Les autres ? 4 millions d'entre eux, notamment ceux voyageant habituellement sur les lignes de Marseille, Nice et Toulouse, seront embarqu\u00e9s sur des \" navettes \". Toujours des avions, bien s\u00fbr, mais fonctionnant selon le principe des transports en commun : fr\u00e9quence de d\u00e9part toutes les demi-heures, achat du billet presque \u00e0 l'entr\u00e9e de l'appareil, service r\u00e9duit au strict minimum. Un syst\u00e8me import\u00e9 des Etats-Unis, qui devrait \u00eatre inaugur\u00e9 d\u00e8s l'hiver prochain. Enfin, la nouvelle Air Inter devra d\u00e9tourner d'ici deux ans 2 millions de passagers vers la plate-forme d'Air France, \u00e0 Roissy. Objectif : alimenter les vols long-courriers de la maison m\u00e8re.\nA terme se profile la vassalisation d'une compagnie farouchement attach\u00e9e \u00e0 son ind\u00e9pendance. D\u00e8s 1997, si le plan d'\u00e9conomie est accept\u00e9 par le personnel, et notamment par les pilotes, Air Inter, d\u00e9j\u00e0 rebaptis\u00e9e Air France-Europe, sera fusionn\u00e9e avec les activit\u00e9s moyen-courriers d'Air France sur le Vieux Continent. Le nouvel ensemble disposera d'une flotte de 120 appareils, contre 60 actuellement pour Air Inter. A cette date, le centre de gravit\u00e9 de la compagnie, jusqu'ici calibr\u00e9e pour la France, sera totalement d\u00e9plac\u00e9 afin d'englober l'ensemble de l'Europe. Une r\u00e9volution dans la strat\u00e9gie, mais aussi dans les mentalit\u00e9s. Car, entre-temps, le personnel devra accepter d'aligner ses conditions de travail sur celles, d\u00e9j\u00e0 revues \u00e0 la baisse d'Air France.\n\" Je ne serai pas l'homme de l'absorption d'Air Inter par Air France, qu'elle soit franche ou hypocrite \", d\u00e9clarait Christian Blanc en 1995. Un an plus tard, le discours a chang\u00e9. \" Une fusion ? Nous y avons pens\u00e9, avoue aujourd'hui le PDG. Finalement, nous avons opt\u00e9 pour deux entit\u00e9s industrielles autonomes, l'une \u00e0 l'international, l'autre en Europe. \" Il reste qu'au passage Air Inter est totalement fondue dans Air France. D'ici un an, m\u00eame la marque aura totalement disparu des fuselages des avions et des documents officiels. Tout un symbole. Le choc est rude pour une compagnie o\u00f9 l'esprit de r\u00e9bellion a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 leur mandat \u00e0 trois pr\u00e9sidents en cinq ans. \" Dans les conditions actuelles, je me demande si ce pays a encore besoin d'Air Inter \", concluait brutalement l'un d'entre eux, Jean-Cyril Spinetta, dans sa lettre de d\u00e9mission du 13 octobre 1993. Trois ans apr\u00e8s, le d\u00e9mant\u00e8lement de la compagnie apporte une r\u00e9ponse cat\u00e9gorique. C'est non. Coinc\u00e9e entre le TGV et une escouade de compagnies a\u00e9riennes nationales, Air Inter a vu ses parts de march\u00e9 d\u00e9gringoler en piqu\u00e9.\nUn an \u00e0 peine apr\u00e8s l'installation d'Air Libert\u00e9, Air Outremer ou autres TAT sur ses lignes dites \" millionnaires \" (celles qui transportent plus de 1 million de passagers), le bilan est sans appel : 38 % de part de march\u00e9 abandonn\u00e9s sur Orly-Marseille et Orly-Toulouse, 31 % sur Orly-Bordeaux (voir encadr\u00e9 page 52), et 25 % sur Orly-Strasbourg. Prestations de qualit\u00e9, tarifs brad\u00e9s : avec un sens aigu du marketing, les nouveaux venus ont jou\u00e9 \u00e0 fond sur les faiblesses du champion national : embarquement anarchique, service \u00e0 bord spartiate et prix h\u00e9rit\u00e9s du monopole d'antan.\nDepuis 1993, Air Inter a abandonn\u00e9 90 % de parts de march\u00e9 \u00e0 la SNCF\nCes premi\u00e8res incursions ne sont que d'aimables \u00e9chauffour\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce que l'avenir r\u00e9serve. Aujourd'hui, 50 % seulement du trafic d'Air Inter subissent les assauts de ces compagnies \u00e0 la taille de gu\u00eape. Mais, \u00e0 partir d'avril 1997, conform\u00e9ment aux directives de Bruxelles, le march\u00e9 fran\u00e7ais sera ouvert \u00e0 toutes les compagnies europ\u00e9ennes. D\u00e9j\u00e0, British Airways, Lufthansa et KLM pointent le bout du fuselage. Comptes au beau fixe, productivit\u00e9 restaur\u00e9e, taille imposante : cette fois, la menace est mortelle. D'autant qu'\u00e0 ces concurrents s'ajoute un autre rival de taille : le TGV. Soutenu \u00e0 fonds perdus par l'Etat, celui-l\u00e0 ! Et dont le d\u00e9veloppement, en partie responsable du d\u00e9ficit abyssal de la SNCF, atteindra son apog\u00e9e \u00e0 la fin du si\u00e8cle. Combat in\u00e9gal, r\u00e9v\u00e9lateur d'une politique des transports d\u00e9sastreuse. Mais combat quand m\u00eame. En l'an 2000, Strasbourg, Montpellier, Bordeaux, Marseille et Toulouse seront \u00e0 moins de trois heures de la capitale par le rail. Au total, selon les estimations d'Air Inter, 50 % du march\u00e9 domestique seront accessibles par TGV dans un d\u00e9lai \u00e9quivalent. Les cons\u00e9quences ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9es sur l'axe Paris-Lyon : en 1983, date de sa mise en service, le trafic se partageait \u00e0 \u00e9galit\u00e9 entre train et avion. Depuis, Air Inter a abandonn\u00e9 90 % de part de march\u00e9 \u00e0 la SNCF. A l'horizon 2000, ce sont 11 millions de clients abonn\u00e9s \u00e0 l'avion qui pourraient se d\u00e9tourner vers le train. \" D\u00e9sastre \", \" pertes financi\u00e8res structurelles \", \" effondrement \" : pour la premi\u00e8re fois de son histoire, Air Inter ressemble au portrait qu'en trace son pr\u00e9sident. Pour contenir dans des limites acceptables ses pertes de part de march\u00e9 depuis un an, la compagnie a d\u00fb consentir des baisses de tarifs. Cons\u00e9quence : selon les liaisons, la recette unitaire (au si\u00e8ge) a baiss\u00e9 de 5 \u00e0 10 %. D\u00e9sormais, les recettes d'exploitation ne couvrent plus les d\u00e9penses avant amortissement. Sur le premier trimestre de 1996, Air Inter affiche un d\u00e9ficit de 100 millions de francs par mois. Une descente aux enfers qui devrait se traduire par 1,3 milliard de francs de d\u00e9ficit d'exploitation pour l'ann\u00e9e fiscale 1996-1997. Et si rien n'est fait d'ici l\u00e0, l'addition sera du m\u00eame ordre pour le prochain exercice. Cela, Christian Blanc ne peut se le permettre au moment o\u00f9 la compagnie Air France semble vouloir entrer en convalescence. Les mesures de restructuration prises il y a un an produisent leurs premiers effets. Depuis avril dernier, la r\u00e9organisation des plans de vol autour de la plate-forme de Roissy a eu un impact positif de 15 % sur le trafic. La baisse des co\u00fbts de production et d'investissements a am\u00e9lior\u00e9 le r\u00e9sultat d'exploitation. Et le plan de recapitalisation accord\u00e9 par l'Etat (20 milliards de francs, dont 15 d\u00e9j\u00e0 empoch\u00e9s par la compagnie) a permis de desserrer l'\u00e9tau des frais financiers. Du coup, le d\u00e9ficit net devrait \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 1,2 milliard de francs pour l'exercice en cours, conform\u00e9ment au plan de marche fix\u00e9. Seul point d'ombre, mais de taille : la recette unitaire ne se redresse toujours pas. Signe que le dispositif reste fragile.\nLes salari\u00e9s d'Air Inter ont du mal \u00e0 accepter cette situation. Ils se souviennent de l'accumulation de d\u00e9cisions contradictoires qui ont conduit l'une des compagnies autrefois les plus performantes d'Europe \u00e0 s'interroger sur sa survie. La fusion tant contest\u00e9e entre Air France, UTA et Air Inter, d'abord. Fond\u00e9 sur l'id\u00e9e d'une synergie entre les trois compagnies, le mariage, scell\u00e9 au prix fort en janvier 1990 (7 milliards de francs d\u00e9bours\u00e9s par Air France) n'a produit aucun effet tangible. UTA a disparu. Et, pour ne pas froisser les pilotes d'Air France, Air Inter a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement barr\u00e9e dans sa volont\u00e9 de se d\u00e9ployer en Europe pour anticiper la fin de son mono-pole en France. Les interventions intempestives de l'Etat, ensuite, comme celle du ministre des Transports Bernard Bosson, qui refuse \u00e0 Air Inter l'\u00e9chelonnement d'une commande de quinze Airbus A330 pour soutenir le plan de charge d'A\u00e9rospatiale. Alors m\u00eame que ce gros-porteur de 412 places n'a plus de raison d'\u00eatre sur un march\u00e9 o\u00f9 le salut passe par des fr\u00e9quences nombreuses avec des avions de moins de 200 places. Les pressions du \" comit\u00e9 strat\u00e9gique de l'ombre \", enfin, tout cet ar\u00e9opage de notables locaux qui, non contents d'avoir l'oreille du ministre, disposent de relais puissants \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise.\nChristian Blanc, lui, refuse qu'on lui fasse le coup de l'h\u00e9ritage. Et encore moins celui de la nostalgie. Son analyse est de bon sens. Imperceptiblement, la France s'est habitu\u00e9e \u00e0 vivre sans Air Inter. Et ne s'en porte pas plus mal. Apr\u00e8s tout, personne n'oblige le client \u00e0 s'embarquer sur AOM ou sur le TGV. En revoyant de fa\u00e7on approfondie les missions de la compagnie, son PDG n'a fait que tirer les cons\u00e9quences du bouleversement du paysage des transports en France. \" Les syndicats n'ont rien compris, estime le PDG. Il y a un an, ils me disaient qu'on dramatisait. Tout le monde peut se tromper, et je n'en veux \u00e0 personne. A condition de reconna\u00eetre ses erreurs. \"\nL'Etat reconna\u00eetra-t-il les siennes ? Il y a trois ans, la d\u00e9mission de Jean-Cyril Spinetta \u00e9tait notamment motiv\u00e9e par le refus de sa tutelle de lui accorder la fermeture de lignes d\u00e9ficitaires. A l'\u00e9poque, le d\u00e9bat fait rage sur la n\u00e9cessit\u00e9 de remettre l'am\u00e9nagement du territoire au coeur des pr\u00e9occupations politiques. Le TGV lui-m\u00eame subit les foudres du ministre de l'Int\u00e9rieur d'alors, Charles Pasqua, qui pr\u00e9conise la r\u00e9ouverture de 3 000 kilom\u00e8tres de lignes secondaires. Tant bien que mal, la compagnie s'en sort gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation interne. Les b\u00e9n\u00e9fices des lignes millionnaires servent en partie \u00e0 renflouer les liaisons d\u00e9ficitaires. Trois ans apr\u00e8s, ce sch\u00e9ma a v\u00e9cu.\nChristian Blanc lance un ultimatum aux syndicats\nD'abord, les quatre lignes les plus fr\u00e9quent\u00e9es d'Air Inter accuseront ensemble un d\u00e9ficit de 400 millions de francs pour l'exercice 1996-1997. Plus question de compensations internes. Ensuite, la compagnie a besoin de r\u00e9cup\u00e9rer des cr\u00e9neaux horaires au d\u00e9part d'Orly pour mettre en place ses futures navettes. Il faut fermer des lignes. Combien ? \" Beaucoup \", affirme Jean-Pierre Courcol, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Air France-Europe, qui se retranche derri\u00e8re le \" secret commercial \" pour refuser d'en livrer la liste. Des premi\u00e8res indications seront donn\u00e9es avant l'\u00e9t\u00e9. Entre-temps, des n\u00e9gociations s'engageront avec les \u00e9lus locaux et le gouvernement. Mais Christian Blanc fixe d\u00e9j\u00e0 les limites de l'exercice : \" Je ne d\u00e9missionnerai pas pour des questions d'am\u00e9nagement du territoire. Nous devons nous comporter comme une entreprise normale. Si nous devons fermer des lignes, nous le ferons de fa\u00e7on courtoise avec les chambres de commerce concern\u00e9es. \"\nC\u00f4t\u00e9 gouvernemental, l'embarras est visible. S'il existe d\u00e9j\u00e0 un fonds de p\u00e9r\u00e9quation du transport a\u00e9rien, aliment\u00e9 par un pr\u00e9l\u00e8vement de 4 francs sur chaque billet d'avion au d\u00e9part des a\u00e9roports m\u00e9tropolitains, il ne concerne que de petites lignes \u00e0 faible trafic, assur\u00e9es par des appareils de moins de 50 places. En revanche, rien n'est pr\u00e9vu pour des liaisons \u00e0 plus fort trafic, comme celles d'Air Inter. Va-t-on augmenter cette taxe, qui rapporte aujourd'hui 150 millions de francs, pour permettre \u00e0 certaines lignes importantes de demander une subvention d'am\u00e9nagement du territoire ? Peut-on l'alimenter par des pr\u00e9l\u00e8vements sur des billets de TGV, comme cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es ? Pour l'instant, le minist\u00e8re des Transports reste discret sur le futur dispositif. Secr\u00e8tement, les pouvoirs publics esp\u00e8rent que des compagnies concurrentes viendront occuper les cases vides. Il y a d\u00e9cid\u00e9ment quelque chose de chang\u00e9 au pays d'Air Inter.\nOUVERTURE \u00c0 LA CONCURRENCE : LE CAS PARIS-BORDEAUX : graphique (concurrence SNCF-Air Inter)\nLes mots de la crise\n\"Nous avons calcul\u00e9 nos pr\u00e9visions de r\u00e9sultats sans tenir compte de pertes \u00e9ventuelles pour jours de gr\u00e8ve. Ce qui, compte tenu du pass\u00e9 r\u00e9cent de la compagnie, est une hypoth\u00e8se que je qualifierai de tr\u00e8s audacieuse. \"\nJean-Pierre Courcol, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Air Inter.\n\"La fa\u00e7on dont Christian Blanc traite les salari\u00e9s d'Air Inter est choquante. Il leur reproche d'avoir pris du retard. Alors que c'est lui qui, il y a deux ans, a bloqu\u00e9 un plan qui pr\u00e9voyait 600 suppressions d'emplois. \"\nUn ancien dirigeant d'Air Inter.\n\"On prend pour argent comptant les chiffres qu'on balance. Dans toutes les compagnies du monde, les pilotes sont accus\u00e9s d'\u00eatre les mieux pay\u00e9s. Quand l'opinion publique l'a int\u00e9gr\u00e9, c'est difficile de revenir dessus. Mais, en r\u00e9alit\u00e9, nous ne sommes que des t\u00e2cherons. \"\nUn pilote d'Air Inter.\n\"Blanc r\u00e9ussira car il applique une m\u00e9thode qui n'est pas sans rapport avec la dissuasion nucl\u00e9aire : en cas de gros conflit, tout le monde sait qu'il est assez fou pour appuyer sur le bouton. \"\nUn membre de l'\u00e9tat-major d'Air France.\n\"Il para\u00eet que le Premier ministre a recommand\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs de ne pas fumer le cigare en public. Moi, je le fais. Si vous voulez me photographier, allez-y. \"\nChristian Blanc aux photographes lors de la conf\u00e9rence de presse consacr\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sentation du plan Air Inter, le 15 mai dernier.\nPilotes : les salaires de la discorde\nLes pilotes d'Air Inter sont les mieux pay\u00e9s du monde. \" Au sein d'Air France, la cause est entendue. Et l'ennemi d\u00e9sign\u00e9. D'ici \u00e0 l'an prochain, 150 d'entre eux, sur un total de 800, devront avoir quitt\u00e9 l'entreprise. Point commun : ils sont tous \u00e2g\u00e9s de 55 ans et plus. Et tous seront remplac\u00e9s par des navigants plus jeunes et moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Les rescap\u00e9s, eux, devront accepter une r\u00e9organisation de leurs conditions de travail. Et probablement une baisse de leurs revenus, \u00e0 l'image de leurs coll\u00e8gues d'Air France, dont le co\u00fbt serait de 10 \u00e0 15 % moins \u00e9lev\u00e9. Une condition sine qua non pour r\u00e9ussir \u00e0 terme la fusion entre l'ex-Air Inter et les activit\u00e9s europ\u00e9ennes d'Air France. Cette fois, Christian Blanc est entr\u00e9 dans le vif du sujet. Quelque 60 000 francs net de salaire m\u00e9dian par mois, 100 000 francs pour les plus \u00e2g\u00e9s, le tout pour \u00e0 peine cinquante heures de vol r\u00e9elles, quand \u00e7a n'est pas moins : il est facile de parler de privil\u00e8ges. C'est compter sans les heures pass\u00e9es \u00e0 attendre entre deux \u00e9tapes, les risques particuliers \u00e0 l'exploitation d'Air Inter, qui implique plusieurs d\u00e9collages et atterrissages par jour, ou l'\u00e9preuve du simulateur, qui peut remettre en question une licence. \" Nous sommes dans la situation d'un avocat \u00e0 qui l'on reprocherait de ne rien faire en dehors de ses plaidoiries \", s'indigne un commandant de bord. Les pilotes vivent mal le fait d'\u00eatre plac\u00e9s au centre de la cible. Surtout qu'\u00e0 eux seuls ils ne repr\u00e9sentent que 10 % des co\u00fbts unitaires de la compagnie. Pourtant, bon nombre d'entre eux, notamment les plus jeunes, reconnaissent qu'ils pourraient voler mieux pour moins cher. A condition de s'attaquer \u00e0 l'ensemble des co\u00fbts d'un vol, et pas seulement \u00e0 leurs r\u00e9mun\u00e9rations.\nSalaire moyen mensuel d'un pilote d'Air Inter : tableau", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vivre-sans-air-inter_1364729.html"}, {"title": "Une metropole regionale mais pas encore europeenne", "text": "March\u00e9 potentiel : 17 sur 20. L'agglom\u00e9ration lyonnaise compte 1 262 000 habitants (dont 422 000 pour Lyon), d'apr\u00e8s l'Insee. C'est un peu plus que la Courly, communaut\u00e9 urbaine de 55 communes (1 134 000 habitants). 2,5 millions de personnes vivent dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres. La r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, avec 5,2 millions d'habitants, est la deuxi\u00e8me de France, en population et richesse.\nFacilit\u00e9s d'acc\u00e8s : 16 sur 20. Au coeur d'une \u00e9toile ferroviaire, Lyon est reli\u00e9 \u00e0 la plupart des grandes m\u00e9tropoles : par TGV, Paris est \u00e0 deux heures, Lille \u00e0 trois, Nantes \u00e0 quatre, etc. Quelque 60 000 passagers transitent chaque jour par les gares de Perrache et La Part-Dieu. On esp\u00e8re beaucoup du futur TGV vers Turin. Un m\u00e9tro souterrain relie les points strat\u00e9giques (4 lignes et 25,4 kilom\u00e8tres). L'a\u00e9roport (4,4 millions de passagers en 1995, quatri\u00e8me rang national), desservi depuis deux ans par le TGV, est en plein essor.\nTransport de marchandises : 18 sur 20. Le carrefour autoroutier comporte quatre axes \u00ad l'A6 vers Paris, l'est et le nord, l'A42 vers Gen\u00e8ve, l'A7 vers la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, Saint-Etienne, le sud, et l'A43 vers les Alpes. Il va s'enrichir de deux transversales, vers Toulouse, via le Massif central, et vers Bordeaux. Lyon dispose aussi d'un port fluvial g\u00e9r\u00e9 par la Compagnie nationale du Rh\u00f4ne et b\u00e9n\u00e9ficie d'un trafic maritime par cargo vers la M\u00e9diterran\u00e9e. On attend beaucoup de la future liaison Rhin-Rh\u00f4ne soutenue par Raymond Barre.\nMati\u00e8re grise : 16 sur 20. 95 000 \u00e9tudiants, r\u00e9partis dans trois universit\u00e9s et plusieurs grandes \u00e9coles (Insa, Centrale, Normale sup) ; 5 500 chercheurs dans le secteur public (450 laboratoires) et 3 000 dans l'industrie priv\u00e9e. La technopole est r\u00e9partie en quatre sites : Gerland, L'Isle-d'Abeau, la Porte des Alpes et les Parcs de l'Ouest. Grandes sp\u00e9cialit\u00e9s : chimie, pharmacie, biologie, \u00e9nergie, mat\u00e9riaux nouveaux, environnement.\nServices aux entreprises : 15 sur 20. Lyon est la deuxi\u00e8me place financi\u00e8re fran\u00e7aise : 42 banques nationales, 24 \u00e9trang\u00e8res, et plusieurs \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s (capital-risque, renseignements commerciaux). Les grands cabinets de conseil, nationaux (Sema, Cegos, etc.) et internationaux (les Big Six am\u00e9ricains), sont repr\u00e9sent\u00e9s.\nTerrains disponibles : 12 sur 20. L'offre est importante. Les prix au m\u00e8tre carr\u00e9, pour la premi\u00e8re fois en baisse de 5 \u00e0 25 %, varient de 140 \u00e0 370 francs dans la premi\u00e8re couronne (10-12 kilom\u00e8tres autour de Lyon), et de 80 \u00e0 260 francs dans la deuxi\u00e8me (rayon de 12 \u00e0 35 kilom\u00e8tres). Les terrains disposant d'un embranchement SNCF sont devenus tr\u00e8s rares en proche p\u00e9riph\u00e9rie.\nBureaux : 14 sur 20. Le prix moyen de location est de 700 francs par an le m\u00e8tre carr\u00e9. Prix les plus \u00e9lev\u00e9s : jusqu'\u00e0 900 francs \u00e0 La Part-Dieu ainsi qu'\u00e0 Gerland, le quartier scientifique. A la p\u00e9riph\u00e9rie, les prix tombent autour de 500 francs le m\u00e8tre carr\u00e9. Le prix de vente varie de 8 000-10 000 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 au centre \u00e0 5 000-7 000 francs \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie. Le stock disponible, en diminution dans le neuf, est de 245 000 m\u00e8tres carr\u00e9s.\nLocaux d'activit\u00e9 : 14 sur 20. Le prix moyen de location s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 275 francs par an le m\u00e8tre carr\u00e9 dans le neuf et \u00e0 193 francs dans l'ancien. A l'achat, il faut compter 2 500 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 dans le neuf et 1 200 francs dans l'ancien. Il existe un stock important, de 700 000 \u00e0 800 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, ce qui tire les prix vers le bas.\nIncitations fiscales et financi\u00e8res : 9 sur 20. A la taxe professionnelle communale s'ajoutent la r\u00e9gionale et la d\u00e9partementale. Rh\u00f4ne-Alpes : 1,97 % (moyenne nationale : 1,83 %). Rh\u00f4ne : 4,52 % (moyenne nationale : 6,44 %). Villes de l'agglom\u00e9ration : de 17,83 % \u00e0 Lyon \u00e0 22,81 % \u00e0 Bron, en passant par 18,08 % \u00e0 V\u00e9nissieux et 19,77 % \u00e0 Saint-Priest (moyenne nationale : 14,06 %) en incluant les 7,5 % de TP au titre de la Courly. Ne pas compter sur les aides publiques r\u00e9serv\u00e9es aux zones d\u00e9favoris\u00e9es ou en reconversion. Lyon n'est pas dans ce cas. L'agglom\u00e9ration peut cependant avoir droit \u00e0 la prime d'am\u00e9nagement du territoire (PAT) pour l'implantation de laboratoires de recherche.\nCongr\u00e8s et expositions : 16 sur 20. Le nouveau palais des congr\u00e8s (trois salles de 2 000, 900 et 300 places) financ\u00e9 et g\u00e9r\u00e9 par la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux, est un des \u00e9l\u00e9ments de la Cit\u00e9 internationale. La halle Tony-Garnier (5 400 places) est disponible pour des manifestations d'envergure. Un parc d'expositions, Eurexpo (80 000 m\u00e8tres carr\u00e9s), \u00e0 quinze minutes du centre, accueille tous les ans la Foire internationale et les grands salons.\nLyon, face aux villes fran\u00e7aises : tableau\nLyon, face aux villes europ\u00e9ennes : tableau\nUne position \u00e0 am\u00e9liorer\nA quelles autre grandes m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes peut-on aujourd'hui comparer Lyon en terme de poids \u00e9conomique et d'importance institutionnelle? A Glasgow, Manchester, Turin, Munich ou \u00e0 Hambourg, r\u00e9plond Michel Foucher, le directeur de l'observatoire europ\u00e9en de g\u00e9opolitique install\u00e9 \u00e0 Lyon. Ces villes, principaux centres administratifs de r\u00e9gions industrielles importantes, n'occupent cependant pas de positions notables dans le champ financier ou en mati\u00e8re d'\u00e9changes commerciaux. En revanche, Milan appara\u00e7it comme un v\u00e9ritable centre financier, et Barcelone est devenue une m\u00e9tropole r\u00e9gionale qui a su attirer les filliales de groupes internationaux. Preuve que Lyon doirt encore faire des efforts pour acqu\u00e9rir ce statut de \"grande m\u00e9tropole de l'Europe latine\" que voudrait lui attribuer Raymond Barre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-metropole-regionale-mais-pas-encore-europeenne_1362184.html"}, {"title": "La france au miroir du japon christian sautter odile jacob 298 pages 140 francs", "text": "Un double panorama, tr\u00e8s document\u00e9, des \u00e9conomies fran\u00e7aise et nippone, par un sp\u00e9cialiste du Japon qui fut un proche collaborateur de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 l'Elys\u00e9e. Les ressemblances entre les deux pays ? Une d\u00e9mographie d\u00e9clinante, un marasme \u00e9conomique durable, une technocratie d'Etat puissante, un capitalisme tr\u00e8s \" contr\u00f4l\u00e9 \" par les liens crois\u00e9s entre grandes firmes, des industries concurrenc\u00e9es par l'essor des pays \u00e9mergents... On peut regretter l'absence d'une conclusion synth\u00e9tique r\u00e9sumant les le\u00e7ons \u00e0 tirer d'une nation qui reste un mod\u00e8le de coh\u00e9sion sociale. On retiendra le plaidoyer vigoureux de politique \u00e9conomique. La croissance r\u00e9elle de la France, explique Sautter, est rest\u00e9e tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de sa croissance potentielle : depuis vingt ans, ce retard peut \u00eatre \u00e9valu\u00e9 \u00e0 9 % de la production nationale, et suffit \u00e0 expliquer la mont\u00e9e du ch\u00f4mage. Responsables : un productivisme \u00e0 courte vue, une politique mon\u00e9taire qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le \" franc fort \" (accroch\u00e9 au mark) au \" franc stable \", et un \" consensus corporatiste \" qui a dilapid\u00e9 les fonds publics sans profit pour la croissance et l'emploi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-france-au-miroir-du-japon-christian-sautter-odile-jacob-298-pages-140-francs_1337733.html"}, {"title": "L imprimerie nationale cherche des clients", "text": "Ayant troqu\u00e9 son statut administratif contre celui de soci\u00e9t\u00e9 nationale en 1994, et ayant perdu en m\u00eame temps son monopole d'\u00e9dition, l'\u00e9tablissement doit trouver de nouveaux march\u00e9s.\n* Son tout nouveau patron, Jean-Luc Viala, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral des douanes, esp\u00e8re en particulier que les restrictions budg\u00e9taires pr\u00e9vues en 1997 inciteront les minist\u00e8res \u00e0 abandonner l'impression directe de leurs publications pour les confier \u00e0 l'Imprimerie nationale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-imprimerie-nationale-cherche-des-clients_1335148.html"}, {"title": "Jean marie cavada la derniere marche", "text": "Rien de tel qu'une bonne vieille haine pour se maintenir en forme. L'antagonisme qui oppose Jean-Pierre Elkabbach, 59 ans, patron de France T\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 Jean-Marie Cavada, 56 ans, responsable de La Cinqui\u00e8me, depuis leurs d\u00e9buts communs sur la deuxi\u00e8me cha\u00eene du d\u00e9funt ORTF date d'un quart de si\u00e8cle. En 1993, l'\u00e9lection du premier par le CSA, avec neuf voix contre z\u00e9ro \u00e0 son rival, n'avait gu\u00e8re favoris\u00e9 un rapprochement. Les malheurs actuels de Jean-Pierre Elkabbach offrent une sacr\u00e9e revanche \u00e0 Jean-Marie Cavada, qui, tout en s'en d\u00e9fendant mollement, r\u00eave toujours de prendre la t\u00eate de France T\u00e9l\u00e9vision. \" Ma seule ambition aujourd'hui, veut-il laisser croire, est de faire de La Cinqui\u00e8me l'\u00e9quivalent de Channel Four en Grande-Bretagne. \"\nLe pr\u00e9sentateur de \" La marche du si\u00e8cle \" a le vent en poupe. Pl\u00e9biscit\u00e9 par ses pairs en 1995 dans le journal Strat\u00e9gies comme \" homme de l'ann\u00e9e \", Jean-Marie Cavada vient d'\u00eatre choisi pour animer, le 6 juin prochain, l'\u00e9mission oecum\u00e9nique du Sidaction. Le milieu associatif le tient en grande estime ; sa cote est \u00e9galement au plus haut chez les politiques. Le 22 mai, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, les \u00e9lus de la Commission des affaires culturelles applaudissent son intervention, ce qui, traditionnellement, ne se fait pas dans une telle enceinte. Le dimanche pr\u00e9c\u00e9dent, La Cinqui\u00e8me avait d\u00e9pass\u00e9 les 8 % de part de march\u00e9. Face \u00e0 la d\u00e9rive berlusconienne de France 2, Jean-Marie Cavada trace les contours de ce qui pourrait \u00eatre le service public audiovisuel de demain, arc-bout\u00e9 sur ses missions culturelles et \u00e9ducatives. Cet enfant de l'Assistance publique plaide avec d'autant plus de conviction pour une plus large diffusion du savoir qu'il doit tout \u00e0 l'\u00e9cole la\u00efque et r\u00e9publicaine. L'argumentaire est parfaitement au point, avec ce qu'il faut d'appels \u00e0 la responsabilit\u00e9 et au civisme. Le plaidoyer se double d'un vrai professionnalisme. Pour lui, l'esth\u00e9tisme n'est pas de mise, la clart\u00e9 du propos passe avant tout. \" Ce que j'admire chez Cavada, explique un producteur ind\u00e9pendant, c'est la pr\u00e9cision des infos, le souci constant du t\u00e9l\u00e9spectateur. \" M\u00eame son de cloche chez Herv\u00e9 Chabalier, patron de l'agence Capa : \" Depuis la naissance de Canal Plus, c'est la premi\u00e8re fois qu'on invente une nouvelle fa\u00e7on de faire de la t\u00e9l\u00e9, une t\u00e9l\u00e9 qui a du sens. \" Autre ingr\u00e9dient de la r\u00e9ussite de La Cinqui\u00e8me en ces temps d'aust\u00e9rit\u00e9, son co\u00fbt modeste : seulement 800 millions de francs par an. L'\u00e9quivalent du prix de revient de trois des cinq animateurs-producteurs de France 2 par qui le scandale est arriv\u00e9, ajoute-t-on perfidement dans les couloirs de La Cinqui\u00e8me...\nHabile communicateur, Jean-Marie Cavada se pr\u00e9sente comme le Monsieur Propre du service public. N'a-t-il pas, lors de sa nomination \u00e0 la t\u00eate de la cha\u00eene, vendu ses parts dans les deux soci\u00e9t\u00e9s de production qu'il avait cr\u00e9\u00e9es ? Ne pleurons pas mis\u00e8re : la vente a approch\u00e9 les 10 millions de francs. Avec la soci\u00e9t\u00e9 qu'il avait mise sur pied en 1990 pour produire \" La marche du si\u00e8cle \" \u00ad Th\u00e9ophraste, en toute simplicit\u00e9 \u00ad, Cavada et ses coactionnaires avaient tout de m\u00eame accumul\u00e9 23 millions de b\u00e9n\u00e9fices apr\u00e8s imp\u00f4ts sur les seules ann\u00e9es 1992, 1993 et 1994. Ses ennemis soulignent que ses trois passages \u00e0 des postes de direction dans les cha\u00eenes publiques ont \u00e9t\u00e9 brefs et malheureux. Tour \u00e0 tour cassant ou chaleureux, toujours tr\u00e8s affectif, l'homme n'a jamais \u00e9t\u00e9 commode. \" Il n'est ni plus ni moins caract\u00e9riel que la plupart des vedettes du petit \u00e9cran \", remarque un ancien collaborateur.\nOfficiellement, donc, Jean-Marie Cavada n'est candidat \u00e0 rien. Pas plus d'ailleurs que son principal concurrent, l'UDF Xavier Gouyou Beauchamps, cr\u00e9dit\u00e9 de la bonne gestion de France 3, dont il est directeur g\u00e9n\u00e9ral. Dans la course \u00e0 la succession, il faut avancer masqu\u00e9. Apr\u00e8s tout, le mandat de Jean-Pierre Elkabbach n'expire que le 15 d\u00e9cembre. Le jeu reste tr\u00e8s ouvert au sein du CSA, une instance sensible \u00e0 tous les lobbyings. A-t-on besoin, \u00e0 la t\u00eate de France T\u00e9l\u00e9vision, d'un grand cr\u00e9atif capable de r\u00e9inventer la t\u00e9l\u00e9 publique ? Tel est le secret espoir du candidat virtuel. Pouss\u00e9 dans ses retranchements, Cavada aura ce bel aveu : \" S'il me revenait un jour de faire de France-T\u00e9l\u00e9vision l'\u00e9quivalent de la BBC, ce serait le divin cadeau de ma vie. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jean-marie-cavada-la-derniere-marche_1332548.html"}, {"title": "Interrogations sur le credit foncier", "text": "En attendant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 28 juin (lire \u00e9galement page 24), les critiques se multiplient sur la pr\u00e9sentation des comptes 1995.\n* Les cr\u00e9dits \" douteux \" aux professionnels de l'immobilier ont \u00e9t\u00e9 provisionn\u00e9s \u00e0 plus de 95 %, contre 70 % au maximum dans les autres banques. Quant aux provisions sur les immeubles (4,7 milliards), elles semblent, selon un banquier de la place, \" avoir \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es dans une optique de cessation de l'activit\u00e9 \", comme s'il s'agissait de r\u00e9aliser \u00e0 bref d\u00e9lai la valeur des biens. \" Il sera difficile d'emp\u00eacher les actionnaires de penser que ce surprovisionnement, qui d\u00e9valorise l'entreprise, a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 pour en faciliter la reprise, \u00e0 leurs d\u00e9pens. Ce qui, paradoxalement, rend plus difficile la recherche d'un partenaire. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/interrogations-sur-le-credit-foncier_1331230.html"}, {"title": "Horace finaly banquier eric bussiere fayard 460 pages 160 francs", "text": "Marcel Proust (un de ses amis d'enfance) et Jean Giraudoux s'en inspir\u00e8rent pour leurs personnages de banquiers. La presse d'extr\u00eame droite vilipendait \" Horace Ier, roi de la R\u00e9publique \", et le grand public lui pr\u00eatait un pouvoir de vie ou de mort sur les minist\u00e8res : Horace Finaly, directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00ad et patron de fait \u00ad de la Banque de Paris et des Pays-Bas de 1918 jusqu'\u00e0 sa d\u00e9mission en 1937, fut une des figures l\u00e9gendaires de l'entre-deux-guerres. Cette biographie vivante et tr\u00e8s document\u00e9e lui rend justice sur certains points : homme d'influence, Finaly fournit son expertise et son appui \u00e0 un personnel politique d\u00e9sempar\u00e9 par les crises financi\u00e8res, notamment lors du krach de 1929. A une \u00e9poque o\u00f9 l'information financi\u00e8re \u00e9tait incertaine, et o\u00f9 les agences de notation n'existaient pas, Finaly avait fait ses classes en allant v\u00e9rifier sur place la fiabilit\u00e9 des d\u00e9biteurs, en Bulgarie, au Japon ou ailleurs. Plus tard, il conservera cette vision g\u00e9opolitique, en se rangeant souvent du c\u00f4t\u00e9 du Quai d'Orsay contre le minist\u00e8re des Finances, ou en prenant tr\u00e8s vite acte de la mont\u00e9e in\u00e9luctable de la puissance am\u00e9ricaine face \u00e0 une Angleterre d\u00e9clinante.\nCertes, les moeurs financi\u00e8res de l'\u00e9poque n'\u00e9taient pas des exemples de vertu. Pour assurer les relations de Paribas avec la presse, Finaly fit appel au commandant Nusillard, responsable... de la censure pendant la Grande Guerre \u00ad ce qui ne l'emp\u00eachait pas d'entretenir d'excellentes relations avec les journalistes. Appuy\u00e9 notamment sur les budgets de publicit\u00e9 financi\u00e8re et sur les associations nou\u00e9es avec Havas (agence de presse et r\u00e9gie publicitaire) et Hachette (principal diffuseur de presse), le dispositif \u00e9tait fort efficace. Pour vanter les m\u00e9rites de l'emprunt lanc\u00e9 par le Cartel des gauches en 1924 et pilot\u00e9 par la banque, Paribas fit publier plus de cent articles en une quinzaine de jours ! Pour lui-m\u00eame, cependant, Finaly \u00e9tait d'une discr\u00e9tion farouche : il n'accordait presque jamais d'interview, et refusait de diffuser des photos de presse. Un journal publia un espace blanc, avec cette l\u00e9gende : \" Emplacement pr\u00e9vu pour le portrait d'Horace Finaly \". Un go\u00fbt du myst\u00e8re qui ne pouvait que renforcer sa r\u00e9putation de faiseur de rois.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/horace-finaly-banquier-eric-bussiere-fayard-460-pages-160-francs_1327342.html"}, {"title": "Bureaux la reprise quelle reprise", "text": "Les Am\u00e9ricains d\u00e9barquent \u00e0 Paris. Les professionnels de l'immobilier, groggy par quatre ann\u00e9es de crise, le chuchotent entre eux et se prennent \u00e0 r\u00eaver de reprise. Les fonds am\u00e9ricains, qui ont fait fortune en achetant par paquets de l'immobilier \u00e0 prix cass\u00e9 au plus fort de la crise, se tournent aujourd'hui vers l'Europe. Ils y sont attendus comme des sauveurs. \" Nous estimons que les Am\u00e9ricains sont pr\u00eats \u00e0 investir 50 milliards de francs en quelques ann\u00e9es sur le march\u00e9 fran\u00e7ais \", assure Abraham de Koning, g\u00e9rant de Greenwich-Bourdais. Un chiffre vertigineux \u00e0 rapprocher du montant total des investissements en immobilier d'entreprise r\u00e9alis\u00e9s en 1995 : 3,3 milliards de francs. Il est vrai que jamais depuis quinze ans un montant aussi ridicule n'avait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9.\nBoules de cristal et marc de caf\u00e9 mis \u00e0 part, le march\u00e9 de l'immobilier de bureau ne semble pourtant pas engag\u00e9 sur le chemin de la r\u00e9demption. En d\u00e9pit de certains oracles rassurants, les prix devraient poursuivre leur baisse cette ann\u00e9e. L'an V de la crise de l'immobilier pourrait bien faire encore souffrir les gros propri\u00e9taires de bureaux que sont les banques et les compagnies d'assurances. Et une nouvelle couche de provisions risque de passer dans les comptes, en fin d'ann\u00e9e.\nFace \u00e0 la pl\u00e9thore de l'offre, le demandeur est en position de force\nLoin de provoquer une hausse des prix, l'arriv\u00e9e de fonds am\u00e9ricains risque de tirer les valeurs vers le bas. Car il ne faut pas confondre reprise des transactions et reprise du march\u00e9... Devant la pl\u00e9thore de l'offre, les demandeurs sont \u00e9videmment en position de force. Leur strat\u00e9gie est relativement simple. Le principal, si ce n'est l'unique, crit\u00e8re d'investissement est le rendement. Pour les Anglo-Saxons, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la conception patrimoniale, l'investissement immobilier est en concurrence directe avec les autres placements financiers. Or le rendement d'un investissement immobilier n'est autre que le rapport entre le loyer per\u00e7u et le prix d'acquisition.\nEt, visiblement, les acheteurs potentiels estiment que les rendements offerts sur le march\u00e9 francilien du bureau restent encore insuffisants. \" Il manque encore 1 ou 2 % de rendement pour que les bureaux parisiens soient comp\u00e9titifs avec l'investissement dans des immeubles comparables \u00e0 Londres ou \u00e0 New York, o\u00f9 ils atteignent 8 \u00e0 9 % \", confirme un sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain. Le probl\u00e8me est quelque peu trivial. Dans une conjoncture o\u00f9 la hausse des loyers n'est pas vraiment d'actualit\u00e9, mais o\u00f9, dans le meilleur des cas, un d\u00e9but de stabilisation est d\u00e9cel\u00e9, le seul moyen d'am\u00e9liorer le rendement reste de faire baisser davantage encore les prix d'acquisition.\nUne argumentation qui n'est pas du go\u00fbt des vendeurs, qui pr\u00e9f\u00e8rent le goutte-\u00e0-goutte. \" Ces fonds vautours sont des casseurs riches \", fustige Michel Rouger, le pr\u00e9sident du CDR, la structure de cantonnement cr\u00e9\u00e9e par le plan de sauvetage du Cr\u00e9dit lyonnais. De fait, il est parvenu \u00e0 vendre pratiquement incognito 2,7 milliards de francs d'actifs en 1995 et compte en c\u00e9der pour 4 milliards cette ann\u00e9e. \" Compte tenu de notre niveau de provisionnement, nous pouvons vendre tout les jours des actifs sans avoir trop de m\u00e9comptes \", estime de son c\u00f4t\u00e9 Christine Morin-Postel, PDG de Cr\u00e9disuez, la \" dame de fer \" de l'immobilier, qui a d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9 en quelques mois pas moins de 500 millions de francs de logements, de bureaux, de terrains ou d'h\u00f4tels.\n\" Il est difficile d'avoir une id\u00e9e pr\u00e9cise des prix faute d'un nombre suffisant de transactions \", constate R\u00e9gis Collieux, de la direction des \u00e9tudes \u00e9conomiques et financi\u00e8res de Paribas. \" Les propri\u00e9taires n'ont pas encore accept\u00e9 toute la baisse des prix, poursuit-il, et beaucoup d'institutionnels restent sous-provisionn\u00e9s, ce qui les emp\u00eache de vendre sans avoir \u00e0 constater de nouvelles pertes. \"\nExemple significatif : Trema, la filiale immobili\u00e8re de la Macif, \u00e9tait \u00e0 vendre, apr\u00e8s avoir co\u00fbt\u00e9 plusieurs centaines de millions \u00e0 la mutuelle. Sur les rangs, plusieurs acqu\u00e9reurs am\u00e9ricains. Les discussions ont dur\u00e9 des mois, jusqu'\u00e0 d\u00e9but 1996, o\u00f9 la Macif a renonc\u00e9 \u00e0 vendre sa filiale. La raison : \u00e9viter d'avoir \u00e0 constater de nouvelles pertes. \" A d\u00e9penser des millions en frais d'\u00e9tudes pour rien, les investisseurs Am\u00e9ricains vont finir par s'agacer \", pr\u00e9vient l'un des pr\u00e9tendants. Ses protestations ressemblent fort \u00e0 une forme d'ultimatum : \" Si ce type d'attitude irrationnelle perdure, nous finirons par aller voir ailleurs. Il n'y a pas que le march\u00e9 fran\u00e7ais. \" Une v\u00e9ritable partie de bras de fer, ou plut\u00f4t de poker menteur, est donc engag\u00e9e. Mais le temps ne joue pas forc\u00e9ment en faveur des vendeurs. Christine Morin-Postel, qui revendique la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, constate l'\" extr\u00eame fragilit\u00e9 que le march\u00e9 conna\u00eetra jusqu'\u00e0 l'an 2000 \". Aussi, pour tenter d'\u00e9viter une grande braderie, le PDG de Cr\u00e9disuez souhaite une certaine r\u00e9gulation de la part des autorit\u00e9s. \" Il faudrait une p\u00e9riode d'abstinence en mati\u00e8re d'autorisation de construction ou de grande restructuration d'immeubles de bureaux \u00e0 Paris, sinon nous entrerons dans un ph\u00e9nom\u00e8ne de cliquets \u00e0 la baisse. \"\nCar l'importance du stock de bureaux inoccup\u00e9s interdit toute reprise \u00e0 un horizon rapproch\u00e9. Le risque de voir les immeubles de bureaux se vider de leurs locataires a de quoi freiner les ardeurs des investisseurs \u00e0 la recherche de rendement. Le stock de bureaux vides en Ile-de-France, qui se maintient depuis trois ans \u00e0 quelque 4,5 millions de m\u00e8tres carr\u00e9s, n'est pas en voie de se r\u00e9sorber. Si nombre de surfaces vacantes de la deuxi\u00e8me couronne autour de Paris semblent d\u00e9finitivement hors march\u00e9, une partie du parc de la premi\u00e8re couronne constitue une pression permanente sur les loyers. Par le ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e9viction, chaque entreprise qui d\u00e9m\u00e9nage laisse autant, si ce n'est davantage, de surfaces vacantes qu'elle en occupe dans ses nouveaux locaux. \" Tant qu'il n'y aura pas de reprise de la cr\u00e9ation d'emplois, et donc de besoins en surfaces suppl\u00e9mentaires, le stock de surfaces libres n'a aucune raison de se r\u00e9duire \", explique l'\u00e9conomiste R\u00e9gis Collieux.\nCe ne sont pas les vell\u00e9it\u00e9s de transformations de bureaux en logements qui y changeront grand-chose. Le seul programme significatif de conversion a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par la Ville de Paris via sa r\u00e9gie immobili\u00e8re (RIVP) et l'office de HLM. 110 000 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux vont devenir, ou redevenir, des lieux d'habitation (1 330 logements). Une op\u00e9ration dont les effets malthusiens sont incertains. \" Par rapport \u00e0 un stock qui d\u00e9passe les 4 millions de m\u00e8tres carr\u00e9s, retirer du march\u00e9 30 000 m\u00e8tres carr\u00e9s par an pendant trois ans, c'est l'histoire de la pe- tite cuill\u00e8re qui vide l'oc\u00e9an \", ironise un interm\u00e9diaire.\n. Certes, une rar\u00e9faction des bureaux neufs dans des emplacements de grande qualit\u00e9, comme le 8e arrondissement ou la D\u00e9fense, a commenc\u00e9 \u00e0 freiner la baisse des loyers pour ce type de produits. \" Nous ne regardons pratiquement que les dossiers concernant le 8e arrondissement, la D\u00e9fense ou Neuilly, car ce sont les emplacements pour lesquels nous aurons le plus de facilit\u00e9 \u00e0 attirer des locataires \", confirme Patrick Albrand, directeur du d\u00e9veloppement de Hines-France, la filiale parisienne que le promoteur am\u00e9ricain a fond\u00e9e l'an dernier. La segmentation croissante du march\u00e9 entre, d'une part, les bureaux neufs bien situ\u00e9s, recherch\u00e9s, et, d'autre part, les bureaux de seconde main mal situ\u00e9s, d\u00e9laiss\u00e9s, ressemble \u00e0 une m\u00e9canique infernale.\nLa relative raret\u00e9 des premiers risque de provoquer une tension sur les loyers de ce type de produits et donc de susciter de nouvelles mises en chantier de bureaux neufs dans les quartiers d'affaires. La part des surfaces de seconde main dans le stock vacant devrait ainsi s'acc\u00e9l\u00e9rer sur fond de poursuite de la baisse des loyers. Loin du sc\u00e9nario fiction, cette tendance s'est amorc\u00e9e en 1995 avec, pour la premi\u00e8re fois depuis 1991, une augmentation des surfaces de bureaux mises en chantier \u00e0 Paris ! A force de refuser de sortir de la crise, apr\u00e8s avoir refus\u00e9 d'y entrer, les investisseurs institutionnels fran\u00e7ais jouent \u00e0 nouveau avec leur sant\u00e9.\nLa tour Hines Le promoteur texan Hines va construire une tour de 65 000 m\u00e8tres carr\u00e9s sur un terrain acquis aupr\u00e8s de l'Epad, \u00e9tablissement public d'am\u00e9nagement de la D\u00e9fense. Mais Hines doit trouver des locataires.\nLa ZAC Danton L'am\u00e9ricain Philip Morris a acquis pour 3,1 milliards de francs 118 000 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux en trois immeubles que la G\u00e9n\u00e9rale des eaux va construire. Autant de surfaces en plus qui risquent de se remplir \u00e0 la place d'immeubles plus anciens.\nLes Trois raisons de la baisse\n- Le manque d'acheteurs fran\u00e7ais Les institutionnels fran\u00e7ais ont d\u00e9sert\u00e9 le march\u00e9, sauf en tant que vendeurs.\n- La faiblesse des rendements Les acheteurs anglo-saxons exigent de bons rendements. La non-augmentation des loyers impose une baisse des prix d'achat.\n- L'absence de cr\u00e9ation d'emplois Sans croissance, les entreprises n'ont pas besoin de surfaces suppl\u00e9mentaires : le stock de bureaux vides ne se r\u00e9sorbe pas.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bureaux-la-reprise-quelle-reprise_1441636.html"}, {"title": "Andrew ross", "text": "\"La physique est obscure, la philosophie aussi. Quand des physiciens \u00e9crivent sur la philosophie, c'est \u00e9videmment obscur. \"\nAndrew Ross, \u00e9diteur de Social Texte, une revue de la Duke University, aux Etats-Unis, qui a publi\u00e9 un article incompr\u00e9hensible \u00e9crit par un physicien voulant voir s'il serait publi\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/andrew-ross_1437825.html"}, {"title": "Alcatel en piste pour le contrat du siecle", "text": "Le groupe, associ\u00e9 \u00e0 GTM-Entrepose, a remis en mars dernier ses offres pour la construction d'un barrage et la pose d'un c\u00e2ble sous-marin de 600 kilom\u00e8tres en Malaisie.\n* Le montant du contrat est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs. Trois autres consortiums, conduits par Mitsubishi, ABB et Siemens, sont en lice. En cas de victoire du groupement fran\u00e7ais, Alcatel s'adjugerait les trois quarts de la commande. Verdict d\u00e9but juillet.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/alcatel-en-piste-pour-le-contrat-du-siecle_1436574.html"}, {"title": "Alain afflelou ne melangera plus le sport et les affaires", "text": "\" Le foot, c'est tr\u00e8s important dans ma vie : c'est la r\u00e9cr\u00e9ation. \" Alain Afflelou va devoir se chercher un autre d\u00e9rivatif. Son exp\u00e9rience de patron de club, celui des Girondins de Bordeaux, s'est achev\u00e9e sans gloire le 28 mai, apr\u00e8s deux semaines de confusion illustr\u00e9es par le d\u00e9part des principales vedettes, le limogeage du vice-pr\u00e9sident, les petites phrases assassines du pr\u00e9sident \u00e0 l'adresse de ses joueurs... M\u00eame si le lunetier a conduit au bout de quatre ans de pr\u00e9sidence, les Girondins en finale de coupe face au Bayern de Munich, ses relations avec les joueurs n'ont cess\u00e9 de se d\u00e9t\u00e9riorer. Ce S\u00e9farade de 48 ans \u00e0 la t\u00eate de la c\u00e9l\u00e8bre enseigne de magasins de lunettes qu'il a cr\u00e9\u00e9e en 1979 \u00ad en r\u00e9alit\u00e9 une cha\u00eene de franchise \u00ad se trouve doublement en premi\u00e8re ligne : l'image du foot lui servait en effet d'argument commercial. Lui qui avait repris le club en 1990, au grand soulagement de l'establishment bordelais, heureux de tirer un trait sur la gestion du fantasque Claude Bez, qui avait laiss\u00e9 un trou de 350 millions de francs, ne trouvait plus gu\u00e8re de supporters pour le soutenir \u00e0 Bordeaux. Y compris \u00e0 la mairie, o\u00f9 l'on appr\u00e9ciait sa gestion financi\u00e8re mais pas son mode de management. On ne g\u00e8re pas les vedettes du foot comme des franchis\u00e9s...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/alain-afflelou-ne-melangera-plus-le-sport-et-les-affaires_1436555.html"}, {"title": "Activite", "text": "Les experts du Cr\u00e9dit agricole s'attendent \u00e0 une franche reprise de l'activit\u00e9 au second semestre. Sur sa lanc\u00e9e, le PIB cro\u00eetra de 2,9 % l'an prochain. La consommation mais surtout l'investissement et les exportations progresseront nettement. L'inflation s'acc\u00e9l\u00e8re : elle atteindrait 2,3 % sur un an fin 1997.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/activite_1435305.html"}, {"title": "Des entreprises en piste pour les services aux personnes", "text": "Le syndicat professionnel du secteur, pr\u00e9sid\u00e9 par Georges Drouin, vice-pr\u00e9sident du CNPF, rend publique ces jours-ci une \u00e9tude de D\u00e9moscopie.\n* Un m\u00e9nage sur quatre, surtout dans la tranche de 10 000 \u00e0 15 000 francs de revenus mensuels, exprime une demande non satisfaite de services. Soit, sur trois \u00e0 cinq ans, un march\u00e9 potentiel de 15 \u00e0 30 milliards de francs (selon le mode de solvabilisation de la demande), et 80 000 \u00e0 160 000 emplois \u00e0 temps plein. Le syndicat (qui comprend notamment la Lyonnaise des eaux, la CGE, Accor, Sodexho et la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts) r\u00e9clame les d\u00e9crets d'application de la loi de janvier 1996 pr\u00e9cisant les modalit\u00e9s d'agr\u00e9ment des entreprises, et une TVA \u00e0 taux r\u00e9duit (5,5 %) pour ces activit\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/des-entreprises-en-piste-pour-les-services-aux-personnes_1448207.html"}, {"title": "Croissance preparez vous a trente ans de bonheur", "text": "C'est presque une loi de la R\u00e9publique : d\u00e8s qu'un homme politique acc\u00e8de au pouvoir, il affiche un optimisme de commande en mati\u00e8re \u00e9conomique, m\u00eame dans une conjoncture d\u00e9testable. Aussi, lorsque Jacques Chirac a affirm\u00e9, le 23 f\u00e9vrier dernier : \" Je crois \u00e0 une croissance qui reprendra et qui sera durable, en tout cas pour un cycle de vingt ou trente ans \", personne ne l'a pris au s\u00e9rieux. Personne sauf un petit groupe de sp\u00e9cialistes qui ont vu dans la parole pr\u00e9sidentielle la reconnaissance de leurs travaux obscurs, jusqu'ici \u00e9touff\u00e9s par le courant dominant de l'analyse \u00e9conomique.\nPour ceux-l\u00e0, disciples d'un \u00e9conomiste russe du d\u00e9but du si\u00e8cle, Nikola\u00ef Kondratiev, l'\u00e9conomie mondiale est \u00e0 l'aube d'un retournement spectaculaire qui devrait lui apporter deux ou trois d\u00e9cennies de croissance, d'intensit\u00e9 comparable \u00e0 celle des Trente Glorieuses, apr\u00e8s la guerre. Cette p\u00e9riode faste serait la cinqui\u00e8me d'une s\u00e9rie qui a scand\u00e9 la marche du capitalisme depuis la r\u00e9volution industrielle, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers. Des mystiques que ces adeptes des \" cycles longs \" ? Il faut bien reconna\u00eetre que leur th\u00e9orie, m\u00eame si elle souffre d'insuffisances, met en lumi\u00e8re de myst\u00e9rieuses correspondances d'un si\u00e8cle \u00e0 l'autre. Et qu'elle se pr\u00eate fort bien \u00e0 l'analyse de la p\u00e9riode actuelle.\nSans v\u00e9ritablement expliquer le ph\u00e9nom\u00e8ne, Nikola\u00ef Kondratiev a identifi\u00e9 de grandes oscillations dans l'histoire \u00e9conomique depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, d'une dur\u00e9e comprise entre quarante-huit et soixante ans. Selon ses observations \u00ad effectu\u00e9es \u00e0 partir de s\u00e9ries de prix et de chiffres de production industrielle ou agricole \u00ad, chacune de ces p\u00e9riodes se d\u00e9compose en deux phases, l'une ascendante, l'autre descendante. Les phases de d\u00e9pression sont ponctu\u00e9es par des crises financi\u00e8res (krach de 1873 \u00e0 Vienne, krach de 1929 \u00e0 Wall Street, \u00e9clatement de la \" bulle \" de 1991-1995...) et connaissent une baisse des prix, une mont\u00e9e du ch\u00f4mage et de la criminalit\u00e9, une pr\u00e9carisation des classes moyennes et un retour du protectionnisme.\nA l'inverse, les phases de croissance se signalent par le retour de l'inflation et du plein emploi, et elles s'accompagnent d'une forte internationalisation des \u00e9changes. Le fondement mat\u00e9riel de la p\u00e9riode d'expansion est toujours le remplacement ou la cr\u00e9ation de \" biens capitaux essentiels \", c'est-\u00e0-dire de grands r\u00e9seaux d'infrastructures. Bien s\u00fbr, l'\u00e9conomiste russe ne nie pas l'existence de cycles plus courts, dans lesquels se succ\u00e8dent reprise et r\u00e9cession. Ceux-l\u00e0 se superposent aux longues oscillations, explique-t-il : lorsque la phase longue est descendante, les p\u00e9riodes de reprise sont plus courtes et de plus faible ampleur que dans les phases montantes, o\u00f9 les r\u00e9cessions sont nettement moins marqu\u00e9es.\nSi les \" cyclistes \" rel\u00e8vent la t\u00eate aujourd'hui, c'est d'abord parce que le calendrier joue pour eux. Lorsqu'on prolonge l'onde que Kondratiev a d\u00e9cel\u00e9e il y a soixante-dix ans, le creux se forme durant la p\u00e9riode 1990-1995 : le moment m\u00eame o\u00f9 la France et nombre de ses voisins ont connu la r\u00e9cession la plus forte de l'apr\u00e8s- guerre. \" La crise de langueur qui handicape le monde occidental depuis le premier choc p\u00e9trolier peut \u00eatre vue comme la p\u00e9riode d\u00e9clinante du quatri\u00e8me cycle long, dont le point bas serait aujourd'hui \", explique Christian Schmidt, un disciple de l'\u00e9conomiste russe. La vigoureuse reprise de 1988-1990 ? R\u00e9interpr\u00e9t\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re de cette th\u00e9orie, ce ne serait pas autre chose qu'une boursouflure due \u00e0 des facteurs artificiels : contre-choc p\u00e9trolier, d\u00e9r\u00e9glementation mondiale, \" effet march\u00e9 unique \"... Boursouflure qui a pr\u00e9cipit\u00e9 le monde dans la d\u00e9flation lorsqu'elle a \u00e9clat\u00e9, en 1991-1992.\nM\u00eame la courbe des prix semble militer pour les descendants de Kondratiev. Pour la quatri\u00e8me fois depuis deux si\u00e8cles, on a vu les prix industriels baisser fortement en 1992-1993 et \u00e0 la fin de 1995. Exactement comme lors des d\u00e9pressions pr\u00e9c\u00e9dentes, l'\u00e9pargne s'accumule \u00ad le taux d'\u00e9pargne des m\u00e9nages est aujourd'hui \u00e0 plus de 14 %, le taux d'autofinancement des entreprises d\u00e9passe 120 %, record de l'apr\u00e8s-guerre, tandis que l'investissement est historiquement bas depuis cinq ans \u00ad, comme si elle attendait de meilleures opportunit\u00e9s.\nAutre fait troublant, notre d\u00e9pression des ann\u00e9es 90 co\u00efncide avec une diminution des tensions internationales, ainsi que l'avait not\u00e9 le fondateur de l'Institut de conjoncture de Moscou. Chute du mur de Berlin, processus de paix au Moyen-Orient, autant d'\u00e9v\u00e9nements qui expliquent la forte baisse des investissements militaires dans le monde. Comme si les gouvernements, ext\u00e9nu\u00e9s par la crise, n'avaient plus la force d'entretenir des arm\u00e9es pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats territoriaux ou commerciaux. A contrario, la seule partie du globe qui voit se poursuivre la course aux armements est l'Asie chinoise, o\u00f9 la croissance est exceptionnelle depuis dix ans.\nSi notre crise ressemble de pr\u00e8s \u00e0 celles qui sont d\u00e9crites dans cette th\u00e9orie, il y a aussi des correspondances qui laissent penser que le retournement est proche. Ainsi, tous les red\u00e9marrages semblent avoir \u00e9t\u00e9 en partie caus\u00e9s par une forte injection de liquidit\u00e9s dans l'\u00e9conomie. Au cours des si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, il s'agissait de d\u00e9couvertes de nouvelles mines d'or. Aujourd'hui, les grands pays ont soit fortement baiss\u00e9 leurs taux d'int\u00e9r\u00eat (Japon, Etats-Unis, Allemagne), soit d\u00e9valu\u00e9 leur monnaie (Europe du Nord et du Sud), ce qui leur donne une r\u00e9serve de croissance potentielle, note Philippe Sigogne, de l'Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques.\nDe plus, l'orbite du commerce mondial s'est fortement \u00e9largie avec l'arriv\u00e9e des pays \u00e9mergents. Alors qu'en phase descendante les nouveaux comp\u00e9titeurs (les Etats-Unis en 1850, l'Allemagne \u00e0 la fin du si\u00e8cle, le Japon apr\u00e8s la guerre, et aujourd'hui la Chine et ses satellites) d\u00e9truisent des emplois dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s avec leurs exportations massives, ils deviennent des clients dans les phases montantes. La France n'a-t-elle pas d\u00e9gag\u00e9 un exc\u00e9dent commercial avec l'Asie (hors Japon) pour la premi\u00e8re fois en 1995 ?\nEnfin et surtout, les innovations technologiques accumul\u00e9es depuis plusieurs ann\u00e9es pourraient commencer \u00e0 se diffuser dans le tissu productif, ce qui est toujours une nouvelle source de richesse. Kondratiev associe \u00e0 chaque d\u00e9but de cycle une d\u00e9couverte majeure, de la machine \u00e0 vapeur \u00e0 l'informatique. La construction des r\u00e9seaux multim\u00e9dias nous donnera-t-elle suffisamment de carburant pour tenir jusqu'en 2010, date du prochain pic ? Selon Philippe Sigogne, les formidables gains de productivit\u00e9 que l'industrie am\u00e9ricaine a enregistr\u00e9s dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, pro- bablement dus \u00e0 l'assimilation des nouvelles technologies de l'information, donnent une id\u00e9e du gisement de croissance existant.\nLe retour de ces temps heureux est-il proche ? A suivre les montagnes russes dessin\u00e9es en 1926, il faut attendre encore quelques ann\u00e9es \u00ad le proph\u00e8te kondrati\u00e9vien Jacques Chirac pourrait bien n'en voir que l'aube, \u00e0 la fin de son septennat. Et il ne faut pas se r\u00e9jouir trop vite : \u00e0 cause des rivalit\u00e9s \u00e9conomiques, les phases ascendantes co\u00efncident toujours avec la mont\u00e9e des conflits internationaux. Les tensions sociales s'avivent aussi, d\u00e9bouchant (parfois) sur des r\u00e9volutions, comme celles de 1848. Certains voient d'ailleurs dans la grande gr\u00e8ve de d\u00e9cembre dernier les pr\u00e9mices d'une nouvelle \u00e9poque troubl\u00e9e...\n1790-2015 : Les montagnes russes de Kondratiev (Graphique)", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/croissance-preparez-vous-a-trente-ans-de-bonheur_1444318.html"}, {"title": "Vag france reorganise son reseau", "text": "Apr\u00e8s avoir subi en 1995 une s\u00e9v\u00e8re cure d'amaigrissement de son si\u00e8ge (d\u00e9part de 30 % des effectifs et de la moiti\u00e9 de l'encadrement), la filiale du groupe allemand s'appr\u00eate \u00e0 revoir sa distribution pour mieux identifier ses diff\u00e9rentes marques.\n* Les 320 points de vente Audi et Volkswagen, jusqu'ici communs, seront s\u00e9par\u00e9s, et leur nombre sera augment\u00e9. 260 d'entre eux deviendront distributeurs exclusifs de Volkswagen, un peu plus de 150 commercialiseront Audi, le haut de gamme du groupe. Seat devra se repositionner comme une marque \" latine \" face \u00e0 Fiat. Enfin, Skoda devra s'imposer comme alternative aux voitures cor\u00e9ennes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vag-france-reorganise-son-reseau_1363474.html"}, {"title": "Snecma bernard dufour sur la sellette", "text": "L'hypoth\u00e8se d'une \" r\u00e9vocation \" pure et simple du patron de la Snecma est d\u00e9sormais ouvertement \u00e9voqu\u00e9e en haut lieu.\n* Le gouvernement s'irrite des initiatives prises par un pr\u00e9sident jug\u00e9 \" incontr\u00f4lable \". Derni\u00e8re en date : l'annonce d'une mise \u00e0 l'\u00e9tude de la privatisation de l'entreprise, alors que, dans une lettre interminist\u00e9rielle du 23 avril, les pouvoirs publics demandaient \u00e0 Bernard Dufour de leur fournir un plan strat\u00e9gique pour la Snecma o\u00f9 la privatisation ne serait qu'une hypoth\u00e8se parmi d'autres. En novembre dernier, une lettre dans le m\u00eame sens lui avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e et \u00e9tait demeur\u00e9e sans r\u00e9ponse.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/snecma-bernard-dufour-sur-la-sellette_1359663.html"}, {"title": "Pollution un masque a gaz pour l automobiliste", "text": "Le risque d'exposition \u00e0 la pollution urbaine est jusqu'\u00e0 dix fois plus important pour l'automobiliste que pour le pi\u00e9ton. Le filtre au charbon actif, destin\u00e9 \u00e0 retenir une partie des polluants contenus dans les gaz d'\u00e9chappement, existe d\u00e9j\u00e0 : Mercedes en \u00e9quipe en s\u00e9rie, au niveau des a\u00e9rateurs, son dernier mod\u00e8le 600 S. En attendant que les autres constructeurs le proposent en option, une soci\u00e9t\u00e9 d'Annecy, MCP (Mat\u00e9riel de confort et de protection), distribue une gamme de filtres de fabrication italienne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pollution-un-masque-a-gaz-pour-l-automobiliste_1355779.html"}, {"title": "Pourra t on vraiment parler avec un ordinateur", "text": "En mati\u00e8re de reconnaissance vocale, il existe d\u00e9j\u00e0 des logiciels capables de saisir le sens de mots isol\u00e9s (jusqu'\u00e0 5 000) ou de quelques mots en continu. De l\u00e0 \u00e0 la compr\u00e9hension de la parole spontan\u00e9e, avec ses h\u00e9sitations et ses r\u00e9p\u00e9titions, puis au dialogue avec l'utilisateur, le chemin est encore long.\nQuel type de recherche implique le passage de la reconnaissance vocale au v\u00e9ritable dialogue homme-machine ?\nIl oblige \u00e0 s'interroger sur la nature de l'intelligence humaine. Repose-t-elle sur de purs m\u00e9canismes logiques, sans autre myst\u00e8re ? Dans ce cas, une machine plac\u00e9e en situation d'interlocuteur face \u00e0 un humain pourrait se comporter de mani\u00e8re acceptable...\nA l'heure actuelle, o\u00f9 en est la reconnaissance vocale ?\nLe langage ne sera accept\u00e9 comme m\u00e9dia de communication avec la machine que le jour o\u00f9 l'utilisateur s'exprimera de fa\u00e7on suffisamment naturelle. Par exemple, si on dit : \" Il va venir \", la machine doit poss\u00e9der et pouvoir interpr\u00e9ter le \" cotexte \", afin de savoir qui est \" il \" (si on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9), voire le \" contexte \" (\" il \" est peut-\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 par des gestes de l'interlocuteur). Si on lui dit : \" Mets \u00e7a l\u00e0 \", elle doit saisir les gestes qui accompagnent cet \u00e9nonc\u00e9. Ce n'est pas impossible en th\u00e9orie, avec un syst\u00e8me de cam\u00e9ras. Mais, pour l'instant, les ordinateurs n'interpr\u00e8tent que des \" langages op\u00e9ratifs \", artificiels et limit\u00e9s. Nos recherches laissent entrevoir qu'un jour, on dialoguera vraiment avec les machines.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pourra-t-on-vraiment-parler-avec-un-ordinateur_1355762.html"}, {"title": "New york etats unis bill clinton ecorne l aide sociale", "text": "Avant m\u00eame d'\u00eatre officiellement investi comme candidat d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Clinton entre en campagne sur un sujet qui avait fait son succ\u00e8s en 1992 : la sant\u00e9. Et il a encore pris \u00e0 contre-pied son adversaire Bob Dole. Bill Clinton vient en effet de donner sa b\u00e9n\u00e9diction au plan de r\u00e9forme du Welfare (l'aide sociale) concoct\u00e9 par le gouverneur r\u00e9publicain du Wisconsin, Tommy Thompson. Cette r\u00e9forme met fin au versement mensuel automatique qui \u00e9tait envoy\u00e9 aux familles pauvres ayant des enfants mineurs, et le remplace par un compl\u00e9ment de revenu vers\u00e9 exclusivement (pendant cinq ans au plus) aux m\u00e8res c\u00e9libataires qui travaillent. \" Le ch\u00e8que du Welfare fait maintenant partie de l'histoire, s'est r\u00e9joui Thomson. Dor\u00e9navant, ce ch\u00e8que sera gagn\u00e9 par le travail. \"\nEn approuvant ce plan d'inspiration lib\u00e9rale, le pr\u00e9sident coupe court aux tentatives de son challenger r\u00e9publicain, qui voulait mettre en cause l'inertie du gouvernement sur la protection sociale. Et il se pr\u00e9sente comme celui qui a permis \" une r\u00e9volution tranquille du Welfare \" en laissant les gouverneurs innover dans leurs Etats, quelle que soit leur couleur politique, alors que le syst\u00e8me actuel est de plus en plus ressenti par l'opinion publique comme une co\u00fbteuse assistance perp\u00e9tuelle.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/new-york-etats-unis-bill-clinton-ecorne-l-aide-sociale_1351924.html"}, {"title": "Magistrats high tech", "text": "La Cour des comptes va \u00e9diter sur CD-ROM l'ensemble de ses rapports publics depuis dix ans (rapports annuels et ad hoc), ainsi que tous ses arr\u00eats depuis cent ans.\n* Cette diffusion r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9 de modernisation de Pierre Joxe, le pr\u00e9sident de la Cour. Seul probl\u00e8me, le prix du CD-ROM : de l'ordre de 1 600 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/magistrats-high-tech_1350591.html"}, {"title": "Le putsch des gouverneurs", "text": "L'Allemagne avait d\u00e9j\u00e0 obtenu que le si\u00e8ge de la future banque centrale europ\u00e9enne soit install\u00e9 \u00e0 Francfort. Voil\u00e0 qu'elle r\u00e9cup\u00e8re peu ou prou le poste de gouverneur. Le N\u00e9erlandais Wim Duisenberg, qui vient d'\u00eatre propos\u00e9 par les gouverneurs des banques europ\u00e9ennes pour pr\u00e9sider l'Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en, est plus allemand que les Allemands : c'est en r\u00e9glant scrupuleusement ses actes sur ceux de la Bundesbank, la \" grande soeur \", qu'il a fait du florin la monnaie la plus forte d'Europe.\nLe choix de Duisenberg coupe court aux espoirs des Fran\u00e7ais, qui esp\u00e9raient que le sacrifice du si\u00e8ge (Lyon \u00e9tait en comp\u00e9tition face \u00e0 Francfort) serait r\u00e9compens\u00e9 par la promotion d'un des leurs \u00e0 la pr\u00e9sidence, en l'occurence l'infatigable d\u00e9fenseur du franc fort, Jean-Claude Trichet. Compensa- tion ? La m\u00eame semaine, \u00e0 New York, Michel Camdessus \u00e9tait reconduit \u00e0 la t\u00eate du FMI. Certes, il faut encore que les chefs d'Etat confirment le choix du supergouverneur, sans doute lors du sommet de Florence, en juin prochain. Mais, en recommandant Wim Duisenberg pour remplacer le Belge Alexandre Lamfalussy, les gouverneurs ont voulu pr\u00e9venir toute opposition. Et montrer que monnaie \" unique \" voudra dire \" encore plus ind\u00e9pendante du politique \".\nLes acteurs du tourniquet mon\u00e9taire\nLe recal\u00e9 : Jean-Claude Trichet, gouver-neur de la Banque de France, a perdu toute chance de diriger la \" banque d'Europe \".\nLe gagnant : Wim Duisenberg, gouverneur de la banque centrale hollandaise, a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par les Allemands.\nLe Partant : Alexandre Lamfalussy, l'actuel patron de l'Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en, devra pr\u00e9cipiter son d\u00e9part.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-putsch-des-gouverneurs_1346723.html"}, {"title": "Le fonds de pension des assurances en panne", "text": "Annonc\u00e9 par Denis Kessler, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration professionnelle, ce syst\u00e8me de capitalisation destin\u00e9 aux salari\u00e9s du secteur divise la profession.\n* Les grands groupes ne veulent pas d'un fonds collectif rassemblant tous les assureurs : ils pr\u00e9f\u00e8rent cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me d'entreprise. Ils pourraient ainsi, tout en se pliant \u00e0 un cahier des charges, investir une partie des cotisations de retraite dans leurs fonds propres. Les petits assureurs, eux, militent pour un r\u00e9gime g\u00e9r\u00e9 au niveau de la branche. L'\u00e9ch\u00e9ance du 30 juin, date butoir des n\u00e9gociations, pourrait donc \u00eatre repouss\u00e9e. Ce qui permettrait d'attendre le projet gouvernemental, pr\u00e9vu pour la rentr\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-fonds-de-pension-des-assurances-en-panne_1345496.html"}, {"title": "Le caire egypte le fmi amadoue par les privatisations", "text": "La vente d'une soci\u00e9t\u00e9 publique d\u00e9cha\u00eenant une \u00e9meute d'acheteurs enthousiastes : on n'avait jamais vu cela dans la capitale \u00e9gyptienne. C'est pourtant ce qui est arriv\u00e9 avec la privatisation de la soci\u00e9t\u00e9 Medinet Nsar (habitat et d\u00e9veloppement). 10 % du capital sont partis en moins de deux heures. Le gouvernement a alors d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur le march\u00e9 75 % de la soci\u00e9t\u00e9, et deux jours ont suffi pour \u00e9ponger les 3 millions d'actions... Medinet Nsar n'est que la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de 76 soci\u00e9t\u00e9s et de 35 h\u00f4tels qui seront vendus en Bourse, au rythme de quatre par mois. Le gouvernement a en effet pr\u00e9sent\u00e9 un v\u00e9ritable plan de d\u00e9sengagement de l'Etat.\nCe plan, outre les b\u00e9n\u00e9fices budg\u00e9taires qu'il rapportera, a ramen\u00e9 le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) \u00e0 des sentiments plus cl\u00e9ments vis-\u00e0-vis de l'Egypte. Il s'appr\u00eate \u00e0 recommander au club de Paris l'annulation de la derni\u00e8re tranche de la dette \u00e9gyptienne. Enfin, soupire-t-on au Caire, o\u00f9 l'on estime que cette d\u00e9cision intervient avec deux ans de retard. Au lendemain de la guerre du Golfe, et en remerciement de ses bons et loyaux services, l'Egypte avait en effet b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'effacement d'une partie de ses 46 milliards de dollars de dette ext\u00e9rieure. Le reliquat ne concernait que 3,9 milliards de dollars, soit environ 200 millions de dollars d'int\u00e9r\u00eats annuels.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-caire-egypte-le-fmi-amadoue-par-les-privatisations_1344203.html"}, {"title": "Jerry phadima", "text": "\"Mon but a toujours \u00e9t\u00e9 de devenir un homme d'affaires. Et aujourd'hui, vous voyez, je porte une cravate. \"\nJerry Phadima, l'un des premiers franchis\u00e9s de Maxi Movies, une entreprise sud-africaine qui diffuse \u00e0 faible prix les grandes productions d'Hollywood dans les townships, avec un \u00e9norme succ\u00e8s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jerry-phadima_1333871.html"}, {"title": "Henri guaino penseur singulier une eminence grise haute en couleurs", "text": "Il y a des mots qu'il vaut mieux ne pas prononcer devant Henri Guaino si l'on a un train \u00e0 prendre. Budget, r\u00e9forme de l'Etat, crit\u00e8res de convergence, tous ces termes et quelques autres r\u00e9veillent chez l'actuel commissaire au Plan sa boulimie des concepts \u00e9conomiques. Au point d'en oublier qu'une de nos rares certitudes, c'est que le temps passe trop vite. Cet Arl\u00e9sien de 39 ans a trouv\u00e9 sa voie en rencontrant le couple Pasqua-S\u00e9guin, en 1990. Tant\u00f4t f\u00e2ch\u00e9 avec l'un, tant\u00f4t avec les deux, le bouillant Guaino gardera n\u00e9anmoins toujours la m\u00eame passion pour leurs id\u00e9es. Aux c\u00f4t\u00e9s de S\u00e9guin, il orchestre la campagne anti-Maastricht et anti-pens\u00e9e unique. Avec Pasqua, il partage la conviction que l'am\u00e9nagement du territoire est la forme supr\u00eame de la r\u00e9forme de l'Etat. D'ailleurs, ils m\u00e8ne en secret depuis son installation \u00e0 la t\u00eate du Plan, en ao\u00fbt 1995, une OPA administrative pour le moins incertaine sur la Datar. C'est en r\u00e9digeant un rapport virulent contre le technocratisme qu'il est devenu une \u00e9minence grise du chiraquisme. Mais le pr\u00e9sident, venu f\u00eater les cinquante ans du Plan \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la semaine derni\u00e8re, s'est beaucoup \u00e9loign\u00e9 de ses th\u00e8ses. D\u00e9sormais, c'est au caf\u00e9 de la Mairie, en face de l'\u00e9glise Saint-Sulpice, que monsieur le commissaire br\u00fble les d\u00e9v\u00f4ts de l'orthodoxie mon\u00e9taire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/henri-guaino-penseur-singulier-une-eminence-grise-haute-en-couleurs_1326073.html"}, {"title": "Industrie la fonderie en retrait", "text": "Au premier trimestre, la production des industries de la fonderie a marqu\u00e9 une baisse de pr\u00e8s de 6 % en volume, pour atteindre 626 000 tonnes, contre 665 000 au premier trimestre 1995. \" Cette baisse refl\u00e8te la morosit\u00e9 de nos secteurs clients, et en particulier du b\u00e2timent \", note Nicolas Leleu, chef du service \u00e9conomique du Syndicat g\u00e9n\u00e9ral des fondeurs de France. A l'export, le recul a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 \u00e0 1,8 %, et le secteur table sur un rebond d\u00e8s le second semestre. \" Nos d\u00e9bouch\u00e9s, automobile, b\u00e2timent et surtout biens d'\u00e9quipement, ont en effet atteint leur point bas ou sont en phase de red\u00e9marrage \", explique Nicolas Leleu.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/industrie-la-fonderie-en-retrait_1329926.html"}, {"title": "Igas un rapport qui tombe a point", "text": "Initialement pr\u00e9vue pour f\u00e9vrier, la publication du rapport annuel de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales avait \u00e9t\u00e9 report\u00e9e en mai pour ne pas interf\u00e9rer avec la pr\u00e9paration de la r\u00e9forme de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Sa sortie aujourd'hui conforte la position du gouvernement face aux syndicats.\n* Le rapport est en effet accablant sur la gestion par les partenaires sociaux des organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale comme les caisses d'allocations familiales ou les Urssaf : relations avec le public ex\u00e9crables, productivit\u00e9 des personnels m\u00e9diocre... Un constat qui fragilise les syndicats alors que les nouveaux conseils d'administration des caisses doivent \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s en juillet.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/igas-un-rapport-qui-tombe-a-point_1328670.html"}]