[{"title": "Les regrets d'un serviteur de Vichy", "text": "Monsieur Ingrand a du chagrin. Il rumine le m\u00eame remords depuis des dizaines d'ann\u00e9es: \u00abJe me suis tromp\u00e9, ce n'est pas ce qu'il fallait faire.\u00bb Cet octog\u00e9naire fatigu\u00e9 r\u00e9sume l'histoire de sa vie \u00e0 une \u00aberreur de discernement\u00bb: avoir accept\u00e9 de devenir, il y a cinquante ans, l'un des grands commis du r\u00e9gime de Vichy. N'avoir pas compris alors qu'il entrait dans l'Histoire du mauvais c\u00f4t\u00e9. Et avoir persist\u00e9 dans l'\u00aberreur\u00bb, jusqu'\u00e0 d\u00e9tenir l'un des records de long\u00e9vit\u00e9 de l'\u00e9poque en occupant, \u00e0 Paris, de juillet 1940 \u00e0 janvier 1944, le poste de repr\u00e9sentant du ministre de l'Int\u00e9rieur. Il choisira ensuite de se faire oublier, en exil en Argentine. Sans rompre compl\u00e8tement avec la France: il est aujourd'hui pr\u00e9sident de l'Alliance fran\u00e7aise \u00e0 Buenos Aires.\nLe cas Ingrand appara\u00eet \u00e0 la fois exceptionnel et exemplaire. L'exception tient \u00e0 l'expression de ces regrets, rarissimes parmi les anciennes \u00e9minences grises de Vichy. Mais sa carri\u00e8re, comme ses ennuis d'apr\u00e8s-guerre, illustre bien le r\u00f4le qu'ont jou\u00e9 dans cette p\u00e9riode toute une cohorte de brillants hauts fonctionnaires, finissant par se trouver au c?ur des \u00e9v\u00e9nements les plus tragiques de la collaboration, au terme d'un engagement qui doit plus \u00e0 un carri\u00e9risme aveugle et \u00e0 une conception technocratique du service de l'Etat qu'\u00e0 des raisons strictement id\u00e9ologiques. Ils restent les acteurs de ce paradoxe vichyste qui a vu des grands commis assumer, en maniant les rouages de l'administration, des d\u00e9shonneurs et des crimes parfois plus lourds que ceux des ultracollaborationnistes, vocif\u00e9rant, mais d\u00e9nu\u00e9s de v\u00e9ritables pouvoirs. Jean-Pierre Ingrand ne renie pas ses actes pris un \u00e0 un. Ce qu'il a fait, \u00abc'est ce qu'il fallait faire\u00bb l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait. Le regret est total: il ne fallait pas y \u00eatre, justement. Ne pas commencer. Ne pas engager le petit doigt, qui l'a notamment entra\u00een\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 l'une des plus tragiques ignominies de Vichy: la cr\u00e9ation, il y a tout juste cinquante ans, des tribunaux d'exception baptis\u00e9s \u00abSections sp\u00e9ciales\u00bb, lieux du reniement de toutes les traditions juridiques fran\u00e7aises.\nLe petit doigt? Il l'a mis dans les intrigues de juin et juillet 1940, lors de l'av\u00e8nement de P\u00e9tain sur les d\u00e9combres de la IIIe R\u00e9publique. L'heure des reclassements, des choix. Et des promotions foudroyantes pour certains hauts fonctionnaires. Le jeune Jean-Pierre Ingrand, 35 ans, est l'un des plus brillants de sa g\u00e9n\u00e9ration. De ceux que l'on s'arrache dans les cabinets minist\u00e9riels. Peu de temps apr\u00e8s sa r\u00e9ussite \u00e0 Sciences po, puis au concours du Conseil d'Etat (\u00abC'\u00e9tait alors le top de la haute fonction publique\u00bb, insiste-t-il aujourd'hui), il fut \u00e0 28 ans, charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s d'AIbert Sarraut, alors pr\u00e9sident du Conseil. Puis directeur du cabinet de William Bertrand, ministre radical-socialiste de la Marine marchande et grand franc-ma\u00e7on devant l'Eternel. Il vivra donc tr\u00e8s logiquement la dr\u00f4le de guerre mobilis\u00e9 comme chef de cabinet, aupr\u00e8s de Charles Pomaret, ministre du Travail, puis de l'lnt\u00e9rieur, suivant ainsi le gouvernement en d\u00e9route dans son p\u00e9riple \u00e0 travers la France, jusqu'\u00e0 Bordeaux. Paul Reynaud, qui eut le projet de refuser l'armistice, le charge d'organiser la logistique du passage du gouvernement \u00e0 Alger. Avant de se d\u00e9rober, laissant la voie \u00e0 P\u00e9tain.\nL'\u00e8re P\u00e9tain ouvre une fr\u00e9n\u00e9tique p\u00e9riode de reclassement-\u00e9puration au sein de l'administration fran\u00e7aise. Jean-Pierre Ingrand se voit propuls\u00e9, le 27 juin 1940, \u00e0 la t\u00eate de l'importante Direction de l'administration d\u00e9partementale et communale, au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Puis, d\u00e8s le 6 juillet, au poste strat\u00e9gique de repr\u00e9sentant du ministre de l'Int\u00e9rieur au sein de la d\u00e9l\u00e9gation de Vichy aupr\u00e8s des Allemands, dirig\u00e9e \u00e0 Paris, en zone occup\u00e9e, par L\u00e9on No\u00ebl. Qui d\u00e9missionne un mois plus tard. Jean-Pierre Ingrand reste avec son successeur, le g\u00e9n\u00e9ral La Laurencie. Celui-ci d\u00e9missionne \u00e0 son tour en d\u00e9?mbre 1940, sur pression allemande pour avoir fait arr\u00eater Marcel D\u00e9at. Jean-Pierre Ingrand (surnomm\u00e9 \u00abI'Anguille\u00bb dans le corps pr\u00e9fectoral et \u00abPasse-partout\u00bb au Conseil d'Etat) demeure aupr\u00e8s du nouveau d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, Fernand de Brinon. L'\u00aberreur de discernement\u00bb se r\u00e9p\u00e8te lors de la nomination de Pierre Pucheu, qui sera un ministre de l'Int\u00e9rieur actif et tr\u00e8s r\u00e9pressif. \u00abIl faut bien comprendre qu'ils ont accept\u00e9 tout \u00e7a, ?s jeunes prodiges!\u00bb pr\u00e9cise Pierre Aubert, sous-pr\u00e9fet \u00e0 l'\u00e9poque et aujourd'hui historien de la pr\u00e9fectorale. \u00abIngrand, comme quelques autres? a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une acc\u00e9l\u00e9ration de carri\u00e8re comme on n'en a jamais vu. Rien ne les obligeait \u00e0 accepter. Mais, pour eux c\u00e9tait trop beau, c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9. Moi, j'ai d\u00e9missionn\u00e9 en 1941! D'une sous-pr\u00e9fecture!\u00bb\nLe tandem Brinon-Ingrand va ainsi fonctionner pendant plus de deux ans: une t\u00eate du collaborationnisme et un petit g\u00e9nie du service public. Joseph-Barth\u00e9lemy, alors garde des Sceaux, a dress\u00e9 dans ses M\u00e9moires un portrait de ? conseiller d'Etat \u00e9lev\u00e9, \u00e0 35 ans, au grade de pr\u00e9fet r\u00e9gional de premi\u00e8re classe hors cadre: \u00abJe me rappelle la prestation de serment des pr\u00e9fets: il avait l'air d'un coll\u00e9gien en uniforme, suivant ses patrons Pucheu et Brinon comme un porte-cierge.\u00bb Les probl\u00e8mes de communication entre Vichy et Paris laissent au d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Ingrand, interm\u00e9diaire entre le ministre de l'lnt\u00e9rieur et l'administration militaire allemande, une certaine autonomie. Ses comp\u00e9tences sont vastes, proches de celles d'un ministre de l'Int\u00e9rieur en zone occup\u00e9e. Son instruction de mission, sign\u00e9e par P\u00e9tain le 11 ao\u00fbt 1941, lui attribue des pouvoirs de n\u00e9gociation de politique g\u00e9n\u00e9rale. \u00abIl jouera un r\u00f4le de premier plan, capital, peut-on m\u00eame affirmer, pendant ces quatre ann\u00e9es, pr\u00e9cise Pierre Aubert. Sa personnalit\u00e9 l'imposera de plus en plus et le rendra aussi indispensable qu'inamovible. C'est un v\u00e9ritable ministre \"in partibus\".\u00bb\nIl occupe une grande partie de son temps \u00e0 inspecter les 48 pr\u00e9fets de la zone nord (\u00abFonctionnaire de valeur, mais prisonnier du r\u00e9gime ancien\u00bb, avait-il not\u00e9 sur le dossier du pr\u00e9fet Jean Moulin). A organiser la protection des populations contre les bombardements, gr\u00e2ce au Service interminist\u00e9riel contre les \u00e9v\u00e9nements de guerre, qu'il a cr\u00e9\u00e9. Mais ses activit\u00e9s couvrent tous les domaines. C'est, par exemple, lui qui obtient, \u00e0 la demande de Sacha Guitry, la lev\u00e9e de l'interdiction de l'Acad\u00e9mie Goncourt. Et il lui arrive aussi d'intervenir dans les questions d'aryanisation \u00e9conomique ou de r\u00e9pression polici\u00e8re. Lors des premi\u00e8res vagues de sabotages, en 1941, il se propose, dans le cadre de la politique officielle de collaboration d'Etat, de \u00abrenforcer, en les conjuguant les moyens d'investigation dont disposent les polices fran\u00e7aise et allemande\u00bb. Donnant aux services de police fran\u00e7ais les \u00abinstructions les plus formelles pour communiquer aux autorit\u00e9s allemandes toutes les informations et les \u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate qui seraient en leur possession, et cela afin d'accorder aux services allemands le concours le plus entier dans l'ex\u00e9cution d'une t\u00e2che d'int\u00e9r\u00eat commun\u00bb.\nSon nom reste surtout associ\u00e9 au sinistre \u00e9pisode de la Section sp\u00e9ciale de Paris, apr\u00e8s la premi\u00e8re ex\u00e9cution d'un militaire allemand sur le territoire fran\u00e7ais (1). Le 21 ao\u00fbt 1941, Alfons Moser est tu\u00e9 par Pierre Georges (le futur colonel Fabien) au m\u00e9tro Barb\u00e8s. L'affront est \u00e9norme pour les occupants, et Hitler demande \u00e0 \u00eatre imm\u00e9diatement inform\u00e9 des repr\u00e9sailles envisag\u00e9es. Le lendemain matin, le major Beumelburg, repr\u00e9sentant de la Wehrmacht \u00e0 Paris, convoque Jean-Pierre Ingrand et exige que Vichy ex\u00e9cute 6 Fran\u00e7ais, selon la tactique adopt\u00e9e, consistant alors, pour des raisons d'efficacit\u00e9, \u00e0 faire endosser au maximum par l'Etat fran\u00e7ais les t\u00e2ches de r\u00e9pression: les ex\u00e9cutions fran\u00e7aises ont, selon Beumelburg, \u00abplus d'effet\u00bb que les ex\u00e9cutions allemandes. Cela sous la menace de proc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cution de 50 otages. En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, Fernand de Brinon et Jean-Pierre Ingrand, qui ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral Laure (secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de P\u00e9tain), \u00e0 Vichy, remettent aux Allemands une note dans laquelle le gouvernement s'engage \u00e0 installer au plus vite le tribunal sp\u00e9cial qui fait justement l'objet d'un projet depuis quelques semaines. Sur instructions de l'amiral Darlan, chef du gouvernement, il s'agissait de concevoir une juridiction d'exception pronon\u00e7ant des peines capitales contre les communistes, auteurs de \u00abmen\u00e9es antinationales\u00bb, dont Vichy redoute le passage \u00e0 la lutte arm\u00e9e depuis l'invasion de l'URSS par le Reich. Le projet, pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre Pucheu, envisage une proc\u00e9dure exp\u00e9ditive, des d\u00e9cisions non motiv\u00e9es et sans appel, et la peine capitale pour des actes jusqu'alors qualifi\u00e9s de d\u00e9lits.\nLa note Ingrand pr\u00e9voit que ce tribunal, aussit\u00f4t cr\u00e9\u00e9, jugera 6 chefs communistes parmi les plus importants alors d\u00e9tenus. Brinon et Ingrand ajoutent verbalement que la loi sera appliqu\u00e9e r\u00e9troactivement \u00e0 6 personnes et que, comme convenu, il s'agira de condamnations \u00e0 mort imm\u00e9diatement ex\u00e9cut\u00e9es - la note ne le pr\u00e9cisant pas pour ne pas donner l'impression que l'ind\u00e9pendance de la justice est viol\u00e9e. Ils indiquent m\u00eame en sus que \u00abla sentence prononc\u00e9e par le tribunal sp\u00e9cial serait ex\u00e9cut\u00e9e de mani\u00e8re exemplaire par d\u00e9capitation \u00e0 la guillotine sur une place de Paris\u00bb. Toujours le 22 ao\u00fbt, \u00e0 19 h 45, Beumelburg annonce \u00e0 Brinon que l'administration militaire accepte les mesures pr\u00e9vues par la note d'Ingrand. Mais il la corrige en demandant que le tribunal si\u00e8ge \u00e0 huis clos, que l'ex\u00e9cution ait lieu au plus tard le 28 ao\u00fbt et s'oppose \u00e0 la proposition z\u00e9l\u00e9e des Fran\u00e7ais en recommandant que la \u00abd\u00e9capitation n'ait pas lieu sur une place publique\u00bb. Hitler est tout de suite inform\u00e9 de ces engagements. Dans un rapport r\u00e9dig\u00e9 le jour m\u00eame, Beumelburg note que \u00abl'effet r\u00e9troactif d'une loi p\u00e9nale signifie l'abandon du sacro-saint principe lib\u00e9ral \"Nulla poena sine lege\" [Pas de peine sans loi]\u00bb, que la promesse de donner des instructions de sentence \u00e0 un tribunal \u00abrompt avec le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs\u00bb et qu'ainsi le gouvernement fran\u00e7ais \u00abs'engage dans de nouvelles voies pour l'\u00e9tablissement d'un ordre \u00e9tatique nouveau\u00bb.\nReste \u00e0 trouver des juges acceptant la besogne. Le 23 ao\u00fbt, dans l'apr\u00e8s-midi Jean-Pierre Ingrand convoque Louis Rousseau, repr\u00e9sentant du garde des Sceaux, I'avocat g\u00e9n\u00e9ral Victor Dupuich, Maurice Gabolde, procureur de l'Etat \u00e0 Paris, et Werquin, repr\u00e9sentant du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, Francis Villette, et leur donne connaissance du texte de loi. Pour qu'ils avalisent la man?uvre. Abasourdis, les magistrats refusent d'abord cette infamie. Ingrand, au t\u00e9l\u00e9phone, appelle \u00e0 la rescousse Dayras, repr\u00e9sentant \u00e0 Paris du garde des Sccaux, qui se borne \u00e0 souligner qu'en zone occup\u00e9e les d\u00e9cisions rel\u00e8vent de Pucheu. Finalement, Maurice Gabolde (qui sera garde des Sceaux en 1943) accepte, seul, de r\u00e9diger la disposition sur la r\u00e9troactivit\u00e9. Pour contourner l'hostilit\u00e9 manifeste des magistrats pr\u00e9sidents de cour, Pucheu d\u00e9cide de modifier la future \u00abloi\u00bb: les juges de la Section sp\u00e9ciale ne seront plus nomm\u00e9s par des magistrats, mais par le garde des Sceaux lui-m\u00eame. Celui-ci, Joseph Barth\u00e9lemy, qui a enseign\u00e9 \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de Sciences po les grands principes du droit fran\u00e7ais, fait donc route vers Paris. Le 25 ao\u00fbt, \u00e0 16 heures, il re\u00e7oit une dizaine de magistrats convoqu\u00e9s quelques heures auparavant. Tous les pr\u00e9sidents de chambre refusent. Le ministre de la Justice trouvera finalement un vice-pr\u00e9sident, Michel Benon qui accepte. Le soir m\u00eame, la Section sp\u00e9ciale de Paris est constitu\u00e9e. Essentiellement de magistrats aux carri\u00e8res poussives. \u00abJ'ai l'impression de courir sur une plage avec une bougie allum\u00e9e par grand vent...\u00bb, dira Joseph Barth\u00e9lemy \u00e0 Jean-Pierre Ingrand.\nReste \u00e0 trouver des victimes. Le choix \u00e9tant limit\u00e9, on doit puiser dans les dossiers en appel. Le 26, des avocats, parmi les plus jeunes du barreau, sont commis d'office. Le tribunal se r\u00e9unit le 27 au matin et prononce 3 condamnations \u00e0 mort. L'\u00e9chantillon est symbolique. Un communiste (Andr\u00e9 Br\u00e9chet, 40 ans, responsable parisien du PCF, condamn\u00e9 neuf jours plus t\u00f4t \u00e0 quinze mois de prison), un ancien droit commun (Emile Bastard, 45 ans, condamn\u00e9 \u00e0 deux ans de prison pour propagande communiste) et un juif (Abraham Trzebrucki, 57 ans, marchand ambulant, condamn\u00e9 six semaines plus t\u00f4t pour usage de faux papiers). Ils seront tous les trois guillotin\u00e9s le lendemain. Mais la machination s'enrayera d'elle-m\u00eame: \u00e9c?ur\u00e9s par le r\u00f4le qu'ils acceptent de jouer et les r\u00e9actions que cela suscite, les juges de la Section sp\u00e9ciale ne prononcent plus que des condamnations \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. D'o\u00f9 la col\u00e8re d'Otto von St\u00fclpnagel, commandant militaire en France, qui rappelle la promesse formul\u00e9e par le pr\u00e9fet Ingrand: 6 condamnations \u00e0 mort imm\u00e9diatement ex\u00e9cut\u00e9es. Il faudra que Pucheu contourne l'obstacle en mettant sur pied, le 7 septembre, un \u00abtribunal d'Etat\u00bb - compos\u00e9 de magistrats, de hauts fonctionnaires et de militaires, nomm\u00e9s par le gouvernement - qui, le 20 et le 21 septembre, condamnera \u00e0 mort 3 militants communistes, guillotin\u00e9s d\u00e8s le lendemain.\nJean-Pierre Ingrand se souvient de cette affaire. Et de sa monstruosit\u00e9: \u00abSur le moment, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 mon p\u00e8re, qui \u00e9tait alors pr\u00e9sident de cour d'assises. Il s'est dress\u00e9 sur son fauteuil en me disant que c'\u00e9tait inadmissible, scandaleux.\u00bb Mais il minimise sa responsabilit\u00e9: \u00abJ'\u00e9tais simplement une bo\u00eete aux lettres, un relais, \u00e0 un moment o\u00f9 j'\u00e9tais l'un des plus hauts repr\u00e9sentants de Vichy \u00e0 Paris.\u00bb\nLa fin de l'ann\u00e9e 1943 constituera pour Jean-Pierre Ingrand, comme pour beaucoup de vichystes, le temps du retournement, ou du double jeu. Il va voir Alexandre Parodi, d\u00e9legu\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en zone occup\u00e9e. Parce que c'est un coll\u00e8gue du Conseil d'Etat et que leurs \u00e9pouses sont tr\u00e8s li\u00e9es. \u00abJe lui ai offert mes services. Cela ne lui a rien fait du tout, cela ne l'a pas int\u00e9ress\u00e9.\u00bb Le grand r\u00e9sistant l'\u00e9conduit courtoisement: il fallait y penser avant... Il parvient quand m\u00eame, \u00e0 partir de septembre 1943, \u00e0 entrer en contact avec l'Organisation de r\u00e9sistance de l'arm\u00e9e (ORA) du g\u00e9n\u00e9ral Revers, qu'il renseigne sur les rapports entre Vichy et les Allemands. Puis, en octobre 1943, il alimente en vraies-fausses cartes d'identit\u00e9 de la pr\u00e9fecture de police le r\u00e9seau de Jean-Louis Vigier.\nC'est aussi l'\u00e9poque o\u00f9 il r\u00e9agit aux rafles de juifs qui, en 1943, atteignent de plus en plus des Fran\u00e7ais alors qu'il avait rendu compte avec z\u00e8le des rafles qui ne concernaient que les juifs \u00e9trangers au printemps 1941. Ces prises de distances aboutissent finalement \u00e0 sa d\u00e9mission, quand le chef de la Milice, Joseph Darnand, remplace Ren\u00e9 Bousquet \u00e0 la t\u00eate de la police en janvier 1944. \u00abJe suis all\u00e9 voir P\u00e9tain pour lui expliquer qu'il m'\u00e9tait impossible de continuer mes fonctions depuis la nomination de Darnand. Il m'a dit: \"Ah! si tout le monde d\u00e9missionne, alors! Si tout le monde suit votre exemple, tous les bons \u00e9l\u00e9ments vont partir\". \"C'est ce que vous devriez faire maintenant.\", lui ai-je r\u00e9pondu. Il m'a demand\u00e9 de rester, j'ai refus\u00e9.\u00bb Quelques mois seulement apr\u00e8s sa r\u00e9int\u00e9gration au Conseil d'Etat, en mars 1944, arrive la lib\u00e9ration de Paris. Pr\u00e9voyant son sort, Jean-Pierre Ingrand se cache, avec de faux papiers. Le 8 septembre, il est inculp\u00e9 d'atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 ext\u00e9rieure de l'Etat et r\u00e9voqu\u00e9 sans pension du Conseil d'Etat par d\u00e9cret sign\u00e9 par de Gaulle. Sa femme, dont le p\u00e8re fut r\u00e9sistant, le quitte - \u00abElle disait qu'elle ne pouvait plus vivre avec un \"collabo\"! J'aurais tout entendu, on m'a m\u00eame accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme!\u00bb - et demande le divorce. D\u00eenant chez des amis, il est d\u00e9nonc\u00e9 par la concierge, arr\u00eat\u00e9, et emprisonn\u00e9, \u00e0 Fresnes, le 22 mai 1945. Gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages de Jean-Louis Vigier, du g\u00e9n\u00e9ral Revers, de Parodi et de Fr\u00e9d\u00e9ric Joliot-Curie (qu'il avait aid\u00e9 en 1940 \u00e0 mettre le radium fran\u00e7ais \u00e0 l'abri des Allemands), ce nouveau proscrit est remis en libert\u00e9 provisoire le 8 ao\u00fbt suivant. L'affaire sera finalement class\u00e9e le 27 mai 1947. L'instruction lui a reproch\u00e9 son avancement exceptionnel, son titre de second de Brinon et son r\u00f4le dans l'arrestation d'un r\u00e9seau de r\u00e9sistants en juillet 1942. Mais on ne lui accorde qu'une fonction d'interm\u00e9diaire dans l'affaire de la Section sp\u00e9ciale, et les t\u00e9moignages de Vigier, de Revers et de Joliot-Curie furent d\u00e9terminants.\nPlusieurs conseillers d'Etat, qui dig\u00e8rent mal cette issue conciliante, s'efforcent de la remettre en question. Le 30 juillet 1947 une nouvelle proc\u00e9dure et un mandat d'arr\u00eat sont lanc\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux documents, provenant des archives allemandes de l'h\u00f4tel Majestic, et donnant des pr\u00e9cisions sur sa collaboration avec les Allemands apr\u00e8s l'\u00e9vasion de prisonniers communistes du camp de Ch\u00e2teaubriant. Dirigeant alors \u00e0 Paris une soci\u00e9t\u00e9 d'importation de coton, Jean-Pierre Ingrand d\u00e9cide de fuir en Suisse. Puis en Argentine. Dans ce pays s\u00fbr qui n'a pas de convention d'extradition avec la France, la Banque de Paris et des Pays-Bas (tr\u00e8s active, pendant l'Occupation, dans le financement des entreprises fran\u00e7aises travaillant pour l'Allemagne) lui a trouv\u00e9 un emploi: la direction de l'une de ses filiales la Compagnie financi\u00e8re des chemins de fer de Santa Fe. Une nouvelle vie. Son proc\u00e8s vient tardivement. Le 6 novembre 1948, il est acquitt\u00e9. Cas rarissime d'acquittement par contumace. C'est l'\u00e9poque des conciliations: I'ann\u00e9e suivante, Ren\u00e9 Bousquet, chef de la Police de Vichy, sera relev\u00e9 de ses condamnations, pour faits de r\u00e9sistance...\nA Buenos Aires, Jean-Pierre Ingrand met ses talents d'administrateur au service de l'Alliance fran\u00e7aise. En vingt ans, il en fait le plus beau fleuron au monde, avec plus de 30 000 \u00e9l\u00e8ves, et une multitude de succursales r\u00e9parties dans tout le pays. Seul rappel du pass\u00e9: lors de la visite du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle au cours de son grand p\u00e9riple en Am\u00e9rique latine, en octobre 1964, Margerie, ambassadeur de France en Argentine, le convoque et lui demande, \u00e9tant donn\u00e9 son pass\u00e9, et \u00abpour \u00e9viter tout incident\u00bb, d'aller prendre quelques jours de vacances, par exemple au Br\u00e9sil... Refus de l'ancien conseiller d'Etat r\u00e9voqu\u00e9 en 1944: il est chez lui \u00e0 Buenos Aires, il est chez lui \u00e0 l'Alliance fran\u00e7aise. De plus, il a connu de Gaulle \u00e0 Bordeaux en juin 1940, lorsqu'il \u00e9tait sous-secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Guerre dans le gouvernement Reynaud, et il est curieux des retrouvailles. Tout se passe bien: il pr\u00e9sente l'Alliance au G\u00e9n\u00e9ral, qui se contente de lui envoyer une apostrophe tr\u00e8s gaullienne: \u00abAlors, Ingrand, \u00e7a marche l'Alliance fran\u00e7aise, \u00e0 Buenos Aires?\u00bb...\nDe Gaulle. Ce remords obs\u00e8de depuis si longtemps Jean-Pierre Ingrand. \u00abIl ne fallait pas rester, il fallait aller \u00e0 Londres, tout de suite, tout de suite. J'ai consid\u00e9r\u00e9 que je pouvais \u00eatre plus utile \u00e0 Paris. J'ai eu tort. Je me suis tromp\u00e9. Le plus diffficile, en p\u00e9riode de crise, ce n'est pas de faire son devoir, c'est de le discerner avec clairvoyance. C'est tr\u00e8s diffficile.\n- Vous dites \u00e7a en pensant \u00e0 votre belle carri\u00e8re bris\u00e9e?\n- Je dis \u00e7a en pensant \u00e0 ma carri\u00e8re, bien s\u00fbr, mais aussi pour des raisons... \u00e9thiques.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/les-regrets-d-un-serviteur-de-vichy_492450.html"}, {"title": "Les regrets d'un serviteur de Vichy", "text": "Monsieur Ingrand a du chagrin. Il rumine le m\u00eame remords depuis des dizaines d'ann\u00e9es: \u00abJe me suis tromp\u00e9, ce n'est pas ce qu'il fallait faire.\u00bb Cet octog\u00e9naire fatigu\u00e9 r\u00e9sume l'histoire de sa vie \u00e0 une \u00aberreur de discernement\u00bb: avoir accept\u00e9 de devenir, il y a cinquante ans, l'un des grands commis du r\u00e9gime de Vichy. N'avoir pas compris alors qu'il entrait dans l'Histoire du mauvais c\u00f4t\u00e9. Et avoir persist\u00e9 dans 1' \u00aberreur\u00bb, jusqu'\u00e0 d\u00e9tenir l'un des records de long\u00e9vit\u00e9 de l'\u00e9poque en occupant, \u00e0 Paris, de juillet 1940 \u00e0 janvier 1944, le poste de repr\u00e9sentant du ministre de l'Int\u00e9rieur. Il choisira ensuite de se faire oublier, en exil en Argentine. Sans rompre compl\u00e8tement avec la France: il est aujourd'hui pr\u00e9sident de l'Alliance fran\u00e7aise \u00e0 Buenos Aires.\nLe cas Ingrand appara\u00eet \u00e0 la fois exceptionnel et exemplaire. L'exception tient \u00e0 l'expression de ces regrets, rarissimes parmi les anciennes \u00e9minences grises de Vichy. Mais sa carri\u00e8re, comme ses ennuis d'apr\u00e8s-guerre, illustre bien le r\u00f4le qu'ont jou\u00e9 dans cette p\u00e9riode toute une cohorte de brillants hauts fonctionnaires, finissant par se trouver au c?ur des \u00e9v\u00e9nements les plus tragiques de la collaboration, au terme d'un engagement qui doit plus \u00e0 un carri\u00e9risme aveugle et \u00e0 une conception technocratique du service de l'Etat qu'\u00e0 des raisons strictement id\u00e9ologiques. Ils restent les acteurs de ce paradoxe vichyste qui a vu des grands commis assumer, en maniant les rouages de l'administration, des d\u00e9shonneurs et des crimes parfois plus lourds que ceux des ultracollaborationnistes, vocif\u00e9rant, mais d\u00e9nu\u00e9s de v\u00e9ritables pouvoirs. Jean-Pierre Ingrand ne renie pas ses actes pris un \u00e0 un. Ce qu'il a fait, \u00abc'est ce qu'il fallait faire\u00bb l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait. Le regret est total: il ne fallait pas y \u00eatre, justement. Ne pas commencer. Ne pas engager le petit doigt, qui l'a notamment entra\u00een\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 l'une des plus tragiques ignominies de Vichy: la cr\u00e9ation, il y a tout juste cinquante ans, des tribunaux d'exception baptis\u00e9s \u00abSections sp\u00e9ciales\u00bb, lieux du reniement de toutes les traditions juridiques fran\u00e7aises.\nLe petit doigt?\nIl l'a mis dans les intrigues de juin et juillet 1940, lors de l'av\u00e8nement de P\u00e9tain sur les d\u00e9combres de la IIIe R\u00e9publique. L'heure des reclassements, des choix. Et des promotions foudroyantes pour certains hauts fonctionnaires. Le jeune Jean-Pierre Ingrand, 35 ans, est l'un des plus brillants de sa g\u00e9n\u00e9ration. De ceux que l'on s'arrache dans les cabinets minist\u00e9riels. Peu de temps apr\u00e8s sa r\u00e9ussite \u00e0 Sciences po, puis au concours du Conseil d'Etat (\u00abC'\u00e9tait alors le top de la haute fonction publique\u00bb, insiste-t-il aujourd'hui), il fut \u00e0 28 ans, charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s d'AIbert Sarraut, alors pr\u00e9sident du Conseil. Puis directeur du cabinet de William Bertrand, ministre radical-socialiste de la Marine marchande et grand franc-ma\u00e7on devant l'Eternel. Il vivra donc tr\u00e8s logiquement la dr\u00f4le de guerre mobilis\u00e9 comme chef de cabinet, aupr\u00e8s de Charles Pomaret, ministre du Travail, puis de l'lnt\u00e9rieur, suivant ainsi le gouvernement en d\u00e9route dans son p\u00e9riple \u00e0 travers la France, jusqu'\u00e0 Bordeaux. Paul Reynaud, qui eut le projet de refuser l'armistice, le charge d'organiser la logistique du passage du gouvernement \u00e0 Alger. Avant de se d\u00e9rober, laissant la voie \u00e0 P\u00e9tain.\nL'\u00e8re P\u00e9tain ouvre une fr\u00e9n\u00e9tique p\u00e9riode de reclassement-\u00e9puration au sein de l'administration fran\u00e7aise. Jean-Pierre Ingrand se voit propuls\u00e9, le 27 juin 1940, \u00e0 la t\u00eate de l'importante Direction de l'administration d\u00e9partementale et communale, au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Puis, d\u00e8s le 6 juillet, au poste strat\u00e9gique de repr\u00e9sentant du ministre de l'Int\u00e9rieur au sein de la d\u00e9l\u00e9gation de Vichy aupr\u00e8s des Allemands, dirig\u00e9e \u00e0 Paris, en zone occup\u00e9e, par L\u00e9on No\u00ebl. Qui d\u00e9missionne un mois plus tard. Jean-Pierre Ingrand reste avec son successeur, le g\u00e9n\u00e9ral La Laurencie. Celui-ci d\u00e9missionne \u00e0 son tour en d\u00e9?mbre 1940, sur pression allemande pour avoir fait arr\u00eater Marcel D\u00e9at. Jean-Pierre Ingrand (surnomm\u00e9 \u00abI'Anguille\u00bb dans le corps pr\u00e9fectoral et \u00abPasse-partout\u00bb au Conseil d'Etat) demeure aupr\u00e8s du nouveau d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, Fernand de Brinon. L' \u00aberreur de discernement\u00bb se r\u00e9p\u00e8te lors de la nomination de Pierre Pucheu, qui sera un ministre de l'Int\u00e9rieur actif et tr\u00e8s r\u00e9pressif. \u00abIl faut bien comprendre qu'ils ont accept\u00e9 tout \u00e7a, ?s jeunes prodiges!\u00bb pr\u00e9cise Pierre Aubert, sous-pr\u00e9fet \u00e0 l'\u00e9poque et aujourd'hui historien de la pr\u00e9fectorale. \u00abIngrand, comme quelques autres? a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une acc\u00e9l\u00e9ration de carri\u00e8re comme on n'en a jamais vu. Rien ne les obligeait \u00e0 accepter. Mais, pour eux c\u00e9tait trop beau, c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9. Moi, j'ai d\u00e9missionn\u00e9 en 1941! D'une sous-pr\u00e9fecture!\u00bb\nLe tandem Brinon-Ingrand va ainsi fonctionner pendant plus de deux ans: une t\u00eate du collaborationnisme et un petit g\u00e9nie du service public. Joseph-Barth\u00e9lemy, alors garde des Sceaux, a dress\u00e9 dans ses M\u00e9moires un portrait de ? conseiller d'Etat \u00e9lev\u00e9, \u00e0 35 ans, au grade de pr\u00e9fet r\u00e9gional de premi\u00e8re classe hors cadre: \u00abJe me rappelle la prestation de serment des pr\u00e9fets: il avait l'air d'un coll\u00e9gien en uniforme, suivant ses patrons Pucheu et Brinon comme un porte-cierge.\u00bb Les probl\u00e8mes de communication entre Vichy et Paris laissent au d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Ingrand, interm\u00e9diaire entre le ministre de l'lnt\u00e9rieur et l'administration militaire allemande, une certaine autonomie. Ses comp\u00e9tences sont vastes, proches de celles d'un ministre de l'Int\u00e9rieur en zone occup\u00e9e. Son instruction de mission, sign\u00e9e par P\u00e9tain le 11 ao\u00fbt 1941, lui attribue des pouvoirs de n\u00e9gociation de politique g\u00e9n\u00e9rale. \u00abIl jouera un r\u00f4le de premier plan, capital, peut-on m\u00eame affirmer, pendant ces quatre ann\u00e9es, pr\u00e9cise Pierre Aubert. Sa personnalit\u00e9 l'imposera de plus en plus et le rendra aussi indispensable qu'inamovible. C'est un v\u00e9ritable ministre \u00abin partibus\u00bb.\u00bb\nIl occupe une grande partie de son temps \u00e0 inspecter les 48 pr\u00e9fets de la zone nord (\u00abFonctionnaire de valeur, mais prisonnier du r\u00e9gime ancien\u00bb, avait-il not\u00e9 sur le dossier du pr\u00e9fet Jean Moulin). A organiser la protection des populations contre les bombardements, gr\u00e2ce au Service interminist\u00e9riel contre les \u00e9v\u00e9nements de guerre, qu'il a cr\u00e9\u00e9. Mais ses activit\u00e9s couvrent tous les domaines. C'est, par exemple, lui qui obtient, \u00e0 la demande de Sacha Guitry, la lev\u00e9e de l'interdiction de l'Acad\u00e9mie Goncourt. Et il lui arrive aussi d'intervenir dans les questions d'aryanisation \u00e9conomique ou de r\u00e9pression polici\u00e8re. Lors des premi\u00e8res vagues de sabotages, en 1941, il se propose, dans le cadre de la politique officielle de collaboration d'Etat, de \u00abrenforcer, en les conjuguant les moyens d'investigation dont disposent les polices fran\u00e7aise et allemande\u00bb. Donnant aux services de police fran\u00e7ais les \u00abinstructions les plus formelles pour communiquer aux autorit\u00e9s allemandes toutes les informations et les \u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate qui seraient en leur possession, et cela afin d'accorder aux services allemands le concours le plus entier dans l'ex\u00e9cution d'une t\u00e2che d'int\u00e9r\u00eat commun\u00bb.\nSon nom reste surtout associ\u00e9 au sinistre \u00e9pisode de la Section sp\u00e9ciale de Paris, apr\u00e8s la premi\u00e8re ex\u00e9cution d'un militaire allemand sur le territoire fran\u00e7ais (1). Le 21 ao\u00fbt 1941, Alfons Moser est tu\u00e9 par Pierre Georges (le futur colonel Fabien) au m\u00e9tro Barb\u00e8s. L'affront est \u00e9norme pour les occupants, et Hitler demande \u00e0 \u00eatre imm\u00e9diatement inform\u00e9 des repr\u00e9sailles envisag\u00e9es. Le lendemain matin, le major Beumelburg, repr\u00e9sentant de la Wehrmacht \u00e0 Paris, convoque Jean-Pierre Ingrand et exige que Vichy ex\u00e9cute 6 Fran\u00e7ais, selon la tactique adopt\u00e9e, consistant alors, pour des raisons d'efficacit\u00e9, \u00e0 faire endosser au maximum par l'Etat fran\u00e7ais les t\u00e2ches de r\u00e9pression: les ex\u00e9cutions fran\u00e7aises ont, selon Beumelburg, \u00abplus d'effet\u00bb que les ex\u00e9cutions allemandes. Cela sous la menace de proc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cution de 50 otages. En d\u00e9but d'apr\u00e8smidi, Fernand de Brinon et Jean-Pierre Ingrand, qui ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral Laure (secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de P\u00e9tain), \u00e0 Vichy, remettent aux Allemands une note dans laquelle le gouvernement s'engage \u00e0 installer au plus vite le tribunal sp\u00e9cial qui fait justement l'objet d'un projet depuis quelques semaines. Sur instructions de l'amiral Darlan, chef du gouvernement, il s'agissait de concevoir une juridiction d'exception pronon\u00e7ant des peines capitales contre les communistes, auteurs de \u00abmen\u00e9es antinationales\u00bb, dont Vichy redoute le passage \u00e0 la lutte arm\u00e9e depuis l'invasion de l'URSS par le Reich. Le projet, pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre Pucheu, envisage une proc\u00e9dure exp\u00e9ditive, des d\u00e9cisions non motiv\u00e9es et sans appel, et la peine capitale pour des actes jusqu'alors qualifi\u00e9s de d\u00e9lits.\nLa note Ingrand pr\u00e9voit que ce tribunal, aussit\u00f4t cr\u00e9\u00e9, jugera 6 chefs communistes parmi les plus importants alors d\u00e9tenus. Brinon et Ingrand ajoutent verbalement que la loi sera appliqu\u00e9e r\u00e9troactivement \u00e0 6 personnes et que, comme convenu, il s'agira de condamnations \u00e0 mort imm\u00e9diatement ex\u00e9cut\u00e9es - la note ne le pr\u00e9cisant pas pour ne pas donner l'impression que l'ind\u00e9pendance de la justice est viol\u00e9e. Ils indiquent m\u00eame en sus que \u00abla sentence prononc\u00e9e par le tribunal sp\u00e9cial serait ex\u00e9cut\u00e9e de mani\u00e8re exemplaire par d\u00e9capitation \u00e0 la guillotine sur une place de Paris\u00bb. Toujours le 22 ao\u00fbt, \u00e0 19 h 45, Beumelburg annonce \u00e0 Brinon que l'administration militaire accepte les mesures pr\u00e9vues par la note d'Ingrand. Mais il la corrige en demandant que le tribunal si\u00e8ge \u00e0 huis clos, que l'ex\u00e9cution ait lieu au plus tard le 28 ao\u00fbt et s'oppose \u00e0 la proposition z\u00e9l\u00e9e des Fran\u00e7ais en recommandant que la \u00abd\u00e9capitation n'ait pas lieu sur une place publique\u00bb. Hitler est tout de suite inform\u00e9 de ces engagements. Dans un rapport r\u00e9dig\u00e9 le jour m\u00eame, Beumelburg note que \u00abl'effet r\u00e9troactif d'une loi p\u00e9nale signifie l'abandon du sacro-saint principe lib\u00e9ral \u00abNulla poena sine lege\u00bb [Pas de peine sans loi]\u00bb, que la promesse de donner des instructions de sentence \u00e0 un tribunal \u00abrompt avec le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs\u00bb et qu'ainsi le gouvernement fran\u00e7ais \u00abs'engage dans de nouvelles voies pour l'\u00e9tablissement d'un ordre \u00e9tatique nouveau\u00bb.\nReste \u00e0 trouver des juges acceptant la besogne\nLe 23 ao\u00fbt, dans l'apr\u00e8s-midi Jean-Pierre Ingrand convoque Louis Rousseau, repr\u00e9sentant du garde des Sceaux, I'avocat g\u00e9n\u00e9ral Victor Dupuich, Maurice Gabolde, procureur de l'Etat \u00e0 Paris, et Werquin, repr\u00e9sentant du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, Francis Villette, et leur donne connaissance du texte de loi. Pour qu'ils avalisent la man?uvre. Abasourdis, les magistrats refusent d'abord cette infamie. Ingrand, au t\u00e9l\u00e9phone, appelle \u00e0 la rescousse Dayras, repr\u00e9sentant \u00e0 Paris du garde des Sccaux, qui se borne \u00e0 souligner qu'en zone occup\u00e9e les d\u00e9cisions rel\u00e8vent de Pucheu. Finalement, Maurice Gabolde (qui sera garde des Sceaux en 1943) accepte, seul, de r\u00e9diger la disposition sur la r\u00e9troactivit\u00e9. Pour contourner l'hostilit\u00e9 manifeste des magistrats pr\u00e9sidents de cour, Pucheu d\u00e9cide de modifier la future \u00abloi\u00bb: les juges de la Section sp\u00e9ciale ne seront plus nomm\u00e9s par des magistrats, mais par le garde des Sceaux lui-m\u00eame. Celui-ci, Joseph Barth\u00e9lemy, qui a enseign\u00e9 \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de Sciences po les grands principes du droit fran\u00e7ais, fait donc route vers Paris. Le 25 ao\u00fbt, \u00e0 16 heures, il re\u00e7oit une dizaine de magistrats convoqu\u00e9s quelques heures auparavant. Tous les pr\u00e9sidents de chambre refusent. Le ministre de la Justice trouvera finalement un vice-pr\u00e9sident, Michel Benon qui accepte. Le soir m\u00eame, la Section sp\u00e9ciale de Paris est constitu\u00e9e. Essentiellement de magistrats aux carri\u00e8res poussives. \u00abJ'ai l'impression de courir sur une plage avec une bougie allum\u00e9e par grand vent...\u00bb, dira Joseph Barth\u00e9lemy \u00e0 Jean-Pierre Ingrand.\nReste \u00e0 trouver des victimes\nLe choix \u00e9tant limit\u00e9, on doit puiser dans les dossiers en appel. Le 26, des avocats, parmi les plus jeunes du barreau, sont commis d'office. Le tribunal se r\u00e9unit le 27 au matin et prononce 3 condamnations \u00e0 mort. L'\u00e9chantillon est symbolique. Un communiste (Andr\u00e9 Br\u00e9chet, 40 ans, responsable parisien du PCF, condamn\u00e9 neuf jours plus t\u00f4t \u00e0 quinze mois de prison), un ancien droit commun (Emile Bastard, 45 ans, condamn\u00e9 \u00e0 deux ans de prison pour propagande communiste) et un juif (Abraham Trzebrucki, 57 ans, marchand ambulant, condamn\u00e9 six semaines plus t\u00f4t pour usage de faux papiers). Ils seront tous les trois guillotin\u00e9s le lendemain.\nMais la machination s'enrayera d'elle-m\u00eame: \u00e9c?ur\u00e9s par le r\u00f4le qu'ils acceptent de jouer et les r\u00e9actions que cela suscite, les juges de la Section sp\u00e9ciale ne prononcent plus que des condamnations \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. D'o\u00f9 la col\u00e8re d'Otto von St\u00fclpnagel, commandant militaire en France, qui rappelle la promesse formul\u00e9e par le pr\u00e9fet Ingrand: 6 condamnations \u00e0 mort imm\u00e9diatement ex\u00e9cut\u00e9es. Il faudra que Pucheu contourne l'obstacle en mettant sur pied, le 7 septembre, un \u00abtribunal d'Etat\u00bb - compos\u00e9 de magistrats, de hauts fonctionnaires et de militaires, nomm\u00e9s par le gouvernement - qui, le 20 et le 21 septembre, condamnera \u00e0 mort 3 militants communistes, guillotin\u00e9s d\u00e8s le lendemain.\nJean-Pierre Ingrand se souvient de cette affaire. Et de sa monstruosit\u00e9: \u00abSur le moment, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 mon p\u00e8re, qui \u00e9tait alors pr\u00e9sident de cour d'assises. Il s'est dress\u00e9 sur son fauteuil en me disant que c'\u00e9tait inadmissible, scandaleux.\u00bb Mais il minimise sa responsabilit\u00e9: \u00abJ'\u00e9tais simplement une bo\u00eete aux lettres, un relais, \u00e0 un moment o\u00f9 j'\u00e9tais l'un des plus hauts repr\u00e9sentants de Vichy \u00e0 Paris.\u00bb\nLa fin de l'ann\u00e9e 1943 constituera pour Jean-Pierre Ingrand, comme pour beaucoup de vichystes, le temps du retournement, ou du double jeu. Il va voir Alexandre Parodi, d\u00e9legu\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en zone occup\u00e9e. Parce que c'est un coll\u00e8gue du Conseil d'Etat et que leurs \u00e9pouses sont tr\u00e8s li\u00e9es. \u00abJe lui ai offert mes services. Cela ne lui a rien fait du tout, cela ne l'a pas int\u00e9ress\u00e9.\u00bb Le grand r\u00e9sistant l'\u00e9conduit courtoisement: il fallait y penser avant... Il parvient quand m\u00eame, \u00e0 partir de septembre 1943, \u00e0 entrer en contact avec l'Organisation de r\u00e9sistance de l'arm\u00e9e (ORA) du g\u00e9n\u00e9ral Revers, qu'il renseigne sur les rapports entre Vichy et les Allemands. Puis, en octobre 1943, il alimente en vraies-fausses cartes d'identit\u00e9 de la pr\u00e9fecture de police le r\u00e9seau de Jean-Louis Vigier.\nC'est aussi l'\u00e9poque o\u00f9 il r\u00e9agit aux rafles de juifs qui, en 1943, atteignent de plus en plus des Fran\u00e7ais alors qu'il avait rendu compte avec z\u00e8le des rafles qui ne concernaient que les juifs \u00e9trangers au printemps 1941. Ces prises de distances aboutissent finalement \u00e0 sa d\u00e9mission, quand le chef de la Milice, Joseph Darnand, remplace Ren\u00e9 Bousquet \u00e0 la t\u00eate de la police en janvier 1944. \u00abJe suis all\u00e9 voir P\u00e9tain pour lui expliquer qu'il m'\u00e9tait impossible de continuer mes fonctions depuis la nomination de Darnand. Il m'a dit: \u00abAh! si tout le monde d\u00e9missionne, alors! Si tout le monde suit votre exemple, tous les bons \u00e9l\u00e9ments vont partir._C'est ce que vous devriez faire maintenant\u00bb, lui ai-je r\u00e9pondu. Il m'a demand\u00e9 de rester, j'ai refus\u00e9.\u00bb Quelques mois seulement apr\u00e8s sa r\u00e9int\u00e9gration au Conseil d'Etat, en mars 1944, arrive la lib\u00e9ration de Paris. Pr\u00e9voyant son sort, Jean-Pierre Ingrand se cache, avec de faux papiers. Le 8 septembre, il est inculp\u00e9 d'atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 ext\u00e9rieure de l'Etat et r\u00e9voqu\u00e9 sans pension du Conseil d'Etat par d\u00e9cret sign\u00e9 par de Gaulle. Sa femme, dont le p\u00e8re fut r\u00e9sistant, le quitte_ \u00abElle disait qu'elle ne pouvait plus vivre avec un \u00abcollabo\u00bb! J'aurais tout entendu, on m'a m\u00eame accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme!\u00bb _et demande le divorce. D\u00eenant chez des amis, il est d\u00e9nonc\u00e9 par la concierge, arr\u00eat\u00e9, et emprisonn\u00e9, \u00e0 Fresnes, le 22 mai 1945. Gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages de JeanLouis Vigier, du g\u00e9n\u00e9ral Revers, de Parodi et de Fr\u00e9d\u00e9ric Joliot-Curie (qu'il avait aid\u00e9 en 1940 \u00e0 mettre le radium fran\u00e7ais \u00e0 l'abri des Allemands), ce nouveau proscrit est remis en libert\u00e9 provisoire le 8 ao\u00fbt suivant. L'affaire sera finalement class\u00e9e le 27 mai 1947. L'instruction lui a reproch\u00e9 son avancement exceptionnel, son titre de second de Brinon et son r\u00f4le dans l'arrestation d'un r\u00e9seau de r\u00e9sistants en juillet 1942. Mais on ne lui accorde qu'une fonction d'interm\u00e9diaire dans l'affaire de la Section sp\u00e9ciale, et les t\u00e9moignages de Vigier, de Revers et de Joliot-Curie furent d\u00e9terminants.\nPlusieurs conseillers d'Etat, qui dig\u00e8rent mal cette issue conciliante, s'efforcent de la remettre en question. Le 30 juillet 1947 une nouvelle proc\u00e9dure et un mandat d'arr\u00eat sont lanc\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux documents, provenant des archives allemandes de l'h\u00f4tel Majestic, et donnant des pr\u00e9cisions sur sa collaboration avec les Allemands apr\u00e8s l'\u00e9vasion de prisonniers communistes du camp de Ch\u00e2teaubriant. Dirigeant alors \u00e0 Paris une soci\u00e9t\u00e9 d'importation de coton, Jean-Pierre Ingrand d\u00e9cide de fuir en Suisse. Puis en Argentine. Dans ce pays s\u00fbr qui n'a pas de convention d'extradition avec la France, la Banque de Paris et des Pays-Bas (tr\u00e8s active, pendant l'Occupation, dans le financement des entreprises fran\u00e7aises travaillant pour l'Allemagne) lui a trouv\u00e9 un emploi: la direction de l'une de ses filiales la Compagnie financi\u00e8re des chemins de fer de Santa Fe. Une nouvelle vie. Son proc\u00e8s vient tardivement. Le 6 novembre 1948, il est acquitt\u00e9. Cas rarissime d'acquittement par contumace. C'est l'\u00e9poque des conciliations: I'ann\u00e9e suivante, Ren\u00e9 Bousquet, chef de la Police de Vichy, sera relev\u00e9 de ses condamnations, pour faits de r\u00e9sistance...\nA Buenos Aires, Jean-Pierre Ingrand met ses talents d'administrateur au service de l'Alliance fran\u00e7aise. En vingt ans, il en fait le plus beau fleuron au monde, avec plus de 30 000 \u00e9l\u00e8ves, et une multitude de succursales r\u00e9parties dans tout le pays. Seul rappel du pass\u00e9: lors de la visite du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle au cours de son grand p\u00e9riple en Am\u00e9rique latine, en octobre 1964, Margerie, ambassadeur de France en Argentine, le convoque et lui demande, \u00e9tant donn\u00e9 son pass\u00e9, et \u00abpour \u00e9viter tout incident\u00bb, d'aller prendre quelques jours de vacances, par exemple au Br\u00e9sil... Refus de l'ancien conseiller d'Etat r\u00e9voqu\u00e9 en 1944: il est chez lui \u00e0 Buenos Aires, il est chez lui \u00e0 l'Alliance fran\u00e7aise. De plus, il a connu de Gaulle \u00e0 Bordeaux en juin 1940, lorsqu'il \u00e9tait sous-secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Guerre dans le gouvernement Reynaud, et il est curieux des retrouvailles. Tout se passe bien: il pr\u00e9sente l'Alliance au G\u00e9n\u00e9ral, qui se contente de lui envoyer une apostrophe tr\u00e8s gaullienne: \u00abAlors, Ingrand, \u00e7a marche l'Alliance fran\u00e7aise, \u00e0 Buenos Aires?\u00bb...\nDe Gaulle\nCe remords obs\u00e8de depuis si longtemps Jean-Pierre Ingrand. \u00abIl ne fallait pas rester, il fallait aller \u00e0 Londres, tout de suite, tout de suite. J'ai consid\u00e9r\u00e9 que je pouvais \u00eatre plus utile \u00e0 Paris. J'ai eu tort. Je me suis tromp\u00e9. Le plus diffficile, en p\u00e9riode de crise, ce n'est pas de faire son devoir, c'est de le discerner avec clairvoyance. C'est tr\u00e8s diffficile.\n- Vous dites \u00e7a en pensant \u00e0 votre belle carri\u00e8re bris\u00e9e?\n- Je dis \u00e7a en pensant \u00e0 ma carri\u00e8re, bien s\u00fbr, mais aussi pour des raisons... \u00e9thiques.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/les-regrets-d-un-serviteur-de-vichy_494874.html"}, {"title": "Du Jourdain au Nil, les sources du pouvoir", "text": "Et si l'eau, cause de conflits, devenait facteur d'unit\u00e9... En Isra\u00ebl, et ailleurs, la menace de p\u00e9nurie fait jaillir les id\u00e9es. Les r\u00e9aliser co\u00fbterait aussi cher que la guerre. Les morts en moins.\nDans sa chasse \u00e0 l'eau, le Moyen-Orient joue avec le feu. Au lendemain de Camp David, Anouar el-Sadate voyait l\u00e0 le seul enjeu susceptible de replonger l'Egypte dans le fracas des armes. \u00abLe p\u00e9ril cro\u00eet \u00e0 la mesure des besoins, confie le ministre d'Etat Boutros Boutros Ghali. Et nous menace plus que les querelles de fronti\u00e8res.\u00bb A chacun son casus belli: le roi Hussein, souverain de l'un des pays les plus expos\u00e9s \u00e0 la p\u00e9nurie, se disait nagu\u00e8re pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre avec Isra\u00ebl pour le Jourdain. Dans cette r\u00e9gion, l'eau, il est vrai, a pes\u00e9 sur maints conflits. Au XI\u00e8me, si\u00e8cle, d\u00e9j\u00e0, le calife fatimide Mustansir exigeait du roi d'Abyssinie \u00abqu'il rende au Nil son cours normal\u00bb... Mille ans apr\u00e8s, le barrage Atat\u00fcrk, chantier cyclop\u00e9en sur l'Euphrate, tourmente la Syrie et l'Irak, tandis que, sur fond de s\u00e9cheresse chronique, Amman et Damas accusent l'Etat h\u00e9breu de \u00abd\u00e9tournements\u00bb. Perch\u00e9es au sommet du lotus de gr\u00e8s d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'amiti\u00e9 sovi\u00e9to-\u00e9gyptienne, quatre batteries de DCA ont d\u00e9fendu jusqu'en f\u00e9vrier le ciel d'Assouan. Au cas o\u00f9 Saddam aurait lanc\u00e9 sur le haut barrage ses chasseurs.\nLe royaume des pharaons, \u00e9crivit H\u00e9rodote, \u00abest un don du fleuve\u00bb. Mais il en est aussi l'otage. En l'an 2000, plus de 70 millions d'Egyptiens se masseront sur l'\u00e9troit ruban f\u00e9cond\u00e9 par le Nil. 1 million de plus tous les huit \u00e0 neuf mois. Les oracles les plus prudents pr\u00e9disent un colossal d\u00e9ficit en eau. M\u00eame si, au Caire, on r\u00eave de d\u00e9sengorger le limon amass\u00e9 en amont au moyen d'un double canal, et d'arracher ainsi 840 000 hectares au d\u00e9sert. Rien ne sert d'invoquer Khnoum, dieu \u00e0 t\u00eate de b\u00e9lier jadis ma\u00eetre des crues; mieux vaut, sugg\u00e8re un diplomate cairote, louer au Soudan des terres fertiles. Et moderniser les techniques d'irrigation, ancestrales et gloutonnes. La temp\u00e9rance, elle-m\u00eame, ne paie plus. Famili\u00e8re du goutte-\u00e0-goutte, la Jordanie para\u00eet plus mal lotie encore. En 2005, pr\u00e9voit l'universitaire Elias Salameh, le royaume hach\u00e9mite aura \u00e9puis\u00e9 ses r\u00e9serves souterraines. A en croire la Banque mondiale, la Syrie, condamn\u00e9e au rationnement, manquera de 1 milliard de m\u00e8tres cubes par an \u00e0 la fin du si\u00e8cle. En Isra\u00ebl, o\u00f9 la ru\u00e9e des juifs sovi\u00e9tiques dope la demande, un accablant rapport du contr\u00f4leur d'Etat, Miriam Ben Porat, r\u00e9veille d'acerbes pol\u00e9miques. Le document d\u00e9nonce, notamment, les privil\u00e8ges conc\u00e9d\u00e9s aux agriculteurs pour arroser, \u00e0 moindres frais, des plantations trop avides. Au risque de \u00abtaper\u00bb dans les r\u00e9serves. Il faut dire que, en 1985, l'irrigation trustait encore les trois quarts de l'eau disponible. La proportion, depuis, a d\u00e9cru. Mais pas suffisamment. \u00abIsra\u00ebl, constate l'expert Colette Serruya, utilise plus de 100% de sa recharge pluviale annuelle. En clair, on entame le capital.\u00bb Le niveau des eaux du lac de Tib\u00e9riade, r\u00e9servoir connu ici sous le nom de \u00abKinneret\u00bb, risque de passer cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, sous le seuil fatidique: \u00abEn de\u00e7\u00e0, pr\u00e9vient le gardien des lieux, Zvi Ortenberg, tout peut arriver. Si, comme la mer d'Aral, le Kinneret meurt, Isra\u00ebl n'y survivra pas.\u00bb\nSuffirait-il, pour conjurer la catastrophe, de fa\u00e7onner un accord de r\u00e9partition d'une \u00e9quit\u00e9 parfaite? Pas m\u00eame: les Etats de la r\u00e9gion se doivent non de g\u00e9rer la p\u00e9nurie, mais de combattre un d\u00e9ficit. Depuis 1939, le partage des eaux du Jourdain a inspir\u00e9 17 plans. D\u00e8s lors, les trait\u00e9s... Certes, le groupe Undugu rassemble, depuis 1983, les pays africains concern\u00e9s, de pr\u00e8s ou de loin, par le devenir du Nil. \u00abSi nous m\u00e9nageons bien le stock, avance Boutros Ghali, il y aura de l'eau pour tous et de l'\u00e9nergie \u00e0 revendre.\u00bb En avril dernier, au Caire, il fut question d'unir les diff\u00e9rents r\u00e9seaux hydro\u00e9lectriques nationaux. Une ligne haute tension relierait ainsi Inga (Za\u00efre) \u00e0 Assouan. Et pourquoi pas, de l\u00e0, exporter les kilowatts vers la CEE, via la Jordanie, la Syrie et la Turquie? Reste que l'Undugu, \u00abminuscule machin\u00bb, aux yeux de l'hydrologue franco-tunisien Habib Ayeb, se heurte \u00e0 trois \u00e9cueils. D'abord, il appara\u00eet connue un instrument au service de la supr\u00e9matie \u00e9gyptienne. L'avoir baptis\u00e9 d'un mot signifiant fraternit\u00e9 en swahili n'efface en rien son pedigree. Ensuite, certains pays riverains, plac\u00e9s aux premi\u00e8res loges, ne si\u00e8gent qu'\u00e0 titre d'observateurs. C'est le cas de l'Ethiopie, tr\u00e8s r\u00e9tive. Les uns, tel le Kenya, craignent d\"\u00e9corner leur souverainet\u00e9. Les autres, leur maigre budget. Enfin, les convulsions que traverse la Corne de l'Afrique rendent al\u00e9atoires les efforts conjoints. La gu\u00e9rilla du Sud-Soudan a neutralis\u00e9 le chantier du canal de Jonglei, cens\u00e9 r\u00e9duire l'\u00e9vaporation des eaux pi\u00e9g\u00e9es par les mar\u00e9cages. \u00abQu'il est dur de traiter avec des r\u00e9gimes pr\u00e9caires\u00bb, soupire un haut fonctionnaire \u00e9gyptien.\nUne certitude: qu'il soit baign\u00e9 par le Nil, le Jourdain, le Tigre ou l'Euphrate, nul pays ne s'en sortira seul. Il n'est de rem\u00e8de que r\u00e9gional. \u00abC'est \u00e7a ou le d\u00e9sastre\u00bb, rel\u00e8ve un proche conseiller du pr\u00e9sident Moubarak. La s\u00e9cheresse nargue les fronti\u00e8res? Les nuages aussi, r\u00e9torquent les chercheurs d'Ormat, soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lo-am\u00e9ricaine implant\u00e9e au sud de Tel-Aviv. Jouant sur les effets du mariage air froid-mer ti\u00e8de, ils ont imagin\u00e9 un proc\u00e9d\u00e9 capable d'intensifier les pluies. Mais voil\u00e0: ce miracle climatique suppose de semer au large du Sina\u00ef et d'Isra\u00ebl quelque 15 000 \u00abmixeurs\u00bb flottants, charg\u00e9s de stimuler le brassage de l'eau de mer. Encore faut-il convaincre le voisinage de partager l'addition. Car les pluies g\u00e9n\u00e9r\u00e9es ainsi dans ce coin de M\u00e9diterran\u00e9e arroseraient non seulement Isra\u00ebl, mais aussi le nord de l'Egypte et de l'Arabie Saoudite, la Jordanie, lIrak, la Syrie, le Liban, Chypre, le sud de la Turquie et l'ouest de l'Iran... L'an dernier, Lucien Bronicki, PDG d'Ormat, a soumis son id\u00e9e aux technocrates de l'ONU. Leur verdict: \u00abPassionnant. Voyez ce que vous pouvez faire pour l'Argentine. Le Moyen-Orient? Trop compliqu\u00e9.\u00bb Il en faudrait davantage pour d\u00e9courager Bronicki. Si quelqu'un s'enquiert de ce qu'il vend, il r\u00e9pond: \u00abLa paix.\u00bb\nSans doute y a-t-il quelque candeur \u00e0 croire les tensions r\u00e9gionales solubles dans l'eau. Faut-il, pour autant, rester sourd \u00e0 ceux qui sugg\u00e8rent de faire la paix par elle plut\u00f4t que la guerre pour elle? \u00abParler technique, avance Colette Serruya, c'est apprendre \u00e0 dialoguer.\u00bb Sur ce terrain-l\u00e0, Hillel Shuval, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 h\u00e9bra\u00efque de J\u00e9rusalem, se montre intarissable. Ses id\u00e9es, il les d\u00e9fend avec une \u00e9gale ardeur dans les colonnes du quotidien \u00e9gyptien \u00abAI Ahram\u00bb, face \u00e0 un auditoire palestinien ou devant des \u00e9lecteurs du Likoud. A commencer par celle d'une unit\u00e9 \u00abmultinationale\u00bb de dessalement de l'eau de mer - technique jug\u00e9e jusqu'alors trop co\u00fbteuse - qui alimenterait la Jordanie, Isra\u00ebl et les territoires occup\u00e9s. Autre v?u: un accord commercial entre le Liban et Isra\u00ebl portant sur les eaux du fleuve Litani, aujourd'hui sous-exploit\u00e9es. Ce ponte des sciences de l'environnement exhume aussi un vieux projet de canal entre le delta du Nil et Gaza, \u00e9troite bande c\u00f4ti\u00e8re surpeupl\u00e9e et condamn\u00e9e \u00e0 la mort lente par le surpompage d'une nappe phr\u00e9atique que contaminent des infiltrations marines. Enfin, le Pr Shuval d\u00e9fend une variante du \u00abpipeline de la paix\u00bb cher au pr\u00e9sident turc Turgut \u00d6zal. Moins ambitieux, donc moins on\u00e9reux que l'original, le r\u00e9seau Shuval abreuverait Damas, Amman et les Territoires. La facture totale? \u00abDe 3 \u00e0 5 milliards de dollars. Soit cinq jours de guerre du Golfe.\u00bb\nD'autres projets sortent des archives. Le ministre isra\u00e9lien de la Science, Yuval Ne'eman, songe \u00e0 mettre la mer Morte sous perfusion: achemin\u00e9es par un \u00abcanal des deux mers\u00bb, les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e actionneraient au passage une centrale \u00e9lectrique. Au rayon des nouveaut\u00e9s, il est des trouvailles plus d\u00e9routantes. Ainsi, ces chapelets d'\u00e9normes boudins flottants qui convoieraient jusqu'en Isra\u00ebl de l'eau venue de Turquie. On murmure qu'un accord portant sur la livraison de 250 millions de m\u00e8tres cubes aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec Ankara. \u00abFarfelu, tranche Colette Serruya. En tout cas, moi, je vote contre. C'est politiquement p\u00e9rilleux, financi\u00e8rement prohibitif, et techniquement al\u00e9atoire.\u00bb De fait, les tests men\u00e9s \u00e0 ce jour auraient vir\u00e9 au fiasco. L'eau, c'est du pouvoir \u00e0 l'\u00e9tat pur. Les Palestiniens le savent mieux que personne. Aucun des chantiers cit\u00e9s, observent-ils, ne remet en question l'emprise de l'Etat h\u00e9breu sur les r\u00e9serves souterraines situ\u00e9es au-del\u00e0 de la \u00abligne verte\u00bb, fronti\u00e8re de 1967. Au contraire. \u00abIsra\u00ebl s'en adjuge 80%, soutient Nader el-Khatib, hydrologue bas\u00e9 \u00e0 Bethl\u00e9em. On nous interdit d'amender de nouvelles terres, alors que les colons font ce que bon leur semble.\u00bb On peut, bien s\u00fbr, contester le chiffre avanc\u00e9. Ou d\u00e9montrer, comme cet ing\u00e9nieur isra\u00e9lien, qu'une Cisjordanie autonome ne serait pas \u00abhydrologiquement viable\u00bb. Il n'emp\u00eache: Tel-Aviv ne fait rien pour apaiser l'amertume d'El-Khatib et des siens.\nEn ao\u00fbt 1990, le minist\u00e8re isra\u00e9lien de l'Agriculture a publi\u00e9 dans la presse une pleine page de publicit\u00e9. Message on ne peut plus clair: toute r\u00e9trocession de la \u00abJud\u00e9e-Samarie\u00bb constituerait pour le pays un \u00abdanger mortel\u00bb. Et ce \u00abm\u00eame sans intention maligne\u00bb des Arabes. Un accord n\u00e9goci\u00e9, conclut l'encart, devrait assurer \u00e0 Isra\u00ebl la ma\u00eetrise absolue des nappes, des sources et des cours d'eau. Cher \u00e0 la droite, ce dogme interdit aussi de l\u00e2cher le plateau du Golan et la \u00abzone de s\u00e9curit\u00e9\u00bb du Liban-Sud, l\u00e0 o\u00f9 coulent divers affluents du Jourdain. De m\u00eame, il fonde le veto isra\u00e9lien au projet jordano-syrien de barrage sur le Yarmuk, fleuve dont une infime partie \u00e9choit \u00e0 l'Etat h\u00e9breu. Les faucons ignorent superbement l'objection du \u00abcommissaire \u00e0 l'eau\u00bb Tsemah Ichay. L'essentiel de la nappe cisjordanienne, note ce dernier, jouxte la \u00abligne verte\u00bb: le sacrifice territorial serait vraiment mineur. Il est des r\u00e9visions plus d\u00e9chirantes encore. Le mythe fondateur de \u00abpeuple qui fit fleurir le d\u00e9sert\u00bb a du plomb dans l'aile. Les citadins l'invoquent quand on proscrit l'arrosage des jardins \u00e0 l'eau fra\u00eeche. Les agriculteurs le brandissent avec plus de vigueur encore quand on leur enjoint de sacrifier le coton, les agrumes et les avocats, ou de payer l'eau \u00e0 son juste prix. \u00abA nous de r\u00e9viser nos valeurs \u00e0 la lumi\u00e8re des r\u00e9alit\u00e9s, tranche le Pr Shuval. Le retour \u00e0 la terre, les tomates en plein N\u00e9guev? Tr\u00e8s joli. Mais l'aliya des juifs sovi\u00e9tiques m'importe tout autant.\u00bb Affaire de volont\u00e9, mais aussi d'argent, ce nerf de la guerre de l'eau. Qu'il s'agisse d'investir au long cours dans le dernier cri de la biotechnologie ou de cofinancer, comme le souhaite Yuval Ne'eman, la construction de la plus grande unit\u00e9 de dessalement du monde (50 millions de m\u00e8tres cubes par an). \u00abCe n'est pas la mer \u00e0 boire, dit joliment Tsemah Ichay. \u00c7a co\u00fbte autant que dix ans de guerre, les tueries en moins.\u00bb\nInusable symbole de vie, l'eau fait un tr\u00e8s pr\u00e9sentable sujet de discorde. Au point qu'on s'efforce parfois d'y noyer de moins nobles querelles. Ainsi en est-il des tensions entre l'Egypte et le Soudan ou l'Ethiopie. Le Caire a toujours suspect\u00e9 Addis-Abeba de chercher \u00e0 dompter le Nil Bleu, donc \u00e0 en alt\u00e9rer le cours, avec l'aide, notamment, de techniciens isra\u00e9liens. De fait, \u00e9bauch\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 80, le \u00abrapatriement\u00bb monnay\u00e9 des Falachas a insuffl\u00e9 un nouvel \u00e9lan \u00e0 une coop\u00e9ration technique vieille de trois d\u00e9cennies. Mais, convient un proche du pr\u00e9sident Moubarak, \u00abon a un peu forc\u00e9 le trait\u00bb. C'est de bonne guerre. En fait, pas plus que Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 ou Mengistu hier le nouveau pouvoir tigr\u00e9en n'a les moyens de financer un tel \u00abverrouillage\u00bb au sortir du lac Tana. \u00abIl faudrait aux Ethiopiens 30 milliards de dollars et vingt ans de travaux\u00bb, rel\u00e8ve Hamdy el-Taher, patron du barrage d'Assouan, La bataille de l'eau tient aussi du th\u00e9\u00e2tre d'ombres. Mais il ne sera plus temps, demain, de se demander si le spectre de la p\u00e9nurie ne fut que l'alibi d'une guerre annonc\u00e9e. \u00abJe ne sais pas si agir ensemble suffirait pour l'\u00e9viter, avoue un agronome. Mais je suis sur que, si rien n'est fait, on y va tout droit.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/environnement/du-jourdain-au-nil-les-sources-du-pouvoir_490319.html"}, {"title": "En Turquie, ce barrage qui commande tout", "text": "En ma\u00eetrisant le Tigre et l'Euphrate, le pays de Turgut Ozal fait coup double. Il augmente sa production d'\u00e9lectricit\u00e9, irrigue des terres jusqu'ici incultes. Et s'assure une position de fournisseur du monde arabe. Un pipeline aquatique? L'id\u00e9e est lanc\u00e9e.\nS'il agit d'une guerre, les Turcs pr\u00e9parent l'arme absolue. Elle se dresse, colosse d'argile et de pierre, sur ces terres de haute M\u00e9sopotamie qui furent, nous dit-on, le terrain de jeu d'Adam et Eve. Aujourd'hui, dans la poussi\u00e8re rouge, 8000 ouvriers et ing\u00e9nieurs forgent l'orgueil de la Turquie. Vieux probl\u00e8me: quelle place le pays veut-il et peut-il se tailler dans la r\u00e9gion? Et qui obs\u00e8deTurgut \u00d6zal, chef de l'Etat, lequel r\u00eave tout \u00e0 la fois d'int\u00e9gration dans l'Europe des Douze et de reconnaissance au Moyen-Orient. Il fait donc sien le refrain des visionnaires: changer la vie l\u00e0 o\u00f9 elle est rude, l\u00e0 o\u00f9 le climat est sec, et l'eau si profond\u00e9ment enterr\u00e9e que le sol se craquelle. Qu'\u00e0 cela ne tienne! Dans cette Anatolie du Sud-Est o\u00f9 poussent quelques pistachiers, on domestiquera les fleuves. On construira 22 barrages, qui g\u00e9n\u00e9reront 27 milliards de kilowattheures, c'est-\u00e0-dire la moiti\u00e9 de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique actuellement produite en Turquie. On irriguera 1,7 million d'hectares suppl\u00e9mentaires, ce qui permettra aux paysans de doubler leur production. Et, puisque l'on est sur les terres qu'arpent\u00e8rent les proph\u00e8tes, on s'autorise des visions: un \u00abpipeline de la paix\u00bb, construit par les Turcs, pourrait alimenter en eau tous les pays du Golfe et du Proche-Orient.\nL'eau, pour le moment, est surtout source d'aigreurs, de soup\u00e7ons, de tensions. Au commencement, il y a l'Euphrate, et puis le Tigre, dont les cours voisins se retrouvent en Irak, apr\u00e8s, pour le premier, un long d\u00e9tour par la Syrie. Il y a, entre les deux fleuves, 74 000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de plateaux d\u00e9sertiques, cette partie de la Turquie, pauvre, o\u00f9 la moiti\u00e9 des paysans sont d\u00e9pourvus de terres. Peut-\u00eatre parce qu'ils ne parlent qu'arabe ou kurde. Il y a, aussi, ce projet pharaonique. D'abord, 5 barrages sur l'Euphrate, en attendant ceux qui viendront, dans les prochaines ann\u00e9es, ralentir la course du Tigre. Il y a, enfin, les peurs que ces r\u00eaves inspirent.\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un Front arabe des Kurdes contre la Turquie, bas\u00e9 \u00e0 Chypre et inconnu jusqu'alors, donne, au d\u00e9tour d'un tract, ses lettres de noblesse \u00e0 l'ouvrage. \u00abNous ne pouvons pas laisser la Turquie mener \u00e0 bien cet objectif odieux. Chers fr\u00e8res arabes, unissons nos efforts pour le d\u00e9truire aussi vite que possible.\u00bb Quelques mois plus tard, les Syriens protestent quand Ankara, enfin pr\u00eat \u00e0 entamer le remplissage du bassin de retenue du barrage Atat\u00fcrk -le troisi\u00e8me et le plus impressionnant de tous - r\u00e9duit le d\u00e9bit du fleuve. Pour une dur\u00e9e de trois ans. De quoi se plaignent-ils? Les Turcs respectent, apr\u00e8s tout, la lettre de l'accord sign\u00e9 en 1987 entre les deux capitales: 500 m\u00e8tres cubes, chaque seconde, poursuivront leur course vers le pays voisin, ce qui, si l'on en croit un diplomate \u00e0 priori impartial, \u00abest largement suffisant pour la Syrie\u00bb. Et puis, les Syriens eux-m\u00eames eurent-ils des scrupules quand, en 1975, ils mirent en service, toujours sur l'Euphrate, le barrage d'alThawra? Bagdad mena\u00e7a alors Damas d'un conflit, criant \u00e0 la ruine de 3 millions de fermiers. Il n'y eut pas de guerre, et les paysans irakiens ne sont pas plus pauvres qu'avant. Mais les inqui\u00e9tudes demeurent.\nAu-dessus des 8 turboalternateurs, dont le premier doit fonctionner en f\u00e9vrier 1992, cette inscription sonne comme un d\u00e9fi: \u00abJe suis fier d'\u00eatre turc\u00bb. Sign\u00e9: Kemal Atat\u00fcrk. Orgueil que relaie Turgut \u00d6zal dans la brochure distribu\u00e9e aux visiteurs: \u00abNous sommes capables de tout.\u00bb Des experts et des sociologues venus d'Ankara expliquent \u00e0 une population pour moiti\u00e9 illettr\u00e9e les miracles que leur apportera ce mur de 170 m\u00e8tres de hauteur, enrob\u00e9 de tonnes de pierres. Croient-ils vraiment, ces paysans, qu'ils vivront un jour dans une contr\u00e9e ressemblant \u00e0 la Californie? Ou bien se sentent-ils un peu coupables de servir les desseins plus ambigus qu'entretiendrait \u00d6zal?\nOn soup\u00e7onne ce dernier d'avoir song\u00e9 \u00e0 utiliser l'eau comme une arme, il y a deux ans. Alors Premier ministre, il aurait menac\u00e9 la Syrie de stopper le cours de l'Euphrate si Damas ne s'engageait pas \u00e0 suspendre son aide au PKK, organisation autonomiste et marxiste kurde, qui lan\u00e7ait - et lance encore - de multiples incursions meurtri\u00e8res en Turquie \u00e0 partir de bases syriennes.\nBien entendu, les Turcs se d\u00e9fendent d'entretenir la moindre intention maligne \u00e0 l'\u00e9gard de leurs voisins. Ils affirment qu'une commission technique d'experts de Damas, de Bagdad et d'Ankara n'a jamais cess\u00e9 de se r\u00e9unir, m\u00eame pendant la crise du Golfe. En outre, soutiennent-ils, les simples lois de la physique leur interdiraient de se mal comporter. \u00abUn bassin de retenue, c'est comme une baignoire, explique un ing\u00e9nieur. Si on la remplit trop, elle d\u00e9borde.\u00bb\nEnfin, rappellent-ils, le vieux r\u00eave du \u00abpipeline de la paix\u00bb devrait achever de dissiper les soup\u00e7ons. Il s'agirait de domestiquer les eaux de deux autres fleuves de la r\u00e9gion, le Ceyhan et le Seyhan, qui se d\u00e9versent, inutiles, en M\u00e9diterran\u00e9e. Le conduit aurait deux branches: l'une alimenterait la Syrie, la Jordanie, l'ouest de l'Arabie Saoudite; l'autre fertiliserait le Kowe\u00eft, l'est de l'Arabie, les Emirats arabes unis. Le projet est si ancien qu'il a pris, si l'on ose dire, des allures de serpent de mer. Seulement appuy\u00e9 par une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 concoct\u00e9e par une entreprise am\u00e9ricaine. Qui le financerait? L'Arabie? Le Kowe\u00eft? Les Emirats? Personne n'est vraiment enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de donner \u00e0 Ankara les moyens d'exercer un chantage absolu sur ses voisins. \u00abCar un pipeline, note un diplomate, on peut le couper.\u00bb\nLes Syriens, notamment, r\u00e9clament un arbitrage international. Les Turcs ne le refusent pas. Ainsi Turgut \u00d6zal a-t-il convi\u00e9 les chefs de 22 Etats \u00e0 d\u00e9battre le probl\u00e8me en novembre. Pour construire, sur le partage de l'eau, les bases d'un nouvel ordre mondial.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/environnement/en-turquie-ce-barrage-qui-commande-tout_490318.html"}]