[{"title": "Oui mais du medef au paritarisme", "text": "Lionel Jospin et Martine Aubry pensaient, la semaine pass\u00e9e, avoir d\u00e9samorc\u00e9 la bombe Medef, en d\u00e9cidant de ne plus ponctionner la S\u00e9cu et l'Unedic pour financer les 35 heures. Ils voyaient en partie juste car, aujourd'hui, Ernest-Antoine Seilli\u00e8re annonce que le Medef restera au sein des organismes sociaux paritaires jusqu'au premier janvier 2000. Un \"oui\", accompagn\u00e9 d'un \"mais\" : \"le Medef cessera toute participation \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, tant au niveau national que local, si une ponction directe ou indirecte est effectu\u00e9e et si l'article du projet de loi pr\u00e9voyant de faire contribuer les organismes sociaux n'est pas retir\u00e9\". De plus, le Medef demande un engagement de non pr\u00e9l\u00e8vement des Pouvoirs publics sur une p\u00e9riode de cinq ans.\nEn attendant, les chefs d'entreprises se disent pr\u00eats \u00e0 prolonger jusqu'au 1er avril 2000 la convention Unedic qui vient \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 31 d\u00e9cembre. Autre proposition : proroger de trois mois l'accord sur les pr\u00e9retraites contre les embauches ARPE. Mais Antoine-Ernest Seilli\u00e8re reste tr\u00e8s ferme sur les accords de branche pour les 35 heures : \"Il est exclu de ren\u00e9gocier ceux valablement n\u00e9goci\u00e9s et valablement conclus\". Comme il l'est sur les applications des 35 heures en demandant que chaque entreprise puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'une p\u00e9riode d'adaptation de cinq ans. Autant de points de friction avec Martine Aubry pour qui certains accords de branche (m\u00e9tallurgie notamment) sont en contravention avec les textes de loi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/oui-mais-du-medef-au-paritarisme_1395165.html"}, {"title": "Strauss kahn s en va jospin s en remet a la justice", "text": "D\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Dominique Strauss-Kahn de son poste de ministre de l'Economie, l'euro a l\u00e9g\u00e8rement fl\u00e9chi et la Bourse de Paris s'est quelque peu affaiss\u00e9e. Et puis, l'onde de choc mon\u00e9taire et financi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 amortie : la monnaie europ\u00e9enne est revenue de 1,0496 \u00e0 1,0520, tandis que le CAC 40 a termin\u00e9 en hausse de 0,2 %. Le fauteuil n'est pas rest\u00e9 inoccup\u00e9, puisque Christian Sautter, secr\u00e9taire d'Etat au budget, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de l'Economie et des Finances. Reste l'onde de choc politique pour Lionel Jospin, car la d\u00e9mission de Dominique Strauss-Kahn de son poste de ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie p\u00e8se tr\u00e8s lourd sur l'\u00e9chiquier. Au septi\u00e8me rang dans la hi\u00e9rarchie gouvernementale, derri\u00e8re Elisabeth Guigou, Martine Aubry, Claude All\u00e8gre, Jean-Pierre Chev\u00e8nement et Hubert V\u00e9drine, Dominique Strauss-Kahn l'\u00e9tait au premier par la place qu'il occupait dans la \"marque\" politico-\u00e9conomique de Lionel Jospin : lib\u00e9ral, profond\u00e9ment europ\u00e9en et ouvert \u00e0 l'internationalisation r\u00e9gul\u00e9e. Sans oublier les privatisations et la modernisation financi\u00e8re.\nA midi, bl\u00eame, \"DSK\" a lu un communiqu\u00e9 pour s'expliquer : \"si je d\u00e9missionne, c'est pour mieux me d\u00e9fendre, ce n'est en aucune mani\u00e8re parce que je me sens coupable\". Toute la gauche est emp\u00eatr\u00e9e dans \"l'affaire\" de la MNEF que la droite veut voir traiter au fond le plus rapidement possible par la justice. Le RPR et l'UDF ont vivement secou\u00e9 le gouvernement \u00e0 l'Assembl\u00e9e, \u00e0 l'occasion des questions orales, en regrettant que \"Dominique Strauss-Kahn ait d\u00e9missionn\u00e9 avant de venir s'expliquer devant la repr\u00e9sentation nationale\". Lionel Jospin a tenu \u00e0 expliquer qu'il a trois pr\u00e9occupations dans cette affaire : \"laisser la justice agir librement ; respecter le principe de la pr\u00e9somption d'innocence ; ne pas tirer des cons\u00e9quences automatiques d'une situation incertaines\".\nTout en souhaitant que DSK \"revienne vite\", le chef du gouvernement pourrait se donner le temps de proc\u00e9der \u00e0 un plus large remaniement au d\u00e9but de l'an 2000 : les noms de Fran\u00e7ois Hollande et de Michel Sapin sont \u00e9voqu\u00e9s pour Bercy. Certains parlent m\u00eame de l'opportunit\u00e9 d'une formule \"choc\" avec l'installation d'Elisabeth Guigou \u00e0 l'Economie l'ann\u00e9e prochaine pour mettre \u00e0 profit sa cote de popularit\u00e9 montante, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. Et la positionne comme n\u00b02 du gouvernement, \"premier ministrable\" dans la perspective de la pr\u00e9sidentielle\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/strauss-kahn-s-en-va-jospin-s-en-remet-a-la-justice_1393897.html"}, {"title": "Les six grandes reformes de dominique strauss kahn", "text": "Par Jacques Jublin\n1. L'engagement de la gauche sur l'euro.\nAu printemps 1997, apr\u00e8s le succ\u00e8s de la gauche aux l\u00e9gislatives, Lionel Jospin \u00e9tait fortement tent\u00e9 de faire un pas de c\u00f4t\u00e9 vis \u00e0 vis du Pacte de stabilit\u00e9 europ\u00e9en et du Trait\u00e9 de Maastricht, jug\u00e9s trop contraignants financi\u00e8rement et socialement. Dominique Strauss-Kahn a convaincu le premier ministre de s'engager \u00e0 fond sur l'euro et l'Europe, \u00e9vitant que la France ne se mette en porte \u00e0 faux et retarde la mise sur orbite de l'Europe mon\u00e9taire.\n2. L'acc\u00e9l\u00e9ration des privatisations.\nLe candidat Jospin \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9ticent \u00e0 l'id\u00e9e de privatiser certaines grandes entreprises publiques, gardiennes des valeurs de gauche. Dominique Strauss-Kahn est parvenu \u00e0 mettre en ?uvre l'ouverture du capital de soci\u00e9t\u00e9s comme France T\u00e9l\u00e9com, Air France, l'A\u00e9rospatiale, sans oublier celle de Thomson Multim\u00e9dia et la privatisation r\u00e9ussie du Cr\u00e9dit lyonnais. On parle m\u00eame aujourd'hui de Gaz de France, ce qui montre l'\u00e9tendue du changement culturel.\n3. La r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9.\nLe ministre de l'Economie et des Finances a fortement pes\u00e9 pour que soit supprim\u00e9e la surtaxe de 15 % sur l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, tout en initiant une r\u00e9forme de la taxe professionnelle, vivement souhait\u00e9e par les chefs d'entreprises afin de moins p\u00e9naliser la valeur ajout\u00e9e. Tout r\u00e9cemment, devant la grogne des contribuables, Dominique Strauss-Kahn avait promis une refonte de l'imp\u00f4t sur le revenu pour 2001, tout en ferraillant avec la gauche de la gauche pour que les cadres et les cr\u00e9ateurs d'entreprises puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'un syst\u00e8me all\u00e9g\u00e9 sur les stock-options. Les \u00e9pargnants, toutefois, ne sont pas sans lui reprocher l'alourdissement de la fiscalit\u00e9 sur les produits d'\u00e9pargne et les placements financiers.\n4. Les 35 heures et les emplois jeunes.\nC'est Martine Aubry qui a pris tous les coups \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et qui affronte l'hostilit\u00e9 du Medef et d'Ernest Antoine Seilli\u00e8re, son pr\u00e9sident, mais c'est Dominique Strauss-Kahn, le p\u00e8re de l'id\u00e9e des 35 heures et des emplois jeunes. Pour lui, avec les emplois jeunes, il fallait redonner confiance au pays et provoquer une relance de la demande int\u00e9rieure, gr\u00e2ce \u00e0 cette confiance retrouv\u00e9e, en amenant les Fran\u00e7ais \u00e0 consommer davantage. Mouvement r\u00e9ussi.\n5. La \"new economy\" et les \"high tech\".\nQui n'a pas vu Dominique Strauss-Kahn devant son ordinateur, reli\u00e9 \u00e0 Internet. C'est un convaincu de l'\u00e9conomie, fa\u00e7on \"Silicon Valley\", ou valeur ajout\u00e9e c\u00f4toie cr\u00e9ativit\u00e9 et nouveaux emplois. Sa conviction sur le changement de nature profond de l'\u00e9conomie est telle que, r\u00e9cemment, il a d\u00e9clar\u00e9 que la France lui semble aujourd'hui sur de tels rails qu'une phase d'expansion \u00e0 3 % par an pendant six ou sept ans lui semble du domaine du plausible. Le budget 2000 a \u00e9t\u00e9 \"cal\u00e9\" sur une croissance de 2,8 %.\n6. La mondialisation et la r\u00e9gulation.\nC'est son dernier chantier en date. Profond\u00e9ment mondialiste et lib\u00e9ral, le ministre de l'Economie voulait que la gauche et Lionel Jospin mettent leur empreinte sur les grandes mutations en cours en trouvant des contre-poids vis \u00e0 vis des mouvements de capitaux internationaux, des \u00e9changes commerciaux d\u00e9loyaux, des d\u00e9localisations industrielles, des ph\u00e9nom\u00e8nes de soci\u00e9t\u00e9s transfronti\u00e8res (alimentation, sant\u00e9, pollution) en instaurant une loi de \"r\u00e9gulation \u00e9conomique et financi\u00e8re. Loi qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e au Parlement au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-six-grandes-reformes-de-dominique-strauss-kahn_1395179.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Je suis tr\u00e8s malheureux. tout cela est un gachis \u00e9pouvantable (...) Je trouve triste que le pays se prive d'un tel talent pour des raisons qui font que finalement on reconna\u00eet un pouvoir gigantesque \u00e0 la Justice sur le maintien en place des responsables alors m\u00eame qu'il est, par structure, innocent dans l'\u00e9tat actuel des choses.\"\nJean Peyrelevade, pr\u00e9sident du Cr\u00e9dit Lyonnais, dans une d\u00e9claration \u00e0 l'AFP.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1402848.html"}, {"title": "Je remets ce matin ma demission", "text": "\"Je remets ce matin ma d\u00e9mission au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et au Premier ministre. Si je ...\n\"Je remets ce matin ma d\u00e9mission au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et au Premier ministre.\nSi je d\u00e9missionne, je le dis avec force, ce n'est en aucune mani\u00e8re parce que je me sens coupable: j'ai accompli lorsque j'\u00e9tais avocat le travail que je devais accomplir et qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 la seule r\u00e9mun\u00e9ration que j'ai indiqu\u00e9e et d\u00e9clar\u00e9e.\nJ'ai pris cette d\u00e9cision parce que je consid\u00e8re que la morale et le sens des responsabilit\u00e9s l'exigent.\nJe l'ai publiquement d\u00e9fendu depuis toujours: pour moi il n'est pas convenable qu'un ministre puisse continuer d'exercer sa mission alors qu'existe son encontre un soup\u00e7on donnant lieu \u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire, au risque de porter atteinte \u00e0 tout le Gouvernement.\nComme citoyen je souhaite d\u00e9sormais pouvoir m'expliquer rapidement devant la justice aussi bien sur la r\u00e9alit\u00e9 de mon travail ou le montant de mes honoraires que sur les irr\u00e9gularit\u00e9s de forme qui ont pu \u00eatre commises.\nComme ministre, durant ces 881 jours o\u00f9 j'ai eu la tr\u00e8s grande fiert\u00e9 de faire partie du Gouvernement dirig\u00e9 par Lionel Jospin, j'ai essay\u00e9 de remettre notre pays sur le chemin du plein emploi et du progr\u00e8s. Avec le concours de mes quatre secr\u00e9taires d'Etat, de mes collaborateurs et des agents du minist\u00e8re, j'esp\u00e8re y \u00eatre parvenu. Je continuerai demain \u00e0 me battre pour les valeurs de la gauche qui sont les miennes depuis toujours.\nComme homme, en ce moment douloureux, je veux dire aussi \u00e0 mon \u00e9pouse, \u00e0 ma famille et \u00e0 mes amis \u00e0 quel point leur soutien m'est pr\u00e9cieux.\"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/je-remets-ce-matin-ma-demission_1401585.html"}, {"title": "18h", "text": "\"On se rappellera en ces moments que la pr\u00e9somption d'innocence est quelque chose d'essentielle dans la d\u00e9mocratie. On a le sentiment que le temps de la justice est lent, que celui de la politique et des m\u00e9dias est tr\u00e8s rapide, et que ce peut \u00eatre extr\u00eamement cruel.\"\nJean-Marc Ayrault, pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1401559.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Bien s\u00fbr il a eu raison de d\u00e9missionner, c'est tout \u00e0 fait incontournable: comment voulez-vous qu'il puisse repr\u00e9senter la France \u00e0 l'\u00e9tranger, avoir la cr\u00e9dibilit\u00e9 morale aupr\u00e8s des acteurs \u00e9conomiques fran\u00e7ais, en faisant l'objet de la suspicion qui p\u00e8se sur lui du fait de ce r\u00e9quisitoire? La pr\u00e9somption d'innocence n'a rien \u00e0 voir avec cela, ne s'applique pas quand il s'agit d'occuper une charge publique.\"\nPatrick Devedjian, d\u00e9put\u00e9 RPR des Hauts-de-Seine, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du RPR.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1401586.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Mon approche repose sur trois pr\u00e9occupations : laisser la justice agir librement, m'inspirer du respect du principe de la pr\u00e9somption d'innocence, ne pas tirer les cons\u00e9quences automatiques d'une situation incertaine en fonction d'une pratique ant\u00e9rieure qui a vu des personnalit\u00e9s contraintes \u00e0 d\u00e9missionner et n'\u00eatre pas ensuite condamn\u00e9es.\"\nLionel Jospin, r\u00e9pondant, lors de la s\u00e9ance des questions au gouvernement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 une question du d\u00e9put\u00e9 UDF Charles-Am\u00e9d\u00e9 de Courson. Le Premier ministre avait auparavant pr\u00e9cis\u00e9 qu'il \"esp\u00e8re qu'il reviendra vite parmi nous\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1399027.html"}]