[{"title": "Avoir 20 ans dans les ann\u00e9es 60 par Olivier Rolin", "text": "Naturellement, \u00abavoir 20 ans\u00bb est typiquement une id\u00e9e (une nostalgie, un faux souvenir) de vieux. Si j'ai, un jour lointain, franchi ce cap - et il faut le croire, puisque je navigue \u00e0 pr\u00e9sent sur des mers dans lesquelles se laissent imparfaitement reconna\u00eetre celles de ma jeunesse - c'est comme sans m'en rendre compte. Je devais penser \u00e0 autre chose. Tout porte \u00e0 croire que ce devait \u00eatre peu avant la fameuse ann\u00e9e 1968. Il est \u00e9trange de songer que nous \u00e9tions plus proches de la fin de la guerre que de cet an 2000 qui n'int\u00e9ressait alors que les farfelus lecteurs de Science & vie. A l'\u00e9poque, je parlais plus volontiers \u00e0 la premi\u00e8re personne du pluriel qu'\u00e0 celle du singulier. Ce \u00abnous\u00bb n'\u00e9tait pas la revendication d'une royaut\u00e9 imaginaire, il marquait l'aspiration \u00e0 une vie dont l'individu ne serait pas le centre. Jamais, je crois, je n'ai \u00e9t\u00e9 si peu un \u00abje\u00bb que dans ces ann\u00e9es-l\u00e0, et pourtant jamais plus ma vie, nos vies, ne seraient si romanesques. Nous roulions dans des voitures vol\u00e9es; \u00e9quip\u00e9s de fausses moustaches, de chapeaux mous et d'armes non charg\u00e9es, nous pr\u00e9tendions faire peur aux bourgeois. Comiques et inqui\u00e9tants. Ce refus exalt\u00e9 du \u00absoi\u00bb, il me semble r\u00e9trospectivement que c'\u00e9tait \u00e0 la fois assez terrible et assez beau. J'ai \u00e9crit quelque part, et je ne m'en d\u00e9dis pas, que l'\u00e9go\u00efsme, la l\u00e2chet\u00e9, l'arrivisme nous \u00e9taient assez g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9trangers. Ce n'\u00e9tait pas si mal, ni si banal: regardez autour de vous. Mais nous manquions atrocement d'humour, aussi: \u00e7a rendait l'intelligence difficile, et m\u00eame le r\u00eave. Nous avions tort de croire que le rebelle \u00e9tait une figure collective. Quelqu'un nous e\u00fbt-il dit que la libert\u00e9 insoumise, c'\u00e9tait, mettons, Nabokov, pas les bolcheviques, nous aurions frapp\u00e9 l'insolent. Nous m\u00e9prisions l'art, la litt\u00e9rature, et avions un penchant suspect pour la violence.\nPresque tous les emportements de ce temps-l\u00e0 pr\u00e9sentent \u00e0 la m\u00e9moire un visage ambigu de Janus. Un c\u00f4t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux, un autre farcesque. Nous n'imaginions pas d'avoir des destin\u00e9es, encore moins des carri\u00e8res: nous pensions avoir un r\u00f4le \u00e0 tenir, modeste, mais sur une grande sc\u00e8ne, l'Histoire. Se croire dans l'Histoire, c'est tout de m\u00eame moins vulgaire que se sentir dans le march\u00e9, mais \u00e7a cr\u00e9e des engagements: et le regard ironique dont nous \u00e9tions incapables alors, il a bien fallu, le temps passant, apprendre \u00e0 le diriger sur nous-m\u00eames. Nous \u00e9tions courageux, cruels, d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s, verbeux, imp\u00e9tueux, na\u00effs, sectaires, ignorants, d\u00e9finitifs, fraternels, un peu sots. Tr\u00e8s fatigants, sans doute, et pas dr\u00f4les.\nJ'ai dit que je ne m'\u00e9tais pas aper\u00e7u du fait que j'avais 20 ans. Je pourrais le dire autrement: pendant tr\u00e8s longtemps, presque toute ma vie, en fait, j'ai cru, sans y attacher une importance particuli\u00e8re, que j'avais cet \u00e2ge. Ce n'est qu'assez r\u00e9cemment que diff\u00e9rents indices concordants ont \u00e9veill\u00e9 mes soup\u00e7ons, et fini par me d\u00e9tromper. Je ne suis pas certain d'en \u00eatre tr\u00e8s heureux, mais je suis quand m\u00eame content d'avoir presque \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge adulte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/avoir-20-ans-dans-les-annees-60-par-olivier-rolin_633950.html"}, {"title": "La nouvelle Nouvelle Vague", "text": "En 1957, L'Express publiait la premi\u00e8re grande enqu\u00eate de l'Ifop sur les moins de 30 ans. La \u00abNouvelle Vague\u00bb \u00e9tait n\u00e9e. Voici le cinqui\u00e8me volet d'une \u00e9tude reconduite, depuis, toutes les d\u00e9cennies. Surprise: les jeunes de 1999 sont d'un optimisme \u00e0 toute \u00e9preuve\nIl y a de quoi rire. On disait les jeunes paralys\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante qui n'en finissait plus de profiter sur leur dos. On les disait emberlificot\u00e9s dans leur ego, ficel\u00e9s par l'amour parental, \u00e9mascul\u00e9s par le ch\u00f4mage, assomm\u00e9s par l'horreur \u00e9conomique, aveugl\u00e9s par l'absence de perspective, ext\u00e9nu\u00e9s par leur propre manque d'app\u00e9tit. On les avait baptis\u00e9s g\u00e9n\u00e9ration bof, g\u00e9n\u00e9ration morale, g\u00e9n\u00e9ration gal\u00e8re, harass\u00e9e, sacrifi\u00e9e, mortifi\u00e9e - bref g\u00e9n\u00e9ration gentille, un peu d\u00e9bile et tr\u00e8s malchanceuse. On les redoutait bouffeurs de pilules, serial killers virtuels et \u00abnique ta m\u00e8re\u00bb. On avait tout faux. Les jeunes de cette fin de si\u00e8cle seraient plut\u00f4t \u00abnique la crise\u00bb, rage de vivre et bouffeurs de clich\u00e9s. Les moins de 30 ans ont un sens aigu de leurs droits, de leurs devoirs et de leur l\u00e9gitimit\u00e9. Ils sont contents d'aimer, contents qu'on les aime, contents d'exister, ici, maintenant et pas ailleurs.\nTel est le r\u00e9sultat majeur du sondage que vient de r\u00e9aliser l'Ifop pour L'Express aupr\u00e8s de ces jeunes - les \u00abdjeunes\u00bb, \u00e9crit ironiquement le magazine Technikart - qu'on vient consulter r\u00e9guli\u00e8rement, comme la m\u00e9t\u00e9o, pour savoir quel temps il fera demain en France. Il se trouve qu'\u00e0 L'Express nous disposons d'un barom\u00e8tre particuli\u00e8rement affin\u00e9. Car cette enqu\u00eate, l'Ifop l'a men\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement pour nous, cinq d\u00e9cennies de suite. Tout a commenc\u00e9 en 1957: cette ann\u00e9e-l\u00e0, L'Express propose \u00e0 l'Ifop de lancer une grande \u00e9tude par questionnaire aupr\u00e8s des 15-29 ans, la premi\u00e8re du genre. Les r\u00e9ponses sont publi\u00e9es sous forme de feuilleton, sur six num\u00e9ros. C'est dire si le journal - et l'\u00e9poque - prennent au s\u00e9rieux la jeunesse, que Fran\u00e7oise Giroud baptise alors \u00abla Nouvelle Vague\u00bb, une formule devenue c\u00e9l\u00e9brissime parce qu'elle annon\u00e7ait ce qu'on ne savait pas encore: \u00e0 partir des ann\u00e9es 60, les jeunes s'affirmeront comme une classe sociale en soi. L'Express r\u00e9cidivera en 1969, en 1979, en 1988 et en 1999, dans ce n\u00b0 2500. Chaque fois, la m\u00eame tranche d'\u00e2ge est auscult\u00e9e par le m\u00eame institut de sondage, avec peu ou prou les m\u00eames questions. Quand on feuillette les r\u00e9sultats de ces enqu\u00eates, d\u00e9cennie apr\u00e8s d\u00e9cennie, on a le sentiment poignant que, si chaque nouvelle vague l\u00e8ve ses espoirs et ses frissons collectifs, aucune d'entre elles ne ressemble vraiment \u00e0 une autre. Il n'y a pas grand-chose de commun entre les gar\u00e7ons de 1957 - a fortiori les filles - et leurs fils de 1999. M\u00eame si, \u00e0 20 ans, on est toujours un peu absurde et provocant, gai et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, grin\u00e7ant et frais, en un mot romanesque, comme se souviennent les cinq \u00e9crivains qui ont accept\u00e9 de raconter, dans un texte r\u00e9dig\u00e9 pour L'Express (voir les encadr\u00e9s) quel effet cela faisait, r\u00e9trospectivement, d'avoir eu 20 ans dans les ann\u00e9es 50, 60, 70, 80 ou 90.\nEn 1957, en tout cas, Aznavour chante: \u00abIl faut boire jusqu'\u00e0 l'ivresse sa jeunesse, car tous les instants de nos 20 ans nous sont compt\u00e9s.\u00bb Effectivement, les 15-29 ans comptent - on manque de tout, \u00e0 cette \u00e9poque, d'abord de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. Ils m\u00e9gotent leur bonheur, vaguement dubitatifs: 61% d'entre eux se disent \u00abassez heureux\u00bb, mais parfois pas tellement (14%). Une secr\u00e9taire de direction, m\u00e8re de trois enfants, \u00e9crit alors \u00e0 L'Express: \u00abNon, je ne suis pas heureuse. Je ne suis pas malheureuse non plus. Je ne suis rien, je vis.\u00bb Puis elle se ravise: \u00abL'amour. D'accord. Mais cette cat\u00e9gorie d'amour qui illumine la lessive, combien de temps dure-t-il? Deux ans.\u00bb\nQuatre d\u00e9cennies plus tard, en 1999, les jeunes se proclament heureux comme ils d\u00e9clareraient la guerre. \u00abTous des anges, de l\u00e0-haut cette vie est belle\u00bb, chante Zazie, qui psalmodie ailleurs: \u00abZen, restons zen.\u00bb Quand on leur demande \u00abce qui va bien\u00bb dans leur vie aujourd'hui, ils r\u00e9pondent spontan\u00e9ment: la famille (35%) ou la vie affective (31%), les \u00e9tudes (30%), le travail (38%), les amis (19%), les loisirs (18%), ou bien encore \u00abun peu tout\u00bb en g\u00e9n\u00e9ral (19%). \u00abJe suis dans une bonne entreprise, je ne suis pas stress\u00e9 par le travail, j'ai des possibilit\u00e9s d'\u00e9voluer, j'ai une amie\u00bb, \u00e9num\u00e8re pour l'Ifop un gar\u00e7on de 27 ans. Une lyc\u00e9enne rench\u00e9rit: \u00abLa vie est rose, je m'entends bien avec tout le monde, mes amis, ma famille, je suis en train de passer mon permis et \u00e7a va bien.\u00bb Pos\u00e9e une d\u00e9cennie plus t\u00f4t, la m\u00eame question suscitait moiti\u00e9 moins d'enthousiasme: au top, en 1988, la famille n'obtenait qu'un score mollasson (16%), la vie affective 17%, le travail 18%. Rien n'allait vraiment bien. Rien n'allait vraiment mal non plus. Aujourd'hui, c'est un peu l'inverse: tout les comble, mais certaines choses les indisposent carr\u00e9ment. 14% des moins des 15-29 ans se plaignent de leurs \u00e9tudes, 12% de leurs conditions de travail (20% chez les 24-29 ans), 9% de leurs probl\u00e8mes d'emploi. Le bilan est pourtant globalement positif: 70% d'entre eux consid\u00e8rent que leurs \u00e9tudes les ont arm\u00e9s - ou vont suffisamment les armer - pour la vie. En 1957, ils \u00e9taient nettement moins rassur\u00e9s (59%). Ils n'\u00e9taient alors gu\u00e8re plus ardents du c\u00f4t\u00e9 du palpitant. \u00abQu'on est bien dans les bras d'une personne du sexe oppos\u00e9\u00bb, fredonnait Guy B\u00e9art, mais 48% des moins de 30 ans seulement pensaient que l'amour avait beaucoup d'importance. Aujourd'hui 72% le revendiquent: \u00abUrgent d\u00e9sir vous rencontrer, soit pour la vie, soit pour l'\u00e9t\u00e9, peur de mourir sans \u00eatre aim\u00e9e\u00bb, chante Lara Fabian. Du coup, les jeunes de 1999 trouvent du sel \u00e0 la vie. \u00abNous avons de la chance de vivre \u00e0 l'\u00e9poque actuelle\u00bb, affirment 83% d'entre eux. Ils n'\u00e9taient que 53% \u00e0 l'admettre en 1957.\nIls ont mu\u00e9, mais les autres g\u00e9n\u00e9rations aussi portent un regard diff\u00e9rent sur eux. Aujourd'hui, les jeunes sont devenus les porte-bonheur et les h\u00e9ros virtuels de leurs parents, qui en attendent tant. Dans les ann\u00e9es 50, les jeunes \u00e9taient d'abord charg\u00e9s de reconstruire la France de l'apr\u00e8s-guerre. C'\u00e9tait lourd, l'horizon semblait incertain, il fallait \u00abse priver\u00bb - cette expression revient en leitmotiv dans les lettres que L'Express les invite alors \u00e0 \u00e9crire. A l'\u00e9poque, on travaille avant d'avoir le droit de voter, on se marie t\u00f4t et on fait des enfants avant d'en avoir les moyens financiers, et on cherche \u00e0 se loger, jusqu'\u00e0 l'obsession. Habitu\u00e9s \u00e0 ob\u00e9ir, plut\u00f4t fatalistes, les 15-29 ans exigent alors peu de la vie. Les filles sont tiraill\u00e9es entre le d\u00e9sir de s'\u00e9manciper et la volont\u00e9 d'\u00eatre une \u00abbonne \u00e9pouse\u00bb: \u00abJe voudrais savoir si je vivrai solidaire de mon \u00e9poque ou solitaire dans mon \u00e9poque\u00bb, \u00e9crit l'une d'elles. Faute d'argent, faute d'\u00e9tudes, les gar\u00e7ons ne choisissent pas toujours leur m\u00e9tier. Mais ils assument. L'Ifop conclut son enqu\u00eate le 12 d\u00e9cembre: \u00abLa tendance dominante est celle d'une insouciance mod\u00e9r\u00e9e chez les gar\u00e7ons, d'une adaptation passive \u00e0 des conditions non discut\u00e9es chez les filles.\u00bb Fran\u00e7oise Giroud parlera joliment d'une jeunesse \u00ab\u00e0 l'\u00e9nergie d\u00e9saffect\u00e9e\u00bb.\nQui explosera dans les ann\u00e9es 60. Au lendemain de Mai 68, la directrice de L'Express prend la plume pour commenter la deuxi\u00e8me enqu\u00eate de l'Ifop sur les Fran\u00e7ais de 15 \u00e0 29 ans: \u00abQuand cela s'est-il pass\u00e9 au juste? \u00e9crit-elle. Impossible \u00e0 dire. Mais c'est fait. La Nouvelle Vague a d\u00e9coll\u00e9. [...] La jeunesse d'aujourd'hui ne vit plus ?apr\u00e8s?. Elle vit ?avant?, impatiente, mobile, exigeante \u00e0 l'\u00e9gard de l'avenir.\u00bb C'\u00e9tait le 17 f\u00e9vrier 1969. Dix ans plus tard, L'Express publie les trois \u00abJe veux\u00bb des jeunes babas de 1979: \u00abUne France sans b\u00e9ton, sans nucl\u00e9aire, et proche de la nature... Une famille chaleureuse et un travail s\u00fbr... Une vie libre loin des goulags et des r\u00e9gimes militaires...\u00bb Encore dix ans plus tard, en 1988, le journal daube un peu les moins de 30 ans, ces petits \u00abextr\u00e9mistes du convenable\u00bb qui \u00abont achev\u00e9 leur r\u00e9volution autour de la galaxie des valeurs\u00bb et \u00abpensent comme leurs g\u00e9niteurs\u00bb. Bingo: l'heure de la compassion a sonn\u00e9. Le sida a frapp\u00e9. Au moment o\u00f9 la jeunesse est enfin reconnue comme un \u00abvecteur du changement social\u00bb, ses comportements \u00e9voluent vers le repli sur soi, d\u00e9plore le sociologue Olivier Galland, voire un recentrage sur les valeurs traditionnelles... Vraiment?\nEn 1999, les moins de 30 ans ne paraissent pas si repli\u00e9s. Pli\u00e9s en quatre, \u00e0 la rigueur: un rien sarcastiques, un poil sardoniques. Dans les magazines, on les dit \u00abmercenaires\u00bb ou \u00abdandys\u00bb - \u00abT'y crois, toi?\u00bb r\u00e9pondent-ils. Ils sont heureux, mais pas b\u00e9ats. Ils ne sont pas gentils, ni r\u00e9sign\u00e9s ni endormis. Ils aiment bien \u00abd\u00e9lirer\u00bb et faire la f\u00eate. Ils sont surtout formidablement optimistes: ils croient au progr\u00e8s comme jamais. Ils voient plus loin que la crise. Ils se projettent dans l'avenir. Ils pensent qu'ils peuvent peser sur le monde, qu'ils ne ressembleront \u00e0 personne. Leur optimisme repose, au fond, sur une belle certitude: ils croient en eux-m\u00eames, bien plus que leurs a\u00een\u00e9s au m\u00eame \u00e2ge. \u00abCroyez-vous que votre g\u00e9n\u00e9ration sera diff\u00e9rente de celle de vos parents?\u00bb a demand\u00e9 l'Ifop. En 1957, 16% d'audacieux s'aventuraient \u00e0 acquiescer. En 1999, 81% balancent un oui franc et massif comme un sourire.\nPremi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration vraiment \u00abd\u00e9sir\u00e9e\u00bb - les plus vieux d'entre eux sont n\u00e9s avec la pilule - ils n'ont pas le sentiment d'usurper leur existence. Ils sont bien dans leur peau. Ils n'ont pas besoin de se f\u00e2cher avec leurs parents pour exister. On leur a appris \u00e0 dire: \u00abJ'ai envie de\u00bb, et puis \u00abJ'ai bien le droit de...\u00bb Ils ont confiance en eux, un ego gros comme une souris d'ordinateur. Ils veulent une place, leur place, toute leur place. Bref, ils se trouvent int\u00e9ressants et tiennent \u00e0 le faire savoir.\nAux questions de l'Ifop ils r\u00e9pondent rarement: \u00abJe ne sais pas.\u00bb Normal: Fran\u00e7oise Dolto leur a servi de nounou, on leur a toujours demand\u00e9 leur avis sur tout, le menu du d\u00eener, le programme de t\u00e9l\u00e9, le but de promenade, le lieu de vacances, le nouveau mari de maman et la marque des corn-flakes. Evidemment, ils ne vont pas se priver de commenter la soci\u00e9t\u00e9. Qu'est-ce qui va bien en France? En t\u00eate, la qualit\u00e9 de vie (28%) et la libert\u00e9 (20%). Qu'est-ce qui va mal? La situation de l'emploi (49%), les in\u00e9galit\u00e9s sociales (28%), la politique (27%), la situation \u00e9conomique (19%), la violence et la drogue (19%). Quelles injustices? Les conditions de travail ne sont plus tragiques (6%, pour 23% en 1957). On d\u00e9plore plut\u00f4t les in\u00e9galit\u00e9s sociales. Un lyc\u00e9en r\u00e9sume assez bien l'impression g\u00e9n\u00e9rale: \u00abCe qui va mal? L'exclusion, le ch\u00f4mage, la mont\u00e9e du nationalisme, la grande pauvret\u00e9, les pots-de-vin, les dirigeants politiques qui nous mentent.\u00bb\nIls ne contestent pas le syst\u00e8me; ils font leur march\u00e9. Au rayon des valeurs, ils prennent \u00e0 droite, \u00e0 gauche et au-del\u00e0 des fronti\u00e8res. Ils ach\u00e8tent volontiers la libert\u00e9, qu'ils placent au-dessus de tout, avec la solidarit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la qualit\u00e9 de vie, la responsabilit\u00e9. Ils ne m\u00e9prisent pas le confort de l'argent, un outil de vie: ils en veulent. Pour tout le monde. A la poubelle des vieilles lunes ils jettent le communisme, l'individualisme, et m\u00eame le capitalisme mais - question de mots? - pas le lib\u00e9ralisme. Ils pl\u00e9biscitent les bonnes causes, mais pas leurs appariteurs. Les beaux sentiments, mais pas leurs pr\u00e9dicateurs. Les grands principes, mais pas leurs metteurs en sc\u00e8ne publique. Pour r\u00e9sumer, ils sont intraitables avec les institutions et leurs repr\u00e9sentants.\nLes moins de 30 ans pensent g\u00e9n\u00e9ralement (71%) - et bien plus qu'autrefois (52% en 1978) - que le progr\u00e8s scientifique et technique apporte plus d'avantages que d'inconv\u00e9nients. Mais cela ne les emp\u00eache pas de juger que les savants, les enseignants et autres hommes de chaire ne contribuent gu\u00e8re au \u00abprogr\u00e8s de l'humanit\u00e9\u00bb. Deux \u00e9lites sont tomb\u00e9es de leur pi\u00e9destal en trente ans: les \u00e9conomistes (pass\u00e9s de 40% en 1968 \u00e0 13% en 1999) et les hommes politiques, cibles pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de leurs jeux de massacre. \u00abRegardez-les se disputer leur place \u00e0 l'Elys\u00e9e, chante le groupe Tryo. Regardez-les se faire emprisonner au lieu de nous gouverner! Regardez-les se d\u00e9noncer, cracher sur leurs alli\u00e9s!\u00bb La politique est devenue un gros mot. Pour longtemps.\nEux, les moins de 30 ans, ne veulent pas le pouvoir: \u00abC'est le contre-pouvoir qu'on cherche\u00bb, expliquaient les jeunes invit\u00e9s de l'\u00e9mission Place de la R\u00e9publique, sur France 2, le 18 mai. Ils veulent juste s'immiscer, se faufiler, s'infiltrer, s'incruster: ils ont l'esprit glisse. Ecoutez le cynisme soft du chanteur Christophe Miossec quand il brosse le credo de l'assistant parlementaire: \u00abPour l'instant, je ne fais que ce qui leur pla\u00eet/ Pour l'instant je courbe l'\u00e9chine/ Tous les moyens sont bons pour s'\u00e9tendre/ Pour se les faire, il ne faut surtout pas \u00eatre tendre/ Juste quelques petites ann\u00e9es \u00e0 patienter.\u00bb Il suffit d'attendre, en effet. L'un des invit\u00e9s de France 2 pr\u00e9venait: \u00abJusqu'ici, c'\u00e9taient les 50 ans et plus qui avaient un r\u00e9el pouvoir. Ce ne sera plus le cas demain. Car ceux qui ont entre 15 et 25 ans sont en train de s'approprier les nouvelles techniques.\u00bb D'ailleurs, les \u00abvieux\u00bb sont largu\u00e9s: \u00abNous, on n'a pas le temps d'avoir des id\u00e9aux. La vraie r\u00e9volution, elle est pragmatique.\u00bb La jeune cin\u00e9aste Pascale Ferran concluait son dernier film par ce monologue: \u00abSi tu r\u00e9fl\u00e9chis deux secondes, tout ce qu'on a le droit de faire, en ce moment, c'est d'assister \u00e0 la faillite g\u00e9n\u00e9rale [...]. Il faut se dire qu'\u00e0 chaque \u00e9tape il y a une alternative. Pas faire semblant. Croire \u00e0 un truc et y travailler, m\u00eame si c'est na\u00eff. D'ailleurs, c'est \u00e7a mon programme: la na\u00efvet\u00e9.\u00bb Et le groupe Zebda de marteler, sur l'air du Chant des partisans: \u00abMotiv\u00e9s, motiv\u00e9s, il faut rester motiv\u00e9s!\u00bb En 1957, 33% des 15-29 ans seulement pensaient pouvoir avoir une influence sur le cours des \u00e9v\u00e9nements du monde. En 1999, plus question de subir, ils sont 59% \u00e0 en \u00eatre convaincus.\nAlors, ils taillent en pi\u00e8ces le \u00abterrorisme du jeunisme\u00bb, que m\u00eame les vieux d\u00e9noncent hypocritement, \u00e0 commencer par les lift\u00e9s. Ils ricanent: \u00abOn leur donne raison, aux jeunes, aux services de consommation\u00bb, chante le groupe Tryo, qui finit par menacer: \u00abArr\u00eatez de nous prendre pour des cons!\u00bb Ils savent que la fascination dont on les gratifie les infantilise. Ils ne veulent pas qu'on s'inqui\u00e8te de leur sort - les parents s'en chargent. Ils veulent qu'on les laisse agir.\nMais pour qui, pour quoi et sur quel mod\u00e8le? Quand on leur demande quel personnage, vivant ou mort, ils admirent le plus, les moins de 30 ans r\u00e9pliquent par le nom d'un artiste, Coluche en premier. 14% d'entre eux citent un membre de leur famille, 8% un sportif, 25% une personnalit\u00e9 politique. En t\u00eate, de Gaulle (5%), puis Martin Luther King (4%). Deux personnages historiques qui ont incarn\u00e9 une cause \u00e0 laquelle ils ont consacr\u00e9 ou sacrifi\u00e9 leur vie. En 1968, 52% des jeunes se disaient pr\u00eats \u00e0 risquer leur vie pour leur famille, 30% pour la France (le pays ou la soci\u00e9t\u00e9). En 1999, ils sont 90% \u00e0 se dire pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre pour leur famille, 60% pour la France: une r\u00e9ponse d'autant plus percutante que 46% des jeunes d'aujourd'hui sont persuad\u00e9s qu'ils verront de leur vivant une nouvelle guerre mondiale. \u00abEt je fais le r\u00eave qu'avant mes 30 ans je vais mourir au champ d'honneur\u00bb, \u00e9crit le chroniqueur du magazine Max. C'est l'autre grande surprise de ce sondage, outre l'optimisme affich\u00e9: cette g\u00e9n\u00e9ration adh\u00e8re fonci\u00e8rement \u00e0 ce pays qu'elle critique d'autant plus qu'elle l'aime, qu'elle veut faire bouger pour mieux se l'approprier. Les moins de 30 ans se disent pr\u00eats \u00e0 travailler ailleurs en Europe - en Grande-Bretagne, par exemple - mais ils doutent d'y \u00eatre aussi heureux qu'en France. Ils se sentent fran\u00e7ais d'abord, avant de se d\u00e9clarer europ\u00e9ens. Et ils consid\u00e8rent massivement la France comme une grande puissance mondiale. Il y avait longtemps qu'une jeune g\u00e9n\u00e9ration n'avait \u00e9t\u00e9 si tonique, si mordante, si responsable, si patriote. Il ne faudrait pas l'exasp\u00e9rer. Si un jour cette Nouvelle Vague-l\u00e0 se met en col\u00e8re, cela pourra faire mal. Tr\u00e8s mal.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-nouvelle-nouvelle-vague_633948.html"}, {"title": "La justice d\u00e9bord\u00e9e", "text": "En quarante ans, le visage de la justice a radicalement chang\u00e9. Pour r\u00e9sumer cette m\u00e9tamorphose, deux chiffres: en 1957, l'Hexagone comptait 3 379 magistrats. En 1998, ils \u00e9taient pr\u00e8s de deux fois plus, soit 6 357. Au-del\u00e0 des statistiques, l'institution judiciaire est devenue une composante essentielle de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. A tel point qu'ils sont de plus en plus nombreux, aujourd'hui, \u00e0 d\u00e9noncer la \u00abR\u00e9publique des juges\u00bb, notamment dans la classe politique, inqui\u00e8te de se voir dessaisie de certaines de ses pr\u00e9rogatives.\nIl est vrai qu'en cette fin de mill\u00e9naire la justice est partout: le sport (les affaires de dopage), la politique (les dossiers de corruption ou de financement occulte), sans compter l'explosion de la petite d\u00e9linquance... Face \u00e0 cette inflation de proc\u00e9dures, les tribunaux sont d\u00e9bord\u00e9s. En 1997, plus de 2 millions de d\u00e9cisions ont ainsi \u00e9t\u00e9 rendues en mati\u00e8re civile et commerciale, et plus de 12 millions en mati\u00e8re p\u00e9nale. Les justiciables doivent souvent souffrir des d\u00e9lais de plusieurs ann\u00e9es en attendant de voir les affaires jug\u00e9es. Les ministres de la Justice qui se succ\u00e8dent place Vend\u00f4me multiplient les projets de loi pour moderniser l'institution. Elisabeth Guigou a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un mini-palais de justice sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res. Les pr\u00e9toires n'ont pas fini d'\u00eatre encombr\u00e9s...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-justice-debordee_633943.html"}, {"title": "Les robots contre la cha\u00eene", "text": "C'est un dessin f\u00e9roce, sign\u00e9 Pessin, paru dans Le Monde. Un patron harangue ses ouvriers: \u00abD\u00e9sormais, pr\u00e9vient-il, vous porterez des blouses blanches mais il n'y en aura pas pour tout le monde.\u00bb On ne peut mieux caricaturer le d\u00e9clin de toute une classe sociale. Dans les ann\u00e9es 50, les ouvriers occupaient 40% des emplois; aujourd'hui, 27%. Depuis 1993, les \u00abcols bleus\u00bb sont m\u00eame supplant\u00e9s par les employ\u00e9s. Explications? Le r\u00e9sultat des progr\u00e8s technologiques, d'abord. Voil\u00e0 quarante ans, chez Renault - la \u00abforteresse ouvri\u00e8re\u00bb, devenue la championne de la mondialisation - il fallait trente et une heures pour produire une 4 CV; il en suffit d\u00e9sormais de quatorze pour une Twingo. La mutation de l'\u00e9conomie, ensuite: de Douai au Creusot, de La Ciotat \u00e0 Epinal, sur les d\u00e9combres des mines et des hauts-fourneaux, des chantiers navals et des ateliers textiles, les industries de main-d'oeuvre ne se visitent plus que dans les \u00e9comus\u00e9es!\nL'ouvrier, devenu \u00abop\u00e9rateur\u00bb, s'est reconverti sur les cha\u00eenes des temps modernes (dans l'agroalimentaire, par exemple) ou dans les services: chauffeurs de poids lourds, agents hospitaliers, magasiniers... Mais il reste le plus touch\u00e9 par le ch\u00f4mage, et ses enfants font toujours moins d'\u00e9tudes que ceux des autres. Fer de lance des grandes conqu\u00eates sociales, de la troisi\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s (1956) aux 39 heures (1981), le mouvement ouvrier est en qu\u00eate, \u00e0 pr\u00e9sent, de repr\u00e9sentation, politique et syndicale, et la \u00ablutte finale\u00bb n'est plus qu'un lointain souvenir. Hier, on d\u00e9filait pour arracher des avantages. On ne manifeste plus que pour les conserver. Il est encore loin, le paradis...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-robots-contre-la-chaine_633936.html"}, {"title": "Un enfant quand je veux", "text": "De la m\u00e8re de famille triomphante \u00e0 la femme \u00ablib\u00e9r\u00e9e\u00bb. En deux g\u00e9n\u00e9rations, les filles d'Eve ont acquis le droit au travail, \u00e0 l'avortement, \u00e0 la grossesse contr\u00f4l\u00e9e et sans douleur. Symbole d'une sexualit\u00e9 sans entraves, la pilule fit d'elles des Amazones, puis des m\u00e8res autonomes: apr\u00e8s une baisse sensible du taux de f\u00e9condit\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, la moyenne nationale est remont\u00e9e \u00e0 2,1 enfants par femme (contre 2,6 en 1950). A l'accouchement m\u00e2choires serr\u00e9es des g\u00e9nitrices d'antan, la plupart des femmes enceintes pr\u00e9f\u00e8rent l'anesth\u00e9sie sous p\u00e9ridurale introduite en France au d\u00e9but des ann\u00e9es 50, pratiqu\u00e9e depuis les ann\u00e9es 80, et aujourd'hui rembours\u00e9e par la S\u00e9curit\u00e9 sociale. La naissance n'est plus source d'angoisse, gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de la m\u00e9decine et des conditions de vie. En un demi-si\u00e8cle, la mortalit\u00e9 infantile a diminu\u00e9 de moiti\u00e9. Toutefois, pr\u00e8s de 15% des nouveau-n\u00e9s \u00e0 risque viennent encore au monde dans des maternit\u00e9s d\u00e9pourvues des \u00e9quipements de r\u00e9animation ad\u00e9quats. Comme leurs m\u00e8res, les femmes d'aujourd'hui donnent plus volontiers le sein que le biberon, lorsqu'elles le peuvent. Mais, contrairement \u00e0 celles-l\u00e0, ces femmes actives - huit sur dix travaillent - vivent le cr\u00e8ve-coeur de la garderie. Entre les cr\u00e8ches municipales sur listes d'attente et l'assistante \u00e0 domicile, c'est la nounou qui l'emporte. La maternit\u00e9 reste une aventure, mais sous contr\u00f4le.\nDans une maternit\u00e9 en 1952, la pr\u00e9sentation du b\u00e9b\u00e9 par le m\u00e9decin accoucheur.\nLe b\u00e9b\u00e9 dans les bras, \u00e0 l'h\u00f4pital Antoine-B\u00e9cl\u00e8re, \u00e0 Clamart, dans les Hauts-de-Seine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-enfant-quand-je-veux_633931.html"}, {"title": "La naissance de l'euro", "text": "Jeudi 9 novembre 1989, la f\u00eate de L'Express \u00e0 l'Op\u00e9ra Bastille - pour son n\u00b0 2001 cette fois - bat son plein lorsqu'une nouvelle court les buffets: des centaines de milliers d'Allemands de l'Est franchissent le mur de Berlin dans un enthousiasme indescriptible. Mardi 10 d\u00e9cembre 1991, nous faisons avec Alain Louyot, \u00e0 l'\u00e9poque chef du service Europe, le pied de grue dans les couloirs de la conf\u00e9rence de Maastricht lorsque Fran\u00e7ois Mitterrand arrive, souriant: l'Europe a d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'une monnaie unique. Pourquoi rapprocher cette sc\u00e8ne de rue et cet accord mon\u00e9taire? Parce que ces deux \u00e9v\u00e9nements historiques majeurs sont indissolublement li\u00e9s: Maastricht traduit le deal historique conclu entre l'Allemagne et ses partenaires europ\u00e9ens men\u00e9s par la France. Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, l'Allemagne r\u00e9alise son unit\u00e9 dans le consensus g\u00e9n\u00e9ral et en conservant l'amiti\u00e9 de ses voisins. Mais elle offre en contrepartie son bien le plus pr\u00e9cieux, le deutsche Mark. Subtil \u00e9change: au moment m\u00eame o\u00f9 elle recouvre son enti\u00e8re souverainet\u00e9 politique, l'Allemagne de Kohl accepte de partager sa souverainet\u00e9 mon\u00e9taire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-naissance-de-l-euro_633929.html"}, {"title": "Le virtuel", "text": "Tous les \u00e9v\u00e9nements, graves ou heureux, survenus au cours de ce dernier demi-si\u00e8cle ne sont que des \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes en regard de cette r\u00e9volution fondamentale qu'est l'av\u00e8nement du virtuel. Pressenti depuis longtemps, depuis que les hommes ont le sens du sacr\u00e9, et depuis qu'ils utilisent leur capacit\u00e9 \u00e0 l'abstraction, le virtuel est d\u00e9sormais entr\u00e9 dans notre vie quotidienne. Il a fascin\u00e9 l'humanit\u00e9; aujourd'hui, le voil\u00e0 banalis\u00e9. Il est devenu rationnel, il est ma\u00eetris\u00e9, domestiqu\u00e9, il a pris en douceur le pas sur le monde r\u00e9el, il se substitue \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il a pris possession de nous. C'est consid\u00e9rable et terrifiant: notre cerveau non seulement s'en accommode, mais il ne demande qu'\u00e0 se laisser berner. Il est lui-m\u00eame l'inventeur des leurres qui nous donnent l'illusion que nous pouvons sortir de nos limites mis\u00e9rables.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-virtuel_633924.html"}, {"title": "L'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie", "text": "S\u00e9tif, Madagascar, l'Indochine, l'Alg\u00e9rie: pendant dix-sept ans, apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, l'histoire des Fran\u00e7ais s'est jou\u00e9e hors du territoire national et, sans qu'ils en aient toujours conscience, leur pays s'est sali les mains dans des op\u00e9rations de r\u00e9pression ou dans des guerres non d\u00e9clar\u00e9es. Rares \u00e9taient ceux, \u00e0 Paris, qui s'opposaient clairement au colonialisme fran\u00e7ais. Mais, pour cette minorit\u00e9, l'\u00e9volution des conflits dans notre ancien empire \u00e9tait une pr\u00e9occupation dominante, bien plus forte que les petits jeux politiciens de la IVe R\u00e9publique. Impossible de penser \u00e0 une autre actualit\u00e9 politique quand on connaissait des \u00e9tudiants alg\u00e9riens de l'Ugema, quand on assistait (ou on participait) \u00e0 des manifestations r\u00e9prim\u00e9es \u00abpour la paix en Alg\u00e9rie\u00bb, puis pour l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, quand on lisait des t\u00e9moignages, souvent saisis par d\u00e9cision gouvernementale, sur la torture, les centres de tri et les ratissages dans la Casbah. Pour peu que l'on ait assist\u00e9 au massacre de dizaines d'Alg\u00e9riens dans les rues de Paris, le 17 octobre 1961, pour peu que l'on ait connu des victimes des plasticages de l'OAS, il \u00e9tait impossible, quand on \u00e9tait jeune journaliste (alors \u00e0 Lib\u00e9ration, celui d'Astier) et militant communiste, d'\u00e9chapper \u00e0 cette question angoissante: quand cette guerre d'Alg\u00e9rie va-t-elle finir, quand les Alg\u00e9riens vont-ils la gagner - cela ne faisait aucun doute - et que peut-on faire pour acc\u00e9l\u00e9rer l'issue? Voil\u00e0 pourquoi j'ai vot\u00e9 des deux mains pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Alg\u00e9rie. Et, comme je suis n\u00e9 en Alg\u00e9rie, j'ai obtenu de voter par correspondance au r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 en Alg\u00e9rie m\u00eame, pour l'ind\u00e9pendance. Ce jour-l\u00e0, un cauchemar a cess\u00e9. On a pu recommencer \u00e0 faire de la politique. Normalement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-independance-de-l-algerie_633917.html"}, {"title": "La musique sur Internet", "text": "Nous sommes bien d'accord, lecteur, pour avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 la cr\u00e9ation de la bombe H, l'abandon du communisme, la d\u00e9colonisation, et m\u00eame la contraception orale, dite aussi \u00abpilule\u00bb (qui, \u00e0 partir de 1960, a commenc\u00e9 \u00e0 laisser et laissera quelques traces) - depuis 900 000 ans qu'on faisait autrement. Mais que vient de nous offrir pour toujours l'\u00e9lectronique, apr\u00e8s ce cadeau majeur que fut le premier pas de l'homme sur la Lune, \u00e9v\u00e9nement cardinal que j'ai failli choisir pour ma contribution \u00e0 cette chronique? Internet. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est sur une jonction qui vient juste de s'op\u00e9rer que je veux attirer l'attention. Cette jonction entre les triloulis de l'informatique, que parfois on entend, et la musique, la musique tout court. Qu'on ne s'y m\u00e9prenne pas: aussi futile qu'elle nous paraisse, la musique, sous toutes ses formes, est bel et bien la pratique culturelle la plus \u00e9l\u00e9mentaire - et encore n'ai-je pas lu une ligne de Michel Foucault. D\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e elle sera, la musique - la mati\u00e8re de la musique \u00e9tant remplac\u00e9e par la mati\u00e8re des droits qui y sont attach\u00e9s. Car Internet va demain, et m\u00eame aujourd'hui, commencer \u00e0 remplacer ces \u00e9ph\u00e9m\u00e8res rondelles et ces bandes o\u00f9 (parfois) elle se mat\u00e9rialise, se magn\u00e9tise (en 2010, ce sera fait: aussi d\u00e9suets, aussi touchants que les cylindres en cire de la Belle Epoque seront nos CD): parce que c'est mieux, plus pratique. Et parce que c'est universel. Plus pratique: inutile d'insister sur les disques qui se raient, qui se perdent, qui se volent, qui sont lourds, chers et encombrants. Universel: l\u00e0 est la chose. Tout, absolument tout ce qui a pu \u00eatre enregistr\u00e9 (grav\u00e9 sur disque ou magn\u00e9tis\u00e9 sur bande), tout sera tr\u00e8s bient\u00f4t accessible via les tuyaux d'Internet. En \u00e9change, qu'aura-t-on? On aura toute la musique enregistr\u00e9e disponible sur la plan\u00e8te, et nos cha\u00eenes st\u00e9r\u00e9o offriront rapidement de quoi nous y retrouver, parmi ces millions et ces millions de titres: la 8e Fugue de Bach, la 40e Symphonie de Mozart, Zarathoustra, Petite Fleur, Take Five et C\u00e9line Dion, tout Trenet et tout Brassens, Gershwin et Ravel. Mais attention! il n'y en a pas que pour les \u00abm\u00e9lomanes\u00bb: penser au rock, au rap, au hip-hop, \u00e0 la salsa, \u00e0 la techno et \u00e0 la dance, au flamenco, aux chants folkloriques et aux musiques typiques, \u00e0 telle ou telle vedette de premier plan au Soudan, en Indon\u00e9sie, au Tibet ou en Egypte, tout, vous dis-je. Tout. Le voil\u00e0, l'\u00e9v\u00e9nement, la voil\u00e0 \u00e0 mes yeux la mutation de ces cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es. Du moins si je tiens mon pari: c'est mon boulot \u00ab\u00e0 moi de dans deux ans\u00bb. Tout Innovatron, ma soci\u00e9t\u00e9, qui poss\u00e8de et a propuls\u00e9 pendant les deux derni\u00e8res d\u00e9cennies mes brevets dits \u00abpionniers\u00bb sur la carte \u00e0 puce, se consacre d\u00e9sormais \u00e0 cette excitante aventure: apr\u00e8s la soci\u00e9t\u00e9 sans monnaie, la soci\u00e9t\u00e9 sans disques!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-musique-sur-internet_633912.html"}, {"title": "L'assassinat de Kennedy", "text": "L'assassinat de John Fitzgerald Kennedy le vendredi 22 novembre 1963 \u00e0 Dallas, Texas, n'est sans doute pas le fait historique le plus important de cette seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, mais il reste pour moi l'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant des quelque vingt-cinq ans que j'ai pass\u00e9s \u00e0 L'Express. Depuis 1963, les politiciens et les consommateurs ont mordu \u00e0 belles dents dans le mythe. Il est s\u00fbr que le pr\u00e9sident \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par le pouvoir et par les femmes. Que la symphonie est rest\u00e9e inachev\u00e9e. Mais son assassinat, apr\u00e8s la mort de son a\u00een\u00e9 Joseph au-dessus de la Manche en 1944, et avant un autre assassinat, celui de son cadet Robert, en campagne pr\u00e9sidentielle en 1968, a bien \u00e9t\u00e9 le temps le plus fort de la saga Kennedy. John Fitzgerald \u00e9tait such stuff as the dreams are made on... L'\u00e9toffe des r\u00eaves.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-assassinat-de-kennedy_633905.html"}, {"title": "La disparition de l'URSS", "text": "La disparition de l'URSS en 1991 cl\u00f4t un cycle historique. Pour des millions d'hommes, durant des d\u00e9cennies, l'URSS a repr\u00e9sent\u00e9 le Bien, la Raison, le Progr\u00e8s. En ce sens, elle incarnait la croyance dans le sens de l'Histoire, et dans la possibilit\u00e9 de ma\u00eetrise rationnelle non seulement de l'\u00e9conomie, mais du destin des hommes. Son effondrement renvoie aux questions \u00ab\u00e9ternelles\u00bb du d\u00e9veloppement historique: rapports de force, passions des peuples et des nations, luttes ethniques et religieuses. L'Histoire est \u00e0 nouveau nue, la surprise est sa seule loi. Est-elle \u00abcette fable racont\u00e9e par un idiot, pleine de bruit et de fureur et ne signifiant rien\u00bb (Shakespeare)? Depuis au moins deux si\u00e8cles, on esquivait ces interrogations. Les revoici. Les nouveaux \u00abismes\u00bb - \u00abdroits-de-l'hommisme\u00bb, humanitarisme, moralisme, \u00abeurop\u00e9isme\u00bb - auront du mal \u00e0 les dissimuler. La fin de l'URSS nous contraint \u00e0 la lucidit\u00e9. Il faut relire Thucydide et Plutarque. Et non L\u00e9nine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-disparition-de-l-urss_633900.html"}, {"title": "L'union de l'Europe", "text": "Le charbon, le fer, et donc l'acier, servent, entre autres, \u00e0 fabriquer des canons. Rassembler ces mati\u00e8res premi\u00e8res en une Communaut\u00e9, \u00e9tait-ce la garantie de ne plus conna\u00eetre de guerre sur ce continent europ\u00e9en martyris\u00e9? Telle \u00e9tait en tout cas la conviction des promoteurs de ce qui est devenu aujourd'hui - apr\u00e8s la Ceca, la cr\u00e9ation du March\u00e9 commun en 1957 - par \u00e9largissements successifs, l'Union europ\u00e9enne. Plus d'un demi-si\u00e8cle sans conflit entre les Etats membres: l'aventure valait la peine d'\u00eatre tent\u00e9e. Que cette Union puissante, paisible, d\u00e9mocratique prenne maintenant conscience, \u00e0 cause des drames qui, \u00e0 ses portes, ravagent les Balkans, de l'urgence d'une politique commune de s\u00e9curit\u00e9 prouve, par le sang, la perspicacit\u00e9 de ceux qui ont cru aux vertus de l'unification. Et conduit aussi \u00e0 regretter le temps perdu depuis que des d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais jug\u00e8rent intelligent, il y a plus de quarante ans, de torpiller la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-union-de-l-europe_633897.html"}, {"title": "La libert\u00e9 de procr\u00e9er", "text": "A quatre jours pr\u00e8s, la vraie r\u00e9volution du si\u00e8cle a failli avoir lieu en France en 1968. L'autre, celle de mai, fut une p\u00e9rip\u00e9tie politique, une avanc\u00e9e culturelle, un d\u00e9foulement salutaire, sans changer radicalement les donn\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9. En revanche, le vote de la loi Neuwirth - le 28 d\u00e9cembre 1967 - sur le contr\u00f4le des naissances marque un tournant fondamental. La France n'est pas \u00e0 l'avant-garde de cette reconnaissance du libre choix de donner la vie - l'Allemagne et les pays nordiques nous ont devanc\u00e9s - mais elle est la premi\u00e8re des pays de culture catholique \u00e0 enfreindre les interdits du pape. La libert\u00e9 de procr\u00e9er, la ma\u00eetrise de sa propre f\u00e9condit\u00e9, le droit de dissocier sexualit\u00e9 et parentalit\u00e9, le choix d'\u00eatre parent \u00e0 son rythme et \u00e0 son heure, voil\u00e0, \u00e0 mes yeux, le fait le plus marquant du XXe si\u00e8cle: celui qui distingue radicalement notre \u00e9poque des pr\u00e9c\u00e9dentes. Notre si\u00e8cle l\u00e9guera aux g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir cette nouvelle donne de la condition humaine. Peu importe le proc\u00e9d\u00e9 (pilule, st\u00e9rilet, pr\u00e9servatif...), seule compte la volont\u00e9 d'enfreindre la loi \u00abnaturelle\u00bb, qui liait depuis la nuit des temps sexualit\u00e9 et f\u00e9condit\u00e9. Le statut des femmes, leur place dans le couple, la famille, la soci\u00e9t\u00e9, en sera modifi\u00e9 \u00e0 jamais. On comprend les r\u00e9ticences de certains hommes: pour eux non plus, les choses ne seront plus jamais comme avant. Pour avoir connu l' \u00abavant\u00bb et l' \u00abapr\u00e8s\u00bb de la contraception, partag\u00e9 les terreurs des copines livr\u00e9es aux faiseuses d'anges, fait l'amour avec et sans crainte, appr\u00e9ci\u00e9 la diff\u00e9rence entre les grossesses du hasard et celles qui sont librement d\u00e9sir\u00e9es, regard\u00e9 fi\u00e8rement les jeunes filles vivre leur vie et suivre leurs \u00e9tudes, comme jadis seuls les gar\u00e7ons avaient le droit de le faire, je suis fi\u00e8re d'avoir souvent particip\u00e9 \u00e0 cette lib\u00e9ration fondamentale des femmes: celle de leur ventre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-liberte-de-procreer_633892.html"}, {"title": "Les fun\u00e9railles du G\u00e9n\u00e9ral", "text": "Les fun\u00e9railles - non pas nationales mais de campagne - du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 Colombey, un matin de fin d'automne 1970, le cimeti\u00e8re de village, les voiles noirs de la veuve, le cercueil immense dans son drapeau tricolore sur un aff\u00fbt de canon: pour la premi\u00e8re fois, la t\u00e9l\u00e9vision d\u00e9clenchait l'\u00e9motion populaire mieux que les habituelles obs\u00e8ques d'Etat. De Gaulle, pionnier du pouvoir t\u00e9l\u00e9visuel, savait qu'en d\u00e9sirant un enterrement aussi traditionnel, ordinaire, provincial, il nous l\u00e9guerait des images bien plus inoubliables que des lignes dans un livre d'histoire. Ses obs\u00e8ques sans grandiloquence d\u00e9mentaient ce qu'avait \u00e9t\u00e9 toute sa vie. Forme supr\u00eame de sacre, ultime couronnement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-funerailles-du-general_633885.html"}, {"title": "Les Martiens nous gouvernent", "text": "Dans la guerre contre les Serbes, le sublime des principes invoqu\u00e9s fait mauvais m\u00e9nage avec une r\u00e9alit\u00e9 sordide et sanglante. L'horreur de l'exode justifie une politique qui n'y met pas fin. Comme emport\u00e9s par un courant ascendant, nos politiciens s'\u00e9l\u00e8vent tant qu'ils ne savent plus r\u00e9f\u00e9rer leur action \u00e0 un objectif, mais aux intentions les plus vastes, se souciant bien moins d'\u00eatre efficaces que de mener une action justifi\u00e9e.\nEn occupant ainsi le terrain de la morale, ils manifestent en fait une grande faiblesse. L'opinion ne leur permet plus d'agir en fonction de projets ou d'ambitions qu'ils d\u00e9finiraient eux-m\u00eames. Elle ne se soucie plus comme nagu\u00e8re de leur demander des comptes, elle veut que leur action soit encadr\u00e9e, elle en nie la sp\u00e9cificit\u00e9, en la subordonnant au seul objectif reconnu: le bien des individus poursuivi universellement. Cet id\u00e9al exigeant et paralysant: croire qu'on peut obtenir la paix universelle sans demander aucun sacrifice aux personnes et m\u00eame sans choisir une solution parmi d'autres. Les d\u00e9ceptions qui s'ensuivent aggravent encore le d\u00e9s\u00e9tablissement du politique. En Bosnie, par exemple, ligot\u00e9s par leur a priori d'action minimale, les Occidentaux n'ont ni abouti \u00e0 un vrai r\u00e8glement ni emp\u00each\u00e9 les crimes contre les populations. Pour se rattraper, ils ont pass\u00e9 la main, institu\u00e9 un tribunal international qui poursuit les coupables. Et voil\u00e0 qu'aujourd'hui ce tribunal (son procureur) leur dicte leur conduite. Mme Arbour a tranch\u00e9 la question devant laquelle le Groupe de contact h\u00e9sitait: n\u00e9gocier ou non avec Milosevic. En applaudissant cette d\u00e9cision, Chirac est devenu officier de police judiciaire, ex\u00e9cutant les r\u00e9quisitions du TPI; il devrait, pour sa prochaine conf\u00e9rence de presse, s'habiller en colonel de gendarmerie!\nSept si\u00e8cles apr\u00e8s que les papes ont d\u00fb renoncer \u00e0 r\u00e9genter les rois et l'empereur, c'est comme un nouveau pouvoir spirituel supra\u00e9tatique que l'on tente d'instaurer. Juges, humanitaires, journalistes, tra\u00eenant \u00e0 leur suite des politiciens d\u00e9sempar\u00e9s, ont la\u00efcis\u00e9 l'id\u00e9e (redoutable) d'une repr\u00e9sentation univoque et unifi\u00e9e de l'humanit\u00e9, et exigent une politique sans autre rep\u00e8re que le bien commun universel.\nPour cela, ils s'appuient sur le pr\u00e9jug\u00e9 dominant que, l'Etat \u00e9tant l'ennemi des peuples, on ne l'asservira jamais trop. Dans nos r\u00e9gimes civiquement paresseux, cela ne m\u00e8ne pas \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, mais \u00e0 une sorte de pouvoir consensuel international, o\u00f9 les gouvernants cessent d'\u00eatre repr\u00e9sentatifs et se l\u00e9gitiment r\u00e9ciproquement, loin des peuples, dans les ar\u00e9opages diplomatiques et militaires o\u00f9 mijote un gouvernement de l'ext\u00e9rieur, comme d\u00e9tenu par une nouvelle esp\u00e8ce, des Martiens peut-\u00eatre, dont le porte-parole de l'Otan est un \u00e9chantillon: fant\u00f4me d'un pouvoir mondial qu'on a tort de confondre avec l'empire am\u00e9ricain, dont les dirigeants ren\u00e2clent \u00e0 \u00eatre requis et mandat\u00e9s par une autorit\u00e9 morale et juridique tatillonne et impr\u00e9visible.\nPour l'homme concret, dont la s\u00e9curit\u00e9 est en principe recherch\u00e9e, le r\u00e9sultat risque d'\u00eatre pire que sous les Etats repr\u00e9sentatifs et souverains. L'individu sans Etat (sans volont\u00e9 collective \u00e0 quoi se rattacher) sera plus inquiet, plus repli\u00e9 (faute d'une identit\u00e9 voulue) sur une identit\u00e9 refuge et, sous le pouvoir des Martiens, une violence insaisissable peut se r\u00e9pandre. On le montrait r\u00e9cemment \u00e0 propos de la Colombie, en proie aux brigands mafieux: les gouvernements, r\u00e9glementairement d\u00e9mocrates, n'ayant pas r\u00e9ussi \u00e0 impliquer la population dans le jeu politique, \u00abl'Etat faible\u00bb (1) se r\u00e9v\u00e8le le pire des maux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-martiens-nous-gouvernent_633880.html"}, {"title": "Ubu est nu", "text": "L'inculpation de Milosevic complique-t-elle la t\u00e2che des diplomates? Parions au contraire qu'elle en corrige le tir. M. Chev\u00e8nement objecte: qui entend n\u00e9gocier doit se garder de criminaliser les criminels. H\u00e9siterait-il donc \u00e0 traduire en justice un preneur d'otages? Lui garantirait-il l'impunit\u00e9 pour entamer le dialogue? Na\u00eff! Mieux vaut nommer un chat un chat et Slobodan un assassin de haute vol\u00e9e, afin de ne pas oublier de qui et \u00e0 qui on cause. Apr\u00e8s les Bosniaques, les Kosovars ont pay\u00e9 cher nos diplomatiques c\u00e9cit\u00e9s.\nLe Tribunal p\u00e9nal international ne \u00abcriminalise\u00bb nullement une personne, un caract\u00e8re, mais des actes pr\u00e9cis et r\u00e9pertori\u00e9s. Il ne satanise pas Milosevic, il inculpe cinq responsables pris la main dans le sac et dans le sang. D'ordinaire, les criminels de guerre sont jug\u00e9s apr\u00e8s coup, par les vainqueurs. Ici, on poursuit en flagrant d\u00e9lit, quelle que soit l'issue des combats, des exactions universellement r\u00e9pr\u00e9hensibles, imprescriptiblement inacceptables. Sont stigmatis\u00e9s: un syst\u00e8me: \u00e0 Jakovica, Orahovac, Prizren, Srbica, Pec, etc., le rituel est identique. 1. L'arm\u00e9e encercle et bombarde; 2. Policiers et paramilitaires incendient, violent, volent et tuent; 3. Les survivants ont dix minutes pour d\u00e9camper. Epuration (des \u00e9lites sur listes noires), s\u00e9paration (des m\u00e2les), \u00e9vacuation, liquidation... L'uniformit\u00e9 des proc\u00e9dures indique la pr\u00e9m\u00e9ditation; une strat\u00e9gie, qui oppose en permanence hommes forts et collectivit\u00e9s sans d\u00e9fense.\nL'unique souci de la mafia belgradoise est le civil. Il sert de cible, de bouclier, de projectile. Son calvaire fait exemple disciplinaire. Son exode d\u00e9stabilise les Etats environnants; une politique, celle du pire. Contre l'Otan, Milosevic compte non sur la force des armes, mais sur sa nuisance. Il ose ce qu'un adversaire tenu par l'opinion d\u00e9mocratique n'ose pas. Son ultima ratio est le chaos. Noyons tous les Balkans dans notre tourmente! Et pourquoi pas la guerre mondiale? Belgrade-Moscou-P\u00e9kin contre Washington-Londres-Berlin-Paris, quel r\u00eave! Tout juste la r\u00eaverie d'un fouteur de merde; une philosophie, celle d'Ubu: \u00abCornegidouille! Nous n'aurons point tout d\u00e9moli si nous ne d\u00e9molissons m\u00eame les ruines!\u00bb En Croatie, la soldatesque nihiliste visait trois croix (h\u00f4pitaux, \u00e9glises, cimeti\u00e8res). En Bosnie, mosqu\u00e9es et lieux de m\u00e9moire. Mais son chef-d'oeuvre reste la ruine humaine.\nLa d\u00e9cision de Louise Arbour d\u00e9passe le cas Milosevic et le cadre du Kosovo. Elle stipule hors la loi une m\u00e9thode de guerre. Elle criminalise tout pouvoir qui d\u00e9cr\u00e8te le civil corv\u00e9able, expulsable et massacrable \u00e0 merci. Les d\u00e9licatesses miloseviciennes sont plan\u00e9tairement partag\u00e9es, il est bon que l'Europe donne le coup d'envoi et prohibe pareil triomphe des bas-fonds. Oyez, taliban, GIA, fous de Dieu et fanatiques de l'Etat racialement ou politiquement pur! Corollaire non n\u00e9gligeable: l'\u00e9tat-major serbe \u00e9tant passible de crime contre l'humanit\u00e9, le laisser gagner, c'est se rendre coupable de complicit\u00e9 majeure. Si le Kosovo n'est pas lib\u00e9r\u00e9 de ses bourreaux, l'Otan et l'Europe sont condamn\u00e9es.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ubu-est-nu_633878.html"}, {"title": "Le pape, combien de sponsors?", "text": "Afin de financer le prochain voyage de Jean-Paul II sur sa terre natale, l'\u00e9piscopat local a sollicit\u00e9 une trentaine d'entreprises\nPour sa huiti\u00e8me visite sur sa terre natale du 5 au 17 juin, Jean-Paul II s'offre une tourn\u00e9e de pop star. Un p\u00e8lerinage sans pr\u00e9c\u00e9dent avec shows g\u00e9ants - pr\u00e8s de 1 million de fid\u00e8les sont attendus \u00e0 Varsovie, Cracovie ou Gdansk - d\u00e9placements dans 20 villes, large couverture m\u00e9diatique, et sponsors \u00e0 la pelle. La facture de ce voyage, annonc\u00e9 comme l'\u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e, risque d'\u00eatre sal\u00e9e pour l'Eglise polonaise. Afin de soulager l'addition, les entreprises priv\u00e9es ont donc \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 contribution.\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'\u00e9piscopat local marie sens de Dieu et sens des affaires. Au d\u00e9but de mai, il a fait ses premiers pas dans le monde de la Bourse en investissant avec un actionnaire am\u00e9ricain dans un fonds de retraite destin\u00e9 \u00e0 apporter des subsides aux oeuvres de charit\u00e9 ou \u00e0 la restauration d'\u00e9glises. Aujourd'hui, c'est une trentaine de banques, de soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9communications, de constructeurs automobiles polonais ou \u00e9trangers qui ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s pour verser leur obole et devenir sponsors officiels du voyage. Les petites entreprises des villes travers\u00e9es par la caravane papale ont aussi mis la main au porte-monnaie. L'Etat et les collectivit\u00e9s locales ont promis des r\u00e9ductions d'imp\u00f4t aux propri\u00e9taires d'immeubles ayant accept\u00e9 de r\u00e9nover leur fa\u00e7ade.\nJean-Paul II, homme-sandwich? Cette omnipr\u00e9sence des m\u00e9c\u00e8nes ne semble pas inqui\u00e9ter les autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques, pas plus que les paroissiens polonais d'ailleurs. \u00abIci, le pape fait la quasi-unanimit\u00e9, c'est un h\u00e9ros national, explique Robert Soltik, journaliste pour Gazeta Wyborcza, le premier quotidien polonais. Il est rare qu'il soit critiqu\u00e9.\u00bb Un h\u00e9ros national dont l'image est vendeuse. T\u00e9moin, la flop\u00e9e de produits d\u00e9riv\u00e9s, officiels ou non, qui saluent sa venue, des Compact Disc au timbre-poste en passant par la bo\u00eete de chocolats: du jamais vu en Pologne.\nMais il est vrai que ce voyage - le dernier du si\u00e8cle au pays - a tout pour devenir historique: le peuple polonais attend un \u00abtestament spirituel\u00bb. La dimension \u00e9motive et symbolique du p\u00e8lerinage n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique, Telewizja Polska 1, qui retransmettra en exclusivit\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement. \u00abOn s'attend \u00e0 des audiences records\u00bb, confie Mathilda Parlowska, productrice de t\u00e9l\u00e9vision. Cons\u00e9quence: les tarifs publicitaires flambent. Les spots de trente secondes seront factur\u00e9s 22 000 zlotys (environ 34 000 francs), soit quatre fois plus cher qu'en temps normal. Le voyage papal ne fait pas pourtant que des heureux au royaume de la pub. Dans plusieurs villes de Pologne, les affiches jug\u00e9es impudiques vont \u00eatre retir\u00e9es pour ne pas choquer le Saint-P\u00e8re.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-pape-combien-de-sponsors_633873.html"}, {"title": "Les Indiscrets - France", "text": "Les caprices d'Emma\nBernard Kouchner est furieux contre Emma Bonino, avec laquelle il a \u00e9crit un livre qui devait sortir \u00e0 l'automne 1998 chez Laffont. L'arriv\u00e9e au pouvoir en Italie des ex-communistes, sur lesquels elle a \u00e9crit beaucoup de choses d\u00e9sagr\u00e9ables, a chang\u00e9 les perspectives de la commissaire europ\u00e9enne italienne \u00e0 l'aide humanitaire. Soucieuse d'un destin national, elle ne souhaite plus publier son dialogue avec le ministre fran\u00e7ais. Kouchner, pourtant, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 proposer \u00e0 sa partenaire de supprimer les passages incrimin\u00e9s...\nLes dessous d'un scrutin\nElu, le 28 mai, par 7 voix contre 2, \u00e0 la pr\u00e9sidence de France T\u00e9l\u00e9vision, le discret Marc Tessier a r\u00e9alis\u00e9 un sans-faute. Cet \u00e9narque de 52 ans, ancien cadre dirigeant de Canal +, puis directeur du Centre national du cin\u00e9ma, doit tout autant son \u00e9lection \u00e0 ses talents de professionnel reconnu qu'\u00e0 quelques pr\u00e9cieux soutiens. A gauche, ceux de l'ancien PDG de Canal + Andr\u00e9 Rousselet, de l'ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral de France 2 Jean-Michel Gaillard et de Catherine Tasca, notamment. A droite, celui de Philippe Douste-Blazy, qui s'est fait son avocat \u00e0 l'Elys\u00e9e, apr\u00e8s l'avoir install\u00e9 au CNC en 1995. Matignon et le Ch\u00e2teau en phase, restait pour Tessier \u00e0 franchir l'obstacle du CSA. Ce qui fut fait au terme d'une audition brillante et d'un scrutin qui a vu le PDG de La Cinqui\u00e8me, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, se faire \u00e9vincer au second tour - avec deux voix, celles de Joseph Daniel et de Philippe Labarde - et Xavier Gouyou Beauchamps subir le m\u00eame sort d'entr\u00e9e de jeu. Contest\u00e9 \u00e0 Matignon et l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e - o\u00f9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Dominique de Villepin, relayait les critiques du chef de l'Etat sur l'information de France 2 - le PDG de France T\u00e9l\u00e9vision, qui s'est pr\u00e9valu du soutien de Lionel Jospin devant le CSA, n'a pu compter que sur les suffrages de Jean-Marie Cotteret, de Jacqueline de Guillenchmidt et d'H\u00e9l\u00e8ne Fatou.\nEn g\u00e2chette\nC'est de la bouche de Lionel Jospin, dans les couloirs de l'Assembl\u00e9e nationale, que le d\u00e9put\u00e9 communiste Maxime Gremetz a obtenu une r\u00e9ponse sur le dossier chasse. \u00abOn r\u00e9glera tout cela apr\u00e8s les europ\u00e9ennes, quand on aura le temps, car je ne crois pas \u00e0 la bonne volont\u00e9 des chasseurs et des \u00e9cologistes pour parvenir \u00e0 un compromis sur cette question\u00bb, lui a confi\u00e9 le Premier ministre.\nF\u00e9licitations\nEn s\u00e9minaire \u00e0 Matignon, plusieurs ministres, dont Dominique Voynet, ont f\u00e9licit\u00e9 Lionel Jospin pour sa r\u00e9plique \u00e0 Jacques Chirac, sur la Corse, en conseil des ministres. \u00abChirac faisait un peu disque ray\u00e9\u00bb, a dit un ministre. D'habitude discret, Jospin n'a pas h\u00e9sit\u00e9, cette fois, \u00e0 raconter avec plaisir les dessous de cet \u00e9change.\nMadelin en solo\nAlain Madelin n'exclut pas que les lib\u00e9raux jouent leur propre partition \u00e0 Strasbourg, surtout si les socialistes sont majoritaires. Alors que Nicolas Sarkozy annonce l'arriv\u00e9e des gaullistes au sein du Parti populaire europ\u00e9en, DL consid\u00e8re que l'union des droites est certes un objectif, mais qu'afficher le ralliement du RPR au PPE fait le jeu de Charles Pasqua.\nSpoil system\nMatignon vient d'\u00e9vincer de la commission consultative des droits de l'homme trois personnalit\u00e9s: l'ancien grand ma\u00eetre de la Grande Loge de France Patrick Kessel, l'avocat Francis Szpiner et le conseiller d'Etat Dominique Latournerie.\nCerveaux\nDominique Perben s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9unir des experts dont la mission sera de pr\u00e9parer un programme pour Jacques Chirac en vue de la pr\u00e9sidentielle de 2002. Avec Michel Barnier, Jacques Barrot et Jean-Pierre Raffarin, l'ancien ministre RPR entend ainsi lancer des clubs de r\u00e9flexion, chaque participant restant loyal envers sa formation politique.\nLigne directe\nPhilippe S\u00e9guin a refus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de r\u00e9pondre \u00e0 Nicolas Sarkozy au t\u00e9l\u00e9phone, apr\u00e8s que ce dernier a particip\u00e9 au d\u00eener du 7 mai organis\u00e9 par Bernard Pons\nEric Raoult est, apr\u00e8s Nicolas Sarkozy, l'intervenant du RPR le plus demand\u00e9 dans la campagne europ\u00e9enne, au cours de laquelle il aura r\u00e9alis\u00e9 31 d\u00e9placements\nRomano Prodi a fait savoir \u00e0 Matignon qu'il souhaitait f\u00e9miniser la Commission. Du coup, la cote de Fr\u00e9d\u00e9rique Bredin, en piste pour remplacer Edith Cresson \u00e0 Bruxelles, remonte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-france_633866.html"}, {"title": "L'Express et l'Histoire", "text": "Quelle histoire! Et quel roman! Le roman de la vie et celui d'un demi-si\u00e8cle. Parce qu'ils jugeaient la presse du d\u00e9but des ann\u00e9es 50 \u00abtouffue, r\u00e9flexive et sottement pol\u00e9mique\u00bb, parce qu'ils avaient la passion de la v\u00e9rit\u00e9 et le go\u00fbt de la clart\u00e9, parce qu'ils d\u00e9ploraient que la France soit en retard sur son si\u00e8cle, \u00aben pleine d\u00e9cadence \u00e9conomique\u00bb, emp\u00eatr\u00e9e dans les combats de la d\u00e9colonisation, Fran\u00e7oise Giroud et Jean-Jacques Servan-Schreiber, bient\u00f4t rejoints par Pierre Viansson-Pont\u00e9, Jean Daniel et Simon Nora, cr\u00e9aient, le 16 mai 1953, L'Express, un hebdomadaire ambitieux mais sans grands moyens, limit\u00e9 \u00e0 quelques feuilles de papier journal, plut\u00f4t mal imprim\u00e9es. Cela n'allait pas durer. Bient\u00f4t, ses combats, la qualit\u00e9 de ses informations, de ses commentaires et de ceux qui les signaient le projetteraient au premier rang de la presse fran\u00e7aise. 2 499 num\u00e9ros de L'Express on \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s depuis. Le format a chang\u00e9, la pr\u00e9sentation aussi. Des crises ont \u00e9clat\u00e9. De nouveaux propri\u00e9taires sont arriv\u00e9s. Un vrai roman. Ou encore une \u00abhistoire qui ne s'invente pas\u00bb, comme disait l'un des plus prestigieux collaborateurs des premi\u00e8res ann\u00e9es, Fran\u00e7ois Mauriac. Pourtant, c'est toujours la m\u00eame passion de la v\u00e9rit\u00e9 et de la clart\u00e9, la m\u00eame volont\u00e9 de tracer les chemins de l'avenir qui animent ce journal. Ce num\u00e9ro 2500 en est le reflet: L'Express a boug\u00e9 avec son temps et, fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame, il l'a souvent devanc\u00e9. Mais c'est toujours le m\u00eame Express.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-express-et-l-histoire_633861.html"}, {"title": "Corse", "text": "Il est heureux que le ton \u00e9volue depuis une dizaine de jours; le courrier (L'Express n\u00b0 2498) l'atteste. On commence \u00e0 redire qu'il y a, en face de l'Etat, une organisation de bandits qu'il faut ramener \u00e0 la raison. Mais alors, le pr\u00e9fet Bonnet et les hommes qui l'entouraient ne doivent-ils pas forcer notre admiration? N'ont-ils pas fait aussi bien que possible leur devoir dans une mission nettement affich\u00e9e et indiscutable? Ils ont mont\u00e9 une embuscade pour donner un signal de fermet\u00e9 \u00e0 des voyous qui avaient commis des exactions insoutenables. Mais on apprend que cela ne se fait pas dans un monde civilis\u00e9: le bandit a le droit d'injurier et d'attaquer; les repr\u00e9sentants de l'Etat ont le devoir de constituer d'excellentes cibles. Quel officier, quel responsable d'affaire ayant quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience peut accepter une telle doctrine? Il est s\u00fbr que ce genre d'hypocrisie fait le jeu des canailles. (...)\nL. Gouni, Paris.\nDe retour de Corse, o\u00f9 je n'ai pas manqu\u00e9 d'\u00e9voquer l'affaire Bonnet et la situation dans l'\u00eele, il m'a \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 que plus de 90% des Corses se veulent fran\u00e7ais. J'entends certains hommes politiques parler de statut d'autonomie. Pas question! Un tel statut nous plumerait, nous, les continentaux. Il faut faire un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance. A partir du moment o\u00f9 celle-ci serait massivement rejet\u00e9e, on pourrait mettre le paquet. Dans les ann\u00e9es 30, on avait d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux teneurs de maquis, en envoyant la garde mobile. A notre \u00e9poque, les forces de police de l'\u00eele, d\u00fbment motiv\u00e9es, pourraient\nreprendre les choses en main. Les Corses ne demandent pas autre chose.\nM. Magnin, Paris.\nIl fallait ne pas douter d'une certaine reconnaissance des \u00e9lus et notables locaux pour se permettre de reconstruire la paillote Chez Francis toujours au nez et \u00e0 la barbe de l'ordre r\u00e9publicain. Toujours aussi sans la moindre autorisation l\u00e9gale... En d'autres endroits cela co\u00fbte cher au contrevenant...\nV. Cardo (e-mail).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/corse_633859.html"}, {"title": "L'\u00e9ducateur s'est mis au Vert", "text": "Christophe Madrolle a quitt\u00e9 le terrain du social pour celui du politique. Il dirige aujourd'hui la campagne de Daniel Cohn-Bendit en Paca\nQuand on a une maman membre du MLF et un papa directeur d'une \u00e9cole d'\u00e9ducateurs, peut-on \u00e9chapper au militantisme social et politique? Christophe Madrolle, 33 ans, a accept\u00e9 son destin avec bonheur. Educateur sp\u00e9cialis\u00e9 avant de s'engager en politique, il est aujourd'hui directeur de la campagne \u00e9lectorale de Daniel Cohn-Bendit en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur (Paca).\n\u00abLa maison \u00e9tait un lieu de r\u00e9union o\u00f9 mes parents, issus de Mai 68, tendance PSU, discutaient alternative politique et autogestion, se souvient le jeune homme. Mais devenir \u00e9ducateur a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 ma propre d\u00e9cision. J'aurais pu \u00eatre prof, mais je trouvais que le social \u00e9tait plus transversal.\u00bb\nSit\u00f4t dipl\u00f4m\u00e9 de son \u00e9cole, Christophe s'oriente vers la prise en charge des enfants en grande difficult\u00e9. A Barentin, en Normandie, puis \u00e0 Marseille, il exerce dans des internats accueillant des enfants plac\u00e9s par la justice. C'est la d\u00e9ception. \u00abEn tant qu'\u00e9ducateur, je pensais pouvoir faire mes propres propositions pour am\u00e9liorer le sort de ces jeunes, raconte-t-il. Ce n'\u00e9tait pas le cas: on ne me demandait pas d'innover, mais de colmater les br\u00e8ches de la soci\u00e9t\u00e9.\u00bb\nPeu \u00e0 peu, l'id\u00e9e d'un engagement politique fait son chemin. La naissance de son fils, en 1992, marque un tournant dans la r\u00e9flexion de Christophe. \u00abJ'ai r\u00e9alis\u00e9 que si nous, les gens de terrain, n'investissions pas les partis politiques, jamais les choses ne changeraient.\u00bb S'engager, oui, mais o\u00f9? Surtout \u00abpas \u00e0 droite\u00bb, analyse-t-il. \u00abNi mitterrandien ni r\u00e9volutionnaire\u00bb, le militant en herbe penche pour les partis \u00e9cologistes. Un temps chez G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie, Christophe rejoint les Verts, \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration Paca. En 1998, le jeune homme quitte pour de bon le travail social pour devenir pr\u00e9sident du groupe des Verts des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Un sacrifice financier: ce permanent du parti est d\u00e9sormais pay\u00e9 au Smic.\nCandidat (malchanceux) aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, puis cantonales, Christophe entame sa troisi\u00e8me campagne \u00e9lectorale. Dans les coulisses, cette fois, puisqu'il orchestre la campagne de Daniel Cohn-Bendit dans toute la r\u00e9gion Paca. \u00abC'est un travail titanesque, avoue-t-il. Je parcours la r\u00e9gion en tous sens pour expliquer le programme de Dany. J'organise aussi les d\u00e9placements des porte-parole nationaux, et je veille m\u00eame \u00e0 ce qu'il ne manque ni micros, ni affiches, ni tracts!\u00bb Un sacerdoce.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-educateur-s-est-mis-au-vert_633854.html"}, {"title": "435", "text": "C'est le chiffre d'affaires, en milliards de francs, de l'assurance-vie l'an dernier\nLe placement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais ne ferait-il plus recette? Au fil des ans, plus de 3 000 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans des contrats d'assurance-vie. Mais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps, la collecte a baiss\u00e9 de 15%. Elle a tout de m\u00eame atteint la somme imposante de 435 milliards de francs! Ce recul, certes relatif, conduit cependant \u00e0 s'interroger. Pour la FFSA (F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des soci\u00e9t\u00e9s d'assurance), la d\u00e9saffection serait due \u00e0 l'instabilit\u00e9 fiscale qui secoue le produit depuis plusieurs ann\u00e9es. De fait, bon nombre d'\u00e9pargnants avaient choisi de loger leurs \u00e9conomies dans ces contrats dans le dessein principal d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t sur les plus-values et les successions. Et puis, voil\u00e0 que, depuis le 26 septembre 1997, les gains retir\u00e9s apr\u00e8s huit ans de d\u00e9tention supportent une taxation de 7,5%. En fait, la r\u00e8gle est plus indulgente: ne sont tax\u00e9s que les retraits sup\u00e9rieurs \u00e0 30 000 francs par an pour un c\u00e9libataire et 60 000 francs chez un couple mari\u00e9. Or il faut avoir accumul\u00e9 plus de 1 million de francs d'\u00e9pargne pour \u00eatre en mesure de retirer de tels b\u00e9n\u00e9fices, a calcul\u00e9 l'assureur Legal & General. Autre explication de la d\u00e9crue: les contrats classiques, appel\u00e9s contrats en francs, ne rapportent plus autant que par le pass\u00e9. Investis en obligations, ils ont accompagn\u00e9 la d\u00e9crue des taux d'int\u00e9r\u00eat. De 10,5% en 1986, leur performance moyenne annuelle est tomb\u00e9e \u00e0 6% en 1998. D'o\u00f9 le transfert d'\u00e9pargne op\u00e9r\u00e9 au profit de la Bourse et des actions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/435_633847.html"}, {"title": "L'astrologie a la cote", "text": "A New York, un congr\u00e8s a r\u00e9uni des financiers qui n'investissent qu'apr\u00e8s consultation du ciel. Les gourous astrologues ont de l'avenir\nBon, fini de rire. Il suffit de regarder le ciel. Il para\u00eet que nous aurons, \u00e0 partir de mai 2000, une conjonction Jupiter-Saturne qui n'est pas propice aux plaisantins. Et quelques-uns \u00e0 Wall Street sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats \u00e0 en tirer les cons\u00e9quences. \u00abOn ne joue plus, avertit Henry Weingartner, gourou des astro-financiers am\u00e9ricains. Avec Saturne, il vaut mieux miser sur du solide, du s\u00e9rieux, du concret, comme la construction, l'\u00e9ducation, les mati\u00e8res premi\u00e8res ou l'\u00e9nergie, plut\u00f4t que sur la haute technologie ou les actions d'Internet. Maintenant, il va falloir choisir des titres ennuyeux. Avec Saturne, l'ennui, c'est bien!\u00bb\nPour l'instant, dans le salon de l'h\u00f4tel Intercontinental, \u00e0 New York, o\u00f9 Weingartner fait son num\u00e9ro, personne ne s'ennuie. Ce petit barbu \u00e0 l'air assez malin - on ne lui ach\u00e8terait peut-\u00eatre pas une voiture d'occasion - est pr\u00e9sident d'une bo\u00eete intitul\u00e9e The Astrologers Fund Inc. Il ouvre la 7e conf\u00e9rence annuelle de l'Isba (International Society of Business Astrologers) \u00e0 l'heure exacte. \u00abNe vous fiez jamais \u00e0 un astrologue en retard\u00bb, blague l'orateur. L'assistance - une petite centaine de personnes qui ont pay\u00e9 500 dollars leur place - est un curieux ar\u00e9opage: barbus lunaires, dames trop maquill\u00e9es, petits porteurs \u00e0 la retraite, et quelques boursiers aussi, en costume sombre, dont la pr\u00e9sence ici ne va pas rassurer ceux qui pensent d\u00e9j\u00e0 que les march\u00e9s sont devenus fous.\nEst-ce l'\u00e9poque qui veut \u00e7a, l'approche de l'an 2000, avec son bogue annonc\u00e9, son \u00e8re du Verseau attendue et son cort\u00e8ge de proph\u00e9ties mill\u00e9naristes sur le Nouvel Age ou la fin du monde? Toujours est-il que l'astrologie, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent se contentait de rythmer nos peines de coeur et nos chances au Loto dans les magazines, commence \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer les salles de march\u00e9. \u00abC'est un secret de Polichinelle, jure Weingartner. Personne ne le dit, mais tout le monde le fait.\u00bb Par exemple ce financier ob\u00e8se en costume \u00e0 rayures dont l'humour \u00e9chappe au profane? \u00abJe suis n\u00e9 avec Mercure r\u00e9trograde\u00bb, lance-t-il d'un air ravi, tandis que ses interlocuteurs s'esclaffent, pli\u00e9s en deux! \u00abOui, je suis trader et j'utilise l'astrologie, et je serais enchant\u00e9 de vous en parler si vous ne citiez ni mon nom ni celui de mon entreprise, ni mes op\u00e9rations ni mes m\u00e9thodes. Bonsoir, monsieur.\u00bb\nJohn Trepanier, lui, l'avoue sans ambages. Ce money manager est son propre patron - il a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 de courtage, Excelsior Asset Management - et ses clients sont au courant de son penchant pour les astres. Ils n'ont pas, selon lui, \u00e0 s'en plaindre. Trepanier est un type prudent: \u00abJe n'utilise pas seulement l'astrologie, et, en plus, j'ai recours \u00e0 plusieurs astrologues.\u00bb Bref, le voil\u00e0 bord\u00e9: \u00abJe travaille avec des bases de donn\u00e9es traditionnelles, des analyses classiques, des mod\u00e8les math\u00e9matiques. Et puis je v\u00e9rifie mes intuitions, ou je demande l'horoscope de telle ou telle action aupr\u00e8s de mes consultants. Gr\u00e2ce \u00e0 eux, j'ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 sur la Tha\u00eflande neuf mois avant le d\u00e9but de la crise asiatique. Et, en 1987, l'un de mes astrologues m'a annonc\u00e9 d\u00e8s le 1er juillet le krach d'octobre. Si vous jugez int\u00e9ressante l'astrologie dans votre vie priv\u00e9e, il est normal de l'utiliser dans le business. Les march\u00e9s repr\u00e9sentent une forme extr\u00eame du comportement humain.\u00bb C'est cher, un astro-financier? \u00abEntre 10 000 et 20 000 dollars par an pour le consulter quand on veut au t\u00e9l\u00e9phone. Et ils sont jaloux. Quand vous en avez plusieurs, ils sont m\u00e9contents.\u00bb Notre financier soup\u00e7onne que ses astrologues ont eux aussi de plus en plus de clients, et \u00e7a ne lui pla\u00eet gu\u00e8re: \u00abJ'avais le sentiment d'avoir, avec l'astrologie, un l\u00e9ger avantage sur les autres traders. Maintenant, si tout le monde s'y met... Et puis, ces gars-l\u00e0 vont augmenter leurs tarifs, avec le succ\u00e8s.\u00bb\nSi le ciel ne leur tombe pas sur la t\u00eate, les astro-financiers semblent en effet promis \u00e0 un bel avenir. Weingartner, qui pr\u00e9tend avoir pr\u00e9dit la plupart des hauts et des bas de l'indice Dow Jones depuis quelques ann\u00e9es, est l'auteur de deux bouquins, Investing by the Stars et Trading by the Stars. Il publie une lettre hebdomadaire, Wall Street Next Week, et une chronique pour le Reuters Equities Quarterly intitul\u00e9e \u00abStellar Investments\u00bb. Son confr\u00e8re Tim Bost publie une lettre mensuelle, Financial Cycles, qui peut \u00eatre r\u00e9actualis\u00e9e chaque semaine par courrier \u00e9lectronique. On peut y lire, notamment, le programme des conf\u00e9rences de Robert Miner, auteur du Supertraders Almanac, et une critique du livre d'un autre astro-financier, Norman Winsky: Astro-Trend Forecast and Trading Manual. Kaye Shinker, pour sa part, propose des cours d'astrologie financi\u00e8re sur Internet. Bref, la Bourse des plan\u00e8tes est en plein boom.\nBizarre? \u00abC'est votre mentalit\u00e9 d'Occidental qui vous conduit \u00e0 dire cela, r\u00e9torque le jeune Rajan Pitamber, un Indien d'Angleterre qui a fait le voyage depuis Londres. En Inde, tout le monde a son astrologue; c'est aussi naturel que d'avoir un m\u00e9decin de famille.\u00bb Ce patron d'une entreprise de mat\u00e9riel m\u00e9dical s'est mont\u00e9 depuis quatre ans un petit portefeuille d'actions tr\u00e8s prosp\u00e8re en suivant les pr\u00e9ceptes de l'astrologie. Sam Hewitt, lui, est tout \u00e0 fait occidental, plut\u00f4t rationnel et hyperdipl\u00f4m\u00e9 (MBA et doctorat de l'universit\u00e9 Duke). Il est le chef des analystes financiers de la maison de titres Van Eck Global, sur Park Avenue, et c'est un expert reconnu des cycles du march\u00e9. \u00abIl est surprenant de constater que les mati\u00e8res premi\u00e8res connaissent des renversements de tendance \u00e0 proximit\u00e9 des dates de solstice-\u00e9quinoxe ou d'apog\u00e9e-p\u00e9rig\u00e9e\u00bb, dit-il. Il utilise, parmi d'autres outils, l'astrologie, et s'en f\u00e9licite: \u00abElle confirme souvent l'analyse traditionnelle. Et elle m'aide aussi \u00e0 d\u00e9terminer mes propres cycles. Certains jours, je dois me m\u00e9fier de moi-m\u00eame. Je prends alors une douche froide avant de faire un deal un peu risqu\u00e9.\u00bb John Trepanier cite en apart\u00e9 le l\u00e9gendaire banquier J. P. Morgan, qui aurait d\u00e9clar\u00e9 un jour: \u00abDevenir millionnaire, c'est tr\u00e8s facile. Mais, pour devenir milliardaire, il faut un astrologue.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-astrologie-a-la-cote_633842.html"}, {"title": "Le Grand Roi sur ses pointes", "text": "Philippe Beaussant met en sc\u00e8ne un \u00e9blouissant Louis XIV, musicien et danseur, g\u00e9nial acteur de soi-m\u00eame\nOn croit r\u00eaver. Tant d'ann\u00e9es scolaires pour redire toujours les m\u00eames \u00e2neries sur le Grand Si\u00e8cle, tant de poussi\u00e8re, de p\u00e9trification pseudo-classique. Et Philippe Beaussant vint: les rideaux se lev\u00e8rent, les mauvais fant\u00f4mes s'\u00e9vanouirent; tout \u00e0 coup, la musique de Lully sonna d\u00e9licieusement \u00e0 nos oreilles. Si ce n'\u00e9tait aussi \u00e9trangement difficile \u00e0 faire savoir, on ne se tuerait pas \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter: comme c'est \u00e9patant, quelqu'un qui sait bien parler de ce qu'il aime!\nAllons, point de finasseries: ce Louis XIV artiste est une merveille. Certes, cela n'\u00e9tonne pas, venant de l'auteur de l'admirable Lully, musicien du soleil, mais enfin, nous sommes ici au coeur du coeur. Ce roi que l'Education nationale nous montre \u00abnapol\u00e9onien\u00bb, ne sachant dire que \u00abL'Etat, c'est moi\u00bb, quand il ne visite pas la manufacture des Gobelins, voici qu'il se dresse sur ses pointes. Le danseur! Louis XIV a dans\u00e9 vingt ans devant sa cour avec autour de lui les Nijinski de l'\u00e9poque. Il avait 13 ans lors de sa premi\u00e8re apparition sur sc\u00e8ne, pour le Ballet de Cassandre, dont la musique est perdue; il dansera un an plus tard le Ballet de la nuit dix soirs de suite devant 30 000 Parisiens. Oui, lecteurs, vous avez bien lu.\nDivertissement? On dirait plut\u00f4t mise en gloire. Le roi est l'acteur de son propre mythe et, lorsqu'il est Alexandre le Grand \u00e0 la sc\u00e8ne, il faut bien comprendre qu'un tel spectacle est le plus s\u00fbr hommage que l'Histoire puisse rendre \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 d'un r\u00e8gne. C'est ainsi que l'on voyait les choses en un temps o\u00f9 l'expression de \u00abculte de la personnalit\u00e9\u00bb e\u00fbt stup\u00e9fi\u00e9 ceux-l\u00e0 m\u00eames qui auraient donn\u00e9 leur vie pour une seconde d'attention royale.\nLouis XIV prenait cela tr\u00e8s au s\u00e9rieux, comme il a pris au s\u00e9rieux la longue naissance architecturale du ch\u00e2teau de Versailles tel que nous le connaissons, faisant le partage entre les projets mirifiques du Bernin et les soucis \u00e9conomes de Colbert. L'\u00e9blouissant chapitre que Beaussant consacre \u00e0 cette histoire dans l'Histoire, aid\u00e9 en cela par les observations pr\u00e9cieuses et quotidiennes de t\u00e9moins d'\u00e9poque, est le plus fin \u00e9clairage qui se puisse lire sur l'attitude fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e9gard du baroque, un m\u00e9lange de d\u00e9sir et de r\u00e9tractation inavou\u00e9e qui a tant de choses \u00e0 dire lorsqu'on sait, comme Beaussant, recevoir ses confidences...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-grand-roi-sur-ses-pointes_633835.html"}, {"title": "Milosevic dans l'\u00e9tau", "text": "Les deux faits sont li\u00e9s et vont peser sur le cours du conflit des Balkans: accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9 le 26 mai au soir, Slobodan Milosevic, man?uvrier en diable mais aussi sous pression, annon\u00e7ait le lendemain qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 accepter les conditions du G 8. C'est par courrier sp\u00e9cial que le document d'accusation a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9, depuis le 1, Churchillplein, \u00e0 La Haye, Pays-Bas, si\u00e8ge du Tribunal p\u00e9nal international (TPI). Destination: le gratte-ciel des Nations unies, \u00e0 New York. Le court mandat d'arr\u00eat du juge Hunt, dont L'Express s'est procur\u00e9 une copie (voir ci-dessus), demande, sur la requ\u00eate du procureur du TPI, Louise Arbour, \u00abaux autorit\u00e9s de tous les Etats membres des Nations unies de rechercher, d'arr\u00eater, de d\u00e9tenir et de livrer au Tribunal p\u00e9nal international pour l'ancienne Yougoslavie Slobodan Milosevic, n\u00e9 le 20 ao\u00fbt 1941, \u00e0 Pozarevac, R\u00e9publique de Serbie, \u00e0 ce jour pr\u00e9sident de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale de Yougoslavie, et de signifier au susdit Slobodan Milosevic, lors de son arrestation, et dans une langue qu'il comprend, ses droits tels qu'ils sont \u00e9tablis dans l'article 21 du statut\u00bb, etc. Rendue publique le lendemain par Louise Arbour, l'inculpation du ma\u00eetre de Belgrade marque un tournant dans la guerre d'usure qui oppose, depuis dix semaines, l'Otan \u00e0 la Serbie. D'abord parce qu'elle vise, pour la premi\u00e8re fois, un chef d'Etat en exercice. Ensuite parce qu'elle l\u00e9gitime a posteriori l'offensive de l'Alliance - et ce de la part d'une instance \u00e9tablie par les Nations unies. Le pr\u00e9sident yougoslave ainsi que son vice-Premier ministre, Nikola Sainovic, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Serbie, Milan Milutinovic, le chef d'\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es, Dragoljub Ojdanic, le ministre de l'Int\u00e9rieur de Serbie, Vlajko Stojiljkovic, devront r\u00e9pondre aux accusations de \u00abcrimes contre l'humanit\u00e9 et violations des lois et coutumes de la guerre\u00bb. A l'heure o\u00f9 des voix au sein de l'Otan, notamment en Italie, appellent \u00e0 un cessez-le-feu (autant dire, dans les conditions actuelles, une piteuse retraite), la bombe judiciaire lanc\u00e9e par Louise Arbour conforte la fermet\u00e9 de l'Alliance. Elle rassure les opinions occidentales sur le bien- fond\u00e9 des frappes et \u00e9tablit sans ambigu\u00eft\u00e9 le poids des responsabilit\u00e9s.\n\u00abLe monde est d\u00e9sormais plus petit\u00bb En quelques mots, le procureur du TPI a durablement sap\u00e9 l'assise du r\u00e9gime de Belgrade. Pour les inculp\u00e9s, \u00able monde est d\u00e9sormais plus petit\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 Louise Arbour. Le gouvernement sud-africain, qui avait propos\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, un exil avec sauf-conduit au chef d'Etat yougoslave, a imm\u00e9diatement retir\u00e9 son offre. Pour l'homme de Belgrade et sa clique, l'effet de souffle Arbour aura \u00e9t\u00e9 tout aussi d\u00e9vastateur que toutes les bombes \u00e0 laser et missiles Tomahawk lanc\u00e9s par la formidable armada a\u00e9rienne de l'Otan. \u00abIl faut remonter la cha\u00eene de commandement\u00bb, promettait, il y a trois semaines, la juriste qu\u00e9b\u00e9coise, dans un entretien \u00e0 L'Express (voir le n\u00b0 2497). Mission accomplie.\nVoil\u00e0 d\u00e9sormais Milosevic triplement sur la d\u00e9fensive. Face \u00e0 l'opinion mondiale. Face \u00e0 son opposition, qui sortira renforc\u00e9e par cette d\u00e9cision, \u00e0 l'heure o\u00f9 les Serbes r\u00e9gleront les comptes de la guerre. Face aussi, peut-\u00eatre, au clan install\u00e9 au pouvoir: la camarilla d'apparatchiks, d'hommes d'affaires et d'officiers qui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, a soutenu le pr\u00e9sident yougoslave sait d\u00e9sormais qu'elle peut, \u00e0 tout moment, \u00eatre vis\u00e9e par une nouvelle vague d'inculpations. De quoi refroidir bien des ardeurs et des fid\u00e9lit\u00e9s. Ces piliers du r\u00e9gime auront pu m\u00e9diter la m\u00e9saventure survenue au ministre yougoslave des Privatisations, Bogoljub Karic, un des hommes les plus riches du pays. Alors qu'il tentait avec sa femme de se rendre \u00e0 Chypre, par tradition favorable \u00e0 Belgrade, les autorit\u00e9s insulaires l'ont refoul\u00e9 en vertu des sanctions prises \u00e0 l'encontre d'un certain nombre d'officiels serbes par l'Union europ\u00e9enne (\u00e0 laquelle Chypre aspire \u00e0 adh\u00e9rer).\nAu m\u00eame moment, Milosevic voit l'\u00e9tau militaire mis en place par les alli\u00e9s se resserrer autour de lui. Dot\u00e9e encore et toujours de nouveaux avions, la coalition occidentale multiplie les frappes, \u00e0 la faveur d'un grand beau temps et d'un ciel d\u00e9gag\u00e9 sur la r\u00e9gion. Comme s'il croyait que la guerre pouvait encore durer longtemps, le Pentagone a annonc\u00e9 la suspension des d\u00e9parts \u00e0 la retraite normalement pr\u00e9vus pour ses pilotes. Au sol, les soldats de l'Alliance (16 000 en Mac\u00e9doine et 7 000 en Albanie) vont voir leur nombre doubler. Le gouvernement britannique, qui ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre ses alli\u00e9s de provoquer l'offensive terrestre, a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de d\u00e9p\u00eacher ses troupes d'\u00e9lite, comme les r\u00e9giments Gurkha et le Royal Marines.\nSerr\u00e9 au plus pr\u00e8s de tous c\u00f4t\u00e9s, le pr\u00e9sident yougoslave semble n'avoir d'autre choix que la capitulation. C'est mal conna\u00eetre ce man?uvrier, prompt \u00e0 mentir et habile \u00e0 finasser. En faisant annoncer, au lendemain de son inculpation, qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 accepter les \u00abprincipes g\u00e9n\u00e9raux\u00bb du G 8 - dans les d\u00e9tails, c'est autre chose - Milosevic esp\u00e8re desserrer l'\u00e9treinte. Reprendre l'initiative. Gagner du temps jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de l'hiver, qui entraverait les op\u00e9rations militaires des alli\u00e9s et qui pose d'inextricables probl\u00e8mes aux organisations humanitaires charg\u00e9es des r\u00e9fugi\u00e9s. Ou peut-\u00eatre entamer un lent marchandage pour s'extirper de la crise, en limitant la casse. Mais, renforc\u00e9s dans leur \u00abcombat pour la civilisation\u00bb, selon le mot de Lionel Jospin, par le coup d'\u00e9clat de Louise Arbour, les Occidentaux ont moins que jamais l'humeur aux discussions byzantines. Milosevic ne pourra pas diff\u00e9rer toujours l'heure du verdict.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/milosevic-dans-l-etau_493227.html"}, {"title": "Les tr\u00e8s gros bras du FN", "text": "\u00abTour \u00e0 tour service d'ordre muscl\u00e9, pseudo-police, garde pr\u00e9torienne et service de renseignement, le D\u00e9partement protection-s\u00e9curit\u00e9 (DPS) - service d'ordre officiel du Front national - inscrit son action dans un substrat de violence et de haine typique de la culture d'extr\u00eame droite.\u00bb Tel est le constat fait par la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les \u00abagissements\u00bb du DPS, au bout de six mois d' \u00abinvestigations\u00bb laborieuses. S'il a le m\u00e9rite d'aborder pour la premi\u00e8re fois le fonctionnement de ce service d'ordre pas comme les autres, le rapport de la commission, rendu public jeudi 3 juin, se contente d'en appeler au \u00abstrict respect du droit\u00bb et \u00e0 la \u00abvigilance r\u00e9publicaine\u00bb.\nAfin de couper court aux accusations de l'opposition - presque totalement absente des travaux - d'organiser \u00abune sorte de spectacle autour de ce dossier\u00bb, la commission s'est efforc\u00e9e d'\u00e9tudier d'abord les faits. Elle a recens\u00e9 68 incidents en treize ans, dont 43 entre 1995 et 1998, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le FN, r\u00e9alisant ses meilleurs scores, avait atteint une grande capacit\u00e9 de nuisance. Dans 61 cas, le DPS est impliqu\u00e9 de fa\u00e7on explicite, essentiellement en r\u00e9gion parisienne et en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, o\u00f9 le parti de Le Pen \u00e9tait le mieux implant\u00e9. Premi\u00e8re conclusion: plus le FN est fort, plus les incidents caus\u00e9s par son service d'ordre se multiplient. Mais les parlementaires n'ont pas voulu lever ce li\u00e8vre. Sur un total de 94 infractions, trois cat\u00e9gories ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es. 48 faits constituent des agressions: intimidation, altercation, provocation, menace, rixe. 38 cas sont relatifs \u00e0 des armes stock\u00e9es, exhib\u00e9es, voire utilis\u00e9es. Enfin, 8 cas mettent en cause des membres du DPS ayant outrepass\u00e9 leurs missions en proc\u00e9dant, notamment, \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9.\nCes d\u00e9rives, qui d\u00e9notent un \u00abgo\u00fbt prononc\u00e9 pour la violence\u00bb et l'usage des armes - elles sont pr\u00e9sentes dans 56% des incidents relev\u00e9s! - sont \u00e0 l'aune des profils, souvent \u00e9difiants, des membres du DPS et de ses dirigeants: anciens militaires ou policiers, professionnels de la s\u00e9curit\u00e9, mercenaires, soldats perdus de l'OAS ou n\u00e9onazis... \u00abIl y a un lien \u00e9vident, au niveau des hommes, entre DPS, soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 et activit\u00e9s de mercenaires\u00bb, souligne le socialiste Bernard Grasset, rapporteur de la commission. De m\u00eame ce dernier constate-t-il des \u00abrelations ambigu\u00ebs\u00bb avec la Police nationale.\nDerri\u00e8re le service d'ordre classique du FN s'en cache un autre plus muscl\u00e9 et moins reluisant. Les cam\u00e9ras de France 2 avaient montr\u00e9 des \u00e9quipes sp\u00e9ciales du DPS, v\u00e9ritables groupes de choc, casqu\u00e9es et arm\u00e9es comme des CRS, en train de remplir des t\u00e2ches relevant de l'ordre public \u00e0 Montceau-les-Mines (Sa\u00f4ne-et-Loire), le 25 octobre 1996, sans que la police, pourtant sur place, intervienne... La commission juge que la dissolution du DPS \u00e9tait alors juridiquement possible et politiquement justifi\u00e9e. \u00abEn d\u00e9pit d'un arsenal juridique important, les pouvoirs publics, tant ex\u00e9cutif que judiciaire, semblent avoir fait preuve d'un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, voire, dans certains cas, d'une indulgence coupable \u00e0 l'\u00e9gard du DPS\u00bb, pointe la commission. Une indiff\u00e9rence dont elle a d'ailleurs subi le contrecoup au cours des auditions de plusieurs repr\u00e9sentants de l'autorit\u00e9 publique, atteints d'une \u00abignorance \u00e9trange\u00bb.\nCarences de l'Etat\nSans les journalistes et sans le rapport des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux, la commission aurait eu bien peu de grain \u00e0 moudre... Faute d'avoir pu - ou su - approfondir son enqu\u00eate, elle stigmatise davantage les carences de l'Etat devant les exactions dont le DPS ou ses membres se sont rendus coupables qu'elle n'apporte de v\u00e9ritables solutions.\nDe ce point de vue, ses recommandations semblent en effet bien minces: que l'Etat veille \u00e0 une meilleure \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre ses services de s\u00e9curit\u00e9 publique et le DPS, ou que l'administration exerce un contr\u00f4le sur la reconversion des militaires dans les soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 ou de gardiennage et sur les associations de r\u00e9servistes, viviers de l'extr\u00eame droite. Quant au probl\u00e8me de la dissolution du DPS, il \u00abreste pos\u00e9\u00bb. Sauf qu'entre-temps la petite arm\u00e9e du FN s'est scind\u00e9e en deux, le DPS pour Jean-Marie Le Pen et le DPA (A comme assistance) pour Bruno M\u00e9gret. Une scissiparit\u00e9 qui n'a rien de rassurant.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/les-tres-gros-bras-du-fn_492729.html"}, {"title": "\"Nous voulions un journal pour dire ce que nous pensions\"", "text": "Le premier num\u00e9ro de L'Express a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le 16 mai 1953, il y a quarante-six ans. Dans quelles circonstances est-il n\u00e9?\nL'Express est n\u00e9 d'une col\u00e8re. La col\u00e8re o\u00f9 nous \u00e9tions, Jean-Jacques Servan-Schreiber et moi, contre la fa\u00e7on dont la France \u00e9tait alors gouvern\u00e9e, en particulier dans la conduite de la guerre d'Indochine. Cet \u00e9v\u00e9nement n'int\u00e9ressait absolument pas les Fran\u00e7ais. Le contingent n'y participait pas et ils \u00e9taient donc indiff\u00e9rents \u00e0 ce conflit. Un seul homme politique osait dire qu'il fallait arr\u00eater cette guerre qui ruinait le pays \u00e0 tous \u00e9gards, c'\u00e9tait Pierre Mend\u00e8s France. Il \u00e9tait pratiquement inconnu des Fran\u00e7ais. Moi, je l'ai entendu en 1951 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 m'avait emmen\u00e9e Jean-Jacques Servan-Schreiber. Il a fait un discours de deux heures magnifique, dans un silence glacial, sur l'Indochine essentiellement. \u00c7a n'a eu aucun \u00e9cho. Avec Jean-Jacques, nous \u00e9tions fous de rage que l'analyse de cet homme demeure inconnue. C'est \u00e0 cette occasion que je l'ai rencontr\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 Jean-Jacques, qui le connaissait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien.\nTitre ContenuEncadre Auteur Auteur\nQue faisiez-vous alors?\nMoi, j'\u00e9tais directrice de la r\u00e9daction d'Elle - o\u00f9 j'ai vraiment appris \u00e0 faire un journal au c\u00f4t\u00e9 d'H\u00e9l\u00e8ne Gordon-Lazareff - et Jean-Jacques dirigeait la section Politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Paris-Presse. Nous travaillions alors dans le m\u00eame immeuble, rue R\u00e9aumur.\nA quel moment avez-vous rencontr\u00e9 JJSS?\nEn 1951 \u00e9galement, au cours d'un d\u00eener chez l'\u00e9diteur Ren\u00e9 Julliard. Je ne sais pourquoi, mais y participait Maurice Schumann. A la fin de la soir\u00e9e, je repars avec ma voiture, une 15 Citro\u00ebn, et Jean-Jacques avec la sienne, une 11 Citro\u00ebn, moins puissante. Sur les quais, il me double \u00e0 toute allure. Je le d\u00e9passe, et me mets en travers de la route pour le contraindre \u00e0 s'arr\u00eater. J'ouvre ma fen\u00eatre et lance: \u00abOn ne joue pas \u00e0 \u00e7a avec moi!\u00bb A partir de l\u00e0, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s amoureux. Ce premier contact a d'ailleurs color\u00e9 toutes nos futures relations...\nQuelles relations entretenait-il alors avec ses collaboratrices?\nIl avait une caract\u00e9ristique remarquable \u00e0 cette \u00e9poque: un immense respect pour les capacit\u00e9s des femmes. C'est d'ailleurs souvent le cas des hommes qui ont eu une m\u00e8re qu'ils ont beaucoup admir\u00e9e. Jean-Jacques avait donc confiance en moi. Nous \u00e9tions, en v\u00e9rit\u00e9, faits pour travailler ensemble.\nComment \u00eates-vous pass\u00e9s tous deux de votre r\u00e9volte \u00e0 propos de l'Indochine \u00e0 la cr\u00e9ation de L'Express?\nNous voulions un journal pour dire ce que nous pensions! A partir de cette bonne r\u00e9solution, Jean-Jacques a cherch\u00e9 de l'argent. Un m\u00e9c\u00e8ne qu'il avait trouv\u00e9 nous a laiss\u00e9 tomber. Il s'est alors retourn\u00e9 vers son p\u00e8re et son oncle, qui \u00e9taient propri\u00e9taires des Echos. Ce journal paraissait cinq jours par semaine et ne se vendait que par abonnement. Ils ont \u00e9crit \u00e0 leurs 35 000 abonn\u00e9s pour les informer que d\u00e9sormais ils recevraient aussi Les Echos du samedi et que leur abonnement serait l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9. Ils ont tous accept\u00e9. L'Express a donc d\u00e9marr\u00e9 en suppl\u00e9ment des Echos, le samedi. Ils nous ont pr\u00eat\u00e9 des bureaux, trois pi\u00e8ces o\u00f9 nous \u00e9tions quatre ou cinq.\nD\u00e8s le premier num\u00e9ro, fid\u00e8le \u00e0 votre d\u00e9marche, vous publiez une interview de Pierre Mend\u00e8s France.\nOui, mais ce qui a vraiment lanc\u00e9 le journal, c'est la saisie d'un num\u00e9ro contenant le rapport des g\u00e9n\u00e9raux Ely et Salan sur l'Indochine. Ce rapport confidentiel, destin\u00e9 au gouvernement, \u00e9tait explosif. On ne peut pas imaginer aujourd'hui ce que pouvait \u00eatre la saisie d'un journal dans la France de la IVe R\u00e9publique! Ce fut un scandale fran\u00e7ais et mondial. Tout le monde s'est mis \u00e0 parler de L'Express.\nQui avait obtenu le rapport?\nEn v\u00e9rit\u00e9, c'est Salan qui nous l'a donn\u00e9. Je me vois encore avec lui me disant: \u00abIl ne faut pas saucissonner du petit Viet.\u00bb Il y a eu inculpation et une perquisition de la police au journal. Un matin, j'ai trouv\u00e9 les flics fouillant partout dans les bureaux et je savais qu'il y avait, quelque part dans un dossier de courrier, une lettre sign\u00e9e de Salan tr\u00e8s compromettante. J'avais l'air de n'importe quelle petite jeune femme, \u00e0 l'\u00e9poque. Alors je me suis approch\u00e9e d'un des enqu\u00eateurs et je lui ai dit: \u00abJe dois faire du courrier, ce matin. Si je ne prends pas ce dossier, je vais \u00eatre en retard.\u00bb Il m'a dit: \u00abBien s\u00fbr, mademoiselle, prenez-le.\u00bb Et j'ai mang\u00e9, aval\u00e9 la lettre de Salan.\nTr\u00e8s vite, de grandes signatures vous ont rejoints dans cette aventure de L'Express, notamment Fran\u00e7ois Mauriac. Pourquoi a-t-il quitt\u00e9 Le Figaro pour un journal qui, malgr\u00e9 tout, n'en avait pas encore la puissance?\nIl y avait une grosse agitation alors autour du Maroc, qui allait, peu apr\u00e8s, obtenir son ind\u00e9pendance. Le sultan avait \u00e9t\u00e9 exil\u00e9 en Corse et Mauriac, qui \u00e9tait r\u00e9solument anticolonialiste, s'en \u00e9tait indign\u00e9 dans Le Figaro. Ces articles ont heurt\u00e9 la client\u00e8le de ce journal. Il parlait toujours d'une femme qui signait ses lettres d'insultes: \u00abComtesse X, catholique 100%!\u00bb Mauriac \u00e9tait \u00e0 vif. Pierre Brisson, le directeur du Figaro, ne voulait plus qu'il \u00e9crive sur le Maroc. Deux mardis de suite, jour de son rendez-vous \u00e9ditorial habituel, je constate l'absence de son article. Je dis \u00e0 Jean-Jacques: il faut aller le voir, le s\u00e9duire. Ce qu'il a fait. Mauriac nous a alors rejoints et il est rest\u00e9 avec nous presque jusqu'\u00e0 la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie.\nDans cette toute premi\u00e8re \u00e9quipe, qui y avait-il d'autre?\nTout de suite, il y a eu Pierre Viansson-Pont\u00e9, qui venait de l'AFP. Peu apr\u00e8s, Jean Daniel, qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 chez B\u00e9rard-Qu\u00e9lin et qui est devenu le grand sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie, ainsi que L\u00e9one Georges-Picot. Mais j'\u00e9tais alors la seule \u00e0 savoir ce que signifie \u00abfaire un journal\u00bb.\nTitre ContenuEncadre Auteur Auteur\nCe premier Express, avec l'Indochine, puis l'Alg\u00e9rie, est d'abord un journal d'opinion...\nUn journal de combat! Combat contre la guerre d'Indochine, puis combat contre la guerre d'Alg\u00e9rie. D'ailleurs, pour le museler, Bourg\u00e8s-Maunoury, pr\u00e9sident du Conseil en 1957, fera rappeler Jean-Jacques, pour un an, sous les drapeaux en Alg\u00e9rie. C'est un \u00e9pisode important pour lui - il \u00e9crira Lieutenant en Alg\u00e9rie - et pour moi parce que je me suis retrouv\u00e9e seule \u00e0 la t\u00eate de L'Express. Or la politique, m\u00eame si j'\u00e9tais politis\u00e9e, c'\u00e9tait pour moi comme une langue \u00e9trang\u00e8re. Je la comprenais mais je ne savais pas la parler. Je n'avais jamais pens\u00e9 \u00e9crire sur la politique; Jean-Jacques y suffisait largement. Il a donc bien fallu que je le fasse. L'\u00e9quipe - Mauriac, Viansson, Jean Daniel - a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s amicale, tr\u00e8s coop\u00e9rative. Mend\u00e8s, apr\u00e8s mon premier \u00e9ditorial, m'a dit: \u00abC'est tr\u00e8s bien.\u00bb Vous imaginez combien cela a pu me soulager et me rendre heureuse. J'ai d\u00fb aussi m'occuper, \u00e0 cette \u00e9poque, de la gestion du journal. Nous avions besoin d'argent et je ne savais pas o\u00f9 en trouver. J'ai alors eu une id\u00e9e lumineuse. Les \u00e9v\u00e9nements \u00e9taient consid\u00e9rables avec l'affaire de Suez, Budapest, l'Alg\u00e9rie. Je me suis dit: nous allons faire un suppl\u00e9ment chaque semaine de huit pages et doubler le prix. J'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Jean-Jacques en Alg\u00e9rie pour avoir son point de vue. Il m'a r\u00e9pondu: \u00abFaites ce que vous voulez, d'o\u00f9 je suis je ne peux juger de rien.\u00bb Nous avons fait l'op\u00e9ration, et \u00e7a a march\u00e9.\nQuels \u00e9taient, \u00e0 l'\u00e9poque, vos rapports avec les hommes politiques?\n\u00c7a d\u00e9pend desquels. Nous avons \u00e9t\u00e9 souvent saisis. Il faut dire que, pendant la guerre d'Alg\u00e9rie, nous avons \u00e9t\u00e9 les seuls, avec T\u00e9moignage chr\u00e9tien et l'Observateur, \u00e0 d\u00e9noncer la torture. Avec nous, il y avait naturellement Mend\u00e8s, Defferre et Mitterrand, qui, tr\u00e8s vite, est \u00abintervenu\u00bb dans L'Express, m\u00eame si, en novembre 1954, r\u00e9pondant au premier mouvement d'insurrection, il avait lanc\u00e9 \u00e0 la Chambre: \u00abL'Alg\u00e9rie, c'est la France.\u00bb Quand la guerre d'Alg\u00e9rie s'est achev\u00e9e, nous avons perdu, si je puis dire, notre principal cheval de bataille, et Jean-Jacques a tout de suite compris qu'on ne pouvait \u00eatre un journal de combat quand on n'avait pas de combat, en tout cas de combat de l'ampleur de celui pour l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne.\nDans ce journal de combat, vous avez introduit malgr\u00e9 tout des pages magazines comme Madame Express. Comment l'id\u00e9e vous en est-elle venue?\nJe trouvais que la presse fran\u00e7aise \u00e9tait indiff\u00e9rente aux femmes et ignorait les attentes des lectrices. Avant les f\u00eates de No\u00ebl 1957, j'ai donc eu l'id\u00e9e de publier dans L'Express des pages de shopping, mais sans le moindre lien avec la publicit\u00e9 comme le faisaient les autres journaux. Mon id\u00e9e \u00e9tait: on doit dire ce qu'on veut dire, y compris sur ces questions-l\u00e0. Madame Express a trouv\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9. Cette rubrique a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l'une des s?urs de Jean-Jacques, Christiane Collange.\nVous avez aussi invent\u00e9 en 1957 une formule que tout le monde reprend depuis: la \u00abNouvelle Vague\u00bb. Comment est n\u00e9e cette expression?\nL'un d'entre nous avait relev\u00e9 une enqu\u00eate de cette nature, sur les jeunes gens et leurs aspirations, dans un journal polonais. Nous avons alors demand\u00e9 \u00e0 Roland Sadoun, qui dirigeait l'Ifop, de proc\u00e9der \u00e0 un sondage sur les jeunes Fran\u00e7ais: l'innovation \u00e9tait de r\u00e9aliser un sondage sur un sujet de soci\u00e9t\u00e9. J'ai trouv\u00e9 ensuite l'expression \u00abNouvelle Vague\u00bb au cours d'un week-end en Normandie. Je ne sais pas comment... En bavardant avec Simon Nora.\nQuel \u00e9tait exactement le r\u00f4le de Simon Nora, inspecteur des finances, proche de Mend\u00e8s, dans ces premi\u00e8res ann\u00e9es de L'Express?\nTr\u00e8s important! Gr\u00e2ce \u00e0 lui, L'Express a \u00e9t\u00e9 le premier journal non sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 parler d'\u00e9conomie et m\u00eame \u00e0 la privil\u00e9gier. Simon, cependant, n'avait pas un talent de plume. Je lui disais: \u00abExpliquez-moi patiemment tel ou tel sujet \u00e9conomique, quand j'aurai compris, je le r\u00e9digerai ensuite clairement.\u00bb Je faisais donc les papiers d'\u00e9conomie. Tout ce que j'ai appris en \u00e9conomie, je l'ai appris comme \u00e7a! Alfred Sauvy, lui, nous concoctait des BD d'\u00e9conomie: en quelque sorte, les premiers pas de l'infographie. A cette \u00e9poque, nous avons aussi con\u00e7u une rubrique En hausse, En baisse: la premi\u00e8re du genre.\nTitre ContenuEncadre Auteur Auteur\nLa deuxi\u00e8me tr\u00e8s grande r\u00e9volution \u00e9ditoriale de L'Express a \u00e9t\u00e9 le passage au format newsmagazine, en 1964. C'est un moment essentiel de la presse fran\u00e7aise, puisque de nombreux journaux s'en inspireront ensuite: Le Nouvel Observateur, Le Point, L'Ev\u00e9nement, Marianne, tous dirig\u00e9s par des journalistes qui sont pass\u00e9s par L'Express. Qui a voulu ce passage du journal de combat au news?\nC'est Jean-Jacques, qui a compris d\u00e8s 1963 qu'il fallait imaginer quelque chose de nouveau. Que nous ne pouvions plus \u00eatre le journal de combat que nous avions \u00e9t\u00e9 car, m\u00eame s'il y avait de grands sujets, l'intensit\u00e9 des d\u00e9bats avait, elle, chang\u00e9. Il a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un hebdomadaire qui s'inspirerait \u00e0 la fois du Time am\u00e9ricain et du Spiegel allemand. Moi, je trouvais que l'\u00e9criture de Time, concentr\u00e9e, rapide, tr\u00e8s efficace, \u00e9tait remarquable. Jean-Jacques, avant de proc\u00e9der \u00e0 cette transformation, a demand\u00e9 \u00e0 son fr\u00e8re, Jean-Louis, de faire un voyage d'\u00e9tudes aux Etats-Unis, pour voir comment fonctionnait Time, et notamment son syst\u00e8me d'abonnement. Bref, nous avons lanc\u00e9 cet Express nouvelle formule qui a provoqu\u00e9 cette r\u00e9action amusante de Pierre Lazareff: le jour de sa parution, devant sa r\u00e9daction de France-Soir, il agite L'Express en criant: \u00abVoil\u00e0 ce qu'il ne faut pas faire!\u00bb\nCe grand passage a provoqu\u00e9 de grands changements dans la r\u00e9daction.\nBeaucoup de gens ont effectivement souffert de ce changement, qui nous \u00e9loignait du journalisme d'opinion. Il y avait une nostalgie du premier Express. Moi la premi\u00e8re, je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s heureuse de cette transformation, m\u00eame si je la trouvais n\u00e9cessaire. La r\u00e9daction s'est alors \u00e9toff\u00e9e. Nous avons d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 pour nous installer rue de Berri, dans le VIIIe. Jean Daniel est parti. Il a cr\u00e9\u00e9 plus tard Le Nouvel Observateur avec Claude Perdriel. Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu douloureux. L'Express, tout d'un coup, est devenu une grande maison. Jusque-l\u00e0, c'\u00e9tait un commando! Pendant 10 ou 15 num\u00e9ros, pour que l'\u00e9quipe comprenne bien ce que nous voulions, j'ai r\u00e9crit enti\u00e8rement le journal.\nAutre moment important, l'arriv\u00e9e en 1966 de Claude Imbert, qui plus tard cr\u00e9era Le Point, avec Olivier Chevrillon, Georges Suffert, Jacques Duquesne, Pierre Billard, Robert Franc, Henri Trinchet et Philippe Ramond.\nClaude Imbert a amen\u00e9 avec lui des journalistes de l'AFP, remarquables, Jean-Jacques Faust, Jacques Boetch... Claude \u00e9tait un tr\u00e8s bon r\u00e9dacteur en chef. Nous nous sommes tr\u00e8s bien entendus et je conserve un excellent souvenir de cette \u00e9poque.\nComment s'organisait le travail avec lui?\nSans probl\u00e8me. Moi, je m'occupais \u00e9norm\u00e9ment de la copie, de ce qu'on \u00e9crivait. Je pense profond\u00e9ment que l'\u00e9criture journalistique est sp\u00e9cifique; ce n'est pas de la sous-litt\u00e9rature, c'est un genre en soi. Ce n'est pas non plus une dissertation d'universitaire avec des d\u00e9monstrations en trois points! J'ai cherch\u00e9 \u00e0 enseigner cette \u00e9criture journalistique, la n\u00e9cessit\u00e9 de savoir attaquer un papier, de savoir le construire, de savoir qu'un article, comme un sc\u00e9nario, doit avoir un mouvement int\u00e9rieur et une action. Peut-\u00eatre est-ce li\u00e9 \u00e0 mon pass\u00e9 de scripte et de sc\u00e9nariste? Le talent, c'est autre chose. Il vient en plus. Jacques Derogy, merveilleux journaliste, \u00e9tait par exemple toujours noy\u00e9 dans ses informations, il en recueillait tellement qu'il ne savait plus o\u00f9 les mettre. A un moment donn\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la derni\u00e8re minute, il entrait dans mon bureau pour me dire: \u00abFran\u00e7oise, je n'y arrive pas.\u00bb Je lui r\u00e9pondais alors: \u00abAllons-y.\u00bb Il y en a eu beaucoup comme \u00e7a. Je me souviens ainsi d'avoir fait refaire trois fois un papier sur Victor Hugo \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Kahn! Derogy et Kahn ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 faire, \u00e0 ce moment-l\u00e0, du journalisme d'investigation avec l'affaire Ben Barka.\nOn a le sentiment, malgr\u00e9 tout, que vous gardez la nostalgie du premier Express.\nPar rapport \u00e0 ce que nous avions v\u00e9cu, je me suis un peu ennuy\u00e9e dans ce nouvel Express, surtout autour de 1970, m\u00eame si nous avons fait beaucoup de choses et innov\u00e9.\nVous n'avez aucun regret sur cette premi\u00e8re p\u00e9riode?\nElle fut tr\u00e8s excitante mais sans doute ai-je manqu\u00e9 de discernement en 1958. Influenc\u00e9e par Jean-Jacques et Mend\u00e8s, je les ai suivis dans un antigaullisme au fond peu naturel chez moi. Nous avons cru que de Gaulle serait prisonnier des militaires. Nous nous sommes tromp\u00e9s. C'est pour cela que Mauriac, qui pourtant \u00e9tait mend\u00e9siste, nous a quitt\u00e9s. Il ne partageait pas notre point de vue. Le petit d\u00e9tonateur ayant provoqu\u00e9 son d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 un voyage de De Gaulle \u00e0 Bordeaux. Mauriac n'a pas voulu le rencontrer, appartenant \u00e0 un journal ouvertement hostile. Il a d\u00e9missionn\u00e9.\nCet antigaullisme, on le retrouve en mai 1968 dans le nouvel Express.\nNous avons v\u00e9cu 68 avec les insurg\u00e9s. \u00c7a a rendu le pauvre Claude Imbert fou! Claude, qui n'est pas un insurg\u00e9 par nature, trouvait que nous sortions du cadre de l'information. Jean-Jacques a fait une Une intitul\u00e9e \u00abLe naufrage\u00bb, et Claude s'arrachait les cheveux!\nC'est ce d\u00e9sir d'engagement militant de JJSS qui a provoqu\u00e9, d'ailleurs, le d\u00e9part en 1971 de Claude Imbert et d'une partie de l'\u00e9quipe.\nCe fut une p\u00e9riode tr\u00e8s p\u00e9nible et difficile. Je comprends Claude: il \u00e9tait entr\u00e9 dans un journal pour faire de l'information, il a trouv\u00e9, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, un patron vibrionnant qui voulait faire un journal engag\u00e9 au service de ses id\u00e9es. \u00c7a a mal tourn\u00e9. Un quarteron de journalistes a essay\u00e9 de prendre le pouvoir. Je n'\u00e9tais pas d'accord avec eux, ils s'y sont mal pris, c'\u00e9tait choquant, mais, psychologiquement, je comprends Claude. Il faut bien mesurer que L'Express \u00e9tait la chose de Jean-Jacques. Mais il faisait des folies de toutes sortes.\nEn 1974, vous quittez L'Express pour entrer dans le gouvernement Chirac, comme ministre \u00e0 la Condition f\u00e9minine; comment avez-vous fait ce saut?\nMend\u00e8s m'a dit: \u00abMais qu'est-ce qui vous a pris?\u00bb Defferre s'est f\u00e2ch\u00e9 avec moi. En v\u00e9rit\u00e9, je me suis d\u00e9cid\u00e9e apr\u00e8s un long entretien avec Giscard. Je l'ai interrog\u00e9 sur ce qu'il comptait faire, en tant que pr\u00e9sident, pour les femmes. Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon. Il m'a parl\u00e9 de Simone Veil et de sa volont\u00e9 de d\u00e9p\u00e9naliser l'avortement. Il m'a dit dans quelle intention il voulait que l'on travaille pour les femmes. J'ai pens\u00e9: s'il fait ce qu'il dit, c'est tr\u00e8s bien. J'ai eu envie de participer \u00e0 cette aventure. Jean-Jacques m'a encourag\u00e9e...\nVous \u00eates revenue ensuite au journalisme et \u00e0 l'\u00e9crit, que vous n'avez finalement jamais quitt\u00e9. Quel est, selon vous, son avenir \u00e0 l'heure d'Internet?\nJe ne suis ni tr\u00e8s optimiste ni tr\u00e8s pessimiste sur l'avenir de la presse. Je pense qu'il y aura toujours un certain nombre de gens pour lire des journaux. L'important, au fond, vraiment difficile, c'est de cerner ce que les journaux doivent apporter au lecteur que la t\u00e9l\u00e9vision et Internet ne lui offrent pas. Ce plus, c'est donner le plaisir de lire, et ce plaisir, c'est le talent qui le donne. La presse actuelle manque de talent. Il ne s'agit pas de faire des petits bijoux. Mais, si les journaux singent la t\u00e9l\u00e9vision, ils sont perdus. On re\u00e7oit passivement la t\u00e9l\u00e9vision, on ne peut revenir dessus, elle passe sur vous comme l'eau sur les plumes du canard. Seule la presse permet l'arr\u00eat sur images et le retour en arri\u00e8re. Et puis elle doit, elle, absolument jouer la carte de l'information fiable.\nMais ce n'est pas le cas de la t\u00e9l\u00e9vision et d'Internet...\nNon. Justement. Je crois m\u00eame qu'Internet est beaucoup plus dangereux que la t\u00e9l\u00e9vision, car n'importe qui peut y dire n'importe quoi \u00e0 tout le monde, et des quatre coins de la plan\u00e8te. Il n'y a l\u00e0 plus d'\u00e9thique, plus de filtre, aucun contr\u00f4le. Au point que le risque est de suivre Internet dans ce qu'il a de plus m\u00e9diocre, de plus ignorant et de plus irresponsable. Il y a aussi avec Internet le probl\u00e8me de la gratuit\u00e9, ce qui est grave pour la presse, car le prix des journaux en France est aujourd'hui beaucoup trop \u00e9lev\u00e9.\nReste qu'\u00e0 travers son histoire L'Express, que vous avez fond\u00e9 avec JJSS, a montr\u00e9 qu'il pouvait r\u00e9sister \u00e0 bien des mutations et \u00e0 bien des crises. Comment l'expliquez-vous?\nIl est insubmersible. Il est beaucoup plus difficile de couler un journal que de le cr\u00e9er. L'Express, depuis 1964, est aussi fort de sa politique d'abonnement. Le probl\u00e8me des journaux, c'est de ne pas arracher les gens \u00e0 leurs habitudes, tout en innovant. De les amener \u00e0 enlever leurs pantoufles - en sachant qu'ils finissent toujours par s'ennuyer en les portant trop longtemps - mais sans les brusquer.\nDans ce num\u00e9ro anniversaire, nous avons demand\u00e9 \u00e0 toutes les grandes signatures de L'Express, qui, pour beaucoup d'entre elles, ont \u00e9t\u00e9 vos collaborateurs, de nous indiquer l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 leurs yeux le plus important depuis la cr\u00e9ation du journal, en 1953. Quel est votre propre choix?\nSans h\u00e9siter, la chute du mur de Berlin. C'est la fin de la guerre froide et la naissance d'un monde compl\u00e8tement diff\u00e9rent.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/nous-voulions-un-journal-pour-dire-ce-que-nous-pensions_497083.html"}, {"title": "M\u00eame la mort a boug\u00e9", "text": "Mais o\u00f9 sont les fun\u00e9railles d'antan? chantait Georges Brassens, regrettant la disparition des petits corbillards de nos a\u00efeux. Il ne croyait pas si bien dire. Puisque, d\u00e9sormais, le cimeti\u00e8re virtuel est pr\u00eat \u00e0 accueillir les d\u00e9funts branch\u00e9s sur Internet.\nLes disparus des ann\u00e9es 50 ne s'y reconna\u00eetraient pas. C'est que l'on meurt de plus en plus vieux, l'\u00e2ge moyen du d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e9tant pass\u00e9 entre 1950 et 1999 de 63,4 \u00e0 72,7 ans pour les hommes et de 69,2 \u00e0 80,9 ans pour les femmes.\nLes victimes de la route s'y retrouvent en proportion moindre, avec un chiffre annuel de pr\u00e8s de 9 000 morts, revenu presque \u00e0 celui des ann\u00e9es 60, alors que le nombre d'automobilistes a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par cinq. Le taux de suicide varie peu, globalement, depuis 1950: de 26,6 \u00e0 29,2 (pour 100 000) chez les hommes et de 7,1 \u00e0 9,8 chez les femmes. En revanche, tandis que le suicide repr\u00e9sentait 4% des d\u00e9c\u00e8s chez les 25-29 ans, un demi-si\u00e8cle plus tard la proportion approche les 20%.\nStable aussi, la c\u00e9r\u00e9monie religieuse, qui a lieu dans 80% des cas, alors que la cr\u00e9mation, quasi inexistante au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, repr\u00e9sente aujourd'hui 12% des c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e9raires.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/meme-la-mort-a-bouge_633947.html"}, {"title": "Du panier au chariot", "text": "\u00abEt avec ceci?\u00bb demandait l'\u00e9picier, coupant une derni\u00e8re tranche de jambon, tout en faisant patienter une longue file de clients. Quarante-cinq ans plus tard, l'attente - toujours l\u00e0 - ne se fait plus dans la m\u00eame convivialit\u00e9. Les caissi\u00e8res des hypers, ext\u00e9nu\u00e9es par un rythme tr\u00e9pidant, n'ont pas ce bagou qui compensait largement la lenteur du service, et les clients - des couples avec enfants aux revenus moyens - se concentrent exclusivement sur leurs chariots d\u00e9bordant de victuailles. Ce changement radical des habitudes des Fran\u00e7ais s'est accompagn\u00e9 d'une chute impressionnante de leurs achats dans les petits commerces - ils repr\u00e9sentaient 53% en 1970 et seulement 24% en 1994 - tandis que les grandes surfaces totalisent aujourd'hui pr\u00e8s de 70% des d\u00e9penses alimentaires des m\u00e9nages. Un record mondial! Depuis l'ouverture du premier hypermarch\u00e9, un Carrefour, en 1963, \u00e0 Sainte-Genevi\u00e8ve-des-Bois, les Fran\u00e7ais n'ont cess\u00e9 de pl\u00e9bisciter les prix bas, le plus large choix - avec, notamment, la d\u00e9mocratisation des produits de luxe comme le saumon fum\u00e9 ou le foie gras - et la possibilit\u00e9 de tout acheter sous un m\u00eame toit. Quitte \u00e0 laisser mourir les \u00e9piceries, les boucheries, presque enti\u00e8rement cannibalis\u00e9es par la grande distribution, les poissonneries et les marchands de quatre-saisons. Seules les boulangeries, encore fr\u00e9quent\u00e9es par 65% des m\u00e9nages, s'en sont tir\u00e9es. Heureusement, cette fin de si\u00e8cle est nostalgique: on revient aux racines, au terroir, \u00e0 l'authentique. Les petits commerces commencent \u00e0 refleurir dans les centres-villes. Car rien ne remplace, d\u00e9cid\u00e9ment, les conseils et les potins des commer\u00e7ants du quartier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/du-panier-au-chariot_633942.html"}, {"title": "Mariage \u00e0 la carte", "text": "La mari\u00e9e \u00e9tait en blanc. Elle avait 23 ans et demi, et son promis, 26 ans et demi. Dans 79% des cas, ils se mariaient \u00e0 l'\u00e9glise. En bonne Fran\u00e7aise moyenne, elle allait avoir 2,68 enfants. Leur union n'avait que 10% de risques de se terminer par un divorce. La vie \u00e9tait simple. C'\u00e9tait avant. Avant que tout explose dans les ann\u00e9es 70. Aujourd'hui, le mariage n'est plus une \u00e9vidence sociale, il est un choix de vie \u00e0 deux parmi d'autres \u00e0 un moment donn\u00e9. Il n'est m\u00eame plus forc\u00e9 par l'arriv\u00e9e d'un enfant, puisque plus de la moiti\u00e9 des premi\u00e8res naissances ont lieu hors mariage.\nOn s'\u00e9pouse donc plus tard, \u00e0 27 ans pour les femmes et 29 ans pour les hommes, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la vie commune. Les mariages religieux sont devenus minoritaires et l'on divorce pr\u00e8s d'une fois sur deux, mais on se remet aussi plus facilement en m\u00e9nage, on refait plus fr\u00e9quemment des enfants et bient\u00f4t, peut-\u00eatre, on se \u00abpacsera\u00bb. La famille d\u00e9compos\u00e9e, recompos\u00e9e, y retrouve ses petits, puisque, apr\u00e8s avoir longtemps baiss\u00e9, le taux de f\u00e9condit\u00e9 des Fran\u00e7aises augmente: on comptait 1,75 enfant par femme en 1998, contre 1,44 en moyenne dans l'ensemble de l'Europe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mariage-a-la-carte_633935.html"}, {"title": "Jean-Paul II", "text": "Avec l'\u00e9lection d'un pape polonais, le 16 octobre 1978, l'Eglise sort, pour la premi\u00e8re fois, de son pr\u00e9 carr\u00e9. Elle s'ouvre \u00e0 autre chose qu'\u00e0 sa latinit\u00e9 et \u00e0 sa romanit\u00e9. L'onde de choc de cette \u00e9lection se fera ressentir jusqu'au si\u00e8ge du Kremlin et au mur de Berlin. Reste que ce pape, \u00e9minemment m\u00e9diatique et moderne, demeure aussi attach\u00e9 \u00e0 des valeurs traditionnelles, voire r\u00e9actionnaires: le combat contre l'avortement ou l'interdiction du sacerdoce des femmes. Bref, Jean-Paul II symbolise, \u00e0 lui seul, toutes les contradictions de l'Eglise de ce dernier demi-si\u00e8cle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-paul-ii_633930.html"}, {"title": "La guerre contre l'inflation", "text": "Certaines r\u00e9volutions sont fracassantes, d'autres sont souterraines et, sans m\u00eame que nous nous en rendions compte, bouleversent nos modes de vie. Ainsi la fin de l'inflation a-t-elle transform\u00e9 le comportement des \u00e9pargnants, des consommateurs et des responsables d'entreprise, bref de tous les citoyens des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Le combattant le plus acharn\u00e9 de la guerre contre l'inflation a \u00e9t\u00e9 Paul Volcker, qui, de 1979 \u00e0 1987, a pr\u00e9sid\u00e9 la banque centrale des Etats-Unis. M. Volcker est alors anim\u00e9 d'un esprit de croisade. A ses yeux, l'inflation est \u00e0 l'\u00e9conomie ce que le mensonge est \u00e0 la vie priv\u00e9e. Il n'h\u00e9site pas \u00e0 faire donner l'artillerie lourde et quand, en 1980, la hausse des prix atteint 13% aux Etats-Unis, il resserre tellement les robinets du cr\u00e9dit que les banques ne peuvent plus pr\u00eater de l'argent \u00e0 moins de 21%. Presque personne n'emprunte \u00e0 de telles conditions, si bien que le marasme s'installe avec son cort\u00e8ge de faillites et de ch\u00f4mage. La purge dure une trentaine de mois mais, au bout du compte, l'inflation est terrass\u00e9e et les entreprises d\u00e9couvrent un nouveau monde: pour survivre, elles renoncent \u00e0 la facilit\u00e9, s\u00e9lectionnent leurs investissements et concentrent leurs activit\u00e9s sur les m\u00e9tiers qu'elles ma\u00eetrisent le mieux. L'Europe suivra, mais avec retard. Et l'\u00e9conomie globale que nous connaissons aujourd'hui est - qu'on s'en r\u00e9jouisse ou qu'on le d\u00e9plore - n\u00e9e sous l'\u00e9gide de Paul Volcker.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-guerre-contre-l-inflation_633928.html"}, {"title": "La parcellisation du monde", "text": "En un demi-si\u00e8cle, il y eut au moins trois \u00e9v\u00e9nements importants: la fin de l'empire sovi\u00e9tique, le d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale, l'\u00e9mergence de l'Europe. Mais, si l'on souhaite prendre l'exacte mesure des tendances lourdes, c'est une \u00e9volution r\u00e9guli\u00e8re et pr\u00e9occupante qui doit retenir l'attention. Laquelle? Simplement la parcellisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du monde que nous avons connu. Avant la Seconde Guerre mondiale, les nationalismes ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s par les drapeaux id\u00e9ologiques: l'univers s'ordonnait \u00e0 partir du fascisme, du communisme et des d\u00e9mocraties toujours balbutiantes. Avec la victoire de ces derni\u00e8res, \u00e0 partir de 1989-1992, on pouvait esp\u00e9rer le d\u00e9but d'une \u00e8re de calme. Il n'en a rien \u00e9t\u00e9. Non seulement les nationalismes ont r\u00e9apparu, avec \u00e9tendards, hymnes et uniformes, mais des micronationalismes ont d\u00e9barqu\u00e9 un peu partout. Pluies de bombinettes (souvent, h\u00e9las! meurtri\u00e8res), proclamations tonitruantes et un peu ridicules, c'\u00e9tait \u00e0 qui ferait surgir des gouffres de l'Histoire quelques morceaux de souverainet\u00e9 ensevelis. Bien entendu, personne n'avait pr\u00e9vu la moindre riposte. Les empires survivants cherchaient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leurs diamants dispers\u00e9s (Hongkong et Ta\u00efwan, pour la Chine). Les Etats-Unis surveillaient leur continent avec soin, l'Europe de l'Est et centrale bouillonnait. Nous avons droit depuis dix ans \u00e0 l'\u00e9clatement des Balkans, par exemple. Mais nous savons qu'il va falloir trouver des solutions pour ces micropays qui veulent s'asseoir \u00e0 la table des grands. L'ONU n'est pas adapt\u00e9e \u00e0 cette multiplication des toutes petites nations. Et il faudra imaginer de nouveaux types de coh\u00e9sion dans ce monde toujours insupportable.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-parcellisation-du-monde_633923.html"}, {"title": "Le droit \u00e0 la pilule", "text": "Il est assez r\u00e9confortant de penser que L'Express n'est pas pour rien dans l'\u00e9v\u00e9nement majeur du demi-si\u00e8cle, \u00e0 notre \u00e9chelle hexagonale: un jour de d\u00e9cembre 1967, le droit enfin reconnu aux femmes - et aux couples - \u00e0 la contraception. Ce jour-l\u00e0, la France est sortie du Moyen Age. Difficile de faire comprendre \u00e0 des jeunes femmes et des jeunes hommes d'aujourd'hui le cauchemar social et individuel d'une \u00e9poque o\u00f9 une id\u00e9ologie religieuse avait dict\u00e9 sa loi \u00e0 l'Etat et en avait fait la loi. Au rebours des lois naturelles les plus \u00e9l\u00e9mentaires. D'innombrables g\u00e9n\u00e9rations de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais ont ainsi \u00e9t\u00e9 contraints de subir comme une punition la privation de ce droit sacr\u00e9: celui de choisir en toute libert\u00e9 d'avoir ou non des enfants. Mais aussi le nombre que des parents conscients et responsables souhaitent et le moment de leur vie qu'ils jugent le plus propice. Mais gare au retour du Moyen Age! Des int\u00e9gristes ont r\u00e9ussi \u00e0 l'imposer \u00e0 nouveau dans quelques pays. La France n'est pas \u00e0 l'abri de ces l\u00e9gions noires, dont les commandos anti-IVG ne sont que le fer de lance. Avec les encouragements, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes, d'un vieillard \u00abvaticanant\u00bb et vaticinant \u00e0 qui on est en droit de demander: \u00abDe quoi je me m\u00eale?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-droit-a-la-pilule_633916.html"}, {"title": "Mai 68", "text": "Mai 68, la lib\u00e9ration des moeurs et des femmes, la reconnaissance du d\u00e9sir et des minorit\u00e9s, la remise en question de la hi\u00e9rarchie et de la famille, la contestation de l'autorit\u00e9, l'\u00e9clatement des barri\u00e8res de classes, ce n'\u00e9tait ni la r\u00e9volution ni la d\u00e9colonisation de l'Indochine ou de l'Alg\u00e9rie, ce n'\u00e9tait pas la fin du communisme, mais c'\u00e9tait aussi la chute d'un mur. L'exemple de ce mur abattu qui enfermait la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise s'est \u00e9tendu \u00e0 travers le monde. Avant et apr\u00e8s Mai 68, on n'a pas pens\u00e9 pareillement les relations humaines. Quand on demande aujourd'hui \u00e0 des sexag\u00e9naires ce que repr\u00e9sente pour eux Mai 68, ils r\u00e9pondent p\u00eale-m\u00eale: la pilule, la libert\u00e9 d'avorter, la Nouvelle Vague, le f\u00e9minisme, l'apparition de la psychanalyse, toutes sortes de faits qui ne datent pas de cette p\u00e9riode, mais qui indiquent la m\u00eame ouverture \u00e0 ce qui \u00e9tait d\u00e9fendu, brim\u00e9, pass\u00e9 sous silence. C'\u00e9tait le premier \u00e9v\u00e9nement gai, porteur d'espoir, auquel nous pouvions participer, en nous d\u00e9couvrant comme citoyens d'une collectivit\u00e9 solidaire. On a oubli\u00e9 aujourd'hui les interdits, les censures qui pesaient m\u00eame sur la litt\u00e9rature et le cin\u00e9ma. A partir de Mai 68, une parole s'est envol\u00e9e qui circule maintenant comme une \u00e9vidence. A titre d'exemple: l'enqu\u00eate que j'ai men\u00e9e sur la police apr\u00e8s Mai 68. Il m'a fallu une ann\u00e9e pour recueillir clandestinement des t\u00e9moignages de policiers. C'\u00e9tait si surprenant que le livre s'intitulait Les policiers parlent. L'Express, d\u00e9j\u00e0 et toujours \u00e0 la pointe en mati\u00e8re de r\u00e9v\u00e9lations, avait publi\u00e9 avant parution des extraits de ce livre. Les policiers qui avaient t\u00e9moign\u00e9, et dont je ne savais m\u00eame pas les noms, ont tous \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s dans la nuit pr\u00e9c\u00e9dant la sortie de L'Express. Aujourd'hui, les policiers parlent tous les jours et l'on peut m\u00eame mettre les pr\u00e9fets en prison.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mai-68_633911.html"}, {"title": "La mort de Vialatte", "text": "La guerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9colonisation, l'arriv\u00e9e des Khmers rouges \u00e0 Phnom Penh, le massacre de la place des Trois-Cultures, \u00e0 Mexico, Septembre noir \u00e0 Munich, toutes ces espi\u00e8gleries v\u00e9cues en direct permettraient d\u00e9j\u00e0 un honn\u00eate choix. Et, comme tout un chacun, sans chercher: les Kennedy, le Watergate, la guerre froide, l'homme sur la Lune, de Gaulle, Mao, la chute du Mur et du communisme, l'Europe, le rock, le y\u00e9-y\u00e9, la pilule, l'ordinateur, le sida, les massacres en Afrique, le Kosovo, la fin du sport, la corruption d\u00e9mocratis\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, la paillote Chez Francis... Comment choisir dans ce rago\u00fbt? Je ne sais plus. J'ai pass\u00e9 l'\u00e2ge des certitudes. Il me faudrait une boussole et j'ai perdu la mienne le 3 mai 1971, jour de la mort d'Alexandre Vialatte. Raison pour laquelle je trouve immodestement que c'est la date la plus importante depuis (et apr\u00e8s, bien s\u00fbr!) la naissance de L'Express. J'en demande pardon \u00e0 MM. Mauriac, Sartre et Aron, mais aucun d'entre eux ne m'a permis de voir clair en ce monde, tandis que Vialatte pla\u00e7ait l'\u00e9v\u00e9nement en lumineuse perspective, celle d'une folie glac\u00e9e et absurde. J'en demande pardon aux esprits les plus d\u00e9li\u00e9s d'aujourd'hui, o\u00f9 l'on nage dans la confusion: de BHL \u00e0 Bernard Tapie, d'Alain Minc aux Guignols de l'info, personne n'a remplac\u00e9 Vialatte. On voit par l\u00e0 que l'univers est devenu extr\u00eamement barbare. On me parle de la France comme d'un pays \u00e9tranger et du monde comme d'un op\u00e9ra baroque et hallucinog\u00e8ne. \u00abIl y a de l'opium dans la soupe merveilleuse. Elle nous r\u00e9serve un r\u00e9veil de drogu\u00e9s\u00bb, pr\u00e9disait le grand Alexandre. Mais l'homme a besoin de cette soupe qui se cuit \u00e0 feu vif dans une immense p\u00e9taudi\u00e8re. Vialatte, donc, est mort le 3 mai 1971. La nouvelle ne fit aucun bruit. Vialatte n'\u00e9tait ni footballeur, ni top model, ni homme politique, ni pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, personnages qui sont les vraies valeurs de la fin de ce si\u00e8cle charmant. Tant pis pour lui.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-mort-de-vialatte_633909.html"}, {"title": "Le retour \u00e0 la barbarie", "text": "Des millions d'\u00eatres humains sans pain ni toit, errant \u00e0 travers les continents, des millions de ch\u00f4meurs dans le monde, partout la corruption triomphante, des fortunes immenses s'\u00e9difiant \u00e0 travers ce qu'on appelle la \u00abglobalisation des march\u00e9s\u00bb, des dangers mortels repr\u00e9sent\u00e9s encore aujourd'hui par le plutonium et la non-destruction des ogives nucl\u00e9aires, la mer de Barents devenue le cimeti\u00e8re radioactif des sous-marins nucl\u00e9aires sovi\u00e9tiques hors d'usage, des guerres civiles partout, l'int\u00e9grisme meurtrier en pleine expansion, il est difficile pour ces cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es de hi\u00e9rarchiser ces \u00e9v\u00e9nements qui marquent tous le retour \u00e0 la barbarie. En face de l'ensemble de ces menaces, de ce potentiel d'horreurs, on ne peut opposer - et n'est-ce pas d\u00e9risoire? - que les progr\u00e8s de la technologie \u00e9lectronique, de la m\u00e9decine et de la biologie. Il faut beaucoup d'optimisme pour parler des promesses de l'\u00e9ducation, et on ne peut, h\u00e9las, r\u00eaver \u00e0 une modification radicale de la nature humaine. Rien, vraiment, n'apporte l'espoir. Apr\u00e8s ces cinquante ans o\u00f9 tout \u00e9tait permis, tout promis, tout a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant. L'Europe, qui aurait pu na\u00eetre face \u00e0 l'Am\u00e9rique dont elle se voulait le concurrent, se construit dans l'indiff\u00e9rence de ses citoyens avec une monnaie unique qui se veut un rempart contre un march\u00e9 mondial qui investit chez elle plus d'un tiers de ses actions. Et dans le drame actuel du Kosovo, elle ne peut apporter son aide que dans une proportion d\u00e9risoire par rapport aux Etats-Unis, car elle n'a pas su faire l'effort primordial que constituait sa propre d\u00e9fense en int\u00e9grant les moyens de ses Etats et en construisant ses propres armes. Si elle se trouve aujourd'hui \u00e0 la merci de son grand alli\u00e9 en mati\u00e8re de d\u00e9cisions, elle ne peut s'en prendre qu'\u00e0 son incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9difier sa propre d\u00e9fense. Heureusement, Milosevic est l\u00e0 pour nous faire savourer notre honte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-retour-a-la-barbarie_633904.html"}, {"title": "Les manipulations des g\u00e8nes", "text": "L'\u00e9v\u00e9nement est capital mais multiple. Une fabuleuse s\u00e9rie de d\u00e9couvertes nous a rendus propri\u00e9taires de nos corps, nous a permis d'explorer ses d\u00e9dales, d'\u00e9clairer ses myst\u00e8res. Pas tous, certes. Et la mort est toujours au bout du chemin, m\u00eame si celui-ci s'est allong\u00e9. Mais quel bond en avant! Quand, en 1967, le Pr Barnard r\u00e9ussit la premi\u00e8re greffe du coeur, le monde s'extasia. Aujourd'hui, l'op\u00e9ration, toujours d\u00e9licate, certes, ne m\u00e9rite plus une seule ligne dans les journaux. Pas plus que les greffes du foie, du rein, voire des poumons. Dans la machine humaine, bien des organes essentiels peuvent \u00eatre remplac\u00e9s en cas de d\u00e9faillance. Bien plus, l'homme sait d\u00e9sormais planifier les naissances, peut conna\u00eetre le sexe et l'\u00e9tat de sant\u00e9 du b\u00e9b\u00e9 avant qu'il ne quitte l'abri maternel, et passer outre la plupart des cas de st\u00e9rilit\u00e9 et d'impuissance. Il peut surtout agir sur les g\u00e8nes. Ce qui permet d'esp\u00e9rer la victoire sur de terrifiantes maladies et d'imaginer pour un avenir proche une m\u00e9decine adapt\u00e9e au bagage g\u00e9n\u00e9tique de chaque individu. Bien plus encore, les progr\u00e8s des sciences permettent de pr\u00e9voir la fabrication de gar\u00e7ons et de filles aux caract\u00e8res choisis par leurs parents... ou par une puissance ext\u00e9rieure. Ce qui fait craindre, peut-\u00eatre, le pire. Dans l'histoire de l'humanit\u00e9, il n'est pas d'exemple que l'homme se soit interdit d'utiliser une de ses inventions. Tout progr\u00e8s, c'est bien connu, pr\u00e9sente une face noire. Ma\u00eetres de nos corps, il nous faut l'\u00eatre de nos coeurs et de nos esprits. Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 une centaine d'ann\u00e9es, s'interrogeant sur le progr\u00e8s, Henri Bergson r\u00e9clamait de nous \u00abun suppl\u00e9ment d'\u00e2me\u00bb. C'est le d\u00e9fi d'aujourd'hui.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-manipulations-des-genes_633896.html"}, {"title": "L'ordinateur roi", "text": "C'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70. Le pr\u00e9sident Georges Pompidou, malade, craignait, si l'on atteignait 500 000 ch\u00f4meurs, l'explosion. Dans une gloire de poussi\u00e8re, on allait admirer la \u00abcath\u00e9drale\u00bb: le haut-fourneau g\u00e9ant de Fos-sur-Mer. Ailleurs, en Lorraine et dans le Nord, des aci\u00e9ries commen\u00e7aient \u00e0 fermer, comme les puits de mine. D\u00e9j\u00e0, le gouvernement tentait de colmater les br\u00e8ches en promettant partout la construction d'usines automobiles. Le ch\u00f4mage, pourtant, n'\u00e9tait pas encore notre obsession. La grande affaire de ces temps modernes, c'\u00e9tait le travail \u00e0 la cha\u00eene. Pour mes premiers reportages, L'Express m'envoyait dans des usines en gr\u00e8ve. Partout, les ouvriers se r\u00e9voltaient, comme les OS de l'usine Renault du Mans, contre leurs conditions de travail \u00abali\u00e9nantes\u00bb. Les sociologues pr\u00e9conisaient une \u00abrecomposition des t\u00e2ches\u00bb. Les patrons dits \u00abde gauche\u00bb promettaient, pour la fin du si\u00e8cle, l'abolition de la cha\u00eene. On travaillait 42 heures par semaine. On r\u00eavait d'une lointaine civilisation des loisirs. On ne savait pas que la r\u00e9volution technologique en pr\u00e9cipiterait l'av\u00e8nement. Ni, surtout, que le r\u00eave basculerait dans l' \u00abhorreur \u00e9conomique\u00bb: l\u00e0 ou des milliers de salari\u00e9s \u00e9taient n\u00e9cessaires, dans les usines textiles, agroalimentaires ou automobiles, quelques centaines suffisent aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 l'informatisation. On compte aujourd'hui pr\u00e8s de 3 millions de ch\u00f4meurs en France, 4 millions en Allemagne, bient\u00f4t 100 fois plus en Chine, o\u00f9 la seule apparition de la moissonneuse-batteuse jette sur les routes des millions de paysans. Cependant qu'aux Etats-Unis l'ordinateur, roi de ce demi-si\u00e8cle, cr\u00e9e des millions d'emplois d'un nouveau type.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-ordinateur-roi_633891.html"}, {"title": "La F\u00eate du livre", "text": "Voici, \u00e0 mes yeux, un \u00e9v\u00e9nement plus important qu'il n'y para\u00eet, et sp\u00e9cifique \u00e0 la France: chaque ann\u00e9e, de nouvelles villes cr\u00e9ent leur F\u00eate du livre pour nous y convier par brass\u00e9es! Une aubaine pour le monde litt\u00e9raire, qui voyait jusque-l\u00e0 dispara\u00eetre ses derniers lieux de rencontre: caf\u00e9s, salons, biblioth\u00e8ques. La rel\u00e8ve est ainsi assur\u00e9e: toutes les fins de semaine, des \u00abtrains de plaisir\u00bb bourr\u00e9s d'\u00e9crivains partent tous azimuts \u00e0 la rencontre d'un public chaleureux. Bonheur d'\u00eatre f\u00eat\u00e9s comme des stars par des municipalit\u00e9s g\u00e9n\u00e9reuses, de savourer les diverses sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales, et surtout d'avoir le loisir - f\u00e9cond - de discuter enfin litt\u00e9rature.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-fete-du-livre_633889.html"}]