[{"title": "Italie la banque d italie chiffre la reprise et les deficits publics", "text": "La croissance du PIB italien sera un peu sup\u00e9rieure \u00e0 1% en 1999 et devrait atteindre un pe...\nLa croissance du PIB italien sera un peu sup\u00e9rieure \u00e0 1% en 1999 et devrait atteindre un peu plus de 2% en 2000, selon le bulletin \u00e9conomique de la Banque d'Italie, selon lequel l'\u00e9conomie italienne \"montre des signes de reprise\". Parall\u00e8lement, le d\u00e9ficit public italien repr\u00e9sentera moins de 2,4% du PIB en 1999 et devrait s'\u00e9tablir \"probablement \u00e0 2,2% ou 2,3%\" en 2000.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/italie-la-banque-d-italie-chiffre-la-reprise-et-les-deficits-publics_1408019.html"}, {"title": "35 heures les syndicats de cadres lancent un avertissement", "text": "Les cadres ne se r\u00e9signent pas \u00e0 \u00eatre les \" perdants \" de la r\u00e9duction du temps de travail. Dans un communiqu\u00e9 commun, les principaux syndicats \u00e0 l?exception de la CFDT, ont \u00e0 nouveau mis en garde le gouvernement contre les dispositions sur les cadres du projet de seconde loi sur les 35 heures. Dans ce texte, la CGT, FO, la CFTC, et la CFE-CGC \"attirent solennellement l'attention des parlementaires et du gouvernement sur les cons\u00e9quences qu'entra\u00eenerait la volont\u00e9 de maintenir en l'\u00e9tat ces dispositions\". Les syndicats reprochent principalement \u00e0 la loi de proposer pour certains cadres une r\u00e9duction du temps de travail sous la forme d?un forfait de jours travaill\u00e9s maximum (217) qui ne pr\u00e9voit pas en m\u00eame temps des maximums journaliers et annuels.\nCraignant des journ\u00e9es \u00e0 rallonge, ils demandent donc notamment que des modalit\u00e9s de d\u00e9compte horaires puissent \u00eatre introduites par \" la n\u00e9gociation conventionnelle\" et que \"les heures suppl\u00e9mentaires int\u00e9gr\u00e9es dans la dur\u00e9e du forfait soient aussi int\u00e9gr\u00e9es dans le salaire\". \"En l'\u00e9tat, le texte de loi remet en cause les dispositions concernant les cadres dans les accords de branches ou d'entreprises l\u00e0 o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 conclus\", affirment encore les quatre centrales. Apr\u00e8s les patrons, les syndicats demandent donc \u00e0 leur tour le respect des accords d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/35-heures-les-syndicats-de-cadres-lancent-un-avertissement_1405445.html"}, {"title": "Le web de matignon met sautter a l affiche", "text": "Le site Internet de Matignon a d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 jour la composition du gouvernement, \u00e0 la suite de la d\u00e9m...\nLe site Internet de Matignon a d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 jour la composition du gouvernement, \u00e0 la suite de la d\u00e9mission de Dominique Strauss-Kahn. Christian Sautter y est pr\u00e9sent en tant que ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie, et reste \u00e9galement secr\u00e9taire d'Etat au Budget (interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de le voir cumuler longtemps ces deux postes, Daniel Vaillant, le porte-parole du gouvernement a indiqu\u00e9 que \"seul l'avenir le dira\"). Christian Sautter occupe le septi\u00e8me rang dans la hi\u00e9rarchie gouvernementale, derri\u00e8re Lionel Jospin, Martine Aubry, Elisabeth Guigou, Claude All\u00e8gre, Jean-Pierre Chev\u00e8nement et Hubert V\u00e9drine. En revanche, le site du minist\u00e8re de l'Economie semble plus long \u00e0 la d\u00e9tente. L'organigramme du minist\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour et Dominique Strauss-Kahn figure toujours \u00e0 son sommet.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-web-de-matignon-met-sautter-a-l-affiche_1402883.html"}, {"title": "L allemagne refuse toujours de lever l embargo", "text": "Alors que la Grande-Bretagne et la France ont trouv\u00e9 un accord pour r\u00e9gler \u00e0 l?amiable le conflit de la vache folle, l?Allemagne r\u00e9affirme qu?elle maintiendra au moins temporairement l?embargo sur l?importation de b?uf britannique. Le ministre de l?Agriculture, Karl-Heinz Funke, a justifi\u00e9 mercredi matin la position de son gouvernement en invoquant des \"probl\u00e8mes techniques\" et des \"impr\u00e9cisions persistantes dans le syst\u00e8me de garantie d'origine\" des animaux. Il y a \u00e9galement \"des obstacles psychologiques du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs\" a-t-il indiqu\u00e9. Comme la France, l?Allemagne n?a toujours pas lev\u00e9 le d\u00e9cret national qui emp\u00eache les importations. Or cette d\u00e9cision ressortirait des pouvoirs du Bundesrat, la chambre haute du Parlement, lequel ne se r\u00e9unira pour aborder la question qu?au d\u00e9but d\u00e9cembre. Signe de la r\u00e9sistance croissante outre-Rhin, deux nouveaux laenders, la Sarre et Br\u00eame, sont venus rejoindre les neuf autres \u00e9tats r\u00e9gionaux (sur seize), qui ont d\u00e9j\u00e0 pris position contre la lev\u00e9e de l?embargo.\nL?accord trouv\u00e9 mardi soir sous le patronage de la Commission Europ\u00e9enne entre la France et la Grande-Bretagne ouvre toutefois la voie \u00e0 un r\u00e8glement rapide du conflit. La France obtient que soient examin\u00e9es des garanties suppl\u00e9mentaires concernant la tra\u00e7abilit\u00e9, les contr\u00f4les, les produits d\u00e9riv\u00e9s, les tests et l?\u00e9tiquetage. L?indication du pays d?origine de la viande, obligatoire dans l'Union europ\u00e9enne \u00e0 partir de 2001, pourrait notamment \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e en Grande-Bretagne. Si cet accord a satisfait la FNSEA, le syndicat agricole majoritaire en France, il a en revanche d\u00e9\u00e7u les paysans et les m\u00e9dias britanniques qui ont d\u00e9nonc\u00e9 la reculade du gouvernement de Tony Blair et l?absence d?un calendrier de lev\u00e9e de l?embargo. \"Personne n'a c\u00e9d\u00e9 aux Fran\u00e7ais\", a affirm\u00e9 pour sa part le ministre britannique de l?agriculture, Nick Brown, assurant que \"la voie diplomatique\" \u00e9tait plus efficace qu?une longue bataille l\u00e9gale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-allemagne-refuse-toujours-de-lever-l-embargo_1406754.html"}, {"title": "La seita convoitee par le britannique gallaher", "text": "Le fabricant britannique Gallaher, producteur des c\u00e9l\u00e8bres Benson & Hedges, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait en n\u00e9gociation avec la Seita en vue d'un rapprochement. Il offre 75 euros par action, ce qui valorise la Seita \u00e0 3,9 milliards d'euros (25,6 milliards de francs). La proposition du Britannique arrive au moment o\u00f9 se d\u00e9roule l'OPE amicale de la Seita sur l'espagnol Tabacalera. Elle se fait sur la base de 6 actions Seita pour 19 actions Tabacalera et doit s'achever le 23 novembre, ce qui laisse une marge de man?uvre pour une contre-proposition.\nA la Bourse de Paris, les premi\u00e8res rumeurs avaient propuls\u00e9 l'action Seita \u00e0 58,30 euros ce matin, en hausse de 15,4 %. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 deux fois r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la hausse, ce qui implique un arr\u00eat des cotations devant l'afflux des demandes, le titre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la baisse en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi pour terminer aux alentours de 55,90 euros, traduisant une progression de 9,72 % par rapport \u00e0 la veille.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-seita-convoitee-par-le-britannique-gallaher_1410631.html"}, {"title": "Jospin pas de financement du ps par la mnef", "text": "Au lendemain de la d\u00e9mission de Dominique Strauss-Kahn, le Premier ministre a nettement verrouill\u00e9 ...\nAu lendemain de la d\u00e9mission de Dominique Strauss-Kahn, le Premier ministre a nettement verrouill\u00e9 les attaques politiques du RPR \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. En r\u00e9ponse \u00e0 une question orale de Patrick Ollier, Lionel Jospin a soulign\u00e9 : \"Y-a-t-il eu un financement politique du PS par la MNEF ? Ma r\u00e9ponse est cat\u00e9goriquement non\". Ajoutant : \"C'\u00e9tait le cas quand j'\u00e9tais premier secr\u00e9taire du PS, c'est le cas maintenant. Cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans l'intervalle et d'ailleurs aucune proc\u00e9dure judiciaire n'a mise en cause un type de financement politique. Donc je suis \u00e0 cet \u00e9gard formel\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jospin-pas-de-financement-du-ps-par-la-mnef_1405480.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Son d\u00e9part nous pr\u00e9occupe. Dominique Strauss-Kahn avait \u00e0 coeur de d\u00e9fendre les entreprises fran\u00e7a...\n\"Son d\u00e9part nous pr\u00e9occupe. Dominique Strauss-Kahn avait \u00e0 coeur de d\u00e9fendre les entreprises fran\u00e7aises dans le cadre d'une force europ\u00e9enne regroup\u00e9e face au capitalisme am\u00e9ricain.\"\nJean-Fran\u00e7ois Veysset, vice-pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des petites et moyennes entreprises, interrog\u00e9 par l'AFP.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1413179.html"}, {"title": "Sautter fera du dsk mot pour mot geste pour geste", "text": "Christian Sautter, le nouveau ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie va \"s'efforcer...\nChristian Sautter, le nouveau ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie va \"s'efforcer de toutes ses forces\" de continuer la politique \u00e9conomique et industrielle de son pr\u00e9d\u00e9cesseur qu'il poursuivra \"mot pour mot, geste pour geste\". Alors qu'il venait de participer \u00e0 son premier conseil des ministres depuis sa nomination, il a estim\u00e9 qu'il rempla\u00e7ait \"un homme exceptionnel dans des circonstances exceptionnelles\". Il a profit\u00e9 de cette premi\u00e8re exposition publique pour r\u00e9pondre en anglais \u00e0 une question qui lui \u00e9tait pos\u00e9e dans cette langue.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sautter-fera-du-dsk-mot-pour-mot-geste-pour-geste_1404154.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Il n'y aura pas plus d'infl\u00e9chissement \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche. Cette politique que nous menons, ce sont les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris par Lionel Jospin devant le parlement. Il y aura une continuit\u00e9 de la politique et c'est cela qui, je crois, doit rassurer les Fran\u00e7ais.\"\nJean-Marc Ayrault, pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, interrog\u00e9 sur RTL.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1411910.html"}, {"title": "La valse hesitation continue sur l ouverture des telecoms", "text": "\" Vous ne pouvez pas faire de t\u00e9l\u00e9coms en Chine actuellement. Je ne peux pas vous dire quand nous ouvrirons ce march\u00e9 \". A d\u00e9faut d?\u00eatre pr\u00e9cis, les propos de Chang Xiabing, le vice-directeur g\u00e9n\u00e9ral de l?administration des t\u00e9l\u00e9coms chinoise, ont le m\u00e9rite de la franchise. Le responsable s?exprimait devant un parterre d?investisseurs et de chefs d?entreprises am\u00e9ricains venus s?enqu\u00e9rir des possibilit\u00e9s d?investissements \u00e0 l?occasion de la conf\u00e9rence China Telecom 2000. Sa d\u00e9claration traduit toute l?incertitude des autorit\u00e9s chinoises, conscientes de leur incapacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper seules les infrastructures modernes de t\u00e9l\u00e9communications, mais \u00e9galement soucieuses de ne pas perdre le contr\u00f4le de secteurs strat\u00e9giques. Chang Xiabing a ainsi ajout\u00e9 : \" Nous voulons avoir la concurrence parce que nous savons qu?elle est b\u00e9n\u00e9fique \". Avant de tenter une image pour expliquer la position chinoise : \" La plupart des gens pensent que nous devons d?abord jouer au football asiatique avant de pouvoir ensuite jouer au football mondial \".\nEn septembre, son sup\u00e9rieur direct, le ministre chinois de l?industrie de l?information avait d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 le chaud et le froid sur les ambitions occidentales. Dans un premier temps il n?avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer ill\u00e9gaux les investissements \u00e9trangers pass\u00e9s ou \u00e0 venir dans l?Internet chinois. Puis il avait adouci ses propos en indiquant que la Chine travaillait \u00e0 remplacer la l\u00e9gislation datant de 1993 fondant cette interdiction. Cette loi emp\u00eache en effet clairement les investissements \u00e9trangers dans les services d?acc\u00e8s Internet. Mais elle est beaucoup moins explicite sur les services de contenus.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-valse-hesitation-continue-sur-l-ouverture-des-telecoms_1406714.html"}]