[{"title": "18h", "text": "\"Il ne faut ni emp\u00eacher une entreprise fran\u00e7aise d'acheter \u00e0 l'\u00e9tranger, ni emp\u00eacher une entreprise \u00e9trang\u00e8re d'acheter en France. Simplement, il faut que ces \u00e9volutions respectent des r\u00e8gles. S'agissant de Coca-Cola, ce sont les r\u00e8gles de la concurrence qui sont en cause.\"\nDominique Strauss-Kahn, ministre des Finances, interrog\u00e9 sur Europe 1 sur la nouvelle offre de rachat d'Orangina par Coca-Cola, pour laquelle il l'avis du conseil de la concurrence avant de prendre une d\u00e9cision.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1406758.html"}, {"title": "Energie le vent peut fournir 10 de l electricite en 2020", "text": "L'\u00e9nergie \u00e9olienne peut fournir 10% de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le monde en 2020, cr\u00e9er 1...\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne peut fournir 10% de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le monde en 2020, cr\u00e9er 1,7 million d'emplois et r\u00e9duire les \u00e9missions globales d'oxyde de carbone (CO2) de 9,53 milliards de tonnes au total, selon les conclusions d'un rapport international \u00e9tabli par la soci\u00e9t\u00e9 danoise BTM Consult qui chiffre \u00e0 78 milliards de dollars l?investissement n\u00e9cessaire pour atteindre cet objectif.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/energie-le-vent-peut-fournir-10-de-l-electricite-en-2020_1401563.html"}, {"title": "Prodi prend en main la securite alimentaire europeenne", "text": "Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9 la publication avant la fin de l?ann\u00e9e d?un \" livre blanc sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \", d\u00e9crivant un plan d?action sur trois ans. Point fort de ce programme, qui vise \" une r\u00e9vision fondamentale de la l\u00e9gislation alimentaire \", la cr\u00e9ation d?une agence europ\u00e9enne des denr\u00e9es alimentaires. Afin de r\u00e9tablir la confiance du consommateur, cette agence devra \u00eatre \" totalement ind\u00e9pendante des pouvoirs politiques \". Elle jouera un r\u00f4le essentiel pour contr\u00f4ler la cha\u00eene alimentaire \"dans toutes ses phases et dans tous les \u00e9tats membres\". Romano Prodi a notamment \u00e9voqu\u00e9 le mod\u00e8le de la Food and Drug Administration am\u00e9ricaine (FDA) qui est dot\u00e9e d?importants pouvoirs de d\u00e9cision en plus d?une fonction de surveillance.\nCette annonce intervient alors que l?Europe renforce sa pression pour obliger la France \u00e0 revenir sur sa d\u00e9cision de maintenir son embargo sur le b?uf anglais. Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la sant\u00e9 David Byrne a donn\u00e9 \u00e0 Paris jusqu?au 13 octobre pour lever cet embargo. Faute de quoi \" je pourrais imaginer de commencer la proc\u00e9dure d?infraction contre la France \" a-t-il indiqu\u00e9 dans des termes qui sugg\u00e8rent toutefois qu?une solution diplomatique est en train d?\u00eatre cherch\u00e9e. David Byrne a en outre demand\u00e9 que lui soit remis avant le 8 octobre toutes les donn\u00e9es ayant incit\u00e9 l?Agence Fran\u00e7aise de S\u00e9curit\u00e9 Sanitaire des Aliments (AFSSA), \u00e0 conseiller le maintien des sanctions. En attendant, les \u00e9leveurs britanniques sont furieux. Et le principal syndicat agricole outre manche a lanc\u00e9 un ordre de boycott sur les produits fran\u00e7ais.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/prodi-prend-en-main-la-securite-alimentaire-europeenne_1399042.html"}, {"title": "Zimbabwe la banque mondiale repousse l examen d un pret", "text": "Une r\u00e9union de la Banque mondiale (BM), qui devait examiner le 7 octobre l'octroi d'un pr\u00eat de 140 ...\nUne r\u00e9union de la Banque mondiale (BM), qui devait examiner le 7 octobre l'octroi d'un pr\u00eat de 140 millions de USD au Zimbabwe, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e sine die. Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 la publication d'informations selon lesquelles le Zimbabwe a flou\u00e9 le FMI sur le co\u00fbt de son intervention militaire en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/zimbabwe-la-banque-mondiale-repousse-l-examen-d-un-pret_1401590.html"}, {"title": "Il doit etre clairement etabli que le responsable du contenu sur l internet est celui qui l a cree son auteur ou son editeur", "text": "Catherine Trautmann, ministre de la Culture et de la Communication, s'exprimant lors des ren...\nCatherine Trautmann, ministre de la Culture et de la Communication, s'exprimant lors des rencontres parlementaires sur la soci\u00e9t\u00e9 de l'information et l'Internet. La ministre refuse \"un alignement de notre droit de l'information sur les r\u00e9gimes pr\u00e9sent\u00e9s comme plus permissifs, tel celui des Etats-Unis\". Elle veut \"trouver les moyens d'adapter \u00e0 l'Internet notre droit des contenus, sans le remettre en cause en aucune mani\u00e8re.\"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/il-doit-etre-clairement-etabli-que-le-responsable-du-contenu-sur-l-internet-est-celui-qui-l-a-cree-son-auteur-ou-son-editeur_1408066.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Aujourd'hui, le temps est venu - il n'est pas trop tard, mais il est grand temps - d'une meilleure compr\u00e9hension et d'une large appropriation par les responsables politiques des questions que suscite l'\u00e9mergence de l'Internet.\"\nChristian Paul, d\u00e9put\u00e9 (PS) de la Ni\u00e8vre, organisateur des 1\u00e8res rencontres parlementaires sur la soci\u00e9t\u00e9 de l'information et l'Internet.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1408023.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Nous voulons une \u00e9conomie moderne qui donne toute sa place \u00e0 l'innovation, \u00e0 l'initiative, \u00e0 la cr\u00e9ation et pas d'une Europe qui bride les \u00e9nergies, qui sur-r\u00e8glemente, qui contraigne.\"\nJacques Chirac, lors de sa visite officielle en Espagne. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a salu\u00e9 \"les succ\u00e8s spectaculaires remport\u00e9s par la politique gouvernementale\" de Jos\u00e9 Maria Aznar, notamment dans la lutte contre le ch\u00f4mage, et affirm\u00e9 que \"nous devons profiter de la croissance qui revient partout en Europe, et en particulier dans la zone euro, pour renforcer le dynamisme de nos \u00e9conomies et lib\u00e9rer les initiatives\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1406718.html"}, {"title": "18h", "text": "\"S'il y a des choses qui ne vont pas, on peut les changer.\"\nRoberto Colaninno, pr\u00e9sident de Telecom Italia et administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d'Olivetti, commentant les r\u00e9actions n\u00e9gatives \u00e0 son plan de r\u00e9organisation interne de l'op\u00e9rateur italien, qui comprend notamment le passage de Tim, filiale de t\u00e9l\u00e9phonie mobile de Telecom Italia sous le contr\u00f4le de Tecnost, filiale d'Olivetti.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1409321.html"}, {"title": "L assemblee nationale fait travailler la cour des comptes", "text": "Didier Migaud, le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, vient de demander l'assist...\nDidier Migaud, le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, vient de demander l'assistance de la Cour des Comptes pour \u00e9laborer sa proposition de r\u00e9forme de l'ordonnance de 1959 qui r\u00e9git les pouvoirs de l'Assembl\u00e9e et du gouvernement dans le vote du budget de l'Etat. Les magistrats de la Cour des Comptes vont faire part de leurs \"r\u00e9flexions\" sur le sujet au parlementaire socialiste, qui entend boucler son travail avant la fin de l'ann\u00e9e. Didier Migaud revendique notamment le pouvoir, pour les parlementaires, de red\u00e9ployer des cr\u00e9dits d'un minist\u00e8re \u00e0 l'autre en fonction de \"l'efficacit\u00e9 de la d\u00e9pense publique\". Le d\u00e9put\u00e9 fabiusien s'est beaucoup impliqu\u00e9 dans le contr\u00f4le parlementaire des d\u00e9penses de l'Etat avec la cr\u00e9ation de la MEC (MIssion d'Evaluation et de contr\u00f4le) qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 au crible plusieurs politiques publiques (autoroutes, formation professionelle, aides \u00e0 l'emploi, police).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-assemblee-nationale-fait-travailler-la-cour-des-comptes_1365799.html"}, {"title": "2 la baisse du nombre des allocataires des assedic", "text": "Le nombre des allocataires des ASSEDIC (ch\u00f4meurs, pr\u00e9retrait\u00e9s, stagiaires en formation et en conve...\nLe nombre des allocataires des ASSEDIC (ch\u00f4meurs, pr\u00e9retrait\u00e9s, stagiaires en formation et en conversion) s'\u00e9levait \u00e0 2.542.100 en ao\u00fbt, soit une baisse de 2 % par rapport \u00e0 juillet, en donn\u00e9es corrig\u00e9es des variations saisonni\u00e8res (CVS). Les statistiques du r\u00e9gime d'assurance-ch\u00f4mage (UNEDIC) montrent aussi qu'en un an, d'ao\u00fbt 1998 \u00e0 ao\u00fbt 1999, le nombre des allocataires a baiss\u00e9 de 2,2%.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/2-la-baisse-du-nombre-des-allocataires-des-assedic_1365770.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Le d\u00e9fi des patrons sera largement relev\u00e9.\"\nRobert Hue, secr\u00e9taire national du PCF, commentant la d\u00e9cision des Verts et du MDC de participer \u00e0 la manifestation pour l'emploi le 16 octobre, apr\u00e8s la r\u00e9union de 20 \u00e0 30.000 chefs d'entreprise protestant contre le projet de seconde loi sur les 35 heures lundi \u00e0 Paris.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1405449.html"}, {"title": "Le chomage repasse sous la barre des 4 millions", "text": "L'Allemagne va mieux. Le nombre des demandeurs d'emplois est pass\u00e9 sous la barre symbolique des 4 millions en septembre, pr\u00e9cis\u00e9ment 3,943 millions, contre 4,0237 au mois d'ao\u00fbt. Ce qui se traduit par un taux de ch\u00f4mage brut de 10,1 % (10,3 % en ao\u00fbt). Cela ne surprendra pas, le taux de ch\u00f4mage est tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 l'Ouest (8,3 %) par rapport \u00e0 l'Est (17,2 %), mais il r\u00e9gresse dans les deux parties de l'Allemagne.\nLes autorit\u00e9s d'Outre-Rhin jugent toutefois que \"la croissance \u00e9conomique n'est pas assez forte pour faire augmenter le nombre des actifs et faire baisser le nombre des sans emplois\". Toutefois, tous les instituts de conjoncture tablent sur une acc\u00e9l\u00e9ration de l'expansion. Les experts notent cependant que les d\u00e9localisations industrielles tendent \u00e0 s'amplifier. Derni\u00e8re rumeur en date Outre-Rhin : Daimler Benz pourrait installer son si\u00e8ge aux Etats-Unis suite \u00e0 son rapprochement avec Chrysler. Tout un symbole !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-chomage-repasse-sous-la-barre-des-4-millions_1400312.html"}, {"title": "Le moral des francais perche sur le mont blanc", "text": "Les Fran\u00e7ais voient la vie de tr\u00e8s, tr\u00e8s haut. Les voici install\u00e9s sur le Mont Blanc de la conjoncture, tant leur moral est \u00e9lev\u00e9. L'Insee, dans sa derni\u00e8re enqu\u00eate d'opinion, parle de \"pic historique en septembre\", jamais une telle confiance n'a \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9e par les m\u00e9nages depuis douze ans. Cela en tenant compte du niveau de vie, de la situation financi\u00e8re des foyers et des intentions d'achat.\nSelon les \u00e9conomistes, ce mouvement pourrait se prolonger pour plusieurs raisons. Le ch\u00f4mage r\u00e9gresse doucement : selon l'Unedic, le nombre des allocataires des Assedic a baiss\u00e9 de 2 % en ao\u00fbt \u00e0 2,25 millions. Le niveau des taux d'int\u00e9r\u00eat reste bas, ce qui incite aux achats, l'inflation est limit\u00e9e et la perspective de l'an 2000 tend \u00e0 provoquer un ph\u00e9nom\u00e8ne de surconsommation. Voil\u00e0 qui contraste avec le traditionnel pessimisme de rentr\u00e9e du aux paiements des imp\u00f4ts, aux d\u00e9penses scolaires, aux \u00e9ch\u00e9ances d'int\u00e9r\u00eats, etc. La rentr\u00e9e politique est tr\u00e8s forte avec les 35 heures, les suppressions d'emplois chez Michelin. Epeda, la crise chez Daewoo, mais la rentr\u00e9e \u00e9conomique est sereine, que ce soit vu du c\u00f4t\u00e9 de la consommation ou de la production.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-moral-des-francais-perche-sur-le-mont-blanc_1400285.html"}]