[{"title": "Baisse de la tva dans la restauration suite", "text": "Jean-Paul Mariot (d\u00e9put\u00e9 PS de Haute-Sa\u00f4ne) a \u00e9crit \u00e0 Lionel Jospin pour lui demander de baisser la...\nJean-Paul Mariot (d\u00e9put\u00e9 PS de Haute-Sa\u00f4ne) a \u00e9crit \u00e0 Lionel Jospin pour lui demander de baisser la TVA dans la restauration de 20,6 % \u00e0 5,5 % avec effet en 2001. Jean-Paul Mariot appuie ainsi une r\u00e9flexion en cours \u00e0 Matignon, comme 18h.com l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le 29 novembre. La baisse de la TVA dans la restauration est \u00e9galement vivement souhait\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande et Martine Aubry : ils y voient un impact fort important pour l'emploi dans une profession en manque de main d'?uvre qualifi\u00e9e, qui peut offrir de nombreux d\u00e9bouch\u00e9s aux jeunes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/baisse-de-la-tva-dans-la-restauration-suite_1446704.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Que les march\u00e9s se laissent s\u00e9duire par des op\u00e9rations hostiles bas\u00e9es sur des \u00e9changes de papier me para\u00eet contribuer \u00e0 ce qu'Alan Grenenspan, le pr\u00e9sident de la Banque centrale am\u00e9ricaine, a appel\u00e9 l'exub\u00e9rance irrationnelle des march\u00e9s.\"\nJean Peyrelevade, pr\u00e9sident du Cr\u00e9dit lyonnais, dan sune interview \u00e0 Lib\u00e9ration. Il estime que les pouvoirs publics devraient pouvoir exiger que les op\u00e9rations hostiles se fassent en cash.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1396485.html"}, {"title": "Rechute surprise au troisieme trimestre", "text": "Le Produit Int\u00e9rieur Brut (PIB) du Japon a recul\u00e9 de 1% au troisi\u00e8me trimestre, selon l'agence de planification \u00e9conomique (EPA). Cette chute plus importante que pr\u00e9vue ? elle atteint en effet 3,8% en rythme annuel - met fin \u00e0 une p\u00e9riode de 6 mois de croissance ininterrompue qui avait elle-m\u00eame mis un terme \u00e0 une longue r\u00e9cession de pr\u00e8s de deux ans. Ce mauvais chiffre traduit en fait toute la fragilit\u00e9 de la reprise japonaise qui repose essentiellement sur des mesures de soutien gouvernementales aux effets limit\u00e9s dans le temps. R\u00e9sultat, la d\u00e9pense publique a recul\u00e9 de 8,5% au troisi\u00e8me trimestre. Parall\u00e8lement, la demande priv\u00e9e n?a pas pris le relais. La consommation des m\u00e9nage a baiss\u00e9 de 0,3% et les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements de 2,1%.\nPr\u00e9voyant cette situation, le gouvernement nippon a adopt\u00e9 le mois dernier un nouveau plan de relance de 18.000 milliards de yens. Soit 163 milliards d?euros. Mais, l\u00e0 encore, les effets ne se feront pas sentir avant quelques mos. Heureusement, l?\u00e9conomie japonaise devrait pouvoir compter sur la reprise des exportations li\u00e9e \u00e0 la bonne conjoncture asiatique et mondiale. Les ventes japonaises \u00e0 l'\u00e9tranger ont ainsi augment\u00e9 de 4,7% au troisi\u00e8me trimestre. Reste que la tendance continue \u00e0 l?appr\u00e9ciation du yen fait planer une menace sur ce dernier moteur de l?activit\u00e9. Malgr\u00e9 le pessimisme des observateurs, le gouvernement japonais esp\u00e8re toujours tenir son objectif annuel d?une progression de 0,6% du PIB pour 1999. Il est vrai que la croissance a \u00e9t\u00e9 forte en d\u00e9but d?ann\u00e9e : +1,5% au premier trimestre et +1% au deuxi\u00e8me.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rechute-surprise-au-troisieme-trimestre_1390007.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Nous n'avons pas assit\u00e9 \u00e0 un face-\u00e0-face Europe-Etats-Unis. Il y avait quatre groupes : l'Europe, les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s, les pays \u00e9mergents et les pays pauvres. L'Europe, c'est une de ses forces, a la chance d'avir des liens positifs avec chacun des trois autres groupes.\"\nPascal Lamy, commissaire europ\u00e9en au Commerce, dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1395161.html"}, {"title": "Liliane bettancourt premiere fortune d europe", "text": "Liliane Bettancourt, principale actionnaire de l'Or\u00e9al, est la premi\u00e8re fortune d'Europe avec 94 mi...\nLiliane Bettancourt, principale actionnaire de l'Or\u00e9al, est la premi\u00e8re fortune d'Europe avec 94 milliards de francs (14,3 milliards d'euros), selon un classement effectu\u00e9 par \"EuroBusiness\". Elle est suivie par Th\u00e9o Albrecht (11,2 milliards d'euros) propri\u00e9taire des supermarch\u00e9s Aldi et de Dietmar Hopp (11,1 milliards), patron dans l'informatique. Deux milliardaires en euros sont adolescentes : Allegra Versace (1,85 milliard) et Athina Onassis (1,27 milliard).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/liliane-bettancourt-premiere-fortune-d-europe_1445378.html"}, {"title": "Les plus demunis vont recevoir une prime de noel", "text": "Le gouvernement voudrait \u00e9viter un hiver \" chaud \". Alors que les mouvements de ch\u00f4meurs pr\u00e9parent une manifestation nationale samedi \u00e0 Paris, Martine Aubry annonce un plan de soutien aux plus d\u00e9munis repr\u00e9sentant plus de 2,7 milliards de francs. Mesure la plus symbolique de ce dispositif : une \" prime particuli\u00e8re \" de fin d?ann\u00e9e sera distribu\u00e9e aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du RMI, de l?allocation sp\u00e9cifique de solidarit\u00e9 (ASS) et de l?allocation d?insertion (AI). Soit au total 1,6 million de foyers concern\u00e9s. Les personnes isol\u00e9es toucheront 1.000 francs, les personnes seules avec enfant et les couples 1.500 francs et les couples avec deux enfants 2.100 francs. De leur c\u00f4t\u00e9, les associations de ch\u00f4meurs revendiquaient une \" prime de No\u00ebl \" de 3000 francs.\nOutre la cr\u00e9ation de cette allocation, le gouvernement va proc\u00e9der \u00e0 un rel\u00e8vement de 2% des minima sociaux du RMI, de l?ASS et de l?AI \u00e0 partir du 1er janvier 2000. Il a enfin d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner les dettes fiscales dues par tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de minima sociaux et les personnes en situation d'urgence sociale, \u00e0 compter du 6 d\u00e9cembre. Le manque \u00e0 gagner fiscal de cette mesure s?ajoute \u00e0 l?enveloppe global de 2,7 milliards de francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-plus-demunis-vont-recevoir-une-prime-de-noel_1391357.html"}]