[{"title": "Les d\u00e9fis de la maison Baudis", "text": "C'est la ran\u00e7on du succ\u00e8s: apr\u00e8s trois mandats, le style et la gestion du maire suscitent de plus en plus de critiques. Mais Toulouse est-elle pr\u00eate \u00e0 changer de mains\"\nIl ne se repr\u00e9sentera pas en... 2007. S'il confirme avoir tenu le propos, Dominique Baudis, maire UDF de Toulouse (Haute-Garonne), ne l\u00e2che rien sur ses intentions plus imm\u00e9diates: \u00abTrop t\u00f4t.\u00bb Trop sensible, aussi: \u00abSi je vous r\u00e9ponds, j'ouvre la campagne, argumente l'int\u00e9ress\u00e9. J'ai un mandat \u00e0 terminer.\u00bb Et, surtout, trop \u00e9loign\u00e9 de cette communication prudente, ma\u00eetris\u00e9e, soigneusement peaufin\u00e9e au cours de trois magistratures successives place du Capitole. Pourquoi, en effet, se d\u00e9partir de cette image lisse, sans asp\u00e9rit\u00e9s, \u00abpropre sur lui\u00bb qui, depuis les municipales de 1983, lui vaut r\u00e9guli\u00e8rement plus de 56% des suffrages toulousains? Pourquoi se d\u00e9marquer d'un registre o\u00f9, per\u00e7u tour \u00e0 tour comme faux dilettante et politique tenace, il excelle?\nCultivant le balancement circonspect, Baudis joue de la nuance. Par temp\u00e9rament et par conviction. Celle-ci est m\u00eame inscrite en toutes lettres, depuis quelques ann\u00e9es, dans son projet de ville, sous-titr\u00e9 \u00abL'ambition d'une ville forte, l'\u00e9quilibre d'une ville douce\u00bb. A ce jour, le programme a satisfait une majorit\u00e9 de ses concitoyens, l\u00e9gitimement fiers des succ\u00e8s de la quatri\u00e8me ville de France, hier de son m\u00e9tro, aujourd'hui de son Z\u00e9nith - \u00abLe plus grand de France, hors Paris\u00bb, rappelle, faussement modeste, le maire, engag\u00e9 depuis 1995 dans une s\u00e9rie de grands travaux culturels.\nTh\u00e9\u00e2tre de la Cit\u00e9, auditorium de l'\u00e9glise Saint-Pierre-des-Cuisines, cin\u00e9math\u00e8que flambant neuve: les inaugurations se succ\u00e8dent depuis un an au rythme d'une par trimestre. A l'automne, ce sera au tour du Centre d'art moderne et contemporain d'ouvrir ses portes rive gauche; viendra plus tard, quartier Marengo, la m\u00e9diath\u00e8que Fran\u00e7ois-Mitterrand. S'ils n'appr\u00e9cient pas unanimement certains choix architecturaux, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la Halle aux grains, s'ils r\u00e2lent contre le b\u00e9tonnage du quartier Compans-Caffarelli, les Toulousains conviennent que leur ville refait son retard. De la Cit\u00e9 de l'espace au Stadium, r\u00e9nov\u00e9 pour les besoins de la Coupe du monde, elle peut d\u00e9sormais r\u00e9pondre pr\u00e9sent sur tous les fronts. De quoi se d\u00e9fausser une fois pour toutes de cette image de grand village mal d\u00e9grossi? Presque. \u00abIl manque encore une manifestation estivale renomm\u00e9e\u00bb, observe un universitaire. En d\u00e9pit du foisonnement des groupes rap, hip-hop, des Zebda et autres Fabulous Trobadors, les spectacles issus de la rue sont plus tol\u00e9r\u00e9s qu'appr\u00e9ci\u00e9s. N\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Reynerie, le festival Racines a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, \u00abaseptis\u00e9\u00bb et rebaptis\u00e9 \u00abGaronne\u00bb. Un autre, \u00c7a bouge au nord, supprim\u00e9. Censure? Allergie de l'\u00e9quipe municipale. \u00abUne certaine frilosit\u00e9 ou hostilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des troupes ou des spectacles d\u00e9rangeants\u00bb, rappelle Guy Jalabert dans Toulouse: m\u00e9tropole incompl\u00e8te (Anthropos).\nAttentif \u00e0 conserver son cachet \u00e0 la ville, \u00e0 conjuguer tradition et modernit\u00e9, Baudis serait-il trop polic\u00e9? F\u00e2ch\u00e9s, ni Zebda ni Nougaro n'ont fait l'ouverture du Z\u00e9nith. \u00abEtre avenant c'est bien, reconna\u00eet une commer\u00e7ante, groupie du maire, mais, \u00e0 force d'\u00eatre proprets, certains espaces du centre-ville, comme Saint-Aubin ou la place Jeanne-d'Arc, perdent leur \u00e2me, font nouveau riche.\u00bb Des limites de l'effet vitrine. Les violences du Mirail, en d\u00e9cembre 1998, ont servi de r\u00e9v\u00e9lateur. A la veille de signer un contrat local de s\u00e9curit\u00e9, Toulouse est encore un peu sous le choc. Pas vraiment surprise - les RG avaient d\u00e9j\u00e0 not\u00e9 une recrudescence des voitures br\u00fbl\u00e9es, des jets de pierres - mais agac\u00e9e. Longtemps exemplaire pour le volet pr\u00e9vention de son action, elle est tout d'un coup apparue prise de cours, son maire d\u00e9nonc\u00e9 pour sa distance, voire son absence au lendemain des \u00e9v\u00e9nements. Entre autorit\u00e9s, la passe d'armes continue par m\u00e9dias interpos\u00e9s. Dans le Satiricon, version locale du Canard encha\u00een\u00e9, le maire est pris \u00e0 partie. \u00abBaudis a g\u00e9r\u00e9 ce quartier avec des mani\u00e8res de dame patronnesse. Il comprend enfin qu'il y fallait autre chose que des aum\u00f4nes\u00bb, lance, anonyme, un membre du parquet.\nCharg\u00e9e du dossier \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, Fran\u00e7oise de Veyrinas, premi\u00e8re adjointe de Baudis, r\u00e9fute, parle de mauvais proc\u00e8s, s'agace de la \u00absurm\u00e9diatisation de certains jeunes des quartiers\u00bb. Et de d\u00e9tailler les 50 millions de francs consacr\u00e9s par le budget \u00abpolitique de la ville\u00bb aux \u00e9quipements, les 15 millions d\u00e9pens\u00e9s pour les actions de terrain. \u00abLes Toulousains ont d\u00e9couvert qu'ici les quartiers ne sont pas en banlieue, mais dans la ville, analyse l'int\u00e9ress\u00e9e. Mais il est faux de dire que nous restons bras crois\u00e9s. On restructure \u00e0 Bellefontaine, \u00e0 la Farouette, on d\u00e9molit pour reconstruire du c\u00f4t\u00e9 de la Reynerie.\u00bb Dont acte. Pourtant la rumeur, lancinante, persiste: la gestion municipale manquerait d'ambition. En termes sportifs, Toulouse jouerait \u00abpetits bras\u00bb. L'influence de ce vent d'autan qui rend fou? A l'heure o\u00f9 les carnets de commandes de l'a\u00e9ronautique prosp\u00e8rent, o\u00f9 l'industrie et ses sous-traitants voient grand, raisonnent au format de l'A 3 XX d'Aerospatiale, la ville para\u00eet en d\u00e9calage. \u00abOn aimerait plus de souffle et moins d'embouteillages\u00bb, s'agace Pierre T., ing\u00e9nieur en informatique, Toulousain de coeur depuis cinq ans. Une opinion relay\u00e9e par nombre d' \u00abexpatri\u00e9s\u00bb, s\u00e9duits par la capitale de la r\u00e9gion Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\nA en croire certains, ce sentiment, depuis longtemps diffus, se serait renforc\u00e9 apr\u00e8s les incidents du Mirail, mais aussi avec l'annonce, en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la Ville rose venait d'atteindre l'endettement z\u00e9ro. Une premi\u00e8re - et une performance - parmi les grandes m\u00e9tropoles de l'Hexagone. En \u00e9pongeant l'ardoise des 2,7 milliards de francs qui, depuis onze ans, ob\u00e9rait ses finances, Toulouse peut s'enorgueillir \u00e0 la fois de la diminution de la facture fiscale de ses contribuables et, gr\u00e2ce \u00e0 plus de 1 milliard d'autofinancement, de la poursuite de ses investissements sur sa deuxi\u00e8me ligne de m\u00e9tro et sur la douzaine de ZAC qui se d\u00e9veloppent.\nCela devrait clouer le bec aux d\u00e9tracteurs fustigeant la gestion \u00abde bon p\u00e8re de famille\u00bb du premier magistrat, mais c'est d\u00e9sormais pour une vision dogmatique de la fiscalit\u00e9 que le maire est interpell\u00e9 par l'opposition municipale. \u00abAu d\u00e9part, il n'en est pas revenu\u00bb, assure un proche. \u00abRecourir \u00e0 l'emprunt, c'est pr\u00e9parer l'avenir\u00bb, ass\u00e8ne Fran\u00e7ois Simon, pr\u00e9sident du groupe socialiste municipal. \u00abC'est surtout pr\u00e9parer les imp\u00f4ts de demain!\u00bb r\u00e9torque le maire, sourcil-leux, comme beaucoup de Toulousains, d\u00e8s que l'on touche au porte-monnaie.\nBaudis a l'habitude qu'on lui reproche un manque de panache, mais, gant de velours et main de fer, il a aussi la r\u00e9putation de ne pas facilement changer de cap. L'exercice lui a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent plut\u00f4t bien r\u00e9ussi. Il ne devrait pas en d\u00e9vier. D'ailleurs, il en va de l'int\u00e9r\u00eat bien compris de la ville et de son avenir. Apr\u00e8s tout, cette sagesse fiscale n'a pour but que de consolider l'assise de la cit\u00e9, d'attirer vers elle d'autres entreprises. Car, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, l'agglom\u00e9ration toulousaine - et plus particuli\u00e8rement la Ville rose - est victime de son succ\u00e8s. Selon les g\u00e9ographes de la revue Sud-Ouest europ\u00e9en, la ville aurait perdu en vingt ans quelque 12 000 habitants, alors que les communes environnantes de l'aire m\u00e9tropolitaine en gagnaient 220 000. Endiguer l'\u00e9rosion de la ville centre est une urgence absolue qui justifie toutes les attentions, qu'elles soient fiscales, urbaines ou s\u00e9curitaires. Sous la houlette de son tr\u00e8s discret mais tr\u00e8s efficace et autoritaire secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Pierre Trautmann, la municipalit\u00e9 s'y emploie.\n\u00abBaudis est trop visc\u00e9ralement attach\u00e9 \u00e0 sa ville pour l\u00e2cher prise\u00bb, commente un patron. A moins que... \u00abA moins que, tout d'un coup, il en ait marre, raconte un proche. Il est tout \u00e0 fait capable de tout laisser tomber.\u00bb Vraie menace ou derni\u00e8re version de \u00abRetenez-moi ou je fais un malheur\u00bb? Depuis quelques semaines, un sc\u00e9nario a cours place du Capitole. Certains auraient identifi\u00e9 un recours, un successeur possible et l\u00e9gitime: Philippe Douste-Blazy. Une hypoth\u00e8se d'\u00e9cole, bien s\u00fbr. Comme celle, susurr\u00e9e ici et l\u00e0, de la venue sur les bords de la Garonne d'un poids lourd du PS, en la personne de Fran\u00e7ois Hollande. \u00abFantaisiste\u00bb, ricane-t-on \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration socialiste de Haute-Garonne, o\u00f9 l'on pr\u00e9pare pour l'automne la d\u00e9signation d'une liste locale pr\u00eate \u00e0 livrer bataille.\nPrompts \u00e0 d\u00e9noncer un \u00absyst\u00e8me Baudis\u00bb en place depuis trente ans (deux mandatures pour le p\u00e8re, trois pour le fils), la plupart des opposants conviennent que le r\u00e9pertoire de Baudis fils fait mouche. \u00abJe doute qu'il soit le maire de tous les Toulousains, analyse Kader Arif, adjoint au maire de Castanet-Tolosan et tout nouveau premier secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral socialiste. Mais son \u00e9quation personnelle fonctionne \u00e0 plein.\u00bb Comment la perturber? Deux jours de s\u00e9minaire de r\u00e9flexion, en avril, avec les 15 secr\u00e9taires de section toulousains n'auront pas \u00e9t\u00e9 de trop pour aborder le th\u00e8me de la reconqu\u00eate.\nAu coeur d'un territoire uniform\u00e9ment \u00e0 gauche depuis que la pr\u00e9sidence de r\u00e9gion a \u00e9galement bascul\u00e9, la Ville rose se distingue. Votant socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle (mais de moins en moins), elle confie depuis seize ans sa destin\u00e9e \u00e0 un \u00abquinqua\u00bb de droite, successeur de son p\u00e8re \u00e0 la mairie. Toulouse n'est pas \u00e0 un paradoxe pr\u00e8s. Au XIIIe si\u00e8cle, ses bourgeois n'ont-ils pas pris le pouvoir pour aussit\u00f4t pr\u00eater serment d'all\u00e9geance \u00e0 leur comte? Attentif depuis longtemps \u00e0 ce clin d'oeil de l'Histoire, \u00abDominique\u00bb, biographe de Raimond le Cathare, aff\u00fbte ses commentaires. \u00abLes Toulousains furent toujours du c\u00f4t\u00e9 de leur comte, d\u00e8s lors que leur comte \u00e9tait lui-m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de leurs libert\u00e9s\u00bb, \u00e9crit-il. Reste qu'aujourd'hui la m\u00e9taphore a ses limites. Etre capitoul et d\u00e9mocrate pose probl\u00e8me. Client\u00e9lisme, tendance autocratique: les critiques fusent. \u00abIl faudrait que la population assiste au conseil municipal pour se rendre compte que le premier \u00e9lu n'est pas un grand d\u00e9mocrate\u00bb, fait valoir Alain Beneteau, vice-pr\u00e9sident PS du conseil r\u00e9gional, d\u00e9missionnaire l'an dernier du secr\u00e9tariat f\u00e9d\u00e9ral. Le maire plaide sa bonne foi, avance sa d\u00e9marche citoyenne, une \u00e9quipe municipale r\u00e9guli\u00e8rement renouvel\u00e9e o\u00f9 les socioprofessionnels c\u00f4toient les politiques, o\u00f9 la parit\u00e9 touche d\u00e9sormais 33% de l'effectif. \u00abIl n'y a pas d'opposition parce qu'elle est sans objet\u00bb, affirme, fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les, Guy Hersant, adjoint \u00e0 l'urbanisme. Interdit de publication dans Capitole Infos, le magazine municipal, persona non grata dans les mairies annexes en sa qualit\u00e9 de conseiller g\u00e9n\u00e9ral - alors que son homologue de la majorit\u00e9 y a droit de cit\u00e9 -, le conseiller municipal socialiste Jean-Jacques Mirassou n'appr\u00e9cie gu\u00e8re la m\u00e9thode.\nIl faudra cependant plus qu'une exhortation guerri\u00e8re pour changer la donne. Consciente des erreurs commises, l'opposition socialiste dit avoir engag\u00e9 en son sein un processus de pacification. \u00abPar le pass\u00e9, on n'a eu de cesse de se d\u00e9chirer, analyse Beneteau. Impossible, dans ce contexte, de construire, encore moins de prendre date.\u00bb Entre les tenants de la gauche radicale, bre-vet\u00e9e \u00abcassoulet\u00bb, et ceux de celle \u00e9tiquet\u00e9e gestionnaire, voire gauche morale, l'entente est, pour l'heure, formelle. \u00abC'est-\u00e0-dire fragile, confesse un proche du s\u00e9rail. A la limite, il serait plus facile pour le conseil g\u00e9n\u00e9ral socialiste de cohabiter avec un ex\u00e9cutif r\u00e9gional de droite que de gauche.\u00bb\nMais on ne se refait pas. A l'\u00e9poque de la pr\u00e9sidentielle, Pierre Izard, pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral, affichait ses pr\u00e9f\u00e9rences pour la candidature d'Henri Emmanuelli. A pr\u00e9sent, chacun se retrouve pours'affirmer favorable \u00e0 un programme global, f\u00e9d\u00e9rateur. \u00abIl doit \u00eatre fond\u00e9 sur des valeurs d'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine et de coh\u00e9sion, qui font aujourd'hui d\u00e9faut\u00bb, avance Fran\u00e7ois Simon. Arguant, derri\u00e8re leur chef de file, de l'insuffisance des logements sociaux dans la ville, mais aussi de leur \u00abghetto\u00efsation\u00bb, les socialistes en appellent \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00abPOS social\u00bb.\nFort de sa victoire aux cantonales de 1998, Jean-Jacques Mirassou parle, lui, d'ouvrir une br\u00e8che dans le dispositif baudisien, d\u00e9stabilis\u00e9 par la perte de la pr\u00e9sidence r\u00e9gionale, les \u00e9v\u00e9nements du Mirail, l'affaire du d\u00e9tournement de fonds au sein du service social de la mairie ou encore, r\u00e9cemment, par la mise en cause de Pierre Puel, adjoint charg\u00e9 de la culture. Autant d'\u00e9pisodes qui, selon lui, \u00abfont d\u00e9sordre\u00bb dans une gestion au cordeau. \u00abLa ville souffre d'un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie locale\u00bb, fait-il valoir. Signe de cette usure, selon l'int\u00e9ress\u00e9, le ballottage de Baudis, pour la premi\u00e8re fois, lors des l\u00e9gislatives de 1997.\nS'appliquant \u00e0 distinguer ses mandats, le maire sourit: \u00abJe serre tous les jours les mains d'\u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour moi en tant que maire et contre ma formation politique sur le plan national.\u00bb Les discussions en cours sur l'avenir de l'agglom\u00e9ration devraient tr\u00e8s vite \u00e9clairer le d\u00e9bat. A la t\u00eate d'un district du Grand Toulouse appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre (loi Chev\u00e8nement oblige), Baudis va devoir composer avec d'autres structures intercommunales, souvent plus \u00e9labor\u00e9es que la sienne. D\u00e9finiront-elles un p\u00e9rim\u00e8tre commun en vue de travailler ensemble? C'est pour le \u00abcomte de Toulouse\u00bb un autre challenge. A relever, bien s\u00fbr, avec prudence. Pour recenser ses troupes, l'\u00e9tendue de son territoire et son influence. Avant 2001, cette fois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-defis-de-la-maison-baudis_633619.html"}, {"title": "Les exp\u00e9riences du Pr Sueur", "text": "Depuis dix ans, le maire a su imprimer sa marque. Mais l'opposition se prend \u00e0 r\u00eaver: et si les projets de ce chantre d'une nouvelle urbanit\u00e9 finissaient par lasser une ville mod\u00e9r\u00e9e\"\nPersonne ne le conteste, Orl\u00e9ans (110 000 habitants, 270 000 au sein de l'agglom\u00e9ration) est une mod\u00e9r\u00e9e. Marqu\u00e9e par ses bords de Loire, la cit\u00e9 vit au fil de l'eau, sans remous ni affrontements. La sc\u00e8ne municipale illustre ce microclimat. Depuis les ann\u00e9es 70, elle oscille du centre droit au centre gauche. Les Orl\u00e9anais sont ainsi. Mesur\u00e9s. Choisissant, par exemple, Lionel Jospin au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, pour lui pr\u00e9f\u00e9rer Jacques Chirac \u00e0 l'issue du scrutin. De m\u00eame qu'ils ont largement donn\u00e9 quitus, lors des municipales de 1995, au maire PS sortant, Jean-Pierre Sueur, pour accorder leurs faveurs, deux ans plus tard, aux l\u00e9gislatives, \u00e0 l'un de ses opposants, Antoine Carr\u00e9. \u00abD\u00e9monstration qu'ils ne confondent pas enjeux locaux et nationaux\u00bb, plaide Sueur lorsqu'il \u00e9voque cette derni\u00e8re confrontation. Pourtant, \u00able Duc d'Orl\u00e9ans\u00bb, comme on l'appelle plus ou moins affectueusement du c\u00f4t\u00e9 de la place Martroi, conna\u00eet trop ses concitoyens pour se satisfaire d'un commentaire politiquement correct.\nInstall\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel de ville depuis dix ans, l'int\u00e9ress\u00e9 feindrait-il d'ignorer le br\u00fblant dossier du tramway, qui a contrari\u00e9 son ambition parlementaire et va demain resurgir, ou bien s'agit-il d'une sorte d'exorcisme? Peut-\u00eatre les deux. D'autant que le maire sait bien que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, de droite comme de gauche, ont tous chut\u00e9 sur des dossiers li\u00e9s \u00e0 l'am\u00e9nagement, aux infrastructures urbaines. 2001 confirmera-t-il la \u00abjurisprudence\u00bb locale? L'opposition veut y croire. Apr\u00e8s la divine surprise des l\u00e9gislatives, elle aimerait bien mettre l'\u00e9dile sous pression. Non pas tant sur sa gestion des deniers locaux, jug\u00e9e inattaquable depuis que, assist\u00e9 de Charles Renard, pr\u00e9sident de chambre \u00e0 la Cour des comptes, il a mis de l'ordre dans les finances, ramenant l'endettement de la ville dans une honn\u00eate moyenne, mais plut\u00f4t sur ses grands travaux et sur sa m\u00e9thode. UDF et RPR y voient comme une r\u00e9demption, allant jusqu'\u00e0 \u00e9chafauder toutes sortes d'hypoth\u00e8ses.\nIl y a ceux qui d\u00e9tectent chez l'\u00e9dile une agitation tr\u00e8s parisienne, li\u00e9e, pensent-ils, \u00e0 sa fonction de secr\u00e9taire national du PS, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation. Du coup, la rumeur enfle: successeur virtuel de Claude All\u00e8gre, Sueur d\u00e9laisserait bient\u00f4t les abords de la cath\u00e9drale Sainte-Croix pour la Rue de Grenelle. D'autres \u00e9voquent la suppos\u00e9e lassitude de l'int\u00e9ress\u00e9 et son d\u00e9sengagement progressif - Sueur conduirait la prochaine liste, mais passerait la main \u00e0 l'occasion du renouvellement s\u00e9natorial de septembre 2001. M\u00e9thode Cou\u00e9 d'une opposition qui, bien que largement majoritaire dans le d\u00e9partement, se cherche dans la ville et parle d'usure du pouvoir municipal?\nDans la coulisse, chacun s'affaire. Pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral et d\u00e9put\u00e9 UDF, Eric Dolig\u00e9 table sur la d\u00e9signation d'un candidat \u00abunique, choisi localement\u00bb avant l'\u00e9t\u00e9. La tentative, avort\u00e9e, de parachutage de l'ex-ministre RPR Mich\u00e8le Barzach, en 1993, a laiss\u00e9 des traces. Pas question cette fois, dit-on \u00e0 droite, de se laisser manoeuvrer par les \u00e9tats-majors parisiens. D'autant que, sur place, les pr\u00e9tendants ne manquent pas. Si l'ancien rival de Sueur pour la mairie, Jean-Louis Bernard, lui aussi d\u00e9put\u00e9 UDF, laisse entendre qu'il ne sera pas de la course, d'autres sont pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre. A commencer par le tombeur de Sueur aux l\u00e9gislatives, Antoine Carr\u00e9. Maire (DL) depuis 1977 de Saint-Jean-le-Blanc (8 000 habitants), premier vice-pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral, ce m\u00e9decin ORL de 56 ans n'a certes pas la pratique d'un grand p\u00f4le urbain, mais avance sa connaissance des dossiers de l'agglom\u00e9ration, une communaut\u00e9 de communes \u00e9galement pr\u00e9sid\u00e9e par Sueur. Eph\u00e9m\u00e8re pr\u00e9sident de r\u00e9gion gr\u00e2ce au soutien du FN, Bernard Harang affirme, lui, s'\u00eatre forg\u00e9 dans l'adversit\u00e9 un moral de comp\u00e9titeur. \u00abOn m'interpelle souvent pour regretter que je ne me sois pas maintenu\u00bb, fait-il valoir, escomptant de meilleurs jours. \u00abIl ne m\u00e9rite pas autant d'opprobre, mais peut-il rassembler la mouvance r\u00e9publicaine?\u00bb s'interroge Serge Grouard. Conseiller municipal RPR, colistier de Jean-Louis Bernard en 1995, Grouard s'affiche volontiers comme une t\u00eate nouvelle. Enarque, administrateur civil au minist\u00e8re de la D\u00e9fense, cet ancien du cabinet de Jacques Chirac \u00e0 la mairie de Paris n'aime gu\u00e8re qu'on le traite de parachut\u00e9: \u00abJe ne suis pas venu en service command\u00e9, c'est un choix personnel \u00e0 l'issue d'une rencontre avec le RPR local.\u00bb Et il conna\u00eet ses dossiers sur le bout des doigts.\nAmus\u00e9 par tant d'agitation, Sueur se contente de faire \u00e9tat des projets qui lui tiennent \u00e0 coeur, comme l'am\u00e9nagement des Halles-Ch\u00e2telet, avec la cr\u00e9ation d'un multiplexe dans la vieille ville. Ou encore le pont Ouest, confi\u00e9 \u00e0 l'architecte espagnol Santiago Calatrava, futur \u00abporte d'entr\u00e9e d'Orl\u00e9ans dans le XXIe si\u00e8cle\u00bb. Et, bien s\u00fbr, la mise en service de la ligne nord-sud du tram, sans doute en novembre 2000. Destin\u00e9 \u00e0 devenir l'\u00e9pine dorsale de l'agglom\u00e9ration, ce transport en site propre pourrait une nouvelle fois catalyser une mauvaise humeur diffuse. 18 kilom\u00e8tres de ligne, 24 stations, 6 parkings relais: le chantier, consid\u00e9rable, est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards de francs - essentiellement financ\u00e9 par un emprunt couvert par le versement transport (pay\u00e9s par les employeurs locaux). Autant dire que, si le projet devrait \u00eatre relativement indolore pour le contribuable local, les entreprises sont vent debout contre un montage qui, assure la chambre de commerce et d'industrie, va leur co\u00fbter l'\u00e9quivalent de 600 emplois. \u00abUn dossier b\u00e2cl\u00e9 sans concertation, critique l'Association orl\u00e9anaise pour un nouveau transport urbain, pilot\u00e9e par Serge Grouard. C'est le prix d'une m\u00e9diath\u00e8que au kilom\u00e8tre! M\u00eame en prenant en compte la croissance d\u00e9mographique, c'est d\u00e9lirant!\u00bb Et de rappeler deux points noirs, selon elle non r\u00e9solus: le passage du trac\u00e9 entre l'hypermarch\u00e9 Auchan et le Z\u00e9nith, ainsi que les difficult\u00e9s techniques autour de la place d'Arc. \u00abCeux qui r\u00e2lent aujourd'hui n'ont encore rien vu\u00bb, s'amuse Carr\u00e9. \u00abBien que les financements n'aient pas \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, il parle d\u00e9j\u00e0 de deuxi\u00e8me ligne\u00bb, s'\u00e9trangle Grouard.\nLe maire, lui, en a vu d'autres. Affect\u00e9 sur le campus de La Source en 1973, au gr\u00e9 d'un mouvement universitaire, Sueur, normalien, professeur de linguistique et ancien compagnon de Michel Rocard, a pos\u00e9 sa marque sur la capitale du Loiret. M\u00eame s'il s'octroie un peu vite la paternit\u00e9 de chantiers initi\u00e9s par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, comme la r\u00e9novation du quartier Dessaux ou la \u00abp\u00e9n\u00e9trante\u00bb Jean-Zay, personne ne le conteste. Ni Michel Ricoud, militant communiste implant\u00e9 \u00e0 La Source depuis trente ans, ni le pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral. \u00abL'image r\u00e9nov\u00e9e d'Orl\u00e9ans, positionn\u00e9e comme capitale r\u00e9gionale, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 tout le Loiret\u00bb, reconna\u00eet Eric Dolig\u00e9. Moyennant quoi, dans le droit fil de Roger Secr\u00e9tain construisant, dans les ann\u00e9es 60, La Source \u00e0 12 kilom\u00e8tres du centre-ville, ou de Jacques Douffiagues am\u00e9nageant la place d'Arc, Sueur doit, lui aussi, compter avec une certaine contestation.\nLors de son premier mandat, celle-ci n'avait rien eu de v\u00e9h\u00e9ment. Qualifi\u00e9e ici et l\u00e0 de \u00abprojet pharaonique\u00bb, la construction du Z\u00e9nith (une centaine de millions de francs) n'a gu\u00e8re fait ciller les Orl\u00e9anais. Pas plus que la m\u00e9diath\u00e8que n'a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions. La n\u00e9cessit\u00e9 de donner une identit\u00e9 propre, une assise, \u00e0 une ville situ\u00e9e \u00e0 une heure de Paris, et donc menac\u00e9e de satellisation, emportait facilement l'adh\u00e9sion. \u00abSe retrouver sur le quai de la gare d'Austerlitz \u00e0 23 h 58 parce qu'on ne pouvait voir un spectacle qu'\u00e0 Paris, c'\u00e9tait humiliant\u00bb, l\u00e2che le maire pour justifier sa d\u00e9termination \u00e0 obtenir du ministre de la Culture de l'\u00e9poque, Jack Lang, le statut de centre dramatique national. Depuis, la sc\u00e8ne, compl\u00e9t\u00e9e par un centre chor\u00e9graphique national, constitue l'un des acquis du premier mandat.\nChantre d'une nouvelle urbanit\u00e9 abondamment d\u00e9crite dans les 800 pages du rapport sur la ville que lui a command\u00e9 \u00abson amie Martine\u00bb (Aubry), Sueur a entrepris de faire d'Orl\u00e9ans un laboratoire, grandeur nature, de la mixit\u00e9 sociale. Au point que Claude Bartolone, ministre de la Ville, l'a inscrite au nom-bre de ses sites pilotes. Juste retour des choses: n'avait-on pas donn\u00e9 Sueur, au lendemain de son rapport, comme possible ministrable pour la fonction? Mais qu'importe.\nConseils de quartiers, \u00abEspace solidarit\u00e9\u00bb \u00e0 La Madeleine, jeunes correspondants de proximit\u00e9 s'activant dans la m\u00e9diation sociale \u00e0 l'Argone ou aux Blossi\u00e8res, renforcement en cours d'une police municipale qu'il annonce plus pr\u00e9sente sur le terrain, le maire avance sur tous les fronts. \u00abEn fait, il \u00e9pouse le terrain\u00bb, affirme, cynique, un commer\u00e7ant, qui lui reconna\u00eet \u00abde la suite dans les id\u00e9es\u00bb. D'autres estiment qu'il en fait trop. \u00abLors de la c\u00e9r\u00e9monie des voeux aux \u00e9lus, son discours \u00e9tait quasi s\u00e9curitaire\u00bb, affirme un conseiller municipal, surpris par ce changement de registre. Il y a quelques ann\u00e9es, seul Jean-Louis Bernard faisait campagne sur ce th\u00e8me. Autres temps... Il est vrai que depuis cette \u00e9poque, du quartier de La Source \u00e0 la rue Royale, \u00abcaillas-sages\u00bb et voitures br\u00fbl\u00e9es ont marqu\u00e9 les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e. De 17 560 crimes et d\u00e9lits en 1995, on est pass\u00e9 \u00e0 plus de 22 200 l'an dernier. De quoi faire sortir le maire de ses gonds.\nPour autant, la m\u00e9thode reste inchang\u00e9e. Labourer m\u00e9thodiquement le terrain lui procure toujours, \u00e0 l'\u00e9vidence, une certaine d\u00e9lectation. \u00abNe dites pas \u00e0 Sueur que vous avez achet\u00e9 un r\u00e9frig\u00e9rateur, il viendra aussit\u00f4t l'inaugurer.\u00bb De la rue de la R\u00e9publique au faubourg Bourgogne, l'anecdote a fait le tour de la ville. Elle traduit l'image d'un \u00e9lu au contact, payant de sa personne. \u00abAvec pragmatisme\u00bb, disent ses adjoints. \u00abAvec, d\u00e9sormais, une certaine suffisance\u00bb, r\u00e9torque l'opposition, inqui\u00e8te de ses \u00abpassages en force\u00bb, voire d'un certain culte de la personnalit\u00e9. D\u00e9crivant les enjeux du second mandat, l'argumentaire concoct\u00e9 par la mairie confirme ce \u00abstyle propre \u00e0 Orl\u00e9ans [...], fait de gestes architecturaux ma\u00eetris\u00e9s, avec un constant respect du cadre existant, de grands projets spectaculaires par leur ampleur ou leur dimension novatrice, mais con\u00e7us de mani\u00e8re fonctionnelle et sur la dur\u00e9e\u00bb. Il y aurait un look Sueur, en tout cas une griffe.\nVisibles en centre-ville o\u00f9, de part et d'autre de l'avenue Jean-Zay, de petits lotissements \u00e0 taille humaine ont succ\u00e9d\u00e9 aux barres d'immeubles, le mixage entre logements sociaux, logements en locatif ou en accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 (sans qu'on puisse distinguer les uns des autres) est un succ\u00e8s. La municipalit\u00e9 l'a \u00e9galement mis en oeuvre \u00e0 La Source, o\u00f9 r\u00e9side le premier \u00e9lu de la ville. Excentr\u00e9s, les 700 hectares de ce quartier n'ont longtemps constitu\u00e9 qu'une adjonction de zones - d'activit\u00e9s tertiaires, d'universit\u00e9 et d'habitat mixte. Sans coh\u00e9rence, cette ville hors la ville n'avait ni coeur ni centre. En rempla\u00e7ant ses larges art\u00e8res par de petites rues bord\u00e9es, en contrebas des HLM, de r\u00e9sidences et de commerces, on a tent\u00e9 de rompre avec l'univers des espaces impersonnels et de cr\u00e9er un lien entre campus et cit\u00e9. En quelques ann\u00e9es, le d\u00e9cor autour de la place de l'Indien a chang\u00e9. Sa visite est un passage oblig\u00e9 pour nombre d'\u00e9lus venus \u00e9tudier l'approche orl\u00e9anaise. Pourtant, rien n'est gagn\u00e9. \u00abOn a des cages d'escaliers avec 60% de ch\u00f4meurs\u00bb, se lamente Farid. \u00abSans parler des loyers, bien trop chers pour des conditions lamentables, analyse Ricoud, administrateur de l'office HLM. On se bat pour faire revenir une antenne de France T\u00e9l\u00e9com ou des allocations familiales; mais on n'a pas le sentiment d'\u00eatre appuy\u00e9s. Les \u00e9lus sont rarement pr\u00e9sents aux rencontres que nous organisons au pied des lotissements.\u00bb\nDans une ville dont le maire s'est fait le champion des conseils de quartiers (une douzaine ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis 1989), le discours tranche. En d\u00e9pit des moyens mis en oeuvre et de sa r\u00e9gie de quartier, La Source reste un cas. \u00abLe tissu associatif est dense, mais il peut \u00e0 certains moments \u00eatre pris en d\u00e9faut, reconna\u00eet Jean-Pierre Delport, conseiller g\u00e9n\u00e9ral du lieu et premier adjoint de Sueur. Sans doute devrions-nous \u00eatre plus r\u00e9actifs.\u00bb L'opposition s'empresse de relancer le d\u00e9bat: \u00abIl faudrait s'interroger sur l'efficacit\u00e9 des relais mis en place\u00bb, sugg\u00e8re Grouard, circonspect. Jean-Louis Bernard parle, lui, d'\u00e9chec du dialogue entre la mairie et ses concitoyens. A la mairie, on s'\u00e9tonne. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jo\u00ebl Boscher, rappelle ces r\u00e9unions publiques o\u00f9, face aux arguments des habitants, ses services ont accept\u00e9 de revoir leur copie. Pourtant, beaucoup de ses concitoyens trouvent que, dans les commissions de quartiers, l'information descend, mais ne remonte pas. Entre l'apprentissage d'une nouvelle urbanit\u00e9 et le dirigisme municipal, il n'y a qu'un pas...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-experiences-du-pr-sueur_633614.html"}, {"title": "Delebarre seul ma\u00eetre \u00e0 bord", "text": "Beaucoup lui reprochent sa boulimie de fonctions. Le maire, lui, assume d'\u00eatre cumulard et riposte en exposant sa m\u00e9thode, son bilan, ses projets. Qui pourra le d\u00e9fier\"\nSi ce n'est pas vraiment l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a y ressemble, aurait pu chanter un duo c\u00e9l\u00e8bre... Sur la plage de Malo-les-Bains (Nord), les enfants font des p\u00e2t\u00e9s et des adultes en maillot disputent une partie de volley. Dans les eaux froides de la mer du Nord, un jeune homme s'\u00e9broue en poussant de grands cris. Tout au bout de la jet\u00e9e, on aper\u00e7oit une \u00e9olienne. En face, au-del\u00e0 de la digue qui masque la friche industrielle, le ballet des grues dispara\u00eet dans une brume de chaleur. Sur la promenade qui longe le sable, c'est l'affluence des beaux jours, tandis qu'en centre-ville les Dunkerquois profitent du soleil \u00e0 la terrasse des caf\u00e9s.\nC'est ici, dans cette ancienne cit\u00e9 portuaire touch\u00e9e de plein fouet par la crise de la sid\u00e9rurgie et par la restructuration des chantiers navals, que Michel Delebarre a invent\u00e9 la \u00abgauche plurielle\u00bb pour les \u00e9lections municipales de 1989. Aujourd'hui, apr\u00e8s dix ann\u00e9es d'action commune, les \u00e9cologistes semblent toujours partants: \u00abDisons que les trois quarts des 15 points de notre contrat ont \u00e9t\u00e9 tenus\u00bb, constate le Vert Louardi Boughedada, adjoint au maire charg\u00e9 de la politique de la ville. \u00abAvant, les socialistes, on ne pouvait pas les voir en peinture. Mais quand on a vu se profiler une alliance entre la droite et le FN, on n'a pas h\u00e9sit\u00e9. Voil\u00e0. Depuis, on a appris \u00e0 se conna\u00eetre. Michel Delebarre a compris qu'on n'\u00e9tait pas des r\u00e9volutionnaires occup\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer le souk. Nous, on s'est rendu compte qu'il n'\u00e9tait pas le type sectaire et arrogant auquel on pensait avoir affaire.\u00bb\nPourtant, c'est sans enthousiasme que l'\u00e9lu \u00e9cologiste d\u00e9taille les r\u00e9ussites du bilan. Il souligne que, en dix ans, le visage de Dunkerque a chang\u00e9: \u00abNous avons reconquis les espaces publics, comme la place Jean-Bart ou la place de la gare. Nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des quartiers entiers qui partaient \u00e0 la d\u00e9rive, comme le carr\u00e9 de la Maille, au sud de la ville. Nous avons d\u00e9velopp\u00e9 le logement social \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res de la ville et nous avons r\u00e9activ\u00e9 la vie associative. La reconstruction de la digue est une r\u00e9ussite pour le tourisme local et le commerce se porte bien, m\u00eame si les Verts auraient souhait\u00e9 encore plus de coins pi\u00e9tonniers.\u00bb Louardi Boughedada \u00e9voque encore l'installation \u00e0 Dunkerque d'un certain nombre d'entreprises: Pechiney, Coca-Cola. Il r\u00e9capitule \u00e0 voix basse pour v\u00e9rifier qu'il n'a rien oubli\u00e9, se rend compte brusquement qu'il n'a pas parl\u00e9 de l'op\u00e9ration \u00abXXL\u00bb, destin\u00e9e \u00e0 sortir de la gal\u00e8re 1 000 jeunes Dunkerquois et qui dure depuis deux ans et demi: \u00abAu jour d'aujourd'hui, je crois qu'aucun gamin sur la ville ne peut dire: ?Je n'ai rien.'' Pas toujours un boulot, c'est vrai, mais au moins une solution...\u00bb Petit soupir.\n\u00abSi Michel Delebarre ne fait pas de connerie, il a de beaux jours devant lui. L'opposition, ici, est inexistante\u00bb, conclut l'\u00e9lu \u00e9cologiste, qui retrouve une certaine ardeur pour pester contre l'invraisemblable accumulation des mandats sur le CV du maire de Dunkerque: pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Nord-Pas-de-Calais, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 urbaine de Dunkerque, pr\u00e9sident du syndicat intercommunal des dunes de Flandres (SIDF), pr\u00e9sident du Centre national de la fonction publique territoriale, pr\u00e9sident de l'Union nationale des HLM, etc. \u00abIl a 24 fonctions et titres\u00bb, \u00e9num\u00e8re avec une pointilleuse pr\u00e9cision son successeur \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Franck Dhersin. Le tout nouveau d\u00e9put\u00e9 D\u00e9mocratie lib\u00e9rale, qui a arrach\u00e9 une victoire surprise contre le PS l'automne dernier, est devenu le h\u00e9raut revendiqu\u00e9 de l' \u00abanti- delebarrisme\u00bb. Frappant son index sur la tempe, il insiste: \u00abJe vous assure, ce probl\u00e8me de cumul rel\u00e8ve d'un psychiatre! M\u00eame \u00e0 gauche, je peux vous dire que beaucoup de gens en ont ras le bol de voir tous les pouvoirs concentr\u00e9s entre les mains d'un seul homme, d'un seul clan. Un potentat local! En plus, il n'en a jamais assez: aujourd'hui, il lorgne sur la pr\u00e9sidence vacante du conseil d'administration du port autonome.\u00bb\nMais loin de Franck Dhersin la volont\u00e9 de mener la bataille contre Michel Delebarre: \u00abEt n'\u00e9coutant que son courage, qui ne lui disait rien, il se garda d'intervenir\u00bb, \u00e9crivait Jules Renard dans son Journal - le maire de T\u00e9teghem (environ 8 000 habitants) a d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ne serait pas candidat \u00e0 Dunkerque en 2001. \u00abIl pr\u00e9f\u00e8re un petit ?tiens'' qu'un grand ?tu ne l'auras pas''\u00bb, murmurent les mauvaises langues. \u00abS'il n'est pas courageux, c'est son probl\u00e8me.\u00bb Le maire de Dunkerque \u00e9carte le sujet d'un revers de main, signifie le peu d'importance qu'il lui accorde. Ce jour-l\u00e0, Michel Delebarre re\u00e7oit dans son bureau lillois, \u00e0 l'h\u00f4tel de la r\u00e9gion. Sa semaine commence \u00e0 Lille par deux heures de cours \u00e0 Sciences po le lundi matin. Mardi, il est \u00e0 Dunkerque, qu'il quitte \u00e0 midi pour d\u00e9jeuner \u00e0 Lille; l'apr\u00e8s-midi, il est \u00e0 Paris, jusqu'au mercredi \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner. Il r\u00e9serve l'apr\u00e8s-midi \u00e0 des d\u00e9placements en province. Le jeudi, il fait la navette entre Lille et Dunkerque. Le vendredi matin, il est \u00e0 la r\u00e9gion; l'apr\u00e8s-midi, il est de retour sur Dunkerque. Il passe le week-end dans sa ville, dit-il, pr\u00e9cisant qu'il d\u00e9jeune en famille tous les dimanches.\nMichel Delebarre justifie cette boulimie de mandats en arguant de leur coh\u00e9rence: \u00abJe suis un passionn\u00e9 de la ville, d'une part, des collectivit\u00e9s territoriales et de la d\u00e9centralisation, d'autre part. Sur ces deux sujets, je serais idiot de me d\u00e9filer alors que je pense \u00eatre en mesure de faire bouger les choses! Pourquoi devrais-je battre ma coulpe sur mes comp\u00e9tences? Mon r\u00f4le, c'est d'animer, d'impulser, pas de compter mes heures de pr\u00e9sence.\u00bb Ses partenaires de la gauche plurielle lui reprochent de n'avoir avec eux qu'une ou deux r\u00e9unions par mois? Il les met au d\u00e9fi de citer un \u00abbon projet\u00bb qui n'aurait pas abouti faute d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 - \u00abQue voulez-vous, je suis bon.\u00bb L'homme n'est pas un modeste, il le reconna\u00eet volontiers: \u00abC'est vrai, je ne rase pas les murs.\u00bb A l'entendre, Michel Delebarre n'a pas de hobby, il n'aime pas les vacances, il travaille vite, il dort cinq heures par nuit et honore ses rendez-vous \u00e0 partir de 7 heures du matin: \u00abQuand on veut me voir, on peut me voir.\u00bb\nL'id\u00e9e d'\u00e9voquer les municipales de 2001 le fait sourire: \u00abComment, d\u00e9j\u00e0?\u00bb Mais, apr\u00e8s un court instant de fausse surprise, le maire de Dunkerque d\u00e9taille sans h\u00e9sitation le bilan de dix ans de mandat: \u00abJ'ai insuffl\u00e9 \u00e0 cette ville un nouvel \u00e9lan, dit-il, du r\u00e9am\u00e9nagement des places \u00e0 la modernisation de la voirie, en passant par l'\u00e9largissement du centre et par la reconqu\u00eate de l'espace portuaire. J'ai fait venir le TGV, j'ai construit l'universit\u00e9, j'ai reconquis la friche industrielle, j'ai r\u00e9concili\u00e9 Dunkerque et son port.\u00bb Il y a le bilan, et puis il y a le projet, tout aussi clairement \u00e9nonc\u00e9: \u00abL'avenir, c'est conforter une v\u00e9ritable entit\u00e9 portuaire unique entre Dunkerque, Boulogne et Calais; c'est am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des transports urbains; c'est poursuivre les efforts en mati\u00e8re d'environnement, avec la cr\u00e9ation d'un ?bois des enfants?, o\u00f9 chaque naissance donnera lieu \u00e0 une plantation; c'est la restructuration du p\u00f4le autour de la patinoire et de la piscine, etc.\u00bb\nAutant de chantiers pour lesquels Michel Delebarre ne para\u00eet pas se faire de souci: aucun candidat de la droite locale n'est aujourd'hui en mesure de lui faire un peu d'ombre, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir le d\u00e9fier. Et, au sein du conseil municipal de Dunkerque, l'opposition la plus virulente est entre les mains d'un \u00e9lu Front national, Philippe Eymeri. En l'absence de contradicteur, \u00abMichel Delebarre tient toutes les r\u00eanes du pouvoir et il l'exerce d'une main de fer\u00bb, d\u00e9nonce Franck Dhersin, tout entier consacr\u00e9 \u00e0 la mise en cause du syst\u00e8me Delebarre. La politique d'urbanisme? \u00abUne place r\u00e9nov\u00e9e tous les ans, c'est tout.\u00bb L'arriv\u00e9e de nouvelles entreprises? \u00abIl s'est content\u00e9 d'inaugurer les usines qui se sont install\u00e9es sur la zone d'entreprises cr\u00e9\u00e9e par Alain Madelin.\u00bb La revitalisation du centre- ville avec le complexe commercial Bollaert-Marine? \u00abDes baux de tr\u00e8s longue dur\u00e9e, c'est comme si c'\u00e9tait gratuit. A ce prix-l\u00e0, ce n'est pas dur de faire venir des investisseurs!\u00bb Les bons r\u00e9sultats du port autonome? \u00abLe maire ne s'est pas battu pour que Dunkerque obtienne le contrat avec Toyota, qui vient de s'installer \u00e0 Valenciennes et qui a besoin d'un port d'exportation. C'est Zeebrugge qui a emport\u00e9 le contrat.\u00bb Franck Dhersin s'indigne surtout contre ce qu'il appelle la \u00abm\u00e9thode Delebarre\u00bb, jug\u00e9e \u00abdictatoriale\u00bb: \u00abComme il ne me supporte pas, raconte-t-il volontiers, il m'interdit de parole dans tous les lieux o\u00f9 nous si\u00e9geons ensemble. Par exemple, \u00e0 la communaut\u00e9 urbaine, le pr\u00e9sident ne cessait de m'interrompre. Chaque fois que je commen\u00e7ais \u00e0 parler, il coupait mon micro en disant que cela ne l'int\u00e9ressait pas. Au bout d'un moment, je suis mont\u00e9 sur la table et j'ai hurl\u00e9. Depuis, il est plus prudent. La semaine derni\u00e8re, il a fait mettre dehors manu militari un journaliste qui souhaitait assister \u00e0 une r\u00e9union du conseil d'administration du syndicat intercommunal des dunes de Flandres, r\u00e9union publique, \u00e0 laquelle tout le monde a normalement le droit d'assister! Voil\u00e0, Michel Delebarre, c'est \u00e7a.\u00bb Une version confirm\u00e9e par le journaliste, Laurent Leys, r\u00e9dacteur \u00e0 La Voix du Nord: \u00abIl m'a demand\u00e9 ce que je foutais l\u00e0, et il a exig\u00e9 que je sorte. J'ai tent\u00e9 d'expliquer que j'avais le droit d'\u00eatre l\u00e0, mais il n'a m\u00eame pas voulu m'\u00e9couter. Il a tout arr\u00eat\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que je sois parti. Depuis, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 aupr\u00e8s de la sous-pr\u00e9fecture, qui elle-m\u00eame a v\u00e9rifi\u00e9 le Code des collectivit\u00e9s territoriales: sauf situation exceptionnelle pr\u00e9cis\u00e9e d'avance, ce qui n'\u00e9tait pas le cas cette fois-l\u00e0, les r\u00e9unions du SIDF sont publiques.\u00bb\nHomme de pouvoir et parfois de col\u00e8re, Michel Delebarre sait aussi se montrer parfaitement charmant. D'ailleurs, dit-il, \u00abje n'engendre pas d'ennemis, juste des critiques et des envieux. Parce qu'en plus je suis facile \u00e0 vivre!\u00bb. A peine admet-il \u00abmaugr\u00e9er\u00bb parfois, lorsqu'un probl\u00e8me d'organisation pourrait d\u00e9ranger le cours soigneusement pr\u00e9par\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements. \u00abIl a peut-\u00eatre des d\u00e9fauts, mais, au moins, il a une vision de sa ville, une vision de sa ville par rapport au littoral, une vision de sa ville par rapport \u00e0 la r\u00e9gion et dans le cadre de l'Europe. A droite, j'attends toujours!\u00bb Vincent Leigniel, maire adjoint de Dunkerque charg\u00e9 de l'urbanisme, a des faux airs de Fabien Barthez. Un tr\u00e8s bon score au premier tour de la derni\u00e8re l\u00e9gislative partielle lui a donn\u00e9 des ailes, et surtout la perspective d'une course \u00e0 jouer: \u00abMichel Delebarre n'a pas du tout pr\u00e9par\u00e9 sa succession et ma g\u00e9n\u00e9ration, celle des quadras, ne voit arriver personne. Elle a envie de nouvelles t\u00eates, autour desquelles s'organiserait la gauche plurielle, histoire de contrer un peu le pouvoir et le poids de la technostructure. Pourquoi croyez-vous que presque 10% des \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour moi, \u00e0 l'automne dernier? Alors... 2001, non, mais 2007, pourquoi pas?\u00bb\nUn app\u00e9tit dont l'enthousiasme ne para\u00eet pas trouver gr\u00e2ce aux yeux de Michel Delebarre: une petite moue de la bouche et le maire de Dunkerque change de sujet. Pourtant, sa succession, il y pense, assure-t-il en annon\u00e7ant qu'il n'a \u00abpas l'intention de faire quatre mandats\u00bb \u00e0 la t\u00eate de la ville. Tout de suite, il se reprend: \u00abEnfin... Je veux dire que je ne finirai pas forc\u00e9ment un quatri\u00e8me mandat.\u00bb Il r\u00e9fute d'un geste les accusations de personnalisation du pouvoir: \u00abRegardez Toulouse, Bordeaux, Lille, Lyon, etc. A part le maire, vous pouvez me citer quelqu'un? C'est la fonction qui veut cela, je n'y peux rien!\u00bb Son cuisant \u00e9chec l\u00e9gislatif de 1993, Delebarre l'a oubli\u00e9, consid\u00e9rant qu'il fut puni, \u00e0 l'\u00e9poque, pour avoir quitt\u00e9 sa circonscription au coeur de la ville. Il ne r\u00e9cidivera pas. Fort de la bienveillance des Dunkerquois, qui n'ont jamais, au contraire, sanctionn\u00e9 personnellement un maire multifonctions, Michel Delebarre ne doute pas de l'avenir. Si une loi devait un jour moderniser la vie politique et amener l'ancien ministre \u00e0 renoncer \u00e0 certains de ses mandats, il sera toujours temps de r\u00e9fl\u00e9chir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/delebarre-seul-maitre-a-bord_633607.html"}, {"title": "Vite poches", "text": "Impostures intellectuelles, par Alan Sokal et Jean Bricmont (Le Livre de poche)\nUn livre pol\u00e9mique o\u00f9 les auteurs s'en prennent au sabir terrorisant des anciens gourous des sciences humaines. A la fois mordant et laborieux, ce livre marque \u00e0 sa mani\u00e8re un changement d'\u00e9poque.\nLa Travers\u00e9e du milieu, par V. S. Naipaul (10-18)\nLa curiosit\u00e9 inlassable, le go\u00fbt d'\u00e9couter les autres: Naipaul voyage ici \u00e0 la Guyana, \u00e0 Trinidad, au Surinam. Une exploration fine des soci\u00e9t\u00e9s postcoloniales par un \u00e9crivain encore trop peu connu en France.\nPays sans chapeau, par Dany Laferri\u00e8re (Le Serpent \u00e0 plumes)\nUn jeune auteur ha\u00eftien n\u00e9 en 1953 revient chez lui apr\u00e8s avoir v\u00e9cu vingt ans \u00e0 Montr\u00e9al. Retour sur les lieux d'une enfance perdue, exp\u00e9rience troublante d'une continuit\u00e9 insaisissable. Sans fioritures, l'auteur sait faire entendre sa petite musique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vite-poches_633602.html"}, {"title": "De toutes les Russies par Jean-Baptiste Michel", "text": "Que l'on ne se laisse pas distraire par un titre un peu vague, une couverture \u00e0 l'avenant. De toutes les Russies n'a rien d'un roman fabriqu\u00e9. Le livre est ax\u00e9 sur la figure du tsar Alexandre Ier, le vainqueur de Napol\u00e9on en 1812: jamais conqu\u00e9rant n'\u00e9tait entr\u00e9 dans Paris avec autant de tact et de respect pour le centre nerveux de l'Europe des Lumi\u00e8res. Il meurt soudain en 1825, laissant derri\u00e8re lui l'\u00e9nigme d'un destin scell\u00e9. C'est l'\u00e9poque o\u00f9 la Russie bascule lentement sur son vieux socle: l'arm\u00e9e complote, les d\u00e9cembristes vont faire parler d'eux. Alexandre est le t\u00e9moin muet et vuln\u00e9rable de ce commencement de chaos. Jean-Baptiste Michel noue ici, avec un rare bonheur d'expression, une intrigue quasi polici\u00e8re \u00e0 une m\u00e9ditation po\u00e9tique et spirituelle. Subtil et prenant, \u00e9mouvant et retenu, De toutes les Russies n'emprunte \u00e0 l'Histoire que pour \u00eatre un vrai et beau roman tout court.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/de-toutes-les-russies-par-jean-baptiste-michel_633599.html"}, {"title": "Les dividendes", "text": "Ils seront bient\u00f4t distribu\u00e9s. Mais l'actionnaire fran\u00e7ais reste encore mal servi\nA cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, les actionnaires ne pensent qu'\u00e0 cela: les dividendes. Et ils ont raison, car, hormis le cours de la Bourse, avec lequel il faut savoir jouer, le dividende est le lien le plus \u00e9troit entre l'actionnaire et l'entreprise. Encore faut-il savoir de quoi l'on parle. Le dividende est la part du b\u00e9n\u00e9fice qui reviendra \u00e0 chaque actionnaire. Mais il n'y a pas de formule math\u00e9matique. Son montant est propos\u00e9 par le conseil d'administration et doit \u00eatre approuv\u00e9 par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires. Et il faut bien distinguer le dividende net (le montant per\u00e7u par l'actionnaire en argent sonnant et tr\u00e9buchant) du dividende brut, qui est augment\u00e9 de l'avoir fiscal (50%).\nDans la plupart des cas, le dividende est pay\u00e9 \u00e0 l'actionnaire quelques semaines apr\u00e8s le \u00abd\u00e9tachement du coupon\u00bb, soit, g\u00e9n\u00e9ralement, en juin ou en juillet. Par virement automatique ou par ch\u00e8que. Le dividende peut repr\u00e9senter un v\u00e9ritable petit p\u00e9cule. Exemple: Carrefour annonce cette ann\u00e9e un dividende net de 4,90 euros par action (32,14 F). Ceux qui poss\u00e8dent 100 actions toucheront donc 3 214 F. Ceux qui en poss\u00e8dent 1 000 auront de quoi am\u00e9liorer leurs vacances. Pourtant, les actionnaires fran\u00e7ais sont le parent pauvre de l'Europe. Ils ne r\u00e9colteront que 36,8% des profits des entreprises dont ils poss\u00e8dent des actions. Les Britanniques, 55,8%; les N\u00e9erlandais, 53,4% et les Portugais, 48,3%.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-dividendes_633594.html"}, {"title": "L'\u00e2me soul d'Axelle", "text": "N\u00e9e \u00e0 Hasselt (Belgique flamande), pr\u00e8s de Maastricht, dans un pays de brume et de buveurs de bi\u00e8re, Axelle Red, 30 ans, disciple d\u00e9vor\u00e9e d'humilit\u00e9 d'Aretha Franklin et de Tina Turner, insomniaque depuis la fac et captive consentante de son succ\u00e8s - 1,1 million d'albums vendus, une victoire de la musique cette ann\u00e9e - a les faveurs des prime time de Jean-Pierre Foucault et la chaleur du blues pour seconde peau.\nA t\u00e2tons, son disque pr\u00e9c\u00e9dent, enregistr\u00e9 \u00e0 Nashville avec Isaac Hayes (Shaft) et Steve Cropper (le guitariste surdou\u00e9 d'Otis Redding), pl\u00e9biscit\u00e9 par Alain Corneau qui en choisit un extrait pour illustrer Le Cousin, polar bl\u00eame et mal ras\u00e9, se voulait \u00abth\u00e9rapeutique et critiqueur\u00bb, estime Axelle dans un fran\u00e7ais d'enfant, appris au travers des com\u00e9dies de Louis de Fun\u00e8s et au contact de ses parents. Papa, avocat inquiet pour sa fille jusqu'\u00e0 l'hymne de la Coupe du monde de football scand\u00e9 avec Youssou N'Dour, et maman, sorci\u00e8re bien-aim\u00e9e \u00abqui ne se trompe jamais sur les gens\u00bb, se parlaient en flamand, mais s'engueulaient dans la langue de Jacques Brel.\nToujours moi (Virgin), troisi\u00e8me album d'amour optimiste, boucl\u00e9 \u00e0 Bruxelles, \u00e9crit facile (\u00abd'habitude, je force\u00bb, avoue Axelle), produit par elle, revendique le droit \u00e0 la na\u00efvet\u00e9. Ce refus de s'abreuver au petit salon des grandes opinions o\u00f9 le chuchotement rauque d'une soul europ\u00e9anis\u00e9e rach\u00e8te et habille la minceur des textes. Toujours moi, hommage \u00e0 Marvin Gaye, aux Carpenters, \u00e0 Dionne Warwick et \u00e0 Burt Bacharah, au label Motown et \u00e0 l'\u00e9curie Stax, \u00e0 la voix \u00abvenue du ventre\u00bb d'Aretha. Bref, aux dieux de sa maman, \u00abbien qu'elle n'ait jamais \u00e9t\u00e9 noire, du moins je ne crois pas\u00bb.\nElle refuse de caler des paroles - \u00abun cheveu dans la soupe\u00bb - sur un instrumental (Stay or Not), \u00e9voque les amies parties (Quitter t\u00f4t) et les questions tues sit\u00f4t qu'on a grandi (La R\u00e9ponse). Hypocondriaque et tonique, \u00e9vidente et r\u00e9fractaire, m\u00e8re depuis cinq mois et persuad\u00e9e de l'arr\u00eat in\u00e9vitable de sa carri\u00e8re, Axelle Red cite son phytoth\u00e9rapeute, son cardiologue et Luis Sepulveda, dont la lecture, en 1997, au P\u00e9rou, l'extirpa des bourrasques d'une d\u00e9prime: \u00abJ'\u00e9tais alors allergique \u00e0 tout. Et d'abord \u00e0 moi.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-ame-soul-d-axelle_633587.html"}, {"title": "Ce qui fait tenir Milosevic", "text": "Malgr\u00e9 l'intensification des frappes, le ma\u00eetre de Belgrade ne c\u00e8de pas. Son but de guerre: continuer de r\u00e9gner sur un pays qu'il a mis au pas\nTenir. Six semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive de l'Otan, Slobodan Milosevic d\u00e9fie encore et toujours l'Alliance. Avec un seul objectif en t\u00eate: tenir. Se maintenir au pouvoir, quoi qu'il en co\u00fbte \u00e0 son peuple et \u00e0 son pays. Tant pis si des missiles Tomahawk et des bombes \u00e0 laser pleuvent sur les raffineries et les voies de communication. Tant pis pour les \u00e9conomistes serbes \u00abind\u00e9pendants\u00bb qui pr\u00e9disent l'effondrement de 25 \u00e0 50% du produit int\u00e9rieur brut de la Yougoslavie. Tant mieux s'il y a des victimes civiles, \u00aberreurs regrettables mais in\u00e9vitables\u00bb, selon le mot glac\u00e9 du porte-parole de l'Otan, Jamie Shea, puisque ce macabre d\u00e9compte profite \u00e0 la propagande serbe. Le ma\u00eetre de Belgrade ne plie pas.\nSi Milosevic refuse de c\u00e9der, ce n'est pas, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire (et \u00e0 ce que les m\u00e9dias serbes mart\u00e8lent), en vertu d'un attachement personnel - patriotique - au Kosovo. Le pass\u00e9 a montr\u00e9 que cet ancien apparatchik communiste rompu aux m\u00e9thodes l\u00e9ninistes, ce \u00abtechnicien du pouvoir\u00bb, pour reprendre le mot du ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Joschka Fischer, n'a jamais vraiment d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats des Serbes dans cette province. Pas plus qu'il ne s'est souci\u00e9, lors des n\u00e9gociations de Dayton, du sort des Serbes de Croatie ou de Bosnie, au nom desquels pourtant il avait forg\u00e9 l'appareil qui le maintient au pouvoir. Non, pour comprendre, il faut revenir \u00e0 la nature du r\u00e9gime en place en Serbie.\nAccepter les conditions occidentales, ce serait, aux yeux de Milosevic, se priver de l'alibi - la menace d'une s\u00e9cession du Kosovo - gr\u00e2ce auquel, depuis dix- huit mois, il a centralis\u00e9 le pouvoir et \u00e9rig\u00e9 sa dictature. Aujourd'hui, les journaux ind\u00e9pendants sont ferm\u00e9s ou sous tutelle. L'opposition est discr\u00e9dit\u00e9e. Les hi\u00e9rarques du r\u00e9gime se partagent les d\u00e9pouilles: le Premier ministre serbe, Mirko Marjanovic, dirige Technogas (le monopole de l'importation du gaz russe), le pr\u00e9sident du Parlement serbe a la haute main sur Jugopetrol (raffineries et distribution) et Milan Beko, l'ancien ministre des Privatisations, est \u00e0 la t\u00eate du constructeur automobile Zastava. Une fois un r\u00e8glement pacifique engag\u00e9 au Kosovo, qu'est-ce qui justifierait encore une l\u00e9gislation d'exception sur les m\u00e9dias, l'interdiction d'un d\u00e9bat politique normal, la confiscation, par les proches du clan, des leviers \u00e9conomiques? Rien.\nA la fin de la guerre de Bosnie, les Serbes \u00e9taient descendus dans la rue pour r\u00e9clamer leurs droits politiques. La paix revenue, cette fois encore, ils recommenceraient. Milosevic le dictateur le sait bien: sa survie politique passe par le maintien d'un chaos organis\u00e9, seule garantie d'une union sacr\u00e9e autour de sa personne.\nConserver l'alibi de la menace ext\u00e9rieure intacte, donc, mais obtenir l'arr\u00eat des bombardements. Voil\u00e0 d\u00e9sormais son objectif. Pour arriver \u00e0 cette fin, le pr\u00e9sident yougoslave mise sur deux alli\u00e9s qu'il ma\u00eetrise bien: le temps et la propagande. Pour avoir s\u00e9journ\u00e9 et travaill\u00e9 aux Etats-Unis et en Grande-Bretagne et pour parler couramment l'anglais - double h\u00e9ritage de sa carri\u00e8re pass\u00e9e de banquier - Milosevic conna\u00eet les ressorts des d\u00e9mocraties occidentales.\nIl sait le poids de l'opinion publique dans la d\u00e9termination de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine. C'est d\u00e9sormais sa cible privil\u00e9gi\u00e9e. Les images de la spectaculaire lib\u00e9ration des trois marines en larmes et du couple form\u00e9 par le pr\u00e9sident yougoslave (un mat\u00e9rialiste ath\u00e9e) et le r\u00e9v\u00e9rend am\u00e9ricain Jesse Jackson, main dans la main, r\u00e9unis par la pri\u00e8re, auront \u00e9branl\u00e9 plus d'un foyer de l'Arkansas. Devant ces m\u00eames Am\u00e9ricains, il avait d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0 deux semaines, gr\u00e2ce \u00e0 la complaisance d'une cha\u00eene locale, KHOU-TV de Houston, et d'un Am\u00e9ricain d'origine serbe, Bob Koprivica, financier de l'op\u00e9ration, rejet\u00e9, avec indignation, les accusations de \u00abpurification ethnique\u00bb au Kosovo. Les \u00abdiscussions pour aboutir \u00e0 un accord politique durable\u00bb r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9es avec le dirigeant albanais non violent Ibrahim Rugova sont du m\u00eame acabit: on sait d\u00e9sormais que ce dernier, rest\u00e9 \u00e0 Pristina, est, de son propre aveu, bel et bien prisonnier de Belgrade.\nL'art de la propagande se d\u00e9cline aussi dans le maniement des correspondants occidentaux rest\u00e9s dans la capitale yougoslave. Soumis \u00e0 une censure pr\u00e9alable par les services de l'arm\u00e9e, ils sont r\u00e9gis par la loi de l'expulsion s\u00e9lective. Particuli\u00e8rement vis\u00e9s, les journalistes am\u00e9ricains, allemands, et, depuis quinze jours, les journalistes britanniques, chass\u00e9s sans explication. Les autres, certains Fran\u00e7ais agr\u00e9\u00e9s et des Italiens en premi\u00e8re ligne, sont plut\u00f4t mieux trait\u00e9s: leurs opinions publiques sont jug\u00e9es plus mall\u00e9ables par les autorit\u00e9s serbes. Et les \u00e9quipes de TV occidentales s'av\u00e8rent de formidables chambres d'\u00e9cho pour la propagande serbe. Certains confr\u00e8res font, par ailleurs, preuve d'une singuli\u00e8re amn\u00e9sie. Ce jeudi 22 avril, 3 h 15 du matin: quatre missiles frappent le b\u00e2timent de 23 \u00e9tages, dans le centre de Belgrade, pr\u00e8s de la Sava, que tous les habitants de la capitale appellent le TSK. Il abrite les si\u00e8ges du Parti socialiste de Milosevic et de la Gauche yougoslave unie (YUL), le mouvement de Mira Markovic, sa femme. Mais aussi TV Kosava, une radio t\u00e9l\u00e9- vision appartenant \u00e0 la fille du couple pr\u00e9sidentiel; Pink TV, une autre t\u00e9l\u00e9- vision, propri\u00e9t\u00e9 de Zeljko Mitrovic, l'un des hommes de paille de Mira Markovic, et, enfin, le principal transmetteur de BKTV, aux mains des fr\u00e8res Karic, les banquiers du r\u00e9gime. Le lendemain, un envoy\u00e9 sp\u00e9cial fran\u00e7ais - seul repr\u00e9sentant de la presse internationale \u00e0 ne pas citer l'identit\u00e9 des propri\u00e9taires des m\u00e9dias bombard\u00e9s - s'\u00e9tonne de cet acharnement \u00e0 d\u00e9truire d' \u00abinnocentes \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision\u00bb...\nJouer sur les opinions publiques, c'est miser sur les divisions au sein de l'Alliance. Celles-ci sont bien r\u00e9elles. En r\u00e9alit\u00e9, seuls les Britanniques, gouvernement et opinion confondus, font preuve d'une constance remarquable. Inquiets de l'irritation russe et hant\u00e9s par les fant\u00f4mes du pass\u00e9, les Allemands vacillent. Les sondages sont contradictoires. Mais, selon l'un d'entre eux, une majorit\u00e9 serait d\u00e9sormais favorable \u00e0 un cessez-le-feu unilat\u00e9ral de l'Otan - c'est-\u00e0- dire \u00e0 une capitulation de l'Alliance. En Italie, d'o\u00f9 partent la plupart des avions alli\u00e9s, la coalition gouvernementale, men\u00e9e par Massimo D'Alema, reste fragile. En France, Lionel Jospin traduit les h\u00e9sitations de l'ex\u00e9cutif en \u00e9voquant une possible partition du Kosovo - l'objectif des Serbes. En Gr\u00e8ce, mardi 27 avril, un groupe d'extr\u00eame gauche revendiquait un attentat \u00e0 l'h\u00f4tel Intercontinental, \u00e0 Ath\u00e8nes, le premier perp\u00e9tr\u00e9 \u00aben r\u00e9ponse aux raids de l'Otan\u00bb. Jeudi, \u00e0 Salonique, des membres du Parti communiste grec bloquaient, momentan\u00e9ment, un convoi ferroviaire transportant des blind\u00e9s et des soldats britanniques. Plus de 90% des Grecs seraient hostiles aux frappes.\nAux Etats-Unis aussi on note des signes de fl\u00e9chissement. Repr\u00e9sentant de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers, ancien pacifiste ayant lui-m\u00eame \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la guerre du Vietnam, Bill Clinton h\u00e9site sur la suite des \u00e9v\u00e9nements (voir L'Express de la semaine derni\u00e8re). Face \u00e0 un leadership en d\u00e9sarroi, les d\u00e9put\u00e9s s'inqui\u00e8tent. La Chambre des repr\u00e9sentants a repouss\u00e9 (213 voix contre 213) une r\u00e9solution de soutien \u00e0 la campagne a\u00e9rienne. Et a exig\u00e9 que le pr\u00e9sident demande son autorisation avant le lancement d'une hypoth\u00e9tique offensive terrestre, \u00e9cart\u00e9e pour l'instant au sommet de Washington. Dans les sondages, le soutien s'effrite. \u00abMieux vaut une politique de fermet\u00e9 patiente que la poursuite des bombardements\u00bb, soutient d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9conomiste John Kenneth Galbraith, un partisan du camp de l'appeasement.\nOfficiellement, pourtant, l'Otan r\u00e9affirme ses buts de guerre: les \u00abcinq conditions\u00bb - arr\u00eat v\u00e9rifiable de toute offensive et r\u00e9pression, retrait des forces militaires et de police serbes, retour imm\u00e9diat des r\u00e9fugi\u00e9s albanais au Kosovo, d\u00e9ploiement d'une force de s\u00e9curit\u00e9 internationale, cadre politique fond\u00e9 sur les accords de Rambouillet - ne sont pas n\u00e9gociables. Tout compromis en de\u00e7\u00e0 signerait l'\u00e9chec de la coalition. Disposant d\u00e9sormais d'avions suppl\u00e9mentaires arriv\u00e9s en renfort, de bases a\u00e9riennes en Hongrie et de nouveaux \u00abcorridors de bombardement\u00bb en Roumanie et en Bulgarie, les militaires occidentaux r\u00e9clament encore quelques semaines de frappes, \u00abpeut-\u00eatre jusqu'en juillet\u00bb, a souffl\u00e9 Bill Clinton. D\u00e9pourvus d'informations en provenance de Belgrade, les strat\u00e8ges de la coalition sont toutefois sceptiques sur la capacit\u00e9 des seuls bombardements \u00e0 faire plier Milosevic. Ils ne croient gu\u00e8re non plus \u00e0 une r\u00e9volte de l'arm\u00e9e yougoslave, \u00e0 plusieurs reprises purg\u00e9e, ces derniers mois, des officiers jug\u00e9s peu s\u00fbrs et d\u00e9sormais plus soud\u00e9e sous le feu. Leur pari serait plut\u00f4t de briser l'unit\u00e9 du \u00abcercle pr\u00e9bendier\u00bb, cette nomenklatura autour de la famille pr\u00e9sidentielle, qui s'est partag\u00e9 les richesses nationales. Cette \u00abSerbia Inc.\u00bb, comme la surnomment les Belgradois, pourrait, estime un expert, \u00abfinir par voter, \u00e0 la mani\u00e8re d'un conseil d'administration, une motion de d\u00e9fiance et convaincre Milosevic d'accepter les conditions des alli\u00e9s\u00bb. Pour l'heure, cet espoir reste largement hypoth\u00e9tique.\nDe l'opposition serbe, les Occidentaux n'attendent rien. Elle n'est pas une menace pour le r\u00e9gime. Tout juste peut-on d\u00e9duire de ses positions l'\u00e9volution d'un peuple serbe b\u00e2illonn\u00e9 par l'\u00e9tat d'urgence et dont le sentiment profond ne se r\u00e9duit pas aux bravades face \u00e0 \u00abl'agresseur\u00bb. Limog\u00e9 \u00e0 la suite de ses critiques, l'ex-vice-Premier ministre monarchiste Vuk Draskovic, ancien opposant ralli\u00e9 au pouvoir, exprime peut-\u00eatre un d\u00e9sarroi plus g\u00e9n\u00e9ral: \u00abLa v\u00e9rit\u00e9, c'est que nous sommes seuls. L'Otan n'est pas pr\u00e8s de s'effondrer. La Russie ne nous aidera pas militairement et l'opinion internationale est contre nous.\u00bb Et de plaider pour \u00able courage d'aller vers un compromis\u00bb. Des d\u00e9clarations qui recoupent d'autres prises de parole de dirigeants de l'opposition, enferm\u00e9s dans un mutisme depuis le d\u00e9but des frappes de l'Otan. \u00abNous avons besoin d'une nouvelle classe dirigeante, d'une nouvelle culture politique, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 au quotidien italien Corriere della Sera Zoran Djindjic, ancien maire de Belgrade. La soci\u00e9t\u00e9 veut la d\u00e9mocratie. Les \u00e9lites l'ont entra\u00een\u00e9e dans des guerres ethniques. Aujourd'hui, nous sommes une bicyclette face \u00e0 un semi-remorque. Il n'y a pas d'alternative face aux demandes de l'Otan: accepter, sauf \u00e0 payer notre refus de la destruction totale du pays.\u00bb Quelques jours apr\u00e8s, dans La Repubblica, un autre opposant, l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Vuk Obradovic, limog\u00e9 \u00e0 la veille de la guerre de Bosnie, pr\u00e9sident du parti social-d\u00e9mocrate, brisait un tabou: \u00abMilosevic devrait d\u00e9missionner. Il est clair qu'il tombera.\u00bb De telles d\u00e9clarations restent bien s\u00fbr inconnues des Serbes: aucun m\u00e9dia local ne s'en est fait l'\u00e9cho. Mais elles d\u00e9notent, comme le mouvement de d\u00e9sertion au sein de la jeunesse appel\u00e9e sous les drapeaux - 2 000, selon l'Otan (voir l'article de Sylvaine Pasquier, page 74) - une rupture nouvelle dans le front sacr\u00e9 de l'union nationale en place jusqu'alors. Devant des soldats yougoslaves en attente d'\u00eatre mut\u00e9s vers le Mont\u00e9n\u00e9gro, le maire de Cacac, Velimir Ilic, la semaine derni\u00e8re, prenait date pour l'avenir: \u00abIl y a une autre Serbie qui ne propage pas la guerre ni ne provoque le monde d\u00e9mocratique dans une folle confrontation qui ne m\u00e8ne nulle part.\u00bb\nEn gagnant du temps, Milosevic peut esp\u00e9rer l'intervention russe. Mais croit-il vraiment \u00e0 l'aide du \u00abgrand fr\u00e8re slave\u00bb? En r\u00e9alit\u00e9, Moscou utilise la crise au mieux de ses int\u00e9r\u00eats. Priv\u00e9e des dollars du Fonds mon\u00e9taire international depuis ao\u00fbt dernier, la Russie vient d'obtenir 4,4 milliards de dollars sur dix-huit mois, \u00e0 certaines conditions. Ce n'est pas par hasard. \u00abSerrer Milosevic de plus pr\u00e8s\u00bb, ainsi Boris Eltsine aurait-il formul\u00e9 la mission confi\u00e9e \u00e0 Victor Tchernomyrdine, son \u00e9missaire dans les Balkans, \u00e0 en croire Alexandre Choumilin, sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re de la revue Expert. Pour l'heure, le pr\u00e9sident russe a mis au rancart le projet d'union Russie-Bi\u00e9lorussie-Yougoslavie, r\u00e9clam\u00e9 par Belgrade et appuy\u00e9 par la Douma, le Parlement russe, domin\u00e9 par les communistes. Eltsine pourra-t-il tenir longtemps face aux faucons de la gauche et de l'extr\u00eame droite nationalistes? C'est la question qui taraude Milosevic.\nUne autre interrogation ne peut manquer d'inqui\u00e9ter le pr\u00e9sident yougoslave: son sort particulier. Certes, la loi am\u00e9ricaine interdit l'assassinat des chefs d'Etat \u00e9trangers. Mais la communaut\u00e9 internationale pourrait bien tra\u00eener Slobodan Milosevic sur les bancs du Tribunal p\u00e9nal international (TPI) de La Haye. \u00abA titre personnel\u00bb, Javier Solana, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, s'en est d\u00e9clar\u00e9 partisan. Rudolf Scharping, le ministre allemand de la D\u00e9fense, a \u00e9voqu\u00e9 un \u00abg\u00e9nocide\u00bb. Confront\u00e9 \u00e0 l'expulsion massive des Albanais du Kosovo, Jacques Chirac, le 14 avril, a d\u00e9nonc\u00e9: \u00abL'horreur voulue et organis\u00e9e par Milosevic d\u00e9passe aujourd'hui tout ce que l'on peut imaginer. (...) Il s'agit l\u00e0 d'une monstrueuse op\u00e9ration d'\u00e9puration ethnique planifi\u00e9e et conduite avec le plus grand cynisme par le r\u00e9gime serbe.\u00bb Pour Vaclav Havel, le pr\u00e9sident tch\u00e8que, \u00abMilosevic a les mains trop ensanglant\u00e9es pour qu'il soit encore un interlocuteur v\u00e9ritable\u00bb. A Tirana, capitale de l'Albanie, une \u00e9quipe de 12 enqu\u00eateurs du TPI a pris ses quartiers dans une ancienne r\u00e9sidence du d\u00e9funt dictateur Enver Hoxha. Ils recueillent des t\u00e9moignages aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s. L'avocat William Bourdon, qui s'est rendu au Mont\u00e9n\u00e9gro, les a lui aussi interrog\u00e9s: \u00abSans l'ombre d'un doute, la militarisation des milices et l'exode forc\u00e9 ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les bombardements\u00bb, conclut-il. Comme le note un familier du TPI, \u00ab\u00e0 la diff\u00e9rence de la Bosnie, o\u00f9 nous peinions \u00e0 obtenir de leur part des \u00e9l\u00e9ments, cette fois-ci les gouvernements sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir leurs dossiers\u00bb. A l'exemple des Britanniques et des Allemands, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont promis au procureur Louise Arbour \u00abd'apporter sa coop\u00e9ration pleine et enti\u00e8re au TPI pour le recueil des t\u00e9moignages, la s\u00e9curit\u00e9 des enqu\u00eateurs, la s\u00e9curisation des r\u00e9fugi\u00e9s, la transmission d'informations de nature militaire y compris sur la cha\u00eene de commandement\u00bb. C'est-\u00e0-dire, en clair, sur la responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re de Milosevic. Ces avertissements envoy\u00e9s \u00e0 Belgrade seront-ils enten- dus? Brandir la menace d'une inculpation pour crimes contre l'humanit\u00e9 peut \u00eatre \u00e0 double tranchant: cela peut faire r\u00e9fl\u00e9chir le dictateur serbe, mais aussi contribuer \u00e0 renforcer son jusqu'au-boutisme. Et, \u00e0 l'inverse, rendre inacceptable, vis-\u00e0-vis de sa propre opinion publique, une future n\u00e9gociation avec lui.\nA l'\u00e9vidence, l'impr\u00e9paration d'un Occident jet\u00e9 dans la guerre de Yougoslavie presque par accident a \u00e9t\u00e9 pain b\u00e9nit pour Slobodan Milosevic. Cette improvisation ne remet pourtant pas en question la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'intervention. Et n'hypoth\u00e8que pas son r\u00e9sultat. A condition que les membres de l'Alliance n'oublient pas que le ma\u00eetre de Belgrade n'est fort que de leurs faiblesses.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ce-qui-fait-tenir-milosevic_633556.html"}, {"title": "Un Wolfe, un vrai", "text": "D'aucuns l'avaient enterr\u00e9. Mais le voici qui revient avec Un homme, un vrai, portrait acide, et \u00e0 succ\u00e8s, de l'Am\u00e9rique provinciale\nOnze ans qu'on l'attendait, ce pav\u00e9. Onze ans que Tom Wolfe n'avait rien publi\u00e9 d'important depuis Le B\u00fbcher des vanit\u00e9s, qui fit sa gloire, en 1988. Autant dire que la parution d'Un homme, un vrai fit l'\u00e9v\u00e9nement de l'automne dernier aux Etats-Unis. Un livre d'autant plus attendu que le pape du nouveau journalisme avait d\u00fb subir un quintuple pontage en 1996. Certains l'avaient enterr\u00e9 un peu vite. Aujourd'hui, ce roman qui a suscit\u00e9 toutes les pol\u00e9miques se rapproche des 2 millions d'exemplaires vendus. La preuve qu'\u00e0 68 ans le plus provocateur des \u00e9crivains am\u00e9ricains poss\u00e8de encore de la ressource, comme ont pu le constater ses d\u00e9tracteurs John Updike et Norman Mailer, les deux consciences morales des lettres am\u00e9ricaines. Updike: \u00abUn homme, un vrai reste un divertissement, pas m\u00eame de la litt\u00e9rature de d\u00e9butant.\u00bb Mailer: \u00abLire ce livre, c'est un peu comme faire l'amour \u00e0 une femme de 150 kilos.\u00bb R\u00e9plique de la \u00abhy\u00e8ne dactylographe\u00bb, comme le surnomment ses ennemis: \u00abPourquoi ces vieillards se l\u00e8vent-ils de leur paillasse pour condamner mon livre? Parce qu'il projette une ombre immense qui plonge dans l'obscurit\u00e9 des gens comme eux.\u00bb Ambiance.\nRacisme, corruption, cynisme\nAu-del\u00e0 de cette pol\u00e9mique microcosmique, le livre attire aussi les haines parce qu'une fois de plus Tom Wolfe brosse un portrait-v\u00e9rit\u00e9 de l'Am\u00e9rique contemporaine. Un homme, un vrai est l'histoire crois\u00e9e de trois personnages principaux dont les destins vont s'imbriquer jusqu'au drame. L'affaire d\u00e9marre en G\u00e9orgie, o\u00f9 Charlie Croker, un ancien footballeur vedette qui a fait fortune dans l'immobilier, tente de sauver sa peau apr\u00e8s avoir perdu des milliards dans une mauvaise op\u00e9ration. Tandis qu'il invite dans sa somptueuse plantation un homme d'affaires juif pour lui en mettre plein la vue et lui caser son complexe immobilier bancal, Croker se voit proposer un march\u00e9. S'il consent \u00e0 prendre la d\u00e9fense de Fareek Fanon, la star noire de l'\u00e9quipe de foot de G\u00e9orgie, accus\u00e9 de viol, le maire d'Atlanta et l'avocat Roger White - qui craignent une nouvelle guerre raciale - se font fort d'obtenir pour Croker un r\u00e9pit aupr\u00e8s de ses cr\u00e9anciers. L'affaire va se corser avec l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne du brave et honn\u00eate Conrad Hensley, un p\u00e8re de famille id\u00e9aliste licenci\u00e9 par Croker, qui va tr\u00e8s vite devenir un bouc \u00e9missaire r\u00eav\u00e9 et vivre une incroyable descente aux enfers.\nRacisme exacerb\u00e9, justice aveugle, rapports sociaux pervers, double jeu permanent, hommes d'affaires corrompus, politiciens cyniques: dans ce tableau terrible de l'Am\u00e9rique provinciale des ann\u00e9es 90 qui trahit chaque jour ses id\u00e9aux, Wolfe, une fois de plus, frappe l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal. Comme dans ses livres pr\u00e9c\u00e9dents, o\u00f9 l'on sent une enqu\u00eate fouill\u00e9e, Wolfe nous offre des portraits cisel\u00e9s au scalpel et des sc\u00e8nes d'anthologies, comme cette in\u00e9narrable confrontation entre Croker et ses banquiers, cette description minutieuse des plantations, des jets de milliardaires qui tranchent tellement avec les taudis mis\u00e9rables d'Atlanta. Comme toujours, il construit un suspense alambiqu\u00e9 dans ce style direct, cruel, hilarant, d\u00e9lirant (\u00abLes ventilateurs grin\u00e7aient. Trah-goooooom trahgoooooom. Les toilettes chassaient l'eau. Glugglugggluggglug\u00bb) qui est sa marque de fabrique. Alors, best-seller de journaliste ou haute litt\u00e9rature \u00e0 la Dickens, \u00e0 la Zola? Au fond, la question n'est pas l\u00e0. Avec ce livre, Tom Wolfe a su rester fid\u00e8le \u00e0 sa l\u00e9gende. Et c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-wolfe-un-vrai_633551.html"}, {"title": "Coulisses", "text": "Tr\u00e8s cher Grand Palais\nL'activit\u00e9 future du Grand Palais, \u00e0 Paris, sera d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, annonce Catherine Trautmann. Le retour dans ce lieu de manifestations culturo-commerciales n'\u00e9tant pas exclu, les organisateurs de la Biennale internationale des antiquaires font savoir qu'ils seraient pr\u00eats \u00e0 revenir sous la vaste verri\u00e8re du b\u00e2timent qui les abrita d\u00e8s les ann\u00e9es 60 \u00e0 la demande d'Andr\u00e9 Malraux. En attendant, les travaux de r\u00e9fection de l'\u00e9difice commenceront en octobre prochain, et pour une dur\u00e9e de six ans (co\u00fbt: 950 millions de francs).\nChabrol en s\u00e9rie\nClaude Chabrol est en train de mettre la derni\u00e8re main \u00e0 un sc\u00e9nario co\u00e9crit avec Odile Barski: l'histoire d'un kidnapping dans les milieux politiques parisiens. Le r\u00f4le du ministre de l'Int\u00e9rieur serait jou\u00e9 par Antoine de Caunes. Le film est pr\u00e9vu dans le cadre d'une s\u00e9rie polici\u00e8re pour France 2, avec Michel Serrault.\nRoman gay\nIvan Nabokov a achet\u00e9 pour Plon \u00e0 haut prix les droits de la traduction d'un roman anglais de Paul Golding: The Abomination. L'ouvrage, qualifi\u00e9 de roman d'apprentissage homosexuel, a fait sensation \u00e0 sa parution en Grande-Bretagne, o\u00f9 l'auteur est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme un nouveau Proust. Il sera publi\u00e9 aux Etats-Unis par la prestigieuse maison Knopf; l'Allemagne et l'Italie en annoncent \u00e9galement la traduction.\nLe 7e Arte\nJacques Fansten pr\u00e9pare une nouvelle collection pour Arte: il s'agit de demander \u00e0 des cin\u00e9astes de tourner des films de quatre-vingt-dix minutes avec de nouvelles cam\u00e9ras num\u00e9riques miniatures. La collection s'intitule Petite Cam\u00e9ra.\nSalon du livre arabe\nA l'occasion du 5e Salon euro-arabe du livre, qui doit se tenir \u00e0 l'Institut du monde arabe, \u00e0 Paris, du 2 au 6 juin, on annonce la parution, pour la premi\u00e8re fois en fran\u00e7ais, d'une anthologie de nouvelles marocaines traduites de l'arabe. Jusqu'alors, les \u00e9diteurs ne se sont int\u00e9ress\u00e9s qu'aux \u00e9crivains marocains francophones. L'ouvrage, en format de poche, sera \u00e9dit\u00e9 \u00e0 10 000 exemplaires, distribu\u00e9 gratuitement pendant le Salon et offert aux biblioth\u00e8ques municipales fran\u00e7aises.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/coulisses_633549.html"}, {"title": "L'ab\u00eeme national serbe", "text": "Peupl\u00e9e de r\u00eaves et de fant\u00f4mes, l'histoire litt\u00e9raire de la Serbie se confond avec celle d'un peuple balkanique \u00e9ternellement frustr\u00e9 de grandeur. S'en affranchira-t-elle jamais\"\nSi la litt\u00e9rature ne r\u00e9sout jamais rien, elle a en revanche ce g\u00e9nie de donner une forme aux r\u00eaves, aux obsessions, \u00e0 leurs fant\u00f4mes. Ainsi l'histoire litt\u00e9raire de la Serbie est-elle une longue obsession remplie de r\u00eaves et de fant\u00f4mes: on dirait une tapisserie de Bayeux n'en finissant pas de d\u00e9rouler sa geste \u00e0 la veille du IIIe mill\u00e9naire. Geste t\u00e9n\u00e9breuse, fruit de la col\u00e8re et du ressentiment, persuad\u00e9e d'\u00eatre, dans l'imbroglio de l'histoire des Balkans, le dindon d'une farce maudite dont il faut savoir remonter le fil si l'on ne veut pas s'en tenir aux pr\u00e9jug\u00e9s: souhaiter la chute d'un tyran ne signifie pas que l'on ignore l'histoire dont il est le r\u00e9sultat.\nUn \u00e2ge d'or? Il a exist\u00e9 au XIIIe si\u00e8cle, alors que la Serbie cherche et obtient, sous le r\u00e8gne d'Etienne Ier, le moyen de vivre hors de la sph\u00e8re byzantine apr\u00e8s en avoir choisi le vocabulaire cyrillique et la th\u00e9ologie orthodoxe. La litt\u00e9rature de cette \u00e9poque, c'est l'Eglise qui la r\u00e9dige: vies de saints \u00e9v\u00eaques, hagiographies de h\u00e9ros, l\u00e9gendes b\u00e2ties \u00e0 partir d'exploits. Byzance voit se dresser en son propre sein une Grande Serbie gardant la lettre orthodoxe devant l'imperium catholique latin, mais peu encline \u00e0 la tutelle. Cette neuve puissance va pourtant subir le joug ottoman de la fin du XIVe si\u00e8cle aux r\u00e9voltes pour l'ind\u00e9pendance du XIXe si\u00e8cle. La d\u00e9faite de Kosovo (15 juin 1389) devant les Turcs de Murad Ier n'est pas seulement militaire: elle couvre de son ombre l'orgueil d'un empire humili\u00e9, d\u00e9sormais nostalgique d'un \u00e2ge d'or d\u00e9truit.\nLa litt\u00e9rature continuera \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les hauts faits, mais sous le signe du ressentiment et de la vengeance. Contes, proverbes, anecdotes, nouvelles ainsi que les grands cycles \u00e9piques alimentent ce besoin de fortifier par les lettres ce qu'il est impossible de r\u00e9aliser sur le terrain. Faute de vaincre en vrai, on triomphe par le songe et la l\u00e9gende r\u00e9trospective. Tout ce bouillonnement, on le retrouvera \u00e0 l'heure du d\u00e9clin turc, au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, avec la vogue romantique et la notori\u00e9t\u00e9 d'un auteur tel que Vuk Karadzic (1787-1864), attel\u00e9 au recueil des contes populaires ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9tablissement d'une nouvelle grammaire nationale, le v\u00e9ritable fondateur d'une premi\u00e8re modernit\u00e9 litt\u00e9raire serbe. Tournant capital et imm\u00e9diatement contrari\u00e9 d'une litt\u00e9rature qui n'a pas su, en r\u00e9alit\u00e9, faire son miel du XVIIIe si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, en d\u00e9pit d'esprits ouverts comme celui de Dositej Obradovic, qui voyage en Europe et jette de fragiles passerelles.\nMais tout se passe comme si le pathos identitaire folklorique \u00e9tait le plus fort; comme s'il n'y avait de lib\u00e9ration possible de soi que par un surcro\u00eet d'identification \u00e0 la l\u00e9gende perdue. De cette libert\u00e9 impossible, l'\u00e9crivain Milos Tsernianski (1893-1977) a su pourtant donner une magistrale transposition avec le roman Migrations, traduit et publi\u00e9 en fran\u00e7ais en 1986 (Julliard/ L'Age d'homme). Situ\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle, Migrations raconte l'histoire de ces Serbes qui, ayant choisi de servir l'Empire austro-hongrois contre la Porte, prennent la route de la Russie dans l'espoir d'y vivre librement une foi orthodoxe que leur refuse la catholicit\u00e9 autrichienne. Une sorte d'exil int\u00e9rieur qui n'aboutit qu'\u00e0 l'\u00e9chec, la mis\u00e8re et la perdition.\nL'Est ne peut \u00eatre un Ouest pour ces losers. A l'Est, la coupole et le minaret, la r\u00e9v\u00e9lation religieuse, l'univers hi\u00e9ratique du sacr\u00e9; \u00e0 l'Ouest, l'aventure, la libert\u00e9: Moscou ne sera jamais une Am\u00e9rique. S'il y a une r\u00e9v\u00e9lation dans le roman de Tsernianski, c'est que la solitude humaine est irr\u00e9ductible \u00e0 l'utopie identitaire, politique ou religieuse. On ne fait jamais corps avec sa nation - ni avec son Dieu: \u00e0 sa parution \u00e0 Belgrade en 1929, le roman fera naturellement scandale. R\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Londres pendant la Seconde Guerre mondiale, Tsernianski reviendra \u00e0 Belgrade en 1965 pour y mourir d'inanition en 1977. Comment le lit-on aujourd'hui? Le lit-on seulement?\nL'exp\u00e9rience totalitaire n'aura fait qu'\u00e9paissir encore un peu plus cette trag\u00e9die serbe d'une solitude sans fond d'anciens puissants que l'\u00e9crivain Dobrica Cosic, ex-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale de Yougoslavie, d\u00e9sormais silencieux, a voulu mettre en sc\u00e8ne dans Le Temps de la mort et Le Temps du mal, traduits en fran\u00e7ais au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 (L'Age d'homme). Histoire de t\u00e9n\u00e8bres qu'aucune d\u00e9sinvolture, aucun rire \u00e0 la Kundera ne sont venus all\u00e9ger. Tel para\u00eet bien \u00eatre le drame litt\u00e9raire serbe par excellence que l'on ne peut rire de son sort et que le malheur d'\u00eatre n\u00e9 fait l'objet d'une paradoxale v\u00e9n\u00e9ration. Au point que Vuk Draskovic, \u00e0 nouveau oppos\u00e9 \u00e0 Milosevic et auteur du Couteau, forte parabole de toute l'histoire serbe au XXe si\u00e8cle, para\u00eet lui-m\u00eame pris au pi\u00e8ge de sa propre confrontation avec l'id\u00e9ologie nationaliste. L'orgueil d'autrefois veut voir dans ses victimes actuelles les adversaires de jadis: il voudrait \u00eatre plus malheureux qu'elles. S'il y a une ironie de l'histoire, c'est l\u00e0. La Grande Serbie n'en finit pas d'\u00e9puiser son propre ab\u00eeme.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-abime-national-serbe_633544.html"}, {"title": "Modes de vie Vacances: les r\u00e9tifs et les exclus", "text": "Un sondage le d\u00e9montre: 40% des Fran\u00e7ais ne partent jamais. Parce qu'ils n'en ont pas envie et, surtout, faute de moyens\nLe monde est \u00e0 vous, pour trois francs six sous. Aux premiers beaux jours, quand les placards publicitaires se couvrent de paysages de r\u00eave, on jurerait que la plan\u00e8te n'est qu'une grande plage o\u00f9 chacun a droit \u00e0 son cocotier. Et pourtant: un sondage command\u00e9 par le secr\u00e9tariat d'Etat au Tourisme r\u00e9v\u00e8le que 40% des Fran\u00e7ais ne partent pas en vacances. Ils invoquent mille arguments pour expliquer leur s\u00e9dentarit\u00e9. Pas le temps (20%), pas envie (6%)... Mais la raison le plus souvent avanc\u00e9e est la plus simple: le manque d'argent, dans 52% des cas. Ceux qui ne s'en vont jamais minimisent l'importance des vacances, jug\u00e9es indispensables pour 15% d'entre eux seulement, contre 42% des \u00abpartants\u00bb. Pour 47%, ce n'est pas une priorit\u00e9.\n\u00abLe plus frappant, c'est de voir \u00e0 quel point ils sont r\u00e9sign\u00e9s, comme s'ils avaient accept\u00e9 une fois pour toutes que ce n'\u00e9tait pas pour eux\u00bb, observe Michelle Demessine, secr\u00e9taire d'Etat au Tourisme. C'est autour du th\u00e8me de l'acc\u00e8s aux vacances pour tous qu'elle lance, les 6 et 7 mai, les Etats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme social et associatif: comment redonner le go\u00fbt du d\u00e9paysement \u00e0 ceux qui ne quittent plus leur cit\u00e9? Comment les aider \u00e0 partir? Quel type d'encadrement leur offrir? Quelles activit\u00e9s leur proposer?\nDerri\u00e8re toutes ces interrogations se profile la question de l'\u00e9volution du tourisme associatif et social. N\u00e9 au d\u00e9but des Trente Glorieuses, il a accompagn\u00e9 et d\u00e9mocratis\u00e9 l'acc\u00e8s aux vacances pour les salari\u00e9s. De comit\u00e9s d'entreprise en maisons familiales ou en villages vacances, l'offre s'est \u00e9largie jusqu'\u00e0 repr\u00e9senter aujourd'hui 800 000 lits. \u00abMalgr\u00e9 les efforts, les plus d\u00e9munis restent bloqu\u00e9s chez eux, insiste Michelle Demessine. Et ce n'est pas seulement une question d'argent. Ils ne font parfois m\u00eame pas appel aux aides financi\u00e8res. Le sentiment d'exclusion des ch\u00f4meurs ou des travailleurs pr\u00e9caires se r\u00e9percute sur les vacances. Ils ne se sentent pas concern\u00e9s.\u00bb Et pourtant, cet \u00e9t\u00e9, ils verront passer une bonne partie des 60 millions de touristes qui viennent chaque ann\u00e9e visiter la France.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-vacances-les-retifs-et-les-exclus_633537.html"}, {"title": "Petites langues, grand d\u00e9bat", "text": "En signant la Charte europ\u00e9enne sur les langues r\u00e9gionales, la France amorce leur reconnaissance. Mais la Constitution ne le pr\u00e9voit pas\nLes 6 et 7 mai, \u00e0 Budapest, lors du Comit\u00e9 des ministres du Conseil de l'Europe, la France est devenue le 19e pays signataire de la Charte europ\u00e9enne sur les langues r\u00e9gionales ou minoritaires, adopt\u00e9e en 1992. En attendant la ratification du Parlement, c'est un pas vers la reconnaissance officielle des langues r\u00e9gionales.\nSur les 98 articles qui composent la Charte, le pays signataire n'est tenu de s'engager que sur 35. Les huit Etats qui l'ont d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9e en ont adopt\u00e9, en moyenne, une cinquantaine. D'apr\u00e8s Pierre Encrev\u00e9, charg\u00e9 des langues r\u00e9gionales aupr\u00e8s de Catherine Trautmann, ministre de la Culture, la France ne devrait en choisir que 39, pour ne pas engager le Parlement dans une r\u00e9vision de la Constitution. En effet, certains articles obligent les administrations \u00e0 s'exprimer dans une langue r\u00e9gionale lorsque le nombre de locuteurs le justifie. Or, d'apr\u00e8s l'article 2 de la Constitution, le fran\u00e7ais est la seule langue officielle de la R\u00e9publique.\nL'association Diwan, qui scolarise en breton pr\u00e8s de 2 000 enfants, a profit\u00e9 de l'imminence de la signature pour demander l'application du statut public \u00e0 ses \u00e9coles, recevant le soutien de Lionel Jospin. \u00abIl ne s'agit pas de rendre obligatoire l'enseignement du breton, d\u00e9clare Andrew Lincoln, pr\u00e9sident de Diwan. Mais d'accorder de vrais droits aux familles qui le choisissent.\u00bb Aux personnalit\u00e9s, dont Georges Sarre, Gis\u00e8le Halimi et Pierre-Andr\u00e9 Taguieff, qui ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition contre la ratification, estimant qu'elle remet en question le principe constitutionnel de l'unit\u00e9 du peuple fran\u00e7ais, Andrew Lincoln r\u00e9torque: \u00abAyons confiance en la R\u00e9publique, assumons notre pluralisme linguistique. La mont\u00e9e d'une sorte de socialisme nationaliste \u00e0 la R\u00e9gis Debray ou \u00e0 la Max Gallo me pr\u00e9occupe.\u00bb\nLa liste des langues concern\u00e9es par la Charte ne sera connue qu'au moment de sa ratification par le Parlement. Si le breton, le basque, le corse ou les langues d'outre-mer n'ont pas de souci \u00e0 se faire, le kabyle craint d'\u00eatre oubli\u00e9, malgr\u00e9 le soutien du juriste Guy Carcassonne, auteur du rapport sur la constitutionnalit\u00e9 de la Charte: \u00abLa Charte d\u00e9fend aussi les langues minoritaires, c'est-\u00e0-dire parl\u00e9es par des Fran\u00e7ais en nombre significatif, et qui ne sont pas des langues officielles ailleurs, comme le yiddish ou le berb\u00e8re.\u00bb Le volap\u00fck, lui, n'est pas concern\u00e9...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/petites-langues-grand-debat_633532.html"}, {"title": "Emprunts russes", "text": "A propos de la lettre \u00abEmprunts russes\u00bb (L'Express n\u00b0 2486). (...) Il y a une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre une action et une obligation. Une action conf\u00e8re \u00e0 son d\u00e9tenteur la propri\u00e9t\u00e9 d'une fraction du capital d'une soci\u00e9t\u00e9. Son cours \u00e9volue en fonction de la situation financi\u00e8re de l'entreprise et des pr\u00e9visions \u00e0 court et moyen terme. Euro Disney a connu des ann\u00e9es noires, commercialement, et a longtemps support\u00e9 des charges financi\u00e8res trop lourdes. C'est malheureusement l'actionnaire qui a subi le contrecoup de cette situation d\u00e9licate. Le cas des emprunts russes est d'une tout autre nature. Ce sont des obligations \u00e9mises par l'Etat russe avant 1917 et qui portent sa garantie absolue. Les porteurs d'emprunts russes ont donc une cr\u00e9ance incontestable sur un Etat souverain. M\u00eame si elle la rembourse, tr\u00e8s partiellement, la Russie reste donc en d\u00e9faut de paiement de sa dette ext\u00e9rieure d'avant 1917, en violation flagrante et permanente du droit international. Elle ne respecte pas ses engagements envers les porteurs fran\u00e7ais, alors qu'elle trouve des arrangements financiers avec ses autres cr\u00e9anciers.\nP. de Pontbriand, Afper, Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/emprunts-russes_633525.html"}, {"title": "Les laur\u00e9ats", "text": "Grand Prix\nL'association l'A[Tribu] M\u00e9dias, pour le projet NTV (voir ci-contre).\nPrix Culture\nL'association rennaise L'Autre en images, pour son projet Points de vue. Des rencontres cin\u00e9matographiques sur le th\u00e8me de la folie, en collaboration avec des responsables et des pensionnaires d'institutions psychiatriques locales.\nPrix M\u00e9dias\nL'association T\u00e9l\u00e9 Sorbonne, pour son projet de t\u00e9l\u00e9vision diffus\u00e9e dans les amphis et les caf\u00e9s du Quartier latin.\nPrix Solidarit\u00e9\nL'association grenobloise A v\u00e9lo dans les dunes, pour son projet destin\u00e9 \u00e0 initier des paysans du B\u00e9nin \u00e0 l'usage de la bicyclette. Ces \u00e9tudiants de l'Is\u00e8re vont cr\u00e9er sur place un syst\u00e8me de location \u00e0 bas prix, ainsi qu'un atelier de r\u00e9paration.\nPrix Sport\nL'association Raid ISC, qui projette de descendre le Yukon, le plus long fleuve d'Alaska. Une exp\u00e9dition qui n'oublie pas les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques et qui fera l'objet d'un suivi r\u00e9gulier sur Internet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-laureats_633520.html"}, {"title": "Des \u00e9tudiants citoyens", "text": "Cette ann\u00e9e encore, les 250 candidats au prix Anima'Fac, L'Express, La Cinqui\u00e8me, France-Info avaient le sens de la solidarit\u00e9\nOffrir des v\u00e9los \u00e0 des paysans du B\u00e9nin et surtout leur apprendre \u00e0 les entretenir, descendre le plus long fleuve d'Alaska en cano\u00eb, organiser de v\u00e9ritables olympiades sportives, des festivals de jazz ou de techno, monter une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 sur un campus, publier une revue de po\u00e9sie et, bien s\u00fbr, ouvrir des sites sur le Web. Cette ann\u00e9e encore, les \u00e9tudiants ne manquent ni de dynamisme ni d'imagination. Tel est l'enseignement du prix de l'initiative \u00e9tudiante organis\u00e9 pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e par Anima'Fac et L'Express, en partenariat avec La Cinqui\u00e8me et France-Info. Un concours qui a pour objet d'encourager le bouillonnement associatif qui caract\u00e9rise aussi bien les facs que les \u00e9coles depuis une dizaine d'ann\u00e9es. Avec plus de 8 000 associations d'origine universitaire, on est loin des clich\u00e9s qui opposaient le militant politique souvent extr\u00e9miste des ann\u00e9es 70 \u00e0 la \u00abbof g\u00e9n\u00e9ration\u00bb des ann\u00e9es 80, d\u00e9senchant\u00e9e et soucieuse de son seul avenir professionnel. L'engagement associatif prend une telle ampleur que le ministre de l'Education nationale s'y int\u00e9resse de pr\u00e8s et vient d'\u00e9laborer une \u00abcharte de la vie \u00e9tudiante\u00bb, en attendant de prendre des mesures plus concr\u00e8tes.\nPlus de 250 dossiers ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us au si\u00e8ge d'Anima'Fac depuis le lancement du concours, il y a un mois \u00e0 peine. \u00abCette ann\u00e9e, le s\u00e9rieux et la qualit\u00e9 des projets sont nettement en hausse, tout comme le montant des budgets engag\u00e9s, presque toujours sup\u00e9rieur \u00e0 100 000 F\u00bb, note Guillaume Houzel, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral d'Anima'Fac.\nComme l'an dernier, les jeunes ont la fibre humanitaire. Les actions de solidarit\u00e9 en direction du tiers-monde ou des exclus se multiplient: organiser une campagne de lutte contre le sida en Afrique ou cr\u00e9er un dispensaire pour les enfants l\u00e9preux en Inde, mais aussi permettre \u00e0 des enfants d\u00e9favoris\u00e9s de conna\u00eetre les joies des sports d'hiver ou collecter des jouets gr\u00e2ce \u00e0 l'organisation de concerts. M\u00eame lorsqu'il s'agit de cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements culturels, le souci est non seulement de donner vie et animation au campus, mais aussi d'int\u00e9grer l'ensemble de la population \u00e0 la vie \u00e9tudiante. Ainsi, \u00e0 Rennes, l'association Clair-Obscur, une doyenne du mouvement estudiantin, organise des \u00abcin\u00e9quartiers\u00bb permettant aux non-\u00e9tudiants de voir des fims de qualit\u00e9 \u00e0 20 F la s\u00e9ance. Quand le mouvement associatif retrouve sa vocation essentielle: l'apprentissage de la citoyennet\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-etudiants-citoyens_633518.html"}, {"title": "Le nouvel \u00e2ge d'or", "text": "Pour rester dans la course, les entreprises renouent avec les chefs de produit. Entre-temps, le m\u00e9tier a \u00e9volu\u00e9: nouvelles missions, nouveaux profils\nOn a cru pouvoir se passer de lui, d\u00e9cider sans lui, vendre sans lui. On a m\u00eame annonc\u00e9 sa mort. On s'est tromp\u00e9. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9gime sec, le marketing revient en force. Depuis 1995, on embauche \u00e0 nouveau des assistants chefs de produit. Et les dirigeants reconnaissent manquer cruellement de chefs de produit exp\u00e9riment\u00e9s. Un effet boomerang qui ne surprend pas les experts des cabinets de recrutement. \u00abPendant la crise, les entreprises ont d\u00fb serrer les boulons. Elles ont r\u00e9duit leurs \u00e9quipes marketing au profit des \u00e9quipes commerciales, en rempla\u00e7ant les assistants chefs de produit par des stagiaires, observe Thierry Meiers, directeur conseil, responsable du d\u00e9veloppement marketing chez Bernard Julhiet. Aujourd'hui, ces m\u00eames entreprises r\u00e9alisent que, pour rester dans la course, elles doivent d\u00e9fendre leur marque.\u00bb En clair, la gestion de produit ne suffit plus. Il faut innover, scruter la concurrence, s\u00e9duire le client. Et \u00e7a, c'est justement le m\u00e9tier des pros du marketing.\nDans un march\u00e9 de plus en plus concurrentiel, les entreprises ont compris l'importance du marketing pour d\u00e9velopper leurs ventes. Il faut chouchouter le client? Elles le chouchouteront. \u00abLe consommateur est devenu exigeant. Il veut un produit adapt\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9sirs, ici et maintenant\u00bb, explique Dominique Billon, professeur de marketing \u00e0 Sup de co Bordeaux et auteur des Nouvelles Techniques du marketing, co\u00e9crit avec Jean-Michel Tardieu (Top \u00e9d., 1998). \u00abOn est entr\u00e9 dans l'\u00e8re du temps r\u00e9el, poursuit-il. Si le client attend trop longtemps son produit, il ira voir ailleurs.\u00bb\nNon seulement l'entreprise bataille pour conqu\u00e9rir de nouveaux acheteurs, mais elle a de plus en plus de mal \u00e0 les retenir une fois qu'ils sont l\u00e0. \u00abElle doit \u00e9viter ce zapping qui lui co\u00fbte une fortune, pr\u00e9cise Eric Falk, associ\u00e9 du cabinet PricewaterhouseCoopers. \u00c7a lui co\u00fbte moins cher de fid\u00e9liser un client que d'en conqu\u00e9rir un nouveau. On a trop longtemps sous-estim\u00e9 cette dimension.\u00bb\nDe nombreux secteurs, jusque-l\u00e0 peu friands de marketing, se laissent s\u00e9duire par cette fonction strat\u00e9gique. Si la \u00abgrande conso\u00bb recherche toujours des hommes et des femmes de marketing, les t\u00e9l\u00e9communications, banques, assurances, transports ou industries pharmaceutiques se mettent aussi \u00e0 utiliser leur savoir-faire. \u00abLa parapharmacie repr\u00e9sente un potentiel int\u00e9ressant pour les chefs de produit, observe Thierry Meiers. On verra bient\u00f4t de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s d'\u00e9coles de commerce remplacer des m\u00e9decins produits.\u00bb C'est le secteur high-tech qui rec\u00e8le, selon Eric Gandibleu, directeur ex\u00e9cutif marketing chez Michael Page, le plus gros gisement d'emplois. \u00abSi le march\u00e9 continue de se d\u00e9velopper \u00e0 cette vitesse, on aura plus de postes qui se cr\u00e9eront que de personnes arrivant sur le march\u00e9, pr\u00e9vient-il. Donc une p\u00e9nurie de sp\u00e9cialistes du marketing.\u00bb\nLes ann\u00e9es blues semblent bel et bien termin\u00e9es. Les recrutements ont repris, mais les recrut\u00e9s ont chang\u00e9. Nouveaux profils, nouvelles disciplines: le marketing est en pleine mutation. D\u00e9pass\u00e9 le chef d'orchestre qui jonglait entre les fameux 4 \u00abp\u00bb - produit, prix, promotion, publicit\u00e9. Aujourd'hui, les professionnels doivent se sp\u00e9cialiser. Category manager, trade marketer ou marketing one to one sont autant de nouveaux m\u00e9tiers, qui r\u00e9clament une plus grande sophistication.\nChez Procter ou L'Or\u00e9al, on ne jure que par le category management. Une petite r\u00e9volution pour le chef de produit, qui ne r\u00e9fl\u00e9chit plus sur une gamme ou une marque, mais sur un univers tout entier. Il ne travaillera plus, par exemple, sur le caf\u00e9, mais sur le petit d\u00e9jeuner. Autre nouveaut\u00e9: le trade marketing, qui permet d'\u00e9tablir des relations personnalis\u00e9es avec le distributeur, consid\u00e9r\u00e9 comme un client final, son r\u00f4le est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme strat\u00e9gique. Son salaire annuel peut atteindre 350 000 F dans les grandes entreprises. Mais c'est surtout le marketing relationnel, import\u00e9 des Etats-Unis - one to one, en version originale - qui bouleverse la profession. Un produit, un prix adapt\u00e9 \u00e0 l'humeur de chacun. Bref, c'est le marketing individualis\u00e9. Il soigne l'ego du consommateur, lui donne le sentiment d'\u00eatre unique. Dell l'a bien compris, qui fut le premier constructeur \u00e0 fabriquer des ordinateurs \u00e0 la demande, avec des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es \u00e0 monter comme un jeu Lego. \u00abAujourd'hui, on fait du ?sur-mesure de masse?. C'est le principe Ikea qui se duplique partout, note Dominique Billon. Montez dans un avion et vous verrez une dizaine de tarifs diff\u00e9rents inscrits sur les billets des passagers.\u00bb\nPour faire face \u00e0 l'\u00e9mergence de ces nouvelles disciplines, les entreprises recherchent des profils plus pointus. \u00abElles exigent une plus grande capacit\u00e9 de synth\u00e8se, une sensibilit\u00e9 plus forte, une hyper-r\u00e9activit\u00e9 au march\u00e9\u00bb, indique Jean-Michel Azzi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Maesina International Search. La tendance du moment? Des personnalit\u00e9s plus affirm\u00e9es que par le pass\u00e9, qui n'ont pas peur du terrain. \u00abPour travailler dans le marketing aujourd'hui, il faut un bon esprit d'analyse, l'envie de motiver une \u00e9quipe et le grain de fantaisie qui fera la diff\u00e9rence\u00bb, confirme Florence Hermelin, responsable des \u00e9tudes du DESS marketing \u00e0 l'IEP Paris.\nA l'avenir, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s en marketing devront surtout ne pas avoir peur de bouger. D'un poste de commercial \u00e0 un job dans le marketing. D'un pays \u00e0 un autre. Dans les domaines des cosm\u00e9tiques, lessives, d\u00e9tergents ou petits appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, les d\u00e9cisions se prennent \u00e0 l'\u00e9chelle non plus locale, mais internationale. Sur les deux derni\u00e8res promotions du DESS parisien - soit 52 \u00e9tudiants - une vingtaine travaillent aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9tranger: dans la distribution \u00e0 New York ou en Allemagne, chez L'Or\u00e9al et Danone en Espagne. \u00abUn jeune qui se destine au marketing changera de poste plusieurs fois dans sa vie, avertit Jean-Michel Azzi. Le marketing n'est pas un m\u00e9tier ou l'on vieillit. Les carri\u00e8res monolithiques, \u00e7a n'existe plus.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-nouvel-age-d-or_633513.html"}, {"title": "\"La fiert\u00e9 honteuse des enfants survivants\"", "text": "N'intimez pas le silence aux enfants du Kosovo, supplie le p\u00e9dopsychiatre Boris Cyrulnik, l'auteur d'Un merveilleux malheur (Odile Jacob). Les enfants sont capables d'accomplir des merveilles pour surmonter des \u00e9preuves, dit-il, \u00e0 condition qu'on ne les scotche pas dans leur malheur, \u00e0 coups de fausse compassion ou de pudeurs d\u00e9plac\u00e9es.\nVous combattez l'id\u00e9e que tout se joue avant 6 ans. Mais se remet-on jamais d'une guerre subie tout-petit? Les enfants survivent \u00e0 la guerre quand on sait les accueillir, et les soutenir. Nous avons les t\u00e9moignages des orphelins de la Seconde Guerre mondiale. Tous ont souffert de troubles biologiques et psychologiques: arr\u00eat de s\u00e9cr\u00e9tion des hormones de croissance et des hormones sexuelles, retards de langage, balancements. Ceux qui ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sont devenus universitaires ou cr\u00e9ateurs. Ceux qui ne s'en sont pas sortis ont souffert du regard social. La soci\u00e9t\u00e9 est tr\u00e8s forte pour organiser des carri\u00e8res de victimes.\nVous stigmatisez la m\u00e9fiance des collectivit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard du malheur individuel. C'est encore plus grave, les victimes suscitent du d\u00e9go\u00fbt. On a tendance \u00e0 les traiter comme des sous-hommes, des sortes de monstres. C'est moche, la souffrance. Du coup, ces enfants fracass\u00e9s se sentent doublement coupables. Ils sont heureux d'avoir surv\u00e9cu. Ils en sont m\u00eame fiers: je suis un h\u00e9ros, car je suis plus fort que la mort. Mais il s'agit d'une fiert\u00e9 honteuse. Ils se sentent coupables de leur bonheur. Ils se jugent ignobles.\nComment aider un enfant traumatis\u00e9? En le faisant parler et dessiner. En le dissuadant de se punir perp\u00e9tuellement. Ces enfants ont tendance \u00e0 placer la barre tr\u00e8s haut: je dois \u00eatre un surhomme, se disent-ils. La souffrance les contraint \u00e0 la bagarre. Ils compensent parfois par un \u00e9norme courage, une capacit\u00e9 de travail remarquable. Il faut juste savoir leur donner des tuteurs de d\u00e9veloppement: de l'humour, de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'\u00e9coute.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/la-fierte-honteuse-des-enfants-survivants_492103.html"}, {"title": "Mais qui peut battre Martine?", "text": "\u00abMartine Aubry dispose d'un boulevard jusqu'aux \u00e9lections municipales de 2001.\u00bb Ce pronostic flatteur ne provient pas de l'un des fans de la ministre de l'Emploi et de la Solidarit\u00e9, un imprudent \u00abaubryol\u00e2tre\u00bb, mais d'Alex T\u00fcrk lui-m\u00eame! L'atypique s\u00e9nateur gaulliste, qui tenta en 1989 et en 1995 de ravir le beffroi \u00e0 Pierre Mauroy, explique son pessimisme par le retard accumul\u00e9 par la droite depuis qu'il a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il y a pr\u00e8s de quatre ans. Et T\u00fcrk d'ajouter: \u00abAvec l'association Lille-Lomme, qui miserait une thune sur les chances de l'opposition lilloise en 2001?\u00bb\nEffectivement, en annon\u00e7ant au d\u00e9but de l'ann\u00e9e le projet de \u00abPacs\u00bb entre Lille et Lomme, respectivement 178 000 et 26 800 habitants, dont la r\u00e9alisation est pr\u00e9vue dans moins de un an, l'ancien Premier ministre de Fran\u00e7ois Mitterrand ne se doutait pas qu'il lancerait si violemment la campagne des \u00e9lections municipales de 2001. La droite lilloise, parce que cette fusion communale scellerait son destin pour de longues ann\u00e9es, sort de sa torpeur.\nUn peu emprunt\u00e9 dans le r\u00f4le d'agitateur d'\u00e9pouvantail, Christian Decocq, chef de file de l'opposition municipale, exclu du RPR lors des r\u00e9gionales, mais dont la r\u00e9int\u00e9gration est en examen Rue de Lille, s'indigne: \u00abAvec le renfort de Lomme, nous allons subir encore trente ans de socialisme \u00e0 Lille.\u00bb Le maire de Marcq-en-Bar?ul Jean-Ren\u00e9 Lecerf, un autre gaulliste, voit dans le rapprochement des deux fiefs socialistes \u00abun trucage\u00bb destin\u00e9 \u00e0 assurer une victoire pour Martine Aubry, elle qui s'est fait \u00e9lire en 1997 dans une circonscription acquise \u00e0 la gauche. L'int\u00e9ress\u00e9e d\u00e9ment cat\u00e9goriquement: \u00abC'est Yves Durand [le d\u00e9put\u00e9 maire de Lomme] qui a ressenti le besoin de s'accrocher \u00e0 la locomotive lilloise, affirme la premi\u00e8re adjointe au maire. Nous n'en sommes vraiment pas \u00e0 aller chercher des voix dans d'autres communes, car nous n'en n'avons pas besoin pour gagner en 2001.\u00bb\nEn 1995, Mauroy l'a pourtant emport\u00e9, dans le cadre d'une triangulaire impos\u00e9e par le Front national, avec le score un peu humiliant de 48,5%. \u00abLe FN a fait l'\u00e9lection de Mauroy, minoritaire dans sa ville\u00bb, a pavois\u00e9 Alex T\u00fcrk. Les conseillers du maire ont d\u00fb faire le calcul: s'il y avait eu association avec Lomme, une commune de l'Ouest lillois o\u00f9 les socialistes seuls p\u00e8sent 63% de l'\u00e9lectorat, la liste de gauche aurait pu d\u00e9passer 52%. L'opposition municipale juge d'ailleurs significatif que l'annonce de l'association Lille-Lomme ait \u00e9t\u00e9 faite au moment m\u00eame o\u00f9 explosait le Front national, ce qui pourrait bien l'emp\u00eacher d\u00e9sormais de se maintenir au second tour des \u00e9lections. Decocq et ses amis se d\u00e9lectent d'un joli mot d'excuses - ironiques? - de Mauroy au cours d'un bureau de la communaut\u00e9 urbaine: \u00abPardonnez-moi ce petit p\u00e9ch\u00e9 de gourmandise.\u00bb Un aveu?\n\u00abL'agrandissement de la petite ville de Lille est indispensable, d\u00e9clare Pierre Mauroy, car nous manquons cruellement de surface.\u00bb Et de regretter que les tentatives d'approche avec Loos, Faches-Thumesnil, Ronchin et Lezennes aient \u00e9chou\u00e9. Pour d\u00e9montrer que l'association avec les Lommois n'est pas une op\u00e9ration politicienne, Mauroy a lanc\u00e9 un appel au rapprochement \u00e0 \u00abtoutes les communes qui le souhaiteraient, sans distinction de couleur politique\u00bb. D\u00e8s lors, on s'attendait \u00e0 ce que ses voisins de droite le prennent au mot et lui disent: \u00abChiche!\u00bb A commencer par Jean-Ren\u00e9 Lecerf, selon lequel \u00absi Lille avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 Marcq-en-Bar?ul [36 900 habitants], Alex T\u00fcrk aurait gagn\u00e9 en 1995\u00bb. Alors pourquoi le vice-pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 urbaine refuse-t-il de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 l'offre de Mauroy? \u00abParce qu'il ne l'accepterait jamais.\u00bb Cette affirmation n'est-elle pas gratuite?\nBeaucoup plus pr\u00e9occupant pour le maire, le projet Lille-Lomme a jet\u00e9 le trouble dans sa propre majorit\u00e9, notamment au sein du groupe dit \u00abdes personnalit\u00e9s\u00bb pr\u00e9sid\u00e9 par le recteur Michel Falise, pourtant proche de Martine Aubry: \u00abNous sommes perplexes, car il s'agit d'une strat\u00e9gie de conqu\u00eate du pouvoir qui nous est \u00e9trang\u00e8re.\u00bb Bizarrement membre du m\u00eame groupe des \u00abpersonnalit\u00e9s ind\u00e9pendantes\u00bb, Yvan Renar, s\u00e9nateur et chef de file des communistes au conseil r\u00e9gional, va plus loin: \u00abIl faut absolument consulter les Lommois par r\u00e9f\u00e9rendum avant toute association. Ne serait-ce que pour \u00e9viter toute pol\u00e9mique, tout proc\u00e8s d'intention.\u00bb\nLorsqu'on lui parle de r\u00e9f\u00e9rendum, Pierre Mauroy voit rouge: \u00abUne telle consultation n'est pas obligatoire. Et les citoyens pourront s'exprimer lors des \u00e9lections municipales de 2001.\u00bb Ce qui ne signifiera pas que le projet d'association aura \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifiquement approuv\u00e9 par les Lommois. Pour ces derniers, le maire se veut rassurant: \u00abL'augmentation de leurs imp\u00f4ts sera \u00e9tal\u00e9e sur douze ans.\u00bb\nSur le terrain de la d\u00e9mocratie locale et de l'intercommunalit\u00e9, Pierre Mauroy a d\u00fb se battre sur un autre front, ouvert, celui-l\u00e0, par Bernard Roman: le d\u00e9put\u00e9 socialiste s'est prononc\u00e9 en faveur de l'\u00e9lection des conseillers de la communaut\u00e9 urbaine au suffrage universel, alors qu'ils sont aujourd'hui d\u00e9sign\u00e9s par les 87 conseils municipaux en leur sein. Un projet politique difficilement contestable sur le fond: pourquoi une assembl\u00e9e qui g\u00e8re un budget de 8 milliards de francs, cinq fois plus que celui de la ville de Lille, ne devrait pas rendre des comptes directement aux citoyens de la m\u00e9tropole? \u00abJ'avais \u00e9t\u00e9 entendu par plusieurs dirigeants socialistes \u00e0 Paris\u00bb, confie Roman. Mais c'\u00e9tait oublier la r\u00e9sistance de Pierre Mauroy: \u00abOn ne peut pas aller si vite. Car un scrutin de listes \u00e9liminerait les maires des petites communes. Attendons 2007 ou 2013.\u00bb Respectueux, mais pas du tout convaincu, Roman a d\u00fb remballer son projet.\nC'est que, pour Pierre Mauroy, le maintien d'un bon climat dans la m\u00e9tropole lilloise est crucial. Parce qu'il a envie de continuer \u00e0 vivre sa passion pour Lille, Mauroy envisage clairement un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate de la communaut\u00e9 urbaine en 2001, ann\u00e9e o\u00f9 il sollicitera aussi les grands \u00e9lecteurs pour retourner au S\u00e9nat jusqu'en 2010, ce qui l'am\u00e8nera \u00e0 f\u00eater au palais du Luxembourg ses 82 printemps. \u00abJe suis tr\u00e8s en forme\u00bb, rassure Mauroy, qui entend juste abandonner cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence de l'Internationale socialiste, pour avoir le temps d'\u00e9crire ses M\u00e9moires. \u00abMais pas question de commencer un nouveau mandat de maire de Lille\u00bb, dit-il pour faire taire les rumeurs aliment\u00e9es par sa belle sant\u00e9. Pas question non plus de laisser son fauteuil \u00e0 la dauphine, Martine Aubry, avant 2001. Une telle \u00e9ventualit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e sous forme d'une d\u00e9claration de la ministre de l'Emploi au Nouvel Observateur en octobre: \u00abJe partirai [du gouvernement] avant 2001, c'est s\u00fbr.\u00bb \u00abUn propos maladroit\u00bb, juge Mauroy. \u00abIl fallait lire ?avant 2002?, rectifie Aubry. Si je voulais devenir maire de Lille avant 2001... je ne le dirais pas.\u00bb\nCette clarification ne d\u00e9pla\u00eet pas \u00e0 l'opposition. \u00abSi Mauroy se repr\u00e9sente, c'est perdu\u00bb, lance Lecerf, en hommage \u00e0 un monstre sacr\u00e9. Une arriv\u00e9e anticip\u00e9e d'Aubry ruinerait aussi la rh\u00e9torique sur \u00abla Parisienne toujours de passage \u00e0 Lille\u00bb. Mis \u00e0 part ce th\u00e8me de la \u00abparachut\u00e9e\u00bb, peu cr\u00e9dible, la droite lilloise a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas refaire la m\u00eame campagne qu'en 1995: elle sera plus courte et plus adapt\u00e9e \u00e0 son \u00e9lectorat traditionnel.\nL'homme est-il d\u00e9j\u00e0 choisi? \u00abJe suis pr\u00eat \u00e0 prendre la t\u00eate de liste, avec lucidit\u00e9 et modestie, d\u00e9clare Christian Decocq. Mais je n'annoncerai mon leadership que dans un an.\u00bb Ce juriste de 54 ans, qui se qualifie d' \u00ab\u00e9colo de droite\u00bb, est directeur adjoint \u00e0 l'Agence de l'eau Artois-Picardie et pr\u00e9sident du groupe RPR \u00e0 la communaut\u00e9 urbaine, bien qu'exclu du parti gaulliste par Philippe S\u00e9guin en 1998 pour sa candidature sur la liste de Jean-Louis Borloo aux r\u00e9gionales. Decocq commence \u00e0 \u00eatre populaire dans la ville, lui qui, en 1995, \u00e9tait encore inconnu de 88% des Lillois. Il a remport\u00e9 en mars dernier une \u00e9lection partielle avec 56,5% des voix dans le canton de Lille-centre, le plus \u00e0 droite de la ville.\n\u00abJe ne vais pas refaire les erreurs d'Alex T\u00fcrk, insiste Christian Decocq. Les bourgeois nous ont reproch\u00e9 de les avoir abandonn\u00e9s.\u00bb Effectivement, en 1995, la campagne ressemblait \u00e0 un combat \u00e0 fronts renvers\u00e9s: T\u00fcrk a ratiss\u00e9 pendant six ans les cages d'escalier des cit\u00e9s meurtries par le ch\u00f4mage, pendant que Mauroy visitait les commerces des quartiers riches avec l'aide pr\u00e9cieuse de Michel Falise. Pour reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat catholique, la future t\u00eate de liste compte beaucoup sur Jacques Richir, membre de la Nouvelle UDF, porte-parole du groupe d'opposition \u00e0 la mairie, \u00abqui baigne dans l'eau b\u00e9nite\u00bb, comme le dit joliment Decocq. Ses trois th\u00e8mes de campagne pour 2001 sont d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9s: fiscalit\u00e9, ins\u00e9curit\u00e9 et ch\u00f4mage.\n\u00abDecocq parle beaucoup d'ins\u00e9curit\u00e9 et de drogue... cela ne vous fait pas penser au discours du FN?\u00bb interroge Martine Aubry, soudainement caustique. Et d'ajouter: \u00abL'opposition n'a aucun projet pour Lille. Que propose-t-elle, par exemple, pour diminuer les imp\u00f4ts? Comment peut-on conqu\u00e9rir une ville en se contentant de d\u00e9noncer?\u00bb La droite exploite contre la n\u00b0 2 du gouvernement le taux de ch\u00f4mage lillois, qui flirte avec les 20%? \u00abBeaucoup d'emplois sont cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Lille, r\u00e9pond-elle, mais les ch\u00f4meurs ont tendance \u00e0 venir s'installer dans la capitale r\u00e9gionale.\u00bb \u00abConcentrez vos tirs sur Aubry! recommande T\u00fcrk \u00e0 Decocq et \u00e0 Richir. Et \u00e9vitez les attaques contre Mauroy, ressenties par la majorit\u00e9 des Lillois comme autant de reproches de l'avoir gard\u00e9 pendant vingt-six ans \u00e0 la mairie.\u00bb Message re\u00e7u. \u00abLa greffe Aubry ne prend pas \u00e0 Lille, ass\u00e8ne Decocq. Elle n'a ni le charisme de Mauroy ni son talent pour rassembler les communistes et les chr\u00e9tiens.\u00bb Et les leaders de droite d'affirmer qu'elle ne serait pour rien dans les petites r\u00e9alisations de la municipalit\u00e9 depuis quatre ans.\n\u00abJe ne sais pas si c'est gr\u00e2ce \u00e0 Martine Aubry, mais, pour mon quartier, le bilan de l'\u00e9quipe Mauroy est positif\u00bb, d\u00e9clare le Dr Walid Hanna, pr\u00e9sident de l'association Equilibre, regroupant 220 familles du faubourg de B\u00e9thune, une zone d\u00e9favoris\u00e9e o\u00f9 vivent 8 000 Lillois. Revirement radical de la part de ce m\u00e9decin franco-libanais de 37 ans, r\u00e9put\u00e9, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pour ses coups de gueule contre Aubry. Une \u00e9volution inverse de celle de Farid Sellani, conseiller municipal de 25 ans repr\u00e9sentant le quartier Lille-Sud, qui s'est mis \u00e0 accuser la premi\u00e8re adjointe de \u00abvendeuse de r\u00eave\u00bb en annon\u00e7ant qu'il combattrait le PS aux municipales de 2001. D\u00e9claration de guerre, faite dans les colonnes de L'Express et sur le plateau de France 2, suivie d'une path\u00e9tique repentance devant tous les conseillers municipaux, \u00e0 la demande expresse de Pierre Mauroy.\n\u00abJ'entends d\u00e9j\u00e0 la col\u00e8re de mes amis Alex T\u00fcrk et Jacques Richir, reprend Walid Hanna, mais je suis oblig\u00e9 de reconna\u00eetre que l'opposition municipale se d\u00e9sint\u00e9resse du quartier et que les socialistes ont tenu leurs promesses.\u00bb Et le militant associatif de citer les projets r\u00e9alis\u00e9s au faubourg de B\u00e9thune en partie gr\u00e2ce \u00e0 la mairie, subventions \u00e0 l'appui: le Ludobus, l'Espace sant\u00e9, avec une mutuelle \u00e0 10 francs par mois, l'ouverture d'un fast-food avec trente emplois \u00e0 la clef, l'ouverture plus tardive des maisons de jeunes et l'arriv\u00e9e d'\u00e9ducateurs de nuit pour diminuer le nombre de d\u00e9pr\u00e9dations et de violences. \u00abL'ambiance du quartier s'am\u00e9liore, se r\u00e9jouit Hanna. La preuve? Il n'y a plus d'appartement vacant \u00e0 la r\u00e9sidence Concorde, alors qu'il y en avait 260 en 1995.\u00bb\nS'il en avait l'intention, Decocq aurait donc du mal \u00e0 faire campagne au faubourg de B\u00e9thune. Le sp\u00e9cialiste de l'environnement aura sans doute plus de facilit\u00e9 avec l'\u00e9lectorat \u00e9cologiste. \u00abDecocq est plus proche de nous que Mauroy\u00bb, r\u00e9sume Dominique Plancke, pr\u00e9sident des Verts de la r\u00e9gion. Il est vrai que la rupture est consomm\u00e9e depuis six ans entre les socialistes et les \u00e9colos de gauche. Et la r\u00e9conciliation ne semble pas pour demain: \u00abAu vu du bilan des conseils de quartier et du conseil communal de concertation, la d\u00e9mocratie a plut\u00f4t recul\u00e9 \u00e0 Lille\u00bb, juge s\u00e9v\u00e8rement Plancke. Le Vert entend bien faire perdre de sa superbe \u00e0 la favorite Aubry, qui s'appr\u00eate, tr\u00e8s calmement, \u00e0 essuyer les coups du \u00abmodeste\u00bb Decocq. A deux ans du scrutin, le duel appara\u00eet tr\u00e8s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/mais-qui-peut-battre-martine_490880.html"}, {"title": "Guerre judiciaire au Congo", "text": "Le pr\u00e9sident Denis Sassou-Nguesso s'appr\u00eate \u00e0 porter plainte contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur Pascal Lissouba. Pour crimes \u00e9conomiques.\nLa guerre entre le g\u00e9n\u00e9ral Denis Sassou-Nguesso, actuel pr\u00e9sident du Congo, et son pr\u00e9d\u00e9cesseur Pascal Lissouba, aujourd'hui en exil \u00e0 Londres, est loin d'\u00eatre termin\u00e9e. Elle devrait m\u00eame se d\u00e9placer sur le terrain judiciaire puisque Sassou- Nguesso, par l'interm\u00e9diaire de trois avocats fran\u00e7ais - Patrick Quentin, Francis Szpiner et Patrick Maisonneuve - s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9poser deux plaintes au p\u00e9nal.\nLa premi\u00e8re, \u00e0 Paris, vise les crimes de droit commun qui auraient \u00e9t\u00e9 commis par Pascal Lissouba alors qu'il \u00e9tait encore au pouvoir; la seconde, d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Brazzaville, concerne les crimes \u00e9conomiques dont il se serait rendu coupable: pillage des deniers de l'Etat et achats d'armes en pagaille \u00e0 des interm\u00e9diaires slovaques et sud-africains. Cela, au moment o\u00f9 la guerre civile faisait rage, \u00e0 Brazzaville, de juin \u00e0 octobre 1997, entre le clan du pr\u00e9sident Pascal Lissouba et celui de Sassou-Nguesso. A l'arri\u00e8re-plan de ce conflit, le r\u00f4le d'Elf Congo, qui aurait garanti, le 1er avril 1993, 500 millions de francs au r\u00e9gime de Lissouba, pour la r\u00e9alisation de \u00abprojets d'ordre \u00e9conomique et social\u00bb... qui ne semblent pas avoir vu le jour. A l'arri\u00e8re- plan encore, le r\u00f4le de la Banque fran\u00e7aise intercontinentale (Fiba), discret \u00e9tablissement situ\u00e9 en plein Paris, dont le capital est d\u00e9tenu \u00e0 50,9% par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s gabonais et \u00e0 42,5% par Elf. La Fiba est, en r\u00e9alit\u00e9, le bras s\u00e9culier en Afrique du groupe p\u00e9trolier fran\u00e7ais.\n31 ao\u00fbt 1992. A l'issue d'\u00e9lections libres, Pascal Lissouba succ\u00e8de \u00e0 Denis Sassou- Nguesso \u00e0 la t\u00eate du Congo. Son arriv\u00e9e au pouvoir suscite un espoir certain pour ce pays. Espoir d\u00e9\u00e7u. D'abord, parce que le nouveau pr\u00e9sident ne respecte pas le principe de coalition mis en place avec le parti de Sassou-Nguesso. Ensuite, parce que, tr\u00e8s vite, Lissouba s'oppose violemment au maire de Brazzaville, Bernard Kolelas. Enfin, sur le plan \u00e9conomique, le nouveau pr\u00e9sident du Congo prend des initiatives qui conduisent son pays \u00e0 la faillite: il hypoth\u00e8que les richesses du pays - bois, min\u00e9raux rares et, surtout, p\u00e9trole - en \u00e9change de cr\u00e9dits internationaux remboursables \u00e0 long terme. C'est ainsi que, pour la seule ann\u00e9e 1993 - selon les documents que L'Express a en sa possession - Lissouba donne mandat \u00e0 des \u00abconsultants\u00bb pour n\u00e9gocier des emprunts consid\u00e9rables: 500 millions de dollars le 2 mars, 275 millions le 3 avril, 300 millions le 28 juin, 40 millions le 7 ao\u00fbt, et 500 millions encore, le 13 novembre.\nToujours en qu\u00eate d'argent, Pascal Lissouba va jusqu'\u00e0 gager, pour dix ans, la production du groupe p\u00e9trolier italien Agip contre le paiement imm\u00e9diat de 600 millions de dollars. Cette politique a des effets d\u00e9sastreux. En effet, lorsque le mandat de Pascal Lissouba prend l\u00e9galement fin, le 31 ao\u00fbt 1997, la dette int\u00e9rieure du Congo atteint 6 milliards de francs, tandis que sa dette ext\u00e9rieure s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 27,8 milliards de francs, soit 22,5% du PIB. Tant et si bien que la Banque mondiale classe la dette du Congo comme \u00abd\u00e9linquante\u00bb.\nUn pays en champ de ruines\nEntre-temps, de juin \u00e0 octobre 1997, la guerre civile, \u00e0 Brazzaville, a transform\u00e9 le pays en champ de ruines. Lissouba, pour tenter d'\u00e9liminer son rival, ach\u00e8te des armes \u00e0 tout va. C'est ainsi qu'il s'adresse \u00e0 diverses officines, comme Joy Slovakia, install\u00e9e \u00e0 Bratislava, et dirig\u00e9e par un certain Andrzej Izdebski, ou CED Marketing Ltd, install\u00e9e \u00e0 Johannesburg (Afrique du Sud), et anim\u00e9e par le marchand d'armes Rudolf Wollenhaupt. Ce dernier lui livre, en septembre 1997, un Antonov 32, ainsi que 200 kalachnikovs, 10 caisses de munitions, tout en mettant \u00e0 sa disposition 12 mercenaires ukrainiens. Qui paie? La Fiba, la banque d'Elf. C'est ce qui ressort d'un courrier, adress\u00e9 \u00e0 Wollenhaupt, \u00e0 la mi-septembre 1997, par Claudine Munari, directrice du cabinet de Pascal Lissouba: \u00abNous tenons \u00e0 votre disposition \u00e0 notre banque de Paris (Fiba), \u00e9crit-elle, deux ch\u00e8ques de 500 000 dollars chacun (nos 1601 et 1602, American Express) en faveur de BD International et de CED Marketing Ltd.\u00bb Deux jours plus tard, Wollenhaupt accuse r\u00e9ception d'une missive, comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait le 27 juin, \u00e0 la suite de la commande de 2 h\u00e9licopt\u00e8res de transport. La Fiba sera \u00e0 nouveau sollicit\u00e9e par Lissouba, le 14 octobre 1997. Ce jour-l\u00e0, le ministre de l'Economie et des Finances demande au \u00abCher Monsieur Houdray\u00bb, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fiba, de r\u00e9gler 3,5 millions de dollars \u00e0 Andrzej Izdebski, sur son compte au Kredit Anstalt, \u00e0 Vienne (Autriche). Motif du virement: \u00abassistance et mat\u00e9riels a\u00e9riens\u00bb... A cette \u00e9poque, Pascal Lissouba n'est plus pr\u00e9sident du Congo. Sassou-Nguesso ne l'est pas encore. Un vide juridique r\u00e8gne dans le pays. Alors, la Fiba a-t-elle pay\u00e9? Pour le savoir, L'Express a tent\u00e9 de joindre son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Pierre Houdray. En vain.\nReste qu'Elf accordera tout de m\u00eame une faveur \u00e0 l'ex-pr\u00e9sident Lissouba. En effet, le 18 septembre 1997, le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint d'Elf Congo confirme au directeur g\u00e9n\u00e9ral des hydrocarbures \u00e0 Pointe-Noire le versement au Tr\u00e9sor congolais de 22,2 millions de dollars au titre des redevances p\u00e9troli\u00e8res.\nOctobre 1997. La guerre civile touche \u00e0 sa fin. Le 5, Sassou-Nguesso est pratiquement ma\u00eetre de Brazzaville, et, le 25, il est investi pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Le lendemain, Philippe Jaffr\u00e9, patron d'Elf, lui rend visite. La normalisation entre Elf et le nouveau r\u00e9gime congolais se met en place. Jusqu'\u00e0 ce coup de th\u00e9\u00e2tre de novembre 1997: le pr\u00e9sident d\u00e9chu Pascal Lissouba porte plainte contre Elf. Il accuse le groupe p\u00e9trolier... d'avoir fourni des armes \u00e0 Sassou- Nguesso. La plainte est finalement d\u00e9clar\u00e9e irrecevable. Aujourd'hui, le pr\u00e9sident du Congo s'appr\u00eate \u00e0 son tour \u00e0 saisir les tribunaux sur les gymnastiques financi\u00e8res de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Une initiative qui n'\u00e9meut gu\u00e8re Me Olivier de La Robertie, l'avocat de l'opposition congolaise en exil, anim\u00e9e par Lissouba et Kolelas, qui confie \u00e0 L'Express: \u00abVous savez, l'entourage du pr\u00e9sident \u00e9tait des plus discutables. Il n'est pas exclu que, maintenant, on veuille lui faire porter le chapeau.\u00bb A la justice, si elle est saisie, de trancher.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/afrique/guerre-judiciaire-au-congo_489631.html"}, {"title": "Poujade partira-t-il?", "text": "Les supputations sur une candidature du maire \u00e0 un sixi\u00e8me mandat vont bon train. La gauche l'esp\u00e8re, s\u00fbre de son succ\u00e8s. La droite locale, elle, envisage un retrait et tr\u00e9pigne d\u00e9j\u00e0 en l'absence de successeur d\u00e9sign\u00e9\nA Dijon, les \u00e9lections municipales ont rarement provoqu\u00e9 des migraines. Voter \u00e9tait un jeu d'enfant, tant la r\u00e8gle paraissait simple: on prend les m\u00eames et on recommence. Depuis 1944, \u00e0 l'exception d'un rapide interm\u00e8de \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, la ville, un peu pingre, ne s'est donn\u00e9e qu'\u00e0 deux maires, le l\u00e9gendaire chanoine Kir et le myst\u00e9rieux Robert Poujade. Cet ancien compagnon du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle f\u00eate, le jeudi 6 mai, ses 71 ans, dont vingt-huit pass\u00e9s comme premier \u00e9dile de la ville. En 2001, restera ou partira? C'est la question clef du scrutin. Personne ne conna\u00eet la r\u00e9ponse, tout le monde a donc son avis. \u00abAura-t-il le panache de se retirer?\u00bb s'interroge un commer\u00e7ant.\nLa plupart des personnalit\u00e9s de la ville pensent, souvent avec gourmandise, que la place se lib\u00e9rera avec le nouveau mill\u00e9naire: Jean-Fran\u00e7ois Bazin, premier adjoint RPR, fait valoir sa longue connaissance du personnage pour pronostiquer la fin d'une \u00e9poque. Pierre Bodineau, adjoint sans \u00e9tiquette, observe la situation de pr\u00e8s: \u00abLe maire donne le sentiment de quitter sa fonction.\u00bb Et Bodineau pr\u00e9voit une \u00ablev\u00e9e de boucliers\u00bb s'il d\u00e9cidait, malgr\u00e9 tout, de se pr\u00e9senter. Bernard Depierre, adjoint RPR \u00e0 la politique de la ville, au sport et \u00e0 la jeunesse, suppl\u00e9ant du maire dans sa circonscription l\u00e9gislative, suppute qu'une r\u00e9\u00e9lection de Poujade entra\u00eenerait le \u00abmandat de trop\u00bb. Il lui arrive pourtant de douter: \u00abIl doit se dire que tous ces petits ambitieux qui veulent sa place ne la m\u00e9ritent pas forc\u00e9ment.\u00bb\nLe s\u00e9nateur RPR Louis de Broissia parle d\u00e9j\u00e0 de Poujade au pass\u00e9: \u00abIl avait, il a de l'\u00e9nergie... pour aller au bout de son mandat.\u00bb Avant de l'enterrer sous les compliments: \u00abCe sera le maire du XXe si\u00e8cle, mais peut-il \u00eatre aussi celui du XXIe si\u00e8cle?\u00bb Si cela ne suffisait pas, l'avertissement n'est pas loin, avec le rappel de la division \u00e0 droite lors des municipales de 1995: \u00abQu'il y retourne et je serais surpris qu'il ne suscite pas, de nouveau, des dissidences.\u00bb Le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional, l'inclassable Jean-Pierre Soisson, n'est pas avare de son pronostic: \u00abIl n'ira pas.\u00bb Le d\u00e9put\u00e9 RPR Jean-Marc Nudant, \u00e9lu lors d'une partielle en 1998, affiche la prudence du n\u00e9ophyte: \u00abIl n'est pas le meilleur candidat pour 2001, il en est un parmi d'autres, mais il est sans doute le plus rassembleur.\u00bb Comme la Normandie para\u00eet proche, parfois, de Dijon. Le d\u00e9put\u00e9 UDF Fran\u00e7ois Sauvadet et le s\u00e9nateur de D\u00e9mocratie lib\u00e9rale Henri Revol, en revanche, sont plus clairs: ils s'attendent \u00e0 une nouvelle candidature Poujade.\nL'ancien ministre RPR Dominique Perben, lui, l'esp\u00e8re carr\u00e9ment. Le maire de Chalon-sur-Sa\u00f4ne, conscient que le d\u00e9part de Poujade susciterait un beau \u00abbazar\u00bb, est all\u00e9 de son sage conseil \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9: \u00abNe tournons pas autour du pot. Repr\u00e9sente-toi, et cette fois, mets ton successeur sur la liste, m\u00eame sans le d\u00e9signer publiquement.\u00bb Ce serait, pour les responsables nationaux de droite, le sc\u00e9nario id\u00e9al: Poujade choisirait son successeur, \u00e0 qui il c\u00e9derait sa place au cours du prochain mandat. Au si\u00e8ge du RPR, on r\u00eave d'un tel tour de passe-passe, qui limiterait les risques de casse. C'est pourquoi les dirigeants parisiens du mouvement privil\u00e9gient l'hypoth\u00e8se d'une nouvelle candidature Poujade, tout en sachant... qu'ils n'auront pas leur mot \u00e0 dire, devant l'imposante personnalit\u00e9 du maire. \u00abIl est clair que c'est lui qui d\u00e9cidera, avoue un responsable. Nous nous contenterons de lui dire: ?Est-ce que tu n'envisages pas de faire monter tel ou tel? ?\u00bb Poujade, encore et toujours? Chiche, r\u00e9pond... son principal opposant, le socialiste Fran\u00e7ois Rebsamen. Son intuition est que le maire se repr\u00e9sentera et qu'il parviendra enfin \u00e0 le battre. \u00abCe serait le plus respectable des adversaires et celui contre qui je gagnerais le plus facilement, assure-t-il. Il m'a d\u00e9j\u00e0 assez battu!\u00bb\nFace \u00e0 ce monceau d'incertitudes, de pronostics int\u00e9ress\u00e9s, de fausses confidences d\u00e9voil\u00e9es, l'un des plus proches collaborateurs du maire, le Pr Jacques Guerrin, ne sait pas trop que penser, au point de prendre des allures de Janus: le m\u00e9decin fait valoir qu'un homme est plus solide \u00e0 70 ans qu'\u00e0 60 ans; celui qui est \u00e9galement le deuxi\u00e8me adjoint de la ville reconna\u00eet que \u00abla question se pose de l'apr\u00e8s-trente ans de mandat\u00bb et pr\u00e9cise aussit\u00f4t: \u00abEst-ce pour autant une limite?\u00bb Un autre fid\u00e8le tente l'impossible d\u00e9cryptage: \u00abIl ne finira pas comme Chaban-Delmas, il n'est pas dans l'\u00e9tat d'esprit d'un candidat.\u00bb Mais la conclusion qu'il apporte n'est pas garantie: le maire ne courra pas le risque d'\u00eatre battu, mais il joue l'homme du recours. Et l'int\u00e9ress\u00e9? Lui aussi a sa \u00abpetite id\u00e9e\u00bb sur la question. Il est le seul \u00e0 savoir et le seul \u00e0 ne rien dire. Tout juste donne-t-il raison aux Parisiens... quand ils s'accordent peu d'influence sur les \u00e9lections de 2001: \u00abQu'ils cessent de raisonner en fonction de leur seule commodit\u00e9!\u00bb\nRobert Poujade, gaulliste historique davantage qu'homme de la droite traditionnelle, surveille son \u00e9ventuelle succession de pr\u00e8s. Il voudrait surtout \u00e9viter, \u00e9l\u00e9ment r\u00e9dhibitoire \u00e0 ses yeux, que Dijon porte \u00e0 sa t\u00eate un \u00e9lu trop marqu\u00e9 \u00e0 droite - une pierre dans le jardin de Louis de Broissia, s\u00e9duit nagu\u00e8re par les id\u00e9es de Philippe de Villiers. L'\u00e9pisode des s\u00e9natoriales, \u00e0 la fin de septembre 1998, pourrait se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9terminant. Le RPR a longtemps privil\u00e9gi\u00e9 la candidature de Poujade, avant de se rallier \u00e0 celle de Broissia, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 partir, quoi qu'il en soit, \u00e0 la bataille. Le premier ne se pr\u00e9senta finalement pas, le second fut \u00e9lu. Quand il repense \u00e0 ce triste moment, le maire, pourtant d\u00e9savou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, voit d\u00e9sormais les avantages qu'il pourrait en tirer: \u00abSi j'\u00e9tais devenu s\u00e9nateur, j'aurais choisi le confort et l'abandon.\u00bb Ce qui veut dire que, ne l'\u00e9tant pas, il reste disponible. Ses scores personnels incitent n\u00e9anmoins \u00e0 la prudence. Finie, la grande \u00e9poque o\u00f9 Poujade l'emportait haut la main, ne laissant \u00e0 ses adversaires que des r\u00f4les de figurants. En 1995, il a d\u00fb se sortir d'une triangulaire provoqu\u00e9e par un candidat dissident de droite et il a r\u00e9colt\u00e9 moins de 50% des suffrages. Il est rare de voir un homme de son \u00e2ge, abordant la derni\u00e8re phase de sa vie politique, r\u00e9ussir \u00e0 redresser une courbe qui s'affaisse.\nMais le maire est surtout critiqu\u00e9 pour n'avoir jamais favoris\u00e9 l'\u00e9mergence d'un dauphin. \u00abIl a soigneusement coup\u00e9 toutes les t\u00eates qu'il avait fait monter\u00bb, remarque un \u00e9lu de droite. Poujade feint de s'indigner de pareille accusation. Et Jean-Fran\u00e7ois Bazin, l'ancien pr\u00e9sident de la r\u00e9gion? Le maire ne tarit pas d'\u00e9loges sur celui qui fut \u00abun peu [son] fils spirituel\u00bb, bien qu'il reconnaisse la fragilit\u00e9 de sa situation actuelle. Et ses autres adjoints municipaux, dont il a favoris\u00e9 la carri\u00e8re? Et - histoire d'\u00eatre certain que les cartes soient vraiment brouill\u00e9es - Dominique Perben, qui serait \u00ab\u00e9lu et adopt\u00e9 par la ville\u00bb? \u00abL'un de mes grands soucis est de trouver l'homme, mais on ne le trouve pas toujours\u00bb, constate-t-il. Entre le \u00abvide\u00bb et le \u00abtrop-plein\u00bb chers au G\u00e9n\u00e9ral, Dijon oscille.\nLouis de Broissia n'a pas ce genre d'\u00e9tats d'\u00e2me. Tout heureux d'avoir montr\u00e9, lors des s\u00e9natoriales, que l'on pouvait \u00eatre \u00e9lu \u00abcontre Poujade\u00bb, il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son projet pour la ville. Fort de son titre de pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la C\u00f4te-d'Or, il va r\u00e9unir les \u00e9lus de l'agglom\u00e9ration dijonnaise pour envisager avec eux l'avenir. Mais ce m\u00eame titre pourrait embarrasser le s\u00e9nateur en cas de vote d'une loi restreignant le cumul des mandats. Jean-Fran\u00e7ois Bazin n'a pas, pour l'heure, ce genre de difficult\u00e9s. Critiqu\u00e9 par les \u00e9tats-majors de droite pour son attitude au conseil r\u00e9gional de Bourgogne, o\u00f9 il se trouve esseul\u00e9, \u00e0 droite, face \u00e0 Jean-Pierre Soisson, il a n\u00e9anmoins l'impression d'appara\u00eetre aux yeux des Dijonnais comme \u00abun homme de rigueur et de conscience qui ne va pas \u00e0 la soupe\u00bb.\nUn autre adjoint, le RPR Bernard Depierre, homme d'entreprise et de communication, n'exclut pas d'incarner le \u00abrenouvellement dans la continuit\u00e9\u00bb. Un slogan beau comme du Giscard. Pierre Bodineau, adjoint sans \u00e9tiquette qui se revendique comme \u00abnon politique\u00bb, ne veut \u00abfermer aucune porte\u00bb, mais se dit plus int\u00e9ress\u00e9 par l'agglom\u00e9ration que par la ville. Simple conseiller municipal, Yves Japiot n'a pas oubli\u00e9 son bon score de 1995. Ancien pr\u00e9sident du PR local, il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en dissident et avait r\u00e9colt\u00e9 17% des voix au second tour. Aujourd'hui membre de l'Association des amis de Jacques Chirac, il d\u00e9veloppe une savante strat\u00e9gie qu'il est impossible de ne pas d\u00e9coder. \u00abJe suis ind\u00e9pendant\u00bb, l\u00e2che-t-il d'abord. Quelques minutes plus tard tombe l'oracle: \u00abLe futur maire sera quelqu'un d'ind\u00e9pendant.\u00bb Au cas o\u00f9 il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 compris, il pr\u00e9cise qu'il ne sera pas \u00abpris au d\u00e9pourvu\u00bb, car il travaille d\u00e9j\u00e0 avec des gens de 30 \u00e0 40 ans qui sauront \u00e9merger le moment venu. Ne manque plus que le dessin pour ceux qui, vraiment, n'auraient pas suivi. Fran\u00e7ois Sauvadet, dont la circonscription entoure Dijon sans jamais y p\u00e9n\u00e9trer, est beaucoup plus elliptique sur ses intentions. Sans doute a-t-il retenu ce conseil que lui a d\u00e9livr\u00e9, au cours d'un d\u00e9jeuner en mars, Soisson: \u00abSi tu y penses, n'en parle jamais.\u00bb\nLa Bourgogne n'est pas l'Alsace-Lorraine. Fran\u00e7ois Rebsamen pense \u00e0 Dijon et en parle. Depuis dix ans qu'il s'attaque au maire, ce conseiller municipal, pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 la r\u00e9gion, a appris \u00e0 ne plus s'opposer frontalement: \u00abLe maire n'a plus d'amis, \u00e0 part moi peut-\u00eatre!\u00bb constate-t-il en s'amusant. Se retrouver face \u00e0 un maire inamovible, en place depuis trente ans et qui l'a battu deux fois aux municipales, lui a donn\u00e9 une id\u00e9e: proposer le d\u00e9m\u00e9nagement... de la mairie \u00e0 l'ext\u00e9rieur du centre historique de la ville. Son passage au cabinet de Pierre Joxe, alors ministre de l'Int\u00e9rieur, l'a rendu sensible aux probl\u00e8mes d'ins\u00e9curit\u00e9, qu'il abordera de front lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances, de m\u00eame qu'il aimerait d\u00e9battre des questions d'urbanisme. Ce sera l'un des enjeux majeurs des municipales, avec le r\u00e9am\u00e9nagement des zones militaires qui se lib\u00e8rent actuellement. En attendant, Rebsamen a besoin d'organiser sa gauche. Si les prochaines municipales prenaient la forme d'un combat droite-gauche, \u00abce serait mauvais signe\u00bb, avance-t-il, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se d\u00e9barrasser de quelques \u00abpollutions\u00bb dans son camp. Il le sait, la gauche dijonnaise souffre encore d'un manque de culture majoritaire. \u00abIl est possible que d'autres candidats se pr\u00e9sentent, y compris au PS\u00bb, pr\u00e9vient Colette Popard, conseill\u00e8re municipale socialiste, qui, tout en assurant ne pas \u00eatre int\u00e9ress\u00e9e par le poste, ajoute: \u00abA priori, Rebsamen est le mieux \u00e0 m\u00eame de rassembler, pour l'instant.\u00bb On a connu enthousiasme plus d\u00e9bordant. Heureusement, \u00e0 Paris, les dirigeants socialistes accordent toute leur confiance \u00e0 \u00abRebs\u00bb. Mais l'un des partenaires de la majorit\u00e9 plurielle n'a pas dit son dernier mot: le Mouvement des citoyens, et son repr\u00e9sentant local, Roland Carraz. Le d\u00e9put\u00e9 maire de Chen\u00f4ve entend prendre toute sa part aux combats politiques dijonnais du d\u00e9but du IIIe mill\u00e9naire. Doutant parfois de la capacit\u00e9 de Rebsamen \u00e0 \u00eatre l'homme de la victoire, Carraz pr\u00e9pare activement son projet d'agglom\u00e9ration, le meilleur moyen, pour lui, d'\u00eatre pr\u00e9sent jusqu'au bout.\nDijon \u00abtombant\u00bb \u00e0 gauche? La droite n'y croit pas une minute, \u00e0 moins qu'elle ne sombre dans la division. Une hypoth\u00e8se qui ne peut pas \u00eatre exclue dans cette partie de l'\u00e9chiquier politique o\u00f9 le pire est souvent fr\u00f4l\u00e9 \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre certain. De m\u00eame, une triangulaire suscit\u00e9e par l'extr\u00eame droite donnerait un s\u00e9rieux coup de pouce \u00e0 la gauche. Les amis de Jean-Marie Le Pen pr\u00e9voient de parachuter Eug\u00e8ne Terret, qui fut candidat \u00e0 Autun aux l\u00e9gislatives. Pour Pierre Jaboulet-Vercherre, gr\u00e2ce au conseil r\u00e9gional de Bourgogne, \u00able FN fait partie de la majorit\u00e9 de droite et est entr\u00e9 dans le paysage politique traditionnel de Dijon\u00bb. Aussi souhaite-t-il voir se r\u00e9it\u00e9rer dans la ville la situation qui a pr\u00e9valu au conseil r\u00e9gional: l'alliance de toute la droite, y compris l'extr\u00eame.\nQu'il est difficile de partir! En 2001, pour qui Poujade sera-t-il un obstacle? Pour la gauche ou pour la droite? Selon un proche, le maire pr\u00e9f\u00e8re contourner les obstacles plut\u00f4t que de les franchir. L'exercice n\u00e9cessitera, dans deux ans, une curieuse gymnastique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/poujade-partira-t-il_633620.html"}, {"title": "Le serment de Roland", "text": "Roland Ries devait rendre les clefs de la ville si Catherine Trautmann voulait reprendre son poste. Probl\u00e8me: le maire actuel se verrait bien continuer et la ministre de la Culture est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 revenir\nJe respecterai scrupuleusement l'engagement que j'ai pris \u00e0 son \u00e9gard et d\u00e9missionnerai... s'il le faut.\u00bb En politique, mieux vaut offrir ce que l'on n'est pas en mesure de conserver. Mais c'est \u00e0 l'\u00e9vidence \u00e0 reculons que Roland Ries envisage ce sc\u00e9nario, pour lui, catastrophe. Celui qui tient d'une main ferme les r\u00eanes de la ville et de la communaut\u00e9 urbaine de Strasbourg depuis le 6 juin 1997, date \u00e0 laquelle Catherine Trautmann, nomm\u00e9e ministre de la Culture, lui c\u00e9da son fauteuil, semble de moins en moins enclin \u00e0 endosser le r\u00f4le que cette derni\u00e8re semble vouloir lui d\u00e9dier: celui du pilote \u00e9jectable. N'ajoute-t-il pas d'ailleurs, dans la foul\u00e9e, au beau milieu d'un vaste bureau surplombant la place de l'Etoile, comme s'il fallait conjurer le sort: \u00abS'agissant de la suite, il faudra bien r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir comment l'un et l'autre allons nous positionner en vue des prochaines municipales?\u00bb Traduction: il sera impossible de faire sans moi!\nCar Roland Ries y croit. Premier magistrat d'une ville en pleine mutation, l'ancien premier adjoint de Catherine Trautmann a franchi le Rubicon. Bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 engranger les b\u00e9n\u00e9fices d'une gestion municipale quasi sans faille et \u00e0 briguer - m\u00eame s'il s'en d\u00e9fend, pour l'heure - un premier \u00abvrai\u00bb mandat en 2001. Il a suffi de deux petites phrases l\u00e2ch\u00e9es dans Les Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace pour que le d\u00e9bat \u00e9clate sur la place publique. Et que Ries se prenne pour ainsi dire \u00e0 distribuer les r\u00f4les: \u00e0 l'un, la mairie, et \u00e0 l'autre, la pr\u00e9sidence de la communaut\u00e9 urbaine de Strasbourg (CUS), un poste clef. Si, jusqu'\u00e0 cette sortie, dont il feint de s'\u00e9tonner des r\u00e9percussions, l'id\u00e9e d'un ticket Ries-Trautmann relevait de conciliabules de couloir, aujourd'hui le d\u00e9bat est dans la rue: en d\u00e9voilant ses cartes, le maire actuel a montr\u00e9 qu'il avait pris go\u00fbt \u00e0 son poste. Au point d'aller chercher querelle \u00e0 son ancienne tutrice? De lui livrer bataille? Personne ne veut y croire. A commencer par l'\u00e9quipe municipale qui l'entoure: la seule \u00e9vocation d'un duel, m\u00eame \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s, opposant \u00abCatherine\u00bb \u00e0 \u00abRoland\u00bb, la plonge dans le spleen et l'embarras. Tant et si bien que chacun se convainc en martelant: \u00abA Strasbourg, le PS a pour habitude de laver son linge sale au grand jour. Mais, d\u00e8s qu'il s'agit d'aller \u00e0 la bataille, il resserre les rangs et chasse en meute.\u00bb\nEn attendant, Catherine Trautmann est bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 effectuer un come-back en Alsace. Et de \u00abticket\u00bb, il n'est pas question! Pour la ministre de la Culture, il va sans dire que les fauteuils de maire de Strasbourg et de pr\u00e9sident de la CUS ne font qu'un. On la disait affaiblie, cass\u00e9e par les critiques, emp\u00eatr\u00e9e jusqu'\u00e0 l'absurde dans une loi sur l'audiovisuel qu'elle tra\u00eene derri\u00e8re elle depuis des mois, tel un boulet. On la savait nostalgique de \u00absa\u00bb ville, \u00e9galement, ce bien si pr\u00e9cieux dont elle a le sentiment \u00e9trange d'avoir \u00e9t\u00e9 quelque part spoli\u00e9e - Strasbourg dont elle ne se r\u00e9signe pas \u00e0 \u00eatre l'orpheline. Et la voil\u00e0 qui se dit pr\u00eate \u00e0 ceindre \u00e0 nouveau - comme promis! - l'\u00e9charpe tricolore. Le retour au bercail, voil\u00e0 le programme de la \u00abreine Catherine\u00bb. Son objectif, et la hantise de Ries.\nIl n'y aura donc pas, c'est l'\u00e9vidence, de tandem \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif strasbourgeois. M\u00eame si un r\u00e9cent sondage (Iserco) gratifie Ries de personnalit\u00e9 la mieux plac\u00e9e devant Catherine Trautmann. A l'adversit\u00e9, la ministre de la Culture, qui a prouv\u00e9 qu'elle savait amortir les coups et encaisser les \u00e9checs, oppose son instinct de conservation. Bon pied, bon oeil, Trautmann s'emploie dans la d\u00e9b\u00e2cle \u00e0 forger les armes pour la reconqu\u00eate de sa ville. Sa bonne cote dans l'opinion strasbourgeoise - 80% des habitants lui conservent leur confiance, selon un sondage publi\u00e9, en septembre 1998, par Les DNA - comme la perspective d'une embellie printani\u00e8re, avec le vote de sa loi dans le courant de mai, sont pour elle autant d'\u00e9claircies. Et puis il y a ce dernier argument, massue, que n'h\u00e9sitent pas \u00e0 brandir ses proches, \u00e0 Paris: comment Roland Ries pourrait-il pousser la surench\u00e8re, au risque d'ouvrir une crise au sein de la majorit\u00e9 socialiste \u00e0 Strasbourg? Au risque d'appara\u00eetre, lors des prochaines \u00e9lections municipales comme celui qui aurait remis en selle l'opposition. Bref, rench\u00e9rit-on, pourquoi Ries irait-il jusqu'\u00e0 provoquer une d\u00e9faite de son camp? \u00abDes fredaines, balaie l'int\u00e9ress\u00e9 d'un revers de la main, en pesant chaque mot. Que la droite ne compte pas sur une bataille Ries-Trautmann pour se refaire une sant\u00e9!\u00bb\nN'emp\u00eache, rares sont ceux parmi ses proches \u00e0 Strasbourg pour imaginer Ries se retirer en silence. M\u00eame s'il invoque la parole donn\u00e9e, ce dernier ne remettra pas les clefs de la ville sans contrepartie. Mais laquelle? Pour lui, l'essentiel, aujourd'hui, c'est de se blinder. Fort du capital de sympathie dont il dit jouir \u00e0 Strasbourg, et d'un bon bilan, qu'il s'emploie \u00e0 lustrer chaque jour, avec un soin tout particulier, Roland Ries engrange. C'est ainsi que l'homme, qui n'est pas du genre \u00e0 franchir plusieurs haies \u00e0 la fois, se montre m\u00e9thodique en diable. Au four et au moulin, il r\u00e8gle chaque dossier, \u00e9vite les \u00e9cueils, ratisse les probl\u00e8mes et effectue sur le terrain, sans rupture de rythme, un travail de fourmi. Convaincu que son seul bilan forcera l'\u00e9vidence et que c'est en marathonien qu'il obtiendra, sur la ligne de d\u00e9part des prochaines municipales, la pole position.\nOr Strasbourg est un joli tremplin. Dans le peloton de t\u00eate des places bancaires, la capitale alsacienne est la ville la plus jeune de France (28% de moins de 26 ans), la moins endett\u00e9e (2 354 francs par habitant), avec Paris et Toulouse, une cit\u00e9 o\u00f9 le ch\u00f4mage a baiss\u00e9 de 7,7%. Ainsi, Strasbourg est en passe de devenir le poumon \u00e9conomique de toute une r\u00e9gion: capitale de la formation des hauts fonctionnaires depuis l'installation de l'ENA et l'implantation de l'Institut des \u00e9tudes sup\u00e9rieures de la fonction publique territoriale, Strasbourg ne cesse d'attirer capitaux et entreprises \u00e9trang\u00e8res. Si bien que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des emplois industriels proviennent aujourd'hui de soci\u00e9t\u00e9s non fran\u00e7aises. Les recettes de la taxe professionnelle ont progress\u00e9 de 102% en l'espace de dix ans! Strasbourg s'est inspir\u00e9e du mod\u00e8le rh\u00e9nan de d\u00e9veloppement - marqu\u00e9 par l'implication du secteur bancaire dans le renouvellement industriel - et conna\u00eet un essor que traduisent de nombreux projets urbanistiques. C'est l\u00e0 l'un des piliers de la politique de Ries, que le spectre des \u00e9v\u00e9nements de la Saint-Sylvestre 1997-1998 continue de hanter.\nCar la prosp\u00e9rit\u00e9 de la ville ne profite pas \u00e0 tous: confront\u00e9e \u00e0 la violence urbaine, Strasbourg a brutalement r\u00e9alis\u00e9 qu'elle avait aussi ses quartiers sensibles. Rude \u00e9pisode. Ries en a conserv\u00e9 un cuisant souvenir et tir\u00e9 des enseignements: dans une r\u00e9gion o\u00f9 l'extr\u00eame droite, dans sa diversit\u00e9, est la premi\u00e8re composante politique, les questions li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sont devenues majeures. D'o\u00f9 la signature d'un contrat local de s\u00e9curit\u00e9 entre la CUS, l'Etat et le conseil g\u00e9n\u00e9ral, la cr\u00e9ation de plusieurs dizaines de postes - si 70 agents composaient les effectifs de la police municipale il y a dix ans, ils sont au nombre de 300 aujourd'hui - et la mise en place au sein de la CUS d'un dispositif d'aide aux victimes.\nOmnipr\u00e9sente sur le terrain, l'opposition raille m\u00eame ses conf\u00e9rences de presse \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Ries braque aujourd'hui ses projecteurs sur deux chantiers, deux projets qui ont valeur de programme \u00e9lectoral. Le premier concerne le r\u00e9am\u00e9nagement de la place de l'Etoile: c'est sur cette ancienne zone tampon s'\u00e9talant sur plus de 250 hectares, de l'entr\u00e9e est de Strasbourg \u00e0 la petite ville de Kehl, en Allemagne, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin, des fronts du Neuhof, du Heyritz, jusqu'au port du Rhin, que la ville s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9riger un vaste ensemble fait de b\u00e2timents, d'espaces verts et d'infrastructures. Au total, un chantier de 2,2 milliards de francs, qui devrait d\u00e9marrer en 2000 et s'achever en 2004. Avant que d'autres tranches de travaux ne prennent le relais pour une quinzaine d'ann\u00e9es. Au programme, pour l'heure, l'\u00e9dification d'un h\u00f4tel de police, d'une patinoire, d'un multiplex UGC, ainsi que l'am\u00e9nagement de la RN 4 et le prolongement du tramway.\nMais, si l'on veut parler de la \u00abgriffe\u00bb Ries, c'est dans le projet, en cours d'\u00e9laboration, d'une Grande Mosqu\u00e9e qu'il faut la chercher. Au terme de plusieurs ann\u00e9es d'un long cheminement, le maire de Strasbourg est en passe de parvenir \u00e0 une reconnaissance sociale de l'identit\u00e9 musulmane, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les communaut\u00e9s turque et maghr\u00e9bine sont fortement repr\u00e9sent\u00e9es. Ce que ni Catherine Trautmann ni ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'\u00e9taient parvenus \u00e0 faire, Ries devrait le r\u00e9aliser. Combattu avec virulence par l'extr\u00eame droite, ce projet de Grande Mosqu\u00e9e a finalement recueilli \u00e0 Strasbourg un consensus politique large, apr\u00e8s que les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rentes confessions de l'agglom\u00e9ration - l'archev\u00eaque de Strasbourg, Mgr Dor\u00e9, le pr\u00e9sident du directoire, le pasteur Marc Lienhard, le pr\u00e9sident du conseil synodal, le pasteur Antoine Pfeiffer, ainsi que le grand rabbin du Bas-Rhin, Ren\u00e9 Gutman - lui ont apport\u00e9 leur soutien en s'engageant par \u00e9crit, en mai 1998. Restent quelques \u00e9cueils de taille: d\u00e9signer un interlocuteur susceptible de repr\u00e9senter les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s de la communaut\u00e9 musulmane de l'agglom\u00e9ration, composer le conseil d'administration de l'association - une douzaine de membres - qui aura la haute main sur ce lieu de culte et financer l'ensemble - la mairie se voulant particuli\u00e8rement vigilante. Car si Strasbourg, qui garde en m\u00e9moire les d\u00e9boires de la Grande Mosqu\u00e9e de Lyon, fournira le terrain, elle n'interviendra, en revanche, qu'\u00e0 hauteur de 10% dans le capital de l'association. Et Roland Ries a mis en garde les repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 musulmane quant \u00e0 l'origine des fonds qui viendraient financer ce lieu de culte. Tout comme il a pr\u00e9venu: pas de parachutage! La formation des imams ne pourra s'effectuer en dehors de Strasbourg.\nAdepte du consensus, partisan de la politique des petits pas et pragmatique en diable, M. le maire se mod\u00e8le avec m\u00e9thode un profil de patron, au grand dam de l'opposition. Doublement KO au terme de ses revers \u00e9lectoraux de 1989 et de 1995, dont elle semble ne s'\u00eatre jamais vraiment remise, celle-ci donne le sentiment d'un champ de ruines. Essouffl\u00e9e, la vieille garde du RPR, symbolis\u00e9e entre autres par Robert Grossmann, semble en qu\u00eate d'un programme. Quant \u00e0 l'UDF, au sein de laquelle la jeune conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Fabienne Keller, fait feu de tout bois, elle ne semble pas plus aff\u00fbt\u00e9e.\nAlors, quel peut \u00eatre demain l'homme providentiel susceptible de tirer la droite de l'orni\u00e8re? Myst\u00e8re. Il en est bien quelques-uns pour lancer des pistes. Un jour, c'est le nom de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing que l'on jette en p\u00e2ture. Un autre jour, c'est celui du PDG de Schneider, Henri Lachmann, qui atterrit dans les gazettes. Ou celui du financier Etienne Pflimlin, fils de l'ancien maire et grande figure de Strasbourg, Pierre Pflimlin. Mais, pour l'heure, c'est vers la pelouse du stade de la Meynau que les responsables de L'Alliance portent leurs regards. Patrick Proisy, patron du groupe IMG France et principal bailleur de fonds, depuis avril 1997, du club de football de la ville, est l'homme que les dirigeants du RPR, \u00e0 Paris, verraient bien partir \u00e0 l'assaut de la mairie. Jean-Paul Loth, star du monde tennistique approch\u00e9e, a d\u00e9clin\u00e9. Le football et la politique? Un cocktail risqu\u00e9 aux yeux des Strasbourgeois, qui ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience. Personne, en effet, n'a oubli\u00e9 les propos de matamore tenus par l'ancien pr\u00e9sident du club, Daniel Hechter. S'adressant \u00e0 Catherine Trautmann au lendemain de sa premi\u00e8re \u00e9lection, ce dernier lui avait lanc\u00e9: \u00abSachez, madame, qu'ici le pouvoir se partage entre la mairie et le club de football.\u00bb Une vision qui fait aujourd'hui sourire \u00e0 Strasbourg et que l'\u00e9quipe de Roland Ries traduit en un chiffre: 93 millions de francs. C'est-\u00e0-dire le montant de l'ardoise laiss\u00e9e par le tandem politico-sportif, compos\u00e9 de l'ancien maire, Andr\u00e9 Bord, et du c\u00e9l\u00e8bre couturier...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-serment-de-roland_633618.html"}, {"title": "Ayrault sans peur", "text": "Depuis 1989, la ville conna\u00eet un d\u00e9veloppement sans pr\u00e9c\u00e9dent et une r\u00e9elle stabilit\u00e9. Face \u00e0 une opposition affaiblie, le maire, critiqu\u00e9 \u00e0 Paris mais omnipotent chez lui, est bien parti pour un troisi\u00e8me mandat\nJulien Gracq l'appelle la \u00abville sir\u00e8ne\u00bb. Il ne per\u00e7oit Nantes \u00abni tout \u00e0 fait terrienne ni tout \u00e0 fait maritime: ni chair ni poisson\u00bb. Et si, en r\u00e9alit\u00e9, elle \u00e9tait tout cela \u00e0 la fois? Hybride et insaisissable. Bretonne par ses quartiers nord aux toits en ardoise grise, vend\u00e9enne au sud par ses tuiles rouges. Impr\u00e9gn\u00e9e de l'enseignement catholique, mais anim\u00e9e aussi par un puissant r\u00e9seau la\u00efque. Bourgeoise par le commerce et le n\u00e9goce d'antan, ouvri\u00e8re par les chantiers navals, la m\u00e9tallurgie et l'agroalimentaire de l'\u00e8re industrielle. De droite, mais \u00e9galement de gauche, au gr\u00e9 des humeurs \u00e9lectorales, avec une instabilit\u00e9 propre \u00e0 faire tourner la t\u00eate de Marseille, Lille, Bordeaux ou Lyon, habitu\u00e9s aux longs r\u00e8gnes municipaux. En deux si\u00e8cles, Nantes a consomm\u00e9 52 maires! Le socialiste Jean-Marc Ayrault savait donc \u00e0 quoi s'en tenir lorsqu'il a conquis la ville en 1989. Il s'asseyait sur un si\u00e8ge \u00e9jectable. Et pourtant! Aujourd'hui, Nantes ne semble gu\u00e8re dispos\u00e9e \u00e0 cong\u00e9dier son maire. Trop contente d'avoir recouvr\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Il faut dire que les ann\u00e9es 80 n'ont gu\u00e8re laiss\u00e9 un bon souvenir aux Nantais: une alternance rugueuse entre le socialiste Alain Ch\u00e9nard et son successeur, le gaulliste Michel Chauty, en 1983, la guerre scolaire, la fermeture des chantiers navals, des pol\u00e9miques sur l'opportunit\u00e9 d'un tramway qui n'\u00e9tait pas nomm\u00e9 \u00abd\u00e9sir\u00bb par les commer\u00e7ants.\nLasse et insatisfaite, Nantes se donne donc, en 1989, \u00e0 un voisin, Jean-Marc Ayrault, qui a fait ses classes de maire \u00e0 Saint-Herblain, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Ch\u00e9zine. Il a alors 39 ans. Ses origines politiques ne semblent gu\u00e8re de nature \u00e0 faciliter le dialogue dans une ville aussi h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. N'est-il pas issu du courant poper\u00e9niste, l'un des plus marxisants et dogmatiques du PS? Certes, mais Jean-Marc Ayrault, qui n'est gu\u00e8re expansif, a fait sa r\u00e9volution culturelle en secret. Il s'est converti au pragmatisme \u00e0 l'\u00e9preuve de la gestion communale, a int\u00e9gr\u00e9 la \u00abculture de gouvernement\u00bb et r\u00e9pugne \u00e0 la guerre interne au PS, qui conduira au violent congr\u00e8s de Rennes, en 1990, et le poussera \u00e0 rompre, un peu plus tard, avec son mentor, Jean Poperen.\nA Nantes, d\u00e8s son \u00e9lection, il fait patte de velours et n\u00e9gocie un accord avec les \u00e9coles de l'enseignement priv\u00e9. \u00abNe pas faire la paix des braves aurait \u00e9t\u00e9 une erreur et une injustice\u00bb, explique-t-il en bon politique. C'est le point de d\u00e9part d'une action municipale guid\u00e9e par la recherche du consensus au nom des int\u00e9r\u00eats de la ville. \u00abAyrault m\u00e8ne une politique en rondeur, en douceur, constate aujourd'hui Jean-Pierre Peyon, universitaire, sp\u00e9cialiste de la g\u00e9ographie urbaine. Il est un peu froid, r\u00e9serv\u00e9, mais il se d\u00e9place r\u00e9guli\u00e8rement dans les quartiers.\u00bb Le maire profite des chantiers de la deuxi\u00e8me puis de la troisi\u00e8me ligne de tramway, actuellement en construction, pour r\u00e9am\u00e9nager la ville, \u00e0 l'image du cours des 50-Otages, art\u00e8re centrale spacieuse, d\u00e9sormais plus ouverte au pi\u00e9ton et qui a pour but de rapprocher les deux centres-villes, l'historique et le commercial. Il se lance dans une politique de r\u00e9habilitation et de requalification des quartiers. Il stimule la vie culturelle avec les Folles Journ\u00e9es et le festival des Allum\u00e9s-Fin de si\u00e8cle. La rue s'anime et les \u00e9lites se prennent \u00e0 s'encanailler au cours de ces festivit\u00e9s color\u00e9es qui d\u00e9livrent la ville de sa tranquillit\u00e9. \u00abNantes a boug\u00e9, observe Philippe Audic, directeur de l'agence de d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'agglom\u00e9ration nantaise. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, les grandes familles de la bourgeoisie locale ont c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de managers. Ces chefs d'entreprise plus modernes ont amen\u00e9 du dynamisme. Aujourd'hui, nous en retirons les b\u00e9n\u00e9fices.\u00bb\nLa grande force de Jean-Marc Ayrault est d'avoir su accompagner et incarner la mutation sociologique et culturelle d'une ville jeune (28% de la population a moins de 20 ans et 16% plus de 60 ans), qui glisse depuis la fin des ann\u00e9es 80 vers les activit\u00e9s tertiaires et les services. Le socialiste pur et dur a su se faire accepter des milieux patronaux. \u00abA partir du moment o\u00f9 mes interlocuteurs \u00e9conomiques sont d'accord pour d\u00e9velopper Nantes, je discute avec eux, m\u00eame si nous ne partageons pas les m\u00eames id\u00e9es politiques\u00bb, explique-t-il. Denis Batard, pr\u00e9sident de la chambre de commerce et d'industrie, confirme: \u00abIl existe un large consensus entre le conseil r\u00e9gional, le conseil g\u00e9n\u00e9ral, la ville, le district et les chambres consulaires pour travailler \u00e0 la promotion de Nantes. Nous ne sommes pas toujours d'accord avec Jean-Marc Ayrault, mais il sait \u00e9couter. Il a une ambition pour la ville et il a su d\u00e9passer certaines de ses convictions pour d\u00e9fendre la m\u00e9tropole.\u00bb\nM\u00eame Fran\u00e7ois Fillon, pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional des Pays de la Loire, et dirigeant national du RPR, loue la cohabitation avec le maire de Nantes: \u00abLa r\u00e9gion est tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans les dossiers nantais. Mais il n'existe pas l'ombre d'une divergence avec Ayrault: les int\u00e9r\u00eats locaux d'abord.\u00bb Enfin, sans tapage, le maire de Nantes a su tisser sa toile au point de devenir indispensable au-del\u00e0 de sa ville. \u00abIl a compris que l'agglom\u00e9ration devenait un outil de d\u00e9veloppement pour Nantes, car elle apportait une masse de financements plus importante\u00bb, souligne Philippe Audic. Ayrault a donc transform\u00e9 le syndicat intercommunal en un district de 21 communes, dont il est le pr\u00e9sident.\nCet expansionnisme discret mais efficace, il l'a men\u00e9 de pair avec son affirmation au sein de la f\u00e9d\u00e9ration socialiste de Loire-Atlantique, dont il est devenu le chef de file, profitant de l'effacement de Claude Evin, battu aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en 1993. Le maire de Nantes serait-il boulimique et assoiff\u00e9 de pouvoir? Se prendrait-il pour un nouveau duc de Bretagne? \u00abAyrault n'est pas un chef politique ni un batailleur ou un visionnaire, confie une \u00e9lue de sa majorit\u00e9 municipale. Il a surtout besoin de se rassurer, donc il veut tout ma\u00eetriser.\u00bb \u00abC'est un autocrate et un sectaire\u00bb, s'insurge la droite nantaise. Un comble! A Paris, on reproche \u00e0 Ayrault son \u00ablaxisme\u00bb en tant que pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \u00abTrop terne\u00bb, \u00abpas \u00e0 la hauteur\u00bb, jugent, avec d\u00e9dain, les fabiusiens, qui lui font porter la responsabilit\u00e9 du rat\u00e9 du Pacs, au mois d'octobre 1998, lorsque les socialistes, dans l'H\u00e9micycle quasi d\u00e9sert, ont \u00e9t\u00e9 mis en minorit\u00e9 par la droite.\n\u00abJean-Marc a le profil id\u00e9al pour notre groupe tr\u00e8s composite, qui a plus besoin d'un coordinateur que d'un pr\u00e9sident autoritaire\u00bb, proteste l'un de ses plus fid\u00e8les partisans, Bernard Roman, d\u00e9put\u00e9 du Nord. De quoi s'interroger sur la vraie nature d'Ayrault. Omnipotent \u00e0 Nantes et d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 Paris? \u00abA la mairie, je suis le patron de l'ex\u00e9cutif municipal et je tranche, explique-t-il. Au groupe socialiste, j'ai affaire \u00e0 251 individualit\u00e9s. C'est un rapport plus complexe; je ne suis pas leur chef, mais simplement un primus inter pares.\u00bb Reste que l'\u00e9pisode du Pacs l'a d\u00e9stabilis\u00e9; il a song\u00e9 \u00e0 quitter la pr\u00e9sidence du groupe: \u00abJ'ai dout\u00e9. Je me suis demand\u00e9 si le jeu en valait la chandelle.\u00bb Fort du soutien renouvel\u00e9 de Lionel Jospin, il est rest\u00e9 \u00e0 son poste, apr\u00e8s un face-\u00e0-face avec le Premier ministre, o\u00f9 les deux hommes ont parl\u00e9 franchement. \u00abJ'ai l'impression que tu doutes de moi\u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 Ayrault. Jospin l'a rassur\u00e9.\nA Nantes, il tient solidement les r\u00eanes de sa ville et veut concr\u00e9tiser les deux gros chantiers qui pr\u00e9parent l'avenir. D\u00e9j\u00e0 en cours, le rapprochement entre Nantes et Saint-Nazaire doit permettre de constituer une vaste m\u00e9tropole de 700 000 habitants. Les deux villes mettent en commun leurs moyens afin de donner un coup de fouet au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'estuaire. Pour Nantes, c'est l'occasion de r\u00e9habiliter son port et de renouer avec son histoire au fil de la Loire. Le deuxi\u00e8me projet pr\u00e9voit l'am\u00e9nagement urbain de l'\u00eele Beaulieu, qui s'\u00e9tire sur 5 kilom\u00e8tres au centre de l'agglom\u00e9ration, h\u00e9riss\u00e9e de friches industrielles. \u00abIl y a l\u00e0 un potentiel de d\u00e9veloppement extraordinaire, s'enthousiasme le maire. La construction de la ville du XXIe si\u00e8cle se fera l\u00e0.\u00bb\nSatisfait de son bilan, s'estimant porteur d'un projet, Ayrault ne semble gu\u00e8re craindre l'avenir. Et on voit mal ce qui pourrait l'emp\u00eacher d'accomplir un troisi\u00e8me mandat. Les quelques nuages qui planent sur la gestion municipale ne semblent pas annoncer une bourrasque fatale. L'endettement de la ville? \u00abIl est r\u00e9el, reconna\u00eet Ayrault, mais il est en baisse. C'est la tendance qu'il faut prendre en consid\u00e9ration.\u00bb La mont\u00e9e de la d\u00e9linquance? Le sujet est plus pr\u00e9occupant. Incendies de voitures, rod\u00e9os, rajeunissement de la d\u00e9linquance, multiplication des incivilit\u00e9s: Nantes n'\u00e9chappe pas aux maux urbains, malgr\u00e9 le contrat local de s\u00e9curit\u00e9 dont s'est dot\u00e9e la ville.\nEmbarrass\u00e9e, l'opposition municipale peine \u00e0 trouver des angles d'attaque: \u00abJe ne le nierai pas: les Nantais se sentent globalement bien dans leur ville et ont l'impression que son image s'est am\u00e9lior\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur, admet d'entr\u00e9e Jean-Luc Harousseau, conseiller municipal UDF et premier vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional. Mais Ayrault s'attribue des m\u00e9rites qui ne sont pas les siens. L'\u00e9volution de Nantes, c'est aussi l'aboutissement des efforts du conseil r\u00e9gional et du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\u00bb Cette argumentation sera-t-elle suffisante lors de la prochaine bataille municipale? A 50 ans, Harousseau, h\u00e9matologue r\u00e9put\u00e9, fait figure de nouveau leader d'une opposition d\u00e9labr\u00e9e. Dans ce r\u00f4le d\u00e9licat, il succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9tulante Elisabeth Hubert, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre de la Sant\u00e9 du gouvernement Jupp\u00e9, qui avait d\u00e9fi\u00e9 le maire de Nantes en 1995. Ce duel, pr\u00e9sent\u00e9 comme l'un des plus serr\u00e9s des municipales, avait tourn\u00e9 au d\u00e9sastre pour la \u00abjuppette\u00bb, balay\u00e9e, Ayrault recueillant 59% des voix d\u00e8s le premier tour. La d\u00e9confiture de la droite s'est poursuivie aux l\u00e9gislatives de 1997: Elisabeth Hubert fut \u00e0 nouveau battue et Monique Papon (UDF), autre figure de l'opposition municipale, perdit son si\u00e8ge dans la premi\u00e8re circonscription. La r\u00e9vocation des \u00abladies\u00bb de Nantes plongea la droite en plein d\u00e9sarroi.\nElisabeth Hubert, aujourd'hui directrice g\u00e9n\u00e9rale pour la France des laboratoires Fournier, a pris de la distance, tout en continuant \u00e0 si\u00e9ger au conseil municipal. Elle a soulag\u00e9 son propre camp en annon\u00e7ant qu'elle renon\u00e7ait \u00e0 briguer \u00e0 nouveau la mairie en 2001. \u00abHubert, c'est Attila, confie un \u00e9lu de droite. Partout o\u00f9 elle passe, plus rien ne repousse.\u00bb Le RPR local se montre tellement affaibli que Fran\u00e7ois Fillon place tous ses espoirs dans le centriste Jean-Luc Harousseau, son bras droit au conseil r\u00e9gional. Mais celui-ci ne nourrit gu\u00e8re d'illusions: \u00abAyrault est tr\u00e8s bien implant\u00e9. Il ne subit pas encore l'usure du temps et du pouvoir. Il a su se montrer rassurant vis-\u00e0-vis des d\u00e9cideurs \u00e9conomiques et de la bourgeoisie nantaise, qui le trouvent tr\u00e8s acceptable et ne ressentent pas le besoin de changer si nous n'apportons pas d'alternative cr\u00e9dible.\u00bb\nDans une ville longtemps marqu\u00e9e par la valse des maires, Ayrault repr\u00e9sente aujourd'hui la stabilit\u00e9. C'est son atout majeur. Sa condamnation par le tribunal correctionnel, en 1997, pour favoritisme dans une affaire de passation de march\u00e9 sur le journal municipal, l'a durement affect\u00e9, mais n'a pas fl\u00e9tri son image. Harousseau dispose de deux ans pour relever un sacr\u00e9 d\u00e9fi... A moins qu'il ne chauffe la place pour Fran\u00e7ois Fillon, comme le susurrent certains \u00e0 droite. Le porte-parole du RPR d\u00e9ment: \u00abMoi, \u00e0 Nantes? C'est fantaisiste. D'abord, en raison du cumul des mandats. Ensuite, parce que j'ai un contrat avec la r\u00e9gion que je n'ai pas l'intention de rompre.\u00bb\nHabilement, Jean-Marc Ayrault se garde bien d'attiser les braises de son opposition. C'est tout juste s'il l\u00e2che: \u00abA Nantes, la droite s'est ringardis\u00e9e...\u00bb Une mani\u00e8re de souligner, pour cet ancien professeur d'allemand, amateur de musique classique, qu'il a su \u00e9pouser la modernit\u00e9 sans \u00eatre une star de la politique ni sortir de l'ENA. En s'installant \u00e0 la mairie en 1989, il avait lanc\u00e9: \u00abUn maire de Nantes doit faire deux mandats. Je fais des plans \u00e0 dix ans.\u00bb Aujourd'hui, visiblement pr\u00eat \u00e0 jouer les prolongations, il sourit: \u00abJe n'ai pas termin\u00e9 mon projet pour Nantes...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ayrault-sans-peur_633613.html"}, {"title": "La gauche sur un volcan", "text": "Les querelles intestines des socialistes finiront-elles par leur faire perdre la mairie\" La paralysie de la droite pourrait les sauver. Des deux c\u00f4t\u00e9s, les ambitions s'aiguisent et les haines mijotent\nPour faire de bonnes haines familiales, rien de tel qu'un h\u00e9ritage \u00e0 se partager. C'est un peu la clef de la vie politique actuelle \u00e0 Clermont-Ferrand (Puy-de-D\u00f4me). La gauche est divis\u00e9e par la succession mal r\u00e9gl\u00e9e de Roger Quilliot; la droite est paralys\u00e9e par celle, non ouverte, de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing. R\u00e9sultat: \u00e0 deux ans des prochaines \u00e9ch\u00e9ances municipales, rien ne semble jou\u00e9.\nA la mairie, la gauche joue \u00e0 se faire peur. Apr\u00e8s cinquante-quatre ans de r\u00e8gne ininterrompu, le socialisme fa\u00e7on \u00abcha\u00eene des Puys\u00bb pourrait perdre la main. La d\u00e9mission brutale de Roger Quilliot de son poste de maire, en juin 1997, et la nomination mouvement\u00e9e du fabiusien Serge Godard ont ouvert de profondes divisions au sein de la majorit\u00e9 clermontoise. Au point qu'aujourd'hui quelques responsables socialistes s'alarment de la mise en route de cette \u00abmachine \u00e0 perdre\u00bb qui fut longtemps l'apanage de la droite.\nLa droite clermontoise, c'est justement le meilleur atout actuel de la gauche. Cette derni\u00e8re peut bien s'obstiner \u00e0 tout faire pour laisser tomber le hochet de maire, elle sait qu'il n'y a personne en face pour venir le ramasser. La lutte pour la mairie de Clermont-Ferrand en 2001 ne s'annonce donc pas comme un combat de titans, \u00e0 la fa\u00e7on du dernier duel Quilliot-Giscard d'Estaing en 1995. Ni comme un affrontement id\u00e9ologique r\u00e9solu sur fond de projets audacieux pour la ville. Mais plut\u00f4t comme un ballet d'ombres entre ceux qui font tout pour perdre et ceux qui ne font rien pour gagner.\nSi le changement de maire est si difficile \u00e0 Clermont-Ferrand, c'est sans doute faute d'exp\u00e9rience. Entre 1945 et 1997, la ville n'en a en effet connu que deux, Gabriel Montpied, jusqu'en 1973, puis Roger Quilliot. La citadelle Michelin a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e pendant des d\u00e9cennies \u00ab\u00e0 l'auvergnate\u00bb, sans grands travaux co\u00fbteux, sans grands projets dispendieux, l'oeil riv\u00e9 sur le bas de laine. Il faut croire que l'\u00e9lecteur y trouvait son compte, puisqu'il pl\u00e9biscitait \u00e0 chaque fois le socialisme municipal temp\u00e9r\u00e9 qui ronronnait \u00e0 la mairie. Avec des scores \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie les \u00e9tats-majors parisiens, au point d'instituer Clermont-Ferrand la grande ville fran\u00e7aise la plus ancr\u00e9e \u00e0 gauche. D'o\u00f9, aussi, le retentissement symbolique qu'aurait pour le Parti socialiste la perte de la ville aux prochaines municipales.\nCe risque, un proche de l'ancien maire Roger Quilliot le d\u00e9tecte d\u00e8s les municipales de juin 1995: \u00abRoger a impos\u00e9 ceux qu'il voulait sur sa liste, en y implantant tous les germes de la division.\u00bb L'ancien ministre du Logement de Fran\u00e7ois Mitterrand met ainsi en bonne place Gilles-Jean Portejoie, vibrionnant avocat proche de Michel Charasse et transfuge de la droite ralli\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 Quilliot en 1995. Sans doute inquiet d'un r\u00e9sultat incertain, le maire sortant tente aussi d'attirer les voix du centre sur sa liste en y invitant un universitaire, Dominique Turpin, ancienne t\u00eate de liste centriste en 1989. Mais ce dernier, trop gourmand, exige de trois \u00e0 quatre places pour ses amis, contraignant Quilliot \u00e0 renoncer.\nCette alchimie laborieuse ne fait pas merveille face \u00e0 Giscard. Et, pour la premi\u00e8re fois, Quilliot, d'ordinaire \u00e9lu au premier tour, doit aller au second tour avec une liste ouverte fa\u00e7on \u00abgauche plurielle\u00bb avant la lettre. Le sortant, habitu\u00e9 aux raz de mar\u00e9e, ne l'emporte cette fois qu'avec 861 voix d'avance sur Val\u00e9ry Giscard d'Estaing. Reconduit dans son fauteuil de maire, Roger Quilliot sait qu'il n'ira pas au bout de son mandat. La course \u00e0 la succession est ouverte. Dans les mois qui pr\u00e9c\u00e8dent l'annonce de son d\u00e9part, le maire joue le jeu des confidences susurr\u00e9es. \u00abC'est la grande \u00e9poque des courtisans, explique un proche, l'\u00e9poque o\u00f9 chacun attendait comme un signal divin l'invitation \u00e0 prendre le th\u00e9 le dimanche apr\u00e8s-midi, chez Roger et Claire.\u00bb En juillet 1996, il invite l'un de ses fid\u00e8les lieutenants, l'\u00e9conomiste Jean-Yves Gouttebel, \u00e0 d\u00e9jeuner. Adjoint aux finances, Gouttebel est consid\u00e9r\u00e9 comme le dauphin potentiel du patron, et en re\u00e7oit, ce jour-l\u00e0, l'officialisation. \u00abA la fin du d\u00e9jeuner, Quilliot m'a dit: ?Je pense \u00e0 ma succession, ce serait bien que tu acceptes d'\u00eatre candidat.''\u00bb Le maire lui expose en d\u00e9tail un v\u00e9ritable plan de retrait, dont la philosophie consiste \u00e0 r\u00e9partir astucieusement les postes. Fa\u00e7on de s'assurer que tout le monde sera servi et de neutraliser les ambitions g\u00eanantes. \u00abQuilliot pensait mettre Serge Godard au S\u00e9nat, puisqu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 son suppl\u00e9ant, pousser Mich\u00e8le Andr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9putation et Portejoie aux r\u00e9gionales.\u00bb Tous les courants du PS - fabiusiens, jospiniens et gauche socialiste - pouvaient y trouver leur compte.\nEn fait, ce sc\u00e9nario trop bien huil\u00e9 ne fonctionne pas. Le jour de sa d\u00e9mission, en juin 1997, Roger Quilliot, jusqu'alors ma\u00eetre incontest\u00e9, voit ses anciens serviteurs relever la t\u00eate et enfin, maintenant qu'il ne peut plus imposer ses vues, oser le contester. Portejoie ouvre le bal: \u00abOn avait l'impression que tout \u00e9tait ficel\u00e9 d'avance. Moi, je lui ai dit: ?Roger, ce temps-l\u00e0, c'est fini, les manoeuvres molletistes. Sinon, je m'en vais.''\u00bb Dans la foul\u00e9e, Serge Godard, premier adjoint, se juge seul h\u00e9ritier l\u00e9gitime et annonce sa candidature.\nCommence alors un jeu d'appareil dont le but est d'\u00e9carter le favori, Gouttebel, soutenu par Mich\u00e8le Andr\u00e9. Les opposants, men\u00e9s par Gilles-Jean Portejoie, bataillent sur la proc\u00e9dure de d\u00e9signation du dauphin. Les votes favorables \u00e0 Gouttebel devant le groupe socialiste municipal, puis devant l'intergroupe de la majorit\u00e9 plurielle, sont oubli\u00e9s. On fait appel au nouveau r\u00e8glement interne du PS, pour d\u00e9cr\u00e9ter le recours aux militants de la f\u00e9d\u00e9ration du Puy-de-D\u00f4me. Ou du moins ceux qui ne sont pas encore partis en vacances en ce d\u00e9but de juillet. Quilliot n'est averti qu'au dernier moment, tandis que la vente de cartes du PS conna\u00eet, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche socialiste, une soudaine embellie. Autant de voix qui vont se porter sur le ticket Godard-Portejoie. \u00abOn a assist\u00e9 \u00e0 une op\u00e9ration d'appareil \u00e0 la marseillaise\u00bb, estime aujourd'hui Mich\u00e8le Andr\u00e9, conseill\u00e8re r\u00e9gionale et ancienne secr\u00e9taire d'Etat aux Droits de la femme. Jean-Yves Gouttebel et Mich\u00e8le Andr\u00e9 sont battus au second tour, apr\u00e8s qu'un accord secret est ent\u00e9rin\u00e9 entre Godard et Portejoie.\n\u00abLa gauche socialiste a souhait\u00e9 avoir des responsabilit\u00e9s, elle les a eues\u00bb, se borne \u00e0 rappeler le maire actuel. Mais Serge Godard est visiblement tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise lorsqu'il s'agit d'\u00e9voquer le contenu exact de cet accord. \u00abCela ne regarde personne.\u00bb R\u00e9ponse des d\u00e9\u00e7us: \u00abLa gauche socialiste a pris la mairie en otage.\u00bb Les opposants d'un jour paieront leur effronterie d'un retrait de d\u00e9l\u00e9gation six mois plus tard. Cette vengeance de Serge Godard inqui\u00e8te Ren\u00e9 Souchon, conseiller r\u00e9gional PS, ancien ministre et ancien pr\u00e9sident de la r\u00e9gion: \u00abCe n'est pas la fa\u00e7on d'agir d'un vrai patron. L'autorit\u00e9, on l'a ou on ne l'a pas, mais on ne s'impose pas \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe \u00e0 coups de retraits de mandats.\u00bb Tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par les divisions, Souchon estime qu'il \u00abfaudrait rentrer les kalachnikovs\u00bb d'ici au mois de septembre. Quitte \u00e0 ce que quelque t\u00e9nor parisien se d\u00e9cide \u00e0 hausser le ton. \u00abFabius pourrait jouer un r\u00f4le, il surveille les choses de pr\u00e8s.\u00bb\nBien que d\u00e9menti avec \u00e9nergie par le maire, et peut-\u00eatre couch\u00e9 sur le papier dans le fameux accord secret, le sc\u00e9nario pour 2001 serait le suivant. Fort de son statut de s\u00e9nateur maire sortant, Serge Godard conduit la liste, l'emporte puis d\u00e9missionne \u00e0 mi-mandat pour se replier sur le S\u00e9nat. Et Gilles-Jean Portejoie, premier adjoint, peut enfin devenir le premier maire de la gauche socialiste d'une grande ville de province. \u00abBien s\u00fbr que cela m'int\u00e9resse, minaude l'avocat, mais la vraie question, c'est de savoir si un jour, \u00e0 Paris, on acceptera qu'une grande ville soit gauche socialiste.\u00bb En attendant ce grand soir, l'ancien b\u00e2tonnier clermontois s'active pour faire tomber la f\u00e9d\u00e9ration d\u00e9partementale dans son escarcelle. Au grand dam du carr\u00e9 des socialistes \u00abhistoriques\u00bb. \u00abPortejoie me fait peur, explique l'un de ces grands anciens, Il ne conna\u00eet pas un seul dossier.\u00bb \u00abAncien homme de droite, avocat mondain, train de vie flamboyant, c'est un candidat \u00e9tincelle, ass\u00e8ne un autre. Mais ce n'est pas vraiment le profil du futur maire de Clermont, si, bien s\u00fbr, on veut que ce soit toujours un maire de gauche.\u00bb\nLa droite auvergnate a flair\u00e9 le bon coup, elle qui essuie \u00e9chec apr\u00e8s \u00e9chec dans ses assauts de la ville. Son seul probl\u00e8me, et il est de taille, est de trouver un candidat pr\u00e9sentable. Le centriste Dominique Turpin d\u00e9cline d'avance toute offre virtuelle. \u00abEn 1989, mes amis politiques m'ont soutenu comme la corde soutient le pendu. Et Giscard m'a flingu\u00e9 sur France 3 le soir du premier tour. Alors, non merci.\u00bb Elu depuis pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 Clermont I, ce juriste pr\u00e9f\u00e8re se consacrer \u00e0 sa carri\u00e8re, tout en avouant avoir quand m\u00eame \u00abd'autres projets politiques locaux\u00bb.\nMichel Fanget, d\u00e9put\u00e9 UDF de Clermont de 1993 \u00e0 1997, ne recueille sur son nom que de pauvres adjectifs dans son propre camp: \u00abcram\u00e9\u00bb, \u00abtrop de casseroles\u00bb. Reste Brice Hortefeux, 40 ans, pr\u00e9fet, conseiller r\u00e9gional RPR encore mal connu des Clermontois. Ce proche conseiller de Nicolas Sarkozy passe beaucoup de temps \u00e0 la mairie de Neuilly et peu au S\u00e9nat, o\u00f9 il occupe un emploi au cabinet du pr\u00e9sident. Ce qui lui a laiss\u00e9 le loisir de conqu\u00e9rir \u00e0 la hussarde l'appareil RPR local. Depuis, il observe, l'oeil gourmand, \u00abune \u00e9quipe municipale morcel\u00e9e et qui se neutralise\u00bb. Mais, s'il lorgne sur la mairie de Clermont, il \u00e9vite soigneusement de se d\u00e9couvrir. \u00abA droite, en Auvergne, rien ne se fait sans Val\u00e9ry Giscard d'Estaing.\u00bb L'\u00e9vocation de ce seul nom suffit \u00e0 fermer les bouches et \u00e0 refroidir les enthousiasmes. D'aucuns, au RPR comme \u00e0 l'UDF, assurent que Giscard pr\u00e9f\u00e9rera faire battre le candidat de son propre camp plut\u00f4t que de le voir gagner l\u00e0 o\u00f9 lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 battu.\nLa gauche pourrait se r\u00e9jouir \u00e0 son tour du constat. A condition d'exorciser le mal absolu, la certitude d'un \u00e9chec \u00e9lectoral que repr\u00e9senterait la pr\u00e9sence d'une liste de gauche dissidente. \u00abQue ceux qui ont peur d'une liste Gouttebel se rassurent, lance l'int\u00e9ress\u00e9. Je suis l\u00e9gitimiste et je n'ai pas le temp\u00e9rament d'un dissident.\u00bb En revanche, Jean-Yves Gouttebel et ses amis pr\u00e9f\u00e9reront jouer la politique de la chaise vide aux prochaines municipales, en 2001, s'ils n'obtiennent pas de garantie. \u00abGodard devra annoncer son programme et dire clairement qu'il s'engage \u00e0 accomplir son mandat en entier, s'il veut compter sur les voix de quelques vrais militants.\u00bb Mich\u00e8le Andr\u00e9 d\u00e9sesp\u00e8re de la \u00abm\u00e9diocrit\u00e9 ambiante, de la qu\u00eate absolue et assoiff\u00e9e de pouvoir\u00bb qui d\u00e9vaste la famille socialiste clermontoise. Elle moque la \u00abgarde rapproch\u00e9e\u00bb du maire, notant qu'on y trouve \u00abPortejoie, qui vient de la droite, Adenau, au PS depuis un an et demi, Virgoulay, communiste\u00bb. Alors qu'eux, socialistes \u00abl\u00e9gitimes\u00bb, militants encart\u00e9s depuis 1976, se sont retrouv\u00e9s peu \u00e0 peu \u00e9cart\u00e9s.\nIl en faudrait plus pour troubler Serge Godard, install\u00e9 dans son h\u00f4tel de ville, avec l'intention d'y rester. \u00abLes Clermontois sont satisfaits de notre gestion. Notre \u00e9quipe est bien per\u00e7ue.\u00bb Et il \u00e9gr\u00e8ne ses projets pour l'apr\u00e8s-r\u00e9\u00e9lection: \u00abEn 2002-2003, on fera enfin le tramway.\u00bb Un projet cher \u00e0 Roger Quilliot, soumis \u00e0 de multiples volte-face et qui a pris beaucoup de retard. Prudent, le maire a donc d\u00e9cid\u00e9 d'en diff\u00e9rer la r\u00e9alisation, afin de ne pas transformer la ville en chantier g\u00e9ant juste au moment des \u00e9lections. Les socialistes clermontois ont tant de raisons de craindre l'\u00e9chec. Inutile d'en rajouter une.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-gauche-sur-un-volcan_633606.html"}, {"title": "Egouts et d\u00e9go\u00fbts", "text": "A Melville, port du Nord, il n'y a pas de baleine blanche mais Jaunas le mercenaire, une femme flic, des travailleurs clandestins et une extr\u00eame droite qui aimerait mieux les savoir dans des camps; un lac sous les \u00e9gouts; des d\u00e9chets nucl\u00e9aires. C'est Neige noire, de Christian Rolland (Deno\u00ebl). Sur ce beau polar en col\u00e8re tombent les flocons du d\u00e9sespoir ordinaire.\nA Londres, en 1888, Jack l'Eventreur hantait les nuits de pleine lune; en 1994, un tueur de prostitu\u00e9es emploie les m\u00eames m\u00e9thodes. Un rire dans la nuit, de Thomas Dresden (L'Archipel), suspense dans les brumes de l'horreur: densit\u00e9 garantie.\nA Fort Jackson, p\u00e9nitencier militaire, le soldat Harms rumine depuis vingt-cinq ans: l'aurait-on incarc\u00e9r\u00e9 pour le meurtre d'une fillette blanche s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 noir? Un greffier rouvre le dossier: elle n'est pas belle \u00e0 voir, La Simple V\u00e9rit\u00e9, de David Baldacci (Belfond). Avocat, l'auteur des Pleins Pouvoirs n'a jamais \u00e9t\u00e9 tendre avec les institutions. Son dernier thriller est robuste, civique, palpitant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/egouts-et-degouts_633601.html"}, {"title": "Le Diamant noir par Peter Mayle", "text": "On conna\u00eet le refrain: \u00abIl n'y a que Mayle qui m'aille!\u00bb Depuis Une ann\u00e9e en Provence, l'\u00e9crivain britannique est devenu la mascotte du Luberon, sa seconde patrie. On ne change gu\u00e8re de d\u00e9cors avec Le Diamant noir, o\u00f9 Peter Mayle nous sert un nouvelle tapenade - \u00e0 la sauce polici\u00e8re, cette fois. Il nous raconte les m\u00e9saventures d'un Anglais fauch\u00e9 qui, entre Avignon et Monaco, va s'acoquiner avec un nabab aussi friqu\u00e9 que mafieux. Afin de se livrer au trafic de la truffe, le \u00abdiamant noir\u00bb cher \u00e0 Brillat-Savarin. Des brigands, des moines convertis \u00e0 Bacchus, une pulpeuse Mata Hari conductrice de chars d'assaut, voil\u00e0 un aimable polar pour lecture estivale. M\u00eame si le charme d'Une ann\u00e9e en Provence n'est plus de la partie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-diamant-noir-par-peter-mayle_633598.html"}, {"title": "Les sicav moins ch\u00e8res sur Internet", "text": "L'information en ligne est en plein boom. Elle est souvent plus riche et plus fiable que celle fournie au guichet des banques\nTout ce que vous avez toujours voulu savoir sur vos sicav se trouve peut-\u00eatre sur Internet! Les sites des banques sont souvent mieux inform\u00e9s que les charg\u00e9s de client\u00e8le. Normal, quand on songe que les guichetiers doivent tenir \u00e0 jour leurs connaissances sur des dizaines, voire des centaines de produits.\nSur le Web, l'information est puis\u00e9e \u00e0 la source. Un simple clic, et le cours de la sicav s'affiche. Une autre recherche donne le montant des frais ou l'objectif de gestion. Certains \u00e9tablissements n'h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9tailler le contenu des portefeuilles. Les plus en pointe sur le sujet assortissent m\u00eame la description de leurs produits d'un commentaire du gestionnaire. Int\u00e9ressant, si l'on cherche \u00e0 comprendre pourquoi son placement a essuy\u00e9 des pertes importantes. Et si la baisse risque de se poursuivre... Pour juger de la rentabilit\u00e9 relative de sa sicav, l'\u00e9pargnant peut consulter des palmar\u00e8s en acc\u00e8s libre. Tous ces services sont moins co\u00fbteux et plus conviviaux que leurs \u00e9quivalents sur le Minitel.\nLes sites des soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans la mesure des performances - comme celui de SP Micropal (http:// www.micropal.com/), r\u00e9serv\u00e9 aux fans de la langue de Shakespeare, ou de Fininfo (http://www.fininfo.fr/) - donnent acc\u00e8s \u00e0 la quasi-totalit\u00e9 des fonds disponibles sur le march\u00e9. Les \u00absupermarch\u00e9s de sicav\u00bb, Cortal (http://www.cortal.net/) et V\u00e9ga Finance (http://web.vegafinance.fr/), sont tout aussi utiles. Ils permettent aux souscripteurs de d\u00e9nicher les fonds les plus performants, d'\u00e9tablir des classements sur la p\u00e9riode de leur choix. Ou de r\u00e9aliser des graphiques en couleurs. D'un \u00e9tablissement \u00e0 l'autre, le niveau d'information demeure toutefois encore tr\u00e8s in\u00e9gal. Le Cr\u00e9dit lyonnais (http://www.creditlyonnais.com/), dont le site est en cours de modernisation, ose renvoyer sur un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pour obtenir la valeur liquidative d'une sicav maison! Rares sont les pages Web actualis\u00e9es au jour le jour. L'avis du g\u00e9rant, que l'on esp\u00e8re pertinent et de premi\u00e8re fra\u00eecheur, a parfois plusieurs heures de vol. Sur le site de la BNP (http:// www.bnp.fr/), par ailleurs extr\u00eamement convivial, la d\u00e9composition g\u00e9ographique des portefeuilles est rest\u00e9e bloqu\u00e9e au... 30 juin 1998. On esp\u00e8re que les pilotes des sicav, eux, se sont montr\u00e9s plus mobiles. La banque de Michel P\u00e9bereau fait pourtant actuellement figure de pionni\u00e8re. A ce jour, elle est le seul des grands \u00e9tablissements (rien de tel n'existe \u00e0 Paribas ou \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale...) permettant l'achat et la vente de sicav via Internet. Dans ce domaine, ce sont les soci\u00e9t\u00e9s de gestion sp\u00e9cialis\u00e9es, comme V\u00e9ga Finance ou CPR Bourse (http://www.cprbourse.com/), qui ont ouvert la voie. Leur point fort? Des souscriptions et des rachats en ligne sur un nombre \u00e9lev\u00e9 d'OPCVM (plus de 2 000 chez V\u00e9ga, 150 chez CPR). Et, \u00e0 des tarifs discount, une s\u00e9lection de produits b\u00e9n\u00e9ficiant de frais d'entr\u00e9e r\u00e9duits. La guerre des prix sur Internet ne fait que commencer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-sicav-moins-cheres-sur-internet_633593.html"}, {"title": "L'amour naissant de Myl\u00e8ne Farmer", "text": "Tour \u00e0 tour saphique (Maman a tort), catin (Libertine), d\u00e9sabus\u00e9e (D\u00e9senchant\u00e9e), baudelairienne (L'Horloge), mystique (Anamorphos\u00e9e) et d\u00e9sormais libre d'aimer (Innamoramento), Myl\u00e8ne Farmer assassine en elle, l'un apr\u00e8s l'autre, les \u00eatres de clips et de chants qu'elle a cr\u00e9\u00e9s depuis d\u00e9j\u00e0 quinze ans. Innamoramento (l'amour naissant, en italien), son cinqui\u00e8me album, \u00e9crit, et compos\u00e9 en partie, par elle, arrang\u00e9, produit et compos\u00e9 par son complice de toujours, Laurent Boutonnat, se rapproche de Farmer comme un miroir, si l'on s'en donne la peine.\nDans ses mondes flottants de neige et de sang se pr\u00e9cipitaient hier les fant\u00f4mes d'une enfance blanche au Canada, le fracas des t\u00e9n\u00e8bres, les ombres d'Edgar Poe, de Frances Farmer (com\u00e9dienne hollywoodienne qui subit internement et lobotomie) et de Cioran. A 37 ans, Myl\u00e8ne Farmer garde ses \u00abhabits de myst\u00e8re\u00bb - photos filtr\u00e9es, interviews rares, passages \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 millim\u00e9tr\u00e9s - mais d\u00e9nude, au fil des textes d'Innamoramento, ses obsessions, pierres tombales, contes cruels, rimes SM. Ainsi, la voix de cristal empoigne \u00ables oedipes complexes\u00bb (L'Ame-Stram-Gram), la culpabilit\u00e9 d\u00e9vorante (Serais-tu l\u00e0?) et la parole de Bouddha (M\u00e9fie-toi). \u00abJe veux croire en l'au-del\u00e0\u00bb, souffle celle qui a \u00abapprivois\u00e9 la vie en acceptant la mort\u00bb.\nIl faut ouvrir les tiroirs d\u00e9rang\u00e9s d'id\u00e9es noires, d\u00e9truire les remparts de murmures et de plaintes (ballades, requiem), balayer les orages et les complaintes \u00e9lectroniques (tubes FM, syncopes dance), pour d\u00e9livrer ici l'\u00e9cume d'un livre qui ne la quitte jamais, Si c'est un homme, de Primo Levi, \u00abSi c'est un homme/lui parler d'amour \u00e0 volont\u00e9\u00bb (Souviens-toi du jour...). Et cerner l\u00e0, derri\u00e8re l'a priori anodin Dessine-moi un mouton, le visage l\u00e9zard\u00e9 d'une femme qui se r\u00eave en particule utilitaire, \u00abun point minuscule, utile \u00e0 quelqu'un\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-amour-naissant-de-mylene-farmer_633586.html"}, {"title": "Comme un feu de Pailleron", "text": "Le r\u00e9cent incendie du coll\u00e8ge Henri-Dunant de Royan vient de le rappeler: la France compte encore 700 \u00e9tablissements \u00e0 risque\nDeux heures ont suffi, le 25 avril, pour que les flammes d\u00e9truisent enti\u00e8rement le coll\u00e8ge Henri-Dunant de Royan (Charente-Maritime), un b\u00e2timent de type \u00abPailleron\u00bb qui aurait d\u00fb \u00eatre ras\u00e9 depuis... 1976! On croyait ce genre de construction sinon disparu, du moins remis aux normes de s\u00e9curit\u00e9, depuis l'incendie du CES Edouard-Pailleron, \u00e0 Paris, qui fit 20 morts le 6 f\u00e9vrier 1973. B\u00e2tis \u00e0 la h\u00e2te pour scolariser les enfants du baby-boom, 57 b\u00e2timents du m\u00eame mod\u00e8le - structure m\u00e9tallique et construction modulaire - et un millier d'autres \u00e9tablissements \u00e0 charpente en acier tout aussi dangereux ont vu le jour entre 1960 et 1980. Autant de bombes \u00e0 retardement: en cas d'incendie, le m\u00e9tal de la structure se ramollit et s'effondre. D'apr\u00e8s l'Observatoire national de la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements scolaires, la France compterait encore pr\u00e8s de 700 \u00e9difices de ce type. Impossible d'en savoir plus, cependant: les r\u00e9gions et les d\u00e9partements, dont d\u00e9pend le financement des \u00e9tablissements secondaires, n'ont pas tous fourni les donn\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 un recensement pr\u00e9cis.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comme-un-feu-de-pailleron_633562.html"}, {"title": "Des fonctionnaires capitalistes", "text": "Les agents de France T\u00e9l\u00e9com ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de conditions royales pour souscrire des actions lors de l'ouverture du capital, en octobre 1997, puis \u00e0 nouveau en novembre 1998: rabais de 20% sur le prix d'introduction, actions gratuites, pr\u00eats bancaires d\u00e9fiant toute concurrence... Alors qu'ils \u00e9taient, en majorit\u00e9, oppos\u00e9s \u00e0 la privatisation, 70% d'entre eux ont achet\u00e9 des actions. Ils n'ont pas eu \u00e0 le regretter! Achet\u00e9s 145 F lors de la premi\u00e8re souscription, ces titres valent aujourd'hui environ 500 F. Mais cette richesse n'est que virtuelle, car ces actions sont bloqu\u00e9es pour cinq ans dans un fonds commun de placement et ne peuvent donc pas \u00eatre vendues avant 2002. Aujourd'hui, le personnel d\u00e9tient 3,2% du capital de l'entreprise, l'Etat en conservant 62%.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-fonctionnaires-capitalistes_633555.html"}, {"title": "Serbes contre le mensonge", "text": "Si des \u00e9crivains serbes ont pr\u00eat\u00e9 leur plume aux ambitions du ma\u00eetre de Belgrade, un certain nombre d'entre eux ont refus\u00e9 cette condition de serviteur de la haine. David Albahari et Vidosav Stevanovic, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, ont dit non\nLe vice-Premier ministre Vuk Draskovic reprochait la semaine derni\u00e8re \u00e0 Slobodan Milosevic de mentir \u00e0 son peuple. Milosevic est un homme qui ment parce qu'il a fond\u00e9 son syst\u00e8me de gouvernement sur la haine. \u00abLa haine est en elle-m\u00eame un mensonge, expliquait Albert Camus dans une interview au Progr\u00e8s de Lyon de No\u00ebl 1951. Elle fait silence, instinctivement, sur toute une part de l'homme. Elle nie ce qui, chez n'importe quel homme, m\u00e9rite la compassion. Elle ment donc, essentiellement, sur l'ordre des choses.\u00bb\nSi des \u00e9crivains serbes, tel Dobrica Cosic, ont pr\u00eat\u00e9 leur plume aux ambitions criminelles du ma\u00eetre de Belgrade (\u00ab\u00e9crivains proph\u00e8tes qui pr\u00eachent la mort\u00bb, \u00e9crit Stevanovic), un certain nombre d'entre eux ont refus\u00e9 cette condition de serviteur de la haine. David Albahari et Vidosav Stevanovic, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, ont dit non.\nOn sait maintenant comment, depuis 1991, les jours ont chass\u00e9 les jours, les saisons les saisons, et les atrocit\u00e9s se sont ajout\u00e9es aux atrocit\u00e9s dans un \u00e9coeurant crescendo: invasion de la Croatie, oblit\u00e9ration de Vukovar, bombardement de Dubrovnik, camps tenus comme des porcheries, viols, assassinats, si\u00e8ge de Sarajevo. En Bosnie, deux millions de personnes soumises \u00e0 la haine la plus basse et \u00e0 la loi des charniers. Et maintenant, ce peuple errant du Kosovo. Il ne doit pas \u00eatre facile pour un \u00e9crivain serbe de trouver la juste mesure lou\u00e9e par Donald, l'\u00e9crivain canadien et beau parleur du livre d'Albahari. Et pourtant...\nStevanovic, n\u00e9 serbe, a toujours refus\u00e9 d'\u00eatre grand-serbe. D\u00e9missionnaire de la Ligue des communistes en 1988, il fut l'un des fondateurs du cercle de Belgrade, dont l'un des membres, Bogdan Bogdanovic, ancien maire de la ville, me disait un jour, parlant de Milosevic et de ses mensonges: \u00abC'est la vengeance posthume du communisme. Le nouveau ma\u00eetre des m\u00e9dias et des guerres matraque une g\u00e9n\u00e9ration sans culture avec une histoire nationale imaginaire.\u00bb\nIl faut lire et entendre le roman de Stevanovic, La M\u00eame Chose, comme un cri de v\u00e9rit\u00e9 contre ce matraquage et contre un mensonge qui ne cesse pas. Le cri de onze personnages ayant v\u00e9cu ou r\u00e9pandu les souffrances de ce qu'il est aujourd'hui permis d'appeler le retour de l'impensable sur la terre d'Europe (oui: ce que, il y a quelques ann\u00e9es encore, les r\u00e9alistes refusaient de savoir ou de comprendre est devenu une \u00e9vidence). Onze personnages, donc, tomb\u00e9s dans le filet des mufles qui r\u00e9pandaient le crime et le malheur comme au hasard, dans une ville innomm\u00e9e mais reconnaissable: Sarajevo.\nOnze crucifi\u00e9s et bourreaux r\u00e9unis par une m\u00eame humiliation, et condamn\u00e9s \u00e0 regarder leur monde du haut ou du bas de leur croix. Leur malheur est pour eux seuls, ils sont seuls avec leur malheur, ou leur haine. Il y a l'Aveugle - \u00abL'Aveugle pense qu'il se passerait volontiers de son visage, de ses cheveux, d'un bras et des deux jambes, si seulement il avait ses yeux\u00bb. Il y a Simon, l'orphelin qui m\u00e9dite le vol d'une grenade pour venger son p\u00e8re et sa m\u00e8re. Il y a le sniper sans coeur et sans nom qui tire sur l'ic\u00f4ne d'une Vierge \u00e0 l'enfant.\nIl y a aussi la Couronne et Za, les deux exil\u00e9es qui mendient l'amiti\u00e9 que nous ne leur donnons pas et qui nous regardent. Elles hantent des zones de glace qui sont nos villes, vivent sans but, connaissent les duret\u00e9s d'Occident: l'argent, le sexe et le sida: \u00abBienvenue parmi nous, \u00e9crit Za avec son rouge \u00e0 l\u00e8vres sur le miroir de ses amants d'occasion. Bienvenue dans l'association des amis de la maladie nouvelle. Moi, je l'ai. Et toi? Le week-end va passer, demain c'est dimanche, vois un peu ce que tu vas faire.\u00bb L'exil est une nuit qui succ\u00e8de \u00e0 une autre nuit. Les damn\u00e9s n'attendent plus jamais l'aube, pour personne.\nDavid Albahari pose lui aussi la question du mal et du salut. Livre \u00e9trange et beau par son style, dense et fluide par sa retenue toute m\u00e9ditative, par les questions qu'il nous pose (Nommer les victimes plut\u00f4t que les coupables? Gu\u00e9rit-on du mal?), par son th\u00e8me (les bandes magn\u00e9tiques, longtemps cach\u00e9es derri\u00e8re les volumes du Dictionnaire de la langue serbo-croate, o\u00f9 est enregistr\u00e9 le t\u00e9moignage d'une femme, Bosniaque convertie au juda\u00efsme en 1938), L'App\u00e2t fait sonner en mineur les cloches fatales du d\u00e9sespoir et du sang. \u00abLa guerre \u00e9tait finie ailleurs, mais ma m\u00e8re sentait dans ses entrailles, dans la nouvelle vie qu'elle couvait, que l\u00e0, au Kosovo, la guerre ne faisait que commencer.\u00bb\nLa guerre comme perp\u00e9tuel recommencement. La voix du magn\u00e9tophone est celle de la m\u00e9moire. Elle rappelle le sang vers\u00e9. Tchetniks, oustachis, juifs, Arabes, comme ils disaient... Et apr\u00e8s les crimes, le silence, puisque Tito interdit de nommer ce qui a \u00e9t\u00e9. Il n'y a ni victimes ni bourreaux, il est d\u00e9conseill\u00e9 de pleurer. C'est cette dalle muette - l'impossible compassion - que Milosevic fait parler pour son compte. L'histoire nationale imaginaire dont parlait Bogdanovic, la contagion de la haine, le mensonge, ce que j'appellerais la folie serbe.\nIl n'y a pas de gu\u00e9rison sans parole, et la fatalit\u00e9 de l'Histoire est toujours vaincue par l'inhumain. Draskovic-Prot\u00e9e, avant d'\u00eatre vice-Premier ministre de Milosevic, et avant d'avoir \u00e9t\u00e9 l'enfant ch\u00e9ri de l'opposition d\u00e9mocratique, avait transgress\u00e9 la loi du silence officiel dans un roman publi\u00e9 il y a dix ans: Le Couteau. Pour sortir, disait-il, les Serbes de \u00abl'encyclo- p\u00e9die de la folie\u00bb, dont il est lui-m\u00eame l'un des personnages (c'est pour cela qu'il est capable de dire tout et son contraire). \u00d4 Serbie! Des voix de l'int\u00e9rieur racontent ton Histoire qui a trop saign\u00e9. Elles d\u00e9livrent les coeurs des cha\u00eenes du mensonge. Milosevic ne vit d\u00e9j\u00e0 plus.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/serbes-contre-le-mensonge_633550.html"}, {"title": "Apre comptine", "text": "Casimir et Caroline, d'\u00d6d\u00f6n von Horvath, fut cr\u00e9\u00e9e en 1932, dans le Berlin du ch\u00f4mage et du nazisme triomphant. Jacques Nichet et ses com\u00e9diens ont trouv\u00e9 le ton juste\nCertains po\u00e8tes se lisent comme un ciel au couchant: la forme de leur \u00e9criture comme celle des nuages, le nombre et le rythme de leurs oeuvres annoncent la tonalit\u00e9 des jours \u00e0 venir. N\u00e9 en 1901 dans cette partie de l'Autriche-Hongrie qui oscille entre l'Italie et la Croatie, \u00d6d\u00f6n von Horvath est de ceux-l\u00e0. Il mourra, non de la patte nazie, qui le cherchait pourtant, mais de la chute d'un arbre parisien un jour de temp\u00eate de 1938. Son th\u00e9\u00e2tre, ses r\u00e9cits et romans annon\u00e7aient d'autres cataclysmes, non sur le mode proph\u00e9tique, mais dans la perception aigu\u00eb de la mentalit\u00e9 de sa g\u00e9n\u00e9ration: L'Eternel Petit-Bourgeois, Un fils de notre temps, Jeunesse sans Dieu scrutent une classe d'\u00e2ge n\u00e9e aux abords de la guerre de 1914 et qui ne ressentait pour ses p\u00e8res vaincus \u00abni piti\u00e9 ni respect\u00bb: \u00abQuand les adultes se sont effondr\u00e9s, nous sommes rest\u00e9s intacts. En nous, rien ne s'est effondr\u00e9 car nous n'avions rien.\u00bb\nCasimir et Caroline, pi\u00e8ce cr\u00e9\u00e9e en 1932 \u00e0 Berlin, pourrait \u00eatre le titre d'une comptine. Une comptine \u00e2pre qui reprend \u00e0 merci le refrain sans gaiet\u00e9 des ann\u00e9es 30 en Allemagne, ann\u00e9es de ch\u00f4mage o\u00f9 dans le ciel les zeppelins triomphants emportent les r\u00eaves des petites gens et les confisquent \u00e0 leur insu. Casimir vient de perdre son emploi de chauffeur de ma\u00eetre depuis hier. Caroline, son amoureuse, est secr\u00e9taire. Le temps de la f\u00eate de la bi\u00e8re, et leur amour s'\u00e9teint comme une bougie \u00e0 son terme, tandis que clignotent d'autres lumignons: ceux des gros cigares et des man\u00e8ges, ceux des limousines et de leurs propri\u00e9taires aux yeux concupiscents. Tout est d\u00e9sir et tout s'enfuit dans une naus\u00e9e sans fond. Cette d\u00e9faite oblig\u00e9e de l'amour, cette cruaut\u00e9 aux douceurs d'accord\u00e9on, cette m\u00e9lancolie grim\u00e9e sous la mousse rose des barbes \u00e0 papa, Jacques Nichet les met en sc\u00e8ne sur le tapis vert cru d'une prairie. C'est un coloriage peupl\u00e9 de fant\u00f4mes bariol\u00e9s, un coloriage o\u00f9 sous les cris, les rires et les rixes de la foire on entend pleurer, dans un coin, l'ange du d\u00e9sespoir.\nAvec Micha Lescot et Marie Vialle dans les r\u00f4les titres, avec Daniel Znyk et Jean-Pol Dubois en notables pompettes, avec Philippe Fretun en mauvais bougre et Nathalie Vidal en pauvre gosse, avec Bouzid Allam en homme-foire, Nichet trouve le ton juste: celui de la fantaisie et de l'humour sans illusion.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/apre-comptine_633548.html"}, {"title": "Les indiscrets - M\u00e9dias", "text": "Le nouveau Figaro\nC'est le 27 septembre prochain que sortira en kiosque la nouvelle formule du Figaro, dont la refonte a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Clive Crooke, le directeur artistique du Daily Telegraph. Cette profonde r\u00e9forme du quotidien de la rue du Louvre - la premi\u00e8re depuis des lustres - a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la houlette du directeur des r\u00e9dactions du Figaro, Franz-Olivier Giesbert, satisfait par ailleurs du succ\u00e8s de la relance du Figaro-Magazine. Remis sur ses rails, le magazine a enregistr\u00e9 une augmentation de ses ventes de 1% depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, quand celles-ci affichaient une d\u00e9crue de 7% en 1998.\nCluzel sermonn\u00e9\nL'empressement avec lequel le PDG de Radio France internationale, Jean-Paul Cluzel, tente de mettre la main sur les d\u00e9pouilles de la Sofirad, ce holding d'Etat en voie d'extinction, actionnaire de deux radios - Africa n\u00b01 et M\u00e9di 1 - \u00e9mettant en Afrique et au Maghreb, a agac\u00e9 Hubert V\u00e9drine. Si bien que le cabinet du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a adress\u00e9, en date du 19 avril, une mise en garde diplomatique au PDG de RFI. Dans laquelle il lui est express\u00e9ment demand\u00e9, \u00aben l'absence de toute d\u00e9cision interminist\u00e9rielle\u00bb, \u00abde continuer \u00e0 observer une prudence toute particuli\u00e8re sur ces deux dossiers qui concernent nos relations bilat\u00e9rales avec des gouvernements \u00e9trangers et, bien entendu, de ne prendre, vis-\u00e0-vis de nos interlocuteurs, aucun engagement\u00bb.\nLa fronde anti-Decaux\nEn se portant acqu\u00e9reur de la soci\u00e9t\u00e9 d'affichage Avenir, Jean-Claude Decaux est devenu le n\u00b0 1 mondial de la publicit\u00e9 ext\u00e9rieure. Mais le \u00abpape de l'Abribus\u00bb, qui avait d\u00fb s'incliner devant les tribunaux, en juillet 1998, \u00e0 la suite d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e par les professionnels fran\u00e7ais de l'affichage, pour abus de position dominante, risque de voir son empire \u00e0 nouveau contest\u00e9. En d\u00e9crochant, en effet, il y a deux ans, le contrat du mobilier urbain de la ville de Rennes, au terme du premier appel d'offres jamais lanc\u00e9 sur ce march\u00e9 en l'espace de trente ans, la branche fran\u00e7aise de l'afficheur anglais More Group (300 millions de francs de chiffre d'affaires et 22 000 panneaux en France) a cr\u00e9\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent. Car le mouvement fait tache d'huile: viennent de s'engouffrer dans la br\u00e8che ouverte par le maire de Rennes, Edmond Herv\u00e9, un certain nombre de grandes villes - telles que Montpellier, Lyon, Metz, Strasbourg ou Nantes - d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 remettre en question la gestion de leur mobilier urbain, confi\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e0 Jean-Claude Decaux. Et \u00e0 appliquer le Code des march\u00e9s publics. Ce qu'envisagerait \u00e9galement de faire la ville de Paris, le pr\u00e9 carr\u00e9 historique de l'afficheur fran\u00e7ais.\nC'est niet!\nLe PDG de France T\u00e9l\u00e9vision, Xavier Gouyou Beauchamps, que Catherine Trautmann a re\u00e7u en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, \u00e0 la demande expresse de Lionel Jospin, a peu de chances de se voir reconduit \u00e0 son poste pour une dur\u00e9e d'un an - comme ses troupes l'y encouragent - le temps que la loi sur l'audiovisuel, instaurant le futur holding de la t\u00e9l\u00e9 publique, soit promulgu\u00e9e. Matignon y est hostile et le CSA n'est gu\u00e8re plus chaud.\nOccitans m\u00e9contents\nLes membres du \u00abParti occitan\u00bb sont vent debout contre France 3 Sud, qui a amput\u00e9 de treize minutes leur temps d'antenne consacr\u00e9 \u00e0 la langue occitane et supprim\u00e9 une \u00e9mission par mois. Mauvais coup, d'autant que, simultan\u00e9ment, le conseil r\u00e9gional de Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es a fait l'impasse sur la page occitane publi\u00e9e dans son nouveau magazine d'information.\nEmbarras du choix\nLe PDG de France T\u00e9l\u00e9com, Michel Bon, qui a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en vente la totalit\u00e9 de ses r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s, pour un prix oscillant, selon les \u00e9valuations, entre 10 et 15 milliards de francs, est assur\u00e9 d'avoir l'embarras du choix: pas moins de 80 dossiers de candidature ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.\nLigne directe\nCatherine Trautmann annoncera, lors du Conseil des ministres du 12 mai, l'ouverture prochaine d'un d\u00e9bat public sur le num\u00e9rique hertzien\nL'ancien PDG de l'agence de publicit\u00e9 J. Walter Thompson, Daniel Col\u00e9, s'int\u00e9resse au rachat du magasin de jouets\nLe Nain bleu, \u00e0 Paris L'ancien directeur du cabinet de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 l'Elys\u00e9e, Gilles M\u00e9nage, va publier chez Fayard le premier tome de ses M\u00e9moires, un ouvrage intitul\u00e9 L'?il du pouvoir, les affaires de l'Etat.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-medias_633543.html"}, {"title": "La guerre pompiers-gendarmes", "text": "Les premiers accusent les seconds de monopoliser les missions de sauvetage et de se r\u00e9server le beau r\u00f4le devant les cam\u00e9ras. Aux autorit\u00e9s de trancher\nOn ne passe pas. Ce mardi 9 f\u00e9vrier 1999, la consigne des gendarmes est ferme. Les pompiers de Chamonix, bloqu\u00e9s par le barrage, rongent leur frein. A quelques centaines de m\u00e8tres d'eux, des dizaines de personnes viennent d'\u00eatre victimes d'une monstrueuse avalanche. Une habitante du hameau du Tour, qui attendait les secours pour \u00e9vacuer son mari malade, les a pr\u00e9venus \u00e0 14 h 50 qu'une tr\u00e8s grosse coul\u00e9e de neige venait de balayer des chalets. Mais l'\u00e9quipe du GMSP, le groupe montagne des sapeurs-pompiers, qui se dirigeait sur les lieux, est stopp\u00e9e sur la route par les gendarmes d'Argenti\u00e8re. Les pandores leur demandent d'attendre l'arriv\u00e9e de leurs coll\u00e8gues du peloton de gendarmerie de haute montagne (PGHM). Vingt-cinq longues minutes s'\u00e9coulent, tandis que les ensevelis gisent sous 6 \u00e0 8 m\u00e8tres de neige, un peu plus loin. Lorsque le PGHM arrive enfin, les pompiers voient, m\u00e9dus\u00e9s, le ma\u00eetre-chien des gendarmes franchir seul le barrage en direction du site de l'avalanche. Ils d\u00e9cident alors d'enfreindre les ordres et de forcer le passage. Il est 15 h 51. L'op\u00e9ration de secours peut enfin commencer. Elle durera quatre jours, marqu\u00e9s par d'autres incidents entre les diff\u00e9rentes \u00e9quipes. L'avalanche du Tour a fait 12 morts et 8 bless\u00e9s. Dans le petit monde du secours en montagne, la guerre est d\u00e9sormais d\u00e9clar\u00e9e. Les pompiers accusent CRS et PGHM de s'accaparer les missions de sauvetage, si valorisantes en termes d'image aupr\u00e8s du grand public, m\u00eame lorsqu'ils ne sont pas les mieux plac\u00e9s pour intervenir. Au risque de perdre du temps, de paralyser l'action de sauvetage. Le tout aux d\u00e9pens des victimes, parfois entre la vie et la mort.\n\u00abEntrave aux secours\u00bb\nSt\u00e9phane Maytraud, ma\u00eetre-chien sapeur-pompier \u00e0 Chamonix, \u00e9tait pr\u00e9sent sur les lieux de l'avalanche. \u00abLes gendarmes ont dit qu'ils n'avaient pas besoin de moi. Comme d'habitude. J'ai fait 13 avalanches depuis le mois de d\u00e9cembre dernier. A chaque fois, soit j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 une heure apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l'alerte, histoire que le chien du PGHM soit sur place le premier, soit je n'ai m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu. Ils pr\u00e9f\u00e8rent envoyer l'h\u00e9licopt\u00e8re chercher un chien des gendarmes \u00e0 Saint-Gervais plut\u00f4t que d'engager un chien-pompier qui est pourtant sur place.\u00bb\nEcoeur\u00e9, d\u00e9sabus\u00e9, le lieutenant St\u00e9phane Marcellin, du centre de secours de Chamonix, estime qu'il y a eu \u00abentrave aux secours\u00bb et demande aujourd'hui, au nom de tous ses coll\u00e8gues, que l'affaire soit \u00e9claircie. \u00abOn \u00e9tait tr\u00e8s en col\u00e8re apr\u00e8s cette histoire. Alors chacun a racont\u00e9 ce qu'il avait v\u00e9cu: on a r\u00e9dig\u00e9 un rapport remis au pr\u00e9fet.\u00bb Les pompiers esp\u00e9raient une bonne explication, lors de la r\u00e9union d'apr\u00e8s crise qui s'est tenue \u00e0 la pr\u00e9fecture de Haute-Savoie. \u00abAu lieu de cela, notre directeur d\u00e9partemental a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de s'\u00e9craser et de dire que tout s'\u00e9tait bien pass\u00e9.\u00bb\nDu coup, la CFDT a interpell\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur, Jean-Pierre Chev\u00e8nement. Malgr\u00e9 leur devoir de r\u00e9serve habituel, les pompiers de Chamonix ont r\u00e9dig\u00e9 une motion, sign\u00e9e par pr\u00e8s de 3 000 de leurs coll\u00e8gues des zones de montagne en France. Et le chef de corps de Chamonix, le capitaine Christian Comte, s'est livr\u00e9 \u00e0 une critique en r\u00e8gle dans les colonnes du journal de la F\u00e9d\u00e9ration des sapeurs-pompiers d'avril 1999. Gendarmes et CRS sont accus\u00e9s de vouloir monopoliser le secours en montagne, une activit\u00e9 qui, il est vrai, leur assure une belle couverture m\u00e9diatique.\nLe porte-parole officiel de la gendarmerie, le lieutenant-colonel Ster, trouve \u00abind\u00e9cent ce genre de pol\u00e9mique\u00bb. Selon lui, l'attente impos\u00e9e aux pompiers de Chamonix n'avait pour but que d'\u00e9viter de nouvelles victimes parmi les sauveteurs. \u00abIl n'\u00e9tait pas question de laisser partir qui que ce soit sans s'\u00eatre assur\u00e9 du minimum de s\u00e9curit\u00e9. Et que chacun soit \u00e9quip\u00e9 d'un Arva, appareil de recherche des victimes d'avalanche.\u00bb Argument que les pompiers de Chamonix balaient d'un revers de main. \u00abOn \u00e9tait en pr\u00e9alerte depuis le matin, explique le lieutenant Marcellin, et tous \u00e9quip\u00e9s correctement. Nous sommes des professionnels.\u00bb Un officier sup\u00e9rieur de la CRS des Alpes, \u00e0 Grenoble, r\u00e9torque: \u00abLes pompiers sont bien gentils, mais ils parlent d'un secteur qu'ils ne connaissent pas. Ils sont incomp\u00e9tents et, en plus, ils ont la pr\u00e9tention de donner des le\u00e7ons \u00e0 des gens qui ont quarante-cinq ans d'exp\u00e9rience. En France, il n'y a pas de place pour eux dans le secours en montagne.\u00bb\nDe quoi d\u00e9clencher une autre avalanche, celle des t\u00e9moignages \u00e0 charge, recueillis lors d'op\u00e9rations de sauvetage. Novembre 1998, cascade de glace du Collet, pr\u00e8s de Bonneval-sur-Arc, en Savoie. Le petit Yannik chute dans une cascade de glace. Son p\u00e8re, guide de montagne, \u00e9crira ensuite \u00e0 la gendarmerie: \u00abL\u00e0 o\u00f9 une \u00e9quipe de secouristes et guides du pays aurait mis une heure et demie \u00e0 peine \u00e0 secourir mon enfant, le Bourdon bleu [l'h\u00e9lico des gendarmes] et son \u00e9quipe arriv\u00e8rent avec beaucoup de retard et perturb\u00e8rent la vall\u00e9e pendant quatre heures.\u00bb Mars 1996, accident de parapente \u00e0 Crolles, en Is\u00e8re. Les pompiers du village ne sont pas alert\u00e9s par le PGHM, qui a d\u00e9cid\u00e9 de prendre en charge l'op\u00e9ration. Conclusion laconique de la main courante des pompiers: \u00abVictime secourue une heure apr\u00e8s par h\u00e9lico.\u00bb Ao\u00fbt 1994, commune de V\u00e9nosc, en Is\u00e8re. Des rafteurs en difficult\u00e9 sur un plan d'eau. L'alerte est donn\u00e9e aux pompiers \u00e0 15 h 03. Des plongeurs \u00e9quip\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans l'h\u00e9licopt\u00e8re. A 15 h 14, ordre de l'officier de la CRS, les pompiers sont mis en attente. L'h\u00e9lico charge des CRS. Les plongeurs des pompiers partiront par la route et arriveront sur place \u00e0 16 h 20.\nLes exemples recueillis dans les Alpes ou les Pyr\u00e9n\u00e9es racontent tous la m\u00eame histoire, celle d'un quasi-monopole des gendarmes et des CRS sur le secours en montagne. Un interventionnisme qui s'\u00e9tend parfois bien au-del\u00e0 de la haute montagne. Les pompiers d\u00e9noncent aussi la mise en place par les CRS des d\u00e9partements alpins de num\u00e9ros d'urgence \u00e0 10 chiffres, pour court-circuiter le 18, num\u00e9ro d'appel des pompiers.\n\u00abIls d\u00e9barquent comme des ca\u00efds\u00bb\n\u00abC'est simple, explique le commandant Patrick Heyraud, pr\u00e9sident de l'Union d\u00e9partementale des pompiers de la Dr\u00f4me, chef de l'\u00e9quipe d\u00e9partementale d'intervention montagne, le PGHM ou les CRS de Grenoble interviennent dans la Dr\u00f4me sans m\u00eame nous avertir. Ils d\u00e9barquent comme des ca\u00efds et repartent. Ce n'est que lorsque leur h\u00e9lico ne peut pas voler - la nuit ou par mauvais temps - qu'ils daignent nous repasser les appels au secours.\u00bb\nLes pompiers consid\u00e8rent que les textes en vigueur leur attribuent sans ambigu\u00eft\u00e9 la responsabilit\u00e9 du secours \u00e0 personne. Ils vantent \u00e9galement leur r\u00e9partition sur tout le territoire, qui fait d'eux le secours de proximit\u00e9 par excellence. Un rapport officiel, r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier \u00e0 la demande du Premier ministre, s'interroge d'ailleurs sur la \u00abpertinence de l'ex\u00e9cution\u00bb des missions de secours en montagne \u00abpar des unit\u00e9s de gendarmerie ou de police\u00bb. Son auteur, Jean-Fran\u00e7ois Nouaille-Degorce, pr\u00e9conise que cette mission \u00absoit assur\u00e9e demain par des sapeurs-pompiers professionnels\u00bb. Aux autorit\u00e9s de trancher, avant que la guerre du secours en montagne ne tourne au d\u00e9sastre pour les victimes...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-guerre-pompiers-gendarmes_633536.html"}, {"title": "Un Kosovo plan\u00e9taire", "text": "Des lyc\u00e9ens qui massacrent leurs condisciples aux Etats-Unis, des bombes dans les rues de Londres, un g\u00e9nocide au Kosovo, un rapport de la Banque mondiale, quatre faits d'aujourd'hui sans relation, en apparence. Et pourtant, dans les quatre cas, la m\u00eame question, le m\u00eame d\u00e9fi: comment est-il possible, comment sera-t-il possible, dans un monde de plus en plus m\u00e9tiss\u00e9, \u00e0 des gens de plus en plus diff\u00e9rents, de vivre ensemble?\nDevant le drame des Balkans, il fait bon, en Occident, se rassurer en affirmant qu'il s'agit l\u00e0 d'une guerre du Moyen Age, comme les d\u00e9mocraties occidentales ne peuvent plus en conna\u00eetre. Et se donner bonne conscience en pensant que notre r\u00f4le de nations civilis\u00e9es est d'aider ces peuples \u00e0 atteindre notre niveau de sophistication politique. C'est aller un peu vite. Sommes-nous s\u00fbrs d'\u00eatre des mod\u00e8les? Sommes-nous mieux pr\u00e9par\u00e9s qu'eux \u00e0 vivre ensemble? L'affirmer sans h\u00e9siter, c'est oublier le gouffre qui s'ouvre chaque jour un peu plus sous nos pieds. C'est ne pas voir que mille petites trag\u00e9dies en Occident posent les m\u00eames questions que le grand massacre au Kosovo.\nAux Etats-Unis, c'est parce qu'ils ne supportaient pas ceux qui r\u00e9ussissaient mieux qu'eux, dans leurs \u00e9tudes ou par le sport, les Noirs notamment, que des adolescents de bonne famille ont d\u00e9cid\u00e9 de les massacrer le jour anniversaire de la naissance de Hitler. En utilisant des armes en vente libre et en suivant un plan que chacun dans la communaut\u00e9 aurait pu conna\u00eetre, parce qu'ils ne se cachaient pas: la haine des uns s'est nourrie de l'\u00e9go\u00efsme des autres. A Londres, dans la ville la plus cosmopolite d'Europe, mais aussi celle o\u00f9 l'indiff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard d'autrui est la plus f\u00e9roce, o\u00f9 l'on a laiss\u00e9 se juxtaposer des communaut\u00e9s closes, voil\u00e0 qu'on tue aussi ceux qui sont diff\u00e9rents: Africains, Bangladais ou homosexuels. L\u00e0 \u00e9galement, la haine des uns s'est nourrie de l'indiff\u00e9rence des autres. C'est aussi terrifiant que ce dictateur fou qui fait massacrer, lui, au nom d'une doctrine explicitement raciste, tous ceux qui sont diff\u00e9rents.``\nUn village, une ville, une r\u00e9gion. A quand le monde? Sans doute n'est-ce pas une co\u00efncidence innocente qui a fait annoncer cette semaine par la Banque mondiale que plus de 1,3 milliard d'\u00eatres humains n'ont pas les moyens de survivre et que l'aide du Nord au Sud a diminu\u00e9 de 40% en dix ans, alors qu'elle aurait d\u00fb tripler, selon les promesses faites par les riches. Comment ne pas voir que, si l'on n'y prend garde, si l'on n'agit pas tr\u00e8s vite, ce n'est plus \u00e0 l'\u00e9chelle d'un petit village am\u00e9ricain, d'une grande ville anglaise ni m\u00eame d'une r\u00e9gion des Balkans, mais bien \u00e0 celle du monde que viendra le d\u00e9luge, dans lequel des continents se l\u00e8veront en r\u00e9volte, utilisant eux aussi toutes les armes pour s'approprier ce que l'on n'aura pas voulu partager; et d'autres, prenant les devants, voudront d\u00e9truire ceux dont ils craindront la menace.\nEn tout cas, en cette fin de mill\u00e9naire, nul ne pourra dire qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 averti, qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au cauchemar auquel peuvent conduire l'indiff\u00e9rence, la solitude et la haine. La France, qui a su, mieux que tant de pays, cr\u00e9er une nation \u00e0 partir de populations venues de la Terre enti\u00e8re, se doit d'aider les autres puissants du monde \u00e0 prendre conscience que, si l'on ne se donne pas les moyens de vivre ensemble, la plan\u00e8te ne sera plus un jour qu'un gigantesque Kosovo.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-kosovo-planetaire_633531.html"}]