[{"title": "Dsk a la tete de 75 milliards de surplus fiscal", "text": "Et cela continue all\u00e8grement. Les recettes fiscales progressent \u00e0 grande vitesse : de 60 milliards de francs de surplus par rapport \u00e0 fin juin 1998, l?Etat en est \u00e0 75,2 milliards au terme du mois d?Ao\u00fbt. Au total, le Tr\u00e9sor Public a encaiss\u00e9 999,4 milliards de francs contre 924,2 milliards de francs sur la m\u00eame p\u00e9riode. L?augmentation de 8,1 % est de loin sup\u00e9rieure \u00e0 celle pr\u00e9vue par Dominique Strauss Kahn dans la Loi de Finances 1999. Depuis le d\u00e9but de l?ann\u00e9e, ce sont essentiellement les entreprises et les automobilistes qui garnissent les caisses de Bercy. L?imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s a permis au budget d?engranger 118,8 milliards de francs \u00e0 fin ao\u00fbt (+ 3,3 %) alors que les pr\u00e9visions \u00e9taient \u00e9tablies sur une hausse de 7,9 % pour l?ann\u00e9e enti\u00e8re. Les produits p\u00e9troliers, avec la forte progression des prix du baril de brut depuis le d\u00e9but de 1999, apportent 108,1 milliards de francs (+ 6,8 %). L?imp\u00f4t sur le revenu affiche un rendement en am\u00e9lioration de 5,7 % alors que le budget table sur 6,2 %.\n\" La \" surprise reste la TVA : malgr\u00e9 la forte consommation les rentr\u00e9es de TVA ne progressent que de 4,2 % contre 4,9 % vis\u00e9e dans la Loi de Finances. A noter que l?opposition aura un \u00e9l\u00e9ment de plus pour critiquer la gestion de Lionel Jospin et de Dominique Strauss Kahn car les d\u00e9penses (1 113,8 milliards sur huit mois) vont plus vite qu?il n?\u00e9tait pr\u00e9vu initialement avec une cadence de 3,3 % au lieu de 2,4 % pour l?ann\u00e9e enti\u00e8re. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire, \u00e0 fin ao\u00fbt, est de 245 milliards, contre 293,5 milliards. A la fin de l?ann\u00e9e, il devrait \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 236,6 milliards (247,5 milliards en 1998).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dsk-a-la-tete-de-75-milliards-de-surplus-fiscal_1414472.html"}, {"title": "Jacques chirac vole au secours du paritarisme", "text": "La pr\u00e9sentation de la Loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2000 lors du conseil des ministres a donn\u00e9 l'occasion au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de prendre position sur le terrain social. Critiquant les pr\u00e9l\u00e8vements sur la S\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9vus par le gouvernement pour financer les 35 heures, Jacques Chirac a fait part de \"deux pr\u00e9occupations\". Il n'estime \"pas conforme aux comp\u00e9tences que la constitution reconna\u00eet au Parlement\" la demande faite au Parlement d'op\u00e9rer des pr\u00e9l\u00e8vements sur la S\u00e9curit\u00e9 sociale et l'assurance-ch\u00f4mage pour financer les 35 heures alors que \"ni le montant ni les modalit\u00e9s de ces pr\u00e9l\u00e8vements ne figurent dans le projet de loi\". Par ailleurs, le pr\u00e9sident, notant que de tels pr\u00e9l\u00e8vements ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par \"les acteurs de notre d\u00e9mocratie sociale\" (syndicats, patronat, Unedic?), juge que le projet de loi \"risque de mettre en cause le paritarisme qui est l'un des piliers de notre vie sociale\". Cette deuxi\u00e8me \"pr\u00e9occupation\" est partag\u00e9e par Denis Kessler, le vice-pr\u00e9sident Medef, qui a r\u00e9affirm\u00e9 la menace de l'organisation patronale de se retirer des organismes paritaires \"si le gouvernement persistait \u00e0 vouloir siphonner les fonds des organismes de protection sociale pour financer la r\u00e9duction du temps de travail\". De son cot\u00e9, Daniel Vaillant, le porte-parole du gouvernement, a affirm\u00e9 que le gouvernement \u00e9tait \"d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre les mesures n\u00e9cessaires pour assurer l'\u00e9quilibre financier\" de son plan de r\u00e9duction de charges sociales li\u00e9 aux 35 heures.\nPendant ce temps, l'Assembl\u00e9e nationale se penche sur le second projet de loi sur les 35 heures. Un exercice qui risque de trainer en longueur puisque 1.022 amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, soit moins que les 1.500 amendements d\u00e9pos\u00e9s lors de celui du premier projet de loi. L'Assembl\u00e9e doit entamer dans la soir\u00e9e de mercredi l'examen des dix-sept articles et des amendements. Parmi ceux-ci figure une version rectifi\u00e9e de l'\"amendement Michelin\" visant \u00e0 renforcer la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de licenciement collectif.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jacques-chirac-vole-au-secours-du-paritarisme_1413183.html"}, {"title": "Le ps veut reformer les lois auroux", "text": "Les dirigeants socialistes ne veulent pas laisser passer \"l'affaire Michelin\" sans r\u00e9agir. D\u00e8s la f...\nLes dirigeants socialistes ne veulent pas laisser passer \"l'affaire Michelin\" sans r\u00e9agir. D\u00e8s la fin du d\u00e9bat sur les 35 heures, ils veulent pouser le gouvernement \u00e0 modifier dans un sens plus contraignant les \"lois Auroux\" de 1982 sur les droits des salari\u00e9s. Les experts du PS commencent \u00e0 travailler sur l'introduction de nouvelles proc\u00e9dures de consultation des salari\u00e9s avant toute annonce de r\u00e9organisation ou de r\u00e9duction d'effectifs par les chefs d'entreprises.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-ps-veut-reformer-les-lois-auroux_1368302.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Je ne suis pas convaincu qu'il faille n\u00e9cessairement \u00e9tablir un lien entre le d\u00e9veloppement de l'\u00e9pargne salariale et la pr\u00e9paration de la retraite. Ce sont deux probl\u00e8mes diff\u00e9rents (...) Ils justifient un traitement s\u00e9par\u00e9.\"\nFran\u00e7ois Hollande, premier secr\u00e9taire du PS, dans une interview au Monde. Concernant les stock-otions, il se dit \"pour une remise en question de leurs avantages fiscaux, une extension \u00e0 l'ensemble du personnel et une totale transparence\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1420948.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, il serait absurde d'abandonner l'essentiel de la capitalisation boursi\u00e8re de nos entreprises \u00e0 des arbitrages \u00e9trangers. Les Fonds partenariaux de retraite exigeront un certain rendement pour leurs placements, mais au moins ces derniers profiteront-ils aussi \u00e0 des retrait\u00e9s de notre pays et permettront le d\u00e9veloppement des entreprises fran\u00e7aises.\"\nLaurent Fabius, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9fendant dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration la cr\u00e9ation d'un nouveau type de fonds de pension qui ne se substitueraient pas aux retraites par r\u00e9partition.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1420929.html"}, {"title": "Japon hausse de 1 6 des ventes de vehicules etrangers", "text": "Les ventes de v\u00e9hicules de marques \u00e9trang\u00e8res ont augment\u00e9 de 1,6% au mois de septembre par rapport...\nLes ventes de v\u00e9hicules de marques \u00e9trang\u00e8res ont augment\u00e9 de 1,6% au mois de septembre par rapport au m\u00eame mois en 1998. Les constructeurs allemands arrivent bon premiers (50% des exportations) devant les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et la Su\u00e8de.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/japon-hausse-de-1-6-des-ventes-de-vehicules-etrangers_1415743.html"}, {"title": "Vache folle vers un front uni franco allemand", "text": "\"L'Allemagne pourrait apporter son soutien \u00e0 la d\u00e9marche fran\u00e7aise\" visant \u00e0 refuser la lev\u00e9e de l'embargo sur le boeuf anglais et \u00e0 ouvrir un d\u00e9bat scientifique sur ce th\u00e8me \u00e0 Bruxelles, selon Daniel Vaillant, le porte-parole du gouvernement fran\u00e7ais. Peu avant cette d\u00e9claration, les autorit\u00e9s allemandes avaient annonc\u00e9 qu'elles demandaient la r\u00e9union du Comit\u00e9 scientifique europ\u00e9en afin d'examiner les d\u00e9veloppements \u00e9ventuels de la maladie de la vache folle aux Royaume-Uni. Ce mouvement peut effectivement \u00eatre un acte de soutien de la part de Berlin qui n'a toujours pas lev\u00e9 l'embargo, alors que la d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne est applicable depuis le 1er ao\u00fbt.\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, sur Europe 1, Jean Glavany, le ministre fran\u00e7ais de l'Agriculture, a estim\u00e9 que la France n'\u00e9tait pas \"si isol\u00e9e et en position de faiblesse\". Il n'y a \"aucune raison que le gouvernement fran\u00e7ais change d'avis\", a-t-il affirm\u00e9, rappelant que ce refus \u00e9tait \"fond\u00e9 sur l'avis des experts scientifiques fran\u00e7ais de l'Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vache-folle-vers-un-front-uni-franco-allemand_1414473.html"}, {"title": "Livres jean serise publie ses memoires", "text": "Jean Seris\u00e9, conseiller de toujours de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, publie \"M\u00e9moire d'un autre\" (Editi...\nJean Seris\u00e9, conseiller de toujours de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, publie \"M\u00e9moire d'un autre\" (Editions de Fallois). Une r\u00e9flexion sur l'\u00e9volution des institutions et des m?urs du 20\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 l'auteur qui conna\u00eet bien le monde politique de l'int\u00e9rieur est convaincu que \"les institutions d\u00e9mocratiques actuelles ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 technique, \u00e9conomique, sociale et culturelle\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/livres-jean-serise-publie-ses-memoires_1367026.html"}, {"title": "Le pays ne peut rester longtemps dans cette situation", "text": "Mikha\u00efl Kassianov, ministre russe des Finances, exprimant sa \"pr\u00e9occupation\" apr\u00e8s le report...\nMikha\u00efl Kassianov, ministre russe des Finances, exprimant sa \"pr\u00e9occupation\" apr\u00e8s le report de la r\u00e9union du comit\u00e9 directeur du Fonds mon\u00e9taire international qui devait \u00e9tudier le versement d'un pr\u00eat de 640 millions de dollars \u00e0 la Russie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-pays-ne-peut-rester-longtemps-dans-cette-situation_1419637.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Nous ne sommes pas int\u00e9ress\u00e9s par une participation de nature financi\u00e8re dans Bull. Il faut renfor...\n\"Nous ne sommes pas int\u00e9ress\u00e9s par une participation de nature financi\u00e8re dans Bull. Il faut renforcer Bull financi\u00e8rement et industriellement, et pour cela doter ce groupe d'un actionnaire op\u00e9rateur.\"\nYazid Sabeg, pr\u00e9sident de CS, expliquant dans une interview au Figaro ses projets pour le groupe informatique dont il veut devenir actionnaire, ainsi que 18h.com l'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le 1er septembre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1422238.html"}, {"title": "18h", "text": "\"L'affaire Jaffr\u00e9 est scandaleuse. Je suis favorable aux stock-options et au principe du salariat a...\n\"L'affaire Jaffr\u00e9 est scandaleuse. Je suis favorable aux stock-options et au principe du salariat actionnaire, mais \u00e0 condition que cela ne soit pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un petit groupe ou une \u00e9lite dirigeante.\"\nJacques maillot, PDG de Nouvelles Fronti\u00e8res, dans une interview au Parisien.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1422219.html"}, {"title": "Grande bretagne hausse de 0 3 de la production industrielle en aout", "text": "La production industrielle du Royaume-Uni a augment\u00e9 de 0,3% en ao\u00fbt. Elle affiche une hausse de 0,...\nLa production industrielle du Royaume-Uni a augment\u00e9 de 0,3% en ao\u00fbt. Elle affiche une hausse de 0,1% par rapport \u00e0 ao\u00fbt 1998 en donn\u00e9es corrig\u00e9es des variations saisonni\u00e8res, selon l'Office des statistiques nationales (ONS).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/grande-bretagne-hausse-de-0-3-de-la-production-industrielle-en-aout_1415796.html"}, {"title": "Quel president pour elf aquitaine", "text": "A la fin du mois, Elf Aquitaine va se retrouver virtuellement sans pr\u00e9sident. Philippe Jaffr\u00e9 doit ...\nA la fin du mois, Elf Aquitaine va se retrouver virtuellement sans pr\u00e9sident. Philippe Jaffr\u00e9 doit partir \u00e0 l'issue de l'OPE de TotalFina sur Elf, dont les r\u00e9sultats seront publi\u00e9s officiellement le 27 octobre. Mais la d\u00e9cision de la Commission Europ\u00e9enne de lancer une enqu\u00eate approfondie sur le rapprochement TotalFina-Elf (voir ci-dessous) retarde de quatre mois la mise en place des instances dirigeantes du nouveau groupe. Pendant ces quatre mois, Elf sera une filiale de TotalFina (si l'OPE r\u00e9ussit, bien s\u00fbr), mais ses \u00e9quipes ne pourront pas collaborer avec celles de Total. Ce sera \u00e0 l'actuel conseil d'administration d'Elf Aquitaine de d\u00e9signer un pr\u00e9sident int\u00e9rimaire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quel-president-pour-elf-aquitaine_1368325.html"}]