[{"title": "France telecom fait reculer la bourse de paris", "text": "France T\u00e9l\u00e9com p\u00e8se tr\u00e8s lourd \u00e0 la Bourse de Paris : pr\u00e9cis\u00e9ment 12,4 % du CAC 40. Que le titre bouge sensiblement et tout le march\u00e9 en ressent les secousses. C'est aujourd'hui le cas avec une glissade de 6 % de France T\u00e9l\u00e9com, suivie d'un recul de 0,86 % du CAC 40, \u00e0 5.487,12 points. La raison ? Le fait que l'am\u00e9ricain Bell South pourrait bloquer l'offre de 60 milliards de francs lanc\u00e9e par l'entreprise fran\u00e7aise sur l'op\u00e9rateur allemand de t\u00e9l\u00e9phone mobile, E-Plus. Ce droit de veto est inscrit dans les satuts de E-Plus o\u00f9 les quatre principaux actionnaires sont : Bell South, le britannique Vodafone, les groupes Veba et RWE, conglom\u00e9rats jusqu'alors tr\u00e8s orient\u00e9s dans l'\u00e9nergie et la chimie.\nFrance T\u00e9l\u00e9com conna\u00eetra l'attitude de Bell South jeudi. En attendant, les op\u00e9rateurs s'interrogent et Paris recule apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 un trente deuxi\u00e8me record mardi : 5.534,51 points. France T\u00e9l\u00e9com glisse, mais les valeurs \"high tech\" sont pour la plupart en hausse : singuli\u00e8rement dans l'audiovisuel apr\u00e8s l'accord spectaculaire entre Rupert Murdoch et Leo Kirch sur la TV payante en Allemagne, ce qui provoque de tr\u00e8s fortes progressions de Canal+ (+ 11 %), de TF1 (+ 13,3 %), de Sagem (+ 9,6 %) qui fabrique les d\u00e9codeurs TV, de Bull (+5,8 %), de M6 (14,3 %) et de NRJ (+ 18 %).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/france-telecom-fait-reculer-la-bourse-de-paris_1410627.html"}, {"title": "L ocde conseille des reformes fiscales pour assurer la reprise", "text": "Le bilan de la reprise japonaise est mitig\u00e9 pour l?Organisation de Coop\u00e9ration et de D\u00e9veloppement Economique (OCDE). Certes l?organisation reconna\u00eet que \" l?\u00e9conomie a pass\u00e9 le cap de la pire r\u00e9cession qu'elle ait connue dans le dernier quart de si\u00e8cle\". Elle note ainsi que le syst\u00e8me bancaire se r\u00e9organise apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recapitalis\u00e9, que la confiance revient chez les consommateurs et les entreprises, et que la croissance amorce aussi un retour, m\u00eame pr\u00e9caire. Mais ces \" bons points \" n?emp\u00eachent pas l?OCDE d?estimer qu?il \"subsiste des doutes substantiels sur la durabilit\u00e9 de ce redressement\". La forte baisse surprise de 1% du Produit Int\u00e9rieur Brut (PIB) au troisi\u00e8me trimestre a d?ailleurs confirm\u00e9 ce diagnostic. Parmi les fragilit\u00e9s, l?OCDE rel\u00e8ve la r\u00e9duction des marges de man?uvre du gouvernement confront\u00e9 \u00e0 une dette publique atteignant 129% du PIB. Or dans le m\u00eame temps, l?organisation remarque que le gouvernement japonais semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 poursuivre une politique budg\u00e9taire expansionniste afin d'\u00e9viter une stagnation de la croissance.\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE estiment donc qu'il faut engager un vigoureux programme de r\u00e9formes fiscales afin de r\u00e9duire l'endettement du secteur public. Cette consolidation devrait s'effectuer \"autant que possible en taillant dans les d\u00e9penses\". Les secteurs vis\u00e9s sont ceux de l'investissement public, mais aussi celui des services de sant\u00e9 et de la bureaucratie. Du c\u00f4t\u00e9 des recettes, l'organisation recommande \"des changements majeurs dans le syst\u00e8me fiscal\". Notamment en relevant le taux de l'imp\u00f4t sur le revenu pour une majorit\u00e9 de foyers fiscaux, 95% d'entre eux payant aujourd'hui moins de 20% de leur revenu en imp\u00f4t et charges sociales. Une autre source de revenu consisterait \u00e0 relever le taux de la TVA.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-ocde-conseille-des-reformes-fiscales-pour-assurer-la-reprise_1408015.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Nous estimons que l'harmonisation de la fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne est un des nouveaux grands piliers de...\n\"Nous estimons que l'harmonisation de la fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne est un des nouveaux grands piliers de la construction europ\u00e9enne, apr\u00e8s le march\u00e9 unique et l'euro.\"\nJ\u00e9r\u00f4me B\u00e9dier, pr\u00e9sident du comit\u00e9 fiscal du Medef.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1411906.html"}, {"title": "18h", "text": "\"En mati\u00e8re de commerce \u00e9lectronique, la plus grande prudence dont on puisse faire preuve est de s'engager tr\u00e8s rapidement.\"\nPierre Alzon, directeur g\u00e9n\u00e9ral de D\u00e9griftour, au cours d'un d\u00e9bat sur le th\u00e8me \"Commerce \u00e9lectronique et strat\u00e9gie Internet : de la prudence \u00e0 l'engagement\", organis\u00e9 par le Cigref (Club informatique des grandes entreprises fran\u00e7aises), en partenariat avec L'Expansion.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1413186.html"}, {"title": "Vache folle la france s accroche a l embargo", "text": "\"Le souci prioritaire de la sant\u00e9 publique et de la s\u00e9curit\u00e9 des consommateurs\" a incit\u00e9 le gouvern...\n\"Le souci prioritaire de la sant\u00e9 publique et de la s\u00e9curit\u00e9 des consommateurs\" a incit\u00e9 le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 maintenir l'embargo sur la viande bovine britannique. Il a donc \u00e9cout\u00e9 l'Agence fran\u00e7aise de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments (AFSSA), qui avait fait \u00e9tat lundi de la persistance de \"risques plausibles\" concernant une contamination possible de cette viande par la maladie de la vache folle. Jeudi soir, dans son communiqu\u00e9, le gouvernement estimait que \"la d\u00e9finition et la mise en oeuvre des programmes de tests doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s et \u00e9largis\". Il r\u00e9clame aussi \"l'adoption d'une base r\u00e9glementaire communautaire assurant la tra\u00e7abilit\u00e9 et un \u00e9tiquetage obligatoire en Europe des viandes bovines et des produits d\u00e9riv\u00e9s britanniques\". Lionel Jospin a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Tony Blair avant la diffusion du communiqu\u00e9. Ce dernier a aussit\u00f4t lanc\u00e9 une action judiciaire contre la France. Interrog\u00e9 vendredi matin sur Europ\u00e9e 1, Hubert V\u00e9drine, le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 \"totalement injustifi\u00e9es et d\u00e9raisonnables\" d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles britanniques.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vache-folle-la-france-s-accroche-a-l-embargo_1449290.html"}]