[{"title": "Droit de r\u00e9ponse", "text": "A la suite de l'article \u00abJustice, le syst\u00e8me ni\u00e7ois mis en accusation\u00bb paru dans votre hebdomadaire (L'Express du 25 novembre). J'ai pr\u00e9sid\u00e9 l'office HLM de Nice et des Alpes-Maritimes (Opam) durant trente-deux ans, jusqu'en septembre 1995, et ai \u00e9difi\u00e9 20 000 logements dans le d\u00e9partement. L'affaire dont vous faites \u00e9tat d\u00e9bute par une plainte que j'ai d\u00e9pos\u00e9e en mars 1995 au nom de l'Opam, venant d'apprendre qu'une personne demandait de l'argent contre l'attribution de logements HLM. L'enqu\u00eate a abouti \u00e0 l'arrestation de quatre personnes, qui ne m'ont jamais mis en cause. Une de ces personnes ayant, quelques mois auparavant, achet\u00e9 un appartement \u00e0 l'Opam, qu'il a pay\u00e9 avec un ch\u00e8que sans provision, un service de police va en d\u00e9duire que je l'avais favoris\u00e9e et conclure au trafic d'influence et \u00e0 l'abus de confiance. Le pr\u00e9sident du tribunal correctionnel de Nice, se fondant sur les conclusions de la police, va, lors de l'audience, consid\u00e9rer cette vente comme suspecte, car le prix de l'appartement aurait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 sans d\u00e9lib\u00e9ration, alors que cette d\u00e9lib\u00e9ration, approuv\u00e9e par le pr\u00e9fet, figurait au dossier d'instruction sous la cote D308. Il s'est \u00e9galement \u00e9tonn\u00e9 que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 entendu au cours de l'instruction, alors que le juge charg\u00e9 de l'enqu\u00eate m'a re\u00e7u le 26 septembre 1997, comme cela appara\u00eet \u00e0 la lecture du dossier d'instruction sous les cotes D389 \u00e0 D419. L'instruction a donc, sur des preuves concr\u00e8tes, abouti \u00e0 une ordonnance de non-lieu, rendue le 5 novembre 1997, qui est d\u00e9finitive. En outre, une proc\u00e9dure civile lanc\u00e9e sur les m\u00eames causes a abouti \u00e0 un jugement de la deuxi\u00e8me chambre civile du TGI de Nice du 29 juin 1998, aujourd'hui d\u00e9finitif, qui jugeait qu'aucune faute dans ce dossier ne pouvait m'\u00eatre reproch\u00e9e, m'allouant de surcro\u00eet le franc symbolique de dommages et int\u00e9r\u00eats que j'avais demand\u00e9. Pr\u00e9sidant la commission d'appel d'offres de l'Opam, j'ai adjug\u00e9 de 500 \u00e0 600 millions de francs de travaux par an, sans jamais avoir encaiss\u00e9 un quelconque pot-de-vin d'une entreprise. Qui peut croire \u00e0 cette fable accr\u00e9ditant la th\u00e8se selon laquelle j'aurais per\u00e7u quelques milliers de francs de Maghr\u00e9bins?\u00bb\nJ. Balarello.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-de-reponse_636024.html"}, {"title": "Bestioles", "text": "Je ne savais o\u00f9 donner de la t\u00eate, entre le d\u00e9part de C\u00e9line Dion et le retour de Sophie Marceau, quand une affiche aper\u00e7ue dans le m\u00e9tro m'\u00f4ta brusquement tout souci du genre humain. Elle annon\u00e7ait le Mondial de l'insecte et de la terrariophilie et montrait une mygale grossie j'ignore combien de fois, sinon que c'est un nombre qui devrait \u00eatre interdit par la loi. De quoi vous glacer le sang. Pas tellement la mygale. Le Mondial. A l'id\u00e9e seule d'une \u00e9quipe d'araign\u00e9es velues du Br\u00e9sil affrontant en finale je ne sais quelle s\u00e9lection nationale de scolopendres, quiconque organisa jamais la moindre \u00e9liminatoire de blattes amateurs dans sa cuisine admettra mon effroi. J'y fus cependant, par devoir d'informer. C'\u00e9tait \u00e0 Vincennes. Il ne s'agissait pas d'un match, on l'aura compris, mais d'un salon. D'un tout petit salon. Dans ce monde mondialis\u00e9, le mot \u00absalon\u00bb est parfaitement d\u00e9mod\u00e9. Mme Verdurin elle-m\u00eame n'aurait plus son jour, mais son forum de discussions. Donc, j'y fus. Histoire de mieux conna\u00eetre mes petits compagnons. Un peu comme un chien irait aux puces. Mon savoir sur les insectes jusque-l\u00e0 se limitait \u00e0 les ranger en deux classes: Baygon rouge et Baygon vert. Eh bien, c'est plus compliqu\u00e9. J'ai vu des cr\u00e9atures absolument terrifiantes, d'\u00e9tranges vermines et des scarab\u00e9es gros comme des bift\u00e8ques taill\u00e9s dans la bavette. Quand vous savez que les esp\u00e8ces qui vous entourent sont \u00e0 85% des insectes, et que vous-m\u00eame, en face, \u00eates compos\u00e9 \u00e0 60% d'eau, vous vous d\u00e9couvrez peu de chose. Sans oublier que les termites sont en train de manger la France, pondant 10 millions d'oeufs par an, tandis que, de notre c\u00f4t\u00e9, nous formons de moins en moins de charpentiers. Et encore, si le Mondial avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9lytres. C'\u00e9tait aussi la f\u00eate aux crotales, aux scorpions et aux lombrics mont\u00e9s en graine. Avant d'aborder la salle des terrariophiles, je cherchais o\u00f9 prendre un caf\u00e9; apr\u00e8s, je cherchai o\u00f9 le rendre. Pr\u00e9cision: le terrariophile n'est pas un pervers. A la diff\u00e9rence du zoophile. Ce n'est pas du tout quelqu'un qui s'excite au moindre bout de terrain (\u00e7a, c'est un promoteur). Reste qu'un zoophile ne ferait pas de mal \u00e0 une mouche, du moins on l'esp\u00e8re, alors que l'heureux possesseur d'un terrarium vous tombe facilement raide dingue d'un crotale pygm\u00e9e. C'est souvent un jeune homme au cr\u00e2ne ras\u00e9, au regard oblique, au teint p\u00e2le, mais sans \u00e9cailles aux mains. En tout cas, chez les sp\u00e9cimens que j'ai pu observer lov\u00e9s derri\u00e8re leur comptoir. Des terrariophiles experts \u00e9taient l\u00e0 aussi, pour vous \u00e9viter, selon leur formule, des \u00abachats coups de coeur\u00bb: et quoi de plus d\u00e9solant que ces n\u00e9ophytes abandonnant leur mygale Theraphosa leblondi au bord de la route, parce qu'elle ne va pas avec les rideaux? Car la terrariophilie est une philie qui gagne. Vingt millions d'Am\u00e9ricains ont d\u00e9j\u00e0 leur boa et l'on manque de rats pour les nourrir. M\u00eame de rats congel\u00e9s, qui perdent leurs vitamines. Je ne serais pas m\u00e9content que l'Europe observe un certain protectionnisme \u00e0 l'\u00e9gard de ces produits d'\u00e9levage visiblement hormon\u00e9s (l'Am\u00e9ricain a tendance \u00e0 bourrer son reptile). Que la France n'ait pas de serpents \u00e0 sonnette est un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 mon avis de l'exception culturelle. Attention, je ne veux aucun mal \u00e0 tous ces braves bestiaux. Je leur reproche seulement de manquer un peu de chaleur, de ne pas avoir non plus de pattes, ou pis, d'en avoir, et de marquer une f\u00e2cheuse inclination \u00e0 grouiller quand ils sont petits et \u00e0 faire dans les trois m\u00e8tres quand ils sont grands. Mais il faut aller vers l'Autre, n'est-ce pas, en ce monde mondialis\u00e9. A lire les journaux, les temps sont \u00e0 l'amour universel, juste \u00e9maill\u00e9 d'atrocit\u00e9s. Par ailleurs, les films d'\u00e9pouvante \u00e0 base d'insectes mutants ont cess\u00e9 d'\u00e9pouvanter. Les monstres d\u00e9corent les nurseries et L'Invasion des lucanes g\u00e9ants est peu de chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bonne vieille charge de flics anti\u00e9meutes capara\u00e7onn\u00e9s tels des arthropodes. Puis il y a eu ce film n\u00e9o-franciscain, Microcosmos, lequel nous enseigna que les insectes sont des gens comme nous, tr\u00e8s chouettes et tr\u00e8s sympas. Je connais tout cela. N'emp\u00eache, \u00e0 peine sorti du Mondial, j'ai couru au zoo \u00e0 deux pas. Je m'y suis senti formidablement chez moi, bien au chaud, entre mammif\u00e8res. Pour un peu, je me serais m\u00eame pay\u00e9 un McDo. On dira ce qu'on voudra, ils vous servent du vert\u00e9br\u00e9.\nJusqu'\u00e0 quand ce Mondial? Rassurez-vous. Il a ferm\u00e9 dimanche.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bestioles_636017.html"}, {"title": "Confidentiel", "text": "1 euro = 1 dollar\nA sa naissance, le 4 janvier 1999, la monnaie europ\u00e9enne cotait 1,1747 dollar. Depuis, elle a chut\u00e9 de 15% pour casser le seuil de 1 dollar (tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 0,9995 dollar le 2 d\u00e9cembre). Cette faiblesse de la monnaie europ\u00e9enne s'analyse plut\u00f4t comme une force de son homologue am\u00e9ricaine, dop\u00e9e par une croissance qui ne se d\u00e9ment pas. Ajoutons une once de politique: le r\u00f4le du chancelier allemand, Gerhard Schr\u00f6der, dans le sauvetage du groupe de b\u00e2timent Holzmann, per\u00e7u comme interventionniste, n'a gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 des march\u00e9s financiers. Pourtant ce franchissement de cap n'a qu'une valeur symbolique. Et la baisse de l'euro - si elle reste contenue dans des limites raisonnables - est plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique aux exportations europ\u00e9ennes.\nBrain de folie\nLe business du cerveau, c'est-\u00e0-dire tout ce qui concerne l'am\u00e9lioration (suppos\u00e9e) de la m\u00e9moire et des capacit\u00e9s c\u00e9r\u00e9brales, repr\u00e9sente aux\nEtats-Unis plus de 10 milliards de dollars de chiffre d'affaires par an, juste apr\u00e8s les traitements amaigrissants. Les Am\u00e9ricains adorent les brain pills, cens\u00e9es augmenter le potentiel mental, et m\u00eame les brain gums (\u00abchewing-gum pour le cerveau\u00bb). Il existe des brain gyms, qui consistent \u00e0 s'entra\u00eener avec des tests programm\u00e9s sur ordinateur et sur le site www.brain.com\nBon bogue\nLa crainte du bogue de l'an 2000 booste le port de Hongkong: les exportateurs du territoire se d\u00e9p\u00eachent d'exp\u00e9dier leurs marchandises avant la fin de l'ann\u00e9e, ce qui va permettre \u00e0 Hongkong de franchir le cap des 15 millions de containers.\nLes frites McCain en Champagne\nEn d\u00e9cidant d'ouvrir, d\u00e9but 2001, une nouvelle usine dans la Marne, en Champagne-Ardenne, le leader mondial de la frite confirme la s\u00e9duction qu'exerce la France sur les investisseurs \u00e9trangers. 450 millions de francs d'investissements, qui profitent au passage des primes distribu\u00e9es g\u00e9n\u00e9reusement par l'Europe, l'Etat ou les r\u00e9gions. Ce n'est pas un hasard si McCain s'est d\u00e9p\u00each\u00e9 de prendre sa d\u00e9cision d'investir avant le 31 d\u00e9cembre, date limite pour les aides europ\u00e9ennes: au total, le canadien touchera 40 millions de francs de soutien. Le fabricant de rev\u00eatements am\u00e9ricain Foss Manufacturing, qui va ouvrir une usine en Alsace (150 millions de francs), empochera, lui, une aide de 15 millions. Cette manne publique destin\u00e9e aux investisseurs \u00e9trangers est loin d'\u00eatre d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e: McCain et Foss Manufacturing promettent la cr\u00e9ation de 200 emplois chacun. En 1998, les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ont cr\u00e9\u00e9 29 411 emplois en France, un record. Et le cru 1999 s'annonce plut\u00f4t bon.\nTransfert se relance\nPour son 5e num\u00e9ro, Transfert, le magazine qui d\u00e9crit la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, se rebiffe. Moins cher - 25 F au lieu de 28 - Transfert devient trimestriel. Au sommaire, CharlElie Couture, nouveau converti \u00e0 la photo num\u00e9rique, ou encore Steve Wozniak, cofondateur de la firme \u00e0 la pomme, qui conc\u00e8de qu'\u00e0 sa mani\u00e8re aussi \u00abApple est un monopole\u00bb. La relance du titre va \u00eatre suivie de l'enrichissement de son site Internet - www. transfert.net.\nMy boss is rich\nC'est en Grande-Bretagne que l'\u00e9cart entre le revenu des employ\u00e9s et des patrons (de 1 \u00e0 18) est le plus important en Europe. Ce rapport est de 15 en France, et de 8 en Allemagne. Mais de 27 aux Etats-Unis.\nRouges de honte\nA la suite de notre article \u00abLe raider ramolli\u00bb, sur Ron Perelman, patron de Revlon, le groupe Debmod, leader sur le march\u00e9 du maquillage en Italie, nous demande de pr\u00e9ciser que la marque Rouge baiser n'a jamais appartenu \u00e0 Ron Perelman, mais que la marque de rouge \u00e0 l\u00e8vres \u00abind\u00e9l\u00e9bile\u00bb cr\u00e9\u00e9 par Paul Baudecroux en 1927, a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe Debmod en 1991 et lui appartient depuis.\nFax\nVernon Jordan, l'avocat confident de Bill Clinton, entre chez Lazard New York. Ses gains annuels sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 12 millions de dollars\nEn France, 10 Compact Discs single se sont vendus \u00e0 plus de 100 000 exemplaires en 1999, selon le cabinet GFK\nEntre juin et ao\u00fbt de cette ann\u00e9e, un vol d'avion sur trois en Europe est arriv\u00e9 en retard, selon l'Independent on Sunday.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/confidentiel_636012.html"}, {"title": "Meurtri\u00e8re par jalousie maternelle", "text": "La petite Haruna avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 sa fille pour entrer dans une \u00e9cole japonaise tr\u00e8s pris\u00e9e. Alors Mitsuko l'a tu\u00e9e\nLes recherches sur la disparition de la petite Haruna Wakayama, 2 ans, se poursuivaient depuis plusieurs jours quand une voisine des Wakayama, Mitsuko Yamada, 35 ans, se pr\u00e9senta, le 25 novembre, \u00e0 un commissariat du centre de Tokyo pour expliquer comment elle avait \u00e9trangl\u00e9 l'enfant avec son \u00e9charpe dans des toilettes publiques. Mobile du meurtre? La jalousie. La fille de Mitsuko Yamada - \u00e2g\u00e9e de 2 ans, comme Haruna - n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenue \u00e0 la prestigieuse maternelle d'Otowa, tandis que la victime, elle, faisait partie des heureux \u00e9lus (1 pour 20 candidats). Son fils de 5 ans avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e d'une \u00e9cole primaire pris\u00e9e du quartier, celui de sa voisine avait r\u00e9ussi l'examen. Ce tragique fait divers du quartier de Bunkyo-ku \u00e0 Tokyo a secou\u00e9 tout le Japon, o\u00f9 l'enfer des concours commence \u00e0 la maternelle, et o\u00f9 la rivalit\u00e9 entre les kyoiku mama, les \u00abmamans \u00e9ducation\u00bb, est devenue obsessionnelle. Le jeu consiste \u00e0 placer les enfants sur la fili\u00e8re qui m\u00e8ne aux meilleures universit\u00e9s: les places \u00e9tant rares, c'est la foire d'empoigne. Les enfants de 3 ou 4 ans sont envoy\u00e9s une ou deux fois par semaine, apr\u00e8s l'\u00e9cole, dans des juku (cours du soir) pour les pr\u00e9parer aux examens. En moyenne, les parents d'enfants en bas \u00e2ge d\u00e9pensent 10 000 francs par an en frais \u00e9ducatifs extrascolaires. L'affaire Haruna a provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions: inond\u00e9 de courrier, le quotidien Asahi a lanc\u00e9 une s\u00e9rie d'articles intitul\u00e9s \u00abLe cri des mamans\u00bb. Le meurtre a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la r\u00e9forme du syst\u00e8me \u00e9ducatif nippon. Certains sociologues avancent que la rivalit\u00e9 maternelle exacerb\u00e9e est d'abord le produit d'un monde du travail excessivement machiste: souvent elles-m\u00eames dipl\u00f4m\u00e9es de grandes universit\u00e9s, les m\u00e8res, qui ont abandonn\u00e9 tout espoir de carri\u00e8re, canalisent leurs ambitions sur la r\u00e9ussite de leurs bambins. Au point de perdre toute facult\u00e9 de discernement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/meurtriere-par-jalousie-maternelle_636005.html"}, {"title": "Julien Dray et sa montre \"\u00e0 complication\"", "text": "Pour l'achat d'un bijou d'horlogerie, le d\u00e9put\u00e9 de l'Essonne doit s'expliquer devant les policiers\nNouvelle affaire embarrassante pour le Parti socialiste. Le d\u00e9put\u00e9 Julien Dray, 44 ans, ancien leader \u00e9tudiant et cofondateur de SOS-Racisme, a \u00e9t\u00e9 entendu par la brigade financi\u00e8re, au d\u00e9but de novembre, dans le cadre d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ordonn\u00e9e par le parquet de Paris. Les policiers s'interrogent sur l'achat, par l'\u00e9lu de l'Essonne, en 1997, d'une montre en platine de 250 000 francs. Ils s'int\u00e9ressent en particulier aux 150 000 francs que Julien Dray a vers\u00e9s au comptant afin d'acqu\u00e9rir cette montre, les 100 000 francs restants ayant \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s par carte bancaire.\nCette affaire a d\u00e9but\u00e9 par un contr\u00f4le de TVA effectu\u00e9 dans les locaux de la soci\u00e9t\u00e9 Patek Philippe, place Vend\u00f4me, le sp\u00e9cialiste suisse des montres de haute cat\u00e9gorie, \u00e0 m\u00e9canisme dit \u00ab\u00e0 complication\u00bb. Cette inspection avait fait appara\u00eetre le mode de paiement utilis\u00e9 par Julien Dray, qui combine carte bancaire et esp\u00e8ces. Ce qui constitue, en soi, une infraction. Il est en effet interdit de fractionner le paiement de ce type d'achat important. Un dispositif destin\u00e9 \u00e0 lutter contre la fraude fiscale et le blanchiment. Les faits avaient alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s, par le biais de l'article 40, au parquet de Paris, qui a charg\u00e9 la police judiciaire d'enqu\u00eater. Interrog\u00e9 par les policiers de la brigade financi\u00e8re, Julien Dray a expliqu\u00e9 les conditions d'achat de ce petit bijou d'horlogerie. Au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 1997, il ach\u00e8te une premi\u00e8re montre Patek Philippe, d'un montant de 50 000 francs. Rapidement, le d\u00e9put\u00e9 de l'Essonne, qui avoue une passion d\u00e9vorante pour les montres, qu'il collectionne depuis des ann\u00e9es, se serait lass\u00e9 de ce premier mod\u00e8le. Il serait donc retourn\u00e9 \u00e0 la boutique pour changer cet achat qu'il ne pouvait se faire rembourser. Il ach\u00e8te un autre mod\u00e8le beaucoup plus sophistiqu\u00e9, vendu 210 000 francs, qui ne le satisfait pas non plus. Il le troque enfin, toujours chez le m\u00eame bijoutier, contre un mod\u00e8le \u00e0 250 000 francs.\nLes enqu\u00eateurs ont donc demand\u00e9 \u00e0 Julien Dray d'o\u00f9 provenait la somme en liquide. Le d\u00e9put\u00e9 a expliqu\u00e9 qu'il avait, pour la r\u00e9unir, vendu quatre autres montres de collection \u00e0 des amateurs de montres parmi ses relations. Il a fourni aux policiers la liste de ses \u00abclients\u00bb ainsi que la d\u00e9nomination des mod\u00e8les qu'il leur a c\u00e9d\u00e9s. Les enqu\u00eateurs ont entendu, tout r\u00e9cemment, ces t\u00e9moins, qui confirmeraient les d\u00e9clarations de Julien Dray.\nSi les policiers ne rel\u00e8vent aucune infraction dans ces transactions priv\u00e9es, l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire devrait s'\u00e9teindre d'elle-m\u00eame. Si, en revanche, une zone d'ombre subsiste sur l'origine des fonds r\u00e9unis par Dray, le parquet de Paris ouvrira alors une information judiciaire. Men\u00e9e sur fond d'affaire Mnef, cette enqu\u00eate, a priori \u00e9loign\u00e9e du dossier de la mutuelle, est, quoi qu'il en soit, un mauvais coup pour l'image du d\u00e9put\u00e9 de l'Essonne, qui se d\u00e9fend d'avoir mont\u00e9 une op\u00e9ration litigieuse: \u00abMa passion des montres est connue de tous depuis mon adolescence, confie-t-il. C'est ma vie priv\u00e9e. Cette montre, j'en r\u00eavais comme d'autres r\u00eavent d'un tableau ou d'une voiture. Je me suis expliqu\u00e9 sur son achat en fournissant tous les d\u00e9tails et les pr\u00e9cisions n\u00e9cessaires\u00bb, conclut-il.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/julien-dray-et-sa-montre-a-complication_636000.html"}, {"title": "Cliquez, c'est vot\u00e9!", "text": "Trois s\u00e9nateurs veulent soumettre une proposition de loi aux internautes\nRenouveler la d\u00e9mocratie par les nouvelles technologies, notamment Internet, tel est le d\u00e9sir de trois s\u00e9nateurs: Ren\u00e9 Tr\u00e9gou\u00ebt (RPR), Pierre Laffitte (RDSE) et Guy Cabanel (RDSE). Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre, pour la premi\u00e8re fois en France, une proposition de loi en ligne afin que tous ceux qui le d\u00e9sirent participent \u00e0 son \u00e9laboration. D\u00e9pos\u00e9e au S\u00e9nat, elle devrait y \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la fin de janvier. En attendant, le texte, portant sur l'utilisation d'Internet et de logiciels gratuits dans les administrations, est diffus\u00e9 sur le site du S\u00e9nat. Le Forum donne lieu \u00e0 des d\u00e9bats anim\u00e9s, chaque intervenant recevant par la suite un questionnaire plus pr\u00e9cis. Une fois toutes les propositions relev\u00e9es, les s\u00e9nateurs tenteront d'en faire la synth\u00e8se pour l'int\u00e9grer dans la version du texte soumise aux parlementaires. Un tel projet peut redonner une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 au travail parlementaire, mais ne saurait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \u00abA peine 10% des Fran\u00e7ais utilisent Internet, rappelle Ren\u00e9 Tr\u00e9gou\u00ebt. On a ouvert un champ nouveau, mais la d\u00e9mocratie en ligne ne se fera pas du jour au lendemain.\u00bb Le succ\u00e8s de cette initiative est pourtant de bon augure: \u00e0 ce jour, plus de 1 000 contributions ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, et 90 000 personnes ont visit\u00e9 le site. Une \u00e8re \u00abfratern\u00e9tique\u00bb, comme le dit un internaute, serait-elle en train de s'ouvrir?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cliquez-c-est-vote_635999.html"}, {"title": "Le voltigeur de Chirac", "text": "Dominique de Villepin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, est aussi puissant que d\u00e9test\u00e9... par la droite. Personnage flamboyant, il fait front. Avec un seul dessein: prot\u00e9ger le pr\u00e9sident\nLe monstre du loch Ness s'est invit\u00e9 en vedette de la campagne pour la pr\u00e9sidence du RPR. Les militants ne l'ont jamais vu. Tout juste ont-ils rep\u00e9r\u00e9 sa patte dans la maudite dissolution de 1997. Ils connaissent \u00e0 peine son nom - \u00abVillepinte (sic), ce monsieur qui ne nous fr\u00e9quente pas\u00bb, lance un cadre du Gard dans une diatribe spontan\u00e9e - mais sont unanimes \u00e0 le clouer au pilori. Le roi ne saurait \u00eatre coupable, sa cour est donc responsable, et d'abord le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, Dominique de Villepin. La nouvelle pr\u00e9sidente du RPR, Mich\u00e8le Alliot-Marie, \u00e9lue le 4 d\u00e9cembre, l'a bien compris: elle n'a cess\u00e9 de d\u00e9noncer \u00ables conseillers [qui] n'ont pas de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 donner des avis sur les sujets politiques\u00bb.\nLa victoire de la d\u00e9put\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques suscite un petit s\u00e9isme au palais de l'Elys\u00e9e. Mardi 14 septembre, 19 heures: Jacques Chirac re\u00e7oit Nicolas Sarkozy, qui vient de renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence du RPR. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral assiste \u00e0 une partie de l'entretien. C'est lui qui est \u00e0 l'origine du rapprochement entre le chef de l'Etat et l'ancien h\u00e9raut balladurien. Au lendemain des europ\u00e9ennes, il confiait \u00e0 un ami: \u00abOn a \u00e9t\u00e9 content de le trouver quand S\u00e9guin est parti; on ne va pas le jeter comme un Kleenex.\u00bb Sarkozy-Villepin, l'alliance contrainte des bannis, celui de 1995, accus\u00e9 d'avoir trahi le chiraquisme, et celui de 1997, accus\u00e9 de l'avoir dissous. Les deux hommes se vouvoient, mais apprennent \u00e0 oublier leurs violents affrontements de la pr\u00e9sidentielle. \u00abC'est un gros bosseur, courageux qui plus est\u00bb, note aujourd'hui le maire de Neuilly.\nCe soir de septembre, Villepin a perdu. Sarkozy devait, selon lui, s'emparer du mouvement pour le r\u00e9nover; le chef de l'Etat a choisi de se contenter d'un RPR \u00e0 sa botte. Maurice Ulrich, autre conseiller de Chirac, savoure son bonheur. Il tient sa revanche sur Villepin avec la victoire annonc\u00e9e du s\u00e9nateur du Pas-de-Calais, Jean-Paul Delevoye. Mais les balles vont fuser. Que Patrick Devedjian d\u00e9clare qu'Ulrich est \u00abun tr\u00e8s bon conseiller: c'est lui qui avait conseill\u00e9 la dissolution\u00bb, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral se pr\u00e9cipite sur son t\u00e9l\u00e9phone pour congratuler le maire d'Antony. Ambiance \u00e0 l'Elys\u00e9e... Le 21 novembre, au lendemain du premier tour qui pr\u00e9pare la victoire d'Alliot-Marie, Villepin est soulag\u00e9. Il vient de reprendre la main. Il peut passer quelques coups de fil pour annoncer qu'enfin Delevoye est \u00abl\u00e2ch\u00e9\u00bb, et se moquer de cette id\u00e9e de candidature id\u00e9ale.\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9sormais face \u00e0 lui ce qu'il appelait, pendant l'\u00e9t\u00e9, un \u00abpetit pr\u00e9sident\u00bb du RPR. Charles Pasqua et Philippe S\u00e9guin avaient annonc\u00e9 la couleur: quel qu'il soit, le futur patron du mouvement deviendrait \u00abl'adjoint de M. de Villepin\u00bb. Mich\u00e8le Alliot-Marie d\u00e9jeune chaque ann\u00e9e avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui passe ses vacances dans sa commune, Saint-Jean-de-Luz. De l\u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e0 ses ordres... \u00abLa derni\u00e8re fois que j'ai ob\u00e9i \u00e0 quelqu'un, j'avais 6 ans et demi\u00bb, certifie la nouvelle pr\u00e9sidente. Mais elle ne le d\u00e9teste pas, fait suffisamment rare \u00e0 droite pour \u00eatre soulign\u00e9.\nDe l'Elys\u00e9e au RPR, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, en fonction depuis quatre ans et sept mois (seuls Jean-Louis Bianco, sous Mitterrand, et Etienne Burin des Roziers, sous de Gaulle, ont dur\u00e9 plus que lui), est s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9. Accus\u00e9 de tous les maux du septennat, mais sans pouvoir riposter, puisque sa fonction le contraint \u00e0 rester dans l'ombre. Un foss\u00e9 d'incompr\u00e9hensions, de rancunes et de haines s'est creus\u00e9 entre lui et le camp du pr\u00e9sident. Villepin n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 travailler avec Philippe S\u00e9guin quand il dirigeait le RPR, de 1997 \u00e0 1999 - \u00abLeurs visions \u00e9taient \u00e9piques au lieu d'\u00eatre r\u00e9alistes\u00bb, constate Sarkozy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement pendant cette p\u00e9riode. Tel autre dirigeant de l'opposition se r\u00e9jouit d'avoir obtenu du chef de l'Etat de lui faxer des documents sans que son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral les voie, m\u00eame s'il imagine qu'il finira par les lire. Un troisi\u00e8me l'accuse d'avoir transform\u00e9 l'Elys\u00e9e en \u00abbunker\u00bb: \u00abCe n'est plus l'exercice solitaire du pouvoir, c'est son exercice autiste.\u00bb Un quatri\u00e8me le prend pour \u00abun exalt\u00e9 avec lequel on se situe toujours \u00e0 la veille de la fin du monde\u00bb. Un autre, enfin, regrette qu'il n'ait pas \u00e9largi, loin de l\u00e0, les r\u00e9seaux autour du pr\u00e9sident.\nChevalier \u00e9gar\u00e9 en politique\nEt si Villepin n'a pas d\u00e9clench\u00e9 de guerre nucl\u00e9aire, \u00abc'est qu'il n'a pas la clef\u00bb, rigole un conseiller \u00e9lys\u00e9en. Les responsables de la droite et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ne parlent pas la m\u00eame langue, bien que ce dernier se montre dor\u00e9navant optimiste sur l'\u00e9tat de l'opposition: \u00abApr\u00e8s le temps des \u00e9preuves, c'est maintenant le temps de la reconqu\u00eate.\u00bb Mais il s'\u00e9tonne que la droite persiste, comme autrefois, \u00e0 r\u00e9clamer telle ou telle intervention du pr\u00e9sident, quand ce dernier \u00abse veut d'abord le d\u00e9fenseur de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00bb. Aux yeux de ce fils de s\u00e9nateur UDF, petit-fils et arri\u00e8re-petit-fils de militaires, qui a pass\u00e9 une bonne part de sa vie \u00e0 l'\u00e9tranger, la France s'appr\u00eaterait \u00e0 vivre une r\u00e9volution politique.\nLe pouvoir ne serait plus l\u00e0 o\u00f9 on le croit, en tout cas pas tel qu'on le croit. L'\u00e9poque, plus que la cohabitation, expliquerait la confusion autour du clavier droite-gauche. Tenant compte de l'un et de l'autre, l'Elys\u00e9e commettrait une faute en utilisant les partis, et d'abord celui du pr\u00e9sident, comme seule courroie de transmission. A croire un proche, la force de Villepin serait d'avoir une vision moderne de la politique, d\u00e9barrass\u00e9e des vieux barons et autres syndicats d'int\u00e9r\u00eats particuliers; sa faiblesse, de ne pas vouloir ou savoir composer en attendant cette nouvelle \u00e8re. \u00abLes d\u00e9put\u00e9s ont un probl\u00e8me: ils sont recrut\u00e9s chez les conseillers g\u00e9n\u00e9raux\u00bb, a-t-il plaisant\u00e9 un jour. Du sommet de la R\u00e9publique, les \u00e9lus paraissent petits - de la taille du microcosme.\nDominique de Villepin, 46 ans, est un chevalier \u00e9gar\u00e9 en politique: l'\u00e9lection rel\u00e8ve pour lui du pari; la victoire, de la magnificence de la volont\u00e9. Pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de 1995, il force l'admiration de certains adversaires - quand des chiraquiens historiques ne peuvent s'emp\u00eacher de remarquer que son r\u00f4le ne fut pas si primordial. \u00abOn dit que Chirac, sans lui, ce serait formidable, rel\u00e8ve un balladurien. Mais Chirac, sans lui, ne serait pas chef de l'Etat.\u00bb Le d\u00e9put\u00e9 UDF Renaud Donnedieu de Vabres, qui effectua son service national dans la marine avec Villepin, confirme: \u00abAlors que Balladur \u00e9tait pr\u00e9sident avant d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il a organis\u00e9, avec un temp\u00e9rament de contre-terroriste, tout le syst\u00e8me de r\u00e9sistance, tenant le cap de mani\u00e8re admirable pendant la temp\u00eate. Dommage qu'il n'ait pas accept\u00e9 que tout le monde monte sur la passerelle quand la mer est redevenue calme.\u00bb\nDeux ans plus tard, la droite s'embarque \u00e0 bord du Titanic. Villepin chef d'orchestre n'arr\u00eatera pas de jouer apr\u00e8s la dissolution. \u00abLa politique et lui? Un eunuque ne m'a jamais appris comment on fait l'amour\u00bb, ass\u00e8ne un d\u00e9put\u00e9 RPR. L\u00e2chet\u00e9 des \u00e9lus qui fuient leurs propres responsabilit\u00e9s, r\u00e9torquent les amis du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Celui-ci pourrait s'approprier une r\u00e9flexion de son po\u00e8te favori, Ren\u00e9 Char, sur \u00abl'homme perdu de perversions politiques, confondant action et expiation, nommant conqu\u00eate son an\u00e9antissement\u00bb.\nQuand les \u00e9lus essaient d'oublier les r\u00e9flexions politiques de Villepin, ils butent sur sa personnalit\u00e9, celle d'un \u00abmousquetaire qui r\u00e9agit avec des coups de sang\u00bb, selon un ministre socialiste. \u00abQuelqu'un qui est autant d\u00e9test\u00e9 a forc\u00e9ment des qualit\u00e9s\u00bb, argu\u00eb son ami l'avocat Francis Szpiner. L'impression qu'il donne de penser vivre dans un monde de nains, le m\u00e9pris dont il ne se montrerait pas avare quel que soit le nombre des n\u00e9cessiteux valent au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de solides inimiti\u00e9s. \u00abTu marches au milieu de la rue; tu n'as jamais su marcher sur le trottoir\u00bb, lui a fait remarquer un ami. A la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, plusieurs conseillers consid\u00e8rent qu'il tient un peu trop le haut du pav\u00e9. \u00abD\u00e8s le d\u00e9but, il a organis\u00e9 l'Elys\u00e9e sur le mode du secret et de la d\u00e9fiance\u00bb, regrette un chiraquien. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral insiste au contraire sur la nouvelle configuration qu'il donne \u00e0 la fonction, en raison de la personnalit\u00e9 du chef de l'Etat comme de l'\u00e9poque: plus collective, donc plus transparente. \u00abNotre \u00e9poque est celle du changement, du mouvement; le temps des certitudes aveugles appartient au pass\u00e9\u00bb, promet Villepin.\nLes premiers concern\u00e9s n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 les premiers convaincus. Quelques mois apr\u00e8s la victoire de 1995, Maurice Ulrich, 75 ans en janvier prochain, envisage un moment de prendre du recul. Puis c'est Jacques Pilhan, le grand communicant, qui joue les furets pour rencontrer le pr\u00e9sident. Claude, la fille du chef de l'Etat, \u00abfascin\u00e9e\u00bb, au dire d'un t\u00e9moin, par Villepin pendant la campagne, peine avant de trouver ses marques. \u00abSi vous faites un sondage aupr\u00e8s des collaborateurs \u00e9lys\u00e9ens, le r\u00e9sultat ne fait pas l'ombre d'un doute: il n'est pas aim\u00e9, reconna\u00eet l'un de ses proches. Il n'a pas pris le temps de se faire appr\u00e9cier par le cabinet, il s'est trop mis en avant au d\u00e9but pour asseoir son autorit\u00e9, mais est-ce l\u00e0 l'essentiel?\u00bb Villepin l'admet: \u00abQu'il y ait des postes plus expos\u00e9s que d'autres, c'est l'\u00e9vidence; celui de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en fait partie. Qu'importe, seule la volont\u00e9 de servir doit demeurer intacte.\u00bb Au lendemain de la dissolution, c'est de l'Elys\u00e9e que partent les rumeurs de sa nomination comme ambassadeur - ce que Chirac n'a, semble-t-il, jamais envisag\u00e9. Pendant un temps, il se montre plus prudent, mais retrouve vite son assurance. \u00abIl n'aime pas Saint-John Perse pour rien, commente l'un de ses visiteurs r\u00e9guliers. Ce ne sont pas les hommes qui l'int\u00e9ressent, mais les grandes envol\u00e9es, les grandes temp\u00eates. Il est redevenu vaticinateur, toujours dans un rapport f\u00e9odal avec ses interlocuteurs.\u00bb Szpiner d\u00e9code: \u00abSa brutalit\u00e9 n'est pas de caract\u00e8re; c'est la brutalit\u00e9 de celui qui ne supporte pas les cons.\u00bb\nEncore faut-il s'entendre sur les mots et le sens de leurs abr\u00e9viations... \u00abC'est vrai qu'il dit toujours ?ce mec est un con?, d\u00e9crypte son cousin Fr\u00e9d\u00e9ric de Saint-Sernin, conseiller \u00e0 l'Elys\u00e9e et l'un des rares \u00e0 prendre sa d\u00e9fense. Mais c'est gentil; quand il veut \u00eatre m\u00e9chant, il traite les gens de ?connards?.\u00bb Sans doute les \u00e9lus ont-ils du mal \u00e0 faire le distinguo. Dans les couloirs d'un grand h\u00f4tel parisien, deux semaines apr\u00e8s les europ\u00e9ennes, un cadre RPR se d\u00e9foule: \u00abVivement qu'on ait nettoy\u00e9 Villepin!\u00bb Un ancien ministre, fid\u00e8le du pr\u00e9sident, ne pense pas diff\u00e9remment quand il d\u00e9taille le profil id\u00e9al d'un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral: un homme qui connaisse le milieu politique, soit \u00e0 l'\u00e9coute, ne passe pas son temps \u00e0 dire du mal. Une sorte de portrait en n\u00e9gatif de Villepin.\nUne franchise qui d\u00e9tonne\nUn parlementaire raconte: \u00abQuand on va le voir, c'est extraordinairement brillant, impossible \u00e0 r\u00e9sumer, avec des tirades parfaites. Vous \u00eates KO dans votre fauteuil. Et puis vous sortez du bureau, et vous vous demandez: au fait, qu'a-t-il voulu me dire au juste?\u00bb Les joutes intellectuelles stimulent pourtant cet \u00e9narque. \u00abLes journalistes sont ses \u00e9lecteurs \u00e0 lui\u00bb, note l'un de ses interlocuteurs. Un ancien ministre rel\u00e8ve la qualit\u00e9 de ses analyses m\u00e9diatiques. Pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, Villepin appelait Chirac tous les soirs apr\u00e8s les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de 20 heures, et choisissait les intervenants pour les \u00e9missions matinales \u00e0 la radio.\nMais le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a l'habitude de jauger en permanence ceux qui l'entourent, sans dissimuler le r\u00e9sultat de ses \u00e9valuations. Aussi sa franchise d\u00e9tonne-t-elle. A la fin de 1994, il croise par hasard dans un restaurant Fran\u00e7ois Hollande, son ancien camarade de l'ENA devenu un adversaire. Alors directeur du cabinet d'Alain Jupp\u00e9 dans le gouvernement d'Edouard Balladur, il ne se sent tenu par aucun devoir de r\u00e9serve et explique comment le maire de Paris va \u00abenfoncer\u00bb le Premier ministre candidat. Nomm\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e, il d\u00e9jeune avec un ministre chiraquien. \u00abNous nous connaissions \u00e0 peine, se souvient cet \u00e9lu. Cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de descendre en flammes le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, Philippe S\u00e9guin, et la moiti\u00e9 du gouvernement de droite!\u00bb\nAlain Jupp\u00e9, en revanche, a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. Du premier au dernier jour, Villepin a d\u00e9fendu l'ex-Premier ministre. Premier jour: il est pr\u00e8s d'obtenir que le compte rendu du Conseil des ministres se d\u00e9roule non plus \u00e0 l'h\u00f4tel Marigny, \u00e0 deux pas de l'Elys\u00e9e, comme le veut la tradition, mais \u00e0 Matignon. Dernier jour: il pr\u00f4ne la dissolution et le maintien de Jupp\u00e9 \u00e0 son poste, deux d\u00e9cisions dont il ne peut \u00eatre tenu pour seul responsable, puisqu'elles rel\u00e8vent d'abord de l'appr\u00e9ciation du chef de l'Etat. Mais qui lui valent d'\u00eatre accus\u00e9 de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de Jupp\u00e9 avant ceux de Chirac.\nA plusieurs reprises, de fid\u00e8les chiraquiens sont donc partis \u00e0 l'abordage pour obtenir sa t\u00eate. Un d\u00e9put\u00e9 a tent\u00e9 d'\u00e9voquer le sujet devant le pr\u00e9sident: \u00abJ'ai tout de suite senti que ma remarque \u00e9tait hors de propos, se rappelle-t-il. ?C'est toujours la faute des entourages?, a dit Chirac pour clore la conversation.\u00bb Un visiteur du dimanche s'est aussi lanc\u00e9: \u00abJe ne veux pas que vous me r\u00e9pondiez, mais, comme je veux \u00eatre s\u00fbr que vous sachiez ce que l'on dit sur Villepin, je vais vous le dire moi-m\u00eame.\u00bb Le pr\u00e9sident n'a pas cill\u00e9. Un autre proche a jet\u00e9 l'\u00e9ponge: \u00abPeu de temps apr\u00e8s la victoire, puis au lendemain de la dissolution, et enfin dans la foul\u00e9e des europ\u00e9ennes, certains sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau. Maintenant, personne n'ose en parler encore; il n'y a plus de probl\u00e8me Villepin. Deux camps s'affrontaient, le n\u00f4tre et le sien, et nous avons perdu. Dans son camp, il n'y a quasiment que lui.\u00bb\nLui et Chirac, qui a toujours accord\u00e9 \u00e0 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral un ind\u00e9fectible soutien. Apr\u00e8s la dissolution, le pr\u00e9sident profitait de chaque r\u00e9union de cabinet pour lui rendre hommage. \u00abBeaucoup de conseillers ont des qualit\u00e9s, aucun n'en concentre autant que lui. Chirac pourrait virer tous ses collaborateurs, il en garderait deux: Claude, parce que c'est sa fille; Villepin, parce que c'est Villepin\u00bb, pronostique Saint-Sernin. Un ami du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral compl\u00e8te: \u00abIl ne cherche pas \u00e0 se faire un nom aupr\u00e8s du pr\u00e9sident, et Chirac le sait.\u00bb Moins impressionn\u00e9, un conseiller constate: \u00abLe pr\u00e9sident est un homme d'habitudes. Il n'aime pas toucher \u00e0 son paysage.\u00bb Mais le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral n'est pas homme \u00e0 jouer les potiches. \u00abIl remonte sans cesse Chirac contre ses ennemis, de droite comme de gauche, et il le soulage de tous les dossiers difficiles, notamment dans le domaine judiciaire\u00bb, observe un responsable RPR.\nPendant la campagne pr\u00e9sidentielle, c'est lui qui a g\u00e9r\u00e9 les affaires, achevant ainsi de gagner l'enti\u00e8re confiance du futur chef de l'Etat. Plus tard, Villepin confiera \u00e0 Alain Jupp\u00e9 son amertume devant l'attitude de Bernadette Chirac, qu'il avait aid\u00e9e en mars 1995 face aux attaques sur son patrimoine, et qui aurait oubli\u00e9 un peu vite, \u00e0 ses yeux, les services rendus \u00e0 l'\u00e9poque. Printemps 1998: le feu encercle l'Elys\u00e9e. Villepin s'active. \u00abC'est un guerrier flamboyant; l'odeur de la poudre l'attire, m\u00eame s'il est faux de pr\u00e9tendre qu'il aurait des r\u00e9seaux partout\u00bb, assure un ami. Lundi 18 mai: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence appelle Jean Tiberi. Le Parisien publie ce jour-l\u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations sur l'existence d'emplois fictifs \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville. A la fin de la conversation, le maire de Paris aborde le sort de son \u00e9pouse, alors en garde \u00e0 vue. Villepin le pompier n'a pas le temps de se soucier des dommages collat\u00e9raux: \u00abVoyez \u00e7a avec vos avocats.\u00bb Chirac en personne devra recoller les morceaux en multipliant les coups de fil.\nMardi 19: comme ils en ont pris l'habitude, les dirigeants du RPR se r\u00e9unissent autour du chef de l'Etat. L'heure est grave: il faut lancer une contre-attaque pour atteindre le Premier ministre. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui a pass\u00e9 deux ans au Quai d'Orsay, rappelle une histoire qui circule chez les gaullistes: les doutes sur l'activit\u00e9 r\u00e9elle de Lionel Jospin quand il r\u00e9int\u00e9gra, en 1993, son corps d'origine, les Affaires \u00e9trang\u00e8res. A son retour de l'Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident du groupe RPR \u00e0 l'Assembl\u00e9e, Jean-Louis Debr\u00e9, demande \u00e0 Patrick Devedjian s'il souhaite poser la question qui mettra le feu aux poudres, mais sans s'appesantir sur les d\u00e9tails. \u00abSi tu veux en savoir plus, appelle Villepin\u00bb, glisse-t-il au d\u00e9put\u00e9 des Hauts-de-Seine. Ce dernier s'en abstient et interroge bri\u00e8vement le chef du gouvernement. Il re\u00e7oit aussit\u00f4t les f\u00e9licitations de Villepin. Furax, Jospin avertit le lendemain Chirac que de telles attaques sont inacceptables. \u00abJe n'y suis pour rien. Devedjian est un balladurien et je ne peux le contr\u00f4ler\u00bb, lui certifie, impassible, le pr\u00e9sident.\nLe trouble des fid\u00e8les\nSc\u00e8nes de la cohabitation. Le 3 novembre 1999, le chef du gouvernement r\u00e9pond \u00e0 une question d'un d\u00e9put\u00e9 RPR sur la Mnef: \u00abSi vous cherchez un syst\u00e8me organis\u00e9, ne regardez pas de mon c\u00f4t\u00e9!\u00bb Chirac et Villepin jugent spontan\u00e9ment que la ligne jaune est franchie, tandis que d'autres collaborateurs penchent pour une attitude plus mod\u00e9r\u00e9e. Le pr\u00e9sident, avec l'aide de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, r\u00e9plique: \u00abLa conduite des affaires publiques exige ma\u00eetrise et sang-froid.\u00bb Villepin informe le directeur de cabinet du Premier ministre, Olivier Schrameck, de la publication imminente d'un communiqu\u00e9, sans lui en r\u00e9v\u00e9ler la teneur.\nEntre l'Elys\u00e9e et Matignon, tout est affaire de non-dits. Schrameck se refuse d'ailleurs \u00e0 conna\u00eetre Villepin; il ne conna\u00eet que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence. \u00abIl n'y a jamais eu de tensions \u00e0 caract\u00e8re personnel entre nous. Nos relations sont fonctionnelles, utiles, et je m'arr\u00eate l\u00e0\u00bb, explique-t-il. En dehors de contacts t\u00e9l\u00e9phoniques fr\u00e9quents, pour \u00e9tudier les nominations qui passent en Conseil des ministres ou pr\u00e9venir d'un sujet particulier abord\u00e9 lors de l'entretien du mercredi entre Chirac et Jospin, les deux hommes ont pris l'habitude de d\u00e9jeuner parfois ensemble dans un restaurant parisien. Et, comme cohabitation ne rime pas avec compromission, chacun r\u00e8gle la note \u00e0 tour de r\u00f4le. \u00abCertains sujets sont plus faciles \u00e0 aborder au cours d'un repas, mais ce sont des d\u00e9jeuners de fonction\u00bb, pr\u00e9cise Schrameck.\nCe n'est pas le directeur de cabinet de Matignon qui, publiquement, mettrait en cause Villepin. D'autres, surtout \u00e0 droite, s'en chargent. Fantasme ou r\u00e9alit\u00e9, de fid\u00e8les chiraquiens l'accusent avec gravit\u00e9 d'un trouble jeu. \u00abIl a cr\u00e9\u00e9 un climat de parano\u00efa autour du pr\u00e9sident pour se mettre en valeur\u00bb, avance ainsi un ancien ministre, qui le soup\u00e7onne d'avoir un penchant pour les \u00abmilieux de renseignement et de police\u00bb. Un autre \u00e9lu de l'opposition affirme, en pesant ses mots, que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral lui a insinu\u00e9 qu'il pourrait \u00eatre l'objet de repr\u00e9sailles autres que politiques. \u00abJe ne sais pas quelles sont les barbouzes de Villepin, mais elles doivent exister\u00bb, se hasarde un d\u00e9put\u00e9. Pas m\u00e9content de constater que les affaires n'ont pas obstru\u00e9 le septennat de Chirac, Villepin sait qu'il occupe un poste de pouvoir comme il en existe peu dans l'appareil d'Etat, et assure r\u00e9colter aujourd'hui les m\u00eames informations qu'avant la cohabitation. Mais, s'il disposait de relais \u00e0 la police judiciaire, se d\u00e9fend-il, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, le saurait; s'il avait des correspondants dans les services fiscaux, le ministre de l'Economie, Christian Sautter, en serait le premier inform\u00e9.\n\u00abPlus je connais Villepin et moins je le comprends\u00bb, commente un chiraquien qui l'observe de pr\u00e8s depuis plus de quatre ans. Alors que la cohabitation entame ce qu'il appelle \u00abla p\u00e9riode des deux ann\u00e9es finales\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e veut accentuer les dimensions d' \u00abanticipation\u00bb et de \u00abvigilance\u00bb de sa fonction. Frissons garantis. C\u00f4t\u00e9 pile: certains se souviennent de sa \u00abvigilance\u00bb pendant la campagne de 1995. C\u00f4t\u00e9 face: d'autres se rappellent son sens de l' \u00abanticipation\u00bb lors de la dissolution de 1997... En 2002 au plus tard, la pi\u00e8ce finira par retomber.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-voltigeur-de-chirac_635994.html"}, {"title": "Les recrutements des dirigeants au 3e trimestre", "text": "L\u00e9ger ralentissement du nombre de recrutements de dirigeants recens\u00e9s par l'Aprocerd, l'association professionnelle des chasseurs de t\u00eates. Cette tendance contraste avec celle, tr\u00e8s positive, enregistr\u00e9e jusqu'au premier semestre de cette ann\u00e9e. Seuls les directeurs g\u00e9n\u00e9raux, financiers et industriels restent tr\u00e8s recherch\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-recrutements-des-dirigeants-au-3e-trimestre_635987.html"}, {"title": "Laurence, charg\u00e9e de projet chez Xerox", "text": "Epanouie, Laurence Monnet-Vernier a l'air de l'\u00eatre. Et pourtant, \u00e0 voir son emploi du temps, on aurait du mal \u00e0 le croire. Souvent entre deux avions, cette cadre de 37 ans, toujours sur la br\u00e8che, navigue entre Londres et Paris, court de r\u00e9union en r\u00e9union quatre jours par semaine. Mais, le cinqui\u00e8me, elle s'occupe de ses trois enfants, \u00e2g\u00e9s de 2, 6 et 9 ans, dans sa maison de Garches (Hauts-de-Seine). Charg\u00e9e de projet au sein de la direction des ressources humaines Europe chez Xerox, cette wonder woman travaille \u00e0 quatre cinqui\u00e8mes. Sans nuage. \u00abA aucun moment le fait de travailler 32 heures par semaine n'a nui \u00e0 mon \u00e9volution de carri\u00e8re.\u00bb Autrefois avocate \u00ab\u00e0 10 heures par jour\u00bb, Laurence s'\u00e9tait jur\u00e9 de voir ses enfants grandir. Lors d'un entretien d'embauche chez Xerox, on lui propose un temps partiel, \u00abpour des raisons budg\u00e9taires\u00bb. L'occasion est trop belle. Recrut\u00e9e au contentieux, la jeune femme gravit rapidement les \u00e9chelons, jusqu'\u00e0 la direction des relations sociales. \u00abJ'ai cru que j'allais devoir abandonner mon quatre cinqui\u00e8mes, vu les responsabilit\u00e9s, se souvient Laurence. Mais mon chef me faisait confiance, il savait que j'\u00e9tais flexible.\u00bb En cas de r\u00e9union avec le comit\u00e9 d'entreprise ou de n\u00e9gociations en cours, Laurence oublie son mercredi et le r\u00e9cup\u00e8re plus tard. Une autonomie qui n'a pas de prix. \u00abGr\u00e2ce \u00e0 cette flexibilit\u00e9 du temps, je ne suis plus coup\u00e9e en deux entre ma famille et mon travail\u00bb, conclut cette femme qui a r\u00e9solu le probl\u00e8me du choix. Son nouveau poste: responsable des nouvelles fa\u00e7ons de travailler chez Xerox. Une experte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/laurence-chargee-de-projet-chez-xerox_635982.html"}, {"title": "L'Irlande du bonheur", "text": "Danser \u00e0 Lughnasa ou l'\u00e2me de l'\u00eele verte mise en sc\u00e8ne. Une merveille\nC'est une plong\u00e9e dans un monde disparu, happ\u00e9 par l'industrialisation, par la vulgarit\u00e9 moderne, par la vitesse. Celui des cinq soeurs Mundy, qui, dans la campagne irlandaise de 1936, entre un vieux missionnaire qui m\u00eale les rites africains aux catholiques et un enfant de l'amour, vivent, rient ou pleurent entre deux danses. Danser \u00e0 Lughnasa, de Brian Friel, le Tchekhov de l'Irlande, est une pure merveille de nostalgie sans pathos mais non sans \u00e9motion, o\u00f9 l'on passe dans l'instant du rire aux larmes. Epaul\u00e9e dans sa mise en sc\u00e8ne par la ferme traduction de Jean-Marie Besset, Irina Brook affirme une vision du monde humaniste: la pudeur, le courage, la tendresse, le respect de soi et de l'autre sont les valeurs qu'elle d\u00e9fend dans ce spectacle enthousiasmant, dr\u00f4le et grave \u00e0 la fois, \u00e9clat de vie communautaire et anonyme arrach\u00e9 \u00e0 l'oubli. Avec un bel ensemble et un plaisir de jouer manifeste, les huit com\u00e9diens tissent merveilleusement la toile des jours avec et sans pain. On est heureux. Ce th\u00e9\u00e2tre-l\u00e0 nous r\u00e9concilie avec nous- m\u00eames.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-irlande-du-bonheur_635975.html"}, {"title": "Nouvelles de l'ailleurs", "text": "Avec Daniel Schmid, c'est la franche rigolade; avec Kiyoshi Kurosawa, on ne rit plus. Les fables modernes n'ont plus aucune morale. Le monde actuel a d\u00e9teint sur leurs joues rose bonbon\nLa Berezina n'est pas franchement une victoire, pour nous Fran\u00e7ais. Mais Berezina ou les derniers jours de la Suisse, de l'Helv\u00e8te Daniel Schmid, est une franche rigolade. Une sorte de Mocky r\u00e9ussi (parce que Jean-Pierre aurait eu les moyens), mal pensant, f\u00e9roce, na\u00eff, et peupl\u00e9 d'une humanit\u00e9 r\u00e9jouissante de saloperie, voire d'\u00e9l\u00e9gance: Geraldine Chaplin, toute v\u00eatue d'Issey Miyake, incarnant en beaut\u00e9 s\u00e9ch\u00e9e par l'\u00e2ge la styliste Charlotte De, \u00e9galement maquerelle en cas de n\u00e9cessit\u00e9. Sublime, donc mal vue: \u00abOn me m\u00e9prise comme dame, mais comme Madame on rampe devant moi.\u00bb C'est que cette \u00abMadame\u00bb De met sur le march\u00e9 sa nouvelle prot\u00e9g\u00e9e arriv\u00e9e d'Elektrostal, improbable bourgade russe, Irina (app\u00e9tissante et brune Elena Panova). L'oie blanche parfaite. Un g\u00e9n\u00e9ral nationaliste, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, un banquier, un juge (en body et bas trou\u00e9s), un avocat moustachu, un r\u00e9dacteur en chef arriviste (il travaille \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, note de l'auteur) sont ses clients. Irina ne voit en eux que des amis g\u00e9n\u00e9reux aptes \u00e0 lui fournir la citoyennet\u00e9 suisse. Quant \u00e0 leurs charmantes petites manies, elle les accepte bien volontiers. Que refuser \u00e0 des protecteurs si d\u00e9vou\u00e9s? Daniel Schmid est un ancien du trio Fassbinder, Schmid, Syberberg, les as germains du vitriol. On s'attend \u00e0 de la f\u00e9rocit\u00e9. Elle est l\u00e0, mais enrob\u00e9e d'un chocolat au lait qu'un esprit simple trouvera d\u00e9licieux.\nGardons l'esprit simple, \u00e0 l'image de la douce et pulpeuse Irina (la cam\u00e9ra fait sentir la chaleur de son d\u00e9collet\u00e9), sinon nous sombrerons dans l'interpr\u00e9tation politique: blanchiment d'argent mafieux, secte d'anciens combattants pour une \u00abSuisse propre et en ordre\u00bb (un pl\u00e9onasme?) r\u00e9pondant au nom de Cobra (par ailleurs, mouvement artistique non conformiste auquel appartint, par exemple, Alechinsky). Cette vision politique serait un contresens total: Schmid, qui a pratiqu\u00e9 le genre, a choisi, ici, un \u00e9loge d\u00e9lirant de la na\u00efvet\u00e9. Le sexe n'y a rien de r\u00e9volutionnaire mais sert la dr\u00f4lerie de l'affaire: l'avocat perd une partie de sa moustache \u00e0 chaque visite chez Irina quand il se coince les poils subnasaux dans la fermeture Eclair d'une cagoule sadomaso. Il finira glabre. Ils finiront tous mal.\nIrina r\u00eave de devenir suissesse. Ecrit \u00e0 sa famille d'Elektrostal des lettres de pur bonheur accompagn\u00e9es de monnaie forte. Apprend l'histoire de sa future patrie, guid\u00e9e par le vieux g\u00e9n\u00e9ral amoureux, visite en costume traditionnel les mus\u00e9es, o\u00f9 elle d\u00e9couvre sa bonne f\u00e9e: la femme de m\u00e9nage de la salle des instruments de torture (Marina Confalone), suissesse par alliance qui lui explique la vie. Pendant que les puissants ourdissent (\u00abL'argent est neutre, un dollar sauve une vie et en tue une autre\u00bb), les deux pauvres filles cessent de subir pour agir. R\u00e9sultat: la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, si fi\u00e8re de la primaut\u00e9 de sa r\u00e9publique, sacre en Irina sa reine. On apprend ainsi que ce film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00abavec la permission de la censure royale suisse\u00bb. Charlotte De, toujours sublime et chapeaut\u00e9e sur les rives nocturnes du L\u00e9man, annonce l'arriv\u00e9e prochaine d'une jeune \u00abartiste\u00bb cubaine. Les fables modernes n'ont plus aucune morale. Le monde actuel a d\u00e9teint sur leurs joues rose bonbon.\n\u00abR\u00e9tablissez les r\u00e8gles du monde.\u00bb Un preneur d'otage tend ce message au policier venu parlementer. Le policier pourrait le tuer, puis renonce. L'otage est flingu\u00e9, son ge\u00f4lier abattu. La fable ne rit plus dans Charisma, de Kiyoshi Kurosawa. Ce film d\u00e9bute dans la perfection g\u00e9om\u00e9trique d'un polar \u00e0 la Kitano. Un flic \u00e9tendu, horizontal, sur une banquette. Il dort. Son chef, \u00e0 la verticale, le r\u00e9veille. Lui conseille un cong\u00e9. Sonne l'alerte. Prise d'otage. Le flic parlemente, d\u00e9gaine, pourrait tirer, renonce. Coups de feu. Le flic dort, encore allong\u00e9 sur la banquette. A-t-on assist\u00e9 \u00e0 son r\u00eave? Son chef arrive, le r\u00e9veille. Non, l'otage et le terroriste sont morts. Il ne lui conseille plus un cong\u00e9, mais le cong\u00e9die. L'inspecteur se retrouve en pleine for\u00eat. Il s'y perd. Nous aussi.\nCharisma est un film o\u00f9 il faut s'accrocher aux branches. Un film magnifiquement film\u00e9. Le moindre buisson est un objet d'inqui\u00e9tude, toute feuille un danger. La for\u00eat est peupl\u00e9e de champignons magiques, d'un jeune ermite, de gardes aux allures de factieux paramilitaires, d'une savante \u00e9tudiant l'\u00e9cosyst\u00e8me, d'un hospice abandonn\u00e9 et d'un arbre enferm\u00e9 dans une sorte de mat\u00e9riel orthop\u00e9dique et sous perfusion. Il est accus\u00e9 d'\u00eatre un poison et de tuer l'ensemble de la for\u00eat. La nature non plus ne respecte plus les r\u00e8gles du monde. Du moins ont-elles chang\u00e9. Tout est prison. Les ramures qui se croisent, les fen\u00eatres des refuges, puisque Kurosawa filme ses personnages au travers de leurs embrasures. La folie qui guette, r\u00f4de, gagne, r\u00e8gne, on ne saura trop. On soigne les \u00e9corces et on parle aux \u00e2mes. Qui est vivant dans cette v\u00e9g\u00e9tation de poisons? Qui sont vraiment les poisons? Ce qui sourd de l'arbre agonisant ou ce que portent en eux les personnages qui s'entrecroisent, se fuient, s'entrechoquent et se contredisent en changeant de camp sur une musique venue d'un western spaghetti. La lumi\u00e8re, glauque \u00e0 souhait, est celle de r\u00eaves ni tristes ni gais. Il n'est qu'une solution, une seule \u00abr\u00e8gle\u00bb pour le spectateur: se perdre dans l'\u00e9tranget\u00e9 d'une oeuvre qui d\u00e9boussole autant qu'on l'admire. Ce qui n'est pas peu dire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nouvelles-de-l-ailleurs_635970.html"}, {"title": "Sous le signe des M\u00e9dicis", "text": "L'Acad\u00e9mie de France \u00e0 Rome honore son Ferdinand de M\u00e9dicis. De Florence, de Leipzig, d'Ad\u00e9la\u00efde et d'ailleurs, elle a fait revenir quelques-unes de ces oeuvres merveilleuses dont il agr\u00e9menta sa villa avec faste et fantaisie. Car cet homme-l\u00e0 savait vivre. Et se tenir: \u00abIl portait une mitre en plumes de colibri et en fibres d'agave\u00bb, rel\u00e8ve Bruno Racine, directeur de l'Acad\u00e9mie. Qui salue l'artiste: \u00abSon parcours est assez fascinant. Il r\u00e9sume bien les multiples facettes de cette \u00e9poque.\u00bb Cinqui\u00e8me fils de Cosme Ier, grand-duc de Toscane, Ferdinand na\u00eet en 1549 sous un horoscope de premi\u00e8re: il est \u00e9crit dans les astres qu'un jour il succ\u00e9dera \u00e0 monsieur son p\u00e8re. Pour ne pas chagriner les a\u00een\u00e9s - \u00e7a pourrait \u00eatre dangereux - le grand-duc d\u00e9truit l'horoscope. Et, pour patienter en attendant l'h\u00e9catombe, il fait de son benjamin un cardinal diacre, \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans. C'est le bon \u00e2ge.\nFerdinand apprend son m\u00e9tier, il va sans dire, aupr\u00e8s d'un Toscan: le cardinal Ricci. Ce tr\u00e9sorier des papes est devenu surintendant des travaux publics pour la ville de Rome. Cette fonction facilite le d\u00e9tournement de l'Acqua vergine pour irriguer les jardins d'une villa qu'il s'est fait construire sur le Pincio. A la mort de Ricci, Ferdinand rach\u00e8tera la villa pour en faire ce paradis qui porte \u00e0 jamais son nom et les armes de sa famille: les six pilules m\u00e9dicinales. Les palle.\nDans cette premi\u00e8re vie, le cardinal de M\u00e9dicis aura \u00e9t\u00e9 beaucoup de choses \u00e0 la fois: un croyant au service de l'Eglise, un homme d'affaires infatigable et un humaniste n\u00e9oplatonicien. Il organise l'accueil des p\u00e8lerins pour le jubil\u00e9 de 1575. Il g\u00e8re les protectorats d'Antioche, d'Alexandrie et du royaume d'Ethiopie. Il trace des rues dans Rome et ass\u00e8che des marais pour le compte des papes, dont Sixte V. C'est un actif, un vrai. \u00abEt un athl\u00e8te, pr\u00e9cise Bruno Racine. Qui souffre de la goutte, mais qui monte \u00e0 cheval et se livre m\u00eame \u00e0 des joutes dans son jardin.\u00bb\nFerdinand collectionne: de la peinture sacr\u00e9e, de la statuaire antique et, dans son cabinet priv\u00e9, des sc\u00e8nes de bacchanales charmantes, \u00e0 l'exemple de La P\u00eache au corail, de Jacopo Zucchi. Cet amoureux de l'art \u00e0 l'\u00e9gal d'un Farn\u00e8se aime \u00e9galement les autruches, les tigres, les ours et les plantes aux essences rares. Il y en a plein son jardin, et c'est d'ailleurs l\u00e0 qu'il retrouve la femme la plus s\u00e9duisante de Rome: Clelia Farn\u00e8se, immortalis\u00e9e par le m\u00eame Zucchi.\nMais son horoscope le rappelle \u00e0 l'ordre, en 1587: son dernier fr\u00e8re vient de mourir. Le grand-duch\u00e9 de Toscane n'attend que lui. Il va rapatrier toutes ses oeuvres d'art \u00e0 Florence. L\u00e0-bas, il lui reste un l\u00e9ger d\u00e9tail \u00e0 r\u00e9gler: sa belle-soeur tente de le doubler avec son neveu. Et voici qu'elle tombe raide. Un genre d'intoxication alimentaire. Amen. Ferdinand peut alors envoyer promener sa mitre en plumes de colibri. La voie est libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sous-le-signe-des-medicis_635968.html"}, {"title": "Balthus, ni maudit ni mondain, un ma\u00eetre", "text": "La publication tant attendue du premier catalogue raisonn\u00e9 de l'un des plus grands peintres du si\u00e8cle r\u00e9v\u00e8le une oeuvre plus dense qu'on ne l'imaginait. Entretien avec Jean Clair, directeur du mus\u00e9e Picasso, responsable de cette entreprise hors du commun\nLa peinture de Balthus \u00absent la peste, la temp\u00eate et les \u00e9pid\u00e9mies\u00bb, \u00e9crivait Antonin Artaud. Etes-vous d'accord?\nOui, elle n'est qu'en apparence classique et sereine. Elle est en r\u00e9alit\u00e9 violente, d\u00e9rangeante, souvent d'une grande cruaut\u00e9. Artaud y voyait des nains, des \u00abhydroc\u00e9phales\u00bb, des marionnettes inqui\u00e9tantes. C'est vrai. Il y a dans les tableaux de Balthus une inqui\u00e9tude qui traverse les int\u00e9rieurs, une tension qui parcourt les corps fig\u00e9s. Sous l'ankylose des attitudes circule le flux des pulsions primitives.\nOn lui reproche souvent l'\u00e9rotisme de ses tableaux, son attirance pour les lolitas.\nBalthus est agac\u00e9 par ces propos. Et rappelle que les peintres ont souvent eu pour mod\u00e8les de jeunes adolescentes. Le proc\u00e8s, \u00e9videmment, n'est pas faux. Il y a dans son oeuvre une composante \u00e9rotique, surtout dans les ann\u00e9es 30-40, sans doute exacerb\u00e9e par l'influence de Pierre Jean Jouve et d'Antonin Artaud, dont il \u00e9tait proche, et peut-\u00eatre aussi de son propre fr\u00e8re, Pierre Klossowski. Mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la vulgarit\u00e9 contemporaine. On en oublie que Balthus a peint des paysages qui sont parmi les plus beaux de ce si\u00e8cle.\nQuand avez-vous vu pour la premi\u00e8re fois une oeuvre de Balthus?\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 60. C'\u00e9tait une reproduction du Passage du Commerce-Saint-Andr\u00e9. Je n'avais pas souvenir d'une telle \u00e9tranget\u00e9 dans la peinture fran\u00e7aise. Je retrouvais l\u00e0, en revanche, une po\u00e9sie m\u00e9taphysique, une construction math\u00e9matique et une volum\u00e9trie s\u00e9v\u00e8re des corps \u00e0 la Schlemmer qui me rappelaient le \u00abr\u00e9alisme magique\u00bb des tableaux italiens et allemands des ann\u00e9es 20-30, mais aussi la g\u00e9om\u00e9trie rigoureuse de la peinture florentine, en particulier Masaccio et Masolino. Mes intuitions se sont confirm\u00e9es. J'ai d\u00e9couvert plus tard que Balthus avait v\u00e9cu \u00e0 Berlin de 1921 \u00e0 1923, au moment de l'\u00e9closion du mouvement de la \u00abnouvelle objectivit\u00e9\u00bb, auquel appartenaient Dix ou Beckmann, puis en Italie en 1926, lorsque les jeunes peintres tels De Chirico ou Carra red\u00e9couvraient Piero della Francesca et Giotto. Balthus s'est toujours d\u00e9fendu d'avoir \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9, mais, curieux comme il l'\u00e9tait, je serais \u00e9tonn\u00e9 qu'il n'ait pas \u00e9t\u00e9 attentif \u00e0 ce qui se faisait autour de lui.\nComment Balthus est-il venu \u00e0 l'art?\nOn ne peut imaginer une enfance plus nourrie que la sienne. Il \u00e9volue dans un milieu cultiv\u00e9, entre un p\u00e8re peintre et historien d'art et une m\u00e8re, peintre aussi, qui deviendra l'amie intime de Rilke. Ainsi croisera-t-il, rue Malebranche, dans le salon que tient sa m\u00e8re, Jouve, Val\u00e9ry, Rilke, Derain, Denis, Bonnard, Maritain. Il est donc entour\u00e9 des meilleurs ma\u00eetres. Les plus importants seront Rilke, qui deviendra son p\u00e8re spirituel, son mentor, et Bonnard, qui influencera ses premiers tableaux. Il voyait ce dernier r\u00e9guli\u00e8rement. Balthus raconte qu'un jour, alors qu'il \u00e9tait chez Bonnard, \u00e0 Vernonnet, il l'a vu p\u00e2lir, au moment o\u00f9 s'encadrait dans la porte une silhouette de vieillard. C'\u00e9tait Monet qui lui rendait visite en voisin, depuis Giverny.\nA partir de quand Balthus devient-il Balthus?\nDans les ann\u00e9es 30. Sa premi\u00e8re grande exposition, en 1934, \u00e0 la galerie Pierre, \u00e0 Paris, pr\u00e9sente des sc\u00e8nes charg\u00e9es de violence et d'\u00e9rotisme. C'est un succ\u00e8s doubl\u00e9 d'un scandale, essentiellement \u00e0 cause de La Le\u00e7on de guitare, qu'on interpr\u00e8te comme une sc\u00e8ne d'initiation homosexuelle. L'exposition conduit aussi \u00e0 une m\u00e9prise. L'\u00e9tranget\u00e9 des tableaux a \u00e9t\u00e9 mal comprise et mise au compte du surr\u00e9alisme, alors en vogue, mais que Balthus refusait. Car il le consid\u00e9rait comme un jeu spirituel assez pauvre et un exercice plastique m\u00e9diocre.\nCette exposition se r\u00e9v\u00e8le-t-elle d\u00e9cisive?\nDans le mauvais sens du terme. A cause d'elle, l'\u00e9tiquette surr\u00e9aliste le poursuit. Peut-\u00eatre en r\u00e9action contre cette m\u00e9prise, Balthus se retire de la sc\u00e8ne publique. Il retombe donc, apr\u00e8s cet \u00e9clat, dans une relative obscurit\u00e9. Puis il y a la guerre, l'exil, le retour \u00e0 Paris, apr\u00e8s la guerre, et le d\u00e9part tr\u00e8s rapide, dans les ann\u00e9es 50, pour la solitude du Morvan, \u00e0 Chassy, o\u00f9 il s'installe, loin de la foire aux vanit\u00e9s parisienne. La marche vers la gloire publique vient avec sa nomination, d\u00e9cid\u00e9e par Malraux, en 1961, \u00e0 la direction de la villa M\u00e9dicis. Il restera \u00e0 Rome pendant seize ans. En dehors des f\u00eates brillantes qu'il donne alors, il demeure dans une relative solitude, que brisent quelques rencontres privil\u00e9gi\u00e9es, avec Fellini notamment. En 1977, il revient aux paysages de son enfance, en se retirant en Suisse, dans un chalet qui domine le pays d'Enhaut, comme hors du monde. Il y habite toujours.\nQuelles sont les r\u00e9f\u00e9rences de Balthus?\nC'est un Europ\u00e9en. Un Germano-Polonais qui a grandi sous l'influence de peintres fran\u00e7ais comme Courbet et Poussin, mais aussi dans l'admiration de l'Italie, du Caravage et de Piero della Francesca, sans oublier l'Angleterre. Il se pr\u00e9tend d'ailleurs descendant de Byron. Ce cosmopolitisme explique probablement sa reconnaissance tardive. Peu curieuse de ce qui se passe hors de ses fronti\u00e8res, la France manquait de r\u00e9f\u00e9rences pour comprendre sa peinture. Ce n'est sans doute pas un hasard si la plupart des chefs-d'oeuvre de Balthus se trouvent \u00e0 l'\u00e9tranger, surtout aux Etats-Unis.\nIl est un ardent d\u00e9fenseur de la tradition.\nOui, il croit \u00e0 la permanence de l'art, au m\u00e9tier. Il admire n\u00e9anmoins Picasso, car il se sent proche de son c\u00f4t\u00e9 m\u00e9phistoph\u00e9lique. Et appr\u00e9cie aussi le g\u00e9nie de Lucian Freud. Mais, s'il reconna\u00eet le talent de Bacon, il n'aime pas sa fa\u00e7on d'exalter l'horreur.\nLe catalogue raisonn\u00e9 renouvelle-t-il la vision que l'on a de Balthus?\nSa production \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e parcimonieuse. Le catalogue raisonn\u00e9 a permis de recenser une oeuvre plus dense qu'on ne l'imaginait. On a aujourd'hui de Balthus une vision renouvel\u00e9e, plus riche, plus diversifi\u00e9e, moins hi\u00e9ratique aussi: celle d'un artiste, ni maudit ni mondain, qui travaille beaucoup et r\u00e9alise parfois des dizaines de dessins avant la version finale d'un tableau; plus humain aussi, ainsi que le laissent appara\u00eetre ses croquetons pleins d'humour griffonn\u00e9s sur les nappes, ou encore les dessins complices qu'il faisait pour ses enfants. Balthus est le dernier grand ma\u00eetre de ce si\u00e8cle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/balthus-ni-maudit-ni-mondain-un-maitre_635963.html"}, {"title": "L'an mille en cinq questions", "text": "Un entretien avec l'arch\u00e9ologue Monique Dargery, qui d\u00e9crit la vie quotidienne des Fran\u00e7ais \u00e0 l'aube du XIe si\u00e8cle\nA quoi ressemble l'homme du XIe si\u00e8cle, comment vit-il?\nCet homme vit dans une maison rustique, faite de torchis et de chaume, plut\u00f4t confortable. Il n'y fait pas froid, mais cette maison est sombre. Toute la famille est r\u00e9unie l\u00e0, on entretient le feu \u00e0 m\u00eame le sol. On se nourrit essentiellement de f\u00e9culents - n'oubliez pas que les lentilles existent depuis le n\u00e9olithique - et de c\u00e9r\u00e9ales. Des fours sont creus\u00e9s dans le sol, r\u00e9partis en batterie autour d'une aire centrale, de sorte que l'on peut faire tourner les braises d'un four \u00e0 l'autre.\nY a-t-il une r\u00e9partition pr\u00e9cise des travaux entre les hommes et les femmes?\nIl est difficile de le pr\u00e9ciser. Nous savons qu'il existe des activit\u00e9s de tissage \u00e0 la maison. En outre, on observe souvent la pr\u00e9sence de sortes de cabanes annexes \u00e0 proximit\u00e9 de la maison, \u00e0 demi enterr\u00e9es, servant tout \u00e0 la fois de bergerie, d'\u00e9table et d'atelier de tissage: l'humidit\u00e9 ambiante qui y r\u00e8gne est essentielle \u00e0 l'entretien et \u00e0 la pr\u00e9servation du tissu.\nComment s'habille-t-on?\nLe v\u00eatement populaire reste, grosso modo, le m\u00eame depuis l'Antiquit\u00e9: tunique, manteau, braies pour les hommes. Lin et chanvre pour le dessous; laine pour le dessus. La soie est r\u00e9serv\u00e9e aux gens riches qui peuvent la faire venir d'Asie et de Byzance. (C'est \u00e9galement dans la soie que l'on enveloppe les reliques.)\nL'influence religieuse est-elle pr\u00e9pond\u00e9rante?\nOui, de plus en plus. Par exemple, on note une prolif\u00e9ration des paroisses, \u00e0 distinguer du monachisme et des grandes abbayes telles que Saint-Denis, Saint-Germain, Jouarre, Argenteuil... La paroisse d\u00e9veloppe une pratique populaire et ce ph\u00e9nom\u00e8ne est d'autant plus important que, sous les Carolingiens, on a encore des textes qui interdisent certaines pratiques pa\u00efennes - ce qui prouve que ces pratiques existent encore. A l'\u00e9poque dont nous parlons, elles s'effacent.\nEst-il raisonnable de parler d'une \u00abpeur de l'an mille\u00bb?\nNon. Je m'\u00e9l\u00e8ve avec force contre l'id\u00e9e suivant laquelle le haut Moyen Age est une p\u00e9riode d'obscurantisme. On a parl\u00e9 d'une peur parce que certains auteurs ont \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 ce moment la destruction du Saint-S\u00e9pulcre, ressentie comme un \u00e9v\u00e9nement terrible. Mais, pour le reste, il est tout \u00e0 fait exclu de parler de peur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-an-mille-en-cinq-questions_635956.html"}, {"title": "La l\u00e9gende noire des Basques", "text": "Harcel\u00e9s et indomptables, les \u00abVascons\u00bb vivent repli\u00e9s sur eux-m\u00eames\nIls parlent un langage de b\u00eates et mangeraient m\u00eame de la chair humaine! Ce sont des \u00abvagabonds\u00bb, \u00abf\u00e9roces\u00bb, \u00absanguinaires\u00bb et \u00abperfides\u00bb. Au long des si\u00e8cles, les chroniqueurs se montrent invariablement hostiles \u00e0 l'\u00e9gard des habitants de la Vasconia, l'ancienne Novempopulanie ou l'ager Vasconum (\u00abchamp des Vascons\u00bb) des Romains. Au VIIe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, l'\u00e9v\u00eaque de Saragosse en brossait un tableau \u00e9pouvantable: \u00abLes Vascons cruels, sortant des montagnes des Pyr\u00e9n\u00e9es, s'enrichissent en s'emparant de la terre d'Ib\u00e9rie et en commettant bien des d\u00e9vastations... Le sang de beaucoup de chr\u00e9tiens innocents est vers\u00e9, certains ont la t\u00eate tranch\u00e9e, d'autres sont bless\u00e9s \u00e0 coups d'\u00e9p\u00e9e et bien d'autres avec des fl\u00e8ches. Ils emm\u00e8nent beaucoup de prisonniers, s'emparant de tout. Ils poursuivent une guerre impie \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9glises, d\u00e9truisent les autels sacr\u00e9s, tuent les pr\u00eatres et laissent les cadavres des morts sans inhumation, donn\u00e9s en p\u00e2ture aux vautours.\u00bb\nAu cours de sa tentative rat\u00e9e pour r\u00e9duire les sarrasins, l'arm\u00e9e de Charlemagne est attaqu\u00e9e sur son arri\u00e8re-garde par les Basques \u00e0 Roncevaux, \u00e9v\u00e9nement largement comment\u00e9 par les chroniqueurs et mis en sc\u00e8ne, m\u00eame, dans les chansons de geste. L'\u00e9pisode n'est pas fait pour corriger l'image de \u00absauvages\u00bb des indig\u00e8nes.\nL'Histoire s'obstine \u00e0 les d\u00e9crire comme des bergers, rustres et couverts de peaux de b\u00eates, alors qu'il s'agit d'une soci\u00e9t\u00e9 structur\u00e9e sur les plans \u00e9conomique et social depuis l'Antiquit\u00e9. Pourquoi tant de haine? La raison en est simple. Les Basques ne se fondent pas dans le moule romain ou franc. Ni dans aucun autre. Ils restent r\u00e9fractaires. Forc\u00e9ment, \u00e7a agace. Pendant plusieurs si\u00e8cles, comme le rappelle Manex Goyhenetche dans son Histoire g\u00e9n\u00e9rale du Pays basque (\u00e9d. Elkarlanean, Bayonne), les habitants de la r\u00e9gion vont vivre sous la menace des Wisigoths, qui dominent en Espagne, et des Maures, s'alliant tant\u00f4t avec les uns, tant\u00f4t avec les autres. A plusieurs reprises, les premiers les assaillent et les r\u00e9duisent en esclavage. Entre les Francs au nord et les Wisigoths, les Vascons sont pris en \u00e9tau, r\u00e9fugi\u00e9s dans ces montagnes qui leur offrent une d\u00e9fense naturelle. Au VIIIe si\u00e8cle, ce sont les Carolingiens, successeurs des M\u00e9rovingiens, qui tentent de les soumettre. Tant de vis\u00e9es hostiles peuvent rendre pour le moins farouche. Indomptables et rebelles, les Vascons demeurent obstin\u00e9ment tourn\u00e9s sur eux-m\u00eames et sur leurs coutumes \u00abtribales\u00bb et mill\u00e9naires.\nAu haut Moyen Age, leur histoire se confond avec celles du royaume de Navarre, d'un c\u00f4t\u00e9, et de la \u00abVasconie cit\u00e9rieure\u00bb, la future Gascogne, de l'autre. Pour la premi\u00e8re fois, les Basques cessent d'\u00eatre harcel\u00e9s. Et, donc, d'appara\u00eetre sur la d\u00e9fensive. En 905, Sanche Garc\u00e9s acc\u00e8de au pouvoir \u00e0 Pampelune. Il est la t\u00eate de la lign\u00e9e des futurs rois de Navarre. Lui succ\u00e8de Garcia-Sanche (de 925 \u00e0 970), dont la fille Urraca \u00e9pouse Guillaume-Sanche, duc de Gascogne, \u00e9galement duc de Vasconie sous le titre supr\u00eame de Dominus totius Vasconiae. A sa mort, la Vasconie revient \u00e0 son fils Sanche-Guillaume, qui appartient aussi \u00e0 la cour de Navarre. Celui-ci meurt sans laisser d'enfant. Suit une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 politique. Tandis qu'en Navarre Sanche le Grand a acc\u00e9d\u00e9 au pouvoir, avec le titre de \u00abSeigneur des Vascons\u00bb, selon le chroniqueur cordouan Ibn Hayyam, la famille de Poitiers s'empresse d'annexer la Vasconie. Or, depuis l'origine, ces princes d'Aquitaine se sont fix\u00e9 une mission: mater \u00abla sale race des Vascons\u00bb (gentem nequissimam Wascorum). L'Histoire bafouille.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-legende-noire-des-basques_635951.html"}, {"title": "L'invention du diable", "text": "Apr\u00e8s sept cents ans de paix religieuse, l'Occident red\u00e9couvre la pers\u00e9cution. Les premiers b\u00fbchers d'h\u00e9r\u00e9tiques sont \u00e9lev\u00e9s, comme l'explique Anne Breton*\nLes chroniqueurs religieux, qui seuls alors tenaient plume ou calame (le roseau taill\u00e9), nous ont laiss\u00e9, du temps de l'an mille, un tableau faussement na\u00eff, aux couleurs trop bien tranch\u00e9es. Blanc manteau d'\u00e9glises, c\u00e9lestielles cohortes des moines, feu glac\u00e9 des com\u00e8tes, rougeoiement d'incendies, mouvements de foule, pillages, miracles. Et tandis qu'en leurs abbayes les copistes inlassablement copiaient des commentaires d'Apocalypse peupl\u00e9s de dragons et d'archanges, les chroniqueurs campaient aux quatre coins de notre chr\u00e9tient\u00e9 latine, d'Italie en Champagne et de Toulouse en Flandre, la figure inqui\u00e9tante et grotesque de l'h\u00e9r\u00e9tique - agent du diable ou de l'Ant\u00e9christ, annonciateur de la fin des temps.\nFaussement na\u00eff, le tableau dissimule plus qu'il ne montre, travestissant l'Histoire. Qui sont les h\u00e9r\u00e9tiques? D'authentiques d\u00e9mons, des sorciers ruraux, de pervers th\u00e9ologiens, des moines trop puristes, de pauvres h\u00e8res r\u00e9volt\u00e9s par l'injustice du pouvoir de l'Eglise, ou encore des esprits forts se gaussant des superstitions alors en vogue - statues, encens et reliquaires? En Aquitaine, Ad\u00e9mar de Chabannes, moine de Saint-Cybard d'Angoul\u00eame, met en sc\u00e8ne les pires repoussoirs.\nIci, c'est un paysan rationaliste du Bazadais qui raille les d\u00e9votions rendues \u00e0 une chapelle de Sainte-Foy, simple \u00e9difice de bois b\u00e2ti de main d'homme; l\u00e0, un paysan du P\u00e9rigord qui inocule l'h\u00e9r\u00e9sie aux passants en soufflant sur eux sa poudre de perlimpinpin \u00e0 base de cendres d'enfants n\u00e9s d'incestes - m\u00eame si les passants sont de pieux chanoines. Et tous d'adorer le diable et de renier le Christ. Pourtant, pr\u00e9cise Ad\u00e9mar, \u00e0 travers toute l'Aquitaine, dans les ann\u00e9es 1017-1018, ces h\u00e9r\u00e9tiques \u00abcorrompaient le peuple... niaient le bapt\u00eame, le signe de la croix, l'Eglise et m\u00eame le R\u00e9dempteur du monde, les honneurs rendus aux saints, le mariage l\u00e9gitime, la consommation de viande. Ils je\u00fbnaient comme des moines et simulaient la chastet\u00e9\u00bb ... O\u00f9 l'on discerne que la contestation \u00e9tait plus s\u00e9rieuse, plus fonci\u00e8rement religieuse que simple d\u00e9bauche ou sorcellerie. Du reste, en d'autres pages, le moine Ad\u00e9mar pr\u00e9cise que, si les \u00abministres h\u00e9r\u00e9tiques du diable\u00bb n'honorent pas la Croix, c'est pour la raison qu'ils n'y voient que l'instrument d'un supplice, ce qui les conduit \u00e0 nier l'eucharistie, et que ces dangereux agitateurs \u00abparlent comme des philosophes et se conduisent comme des saints\u00bb. Un autre moine aquitain, du nom d'Herbert, ajoute que les h\u00e9r\u00e9tiques se nomment eux-m\u00eames \u00abap\u00f4tres\u00bb et que \u00abpour pervertir radicalement la chr\u00e9tient\u00e9, ils m\u00e8nent une vie apostolique\u00bb ...\nEn ces temps de pi\u00e9t\u00e9 concr\u00e8te, de liturgie spectacle o\u00f9 l'on prom\u00e8ne les statues des saints en grande pompe, o\u00f9 l'on offre \u00e0 la d\u00e9votion du peuple, rempart contre le diable, l'\u00e9crin des reliquaires, l'h\u00e9r\u00e9sie n'est probablement qu'aspiration trop vive \u00e0 l'Evangile, mirage trop flamboyant des temps apostoliques. Pour l'Eglise de l'an mille, d\u00e9noncer l'h\u00e9r\u00e9sie - comme inventer le diable - constitue d'abord un moyen redoutable d'affirmer son emprise sur le monde chr\u00e9tien. Dans les b\u00fbchers qui s'allument alors - en Aquitaine, \u00e0 Toulouse et ailleurs - et qui durant des si\u00e8cles ne cesseront sinistrement de flamber - le m\u00e9di\u00e9viste britannique Robert Moore voit la naissance d'une soci\u00e9t\u00e9 de pers\u00e9cution, qui est encore tr\u00e8s largement la n\u00f4tre - cathares, sarrasins, l\u00e9preux... Bient\u00f4t, ce sera le tour des juifs.\n* Conservateur en chef du Patrimoine de France.\nRectificatif publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 2528 du 16 d\u00e9cembre 1999\nDans le sp\u00e9cial Votre r\u00e9gion en l'an 1000 - Aquitaine. C'est Anne Brenon - et non Breton - conservateur en chef du Patrimoine de France, qui signe l'article \u00abL'invention du diable\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-invention-du-diable_635949.html"}, {"title": "Ere centrifuge", "text": "Morcellement des comt\u00e9s, \u00e9panouissement et \u00e9mancipation des vicomt\u00e9s, domination d'Angoul\u00eame ou de Poitiers, app\u00e9tits de la Navarre: l'Aquitaine en l'an mille est tir\u00e9e \u00e0 hue et \u00e0 dia. Le roi de France est bien loin et le ma\u00eetre de la Gascogne peut se d\u00e9clarer comte \u00abpar la gr\u00e2ce de Dieu\u00bb. Tout au long du XIe si\u00e8cle, c'est la valse des potentats.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ere-centrifuge_635944.html"}, {"title": "La cour des comptes enquete sur dsk", "text": "La Cour des Comptes se pr\u00e9occupe de prestations effectu\u00e9es pour EDF par Dominique Strauss-Kahn, ent...\nLa Cour des Comptes se pr\u00e9occupe de prestations effectu\u00e9es pour EDF par Dominique Strauss-Kahn, entre 1994 et 1997, au titre de consultant. L'engagement porterait sur un forfait de 200.000 francs. Le directeur de cabinet de Fran\u00e7ois Roussely, pr\u00e9sident d'EDF, a indiqu\u00e9 aux juges que \"tout s'est fait normalement\". Gilles M\u00e9nage, ancien directeur de cabinet de Fran\u00e7ois Mitterrand et ancien pr\u00e9sident d'EDF, se souvient que \"DSK est all\u00e9 voir les Verts allemands pour les convaincre d'infl\u00e9chir certaines positions\". Cette information arrive au moment o\u00f9 le parquet vient de d\u00e9livrer un second r\u00e9quisitoire suppl\u00e9tif pour \"usage de faux\" dans l'affaire de la MNEF.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-cour-des-comptes-enquete-sur-dsk_1451828.html"}, {"title": "165 millions de francs d aide aux agriculteurs", "text": "Le gouvernement a annonc\u00e9 des aides d'un montant total de 165 millions de francs pour les aviculteu...\nLe gouvernement a annonc\u00e9 des aides d'un montant total de 165 millions de francs pour les aviculteurs et producteurs de porc en difficult\u00e9. \"C'est trop tard et trop peu\", a aussit\u00f4t estim\u00e9 Luc Guyau, le pr\u00e9sident de la FNSEA, en r\u00e9clamant de nouvelles n\u00e9gociations. La Bretagne doit \u00eatre la principale b\u00e9n\u00e9ficiaire de ces aides, dans la mesure o\u00f9 elle concentre une grande partie de la production fran\u00e7aise de porc et de volaille.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/165-millions-de-francs-d-aide-aux-agriculteurs_1450510.html"}, {"title": "Le grand d\u00e9bat", "text": "La bio\u00e9thique devait \u00eatre le grand sujet parlementaire de cette fin d'ann\u00e9e, les lois vot\u00e9es en 1994 \u00e9tant soumises \u00e0 r\u00e9vision cinq ans plus tard. En fait, le Parlement ne se saisira pas de ce dossier avant plusieurs mois, mais le Conseil d'Etat, en remettant un rapport au Premier ministre, vient de donner le coup d'envoi de ce d\u00e9bat. Le sujet central en est d\u00e9sormais le clonage humain, avec son corollaire, la recherche sur l'embryon. Le Conseil d'Etat confirme l'interdiction du clonage humain, mais conseille d'autoriser la recherche sur des embryons surnum\u00e9raires, c'est-\u00e0-dire con\u00e7us dans le cadre de procr\u00e9ations m\u00e9dicalement assist\u00e9es qui n'aboutiront pas, apr\u00e8s consentement des couples qui leur ont permis d'exister.\nPour bien comprendre tous les enjeux de ce d\u00e9bat extr\u00eamement complexe, rien ne vaut la lecture de l'ouvrage collectif Le Clonage humain, qui vient de para\u00eetre au Seuil (1) sous les plumes d'Henri Atlan, biologiste, de Marc Aug\u00e9, anthropologue, Mireille Delmas-Marty, juriste, Roger-Pol Droit, philosophe, et Nadine Fresco, historienne. Cette approche pluridisciplinaire, claire et riche, a le m\u00e9rite de montrer le probl\u00e8me dans toute sa complexit\u00e9 et sous tous ses angles. Il n'y a pas de r\u00e9ponse simple \u00e0 beaucoup des interrogations soulev\u00e9es. Mais les auteurs concluent eux aussi \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'interdire le clonage reproductif humain, sans fermer la route au clonage de cellules embryonnaires, non destin\u00e9es \u00e0 donner naissance \u00e0 un individu, mais \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques, pour pouvoir un jour gu\u00e9rir des maladies aujourd'hui incurables ou remplacer des cellules ou des organes d\u00e9ficients. Une possibilit\u00e9 qui inqui\u00e8te le p\u00e8re Patrick Verspieren, qui s'en explique dans la revue Etudes, la rapprochant du clonage reproductif. Pour enrichir encore la r\u00e9flexion, Jacques Testart, pionnier des procr\u00e9ations m\u00e9dicalement assist\u00e9es, livre, dans Des hommes probables, paru \u00e9galement au Seuil (2), les inqui\u00e9tudes que suscitent chez lui les progr\u00e8s rapides de la science dans ces secteurs et le fait que la soci\u00e9t\u00e9 s'en remette \u00e0 des experts pour d\u00e9finir des enjeux et des lois.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/le-grand-debat_494116.html"}, {"title": "\"Il faut un gouvernement de l'Union europ\u00e9enne\"", "text": "L'\u00e9largissement de l'Europe sera l'un des grands th\u00e8mes du prochain sommet europ\u00e9en, \u00e0 Helsinki. Quelle est votre vision de cette \u00abgrande Europe\u00bb de demain? Peut-on d\u00e9j\u00e0 en dessiner les fronti\u00e8res?\nNous voulons construire une Europe int\u00e9gr\u00e9e. Le plus important, c'est de r\u00e9ussir l'int\u00e9gration de ceux qui nous rejoindront. La question des fronti\u00e8res est encore largement abstraite, parce que nous ne savons pas, \u00e0 ce stade, quelle sera la forme d\u00e9finitive de cette grande Europe.\nA 21 ou \u00e0 30, l'Europe ne sera-t-elle pas forc\u00e9ment une Europe \u00e0 plusieurs vitesses?\nL'Europe \u00e0 plusieurs vitesses est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9. Il y a l'Europe des 15, l'Europe de Schengen, celle des 15 plus les pays associ\u00e9s, ou encore les 15 et les pays candidats... C'est une Europe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, avec des degr\u00e9s d'int\u00e9gration ou des rythmes d'int\u00e9gration qui diff\u00e8rent d'un pays \u00e0 l'autre. Il y a aussi des Etats qui sont de toutes les configurations, comme l'Allemagne ou la France. Nous sommes unanimes sur ce point: nous voulons une Europe qui puisse continuer \u00e0 agir et \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats et ses valeurs, dans tous les domaines, qu'il s'agisse du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 ou de la culture.\nPensez-vous qu'il faille, par exemple, pour que la prise de d\u00e9cision soit plus efficace, donner moins de poids aux petits pays?\nC'est une question difficile. Je ne pense pas que ce soit comme cela qu'il faille la poser. L'Europe n'est pas seulement une union entre Etats. C'est une construction originale. Nous devons aller vers une Constitution europ\u00e9enne qui d\u00e9finisse les pouvoirs et les comp\u00e9tences, doter l'Europe d'un v\u00e9ritable Parlement et d'un gouvernement.\nDonc, plus de supranationalit\u00e9?\nNon, je ne le dirais pas ainsi. Je crois que les deux niveaux - national et europ\u00e9en - continueront \u00e0 coexister. L'Europe se pr\u00e9sentera toujours sous ces deux aspects. Le projet europ\u00e9en est unique dans l'Histoire. Nous serons toujours \u00e0 la fois fran\u00e7ais et europ\u00e9ens, allemands et europ\u00e9ens. Il faut donc d\u00e9finir ce qui rel\u00e8ve de chacun de ces niveaux, en sachant aussi que rien ne doit \u00eatre fig\u00e9. Prenez le cas de la monnaie unique. C'est quelque chose de totalement nouveau qui aura forc\u00e9ment des cons\u00e9quences, y compris sur l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\nIl sera aussi question, \u00e0 Helsinki, de la d\u00e9fense europ\u00e9enne, et notamment de la r\u00e9forme des structures militaires de l'Union. Par ailleurs, lors du dernier sommet franco-britannique, la cr\u00e9ation d'un corps europ\u00e9en d'intervention a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. Dans ce domaine, on a souvent le sentiment que le \u00abmoteur\u00bb de l'Europe est plut\u00f4t franco-britannique que franco-allemand....\nL'Allemagne a toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 une int\u00e9gration des politiques \u00e9trang\u00e8res et de s\u00e9curit\u00e9. Ce qui a permis les r\u00e9centes avanc\u00e9es, c'est le changement d'attitude des Britanniques, qui se sont rapproch\u00e9s des positions fran\u00e7aise et allemande. C'est une \u00e9volution dont nous nous r\u00e9jouissons. Il est essentiel que l'Europe se dote d'un instrument de gestion des crises et de capacit\u00e9s d'intervention propres. Pourtant, notre r\u00e9flexion ne doit pas se limiter aux moyens militaires, qui sont le plus souvent \u00e9voqu\u00e9s. Nous devons aussi faire un effort pour renforcer les capacit\u00e9s de r\u00e9action politique de l'Union europ\u00e9enne, en consolidant ses institutions dans ce domaine. La nomination de Javier Solana en tant que haut repr\u00e9sentant pour la Politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (Pesc) et les propositions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais visant \u00e0 instaurer un Comit\u00e9 de politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense au sein du Conseil de l'Union constituent des pas dans la bonne direction.\nQue pensez-vous du concept, souvent mis en avant par Hubert V\u00e9drine, d'une \u00abEurope-puissance\u00bb face \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine? N'est-ce pas une id\u00e9e qui fait un peu peur aux Allemands?\nJe ne dirais pas qu'elle nous fait peur, mais il est vrai que nous sommes tr\u00e8s conscients de l'importance du partenariat transatlantique, y compris pour la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne. Cela ne nous emp\u00eache pas d'\u00eatre pour une Europe forte, capable de prendre des initiatives politiques. Encore faut-il que l'on s'en donne les moyens. Plus l'Europe sera int\u00e9gr\u00e9e, plus les institutions qui organiseront cette int\u00e9gration seront d\u00e9mocratiques, plus elle sera capable d'initiatives et d'autonomie. C'est ce que nous souhaitons. Je n'y vois pas de contradiction. A mon avis, dans le contexte de la mondialisation, une Europe forte est de l'int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis.\nAu moment de l'intervention de l'Otan contre la Serbie, vous vous \u00eates r\u00e9joui que l'Allemagne soit \u00abdu bon c\u00f4t\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans ce si\u00e8cle\u00bb. Dans quel camp situez-vous aujourd'hui l'Allemagne - et l'Europe - en ce qui concerne le conflit en Tch\u00e9tch\u00e9nie?\nS'agissant du conflit en Tch\u00e9tch\u00e9nie, nous sommes dans le camp de l'humanit\u00e9 et de la sagesse politique. La Russie est en train de commettre une erreur tragique en menant cette guerre. Cela n'a rien \u00e0 voir avec la lutte contre le terrorisme. C'est une catastrophe humanitaire. Le pire, c'est que la Russie n'offre aucune solution politique qui soit susceptible de ramener la paix. Alors que dans les Balkans nous avons une strat\u00e9gie politique \u00e0 long terme qui vise \u00e0 rapprocher ces pays de l'Europe, dans le Caucase la Russie ne se sert que de la carte militaire. Au risque de d\u00e9stabiliser durablement toute la r\u00e9gion.\nC'est le rapport des forces qui explique l'impuissance de l'Europe dans ce conflit?\nSans aucun doute. La situation dans le Caucase est compl\u00e8tement diff\u00e9rente de ce qu'elle est dans les Balkans. Les Balkans font partie de l'Europe, la Tch\u00e9tch\u00e9nie appartient \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Nous avons fait la guerre \u00e0 Milosevic parce que c'\u00e9tait le seul moyen de lui imposer une solution politique qui pr\u00e9serve les int\u00e9r\u00eats et la s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe.\nDans une r\u00e9cente interview \u00e0 la Berliner Zeitung, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing regrettait que \u00abl'intimit\u00e9 franco-allemande se soit perdue\u00bb Qu'en pensez-vous?\nJe connais la France depuis 1964. Depuis un an, nous travaillons, Hubert V\u00e9drine et moi, en \u00e9troite coop\u00e9ration. Vous ne trouverez pas deux autres ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res dont la coop\u00e9ration soit aussi \u00e9troite. Et la m\u00eame chose peut \u00eatre dite de chacun de mes plus proches collaborateurs avec leurs homologues fran\u00e7ais. Chaque fois que, chez nous ou chez vous, il y a un nouveau gouvernement, on \u00e9voque des \u00abmenaces\u00bb qui p\u00e8seraient sur la relation franco-allemande, ou l'on s'inqui\u00e8te d'une \u00abmoindre intimit\u00e9\u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, les liens entre la France et l'Allemagne sont tellement forts, tellement intimes qu'aucun gouvernement, pr\u00e9sident ou chancelier ne peut s\u00e9rieusement les compromettre. Nous sommes bien plus interd\u00e9pendants aujourd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque de Giscard d'Estaing.\nY a-t-il aujourd'hui plus de divergences d'int\u00e9r\u00eats entre les deux pays?\nNos peuples sont diff\u00e9rents, nos mentalit\u00e9s sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes. L'originalit\u00e9 de la relation franco-allemande, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'avoir construit une r\u00e9alit\u00e9 commune en partant de ces diff\u00e9rences. Il peut bien s\u00fbr y avoir des divergences d'int\u00e9r\u00eats sur tel ou tel dossier, mais aujourd'hui il me semble que, sur les grandes questions, ce sont les convergences qui dominent. Nous sommes, les uns et les autres, ind\u00e9pendamment de nos appartenances politiques, favorables \u00e0 l'euro, pour l'\u00e9largissement dans le cadre d'une int\u00e9gration europ\u00e9enne, pour une politique de s\u00e9curit\u00e9 commune...\nVous avez, vous et Hubert V\u00e9drine, des profils tr\u00e8s diff\u00e9rents. Lui est un \u00e9narque, qui a fait toute sa carri\u00e8re dans les palais nationaux. Vous \u00eates un autodidacte, vous avez \u00e9t\u00e9 un militant. Qu'est-ce qui, malgr\u00e9 tout, vous rapproche?\nEn d\u00e9pit, ou peut-\u00eatre \u00e0 cause de ces diff\u00e9rences, nous nous entendons bien. En fait, nous avons beaucoup de points communs.\nLesquels? Le pragmatisme?\nLe pragmatisme, oui. Mais aussi un int\u00e9r\u00eat commun pour la lecture, la culture, l'Histoire. Et un attrait pour les approches th\u00e9oriques et le d\u00e9bat d'id\u00e9es.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/il-faut-un-gouvernement-de-l-union-europeenne_494039.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse", "text": "Dans votre \u00e9dition du 18 novembre 1999, vous avez publi\u00e9 un article intitul\u00e9 \u00abTF 1: les bas de laine du Kosovo\u00bb, dans lequel une phrase me concernant contient deux inexactitudes majeures qui me sont pr\u00e9judiciables. 1. Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00absanctionn\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque [de la guerre du Golfe], pour des motifs analogues\u00bb ni sanctionn\u00e9 du tout. 2. Je n'ai pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00abmis \u00e0 pied\u00bb pour \u00abdes motifs analogues\u00bb. Si M. Sabouret a effectivement engag\u00e9 contre moi une proc\u00e9dure de licenciement en invoquant de pr\u00e9tendus d\u00e9tournements, un jury d'honneur m'a exon\u00e9r\u00e9 de ces charges au vu du dossier, de m\u00eame que, successivement, l'inspecteur du travail, l'inspecteur d\u00e9partemental du travail, l'inspecteur r\u00e9gional du travail et, en fin de compte, Mme Martine Aubry, alors ministre du Travail. De sorte que j'ai quitt\u00e9 La 5 apr\u00e8s sa fermeture (donc apr\u00e8s le d\u00e9part, cons\u00e9cutif \u00e0 la liquidation judiciaire qu'il avait provoqu\u00e9e, de M. Sabouret) et dot\u00e9 des indemnit\u00e9s l\u00e9gales, ainsi que d'un d\u00e9dommagement suppl\u00e9mentaire attribu\u00e9 par les prud'hommes. Pour un tract syndical intitul\u00e9 \u00abC'est la faute \u00e0 Voltaire\u00bb, j'ai effectivement \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mise \u00e0 pied, mais la sanction a \u00e9t\u00e9, l\u00e0 encore, refus\u00e9e par l'inspection du travail. Sur le fond, j'ajouterai que Jean-Fran\u00e7ois Renoux et moi-m\u00eame, depuis Bagdad, avons battu tous les records d'audience de La 5, programmes et information confondus. Cela est av\u00e9r\u00e9.\nOlivier Warin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-de-reponse_636023.html"}, {"title": "Sur le Web aussi, la prudence s'impose", "text": "Internet permet d'acheter des actions \u00e0 moindres frais. Mais la pr\u00e9sence d'aigrefins oblige \u00e0 suivre quelques conseils\nPr\u00e8s de 8 millions d'Am\u00e9ricains en sont devenus accros. En France, ils devraient \u00eatre 100 000 d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. La plupart des grandes banques fran\u00e7aises (Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, BNP, Banques populaires) se sont lanc\u00e9es sur ce cr\u00e9neau juteux. On compte aujourd'hui une petite trentaine de courtiers en ligne fran\u00e7ais. Pour les actionnaires individuels, la formule est particuli\u00e8rement s\u00e9duisante. Il suffit de s'abonner, puis de se connecter sur le site. D\u00e8s lors, il est possible de passer ses ordres en temps r\u00e9el sur le march\u00e9 fran\u00e7ais de son choix (r\u00e8glement mensuel, nouveau march\u00e9, etc.), voire sur le Nasdaq ou le New York Stock Exchange. Certains sites (Vega Finance, Self Trade ou Sicav on line) permettent aussi de souscrire des fonds communs de placement. La plupart offrent aussi une information financi\u00e8re assez compl\u00e8te (agence de presse, outils d'aide \u00e0 la gestion, conseils d'achat). Mais ce sont les tarifs qui sont le plus attractifs. Alors que les banques facturent encore 1,1%, en moyenne, pour le courtage, ainsi qu'une commission pour les frais de garde, sur Internet, le premier s'\u00e9l\u00e8ve en moyenne \u00e0 0,5% du montant de la transaction et la seconde est le plus souvent absente.\nMais, attention! si, aux Etats-Unis, de nombreux particuliers ont abandonn\u00e9 leur travail pour se consacrer \u00e0 la Bourse, via Internet, l'aventure s'est transform\u00e9e dans 70% des cas en faillite personnelle. En outre, les arnaques se multiplient. Derni\u00e8rement, la SEC (la COB am\u00e9ricaine) a entam\u00e9 des poursuites contre plusieurs dizaines de petites soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es, pour information et promotion frauduleuses. En octobre dernier, la COB a sanctionn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Belv\u00e9d\u00e8re, cot\u00e9e au nouveau march\u00e9, pour avoir diffus\u00e9 une information financi\u00e8re non fond\u00e9e. Pour s'\u00e9pargner des m\u00e9saventures, mieux vaut suivre sur Internet comme ailleurs les dix r\u00e8gles d'or:\n1. Ne jamais jouer son \u00e9pargne de pr\u00e9caution, c'est-\u00e0-dire l'argent dont on peut avoir besoin de fa\u00e7on urgente.\n2. Ne pas c\u00e9der \u00e0 ses impulsions. Bien se documenter sur l'entreprise avant de passer un ordre. Ne jamais acheter sans avoir consult\u00e9 les avis des sp\u00e9cialistes de la valeur dans la presse financi\u00e8re ou les sites d'information.\n3. Ne pas prendre pour argent comptant toutes les informations re\u00e7ues par courrier \u00e9lectronique. Se fier plut\u00f4t aux analyses du bureau de recherche appartenant au courtier ou \u00e0 la banque propri\u00e9taire du site.\n4. Donner des limites d'achat et de vente pr\u00e9cises, surtout pour les valeurs technologiques, qui peuvent enregistrer des hausses ou des baisses spectaculaires. Ordonner une limite de validit\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e.\n5. Exiger une confirmation par courrier de tous les ordres pass\u00e9s en ligne. En cas de contentieux, le r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 sera la seule preuve.\n6. V\u00e9rifier que le courtier en ligne auquel vous allez vous abonner a bien l'agr\u00e9ment du Conseil des march\u00e9s financiers (CMF). Un seul coup de fil suffit (1).\n7. Choisir de pr\u00e9f\u00e9rence un \u00abbroker\u00bb adoss\u00e9 \u00e0 un grand \u00e9tablissement bancaire pour la tenue du compte.\n8. Comparer attentivement les tarifs. Les moins chers sur le papier ne sont pas forc\u00e9ment les plus int\u00e9ressants. Tout d\u00e9pend de vos besoins. Ainsi, les courtiers proposent en g\u00e9n\u00e9ral des tarifs d\u00e9gressifs ou forfaitaires en fonction du montant de l'ordre. Le forfait est peu avantageux pour les petits ordres (jusqu'\u00e0 10 000 F). Au-del\u00e0, en revanche, il se r\u00e9v\u00e8le moins co\u00fbteux que le tarif d\u00e9gressif.\n9. Changer son code d'acc\u00e8s fr\u00e9quemment. Certains courtiers recommandent de le modifier d\u00e8s r\u00e9ception au cas o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 lors de l'acheminement.\n10. Etre pr\u00e9cis dans ses passages d'ordre. Eviter les aller et retour dans la journ\u00e9e (day trading), m\u00eame si certains interm\u00e9diaires financiers, comme Wargny ou Ferri, les encouragent par des formules avantageuses. En effet, plus on passe d'ordres, plus les frais de courtage augmentent et plus on a de chance de perdre, la Bourse \u00e9tant plut\u00f4t un placement \u00e0 moyen-long terme (plus d'un an)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sur-le-web-aussi-la-prudence-s-impose_636016.html"}, {"title": "L'hiver de Prague", "text": "D\u00e9cid\u00e9ment contestataire, Jachym Topol dresse le portrait d'un pays de dealers et de corrompus. Bien loin des chromos touristiques\nJanvier 1989. A Prague, Vaclav Havel est arr\u00eat\u00e9 sur la place Venceslas, \u00e0 l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 Jan Palach s'\u00e9tait immol\u00e9 par le feu, vingt ans auparavant. Pour ce crime de l\u00e8se-bolchevisme, le dissident sera exp\u00e9di\u00e9 quelques mois en prison. Et se retrouvera pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 la fin de cette m\u00eame ann\u00e9e 1989... C'est dire que l'Histoire est all\u00e9e vite, tr\u00e8s vite, sous le ciel de Boh\u00eame: en l'espace d'un \u00e9t\u00e9, le Rideau de fer \u00e9tait devenu un tapis de velours sur lequel la jeune r\u00e9volution d\u00e9versa bien des esp\u00e9rances.\nLa litt\u00e9rature en a profit\u00e9 pour sortir de sa clandestinit\u00e9, tordre le cou \u00e0 la censure et aux interdits. Dans la m\u00eal\u00e9e de cette nouvelle vague d'\u00e9crivains requinqu\u00e9s par la glasnost, un nom se d\u00e9tache: Jachym Topol. Signataire de la Charte 77, ex-r\u00e9dacteur de la revue clandestine Revolver, parolier de groupes de rock, ce trublion de 37 ans a pas mal sous-marin\u00e9 dans l'underground pragois, \u00e0 la triste \u00e9poque des samizdats. Pendant les \u00e9meutes de l'hiver 1989, il sera aux premi\u00e8res loges de la contestation, d\u00e9non\u00e7ant tour \u00e0 tour les apparatchiks de l'ancien r\u00e9gime, les d\u00e9mocrates frileux et les supp\u00f4ts du racisme anti-Tsiganes.\nVoici son premier roman, Ange Exit. Un sulfureux br\u00fblot qui, en 1995, a fait scandale en R\u00e9publique tch\u00e8que: au lieu d'emboucher les trompettes de l'ang\u00e9lisme, Topol brosse un tableau accablant d'un pays o\u00f9 les dealers ont remplac\u00e9 les dissidents, o\u00f9 la corruption et la crapulerie ont cyniquement enterr\u00e9 la r\u00e9volution... De la terreur rouge \u00e0 la terreur blanche, de la dictature d'hier \u00e0 la d\u00e9bandade d'aujourd'hui, ce sont les variantes d'un m\u00eame cauchemar que Topol met en sc\u00e8ne en posant son impitoyable zoom sur Ange Exit, cette place pragoise o\u00f9, \u00e0 cent lieues des chromos touristiques, s'entassent mafieux et trafiquants, drogu\u00e9s et prostitu\u00e9es.\nEvidemment, Topol a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de vouloir d\u00e9moraliser les troupes, alors qu'il peint tout simplement les s\u00e9quelles d'un demi-si\u00e8cle de communisme. \u00abOn peut dire qu'un mal a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 un autre mal, explique-t-il. Le ph\u00e9nom\u00e8ne de la drogue est devenu terriblement inqui\u00e9tant dans les grandes villes tch\u00e8ques. Autrefois, le mal avait le visage univoque du totalitarisme. Actuellement, il se cache sous des masques divers.\u00bb\nA \u00e9couter Topol, on se rend \u00e9galement compte que la situation des \u00e9crivains reste pr\u00e9occupante, au pays de Vaclav Havel. \u00abDu temps du communisme, raconte-t-il, j'\u00e9tais interdit de publication, condamn\u00e9 \u00e0 la clandestinit\u00e9, et souvent d\u00e9pressif. Aujourd'hui, j'\u00e9cris toujours la m\u00eame chose et il m'est toujours aussi difficile de trouver des moyens financiers et le temps pour \u00e9crire.\u00bb D\u00e9faitiste, Topol? Non, lucide. Et pr\u00eat \u00e0 assumer sa libert\u00e9: \u00abMaintenant, nous ne pouvons plus chercher d'excuses \u00e0 nos \u00e9checs, comme auparavant. Nous sommes d\u00e9sormais int\u00e9gralement responsables de nos actes, et c'est pour nous une nouveaut\u00e9 parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer. La libert\u00e9 nous pr\u00e9sente un miroir sans complaisance.\u00bb\nA lire Topol, le Burroughs tch\u00e8que, on d\u00e9chante passablement: sous sa plume, la \u00abPraga magica\u00bb ch\u00e8re \u00e0 Bohumil Hrabal est devenue un calamiteux tripot o\u00f9 coule la mauvaise bi\u00e8re du malheur. Autour des tables se presse une g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9boussol\u00e9e. Une g\u00e9n\u00e9ration dont Ange Exit orchestre la danse macabre, sous les lampions vacillants de la \u00abr\u00e9volution de velours\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-hiver-de-prague_636011.html"}, {"title": "Les Indiscrets - Monde", "text": "Petites \u00e9conomies\nDes mesures d'\u00e9conomie seraient \u00e0 l'origine de l'atterrissage manqu\u00e9 en septembre d'un Boeing 747 de la compagnie australienne Qantas sur l'a\u00e9roport de Bangkok, qui, heureusement, n'avait fait aucune victime. Les pilotes avaient re\u00e7u instruction de n'utiliser qu'au minimum les inverseurs de pouss\u00e9e afin d'\u00e9conomiser le carburant.\nSouci d'image\nAbdelaziz Bouteflika n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 les images retransmises par la t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9rienne lors du d\u00eener de gala du forum de Crans-Montana (Suisse). Celles-ci montraient, assis \u00e0 la table derri\u00e8re la sienne, un homme d'affaires alg\u00e9rien actuellement poursuivi pour d\u00e9tournement de fonds... Furieux, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien a aussit\u00f4t d\u00e9cid\u00e9 de limoger le ministre responsable et le directeur de la t\u00e9l\u00e9vision.\nLa peur du Lider maximo\nFidel Castro ne s'est pas rendu au r\u00e9cent sommet de l'OMC \u00e0 Seattle, car il craignait d'y \u00eatre arr\u00eat\u00e9 par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, \u00abpr\u00e9textant de vils motifs et des calomnies grossi\u00e8res\u00bb (sic). Le repr\u00e9sentant r\u00e9publicain en Floride r\u00e9clamait en effet \u00e0 tous les procureurs et juges des Etats-Unis l'inculpation du Lider maximo, pour avoir donn\u00e9 l'ordre d'abattre, en f\u00e9vrier 1996, deux avions de l'ONG Hermanos al rescate (Fr\u00e8res de secours).\nProdi et les fronti\u00e8res\nRomano Prodi d\u00e9plore que le d\u00e9bat, pourtant crucial, sur les fronti\u00e8res g\u00e9ographiques de l'Europe n'ait toujours pas \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. \u00abSi les parlementaires europ\u00e9ens ne veulent pas s'attaquer \u00e0 cette question, il faudra que la presse et les universitaires s'en chargent\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission de Bruxelles \u00e0 un petit groupe de journalistes.\nMyst\u00e9rieuse grenade\nA Erevan (Arm\u00e9nie), une grenade a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e fin novembre dans l'arri\u00e8re-cour de l'ambassade de Russie, o\u00f9 elle a endommag\u00e9 deux voitures, sans faire ni victimes ni d\u00e9g\u00e2ts. Sachant que Moscou entretient plusieurs milliers d'hommes en Arm\u00e9nie, la r\u00e9action de l'ambassadeur ne manque pas de sel: il s'est pr\u00e9cipit\u00e9 chez Robert Kotcharian, le chef de l'Etat, pour lui r\u00e9clamer une protection militaire.\nSuisse: liaisons dangereuses\nIl est d\u00e9sormais av\u00e9r\u00e9 que le SR, le service de renseignement militaire suisse, entretenait d\u00e8s 1977, donc \u00e0 l'\u00e9poque de l'apartheid, d'\u00e9troites relations avec son homologue sud-africain. C'est ce qui ressort des travaux des deux commissions parlementaires. Celles-ci avaient \u00e9t\u00e9 charg\u00e9es, par chacune des chambres du Parlement helv\u00e9tique, d'enqu\u00eater sur le fonctionnement du SR \u00e0 la suite du scandale Bellasi - un ex-comptable accus\u00e9 de d\u00e9tournement - et de la publication dans la presse d'informations sur les relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'ancien r\u00e9gime de Pretoria. Les enqu\u00eateurs parlementaires ont estim\u00e9 que l'actuel chef du SR, Peter Regli, n'avait aucune part de responsabilit\u00e9 ni dans l'affaire Bellasi ni dans celle concernant l'\u00e9tablissement de relations avec le r\u00e9gime de l'apartheid - dont ils confirment l'existence. Il n'est pas s\u00fbr qu'ils soient all\u00e9s jusqu'au bout sur ce second dossier: selon le quotidien Le Temps, il existerait un proc\u00e8s-verbal secret sur les liens entre le SR et les services sud-africains, non mentionn\u00e9 dans les conclusions officielles.\nF\u00e9licitations\nRoman Polanski\nLe r\u00e9alisateur est officiellement intronis\u00e9, le 15 d\u00e9cembre, \u00e0 l'Acad\u00e9mie des beaux-arts, au sein de la section \u00abCr\u00e9ations artistiques dans le cin\u00e9ma et l'audiovisuel\u00bb. Polanski avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu membre de cette v\u00e9n\u00e9rable institution en mars 1998, au fauteuil de Marcel Carn\u00e9.\nAvertissement\nJean-Pierre Fourcade\nMis en minorit\u00e9 au sein de sa propre majorit\u00e9, le maire (UDF) de Boulogne-Billancourt n'a pas eu d'autre choix que de reporter l'adoption du plan de r\u00e9am\u00e9nagement de l'ancien site de l'\u00eele Seguin. Le tout sur fond de municipale \u00e0 venir et de tensions avec le constructeur Renault.\nLigne directe\nAncien commandant de la L\u00e9gion \u00e0 Sarajevo en 1992-1993, aujourd'hui \u00e0 la retraite,\nle colonel Christian Munk Koefed vient de fonder un orphelinat aux Philippines\nLe Conseil de l'Europe a d\u00e9cid\u00e9 de contribuer \u00e0 la formation de jeunes journalistes en Bosnie et d'aider les m\u00e9dias ind\u00e9pendants en Serbie\nLa direction du service d'information du Quai d'Orsay met en place sur son site Web un dossier sur l'OMC, au lendemain de l'\u00e9chec de Seattle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-monde_636009.html"}, {"title": "Une carri\u00e8re en dents de ski", "text": "Apr\u00e8s des ann\u00e9es d'\u00e9chec, R\u00e9gine Cavagnoud se place pour \u00eatre championne du monde de descente\nLes skieurs fran\u00e7ais ont-ils besoin de plus de temps que les autres pour parvenir \u00e0 maturit\u00e9? A 28 ans, en janvier dernier, R\u00e9gine Cavagnoud a remport\u00e9 ses deux premi\u00e8res courses de Coupe du monde et mis fin \u00e0 seize ann\u00e9es d'\u00e9checs fran\u00e7ais dans l'\u00e9preuve reine, la descente. Un mois plus tard, \u00e0 la veille des championnats du monde, elle se rompait les ligaments du genou. Mais \u00e0 Val-d'Is\u00e8re, o\u00f9 la Coupe du monde fait \u00e9tape jusqu'\u00e0 dimanche, elle compte tout de m\u00eame parmi les favorites apr\u00e8s un retour gagnant: elle vient de remporter, dans le Colorado, le premier slalom g\u00e9ant de sa carri\u00e8re. Cette polyvalence nouvelle fait de cette athl\u00e8te compacte (1,63 m\u00e8tre pour 64 kilos) et passionn\u00e9e - \u00abLe ski, c'est toute sa vie\u00bb, assure Fran\u00e7ois Cavagnoud, le p\u00e8re, ancien menuisier employ\u00e9 aux remont\u00e9es m\u00e9caniques de La Clusaz - une candidate s\u00e9rieuse au globe de cristal, qui r\u00e9compense chaque ann\u00e9e le vainqueur de la Coupe du monde. Un troph\u00e9e qu'aucune Fran\u00e7aise n'a remport\u00e9 depuis Mich\u00e8le Jacot, en 1970. Blonde et timide, R\u00e9gine Cavagnoud a connu une myst\u00e9rieuse m\u00e9tamorphose. \u00abAutrefois introvertie, elle est devenue rayonnante\u00bb, t\u00e9moigne Michel Vion, directeur technique national du ski fran\u00e7ais.\n\u00abElle \u00e9tait devenue la sp\u00e9cialiste des places anonymes, r\u00e9sume Patrick Grosperrin. Il fallait un d\u00e9clic.\u00bb Formateur en management \u00e0 France T\u00e9l\u00e9com, cet ancien sportif se dit \u00e9galement \u00absp\u00e9cialiste de la pr\u00e9paration mentale\u00bb. En 1997, il a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec R\u00e9gine Cavagnoud et Jean-Luc Cr\u00e9tier, devenu depuis lors champion olympique de descente. Leur collaboration, qui se d\u00e9roule essentiellement par t\u00e9l\u00e9phone et par fax - ainsi que la consultation r\u00e9guli\u00e8re d'une sophrologue lyonnaise - est souvent mise en avant par la skieuse elle-m\u00eame pour expliquer son \u00e9panouissement tardif. Elle le dit volontiers: \u00abLes gens me disent plus sereine, plus lib\u00e9r\u00e9e.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-carriere-en-dents-de-ski_636004.html"}, {"title": "Relais de quartier", "text": "Gr\u00e2ce \u00e0 des fonctionnaires d'un nouveau type, le gouvernement esp\u00e8re relancer la politique urbaine La politique de la ville va-t-elle acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9forme de l'Etat\"\nAu vu du dispositif qui devrait accompagner les nouvelles orientations de la politique urbaine, on pourrait l'esp\u00e9rer. Ouverture de la fonction publique aux r\u00e9sidents des quartiers, cr\u00e9ation d'un statut pour des \u00abhabitants relais\u00bb, g\u00e9n\u00e9ralisation de la pr\u00e9sence de fonctionnaires de cat\u00e9gorie A, \u00abd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Etat\u00bb, sur les territoires sensibles, installation de repr\u00e9sentants du m\u00e9diateur de la R\u00e9publique au plus pr\u00e8s des zones \u00e0 risque, etc.: les projets abondent. M\u00eame si certaines mesures font encore, ces jours-ci, l'objet d'arbitrages, les sc\u00e9narios se pr\u00e9cisent. Le Premier ministre en confirmera les principales lignes, le 14 d\u00e9cembre, \u00e0 l'occasion du Conseil interminist\u00e9riel sur la ville. En mettant l'accent sur les \u00abgrands projets de ville\u00bb, en gestation depuis quelques mois, et sur la d\u00e9marche qui les sous-tend: le renouvellement urbain plut\u00f4t que la r\u00e9novation urbaine. L'affaire n'est pas uniquement s\u00e9mantique. Sans rien abandonner des actions de restructuration du b\u00e2ti ou du retour des services publics dans les quartiers, le gouvernement veut davantage prendre en compte les attentes quotidiennes des 7 millions d'habitants r\u00e9sidant dans les zones sensibles. Interfaces entre administrations impliqu\u00e9es dans la politique de la ville et collectivit\u00e9s locales, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Etat - une fonction exp\u00e9rimentale - devront rem\u00e9dier aux d\u00e9rapages et \u00e0 l'inertie des services pour \u00e9viter que les dossiers ne bloquent. Mettre de l'huile dans les rouages, en somme. Une mission dont l'efficacit\u00e9 tiendra, en majeure partie, \u00e0 l'implication des pr\u00e9fets qui recruteront ces volontaires, toujours attach\u00e9s \u00e0 leur corps d'origine et simplement indemnis\u00e9s. Autre priorit\u00e9: mieux soutenir, localement, le r\u00e9seau des b\u00e9n\u00e9voles et des associations afin de recr\u00e9er ce \u00ablien social\u00bb qui, un peu partout, fait d\u00e9faut. Antienne connue. Mais, conscient que les mesures d'assistance ne font que stigmatiser encore plus des territoires fragiles et, fort d'un budget en progression, Claude Bartolone, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Ville, dit vouloir s'engager diff\u00e9remment.\nP\u00e9renniser l'action de b\u00e9n\u00e9voles\nSymboliquement, par le biais du projet pr\u00e9par\u00e9 avec Bernard Stasi, m\u00e9diateur de la R\u00e9publique, de faire assurer par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9partementaux du m\u00e9diateur des permanences de quartier. Sur le fond, par l'interm\u00e9diaire des habitants relais. Inspir\u00e9e des emplois-jeunes (ils sont d\u00e9j\u00e0 plus de 97 000 dans les associations et les collectivit\u00e9s), la formule entend p\u00e9renniser l'action de b\u00e9n\u00e9voles, en leur procurant un statut, voire un salaire. Les bonnes intentions ne manquent donc pas. Reste \u00e0 les inscrire dans la dur\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/relais-de-quartier_635998.html"}, {"title": "La C\u00f4te d'Ivoire joue avec le feu", "text": "Le vent du \u00abmiracle\u00bb a tourn\u00e9. Le pays s'en prend \u00e0 ses immigr\u00e9s et \u00e9carte de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence Alassane Ouattara pour \u00abivoirit\u00e9\u00bb douteuse. Une d\u00e9rive inqui\u00e9tante\nSous l'arbre \u00e0 palabres, les anciens de Souibonou racontent. De retour dans ce village baoul\u00e9 - l'ethnie du pr\u00e9sident ivoirien Henri Konan B\u00e9di\u00e9 - le jeune Raymond Bohoussou Yao d\u00e9couvre, effar\u00e9, son jardin mara\u00eecher saccag\u00e9 par les boeufs de ses voisins peuls, \u00e9leveurs venus du Mali. L'explication tourne mal. Le bouvier malien lui arrache sa machette et le frappe mortellement. Puis fuit \u00e0 bord de la pirogue d'un p\u00eacheur bozo, de souche malienne lui aussi. \u00abOn les a tous chass\u00e9s, admet le chef du village. Ces \u00e9trangers, on n'en veut plus.\u00bb Dans la r\u00e9gion de Tabou (extr\u00eame sud-ouest), terre d'h\u00e9v\u00e9as et de palmiers, les litiges fonciers survenus au d\u00e9but de novembre ont pris un tour plus tragique encore. L\u00e0, au seuil du Liberia, les Krumen ivoiriens ont expuls\u00e9 manu militari de 12 000 \u00e0 15 000 paysans originaires du Burkina. A l'\u00e9vidence, ces brutaux exodes ternissent la renomm\u00e9e de la terre d'asile la plus accueillante d'Afrique. La C\u00f4te d'Ivoire h\u00e9berge sur son sol 5 millions de \u00abnon-nationaux\u00bb - les immigr\u00e9s et leurs descendants - soit le tiers de ses 15 millions d'habitants. Le cadre d\u00e9soeuvr\u00e9, le terrien d\u00e9muni, l'opposant harcel\u00e9: tous affluaient vers l'oasis ivoirienne aux 60 ethnies, certains d'y trouver un toit, un emploi, un lopin, un refuge ou une tribune. Pur altruisme? Certes pas. La France coloniale avait enseign\u00e9 l'art de la mobilit\u00e9, f\u00fbt-elle forc\u00e9e. Apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, le \u00abmiracle ivoirien\u00bb aura lui aussi besoin de bras. \u00abLaissez venir les \u00e9trangers, disait volontiers F\u00e9lix Houphou\u00ebt-Boigny, le p\u00e8re de la nation, c'est Dieu qui nous les envoie.\u00bb Depuis cet \u00e2ge d'or, le vent a tourn\u00e9. Celui qui souffle d\u00e9sormais charrie des relents d\u00e9testables. Haro sur l'\u00e9tranger cause de tous les maux. \u00abAvant, proclamait voil\u00e0 peu Laurent Dona-Fologo, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti d\u00e9mocratique (PDCI), ma\u00eetre du pouvoir, les Ivoiriens ne savaient pas voler ni braquer. Les \u00e9trangers nous ont enseign\u00e9 cela.\u00bb L'\u00e9l\u00e8ve apprend vite: l'Union europ\u00e9enne a suspendu ses programmes de coop\u00e9ration apr\u00e8s qu'un audit eut mis au jour un d\u00e9tournement de 180 millions de francs.\nRegain de chauvinisme\nL'heure est \u00e0 la \u00abpr\u00e9f\u00e9rence nationale\u00bb. Une nouvelle loi fonci\u00e8re r\u00e9serve aux seuls Ivoiriens le droit de propri\u00e9t\u00e9 du domaine rural. Mais il convient de parer le regain de chauvinisme d'un vernis th\u00e9orique. Place donc \u00e0 l' \u00abivoirit\u00e9\u00bb. Le concept \u00abf\u00e9d\u00e9rateur\u00bb, \u00e9bauch\u00e9 voil\u00e0 un bon quart de si\u00e8cle, sera exhum\u00e9 en 1994 par Henri Konan B\u00e9di\u00e9 - \u00abHKB\u00bb pour les intimes - le successeur du patriarche de Yamoussoukro. Qu'on se le dise: l'ivoirit\u00e9 n'a rien \u00e0 voir avec le tribalisme ou l'exclusion. C'est un fourre-tout, m\u00e9lange de nationalisme \u00e9clair\u00e9, de qu\u00eate identitaire, de valeurs ancestrales et de modernit\u00e9. Reste que cette utopie d\u00e9douane les boutefeux. \u00abUne id\u00e9e dangereuse, tranche Laurent Gbagbo, patron du Front populaire ivoirien (FPI). En son nom, on combat l'autre pour ce qu'il est, non pour ce qu'il fait.\u00bb De fait, les va-t'en-guerre du r\u00e9gime s'en emparent, puisant leur fiel dans la bo\u00eete de Pandore ainsi ouverte. Pour preuve, le long d\u00e9lire paru r\u00e9cemment dans les colonnes du quotidien Le National. Le titre, \u00e0 lui seul, vaut le d\u00e9tour: \u00abLa C\u00f4te d'Ivoire, paradis terrestre pour les \u00e9trangers, enfer insoutenable pour les Ivoiriens.\u00bb\nUne autre tare entache l'\u00e9clat de l'ivoirit\u00e9: le fumeux concept n'a d'autre m\u00e9rite que d'\u00e9carter de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence Alassane Dramane Ouattara, leader du Rassemblement des r\u00e9publicains (RDR). B\u00e9di\u00e9 et les siens lui d\u00e9nient tout droit de pr\u00e9tendre \u00e0 la citoyennet\u00e9 ivoirienne, donc de briguer, en octobre 2000, la succession du sortant. A les en croire, \u00abADO\u00bb serait d'origine burkinab\u00e9e par son p\u00e8re et douteuse par sa m\u00e8re. Houphou\u00ebt le v\u00e9n\u00e9r\u00e9 l'a jug\u00e9 digne d'officier \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s comme Premier ministre de 1990 \u00e0 1993? Qu'importe. \u00abLui pouvait se le permettre, r\u00e9torque Fologo (PDCI). Nous aurait-il amen\u00e9 un Australien qu'on l'aurait adopt\u00e9.\u00bb Dans son exil parisien, Ouattara, qui admet avoir d\u00e9tenu un passeport volta\u00efque, exhibe les documents cens\u00e9s confondre ses d\u00e9tracteurs, \u00e0 commencer par un certificat de nationalit\u00e9, annul\u00e9 en octobre par la justice. En \u00e9cho, les officiels distillent avec plus ou moins de finesse la m\u00eame antienne. R\u00e9sumons: ce technocrate, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Fonds mon\u00e9taire international (FMI) jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, manque d'attaches terriennes et conna\u00eet mal nos moeurs. Sous la plume des roquets du r\u00e9gime, ADO est tour \u00e0 tour d\u00e9peint sous les traits de l'apatride, du poltron, de l'imposteur, du faussaire, du tra\u00eetre. On fustige dans les colonnes du National son \u00abamour profond pour le g\u00e9nocide\u00bb.\nPourquoi d\u00e9ployer un tel acharnement, au risque d'\u00e9lever un pr\u00e9tendant au rang de h\u00e9ros et de martyr de la d\u00e9mocratie? La clef de l'\u00e9nigme r\u00e9side dans la haine tenace, palpable, que se vouent HKB et ADO. L'hostilit\u00e9 date du r\u00e8gne d'Houphou\u00ebt, au temps o\u00f9 le premier pr\u00e9sidait l'Assembl\u00e9e nationale tandis que le second dirigeait le gouvernement. Tacticien madr\u00e9, \u00able Vieux\u00bb entretint chez l'un et l'autre des app\u00e9tits de dauphin. Et B\u00e9di\u00e9, \u00absuccesseur constitutionnel\u00bb, ne pardonne pas \u00e0 Ouattara d'avoir tard\u00e9 \u00e0 s'effacer apr\u00e8s la mort du \u00abB\u00e9lier de Yamoussoukro\u00bb, quitte \u00e0 passer pour un quasi-putschiste.\nAvec l'arrogance du premier de classe pris en faute, le clan B\u00e9di\u00e9 fl\u00e9trit tous ceux qui osent d\u00e9noncer la manoeuvre anti-ADO. A commencer par les Etats-Unis et la France, pourtant peu suspecte de malveillance envers HKB. \u00abLe dossier ivoirien, confie une \u00e9minence du Quai d'Orsay, est dans cette zone celui qui nous inqui\u00e8te le plus.\u00bb Et voici que les pairs de la sous-r\u00e9gion s'en m\u00ealent. Le S\u00e9n\u00e9galais Abdou Diouf, le Gabonais Omar Bongo, le Togolais Gnassingb\u00e9 Eyad\u00e9ma ont entrepris un vaste effort de m\u00e9diation, imit\u00e9s en cela par la Libye de Muammar Kadhafi. A l'\u00e9vidence cette soudaine sollicitude, venue de voisins r\u00e9put\u00e9s jaloux du \u00abmod\u00e8le ivoirien\u00bb, a le don d'exasp\u00e9rer le r\u00e9gime. F\u00e9brile, celui-ci a choisi la mani\u00e8re forte. Le 12 novembre, un tribunal d'Abidjan condamne ainsi 16 dirigeants du RDR \u00e0 des peines de prison ferme, au nom d'une loi anticasseurs de 1992. De fait, quinze jours plus t\u00f4t, un d\u00e9fil\u00e9 avait vir\u00e9 \u00e0 l'\u00e9meute. C'est ainsi qu'Henriette Diabat\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti, \u00e9cope de deux ans. Proc\u00e9d\u00e9 efficace, comme l'atteste l'\u00e9chec cuisant des marches du 1er d\u00e9cembre, maintenues par un RDR d\u00e9capit\u00e9. Depuis lors, la pr\u00e9sidence a banni par d\u00e9cret, pour six mois, tout rassemblement sur la voie publique. Les condamn\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficieront-ils de la \u00abmesure d'apaisement\u00bb r\u00e9clam\u00e9e par la France? Probable. Car il s'agit avant tout de saper la coh\u00e9sion du RDR. En clair: voyez ce Ouattara, occup\u00e9 \u00e0 d\u00e9nigrer de sa retraite dor\u00e9e un pays qui n'est pas le sien, tandis que son \u00e9tat-major croupit derri\u00e8re les barreaux.\nSoyons juste. Par ses maladresses, ADO aura alourdi le climat. Notamment le jour o\u00f9, de Paris, ce Diola du Nord, \u00e9lev\u00e9 dans le respect du Proph\u00e8te, a imput\u00e9 l'ent\u00eatement du r\u00e9gime \u00e0 la volont\u00e9 d'\u00e9viter que le pays ne \u00abtombe aux mains des musulmans\u00bb. Au risque d'avaliser l'image de \u00abcandidat de l'islam et des Am\u00e9ricains\u00bb que brandissent ses procureurs et d'attiser un ressentiment confessionnel latent. Depuis, l'ancien Premier ministre s'\u00e9vertue \u00e0 corriger le tir. Plus que les diff\u00e9rends religieux, les clivages ethniques assombrissent l'horizon. L'\u00e9lite baoul\u00e9 peut-elle accepter de perdre ses privil\u00e8ges par les urnes? En coulisse, une poign\u00e9e de r\u00e9novateurs du PDCI doutent de l'\u00e9toffe du chef. \u00abIls se demandent si B\u00e9di\u00e9 est bien le meilleur cheval\u00bb, confie un initi\u00e9. Les h\u00e9ritiers ont du souci \u00e0 se faire. Min\u00e9 par l'endettement et la corruption, le mod\u00e8le p\u00e2tit de la chute des cours mondiaux du cacao, du caf\u00e9, du coton ou de l'huile de palme. Pour l'heure, le pouvoir fait son miel de ce d\u00e9sarroi. Il d\u00e9nonce \u00e0 l'envi le diktat des \u00abcolons du FMI et de la Banque mondiale\u00bb. Mais la fuite en avant patriotique n'aura qu'un temps.\nLe 4 d\u00e9cembre, \u00e0 Yamoussoukro, th\u00e9\u00e2tre d'un hommage \u00e0 Houphou\u00ebt, ce gamin vendait de navrants acrostiches \u00e0 la gloire de B\u00e9di\u00e9. L'Afrique a ses po\u00e8tes de cour et ses griots. Mais, au pays de l'ivoirit\u00e9, on ne trouve plus gu\u00e8re de vrais sorciers. Tout juste des apprentis.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-cote-d-ivoire-joue-avec-le-feu_635993.html"}, {"title": "2 000 emplois cr\u00e9\u00e9s en 1999", "text": "Les 345 projets aid\u00e9s ont permis de cr\u00e9er plus de 2 000 emplois. Tel est le bilan de la fondation Vivendi pour l'ann\u00e9e 1999. Cr\u00e9\u00e9e en 1995 par le groupe Vivendi - actionnaire de L'Express - cette fondation s'est donn\u00e9 pour mission d'encourager toutes les initiatives dans le domaine des emplois de service et de proximit\u00e9. Elle accorde des subventions de 30 000 \u00e0 150 000 F par projet et propose des parrains b\u00e9n\u00e9voles, salari\u00e9s du groupe. En cinq ans, la fondation a ainsi aid\u00e9 plus de 1 000 projets, qui se sont traduits par la cr\u00e9ation ou la consolidation de 10 000 emplois. 89% de ces projets ont pass\u00e9 le cap des quatre ans. Du studio d'enregistrement itin\u00e9rant \u00e0 la ferme \u00e9questre, en passant par une auto-\u00e9cole pour handicap\u00e9s, ces micro- initiatives t\u00e9moignent de la cr\u00e9ativit\u00e9 de leur promoteur. Une bonne moiti\u00e9 concerne le domaine classique des services aux personnes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/2-000-emplois-crees-en-1999_635986.html"}, {"title": "Advantys, la start-up \u00e0 temps choisi", "text": "Dans le secteur high-tech, en plein boom, Advantys fait figure de provocateur. Sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9veloppement de sites Internet et d'outils logiciels vendus on line, cette start-up affiche des horaires de travail \u00e0 faire p\u00e2lir de jalousie ses concurrents press\u00e9s comme des citrons. Quand d'autres redoutent la mise en place impos\u00e9e des 35 heures, ici, les sept salari\u00e9s travaillent \u00e0 quatre cinqui\u00e8mes. Soit environ une trentaine d'heures r\u00e9parties sur quatre jours. Chez Advantys, le temps partiel, c'est un choix strat\u00e9gique. Pour jouer dans la cour des grands et faire le poids sur un march\u00e9 du recrutement tr\u00e8s tendu, il fallait se d\u00e9marquer des autres. A sa cr\u00e9ation, en 1995, Advantys n'a gu\u00e8re les moyens de r\u00e9pondre aux app\u00e9tits p\u00e9cuniaires des jeunes loups de l'informatique. Qui plus est, elle emploie surtout des ing\u00e9nieurs free lance absolument pas pr\u00eats \u00e0 abandonner une once de libert\u00e9 sur l'autel de la stabilit\u00e9. Alors, elle propose du temps. Elle distribue des jours de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaires \u00e0 la place de juteux stock-options et de gains mirifiques. \u00abComme on chasse tous les m\u00eames profils, c'est un moyen attractif pour se diff\u00e9rencier des autres\u00bb, estime le PDG, Alain Besan\u00e7on, qui a fond\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 avec son fr\u00e8re Arnaud. Et, tout le monde le sait, le temps, c'est de l'argent. \u00abCertains n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 quitter leur poste dans une grosse SSII pour travailler chez nous \u00e0 temps partiel\u00bb, poursuit ce jeune patron. Seuls le PDG et son bras droit \u00e9chappent \u00e0 cette all\u00e9chante r\u00e9duction du temps de travail. All\u00e9chante car, pour autant \u00e0 quatre cinqui\u00e8mes, tous les salari\u00e9s, en majorit\u00e9 des ing\u00e9nieurs d\u00e9veloppement, sont pay\u00e9s sur la base d'un temps plein. Un argument \u00e0 double tranchant. \u00abIl y a des profiteurs, reconna\u00eet Alain Besan\u00e7on. Certains \u00e9taient plus int\u00e9ress\u00e9s par le jour o\u00f9 ils ne travaillaient pas que par ceux o\u00f9 ils \u00e9taient l\u00e0.\u00bb Avec un chiffre d'affaires multipli\u00e9 par deux d'ici \u00e0 l'an 2000, le PDG compte embaucher trois ou quatre personnes. Toujours \u00e0 quatre cinqui\u00e8mes, m\u00eame si l'abattement de charges sociales sur le temps partiel a disparu.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/advantys-la-start-up-a-temps-choisi_635981.html"}, {"title": "Le bogue des 35 heures", "text": "La loi sur la r\u00e9duction du temps de travail bouleverse secteurs priv\u00e9 et public. Et attise les revendications en tout genre\nA moins d'un mois de l'an 2000, le bogue informatique ne semble gu\u00e8re inqui\u00e9ter les entreprises. Celui des 35 heures les mobilise bien davantage. \u00abLa conjonction de la reprise \u00e9conomique et des d\u00e9bats sur le temps de travail a eu un effet imm\u00e9diat: les salari\u00e9s se sentent mieux arm\u00e9s que jamais pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats\u00bb, explique Brigitte Wartelle, directrice du cabinet de conseil en organisation Stratorg. L'explosion des mouvements de gr\u00e8ve depuis la rentr\u00e9e ne la contredit pas. Qu'ils soient cadres ou ouvriers, fonctionnaires ou salari\u00e9s du secteur priv\u00e9, informaticiens, conducteurs de bus ou metteurs en sc\u00e8ne, les Fran\u00e7ais semblent gagn\u00e9s par la m\u00eame fi\u00e8vre revendicatrice...\nEn ouvrant le d\u00e9bat sur le temps de travail, Martine Aubry a d\u00e9rang\u00e9 l'ordre \u00e9tabli. Syndicats, salari\u00e9s, patrons, tous prennent position par rapport au sujet br\u00fblant des 35 heures. \u00abLa nouvelle loi oblige \u00e0 un bilan social inattendu\u00bb, analyse Brigitte Wartelle. Apr\u00e8s vingt ann\u00e9es de mod\u00e9ration impos\u00e9e par la crise, les salari\u00e9s comptent bien profiter de l'embellie actuelle et descendent dans la rue. Les uns pour obtenir le maximum de garanties avant l'ouverture de n\u00e9gociations, les autres pour d\u00e9noncer les sacrifices (productivit\u00e9 en hausse, salaires en berne) qu'exigent d'eux certains accords d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s. D'autres encore pour s'indigner d'\u00eatre \u00e9cart\u00e9s du b\u00e9n\u00e9fice de la loi sur les 35 heures.\nLes conflits les plus virulents \u00e9clatent dans les entreprises qui n'ont pas encore r\u00e9duit leur horaire. Conscients de n'avoir plus que quelques semaines avant l'entr\u00e9e en vigueur de la loi Aubry (le 1er janvier ou le 1er f\u00e9vrier 2000, selon la date du vote d\u00e9finitif de l'Assembl\u00e9e), les syndicats jouent d\u00e8s lors la course contre la montre pour obtenir le maximum de garanties de la part des employeurs. \u00abOn sait bien que d\u00e9cembre est un mois strat\u00e9gique pour le magasin, avoue ainsi une salari\u00e9e gr\u00e9viste de la Fnac. Mais, si on ne met pas la pression maintenant, apr\u00e8s il sera trop tard.\u00bb D'autres entreprises connaissent le m\u00eame type d'action \u00abpr\u00e9ventive\u00bb. Chez France T\u00e9l\u00e9com, une gr\u00e8ve unitaire est pr\u00e9vue pour le 14 d\u00e9cembre, afin de \u00abpr\u00e9parer les futures n\u00e9gociations\u00bb, stipule le tract SUD-PTT. Et c'est la m\u00eame volont\u00e9 de \u00abpr\u00e9parer le terrain\u00bb qui a domin\u00e9, la semaine derni\u00e8re, le mouvement des salari\u00e9s des Galeries Lafayette ou encore celui des \u00e9boueurs de la Compagnie des eaux de Paris (CEP) et du p\u00f4le eau de Vivendi (propri\u00e9taire de L'Express).\nMais ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un accord de r\u00e9duction du temps de travail (RTT) ne sont pas en reste. Quand il ne s'agit pas des agents de la SNCF, en gr\u00e8ve dans une dizaine de r\u00e9gions, voil\u00e0 des salari\u00e9s de banque, des journalistes ou encore des vendeuses qui manifestent. Ils protestent contre les modalit\u00e9s d'application d'un accord conclu parfois plusieurs mois auparavant. Certains, les cheminots par exemple, exigent la ren\u00e9gociation \u00e0 l'\u00e9chelon local du texte sign\u00e9 sur le plan national. D'autres - les employ\u00e9s de banque, notamment - s'inqui\u00e8tent des contradictions entre des clauses de leur convention collective et celles de l'accord sur la r\u00e9duction du temps de travail n\u00e9goci\u00e9 par leur branche. D'autres encore reviennent sur les principes m\u00eame accept\u00e9s quelques mois plus t\u00f4t. C'est le cas des gr\u00e9vistes de la Sogerma, une filiale d'Aerospatiale et de Matra, qui exigent aujourd'hui la cr\u00e9ation de 250 \u00abemplois RTT\u00bb, soit 160 de plus que pr\u00e9vu initialement. M\u00eame chose pour les techniciens d'Alcatel R\u00e9seau d'entreprise, avec en prime le refus de la mod\u00e9ration salariale, qu'ils avaient pourtant ent\u00e9rin\u00e9e. \u00abQuitte \u00e0 ce que la consommation reparte, autant que tout le monde en profite!\u00bb lance un salari\u00e9 en gr\u00e8ve.\nRestent les exclus du d\u00e9bat sur les 35 heures, et ils sont nombreux. D'abord, les 5 millions de fonctionnaires. Ils devront patienter jusqu'\u00e0 2002 avant de passer \u00e0 leur tour aux 35 heures l\u00e9gales. Bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 ne pas attendre, les agents de La Poste multiplient les pr\u00e9avis de gr\u00e8ve \u00e0 travers la France: 150, en l'espace de quelques semaines, ont d\u00e9j\u00e0 s\u00e9rieusement perturb\u00e9 la distribution du courrier. Dans les centres de S\u00e9curit\u00e9 sociale, d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9s en temps normal, la gr\u00e8ve nationale suivie par plus de 40 000 salari\u00e9s, le 18 novembre dernier, a totalement paralys\u00e9 l'administration.\nQuelques situations d\u00e9fient la logique. Ainsi, chez France T\u00e9l\u00e9com, l'accord sur la r\u00e9duction du temps de travail ne concerne que le personnel de droit priv\u00e9 du groupe, soit 10% de ses effectifs. Les autres \u00e9tant fonctionnaires (130 000 personnes), ils devront attendre 2002, estime la direction. On retrouve aussi, dans la procession des manifestants, les professions r\u00e9gies par des statuts ou des conventions collectives \u00absp\u00e9cifiques\u00bb. Ainsi, les cadres ont d\u00e9fil\u00e9, le 24 novembre, pour qu'on les traite comme tout le monde. La loi pr\u00e9voit, pour certains d'entre eux (s'ils ne sont ni dirigeants ni int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 une \u00e9quipe), un d\u00e9compte du nombre de jours de travail sur l'ann\u00e9e, et non du nombre d'heures quotidiennes. Ces salari\u00e9s redoutent de payer leurs nouvelles \u00abvacances\u00bb sous forme de journ\u00e9es \u00e0 rallonge. De son c\u00f4t\u00e9, le personnel navigant n'a toujours pas obtenu la r\u00e9vision de ses statuts. Pas plus que les salari\u00e9s des th\u00e9\u00e2tres nationaux. En gr\u00e8ve plusieurs jours \u00e0 Paris et \u00e0 Strasbourg, ils veulent tout \u00e0 la fois n\u00e9gocier la r\u00e9duction de leur temps de travail et pr\u00e9server leurs avantages actuels.\n\u00abL'optimisme du gouvernement est contagieux\u00bb, explique dans un sourire un militant CGT. Car les 35 heures ne sont pas seules cause de conflit. Le retour \u00e9clatant de la croissance ravive les revendications salariales et complique encore les n\u00e9gociations. Les ch\u00f4meurs aussi veulent l\u00e9gitimement b\u00e9n\u00e9ficier de l'embellie \u00e9conomique actuelle. Et ils le manifesteront ce 11 d\u00e9cembre. L'allocation \u00abparticuli\u00e8re\u00bb de 1 000 F que Martine Aubry vient de leur donner suffira- t-elle \u00e0 d\u00e9samorcer le mouvement? Les syndicats, en tout cas, ne comptent pas rel\u00e2cher la pression et profitent de cette nouvelle conjoncture pour recouvrer du cr\u00e9dit. Qu'ils parlent \u00abflexibilit\u00e9\u00bb, \u00abjustice sociale\u00bb, \u00abavantages acquis\u00bb ou \u00absalaires\u00bb, ils accumulent les revendications. Comme quoi la baisse du ch\u00f4mage ne rime pas n\u00e9cessairement avec paix sociale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-bogue-des-35-heures_635979.html"}, {"title": "Fils de personnes", "text": "Dans Raisons de famille, Gildas Bourdet scrute la difficult\u00e9 d'\u00eatre fils et fr\u00e8re\nAuteur de Chambre 108, d'Entr\u00e9e de secours ou du Voyage, G\u00e9rald Aubert passe au fil de l'humour les aspirations d'un jeune \u00e9crivain \u00abgoncourable\u00bb de retour chez ses parents. La litt\u00e9rature, ultime mode de fuite et preuve irr\u00e9fragable qu'on est enfin quelqu'un, vaut-elle plus que tripette aux yeux de qui vous a fait, le p\u00e8re, la m\u00e8re, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9? Malgr\u00e9 les reniements, malgr\u00e9 la honte et l'incommunicabilit\u00e9, peut-on jamais cesser d'\u00eatre fils? Aubert - et Gildas Bourdet lui embo\u00eete le pas dans une mise en sc\u00e8ne quasi empathique, toute en ruptures, en soupirs musicaux - observe avec une tendresse lucide et une grande pudeur ces maux tant partag\u00e9s. Fran\u00e7ois Lalande, p\u00e8re inexistant bien qu'aimant, Genevi\u00e8ve Fontanel, m\u00e8re possessive et souffrante, Sam Karmann et Jacques Gamblin, fr\u00e8res emp\u00eatr\u00e9s dans les rets d'une enfance qui r\u00e9clame son d\u00fb, tous sont parfaits. D'o\u00f9 vient pourtant qu'on se ferme parfois? Serait-ce que les relents de pot-au-feu m\u00eal\u00e9s \u00e0 l'odeur des langes nous \u00e9coeure? De l'enfance, de l'amour donn\u00e9 et manqu\u00e9, d'autres po\u00e8tes ont parl\u00e9. Peut-\u00eatre le tranchant de leurs mots fait-il au coeur une blessure plus nette. Plus acceptable, \u00e0 nos yeux, que l'insidieuse plaie ouverte par Aubert. Question de personne, c'est tout.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fils-de-personnes_635974.html"}, {"title": "Ces papes grandioses qui ont b\u00e2ti Rome", "text": "Le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9. Le 24 d\u00e9cembre, Jean-Paul II franchira la Porte sainte et ouvrira le 27e jubil\u00e9 depuis l'an 1300. Dans l'ann\u00e9e qui suivra, la Ville \u00e9ternelle s'attend \u00e0 accueillir 30 millions de touristes et de p\u00e8lerins. Pour cet \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, Rome a toilett\u00e9 ses fa\u00e7ades, r\u00e9cur\u00e9 ses fontaines, s'est faite belle. Comme jamais. C'est l'occasion r\u00eav\u00e9e pour partir, \u00e0 travers les ruelles, \u00e0 la rencontre de ces pontifes \u00e9tonnants qui ont ressuscit\u00e9 Rome \u00e0 partir de 1420. A qui doit-on la basilique Saint-Pierre\" La fontaine de Mo\u00efse\" La place Navone\" A des papes durs \u00e0 cuire, bons vivants ou tr\u00e8s prodigues. Des hommes remarquables.\nRestaur\u00e9 des caves aux toits, le Grand H\u00f4tel de Rome rouvre ses portes le 15 d\u00e9cembre. Inaugur\u00e9 en 1894, cet \u00e9tablissement nous rappelle qu'il fut \u00able plus raffin\u00e9 d'Europe\u00bb et qu'il n'accueillait pas que des p\u00e8lerins: de Zola \u00e0 Tolsto\u00ef, de Mussolini \u00e0 Ribbentrop, de Richard Burton \u00e0 Sharon Stone. Pour sa r\u00e9surrection, il fallait bien - jubil\u00e9 oblige - lui trouver une parent\u00e8le pontificale. Aucun probl\u00e8me. La direction communique: \u00abIl a \u00e9t\u00e9 construit sur un terrain qui appartenait \u00e0 Sixte V, le famosissimo pontefice urbanista.\u00bb Excellent parrainage. Pour Paolo Portoghesi, grand pr\u00eatre romain de l'architecture: \u00abCe pontife reste comme le dernier urbaniste digne de ce nom qui ait travaill\u00e9 sur Rome.\u00bb Dans un autre genre, ce m\u00eame pape (1585-1590) fera pendre ou d\u00e9capiter plus que son lot de mauvais chr\u00e9tiens. Alors? \u00abDieu \u00e9crit droit avec des lignes courbes\u00bb, dit l'adage eccl\u00e9siastique. De cet ancien temps o\u00f9 les pouvoirs temporel et spirituel se conjuguaient, et \u00e0 l'heure o\u00f9 la Ville s'appr\u00eate \u00e0 devenir capitale du monde, il nous reste ce paradoxe d\u00e9licieux et tr\u00e8s anachronique: les papes d'antan n'\u00e9taient peut-\u00eatre pas des enfants de choeur, mais Rome leur doit tout son charme.\nS'il faut un d\u00e9but \u00e0 une promenade comme \u00e0 une histoire, il est peut-\u00eatre l\u00e0, sur la place des Saints-Ap\u00f4tres: le palazzo Colonna. L'une des plus vieilles familles de Rome. Des archives authentifient leur pr\u00e9sence au IXe si\u00e8cle. Sur leur blason figurent une colonne et une devise: semper immota. Toujours debout. Ce palais priv\u00e9 de la vieille ville a su garder son jardin suspendu et secret, qui fait tant baver le fl\u00e2neur. Et, si son aspect actuel tient \u00e0 une restauration de 1730, la pierre et la brique du rez-de-chauss\u00e9e ont un mill\u00e9sime: le premier tiers du XVe si\u00e8cle. \u00abA l'origine, le palazzo a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par Martin V\u00bb, rappelle Giovanni Andrea Colonna, 23 ans, qui a une bonne raison de conna\u00eetre le nom de ce pape: \u00abJ'ai failli m'appeler comme lui, Oddone Colonna. Et puis ma tante a fait remarquer que les gens enrhum\u00e9s allaient me donner du Ottone [laiton]. C'est te dire...\u00bb Apr\u00e8s la parenth\u00e8se en Avignon - cent onze ans - le r\u00e9veil de Rome a donc \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9 par un Colonna: le Martin V en question, en 1420.\nA quoi ressemblait la Ville? A rien. Directeur de la Biblioteca hertziana, le Pr Frommel \u00e9voque l'arriv\u00e9e du pontife: \u00abImaginez un intellectuel d\u00e9barquant chez les fermiers texans. Aucun espace culturel. Aucun commerce v\u00e9ritable. Des champs, des vignes, des terrains vagues. Tout n'\u00e9tait que ruines, et 25 000 \u00e2mes s'\u00e9taient regroup\u00e9es dans ces ruines. C'\u00e9tait invivable.\u00bb Dans l'abitato, les tours fortifi\u00e9es des barons m\u00e9di\u00e9vaux s'\u00e9levaient sur le paysage et signifiaient clairement: tout pape ou tout empereur qui n'est pas des n\u00f4tres peut aller se faire voir; les patrons, ici, c'est nous. Ces bouseux ne pensaient qu'\u00e0 se battre: les Savelli, les Conti, les Caetani, les Colonna, les Orsini. Pendant des si\u00e8cles, ces deux derniers lignages n'auront qu'une id\u00e9e en t\u00eate: s'exterminer. A c\u00f4t\u00e9 d'eux, les Capulets et les Montaigus de Shakespeare n'\u00e9taient que d'aimables fillettes en tutu.\nLa restauration du pouvoir pontifical en Italie passera par la diplomatie et par l'\u00e9p\u00e9e. A tous les postes clefs, auxquels sont li\u00e9s des titres, des terres, des revenus, des faveurs, Martin V placera - presque malgr\u00e9 lui - des Colonna. Le mot nipote (neveu) a enrichi la langue fran\u00e7aise du mot \u00abn\u00e9potisme\u00bb; et la nomination des cardinaux neveux a fait la fortune des lign\u00e9es romaines et d'ailleurs. Ce sera la r\u00e8gle du jeu. Comme le note Fran\u00e7ois-Charles Uginet, historien \u00e0 l'Ecole fran\u00e7aise de Rome et l'un des coauteurs du fabuleux Dictionnaire historique de la papaut\u00e9 (Fayard): \u00abEn qui d'autre un pape pouvait-il alors avoir confiance? En dehors de son clan familial, personne.\u00bb Vu la saine ambiance qui r\u00e9gnait entre les familles, on n'aurait pas fait autrement. Mais cela impliquait \u00e9galement la r\u00e8gle de l'alternance et des chaises musicales. Quand le pape Boniface VIII, un Caetani \u00e0 qui l'on doit le premier jubil\u00e9, a coiff\u00e9 la tiare, en 1294, il n'a gu\u00e8re tard\u00e9 \u00e0 excommunier deux cardinaux Colonna. Ni \u00e0 confisquer les biens de toute leur famille. Ces derniers iront se r\u00e9fugier chez Philippe le Bel et participeront au putsch qui d\u00e9bouchera, quelques mois plus tard, sur la grande vir\u00e9e en Avignon.\nEn rentrant \u00e0 Rome, donc, Oddone Colonna a du pain sur la planche. Il doit d\u00e9gager les rues, qui sont englouties sous des amas de terre et de d\u00e9combres. Il doit relever des \u00e9glises et surtout la basilique Saint-Pierre, qui menace de s'\u00e9crouler. Il doit d\u00e9loger les ch\u00e8vres qui broutent sous les murs de Saint-Jean-de-Latran, du Capitole et du Panth\u00e9on. Ensuite, il va mettre en route un programme de fresques pal\u00e9ochr\u00e9tiennes. Cela a le m\u00e9rite de relancer la machine. En fait, Martin V est encore un pape du Moyen Age. \u00abLe processus qui m\u00e8ne \u00e0 une r\u00e9elle Renaissance sera lent, et m\u00eame tr\u00e8s lent, souligne le Pr Frommel. Il faut attendre la cr\u00e9ation d'une bourgeoisie et l'arriv\u00e9e \u00e0 Rome d'\u00e9rudits, tel Pomponio Leto. C'est-\u00e0-dire? Pas avant la fin du XVe si\u00e8cle.\u00bb\nCe bond dans le temps catapulte le pi\u00e9ton sous la blanche muraille du palais de la Chancellerie. Joli morceau. Commenc\u00e9 en 1492 et termin\u00e9 en 1495, c'est le palazzo le plus impressionnant, le plus beau de son si\u00e8cle. Le cardinal Riario, qui en passa la commande, a d\u00e9dicac\u00e9 la fa\u00e7ade en y associant le nom de son oncle, Sixte IV (1471-1484), alias Francesco Della Rovere, et en saluant la cit\u00e9 qui \u00e9tait la leur: Savone. Ce que ne dit pas la frise? M. le Cardinal a pu lancer les travaux gr\u00e2ce aux \u00ab70 000 ducats gagn\u00e9s aux d\u00e9s\u00bb - dixit l'Ar\u00e9tin - face au G\u00e9nois Franceschetto Cybo, fils du pape Innocent VIII. Le climat en ville a \u00e9volu\u00e9. Au rez-de-chauss\u00e9e, sur le flanc gauche de la via del Pellegrino, Raffaele Riario a lou\u00e9 des espaces aux boutiquiers. Ils sont toujours l\u00e0. \u00abC'\u00e9tait une vieille tradition m\u00e9di\u00e9vale, commente Fran\u00e7ois-Charles Uginet. Il fallait bien amortir les d\u00e9penses. Seuls les tr\u00e8s riches pourront se passer des boutiques. Voyez le palais Farn\u00e8se.\u00bb\nCette Chancellerie reste une vraie forteresse. \u00abEt il en sera ainsi des palais jusqu'au milieu du XVIe si\u00e8cle, poursuit le Pr Frommel. En gros, disons que vers 1550 la police du pape commence \u00e0 tenir les rues de Rome. A partir de l\u00e0, les palazzi vont s'affiner et s'ouvrir progressivement sur l'ext\u00e9rieur.\u00bb Profitons un instant de cette forteresse. Dans les angles, Giuliano Della Rovere, alias Jules II, a fix\u00e9 sur la pierre une tiare et les armes de la famille: le ch\u00eane rouvre. Il fut l'un des six neveux nomm\u00e9s cardinaux par Sixte IV. Une esp\u00e8ce de record. Du commandement militaire \u00e0 la pr\u00e9fecture de la Ville, ce pape aura verrouill\u00e9 tous les postes. Chef de l'Eglise, chef d'Etat et chef de famille, Sixte IV m\u00e9tamorphose la commune de Rome en cour, et il en fait la capitale d'une principaut\u00e9 dont l'objectif politique est la mise au pas des grandes seigneuries italiennes. Voeu pieux.\nCe franciscain \u00e0 qui l'on fit la r\u00e9putation d'\u00eatre n\u00e9 mis\u00e9reux \u00e9tait donc le fils d'un marchand de drap plut\u00f4t ais\u00e9 et d'une descendante de la vieille aristocratie g\u00e9noise. Un dr\u00f4le de pape. Cet adorateur de la Vierge va autoriser le roi d'Espagne \u00e0 nommer des inquisiteurs pour traquer les marranes, mais il interviendra souvent pour les ceinturer. Dans un registre plus jovial, ce protecteur des mendiants verra son neveu, le cardinal Pietro Riario, faire la java et donner des f\u00eates \u00e0 en perdre la t\u00eate. Si l'humanisme r\u00e8gne \u00e0 sa cour, Sixte IV semble davantage concern\u00e9 par la restauratio Urbis. C'est le baron Haussmann de la Renaissance. Il l\u00e8ve un pont entre les deux rives qui, aujourd'hui encore, porte son nom: le ponte Sisto. Il exproprie, d\u00e9molit, reconstruit. Il aligne les rues, les \u00e9largit, les pave. Il fait surgir des \u00e9glises et des places. C'est surtout lui qui commence \u00e0 rafistoler l'aqueduc antique de l'Acqua vergine: cela n'a l'air de rien, mais quelques vieux bassins se remettent \u00e0 cracher de l'eau. A cet homme, qui n'aurait pas laiss\u00e9 le souvenir d'un intellectuel flamboyant, on doit la vraie naissance de la Biblioth\u00e8que vaticane. Et aussi, et surtout, la Sixtine. Pour d\u00e9corer les parois, il est quand m\u00eame aller chercher le P\u00e9rugin, les fr\u00e8res Ghirlandaio et Botticelli. Pas mal. Evidemment, \u00e0 sa mort, les caisses seront vides.\n\u00abLe pape, disait Sixte IV, n'a besoin que d'une plume et d'un peu d'encre pour acqu\u00e9rir les sommes d'argent dont il a besoin.\u00bb Pour sa restauratio Urbis et pour financer ses guerres contre le Turc, contre les Colonna et les M\u00e9dicis, contre Naples et Venise, il va s'en donner \u00e0 coeur joie. Augmentation et vente des charges de la curie. Trafic des indulgences. D'autres feront aussi bien que lui. Voire mieux. Mais pas le suivant.\nEt le suivant nous conduit devant la tour du Belv\u00e9d\u00e8re. On la doit au p\u00e8re du joueur de d\u00e9s: Innocent VIII. Qui a mari\u00e9 son rejeton \u00e0 la fille de Laurent de M\u00e9dicis. Le Magnifique lui enverra d'ailleurs du courrier: \u00abLe z\u00e8le et le devoir forcent ma conscience \u00e0 rappeler \u00e0 Votre Saintet\u00e9 qu'aucun homme n'est immortel. Qu'un pape (...) ne peut pas rendre sa dignit\u00e9 h\u00e9r\u00e9ditaire. Il ne peut appeler sa propri\u00e9t\u00e9 que les honneurs et les bienfaits qu'il accorde aux siens.\u00bb Message bien re\u00e7u, mais le pape est en faillite. Il restera \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 pour deux choses. La premi\u00e8re est grandiose: il a sign\u00e9 la Summis desiderantes affectibus, cette bulle qui autorise la chasse aux sorci\u00e8res et enverra griller des l\u00e9gions de malheureuses. La seconde est d'avoir \u00e9lev\u00e9 cette tour cr\u00e9nel\u00e9e et dot\u00e9e d'une chapelle d\u00e9cor\u00e9e par Mantegna: ce fameux Belv\u00e9d\u00e8re que les papes, \u00e0 partir de Jules II, s'attelleront \u00e0 relier au palais pontifical par de nouvelles constructions. Pour former le Vatican nouveau. Ce n'est donc pas rien.\nInquisition, argent facile, sexualit\u00e9, imp\u00f4ts, pillage - pierre et bronze - ou franche destruction des monuments antiques: les papes ont engendr\u00e9, sur leur dos, une cour de r\u00e9cr\u00e9ation. Encastr\u00e9e dans les \u00e9chafaudages du palazzo Braschi, derri\u00e8re la place Navone, la statue de Pasquino accueille parfois encore quelques caricatures antipontificales. Comme ceux du temps jadis, le jubil\u00e9 de l'an 2000 n'y coupe pas. Sur un dessin, on devine un pape trait\u00e9 d' \u00aber mostro cattolico idoladro\u00bb: jeu de mots poussif associant \u00abidol\u00e2tre\u00bb \u00e0 \u00abvoleur\u00bb. On y voit des potences et des fagots. C'est sign\u00e9 Pasquino. C'est nul. Une main anonyme y est all\u00e9e de son commentaire: \u00abAndate tutti affanculo. E anche il sindaco.\u00bb Le style se perd. Il fut un temps o\u00f9 les papes postaient des sentinelles devant cette statue informe et sans bras, o\u00f9 les auteurs de libelles \u00e9taient menac\u00e9s du b\u00fbcher et o\u00f9 les \u00e9pigrammes en latin avaient de la tenue. Il en est un que Stendhal avait appris par coeur, et qui visait Innocent VIII: \u00abOcto nocens pueros genuit, totidemque puellas; Hunc merito poteris dicere Romae patrem.\u00bb A savoir: \u00abCet \u00eatre funeste a engendr\u00e9 huit gar\u00e7ons et autant de filles; on peut donc l'appeler \u00e0 juste titre le p\u00e8re de Rome.\u00bb N'allez pas penser une seconde que la vie d'un pontife se r\u00e9sumait \u00e0 des cabrioles. Au quotidien, il devait jongler avec les rois et les empereurs: les fran\u00e7ais, les espagnols, les allemands, et se lier \u00e0 l'un signifiait s'ali\u00e9ner les autres. Casse-t\u00eate \u00e9puisant. Ajoutez la question du dogme, le respect de la liturgie et les vrais soucis de l'administration. Porter la tiare n'\u00e9tait pas une sin\u00e9cure.\nLes palais ont commenc\u00e9 \u00e0 sortir de terre sur la fin de ce XVe si\u00e8cle. Les petits et les grands. Surtout les petits: les palazzetti. Ferm\u00e9s sur l'ext\u00e9rieur, ouverts \u00e0 l'int\u00e9rieur sur des cours avec de la verdure, de l'eau, des fresques ou des pi\u00e8ces antiques fich\u00e9es dans les murs pour mieux les faire dispara\u00eetre. Quand la porte d'un palazzetto est ouverte et que le concierge a le dos tourn\u00e9, il est impossible de r\u00e9sister \u00e0 l'appel de ces porches. Devenus des condomini, ces palazzetti sont les vestiges \u00e0 part enti\u00e8re du syst\u00e8me pontifical: \u00abEn haut de la pyramide, rappelle le Pr Frommel, il y avait le pape. Ensuite, vous descendiez: cardinaux neveux, cardinaux tout court, \u00e9v\u00eaques, etc. De votre position dans l'appareil d\u00e9pendaient la taille du palais et le choix des mat\u00e9riaux.\u00bb Du marbre au travertin, du tuf \u00e0 la brique, du grand au petit, le palais devait \u00eatre conforme au respect de la hi\u00e9rarchie: c'\u00e9tait le mod\u00e8le de la r\u00e9plique. \u00abIl s'appliquait \u00e9galement, poursuit le Pr Frommel, \u00e0 tous les patriciens au service de l'Eglise: m\u00e9decins, avocats, banquiers. Quand on \u00e9tait dou\u00e9, on grimpait au m\u00e9rite dans la pyramide. La taille du palais suivait.\u00bb Et cela valait aussi pour les artistes. La Biblioteca hertziana est ainsi log\u00e9e dans le charmant palazzetto du peintre Federico Zuccari. Les papes l'ont fait venir \u00e0 Rome dans la seconde moiti\u00e9 du XVIe si\u00e8cle, alors qu'il \u00e9tait tr\u00e8s demand\u00e9 en Europe. \u00abNous sommes ici dans sa chambre \u00e0 coucher.\u00bb\nOn conna\u00eet le cri de Flaubert apr\u00e8s sa visite au palais des pontifes: \u00abQuels messieurs! Comme ils se sont arrang\u00e9 leur maison!\u00bb Et encore: \u00abIl y a eu de ces gaillards-l\u00e0 qui \u00e9taient vraiment des gens de go\u00fbt!\u00bb Flaubert \u00e9mergeait des six chambres qui forment les appartements Borgia. Rodrigo Borgia. S'il en est un qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de tout, et m\u00eame d'\u00eatre l'Ant\u00e9christ, le voici: Alexandre VI (1492-1503). Depuis vingt ans que les historiens nous r\u00e9p\u00e8tent qu'il a \u00e9t\u00e9 largement diffam\u00e9, rien n'y fait. Le dernier roman de Manuel Vazquez Montalban (Ou C\u00e9sar ou rien, Seuil) en remet m\u00eame une petite couche. Tr\u00e8s, tr\u00e8s riche, tr\u00e8s, tr\u00e8s raffin\u00e9, plut\u00f4t frugal, ce pape aura aim\u00e9 les femmes et ador\u00e9 ses enfants. Il est vrai que son fils C\u00e9sar - M. le Cardinal - \u00e9tait un sanguin: il a plus que probablement envoy\u00e9 ad patres le second mari de sa soeur, Lucr\u00e8ce. Il n'emp\u00eache: c'est C\u00e9sar, le mod\u00e8le avou\u00e9 du Prince de Machiavel, qui, les armes \u00e0 la main, va calmer les arrogants et r\u00e9cup\u00e9rer des terres pontificales \u00abusurp\u00e9es\u00bb en Romagne et dans les Marches. Le pontificat d'Alexandre VI sera marqu\u00e9 par la d\u00e9fense de la foi et le prestige recouvr\u00e9 de la fonction: c'est un Borgia qui partage le monde entre Espagnols et Portugais. Et le premier chargement d'or venu d'Am\u00e9rique servira au plafond \u00e0 caissons - sign\u00e9 Sangallo - de la basilique Sainte-Marie-Majeure. Mais la part de ce pape dans la beaut\u00e9 du palais des pontifes reste la plus grande. Il n'\u00e9tait pas du genre \u00e0 coucher dans une chambre de bonne. Son artiste f\u00e9tiche venait de P\u00e9rouse et s'appelait Bernardino di Betto, dit \u00able Peinturlureur\u00bb. Il lui a confi\u00e9 ses appartements. Peintures \u00e0 fresque. C'est le chef-d'oeuvre de l'\u00e9cole ombrienne. Et l'apoth\u00e9ose d'une famille \u00e9tonnante.\nDans Rome, il y a plusieurs fa\u00e7ons de croiser celui qui fut l'ennemi intime et jur\u00e9 d'Alexandre VI. M\u00eame un taxi peut faire l'affaire. Si le nom figurant sur la porti\u00e8re gauche est \u00e0 consonance germanique, c'est gagn\u00e9. Le n\u00f4tre s'appelle Imhoff Enrico. Pas romain, \u00e7a? Oh! que si: \u00abJ'ai le dipl\u00f4me de l'Association des Romains. Cela ne sert \u00e0 rien, mais je l'ai. Pour l'avoir, il faut sept g\u00e9n\u00e9rations de Romains dans sa famille.\u00bb Entre deux soupirs au volant, Imhoff envoie sa botte: \u00abArchives de la Vaticane \u00e0 l'appui, mon anc\u00eatre est arriv\u00e9 ici en 1560. Pour int\u00e9grer la garde suisse.\u00bb D\u00e9guis\u00e9 en frelon avec son b\u00e9ret et sa culotte bouffante, le hallebardier suisse est l'un des nombreux legs du pape qui \u00abr\u00e9gna\u00bb entre 1503 et 1513: Jules II. Au sujet de ce baroudeur qui fit la guerre et n'\u00e9tait pas le dernier \u00e0 charger dans la m\u00eal\u00e9e, qui prit l'argent l\u00e0 o\u00f9 il se trouvait et qui lan\u00e7a des projets monumentaux \u00e0 la Pharaon, m\u00eame les historiographes se posent pudiquement la question: \u00e9tait-il un souverain pontife ou un prince la\u00efque? C'\u00e9tait un g\u00e9nie.\nLe parvis de Saint-Pierre. A la place de ce qui est l\u00e0, sous vos yeux, imaginez une ruine qui prend l'eau et qui se d\u00e9sagr\u00e8ge par pans entiers. Imaginez une basilique humide, \u00e0 bout de course: celle qui fut offerte aux chr\u00e9tiens par l'empereur Constantin. Depuis Nicolas V (1447-1455), l'id\u00e9e de la reconstruire trottait dans toutes les t\u00eates de pontife. Encore fallait-il oser raser un sanctuaire. La memoria de l'ap\u00f4tre Pierre. Il y avait de quoi reculer. Pour l'\u00e9lan et la grandeur de la Sainte Eglise de Rome, il fallait donc un homme d'action. Cette basilique us\u00e9e, c'est Jules II qui la fout en l'air. Cela ne pouvait \u00eatre que lui. Le 18 avril 1506, sous l'oeil de Bramante, il pose la premi\u00e8re pierre dans une fosse de 25 pieds. Il faudra cent vingt ans, 5 architectes et 18 papes pour venir \u00e0 bout du chantier. C'est ce qu'on appelle du travail d'\u00e9quipe.\nLe Grand Jules est connu pour avoir invit\u00e9 les Grecs au Vatican. De l'Apollon au Laocoon, il y a fait entrer la statuaire antique. Avec Rapha\u00ebl, il a install\u00e9 Platon et l'Ecole d'Ath\u00e8nes dans ses Chambres. Par ailleurs, on a beaucoup glos\u00e9 sur ses rapports tumultueux avec Michel-Ange. Au-del\u00e0 des gueulantes et des bouderies, on sent l'admiration et le respect mutuels qui unissaient le vieux grognard \u00e0 son jeune dur \u00e0 cuire.\nUne lettre de Michel-Ange dat\u00e9e de 1523 r\u00e9sume le feuilleton de la Sixtine et de la Gen\u00e8se. Elle est peut-\u00eatre longue, mais elle parle: \u00abLe premier projet de l'oeuvre comportait les 12 ap\u00f4tres dans les lunettes. (...) Mais, une fois l'oeuvre entreprise, il m'apparut qu'elle semblerait pauvre, et j'ai dit au pape qu'en faisant les seuls ap\u00f4tres j'obtiendrais quelque chose de pauvre. Il me demanda pourquoi, et je lui ai r\u00e9pondu: parce qu'eux aussi \u00e9taient pauvres. Alors il m'a confi\u00e9 une nouvelle mission.\u00bb Laquelle? \u00ab... de faire ce que je voulais et qui me contenterait.\u00bb Les papes de la Renaissance avaient leurs d\u00e9fauts, mais ils ont respect\u00e9 la libert\u00e9 de l'artiste.\n\u00abRapha\u00ebl ne peut se voir qu'\u00e0 Rome, \u00e9crivait Andr\u00e9 Suar\u00e8s. C'est l\u00e0 qu'il a v\u00e9cu. C'est l\u00e0 qu'il a grandi et aim\u00e9. C'est l\u00e0 qu'il est.\u00bb Peintre et architecte, Rapha\u00ebl est partout dans Rome: dans les Stanze pontificales, dans les palais, dans les mus\u00e9es, dans les chapelles, dans les villas. Et le triomphe de Rapha\u00ebl est aussi celui de L\u00e9on X. L'un des plus joyeux mondains de la papaut\u00e9. Jules II lui avait laiss\u00e9 des caisses pleines. Il saura les vider. Il n'\u00e9tait pas le fils de Laurent de M\u00e9dicis pour rien. Quand il eut 14 ans, son p\u00e8re lui acheta son chapeau de cardinal en jurant, \u00e0 haute voix, que \u00e7a lui avait co\u00fbt\u00e9 une fortune. Devenu L\u00e9on X, Giovanni di Medici rentrera dans ses frais: \u00abPuisque Dieu nous a donn\u00e9 le pontificat, profitons-en.\u00bb Si les th\u00e8ses de Luther l'int\u00e9ressent tr\u00e8s moyennement, en revanche, ses chasses au faucon, ses soupers fins, sa cour avec nains et bouffons, son amour du sport et des jolies femmes le captivent davantage. Ni grand b\u00e2tisseur et encore moins urbaniste, il nous vaut la Rome de Rapha\u00ebl. Point final. C'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme.\nLongez la Farnesina, dos au Tibre. Il reste si peu de choses du jardin, qui a \u00e9t\u00e9 mutil\u00e9. Dans cette villa du banquier des papes, l'illustre Agostino Chigi, L\u00e9on X arrivait \u00e0 cheval et, sur la fin de la soir\u00e9e, tout ce joli monde balan\u00e7ait la vaisselle dans le fleuve. Comme elle \u00e9tait en or et en argent, le banquier de Sienne tendait des filets \u00e0 la surface du Tibre et les domestiques allaient r\u00e9cup\u00e9rer les couverts. Rapha\u00ebl faisait partie des convives. Il avait toujours sa place \u00e0 la table du pape.\nDans la villa, c'est lui qui a dessin\u00e9 la fresque de Psych\u00e9; ses \u00e9l\u00e8ves l'ont peinte. Il a eu du mal \u00e0 s'y mettre. Il \u00e9tait tomb\u00e9 amoureux de Margarita, une jeune fille du voisinage, et ils allaient se promener ensemble sur les rives du Tibre. Comme l'\u00e9voque Pierre Grimal dans son merveilleux Rome. Les Si\u00e8cles et les jours (Arthaud): \u00abLeur liaison fut si \u00e9troite que Rapha\u00ebl \u00e9tait plus souvent aupr\u00e8s d'elle qu'\u00e0 son travail, et celui-ci en souffrait. Ses autres chantiers, notamment au Vatican, \u00e9taient eux aussi interrompus.\u00bb Et donc? \u00abA la demande de L\u00e9on X, Agostino fit enlever la jeune fille pour l'emmener loin de Rome. Il raconta \u00e0 Rapha\u00ebl qu'elle \u00e9tait partie rejoindre un autre amant. Mais il ajouta qu'il la ferait chercher partout.\u00bb Le r\u00e9sultat fut catastrophique. Rapha\u00ebl ne pouvait plus peindre. Le banquier et le pape \u00e9taient dans l'impasse. \u00abSi bien que l'on dut renoncer \u00e0 la ruse et rendre la jeune femme \u00e0 son amant...\u00bb Ce gar\u00e7on si doux s'\u00e9teindra \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans. En apprenant la mort de son Rapha\u00ebl, L\u00e9on X s'effondrera en sanglots. Il s'appr\u00eatait \u00e0 le faire cardinal.\nAu palais Farn\u00e8se, dans le salone dei Fasti, le dernier pape de la Renaissance fait face \u00e0 Jacques Blot, ambassadeur de France \u00e0 Rome et \u00abfarn\u00e9sologue\u00bb jusqu'au fond du coeur. En 1975, alors qu'il \u00e9tait premier conseiller, il avait suivi en direct la restauration des fresques de Salviati et de Zuccari: \u00abA l'heure du d\u00e9jeuner, je montais sur les \u00e9chafaudages pour apprendre \u00e0 gratter le nez du pape. Cela cr\u00e9e des liens...\u00bb Avant de porter la tiare sous le nom de Paul III (1534-1549), Alexandre Farn\u00e8se a eu la bonne id\u00e9e d'avoir une soeur: Julie, dite \u00abla Bella\u00bb, qui fit tourner la t\u00eate \u00e0 Alexandre VI. Et voil\u00e0 comment on devient cardinal. Gr\u00e2ce \u00e0 L\u00e9on X, qui d\u00e9tache aupr\u00e8s de lui Antonio da Sangallo, il attaquera les fondations de ce palazzo, qui est aujourd'hui le plus bel \u00e9crin de Rome. Avec Michel-Ange, Vignola et Della Porta, sa descendance terminera le travail. Il avait quatre enfants, l\u00e9gitim\u00e9s par Jules II et L\u00e9on X. \u00abIl n'\u00e9tait pas coureur de jupons, pr\u00e9cise Jacques Blot. Il a eu une ma\u00eetresse, \u00e7a, c'est s\u00fbr. Deux, peut-\u00eatre...\u00bb Mais Alexandre \u00e9tait le dernier de la lign\u00e9e Farn\u00e8se: il fallait bien faire quelque chose.\nEntre la guerre contre les Turcs, la paix avec Charles Quint et le renouveau de la discipline eccl\u00e9siastique pour contrer Luther - c'est Paul III qui approuve la Compagnie de J\u00e9sus - ce pape n'aura pas eu le temps de ch\u00f4mer. On a dit qu'il portait en lui les germes de cette Eglise militante qui sonnera la charge \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle. A travers ses r\u00e9flexes d'urbaniste, son go\u00fbt du faste et son rapport \u00e0 l'artiste, il trotte n\u00e9anmoins dans la foul\u00e9e de Jules II. Il abat les maisons l\u00e9preuses, trace des rues, \u00e9largit les places. Et son admiration pour Michel-Ange fait plaisir \u00e0 voir. Pour lui, le vieux jeune homme va peindre - sous les quolibets, les insultes et les appels \u00e0 la destruction - la fresque du Jugement dernier \u00e0 la Sixtine. Un jour que Paul III venait lui rendre une petite visite, accompagn\u00e9 de messire Biagio da Cesena, ma\u00eetre des c\u00e9r\u00e9monies, ce Biagio a pris un coup de sang devant les cr\u00e9atures d\u00e9nud\u00e9es. A hurl\u00e9 que ce n'\u00e9tait \u00abpas une oeuvre de chapelle, mais de bain de vapeur ou d'auberge\u00bb. Et il est parti, rouge et furieux. Michel-Ange, qui travaillait sur Minos - en bas, \u00e0 droite de l'autel - lui a imm\u00e9diatement pr\u00eat\u00e9 la figure de Biagio. Lui a coll\u00e9 des oreilles d'\u00e2ne. Et lui a fait mordre les couilles par un serpent. Evidemment, l'autre est all\u00e9 faire un esclandre aupr\u00e8s du pape. Qui est rest\u00e9 de marbre. Et qui aurait l\u00e2ch\u00e9, dit-on, cette r\u00e9plique lunaire: \u00abSi encore vous aviez \u00e9t\u00e9 au purgatoire, j'aurais pu faire quelque chose. Mais vous \u00eates en enfer...\u00bb\nPortes ouvertes sur la nuit de Rome, les \u00e9glises donnent des concerts avec orchestre et choeurs. \u00abMesdames et messieurs, au programme de ce soir, la Messe en si mineur de Jean-S\u00e9bastien Bach...\u00bb Applaudissements. Sous la coupole de Saint-Ignace, les Grands Rendez-Vous avec la musique sacr\u00e9e font trav\u00e9es combles. Et le pi\u00e9ton de s'interroger: qui a d\u00e9finitivement autoris\u00e9 la musique dans les \u00e9glises? La r\u00e9ponse fait fr\u00e9mir: Paul IV (1555-1559). Le d\u00e9cha\u00een\u00e9 de l'Inquisition. Il a un curriculum charg\u00e9, celui-l\u00e0. Il est l'homme qui a parqu\u00e9 les juifs dans des ghettos, en leur imposant le port du chapeau jaune. L'homme qui a mis \u00e0 l'Index des livres entiers de la Bible. L'homme qui a fait demander \u00e0 Michel-Ange de rhabiller ses cr\u00e9atures du Jugement dernier. L'ancien a d'ailleurs r\u00e9pondu: \u00abDites au pape que c'est l\u00e0 peu de chose. On peut retoucher facilement. Qu'il retouche le monde, et les peintures seront vite retouch\u00e9es.\u00bb\nBref, l'heure n'est plus \u00e0 la rigolade. Et le dossier musique est plut\u00f4t mal parti avec ce pontife qui a expuls\u00e9 de la chapelle papale le meilleur compositeur de son temps: Giovanni Pierluigi da Palestrina, auquel Jean-Paul II rendra hommage, en avril 1999, dans sa Lettre aux artistes. Il l'a vir\u00e9 parce qu'il \u00e9tait mari\u00e9. Le dogme se durcit. Et une commission doit r\u00e9pondre \u00e0 des questions pr\u00e9cises: est-il tol\u00e9rable qu'on se serve d'une voix comme d'un instrument? Qu'un profane ex\u00e9cute de la musique sacr\u00e9e ou chante dans une \u00e9glise? Devant la commission, c'est Palestrina qui vient d\u00e9fendre son art. Il met tout ce qu'il a dans le ventre pour d\u00e9livrer sa Messe du pape Marcel. A cet instant pr\u00e9cis, le requiem \u00e0 venir de Mozart et les messes futures de Bach sont en danger de mort. Et pourtant. Le visage du pontife s'\u00e9claire. Il parle de m\u00e9lodies \u00abc\u00e9lestes\u00bb et d'une extase \u00absemblable \u00e0 celle qu'a d\u00fb conna\u00eetre l'ap\u00f4tre saint Jean\u00bb. Et voil\u00e0. La question est r\u00e9gl\u00e9e pour toujours.\nAu 21 de la via dei Leutari, Antonietta, 74 ans, d\u00e9signe la paroi de sa loge de concierge: \u00abC'est le vert de Sixte V.\u00bb Le famosissimo pontefice urbanista. Quand il s'appelait Felice Peretti et qu'il n'\u00e9tait encore que cardinal, c'est ici qu'il habitait. Ce palazzetto, au fil des temps, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 sur une vieille maison du XIIe si\u00e8cle. Antonietta est incollable sur ce palais et sur son pape. Livres, articles, catalogues: elle accumule la doc dans sa loge, o\u00f9 elle tient la barre depuis les ann\u00e9es 50. C'est du s\u00e9rieux. Ecoutez-moi \u00e7a: \u00ab... et son neveu, Francesco, a \u00e9galement v\u00e9cu ici avec sa femme, Vittoria Accoramboni, l'h\u00e9ro\u00efne tragique d'une des Chroniques italiennes de Stendhal...\u00bb Ma concierge a-t-elle lu Stendhal? A v\u00e9rifier.\nA quoi pense ce pape (1585-1590) aux origines paysannes et tr\u00e8s modestes? A la violence qui ronge Rome, les villes et les campagnes des Etats pontificaux. Alors ce sera simple: avec Felice, pas de quartier. Le port d'arme devient synonyme de potence. C'est valable pour tous, les manants comme les princes. Et \u00e7a y va. De sa loggia du ch\u00e2teau Saint-Ange, il lui est arriv\u00e9 de d\u00e9jeuner au spectacle d'une pendaison - et \u00abd'un excellent app\u00e9tit\u00bb. Mais il restera d'abord comme le p\u00e8re de l'urbanisme sacr\u00e9. Ainsi que le rappelle Paolo Portoghesi: \u00abIl tire des lignes entre les basiliques et Saint-Pierre. Les rues doivent mener \u00e0 des \u00e9glises. Il marque les places avec des ob\u00e9lisques et les soumet \u00e0 la Croix. Sixte V a travaill\u00e9 sur une ville de 100 000 habitants. Aujourd'hui, nous sommes 3 millions \u00e0 vivre dans Rome. Notre chaos vient de l\u00e0.\u00bb\nSi les pontifes de la Renaissance avaient l'amour et le respect de la Rome imp\u00e9riale, ce pape de fer, lui, s'en bat l'oeil. Il balaie le temple de S\u00e9v\u00e8re d'un revers de main. Il menace de d\u00e9molir le Capitole si l'on n'en expulse pas les statues antiques sur-le-champ. Il met des croix sur tous les monuments. Il est m\u00eame \u00e0 deux doigts de faire du Colis\u00e9e une belle usine pour le traitement de la laine. Mais il laissera une oeuvre d\u00e9mente, qui va repeupler la Ville haute et changer le paysage de Rome: son aqueduc ram\u00e8ne l'antique et lointaine Acqua martia dans la ville. Elle devient l'Acqua felice. 27 fontaines suivront, dont la fameuse de Mo\u00efse. L'op\u00e9ration, il va de soi, est sacralis\u00e9e: \u00abQue ces collines glorifi\u00e9es dans les antiques si\u00e8cles chr\u00e9tiens par des basiliques sacr\u00e9es, enchant\u00e9es par un air salubre, un site riant et une vue agr\u00e9able, puissent \u00eatre habit\u00e9es de nouveau...\u00bb C'est la bande-annonce: urbanisme au service de la Contre-R\u00e9forme, absolutisme pontifical et centralisation des pouvoirs. La restauration du catholicisme est en marche.\nSur le fronton de la basilique Saint-Pierre, il a grav\u00e9 son nom de pape: Paul V (1605-1621). Et il y a ajout\u00e9 son patronyme. Comme pour dire: c'est nous, les Bor- gh\u00e8se, qui avons fini le travail. Sous son pontificat, les chantiers vont se multiplier: les fa\u00e7ades v\u00e9tustes sont restaur\u00e9es et les palazzi s'ouvrent sur l'ext\u00e9rieur; des arcades entourent les places; les escaliers et les fontaines jaillissent de partout. Lui aussi s'int\u00e9resse \u00e0 l'eau. La remise en service de l'aqueduc d'Auguste irrigue \u00e0 nouveau le Trastevere, et sa monumentale fontaine de l'Acqua paola - la plus majestueuse de Rome - en t\u00e9moigne. Ce pontife est dans la tradition des grands chefs de famille. Et du n\u00e9potisme qui va avec. Les Borgh\u00e8se vont faire plus que fortune. Des bulles iront jusqu'\u00e0 rendre inali\u00e9nables leurs biens, et ils en avaient. Tr\u00e8s bien. Tant mieux. Car la r\u00e9ouverture de la galerie nous rappelle combien le renouveau de l'art doit tout \u00e0 un Borgh\u00e8se: Scipion Caffarelli. L'admirable cardinal neveu.\nLa villa Borgh\u00e8se, c'est donc lui. Sa collection d'antiques et de tableaux fut telle que, \u00e0 la mort du pape, il jugea utile de doubler \u00ables soldats charg\u00e9s de la garde de la villa\u00bb. M. le Cardinal avait beaucoup achet\u00e9. Il avait \u00e9galement beaucoup pirat\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 son tonton de saint-p\u00e8re, il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les 107 peintures \u00abconfisqu\u00e9es\u00bb au Cavalier d'Arpin. Par la m\u00eame voie, il a fait enlever la D\u00e9position de Rapha\u00ebl, qui ornait l'\u00e9glise San Francesco de P\u00e9rouse. Et mieux: il lorgnait La Chasse de Diane, que le Dominiquin venait de terminer pour le cardinal Aldobrandini. Le peintre refusant de lui l\u00e2cher le tableau, le bon Scipion le fit mettre au trou - et la ge\u00f4le, dit-on, avait vue sur gibet. Bref, un grand collectionneur. Et tout l'int\u00e9resse: architecture, sculpture, peinture. Il passe commande au Caravage, au Guerchin, \u00e0 Rubens, \u00e0 Guido Reni. Et c'est lui, surtout, qui lance un peintre, sculpteur et architecte qui va faire parler la poudre: Bernin. Le dieu du baroque.\nOn a critiqu\u00e9 les papes du XVIIe si\u00e8cle pour leurs \u00e9checs diplomatiques ou leurs pr\u00e9tendues tra\u00eetrises. C'est facile \u00e0 dire. Avec leurs gardes d'op\u00e9rette, que peuvent-ils opposer \u00e0 des Rois-Soleils ou \u00e0 des empereurs d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 mettre au pas leurs Eglises? Et comment encourager les p\u00e8lerins et dire aux h\u00e9r\u00e9tiques que la partie ne fait que commencer? Leur arme fatale, la seule, la vraie, c'est l'\u00e9motion: l'art. Un art triomphant, elliptique, antiquisant, d\u00e9brid\u00e9. Un art qui marie la pompe et le grandiose. Les tireurs d'\u00e9lite s'avancent alors dans la ville.\nDes abeilles. Trois abeilles. Les armes des Barberini. Ces marchands florentins ont plac\u00e9 un pape, Urbain VIII (1623-1644), qui devrait figurer au Guinness Book, \u00e0 la rubrique n\u00e9potisme. Avec lui, tous les records ont \u00e9t\u00e9 battus: il faut dire qu'il avait une famille nombreuse. On lui en veut aussi pour n'avoir pas soutenu Galil\u00e9e, qui \u00e9tait son copain d'enfance. Oui. Bon. C'est vrai. Mais qui confie la Ville et ses environs \u00e0 Bernin, \u00e0 Pierre de Cortone, \u00e0 Carlo Maderno, \u00e0 Borromini? Qui fait travailler Van Dyck, Poussin, V\u00e9lasquez, le Lorrain? Du baldaquin de Saint-Pierre \u00e0 la construction de Castel Gandolfo, ce pape ne s'arr\u00eatera jamais. Dans Rome, le promeneur, lui, s'arr\u00eate tr\u00e8s vite de compter les abeilles. Il y en a trop. Fontaine du Triton. Fontaine des Abeilles. Palais de la Propagande. Palais Barberini. Dans ce dernier, m\u00eame les vasques en terre cuite qui accueillent les orangers sont couvertes d'abeilles: seules les oranges y \u00e9chappent. Apr\u00e8s la mort d'Urbain VIII, la statue de Pasquino affublera le nouveau pape d'un surnom: \u00able Chasse-Mouches\u00bb.\nLa place Navone, telle qu'elle existe aujourd'hui, a pour g\u00e9niteur le Chasse-Mouches: Innocent X (1644-1655), alias Giovanni Pamphili. Ce Romain reprend le plan du cirque de Domitien et formate la place en y dressant l'\u00e9glise Sant'Agnese in Agone, le palazzo Pamphili et la fontaine des Quatre-Fleuves. Il embellit la Ville et tente de la nettoyer. Arriv\u00e9 sous la tiare, ce pape lance une enqu\u00eate sur les abus de biens des Barberini. Vaste sujet. Mais voil\u00e0: un certain Mazarin devait sa carri\u00e8re \u00e0 Urbain VIII, et c'est lui qui calmera le pontife.\nEntre son premier neveu, Camillo, un prince collectionneur qui renonce \u00e0 la pourpre pour le mariage, et les autres, qui sont des besogneux, Innocent X n'a pas tir\u00e9 le gros lot. Son pontificat marque n\u00e9anmoins le d\u00e9but d'une prise de conscience du n\u00e9potisme, m\u00eame si la belle-soeur du pape est une rapace de premi\u00e8re, qui sait vendre \u00e0 bon prix les privil\u00e8ges. Donna Olimpia lui aurait m\u00eame fait les poches sur son lit de mort et aurait refus\u00e9 de s'acquitter des frais de s\u00e9pulture. Une l\u00e9gende - comme on les aime - affirme que le fant\u00f4me de la vieille parcourt les rues du Trastevere, la nuit, \u00e0 bord d'un carrosse charg\u00e9 de tout l'or de Saint-Pierre... L'histoire de cette famille tr\u00e8s \u00abunie\u00bb se visite au palazzo Doria Pamphili, que nous a laiss\u00e9 le prince Camillo. Jonathan Doria Pamphili, le descendant, y livre ses commentaires \u00e0 travers des \u00e9couteurs qui font un bruit de chasse d'eau, mais n'en sont pas moins tr\u00e8s dr\u00f4les. A hauteur des antiquit\u00e9s de la salle Aldobrandini, il ne mollit pas: \u00abA la suite des chutes de neige de 1956, vous constatez la laideur de ce que ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de construire en h\u00e2te, afin de remplacer le vieux plafond, qui venait de s'effondrer.\u00bb Un r\u00e9gal. Le portrait d'Innocent X par V\u00e9lasquez n'est pas mal non plus.\nLe mois dernier, Massimo D'Alema inaugurait la fa\u00e7ade restaur\u00e9e du palais qui abrite le gouvernement. Elle y a gagn\u00e9 un surnom: \u00abla Meringue\u00bb. Ce palazzo Chigi renvoie \u00e0 l'un des pontifes les plus cultiv\u00e9s du XVIIe si\u00e8cle: Alexandre VII (1655-1667). C'\u00e9tait s\u00fbrement dans les g\u00e8nes: Fabio Chigi descendait en chute libre d'Agostino le Magnifique, le banquier de Jules II et de L\u00e9on X.\nCet homme s\u00e9rieux et int\u00e8gre s'\u00e9tait jur\u00e9 de ne favoriser aucun membre de sa famille, mais ses conseillers j\u00e9suites l'ont vite remis au pas: \u00abNe pas \u00e9lever ses proches serait un p\u00e9ch\u00e9.\u00bb D'o\u00f9 le palazzo Chigi - rachet\u00e9 aux Aldobrandini - et tout le reste... Ce pape est rest\u00e9 dans la chronique pour avoir os\u00e9 faire assi\u00e9ger l'ambassade du roi de France par ses gardes corses: Louis XIV le lui fera payer tr\u00e8s cher. Pour le fureteur profane, son bilan se situe pourtant ailleurs. Il est dans l'agencement de la place du Panth\u00e9on. Il est sur la place de la Minerve, avec son \u00e9l\u00e9phant de marbre qui charrie un ob\u00e9lisque. Il est devant la fa\u00e7ade de l'universit\u00e9 de la Sapienza. Il est surtout avec la colonnade de Bernin. C'est la cerise sur le g\u00e2teau de Saint-Pierre. Qui dit mieux?\nSans faire d\u00e9shonneur \u00e0 ceux qui suivront, on peut d\u00e9j\u00e0 penser que le meilleur de Rome est l\u00e0, et bien l\u00e0, \u00e0 la cl\u00f4ture de ce si\u00e8cle. Au passage, Innocent XII (1691-1700) siffle la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation: \u00abMes neveux, l\u00e2che-t-il, ce sont les pauvres.\u00bb On doit \u00e0 cet Antonio Pignatelli la bulle Romanum decet pontificem de 1692, qui interdit \u00e0 tout pape d'enrichir sa famille avec les biens de l'Eglise. Mais il y aura d'autres raisons, plus profondes, \u00e0 l'ankylose de la cr\u00e9ation qui saisira la Ville. \u00abPendant trois si\u00e8cles, r\u00e9sume le Pr Frommel, elle a \u00e9t\u00e9 un laboratoire exceptionnel pour l'architecture, la sculpture et la peinture. Toute l'Europe en a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9. Mais, d'un coup, Rome est pass\u00e9e de mode. Au XVIIIe si\u00e8cle, les cr\u00e9ateurs italiens ou \u00e9trangers vont tourner le dos \u00e0 l'antique. Ce sera le r\u00e8gne de Watteau, de Fragonard, de Boucher et des architectes fran\u00e7ais.\u00bb\nA la facult\u00e9 d'architecture de la Sapienza, le Pr Portoghesi embraie: \u00abRome a perdu sa fonction centrale dans le monde des arts. Et la restauration s'est substitu\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation.\u00bb Pour expliquer ce coup de pompe, on avance la R\u00e9volution fran\u00e7aise, Napol\u00e9on, 1870 et la perte du pouvoir temporel des papes, leur retraite forc\u00e9e et lib\u00e9ratrice sur le Janicule, le traumatisme de Mussolini - que sais-je encore? Peut-\u00eatre bien. Mais il manque l'essentiel. Actuel ministre de la Culture au Vatican, le cardinal Poupard, lui, se souvient du 7 mai 1964, ce jour o\u00f9 Paul VI a r\u00e9uni plusieurs centaines d'artistes \u00e0 la Sixtine: \u00abLe pape leur a parl\u00e9 d'une ??rupture entre vous, les artistes, et nous''. Il a ajout\u00e9: ??Et tous les torts ne sont pas de votre c\u00f4t\u00e9. '' Il est all\u00e9 tr\u00e8s loin: ??Nous n'avons pas honor\u00e9 ce qui est au coeur de l'art. Nous avons voulu vous contraindre \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter des st\u00e9r\u00e9otypes, \u00e0 faire plier les sources de votre inspiration pour r\u00e9pondre \u00e0 nos canons.''\u00bb Et le cardinal, qui fut le collaborateur de Paul VI, salue la performance: \u00abQu'un pape demande pardon, aujourd'hui, on en a pris l'habitude. Mais \u00e0 l'\u00e9poque...\u00bb Paul VI restera comme le Saint-P\u00e8re qui aimait l'art moderne. C'est lui qui va accrocher Picasso, Matisse, L\u00e9ger, Braque sur les murs du Vatican.\nTous les murs de tous les mus\u00e9es de Rome ram\u00e8nent \u00e0 nos papes d'hier et d'avant-hier. Papes du XVIIe si\u00e8cle, qui, les premiers, ont promulgu\u00e9 des lois pour la protection du patrimoine. Papes du XVIIIe, qui, en cr\u00e9ant le Pio Clementino, ont invent\u00e9 le concept de mus\u00e9e public. Mais, comme le fait remarquer Francesco Buranelli, directeur des Mus\u00e9es du Vatican: \u00abSi l'on veut aller plus loin, il y a le Jardin des sculptures de Jules II, dans lequel il avait rassembl\u00e9 un grand nombre de pi\u00e8ces antiques, tel le Laocoon. Au d\u00e9but, il s'agissait d'une collection priv\u00e9e. Puis elle fut ouverte aux visiteurs importants. Et enfin, peu \u00e0 peu, \u00e0 tous.\u00bb\nCette Rome-l\u00e0, donc, donne envie de dire merci \u00e0 Martin V et de revenir sur la place des Saints-Ap\u00f4tres. Le palazzo Colonna. Le jeune prince et ses oncles occupent un morceau du palais. L'autre partie est lou\u00e9e \u00e0 des particuliers ou \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s, dont l'AFP. Le premier \u00e9tage, le piano nobile, est r\u00e9serv\u00e9 pour des conf\u00e9rences. \u00abMon arri\u00e8re-grand-m\u00e8re l'habitait encore, dit le jeune prince Colonna. Je l'ai connue. Elle est morte \u00e0 plus de 100 ans. C'est elle qui a sauv\u00e9 ce palais.\u00bb Le palazzo et sa colonne. Semper immota. Toujours l\u00e0. Eternelle. Nez au ciel. Alors que tombe le dernier rideau d'\u00e9chafaudages, la devise de Martin V s'applique \u00e0 la Ville comme jamais.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ces-papes-grandioses-qui-ont-bati-rome_635967.html"}, {"title": "Naissance de Saint-Omer", "text": "Ou comment la prosp\u00e8re abbaye devient un site militaire, puis une v\u00e9ritable cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale\nUn pays d\u00e9sol\u00e9 battu par les vents; une terre ingrate, noy\u00e9e, ici, en de putrides mar\u00e9cages ou engonc\u00e9e, l\u00e0, dans d'\u00e9paisses for\u00eats. Au berceau de Saint-Omer, les f\u00e9es se sont montr\u00e9es peu g\u00e9n\u00e9reuses. Seul un homme habit\u00e9 par la foi pouvait \u00e9lire domicile en des lieux si hostiles. L'ermite Bertin et quelques compagnons choisirent donc ce d\u00e9sert comme retraite spirituelle. Mais n'allons pas imaginer que ces \u00abfous de Dieu\u00bb fond\u00e8rent une cit\u00e9. Il fallut des guerres, des invasions et bien des r\u00e9volutions dans les mentalit\u00e9s pour que naisse Saint-Omer, l'une des toutes premi\u00e8res villes flamandes. Surtout, cons\u00e9quence des drames pr\u00e9c\u00e9dents, il fallut un ch\u00e2teau, fortifi\u00e9 de pr\u00e9f\u00e9rence: \u00abUne ville, c'est de la pierre et des hommes, un lieu de pouvoir et une vie sociale complexe\u00bb, analyse l'historien Alain Derville (Saint-Omer, des origines au XIVe si\u00e8cle, Presses universitaires de Lille). Des conditions r\u00e9unies seulement \u00e0 l'aube du IIe mill\u00e9naire.\nL'urbanisation de la Flandre ne doit rien aux Romains. Les seuls h\u00e9ritages du pass\u00e9 tombent en d\u00e9cr\u00e9pitude: Cassel est \u00e9teint, Arras et Boulogne ne sont jamais honor\u00e9s par la pr\u00e9sence d'un \u00e9v\u00eaque et Th\u00e9rouanne demeure un bourg semi-rural. Sur le site o\u00f9 fut fond\u00e9 Saint-Omer, pas de pass\u00e9 urbain, pas de r\u00e9seau routier, pas de vaste territoire rural, rien que des marais. Pourquoi une ville ici? \u00abA cause de Bertin, l'ermite, \u00e0 cause d'Omer, l'\u00e9v\u00eaque\u00bb, r\u00e9pond Alain Derville. La trace des fondateurs se perd dans les m\u00e9andres emberlificot\u00e9s de la l\u00e9gende. Un fait certain: en 650, les terres appartenaient \u00e0 Aldroald, un noble Franc qui les c\u00e9da \u00e0 Omer: \u00abA vous mes p\u00e8res dans le Christ, je donne ma villa de Sithiu dans le pagus de Ternois.\u00bb Une villa est un ensemble de domaines agricoles. A son tour, l'\u00e9v\u00eaque attribue Sithiu au moine Bertin. Ainsi na\u00eet une abbaye, l'une des plus puissantes, avec Nobiliacus (qui deviendra Saint-Vaast), Elnone (Saint-Amand) et Centula (Saint-Riquier).\nEn deux si\u00e8cles, le paysage se modifie profond\u00e9ment, se couvrant d'\u00e9difices religieux. Sur la butte, la colline sacr\u00e9e, se trouve l'\u00e9glise abritant les reliques de saint Omer; en contrebas, deux basiliques, l'une d\u00e9di\u00e9e \u00e0 saint Pierre, l'autre \u00e0 saint Bertin. Ces sanctuaires sont environn\u00e9s de chapelles, dont celle de Saint-Jean, \u00e0 l'ouest du site qui garde l'unique porte du clo\u00eetre. De ce claustrum (que ne franchissent pas les femmes) partent les processions, avec une station oblig\u00e9e au sanctuaire d'Aldegonde, une sainte indig\u00e8ne. Il existait certainement aussi, aux limites du monast\u00e8re, des sanctuaires prot\u00e9geant du mal, des pestilences et des ennemis.\nA Sithiu coule aussi le miel terrestre. En 850, 60 moines, 30 chanoines, leurs serviteurs et leur abb\u00e9 disposent de 120 villae. 100 000 hectares! Onze de ces domaines, pour lesquels les historiens disposent de statistiques, rapportent une production de 1 694 muids de farine, soit la possibilit\u00e9 de p\u00e9trir, chaque jour, 200 kilos de pain. Les paysans fournissent \u00e9galement les poulets, les oeufs, les fromages, le miel, la cire, les poissons, les oies ainsi que le linge et les r\u00e9cipients en bois. Les abb\u00e9s vendent leurs surplus et gagnent, en \u00e9change, beaucoup d'esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes. Un embryon de commerce se met en place. Que la vie est douce sous le ciel laiteux de Flandre!\nPuis viennent les Normands. Ils incendient les clo\u00eetres de Saint-Bertin et de Saint-Omer, en 881. Ils reviennent, dix ans plus tard, des t\u00e9moins les voient d\u00e9valer les hauteurs de Longuenesse. Mais ils se heurtent, cette fois, \u00e0 un obstacle impr\u00e9vu: l'abb\u00e9 Raoul a fait fortifier Saint-Omer, l'\u00e9glise du haut est prot\u00e9g\u00e9e par une palissade formant un rectangle de 100 m\u00e8tres sur 200 m\u00e8tres. Cet embryon de place forte suffit \u00e0 d\u00e9courager l'envahisseur. Les Normands s'\u00e9tablissent \u00e0 Louvain et ne reviennent plus. Mais c'en est fini du silence des clo\u00eetres. Place aux guerriers. Les comtes de Flandre ont la mainmise sur l'abbaye jusqu'au seuil de l'an mille. Baudouin IV, cherchant \u00e0 apaiser les troubles sur sa fronti\u00e8re sud, octroie des ch\u00e2tellenies \u00e0 des petits comtes turbulents, vassaux peu respectueux du pouvoir seigneurial. Saint-Omer, Aire, Arras et Bapaume tombent entre les mains des \u00abma\u00eetres des ch\u00e2teaux\u00bb et de leurs affid\u00e9s. Les \u00abmottes\u00bb se h\u00e9rissent de manoirs\nQu'est-ce que Saint-Omer, \u00e0 l'aube du IIe mill\u00e9naire? Une ville de garnison et de pouvoir judiciaire. Autour de ce noyau se rassemblent toutes les activit\u00e9s annexes. Le march\u00e9 s'installe aux portes du ch\u00e2teau comtal. Les artisans du cuir et du m\u00e9tal cr\u00e9ent leur quartier: rues des Ep\u00e9ers, des Vairiers, Ecusserie, Lormerie, etc. M\u00eame le plus vieux m\u00e9tier du monde a droit de cit\u00e9, comme en t\u00e9moigne l'existence d'une rue du Con, derri\u00e8re le castellum Saint-Bertin, et une porte de Putainport derri\u00e8re celui de Saint-Omer. Parti de la ville en l'an mille, on retrouve \u00e0 Barcelone Robert, fils d'Aldrawe, un \u00abpied terreux\u00bb, un drapier ambulant. Saint-Omer s'ouvre au monde.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/naissance-de-saint-omer_635962.html"}, {"title": "Une r\u00e9gion de croisement", "text": "Carrefour \u00e9conomique et laboratoire politique des Cap\u00e9tiens, l'Ile-de-France devient peu \u00e0 peu la zone d\u00e9cisive du pays\nBassin, carrefour, \u00eelot, canton, plaine: la notion g\u00e9ographique d'Ile-de-France tourne autour d'un vocabulaire qui est fondamentalement celui du croisement. Croisement du nord avec le sud, point de contact aussi bien entre l'est et l'ouverture \u00e0 l'ouest. A Paris, la rue Saint-Jacques file vers le sud, vers le saint de Compostelle, et cette voie droite h\u00e9rite elle-m\u00eame de plus anciens voyages. Liaisons, r\u00e9seaux, routes et rivi\u00e8res: \u00e0 l'\u00e9poque de la fondation cap\u00e9tienne, lorsque Robert le Pieux, fils de Hugues Capet, monte sur le tr\u00f4ne, il y a bien l'intuition que cette zone du territoire pourrait devenir \u00abla\u00bb zone d\u00e9cisive. L'ouvrage superbe (1) que Laurent Theis vient de consacrer au successeur du premier Capet montre la fragilit\u00e9 et surtout l'intelligence de cette intuition. L'Ile-de-France, future plaque tournante?\nTel n'est pas encore le cas. Le roi campe sur un minuscule fragment de canton qui ne d\u00e9passe pas les limites de la plaine Saint-Denis. Tout autour de lui, c'est un grouillement d'ambitions, de seigneuries farouches aux lignages aussi ancestraux qu'ils sont d\u00e9sormais entrem\u00eal\u00e9s, petites f\u00e9odalit\u00e9s sauvages qu'il faudra peu \u00e0 peu mater et qu'il est dangereux de rencontrer sur sa route. On attendra le XIIe si\u00e8cle pour se rendre sans dommage de Beauvais \u00e0 Orl\u00e9ans. Jusque-l\u00e0, les bois et les taillis de notre douce Ile-de-France sont r\u00e9serv\u00e9s aux loups de toutes esp\u00e8ces. Curieuse \u00e9poque pour un roi qui a l'air de poss\u00e9der plus de droits que de territoires, mais le droit a pour lui une intelligence dont ne disposent pas les f\u00e9odaux bagarreurs.\nUn processus de continuit\u00e9 complexe\nEncore une affaire d'h\u00e9ritage: les \u00abFrancs\u00bb se sont d\u00e9faits de l'occupation romaine, mais sur les rives de la Seine, ils en ont gard\u00e9 quelque chose d'essentiel, une tournure d'esprit, une rationalit\u00e9, qui portera ses fruits lorsque le christianisme de Clovis et de sainte Genevi\u00e8ve, incarnation parisienne de la r\u00e9sistance aux barbares, tournera la page \u00abcelte\u00bb. Administration, structure, affermissement des r\u00e9f\u00e9rences politiques, religieuses, artistiques. Point de rupture, donc: plut\u00f4t un processus de continuit\u00e9 complexe, fragile, trouvant peu \u00e0 peu ses forces.\nLe lieu du croisement profite \u00e0 l'\u00e9conomie: les liaisons se multiplient, tout autour, entre Chartres, Meaux, Senlis, Beauvais; un r\u00e9seau fluvial s'ordonne \u00e0 partir de la Seine, de la Marne, de l'Oise. Depuis longtemps, cela existait: les bateliers des \u00abParisii\u00bb (le nom que C\u00e9sar donnait aux habitants de la r\u00e9gion de la Seine) n'avaient-ils pas \u00e9difi\u00e9, au temps de Tib\u00e8re, un monument \u00e0 Jupiter (dit \u00abdes Nautes\u00bb) mis \u00e0 jour, des si\u00e8cles plus tard, sous le choeur de Notre-Dame? Cela ira s'amplifiant, et c'est par voie d'eau que s'effectueront beaucoup de transports en direction de Paris. A Etampes, l'\u00e9tablissement d'un port fait monter les farines de Beauce vers les moulins de Paris... Mais nous ne sommes pas encore au temps des silos qui donnent \u00e0 la plaine de Pithiviers un air curieux de Middle West am\u00e9ricain.\nLa for\u00eat est l\u00e0 et le roi y chasse volontiers: for\u00eats de Rouvray, actuels bois de Boulogne et de Vincennes, de Saint-Germain, d'Yvelines et de Chantilly... Dans sa belle Histoire de l'Ile-de-France, Michel Mollat note que les revenus du roi en nature consistent surtout en grains et en vin. Ainsi les greniers de Gonesse et de Joinville-le-Pont accueillent-ils les r\u00e9coltes de Brie; ceux d'Etampes et de Mantes, celles de la Beauce. Quant au vin, on le conserve dans les celliers d'Orl\u00e9ans et d'Argenteuil...\nLa naissance des \u00ababb\u00e9s la\u00efques\u00bb\nConserver: il n'y a pas que les vignerons pour s'y employer. Les abbayes aussi. Il s'agit l\u00e0 de ce travail de transmission, de recopiage des textes anciens, de ces chroniques que tiennent de pieux abb\u00e9s et qui constituent pour l'historien une source irrempla\u00e7able de renseignements. R\u00e9cits de miracles, translations de reliques, biographies de fondateurs: toute une litt\u00e9rature qui est la seule m\u00e9moire d'une \u00e9poque. Mais l\u00e0 aussi, on tourne une page. Les grands domaines monastiques de l'\u00e9poque carolingienne ont souffert des troubles et du d\u00e9faut d'autorit\u00e9 tout au long du Xe si\u00e8cle. Au surplus, l'habitude qui consistait \u00e0 donner des biens eccl\u00e9siastiques \u00e0 des comtes et des seigneurs a fait na\u00eetre ces \u00ababb\u00e9s la\u00efques\u00bb qui ne se pr\u00e9occupent pas toujours de sainte th\u00e9ologie. Hugues Capet lui-m\u00eame est \u00ababb\u00e9 la\u00efque\u00bb d'au moins deux grands monast\u00e8res, et certaines familles (notamment celle des Le Riche, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans toute la r\u00e9gion) ne sont pas les derni\u00e8res \u00e0 obtenir des biens aux d\u00e9pens des abbayes.\nRobert le Pieux se soucie donc de redonner aux religieux leurs pr\u00e9rogatives express\u00e9ment religieuses, et l'on voit appara\u00eetre de nouvelles fondations eccl\u00e9siastiques, sous forme de coll\u00e9giales de chanoines vivant selon la r\u00e8gle dite de saint Augustin. La seconde \u00e9pouse de Robert le Pieux, Constance, fonde celle de Poissy, d'autres encore \u00e0 Beauvais, Conflans-Sainte-Honorine... C'est l\u00e0 un moyen, selon les historiens, pour les premiers Cap\u00e9tiens, de faire p\u00e9n\u00e9trer l'influence royale dans les campagnes d'Ile-de-France. Il est vrai que l'abbaye de Saint-Denis donne l'exemple, sous la conduite incomparable de Suger, son abb\u00e9 probablement, de tous les grands personnages que compte l'imm\u00e9diat lendemain de l'an mille, l'un des plus importants: parce qu'il a le sens de l'avenir.\n(1) Robert le Pieux, le roi de l'an mil, par Laurent Theis (Perrin).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-region-de-croisement_635955.html"}, {"title": "Naissance de l'amour courtois", "text": "L'amour au sens moderne est n\u00e9 en Aquitaine \u00e0 la fin du XIe si\u00e8cle. Il est l'invention de Guillaume IX, comte de Poitiers, duc d'Aquitaine et grand-p\u00e8re d'Ali\u00e9nor, aventurier et rimailleur\nQuand il succ\u00e8de \u00e0 son p\u00e8re, \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans, Guillaume poss\u00e8de un territoire plus \u00e9tendu que celui du roi de France. Mais g\u00e9rer ses domaines int\u00e9resse bien moins le damoiseau que de composer des vers et courir apr\u00e8s les jouvencelles. Il se marie \u00e0 Ermengarde d'Anjou, puis \u00e0 Filipa, veuve du roi d'Aragon et fille du duc de Toulouse, collectionne les amantes et invente le trobar, l'art de versifier.\nComme les autres troubadours, Guillaume a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 dans les manuscrits \u00e0 enluminures, mais tardivement et de fa\u00e7on symbolique. On suppose que ce s\u00e9ducteur \u00e9tait bel homme. Costaud, en tout cas: ses \u00e9crits le d\u00e9crivent souvent \u00e0 cheval. Il est impulsif, emport\u00e9, fanfaron et habit\u00e9 de sentiments violents et contradictoires. Aussi anticl\u00e9rical que pieux, jouisseur que bagarreur, il ira combattre en Terre sainte, o\u00f9 son arm\u00e9e sera taill\u00e9e en pi\u00e8ces \u00e0 H\u00e9racl\u00e9e, et luttera contre les Maures aux c\u00f4t\u00e9s d'Alphonse Ier d'Aragon.\nQuand il ne guerroie pas, le prince charme les gentes dames. Libertin avant l'heure, trichador de donas compulsif (\u00abJe les foutis, \u00e9coutez bien! cent quatre-vingt-huit fois\u00bb, se vante-t-il dans un de ces po\u00e8mes intitul\u00e9 Le Chat d'Agn\u00e8s et d'Ermessen), Guillaume est \u00e0 son aise dans cette France d\u00e9prav\u00e9e de l'an mille, comme le rappelle Ren\u00e9 Nelli dans son beau livre, L'Erotique des troubadours (Privat): \u00abAu temps de Guillaume IX, la haute soci\u00e9t\u00e9 ne paraissait faire grand cas ni des vertus pr\u00e9nuptiales (les jeunes filles disposaient, \u00e0 leurs risques et p\u00e9rils, d'une libert\u00e9 sexuelle d'autant plus grande que la lubricit\u00e9 masculine affectait de les tenir pour incapables d'inspirer autre chose qu'une br\u00e8ve exaltation sensuelle), ni, surtout, des vertus conjugales... L'adult\u00e8re - sans aucune trace d'id\u00e9alisation - \u00e9tait pass\u00e9 dans les moeurs aristocratiques.\u00bb\nBrigand du coeur, Guillaume enl\u00e8ve la belle vicomtesse de Ch\u00e2tellerault et refuse de mettre un terme au scandale, malgr\u00e9 l'intervention de l'\u00e9v\u00eaque d'Angoul\u00eame, noble pr\u00e9lat au cr\u00e2ne d\u00e9garni auquel l'insolent fait dire: \u00abJe r\u00e9pudierai la vicomtesse le jour o\u00f9 vos cheveux exigeront un peigne.\u00bb A plusieurs reprises, il est excommuni\u00e9, ce qui le laisse royalement indiff\u00e9rent.\nGuillaume d'Aquitaine se rattache, pour mieux s'en \u00e9manciper, \u00e0 une culture, celle des \u00abgoliards\u00bb, po\u00e8tes latins du haut Moyen Age, aux textes crus, bachiques et paillards. S'il rompt avec cette tradition, c'est d'abord qu'il \u00e9crit en occitan. Mais aussi qu'il transcende le grivois dans ce qu'il nomme la fin' amor. \u00abSans doute \u00e9voque-t-il toujours l'acte sexuel et les plaisirs de la chair, mais, avant tout, il c\u00e9l\u00e8bre la Dame, explique l'historienne Anne Brenon. L'amour, sous sa plume, appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois comme un dialogue entre un homme et une femme. Et non plus comme la simple expression du d\u00e9sir masculin face \u00e0 une femme-objet voluptueuse et soumise. Il d\u00e9couvre l'\u00e9rotique f\u00e9minine, \u00e0 savoir la satisfaction du d\u00e9sir dans la lenteur.\u00bb\nDans cet \u00e9change, la Dame reste ma\u00eetresse du jeu. C'est elle qui d\u00e9cide du d\u00e9roulement de la relation amoureuse. Le troubadour n'a de cesse de se plaindre aupr\u00e8s d'elle de la patience qu'elle lui r\u00e9clame et, n'ayant d'autre choix, lui dit la confiance qu'il met en sa sagesse amoureuse. Mais il n'est en rien d\u00e9sincarn\u00e9. Son exaltation ne lui fait pas oublier l'assouvissement de son plaisir. Et sa galanterie courtoise ne peut se confondre avec un quelconque voeu de continence ou de chastet\u00e9.\nEn ce sens, Guillaume est le premier d'une lign\u00e9e de po\u00e8tes bouillonnants, jusqu'\u00e0 Jaufr\u00e9 Rudel, prince de Blaye, pour lesquels l'amour, m\u00eame sublim\u00e9, ne saurait demeurer platonique, comme l'indique cet extrait: \u00abIl me souvient encore d'un matin/ O\u00f9 nous avons mis fin \u00e0 la guerre/ O\u00f9 elle m'a accord\u00e9 un don si grand:/ Son amour charnel et son anneau/ Que Dieu me laisse encore vivre assez/ Pour que j'aie mes mains sous son manteau...\u00bb\nLes m\u00e9di\u00e9vistes ont not\u00e9 l'influence sur les troubadours du zejal, la po\u00e9sie \u00e9rotique arabo-andalouse. Guillaume y aurait \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 en captivit\u00e9, si l'on en croit l'hypoth\u00e8se avanc\u00e9e par certains historiens selon laquelle il aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu par les sarrasins pendant plusieurs mois. Ses ge\u00f4liers lui ont-ils parl\u00e9 de la princesse omeyyade Ouallada, qui tenait \u00e0 Cordoue un salon litt\u00e9raire o\u00f9 se pressaient po\u00e8tes et amoureux? C'est sans doute de cette exp\u00e9rience qu'il aurait rapport\u00e9 la notion de joy, le bonheur absolu surgissant, au terme d'une longue cour, d'un d\u00e9sir inlassablement attis\u00e9.\nDans le contexte d'une France aust\u00e8re et \u00e9vang\u00e9lique, qui red\u00e9couvre les Ecritures et ne sait pas distinguer le spirituel du profane, Guillaume fait naturellement figure de rebelle. Il compte de nombreux ennemis, \u00e0 commencer par Robert d'Arbrissel. Ermite itin\u00e9rant, Arbrissel a cr\u00e9\u00e9 l'abbaye de Fontevraud, un ordre mixte dirig\u00e9 par une abbesse, et s'est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 de racheter les \u00e2mes des femmes de mauvaise vie. En bref, il est l'ap\u00f4tre des prostitu\u00e9es de l'Ouest et du Sud-Ouest.\nMais ce n'est qu'en apparence que Guillaume et Robert d'Arbrissel s'opposent. Ils sont les deux faces d'une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9. L'un tend vers l'amour, l'autre vers la spiritualit\u00e9. L'un voulait tirer les femmes vers son lit, l'autre vers Dieu, en les \u00e9vang\u00e9lisant. Mais Arbrissel lui-m\u00eame n'est pas blanc-bleu. Dans les clairi\u00e8res, apr\u00e8s le pr\u00eache, ce bienheureux enjoint \u00e0 tout le monde de dormir ensemble, hommes et femmes. C'est pour lui, assure-t-il, une \u00e9preuve mystique et purificatrice destin\u00e9e \u00e0 combattre la tentation. L'Eglise n'est pas dupe de l'hypocrisie et d\u00e9nonce cette promiscuit\u00e9 ambigu\u00eb. L'abb\u00e9 de Vend\u00f4me et de l'\u00e9v\u00eaque de Rennes lui adressent m\u00eame de virulents reproches. Pour la petite histoire, les femmes et ma\u00eetresses de Guillaume ont, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre de leur vie, \u00e9t\u00e9 attir\u00e9es par Robert. Afin de sauver leur \u00e2me, elles se sont rendues dans l'une des communaut\u00e9s abbatiales fond\u00e9es par ce dernier.\nQuant \u00e0 Guillaume, le duc troubadour, renon\u00e7ant au monde et \u00e0 ses vanit\u00e9s, il se convertira \u00e0 la fin de sa vie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/naissance-de-l-amour-courtois_635950.html"}, {"title": "Meurtre \u00e0 l'abbaye", "text": "Pour avoir voulu \u00e9teindre une querelle entre moines francs et gascons, l'abb\u00e9 Abbon succombera \u00e0 un coup de lance\nCe jeudi 9 novembre 1004, l'abb\u00e9 Abbon arrive en vue du monast\u00e8re de La R\u00e9ole, situ\u00e9 sur une terrasse naturelle dominant la Garonne. En franchissant le Drot, un petit cours d'eau, sa barque a chavir\u00e9 et l'abb\u00e9, qui ne sait pas nager, a manqu\u00e9 se noyer dans sa robe de bure. Mais il est loin d'imaginer les \u00e9preuves qui l'attendent...\nSes m\u00e9saventures nous sont connues gr\u00e2ce \u00e0 Aimoin, moine qui l'accompagne dans sa tourn\u00e9e et qui les consigne dans un r\u00e9cit, en latin, tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9. Ce t\u00e9moin oculaire est en quelque sorte le premier \u00abfait-diversier\u00bb de l'Histoire. Et pour L'Express, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric Boutoulle, m\u00e9di\u00e9viste distingu\u00e9 et professeur d'histoire du coll\u00e8ge de La R\u00e9ole, qui les a comment\u00e9es.\nL'abb\u00e9 est en tourn\u00e9e d'inspection. Il repr\u00e9sente l'autorit\u00e9 de tutelle de plusieurs des prieur\u00e9s b\u00e9n\u00e9dictins diss\u00e9min\u00e9s \u00e0 travers le royaume, dont celui de La R\u00e9ole, rattach\u00e9 \u00e0 Fleury, dans l'Orl\u00e9anais, depuis 977. Entr\u00e9 dans les ordres comme oblat, lorsqu'il \u00e9tait enfant, l'abb\u00e9 Abbon a pass\u00e9 sa vie \u00e0 Fleury. A 60 ans, c'est un esprit curieux, l'auteur de quantit\u00e9 de trait\u00e9s, recopi\u00e9s par plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de moines, sur des sujets aussi vari\u00e9s que la grammaire latine, le droit canon, l'astronomie et le calcul (on disait le \u00abcomput\u00bb \u00e0 l'\u00e9poque). Cet encyclop\u00e9diste avant l'heure a aussi \u00e9crit une R\u00e9futation de la peur de l'an mil, dont le manuscrit a malheureusement \u00e9t\u00e9 perdu.\nDe notori\u00e9t\u00e9 publique, les moeurs \u00e0 La R\u00e9ole sont plus que rel\u00e2ch\u00e9es, les Gascons semblant r\u00e9fractaires \u00e0 la regula, la r\u00e8gle - de quoi faire retourner saint Beno\u00eet dans sa tombe! - et l'abb\u00e9 semble r\u00e9solu \u00e0 y mettre bon ordre. D\u00e8s le lendemain de son arriv\u00e9e, une altercation oppose moines francs et gascons \u00e0 propos de la nourriture qu'il convient de donner aux chevaux des visiteurs. De part et d'autre, on s'insulte copieusement. Les Gascons ne supportent pas de prendre leurs ordres des hommes du Nord. L'incident en reste l\u00e0. Mais quelques jours plus tard, le lundi 13 novembre, nouvel affrontement. Cette fois, la querelle vire \u00e0 la bagarre rang\u00e9e. Chaque camp s'arme de pieux et de gourdins. \u00abBiafora\u00bb, entend-on crier de toutes parts: \u00abSauve qui peut!\u00bb en gascon. L'abb\u00e9 s'interpose. Il est touch\u00e9 par un coup de lance qui lui perfore le poumon. Son agonie va durer plusieurs heures.\n\u00abHic Anezan nomine dicebatur proprio, gente barbarus ac vocabulo\u00bb, poursuit le chroniqueur: le meurtrier, ce \u00abbarbare par sa race\u00bb, s'appelle Anezan. Il est bient\u00f4t arr\u00eat\u00e9 par les hommes du duc de Gascogne, Bernard-Guillaume, et mis \u00e0 mort. Quant \u00e0 Abbon, il est enterr\u00e9 dans le clo\u00eetre de La R\u00e9ole.\nAu fond de la querelle: les antagonismes ethniques. D\u00e9j\u00e0! Les Francs parlent des Gascons comme de \u00abbarbares\u00bb. En retour, ceux-ci ne dissimulent pas leur haine. Fr\u00e9d\u00e9ric Boutoulle \u00e9bauche une comparaison avec les conflits actuels dans les Balkans: \u00abLes nationalismes r\u00e9gionaux \u00e9taient aussi exacerb\u00e9s au Moyen Age.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/meurtre-a-l-abbaye_635948.html"}, {"title": "L'\u00e9p\u00e9e et la croix", "text": "L'an mille en Aquitaine\" Si l'on ne sait trop de quelle r\u00e9gion il est au juste question, on est s\u00fbr qu'il s'agit d'une \u00e9poque importante pour tout le pays\nL'an mille en Aquitaine se trouve tout entier r\u00e9sum\u00e9 dans sa bande-son, qui mixe le fracas des armes aux litanies \u00e9vang\u00e9liques psalmodi\u00e9es dans les abbayes. \u00abOppress\u00e9 par le poids de mes p\u00e9ch\u00e9s qui me font craindre d'encourir la col\u00e8re du Tout-Puissant et de perdre la jouissance du paradis, pour le rachat de mon \u00e2me et de celles de mes parents, j'ai pris sur mes domaines et autres biens h\u00e9r\u00e9ditaires de fa\u00e7on \u00e0 cr\u00e9er et \u00e0 pourvoir en suffisance \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, avec le secours de Dieu, un monast\u00e8re...\u00bb C'est en ces termes que Raimond Dat, comte de Bigorre, annonce, en 945, la cr\u00e9ation de la c\u00e9l\u00e8bre abbaye de Saint-Savin.\nBourgeois contre chevaliers, chr\u00e9tiens contre sarrasins, Gascons contre Normands: quand on ne guerroie pas, on prie, et beaucoup m\u00eame, dans les prieur\u00e9s (Saint-Sever, Sainte-Foy, La R\u00e9ole ou Conques) et les \u00e9glises \u00e9difi\u00e9s \u00e0 cet effet.\nQue les nobliaux d\u00e9fendent le nom de Dieu et que les moines copient les textes qui chantent ses louanges, c'est ce que nous enseigne la th\u00e9orie m\u00e9di\u00e9viste pure. Dans les faits, on sait que les bons abb\u00e9s \u00e9taient plus occup\u00e9s \u00e0 s'empiffrer et \u00e0 assurer leur g\u00eete qu'\u00e0 chanter les matines, tandis que les milites, anc\u00eatres des chevaliers, v\u00e9ritables chefs de bande, semaient la terreur depuis leurs pauvres tours carr\u00e9es, en pillant et violant, arm\u00e9s de haches et de masses. La belle id\u00e9e consistant \u00e0 aller lib\u00e9rer la Terre sainte des infid\u00e8les ne les a pas encore effleur\u00e9s.\nDe quelle r\u00e9gion parle-t-on? La r\u00e9ponse est malais\u00e9e. Les sp\u00e9cialistes eux-m\u00eames, selon leur terrain d'\u00e9tude, ne donnent pas les m\u00eames d\u00e9limitations, ou bien ils se querellent (on est historien de l'Aquitaine ou de la Gascogne, pas des deux!). Disons qu'il s'agit, en gros, de l'aire gasconne qui couvre les actuels d\u00e9partements du Gers, des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, s'\u00e9tend, du fait des alliances princi\u00e8res, au-del\u00e0 de l'actuelle fronti\u00e8re, en Navarre et Aragon, et comprend \u00e9galement, dans le duch\u00e9 d'Aquitaine, le Limousin et l'Auvergne.\nL'histoire qui nous int\u00e9resse est morcel\u00e9e. Il s'agit plus exactement d'une juxtaposition d'histoires. Les Navarrais ont comme horizon politique la Reconquista. Leurs cousins gascons, eux, construisent des bastides pour se d\u00e9fendre, \u00e0 l'est, contre les petits seigneurs et les vis\u00e9es des comtes de Toulouse et, sur le littoral, contre les Normands, qui poussent leurs raids au sud de la Garonne et campent dans les Landes. Quand ils en ont fini avec ces envahisseurs, ils se portent au secours de leurs voisins navarrais dans leur lutte contre \u00abal-Andalus\u00bb, l'Espagne des Maures. Leurs princes et ducs le sont \u00abpar la gr\u00e2ce de Dieu\u00bb et ne se reconnaissent pas comme vassaux du roi. Leur lign\u00e9e s'\u00e9teindra apr\u00e8s 1032, \u00e0 la mort des deux fils de Guillaume-Sanche, qui ne laisseront pas d'h\u00e9ritiers m\u00e2les. D\u00e9sormais, le duch\u00e9 de Gascogne va \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la maison de Poitiers, aux ambitions purement h\u00e9g\u00e9moniques.\nC'est Charlemagne qui cr\u00e9a le duch\u00e9 d'Aquitaine au profit de son fils Louis le Pieux, dont le r\u00e8gne s'acheva dans de sombres luttes. Vers 930, le comte de Poitiers, Ebles Manzer, r\u00e9cup\u00e8re le duch\u00e9 et, faisant d'une pierre deux coups, rafle au passage le comt\u00e9 voisin d'Auvergne. Ses successeurs \u00e9tendront leurs possessions au Limousin, \u00e0 l'Angoumois et au P\u00e9rigord.\nM\u00eame si le duch\u00e9 n'atteindra jamais la puissance du royaume de Navarre, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es, l'Aquitaine est donc bien, \u00e0 cette \u00e9poque, une entit\u00e9 territoriale et politique. C'est m\u00eame l\u00e0, assurait le m\u00e9di\u00e9viste Charles Higounet, que s'est forg\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale. L'\u00e9volution de l'Aquitaine annonce le renouveau de la France enti\u00e8re. Elle sort le pays de la nuit o\u00f9 il \u00e9tait plong\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-epee-et-la-croix_635943.html"}, {"title": "18h", "text": "Le feuilleton de la mondialisation\n- Fran\u00e7ois Huwart, le secr\u00e9taire d'Etat au Commerce ext\u00e9rieur, estime que les n\u00e9gociations ne pourront \u00eatre reprises sur la base des textes propos\u00e9s \u00e0 Seattle.\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration internationale des syndicats libres souhaite donner un \"visage humain\" \u00e0 la mondialisation.\n- La Communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats d'Afrique de l'Ouest plaide pour l'int\u00e9gration \u00e9conomique face \u00e0 la mondialisation.\n- En Australie, le ministre de l'Immigration instaure une lourde peine de prison assortie d'une amende pour les employeurs d'immigr\u00e9s ill\u00e9gaux.\n- Au Danemark, les hommes dominent toujours le march\u00e9 du travail...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1419598.html"}, {"title": "France une rallonge de 70 millions de francs pour l audiovisuel public", "text": "L'Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9cid\u00e9 d'affecter quelque 70 millions de francs de ressources suppl...\nL'Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9cid\u00e9 d'affecter quelque 70 millions de francs de ressources suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'audiovisuel public dans le cadre d?un amendement au collectif budg\u00e9taire visant \u00e0 r\u00e9partir des exc\u00e9dents de redevance. Sur ce total, 40 millions de francs iront \u00e0 Radio France, 10 millions \u00e0 RFO, 7,5 millions de francs \u00e0 La Cinqui\u00e8me, 6 millions \u00e0 La Sept-Arte, 5 millions \u00e0 l'INA et 1,5 million \u00e0 RFI.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/france-une-rallonge-de-70-millions-de-francs-pour-l-audiovisuel-public_1418355.html"}]