[{"title": "De amiante a zoo l abecedaire d une revolution silencieuse", "text": "AMIANTE\nVoil\u00e0 un mat\u00e9riau class\u00e9 fortement canc\u00e9rig\u00e8ne qui va dispara\u00eetre de toute l'Europe, gr\u00e2ce \u00e0 un vote des Quinze intervenu le 4 mai dernier. Les plaquettes de freins, les grille-pain et les bacs n'en contiendront plus d'ici au 1er janvier 2005. Utilis\u00e9 \u00e0 profusion dans l'industrie depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, ce mat\u00e9riau restait tr\u00e8s employ\u00e9 dans de nombreux Etats, faute d'un produit simple de substitution. Bonne nouvelle : les industriels devront y renoncer.\nARRET DE LA COUR DE JUSTICE\nC'est la plus m\u00e9connue et la plus redoutable des institutions europ\u00e9ennes : la Cour de justice impose le droit aux Etats qui n'appliquent pas les lois de l'Union, dans tous les domaines, de la protection des oiseaux au m\u00e9tro VAL de Rennes... Son tribunal de premi\u00e8re instance est comp\u00e9tent pour les particuliers et surtout pour les entreprises qui contestent les d\u00e9cisions europ\u00e9ennes, comme actuellement TF 1 sur une affaire d'aides publiques.\nBOEING-MDD\nQui sait aujourd'hui que Bruxelles peut avoir son mot \u00e0 dire sur une fusion... am\u00e9ricaine ? Ce fut la stup\u00e9faction en 1997 quand la Commission mit son veto au rachat par Boeing du troisi\u00e8me constructeur d'avions civils et premier fournisseur du Pentagone, McDonnell Douglas (MDD)... Les Europ\u00e9ens estimaient que le leader mondial des avions civils renfor\u00e7ait sa position dominante face \u00e0 Airbus Industrie de trois mani\u00e8res : par l'acquisition de la branche avions civils de MDD, par le transfert de technologies militaires de celui-ci vers le civil, par les contrats d'exclusivit\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s par Boeing, sur vingt ans, avec quelques grands clients am\u00e9ricains. Bruxelles donna finalement son feu vert, mais apr\u00e8s avoir obtenu que Boeing renonce \u00e0 ces fameux contrats d'exclusivit\u00e9. Une victoire qui cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent.\nBOURSE EUROPEENNE\nL'Europe veut faire le bonheur des investisseurs. L'id\u00e9e est r\u00e9volutionnaire : cr\u00e9er un lieu unique (une plate-forme informatique) o\u00f9 toutes les valeurs europ\u00e9ennes seraient cot\u00e9es indiff\u00e9remment. La route est encore longue mais les places boursi\u00e8res n\u00e9gocient actuellement la compatibilit\u00e9 de leurs l\u00e9gislations, de leurs syst\u00e8mes de n\u00e9gociation et de leur mode de r\u00e8glement. Francfort, Londres et Paris viennent de signer une lettre d'intention avec cinq autres march\u00e9s europ\u00e9ens.\nCARTE D'IDENTITE\nUn espace commun de libert\u00e9, o\u00f9 il n'est m\u00eame plus obligatoire de pr\u00e9senter sa carte d'identit\u00e9 : c'est aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 de l'Europe des Neuf, m\u00eame si six autres membres tardent encore \u00e0 ratifier la convention de Schengen. Dans cet espace, il n'y a plus de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, m\u00eame si dans certaines zones comme les ports et les a\u00e9roports des v\u00e9rifications surprises peuvent \u00eatre organis\u00e9es. Et un pays peut r\u00e9tablir de fa\u00e7on temporaire les contr\u00f4les, comme l'a fait la France avec la Belgique et le Luxembourg pour lutter, officiellement, contre le trafic de stup\u00e9fiants en provenance des Pays-Bas.\nCOMITE D'ENTREPRISE EUROPEEN\nLe sigle CEE, pour comit\u00e9 d'entreprise europ\u00e9en, peut sembler dater un peu, mais, pour les salari\u00e9s des grandes entreprises, il s'agit l\u00e0 de l'un des signes ext\u00e9rieurs de l'Europe sociale, dont on d\u00e9plore souvent la vacuit\u00e9. Voir les dossiers Vilvorde, Hoover..., dont les noms r\u00e9sonnent comme autant de symboles sulfureux. Depuis le 22 septembre 1994, il est pr\u00e9vu que les groupes de plus de 1 000 salari\u00e9s dans au moins deux Etats membres, avec des implantations minimales de 150 salari\u00e9s, n\u00e9gocient la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'entreprise europ\u00e9en qui ne se substitue pas aux CE nationaux, et dont les attributions \u00e9voluent avec le temps. Sur les quelque 500 accords d'ores et d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s entre syndicats et directions, une cinquantaine l'ont \u00e9t\u00e9 par des groupes fran\u00e7ais.\nCOMPENSATION\nQui n'a pas \u00e9t\u00e9 victime de la surr\u00e9servation sauvage lors d'un d\u00e9part \u00e0 l'\u00e9tranger ? Ce fl\u00e9au doit d\u00e9sormais \u00eatre compens\u00e9 par une indemnit\u00e9. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 la Commission europ\u00e9enne, qui a m\u00eame fix\u00e9 le montant du d\u00e9dommagement : environ 1 200 francs si le vol manqu\u00e9 ne d\u00e9passe pas 3 500 kilom\u00e8tres, environ 2 400 francs au-del\u00e0. Sans compter les repas ou h\u00e9bergements n\u00e9cessaires en cas de longue attente.\nDECHETS\nValoriser 75 % des emballages \u00e0 l'horizon 2002, c'est l'objectif fix\u00e9 par Bruxelles. Ambitieux, compte tenu de la complexit\u00e9 des fili\u00e8res de retraitement. Pourtant, le but est clair : mettre un frein au tout incin\u00e9ration et acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement du recyclage. La transformation des d\u00e9chets en \u00e9nergie thermique ou chimique ne sera pas une mince affaire pour les industriels, autour desquels l'\u00e9tau se resserre.\nEAUX DE BAIGNADE\nLa qualit\u00e9 des eaux de baignade s'am\u00e9liore de fa\u00e7on continue depuis une vingtaine d'ann\u00e9es : tel est le dernier constat des minist\u00e8res de l'Environnement et de la Sant\u00e9. Et ce r\u00e9sultat est essentiellement d\u00fb au respect de la directive europ\u00e9enne adopt\u00e9e en 1976 \u00e0 Bruxelles qui fixe des seuils microbiologiques. Cette ann\u00e9e, 95 % des zones de baignade fran\u00e7aises sont ainsi conformes \u00e0 ces normes, contre 60 % en 1980.\nEUREKA\nC'est l'un des grands succ\u00e8s de l'Europe \u00e9conomique. Cette initiative intergouvernementale stimule les coop\u00e9rations entre groupes industriels, centres de recherche et laboratoires universitaires \u00e0 travers l'Europe gr\u00e2ce \u00e0 des financements publics. Eur\u00eaka regroupe 26 pays, plus la Commission europ\u00e9enne. Pour b\u00e9n\u00e9ficier du label, l'entreprise \" leader de projet \" doit \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 des partenaires ind\u00e9pendants d'au moins deux pays membres travaillant en commun pour la commercialisation d'un produit ou d'un service innovant. Depuis 1995, 1 600 projets ont profit\u00e9 aux g\u00e9ants de l'industrie du Vieux Continent (Schlumberger, Siemens, Olivetti...), comme \u00e0 des PME. En 1998, 186 nouveaux projets europ\u00e9ens (dont 38 \u00e0 participation fran\u00e7aise) ont \u00e9t\u00e9 retenus pour un investissement de plus de 3,5 milliards de francs.\nFEMME\nLa France reste le dernier pays de l'Union \u00e0 interdire aux femmes le travail de nuit, ce qui est en contradiction avec une directive de 1976 sur l'abolition des discriminations hommes-femmes au travail. La Commission multiplie les proc\u00e9dures depuis dix ans pour obliger le gouvernement \u00e0 amender le droit du travail. Martine Aubry plaide que cette interdiction \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 largement obsol\u00e8te dans de nombreux secteurs. Mais Bruxelles r\u00e9clame le versement d'une amende quotidienne de 945 000 francs tant que la France ne se sera pas mise en conformit\u00e9. La Cour europ\u00e9enne de justice tranchera dans quelques mois.\nFETA\nLe fameux fromage des p\u00e2tres grecs n'est plus seulement fabriqu\u00e9 avec le lait des ch\u00e8vres ou des brebis du P\u00e9loponn\u00e8se. La Cour europ\u00e9enne de justice a annul\u00e9 le r\u00e8glement de la Commission europ\u00e9enne qui prot\u00e9geait l'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e (AOP) dont b\u00e9n\u00e9ficiait la feta. La Gr\u00e8ce a d\u00fb c\u00e9der, notamment face aux recours d\u00e9pos\u00e9s par la France. La feta peut d\u00e9sormais \u00eatre fabriqu\u00e9e \u00e0 partir de lait de vache de Normandie !\nGARANTIE\nHeureux consommateur europ\u00e9en ! Depuis le 18 mai, une directive de Bruxelles fixe officiellement \u00e0 deux ans la garantie l\u00e9gale pour tout bien de consommation achet\u00e9 dans l'un des pays de l'Union par l'un de ses ressortissants. Exemple : un Danois achetant en Espagne un lave-linge allemand, alors que la dur\u00e9e actuelle de la garantie l\u00e9gale est de un an au Danemark et de six mois en Espagne et en Allemagne. Du s\u00e8che-cheveux au Cam\u00e9scope, le champ d'application de ce texte est tr\u00e8s large. Il doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 aux lois nationales dans un d\u00e9lai maximal de deux ans et demi, soit avant l'arriv\u00e9e de l'euro dans les porte-monnaie.\nINDEMNISATION\nA d\u00e9faut d'une Europe de l'emploi, celle de l'indemnisation-ch\u00f4mage existe d\u00e9j\u00e0. Si un Fran\u00e7ais d\u00e9m\u00e9nage en Grande-Bretagne \u00e0 la suite d'un licenciement, il percevra une allocation vers\u00e9e par l'Employment Service. De m\u00eame, un Allemand venant habiter \u00e0 Strasbourg apr\u00e8s la perte de son emploi sera indemnis\u00e9 par l'Unedic. R\u00e8gle de base : c'est la l\u00e9gislation du pays d'accueil qui s'applique. Or elle varie fortement d'un Etat \u00e0 l'autre. Un cadre parisien pay\u00e9 12 000 francs mensuels brut et licenci\u00e9 touchera apr\u00e8s deux ans de ch\u00f4mage 6 800 francs mensuels, mais 9 300 francs s'il s'expatrie au Danemark, ou seulement 2 630 francs s'il part \u00e0 Dublin.\nINVESTISSEMENT\nQuel rapport entre le tramway de Lyon, le capital-risque et l'investissement des PME ? Tous sont soutenus par la Banque europ\u00e9enne d'investissement (BEI). Ces derniers mois, la BEI a ainsi pr\u00eat\u00e9 1,3 milliard de francs pour financer deux lignes de tramway lyonnaises et la r\u00e9novation du quartier de Gerland, elle a vers\u00e9 300 millions de francs au fonds de capital-risque destin\u00e9 \u00e0 des entreprises innovantes, et financ\u00e9 trois banques fran\u00e7aises pour qu'elles aident l'investissement des PME. H\u00e9berg\u00e9e \u00e0 Luxembourg, la BEI est devenue un pr\u00eateur incontournable. Notamment gr\u00e2ce \u00e0 une bonne cote de cr\u00e9dit, qui lui permet d'emprunter aux meilleurs taux.\nJEUX OLYMPIQUES\nLes cha\u00eenes payantes n'ont qu'\u00e0 bien se tenir. Depuis juin 1997, la directive T\u00e9l\u00e9vision sans fronti\u00e8res les emp\u00eache de faire main basse sur les jeux Olympiques, la Coupe du monde et les autres grands \u00e9v\u00e9nements du calendrier sportif. Modifi\u00e9e en juin 1997, la directive adopt\u00e9e en 1989 pr\u00e9voit que les t\u00e9l\u00e9spectateurs europ\u00e9ens doivent avoir acc\u00e8s librement et gratuitement aux plus grandes comp\u00e9titions sportives. Si la liste des manifestations ainsi prot\u00e9g\u00e9es a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie en Grande-Bretagne et en Italie, elle fait actuellement l'objet d'intenses n\u00e9gociations entre Paris et Bruxelles. Des discussions qui n'arrangent pas les affaires du groupe suisse ISL et de l'Allemand Leo Kirch, qui ont acquis les droits des Coupes du monde 2002 et 2006 pour quelque 11,5 milliards de francs.\nKILOWATTHEURES\nVous n'\u00eates pas au courant de la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 applicable depuis le 19 f\u00e9vrier ? Sans doute parce que votre consommation annuelle est inf\u00e9rieure \u00e0 40 milliards de kilowattheures ! Car 26 % seulement du march\u00e9 \u00e9lectrique fran\u00e7ais sont aujourd'hui ouverts aux concurrents d'EDF ; la barre grimpera \u00e0 33 % en 2003. Cette ouverture restreinte ne laisse les mains libres qu'aux 440 premiers consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9 de l'Hexagone et place encore la France dans le peloton de queue du lib\u00e9ralisme \u00e9nerg\u00e9tique. Les modalit\u00e9s d'ouverture du march\u00e9 laissent aussi songeurs les fournisseurs potentiels de courant \" priv\u00e9 \", comme Suez-Lyonnaise, Vivendi, voire Air liquide, qui redoutent la capacit\u00e9 d'EDF \u00e0 contr\u00f4ler au mieux la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats de premier producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9en.\nLYONNAIS\nBruxelles vous prot\u00e8ge, cher contribuable : il sera de plus en plus difficile \u00e0 un gouvernement fran\u00e7ais d'injecter des fonds publics dans une entreprise bancale. L'affaire du Cr\u00e9dit lyonnais a cr\u00e9\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent : pour avoir d\u00e9pens\u00e9 entre 100 et 150 milliards de francs dans cette banque publique, le gouvernement fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 contraint d'accepter de s\u00e9v\u00e8res \" contreparties \" : des ventes massives d'actifs et la privatisation de la banque. Argument massue : ces aides cr\u00e9ent une inadmissible \" distorsion de concurrence \". Autres dossiers pass\u00e9s au crible, le GAN, Air France et Thomson Multim\u00e9dia.\nOUTRE-MER\nR\u00e9union, Guadeloupe, Martinique et Guyane : c'est le quart\u00e9 dans l'ordre des d\u00e9partements d'outre-mer qui re\u00e7oivent des fonds europ\u00e9ens au titre des \" r\u00e9gions isol\u00e9es \" et en \" retard de d\u00e9veloppement \". Entre 1994 et 1999, ils ont touch\u00e9 12 milliards de francs pour remettre \u00e0 niveau leurs routes, ports et a\u00e9roports, diversifier les cultures ou engager des programmes de formation continue. Pour comparer, l'effort de l'Etat s'est limit\u00e9 \u00e0 3,3 milliards de francs, via les contrats de plan. Et la manne n'est pas pr\u00e8s de tarir : avec la r\u00e9forme des fonds structurels, les quatre DOM, qui font partie des dix r\u00e9gions europ\u00e9ennes les plus pauvres, vont fortement augmenter leurs ressources entre 2000 et 2006. Au moment o\u00f9 les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines vont, elles, devoir g\u00e9rer la p\u00e9nurie.\nPOSTES\nSi chaque administration postale reste ma\u00eetresse chez elle pour tout ce qui concerne le courrier de moins de 350 grammes et (ou) n\u00e9cessitant un affranchissement de moins de 5 fois le prix du timbre de base (moins de 15 francs en France), Bruxelles a ouvert les premiers espaces de concurrence depuis 1997 : pour tout ce qui rel\u00e8ve de la messagerie rapide et du transport des petits colis, le priv\u00e9 ou d'autres entreprises publiques europ\u00e9ennes peuvent d\u00e9sormais proposer leurs propres services, au grand avantage du consommateur. \u00c7a commence \u00e0 bouger...\nPRIX DES VOITURES\nL'arriv\u00e9e de l'euro va favoriser une baisse des tarifs, ou du moins un alignement des prix vers le bas. Si jusqu'ici la tendance \u00e0 la baisse demeure modeste, c'est en raison des disparit\u00e9s fiscales consid\u00e9rables qui subsistent entre Etats membres de l'Union. Mais le mouvement devrait s'amplifier. Depuis sept ans, chacun peut acheter librement sa voiture dans un pays europ\u00e9en. La Commission publie chaque ann\u00e9e une analyse comparative d\u00e9taill\u00e9e des prix par pays. Les refus de vente rep\u00e9r\u00e9s (Volkswagen, d'Italie vers l'Allemagne) ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement punis, ou vont l'\u00eatre bient\u00f4t (Renault et Mercedes).\nRECOURS\nMonsieur Paul Dupond contre France : le match peut para\u00eetre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, mais la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, sise \u00e0 Strasbourg, croit au succ\u00e8s de David contre Goliath en cas de violation d'un droit fondamental. C'est ainsi que le Canard encha\u00een\u00e9, condamn\u00e9 en appel puis en cassation sur une plainte de Jacques Calvet \u00ad alors patron de Peugeot \u00ad pour avoir publi\u00e9 sa feuille d'imposition, s'\u00e9tait adresss\u00e9 avec succ\u00e8s vers la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Elle est accessible \u00e0 tout un chacun : parmi les derni\u00e8res affaires dont elle a \u00e9t\u00e9 saisie, on trouve une contestation de contr\u00f4le fiscal, un litige sur des p\u00e9rim\u00e8tres de chasse, et m\u00eame un conflit de voisinage...\nSECURITE DES JOUETS\nLes berceaux de vos enfants n'ont plus de secrets pour les fonctionnaires bruxellois. La Commission veille : elle vient de d\u00e9couvrir que des hochets, des poup\u00e9es et autres girafes contenaient parfois une substance chimique canc\u00e9rig\u00e8ne, les phtalates. Elle en a averti les Etats de l'Union, dont certains ont pris des mesures imm\u00e9diates, et elle poursuit ses investigations et ses n\u00e9gociations avec les producteurs. Depuis 1993, le Conseil a aussi cr\u00e9\u00e9 un label de s\u00e9curit\u00e9 qui figure d\u00e9sormais sur de tr\u00e8s nombreux jouets : les fabricants s'engagent \u00e0 respecter les nombreuses exigences de la directive europ\u00e9enne et \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des tests en laboratoire. Des contr\u00f4les sont organis\u00e9s dans leurs entrep\u00f4ts ou directement dans les lin\u00e9aires de la distribution.\nTAUX D'INTERET\nLes consommateurs, les entreprises, l'\u00e9conomie des Quinze : tout le monde a profit\u00e9 de la baisse tr\u00e8s importante des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis l'enclenchement de l'euro. Les taux d'int\u00e9r\u00eat directeurs des onze pays de l'Euroland ont pu converger vers la barre des 3 %, le niveau le plus bas jamais pratiqu\u00e9 en France. Pour l'euro, d\u00e9sormais, ce m\u00eame taux est \u00e0 2,5%. La croissance a \u00e9t\u00e9 dop\u00e9e et l'Europe en a fini avec les crises mon\u00e9taires qui faisaient flamber le loyer de l'argent et p\u00e9nalisaient les affaires.\nTROISIEME FEU STOP\nLes phares blancs, les pots catalytiques obligatoires sur les voitures neuves, et le troisi\u00e8me feu stop, c'est Bruxelles qui les a voulus. Le contr\u00f4le technique impos\u00e9 tous les deux ans pour les voitures de plus de quatre ans, c'est encore Bruxelles. Tout comme les crash-tests frontaux et lat\u00e9raux pour tous les nouveaux mod\u00e8les, les appuie-t\u00eate plus hauts. Plus de 200 directives ont \u00e9t\u00e9 prises sur 60 th\u00e8mes diff\u00e9rents. Et ce n'est pas fini : d'ici deux ans les voitures neuves devront \u00eatres munies d'un ordinateur de bord avertissant de tout exc\u00e8s d'\u00e9missions polluantes, signal\u00e9es par un voyant lumineux sur le tableau de bord. Et tous les si\u00e8ges d'autocars devront \u00eatre \u00e9quip\u00e9s de ceintures de s\u00e9curit\u00e9. C'est peu dire que l'Europe a pris le contr\u00f4le de notre automobile au d\u00e9triment de notre bon vieux service des Mines.\nPOLA X\nC'est le plan europ\u00e9en M\u00e9dia qui a permis de boucler l'ambitieux budget de Pola X (72 millions de francs), de Leos Carax, produit par Diaphana. Comme de 600 autres films entre 1996 et 1997. Lanc\u00e9 en 1991, ce programme a vocation, officiellement, \u00e0 renforcer la cr\u00e9ation europ\u00e9enne et, officieusement, \u00e0 lutter contre le raz de mar\u00e9e des programmes am\u00e9ricains. Ce soutien se monte \u00e0 plus de 340 millions de francs d'aides annuelles (52 millions d'euros), et concerne \u00e0 la fois les productions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et cin\u00e9matographiques.\nZOO\nL'Europe s'int\u00e9resse m\u00eame au bien-\u00eatre des animaux ! Une directive adopt\u00e9e il y a deux mois encadre l'octroi des licences de zoo et pr\u00e9voit des inspections. Bruxelles veut aussi accorder plus d'espace aux poules pondeuses dans les \u00e9levages intensifs. Plusieurs Etats \u00ad dont la France \u00ad tra\u00eenent les pieds, \u00e9voquant le surco\u00fbt des installations, mais un compromis devrait \u00eatre d\u00e9gag\u00e9. Pour le plus grand bonheur des gallinac\u00e9s !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/de-amiante-a-zoo-l-abecedaire-d-une-revolution-silencieuse_1430118.html"}, {"title": "De londres a berlin le show tres rode des chercheurs de capitaux", "text": "Physique \u00e0 la Galabru, le capital-risqueur Bernard Ma\u00eetre vient d'assister \u00e0 la pr\u00e9sentation de dix minutes r\u00e9alis\u00e9e par Serena Doshi, PDG de Liv4now, un projet anglo-saxon de site Web pour les 18-34 ans. Visiblement, la jolie jeune femme lui a fait une forte impression. \" J'ai couru pour \u00eatre le premier \u00e0 lui donner ma carte. Elle a mon million de dollars quand elle veut. C'est g\u00e9nial, c'est rond, c'est coh\u00e9rent, c'est gagnant d'avance, et maintenant il n'y a plus qu'\u00e0 \"impl\u00e9menter\" \", s'enflamme l'ancien directeur de CDC Innovation, aujourd'hui partenaire du fonds Galileo. Serena Doshi vient de clore l'\u00e9tape parisienne d'un road show (litt\u00e9ralement, spectacle ambulant) de sept \" Net-entrepreneurs \" venus courtiser les financiers, d'une capitale europ\u00e9enne \u00e0 l'autre, pendant une semaine. Des Anglais, des Am\u00e9ricains, des Fran\u00e7ais ou des Allemands dont l'\u00e2ge d\u00e9passe rarement la trentaine, mais qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup voyag\u00e9. Dans le monde et dans le cyberespace. En une semaine, la tourn\u00e9e est pass\u00e9e par Londres, Paris, Berlin, Milan et Gen\u00e8ve. Le tout sous l'\u00e9gide de L'Atelier, une filiale de Paribas sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9conomie du Web et du r\u00e9seau Net Economy Workshop (NEW), ses partenaires europ\u00e9ens.\nCes entrepreneurs font leur march\u00e9 de capitaux, pour des montants qui vont de 2 \u00e0 10 millions de dollars. Certains n'ont encore que des projets, d'autres ont d\u00e9j\u00e0 des entreprises \u00ad et des financiers. Mais qu'ils en soient au stade de la cr\u00e9ation ou \u00e0 celui du d\u00e9veloppement, pour tous le jeu est le m\u00eame. Ils doivent convaincre les investisseurs, qui sont \u00e0 ce niveau plus sensibles \u00e0 leur personnalit\u00e9, \u00e0 leur force de conviction, qu'aux chiffres et au business plan stricto sensu. Mais, risque de piratage oblige, les candidats en disent juste assez pour s\u00e9duire et intriguer.\nSi elle a r\u00e9ussi son coup, Serena Doshi n'en a pas l'air impressionn\u00e9e pour autant. De l'avis g\u00e9n\u00e9ral, son expos\u00e9 fut pourtant \" un monstre de marketing \" : \" C'est r\u00e9gl\u00e9 comme du papier \u00e0 musique, c'est tr\u00e8s am\u00e9ricain, m\u00eame les pauses sont calcul\u00e9es, le rythme, les effets... \", constate, admiratif, un banquier d'affaires. En fait, Liv4now \u00ad un \" vivons pour maintenant \" traduit imm\u00e9diatement dans la salle par \" carpe diem \" \u00ad vise le coeur de cible des Websurfers : des jeunes, sensibles \u00e0 la technologie, en cherchant \u00e0 les regrouper en \" communaut\u00e9 virtuelle \". D'abord en leur offrant des services et du contenu, puis en les orientant vers du commerce en ligne, donc payant. A Londres comme \u00e0 Paris, Serena a martel\u00e9 avec d\u00e9termination les m\u00eames arguments. \" Nous toucherons une population ayant un revenu cumul\u00e9 d'un trillion de dollars. \" Pause. \" Et ce n'est pas une exag\u00e9ration. \" Conquise, la salle rit, \u00e0 chaque fois, devant tant de certitude. \" They love it \", lance Laurent Edel, Net banker chez Paribas (dit sa carte de visite), le Monsieur Loyal de la tourn\u00e9e europ\u00e9enne. De Londres \u00e0 Paris, la pr\u00e9sentation n'a pas chang\u00e9 d'une virgule, hormis une br\u00e8ve introduction, en fran\u00e7ais, par la polyglotte Serena.\nAssez pour faire r\u00eaver,\npas trop pour les copieurs\nClaudia Alsdorf, elle, fait visiter Berlin en trois dimensions sur son site, reproduit sur l'\u00e9cran de la salle. On se croirait dans un jeu vid\u00e9o. On peut entrer \u00e0 l'h\u00f4tel Four Seasons, r\u00e9server une table ou d\u00e9couvrir une chambre. On pourra m\u00eame envoyer sa photo et \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 en trois dimensions dans cette balade virtuelle. C'est branch\u00e9, c'est moderne. Une \" e-City \" virtuelle. La salle s'\u00e9tonne, n\u00e9anmoins : \" Que pensez-vous du Deuxi\u00e8me Monde de Canal + ? \" interroge un participant en faisant allusion aux m\u00e9saventures d'un projet similaire. Tout sourire, Claudia Alsdorf explique qu'elle avait \u00e9t\u00e9 \" tr\u00e8s impressionn\u00e9e \" par le graphisme du Deuxi\u00e8me Monde, mais qu'il ne s'agit pas exactement de la m\u00eame chose. La salle restera sceptique.\nUn peu timide, mais le sourire aux l\u00e8vres, Huy Nguyen Trieu arrive au pupitre en d\u00e9posant un gros carnet d'adresses d\u00e9fra\u00eechi, un petit agenda-carnet d'adresses et un Palm Pilot. Il les brandit pour illustrer la complexit\u00e9 de cette multiplication des supports pour stocker ses adresses. Il lance, tirant des petits bouts de papier de sa poche : \" Si en plus vous \u00eates comme moi, que vous avez not\u00e9 des adresses sur des petits papiers, eh bien, vous les perdez tout le temps. \" La solution, selon lui : le carnet d'adresses en ligne, accessible depuis n'importe quel PC, t\u00e9l\u00e9phone mobile, agenda \u00e9lectronique, etc., et compatible avec toutes les normes. A la fin de la pr\u00e9sentation, la diapositive finale appara\u00eet : \" Carnet d'adresses = Ubiki \". La salle applaudit vigoureusement. Un Am\u00e9ricain questionne Huy longuement sur la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es \" mises en ligne \", et sur les risques de piratage. La m\u00eame avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Londres. Un professionnel des fusions-acquisitions appr\u00e9cie la pr\u00e9sentation : \" Il part d'un vrai besoin, et il lui apporte une solution. \" \" Il faut leur en dire assez pour les faire r\u00eaver, mais pas trop, pour qu'un concurrent ne nous reprenne pas l'id\u00e9e \", explique Huy. \" Si IBM met 100 personnes sur le sujet, ils peuvent nous rattraper en deux mois. Il faut faire attention, m\u00eame si nous resterons toujours plus adaptables qu'une grosse structure \", rench\u00e9rit Cyril Morcrette, son copain du MIT et cofondateur d'Ubiki.\nPlut\u00f4t des partenaires\nque de l'argent\nSourire carnassier, brushing impeccable, Bill Barhydt pr\u00e9sente un service, WebSentric, qui offre des t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rences par Internet avec voix, slides, et demain la vid\u00e9o. Le teleconferencing est mort, vive le Webconferencing. Sans compter que son syst\u00e8me ne n\u00e9cessite aucun logiciel particulier. La salle semble impressionn\u00e9e par la prouesse technique, un petit programme pr\u00e9enregistr\u00e9 permettant de suivre la d\u00e9monstration sur grand \u00e9cran. \" La technologie est \u00e9poustouflante, mais je suis moins d'accord avec le business-model. C'est peut-\u00eatre lui qui a raison, mais, moi, j'aurais plut\u00f4t pris une approche produit qu'une approche service \", confie Bernard Ma\u00eetre. Ce n'est pas l'avis de son confr\u00e8re et concurrent Philippe Herbert, directeur g\u00e9n\u00e9ral du fonds Partech International en France, qui a d\u00e9j\u00e0 investi dans WebSentric, et y croit dur comme fer. A l'unisson des autres professionnels, Herbert affiche sa satisfaction : \" La s\u00e9lection est tr\u00e8s int\u00e9ressante. Des projets sur le Net, il y en a des centaines, mais l\u00e0, c'est de la qualit\u00e9. \"\nModeste, pr\u00e9cis, habill\u00e9 strictement dans son costume gris-chemise blanche, Marc Piquemal vient au road show avec un sacr\u00e9 dossier : iBazar, son site de vente aux ench\u00e8res en ligne, est le premier et le plus important du genre en langue fran\u00e7aise. Un internaute sur cinq y est pass\u00e9 en mars. Le tout avec un budget minimal, son succ\u00e8s provenant du \" marketing viral \" par e-mail, bref du bouche-\u00e0-oreille du Web. Ajoutez \u00e0 cela la cr\u00e9ation de Chez.com, deuxi\u00e8me h\u00e9bergeur de pages Web gratuites, d'Ecila, cinqui\u00e8me moteur de recherche, et d'iBourse, un nouveau discount broker en ligne, et vous obtenez un groupe qui fait saliver les assembl\u00e9es de financiers, qui le connaissent souvent d\u00e9j\u00e0, \u00e0 Paris. Apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 l'introduction en Bourse d'Amazon.com au Nasdaq lorsqu'il travaillait pour Goldman Sachs, Piquemal est venu r\u00e9pliquer le mod\u00e8le en France. Mais il recherche aujourd'hui plut\u00f4t des partenaires que de l'argent, qu'il trouvera de toute fa\u00e7on : \" Je vise le lancement d'iBazar en Espagne et en Italie car il n'y a pas, pour l'instant, de concurrents, et c'est important d'\u00eatre le premier. \"\nPlus assur\u00e9, faisant mine de prendre son temps, Alexandre Roos ressemble, \u00e0 bien des \u00e9gards, au pr\u00e9c\u00e9dent. Avec quelques bouts de ficelle, et la complicit\u00e9 de son camarade S\u00e9bastien Ducos qui parle mieux anglais que lui et a effectu\u00e9 la pr\u00e9sentation \u00e0 Londres, il a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 le moteur de recherche Lokace. Et l'a revendu quelques mois plus tard \u00e0 Infonie pour 8 millions de francs. L\u00e0, les deux comp\u00e8res sont venus d\u00e9fendre leur nouvelle entreprise, CaraMail, premier pourvoyeur francophone d'e-mails gratuits, avec 700 000 utilisateurs. Et troisi\u00e8me destination fran\u00e7aise sur la Toile apr\u00e8s Yahoo! France et Voil\u00e0 (France T\u00e9l\u00e9com). Eux aussi sont d\u00e9j\u00e0 connus, eux aussi cherchent surtout des partenaires en Europe du Sud, o\u00f9 le march\u00e9 reste \u00e0 prendre. Et un peu de publicit\u00e9. A Londres, l'assistance \u00e9coute dans un silence poli. Au premier rang, un invit\u00e9 approuve d'un hochement de t\u00eate r\u00e9gulier les options d\u00e9fendues par les dirigeants de CaraMail, et montre son admiration lorsqu'ils sortent leurs chiffres. \" Ce sont les rois du trafic en France \", avait pr\u00e9cis\u00e9 Laurent Edel. A Paris, on s'interroge : \" Comment se fait-il que vous ayez vendu votre portail \u00e0 Infonie, alors que maintenant vous cherchez des partenaires parmi les portails ? \" \" Nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vendre pour avoir les moyens de d\u00e9velopper Caramail, une activit\u00e9 o\u00f9 l'on peut se d\u00e9velopper avec moins de capitaux. \" Approbation dans la salle.\nLes derniers feux s'\u00e9teignent d\u00e9j\u00e0. La tourn\u00e9e se terminera \u00e0 Berlin. \" Nos amis d'Echtzeit et de WebSentric nous ont promis de nous emmener dans des supersoir\u00e9es \", lance un de ces jeunes PDG, un verre de champagne \u00e0 la main. Plus tard viendra un \" e-mail \" de Huy Nguyen Trieu : \" ... la tourn\u00e9e avec Paribas a vraiment \u00e9t\u00e9 cool, on s'est bien amus\u00e9s et on a eu pas mal de retours positifs. Le seul truc, c'est qu'on n'a pas beaucoup dormi... \" j", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/de-londres-a-berlin-le-show-tres-rode-des-chercheurs-de-capitaux_1430113.html"}, {"title": "Comment olivetti s est faite aussi grosse que le boeuf", "text": "Comment acheter une entreprise qui p\u00e8se 400 milliards de francs en Bourse, lorsqu'on ne vaut soi-m\u00eame que 65 milliards et qu'on ne d\u00e9tient que 10 milliards en poche ? C'est le pari fou d'Olivetti, qui a remport\u00e9, fin mai, 51,9 % du capital de Telecom Italia, le g\u00e9ant italien des t\u00e9l\u00e9communications, \u00e0 l'issue d'une OPA \u00e0 suspense. Ce pari repose sur l'audace financi\u00e8re de quatre banques qui ont travaill\u00e9 depuis sept mois au c\u00f4t\u00e9 d'Olivetti et de son pr\u00e9sident, Roberto Colaninno. Une seule italienne, l'insubmersible Mediobanca, et trois banques d'affaires am\u00e9ricaines, Lehman Brothers, Chase Manhattan et Donaldson Lufkin and Jenrette (filiale d'Axa). Chaque \u00e9quipe comptant de 20 \u00e0 30 personnes, c'est au total une centaine de banquiers qui ont planch\u00e9 sur le deal.\nLe principe \u00e9tait simple : s'appuyer sur l'endettement tout en \u00e9vitant de d\u00e9s\u00e9quilibrer financi\u00e8rement l'ensemble. Les modalit\u00e9s pr\u00e9cises du financement ont donc \u00e9t\u00e9 calibr\u00e9es au centime pr\u00e8s, afin de satisfaire l'agence am\u00e9ricaine de notation financi\u00e8re Standard and Poor's. Objectif : que le rating donn\u00e9 par l'agence sur le montage atteigne BBB +, une note partag\u00e9e par des groupes comme Cap Gemini ou Vivendi. Or qui dit bonne note dit financement moins cher.\nAu prix offert, 11,5 euros par action Telecom Italia, la facture pour Olivetti se monte \u00e0 205,6 milliards de francs. L'offre, initi\u00e9e via une coquille du nom de Tecnost (voir ci-dessous), cot\u00e9e \u00e0 la Bourse de Milan, comporte trois parties. Une premi\u00e8re pay\u00e9e en cash : les actionnaires de Telecom Italia, qui ont apport\u00e9 leurs titres, re\u00e7oivent 60 % du prix en cash, soit un total \u00e0 financer de 123 milliards de francs. L'originalit\u00e9 du montage tient dans sa deuxi\u00e8me partie : l'\u00e9mission d'obligations \u00e0 taux variable par Tecnost. Pour la premi\u00e8re fois dans une OPA, un quart du paiement est constitu\u00e9 d'obligations. Mais la confortable r\u00e9mun\u00e9ration offerte a provoqu\u00e9 une ru\u00e9e des investisseurs la semaine derni\u00e8re, au moment de l'\u00e9mission. Du coup, profitant de l'aubaine, ce sont 10 milliards de plus de pr\u00e9vu qui ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s pour diminuer d'autant la dette bancaire, plus on\u00e9reuse. Quant \u00e0 cette derni\u00e8re, n\u00e9goci\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de l'OPA aupr\u00e8s d'une quinzaine de banques internationales, elle s'\u00e9l\u00e8ve finalement \u00e0 45 milliards.\nLa troisi\u00e8me partie de l'OPA est celle pay\u00e9e en actions Tecnost, dont 28 % du capital reviendront ainsi aux mains des anciens actionnaires de Telecom Italia qui auront accept\u00e9 l'offre. Olivetti conservera 72 % du capital de cette holding interm\u00e9diaire. La seule faille du dispositif est aujourd'hui sa t\u00eate de pont : personne ne contr\u00f4le Olivetti, qui reste th\u00e9oriquement op\u00e9able. Un renforcement du tour de table devrait donc intervenir rapidement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/comment-olivetti-s-est-faite-aussi-grosse-que-le-boeuf_1424971.html"}, {"title": "Les societes du cac 40 trainent les pieds", "text": "Plus des deux tiers, au moins, des entreprises du CAC 40 ne respectent pas les principes de gouvernement de l'entreprise recommand\u00e9s dans le rapport Vi\u00e9not. C'est le constat alarmant fait par l'Association fran\u00e7aise de la gestion financi\u00e8re (AFG-Asffi), qui devrait publier, apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, une \u00e9tude compl\u00e8te sur la conformit\u00e9 \u00e0 ces principes.\nPour la premi\u00e8re ann\u00e9e, l'association, qui regroupe plus d'un millier d'OPCVM et de soci\u00e9t\u00e9s de gestion, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une cellule de veille pour \u00e9plucher les r\u00e9solutions 1999 des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es et recommander \u00e0 ses adh\u00e9rents de voter aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales. Premier constat : les \" infractions \" \u00e0 deux principaux crit\u00e8res du code Vi\u00e9not, les droits de vote double et le cumul des mandats d'administrateur, sont relev\u00e9es dans deux soci\u00e9t\u00e9s sur trois.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-societes-du-cac-40-trainent-les-pieds_1451929.html"}, {"title": "Les fonctionnaires mis en cause par les patrons", "text": "L'Institut de l'entreprise m\u00e8ne actuellement une enqu\u00eate sur la formation et la comp\u00e9tence des hauts fonctionnaires en \u00e9conomie et en gestion. Un groupe de travail, comprenant des fonctionnaires et anim\u00e9 par Yves Cannac, ancien pr\u00e9sident de la Cegos, s'int\u00e9resse notamment \u00e0 la formation assur\u00e9e par l'ENA et par les grandes \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs. Publi\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9, le rapport devrait proposer des solutions concr\u00e8tes de perfectionnement.\nYves Cannac s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait remarquer en publiant une \u00e9tude critiquant vertement la gestion des deniers publics en France et proposait un mode d'emploi pour une r\u00e9duction drastique des d\u00e9penses de l'Etat (650 milliards de francs).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-fonctionnaires-mis-en-cause-par-les-patrons_1450700.html"}, {"title": "L effacement de la dette une fausse bonne nouvelle pour les pays pauvres", "text": "Les chefs d'Etat des sept pays les plus riches du monde ont promis d'annoncer \u00e0 Cologne, du 18 au 20 juin, une \" initiative g\u00e9n\u00e9reuse \" pour les pays les plus pauvres de la plan\u00e8te. Tony Blair a propos\u00e9 d'annuler quelque 50 milliards de dollars de dettes et Bill Clinton pas moins de 70 milliards. Cette surench\u00e8re peut sembler de bon augure, quand on sait que, pour une quarantaine de pays pauvres, la charge de l'endettement tue dans l'oeuf toute vell\u00e9it\u00e9 de d\u00e9veloppement : ces Etats consacrent jusqu'\u00e0 40 % de leurs recettes budg\u00e9taires au service de leur dette. Il est pourtant permis de douter de cet effet d'annonce : la m\u00e9thode utilis\u00e9e par les pays du G7 s'est jusqu'ici r\u00e9v\u00e9l\u00e9e d\u00e9sastreuse et il n'est pas pr\u00e9vu d'en changer radicalement. A chaque fois, les pays riches ont r\u00e9\u00e9chelonn\u00e9 ou annul\u00e9 les cr\u00e9ances d'Etats, mais \u00e0 chaque fois pourtant la th\u00e9rapie a \u00e9chou\u00e9. En 1996, un plan scell\u00e9 \u00e0 Lyon pr\u00e9voyait une annulation de 80 % des cr\u00e9ances de 41 \" pays pauvres tr\u00e8s endett\u00e9s \". Trois ans plus tard, seuls deux d'entre eux, la Bolivie et l'Ouganda, ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une r\u00e9duction du stock de leur dette ! Plus absurde encore : l'Ouganda est montr\u00e9 du doigt pour avoir utilis\u00e9 cette marge de manoeuvre afin d'acheter des armes et de soutenir Kabila au Congo...\nCertes, huit autres pays ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, mais ils attendent toujours (l'Ethiopie, le Mozambique, la Mauritanie, la C\u00f4te d'Ivoire, la Guin\u00e9e-Bissau, le Mali, le Burkina et la Guyane). Surtout, les crit\u00e8res retenus sont arbitraires : il faut atteindre un niveau de dettes par rapport \u00e0 ses exportations (200 %) et afficher six ann\u00e9es de programmes budg\u00e9taires conclus avec le FMI. Ainsi, le Honduras, d\u00e9vast\u00e9 par l'ouragan Mitch, ne fut pas \u00e9ligible \u00e0 ce plan d'all\u00e9gement.\nA Cologne, cet \u00e9tau devrait \u00eatre un peu desserr\u00e9, la p\u00e9riode probatoire \u00e9tant ramen\u00e9e \u00e0 trois ans. Mais le nouveau dispositif n'apporte pas plus de garanties.\nLes seuls crit\u00e8res macro\u00e9conomiques ne suffisent pas et sont souvent anachroniques. Aucun crit\u00e8re incitatif de bonne gestion publique, de lutte contre la corruption, de progr\u00e8s d\u00e9mocratique n'est pris en compte. Seule la France a cru r\u00e9pondre \u00e0 cette pr\u00e9occupation en proposant de court-circuiter les administrations nationales des pays peu fiables. Bercy a ainsi lanc\u00e9 l'id\u00e9e de cr\u00e9er un fonds de d\u00e9veloppement, aliment\u00e9 par une partie des \u00e9ch\u00e9ances annul\u00e9es : l'Etat concern\u00e9 paierait une partie de ses dettes, mais cet argent serait r\u00e9investi sur place, hors de son contr\u00f4le, dans des projets supervis\u00e9s par les ONG... C'est peu de dire que cette m\u00e9thode se heurterait \u00e0 d'infinies difficult\u00e9s, notamment \u00e0 la souverainet\u00e9 des Etats. Mais, sans une r\u00e9flexion radicale dans cette voie, les annulations de dettes ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas aux populations concern\u00e9es. Et les pays riches pourront toujours multiplier les effets d'annonce. Sans cons\u00e9quences. j", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-effacement-de-la-dette-une-fausse-bonne-nouvelle-pour-les-pays-pauvres_1445578.html"}, {"title": "La revue des revues", "text": "\" A d\u00e9faut d'\u00eatre s\u00e9rieux, les Italiens sont pittoresques et bouffons. [...] Voil\u00e0 pourquoi on les regarde avec condescendance. \" La r\u00e9alit\u00e9, \u00e9videmment, est tout autre, et c'est \u00e0 travers une s\u00e9rie de regards crois\u00e9s que La Revue des Deux Mondes nous propose d'aborder un pays complexe et en pleine mutation. Effondrement du r\u00e9gime des partis, apparition des ligues, entr\u00e9e dans la monnaie unique : le paysage politique et \u00e9conomique s'est modifi\u00e9 tr\u00e8s rapidement depuis une dizaine d'ann\u00e9es, conduisant les Italiens \u00e0 s'interroger sur leur identit\u00e9. Ces doutes sont d'autant plus profonds que l'histoire du pays se caract\u00e9rise par la faiblesse de l'Etat et l'absence d'une id\u00e9e nationale. L'Italie est certes une nation culturelle, mais sans le ciment historique de la nation, et sans base territoriale. Aujourd'hui, c'est plut\u00f4t dans le cadre de la construction europ\u00e9enne, pour laquelle elle a toujours montr\u00e9 une v\u00e9ritable vocation, que la p\u00e9ninsule cherche \u00e0 affirmer son identit\u00e9.\nAvec la fin du r\u00e9gime st\u00e9rile et corrompu des partis, l'Italie s'est enfin dot\u00e9e d'un syst\u00e8me politique moderne. Mais elle n'a pas encore tout \u00e0 fait achev\u00e9 sa mue, comme le montrent l'\u00e9chec de la r\u00e9forme constitutionnelle et la difficult\u00e9 \u00e0 structurer un syst\u00e8me bipolaire. Ce dossier, tout \u00e0 fait passionnant, est compl\u00e9t\u00e9 par un entretien avec un magistrat milanais, au coeur des enqu\u00eates \" mains propres \", et par diverses contributions qui vont de la situation de l'Eglise jusqu'aux revendications des femmes italiennes en passant par des \" impressions de Toscane \" \u00e0 la tonalit\u00e9 tr\u00e8s pointilliste.\n\" La Revue des Deux Mondes \", mai 1999, 65 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-revue-des-revues_1442923.html"}, {"title": "Un francais a la tete d eureka", "text": "Fin juin, Jean-Michel Etarian, charg\u00e9 de mission \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'industrie, sera nomm\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Eur\u00eaka, le programme europ\u00e9en de coop\u00e9ration technologique, qui rassemble 26 pays. Cette nomination a fait l'objet d'un long bras de fer entre les Fran\u00e7ais et les Allemands, qui, de leur c\u00f4t\u00e9, soutenaient un candidat finlandais. R\u00e9sultat de ce compromis, Jean-Michel Etarian s'occupera de strat\u00e9gie, et le Finlandais, promu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral bis, des t\u00e2ches plus administratives.\nLe nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral aura fort \u00e0 faire pour contrer le scepticisme des Allemands, qui proposent peu de projets et semblent s'inqui\u00e9ter de la forte diffusion technologique, via le programme Eur\u00eaka, vers les pays d'Europe du Sud.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-francais-a-la-tete-d-eureka_1341550.html"}, {"title": "Tribunaux de commerce la reforme est en marche", "text": "Elisabeth Guigou, ministre de la Justice, et Dominique Strauss-Kahn, ministre de l'Economie, m\u00e8nent leur projet de r\u00e9forme des tribunaux de commerce \u00e0 marche forc\u00e9e. Le gouvernement a choisi d'ignorer les menaces de d\u00e9mission collective des magistrats consulaires. Le projet de mixit\u00e9 des juridictions consulaires d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re ne m\u00e9nage gu\u00e8re les susceptibilit\u00e9s. Entre 150 et 300 magistrats professionnels devraient \u00eatre introduits dans ce fief de plus de 3 000 magistrats b\u00e9n\u00e9voles \u00e9lus. La menace ne semble pas si terrible. Sauf que le projet de loi pr\u00e9voit que les formations de jugement dans les domaines les plus d\u00e9licats seront pr\u00e9sid\u00e9es par les juges de carri\u00e8re. Certes, les pr\u00e9sidences des tribunaux de commerce resteront aux magistrats consulaires, mais leur poids sera sans doute amoindri face \u00e0 des magistrats \u00e0 plein temps.\nUne autre difficult\u00e9 tient \u00e0 la culture traditionnelle et machiste des juridictions consulaires alors que la magistrature s'est f\u00e9minis\u00e9e. Pour aller au-devant de ces obstacles, les premiers juges professionnels \u00e0 \u00eatre affect\u00e9s dans les tribunaux de commerce pourraient \u00eatre choisis parmi les magistrats qui repr\u00e9sentent le parquet devant les juridictions consulaires. Ils auraient ainsi une occasion suppl\u00e9mentaire pour devenir magistrats du si\u00e8ge.\nAutre sujet ultrasensible, la carte des tribunaux de commerce. D\u00e8s la semaine prochaine, Martine Aubry et DSK devraient annoncer les premiers regroupements dans le cadre de sept cours d'appel. Le d\u00e9cret officialisant ce premier regroupement de tribunaux de commerce pourrait \u00eatre publi\u00e9 avant la fin de juin.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tribunaux-de-commerce-la-reforme-est-en-marche_1338968.html"}, {"title": "Tokyo aeroport flottant", "text": "Faute d'espace, les a\u00e9roports du xxie si\u00e8cle pourraient \u00eatre construits sur la mer. Confront\u00e9s \u00e0 un trafic de plus en plus dense, les Japonais viennent de pr\u00e9senter \u00e0 Brest un projet d'a\u00e9roport flottant \u00e0 usage civil. Baptis\u00e9 Mega Float, ce projet du minist\u00e8re japonais des Transports associe une vingtaine de compagnies, parmi lesquelles plusieurs chantiers navals. L'ensemble, compos\u00e9 de six barges flottantes, sera assembl\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, l'installation dans la baie de Tokyo \u00e9tant pr\u00e9vue ult\u00e9rieurement. Dans un premier temps, il n'accueillera que des avions de moins de 3 tonnes. Les Japonais attendent beaucoup de ce prototype. Le concept int\u00e9resse \u00e9galement les Am\u00e9ricains, qui travaillent eux aussi sur les \" tr\u00e8s grandes structures flottantes \". Mais surtout, pour l'instant, \u00e0 des fins militaires.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tokyo-aeroport-flottant_1336405.html"}, {"title": "Pourquoi peugeot n a pas cede a la fievre des fusions", "text": "L'un apr\u00e8s l'autre, au nom du r\u00e9alisme industriel, les constructeurs europ\u00e9ens l\u00e2chent du lest pour s'associer, convoler ou fusionner. Peugeot, lui, maintient le cap sur l'ind\u00e9pendance. Il y a quelques mois encore, Fiat et Renault vantaient comme PSA les vertus de la croissance interne pour assurer leur d\u00e9veloppement. Mais voil\u00e0 que Louis Schweitzer, PDG de Renault, est saisi par l'appel de la grande aventure Nissan, un mariage d\u00e9finitivement scell\u00e9 le 28 mai, tandis que Giovanni Agnelli, propri\u00e9taire de Fiat, n\u00e9gocie avec Mitsubishi. Volvo, de son c\u00f4t\u00e9, s'est vendu \u00e0 Ford, pendant que l'union DaimlerChrysler est en rodage. Jean-Martin Folz, le patron de PSA, n'a pas chang\u00e9 un iota \u00e0 son discours. \" Les fusions ? On en vient, aime-t-il \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter. On est pay\u00e9s pour en conna\u00eetre toutes les difficult\u00e9s. \" Le mariage rat\u00e9 avec Chrysler-Europe a co\u00fbt\u00e9 cher et celui avec Citro\u00ebn a \u00e9t\u00e9 une longue et difficile \u00e9preuve.\nPSA pr\u00e9f\u00e8re se sp\u00e9cialiser\nplut\u00f4t que se diversifier\nCette strat\u00e9gie culte de l'ind\u00e9pendance brandie par PSA Peugeot-Citro\u00ebn \u00ad la nouvelle d\u00e9nomination du groupe \u00ad repose sur une conception du march\u00e9 automobile comme l'addition de march\u00e9s locaux. Une solide position sur le grand march\u00e9 r\u00e9gional europ\u00e9en, avec des ramifications en Am\u00e9rique latine et en Asie, suffit \u00e0 son bonheur. \" Il y a de r\u00e9elles r\u00e9serves de croissance dans ce march\u00e9-l\u00e0 ! \" mart\u00e8le Jean-Martin Folz, qui \u00e9tablit une nette distinction entre les consommations europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine. Il existe si peu de choses en commun entre les pick-up ou les gros v\u00e9hicules de loisirs dont les ventes explosent aux Etats-Unis et les mod\u00e8les vendus en Europe que le patron de PSA ne voit pas l'int\u00e9r\u00eat de grandes manoeuvres comme le rachat de Chrysler par Daimler. Elles aboutissent, selon lui, \u00e0 r\u00e9duire agilit\u00e9 et vitesse d'adaptation, deux qualit\u00e9s essentielles dans cette p\u00e9riode d'incertitudes.\nJusqu'ici, la sp\u00e9cialisation de PSA sur la voiture europ\u00e9enne a donn\u00e9 d'excellents r\u00e9sultats. Premier constructeur de v\u00e9hicules utilitaires l\u00e9gers (VUL) sur le Vieux Continent avec 288 000 immatriculations en 1998, PSA (1 634 000 voitures particuli\u00e8res vendues en Europe l'an dernier) a d\u00e9croch\u00e9 au d\u00e9but de 1999 la palme de deuxi\u00e8me constructeur europ\u00e9en de voitures, derri\u00e8re l'ind\u00e9boulonnable Volkswagen. Il est vrai que Jean-Martin Folz a beaucoup de chance. La production de la nouvelle 206, au succ\u00e8s commercial affirm\u00e9, atteint sa vitesse de croisi\u00e8re. Sortie en 1998, elle sera produite cette ann\u00e9e \u00e0 520 000 exemplaires dans des usines fonctionnant en trois \u00e9quipes pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande ! Dans le m\u00eame temps, les deux march\u00e9s qui se portent le mieux en Europe sont l'Espagne et la France, o\u00f9 PSA atteint ou d\u00e9passe 20 % de part de march\u00e9. En revanche, le groupe est beaucoup trop faible sur le troisi\u00e8me march\u00e9 automobile mondial, situ\u00e9 pourtant aux portes de ses usines de Sochaux ou de Mulhouse, l'Allemagne. Sa part n'y est que de 3,6 %. \" On va corriger \u00e7a, assure Jean-Martin Folz. Une des raisons de notre faiblesse est que nous n'avons pas voulu vendre aux Allemands les voitures qu'ils attendent. Cela va changer. \" Traduction : la \" grosse Peugeot \", la 606 qui sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... au salon de Francfort, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue en tenant compte des go\u00fbts du consommateur d'outre-Rhin. Parall\u00e8lement, le r\u00e9seau de distribution Peugeot en Allemagne est totalement restructur\u00e9 et modernis\u00e9, avec des investissements de plus de 3 milliards de francs. Objectif : atteindre 6 % de part de march\u00e9 dans les trois ans.\nPeugeot veut \u00e9galement exploiter d'autres gisements de croissance : hors Europe, PSA n'a vendu l'an dernier que 358 000 v\u00e9hicules, en progr\u00e8s toutefois de 10 % par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Pour fournir l'Am\u00e9rique latine, le groupe construit au Br\u00e9sil, dans l'Etat de Rio de Janeiro, l'usine d'o\u00f9 sortira, en 2001, la 206, \u00e0 une cadence soutenue. En Chine, constructeur majeur avec son partenaire Dong Feng, Citro\u00ebn souffre mais r\u00e9siste. En Iran, o\u00f9 la 206 sera assembl\u00e9e cet automne, par Iran Khodro, les ventes de 405 ont d\u00e9pass\u00e9 l'an dernier 30 000 exemplaires. Dans les pays de l'est de l'Europe, PSA Peugeot-Citro\u00ebn joue sur le d\u00e9veloppement de son r\u00e9seau commercial.\nSon ind\u00e9pendance pourrait\np\u00e9naliser PSA sur les co\u00fbts\nPour imposer ses mod\u00e8les \" europ\u00e9ens \" sur ces march\u00e9s ultracomp\u00e9titifs, PSA veut exploiter \u00e0 fond l'innovation technique, \u00e0 tonalit\u00e9 \u00e9colo, dans le domaine des moteurs. Si le roi fran\u00e7ais du moteur Diesel n'a pas \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 proposer le nouveau moteur Diesel \u00e0 injection HDi, c'est lui qui en a \u00e9quip\u00e9 le plus vite sa gamme. Le succ\u00e8s \u00e9tonnant de ces moteurs \u00e9conomes et silencieux, qui sature les unit\u00e9s de fabrication de l'\u00e9quipementier Bosch, redonne une nouvelle jeunesse \u00e0 des mod\u00e8les d\u00e9j\u00e0 m\u00fbrs, 406, 306 ou Xantia. Il fournit des arguments au diesel dans des pays o\u00f9 la fiscalit\u00e9 ne le favorise pas. PSA sort bient\u00f4t avec Ford un tout petit moteur Diesel et avec Siemens un moteur essence, tous deux dot\u00e9s d'une injection de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Enfin le groupe fran\u00e7ais est le premier au monde \u00e0 se lancer dans la technologie du \" filtre \u00e0 particules \", capable \u00e0 la fois de retenir et d'\u00e9liminer une bonne part des \u00e9missions d'un moteur Diesel. Champion mondial de la voiture \u00e9lectrique, march\u00e9 encore symbolique, le Groupe PSA travaille sur la voiture hybride et, avec le CEA, sur la pile \u00e0 combustible.\nC'est sur le front de la guerre des co\u00fbts que l'effet de taille, souvent avanc\u00e9 comme justification dans la constitution de g\u00e9ants mondiaux, joue et que le poids limit\u00e9 de PSA Peugeot-Citro\u00ebn \u00e0 l'\u00e9chelle internationale peut \u00eatre p\u00e9nalisant. \" Cette guerre va continuer \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s dure, affirme Thierry Gadou, associ\u00e9 du cabinet Deloitte Consulting. Toyota, Mercedes et Nissan poussent tr\u00e8s haut les standards de qualit\u00e9, la dur\u00e9e de la prise en garantie de la production va s'allonger, et pourtant les prix vont continuer \u00e0 baisser : il faudra avoir les reins tr\u00e8s solides pour tenir avec de telles contraintes. \" Or la sant\u00e9 de PSA s'est am\u00e9lior\u00e9e, dit-on, avenue de la Grande-Arm\u00e9e, au si\u00e8ge parisien du groupe : une situation positive de 5,3 milliards de francs, pour la premi\u00e8re fois depuis plus de vingt ans, une tr\u00e9sorerie de 12 milliards de francs, une marge brute d'autofinancement de 13,9 milliards...\nPour abaisser les co\u00fbts et cr\u00e9er de la valeur, le groupe ne conna\u00eet qu'une recette : \" mettre plus de volume sur les m\u00eames plates-formes \". En fait, construire davantage de mod\u00e8les \u00e0 partir de la m\u00eame base, de plusieurs marques, avec 60 % de composants communs, mais invisibles. Une m\u00e9thode qui permet aussi d'optimiser la production sur un nombre r\u00e9duit de sites industriels.\n\" Les alliances ? Nous ne\ncessons d'en conclure \"\nAinsi, sur les 5,2 milliards de francs d'\u00e9conomies annuelles que le groupe doit r\u00e9aliser, un tiers provient d\u00e8s cette ann\u00e9e de gains de productivit\u00e9, exploit\u00e9s d'un bout \u00e0 l'autre des programmes de fabrication. Un seul exemple : le passage de 47 r\u00e9f\u00e9rences de haut-parleurs d'autoradio \u00e0 6 mod\u00e8les permet \u00e0 PSA d'\u00e9conomiser 350 millions de francs par an...\nD'ici \u00e0 2001, Jean-Martin Folz entend que 2 millions de voitures soient construites sur la base de trois plates-formes seulement. Il se situera alors, estime-t-il, dans les standards mondiaux. \" Sa strat\u00e9gie est bonne tant que les composants des voitures ne sont pas unifi\u00e9s sur un plan mondial, juge l'analyste automobile d'une grande banque fran\u00e7aise. Mais quand un constructeur aura pu organiser sa production afin de pouvoir commander un m\u00eame composant pour toutes ses usines d'assemblage dans le monde, il faudra qu'il change de position sur les alliances pour gagner en productivit\u00e9. \"\n\" Les alliances, nous ne cessons d'en conclure \", r\u00e9torque-t-on chez PSA, allusion \u00e0 l'accord pass\u00e9 depuis trente ans avec Renault dans les moteurs et les bo\u00eetes de vitesses, \u00e0 celui de vingt ans avec Fiat pour des camionnettes auxquelles se sont ajout\u00e9s les monospaces, et aux nouveaux partenariats conclus avec Ford et Siemens. \" Nous n'avons pas d'opposition de principe \u00e0 un vrai mariage, mais les pr\u00e9tendants sont rares \", ajoute Jean-Martin Folz. Il en existe bien quelques-uns, mais tr\u00e8s r\u00e9ticents, comme BMW, Honda ou Mitsubishi.\nSelon les experts de Deloitte Consulting, il est au moins un domaine du proche avenir qui apportera une prime aux g\u00e9ants : celui de la nouvelle distribution. \" B\u00e2tir une entreprise centr\u00e9e sur le client qui cr\u00e9e de la valeur dans la distribution et les services co\u00fbtera cher, et la plupart des constructeurs en sont loin. Certains n'y arriveront pas et se trouveront de plus en plus sous la pression de canaux de distribution qu'ils ne ma\u00eetriseront plus \", estime Thierry Gadou. Jean-Martin Folz a d'ailleurs choisi la prudence. Alors que Renault annonce des livraisons en quinze jours gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me qui conditionne la production des usines aux commandes enregistr\u00e9es dans les points de vente, PSA est plus mesur\u00e9. \" Nous voulons faire un compromis entre le syst\u00e8me actuel, o\u00f9 la production a sa propre logique, et le syst\u00e8me o\u00f9 le client seul d\u00e9clencherait la production, explique Jean-Martin Folz. Nous travaillons \u00e0 un syst\u00e8me informatique qui ferait baisser les stocks et les d\u00e9lais d'attente dans les concessions sans \u00eatre totalement d\u00e9pendant du client. \"\nSi les fusions continuent,\nPSA y sera bien contraint\nOn retrouve la prudence l\u00e9gendaire de Peugeot. Pendant que Renault fonce et exp\u00e9rimente, PSA tire les le\u00e7ons des initiatives de son concurrent \u00ad effet qualit\u00e9, standard allemand, m\u00e9thode des plates-formes, implantation br\u00e9silienne, regroupement des bureaux d'\u00e9tudes... \u00ad et les adapte. Il peut aussi prendre \u00e0 contre-pied la strat\u00e9gie de son concurrent : face \u00e0 un Renault mobilis\u00e9 par ses aventures japonaise, roumaine ou sud-am\u00e9ricaine, Peugeot et Citro\u00ebn peuvent r\u00eaver de lui tailler des croupi\u00e8res sur ce qui est leur \" coeur de cible \", les march\u00e9s fran\u00e7ais et europ\u00e9en.\nSi les alliances, sur lesquelles les responsables de PSA sont si dubitatifs, \u00e9chouent, ils n'en para\u00eetront que plus forts. Si elles parviennent \u00e0 cr\u00e9er un syst\u00e8me de production plus int\u00e9gr\u00e9 au niveau mondial, PSA devra alors chercher \u00e0 s'y conformer t\u00f4t ou tard. Le probl\u00e8me est que la salle de bal sera sans doute compl\u00e8tement d\u00e9sert\u00e9e. Et que derri\u00e8re la porte pourraient alors se cacher un ou plusieurs chevaliers noirs.\nLes douze premiers constructeurs mondiaux\nRang Entreprises/pays Nombre de voitures\nvendues en 1998\n1 General Motors (avec Saab) 8 150 000\n2 Ford (avec Jaguar et Volvo) 7 200 000\n3 Toyota 5 280 000\n4 Renault-Nissan 4 800 000\nVolkswagen 4 800 000\n6 Daimler Chrysler 4 500 000\n7 Fiat 2 680 000\n8 PSA 2 280 000\nHonda 2 280 000\n9 Suzuki 1 670 000\n10 Mitsubishi 1 500 000\n11 BMW-Rover 1 190 000\n12 Mazda 1 050 000\nSources : 1999 Market Data Book et L'Expansion\nTrois alliances majeures en un an... Mai 1998 Fusion Daimler-Chrysler Elle appara\u00eet aujourd'hui pour ce qu'elle est : la mainmise de Daimler sur Chrysler. Un an apr\u00e8s, les affaires vont fort bien, mais des craquements se font entendre \u00e0 Detroit. Mars 1999 Accord Renault-Nissan Renault actionnaire et dirigeant de Nissan, c'est une grande aventure ! Mars 1999 Achat de Volvo par Ford Pour se concentrer sur le terrain du poids lourd, et \u00e0 la grande d\u00e9ception de l'autre candidat Fiat, Volvo vend ses voitures \u00e0 Ford, qui compl\u00e8te sa gamme de marques de luxe.\n... et six partis potentiels pour PSA FIAT Une jolie fille de bonne famille \u00e0 marier, mais \u00e0 la gamme et \u00e0 l'implantation trop semblables. HONDA Tout le monde voudrait sa main. Mais Honda a l'esprit ind\u00e9pendant et ses affaires ne vont pas mal... SUZUKI Ce \" petit \" japonais inventif est un beau parti si GM, son actionnaire, laisse faire. Le veut-il ? Improbable. MITSUBISHI MOTORS Flirte avec beaucoup de monde, Fiat en particulier. Mais d\u00e9clare pr\u00e9f\u00e9rer les coop\u00e9rations aux mariages. BMW Encore une affaire de famille, tr\u00e8s compl\u00e9mentaire cette fois. Mais la tribu Quandt aime aussi le c\u00e9libat. MAZDA Pris en mains par son actionnaire Ford, refuserait s\u00fbrement la bigamie.\nUne deuxi\u00e8me place europ\u00e9enne avec la 206 Sur le march\u00e9 europ\u00e9en des voitures particuli\u00e8res, PSA fait une belle remont\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la belle sant\u00e9 des march\u00e9s fran\u00e7ais et espagnol, sous la pouss\u00e9e de la 206 et de la Xsara. M\u00eame si Citro\u00ebn souffre d'une gamme vieillissante.\nLes quatre convictions de Jean-Martin Folz Viser en priorit\u00e9 le march\u00e9 europ\u00e9en Avec 85 % de ses ventes enregistr\u00e9s en Europe, PSA peut se d\u00e9velopper en tant que sp\u00e9cialiste de la voiture europ\u00e9enne : les mod\u00e8les vendus outre-Atlantique \u00e9tant radicalement diff\u00e9rents de ceux du Vieux Continent, l'effet volume ne peut pas jouer entre les march\u00e9s europ\u00e9en et am\u00e9ricain. Concentrer la production \u00e0 l'extr\u00eame La guerre des co\u00fbts se gagne sur la concentration des unit\u00e9s de production, pas sur les fusions entre constructeurs. D'ici \u00e0 2001, PSA construira pr\u00e8s de 2 millions de voitures sur trois plates-formes communes partageant sur chacune d'elles 60 % des co\u00fbts de production. Que demander de plus ? Coop\u00e9rer au coup par coup avec d'autres constructeurs Sur certains mod\u00e8les, comme les utilitaires, sur certains composants, comme les moteurs ou les bo\u00eetes de vitesses, PSA veut allonger les s\u00e9ries et diminuer les co\u00fbts au moyen de coop\u00e9rations avec d'autres constructeurs, comme celles nou\u00e9es depuis trente ans avec Renault, depuis vingt avec Fiat, et depuis peu avec Ford et Siemens. Fusionner \u00e0 condition d'\u00eatre tr\u00e8s vite op\u00e9rationnels PSA a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux difficult\u00e9s des fusions-acquisitions : le constructeur en est le produit, et a m\u00eame d\u00fb solder l'\u00e9chec de sa fusion rat\u00e9e avec Chrysler-Europe. Ces fusions ne sont int\u00e9ressantes que si l'on peut tr\u00e8s rapidement en recueillir les avantages, en mettant des voitures sur des plates-formes communes. Sinon, mieux vaut s'abstenir.\nLes hommes qui pilotent Peugeot Jean-Martin Folz Infatigable et volubile, il m\u00e8ne de front, et tambour battant, plusieurs mini-r\u00e9volutions. Robert Peugeot L'homme fort de la famille, charg\u00e9 de la perc\u00e9e technologique. Yann Delabri\u00e8re Pour lui sant\u00e9 financi\u00e8re et agressivit\u00e9 commerciale devront aller de pair. Fr\u00e9d\u00e9ric Saint-Geours Patron de la marque Peugeot, il lui redonne un coup de jeune. Jean-Louis Silvant L'homme des \" nouvelles fronti\u00e8res \" sociales et industrielles de PSA. Roland Vardanega Il est charg\u00e9 d'appliquer la logique implacable des \" plates-formes \". Claude Satinet Riche de projets, il doit faire patienter le r\u00e9seau et les clients de Citro\u00ebn. Marie-H\u00e9l\u00e8ne Roncoroni Entr\u00e9e au conseil de surveillance d\u00e9but juin, elle est la premi\u00e8re femme de la famille \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 un tel poste.\nRep\u00e8res PSA Peugeot-Citro\u00ebn - Actionnariat : la famille Peugeot poss\u00e8de 22,7 % du capital ; ses alli\u00e9s Michelin et Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, 6,9 %. - Chiffre d'affaires : 221,4 milliards de francs. - R\u00e9sultat net : 3,2 milliards de francs. - Production : 2 227 000 v\u00e9hicules (1 312 000 Peugeot, 965 400 Citro\u00ebn). - Effectifs: 156 500 salari\u00e9s. - Part du march\u00e9 fran\u00e7ais: 28,2 % (voitures), 29,5 % (voitures et utilitaires l\u00e9gers).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pourquoi-peugeot-n-a-pas-cede-a-la-fievre-des-fusions_1333800.html"}, {"title": "Petite encyclopedie des idees recues", "text": "Depuis deux ou trois ans, les \u00e9tats-majors des grandes entreprises europ\u00e9ennes n'ont plus qu'une obsession : augmenter la rentabilit\u00e9 de leurs fonds propres, le fameux \" return on equity \" (ROE). Ce ratio, qui mesure les b\u00e9n\u00e9fices d'une entreprise en proportion de ses capitaux propres, est devenu le crit\u00e8re de base pour l'investissement des fonds de pension qui font d\u00e9sormais la loi sur le march\u00e9 mondial des capitaux. Que le ROE tombe au-dessous de 15 %, et la soci\u00e9t\u00e9 doit s'attendre \u00e0 une chute de sa cote en Bourse si elle n'annonce pas restructurations, licenciements, voire limogeage des dirigeants.\nLes voix n'ont pas manqu\u00e9 de s'\u00e9lever, en France, parmi les \u00e9lus, les syndicats ou les dirigeants d'entreprise, pour fustiger la \" dictature \" qu'exercent d\u00e9sormais ces fonds de pension, pour la plupart anglo-saxons. Leur seul objectif serait de faire cracher aux entreprises le maximum de rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme, au risque de compromettre leur d\u00e9veloppement \u00e0 long terme.\nLe proc\u00e8s est pourtant un peu rapide. La logique des fonds de pension anglo-saxons est avant tout d'assurer une retraite \u00e0 leurs adh\u00e9rents, ce qui rel\u00e8ve de tout sauf d'une vision \u00e0 court terme. La norme d'un ROE \u00e0 15 % n'a certes rien de scientifique. Elle correspond seulement, grosso modo, \u00e0 la rentabilit\u00e9 moyenne des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines cot\u00e9es entre 1980 et le milieu des ann\u00e9es 90 (voir graphique). De plus, outre-Atlantique, qui dit entreprises performantes dit enrichissement des actionnaires et des salari\u00e9s (ce sont de plus en plus souvent les m\u00eames), avec toutes les retomb\u00e9es positives qui en d\u00e9coulent pour l'\u00e9conomie. Depuis 1995, la hausse de Wall Street a ainsi rapport\u00e9 presque 4 500 milliards de dollars aux salari\u00e9s am\u00e9ricains, l'\u00e9quivalent de dix mois de revenus. En Europe, et en France particuli\u00e8rement, en revanche, les efforts de rentabilit\u00e9 servent encore trop souvent exclusivement les int\u00e9r\u00eats des cadres de haut niveau, rares d\u00e9tenteurs de stock-options : la r\u00e8gle des 15 % est per\u00e7ue, souvent \u00e0 juste titre, comme servant les int\u00e9r\u00eats d'une seule \u00e9lite. Celle qui a longtemps dirig\u00e9 les grandes entreprises cot\u00e9es \" entre soi \", et qui s'est toujours moqu\u00e9e du petit actionnaire, jusqu'\u00e0... l'arriv\u00e9e des fameux fonds de pension au palais Brongniart. L'actionnaire individuel fran\u00e7ais (qui d\u00e9tient 11 % des actions cot\u00e9es \u00e0 Paris) b\u00e9n\u00e9ficie en effet des efforts de transparence auxquels sont contraintes les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es. Les droits des minoritaires sont aussi mieux d\u00e9fendus. Le capitalisme \u00e0 la fran\u00e7aise, qui ne se pr\u00e9occupait gu\u00e8re de rentabilit\u00e9, \u00e9tait-il moins dictatorial que ce nouveau r\u00e9gime ? C'est peu probable.\nCertes, la course \u00e0 la rentabilit\u00e9 se d\u00e9roule pour l'instant dans un climat d'euphorie \u00e9conomique et boursi\u00e8re. Mais un \u00e9ventuel retournement dissiperait l'illusion selon laquelle le rendement du capital engag\u00e9 pourrait progresser trois fois plus vite que la croissance de la production (de 5 % en valeur environ). Toutefois, quelles que soient les variations conjoncturelles de la norme, il est sain \u00ad et profitable \u00e0 toute l'\u00e9conomie \u00ad que subsiste une vraie concurrence entre les entreprises pour attirer le capital.\nAux Etats-Unis, la rentabilit\u00e9 des groupes permet de redistribuer beaucoup d'argent. Pas en France...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/petite-encyclopedie-des-idees-recues_1332441.html"}, {"title": "Batiment travaux publics", "text": "Dans la construction r\u00e9sidentielle, l'activit\u00e9 est tonique. La demande de logements neufs est forte et les promoteurs lancent de nouveaux projets. Les PME du secteur voient leur chiffre d'affaires progresser nettement. Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la d\u00e9cennie, l'emploi se redresse et les hausses de salaires sont plus g\u00e9n\u00e9reuses. M\u00eame les programmes d'investissement sont en hausse par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9. L'activit\u00e9 dans les PME des travaux publics est un peu moins soutenue.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/batiment-travaux-publics_1421117.html"}, {"title": "Aventis prepare son installation a strasbourg", "text": "Le futur champion des sciences de la vie, Aventis (issu du mariage Rh\u00f4ne-Poulenc-Hoechst), a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 la construction de son si\u00e8ge. Le chantier d'un b\u00e2timent de 6 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, susceptible d'accueillir pr\u00e8s de 200 personnes, est lanc\u00e9 \u00e0 Schiltigheim, dans la banlieue de Strasbourg. L'emm\u00e9nagement est pr\u00e9vu pour l'automne.\nCe si\u00e8ge ne sera qu'une installation provisoire. Aventis est en qu\u00eate d'un nouveau site d'implantation en centre-ville, apparemment gu\u00e8re facile \u00e0 trouver dans la capitale alsacienne. Aventis veut s'installer d\u00e9finitivement d'ici trois ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/aventis-prepare-son-installation-a-strasbourg_1421100.html"}, {"title": "La russie est en crise politique financiere et identitaire", "text": "Le 23 mars 1998, Boris Eltsine d\u00e9cidait de limoger son Premier ministre, Viktor Tchernomyrdine, et de le remplacer par un inconnu, un jeune technocrate lib\u00e9ral alors \u00e2g\u00e9 de 35 ans, ministre de l'Energie et du P\u00e9trole dans le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, Sergue\u00ef Kirienko. N\u00e9 \u00e0 Soukhoumi, ville portuaire de G\u00e9orgie, il fait ses \u00e9tudes dans l'ancienne Gorki (l'actuelle Nijni Novgorod), o\u00f9 il rencontre Boris Nemtsov, gouverneur de la r\u00e9gion, avec qui il se lie d'amiti\u00e9. Sergue\u00ef Kirienko subira de plein fouet la temp\u00eate mon\u00e9taire et financi\u00e8re russe du printemps 1998. Forc\u00e9 de d\u00e9valuer le rouble le 17 ao\u00fbt puis de d\u00e9cr\u00e9ter le gel des remboursements de la dette int\u00e9rieure russe, il est \u00e0 son tour renvoy\u00e9 le 23 ao\u00fbt de cette m\u00eame ann\u00e9e. Il tente aujourd'hui aux c\u00f4t\u00e9s de Boris Nemtsov, d'Anatoli Tchouba\u00efs et d'Egor Ga\u00efdar de rassembler les forces lib\u00e9rales de Russie dans le cadre de la campagne pour les \u00e9lections \u00e0 la Douma. Entretien.\n- L'Expansion. Comment d\u00e9cririez-vous l'\u00e9tat dans lequel se trouve la Russie ?\nSergue\u00ef Kirienko. La Russie est confront\u00e9e \u00e0 trois crises diff\u00e9rentes. La premi\u00e8re est \u00e9conomique et financi\u00e8re et se traduit par l'incapacit\u00e9 du pays \u00e0 faire face \u00e0 sa dette. La deuxi\u00e8me est politique et s'illustre par l'incapacit\u00e9 du pouvoir \u00e0 prendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires \u00e0 la satisfaction des besoins de ses citoyens. La troisi\u00e8me est une crise d'identit\u00e9. Les Russes n'ont plus le sentiment d'appartenir \u00e0 une grande puissance. On ne pourra sortir des difficult\u00e9s actuelles qu'en r\u00e9solvant ces trois crises. Lorsque j'\u00e9tais Premier ministre, nous ne nous sommes attaqu\u00e9s qu'\u00e0 la crise \u00e9conomique. Mais notre programme de redressement a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la Douma pour des raisons politiques. Le gouvernement d'Evgueni Primakov a tent\u00e9 de r\u00e9soudre la crise politique, sans se pr\u00e9occuper des deux autres. Sa chance, c'est qu'il a h\u00e9rit\u00e9 d'une situation \u00e9conomique favorable. La d\u00e9valuation du rouble a am\u00e9lior\u00e9 la balance commerciale. Les industries d'exportation se sont redress\u00e9es, la part des d\u00e9penses publiques dans le PIB a diminu\u00e9. Il faut ajouter \u00e0 cela la forte reprise des cours mondiaux des mati\u00e8res premi\u00e8res, et notamment du p\u00e9trole. Mais on ne peut pas esp\u00e9rer que la stabilit\u00e9 politique r\u00e9solve \u00e0 elle seule tous les probl\u00e8mes \u00e9conomiques. D'autant que les effets de la d\u00e9valuation commencent \u00e0 s'essouffler. Par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le nouveau gouvernement de Sergue\u00ef Stepachine h\u00e9rite donc d'un potentiel \u00e9conomique diminu\u00e9. Il a toujours devant lui autant de mesures \u00e0 prendre, celles qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par la Douma, celles-l\u00e0 m\u00eame que nous avions \u00e9labor\u00e9es en juillet 1998 et que Primakov a ajout\u00e9es en mai de cette ann\u00e9e, des lois simples qui disent que l'on ne peut vivre que selon ses moyens et qu'il faut \u00e9quilibrer les d\u00e9penses et les recettes de l'Etat.\n- Quelles sont, selon vous, les raisons qui expliquent\nle limogeage d'Evgueni Primakov ?\nOn peut lui adresser plusieurs reproches. Le premier, c'est qu'il a essay\u00e9 de r\u00e9soudre la crise \u00e9conomique en tentant de jouer uniquement sur la stabilit\u00e9 politique. C'est dangereux, car la d\u00e9valuation du rouble avait cr\u00e9\u00e9 les conditions favorables pour un ou deux ans de croissance \u00e9conomique. On pouvait justement pendant cette p\u00e9riode entreprendre des r\u00e9formes structurelles, dans les domaines social et industriel. Par ailleurs, on disait dans le pays que la nomination de Primakov \u00e9tait une sorte de revanche politique du Parti communiste. De mon point de vue, s'il s'agissait d'une revanche, c'\u00e9tait plut\u00f4t celle de la nomenklatura et de la bureaucratie.\n- N'\u00e9tait-ce pas \u00e9galement une revanche des partisans d'une renationalisation de certaines entreprises ?\nLa v\u00e9ritable strat\u00e9gie du gouvernement Primakov, concernant la privatisation, peut se r\u00e9sumer assez simplement. Ses partisans reconnaissent qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de privatiser en 1989. Mais ils entendaient bien que la nomenklatura communiste se partage la propri\u00e9t\u00e9 des biens de l'Etat. Et tout s'est d'abord d\u00e9roul\u00e9 selon ce sc\u00e9nario. La tentative de coup d'Etat d'ao\u00fbt 1991 a entra\u00een\u00e9 la chute des communistes, qui se sont vus \u00e9cart\u00e9s de la privatisation au profit d'entrepreneurs et d'une nouvelle \u00e9lite \u00e0 laquelle ils niaient le droit de se rendre propri\u00e9taire d'un certain nombre d'entreprises.\nPersonne dans le gouvernement Primakov ne voulait limiter la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Mais l'ancienne nomenklatura voulait repartager les biens \u00e0 son profit. Elle voulait imposer \u00e0 nouveau le pouvoir des fonctionnaires, cr\u00e9er une nouvelle \u00e9lite oligarchique, de fa\u00e7on autoritaire. Pour ces gens-l\u00e0, l'id\u00e9al \u00e9conomique, c'\u00e9tait la fin des ann\u00e9es 80, lorsque l'\u00e9conomie de march\u00e9 voyait le jour, mais pas pour tout le monde. Les entreprises mixtes existaient d\u00e9j\u00e0, on pouvait exporter des produits contre des devises. Mais seulement ceux \u00e0 qui ce droit \u00e9tait accord\u00e9.\n- Le d\u00e9part de Primakov est-il donc une bonne chose ?\nJe ne peux pas r\u00e9pondre de fa\u00e7on caricaturale \u00e0 cette question. Du point de vue \u00e9conomique, c'est une bonne chose. Du point de vue politique, certainement pas. Son d\u00e9part cr\u00e9e une tension qui n'est pas favorable aux forces lib\u00e9rales de ce pays. Les intrigues politiques autour de la composition du gouvernement de Sergue\u00ef Stepachine ne sont pas de bon augure. Je regrette en particulier que Mikha\u00efl Zadornov ait d\u00fb d\u00e9missionner de son poste quelques jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 premier vice-Premier ministre (*) . C'est un brillant professionnel et il ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre trait\u00e9 de la sorte. Les probl\u00e8mes financiers de la Russie demandent une tr\u00e8s forte coordination entre la politique macro\u00e9conomique et les relations avec les institutions financi\u00e8res internationales.\n- Compte tenu des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, en d\u00e9cembre prochain, quelles sont les chances de succ\u00e8s du nouveau gouvernement ?\nJ'esp\u00e8re qu'il durera au moins jusqu'aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de juin 2000. Il a donc un an devant lui, ce qui devrait lui permettre d'agir. Le fait qu'apr\u00e8s neuf mois de travail le gouvernement de Evgueni Primakov se soit r\u00e9solu \u00e0 proposer des lois de m\u00eame nature que celles que nous avions \u00e9labor\u00e9es est le signe d'un certain consensus sur la politique \u00e0 mener en mati\u00e8re \u00e9conomique en Russie. Le pays n'a pas des milliers de possibilit\u00e9s pour organiser son redressement. A la fin du mois d'avril, on a pu voir un spectacle unique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, lorsque Guennadi Ziouganov s'est d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 l'accord en pr\u00e9paration entre la Russie et le FMI. Il y a un an, je n'aurais m\u00eame pas pu l'imaginer. Cela cr\u00e9e les conditions pour cet accord, m\u00eame si elles sont tr\u00e8s fragiles.\n- Quel devrait \u00eatre le programme \u00e9conomique de ce nouveau gouvernement ?\nD'abord, il doit prendre les mesures n\u00e9cessaires pour assurer l'\u00e9quilibre du budget. Puis il doit signer l'accord avec le FMI, qui pourrait \u00eatre suivi d'un autre avec les Clubs de Paris et de Londres concernant la dette de l'ex-URSS. Cela permettrait \u00e0 la Russie d'\u00e9laborer pour la premi\u00e8re fois un budget \u00e9quilibr\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 la conjoncture favorable dans les mati\u00e8res premi\u00e8res et \u00e0 la baisse des d\u00e9penses publiques, on pourrait alors prendre les mesures structurelles n\u00e9cessaires, comme les r\u00e9formes de la fiscalit\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, du syst\u00e8me des faillites dans le secteur bancaire, de la protection des investissements et des actionnaires.\n- Comment voyez-vous l'avenir de votre pays, \u00e0 deux ou trois ans ?\nIl existe beaucoup de raisons pour se montrer pessimiste. Mais il y a tout de m\u00eame des choses positives. Les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9. Huit ans de r\u00e9formes n'ont pas servi \u00e0 rien. Le mythe selon lequel la soci\u00e9t\u00e9 russe est en majorit\u00e9 de gauche est faux. Si tout le monde le pense, c'est un peu la faute des partis lib\u00e9raux. Leurs dirigeants se sont autoris\u00e9s \u00e0 croire que la soci\u00e9t\u00e9 ne les comprendrait pas, qu'elle ne soutiendrait pas les r\u00e9formes \u00e9conomiques et qu'il faudrait prendre des mesures radicales. Ils acceptaient ainsi d'avance d'endosser le mauvais r\u00f4le en se disant qu'ils obtiendraient la reconnaissance des g\u00e9n\u00e9rations futures et qu'ils auraient leur statue en centre-ville. Si cette approche pouvait se comprendre au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, aujourd'hui, ce n'est plus le cas. 60 \u00e0 70 % des Russes affirment que leur priorit\u00e9 absolue, c'est la libert\u00e9 de choix, la libert\u00e9 de la propri\u00e9t\u00e9, la libert\u00e9 de conscience, la libert\u00e9 de voyager, la libert\u00e9 d'entreprendre. M\u00eame ceux qui votent pour le Parti communiste veulent conserver la propri\u00e9t\u00e9 de ce qu'ils ont aujourd'hui. Malheureusement, en Russie, les partis de la droite lib\u00e9rale sont per\u00e7us comme les d\u00e9fenseurs des grands capitalistes. Les citoyens modestes ne pensent pas que les lib\u00e9raux puissent d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Et ils se tournent vers les partis conservateurs, m\u00eame s'ils sont d'accord pour les r\u00e9formes et les changements. Ce qui les retient est de ne pas avoir la garantie qu'ils ne perdront pas ce qu'ils ont aujourd'hui. C'est normal. Mais ils ne souhaitent pas un nouveau partage de la propri\u00e9t\u00e9. Notre responsabilit\u00e9 est de r\u00e9tablir cette confiance et de leur d\u00e9montrer que nous, les d\u00e9mocrates, nous d\u00e9fendons les m\u00eames valeurs qu'eux. Les conditions existent aujourd'hui pour la formation d'un pouvoir d\u00e9mocratique normal. Il sera difficile \u00e0 r\u00e9aliser, cela demandera un nouveau dialogue, une nouvelle id\u00e9ologie, mais c'est la seule voie pour le futur.\n- Comment expliquez- vous l'influence des milieux d'affaires sur le gouvernement russe ?\nL'Etat russe dispose de tous les pouvoirs pour r\u00e9sister aux pressions des groupes financiers oligarchiques. Mais l'absence d'un consensus minimal entre les forces politiques du pays n'a pas permis jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent aux diff\u00e9rents gouvernements de profiter de cette possibilit\u00e9. Bien s\u00fbr, on a toujours essay\u00e9 d'influer, de l'ext\u00e9rieur, sur la composition des gouvernements. Lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Premier ministre, j'ai r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toutes ces pressions, ce qui m'a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'ennemis. Cela a \u00e9t\u00e9 m\u00eame l'une des causes de toutes les attaques contre mon gouvernement et la raison de mon limogeage.\n- Cette entente existe-t-elle aujourd'hui ?\nMon successeur, Evgueni Primakov, a \u00e9t\u00e9 contraint au compromis permanent entre les forces qui composaient son gouvernement, le Kremlin et la Douma. Le nouveau Premier ministre est un homme de caract\u00e8re. Au d\u00e9but, j'\u00e9tais persuad\u00e9 qu'il pourrait agir en toute ind\u00e9pendance, mais j'ai l'impression aujourd'hui qu'il n'a pas eu tous les pouvoirs pour former son gouvernement, et j'en suis profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u.\n(*) Mikha\u00efl Zadornov, ministre des Finances du gouvernement Primakov, \u00e9tait nomm\u00e9 le 26 mai premier vice-Premier ministre du gouvernement de Sergue\u00ef Stepachine, aux c\u00f4t\u00e9s de Nikola\u00ef Aksyenenko, que l'on dit li\u00e9 \u00e0 Boris Berezovski, tout-puissant homme d'affaires proche de la famille Eltsine. Tr\u00e8s respect\u00e9 dans les milieux financiers, interlocuteur du FMI et des Clubs de Paris et de Londres, Mikha\u00efl Zadornov voulait garder la haute main sur la politique \u00e9conomique et financi\u00e8re de la Russie, et en particulier conserver son poste de ministre des Finances. Boris Eltsine s'y est oppos\u00e9. Le 28 mai, Mikha\u00efl Zadornov d\u00e9cidait de d\u00e9missionner du gouvernement.\nSes activit\u00e9s Sergue\u00ef Kirienko, ancien Premier ministre russe, se consacre d\u00e9sormais exclusivement \u00e0 la politique. Apr\u00e8s son limogeage, le 23 mars 1998, il fonde son propre parti, Forces nouvelles. Il vient de rejoindre la coalition lib\u00e9rale baptis\u00e9e \" Juste Cause \" et pr\u00e9sid\u00e9e par Boris Nemtsov.\nSes id\u00e9es Pour Kirienko, m\u00eame si la Russie est en crise, les Russes sont fondamentalement d'accord avec les r\u00e9formes et le changement. Il faut tout simplement, selon lui, mieux les leur expliquer.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-russie-est-en-crise-politique-financiere-et-identitaire_1344125.html"}, {"title": "Aidez nous a creer des richesses", "text": "Dans votre num\u00e9ro, je lis qu'il serait courageux de \" r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la r\u00e9partition des richesses cr\u00e9\u00e9es plut\u00f4t qu'\u00e0 une remise \u00e0 plat de notre syst\u00e8me \u00e9conomique et social \".\nJe pense que le courage (et la lucidit\u00e9), c'est au contraire d'aller contre l'avis de la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, qui pr\u00e9f\u00e8rent \" la bonne conscience \u00e0 l'efficacit\u00e9 \".\nPlut\u00f4t que de prendre aux riches pour donner aux pauvres, incitant ainsi les premiers \u00e0 cr\u00e9er moins de richesse, je pense qu'il vaut cent fois mieux cr\u00e9er les conditions qui permettent aux pauvres d'en cr\u00e9er eux aussi. Cela est possible en supprimant tous ces freins que sont le smic, l'obligation de travailler moins, et la S\u00e9cu impos\u00e9e \u00e0 tous. Si notre \u00e9conomie \u00e9tait aussi sainement g\u00e9r\u00e9e que celle des Etats-Unis, il y aurait beaucoup plus de gens mieux pay\u00e9s et beaucoup moins de gens mal soign\u00e9s ou avec une faible retraite en peau de chagrin.\nD.Duroyon 47360 Laugnac", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/aidez-nous-a-creer-des-richesses_1342782.html"}, {"title": "Valeurs e trade et adobe", "text": "- L'absorption de la banque sur Internet Telebanc Financial Corporation, une transaction de 1,8 milliard de dollars, n'a pas suffi \u00e0 stopper la baisse du cours du courtier en ligne E Trade, dans le sillage des autres valeurs Internet.\n- Le fabricant de logiciels pour Internet Adobe est au contraire pass\u00e9 au travers des gouttes en annon\u00e7ant que ses r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me trimestre seraient sup\u00e9rieurs aux attentes, et en engageant la restructuration de sa filiale europ\u00e9enne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/valeurs-e-trade-et-adobe_1341479.html"}, {"title": "Kouchner face a son administration", "text": "La d\u00e9mission du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9, le Pr Jo\u00ebl M\u00e9nard, relance les pol\u00e9miques ouvertes au moment de l'affaire du sang contamin\u00e9 sur les dysfonctionnements de l'administration de la sant\u00e9. Outre des divergences de fond sur la politique de pr\u00e9vention men\u00e9e par l'actuel secr\u00e9taire d'Etat, Bernard Kouchner, le Pr M\u00e9nard d\u00e9plore l'\u00e9clatement des responsabilit\u00e9s entre le minist\u00e8re et les agences autonomes gravitant autour de lui.\nL'importation de Belgique d'aliments contamin\u00e9s par la dioxine a d\u00e9montr\u00e9, une fois de plus, la n\u00e9cessit\u00e9 d'une plus grande coh\u00e9rence entre l'Agence de veille sanitaire et celle de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9es, qui d\u00e9pendent l'une de la Sant\u00e9, l'autre de l'Agriculture.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/kouchner-face-a-son-administration_1440295.html"}, {"title": "Industrie", "text": "Le chiffre d'affaires des petites entreprises de l'industrie a souffert en d\u00e9but d'ann\u00e9e. L'activit\u00e9 \u00e0 l'exportation a m\u00eame r\u00e9gress\u00e9, notamment vers l'Europe. Or, le march\u00e9 int\u00e9rieur a tout juste compens\u00e9. R\u00e9sultat : les embauches, qui avaient red\u00e9marr\u00e9 en 1998, se sont tass\u00e9es. Mais la reprise de l'effort d'\u00e9quipement s'est poursuivi, vraisemblablement tir\u00e9 par les achats d'\u00e9quipements informatiques avec le passage \u00e0 l'an 2000. Le taux d'autofinancement reste \u00e9lev\u00e9, proche de 70 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/industrie_1437766.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse", "text": "En ma qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Autoroutes et tunnel du Mont-Blanc (ATMB), il m'appartient de r\u00e9agir \u00e0 l'article de Mme G\u00e9raldine Meignan paru le 27 mai 1999 dans le num\u00e9ro 598 de votre magazine sous le titre \" Tunnel du Mont-Blanc : contre-enqu\u00eate sur la gestion d\u00e9sastreuse d'une soci\u00e9t\u00e9 d'Etat \". Cet article anticipe h\u00e2tivement sur les conclusions des enqu\u00eates en cours et contredit, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, les conclusions du rapport d'\u00e9tape du 13 avril 1999 \u00e9tabli par les experts nomm\u00e9s par les ministres de l'Equipement et de l'Int\u00e9rieur, MM. Marec et Duffe. Outre son ton pol\u00e9mique, il rec\u00e8le de nombreuses inexactitudes dont certaines m'imposent d'exercer, \u00e8s qualit\u00e9s, mon droit de r\u00e9ponse. Je regrette d'ailleurs que Mme Meignan, dans le cadre de son enqu\u00eate, ait annul\u00e9 sans explication et au dernier moment le rendez-vous que j'avais fix\u00e9 \u00e0 sa demande le 21 mai dernier \u00e0 14 h 30 au si\u00e8ge d'ATMB \u00e0 Paris, soit six jours avant la publication de son article. Les informations que je lui aurais volontiers communiqu\u00e9es et que je tiens encore \u00e0 sa disposition auraient probablement permis d'\u00e9viter un certain nombre d'inexactitudes.Je suis conduit \u00e0 rappeler que le tunnel du Mont-Blanc est un ouvrage public, dont l'exploitation a \u00e9t\u00e9 conc\u00e9d\u00e9e \u00e0 deux soci\u00e9t\u00e9s, l'une fran\u00e7aise, l'autre italienne : c'est d'ailleurs sur la partie conc\u00e9d\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 italienne que s'est produit l'accident du 24 mars. S'agissant du domaine public, les prescriptions en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et l'organisation des secours en cas d'accident rel\u00e8vent des pouvoirs publics : ainsi, des arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux r\u00e9glementent l'acc\u00e8s des mati\u00e8res dangereuses, les conditions de circulation et arr\u00eatent le plan de secours sp\u00e9cialis\u00e9. Le contr\u00f4le de l'application de ces textes rel\u00e8ve \u00e9galement des autorit\u00e9s publiques. L'ensemble des dispositifs relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la lutte contre les incendies dans le tunnel est repris dans l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 1er juillet 1994 arr\u00eatant le plan de secours et il a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre selon les proc\u00e9dures pr\u00e9vues par ce plan.\nTous les moyens destin\u00e9s \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sous le tunnel du Mont-Blanc, dans la limite des pouvoirs conf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 par les textes, ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs et par moi-m\u00eame et il me semble vain d'affirmer p\u00e9remptoirement, d\u00e8s maintenant, que des rapports alarmants auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9gar\u00e9s, que la soci\u00e9t\u00e9 aurait persist\u00e9 depuis des ann\u00e9es dans des choix d'investissements contestables ou aurait n\u00e9glig\u00e9 ses obligations de s\u00e9curit\u00e9. Ainsi, l'on peut lire en page 28 du rapport d'\u00e9tape officiel du 13 avril 1999 que \" le tableau r\u00e9capitulatif des travaux et \u00e9quipements les plus r\u00e9cents faits par ATMB montre un souci assez constant d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 notamment en mati\u00e8re de contr\u00f4le de l'atmosph\u00e8re et de d\u00e9tection incendie, de ventilation, d'installations d'\u00e9clairage, de t\u00e9l\u00e9phone et de radiocommunication, d'aires de stationnement d'urgence et d'am\u00e9lioration des conduites d'eau sous pression \". Il appartiendra \u00e0 la justice et seulement \u00e0 celle-ci de d\u00e9terminer si tel ou tel responsable [a] \" manqu\u00e9 \u00e0 [ses] obligations minimales de s\u00e9curit\u00e9 \", et notamment si \" des rapports alarmants ont \u00e9t\u00e9 curieusement \u00e9gar\u00e9s \"... Enfin, l'enqu\u00eate et l'instruction permettront de rappeler le partage des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 entre les diff\u00e9rents et nombreux acteurs. Mais d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, il m'appartient de rectifier certains faits, me semble-t-il malmen\u00e9s par votre journaliste, la longueur limit\u00e9e d'un droit de r\u00e9ponse m'emp\u00eachant de corriger toutes les erreurs. Ainsi, \u00e0 titre d'exemple, il est indiqu\u00e9 de mani\u00e8re volontairement accrocheuse \" 500 millions de francs : cette somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e sur dix ans par l'ATMB pour r\u00e9nover les oeuvres d'art qui longent l'autoroute A40 et r\u00e9duire la pollution sonore. Cela correspondant au co\u00fbt de la construction d'une galerie de s\u00e9curit\u00e9 parall\u00e8le au tunnel. \" Cette affirmation, illustr\u00e9e par une photo d'une statue de bronze situ\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e fran\u00e7aise du tunnel, r\u00e9v\u00e8le une confusion entre les termes \" oeuvres \" et \" ouvrages \" d'art.500 millions de francs ont bien \u00e9t\u00e9 programm\u00e9s sur dix ans par ATMB pour r\u00e9nover les ouvrages d'art \u00ad et non les oeuvres d'art \u00ad, ce qui est profond\u00e9ment diff\u00e9rent, l'ouvrage d'art \u00e9tant, par d\u00e9finition, une construction n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9tablissement d'une voie (Petit Robert). Dans ce cadre, des ponts ont \u00e9t\u00e9 ou seront consolid\u00e9s, des aires de repos am\u00e9nag\u00e9es tout au long de l'autoroute A40 et, enfin, des barri\u00e8res phoniques \u00e9tablies pour diminuer les nuisances. Les consid\u00e9rations de s\u00e9curit\u00e9 sont largement pr\u00e9sentes dans ce programme de modernisation de l'autoroute A40 dont la soci\u00e9t\u00e9 est \u00e9galement concessionnaire. En outre, le pouvoir de d\u00e9cider la construction d'un nouvel ouvrage, tel qu'une galerie de secours, n'appartient pas \u00e0 ATMB, pas plus qu'\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 concessionnaire italienne, mais rel\u00e8ve des Etats conc\u00e9dants.Quant au rapport de la Cour des comptes de 1990, il est cit\u00e9 pour d\u00e9noncer les pratiques de gestion : \" d\u00e9penses somptuaires et n\u00e9gligences flagrantes \".Or, il me para\u00eet important de rappeler que ce rapport ne vise pas sp\u00e9cifiquement la soci\u00e9t\u00e9 ATMB mais l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9conomie mixte concessionnaires d'autoroutes, parmi lesquelles l'ATMB est la plus petite. En particulier les d\u00e9penses somptuaires (d\u00e9l\u00e9gations pl\u00e9thoriques participant \u00e0 de nombreux colloques ou s\u00e9minaires, voyages touristiques,...) ne visent pas sp\u00e9cifiquement l'ATMB \u00e0 laquelle il n'est reproch\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 que des frais de r\u00e9ception d'un montant de 355 000 francs en 1987.\nVotre journaliste semble par ailleurs manifester une certaine surprise en apprenant que le si\u00e8ge de l'ATMB se situe \u00e0 Paris. A ce titre, il m'appartient de pr\u00e9ciser que, sur les 350 salari\u00e9s composant l'effectif de l'ATMB, moins de 15 d'entre eux ont une activit\u00e9 qui les maintient essentiellement mais non exclusivement \u00e0 Paris.Enfin, s'agissant des fonds mis \u00e0 la disposition des familles des victimes, tant par la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise que par la soci\u00e9t\u00e9 italienne, pour faire face en urgence aux d\u00e9penses exceptionnelles li\u00e9es \u00e0 cette catastrophe, il me semble n\u00e9cessaire de rappeler qu'ils ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s par l'Inavem (Institut national d'aide aux victimes et de m\u00e9diation), organisme officiel pr\u00e9sid\u00e9 par un magistrat professionnel d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 cette fin par monsieur le procureur de la R\u00e9publique de Bonneville. Ce sont 4,8 millions de francs qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis et adress\u00e9s par l'Inavem aux familles des victimes (et non 15 000 ou 20 000 francs), dans les jours qui ont suivi la survenance du drame.\nNous partageons tous le deuil des victimes face au drame incommensurable survenu sous le tunnel du Mont-Blanc le 24 mars 1999 et nous souhaitons que l'instruction et les diverses enqu\u00eates administratives permettent d'\u00e9tablir enti\u00e8rement la v\u00e9rit\u00e9 sur la catastrophe. Je souhaite d'ailleurs souligner le comportement exemplaire des agents des deux soci\u00e9t\u00e9s face au sinistre, qui a permis de sauver un nombre important d'usagers, ce que l'article de Mme Meignan n'\u00e9voque pas. Je forme personnellement le voeu que la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 prenne le pas sur les pol\u00e9miques.\nR\u00e9my Chardon, pr\u00e9sident de Autoroutes et Tunnel du Mont-Blanc\nCommentaire de la r\u00e9daction.\nIl n'est pas dans les intentions de L'Expansion d'entrer dans une vaine pol\u00e9mique avec le pr\u00e9sident de l'ATMB, surtout sur un sujet aussi douloureux que l'accident du 24 mars dernier qui a fait 41 morts sous le Mont-Blanc. Dans notre enqu\u00eate, nous nous sommes appuy\u00e9s sur des rapports dont la r\u00e9alit\u00e9 et l'authenticit\u00e9 ne sont pas contestables. Le 30 avril, notre journaliste sollicitait par fax un entretien avec R\u00e9my Chardon. Ce dernier ne lui a fix\u00e9 un rendez-vous que pour le 21 mai suivant, alors que la fabrication du magazine \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e. Par ailleurs, nous connaissons la diff\u00e9rence entre un ouvrage d'art et une oeuvre d'art. Il n'en est pas moins vrai qu'en 1996 l'ATMB lan\u00e7ait un programme d'investissement de 530 millions de francs sur dix ans pour, selon un document de l'entreprise, \" la valorisation de la diversit\u00e9 des paysages, l'\u00e9limination des points noirs du r\u00e9seau en mati\u00e8re de bruit avec des traitements vari\u00e9s, l'harmonisation des ouvrages d'art en r\u00e9novant les structures existantes, une recherche sur les lignes, mat\u00e9riaux et couleurs des b\u00e2timents d'exploitation, la cr\u00e9ation d'une ligne sp\u00e9cifique pour le mobilier et la signal\u00e9tique \", concernant l'autoroute A40. La construction d'une galerie de s\u00e9curit\u00e9 parall\u00e8le au tunnel aurait repr\u00e9sent\u00e9 un investissement du m\u00eame ordre. Le fait qu'une telle d\u00e9cision ne d\u00e9pende pas de l'ATMB mais des Etats conc\u00e9dants illustre bien les dysfonctionnements du syst\u00e8me..", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/droit-de-reponse_1431390.html"}, {"title": "Des cadres de sfr attaquent leur groupe en justice", "text": "Une vingtaine de cadres dirigeants de SFR qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un plan de stock-options en 1994, \u00e0 un moment o\u00f9 le succ\u00e8s du t\u00e9l\u00e9phone mobile en France \u00e9tait loin d'\u00eatre assur\u00e9, se plaignent aujourd'hui de ne pouvoir profiter des plus-values auxquelles ils estiment avoir droit. Ils ont choisi d'assigner la Cofira, la filiale non cot\u00e9e de Cegetel qui porte les stock-options, devant le tribunal de Nanterre.\nL'enjeu de cette bataille repr\u00e9sente plusieurs centaines de millions de francs. Jusqu'ici, Cegetel a refus\u00e9 de n\u00e9gocier et, s\u00fbr de son droit, s'en remet \u00e0 la justice. Question cl\u00e9 : \u00e0 quel prix les actions Cofira doivent-elles \u00eatre rachet\u00e9es \u00e0 ces cadres dirigeants alors que cette holding n'est pas cot\u00e9e ? Cegetel fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la situation nette comptable de la Cofira, donc de SFR, tandis que les plaignants estiment que la valeur r\u00e9elle devrait \u00eatre \u00e9valu\u00e9e notamment au regard de son nombre d'abonn\u00e9s. Si le probl\u00e8me d'\u00e9valuation d'une holding non cot\u00e9e est un classique du genre, le fait que des cadres dirigeants en fonction portent plainte contre leur propre actionnaire est, en revanche, rare.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/des-cadres-de-sfr-attaquent-leur-groupe-en-justice_1428880.html"}, {"title": "Commerce", "text": "La consommation des m\u00e9nages est rest\u00e9e dynamique au premier trimestre, et l'activit\u00e9 dans les petites entreprises du commerce a encore progress\u00e9. Si le secteur de l'habillement souffre, le commerce sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager, la t\u00e9l\u00e9phonie et l'ameublement se portent bien. Les recrutements se poursuivent \u00e0 un rythme soutenu, mais les augmentations de salaires ne suivent pas : la perspective du passage aux trente-cinq heures joue d\u00e9j\u00e0. Les investissements sont, comme dans les autres secteurs, en nette hausse.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/commerce_1426288.html"}, {"title": "Le boom des obligations d entreprise en euros", "text": "La faiblesse de l'euro n'emp\u00eache pas l'explosion des \u00e9missions d'emprunts priv\u00e9s dans notre monnaie : 29 milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 souscrits au premier trimestre (200 milliards de francs) ! Et ce record devrait bient\u00f4t \u00eatre pulv\u00e9ris\u00e9 : Olivetti vient de ramasser 9,44 milliards d'euros sur le march\u00e9 pour s'emparer de Telecom Italia. Ces op\u00e9rations t\u00e9moignent davantage de la fr\u00e9n\u00e9sie de fusions-acquisitions que d'un engouement pour la monnaie unique.\nAuraient-ils perdu la t\u00eate, ces financiers qui ont investi dans les obligations en euros d'Olivetti, de Repsol (3,25 milliards de capitaux lev\u00e9s), de Mannesmann (3 milliards), de Carrefour (1 milliard), ou encore de Preussag (550 millions) ? Certainement pas. Gr\u00e2ce au faible niveau actuel des taux d'int\u00e9r\u00eat, il y a de fortes chances pour que le retour sur fonds propres \u00ad ou return on equity (ROE) \u00ad des nouveaux ensembles cr\u00e9\u00e9s soit sup\u00e9rieur \u00e0 celui des anciens. De leur c\u00f4t\u00e9, les \u00e9metteurs ont invent\u00e9 des techniques pour rassurer les souscripteurs, ou all\u00e9ger leur propre facture : taux variables, indexation du remboursement sur le cours de l'action, remboursement en actions de l'entreprise, d'une de ses filiales, voire d'une entit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er. Une cr\u00e9ativit\u00e9 sans bornes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-boom-des-obligations-d-entreprise-en-euros_1453217.html"}, {"title": "Le gouvernement roulera t il en mercedes", "text": "C'est \u00e0 la fin du mois de juin que l'on saura dans quelles voitures rouleront les ministres de la R\u00e9publique. La d\u00e9cision, apr\u00e8s l'appel d'offres lanc\u00e9 par l'Ugap (Union des groupements d'achats publics) pour 200 \" grosses berlines \", les v\u00e9hicules de ministres et hauts fonctionnaires, sera alors rendue. Cet appel d'offres, auquel de nombreux constructeurs europ\u00e9ens ont r\u00e9pondu, \u00e0 l'instar de Mercedes, est cens\u00e9 s\u00e9lectionner le meilleur sur la base de deux crit\u00e8res : le prix (pour 60 %) et les caract\u00e9ristiques techniques (pour 40 %). L'affaire est complexe et... explosive. Personne n'ose imaginer nos ministres arrivant en Mercedes au Conseil des ministres, dans la cour de l'Elys\u00e9e. Mais l'Ugap, qui a viol\u00e9 le Code des march\u00e9s publics pendant de nombreuses ann\u00e9es, tient absolument \u00e0 montrer qu'elle ach\u00e8te d\u00e9sormais selon les r\u00e8gles impos\u00e9es par la Commission europ\u00e9enne. D'autant que l'organisme est soumis \u00e0 une pression judiciaire : trois juges d'instruction enqu\u00eatent sur le favoritisme accord\u00e9 auparavant \u00e0 des entreprises fran\u00e7aises.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-gouvernement-roulera-t-il-en-mercedes_1325935.html"}, {"title": "Un dollar pour mon euro", "text": "Artistes de la litote, les banquiers centraux le r\u00e9p\u00e8tent avec leur obstination coutumi\u00e8re depuis une dizaine de jours, \u00e0 Francfort, \u00e0 Paris comme \u00e0 Milan : \" L'euro conserve un fort potentiel d'appr\u00e9ciation. \" Dans le langage des mortels, cet euph\u00e9misme a une signification : du haut de leur Olympe, les ma\u00eetres de l'euro commencent \u00e0 avoir peur. Depuis son lancement triomphal, en janvier dernier, la monnaie unique a en effet perdu plus de 12 % de sa valeur par rapport au dollar am\u00e9ricain. Une vraie claque. Face \u00e0 une Am\u00e9rique rugissante et \u00e0 sa monnaie survitamin\u00e9e, la poussive Europe ne peut opposer qu'un euro en tr\u00e8s petite forme. M\u00eame l'accord de paix au Kosovo n'a pas produit l'effet euphorisant qu'on attendait.\nLe moment n'est plus loin o\u00f9 la devise europ\u00e9enne pourrait toucher un seuil symbolique, celui de 1 euro pour 1 dollar. L'exacte parit\u00e9, souhait\u00e9e par les exportateurs, \u00e0 qui elle rappelle l'heureuse \u00e9poque de la d\u00e9valuation perp\u00e9tuelle, mais redout\u00e9e par les argentiers. Les responsables mon\u00e9taires craignent en effet que cette d\u00e9valuation ne corrode le lien sacr\u00e9 qui unit l'\u00e9pargnant \u00e0 sa monnaie : la confiance. Et qu'elle ne d\u00e9cha\u00eene des temp\u00eates sur les march\u00e9s financiers, fragilisant ainsi l'assise internationale de la nouvelle monnaie et cassant la p\u00e9nible reprise de la croissance en Europe.\nPourquoi l'euro fait-il ce d\u00e9part d\u00e9cevant, alors qu'on lui pronostiquait une ascension verticale ? Les hommes de march\u00e9, lorsqu'on les interroge, rappellent la plus vieille loi de la finance : les capitaux se placent toujours sur la monnaie qui offre le meilleur rendement. Or, l'\u00e9cart actuel entre les r\u00e9mun\u00e9rations des deux devises est sans appel. Le dollar rapporte 5,15 % l'an (\u00e0 court terme), contre 2,5 % pour l'euro. De plus, le billet vert a profit\u00e9 de l'engouement plan\u00e9taire pour les actions de Wall Street, qui ont connu un semestre \u00e9blouissant.\nTout cela est vrai. Mais, derri\u00e8re ce constat banal, il y a un vrai paradoxe. En r\u00e9alit\u00e9, l'euro est malade de l'Allemagne, de cette m\u00eame Allemagne qui a inspir\u00e9 les principes de l'union mon\u00e9taire, qui a converti l'Europe au culte de la monnaie forte. Singulier retournement de l'histoire ! Principale \u00e9conomie de la zone (un tiers du PIB total), notre voisine conna\u00eet en effet une panne de croissance qui contraste avec le red\u00e9marrage que l'on voit en France depuis dix-huit mois. Les exportations ont \u00e9t\u00e9 sabr\u00e9es par la crise des pays \u00e9mergents ; les m\u00e9nages, inquiets du ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, manquent d'app\u00e9tit pour consommer ; les comptes publics se d\u00e9gradent. Et le gouvernement de Gerhard Schr\u00f6der multiplie les revirements politiques et fiscaux, d\u00e9sorientant les citoyens : au total, l'Allemagne se situe tout juste au-dessus de 1 % de croissance, donnant aux investisseurs le sentiment que la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) n'est pas pr\u00eate \u00e0 relever ses taux d'int\u00e9r\u00eat. Et que l'euro ne peut que se d\u00e9pr\u00e9cier davantage.\nA y regarder de pr\u00e8s, l'Italie porte \u00e9galement une part de responsabilit\u00e9. D'abord parce qu'elle aussi va mal, sur le plan de la conjoncture \u00e9conomique. Nouveau paradoxe, c'est la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat qui p\u00e8se sur la consommation des Italiens, car elle ampute les revenus provenant des obligations du Tr\u00e9sor que d\u00e9tiennent les m\u00e9nages. En outre, Giuliano Amato, le ministre du Tr\u00e9sor, a fini par reconna\u00eetre, \u00e0 la fin de mai, ce que les march\u00e9s craignaient depuis plusieurs semaines : Rome ne pourra respecter ses engagements de r\u00e9duction de d\u00e9ficit budg\u00e9taire en 1999.\nL'Italie tire-au-flanc budg\u00e9taire, l'Allemagne entrav\u00e9e par son ch\u00f4mage de masse... Vue de Hongkong ou de New York, l'Europe est un ensemble h\u00e9t\u00e9roclite de pays en faible croissance, qui rechigne \u00e0 traiter les maux dont elle souffre. Et qui ne se donne plus la peine de dissimuler sa paresse pour remettre ses comptes en ordre. Rien de tr\u00e8s engageant pour un investisseur... \" L'Europe a la m\u00eame valeur que l'euro \", jugeait ainsi la Frankfurter Allgemeine Zeitung, le journal de la finance allemande, dans son \u00e9ditorial du 2 juin dernier. En clair, on a la monnaie qu'on m\u00e9rite.\nBien s\u00fbr, cette d\u00e9valuation profite en partie \u00e0 la conjoncture. Chaque point perdu par l'euro se traduit m\u00e9caniquement par un gain de comp\u00e9titivit\u00e9 de nos exportations dans la zone dollar, qui comptent pour environ 5 % du PIB de l'Euroland. Le syst\u00e8me mon\u00e9taire international joue en fait son r\u00f4le naturel pour r\u00e9\u00e9quilibrer la croissance mondiale : les Etats-Unis, proches de la surchauffe, \" exportent \" de l'activit\u00e9, tandis que l'Europe \" importe \" de la croissance, et elle en a bien besoin.\nAlors, o\u00f9 est le probl\u00e8me ? Tout irait bien si l'euro n'\u00e9tait pas marqu\u00e9 par un d\u00e9faut qui ne se corrige qu'avec le temps : la jeunesse. La devise europ\u00e9enne n'a en effet que six mois d'existence. Six mois de baisse quasi continue. Les gros d\u00e9tenteurs d'actifs financiers, investis majoritairement en dollars, attendent donc de voir comment se comportent la Banque centrale et son pr\u00e9sident, Wim Duisenberg, face \u00e0 l'adversit\u00e9. Ce dernier est-il vraiment attach\u00e9 \u00e0 la monnaie forte ? Saura-t-il g\u00e9rer une crise avec le flegme exemplaire d'un Alan Greenspan, son homologue am\u00e9ricain ? Ce climat d'attentisme fait monter les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme (d\u00e9termin\u00e9s par le march\u00e9, au contraire des taux courts, qui sont fix\u00e9s par la Banque centrale). Et c'est la vraie facture de la chute de l'euro : depuis janvier, le prix de l'argent \u00e0 dix ans est pass\u00e9 de 3,7 \u00e0 4,2 %. Soit un saut de cinquante centi\u00e8mes, qui pr\u00e9occupe beaucoup les Allemands, parce qu'ils craignent de voir leur fragile reprise tu\u00e9e dans l'oeuf, comme en 1994, lorsque la brusque tension des taux avait fait replonger toute l'Europe continentale. Certes, le mouvement frappe aussi le dollar, mais cela n'a rien d'anormal, compte tenu de la forte croissance am\u00e9ricaine. Alors qu'en Europe, il intervient au plus mauvais moment pour l'\u00e9conomie.\nPour l'instant, Wim Duisenberg affecte une d\u00e9sinvolture \u00e0 l'am\u00e9ricaine : la valeur de l'euro est votre probl\u00e8me, pas le n\u00f4tre, semblait-il dire le 2 juin dernier, excluant une intervention de la Banque europ\u00e9enne sur le march\u00e9 des changes. \" J'ai d\u00e9j\u00e0 tout dit ! \" a-t-il m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 une question sur le sujet. Mais la pression s'accro\u00eet. Ernst Welteke, futur pr\u00e9sident de la banque centrale allemande et \u00e0 ce titre parrain de l'euro, a ainsi publiquement souhait\u00e9 que la d\u00e9gringolade s'interrompe. Le destinataire du message \u00e9tait \u00e9videmment la BCE : fini de rire, chers coll\u00e8gues. Du c\u00f4t\u00e9 des march\u00e9s, \u00e0 l'oppos\u00e9, les investisseurs br\u00fblent de tester la d\u00e9termination de la BCE aux abords du seuil magique de \" 1 pour 1 \". Pour voir. Pour jouer. Pour gagner de l'argent. Au bon vieux temps de l'avant-euro, on appelait cela une crise mon\u00e9taire. Bonne chance, monsieur Duisenberg !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-dollar-pour-mon-euro_1340236.html"}, {"title": "Secteur la technologie europeenne", "text": "Nervosit\u00e9, volatilit\u00e9, mais finalement baisse mod\u00e9r\u00e9e : les technologiques europ\u00e9ennes suivent, encore et toujours, le m\u00eame mouvement boursier que leurs homologues am\u00e9ricaines, m\u00eame si elles ne se situent pas dans le m\u00eame cycle d'activit\u00e9. Provoqu\u00e9 par la r\u00e9vision \u00e0 la baisse des pr\u00e9visions du constructeur de PC Compaq, le coup de tabac sur le Nasdaq a d'abord affect\u00e9 imm\u00e9diatement des valeurs comme ST Microelectronics, Alcatel ou Cap Gemini. Mais ces actions ont aussi suivi la reprise des cours intervenue quelques jours plus tard de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/secteur-la-technologie-europeenne_1335073.html"}, {"title": "Orangina ou comment vivre dans un groupe qui n en finit pas d etre vendu", "text": "Apr\u00e8s une ann\u00e9e folle, Orangina se pr\u00e9pare \u00e0 vivre un \u00e9t\u00e9 givr\u00e9. La filiale de Pernod-Ricard, en mal de repreneur depuis dix-huit mois, invente pour l'\u00e9t\u00e9 une nouvelle gamme de boissons : les \" givr\u00e9s \" citron vert, pamplemousse rose et exotique, cens\u00e9s relancer la croissance de la marque. Avec le changement de logo et la cr\u00e9ation d'un nouveau film publicitaire, c'est un troisi\u00e8me signe lanc\u00e9 \u00e0 son actionnaire, \u00e0 son acheteur potentiel, \u00e0 ses partenaires commerciaux et \u00e0 tout le personnel du groupe : malgr\u00e9 l'ind\u00e9cision qui plane sur son avenir, les affaires d'Orangina continuent. Malgr\u00e9 le choc du 22 d\u00e9cembre 1997 \u00ad l'annonce du rachat\npar Coca-Cola \u00ad qui a \u00e9branl\u00e9 cette maison aux traditions familiales bien enracin\u00e9es. \" Une trahison \", \" un tremblement de terre \" ou plus simplement \" une surprise \"...\nUne croissance z\u00e9ro\nen 1998 en France\nTout semblait devoir se conclure en quelques mois : Coca-Cola payait au prix fort (5 milliards de francs) cette marque incomparable, l'actionnaire Pernod-Ricard \u00e9chafaudait d\u00e9j\u00e0 un plan d'acquisitions possibles dans son m\u00e9tier de base, les spiritueux (voir son int\u00e9r\u00eat r\u00e9cemment exprim\u00e9 pour Allied Domecq), et les salari\u00e9s tentaient de se pr\u00e9parer \u00e0 entrer dans le giron du n) 1 mondial des boissons sans alcool. Un an et demi plus tard, l'affaire a fait long feu, bouscul\u00e9e entre les questions de concurrence avec l'\u00e9ternel rival Pepsi et les garanties sociales refus\u00e9es. Deux saisons commerciales plus tard, le sc\u00e9nario reste inchang\u00e9. L'incertitude s'est install\u00e9e et Orangina ne veut surtout pas souffrir du syndrome de la \" Belle au bois dormant \".\nM\u00eame si le groupe se rassure en imputant la stagnation du chiffre d'affaires l'an dernier (1,8 milliard de francs) \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 pourri qui a port\u00e9 un s\u00e9rieux coup \u00e0 la consommation des soft-drinks, la symbolique reste : la petite bouteille ronde a enregistr\u00e9 en France une croissance z\u00e9ro en 1998.\n\" Certains projets ont connu un coup d'arr\u00eat, et il \u00e9tait difficile de prendre des engagements \u00e0 moyen terme, reconna\u00eet Jacques Pfister, PDG d'Orangina. En tout, on a perdu un an. \" Des restructurations ponctuelles ont pu n\u00e9anmoins \u00eatre men\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9, notamment dans les sites industriels : doublement de la surface du site de Meyzieu, pr\u00e8s de Lyon, changement de la ligne d'embouteillage \u00e0 l'usine de La Courneuve (Seine-Saint-Denis)... \" Nous avons maintenu une forte activit\u00e9 du point de vue industriel. Nous redoutions que tout le monde ne se mette \u00e0 attendre, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas \", assure Jo\u00ebl Keff, directeur industriel.\nLes relations avec les clients ont toutefois \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es par ce climat d'ind\u00e9cision. Notamment \u00e0 l'international (35 % des ventes), o\u00f9 les r\u00e9sultats se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s d\u00e9cevants. \" Cette situation est p\u00e9nible, car nous sommes frein\u00e9s dans notre programme \", explique Frank Boivin, directeur international chez Orangina depuis huit ans.\nOrangina a quand m\u00eame\nd\u00e9tr\u00f4n\u00e9 Fanta chez McDo\nLe groupe, d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9 dans une soixantaine d'Etats, n'a pas rempli son objectif strat\u00e9gique de d\u00e9veloppement : un nouveau pays par an et par continent. \" Il est difficile dans les circonstances actuelles d'investir lourdement et de trouver des partenaires pour d\u00e9velopper notre pr\u00e9sence \", poursuit-il. Ainsi, au cours des dix-huit derniers mois, aucun nouveau site d'embouteillage n'a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\nEn France, bastion de cette marque encore tr\u00e8s europ\u00e9enne, le constat est similaire. \" Les commerciaux nous semblent un peu d\u00e9motiv\u00e9s, note l'acheteur \" boissons sans alcool \" d'une grande cha\u00eene d'hypers. Dans un contexte normal, ils prennent plus de risques. L\u00e0, on sent qu'ils sont plus lents dans la n\u00e9gociation. \" Chez les g\u00e9ants de la distribution, o\u00f9 l'on appr\u00e9cie mod\u00e9r\u00e9ment les ph\u00e9nom\u00e8nes de concentration parmi les fournisseurs, on souligne avec malice le dynamisme des \u00e9quipes de la \" boisson-\u00e0-la-pulpe-d'orange \" : \" Ses commerciaux ont r\u00e9ussi \u00e0 sortir Orangina rouge en 1996, alors que ceux de Coca-Cola n'ont pas connu la m\u00eame r\u00e9ussite avec Fanta ou Minute Maid \", raconte l'un de leurs interlocuteurs r\u00e9guliers. Plus fort encore, apr\u00e8s s'\u00eatre impos\u00e9e au Parc Ast\u00e9rix, chez l'irr\u00e9ductible Gaulois, Orangina a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9, il y a deux ans, Fanta chez McDo !\nMarc Toussaint, directeur marketing et commercial d'Orangina, se veut rassurant : \" On met la pression comme d'habitude. On fait comme si de rien n'\u00e9tait, car on ne veut pas se lancer dans d'inutiles conversations de salles d'attente d'hypermarch\u00e9s. \" Mais rien n'emp\u00eache les interrogations de gagner des salari\u00e9s habitu\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre les couleurs de Pepsi, partenaire commercial d'Orangina dans le circuit hors domicile.\n\" On peut comprendre que quelqu'un qui s'est battu pendant dix ans pour Pepsi, donc contre Coca-Cola, avec ce que cela suppose de concurrence, n'a pas forc\u00e9ment envie de se battre du jour au lendemain pour Coca \", conc\u00e8de le directeur marketing et commercial. Les camps ne sont pas radicalement marqu\u00e9s, mais des salari\u00e9s vivent parfois difficilement ce retournement de casaque, d'autant que, si la nouvelle offre de Coca-Cola se concr\u00e9tise, Orangina devra se s\u00e9parer d'une partie de ses commerciaux : 120 d'entre eux devront quitter la soci\u00e9t\u00e9 pour rejoindre une structure de distribution ind\u00e9pendante, sans doute la filiale de Pernod-Ricard Pampryl, pour assurer la commercialisation \u00e0 destination des caf\u00e9s, des restaurants et des h\u00f4tels, c'est-\u00e0-dire la \" consommation hors foyers \". Certains ont devanc\u00e9 l'appel et d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 : des jeunes recrues, mais aussi des directeurs de zone. Comme le confie Jacques Pfister, \" on a vu partir des personnes cl\u00e9s de notre organisation et il est tr\u00e8s difficile de les remplacer \". Recruter dans le brouillard n'est pas \u00e9vident, m\u00eame si la marque est prestigieuse.\nUne identit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e\naffirm\u00e9e dans les pubs\nPeu apr\u00e8s l'annonce du rachat, le directeur juridique, n\u00a1 2 d'Orangina, a d\u00e9missionn\u00e9. Il faut dire que des ann\u00e9es durant il avait men\u00e9 une bataille juridique contre Coca-Cola pour abus de position dominante. Au fil des mois, d'autres membres du comit\u00e9 de direction ont choisi de partir : apr\u00e8s le directeur marketing et le directeur informatique, parti en pr\u00e9retraite, le directeur des ressources humaines a signifi\u00e9 son d\u00e9part au mois de mars dernier. \" Tout le monde sait qu'Orangina est \u00e0 vendre depuis des mois. Aujourd'hui, les chasseurs de t\u00eates d\u00e9marchent et les prix montent \", explique Bruno Tourret, nomm\u00e9, en mars 1998, directeur de la communication interne apr\u00e8s avoir occup\u00e9 pendant dix ans un poste de commercial. Au total, plus de 70 personnes ont quitt\u00e9 l'entreprise.\nDe quoi alimenter les rumeurs et nourrir un malaise social, du c\u00f4t\u00e9 du management comme parmi les salari\u00e9s. Car, ainsi que le rappelle Jacques Pfister, \" cette annonce, au d\u00e9part, n'\u00e9tait pas une bonne nouvelle pour nous. Il faut quand m\u00eame dig\u00e9rer le fait que notre concurrent nous rach\u00e8te. \" Pour couper court, le pr\u00e9sident a choisi de r\u00e9unir les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s tous les quinze jours. Une situation difficile \u00e0 g\u00e9rer, surtout lorsque le dossier n'avance pas. Malgr\u00e9 la nouveaut\u00e9 de la situation, Jacques Pfister affirme dans un sourire s'en \u00eatre tenu \u00e0 son r\u00f4le de gestion de l'entreprise : \" Je ne suis pas le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical en chef, je suis le repr\u00e9sentant de l'actionnaire. \" Une charge difficile, car la d\u00e9fection surprise de Pernod-Ricard a \u00e9t\u00e9 assez mal ressentie chez Orangina. Au sein de ce groupe d'origine familiale, l'actionnaire avait su sauvegarder avec les ann\u00e9es la culture d'entreprise.\nL'identit\u00e9 Orangina, affirm\u00e9e dans les pubs volontairement d\u00e9cal\u00e9es que d\u00e9cline le groupe, est ici un label d\u00e9pos\u00e9. \" Je n'ai pas encore du sang jaune qui coule dans les veines, mais presque, raconte Henri Gallin\u00e9, responsable du cr\u00e9dit clients. On peut redouter de se voir placarder l'identit\u00e9 Coca. \" La direction tente bien de canaliser cette crainte de la colonisation \u00ad \" on n'est pas rachet\u00e9s par des voyous et ils sont sous surveillance \", explique- t-on au si\u00e8ge \u00ad, cependant la puissance du g\u00e9ant d'Atlanta, l'importance de son \u00e9quipe commerciale, susceptible de faire doublon avec celle d'Orangina, et ses m\u00e9thodes inqui\u00e8tent \u00e0 Aix-en-Provence comme dans les autres sites du groupe.\nM\u00eame les \u00e9lus locaux\nsont mont\u00e9s au cr\u00e9neau\nLes 650 salari\u00e9s d'Orangina craignent de faire les frais d'une partie de poker entre Coca-Cola, qui tente de s'imposer sur le march\u00e9 fran\u00e7ais et de se renforcer en Europe, et Pepsi, partenaire commercial d'Orangina depuis six ans, qui d\u00e9nonce chez son concurrent am\u00e9ricain une volont\u00e9 de verrouiller le march\u00e9. M\u00eame les \u00e9lus locaux sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer un d\u00e9bat uniquement centr\u00e9 sur le volet concurrentiel. Et faire part de leurs craintes sur l'avenir des sites de production d'Orangina.\nPour tous, l'attente est de plus en plus pesante. \" Au d\u00e9but, nous avons \u00e9t\u00e9 abasourdis, puis ce fut la peur panique, car on craignait des licenciements. Petit \u00e0 petit, on vit un processus de deuil, on apprend \u00e0 vivre avec \", explique Henri Gallin\u00e9. Entr\u00e9 deux ans plus t\u00f4t chez Orangina, il a v\u00e9cu cette p\u00e9riode nourrie de rumeurs, de rebondissements et d'annonces d\u00e9menties ; il a suivi l'\u00e9volution d'un dossier, pass\u00e9 de Bercy au Conseil de la concurrence, du Conseil d'Etat au si\u00e8ge de Coca-Cola \u00e0 Atlanta. Sans qu'aucune r\u00e9ponse d\u00e9finitive soit donn\u00e9e. Et avec l'espoir de plus en plus t\u00e9nu d'un d\u00e9nouement rapide.\nErik Segr\u00e9, repr\u00e9sentant de l'intersyndicale de la soci\u00e9t\u00e9, dresse pour sa part un bilan n\u00e9gatif de ces mois de tergiversations : \" Nous sommes en train de perdre peu \u00e0 peu ce potentiel d'enthousiasme qui nous caract\u00e9rise. Pour l'instant, on ne sait m\u00eame pas comment il n'est pas encore \u00e0 z\u00e9ro. \" Vendeur, acheteurs, pouvoirs publics, secouez-vous !\nDes retards strat\u00e9giques qui s'accumulent Des projets au point mort La sortie du dernier film publicitaire, le changement de logo et le lancement de nouveaux produits n'ont vu le jour qu'en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Un retard d'un an a \u00e9t\u00e9 pris. Une \u00e9quipe diminu\u00e9e Quatre des principaux membres du comit\u00e9 de direction ont quitt\u00e9 l'entreprise, et dans les rangs des commerciaux, plusieurs directeurs de zone. En tout, 70 salari\u00e9s ont d\u00e9missionn\u00e9. Un d\u00e9veloppement international bloqu\u00e9 Un nouveau pays par an et par continent : l'argument slogan d'Orangina n'a pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9. Aucun nouveau site d'embouteillage n'a vu le jour \u00e0 l'\u00e9tranger.\nRep\u00e8res (chiffres 1998) - Chiffre d'affaires : 1,8 milliard de francs - Effectif : 655 employ\u00e9s - Ventes : 200 millions de litres vendus en France, 100 millions dans 50 autres pays. 75 % en grande distribution (40 % des profits) et 25 % \" hors domicile \" (caf\u00e9s, h\u00f4tels, restaurants, parcs d'attractions, salles de cin\u00e9ma...). - Investissements publicitaires : 50 millions de francs. - Part de march\u00e9 : 1. Coca-Cola (44 %), 2. Orangina (8 %), 3. Pepsi (4 %), 4. Fanta (2,5 %). - Croissance : 0 % en France, + 10 % \u00e0 l'international.\nLe rachat vu de l'int\u00e9rieur Jacques Pfister, PDG d'Orangina. \" On savait que cela allait prendre du temps, mais on ne pensait pas que ce serait aussi long. Depuis dix-huit mois, les semaines de travail n'ont plus cinq jours, mais sept, avec une \u00e9quipe que j'ai du mal \u00e0 \u00e9toffer. \" Fran\u00e7oise Beton, directrice de la communication et fille de Jean-Claude Beton, cr\u00e9ateur de la marque. \"Je suis n\u00e9e avec Orangina. Bien que l'attente soit longue, je vis bien cette situation car je me dis que ce rachat est pour moi l'occasion de couper compl\u00e8tement le cordon ombilical. Que je parte ou que je reste. \" Erik Segr\u00e9, repr\u00e9sentant de l'intersyndicale d'Orangina. \"Les salari\u00e9s veulent \u00eatre fix\u00e9s sur leur avenir, mais surtout savoir dans quels termes se passera notre reprise. Aujourd'hui, on se dit qu'il vaut mieux attendre encore un peu afin d'obtenir des garanties sociales.\"\nUn feuilleton qui dure depuis un an et demi - 22 d\u00e9cembre 1997. Pernod-Ricard annonce qu'il a fait une offre de cession d'Orangina \u00e0 Coca-Cola pour 5 milliards de francs. - 14 mai 1998. Le minist\u00e8re des Finances saisit le Conseil de la concurrence. - 17 septembre 1998. Dominique Strauss-Kahn s'oppose au rachat d'Orangina dans les conditions actuelles du dossier. - 9 avril 1999. Le Conseil d'Etat rejette la requ\u00eate de Coca-Cola. - 4 mai 1999. Coca-Cola reformule son offre de rachat d'Orangina au prix de 4,7 milliards de francs (en excluant le circuit de distribution hors domicile). - 12 mai 1999. Bercy accuse r\u00e9ception de la nouvelle offre de Coca et saisit le Conseil de la concurrence.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/orangina-ou-comment-vivre-dans-un-groupe-qui-n-en-finit-pas-d-etre-vendu_1331127.html"}, {"title": "Le secret professionnel des avocats n est plus sacre", "text": "Lorsqu'on leur passe ces appels, les b\u00e2tonniers font presque toujours la moue : \" Un juge d'instruction vous informe qu'il va faire une perquisition tel jour, \u00e0 telle heure, chez un confr\u00e8re et il prend rendez-vous \u00e0 son bureau ou dans un lieu quelconque avec un de mes repr\u00e9sentants \", explique Dominique de La Garanderie, b\u00e2tonnier de l'ordre des avocats de Paris.\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle a re\u00e7u sept de ces appels. L'an dernier, seize cabinets d'avocats de son ressort ont \u00e9t\u00e9 visit\u00e9s. \" Mais, depuis quelque temps, ces visites sont de plus en plus muscl\u00e9es \", ajoute- t-elle. Sans les nommer, Dominique de La Garanderie vise les perquisitions effectu\u00e9es par deux juges de la galerie financi\u00e8re de Paris, Eva Joly et Laurence Vichnievsky. Ces deux stars de l'instruction financi\u00e8re ont mis en examen au cours de la d\u00e9cennie une quantit\u00e9 respectable de grands patrons et d'hommes politiques.\n\" N'importe quel juge d'instruction peut d\u00e9barquer chez un avocat et lui demander ce qu'il veut. Il vient dans nos bureaux comme on va \u00e0 la p\u00eache. A quoi bon avoir un secret professionnel dans ces conditions \", tonne Xavier de Roux, associ\u00e9 du cabinet d'affaires Gide Loyrette Nouel, qui a eu droit lui aussi \u00e0 sa \" perquisition muscl\u00e9e \" \u00ad une visite sign\u00e9e Eva Joly, dans le cadre de l'affaire Elf.\nJusqu'ici, la contestation\nn'\u00e9tait pas publique\nEn janvier dernier, la magistrate a r\u00e9cidiv\u00e9 en compagnie de sa consoeur Laurence Vichnievsky. Cette fois, c'\u00e9tait au tour d'Eric Turcon, avocat fiscaliste repr\u00e9sentant, dans une affaire de succession, Alfred Sirven, un des hommes cl\u00e9s du Groupe Elf, aujourd'hui en fuite. Une descente de trop : l'avocat s'est plaint au b\u00e2tonnier de Paris et a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre les deux juges. \" Jusqu'ici, les avocats se refusaient \u00e0 contester publiquement les conditions d'une perquisition \", souligne Dominique de La Garanderie. Les avocats pestaient, demandaient \u00e0 l'occasion l'annulation des perquisitions devant les chambres d'accusation, mais sans en faire \u00e9talage. Une attitude largement motiv\u00e9e par des consid\u00e9rations commerciales. \" Il n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de montrer que notre secret ne fait pas barrage au pouvoir d'investigation des juges. Si aux yeux de vos clients vous n'\u00eates plus un sanctuaire, ils s'en iront \", explique Alain Cornevaux, ancien membre du Conseil de l'ordre du barreau de Paris.\nUne plainte instruite pour\n\" faute lourde \"\nL'affaire Turcon a chang\u00e9 la donne. Gr\u00e2ce \u00e0 sa plainte, le Conseil de l'ordre a estim\u00e9 qu'il pouvait exprimer son m\u00e9contentement \" en tant qu'institution \". Le 12 mai, Me Henri Leclerc a donc plaid\u00e9 au nom de l'Ordre des avocats, d\u00e9non\u00e7ant \" la faute lourde \" commise par les deux juges d'instruction parisiennes lors de leur perquisition chez son confr\u00e8re fiscaliste, et a demand\u00e9 \u00e0 l'Etat 1 franc symbolique de r\u00e9paration pour \" fonctionnement d\u00e9fectueux de la justice \".\nQuelle que soit l'issue des proc\u00e8s, l'affaire Turcon met en lumi\u00e8re la mont\u00e9e en puissance des juges et de leur pouvoir d'investigation. Faut-il passer outre au secret professionnel des avocats, notamment dans les affaires de d\u00e9linquance financi\u00e8re, pour faciliter le travail d'enqu\u00eate des magistrats ? Et si l'on ouvre une br\u00e8che dans ce principe, qu'adviendra-t-il d'une profession qui tire sa l\u00e9gitimit\u00e9 de cette immunit\u00e9 ?\nSur ce plan, le divorce est total entre magistrats et avocats. Depuis l'affaire Urba, les juges n'ont cess\u00e9 de grignoter le secret professionnel des avocats au nom de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 dans les dossiers complexes de d\u00e9linquance financi\u00e8re. Dans une opinion publi\u00e9e dans Le Monde en avril 1997, Pierre Kramer, magistrat au parquet de la cour d'appel de Paris, r\u00e9sume sans d\u00e9tour la position de ses pairs : en substance, les cabinets d'avocats ne doivent pas \u00eatre des sanctuaires, sinon c'est la porte ouverte \u00e0 toutes les d\u00e9rives. Les trafiquants de drogue et les d\u00e9linquants en col blanc iraient y dissimuler les preuves de leurs agissements \u00e0 la barbe de la justice. Le secret professionnel ne doit jouer que lorsqu'un avocat agit en d\u00e9fense au p\u00e9nal, une fois qu'un crime ou qu'un d\u00e9lit a \u00e9t\u00e9 commis. Mais dans les autres domaines de son activit\u00e9, et notamment dans le conseil, son secret est limit\u00e9. \" Il saute lorsque le juge soup\u00e7onne un avocat d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un crime ou de d\u00e9tenir des pi\u00e8ces \u00e0 conviction dans le dossier qu'il instruit. Ce dernier devient complice ou receleur et perd son privil\u00e8ge \", explique Pierre Kramer.\nLa Cour de cassation, saisie \u00e0 plusieurs reprises de cette question, s'est toujours ralli\u00e9e \u00e0 cette position. Pourtant, en avril 1997, une loi vot\u00e9e par le Parlement donne raison aux avocats en affirmant que le secret s'impose \" en toutes mati\u00e8res \". En d\u00e9fense comme en conseil, pr\u00e9cise la loi. Rien n'y fait, et la Cour de cassation continue de justifier la lev\u00e9e du secret lorsque l'avocat effectue une mission de conseil. La descente du 26 janvier chez Eric Turcon, si muscl\u00e9e soit-elle, puise sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans cette approche.\nDivis\u00e9s sur les principes, juges et avocats s'opposent aussi sur les m\u00e9thodes. \" Dans le temps, lors d'une perquisition, le b\u00e2tonnier ou son repr\u00e9sentant faisait le tri des pi\u00e8ces \", relate Dominique de La Garanderie. \" Aujourd'hui, les juges consultent directement les dossiers et certains d'entre eux saisissent indistinctement tout ce qui les int\u00e9resse. \" \" Ils ne font qu'appliquer le Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale sans les pudeurs qu'y mettaient leurs a\u00een\u00e9s. Or la perquisition est par nature un acte violent \", r\u00e9plique Jean de Maillard, juge aupr\u00e8s du tribunal de grande instance de Blois.\nViolent, mais surtout inqui\u00e9tant pour nombre de professionnels du droit. Etre conseil est devenu une activit\u00e9 \u00e0 risques. Eric Turcon, \" visit\u00e9 \" par les juges Vichnievsky et Joly, \u00e9tait l'avocat d'Alfred Sirven, recherch\u00e9 activement par les magistrates. Turcon n'agissait pas en d\u00e9fense, mais en conseil. Et parce qu'il \u00e9tait, semble-t-il, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des montages douteux, il a perdu le privil\u00e8ge de son secret professionnel.\nDes montages juridico-\nfinanciers compromettants\n\" La conception judiciaire du r\u00f4le de l'avocat ne tient pas compte de l'\u00e9volution qu'a connue notre profession dans les ann\u00e9es 70, devenue beaucoup plus active dans le conseil juridique. C'est comme si le secret ne jouait pas pleinement pour ces nouveaux avocats, comme s'ils \u00e9taient de simples prestataires de services commerciaux non prot\u00e9g\u00e9s \", estime l'avocat Daniel Soulez-Larivi\u00e8re.\nOr tous les grands cabinets d'avocats ont eu l'occasion de distiller des conseils aux entreprises dans des mati\u00e8res tutoyant des sujets plut\u00f4t sensibles. Et la peur du juge d'instruction n'a fait qu'accentuer le mouvement.\n\" Leurs clients leur demandent \u00e0 titre pr\u00e9ventif ce qu'ils peuvent faire ou ne pas faire, mais aussi jusqu'o\u00f9 ils peuvent aller, et comment. Ils leur demandent de participer \u00e0 des montages juridico-financiers qui, dans certains cas, les compromettent \", remarque Jean de Maillard. Or c'est justement leur qualit\u00e9 d'avocat, prot\u00e9g\u00e9 par le secret professionnel, qui int\u00e9resse leurs clients. C'est leur valeur ajout\u00e9e, par rapport \u00e0 un juriste interne ou \u00e0 un expertcomptable.\n\" Si je dispose des moyens de conseiller un montage \u00e0 un client, quand bien m\u00eame ce montage servirait \u00e0 blanchir de l'argent sale, je ne vois pas pourquoi je me l'interdirais. C'est mon r\u00f4le de conseil ind\u00e9pendant et prot\u00e9g\u00e9 par le secret. C'est le prix de la d\u00e9mocratie \", surench\u00e9rit Me Alain Cornevaux. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce point que le bras de fer entre juges et avocats se cristallise aujourd'hui.\nL'offensive des juges... Eva Joly et Laurence Vichnievsky. Elles ont multipli\u00e9 les perquisitions chez les avocats qu'elles soup\u00e7onnent de \" prot\u00e9ger \" leurs clients.\n... et la riposte des avocats Dominique de La Garanderie, b\u00e2tonnier de Paris et Eric Turcon, avocat. Elle soutient la plainte de l'avocat fiscaliste, dont les bureaux ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s dans le cadre de l'affaire Elf. Pour eux, un cabinet d'avocats doit rester un sanctuaire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-secret-professionnel-des-avocats-n-est-plus-sacre_1327291.html"}, {"title": "Bourse survivre aux sueurs froides d un ete chaud", "text": "Cette fois-ci, les actionnaires ne partiront pas en vacances en pariant tranquillement sur la traditionnelle \" hausse d'\u00e9t\u00e9 \" de la Bourse de Paris. Un mythe solidement \u00e9tabli, bien que les trois derni\u00e8res ann\u00e9es aient vigoureusement d\u00e9menti cet adage par des baisses de 6 \u00e0 14 % en juillet-ao\u00fbt (voir graphiques). Le souvenir d'ao\u00fbt dernier est d'ailleurs dans toutes les m\u00e9moires : le record du CAC 40 \u00e0 4 401 points, le 21 juillet, s'\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un v\u00e9ritable chant du cygne. Moins de trois mois plus tard, il enfon\u00e7ait le plancher des 2 960 points, emport\u00e9 par la tourmente russe. Une r\u00e9p\u00e9tition du sc\u00e9nario de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, avec la crise asiatique : \u00e0 chaque fois, en fait, la baisse de juillet et d'ao\u00fbt pr\u00e9parait un krach de rentr\u00e9e. Un krach vite effac\u00e9 dans les mois suivants. Mais un krach tout de m\u00eame. Et cette ann\u00e9e, dans les salles de march\u00e9, l'adage \" sell in May and go away \" est redevenu une expression \u00e0 la mode. L'\u00e9t\u00e9 pourrait \u00eatre chaud, qu'on se le dise.\nAcheter pour le long terme.\nFaut-il alors liquider son portefeuille ? Ou faire le gros dos en gardant une optique \u00e0 long terme ? On a coutume de dire que l'histoire ne repasse jamais les plats, mais les sp\u00e9cialistes des math\u00e9matiques du chaos, comme Beno\u00eet Mandelbrot \u00ad cr\u00e9ateur de la \" g\u00e9om\u00e9trie fractale \" appliqu\u00e9e aux march\u00e9s financiers \u00ad, enseignent plut\u00f4t que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, mais qu'on ne sait jamais quand, ni o\u00f9 se situent ses points de rep\u00e8re. Les experts qui ont r\u00e9ellement pr\u00e9dit des krachs sont d'ailleurs des plus rares. Le \" d\u00e9gonflement de la bulle sp\u00e9culative \" \u00ad souvent annonc\u00e9 \u00e0 contretemps depuis deux ans \u00ad se produirait-il seulement lorsque personne ne s'y attend ? Ce serait rassurant pour cet \u00e9t\u00e9.\nPour rester investi en Bourse, il faut de toute fa\u00e7on garder ces risques \u00e0 l'esprit et s'inscrire dans une optique de valorisation \u00e0 long terme. Chine, Russie, Br\u00e9sil, Japon : les craintes d'une contagion en cha\u00eene, en effet, persistent. Et la reprise des Bourses asiatiques en 1999 r\u00e9veille les ardeurs des cassandres, qui guettent une nouvelle chute, entra\u00eenant toutes les Bourses mondiales. Pourtant, les treize principaux march\u00e9s \u00e9mergents d'Am\u00e9rique latine et d'Asie ne p\u00e8sent plus que 750 milliards de dollars, seulement l'\u00e9quivalent des deux premi\u00e8res capitalisations boursi\u00e8res am\u00e9ricaines, General Electric et Microsoft, selon une \u00e9tude de Merrill Lynch. Cette faible valorisation boursi\u00e8re des \u00e9conomies \u00e9mergentes, pourtant en pleine restructuration, permet de relativiser les risques qu'elles font peser sur les march\u00e9s mondiaux. De plus, si l'on en croit le FMI, la crise asiatique serait derri\u00e8re nous.\nWall Street pourrait vaciller.\nEn r\u00e9alit\u00e9, la menace la plus tangible provient des Etats-Unis \u00e0 mesure que les indices Dow Jones ou Nasdaq battent de nouveaux records historiques. Un fait nouveau vient n\u00e9anmoins de se produire : la reprise de l'inflation, la hausse des prix ayant atteint 0,7 % outre-Atlantique en avril. Analyse des professionnels : le spectre de l'inflation est d\u00e9sormais plus cr\u00e9dible que celui de la d\u00e9flation. Cons\u00e9quence pratique, les taux d'int\u00e9r\u00eat risquent de remonter plut\u00f4t que de baisser. Des signes de tension sont d\u00e9j\u00e0 apparus sur le march\u00e9 obligataire. Et cette hausse du loyer de l'argent pourrait d\u00e9clencher un krach obligataire, faire baisser Wall Street, avec des r\u00e9actions en dominos sur les autres places boursi\u00e8res. \" La prochaine crise sera la plus grave, car elle frappera au coeur du syst\u00e8me \", dit ainsi le gourou George Soros. La catastrophe tant attendue serait au coin de la rue. \" L'inflation ne va augmenter que lentement, mais nous nous attendons \u00e0 une hausse des taux de la Fed am\u00e9ricaine, par pr\u00e9caution, dans les tout prochains mois, et \u00e0 d'autres hausses par la suite \", nuancent les \u00e9conomistes d'American Express, qui attendent au total une remont\u00e9e de 1 point des taux \u00e0 long terme am\u00e9ricains d'ici \u00e0 dix-huit mois. Cons\u00e9quence selon eux : \" De plus hauts taux d'int\u00e9r\u00eat vont tirer \u00e0 la hausse les rendements des obligations et peser sur les actions. \"\nB\u00e9n\u00e9fices en hausse \u00e0 Paris.\nA supposer que ce sc\u00e9nario noir arrive d'outre-Atlantique, l'Europe et le CAC 40 seraient-ils \u00e0 l'abri ? Certainement pas, puisque c'est le march\u00e9 am\u00e9ricain \u00ad et sa croissance \u00ad qui tire aujourd'hui le reste du monde, s'inqui\u00e8tent les sp\u00e9cialistes. \" Les actions europ\u00e9ennes \u00e9voluent dans un environnement obligataire plus favorable et devraient faire mieux que les am\u00e9ricaines \", r\u00e9pondent n\u00e9anmoins les strat\u00e8ges d'Amex. Autre amortisseur : la baisse de l'euro face au dollar, qui favorise les entreprises de l'Euroland. Mais, l\u00e0 aussi, le scepticisme s'insinue dans les esprits. Et si Wim Duisenberg, le patron de la Banque centrale europ\u00e9enne, dans acc\u00e8s de rigorisme mon\u00e9taire, montait \u00e0 son tour ses taux pour soutenir l'euro face au dollar ? Certes, pour l'instant, les Europ\u00e9ens n'y croient pas, d'autant qu'il est difficile de mesurer l'impact sur la baisse de l'euro du conflit arm\u00e9 au Kosovo. Mais ensuite...\nLes perspectives ne sont pourtant pas si mauvaises pour un actionnaire de soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es \u00e0 Paris. Les r\u00e9sultats des entreprises en 1998 et au premier trimestre de 1999 ont agr\u00e9ablement surpris. Les estimations de b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s du CAC 40 ont donc \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la hausse : ils devraient progresser de 13 \u00e0 14 % et atteindre 27,4 milliards d'euros cette ann\u00e9e, selon le consensus Jacques Chahine Finance. Autre facteur positif : le flot continu des annonces d'op\u00e9rations sp\u00e9ciales (fusions, OPA, OPE...) impliquant des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, dans les secteurs bancaire, automobile et des t\u00e9l\u00e9coms.\nVendre LVMH, garder Carrefour. Il y a donc, c'est s\u00fbr, encore des opportunit\u00e9s \u00e0 saisir sur le march\u00e9 boursier. Les optimistes voient m\u00eame le CAC 40 \u00e0 5 000 points \u00e0 la fin de 1999. Mais l'heure reste au stock picking, \u00e0 la s\u00e9lection individuelle des valeurs. Avec une pr\u00e9f\u00e9rence prudente pour les secteurs sensibles \u00e0 la reprise \u00ad les cycliques \u00ad, \u00e0 la consommation ou \u00e0 la technologie.\nDans ce contexte, un certain nombre de paris sont \u00e0 prendre (voir tableau ci-contre). On peut, par exemple, engranger ses b\u00e9n\u00e9fices sur France T\u00e9l\u00e9com, une valeur d\u00e9j\u00e0 ch\u00e8re pour laquelle s'ouvre une phase de concurrence aigu\u00eb, mais conserver Carrefour pour son int\u00e9r\u00eat sp\u00e9culatif \u00ad on parle d'une OPA du groupe am\u00e9ricain Wal-Mart. Vendre LVMH, touch\u00e9 par l'atonie des \u00e9conomies asiatiques. Mais jouer Renault qui tente un coup magistral avec Nissan. Continuer \u00e0 acheter des actions Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale pour se positionner dans la bataille. S'int\u00e9resser \u00e0 des valeurs de construction comme Eiffage. Ou miser sur le potentiel de d\u00e9veloppement de TF1 ou de Canal +. Les risques sont toujours l\u00e0, mais les seuls placements qui rapportent comportent des risques : ce sont les actions.\nCinq actions que l'on peut vendre avant les grandes vacances ... : classement\n... et cinq actions que l'on peut acheter : classement", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bourse-survivre-aux-sueurs-froides-d-un-ete-chaud_1422407.html"}, {"title": "170 milliards depenses chaque annee la folle machine a distribuer les aides aux entreprises", "text": "Pour Dominique Strauss-Kahn, un ministre des Finances qui se veut si soucieux de la bonne gestion de l'argent public, voil\u00e0 un beau chantier. L'Etat fran\u00e7ais est \u00e0 nouveau pris en flagrant d\u00e9lit de gaspillage. Cette fois, c'est le dispositif des aides aux entreprises qui est d\u00e9voil\u00e9 par deux rapports r\u00e9dig\u00e9s au vitriol. L'Expansion s'est procur\u00e9 en avant-premi\u00e8re celui d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire qui a travaill\u00e9 pendant six mois sur ce sujet sensible (1) et r\u00e9v\u00e8le les grandes lignes d'un second rapport rest\u00e9 jusqu'ici confidentiel, celui de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF) sur les aides \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire. Leurs auteurs n'ont pas de mots assez durs : les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9noncent la \" myopie de l'Etat \", et l'IGF stigmatise l'\" inefficacit\u00e9 \" du dispositif. Le pactole s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 170 milliards de francs, soit l'\u00e9quivalent de 12 000 francs par salari\u00e9 priv\u00e9, ou de ce que l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s rapporte au fisc. Mais le probl\u00e8me ne provient pas de ce montant en tant que tel : la France se situe au-dessous de la moyenne europ\u00e9enne \u00ad derri\u00e8re l'Allemagne ou l'Italie \u00ad pour le montant global des aides. Le vrai scandale, c'est que cette d\u00e9pense n'est ni rationnelle ni contr\u00f4l\u00e9e.\nLe dispositif fran\u00e7ais se caract\u00e9rise d'abord par un maquis inextricable. La commission d'enqu\u00eate a recens\u00e9 quelque 70 dispositifs d'aide publique, avec 18 types d'aide \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et 13 formes de soutien \u00e0 la recherche... Et encore n'est-elle pas entr\u00e9e dans le d\u00e9tail des aides \u00e0 l'emploi (plus de 60), ou des 1 832 aides \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise r\u00e9pertori\u00e9es par l'Agence pour la cr\u00e9ation d'entreprise l'an dernier.\nLes grandes entreprises\ns'accrochent \u00e0 leurs primes\nLes dispositifs se recoupent souvent, par exemple entre les primes nationales \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et les aides europ\u00e9ennes. La France a son propre d\u00e9coupage g\u00e9ographique, la Commission de Bruxelles le sien (les zones Objectif 1, 2 et 5b) pour verser des fonds structurels aux r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es. R\u00e9sultat : 11 types de zonage se superposent. \" Si ce zonage complexe rend difficile la connaissance des aides pour les entreprises, se pose aussi le probl\u00e8me de son efficacit\u00e9 \", note le rapport de la commission, qui manie l'euph\u00e9misme \u00e0 merveille.\nA cette avalanche d'aides correspond une multitude d'organismes qui, chacun dans son coin, distribuent \" leurs \" subsides. Dans les aides \u00e0 la recherche, la situation est caricaturale entre les Drire (Direction r\u00e9gionale de l'industrie, de la recherche et de l'environnement) et l'Anvar, l'Agence nationale pour la valorisation de la recherche. Les premi\u00e8res sont cens\u00e9es cibler les grandes entreprises, la seconde, les PME. En fait, chacun empi\u00e8te sur les plates-bandes de l'autre, surtout les Drire, qui multiplient les soutiens \u00e0 la \" diffusion de techniques \", tr\u00e8s voisins de \" l'aide au projet innovant \", produit phare de l'Anvar.\nCe sont les plus gros, les grands groupes industriels, qui tirent parti du syst\u00e8me en captant une part majeure des aides publiques. L'argent du contribuable sert d'abord \u00e0 soutenir Rh\u00f4ne-Poulenc, Thomson, Bull, B\u00e9ghin-Say ou Bollor\u00e9, des entreprises qui disposent de moyens financiers d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rables. Selon une enqu\u00eate d'Henri Guillaume, ancien pr\u00e9sident de l'Anvar, r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la demande de DSK et de Claude All\u00e8gre, trois groupes industriels \u00ad Rh\u00f4ne-Poulenc, Thomson et Bull \u00ad captent 42 % des aides \u00e0 la recherche-d\u00e9veloppement accord\u00e9es par le seul minist\u00e8re de l'Industrie. Sur les 23,2 milliards de financement public de la recherche, une dizaine de groupes li\u00e9s au secteur de la d\u00e9fense (Thomson, A\u00e9rospatiale, Dassault...) accaparent 83 % des deniers publics. Alors que \" les entreprises moyennes sont ignor\u00e9es par les proc\u00e9dures de soutien \u00e0 la recherche-d\u00e9veloppement des minist\u00e8res \", d\u00e9plore Henri Guillaume, qui souligne l'exception fran\u00e7aise dans ce domaine.\nLe plus \u00e9tonnant, c'est que les grandes entreprises, enclines \u00e0 d\u00e9noncer officiellement l'intervention de l'Etat, s'accrochent \u00e0 leurs primes. Selon nos informations, la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'Industrie, Jeanne Seyvet, souhaite \" nettoyer \" ce syst\u00e8me d'aide aux grands groupes en transformant leurs subventions en \" avances remboursables \" en cas de succ\u00e8s de l'innovation. Une r\u00e9forme \u00e9quitable, qui alignerait ce syst\u00e8me sur celui d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 par l'Anvar aux PME innovantes. Sentant le danger, les gros industriels ont r\u00e9agi de fa\u00e7on virulente.\nAm\u00e9nagement du territoire\net subventions lucratives\nEmmen\u00e9s par SGS-Thomson, ils exercent actuellement un lobbying actif aupr\u00e8s du secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Industrie, Christian Pierret, avec le soutien des hauts fonctionnaires de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'industrie, afin de faire \u00e9chouer ce projet. D'autant que les grandes entreprises profitent aussi tr\u00e8s largement des aides \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire. Pour soutenir la cr\u00e9ation d'emplois dans les r\u00e9gions, l'Etat distribue la PAT (prime \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire). Selon l'IGF, le bilan de l'application de cette aide est tr\u00e8s d\u00e9cevant. La PAT a une utilit\u00e9 faible car elle p\u00e8se peu dans les projets financ\u00e9s (4,9 % des investissements seulement sur la p\u00e9riode 1994-1996) et a donc peu d'influence sur le comportement des entreprises. En plus, \" elle favorise plut\u00f4t les grands projets \", comme l'\u00e9crit l'IGF, en subventionnant des groupes tels que Philips, Valeo, Thomson, Saint-Gobain, Fuji, Motorola ou Siemens. Certaines entreprises (Philips et Thomson) ont m\u00eame obtenu \" de la PAT de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9titive \", selon l'expression sibylline de l'IGF.\nDes plans sociaux avides\nd'allocations publiques\nC'est tout le paradoxe des aides d'Etat : les entreprises les d\u00e9noncent en proposant, par la voie du Medef, l'organisation patronale, de les remplacer par des baisses de charges massives. En attendant, elles utilisent activement, et parfois abusivement, les dispositifs existants. C'est le cas des plans sociaux aid\u00e9s par l'Etat. Un club de douze grandes entreprises a capt\u00e9 les deux tiers des allocations sp\u00e9ciales du FNE (Fonds national de l'emploi) en s'adressant trois fois en six ans \u00e0 ce fonds financ\u00e9 par l'Etat. Selon la Cour des comptes, cit\u00e9e par la commission d'enqu\u00eate parlementaire, une entreprise a m\u00eame conserv\u00e9 ind\u00fbment 289 millions, qu'elle devait pourtant reverser \u00e0 l'Etat dans le cadre de ces conventions FNE !\nLes grands groupes ne chassent pas seulement leurs primes aupr\u00e8s de l'administration. Ils mettent souvent la pression sur les collectivit\u00e9s locales, pr\u00eates \u00e0 toutes les surench\u00e8res pour attirer les entreprises sur leur sol, ou pour \u00e9viter qu'elles ne partent. Chaque ann\u00e9e, les collectivit\u00e9s locales d\u00e9pensent plus de 14 milliards de francs afin d'attirer le chaland, des aides souvent consid\u00e9rables au regard des budgets locaux. La d\u00e9rive est d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs chambres r\u00e9gionales des comptes, qui ont point\u00e9 de nombreux cas d'entreprises aid\u00e9es au-del\u00e0 du \" raisonnable \" par des collectivit\u00e9s territoriales irresponsables.\nExemple embl\u00e9matique : Exxon. La filiale du groupe am\u00e9ricain a re\u00e7u 45 millions de francs de subventions du d\u00e9partement de la Seine-Maritime, entre 1990 et 1992, pour la construction de deux nouvelles unit\u00e9s sur le site de Port-J\u00e9r\u00f4me, avec 250 emplois \u00e0 la cl\u00e9. Les magistrats ont relev\u00e9, dans un rapport publi\u00e9 en 1996, le faible ratio investissement-emplois cr\u00e9\u00e9s. Mais, surtout, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 l'importance des aides publiques cumul\u00e9es (110 millions ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s par l'Etat), qui atteignent 35 % de l'investissement, soit beaucoup plus que le plafond l\u00e9gal de 25 % !\nCette surench\u00e8re des collectivit\u00e9s locales peut conduire \u00e0 de cruelles d\u00e9sillusions, comme le montre le cas de William Saurin \u00e0 Cany-Barville, relev\u00e9 par la Cour des comptes de Champagne-Ardenne. William Saurin envisageait de cr\u00e9er une usine de 150 personnes, ce qui a pouss\u00e9 la commune \u00e0 se lancer dans un important programme d'infrastructures pour un montant de plusieurs dizaines de millions de francs. Mauvaise surprise pour la commune : cinq ans apr\u00e8s son installation, William Saurin a d\u00e9cid\u00e9 de fermer son site employant 135 personnes...\nLa m\u00eame d\u00e9sillusion a \u00e9t\u00e9 ressentie par les \u00e9lus franciliens dans \" l'affaire IBM \". Le mois dernier, le groupe informatique a annonc\u00e9 la suppression de 1 150 postes sur 2 730, soit 42 % de l'effectif, dans son usine de Corbeil-Essonnes, dont une part de licenciements. Suite \u00e0 cette annonce, une table ronde a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e sous l'\u00e9gide du pr\u00e9fet et \u00e0 la demande de plusieurs \u00e9lus locaux. Au cours de cette r\u00e9union, le directeur de l'usine, Didier Lamouch\u00e9a, a admis avoir re\u00e7u 81 millions d'aides de l'Etat et de la r\u00e9gion Ile-de-France sur trois ans, apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une r\u00e9duction de taxe professionnelle. \" Nous \u00e9tions tous stup\u00e9faits \", observe un \u00e9lu local furieux de voir le groupe am\u00e9ricain supprimer des emplois apr\u00e8s avoir re\u00e7u tant d'argent public.\nDes \u00e9lus locaux choqu\u00e9s\nmais toujours g\u00e9n\u00e9reux\nChoqu\u00e9s, les \u00e9lus ne sont pas pr\u00e8s de diminuer pour autant leurs subventions : \" Ils se sentent pris au pi\u00e8ge par les grands groupes, qui jouent souvent sur le chantage \u00e0 la d\u00e9localisation. Il est difficile de prendre le risque de voir partir ces entreprises quand elles font vivre tout un tissu de sous-traitants au niveau local \", confesse un fonctionnaire territorial.\nUne v\u00e9ritable Berezina\nadministrative\nCes d\u00e9rives et ces surench\u00e8res s'expliquent notamment par la \" myopie de l'Etat \". Personne ne contr\u00f4le vraiment les circuits de distribution de ces milliards aux entreprises. Pour les aides \u00e0 l'emploi, en d\u00e9pit des abus caract\u00e9ris\u00e9s, \" l'administration ne contr\u00f4le pas suffisamment l'engagement financier de l'Etat dans les plans sociaux \", \u00e9crit la commission d'enqu\u00eate. Quant aux soutiens \u00e0 la recherche-innovation ou \u00e0 l'exportation, \" la diversit\u00e9 des services charg\u00e9s de leur gestion rend impossible la mise en place d'un syst\u00e8me de contr\u00f4le unifi\u00e9 ; chaque service ou organisme agit donc comme il l'entend \".\nFait r\u00e9v\u00e9lateur de l'archa\u00efsme du contr\u00f4le des administrations, la notion de groupe n'existe pas : un dossier, qu'il soit pr\u00e9sent\u00e9 par une entreprise ind\u00e9pendante ou par une PME filiale de grand industriel, subira le m\u00eame sort, alors que la premi\u00e8re dispose de moyens financiers plus limit\u00e9s. \" Nous ne sommes pas capables de reconstituer la g\u00e9ographie d'un groupe, aucun service de l'Etat ne peut le faire, du moins j'en doute \", a admis Pierre-Louis Mariel, chef du service des \u00e9tudes \u00e0 la Direction de la comptabilit\u00e9 publique devant la commission...\nDans cette Berezina administrative, un seul service se distingue, selon les parlementaires : la tr\u00e8s m\u00e9connue Direction \u00e0 l'action r\u00e9gionale des petites et moyennes entreprises (Darpmi), seule \u00e0 utiliser la banque de donn\u00e9es de la Banque de France pour distinguer les PME des grands groupes ! Une performance remarquable, alors que la Datar (D\u00e9l\u00e9gation \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et \u00e0 l'action r\u00e9gionale) se fait plut\u00f4t remarquer par sa c\u00e9cit\u00e9. Cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 incapable de fournir des donn\u00e9es aux parlementaires sur les entreprises b\u00e9n\u00e9ficiaires de la PAT et de mesurer l'impact, en termes d'emplois, de ces subventions publiques.\n\" Sortir du syst\u00e8me d'aide\ndes ann\u00e9es 80 \"\nExplication : \" L'archa\u00efsme de la tenue de ces donn\u00e9es, apparemment informatis\u00e9es depuis peu \", d\u00e9plore le rapport des d\u00e9put\u00e9s. L'Inspection des finances avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 enfonc\u00e9 le clou, soulignant que \" la culture du contr\u00f4le et de suivi n'est pas dominante \u00e0 la Datar \".\nUn \u00e9lectrochoc administratif et politique s'impose. Pour mieux contr\u00f4ler, clarifier les dispositifs et surtout \u00e9valuer l'impact de ces milliards d\u00e9pens\u00e9s par l'Etat, l'administration a besoin d'un contr\u00f4leur, d'un nettoyeur et d'un pilote. Un contr\u00f4leur pour d\u00e9tecter les nombreux abus d\u00e9nonc\u00e9s hier par la Cour des comptes, aujourd'hui par les d\u00e9put\u00e9s. Un nettoyeur pour supprimer des aides inutiles et fusionner les organismes redondants, comme les Drire et l'Anvar. Mais surtout un pilote pour orienter l'action publique, dans des domaines cruciaux tels que le financement public de la recherche-d\u00e9veloppement. Il faut \" sortir du syst\u00e8me d'aide des ann\u00e9es 80 \", critique Jean-Louis Levet, expert industriel du commissariat g\u00e9n\u00e9ral du Plan, qui appelle les administrations \u00e0 faire leur r\u00e9volution.\n(1) Commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les \" pratiques de certains groupes nationaux et multinationaux industriels de services et financiers \", pr\u00e9sid\u00e9e par Alain Fabre-Pujol, d\u00e9put\u00e9 socialiste.\nLa volte-face des d\u00e9put\u00e9s enqu\u00eateurs Cette commission d'enqu\u00eate parlementaire faisait peur aux entreprises. A l'initiative du groupe communiste, elle se proposait de d\u00e9noncer, selon son intitul\u00e9, \" certaines pratiques de groupes nationaux et multinationaux \" et leurs \" cons\u00e9quences sur l'emploi et l'am\u00e9nagement du territoire \". Or elle ne s'est pas transform\u00e9e en tribunal r\u00e9volutionnaire pour les dix multinationales auditionn\u00e9es pendant six mois (Rh\u00f4ne-Poulenc, Usinor, Moulinex, Bollor\u00e9, Nestl\u00e9, Perrier-Vittel, IBM-France, Hewlett-Packard, Promod\u00e8s et Cr\u00e9dit agricole). Si certains industriels sont \u00e9pingl\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8res encore avec le comportement de l'Etat.\nCinq chiffres cl\u00e9s pour r\u00e9sumer les d\u00e9rives du syst\u00e8me La complexit\u00e9 types d'aides. Le dispositif est si alambiqu\u00e9 et les fili\u00e8res sont si nombreuses que le syst\u00e8me est incompr\u00e9hensible pour les entreprises et les administrations. On ne compte pas moins de 18 dispositifs d'aide \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et 13 de soutien \u00e0 la recherche. L'incoh\u00e9rence zones diff\u00e9rentes. Le d\u00e9coupage g\u00e9ographique pour b\u00e9n\u00e9ficier des aides (zones de revitalisation rurale, de redynamisation urbaine, zones urbaines sensibles) est un v\u00e9ritable casse-t\u00eate. Du coup, les m\u00e9canismes d'aide se recoupent souvent, au m\u00e9pris de toute rationalit\u00e9. La surench\u00e8re francs par emploi. Certaines villes ou r\u00e9gions se lancent dans une v\u00e9ritable fuite en avant pour attirer les entreprises. Le Groupe Bollor\u00e9 a ainsi per\u00e7u 100 000 francs par emploi pour d\u00e9localiser une filiale au Havre. La surconcentration des aides concentr\u00e9s sur trois groupes. Les cr\u00e9dits du minist\u00e8re de l'Industrie ont privil\u00e9gi\u00e9 trois grandes entreprises (Bull, Thomson et Rh\u00f4ne-Poulenc) au d\u00e9triment des PME-PMI. Les abus grands groupes pillent le FNE (Fonds national pour l'emploi). Cette aide publique est destin\u00e9e \u00e0 financer les d\u00e9parts \u00e0 la retraite anticip\u00e9s. Les grands groupes automobiles ont largement abus\u00e9 du dispositif.\nLes six grandes familles d'aide Aides \u00e0 l'emploi : all\u00e9gement de charges, contrat initiative-emploi, aides d'Etat pour la r\u00e9duction du temps de travail. Aides \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire : primes \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire distribu\u00e9es aux entreprises par la Datar. Aides \u00e0 l'investissement des collectivit\u00e9s locales qui versent des subventions, ou am\u00e9nagent des zones industrielles. Aides \u00e0 la recherche-d\u00e9veloppement : cr\u00e9dits du minist\u00e8re de l'Industrie, de la D\u00e9fense, de la Recherche et de l'Anvar. Aide au commerce ext\u00e9rieur : soutien aux PME, assurance-cr\u00e9dit des grands contrats, protocoles du Tr\u00e9sor. Aide \u00e0 la restructuration des secteurs en difficult\u00e9 comme la d\u00e9fense, les Chantiers navals, les mines, le textile.\nIBM empoche 81 millions avant de licencier Le 23 avril, la nouvelle tombe comme un couperet pour les \u00e9lus de l'Essonne : IBM, implant\u00e9 \u00e0 Corbeil, annonce la suppression de 1 150 postes, soit 42 % de l'effectif. Pourtant, les collectivit\u00e9s locales et l'Etat n'avaient pas m\u00e9nag\u00e9 leurs efforts pour \" aider \" la filiale du groupe am\u00e9ricain : 81 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s, ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, par l'Etat et la r\u00e9gion Ile-de-France. Et en 1995, Serge Dassault, maire de Corbeil, avait abaiss\u00e9 le taux de taxe professionnelle du constructeur informatique. En vain.\nExxon fait monter les ench\u00e8res en Normandie Le p\u00e9trolier am\u00e9ricain Exxon a \u00e9t\u00e9 tellement courtis\u00e9 pour investir en Seine-Maritime que les plafonds d'aide l\u00e9gaux des collectivit\u00e9s locales et de l'Etat ont \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9s. Plus du tiers de l'investissement (le plafond l\u00e9gal est \u00e0 25 %) aurait \u00e9t\u00e9 subventionn\u00e9, selon la cour r\u00e9gionale des comptes. Critiqu\u00e9s pour leur exc\u00e8s de z\u00e8le, les \u00e9lus sont confort\u00e9s par les projets d'Exxon, qui envisage d'investir jusqu'\u00e0 6 milliards de francs dans le d\u00e9partement normand. Mais l'am\u00e9ricain pousse les collectivit\u00e9s locales \u00e0 verser, \u00e0 nouveau, leur \u00e9cot : le site est en effet en concurrence avec Rotterdam, Anvers et Fawley, en Grande-Bretagne...\nRenault et PSA rajeunissent aux frais de l'Etat Renault, comme son concurrent PSA, fait un usage immod\u00e9r\u00e9 des aides de l'Etat pour adoucir leurs plans sociaux. Le dispositif FNE (Fonds national pour l'emploi) a \u00e9t\u00e9 abondamment utilis\u00e9 par les constructeurs pour mettre leurs salari\u00e9s en pr\u00e9retraite. Entre 1990 et 1994, les conventions FNE sign\u00e9es avec Renault et PSA ont co\u00fbt\u00e9 2,3 milliards \u00e0 l'Etat, selon la Cour des comptes. Du coup, les pouvoirs publics ont durci le dispositif, allant jusqu'\u00e0 refuser de payer 40 000 pr\u00e9retraites chez Renault il y a deux ans. Depuis, l'Etat a accept\u00e9 de financer partiellement des pr\u00e9retraites, en \u00e9change d'un accord sur les trente-cinq heures.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/170-milliards-depenses-chaque-annee-la-folle-machine-a-distribuer-les-aides-aux-entreprises_1418533.html"}, {"title": "Jeunes retraites et vieux etudiants", "text": "Sp\u00e9cialiste reconnu des probl\u00e8mes de vieillissement de la soci\u00e9t\u00e9 \u00ad il a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers, au milieu des ann\u00e9es 80, \u00e0 d\u00e9noncer l'exclusion pr\u00e9matur\u00e9e des salari\u00e9s de la vie active \u00ad, ce chercheur du CNRS s'interroge aujourd'hui sur les nouveaux cycles de la vie dans un pays qui a les \u00e9tudiants les plus vieux du monde et les retrait\u00e9s les plus jeunes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jeunes-retraites-et-vieux-etudiants_1440304.html"}, {"title": "Dublin retours", "text": "Encourag\u00e9es par de bonnes perspectives de croissance (+ 9,3 % pr\u00e9vus en 1999), un taux de ch\u00f4mage historiquement bas (6,4 %) et une p\u00e9nurie de main-d'oeuvre dans certains secteurs tr\u00e8s qualifi\u00e9s, les autorit\u00e9s incitent d\u00e9sormais les ressortissants expatri\u00e9s \u00e0 revenir au pays via des campagnes de publicit\u00e9 organis\u00e9es dans les bars, les centres culturels et les associations irlandaises \u00e0 l'\u00e9tranger. Elles misent \u00e0 court terme sur le retour de 10 000 personnes, venues de Grande-Bretagne (80 % du total), d'Allemagne (16 %), des Pays-Bas et d'Am\u00e9rique du Nord. L'an dernier, 40 000 Irlandais avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 le march\u00e9 national de l'emploi de leur propre initiative.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dublin-retours_1432630.html"}, {"title": "Dans l antre secret des telecoms", "text": "Dans ce vieil immeuble parisien \u00e0 deux pas de la Bourse, rien n'indique la pr\u00e9sence de Telehouse. L'endroit est sensible. Les locaux de cette soci\u00e9t\u00e9, prot\u00e9g\u00e9s par l'utilisation de badges et \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, h\u00e9bergent tous les concurrents de France T\u00e9l\u00e9com, ou presque. Op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie, \u00e9diteurs de cartes t\u00e9l\u00e9phoniques pr\u00e9pay\u00e9es, fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet..., ils sont 85 \u00e0 s'entasser sur 900 m\u00e8tres carr\u00e9s. Ils ont install\u00e9 leurs commutateurs ou leurs routeurs et se livrent \u00e0 une activit\u00e9 invisible pour le consommateur : le trafic de minutes. Ici, jusqu'\u00e0 12 000 conversations peuvent changer de main simultan\u00e9ment, quitter le r\u00e9seau de l'un et poursuivre leur chemin sur le r\u00e9seau de l'autre.\nLa liste d'attente de ce centre d'aiguillage n\u00e9 de la d\u00e9r\u00e9glementation du secteur des t\u00e9l\u00e9coms en Europe, ne cesse de s'allonger depuis l'ouverture du march\u00e9 en France, le 1er janvier 1998. L'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des t\u00e9l\u00e9communications (ART) a d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9 plus de 60 op\u00e9rateurs alternatifs \u00e0 France T\u00e9l\u00e9com. S'y ajoutent 200 fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet et des \u00e9diteurs de cartes de t\u00e9l\u00e9phone. Autant d'ennemis jur\u00e9s qui sont en terrain neutre chez Telehouse pour s'acheter ou se vendre des minutes. Ici, 9 Telecom et le 7 de Cegetel (filiale de Vivendi, actionnaire de L'Expansion) enterrent la hache de guerre ; Infonie fait bon voisinage avec Grolier (Club Internet).\nAvant de pousser la porte de cet espace \u00e0 temp\u00e9rature et humidit\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, le directeur, James Shibduth, se munit d'une \u00e9trange poign\u00e9e jaune. \" Une ventouse \", l\u00e2che-t-il avec un sourire \u00e9nigmatique. De l'autre c\u00f4t\u00e9, des rang\u00e9es de \" baies \", armoires grises anonymes ferm\u00e9es \u00e0 cl\u00e9 qui \u00e9voquent les vestiaires d'un gymnase. Les op\u00e9rateurs novices commencent par en louer une (65 000 francs hors taxes par an) ou deux, les op\u00e9rateurs confirm\u00e9s s'en offrent une dizaine. Le mod\u00e8le vitr\u00e9 laisse voir les machines qui aiguillent les conversations (commutateurs) ou les donn\u00e9es pour Internet (routeurs).\nMais l'essentiel est invisible, sous nos pieds. Ventouse bloqu\u00e9e, James Shibduth soul\u00e8ve une dalle du faux plancher et lib\u00e8re un enchev\u00eatrement de c\u00e2bles multicolores de tous diam\u00e8tres, certains en cuivre, d'autres en fibre optique : les fils tir\u00e9s entre eux par les op\u00e9rateurs. Eux seuls savent y retrouver leurs petits. \" Je ne veux pas savoir qui ach\u00e8te des minutes \u00e0 qui, combien et \u00e0 quel prix, d\u00e9clare le directeur. Notre m\u00e9tier, c'est l'h\u00e9bergement. \" Et sa principale pr\u00e9occupation, que les locataires r\u00e8glent leur note. Un peu plus loin, deux baies dont tous les voyants sont rouges t\u00e9moignent des al\u00e9as du m\u00e9tier. \" Gold Telecom, indique Shibduth, laconique. Un revendeur de cartes pr\u00e9pay\u00e9es. Liquidation judiciaire. L'expert est pass\u00e9 pour \u00e9valuer le mat\u00e9riel. \" De telles d\u00e9faillances sont encore rares. Mais le risque de les voir augmenter est r\u00e9el. Les analystes estiment que le march\u00e9 fran\u00e7ais est trop \u00e9troit pour tous les pr\u00e9tendants actuels.\nClou de la visite : une salle aveugle et ferm\u00e9e. L'occupant, France T\u00e9l\u00e9com, est le seul \u00e0 ne pas payer ses m\u00e8tres carr\u00e9s. C'est l\u00e0 que l'op\u00e9rateur historique achemine, contraint et forc\u00e9 par la d\u00e9r\u00e9glementation, les appels destin\u00e9s \u00e0 ses concurrents install\u00e9s sur place. Sur les batteries de fils, des \u00e9tiquettes r\u00e9v\u00e8lent la destination des appels : \" Baie Kertel \" (l'op\u00e9rateur filiale de Pinault-Printemps-Redoute), \" Baie Unisource-ATT \"... La prochaine \u00e9tape de la d\u00e9r\u00e9glementation, l'ouverture \u00e0 la concurrence de la boucle locale (la partie du r\u00e9seau qui va du domicile au central t\u00e9l\u00e9phonique), pourrait rendre cette salle inutile...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dans-l-antre-secret-des-telecoms_1427535.html"}, {"title": "Les contribuables auront leur mot a dire", "text": "Un projet de loi d'Emile Zuccarelli examin\u00e9 ces derniers jours dans la discr\u00e9tion par l'Assembl\u00e9e nationale, et qui devrait \u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9 \u00e0 l'automne, permettra \u00e0 tout administr\u00e9 de consulter les comptes d'une entreprise ou d'une association recevant des subventions de l'Etat ou d'une collectivit\u00e9 locale.\nLa r\u00e9ussite de cette mesure de transparence, prise apr\u00e8s l'affaire de l'ARC, d\u00e9pendra des conditions de communication des comptes : un d\u00e9cret gouvernemental doit pr\u00e9ciser quels documents devront \u00eatre mis \u00e0 la disposition des particuliers, comment ces derniers pourront les consulter et qui garantira la sinc\u00e9rit\u00e9 des informations fournies.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-contribuables-auront-leur-mot-a-dire_1448132.html"}, {"title": "Les clignotants de l economie internationale", "text": "La hausse du p\u00e9trole peut relancer l'inflation\nLe co\u00fbt d'approvisionnement de l'industrie manufacturi\u00e8re s'est beaucoup accru, surtout du fait de la hausse du prix du p\u00e9trole. La croissance tient bon, mais l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une remont\u00e9e des taux de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale commence \u00e0 d\u00e9stabiliser la Bourse, ce qui casserait l'expansion.\nLes banques ne pr\u00eatent toujours pas\nLes cr\u00e9dits bancaires tardent \u00e0 repartir, m\u00eame si l'assainissement du syst\u00e8me financier a commenc\u00e9. Les d\u00e9penses publiques restent le seul moteur de l'activit\u00e9 ; elles devraient permettre d'\u00e9viter \u00e0 l'\u00e9conomie de retomber dans la r\u00e9cession l'an prochain. Mais le d\u00e9ficit public explose.\nLe pessimisme retarde la reprise\nLe moral des m\u00e9nages se d\u00e9grade, pesant sur la consommation. Mais l'industrie se stabilise. Le climat des affaires n'y baisse plus. Les commandes \u00e9trang\u00e8res se redressent. Malgr\u00e9 le resserrement budg\u00e9taire, l'activit\u00e9 pourrait se ranimer au second semestre.\nLa production industrielle se raffermit\nL'industrie sort du creux. La livre reste forte en d\u00e9pit de plusieurs baisses des taux d'int\u00e9r\u00eat, mais les exportateurs se sont adapt\u00e9s en diminuant salaires et effectifs. Les services connaissent un rebond de l'activit\u00e9. L'\u00e9conomie red\u00e9marre : elle a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une r\u00e9cession globale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-clignotants-de-l-economie-internationale_1446852.html"}, {"title": "La politique sociale de jospin contestee", "text": "Deux ans apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Matignon, Lionel Jospin peut se f\u00e9liciter d'obtenir la satisfaction d'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais (sympathisants de droite comme de gauche) quant \u00e0 l'action \u00e9conomique de son gouvernement. En revanche, apr\u00e8s la l\u00e9g\u00e8re \u00e9claircie du mois dernier, la politique sociale du Premier ministre reste s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9e par 55 % des personnes interrog\u00e9es dans ce sondage (publi\u00e9 sur le site Internet de L'Expansion le 4 juin dernier).\nUne situation pour le moins ambigu\u00eb \u00ad voire d\u00e9licate \u00ad pour un gouvernement de gauche habitu\u00e9 \u00e0 recruter ses \u00e9lecteurs sur le terrain du progr\u00e8s social. Celui-l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 l'action gouvernementale accuse un net d\u00e9ficit de satisfaction.\nLe m\u00e9contentement clairement affich\u00e9, dans le domaine social, par les ouvriers et employ\u00e9s \u00ad mais aussi par les sympathisants Verts (52% de jugements n\u00e9gatifs) \u00ad pourrait m\u00eame d\u00e9boucher sur un v\u00e9ritable d\u00e9fi politique pour le locataire de Matignon. Tant il para\u00eet \u00e9vident que le chef du gouvernement ne pourra trop longtemps d\u00e9cevoir des cat\u00e9gories socioprofessionnelles qui constituent l'essentiel de l'assise \u00e9lectorale de la majorit\u00e9 plurielle. D'autant que le d\u00e9veloppement de la construction europ\u00e9enne est souvent per\u00e7u comme un puissant levier d'accentuation des clivages sociaux.\nLa perception de la politique \u00e9conomique\nEffets positifs de la baisse du ch\u00f4mage\nPour le troisi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, la politique \u00e9conomique men\u00e9e par le gouvernement de Lionel Jospin est approuv\u00e9e par une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais. M\u00eame si les opinions favorables ont chut\u00e9 de 5 points (50 % contre 55 %), l'\u00e9cart reste sensible (7 points) entre les avis positifs et les avis n\u00e9gatifs. Fait tout aussi remarquable : l'attitude des sympathisants RPR et UDF (l'Alliance). Pour le deuxi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, ils sont eux aussi une majorit\u00e9 (51 % contre 61 % en mai) \u00e0 juger bonne la politique suivie par le Premier ministre. L'annonce r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de la baisse des demandeurs d'emploi a fini par produire des effets positifs dans l'opinion.\nLa perception de la politique sociale\nForte contestation des cat\u00e9gories populaires\nL'\u00e9cart entre jugements positifs et jugements n\u00e9gatifs sur la politique sociale du gouvernement s'accro\u00eet de 10 points entre mai et juin. Une chute d'opinions favorables largement due \u00e0 un effondrement de 12 points de la confiance des ouvriers et employ\u00e9s. Des cat\u00e9gories o\u00f9 la majorit\u00e9 plurielle recrute habituellement ses \u00e9lecteurs. En revanche, la satisfaction des ind\u00e9pendants et professions lib\u00e9rales (plut\u00f4t class\u00e9s parmi les sympathisants de droite) progresse curieusement de 4 points. Un clivage sociologique paradoxal. Et d'autant plus troublant que l'on constate une am\u00e9lioration du jugement de 4 points chez les sympathisants communistes.\nLa question d'actualit\u00e9\nLes patrons profitent de la construction de l'UE\nLa distinction entre les b\u00e9n\u00e9ficiaires et les perdants de la construction europ\u00e9enne ne recoupe pas les clivages sociaux entre pro et antieurop\u00e9ens. Si \u00e9tudiants et cadres avaient massivement vot\u00e9 oui au r\u00e9f\u00e9rendum de Maastricht, il n'en va pas de m\u00eame pour les ouvriers et employ\u00e9s pourtant consid\u00e9r\u00e9s comme b\u00e9n\u00e9ficiaires. A l'inverse, fonctionnaires et enseignants, favorables au trait\u00e9, sont plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9s comme perdants. En fait, les r\u00e9sultats traduisent la capacit\u00e9 des groupes sociaux \u00e0 s'adapter aux \u00e9volutions.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-politique-sociale-de-jospin-contestee_1442898.html"}, {"title": "Tous les barometres s orientent mieux en france", "text": "Sur les cadrans de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, les aiguilles se redressent : l'activit\u00e9 va se ranimer. Une paix durable dans les Balkans ne pourrait que renforcer la tendance. Quelle place la France peut-elle esp\u00e9rer prendre dans ce mouvement ? Conjoncturellement, elle est plut\u00f4t en t\u00eate : la remont\u00e9e des indicateurs laisse esp\u00e9rer une reprise pr\u00e9coce par rapport \u00e0 la moyenne des partenaires, surtout l'Allemagne, toujours \u00e0 la tra\u00eene, et l'Italie, paralys\u00e9e par l'union mon\u00e9taire. Mais, structurellement, elle n'appara\u00eet pas mieux lotie que ces deux pays en mal de r\u00e9formes ; les rares qui sont poursuivies chez nous (trente-cinq heures hebdomadaires) alourdissent les co\u00fbts et brident la production, alors qu'il s'agit de redynamiser les entreprises et les entrepreneurs.\nDes taux d'int\u00e9r\u00eat\nhistoriquement bas\nA court terme, en tout cas, les perspectives s'am\u00e9liorent. Les affaires sont stimul\u00e9es par le desserrement du frein mon\u00e9taire, qui a \u00e9trangl\u00e9 la croissance depuis le d\u00e9but de la d\u00e9cennie, et par la d\u00e9pr\u00e9ciation des taux de change (le cours actuel de l'euro correspond \u00e0 pr\u00e8s de 6,5 francs pour 1 dollar : sa sous-\u00e9valuation est manifeste). Les signes de reprise sont d'ailleurs convergents.\n\u00ad Les plans de production des industriels sont revus \u00e0 la hausse apr\u00e8s le creux du d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Les carnets de commandes se regonflent.\n\u00ad Les prix de production ont cess\u00e9 de baisser, refl\u00e9tant la stabilisation des mati\u00e8res premi\u00e8res et le rench\u00e9rissement du p\u00e9trole. Ce renversement de tendance poussera au restockage. Les enqu\u00eates CDAF-Reuters aupr\u00e8s des acheteurs confirment le d\u00e9gel des comportements. Les d\u00e9lais de livraison des fournisseurs rallongent. Les biens interm\u00e9diaires en seront les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires ; leur rebond est net, d'apr\u00e8s les grossistes interrog\u00e9s par l'Insee.\n\u00ad La remont\u00e9e du taux d'utilisation des capacit\u00e9s de production devrait amplifier des projets d'investissement qui restent modestes : + 4 % dans l'industrie apr\u00e8s + 6 % en 1998, m\u00eame si le chiffre est sup\u00e9rieur dans les biens d'\u00e9quipement et surtout de consommation.\n\u00ad L'emploi continue \u00e0 augmenter (+ 2 % sur un an pour les secteurs marchands), essentiellement dans les services. Le ch\u00f4mage a diminu\u00e9 de 1,5 point en un an, \u00e0 11,4 % de la population active.\n\u00ad Cette influence entretient le moral des m\u00e9nages fran\u00e7ais. Ils se disent toujours dispos\u00e9s \u00e0 effectuer des achats importants.\n\u00ad Aussi la consommation est-elle forte et s'effectue-t-elle volontiers \u00e0 cr\u00e9dit, \u00e0 la faveur de taux d'int\u00e9r\u00eat historiquement bas. Selon la Banque de France, l'endettement des particuliers n'a jamais \u00e9t\u00e9 si important. Les achats de biens durables ont ainsi progress\u00e9 de pr\u00e8s de 9 % sur un an (en volume). Les intentions de commandes des d\u00e9taillants, dont les stocks sont bas, restent \u00e9lev\u00e9es.\n\u00ad Pour les m\u00eames raisons, l'essor du b\u00e2timent devrait se prolonger... malgr\u00e9 l'extinction du dispositif P\u00e9rissol \u00e0 la fin du semestre.\nCet \u00e9lan rend probable une croissance de plus de 2 % en 1999. Son acc\u00e9l\u00e9ration en 2000 d\u00e9pendra de la g\u00e9n\u00e9ralisation de la reprise \u00e0 nos voisins et de la convalescence dans les pays \u00e9mergents, mais, par-dessus tout, de l'absence de crise boursi\u00e8re aux Etats-Unis. C'est pour se pr\u00e9parer \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 qu'il est imp\u00e9ratif de moderniser nos syst\u00e8mes fiscaux et sociaux contre-productifs. Concluons avec The Economist : \" Toute r\u00e9forme diff\u00e9r\u00e9e a un co\u00fbt qui pourrait s'av\u00e9rer lourd. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tous-les-barometres-s-orientent-mieux-en-france_1337722.html"}, {"title": "Seydoux retourne au cinema", "text": "J\u00e9r\u00f4me Seydoux met un peu d'ordre dans ses affaires. Et redevient enfin ma\u00eetre chez lui. La longue s\u00e9rie de revers subie ces six derniers mois a achev\u00e9 de convaincre le PDG de Path\u00e9 de se recentrer sur ce qu'il sait faire le mieux : du cin\u00e9ma. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me Seydoux a essuy\u00e9 coup sur coup le raid inamical de Vincent Bollor\u00e9 sur 20 % de son capital, l'entr\u00e9e surprise de TF1 et surtout le sauvetage \u00e9clair par Canal + et son actionnaire principal, le Groupe Vivendi. En prenant 24,6 % du capital de Path\u00e9 \u00ad d\u00e9boursant au passage quelque 3,5 milliards de francs \u00ad, le tandem Vivendi-Canal + cherchait certes \u00e0 emp\u00eacher TF1 de s'installer trop ais\u00e9ment dans le capital du groupe de J\u00e9r\u00f4me Seydoux. Mais pas seulement. L'op\u00e9ration de \" d\u00e9fense \" mont\u00e9e par Jean-Marie Messier et Pierre Lescure leur avait aussi permis de verrouiller le capital d'un des grands du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. D\u00e8s lors, J\u00e9r\u00f4me Seydoux n'avait plus qu'une id\u00e9e en t\u00eate : retrouver sa libert\u00e9 de manoeuvre.\nA l'issue d'une vaste op\u00e9ration de fusion annonc\u00e9e en d\u00e9but de semaine entre Path\u00e9 et Vivendi \u00ad \u00e0 raison de trois actions Vivendi pour deux actions Path\u00e9 \u00ad, ce sera chose faite. A 64 ans, J\u00e9r\u00f4me Seydoux tire sa r\u00e9v\u00e9rence dans BSkyB (dans lequel il \u00e9tait pr\u00e9sent depuis dix ans avec 17 % des actions) et dans CanalSatellite (20 %), dont les parts seront absorb\u00e9es par Vivendi. Le PDG de Path\u00e9 n'a pas d'autre choix que de se recentrer sur la distribution et la production de films, sur ses cha\u00eenes th\u00e9matiques (Path\u00e9 Sport, Voyage, Com\u00e9die...), ainsi que sur ses 64 % dans le quotidien Lib\u00e9ration et sur les 34 % r\u00e9cemment achet\u00e9s dans l'Olympique lyonnais. Si dans l'affaire il perd 80 % de son actif, Path\u00e9 et ses actionnaires r\u00e9alisent une belle op\u00e9ration financi\u00e8re. Le groupe r\u00e9cup\u00e8re 2 % de Vivendi et transf\u00e8re l'actif de BSkyB dans Vivendi sans avoir \u00e0 payer l'imp\u00f4t sur les plus-values (Bercy doit toutefois donner son feu vert sur ce dernier point).\nMais que l'on ne s'y trompe pas. Si cette fusion met un terme \u00e0 une saga boursi\u00e8re mouvement\u00e9e, elle n'est que le prologue \u00e0 une vaste redistribution des cartes entre les g\u00e9ants de la t\u00e9l\u00e9vision payante. O\u00f9 veut donc en venir Jean-Marie Messier ? La question de la strat\u00e9gie de Vivendi dans la restructuration future du paysage audiovisuel europ\u00e9en n'a sans doute pas fini de mettre en \u00e9bullition les \u00e9tats-majors des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en Europe. Cette op\u00e9ration relance clairement la sp\u00e9culation sur une fusion entre BSkyB et Canal +. Les n\u00e9gociations entam\u00e9es en f\u00e9vrier dernier entre Pierre Lescure et Rupert Murdoch n'avaient pas abouti, aucun des protagonistes ne voulant c\u00e9der son pouvoir au profit de l'autre. Seulement, aujourd'hui, avec 34 % de Canal + et 17 % de BSkyB, Vivendi pourrait \u00eatre en position de force pour n\u00e9gocier un rapprochement avec Murdoch, qui ne peut se pr\u00e9valoir \" que \" de ses 40 % dans BSkyB. \" Murdoch attend tranquillement le coup de t\u00e9l\u00e9phone de Jean-Marie Messier \", a pris soin de souligner J\u00e9r\u00f4me Seydoux.\nJean-Marie Messier, pour sa part, nourrit des ambitions dans BSkyB qui vont bien au-del\u00e0 d'une simple fusion avec Canal +. Le pr\u00e9sident de Vivendi, qui ne cache pas sa volont\u00e9 de prendre pied sur le march\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9phonie outre-Manche, observe avec int\u00e9r\u00eat les accords entre BSkyB et British Telecom. Vivendi n'est-il pas en train de b\u00e2tir toute sa strat\u00e9gie sur la relation avec l'abonn\u00e9 en faisant jouer la convergence entre ses diff\u00e9rents m\u00e9tiers ? En entrant dans BSkyB, Jean-Marie Messier s'offre une place de choix pour transformer les 7,2 millions d'abonn\u00e9s du bouquet num\u00e9rique britannique en autant de clients susceptibles de lui acheter de la t\u00e9l\u00e9phonie, du multim\u00e9dia et de l'In ternet.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/seydoux-retourne-au-cinema_1335074.html"}, {"title": "Sao paulo nationalisme", "text": "Pour donner un coup de pouce \u00e0 la reprise amorc\u00e9e au Br\u00e9sil, les industriels viennent de lancer une campagne de \" valorisation des produits nationaux \", avec l'accord du pr\u00e9sident Cardoso. Fond\u00e9e sur les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude men\u00e9e pendant trois ans, cette offensive entend montrer au consommateur que la production br\u00e9silienne est de meilleure qualit\u00e9 que les produits d'importation. Le gouvernement, soucieux de l'\u00e9quilibre de la balance des paiements, ne peut qu'applaudir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sao-paulo-nationalisme_1333737.html"}, {"title": "Planete presse", "text": "C'est un monde parall\u00e8le, d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. Vous l'aurez devin\u00e9 :\nil s'agit des valeurs Internet, et du niveau absolument extravagant de leurs cours de Bourse. Le magazine Fortune consacre son dernier dossier \u00e0 cette folie qui semble avoir gagn\u00e9 tous les managers et investisseurs am\u00e9ricains. A titre d'exemple, une entreprise comme iVillage a d\u00e9pens\u00e9 le trimestre dernier 24 millions de dollars pour seulement 6 millions de revenus. Un d\u00e9tail sans doute aux yeux des investisseurs, puisque l'introduction en Bourse, en mars, a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par une envol\u00e9e de l'action de 233 % le premier jour ! Valeur de l'entreprise \u00e0 la mi-mai : 1,6 milliard de dollars... Cela laisse songeur, d'autant que iVillage est loin d'\u00eatre la seule. Fortune rappelle ainsi que la capitalisation boursi\u00e8re d'America Online est comparable \u00e0 celle de Pfizer, l'un des plus gros laboratoires pharmaceutiques du monde, ou qu'Amazon.com, la fameuse librairie en ligne, est valoris\u00e9e autant que le g\u00e9ant de l'aluminium Alcoa. Quant \u00e0 l'action Yahoo!, elle a tout simplement grimp\u00e9 de plus de 3 100 % en trois ans !\nIl faut seulement comprendre que ce monde-l\u00e0 a ses r\u00e8gles. Balay\u00e9s les profits, oubli\u00e9s les d\u00e9ficits. Seule compte une chose : les perspectives de croissance ouvertes sur Internet. Certes, ce monde parall\u00e8le et notre monde r\u00e9el finiront ` par se rejoindre, et les investisseurs demanderont du profit, du vrai. Mais chacun en Am\u00e9rique est de plus en plus convaincu que ce n'est pas pour demain, ni m\u00eame pour apr\u00e8s-demain...\n\" Fortune \", n\u00b0 11, juin 1999.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/planete-presse_1332474.html"}, {"title": "Le regne de l electeur zappeur", "text": "Nous vivons, en politique, une \u00e9poque singuli\u00e8re, dont les responsables n'ont peut-\u00eatre pas totalement pris la mesure. Observons l'opinion fran\u00e7aise. Elle se trouve confront\u00e9e \u00e0 des chocs en s\u00e9rie : d\u00e9mission collective de la Commission de Bruxelles, guerre au Kosovo, affaire corse, d\u00e9sunion persistante de la droite dans les \u00e9lections europ\u00e9ennes.\nOn aurait pu s'attendre, parall\u00e8lement, \u00e0 de forts mouvements d'opinion. \" Bof \", r\u00e9pondent plut\u00f4t les Fran\u00e7ais. Comme s'ils n'\u00e9taient gu\u00e8re concern\u00e9s. Certains expliquent cette stabilit\u00e9 distante de l'opinion par la faveur des Fran\u00e7ais pour la cohabitation. C'est en partie vrai, mais le plus important, me semble-t-il, c'est que les Fran\u00e7ais ne se sentent d\u00e9sormais r\u00e9ellement pas concern\u00e9s...\nA force de s'habituer au d\u00e9clin de l'int\u00e9r\u00eat pour la politique, on n'a sans doute pas pris garde au nouveau statut de l'Etat, et de la politique, dans l'opinion fran\u00e7aise. Nos concitoyens ont d\u00e9sormais l'habitude de consid\u00e9rer les jeux et les d\u00e9cisions de la sph\u00e8re politique comme autonomes et de peu d'int\u00e9r\u00eat : comme une bulle, au-dessus d'eux, n'affectant gu\u00e8re leur vie quotidienne. Au \" tout est politique \" de jadis a succ\u00e9d\u00e9 une sorte de \" rien en politique n'est d\u00e9cisif \".\nLe mod\u00e8le de fonctionnement de notre soci\u00e9t\u00e9 politique n'est plus celui du L\u00e9viathan, o\u00f9 les individus se sentent d\u00e9pendants d'un Etat tout-puissant. C'est plut\u00f4t celui d'une \" soci\u00e9t\u00e9 Internet \", o\u00f9 la t\u00eate de r\u00e9seau \u00ad le gouvernement, le politique \u00ad doit faire son travail technique (d'abord pour nous sortir du ch\u00f4mage, et on lui fait confiance d\u00e8s lors que la tendance semble aller dans le bon sens). Pour le reste, chacun se constitue ses propres r\u00e9seaux, de sociabilit\u00e9, de fid\u00e9lit\u00e9, de choix id\u00e9ologique. On butine ce qui para\u00eet int\u00e9ressant, au plan des id\u00e9es et des religions, sans prendre garde aux fronti\u00e8res ; on a confiance, ponctuellement, dans son \u00e9lu local ; on consid\u00e8re le syndicalisme comme utile \" en cas de coup dur \". Une soci\u00e9t\u00e9 qui, en effet, ressemble \u00e0 Internet ou, si l'on pr\u00e9f\u00e8re, au consommateur devant le lin\u00e9aire d'une grande surface : on regarde, on prend ce qui para\u00eet int\u00e9ressant, on affirme ne pas \u00eatre dupe des offres globales, on fait son \" march\u00e9 \".\nL'art de gouverner, celui de mener une campagne pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, en deviennent singuli\u00e8rement plus difficiles. Comment persuader, en profondeur, ces oc\u00e9ans d'indiff\u00e9rence citoyenne ?\n* Politologue, directeur de recherche \u00e0 la Fondation nationale des sciences politiques.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-regne-de-l-electeur-zappeur_1326009.html"}, {"title": "Bourse les indices americains et europeens", "text": "Les cinq premi\u00e8res capitalisations boursi\u00e8res depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\nMicrosoft (logiciels) + 13,1 %\nIntel (semi-conducteurs) \u00ad 12,4 %\nCisco Systems (connectique) + 19 %\nMCI World Com (t\u00e9l\u00e9coms) + 19 %\nDell Computer (ordinateurs) \u00ad 8,4\nPerformance des nouveaux march\u00e9s europ\u00e9ens au premier trimestre 1999\nEuro NM + 9,9 %\nEuro NM Belgique \u00ad 0,3 %\nEuro NM France \u00ad 5,4 %\nEuro NM Allemagne + 13,4 %\nEuro NM Pays-Bas \u00ad 6,6 %\n- Le Nasdaq a perdu seulement 4 % au cours de la quinzaine, mais les valeurs technologiques ont continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s chahut\u00e9es : les cours de Dell et d'Intel se sont par exemple fortement enfonc\u00e9s dans le rouge. Dans l'Euroland, le Neuer Markt de Francfort r\u00e9siste seul \u00e0 la mauvaise conjoncture boursi\u00e8re qui affecte les autres nouveaux march\u00e9s. Deutsche Telekom vient d'indiquer qu'il avait investi dans une dizaine de valeurs \u00e0 fort potentiel du Neuer Markt, notamment le vendeur de logiciels Internet Intershop.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bourse-les-indices-americains-et-europeens_1422390.html"}, {"title": "Astra", "text": "Nom : Astra (code 5985)\nDirigeant : Edouard Cukierman, PDG, 34 ans\nActivit\u00e9 : capital-investissement high-tech\nValeur du portefeuille 1998 : 15,7 millions d'euros (estimation)\nValeur du portefeuille 1999 : 25,5 millions d'euros (estimation)\nCapitalisation boursi\u00e8re : 10,6 millions d'euros\nR\u00e9sultat net 1998 : \u00ad 2,2 millions d'euros\nR\u00e9sultat net 1999 : NC\nCapital : institutionnels (79 %) ; public (21 %)\nCours : 1,24 euro (le 31 mai)\n- Points forts : ce fonds de capital-risque, qui a investi dans neuf entreprises de haute technologie isra\u00e9liennes, devrait engranger dans les prochains mois les premiers b\u00e9n\u00e9fices de sa strat\u00e9gie. OTI, leader mondial de la technologie de carte \u00e0 puce sans contact, devrait ainsi s'introduire prochainement au Neuer Markt, valorisant la participation d'Astra \u00e0 14,1 millions d'euros pour cette seule soci\u00e9t\u00e9.\n- Points faibles : les jeunes soci\u00e9t\u00e9s sont par nature fragiles : Astra a d\u00fb provisionner 2 millions d'euros l'an dernier pour \" assainir son portefeuille \". Risque g\u00e9opolitique.\n- Notre avis : l'action Astra Technological est valoris\u00e9e seulement moins de deux fois et demie la valeur estim\u00e9e de ses participations. Un investissement sportif et tr\u00e8s risqu\u00e9, mais qui peut receler de tr\u00e8s fortes plus-values d'ici \u00e0 la dissolution \u00ad programm\u00e9e \u00ad du fonds, en 2002 : les b\u00e9n\u00e9fices des cessions seront distribu\u00e9s d'ici l\u00e0.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/astra_1419809.html"}, {"title": "2010 l europe federale existe nous l avons imaginee", "text": "Enfin, l'Europe n'est plus ce pays introuvable. Elle a choisi d'\u00eatre autre chose que le plus grand march\u00e9 unique de la plan\u00e8te. Elle a choisi d'\u00eatre une puissance et de l'assumer. L'Am\u00e9ricain Henry Kissinger, qui moquait autrefois cet objet non identifi\u00e9, injoignable au t\u00e9l\u00e9phone, ne rit plus. Dans les livres de g\u00e9ographie, les \u00e9coliers apprennent que la F\u00e9d\u00e9ration des Etats europ\u00e9ens, la FEE, est n\u00e9e peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e sonnante et tr\u00e9buchante de l'euro dans la poche de ses citoyens. La FEE, peut-on lire d'entr\u00e9e, ne ressemble nullement \u00e0 son rival, les Etats-Unis, car elle est une \" construction originale, \u00e9volutive, sans \u00e9quivalent dans le monde ni dans l'histoire \". La FEE est bien une f\u00e9d\u00e9ration d'Etats et non un Etat f\u00e9d\u00e9ral, tout simplement parce que l'Europe n'est pas constitu\u00e9e d'un seul peuple, vivant et s'exprimant avec la m\u00eame langue.\nLes peuples de la f\u00e9d\u00e9ration se reconnaissent dans une \" Charte commune \", un texte r\u00e9dig\u00e9 comme une Constitution, adopt\u00e9e par voie r\u00e9f\u00e9rendaire. Il n'est de puissance, sans principes fondateurs. Cette Charte d\u00e9finit donc la finalit\u00e9 de cette f\u00e9d\u00e9ration ainsi que les droits et les devoirs des citoyens europ\u00e9ens : c'est en son nom que des soldats de l'arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration acceptent de prendre le risque de mourir. Cette Charte d\u00e9taille aussi, pour la premi\u00e8re fois dans un style accessible, l'organisation des pouvoirs.\nL'Europe politique est un triumvirat, compos\u00e9 d'un pr\u00e9sident, d'un Premier ministre et du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration est \u00e9lu pour trois ans par la chambre des Etats, c'est-\u00e0-dire le conseil des chefs d'Etat. Le Premier ministre est l'un des chefs de gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration et change donc tous les six mois. Enfin, le pr\u00e9sident de la Commission est \u00e9lu tous les cinq ans par la chambre des peuples, c'est-\u00e0-dire le Parlement europ\u00e9en. Ce dernier est \u00e9lu partout sur une base r\u00e9gionale \u00ad ce qui constitua une petite r\u00e9volution en France \u00ad, de fa\u00e7on \u00e0 ancrer sur un territoire le repr\u00e9sentant europ\u00e9en.\nUn budget de 12 % des PIB,\nsoit dix fois plus qu'en 1999\nA une monnaie commune g\u00e9r\u00e9e par une Banque centrale, un droit commun d\u00e9fendu par une Cour de justice, s'est ajout\u00e9e une d\u00e9fense commune : celle-ci a fait un pas de g\u00e9ant au lendemain de la guerre du Kosovo. Bruxelles s'est dot\u00e9 d'un bureau centralis\u00e9 de commandes militaires et d'une arm\u00e9e int\u00e9gr\u00e9e.\nLe budget de la F\u00e9d\u00e9ration atteint 12 % des PIB des Quinze, soit dix fois plus qu'en 1999, mais il n'a pas vocation \u00e0 s'accro\u00eetre : ce n'est pas \u00e0 Bruxelles de payer les fonctionnaires. De m\u00eame, la fiscalit\u00e9 demeure \u00e0 95 % sur des bases nationale et locale : Bruxelles se contente de fixer les r\u00e8gles n\u00e9cessaires au bon fonctionnement du \" grand march\u00e9 \" unique, soit des taux \" planchers \" pour ne pas fausser la concurrence, et des fourchettes, pour encadrer la libert\u00e9 de chacun dans des marges saines.\nLes gouvernements nationaux disposent donc toujours de vrais pouvoirs : la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, la formation, le social, la s\u00e9curit\u00e9... La France n'est pas devenue \" le Kentucky \", contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9voyait un carr\u00e9 de nationalistes lors de la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum de 2006. Mais l'Europe a chang\u00e9 deux choses : chacun doit justifier ses choix devant ses partenaires ; et de multiples \" zones grises \" se sont cr\u00e9\u00e9es : dans des domaines \u00e0 vocation nationale, l'Europe apporte une \" puissance suppl\u00e9mentaire \" en termes de moyens mais aussi d'objectifs. Dans l'\u00e9ducation, elle multiplie par exemple les \u00e9changes et travaille \u00e0 l'har- monisation des formations sup\u00e9rieures ; dans la recherche, elle soutient tous les projets crois\u00e9s rassemblant des entreprises de diff\u00e9rents pays. Toutes ces politiques sont pilot\u00e9es par la Commission et adopt\u00e9es selon la r\u00e8gle de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e (et non de l'unanimit\u00e9). En 2010, la F\u00e9d\u00e9ration compte 20 membres : aux Quinze se sont ajout\u00e9es la Pologne, la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Slov\u00e9nie et l'Estonie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/2010-l-europe-federale-existe-nous-l-avons-imaginee_1419777.html"}, {"title": "Novgorod investissements", "text": "La crise russe ne frappe pas toute la F\u00e9d\u00e9ration : la r\u00e9gion de Novgorod (\u00e0 530 kilom\u00e8tres de Moscou) continue d'attirer les entreprises \u00e9trang\u00e8res. Leurs investissements ont encore d\u00e9pass\u00e9 les 2 milliards de dollars l'an dernier, et les implantations se poursuivent, avec l'ouverture d'une usine par le danois Dirol-Stimorol (confiserie) en juin et des projets am\u00e9ricains et finlandais dans les secteurs de l'embouteillage et de la cellulose. Autrefois concentr\u00e9e autour de l'industrie militaire, l'\u00e9conomie locale a r\u00e9ussi sa reconversion gr\u00e2ce \u00e0 la politique d'ouverture men\u00e9e par le gouverneur, Mikha\u00efl Proussak. Les mesures de ce r\u00e9formateur de 39 ans en faveur des investisseurs \u00e9trangers (incitations fiscales, possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 100 %...) lui valent d'\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9 en exemple par la Banque mondiale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/novgorod-investissements_1329875.html"}, {"title": "Le cas de l eau comment une decision de bruxelles s impose a la france", "text": "La directive est \u00e0 l'Europe ce que l'oeuvre est \u00e0 l'artiste : son expression. Il faudrait une patience d'ange \u00e0 qui voudrait recenser tous les textes parus au Journal officiel. Qu'elle porte sur les extraits de caf\u00e9 ou sur les lave-linge, la directive doit \u00eatre respect\u00e9e par les quinze Etats membres. Seul leur est laiss\u00e9 le choix des moyens de mise en oeuvre. La prise de d\u00e9cision, bien obscure pour le n\u00e9ophyte, est pourtant tr\u00e8s balis\u00e9e, entre la Commission, le Parlement (qui depuis le trait\u00e9 d'Amsterdam a un droit de veto), le Conseil, les lobbys, et parfois la Cour de justice.\nLa France doit changer toutes\nses canalisations en plomb\nLa directive sur l'eau potable, adopt\u00e9e en 1998, est embl\u00e9matique : elle concerne la sant\u00e9 du citoyen europ\u00e9en de Brest \u00e0 Ath\u00e8nes, et elle a des cons\u00e9quences financi\u00e8res, particuli\u00e8rement pour la France, qui devra changer toutes ses canalisations en plomb. Co\u00fbt estim\u00e9 de cette mise aux normes : 220 milliards de francs, dont plus d'un tiers \u00e0 la charge des consommateurs, des propri\u00e9taires et de l'Etat fran\u00e7ais. Cette directive a mis six ans \u00e0 voir le jour et devra \u00eatre appliqu\u00e9e dans quinze ans. Elle a mobilis\u00e9 dans chacun des pays des fonctionnaires de la Sant\u00e9, de l'Environnement, des Finances, de l'Int\u00e9rieur, puis toute la machine bruxelloise face aux lobbys. Cette fameuse directive est le fruit de milliers d'heures de n\u00e9gociations. En voici les grandes \u00e9tapes.\n1992\nL'OMS alerte\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9 recommande dans son rapport de limiter la teneur en plomb dans l'eau potable \u00e0 10 microgrammes par litre pour prot\u00e9ger les populations les plus fragiles. La l\u00e9gislation europ\u00e9enne autorise jusqu'alors 50 microgrammes par litre.\nSeptembre 1993\nLa Commission et le Conseil lancent la concertation\nLe Conseil europ\u00e9en d'Edimbourg de d\u00e9cembre 1992 a demand\u00e9 de qu'on prenne en compte ces nouvelles recommandations de l'OMS. La Commission engage une consultation lors d'une conf\u00e9rence avec des centaines de sp\u00e9cialistes.\n1994\nLa Commission consulte\nLa Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'environnement, la DG 11, sollicite l'avis du comit\u00e9 scientifique de la Commission \u00ad qui confirme l'avis de l'OMS \u00ad et commande une s\u00e9rie d'\u00e9tudes. Co\u00fbt total : 4,6 millions de francs.\nJanvier 1995\nLa Commission fait une proposition\nPendant plus d'un an, la Commission consulte, re\u00e7oit, \u00e9tudie. Elle d\u00e9cide de suivre l'OMS et recommande de passer \u00e0 une concentration maximale de 10 microgrammes de plomb par litre en quinze ans. Elle durcit m\u00eame la position de l'OMS sur les teneurs en pesticides, au grand dam des Fran\u00e7ais. Dans sa proposition, la Commission chiffre la mise aux normes \u00e0 460 milliards de francs. Ce co\u00fbt sera ensuite curieusement divis\u00e9 par deux. \" Il y a peu de donn\u00e9es, l'exercice est difficile \", commente la DG 11. Plus de 75 % des co\u00fbts de l'op\u00e9ration incomberont aux propri\u00e9taires. Les co\u00fbts restants, \u00e0 la charge des distributeurs d'eau et des pouvoirs publics, seront \" compens\u00e9s par des hausses de tarifs \".\n1995-1996\nLe Parlement d\u00e9bat et amende la proposition\nLa commission environnement du Parlement instruit la proposition de la Commission. Son rapport ne fait pas l'unanimit\u00e9 : Fran\u00e7oise Grosset\u00eate, rapporteuse pour la droite europ\u00e9enne, habitu\u00e9e des rencontres avec les lobbyistes, vote contre. En d\u00e9cembre 1996, la proposition de la Commission passe en premi\u00e8re lecture au Parlement. Cent vingt-quatre amendements sont d\u00e9pos\u00e9s, le Parlement en adopte la moiti\u00e9.\nFin 1996 \u00e0 fin 1997\nLe Conseil analyse et n\u00e9gocie le texte parlementaire\nC'est dans la coulisse qu'oeuvrent les fonctionnaires et les experts d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par le Conseil, avant que les ministres n'apposent leur signature. Une trentaine de r\u00e9unions ont eu lieu \u00ad dont plusieurs consacr\u00e9es \u00e0 la seule d\u00e9finition de l'eau potable. Chaque pays d\u00e9l\u00e8gue deux ou trois fonctionnaires. La position fran\u00e7aise est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Paris, puis n\u00e9goci\u00e9e au Conseil. Bercy et les collectivit\u00e9s locales, repr\u00e9sent\u00e9es par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, bloquent pour des raisons de financement. Dominique Voynet obtient une oreille plus attentive au sein du gouvernement. La France ne peut d'ailleurs gu\u00e8re reculer devant une mesure de sant\u00e9 publique, malgr\u00e9 les co\u00fbts. En octobre 1997, un accord est trouv\u00e9 au Conseil des ministres europ\u00e9en de l'Environnement. La premi\u00e8re version de directive repart au Parlement.\nMai 1998\nDeuxi\u00e8me lecture au Parlement\nLa deuxi\u00e8me lecture au Parlement est obligatoire, mais le projet de directive est d\u00e9j\u00e0 largement finalis\u00e9. Des amendements adopt\u00e9s en deuxi\u00e8me lecture passeront n\u00e9anmoins \u00e0 nouveau l'\u00e9preuve du Conseil. Ce sera le cas de la distinction entre r\u00e9seau public et r\u00e9seau priv\u00e9.\nJuillet 1998\nLe dossier est boucl\u00e9\nLa Commission soutient la position du Parlement sur certains amendements, renfor\u00e7ant ainsi la pression sur le Conseil.\nNovembre 1998\nLe Conseil adopte la directive\nL'Italie vote contre le texte, mais il passe car il ne faut que la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e. Nom de code : 98/83/CEE.\nFin 2003\nPremi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance\nLes pays doivent se conformer \u00e0 une norme interm\u00e9diaire de 25 microgrammes par litre qui n'exige pas encore de changer les tuyaux.\n2013\nLa directive s'applique en France\nL'Etat devra inciter les propri\u00e9taires immobiliers \u00e0 se mettre en conformit\u00e9 avec les 10 microgrammes par litre. Si la Commission constate le non-respect de la directive, elle pourra saisir la Cour de justice. \" Mais cela prendra entre deux et quatre ans \", selon la Commission. Et si l'arr\u00eat de la Cour de justice n'\u00e9tait pas suivi d'effet, la Commission pourrait alors lui demander d'imposer une astreinte financi\u00e8re.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-cas-de-l-eau-comment-une-decision-de-bruxelles-s-impose-a-la-france_1453290.html"}, {"title": "Les encheres en ligne democratisent l entree en bourse", "text": "Salon Magazine, le journal de San Francisco le plus \" tendance \" du Web (100 % en ligne, aucune \u00e9dition \" bois mort \", comme on dit dans la Silicon Valley en parlant du papier), a choisi de s'introduire en Bourse \u00ad histoire banale de la vie du Net \u00ad en continuant d'enregistrer de solides pertes \u00ad histoire plus banale encore. Le cyberquotidien politique et culturel voit ainsi l'aboutissement logique d'une histoire vieille de quatre ans qui a vu une \u00e9quipe d'anciens journalistes du San Francisco Examiner, sous la direction de David Talbot, exp\u00e9rimenter le Web en grandeur r\u00e9elle, apr\u00e8s en avoir explor\u00e9 les possibilit\u00e9s un peu par hasard, \u00e0 l'occasion de la grande gr\u00e8ve des journaux de la ville, en 1995.\nMais les modalit\u00e9s de l'introduction de Salon au Nasdaq tranchent radicalement avec les Ipos (initial public offerings, introductions en Bourse) traditionnelles. La mise sur le march\u00e9 elle-m\u00eame s'effectuera en ligne, directement aupr\u00e8s des particuliers qui auront ouvert un compte chez W. R. Hambrecht & Co., institution financi\u00e8re en ligne invent\u00e9e par le fondateur d'Hambrecht & Quist, banque de San Francisco tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le financement high-tech dans la Silicon Valley. Ce sont 2,5 millions d'actions qui seront propos\u00e9es, pour un peu moins d'un quart du capital de Salon, \u00e0 un prix initial compris entre 10,5 et 13,5 dollars. Les titulaires d'un compte chez W. R. Hambrecht & Co. sont invit\u00e9s d'ici l\u00e0 \u00e0 placer de v\u00e9ritables ench\u00e8res \u00ad I'attribution des actions se fera ensuite par le haut, en commen\u00e7ant par les mieux-disants, jusqu'\u00e0 ce que le quota soit atteint. Le prix d'acquisition sera \u00e9gal \u00e0 l'ench\u00e8re la plus basse plac\u00e9e par le dernier des investisseurs admis.\nL'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le fondateur de la Banque Hambrecht & Quist. Bill Hambrecht a fond\u00e9 avec W. R. Hambrecht & Co. une sorte d'institution financi\u00e8re enti\u00e8rement en ligne et orient\u00e9e vers les particuliers.\nCourt-circuiter les\ninvestisseurs institutionnels\nL'open IPO aboutit \u00e0 placer sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 l'investisseur qui veut 100 actions et celui qui en veut 100 000, en court-circuitant les investisseurs institutionnels, qui monopolisaient la plus-value r\u00e9alis\u00e9e d\u00e8s le premier jour de cotation, les prix des actions Internet explosant souvent dans les heures suivant leur introduction. Le syst\u00e8me repose sur un mod\u00e8le de William Vickrey (Prix Nobel d'\u00e9conomie 1996) et permet, selon ses promoteurs, de d\u00e9terminer le \" prix v\u00e9ritable \" que les investisseurs sont pr\u00eats \u00e0 payer pour l'action.\nW. R. Hambrecht ne limite pas son ambition aux valeurs Internet : la premi\u00e8re introduction par le syst\u00e8me de l'open IPO a \u00e9t\u00e9 celle de 22 % du capital du grand vignoble californien Ravenswood. Introduite \u00e0 la mi-avril \u00e0 10 dollars, l'action n'a pas boug\u00e9 depuis. La nouveaut\u00e9 n'entra\u00eene pas forc\u00e9ment l'enthousiasme des investisseurs.\nSalon, le premier et le plus important des journaux enti\u00e8rement en ligne, qui connut son heure de gloire au moment de l'affaire Lewinsky par sa d\u00e9fense r\u00e9solue de Bill Clinton, a donc \u00e9t\u00e9 contraint de lever une partie du voile sur son lectorat (son \" trafic \") r\u00e9el, l'\u00e9tat v\u00e9ritable de ses finances, et les perspectives de son march\u00e9 publicitaire ou commercial \u00ad puisque le site tente de mettre en place une activit\u00e9 de commerce \u00e9lectronique. Et la diff\u00e9rence entre les chiffres fournis \u00e0 la Securities and Exchange Commission (SEC), la COB am\u00e9ricaine, et ce qu'avancent les responsables de Salon depuis l'origine a provoqu\u00e9 l'ironie de Michael Kinsley, le r\u00e9dacteur en chef de Slate \u00ad autre journal en ligne, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'ombre rassurante de Microsoft. Ses conclusions : le prospectus financier officiel est \" truff\u00e9 d'erreurs typographiques \".\nAinsi, le chiffre d'affaires de Salon pendant les neuf premiers mois de l'ann\u00e9e 1998 aurait \u00e9t\u00e9 \u00ad officiellement \u00ad de 2,9 millions de dollars. \" Cela ne peut \u00eatre vrai \", \u00e9crit Kinsley, puisque le pr\u00e9sident-r\u00e9dacteur en chef de Salon avait affirm\u00e9 \u00e0 Newsweek r\u00e9aliser un chiffre d'affaires de 6 millions...\nDes d\u00e9clarations\ncontradictoires\nAinsi encore, Salon affirme officiellement ne disposer que d'une \" base limit\u00e9e d'annonceurs, tr\u00e8s peu sur des contrats \u00e0 long terme \". Alors que son pr\u00e9sident avait affirm\u00e9 \u00e0 une revue que Salon avait plus de 120 annonceurs r\u00e9guliers, dont \" plus de la moiti\u00e9 \u00e0 long terme \". Mais la SEC n'aurait pas plaisant\u00e9 sur ce genre de fantaisies.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-encheres-en-ligne-democratisent-l-entree-en-bourse_1449434.html"}, {"title": "Les elus insulaires plus souples sur leur regime fiscal", "text": "Cons\u00e9quence du changement de climat intervenu depuis l'arrestation des assassins pr\u00e9sum\u00e9s du pr\u00e9fet Erignac : les \u00e9lus corses ne font plus du r\u00e9tablissement des \" arr\u00eat\u00e9s Miot \", exon\u00e9rant de droits les successions, un pr\u00e9alable \u00e0 toute discussion sur le statut fiscal de l'\u00eele. La commission mixte, compos\u00e9e d'\u00e9lus et de repr\u00e9sentants de l'Etat, et charg\u00e9e de faire des propositions sur l'am\u00e9nagement de ce statut, vient en effet de se r\u00e9unir deux fois en quelques jours pour examiner l'avenir de la zone franche, ainsi que la fiscalit\u00e9 des patrimoines.\nLes \u00e9lus corses sont d'autant plus d\u00e9stabilis\u00e9s qu'ils avaient initialement choisi pour les repr\u00e9senter \u00e0 cette commission Jean-Claude Guazzelli, pr\u00e9sident de l'Association de d\u00e9veloppement \u00e9conomique de Corse (Adec), r\u00e9cemment mis en examen et \u00e9crou\u00e9 dans le dossier des pr\u00eats abusifs de la caisse r\u00e9gionale du Cr\u00e9dit agricole, qu'il dirigeait.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-elus-insulaires-plus-souples-sur-leur-regime-fiscal_1448169.html"}, {"title": "Les banquiers poussent a la depense", "text": "Principal pourvoyeur de fonds des h\u00f4pitaux, Pierre Richard, le patron du Cr\u00e9dit local de France (CLF), plaide pour une relance des investissements de ces derniers. Selon le CLF, depuis 1993, les investissements, qui repr\u00e9sentent une vingtaine de milliards par an, soit le dixi\u00e8me des budgets hospitaliers, stagnent, voire r\u00e9gressent. Autre argument : les pr\u00eats \u00e0 tr\u00e8s long terme sont aujourd'hui particuli\u00e8rement favorables pour les emprunteurs...\nLes responsables hospitaliers risquent pourtant de rester insensibles \u00e0 cet appel du pied : ils sont dans l'incertitude quant aux cons\u00e9quences financi\u00e8res de l'application des trente-cinq heures dans leurs \u00e9tablissements. De surcro\u00eet, le gouvernement doit annoncer \u00e0 la fin de juillet une premi\u00e8re s\u00e9rie de restructurations qui comporteront in\u00e9vitablement des fermetures de services.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-banquiers-poussent-a-la-depense_1446877.html"}]