[{"title": "France l emploi accelere les prix decelerent", "text": "La France est-elle en train de devenir la Grande-Bretagne pour l'emploi ? L'int\u00e9rim est \u00e0 l'origine d'un emploi sur quatre au troisi\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e (24.300 postes), selon les derni\u00e8res statistiques rendues publiques par Martine Aubry. Le tertiaire, hors int\u00e9rim, est le principal cr\u00e9ateur d'emplois avec 61.100 postes en plus en trois mois sur les 97.800 (+0,7 %) qui ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s de juillet \u00e0 septembre. La hausse globale s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 % (+217.900) sur les douze derniers mois. Ce qui traduit une acc\u00e9l\u00e9ration plus forte qu'au deuxi\u00e8me trimestre (+0,5 %) et marque la douzi\u00e8me hausse trimestrielle cons\u00e9cutive depuis la fin de 1996. Au total, la France compte 14,051 millions de personnes travaillant dans les secteurs concurrentiels (non compris l'agriculture, l'administration, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 et l'action sociale). Et en trois ans : 926.100 emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.\nCette \u00e9volution s'effectue dans un contexte non inflationniste : de septembre \u00e0 novembre la hausse des prix est de 0,3 % et de 0,9 % au cours des douze derniers mois. En novembre, les \u00e9tiquettes sont rest\u00e9es tr\u00e8s \"sages\" : les prix affich\u00e9s n'ont globalement pas boug\u00e9 par rapport \u00e0 octobre. L'\u00e9nergie, avec la hausse du p\u00e9trole, est plus ch\u00e8re, mais les services sont moins on\u00e9reux, de m\u00eame que l'habillement, la chaussure, la sant\u00e9, les transports et les t\u00e9l\u00e9communications. Non seulement le tertiaire cr\u00e9e des emplois, mais il profite aux consommateurs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/france-l-emploi-accelere-les-prix-decelerent_1429939.html"}, {"title": "Secu jospin aurait demissionne si le pc", "text": "Robert Hue l'affirme : \"Lionel Jospin aurait d\u00e9missionn\u00e9 si, d\u00e9but novembre, le PC n'avait pas vot\u00e9...\nRobert Hue l'affirme : \"Lionel Jospin aurait d\u00e9missionn\u00e9 si, d\u00e9but novembre, le PC n'avait pas vot\u00e9 la loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9sent\u00e9e par Martine Aubry \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\". D'o\u00f9 l'abstention du groupe communiste afin de ne pas mettre Lionel Jospin en porte \u00e0 faux car, sans majorit\u00e9 sur un texte fondamental, le premier ministre aurait \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 pr\u00e9senter sa d\u00e9mission \u00e0 Jacques Chirac. \"C'est ce que m'a dit Lionel Jospin\", souligne Robert Hue, dans une interview au Parisien\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/secu-jospin-aurait-demissionne-si-le-pc_1453142.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Si le gouvernement s'obstine dans son oeuvre de nationalisation du dialogue social et d'\u00e9tatisation de la protection sociale, les partenaires sociaux n'ont plus leur place dans les organismes paritaires, et le dialogue interprofessionnel et de branche sera r\u00e9duit \u00e0 sa plus simple expression pour autant qu'il continue d'exister.\"\nErnest-Antoine Seilli\u00e8re, pr\u00e9sident du Medef.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1435052.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Le patronat est pr\u00eat \u00e0 reconstruire sur des bases solides l'avenir des relations sociales.\"\nNicole Notat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la CFDT, \u00e0 l'issue d'une rencontre avec le Medef et la CGPME sur leur pr\u00e9sence au sein des organismes sociaux. Elle estime qu'il existe \"un espace pour sortir par le haut de cette crise\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1435053.html"}, {"title": "18h", "text": "\"J'ai d\u00fb \u00e0 mon grand regret dire \u00e0 mes interlocuteurs russes: 'D\u00e9sol\u00e9, mais il nous faudra attendre un peu'.\"\nMichel Camdessus, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Fonds mon\u00e9taire international, qui a indiqu\u00e9 que les pr\u00eats du FMI \u00e0 la Russie ne peuvent pas reprendre pour le moment, car \"quatre ou cinq crit\u00e8res \u00e9conomiques ne sont pas remplis\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1436300.html"}, {"title": "France deux mutuelles pour lancer la couverture maladie universelle", "text": "Les mutuelles de la F\u00e9d\u00e9ration nationale de la mutualit\u00e9 Francaise (FNMF) et de la F...\nLes mutuelles de la F\u00e9d\u00e9ration nationale de la mutualit\u00e9 Francaise (FNMF) et de la F\u00e9d\u00e9ration des Mutuelles de France (FMF)ont r\u00e9affirm\u00e9 leur participation d\u00e8s le 1er janvier \u00e0 la Couverture maladie universelle (CMU) qui doit permettre \u00e0 six millions de personnes de b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement de la prise en charge de leurs frais m\u00e9dicaux. Les mutuelles offriront des points d'accueil pour les d\u00e9marches administratives et ouvriront leurs centres m\u00e9dicaux aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de la CMU.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/france-deux-mutuelles-pour-lancer-la-couverture-maladie-universelle_1431165.html"}, {"title": "Defense europeenne et feu orange a la turquie", "text": "Tout le monde attendait des d\u00e9cisions rapides sur l'harmonisation fiscale de l'\u00e9pargne et de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en Europe. Les chefs d'Etats et de gouvernements, r\u00e9unis \u00e0 Helsinki, ont abord\u00e9 le Sommet par le haut, par la politique. La d\u00e9fense europ\u00e9enne est en marche avec la constitution d'une force d'action de 50.000 hommes, appel\u00e9e \u00e0 rayonner dans toute l'Europe en 2003. Un comit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 et un comit\u00e9 militaire, appuy\u00e9s par un \u00e9tat-major militaire, seront \u00e9galement cr\u00e9\u00e9s. En quelque sorte, les fondements d'une v\u00e9ritable Europe de la D\u00e9fense au moment o\u00f9 l'Union Europ\u00e9enne reste sans voix face \u00e0 la guerre russe en Tch\u00e9tch\u00e9nie. Les Europ\u00e9ens vont de l'avant, tout en se situant en parall\u00e8le de l'Otan pour \"prendre des d\u00e9cisions l\u00e0 ou l'Otan dans son ensemble n'est pas engag\u00e9e\". Cette force europ\u00e9enne pourra intervenir sous commandement de l'Otan lors de crises internationales.\nPar ailleurs, les Europ\u00e9ens ont accord\u00e9 un feu orange \u00e0 la Turquie en lui donnant le statut de \"candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion\", statut octroy\u00e9 apr\u00e8s la lev\u00e9e des derni\u00e8res r\u00e9serves de la Gr\u00e8ce. La Turquie devra, avant le d\u00e9but des n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne, satisfaire aux Droits de l'homme. En f\u00e9vrier 2000, l'Union europ\u00e9enne ouvrira aussi des discussions sur l'\u00e9largissement avec six nouveaux pays : Slovaquie, Lettonie, Lituanie, Roumanie, Bulgarie, Malte.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/defense-europeenne-et-feu-orange-a-la-turquie_1429932.html"}]