[{"title": "La po\u00e9sie perdue et retrouv\u00e9e", "text": "Collections, revues, \u00e9diteurs sp\u00e9cialis\u00e9s, lectures publiques... La travers\u00e9e du d\u00e9sert de ce noble genre litt\u00e9raire semble achev\u00e9e. Le Printemps des po\u00e8tes annonce le retour d'une grande dame\nPas de sujet qui supporte plus mal le bavardage, plus mal le slogan, plus mal le flonflon de comice agricole. La po\u00e9sie ne s'apprend pas, elle se vit, monsieur. Ah! oui, bien s\u00fbr, mais comment s'y prendre pour faire savoir que \u00e7a vaut le coup? Est-ce qu'il n'y a pas un moment o\u00f9 il faut redescendre de sa mansarde et aller \u00e0 la rencontre du \u00abpublic\u00bb? Quand on pense que ledit public s'est procur\u00e9 l'\u00e9dition de poche Gallimard d'Alcools d'Apollinaire pour pr\u00e8s de 1 million d'exemplaires \u00e0 ce jour, on se dit qu'il conna\u00eet le chemin et qu'il peut se d\u00e9brouiller tout seul, comme un grand.\nQuiconque a la bonne id\u00e9e d'assister \u00e0 l'une de ces \u00ablectures\u00bb qui font partie de ce qu'il est convenu d'appeler aujourd'hui la \u00abvie culturelle\u00bb peut le v\u00e9rifier. Ce silence gourmand d'un langage de beaut\u00e9, disant des choses inaudibles ailleurs, il veut bien dire ce qu'il veut dire. Exemple: hier soir, dans une minuscule cave pr\u00e8s de Beaubourg, l'acteur Michael Lonsdale lit des po\u00e8mes de Jules Supervielle. Quoi, cinquante personnes? On dirait un vieux c\u00e9r\u00e9monial de catacombe. Mais les gens qui sont l\u00e0 travaillent dans des bureaux; vous, moi: des gens \u00abnormaux\u00bb. On n'est pas dans une secte; on ne se prend pas pour les derniers illumin\u00e9s avant l'Apocalypse. Simplement, on a envie d'entendre quelque chose de tr\u00e8s beau. Des mots, voil\u00e0, des vrais.\nEt vous pensez vraiment que cinquante personnes autour de Supervielle, \u00e7a ne fait pas un peu tribu \u00e9gar\u00e9e \u00e0 l'heure du Web et d'Internet? Longtemps, la po\u00e9sie a v\u00e9cu de cette imagerie romantique, laquelle voulait qu'on ne f\u00fbt inspir\u00e9 qu'\u00e0 la condition d'\u00eatre en situation d'agonie avanc\u00e9e. Puis il y eut ce curieux jans\u00e9nisme d'avant-garde, lequel voulait qu'au-del\u00e0 de trois mots sur la page on \u00e9tait passible des tribunaux postmallarm\u00e9ens. Il ne faut cracher sur rien. Cette histoire moderne de la po\u00e9sie, elle a sa noblesse, sa beaut\u00e9 propre, n'en d\u00e9plaise aux amateurs de proc\u00e8s, aux militants du \u00abc'est-la-faute-\u00e0\u00bb.\nAujourd'hui, c'est encore autre chose. L'imagerie romantique est \u00e9puis\u00e9e; la ferveur puritaine de l'avant-garde, retomb\u00e9e. L'heure est tout simplement \u00e0 la lecture, au d\u00e9sir de lire, de conna\u00eetre la biblioth\u00e8que po\u00e9tique jusque dans ses r\u00e9gions les plus recul\u00e9es. Des libraires s'y emploient. A Besan\u00e7on, la librairie Les Sandales d'Emp\u00e9docle s'y consacre sans barguigner, r\u00e9alisant 120 000 francs de chiffre d'affaires par an - dont le quart gr\u00e2ce au poche. A Caen, Fran\u00e7ois de Corni\u00e8re, qui travaille avec la librairie Brouillon de culture, ne m\u00e9nage pas ses efforts depuis longtemps. On invite les auteurs, on les \u00e9coute, il se passe quelque chose, l'\u00e9lectricit\u00e9 circule.\nAndr\u00e9 Velter, responsable d\u00e9sormais de la collection Po\u00e9sie/Gallimard, continue d'organiser des soir\u00e9es de lecture autour d'un auteur contemporain, poursuivant avec Po\u00e9sie sur parole (France-Culture) une activit\u00e9 radiophonique sp\u00e9cialement propice \u00e0 l'intimit\u00e9 n\u00e9cessaire; Yves Di Manno, chez Flammarion, anime la collection Po\u00e9sie, qui existe depuis les ann\u00e9es 60 et dispose d\u00e9sormais d'un prestigieux catalogue o\u00f9 se croisent, parmi d'autres, les noms de Paul Louis Rossi (une anthologie de lui vient de para\u00eetre chez Flammarion: Quand Anna murmurait), Andr\u00e9e Chedid, Claude Esteban, Claude Nougaro, Jean Tortel et... Michel Houellebecq. Au Cherche Midi, la revue Po\u00e9sie 1-Vagabondages f\u00eate ses 30 ans, tandis qu'Actes Sud fait para\u00eetre un volume complet du po\u00e8te Jean S\u00e9nac, L'Homme ouvert. Et les anthologies... De Georges Pompidou (Le Livre de poche) \u00e0 Bernard Delvaille (Laffont/ Bouquins), Jean-Fran\u00e7ois Revel (m\u00eame \u00e9diteur), Alain Bosquet (Le Cherche Midi): toutes remarquables, tr\u00e8s loin des clich\u00e9s et des pr\u00e9jug\u00e9s.\nBien entendu, tout cela r\u00e9uni ne fait pas le quart de la moiti\u00e9 d'un score \u00e0 la Patricia Cornwell. L'important n'est pas l\u00e0. Il est surtout dans le fait que le langage po\u00e9tique para\u00eet bel et bien revenu dans la course. Et puis quoi, la sant\u00e9 du roman n'est pas si ardente que l'on ne s'aper\u00e7oive pas qu'il se passe de dr\u00f4les de choses chez la dame d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, celle qui a vu grandir le petit Rimbaud, l'\u00e9trange Lautr\u00e9amont, la compagnie surr\u00e9aliste...\nUn nom qui \u00e9merge du lot? De cette multitude de noms peu familiers du \u00abgrand public\u00bb? Nous prononcerons celui de Franck Venaille, qui publie une anthologie de ses textes de 1966 \u00e0 1997: Capitaine de l'angoisse animale. Un long chemin de travail dont il r\u00e9sume les \u00e9tapes dans une belle pr\u00e9face \u00e9crite par lui, sur lui-m\u00eame, \u00e0 la troisi\u00e8me personne, selon l'exemple un rien dandy du grand po\u00e8te italien Umberto Saba. \u00abDe la famille de Villon et Vall\u00e8s\u00bb, disait de lui le po\u00e8te Pierre Morhange, bien oubli\u00e9 \u00e0 l'heure qu'il est.\nAu commencement de cette trajectoire, la guerre d'Alg\u00e9rie comme porte d'entr\u00e9e, initiation majeure \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9criture dont Venaille reconna\u00eet aujourd'hui encore la puissance. Puis le plongeon dans une \u00e9poque de tourbillon th\u00e9orique, id\u00e9ologique, o\u00f9 de jeunes revues (Tel quel, Change, Action po\u00e9tique...) dament le pion \u00e0 leurs a\u00een\u00e9es un peu pinc\u00e9es. Venaille a lui-m\u00eame cr\u00e9\u00e9 deux revues: Chorus et Monsieur Bloom; \u00e9tapes, instants, haltes, puis red\u00e9parts, nouvelles courses...\n?uvre majeure, la parution en 1995 de La Descente de l'Escaut. Venaille s'y montre l'h\u00e9ritier sobre et lyrique de cet univers des Flandres qu'il a pris l'habitude d'aimer, jusqu'\u00e0 lui emprunter une identit\u00e9 imaginaire, comme l'on finit par s'habituer \u00e0 un brave vieux manteau d'hiver. Il aime \u00e0 citer Maeterlinck: \u00abIl se peut que les maladies, le sommeil et la mort soient des f\u00eates profondes, myst\u00e9rieuses et incomprises de la chair.\u00bb Et, certes, Franck Venaille pourrait bien \u00eatre ce c\u00e9l\u00e9brant fragile, \u00abUn homme perdu dans ce bois de h\u00eatres/ Glissant sur les bords fangeux du fleuve/ [...] On marche dans la f\u00ealure intime du monde/ Ces soubresauts n\u00e9s de la douleur primitive/ Quelle est la voix qui le dira? Quel sera/ Ce corps qui saura mener jusqu'\u00e0 son terme la Valse triste?\u00bb El\u00e9gance de l'\u00e9motion, vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'une confrontation avec le monde. Nous y sommes et c'est heureux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-poesie-perdue-et-retrouvee_632952.html"}, {"title": "BSkyB-Canal +: r\u00e9cit d'une fusion rat\u00e9e", "text": "Pour contrer Rupert Murdoch, c'est Lionel Jospin et le monde du cin\u00e9ma qui se sont mobilis\u00e9s\nJe ne serai pas le chairman de M. Murdoch!\u00bb En clair, son majordome... Ce propos de Pierre Lescure \u00e0 Jean-Marie Messier, au beau milieu de ce qui restera l'un des \u00e9pisodes les plus rocambolesques qu'ait connus l'audiovisuel fran\u00e7ais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en dit long sur l'\u00e9tat d'esprit des protagonistes d'une n\u00e9gociation qui s'est achev\u00e9e, mercredi 3 mars, sur une impasse. La fusion BSkyB et Canal + n'aura pas lieu. Reparti vers d'autres cieux, le tycoon australo-am\u00e9ricain Rupert Murdoch, apr\u00e8s s'\u00eatre bris\u00e9 les reins en Italie, a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9 en France, faute d'avoir pu cr\u00e9er sur le march\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 p\u00e9age, aux c\u00f4t\u00e9s des PDG de Canal + et de Vivendi, un mastodonte de taille mondiale. Retour sur une fusion avort\u00e9e.\n-Premi\u00e8re raison de l'\u00e9chec: l'hostilit\u00e9 de l'H\u00f4tel Matignon. La simple id\u00e9e du \u00abrenard australien\u00bb dans la bergerie de l'audiovisuel fran\u00e7ais a d\u00e9clench\u00e9 un toll\u00e9 imm\u00e9diat Rue de Varenne. Dominique Strauss-Kahn et Hubert V\u00e9drine ont eu beau d\u00e9fendre le principe d'un rapprochement entre Canal + et BSkyB, ils furent les seuls. D'autant que la strat\u00e9gie de la cha\u00eene crypt\u00e9e a \u00e9galement irrit\u00e9: tenu par les dirigeants de Canal + pour un imp\u00e9rialiste sauvage en Italie, Rupert Murdoch \u00e9tait soudainement pr\u00e9sent\u00e9, \u00e0 l'inverse, comme un partenaire possible en France. Une volte-face inacceptable aux yeux de Lionel Jospin, qui, du coup, a donn\u00e9 pour consigne \u00e0 Catherine Trautmann de durcir le ton. La ministre de la Culture et de la Commu-nication n'a pas eu grand mal \u00e0 se faire entendre des hommes de Canal + et de Vivendi: engag\u00e9s dans de d\u00e9licates n\u00e9gociations avec le gouvernement, notamment pour l'exclusivit\u00e9 de la diffusion des films r\u00e9cents sur Canal + - un enjeu vital - ces derniers n'ont eu d'autre choix que de prendre leurs distances avec le magnat anglo-saxon.\n-Deuxi\u00e8me explication: les dirigeants de la cha\u00eene crypt\u00e9e ont sous-estim\u00e9 la r\u00e9action du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, dont elle est pourtant le premier bailleur de fonds. Comme un seul homme, ses repr\u00e9sentants se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans le bureau du Premier ministre, lequel - peu dispos\u00e9 \u00e0 se mettre \u00e0 dos l'ensemble du monde du cin\u00e9ma - a d\u00e9clench\u00e9 imm\u00e9diatement la machine anti-Murdoch.\n-La troisi\u00e8me raison tient \u00e0 Pierre Lescure lui-m\u00eame. Le PDG de \u00abCanal\u00bb a revendiqu\u00e9, d'embl\u00e9e, les principaux leviers de commande dans l'hypoth\u00e8se d'une fusion des deux cha\u00eenes. Des conditions \u00abnon n\u00e9gociables\u00bb maintenues contre vents et mar\u00e9es par Lescure le 3 mars, lors de son dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec l'industriel am\u00e9ricain. Or, dans le m\u00eame temps, une partie de l'entourage de Murdoch - \u00e0 commencer par une de ses deux filles, Elisabeth, responsable des programmes de BSkyB - encourageait, chaque jour, \u00e0 rompre avec la cha\u00eene fran\u00e7aise.\n-Dernier grain de sable, et non des moindres: un acteur oubli\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Seydoux. D\u00e9stabilis\u00e9 depuis l'entr\u00e9e en force de Canal + et de Vivendi dans le tour de table de Path\u00e9, le PDG du groupe Chargeurs, qui d\u00e9tient 17% du capital de BSkyB - \u00e0 travers Path\u00e9, justement - s'est manifest\u00e9, notamment aupr\u00e8s du monde du cin\u00e9ma, pour s'inqui\u00e9ter des plans de Lescure. Sa crainte: se retrouver dilu\u00e9 dans un nouvel ensemble BSkyB-Canal +. C'est Seydoux, chef d'entreprise d'ordinaire si secret, qui a vendu la m\u00e8che le 26 f\u00e9vrier, en livrant \u00e0 la presse les d\u00e9tails des discussions en cours, et en confiant alors aux m\u00e9dias son \u00abscepticisme\u00bb... Inutile de dire que cet \u00e9piso-de peut laisser des traces: les convives qui avaient r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de l'ambassadeur de Grande- Bretagne, le 3 mars, \u00e0 Paris, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9unies quelques personnalit\u00e9s du PAF, dont les PDG de France T\u00e9l\u00e9vision et du CSA, Xavier Gouyou Beauchamps et Herv\u00e9 Bourges, ont pu constater un certain rafra\u00eechissement dans les relations entre J\u00e9r\u00f4me Seydoux et Pierre Lescure, \u00e9galement pr\u00e9sents. Quant \u00e0 Rupert Murdoch, l'homme n'a sans doute pas dit son dernier mot: excommuni\u00e9s par l'ensemble de la classe politique fran\u00e7aise, dans le milieu des ann\u00e9es 80, au nom des m\u00eames arguments - la d\u00e9fense de la culture fran\u00e7aise - Ted Turner et CNN paradent aujourd'hui sur le c\u00e2ble et le satellite dans l'Hexagone.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bskyb-canal-plus-recit-d-une-fusion-ratee_632945.html"}, {"title": "Corse, \u00eele des d\u00e9samours", "text": "Droite et gauche officielles en \u00e9chec, succ\u00e8s des listes dissidentes, victoire des nationalistes: que donnera le second tour\"\nLa Corse ne sait plus ce qu'elle veut ni avec qui elle le veut. Dans une \u00eele qui, tout \u00e0 la fois, esp\u00e8re et redoute une remise en ordre tardive, et en souffre, le premier tour des \u00e9lections territoriales a provoqu\u00e9 un \u00e9branlement: le recul s\u00e9v\u00e8re des deux p\u00f4les traditionnels de droite et de gauche au profit de listes dissidentes et de listes nationalistes, dont la pouss\u00e9e rend l'issue du second tour impr\u00e9visible.\nSi elle fut le th\u00e8me essentiel de la campagne \u00e9lectorale, la question du \u00abretour \u00e0 l'Etat de droit\u00bb ne constitue pourtant pas un crit\u00e8re pour en analyser les r\u00e9sultats: en s'opposant bruyamment \u00e0 la politique gouvernementale en Corse, la liste RPR-DL de Jos\u00e9 Rossi n'a, en effet, pas \u00e9t\u00e9 plus heureuse que la liste Gauche plurielle d'Emile Zuccarelli, ministre de la Fonction publique, qui la d\u00e9fendait timidement... Quant aux autres listes qui font des bons scores, certaines avaient choisi un violent discours anti-Etat, tandis que l'une d'elles s'y \u00e9tait au contraire nettement refus\u00e9e...\nTout se complique donc, mais chacun s'accorde au moins sur la signification du score important de la liste nationaliste de Corsica nazione, qui, obtenant 10,4% des voix, pour 5,23% en mars 1998, appara\u00eet comme la gagnante de ce scrutin au- quel n'ont particip\u00e9 que 57,3% des inscrits. Cinq listes nationalistes se pr\u00e9sentaient pour refaire l' \u00abunit\u00e9\u00bb de la mouvance ind\u00e9pendantiste. Quatre d'entre elles condamnaient - plus ou moins nettement - la clandestinit\u00e9 et le recours aux armes: elles ont perdu, ne r\u00e9ussissant pas \u00e0 franchir les 5% de voix permettant un maintien au second tour. Seule passe la barre la coalition \u00e9lectorale de Corsica nazione, emmen\u00e9e par des dirigeants d'A Cuncolta, organisation l\u00e9gale proche du FLNC clandestin. Sa t\u00eate de liste, l'avocat Jean-Guy Talamoni, adresse \u00e0 l'intention des \u00abFran\u00e7ais\u00bb un discours ethnique sur la sup\u00e9riorit\u00e9 corse - \u00abL'arch\u00e9ologie nous enseigne [que les Corses] constituaient d\u00e9j\u00e0 une civilisation \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 vos anc\u00eatres s'essayaient p\u00e9niblement \u00e0 la station debout\u00bb - et d\u00e9veloppe \u00e0 propos des clandestins des propos ambigus dont personne n'est dupe. Il a ainsi clos son dernier meeting de la campagne \u00e0 Ajaccio en insistant sur le fait que les candidats de Corsica nazione \u00e9taient \u00ables seuls candidats de ces \u00e9lections \u00e0 ne pas condamner ceux qui ont pris les armes pour d\u00e9fendre leur patrie\u00bb, ajoutant, apr\u00e8s une ovation aux \u00abpatriotes d\u00e9port\u00e9s dans les prisons fran\u00e7aises\u00bb, que \u00ables clandestins constituent le dernier rempart contre l'agression de la France\u00bb. Un votant sur dix se reconna\u00eet donc dans cette phras\u00e9ologie qui avait appel\u00e9 les Corses \u00e0 transformer ce scrutin en r\u00e9f\u00e9rendum contre l'action du \u00abGauleiter Bonnet\u00bb, repr\u00e9sentant de l' \u00aboccupant\u00bb, pour sanctionner tous les \u00ab\u00e9lus collabos\u00bb de droite ou de gauche.\nJos\u00e9 Rossi, leader local de D\u00e9mocratie lib\u00e9rale et pr\u00e9sident sortant de l'assembl\u00e9e territoriale, avait, il y a quelques ann\u00e9es, soutenu le plan Joxe de d\u00e9centralisation dans l'espoir d' \u00abint\u00e9grer\u00bb les nationalistes au jeu politique local. Ne cessant de voir le contraire se r\u00e9aliser, il s'est retrouv\u00e9, durant cette derni\u00e8re campagne, l'une des principales cibles, avec son colistier RPR Jean Baggioni, de la d\u00e9nonciation nationaliste du \u00abparti de l'\u00e9tranger\u00bb. Craignant de laisser \u00e0 Corsica nazione le b\u00e9n\u00e9fice de la rh\u00e9torique anti-Bonnet, la liste RPR-DL a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00abbrutalit\u00e9\u00bb de la remise en ordre. Celle-ci, pour des raisons plus ou moins valables, indispose de nombreux Corses, dont certains ont du mal \u00e0 accepter qu'il faille une intervention ext\u00e9rieure pour mettre fin \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'\u00eele. Bien qu'ayant re\u00e7u le renfort notable de Philippe S\u00e9guin - qui avait appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 d\u00e9savouer une politique \u00abpeu conforme aux int\u00e9r\u00eats de la nation, donc de la Corse\u00bb - et de Nicolas Sarkozy - qui a fait le voyage pour dire qu'en Corse le gouvernement \u00abn'a rien fait, si ce n'est donner des le\u00e7ons\u00bb - cette veine d\u00e9magogique n'a pas pay\u00e9. La coalition de droite n'a recueilli que 24,2% des voix, contre 35% l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Cela au profit de trois listes dissidentes qui totalisent 22,1% des voix.\nLa liste Gauche plurielle, conduite par Emile Zuccarelli, a connu la m\u00eame m\u00e9saventure, avec, peut-\u00eatre, des cons\u00e9quences \u00e0 terme plus importantes: elle chute \u00e0 20,6%, pour 24,8% en 1998, une partie de ses \u00e9lecteurs lui ayant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la liste Corse sociale-d\u00e9mocrate de Simon Renucci, qui, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e9tait \u00e9lu sur la liste de la gauche plurielle... Tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 localement depuis la reprise en main gouvernementale qui a suivi l'assassinat du pr\u00e9fet Erignac, Emile Zuccarelli s'est peu montr\u00e9 en Corse, durant toute l'ann\u00e9e, avant de se lancer, campagne \u00e9lectorale oblige, dans une d\u00e9fense de la politique d'Etat de droit du pr\u00e9fet Bonnet. Tout en donnant souvent l'impression aux \u00e9lecteurs qu'il s'engageait \u00e0 reculons. Car personne n'a oubli\u00e9 la chronique de ses atermoiements, qui ont provoqu\u00e9 la rupture avec Simon Renucci. Projet rare parmi le personnel politique corse, ce dernier voulut d'abord que le groupe Gauche plurielle, auquel il appartenait, soumette \u00e0 l'assembl\u00e9e territoriale une motion de soutien \u00e0 la politique d'Etat de droit, meilleur moyen selon lui pour y participer et en critiquer certains aspects, si n\u00e9cessaire. Cette proposition courageuse fut \u00e9touff\u00e9e au moyen de quelques alibis formels. Quelques mois plus tard, Simon Renucci se d\u00e9marquait une nouvelle fois d'Emile Zuccarelli, qui, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, s'opposait \u00e0 l'annulation des \u00e9lections territoriales, qu'il venait pourtant de perdre et que contestait, pour fraude, un candidat autonomiste qui obtint gain de cause aupr\u00e8s du Conseil d'Etat.\nRefusant un poste de quatri\u00e8me sur la liste Zuccarelli, Simon Renucci s'est donc lanc\u00e9 seul et a r\u00e9ussi. Aujourd'hui, il d\u00e9cide de maintenir sa liste au second tour, malgr\u00e9 les efforts de la gauche plurielle, maniant \u00e0 la fois les promesses et la menace de le rendre responsable du mauvais score final de la gauche. La trajectoire de ce p\u00e9diatre charismatique d'Ajaccio commence \u00e0 inqui\u00e9ter. Ancien socialiste rocardien, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Lionel Jospin \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Simon Renucci a rassembl\u00e9 sur sa liste d'anciens - et actuels! - membres du PS, \u00e9coeur\u00e9s par l'emprise du Parti radical de gauche sur la gauche locale. Il a aussi constitu\u00e9 la seule liste qui fasse un accueil notable aux femmes (21 sur 51, l'une occupant la deuxi\u00e8me place), alors que la liste Zuccarelli n'en met que deux parmi les 20 premi\u00e8res places et qu'il faut descendre jusqu'\u00e0 la dix-huiti\u00e8me position pour en trouver une sur la liste Rossi-Baggioni... En devan\u00e7ant la liste Zuccarelli \u00e0 Ajaccio, Simon Renucci vient de confirmer son profil de candidat id\u00e9al de la gauche aux prochaines municipales, surtout si Jos\u00e9 Rossi se lance dans cette bataille.\nLe second tour ne pourra qu'accentuer la fragmentation politique actuelle. Toutes les listes ayant obtenu plus de 5% des voix peuvent se repr\u00e9senter seules ou fusionner. Les quatre listes ind\u00e9pendantes de droite et de gauche, qui n'existent que par d\u00e9fiance envers les listes Rossi-Baggioni et Zuccarelli, peuvent esp\u00e9rer gagner encore quelques voix venant des autonomistes et des nationalistes mod\u00e9r\u00e9s, mais Corsisa nazione devrait capitaliser la majeure partie des reports. La liste Rossi- Baggioni ne retrouvera sans doute pas la faible majorit\u00e9 (26 si\u00e8ges sur 51) qui lui avait permis de tenir, seule, l'assembl\u00e9e corse. La gauche ne peut esp\u00e9rer au mieux qu'une majorit\u00e9 relative inconfortable, divis\u00e9e et sous la surveillance exigeante de Simon Renucci. L'assembl\u00e9e territoriale risque donc d'offrir \u00e0 nouveau aux \u00e9lus insulaires les d\u00e9lices v\u00e9n\u00e9neuses des tractations et conciliabules, sous la pression constante des nationalistes, qui s'emploieront \u00e0 d\u00e9montrer qu'ils n'acceptent de reconna\u00eetre dans l'Etat de droit que sa version \u00e9lectorale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/corse-ile-des-desamours_632938.html"}, {"title": "Public - Priv\u00e9: les raisons d'un choix", "text": "A l'heure du choix, les comportements varient selon les cat\u00e9gories sociales. Les employ\u00e9s et les ouvriers privil\u00e9gient la disponibilit\u00e9 des professeurs et la fr\u00e9quentation de l'\u00e9tablissement. Les cadres sup\u00e9rieurs et les artisans mettent en avant la comp\u00e9tence des enseignants. Les professions interm\u00e9diaires insistent sur la bonne tenue, la discipline et la r\u00e9putation de l'\u00e9cole.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/public-prive-les-raisons-d-un-choix_632933.html"}, {"title": "Questions pour un morpion", "text": "La raison vacille. Une balle de tennis tombe-t-elle aussi vite qu'une boule de p\u00e9tanque? Le XXIe si\u00e8cle d\u00e9bute-t-il r\u00e9ellement en 2001? Voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes: au niveau CE 2 du plus haut Moyen Age. Bient\u00f4t on se demandera si un kilo de plumes et un kilo de plomb ont vraiment le m\u00eame poids. Ce dont je doute personnellement. Mais ce n'est qu'une impression. Maintenant que le vrai et le faux ont un temps d'antenne \u00e9gal, je ne crois plus qu'\u00e0 ce que je vois. Ainsi je lis partout que la table fran\u00e7aise n'a jamais \u00e9t\u00e9 si m\u00e9tiss\u00e9e, vari\u00e9e, inventive. Pourquoi faut-il toujours que je finisse devant un dos de cabillaud et une pomme de terre \u00e9cras\u00e9e \u00e0 l'huile d'olive? Le bistrot tendance est d'ailleurs le dernier endroit o\u00f9 conduire un gamin comme F\u00e9lix, le morpion du genre qui s'obstine \u00e0 poser des questions dans un monde sans r\u00e9ponses. \u00abPourquoi qu'y a pas de menu?\u00bb commence-t-il juste assis. Le serveur (il ressemble, en chemise \u00e0 rayures, \u00e0 un conseiller financier de La Poste) d\u00e9signe au loin de vagues inscriptions \u00e0 la craie.\n\u00abPourquoi qu'y a une ardoise et pas de menu?\u00bb demande F\u00e9lix. Le serveur: \u00abC'est plus sympa. C'est pratique. Pour changer les plats, un coup de chiffon et hop.\u00bb L\u00e0-dessus, il \u00e9num\u00e8re \u00ables plats qui ne sont pas sur l'ardoise\u00bb, essentiellement des dos de poisson. F\u00e9lix: \u00abMais s'y suffit d'un coup de chiffon et hop?\u00bb Le serveur (un peu sec): \u00ab\u00c7a serait moins sympa.\u00bb Je change de sujet, je lui demande pourquoi toutes ces pommes de terre \u00e9cras\u00e9es dans l'huile, pourquoi tous ces dos de cabillaud.\n\u00abIl y a aussi du ventre de thon, me r\u00e9pond-il, malheureusement il n'y en a plus. (L'air d\u00e9go\u00fbt\u00e9:) Je peux vous faire \u00e9craser des pommes de terre au beurre si vous y tenez.\u00bb \u00ab\u00c7a ira, dis-je. Deux cabillauds.\u00bb Le serveur: \u00abPuis-je vous demander de choisir maintenant vos desserts?\u00bb F\u00e9lix: \u00abPourquoi maintenant avant de manger?\u00bb Lui, hautain: \u00abTout est cuit au moment.\u00bb F\u00e9lix: \u00abLa glace aussi? Je veux une glace au chocolat. Pourquoi qu'elle est cuite?\u00bb Le cou enfle dangereusement au serveur. \u00abUne glace et rien pour moi\u00bb, interviens-je en vitesse. (Les boutons de sa chemise \u00e0 rayures sont au point d'exploser, des poils drus jaillissent de sa poitrine, de ses oreilles, de son nez, il va se m\u00e9tamorphoser en un bistrotier sauvage d'avant la r\u00e9volution piscicole et l'invasion romaine, quand des barbares d\u00e9chiquetaient des quartiers de viande rouge et s'envoyaient des paquets de beurre sous la schlague d'un patron \u00e0 moustaches.) Attendant son dos, l'infernal morpion se lance dans un tour d'horizon \u00e9conomique, politique et social:\n\u00abLes randonneurs qu'on a sauv\u00e9s, pourquoi qu'y sont des h\u00e9ros?\n- Ils ont surv\u00e9cu.\n- L'Africain qui a voyag\u00e9 dans un train d'atterrissage, c'est un h\u00e9ros alors?\n- Un miracul\u00e9. Il faut survivre intelligemment.\n- Et si tu meurs b\u00eatement, t'es rien du tout?\u00bb\nIl change de sujet:\n\u00abY para\u00eet qu'on va travailler le samedi, pourquoi donc?\n- C'est \u00e0 cause des 35 heures.\n- On travaille de plus en plus \u00e0 cause qu'on travaille de moins en moins?\n- On travaille n'importe quand, disons.\n- Et quand on aura supprim\u00e9 la retraite \u00e0 60 ans et r\u00e9tabli le travail des enfants, on sera dans la civilisation des loisirs en plein, c'est \u00e7a? Et pourquoi que la princesse Lewinsky, elle aurait pas d\u00fb offrir des statuettes \u00e0 son \u00e9cuyer?\n- Tu m\u00e9langes avec l'affaire Deviers-Joncour.\n- La p\u00e9tasse de la Bastille?\n- La put... Mange.\n- On n'aime pas son dos? demande le serveur qui r\u00f4de.\n- Qui \u00e7a ?on?? dit F\u00e9lix.\n- Donnez-lui sa glace, dis-je. Vous auriez du fromage?\n- C'est qui ?on?? dit F\u00e9lix.\n- Il y a le fromage du jour qui n'est pas sur l'ardoise.\n- O\u00f9 \u00e7a ?on?? dit F\u00e9lix.\n- Le fromage du jour\u00bb, dis-je.\nF\u00e9lix suit son id\u00e9e: \u00abEt pourquoi que Lady Monica, elle doit faire des millions d'entr\u00e9es en exclusivit\u00e9 pour couvrir ses frais?\u00bb\nLe fromage du jour est un brie.\n\u00abTu m\u00e9langes avec Ast\u00e9rix. Monica, c'est pour payer ses avocats. Brrr.\n- Pourquoi que tu fais brrr?\n- Le brie est glac\u00e9.\n- Pourquoi que tu l'as pas command\u00e9 avant manger?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/questions-pour-un-morpion_632926.html"}, {"title": "Le Prozac rend-il dangereux?", "text": "Les patients trait\u00e9s \u00e0 la pilule \u00abapaisante\u00bb ont parfois des comportements \u00e9tranges\nLa \u00abpilule du bonheur\u00bb pousse- t-elle au meurtre et au suicide? La question se trouve pos\u00e9e une fois de plus aux Etats-Unis, o\u00f9 le juge f\u00e9d\u00e9ral du tribunal de Hawaii vient de donner son feu vert \u00e0 l'ouverture d'un nouveau proc\u00e8s contre Eli Lilly, la firme pharmaceutique am\u00e9ricaine fabriquant le Prozac. Les enfants d'un homme d'affaires \u00e0 la retraite, William Forsyth, accusent l'antid\u00e9presseur d'avoir d\u00e9clench\u00e9 chez leur p\u00e8re une crise de folie au cours de laquelle celui-ci a poignard\u00e9 \u00e0 15 reprises sa femme avec un couteau de cuisine avant de se donner la mort. D\u00e9crit par ses voisins comme un sexag\u00e9naire sans histoires, l'homme suivait depuis deux semaines un traitement au Prozac. Son fils et sa fille r\u00e9clament aujourd'hui 1 million de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eats au fabricant.\nLe m\u00e9dicament fait ainsi l'objet d'une pol\u00e9mique scientifico-juridique depuis plusieurs ann\u00e9es aux Etats-Unis, o\u00f9 de nombreux psychiatres l'accusent de d\u00e9clencher des crises de violence et des passages \u00e0 l'acte. Pas moins de 160 proc\u00e8s du m\u00eame genre ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 intent\u00e9s contre Eli Lilly, mais aucun n'a pour l'instant abouti \u00e0 la condamnation de la firme, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 \u00abacheter\u00bb le silence des plaignants. Ainsi, en 1994, les familles des victimes d'un ouvrier typographe trait\u00e9 pour d\u00e9pression et qui avait abattu 9 personnes dans l'imprimerie o\u00f9 il travaillait ont attaqu\u00e9 le fabricant du Prozac. Le tribunal de Louisville (Kentucky) les a d\u00e9bout\u00e9es.\nMais il est apparu par la suite que le laboratoire pharmaceutique avait secr\u00e8tement d\u00e9dommag\u00e9 ses accusateurs en \u00e9change de la promesse de ne pas faire appel. Le nouveau proc\u00e8s de Hawaii tournera-t-il de la m\u00eame fa\u00e7on? Pour justifier sa d\u00e9cision, le juge Alan Kay vient d'invoquer une \u00e9tude, men\u00e9e sur 170 000 patients trait\u00e9s au Prozac, qui montrerait un taux de suicides deux fois plus \u00e9lev\u00e9 chez ces derniers que chez les consommateurs d'autres types d'antid\u00e9presseurs. La firme r\u00e9plique en qualifiant ces donn\u00e9es scientifiques de \u00abbidon\u00bb. Le proc\u00e8s doit avoir lieu au tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Honolulu, le 2 juin. Une affaire similaire devrait \u00eatre jug\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en France dans le courant de l'ann\u00e9e 1999.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-prozac-rend-il-dangereux_632919.html"}, {"title": "Coraux: menaces sur les oasis oc\u00e9anes", "text": "Ces \u00eatres \u00e9tranges, moiti\u00e9 animaux, moiti\u00e9 min\u00e9raux, sont indispensables \u00e0 la vie sous-marine. Il est urgent d'en prendre soin\nUne plage de sable blanc bord\u00e9e de cocotiers, une mer turquoise o\u00f9 des poissons multicolores nagent au milieu des coraux. Cette forme de paradis terrestre risque de dispara\u00eetre. Car les r\u00e9cifs coralliens de ces lagons enchanteurs sont ravag\u00e9s par la pollution, la p\u00eache et la pression d\u00e9mographique. Ils sont aussi menac\u00e9s par l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature des oc\u00e9ans, cons\u00e9quence probable du r\u00e9chauffement du climat. Bernard Salvat, directeur du Centre de biologie et d'\u00e9cologie tropicale de Perpignan, mais surtout expert mondial dans ce domaine, se bat depuis des ann\u00e9es avec son \u00e9quipe pour qu'on tienne compte de la survie du corail dans les programmes de d\u00e9veloppement. Les 15 et 16 mars, \u00e0 Paris, les responsables des 110 pays coralliens - avec, en t\u00eate, la France et l'Australie - ont d\u00e9cid\u00e9 de se battre pour sauver ces oasis magiques.\nDepuis plus de soixante-dix millions d'ann\u00e9es, ces \u00eatres \u00e9tranges, mi-animaux, mi- min\u00e9raux, b\u00e2tissent sans arr\u00eat des murailles sous-marines dont les extr\u00e9mit\u00e9s ont des allures de fleurs. On a mis du temps \u00e0 comprendre comment ces polypes s\u00e9cr\u00e8tent un squelette calcaire, gr\u00e2ce \u00e0 une symbiose intime avec les zooxanthelles, des algues microscopiques. Ces organismes pluricellulaires minuscules ont invent\u00e9 une multitude de formes, depuis les branchages rouges dont on fait des colliers jusqu'aux dentelles couleur de ciel qui ondulent avec le courant. Dans le vide des oc\u00e9ans, les r\u00e9cifs coralliens abritent des multitudes de poissons, de coquillages et d'algues. Ces \u00e9cosyst\u00e8mes, les plus riches du globe, font vivre des centaines de millions de personnes, notamment dans les r\u00e9gions tropicales.\nAujourd'hui, la pression sur ces cornes d'abondance maritimes est terrible. Pour faciliter leur t\u00e2che, certains p\u00eacheurs versent du cyanure dans les lagons. De leur c\u00f4t\u00e9, les ramasseurs de coquillages rares propos\u00e9s aux touristes pi\u00e9tinent la surface vive du r\u00e9cif. On arrache des blocs de coraux pour en faire des gravats et de la chaux, tandis que les rivi\u00e8res d\u00e9versent dans la mer des s\u00e9diments, des d\u00e9chets et des produits chimiques. Il suffit, en plus, d'un peu moins de lumi\u00e8re, d'un peu plus de chaleur et d'une modification de la salinit\u00e9 pour que les massifs blanchissent et meurent, remplac\u00e9s par des alcyonaires et des polypiers gris et mous.\nLe vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Al Gore, plongeur \u00e9m\u00e9rite, avait mesur\u00e9 le danger sur la Grande Barri\u00e8re de corail, au large de l'Australie, et lanc\u00e9 un comit\u00e9 international charg\u00e9 de surveiller les lagons tropicaux. La France, qui poss\u00e8de, avec ses \u00eeles d'outre-mer, le deuxi\u00e8me stock de corail du monde, prend le relais. Selon Bernard Salvat, \u00abpour la premi\u00e8re fois, on d\u00e9cide de prot\u00e9ger un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/coraux-menaces-sur-les-oasis-oceanes_632914.html"}, {"title": "Les indiscrets - France", "text": "A bon entendeur...\nJacques Chirac a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Christian Poncelet pour le f\u00e9liciter du vote des s\u00e9nateurs sur la parit\u00e9, obtenu apr\u00e8s de nombreuses tergiversations. Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat lui a conseill\u00e9 de prendre garde, d\u00e9sormais, aux textes qu'il signe. Ce projet de loi initi\u00e9 par Lionel Jospin avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le chef de l'Etat.\nDjibouti: \u00e0 quel prix?\nCharles Josselin a re\u00e7u un courrier d'Arnaud Montebourg. Alors qu'une aide suppl\u00e9mentaire de plusieurs millions de francs vient d'\u00eatre accord\u00e9e au gouvernement djiboutien, le d\u00e9put\u00e9 socialiste, pr\u00e9sident du Groupe d'amiti\u00e9 France-Djibouti, s'\u00e9tonne aupr\u00e8s du ministre de la Coop\u00e9ration: \u00abLa cotisation des contribuables fran\u00e7ais augmenterait-elle avec l'intensification des atteintes aux droits de l'homme?\u00bb\nA votre bon coeur!\nL'archev\u00each\u00e9 de Paris a d\u00e9cid\u00e9 de confier \u00e0 Charit\u00e9 2000 - entit\u00e9 du dioc\u00e8se de Paris - l'organisation de 12 concerts classiques pendant l'ann\u00e9e dont les b\u00e9n\u00e9fices seront revers\u00e9s \u00e0 des associations humanitaires. Un concert donn\u00e9\nle mardi 9 mars\n\u00e0 la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris au profit de l'Envol pour les enfants europ\u00e9ens, association pr\u00e9sid\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral Morillon, est \u00e0 l'origine de cette initiative.\nTiberi se met au foot\nLes revers du PSG poussent Jean Tiberi, la mairie de Paris finan\u00e7ant le club de football, \u00e0 entrer en jeu. \u00abNous devons avoir notre mot \u00e0 dire sur l'\u00e9quipe\u00bb, remarque-t-il. Et il s'\u00e9tonne d'avoir appris le d\u00e9part de l'entra\u00eeneur Alain Giresse une fois la d\u00e9cision prise.\nHue voit loin\nLe prochain congr\u00e8s du Parti communiste, au printemps 2000, se tiendra \u00e0 Marseille, parce que cette ville a accueilli le premier congr\u00e8s apr\u00e8s celui, fondateur, de Tours. D'ici l\u00e0, Robert Hue se doit de r\u00e9ussir les \u00e9lections europ\u00e9ennes et se pr\u00e9pare donc \u00e0 relancer sa campagne. Hue compte publier un livre-programme, son ouvrage pr\u00e9c\u00e9dent (Communisme un nouveau projet, Stock) ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9, selon l'un de ses proches, beaucoup trop t\u00f4t. Son comit\u00e9 de soutien se nommera \u00abComit\u00e9 d'initiative\u00bb pour \u00eatre plus dynamique. Enfin, des renforts vont enrichir la liste du PC. Une Italienne sera en position non \u00e9ligible: Hue esp\u00e8re ainsi que Massimo D'Alema, chef du gouvernement italien, se d\u00e9placera pour le soutenir. Le FLNKS sera repr\u00e9sent\u00e9 par Rock Wamytan ou Marie-Claude Tjibaou, la veuve de Jean-Marie. A la 10e ou 11e place, ce candidat sera sans doute \u00e9lu: en effet, le PC esp\u00e8re un minimum de 10 \u00e9lus, et Hue ne cache plus, en priv\u00e9, qu'il ne si\u00e9gera pas au Parlement europ\u00e9en.\nRugby \u00e0 \u00e9couter\nDimanche 7 mars, 500 aveugles et mal-voyants ont assist\u00e9, gratuitement, au match du championnat de France de rugby Stade toulousain-Biarritz. Des r\u00e9cepteurs FM dot\u00e9s d'\u00e9couteurs leur ont permis de suivre la rencontre comment\u00e9e, \u00e0 leur intention, par l'ancien international Eric Bonneval. Une premi\u00e8re qui sera renou- vel\u00e9e le 27 mars, pour la venue de Bourgoin au Stade des Sept-Deniers.\nA rebrousse-poil\nBrice Lalonde, ancien ministre de l'Environnement, a rencontr\u00e9 discr\u00e8tement Pierre Daillant, patron de l'Union nationale des f\u00e9d\u00e9rations de chasseurs. Lalonde avait en son temps fix\u00e9 au 28 f\u00e9vrier la date de fermeture de la chasse aux oiseaux migrateurs.\nBataille pour une \u00eele\nL'attaque m\u00e9diatique orchestr\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'architecte Jean Nouvel \u00e0 propos de l'\u00eele Seguin, \u00absymbole majeur du mouvement ouvrier en France, pr\u00eat \u00e0 se faire avaler par des programmes immobiliers plats et juteux\u00bb, semble laisser de marbre Jean-Pierre Fourcade, s\u00e9nateur maire de Boulogne-Billancourt et pr\u00e9sident du syndicat intercommunal du Val-de-Seine. \u00abIl y a une ambigu\u00eft\u00e9 dans le propos de Jean Nouvel: soit il souhaite voir le b\u00e2timent class\u00e9 \u00e0 l'inventaire, soit il esp\u00e8re \u00eatre consult\u00e9 sur l'am\u00e9nagement du programme.\u00bb\nLigne directe\nL'Elys\u00e9e avait demand\u00e9 par avance \u00e0 de jeunes d\u00e9put\u00e9s de droite de saluer l'adresse de Jacques Chirac sur l'Europe au Parlement, le 2 mars\nDes nombreuses femmes pr\u00e9sentes \u00e0 Matignon pour la journ\u00e9e qui leur est d\u00e9di\u00e9e, le 8 mars, la plus photographi\u00e9e fut Miss France\nLe 20 mars, le PS ouvrira un nouveau site Internet consacr\u00e9 \u00e0 l'Europe\nLe 17 mars, Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9jeunera avec tous les d\u00e9put\u00e9s socialistes pour pr\u00e9parer leur implication dans la campagne europ\u00e9enne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-france_632907.html"}, {"title": "Un carrefour pour les entreprises et les capitaux", "text": "Le gratin des jeunes soci\u00e9t\u00e9s high-tech fran\u00e7aises a rendez-vous avec une brochette d'investisseurs europ\u00e9ens les 17 et 18 mars \u00e0 Paris. Objectif de ces 1res Rencontres europ\u00e9ennes sur le financement des technologies de l'information et de la communication, organis\u00e9es par l'agence conseil en marketing MAR-Tech Europe: permettre aux start-up de trouver les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 leur d\u00e9veloppement et aux banques d'affaires et autres sp\u00e9cialistes du capital-risque de d\u00e9nicher les futures blue chips de l'Hexagone. Sur la centaine de dossiers soumis au comit\u00e9 de s\u00e9lection, 36 projets d'entreprise ont \u00e9t\u00e9 retenus pour leur qualit\u00e9, leur caract\u00e8re innovant, les comp\u00e9tences de l'\u00e9quipe de management et le potentiel de croissance de l'activit\u00e9 \u00e0 l'international. Ils seront ensuite disponibles, en fran\u00e7ais et en anglais, sur le site Internet www.business-angels.com.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-carrefour-pour-les-entreprises-et-les-capitaux_632902.html"}, {"title": "Jean-Pierre Boisivon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut de l'entreprise", "text": "\u00abFormation professionnelle: plus de transparence, s'il vous pla\u00eet\u00bb\nSous la houlette de Daniel Melin, directeur g\u00e9n\u00e9ral des activit\u00e9s emballage de Danone, l'Institut de l'entreprise a formul\u00e9 dans un r\u00e9cent rapport 10 propositions et engagements en faveur de l'emploi des jeunes.\nVous pr\u00e9conisez une plus grande transparence sur les r\u00e9sultats des fili\u00e8res et des \u00e9tablissements de formation professionnelle. Comment y parvenir?\n- Les entreprises disposent d'un levier puissant avec la taxe d'apprentissage, dont le produit p\u00e8se environ 6 milliards de francs par an. Nous souhaitons qu'elle soit vers\u00e9e en priorit\u00e9 aux \u00e9tablissements qui pr\u00e9senteront leurs r\u00e9sultats en mati\u00e8re d'insertion de leurs anciens \u00e9l\u00e8ves sur le march\u00e9 du travail. Qu'on ne nous raconte pas d'histoires: c'est possible! L'opacit\u00e9 actuelle est injustifiable. Le double choix d'une fili\u00e8re de formation et d'un \u00e9tablissement est en effet d\u00e9cisif pour l'avenir des jeunes.\nPar ailleurs, nous avons l'intention de communiquer au syst\u00e8me \u00e9ducatif nos observations sur les comp\u00e9tences des d\u00e9butants. En commen\u00e7ant par les titulaires de bacs professionnels.\nVous voulez aussi mieux communiquer avec les enseignants. De quelle mani\u00e8re?\n- L'image qu'ont les enseignants de l'entreprise est globalement n\u00e9gative. Pour enrichir et diversifier les informations dont ils disposent, nous allons constituer une base d'informations \u00e9conomiques qui sera structur\u00e9e comme le programme de sciences \u00e9conomiques et sociales au lyc\u00e9e et accessible sur notre site Internet (www.idep.asso.fr).\nQue proposez-vous pour all\u00e9ger le co\u00fbt du travail des jeunes?\n- La seule chance de formation des jeunes d\u00e9pourvus de tout dipl\u00f4me est l'entreprise. Mais celle-ci est rebut\u00e9e par le poids des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux et h\u00e9site \u00e0 embaucher, m\u00eame au salaire minimum. R\u00e9sultat: le co\u00fbt du travail interdit l'acc\u00e8s \u00e0 l'entreprise aux jeunes peu qualifi\u00e9s et contribue \u00e0 les marginaliser. Voil\u00e0 pourquoi nous sugg\u00e9rons une progressivit\u00e9 des charges sociales, qui passeraient de 0% \u00e0 16 ans \u00e0 100% \u00e0 25 ans. Une mesure dont nous estimons le prix \u00e0 une quinzaine de milliards de francs par an.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-pierre-boisivon-delegue-general-de-l-institut-de-l-entreprise_632899.html"}, {"title": "Le miroir Pirandello", "text": "En regardant en face l'auteur sicilien, le metteur en sc\u00e8ne Luca Ronconi y trouve quelques-unes de ses obsessions\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands metteurs en sc\u00e8ne actuels, l'Italien Luca Ronconi a mis longtemps avant d'aborder Pirandello, auteur tellement jou\u00e9 dans son pays qu'il en \u00e9tait d\u00e9courag\u00e9. Pourtant il s'y est mis: d'abord \u00e0 Salzbourg, en 1994, avec Les G\u00e9ants de la montagne, puis \u00e0 Lisbonne, pour l'Exposition universelle, avec Ce soir, on improvise, aujourd'hui pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Paris. Ainsi, celui qui fut l'enfant terrible du th\u00e9\u00e2tre italien et devint l'alter ego de Strehler ainsi que son successeur \u00e0 la t\u00eate du Piccolo Teatro de Milan regarde en face l'auteur sicilien et y trouve quelques-unes de ses obsessions, en particulier les rapports entre la sc\u00e8ne et la salle, l'acteur et le spectateur, bouscul\u00e9, chamboul\u00e9, mis \u00e0 mal dans ses certitudes et ses habitudes.\nCeux qui ont suivi la saga ronconienne \u00e0 Paris-Festival d'automne - le choc d'Orlando furioso \u00e0 Baltard en 1970, le d\u00e9cor du spectacle intitul\u00e9 XX \u00e0 l'Od\u00e9on en 1971, puis Goldoni \u00e0 Nanterre en 1987 et, un an plus tard, Shakespeare \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise - auront constat\u00e9 avec Peer Gynt, pr\u00e9sent\u00e9 l'an pass\u00e9 aux Bouffes du Nord, quelque chose comme un approfondissement, un retour \u00e0 la sc\u00e8ne comme lieu de th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 le spectaculaire s'efface au profit du \u00abcr\u00e9pusculaire\u00bb.\nVu \u00e0 Milan, Ce soir, on improvise traque dans les ombres les couleurs vives de Sicile et d'Italie, offre les images r\u00eav\u00e9es d'une procession, les ailes d'un avion, les formes enrob\u00e9es de soie multicolore de Momina et de ses soeurs. Un certain folklore est l\u00e0, mais immerg\u00e9 dans une songerie noire. Ronconi regarde Pirandello en vivant. Sans doute est-ce pour cela que tout s'\u00e9claire enfin de ce mythe rebattu du th\u00e9\u00e2tre dans le th\u00e9\u00e2tre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-miroir-pirandello_632894.html"}, {"title": "\"L'union libre est un choix positif\"", "text": "Vous avez critiqu\u00e9 assez durement, jusqu'\u00e0 l'automne dernier, le projet de pacte civil de solidarit\u00e9. Depuis, on ne vous entend plus.\nEvitons toute ambigu\u00eft\u00e9. Je soutiens depuis le d\u00e9but le projet d'une reconnaissance l\u00e9gale des couples homosexuels. Je n'ai critiqu\u00e9 que les incoh\u00e9rences juridiques de la proposition de Pacs, et toujours de fa\u00e7on constructive, en montrant qu'on pouvait ais\u00e9ment amender ce texte. Je me suis tue d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment depuis d\u00e9but octobre. C'\u00e9tait la moindre des choses d'attendre de voir quel texte allait sortir de ce d\u00e9bat parlementaire. Je ne suis pas l\u00e0 pour cr\u00e9er de l'agitation, mais pour attirer l'attention sur le fait que c'est \u00e0 travers les dispositifs juridiques que se font les choix de soci\u00e9t\u00e9. Je suis sortie du silence en janvier, au S\u00e9nat, \u00e0 la demande de la commission des Lois. A la suite de cette audition, certaines personnalit\u00e9s du milieu politique ont violemment mis en cause les \u00abexperts\u00bb. J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de reprendre la parole publiquement sur ce sujet, pour la premi\u00e8re fois, avec cet entretien.\nSp\u00e9cialiste de la vie des Fran\u00e7ais Cette agr\u00e9g\u00e9e de lettres modernes a enseign\u00e9 dix ans le fran\u00e7ais au coll\u00e8ge avant de devenir sociologue du droit. Depuis, elle n'a cess\u00e9 de fouiller et d'analyser la vie priv\u00e9e des Fran\u00e7ais, dont elle est, \u00e0 47 ans, la grande sp\u00e9cialiste. Elle a invent\u00e9, en 1987, l'expression \u00abfamille recompos\u00e9e\u00bb. Dans son essai sur Le D\u00e9mariage (Odile Jacob), elle a stigmatis\u00e9 les abus du savoir psy dans les proc\u00e9dures judiciaires. En 1997, elle a quitt\u00e9 le CNRS pour l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue directrice d'\u00e9tudes. Elle pr\u00e9pare, pour la fin de l'ann\u00e9e, un ouvrage sur \u00able silence, le secret, et la confidence\u00bb, qui caract\u00e9risent les relations entre les malades du sida et leurs proches. Auteur Auteur\nLe Pacs, comme la parit\u00e9, suscite des d\u00e9bats passionn\u00e9s. Si vous \u00eates contre, vous \u00eates homophobe. Si vous \u00eates pour, vous voulez la mort du mariage. Vous refusez de vous laisser enfermer dans cette \u00e9quation. Mais, au moment o\u00f9 la proposition de loi va \u00eatre discut\u00e9e au S\u00e9nat, n'est-il pas trop tard pour sortir du manich\u00e9isme?\nUn jeune homme a parfaitement r\u00e9sum\u00e9 la situation au cours d'un d\u00e9bat auquel j'ai particip\u00e9 \u00e0 Lyon: \u00abTout le monde est pour ou contre le Pacs, mais personne ne peut dire ce qu'il y a dedans.\u00bb La succession acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des propositions - Cuc, Cus, Pic, Pacs 1 en juin, Pacs 2 en octobre, et maintenant le Pacs 3 - a rendu les enjeux l\u00e9gislatifs incompr\u00e9hensibles \u00e0 la plupart de nos concitoyens. Voil\u00e0 pourquoi je m'efforce de contribuer \u00e0 ce que chacun comprenne bien les choix juridiques et leurs cons\u00e9quences \u00e0 court, \u00e0 moyen et \u00e0 long terme.\nOui, mais le Pacs actuel, vous voteriez pour?\nJ'adh\u00e8re \u00e0 l'ambition affich\u00e9e par le Pacs 3. Parce qu'il rompt avec l'hypocrisie des pr\u00e9c\u00e9dents textes en affichant clairement son propos: il s'agit de reconna\u00eetre l\u00e9galement l'existence du couple homosexuel. Or je suis heureuse que la gauche ait d\u00e9cid\u00e9 de se donner les moyens de reconna\u00eetre le couple homosexuel: il fallait \u00e9chapper au d\u00e9ni introduit par la Cour de cassation, qui refuse d'admettre l'existence du concubinage entre deux personnes du m\u00eame sexe. Par ailleurs, je suis favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9tendre les droits de tous les concubins. Le probl\u00e8me, c'est que le projet juridique n'est pas en accord avec les ambitions proclam\u00e9es. Il me para\u00eet m\u00eame en contradiction avec elles.\nC'est-\u00e0-dire?\nLe texte porte encore la marque de son histoire. On n'a pas eu le courage de trancher entre deux logiques: celle de la solidarit\u00e9 et celle du couple. La premi\u00e8re sera sans doute d\u00e9fendue par le S\u00e9nat, qui ne veut pas du Pacs, et risque de se replier sur le projet de Jean Hauser - qui proposait un contrat de solidarit\u00e9 sociale, sans engagement symbolique, entre deux personnes quelles qu'elles soient. Le Pacs, lui, d\u00e9finit une nouvelle forme d'union alternative au mariage, indiff\u00e9rente au sexe, mais r\u00e9serv\u00e9e aux couples. Mais voil\u00e0 qu'on a pr\u00e9vu d'y associer, pour certains droits, les fratries! Quel sens cela peut-il avoir?\nL'\u00e9largissement aux fratries a surtout servi, \u00e0 certains moments du d\u00e9bat parlementaire, \u00e0 rassurer ceux qui n'acceptaient pas la connotation sexuelle du Pacs. Mais revenons aux couples: en donnant satisfaction \u00e0 ceux qui militaient pour la reconnaissance du couple homosexuel, n'est-on pas en train de jouer un mauvais tour aux partisans de l'union libre, la vraie?\nC'est la deuxi\u00e8me ambigu\u00eft\u00e9 du texte, li\u00e9e \u00e0 une certaine hypocrisie. On a fait comme si la situation des couples qui ne veulent pas se marier - couples h\u00e9t\u00e9ros et, pour une part, sans doute importante, homos - et la situation de ceux qui veulent mais ne peuvent pas se marier - ceux des couples homos qui souhaitent instituer leurs liens - \u00e9tait la m\u00eame: voil\u00e0 ce que l'on a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Or on a pi\u00e9g\u00e9 les uns par les autres. Paradoxalement, on n'a pas tenu compte des 5 millions de personnes qui ont choisi de vivre en union libre, mode de vie devenu durable, au point que 40% des enfants naissent de parents concubins. Peu \u00e0 peu, ces couples en union libre avaient obtenu des droits sociaux. C'est fini. Ils ne peuvent esp\u00e9rer en avoir davantage. On dira qu'ils n'ont qu'\u00e0 se pacser, comme on dit maintenant qu'ils n'ont qu'\u00e0 se marier. Autrefois, la sociologue Evelyne Sullerot stigmatisait les concubins en ces termes: \u00abIls veulent le meilleur sans le pire.\u00bb La gauche, elle, aurait pu tenir un langage de respect face \u00e0 ce choix de vie \u00e0 deux. Que d\u00e9clare-t-elle aujourd'hui? \u00abPas de droits sans devoirs.\u00bb En clair, la gauche disqualifie les unions libres. Pourtant, l'union libre est un choix positif, revendiqu\u00e9 comme tel, d'un lien strictement priv\u00e9, sans hostilit\u00e9 au mariage: ces couples-l\u00e0 consid\u00e8rent que la dynamique de la liaison amoureuse rel\u00e8ve de l'intimit\u00e9, mais ils veulent surtout la pr\u00e9server. Ils veulent durer. Demain, il y aura les bons, les \u00abpacs\u00e9s\u00bb, et les mauvais, ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent le concubinage. Tout cela \u00e0 cause d'une formule qui n'a pas de sens juridique. Le m\u00e9canisme du droit social, en France, se fonde sur la r\u00e9alit\u00e9 de situations concr\u00e8tes. Il n'exige aucun \u00abdevoir\u00bb pour prendre en compte l'union libre, il suffit pour enlever des droits: il suffit de vivre ensemble pour perdre de nombreuses allocations, voir baisser le RMI, perdre des avantages fiscaux qu'on aurait en \u00e9tant \u00abseul\u00bb. Pourquoi cela ne suffirait-il plus quand il s'agit d'accorder positivement des droits?\nMais les homosexuels, eux, auront enfin obtenu de voir admise l'existence de leurs liens de couple.\nCertains croient que, si le Pacs est vot\u00e9, la Cour de cassation reconna\u00eetra qu'ils sont bien concubins, au m\u00eame titre que les h\u00e9t\u00e9ros. C'est une illusion! Le texte actuel de la proposition de loi ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question pos\u00e9e par la Cour de cassation, qui, lors de son plus r\u00e9cent arr\u00eat, en d\u00e9cembre 1997, semblait renvoyer au l\u00e9gislateur la responsabilit\u00e9 de se prononcer sur la question suivante: deux homosexuels peuvent-ils \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des concubins? Or, \u00e0 aucun moment, le texte actuel ne fait allusion aux concubins. Si le l\u00e9gislateur a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas r\u00e9pondre, pourquoi la Cour de cassation changerait-elle?\nLes partisans du Pacs y voient tout de m\u00eame une promesse d'\u00e9galit\u00e9 sociale entre les homosexuels et les h\u00e9t\u00e9rosexuels. Vous, au contraire, y voyez une nouvelle forme d'in\u00e9galit\u00e9.\nLe Pacs, dans sa derni\u00e8re version, ne peut plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un sous-mariage. Mais il institue une union de seconde zone. Finalement, les homosexuels, qui r\u00e9clamaient l'\u00e9galit\u00e9, se retrouveront avec un lien dont le contenu est strictement mat\u00e9riel, et bien inf\u00e9rieur \u00e0 ceux des couples h\u00e9t\u00e9rosexuels lorsqu'ils se marient: peu de protection juridique en cas de rupture et pas de statut d'h\u00e9ritier. Quand on se marie, on a tout de suite des droits. Quand on se pacsera, il faudra attendre de longs mois, voire deux ann\u00e9es. N'est-il pas humiliant de signer un contrat qui n'ouvre des droits qu'apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de probation? Et quelle est la valeur d'un contrat r\u00e9siliable unilat\u00e9ralement? D'ailleurs, c'est au moment des successions que l'inf\u00e9riorit\u00e9 appara\u00eet dans toute sa crudit\u00e9 et devient une v\u00e9ritable in\u00e9galit\u00e9: les taux et les tranches de la fiscalit\u00e9 sur l'h\u00e9ritage ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 ne jamais \u00e9galer ceux dont b\u00e9n\u00e9ficient les gens mari\u00e9s. Au nom de quel principe fondamental? Y aurait-il des survivants de premi\u00e8re et de seconde classe? Finalement, on n'aura offert aux homosexuels qu'une sous-union. Pour r\u00e9sumer: est-ce que cela valait la peine de disqualifier les valeurs de l'union libre, avec ses risques et sa noblesse, pour inventer un contrat d'union de deuxi\u00e8me zone, qui sera, ne l'oublions pas, la seule possibilit\u00e9 offerte aux couples homosexuels, alors que les h\u00e9t\u00e9ros pourront toujours choisir entre concubinage, Pacs et mariage? Les Fran\u00e7ais sont les seuls \u00e0 tout m\u00e9langer.\nLes Scandinaves n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 instaurer des contrats de partenariat r\u00e9serv\u00e9s aux homosexuels. Auriez-vous pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette solution?\nEn organisant le Pacs, on a, en tout cas, barr\u00e9 pour l'avenir la possibilit\u00e9 d'instaurer ces contrats sp\u00e9cifiques pour les couples qui n'ont pas acc\u00e8s au mariage. Ils sont n\u00e9s effectivement dans les pays du Nord. Mais les Allemands sont en train de les instituer \u00e0 leur tour. Il s'agit d'un partenariat qui n'ouvre aucun droit li\u00e9 \u00e0 la filiation - ni adoption ni procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e - mais permet d'assurer tous les autres droits des couples mari\u00e9s. Je regrette qu'on ait rejet\u00e9 d'embl\u00e9e cette solution, qui n'est pas mena\u00e7ante pour le mariage. Elle m\u00e9ritait au moins d'\u00eatre explor\u00e9e. On refuse m\u00eame d'y songer au nom d'un argument universaliste bizarrement utilis\u00e9 en faveur du Pacs par ceux qui le rejettent dans le d\u00e9bat sur la parit\u00e9. On voudrait instituer la diff\u00e9rence des sexes l\u00e0 o\u00f9 elle n'a pas lieu d'\u00eatre - la repr\u00e9sentation des citoyens - et l'enlever l\u00e0 o\u00f9 elle prend tout son sens: l'amour et le couple. Quel chass\u00e9-crois\u00e9 stup\u00e9fiant!\nFinalement, vous dites partager les ambitions affich\u00e9es par le Pacs, mais vous mettez en pi\u00e8ces sa philosophie m\u00eame. Donc vous voteriez contre, si vous \u00e9tiez parlementaire.\nJe propose de l'am\u00e9liorer, mais s'il ne l'\u00e9tait pas (et que j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9e!), je ne voterais pas contre. Je ne veux pas donner d'argument \u00e0 ceux qui refusent de voir la soci\u00e9t\u00e9 bouger.\nDans votre projet initial, vous \u00e9tiez plut\u00f4t hostile \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame de contrat. Finalement, vous c\u00e9dez \u00e0 la pression du manich\u00e9isme.\nNon, je crois seulement qu'on peut partir du dernier texte et l'amender afin d'\u00e9viter tous les \u00e9cueils que j'ai soulign\u00e9s. Il suffirait, au lieu de pr\u00e9tendre que le Pacs est un contrat, de le red\u00e9finir comme une d\u00e9claration solennelle d'union libre. C'est le fait d'avoir une vie commune qui serait la source de droits, et le Pacs serait le moyen de l'authentifier.\nEn ce cas, ce serait un chiffon de papier.\nPas du tout! Ce serait la preuve d'une vie commune d'une certaine dur\u00e9e. Mais ceux qui n'auraient pas conclu de Pacs ne seraient pas pour autant priv\u00e9s de droits, s'ils ont d'autres moyens de d\u00e9montrer qu'ils cohabitent: t\u00e9moins, quittances, etc. Le Pacs constituerait une preuve, parmi d'autres, plus solennelle.\nAutant le supprimer, s'il n'est pas indispensable. Pourquoi se compliquer la vie?\nPour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de ritualisation de la vie de couple, formul\u00e9e par certains, en particulier parmi les couples homosexuels. Et puis, certaines administrations sont tr\u00e8s tatillonnes: on peut comprendre que le fisc ne souhaite pas avoir \u00e0 v\u00e9rifier si les contribuables vivent ou non en concubinage.\nDonc, pacs\u00e9s ou non, tous les concubins auraient les m\u00eames droits, mais quels droits?\nEh bien, ce seraient les m\u00eames que ceux qui sont pr\u00e9vus dans la proposition actuelle! On devrait m\u00eame aller au-del\u00e0 et aligner la fiscalit\u00e9 des successions sur celle des gens mari\u00e9s. Cela dit, il faut prendre garde de ne pas p\u00e9naliser outrageusement par les imp\u00f4ts les personnes vivant seules, ce qui est le cas de 7 millions de Fran\u00e7ais, dont la capacit\u00e9 contributive est g\u00e9n\u00e9ralement moindre que celle d'un couple. A terme, c'est l'imposition s\u00e9par\u00e9e qu'il faudra choisir, comme dans presque tous les pays d'Europe. C'est la seule solution: imposer tous les Fran\u00e7ais comme des c\u00e9libataires, avec des abattements pour les personnes qu'ils ont \u00e0 leur charge, enfants compris.\nQuel int\u00e9r\u00eat de se marier, si on vous \u00e9coute?\nSe marie-t-on par int\u00e9r\u00eat? Bien s\u00fbr, il ne faut pas toucher au statut d'h\u00e9ritier, ni \u00e0 la protection du droit en cas de divorce, d\u00e9finitivement li\u00e9s au mariage. Pour le reste, les droits sociaux et fiscaux n'ont pas \u00e0 \u00eatre diff\u00e9rents. Ils d\u00e9coulent de la vie commune, un \u00e9tat de fait. Mais je voudrais insister sur ce point: si on veut d\u00e9courager les gens de se marier, il suffit de continuer de brandir ce genre d'argument. Voil\u00e0 comment on ach\u00e8vera de ringardiser le mariage.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/l-union-libre-est-un-choix-positif_495083.html"}, {"title": "Deux Tigres se r\u00e9veillent", "text": "En Cor\u00e9e, l'in dustrie red\u00e9marre. Serait-ce la fin de la r\u00e9cession? Pour mesurer le niveau de confiance \u00e9conomique, il y a des indicateurs qui ne trompent pas. En Cor\u00e9e du Sud, les importations d'\u00e9quipement de golf ont bondi de 400% en janvier par rapport \u00e0 l'an dernier. D\u00e9fiant la bise glaciale, les habitants de S\u00e9oul ont fait la queue dans la rue pour profiter des soldes de la boutique Burberrys. Quant aux agences de voyages, elles retrouvent le sourire: les vols vers les plages exotiques de Phuket ou de Bali affichent de nouveau complet. Apr\u00e8s seize mois de r\u00e9gime sec, les Cor\u00e9ens red\u00e9couvrent enfin les plaisirs de la vie. Plus au sud, la Tha\u00eflande fr\u00e9mit aussi. Au centre de Bangkok, les grands magasins de la cha\u00eene The Mall ne sont plus tout \u00e0 fait d\u00e9serts. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, leur client\u00e8le a grimp\u00e9 de 15% par rapport \u00e0 1998. \u00abLe choc psychologique de la crise est pass\u00e9, explique Dusanee Tersh, directrice de la Sofres en Tha\u00eflande. Les gens parlent moins du Fonds mon\u00e9taire international et reprennent confiance.\u00bb\nPrenez Suwanee Taechotanon. Ag\u00e9e de 25 ans, cette jeune femme coquette, issue d'un milieu ais\u00e9 de Bangkok, \u00e9tait partie voil\u00e0 deux ans dans le Missouri pour \u00e9tudier la finance. Rentr\u00e9e en Tha\u00eflande l'\u00e9t\u00e9 dernier, elle esp\u00e9rait d\u00e9crocher un bon poste dans un \u00e9tablissement financier. Apr\u00e8s plusieurs mois de recherches, elle a effectivement d\u00e9nich\u00e9 un job dans une banque, mais comme secr\u00e9taire, pay\u00e9e 10 000 bahts par mois (1 600 F). Pas question pour autant de renoncer aux minijupes de Gap ou aux vestes cintr\u00e9es de Banana Republic: Suwanee d\u00e9pense chaque mois le double de ce qu'elle gagne, gr\u00e2ce \u00e0 l'argent que lui pr\u00eate sa famille. Le r\u00eave du gouvernement? Voir chaque Tha\u00eflandais suivre l'exemple de la jeune femme, afin de r\u00e9veiller la consommation, en baisse de 15% l'an dernier. Avec une monnaie enfin stabilis\u00e9e par rapport au dollar et le plus bas niveau de taux d'int\u00e9r\u00eat depuis trente ans, la Tha\u00eflande compte renouer d\u00e8s cette ann\u00e9e avec une croissance positive, apr\u00e8s une chute de 8% de son produit int\u00e9rieur brut en 1998. Reza Moghadam, repr\u00e9sentant du FMI en Tha\u00eflande, partage le m\u00eame enthousiasme: \u00abNous avons atteint une phase de consolidation: la prochaine \u00e9tape sera la reprise.\u00bb\nPlus optimiste encore, la Cor\u00e9e voit d\u00e9j\u00e0 ses ventes automobiles red\u00e9marrer et sa production industrielle repartir. Le FMI a r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse ses pr\u00e9visions de croissance pour 1999, de - 1 \u00e0 + 2%. Selon le gouvernement, les familles cor\u00e9ennes les plus ais\u00e9es d\u00e9penseraient m\u00eame autant qu'avant la crise. Premiers pays \u00e0 \u00eatre entr\u00e9s dans la temp\u00eate, les Tigres tha\u00eflandais et cor\u00e9en seraient-ils de nouveau pr\u00eats \u00e0 rugir? \u00abNe sortez pas le champagne, le chemin de la reprise est encore long\u00bb, a pr\u00e9venu le mois dernier, en s'adressant \u00e0 ses compatriotes, le pr\u00e9sident cor\u00e9en, Kim Dae-jung. Pour sortir de leur convalescence, les deux grands malades du FMI devront encore surmonter quelques obstacles. La mont\u00e9e spectaculaire du ch\u00f4mage en Cor\u00e9e - il frise les 9%, contre 3,1% \u00e0 l'automne 1997 - a transform\u00e9 le pays en poudri\u00e8re sociale. Silencieux depuis le d\u00e9but de la crise, les puissants syndicats commencent \u00e0 donner de la voix et brandissent la menace d'une gr\u00e8ve nationale si les charrettes de licenciements continuent.\nEn Tha\u00eflande, les al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o pourraient aussi jouer des tours: la s\u00e9cheresse actuelle risque de r\u00e9duire les r\u00e9coltes du printemps et d'appauvrir les paysans, soit 1 habitant sur 2 du royaume de Siam. Quant aux r\u00e9formes lanc\u00e9es par les gouvernements de S\u00e9oul et de Bangkok, elles sont loin d'\u00eatre achev\u00e9es. Dans le secteur financier tha\u00eflandais, la bombe des cr\u00e9ances douteuses - plus de 500 milliards de francs, soit la moiti\u00e9 des en-cours des banques - n'est pas encore d\u00e9samorc\u00e9e. Enfin, les incertitudes ext\u00e9rieures n'ont pas disparu: une glissade du yen japonais ou une d\u00e9valuation du yuan chinois rench\u00e9riraient le prix des exportations des deux pays et auraient vite fait d'an\u00e9antir leurs espoirs de reprise. Pourtant, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la crise, la sortie du tunnel est en vue. Pour des \u00e9conomies qui viennent d'encaisser la r\u00e9cession la plus s\u00e9v\u00e8re depuis un demi-si\u00e8cle, une croissance m\u00eame plate rel\u00e8ve de l'exploit. Les artisans de cette prouesse? Le Premier ministre Chuan Leekpai, le \u00abM. Propre\u00bb de la Tha\u00eflande, et le pr\u00e9sident cor\u00e9en, Kim Dae-jung, r\u00e9cemment sacr\u00e9 \u00able patron le plus coriace d'Asie\u00bb par l'hebdomadaire Asiaweek.\nLutte contre la corruption, effort de transparence financi\u00e8re, nettoyage bancaire, ouverture des fronti\u00e8res aux investisseurs \u00e9trangers, stimulation budg\u00e9taire: \u00abLe gouvernement cor\u00e9en a rempli ses engagements\u00bb, estime un \u00e9conomiste europ\u00e9en en poste \u00e0 S\u00e9oul. S\u00e9duits, les \u00e9trangers accourent. Du milliardaire saoudien Al-Waleed au cimentier fran\u00e7ais Lafarge, leurs investissements directs ont d\u00e9pass\u00e9 52 milliards de francs en 1998, contre 40 en 1997. Surtout, les chaebols (conglom\u00e9rats) cor\u00e9ens - Samsung ou Hyundai - ont enfin entam\u00e9 leurs restructurations et se recentrent sur leur m\u00e9tier de base afin de retrouver leur comp\u00e9titivit\u00e9. En Tha\u00eflande, le r\u00e9formateur Chuan Leekpai a r\u00e9ussi \u00e0 forcer la main aux puissantes familles du pays, en faisant passer au S\u00e9nat, le 11 f\u00e9vrier dernier, le premier volet d'une loi sur les faillites: un pas suppl\u00e9mentaire vers l'assainissement de l'\u00e9conomie, dans un pays o\u00f9 les grandes entreprises avaient cess\u00e9 de rembourser leurs dettes sans craindre la banqueroute.\nBien s\u00fbr, les gouvernements cor\u00e9en et tha\u00eflandais n'ont pas fini leur travail. Outre la poursuite des r\u00e9formes structurelles, ils doivent \u00e0 pr\u00e9sent doper la croissance interne. Depuis le d\u00e9but de la crise, ils ont pu profiter de la d\u00e9valuation de leurs monnaies pour regarnir les caisses du pays. En 1998, leurs exc\u00e9dents commerciaux ont atteint des sommets (315 milliards de francs pour les deux pays), gr\u00e2ce au boom des exportations. Dans une petite ruelle tranquille de Bangkok, les 200 ouvri\u00e8res de Gazebo, une PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans la confection de v\u00eatements pour enfants, n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 au cours de l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Cette soci\u00e9t\u00e9 familiale exporte ses grenouill\u00e8res et ses salopettes aux Etats-Unis et en Europe. Elle a vu ses ventes bondir de 50% en 1998.\nPourtant, en d\u00e9pit des piles de cartons pr\u00eats \u00e0 partir pour New York qui encombrent encore les ateliers, Vanida Kultkumthorn, patronne des lieux, est anxieuse: la baisse des monnaies des pays concurrents a r\u00e9duit son avantage comp\u00e9titif, au moment o\u00f9 les d\u00e9bouch\u00e9s am\u00e9ricains et europ\u00e9ens s'essoufflent. \u00abDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les ordres d'achats arrivent beaucoup plus lentement, et mon carnet de commandes est vide apr\u00e8s le mois d'avril\u00bb, confie-t-elle. Ce ralentissement affecte aussi la Cor\u00e9e, dont les ventes \u00e0 l'\u00e9tranger ont diminu\u00e9 de 16% au mois de f\u00e9vrier. Priv\u00e9s du moteur des exportations, Bangkok et S\u00e9oul devront compter cette ann\u00e9e sur leurs propres forces pour entretenir la flamme naissante de la reprise. En incitant, par exemple, les consommateurs \u00e0 sortir leur porte-monnaie.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/deux-tigres-se-reveillent_493777.html"}, {"title": "La folie taliban", "text": "C'est un mausol\u00e9e aust\u00e8re, une n\u00e9cropole blonde et poussi\u00e9reuse, o\u00f9 affleurent, dans la lumi\u00e8re apais\u00e9e du jour finissant, des centaines de cloques de terre s\u00e8che. Ici repose, \u00e0 la sortie ouest de Kandahar, fief des taliban afghans, une arm\u00e9e de soldats inconnus. Sur chaque monticule, on a pos\u00e9 les reliques des d\u00e9funts achemin\u00e9s par avion, combattants massacr\u00e9s le 27 mai 1997 par les miliciens du g\u00e9n\u00e9ral ouzbek Abdul Malik et les chiites hazara du Hezb-e Wahdat, apr\u00e8s l'\u00e9chec de leur assaut sur Mazar-e Charif.\nAinsi de ces 900 cadavres exhum\u00e9s en septembre de trois fosses communes. Ici, une paire de chaussures; l\u00e0, une ample chemise d\u00e9chir\u00e9e ou macul\u00e9e de sang; ailleurs, une ceinture, un turban, un peigne, un miroir. Et souvent, nou\u00e9 au v\u00eatement souill\u00e9, le lien qui entravait sans doute le vaincu \u00e0 l'heure du coup de gr\u00e2ce. Venus de Kaboul, de Harat ou d'ailleurs, les familiers des disparus circulent \u00e0 pas lents dans les all\u00e9es de ce cimeti\u00e8re des martyrs, m\u00e9morial secret que le photographe Michel Setboun a pu, au prix de patientes tractations, parcourir en d\u00e9cembre dernier. Ils errent en qu\u00eate d'un objet, d'un souvenir, d'un indice de tissu. On cimente les tombes des disparus identifi\u00e9s. A moins que les proches n'emportent au village la d\u00e9pouille en transit. L'h\u00e9catombe a inflig\u00e9 aux fantassins de la charia, ces \u00ab\u00e9tudiants en religion\u00bb ma\u00eetres des quatre cinqui\u00e8mes du pays, une blessure ineffa\u00e7able. Son ampleur \u00e9claire d'une lueur d'apocalypse la fr\u00e9n\u00e9sie du carnage perp\u00e9tr\u00e9 en repr\u00e9sailles le 8 ao\u00fbt 1998, quand Mazar tomba pour de bon aux mains des taliban. De 4 000 \u00e0 8 000 tu\u00e9s, hommes, femmes, enfants, vieillards, \u00e9gorg\u00e9s, battus \u00e0 mort, entass\u00e9s dans des conteneurs livr\u00e9s \u00e0 un soleil de plomb. Des rues rouge sang jonch\u00e9es de cadavres, o\u00f9 maraudaient les chiens charognards.\nA l'est de Kandahar, jadis capitale royale, on peut entrevoir un autre haut lieu de la geste des moines-soldats de l'islam: la madrasa - \u00e9cole coranique- de Chingesar, l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9sidait l'\u00e9nigmatique mollah Omar, visionnaire borgne et guide v\u00e9n\u00e9r\u00e9 des taliban. Dans le sud de l'Afghanistan, comme dans les r\u00e9gions voisines du Pakistan, bastions de tribus pachtounes int\u00e9gristes que s\u00e9pare \u00e0 peine une fronti\u00e8re fictive, ces salles de classe d\u00e9pouill\u00e9es furent le premier champ de bataille d'une \u00e9pop\u00e9e t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par Islamabad. Au pays de Benazir Bhutto, reine d\u00e9chue, on recense officiellement 4 000 \u00e9coles pour 540 000 \u00e9l\u00e8ves. Mais des milliers d'autres, non r\u00e9pertori\u00e9es, enseignent les rudiments de la guerre sainte. \u00abCe sont des berceaux du terrorisme\u00bb, conc\u00e8de le g\u00e9n\u00e9ral Nasrullah Babar, ancien ministre de l'Int\u00e9rieur. D\u00e9j\u00e0, les \u00abzones tribales\u00bb du nord-ouest, territoires autonomes en vertu de la Constitution, imposent la charia. A la mi-janvier, le gouverneur d'une province frontali\u00e8re a promulgu\u00e9 un d\u00e9cret d'islamisation de la loi, consacrant ainsi un usage bien ancr\u00e9. Dans le Malakand, un tribunal religieux ordonna voil\u00e0 peu l'ex\u00e9cution par son propre fr\u00e8re d'un criminel, meurtrier d'un cousin. C'est que la justice exp\u00e9ditive des taliban passe ici pour un mod\u00e8le.\nEn novembre dernier, le Premier ministre pakistanais, Nawaz Sharif, en a vant\u00e9 les m\u00e9rites en ces termes, lors d'un meeting tenu dans le Mohmand, non loin de Peshawar: \u00abJ'ai entendu dire qu'en Afghanistan on peut sans danger circuler \u00e0 minuit \u00e0 bord d'une voiture remplie d'or. Il nous faut un syst\u00e8me analogue.\u00bb Etat islamique, le Pakistan veut pousser davantage les feux de la vertu. Peu avant cet hommage appuy\u00e9, Sharif avait obtenu de l'Assembl\u00e9e nationale l'adoption d'un amendement constitutionnel qui contraint le gouvernement \u00e0 \u00abprendre les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 l'instauration de la charia\u00bb et qui consacre la primaut\u00e9 de la loi coranique sur toute autre prescription constitutionnelle. Au grand dam des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme et des minorit\u00e9s religieuses. Certes, la r\u00e9forme doit encore, pour entrer en vigueur, rallier une improbable majorit\u00e9 des deux tiers au S\u00e9nat. Mais ses z\u00e9lateurs plaident d\u00e9j\u00e0, pour contourner l'\u00e9cueil, en faveur d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\nPourquoi une telle fuite en avant? Aiguillonn\u00e9 par l'activisme de plusieurs partis radicaux, menac\u00e9 d'un naufrage financier, affaibli par un endettement d\u00e9sastreux, le r\u00e9gime trouve l\u00e0 une diversion facile. Aussi efficace que les harangues anti-occidentales ou les anath\u00e8mes \u00e9chang\u00e9s avec l'ennemi indien. Le s\u00e9nateur Sami ul-Haq, ma\u00eetre de l'universit\u00e9 islamique d'Akora Khattak, pr\u00e8s de Peshawar, s'est fendu voil\u00e0 peu d'un \u00e9dit religieux mena\u00e7ant le pouvoir d'un appel au jihad s'il consentait \u00e0 signer le trait\u00e9 d'interdiction des essais nucl\u00e9aires. Dans l'imm\u00e9diat, Nawaz Sharif pr\u00e9f\u00e8re jongler avec une bombe \u00e0 retardement.\nLes morts du jardin de pierres A Kandahar, des centaines de victimes anonymes de la guerre fratricide s'entassent dans un faubourg de la ville. L\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 de maigres effets, les taliban cherchent \u00e0 reconna\u00eetre leurs fr\u00e8res d'armes et les familles, leurs enfants. Derniers signes de vie Les effets des supplici\u00e9s sont encore entrav\u00e9s par des liens. Chaque jour, la n\u00e9cropole s'agrandit. Les crois\u00e9s d'Allah sont dans la rue A Zhob (Baloutchistan), le cort\u00e8ge du parti islamique d\u00e9file pour exiger l'application de la charia. Les miliciens du Proph\u00e8te Ces hommes en armes sont les gardes du corps d'Akhram Awam, ancien officier devenu leader fondamentaliste. Le sabre et le Coran Le mollah Youssouf Koureishi, imam de la grande mosqu\u00e9e de Peshawar, pose avec les symboles du jihad. Meeting fondamentaliste sous haute protection \u00e0 la mosqu\u00e9e Ashrafieh. Les turbans \u00e0 l'effigie de Ben Laden, ennemi n\u00b0 1 des Etats-Unis, s'arrachent au bazar de Peshawar. Au Pakistan, 17 000 \u00e9coles coraniques re\u00e7oivent chacune environ 200 talebs (\u00e9l\u00e8ves). Ce qui repr\u00e9sente 3 400 000 taliban en herbe.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/la-folie-taliban_493190.html"}, {"title": "Comment l'appliquer?", "text": "Destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les non- fumeurs contre le tabagisme passif, l'article 16 de la loi Evin du 10 janvier 1991 \u00abinterdit de fumer dans les lieux affect\u00e9s \u00e0 un usage collectif\u00bb. Le d\u00e9cret d'application du 29 mai 1992, entr\u00e9 en vigueur le 1er novembre de la m\u00eame ann\u00e9e, pr\u00e9cise que cette interdiction concerne les espaces de travail ferm\u00e9s et couverts affect\u00e9s \u00e0 l'ensemble des salari\u00e9s. A savoir les locaux d'accueil, de r\u00e9ception, de restauration collective, de r\u00e9union, de formation et de repos, ainsi que les salles r\u00e9serv\u00e9es aux loisirs, \u00e0 la culture, au sport et aux activit\u00e9s sanitaires et m\u00e9dico-sanitaires. C'est \u00e0 l'employeur qu'il revient d'am\u00e9nager des lieux r\u00e9serv\u00e9s aux fumeurs - apr\u00e8s avoir consult\u00e9 le m\u00e9decin du travail, le comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 ou les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel. Il peut s'agir de pi\u00e8ces sp\u00e9cifiques ou d'espaces d\u00e9limit\u00e9s. Ils doivent respecter les normes suivantes: un d\u00e9bit minimal de ventilation de 7 litres par seconde et par occupant s'il y a une climatisation, un volume minimal de 7 m\u00e8tres cubes par personne s'il y a des fen\u00eatres. Le salari\u00e9 qui r\u00e9clame en vain un air pur \u00e0 son employeur a deux possibilit\u00e9s de recours: le conseil de prud'hommes, si son patron l'a sanctionn\u00e9; si ce n'est pas le cas, le tribunal de police, apr\u00e8s constat d'huissier sur ordonnance du pr\u00e9sident du tribunal de grande instance. De quoi d\u00e9courager les non-fumeurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/comment-l-appliquer_492464.html"}, {"title": "Prague d\u00e9\u00e7ue par l'Europe", "text": "Enfin, \u00abon est \u00e0 l'abri de Moscou, on est de l'autre c\u00f4t\u00e9!\u00bb s'exclame Jan, un Praguois qui va droit \u00e0 l'essentiel, saluant ainsi l'entr\u00e9e, officielle ce 12 mars, de la R\u00e9publique tch\u00e8que dans l'Otan. Elle devient effective huit ans apr\u00e8s la dissolution du pacte de Varsovie, symbole et instrument du joug totalitaire impos\u00e9 ici, quatre d\u00e9cennies durant, par l'Union sovi\u00e9tique. A pr\u00e9sent, \u00abnous avons l'espoir que jamais plus notre pays ne sera conquis ou sacrifi\u00e9 \u00e0 un agresseur\u00bb, soulignait le pr\u00e9sident Vaclav Havel, peu avant d'\u00eatre re\u00e7u \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 2 mars, par Jacques Chirac.\nPourtant, il y a deux ans encore, ce n'\u00e9tait pas l'enthousiasme. Moins de la moiti\u00e9 des Tch\u00e8ques souhaitaient vraiment cette int\u00e9gration \u00e0 l'Alliance atlantique. Les questions militaires et l'arm\u00e9e elle-m\u00eame - accus\u00e9e en 1990 d'avoir soutenu les Sovi\u00e9tiques - n'avaient pas la cote. A pr\u00e9sent, rassur\u00e9e sur son ancrage dans le camp occidental, la R\u00e9publique, qui manifestait, au moins sur le principe, un d\u00e9sir plus net de rejoindre l'Union europ\u00e9enne, jette un ?il sceptique sur le processus. Est-ce l'effet de la blbanalada, ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re que Havel d\u00e9nonce \u00e0 l'envi? Fin novembre, exasp\u00e9r\u00e9s par l'afflux des pommes et de la viande de porc estampill\u00e9es UE, moins ch\u00e8res que leurs propres produits, les fermiers de Boh\u00eame et de Moravie, au volant de leurs tracteurs, ont bloqu\u00e9 les routes un peu partout dans le pays. Une premi\u00e8re. Professeur de sociologie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Trieste, le philosophe Vaclav Belohradsky d\u00e9nonce, lui, \u00abl'unification de l'Europe, assimil\u00e9e \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 historique - concept invent\u00e9 par les marxistes. C'est un instrument de construction d'empire. Elle vise l'abolition des diff\u00e9rences\u00bb. A ses yeux, les Quinze exigent bien davantage que l'int\u00e9gration, ils imposent leurs r\u00e8gles, leur monnaie unique: \u00abVotre Europe, c'est un diktat bancaire!\u00bb\nDans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 90, la R\u00e9publique tch\u00e8que posait \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve surdou\u00e9 de la classe de transition postcommuniste. D\u00e9tr\u00f4n\u00e9 en 1997, apr\u00e8s avoir gouvern\u00e9 durant cinq ans, le Premier ministre ultralib\u00e9ral Vaclav Klaus tenait \u00e0 l'Union le m\u00eame langage qu'autrefois Margaret Thatcher: \u00abOui, mais \u00e0 nos conditions.\u00bb Fort sourcilleux sur le chapitre de la souverainet\u00e9 nationale, reconquise de fra\u00eeche date, ses compatriotes ne s'en plaignaient pas. Aujourd'hui, le pays sombre dans le d\u00e9senchantement. Le ch\u00f4mage pourrait atteindre 10% d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. D\u00e9valu\u00e9e en 1997, la couronne s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e, depuis janvier, de quelque 10% face \u00e0 l'euro. La production industrielle d\u00e9rape. La mise en faillite de Chemapol, un conglom\u00e9rat qui emploie plus de 15 000 personnes, fait craindre une vague de banqueroutes. En 1999, la croissance s'annonce nulle, voire n\u00e9gative. Stigmatis\u00e9 par Lubomir Mlcoch, doyen de la facult\u00e9 des sciences sociales de l'universit\u00e9 Charles, Le Visage cach\u00e9 de la transition \u00e9conomique se d\u00e9voile \u00e0 coups de scandales politico-financiers. On accuse le Parti civique d\u00e9mocrate (ODS), le parti de Vaclav Klaus, d'avoir d\u00e9pos\u00e9 sur un compte en Suisse quelque 170 millions de couronnes - le produit de pots-de-vin pour privatisations manipul\u00e9es, celles-l\u00e0 m\u00eames que le jeune hebdomadaire Euro brocarde en exhibant en couverture un rouleau de papier hygi\u00e9nique form\u00e9 d'actions \u00e0 1 000 couronnes.\nL'appartenance \u00e0 l'Europe de la R\u00e9publique tch\u00e8que est une \u00e9vidence qu'elle revendique bien haut. Ses ambivalences \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union proc\u00e8dent largement de ses propres doutes sur elle-m\u00eame et sur l'ensemble de sa classe politique. Le gouvernement social-d\u00e9mocrate minoritaire de Milos Zeman - il n'a que 74 si\u00e8ges sur 200 au Parlement - a conclu un pacte avec les lib\u00e9raux de l'ODS et avec Klaus lui-m\u00eame, qui pr\u00e9side l'Assembl\u00e9e. Ces derniers se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas voter la d\u00e9fiance avant la fin de la l\u00e9gislature, tout en menant une gu\u00e9rilla permanente contre l'\u00e9quipe au pouvoir, aussi pro-europ\u00e9enne qu'impopulaire et accus\u00e9e de vouloir remettre la main de l'Etat sur certains secteurs de l'\u00e9conomie. \u00abC'est la ceska bramboracka, la soupe \u00e0 la tch\u00e8que\u00bb, soupire Jan, d\u00e9sabus\u00e9. Ce terme, h\u00e9rit\u00e9 de la premi\u00e8re R\u00e9publique (1918), en dit long sur le d\u00e9go\u00fbt du citoyen face aux cuisines politiciennes.\nLe malaise ambiant rejaillit sur Vaclav Havel lui-m\u00eame, descendu dans l'ar\u00e8ne pour donner le coup de gr\u00e2ce \u00e0 Klaus en 1997. Mais c'est sa seconde \u00e9pouse, l'ex-com\u00e9dienne Dagmar Veskrnova, qui concentre toutes les acrimonies. Elle aurait pouss\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 r\u00e9clamer la censure d'un ouvrage perfide dont elle fait les frais, Les sept jours qui \u00e9branl\u00e8rent le ch\u00e2teau, commis par un ancien journaliste de TV Nova, cha\u00eene priv\u00e9e vou\u00e9e au sensationnalisme. N\u00e9anmoins, \u00absi Havel passait la main, il faudrait s'attendre \u00e0 une mont\u00e9e en fl\u00e8che du cynisme politique\u00bb, avertit Miroslav Novak, professeur associ\u00e9 de sciences politiques \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales. A contrario, de la soci\u00e9t\u00e9 tch\u00e8que largement s\u00e9cularis\u00e9e \u00e9merge une g\u00e9n\u00e9ration morale qui d\u00e9nonce l'incurie publi-que. Le dimanche soir, dans la capitale, une foule de jeunes \u00e9tudiants assi\u00e8ge l'\u00e9glise du Saint-Sauveur pour y \u00e9couter Thomas Halik, un pr\u00eatre ordonn\u00e9 dans la clandestinit\u00e9 sous le communisme - qui est aussi sociologue et psychologue. Son audience est telle parmi les futures \u00e9lites du pays que d'aucuns, y compris Havel lui-m\u00eame, le pousseraient volontiers, le temps venu, vers la pr\u00e9sidence.\nEn attendant, la R\u00e9publique commence \u00e0 peine sa r\u00e9forme administrative et judiciaire. Pour mettre les lois en conformit\u00e9 avec les textes europ\u00e9ens d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, le Parlement devra s'imposer une \u00abv\u00e9ritable temp\u00eate l\u00e9gislative\u00bb ces prochains mois. Par ailleurs, d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 convaincre, l'Union europ\u00e9enne a ouvert son premier bureau d'information en Europe centrale \u00e0 Prague, au 31, rue Rytirska, dans les locaux qui abritaient autrefois? le centre culturel sovi\u00e9tique.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/prague-decue-par-l-europe_492111.html"}, {"title": "Un havre pour les toxicomanes", "text": "C'est un pavillon de banlieue ordinaire, pr\u00e8s du march\u00e9 couvert du Blanc-Mesnil, en Seine-Saint-Denis. Les toxicomanes connaissent bien l'endroit, qui porte le nom cod\u00e9 de C3R 93. C3R pour \u00abcentre relais r\u00e9duction des risques\u00bb, et 93, le num\u00e9ro du d\u00e9partement. Le centre - la \u00abboutique\u00bb, comme on l'appelle - leur ouvre ses portes quatre apr\u00e8s-midi par semaine, depuis plus de deux ans. Ici, ce n'est pas l'h\u00f4pital ni le commissariat: on fait de la \u00abr\u00e9duction des risques\u00bb.\nC'est dire qu'on pare au plus press\u00e9, sans chercher \u00e0 savoir si celui qui entre a commis des d\u00e9lits, d'o\u00f9 il vient et pourquoi il se drogue. Il s'agit juste de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, d'\u00e9viter \u00e0 ceux qui s'injectent des drogues de contracter l'h\u00e9patite ou le sida. Souvent \u00e0 l'initiative d'associations, les \u00abboutiques\u00bb comme C3R esp\u00e8rent beaucoup du nouveau plan gouvernemental de lutte contre la drogue. Attendu dans les jours qui viennent, celui-ci devrait relancer la politique de r\u00e9duction des risques amorc\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 avec l'\u00e9pid\u00e9mie de sida. Au centre du Blanc-Mesnil, comme dans tous les autres, les travailleurs sociaux organisent l'\u00e9change de seringues et, surtout, tentent d'instaurer un climat de confiance avec les toxicomanes, afin de les tirer d'une mis\u00e8re sociale qu'ils n'ont, souvent, jamais quitt\u00e9e.\n\u00abLa population que nous rencontrons a g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 en proie \u00e0 l'exclusion bien avant de conna\u00eetre la drogue\u00bb, explique Fran\u00e7ois- Xavier Colle, psychologue et directeur du centre. Il est \u00e0 peine 13 h 30. Hiazied, premier visiteur de la journ\u00e9e, passe la porte d'entr\u00e9e et p\u00e9n\u00e8tre dans la salle commune, \u00e9quip\u00e9e d'une cuisine am\u00e9ricaine avec bar et caf\u00e9 toujours chaud. Familier des lieux, Hiazied y passe tous les apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00c7a \u00e9vite de faire des conneries au moins pendant la journ\u00e9e\u00bb, l\u00e2che-t-il avec un sourire en coin. Install\u00e9 \u00e0 la grande table qui occupe presque toute la pi\u00e8ce, il raconte comment son fr\u00e8re l'a amen\u00e9 ici, la premi\u00e8re fois. Il venait de sortir de cure, et avait replong\u00e9 d\u00e8s le retour dans l'appartement qu'il partage avec ses fr\u00e8res. Ils \u00e9taient six, tous toxicomanes. Trois d'entre eux sont morts du sida. Hiazied, lui, a eu de la chance: il n'a pas \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9. Pourtant, \u00e0 32 ans, il a d\u00e9j\u00e0 dix ans de drogue derri\u00e8re lui, comme la plupart de ceux qui passent \u00e0 la \u00abboutique\u00bb.\n\u00abIci, on ne nous juge pas, on nous aide \u00e0 reprendre de l'assurance\u00bb, explique-t-il. Un climat de confiance s'est peu \u00e0 peu instaur\u00e9 entre l'\u00e9quipe et lui. Ensemble, ils ont alors entrepris les d\u00e9marches pour qu'il obtienne le RMI. Des Hiazied, les animateurs de C3R en rencontrent tous les jours sur les communes du Blanc-Mesnil, de Drancy, Bobigny et Stains. La camionnette du centre fait quotidiennement la tourn\u00e9e des points sensibles et se rend m\u00eame parfois chez ceux qui ont coup\u00e9 tout contact avec l'ext\u00e9rieur. Depuis sa cr\u00e9ation, en 1996, le C3R, financ\u00e9 par la Ddass, le conseil g\u00e9n\u00e9ral, les communes et les h\u00f4pitaux, a ainsi r\u00e9ussi \u00e0 toucher pr\u00e8s de 500 toxicomanes. La plupart sont h\u00e9ro\u00efnomanes, m\u00eame si les \u00abpolytoxicomanes\u00bb (qui cumulent consommation d'h\u00e9ro\u00efne, d'alcool et de m\u00e9dicaments) sont de plus en plus nombreux. \u00abSouvent, nous n'avons qu'un contact minimal avec eux, reconna\u00eet Fran\u00e7ois- Xavier Colle.\nMais avec 70 toxicomanes nous avons nou\u00e9 des liens suivis, qui ont permis d'entamer un parcours d'insertion sociale.\u00bb H\u00e9bergement pour les plus marginalis\u00e9s, carte de S\u00e9curit\u00e9 sociale, fid\u00e9lisation aupr\u00e8s d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et accompagnement jusqu'au premier boulot. \u00abCertains, une fois stabilis\u00e9s, ont disparu, et c'est plut\u00f4t bon signe, constate Bernard Le Van, directeur adjoint du centre. \u00c7a signifie qu'ils coupent avec la drogue et le milieu environnant, dont nous faisons partie. C'est pour ceux-l\u00e0, ceux qu'on guide vers la sortie, que \u00e7a vaut vraiment la peine de continuer.\u00bb Pour l'heure, il existe 33 centres comme celui-ci en France, dont 3 \u00e0 Paris et 2 en Seine-Saint-Denis, d\u00e9partement crucial, le \u00abtriangle des Bermudes de la drogue\u00bb, comme l'appelle Alain, un membre de l'\u00e9quipe. \u00abReste qu'il manque une vraie pr\u00e9vention, regrette Fran\u00e7ois-Xavier Colle. On p\u00e9nalise l'usage, mais on ne sait pas pr\u00e9venir, d\u00e8s les premi\u00e8res prises de drogue, des risques de l'abus. On intervient quand il est trop tard.\u00bb Il est 17 h 30, C3R 93 ferme boutique. Hiazied est rentr\u00e9 chez lui. Tout est calme pr\u00e8s du march\u00e9 couvert.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/un-havre-pour-les-toxicomanes_493668.html"}, {"title": "La folie taliban", "text": "C'est un mausol\u00e9e aust\u00e8re, une n\u00e9cropole blonde et poussi\u00e9reuse, o\u00f9 affleurent, dans la lumi\u00e8re apais\u00e9e du jour finissant, des centaines de cloques de terre s\u00e8che. Ici repose, \u00e0 la sortie ouest de Kandahar, fief des taliban afghans, une arm\u00e9e de soldats inconnus. Sur chaque monticule, on a pos\u00e9 les reliques des d\u00e9funts achemin\u00e9s par avion, combattants massacr\u00e9s le 27 mai 1997 par les miliciens du g\u00e9n\u00e9ral ouzbek Abdul Malik et les chiites hazara du Hezb-e Wahdat, apr\u00e8s l'\u00e9chec de leur assaut sur Mazar-e Charif.\nAinsi de ces 900 cadavres exhum\u00e9s en septembre de trois fosses communes. Ici, une paire de chaussures; l\u00e0, une ample chemise d\u00e9chir\u00e9e ou macul\u00e9e de sang; ailleurs, une ceinture, un turban, un peigne, un miroir. Et souvent, nou\u00e9 au v\u00eatement souill\u00e9, le lien qui entravait sans doute le vaincu \u00e0 l'heure du coup de gr\u00e2ce. Venus de Kaboul, de Harat ou d'ailleurs, les familiers des disparus circulent \u00e0 pas lents dans les all\u00e9es de ce cimeti\u00e8re des martyrs, m\u00e9morial secret que le photographe Michel Setboun a pu, au prix de patientes tractations, parcourir en d\u00e9cembre dernier. Ils errent en qu\u00eate d'un objet, d'un souvenir, d'un indice de tissu. On cimente les tombes des disparus identifi\u00e9s. A moins que les proches n'emportent au village la d\u00e9pouille en transit. L'h\u00e9catombe a inflig\u00e9 aux fantassins de la charia, ces \u00ab\u00e9tudiants en religion\u00bb ma\u00eetres des quatre cinqui\u00e8mes du pays, une blessure ineffa\u00e7able. Son ampleur \u00e9claire d'une lueur d'apocalypse la fr\u00e9n\u00e9sie du carnage perp\u00e9tr\u00e9 en repr\u00e9sailles le 8 ao\u00fbt 1998, quand Mazar tomba pour de bon aux mains des taliban. De 4 000 \u00e0 8 000 tu\u00e9s, hommes, femmes, enfants, vieillards, \u00e9gorg\u00e9s, battus \u00e0 mort, entass\u00e9s dans des conteneurs livr\u00e9s \u00e0 un soleil de plomb. Des rues rouge sang jonch\u00e9es de cadavres, o\u00f9 maraudaient les chiens charognards.\nA l'est de Kandahar, jadis capitale royale, on peut entrevoir un autre haut lieu de la geste des moines-soldats de l'islam: la madrasa - \u00e9cole coranique- de Chingesar, l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9sidait l'\u00e9nigmatique mollah Omar, visionnaire borgne et guide v\u00e9n\u00e9r\u00e9 des taliban. Dans le sud de l'Afghanistan, comme dans les r\u00e9gions voisines du Pakistan, bastions de tribus pachtounes int\u00e9gristes que s\u00e9pare \u00e0 peine une fronti\u00e8re fictive, ces salles de classe d\u00e9pouill\u00e9es furent le premier champ de bataille d'une \u00e9pop\u00e9e t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par Islamabad. Au pays de Benazir Bhutto, reine d\u00e9chue, on recense officiellement 4 000 \u00e9coles pour 540 000 \u00e9l\u00e8ves. Mais des milliers d'autres, non r\u00e9pertori\u00e9es, enseignent les rudiments de la guerre sainte. \u00abCe sont des berceaux du terrorisme\u00bb, conc\u00e8de le g\u00e9n\u00e9ral Nasrullah Babar, ancien ministre de l'Int\u00e9rieur. D\u00e9j\u00e0, les \u00abzones tribales\u00bb du nord-ouest, territoires autonomes en vertu de la Constitution, imposent la charia. A la mi-janvier, le gouverneur d'une province frontali\u00e8re a promulgu\u00e9 un d\u00e9cret d'islamisation de la loi, consacrant ainsi un usage bien ancr\u00e9. Dans le Malakand, un tribunal religieux ordonna voil\u00e0 peu l'ex\u00e9cution par son propre fr\u00e8re d'un criminel, meurtrier d'un cousin. C'est que la justice exp\u00e9ditive des taliban passe ici pour un mod\u00e8le.\nEn novembre dernier, le Premier ministre pakistanais, Nawaz Sharif, en a vant\u00e9 les m\u00e9rites en ces termes, lors d'un meeting tenu dans le Mohmand, non loin de Peshawar: \u00abJ'ai entendu dire qu'en Afghanistan on peut sans danger circuler \u00e0 minuit \u00e0 bord d'une voiture remplie d'or. Il nous faut un syst\u00e8me analogue.\u00bb Etat islamique, le Pakistan veut pousser davantage les feux de la vertu. Peu avant cet hommage appuy\u00e9, Sharif avait obtenu de l'Assembl\u00e9e nationale l'adoption d'un amendement constitutionnel qui contraint le gouvernement \u00e0 \u00abprendre les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 l'instauration de la charia\u00bb et qui consacre la primaut\u00e9 de la loi coranique sur toute autre prescription constitutionnelle. Au grand dam des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme et des minorit\u00e9s religieuses. Certes, la r\u00e9forme doit encore, pour entrer en vigueur, rallier une improbable majorit\u00e9 des deux tiers au S\u00e9nat. Mais ses z\u00e9lateurs plaident d\u00e9j\u00e0, pour contourner l'\u00e9cueil, en faveur d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\nPourquoi une telle fuite en avant? Aiguillonn\u00e9 par l'activisme de plusieurs partis radicaux, menac\u00e9 d'un naufrage financier, affaibli par un endettement d\u00e9sastreux, le r\u00e9gime trouve l\u00e0 une diversion facile. Aussi efficace que les harangues anti-occidentales ou les anath\u00e8mes \u00e9chang\u00e9s avec l'ennemi indien. Le s\u00e9nateur Sami ul-Haq, ma\u00eetre de l'universit\u00e9 islamique d'Akora Khattak, pr\u00e8s de Peshawar, s'est fendu voil\u00e0 peu d'un \u00e9dit religieux mena\u00e7ant le pouvoir d'un appel au jihad s'il consentait \u00e0 signer le trait\u00e9 d'interdiction des essais nucl\u00e9aires. Dans l'imm\u00e9diat, Nawaz Sharif pr\u00e9f\u00e8re jongler avec une bombe \u00e0 retardement.\nLes morts du jardin de pierres A Kandahar, des centaines de victimes anonymes de la guerre fratricide s'entassent dans un faubourg de la ville. L\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 de maigres effets, les taliban cherchent \u00e0 reconna\u00eetre leurs fr\u00e8res d'armes et les familles, leurs enfants. Derniers signes de vie Les effets des supplici\u00e9s sont encore entrav\u00e9s par des liens. Chaque jour, la n\u00e9cropole s'agrandit. Les crois\u00e9s d'Allah sont dans la rue A Zhob (Baloutchistan), le cort\u00e8ge du parti islamique d\u00e9file pour exiger l'application de la charia. Les miliciens du Proph\u00e8te Ces hommes en armes sont les gardes du corps d'Akhram Awam, ancien officier devenu leader fondamentaliste. Le sabre et le Coran Le mollah Youssouf Koureishi, imam de la grande mosqu\u00e9e de Peshawar, pose avec les symboles du jihad. Meeting fondamentaliste sous haute protection \u00e0 la mosqu\u00e9e Ashrafieh. Les turbans \u00e0 l'effigie de Ben Laden, ennemi n\u00b0 1 des Etats-Unis, s'arrachent au bazar de Peshawar. Au Pakistan, 17 000 \u00e9coles coraniques re\u00e7oivent chacune environ 200 talebs (\u00e9l\u00e8ves). Ce qui repr\u00e9sente 3 400 000 taliban en herbe.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/la-folie-taliban_493377.html"}, {"title": "Les atouts du Hezbollah", "text": "Les deux b\u00eates noires d'Isra\u00ebl partagent le m\u00eame patrimoine \u00abg\u00e9n\u00e9tique\u00bb: le Hamas palestinien, implant\u00e9 dans les territoires occup\u00e9s, et le Hezbollah libanais doivent l'un et l'autre beaucoup... aux strat\u00e8ges de Tsahal. D\u00e9sireux d'affaiblir l'audience de l'OLP, ceux-ci ont favoris\u00e9 l'\u00e9mergence dans la bande de Gaza du Mouvement de la r\u00e9sistance islamique. Avant de semer d\u00e8s 1982, dans le sillage de l'op\u00e9ration \u00abPaix en Galil\u00e9e\u00bb - invasion du Liban dirig\u00e9e, l\u00e0 encore, contre Yasser Arafat - les germes d'un mouvement chiite radical, chaperonn\u00e9 par l'Iran de l'imam Khomeini et la Syrie d'Assad. C'est aux environs de Baalbek, dans la Bekaa libanaise, que des centaines de pasdaran - les gardiens de la r\u00e9volution iraniens - forment et encadrent alors le \u00abParti de Dieu\u00bb. La R\u00e9sistance islamique, son aile militaire, sort de l'ombre en 1985, l'ann\u00e9e m\u00eame o\u00f9 Isra\u00ebl \u00e9tablit au Sud-Liban une \u00abzone de s\u00e9curit\u00e9\u00bb. Attentats \u00e0 l'explosif, embuscades, tirs de roquettes Katioucha sur le nord d'Isra\u00ebl: tel sera d'embl\u00e9e le modus operandi de la milice. Au dire d'un haut grad\u00e9 de la Force int\u00e9rimaire des Nations unies au Liban (Finul), celle-ci se fonde sur un noyau dur de 400 combattants chevronn\u00e9s, que peut \u00e9pauler un vivier de quelques milliers de militants, engag\u00e9s le cas \u00e9ch\u00e9ant dans les actions de soutien, de logistique ou de renseignement. \u00abNe racontons pas d'histoires, pr\u00e9vient un expert isra\u00e9lien, le Hezbollah jouit au Liban, et y compris chez les chr\u00e9tiens, d'une ind\u00e9niable popularit\u00e9. Celle que lui vaut son statut de seule force capable de combattre efficacement l'occupant.\u00bb D'autant qu'il se fond dans le tissu social villageois: il n'est pas rare qu'une famille compte deux fr\u00e8res dont l'un sert au sein de l'Arm\u00e9e du Liban-Sud (ALS), milice auxiliaire de Tsahal, et l'autre dans les rangs de la R\u00e9sistance islamique. \u00abHier souveraine, sinon arrogante, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a perdu l'initiative, avance en \u00e9cho un v\u00e9t\u00e9ran de la Finul. Les gamins qu'on voit monter vers les fiefs de la gu\u00e9rilla n'en m\u00e8nent pas large. Et l'ALS a, quant \u00e0 elle, tendance \u00e0 se replier sur ses bases.\u00bb Sans y \u00eatre forc\u00e9ment \u00e0 l'abri.\nEn juillet 1998, une unit\u00e9 du Hezbollah a conquis, puis tenu quatre heures durant, une position de l'ALS. Plus question de sous-estimer l'ennemi: un officier d'active isra\u00e9lien reconna\u00eet que ses hommes peinent, en d\u00e9pit d'un \u00e9quipement sophistiqu\u00e9, \u00e0 localiser les artificiers et les poseurs de bombes. \u00abOn y parvient 19 fois sur 20. La vingti\u00e8me peut \u00eatre fatale.\u00bb L'artillerie du Hezbollah dispose de nombreuses pi\u00e8ces mobiles (mortier, lance-roquettes) et, semble-t-il, de lance-missiles de type BMP-21. Selon des sources occidentales, le mat\u00e9riel provient de la Syrie et de T\u00e9h\u00e9ran via Damas. M\u00eame si la r\u00e9cession grave que traverse l'Iran tarit quelque peu les flux financiers. Le mouvement dispose dans la banlieue sud de Beyrouth, fief chiite, d'un quartier g\u00e9n\u00e9ral aux allures de place forte inexpugnable. C'est l\u00e0 que si\u00e8ge d'ordinaire le cheikh Hassan Nasrallah, qui a succ\u00e9d\u00e9 en 1992 \u00e0 Abbas Moussaoui, tu\u00e9 dans un raid isra\u00e9lien. Mais la figure la plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9e du mouvement demeure son guide spirituel, le cheikh Mohammed Hussein Fadlallah. Pr\u00e9sent depuis 1992 au Parlement libanais, o\u00f9 il d\u00e9tient neuf si\u00e8ges, le Parti de Dieu poss\u00e8de une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision et une station de radio.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/les-atouts-du-hezbollah_492610.html"}, {"title": "Smoking-no smoking", "text": "Thomas se souviendra longtemps de son bref passage dans cette soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9marketing. Engag\u00e9 pour deux semaines, il se retrouve install\u00e9 sur une plate-forme t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un grand fumeur. Apr\u00e8s quelques jours de souffrances muettes, lorsqu'il ose enfin demander \u00e0 son coll\u00e8gue d'envoyer ses volutes plus loin, il essuie cette r\u00e9plique acerbe: \u00abSi \u00e7a te g\u00eane vraiment, tu n'as qu'\u00e0 arr\u00eater de respirer.\u00bb Atmosph\u00e8re, atmosph\u00e8re...\nLa loi Evin, qui prot\u00e8ge les non-fumeurs du tabagisme des autres sur les lieux de travail, a du mal \u00e0 franchir le seuil de certaines entreprises. Entr\u00e9e en vigueur il y a sept ans, elle n'a pas encore permis de mettre un terme \u00e0 la guerre entre les fumeurs et les non-fumeurs. Pas plus dans le public que dans le priv\u00e9. \u00abLe moins que l'on puisse dire est que le secteur public est loin de montrer l'exemple\u00bb, note Guy Berger, pr\u00e9sident de l'instance d'\u00e9valuation de la loi Evin \u00e0 la Cour des comptes. Doux euph\u00e9misme: dans le couloir du service de pneumologie de cet h\u00f4pital de l'Est parisien, d\u00e9pourvu de local r\u00e9serv\u00e9 aux fumeurs, il arrive que les infirmi\u00e8res stress\u00e9es allument une cigarette sous le nez des tuberculeux et des canc\u00e9reux du poumon. A la RATP et \u00e0 La Poste, embl\u00e8mes de la lutte contre le tabagisme avec l'interdiction de fumer dans le m\u00e9tro et dans les agences, c'est l'arri\u00e8re-boutique qui laisse \u00e0 d\u00e9sirer. Au terminus Mairie-d'Ivry de la ligne 7, Alain Chapt-Boutin, agent de man?uvre, n'en peut plus: souffrant de probl\u00e8mes ophtalmologiques, il r\u00e9clame depuis deux ans que la pi\u00e8ce de travail soit interdite aux fumeurs. Sa hi\u00e9rarchie ne veut rien entendre et lui r\u00e9p\u00e8te de \u00abne pas faire de vagues\u00bb. Au centre de traitement du courrier de La Poste, dans le XIVe arrondissement de Paris, Christian Diez se sent tr\u00e8s seul, lui aussi: \u00abLa direction refuse d'appliquer la loi Evin sous pr\u00e9texte qu'on n'est pas aux Etats-Unis, et lorsque je demande \u00e0 mes coll\u00e8gues de fumer dehors ils me traitent de con.\u00bb Les violences physiques entre employ\u00e9s ne sont pas rares, signale Christian Peschang, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Centre national contre le tabagisme (CNCT), association de d\u00e9fense des victimes du tabac (1). Il cite m\u00eame le cas de ce camionneur poignard\u00e9 par son voisin de table arm\u00e9 d'un Opinel... parce qu'il lui avait reproch\u00e9 de fumer. R\u00e9sultat: quinze jours d'hospitalisation.\nPourquoi tant de haine? Bien souvent, les vives altercations opposent des salari\u00e9s qui, de toute fa\u00e7on, ne s'appr\u00e9cient gu\u00e8re. \u00abDire \u00e0 quelqu'un: je ne supporte pas ta fum\u00e9e, \u00e7a sent mauvais, c'est une fa\u00e7on d\u00e9tourn\u00e9e de dire: je ne t'aime pas\u00bb, confie un m\u00e9decin du travail. D\u00e9positaire des petits secrets de l'entreprise, il ajoute que l'inverse est aussi vrai: enfumer un coll\u00e8gue, c'est nier son existence. Mais si, aujourd'hui, le probl\u00e8me se pose de plus en plus fr\u00e9quemment, c'est que les non-fumeurs ne veulent plus se laisser intoxiquer: ils savent qu'il n'y a pas de fum\u00e9e inoffensive. Les ravages du tabagisme passif sont d\u00e9sormais connus. D'apr\u00e8s le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, les derni\u00e8res \u00e9tudes scientifiques montrent que travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un fumeur augmente de 30 \u00e0 50% le risque de cancer du poumon. Il \u00e9tait donc temps que le minist\u00e8re \u00e0 l'origine de la loi Evin montre l'exemple en mettant ses bureaux en conformit\u00e9 avec les textes. Le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Sant\u00e9, Bernard Kouchner, doit inaugurer ce mois-ci les locaux r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s. Jusqu'alors, il n'existait pas de zone r\u00e9serv\u00e9e aux fumeurs et les fonctionnaires grillaient leurs cigarettes ici et l\u00e0, en toute anarchie.\nLa mise aux normes des espaces de travail s'effectue souvent \u00e0 l'occasion d'un d\u00e9m\u00e9nagement. Dans les bureaux actuels de la SNCF, pr\u00e8s de la gare Saint-Lazare, il n'y a aucune s\u00e9paration entre adeptes et adversaires de la cigarette. Mais, avec le transfert prochain du si\u00e8ge social dans un nouvel immeuble du quartier Montparnasse, tout va changer. Cigares, pipes et cibiches seront bannis des grands plateaux paysagers. Chaque \u00e9tage sera pourvu d'un local destin\u00e9 aux fumeurs. Un arrangement de ce type satisferait les nombreux salari\u00e9s de France-Info, qui r\u00e9clament une solution \u00e0 l'occasion du d\u00e9m\u00e9nagement de la r\u00e9daction au 8e \u00e9tage de la Maison de la radio. Plusieurs dizaines d'entre eux ont sign\u00e9 la p\u00e9tition du Clops (Comit\u00e9 de liaison op\u00e9rationnel pour des poumons en s\u00e9curit\u00e9), un lobby cr\u00e9\u00e9 sur le mode humoristique par des journalistes conscients des dangers d'une atmosph\u00e8re enfum\u00e9e. Les signataires appellent la direction \u00e0 pr\u00e9voir un espace de travail et une zone de repos pour les fumeurs dans les nouveaux locaux. Le reste des espaces collectifs serait non fumeurs. \u00abA une \u00e9poque, nous faisions de grandes r\u00e9unions, et tout le monde clopait, raconte un membre du Clops. Aujourd'hui, j'ai un coll\u00e8gue qui n'a jamais touch\u00e9 \u00e0 la cigarette et qui a des taches sur les poumons.\u00bb Cheveux et v\u00eatements impr\u00e9gn\u00e9s de tabac, maux de t\u00eate, haut-le-c?ur, yeux qui piquent, difficult\u00e9s respiratoires: les non-fumeurs paient cher la libert\u00e9 des fumeurs.\nLe local fumeur, c'est trop cher, estime-t-on dans certaines entreprises, o\u00f9 l'interdiction totale a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e. Chez Doublet, fabricant de drapeaux install\u00e9 au sud de Lille (Nord), personne ne fume dans les ateliers ni dans la pyramide de verre qui abrite les bureaux. \u00abJe pr\u00e9serve la sant\u00e9 des femmes enceintes\u00bb, explique le patron. Les ouvriers, eux, sont furieux. \u00abJe n'ai m\u00eame pas le droit de fumer dehors!\u00bb s'indigne l'un deux. Les fumeurs d'IBM France ne sont pas mieux lotis. La multinationale am\u00e9ricaine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la cigarette hors la loi voil\u00e0 un an. Au d\u00e9but, les employ\u00e9s en manque descendaient au pied de la gigantesque tour de la D\u00e9fense. Mais la direction, estimant que cet attroupement donnait une mauvaise image de l'entreprise, a am\u00e9nag\u00e9 un petit espace en plein air dans les d\u00e9pendances de la tour, \u00e0 l'abri des regards ext\u00e9rieurs. \u00abOn nous parque, on nous cache, on veut nous rendre invisibles\u00bb, s'indigne un cadre. \u00abC'est du fascisme!\u00bb tranche un autre. L'hiver, les fumeurs peuvent se r\u00e9fugier dans une salle attenante. Mais l'endroit, sinistre, n'est pas chauff\u00e9 et ne dispose d'aucune a\u00e9ration. Une odeur de tabac froid et des nuages de fum\u00e9e rendent l'atmosph\u00e8re suffocante, le sol et les murs sont gris, les cendriers d\u00e9bordent. \u00abNous avons d\u00fb supprimer les salles fumeurs dans la tour, car la climatisation r\u00e9pand la fum\u00e9e partout\u00bb, explique le Dr Wilfredo Ferr\u00e9, responsable du bien-\u00eatre des salari\u00e9s de la firme en Europe, en Afrique et au Moyen-Orient. Un souci non d\u00e9nu\u00e9 de pr\u00e9occupations financi\u00e8res: \u00abJe ne veux pas qu'un non-fumeur attaque l'entreprise dans dix ans parce qu'il aura un cancer du poumon.\u00bb\nLe d\u00e9bat sur la cigarette, souvent houleux, met dans l'embarras les syndicats, partag\u00e9s entre la protection des non-fumeurs et la d\u00e9fense des fumeurs. \u00abL'esprit de la loi Evin repose sur la conciliation dans l'entreprise\u00bb, rappelle Bruno Philip, charg\u00e9 de la section organisation et conditions de travail \u00e0 la CFDT. Selon lui, l'interdiction totale conduit inexorablement \u00e0 la d\u00e9gradation du climat social: le salari\u00e9 qui s'\u00e9clipse pour fumer est accus\u00e9 d'absent\u00e9isme, et la peur et la d\u00e9lation risquent de s'insinuer. \u00abNous luttons contre ce type de discrimination et contre l'hyst\u00e9rie collective du politiquement correct\u00bb, affirment les membres de l'association Fut\u00e9 (Fumeurs unis pour la tol\u00e9rance et contre l'exclusion), qui soulignent qu'arr\u00eater de fumer est une d\u00e9cision personnelle (2). C'est aussi l'avis de Dani\u00e8le Badet, m\u00e9decin au si\u00e8ge de Peugeot. Pour \u00abconvaincre plut\u00f4t que contraindre\u00bb, elle organise chaque ann\u00e9e une campagne intitul\u00e9e \u00abLa vie sans tabac, vous commencez quand?\u00bb, au cours de laquelle elle distribue des plaquettes de gomme \u00e0 la nicotine. Le reste du temps, elle joue le r\u00f4le de m\u00e9diateur. Exemple: deux secr\u00e9taires non fumeuses sont venues se plaindre aupr\u00e8s d'elle parce que leur sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, install\u00e9 en face d'elles dans un bureau individuel, fumait porte ouverte. Dani\u00e8le Badet l'a pri\u00e9 de s'enfermer et d'ouvrir sa fen\u00eatre chaque fois qu'il grillait une cigarette.\nPour am\u00e9liorer la cohabitation entre les fumeurs et les non-fumeurs, les entreprises peuvent aussi faire appel \u00e0 des cabinets de conseil. Bernard Ronsin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Consensus, a mis au point une m\u00e9thode fond\u00e9e sur la participation des salari\u00e9s. Il leur donne un questionnaire anonyme afin de conna\u00eetre leur solution pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. L'installation d'un local fumeurs arrive presque toujours en t\u00eate. Mais les r\u00e9ponses les plus int\u00e9ressantes se trouvent dans les quelques lignes de commentaire libre, \u00e0 la fin, avoue Bernard Ronsin. On y trouve des remarques comme celles-ci: \u00abLe tabac n'est qu'un alibi \u00e0 un malaise plus profond dans l'entreprise\u00bb; \u00abLa situation \u00e9conomique de l'entreprise est mauvaise, les gens sont stress\u00e9s et ils fument\u00bb. Il n'y a pas de fum\u00e9e sans feu.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/smoking-no-smoking_492463.html"}, {"title": "Proc\u00e8s sans m\u00e9moire", "text": "Relaxe pour Laurent Fabius et Georgina Dufoix. Edmond Herv\u00e9, lui, est condamn\u00e9 \u00e0 une \u00abdispense de peine\u00bb. Reconnu coupable pour 2 des 7 contaminations retenues par la Cour de justice de la R\u00e9publique, mais consid\u00e9r\u00e9 par cette m\u00eame Cour comme suffisamment accabl\u00e9 par les longues ann\u00e9es d'action judiciaire au cours desquelles il n'aurait pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la \u00abpr\u00e9somption d'innocence\u00bb, l'ancien secr\u00e9taire d'Etat est donc soustrait \u00e0 une peine que le pr\u00e9sident n'a pas m\u00eame jug\u00e9 bon de qualifier.\nLes deux \u00abfautes\u00bb retenues contre Edmond Herv\u00e9 concernent les arr\u00eat\u00e9s du 23 juillet 1985 r\u00e9glementant la qualit\u00e9 du sang humain: le secr\u00e9taire d'Etat aurait d\u00fb imposer la v\u00e9rification syst\u00e9matique des stocks de sang et organiser le rappel de tous les transfus\u00e9s susceptibles d'avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s pendant cette p\u00e9riode. La distribution de produits non chauff\u00e9s, donc infect\u00e9s, aux h\u00e9mophiles et le blocage des tests de d\u00e9pistage am\u00e9ricains en faveur de Pasteur Production ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du proc\u00e8s des ministres. Ces deux \u00e9l\u00e9ments essentiels du dossier, pourtant clairement d\u00e9montr\u00e9s par de nombreuses notes de l'\u00e9poque, furent grossi\u00e8rement escamot\u00e9s \u00e0 l'audience. \u00abPour nous, c'\u00e9tait un proc\u00e8s factice; donc aucun acquittement ne se tient ni d'ailleurs aucune condamnation\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 Olivier Duplessis et Edmond-Luc Henry, pr\u00e9sidents de l'Association fran\u00e7aise des transfus\u00e9s et de celle des h\u00e9mophiles, au cours de la conf\u00e9rence de presse tenue aussit\u00f4t apr\u00e8s le verdict de la Cour de justice.\nPour Edmond-Luc Henry, il y a m\u00eame eu une nette r\u00e9gression de la v\u00e9rit\u00e9. Le premier proc\u00e8s contre Michel Garretta et l'instruction de la juge Bertella-Geffroy avaient permis d'\u00e9tablir certains faits. Par exemple, qu'environ 300 h\u00e9mophiles ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s pendant l'ann\u00e9e 1985. Ou encore que l'administration r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de produits infect\u00e9s \u00e0 des malades d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9s \u00e9tait injustifiable m\u00e9dicalement. \u00abAu proc\u00e8s des ministres, s'indigne Henry, on a pu entendre le Pr Soulier, pr\u00e9d\u00e9cesseur de Michel Garretta, affirmer encore que \"95% des h\u00e9mophiles \u00e9taient contamin\u00e9s avant 1985\". Et le Pr Rozenbaum consid\u00e9rer que la surinfection \u00e9tait anodine, alors qu'en 1985 il recommandait aux homosexuels s\u00e9ropositifs d'utiliser des pr\u00e9servatifs pour ne pas se r\u00e9infecter? Aucune contradiction ne leur a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e. Ce proc\u00e8s \u00e9tait une mascarade.\u00bb Pour Olivier Duplessis, Laurent Fabius ne pouvait ignorer l'urgence sanitaire du d\u00e9pistage en juin 1985, puisque, un an plus t\u00f4t, en tant que ministre de l'Industrie et de la Recherche, il lan\u00e7ait en personne la strat\u00e9gie industrielle du test Pasteur. \u00abTout ce que l'on peut admirer dans ce proc\u00e8s, c'est la perfection de la machine \u00e0 amnistier. Je salue l'exploit technique\u00bb, ironise-t-il, amer. Les associations de victimes ne sont aujourd'hui convaincues que d'une seule chose: c'est le prochain proc\u00e8s, celui des conseillers minist\u00e9riels, qui fera la lumi\u00e8re sur les errements m\u00e9dicaux et gouvernementaux des ann\u00e9es sida. Encore un an \u00e0 attendre. \u00abMais il ne sera pas difficile \u00e0 nos avocats de d\u00e9montrer la politique protectionniste des responsables sanitaires. A ce moment-l\u00e0, d'accord, les ministres ne pourront plus \u00eatre condamn\u00e9s, mais ils seront jug\u00e9s\u00bb, concluent les associations de victimes.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/proces-sans-memoire_498497.html"}, {"title": "Des menaces sur les oasis oc\u00e9anes", "text": "Une plage de sable blanc bord\u00e9e de cocotiers, une mer turquoise o\u00f9 des poissons multicolores nagent au milieu des coraux. Cette forme de paradis terrestre risque de dispara\u00eetre. Car les r\u00e9cifs coralliens de ces lagons enchanteurs sont ravag\u00e9s par la pollution, la p\u00eache et la pression d\u00e9mographique. Ils sont aussi menac\u00e9s par l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature des oc\u00e9ans, cons\u00e9quence probable du r\u00e9chauffement du climat. Bernard Salvat, directeur du Centre de biologie et d'\u00e9cologie tropicale de Perpignan, mais surtout expert mondial dans ce domaine, se bat depuis des ann\u00e9es avec son \u00e9quipe pour qu'on tienne compte de la survie du corail dans les programmes de d\u00e9veloppement. Les 15 et 16 mars, \u00e0 Paris, les responsables des 110 pays coralliens - avec, en t\u00eate, la France et l'Australie - ont d\u00e9cid\u00e9 de se battre pour sauver ces oasis magiques.\nDepuis plus de soixante-dix millions d'ann\u00e9es, ces \u00eatres \u00e9tranges, mi-animaux, mi- min\u00e9raux, b\u00e2tissent sans arr\u00eat des murailles sous-marines dont les extr\u00e9mit\u00e9s ont des allures de fleurs. On a mis du temps \u00e0 comprendre comment ces polypes s\u00e9cr\u00e8tent un squelette calcaire, gr\u00e2ce \u00e0 une symbiose intime avec les zooxanthelles, des algues microscopiques. Ces organismes pluricellulaires minuscules ont invent\u00e9 une multitude de formes, depuis les branchages rouges dont on fait des colliers jusqu'aux dentelles couleur de ciel qui ondulent avec le courant. Dans le vide des oc\u00e9ans, les r\u00e9cifs coralliens abritent des multitudes de poissons, de coquillages et d'algues. Ces \u00e9cosyst\u00e8mes, les plus riches du globe, font vivre des centaines de millions de personnes, notamment dans les r\u00e9gions tropicales.\nAujourd'hui, la pression sur ces cornes d'abondance maritimes est terrible. Pour faciliter leur t\u00e2che, certains p\u00eacheurs versent du cyanure dans les lagons. De leur c\u00f4t\u00e9, les ramasseurs de coquillages rares propos\u00e9s aux touristes pi\u00e9tinent la surface vive du r\u00e9cif. On arrache des blocs de coraux pour en faire des gravats et de la chaux, tandis que les rivi\u00e8res d\u00e9versent dans la mer des s\u00e9diments, des d\u00e9chets et des produits chimiques. Il suffit, en plus, d'un peu moins de lumi\u00e8re, d'un peu plus de chaleur et d'une modification de la salinit\u00e9 pour que les massifs blanchissent et meurent, remplac\u00e9s par des alcyonaires et des polypiers gris et mous.\nLe vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Al Gore, plongeur \u00e9m\u00e9rite, avait mesur\u00e9 le danger sur la Grande Barri\u00e8re de corail, au large de l'Australie, et lanc\u00e9 un comit\u00e9 international charg\u00e9 de surveiller les lagons tropicaux. La France, qui poss\u00e8de, avec ses \u00eeles d'outre-mer, le deuxi\u00e8me stock de corail du monde, prend le relais. Selon Bernard Salvat, \u00abpour la premi\u00e8re fois, on d\u00e9cide de prot\u00e9ger un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/des-menaces-sur-les-oasis-oceanes_498341.html"}, {"title": "Triste succ\u00e8s d'un num\u00e9ro vert", "text": "Le dopage n'est plus un simple sujet m\u00e9diatique. Il a gagn\u00e9 ses galons de ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9. Et poss\u00e8de d\u00e9sormais, indispensable accessoire, un num\u00e9ro vert national, le 0-800-15-2000. Comme le sida, l'alcoolisme et la toxicomanie. Mis en place le 24 novembre 1998 par le minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports, Ecoute dopage a d\u00e9pass\u00e9 en moins de trois mois les 2 000 appels trait\u00e9s. Un vrai succ\u00e8s, de ceux dont personne n'ose se f\u00e9liciter.\nConfidentiel et anonyme, ce service d'\u00e9coute est install\u00e9 \u00e0 Montpellier. Neuf psychologues du sport se relaient au t\u00e9l\u00e9phone pour prendre les 50 appels quotidiens en moyenne, 200 en p\u00e9riode de pointe. Au bout du fil, une majorit\u00e9 d'hommes (75%), beaucoup d'adolescents (de 45 \u00e0 55% selon les semaines), pas mal de sportifs (40%), amateurs pour l'essentiel. Une client\u00e8le \u00e9trangement banale, sans le moindre signe particulier. Des Fran\u00e7ais moyens, tout sauf un peloton de cyclistes professionnels. Le motif des appels? \u00abLes gens racontent d'abord qu'ils veulent se renseigner sur les dangers du dopage, explique Jean Billard, professeur de psychologie sportive \u00e0 l'universit\u00e9 de Montpellier et initiateur du projet. Mais on d\u00e9couvre vite leurs v\u00e9ritables motivations. Ils souhaitent prendre, prennent ou ont d\u00e9j\u00e0 pris des produits dopants, parce qu'ils recherchent la performance. Ou, tout simplement, parce qu'ils veulent \u00eatre beaux, costauds et athl\u00e9tiques.\u00bb Peu importent les risques, on veut s'envelopper d'un \u00e9pais manteau de muscles, rapidement si possible. \u00abNous avons re\u00e7u des appels de gens qui viennent de s'acheter une paire d'halt\u00e8res mais n'ont pas la patience de s'astreindre \u00e0 un long programme d'entra\u00eenement, raconte Jean Billard. Ils attendent du dopage un effet miraculeux.\u00bb\nEn trois mois, les appels ont concern\u00e9 74 disciplines sportives et \u00e0 peu pr\u00e8s autant de produits. Les plus cit\u00e9s: le cyclisme et la culture physique, loin devant l'athl\u00e9tisme et le football. Au rayon pharmacie, la cr\u00e9atine arrive largement en t\u00eate, suivie des excitants et des anabolisants. \u00abOn essaie de faire de la pr\u00e9vention, en insistant sur les dangers, et m\u00eame en conseillant des m\u00e9decins, poursuit Jean Billard. Mais les gens ne sont pas toujours pr\u00eats \u00e0 entendre ce discours. Certains avouent utiliser des produits interdits depuis plusieurs ann\u00e9es. Et les recommander \u00e0 leurs amis.\u00bb Tr\u00e8s souvent, \u00e0 travers les appels, revient l'id\u00e9e du dopage associ\u00e9 syst\u00e9matiquement \u00e0 l'image du sport de haut niveau. \u00abSurtout chez les adolescents, explique l'un des psychologues du service d'\u00e9coute. Beaucoup t\u00e9l\u00e9phonent pour manifester leurs angoisses. Une m\u00eame crainte revient souvent: ?J'ai progress\u00e9, on me dit que j'ai un bel avenir dans ma discipline. Je vais donc \u00eatre bient\u00f4t concern\u00e9.?\u00bb L'opinion en est aujourd'hui convaincue: sans artifices, point de champions.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/triste-succes-d-un-numero-vert_494200.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse", "text": "Dans l'Indiscret \u00abTaxe FN sur l'image\u00bb (L'Express n\u00b0 2486), vous \u00e9crivez: \u00abLe conseil municipal Front national de la ville d'Orange, dont le maire est Jacques Bompard, a d\u00e9cid\u00e9 d'instituer des droits d'entr\u00e9e pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision d\u00e9sireuses d'effectuer des reportages sur le territoire de la commune. (...) Adress\u00e9 aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, ce courrier a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9.\u00bb Cela est inexact. La d\u00e9lib\u00e9ration du conseil municipal ne porte que sur les monuments class\u00e9s. Elle ne concerne donc pas les activit\u00e9s journalistiques courantes. La plupart des communes fran\u00e7aises d\u00e9tentrices d'un patrimoine culturel ont adopt\u00e9 le m\u00eame r\u00e8glement que la commune d'Orange. Nous ignorons si le courrier auquel vous faites allusion a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9. Vous nous permettrez d'en douter dans la mesure o\u00f9 nous n'avons, \u00e0 cette heure, re\u00e7u aucun courrier des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision. Sans doute les m\u00e9dias ont-ils compris, eux, que la ville d'Orange n'agissait pas autrement, en la mati\u00e8re, que ses soeurs de Paris, d'Avignon, d'Arles ou de N\u00eemes...!\nJ. Bompard, maire d'Orange.\nCitation pour citation. Dans le courrier n\u00b0 24/99 en date du 5 f\u00e9vrier 1999, Patrick Bialas, adjoint de Jacques Bompard, \u00e9crivait \u00e0 France 2 que des \u00abdroits\u00bb institu\u00e9s par la ville d'Orange seront d\u00e9sormais \u00abper\u00e7us pour tout tournage effectu\u00e9 sur le territoire de la commune\u00bb, et que \u00abchaque tournage devra faire l'objet d'une demande d'autorisation pr\u00e9alable soit par courrier, soit par fax\u00bb, \u00e0 l'exception notable de ceux ayant un \u00abcaract\u00e8re promotionnel pour la ville\u00bb, qui, eux, b\u00e9n\u00e9ficieront d'une \u00abexon\u00e9ration totale sous r\u00e9serve que celle-ci ait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e au pr\u00e9alable\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-de-reponse_632956.html"}, {"title": "Lutte de classes", "text": "Directeur d'\u00e9cole et gendre de Bertrand Tavernier, Dominique Sampiero est le sc\u00e9nariste de \u00c7a commence aujourd'hui. Il parle de \u00abson\u00bb film\nRien ne maintient vivant comme la r\u00e9volte. Dominique Sampiero, fils du Nord, instituteur depuis vingt-cinq ans par la volont\u00e9 de son p\u00e8re, directeur de maternelle depuis huit, auteur de 14 lumineux recueils de po\u00e8mes en prose, crachait, chaque soir, dans un journal, ses rancoeurs \u00e0 l'\u00e9gard d'une \u00e9cole qui fait passer les enfants par le chas de son savoir. Cette rage, alli\u00e9e \u00e0 la vision de familles noy\u00e9es dans le torrent sans retour du ch\u00f4mage, des compteurs EDF coup\u00e9s, des biscuits au lait pour tout d\u00eener, Sampiero, cosc\u00e9nariste avec Tiffany, son \u00e9pouse et fille de Tavernier, de \u00c7a commence aujourd'hui, la l\u00e8gue \u00e0 Daniel l'instit', son double et le h\u00e9ros du film. Il publie aussi Le Temps captif (Flammarion), un texte splendide \u00e0 la concision brutale qui d\u00e9voile ses racines et dompte son tumulte.\n\u00abJ'aime interroger la saintet\u00e9 la\u00efque des gens ordinaires\u00bb, pr\u00e9vient Sampiero. Celle de tous les Daniel, qui avec la vitalit\u00e9 d'\u00e9nergies individuelles, donc du minuscule, tentent de tenir la mis\u00e8re et l'illogisme administratif en respect. Celle de Mme Delacourt, \u00e0 travers laquelle Sampiero salue une de ses coll\u00e8gues (19/20 \u00e0 chaque inspection), qui tous les soirs, depuis trente ans, part avec deux sacs: l'un renferme les dossiers de ses \u00e9l\u00e8ves; l'autre, les gommettes que son mari l'aidera \u00e0 d\u00e9couper. Celle, enfin, de cette arm\u00e9e d'anonymes qui fait en sorte d'accompagner la crise. \u00c7a commence aujourd'hui met en lumi\u00e8re cinq cas de d\u00e9tresse. \u00abAu dire de certains, cela semble presque trop, soupire Sampiero, mais une \u00e9cole rassemble 120 familles. Or, sur ces 120 familles, 50 luttent pied \u00e0 pied.\u00bb Et l'instituteur d\u00e9nonce le manque d'argent (130 francs par enfant), l'incoh\u00e9rence n\u00e9e de l'alternance politique, le retranchement de chacun sur ses comp\u00e9tences dans un Nord exsangue o\u00f9 toutes les volont\u00e9s comptent. \u00abOn ne sent plus d'odeur de cuisine dans les cit\u00e9s. Lessiv\u00e9es, les mamans pr\u00e9f\u00e8rent ouvrir un sachet de chips\u00bb, l\u00e2che doucement Sampiero.\nL'id\u00e9e du film a surgi de l'\u00e9bullition d'une discussion avec Tavernier et Jean-Claude Brisseau. \u00abIls m\u00e9langeaient les nuances de l'arc-en-ciel politique: gauche-droite, bonnet blanc et blanc bonnet\u00bb, se souvient le sc\u00e9nariste. Alors, malgr\u00e9 son amour pour la fille de Bertrand et l'envie corollaire de plaire au p\u00e8re, il plaide. Pour Jospin plut\u00f4t que Balladur. Et sa pluie noire d'histoires pr\u00e9caires gicle comme d'une plaie trop m\u00fbre. Sampiero, 45 ans, se laisse enregistrer, puis structurer par Tiffany. \u00abElle m'a aid\u00e9 \u00e0 accepter mon oralit\u00e9, reconna\u00eet-il. Mon grand-p\u00e8re, menuisier dans le Valenciennois, parlait le patois. Par culpabilit\u00e9, j'ai longtemps opt\u00e9 pour la langue po\u00e9tique, qui me permettait d'\u00e9viter et son langage et le fran\u00e7ais.\u00bb Sampiero \u00e9crit le sc\u00e9nario, le donne \u00e0 Bertrand et se met \u00e0 souffrir: \u00abJe me r\u00e9p\u00e9tais: ?Saura-t-il transcender l'anecdote? Dialoguer avec la lumi\u00e8re du Nord, qui conjugue la beaut\u00e9 de Marlene Dietrich, la voix de Jacques Brel et la touche des peintres flamands lorsqu'ils \u00e9clairent leur toile d'une rondelle de citron pos\u00e9e au bord d'un verre? ?\u00bb\nDu coup, Sampiero, dont le film a d\u00e9verrouill\u00e9 la peur de quitter l'\u00e9cole, s'invente Le Temps captif, refuge, puzzle et espace de sinc\u00e9rit\u00e9. Il y livre l'ombre d'une relation fusionnelle avec sa m\u00e8re. Le souvenir des gosses de la Ddass qu'elle gardait. Et un texte en italique, pendant de la voix off de \u00c7a commence aujourd'hui, qui court \u00e0 travers l'enfance \u00abo\u00f9 br\u00fblent la tristesse, la sagesse...\u00bb. Une demande. L'impulsion qui le pousse \u00e0 \u00e9carquiller le bleu limpide de ses yeux, rester vigilant et continuer le combat pendant vingt-cinq ans.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lutte-de-classes_632951.html"}, {"title": "Le nouveau paysage policier parisien", "text": "Le commissaire central d'arrondissement va devenir le pivot de la s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale\nC'est une r\u00e9volution discr\u00e8te mais une r\u00e9volution qui concerne tous les habitants de la capitale. Dans quelques semaines, \u00e0 la mi-avril, la v\u00e9n\u00e9rable pr\u00e9fecture de police de Paris va en effet subir une r\u00e9organisation aussi compl\u00e8te qu'inhabituelle. Objectif de cette vaste r\u00e9forme entreprise par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et mise en musique par le pr\u00e9fet Philippe Massoni: instaurer, \u00e0 Paris, une police de proximit\u00e9.\nPour atteindre ce but, la pr\u00e9fecture va bouleverser ses vieilles habitudes. Finie ainsi, pour l'essentiel, la distinction entre les policiers en civil et ceux en tenue. En clair, le Parisien n'aura plus, par exemple, \u00e0 courir les commissariats pour porter plainte. Bient\u00f4t, avec la cr\u00e9ation d'une Direction de la police urbaine de proximit\u00e9 (DPUP), l'essentiel des activit\u00e9s polici\u00e8res sera concentr\u00e9 sous la responsabilit\u00e9 des commissaires centraux d'arrondissement. Ils auront \u00e0 traiter des probl\u00e8mes de stationnement, d'\u00eelotage de s\u00e9curit\u00e9 sur la voie publique et de petite d\u00e9linquance, contre laquelle ils pourront lancer des investigations jusqu'alors r\u00e9serv\u00e9es aux antennes de quartier de la police judiciaire.\nDu coup, la PJ va perdre une partie de ses attributions habituelles. Ses services territoriaux, scind\u00e9s en six divisions, vont passer \u00e0 trois. Mais elle conservera ses brigades centrales (brigade de r\u00e9pression du banditisme, Crim', Stups...). Enfin, la gestion des manifestations et la s\u00e9curit\u00e9 des lieux publics seront confi\u00e9es \u00e0 la DOPC (Direction de l'ordre public et de la circulation).\nCette r\u00e9forme, qui a soulev\u00e9 quelques vagues, en particulier dans les divisions de police judiciaire, est pourtant globalement bien accueillie par les syndicats. M\u00eame si certains, comme Alliance, se d\u00e9clarent d\u00e9\u00e7us par les moyens en effectifs qui y seront associ\u00e9s. Au-del\u00e0 de ces r\u00e9criminations, les organisations polici\u00e8res voient dans cette r\u00e9volution l'occasion de bloquer la mise en place d'une police municipale \u00e0 Paris. Une revendication avanc\u00e9e depuis de longues ann\u00e9es par quelques tenaces \u00e9lus de la capitale et combattue, avec non moins de t\u00e9nacit\u00e9, par les syndicats policiers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-nouveau-paysage-policier-parisien_632944.html"}, {"title": "Sombre morale", "text": "Parce que Christine Arnothy aime la justice, elle signe un polar o\u00f9 le gentil triomphe. Mais \u00e0 quel prix\"\nVol Sydney-Paris, premi\u00e8re classe, 19 d\u00e9cembre 1999. Peu avant l'escale de Colombo, un homme rend l'\u00e2me, dans le fauteuil voisin du v\u00f4tre. C'\u00e9tait votre pire ennemi, l'homme qui vous a d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de votre invention, un syst\u00e8me r\u00e9volutionnaire de verrouillage informatique. Devant cette mort due \u00e0 un malin hasard, comment r\u00e9agissez-vous? Dans la r\u00e9alit\u00e9, vous savourez en silence, quelques instants, d\u00e9sormais convaincu que bien mal acquis ne profite jamais tr\u00e8s longtemps, puis vous alertez l'h\u00f4tesse. Dieu merci, vous n'\u00eates pas dans le r\u00e9el, mais dans le formidable nouveau roman \u00e0 haute tension de Christine Arnothy, un Inconnu du Nord-Express d\u00e9moniaque et pervers, \u00e0 deux cent mille m\u00e8tres d'altitude. Vous profitez donc de la somnolence g\u00e9n\u00e9rale et d'une providentielle panne de spots pour voler les papiers du d\u00e9funt: c'est le d\u00e9but d'un dangereux engrenage.\nVous \u00e9tiez Adam Fournier, surdou\u00e9 en ordinateurs, fauch\u00e9, nul en affaires. Au bord du divorce, vous partiez f\u00eater en solitaire, \u00e0 Paris, le passage \u00e0 l'an 2000. Vous voici devenu Henri Moret, Monte-Cristo sans scrupules du n\u00e9goce diamantaire en partance pour Marly-le-Roi: c'est en effet l\u00e0-bas que le mort esp\u00e9rait pouvoir se venger enfin de ceux qui, autrefois, dans sa famille, l'humili\u00e8rent, au point qu'il choisit l'exil australien. Fournier et Moret se ressemblent, ils ont l'un et l'autre quitt\u00e9 la France trente ans plus t\u00f4t; qui, sur leur sol natal, soup\u00e7onnera la substitution d'identit\u00e9s? Coeur de l'engrenage et du suspense, implacable, avec ses rebondissements, ses dialogues brillants et cyniques, ses personnages secondaires forts, une jeune Australienne rasta, un gourou extravagant et avide, un enqu\u00eateur de compagnie d'assurances sp\u00e9cialiste de l' \u00abexcursion dans la conscience des autres\u00bb, surtout lorsque celle-ci n'est pas nette...\nChristine Arnothy, on le sait depuis son premier livre, J'ai quinze ans et je ne veux pas mourir, n'aime rien tant que la justice. Son roman, subtil, impitoyable et lyrique, aussi, dans le chant d'amour \u00e0 Sydney de jour comme de nuit, elle le d\u00e9die \u00e0 tous ceux dont l'imagination et les id\u00e9es furent pill\u00e9es, l'honneur et la dignit\u00e9, bafou\u00e9s. C'est un conte moral noir qui pose une question passionnante: dans son relatif bon droit, l'imposteur r\u00e9cup\u00e9rera probablement les objets et les r\u00eaves qu'on lui a pris, avec peut-\u00eatre le bonheur en plus. Mais gagne-t-il vraiment au change? Et pour combien de temps? On ne parie pas impun\u00e9ment sa t\u00eate avec le diable...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sombre-morale_632937.html"}, {"title": "Birkin, c'est tout un po\u00e8me", "text": "Les com\u00e9diens Jane Birkin et Jacques Weber \u00e9taient \u00e0 la Fnac Ternes pour dire des textes de po\u00e8tes alg\u00e9riens. Les lyc\u00e9ens ont appr\u00e9ci\u00e9\nCe samedi matin, \u00e0 la Fnac Ternes, \u00e0 Paris, tout le monde \u00e9tait bien \u00e0 l'heure: d'une part, les \u00e9l\u00e8ves d'une classe du lyc\u00e9e Henri-Wallon d'Aubervilliers, pourtant encore en vacances, accompagn\u00e9s de leur proviseur; d'autre part, Jane Birkin et Jacques Weber, malgr\u00e9 leurs horaires nocturnes pour cause de r\u00f4les au th\u00e9\u00e2tre, elle dans sa propre cr\u00e9ation, Oh! pardon, tu dormais..., lui dans La Controverse de Valladolid, de Jean-Claude Carri\u00e8re. La raison de leur rendez- vous: une lecture de po\u00e8mes \u00e9crits par des po\u00e8tes alg\u00e9riens dans le cadre de l'op\u00e9ration de la Fnac \u00abAlg\u00e9rie, j'\u00e9cris ton nom\u00bb. Tour \u00e0 tour, Weber, Birkin et le po\u00e8te Sa\u00efd Amrame se passent en silence les feuillets o\u00f9 sont inscrits les textes devant ce public adolescent attentif et recueilli. Au bout d'un moment, avec son intensit\u00e9 fr\u00e9missante coutumi\u00e8re, Jane s'adresse ainsi \u00e0 lui: \u00abMaintenant, j'ai envie de vous dire un peu de Verlaine, que j'ai d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 Serge, parce que lui a \u00e9crit ?un? chanson qui s'appelle Je suis venu te dire que je m'en vais, et dans ?ce? chanson il \u00e9crit: ?Comme dit si bien Verlaine, ?Au vent mauvais'...?, alors je suis all\u00e9e rechercher ce po\u00e8me intitul\u00e9 Chanson d'automne.\u00bb Du hors-saison dans ce Printemps des po\u00e8tes. Qu'importe, tous l'\u00e9coutent, ravis. Elle encha\u00eene avec un texte humoristique sur le suicide, de la romanci\u00e8re am\u00e9ricaine Dorothy Parker: \u00ab\u00c7a pla\u00eet \u00e0 ma fille de 16 ans, alors j'ai pens\u00e9 que \u00e7a vous plairait aussi.\u00bb En anglais d'abord, puis elle traduit:\n\u00abLes rasoirs font souffrir;\nLes rivi\u00e8res sont humides;\nLes acides tachent;\nLes m\u00e9dicaments donnent\n[des crampes;\nLes fusils ne sont pas\n[autoris\u00e9s par la loi;\nLes noeuds coulants se\n[desserrent;\nLe gaz a une odeur horrible;\nA tout prendre, on peut\n[choisir de vivre.\u00bb\nJane n'en a pas termin\u00e9. Elle extrait de son fameux cabas une cassette vid\u00e9o: \u00abC'est un po\u00e8me extr\u00eamement troublant de Jean Genet qu'Etienne Daho a chant\u00e9 aux victoires de la musique. Comme je savais que j'allais vous rencontrer, je lui ai demand\u00e9 la cassette pour vous la donner. On pourrait la regarder sur un de ces petits postes du magasin.\u00bb Et tous de se lever pour la visionner. Bonnet de laine noire sur la t\u00eate, un homme d\u00e9boule vers le groupe, saute au cou de Jane. C'est Daho. Derni\u00e8re surprise de Birkin. Un vrai po\u00e8me!.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/birkin-c-est-tout-un-poeme_632925.html"}, {"title": "Voiture: la s\u00e9curit\u00e9 high-tech", "text": "GPS, radar, cam\u00e9ras... Avec l'\u00e9lectronique embarqu\u00e9e, l'automobile de demain sera intelligente. Et rassurante\nMoteur d'innovations depuis cent ans\u00bb: avec ce slogan publicitaire, la marque fran\u00e7aise au losange a bien compris dans quel sens allait l'histoire. Les constructeurs le savent, l'automobile carbure \u00e0 l'invention. En 1998, Renault a consacr\u00e9 10,2 milliards de francs \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement, Peugeot et Citro\u00ebn, 8,5 milliards. Hier, leur cheval de bataille \u00e9tait l'\u00e9cologie et les moteurs propres. Aujourd'hui, avec l'arriv\u00e9e de l'\u00e9lectronique embarqu\u00e9e, la voiture vit une nouvelle r\u00e9volution. \u00abElle a tard\u00e9 parce que les composants traditionnels n'\u00e9taient pas assez r\u00e9sistants. L'actuelle g\u00e9n\u00e9ration de puces promet un nombre illimit\u00e9 d'appli- cations\u00bb, explique Pascal H\u00e9nault, le directeur de la recherche et de l'innovation chez PSA.\nMat\u00e9riaux, miniaturisation, co\u00fbts de d\u00e9veloppement raisonnables... Tout est r\u00e9uni pour que la micro-informatique envahisse les automobiles. Avec un d\u00e9fi majeur \u00e0 relever: la s\u00e9curit\u00e9. Le r\u00e9seau routier fran\u00e7ais et ses 930 000 kilom\u00e8tres (pour 27 millions de v\u00e9hicules), trop polluant et trop meurtrier (8 412 morts l'ann\u00e9e derni\u00e8re), fr\u00f4le la saturation. Le concept de \u00abvoiture intelligente\u00bb, capable d'analyser individuellement et de fa\u00e7on autonome les donn\u00e9es ext\u00e9rieures avant de les transmettre au conducteur, appara\u00eet comme une premi\u00e8re r\u00e9ponse. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les programmes de recherche se sont multipli\u00e9s dans des environnements radicalement diff\u00e9rents (voir l'infographie). Sur route, les voitures disposeront bient\u00f4t d'un r\u00e9gulateur de vitesse qui les stabiliseront tout en leur garantissant une distance de s\u00e9curit\u00e9 les unes par rapport aux autres. Pour la ville, les constructeurs fran\u00e7ais travaillent \u00e0 l'Urban Drive Control, un projet qui combine le contr\u00f4le de la vitesse, la fonction \u00abstop and go\u00bb (\u00e0 un feu rouge, le moteur se coupe et ne red\u00e9marre que lorsque le v\u00e9hicule pr\u00e9c\u00e9dent repart) et la gestion de la circulation. Sur autoroute, enfin, des syst\u00e8mes anticollision sont \u00e0 l'\u00e9tude: un radar d\u00e9tecte les obstacles fixes qui se trouvent sur la voie et force la voiture \u00e0 ralentir. Un dispositif tr\u00e8s performant, voire indispensable, une fois coupl\u00e9 \u00e0 un syst\u00e8me d'assistance au freinage qui aide le pilote \u00e0 s'arr\u00eater si son temps de r\u00e9action n'est pas assez rapide.\nOutre les puces \u00e9lectroniques, les cam\u00e9ras vont faire leur apparition pour am\u00e9liorer le champ de vision. Dans des conditions difficiles (nuit, brouillard, pluie...), le conducteur recevra une image \u00abclaire\u00bb de la chauss\u00e9e, soit par l'interm\u00e9diaire d'un \u00e9cran sur le tableau de bord, soit, comme l'envisagent les Am\u00e9ricains de General Motors, gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de lecture \u00abt\u00eate haute\u00bb, directement d\u00e9riv\u00e9 des applications militaires: les informations s'affichent sur le pare-brise, comme sur le cockpit d'un avion de chasse! A plus ou moins br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, les cam\u00e9ras p\u00e9n\u00e9treront aussi dans l'habitacle de l'automobile. En scrutant la pupille du conducteur, elles surveilleront le niveau de sa vigilance et pr\u00e9viendront toute phase d'assoupissement. Aujourd'hui, la plupart de ces programmes fonctionnent, mais se heurtent \u00e0 des contraintes de co\u00fbts, de fiabilit\u00e9 et \u00e0 des choix technologiques. \u00abNotre credo demeure la s\u00e9curit\u00e9 pour tous, rappelle Christian Balle, chef du d\u00e9partement \u00e9lectronique de Renault. Ils doivent \u00eatre irr\u00e9prochables avant d'\u00eatre propos\u00e9s au public.\u00bb\nDans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, une autre piste de recherche tourne autour de la notion plus globale de \u00abroute intelligente\u00bb. La voiture n'est plus une simple bulle autonome, mais devient un outil interactif qui \u00e9met et re\u00e7oit des informations de l'ext\u00e9rieur par l'interm\u00e9diaire de l'infrastructure routi\u00e8re ou d'un centre de surveillance. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le d\u00e9veloppement des moyens de guidage par GPS (global positioning system, syst\u00e8me de positionnement par satellite) ou d'assistance (Odysline pour Renault, Stacad pour PSA) a donn\u00e9 un aper\u00e7u de ce qui pouvait \u00eatre fait dans ce domaine. Mais, cette fois, l'automobile change de dimension. \u00abLa plupart du temps, constructeurs et \u00e9quipementiers, d'un c\u00f4t\u00e9, chercheurs et repr\u00e9sentants des pouvoirs publics, de l'autre, s'ignorent parce que leurs int\u00e9r\u00eats divergent, pr\u00e9vient Claude Laurgeau - directeur du centre de robotique de l'Ecole des mines. Les uns con\u00e7oivent et r\u00e9alisent des v\u00e9hicules, les autres doivent garantir la construction et la salubrit\u00e9 des infrastructures. Mais, avec la route intelligente, ces activit\u00e9s vont se rapprocher. On ne pourra plus travailler chacun dans son coin.\u00bb\nCette synergie devrait \u00eatre facilit\u00e9e par la cr\u00e9ation du Laboratoire sur les interactions v\u00e9hicule- infrastructure-conducteurs (Livic), qui sera annonc\u00e9e lors de la \u00abjourn\u00e9e industrielle\u00bb organis\u00e9e \u00e0 Paris le 11 mars sous le parrainage de L'Express (1). Fond\u00e9 par l'Institut national de recherche sur les transports et leur s\u00e9curit\u00e9 (Inrets), les Ponts et Chauss\u00e9es, l'Institut national de recherche en informatique et en automatique (Inria), avec la b\u00e9n\u00e9diction des minist\u00e8res des Transports et de la Recherche, ce centre sera dot\u00e9 de moyens financiers (10 millions de francs), humains (30 chercheurs), mat\u00e9riels (un site \u00e0 Satory, dans les Yvelines, avec une piste d'exp\u00e9rimentations) et devrait \u00eatre op\u00e9rationnel d\u00e8s le printemps prochain. \u00abNous aborderons des sc\u00e9narios aussi divers que la circulation sur les d\u00e9partementales qui - rappelons-le - concentre 60% des morts de la route, mais aussi la conduite en ville, les poids lourds ou le milieu p\u00e9riurbain\u00bb, insiste Jean-Marc Blosseville, le directeur du laboratoire.\nA terme, l'application ultime du concept de la route intelligente pourrait \u00eatre l'autoroute automatique telle que les Am\u00e9ricains l'ont d\u00e9fi- nie en 1997 \u00e0 San Diego (Californie): sur 12 kilom\u00e8tres, une dizaine de Buick plac\u00e9es entre deux murs truff\u00e9s de balises et d'aimants ont roul\u00e9 en peloton pendant que les pilotes l\u00e2chaient le volant et d\u00e9laissaient les p\u00e9dales. L'id\u00e9e consiste, sur les axes surcharg\u00e9s (de type p\u00e9riph\u00e9rique), \u00e0 automatiser la conduite pour une plus grande fluidit\u00e9 du trafic et une meilleure s\u00e9curit\u00e9. \u00abLa responsabilit\u00e9 humaine est en jeu dans 90% des accidents, rel\u00e8ve Michel Parent, directeur du programme de la route automatis\u00e9e \u00e0 l'Inria. Sa part doit donc \u00eatre r\u00e9duite au minimum.\u00bb Une conception qui fait cependant sourire les constructeurs, pour lesquels la r\u00e9alisation de la route du futur ne doit pas se faire au d\u00e9triment du plaisir de conduire: \u00abQuitte \u00e0 rouler b\u00eatement \u00e0 la queue leu leu et de fa\u00e7on passive, mieux vaut prendre le train\u00bb, ironise un haut responsable de PSA. Manifestement, pour certains, \u00ab\u00e7a ne marchera jamais\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/voiture-la-securite-high-tech_632920.html"}, {"title": "Une manne touristique mieux partag\u00e9e", "text": "L'id\u00e9e, n\u00e9e en Egypte, est simple: les h\u00f4teliers versent 1 dollar par nuit\u00e9e \u00e0 un fonds de d\u00e9veloppement local. Il suffisait d'y penser\nC'est la mis\u00e8re qui arme les terroristes. Cette phrase, Moustapha el-Gendy la mart\u00e8le depuis l'attentat de Louxor, o\u00f9 52 touristes - suisses en majorit\u00e9 - et quatre Egyptiens trouv\u00e8rent la mort, en novembre 1997, dans le temple d'Hatshepsout. Au lendemain du choc qui vide litt\u00e9ralement les rives du Nil de ses visiteurs, dans la panique des h\u00f4tels d\u00e9sert\u00e9s, el-Gendy, propri\u00e9taire de bateaux de croisi\u00e8re sur le lac Nasser, lance un appel. \u00abSi on veut que les visiteurs ne soient plus v\u00e9cus comme une provocation par les populations des pays pauvres, il faut que les dividendes de leur passage soient mieux redistribu\u00e9s, affirme-t-il.\nL'argent du touriste doit aussi arriver jusque dans les petits villages qui ne voient jamais un appareil photo.\u00bb De cette id\u00e9e simple na\u00eet l'association Tourism Against Misery, vite rebaptis\u00e9e Tourism for Development (TFD), pour ne pas f\u00e2cher les susceptibilit\u00e9s locales. Un peu plus de un an apr\u00e8s, l'initiative porte ses fruits. Le 10 mars, TFD a pr\u00e9sent\u00e9 son plan d'action en trois volets: en Egypte, chaque h\u00f4telier s'engage \u00e0 reverser 1 dollar par nuit\u00e9e (ou moins pour les h\u00f4tels de petite cat\u00e9gorie) \u00e0 un fonds national qui va financer des projets de d\u00e9veloppement local. En \u00e9change de leur souscription, les h\u00f4teliers re\u00e7oivent le label TFD. La suite des op\u00e9rations se passe en Europe: les tour-op\u00e9rateurs et les agents de voyages s'engagent \u00e0 promouvoir en priorit\u00e9 les h\u00f4tels avec label sur leurs catalogues de vacances, d\u00e8s l'automne prochain. De Nouvelles Fronti\u00e8res \u00e0 Kuoni, la Fnac ou Havas Voyages, les grands r\u00e9seaux fran\u00e7ais se sont d\u00e9j\u00e0 port\u00e9s volontaires. Retour en Egypte, enfin, o\u00f9 le groupe de consultants KPMG s'engage \u00e0 contr\u00f4ler l'utilisation des fonds aliment\u00e9s par le \u00abdollar du touriste\u00bb.\nLe plan Tourism for Development est habile. Au final, tout le monde peut se frotter les mains: le touriste y gagne plus de s\u00e9curit\u00e9, l'h\u00f4telier plus de clients, les villageois b\u00e9n\u00e9ficient d'un nouvel h\u00f4pital, tandis que le tour-op\u00e9rateur fait sa BA sans d\u00e9bourser un sou. M\u00e9lange d'altruisme et d'int\u00e9r\u00eats bien compris, la m\u00e9thode TFD est maintenant pr\u00eate \u00e0 quitter la vall\u00e9e du Nil. Ce qui est vrai en Egypte l'est aussi en Ouganda, au Br\u00e9sil ou ailleurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-manne-touristique-mieux-partagee_632918.html"}, {"title": "Ces obscurs objets...", "text": "Le psychanalyste Serge Tisseron d\u00e9crypte nos rapports aux choses inanim\u00e9es. R\u00e9v\u00e9lateur\nSaviez-vous que la belle auto gentiment gar\u00e9e dans votre parking incarne pour certains d'entre nous le \u00abp\u00e9nis du p\u00e8re\u00bb? Que la t\u00e9l\u00e9 qui tr\u00f4ne au salon est en fait un substitut de la \u00abmatrice de la m\u00e8re\u00bb? Que le t\u00e9l\u00e9phone portable que vous aimez bien tripoter au fond de votre poche est peut-\u00eatre une forme adulte et moderne du doudou crapoteux de votre prime jeunesse? Saviez-vous que les objets qui vous entourent ne sont pas seulement des choses inanim\u00e9es, mais aussi des \u00absupports d'attachements, d'\u00e9motions, qui en font des m\u00e9diateurs psychiques essentiels \u00e0 la construction de notre existence sociale et de notre personnalit\u00e9\u00bb?\nConnu pour ses travaux sur Tintin et la bande dessin\u00e9e, le psychanalyste Serge Tisseron s'est attaqu\u00e9, dans un ouvrage intitul\u00e9 Comment l'esprit vient aux objets (Aubier, 232 pages), \u00e0 nos rapports avec les instruments, outils, v\u00eatements, images, porte-bonheur, monuments qui jalonnent notre quotidien. Il en d\u00e9crypte les complexit\u00e9s, d\u00e9montrant que \u00ables objets n'interviennent pas seulement dans notre confort et nos apprentissages\u00bb, \u00e0 l'instar du livre ou du stylo, qui nous enseignent \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire, mais qu'ils sont aussi \u00able moyen privil\u00e9gi\u00e9 par lequel nous acc\u00e9dons \u00e0 des repr\u00e9sentations de nous-m\u00eames et du monde\u00bb. Il raconte ainsi l'histoire de ce jeune homme qui retapait des vieux fauteuils parce qu'il n'avait pas su, enfant, \u00abr\u00e9parer\u00bb ses parents avachis et abattus. Apr\u00e8s avoir lu ce livre, vous ne regarderez plus jamais votre lave-vaisselle comme avant...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ces-obscurs-objets_632913.html"}, {"title": "A vos langues! Pr\u00eats? Parlez!", "text": "Enfin un dipl\u00f4me officiel qui garantit \u00e0 l'employeur votre capacit\u00e9 \u00e0 travailler dans un idiome \u00e9tranger\nLanc\u00e9 en 1996, le dipl\u00f4me de comp\u00e9tences en langue (DCL) est le seul certificat officiel du minist\u00e8re de l'Education nationale qui valide le niveau de connaissances et de pratique d'une langue \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 du travail. Jusque-l\u00e0, seuls existaient le certificat europ\u00e9en en langue (CEL), reconnu par les chambres de commerce, et, bien s\u00fbr, le test am\u00e9ricain Toefl, indispensable pour postuler dans une universit\u00e9 outre-Atlantique. Le DCL existe, quant \u00e0 lui, en anglais, allemand, espagnol et, bient\u00f4t, italien.\nPlus significatif que la formule \u00ablu, \u00e9crit, parl\u00e9\u00bb\nCr\u00e9\u00e9 pour r\u00e9pondre aux attentes des recruteurs bien en peine d'appr\u00e9cier le savoir-faire linguistique d'un candidat lors d'une embauche, d'un reclassement ou d'une promotion, le DCL n'\u00e9value pas des connaissances en langue mais valide des comp\u00e9tences en situation professionnelle. Quel que soit le secteur ou le poste occup\u00e9 dans l'entreprise. Le dipl\u00f4me est en passe d'\u00eatre reconnu \u00e0 l'\u00e9tranger. Le minist\u00e8re s'y emploie aupr\u00e8s du Conseil de l'Europe.\nUne exp\u00e9rience de trois ans au minimum\nTous les salari\u00e9s et demandeurs d'emploi justifiant d'au moins trois ann\u00e9es d'activit\u00e9 professionnelle peuvent pr\u00e9senter le DCL. Pas besoin d'avoir suivi une formation acad\u00e9mique. Cependant, il existe des pr\u00e9parations sp\u00e9cifiques dans les centres de formation universitaires et scolaires (Greta). Les frais d'inscription peuvent \u00eatre couverts par le plan formation de votre entreprise. Si vous pr\u00e9sentez l'examen en individuel, un mini-entretien d'\u00e9valuation lors de l'inscription vous \u00e9pargnera peut-\u00eatre de d\u00e9penser 450 F en pure perte.\nUne \u00e9preuve unique de trois heures\nLe candidat doit mettre en oeuvre ses talents d'expression \u00e9crite et orale dans le cadre d'une t\u00e2che professionnelle. Au cours de cette \u00e9tude de cas sur un th\u00e8me donn\u00e9, vous aurez \u00e0 comprendre des documents, faire des choix et proposer des solutions, comme si vous \u00e9tiez en situation de dialogue au t\u00e9l\u00e9phone ou face \u00e0 un interlocuteur.\nUn avantage pour le chercheur d'emploi comme pour l'entreprise\nLe DCL facilite la t\u00e2che des responsables du recrutement, auxquels il permet de se faire une id\u00e9e de la ma\u00eetrise professionnelle de la langue \u00e9trang\u00e8re par le candidat. Pour celui-ci, le DCL est un atout solide. \u00abIl lui est plus facile d'arriver en confiance le jour de l'entretien, car il est s\u00fbr de son niveau et peut le prouver\u00bb, explique Catherine Devouge, DRH chez Bull. La responsable formation langue, Annick Truelle, y trouve elle aussi son int\u00e9r\u00eat: \u00abLe DCL nous donne une connaissance exacte du profil linguistique du salari\u00e9.\u00bb Candidats, \u00e0 vos livres de grammaire anglaise!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/a-vos-langues-prets-parlez_632906.html"}, {"title": "Le rendez-vous 1999 des DRH", "text": "L'ann\u00e9e du passage aux 35 heures sera aussi celle des DRH. La r\u00e9duction du temps de travail dominera la cinqui\u00e8me \u00e9dition de Solutions Ressources humaines, le Salon des dirigeants d'entreprise, des responsables de la fonction personnel et de la formation, qui se tiendra au Cnit Paris-la D\u00e9fense les 31 mars, 1er et 2 avril 1999. 180 exposants y pr\u00e9senteront aux 6 000 visiteurs attendus des solutions, des conseils et des m\u00e9thodes en mati\u00e8re de ressources humaines. La conf\u00e9rence pl\u00e9ni\u00e8re d'ouverture, organis\u00e9e en partenariat avec L'Express et l'association de DRH ANDCP, se d\u00e9roulera le 31 mars \u00e0 14 h 30 et sera consacr\u00e9e \u00e0 la contribution de la fonction ressources humaines aux performances de l'entreprise. Autres th\u00e8mes trait\u00e9s dans le cycle de conf\u00e9rences: les 35 heures, la mobilit\u00e9 des cadres, l'informatique au service des ressources humaines, la protection sociale, la formation, etc. Par ailleurs, dans les m\u00eames locaux, se d\u00e9roulera Ludimat Expo, le Salon du jeu dans la formation et la communication..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-rendez-vous-1999-des-drh_632901.html"}, {"title": "L'agriculture, c'est l'aventure", "text": "Apr\u00e8s des d\u00e9buts africains, l'ing\u00e9nieur Deruelle a pos\u00e9 son sac en Limousin, o\u00f9 il produit des l\u00e9gumes bio\nC'est sur les premiers contreforts du Massif central, dans les monts de Blond, que Christophe Deruelle, ing\u00e9nieur agronome de 36 ans, a choisi de s'installer comme agriculteur avec sa femme et ses deux enfants. Depuis qu'il a rachet\u00e9, en janvier 1997, la ferme du Veyriaud, \u00e0 35 kilom\u00e8tres de Limoges, ce fils d'enseignants lillois s'applique \u00e0 creuser deux sillons: l'\u00e9levage de veaux de lait et le mara\u00eechage. Selon les saisons, il produit une trentaine de vari\u00e9t\u00e9s de l\u00e9gumes bio (pommes de terre, carottes, choux, tomates...), livr\u00e9s chaque semaine en paniers de 5 kilos au domicile de ses clients limougeauds.\nEn d\u00e9pit des aides \u00e0 l'installation dont il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 (dotation jeune agriculteur, notamment), Christophe Deruelle ne cache pas que les premiers pas furent difficiles. Ainsi avoue-t-il n'avoir pris que huit jours de vacances en deux ans... Dipl\u00f4m\u00e9 de l'Institut sup\u00e9rieur d'agriculture de Lille, cet exploitant, qui emploie actuellement un ouvrier agricole \u00e0 mi-temps, dispose pourtant de toutes les connaissances th\u00e9oriques requises pour exercer un m\u00e9tier qui le passionne: \u00abL'agriculture est une activit\u00e9 extraordinaire qui exige de multiples comp\u00e9tences, aussi bien intellectuelles que physiques.\u00bb\nC'est en Afrique, d\u00e8s 1985, qu'il commence \u00e0 exercer son m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur, tour \u00e0 tour en Tanzanie, au Rwanda et au Congo, o\u00f9 il am\u00e9nage des points d'eau potable et forme la population \u00e0 leur entretien: \u00abTravailler pour le d\u00e9veloppement en Afrique, c'\u00e9tait un r\u00eave d'enfant\u00bb, confie-t-il. De retour en France en 1993, il s'installe en Ard\u00e8che, o\u00f9 il trouve un emploi de responsable de formation dans une association pr\u00e9parant des actifs, venus de tous milieux socioprofessionnels, \u00e0 reprendre une exploitation agricole. Un poste qu'il occupera trois ans durant, le temps de m\u00fbrir son projet et de s'installer \u00e0 son tour: \u00abJ'en avais assez de parler sans agir!\u00bb\nSi, \u00e0 l'entendre, le retour \u00e0 la terre n'a rien d'une sin\u00e9cure, l'ex-baroudeur ne regrette pas d'avoir pos\u00e9 son sac en Limousin, r\u00e9gion dont son \u00e9pouse est originaire. Mais il avoue qu'il aimerait bien disposer d'un peu plus de temps libre, ne serait-ce que pour apprendre \u00e0 ses enfants \u00e0 monter \u00e0 cheval - sa passion depuis l'\u00e2ge de 9 ans. R\u00eave- t-il de nouveaux horizons? R\u00e9ponse en forme de pirouette: \u00abJe ne suis pas s\u00fbr que je finirai ma vie ici...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-agriculture-c-est-l-aventure_632898.html"}, {"title": "Les sortil\u00e8ges de Burne-Jones", "text": "Peintre f\u00e9tiche de l'Angleterre victorienne, il puisait son inspiration dans les mythologies antiques. La Saison anglaise de Paris le c\u00e9l\u00e8bre\nSes toiles \u00e0 l'\u00e9rotisme voil\u00e9, surcharg\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rences artistiques et litt\u00e9raires, ont fait d'Edward Burne-Jones une star de l'Angleterre victorienne. M\u00eame si ses d\u00e9tracteurs lui reprochaient ses femmes tellement \u00e9th\u00e9r\u00e9es qu'on ne savait si elles \u00e9taient maladives ou lascives, nombreux \u00e9taient ceux, tels Henry James et Oscar Wilde, \u00e0 s'extasier devant le raffinement de ses compositions, p\u00e9tries d'imaginaire. Parmi ses admirateurs figurait aussi toute cette nouvelle bourgeoisie d'affaires qui trouvait l\u00e0 sans doute un contrepoint onirique \u00e0 la r\u00e9volution industrielle...\nApr\u00e8s New York et Birmingham, le mus\u00e9e d'Orsay est la troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape d'une r\u00e9trospective consacr\u00e9e \u00e0 l'artiste pour le centenaire de sa mort. Ce fils unique d'un doreur-encadreur, n\u00e9 \u00e0 Birmingham en 1833, fait ses \u00e9tudes \u00e0 Oxford. L\u00e0, il rencontre William Morris, le futur d\u00e9fenseur des arts appliqu\u00e9s, qui deviendra l'ami de toute une vie. Tous deux se destinent \u00e0 une carri\u00e8re eccl\u00e9siastique. Ensemble ils d\u00e9couvrent la peinture des pr\u00e9rapha\u00e9lites, tourn\u00e9e vers les primitifs italiens.\nAutodidacte ou presque, Burne-Jones, qui a abandonn\u00e9 sa vocation religieuse, puise son inspiration dans les mythologies antiques, les l\u00e9gendes arthuriennes et la qu\u00eate du Graal. Les silhouettes hi\u00e9ratiques des d\u00e9buts, ex\u00e9cut\u00e9es dans la veine des pr\u00e9rapha\u00e9lites, donneront naissance \u00e0 un style plus personnel, fait d'emprunts \u00e0 la Renaissance - \u00e0 Michel-Ange ou \u00e0 Botticelli - et dont le dessin assoupli annonce symbolisme et Art nouveau.\nAu nombre des oeuvres de maturit\u00e9 figure L'Enchantement de Merlin, expos\u00e9 \u00e0 Orsay. Pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'Exposition universelle de Paris de 1878, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e \u00e0 Londres, la toile vaut \u00e0 Burne-Jones une reconnaissance internationale Avec ses allures de femme fatale et sa chevelure entrem\u00eal\u00e9e de serpents, la sorci\u00e8re Nimu\u00eb envo\u00fbtant le magicien fait sensation. Le Cycle de Pers\u00e9e est tout aussi \u00e9trange. Command\u00e9e par le politicien conservateur Arthur Balfour, cette s\u00e9rie m\u00eale au souffle \u00e9pique des accents surr\u00e9alistes avant la lettre. Mais Burne-Jones fut surtout une sorte d'artiste total, qui, dans la tradition de la Renaissance, n'\u00e9tablissait aucune hi\u00e9rarchie entre beaux-arts et arts appliqu\u00e9s. D\u00e8s que William Morris cr\u00e9e une firme d'arts d\u00e9coratifs, il devient son plus fid\u00e8le collaborateur. Comme en t\u00e9moigne encore la r\u00e9trospective, pr\u00e9sentant ici des cartons de vitraux inspir\u00e9s de la l\u00e9gende arthurienne ou de tapisseries ex\u00e9cut\u00e9es d'apr\u00e8s la qu\u00eate du Graal, l\u00e0 des illustrations pour les Contes de Canterbury.\nL'engouement du Swinging London\nL'Angleterre fit de Burne-Jones un baronet et la France lui donna la L\u00e9gion d'honneur. Puis la mode tourna, vers la fin de sa vie. Dans ces ann\u00e9es 1890, l'Europe c\u00e9l\u00e8bre les impressionnistes. Tandis que les critiques fran\u00e7ais le consid\u00e8rent comme un pionnier du symbolisme, proche d'un Gustave Moreau ou d'un Puvis de Chavannes, l'Angleterre lui reproche son artificialit\u00e9. Commence alors un purgatoire que les surr\u00e9alistes seront les premiers \u00e0 rompre. Les ann\u00e9es 60 et le Swinging London remettront vraiment Burne-Jones au go\u00fbt du jour. Un engouement qui ne s'est pas d\u00e9menti. Comme si le monde moderne avait besoin de se r\u00e9fugier dans les fables.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-sortileges-de-burne-jones_632893.html"}, {"title": "ANPE de Tourcoing", "text": "A la suite de l'article \u00abComment Tourcoing a gagn\u00e9\u00bb (L'Express n\u00b0 2486). Je me permets de vous faire part de notre indignation quant au passage qui \u00e9voque le fait qu'\u00e0 l'ANPE de Tourcoing \u00abcertaines offres d'emploi portent toujours un code confidentiel: 001 ou BBR, pour bleu- blanc-rouge. \u00c7a veut dire: r\u00e9serv\u00e9 aux populations d'origine non \u00e9trang\u00e8re. En clair, pas de Noir ni d'Arabe\u00bb. Cette affirmation, non fond\u00e9e, est une atteinte grave \u00e0 la r\u00e9putation de l'ANPE de Tourcoing, repr\u00e9sentante d'un service public extr\u00eamement attentif \u00e0 faire respecter l'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi pour tous les demandeurs. Le journaliste a manifestement pris pour argent comptant une rumeur, sans essayer d'en v\u00e9rifier la v\u00e9racit\u00e9. Or celle-ci est d\u00e9nu\u00e9e de tout fondement: il n'existe aucune codification des offres d'emploi fond\u00e9e sur des crit\u00e8res discriminants sur l'origine \u00e9trang\u00e8re ou non des candidats. Il faut que vous sachiez que, lorsque les agences locales re\u00e7oivent des demandes d'employeurs \u00e0 caract\u00e8re discriminatoire, soit elles les refusent, soit elles pr\u00e9cisent \u00e0 l'employeur qu'elles ne tiendront compte que de crit\u00e8res objectifs dans la s\u00e9lection des candidats.\nP. Lescure, directeur de l'ANPE de la r\u00e9gion Nord-Pas-de-Calais.\nL'Express ne s'est pas fait l'\u00e9cho d'une quelconque rumeur, mais a reproduit les propos d'un \u00e9ducateur nomm\u00e9ment cit\u00e9. Pour le reste, l'existence d'une codification confidentielle est, par nature, difficilement v\u00e9rifiable. L'ANPE de Tourcoing d\u00e9ment toute pratique discriminatoire. Dont acte. Nous voil\u00e0 rassur\u00e9s. H. H.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/anpe-de-tourcoing_632955.html"}, {"title": "Comment \u00e7a marche? - Les sons", "text": "Les sons. Musique, parole ou bruits, ils sont omnipr\u00e9sents dans notre quotidien. A partir du 16 mars, la Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie, \u00e0 Paris, leur consacre une grande exposition. Mais, au fait, qu'est-ce qu'un son\"\nLe son est une vibration qui a besoin d'un support mat\u00e9riel (l'air, l'eau ou un mat\u00e9riau solide) pour se propager, contrairement aux ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, qui circulent m\u00eame dans le vide. Cette vibration se transmet de proche en proche sans d\u00e9placement de mati\u00e8re et atteint notre tympan, qui se met \u00e0 vibrer \u00e0 son tour. Ce signal est transmis au nerf auditif, qui l'achemine au cerveau.\nL'onde sonore a trois caract\u00e9ristiques essentielles: la \u00abforce\u00bb du son (l'intensit\u00e9, exprim\u00e9e en d\u00e9cibels), sa \u00abhauteur\u00bb (la fr\u00e9quence, exprim\u00e9e en hertz) et sa \u00abforme\u00bb, qui caract\u00e9rise son timbre. L'oreille humaine per\u00e7oit les sons dont la fr\u00e9quence est comprise entre 30 et 20 000 hertz. En musique, le son le plus \u00abpur\u00bb (approximativement, celui de la fl\u00fbte) correspond \u00e0 une vibration sinuso\u00efdale, mais, dans la plupart des cas, la \u00abforme\u00bb du son est plus complexe.\nUne autre caract\u00e9ristique d'un son peut \u00eatre mise en \u00e9vidence: la ma-ni\u00e8re dont il s'amorce. C'est ce que l'on appelle l'attaque. Corde pinc\u00e9e (guitare ou harpe), corde frapp\u00e9e (piano), instrument \u00e0 vent... l'attaque varie d'un instrument \u00e0 un autre et d'un interpr\u00e8te \u00e0 un autre. C'est toute la magie de la musique, langage unique puisque, contrairement \u00e0 la parole, on peut \u00eatre plusieurs \u00e0 \u00abs'exprimer\u00bb sans que ce soit une cacophonie!\nR\u00e9alis\u00e9 avec Jean-Pierre Michaut, du\nCentre de vulgarisation de la connaissance", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comment-ca-marche-les-sons_632950.html"}, {"title": "All\u00f4, docteur, bobo!", "text": "Mutuelles et assurances cr\u00e9ent des centres d'appel pour r\u00e9pondre aux questions de leurs clients. Avec quelques id\u00e9es en t\u00eate\nVert, azur ou indigo: mutuelles et assurances mettent actuellement \u00e0 la disposition de leurs clients titulaires d'une compl\u00e9mentaire maladie un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pour les \u00abinformer, conseiller, orienter\u00bb. Parmi les premiers \u00e0 se pr\u00e9cipiter sur ce nouveau march\u00e9, la CNP, Groupama, Axa, les Mutuelles Mieux-Etre (MME) et les AGF. Hormis le prix de la communication t\u00e9l\u00e9phonique (de 1 \u00e0 1,50 F la minute), le service est g\u00e9n\u00e9ralement gratuit ou quasi gratuit. Il fonctionne, le plus souvent, vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept. Au bout du fil, des t\u00e9l\u00e9op\u00e9rateurs entour\u00e9s de m\u00e9decins r\u00e9pondent \u00e0 vos petits et gros soucis: maigrir, bien dormir, arr\u00eater de fumer, \u00e9viter l'anesth\u00e9sie au curare, obtenir un deuxi\u00e8me avis avant de se faire op\u00e9rer, etc. Que cache cette soudaine philanthropie?\nL'objectif de Groupama, par exemple, qui teste ce service depuis le 1er d\u00e9cembre 1998 dans trois villes (Lille, Lyon et Toulouse), et bient\u00f4t dans deux autres, est clair: fid\u00e9liser ses clients et en prospecter de nouveaux, notamment dans les zones urbaines, o\u00f9 le mutualiste brille souvent par son absence. De plus, \u00e0 force d'\u00e9couter leurs clients, les assureurs pourront constituer de pr\u00e9cieuses banques de donn\u00e9es sur les besoins de leurs adh\u00e9rents. Et fabriquer ensuite des contrats sur mesure. Ces organismes ont ajout\u00e9 un autre service qui fait fureur: la v\u00e9rification des devis. \u00abAvant de vous rendre chez votre dentiste, votre opticien ou votre audioproth\u00e9siste, appelez-nous\u00bb, sugg\u00e8re Axa, sachant qu'il s'agit des soins les plus co\u00fbteux (voir l'infographie ci-dessus). Sur 3 millions d'assur\u00e9s, plus de 120 000 ont d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 cette sorte d' \u00abAll\u00f4, Axa, bobo!\u00bb. M\u00eame d\u00e9marche pour les AGF, qui ont officiellement lanc\u00e9 cette op\u00e9ration le 12 f\u00e9vrier dernier. \u00abGr\u00e2ce \u00e0 la rediscussion des devis, explique Marianne Binst, directrice des fili\u00e8res de soins, nos assur\u00e9s peuvent gagner entre 500 et 600 F.\u00bb Un premier test men\u00e9 par Athena, filiale des AGF, a montr\u00e9 que de 15 \u00e0 20% des devis optiques et dentaires \u00e9taient sur\u00e9valu\u00e9s de 20%. Certaines assurances et mutuelles ont m\u00eame pass\u00e9 des accords avec des professionnels de sant\u00e9 (dentistes, opticiens, audioproth\u00e9sistes) qui s'engagent \u00e0 respecter un contrat qualit\u00e9-prix. Les malades n'ont g\u00e9n\u00e9ralement pas d'avance de frais \u00e0 effectuer.\nCette offensive commerciale ne va pas sans arri\u00e8re- pens\u00e9es... que les int\u00e9ress\u00e9s avouent d'ailleurs assez facilement. En recherchant les soins les moins co\u00fbteux, en s\u00e9lectionnant les r\u00e9seaux de m\u00e9decins, les assureurs compl\u00e9mentaires veulent prouver leur capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer au plus pr\u00e8s les d\u00e9penses de sant\u00e9 et \u00e0 se substituer compl\u00e8tement \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, comme le groupe Axa en nourrit le projet. L'assureur estime que, en choisissant bien les m\u00e9decins et en orientant correctement les malades, on doit pouvoir faire de substantielles \u00e9conomies. Telle est exactement la d\u00e9marche des cr\u00e9ateurs de ces \u00aball\u00f4 sant\u00e9\u00bb.\n\u00abClients\u00bb ou \u00abpatients\u00bb?\nMais cette nouvelle pratique pose une foule de questions. Gratuits ou presque, ces services ne vont-ils pas devenir on\u00e9reux quand les b\u00e9n\u00e9ficiaires y auront pris go\u00fbt? R\u00e9ponse de Jean-Marc Boisrond, directeur du p\u00f4le sant\u00e9 des Mutuelles Mieux-Etre (groupement de 28 mutuelles r\u00e9gionales): \u00abPour l'instant, nos services co\u00fbtent entre 10 et 30 F par an et par famille; je n'exclus pas qu'ils augmentent de 300% d'ici \u00e0 deux ou trois ans.\u00bb\nPlus grave, ne risque-t-on pas de d\u00e9raper vers une m\u00e9decine au rabais, en choisissant syst\u00e9matiquement le moins-disant? Ou de confondre \u00abclients\u00bb et \u00abpatients\u00bb, en donnant des diagnostics au t\u00e9l\u00e9phone? Les assureurs protestent de leurs bonnes intentions. Il est trop t\u00f4t pour en juger, mais on peut les croire quand ils proclament, comme Jean-Marc Boisrond, que \u00abla sant\u00e9 sera le march\u00e9 du IIIe mill\u00e9naire\u00bb. Et ils veulent en \u00eatre!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/allo-docteur-bobo_632948.html"}, {"title": "\"Ces accusations sont infond\u00e9es\"", "text": "Edith Cresson r\u00e9plique fermement aux all\u00e9gations de Claude Perry et justifie le travail de Ren\u00e9 Berthelot\nClaude Perry vous accuse d'\u00eatre intervenue pour l'attribution d'un emploi fictif \u00e0 Ren\u00e9 Berthelot. Est-ce vrai?\n-C'est absolument faux. Le contrat \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 quand j'ai appris son existence. D'ailleurs, je n'ai rencontr\u00e9 M. Perry qu'\u00e0 deux reprises, et seulement apr\u00e8s qu'il eut embauch\u00e9 le Dr Berthelot pour six mois. Une question se pose: depuis vingt-cinq ans que M. Perry travaille avec la Commission, \u00e0 la satisfaction g\u00e9n\u00e9rale - il a r\u00e9alis\u00e9, par exemple, le programme informatique de l'Uclaf [l'Unit\u00e9 de lutte antifraude] - personne n'a jamais rien trouv\u00e9 \u00e0 redire. C'est vraiment \u00e9tonnant... Il n'a d'ailleurs eu aucun contrat avec mes services.\nEst-ce une pratique r\u00e9pandue que de passer par des soci\u00e9t\u00e9s ext\u00e9rieures en relation avec la Commission pour prendre en charge des collaborateurs?\n-Comme la Commission ne pouvait r\u00e9mun\u00e9rer suffisamment de fonctionnaires, compte tenu des missions con\u00e7ues par le Conseil des ministres, des administratifs \u00e9taient parfois pay\u00e9s par des bureaux d'assistance technique ext\u00e9rieurs, pour travailler sur des projets sous-trait\u00e9s. Il a \u00e9t\u00e9 mis fin \u00e0 cette pratique.\nEt les emplois fictifs? On \u00e9voque plusieurs centaines d'emplois de ce type.\n- Je n'y crois pas. En tout cas, il n'y en a jamais eu dans mes services, qui repr\u00e9sentent un quart des effectifs de la Commission.\nPourquoi polarisez- vous les critiques? La commissaire allemande Wulf-Mathies a \u00e9galement recrut\u00e9 l'un de ses amis...\n-Est-ce r\u00e9pr\u00e9hensible de faire travailler des gens que l'on conna\u00eet d\u00e8s lors que les proc\u00e9dures sont respect\u00e9es? Je ne le crois pas. Nous sommes des politiques, nous voulons aboutir \u00e0 des r\u00e9sultats. Les miens sont jug\u00e9s bons par les Conseils des ministres de la Recherche et de l'Education. D'ailleurs, le th\u00e8me de la politique europ\u00e9enne de l'Education a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 prioritaire au dernier sommet de Vienne. Alors, pourquoi me d\u00e9signe-t-on \u00e0 la vindicte? Je me demande si l'on n'a pas mont\u00e9 une op\u00e9ration contre moi.\nLa principale accusation vous concernant a trait \u00e0 votre ami et collaborateur Ren\u00e9 Berthelot. Son emploi \u00e0 la Commission \u00e9tait-il fictif?\n-Bien s\u00fbr que non! Auparavant, le Dr Berthelot a \u00e9t\u00e9 chef de service dans un h\u00f4pital, charg\u00e9 de mission au minist\u00e8re fran\u00e7ais des Affaires sociales. Il avait r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude pour l'Anvar [Agence nationale de valorisation de la recherche]. Ce n'est pas le seul visiteur scientifique avec un curriculum comparable. A Bruxelles, il a particip\u00e9 \u00e0 une grande r\u00e9flexion que j'ai engag\u00e9e et men\u00e9e \u00e0 bien sur la r\u00e9novation du programme-cadre de recherche approuv\u00e9 par le Conseil. Une mission lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, relative \u00e0 l'innovation, en prenant comme exemple type la r\u00e9gion Poitou-Charentes, qu'il connaissait bien. Le Dr Berthelot a \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9flexion sur l'Institut de la consommation ainsi qu'\u00e0 une r\u00e9flexion pr\u00e9paratoire au colloque Ethique et science, qui se tiendra en juin prochain, \u00e0 T\u00fcbingen. Son recrutement a \u00e9t\u00e9 fait par mes services dans le respect des proc\u00e9dures. Et le contr\u00f4le financier a vis\u00e9, \u00e0 quatre reprises, son contrat.\nAvez-vous le sentiment que l' \u00abaffaire Cresson\u00bb sert \u00e0 dissimuler des malversations susceptibles d'\u00e9clabousser d'autres hauts fonctionnaires ou commissaires?\n-Les accusations qui sont port\u00e9es contre moi sont infond\u00e9es. Il existe des instances telles que la Cour des comptes pour juger des irr\u00e9gularit\u00e9s \u00e9ventuelles. Par ailleurs, le comit\u00e9 des sages mis en place \u00e0 la demande du Parlement a d\u00e9j\u00e0 entendu 11 commissaires, dont le pr\u00e9sident Jacques Santer. Il doit rendre son appr\u00e9ciation le 15 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ces-accusations-sont-infondees_632943.html"}]