[{"title": "Su\u00e8de", "text": "A la suite de votre article \u00ab\u00c7a d\u00e9m\u00e9nage chez Ericsson\u00bb (L'Express du 30 septembre), je voudrais souligner que le d\u00e9fi pour la Su\u00e8de, \u00e0 l'avenir, sera d'une autre dimension. Comment va-t-on r\u00e9ussir \u00e0 changer l'imp\u00f4t, le Code du commerce, etc., afin de cr\u00e9er des emplois, tout en \u00e9vitant des fractures sociales pendant le processus?\nR. Anders,\nSu\u00e8de (e-mail).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/suede_635634.html"}, {"title": "Les Indiscrets - Monde", "text": "Discrets pourparlers\nTractations entre Amman et J\u00e9rusalem sur le sort des derniers prisonniers jordaniens encore d\u00e9tenus en Isra\u00ebl. Il en resterait une dizaine, dont quelques droit commun, apr\u00e8s la discr\u00e8te lib\u00e9ration de deux d'entre eux la semaine derni\u00e8re.\nS\u00e9guin, Delano\u00eb et la Tunisie\nComme Philippe S\u00e9guin, le pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, Bertrand Delano\u00eb, avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Tunis par le pr\u00e9sident Zine el-Abidine Ben Ali pour assister aux \u00e9lections tunisiennes du 24 octobre dernier. Il a jug\u00e9 plus prudent de d\u00e9cliner l'offre, mais a fait savoir qu'il viendrait volontiers apr\u00e8s le scrutin... Philippe S\u00e9guin n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9jouir du \u00abprocessus d\u00e9mocratique\u00bb en cours en Tunisie apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident Ben Ali... avec 99,4% des voix.\nLe syndrome Pinochet\nHenry Kissinger et Margaret Tha-tcher ont l'un et l'autre pris contact avec le cabinet d'avocats qui assure la d\u00e9fense du dictateur chilien Augusto Pinochet. Le premier, parce qu'il dirigeait le D\u00e9partement d'Etat lors du putsch chilien et que l'administration am\u00e9ricaine pourrait \u00eatre mise en cause au cours de l'instruction. La seconde, parce qu'elle a appris que les familles de 300 marins argentins tu\u00e9s lors de l'attaque de leur navire pendant la guerre des Malouines cherchaient \u00e0 obtenir son inculpation pour crime de guerre.\nV\u00e9drine ne d\u00e9sesp\u00e8re pas du Kosovo\nLa diplomatie fran\u00e7aise poursuit ses efforts tous azimuts en vue d'une stabilisation de la situation au Kosovo. Tout r\u00e9cemment, dans une lettre dat\u00e9e du 3 novembre, elle vient de proposer \u00e0 ses partenaires de l'Union europ\u00e9enne une lev\u00e9e progressive des sanctions contre le peuple serbe. Le calendrier des contacts qu'a eus Hubert V\u00e9drine au cours des derniers mois pour tenter de ramener durablement la paix dans la r\u00e9gion est \u00e9loquent. Apr\u00e8s s'\u00eatre rendu \u00e0 la fin d'ao\u00fbt au Kosovo avec son homologue allemand Joschka Fischer, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise a re\u00e7u successivement l'opposant \u00e0 Slobodan Milosevic Zoran Djindjic, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocratique de Serbie; le Premier ministre mont\u00e9n\u00e9grin, Vujanovic; Milorad Dodik, Premier ministre de la R\u00e9publique serbe de Bosnie-Herz\u00e9govine; puis, plus r\u00e9cemment, le 20 octobre, Vuk Draskovic, pr\u00e9sident du SPO (Mouvement serbe du renouveau), et Veton Surroi, homme politique ind\u00e9pendant du Kosovo.\nLe SOS des Tch\u00e9tch\u00e8nes \u00e0 la France\nC'est sans visa, de fa\u00e7on discr\u00e8te et impromptue, via La Haye et Strasbourg, qu'Ilyaz Akhmadov, le chef de la diplomatie tch\u00e9tch\u00e8ne, a d\u00e9barqu\u00e9 vendredi 5 novembre \u00e0 Paris pour alerter personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises et chancelleries europ\u00e9ennes sur la trag\u00e9die de son pays, \u00e9cras\u00e9 par les bombes russes. Ce voyage en forme de SOS s'est effectu\u00e9 sous le triple parrainage d'Andr\u00e9 Glucksmann, de Bernard-Henri L\u00e9vy et de No\u00ebl Mam\u00e8re.\nF\u00e9licitations\nMaurice L\u00e9vy\nLa Banque centrale europ\u00e9enne vient de confier au groupe Publicis, pr\u00e9sid\u00e9 par Maurice L\u00e9vy, le budget d'introduction des pi\u00e8ces et des billets en euros. Une mission hautement embl\u00e9matique apr\u00e8s une comp\u00e9tition acharn\u00e9e, o\u00f9 plus de 200 agences \u00e9taient en lice.\nAvertissement\nLucette Michaux-Chevry\nLa pr\u00e9sidente RPR du conseil r\u00e9gional de Guadeloupe, comparaissant devant le tribunal correctionnel de Paris pour \u00abusage de faux\u00bb, risque six mois de prison avec sursis, dans le cadre d'un proc\u00e8s en diffamation intent\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents journaux, en 1995, et o\u00f9 elle est accus\u00e9e de l'utilisation de fausses factures.\nLIGNE DIRECTE\nJuan Carlos, qui participera \u00e0 Cuba les 15 et 16 novembre \u00e0 un sommet ib\u00e9ro-am\u00e9ricain, a d\u00e9clin\u00e9 l'offre des autorit\u00e9s cubaines, qui voulaient l'h\u00e9berger dans un h\u00f4tel particulier confisqu\u00e9 au moment de la r\u00e9volution\nLa France veut inscrire le \u00abprincipe de pr\u00e9caution\u00bb dans l'alimentation lors de la conf\u00e9rence de Seattle sur le commerce mondial\nRumeurs de coup d'Etat en Equateur, apr\u00e8s la publication dans les journaux de lettres de militaires qui s'interrogent face \u00e0 la \u00abdifficile conjoncture historique\u00bb du pays.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-monde_635627.html"}, {"title": "Le d\u00e9p\u00f4t de garantie", "text": "Une assurance pour le propri\u00e9taire mais une charge (lourde) pour le locataire\nLe d\u00e9p\u00f4t de garantie demand\u00e9 au locataire repr\u00e9sente en moyenne deux mois de loyer hors charges. Il est requis par le propri\u00e9taire, lors de la signature du contrat de bail, pour lui permettre de se pr\u00e9munir contre les risques d'impay\u00e9s ou de d\u00e9gradation du logement lou\u00e9. Certes, le locataire r\u00e9cup\u00e8re la mise \u00e0 son d\u00e9part, \u00e0 condition de rendre le logement dans l'\u00e9tat o\u00f9 il l'a trouv\u00e9. A d\u00e9faut, le propri\u00e9taire est en droit de puiser dans cette cagnotte. Mais il doit alors prouver que les d\u00e9t\u00e9riorations sont bien le fait du locataire. Tous les travaux n'incombent pas \u00e0 ce dernier: le remplacement d'un interrupteur d\u00e9fectueux ou la remise en \u00e9tat d'un mur ab\u00eem\u00e9 rel\u00e8vent de sa responsabilit\u00e9. Mais la r\u00e9novation des rev\u00eatements de sol est en revanche \u00e0 la charge du bailleur. Pour \u00e9viter les contestations, mieux vaut dresser un \u00e9tat des lieux avant d'emm\u00e9nager. En fin de bail, si le propri\u00e9taire tarde \u00e0 restituer le d\u00e9p\u00f4t de garantie, le locataire, au bout de deux mois, peut lui envoyer une lettre recommand\u00e9e le mettant en demeure de payer. Quitte \u00e0 d\u00e9poser une requ\u00eate en injonction de payer au tribunal d'instance si la d\u00e9marche se r\u00e9v\u00e8le inefficace. En effet, lorsque le bien est g\u00e9r\u00e9 par un interm\u00e9diaire, celui-ci aura tendance \u00e0 placer l'argent en attendant et pourrait faire montre d'une certaine mauvaise volont\u00e9 pour le rendre. Ce qui est parfaitement interdit!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-depot-de-garantie_635622.html"}, {"title": "L'inavouable arsenal de la guerre froide", "text": "De la fin des ann\u00e9es 50 \u00e0 la crise de Cuba, en 1962, les Am\u00e9ricains ont d\u00e9ploy\u00e9 des milliers d'armes nucl\u00e9aires en Asie et en Europe. Sans toujours en informer les pays concern\u00e9s\nLes Etats-Unis pourraient annoncer, le mois prochain, le retrait des derni\u00e8res bombes nucl\u00e9aires encore stationn\u00e9es dans les pays europ\u00e9ens membres de l'Otan. C'est du moins ce qu'on laissait entendre, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Bruxelles. S'ils ont consid\u00e9rablement r\u00e9duit leur arsenal apr\u00e8s la fin de la guerre froide, les Am\u00e9ricains avaient d\u00e9ploy\u00e9 sur les territoires de pays alli\u00e9s, europ\u00e9ens ou pas, des milliers d'armes nucl\u00e9aires, dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 70. Sans toujours en informer les pays h\u00f4tes, si l'on en croit The Bulletin of the Atomic Scientists qui fait autorit\u00e9. Sa derni\u00e8re \u00e9dition comporte en effet une enqu\u00eate de trois sp\u00e9cialistes - Robert Norris, William Arkin et William Burr - qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 des archives d\u00e9class\u00e9es. Les auteurs \u00e9voquent l'existence de 27 sites de stockage en Asie et en Europe, r\u00e9partis dans 18 Etats souverains, ainsi que dans les possessions am\u00e9ricaines du Pacifique. En Asie, il s'agissait essentiellement de Ta\u00efwan, des Philippines et de la Cor\u00e9e du Sud. Et en Europe, bien \u00e9videmment, des pays de l'Alliance atlantique, auxquels il conviendrait d'ajouter, selon ces trois experts, le Maroc, alors sous protectorat fran\u00e7ais. La premi\u00e8re autorisation de transfert d'ogives nucl\u00e9aires, en avril 1951, concernait l'\u00eele de Guam. En 1954, Washington aurait donn\u00e9 son feu vert \u00e0 l'ouverture de sites de stockage en Grande-Bretagne et au Maroc. Des sites de stockage seront ensuite \u00e9tablis dans plusieurs Etats membres de l'Otan, dont l'Allemagne de l'Ouest, l'Italie, la Turquie, les Pays-Bas, la Gr\u00e8ce, la Belgique et la France, o\u00f9 ils seront ferm\u00e9s en m\u00eame temps que les bases de l'Otan, en 1966.\nUne liste des armes am\u00e9ricaines stock\u00e9es\nQue savaient exactement les pays h\u00f4tes? On affirme \u00e0 Paris que, s'agissant d'accords qui entraient alors dans le cadre des plans de l'Otan, les pays membres de l'Alliance atlantique - dont la France, avant 1966 - avaient en leur possession une liste compl\u00e8te des armes am\u00e9ricaines stock\u00e9es. Mais les choses n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 aussi transparentes partout. L'enqu\u00eate du Bulletin of the Atomic Scientists \u00e9voque, par exemple, le stockage de composants dans la base am\u00e9ricaine de Keflavik en Islande, alors que ce pays \u00e9tait connu pour \u00eatre tr\u00e8s antinucl\u00e9aire. A Reykjavik, on d\u00e9ment... Par ailleurs, les informations concernant le Maroc ont surpris les sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais. Des recherches ont \u00e9t\u00e9 faites, mais il n'y a apparemment \u00abaucune trace\u00bb dans les archives fran\u00e7aises d'un tel transfert. Paris ne peut donc \u00abni confirmer ni infirmer\u00bb sur ce point les r\u00e9v\u00e9lations des trois sp\u00e9cialistes am\u00e9ricains. Le stockage a-t-il eu lieu a l'insu de la puissance coloniale? Ou bien y a-t-il eu des plans qui n'auraient pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s?\nUne chose est en tout cas certaine: l'ouverture de ces sites de stockage correspondait \u00e0 un concept d'emploi de l'arme nucl\u00e9aire qui n'est plus du tout celui d'aujourd'hui. A l'\u00e9poque - les ann\u00e9es 50 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 - les Am\u00e9ricains craignaient de ne pas \u00eatre en mesure de faire face, en Europe, \u00e0 une attaque sovi\u00e9tique. Les armes stock\u00e9es \u00e9taient des armes nucl\u00e9aires terrestres, destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es sur le champ de bataille pour compenser l'inf\u00e9riorit\u00e9 en nombre. En clair: on envisageait de riposter avec des armes nucl\u00e9aires \u00e0 une attaque conventionnelle. La doctrine a \u00e9volu\u00e9 lorsque le territoire am\u00e9ricain est devenu accessible aux fus\u00e9es sovi\u00e9tiques, symboliquement apr\u00e8s la crise de Cuba de 1962. D\u00e8s lors, pour les strat\u00e8ges de la dissuasion, la guerre nucl\u00e9aire devenait l'\u00e9tape ultime, n\u00e9cessairement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une guerre terrestre dans laquelle les deux blocs utiliseraient des moyens conventionnels. Du m\u00eame coup, les ogives nucl\u00e9aires destin\u00e9es au champ de bataille, et stock\u00e9es un peu partout dans le monde, cessaient d'\u00eatre utiles. Elles seront donc en grande partie retir\u00e9es des bases am\u00e9ricaines entre la fin des ann\u00e9es 60 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 70, pour \u00eatre remplac\u00e9es par des dispositifs nucl\u00e9aires a\u00e9riens de plus en plus sophistiqu\u00e9s sur lesquels reposera l'\u00e9quilibre de la terreur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-inavouable-arsenal-de-la-guerre-froide_635615.html"}, {"title": "Dieu en son th\u00e9\u00e2tre", "text": "A partir du XVIIe si\u00e8cle, le baroque religieux s'est magnifiquement \u00e9panoui dans tout le Br\u00e9sil. Au Petit Palais, \u00e0 Paris, 350 oeuvres retracent l'histoire d'un art visuel, ludique et persuasif, import\u00e9 dans ce gigantesque eldorado par les tr\u00e8s catholiques Portugais\nUne arriv\u00e9e p\u00e9rilleuse. Un pays sauvage, une nature luxuriante, des territoires sans fin. Mais aussi le sucre, l'or et les diamants. Des Blancs, des Noirs, des Indiens et des m\u00e9tis. Et par-dessus tout: Dieu. Ce Dieu \u00e0 qui les croyants demandent avec une grande exub\u00e9rance protection et prosp\u00e9rit\u00e9. Ainsi se pr\u00e9sente le Br\u00e9sil du XVIIIe si\u00e8cle.\nPour comprendre l'exposition Br\u00e9sil baroque, qui se tient jusqu'au 6 f\u00e9vrier 2000 au Petit Palais, \u00e0 Paris, il faut se mettre dans la peau de l'aventurier portugais de l'\u00e9poque, fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 dans ce territoire de dangers et de richesses. En montant les marches du mus\u00e9e et avant de d\u00e9couvrir les tr\u00e9sors du patrimoine br\u00e9silien, il convient de s'impr\u00e9gner de l'ambiance extraordinaire de ce pays, consid\u00e9r\u00e9, avant le Far West, comme un eldorado. Pour sentir cette r\u00e9alit\u00e9 artistique, il faut faire travailler son imagination. Car le baroque du Br\u00e9sil trouve son expression dans les \u00e9glises. Et des \u00e9glises, au Petit Palais, il n'y en a point.\nL'exposition offre un riche parcours en 350 oeuvres - fragments d'architecture, sculptures ou objets rituels - qui tente de redonner son esprit au mouvement cr\u00e9atif le plus marquant de ce grand pays.\nD\u00e8s 1549, soit quarante-neuf ann\u00e9es apr\u00e8s la d\u00e9couverte du Br\u00e9sil par le navigateur portugais Pedro Alvarez Cabral, quelques eccl\u00e9siastiques furent envoy\u00e9s sur ce nouveau territoire afin de le cat\u00e9chiser. L'approche par les Occidentaux des autochtones, les Indiens Guarani, ne fut pas simple: \u00abLes \u00eatres les plus sinistres et les plus abjects du monde...\u00bb; \u00abIl s'agit de l'animal le plus \u00e9trange et in\u00e9ducable qui ait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu...\u00bb; \u00abEn fait, ils sont stupides, grossiers, extr\u00eamement grossiers, ces aborig\u00e8nes, tant sur le plan spirituel que pour tout ce qui exige un travail mental que l'on ne peut pas voir avec les yeux\u00bb. Un mur d'incompr\u00e9hension s'\u00e9levait entre les repr\u00e9sentants du catholicisme et ces sauvages nus, coiff\u00e9s de plumes et adeptes ponctuels du cannibalisme.\nDe ces premiers contacts entre l'Occident et les Indiens il reste peu de t\u00e9moignages. L'un des plus int\u00e9ressants est celui du peintre hollandais Frans Post, qui, entre 1637 et 1644, immortalisa les paysages luxuriants de cette nouvelle terre. L'exposition du Petit Palais montre six de ses panneaux qui le rendirent fameux dans l'Europe enti\u00e8re. Quant aux missionnaires, ils \u00e9taient loin de partager le go\u00fbt pour l'exotisme du peintre flamand. Irrit\u00e9s par la singularit\u00e9 des \u00absauvages\u00bb, ils se demand\u00e8rent m\u00eame si ces \u00eatres avaient une \u00e2me. Par chance, une assembl\u00e9e d'\u00e9v\u00eaques r\u00e9unie \u00e0 Lima l\u00e2cha un verdict sans appel: \u00abApr\u00e8s avoir pes\u00e9 le pour et le contre, [nous avons] \u00e9tabli avec certitude que les Indiens avaient des aptitudes, qu'ils \u00e9taient des \u00eatres capables de jouir pleinement de la raison.\u00bb Pour les hommes de foi, le probl\u00e8me restait entier. Comment arriver \u00e0 les civiliser? La solution tenait en un mot: le Beau.\nEn effet, malgr\u00e9 l'avalanche de critiques sous laquelle croulaient les Guarani, la plupart des auteurs de l'\u00e9poque \u00e9taient d'accord pour attribuer aux Indiens deux qualit\u00e9s: un penchant pour la musique et un talent pour l'imitation dans le domaine des arts. Ainsi les missionnaires, durant leurs p\u00e9r\u00e9grinations \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres, utilisaient-ils leur fl\u00fbte pour attirer les peuplades locales. Au XVIIIe si\u00e8cle, le p\u00e8re Sepp \u00e9crivait: \u00abOn peut \u00eatre certain que ce qu'ils ont vu une fois, ils seront aptes \u00e0 le reproduire \u00e0 l'identique. Ils n'ont besoin ni de ma\u00eetre - ou de guide - pour leur exposer les r\u00e8gles de proportion, ni de professeur pour leur expliquer le pied \u00e0 coulisse. Si on leur montre un dessin ou une statue, imm\u00e9diatement ils produiront une oeuvre d'art qui n'aura pas son \u00e9gal en Europe.\u00bb Pour les missionnaires, l'art serait le vecteur du message religieux. De la pompe, des couleurs, des dorures, de grands effets... Le but \u00e9tait d'impressionner, comme on voudrait aujourd'hui \u00e9pater un enfant en l'emmenant voir un film \u00e0 effets sp\u00e9ciaux. \u00abIl est avant tout n\u00e9cessaire, \u00e9crit le m\u00eame p\u00e8re Sepp, de provoquer l'enthousiasme des incr\u00e9dules par de tels artifices... Il faut \u00e9veiller en eux et leur inculquer un r\u00e9el penchant int\u00e9rieur pour la religion chr\u00e9tienne.\u00bb Les statues sculpt\u00e9es par les Indiens \u00abdomestiqu\u00e9s\u00bb, comme celles travaill\u00e9es plus tard par les descendants des esclaves noirs, allaient donner de l'\u00e9clat au culte divin. Le baroque br\u00e9silien trouvait son essence: il serait ludique, visuel et persuasif.\nCe mouvement artistique va recevoir un \u00e9cho important dans tous les territoires conquis par les tr\u00e8s catholiques Portugais. De la mer \u00e0 la montagne, du Nordeste au Minas Gerais, va fleurir un art \u00e0 la gloire du Tout-Puissant. Il faut dire que le baroque br\u00e9silien ob\u00e9it \u00e0 un style librement inspir\u00e9 des canons portugais, sans norme pr\u00e9cise et sans th\u00e9oriciens. Il est le fruit des r\u00e9alit\u00e9s g\u00e9ographiques (les paysages luxuriants de ce grand territoire), ethniques (il r\u00e9pond \u00e0 des cultures diff\u00e9rentes) et religieuses (le clerg\u00e9 pr\u00f4ne la Contre-R\u00e9forme, qui encourage la prolif\u00e9ration des images de Dieu afin de combattre la sobri\u00e9t\u00e9 protestante).\nLe caprice de l'artiste\nA l'origine, \u00abbaroque\u00bb est un terme p\u00e9joratif qui d\u00e9signait dans le commerce des perles, tenu par les Portugais, celles qui \u00e9taient irr\u00e9guli\u00e8res, les p\u00e9rolas barrocas. C'est dire si, pour les tenants de l' \u00abart noble\u00bb, cette expression pouvait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme de second ordre. \u00abEn peinture, un tableau de go\u00fbt baroque est celui dont les r\u00e8gles de proportion ne sont pas respect\u00e9es, o\u00f9 tout est repr\u00e9sent\u00e9 selon le caprice de l'artiste\u00bb, expliquait un dictionnaire du XVIIIe si\u00e8cle. La France, trop rationnelle, n'a pas abrit\u00e9 d'\u00e9cole baroque, contrairement \u00e0 ses voisins allemands, espagnols ou italiens. Lorsque le Portugal occupe les nouveaux territoires br\u00e9siliens, cet art, libre et adaptable, trouve l\u00e0 un berceau id\u00e9al.\nIl s'\u00e9panouit au XVIIe sur la c\u00f4te, avant d'atteindre, au XVIIIe si\u00e8cle, l'int\u00e9rieur des terres. Le Br\u00e9sil est riche. Dans le Nordeste, de Recife \u00e0 Salvador de Bahia, on cultive le sucre gr\u00e2ce aux esclaves noirs rapatri\u00e9s en masse d'Afrique. La couronne portugaise, qui tire le principal de ses revenus de l'exploitation des ressources de cette colonie, incite, plus au sud, les Paulistes (habitants de S\u00e3o Paulo) \u00e0 sonder les rivi\u00e8res et les montagnes \u00e0 la recherche de minerais et de m\u00e9taux pr\u00e9cieux. Les hommes sont organis\u00e9s par groupes appel\u00e9s bandeiras. Le coup de th\u00e9\u00e2tre se produit en 1698, lorsqu'une de ces bandeiras trouve de l'or dans les montagnes, au-del\u00e0 de la Serra da Mantiqueira. C'est le d\u00e9but d'une grande ru\u00e9e vers ce qui deviendra l'Etat du Minas Gerais (Mines g\u00e9n\u00e9rales). On va y d\u00e9couvrir la plus grande r\u00e9serve d'or et de diamants du territoire. Les villes s'y multiplient. Et ce nouveau paysage urbain favorise le d\u00e9ploiement de l'architecture et des arts. Mais, dans les mines, les Indiens ne se montrent pas r\u00e9sistants. L\u00e0 encore, on fait venir un tr\u00e8s large contingent de Noirs, originaires principalement de l'ethnie des Bantous d'Afrique centrale et australe, pour effectuer les t\u00e2ches les plus dures.\nL'imagination baroque trouve de nouvelles sources au sein de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 majorit\u00e9 indig\u00e8ne. Mais au Br\u00e9sil, \u00e0 l'inverse de ce qu'on pourrait penser, la ligne de d\u00e9marcation sociale, \u00e9rotique, raciale et \u00e9conomique entre ma\u00eetres et esclaves, colonisateurs et colonis\u00e9s, semble curieusement souple. La l\u00e9gende veut m\u00eame qu'une femme noire, Chica da Silva, ait \u00e9t\u00e9 la \u00abgrande dame\u00bb du n\u00e9gociant en diamants Jo\u00e3o Fernandes de Oliveira, et que Chico Rei, chef d'une tribu africaine qui \u00e9tait devenu esclave au Br\u00e9sil, ait recouvr\u00e9 sa libert\u00e9 et m\u00eame reconstitu\u00e9 sa cour dans son \u00abpays d'accueil\u00bb. Le Minas, compos\u00e9 d'une mosa\u00efque de communaut\u00e9s - Portugais, Paulistes, Indiens, Noirs, m\u00e9tis - se rassemble autour de la foi catholique. La c\u00e9l\u00e9bration baroque du culte laisse \u00e0 chacun la possibilit\u00e9 de s'exprimer \u00e0 sa mani\u00e8re. Face \u00e0 la duret\u00e9 de la vie quotidienne, l'Eglise est non seulement un refuge, mais encore un appel au r\u00eave offert par la civilisation.\nPour Germain Bazin, conservateur au Louvre et pr\u00e9curseur dans la connaissance des arts br\u00e9siliens, cette dimension onirique est la grande force du baroque. \u00abDans l'\u00e2pret\u00e9 de la brousse, \u00e9crit-il, le d\u00e9sert du sert\u00e3o ou l'opulente verdeur des champs de canne \u00e0 sucre, on voit poindre de loin en loin, comme irr\u00e9elle dans sa fragile blancheur, une b\u00e2tisse aux proportions modestes qu'un clocher ou une croix signalent comme un \u00e9difice religieux; \u00e0 cette vue le voyageur se h\u00e2te, sachant qu'en ces murs il va d\u00e9couvrir, concentr\u00e9 comme en un coffret pr\u00e9cieux, le parfum d'une civilisation. Le charme du mirage baroque est plus prenant ici que partout ailleurs, par suite de l'absence de tout autre syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence ouvert \u00e0 l'esprit.\u00bb\nPour n'exclure personne de la pratique religieuse et permettre une plus grande identification, chaque cat\u00e9gorie sociale est regroup\u00e9e au sein d'une paroisse propre. M\u00eame les esclaves font construire des \u00e9glises, dans lesquelles ils organisent de grandioses c\u00e9r\u00e9monies. Ainsi, \u00e0 Ouro Preto - la Florence du baroque br\u00e9silien, cit\u00e9 class\u00e9e patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 - on trouve encore aujourd'hui une \u00e9glise r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'origine aux esclaves noirs. Notre-Dame-du-Rosaire, un \u00e9difice d'une grande beaut\u00e9, a \u00e9t\u00e9 b\u00e2tie gr\u00e2ce aux p\u00e9pites cach\u00e9es dans les cheveux et dans les ongles de ces hommes priv\u00e9s de libert\u00e9. A l'ext\u00e9rieur, de simples murs blancs dessin\u00e9s en courbes \u00e9l\u00e9gantes. A l'int\u00e9rieur, l'h\u00f4tel est en bois peint et dor\u00e9. Les saints repr\u00e9sent\u00e9s sont cens\u00e9s r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations des paroissiens. Sainte Iphig\u00e9nie est la patronne des femmes noires. On trouve en bonne place saint Antoine de Palerme, un moine de couleur en provenance d'Ethiopie.... Et ce n'est pas un hasard si, dans les \u00e9glises du Minas, les angelots ont souvent des visages de m\u00e9tis. Si les Noirs sont d\u00e9vots, ils montrent aussi des aptitudes importantes pour le travail de la sculpture rituelle. Selon l'universitaire et ministre de la Culture, Angelo Oswaldo de Araujo Santos, \u00ables Africains et leurs descendants occupent une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans cette ample production artistique et le langage baroque est leur premi\u00e8re victoire sur le chemin de la reconqu\u00eate de la libert\u00e9\u00bb.\nPour faire passer le message catholique, cet art tient \u00e0 inspirer l'\u00e9motion. Dieu est \u00e9voqu\u00e9 dans une \u00e9glise transform\u00e9e en th\u00e9\u00e2tre de la religion. Foisonnement de sculptures sur bois, de baldaquins, de niches, d'angelots, de colonnes et de pilastres sculpt\u00e9s dans le bois. Rien n'est assez beau pour la maison du Tout-Puissant. Le Br\u00e9silien du Minas Gerais pousse m\u00eame l'audace jusqu'\u00e0 recouvrir totalement l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise d'or, cet or qui, comme le dit Germain Bazin, \u00abest rayonnant de la gloire de Dieu\u00bb.\nL'exposition du Petit Palais fait la d\u00e9monstration de la somptuosit\u00e9 du rituel. On peut voir, outre les fameux d\u00e9cors de bois sculpt\u00e9 et dor\u00e9 mis en sc\u00e8ne dans des reconstitutions photographiques, une cinquantaine de pi\u00e8ces d'or- f\u00e8vrerie. Crucifix, torches, ciboires ou encensoirs ouvrag\u00e9s sont fondus dans l'argent. Dans ces r\u00e9gions aurif\u00e8res, le m\u00e9tal blanc est alors consid\u00e9r\u00e9 comme plus pr\u00e9cieux.\nLe choc visuel a lieu aussi gr\u00e2ce au r\u00e9alisme des repr\u00e9sentations. Les saints sont reproduits en taille r\u00e9elle. Ils sont souvent habill\u00e9s de v\u00eatements d'\u00e9poque, recouverts de bijoux, et leur regard caract\u00e9ristique est anim\u00e9 par des yeux de verre qui imitent la pupille. Ils peuvent aussi porter de vrais cheveux. Certains sont m\u00eame articul\u00e9s, afin de faire, sous la dict\u00e9e de quelques missionnaires, des signes d'approbation ou de n\u00e9gation avec la t\u00eate ou les mains. De nombreuses statues pr\u00e9sentent des cavit\u00e9s dorsales. Une des explications avanc\u00e9es serait que les j\u00e9suites, histoire d'\u00e9mouvoir leurs ouailles, pouvaient se cacher dans ces grands trous pour agir au nom des saints hommes repr\u00e9sent\u00e9s. De l\u00e0 est tir\u00e9e une expression typique: on dit \u00absanto-do-pau-oco\u00bb (saint du bois creux) pour une personne hypocrite.\nEnfin, la singularit\u00e9 de ce baroque br\u00e9silien tient \u00e0 la place pr\u00e9pond\u00e9rante occup\u00e9e par Marie. On peut la voir dans l'exposition du Petit Palais sous de nombreuses formes, en bois ou en terre cuite polychrome. Elle incarne la protection maternelle universelle. Le roi lui attribue ses victoires militaires, les marins, les sauvetages en mer et les femmes enceintes, leur protection lors de l'enfantement. Les \u00e9glises sont couramment baptis\u00e9es Notre-Dame-du-Pilier, Notre-Dame-des-Douleurs, Notre-Dame-de-la-Purification, Notre-Dame-de-la-Conception... 97 types de d\u00e9nominations ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. Chaque titre fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e9pisode de la vie de la m\u00e8re de J\u00e9sus. Notre-Dame de la Conception est d'ailleurs la patronne du Br\u00e9sil. Pour expliquer cette omnipr\u00e9sence de Marie au sein de l'Eglise, certains sp\u00e9cialistes mettent en avant les ressemblances avec la d\u00e9votion africaine pour Iemanja, une divinit\u00e9 f\u00e9minine ador\u00e9e des esclaves.\nUne preuve de plus du fondement multiethnique du baroque br\u00e9silien. Un grand symbole d'avant-garde et de modernit\u00e9 pour un art pourtant cens\u00e9 \u00eatre un h\u00e9ritage de la vieille Europe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/dieu-en-son-theatre_635610.html"}, {"title": "Le th\u00e9\u00e2tre pour tous?", "text": "Soucieuse de d\u00e9mocratiser un art dont le public est encore trop restreint, la ministre de la Culture propose, ou impose, un certain nombre de mesures. Et doit maintenant convaincre. Rencontre avec les directeurs des th\u00e9\u00e2tres nationaux\nD\u00e9mocratiser le th\u00e9\u00e2tre. Cette formule, que la ministre de la Culture, Catherine Trautmann, veut faire passer dans les faits (voir l'interview ci-apr\u00e8s), exprime implicitement que le th\u00e9\u00e2tre a besoin d'\u00eatre d\u00e9mocratis\u00e9. Qu'il souffre de ne pas l'\u00eatre. Qui va au th\u00e9\u00e2tre en effet? 11 millions de personnes chaque ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire bien plus que les 7 millions que rassemblent les matchs de football professionnel. Mais les enqu\u00eates du d\u00e9partement de prospective le montrent: depuis une dizaine d'ann\u00e9es, l'offre augmente tandis que le nombre de spectateurs stagne. Plus grave, la base sociale ne s'\u00e9largit pas. Pour Catherine Trautmann, qui propose et impose un certain nombre de mesures en accord avec la charte de service public qu'elle a octroy\u00e9e \u00e0 son arriv\u00e9e, il est urgent d'agir.\nAgir. Dans son fief de Saint-Denis, le jeune directeur du th\u00e9\u00e2tre G\u00e9rard-Philipe, Stanislas Nordey, n'a pas attendu les directives minist\u00e9rielles pour engager une action radicale aupr\u00e8s de la population de la ville. Nomm\u00e9 le 1er janvier 1998 \u00e0 la t\u00eate du TGP, avec 16,5 millions de subventions, il lance un manifeste \u00abpour un th\u00e9\u00e2tre citoyen\u00bb et loue \u00e0 Paris une vingtaine de colonnes Morris pour le faire savoir. La presse se fait g\u00e9n\u00e9reusement le relais du projet, tout en s'interrogeant - timidement - sur sa viabilit\u00e9: ouverture 365 jours par an, passage de 6 \u00e0 24 productions annuelles (32 en 1998), avec accueil de jeunes compagnies, place \u00e0 50 francs et abonnement pour les Dionysiens de 200 francs les 10 spectacles. L'ensemble soutenu, bien s\u00fbr, par une action tous azimuts dans les quartiers, les \u00e9coles, les associations, les h\u00f4pitaux... Pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s, en novembre 1998, Nordey juge les r\u00e9sultats d'un travail de titan fond\u00e9 sur une foi absolue qui force l'admiration - et agace ceux qui, dans l'ombre, font un travail similaire: \u00abNous avons surtout \u00e9largi le public sur les franges: les gens qui venaient un peu viennent plus souvent, mais la plupart de ceux qui ne venaient jamais continuent \u00e0 ne pas venir.\u00bb Un peu plus tard, il pr\u00e9cise: \u00abNotre travail est fait pour que l'id\u00e9e de th\u00e9\u00e2tre transpire, pas pour remplir les salles.\u00bb En avril 1999, les chiffres tombent: 5,5 millions de d\u00e9ficit. Un accord avec le minist\u00e8re pr\u00e9voit alors la prise en charge de la dette par l'Etat \u00e0 hauteur de 2,5 millions, le reste devant \u00eatre apur\u00e9 par un plan de redressement. Commentaire de Nordey, en juillet, \u00e0 L'Express: \u00abLe fantasme, c'est de dire: l'Etat bouche le trou. Non, il augmente le centre dramatique.\u00bb Et d'ajouter: \u00abC'est une bataille politique.\u00bb Quatre mois plus tard, le TGP annonce 4,5 millions de d\u00e9ficit suppl\u00e9mentaires. Et Nordey se place toujours sur la question du principe. R\u00e9ponse de Catherine Trautmann: \u00abLa subvention du TGP, sixi\u00e8me Centre dramatique national, a augment\u00e9 de 26% entre 1997 et 2000. Nous demandons \u00e0 Nordey d'apurer 6 millions de d\u00e9ficit en 2000, puis 4 millions en 2001 et 2002. Nous voulons revenir au plus vite \u00e0 une situation normale.\u00bb Pas question, en effet, de s'engouffrer dans cette br\u00e8che qui pourrait faire dangereuse \u00e9cole et devenir un mode de financement du fait accompli. Pour Nordey et son \u00e9quipe, \u00e9puis\u00e9s par des mois de travail o\u00f9 ils se sont d\u00e9pens\u00e9s sans compter (l\u00e0 aussi...), c'est la catastrophe. Le b\u00e9n\u00e9fice de l'action entreprise aupr\u00e8s des populations risque d'\u00eatre ruin\u00e9. Tout devra \u00eatre \u00e0 refaire. Se pose alors la question du co\u00fbt d'une exp\u00e9rience dont l'exemplarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 brandie devant les directeurs de th\u00e9\u00e2tre par la ministre. Au point que l'expression \u00abFaites comme Stan!\u00bb \u00e9tait devenue une scie dans le landerneau th\u00e9\u00e2tral. Ch\u00e8re d\u00e9mocratisation...\nMais Saint-Denis n'est pas la France et Catherine Trautmann s'adresse \u00e0 tous, dans son d\u00e9sir de \u00abr\u00e9duire les distances sociales et culturelles\u00bb. D\u00e9mocratiser, dit-on Rue de Valois, cela signifie \u00e9duquer, \u00e9veiller le plaisir et lever les obstacles tarifaires. En pratique, c'est faire na\u00eetre le d\u00e9sir de th\u00e9\u00e2tre d\u00e8s l'\u00e9cole, en multipliant les ateliers et en favorisant la pratique amateur; c'est \u00e9largir le public, en relan\u00e7ant les m\u00e9diateurs culturels, tels les comit\u00e9s d'entreprise et les associations, et c'est proposer un tarif unique \u00e0 50 francs, le jeudi, dans les th\u00e9\u00e2tres nationaux. Un programme raisonnable \u00e0 premi\u00e8re vue, mais qui fait, \u00e0 titres divers, grincer les dents des gens de th\u00e9\u00e2tre (1), peu enclins \u00e0 l' \u00abing\u00e9rence minist\u00e9rielle\u00bb. A commencer par le terme \u00abd\u00e9mocratisation\u00bb.\n\u00abDire que le th\u00e9\u00e2tre n'est pas un lieu d\u00e9mocratique est une id\u00e9e perverse, s'enflamme Georges Lavaudant, directeur du Th\u00e9\u00e2tre national de l'Od\u00e9on. Qu'il ne le soit pas assez, j'en prends acte; mais faire croire \u00e0 l'indiff\u00e9rence des directeurs face au public est dangereux. Le th\u00e9\u00e2tre, manipulateur d'objets vivants, d'imaginaire, de provocation et de m\u00e9moire, est trop fragile pour cela.\u00bb Bless\u00e9s par cette supposition qu'ils ne feraient pas le n\u00e9cessaire pour \u00e9largir leur public, les directeurs de th\u00e9\u00e2tre le sont. Pourtant, Catherine Trautmann n'en d\u00e9mord pas: remplir une salle ne suffit pas. S'adresser \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire, dans l'id\u00e9al, \u00e0 une repr\u00e9sentation de la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle, c'est cela qu'il faut tenter de faire. Pour Jean-Pierre Miquel, administrateur g\u00e9n\u00e9ral de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, cela para\u00eet bien utopique: \u00abLa soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9. Les voyages et les loisirs ont remplac\u00e9 la culture dans les objectifs des comit\u00e9s d'entreprise; cette d\u00e9mobilisation a stopp\u00e9 la d\u00e9mocratisation.\u00bb La faute \u00e0 qui? Aux th\u00e9\u00e2tres, r\u00e9plique-t-on au minist\u00e8re, qui ont gliss\u00e9 de la \u00abrelation au public\u00bb aux \u00abrelations publiques\u00bb. Faux, s'insurge, preuves \u00e0 l'appui, Alain Desnot, directeur de la communication \u00e0 l'Od\u00e9on et comptable de plus de vingt ann\u00e9es au service du public, dans le cadre du Festival d'Avignon et du Festival d'automne: \u00abLa recherche de public, tous les gens de th\u00e9\u00e2tre commencent par l\u00e0.\u00bb Ce propos, le patron de Chaillot et futur patron de l'Op\u00e9ra-Comique, J\u00e9r\u00f4me Savary, y souscrit \u00e0 sa mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire en se mettant \u00e0 la place du spectateur: que lui propose-t-on? Tient-on compte de ses d\u00e9sirs? \u00abJe crois qu'il est n\u00e9cessaire de respecter le suffrage du public, non que celui-ci ait toujours raison, mais on ne peut \u00e0 la fois m\u00e9priser ses souhaits et en appeler \u00e0 la d\u00e9mocratisation, estime-t-il. Pour qu'il y ait service public, il faut un public!\u00bb\nAutre volet des mesures pr\u00f4n\u00e9es: le d\u00e9veloppement des ateliers \u00e0 l'\u00e9cole. Pour Dominique Chavigny, conseiller pour l'action territoriale et la d\u00e9mocratisation, une des grandes erreurs d'Andr\u00e9 Malraux a \u00e9t\u00e9, lors de la cr\u00e9ation du minist\u00e8re de la Culture en 1959, de couper les liens avec l'Education nationale et les relais d'\u00e9ducation populaire. \u00abMalraux pensait que l'art ne s'enseigne pas, qu'on le rencontre.\u00bb Catherine Trautmann n'est pas de cet avis. Selon elle, il ne faut pas compter sur une r\u00e9v\u00e9lation artistique d'ordre quasi religieux. C'est, au contraire, en \u00abd\u00e9dramatisant\u00bb les textes, en familiarisant les jeunes avec la pratique qu'on les am\u00e8nera \u00e0 fr\u00e9quenter les salles. L\u00e0 encore, le d\u00e9saccord pointe: \u00abLa pratique amateur, dit Jean-Pierre Miquel, ne fait qu'\u00e9veiller de fausses vocations. Il faut commencer t\u00f4t, en effet, mais en emmenant les jeunes voir des spectacles, pas en leur faisant faire des ateliers.\u00bb Et de regretter le petit nombre de th\u00e9\u00e2tres pour la jeunesse en France (ils sont quatre), alors que la formule a fait ses preuves en Europe centrale, sur la base d'un r\u00e9pertoire sp\u00e9cifique: \u00abCe n'est pas en les emmenant voir Tartuffe qu'on donnera aux enfants le go\u00fbt de la chose th\u00e9\u00e2trale. Ce dont ils ont besoin, c'est qu'on leur raconte des histoires \u00e0 leur niveau.\u00bb Une n\u00e9cessit\u00e9 que J\u00e9r\u00f4me Savary a fait passer dans les actes en programmant des spectacles con\u00e7us pour les enfants \u00e0 11 heures du matin et des matin\u00e9es scolaires l'apr\u00e8s-midi.\nReste la question des places \u00e0 50 francs, tarif unique du jeudi impos\u00e9 aux cinq th\u00e9\u00e2tres nationaux: l'Od\u00e9on, Chaillot, la Colline, la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise et le Th\u00e9\u00e2tre national de Strasbourg. Directeur de cette institution, Jean-Louis Martinelli appliquera cette mesure \u00e0 son corps d\u00e9fendant et en toute loyaut\u00e9. Comme ses confr\u00e8res. Cela bien qu'il soit persuad\u00e9 que la question du prix ne r\u00e9sout pas celle du d\u00e9sir. Et que la mesure risque de casser les politiques d'abonnement et de fid\u00e9lisation au profit des spectateurs plus ais\u00e9s. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il estime qu'on assiste \u00e0 une \u00abtentative d'instrumentalisation de la pratique artistique \u00e0 des fins qui ne sont pas les siennes: l'art n'est pas un adjuvant \u00e0 la politique sociale\u00bb.\nDialogue de sourds. La bonne volont\u00e9 de Catherine Trautmann ne convainc qu'\u00e0 demi. Mais sa mani\u00e8re de mettre les pieds dans le plat et d'\u00e9noncer clairement les choses a au moins le m\u00e9rite de susciter le d\u00e9bat. Un d\u00e9bat r\u00e9clam\u00e9 par la jeune g\u00e9n\u00e9ration, \u00e9chaud\u00e9e par l'exp\u00e9rience de Nordey et qui veut red\u00e9finir la notion de service public. A suivre...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-theatre-pour-tous_635608.html"}, {"title": "Les enfants du silence", "text": "Les pensionnaires d'un centre d'accueil du Gers subiraient de mauvais traitements: plusieurs t\u00e9moins l'affirment. Personne ne veut les entendre\nY a-t-il une affaire Moussaron? Pour le procureur de la R\u00e9publique d'Auch (Gers), c'est non. L'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 au sujet de cet institut m\u00e9dico-\u00e9ducatif de Condom n'a rien donn\u00e9. Il faut croire que les t\u00e9moignages de deux monitrices, Christelle Cornier et Bernadette Bongage, d\u00e9non\u00e7ant les mauvais traitements inflig\u00e9s aux 103 pensionnaires de ce centre pour enfants polyhandicap\u00e9s ou psychotiques s\u00e9v\u00e8res n'ont pas pes\u00e9 lourd face aux certificats de moralit\u00e9 d\u00e9cern\u00e9s, dans la r\u00e9gion, au propri\u00e9taire du ch\u00e2teau de Moussaron, le bon Dr Alain Doazan. Il faut croire qu'en 1995 la condamnation pour diffamation \u00e0 trois mois de prison avec sursis d'un \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 qui portait d\u00e9j\u00e0 le m\u00eame type d'accusation ne souligne pas l'incroyable difficult\u00e9 \u00e0 briser la loi du silence, mais \u00e9taie, bien au contraire, la th\u00e8se du complot ch\u00e8re au Dr Doazan. Un complot? Quel complot? \u00abC'est la CGT qui veut ma peau. Chez moi, il n'y a pas de syndicat, mais j'emploie 80 personnes. Cela fait trente ans que \u00e7a dure. 80 emplois, \u00e0 Condom, croyez-moi, \u00e7a n'est pas rien...\u00bb\nLe Gers, le vrai, donc. Le bonheur est dans le pr\u00e9. Il est aussi, pour certains, dans le business des foyers d'accueil sp\u00e9cialis\u00e9s, qui sont souvent g\u00e9r\u00e9s par des \u00e2mes charitables mais pas toujours. Apr\u00e8s l'agriculture, le secteur de l'enfant inadapt\u00e9 est le deuxi\u00e8me pourvoyeur d'emplois du d\u00e9partement. Une mine qui n'incite pas forc\u00e9ment les pouvoirs publics \u00e0 se montrer trop regardants sur le respect de certains crit\u00e8res. La maison d'enfants de Moussaron est une SARL \u00e0 but lucratif. Ils ne sont plus que 7 \u00e9tablissements, en France, dans ce cas-l\u00e0. La loi ne l'interdit pas. Mais il est toujours d\u00e9licat, pour l'Etat, de renflouer ce type d'institution quand la norme est au statut associatif. Or, Moussaron manque de moyens. Cruellement.\nLe prix de la journ\u00e9e, environ 500 francs par enfant, y est deux \u00e0 trois fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui pratiqu\u00e9 dans des \u00e9tablissements similaires. Selon les d\u00e9tracteurs du Dr Doazan, le manque d'hygi\u00e8ne, l'absence de soins m\u00e9dicaux \u00e9l\u00e9mentaires, la violence latente qui r\u00e8gne dans l'institution d\u00e9coulent directement de cette paup\u00e9risation.\nPour des groupes de 8 \u00e0 10 enfants tr\u00e8s lourdement handicap\u00e9s, une seule surveillante assure le lever, la toilette, les repas, les activit\u00e9s et le coucher, quand une circulaire de mars 1986 exige, dans ce cas pr\u00e9cis, la pr\u00e9sence d'un moniteur par enfant. Ensuite, c'est l'engrenage. \u00abLes gens qui travaillent \u00e0 Moussaron ne sont pas des bourreaux, explique Christelle Cornier. Ce sont souvent des gens du cru, manquant de qualifications, qui sont pass\u00e9s du gavage des oies au gavage de ces pauvres enfants. Au bout de quelques mois, par capillarit\u00e9, j'en \u00e9tais venue, moi aussi, \u00e0 enfermer un gosse toute la matin\u00e9e dans les toilettes, parce que je ne pouvais pas m'occuper de tout le monde. Je ne me reconnaissais plus. Il a fallu que je parle avant qu'il soit trop tard.\u00bb\nY a-t-il une affaire Moussaron et, plus largement, une c\u00e9cit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9 face au ph\u00e9nom\u00e8ne grandissant des violences institutionnelles? Mais non, voyons! A Condom, tout le monde se veut rassurant. Le nouveau directeur de la Ddass du Gers, Gilles May-Carles, qui suit le dossier de pr\u00e8s, insiste sur le recrutement de huit \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s en deux ans. Une premi\u00e8re \u00e0 Moussaron. Il oublie de pr\u00e9ciser que cinq d'entre eux en sont d\u00e9j\u00e0 repartis. Et au minist\u00e8re de Martine Aubry qui, l'an dernier, lan\u00e7ait un vibrant appel destin\u00e9 \u00e0 lutter contre tous les actes de maltraitance? L'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, nous dit-on. Pas au point de rendre public le rapport de l'Igas effectu\u00e9 d\u00e9but 1997, \u00e0 Moussaron. Juste assez pour le mettre en lieu s\u00fbr. A l'abri des regards.\nDroit de r\u00e9ponse publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 2528 du 16 d\u00e9cembre 1999\nA la suite de l'article \u00abLes enfants du silence\u00bb (L'Express du 11 novembre). J'attire votre attention sur le fait que les photos publi\u00e9es ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9: en effet, le lit dans lequel se trouve l'enfant sur l'une des deux photos n'est pas le lit attribu\u00e9 \u00e0 cet enfant. De plus, si les enfants, pour des raisons de surveillance m\u00e9dicale, sont amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre pos\u00e9s sur des pots, ils ne sont en aucun cas d\u00e9shabill\u00e9s. Vous laissez entendre, par ailleurs, que le procureur de la R\u00e9publique d'Auch aurait class\u00e9 sans suite cette affaire sans \u00e9l\u00e9ment pour ce faire. Je vous rappelle que le procureur de la R\u00e9publique a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que cette affaire \u00e9tait class\u00e9e \u00e0 la suite d'un rapport d'expertise confi\u00e9 \u00e0 un coll\u00e8ge d'experts qui a conclu qu'il n'y avait aucune maltraitance \u00e0 l'\u00e9gard des enfants confi\u00e9s \u00e0 l'IME de Moussaron. Or dans votre article, vous indiquez que des mauvais traitements sont inflig\u00e9s aux 103 pensionnaires de ce centre. Cela est enti\u00e8rement faux et pr\u00e9sente un caract\u00e8re diffamatoire. Quant au pr\u00e9tendu \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 qui aurait en son temps d\u00e9nonc\u00e9 des traitements similaires, j'attire votre attention sur le fait que celui-ci a effectivement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour diffamation par jugement du tribunal correctionnel d'Auch, confirm\u00e9 par la cour d'appel d'Agen. Or la simple remise en cause d'une d\u00e9cision de justice, \u00e0 laquelle vous ignorez tout de son contenu, d\u00e9montre le peu de s\u00e9rieux de votre article, qui attribue, en outre, des propos \u00e0 M. le Dr Doazan que celui-ci n'a jamais tenus (en l'occurrence, le passage relatif \u00e0 la CGT et \u00e0 un pr\u00e9tendu complot). Enfin, dans votre article, vous indiquez qu'un rapport de l'Igas de 1997 a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 rendu public. Je me permets de vous renvoyer \u00e0 une plus grande pr\u00e9paration de vos articles, vous pr\u00e9cisant, d'une part, que les rapports \u00e9tablis par l'Igas ne sont jamais publi\u00e9s car d\u00e9tenus par les seules autorit\u00e9s administratives, d'autre part, que ce rapport ne portait \u00e0 aucun moment sur le fait de savoir s'il y avait maltraitance ou mauvaises conditions d'h\u00e9bergement des enfants, mais devait appr\u00e9cier si ce centre devait recevoir un compl\u00e9ment budg\u00e9taire de fonctionnement. Pour en terminer, j'attire votre attention sur le fait que la Maison d'enfants de Moussaron a d'ores et d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une soixantaine de lettres de soutien des parents des enfants pensionnaires et qu'insinuer que ces enfants font l'objet d' \u00abactes de maltraitance\u00bb pr\u00e9sente un caract\u00e8re plus que diffamatoire, non seulement au regard des directeurs de ce centre mais encore de tout le personnel et, surtout, des parents, dont on a du mal \u00e0 croire que ceux-ci laisseraient leurs enfants dans un tel centre.\nMaison d'enfants de Moussaron, Condom.\nLa r\u00e9ponse de Henri Haget\nIl n'est jamais facile, en France, d'\u00e9voquer publiquement les probl\u00e8mes de maltraitance ou de violence institutionnelle. Ceux qui s'y risquent en font souvent les frais. C'est le cas \u00e0 Moussaron. Les \u00e9ducatrices mentent, les photos trichent, le journaliste fabule, dites-vous. Soit. C'est donc qu'il s'agit d'un complot, comme nous l'a affirm\u00e9 le Dr Doazan, que nous avons joint longuement au t\u00e9l\u00e9phone, mais qui a refus\u00e9 de nous rencontrer lors de notre reportage \u00e0 Condom. Plus s\u00e9rieusement, nous n'ignorons rien de la condamnation inflig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducateur qui avait, voil\u00e0 quatre ans, d\u00e9nonc\u00e9 des faits similaires. Nous ne contestons pas les d\u00e9cisions de justice. Mais il est toujours utile de replacer les faits dans leur contexte, \u00e0 plus forte raison quand celui-ci est pesant. Comment pourrait-il en \u00eatre autrement? Avec un \u00e9ducateur pour 8 enfants - des handicap\u00e9s grabataires, le plus souvent - la maison de Moussaron se situe \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re des exigences en vigueur depuis la circulaire de 1986. Les employ\u00e9s de l'\u00e9tablissement ne sont pas des bourreaux. Ils se d\u00e9brouillent comme ils peuvent. Ils parent au plus press\u00e9. Y compris lorsqu'ils choisissent d'enfermer un enfant toute la matin\u00e9e dans les toilettes parce qu'ils ne peuvent plus g\u00e9rer l'ing\u00e9rable. L'Igas pr\u00f4ne depuis des ann\u00e9es une \u00abremise \u00e0 niveau\u00bb de l'\u00e9tablissement. Pourquoi ne pas le dire? Parce qu'une majorit\u00e9 de parents, d\u00fbment sollicit\u00e9s, soutiennent le Dr Doazan? La plupart des enfants plac\u00e9s \u00e0 Moussaron viennent de tr\u00e8s loin (Lille, Paris, Strasbourg, etc.). Combien de familles s'offrent le voyage \u00e0 l'impromptu, hors les anniversaires et la traditionnelle f\u00eate annuelle de l'\u00e9tablissement? Trop peu, malheureusement, pour que cette solidarit\u00e9 soit totalement convaincante.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-enfants-du-silence_635603.html"}, {"title": "Jupp\u00e9: le prix des lois", "text": "Relisant avec finesse la vie et l'oeuvre de Montesquieu, l'ancien Premier ministre r\u00e9fl\u00e9chit sur la justice d'aujourd'hui\nAlain Jupp\u00e9 avance masqu\u00e9. Et c'est tant mieux. Sous couvert d'une biographie de Montesquieu, il a r\u00e9dig\u00e9 un essai sur la justice et le politique, subtil et retenu, \u00e9vitant les pi\u00e8ges du plaidoyer pro domo ou du pamphlet antimagistrats.\nJupp\u00e9 commence par une relecture alerte et lin\u00e9aire de la vie de Montesquieu, o\u00f9 un bon vivant, presque libertaire et libertin, perce sous le masque c\u00e9sarien du seigneur de La Br\u00e8de. \u00abJe l'appelle ?le moderne?, d\u00e9clare l'auteur \u00e0 L'Express, parce qu'il est contre le despotisme, pour la tol\u00e9rance religieuse, parce qu'il condamne l'esclavage, pr\u00f4ne le droit au divorce et, avec des nuances, au suicide.\u00bb\nPuis Jupp\u00e9 s'empare de L'Esprit des lois comme d'une loupe, pour examiner notre R\u00e9publique aux pouvoirs d\u00e9sarticul\u00e9s. \u00abMontesquieu parle d'\u00e9quilibre des pouvoirs, rappelle-t-il, et non de s\u00e9paration des pouvoirs, comme on le simplifie de nos jours.\u00bb\nEt il rappelle dans son ouvrage que \u00abla Constitution ne parle pas de pouvoir, mais d'autorit\u00e9 judiciaire\u00bb. Montesquieu et Jupp\u00e9 dialoguent donc. Sur l'inflation l\u00e9gislative: \u00abQuand un d\u00e9cret est ill\u00e9gal, illustre Jupp\u00e9, au lieu de le supprimer, on fait une loi pour le rendre valable! Et, dans la loi sur les 35 heures, on a d\u00e9battu pour savoir comment compter les temps de pause.\u00bb Sur les \u00abcorps interm\u00e9diaires\u00bb dans la soci\u00e9t\u00e9: l'aristocratie \u00e9clair\u00e9e pour Montesquieu, les associations et les m\u00e9dias pour Jupp\u00e9. Sur l' \u00abesprit de mod\u00e9ration\u00bb: \u00abCe qui est facile, c'est l'exc\u00e8s, l'extr\u00eame, confie Jupp\u00e9. La mod\u00e9ration se construit.\u00bb Sur un lib\u00e9ralisme partag\u00e9, enfin: \u00abMontesquieu n'a pas cr\u00e9\u00e9 de syst\u00e8me, mais des m\u00e9canismes antisyst\u00e8mes.\u00bb\nDans une filiation Montesquieu-Tocqueville-Aron, Alain Jupp\u00e9 r\u00eave d'une justice ex\u00e9cutrice et non cr\u00e9atrice de lois. Mais l'\u00e9poque est autre, qui voit poindre une R\u00e9publique des juges. \u00abLe pouvoir du juge est presque de faire et d\u00e9faire les gouvernements\u00bb, constatait d'ailleurs l'ancien Premier ministre en recevant L'Express. Une semaine avant la d\u00e9mission de Dominique Strauss-Kahn...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/juppe-le-prix-des-lois_635595.html"}, {"title": "J\u00e9sus: le vrai lieu du bapt\u00eame?", "text": "Selon des arch\u00e9ologues jordaniens, c'est \u00e0 Wadi Kharrar, sur la rive est du Jourdain, que le Christ a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9. Probl\u00e8me: un site de p\u00e8lerinage existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ouest, en Isra\u00ebl...\nC'est exactement ici que J\u00e9sus-Christ a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9.\u00bb Sur une carte de la Jordanie, Mohammed Wahib, arch\u00e9ologue, pointe un endroit pr\u00e9cis: Wadi Kharrar, une petite vall\u00e9e qui d\u00e9bouche sur le lit de la rivi\u00e8re Jourdain, \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres de la capitale jordanienne. Imposture arch\u00e9ologique? Pas du tout: les arguments de Mohammed Wahib et de son \u00e9quipe sont si s\u00e9rieux que le Vatican lui-m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 d'ajouter cette \u00e9tape au programme du grand p\u00e8lerinage en Terre sainte qui aura lieu \u00e0 l'occasion du passage \u00e0 l'an 2000. Et des pourparlers sont en cours entre le gouvernement jordanien et l'Unesco en vue de classer le site \u00abpatrimoine de l'humanit\u00e9\u00bb.\nAu croisement de la vall\u00e9e et du Jourdain, les arch\u00e9ologues jordaniens ont mis au jour une \u00e9glise datant du Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re et identifi\u00e9e comme l' \u00ab\u00e9glise de saint Jean-Baptiste\u00bb d\u00e9crite dans les r\u00e9cits des premiers p\u00e8lerins chr\u00e9tiens. \u00abA l'endroit o\u00f9 le Seigneur a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 (...) se trouve l'\u00e9glise de saint Jean-Baptiste, construite par l'empereur byzantin Anastase\u00bb, \u00e9crivait vers 530 Th\u00e9odose d'Alexandrie, patriarche de la ville du m\u00eame nom.\nDe plus, tout au long de Wadi Kharrar, pas moins de neuf autres \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9es, toutes de l'\u00e9poque byzantine, \u00e0 l'exception d'une petite chapelle qui, selon les premi\u00e8res estimations, daterait de la fin de l'\u00e9poque romaine. Ce qui en ferait l'un des lieux de culte chr\u00e9tiens les plus anciens d\u00e9couverts \u00e0 ce jour. La concentration exceptionnelle de b\u00e2timents religieux sur une superficie r\u00e9duite montre la d\u00e9votion dont a fait l'objet le site aux premi\u00e8res heures du christianisme. Outre ces trouvailles, effectu\u00e9es depuis moins de trois ans, cinq bassins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts - et partiellement reconstitu\u00e9s - attestant que le rite du bapt\u00eame a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 ici, \u00e0 grande \u00e9chelle, peu apr\u00e8s le d\u00e9but de notre \u00e8re. Parmi ces cinq cuves - autrefois aliment\u00e9es par une source qui se trouve dans la vall\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau hydraulique complexe - deux sont en effet dat\u00e9es de l'\u00e9poque du Christ. Les trois autres seraient de la p\u00e9riode byzantine. Pour \u00e9tayer sa th\u00e8se, Mohammed Wahib se fonde \u00e9galement sur une phrase de l'Evangile selon saint Jean, dans laquelle l'ap\u00f4tre \u00e9voque \u00abB\u00e9thanie, au-del\u00e0 du Jourdain, o\u00f9 Jean pr\u00eachait et baptisait\u00bb (Jean, 1, 28). Dans le vocabulaire des Evangiles, \u00abau-del\u00e0 du Jourdain\u00bb signifie en effet sur la rive est du fleuve, donc bien en Jordanie actuelle. Ainsi, ce sont les restes de la ville de B\u00e9thanie (\u00e0 ne pas confondre avec une autre cit\u00e9 du m\u00eame nom, situ\u00e9e pr\u00e8s de J\u00e9rusalem, o\u00f9 \u00abJ\u00e9sus ressuscita Lazare\u00bb) qu'affirment avoir d\u00e9couverts les arch\u00e9ologues jordaniens. Sur une colline en amont de la vall\u00e9e, le Tell Kharrar, \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres du fleuve, d'importantes excavations attestent une occupation du site au tout d\u00e9but de notre \u00e8re. Des fragments de poteries et des pi\u00e8ces de monnaie datant de cette \u00e9poque y ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et ont subi l'expertise d'une \u00e9quipe d'arch\u00e9ologues ind\u00e9pendants italiens. Le travail de ces sp\u00e9cialistes, encore en cours, tendrait \u00e0 confirmer l'importance du peuplement de la zone \u00e0 cette \u00e9poque. Sur le Tell Kharrar, une autre d\u00e9couverte d'importance a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e: un monast\u00e8re byzantin contemporain de l' \u00ab\u00e9glise de saint Jean-Baptiste\u00bb. Dans l'une des pi\u00e8ces, une mosa\u00efque d\u00e9die l'\u00e9difice au proph\u00e8te Elie. Il semble, en effet, que les premiers p\u00e8lerins ont associ\u00e9 la mont\u00e9e au ciel d'Elie \u00absur des chariots de feu\u00bb (2 Rois, 2, 5-11) au bapt\u00eame de J\u00e9sus. \u00abNous sommes arriv\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 le Seigneur a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9, \u00e9crit, vers 570, l'anonyme P\u00e8lerin de Piacenza. C'est le lieu o\u00f9 Elie est mont\u00e9 au ciel. A cet endroit se trouve la petite colline de Hermon.\u00bb Colline qui n'est autre, selon Mohammed Wahib, que le Tell Kharrar. S'il est ind\u00e9niable, vu l'ampleur des d\u00e9couvertes, que ce site ait fait l'objet au d\u00e9but du christianisme d'un p\u00e8lerinage, les doutes persistent sur la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui s'y est pass\u00e9. \u00abSelon toutes les sources dont nous disposons, le Christ a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 dans le lit m\u00eame du Jourdain, et pas ailleurs\u00bb, conteste ainsi Michele Piccirillo, professeur de g\u00e9ographie biblique. R\u00e9ponse des arch\u00e9ologues jordaniens: il est peu probable que l'\u00e9v\u00e9nement se soit d\u00e9roul\u00e9 dans les eaux boueuses et saum\u00e2tres du fleuve, mais plut\u00f4t dans une eau claire, comme celle qui alimentait les bassins retrouv\u00e9s sur le site. La th\u00e9orie de Mohammed Wahib a un autre point faible. L'ex\u00e9g\u00e8te Orig\u00e8ne, mort vers 254, associait B\u00e9thanie \u00e0 Bethabara, qui marquait selon lui l'endroit o\u00f9 les H\u00e9breux travers\u00e8rent le Jourdain pour se rendre en Terre promise. Et, sur la \u00abcarte de Madaba\u00bb - une mosa\u00efque monumentale du VIe si\u00e8cle, d\u00e9couverte \u00e0 Madaba (Jordanie), qui repr\u00e9sente avec pr\u00e9cision la Palestine biblique - Bethabara est situ\u00e9e sur la rive ouest du Jourdain, dans les territoires actuellement occup\u00e9s par Isra\u00ebl. A cela, les arch\u00e9ologues jordaniens n'apportent que peu d'explications et sugg\u00e8rent une simple erreur des mosa\u00efstes ayant \u00e9labor\u00e9 cette carte, la plus ancienne qu'on connaisse de la Palestine. \u00abLes ruines, elles, sont sur la rive est du Jourdain et non sur sa rive ouest\u00bb, note, narquois, Mohammed Wahib. Mais comment, \u00e9tant donn\u00e9 sa triple importance - passage des H\u00e9breux en Terre promise, ascension du proph\u00e8te Elie et bapt\u00eame du Messie - le site de B\u00e9thanie a-t-il pu \u00eatre \u00aboubli\u00e9\u00bb pendant des si\u00e8cles? \u00abAvec l'av\u00e8nement de l'islam, puis avec les croisades, le Jourdain est peu \u00e0 peu devenu une ligne de front, explique un franciscain. Et les p\u00e8lerins chr\u00e9tiens ont \u00e9prouv\u00e9 de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 franchir le fleuve.\u00bb Voil\u00e0 qui expliquerait la construction, \u00e0 la fin du XIe si\u00e8cle, d'un \u00abmonast\u00e8re de saint Jean-Baptiste\u00bb sur la rive ouest du Jourdain - sous contr\u00f4le chr\u00e9tien \u00e0 l'\u00e9poque. Le lieu du p\u00e8lerinage comm\u00e9morant le bapt\u00eame de J\u00e9sus serait donc progressivement pass\u00e9 de la rive est \u00e0 la rive ouest. Aujourd'hui plus que jamais, la pol\u00e9mique est vive. En pr\u00e9vision du p\u00e8lerinage du mill\u00e9naire, les responsables du minist\u00e8re du Tourisme isra\u00e9lien clament que le Christ a bien \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 sur la rive ouest du Jourdain, tandis que le d\u00e9partement des Antiquit\u00e9s jordanien (qui d\u00e9pend du minist\u00e8re du Tourisme) explique que c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 que l'\u00e9v\u00e9nement s'est produit. L'enjeu est de taille: des millions de visiteurs sont attendus dans la r\u00e9gion au cours des prochains mois. En outre, les tractations avec l'Unesco ont suscit\u00e9 un d\u00e9bat nouveau dans le royaume hach\u00e9mite: faut-il ou non ouvrir le lieu au tourisme de masse? A l'heure actuelle, Wadi Kharrar - zone militaire voil\u00e0 peu de temps encore - n'est toujours pas libre d'acc\u00e8s, et, affirment les arch\u00e9ologues, \u00abl'essentiel est encore \u00e0 d\u00e9couvrir\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jesus-le-vrai-lieu-du-bapteme_635590.html"}, {"title": "Le ch\u00f4mage des cadres et des techniciens", "text": "Le ch\u00f4mage a diminu\u00e9 de 3% en septembre, soit 83 600 demandeurs d'emploi en moins. La d\u00e9crue s'acc\u00e9l\u00e8re: en un trimestre, le ch\u00f4mage a baiss\u00e9 autant que pour l'ensemble de l'ann\u00e9e 1998. Cette am\u00e9lioration b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 presque toutes les cat\u00e9gories, y compris les jeunes et les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e. Seuls les techniciens et agents de ma\u00eetrise connaissent une l\u00e9g\u00e8re hausse saisonni\u00e8re.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-chomage-des-cadres-et-des-techniciens_635588.html"}, {"title": "Un juge taill\u00e9 pour la pierre", "text": "Une belle carri\u00e8re de cadre juridique permet \u00e0 Jacques Rosen de rebondir aujourd'hui comme directeur d'agence immobili\u00e8re\nJacques Rosen est un agent immobilier atypique, au parcours professionnel \u00e9tonnant. Bard\u00e9 de di- pl\u00f4mes, il s'\u00e9tait lanc\u00e9 avec brio dans une carri\u00e8re de juriste: ce Sciences po, titulaire d'un doctorat en droit des affaires et d'un MBA d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 New York, est pendant neuf ans le directeur juridique du chausseur Bata. En parall\u00e8le, ce sp\u00e9cialiste du droit commercial endosse, pendant trois ans, la robe de juge au tribunal de commerce de Paris. \u00abC'est une fonction honorifique, pr\u00e9cise-t-il. J'\u00e9tudiais les dossiers le soir \u00e0 mon domicile et me rendais au tribunal une demi-journ\u00e9e par semaine.\u00bb Un emploi du temps particuli\u00e8rement charg\u00e9 qu'il all\u00e8ge en 1994, lors de son arriv\u00e9e, comme directeur juridique, dans l'agence Publicis. \u00abJ'ai d\u00e9missionn\u00e9 de ma fonction de juge, car mon nouveau poste \u00e9tait tr\u00e8s accaparant\u00bb, raconte-t-il. Pourtant, ce curriculum vitae impressionnant ne l'emp\u00eache pas, \u00e0 50 ans, de se retrouver simple demandeur d'emploi... Un incident de parcours qui l'oblige \u00e0 amorcer un virage \u00e0 180 degr\u00e9s.\nApr\u00e8s un bref passage dans un cabinet d'avocats, il d\u00e9cide de se \u00abrepositionner\u00bb, selon sa propre expression. A partir de ses comp\u00e9tences juridiques et financi\u00e8res, il proc\u00e8de par \u00e9limination: \u00abJe voulais non pas cr\u00e9er une entreprise, mais reprendre une affaire, et si possible dans le secteur des services.\u00bb En avril 1999, il jette son d\u00e9volu sur une agence Century 21 situ\u00e9e rue Lecourbe, \u00e0 Paris. \u00abL'enseigne est forte; elle repr\u00e9sente un gage de qualit\u00e9 et d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 pour les clients et offre une panoplie d'outils et un environnement r\u00e9confortant pour les repreneurs\u00bb, explique-t-il. Aujourd'hui, il g\u00e8re une \u00e9quipe de 10 salari\u00e9s, et le chiffre d'affaires de son agence atteint 6 millions de francs.\nJacques Rosen n'en a pas pour autant oubli\u00e9 ses habitudes de juriste ni perdu ses talents pour les plaidoiries: il re\u00e7oit chacun de ses clients, les conseille et les d\u00e9fend m\u00eame aupr\u00e8s des notaires! Son rythme de travail? Plut\u00f4t soutenu... Son agence est ouverte six jours sur sept, de 9 heures \u00e0 19 h 30. Mais, si Jacques Rosen n'a pas repris ses activit\u00e9s au tribunal de commerce, il a retrouv\u00e9 son hobby de jeunesse: l'\u00e9quitation. Pour ne pas tourner en bourrique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-juge-taille-pour-la-pierre_635583.html"}, {"title": "Le savoir en disques", "text": "Encyclopaedia Universalis\n- 13 000 illustrations, un atlas, 300 visites guid\u00e9es, 1 h 30 de musique;\n- PC et Mac, coffret 3 c\u00e9d\u00e9roms ou 1 DVD-ROM, 1 497 F.\nEncyclop\u00e9die Hachette 2000\n- 150 000 entr\u00e9es, 15 000 m\u00e9dias, un atlas reproduisant pr\u00e8s de 800 cartes, liaison avec 2 000 sites s\u00e9lectionn\u00e9s;\n- PC et Mac, coffret 3 c\u00e9d\u00e9roms ou 1 DVD-ROM, 690 F.\nEncyclop\u00e9die de Diderot et d'Alembert\nLes 35 tomes de l'\u00e9dition originale (1751-1772) sont disponibles sur un c\u00e9d\u00e9rom (690 F) publi\u00e9 par une petite maison, les \u00e9ditions Redon (rue Gustave-Maroux, 26740 Marsanne). Redon \u00e9dite aussi des c\u00e9d\u00e9roms du Littr\u00e9 de 1872 (395 F) et de \u00abL'Atelier historique de la langue fran\u00e7aise\u00bb, contenant sept dictionnaires, dont le Fureti\u00e8re (1 380 F).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-savoir-en-disques_635576.html"}, {"title": "Coulisses", "text": "Reza planche\nApr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un tour (brillant) du c\u00f4t\u00e9 du roman, Yasmina Reza revient \u00e0 ses premi\u00e8res amours th\u00e9\u00e2trales. La pi\u00e8ce, dont le titre n'est pas encore connu, mettra face \u00e0 face deux couples pris \u00e0 trois \u00e2ges de la vie. De quoi faire plaisir \u00e0 ses fans du monde entier. A commencer par le public du th\u00e9\u00e2tre H\u00e9bertot.\nR\u00e9actions au Goncourt\nLa d\u00e9cision des Goncourt d'avancer la remise du prix \u00e0 Jean Echenoz pour Je m'en vais (\u00e9d. Minuit) a pris de court les membres du Femina. Christine Jordis avoue sa \u00abstup\u00e9faction\u00bb tout en ajoutant calmement qu'apr\u00e8s tout \u00abc'est de bonne guerre\u00bb. Il est vrai que les dames du Femina avaient devanc\u00e9 les convives de Drouant pour L'Egal de Dieu, d'Alain Absire, en 1987 (\u00e9d. Calmann-L\u00e9vy). \u00abMais nous avions tout de m\u00eame pr\u00e9venu\u00bb, ajoute Christine Jordis.\nQuid\nGros succ\u00e8s d\u00e8s sa sortie pour le Quid mill\u00e9sime 2000 (Laffont). Selon Dominique et Mich\u00e8le Fr\u00e9my, les auteurs de la c\u00e9l\u00e8bre encyclop\u00e9die, toutes les commandes d'\u00e9dition personnalis\u00e9e r\u00e9clam\u00e9es par les entreprises et les collectivit\u00e9s locales n'ont pu \u00eatre satisfaites, tant ils croulaient sous les demandes.\nObispo fait une BO\nPascal Obispo, dont le nouvel album, Soledad, sortira d\u00e9but d\u00e9cembre, composera la bande originale du nouveau film d'Elie Chouraqui: Harrison's Flowers, en tournage actuellement \u00e0 Prague. L'histoire d'une Am\u00e9ricaine (Andie McDowell) enqu\u00eatant sur la disparition de son mari grand reporter pendant le conflit bosniaque en 1991.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/coulisses_635569.html"}, {"title": "No future", "text": "Film de SF, Peut-\u00eatre, de C\u00e9dric Klapisch, montre les angoisses d'un homme face \u00e0 la procr\u00e9ation. On cherche la cr\u00e9ation\nAu r\u00e9veillon de l'an 2000, date hautement symbolique, Arthur (Romain Duris), d\u00e9guis\u00e9 en Mr. Spock de Star Trek - c'est dire son degr\u00e9 d'irresponsabilit\u00e9 - repousse l'envie de maternit\u00e9 de Lucie (G\u00e9raldine Pailhas). Il voit un filet de sable couler du plafond, y grimpe, et, comme on passe les murailles chez Marcel Aym\u00e9, vient s'\u00e9chouer soixante-dix ans plus tard au coeur d'un Paris haussmannien et tiers-mondiste rong\u00e9 par le d\u00e9sert. L\u00e0, un maboule en robe de bure, Ako (Jean-Paul Belmondo, qu'une affiche de Pierrot le fou salue lors des derni\u00e8res sc\u00e8nes du film), l'appelle papa, feuillette un album de photos de famille et entreprend de le convaincre de procr\u00e9er. A cause des r\u00e9ticences d'Arthur, en effet, Ako et son clan, c'est-\u00e0-dire ses descendants virtuels, sont en train de s'effacer au sens propre: leur corps se fait la malle.\nTous les longs-m\u00e9trages de C\u00e9dric Klapisch (Riens du tout, Chacun cherche son chat, Un air de famille) pr\u00eachent pour plus de consid\u00e9ration au sein de la soci\u00e9t\u00e9. Dans Peut-\u00eatre, \u00abcom\u00e9die d'anticipation\u00bb, Ako prie lui aussi Arthur de consid\u00e9rer son d\u00e9sir d'exister. Peut-\u00eatre est une interrogation sur la n\u00e9cessit\u00e9 de perp\u00e9tuer l'Univers; le film d'un cin\u00e9aste, p\u00e8re depuis un an, qui a vu Providence, d'Alain Resnais, la trilogie Star Wars, de George Lucas, lu les contes philosophiques du XVIIIe si\u00e8cle, r\u00eav\u00e9, dit-il, sur le tandem d'Un singe en hiver, d'Henri Verneuil (Gabin-Belmondo, r\u00e9f\u00e9rence \u00e9crasante), \u00e9cout\u00e9 de la salsa et de la techno. Il oppose \u00e0 la d\u00e9sillusion de notre \u00e9poque (\u00abPour faire un gamin, il faudrait un autre boulot\u00bb, objecte par deux fois Arthur) une utopie \u00e0 la Coline Serreau. Tout cela pourrait au moins constituer un sc\u00e9nario... c'est juste le noyau t\u00e9nu d'une fable \u00e0 la morale nataliste.\nCar le cin\u00e9aste, qui accorde d'ordinaire toute l'attention du monde \u00e0 ses personnages, ne sait, ici, pas quoi faire d'eux. Il se borne donc \u00e0 les propulser du pr\u00e9sent dans l'avenir et \u00e0 observer le foutoir: fin de f\u00eate, fin de si\u00e8cle. Romain Duris et G\u00e9raldine Pailhas sont bien. Les seconds r\u00f4les, \u00e0 l'exception de Vincent Elbaz, se r\u00e9duisent \u00e0 des silhouettes. Peut-\u00eatre a co\u00fbt\u00e9 75 millions de francs. Cet argent \u00e9crase l'\u00e9cran via le d\u00e9cor de Fran\u00e7ois Emmanuelli. Le film a aussi exig\u00e9 six ans d'acharnement soutenu. A force de viser sa cible, Klapisch s'est, peut-\u00eatre, brouill\u00e9 la vue.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/no-future_635564.html"}, {"title": "Six Argentins en qu\u00eate d'avenir", "text": "Une nouvelle Argentine se dessine \u00e0 l'issue des \u00e9lections du 24 octobre, plus discr\u00e8te, un peu plus honn\u00eate et sans doute un peu plus instable. Une Argentine qui va d\u00e9couvrir l'art du compromis, inh\u00e9rent \u00e0 toute coalition, apr\u00e8s une d\u00e9cennie d'h\u00e9g\u00e9monie p\u00e9roniste. Une Argentine, enfin, \u00e9puis\u00e9e par son histoire r\u00e9cente, lasse de devoir relever de grands d\u00e9fis et qui aspire \u00e0 la normalit\u00e9. Six personnages incarnent ce passage vers une nouvelle \u00e9poque. Trois vainqueurs qui n'ont encore rien vu. Et trois perdants qui n'ont pas dit leur dernier mot.\nFernando de la Rua, le pr\u00e9sident \u00e9lu\nLa modestie, l'honn\u00eatet\u00e9, l'ennui. Voil\u00e0 ce que Fernando de la Rua a propos\u00e9 \u00e0 l'Argentine. Et celle-ci fut conquise. Apr\u00e8s la m\u00e9galomanie lib\u00e9ralo-mafieuse des ann\u00e9es Menem, les Argentins ont opt\u00e9 pour un avenir sans gloire et sans exc\u00e8s, esp\u00e9rant un peu plus de transparence et un peu moins d'in\u00e9galit\u00e9s. Qui mieux que de la Rua, dont le loisir favori est une promenade le dimanche apr\u00e8s la messe, pouvait incarner ce r\u00eave de mesure et de tranquillit\u00e9? Ce politicien discret de l'Union civique radicale, li\u00e9 par la famille de sa femme aux milieux militaires, est plus conservateur que la coalition qu'il dirige (l'Alliance, qui r\u00e9unit les radicaux et divers groupes de gauche au sein du Frepaso). Il est un vainqueur inattendu, dans ce pays de caudillos. Ancien avocat, \u00e2g\u00e9 de 62 ans, il fut s\u00e9nateur et, surtout, jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidentielle, un bon maire de Buenos Aires. L'Express l'avait rencontr\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, alors qu'il \u00e9tait en visite \u00e0 Paris. Il avait \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 voix basse, sur un ton monocorde, quelques banalit\u00e9s sur les liens unissant les deux capitales. Nous l'avons retrouv\u00e9 \u00e9gal \u00e0 lui-m\u00eame, au soir de sa victoire, au pied de l'ob\u00e9lisque, au c?ur de Buenos Aires, r\u00e9serv\u00e9 et grave, posant un doigt sur ses l\u00e8vres, tel un ma\u00eetre d'\u00e9cole, pour demander le silence \u00e0 une foule en d\u00e9lire brandissant des drapeaux et cognant sur des tambours. L'ennui, dont il a fait une vertu, n'est pas garanti. La t\u00e2che qui l'attend, quand il prendra ses fonctions, le 10 d\u00e9cembre, est impressionnante: relancer l'\u00e9conomie, r\u00e9duire le ch\u00f4mage, moraliser la politique, lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 et pr\u00e9server la parit\u00e9 du peso face au dollar. Tout cela en dirigeant une coalition fragile, sans majorit\u00e9 absolue \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, et alors que l'opposition contr\u00f4le les deux tiers des provinces, le S\u00e9nat, la Cour supr\u00eame et la banque centrale. \u00abPara nada aburrido\u00bb (pas du tout ennuyeux), titrait l'hebdomadaire Veinteidos au lendemain de sa victoire.\nEduardo Duhalde, le p\u00e9roniste trahi\nLe vrai p\u00e9roniste, c'est lui. A l'ancienne, protecteur des \u00absans-chemises\u00bb, ami des syndicats, cultivant sa client\u00e8le et couvrant sa police, sa maldita policia de la province de Buenos Aires, dont il \u00e9tait le gouverneur. Il promettait la lune, remontait la pente, retroussait ses manches et sillonnait la pampa pour faire revivre l'\u00e9pop\u00e9e d'une Argentine r\u00e9volue, d'un Etat fort et g\u00e9n\u00e9reux, d'un grand pays peupl\u00e9 d'amateurs de viande rouge et de tristes tangos. Autoritaire et populiste, il ne comptait plus ses ennemis, mais ses amis lui furent fatals, notamment le pr\u00e9sident Menem, dont il fut le vice-pr\u00e9sident jusqu'en 1991. Celui-ci avait d\u00e9clar\u00e9 que Duhalde serait le \u00abcandidat naturel\u00bb des p\u00e9ronistes \u00e0 l'\u00e9lection de 1995. Cependant, en vrai monarque, il ne voulut pas abandonner le pouvoir et obtint une r\u00e9forme de la Constitution lui permettant de briguer, cette ann\u00e9e-l\u00e0, un deuxi\u00e8me mandat. Duhalde dut ronger son frein. En 1999, une nouvelle fois, Menem a tent\u00e9 d'obtenir la possibilit\u00e9 d'un troisi\u00e8me mandat. Furieux, Duhalde a menac\u00e9 d'organiser sur ce sujet un r\u00e9f\u00e9rendum dans sa province, que le pr\u00e9sident avait tous les risques de perdre. Ce dernier a donc recul\u00e9, mais non renonc\u00e9, planifiant d\u00e9j\u00e0 son retour en 2003 et sabotant m\u00e9thodiquement la campagne de son ancien alli\u00e9. Duhalde n'a rassembl\u00e9 que 37,9% des suffrages. Il dit ne pas se sentir \u00able p\u00e8re de la d\u00e9route\u00bb. Dans sa chute, il compte bien entra\u00eener son ancien mentor. \u00abMenem et moi, nous appartenons au pass\u00e9...\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\nGraciela Fernandez Meijide, la femme de personne\n\u00abLa femme de personne\u00bb. C'est ainsi qu'un magazine argentin d\u00e9crivait r\u00e9cemment Graciela Fernandez Meijide. Une femme ind\u00e9pendante, au caract\u00e8re bien tremp\u00e9. Et soudain la voici accabl\u00e9e, dans la nuit du 24 octobre, par sa d\u00e9faite. A 20 heures, les sondages la donnaient gagnante dans l'\u00e9lection du gouverneur de la province de Buenos Aires. A minuit, elle avait perdu. \u00abNous n'allons pas gouverner, et j'en suis d\u00e9sol\u00e9e, de tout mon c?ur.\u00bb Ainsi s'est bris\u00e9e une carri\u00e8re entam\u00e9e tardivement qui a fait de cette femme au visage las, marqu\u00e9 par l'\u00e2ge et le drame, l'une des plus \u00e9minentes figures de la vie politique argentine. Ancien professeur et m\u00e8re d'un enfant \u00abdisparu\u00bb pendant la dictature militaire, Graciela - comme l'appellent tous les Argentins - a d\u00e9couvert dans l'action politique l'antidote \u00e0 sa douleur. Fondatrice du Frepaso, qui a form\u00e9 avec l'Union civique radicale la principale force d'opposition au p\u00e9ronisme, elle s'est vue d\u00e9savou\u00e9e pour \u00eatre ce qu'elle est: une femme dans un pays macho, une ath\u00e9e dans une soci\u00e9t\u00e9 catholique, une candidate de gauche dans une province, selon l'expression d'une journaliste locale, \u00abg\u00e9n\u00e9tiquement p\u00e9roniste\u00bb. Sa d\u00e9faite affaiblit le pr\u00e9sident \u00e9lu, d\u00e9stabilise l'Alliance et attriste les m\u00e9dias. Graciela devrait rejoindre le gouvernement de Fernando de la Rua apr\u00e8s le 10 d\u00e9cembre, probablement comme ministre de l'Education.\nCarlos Federico Ruckauf, l'\u00e9lu de Dieu\nCarlos Ruckauf va voter un rosaire \u00e0 la main et, quand se tendent les micros, il envoie un \u00absalut chr\u00e9tien\u00bb \u00e0 sa rivale, Graciela Meijide. Il l'a d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9e d' \u00abavorteuse\u00bb, d' \u00abantichr\u00e9tienne\u00bb et de \u00abmarxiste\u00bb. Il a \u00e9galement promis \u00abdes balles pour les d\u00e9linquants\u00bb. Et puis il va \u00e0 l'\u00e9glise, prier Dieu. Le soir du 24 octobre, ses pri\u00e8res sont exauc\u00e9es. Le vice-pr\u00e9sident de Carlos Menem, incarnation de la droite p\u00e9roniste pure et dure, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gouverneur de la province de Buenos Aires par 48,3% des voix, contre 41,5% \u00e0 Meijide. De la Rua devra compter avec cet adversaire. Carlos Menem aussi, en 2003. Ruckauf, avec les gouverneurs Carlos Reutemann, de Santa Fe, et Jos\u00e9 Manuel de la Sota, de Cordoba, repr\u00e9sente une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration p\u00e9roniste qui ne fera aucun cadeau \u00e0 son ancien patron.\nDomingo Cavallo, tr\u00e8s convertible\nJamais l'on n'avait vu un perdant si souriant, un soir d'\u00e9lection. Domingo Cavallo, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, a rassembl\u00e9 10,2% des voix. Plus qu'il n'en esp\u00e9rait et assez pour se pr\u00e9senter comme une troisi\u00e8me force. Pape de la droite lib\u00e9rale, artisan de la parit\u00e9 du peso et du dollar, qui a mis un terme \u00e0 l'hyperinflation, cet ancien ministre des Finances de Menem a \u00e9t\u00e9 aussi critique \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident sortant - \u00abla mafia du pouvoir\u00bb - qu'envers le pr\u00e9sident \u00e9lu - \u00abde la Rua va baisser son pantalon devant le FMI\u00bb. Mais il sait m\u00e9nager ses adversaires, et son avenir. Il a apport\u00e9 ses voix \u00e0 Ruckauf dans la province de Buenos Aires et chant\u00e9 les louanges du nouveau pr\u00e9sident d\u00e8s sa victoire connue.\nCarlos Menem, le monarque d\u00e9chu\n\u00abMoi, je suis un vainqueur.\u00bb Pour Carlos Menem, l'affaire est entendue. S'il avait pu se pr\u00e9senter pour un troisi\u00e8me mandat, il l'aurait emport\u00e9 haut la main. N'\u00e9tant pas candidat, il n'est pour rien dans la d\u00e9route du p\u00e9roniste Eduardo Duhalde. Ses man?uvres florentines d\u00e9montrent le contraire, et les sondages sugg\u00e8rent que les \u00e9lecteurs ont bien rejet\u00e9 le \u00absyst\u00e8me Menem\u00bb en choisissant de la Rua, \u00e9lu avant tout pour son honn\u00eatet\u00e9. D\u00e8s le lendemain des \u00e9lections, les murs de Buenos Aires \u00e9taient couverts d'affichettes annon\u00e7ant le retour du pr\u00e9sident en 2003. Menem aurait sans doute mieux fait de tirer d\u00e9finitivement sa r\u00e9v\u00e9rence, afin de rester dans l'Histoire l'artisan - un peu voyou, certes, mais efficace - du redressement \u00e9conomique spectaculaire de l'Argentine.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/amerique-sud/six-argentins-en-quete-d-avenir_493222.html"}, {"title": "Mitterrand, la France, Isra\u00ebl et les juifs", "text": "Tout rapproche la France du peuple juif. A commencer par l'universalisme: le juda\u00efsme a apport\u00e9 au monde l'id\u00e9e du monoth\u00e9isme, la France celle de la R\u00e9publique moderne. Pendant des si\u00e8cles, ils ont dialogu\u00e9 dans un respect mutuel. C'est en France que, pour la premi\u00e8re fois, des juifs ont obtenu le droit de vote, qu'une \u00e9lite intellectuelle a transform\u00e9 un proc\u00e8s b\u00e2cl\u00e9 contre un officier juif - Alfred Dreyfus - en un r\u00e9quisitoire imparable contre un \u00e9tat-major d\u00e9voy\u00e9. Et c'est aussi l\u00e0 que, pour la premi\u00e8re fois en Europe, \u00e0 vingt ans d'intervalle, deux juifs sont devenus pr\u00e9sidents du Conseil - L\u00e9on Blum et Pierre Mend\u00e8s France - laissant l'un et l'autre une trace ind\u00e9l\u00e9bile, presque mythique, dans l'histoire du pays.\nMais c'est aussi en France que s'est \u00e9crite l'une des plus sombres pages de l'histoire de l'Europe, celle de la collaboration. Car c'est la France qui arr\u00eata ses propres citoyens et les livra aux bourreaux nazis, en m\u00eame temps que les \u00e9trangers qui avaient cru pouvoir trouver refuge chez elle. C'est la France qui prit soin de respecter les r\u00e8gles de son droit constitutionnel pour faire approuver et appliquer par son administration des r\u00e8glements antis\u00e9mites.\nRien de cela n'est encore vraiment au plein jour, enti\u00e8rement reconnu. Comme une famille n'assume jamais l'inceste et l'enfouit au plus profond de son inconscient pour survivre, beaucoup enfouissent aujourd'hui encore cette p\u00e9riode noire de notre histoire dont pourtant tout proc\u00e8de.\nLe conseiller, puis l'ami\nSans doute convient-il d'abord de rappeler d'o\u00f9 je parle. Dans l'Alger de mon enfance, on ne souffrit que peu de l'Holocauste. Il ne toucha presque pas ma famille - si ce n'est en la personne d'un oncle, dentiste en Bretagne, d\u00e9nonc\u00e9, rafl\u00e9, convoy\u00e9, gard\u00e9 par d'autres Fran\u00e7ais et ne rencontrant pas un seul Allemand jusqu'\u00e0 Auschwitz, dont il ne revint pas. Arriv\u00e9 tr\u00e8s jeune \u00e0 Paris, je n'ai presque rien v\u00e9cu des drames de l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne, sinon par mes amis rest\u00e9s l\u00e0-bas, jusqu'\u00e0 devenir eux-m\u00eames, pour certains, des terroristes du d\u00e9sespoir. Magistrat et professeur, j'ai choisi de nourrir ma r\u00e9flexion d'\u00e9crivain par l'action, sans me laisser accaparer par elle. Tr\u00e8s t\u00f4t, j'eus la chance de rencontrer Fran\u00e7ois Mitterrand, de qui je suis devenu le conseiller, puis l'ami. Apr\u00e8s vingt-cinq ans, je lui conserve admiration, gratitude et respect pour m'avoir permis, en le servant, de servir mon pays, de participer \u00e0 une magnifique aventure collective, d'initier des r\u00e9formes, de lancer des projets.\nPuis-je alors parler objectivement de son attitude pendant la guerre, de sa relation au juda\u00efsme et \u00e0 Isra\u00ebl? Mon jugement n'est-il pas biais\u00e9 par ces ann\u00e9es d'amiti\u00e9? Sans doute. Mais il ne s'agit pas pour moi de juger - de quel droit le ferais-je? - mais de tenter de comprendre, sans rien cacher de mes doutes et de mes d\u00e9ceptions. Car ma conception de l'amiti\u00e9 ne m'impose pas de tout approuver d'un ami, mais seulement de ne rien dire de lui en public dont je n'aie pu d\u00e9battre avec lui au pr\u00e9alable en priv\u00e9. Ainsi, lorsqu'il me demanda de tenir \u00e0 jour des carnets de notes pour les publier le jour venu, je n'ai accept\u00e9 de le faire qu'\u00e0 condition de pouvoir les rendre publics de son vivant. Ces secrets \u00e9taient les siens et je n'aurais jamais accept\u00e9 de les faire conna\u00eetre sans son accord. Je ne me sens donc pas autoris\u00e9 \u00e0 \u00e9crire sur un mort ce que je n'aurais pas dit \u00e0 un vivant. Aussi, il va sans dire que, de tout ce qui suit, j'ai longuement parl\u00e9 avec lui. Beaucoup de faits mentionn\u00e9s ici se trouvent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans l'un ou l'autre des trois tomes de Verbatim, sans avoir toujours \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s par les critiques de l'\u00e9poque. Comme s'il s'agissait de secrets si intol\u00e9rables que, m\u00eame d\u00e9voil\u00e9s, ils ne pouvaient \u00eatre entendus. L'heure est venue. Enfin, c'est ici la premi\u00e8re et derni\u00e8re fois que je parle de ce sujet: je ne suis pas un homme de comm\u00e9moration.\nL'antis\u00e9mitisme ou le toit du monde?\nPassant l'\u00e9t\u00e9 de 1980 \u00e0 J\u00e9rusalem pour achever la r\u00e9daction d'un essai dans la merveilleuse r\u00e9sidence que le maire de la ville met \u00e0 la disposition de quelques \u00e9crivains et artistes, je me souviens d'un appel t\u00e9l\u00e9phonique de Fran\u00e7ois Mitterrand: \u00abJe vous envie d'\u00eatre sur le toit du monde, l\u00e0 o\u00f9 souffle le meilleur de l'esprit humain.\u00bb J'aurais vingt autres anecdotes de cette sorte \u00e0 raconter, t\u00e9moignant de sa fascination pour le juda\u00efsme et Isra\u00ebl. Des dizaines d'heures de conversations \u00e0 rapporter, parfois au milieu de n\u00e9gociations arides, o\u00f9 des interlocuteurs m\u00e9dus\u00e9s nous \u00e9coutaient disputer d'Abraham, quand il \u00e9tait question du prix du lait. Fran\u00e7ois Mitterrand n'\u00e9tait pas antis\u00e9mite, \u00e9videmment. Une telle accusation serait comique si elle n'\u00e9tait insupportable. D'abord parce qu'il \u00e9tait nourri de l'Ancien Testament. Il le renvoyait \u00e0 sa passion pour sa m\u00e8re, qui le lui avait enseign\u00e9, plus selon une approche protestante (du texte) que catholique (du rituel). Ensuite, parce qu'il \u00e9tait fascin\u00e9 par l'aventure du peuple juif et par celle d'Isra\u00ebl. Les seuls juifs qu'il n'aimait pas \u00e9taient ceux qui ne se reconnaissaient pas comme tels. Dans l'Eglise catholique, il d\u00e9testait pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui subsistait d'antis\u00e9mitisme; les accusations de peuple d\u00e9icide lui \u00e9taient \u00e9trang\u00e8res, m\u00eame s'il comparait parfois le fanatisme de certains orthodoxes de l'\u00e9poque de J\u00e9sus \u00e0 celui de certains int\u00e9gristes d'aujourd'hui.\nCertes, il lui arrivait, comme \u00e0 chacun de nous, d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u par des comportements, hostile \u00e0 des politiques, irrit\u00e9 par des groupes de pression. Et, lorsqu'il r\u00e9agissait aux violentes critiques de certains partis isra\u00e9liens et de leurs relais hors d'Isra\u00ebl, il le faisait avec plus de retenue que n'en montrent entre eux bien des Isra\u00e9liens. Enfin, et surtout, il jugea qu'il \u00e9tait conforme aux int\u00e9r\u00eats de la France de r\u00e9\u00e9quilibrer notre politique au Moyen-Orient dans un sens plus favorable \u00e0 Isra\u00ebl.\nUne position iconoclaste\nLe 5 juin 1981, d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, et malgr\u00e9 son opposition \u00e0 la politique du gouvernement isra\u00e9lien de l'\u00e9poque, il annula la honteuse directive du 5 mai 1980 par laquelle la France acceptait de se soumettre au boycott arabe. Quelques jours plus tard, au premier sommet europ\u00e9en auquel il participa, \u00e0 Luxembourg, il \u00e9carta l'absurde d\u00e9claration d'un sommet europ\u00e9en pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e0 Venise, condamnant toutes les n\u00e9gociations bilat\u00e9rales entre Isra\u00ebl et ses voisins, en particulier celles de Camp David. D\u00e8s les d\u00e9buts de son premier mandat, il eut le courage de revendiquer son soutien \u00e0 l'existence d'Isra\u00ebl devant tous les chefs d'Etat arabes qu'il rencontra. Sans le moindre double langage. Le 13 juin 1981, il expliqua ainsi au roi Khaled, son premier h\u00f4te arabe, qu' \u00abIsra\u00ebl a le droit \u00e0 l'existence dans des fronti\u00e8res s\u00fbres et garanties\u00bb, tout en se d\u00e9clarant pr\u00eat \u00e0 \u00abreconna\u00eetre l'aspiration du peuple palestinien \u00e0 une patrie\u00bb. Il ne bougera pas de cette position, alors iconoclaste en France et aujourd'hui accept\u00e9e par les \u00abfaucons\u00bb des deux camps. Le 8 septembre 1981, il r\u00e9p\u00e9ta au prince Fahd: \u00abIl n'est pas question pour la France de perdre l'amiti\u00e9 d'Isra\u00ebl.\u00bb Begin ne s'y trompa pas qui, d\u00e8s ses premi\u00e8res lettres, l'appela \u00able tr\u00e8s cher ami d'Isra\u00ebl\u00bb. Et, m\u00eame lorsque le Premier ministre isra\u00e9lien choqua, \u00e0 Paris, en d\u00e9clarant que la France ferait mieux de s'occuper de la Corse que d'Isra\u00ebl, Fran\u00e7ois Mitterrand le d\u00e9fendit en r\u00e9pondant, le 24 f\u00e9vrier 1982, au Conseil des ministres: \u00abLa r\u00e9plique de Begin ne m'a pas choqu\u00e9. Apr\u00e8s tout, la Corse n'est fran\u00e7aise que depuis 1768, c'est tout de m\u00eame plus r\u00e9cent qu'Abraham!\u00bb Dans son discours \u00e0 la Knesset du 5 mars 1982, il heurta par des formules devenues depuis lors des \u00e9vidences: \u00abComment l'OLP, par exemple, qui parle au nom des combattants, peut-elle esp\u00e9rer s'asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations tant qu'elle d\u00e9niera le principal \u00e0 Isra\u00ebl, qui est le droit d'exister et les moyens de la s\u00e9curit\u00e9? Le dialogue suppose que chaque partie puisse aller jusqu'au bout de son droit, ce qui, pour les Palestiniens comme pour les autres, peut, le moment venu, signifier un Etat.\u00bb Tout est dit. Le 27 novembre 1984, \u00e0 Damas, il r\u00e9p\u00e9ta au pr\u00e9sident syrien, Hafez el-Assad: \u00abLa France a de bonnes relations avec Isra\u00ebl, ce qui ne veut pas dire qu'elle approuve toutes les actions entreprises par ce pays.\u00bb Enfin et surtout, en mai 1989, dans une rencontre tr\u00e8s \u00e9mouvante avec Yasser Arafat, la premi\u00e8re d'un dirigeant occidental avec le chef palestinien, il expliqua: \u00abEn 1947, nous avons reconnu l'Etat d'Isra\u00ebl et nous sommes rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 cela. Je fais la part des sentiments qui sont les v\u00f4tres, qui sont honorables. La r\u00e9alit\u00e9 politique est que nous avons reconnu un Etat, et pas n\u00e9cessairement sa politique. Cet Etat existe. C'est en 1982 que je suis all\u00e9 en Isra\u00ebl. Les Isra\u00e9liens n'ont pas \u00e9cout\u00e9 ce que je disais, ils ne voyaient que l'image. Les Arabes aussi. Alors que j'ai dit en Isra\u00ebl que les Palestiniens ont droit \u00e0 une patrie. Aujourd'hui, une partie de la presse et de l'opinion juives se souvient de cette image, mais elles n'ont pas \u00e9cout\u00e9 ce que je disais. Isra\u00ebl doit sentir \u00e0 la fois que la France est tr\u00e8s vigilante pour sa s\u00e9curit\u00e9 et qu'elle reconna\u00eet le droit des Palestiniens, peuple exil\u00e9, \u00e0 revenir sur leur sol.\u00bb\nEt il obtint du pr\u00e9sident de l'OLP qu'il d\u00e9clar\u00e2t enfin \u00abcaduque\u00bb sa Charte, ouvrant ainsi la porte aux n\u00e9gociations de Madrid et aux accords d'Oslo.\nIl ira m\u00eame jusqu'\u00e0 expliquer - et \u00e0 me laisser rapporter dans Verbatim - que, s'il avait \u00e9t\u00e9 Isra\u00e9lien, il n'aurait renonc\u00e9 ni \u00e0 la Jud\u00e9e, ni \u00e0 la Samarie, ni \u00e0 J\u00e9rusalem. \u00abLe drame, murmurait-il souvent en priv\u00e9, c'est qu'Isra\u00ebl est en Palestine et la Palestine en Isra\u00ebl?\u00bb\nIl n'accorda \u00e9videmment pas un soutien inconditionnel \u00e0 Isra\u00ebl. Cela n'e\u00fbt pas \u00e9t\u00e9 dans l'int\u00e9r\u00eat de la France. A cette \u00e9poque, o\u00f9 les \u00abfaucons\u00bb r\u00e9gnaient \u00e0 J\u00e9rusalem, il tenta de garder une distance \u00e9quivalente entre les deux camps et r\u00e9ussit \u00e0 conserver une confiance \u00e9gale des uns et des autres. Ainsi, il ne leva l'embargo sur la livraison d'armes \u00e0 Isra\u00ebl, impos\u00e9 en 1967, avant la guerre de Six Jours, par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, qu'en 1993, sous le gouvernement Balladur, parce que la paix \u00e9tait alors en vue. Pour lui, la paix ne pouvait d'ailleurs \u00eatre construite qu'\u00e0 partir d'une n\u00e9gociation directe entre les bellig\u00e9rants. Pas par une conf\u00e9rence globale impos\u00e9e par les Grands. Ni m\u00eame par le truchement d'un interm\u00e9diaire, f\u00fbt-il fran\u00e7ais. Il d\u00e9clara ainsi au Conseil des ministres, le 24 f\u00e9vrier 1982: \u00abCe sont les n\u00e9gociateurs qui d\u00e9cideront. La France n'est pas un arbitre, pas un m\u00e9diateur, pas non plus un n\u00e9gociateur, mais les Palestiniens ont droit \u00e0 une patrie.\u00bb Ainsi r\u00e9pondit-il n\u00e9gativement quand Marocains et Isra\u00e9liens nous propos\u00e8rent, en grand secret, d'\u00eatre les h\u00f4tes et les t\u00e9moins de leurs premiers pourparlers.\nSans doute est-il le chef d'Etat occidental qui comprit le plus vite les conditions ultimes de la paix, donnant ainsi \u00e0 la France les meilleurs atouts pour l'avenir dans la r\u00e9gion. Il pensait, et je pense encore, qu'il est de l'int\u00e9r\u00eat d'Isra\u00ebl de voir na\u00eetre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un Etat palestinien libre, pacifique et d\u00e9mocratique, avec lequel construire un avenir commun. Evidemment, tout cela ne pouvait satisfaire ceux qui pensent que quiconque n'approuve pas la politique du gouvernement d'Isra\u00ebl, quel qu'il soit, est n\u00e9cessairement un antis\u00e9mite.\nIl m'arriva d'ailleurs \u00e0 moi aussi d'\u00eatre simultan\u00e9ment trait\u00e9 d' \u00abagent d'Isra\u00ebl\u00bb par une partie de la presse arabe, notamment apr\u00e8s le discours de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 la Knesset, et de \u00abtra\u00eetre au peuple juif\u00bb par de jeunes juifs fran\u00e7ais, notamment apr\u00e8s la visite de Yasser Arafat \u00e0 Paris.\nJe m'attendais \u00e0 ce qu'il sursaut\u00e2t\nAu total, la cause devrait \u00eatre entendue. Et pourtant elle ne l'est pas. Et, s'il faut s'interroger sur les rapports de Fran\u00e7ois Mitterrand avec le juda\u00efsme, c'est parce qu'un doute s\u00e9rieux p\u00e8se encore sur son attitude \u00e0 l'\u00e9gard de l'Holocauste et sur son r\u00f4le pendant la p\u00e9riode de la collaboration. Sur l'un et sur l'autre points, je n'ai pas attendu les r\u00e9v\u00e9lations r\u00e9centes pour m'interroger et pour l'interroger. Lorsque, en janvier 1993, il a, devant moi, relu ligne \u00e0 ligne, la plume \u00e0 la main, les \u00e9preuves du premier tome de Verbatim, pour me donner son imprimatur, je m'attendais \u00e0 ce qu'il sursaut\u00e2t en lisant dans le portrait que je tra\u00e7ais de lui: \u00abFascin\u00e9 par le destin du peuple juif, furieusement antihitl\u00e9rien, il ne porte sur le g\u00e9nocide qu'un regard distant: ce n'est pour lui qu'un fait de guerre, pas une monstruosit\u00e9 de la nature humaine.\u00bb Sa r\u00e9action fut seulement: \u00abAh bon? Vous trouvez?\u00bb\nLorsque, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 1994, j'appris ce que Pierre P\u00e9an allait r\u00e9v\u00e9ler de son pass\u00e9, si contraire \u00e0 ce qu'il m'en avait racont\u00e9, je lui en parlai. Il l'assuma, en bloc. Apr\u00e8s un moment de r\u00e9volte et de d\u00e9ception, j'ai voulu regarder au-del\u00e0 de son destin personnel et y voir comme un miroir de l'histoire de France. Car, sur ce sujet comme sur tant d'autres, il incarne \u00e0 la fois la grandeur et la culpabilit\u00e9, les ambigu\u00eft\u00e9s et les splendeurs de notre pays. A nous d'y r\u00e9fl\u00e9chir. Pour en faire un ferment de l'avenir.\nDe l'ambigu\u00eft\u00e9 de la R\u00e9sistance au refoulement de la collaboration Un jour du printemps de 1975, Fran\u00e7ois Mitterrand me convia \u00e0 d\u00e9jeuner au restaurant Dodin-Bouffant, place Maubert \u00e0 Paris. Je l'y trouvai avec quelques-uns de ses amis de la R\u00e9sistance, auxquels s'\u00e9taient joints Jean-Paul Martin et Ren\u00e9 Bousquet, dont, \u00e0 l'\u00e9poque, je ne savais rien. Lorsque, apr\u00e8s le repas, il me raconta que je venais de m'attabler avec l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la police de Vichy et son ancien directeur de cabinet, il r\u00e9pondit \u00e0 mon indignation par: \u00abC'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s compliqu\u00e9e; Bousquet a sauv\u00e9 la vie \u00e0 tous ceux qui \u00e9taient autour de cette table.\u00bb Apr\u00e8s un silence, il ajouta: \u00abQue feriez-vous de quelqu'un qui vous a sauv\u00e9 la vie?\u00bb Je n'ai jamais su s'il l'avait revu, ni imagin\u00e9 qu'il ait pu le revoir, apr\u00e8s que le r\u00f4le de Bousquet dans la rafle du Vel' d'Hiv' eut \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Darquier de Pellepoix dans L'Express du 28 octobre 1978.\nCette ambigu\u00eft\u00e9 devant les h\u00e9ros et les tra\u00eetres n'est pas seulement la sienne. Si certains Fran\u00e7ais, comme Jean Moulin, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et combien d'autres plus obscurs, furent des h\u00e9ros du premier jour, d'autres furent successivement collabos puis r\u00e9sistants, d'autres encore, successivement ou m\u00eame simultan\u00e9ment, vichystes et gaullistes. Par opportunisme ou parfois parce qu'ils pensaient tout tenter de la sorte pour sauver ce qui pouvait l'\u00eatre.\nPendant cinquante ans, la plupart de ceux qui v\u00e9curent ces circonstances n'ont pas voulu sortir de cette ambigu\u00eft\u00e9. Pas voulu expliquer l'inexplicable. Ils ont m\u00eame, comme Fran\u00e7ois Mitterrand, r\u00e9invent\u00e9 leur pass\u00e9 de fa\u00e7on si convaincante qu'ils ont fini par y croire eux-m\u00eames. Et puis certains - plut\u00f4t rares - ont d\u00e9cid\u00e9 de tout mettre sur la table avant de partir. Ce fut son cas.\nLa Bible dit qu'on doit apurer les comptes tous les quarante-neuf ans. C'est exactement la dur\u00e9e qu'il a fallu \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand - et sans doute aussi \u00e0 la France tout enti\u00e8re avec lui - pour passer d'une v\u00e9rit\u00e9 reconstruite \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 assum\u00e9e.\nDe la r\u00e9invention de l'Histoire \u00e0 la revendication de la v\u00e9rit\u00e9 Au printemps de 1974, alors que je l'interrogeais sur la rumeur pr\u00e9tendant qu'il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 de la francisque, il me raconta \u00eatre entr\u00e9 dans la R\u00e9sistance quelques semaines seulement apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9vad\u00e9 d'Allemagne. Je l'ai cru. En d'innombrables occasions, je l'ai entendu confirmer cette version, nourrie de nombreux d\u00e9tails pittoresques sur les conditions de son passage, sans transition, des camps de prisonniers \u00e0 la R\u00e9sistance, sans jamais mentionner un s\u00e9jour \u00e0 Vichy autrement que comme un d\u00e9tour de quelques semaines par la capitale de l'Etat fran\u00e7ais pour s'y faire enr\u00f4ler dans un commode r\u00e9seau d'anciens prisonniers de guerre n\u00e9cessaire \u00e0 ses faux papiers. Cette version, si \u00e9loign\u00e9e de la v\u00e9rit\u00e9, il avait sans doute fini par y croire lui-m\u00eame. Au point que, de longues ann\u00e9es plus tard, il continuait de la raconter en public.\nAinsi, dans une conf\u00e9rence de presse pass\u00e9e \u00e9tonnamment inaper\u00e7ue, tenue le lundi 21 d\u00e9cembre 1989 \u00e0 l'universit\u00e9 Karl-Marx de Leipzig, il d\u00e9clarait encore: \u00abBien entendu, lorsque je me suis retrouv\u00e9 en France occup\u00e9e par les Allemands, \u00e0 la fin de 1941, au mois de d\u00e9cembre, dans un pays coup\u00e9 en deux - je sais ce que c'est! - je ne pouvais choisir que le combat. Je suis all\u00e9, en France, dans toutes les provinces; je suis all\u00e9 un moment en Angleterre; je suis all\u00e9 un moment en Alg\u00e9rie. Je suis revenu ensuite en France, au d\u00e9but de 1944, et j'ai vu les grandes phases de la guerre.\u00bb Pas un mot sur son passage dans l'administration de Vichy - du mois de janvier 1942 au printemps de 1943 - sauf s'il l'incluait dans l'\u00e9nigmatique allusion \u00e0 sa tourn\u00e9e de \u00abtoutes les provinces\u00bb...\nUn pass\u00e9 de R\u00e9sistance\nCe fut \u00e0 son honneur, l\u00e0 encore, que de ne pas s'opposer \u00e0 ce que je cite cette d\u00e9claration de 1989 dans le troisi\u00e8me tome de Verbatim, paru en 1995, alors qu'il venait \u00e0 peine de reconna\u00eetre que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait moins simple... Fran\u00e7ois Mitterrand s'\u00e9tait donc r\u00e9invent\u00e9 un pass\u00e9 de R\u00e9sistance plus beau qu'il ne l'avait \u00e9t\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9. Bien que, \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 de 1943, il f\u00fbt magnifique. L\u00e0 encore, \u00e0 l'image d'une France se racontant \u00e0 elle-m\u00eame, pendant cinquante ans, que Vichy n'avait \u00e9t\u00e9 qu'un gouvernement ill\u00e9gitime, constitu\u00e9 par quelques usurpateurs, imposant une collaboration honteuse \u00e0 un pays majoritairement r\u00e9sistant. Il n'est pas le seul, non plus, \u00e0 avoir assum\u00e9, au soir de sa vie, la totalit\u00e9 de ses m\u00e9andres. A les revendiquer, m\u00eame, pour que tout de lui f\u00fbt admis, m\u00eame ce qui contredisait sa l\u00e9gende. Bien d'autres, tel Ingmar Bergman, en sont l\u00e0 aujourd'hui. Gr\u00e2ces leur en soient rendues, malgr\u00e9 l'ampleur de la d\u00e9ception qu'ils nous causent. En d\u00e9boulonnant eux-m\u00eames leur statue, ils nous rappellent que l'Histoire n'a \u00e9videmment rien d'un tableau en noir et blanc, mais tout d'une fresque aux mille nuances de gris.\nMinimiser la monstruosit\u00e9 sp\u00e9cifique de la Seconde Guerre mondiale Dans la soir\u00e9e du mercredi 21 octobre 1987, apr\u00e8s une visite \u00e0 Aix-la-Chapelle, lors d'un d\u00eener offert par les autorit\u00e9s du Land dans le magnifique ch\u00e2teau de Herrenhausen, Fran\u00e7ois Mitterrand improvisa un long panorama des relations franco-allemandes au xxe si\u00e8cle. J'attendais au moins une remarque sur le nazisme. Elle ne vint pas: \u00abJe suis n\u00e9 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale et j'avais l'\u00e2ge d'\u00eatre soldat lors de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale. J'ai \u00e9t\u00e9 prisonnier de guerre en Allemagne, c'est comme cela que j'ai connu votre pays. Je vous ai quitt\u00e9s sans vous demander votre permission. Cependant, vous m'aviez donn\u00e9 le temps de r\u00e9fl\u00e9chir? Je me souviens, alors que je venais d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s une \u00e9vasion manqu\u00e9e, j'\u00e9tais entour\u00e9 de quelques soldats qui m'amenaient \u00e0 nouveau en prison. Une vieille dame allemande a \u00e9cart\u00e9 les soldats, m'a donn\u00e9 du pain et une saucisse. C'\u00e9tait au mois d'avril 1941, elle m'a dit: ?Monsieur, j'esp\u00e8re que cela vous fera aimer l'Allemagne.'' (...) J'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de rencontrer des Allemands qui ne correspondaient pas au sch\u00e9ma que je m'\u00e9tais fait d'eux dans ma jeunesse. Je me disais: ?Mais les Allemands ne nous d\u00e9testent pas.''\u00bb\nPas un mot sur le nazisme. Pas un mot sur ceux des Allemands qui massacraient. Qui donc faisait la guerre? Qui donc construisait les camps? Dire que \u00ables Allemands ne nous d\u00e9testent pas\u00bb (et non des Allemands) ressemblait furieusement aux discours qu'on tenait \u00e0 Vichy dans les ann\u00e9es noires.\nCe soir-l\u00e0, en rentrant \u00e0 l'h\u00f4tel, je notai dans mon journal, publi\u00e9 en 1995 dans le tome II de Verbatim, alors que Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait encore \u00e0 l'Elys\u00e9e: \u00abCe discours sonne \u00e0 mes yeux comme une justification de la collaboration. Pas un mot sur la sp\u00e9cificit\u00e9 du nazisme, sur le caract\u00e8re sp\u00e9cifique de la lutte pour la d\u00e9mocratie. Pas un mot pour diff\u00e9rencier la Premi\u00e8re Guerre mondiale de la Seconde, comme chez C\u00e9line. Maladresse? Volont\u00e9 de ne pas indisposer nos h\u00f4tes?\u00bb\nIl traite du m\u00eame sujet, et de la m\u00eame fa\u00e7on, dans la conf\u00e9rence de presse d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9e du 21 d\u00e9cembre 1989, \u00e0 Leipzig: \u00abAu lendemain de cette guerre, je suis all\u00e9 en R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale; d\u00e8s 1945, j'ai vu l'effroyable d\u00e9sastre des villes, Francfort, Nuremberg et les autres, r\u00e9duites \u00e0 rien. Vraiment, la guerre \u00e9tait abominable et, de part et d'autre, nous nous sommes d\u00e9truits follement.\u00bb\nEt l\u00e0 il ajouta, en r\u00e9ponse \u00e0 une question, une phrase \u00e0 mon avis plus terrible encore que toutes les autres, en ce qu'elle me semble impliquer la banalisation totale de l'id\u00e9ologie hitl\u00e9rienne: \u00abDonc, ce que vous appelez l'antifascisme, c'est aussi une certaine forme de d\u00e9fense de la paix et le refus d'une id\u00e9ologie impos\u00e9e par la force. Voil\u00e0 ce que cela veut dire. Les id\u00e9ologies sont saines, il faut bien avoir des id\u00e9es. Il est m\u00eame bon d'avoir un corps de doctrine pour s'expliquer le monde, expliquer le r\u00f4le des individus dans une soci\u00e9t\u00e9, la relation entre l'Etat et le citoyen. Chacun selon sa pr\u00e9f\u00e9rence. Mais, quand on veut imposer son id\u00e9ologie aux autres, on commet un crime contre l'esprit, et c'\u00e9tait cela, le fascisme et le nazisme.\u00bb\nCe jour-l\u00e0, je notai dans mon journal: \u00abL'abomination du nazisme se serait donc r\u00e9duite, selon lui, \u00e0 imposer sa doctrine aux autres? Ses concepts m\u00eames ne seraient donc pas condamnables en soi? Comme ceux de toute id\u00e9ologie, ils seraient \"sains\"? (?) Le nazisme ne serait pas un corps de doctrine monstrueux en soi, ind\u00e9pendamment de la force utilis\u00e9e pour l'imposer? (...) Comment peut-il d\u00e9velopper un tel contresens?\u00bb\nLa r\u00e9ponse claqua, irrit\u00e9e\nCes r\u00e9flexions, \u00e9crites \u00e0 la vol\u00e9e \u00e0 la fin de 1989 et publi\u00e9es en 1995, restent mon point de vue sur le sujet. Je m'en suis expliqu\u00e9 alors avec lui. Comme chaque fois, la r\u00e9ponse claqua, toujours la m\u00eame, irrit\u00e9e: \u00abMais non, \u00e9videmment, je n'ai pas voulu dire cela.\u00bb Pourtant, il l'avait dit.\nJ'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que - sur ce sujet comme sur tant d'autres, de la peine de mort \u00e0 la d\u00e9centralisation - il f\u00fbt en avance sur son temps. Il n'\u00e9tait l\u00e0 qu'\u00e0 l'image d'une g\u00e9n\u00e9ration pour qui il reste encore difficile d'admettre la diff\u00e9rence de nature entre la Premi\u00e8re Guerre mondiale et la Seconde, de distinguer l'Allemagne du Kaiser de celle de Hitler.\nComme si, pour mieux tol\u00e9rer de ne pas avoir r\u00e9sist\u00e9 plus t\u00f4t, d'aucuns pensaient qu'il valait mieux oublier tout ce que la Seconde Guerre mondiale avait de particulier, la consid\u00e9rer comme aussi absurde que la Premi\u00e8re, en renvoyant, dos \u00e0 dos, comme en 1918, les combattants des deux camps pour pr\u00e9parer la r\u00e9conciliation des Fran\u00e7ais entre eux et celle des Fran\u00e7ais avec les Allemands, sans avoir \u00e0 passer par un inconfortable examen de conscience.\nParmi ceux de ses contemporains qui \u00e9taient du m\u00eame avis que lui, il n'y avait pas que des gens qui s'\u00e9taient compromis avec Vichy. Beaucoup de grands r\u00e9sistants de la premi\u00e8re heure ne voyaient dans leur propre h\u00e9ro\u00efsme qu'une opposition naturelle \u00e0 l'envahisseur de leur pays, sans y voir la bataille de la morale universelle contre un ennemi de l'humanit\u00e9. M\u00eame chez le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, on ne trouve que tr\u00e8s peu de remarques sur la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette troisi\u00e8me guerre franco-allemande et, en particulier, aucune d\u00e9nonciation du g\u00e9nocide en marche, dont il connaissait pourtant l'essentiel. Seulement de timides d\u00e9clarations sur les ill\u00e9galit\u00e9s commises par Vichy contre les juifs fran\u00e7ais. Et encore, sans \u00e9motion particuli\u00e8re, de fa\u00e7on presque administrative. Ainsi, dans une lettre \u00e9crite le 9 ao\u00fbt 1940 \u00e0 Albert Cohen, charg\u00e9 par le Congr\u00e8s juif mondial d'une mission de liaison avec la France libre, le G\u00e9n\u00e9ral \u00e9crit: \u00abLe jour de la victoire \u00e0 laquelle je crois fermement, la France lib\u00e9r\u00e9e ne peut manquer d'avoir \u00e0 veiller \u00e0 ce qu'il soit fait justice des torts port\u00e9s aux collectivit\u00e9s victimes de la domination hitl\u00e9rienne et, entre autres, aux communaut\u00e9s juives qui, dans les pays momentan\u00e9ment soumis \u00e0 l'Allemagne, sont malheureusement en butte \u00e0 l'intol\u00e9rance et aux pers\u00e9cutions.\u00bb Difficile de faire plus froid. Le 11 novembre suivant, il \u00e9crit de Libreville au Congr\u00e8s juif, \u00e0 New York: \u00abLes cruels d\u00e9crets dirig\u00e9s contre les juifs fran\u00e7ais n'auront et ne pourront avoir aucune validit\u00e9 dans la France libre. Ces mesures sont non moins un coup port\u00e9 \u00e0 l'honneur de la France qu'une injustice \u00e0 l'\u00e9gard de ses citoyens juifs.\u00bb Pas un mot contre les pers\u00e9cutions qui frappent les juifs non fran\u00e7ais et les autres victimes du racisme fasciste et nazi. Le 4 ao\u00fbt 1941, il r\u00e9p\u00e8te par \u00e9crit au rabbin Stephen S. Wise, pr\u00e9sident de l'American Jewish Congress, que la \u00abFrance libre\u00bb n'appliquera que la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ant\u00e9rieure au 18 juin 1940 et les ordonnances du chef des Fran\u00e7ais libres. En janvier 1942, \u00e0 la conf\u00e9rence organis\u00e9e \u00e0 Londres \u00e0 l'instigation du chef du gouvernement polonais en exil, le g\u00e9n\u00e9ral Sikorski, pour d\u00e9noncer les atrocit\u00e9s commises sur les populations civiles, de Gaulle se contente de formules vagues: \u00ab(...) Les ennemis mettent toute leur technique et toute leur science au service de leur f\u00e9rocit\u00e9.\u00bb S'il est \u00abl\u00e9gitime et n\u00e9cessaire d'assurer une r\u00e9pression int\u00e9grale des crimes commis, il n'est pas moins l\u00e9gitime de prendre les mesures n\u00e9cessaires pour emp\u00eacher leur renouvellement\u00bb.\nRien qui fasse porter au peuple allemand une responsabilit\u00e9 historique particuli\u00e8re - celle que le peuple allemand, peuple particuli\u00e8rement civilis\u00e9, assume d'ailleurs aujourd'hui lui-m\u00eame avec courage - pour avoir mis d\u00e9mocratiquement en place le chancelier qui perp\u00e9tra l'un des premiers g\u00e9nocides de l'histoire de la civilisation occidentale. Et pour avoir accompli un meurtre de masse dans les profondeurs de son peuple, et pas seulement du fait de quelques monstres.\nD\u00e9culpabiliser la France pour unir les Fran\u00e7ais\nLorsque, \u00e0 plusieurs reprises, oralement et par \u00e9crit \u00e0 partir de 1989, j'ai conseill\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand de reconna\u00eetre la culpabilit\u00e9 de la France dans la collaboration, je me suis heurt\u00e9 \u00e0 un refus irrit\u00e9. Pour lui, la R\u00e9publique n'avait pas \u00e0 s'excuser pour des actes commis par un r\u00e9gime de fait. De plus, pensait-il, s'excuser e\u00fbt \u00e9t\u00e9 rouvrir des blessures, mettre au ban de la nation ceux que les tribunaux avaient d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9s. Il fallait, pensait-il, tourner la page, pour ne pas diviser sans cesse les Fran\u00e7ais. Mais alors, l'interrogeai-je, pourquoi accepter de les diviser en classes sociales, opposer riches et pauvres, capital et travail? \u00abCe n'est pas la m\u00eame chose, me r\u00e9pondit-il d'un haussement d'\u00e9paules, les classes sont toujours l\u00e0, pas les nazis.\u00bb\nAu-del\u00e0 de Fran\u00e7ois Mitterrand, c'est par cette formidable capacit\u00e9 \u00e0 faire croire au reste du monde qu'elle avait dans son ensemble r\u00e9sist\u00e9, au-del\u00e0 de quelques dirigeants f\u00e9lons, que la France d'alors r\u00e9ussit \u00e0 se faire admettre comme l'un des vainqueurs de la guerre, donc \u00e0 obtenir une zone d'occupation de l'Allemagne, \u00e0 occuper un si\u00e8ge permanent au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et \u00e0 faire partie des fondateurs du FMI. Extraordinaire r\u00e9ussite diplomatique \u00e0 mettre \u00e0 l'actif, entre autres, du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et de Pierre Mend\u00e8s France.\nMais apr\u00e8s? C'est en 1947 que tout se joue. Il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 en effet encore possible, une fois la position internationale de la France reconquise, de rouvrir de vieux dossiers, d'affronter la v\u00e9rit\u00e9 si douloureuse et encore si proche. De reconna\u00eetre que la France fut p\u00e9tainiste dans l'essentiel de ses \u00e9lites, indiff\u00e9rente dans sa majorit\u00e9, et h\u00e9ro\u00efque seulement dans une minorit\u00e9.\nPersonne ne l'a voulu, m\u00eame pas les juifs de France, craignant sans doute d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9s comme les miroirs intol\u00e9rables d'une l\u00e2chet\u00e9 nationale. Pour ne pas \u00eatre la statue du Commandeur, beaucoup choisissent d'\u00eatre Sganarelle. Dans les ann\u00e9es qui suivirent, Fran\u00e7ois Mitterrand, comme les autres, ne souhaita pas rouvrir les plaies, pensant qu'il valait mieux tourner la page sans la relire.\nJ'ai souvent pens\u00e9, et dit, \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand qu'entre lui et de Gaulle il y avait au moins un point commun: la capacit\u00e9 de mystification, l'un ayant fait croire aux Fran\u00e7ais qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9sistants alors qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 majoritairement p\u00e9tainistes, au moins jusqu'au printemps de 1944. Et l'autre leur ayant fait croire qu'ils \u00e9taient de gauche alors qu'ils \u00e9taient majoritairement de droite en 1981.\nD\u00e9culpabiliser l'Allemagne pour construire l'Europe\nLe 28 mai 1985, sur un bateau croisant sur le Bodensee, le lac de Constance, lors de leur premi\u00e8re conversation approfondie, Fran\u00e7ois Mitterrand r\u00e9suma sa politique au chancelier Helmut Kohl d'une formule simple: \u00abL'axe de la politique fran\u00e7aise, c'est l'Europe, et l'axe de l'Europe, c'est l'amiti\u00e9 franco-allemande.\u00bb En cons\u00e9quence, la France ne doit rien faire qui puisse nuire \u00e0 cette amiti\u00e9. Et, en particulier, ne rien faire qui puisse d\u00e9signer a posteriori l'Allemagne comme l'auteur d'une monstruosit\u00e9, mais seulement la consid\u00e9rer comme une victime parmi d'autres des horreurs de la guerre. Pour lui, si l'union des Fran\u00e7ais passait par l'oubli de la collaboration, l'union des Europ\u00e9ens passait par l'oubli de la culpabilit\u00e9 allemande. Cette position, d'abord exprim\u00e9e avec nuance, est devenue chaque jour plus envahissante dans ses discours. Jusqu'\u00e0 proclamer, le 8 mai 1995, \u00e0 Berlin, qu'il \u00abadmirait le courage de tous les combattants pendant la guerre, y compris celui des soldats allemands\u00bb.\nCette phrase provoqua le seul diff\u00e9rend public entre nous, lorsque j'ai dit, le lendemain matin sur France-Inter, que les seuls soldats allemands dont j'admirais le courage \u00e9taient ceux qui avaient d\u00e9sert\u00e9. J'appris plus tard que mon point de vue \u00e9tait partag\u00e9 par de nombreux intellectuels et historiens allemands. L\u00e0 encore, Fran\u00e7ois Mitterrand n'avait \u00e9t\u00e9 ni le seul ni le premier \u00e0 argumenter en ce sens. De Gaulle avant lui avait fait - \u00e0 juste titre - de la r\u00e9conciliation franco-allemande l'axe de la politique fran\u00e7aise. Et tous les gouvernements de la IVe R\u00e9publique ne pens\u00e8rent qu'\u00e0 cela. On inventa la Ceca pour emp\u00eacher la France et l'Allemagne de construire des armements l'une contre l'autre. On fit capoter la CED justement sur cette question.\nLa France et l'Allemagne doivent s'unir, c'est la cl\u00e9 de la paix en Europe. Mais la r\u00e9conciliation ne signifie ni l'oubli ni l'absence de vigilance. D'ailleurs, ce souci de l'amiti\u00e9 franco-allemande n'emp\u00eacha pas Fran\u00e7ois Mitterrand lui-m\u00eame d'\u00eatre vigilant devant l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une renaissance d'un danger allemand. C'est pourquoi, en particulier, il s'opposa pendant l'hiver de 1989-1990 \u00e0 une r\u00e9unification inconditionnelle des deux Allemagnes, o\u00f9 il voyait poindre la menace d'une Allemagne trop libre (\u00abtrop prussienne\u00bb, disait-il). Le chancelier Kohl, qui n'entendait pas payer la r\u00e9unification allemande de la remise en cause de l'amiti\u00e9 franco-allemande, eut alors le courage - c'est pourquoi il est \u00e0 mon sens l'un des plus grands hommes d'Etat de la p\u00e9riode - de faire \u00e0 la France trois concessions majeures: la confirmation imm\u00e9diate de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de l'Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e, la r\u00e9affirmation de l'intangibilit\u00e9 de la fronti\u00e8re Oder-Neisse et le lancement de l'euro. Sans la r\u00e9ticence de Fran\u00e7ois Mitterrand devant la r\u00e9unification inconditionnelle de l'Allemagne, sans sa m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard d'une Allemagne \u00e9chappant \u00e0 l'ambition europ\u00e9enne, l'euro n'existerait sans doute pas aujourd'hui.\nDu devoir de remords au devoir de vigilance\nJ'aurais tant aim\u00e9 que Fran\u00e7ois Mitterrand pronon\u00e7\u00e2t le discours que Jacques Chirac osa enfin, le 16 juillet 1995, lors de l'anniversaire de la rafle du Vel' d'Hiv': \u00abCes heures noires souillent \u00e0 jamais notre histoire et sont une injure \u00e0 notre pass\u00e9 et \u00e0 nos traditions. Oui, la folie criminelle de l'occupant a \u00e9t\u00e9 second\u00e9e par des Fran\u00e7ais, par l'Etat fran\u00e7ais. (?) La France, patrie des Lumi\u00e8res et des droits de l'homme, terre d'accueil et d'asile, la France, ce jour-l\u00e0, accomplissait l'irr\u00e9parable. Manquant \u00e0 sa parole, elle livrait ses prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 leurs bourreaux. (...) Nous conservons \u00e0 leur \u00e9gard une dette imprescriptible. (...) Il y a les erreurs commises, il y a les fautes, il y a une faute collective. (?)\u00bb C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'un chef d'Etat fran\u00e7ais parlait ainsi. Si le m\u00eame remords avait pes\u00e9 sur l'Europe quand se mirent en place les prol\u00e9gom\u00e8nes du g\u00e9nocide, si on avait r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 tout cela, par exemple juste apr\u00e8s les abominables appels au meurtre de la presse catholique fran\u00e7aise du XIXe si\u00e8cle, ou encore juste apr\u00e8s les massacres ethniques perp\u00e9tr\u00e9s en Afrique par l'arm\u00e9e allemande au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle ou en Turquie contre les Arm\u00e9niens, l'Holocauste et les autres massacres de la seconde moiti\u00e9 du si\u00e8cle auraient peut-\u00eatre pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.\nLa le\u00e7on n'en a pas encore \u00e9t\u00e9 pleinement tir\u00e9e. D'autres g\u00e9nocides eurent lieu en m\u00eame temps ou un peu plus tard. En Union sovi\u00e9tique, au Cambodge, au Biafra, en Afrique centrale. Tous d\u00e9montrent que tout homme ordinaire, plac\u00e9 dans des circonstances particuli\u00e8res, peut devenir un salaud ou au moins laisser faire. Tous d\u00e9montrent que les pires crimes sont pr\u00e9par\u00e9s par l'indiff\u00e9rence au moins autant que par le fanatisme.\nSteven Spielberg enregistre en ce moment les souvenirs des derniers survivants de l'Holocauste. Il serait \u00e0 mon sens tout aussi utile - comme l'ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 Marcel Ophuls et Claude Lanzmann - d'enregistrer les souvenirs des contemporains les plus ordinaires et les plus l\u00e2ches, ceux qui vivaient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des camps ou croisaient des \u00e9toiles jaunes et qui ne savaient rien, ne voulaient rien savoir. Ceux-l\u00e0 nous concernent davantage. Car nous sommes de nouveau les t\u00e9moins indiff\u00e9rents de massacres commis \u00e0 quelques heures de nous. Le remords n'est pas suffisant. Sans la vigilance, il peut se racornir en bonne conscience. Le contraire de l'indiff\u00e9rence, c'est l'altruisme. Et la vigilance n'est que l'arme exigeante de la fraternit\u00e9.\nPeut-\u00eatre est-ce l\u00e0 l'ultime message que Fran\u00e7ois Mitterrand voulut laisser aux Fran\u00e7ais, qu'il aimait tant, en acceptant, juste avant de partir, de regarder en face son propre pass\u00e9: soyez vous-m\u00eame, quoi qu'il vous en co\u00fbte.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/mitterrand-la-france-israel-et-les-juifs_493322.html"}, {"title": "Tr\u00e9sors d'Homme", "text": "Le grand d\u00e9m\u00e9nagement du mus\u00e9e de l'Homme, \u00e0 Paris, va commencer. Une centaine des plus belles pi\u00e8ces cach\u00e9es dans les r\u00e9serves vont trouver, au Louvre, au d\u00e9but de l'an 2000, un cadre \u00e0 leur mesure. Le reste des collections ethnologiques rejoindra, deux ans plus tard, le futur mus\u00e9e des Arts et des Civilisations. En d\u00e9cembre, on conna\u00eetra le nom des trois architectes laur\u00e9ats du concours lanc\u00e9 par le minist\u00e8re de la Culture pour cet ensemble dont les travaux commenceront en 2001, quai Branly, tout pr\u00e8s du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Une \u00e9tape cruciale pour une belle aventure, celle du plus c\u00e9l\u00e8bre des mus\u00e9es d'anthropologie du monde.\nPlus de 1 million de pi\u00e8ces\nLe mus\u00e9e de l'Homme n'aurait peut-\u00eatre pas vu le jour sans l'Exposition universelle de 1937. L'ethnologue Paul Rivet avait profit\u00e9 de l'occasion pour rassembler les collections du vieux mus\u00e9e d'Ethnographie du Trocad\u00e9ro et celles qui croupissaient dans les caves du Louvre ainsi que le fonds de pr\u00e9histoire et de pal\u00e9ontologie du Mus\u00e9um. Sur la colline de Chaillot, dans un palais de pierre blanche, il \u00e9tait devenu la vitrine de l'anthropologie fran\u00e7aise. Plus de 1 million de pi\u00e8ces - du cr\u00e2ne de Cro-Magnon aux 400 instruments du Salon de musique - 500 000 documents \u00e9crits, photographi\u00e9s, enregistr\u00e9s et film\u00e9s constituent des archives et une collection uniques au monde. Ici, Claude L\u00e9vi-Strauss, Yves Coppens, Marcel Griaule ou Andr\u00e9 Leroi-Gourhan ont form\u00e9 des cohortes de chercheurs et fait r\u00eaver des g\u00e9n\u00e9rations d'enfants devant des canots inuits ou des masques dogons.\nUn livre, \u00e0 para\u00eetre le 18 novembre (Tr\u00e9sors m\u00e9connus du mus\u00e9e de l'Homme, Le Cherche Midi), rend hommage \u00e0 tous ces pionniers de l'histoire des hommes. V\u00e9ritable mus\u00e9e imaginaire des objets de toutes les cultures, depuis l'extraordinaire cr\u00e2ne model\u00e9 en forme de c\u00f4ne d'une femme congolaise jusqu'aux paniers et coupes en vannerie qui t\u00e9moignent du talent humain (1).\nReste \u00e0 d\u00e9cider du sort de cette aile du palais du Trocad\u00e9ro. Henry de Lumley, bouillant directeur du Laboratoire de pr\u00e9histoire et ancien patron du Mus\u00e9um national d'histoire naturelle, r\u00e9unit ces jours-ci un groupe de travail international pour l'\u00e9tude d'un \u00e9ventuel mus\u00e9e des Origines de l'homme. Andr\u00e9 Langaney, charg\u00e9 du d\u00e9partement d'anthropologie biologique, estime, quant \u00e0 lui, qu'il ne faut pas s\u00e9parer les g\u00e9n\u00e9ticiens et les pr\u00e9historiens. Mais un autre projet pourrait faire de cette adresse prestigieuse, au c?ur de Paris, un lieu de rendez-vous des chercheurs et des visiteurs: celui du mus\u00e9e des Civilisations de l'Europe. Car, dans les r\u00e9serves du mus\u00e9e de l'Homme, des centaines de costumes, d'objets de culte et d'outils quotidiens racontent l'unit\u00e9 et la diversit\u00e9 de ces terres entre M\u00e9diterran\u00e9e et Arctique, Atlantique et Oural. Michel Colardelle, conservateur des ATP, le mus\u00e9e des Arts et Traditions populaires, qui abrite, au c?ur du bois de Boulogne, des tr\u00e9sors m\u00e9connus, avait lanc\u00e9 cette id\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Elle fait son chemin. Ce serait, comme le futur mus\u00e9e Branly, une premi\u00e8re sur ce continent.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/tresors-d-homme_486372.html"}, {"title": "Education nationale", "text": "Pas plus que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs depuis plus de trente ans Claude All\u00e8gre ne s'est attaqu\u00e9 au vrai probl\u00e8me, celui du pouvoir exorbitant des pr\u00e9tendus \u00abprofesseurs\u00bb et \u00abchercheurs\u00bb en \u00absciences de l'\u00e9ducation\u00bb, en fait des id\u00e9ologues infatu\u00e9s de leur faux savoir. (...) A travers les manuels scolaires et les instructions officielles - puisqu'ils sont les vrais d\u00e9cideurs, au minist\u00e8re - ils ont empoisonn\u00e9 depuis trente ans l'enseignement public. Les livres, publications et articles de presse ne manquent pas, durant cette p\u00e9riode, qui d\u00e9montrent avec constance et courage, mais sans r\u00e9sultat, leurs m\u00e9thodes. (...) Et personne ne bouge! Quelle tristesse! Quelle rage! (...) Et ce n'est pas votre sondage dans l'article \u00abEtudiants: vive la vie!\u00bb (L'Express du 16 septembre), tout baign\u00e9 d'optimisme et de bons sentiments, qui peut masquer une r\u00e9alit\u00e9 bien diff\u00e9rente!\nJ. Crouzet, Deuil-la-Barre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/education-nationale_635633.html"}, {"title": "Les indiscrets - France", "text": "Alain Madelin de Paris...\nAlain Madelin durcit subitement le ton au sujet de Paris. Alors qu'il ne cessait de pr\u00f4ner \u00abl'addition des forces de l'opposition\u00bb, il estime d\u00e9sormais \u00e0 propos de la capitale que \u00abmettre un RPR sur une liste d'union, ce n'est pas une addition, c'est une soustraction. Et vous pouvez toujours enlever l'arbre Tiberi, il restera la for\u00eat RPR\u00bb. Le pr\u00e9sident de DL, qui a rappel\u00e9 \u00e0 Jacques Chirac que Paris n'appartenait pas au RPR, pr\u00e9conise d\u00e9sormais une primaire.\n... \u00e0 Strasbourg\nAlain Madelin avoue ne pas avoir un grand int\u00e9r\u00eat pour le travail l\u00e9gislatif du Parlement europ\u00e9en, mais il essaie de mettre \u00e0 profit son temps de pr\u00e9sence \u00e0 Strasbourg: en rencontrant les hommes qui comptent dans l'institution et en supervisant une \u00e9quipe de fonctionnaires d\u00e9volue au benchmarking, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9tude de ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger, dans tous les domaines. Le pr\u00e9sident de D\u00e9mocratie lib\u00e9rale en nourrit sa r\u00e9flexion.\nSans Gubler\nLes \u00e9ditions Gallimard, qui ont publi\u00e9, le 3 novembre, La Mort du roi, un \u00abessai d'ethnographie politique\u00bb autour de la mort de Fran\u00e7ois Mitterrand, auquel ont particip\u00e9 une dizaine d'auteurs, ont amput\u00e9 le livre de la contribution de Claude Gubler, ancien m\u00e9decin du pr\u00e9sident d\u00e9funt. La raison: les risques de poursuites judiciaires encourus par Gallimard et le Dr Gubler lui-m\u00eame. Lequel revenait apr\u00e8s Le Grand Secret, livre retir\u00e9 de la vente, sur les conditions dans lesquelles il avait \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 signer les bulletins de sant\u00e9 de Fran\u00e7ois Mitterrand.\nEconomies\nLe p\u00f4le voyageurs de la SNCF de Besan\u00e7on (Doubs) a envoy\u00e9 un courrier \u00e0 l'inspection acad\u00e9mique \u00e0 propos de la manifestation lyc\u00e9enne du 19 octobre \u00e0 Paris: il s'agissait de pr\u00e9venir les lyc\u00e9es qu'aucune gratuit\u00e9 ne serait attribu\u00e9e aux jeunes, hormis la r\u00e9duction de 50% habituellement accord\u00e9e aux groupes de plus de dix voyageurs.\nLe baroud de M\u00e9gret\nEntre le RPF de Charles Pasqua et le Front national de Jean-Marie Le Pen, le Mouvement national r\u00e9publicain (MNR) de Bruno M\u00e9gret tente de se frayer un chemin. Ses 3,2% aux europ\u00e9ennes l'obligent \u00e0 changer de strat\u00e9gie et \u00e0 d\u00e9velopper une personnalit\u00e9 propre: plus question donc de coller au FN. Au moins dans la forme. Apr\u00e8s avoir, symboliquement, habill\u00e9 son parti d'une nouvelle toge \u00abr\u00e9publicaine\u00bb, il doit prochainement supprimer la double structure de fonctionnement (secr\u00e9tariat et d\u00e9l\u00e9gation g\u00e9n\u00e9raux), qui fait l'originalit\u00e9 du FN, au profit d'une organisation plus classique. Avec Jean-Yves Le Gallou comme unique n\u00b0 2. Une nouvelle version du programme est \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tude. En attendant, M\u00e9gret publie, aux \u00e9ditions du parti (Cit\u00e9 libert\u00e9), un ouvrage d'entretien, intitul\u00e9 Du chagrin \u00e0 l'esp\u00e9rance, dans lequel il raconte, \u00e9tape par \u00e9tape, une version sans surprise de la crise du parti d'extr\u00eame droite. Se posant en victime d'une s\u00e9paration in\u00e9luctable, M\u00e9gret pense encore convaincre les h\u00e9sitants. Car, sur le fond, rien ne change. Bien au contraire.\nRepr\u00e9sailles\nLe vote du budget 2000 a pris beaucoup de retard et les s\u00e9nateurs redoutent que le gouvernement ne leur impose une deuxi\u00e8me lecture tr\u00e8s succincte de ce texte. Aussi envisagent-ils, en guise de repr\u00e9sailles, d'utiliser tous les moyens en leur pouvoir pour faire lanterner la discussion. Or, si le budget n'est pas vot\u00e9 et approuv\u00e9 par le Conseil constitutionnel le 31 d\u00e9cembre, l'Etat ne peut pas lever les imp\u00f4ts le 1er janvier!\nPlan de carri\u00e8re\nSi le nom de Pierre Moscovici a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 un temps pour remplacer DSK \u00e0 Bercy, c'est parce que l'actuel ministre des Affaires europ\u00e9ennes avait montr\u00e9 un vif int\u00e9r\u00eat, lors de la formation du gouvernement en juin 1997, pour le secr\u00e9tariat d'Etat au Budget. Mais il n'aurait pour rien au monde chang\u00e9 de portefeuille \u00e0 huit mois du semestre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union. En janvier 2001, en revanche, peu avant les municipales, son \u00abplan de carri\u00e8re\u00bb sera r\u00e9examin\u00e9.\nLIGNE DIRECTE\nAlors que M\u00e9gret a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il se pr\u00e9senterait \u00e0 Marseille, son \u00e9pouse et maire de Vitrolles, Catherine M\u00e9gret, sera candidate \u00e0 sa propre succession aux municipales de 2001\nl4 tonnes: c'est le poids du morceau de mur de Berlin que D\u00e9mocratie lib\u00e9rale a expos\u00e9 \u00e0 la Mutualit\u00e9, le 9 novembre, lors de sa f\u00eate pour les dix ans de la chute du Mur\nOrganic, la Caisse nationale de retraite des commer\u00e7ants et ind\u00e9pendants, tiendra, le 22 novembre, un colloque sur les rapports entre les Fran\u00e7ais et les commer\u00e7ants.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-france_635626.html"}, {"title": "Comment accommoder un PEA", "text": "Le Plan d'\u00e9pargne en actions peut \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 de plusieurs fa\u00e7ons. Quelques exemples\nPEA: un sigle qui, pour des millions d'\u00e9pargnants, signifie placement sans imp\u00f4t. Et investissement en actions cot\u00e9es \u00e0 Paris. La loi qui a cr\u00e9\u00e9 cette enveloppe fiscale, en 1992, est en effet tr\u00e8s claire: pour b\u00e9n\u00e9ficier des avantages du plan d'\u00e9pargne en actions - exon\u00e9ration des plus-values et des dividendes apr\u00e8s cinq ans de d\u00e9tention (1) - il faut avoir investi en actions fran\u00e7aises, exclusivement. Ou souscrire \u00e0 des parts de sicav elles-m\u00eames plac\u00e9es \u00e0 60%, au minimum, en titres fran\u00e7ais (et \u00e0 hauteur de 75% pour les fonds communs de placement). Bref, c'est compliqu\u00e9, et difficilement tenable \u00e0 l'heure des fusions intereurop\u00e9ennes. A tel point que Bercy r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'\u00e9largissement des PEA \u00e0 toutes les actions internationales.\nA l'heure de l'euro, l'archa\u00efsme du PEA a d'ailleurs de quoi faire sourire. Quelques g\u00e9rants de fonds se contentent, eux, de contourner la l\u00e9gislation. Permettant ainsi \u00e0 ceux qui ne veulent pas mettre tous leurs oeufs dans le panier de la Bourse de Paris de profiter n\u00e9anmoins des avantages fiscaux de ce produit qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit 4,3 millions d'\u00e9pargnants et draine 444,6 milliards de francs, la moiti\u00e9 de la fortune boursi\u00e8re des Fran\u00e7ais!\nPour doper un plan, les fonds Monde PEA apportent la solution id\u00e9ale. State Street Spinnaker 2, une sicav de State Street Banque, a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 investir syst\u00e9matiquement 40% de son portefeuille en actions cot\u00e9es sur les places \u00e9trang\u00e8res. Avec la mise en place de l'euro, plusieurs fonds Euro PEA ou Europe PEA ont fait leur apparition. Selon le m\u00eame principe, des produits comme BNP Actions PEA Euro, \u00e0 la BNP, ou Elanciel Euro, \u00e0 La Poste, r\u00e9servent 40% de leurs avoirs aux actions de la zone euro, mais encore 60% aux titres cot\u00e9s \u00e0 Paris. Jugeant cette diversification insuffisante, quelques promoteurs sont all\u00e9s plus loin. En juin 1997, Sinopia, l'une des soci\u00e9t\u00e9s de gestion filiale du CCF, lance donc Euro PEA: 75% des fonds sont bien plac\u00e9s en actions fran\u00e7aises, mais 25% le sont en produits dits \u00abd\u00e9riv\u00e9s\u00bb sur les march\u00e9s europ\u00e9ens. Une technique permettant d'accro\u00eetre fortement la part internationale de ce placement, mais hautement sp\u00e9culative.\nLes \u00e9pargnants plus prudents pourront se reporter sur les fonds PEA dits \u00abprofil\u00e9s\u00bb (parce qu'ils sont adapt\u00e9s au profil de leurs souscripteurs). Leur principe consiste \u00e0 consacrer les 40% non investis en actions fran\u00e7aises \u00e0 des placements moins risqu\u00e9s. Des fonds comme Etoile Patrimoine PEA, au Cr\u00e9dit du Nord, ou Ecureuil Dynamique +, \u00e0 la Caisse d'\u00e9pargne, contiennent ainsi un confortable matelas d'obligations et de produits mon\u00e9taires. Pour amortir les fluctuations de la Bourse.\nIl existe aussi une cat\u00e9gorie de fonds PEA dont le seul objectif est de r\u00e9mun\u00e9rer les liquidit\u00e9s qui dorment sur votre plan d'\u00e9pargne en actions (par exemple, si vous venez juste de vendre une partie de votre portefeuille). Mais la r\u00e9mun\u00e9ration est celle des sicav mon\u00e9taires, soit \u00e0 peine 2,5% en rythme annuel. Ces fonds \u00abmon\u00e9taires PEA\u00bb sont d'un int\u00e9r\u00eat limit\u00e9: ils servent de placement d'attente, entre deux p\u00e9riodes de hausse de la Bourse.\nEnfin, les produits garantis se d\u00e9clinent, eux aussi, \u00e0 la sauce PEA. Ces fonds, qui permettent \u00e0 leurs d\u00e9tenteurs de r\u00e9cup\u00e9rer la totalit\u00e9 de leur mise, m\u00eame si la Bourse s'effondre, sont particuli\u00e8rement adapt\u00e9s aux plans d'\u00e9pargne. Car tous deux exigent une p\u00e9riode de d\u00e9tention minimale pour b\u00e9n\u00e9ficier de la garantie. Mais les rendements servis \u00e0 la sortie, m\u00eame exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t, n'ont rien de mirobolant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comment-accommoder-un-pea_635621.html"}, {"title": "Int\u00e9ressons les salari\u00e9s!", "text": "Le pr\u00e9jug\u00e9 commun est maintenant bien ancr\u00e9: l'\u00e9conomie marchande est domin\u00e9e par des fonds de pension, version moderne des cavaliers de l'Apocalypse. Ces fonds \u00abparasites\u00bb, g\u00e9n\u00e9ralement anglo-saxons, imposent la loi d'airain des retrait\u00e9s du Texas et du Wisconsin aux travailleurs du reste du monde. Et la meilleure fa\u00e7on, si ce n'est la seule, de sortir de ces \u00abcontradictions\u00bb est de faire capoter la prochaine n\u00e9gociation commerciale au sein de l'Organisation mondiale du commerce et de mettre le feu aux McDo.\nCette repr\u00e9sentation manich\u00e9enne est dangereuse. Elle conforte trop de Fran\u00e7ais dans l'illusion que nous vivons dans un monde soumis \u00e0 l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain, dont on ne peut s'abstraire que par la violence. Certes, les Am\u00e9ricains ne sont pas des enfants de choeur: ils conduisent effectivement une strat\u00e9gie de domination \u00e9conomique et politique. Mais leurs moyens ne sont pas illimit\u00e9s et, s'ils r\u00e9ussissent aussi bien, c'est largement d\u00fb aux erreurs ou \u00e0 l'inaction de leurs adversaires. Par exemple, les classes politique et syndicale fran\u00e7aises en sont trop souvent rest\u00e9es \u00e0 des vues sommaires: exacerbation de l'opposition capital-travail, n\u00e9gociation entre partenaires sociaux soumise aux diktats de l'Etat.\nPour casser la nouvelle logique d'une \u00e9conomie contrainte \u00e0 la seule maximisation de la \u00abvaleur\u00bb pour les actionnaires, les autres pays industriels font largement appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'actionnariat des salari\u00e9s et \u00e0 leur int\u00e9ressement aux r\u00e9sultats de l'entreprise. Le mod\u00e8le du salari\u00e9 prol\u00e9taire, qui r\u00eave de casser du patron exploiteur, a fait place \u00e0 celui du salari\u00e9 actionnaire. De plus, ce dernier est directement int\u00e9ress\u00e9 aux b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise par des techniques diverses de redistribution des r\u00e9sultats et d'attribution d'actions en fonction des performances de l'entreprise et de l'individu. Sait-on que, directement ou indirectement par les fonds de pension, les salari\u00e9s am\u00e9ricains d\u00e9tiennent la moiti\u00e9 de la capitalisation de Wall Street?\nLes Fran\u00e7ais peuvent et doivent retrouver le contr\u00f4le de leurs entreprises dans le cadre d'une \u00e9conomie de march\u00e9 \u00abparticipative\u00bb, que nous pouvons promouvoir parall\u00e8lement au mod\u00e8le allemand d'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 et au mod\u00e8le am\u00e9ricain d'\u00e9conomie individuelle de march\u00e9.\nNe c\u00e9dons pas au plaisir de la violence protestataire afin de nous exon\u00e9rer de nos responsabilit\u00e9s face \u00e0 l'imp\u00e9ratif d'innovation politique qu'appelle le durcissement du monde global. La France a l'intelligence et les finances n\u00e9cessaires pour peser dans la recomposition actuelle du capitalisme mondial. A condition de le vouloir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/interessons-les-salaries_635619.html"}, {"title": "Bouddha superstar", "text": "Le sociologue Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir examine la passion des Fran\u00e7ais pour cette forme de sagesse orientale\nLes \u00e9glises ont beau se vider, nos concitoyens n'en continuent pas moins de cultiver leur spiritualit\u00e9. La preuve: depuis trente ans, les Fran\u00e7ais se passionnent de plus en plus pour les sagesses orientales en g\u00e9n\u00e9ral et le bouddhisme en particulier. La fille a\u00een\u00e9e de l'Eglise recense plus de 200 centres de m\u00e9ditation bouddhique, dont le principal dojo zen europ\u00e9en, en Touraine, et le plus grand temple tib\u00e9tain d'Occident, en Bourgogne. Pourtant, \u00e0 ce jour, aucune \u00e9tude sociologique approfondie n'avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. C'est d\u00e9sormais chose faite avec Le Bouddhisme en France et La Rencontre du bouddhisme et de l'Occident (Fayard), de Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, qui a interrog\u00e9 pour cette \u00e9tude pr\u00e8s d'un millier d'adeptes fran\u00e7ais. Le sociologue d\u00e9crypte l'engouement des Occidentaux pour une religion souvent mal comprise, mal interpr\u00e9t\u00e9e, r\u00e9duite \u00e0 une mixture confuse \u00e0 base de zen, de pacifisme et de r\u00e9incarnation. Si 5 millions de Fran\u00e7ais, touch\u00e9s par la personnalit\u00e9 charismatique du dala\u00ef-lama et l'oppression subie par le peuple tib\u00e9tain, se d\u00e9clarent \u00absympathisants\u00bb du bouddhisme, ils sont en r\u00e9alit\u00e9 seulement 12 000 \u00e0 le pratiquer dans l'orbite d'un centre de m\u00e9ditation. G\u00e9n\u00e9ralement per\u00e7u comme une \u00e9cole de sagesse, de tol\u00e9rance et de philosophie, le bouddhisme semble combler les carences d'un christianisme qui peine \u00e0 s\u00e9duire, en proposant une religion neuve, immacul\u00e9e, id\u00e9alement indemne de dogmes, de contraintes et de fourvoiements historiques. R\u00e9duit \u00e0 une sorte de bricolage syncr\u00e9tique, le bouddhisme ouvre une br\u00e8che dans laquelle s'engouffrent les d\u00e9\u00e7us d'une soci\u00e9t\u00e9 jug\u00e9e trop mat\u00e9rialiste. Compl\u00e9mentaire de ces deux ouvrages, le quatri\u00e8me tome de la s\u00e9rie Une autre histoire des religions (D\u00e9couvertes Gallimard), de l'historien Odon Vallet - Les Religions extr\u00eame-orientales - retrace les origines du bouddhisme et les raisons de son expansion en l'inscrivant dans son environnement historique et culturel. Histoire d'en finir avec les approximations qui ternissent une spiritualit\u00e9 tr\u00e8s \u00abtendance\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bouddha-superstar_635614.html"}, {"title": "Les Allemandes d\u00e9sarm\u00e9es", "text": "Pas de femmes chez les militaires! Outre-Rhin, elles ne sont plus d'accord\nEn Allemagne, deux postes de haut rang, chancelier et ministre de la D\u00e9fense, sont en th\u00e9orie r\u00e9serv\u00e9s aux hommes, car ils sont \u00e9galement charg\u00e9s du commandement des arm\u00e9es. La Loi fondamentale interdit en effet l'acc\u00e8s de la Bundeswehr aux femmes, \u00e0 l'exception de la fanfare, des services sanitaires et de l'administration. Pour une raison simple: \u00abLes femmes ne doivent en aucun cas porter les armes\u00bb, stipule l'article 12 a de la Constitution. La mesure, cens\u00e9e prot\u00e9ger le sexe faible, est aujourd'hui per\u00e7ue comme discriminatoire, et pas seulement par les femmes. Dix proc\u00e9dures juridiques sont actuellement en cours, dont le cas Tanja Kreil. La jeune femme s'est vu refuser un poste d'\u00e9lectronicienne militaire en 1996. Parce qu'elle n'est pas un homme. Et la pression monte autour de l'arm\u00e9e allemande. Le 26 octobre, un arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne de justice a estim\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre hommes et femmes doit s'\u00e9tendre au terrain militaire. Embarrassant du m\u00eame coup au plus haut point les partis politiques. Dans une prochaine \u00e9tape, la Cour de Luxembourg pourrait en effet condamner l'Allemagne dans l'affaire Tanja Kreil.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-allemandes-desarmees_635607.html"}, {"title": "Tous bilingues, you too...", "text": "L'anglais\" Bon gr\u00e9, mal gr\u00e9, vous y viendrez... vous aussi. A l'\u00e9cole, dans les entreprises, dans la vie, de nombreux Fran\u00e7ais sont d\u00e9j\u00e0 contraints de naviguer entre les deux langues\nM\u00eame Jeanne d'Arc s'y met. Dans le dernier film de Luc Besson, l'h\u00e9ro\u00efne qui voulait bouter les Anglais hors de France parle en anglais, combat en anglais, prie en anglais. Cette Joan of Arc - c'est son titre original - joue la carte d'un bilinguisme sans complexe. En ajoutant des sous-titres \u00e0 notre histoire, le film illustre la tendance du prochain mill\u00e9naire: on zappe du fran\u00e7ais \u00e0 l'anglais.\nAu cin\u00e9ma, au travail, \u00e0 l'\u00e9cole, dans la pub, monte une nouvelle forme de bilinguisme. Il ne s'agit pas seulement de parler anglais couramment, mais plut\u00f4t de jongler avec deux vocabulaires, deux modes de vie, deux cultures. Comme si la n\u00f4tre ne nous suffisait plus. Les drag-queens et l'airbag s'incrustent dans l'\u00e9dition 2000 du Petit Robert, les raveurs et le remix encanaillent le Petit Larousse. On r\u00eave d'in\u00e9dit, de transversalit\u00e9, d'histoires venues d'ailleurs, de mythologie brute. On veut des versions originales. Dans les films, comme dans la vie. Signe des temps, les titres anglo-saxons ne sont plus syst\u00e9matiquement traduits en fran\u00e7ais. C'est le cas d'Eyes Wide Shut (Stanley Kubrick), de Ghost Dog (Jim Jarmusch), de Fight Club (David Fincher) ou de Star Wars (George Lucas) - dans les ann\u00e9es 80, on disait Guerre des \u00e9toiles.\n\u00abL'arriv\u00e9e d'Internet a chang\u00e9 la donne, note Marina Yaguello, qui dirige l'institut d'anglais de Paris VII. Depuis qu'on surfe sur le Net, on n'a jamais autant ressenti la n\u00e9cessit\u00e9 de comprendre l'autre et de s'en faire comprendre.\u00bb On n'a pas le choix: la langue de Shakespeare semble d\u00e9finitivement promue idiome international. 75% des pages Web sont r\u00e9dig\u00e9es en anglais, d'apr\u00e8s un rapport du d\u00e9put\u00e9 PS Patrick Bloche. A l'heure de la mondialisation, doit-on \u00e0 tout prix, pour r\u00e9ussir, \u00eatre capable de passer d'une langue \u00e0 l'autre? Selon un sondage CSA-La Croix, r\u00e9alis\u00e9 en mai 1999, 57% des Fran\u00e7ais le croient. Depuis quelques mois, la tendance est au coming out dans les grandes entreprises fran\u00e7aises. Qui s'affichent bilingues. En septembre, Renault a annonc\u00e9 que ses comptes rendus de r\u00e9unions de direction seraient exclusivement r\u00e9dig\u00e9s en anglais. Il s'agit des rapports internes distribu\u00e9s par la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 chaque d\u00e9partement (commercial, financier, etc.). \u00abEn se rapprochant de Nissan, Renault est devenu un groupe multinational, il est normal qu'on utilise l'anglais, explique la firme. C'est la langue des affaires.\u00bb\n\u00abJe fais de l'international, donc je parle anglais\u00bb\nDepuis deux ans, les candidats \u00e0 l'embauche pour un poste de cadre ou d'ing\u00e9nieur doivent r\u00e9ussir le Toeic, un test d'aptitude linguistique reconnu dans le monde des affaires. D'aucuns sont constern\u00e9s: le 14 octobre, jour o\u00f9 Renault tenait son conseil d'administration, Louis Schweitzer a re\u00e7u le prix de la carpette anglaise, d\u00e9cern\u00e9 par quatre associations de d\u00e9fense de la langue fran\u00e7aise, qui refusent la \u00abdictature des grands marchands\u00bb.\nChez Alcatel - surnomm\u00e9 \u00abHigh Speed Society\u00bb par son patron, Serge Tchuruk - le langage commun est l'anglais. Gr\u00e2ce \u00e0 Intranet, plus de 80 000 salari\u00e9s du groupe s'\u00e9changent des e-mails en anglais. \u00abLes entreprises se disent ??Je fais de l'international, donc je parle anglais'', regrette Anne Magnant, de la D\u00e9l\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la langue fran\u00e7aise au minist\u00e8re de la Culture. Elles ont tendance \u00e0 oublier que le fran\u00e7ais fait partie de l'image de l'entreprise et assure sa coh\u00e9sion.\u00bb\nCours particuliers, c\u00e9d\u00e9roms, journ\u00e9es interculturelles, TotalFina a carr\u00e9ment cr\u00e9\u00e9 un service soci\u00e9t\u00e9, langue et culture pour encadrer ses salari\u00e9s. \u00abPlus de 750 stagiaires ont suivi vingt-quatre mille heures de cours l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Nous avons peu d'absent\u00e9isme\u00bb, se f\u00e9licite Christine Gastinel, responsable du service. Mais la conversion se fait parfois dans la douleur. Les techniciens de Rank Xerox, qui refusaient d'utiliser des notes r\u00e9dig\u00e9es uniquement en anglais, n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 mener leur direction devant la justice. En 1996, la CFDT a saisi le tribunal de police de Saint-Ouen pour violation de l'article 9-2 de la loi du 4 ao\u00fbt 1994, qui impose l'usage du fran\u00e7ais dans les \u00abdocuments comportant des dispositions dont la connaissance est n\u00e9cessaire au salari\u00e9 pour l'ex\u00e9cution de son travail\u00bb. Le 8 octobre dernier, le syndicat a pourtant \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9. Motif: les documents re\u00e7us de l'\u00e9tranger sont consid\u00e9r\u00e9s comme une exception. Entre-temps, les salari\u00e9s ont obtenu des modules de formation. \u00abDifficile de s'y mettre \u00e0 45 ans\u00bb, soupire un cadre.\nEn clair, mieux vaut commencer t\u00f4t. En 1995, le minist\u00e8re de l'Education nationale a instaur\u00e9 l'initiation \u00e0 une langue vivante \u00e0 partir du cours \u00e9l\u00e9mentaire. C'est l'anglais qui a \u00e9t\u00e9 choisi dans 80% des cas. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, 1,3 million d'\u00e9l\u00e8ves du primaire ont pu compter ou chanter dans la langue de Walt Disney. Au lyc\u00e9e, 90% des \u00e9l\u00e8ves ont pour premi\u00e8re langue l'anglais, devant l'espagnol et l'allemand. \u00abLes jeunes trouvent l'Europe trop terne, trop vieille, trop traditionnelle, explique Alfred Gilder, auteur du dictionnaire En vrai fran\u00e7ais dans le texte (Le Cherche Midi). Pour eux, les Etats-Unis incarnent un monde sans contrainte, qui vit \u00e0 cent \u00e0 l'heure. Nike, McDo, Coca, c'est encore l'usine \u00e0 r\u00eaves.\u00bb\nParler anglais, en effet, c'est un peu vivre \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \u00abCela nous donne un petit air moderne et juv\u00e9nile, explique la linguiste Henriette Walter. Placer un mot anglais dans une conversation, \u00e7a fait plus \u00e9l\u00e9gant, plus raffin\u00e9, plus savant.\u00bb Au-del\u00e0 de l'effet de style, on n'emprunte pas \u00e0 n'importe quelle langue et dans n'importe quel domaine. \u00abLes emprunts ne sont que des sympt\u00f4mes, ils ne sont pas la maladie, si maladie il y a, observe Louis-Jean Calvet, professeur de sociolinguistique \u00e0 la Sorbonne et auteur de La Guerre des langues (Hachette). L'envahissement du fran\u00e7ais par des mots anglais t\u00e9moigne de la supr\u00e9matie technologique des pays de langue anglaise.\u00bb En clair, le recours massif \u00e0 l'anglais ne fait que refl\u00e9ter la domination \u00e9conomique des Etats-Unis. Ce rapport de forces s'installe m\u00eame au sein des instances europ\u00e9ennes. Alors que le fran\u00e7ais est l'une des trois langues de travail effectives de la Commission - avec l'anglais et l'allemand - certaines personnalit\u00e9s fran\u00e7aises s'expriment directement en anglo-am\u00e9ricain. Ce fut r\u00e9cemment le cas du no 2 fran\u00e7ais de la Banque centrale europ\u00e9enne, Christian Noyer. Autre source d'agacement: 40% des documents en provenance de la Commission sont adress\u00e9s aux administrations fran\u00e7aises en anglais.\n\u00abNous ne devrions pas avoir peur du bilinguisme\u00bb\n\u00abLa mont\u00e9e du bilinguisme se fait au d\u00e9triment du fran\u00e7ais, rel\u00e9gu\u00e9 au rang de langue d\u00e9clinante\u00bb, s'indigne Thierry Priestley, pr\u00e9sident du Droit de comprendre. Depuis cinq ans, son association traque les entorses \u00e0 la loi du 4 ao\u00fbt 1994 - dite loi Toubon - qui d\u00e9fend le fran\u00e7ais comme langue de la \u00abR\u00e9publique et de l'enseignement, du travail, des \u00e9changes, du service public\u00bb. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle s'est port\u00e9e partie civile dans une trentaine de proc\u00e8s, qui concernaient tous la d\u00e9fense du consommateur. L'entreprise Fruit of the Loom a ainsi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 1 550 francs d'amende par la cour d'appel de Paris, en septembre dernier, pour ne pas avoir traduit les \u00e9tiquettes de ses v\u00eatements. \u00abNous ne devrions pas avoir peur du bilinguisme, temporise Henriette Walter. L'usage de l'anglais \u00e0 la maison est un sc\u00e9nario catastrophe qui n'est pas pr\u00e8s d'arriver.\u00bb D'ailleurs, insiste-t-elle, les peuples se sont toujours mutuellement piqu\u00e9 des mots. Plus de la moiti\u00e9 du vocabulaire anglais vient du fran\u00e7ais, comme les mots carry, nurse ou interview.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tous-bilingues-you-too_635602.html"}, {"title": "Saint-Josse \u00e0 Res publica", "text": "Ce 10 novembre, Jean Saint-Josse n'ira pas \u00e0 la chasse aux alentours de Coarraze (Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques), dont il est maire. Invit\u00e9 de Res publica sur France-Inter, le patron de CPNT commentera notamment les propositions de Fran\u00e7ois Patriat, d\u00e9put\u00e9 PS de la C\u00f4te-d'Or et d\u00e9sign\u00e9 \u00abM. Chasse\u00bb par Lionel Jospin. Dans un rapport remis r\u00e9cemment au Premier ministre, dont une nouvelle version est pr\u00e9vue, Patriat sugg\u00e8re, entre autres choses, de limiter la chasse de nuit, de restreindre les p\u00e9riodes d'ouverture et d'instituer le mercredi comme jour de non-chasse. Les auditeurs de France-Inter et les lecteurs de L'Express peuvent interroger Jean Saint-Josse au 01-45-25-39-08.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/saint-josse-a-res-publica_635599.html"}, {"title": "Le dernier verre", "text": "Gourio, grand cueilleur de br\u00e8ves de comptoir, transforme le d\u00e9c\u00e8s d'un \u00e9thylique notoire en roman. Go\u00fbteux\nCamille se meurt, Camille est mort... Camille \u00e9tait le roi du bistrot, le ca\u00efd de l'ap\u00e9ro, le t\u00e9nor de l'\u00e9thylisme avanc\u00e9. Si le tr\u00e9pas est g\u00e9n\u00e9ralement un \u00e9v\u00e9nement naturel, pour ce villageois titubant il rel\u00e8ve de l'h\u00e9ro\u00efsme. En effet, pour aboutir au cimeti\u00e8re, \u00abdans ce trou pas tellement gros, for\u00e9 au bout de la vie, fallait viser\u00bb. Le vieux r\u00e9alise finalement cette performance avec brio. Son d\u00e9c\u00e8s chevaleresque valait bien qu'on install\u00e2t un t\u00e9l\u00e9phone mobile high-tech au fond de sa derni\u00e8re demeure... et qu'on s'offr\u00eet un petit remontant.\nRendez-vous au caf\u00e9 de la Renaissance. Les joues rosies par l'ivresse, la Puce, qui - comme son nom ne l'indique pas - est le b\u00fbcheron le plus costaud du coin, commande un petit blanc sec. Alf, un employ\u00e9 des t\u00e9l\u00e9coms \u00e0 t\u00eate d'extraterrestre, s'\u00e9gosille sur Strangers in the Night. Denise enfile sa jupe en Ska\u00ef pour aguicher un camionneur tatou\u00e9. Quand Mamie Blanche ne cherche pas \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner outre-tombe, elle ronfle comme une vieille locomotive. Dans la cour, la patronne marque son territoire en affichant de titanesques culottes en dentelle rouge sur le fil \u00e0 linge. Et Albert, l'\u00e9norme matou tigr\u00e9, scrute la sc\u00e8ne avec un oeil sceptique. Au gr\u00e9 des jalousies, des rivalit\u00e9s et des rancoeurs, la vie de ce microcosme s'\u00e9coule comme un long fleuve tranquille... et pour le moins alcoolis\u00e9. Au moment de l'ap\u00e9ritif, les habitu\u00e9s s'\u00e9croulent lourdement sur le zinc. Vient alors l'heure des bilans et des m\u00e9ditations existentielles. Eh oui, ma bonne dame, y a plus de saisons; \u00ables nuages fran\u00e7ais, c'est des cons\u00bb, mais tant pis, car \u00abl'important, dans la vie, c'est le bonheur, pas?\u00bb.\nLes fameuses br\u00e8ves de comptoir, dont Gourio s'est fait le collectionneur \u00e9clair\u00e9, fonctionnent toujours aussi bien. Cette nouvelle tranche de vie fleure bon le produit \u00e0 vaisselle, la graisse refroidie et les frites. L'auteur croque, non sans une certaine tendresse, des petites gens traversant l'existence avec la gr\u00e2ce de ceux qui ont le coeur grand, la verve gouailleuse et un s\u00e9rieux coup dans le nez. Le gouriophile avis\u00e9 y go\u00fbtera ces saveurs insolentes et fruit\u00e9es, en d\u00e9pit d'une intrigue un peu \u00e9vanescente.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-dernier-verre_635594.html"}, {"title": "Surfer sur le succ\u00e8s du iMac", "text": "Le iBook est le iMac \u00e0 emporter, pour la maison et l'\u00e9cole.\u00bb Cette phrase qui claque comme un slogan publicitaire est sign\u00e9e Steve Jobs. Le charismatique patron d'Apple joue l'analogie \u00e0 fond. En clair, sa compagnie compte surfer sur le succ\u00e8s de l'ordinateur iMac pour vendre son petit dernier, le portable iBook. Depuis le lancement du iMac, en septembre 1998, il s'est d\u00e9j\u00e0 vendu plus de 2 millions de ces machines acidul\u00e9es dans le monde - soit un iMac toutes les quinze secondes durant les 139 pre-miers jours de sa commercialisation. Aujourd'hui, la s\u00e9duisante b\u00e9cane propos\u00e9e en cinq coloris - myrtille, citron, mandarine, fraise et raisin - repr\u00e9sente la moiti\u00e9 des ventes du constructeur.\n\u00abPour le iBook, Steve voulait un portable qui s'inspire du design et des couleurs qui ont fait le succ\u00e8s du iMac\u00bb, confie Jean-Pierre Giannetti, directeur marketing chez Apple France. Epaul\u00e9 par ce grand fr\u00e8re, le iBook, en myrtille ou mandarine, chahute le march\u00e9 des portables. Il est \u00e9quip\u00e9 d'un lecteur de c\u00e9d\u00e9rom, d'un \u00e9cran de 12 pouces, d'un modem int\u00e9gr\u00e9 ou d'une poign\u00e9e, mais il permet surtout de se connecter \u00e0 Internet sans c\u00e2ble, par ondes radio, gr\u00e2ce \u00e0 l'AirPort - la borne d'acc\u00e8s est disponible en option \u00e0 2 490 F. Le 31 ao\u00fbt 1999, Apple annon\u00e7ait avoir re\u00e7u plus de 140 000 commandes pour le iBook. Officiellement destin\u00e9 au grand public et au march\u00e9 de l'\u00e9ducation, le iMac portable pourrait s\u00e9duire une population plus nombreuse que pr\u00e9vu.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/surfer-sur-le-succes-du-imac_635582.html"}, {"title": "Du \"mill\u00e9nium\" et du \"r\u00e9veillon\"", "text": "Le Petit Robert\nmill\u00e9nium n.m. - millenium 1765; lat. mod., de mille \u00abmille\u00bb et annus \u00aban\u00bb. R\u00e8gne de mille ans attendu par les mill\u00e9naristes (pour qui le Messie r\u00e9gnerait mille ans sur la Terre avant le jour du Jugement dernier). Par ext. L'\u00e2ge d'or. \u00abOn allait vers une sorte de mill\u00e9nium\u00bb (Romains).\nLe PLI 2000\nmill\u00e9nium n.m. L'Age d'or attendu par les mill\u00e9naristes.\nDictionnaire Hachette encyclop\u00e9dique 2000\nmill\u00e9nium n. m. Rel. R\u00e8gne de mille ans, dans le mill\u00e9narisme.\nLe Petit Robert\nr\u00e9veillon n.m. - 1526; de r\u00e9veiller 1. Vx Repas pris tard dans la nuit. Souper. 2. (1762) Repas de f\u00eate que l'on fait la nuit de No\u00ebl, et (depuis 1900) la nuit de la nouvelle ann\u00e9e. - Par ext. La f\u00eate elle-m\u00eame [...]. \u00abLa messe de minuit \u00e9tait dite, le r\u00e9veillon \u00e9tait fini\u00bb (Hugo).\nLe PLI 2000\nr\u00e9veillon n.m. Repas de f\u00eate que l'on fait la nuit qui pr\u00e9c\u00e8de No\u00ebl et le 1er janvier; l'ensemble des r\u00e9jouissances qui l'accompagnent.\nDictionnaire Hachette encyclop\u00e9dique 2000\nr\u00e9veillon n. m. Souper de f\u00eate des nuits de No\u00ebl et du nouvel an; la f\u00eate elle-m\u00eame.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/du-millenium-et-du-reveillon_635575.html"}, {"title": "Lamento \u00e0 L. A.", "text": "Flic dans la cit\u00e9 des Anges, Hyeronimus Bosch enqu\u00eate sur la mort de sa propre m\u00e8re. Un grand Connelly d'apr\u00e8s Ellroy\nBosch. Pr\u00e9nom: Hyeronimus. Artiste peintre aux Pays-Bas? Non: flic \u00e0 Los Angeles, gaucher, f\u00e9rocement solitaire. Ancien du Vietnam. Signe particulier: une cicatrice \u00e0 l'\u00e9paule. Sp\u00e9cialit\u00e9: h\u00e9ros r\u00e9current chez Michael Connelly depuis Les Egouts de Los Angeles (Seuil, 1993).\nBosch. C'est sa m\u00e8re qui l'a appel\u00e9 ainsi autrefois. Pour cette femme, call-girl occasionnelle et cultiv\u00e9e, la cit\u00e9 des Anges ressemblait aux tableaux du ma\u00eetre flamand: violence, peur, parano\u00efa. Cette violence, les pr\u00e9c\u00e9dents romans de l'auteur nous ont appris qu'elle en fut elle-m\u00eame victime. Au coeur des ann\u00e9es 60, on l'a retrouv\u00e9e morte, \u00e9trangl\u00e9e, dans une poubelle. Bosch avait 11 ans. Alors, l'enqu\u00eate, b\u00e2cl\u00e9e, n'a rien donn\u00e9. Plus de trente ans apr\u00e8s les faits, l'orphelin reprend tout \u00e0 z\u00e9ro. Cette fois, sa recherche aboutira. Le livre aussi. C'est un chef-d'oeuvre, un choc \u00e9motionnel rare, un suspense terrible de compassion, de ma\u00eetrise et de nostalgie.\nL'affaire commence mal: voil\u00e0 Hyeronimus (Harry) suspendu de ses fonctions pour avoir d\u00e9charg\u00e9 son agressivit\u00e9 verbale et physique sur un sup\u00e9rieur. La hi\u00e9rarchie lui laisse le choix de la sanction: punition disciplinaire type ou mise en cong\u00e9 forc\u00e9 pour d\u00e9pression nerveuse. Non sans r\u00e9ticence, Bosch opte pour la seconde. Somm\u00e9 de consulter trois fois par semaine une psy de la police, il entame avec elle une s\u00e9rie de dialogues, le meilleur du livre, contrepoint psychologique poignant aux investigations ill\u00e9gales du policier aupr\u00e8s des derniers t\u00e9moins, des derniers amis de sa m\u00e8re. Quelle relation entretenait-elle avec un petit malfrat, un candidat au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral, son propre directeur de campagne et un journaliste corrompu par un politicien? Epilogue douloureux et d\u00e9chirant, apr\u00e8s descente aux ab\u00eemes de l'horreur. Connelly s'est inspir\u00e9 d'un \u00e9pisode particuli\u00e8rement atroce de la vie de son confr\u00e8re James Ellroy: l'assassinat de sa propre m\u00e8re, que celui-ci a racont\u00e9 dans Ma part d'ombre (Rivages, 1995). Mais quand Ellroy rime avec destroy, chaos, exag\u00e9ration, cabotinage, Connelly rime avec m\u00e9lancolie, souffrance tamis\u00e9e, pudeur. Cet \u00e9crivain de 43 ans, prix Pulitzer pour sa couverture du drame Rodney King, \u00e9meutes et brutalit\u00e9s polici\u00e8res \u00e0 L.A., allie l'\u00e9paisseur d'un Chandler \u00e0 la feinte nonchalance d'un Ross MacDonald et \u00e0 la pr\u00e9cision documentaire d'un Joseph Wambaugh, l'ex-flic auteur de best-sellers. Le Dernier Coyote est un thriller o\u00f9 l'angoisse est bleue comme la nuit tombante, un lamento magnifique pour une jeunesse assassin\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lamento-a-l-a_635570.html"}, {"title": "Le roman vrai de Vivant Denon", "text": "Marchand d'art, diplomate, aventurier... Le premier directeur du Louvre eut une vie tr\u00e8s agit\u00e9e. Pour mieux le cerner, son lointain successeur expose les oeuvres qu'il aimait\nOn imagine mal un directeur du mus\u00e9e du Louvre sous les traits d'un aventurier libertin. Ce fut pourtant le cas de Dominique Vivant Denon, premier responsable de l'institution, au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, auquel Pierre Rosenberg, son lointain successeur, rend aujourd'hui hommage. N\u00e9 en 1747, ce Bourguignon, aim\u00e9 des femmes et favori des princes, mena une existence des plus rocambolesques. Ecrivain, artiste, ministre des Beaux-Arts sous Napol\u00e9on, marchand d'art, voyageur, diplomate, espion peut-\u00eatre, sa vie comporte tellement de facettes - et de zones d'ombre - qu'il est difficile de cerner sa personnalit\u00e9. Pour tenter de brosser son portrait, Pierre Rosenberg a r\u00e9uni quelque 650 tableaux, gravures, sculptures, m\u00e9dailles, manuscrits, objets d'art. Dans cette exposition-fleuve, on trouvera donc ici le portrait de la belle Isabella Teotochi, la femme - mari\u00e9e - de sa vie, peint \u00e0 sa demande par Elisabeth Vig\u00e9e-Lebrun, l\u00e0, des eaux-fortes repr\u00e9sentant le temple de Louxor, qu'il r\u00e9alisa durant la campagne d'Egypte, plus loin des planches \u00e9rotiques grav\u00e9es par ses soins ou encore des dessins de D\u00fcrer et des statuettes indon\u00e9siennes, provenant de l'incroyable collection qu'il s'\u00e9tait constitu\u00e9e dans son appartement parisien du quai Voltaire...\nExp\u00e9dition d'Egypte\nCommenc\u00e9e sous l'Ancien R\u00e9gime, sa vie, qui s'\u00e9tale jusqu'\u00e0 la Restauration en ayant travers\u00e9 R\u00e9volution, R\u00e9publique et Empire, ressemble \u00e0 un roman. Et quel roman! Denon savait sans aucun doute enj\u00f4ler son monde. Mont\u00e9 \u00e0 Paris pour achever ses \u00e9tudes d'art, il se fait remarquer \u00e0 la cour et Louis XV le nomme, \u00e0 21 ans, gentilhomme ordinaire de sa chambre. Le voil\u00e0 lanc\u00e9. On le retrouve, cinq ans plus tard, attach\u00e9 d'ambassade \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. L\u00e0, il rencontre la Grande Catherine et Diderot. Mais il est expuls\u00e9 pour s'\u00eatre compromis dans la tentative de fuite d'une actrice fran\u00e7aise accus\u00e9e d'espionnage. Nouvel \u00e9pisode diplomatique \u00e0 Naples, de 1778 \u00e0 1785. Officiellement parti pour faire la chasse aux oeuvres d'art et aux antiquit\u00e9s, il finit par s'attirer les foudres de la reine Marie- Caroline. C'est durant son second s\u00e9jour en Italie, effectu\u00e9 dans le but de \u00abperfectionner ses talents\u00bb, qu'il tombe sur la fameuse Isabella Teotochi, dont les charmes le retiendront \u00e0 Venise durant cinq ans, jusqu'en 1793, o\u00f9 leur idylle est brutalement interrompue. Soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage pour le compte de la Convention, Denon est somm\u00e9 de partir. De retour en France au plus fort de la Terreur, il n'\u00e9chappera \u00e0 la guillotine, sort r\u00e9serv\u00e9 aux immigr\u00e9s, que gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention de David. Mais, peu apr\u00e8s, il fait connaissance, on ne sait trop comment, de Bonaparte. Qui l'entra\u00eenera \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s dans l'exp\u00e9dition d'Egypte, o\u00f9, crayon en main, partageant les cavalcades de l'arm\u00e9e, il fera office, \u00e0 51 ans, de reporter, croquant batailles et monuments antiques. A son retour, il est nomm\u00e9 directeur des arts. Et dirige notamment les destin\u00e9es du mus\u00e9e du Louvre, bient\u00f4t appel\u00e9 mus\u00e9e Napol\u00e9on, dont il veut faire \u00able plus bel \u00e9tablissement de l'Univers\u00bb. Dans le sillage des conqu\u00eates napol\u00e9oniennes, il d\u00e9pouille alors consciencieusement les pays d'Europe de leurs chefs-d'oeuvre. Pour ne pas \u00eatre oblig\u00e9 de les restituer, apr\u00e8s la chute de l'Empire, il d\u00e9missionnera en 1815. Et finira ses jours dans son appartement-mus\u00e9e du quai Voltaire, entour\u00e9 de sa collection, dont le Gilles, de Watteau, et le B\u00e9n\u00e9dicit\u00e9, de Chardin, ne sont pas les moindres exemples.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-roman-vrai-de-vivant-denon_635568.html"}, {"title": "Divorces", "text": "Certains magistrats souhaitent que des divorces \u00absimples\u00bb soient trait\u00e9s sans juge ni avocat. Il s'agit d'une solution de facilit\u00e9 pour d\u00e9sengorger les tribunaux. L'exp\u00e9rience prouve que certains divorces, ne pr\u00e9sentant de prime abord aucune difficult\u00e9, peuvent cr\u00e9er par la suite un drame familial. La justice a-t-elle le droit de les provoquer, m\u00eame s'ils ne constituent que des exceptions?\nH. Antoni, Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/divorces_635632.html"}, {"title": "Mnef: la piste ta\u00efwanaise", "text": "L'affaire de la Mnef va-t-elle s'offrir, \u00e0 l'image du dossier Elf, un d\u00e9tour asiatique par Ta\u00efwan? Une association qui intrigue, les Amiti\u00e9s France-Ta\u00efwan, est au coeur de cette interrogation. Les liens de cette association loi de 1901 avec la Mnef sont en effet \u00e9troits: Jean-Marie Le Guen, d\u00e9put\u00e9 PS de Paris et inamovible salari\u00e9 de la mutuelle \u00e9tudiante, en a \u00e9t\u00e9 le vice-pr\u00e9sident; Olivier Spithakis, ancien patron de la Mnef, aujourd'hui incarc\u00e9r\u00e9, \u00e9tait lui tr\u00e9sorier; et l'association a \u00e9t\u00e9 domicili\u00e9e un temps rue Tiphaine, dans le XVe arrondissement de Paris, dans des locaux appartenant \u00e0 la mutuelle.\nPourquoi ce soudain int\u00e9r\u00eat d'anciens syndicalistes \u00e9tudiants pour un petit dragon asiatique? Certains observateurs n'ont pas manqu\u00e9 de remarquer que l'association des Amiti\u00e9s franco-ta\u00efwanaise est n\u00e9e le 19 septembre 1991, quelques\nsemaines \u00e0 peine apr\u00e8s la vente par la France de six fr\u00e9gates Lafayette \u00e0 Ta\u00efwan. Un contrat faramineux qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des centaines de millions de francs de commissions. Or, selon Christine\nDeviers-Joncour, l'ancienne compagne de Roland Dumas, pr\u00e9cis\u00e9ment mise en examen pour avoir per\u00e7u une partie de ces dessous-de-table, les Amiti\u00e9s France-Ta\u00efwan \u00abauraient eu un r\u00f4le tr\u00e8s actif dans la deuxi\u00e8me phase du march\u00e9\u00bb. Avec des arri\u00e8re-pens\u00e9es qui, toujours selon elle, n'auraient rien eu de \u00abphilanthropiques\u00bb...\nIl est vrai que la composition politiquement tr\u00e8s oecum\u00e9nique de l'association est plut\u00f4t \u00e9trange: \u00e0 gauche, outre Le Guen et Spithakis, on y trouve, au poste de pr\u00e9sident, le tr\u00e8s mitterrandien Pierre Berg\u00e9, patron d'Yves Saint Laurent (qui h\u00e9bergera, un temps, les Amiti\u00e9s dans les locaux du couturier) et Jacques Cresson (\u00e9poux de la Premi\u00e8re ministre Edith Cresson, qui a d\u00e9bloqu\u00e9 la vente des fr\u00e9gates \u00e0Ta\u00efwan). Puis, \u00e0 dater du 23 d\u00e9cembre 1992, le nouveau pr\u00e9sident est l'ancien ministre du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, Fran\u00e7ois Missoffe, second\u00e9 par Pierre Aigrain, ex-ministre de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing et conseiller d'Alain Gomez, l'homme qui a n\u00e9goci\u00e9 le contrat des fr\u00e9gates pour Thomson. On trouve, enfin, des repr\u00e9sentants de Sofinasia (une structure sp\u00e9cialis\u00e9e dans les \u00e9changes commerciaux avec l'Asie) et de l'Aceco (Association pour la compensation d'\u00e9changes commerciaux). Jean-Marie Le Guen et Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, tous deux proches de la Mnef, feront m\u00eame le voyage \u00e0 Taipei en 1990, au moment des n\u00e9gociations sur les fr\u00e9gates. Dominique Strauss-Kahn lui aussi s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan. Mais beaucoup plus tard. Il s'y est d'ailleurs rendu en 1995. Selon une note publi\u00e9e par Le Parisien, il a d'ailleurs particip\u00e9, en mars de la m\u00eame ann\u00e9e, \u00e0 une r\u00e9union avec Jean-Marie Le Guen et un responsable de la Mnef dont l'objet \u00e9tait: \u00abMnef, HLM, Ta\u00efwan\u00bb...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mnef-la-piste-taiwanaise_635625.html"}, {"title": "37 500 F", "text": "C'est l'\u00e9conomie que r\u00e9alise un couple mari\u00e9 en souscrivant un fonds commun de placement d'innovation\nA l'approche du 31 d\u00e9cembre, la chasse aux avantages fiscaux bat son plein. Parmi les placements d\u00e9fiscalis\u00e9s en vogue: les FCPI (fonds communs de placement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'innovation). Apparus en 1997, ils procurent une r\u00e9duction d'imp\u00f4t sur le revenu \u00e9gale \u00e0 25% du montant de l'acquisition, avec un plafond d'investissement de 75 000 F pour un c\u00e9libataire et de 150 000 F pour un couple. L'avantage fiscal s'\u00e9l\u00e8ve donc au maximum \u00e0 18 750 F pour une personne seule et \u00e0 37 500 F pour un m\u00e9nage soumis \u00e0 une imposition commune. Mais attention, il s'agit d'un placement \u00e0 haut risque. Ces fonds sont investis \u00e0 60% dans des soci\u00e9t\u00e9s non cot\u00e9es, qui ne sont pas tenues \u00e0 la m\u00eame obligation d'information que leurs homologues inscrites en Bourse. On ignore donc souvent leur vrai potentiel d'innovation et de croissance. En fait, la performance des fonds est surtout assur\u00e9e par les 40% restants. Selon les \u00e9tablissements, cette proportion est investie en actions de petites soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es (c'est le cas aux Banques populaires) ou de valeurs qui profitent des occasions du march\u00e9 (telle est la politique des AGF ou d'ABN Amro).\nEnfin, les parts doivent \u00eatre achet\u00e9es au moment m\u00eame de leur \u00e9mission et \u00eatre conserv\u00e9es cinq ans. Or toutes les banques et compagnies d'assurances n'ont pas encore commenc\u00e9 \u00e0 commercialiser ce type de produits.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/37-500-f_635620.html"}, {"title": "Les aigreurs de l'Ordre", "text": "L'Ordre n'appr\u00e9cie gu\u00e8re l'accord pass\u00e9 \u00e0 Paris entre la caisse de S\u00e9curit\u00e9 sociale et certains g\u00e9n\u00e9ralistes\nComment le Pr Bernard Glorion, le tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil national de l'ordre des m\u00e9decins, va-t-il d\u00e9samorcer le conflit, chaque jour plus houleux, qui oppose certains praticiens parisiens \u00e0 leur conseil d\u00e9partemental? Depuis le 5 septembre dernier, date \u00e0 laquelle ils ont re\u00e7u une lettre s\u00e8che de cette instance les informant qu'une plainte pour manquement au Code de d\u00e9ontologie \u00e9tait instruite contre eux, la centaine de g\u00e9n\u00e9ralistes qui avaient accept\u00e9 de devenir des \u00abm\u00e9decins r\u00e9f\u00e9rents\u00bb aupr\u00e8s de la Cnam ne d\u00e9col\u00e8rent pas.\n\u00abLe contrat que nous avons pass\u00e9 avec la S\u00e9curit\u00e9 sociale est un dispositif l\u00e9gal, proteste Alex Maire, l'un d'entre eux. Nous acceptons d'\u00eatre m\u00e9decins r\u00e9f\u00e9rents parce que cette option s'inscrit dans une d\u00e9marche in\u00e9luctable et b\u00e9n\u00e9fique pour le patient. Nous refusons de nous faire morig\u00e9ner publiquement et tra\u00eener en justice par des caciques form\u00e9s au droit \u00e0 la petite semaine.\u00bb Dans le milieu m\u00e9dical, personne n'est dupe: l'ordre d\u00e9partemental vole au secours des sp\u00e9cialistes, les premiers menac\u00e9s par le nouveau dispositif. La Cnam pr\u00e9voit en effet que le g\u00e9n\u00e9raliste choisi comme r\u00e9f\u00e9rent par son patient devient le pivot du suivi m\u00e9dical, et son cabinet, le passage oblig\u00e9 avant tout rendez-vous chez un sp\u00e9cialiste. En contrepartie, le patient ne fait aucune avance de frais. Pr\u00e8s de 5 400 m\u00e9decins, soit entre 8 et 10% des g\u00e9n\u00e9ralistes, ont choisi cette formule - qui devrait, en principe, \u00e9viter le nomadisme m\u00e9dical - au grand dam de la majorit\u00e9 des syndicats, hostiles \u00e0 toute \u00abmainmise\u00bb de la S\u00e9cu sur leur exercice.\nLa pub lanc\u00e9e par la Cnam l'\u00e9t\u00e9 dernier, vantant maladroitement les m\u00e9rites de \u00abm\u00e9decins r\u00e9f\u00e9rents\u00bb plus performants que les g\u00e9n\u00e9ralistes ordinaires, a mis le feu aux poudres. Le conseil d\u00e9partemental de l'ordre accuse les \u00abr\u00e9f\u00e9rents\u00bb d'\u00eatre complices d'une publicit\u00e9 d\u00e9loyale et d\u00e9pose plainte. Regroup\u00e9s en association, les r\u00e9f\u00e9rents se rebiffent et exigent le retrait de cette plainte et des excuses publiques. Le Conseil national, qui avait tanc\u00e9 la Cnam mais gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 la d\u00e9marche \u00abanticonfraternelle\u00bb du conseil d\u00e9partemental, n'esp\u00e8re plus gu\u00e8re arriver \u00e0 une conciliation et craint un proc\u00e8s o\u00f9 l'ordre appara\u00eetrait sous un jour ridicule.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-aigreurs-de-l-ordre_635613.html"}, {"title": "Le piercing, pratique \u00e0 risque", "text": "Tr\u00e8s \u00e0 la mode, les petites tiges de m\u00e9tal plant\u00e9es dans le corps... mais pas sans s\u00e9quelles ni danger\nCeci est ma chair, ceci est mon sang... et cela, mon m\u00e9tal. Rituel d'initiation banal dans les tribus traditionnelles, le piercing ne cesse de faire de nouveaux adeptes \u00e0 travers la France. En octobre dernier, Sabrina, \u00e9l\u00e8ve dans un lyc\u00e9e professionnel d'Albi, a fr\u00f4l\u00e9 l'expulsion pour cause de l\u00e8vres, d'oreilles et de narines d\u00e9cor\u00e9es d'anneaux, de clous, de boucles et de brillants. Interdite de cours quelques jours, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9e sous la pression de l'inspecteur d'acad\u00e9mie...\nCe n'est pourtant pas le malaise suscit\u00e9 par la transgression qu'invoquent aujourd'hui les d\u00e9tracteurs du piercing, mais les risques d'infection auxquels cette mode expose. Bernard Accoyer, d\u00e9put\u00e9 RPR de Haute-Savoie et par ailleurs m\u00e9decin, a interpell\u00e9 en octobre la secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Sant\u00e9, Dominique Gillot: \u00abIl est invraisemblable que des pratiques apparent\u00e9es \u00e0 des actes chirurgicaux ne fassent l'objet d'aucun contr\u00f4le.\u00bb Aucune r\u00e9glementation n'encadre les \u00abprofessionnels\u00bb du piercing. Or, si l'on recensait 4 tatoueurs en France, en 1980, on estime aujourd'hui le nombre de \u00abtatoueurs-perceurs\u00bb \u00e0 350.\nQui a eu l'id\u00e9e d'imiter les Papous de Nouvelle-Guin\u00e9e, les Masai du Kenya ou les Dayak de Born\u00e9o, coutumiers du piercing nasal ou g\u00e9nital? Les punks des ann\u00e9es 70, Indiens urbains, ont commenc\u00e9 \u00e0 se mutiler les oreilles et les joues \u00e0 coups d'\u00e9pingle \u00e0 nourrice pour choquer la vieille Angleterre. Ont suivi, dans les ann\u00e9es 80, les surfeurs am\u00e9ricains, les gays, puis l'ensemble de l'underground. Au milieu des ann\u00e9es 90, le piercing sort de la marginalit\u00e9. Apr\u00e8s Jean-Paul Gaultier et son d\u00e9fil\u00e9 de mannequins perc\u00e9s, en 1993, apr\u00e8s Rosanna Arquette et son irr\u00e9v\u00e9rencieux clou sur la langue dans le film Pulp Fiction, de Madonna \u00e0 Naomi Campbell, de mode hardcore en culture techno, le piercing entre en force dans les lyc\u00e9es. \u00abLa douleur ressentie est le prix \u00e0 payer: le piercing fait passer un message\u00bb, affirme Olivier, \u00abtatoueur-perceur\u00bb \u00e0 Paris. Un message d'anticonformisme, de provocation, d'identit\u00e9 tribale. \u00abTu marques ta diff\u00e9rence, explique Jean-Philippe, 28 ans et un clou dans la langue. Tu sors du rang pour en int\u00e9grer un autre.\u00bb Le psychiatre Xavier Pommereau confirme: \u00abDans une soci\u00e9t\u00e9 individualiste, le passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte manque d'identifiants. Le piercing en est un, comme les cheveux longs \u00e0 une autre \u00e9poque.\u00bb\nPourtant, les mutilations ludiques se transforment parfois en h\u00e9matomes g\u00e9ants et en plaies purulentes. \u00abLe mat\u00e9riel de piercing est en vente libre \u00e0 l'\u00e9tranger, n'importe quel \u00e9nergum\u00e8ne peut s'improviser perceur, constate, effar\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Pierrat, r\u00e9dacteur en chef de Tatouage magazine. Un g\u00e9rant de magasin de v\u00eatements pour ados lui a r\u00e9cemment \u00e9crit pour demander, candidement, des conseils pour percer dans son arri\u00e8re-boutique. Un restaurant parisien a ouvert depuis peu une \u00abanimation piercing\u00bb. On perce aussi dans les concerts et les raves, dans des conditions de st\u00e9rilit\u00e9 nulles. Mis en place l'\u00e9t\u00e9 dernier, un groupe d'experts du Conseil sup\u00e9rieur d'hygi\u00e8ne public doit rendre avant la fin de l'ann\u00e9e ses conclusions sur les dangers du piercing et des tatouages. D\u00e9j\u00e0, l'Agence du sang refuse les donneurs perc\u00e9s dans les six mois pr\u00e9c\u00e9dents.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-piercing-pratique-a-risque_635606.html"}, {"title": "VRP fil\u00e9s", "text": "Pour v\u00e9rifier leur travail, un patron de laboratoire pharmaceutique les a fait suivre\nStupeur! Les 44 VRP des laboratoires Pharmygi\u00e8ne ont appris en ao\u00fbt dernier que leur PDG, Paul Mazars, avait fait filer au moins 25 d'entre eux par des d\u00e9tectives priv\u00e9s, durant cinquante-neuf jours. Ils ont \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment choqu\u00e9s de voir, au cours d'un s\u00e9minaire commercial, leur patron r\u00e9v\u00e9ler leurs occupations extraprofessionnelles pendant leur temps de travail. A certains on reprochait d'avoir couru les magasins au lieu d'utiliser toute leur \u00e9nergie \u00e0 vendre les derniers produits maison, \u00e0 d'autres quelques heures en galante compagnie dans un h\u00f4tel. Le comit\u00e9 d'\u00e9tablissement et la CFDT ont assign\u00e9 Pharmygi\u00e8ne en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal de grande instance de Nanterre (Hauts-de-Seine) pour obtenir la reconnaissance de l'atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e et demander communication de la liste des salari\u00e9s pris en filature, afin de leur donner la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser plainte.\nLes repr\u00e9sentants du personnel se sont d'autant plus \u00e9mus de cette surveillance ill\u00e9gale qu'elle est \u00e9conomiquement inutile: la r\u00e9mun\u00e9ration variable des VRP n'est pas fonction du nombre de pr\u00e9sentations en pharmacie, mais de leur chiffre d'affaires. A l'audience, Pharmygi\u00e8ne a reconnu la \u00abb\u00e9vue\u00bb et inform\u00e9 le tribunal que tous les dossiers de filature des 25 VRP viennent d'\u00eatre d\u00e9truits sous contr\u00f4le d'huissier. Jugement le 12 novembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vrp-files_635601.html"}, {"title": "Timor: ce que font les Fran\u00e7ais", "text": "Trop pour une simple mission humanitaire, trop peu pour une intervention militaire. Les soldats, mu\u00e9s en \u00abMilitaires sans fronti\u00e8res\u00bb, peinent \u00e0 trouver leurs marques\nLes Timorais du quartier de l'a\u00e9roport de Dili n'en reviennent toujours pas: jamais ils n'avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une telle qualit\u00e9 de soins m\u00e9dicaux. Ni pendant la longue pr\u00e9sence portugaise, ni durant l' \u00aboccupation\u00bb indon\u00e9sienne qui suivit, ni au cours de leur d\u00e9part forc\u00e9 au Timor occidental, apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum du mois d'ao\u00fbt. Dans ce quartier populaire, o\u00f9 la vie reprend au milieu des ruines, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise a install\u00e9 son antenne chirurgicale a\u00e9rotransportable (ACA) dans les seuls locaux rest\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s habitables, ceux de l'\u00e9cole Santo Petrus. Depuis leur arriv\u00e9e, les deux chirurgiens et les quatre m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ont soign\u00e9 1 833 patients: br\u00fblures, fractures, tuberculose ou paludisme. Cette antenne, exp\u00e9di\u00e9e dans l'extr\u00eame urgence, fait de la m\u00e9decine de dispensaire, avec les moyens, chers en d\u00e9ploiement et lourds en personnel, de la m\u00e9decine de guerre ou de catastrophe. En fait, cette unit\u00e9 m\u00e9dicale, dont tout le quartier loue les services, illustre bien l'ambigu\u00eft\u00e9 de l'engagement fran\u00e7ais dans l'op\u00e9ration Santal au Timor-Oriental: 630 militaires engag\u00e9s dans des missions qui s'apparentent plus aux activit\u00e9s d'une ONG qu'\u00e0 celles d'unit\u00e9s en campagne. \u00abMilitaires sans fronti\u00e8res\u00bb, en quelque sorte, puisque - c'est une premi\u00e8re dans une op\u00e9ration ext\u00e9rieure - aucun soldat fran\u00e7ais n'a \u00e9t\u00e9 directement impliqu\u00e9 dans les zones les plus chaudes, \u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux Timor. L'origine de ce contre-emploi, c'est \u00e9videmment la volont\u00e9 de la France de r\u00e9agir vite et fort aux pr\u00e9mices d'une catastrophe humanitaire, avec la mise \u00e0 sac d'un pays et la d\u00e9portation de centaines de milliers de civils par les milices et les militaires indon\u00e9siens. C'est \u00abpar mesure de pr\u00e9caution\u00bb que la France a exp\u00e9di\u00e9 l'une de ses dix antennes chirurgicales au Timor, aux c\u00f4t\u00e9s des forces de l'ONU, men\u00e9es par l'Australie.\n\u00abBrouetter\u00bb du mat\u00e9riel logistique\nFort heureusement, le transfert contraint des Est-Timorais n'a pas tourn\u00e9 au g\u00e9nocide, les zones \u00e0 risque sont maintenant s\u00e9curis\u00e9es et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU assure le retour des \u00abd\u00e9plac\u00e9s de force\u00bb. Du coup, cet engagement fran\u00e7ais, \u00e0 15 000 kilom\u00e8tres de la m\u00e9tropole, peine \u00e0 trouver ses marques: c'est trop pour une simple mission humanitaire, trop peu pour une intervention militaire. Les 120 soldats du RIMa de Nouvelle-Cal\u00e9donie attendent encore d'\u00eatre engag\u00e9s dans le dispositif militaire. Certes, l'arm\u00e9e de l'air, avec trois Hercules, a ramen\u00e9 au Timor-Oriental 1 700 r\u00e9fugi\u00e9s, comme elle avait pris part aux largages de vivres. Mais le b\u00e2timent fran\u00e7ais Sirocco se contente, depuis des semaines, de \u00abbrouetter\u00bb du mat\u00e9riel logistique entre l'Australie et la c\u00f4te sud du Timor, au b\u00e9n\u00e9fice principal du contingent n\u00e9o-z\u00e9landais.\nSelon le souhait des ONG, le dispositif fran\u00e7ais pourrait s'employer \u00e0 aller chercher des bless\u00e9s encore terr\u00e9s dans la montagne, mais ses huit v\u00e9hicules de l'avant blind\u00e9s (VAB) - dont un sanitaire - transport\u00e9s de Toulon ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 s'\u00e9loigner de Dili. Les marsouins du RIMa prot\u00e8gent l'antenne chirurgicale d'une menace devenue virtuelle et transportent en camion les r\u00e9fugi\u00e9s de l'a\u00e9roport ou du port au stade de la capitale. Soins aux habitants des quartiers, transport de population: n'est-ce pas le travail habituel des ONG, quand les militaires multinationaux n'ont pas pu, avec leurs armes, \u00e9viter ou limiter les d\u00e9g\u00e2ts?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/timor-ce-que-font-les-francais_635598.html"}, {"title": "Mailer, irr\u00e9sistiblement", "text": "Des ann\u00e9es de chroniques ou les choses vues en Am\u00e9rique par un \u00e9crivain dou\u00e9 d'un exceptionnel talent de journaliste\nVoici la preuve formelle que le journalisme \u00e0 son meilleur rel\u00e8ve bien de la litt\u00e9rature. Les faits: en 1998, f\u00eatant les 50 ans de la parution de Les Nus et les morts, Mailer compose une anthologie de ses textes de fiction et de reportage intitul\u00e9e The Time of our Time (le temps de notre temps). Le pr\u00e9sent volume de l'\u00e9dition fran\u00e7aise n'a retenu que les reportages, tous in\u00e9dits. Restriction \u00e0 la fois frustrante et heureuse. Heureuse, oui, parce que les conditions de visibilit\u00e9 de Mailer en casquette de reporter n'en sont que meilleures. Son enqu\u00eate r\u00e9cente sur Lee Oswald (Un myst\u00e8re am\u00e9ricain) nous donnait \u00e0 penser que Mailer \u00e9tait peut-\u00eatre aussi grand journaliste qu'\u00e9crivain (d'ailleurs pas toujours convaincant). L'Am\u00e9rique le prouve de la mani\u00e8re la plus irr\u00e9futable: l'amusant Tom Wolfe, et son \u00abnouveau journalisme\u00bb en noeud pap', s'en trouve ici renvoy\u00e9 \u00e0 son \u00e9chelle propre, qui est pourtant loin d'\u00eatre indigne. On ne voit gu\u00e8re que le Truman Capote p\u00e9riode De sang-froid pour r\u00e9sister \u00e0 un tel talent, force et finesse confondues. On insiste un peu sur la finesse, car Mailer ne donne pas toujours le sentiment d'en avoir beaucoup. Or c'est ce qui \u00e9clate \u00e0 la lecture du livre et rapproche tout \u00e0 coup cet Am\u00e9ricain gouailleur et baskett\u00e9 du Naipaul que nous aimerons toujours.\nSc\u00e8ne parmi d'autres, \u00e0 Saint Patrick NYC, pour les obs\u00e8ques de Bobby Kennedy: \u00abDes femmes marchaient en priant, elles s'agenouillaient pour toucher le bois du bout de leurs doigts, au passage, le drapeau glissait sous la pression de leurs mains, et un huissier affect\u00e9 \u00e0 cette t\u00e2che le rajustait.\u00bb Mains de femmes, gant blanc de l'huissier, \u00e9toffe silencieuse du drapeau, bois luisant de la mort: quelqu'un dans la salle a-t-il quelque chose \u00e0 redire \u00e0 ces merveilleux points de d\u00e9tail? Restons encore un peu avec les Kennedy. Jackie le re\u00e7oit \u00e0 Hyannisport - \u00e9t\u00e9 1960, soleil radieux - elle sert une verveine glac\u00e9e teint\u00e9e de menthe, puis cette remarque exquise: \u00abNous avons quelque chose de plus fort, bien s\u00fbr.\u00bb Commentaire de Mailer: \u00abUne lueur dure et comique \u00e9claira ses yeux, comme si elle avait \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s vilaine fillette de 8 ans.\u00bb Dans le fond, qui a dit mieux sur Jackie depuis le temps?\nLa politique, beaucoup. Chapitres \u00e9poustouflants sur Nixon en campagne \u00e0 Miami: \u00abUn cerveau qui redoute plus ce que le corps peut laisser para\u00eetre que ce qu'il peut d\u00e9couvrir en faisant juste une fois un mouvement authentique qui obtiendra une r\u00e9action du public.\u00bb Un d\u00e9jeuner avec Kissinger \u00e0 la Maison-Blanche - vous \u00eates litt\u00e9ralement \u00e0 table avec Henry en pleine n\u00e9gociation sur le Vietnam. Chez Jimmy Carter, candidat \u00e9vang\u00e9lique pr\u00e9sidentiel en G\u00e9orgie: tout cela est contin\u00fbment savoureux, intelligent, dr\u00f4le (Mailer jouant au faux agent de s\u00e9curit\u00e9 derri\u00e8re une plante verte), d'un sens prodigieux de la situation. Le meilleur de l'ensemble, quand m\u00eame, ce sont les pages sur le match de boxe Foreman-Muhammad Ali. Car il est naturellement aussi difficile de conter un round qu'une r\u00e9p\u00e9tition de danse des petits rats de l'Op\u00e9ra. Mailer s'y entend comme un chroniqueur sportif peut r\u00eaver d'\u00e9crire un article inoubliable sur une finale de rugby jou\u00e9e par des \u00e9l\u00e8ves de Fragonard. Apr\u00e8s \u00e7a, la vraie question est donc la suivante: comment ne pas aimer l'Am\u00e9rique, irr\u00e9sistiblement?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mailer-irresistiblement_635593.html"}, {"title": "S'installer outre-Manche", "text": "Plus de 300 000 Fran\u00e7ais vivent et travaillent dans les \u00eeles britanniques. Un march\u00e9 de l'emploi tr\u00e8s porteur et surtout beaucoup plus flexible qu'en France incite de plus en plus de jeunes - et de moins jeunes - \u00e0 quitter l'Hexagone pour tenter leur chance outre-Manche. Le troisi\u00e8me num\u00e9ro hors-s\u00e9rie de R\u00e9ussir, Destination Grande-Bretagne et Irlande, est destin\u00e9 \u00e0 tous ceux qui d\u00e9sirent s'installer de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Channel. Comme dans les hors- s\u00e9ries pr\u00e9c\u00e9dents consacr\u00e9s au Qu\u00e9bec et aux Etats-Unis, ils trouveront au fil de ces 84 pages des t\u00e9moignages, les adresses utiles et des conseils pratiques pour pr\u00e9parer leur d\u00e9part, faire des \u00e9tudes, chercher un emploi ou cr\u00e9er une affaire. Ils y constateront que de nombreuses opportunit\u00e9s existent, \u00e0 Londres, bien s\u00fbr, mais aussi dans le Kent, au pays de Galles et dans les Midlands autrefois sinistr\u00e9es, sans oublier l'Ecosse et la r\u00e9publique d'Irlande.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/s-installer-outre-manche_635586.html"}]