[{"title": "18h", "text": "\"Ca fait deux ans que nous pi\u00e9tinons pour 200 millions de francs de chiffre d'affaires annuel, celui r\u00e9alis\u00e9 par Orangina dans le hors-domicile en France. 200 millions, c'est la moiti\u00e9 du chiffre d'affaires d'un petit hypermarch\u00e9!\"\nThierry Jacquillat, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Pernod Ricard, commentant dans une interview au Monde la vente d'Orangina \u00e0 Coca-Cola, sur laquelle le Conseil de la concurrence doit donner son avis dans la semaine.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1345247.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Il n'y a pas d'\u00e9ch\u00e9ance, l'\u00e9ch\u00e9ance est entre les mains des Russes.\"\nMichel Camdessus, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Fonds Mon\u00e9taire International (FMI), interrog\u00e9 sur la date de mise en place de la nouvelle tranche de cr\u00e9dit dont doit b\u00e9n\u00e9ficier la Russie. Selon lui, les cr\u00e9dits seront d\u00e9bloqu\u00e9s \"d\u00e8s que les Russes auront rempli toutes les conditions qu'ils doivent remplir\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1345229.html"}, {"title": "La grande bretagne dope les chiffres de l automobile", "text": "Les ventes de voitures neuves en Europe (Union Europ\u00e9enne plus Norv\u00e8ge, Suisse et Islande) ont progress\u00e9 de 22,2% en septembre, selon les derniers chiffres publi\u00e9s par l'Association des constructeurs europ\u00e9ens d'automobiles (ACEA). Les immatriculations dans les 18 pays concern\u00e9s ont ainsi d\u00e9pass\u00e9 1,34 million de v\u00e9hicules le mois dernier. Cette hausse apparemment spectaculaire est toutefois d\u00fb pour l?essentiel \u00e0 un rattrapage intervenu en Grande-Bretagne. Un changement du syst\u00e8me des plaques min\u00e9ralogiques avaient entra\u00een\u00e9 en ao\u00fbt un effondrement des ventes de 85%. Le balancier s?est invers\u00e9 le mois suivant avec une hausse de 123%. Si l'on ne tient pas compte de cette anomalie, la hausse des immatriculations en septembre n'est que de l'ordre de 2,2%. Les plus fortes hausses ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en Irlande (28,0%), en Gr\u00e8ce (24,8%)et en Espagne (23,1%). En Allemagne, la hausse est rest\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 2,1%. Les immatriculations ont en revanche baiss\u00e9 en Italie (-3,4%) et en France (-9%) o\u00f9 elles ont enregistr\u00e9 leur premi\u00e8re baisse en 23 mois. Depuis le d\u00e9but de l?ann\u00e9e, les immatriculations de voitures neuves en Europe occidentale ont augment\u00e9 de 6,3% par rapport \u00e0 1998.\nAu niveau des marques, c?est Ford qui a connu la plus forte progression en septembre (+44,0%), suivi par les constructeurs japonais (+32,3%), BMW (+30,2%), G\u00e9n\u00e9ral Motors (+26,3%), les constructeurs cor\u00e9ens (+24,4%)et le groupe germano-am\u00e9ricain Daimler-Chrysler (+20,8%). Les fran\u00e7ais Renault (+18,0%) et PSA (+15,5%) ferment une marche assez soutenue en compagnie de Volkswagen (+17,7%). Fiat est seul \u00e0 la tra\u00eene \u00e0 +1,1%.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-grande-bretagne-dope-les-chiffres-de-l-automobile_1336235.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Je ne peux nier l'influence de Calpers du fait de sa taille : il g\u00e8re 158 milliards de dollars d'a...\n\"Je ne peux nier l'influence de Calpers du fait de sa taille : il g\u00e8re 158 milliards de dollars d'actifs pour le compte de plus de 1 million de personnes, les agents publics de Californie. Mais nous sommes un simple organisme de gestion, charg\u00e9 de donner \u00e0 ces gens de quoi prendre leur retraite.\"\nBill Crist, pr\u00e9sident du fonds de pension Calpers, le plus important dans sa cat\u00e9gorie aux Etats-Unis, dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1343952.html"}, {"title": "Allemagne excedent commercial en baisse mais echanges en hausse", "text": "L'Allemagne a d\u00e9gag\u00e9 un exc\u00e9dent commercial de 3,2 milliards euros en ao\u00fbt, inf\u00e9rieur \u00e0 l'exc\u00e9dent ...\nL'Allemagne a d\u00e9gag\u00e9 un exc\u00e9dent commercial de 3,2 milliards euros en ao\u00fbt, inf\u00e9rieur \u00e0 l'exc\u00e9dent d'ao\u00fbt 1998 (3,99 milliards d?euros), selon des chiffres provisoires de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques de Wiesbaden. Les exportations ont atteint 38,3 milliards, soit 7,7% de plus qu'en ao\u00fbt 1998 tandis que les importations s?\u00e9tablissaient \u00e0 35,1 milliards, en hausse de 10,9%.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/allemagne-excedent-commercial-en-baisse-mais-echanges-en-hausse_1337551.html"}, {"title": "35 heures les cadres craignent d etre les perdants", "text": "La seconde loi sur les 35 heures inqui\u00e8te les cadres. A l'appel des conf\u00e9d\u00e9rations CGT, CFE-CGC et CFTC, plusieurs centaines d?entre eux ont manifest\u00e9 mardi midi \u00e0 Paris, pour demander que leur temps de travail ne soit pas uniquement \u00e9valu\u00e9 en jours mais qu?il fasse \u00e9galement l?objet d?un \"d\u00e9compte horaire \".\nLe projet de seconde loi sur la r\u00e9duction du temps de travail, discut\u00e9 en ce moment m\u00eame au Parlement, pr\u00e9voit en effet la possibilit\u00e9 pour les cadres et les itin\u00e9rants, dont les horaires \" ne peuvent pas \u00eatre pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9s \", de voir leur temps de travail encadr\u00e9 par un forfait maximum de 217 jours. Comme ce \" forfait jours \" ne prend pas en compte les maxima horaires journaliers et annuels, les cadres craignent les abus. Une p\u00e9tition contre cette disposition circule par ailleurs aupr\u00e8s des cadres \u00e9lus du personnel et a d\u00e9j\u00e0 recueilli plus de 400 signatures, issues de 68 grands groupes et de tous les syndicats, selon les initiateurs du texte. le pr\u00e9sident de la CFE-CGC, Jean-Luc Cazettes, a pr\u00e9venu que si le projet de loi n'\u00e9tait pas modifi\u00e9, \"il y aura une nouvelle manifestation, plus forte, avec les autres organisations syndicales\". La CFDT et FO avaient en effet d\u00e9clin\u00e9 l'invitation de la CGT, de la CFE-CGC et de la CFTC.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/35-heures-les-cadres-craignent-d-etre-les-perdants_1336212.html"}, {"title": "Electricite la france sommee d ouvrir son marche", "text": "La France agace s\u00e9rieusement les autres pays europ\u00e9ens par ses r\u00e9ticences et ses lenteurs \u00e0 ouvrir ...\nLa France agace s\u00e9rieusement les autres pays europ\u00e9ens par ses r\u00e9ticences et ses lenteurs \u00e0 ouvrir son march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, conform\u00e9ment \u00e0 la directive communautaire adapt\u00e9e en 1996 pour abolir les monopoles. C'est pourquoi la Commission s'appr\u00eate \u00e0 adresser \u00e0 la France un nouvel avertissement sous forme de \"mise en demeure\". Dans la proc\u00e9dure bruxelloise, cette \u00e9tape pr\u00e9c\u00e8de un \"avis motiv\u00e9\" avant la saisine \u00e9ventuelle de la Cour europ\u00e9enne de justice. Cette intervention arrive au moment o\u00f9 le S\u00e9nat d\u00e9bat du projet de loi visant \u00e0 ouvrir le march\u00e9 national de l'\u00e9lectricit\u00e9. Au moment \u00e9galement o\u00f9 l'Italie ouvre le capital de son producteur national, Enel et o\u00f9 les allemands font de m\u00eame avec leurs compagnies locales qui int\u00e9ressent EDF.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/electricite-la-france-sommee-d-ouvrir-son-marche_1374577.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Nous revendiquons le droit de soutenir notre production car il y va pour nous d'un enjeu essentiel : celui de la diversit\u00e9 culturelle. Rien ne serait plus dangereux qu'un univers o\u00f9 mondialisation rimerait avec uniformisation.\"\nLionel Jospin, intervenant devant les membres du Conseil international du Mus\u00e9e de la T\u00e9l\u00e9vision et de la Radio (MTR).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1346577.html"}, {"title": "16 octobre bernard thibault manifestera aussi", "text": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT sera pr\u00e9sent lors de la manifestation pour l'emploi \u00e0 Paris le 16 o...\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT sera pr\u00e9sent lors de la manifestation pour l'emploi \u00e0 Paris le 16 octobre. Robert Hue, le secr\u00e9taire nationale du PCF et organisateur de la manifestation, a annonc\u00e9 que Bernard Thibault sera \u00e0 ses cot\u00e9s, quelques jours apr\u00e8s que la CGT a d\u00e9cid\u00e9 qu'elle ne pouvait \"\u00eatre parmi les organisateurs\". Selon la CGT, Bernard Thibault s'y rendra \"\u00e0 titre personnel\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/16-octobre-bernard-thibault-manifestera-aussi_1374625.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Le but principal de la rencontre \u00e9tait d'\u00e9changer des informations sur les nouveaux d\u00e9veloppements...\n\"Le but principal de la rencontre \u00e9tait d'\u00e9changer des informations sur les nouveaux d\u00e9veloppements dans les technologies de l'information comme vecteurs de la croissance et de cr\u00e9ation d'emplois et sur l'utilisation d'internet comme instrument commercial, culturel et \u00e9ducatif.\"\nUn porte-parole de la Commission europ\u00e9enne commentant la rencontre entre Romano Prodi, le pr\u00e9sident de la Commission, et Bill Gates, celui de Microsoft.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1346472.html"}, {"title": "Vache folle risque de contamination jusqu a aout 2001", "text": "La France estime qu'il y a un risque de trouver du boeuf britannique contamin\u00e9 par la maladie de la...\nLa France estime qu'il y a un risque de trouver du boeuf britannique contamin\u00e9 par la maladie de la vache folle jusqu'en ao\u00fbt 2001, a indiqu\u00e9 Marylise Lebranchu, secr\u00e9taire d'Etat fran\u00e7aise charg\u00e9e des questions de consommation. Par ailleurs, l'arr\u00eat\u00e9 interminist\u00e9riel permettant la travers\u00e9e du territoire fran\u00e7ais par la viande bovine britannique \u00e0 destination d'autres pays a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au Journal Officiel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vache-folle-risque-de-contamination-jusqu-a-aout-2001_1338791.html"}, {"title": "Des germes d inflation dans la croissance", "text": "Les responsables sont nomm\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment : ils s'appellent produits p\u00e9troliers, alimentation fra\u00eeche, v\u00eatements et chaussures. Ce sont eux les fauteurs d'inflation car l'Insee, dans sa derni\u00e8re \u00e9tude de septembre, note que les prix \u00e0 la consommation ont progress\u00e9 de 1 % depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et de 0,7 % sur les douze derniers mois. Analyse de l'Insee : \"la tendance des prix est clairement au redressement\". Avec une pr\u00e9vision : la progression totale dans ce domaine devrait \u00eatre de 0,8 % au terme de l'ann\u00e9e.\nIl faut dire que l'\u00e9t\u00e9, les produits d'alimentation frais se vendent plus cher ; il faut dire \u00e9galement que le prix du baril de p\u00e9trole ne cesse de s'appr\u00e9cier (le recul date de quelques jours seulement. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne constat\u00e9 dans les produits de consommation n'a pas d'\u00e9quivalent dans les produits industriels o\u00f9 l'on constate cependant des remont\u00e9es des prix apr\u00e8s des mois de d\u00e9flation. Il n'emp\u00eache que la vigilance s'impose car dans le budget pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment par Dominique Strauss-Kahn, il est rappel\u00e9 que les objectifs gouvernementaux sont une hausse des prix \u00e0 la consommationde 0,5 % en 1999 et de 0,9 % en l'an 2000. Parall\u00e8lement, Jean-Claude Trichet (Banque de France) et Wim Duisenberg (Banque centrale europ\u00e9enne) se sont pr\u00e9occup\u00e9s, hier, du risque de surchauffe dans l'immobilier, d\u00fb \u00e0 la tr\u00e8s forte progression des pr\u00eats. Avec un avertissement : \"nous n'h\u00e9siterons pas \u00e0 intervenir rapidement pour maintenir la stabilit\u00e9 des prix \u00e0 moyen terme\". Concluez : \u00e0 relever les taux d'int\u00e9r\u00eat.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/des-germes-d-inflation-dans-la-croissance_1337490.html"}]