[{"title": "Les choses", "text": "On peut encore admirer des objets \u00e0 l'\u00e9tat sauvage au concours L\u00e9pine. J'ai retenu cette ann\u00e9e l'\u00e9olienne \u00e0 r\u00e9action de M. Broussin et le dispositif d'autor\u00e9cup\u00e9ration de l'homme \u00e0 la mer de M. Carsoulle. Il ne faut jamais se moquer du concours L\u00e9pine. D'abord on lui doit le presse-pur\u00e9e (1937), le coeur artificiel (1937) et l'appareil \u00e0 quitter ses chaussettes sans se baisser (1970). C'est ensuite le seul endroit o\u00f9 tout le monde peut d\u00e9couvrir des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes que personne ne se pose. Et ne pas croire enfin que l'objet soit \u00e0 l'abri des G\u00e9o Trouvetou: \u00e0 ce moment o\u00f9 j'\u00e9cris, les exp\u00e9riences les plus bizarres sont conduites sur les choses les plus usuelles.\nJ'ai flair\u00e9 cela en tombant sur un chausson de tennis, avec des lacets, blanc, normal quoi, \u00e0 ceci pr\u00e8s qu'\u00e0 l'emplacement du cou-de-pied: rien. Inform\u00e9e de cette malfa\u00e7on, la vendeuse me r\u00e9pond que c'est expr\u00e8s. Que c'est une mule-tennis. Que c'est la tendance. Cela d'une voix pos\u00e9e. Comme s'il \u00e9tait naturel de lacer par-devant un chausson qui s'enfile par-derri\u00e8re. Une mule-tennis! C'est un peu comme si, je dis n'importe quoi, Repetto nous sortait des ballerines \u00e0 talon. Sauf que Repetto nous sort pr\u00e9cis\u00e9ment des ballerines \u00e0 talon. Elles ressemblent diablement \u00e0 des mocassins.\nProfession reporter: je suis ce filon des chaussures g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es et, tr\u00e8s vite, je tombe sur la tong \u00e0 lani\u00e8re et talon d'un jeune cr\u00e9ateur (Tondowski). Laquelle rappelle fichtrement la mule \u00e0 talon et lani\u00e8re d'un jeune cr\u00e9ateur (Vivien). Laquelle \u00e9voque d'assez pr\u00e8s ce qu'il est convenu d'appeler un escarpin.\nTous les fins limiers de l'investigation ont connu le picotement qui alors me saisit. J'\u00e9tais sur le point de lever un sacr\u00e9 li\u00e8vre: nous sommes envahis par des objets mutants.\nIntuition confirm\u00e9e quand j'ai fouin\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du roller. Ce qu'il y a de plus mal- commode dans un roller, chacun en convient, c'est les roues. Elles g\u00eanent beaucoup la marche. Or j'ai d\u00e9couvert qu'on \u00e9tait parvenu enfin \u00e0 s'en d\u00e9barrasser. A les rendre amovibles. Chez Rollerblade. Tout acheva de s'\u00e9clairer quand je passai \u00e0 la planche \u00e0 roulettes. L\u00e0, c'est le contraire du roller. Sans ses roulettes, elle perd beaucoup. Vous faites quasiment du surplace. Avec ses roulettes, cependant, elle est tr\u00e8s fatigante. Par chance, une \u00e9quipe de pointe vient de r\u00e9ussir \u00e0 lui greffer un guidon. Une deuxi\u00e8me \u00e9quipe: \u00e0 la fois un guidon, une selle et un moteur. La totale. Cette id\u00e9e du moteur \u00e9tant elle-m\u00eame retenue par d'autres labos qui, eux, ont su l'accoupler \u00e0 des v\u00e9los (engins \u00e9galement \u00e9puisants). Une fois qu'on aura fini, en r\u00e9sum\u00e9, d'inventer le chausson port\u00e9 en savate, le mocassin, l'escarpin, le croquenot, la patinette, le scooter et le v\u00e9lomoteur, nous serons revenus \u00e0 cet \u00e2ge d'or o\u00f9 l'on faisait seulement semblant d'\u00eatre sportif. L'HOMME A BESOIN DE SOUFFLER, telle est la maxime de tous ces chercheurs en g\u00e9n\u00e9tique objectale. Pour l'instant, il est encore stress\u00e9. Par bonheur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'objet mutant, nous avons l'objet gu\u00e9risseur. Tout a une \u00abpromesse sant\u00e9\u00bb, de nos jours. Dites \u00e0 un gamin qu'il \u00abarr\u00eate de m\u00e2chouiller\u00bb, il est en droit de vous r\u00e9pondre qu'il combat a) la gingivite, b) la constipation, c) l'asth\u00e9nie, d) le tabagisme. Pour citer les \u00abpromesses\u00bb de quelques chewing-gums vendus en pharmacie. Au rayon dames, voici (chez Dim) le premier collant \u00abhydratant\u00bb. Ou, au choix, \u00ab\u00e9nergisant\u00bb. L'enfant est le plus g\u00e2t\u00e9. L'id\u00e9e que les choses sont l\u00e0 pour s'occuper des m\u00f4mes \u00e0 la place des gens est en constant progr\u00e8s. Le Tummy Sleep est un nounours qui reproduit les sons intra-ut\u00e9rins: votre morveux dort d'autant mieux qu'il ne sait m\u00eame pas qu'il est n\u00e9. Le risque, bien s\u00fbr, est qu'il oublie de grandir. Qu'il se gave de t\u00e9l\u00e9vision infantile (autre genre de gargouillis) et de nourriture-gadget. Coup de bol, un nutritionniste new-yorkais vient de r\u00e9ussir la premi\u00e8re transplantation d'un v\u00e9lo sur un t\u00e9l\u00e9viseur. Votre petit gros p\u00e9dale, et il a une image. Qu'il se fatigue, et l'\u00e9cran s'\u00e9teint. Il se plonge alors dans Spinoza. A l'arriv\u00e9e, vous avez un cr\u00e9tin minci ou un ob\u00e8se intelligent. Cruel dilemme qu'on pourrait s'\u00e9pargner en le privant d'un peu de ses friandises d\u00e9sopilantes et d'un peu des ses mangas. Mais, coeurs secs, lui enlever ainsi des objets avec quoi il a toujours jou\u00e9 dans sa petite chambre, et qu'il caresse le matin, et qui le soir grattent \u00e0 sa porte? Lui \u00f4ter son droit aux choses, en un mot?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-choses_633676.html"}, {"title": "Russie", "text": "Pour une paix durable et la stabilit\u00e9 de l'Europe, la Russie doit devenir le Canada de la future Europe des 30, dont tous les anciens pays de l'Europe de l'Est. Dans le cas contraire, elle se sentira isol\u00e9e, rejet\u00e9e, peut-\u00eatre m\u00eame menac\u00e9e (\u00e0 tort, du reste) et, lorsqu'un peuple a le dos au mur, il a parfois des r\u00e9actions d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es.\nP. Blouet, Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/russie_633671.html"}, {"title": "Inceste: soup\u00e7ons, r\u00e9alit\u00e9s, souffrances - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "L'article \u00abDivorce: l'arme du soup\u00e7on d'inceste\u00bb (L'Express n\u00b0 2493) m'a compl\u00e8tement scandalis\u00e9. Notre association L'Enfant victime, une justice a pour but de prot\u00e9ger l'enfant et de prendre v\u00e9ritablement en compte sa parole. Dans cet article, tout est fait pour nier sa parole, le consid\u00e9rer comme manipul\u00e9 par la m\u00e8re... Dans la majorit\u00e9 des cas que nous rencontrons, l'enfant a expliqu\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral plus de dix fois ce qu'il a pu subir; une incoh\u00e9rence dans ses propos peut \u00eatre rapidement d\u00e9tect\u00e9e. Or ce n'est pas le cas, l'agression est r\u00e9elle, mais la justice a du mal \u00e0 prendre sa parole en compte. Cet article est catastrophique, car il condamne ces enfants, leur parole \u00e9tant mise en doute. Nous ne pouvons, en tant qu'association de protection des droits de l'enfant, tol\u00e9rer ces positions. (...)\nG. Ichkanian, pr\u00e9sident.\nMon mari est lui-m\u00eame victime d'une accusation d'inceste organis\u00e9e sournoisement et contre ma volont\u00e9 par ma propre m\u00e8re. Apr\u00e8s deux ans d'un imbroglio judiciaire de nature \u00e0 nous faire d\u00e9sesp\u00e9rer de la comp\u00e9tence de nos institutions, nous avons pu r\u00e9cup\u00e9rer notre fille, qui nous avait \u00e9t\u00e9 soustraite par ma famille. Nonobstant le fait que ma fille, \u00e2g\u00e9e maintenant de 5 ans, explique l'origine de ces accusations, la justice s'acharne sur mon mari.\nG. D., Paris.\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai pas vu d'article concernant les enfants victimes. Je n'ai pas lu d'article qui fasse part du calvaire de ces petits bouts de chou qui ont souffert et qui devront souffrir encore dans la mesure o\u00f9, une fois qu'ils ont parl\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9, qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 le stade de la souffrance totale et qu'ils vont mieux, ils retournent chez leur bourreau. Pourquoi n'avez-vous pas contact\u00e9 d'associations pour la d\u00e9fense des enfants? Pourquoi n'ont-elles pas la parole? Pourquoi les parents protecteurs ne sont-ils pas intervenus? Je constate que nous sommes aujourd'hui dans une \u00e8re o\u00f9 la parole de l'enfant est pr\u00e9tendument prise en compte, mais que, seule, elle n'a pas de valeur. Cependant, les m\u00e9decins qui signalent sont consid\u00e9r\u00e9s \u00abcomplaisants\u00bb, les mamans qui d\u00e9noncent sont consid\u00e9r\u00e9es \u00abmanipulatrices\u00bb et les enfants qui osent d\u00e9noncer sont consid\u00e9r\u00e9s \u00abfabulateurs\u00bb. (...) La g\u00e9n\u00e9ralisation du probl\u00e8me, tel que vous en faites part \u00e0 l'opinion publique, fait r\u00e9gresser toutes les d\u00e9marches qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es au pr\u00e9alable en faveur des enfants afin que la justice les consid\u00e8re lorsqu'ils parlent enfin. Existe-t-il un seul m\u00e9dia qui puisse dire qu'il a v\u00e9cu au sein d'un foyer durant quelque temps lorsqu'un enfant a \u00e9t\u00e9 victime? Qui puisse attester de la douleur de ce petit \u00eatre durant des jours, des nuits? De la brisure, de la d\u00e9chirure qu'il subit? Qui ait pu vivre au quotidien la douleur de l'enfant et de l'entourage, qui se sent coupable de ne pas avoir pu \u00abvoir\u00bb avant qu'il soit trop tard? Quel est ce journaliste qui saurait s'investir suffisamment et suivre jour apr\u00e8s jour un enfant victime et qui l\u00e0, seulement \u00e0 ce moment-l\u00e0, pourrait se permettre de prendre parti? Je suis une m\u00e8re d\u00e9truite au travers de ce que son enfant a v\u00e9cu. Mon enfant a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9. Bien que nous essayions de panser ses souffrances, il en restera toujours des cicatrices. Pour moi, il n'y a pas de pardon \u00e0 ces actes de barbarie. (...) De gr\u00e2ce, aidez les enfants, ne les d\u00e9favorisez pas davantage.\nAnonymat demand\u00e9.\nDepuis huit ans que nous faisons avancer la probl\u00e9matique des p\u00e8res et publions les chiffres clefs \u00e9tablis par nos propres \u00e9tudes, qui finissent par \u00eatre reconnus et repris, c'est une satisfaction de constater la qualit\u00e9 de vos analyses. (...)\nM. Thizon, pr\u00e9sident de SOS Papa.\nComme les victimes de viol autrefois, les femmes qui osent d\u00e9noncer sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es de mensonge. Une fois de plus, les femmes qui veulent se s\u00e9parer de leur conjoint font l'objet de tous les soup\u00e7ons. Elles utiliseraient la suspicion d'inceste comme une arme contre leur ex-mari et seraient aid\u00e9es, voire guid\u00e9es, en cela par toute une cohorte d'irresponsables - avocates, m\u00e9decins, associations, juges... - sans qu'il y ait le moindre doute sur l'\u00e9ventuelle r\u00e9alit\u00e9 des faits, sans jamais penser aux cons\u00e9quences de cette accusation non fond\u00e9e (?) sur leurs enfants... Menteuses, malhonn\u00eates, incons\u00e9quentes, manipulatrices, et quoi encore? (...) Il est clair que les p\u00e8res divorc\u00e9s ne sont pas majoritairement des abuseurs, pas plus que les m\u00e8res ne sont majoritairement des calomniatrices. (...) Ne vous trompez pas de cible: c'est \u00e0 la justice qu'il faut demander des comptes sur son fonctionnement. Nous sommes au moins d'accord sur un point avec le groupe des p\u00e8res: pour d\u00e9montrer la r\u00e9alit\u00e9 ou la fausset\u00e9 des accusations, il faut aller vite et en se donnant les moyens de rechercher toutes les preuves afin d'acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. Des vies d'enfants sont en danger.\nR. Kramer, pr\u00e9sidente de Du c\u00f4t\u00e9 des femmes.\nJ ean-Pierre Atlas tient \u00e0 faire savoir qu'il n'est nullement l'auteur de ce qui a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9. Jean-Pierre Atlas, accus\u00e9 par son \u00e9pouse d'attouchements sexuels, a \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9 le 1er d\u00e9cembre 1998 par le tribunal correctionnel de Paris. Il est aujourd'hui, malgr\u00e9 un combat de plus de six ans qui a abouti \u00e0 une relaxe, totalement priv\u00e9 de tout lien avec son enfant.\nLa r\u00e9ponse de L'Express par Gilbert Charles\nNotre article visait \u00e0 rendre compte d'un ph\u00e9nom\u00e8ne dont la plupart des sp\u00e9cialistes du droit de la famille reconnaissent la r\u00e9alit\u00e9 et l'ampleur grandissante. La multiplication des accusations d'inceste dans les divorces conflictuels est un fait qu'on ne peut plus ignorer \u00e0 pr\u00e9sent: les d\u00e9cisions de justice rendues dans certains de ces dossiers d\u00e9montrent que ces all\u00e9gations sont parfois port\u00e9es \u00e0 tort, voire forg\u00e9es de toutes pi\u00e8ces. Cela ne veut \u00e9videmment pas dire que tous les p\u00e8res mis en cause sont forc\u00e9ment innocents ni que toutes les m\u00e8res sont des affabulatrices. Rien n'est tout blanc ou tout noir dans ces affaires complexes o\u00f9 les passions et les rancoeurs rendent d'autant plus difficile la recherche de la v\u00e9rit\u00e9. Mais la loi du silence qui a trop longtemps pes\u00e9 sur le viol et la p\u00e9dophilie - et que nous avons souvent d\u00e9nonc\u00e9e dans ces colonnes - ne justifie pas qu'on taise aujourd'hui cette r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9rangeante. Le combat pour faire reconna\u00eetre la parole des m\u00e8res et des enfants ne peut se mener en niant celle des p\u00e8res...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/inceste-soupcons-realites-souffrances-la-reponse-de-l-express_633669.html"}, {"title": "Le ras-le-bol des pr\u00e9sum\u00e9s coupables", "text": "Un groupe de patrons et d'\u00e9lus qui ont tous connu les affres de la prison se r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des r\u00e9formes judiciaires\nIls ont en commun d'avoir t\u00e2t\u00e9 du cachot. Ils citent Vian, Montherlant ou Beccaria, th\u00e9oricien du droit p\u00e9nal au XVIIIe si\u00e8cle. Ils sont PDG, banquier, \u00e9lu, avocat, commer\u00e7ant. L'un d'eux a pris un jour l'initiative de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 d'anciens h\u00f4tes de marque du 2e \u00e9tage de la troisi\u00e8me division de la Sant\u00e9, celle qui accueille les d\u00e9lits financiers et les \u00e9lus. Le pr\u00e9fet Bonnet aujourd'hui. Qu'ils se reconnaissent coupables ou clament leur innocence, ils ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\n\u00abNous pourrions encore appeler tel ou tel nom de la finance en disant: ?Cher ami, j'\u00e9tais \u00e0 la 218, j'ai vu vos dessins sur les murs de la Sant\u00e9, de jolies aquarelles de champs de bl\u00e9 aux coquelicots. Nous r\u00e9fl\u00e9chissons aux r\u00e9formes \u00e0 proposer pour humaniser les pratiques judiciaires, voulez-vous en \u00eatre? ?\u00bb sourit Jean- Jacques Prompsy, ex-PDG de la Sita, qui a pay\u00e9 pour la Lyonnaise des eaux dans l'affaire Carignon. \u00abEt je suis convaincu qu'ils viendraient.\u00bb Il est le seul \u00e0 accepter d'appara\u00eetre pour l'instant. Une douzaine souhaitent l'anonymat mais se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement. Tous profond\u00e9ment marqu\u00e9s par leur exp\u00e9rience.\n\u00abR\u00e9pondre de ses actes, quoi de plus normal? Mais je n'aurais jamais imagin\u00e9 l'humiliation dont on joue pour obtenir des aveux en garde \u00e0 vue, le pouvoir absolu d'un juge d'instruction, l'impuissance - quand ce n'est pas la connivence - des avocats. On en est encore aux lettres de cachet. 1789 n'est pas pass\u00e9 par la justice\u00bb, s'emporte un membre du groupe. Tous ont d\u00e9couvert les menottes, la confiscation des lacets et des lunettes pour d\u00e9stabiliser le suspect, les interrogatoires en pleine nuit ou au petit matin, le ventre vide, les fuites \u00e0 la presse avant m\u00eame que leurs familles ne soient pr\u00e9venues. Le traitement ordinaire des d\u00e9linquants ordinaires? \u00abCertes, disent-ils, mais nous ne l'aurions jamais imagin\u00e9.\u00bb Ils ont v\u00e9cu, \u00e9bahis, le d\u00e9ploiement spectaculaire des mesures de s\u00e9curit\u00e9. L'un encha\u00een\u00e9 aux pieds et aux mains pour un transfert. L'autre escort\u00e9 de trois policiers en armes dans un fourgon au moment d'\u00eatre... lib\u00e9r\u00e9. \u00abUn ticket de m\u00e9tro n'aurait-il pas suffi? Quel g\u00e2chis!\u00bb Gestionnaires, ils le demeurent, m\u00eame dans leur indignation.\nSymboliquement, ils ont pris le nom de \u00abGroupe Mialet\u00bb, du nom d'un cod\u00e9tenu, commissaire de police de 37 ans, qui s'est pendu dans sa cellule le 23 juillet 1997 apr\u00e8s quatre mois de \u00abpers\u00e9cutions\u00bb. L'inhumanit\u00e9 de la justice, toujours. \u00abJe ne d\u00e9fends pas le monde des affaires, assure l'un d'eux, je regrette encore plus que les jeunes d\u00e9linquants de 18 ans gardent de notre soci\u00e9t\u00e9 cette image d'injustice. On ferait mieux de donner des cours d'instruction civique en prison.\u00bb Ils ont fulmin\u00e9 en suivant le d\u00e9bat parlementaire sur la pr\u00e9somption d'innocence. \u00abLa seule question pos\u00e9e \u00e9tait: voulez-vous taire les scandales ou faire la v\u00e9rit\u00e9? Pas un instant on n'a song\u00e9 \u00e0 entendre les usagers, ceux qui ont eu \u00e0 subir une garde \u00e0 vue.\u00bb Alors, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre la parole. Dans un texte intitul\u00e9 \u00abR\u00e9flexions sur les pratiques judiciaires\u00bb, ils \u00e9crivent: \u00abEn France, la garde \u00e0 vue est organis\u00e9e pour humilier et couramment utilis\u00e9e pour faire pression. Les participants, qui ont quelque exp\u00e9rience en la mati\u00e8re, s'accordent \u00e0 consid\u00e9rer que les conditions mat\u00e9rielles et psychologiques de la garde \u00e0 vue sont pires que celles de la prison et qu'elles sont ainsi voulues dans le seul but de faire craquer les d\u00e9tenus.\u00bb Ils dressent le proc\u00e8s de l'instruction, des juges qui n'instruisent qu'\u00e0 charge, des experts asserment\u00e9s qui \u00abgarent leur Ferrari dans la cour du tribunal\u00bb, font fortune aux frais du contribuable et modifient leurs conclusions \u00e0 la demande. \u00abUn de mes amis pr\u00e9fets a entendu Eva Joly plancher devant un public de pr\u00e9fets. A la question ??Quand un pr\u00e9venu entre dans votre bureau, est-il pr\u00e9sum\u00e9 innocent ou coupable? '' elle a r\u00e9pondu: ??Moins de 10% des affaires arrivent jusqu'\u00e0 mon bureau. Si quelqu'un y entre, il est pr\u00e9sum\u00e9 coupable.'' Et \u00e0 la question ??Pourquoi le mettez-vous en d\u00e9tention provisoire? '' elle r\u00e9pond sans d\u00e9tour: ??Pour qu'il avoue.'' Elle a d'ailleurs ajout\u00e9 en plaisantant: ??Je ne vous conseille pas de vous retrouver dans mon bureau.''\u00bb\nQuant \u00e0 la presse, elle m\u00e9rite, selon le Groupe Mialet, d'\u00eatre s\u00e9rieusement contr\u00f4l\u00e9e: \u00abLa presse est inform\u00e9e en temps r\u00e9el de ce que contiennent les dossiers. M. Le Floch-Prigent lit dans Le Monde les questions qui lui seront pos\u00e9es dans son prochain interrogatoire, et dans L'Express le grief qui lui sera fait d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 son ex-femme. Les cam\u00e9ras de France 3 sont pr\u00e9sentes lorsque le juge Courroye vient perquisitionner la Lyonnaise.\u00bb Le Groupe propose qu'un comit\u00e9 de d\u00e9ontologie comprenant des membres ext\u00e9rieurs \u00e0 la profession puisse engager la responsabilit\u00e9 des journalistes.\nCurieusement, leur texte ne dit rien des conditions carc\u00e9rales, comme si le r\u00e9gime relativement prot\u00e9g\u00e9 qu'ils y ont connu ne les autorisait pas \u00e0 en parler. Mais ils ont pris contact avec une association de d\u00e9tenus et tentent de sensibiliser les parlementaires \u00e0 leur exp\u00e9rience de \u00abpr\u00e9sum\u00e9s coupables\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-ras-le-bol-des-presumes-coupables_633664.html"}, {"title": "Sylvie, 37 ans, mari\u00e9e, un fils", "text": "\u00abUn matin, je prenais le caf\u00e9 avec ma coll\u00e8gue Martine. J'\u00e9tais cantini\u00e8re dans la m\u00eame entreprise de m\u00e9tallurgie. Notre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical est arriv\u00e9: ?Les filles, vous m'offrez une tasse? ? On a dit: ?Bien s\u00fbr.? C'est l\u00e0 que tout a commenc\u00e9. Il a d\u00e9sign\u00e9 son sexe en tenant des propos tr\u00e8s vulgaires. Apr\u00e8s, quand je lavais la vaisselle, il restait pr\u00e8s de moi et fermait la porte. Il me caressait les seins. Une fois, il a d\u00e9boutonn\u00e9 ma blouse de travail. Comme il g\u00e9rait le planning, j'ai d\u00fb le voir pour poser mes cong\u00e9s. Mon mari partait \u00e0 l'\u00e9tranger, je devais m'occuper de mon fils. Il m'a dit: ?Aussit\u00f4t que ton mari s'en va, je te baise dans ton propre lit.? Je n'ai pas pris de vacances. A l'usine, tout le monde l'appelait le ??troisi\u00e8me patron'', j'ai toujours eu peur de lui.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sylvie-37-ans-mariee-un-fils_633657.html"}, {"title": "Les troublants aveux du chasseur", "text": "Dix ans apr\u00e8s le meurtre des \u00abfianc\u00e9s de Fontainebleau\u00bb, le principal suspect s'emm\u00eale dans ses versions\nOn croyait le myst\u00e8re des \u00abfianc\u00e9s de Fontainebleau\u00bb d\u00e9finitivement \u00e9lucid\u00e9. Plus de dix ans apr\u00e8s la macabre d\u00e9couverte des corps inanim\u00e9s d'Anne-Sophie Vandamme et de Gilles Naudet sous des branchages en pleine for\u00eat, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'auditions et de battues, de fausses pistes et de vrais espoirs, trois chasseurs \u00e9taient mis en examen et incarc\u00e9r\u00e9s pour homicide volontaire, le 13 f\u00e9vrier 1999. C\u00e9dric Mabille, mineur au moment des faits, avouait le double meurtre, chargeant au passage son p\u00e8re Jean-Bernard et un ami braconnier, Marcel Blondeau. Mais, coup de th\u00e9\u00e2tre, le 2 avril, la juge M\u00e9ry-Dujardin, d'Evry, remet en libert\u00e9 Marcel Blondeau; et, quinze jours plus tard, c'est au tour de Jean-Bernard Mabille d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 par la chambre d'accusation. Les deux hommes restent n\u00e9anmoins mis en examen. Ultime surprise: C\u00e9dric Mabille nie aujourd'hui les faits.\nTout commence fin f\u00e9vrier, quand une vieille dame habitant pr\u00e8s de Fontainebleau pr\u00e9tend conna\u00eetre l'identit\u00e9 des meurtriers des deux jeunes gens sans histoire retrouv\u00e9s le 10 janvier 1989 cribl\u00e9s de plombs de chasse dans les mar\u00e9cages, au lieu-dit la mare aux Joncs. L'employ\u00e9 de banque de 25 ans et sa fianc\u00e9e, une jolie assistante sociale, avaient myst\u00e9rieusement disparu deux mois et demi plus t\u00f4t, alors qu'ils \u00e9taient venus go\u00fbter les derniers rayons du soleil de la Toussaint avec leur chien, Dundee. Dix ans apr\u00e8s, le myst\u00e8re demeurait entier. Jusqu'au jour o\u00f9 la vieille dame d\u00e9signe les Mabille. Jean-Bernard Mabille, pilote de ligne, et son fils C\u00e9dric, qui suit des \u00e9tudes de criminologie, sont bien connus dans le milieu des chasseurs de l'Essonne. C\u00e9dric, surnomm\u00e9 \u00abRambo\u00bb par ses copains du village, a m\u00eame appris \u00e0 braconner avec un voisin, Marcel Blondeau.\nMacabre jeu de chaises musicales\nPlac\u00e9 en garde \u00e0 vue au matin du 11 f\u00e9vrier, apr\u00e8s avoir ni\u00e9 pendant trois heures, le jeune homme craque. Il va livrer aux gendarmes plusieurs versions successives du double meurtre, tant\u00f4t extr\u00eamement pr\u00e9cises, tant\u00f4t passablement confuses. Premi\u00e8re version: parti braconner avec Blondeau, il dit avoir entendu un craquement. \u00abJ'ai tir\u00e9 deux cartouches sur une ombre\u00bb, raconte C\u00e9dric. Un homme, sorti des fourr\u00e9s, s'effondre. C\u00e9dric s'affole, l\u00e2che son fusil, s'enfuit, avant d'\u00eatre \u00abr\u00e9cup\u00e9r\u00e9\u00bb par Blondeau. Deuxi\u00e8me version, apr\u00e8s quinze heures de garde \u00e0 vue: cette fois-ci, C\u00e9dric mouille aussi son p\u00e8re. Une version conforme aux expertises balistiques, qui \u00e9tablissent que les meurtres ont \u00e9t\u00e9 commis avec deux fusils 22 long rifle. Mais, au matin du 12 f\u00e9vrier, deuxi\u00e8me jour de sa garde \u00e0 vue, C\u00e9dric livre encore une nouvelle version: cette fois-ci, dans ce macabre jeu de chaises musicales, Blondeau dispara\u00eet. Enfin, coup de th\u00e9\u00e2tre final, quelques heures plus tard, C\u00e9dric Mabille livre une ultime version: \u00abJ'ai agi seul.\u00bb\nA chacun des r\u00e9cits contradictoires, le jeune homme apporte des d\u00e9tails pr\u00e9cis sur les zones de tir (\u00ables poumons\u00bb), les v\u00eatements des victimes - en particulier un petit sac \u00e0 dos rouge - ou les conditions dans lesquelles les corps devaient \u00eatre \u00e9limin\u00e9s par les sangliers, \u00abomnivores\u00bb... Il raconte aussi comment il a trafiqu\u00e9 un fusil peu apr\u00e8s les faits pour \u00e9garer les enqu\u00eateurs. Pourtant, arriv\u00e9 devant la juge, C\u00e9dric se r\u00e9tracte: \u00abJe ne sais pas si j'\u00e9tais l\u00e0\u00bb, l\u00e2che-t-il. Il rejoint ainsi son p\u00e8re et Blondeau, qui nient, eux, depuis le d\u00e9but de leur garde \u00e0 vue. Blondeau assure qu'il n'a fait la connaissance de C\u00e9dric Mabille que pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s les faits, lors d'un ball-trap, le 17 septembre 1989. Rien ne prouve non plus l'implication du p\u00e8re de C\u00e9dric. Les gendarmes ont retourn\u00e9 une partie de son jardin \u00e0 la recherche d'indices, mais sans succ\u00e8s... Son fils l'a-t-il charg\u00e9 en raison de conflits familiaux, qui les ont amen\u00e9s jusque devant les tribunaux? Ou les d\u00e9clarations incoh\u00e9rentes du jeune homme sont-elles destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger un tiers? Et, dans cette derni\u00e8re hypoth\u00e8se, a-t-il ou non particip\u00e9 au double meurtre? \u00abUne nouvelle fois, nous sommes confront\u00e9s aux incertitudes dues aux conditions dans lesquelles des aveux ont \u00e9t\u00e9 obtenus en garde \u00e0 vue\u00bb, d\u00e9plore Me Henri Leclerc, avocat de Jean-Bernard Mabille. Dix ans apr\u00e8s, le doute hante toujours le myst\u00e8re des \u00abfianc\u00e9s de Fontainebleau\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-troublants-aveux-du-chasseur_633645.html"}, {"title": "La guerre du FN en cinq actes", "text": "Micha\u00ebl Darmon, journaliste \u00e0 France 2, et Romain Rosso, r\u00e9dacteur \u00e0 L'Express, d\u00e9cortiquent la crise qui a men\u00e9 le Front national \u00e0 la scission\nApr\u00e8s leur ouvrage L'Apr\u00e8s-Le Pen, les deux auteurs s'attaquent aux logiques qui ont organis\u00e9 la crise et l'\u00e9clatement du FN. La crise, avec son lot de violences, de menaces et d'outrances verbales, est retrac\u00e9e avec minutie et atteste l'ampleur des conflits et des contentieux occult\u00e9s pendant tant d'ann\u00e9es. Sous l'effet dissolvant de ces conflits accumul\u00e9s, le vernis unitaire a explos\u00e9 en quelques jours et d\u00e9bouch\u00e9 sur le spectacle d'un affrontement d\u00e9fiant \u00ables r\u00e8gles du combat politique \u00e9tablies dans un champ d\u00e9mocratique\u00bb.\nPremier conflit: une lutte historique entre le vieux FN lep\u00e9niste et les entrants de la nouvelle droite, qui, au fil des ann\u00e9es, ont pris en main l'appareil, la formation des cadres et la diffusion des id\u00e9es. Deuxi\u00e8me conflit: le clivage social entre une ligne populaire, ou plut\u00f4t populiste, et une ligne plus \u00e9litiste s'incarnant dans une sorte d'establishment frontiste, dont Bruno M\u00e9gret est l'arch\u00e9type. Troisi\u00e8me conflit: la rivalit\u00e9 id\u00e9ologique entre le bric-\u00e0-brac lep\u00e9niste et l'extr\u00e9misme construit d'hommes form\u00e9s aux th\u00e8ses du diff\u00e9rentialisme culturel pr\u00f4n\u00e9es par le Grece.\nQuatri\u00e8me conflit: la guerre strat\u00e9gique entre un sc\u00e9nario o\u00f9 le FN arriverait au pouvoir dans un contexte quasi r\u00e9volutionnaire qui le verrait attirer \u00e0 lui, comme le dit Jean-Marie Le Pen, \u00abtous les gens qui aiment encore leur patrie, qu'ils soient de droite ou de gauche\u00bb, et un sc\u00e9nario o\u00f9 le FN est le pivot d'une recomposition de la droite fran\u00e7aise. Cinqui\u00e8me et dernier conflit: celui de la l\u00e9gitimit\u00e9, o\u00f9 s'oppos\u00e8rent deux conceptions des sources du pouvoir, celle, lep\u00e9niste, d'un c\u00e9sarisme pl\u00e9biscitaire, et celle, m\u00e9gr\u00e9tiste, d'une synarchie technocratique. Dans ce combat Front contre Front, les cadres du parti ont plut\u00f4t choisi Bruno M\u00e9gret et le petit peuple des adh\u00e9rents et des sympathisants s'est partag\u00e9, tout en gardant une pr\u00e9f\u00e9rence pour le vieux leader. Reste aux \u00e9lecteurs des deux FN \u00e0 voter aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes. Leur verdict risque d'\u00eatre s\u00e9v\u00e8re pour les deux protagonistes de ce pitoyable divorce, o\u00f9 les bruits de vaisselle cass\u00e9e l'ont nettement emport\u00e9 sur le d\u00e9bat d'id\u00e9es.\nPascal Perrineau (Directeur du Centre d'\u00e9tudes de la vie politique fran\u00e7aise.)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-guerre-du-fn-en-cinq-actes_633640.html"}, {"title": "Le p\u00e8lerin des quatre jours", "text": "Ap\u00f4tre de la r\u00e9duction du temps de travail, Pierre Larrouturou se lance dans la campagne\nIl y a de la candeur dans son visage bien rond et dans ses yeux bleus. Ne vous y trompez pas, Pierre Larrouturou, 34 ans, compte troubler le jeu des europ\u00e9ennes. L'infatigable pr\u00eacheur de la semaine de quatre jours est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller jusqu'au bout: il a pr\u00e9sent\u00e9 sa liste, Combat pour l'emploi, et assur\u00e9 qu'avec un budget de 2,6 millions de francs il avait de quoi imprimer les 42 millions de bulletins de vote et de professions de foi.\nQui lui donne cet argent? L'Etat. Son Union pour la semaine de quatre jours re\u00e7oit 1,35 million de francs par an en raison des 122 000 voix recueillies aux l\u00e9gislatives de 1997. Le G\u00e9o Trouvetou de l'am\u00e9nagement du temps de travail rayonne, car un sondage lui a donn\u00e9 il y a un mois 4% des intentions de vote. Dont la moiti\u00e9 au d\u00e9triment d'Arlette Laguiller et de Jean-Marie Le Pen! \u00abJe r\u00e9cup\u00e8re une partie des \u00e9lecteurs qui choisissent les extr\u00eames, car ils veulent des solutions radicales contre le ch\u00f4mage.\u00bb\nOpini\u00e2tre en diable, Pierre Larrouturou expose depuis six ans sa recette miracle: travailler 32 ou 33 heures par semaine en quatre jours, baisser de 3% les salaires sup\u00e9rieurs \u00e0 9 000 francs et exempter de cotisations ch\u00f4mage les entreprises qui cr\u00e9ent 10% d'emplois. R\u00e9sultat, selon ce jeune consultant d'Arthur Andersen: de 1,5 \u00e0 2 millions d'embauches en trois ans.\nLarrouturou, qui a eu sa carte au PS de 1988 \u00e0 1991, renvoie dos \u00e0 dos gauche et droite: \u00abLes 3 millions de ch\u00f4meurs ne les emp\u00eachent pas de dormir. Les emplois-jeunes d'Aubry, c'est la m\u00eame logique que les stages S\u00e9guin: des rustines.\u00bb Pour lui, la loi sur les 35 heures court \u00e0 la faillite, surtout \u00e0 cause du nombre excessif d'heures suppl\u00e9mentaires. Le p\u00e9dagogue intarissable se flatte d'avoir inspir\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre loi de l'UDF Gilles de Robien, mais n'a pas eu le m\u00eame succ\u00e8s avec la gauche gestionnaire. Michel Rocard est devenu l'un de ses adeptes, mais seulement apr\u00e8s son d\u00e9part de Matignon. Larrouturou dit avoir convaincu Fran\u00e7ois Hollande et Laurent Fabius, mais le courant ne passe pas du tout avec Martine Aubry.\nAlors, le chr\u00e9tien social reprend son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, \u00e0 la t\u00eate d'une liste affichant une parit\u00e9 d'un nouveau type: autant de patrons que de syndicalistes, dont 15 ch\u00f4meurs. Au fait, ces \u00e9lections ne sont-elles pas europ\u00e9ennes? Larrouturou a r\u00e9ponse \u00e0 tout: \u00abPour construire l'Europe, il faut casser le ch\u00f4mage... et vice versa.\u00bb\nPr\u00e9cision publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 2498 20/05/1999 P. 12\nLe sondage \u00e9voqu\u00e9 dans notre article \u00abLe p\u00e8lerin des quatre jours\u00bb (L'Express n\u00b0 2497), qui donnait 4% \u00e0 la liste de Pierre Larrouturou, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par BVA, au t\u00e9l\u00e9phone, les 2 et 3 avril 1999, aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon national de 968 personnes, repr\u00e9sentatif de la population fran\u00e7aise \u00e2g\u00e9e de 18 ans et plus.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-pelerin-des-quatre-jours_633638.html"}, {"title": "L'avenir est dans le sac", "text": "Il a quitt\u00e9 les commandes de son h\u00e9licopt\u00e8re pour piloter sa propre gamme de maroquinerie\nLe succ\u00e8s, selon Martial Daboudet, \u00abc'est lorsque le client exige la marque\u00bb. A 39 ans, l'heureux cr\u00e9ateur des sacs Viahero, allure juv\u00e9nile dans son costume de bonne coupe et ses baskets Adidas, peut \u00eatre satisfait: les branch\u00e9s - hommes et femmes, jeunes et moins jeunes - arborent avec ostentation ses besaces. C'est le logo, en forme de petit bonhomme ail\u00e9, qui trahit l'autre Martial, l'ancien pilote d'h\u00e9licopt\u00e8re.\nA 18 ans, bac C en poche, le jeune homme, natif de Haute-Garonne, r\u00eave de voler. Pour y parvenir, il d\u00e9cide de s'engager. Recal\u00e9 aux tests d'entr\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air, il r\u00e9ussit les \u00e9preuves de l'aviation l\u00e9g\u00e8re de l'arm\u00e9e de terre et entre \u00e0 l'Ecole nationale des sous-officiers d'active, \u00e0 Saint-Maixent (Deux-S\u00e8vres). Apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9, en 1982, son brevet de pilote professionnel d'h\u00e9licopt\u00e8re, il est affect\u00e9 \u00e0 l'escadrille de Nancy, o\u00f9 il restera cinq ans en poste. Jusqu'au jour o\u00f9, las des vols d'entra\u00eenement, il donne sa d\u00e9mission.\nSans un sou en poche, il d\u00e9barque \u00e0 Paris \u00e0 l'automne 1987 avec l'ambition de \u00abcr\u00e9er [sa] marque dans la mode\u00bb. Aussi d\u00e9pose-t-il le nom Viahero, invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces en hommage \u00e0 sa premi\u00e8re passion, l' \u00aba\u00e9ro\u00bb. Apr\u00e8s quelques mois pass\u00e9s \u00e0 tra\u00eener ses gu\u00eatres dans le Sentier, le quartier parisien de la confection, il ach\u00e8te un stock de sacs \u00e0 main qu'il s'en va vendre sur les march\u00e9s parisiens. Avant d'acqu\u00e9rir avec l'aide de son p\u00e8re une petite boutique place des F\u00eates.\nIl suit un stage de stylisme d'un an dans une \u00e9cole de mode, puis dessine ses premiers sacs. La centrale d'achats de Monoprix, qui lui passe commande de 13 000 pi\u00e8ces en 1992, sera la premi\u00e8re \u00e0 faire confiance au jeune cr\u00e9ateur. Depuis, la sacoche en synth\u00e9tique, inspir\u00e9e des sacs des disc-jockeys londoniens, est devenue un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de mode. Une PME, aussi, qui affiche un chiffre d'affaires de 30 millions de francs et emploie une douzaine de salari\u00e9s.\nC'est \u00e0 peine si Martial Daboudet avoue un regret: \u00abCela fait dix ans que je n'ai pas pilot\u00e9 un h\u00e9lico et j'aimerais bien m'y remettre!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-avenir-est-dans-le-sac_633633.html"}, {"title": "Descente aux enfers", "text": "Pierre, h\u00e9ros de Pola X, de L\u00e9os Carax, est un personnage qui sombre. Le film aussi\nL\u00e9os Carax aime les films qui prennent l'eau. Boy Meets Girl, son premier long m\u00e9trage, tourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 24 ans, arpentait les quais de Seine en noir et blanc dans la moiteur d'une nuit d'\u00e9t\u00e9. Pour Les Amants du Pont-Neuf, film qui a essor\u00e9 les quelques producteurs embarqu\u00e9s, le kid maudit du cin\u00e9ma fran\u00e7ais avait reconstitu\u00e9 les abords de la Samaritaine du c\u00f4t\u00e9 de Montpellier pour offrir au fleuve une baroque fantasia nautique. Etangs, rivi\u00e8res, pluies diluviennes, jets d'eau, accompagnent \u00e9galement le cours d\u00e9sordonn\u00e9 de Pola X. En adaptant le roman de Herman Melville, Pierre ou les Ambigu\u00eft\u00e9s (soit POLA, \u00e0 quoi il faut ajouter un X pour faire le plein de myst\u00e8re), Carax brandit comme un manifeste cette citation melvillienne: \u00abDans les cas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, les \u00e2mes humaines sont comme les hommes qui se noient: elles savent bien qu'elles sont en p\u00e9ril, elles connaissent bien les causes de ce p\u00e9ril, mais la mer est la mer et il faut qu'elles s'y noient.\u00bb Le cin\u00e9ma est le cin\u00e9ma, serait-on tent\u00e9 de paraphraser, et il faut que Carax s'y noie.\nPlong\u00e9e dans les bas-fonds\nPierre (Guillaume Depardieu), jeune homme de bonne famille, vit dans un ch\u00e2teau normand ultrachic en compagnie de Marie, sa m\u00e8re (trop?) ador\u00e9e (Catherine Deneuve). Ecrivain myst\u00e9rieux dont le premier roman, anonyme, fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'un culte chez les jeunes, il roule en Norton pour aller faire l'amour \u00e0 sa fianc\u00e9e, elle-m\u00eame n\u00e9e avec une cuill\u00e8re d'argent dans la bouche. Le mariage se profile \u00e0 l'horizon; les ennuis aussi. Pierre remarque une jeune femme en haillons qui semble le suivre tout en le fuyant. Finalement, il parvient \u00e0 la coincer de nuit sur une route de campagne o\u00f9 elle d\u00e9ambule avec deux enfants au style tsigane. L\u00e0, dans un fran\u00e7ais chaotique marqu\u00e9 par un accent slave \u00e0 couper au couteau, Isabelle (Katerina Golubeva) lui r\u00e9v\u00e8le qu'elle est (serait?) sa (demi?) soeur. Des ann\u00e9es durant, elle aurait \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9e dans une pi\u00e8ce mur\u00e9e du ch\u00e2teau puis envoy\u00e9e quelque part dans les Balkans.\nFoudroy\u00e9, Pierre coupe net les ponts avec son milieu et plonge dans les bas-fonds en compagnie d'Isabelle. Le chromo vire clodo. R\u00e9fugi\u00e9 dans un squat tenu par une secte de musiciens avant-gardistes aussi bruyants que surarm\u00e9s et d\u00e9fendus par une meute de dobermans, Pierre, devenu l'amant d'Isabelle, se clochardise \u00e0 mesure qu'il noircit les pages de son futur chef-d'oeuvre. Son syst\u00e8me pileux conna\u00eet d'\u00e9tranges d\u00e9veloppements, ses chaussures se remplissent de papier journal, son nez se chausse de verres \u00e9pais au point qu'il finit par ressembler \u00e0 une sorte de Lautr\u00e9amont SDF m\u00e2tin\u00e9 de Maurice Clavel. Bref, Pierre coule \u00e0 pic et le film avec. Apr\u00e8s le somptuaire d\u00e9sastre des Amants du Pont-Neuf, on esp\u00e9rait un somptueux r\u00e9tablissement. H\u00e9las! si Carax d\u00e9montre une fois de plus sa rage de filmer, sa volont\u00e9 de laisser sa trace comme auteur, il \u00e9choue \u00e0 transmettre sa passion, sacrifiant le r\u00e9cit \u00e0 une mise en images adolescente o\u00f9 l'outrance finit par le disputer \u00e0 la pr\u00e9tention.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/descente-aux-enfers_633626.html"}, {"title": "Au tribunal, parole contre parole", "text": "On lui avait dit que ce serait dur. On lui avait dit que son chef nierait tout. On lui avait dit de raconter les insultes, les propos obsc\u00e8nes et les baisers devant l'ordinateur. Le 3 f\u00e9vrier dernier, H\u00e9l\u00e8ne, 47 ans - pull blanc \u00e0 pompons et jupe noire au-dessus du genou - s'approche de la barre en tremblant, dans une salle d'audience glac\u00e9e du tribunal correctionnel de Paris.\n\u00abMon chef m'a fait des propositions de nature sexuelle\u00bb, lance cette blonde s\u00e9duisante, mari\u00e9e et m\u00e8re de deux enfants. \u00abIl me disait que j'avais une belle poitrine et de jolies jambes, dit-elle. Il me posait des questions sur ma vie intime: \u00eates-vous clitoridienne ou vaginale?\u00bb Elle retient ses larmes, humili\u00e9e d'avoir \u00e0 livrer ces d\u00e9tails publiquement. \u00abParfois, il me prenait par la taille, se collait \u00e0 moi et mimait des mouvements de va-et-vient\u00bb, poursuit-elle. Embauch\u00e9e en juillet 1995 comme assistante commerciale bilingue dans une entreprise parisienne de textile, H\u00e9l\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e un an plus tard pour faute grave.\nSa faute? Avoir refus\u00e9 les avances de son directeur des ventes, un p\u00e8re de famille de 53 ans. L'accus\u00e9 ne s'est pas laiss\u00e9 impressionner par les sanglots de son ancienne collaboratrice: \u00abMme B. a la larme facile. Elle savait qu'on allait la licencier pour incomp\u00e9tence: elle a tout invent\u00e9.\u00bb Evidemment. Le 16 mars, les juges l'ont condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis, trois ans de mise \u00e0 l'\u00e9preuve et 100 000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats. L'amende maximale.\nCe que la loi condamne Dans le Code p\u00e9nal\nL'article 222-33 de la loi du 22 juillet 1992 condamne le fait de \u00abmenacer autrui en usant d'ordres, de menaces ou de contraintes dans le but d'obtenir des faveurs de nature sexuelle par une personne abusant de l'autorit\u00e9 que lui conf\u00e8rent ses fonctions\u00bb.\nDans le Code du travail\nL'article L. 122-46 d\u00e9clare abusif et nul de plein droit tout licenciement prononc\u00e9 \u00e0 l'encontre d'un salari\u00e9 \u00abayant subi ou refus\u00e9 de subir des agissements de harc\u00e8lement d'un employeur, de son repr\u00e9sentant ou de toute personne abusant de l'autorit\u00e9 que lui conf\u00e8rent ses fonctions\u00bb.\nUn tel proc\u00e8s pour harc\u00e8lement sexuel aurait \u00e9t\u00e9 inimaginable en France il y a une dizaine d'ann\u00e9es. Tout simplement parce que le harc\u00e8lement sexuel au travail n'\u00e9tait pas formellement interdit par la loi. Certes, on pouvait attaquer son patron pour attouchements, l'accuser d'attentat \u00e0 la pudeur ou de licenciement abusif. Mais non de harc\u00e8lement. C'est seulement depuis la loi du 22 juillet 1992 (dite \u00abloi Neiertz\u00bb, du nom de la secr\u00e9taire d'Etat aux Droits des femmes de l'\u00e9poque) que ce type de pressions au travail est reconnu comme un d\u00e9lit - un vrai tournant dans l'histoire de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Le texte condamne, au p\u00e9nal, l'exercice \u00abd'ordres, de menaces ou de contraintes\u00bb sur un salari\u00e9 \u00abdans le but d'obtenir des faveurs de nature sexuelle\u00bb. Avec un imp\u00e9ratif: le harc\u00e8lement sexuel doit \u00eatre le fait d'un sup\u00e9rieur. En France, donc, la d\u00e9finition m\u00eame du harc\u00e8lement exclut des conduites d\u00e9lictueuses les pressions exerc\u00e9es sur des coll\u00e8gues de m\u00eame niveau hi\u00e9rarchique. Premi\u00e8re d\u00e9ception pour les f\u00e9ministes. Premier couac.\nDepuis son entr\u00e9e en vigueur, en mars 1994, la loi Neiertz se r\u00e9v\u00e8le, \u00e0 l'usage, restrictive, parfois d\u00e9courageante, mais sans doute dissuasive. Elle prouve, au- del\u00e0 du libertinage \u00e0 la gauloise, \u00e0 quel point les femmes continuent \u00e0 \u00eatre soumises, dans certains milieux - la confection, le nettoiement, les grandes surfaces, les administrations territoriales, l'h\u00f4tellerie - \u00e0 des rapports de force parfaitement archa\u00efques. Cela fait cinq ans que les avocats apprennent \u00e0 utiliser ce texte. Cinq ans que les tribunaux le pratiquent au quotidien, en t\u00e2tonnant. C'est une jurisprudence toute fra\u00eeche, qui se construit mois apr\u00e8s mois et qui permet maintenant de d\u00e9couvrir comment les juges interpr\u00e8tent des gestes et des conduites qui, hier encore, paraissaient relever d'une sorte de m\u00e9chante fatalit\u00e9. Une jurisprudence qui nous parle de nous: de notre comportement au bureau, de la drague au boulot, de nos codes de s\u00e9duction. Le harc\u00e8lement sexuel est-il aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme un sport national vite pardonn\u00e9 ou comme un d\u00e9lit lourdement r\u00e9prim\u00e9 par la loi?\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude sur la violence au travail, men\u00e9e en 1996 et publi\u00e9e par le Bureau international du travail l'\u00e9t\u00e9 dernier, pr\u00e8s de 20% des femmes fran\u00e7aises se plaignent d'avoir subi un harc\u00e8lement sexuel. On trouvait d\u00e9j\u00e0 ce r\u00e9sultat - soit 1 femme sur 5 - dans le sondage command\u00e9 en d\u00e9cembre 1991 par le secr\u00e9tariat d'Etat aux Droits des femmes \u00e0 l'institut Louis Harris. Le sondage r\u00e9alis\u00e9 cette ann\u00e9e par l'Ifop pour L'Express donne des r\u00e9sultats plus encourageants (voir le tableau page 96). Mais, en l'absence de statistiques r\u00e9guli\u00e8res, la r\u00e9alit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne reste difficile \u00e0 appr\u00e9hender. Sur le terrain, l'Association europ\u00e9enne de lutte contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT) note une augmentation des dossiers ouverts - 400 nouveaux cas par an - et des appels t\u00e9l\u00e9phoniques - 2 040 coups de fil de femmes harcel\u00e9es en 1998. Des secr\u00e9taires, des ouvri\u00e8res, des cadres qui confient leur d\u00e9sarroi de harcel\u00e9es: leur chef a d\u00e9pass\u00e9 les bornes. Elles veulent que \u00ab\u00e7a\u00bb s'arr\u00eate.\n\u00abLe plus dur est de trouver la preuve\u00bb\nLa loi sur le harc\u00e8lement sexuel au travail est l\u00e0 pour les aider. A priori. \u00abLes victimes ne sont pas toujours conscientes de leurs droits, constate Catherine Le Magueresse, pr\u00e9sidente de l'AVFT. D'autres sont vite d\u00e9courag\u00e9es par le caract\u00e8re contraignant de la loi Neiertz.\u00bb En France, il faut des preuves. Des t\u00e9moignages de coll\u00e8gues, des mots doux griffonn\u00e9s conserv\u00e9s dans un tiroir, des conversations enregistr\u00e9es. Bref, aux victimes de d\u00e9montrer qu'elles ont \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es. Mais comment prouver le chantage \u00e0 l'embauche, la menace de licenciement, la promesse de \u00abpromotion canap\u00e9\u00bb? \u00abLe plus dur est de trouver la preuve. Comme dans les cas de viol, les t\u00e9moignages sont rares\u00bb, constate Me Fran\u00e7oise Gallot-Lavall\u00e9e, une avocate du Mans qui plaide une affaire de harc\u00e8lement par mois. D'apr\u00e8s l'AVFT, plus de 60% des plaintes pour harc\u00e8lement sexuel ne donnent lieu \u00e0 aucune poursuite judiciaire, faute d'\u00e9l\u00e9ments suffisants. Et, quand les harceleurs sont condamn\u00e9s en correctionnelle, les amendes ne d\u00e9passent gu\u00e8re 10 000 francs. Il n'y a presque jamais de prison ferme, alors que le Code p\u00e9nal pr\u00e9voit un an de prison et 100 000 francs d'amende - outre le scandale public.\n\u00abSi le l\u00e9gislateur a pris autant de pr\u00e9cautions, c'est pour \u00e9viter les d\u00e9rives \u00e0 l'am\u00e9ricaine\u00bb, reconna\u00eet Claude Roy-Loustaunau, professeur de droit \u00e0 la facult\u00e9 d'Aix-Marseille. Pas question de rendre impraticables les relations hommes-femmes dans l'entreprise parce que le moindre mot ou geste deviendrait suspect. Aux Etats-Unis, les querelles de bureau peuvent co\u00fbter tr\u00e8s cher: 50 millions de dollars d'indemnit\u00e9s pour propos sexistes tenus \u00e0 l'encontre d'une employ\u00e9e de supermarch\u00e9, 2 millions pour des e-mails salaces et 1,5 million pour une tape sur l'\u00e9paule. En France, draguer n'est pas harceler. Une invitation \u00e0 d\u00eener, des po\u00e8mes enflamm\u00e9s pos\u00e9s chaque matin sur le bureau de sa secr\u00e9taire - \u00e7a s'est vu - ne constituent pas, aux yeux des juges, du harc\u00e8lement sexuel. M\u00eame chose pour les regards enj\u00f4leurs, les propos sexistes ou l'affichage pornographique, ont pr\u00e9cis\u00e9 les cours d'appel de Douai, d'Aix, de Versailles ou de Dijon. Il s'agit simplement, dans le jargon judiciaire moderne, des fameux \u00abSSSC\u00bb (simples signaux sociaux conventionnels). Un environnement hostile ne constitue pas, en France, du harc\u00e8lement en soi, alors qu'aux Etats-Unis il d\u00e9clenche une pluie de proc\u00e9dures.\nLes restrictions pr\u00e9vues par le l\u00e9gislateur ont de quoi en d\u00e9courager plus d'une. On ne peut g\u00e9n\u00e9ralement prouver un chantage au licenciement que lorsque ce dernier a eu lieu. Chez nous, selon les statistiques les plus r\u00e9centes, les proc\u00e8s en correctionnelle sont encore rares: une quinzaine, en 1996, contre une centaine aux prud'hommes. Mais ces chiffres ne signifient pas grand-chose: la loi Neiertz, appliqu\u00e9e alors depuis seulement deux ans (1994), n'en \u00e9tait qu'\u00e0 ses balbutiements. Il n'est donc pas exclu que les affaires se multiplient: tout d\u00e9pendra de l'accueil judiciaire r\u00e9serv\u00e9 aux victimes. D\u00e9j\u00e0, certains tribunaux ont fait preuve de fermet\u00e9, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9gard de personnalit\u00e9s locales.\nIl y a un mois, un psychiatre de l'h\u00f4pital de Bassens (Savoie), Jean-Paul Chabannes-Garnier, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre mois de prison avec sursis et 11 000 francs d'amende par le tribunal correctionnel de Chamb\u00e9ry. Il \u00e9tait accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par une infirmi\u00e8re-chef. A Valence (Dr\u00f4me), le personnel de la caisse d'allocations familiales a obtenu, \u00e0 la fin de janvier, le d\u00e9part du directeur, Denis Durier, mis en examen pour harc\u00e8lement sexuel. A Toulon, le maire, Jean-Marie Le Chevallier, a suspendu, en octobre 1998, l'un de ses adjoints, Jean-Pierre Calone, mis en examen et \u00e9crou\u00e9 pour harc\u00e8lement sexuel. Les histoires de notables harceleurs ne manquent pas.\nConvocations pr\u00e9textes\nPas facile, pourtant, de d\u00e9noncer une personnalit\u00e9 quand on n'est qu'une salari\u00e9e anonyme. Catherine, une petite femme brune de 35 ans, le reconna\u00eet: \u00abSeule, j'aurais quitt\u00e9 mon boulot sans rien dire.\u00bb Mais voil\u00e0, il y avait Brigitte et Agn\u00e8s. Entre 1994 et 1996, ces deux assistantes dentaires et cette secr\u00e9taire de direction ont \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es par Claude Bassou, 62 ans, ancien pr\u00e9sident de la Mutualit\u00e9 du Vaucluse et adjoint au maire d'Avignon, \u00e0 l'\u00e9poque Guy Ravier. Les trois femmes - qui r\u00e9clament l'anonymat - travaillaient dans le centre dentaire fond\u00e9 par Claude Bassou. \u00abIl expliquait qu'on formait une ?grande famille?, raconte Catherine. Il voulait ?partager avec [nous] autre chose que le boulot?. Il nous donnait le travail et en \u00e9change on devait lui ?donner de la tendresse?.\u00bb \u00abJuste de la tendresse\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 au proc\u00e8s, deux ans plus tard.\nEn blazer bleu marine et chemise blanche, Brigitte, 39 ans, se souvient des ambiances de portes ferm\u00e9es et des convocations pr\u00e9textes. \u00abIl me caressait la jambe pendant qu'il t\u00e9l\u00e9phonait; sa main glissait sur ma poitrine. On ressortait salies, explique-t-elle. Il m'arrivait de me laver les mains \u00e0 l'eau de Javel quand il m'avait touch\u00e9e.\u00bb Une gorg\u00e9e de caf\u00e9. Et le r\u00e9cit reprend. \u00abUn jour, Brigitte a cach\u00e9 un Dictaphone dans sa poche en esp\u00e9rant qu'il ne baladerait pas trop ses mains, se souvient Catherine. Au proc\u00e8s, on l'a fait \u00e9couter. On entend de gros silences. Et Brigitte qui r\u00e9p\u00e8te: \"Il faut que j'aille travailler? Il faut que j'aille travailler?\"\u00bb L'enregistrement et les t\u00e9moignages ont convaincu. Le 22 octobre 1998, Claude Bassou a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis et 80 000 francs d'amende.\nComment ces femmes, mari\u00e9es, \u00e9panouies, bien install\u00e9es socialement, se retrouvent-elles un jour harcel\u00e9es sexuellement? On imaginait que les jeunes et jolies stagiaires en contrat pr\u00e9caire \u00e9taient des proies id\u00e9ales. Erreur. Moyenne d'\u00e2ge des victimes: 33 ans. Portrait-robot: une femme - les cas d'hommes harcel\u00e9s restent exceptionnels - dot\u00e9e d'une bonne formation, avec un salaire nettement sup\u00e9rieur au Smic, de l'exp\u00e9rience professionnelle et un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'enqu\u00eate de la sociologue Sylvie Cromer, qui a planch\u00e9 sur une centaine de dossiers fournis par l'AVFT (Le Harc\u00e8lement sexuel en France, La Documentation fran\u00e7aise). On y apprend que 85% des agresseurs sont des hommes mari\u00e9s et p\u00e8res de famille et que le harc\u00e8lement sexuel s\u00e9vit surtout dans le secteur priv\u00e9 et les petites entreprises: le cumul des pouvoirs y est plus fort et ce sont des lieux o\u00f9, g\u00e9ographiquement, les femmes n'\u00e9chappent pas \u00e0 leur employeur.\n\u00abSon bureau \u00e9tait en face de la photocopieuse, se souvient Sophie, 34 ans. Je ne voulais pas l'utiliser quand il \u00e9tait l\u00e0. Je n'allais pas non plus aux toilettes du personnel administratif parce que j'avais peur que, en me voyant, il ne m'appelle.\u00bb Pendant quatre ans, la jeune femme a support\u00e9 les attouchements et les insultes du directeur d'un centre d'insertion pour handicap\u00e9s, en Charente-Maritime, o\u00f9 elle \u00e9tait \u00e9ducatrice sp\u00e9cialis\u00e9e. \u00abIl mettait ses doigts dans ma bouche, cherchait mes seins avec ses mains. Je le repoussais. Il disait: ??Ah! je ne peux pas te faire confiance''\u00bb, raconte Sophie. Comment en est-elle arriv\u00e9e l\u00e0, avec ses doigts \u00e0 lui coinc\u00e9s dans sa bouche? Elle ne parvient pas \u00e0 l'expliquer. A l'instar de la plupart des femmes victimes de harc\u00e8lement sexuel. Chaque matin, elle revenait travailler la peur au ventre. Fid\u00e8le au poste. Il fallait sourire devant les coll\u00e8gues. Elle souriait. Il fallait serrer la main aux notables du coin venus visiter le centre. Elle serrait les mains. \u00abJe n'arrivais pas \u00e0 l'affronter. J'\u00e9tais comme une petite fille devant ses parents, analyse-t-elle. Les col\u00e8res de mon patron me rappelaient celles de mon p\u00e8re. Je ne pouvais rien faire.\u00bb Typique. Tous les psy l'affirment: \u00abLes victimes s'en veulent parce qu'elles n'ont rien dit \u00e0 personne, apr\u00e8s le premier baiser ou la premi\u00e8re caresse, explique le psychiatre G\u00e9rard Lopez. Elles pr\u00e9f\u00e8rent continuer \u00e0 se taire.\u00bb. Sophie ne s'est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 porter plainte que lorsqu'elle a d\u00e9couvert, en 1995, que deux de ses coll\u00e8gues \u00e9taient aussi harcel\u00e9es. Condamn\u00e9 \u00e0 huit mois de prison - dont deux ferme - et 60 000 francs d'amende par le tribunal correctionnel d'Orl\u00e9ans, le directeur du centre a fait appel.\nAlors que le sujet est une source de plaisanterie dans les cantines, les victimes de harc\u00e8lement le paient parfois tr\u00e8s cher. \u00abAutrefois, je m'habillais toujours en rouge ou en violet, mes couleurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, raconte une victime de 36 ans. Je mettais une montre clip, des chaussures vertes. A la fin, je me suis aper\u00e7ue que je n'avais que du noir dans ma garde-robe. Cette gaiet\u00e9, je ne l'ai jamais retrouv\u00e9e.\u00bb Pr\u00e8s de 10% des harcel\u00e9es que re\u00e7oit l'AVFT ont fait une tentative de suicide. Troubles du sommeil, maux de t\u00eate, boulimie, anorexie, vomissements, anxi\u00e9t\u00e9 et probl\u00e8mes sexuels: le harc\u00e8lement entra\u00eene un \u00e9tat \u00abanxio-d\u00e9pressif\u00bb chez la plupart des victimes, selon l'expression du psychiatre Bernard Doray.\nLes femmes h\u00e9sitent pourtant deux ou trois ans, en moyenne, avant de r\u00e9v\u00e9ler ce qu'elles subissent. C'est long. La crainte de perdre son travail, en p\u00e9riode de ch\u00f4mage, le chagrin de quitter un poste qui plaisait, l'\u00e9trange sentiment d'\u00eatre coupable, la honte d'avouer \u00abces choses-l\u00e0\u00bb au conjoint, la peur de l'isolement professionnel p\u00e8sent lourd dans la balance. Bref, on ne choisit pas toujours de refuser ou de subir le harc\u00e8lement sexuel. L'alternative est plus vicieuse: on travaille malgr\u00e9 le harc\u00e8lement sexuel ou l'on perd son emploi.\nUne loi du silence venue d' \u00aben haut\u00bb\nLes entreprises sont toujours du c\u00f4t\u00e9 du harceleur, jamais des harcel\u00e9es, affirme Gis\u00e8le Amoussou, de l'AVFT. Le harc\u00e8lement sexuel au travail, c'est \u00e7a: on \u00e9vince celle qui d\u00e9range, la femme qui n'est pas \u00e0 sa place dans l'entreprise, et on reste entre chefs.\u00bb Dans ce type d'affaires, la solidarit\u00e9 masculine, mais aussi hi\u00e9rarchique, joue \u00e0 fond. Si un sup\u00e9rieur est mis en cause, c'est la hi\u00e9rarchie tout enti\u00e8re qui pourrait \u00eatre contest\u00e9e. Qui veut prendre le risque d'\u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, de ne pas voir renouveler un contrat ou simplement d'\u00eatre mis en quarantaine? Devant cette loi du silence venue d' \u00aben haut\u00bb, les coll\u00e8gues acceptent rarement de t\u00e9moigner, a fortiori devant des juges. Ceux qui le font s'exposent \u00e0 \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s ou \u00e0 passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une promotion. Bien qu'ils soient en th\u00e9orie prot\u00e9g\u00e9s par la loi. Et les syndicats ne sont gu\u00e8re plus motiv\u00e9s.\nLongtemps ambigus sur ce sujet, ceux-ci affichent cependant, d\u00e9sormais, une certaine d\u00e9termination au niveau national. \u00abLe ch\u00f4mage offre le choix de la ?marchandise? aux patrons, qui sont parfois tent\u00e9s de se conduire en chats gourmands, explique Mich\u00e8le Monrique, de Force ouvri\u00e8re. Et il n'est pas facile pour une jeune fille, au d\u00e9but, de faire la diff\u00e9rence entre un comportement convivial et du harc\u00e8lement sexuel. Apr\u00e8s, c'est l'engrenage.\u00bb Sur le terrain, parfois oblig\u00e9s d'arbitrer dans des conflits entre deux de leurs syndiqu\u00e9s, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont assez mal \u00e0 l'aise. D'autant que leur marge de man?uvre est limit\u00e9e. \u00abOn essaie de jouer un r\u00f4le de m\u00e9diateur\u00bb, assure Mich\u00e8le Monrique. \u00abEt comment inciter des victimes \u00e0 porter plainte quand on sait pertinemment que cela va se retourner contre elles, faute de preuves? d\u00e9plore Catherine Battut, de la CFDT. Les employeurs ne licencient jamais le harceleur, rassurez-vous! G\u00e9n\u00e9ralement, le patron admet que la victime dit vrai, mais c'est elle qu'il mute. Au nom de la pr\u00e9somption d'innocence. Alors, vous imaginez bien qu'il n'est pas facile d'aller jusqu'au proc\u00e8s? Du coup, on essaie plut\u00f4t de faire des campagnes de pr\u00e9vention.\u00bb\nLe l\u00e9gislateur a aussi mis\u00e9 sur la pr\u00e9vention. Il pr\u00e9voit l'affichage syst\u00e9matique - dans les locaux de l'entreprise ou sur les lieux d'embauche - de l'article L. 122-46 du Code du travail, qui punit l'abus d'autorit\u00e9 en mati\u00e8re sexuelle dans les relations de travail. En r\u00e9alit\u00e9, cette mesure est peu appliqu\u00e9e. \u00abOn n'est pas tr\u00e8s bien vu quand on passe du temps l\u00e0-dessus\u00bb, confie un inspecteur du travail.\nSensibiliser le personnel\nL'AVFT et le Planning familial du Mans, qui sont les seuls \u00e0 proposer des stages de sensibilisation des personnels au probl\u00e8me, ne sont pas surbook\u00e9s: une douzaine d'interventions pour 1998, dont une \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Xerox et une autre \u00e0 la Caisse centrale d'activit\u00e9s sociales du personnel des industries \u00e9lectrique et gazi\u00e8re d'EDF-GDF. Co\u00fbt de la journ\u00e9e: 2 500 francs. Une d\u00e9pense jug\u00e9e superflue par des entreprises \u00abplus pr\u00e9occup\u00e9es par le bogue de l'an 2000 et le passage aux 35 heures\u00bb, comme on vous l'explique gentiment \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des PME, au Centre des jeunes dirigeants d'entreprise ou \u00e0 l'Association des directeurs et cadres des fonctions du personnel, qui regroupe plus de 4 000 DRH fran\u00e7ais.\nAux Etats-Unis, en revanche, tous les cadres re\u00e7oivent une formation sp\u00e9cifique. Il faut dire que, en juin 1998, la Cour supr\u00eame a rendu l'entreprise responsable du comportement d\u00e9plac\u00e9 de ses cadres, m\u00eame si elle en ignorait tout. En France, au contraire, si l'employeur n'a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, il ne risque rien. Et aucun chef d'entreprise \u00abcomplice\u00bb n'a encore \u00e9t\u00e9 poursuivi pour la faute d'un de ses salari\u00e9s. Pas de quoi s'alarmer.\n\u00abJ'ai sond\u00e9 23 multinationales en France. Toutes m'ont r\u00e9pondu: le harc\u00e8lement sexuel n'existe pas chez nous!\u00bb s'\u00e9tonne Abigail Saguy, une chercheuse am\u00e9ricaine qui m\u00e8ne depuis quatre ans une enqu\u00eate comparative sur le harc\u00e8lement sexuel en France et aux Etats-Unis. \u00abChez vous, on rigole comme des adolescents g\u00ean\u00e9s en entendant l'expression \"harc\u00e8lement sexuel\", dit-elle. Les Fran\u00e7ais ont peur de parler des rapports de sexe.\u00bb Ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9v\u00e9lateur: le succ\u00e8s du Harc\u00e8lement moral, de Marie-France Hirigoyen (Syros). Si ce livre est un best-seller, c'est parce que, homme ou femme, chacun peut incarner la victime ou le harceleur. Ce qui n'est pas le cas pour le harc\u00e8lement sexuel. \u00abVous refoulez le probl\u00e8me, poursuit la sociologue. Sur 88 articles de presse fran\u00e7ais consacr\u00e9s au harc\u00e8lement sexuel, la moiti\u00e9 parlent principalement des Etats-Unis, fa\u00e7on de dire: \"Chez nous, les hommes et les femmes s'entendent bien. Les Fran\u00e7aises ne sont pas puritaines comme les Am\u00e9ricaines.''\u00bb\nPour se d\u00e9marquer des Etats-Unis, pour \u00e9viter d'alourdir le climat social, les l\u00e9gislateurs fran\u00e7ais avaient veill\u00e9 \u00e0 ce que la loi sur le harc\u00e8lement sexuel au travail ne s'applique pas aux coll\u00e8gues. Aujourd'hui, l'AVFT r\u00e9clame son extension. Les syndicats appr\u00e9cient diversement: FO est contre, la CFDT pour. D'apr\u00e8s notre sondage, 86% des Fran\u00e7ais y sont pourtant favorables. \u00abEntre la frilosit\u00e9 fran\u00e7aise et les exc\u00e8s \u00e0 l'am\u00e9ricaine, il faudrait trouver une nouvelle solution\u00bb, affirme l'avocat Claude Katz, sp\u00e9cialiste du sujet. \u00abLes textes sont am\u00e9nageables, mais on devrait plut\u00f4t accentuer la pr\u00e9vention, r\u00e9torque Claude Roy-Loustaunau. On ne change pas les mentalit\u00e9s \u00e0 coups de textes. Commen\u00e7ons par appliquer la loi.\u00bb Une loi qui, malgr\u00e9 sa complexit\u00e9 et ses imperfections, a le m\u00e9rite d'exister.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/au-tribunal-parole-contre-parole_486917.html"}, {"title": "Les plaies d'Isra\u00ebl", "text": "La\u00efques contre religieux, s\u00e9farades contre ashk\u00e9nazes: jamais la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne n'a \u00e9t\u00e9 si divis\u00e9e. Avant les \u00e9lections du 17 mai, le d\u00e9bat sur la citoyennet\u00e9 domine la campagne\nIl se r\u00e9gale, Tommy Lapid. Ses yeux bleus p\u00e9tillent. Alors qu'il a cr\u00e9\u00e9 son parti politique il y a trois mois seulement, les sondages lui attribuent, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections isra\u00e9liennes du 17 mai, pas moins de six si\u00e8ges dans le futur Parlement. D\u00e9j\u00e0, l'ancien pr\u00e9sentateur de t\u00e9l\u00e9vision se verrait bien ministre de la Justice. Pour faire quoi ? \"Je veux r\u00e9crire toutes les lois concernant les religieux\", lance-t-il. Lapid est furieux contre le pouvoir, croissant selon lui, des ultraorthodoxes au sein de la soci\u00e9t\u00e9 : \"Ces gens-l\u00e0 appartiennent aux livres d'histoire et aux mus\u00e9es ; qu'ils y retournent ! Allez, ouste ! Alors que ce pays conna\u00eet enfin la paix et que son \u00e9conomie d\u00e9colle, voil\u00e0 qu'une poign\u00e9e de rabbins fanatis\u00e9s pr\u00e9tendent nous imposer leurs croyances m\u00e9di\u00e9vales. Au secours ! Ouvrons les fen\u00eatres ! Laissons entrer l'air ! Je suis comme Napol\u00e9on, moi ; je veux lib\u00e9rer les juifs du ghetto !\"\nLes \u00e9lecteurs isra\u00e9liens sont appel\u00e9s aux urnes afin d'\u00e9lire leurs d\u00e9put\u00e9s et leur Premier ministre. A en croire les derniers sondages, l'actuel chef du gouvernement, Benyamin Netanyahu, serait largement devanc\u00e9 par son rival travailliste, Ehud Barak. Si les pronostics se confirment, le candidat de gauche devra sans doute sa victoire \u00e0 un slogan russe : \"MVD, nach kontrol ! Shas kontrol, niet !\" (A nous, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ! Dehors, le parti Shas !). La formule r\u00e9sume le conflit entre deux factions ennemies, alli\u00e9es traditionnelles du Likoud : les immigrants russes, antireligieux pour la plupart, et les orthodoxes s\u00e9farades du mouvement Shas. Leur antagonisme pourrait co\u00fbter son poste \u00e0 l'actuel chef du gouvernement.\nL'enjeu du scrutin est de taille, car le vainqueur m\u00e8nera des n\u00e9gociations cruciales, parrain\u00e9es par les Etats-Unis, qui doivent aboutir \u00e0 la conclusion d'un accord d\u00e9finitif avec l'Autorit\u00e9 palestinienne. Pendant la campagne \u00e9lectorale, pourtant, la question n'a pratiquement pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, ni par l'un ni par l'autre candidat, sauf dans les termes les plus vagues. Leurs positions sont tr\u00e8s proches, assurent les analystes, et chacun entretient l'ambigu\u00eft\u00e9 afin de s'attirer l'\u00e9lectorat radical sans pour autant se couper des centristes. Mais ce n'est pas tout. D'autres sujets essentiels pour l'avenir du pays sont pass\u00e9s sous silence, eux aussi, comme l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une attaque non conventionnelle contre l'Etat h\u00e9breu, men\u00e9e par l'Irak ou l'Iran, qui inqui\u00e8te l'\u00e9tat-major. D\u00e9j\u00e0, en janvier 1998, le gouvernement, redoutant une agression de Bagdad, avait fait distribuer des millions de masques \u00e0 gaz et de comprim\u00e9s d'antidotes contre l'anthrax... \"Ces questions n'inspirent plus la m\u00eame passion qu'autrefois\", r\u00e9sume Samy Smooha, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Ha\u00effa. \"La majorit\u00e9 des habitants soutient les accords d'Oslo. Ils sont r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d'un Etat palestinien, sous une forme ou sous une autre. Quant aux menaces strat\u00e9giques, ils s'en remettent \u00e0 l'arm\u00e9e, qui a d\u00e9montr\u00e9 sa valeur dans le pass\u00e9.\"\nIdentit\u00e9\nPour la premi\u00e8re fois depuis la cr\u00e9ation de l'Etat, les d\u00e9bats politiques sont domin\u00e9s par des questions qui touchent \u00e0 l'identit\u00e9 m\u00eame du pays. Les juifs isra\u00e9liens - quatre habitants sur cinq - se livrent \u00e0 une introspection souvent douloureuse sur l'\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9, l'avenir du pays et la forme future de l'Etat. La qu\u00eate provoque des d\u00e9chirures dans le contrat social : religieux contre la\u00efques, gauche contre droite, s\u00e9farades (d'Afrique et d'Asie) contre ashk\u00e9nazes (d'Europe et d'Am\u00e9rique), natifs contre immigrants... Le pays se laisse aller \u00e0 ses divisions, comme si le d\u00e9clin de la menace ext\u00e9rieure avait cess\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer la nation. La soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne a toujours \u00e9t\u00e9 travers\u00e9e de courants oppos\u00e9s ou contradictoires, mais qui ont longtemps \u00e9t\u00e9 enfouis, comme autant de mouvements tectoniques agitant les profondeurs de la Terre sainte. D\u00e9sormais, attis\u00e9es par la politique client\u00e9liste de Netanyahu, les divergences \u00e9clatent au grand jour. Au moment o\u00f9, sous l'effet du processus de paix, leur pays semble enfin en voie de normalisation, les leaders isra\u00e9liens s'agressent, s'insultent et se prennent \u00e0 partie comme jamais auparavant. L'insulte de \"nazi\" est devenue banale, surtout dans la bouche des religieux ultraorthodoxes. Au d\u00e9but de la campagne, les travaillistes reproch\u00e8rent au Likoud d'utiliser un vocabulaire \"mussolinien\". Netanyahu a r\u00e9torqu\u00e9 en accusant Barak d'employer un slogan \"militaro-fasciste\". Depuis, des mots tels que \"haine\", \"racaille\" ou \"tra\u00eetrise\" s'\u00e9talent \u00e0 la Une des journaux. Les plus pessimistes dressent d\u00e9j\u00e0 des parall\u00e8les avec la d\u00e9funte Yougoslavie. Comme si Isra\u00ebl, apr\u00e8s avoir tant profit\u00e9 de sa diversit\u00e9 exceptionnelle, devait d\u00e9sormais en devenir victime.\nCe vacarme politique tranche avec l'indolence des caf\u00e9s de Tel-Aviv, o\u00f9 les clients savourent un cappuccino. Assis \u00e0 une terrasse ensoleill\u00e9e, l'\u00e9crivain Yehoshura Sobol garde en m\u00e9moire un \u00e2ge d'or disparu. C'\u00e9tait pendant son enfance, dans les ann\u00e9es 40, dans une coop\u00e9rative juive ashk\u00e9naze de la vall\u00e9e de Sharon : \"A l'\u00e9poque, les immigrants juifs formaient une soci\u00e9t\u00e9 coh\u00e9rente ; ils partageaient un certain nombre de valeurs, y compris la coexistence pacifique avec les Arabes. Depuis, la soci\u00e9t\u00e9 s'est atomis\u00e9e. Sous l'effet des guerres, en particulier, les Isra\u00e9liens sont devenus psychotiques, incapables de voir la r\u00e9alit\u00e9 qui les entoure. Imaginez \u00e7a : en 1985, des manifestants sont venus protester devant les th\u00e9\u00e2tres qui osaient pr\u00e9senter l'une de mes pi\u00e8ces, La Fille palestinienne. Le titre les choquait, car les Palestiniens, disaient-ils, \u00e7a n'existe pas!\" Pour Sobol, l'assassinat par un juif extr\u00e9miste d Premier ministre Itzhak Rabin, le 4 novembre 1995, repr\u00e9sente un nouveau point de rupture : \"J'ai compris, apr\u00e8s ce geste, que les fanatiques \u00e9taient tellement oppos\u00e9s au processus de paix qu'ils seraient pr\u00eats \u00e0 d\u00e9truire l'\u00e9difice d\u00e9mocratique. Face \u00e0 eux, il revient aux la\u00efques de d\u00e9finir un nouvel objectif commun. Nous avons le devoir de r\u00e9inventer une identit\u00e9 nationale, une utopie autour de laquelle tous les Isra\u00e9liens pourront se rassembler.\"\nLa partie s'annonce rude... Car les p\u00e8res fondateurs n'ont jamais d\u00e9fini de mani\u00e8re satisfaisante les relations entre l'Etat, la nation et la religion. A la fin du XIXe si\u00e8cle, le mouvement sioniste naissant s'est exprim\u00e9, en grande partie, contre la religion. Mais ses h\u00e9rauts n'ont jamais r\u00e9pudi\u00e9 pour autant l'autorit\u00e9 des rabbins. Trop risqu\u00e9. M\u00eame apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl, Ben Gourion rallia les ultraorthodoxes, pourtant antisionistes, au prix de plusieurs concessions de taille : toutes les institutions de l'Etat respecteraient le r\u00e9gime alimentaire kasher et les lois rabbiniques pr\u00e9vaudraient en mati\u00e8re de mariage et de divorce. Le fondateur de l'Etat autorisa m\u00eame des \u00e9coles religieuses priv\u00e9es, financ\u00e9es par l'Etat, et exempta du service militaire les jeunes se consacrant \u00e0 l'\u00e9tude de la Torah.\nNon seulement ces dispositions sont rest\u00e9es en vigueur, mais elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tendues, sous la pression d\u00e9mographique des ultras, qui repr\u00e9senteraient d\u00e9sormais pr\u00e8s de 20% de la population. Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, pourtant, la majorit\u00e9 la\u00efque se plaint de l'encombrant fardeau que repr\u00e9sentent d\u00e9sormais les hommes en noir. Sept religieux sur dix sont absents du march\u00e9 du travail et vivent, plus ou moins directement, des subsides de l'Etat. Surtout, leur poids politique, disproportionn\u00e9, exasp\u00e8re les la\u00efques. Un exemple entre mille : les rabbins profitent de leur monopole sur le mariage pour interdire aux hommes ayant pour nom de famille Levy, Katz ou Cohen d'\u00e9pouser une femme divorc\u00e9e, car ces malheureux seraient des \"serviteurs de Dieu\" dans la tradition biblique. Les restrictions sur le mariage sont telles que des milliers d'unions sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es tous les ans \u00e0 l'\u00e9tranger - \u00e0 Chypre, par exemple. Le consulat du Paraguay croule sous les demandes, aussi, car les formalit\u00e9s de mariage, dans ce pays, peuvent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es par voie postale ! Tout cela finit par exasp\u00e9rer : \"Mon petit-fils est \u00e0 l'arm\u00e9e, soupire le Pr Michael Harsgor. Figurez-vous qu'un rabbin a exig\u00e9 d'inspecter sa p\u00e2te dentifrice. Il voulait v\u00e9rifier qu'elle \u00e9tait bien kasher !\" Les restrictions alimentaires impos\u00e9es par la kashrout, vieilles de trois mille ans, s'imposent d\u00e9sormais \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es. \"Ce pays ne ressemble ni de pr\u00e8s ni de loin \u00e0 celui pour lequel je me suis battu\", bougonne Amos Kenan, auteur de Holocauste II (Flammarion) et combattant sioniste de la premi\u00e8re heure.\nDe nombreux Isra\u00e9liens estiment que les fondements de la d\u00e9mocratie sont menac\u00e9s. Une minorit\u00e9 d'ultras, font-ils valoir, met \u00e0 mal la la\u00efcit\u00e9 d'un Etat con\u00e7u pour les juifs, certes, mais o\u00f9 la religion ne doit pas intervenir dans le fonctionnement des institutions. Ils accusent les ultraorthodoxes de miner la d\u00e9mocratie isra\u00e9lienne de l'int\u00e9rieur pour y substituer une th\u00e9ocratie. \"La guerre entre religieux et la\u00efques va \u00e9clater, avertit Samy Smooha, \u00e0 l'universit\u00e9 de Ha\u00effa. D'ailleurs, elle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\"\nUltraorthodoxes\nNulle part le conflit n'est aussi vif qu'\u00e0 J\u00e9rusalem. Dans la ville trois fois sainte, pr\u00e8s d'un tiers de la population est ultraorthodoxe. Sous le soleil du Moyen-Orient, on voit transpirer ces religieux, dans des tenues lourdes et noires, con\u00e7ues pour abriter du froid qu'affrontaient leurs anc\u00eatres en Europe centrale. Avec les Palestiniens, les ultras constituent, de tr\u00e8s loin, la cat\u00e9gorie de la population qui cro\u00eet le plus rapidement : \u00e0 ce rythme, il n'est pas exclu qu'un candidat religieux remporte les \u00e9lections municipales d'ici une dizaine d'ann\u00e9es... \"Si l'on ne fait rien, J\u00e9rusalem ressemblera bient\u00f4t \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. Et le reste du pays deviendra une th\u00e9ocratie pure et simple\", s'\u00e9crie Ornan Yekutieli, fondateur du mouvement Am Hofchi (Peuple libre), le principal groupe la\u00efque au conseil municipal. \"L'an dernier, poursuit-il, le 50e anniversaire de l'Etat \u00e9tait focalis\u00e9 sur les th\u00e8mes de la guerre et de la paix. Dans le demi-si\u00e8cle \u00e0 venir, la question dominante sera de savoir si le pays reste une d\u00e9mocratie ou s'il bascule dans le fondamentalisme. Car les religieux ne limitent plus leurs ambitions \u00e0 J\u00e9rusalem. Ils cherchent \u00e0 implanter des \u00e9coles talmudiques dans de nombreuses villes du pays, m\u00eame quand la population ne compte aucun d\u00e9vot !\" Dans la capitale isra\u00e9lienne, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les la\u00efques ont marqu\u00e9 quelques points : le vendredi soir, en particulier, n'est plus aussi sinistre qu'autrefois, quand les ultras imposaient la fermeture de tous les restaurants et de tous les bars afin de veiller au respect du shabbat. \"Mais il faut aller beaucoup plus loin, insiste Yekutieli. L'Etat n'impose aucun programme particulier dans les \u00e9coles religieuses, qu'il finance par ailleurs. Dans de nombreux \u00e9tablissements scolaires, les enfants n'apprennent jamais les rudiments des maths et de la litt\u00e9rature, de l'histoire et de la g\u00e9ographie, sans parler de l'instruction civique ! Ces gamins sont coup\u00e9s du monde. Il faut les y ramener.\"\nReportage sur Isra\u00ebl, L'Express du 13 mai 1999. L'EXPRESS\nCertains religieux profitent du d\u00e9sarroi et de la cr\u00e9dulit\u00e9 des plus d\u00e9munis pour lancer de juteuses op\u00e9rations commerciales. Ainsi, la vente d'amulettes est devenue une industrie florissante. Dans les rues poussi\u00e9reuses de Netivot, en plein d\u00e9sert du N\u00e9guev, le rabbin Baba Barukh s'est fait construire une \u00e9cole talmudique de style marocain, vers laquelle il attire des centaines d'enfants issus de familles s\u00e9farades. La tombe de son p\u00e8re, le rabbin Israel abu Hatzera, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, est devenue un lieu de p\u00e8lerinage digne d'une pop star. Au son d'une musique orientale, les d\u00e9vots peuvent acheter des affiches, des bijoux, de l'orf\u00e8vrerie \u00e0 l'effigie du grand homme... R\u00e9cemment, aussi, la t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne a diffus\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie d'exorcisme, une demi-heure durant ! Des millions d'Isra\u00e9liens m\u00e9dus\u00e9s ont ainsi pu voir le rabbin David Basri, un sp\u00e9cialiste de la kabbale, lib\u00e9rer une femme \"poss\u00e9d\u00e9e\" par l'esprit de son mari d\u00e9funt. Entour\u00e9 de centaines de religieux en transe, il hurlait la formule traditionnelle : \"Dibouk ts\u00e9, dibouk ts\u00e9, dibouk ts\u00e9 !\" (Mauvais esprit, va-t'en !).\nPourquoi et comment la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne a-t-elle laiss\u00e9 se d\u00e9velopper en son sein un tel courant obscurantiste ? \"Isra\u00ebl est un pays de migrants coup\u00e9s de leurs racines\", rappelle Seffi Rachlevsky, auteur de L'Ane du Messie, un ouvrage \u00e0 succ\u00e8s o\u00f9 il diss\u00e8que l'ambition et l'intol\u00e9rance des juifs extr\u00e9mistes. \"La plupart ne partagent pas n\u00e9cessairement le r\u00eave sioniste des fondateurs.\"\nPostsionisme\nCar le sionisme est une id\u00e9ologie qui a v\u00e9cu. M\u00eame ses plus ardents d\u00e9fenseurs reconnaissent qu'il semble d\u00e9mod\u00e9. Ben Gourion, par exemple, souhaitait voir fleurir le d\u00e9sert. Mais le culte du travail pour le travail ne rime \u00e0 rien dans un pays largement urbanis\u00e9, qui tire 30% de son produit national brut des technologies de pointe et d'Internet. Les p\u00e8res fondateurs se voulaient socialistes, mais Isra\u00ebl abrite l'un des r\u00e9gimes \u00e9conomiques les plus capitalistes qui soient. Les sionistes pr\u00f4naient enfin une soci\u00e9t\u00e9 \"mobilis\u00e9e\", dont les fermes collectives, les kibboutz, \u00e9taient l'une des manifestations les plus spectaculaires. Mais, \u00e0 l'instar de nombreux habitants de pays d\u00e9velopp\u00e9s, les Isra\u00e9liens sont guid\u00e9s par des aspirations plus individuelles que collectives. Ils s'embourgeoisent, en somme.\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral \u00e0 la proportionnelle int\u00e9grale favorise la mont\u00e9e des individualismes. Outre les mouvements cr\u00e9\u00e9s sur des bases ethniques, d'improbables micropartis assurent la d\u00e9fense des moindres int\u00e9r\u00eats particuliers. Ainsi, une ex-mannequin promet de venir en aide aux femmes battues, un \u00e9colo fait campagne pour la l\u00e9galisation des drogues douces...\nQue reste-t-il, alors, parmi les valeurs les mieux partag\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne ? \"Celles du capitalisme mondial ! s'exclame Rachlevsky. Mais le consensus autour des chaussures Nike, des jeans Levi's et du Coca-Cola est tr\u00e8s fragile. A nous de retrouver ce qui peut unir toutes les tribus d'Isra\u00ebl : la mondialisation et ses bienfaits, \u00e7a ne suffira pas.\"\nDepuis cinquante ans qu'Isra\u00ebl semble menac\u00e9 dans sa survie, l'angoisse de ses habitants, lorsqu'ils \u00e9voquent leur avenir, rappelle parfois la fameuse histoire dr\u00f4le : \"Pourquoi les m\u00e8res juives ne prennent-elles pas d'aspirine ? - Parce que \u00e7a soulage.\" Il n'emp\u00eache que la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne est bel et bien malade. \"Notre collectivit\u00e9 est morcel\u00e9e\", insiste Zeev Sternhell, auteur d'Aux origines d'Isra\u00ebl (Fayard) et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 h\u00e9bra\u00efque de J\u00e9rusalem. \"Un citoyen sur cinq vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9 et nous avons une capacit\u00e9 assez remarquable \u00e0 l'oublier. L'influence grandissante des religieux vient nous le rappeler \u00e0 bon escient : si leurs \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires attirent un \u00e9l\u00e8ve sur trois, elles ne le doivent pas \u00e0 la qualit\u00e9 de leur enseignement. Simplement, elles accueillent les enfants pendant plus longtemps et laissent aux m\u00e8res de famille davantage de temps. En outre, ces \u00e9tablissements offrent aux petits un repas chaud \u00e0 midi.\" Les mouvements religieux profitent du malaise social et de leur poids politique, devenu indispensable au Likoud. \"Leur force est n\u00e9e d'une faillite de l'Etat, qui n'a jamais offert \u00e0 l'ensemble de ses concitoyens le syst\u00e8me \u00e9ducatif et le r\u00e9gime de protection sociale auxquels ils ont droit, poursuit Sternhell. L'Etat cherche depuis trop longtemps \u00e0 se d\u00e9fausser de ses devoirs.\" Sur ce point, ajoute-t-il, la gauche porte une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re : \"C'est elle qui aurait d\u00fb aider \u00e0 la promotion sociale des plus d\u00e9favoris\u00e9s. Souhaitons que les travaillistes, s'ils gagnent le prochain scrutin, mettent enfin en place une v\u00e9ritable politique sociale.\"\nTribalisation\nDans le cas contraire, certains redoutent le renforcement de la tribalisation. Sini Bar-David, une cin\u00e9aste s\u00e9farade, explique que, d\u00e9j\u00e0, la plupart de ses amis et des membres de sa famille h\u00e9siteraient \u00e0 voter pour un candidat travailliste : \"Les Orientaux n'aiment gu\u00e8re Netanyahu, dit-elle, mais leur vote n'est pas n\u00e9cessairement fond\u00e9 sur des arguments rationnels. De g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, les s\u00e9farades gardent en m\u00e9moire les conditions d\u00e9sastreuses de leur arriv\u00e9e, dans les ann\u00e9es 50. Ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 tout donner pour ce pays, mais ils ont le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 trahis par les travaillistes, alors au pouvoir. Au fond, ils n'\u00e9taient pas les bienvenus.\"\nLes r\u00e9criminations des Orientaux font souvent sourire les ashk\u00e9nazes des classes moyennes, mais les diff\u00e9rences entre les deux groupes ne s'estompent que lentement, au fil du temps. Les recherches du centre Adva le prouvent : en 1996, un ashk\u00e9naze gagne encore 1,6 fois plus qu'un s\u00e9farade (et 2 fois plus qu'un Arabe isra\u00e9lien). Dans les villes de d\u00e9veloppement orientales, 21% des adolescents n'atteignent pas le bac (42% dans les villes arabes). Dans les grandes villes, o\u00f9 vivent la plupart des Occidentaux, ils ne sont que 6% dans ce cas.\n\"Le d\u00e9fi lanc\u00e9 par les ultrareligieux peut \u00eatre relev\u00e9 rapidement, reprend le Pr Samy Smooha. Il suffit de leur couper les vivres ! Mais le clivage entre la\u00efques et religieux masque un probl\u00e8me plus profond : nous devons offrir aux laiss\u00e9s-pour-compte les moyens de prendre en main leur destin. Or la paix va acc\u00e9l\u00e9rer la globalisation ; les classes sup\u00e9rieures vont en profiter, mais les couches populaires vont y perdre en emplois.\" D\u00e9j\u00e0, une partie de l'industrie textile isra\u00e9lienne est d\u00e9localis\u00e9e en Jordanie, aux d\u00e9pens de plusieurs milliers d'ouvriers, s\u00e9farades en majorit\u00e9, r\u00e9duits au ch\u00f4mage. \"Isra\u00ebl ne peut plus ali\u00e9ner une large section de sa population en lui refusant les moyens de son \u00e9mancipation, ajoute Smooha. Le futur gouvernement devra rendre le syst\u00e8me \u00e9ducatif moins \u00e9litiste afin de faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur, seul ticket d'entr\u00e9e aux classes moyennes.\"\nReste \u00e0 inventer un nouveau mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, postsioniste. Les plus hardis sugg\u00e8rent une rupture pure et simple entre l'Etat et la religion, \u00e0 la mani\u00e8re des pays europ\u00e9ens. Mais la proposition para\u00eet r\u00e9volutionnaire, dans le contexte isra\u00e9lien : \"S'ils en arrivent l\u00e0, grommelle un boulanger de Netanya, nous n'aurons plus qu'\u00e0 construire des murs autour de nous pour nous r\u00e9installer dans un ghetto, o\u00f9 nous pourrons vivre en paix et entre juifs !\" M\u00eame Tommy Lapid, ennemi jur\u00e9 des religieux, est hostile \u00e0 cette id\u00e9e : \"Si Isra\u00ebl ne doit plus \u00eatre l'Etat des juifs, franchement, je pr\u00e9f\u00e8re m'installer aux Pays-Bas.\" Pour les campagnes \u00e9lectorales des ann\u00e9es \u00e0 venir, \u00e7a promet !...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-plaies-d-israel_633652.html"}, {"title": "Le d\u00e9sarroi des Gr\u00fcnen", "text": "D'ordinaire pleine d'entrain et de dynamisme, Renate K\u00fcnast, chef de file des \u00e9cologistes \u00e0 Berlin, semble aujourd'hui d\u00e9sabus\u00e9e. Un bilan de l'action des Verts au gouvernement? La jeune femme pousse un long soupir, avant de murmurer: \u00abAch ja!\u00bb - autant dire \u00abN'en parlons pas\u00bb. Puis elle raconte, visiblement d\u00e9sol\u00e9e, sa derni\u00e8re rencontre avec un militant dans le RER. \u00abJe ne peux plus voter pour vous, en ce moment, m'a-t-il dit, car c'est un d\u00e9sastre!\u00bb A quelques semaines des \u00e9lections europ\u00e9ennes, alors que leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se r\u00e9unissent le 13 mai en congr\u00e8s extraordinaire pour d\u00e9battre de la guerre au Kosovo, les Verts allemands ont le moral dans les chaussettes. \u00abIls sont en col\u00e8re, d\u00e9\u00e7us, dubitatifs et d\u00e9sorient\u00e9s\u00bb, r\u00e9sume Winfried Nachtwei, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense.\nIl y a de quoi, en effet, \u00eatre perturb\u00e9 par ce paradoxe de l'Histoire: moins de six mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e au gouvernement - un \u00e9v\u00e9nement - le parti n\u00e9 de la contestation pacifiste a d\u00fb approuver la premi\u00e8re intervention militaire de l'Allemagne hors de ses fronti\u00e8res depuis 1945. A sa t\u00eate, Joschka Fischer, ministre Vert des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, se voit oblig\u00e9 de justifier la guerre face \u00e0 des militants plus que r\u00e9ticents. \u00abPour la premi\u00e8re fois, l'Allemagne est du bon c\u00f4t\u00e9\u00bb, ne cesse-t-il de r\u00e9p\u00e9ter, expliquant \u00e0 l'envi que, depuis les massacres de Srebrenica, il a compris, lui, le pacifiste, qu'il fallait savoir intervenir militairement pour emp\u00eacher un nouvel Auschwitz. A d\u00e9faut de toujours convaincre dans les rangs de son propre parti, il est largement suivi par l'opinion et caracole dans le peloton de t\u00eate des sondages de popularit\u00e9.\nJoschka Fischer n'a pas mis longtemps \u00e0 prouver qu'il est aussi \u00e0 l'aise sangl\u00e9 dans un costume de ministre que chauss\u00e9 d'une paire de baskets. On compare d\u00e9sormais l'ancien \u00abr\u00e9volutionnaire professionnel\u00bb devenu l'ami de Madeleine Albright \u00e0 Hans-Dietrich Genscher, chef \u00abhistorique\u00bb de la diplomatie allemande jusqu'en 1992, plut\u00f4t qu'\u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le p\u00e2le Klaus Kinkel. \u00abFischer, au moins, conna\u00eet ses dossiers\u00bb, ironise un diplomate... Il appara\u00eet m\u00eame comme le ministre le plus talentueux de l'\u00e9quipe Schr\u00f6der. Mais, face \u00e0 son parti, le coureur de fond doit se d\u00e9mener comme un beau diable pour montrer que, loin d'accepter ce conflit comme une fatalit\u00e9, il cherche activement une issue diplomatique. \u00abBeaucoup de militants me disent qu'ils ne supportent plus sa fa\u00e7on de d\u00e9fendre cette guerre\u00bb, affirme le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Frieder Otto Wolf, membre de l'aile gauche des \u00e9cologistes. D'o\u00f9 l'importance, \u00e0 une semaine du congr\u00e8s du parti, du succ\u00e8s de la r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res du G 8 (les sept pays les plus industrialis\u00e9s et la Russie), qui se sont mis d'accord, le 6 mai, \u00e0 Bonn, sur les conditions d'une sortie de crise. Un \u00e9clatement de la coalition au pouvoir para\u00eet aujourd'hui peu probable. En revanche, la col\u00e8re et la d\u00e9sillusion qui se manifestent depuis plusieurs semaines dans les rangs du parti annoncent certainement, pour l'avenir, de fortes turbulences. Car, au-del\u00e0 de la guerre du Kosovo, le bilan de l'action des Verts au sein du gouvernement Schr\u00f6der n'est pas brillant - pour ne pas dire nul. Au cours des six derniers mois, tous les dossiers \u00abverts\u00bb ont \u00e9t\u00e9 soit retir\u00e9s de l'ordre du jour, soit tr\u00e8s s\u00e9rieusement revus et corrig\u00e9s.\nLa sortie du nucl\u00e9aire? Elle est report\u00e9e aux calendes grecques. \u00abC'est une d\u00e9faite importante, une grande d\u00e9sillusion, reconna\u00eet Frieder Otto Wolf. La nouvelle m\u00e9thode adopt\u00e9e sera plus longue et moins efficace.\u00bb La r\u00e9forme du Code de la nationalit\u00e9? La loi qui est pass\u00e9e la semaine derni\u00e8re au Bundestag n'est qu'une version all\u00e9g\u00e9e du projet original, puisque l'octroi de la double nationalit\u00e9 reste temporaire. La grande r\u00e9forme \u00e9cologique? Elle n'a pour l'instant convaincu personne. Oubli\u00e9 aussi, le contrat de coalition sign\u00e9 avec les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD et qui devait servir de feuille de route au gouvernement Schr\u00f6der... \u00abNotre partenaire est conservateur, peureux et h\u00e9sitant\u00bb, explique Roland Appel, chef de file des Verts dans le Land (de gauche) de Rh\u00e9nanie-du- Nord-Westphalie, pour justifier ce maigre bilan. \u00abMais, ajoute-t-il, nous ferons nos preuves sur la dur\u00e9e.\u00bb\nLes jeunes \u00e9lecteurs se tournent vers la CDU En fait, les Verts allemands traversent aujourd'hui une crise d'identit\u00e9 qui va bien au-del\u00e0 des questions sur leur participation \u00e0 la guerre du Kosovo ou sur leur bilan au gouvernement. Le parti \u00e9cologiste n'appara\u00eet plus en phase avec la soci\u00e9t\u00e9 allemande. Les courants qui l'ont port\u00e9 depuis deux d\u00e9cennies - pacifisme, f\u00e9minisme, \u00e9cologie - n'ont plus la m\u00eame force sociologique et les jeunes \u00e9lecteurs les ignorent pour se tourner d\u00e9sormais plut\u00f4t vers les conservateurs de la CDU. Les anciens soixante-huitards ont vieilli; ils ne sont plus dans l'air du temps. La preuve? Lorsque 1 million de \u00abravers\u00bb envahissent les rues de Berlin, \u00e0 l'occasion de la Love Parade annuelle, les Verts, au lieu de se joindre \u00e0 la f\u00eate, se plaignent des papiers gras et des canettes de bi\u00e8re que cette jeunesse, turbulente et irresponsable, abandonne sur son passage...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/le-desarroi-des-grunen_493656.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse", "text": "Je fais suite \u00e0 l'article \u00abL'affaire qui poursuit le PS\u00bb (L'Express n\u00b0 2487). 1. En ce qui concerne un magasin \u00e0 enseigne Leroy-Merlin situ\u00e9 \u00e0 Balma, dans la banlieue de Toulouse, si j'ai effectivement refus\u00e9, le 22 juillet 1990, un projet similaire, alors que le magasin a pu s'implanter en 1992, c'est que la situation concurrentielle avait fortement \u00e9volu\u00e9, et imposait une d\u00e9cision diff\u00e9rente, ainsi que cela pourrait \u00eatre facilement d\u00e9montr\u00e9. En effet, en 1990, l'agglom\u00e9ration toulousaine comportait cinq enseignes nationales alors qu'en 1992, la soci\u00e9t\u00e9 Castorama ayant absorb\u00e9 plusieurs de celles-ci, elle d\u00e9tenait un quasi-monopole sur l'agglom\u00e9ration toulousaine. J'avais donc, au titre de la loi Royer, l'obligation, dans ce nouveau contexte de 1992, de r\u00e9tablir la concurrence pour permettre ainsi aux consommateurs un choix \u00e9largi et libre. Cette d\u00e9cision \u00e9tait conforme \u00e0 l'avis de la Commission nationale d'urbanisme commercial, largement favorable, corrobor\u00e9 par celui de la Direction d\u00e9partementale de la concurrence et de la r\u00e9pression des fraudes. Elle n'a pas \u00e9t\u00e9 prise de fa\u00e7on isol\u00e9e ni au cours d'une proc\u00e9dure exceptionnelle, mais avec une quinzaine d'autres, comme je le faisais toutes les trois semaines environ, dans le cadre de l'administration courante du minist\u00e8re. Pas plus que les autres elle n'a \u00e9t\u00e9 alors attaqu\u00e9e - et pour cause - devant le Conseil d'Etat par les opposants au projet, comme ils en avaient la possibilit\u00e9. 2. Le certificat d'urbanisme d\u00e9livr\u00e9 par la commune \u00e9tait positif et la Direction d\u00e9partementale de l'\u00e9quipement (DDE), dont l'avis \u00e9tait joint au dossier, n'\u00e9voquait aucune difficult\u00e9 quant au caract\u00e8re inconstructible du terrain. C'est si vrai que le permis de construire fut d\u00e9livr\u00e9 et le b\u00e2timent construit. Ma d\u00e9cision, en tant que ministre, ne pouvait porter que sur l'autorisation proprement commerciale d'ouvrir le magasin. Je n'avais aucune comp\u00e9tence en mati\u00e8re de permis de construire, de viabilit\u00e9, de plan d'occupation des sols, etc. Enfin, cette d\u00e9cision n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e jusqu'\u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s r\u00e9cente, qui correspond, simple co\u00efncidence sans doute, au d\u00e9veloppement judiciaire de l'affaire Destrade.\nFran\u00e7ois Doubin, ancien ministre, maire d'Argentan.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/droit-de-reponse_491458.html"}, {"title": "Les indiscrets - M\u00e9dias", "text": "Patron actif\nFort du redressement de l'audience d'Europe 1, son directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'antenne, J\u00e9r\u00f4me Bellay, va s'attaquer \u00e0 la grille de septembre. Avec une id\u00e9e: \u00abNe pas chambouler une \u00e9quipe qui gagne\u00bb, dit-il. L'arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gie publicitaire d'Europe 1, en remplacement de Michel Cacouault, de la directrice de R\u00e9gie Obs, Constance Benqu\u00e9, va s'accompagner de la r\u00e9alisation d'une nouvelle campagne de communication destin\u00e9e \u00e0 remplacer l'actuelle, \u00e9labor\u00e9e par Euro-RSCG. \u00abEurope 1, la radio active\u00bb va passer \u00e0 la trappe.\nLe casse-t\u00eate de RFO\nLa question du rattachement de Radio France outre-mer au holding de France T\u00e9l\u00e9vision soul\u00e8ve une minitemp\u00eate dans les DOM-TOM. Eminemment sensible, ce projet divise. Combattu par son PDG, Andr\u00e9-Michel Besse, ainsi que par un grand nombre de parlementaires de tout bord des d\u00e9partements d'outre-mer - soutenus pour l'occasion par leur ministre, Jean-Jack Queyranne - qui ne veulent pas que RFO se retrouve dilu\u00e9 dans la future \u00abusine \u00e0 gaz\u00bb de l'audiovisuel public, il a, en revanche, la faveur des syndicats des diff\u00e9rentes stations. Lesquels plaident, \u00e0 l'inverse, pour un adossement du petit RFO au g\u00e9ant France T\u00e9l\u00e9vision. Casse-t\u00eate. D'autant plus \u00e9pineux que ce dossier n'est pas sans implications politiques. L'Elys\u00e9e, qui suit l'affaire, plaide pour l'autonomie de cette voix de la m\u00e9tropole. Tandis qu'\u00e0 Matignon l'\u00e9quipe Jospin se montre plus h\u00e9sitante: apr\u00e8s avoir pr\u00each\u00e9 l'int\u00e9gration, les conseillers du Premier ministre penchent pour un compromis, avec une simple convention de coop\u00e9ration entre RFO et le futur holding. L'autonomie, oui! L'ind\u00e9pendance, non!\nFabius et Poncelet en st\u00e9r\u00e9o\nLes pr\u00e9sidents de l'Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat, Laurent Fabius et Christian Poncelet, sont d'accord pour acc\u00e9l\u00e9rer la mise en chantier de la cha\u00eene parlementaire. Apr\u00e8s les nombreuses missions empil\u00e9es depuis trois ans, la mise en place d'un groupement d'int\u00e9r\u00eat public - imagin\u00e9 par le s\u00e9nateur RPR de la Gironde Jacques Valade - entre les deux Assembl\u00e9es est de nouveau d'actualit\u00e9.\nAzoulay \u00e0 l'Acad\u00e9mie\nL'ancien pr\u00e9sident de la branche m\u00e9tiers du groupe publicitaire Eurocom, Andr\u00e9 Azoulay, qui fut aussi directeur de la banque Paribas, vient de faire son entr\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie du royaume du Maroc. D\u00e9sign\u00e9 par le roi Hassan II, dont il est le conseiller pour les affaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res depuis 1991, Azoulay - l'un des plus beaux carnets d'adresses de l'establishment politico-financier, a-t-on coutume de dire - figure parmi d'autres personnalit\u00e9s fran\u00e7aises au sein de cette Acad\u00e9mie. Parmi elles, Maurice Druon, Georges Vedel, Michel Jobert et le Pr Jean Bernard.\n35 heures: France 2 ouvre le bal\nLes journalistes des services Soci\u00e9t\u00e9 et Reporters d'images de France 2 exp\u00e9rimentent depuis le 22 mars, et pour une dur\u00e9e de trois mois, la semaine de quatre jours. Cette cha\u00eene de service public est ainsi la premi\u00e8re, dans l'audiovisuel, \u00e0 tester le passage aux 35 heures. Un premier cap franchi alors que dans les autres soci\u00e9t\u00e9s de programmes les choses s'organisent plus lentement. TF 1, qui a fait appel \u00e0 un consultant, la soci\u00e9t\u00e9 Algoe, proc\u00e8de, en ce moment, \u00e0 un audit, service par service. M\u00eame chose \u00e0 Canal +, o\u00f9 un comit\u00e9 de pilotage, \u00e9paul\u00e9 par deux cabinets sp\u00e9cialis\u00e9s, Rise et Sextant, examine, pour l'heure, diff\u00e9rents sc\u00e9narios.\nDouche froide\nL'annonce de l'alliance Microsoft-ATT, aux Etats-Unis, a fait l'effet d'une douche froide, \u00e0 Canal +. L'\u00e9tat-major de la cha\u00eene crypt\u00e9e, r\u00e9uni le 7 mai autour du PDG, Pierre Lescure, a tent\u00e9 d'imaginer une riposte. C'est en effet le coeur nucl\u00e9aire de Canal + - sa strat\u00e9gie dans le multim\u00e9dia et les nouvelles technologies, dont le num\u00e9rique - qui est en jeu.\nLigne directe\nTF 1 c\u00e9l\u00e9brera le premier anniversaire de la Coupe du monde de football lors d'une \u00e9mission retransmise du Z\u00e9nith, \u00e0 Paris, le 12 juillet, avec l'\u00e9quipe de France\nRadio J organise une soir\u00e9e sp\u00e9ciale pour les \u00e9lections isra\u00e9liennes, le 17 mai, d\u00e8s 20 heures\nSeuls 3 films fran\u00e7ais figurent parmi les 20 meilleures ventes de l'ann\u00e9e 1997, en vid\u00e9o. Sur les 3 763 oeuvres produites, 35% \u00e9taient de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-medias_633675.html"}, {"title": "Jordanie", "text": "Pourquoi titrer de la sorte \u00abLa Jordanie assoiff\u00e9e par Isra\u00ebl\u00bb (L'Express n\u00b0 2491)? L'article en lui-m\u00eame n'appelle pas de commentaires particuliers. Il explique qu'avec un niveau de pr\u00e9cipitations inf\u00e9rieur au tiers de la normale saisonni\u00e8re l'eau devra \u00eatre rationn\u00e9e des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re. Nous-m\u00eames, en France, n'avons-nous pas eu des interdictions d'arroser les pelouses et de laver les voitures lorsque dans certains d\u00e9partements les pr\u00e9cipitations se sont faites rares? Le probl\u00e8me de l'eau dans cette r\u00e9gion du monde est crucial. Isra\u00ebl conna\u00eet la valeur de l'eau et c'est faire injure \u00e0 cet Etat d'affirmer qu'il assoiffe ses voisins.\nF. Levy (e-mail).\nVoici le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations: (...) Isra\u00ebl livrera \u00e0 la Jordanie, malgr\u00e9 ses propres restrictions, les 50 millions de m\u00e8tres cubes d'eau promis en 1994.\nJ. Lipot, Vincennes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jordanie_633670.html"}, {"title": "Eole: le devis a d\u00e9raill\u00e9", "text": "La toute nouvelle ligne parisienne de RER est-ouest sera inaugur\u00e9e le 15 juillet prochain. Elle est plus ch\u00e8re que pr\u00e9vu\nVerri\u00e8res z\u00e9nithales \u00e0 l'entr\u00e9e, vo\u00fbtes en ogive, murs recouverts de fr\u00eane ou de cuivre vieilli, lustres en verre orange ressemblant \u00e0 des papillons g\u00e9ants, l'atmosph\u00e8re des deux gares parisiennes du nouvel Eole, Haussmann et Magenta, confine \u00e0 la mise en sc\u00e8ne de l'espace urbain.\nLe voyageur d\u00e9ambulera \u00e0 moins 40 m\u00e8tres sous terre entre marbre et bois exotique, b\u00e9n\u00e9ficiera de panneaux d'affichage sophistiqu\u00e9s, de mini-haut-parleurs cach\u00e9s dans les rampes d'escalier et de lampes en fibre optique pour lire en paix sur des bancs design en ch\u00eane clair. Le tout dans une ambiance sonore feutr\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 d'immenses caissons en mousse fix\u00e9s au plafond, charg\u00e9s d'absorber le bruit. De toute \u00e9vidence, la ligne Eole, comme sa cousine M\u00e9t\u00e9or, a mis\u00e9 sur l'esth\u00e9tique de ses stations parisiennes: \u00abAujourd'hui, les gares en centre-ville se doivent de rivaliser avec les a\u00e9roports, en apportant un confort quotidien au moins \u00e9quivalent \u00e0 celui d'une voiture climatis\u00e9e\u00bb, confie l'architecte Jean-Marie Duthilleul, codirecteur avec Etienne Tricot de l'Agence des gares, atelier de cr\u00e9ation int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la SNCF, d\u00e9sormais appel\u00e9 \u00e0 exporter son savoir-faire de Taipei \u00e0 Parme.\nLanc\u00e9e en 1991, la ligne Eole rapproche le nord-est de l'Ile-de-France (Noisy-le-Sec, Chelles, Gournay, Villiers-sur-Marne) du quartier Saint-Lazare, avec un gain de temps consid\u00e9rable. Cette op\u00e9ration estim\u00e9e \u00e0 6 milliards de francs - financ\u00e9e par la SNCF et par le conseil r\u00e9gional d'Ile-de-France \u00e0 hauteur de 70% - accuse cependant un d\u00e9passement de 2,8 milliards: + 40%, quatre fois plus que les 10% g\u00e9n\u00e9ralement admis. \u00abIl est vrai que ce chantier est tout \u00e0 fait exceptionnel, mais la SNCF a visiblement mal ma\u00eetris\u00e9 les al\u00e9as techniques. Quoi qu'il en soit, nous ne prendrons que 36% de ces frais suppl\u00e9mentaires \u00e0 notre charge\u00bb, explique Serge M\u00e9ry, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional. Les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur le terrain, notamment en creusant le fragile sous-sol parisien, sont en partie responsables de cette d\u00e9rive financi\u00e8re. En 1995, le tunnelier \u00abMartine\u00bb provoqua l'effondrement d'un plafond du lyc\u00e9e Condorcet, sans faire, heureusement, de victime. Plus tard, rue Papillon (IXe) l'affaissement de la cave d'un immeuble n\u00e9cessita l'indemnisation des riverains, puis l'arr\u00eat du projet six mois pour expertise. Aussi, l'\u00e9vacuation des gravats - une masse \u00e9quivalant \u00e0 celle de la pyramide de Kheops - occasionna des frais de transport inattendus pour d\u00e9blayer les d\u00e9combres jusqu'aux carri\u00e8res de Meaux (Seine-et-Marne). Enfin, il fallut pomper la nappe phr\u00e9atique sous la rue Caumartin avant de b\u00e2tir la gare Haussmann, v\u00e9ritable vaisseau souterrain \u00e0 la coque b\u00e9tonn\u00e9e.\nReste que le chantier est loin d'\u00eatre termin\u00e9, puisque Eole raccordera Marne-la-Vall\u00e9e \u00e0 la D\u00e9fense par une liaison avec la gare Saint-Lazare. En 2006.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/eole-le-devis-a-deraille_633668.html"}, {"title": "Air Afrique peut-elle red\u00e9coller?", "text": "Plomb\u00e9e par les dettes, la compagnie du continent noir va \u00eatre privatis\u00e9e. Mais son march\u00e9 potentiel devrait susciter des vocations de repreneur. Ce sera sa derni\u00e8re chance\nC'est un symbole du r\u00eave de l'unit\u00e9 africaine qui prend l'eau. Une multinationale dont les Etats actionnaires sont - presque - tous fauch\u00e9s. Une soci\u00e9t\u00e9 sous perfusion qui croule sous les dettes. Une entreprise de service public que la Banque mondiale aimerait bien voir privatis\u00e9e. Une compagnie a\u00e9rienne dont les cr\u00e9anciers ont saisi les quatre plus gros-porteurs. Question: peut-on sauver Air Afrique?\nPour les onze Etats d'Afrique de l'Ouest qui d\u00e9tiennent l'essentiel du capital, la survie de la compagnie frapp\u00e9e aux armes de l'antilope ail\u00e9e est un enjeu majeur. Politique et \u00e9conomique. Jean-Paul Gour\u00e9vitch, expert international et auteur de L'Afrique, le Fric, la France, commente: \u00abLa charge symbolique est telle que personne ne peut reculer devant les mesures \u00e0 prendre.\u00bb Pour lui, Air Afrique est un test de la capacit\u00e9 de l'Afrique \u00e0 devenir adulte.\nUne page de l'histoire \u00e9conomique du continent se tourne. Celle de l'assistance. Paris a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair: plus un sou. Une premi\u00e8re. Jusqu'ici, la France n'avait jamais trop rechign\u00e9 \u00e0 financer les plans de redressement successifs d'Air Afrique, dont elle est \u00e9galement actionnaire, \u00e0 travers Air France et l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement. En trente ans, la compagnie africaine a ainsi re\u00e7u entre 1,5 et 2 milliards de francs d'aides. Rien de trop pour aider ce qui est con\u00e7u au d\u00e9part, en 1961, comme un \u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur des pays regroup\u00e9s jadis dans l'Afrique-Occidentale fran\u00e7aise. Une alliance unique \u00e0 laquelle les Africains sont attach\u00e9s visc\u00e9ralement. Dans le pot commun, les Etats associ\u00e9s ont mis leurs droits a\u00e9riens. Un monopole de fait partag\u00e9 avec quelques privil\u00e9gi\u00e9s comme UTA (depuis fusionn\u00e9e avec Air France), dont les cadres ont cr\u00e9\u00e9 Air Afrique, et quelques compagnies nationales.\nUn plan de redressement d'ici \u00e0 la fin de mai\nToutes ces attentions jalouses n'ont pas emp\u00each\u00e9 le d\u00e9sastre. Alors qu'elle venait de s'endetter lourdement pour renouveler sa flotte de gros-porteurs, Air Afrique a subi de plein fouet la crise n\u00e9e de la guerre du Golfe. Deuxi\u00e8me catastrophe, en 1994, la France d\u00e9value le franc CFA. A Paris, Cheick Tidiane Camara, directeur d'Air Afrique pour la France et l'Europe, explique: \u00abNos achats, qui repr\u00e9sentent 65% de nos co\u00fbts, sont pay\u00e9s principalement en devises, alors que nos rentr\u00e9es sont en majorit\u00e9 libell\u00e9es en CFA.\u00bb Les comptes sont plomb\u00e9s, la dette gonfle. En juillet 1998, le pool des assureurs-cr\u00e9anciers europ\u00e9ens et japonais, emmen\u00e9 par le Cr\u00e9dit lyonnais, saisit quatre Airbus. Un vieux routier du transport a\u00e9rien en Afrique commente: \u00abLe mieux serait de d\u00e9poser le bilan.\u00bb\nLe nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral, Pape Sow Thiam, esp\u00e8re bien d\u00e9montrer le contraire. Le 23 avril dernier, son nom a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par le Comit\u00e9 des ministres des Etats actionnaires, charg\u00e9 d'en finir avec trois mois de crise au sommet. Une vacance ouverte par le d\u00e9part du Mauricien sir Harry Tirvengadum qui a remis sa d\u00e9mission en janvier dernier pour cause - officiellement - de maladie. Parce que - officieusement - il n'arrivait plus \u00e0 contr\u00f4ler la compagnie. Une mal\u00e9diction: depuis la cr\u00e9ation d'Air Afrique en 1961, aucun de ses patrons n'a fini son mandat.\nPape Sow Thiam, lui, a tout pour plaire. Pour durer, on verra. Cet ing\u00e9nieur a\u00e9ronautique de 58 ans est un enfant du s\u00e9rail. Bien mieux, un international africain, S\u00e9n\u00e9galais n\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire, et un bon connaisseur de l'Europe. Enfin, ses qualit\u00e9s sont reconnues par tous les professionnels. Il en aura bien besoin. Son plan de redressement devrait \u00eatre connu d'ici \u00e0 la fin de mai. Commencera-t-il par r\u00e9organiser la compagnie ou s'attaquera-t-il d'embl\u00e9e \u00e0 la privatisation? La C\u00f4te d'Ivoire et le S\u00e9n\u00e9gal, les deux poids lourds lib\u00e9raux de la r\u00e9gion, le demandent. L'affaire pourrait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e dans l'ann\u00e9e. La participation des Etats passerait ainsi de 70% \u00e0 moins de 35%. Prudent, Jacques Maillot, le PDG de Nouvelles Fronti\u00e8res, attend de voir.\n\u00abTout ce qui peut aider \u00e0 la d\u00e9politisation est bon \u00e0 prendre\u00bb, souligne G\u00e9rard Deloche, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Afrique d'Air France. La compagnie africaine a tout \u00e0 y gagner. Le politique continue de peser lourdement sur sa gestion. Qu'il s'agisse des d\u00e9cisions strat\u00e9giques, des effectifs ou des ardoises laiss\u00e9es par certaines administrations. Le sujet reste d\u00e9licat. M\u00eame si le m\u00e9nage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 largement fait au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 par Yves Roland-Billecart. Cet \u00e9narque, soutenu par Houphou\u00ebt-Boigny, avait proclam\u00e9 d'embl\u00e9e sa volont\u00e9 de g\u00e9rer \u00abnormalement\u00bb la compagnie. La d\u00e9marche se traduit par des licenciements massifs, impensables dans une Afrique o\u00f9 un emploi bien pay\u00e9 peut nourrir un village. Roland-Billecart traque aussi une gabegie omnipr\u00e9sente, des privil\u00e8ges \u00e0 tous les \u00e9tages. Il refuse, ainsi, de transporter et d'entretenir des suites et des familles enti\u00e8res aux frais de la soci\u00e9t\u00e9. Une victime parmi d'autres: son billet OK en poche, Jean-Paul Gour\u00e9vitch se souvient de n'avoir pu embarquer, doubl\u00e9 par une meute de secr\u00e9taires et de chauffeurs. La croisade de Roland-Billecart g\u00eane. On le \u00abmaraboute\u00bb, on badigeonne sa porte avec du sang de poulet. Les politiques auront sa peau. D'autant que le bilan du \u00absorcier blanc\u00bb est mitig\u00e9: outre l'achat des fameux avions \u00e0 l'origine de la dette, il s'est cramponn\u00e9 au monopole d'Air Afrique. Alors que le ciel commence \u00e0 s'ouvrir partout.\nFinie l'exclusivit\u00e9. La Banque mondiale veille, et les compagnies \u00e9trang\u00e8res comme Sabena, KLM, Lufthansa, Swissair ou encore British Airways se pr\u00e9parent \u00e0 mordre dans la chasse gard\u00e9e franco-africaine. La bagarre, \u00e0 coups de tarifs cass\u00e9s, s'annonce rude. Entra\u00een\u00e9es par le tourisme, les perspectives sont all\u00e9chantes. Aujourd'hui tr\u00e8s modeste, le trafic est promis \u00e0 une croissance de 10% par an pour les prochaines ann\u00e9es (contre 7% dans le reste du monde). Ce qui rend l'Antilope bien sexy sous ses haillons. \u00abS'il y a une r\u00e9gion o\u00f9 investir aujourd'hui, c'est en Afrique de l'Ouest et, dans cette zone, Air Afrique est un groupe phare\u00bb, analyse Maryvonne Plessis Frayssard, \u00e0 Washington, au si\u00e8ge de la Banque mondiale. La papesse des transports de la r\u00e9gion Afrique du Centre et de l'Ouest brandit la bible lib\u00e9rale. La dette? \u00abSi la multinationale ouvrait s\u00e9rieusement son capital, ce ne sont pas 2 milliards qui effraieraient les grands groupes internationaux.\u00bb\nAir France ne veut pas se laisser distancer. Le groupe fran\u00e7ais, qui argue de ses vieux liens avec Air Afrique, a sign\u00e9 avec elle un accord de coop\u00e9ration renforc\u00e9e en d\u00e9cembre 1998. Il pr\u00eatera ses experts en optimisation des vols et en gestion des achats. Il aidera \u00e9galement \u00e0 mettre en place une nouvelle structure r\u00e9gionale. Conciliant rentabilit\u00e9 et dessertes interr\u00e9gionales. Rassurant les Etats actionnaires les plus pauvres, qui craignent d'\u00eatre \u00e9cart\u00e9s au profit des plus riches. L'Afrique, aussi, a ses probl\u00e8mes d'int\u00e9gration.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/air-afrique-peut-elle-redecoller_633663.html"}, {"title": "Martine, 52 ans, mari\u00e9e, 2 enfants", "text": "\u00abNotre proc\u00e8s est pr\u00e9vu en septembre 1999. Il est tr\u00e8s attendu parce que notre harceleur est un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT. Je travaillais avec Sylvie, comme femme de service dans une entreprise de m\u00e9tallurgie. Lui s'occupait du planning. En tant que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical, il \u00e9tait tr\u00e8s puissant: il pouvait organiser des gr\u00e8ves ou d\u00e9cider de l'occupation de l'usine. Le patron n'osait rien faire contre lui. Quand je lavais par terre, il me touchait les fesses ou les seins. Apr\u00e8s chaque n\u00e9gociation, il sortait en me disant: ?Tu vois, je t'ai bien d\u00e9fendue, si \u00e7a n'\u00e9tait pas moi, tu serais licenci\u00e9e.? Ou bien: ?Si tu ne me laisses pas te baiser, au premier plan social, tu es vir\u00e9e.? Il a profit\u00e9 de sa position pour nous humilier. M\u00eame si ce n'\u00e9tait pas notre directeur, c'est du harc\u00e8lement sexuel.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/martine-52-ans-mariee-2-enfants_633656.html"}, {"title": "L'arm\u00e9e des ombres", "text": "L'UCK (Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo) attire des volontaires du monde entier. Mais, divis\u00e9e, sous-\u00e9quip\u00e9e et mal entra\u00een\u00e9e, elle esp\u00e8re de l'Otan un hypoth\u00e9tique salut\nJuch\u00e9e sur une chaise bancale, la gamine glapit au garde-\u00e0-vous son hymne guerrier: \u00abNous allons tuer Slobodan/ Puis tailler en pi\u00e8ces son cadavre./ Si l'on demande qui l'a liquid\u00e9/ Il faudra r\u00e9pondre: un enfant kosovar.\u00bb Dop\u00e9es par la mise \u00e0 mort chant\u00e9e du pr\u00e9sident yougoslave Milosevic, les recrues, \u00e0 peine d\u00e9barqu\u00e9es d'un ferry venu d'Italie, scandent en choeur les initiales de l'Ushtria \u00e7lirimtare \u00eb Kosov\u00ebs (UCK), l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo. C'est ici, dans le port albanais de Durr\u00ebs, que les volontaires accourent par centaines de Suisse, d'Allemagne, des Pays-Bas, de France ou d'ailleurs, \u00e0 l'appel de la patrie meurtrie. Treillis de camouflage pour les uns, jean et baskets pour les autres. Sur la terrasse couverte du bar-restaurant Drenica, ainsi baptis\u00e9 en hommage au fief historique de la lutte arm\u00e9e, chacun remplit le formulaire d'engagement. Sous l'oeil martial des ca\u00efds de la police militaire, tout de noir v\u00eatus, l'ing\u00e9nieur \u00e9tabli en Norv\u00e8ge coudoie le journaliste, le ch\u00f4meur ou l'\u00e9tudiant bless\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par un \u00e9clat de roquette, de retour de sa convalescence bavaroise. Apr\u00e8s un repas promptement aval\u00e9, tous monteront \u00e0 bord d'un autocar. Cap sur le nord-est du pays des Aigles, base arri\u00e8re d'une improbable reconqu\u00eate. Car l\u00e0-haut, c'est Verdun. Depuis ses camps de Babina, Papaj ou Padesh, l'UCK s'\u00e9chine sous la mitraille \u00e0 ouvrir un corridor vers les fragiles enclaves que tiennent encore les r\u00e9sistants de l'int\u00e9rieur. Malgr\u00e9 l'artillerie de l'ennemi, ses mortiers, ses tireurs d'\u00e9lite et les mines que des obus essaiment par centaines.\nCombien, parmi ces partisans fin de si\u00e8cle, savent d'o\u00f9 vient l'arm\u00e9e dont ils arborent le blason rouge et or? Qui d'entre eux conna\u00eet les racines de cette gu\u00e9rilla \u00e9nigmatique, sortie de l'ombre en f\u00e9vrier 1996, lorsqu'elle revendiqua les attentats perp\u00e9tr\u00e9s au Kosovo contre des r\u00e9fugi\u00e9s serbes chass\u00e9s de Croatie?\nVieille tradition d'insoumission\nOn peut d\u00e9celer les pr\u00e9mices d'une r\u00e9sistance radicale dans les manifestations de Pristina, \u00e9cras\u00e9es dans le sang au printemps de 1981. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, \u00e9tudiants et ouvriers r\u00e9clament l'accession du Kosovo, province autonome de la Serbie, au statut de r\u00e9publique de la f\u00e9d\u00e9ration yougoslave. Embastill\u00e9s, condamn\u00e9s \u00e0 l'exil ou \u00e0 la clandestinit\u00e9, plusieurs meneurs du vain soul\u00e8vement figurent aujourd'hui parmi les cadres politiques de l'UCK. Les \u00e9meutes perp\u00e9tuent une vieille tradition d'insoumission. D\u00e8s l'aube des ann\u00e9es 50, on vit \u00e9clore au Kosovo et en Mac\u00e9doine une multitude de mouvements nationalistes albanais. Front rouge, Groupe des marxistes-l\u00e9ninistes: les chapelles gauchistes finiront par fusionner au sein du Mouvement populaire de la Kosov\u00eb (LPK), matrice politique de la future UCK. M\u00eame s'ils s'en d\u00e9fendent, les cerveaux de cette mouvance v\u00e9n\u00e8rent alors l'Albanie d'Enver Hoxha, le tyran autiste, hautain et lettr\u00e9 qui a rel\u00e9gu\u00e9 un demi-si\u00e8cle durant le pays des Aigles dans un isolement fatal, rompant tour \u00e0 tour avec ses mentors yougoslaves, sovi\u00e9tiques et chinois. Il est d'usage \u00e0 l'\u00e9poque de copier les statuts de son Parti du travail et de puiser dans la prose de L\u00e9nine (1). Selon un ancien diplomate albanais, plusieurs hommes clefs de l'UCK figurent dans les archives parmi les informateurs de la Sigurimi, l'ex-police secr\u00e8te du pays des Aigles. De m\u00eame, au dire d'un initi\u00e9, l'argent collect\u00e9 dans la diaspora a financ\u00e9 une rente mensuelle vers\u00e9e aux enfants du grand Enver.\nConscient du malaise que suscitent \u00e0 l'Ouest les engouements pass\u00e9s, l'\u00e9tat-major de l'UCK s'\u00e9vertue \u00e0 \u00e9dulcorer son pedigree rouge vif. \u00abLes pionniers ont pu adopter le mode d'organisation du marxisme-l\u00e9ninisme, mais jamais son id\u00e9ologie\u00bb, soutient un cadre. \u00abNous combattons le r\u00e9gime communiste de Belgrade au c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocraties occidentales\u00bb, rench\u00e9rit le porte-parole Jakup Krasniqi, suave virtuose de la langue de bois. Avant de vanter la libert\u00e9, les droits de l'homme et le pluralisme. Le m\u00eame tenait voil\u00e0 peu les partis pour un \u00abluxe inutile\u00bb et pr\u00f4nait, au-del\u00e0 de l'ind\u00e9pendance, la \u00abr\u00e9unification de tous les Albanais des Balkans\u00bb. Or, l'heure est venue de dissiper les inqui\u00e9tudes qu'\u00e9veille le spectre de la Grande Albanie. Et tant pis si la base peine \u00e0 suivre.\nPlus qu'\u00e0 ses plaidoyers pro domo, l'UCK doit son essor \u00e0 l'\u00e9chec de la ligne pacifiste qu'incarne le fr\u00eale linguiste Ibrahim Rugova, r\u00e9\u00e9lu l'an dernier \u00abpr\u00e9sident\u00bb de la province indocile. Fond\u00e9e voil\u00e0 pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie, sa Ligue d\u00e9mocratique (LDK) a certes b\u00e2ti une contre-soci\u00e9t\u00e9, dont t\u00e9moignaient encore il y a peu ses \u00e9coles albanophones ou son syst\u00e8me m\u00e9dical parall\u00e8le. Mais, pi\u00e9g\u00e9e par l'intransigeance de Belgrade, elle n'a pu obtenir la restauration de l'autonomie octroy\u00e9e sous Tito et brutalement supprim\u00e9e par Milosevic en 1989. Conclu en 1995, l'accord de Dayton met un terme \u00e0 la guerre de Bosnie-Herz\u00e9govine et... aggrave le discr\u00e9dit des avocats de la r\u00e9sistance passive, suspect\u00e9s de trahison. D'autant qu'il fait l'impasse sur le devenir du Kosovo. \u00abC'est \u00e0 ce moment que j'ai bascul\u00e9 en faveur de la lutte arm\u00e9e, confie un Kosovar de France. Quand j'ai compris qu'il n'y avait pas d'autre moyen de conqu\u00e9rir l'ind\u00e9pendance. Voyez les Serbes de Bosnie: on leur a accord\u00e9, avec la Republika srpska et malgr\u00e9 leurs crimes, un quasi-Etat.\u00bb Fid\u00e8le jusqu'\u00e0 la c\u00e9cit\u00e9 \u00e0 son credo non violent, Rugova ne sent pas le vent tourner et sous-estime le noyautage des activistes va-t-en-guerre. A l'heure des premiers attentats sign\u00e9s, le \u00abGandhi des Balkans\u00bb d\u00e9savoue \u00abce terrorisme qui ne fait que justifier la r\u00e9pression\u00bb, fruit \u00e0 ses yeux d'un montage des services secrets yougoslaves. Quitte \u00e0 nuancer ensuite un r\u00e9quisitoire qu'on ne lui pardonnera pas.\nLa r\u00e9bellion tient son ren\u00e9gat. Il lui faut aussi ses hauts faits, ses h\u00e9ros et ses martyrs. Le 28 novembre 1997, quatre hommes en uniforme surgissent au beau milieu des obs\u00e8ques d'un instituteur, abattu par l'arm\u00e9e yougoslave. \u00abNous appartenons \u00e0 l'UCK, la seule force capable de lib\u00e9rer le Kosovo\u00bb, tonne l'un d'eux sous les ovations. Trois mois plus tard, au coeur de la farouche Drenica, les forces sp\u00e9ciales de Belgrade pilonnent la ferme d'Adem Jashari, puis la prennent d'assaut. Elles laisseront dans leur sillage une soixantaine de cadavres, dont ceux du chef rebelle et de 19 membres de sa famille. Scellant ainsi l'\u00e9pisode fondateur de la geste patriotique kosovar: l'effigie du d\u00e9funt orne les appels \u00e0 la mobilisation.\nQuerelle de personnes\nCe culte f\u00e9d\u00e9rateur ne saurait faire illusion. L'unit\u00e9 de fa\u00e7ade masque mal les fissures de l'\u00e9difice. Conflit de g\u00e9n\u00e9rations et de l\u00e9gitimit\u00e9, d'abord. Rescap\u00e9s de la r\u00e9pression titiste, les anciens prisonniers politiques rechignent \u00e0 c\u00e9der l'avant-sc\u00e8ne \u00e0 la jeune garde. De m\u00eame, les vieux \u00abenv\u00e9ristes\u00bb, nostalgiques d'Hoxha, et les marxistes-l\u00e9ninistes imp\u00e9nitents se d\u00e9fient de la nouvelle vague, form\u00e9e \u00e0 l'Ouest et acquise aux valeurs d\u00e9mocratiques de l'Occident. \u00abIl y a consensus quant au but, l'ind\u00e9pendance, mais pas sur le projet social, conc\u00e8de le radical Bardhyl Mahmuti, l'un des six ??repr\u00e9sentants politiques'' d\u00e9sign\u00e9s en ao\u00fbt 1998. D'ailleurs, il est interdit d'en discuter.\u00bb Le choix du geste de ralliement - poing brandi, V de la victoire ou salut militaire - fait lui-m\u00eame l'objet d'\u00e2pres d\u00e9bats. Les querelles de personnes, reflets d'ambitions rivales, n'\u00e9pargnent pas l'UCK. Consacr\u00e9e par le sommet de Rambouillet, l'\u00e9mergence de Hashim Thaci, 30 ans, a suscit\u00e9 d'amers griefs. De m\u00eame que la composition de son \u00abgouvernement provisoire\u00bb, contr\u00f4l\u00e9 de fait par le noyau dur. Sur le terrain, l'enracinement r\u00e9gional et le jeu des all\u00e9geances claniques assurent aux commandants une libert\u00e9 souvent pr\u00e9judiciable \u00e0 la coh\u00e9sion tactique. Mises sur pied par Bujar Bukoshi, \u00abPremier ministre\u00bb de Rugova, les Forces arm\u00e9es de la r\u00e9publique du Kosovo (Fark) se sont certes rang\u00e9es sous la banni\u00e8re de l'UCK, faute d'avoir pu en contester la supr\u00e9matie. Mais elles s'efforcent de pr\u00e9server leur identit\u00e9 et cultivent en Albanie les liens nou\u00e9s avec l'ancien pr\u00e9sident Sali Berisha, honni des UCKistes...\nLa ferveur des volontaires et les recrutements forc\u00e9s parmi les r\u00e9fugi\u00e9s n'y changent rien: l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration peut miser tout au plus sur un effectif de 5 000 \u00e0 8 000 combattants aguerris. Les militaires et policiers kosovars \u00e9cart\u00e9s au gr\u00e9 des purges ordonn\u00e9es par Belgrade y c\u00f4toient les anciens conscrits engag\u00e9s nagu\u00e8re au sein des forces bosniaques ou croates, comme ce videur de bo\u00eete de nuit de Rotterdam qui combattit les Serbes dans les rangs de la milice HVO. D'autres ont appris l'art de la guerre au Kosovo m\u00eame, lors de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. Il existe \u00e7\u00e0 et l\u00e0 des unit\u00e9s d'\u00e9lite, telle la force Delta, active dans les maquis du Sud-Ouest. Pour le reste, l'UCK ne sait que faire de ses recrues. Au point de suspendre le 1er mai la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e un mois plus t\u00f4t. Les n\u00e9ophytes re\u00e7oivent, avant de monter au front, une formation sommaire de deux \u00e0 trois semaines dans l'un des camps d'entra\u00eenement ouverts aux confins de l'Albanie, ici dans une usine d\u00e9saffect\u00e9e, l\u00e0 dans une caserne en ruine. \u00abDe la chair \u00e0 canon!\u00bb temp\u00eate Sali Berisha. De fait, face \u00e0 un ennemi chevronn\u00e9, la bravoure ne suffit pas. Epouvant\u00e9s, certains renoncent. Tandis que d'autres bataillent avant tout contre la peur. Pendu \u00e0 l'un des deux t\u00e9l\u00e9phones du bureau de poste de Bajram Curri, ce colosse converse avec son fr\u00e8re, rest\u00e9 en Allemagne. \u00abSouvent, j'ai la trouille, lui confie-t-il. Mais que papa n'en sache rien. Dis-lui que tout baigne.\u00bb\nA l'h\u00f4pital voisin, les convalescents, bravaches, br\u00fblent de repartir au combat. Terne et anguleuse, la b\u00e2tisse h\u00e9berge une cinquantaine de bless\u00e9s. Ici, point d'anesth\u00e9siques. En cas d'urgence, on endort les patients \u00e0 l'\u00e9ther, avant de les op\u00e9rer au m\u00e9pris des risques d'infection. Neurochirurgien form\u00e9 \u00e0 Tirana et \u00e0 Istanbul, Armend fait ses comptes: la moiti\u00e9 de ses patients sont fauch\u00e9s par des \u00e9clats d'obus ou de roquette, un tiers tombent sous les balles des snipers serbes et les autres sautent sur des mines antipersonnel. Au m\u00eame instant, un d\u00e9tachement de l'UCK rend les honneurs militaires \u00e0 Shefqet Mustafa, tu\u00e9 la veille sur le front de Kosare. Le temps d'une double salve de kalachnikov, la garde couvre le rugissement lointain des bombardiers de l'Otan, en route pour la Serbie. Le cimeti\u00e8re de la ville affiche complet. C'est donc ici, au pied du monument au soldat inconnu, que le \u00abmartyr\u00bb sera inhum\u00e9. Drap\u00e9 dans les couleurs albanaises - une aigle bic\u00e9phale sur fond rouge - le cercueil dispara\u00eet dans la fosse. A tour de r\u00f4le, chacun des compagnons du disparu y jette une poign\u00e9e de terre ocre. Sa fianc\u00e9e jure entre deux sanglots de le venger, avant de se jeter en treillis sur la tombe, une photo \u00e0 la main.\nL'UCK manque moins d'hommes que d'armement. Non que les armes l\u00e9g\u00e8res fassent d\u00e9faut: le pillage des arsenaux de l'arm\u00e9e albanaise, lors de l'insurrection de 1997, a jet\u00e9 des centaines de milliers de fusils d'assaut, de pi\u00e8tre qualit\u00e9 au demeurant, sur un march\u00e9 que r\u00e9gentent les mafias du Nord-Est. Mais la gu\u00e9rilla souffre cruellement d'une carence de lance-roquettes antichars ou de canons de fort calibre. Ses \u00e9missaires implorent les alli\u00e9s, Etats-Unis en t\u00eate, de garnir ses armureries. En vain, semble-t-il. Bien s\u00fbr, conseillers et instructeurs am\u00e9ricains fr\u00e9quentent assid\u00fbment les bivouacs de l'UCK, autrefois rel\u00e9gu\u00e9e au rang de \u00abgroupe terroriste\u00bb. Bien s\u00fbr, Washington a livr\u00e9 notamment des t\u00e9l\u00e9phones satellitaires, que les maquisards utilisent pour guider les raids alli\u00e9s. De l\u00e0 \u00e0 transgresser un embargo qui prive Belgrade d'une aide massive de la Russie... Alli\u00e9s et UCKistes forment un \u00e9trange tandem, au sein duquel chacun se m\u00e9fie d'un partenaire dont il a besoin.\nLes chefs se raidissent\nErreurs tactiques, carences logistiques, absence de coordination: le bilan militaire n'a pour l'heure rien de glorieux (2). Hier ma\u00eetresse d'une moiti\u00e9 du Kosovo, que l'arm\u00e9e yougoslave ne lui disputait gu\u00e8re, l'UCK a \u00e9t\u00e9 enfonc\u00e9e par la terrible contre-offensive de l'\u00e9t\u00e9 dernier. Incapable de prot\u00e9ger les civils, elle tient aujourd'hui quelques r\u00e9duits isol\u00e9s et haut perch\u00e9s. La voici r\u00e9duite \u00e0 esp\u00e9rer une reddition de Milosevic ou, \u00e0 d\u00e9faut, l'entr\u00e9e en action tant attendue des h\u00e9licopt\u00e8res d'attaque Apache. Dans l'adversit\u00e9, ses chefs se raidissent. Au point d'interdire l'acc\u00e8s des camps d'entra\u00eenement \u00e0 la presse - notamment aux Fran\u00e7ais, soup\u00e7onn\u00e9s de serbophilie chronique - en vertu du respect de la souverainet\u00e9 albanaise. Que cherche-t-on ainsi \u00e0 cacher? Des atouts top secret ou des faiblesses insoup\u00e7onn\u00e9es? \u00abLa construction d'une l\u00e9gende requiert une part de myst\u00e8re\u00bb, souligne le romancier Besnik Mustafaj.\nLes fr\u00e8res ennemis de la cause albanaise se livrent dans l'ombre une autre guerre des nerfs. Son enjeu: le nerf de la guerre. En clair, l'argent collect\u00e9 dans la diaspora. Longtemps, le \u00abPremier ministre\u00bb Bujar Bukoshi a gard\u00e9 la haute main sur la contribution - 3% du revenu au moins - que chaque exil\u00e9 se doit de verser \u00e0 la LDK. Au point qu'il r\u00e9gnerait aujourd'hui sur un pactole sup\u00e9rieur au milliard de dollars. Mais la disgr\u00e2ce dont souffrent Rugova et les siens a tari le flux. La plupart des dons \u00e9choient d\u00e9sormais \u00e0 un fonds baptis\u00e9 \u00abLa patrie appelle\u00bb, aux mains de l'UCK. M\u00eame si le gel de plusieurs comptes bancaires en Suisse g\u00eane les argentiers de la mouvance radicale. \u00abEn France, c'est plus souple, conc\u00e8de Hasan, charg\u00e9 de recouvrer les cotisations dans l'Est parisien. La Ligue d\u00e9mocratique d\u00e9tient toujours un compte \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Quant au n\u00f4tre, il est domicili\u00e9 \u00e0 Lyon, au Cr\u00e9dit lyonnais.\u00bb Vendeur de voitures \u00e0 Detroit, Luigj Gjokaj se charge quant \u00e0 lui des 50 000 Albanais du Michigan. En un mois et demi, son \u00e9quipe vient de glaner 370 000 dollars (2,3 millions de francs). Parmi les g\u00e9n\u00e9reux donateurs, les 400 restaurateurs de souche albanaise que compte le bastion de l'industrie automobile am\u00e9ricaine. Mais Luigj ne se contente pas de convoyer, en cash, des liasses de billets verts. Il achemine aussi au pays des Aigles une poign\u00e9e de recrues. \u00abCe mois-ci, lance-t-il fi\u00e8rement, j'ai pay\u00e9 de ma poche sept tickets d'avion Detroit-Tirana. Des allers simples.\u00bb R\u00e9currente, la rumeur accuse les s\u00e9paratistes kosovars de b\u00e9n\u00e9ficier des profits que g\u00e9n\u00e8re le trafic d'h\u00e9ro\u00efne, en partie orchestr\u00e9 par la mafia albanaise. Reste qu'aucune des enqu\u00eates men\u00e9es \u00e0 ce jour n'a pu \u00e9tablir un lien organique entre les deux r\u00e9seaux. \u00abJe vois mal comment refuser les offrandes d'un petit ca\u00efd de la drogue ou d'un prox\u00e9n\u00e8te, nuance cet expert du fund raising. Apr\u00e8s tout, c'est la guerre.\u00bb\nA l'heure o\u00f9 les bavures r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l'Otan ravivent l'ardeur des partisans d'une issue n\u00e9goci\u00e9e, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo craint de faire les frais d'un compromis boiteux. Ses chefs r\u00e9cusent l'accord \u00e9bauch\u00e9 par le G 8 et mart\u00e8lent leurs exigences: le retrait de toutes les forces serbes, le d\u00e9ploiement d'un contingent aux couleurs de l'Otan et la mise \u00e0 l'\u00e9cart de Milosevic. Qu'on se le dise: faute d'avoir conquis l'ind\u00e9pendance les armes \u00e0 la main, l'UCK ne laissera personne lui voler sa d\u00e9faite.\n(1) Kosovo, naissance d'une lutte arm\u00e9e, de Patrick Denaud et Val\u00e9rie Pras (L'Harmattan, 1999). (2) Jane's Intelligence Review, avril 1999.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-armee-des-ombres_633651.html"}, {"title": "Les tr\u00e9sors du fond des mers", "text": "Chimie, industrie alimentaire, cosm\u00e9tologie: les bact\u00e9ries que l'on trouve dans les abysses peuvent \u00eatre utiles dans de multiples domaines\nDes additifs pour les produits alimentaires, des cr\u00e8mes de beaut\u00e9, des membranes contre la pollution: les bact\u00e9ries du fond des mers vont bient\u00f4t enrichir les produits de notre vie quotidienne. A moyen terme, elles pourraient faire mieux et entrer dans la composition de m\u00e9dicaments anticoagulants, antiviraux ou anticanc\u00e9reux. Car les exopolysaccharides qu'on en tire - des assemblages de mol\u00e9cules de sucre - ont des qualit\u00e9s insoup\u00e7onn\u00e9es jusqu'\u00e0 ce jour, dues \u00e0 leur origine extraordinaire. L'Ifremer (Institut fran\u00e7ais de recherche pour l'exploitation de la mer) vient de d\u00e9poser, avec Even, un groupe industriel breton, les premiers brevets sur l'usage de ces mol\u00e9cules tr\u00e8s prometteuses. Tout remonte aux ann\u00e9es 70, quand une poign\u00e9e d'oc\u00e9anautes descendent au fond du Pacifique pour explorer la fracture de la cro\u00fbte terrestre qui court du nord au sud de cet oc\u00e9an. Ils ont d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9 la dorsale qui dessine une longue cicatrice sur le plancher de l'oc\u00e9an Atlantique. Cette fois, sous des milliers de m\u00e8tres d'eau, dans un paysage aride et grandiose, ils d\u00e9couvrent des chemin\u00e9es \u00e9tranges crachant un liquide noir\u00e2tre. Personne n'imaginait l'existence de ces mini-geysers qui sortent \u00e0 plusieurs m\u00e8tres par seconde, charg\u00e9s des m\u00e9taux qu'ils ont lessiv\u00e9s en passant sur les roches basaltiques proches du centre de la plan\u00e8te. Tout autour se prom\u00e8ne une faune incroyable, coquillages gros comme des melons, longs tubes d'o\u00f9 sortent des vers cramoisis, monstres \u00e0 crochets, \u00e0 roues, \u00e0 tentacules. Toutes les id\u00e9es sur la formation de la vie sont mises en question: ces \u00eatres multicolores qui s'agitent dans le noir se nourrissent de bact\u00e9ries qui, elles, prennent naissance dans les min\u00e9raux en suspension dans les sources hydrothermales. Cette forme de vie, peut-\u00eatre une des plus primitives, se passe de la photosynth\u00e8se. Plong\u00e9e apr\u00e8s plong\u00e9e, les chercheurs vont constituer des collections de ces micro-organismes atypiques qui d\u00e9pendent moins des changements de climat ou de la pollution que ceux d'origine v\u00e9g\u00e9tale. Deux laboratoires ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 l'Ifremer, l'un pour la recherche sur les enzymes, l'autre pour l'\u00e9tude des polym\u00e8res biologiques. Environ un millier d'isolats ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au crible, puis mis en fermentation. On en a tir\u00e9 30 souches, dont les textures int\u00e9ressent notamment la chimie, l'industrie alimentaire et la cosm\u00e9tologie. Ainsi, les polysaccharides retiennent de grandes quantit\u00e9s d'eau, une qualit\u00e9 essentielle pour les produits de beaut\u00e9. Un premier succ\u00e8s pour la France, qui a investi dans ce secteur o\u00f9, en dehors du Japon et des Etats-Unis, peu de pays prennent des risques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-tresors-du-fond-des-mers_633649.html"}, {"title": "La rel\u00e8ve de Tib\u00e9hirine", "text": "Fr\u00e8re Jean-Claude a accept\u00e9 la charge de la petite communaut\u00e9 de moines endeuill\u00e9e par le GIA en 1996. Il sera entour\u00e9 de quatre autres cisterciens\nIl y a tout juste trois ans, sept moines trappistes d'un monast\u00e8re de l'Atlas tellien, en Alg\u00e9rie, \u00e9taient enlev\u00e9s et d\u00e9capit\u00e9s par les fanatiques des GIA. Depuis, le monast\u00e8re est ferm\u00e9, et le nom de Tib\u00e9hirine s'est inscrit dans la longue litanie des massacres. Pourtant, fr\u00e8re Jean-Claude n'a pas peur. Ce moine cistercien de 57 ans vient d'accepter la charge de sup\u00e9rieur de la petite communaut\u00e9 qui viendra ressusciter Tib\u00e9hirine. Le 10 mai, il a rejoint les quatre autres moines qui l'attendaient \u00e0 Alger: un Chilien, un Espagnol, un Polonais, et le vieux fr\u00e8re Am\u00e9d\u00e9e, 79 ans, l'un des deux rescap\u00e9s de la tuerie de 1996. Ensemble, ils retourneront vivre \u00e0 Tib\u00e9hirine d\u00e8s que les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes le leur permettront. Quand on lui a propos\u00e9 de partir, fr\u00e8re Jean-Claude n'a pas eu la moindre h\u00e9sitation. \u00abSi c'est l'appel de Dieu, alors ma r\u00e9ponse est oui\u00bb, r\u00e9pond-il fermement. De la terre d'Islam il ne sait pourtant rien d'autre que ce qu'il en a lu. Avant d'\u00eatre nomm\u00e9, il n'avait m\u00eame jamais foul\u00e9 le sol alg\u00e9rien. Depuis son entr\u00e9e en religion \u00e0 C\u00eeteaux, \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans, il n'a pas quitt\u00e9 la maison fondatrice des rigoureux fr\u00e8res cisterciens. Adolescent, il aurait aim\u00e9 \u00eatre missionnaire. Il s'est renseign\u00e9 sur les p\u00e8res blancs, les oblats de Marie. Mais C\u00eeteaux, o\u00f9 il passe des vacances, lui r\u00e9v\u00e8le son destin: \u00abC'\u00e9tait \u00e7a, la vie qu'il me fallait.\u00bb Une vie de pri\u00e8re qui lui donne le go\u00fbt du silence, une distance que refl\u00e8te son regard vert. Hi\u00e9ratique dans sa robe noire et blanche, les traits s\u00e9v\u00e8res, il ressemble aux gravures de moines soldats qui illustrent les livres d'histoire. \u00abJe me demande pourquoi je n'ai pas peur, avoue-t-il. Je suis bien conscient qu'il y a un certain risque.\u00bb Sa r\u00e9ponse? La foi: \u00abNous ne mettons pas tous nos atouts dans le temps pr\u00e9sent...\u00bb Le petit monast\u00e8re perdu dans l'Atlas est intact, pr\u00eat \u00e0 les accueillir. \u00abLes gens des environs ont tout entretenu. Ils esp\u00e9raient notre retour.\u00bb En attendant, le fr\u00e8re Jean-Claude et ses condisciples vont se mettre \u00e0 l'arabe. Et la vie reprendra, comme avant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-releve-de-tibehirine_633644.html"}, {"title": "Le nerf de la politique", "text": "Concourir pour si\u00e9ger \u00e0 Strasbourg co\u00fbte cher. Et si le succ\u00e8s n'est pas au rendez-vous, l'ardoise est douloureuse\nPostuler au Parlement europ\u00e9en a un prix, et les tr\u00e9soriers des listes en campagne ne le savent que trop. Si vous \u00eates tent\u00e9 par l'aventure, sachez que le plafond l\u00e9gal des d\u00e9penses est de 58,8 millions de francs. Le risque de d\u00e9passement est faible, puisque les listes ont un budget de campagne bien inf\u00e9rieur: les Verts pr\u00e9voient de d\u00e9penser 10 millions de francs, la liste Laguiller-Krivine, 7 millions, et les chasseurs, l'argent qu'ils auront r\u00e9colt\u00e9, pas un sou de plus, en esp\u00e9rant d\u00e9passer les 4,3 millions, somme minimale n\u00e9cessaire, selon eux, \u00e0 une campagne digne de ce nom. Etre au-dessous de la barre des 5% des suffrages constitue un risque pour ces listes. En effet, ce n'est qu'au-del\u00e0 de ce seuil que l'Etat rembourse les frais de la campagne officielle (bulletins de vote, professions de foi, affiches, etc.), les apports personnels des candidats (\u00e0 hauteur de 50% du plafond des d\u00e9penses, soit 29,4 millions) et la caution de 100 000 francs que chaque liste doit verser pour d\u00e9poser ses 87 noms. \u00abCe syst\u00e8me pousse \u00e0 l'endettement des colistiers, soutient Franck Lucas, directeur administratif et financier du RPR. Pour la liste RPR-DL, nous allons probablement demander aux 25 premiers candidats un apport personnel.\u00bb Il s'agira sans doute de 1,5 million par candidat, l'UDF usant d'un syst\u00e8me comparable. \u00abEn misant sur dix \u00e9lus potentiels, les autres refusant de payer, il faudrait adouber dix candidats capables d'avancer 2,9 millions de francs chacun, calcule un proche de Charles Pasqua. C'est le retour du suffrage censitaire.\u00bb \u00abRien n'a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 aux colistiers, d\u00e9clare de son c\u00f4t\u00e9 Dominique Plancke, directeur administratif des Verts, mais nous avons d\u00fb fermement n\u00e9gocier une autorisation de d\u00e9couvert \u00e0 la banque, en attendant le remboursement de l'Etat.\u00bb G\u00e9rer les d\u00e9penses en anticipant le choix des \u00e9lecteurs, la question du financement est un poker politique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-nerf-de-la-politique_633637.html"}, {"title": "Grand large", "text": "Avec Hasard, suivi d'Angoli Mala, JMG Le Cl\u00e9zio largue les amarres. Avec brio\nC'\u00e9tait un grand voilier en acajou de quatre-vingts pieds de long avec une voile blanche effil\u00e9e comme une aile d'albatros. Il s'appelait le Azzar, en souvenir de la petite fleur d'oranger qui ornait la face heureuse du d\u00e9 avec lequel Moguer se mesurait \u00e0 la fortune. D\u00e8s le premier jour, Nassima l'avait rep\u00e9r\u00e9, et fr\u00e9quemment elle venait tra\u00eener sur le quai pour \u00e9couter sa silencieuse invitation au d\u00e9part. Depuis que son p\u00e8re les avait quitt\u00e9es, sa m\u00e8re et elle, l'adolescente m\u00e9tisse savait qu'il lui faudrait choisir. Soit se recroqueviller sur une petite vie d'insecte transparent, soit partir. Et devenir une autre.\nLorsque Moguer a d\u00e9couvert cet \u00e9trange passager clandestin, planqu\u00e9 au milieu des voiles, le Azzar \u00e9tait depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 en route pour les Antilles. Trop tard pour faire demi-tour. Moguer, pourtant, avait tout fait pour avoir la paix. Riche et c\u00e9l\u00e8bre, ce r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma d'une soixantaine d'ann\u00e9es avait tout largu\u00e9 - femme, enfant, appartements, convenances - pour vivre libre et lucide sur son bateau avec le vieil Andriamena, loup de mer taiseux qui menait le navire \u00e0 l'instinct et cuisinait invariablement le m\u00eame repas: riz au safran et crevettes s\u00e9ch\u00e9es.\nD\u00e8s les premi\u00e8res pages de Hasard, mais aussi dans la nouvelle qui suit, intitul\u00e9e Angoli Mala - \u00e9crite en 1985 - Le Cl\u00e9zio revient, avec la po\u00e9sie et le style qu'on lui conna\u00eet, sur les th\u00e8mes qui lui sont chers: l'initiation, l'apprentissage douloureux de la libert\u00e9, le prix \u00e0 payer pour toute chose, les mirages du monde civilis\u00e9, l'amour de la nature. La richesse du m\u00e9tissage. Sur ces bases, n'importe qui \u00e9chouerait dans la fadeur moralisante. Le Cl\u00e9zio, lui, offre un livre de grand large et de belle tenue. Comment ne pas tomber sous le charme de sa sauvageonne caracolant de m\u00e2t en m\u00e2t, qui accroche, le jour de No\u00ebl, en haut du rouf, des algues en guise de d\u00e9cor pour apprivoiser deux butors, \u00abune\u00bb boa et ses angoisses sur un vaisseau fant\u00f4me perdu entre Malaga et Antigua? L'affaire, bien s\u00fbr, va se terminer dans la douleur. Dans le sillage d'un pass\u00e9 auquel on n'\u00e9chappe pas plus qu'\u00e0 ces requins obstin\u00e9s qui suivent les navires du premier au dernier jour de la travers\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/grand-large_633632.html"}, {"title": "Des AG tr\u00e8s motivantes", "text": "Pour rendre leurs actionnaires assidus aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, les entreprises ont, souvent, recours aux cadeaux\nLes petits cadeaux entretiennent l'amiti\u00e9! Les actionnaires y sont sensibles, comme tout le monde. Dire que nombre d'entre eux ne se rendent aux assembl\u00e9es que pour cela serait m\u00e9disance. Mais apr\u00e8s avoir entendu le discours du pr\u00e9sident, les longs expos\u00e9s sur les comptes et les questions \u00abde la salle\u00bb, partir avec un petit cadeau dans une pochette permet de bien finir la journ\u00e9e. Ces fameux cadeaux sont le casse-t\u00eate annuel des responsables de la communication des entreprises. Pas question qu'ils co\u00fbtent trop cher (le fisc, d'ailleurs, veille au grain). Et c'est encore mieux s'il s'agit d'un produit fabriqu\u00e9 par l'entreprise elle-m\u00eame. Dans certains cas, c'est relativement facile; dans d'autres, c'est carr\u00e9ment impossible: on voit difficilement Air liquide offrir une bouteille d'oxyg\u00e8ne ou Renault une Clio. En revanche, le 4 mai, les actionnaires de Pernod Ricard ont quitt\u00e9 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale avec trois bouteilles de vin \u00abdu Nouveau Monde\u00bb, provenant des vignobles australiens du groupe. De quoi arroser gentiment en famille la progression du dividende ent\u00e9rin\u00e9e lors de l'assembl\u00e9e (1,45 euro en 1997, 1,50 cette ann\u00e9e). Le matin m\u00eame, les actionnaires de Bic se partageaient quelques crayons \u00e0 bille. Certains partaient avec de quoi \u00e9crire plusieurs romans. La veille, Royal Canin, le fabricant d'aliments pour chiens et chats, offrait \u00e0 ses actionnaires une tr\u00e8s belle encyclop\u00e9die du chat. Et ce n'est pas fini: la saison des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales est \u00e0 peine ouverte. On peut s'attendre \u00e0 des parfums chez Sanofi ou L'Or\u00e9al. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, la surprise est venue de Vivendi: une belle bouteille remplie d'eau du robinet! Chez Total, dans une enveloppe discr\u00e8te, se trouvait un petit billet de 50 F. Les entreprises qui tiennent leur assembl\u00e9e \u00e0 Paris ajoutent m\u00eame souvent... un ticket de m\u00e9tro. Pas vraiment suffisant pour faire passer la pilule lorsque les cours tanguent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-ag-tres-motivantes_633679.html"}, {"title": "Les indiscrets - Monde", "text": "Un \u00e9metteur TV \u00e0 l'ambassade?\nL'Alliance atlantique et le Pentagone ont reconnu que le bombardement de l'ambassade de Chine \u00e0 Belgrade, dans la nuit du 7 au 8 mai, \u00e9tait d\u00fb \u00e0 une \u00abinformation erron\u00e9e\u00bb des services de renseignement. En phase terminale, un missile de croisi\u00e8re est guid\u00e9 par une t\u00eate d'identification qui compare en permanence l'image re\u00e7ue en temps r\u00e9el par une cam\u00e9ra vid\u00e9o \u00e0 une image enregistr\u00e9e, pr\u00e9alablement \u00e9tablie gr\u00e2ce \u00e0 des moyens aussi divers que les images prises par les satellites d'observation, les photos r\u00e9alis\u00e9es par des espions sur place, ou des cartes postales. Nombreux sont ceux qui doutent que l'on ait pu, dans ces conditions, prendre le b\u00e2timent pour un autre. Une seconde hypoth\u00e8se est avanc\u00e9e: la pr\u00e9sence, \u00e0 l'ambassade de Chine, d'un \u00e9metteur de t\u00e9l\u00e9vision que l'Otan cherchait \u00e0 d\u00e9truire, sans savoir qu'il se trouvait dans l'enceinte d'une repr\u00e9sentation diplomatique. Les missiles auraient \u00e9t\u00e9 \u00abcal\u00e9s\u00bb sur la fr\u00e9quence de cet \u00e9metteur et guid\u00e9s automatiquement vers lui. Bombard\u00e9e en avril, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TV Kosava, dirig\u00e9e par la fille de Milosevic, Marija, avait recommenc\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre il y a quelques jours en diffusant un programme de la t\u00e9l\u00e9vision chinoise. La rumeur avait alors couru qu'elle avait install\u00e9 son \u00e9metteur \u00e0 l'ambassade de Chine.\nA chacun sa minorit\u00e9\nLes habitants du petit village polonais de Kotlarnia, dans le sud-ouest du pays, sont inquiets. En Pologne, les \u00abminorit\u00e9s nationales\u00bb ont le droit de scolariser leurs enfants dans leur langue maternelle, et, dans cette r\u00e9gion o\u00f9 vit une forte minorit\u00e9 allemande, l'\u00e9cole de Kotlarnia est la derni\u00e8re o\u00f9 l'enseignement se fait encore en polonais. Or, \u00e0 la suite d'une r\u00e9forme qui transf\u00e8re certains pouvoirs aux autorit\u00e9s locales, elle pourrait bient\u00f4t passer elle aussi \u00e0 l'allemand. Du coup, les habitants du village ont cr\u00e9\u00e9 une Union pour la minorit\u00e9 nationale polonaise afin d'exiger les m\u00eames droits que les Allemands...\nUn billet de 1 million de roubles\nL'inflation galope \u00e0 Minsk (Bi\u00e9lorussie): la Banque centrale est sur le point d'\u00e9mettre un billet de 1 million de roubles. Au cours officiel, cela repr\u00e9sente tout juste 4 dollars, mais gu\u00e8re plus de 2,5 au march\u00e9 noir. C'est aussi le montant, fra\u00eechement r\u00e9vis\u00e9, du salaire minimum mensuel.\nCachez ce mot...\nLa librairie de l'Institut du monde arabe a refus\u00e9 de mettre en vente, et en vitrine, la derni\u00e8re livraison des Cahiers de l'Orient. Au motif que le nom d'Isra\u00ebl figure en couverture... Cette revue sp\u00e9cialis\u00e9e sur le monde arabo-musulman et le Moyen-Orient consacre en effet son dernier num\u00e9ro aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et de la nation isra\u00e9liennes. La coordination en a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Alain Dieckhoff, directeur de recherche au CNRS et auteur de plusieurs ouvrages sur l'Etat h\u00e9breu.\nBongo \u00e0 Matignon\nOmar Bongo a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Lionel Jospin \u00e0 Matignon au retour d'une tourn\u00e9e en Am\u00e9rique du Nord, essentiellement destin\u00e9e \u00e0 obtenir cr\u00e9dits et investissements. Aux Etats-Unis, le chef de l'Etat gabonais a rencontr\u00e9 les dirigeants du FMI et de la Banque mondiale, ainsi que plusieurs patrons d'entreprise. Au Canada, il a visit\u00e9 les infrastructures p\u00e9troli\u00e8res de Calgary.\nF\u00e9licitations\nPatrick Le Lay\nLe PDG de TF 1 peut s'enorgueillir d'un premier semestre historique: la cha\u00eene priv\u00e9e a vu son chiffre d'affaires nettement progresser (2,828 milliards de francs), tout comme son audience. Un cas de figure quasi unique en son genre sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9visions g\u00e9n\u00e9ralistes dans le monde, lequel march\u00e9 stagne.\nAvertissement\nJohn Peter Moore\nSecr\u00e9taire particulier de Salvador Dali et grande figure de la gentry espagnole, ce Britannique de 83 ans vient d'\u00eatre mis en examen pour \u00abfalsification d'oeuvres d'art\u00bb, apr\u00e8s que la police eut saisi chez lui quelque 10 000 tableaux de Dali pr\u00e9sum\u00e9s faux.\nLigne directe\nLa France pourrait vendre l'eau du Rh\u00f4ne \u00e0 la Catalogne: un projet est \u00e9tudi\u00e9 par les chambres de commerce de Catalogne et du Languedoc-Roussillon\nJacques Chirac, qui a d\u00fb annuler la visite pr\u00e9vue ce mois-ci en Afrique, devrait se rendre sur le continent noir dans la seconde quinzaine de juillet\nUne enqu\u00eate gouvernementale r\u00e9v\u00e8le que deux tiers des parents singapouriens ont d\u00e9j\u00e0 fouett\u00e9 leurs enfants. Les fouets en rotin s'ach\u00e8tent dans de petites boutiques d'articles m\u00e9nagers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-monde_633674.html"}, {"title": "Grasse: la machine \u00e0 incin\u00e9rer l'argent", "text": "La pyrofusion n'\u00e9tait pas au point. La capitale du parfum s'y est ruin\u00e9e. Le cauchemar doit bient\u00f4t s'achever\nLa carcasse de b\u00e9ton ocre est toujours l\u00e0, d\u00e9vast\u00e9e et vandalis\u00e9e, comme une \u00e9pave \u00e9chou\u00e9e en plein coeur de Grasse. L'ex-incin\u00e9rateur des d\u00e9chets de la ville et de sept communes avoisinantes - r\u00e9unies dans un syndicat, le Sitomdu - qui ne fonctionna qu'entre 1978 et 1979, reste le vestige d'une erreur technologique. Mais il devrait bient\u00f4t cesser d'\u00eatre un cauchemar financier pour les 100 000 habitants, qui continuaient d'en payer la facture \u00e0 Paribas vingt ans apr\u00e8s! D\u00e9j\u00e0 66 millions engloutis et plus de 100 millions \u00e0 venir, soit quatre fois le budget annuel d'\u00e9quipement de la capitale des parfums. Une r\u00e9union s'est tenue le 3 mai, \u00e0 Paris, pour stopper cette saign\u00e9e et ranger les couteaux. Avec quelques chances d'aboutir.\nTout, pourtant, paraissait bloqu\u00e9 dans ce dossier maudit. La technique d'incin\u00e9ration des d\u00e9chets par pyrofusion, promue en 1975 par Heurtey, filiale de Paribas, n'\u00e9tait pas au point. En juin 1979, apr\u00e8s un an d'exploitation d\u00e9sastreuse de l'usine, le Sitomdu r\u00e9silie le contrat. Mais, comme il s'est port\u00e9 garant de l'emprunt de 29 millions de francs contract\u00e9 par l'exploitant, le pi\u00e8ge se referme. Au fil des ans, le Sitomdu est condamn\u00e9 \u00e0 rembourser capital et int\u00e9r\u00eats, plus des p\u00e9nalit\u00e9s de retard. Soit 20 millions en 1986, 46 millions en 1995. Et encore 46 millions en 1997... que le Sitomdu refuse de payer. \u00abNous risquions l'asphyxie. Cela ne pouvait plus continuer\u00bb, se souvient Jean-Pierre Leleux, contraint, d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la mairie de Grasse, en 1995, d'augmenter la taxe sur les ordures de 38%! Cherchant une parade, le nouveau pr\u00e9sident du Sitomdu porte plainte, mobilise 1 500 habitants dans une association des contribuables, multiplie les d\u00e9marches. En vain. Paribas ne bouge pas. \u00abTous les jugements nous sont favorables. Pas question d'abandonner nos cr\u00e9ances\u00bb, r\u00e9p\u00e8tent ses dirigeants.\nLa fusion Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale-Paribas, annonc\u00e9e en janvier, et la contre-attaque de la BNP changent la donne. Le 17 mars, sur une pleine page de Nice-Matin, les huit maires, baptis\u00e9s \u00ables huit tondus du Sitomdu\u00bb, apostrophent le pr\u00e9sident de Paribas afin d'\u00eatre re\u00e7us. Le lendemain, au bluff, ils se pr\u00e9sentent devant le si\u00e8ge parisien de la banque, entour\u00e9s de cam\u00e9ras. Soucieux d'\u00e9teindre l'incendie, Andr\u00e9 L\u00e9vy-Lang promet aux \u00e9lus une solution \u00ab\u00e9quitable\u00bb. Les discussions reprennent. Et avancent: un ultime versement du Sitomdu, d'une trentaine de millions, est en cours de n\u00e9gociation. \u00abChacun fait des efforts pour en finir\u00bb, pr\u00e9cise Jean-Pierre Leleux. Qui r\u00eave d\u00e9j\u00e0 de transformer l'usine d\u00e9saffect\u00e9e en lieu de spectacle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/grasse-la-machine-a-incinerer-l-argent_633667.html"}, {"title": "Mich\u00e8le, 53 ans, divorc\u00e9e, 3 enfants", "text": "\u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9e pendant dix ans. Dix ans de silence, vous vous rendez compte? Il \u00e9tait directeur et prof d'anglais dans une \u00e9cole priv\u00e9e catho, j'\u00e9tais femme de service. La journ\u00e9e, il me vouvoyait, le soir, quand je fermais les salles de classe, il disait: ?\u00c7a doit \u00eatre bien de faire l'amour avec toi?, en mettant sa main sur mes seins. Moi, je fixais sa m\u00e9daille avec la Sainte Vierge \u00e9pingl\u00e9e sur sa veste, j'\u00e9tais comme une petite fille incapable de r\u00e9agir... Je le plaignais d'avoir cette attitude d\u00e9gradante. Je voulais l'estimer. Quand il a voulu me licencier, en 1992, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte. En f\u00e9vrier dernier, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis et 10 000 francs d'amende. \u00c7a m'a purifi\u00e9e. Il faut des proc\u00e8s. Pour que les empreintes s'effacent et qu'on soit r\u00e9habilit\u00e9 \u00e0 nos propres yeux.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/michele-53-ans-divorcee-3-enfants_633655.html"}, {"title": "Louise Arbour: \"Nous avons gagn\u00e9 une cr\u00e9dibilit\u00e9\"", "text": "Selon le procureur du Tribunal p\u00e9nal international, de nouvelles arrestations de criminels de guerre en Bosnie auraient \u00abun r\u00e9el effet dissuasif au Kosovo\u00bb\nFace au drame d'un peuple entier en voie de d\u00e9portation, l'opinion publique demande que l'on d\u00e9signe des responsables. Elle attend beaucoup de votre tribunal. A-t-elle raison?\nJe sais cette attente. Mais l'opinion doit avoir conscience que nous n'avons pas les moyens des polices nationales. Nous savons bien que nous n'aurons jamais leur capacit\u00e9 de d\u00e9ploiement partout dans le monde. Nous ne b\u00e9n\u00e9ficions pas de r\u00e9seaux pr\u00e9\u00e9tablis, d'informateurs, de structures de renseignement, d'\u00e9coutes \u00e9lectroniques... C'est pourquoi il nous faut d\u00e9velopper d'autres moyens et principalement requ\u00e9rir l'aide des Etats.\nJustement, les gouvernements britannique, allemand, fran\u00e7ais annoncent qu'ils mettent \u00e0 votre disposition les renseignements en leur possession. C'est un changement si on compare avec leur attitude durant la guerre de Bosnie. Pourquoi ce revirement?\nParce qu'il y a une co\u00efncidence historique entre les int\u00e9r\u00eats de la justice et des int\u00e9r\u00eats politiques puissants. Je le dis sans cynisme. Si cela peut d\u00e9bloquer l'acc\u00e8s \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments, tant mieux! Les preuves sont par d\u00e9finition objectives, quel que soit le contexte. L'autre raison, c'est que nous existons maintenant depuis assez longtemps pour avoir gagn\u00e9 une cr\u00e9dibilit\u00e9 suffisante. Nos enqu\u00eateurs sont d\u00e9sormais de vrais professionnels, form\u00e9s dans le monde du renseignement et qui ont gard\u00e9 des liens avec leurs anciens coll\u00e8gues, policiers ou militaires.\nEtes-vous satisfaite de la qualit\u00e9 des informations confidentielles que vous livrent les gouvernements occidentaux? Vous dit-on tout?\nOn ne sait jamais s'il y a tout dans un dossier quand on ne sait pas de quoi il est compos\u00e9. Il faut faire preuve de r\u00e9alisme. Je ne m'attends pas \u00e0 tout avoir, car certaines informations ont probablement \u00e9t\u00e9 recueillies de mani\u00e8re ill\u00e9gale. Mais on nous fournit aujourd'hui des renseignements, \u00e7a oui! Quant \u00e0 disposer d'\u00e9l\u00e9ments de preuve, c'est autre chose... Quand un dialogue s'instaure avec les interlocuteurs ad hoc, ils vous livrent le produit fini, mais jamais les sources. Ils disent: \u00abOui, cet \u00e9v\u00e9nement s'est bien pass\u00e9 tel jour, \u00e0 telle date.\u00bb Mais rien de plus. Or, face au juge, il faut pr\u00e9senter des preuves. Mes visites \u00e0 Washington et \u00e0 Paris r\u00e9pondent \u00e0 ce besoin de passer \u00e0 une seconde \u00e9tape, d'avoir acc\u00e8s aux \u00e9l\u00e9ments de preuve les plus pertinents.\nQuelles informations vous a-t-on donn\u00e9es exactement?\nC'est \u00e0 nos interlocuteurs de d\u00e9cider ce qui doit \u00eatre rendu public. Pour notre part, notre cr\u00e9dibilit\u00e9 tient \u00e0 notre discr\u00e9tion. A dire vrai, je n'ai jamais r\u00eav\u00e9 de pouvoir recueillir du premier coup toutes les informations existant.\nLes mandats d'arr\u00eat que vous avez lanc\u00e9s contre les anciens dirigeants serbes Radovan Karadzic et Ratko Mladic ont-ils aujourd'hui plus de chances d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s par les soldats de la Sfor en Bosnie?\nAvec le d\u00e9clenchement des op\u00e9rations contre la Yougoslavie, je craignais le contraire. On allait encore me dire: \u00abAttendons, ce serait une provocation, ne courons pas le risque de voir la Bosnie d\u00e9stabilis\u00e9e \u00e0 nouveau, attention \u00e0 ne pas susciter une troisi\u00e8me guerre mondiale, bla-bla-bla.\u00bb Mais l'exp\u00e9rience prouve que plus d'arrestations en Bosnie c'est plus de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion. Je suis convaincue que de nouvelles arrestations bien cibl\u00e9es auraient un r\u00e9el effet dissuasif sur le cours des violences au Kosovo.\nN'y a-t-il pas un risque de voir, dans la crise actuelle, le tribunal r\u00e9duit \u00e0 n'\u00eatre qu'un instrument au service de l'Alliance, un moyen de pression face \u00e0 Milosevic?\nJe suis consciente d'un tel risque. Pour se pr\u00e9munir d'une possible manipulation de l'appareil de justice, nous devons rester sur nos gardes. Il est fondamental que nos enqu\u00eates ne soient pas per\u00e7ues comme un \u00e9l\u00e9ment d'une campagne de diabolisation et de d\u00e9moralisation de l'adversaire. Pour cela, nous continuons \u00e0 travailler \u00e0 notre rythme, sans c\u00e9der \u00e0 l'hyst\u00e9rie du dehors, aux appels au lynchage de la foule.\nMais vous concevez que l'opinion ne comprenne pas pourquoi Milosevic n'est toujours pas inculp\u00e9?\nCette frustration est compr\u00e9hensible et je ressens cette impatience. Mais il faut distinguer responsabilit\u00e9 politique et responsabilit\u00e9 p\u00e9nale. Dans notre syst\u00e8me juridique, tout accus\u00e9 doit b\u00e9n\u00e9ficier, jusqu'\u00e0 la fin, de la pr\u00e9somption d'innocence. Aujourd'hui, nous faisons face \u00e0 une montagne de t\u00e9moignages de r\u00e9fugi\u00e9s sur des homicides. Mais \u00e9tablir une responsabilit\u00e9 personnelle, pour un crime contre l'humanit\u00e9, c'est une autre affaire. En quoi un chef d'Etat, dans un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, est-il responsable d'effractions commises par des autorit\u00e9s locales? Pour r\u00e9pondre, il faut remonter la cha\u00eene de commandement et d\u00e9montrer qui exerce la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir.\nPeut-on n\u00e9gocier un accord politique avec un dirigeant susceptible d'\u00eatre mis en accusation?...\n... ou d\u00e9j\u00e0 mis en accusation? La r\u00e9ponse juridique est oui. Est-ce d\u00e9cent? Productif? C'est une autre question. Et c'est aux hommes politiques de g\u00e9rer ce dilemme.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/louise-arbour-nous-avons-gagne-une-credibilite_633650.html"}, {"title": "Les drones s'en vont en guerre", "text": "Furtifs, mobiles et le plus souvent \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, ces avions sans pilote sont de tous les conflits. Ils ont aussi de pr\u00e9cieuses applications civiles\nGolfe, Bosnie, Kosovo... les trois conflits de cette d\u00e9cennie ont montr\u00e9 que le renseignement, l'observation et la surveillance sont les nouveaux nerfs de la guerre. Au coeur de ces dispositifs se distinguent les satellites, les avions de reconnaissance et les drones, ces a\u00e9ronefs sans pilote aussi connus sous l'appellation d'UAV, Unmanned Aerial Vehicle. Furtifs, mobiles et sans danger pour la vie humaine, ils s'inscrivent parfaitement dans le concept de \u00abguerre sans morts\u00bb cher aux Etats-Unis. Mais, surtout, leur fiabilit\u00e9 r\u00e9cente leur a permis de s'imposer aupr\u00e8s des autorit\u00e9s militaires, qui, jusque-l\u00e0, les rel\u00e9guaient au rang de gadgets. Rien qu'en Bosnie, 95% des informations r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par ces petits appareils ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es. Un tel syst\u00e8me se compose g\u00e9n\u00e9ralement d'un engin volant reli\u00e9 \u00e0 la terre par diverses stations de contr\u00f4le, de r\u00e9ception et de transmission des donn\u00e9es. Il est lanc\u00e9 \u00e0 partir d'une rampe ou de boosters, et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un parachute. L'ensemble peut regrouper jusqu'\u00e0 une dizaine de camions et mobiliser 150 hommes. De nombreuses avanc\u00e9es technologiques assurent leur efficacit\u00e9, notamment en ce qui concerne le syst\u00e8me de guidage (d\u00e9veloppement du GPS), les senseurs - cam\u00e9ras optiques, infrarouges ou radars \u00e0 ouverture synth\u00e9tique (SAR) - le traitement des donn\u00e9es (compression num\u00e9rique) et la navigabilit\u00e9 (l'intelligence informatique de l'a\u00e9ronef). Au Kosovo, pas un jour ne se passe sans qu'un drone survole le territoire.\nOfficiellement, les forces de l'Otan disposent de trois types d'UAV: des batteries de CL 289 (Allemagne et France), des Cr\u00e9cerelle (France) et des Predator (Etats-Unis). Les premiers sont rapides (700 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure), de longue port\u00e9e (plusieurs centaines de kilom\u00e8tres), naviguant \u00e0 basse altitude (300 m\u00e8tres), mais peu endurants (une demi-heure d'autonomie). Les deuxi\u00e8mes, \u00e9voluant jusqu'\u00e0 1 000 m\u00e8tres, sont plus lents mais volent plus longtemps (quatre heures). Les derniers se situent encore plus haut et ont la possibilit\u00e9 de franchir 4 000 kilom\u00e8tres avec une autonomie accrue (une cinquantaine d'heures). De plus, ils ont l'avantage d'\u00eatre t\u00e9l\u00e9pilotables, c'est-\u00e0-dire dirig\u00e9s \u00e0 partir du sol, et de produire puis de transmettre leurs images en temps r\u00e9el. \u00abTous ces appareils effectuent des missions de nature diff\u00e9rente mais leur usage est compl\u00e9mentaire\u00bb, indique le commandant Mongnot, porte-parole de l'Otan en Mac\u00e9doine. Leurs photos sont g\u00e9n\u00e9ralement class\u00e9es \u00absecret d\u00e9fense\u00bb, sans doute \u00e0 cause de leur exceptionnelle qualit\u00e9. Pour preuve, celles prises lors de la guerre en Bosnie, dont quelques-unes furent divulgu\u00e9es apr\u00e8s le conflit et o\u00f9 l'on pouvait apercevoir un soldat se soulageant contre un poteau de but sur un terrain de football... Pour Patrick Mercillon, le directeur commercial d'Aerospatial Missiles, une filiale du consortium a\u00e9ronautique europ\u00e9en, \u00ables drones sont, en temps de guerre, le meilleur moyen de confirmer ce que l'on a entr'aper\u00e7u avec les satellites\u00bb. Mais si la reconnaissance demeure leur principale mission, ils servent aussi \u00e0 brouiller ou \u00e0 \u00e9couter les radiocommunications adverses, font office de relais de transmission et leurrent les radars. Plus inattendu, ils peuvent r\u00e9colter des informations m\u00e9t\u00e9orologiques - pression atmosph\u00e9rique, taux d'humidit\u00e9, vitesse du vent... - capitales pour la programmation des missiles. Au Kosovo, ils seraient m\u00eame utilis\u00e9s pour distribuer des tracts \u00e0 la population civile ou lors d'\u00e9ventuelles op\u00e9rations de r\u00e9cup\u00e9ration, lorsqu'un pilote en d\u00e9tresse s'est \u00e9ject\u00e9 en territoire ennemi. L'avion en question ferait parvenir divers \u00e9l\u00e9ments de survie au pilote (fumig\u00e8ne, nourriture, armes...). Seule ombre au tableau: les UAV ne remplacent aucune arme existante et, de ce fait, co\u00fbtent cher, alors que les budgets des arm\u00e9es diminuent comme une peau de chagrin.\nLe comptage du b\u00e9tail\nD'ailleurs, pour les fabricants, leur avenir se situe dans le secteur civil. Aujourd'hui, les drones sont d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9s pour certaines prises de vues au cin\u00e9ma ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Le sultanat d'Oman, une fois par an, fait ainsi appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, Envol images, pour retransmettre sa grande parade militaire vue du ciel. Au Japon, des h\u00e9licopt\u00e8res sans pilote r\u00e9pandent des engrais ou des insecticides dans les champs. Mais ils pourraient aussi servir au comptage du b\u00e9tail, \u00e0 la d\u00e9tection des mines, \u00e0 la surveillance des zones \u00e0 risque - volcans, accidents nucl\u00e9aires, lutte contre les incendies... - ou du littoral, des villes et des fronti\u00e8res. Ainsi, le fran\u00e7ais CAC syst\u00e8mes cherche \u00e0 vendre ses Fox-MLCS \u00e0 l'Autriche afin de contr\u00f4ler les mouvements de migration avec la Slovaquie voisine.\nMais, pour l'heure, la plupart des exploitations civiles d'UAV se trouvent bloqu\u00e9es par la r\u00e9glementation a\u00e9rienne, qui ne les reconna\u00eet pas en tant qu'engins volants, ce qui entra\u00eene des probl\u00e8mes de droit et d'assurance. \u00abIl serait hasardeux de cr\u00e9er une norme universelle pour les drones, insiste Peter Van Blyenburgh, le pr\u00e9sident d'Euro UVS, une association charg\u00e9e de promouvoir leur usage. Le processus de certification doit \u00eatre men\u00e9 pays par pays et, pour l'heure, l'Europe a une longueur d'avance sur les Etats-Unis. Enfin, lorsque l'on conna\u00eetra les besoins de chacun, peut-\u00eatre sera-t-il possible d'\u00e9tablir une r\u00e9glementation internationale.\u00bb\nDevant ce vide juridique, les industriels n'ont pas manqu\u00e9 de se lancer dans la construction d'appareils d\u00e9mesur\u00e9s. Le Global Hawk, d'une envergure sup\u00e9rieure \u00e0 celle d'un Boeing 747, est d\u00e9velopp\u00e9 par l'am\u00e9ricain Teledyne Ryan. \u00abC'est l'\u00e9quivalent d'un satellite, sans ses inconv\u00e9nients ni son co\u00fbt, r\u00e9sume Jean-Yves Leloup, le responsable des programmes missiles tactiques \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'armement (DGA). Il peut rendre les m\u00eames services en mati\u00e8re d'observation avec plus de souplesse parce qu'il est r\u00e9cup\u00e9rable. De plus, le nombre de ses applications civiles est tr\u00e8s clairement d\u00e9fini (m\u00e9t\u00e9orologie, oc\u00e9anographie, surveillance routi\u00e8re...).\u00bb Plus petits, les minidrones connaissent un \u00e9tonnant d\u00e9veloppement. \u00abD'ici \u00e0 cinq ans, 250 syst\u00e8mes, d'un co\u00fbt unitaire variant de 500 000 francs \u00e0 1 million, devraient \u00eatre vendus en Europe\u00bb, affirme Christophe Corizzi, le PDG de CAC syst\u00e8mes, qui commercialise le Pointer am\u00e9ricain. Assimil\u00e9 \u00e0 un mod\u00e8le r\u00e9duit, il est lanc\u00e9 \u00e0 la main et, avec une port\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres, il permet tout juste de \u00abvoir de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la colline\u00bb. Il peut cependant rendre de grands services dans le domaine de l'observation pour des troupes au sol, voire pour la police en cas de troubles urbains. Reste l'immens\u00e9ment petit encore \u00e0 l'\u00e9tat de prototype, pr\u00e9sent\u00e9 comme l'arme absolue: un drone d'une dizaine de centim\u00e8tres! De quoi donner des id\u00e9es aux sc\u00e9naristes du prochain James Bond.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-drones-s-en-vont-en-guerre_633648.html"}, {"title": "Ch\u00f4meurs: l'offensive de printemps", "text": "Dans toute l'Europe, ils pr\u00e9parent la marche qui les m\u00e8nera \u00e0 Cologne le 29 mai, juste avant le Conseil europ\u00e9en\nEn juin 1997, ils \u00e9taient 30 000 \u00e0 Amsterdam. A la fin du mois, combien de ch\u00f4meurs participeront aux cort\u00e8ges europ\u00e9ens? En France, les collectifs de lutte (AC!, Apeis, MNCP, etc.) regroup\u00e9s dans le r\u00e9seau des Marches europ\u00e9ennes entendent revenir \u00e0 cette occasion sur le devant de la sc\u00e8ne publique. Les ch\u00f4meurs de l'Union veulent marquer leur inqui\u00e9tude \u00e0 la veille de l'adoption d'un Pacte de l'emploi par les Quinze. Cette ann\u00e9e, la Marche europ\u00e9enne contre le ch\u00f4mage, la pr\u00e9carit\u00e9, les exclusions, le racisme et la guerre partira de Bruxelles le 25 mai pour arriver \u00e0 Cologne le 29, une semaine avant que le Conseil europ\u00e9en s'y tienne. L'un des points forts du mouvement sera le passage de la fronti\u00e8re allemande, le 27 mai, avec la convergence des marches venues d'Allemagne, des Pays-Bas et de Belgique. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, de 400 \u00e0 500 marcheurs sont attendus. En r\u00e9ponse \u00e0 la tenue du sommet des Quinze, les associations se r\u00e9uniront ensuite en un Parlement europ\u00e9en des ch\u00f4meurs et des pr\u00e9caires en lutte.\nA Cologne, les marcheurs devraient retrouver des repr\u00e9sentants d'une liste qui se situe en marge des associations nationales de lutte contre le ch\u00f4mage. Baptis\u00e9e Cesprimer - pour Ch\u00f4meurs, exclus, salari\u00e9s en pr\u00e9carit\u00e9, revenus insuffisants, marginalis\u00e9s, \u00e9tudiants, retrait\u00e9s - cette liste a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en d\u00e9cembre 1998 par Daniel Lecroze-Marty, un g\u00e9om\u00e8tre des travaux publics reconverti dans l'animation socioculturelle, actuellement au ch\u00f4mage. Son programme: refuser les discours qui font du ch\u00f4mage et des formes d'exclusion une fatalit\u00e9 impos\u00e9e par le syst\u00e8me \u00e9conomique, et lutter pour \u00abune vie o\u00f9 l'individu est pris en compte\u00bb. Bas\u00e9e dans le Tarn-et-Garonne, financ\u00e9e par des dons, Cesprimer a peu \u00e0 peu essaim\u00e9 dans pr\u00e8s de 40 d\u00e9partements fran\u00e7ais, affirme son fondateur. L'aventure devrait se poursuivre au-del\u00e0 des europ\u00e9ennes, si l'on en croit Daniel Lecroze-Marty: \u00abNous serons pr\u00e9sents sur toutes les \u00e9lections locales.\u00bb Pour les militants, il s'agira de \u00abposer le sac\u00bb, selon l'expression de Michel Rousseau, responsable du mouvement, et de pr\u00e9parer l'avenir en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 la mani\u00e8re de structurer le r\u00e9seau au niveau europ\u00e9en. Au besoin, en demandant un financement aux institutions... europ\u00e9ennes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chomeurs-l-offensive-de-printemps_633643.html"}, {"title": "Le ch\u00f4mage des cadres et des techniciens", "text": "Mars est encore un bon mois sur le front du ch\u00f4mage. Celui-ci baisse de 1,3% par rapport \u00e0 f\u00e9vrier et de 4,7% en un an. Un mouvement qui profite surtout aux demandeurs d'emploi de moins de 50 ans. Le ch\u00f4mage des cadres, des techniciens et des agents de ma\u00eetrise s'infl\u00e9chit sensiblement au m\u00eame rythme que celui des autres salari\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-chomage-des-cadres-et-des-techniciens_633636.html"}, {"title": "Japan Psycho", "text": "Un serial killer yankee s\u00e8me la mort dans un Japon indiff\u00e9rent. Avec Miso Soup, Murakami Ry\u00fb signe un roman \u00e9lectrisant\nUn enfant prodige, Frankie le Yankee: \u00e0 7 ans, il a d\u00e9j\u00e0 assassin\u00e9 deux personnes; \u00e0 12, il n'est pas peu fier d'avoir abattu trois vieillards dans leur fauteuil \u00e0 bascule. Quatre s\u00e9jours en h\u00f4pital psychiatrique ne l'ont gu\u00e9ri ni de son go\u00fbt pour l'hypnotisme et la magie noire ni de sa gourmandise supr\u00eame: boire le sang des cygnes \u00e9gorg\u00e9s par ses soins dans les parcs du Massachusetts. Ces exploits juv\u00e9niles l'ont tout naturellement promis au plus bel avenir: s'imposer, adulte, comme le successeur du serial killer du Silence des agneaux ou de l'American Psycho de Bret Easton Ellis. A cette variante pr\u00e8s que notre charmant ami accomplira ses forfaits uniquement sur sol \u00e9tranger. C'est donc au Japon que nous faisons la connaissance de ce commis voyageur du crime, quadrag\u00e9naire amateur de nouilles chinoises et d'obsc\u00e9nit\u00e9s, importateur de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour Toyota.\nId\u00e9al terrain de chasse, le Japon, selon Murakami, le g\u00e9nial provocateur des B\u00e9b\u00e9s de la consigne automatique: l'indiff\u00e9rence de la soci\u00e9t\u00e9 nipponne, anesth\u00e9si\u00e9e par la surconsommation et le vide existentiel, permet aux meurtriers de s'adonner en toute impunit\u00e9 \u00e0 leurs d\u00e9licieux penchants. Miso Soup en est la d\u00e9monstration saisissante: c'est un chaud et froid d'horreur et de compassion, \u00e9lectrisant comme la jungle de n\u00e9on qui lui sert de cadre nocturne.\nFace au monstre Frankie, Kenji, 20 ans, son guide en vir\u00e9es dans les mauvais lieux: clubs sadomaso, love hotels, lingerie rooms. Le jeune homme, qui conna\u00eet depuis un an son touriste aux mains rouges, commence \u00e0 soup\u00e7onner sa nature profonde quand on retrouve sur leur passage une lyc\u00e9enne d\u00e9membr\u00e9e, un sans-abri carbonis\u00e9. Entre eux s'installe un jeu, palpitant, du chat et de la souris. Sous le thriller glauque, \u00e0 l'\u00e9criture terriblement objective et douce, la fable est limpide: si l'univers n'est plus qu'une cage de laboratoire, faut-il recourir au crime pour exprimer r\u00e9volte et besoin de libert\u00e9?\nL'auteur, n\u00e9 en 1952, nous a racont\u00e9 ses ann\u00e9es lyc\u00e9e dans 1969, ouvert ses carnets de voyage avec Raffles Hotel. R\u00e9digeant cet extraordinaire Miso Soup, il s'est senti \u00abdans la position de celui qui se voit confier le soin de traiter seul les ordures\u00bb. Mission accomplie, \u00e9boueur Murakami. Il n'y a de place en litt\u00e9rature que pour les incin\u00e9rateurs d'illusions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/japan-psycho_633631.html"}, {"title": "Journaliste, quel m\u00e9tier!", "text": "Ignacio Ramonet et Daniel Schneidermann r\u00e9fl\u00e9chissent au r\u00f4le des gens de presse aujourd'hui. A chacun sa v\u00e9rit\u00e9\nIls travaillent dans deux journaux fr\u00e8res, Le Monde pour l'un, Le Monde diplomatique pour l'autre. Ils s'attaquent au m\u00eame sujet: comment \u00eatre journaliste aujourd'hui? Ils s'arr\u00eatent aux m\u00eames stations du chemin de croix m\u00e9diatique: Timisoara, Rwanda, Diana, O. J. Simpson, guerre du Golfe, Monicagate... Ils organisent leur r\u00e9flexion autour d'une m\u00eame figure, celle de Pierre Bourdieu. De fa\u00e7on explicite pour Daniel Schneidermann, chroniqueur au Monde et pr\u00e9sentateur d'Arr\u00eat sur images sur La Cinqui\u00e8me, qui lui adresse une virulente protestation; de mani\u00e8re plus discr\u00e8te pour Ignacio Ramonet, r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique, qui ouvre volontiers ses colonnes au pol\u00e9miste Serge Halimi et inscrit au fronton de son essai cette forte pens\u00e9e de Bourdieu: \u00abCe qu'il y a de plus terrible dans la communication, c'est l'inconscient de la communication.\u00bb\nMalgr\u00e9 ces proximit\u00e9s, un ab\u00eeme s\u00e9pare les indignations de Schneidermann des prudents d\u00e9veloppements de Ramonet. Celui-l\u00e0 apostrophe, rage, pol\u00e9mique, n\u00e9gligeant volontairement la r\u00e8gle journalistique qui bannit l'emploi du \u00abje\u00bb, m\u00ealant anecdotes, coups de sang et r\u00e9flexions \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce. Celui-ci avance pas \u00e0 pas, cite et recite, th\u00e9orise, p\u00e8se et soup\u00e8se, argumente lourdement, comme s'il craignait d'\u00eatre pris en d\u00e9faut de mauvaise foi. L'un et l'autre laisseront le lecteur sur sa faim. Schneidermann pour ne pas pousser assez loin l'analyse; Ramonet pour rester prisonnier de sa grille de lecture.\nCar les consommateurs d'information de presse le savent bien: les journalistes font un m\u00e9tier impossible. On leur demande \u00e0 la fois de couvrir l'actualit\u00e9 en temps r\u00e9el et de disposer de la hauteur de vue d'un professeur au Coll\u00e8ge de France. Schneidermann note justement que, face aux cam\u00e9ras, Pierre Bourdieu d\u00e9plore toujours d'\u00eatre press\u00e9 par le temps. \u00abLe journaliste est litt\u00e9ralement asphyxi\u00e9, rench\u00e9rit Ramonet, il croule sous une avalanche de donn\u00e9es, de rapports, de dossiers qui le mobilisent, l'occupent et, tels des leurres, le distraient de l'essentiel.\u00bb Aujourd'hui, on occulte l'information par un ajout d'information.\nAvec la prise de contr\u00f4le des m\u00e9dias par des m\u00e9gagroupes de communication, on assiste, selon Ramonet, \u00e0 la fin de la libert\u00e9 de la presse. Avec le boom d'Internet, \u00e0 la mort du journaliste tout court, puisque chacun peut \u00e0 tout instant livrer des informations sur le Web. Il postule que la valeur marchande de l'information provient de la quantit\u00e9 de personnes int\u00e9ress\u00e9es. Ce nombre n'ayant rien \u00e0 voir avec la v\u00e9rit\u00e9, \u00abun journaliste peut dire un important mensonge qui int\u00e9ressera beaucoup de gens et se vendra fort cher\u00bb. C'est faire bien peu de cas de l'enqu\u00eate, la v\u00e9rification des sources, la qualit\u00e9 de l'\u00e9criture, la hi\u00e9rarchie et la mise en forme de l'information. Ni Murdoch ni Gates ne muselleront la presse. Entrer dans le jeu de la mondialisation ne signifie pas abdiquer devant l'exigence de v\u00e9rit\u00e9. Ramonet a raison de souligner que, pour les citoyens, \u00abs'informer fatigue\u00bb. Mais faire du journalisme aussi.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/journaliste-quel-metier_633629.html"}, {"title": "Le Dr Mabuse et ses patients", "text": "Avec son complice l'avocat Bertrand Lavelot, le faux m\u00e9decin Bernard Sainz fournissait une cinquantaine d'athl\u00e8tes en produits dopants\nBertrand Lavelot relax\u00e9\nPar un jugement du Tribunal de Grande instance de Paris du 11 avril 2008, Bertrand Lavelot a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement relax\u00e9 des faits qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s.\nA moins de deux mois du d\u00e9part du Tour de France, le cyclisme se trouve au coeur d'un nouveau scandale de dopage, dont les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre dramatiques pour l'avenir d'un sport que l'affaire Festina a d\u00e9j\u00e0 passablement obscurci. Plus grave, le r\u00e9seau, d\u00e9mantel\u00e9 par la brigade des stup\u00e9fiants, semble avoir des ramifications dans d'autres disciplines, notamment le football, qui pourraient \u00e0 leur tour \u00eatre \u00e9clabouss\u00e9es.\nC'est l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 la fin du mois de juillet, alors que le Tour roule en plein psychodrame, \u00e0 la suite de l'arrestation du soigneur de l'\u00e9quipe Festina en possession d'un stock de dopants, que la brigade des stup\u00e9fiants recueille un tuyau de premier ordre. Les stups se sont mis sur la piste de Bernard Sainz, un personnage bien connu du petit monde du v\u00e9lo, qui l'a affubl\u00e9 d'un surnom \u00e9vocateur: \"Dr Mabuse\". Selon l'informateur des policiers, Bernard Sainz, officiellement \u00e9leveur de chevaux, serait \u00e0 l'origine d'un trafic de produits dopants \u00e0 destination de sportifs de haut niveau. Sainz aurait pour complice un avocat du barreau de Nanterre, \u00e9galement familier des milieux cyclistes professionnels: Me Bertrand Lavelot est le conseil de nombreux coureurs et dirigeants, dont Marc Madiot, le directeur sportif de La Fran\u00e7aise des jeux. Excellent proc\u00e9durier, il s'est notamment fait conna\u00eetre en faisant casser, pour vice de forme, des sanctions prises par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de cyclisme \u00e0 l'encontre de coureurs contr\u00f4l\u00e9s positifs. Les enqu\u00eateurs ont fil\u00e9 de longs mois les deux hommes, qu'ils ont aussi plac\u00e9s sur \u00e9coutes. Les policiers vont alors avoir la confirmation de leurs soup\u00e7ons: l'\u00e9leveur de chevaux et l'avocat semblent bien \u00e0 la t\u00eate d'un r\u00e9seau d'approvisionnement en substances illicites, dont la client\u00e8le se recrute parmi le gratin du cyclisme pro, mais aussi du football, de l'athl\u00e9tisme... \"Le syst\u00e8me \u00e9tait simple, r\u00e9sume un policier. Les champions qui souhaitaient s'alimenter en dopants, notamment en EPO, contactaient l'avocat, qui les mettait en relation avec Bernard Sainz.\" Ce dernier, qui se fait passer pour m\u00e9decin, alors qu'il n'a pas obtenu le dipl\u00f4me, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9, en 1984, dans une affaire de dopage lors des Six Jours de Bercy. Jeudi 6 mai, la PJ, qui attendait une transaction afin d'op\u00e9rer en \"flag\", passe \u00e0 l'action. Bernard Sainz et Bertrand Lavelot sont interpell\u00e9s et mis en examen par la juge Mich\u00e8le Colin, dans la foul\u00e9e.\nAu cabinet de l'avocat, les policiers saisissent des seringues, des fioles suspectes, de fortes sommes d'argent en liquide et des documents expliquant comment \u00e9chapper aux contr\u00f4les antidopage. Outre les deux cerveaux, le juge a \u00e9galement mis en examen trois cyclistes soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir particip\u00e9 au trafic. Il s'agit des Fran\u00e7ais Philippe Gaumont (Cofidis), Yvon Ledanois (La Fran\u00e7aise des jeux) et Pascal Peyramaure (un ancien de l'\u00e9quipe Z). Les policiers, qui ont d\u00e9j\u00e0 entendu, \u00e0 titre de t\u00e9moins, plusieurs sportifs de haut niveau, dont le leader de la Coupe du monde cycliste, le Belge Frank Vandenbroucke, vont convoquer une cinquantaine d'autres athl\u00e8tes, clients pr\u00e9sum\u00e9s du r\u00e9seau. Parmi eux, Richard Virenque, mis en examen \u00e0 Lille dans le cadre de l'affaire Festina, pour \"complicit\u00e9 de facilitation \u00e0 l'usage de produits dopants\", et dont l'un des avocats n'est autre que... Bertrand Lavelot.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/le-dr-mabuse-et-ses-patients_494209.html"}]