[{"title": "Allemagne accord de principe sur la retraite a 60 ans", "text": "Le ministre du Travail allemand, Walter Riester, s'est entendu avec le plus grand syndicat du pays,...\nLe ministre du Travail allemand, Walter Riester, s'est entendu avec le plus grand syndicat du pays, IG Metall, et les caisses de retraite sur \"les grandes lignes d'un mod\u00e8le pour la retraite \u00e0 60 ans\" pr\u00e9voyant des d\u00e9parts sans diminution de prestations pour les personnes ayant cotis\u00e9 pendant au moins 35 ans (la loi fixant \u00e0 65 ans l'\u00e2ge de la retraite pour les hommes). La mesure serait financ\u00e9e par un fonds sp\u00e9cial aliment\u00e9 par les partenaires sociaux. Reste maintenant \u00e0 convaincre le patronat. Ce ne sera pas facile : la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie allemande (BDI) et celle du patronat (BDA) ont d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la cr\u00e9ation de ce fonds.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/allemagne-accord-de-principe-sur-la-retraite-a-60-ans_1354251.html"}, {"title": "18h", "text": "\"J'arrive dans la seconde partie de mon troisi\u00e8me mandat, c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 trop. Un jour ou l'autre, il faudra que je prenne une d\u00e9cision avant de devenir un poids lourd.\"\nMichel Camdessus, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Fonds mon\u00e9taire international, interrog\u00e9 sur Europe 1. Il avait \u00e9t\u00e9 reconduit le 22 mai 1996 pour un troisi\u00e8me mandat de cinq ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1358045.html"}, {"title": "Avoir fiscal reduit et stock options sur la sellette a l assemblee", "text": "L'avoir fiscal de 45 % dont b\u00e9n\u00e9ficiait les groupes et entreprises, actionnaires d'autres soci\u00e9t\u00e9s sans en \u00eatre les maisons m\u00e8res, sur les dividendes per\u00e7us, sera r\u00e9duit \u00e0 40 %. C'est la mesure adopt\u00e9e en Commission des finances \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 l'initiative du PC avec l'approbation du PS. Cette disposition nouvelle pourrait rapporter 1,5 milliard de franc suppl\u00e9mentaire au budget de l'Etat.\nL'an pass\u00e9, ce taux avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 de 50 % \u00e0 45 %. Cet avoir fiscal est une forme de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t d\u00e9ductible sur l'imp\u00f4t acquitt\u00e9 par les entreprises. En revanche, le taux de l'avoir fiscal sera maintenu \u00e0 50 % pour les maisons m\u00e8res percevant des dividendes de leurs diff\u00e9rentes filiales. La Commission des finances va, par ailleurs, \u00eatre saisie cette nuit de l'amendement propos\u00e9 par son pr\u00e9sident, Augustin Bonrepaux (PS) sur un amendement pr\u00e9voyant de porter de 30 % \u00e0 40 % la taxation des plus-values sur les stock-options, pour peu qu'elle soit annuellement sup\u00e9rieure \u00e0 500.000 francs. Le groupe PS s'est prononc\u00e9 par acclamation en faveur de cet amendement que Dominique Strauss-Kahn r\u00e9prouve et qui embarrasse Lionel Jospin.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/avoir-fiscal-reduit-et-stock-options-sur-la-sellette-a-l-assemblee_1352941.html"}, {"title": "Six nouveaux candidats potentiels a l union europeenne", "text": "Malte, la Lettonie, la Lituanie, la Slovaquie, la Bulgarie et la Roumanie sont les six pays auxquel...\nMalte, la Lettonie, la Lituanie, la Slovaquie, la Bulgarie et la Roumanie sont les six pays auxquels la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 d'ouvrir des n\u00e9gociations en vue d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Romano Prodi, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 qu'ils allaient rejoindre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion la Hongrie, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, l'Estonie, la Slov\u00e9nie et Chypre, qui les ont entam\u00e9es concr\u00e8tement depuis un an. La Turquie a un statut de candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion, mais aucune n\u00e9gociation n'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e dans l'imm\u00e9diat avec elle.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/six-nouveaux-candidats-potentiels-a-l-union-europeenne_1375897.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Si l'on sait que, au moins dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la dur\u00e9e de la scolarisation ne cesse de...\n\"Si l'on sait que, au moins dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la dur\u00e9e de la scolarisation ne cesse de s'accro\u00eetre, ainsi que le niveau d'instruction moyen, comme croissent du m\u00eame coup toutes les pratiques fortement corr\u00e9l\u00e9es avec le niveau d'instruction (...), on peut penser qu'une politique d'investissement \u00e9conomique dans des producteurs et des produits dits \"de qualit\u00e9\" peut, au moins \u00e0 moyen terme, \u00eatre rentable, m\u00eame \u00e9conomiquement.\"\nPierre Bourdieux, sociologue, dans son intervention \u00e0 Paris devant les membres du Conseil international du mus\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision et de la radio, un club informel de responsables des m\u00e9dias.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1359359.html"}, {"title": "Droits de succession reduits sur les pmi", "text": "Yvon Gattaz, ex-pr\u00e9sident du CNPF, d\u00e9fenseur vibrant des entreprises familiales et fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Radiall (\u00e9lectronique) est en passe de gagner un combat de plusieurs ann\u00e9es contre le service de la l\u00e9gislation fiscale (SLF). La commission des Finances, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, a adopt\u00e9 un amendement visant \u00e0 abaisser les droits de successions sur les PME-PMI notamment, suivant en cela les id\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es par Yvon Gattaz.\nLe m\u00e9canisme est simple : un abattement de 50 % sera consenti sur l'assiette des droits de succession, c'est \u00e0 dire la valeur des titres transmis, pour peu que les h\u00e9ritiers s'engagent \u00e0 ne pas c\u00e9der leurs titres pendant huit ans. Autre obligation : les h\u00e9ritiers doivent d\u00e9tenir 25 % au moins du capital de l'entreprise si elle n'est pas cot\u00e9e en bourse, 34 % si elle l'est. L'objectif est de raboter les droits de succession car il est fr\u00e9quemment arriv\u00e9 dans le pass\u00e9 que, devant le montant des droits de succession \u00e0 verser, les h\u00e9ritiers soient amen\u00e9s \u00e0 vendre l'entreprise familiale \u00e0 des int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers. L'association dirig\u00e9e par Yvon Gattaz (l'ASMEP) a recens\u00e9 la perte pour la France de 200 entreprises familiales au cours des sept derni\u00e8res ann\u00e9es.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/droits-de-succession-reduits-sur-les-pmi_1352961.html"}, {"title": "Les echanges exterieurs s accelerent", "text": "Les affaires reprennent en Chine, o\u00f9 les effets de la crise financi\u00e8re asiatique semblent d\u00e9sormais appartenir au pass\u00e9. En septembre, les exportations ont en effet r\u00e9alis\u00e9 un bond de 20,2% par rapport au m\u00eame mois de l'an dernier, \u00e0 18,6 milliards de dollars. Ces chiffres confirment une acc\u00e9l\u00e9ration au cours du troisi\u00e8me trimestre, o\u00f9 des hausses de 7,5% et de 17,8%% ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es respectivement en juillet et en ao\u00fbt. La tendance n\u00e9gative du d\u00e9but d?ann\u00e9e est ainsi invers\u00e9e puisque le premier semestre s?\u00e9tait achev\u00e9 sur un recul des exportations de 4,6% par rapport aux six premiers mois de 1998.\nLa Chine ne se contente toutefois pas d?accro\u00eetre ses ventes \u00e0 l?\u00e9tranger. Elle ach\u00e8te \u00e9galement beaucoup plus \u00e0 l?ext\u00e9rieur : les importations ont ainsi fortement progress\u00e9 de 32,5% en septembre, \u00e0 15,3 milliards de dollars, signe d?une reprise g\u00e9n\u00e9rale de l?activit\u00e9. Au total, la Chine a enregistr\u00e9 un exc\u00e9dent commercial de 3,3 milliards de dollars au cours du mois dernier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-echanges-exterieurs-s-accelerent_1351684.html"}, {"title": "Proposition senatoriale pour developper les fonds de retraite", "text": "Le S\u00e9nat poursuit son avanc\u00e9e l\u00e9gislative sur l'\u00e9pargne salariale afin de pousser plus en avant le gouvernement au moment o\u00f9 Lionel Jospin r\u00e9fl\u00e9chit, secou\u00e9 sur sa gauche par \"l'affaire des stock-options\" et la r\u00e9ticence du PS \u00e0 instituer des fonds de pension. Le S\u00e9nat va examiner jeudi une proposition de loi visant \u00e0 instituer des fonds de retraite facultatifs pour tous les salari\u00e9s, en soulignant que ceux du secteur public b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de ce syst\u00e8me avec la \"Pr\u00e9fon\".\nLes accords pourront \u00eatre sign\u00e9s au niveau de l'entreprise ou des branches professionnelles. Le dispositif pr\u00e9voit des incitations fiscales, variables selon l'\u00e2ge du cotisant. Les employeurs seront tenus d'abonder le fonds si les salari\u00e9s y adh\u00e8rent. Ces abondements seront soumis aux cotisations vieillesse. L'auteur du texte est Charles Descours (s\u00e9nateur RPR de l'Is\u00e8re), qui se d\u00e9clare \"tout \u00e0 fait en phase avec la position de Jacques Chirac sur le sujet\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/proposition-senatoriale-pour-developper-les-fonds-de-retraite_1351677.html"}, {"title": "Le nobel d economie au canadien robert mundell", "text": "Son \"analyse de la politique mon\u00e9taire et fiscale dans diff\u00e9rents syst\u00e8mes de taux de change ainsi ...\nSon \"analyse de la politique mon\u00e9taire et fiscale dans diff\u00e9rents syst\u00e8mes de taux de change ainsi que pour son analyse des zones mon\u00e9taires optimales\" a valu au Canadien Robert Mundell le prix Nobel d'\u00e9conomie 1999. Ce professeur de l'universit\u00e9 Columbia de New York, n\u00e9 en 1932, \"a r\u00e9fl\u00e9chi avec une acuit\u00e9 quasi-proph\u00e9tique sur l'\u00e9volution des dispositions mon\u00e9taires internationales et les march\u00e9s des capitaux\", selon les attendus de l'Acad\u00e9mie des sciences de Su\u00e8de.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-nobel-d-economie-au-canadien-robert-mundell_1375870.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Lucent va certainement poursuivre nos achats [de start-ups sp\u00e9cialis\u00e9es] afin de compl\u00eater son portefeuille de technologies dans les secteurs qui connaissent la croissance la plus forte, et de renforcer nos canaux de distribution. Il s'agit de soutenir notre croissance organique, pas de r\u00e9aliser des op\u00e9rations dans le monde entier.\"\nRichard mcGinn, pr\u00e9sident de Lucent, dans une interview au Figaro.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1358148.html"}, {"title": "L emploi bat des records les salaires s envolent", "text": "Heureux salari\u00e9s britanniques, ils sont en train de devenir une denr\u00e9e rare pour les entreprises. Le ch\u00f4mage atteint en effet des niveaux planchers. Ils \u00e9taient ainsi 5400 demandeurs d?emplois de moins en septembre, \u00e0 1.209.600, selon l?Office des statistiques nationales, apr\u00e8s une baisse de 18.000 en ao\u00fbt. Au sens du Bureau International du travail, qui inclut les demandeurs d?emplois non indemnis\u00e9s, le taux de ch\u00f4mage sur la p\u00e9riode juin-ao\u00fbt est \u00e9galement en recul de 6,2% \u00e0 5,9%, soit 1,71 million de ch\u00f4meurs. Parall\u00e8lement, le taux d?emploi de la population active britannique n?a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis 1990, avec pr\u00e8s de trois personnes sur quatre au travail (74%). La population active a d?ailleurs atteint son record historique absolu avec 27,4 millions de personnes.\nCons\u00e9quence de cette situation, les salaires ont tendance \u00e0 s?envoler : +4,9% en septembre apr\u00e8s une hausse de 4,6% en ao\u00fbt. C?est plus que le maximum envisag\u00e9 par la Banque d?Angleterre pour r\u00e9aliser son objectif en mati\u00e8re d?inflation (2,5% sur l?ann\u00e9e). Une hausse des taux pour refroidir la machine devient donc un peu plus probable, ce qui inqui\u00e8te le gouvernement. En pr\u00e9sentant les bons chiffres du ch\u00f4mage, la ministre du travail, Tessa Jowell, a ainsi soulign\u00e9 \" l?importance de la mod\u00e9ration salariale tant dans le secteur public que priv\u00e9 \".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-emploi-bat-des-records-les-salaires-s-envolent_1350411.html"}]