[{"title": "Des \"bonnes actions\" rentables", "text": "Les fonds \u00ab\u00e9thiques\u00bb et \u00absocialement responsables\u00bb s\u00e9lectionnent les titres selon des crit\u00e8res d\u00e9ontologiques\nL'id\u00e9e vient des Etats-Unis. D\u00e8s les ann\u00e9es 20, les quakers et d'autres congr\u00e9gations religieuses avaient choisi de ne pas investir leurs capitaux dans des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tiquet\u00e9es sin stocks - les actions du p\u00e9ch\u00e9 (autrement dit, les secteurs de l'armement, du tabac, de l'alcool, des casinos). Depuis lors, d'autres fonds sont apparus qui privil\u00e9gient l'investissement \u00absocialement responsable\u00bb: leurs g\u00e9rants excluent les entreprises qui polluent, maltraitent leurs salari\u00e9s ou font travailler des enfants dans les pays du tiers-monde. Pr\u00e8s de 10% des sommes investies \u00e0 Wall Street sont g\u00e9r\u00e9es par les quelque 165 fonds de ce type.\nR\u00e9pandu aussi en Europe du Nord, ce mode de gestion n'avait pas encore obtenu beaucoup de succ\u00e8s dans un pays latin comme la France. Pour des raisons culturelles, mais aussi parce que la rentabilit\u00e9 des rares fonds existants n'\u00e9tait pas le premier souci de leurs promoteurs. Mais les choses sont en train de changer. Le Cr\u00e9dit lyonnais, fort de son exp\u00e9rience avec le fonds Hymnos, contr\u00f4l\u00e9 par un comit\u00e9 de congr\u00e9gations religieuses, r\u00e9fl\u00e9chit au lancement de nouveaux placements \u00e9thiques. Tandis que Friends Ivory & Sime, le n\u00b0 1 du secteur en Grande-Bretagne, cherche \u00abdes partenaires financiers en France pour d\u00e9velopper des fonds socialement responsables\u00bb, comme l'indique l'une de ses responsables. Les caisses d'\u00e9pargne vont lancer au mois d'octobre une sicav \u00e9thique, 1,2,3... Futur, destin\u00e9e \u00e0 un large public, et tablent \u00e0 terme sur 1 \u00e0 2 milliards de francs de souscriptions. \u00abLa sicav sera g\u00e9r\u00e9e avec un double objectif: performance financi\u00e8re et d\u00e9veloppement durable. Le g\u00e9rant choisira des actions de soci\u00e9t\u00e9s respectant \u00e0 la fois les salari\u00e9s, les actionnaires et l'environnement\u00bb, explique Eric Pointillart, directeur du d\u00e9veloppement d'Ecureuil-Gestion. Le tri sera d\u00e9fini apr\u00e8s consultation du cabinet de conseil Arese, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la notation de grandes soci\u00e9t\u00e9s selon ces crit\u00e8res. R\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9s, la sicav Eurosoci\u00e9tale (ABF Capital Management) et le FCP Macif Croissance durable (Macif) recourent \u00e9galement \u00e0 ses services. \u00abNotre notation n'\u00e9limine pas toute soci\u00e9t\u00e9 qui pollue ou qui licencie. Elle cherche plut\u00f4t \u00e0 d\u00e9celer celles qui sont socialement en avance sur les autres\u00bb, indique Genevi\u00e8ve F\u00e9rone, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Arese. En t\u00eate de liste figurent Renault, Schneider, L'Or\u00e9al, Rh\u00f4ne-Poulenc, Danone et Lafarge.\nDe son c\u00f4t\u00e9, le fonds Capital Emploi (Fortis), s\u00e9lectionnant des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 la fois rentables et cr\u00e9atrices d'emplois, pr\u00e9f\u00e8re Carrefour, Pinault-Printemps, Promod\u00e8s, LVMH, L'Or\u00e9al. Ce choix de valeurs \u00abde fonds de portefeuille\u00bb peut para\u00eetre en d\u00e9finitive banal. \u00abNous \u00e9vitons les entreprises en restructuration, pourtant favoris\u00e9es par la Bourse en ce moment\u00bb, se d\u00e9fend Michel Dumoulin, responsable des actions fran\u00e7aises de Fortis I.M. Les gains s'\u00e9l\u00e8vent d'ailleurs \u00e0 26% sur les douze derniers mois, contre 23% pour la moyenne des sicav et des fonds. D\u00e9montrant au passage qu'il n'y a pas de fatalit\u00e9 \u00e0 \u00abd\u00e9graisser\u00bb pour r\u00e9aliser des profits. Reste que l'\u00e9pargnant peut appr\u00e9cier diff\u00e9remment le \u00abcomportement socialement responsable\u00bb de telle ou telle soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e. Dans ce cas, il existe d'autres fa\u00e7ons d'investir de mani\u00e8re altruiste. Dans l'immobilier, par exemple: en contactant une entreprise d'insertion employant des ch\u00f4meurs pour repeindre son appartement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-bonnes-actions-rentables_634941.html"}, {"title": "Le \"gentil\" Dominique", "text": "Dominique Strauss-Kahn veut \u00eatre le \u00abministre qui baisse les imp\u00f4ts\u00bb. Aussi laisse-t-il \u00e0 Martine Aubry le soin de g\u00e9rer les mauvaises nouvelles: l'augmentation de la taxe sur les activit\u00e9s polluantes comme la nouvelle contribution sociale sur les b\u00e9n\u00e9fices, destin\u00e9es \u00e0 financer les 35 heures, ne figurent pas dans le budget de l'Etat - pr\u00e9sent\u00e9 le 15 septembre en Conseil des ministres - mais dans le prochain projet de loi sur le financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Certains hauts fonctionnaires de Bercy n'appr\u00e9cient gu\u00e8re que le ministre soigne son image politique au prix d'une perte de ma\u00eetrise de la taxation des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-gentil-dominique_634939.html"}, {"title": "Les accrobranch\u00e9s", "text": "Ils sont quelques milliers en France \u00e0 passer des journ\u00e9es enti\u00e8res dans les arbres\n\u00abCe sera la premi\u00e8re prise d'une ville fortifi\u00e9e par les arbres et non par les armes\u00bb, affirme Beno\u00eet Gontier, 29 ans, l'un des fondateurs de l'association Les Arbronautes. Du 19 au 26 septembre, ils seront une dizaine \u00e0 traverser les douves et les remparts de la ville du Quesnoy (Nord) sans mettre pied \u00e0 terre. Encadr\u00e9e par deux \u00abguides arbres\u00bb form\u00e9s par l'association, la randonn\u00e9e se fera d'arbre en arbre, avec campement, douche et m\u00eame bo\u00eete aux lettres en hauteur.\nDes illumin\u00e9s? Non, quelques-uns des milliers d'amateurs qui, chaque ann\u00e9e, se laissent tenter par l'escalade. H\u00eatres, platanes, ch\u00eanes, s\u00e9quoias: il faut choisir des arbres bien charpent\u00e9s et rester vigilant sur les questions de s\u00e9curit\u00e9. Pionni\u00e8re dans le domaine, l'association Les Accrobranch\u00e9s a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1989, en Ard\u00e8che, par quelques \u00abgrimpeurs-\u00e9lagueurs\u00bb. Elle a ouvert, depuis, des antennes \u00e0 Montpellier, \u00e0 Toulouse, en Bretagne ainsi que dans la r\u00e9gion parisienne.\nPour 360 francs par jour, l'ascension se fait encord\u00e9, \u00e0 l'aide de baudriers et de mousquetons, et parfois, pour les plus t\u00e9m\u00e9raires, pieds nus ou les yeux band\u00e9s. Une fois l\u00e0-haut, on peut s'aventurer dans les ponts de singe, se d\u00e9placer sur les branches, se balancer d'un arbre \u00e0 l'autre gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de cordes et de poulies... Et m\u00eame dormir au creux des feuillages, solidement harnach\u00e9 dans son hamac.\n\u00abDans un arbre, on se parle diff\u00e9remment, on s'entraide davantage, il y a une sorte de magie qui fait appel \u00e0 l'enfance et \u00e0 l'imaginaire\u00bb, confie Jean-Louis Raboutet. Ancien chef de projet dans un parc naturel r\u00e9gional, il a fond\u00e9 l'association Les Hauts Perch\u00e9s en 1992, \u00e0 Lille. Objectif: encourager la dynamique de groupe et la d\u00e9couverte de la nature aupr\u00e8s des jeunes des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s, des classes vertes, des centres de loisirs, des entreprises ou encore des familles.\nS'ils ne se reconnaissent pas dans le militantisme parfois agressif des ecowarriors, qui, en Grande-Bretagne, et plus r\u00e9cemment en France, ont \u00aboccup\u00e9\u00bb, \u00e0 de nombreuses reprises, les arbres pour protester contre des abattages jug\u00e9s abusifs, ces amoureux de la nature revendiquent le m\u00eame souci \u00e9cologique. \u00abC'est beaucoup plus qu'un sport, c'est aussi une v\u00e9ritable \u00e9ducation \u00e0 l'environnement\u00bb, explique Marc Douillet, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne d'accrobranche, qui rassemble, depuis la fin de 1997, Britanniques, Belges, Italiens et Fran\u00e7ais au sein d'une m\u00eame association. Autant d'arguments qu'il compte bien faire valoir aupr\u00e8s du minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports afin d'obtenir l'affiliation \u00e0 une f\u00e9d\u00e9ration nationale, et peut-\u00eatre, \u00e0 terme, la cr\u00e9ation d'une \u00ab\u00e9cole fran\u00e7aise d'accrobranche\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-accrobranches_634927.html"}, {"title": "\"Les partis, maillon faible de la droite\"", "text": "Entretien avec Henri de Raincourt, pr\u00e9sident du groupe R\u00e9publicains ind\u00e9pendants au S\u00e9nat\nA droite monte la grogne des \u00e9lus contre les appareils des partis. Le mouvement est particuli\u00e8rement sensible \u00e0 D\u00e9mocratie lib\u00e9rale, o\u00f9 certains menacent de boycotter les s\u00e9minaires organis\u00e9s le week-end, p\u00e9riode r\u00e9serv\u00e9e au terrain, tandis que les s\u00e9nateurs RI, pour beaucoup membres de DL, se sont r\u00e9unis \u00e0 Versailles, le 7 septembre, pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir des partis politiques. Henri de Raincourt, pr\u00e9sident du groupe RI au S\u00e9nat, explique cette d\u00e9marche.\n`\nAssistons-nous, comme sous l'Ancien R\u00e9gime, \u00e0 une \u00abfronde des parlements\u00bb?\nSi l'on cherche les raisons du succ\u00e8s apparent de la gauche, on voit qu'elle a un chef incontest\u00e9 - Lionel Jospin - un projet - rester dix ans au pouvoir - et un parti dominant qui fait fonctionner la majorit\u00e9 - le PS. A droite, nous avons des sous-chefs qu'on ne peut d\u00e9partager et il est trop t\u00f4t pour un parti unique: reste le projet, \u00e0 b\u00e2tir ensemble. Dans les conseils municipaux, g\u00e9n\u00e9raux et m\u00eame r\u00e9gionaux, nos \u00e9lus s'entendent; de m\u00eame pour les groupes parlementaires \u00e0 l'Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat. Un seul maillon est d\u00e9faillant: les partis.\nQu'entendez-vous faire?\nLes parlementaires ont pris conscience de leur poids. Nous allons donc peser sur la vie des partis et sur la d\u00e9finition du projet de l'opposition. Les appareils vivent aussi de nos cotisations: ils doivent nous \u00e9couter.\n\u00abPeser\u00bb, qu'est-ce \u00e0 dire?\nSur des sujets divers, nous dirons ce que doit \u00eatre, selon nous, la position de la droite. Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, Christian Poncelet, a bien voulu reprendre une de mes id\u00e9es: chaque mois, les responsables des groupes de droite de l'Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat se r\u00e9unissent pour une r\u00e9flexion commune, afin de pallier les carences d'id\u00e9es des partis.\nQu'en pense Alain Madelin, votre pr\u00e9sident \u00e0 D\u00e9mocratie lib\u00e9rale?\nIl n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9marche. Et quelque chose a chang\u00e9: les chefs de parti d\u00e9pendent d\u00e9sormais des parlementaires, et non l'inverse.\nJacques Chirac vous soutient-il?\nIl ne peut \u00eatre le chef de l'opposition, surtout en cohabitation. Mais il veut que nous soyons mieux entendus.\nEt si les partis font la sourde oreille?\nIl se pourrait que la source financi\u00e8re parlementaire de certaines formations se tarisse. Mais c'est comme la dissuasion nucl\u00e9aire: il faut montrer cette arme pour ne pas avoir \u00e0 s'en servir...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-partis-maillon-faible-de-la-droite_634922.html"}, {"title": "La mort des pacemakers?", "text": "L'insuffisance cardiaque entra\u00een\u00e9e par la maladie de Len\u00e8gre est g\u00e9n\u00e9tique. Reste \u00e0 trouver un traitement m\u00e9dicamenteux\nC'est peut-\u00eatre la fin des pacemakers. Pas pour demain, certes, mais \u00e0 l'horizon de \u00abcinq \u00e0 dix ans\u00bb, estime le Pr Denis Escande, charg\u00e9 de recherche \u00e0 l'Inserm (Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale) \u00e0 Nantes. Ce dernier est le coauteur d'une d\u00e9couverte majeure, publi\u00e9e dans la revue Nature Genetics, et pr\u00e9sent\u00e9e r\u00e9cemment au congr\u00e8s de cardiologie europ\u00e9en de Barcelone. Avec le Pr Herv\u00e9 Le Marec, du CHU de Nantes, il a en effet identifi\u00e9 le g\u00e8ne de la maladie de Len\u00e8gre, une pathologie fr\u00e9quente chez les personnes \u00e2g\u00e9es, d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1964 et qui se traduit par des anomalies de la conduction \u00e9lectrique rythmant les battements du coeur. Cons\u00e9quence: d'abord un \u00e9lectrocardiogramme irr\u00e9gulier, puis un ralentissement progressif du pouls, des syncopes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, jusqu'\u00e0 une \u00e9ventuelle mort subite par arr\u00eat cardiaque.\nPour pallier ces troubles du rythme, les m\u00e9decins n'ont, actuellement, d'autre recours que le pacemaker. Une technique fiable, \u00e9prouv\u00e9e, et largement utilis\u00e9e - 40 000 stimulateurs cardiaques sont implant\u00e9s chaque ann\u00e9e en France. Au total, estime Denis Escande, la maladie de Len\u00e8gre est \u00e0 l'origine, \u00e0 elle seule, de \u00abpr\u00e8s de la moiti\u00e9 des motifs d'implantation\u00bb. Or, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on ne savait rien ou presque de cette pathologie, sinon qu'elle \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge - dans 40% des cas, il s'agit de patients \u00e2g\u00e9s de 75 \u00e0 84 ans - et sans doute pour partie d'origine g\u00e9n\u00e9tique. Dans quelles proportions? C'est l'objet de la recherche effectu\u00e9e par cette unit\u00e9 de l'Inserm.\nL'\u00e9quipe du laboratoire de physiopathologie et de pharmacologie cellulaires et mol\u00e9culaires, dirig\u00e9e par le Pr Escande, a \u00e9tudi\u00e9 une grande famille vend\u00e9enne (150 membres au total) dans laquelle 15 personnes sont atteintes de la maladie et 5 porteuses d'un stimulateur cardiaque. A partir de l'ADN pr\u00e9lev\u00e9 sur ces individus, cette \u00e9quipe a cherch\u00e9 quels \u00e9taient le (ou les) g\u00e8ne(s) en cause. En pratique, deux d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 rapidement suspect\u00e9s, car impliqu\u00e9s lors du transport du sodium dans l'organisme, un m\u00e9canisme qui intervient dans le processus de stimulation cardiaque. R\u00e9sultat: en trois mois \u00e0 peine, le laboratoire de l'Inserm a identifi\u00e9 un g\u00e8ne, appel\u00e9 SCN5A, situ\u00e9 sur le chromosome 3. Tous ceux qui pr\u00e9sentent une mutation de ce g\u00e8ne sont atteints. A l'inverse, ceux qui n'ont pas ce d\u00e9faut g\u00e9n\u00e9tique sont indemnes. En d'autres termes, la maladie de Len\u00e8gre serait \u00abmonofactorielle et, pour tout dire, franchement et banalement g\u00e9n\u00e9tique\u00bb.\nA une nuance pr\u00e8s: si cela est vrai pour cette famille vend\u00e9enne, il reste \u00e0 v\u00e9rifier cette hypoth\u00e8se sur une plus large \u00e9chelle. Sur les 180 000 porteurs de pacemaker en France, combien sont atteints de cette anomalie g\u00e9n\u00e9tique? \u00abNous ne connaissons pas encore la r\u00e9ponse \u00e0 cette question\u00bb, reconna\u00eet le Pr Escande. Mais d'ici \u00e0 un an environ on en saura plus, lorsque l'\u00e9tude men\u00e9e en ce moment sur 150 patients issus d'autres fratries aura \u00e9t\u00e9 achev\u00e9e. Il sera alors possible de rep\u00e9rer les personnes \u00e0 risques, voire de leur proposer un traitement pr\u00e9ventif comme la pose d'un stimulateur cardiaque avant l'apparition des premiers signes.\nD'ailleurs, fait remarquer le Pr Escande, l'essentiel est bien l\u00e0: \u00abPour la premi\u00e8re fois au monde, nous avons mis en \u00e9vidence le m\u00e9canisme mol\u00e9culaire\u00bb qui engendre la maladie de Len\u00e8gre. Or le g\u00e8ne en cause est connu depuis une quarantaine d'ann\u00e9es pour intervenir dans le m\u00e9canisme de la douleur. Des m\u00e9dicaments ont \u00e9t\u00e9 mis au point pour bloquer la conduction nerveuse de cette douleur et des anesth\u00e9siques locaux, comme la xyloca\u00efne, sont aujourd'hui largement utilis\u00e9s. Ainsi, il suffirait maintenant d'assurer le d\u00e9veloppement clinique de certaines mol\u00e9cules pour corriger cette anomalie g\u00e9n\u00e9tique. Un simple traitement m\u00e9dicamenteux permettra alors de prendre en charge ces insuffisants cardiaques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-mort-des-pacemakers_634910.html"}, {"title": "L'automobile du troisi\u00e8me type", "text": "Plut\u00f4t que le tout-thermique ou le tout-\u00e9lectrique, les constructeurs penchent pour un m\u00e9lange des deux. Les Japonais ont une longueur d'avance\nVoil\u00e0 cinq ans, lorsqu'ils d\u00e9cid\u00e8rent de miser sur la voiture \u00e9lectrique, constructeurs et pouvoirs publics fran\u00e7ais tablaient sur 100 000 ventes \u00e0 la fin de 1999. Nous y sommes, et le tableau de bord a p\u00e9niblement pass\u00e9 le seuil des... 5 000 exemplaires. Cruel d\u00e9calage! La propulsion tout \u00e9lectrique qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des programmes dispendieux - plus de 1 milliard de francs pour le groupe PSA et ses partenaires - s'apparente \u00e0 un \u00e9chec d\u00e9finitif. C'est que la voiture c\u00e2bl\u00e9e cumule les handicaps. Trop ch\u00e8re (20% de plus qu'un mod\u00e8le \u00e0 essence), trop lente (rarement plus de 95 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure), trop longue \u00e0 recharger (plusieurs heures) et pas assez autonome (moins de 100 kilom\u00e8tres en moyenne)...\nEn mati\u00e8re de protection de l'environnement, l'avenir pourrait \u00eatre ailleurs, dans le concept d'hybride: une m\u00eame automobile poss\u00e8de non plus une, mais deux sources d'\u00e9nergie - \u00e9lectrique-thermique, par exemple. Les mod\u00e8les pr\u00e9sent\u00e9s cette semaine au Salon de Francfort par les Japonais marquent l'introduction commerciale de cette technologie en Europe. Celui de Honda laisse la part belle au moteur \u00e0 essence. L'\u00e9lectrique se contente de jouer un r\u00f4le d'appoint et donne au petit bolide un regain de puissance dans les phases d'acc\u00e9l\u00e9ration, particuli\u00e8rement gourmandes. Le constructeur pr\u00e9sente son rejeton, ni plus ni moins, comme la voiture grand public ayant la plus basse consommation de carburant du monde (3,4 litres au 100 kilom\u00e8tres). L'Insight, c'est son nom, coup\u00e9 biplace, a toutes les qualit\u00e9s d'une sportive: nervosit\u00e9 - de 0 \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en douze secondes - bo\u00eete manuelle (cinq vitesses), a\u00e9rodynamisme, confort et s\u00e9curit\u00e9 (ABS, direction assist\u00e9e, Air Bag...) et vitesse de pointe honorable (180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure).\nCependant, le mod\u00e8le hybride le plus abouti reste sans conteste la Prius, de chez Toyota. Entre volts et super sans plomb, son coeur balance. Elle est celle qui utilise le mieux la r\u00e9partition des \u00e9nergies. Au centre du syst\u00e8me, un calculateur ultra-intelligent d\u00e9cide en temps r\u00e9el du fonctionnement le plus \u00e9conomique. Ou mieux, comment employer en parall\u00e8le les deux \u00e9nergies de mani\u00e8re performante. A vitesse stable, comme sur autoroute, le calculateur assure une r\u00e9partition de la puissance. Ainsi, en phase d'acc\u00e9l\u00e9ration, l'\u00e9nergie \u00e9lectrique vient \u00abbooster\u00bb le moteur thermique pour qu'il ne consomme pas trop et ne change pas continuellement de r\u00e9gime. En ville, ce dernier tourne avec la m\u00eame constance et sert aussi \u00e0 recharger les batteries de son fr\u00e8re - plus de temps de charge fastidieux. A l'arr\u00eat, il est tout simplement coup\u00e9. La propulsion \u00e9lectrique red\u00e9marre seule l'engin et lorsque celui-ci reprend une vitesse suffisante, le moteur thermique se met \u00e0 nouveau en marche. R\u00e9sultat? La Prius diminue de moiti\u00e9 sa consommation de carburant par rapport \u00e0 une voiture \u00e0 essence classique et donc pollue moins.\nElle est vendue exclusivement au Japon depuis deux ans, mais sa version occidentale (Europrius) sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Francfort avec la m\u00eame philosophie. \u00abLa seule fa\u00e7on pour que les technologies propres p\u00e9n\u00e8trent le march\u00e9, c'est de les rendre les moins visibles possible\u00bb, r\u00e9sume James Rosenstein, directeur commercial de Toyota Europe. Tout est l\u00e0. Outre la performance technologique, cette berline ressemble \u00e0 n'importe quelle autre automobile de sa cat\u00e9gorie avec une pointe de vitesse acceptable (160 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure) et surtout un prix raisonnable (environ 106 000 F). De leur c\u00f4t\u00e9, Renault, avec son prototype de Kangoo, et PSA, avec son Berlingo Dynavolt, font figure de p\u00e2les bricoleurs. Le soutien aveugle des pouvoirs publics au tout-\u00e9lectrique leur a donn\u00e9 de mauvaises habitudes. \u00abAvec notre hybride, nous ne faisons que r\u00e9pondre \u00e0 un besoin sp\u00e9cifique, admet Christophe Cottard, responsable de projet chez PSA. 90% de nos clients sont de grandes entreprises - organismes \u00e9tatiques comme EDF ou La Poste, municipalit\u00e9s et administrations - qui ont besoin d'utilitaires plus autonomes. A terme, si le principe s\u00e9duit, nous le transposerons \u00e0 des mod\u00e8les de tourisme.\u00bb Pour l'heure, le Berlingo Dynavolt fonctionne \u00e0 l'\u00e9tat de prototype, avec un moteur principal \u00e9lectrique et un petit auxiliaire bicylindre quatre temps, aliment\u00e9 au GPL.\n30 000 exemplaires vendus en deux ans\nLorsqu'on met le contact, le silence (royal) nous rappelle qu'il s'agit avant tout d'une voiture \u00e0 batteries. Seule diff\u00e9rence: un calculateur programme la marche \u00e0 suivre selon le nombre de kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir. Plus la distance est longue, plus la dur\u00e9e de fonctionnement du moteur thermique est grande. De fa\u00e7on \u00e0 recharger ainsi les accumulateurs. Dans la pratique, quand on atteint une vitesse de 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, on entend clairement le bicylindre se mettre en marche. Mais ce dernier n'a aucun lien m\u00e9canique avec les roues et permet uniquement d'augmenter l'autonomie des batteries (jusqu'\u00e0 260 kilom\u00e8tres).\nManifestement, en mati\u00e8re d'hybride, les Japonais ont encore un temps d'avance sur leurs concurrents. Et, \u00e0 ceux qui assurent que la Prius co\u00fbte plus cher qu'elle ne rapporte, Toyota avance - imperturbable - ses chiffres de vente au pays du Soleil-Levant: 30 000 exemplaires en moins de deux ans. C'est d\u00e9j\u00e0 six fois plus que le nombre de voitures \u00e9lectriques vendues par les constructeurs fran\u00e7ais depuis 1995 dans toute l'Europe.\nLa Prius de Toyota.\n1 L'inverseur. Il convertit le courant continu produit par la batterie pour les besoins du moteur \u00e9lectrique. Il transforme aussi le courant du g\u00e9n\u00e9rateur pour recharger la batterie.\n2 Bloc-moteur (thermique-\u00e9lectrique) et g\u00e9n\u00e9rateur. Au coeur du syst\u00e8me, un r\u00e9partiteur distribue la puissance entre les deux moteurs. De son c\u00f4t\u00e9, le g\u00e9n\u00e9rateur, en phase de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration, recharge les batteries. Il sert aussi au d\u00e9marrage du bloc-moteur.\n3 Batteries. Utilis\u00e9es surtout au d\u00e9marrage et pendant l'acc\u00e9l\u00e9ration. Elles n'ont pas besoin d'\u00eatre charg\u00e9es \u00e0 partir d'une source ext\u00e9rieure.\n4 R\u00e9servoir. Fonctionnant essentiellement \u00e0 l'essence sans plomb, la Prius poss\u00e8de un r\u00e9servoir de bonne contenance (50 litres).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-automobile-du-troisieme-type_634908.html"}, {"title": "Les indiscrets - Monde", "text": "Un Japonais \u00e0 l'Unesco?\nUne dizaine de candidats sont sur les rangs pour succ\u00e9der, \u00e0 la mi-novembre prochain, \u00e0 l'actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Unesco, l'Espagnol Federico Mayor Zaragoza. Avec l'Egyptien Isma\u00efl Serageldin, ancien ministre et vice-pr\u00e9sident de la Banque mondiale, l'autre favori paraissait \u00eatre, \u00e0 deux mois du scrutin, l'actuel ambassadeur du Japon \u00e0 Paris, Koichiro Matsuura. Ce diplomate dispose de s\u00e9rieux atouts: excellent gestionnaire, il est aussi pr\u00e9sident du comit\u00e9 du patrimoine mondial de l'Unesco. Et, ce qui ne g\u00e2che rien, le Japon est le premier contributeur de l'organisation onusienne...\nLes volutes des pilotes\nLes pilotes d'Iberia n'appr\u00e9cient pas la r\u00e9cente d\u00e9cision de la compagnie, qui vient d'annoncer que tous ses vols seraient d\u00e9sormais non fumeurs. Ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 que la mesure ne les concernait pas et qu'ils continueraient \u00e0 fumer dans la cabine de pilotage.\nAttentats \u00e0 Moscou: la piste du Daguestan?\nUn climat de terreur s'abat sur Moscou. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un nouvel attentat soufflait un immeuble, le deuxi\u00e8me en quelques jours. Lundi soir, les sauveteurs avaient exhum\u00e9 70 morts. La semaine derni\u00e8re, on en comptait une centaine. Dans les deux cas, la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, Delko 2000, locataire d'entrep\u00f4ts sur place, les sous-louait \u00e0 un certain Mukhit La\u00efpanov. Fausse identit\u00e9. Le v\u00e9ritable La\u00efpanov est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans un accident de voiture, en f\u00e9vrier 1999. C'est le quatri\u00e8me attentat contre des cibles russes depuis la fin du mois d'ao\u00fbt. Rentr\u00e9 d'urgence du sommet Asie-Pacifique de Nouvelle-Z\u00e9lande, le Premier ministre, Vladimir Poutine, exclut d'instaurer l'\u00e9tat d'urgence - un sc\u00e9nario que l'entourage pr\u00e9sidentiel est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00e9tudier de pr\u00e8s et qui aurait pour effet de repousser sine die toute \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale. Le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 (FSB) privil\u00e9gie la piste tch\u00e9tch\u00e9no-islamiste, li\u00e9e \u00e0 la guerre au Daguestan. Pendant ce temps, sur les ordres du maire, Iouri Loujkov, la police de Moscou harc\u00e8le des Caucasiens, en majorit\u00e9 d'origine az\u00e9rie, qui travaillent sur les march\u00e9s de la capitale.\nTransition sans chaleur\nLa passation des pouvoirs entre la Commission europ\u00e9enne de Jacques Santer et le nouveau coll\u00e8ge pr\u00e9sid\u00e9 par Romano Prodi n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment chaleureuse. Nomm\u00e9e commissaire \u00e0 l'Education, la Luxembourgeoise Viviane Reding n'a pas voulu rencontrer Edith Cresson, qui la pr\u00e9c\u00e9dait \u00e0 ce poste, accus\u00e9e de n\u00e9potisme. Quant \u00e0 Ricardo Levi, charg\u00e9 par Prodi de reprendre en main la politique de presse et d'information, il s'est bien gard\u00e9 de demander le moindre conseil \u00e0 la porte-parole de Santer, Martine Reicherts.\nM\u00e9fiance am\u00e9ricaine\nUne r\u00e9cente circulaire du d\u00e9partement am\u00e9ricain de l'Energie demande aux employ\u00e9s du minist\u00e8re qui acc\u00e8dent aux dossiers class\u00e9s \u00absecret d\u00e9fense\u00bb de d\u00e9clarer toute relation sexuelle ou sentimentale qu'ils entretiendraient avec des personnes originaires des pays susceptibles de d\u00e9velopper des armes nucl\u00e9aires.\nF\u00e9licitations\nNathalie Baye\nRive droite et rive gauche du Grand Canal, Nathalie Baye a triomph\u00e9 \u00e0 la Mostra de Venise, remportant la coupe Volpi d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour son r\u00f4le dans Une liaison pornographique, de Fr\u00e9d\u00e9ric Fonteyne. Un second souffle pour l'actrice?\nAvertissement\nEdouard Michelin\nD\u00e9fendant tardivement un plan de productivit\u00e9 ambitieux, le patron du premier pneumatique europ\u00e9en a fait preuve d'une immense maladresse de communication et d\u00e9clench\u00e9 un toll\u00e9, en annon\u00e7ant la suppression de 7 500 postes en Europe, au moment o\u00f9 ses b\u00e9n\u00e9fices progressent fortement.\nLigne directe\nUne trentaine de candidats \u00e0 l'immigration qui risquaient de p\u00e9rir noy\u00e9s dans le d\u00e9troit de Gibraltar ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone portable\nSelon des statistiques du gouvernement vietnamien, 38 248 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 60 000 autres bless\u00e9es par des engins non explos\u00e9s depuis la fin de la guerre, en 1975\nPour la premi\u00e8re fois depuis le conflit des Malouines, l'Argentine inaugurera en octobre une liaison maritime de fret vers l'archipel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-monde_634903.html"}, {"title": "Jacobinisme", "text": "Votre \u00e9ditorial \u00abOPA sur la politique\u00bb (L'Express du 19 ao\u00fbt) rejoint des th\u00e8mes d\u00e9battus aux Rencontres de P\u00e9trarque \u00e0 Montpellier. Mais permettez quelques remarques \u00e0 vos propos. Exit la France jacobine, place \u00e0 l'\u00e9conomique, non-dit des gouvernants, bien qu'ils aient su discr\u00e8tement accompagner la mutation lib\u00e9rale, ceci pour vous r\u00e9sumer. Oui si vous prenez position de Paris, o\u00f9 il est vrai qu'est l'essentiel de l'\u00e9conomie. Mais faux vu des r\u00e9gions \u00ab\u00e9clop\u00e9es de la d\u00e9centralisation\u00bb soumises aux politiques, sans limitation. La r\u00e9gionalisation des ann\u00e9es gaullistes avait vu une r\u00e9elle mutation en r\u00e9gion avec l'arriv\u00e9e d'actifs dans des domaines vari\u00e9s, attir\u00e9s par l'espace, les prix mod\u00e9r\u00e9s, la qualit\u00e9 de vie... La d\u00e9centralisation a, au bout de, en gros, dix ans, eu l'effet contraire, les politiques ont repris \u00e0 leur compte localement la gestion jacobine en pesant de plus en plus lourd dans l'\u00e9conomique, allant m\u00eame, apr\u00e8s avoir atteint des records en taxation, jusqu'\u00e0 colmater les br\u00e8ches pour \u00e9viter que toutes les entreprises partent! La volont\u00e9 des politiques locaux de faire des \u00abParis\u00bb partout en des temps records a conduit des r\u00e9gions dans la spirale du d\u00e9clin, avec pour cons\u00e9quence que les villes perdent leurs jeunes actifs. Mon propos est totalement d\u00e9montr\u00e9 par les r\u00e9sultats statistiques mesurant la richesse; ainsi un foss\u00e9 se creuse-t-il entre deux France. Le non-dit des gouvernants est, l\u00e0, criminel, car \u00e0 laisser faire sans avoir le courage de revoir les lois de 1982 on laisse se paup\u00e9riser une partie de la France. (...)\nJ. Poupon (e-mail).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jacobinisme_634895.html"}, {"title": "Les voyages de M. Beltassar", "text": "Dans une maison, des histoires qui s'embo\u00eetent sans fin. Un exercice de style d'Eric Hervieu. Prometteur...\nOn entre dans Beltassar, premier roman d'Eric Hervieu, comme dans un ouvrage de Pierre Benoit. La sc\u00e8ne se d\u00e9roule au Mzab, peint aux couleurs cin\u00e9matographiques de la coloniale; le lecteur s'approche, rev\u00eatu de son short kaki. Une aventure commence.\nOui, mais pas tout \u00e0 fait comme chez Pierre Benoit. Un livre peut en cacher un autre: \u00e0 peine le lecteur a-t-il pris ses dispositions pour un voyage au Mzab que Marcus Beltassar, notre h\u00e9ros, referme ce r\u00e9cit d'exp\u00e9dition africaine que nous prenions b\u00eatement pour le sujet du livre. Qu'il est d'ailleurs, peut-\u00eatre... Comment savoir? De ce principe d'\u00e9garement, o\u00f9 les histoires ne cessent de se contenir les unes les autres, c'est peu dire que l'auteur use \u00e0 sati\u00e9t\u00e9. Tout le charme de son livre vient de l\u00e0, c'est aussi sa limite. Par les temps qui courent, il est malvenu de bouder son plaisir.\nCela dit, il y a tout de m\u00eame une trame dans ce labyrinthe que n'e\u00fbt pas reni\u00e9 Perec. Et m\u00eame une unit\u00e9 de lieu. Une maison. Une grande maison bien myst\u00e9rieuse comme nous les aimons, telle que nous d\u00e9sesp\u00e9rons d'en faire un jour l'acquisition. Ou de s'en trouver, \u00e0 l'instar de Marcus, soudain l'h\u00e9ritier. Car Marcus est un employ\u00e9 sans gloire qu'une obscure grand-tante a gratifi\u00e9 tout \u00e0 coup, par voie testamentaire, de ladite demeure.\nEn m\u00eame temps qu'il en fait l'inventaire, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce, d\u00e9couvrant \u00e0 mesure ici un vieux livre, l\u00e0 un journal intime, le r\u00e9cit s'organise, se d\u00e9ploie, dessinant en creux l'histoire ancienne des pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\nUn l\u00e9ger grain de folie\nBeltassar est un archipel, la suite virtuellement infinie d'une m\u00e9taphore superbement ma\u00eetris\u00e9e de la litt\u00e9rature. C'est le principe m\u00eame du r\u00e9cit qui se trouve ici c\u00e9l\u00e9br\u00e9 avec ce l\u00e9ger grain de folie maniaque auquel on reconna\u00eet la marque d'un v\u00e9ritable auteur. Certes, l'ensemble penche au final \u00e0 l'exercice de style; Eric Hervieu ne sait pas bien quoi faire de ce monstrueux et fascinant amas d'archives. Apr\u00e8s tout, ce Marcus Beltassar pourrait bien avoir un destin au lieu d'\u00eatre seulement un op\u00e9rateur de fictions multiples. Il ne semble pas qu'Hervieu s'en soit beaucoup pr\u00e9occup\u00e9, et c'est dommage. Mais sinon, quel \u00e9trange voyage! quelle dr\u00f4le d'aventure!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-voyages-de-m-beltassar_634890.html"}, {"title": "L'art de la nuance", "text": "Sous la signature de Bianciotti, un livre qui semble \u00e9crit sur les ailes du temps et n'appartenir \u00e0 aucune \u00e9poque: Comme la trace de l'oiseau dans l'air\nLes villes n'ont pas une grande importance, l'exotisme n'est pas de mise. Int\u00e9ressons-nous seulement \u00e0 cet homme qui glisse \u00e0 la surface du monde. Il avance d'un pas de patineur. Paris, Cordoba, Lugano, Gen\u00e8ve, sans jamais sortir de son exil int\u00e9rieur. Partout o\u00f9 il passe, des mots familiers pr\u00e9c\u00e8dent le p\u00e9r\u00e9grin. Il s'\u00e9tonne de les surprendre qui rebondissent dans sa bouche: \u00abMais d'o\u00f9 viennent-ils ces mots qui arrivent avant nous, que nous nous entendons prononcer?\u00bb\nLes mots liment la distance des chemins, celle du temps aussi. Ils \u00abrassemblent ce que la vie disperse\u00bb, organisent le pass\u00e9 et retiennent le pr\u00e9sent en phrases pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es et limpides, toujours a\u00e9riennes. Parmi eux, le mot nuance, qu'il ne faut pas n\u00e9gliger, car c'est un mot qui va compter.\nA chaque \u00e9tape, le voyageur retrouve un enfant, toujours le m\u00eame, qui lui ressemble: celui qu'il \u00e9tait quand il vivait dans une ferme de la pampa et qu'il \u00abr\u00eavait d'une porte \u00e0 enfoncer dans l'horizon, pour entrer dans le vrai monde\u00bb. Ces deux visages d'un moi ne s'attardent nulle part, ce qui ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre f\u00e9conds. De leur fid\u00e9lit\u00e9 sans faille na\u00eet en effet, sous la signature d'Hector Bianciotti, un livre qui semble \u00e9crit sur les ailes du temps et n'appartenir \u00e0 aucune \u00e9poque: Comme la trace de l'oiseau dans l'air.\nHermann Hesse pr\u00e9sentait ses textes en prose comme les fragments d'une \u00abbiographie de l'\u00e2me\u00bb. L'\u00e2me de Bianciotti appara\u00eet dans une famille de paysans pi\u00e9montais exil\u00e9s en Argentine. C'est celle d'un gar\u00e7on. Hector entre au s\u00e9minaire \u00e0 11 ans, le quitte sept ans plus tard, toujours avec la m\u00eame obsession: fuir la plaine argentine, \u00e9chapper \u00e0 la \u00abmal\u00e9diction de l'\u00e9tendue\u00bb.\nTout n'est jamais mauvais dans les mal\u00e9dictions. Une terre \u00e0 ha\u00efr, un p\u00e8re contre lequel se dresser, voil\u00e0 de quoi nourrir des projets pour longtemps. Une vie suffira- t-elle? \u00abJ'ai connu, dans la d\u00e9sesp\u00e9rance de la ferme, l'espoir de Buenos Aires; et \u00e0 Buenos Aires, l'espoir de l'Europe.\u00bb Il est possible que le port d'un pr\u00e9nom c\u00e9l\u00e8bre sur toute la Terre depuis la publication de L'Iliade favorise les desseins du gar\u00e7on. Il est encore tr\u00e8s jeune quand il comprend que toute vie est une Odyss\u00e9e et que \u00able destin d\u00e9passe la nature\u00bb. Hector, le d\u00e9fenseur de Troie, cet homme au coeur ferme et sensible, courtois avec les femmes - surtout quand elles s'appellent H\u00e9l\u00e8ne - n'\u00e9tait-il pas, malgr\u00e9 les apparences, l'enfant ch\u00e9ri des dieux?\nLe seul combat qu'Hector Bianciotti ait jamais men\u00e9, et gagn\u00e9, est le combat des langues. C'est ainsi que la Terre est devenue sa plan\u00e8te, de Cordoba \u00e0 Gen\u00e8ve, et qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 rompre \u00able cercle inatteignable de la plaine\u00bb. Ses parents, qui souffraient de ne pas poss\u00e9der l'espagnol, utilisaient le dialecte pi\u00e9montais, qu'ils interdisaient \u00e0 leurs enfants pour en faire de vrais Argentins. \u00abDu plus loin qu'il m'en souvienne, je ne maniais avec aisance, dans la conversation, le lexique d'aucune des langues qui me sont famili\u00e8res [...].\u00bb Apr\u00e8s avoir publi\u00e9 des livres en espagnol, Bianciotti est pass\u00e9 au fran\u00e7ais - la ligne droite n'est pas forc\u00e9ment la plus rapide. \u00abQuand j'\u00e9cris, je reprends toujours le voyage entrepris jadis dans le dessein d'atteindre ce point du monde o\u00f9 je serais chez moi dans ce que je poss\u00e8de en propre - et qui devait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en moi le jour de ma naissance.\u00bb Comme la trace de l'oiseau dans l'air est le r\u00e9cit d'un retour au pays de sa naissance, de sa \u00abpremi\u00e8re naissance\u00bb.\nLe lecteur suit le voyageur pas \u00e0 pas \u00e0 travers les voiles subtils du langage. La r\u00e9ussite formelle du r\u00e9cit tient dans l'immat\u00e9rialit\u00e9 qui s'en d\u00e9gage. Les personnages, les vivants et les morts, les fr\u00e8res et soeurs de l'\u00e9crivain, son p\u00e8re et sa m\u00e8re, dans la m\u00eame n\u00e9cropole, mais \u00e0 quelque distance, Nilda la femme balafr\u00e9e, les jumeaux Ruiz, don Adriano, l'ami disparu dont il avait perdu le nom (il s'appelait Hector), Herv\u00e9 Guibert, Borges et Maria Kodama: tous apparaissent comme sur l'espace blanc d'un songe. Voici d'ailleurs la m\u00e8re de l'auteur! Elle ne lui parle plus, parce qu'il a chang\u00e9 de langue. Elle croit que son fils ne pourrait plus la comprendre. Ce n'est qu'un r\u00eave. Elle est morte depuis longtemps. \u00abA peine avons-nous atteint la conscience du monde, \u00e9crit Bianciotti, que sonne la cloche du d\u00e9part et que tout reste \u00e0 faire. Mais se retourne-t-on? Toute cette vie derri\u00e8re nous se r\u00e9pand, s'\u00e9tale, reflue et on ne distingue plus aucun chemin, on a peine \u00e0 croire que l'on vient de si loin...\u00bb\nCe retour sur soi conduisait \u00e0 l'amiti\u00e9 de Borges. Le compatriote de Bianciotti avait bris\u00e9 lui aussi le cercle \u00e9troit qui est notre prison \u00e0 tous. Mais Borges ne quitta vraiment Buenos Aires qu'au moment de prendre cong\u00e9 des hommes. Avec son installation \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il meurt, on ne sortait pas du roman des origines, ni de celui du bonheur de l'instant, car c'est seulement \u00e0 Gen\u00e8ve que Borges accepta d'\u00eatre heureux. Bianciotti \u00e9tait son ami depuis longtemps. A Paris, \u00e0 la terrasse des Deux-Magots, Borges avait \u00e9voqu\u00e9 devant lui la ville du Caire, la \u00abpuissance colossale de la rue\u00bb, \u00e0 la diff\u00e9rence de Paris, qui restait une \u00abville nuanc\u00e9e\u00bb. Puis il avait cit\u00e9 Verlaine: \u00abPas la couleur, rien que la nuance, oh la nuance seule fiance le r\u00eave au r\u00eave...\u00bb La conversation de Borges se d\u00e9posa dans le coeur de celui qui l'\u00e9coutait, o\u00f9 le mot nuance l'attendait depuis longtemps.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-art-de-la-nuance_634888.html"}, {"title": "Lio toute nue", "text": "Sous les airs de la frivolit\u00e9, une artiste sans fard, inclassable, qui assume les choix d'une carri\u00e8re en dents de scie\nIl y a Wanda Maria Riveiro Furtado Tavares de Vasconcelos - son vrai nom - et il y a Lio, Lolita pop des ann\u00e9es 80, sa repr\u00e9sentation, soubrette sadomaso en mules \u00e0 pompon, label publicitaire qui l'\u00e9touffe et l'oblit\u00e8re. Wanda, intelligence implacable, dupe de pas grand-chose, a agit\u00e9 des petits drapeaux au Portugal devant Salazar, puis endur\u00e9 l'exil. Lio, 37 ans, mart\u00e8le toujours Banana Split (1980) ou Les brunes comptent pas pour des prunes (1986) \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 parce que le m\u00e9tier l'y oblige et qu'il faut bien bouffer. Elle tient, aux Folies-Berg\u00e8re, la vedette d'une com\u00e9die musicale adapt\u00e9e des Sept Femmes de Barberousse (Stanley Donen): Sept Filles pour sept gar\u00e7ons, une mani\u00e8re d' \u00abH\u00e9l\u00e8ne et les b\u00fbcherons\u00bb. Wanda, l'anti-langue de bois, commente: \u00abIls sont venus me chercher au dernier moment. Et c'est une chance.\u00bb\nHier pl\u00e9biscit\u00e9e par les homosexuels pour ses allures de drag queen en miniature, produite par Alain Chamfort ou Etienne Daho, soeur de Myl\u00e8ne (Farmer) et de Vanessa (Paradis), auxquelles elle a ouvert la voie, Lio impose son timbre de Bardot sous-titr\u00e9e par Mickey et d\u00e9fend un fonds de commerce sexy. \u00abElle n'est pas g\u00ean\u00e9e et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, l\u00e2che Aline Issermann, qui l'a dirig\u00e9e au cin\u00e9ma dans Dieu, l'amant de ma m\u00e8re et le fils du charcutier. Je viens la chercher pour une \u00e9mission de Drucker. Elle m'ouvre en nuisette transparente avec un volant au ras des fesses. Je me dis: ?Elle va se changer.'' Elle attrape son mini-sac et m'attend sur le palier.\u00bb La venue de cinq enfants et son foutu caract\u00e8re brouillent son ascension. \u00abMon ami Hugo Pratt m'avait pourtant conseill\u00e9 de ne pas tuer le d\u00e9sir, avoue-t-elle. Dans ce milieu avide de chair fra\u00eeche, personne ne veut d'une fille avec cinq gosses aux basques.\u00bb\nPer\u00e7ue par le public comme l\u00e9g\u00e8re, tendance frivole, Lio s'affirme tout le contraire. \u00abElle est n\u00e9e sous le signe d'une solidarit\u00e9 familiale tr\u00e8s forte, mais elle a rencontr\u00e9 l'injustice tr\u00e8s t\u00f4t\u00bb, analyse Boris Bergman, parolier de Wandatta (1996), album ambitieux - aucun succ\u00e8s. Un grand-p\u00e8re communiste et m\u00e9decin qui soignait les Tsiganes, l'odeur prenante de l'\u00e9ther, une villa, une nounou... Sa m\u00e8re veut divorcer et fuit, en embarquant les m\u00f4mes, un Portugal qui accorde fatalement la garde des enfants au p\u00e8re. \u00abElle m'avait tu que nous ne reviendrions pas, mais je sentais ce train rouler, rouler\u00bb, raconte Wanda. A Bruxelles, o\u00f9 le clan s'installe avec 1 000 francs belges, maman fait des m\u00e9nages. La petite, qui ne parle pas un mot de fran\u00e7ais, passe ses journ\u00e9es au c\u00f4t\u00e9 d'un beau-p\u00e8re inconnu et voit les siens pleurer pour la premi\u00e8re fois. Wanda serre les poings. Lio n'oubliera pas.\n\u00abElle ne rentre dans aucun plan marketing\u00bb\nA 14 ans, elle milite contre les fus\u00e9es Pershing et jette l'ancre au Caf\u00e9 du Coin, r\u00e9quisitionn\u00e9 par ces punks qui effraient tant les Bruxellois. Jacques Duvall, un ami de sa m\u00e8re, ex-objecteur de conscience, qui \u00e9crit avec Jay Alanski, la rep\u00e8re: \u00abC'\u00e9tait un personnage de roman, assure-t-il, oui, c'\u00e9tait quelqu'un.\u00bb Le tandem Duvall-Alanski mise sur elle et lui coud Banana Split, un tube \u00e0 double sens, qui tra\u00eene deux ans avant de trouver une maison de disques. Mise au point de Duvall: \u00abLio n'a rien de la France Gall d'Annie aime les sucettes. Elle savait ce qu'elle chantait.\u00bb Il ajoute: \u00abContrairement \u00e0 Patricia Kaas qui s'est sexu\u00e9e au fil de sa carri\u00e8re, Wanda revendiquait son statut de Baby Doll. Toute la profession a trait\u00e9 le producteur Jacques Esteban de maquereau parce que la pochette du disque Pop Model exhibait une petite culotte. La responsable \u00e9tait Wanda. On ne la manipule pas.\u00bb\nSur les instances d'Antoine de Caunes, un autre de ses amis, Lio la p\u00e9troleuse l'aide \u00e0 pr\u00e9senter Madonna dans un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. Enceinte de huit mois et demi, elle a d'abord r\u00e9sist\u00e9: \u00abAntoine, j'ai l'air de Moby Dick, de Miss Piggy, d'une montgolfi\u00e8re.\u00bb Il est coinc\u00e9. Elle c\u00e8de. Elle d\u00e9boule. Il change de visage. Un courrier, en majorit\u00e9 f\u00e9minin, l'encourage, mais le service promotion de sa maison de disques lui passe un savon: \u00abTu t'es vue, non, mais tu t'es vue? Tu ne remonteras jamais la pente.\u00bb \u00abLio n'a rien de formatable, insiste Jacques Duvall. Tentation suicidaire ou d\u00e9cision pes\u00e9e, elle ne rentre dans aucun plan marketing.\u00bb Devenue com\u00e9dienne, elle refuse, pour des raisons personnelles - des histoires d'amour, souvent, qui peuvent, comme voil\u00e0 dix jours, d\u00e9raper jusqu'en correctionnelle - un long-m\u00e9trage de Jean Becker (L'Et\u00e9 meurtrier), puis de Jacques Doillon. Et d\u00e9branche son t\u00e9l\u00e9phone la nuit: \u00abLes metteurs en sc\u00e8ne vous pompent l'air, dit-elle. Les conventions exigent que vous r\u00e9pondiez: ?2 heures du matin, et tu me r\u00e9veilles, ch\u00e9ri, quelle bonne id\u00e9e! '' C'est infantile.\u00bb\nElle pose, menott\u00e9e, devant l'objectif du photographe Guy Bourdin. Elle tourne avec Chantal Akerman, Jeanne Labrune, Marion Vernoux. Des filles plut\u00f4t, des filles surtout. La r\u00e9alisatrice Catherine Breillat (Romance) l'engage, au c\u00f4t\u00e9 de Claude Brasseur, pour Sale comme un ange. \u00abLes premiers jours, cela n'allait pas, soupire Breillat. Elle restait guind\u00e9e. Je le lui ai dit. Toute autre actrice m'aurait fait un caca nerveux. Pas elle. Elle sait que, pour \u00eatre photog\u00e9nique, elle doit donner d'elle-m\u00eame. Je n'ai pas saisi la moiti\u00e9 de ce qu'on peut d\u00e9couvrir sur son visage de com\u00e9dienne. Elle est sans cesse au bord du pr\u00e9cipice.\u00bb Wanda se livrera comme jamais. Indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale. \u00abQui a reconnu qu'elle \u00e9tait extraordinaire? interroge Breillat. Cette profession tue les gens en ne les voyant pas. Lio re\u00e7oit de l'amiti\u00e9 mais pas de consid\u00e9ration. Or, c'est la consid\u00e9ration qui rend belle et vivante.\u00bb\nL\u00e9o Ferr\u00e9 r\u00e9p\u00e9tait: \u00abLorsqu'il n'y a plus rien \u00e0 contester, il faut encore dire non.\u00bb Wanda, qui a vieilli - sale coup pour Lio - persiste \u00e0 dire non, fait syst\u00e9matiquement ce qu'il ne faut pas faire, en bonne poseuse de bombes. \u00abElle se montre excessive par rapport \u00e0 une \u00e9poque molle et soumise, temp\u00e8re Boris Bergman. Ses col\u00e8res sont toujours fond\u00e9es, ses r\u00e9voltes sont des r\u00e9voltes d'intelligence, mais on ne peut pas appeler les marines tous les jours. Dans ce milieu tr\u00e8s misogyne, Lio d\u00e9range.\u00bb Pour Wandatta, leur album commun, Polydor ne lui a pas laiss\u00e9 le choix de son single. Lorsqu'elle arrivait, le PDG, terroris\u00e9, se cachait en catastrophe. Elle a \u00e9migr\u00e9, encore une fois, avec son album, chez WEA. \u00abMais ils l'ont sign\u00e9 pour de mauvaises raisons: tirer d'elle une compilation [Peste Of, sorti en 1998], d\u00e9crypte Bergman. Wandatta, que je d\u00e9fendrai jusqu'au bout, a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9. Il ne s'agirait pas que le m\u00e9tier r\u00e9duise Betty Boop \u00e0 Lola Montes.\u00bb\n\u00abLio n'a pas une carri\u00e8re immacul\u00e9e, mais les vingt et un ans de cette carri\u00e8re m'int\u00e9ressent\u00bb, r\u00e9sume Jacques Duvall. Outre les Folies- Berg\u00e8re, elle pr\u00e9pare avec Philippe G\u00e9rard, compositeur de Piaf et de Montand, un album adapt\u00e9 de Jacques Pr\u00e9vert, puisque l'an 2000 sera l'ann\u00e9e Pr\u00e9vert, dont Toute nue, qui lui va comme un gant: \u00abNous nous sommes rencontr\u00e9s dans un cabaret appel\u00e9 Paris Aller-Retour. Nous ne nous connaissions pas, elle m'a saut\u00e9 au cou en s'exclamant: ?Ainsi c'est vous?\u00bb, relate Philippe G\u00e9rard. Telle qu'en elle-m\u00eame, donc Toute nue comme Lio et Wanda. Fa\u00e7on t\u00eatue de certifier qu'on ne la changera pas.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lio-toute-nue_634883.html"}, {"title": "La campagne de Pagnol", "text": "Perch\u00e9 sur sa butte, le village de La Treille domine pin\u00e8des sombres et collines blanches, \u00e9maill\u00e9es \u00e7\u00e0 et l\u00e0 du bleu des piscines. Nous sommes au coeur de la campagne de Pagnol, l\u00e0 o\u00f9 il v\u00e9cut, enfant, puis, des d\u00e9cennies plus tard, \u00e9crivit ses souvenirs. Difficile de croire qu'on \u00e9volue dans le XIe arrondissement de Marseille! Et c'est bien pour ce cadre champ\u00eatre que l'arrondissement a d\u00e9sormais la cote. La proximit\u00e9 de l'autoroute Est et du vaste centre commercial de La Valentine joint l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able. \u00abLe VIIe et le VIIIe sont devenus hors de prix, et ces quartiers verts sont \u00e0 la premi\u00e8re sortie de l'autoroute en venant du centre\u00bb, explique Andr\u00e9 Saporiti, de l'Immobili\u00e8re Valentine.\nLes bonnes affaires y sont plus nombreuses que dans la commune voisine d'Allauch. Mais pour combien de temps? Depuis l'an dernier, les prix ont mont\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, dans ce vaste arrondissement ou se c\u00f4toient pavillons et vieilles bastides entour\u00e9es parcs ombrag\u00e9s, les prix varient de 900 000 F \u00e0 4 millions et plus. La Valentine, plus proche de l'autoroute et de l'industrielle vall\u00e9e de l'Huveaune, est moins pris\u00e9e que Les Accates, Les Camoins, Eoures et La Treille. Le gros des transactions se situe entre 1,3 et 1,7 million.\nLes maisons de village, rares, sont tr\u00e8s demand\u00e9es: \u00e0 Eoures, \u00e0 150 m\u00e8tres de l'\u00e9glise et de l'\u00e9picerie o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 Le Schpountz, une petite maison de 60 m2 bord\u00e9e d'un jardinet de 300 m2 s'est adjug\u00e9e 730 000 F. Travaux \u00e0 pr\u00e9voir. Les amateurs de clef-en-main pr\u00e9f\u00e9reront les programmes de petites villas neuves fleurissant autour de La Valentine. Les programmes d\u00e9j\u00e0 anciens ont aussi la cote: une villa de 90 m2 avec 300 m2 de jardin dans un village commercialis\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es par Kaufman & Broad se n\u00e9gocie autour de 1,3 million de francs.\nMais, ran\u00e7on du succ\u00e8s, le matin, les bretelles de l'autoroute connaissent d\u00e9j\u00e0 de s\u00e9rieux embouteillages.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-campagne-de-pagnol_634876.html"}, {"title": "Le coeur de la ville a de l'avenir", "text": "M\u00eame dans le centre, il n'y a plus de bonnes affaires! Les beaux appartements bourgeois du Ve se n\u00e9gocient autour de 7 000-8 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9, parfois plus, contre 6 000 il y a encore deux ans.\u00bb Cette r\u00e9flexion d\u00e9sabus\u00e9e et un peu excessive d'un professionnel en dit long sur le chemin parcouru en quelques ann\u00e9es. Dans l' \u00abhypercentre\u00bb, ce losange compris entre porte d'Aix, Castellane, Vieux-Port et rocade du Jarret, on pouvait acqu\u00e9rir de belles surfaces dans des immeubles du XIXe si\u00e8cle pour une bouch\u00e9e de pain. M\u00eame avec les travaux de r\u00e9novation indispensables, l'investissement restait tr\u00e8s int\u00e9ressant. Seulement, voil\u00e0, Marseille bouge, le centre traditionnel fourmille de grands projets urbains: r\u00e9novation du Panier et des quartiers autour de la Canebi\u00e8re, op\u00e9ration Eurom\u00e9diterran\u00e9e, qui doit remodeler la zone comprise entre les quais de la Joliette et la gare Saint-Charles, etc. Certes, ces chantiers sont loin d'\u00eatre termin\u00e9s, mais ils am\u00e9liorent l'image de la ville. \u00abLes jeunes cadres mut\u00e9s qui pr\u00e9f\u00e9raient habiter Aix ou la p\u00e9riph\u00e9rie reviennent dans Marseille, et les prix montent\u00bb, se r\u00e9jouit Bernard Helme, pr\u00e9sident de la Fnaim des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Un signe de ce r\u00e9veil qui ne trompe pas: pour la premi\u00e8re fois, on constate plus de ventes de logements neufs dans les IVe, Ve et VIe arrondissements que dans les VIIIe et IXe. Cela dit, les prix restent encore tr\u00e8s raisonnables pour une grande m\u00e9tropole. Mais, prudence, tous les quartiers n'ont pas la m\u00eame cote. Autour de la Canebi\u00e8re et dans le Panier, les secteurs en r\u00e9novation sont un pari r\u00e9serv\u00e9 aux investisseurs (voir page ci-contre). De m\u00eame, le projet de \u00abrequalification\u00bb de la rue de la R\u00e9publique, pr\u00e9vu dans le cadre d'Eurom\u00e9diterran\u00e9e, m\u00e9rite attention. Les beaux immeubles haussmanniens qui bordent cette art\u00e8re continuent \u00e0 \u00eatre boud\u00e9s par les Marseillais.\nLe Vieux-Port reste tr\u00e8s demand\u00e9, mais cher. C\u00f4t\u00e9 mairie, les immeubles construits par Fernand Pouillon apr\u00e8s la guerre se bonifient avec le temps: leurs prix fr\u00f4lent souvent les 12 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9. Il est vrai qu'ils b\u00e9n\u00e9ficient tous d'un panorama de carte postale sur yachts et Notre-Dame-de-la-Garde. En face, autour du quai de Rive-Neuve, les lofts et belles surfaces \u00e0 r\u00e9nover se font rares. Il faut compter d\u00e9sormais 10 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9, parfois plus en cas de vue sur le port.\nLe vieux quartier bourgeois, compris entre pr\u00e9fecture et Castellane, retrouve une client\u00e8le. Malgr\u00e9 la hausse r\u00e9cente, les prix restent raisonnables. Un bel appartement de 140 m2 avec plafonds moulur\u00e9s, rue Sylvabelle, vient de se vendre 820 000 F. Il est vrai qu'il se situait au troisi\u00e8me \u00e9tage sans ascenseur et qu'il n\u00e9cessitait quelques travaux de rafra\u00eechissement.\nLe \u00abclassique\u00bb marseillais, petit immeuble fin de si\u00e8cle \u00e0 trois fen\u00eatres en fa\u00e7ade, retrouve lui aussi des amateurs. Il abrite de belles surfaces mais exige souvent d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9. Autour de La Plaine, du boulevard Chave, des Cinq-Avenues et des Chartreux (IVe et Ve arrondissements), ses prix tournent autour de 5 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9. Pour combien de temps? La loi Besson, destin\u00e9e \u00e0 remplacer le dispositif P\u00e9rissol, pourra d\u00e9sormais \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 l'ancien. Ce genre de produit peut donc devenir une cible de choix pour les investisseurs.\nEnfin, ceux qui aiment les paris \u00e0 long terme s'int\u00e9resseront aux secteurs de la Capelette, du Rouet et de Menpenti: la vieille gare du Prado va y c\u00e9der la place au parc du XXVIe Centenaire de Marseille. Ces 10 hectares de verdure vont revaloriser un ancien quartier industriel qui avait bien du mal, jusqu'ici, \u00e0 affirmer une vocation r\u00e9sidentielle. \u00abVoil\u00e0 un coup de pouce d\u00e9cisif pour ce secteur, tr\u00e8s accessible gr\u00e2ce au tunnel du Car\u00e9nage, et qui pourra enfin b\u00e9n\u00e9ficier de la proximit\u00e9 de Castellane et du Prado\u00bb, commente Bernard Helme. Les travaux commencent d\u00e8s octobre et le parc devrait \u00eatre inaugur\u00e9, c'est promis, \u00e0 l'automne 2000.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-coeur-de-la-ville-a-de-l-avenir_634871.html"}, {"title": "Un toit pour la famille", "text": "Marcq-en-Baroeul, La Madeleine et Mouvaux: la bande des \u00ab3 M\u00bb \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Lille a la cote. On ne trouve plus de maisons individuelles \u00e0 Lille? Qu'importe! Les 3 M font l'affaire. Ce n'est pas moins cher que Lille intra-muros, c'est m\u00eame plut\u00f4t cher, mais une seule chose compte: le produit est disponible, \u00e0 un quart d'heure de tram du centre-ville.\nA La Madeleine, le prix d'une grande maison se situe entre 1,5 et 2 millions de francs. Dans l'id\u00e9al, elle poss\u00e8de cachet, jardin et garage. \u00abUne maison sans jardin est imm\u00e9diatement sanctionn\u00e9e: comptez 100 000 F de moins, et encore, il faut vraiment qu'elle soit clean\u00bb, pr\u00e9cise Laurent Fournier, de Century 21. \u00c7a se passe comme \u00e7a, chez les 3 M. Une famille nombreuse, \u00e0 l'\u00e9troit dans son 4-pi\u00e8ces lillois, a d\u00e9bours\u00e9 1,37 million de francs pour une maison tr\u00e8s bien situ\u00e9e \u00e0 La Madeleine: 150 m2 habitables, 250 m2 de jardin, 5 chambres, un bureau, un garage, et \u00e7a ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. Moulures, hauts plafonds et parquet.\nDe telles offres peuvent partir en quarante-huit heures. Une visite aura suffi \u00e0 un couple d'une quarantaine d'ann\u00e9es, avec 4 enfants: ils cherchaient plus grand, ils ont vis\u00e9 juste, en mettant les pieds dans une vaste maison des ann\u00e9es 50, avenue Poincar\u00e9. Une surface habitable de 150 m2, un jardin de 650 m2, du marbre rose dans le bureau du rez-de-chauss\u00e9e, une cuisine \u00e9quip\u00e9e et un garage. Du chic et de la qualit\u00e9 pour 1,7 million de francs.\nPour les appartements, les prix varient entre 6 000 et 9 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9. A Mouvaux, on trouve un T 5 en duplex, avec une chemin\u00e9e en marbre, du double vitrage, deux salles de bains et une jolie vue sur un parc bois\u00e9, pour 870 000 F. A Marcq, un T 4 de 140 m2, avec un grand s\u00e9jour parquet\u00e9, 3 chambres et un parking se n\u00e9gocie 840 000 F. C\u00f4t\u00e9 neuf, dans cette m\u00eame commune, on construit une quarantaine de logements de standing, entre 10 600 et 12 900 F le m\u00e8tre carr\u00e9, square Foch, pr\u00e8s de la mairie.\nD'autres villes voisines, comme Wasquehal, Bondues, Lambersart ou Saint-Andr\u00e9, se greffent progressivement au noyau dur des 3 M. Elles aussi portent l'\u00e9tiquette de \u00abpremi\u00e8re couronne\u00bb ou de banlieue chic. Les familles ais\u00e9es y trouvent leur compte et les bricoleurs y font des affaires. Un particulier a d\u00e9got\u00e9 une maison de 110 m2 pour 500 000 F. Double s\u00e9jour, carrelage ancien, escalier en bois et jardin. Pas mal. Sauf que. Il faudra refaire la toiture et toute l'installation \u00e9lectrique. \u00abMais il a bien fait, assure Laurent Fournier, cette maison, une fois r\u00e9nov\u00e9e, a un potentiel de 750 000 F.\u00bb\nUne chose est s\u00fbre, on ne raisonne plus en termes de murs, de trajet ou de p\u00e9riph\u00e9rie. Peu importe le lieu o\u00f9 l'on travaille, s'il faut quitter l'hypercentre de Lille pour disposer d'un jardin ou de grands volumes, on le quittera. \u00abAlors que nous assistons \u00e0 un r\u00e9el d\u00e9sir de retour en centre-ville, les probl\u00e8mes de stationnement, le montant \u00e9lev\u00e9 des imp\u00f4ts locaux et la petite taille des logements dissuadent les m\u00e9nages de s'y installer, regrette, amer, G\u00e9rard De Rycker. On est bel et bien en train de faire fuir tout le monde.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-toit-pour-la-famille_634869.html"}, {"title": "Le dynamisme retrouv\u00e9", "text": "Si vous avez 45 millions de francs de c\u00f4t\u00e9, d\u00e9p\u00eachez-vous! Vous trouverez peut-\u00eatre encore une villa somptueuse disponible au cap d'Antibes! Tr\u00eave de plaisanterie. S'il est vrai que des b\u00e2tisses d'exception peuvent atteindre ces prix sur ce havre de paix c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier, limiter le march\u00e9 antibois \u00e0 de telles folies serait erron\u00e9. M\u00eame si l'immobilier sur l'ancien comptoir grec et romain se porte bien. Alain Bignonneau, agent immobilier dans le centre-ville, confirme cette tendance: \u00abDepuis 1998, le march\u00e9 a repris de la vigueur. Aujourd'hui, la demande n'est pas satisfaite, du fait du manque de marchandises.\u00bb Antibes-Juan-les-Pins a la cote et le nombre de transactions l'attestent: + 121% sur le march\u00e9 des logements neufs, qui compte une demi-douzaine d'op\u00e9rations en cours de vente. Sans parler du d\u00e9lai d'\u00e9coulement des ventes, tomb\u00e9 en un an d'un peu plus de dix mois \u00e0 moins de cinq mois. Malgr\u00e9 cette vigueur de l'activit\u00e9, le prix moyen s'affiche autour de 15 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9, selon l'Observatoire immobilier de la C\u00f4te d'Azur.\nOutre le cap d'Antibes, surtout riche en villas et r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une client\u00e8le fortun\u00e9e, le centre-ville s'attire les suffrages des futurs acqu\u00e9reurs, et le march\u00e9 de la revente y est tr\u00e8s dynamique. Mais, du fait de l'\u00e9puisement du stock d'appartements, il est aujourd'hui difficile de trouver un 3-pi\u00e8ces \u00e0 moins de 1,2 million de francs. Les r\u00e9sidences neuves proches de la mer affichent des prix qui peuvent d\u00e9passer 20 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9, comme ce 3-pi\u00e8ces de 53 m2, boulevard du Cap, c\u00e9d\u00e9 1,4 million de francs. Plus raisonnable, ce 2-pi\u00e8ces de 57 m2 dans le quartier de l'Illette, situ\u00e9 au 2e \u00e9tage d'un immeuble proche de la mer, parti \u00e0 860 000 F.\nLe charme de la vieille ville, \u00e0 proximit\u00e9 du vieux port et de son fort Carr\u00e9, \u00e9difi\u00e9 par Vauban pour prot\u00e9ger la cit\u00e9, ne faiblit pas, surtout pas aupr\u00e8s de la client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re, notamment italienne, d\u00e9sireuse de trouver plage et commerces \u00e0 proximit\u00e9. Les grands appartements y sont rares, et l'acc\u00e8s en voiture se r\u00e9v\u00e8le probl\u00e9matique. Mais certains n'en ont cure et se r\u00e9galent d'une maisonnette de 60 ou 70 m2, sur trois niveaux, \u00e0 850 000 F.\nCeux qui veulent absolument une vue sur mer ont deux options. Soit le bord de mer et son panorama imprenable, mais gare \u00e0 l'addition! Un exemple: dans le quartier de la Salis, ce 3-pi\u00e8ces de 70 m2 dans un immeuble construit il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, \u00abn\u00e9goci\u00e9\u00bb \u00e0 2 millions de francs. Soit l'installation sur les hauteurs d'Antibes. Pas de vue panoramique, mais parfois un bel aper\u00e7u sur la mer. A l'est, le secteur de Br\u00e9gui\u00e8res compte essentiellement des appartements, tandis qu'\u00e0 l'ouest le quartier Pimeau d\u00e9nombre plus de villas. On peut y trouver une b\u00e2tisse de 180/200 m2 sur 1 500 m2 de terrain, avec piscine et une vue sur la mer, pour une somme allant de 3 \u00e0 4 millions de francs. Une bagatelle...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-dynamisme-retrouve_634864.html"}, {"title": "On passe le pont!", "text": "Cet agent immobilier en est convaincu, \u00ables Bordelais ne passeront jamais le pont. Pour eux, habiter sur la rive droite, c'est habiter ailleurs\u00bb.\u00bb Pourtant, ce qui est encore en partie vrai aujourd'hui le sera-t-il dans dix ans ou moins? Un des paris de Bordeaux est de faire en sorte que la commune s'\u00e9tende de mani\u00e8re \u00e9gale sur les deux rives. D\u00e9sormais, le tramway est sur les bons rails \u00e0 l'horizon 2002. Deux restaurants ont d\u00e9j\u00e0 ouvert sur la Garonne. Et la ZAC Coeur-de-Bastide va sortir de terre, avec des logements proches de nouveaux espaces verts. Bref, de quoi redonner le moral \u00e0 un quartier qui ne l'avait plus.\nAlors, faut-il acheter \u00e0 la Bastide? Le processus de mutation urbain n'en est qu'\u00e0 ses pr\u00e9mices. Les plus pessimistes estiment que la qualit\u00e9 de l'habitat n'autorise pas de grands espoirs. Pour eux, seule la tr\u00e8s longue avenue Thiers b\u00e9n\u00e9ficiera de la requalification due au passage de la ligne de tramway. Mais d'autres, plus pragmatiques, annoncent d\u00e9j\u00e0 une bonne reprise du march\u00e9: \u00abC'est \u00e0 dix minutes du centre-ville. On peut m\u00eame s'y rendre \u00e0 v\u00e9lo et les prix sont bas. Pour les jeunes ou pour les nouveaux arrivants, habiter rive droite ou rive gauche revient au m\u00eame.\u00bb Ainsi s'est vendue cette ann\u00e9e, derri\u00e8re la caserne des pompiers, une maison ancienne avec jardin de 150 m2 pour la somme de 800 000 F. Soit un peu plus de 5 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9. L'acheteur: un cadre sup\u00e9rieur r\u00e9cemment mut\u00e9 \u00e0 Bordeaux.\nOn trouve de belles demeures le long de l'avenue Thiers (encore trop bruyante) ou du cours Le Rouzic. Mais aussi dans le bas Cenon. L\u00e0, une maison ancienne d'environ 150 m2 s'est n\u00e9goci\u00e9e 600 000 F au profit d'un acqu\u00e9reur exer\u00e7ant une profession lib\u00e9rale. Mais, souvent, il s'agit d'\u00e9choppes, simples ou doubles, dont il conviendra d'examiner la qualit\u00e9 des r\u00e9novations effectu\u00e9es il y a une quinzaine d'ann\u00e9es.\nPlus haut, sur les coteaux, et jusqu'\u00e0 Libourne ou Saint-Andr\u00e9-de-Cubzac, au nord, le pavillon est la denr\u00e9e la plus r\u00e9pandue. Mais elle devient de plus en plus difficile \u00e0 acqu\u00e9rir car les stocks ont baiss\u00e9. \u00abLes centres-villes des communes de la rive droite sont tr\u00e8s pris\u00e9s et n'ont plus beaucoup de biens \u00e0 offrir\u00bb, assure Dominique Rulleau, agent immobilier Fnaim \u00e0 Saint-Andr\u00e9-de-Cubzac. M\u00eame constat pour les anciennes demeures patriciennes. Jusqu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres de Bordeaux, elles offrent un bon compromis entre la r\u00e9sidence principale et la r\u00e9sidence secondaire. Classiquement, les Bordelais avaient deux propri\u00e9t\u00e9s, l'une en ville, l'autre sur le bassin d'Arcachon. L\u00e0, avec une seule maison \u00e9quip\u00e9e d'une piscine, par exemple, ils allient les deux types d'habitat.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/on-passe-le-pont_634857.html"}, {"title": "Les prix dans le neuf", "text": "Avec ses immeubles construits au si\u00e8cle dernier, le quartier T\u00eate-d'Or-Saxe est l'un des principaux pourvoyeurs de ces beaux appartements anciens comprenant deux ou trois chambres, que s'arrachent les Lyonnais. \u00abLes immeubles haussmanniens sont tr\u00e8s \u00e0 la mode\u00bb, constate Jacques Lentilhac, de l'agence Roosevelt immobilier (Orpi). Le secteur entourant la bouche de la station de m\u00e9tro Foch est, \u00e0 cet \u00e9gard, le plus recherch\u00e9. La proximit\u00e9 des \u00e9coles et des commerces le rend plus attrayant pour les familles que les abords du parc de La T\u00eate-d'Or, pourtant pourvus en superbes appartements. Le cours Franklin-Roosevelt plant\u00e9 d'arbres, la place du Mar\u00e9chal-Lyautey ou encore le quai Sarail, avec sa vue sur Fourvi\u00e8re, se paient tr\u00e8s cher. Bruno Tronel (Tronel immobilier) remarque que, \u00absur dix demandes, sept se dirigent vers l'ancien et seulement trois vers le neuf ou le r\u00e9cent\u00bb. Il est vrai que, dans cette partie du VIe, le neuf est rare, voire inexistant. Quant au r\u00e9cent, il n'a pas vraiment la cote dans un quartier aussi riche en immeubles anciens de grand standing. Il est donc possible d'y r\u00e9aliser de bonnes affaires.\nRue de Cr\u00e9qui, dans un immeuble des ann\u00e9es 60, un appartement en bon \u00e9tat de 132 m2 avec 4 chambres s'est vendu 1,25 million de francs, soit 9 460 F le m\u00e8tre carr\u00e9. Ce fief de la bourgeoisie lyonnaise conna\u00eet une relative stabilit\u00e9 des prix, m\u00eame si les biens d'exception peuvent faire grimper la cote. Un appartement de 190 m2, boulevard des Belges, au bord du parc, avec une terrasse de 120 m2 et une vue exceptionnelle sur La Croix-Rousse, a ainsi chang\u00e9 de mains pour 3 millions de francs. Toujours dans le VIe, pour du bel ancien, les Brotteaux affichent des prix plus raisonnables. Comptez quand m\u00eame de 8 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9, pour des biens sans cachet ou trop bruyants, \u00e0 10 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9 pour de meilleures adresses. Entre Rh\u00f4ne et Sa\u00f4ne, la \u00abvraie presqu'\u00eele\u00bb, du cours de Verdun jusqu'\u00e0 la place des Terreaux, n'a jamais cess\u00e9 d'attirer les inconditionnels de l'ancien. C\u00f4t\u00e9 Ainay, les grands appartements trouvent sans difficult\u00e9 preneur, m\u00eame avec d'importants travaux. Rue du Plat, au coeur de ce quartier r\u00e9put\u00e9 comme le berceau de l'aristocratie lyonnaise, un duplex de 180 m2 dans un bel immeuble du XVIIIe si\u00e8cle s'est vendu 2,1 millions de francs, avec au minimum 300 000 F de travaux \u00e0 pr\u00e9voir. Autour de la pr\u00e9fecture, \u00e9galement, de tr\u00e8s vastes appartements dans des immeubles bourgeois, \u00e9lev\u00e9s autour de larges cours am\u00e9nag\u00e9es parfois en jardin, ne s'\u00e9changent jamais au-dessous de 10 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9. Les produits sans d\u00e9faut ou avec beaucoup de charme sont donc, dans ces quartiers, des denr\u00e9es rares, que les familles et les retrait\u00e9s s'arrachent, d\u00e9sireux de vivre en plein centre-ville. Cette demande soutenue entra\u00eene in\u00e9vitablement une certaine surench\u00e8re.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-prix-dans-le-neuf_634852.html"}, {"title": "L'autre s\u00e9isme", "text": "La Turquie en tremble encore et en fr\u00e9mira longtemps. Le 17 ao\u00fbt, elle a perdu en quarante-cinq secondes 15 000 des siens, le sommeil et quelques illusions. D'une intensit\u00e9 de 7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter, le tremblement de terre qui a d\u00e9vast\u00e9 le nord-ouest du pays, de Bolu aux faubourgs d'Istanbul, aura \u00e9branl\u00e9 les piliers de la nation. Institutions craintes, respect\u00e9es ou v\u00e9n\u00e9r\u00e9es, l'Etat et l'arm\u00e9e ont failli \u00e0 leur mission tut\u00e9laire. Le deprem - s\u00e9isme - r\u00e9v\u00e8le au grand jour les fissures d'une soci\u00e9t\u00e9 tiraill\u00e9e entre l'h\u00e9ritage de Mustafa Kemal Atat\u00fcrk, p\u00e8re fondateur de la R\u00e9publique la\u00efque, et l'appel du vent du large.\nMais le pays meurtri s'est aussi d\u00e9couvert de nouveaux h\u00e9ros: les sauveteurs de la Soci\u00e9t\u00e9 de recherche et de secours (Akut), alpinistes, sp\u00e9l\u00e9ologues ou plongeurs pour la plupart. Fond\u00e9e en 1996, anim\u00e9e par Nasuh Mahruki, le premier Turc \u00e0 avoir vaincu l'Everest, cette organisation non gouvernementale auscultait les d\u00e9combres d\u00e8s 3 h 30, soit trente minutes apr\u00e8s la convulsion fatale. Le 8 septembre, ses trois unit\u00e9s les plus aguerries s'envolaient au petit jour pour Ath\u00e8nes \u00e0 bord d'un avion militaire: la veille, une violente secousse tellurique avait ravag\u00e9 les quartiers nord de la capitale grecque, tuant, selon un bilan provisoire, une centaine de personnes.\nAu c?ur du deuil, en Turquie, le r\u00e9confort vient de l\u00e0. Du formidable \u00e9lan de solidarit\u00e9 surgi de la soci\u00e9t\u00e9 civile. De partout, on a vu des citoyens sous le choc foncer en voiture vers Adapazari, G\u00f6lc\u00fck, Izmit ou Yalova, les villes les plus touch\u00e9es, le coffre lest\u00e9 de vivres, de v\u00eatements et de couvertures. D'autres s'y sont pr\u00e9cipit\u00e9s arm\u00e9s de pelles, de pioches et de torches. Un vieux cordonnier a plant\u00e9 son \u00e9choppe sur un carr\u00e9 de pelouse de Degirmendere, l\u00e0 o\u00f9 la mer de Marmara a, dans un assaut furieux, englouti un h\u00f4tel de quatre \u00e9tages. \u00abJe r\u00e9pare gratuitement vos chaussures, annonce-t-il sur un panonceau manuscrit. C'est tout ce que je peux faire.\u00bb\nG\u00e9n\u00e9reuses, spontan\u00e9es, ces initiatives \u00e9clairent d'un jour cruel le naufrage des pouvoirs publics, lourds, lents et cafouilleux. \u00abDevlet nerede?\u00bb (\u00abO\u00f9 est l'Etat?\u00bb) Les amas de gravats fumants, linceuls de b\u00e9ton et de ferraille tordue, n'ont cess\u00e9 de r\u00e9sonner de cette antienne incr\u00e9dule. \u00abL'Etat? Une chim\u00e8re, un fantoche, un tigre de papier, tonne dans un fran\u00e7ais rageur le b\u00e2tisseur Ishaq Alaton, ma\u00eetre de l'empire industriel Alarko. Le tremblement de terre a d\u00e9voil\u00e9 les coulisses du th\u00e9\u00e2tre. Derri\u00e8re le d\u00e9cor, il n'y a rien. Le devlet baba [l'Etat-papa, s\u00e9v\u00e8re et protecteur] vit ses derniers instants. On peut le placer sous tente \u00e0 oxyg\u00e8ne pour retarder l'\u00e9ch\u00e9ance, mais l'issue est in\u00e9vitable. Tant mieux: les enfants ont grandi.\u00bb \u00abEn fait, nuance en \u00e9cho Ilter Turan, recteur de l'universit\u00e9 Bilgi d'Istanbul, le s\u00e9isme ne fait que cristalliser les carences et les rigidit\u00e9s connues d'un Etat centralis\u00e9 et bureaucratique, d\u00e9bord\u00e9 par les t\u00e2ches qu'il pr\u00e9tend assumer.\u00bb\nProc\u00e8s injuste, geint-on \u00e0 Ankara. Bien s\u00fbr, pas un pays au monde n'aurait pu dompter un d\u00e9sastre d'une telle ampleur; loin d'\u00eatre circonscrit dans l'espace, le deprem a secou\u00e9 la prosp\u00e8re r\u00e9gion de Marmara. Bien s\u00fbr, des \u00abcentres de crise\u00bb ont fini tant bien que mal par centraliser l'aide et orchestrer sa distribution. Il n'emp\u00eache. Comment admettre que la Turquie, ce terrain de jeux pour plaques tectoniques qui a subi en trois quarts de si\u00e8cle 20 secousses d'une magnitude sup\u00e9rieure \u00e0 6, n'ait jamais song\u00e9 \u00e0 se doter d'\u00e9quipes de secours dignes de ce nom? Comment tol\u00e9rer l'incroyable laxisme dont b\u00e9n\u00e9ficient des entrepreneurs cupides et irresponsables? L'un d'eux, Veli G\u00f6cer, avoue avoir, comme tant d'autres, recouru au sable marin, moins cher, mais totalement impropre au b\u00e2timent, et rogn\u00e9 sur les armatures m\u00e9talliques. \u00abC'est la faute des chefs de chantier, a-t-il g\u00e9mi. Moi, je n'y connais pas grand-chose. Je suis po\u00e8te de formation.\u00bb Normes bafou\u00e9es, permis de construire introuvables, \u00e9lus locaux stipendi\u00e9s, client\u00e9lisme, corruption, contr\u00f4les fantaisistes ou inexistants: le tableau est accablant. \u00abBien s\u00fbr tout le monde savait, conc\u00e8de Ilter Turan. Mais tout le monde en profitait: le constructeur, la municipalit\u00e9, mais aussi le client en qu\u00eate d'un logement \u00e0 bas prix. Il aura fallu cette trag\u00e9die pour comprendre que tout le monde peut aussi tout perdre.\u00bb\nGris\u00e9e par l'essor des ann\u00e9es 80, \u00e8re de l'argent facile, la Turquie a dans\u00e9 sur un volcan. D\u00e9fiant, au nom d'une croissance anarchique, la ligne de faille anatolienne. Adoss\u00e9 au portrait d'Atat\u00fcrk, Yener Rakicioglu joue sans fausse note la partition de gardien du dogme. Quoi de plus naturel quand on occupe, \u00e0 Adapazari, le fauteuil de gouverneur de la province de Sakarya? \u00abC'est l'Etat, insiste-t-il, qui a r\u00e9tabli l'\u00e9lectricit\u00e9, qui fournit l'eau, qui reb\u00e2tira la ville. Ce sont ses \u00e9quipes qui ont sauv\u00e9 la plupart des rescap\u00e9s. Nous sortirons plus forts et plus unis de cette \u00e9preuve.\u00bb Soit. Et tant pis si, sous ses fen\u00eatres, un parrain de la mafia, d'ob\u00e9dience islamo-nationaliste, a ouvert une soupe populaire. Ici, le jeune Sedat Peker a pignon sur ruines. Le devlet, lit-on dans le pr\u00e9ambule de la Constitution, \u00abest \u00e9ternel\u00bb. Il faudra s'y faire: l'\u00e9ternit\u00e9 touche \u00e0 sa fin.\nLe 30 ao\u00fbt, la hi\u00e9rarchie militaire c\u00e9l\u00e8bre d'ordinaire avec \u00e9clat le Jour de la victoire, en m\u00e9moire de la fin, en 1922, de la guerre avec la Gr\u00e8ce, pr\u00e9lude \u00e0 l'\u00e9mergence de la Turquie moderne. Mais cette ann\u00e9e, par \u00e9gard pour les d\u00e9funts et les sinistr\u00e9s, le c\u00e9r\u00e9monial fut des plus sobres. Pas de quoi pavoiser, il est vrai. Car l'arm\u00e9e n'\u00e9chappe plus \u00e0 la critique. L'opinion lui reproche pour l'essentiel d'avoir tard\u00e9 \u00e0 d\u00e9p\u00eacher ses hommes au secours des civils. De fait, on peine \u00e0 comprendre qu'une force prompte \u00e0 lancer 100 000 soldats dans le nord de l'Irak, sur les traces des maquisards kurdes, mette deux \u00e0 trois jours pour rallier les sites ravag\u00e9s. Qu'\u00e0 cela ne tienne: la Grande Muette s'en tirera mieux que le gouvernement. Pass\u00e9 le flottement initial, sa puissance logistique s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e pr\u00e9cieuse \u00e0 l'heure d'acheminer des vivres ou d'\u00e9riger des villages de tentes pour les sans-abri. De plus, ses partisans invoquent le traumatisme de G\u00f6lc\u00fck, quartier g\u00e9n\u00e9ral de la marine: le 17 ao\u00fbt, quelques heures apr\u00e8s l'inauguration des nouveaux locaux de la base navale, plus de 150 officiers y ont p\u00e9ri. \u00abLes civils ont besoin du r\u00e9confort d'un tuteur paternel, avance Ishaq Alaton. Et ils pr\u00e9f\u00e9reront toujours le militaire au politicien ou au bureaucrate.\u00bb Faut-il y voir un effet induit du s\u00e9isme? Le g\u00e9n\u00e9ral H\u00fcseyin Kivrikoglu, chef d'\u00e9tat-major, accepte d\u00e9sormais que sursitaires et insoumis ach\u00e8tent une dispense d\u00e9finitive. L'\u00e9quivalent de 50 000 francs pour les 26-40 ans; 70 000 au-del\u00e0. De quoi contribuer au financement de la reconstruction. De quoi, aussi, troubler les puristes.\nLe tremblement de terre aura encore, s'il en \u00e9tait besoin, confirm\u00e9 les f\u00ealures du couple que forment les autorit\u00e9s civiles et l'institution galonn\u00e9e, d\u00e9tentrice de la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir. \u00abProclamer l'\u00e9tat d'urgence ou la loi martiale, avancent les militaristes, aurait permis de gagner en efficacit\u00e9.\u00bb A deux d\u00e9tails pr\u00e8s. V\u00e9t\u00e9ran rompu aux lois de l'ombre, le Premier ministre social-d\u00e9mocrate, B\u00fclent Ecevit, sait combien une telle reddition nuirait \u00e0 l'image d'un pays qui fut le th\u00e9\u00e2tre de trois coups d'Etat en vingt ans. Et il n'est pas s\u00fbr que le clan des g\u00e9n\u00e9raux fut \u00e0 ce point d\u00e9sireux d'h\u00e9riter d'une mission impossible. Une arm\u00e9e acquitt\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice du doute, des ministres, des \u00e9lus et des partis discr\u00e9dit\u00e9s: sc\u00e9nario plus inqui\u00e9tant qu'in\u00e9dit sous les cieux turcs. D\u00e9j\u00e0, certains voient poindre \u00e0 l'horizon une alliance paradoxale entre l'arm\u00e9e et les figures de proue de la soci\u00e9t\u00e9 civile... Calamit\u00e9 opportune, le deprem offre au g\u00e9n\u00e9ral Kivrikoglu l'occasion d'une double mise en garde. A la mouvance islamiste d'abord, b\u00eate noire des uniformes. Au gouvernement ensuite, suspect de manquer d'ardeur la\u00efque. Tr\u00e8s actifs sur le front humanitaire, les fondamentalistes esp\u00e8rent, de fait, recueillir les dividendes \u00e9lectoraux de l'incurie de l'Etat. D'o\u00f9 la piq\u00fbre de rappel administr\u00e9e d\u00e9but septembre au Parlement et au cabinet Ecevit. \u00abLe processus du 28 f\u00e9vrier, a averti le patron de l'arm\u00e9e, durera mille ans si n\u00e9cessaire.\u00bb Allusion au plan de bataille d\u00e9voil\u00e9 durant l'hiver 1997, qui aboutit \u00e0 la destitution de fait du Premier ministre islamiste Necmettin Erbakan. Les centurions d'Ankara n'en resteront pas l\u00e0. Ils exigent ainsi des d\u00e9put\u00e9s le durcissement, d\u00e8s la rentr\u00e9e parlementaire, des lois r\u00e9gissant le code vestimentaire turc. Dans la ligne de mire, notamment: le foulard cher aux musulmanes ferventes. Comme s'il \u00e9tait possible d'en bannir le port.\nSi cette offensive l'inqui\u00e8te, Mustafa n'en laisse rien para\u00eetre. Fort du savoir-faire acquis en Bosnie, au Kosovo ou en Tch\u00e9tch\u00e9nie, il dirige \u00e0 l'entr\u00e9e de G\u00f6lc\u00fck la base de l'IHH (Fondation pour les droits de l'homme et les libert\u00e9s), l'une des ONG islamistes les plus entreprenantes. Les distributions interrompues par la police? Le gel des comptes bancaires? Ce barbu volubile sourit. \u00abDepuis, les donations ont doubl\u00e9. Ils nous font confiance. Le r\u00e9gime y voit une menace, car il nous sait plus efficaces que lui. Voyez ces b\u00e2ches et ces aliments pour b\u00e9b\u00e9: c'est de l'int\u00e9grisme, \u00e7a? Nous, nous aidons tous les d\u00e9munis, sans la moindre discrimination.\u00bb Jadis minimis\u00e9e, l'emprise des bienfaiteurs d'Allah para\u00eet aujourd'hui surestim\u00e9e. Aux yeux du journaliste Rusen Cakir, fin connaisseur de l'islam politique turc, leur r\u00e9seau d'entraide manque de ressources pour tirer profit d'un s\u00e9isme si d\u00e9vastateur. \u00abLa mobilisation n'est pas monolithique, pr\u00e9cise-t-il. Associations, cercles, confr\u00e9ries et partis se font concurrence. De plus, c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile, et non l'islamisme, qui suppl\u00e9e l'Etat. L'h\u00e9ro\u00efsme est citoyen, pas religieux. Le th\u00e8me du ch\u00e2timent divin inflig\u00e9 \u00e0 une nation impie? Pas facile \u00e0 exploiter. Beaucoup de pieux musulmans ont disparu. En fait, nous vivons la fin d'une mythologie. C'est l'\u00e9chec total. La crise interne est plus patente que jamais.\u00bb Il est vrai que le Fazilet (le Parti de la vertu) paie au prix fort ses querelles intestines.\nCitoyens engag\u00e9s, les vigies de la Turquie nouvelle ont choisi leur embl\u00e8me: un ruban noir, que l'on \u00e9pingle au revers de la veste ou du chemisier. Bienvenue au Centre de coordination civile. C'est ici, dans cet immeuble du centre d'Istanbul, que l'escouade de volontaires \u00e9chafaude une campagne d'opinion sous la houlette de Y\u00fcksel, hier militante communiste. Un sommet des Nations unies sur l'habitat, tenu ici m\u00eame en 1996, l'opposition au projet du troisi\u00e8me pont routier sur le Bosphore: voil\u00e0 ce qui a soud\u00e9 le noyau des pionniers. Le s\u00e9isme a \u00e9largi leur audience, au point de r\u00e9unir sous un m\u00eame \u00e9tendard plus de 150 ONG. Apr\u00e8s avoir ?uvr\u00e9 \u00e0 l'harmonisation des secours, il s'agit d\u00e9sormais de veiller sur la reconstruction. \u00abElle doit se faire dans la transparence et le respect des r\u00e9sidents, avance Korhan, l'un des animateurs. Sans la moindre donn\u00e9e sociale, un ministre d\u00e9cr\u00e8te qu'il faut produire 50 000 logements pr\u00e9fabriqu\u00e9s. Typique de l'approche bureaucratique. A nous d'inciter l'Etat \u00e0 plus de pragmatisme.\u00bb Parmi les mouvements engag\u00e9s sur ce front figure L'Initiative des citoyens pour la clart\u00e9, n\u00e9e voil\u00e0 pr\u00e8s de trois ans pour d\u00e9noncer, au lendemain d'un retentissant scandale, la collusion entre services secrets, mafieux et politiciens d\u00e9voy\u00e9s. Cinq semaines durant, sur le coup de 21 heures, des dizaines de milliers de foyers avaient alors plong\u00e9 leur logis dans le noir, l'espace d'une minute.\nUn mois apr\u00e8s le drame, l'effort ne fl\u00e9chit pas. A Degirmendere, les avocats du barreau d'Istanbul re\u00e7oivent les sinistr\u00e9s d\u00e9boussol\u00e9s dans une permanence de b\u00e9ton ouverte \u00e0 tous les vents. Patiemment, ils expliquent comment porter plainte contre un entrepreneur v\u00e9reux avant que les bulldozers aient enfoui les preuves, comment \u00e9tablir le certificat de d\u00e9c\u00e8s d'un parent. A Adapazari, une Fondation pour la chirurgie reconstructrice cranio-faciale administre sur un terrain vague du centre-ville un campement de toile. Ma\u00eetresse des lieux, l'\u00e9nergique \u00d6zlen d\u00e9laisse sa soci\u00e9t\u00e9 de conseil en management. \u00abJe resterai l\u00e0 huit mois s'il le faut, pr\u00e9vient-elle. Les choses ont chang\u00e9. Les gens aussi. La question n'est pas de savoir si le gouvernement tirera ou non les enseignements du d\u00e9sastre. Il n'a pas le choix. A d\u00e9faut, 60 millions de Turcs s'en chargeront. Mais sortons du sch\u00e9ma pu\u00e9ril des bons citoyens aux prises avec le m\u00e9chant pouvoir. Si vous bossez bien, on vous encourage.\u00bb \u00abNous ne pr\u00e9tendons pas remplacer l'Etat ou les autorit\u00e9s locales, rench\u00e9rit Korhan. Ni ennemis ni rivaux. Nous voulons travailler avec eux, en partenaires. Passer de la culture d'opposition au travail de terrain.\u00bb Signe de maturit\u00e9, les ONG s'efforcent de d\u00e9jouer toute tentative de r\u00e9cup\u00e9ration politique. S'ils ont tiss\u00e9 des liens \u00e9troits avec l'arm\u00e9e et interviennent \u00e0 la demande du gouvernement, les sauveteurs d'Akut refusent poliment les dons \u00e9manant des partis. D'ailleurs, il est peu probable que ce mouvement civique, ample et disparate, descende un jour dans l'ar\u00e8ne \u00e9lectorale. La tentative lanc\u00e9e voil\u00e0 trois ans par l'homme d'affaires Cem Boyner au nom de la Nouvelle D\u00e9mocratie a tourn\u00e9 court. A cause du seuil de 10% des suffrages requis pour acc\u00e9der au Parlement, certes. Mais aussi du fait de l'aversion de ses cadres, venus de la jeune \u00e9lite urbaine, pour les m?urs politiques dominantes.\nLongtemps, l'establishment a port\u00e9 sur ce foisonnement d'initiatives un regard suspicieux. \u00abL'attitude d\u00e9fensive, n\u00e9gative, d'un Etat qui se sent en danger\u00bb, tranche Ishaq Alaton. Depuis peu, il a bon gr\u00e9 mal gr\u00e9 temp\u00e9r\u00e9 son discours. M\u00eame si quelques r\u00e9fractaires s'obstinent \u00e0 mener un combat d'arri\u00e8re-garde. T\u00e9moin, le ministre de la Sant\u00e9, Osman Durmus. Cet ultranationaliste a tour \u00e0 tour accus\u00e9 Akut de se donner en spectacle, \u00e9conduit un b\u00e2teau-h\u00f4pital am\u00e9ricain, h\u00e2t\u00e9 le d\u00e9part des \u00e9quipes de secours \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9cus\u00e9 l'aide arm\u00e9nienne et les dons du sang venus de Gr\u00e8ce. \u00abUn cas pathologique\u00bb, peste Alaton. Et marginal. Car le deprem aura sap\u00e9 la rh\u00e9torique chauvine de l'extr\u00eame droite. Comment perp\u00e9tuer l'image d'une Turquie isol\u00e9e sous la menace d'un monde hostile, quand la trag\u00e9die attire \u00e0 son chevet une telle cohorte d'alli\u00e9s et suscite tant de gestes fraternels? Envoi de sauveteurs, collectes de fonds: on aura quand m\u00eame vu la Gr\u00e8ce, l'ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire pr\u00e9sum\u00e9, se mobiliser avec une ferveur inattendue. Au point de s'attirer les remerciements, \u00e0 la Une et dans la langue d'Hom\u00e8re, du quotidien H\u00fcrriyet.\nCertes, cet \u00e9lan, comme l'envoi de sauveteurs turcs \u00e0 Ath\u00e8nes ces jours derniers, ne suffira pas \u00e0 vider les vieilles querelles. Ni le contentieux chypriote, vieux d'un quart de si\u00e8cle, ni le conflit territorial en mer Eg\u00e9e. Certes, Ath\u00e8nes rechigne encore \u00e0 lever le veto qui g\u00e8le le versement de fonds europ\u00e9ens promis \u00e0 Ankara depuis la conclusion, en 1995, d'un accord d'union douani\u00e8re. Mais le ton a chang\u00e9. Le s\u00e9isme a, selon les experts, rapproch\u00e9 d'un bon m\u00e8tre la Turquie de l'Europe. Et il est tentant d'y voir un heureux pr\u00e9sage g\u00e9ologique.\nLe vent tourne aussi sur la sc\u00e8ne nationale. La g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dont ont fait preuve les Kurdes du sud-est, pourtant d\u00e9munis, en a troubl\u00e9 plus d'un. Et les vieux tabous s'\u00e9caillent. C'est ainsi que, le 6 septembre, le pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame taille en pi\u00e8ces une Constitution \u00abill\u00e9gitime\u00bb, dict\u00e9e en 1982 par le pouvoir militaire, et qui entrave les libert\u00e9s publiques. \u00abRien n'oblige les citoyens, insiste Sami Sel\u00e7uk, \u00e0 penser \u00e0 l'unisson de l'Etat.\u00bb Le lendemain, le Premier ministre Ecevit jugeait le moment venu d'ouvrir le chantier d'une nouvelle loi fondamentale.\nRien n'est gagn\u00e9. Il serait imprudent de n\u00e9gliger la force d'inertie des appareils et le poids des habitudes. La justice traque les tricheurs du b\u00e2timent? Fort bien. Encore faudrait-il leur infliger des peines moins d\u00e9risoires - amende symbolique, prison avec sursis - qu'\u00e0 l'ordinaire. Chacun d\u00e9nonce la corruption et les passe-droits? Reste \u00e0 prouver que, lors des prochains scrutins locaux, les sortants renonceront \u00e0 courtiser l'\u00e9lecteur \u00e0 coups de permis de construire bidons, et les ca\u00efds du b\u00e2timent \u00e0 arroser des \u00e9diles bienveillants. \u00abFranchement, je n'y crois gu\u00e8re, conc\u00e8de Ishaq Alaton. L'homme a la m\u00e9moire courte.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-autre-seisme_494263.html"}, {"title": "Un pass\u00e9 encombrant", "text": "C'\u00e9tait il y a dix ans. Et pourtant, politiciens, historiens et journalistes polonais d\u00e9battent toujours ce chapitre d\u00e9licat de leur histoire que l'on appelle \u00abtransition d\u00e9mocratique\u00bb. Une controverse relanc\u00e9e par l'adoption, il y a quelques mois, d'un texte de loi qui, pour la premi\u00e8re fois en Pologne, oblige les anciens agents et collaborateurs de la police politique pr\u00e9sents dans la vie publique \u00e0 se d\u00e9masquer.\nLe 12 septembre 1989, la Pologne se dotait pour la premi\u00e8re fois depuis la Seconde Guerre mondiale d'un gouvernement non communiste. R\u00e9unis en session extraordinaire, les d\u00e9put\u00e9s polonais approuvaient \u00e0 main lev\u00e9e et \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 - 402 voix pour et 13 abstentions - la composition de la nouvelle \u00e9quipe gouvernementale, dirig\u00e9e par l'intellectuel catholique Tadeusz Mazowiecki, l'un des principaux responsables de Solidarit\u00e9. Le g\u00e9n\u00e9ral Wojciech Jaruzelski, chef de l'Etat, observait la sc\u00e8ne depuis le perchoir pr\u00e9sidentiel de la Di\u00e8te: la Pologne venait d'inventer un mod\u00e8le de sortie du communisme fond\u00e9 sur la cohabitation. Pendant plusieurs semaines, entre f\u00e9vrier et avril 1989, les repr\u00e9sentants du Parti, de Solidarit\u00e9 et de l'Eglise avaient n\u00e9goci\u00e9 autour d'une table ronde ce partage du pouvoir. Sans savoir que le mur de Berlin tomberait quelques mois plus tard et que Lech Walesa succ\u00e9derait l'ann\u00e9e suivante au g\u00e9n\u00e9ral Jaruzelski \u00e0 la t\u00eate de l'Etat polonais...\nL'opposition a-t-elle, \u00e0 l'\u00e9poque, fait trop de concessions et permis ainsi la survie des communistes? N'aurait-il pas mieux valu jouer le pourrissement et attendre que le r\u00e9gime s'effondre de lui-m\u00eame? \u00abLes opinions sur la table ronde de 1989 sont directement li\u00e9es aux choix politiques d'aujourd'hui, souligne, en ce d\u00e9but de septembre 1999, le sociologue Edmund Wnuk-Lipinski. La droite radicale reproche \u00e0 ces n\u00e9gociations d'avoir permis aux communistes d'atterrir en douceur et d'avoir favoris\u00e9 l'\u00e9mergence d'un capitalisme politique.\u00bb On trouve, au sein de l'Eglise, les m\u00eames clivages que dans la classe politique. Deux des \u00e9v\u00eaques qui avaient particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de 1989 ont ainsi boycott\u00e9, en avril dernier, les c\u00e9r\u00e9monies du 10e anniversaire... Les milieux les plus int\u00e9gristes \u00e9voquent m\u00eame un \u00abcomplot rouge-rose\u00bb entre le Parti communiste et les \u00abintellectuels de gauche\u00bb qui \u00e0 l'\u00e9poque entouraient Walesa. Cette vision des choses reste n\u00e9anmoins minoritaire. \u00abPour une majorit\u00e9 de Polonais, souligne Wnuk-Lipinski, la table ronde demeure un \u00e9pisode tr\u00e8s heureux, parce qu'il a permis de changer l'ordre social sans effusion de sang.\u00bb Y compris \u00e0 droite. \u00abLa table ronde de 1989 a \u00e9t\u00e9 un processus tr\u00e8s positif. Nous avons certes fait des concessions, mais il n'y a pas d'autre exemple dans toute notre histoire d'une aussi grande r\u00e9ussite pour un prix si peu \u00e9lev\u00e9\u00bb, affirme Aleksander Hall, ancien ministre du gouvernement Mazowiecki, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 et l'une des t\u00eates pensantes de l'AWS-Solidarit\u00e9, principale composante de la coalition au pouvoir. \u00abLorsque le gouvernement Mazowiecki a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9, ajoute-t-il, les communistes contr\u00f4laient encore tout l'appareil de l'Etat, l'arm\u00e9e, la police. C'\u00e9tait comme une grenade qu'il fallait d\u00e9goupiller tr\u00e8s lentement, avec une infinie prudence.\u00bb\nAdam Michnik, qui dirige depuis dix ans la r\u00e9daction du quotidien Gazeta Wyborcza, devenu l'un des premiers journaux europ\u00e9ens, est l'un des p\u00e8res de la cohabitation de 1989. Il est convaincu que c'est cette transition n\u00e9goci\u00e9e qui a permis \u00e0 la Pologne de devenir une d\u00e9mocratie. \u00abFallait-il liquider les communistes comme les bolcheviques ont liquid\u00e9 l'administration tsariste? Si l'on veut que la d\u00e9mocratie succ\u00e8de \u00e0 la dictature, et non la dictature \u00e0 la dictature, il faut utiliser des m\u00e9thodes d\u00e9mocratiques. Nous avions en t\u00eate, \u00e0 l'\u00e9poque, la transition espagnole: une r\u00e9volution sans guillotine, sans barricades ni effusion de sang. Cela impliquait aussi le rejet de la vengeance.\u00bb Michnik est aujourd'hui l'un des adversaires les plus d\u00e9termin\u00e9s de la loi dite de \u00abv\u00e9rification\u00bb (lustracja), qui oblige, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les hommes politiques et les fonctionnaires \u00e0 se d\u00e9noncer, s'ils ont dans le pass\u00e9 collabor\u00e9 avec la police politique communiste. Quelque 20 000 d\u00e9clarations doivent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es par un procureur sp\u00e9cial - le \u00abporte-parole de l'int\u00e9r\u00eat public\u00bb - qui transmet les dossiers douteux \u00e0 une chambre constitu\u00e9e au sein de la cour d'appel de Varsovie. En principe, bien s\u00fbr, la pr\u00e9somption d'innocence joue tant que cette cour ne s'est pas prononc\u00e9e. Mais l'AWS-Solidarit\u00e9 a adopt\u00e9 la \u00abjurisprudence Balladur\u00bb \u00e0 propos des ministres mis en examen: il suffit que l'un des siens voie son dossier transmis au tribunal pour qu'il soit tenu de d\u00e9missionner. Une pratique qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait deux victimes: le vice-ministre de la D\u00e9fense, Robert Mroziewicz, et, d\u00e9but septembre, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Janusz Tomaszewski. \u00abCette loi est une b\u00eatise absolue! s'insurge Michnik. Cela revient, ajoute-t-il, \u00e0 \u00e9riger en arbitre supr\u00eame les archives de l'ex-police secr\u00e8te communiste.\u00bb\n\u00abNous avons besoin de savoir\u00bb Depuis plusieurs semaines, le d\u00e9bat m\u00e9diatique et politique s'est focalis\u00e9 sur la lustracja et l'application qui en est faite. Beaucoup de commentateurs d\u00e9noncent le d\u00e9tournement du texte, qui sert de pr\u00e9texte \u00e0 des r\u00e8glements de comptes politiques. Ils font aussi valoir que la Pologne, dix ans apr\u00e8s, ne dispose plus d'archives suffisamment compl\u00e8tes et fiables pour une telle entreprise. \u00abIl fallait agir tout de suite, dit un journaliste politique. Ou bien mettre les scell\u00e9s sur les archives et attendre pour les ouvrir que les historiens puissent se prononcer.\u00bb \u00abEn 1989, souligne le Pr Andrzej Paczkowski, sp\u00e9cialiste de l'histoire contemporaine, la conception m\u00eame de la table ronde excluait que soit pos\u00e9e la question de l'impunit\u00e9. Solidarit\u00e9 ne demandait pas le pouvoir. Il s'agissait de n\u00e9gocier un compromis.\u00bb Alors, mieux vaut tard que jamais? Certains en sont convaincus. \u00abC'est une loi n\u00e9cessaire, affirme Lukasz Warzecha, l'un des \u00e9ditorialistes du quotidien de droite Zycie. Nous avons besoin de savoir.\u00bb\nUne autre question reste ouverte, dont l'origine remonte cette fois \u00e0 1981: faut-il juger Jaruzelski? Le Parlement polonais a \u00e9cart\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es cette \u00e9ventualit\u00e9, du moins en ce qui concerne la d\u00e9cision du g\u00e9n\u00e9ral-pr\u00e9sident de d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat de guerre en d\u00e9cembre 1981. Mais une partie de la droite aimerait que cette position soit r\u00e9vis\u00e9e. Les sondages montrent que l'opinion reste divis\u00e9e. Pour beaucoup, Jaruzelski demeure l'homme du \u00abmoindre mal\u00bb. Les discussions, parfois au sein m\u00eame des familles, ne sont pas sans rappeler les controverses suscit\u00e9es en France par le mar\u00e9chal P\u00e9tain. Le g\u00e9n\u00e9ral maintient pour sa part qu'il n'y avait \u00abpas d'alternative\u00bb \u00e0 l'\u00e9tat de guerre. \u00abMa d\u00e9cision, souligne-t-il, a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision personnelle, fond\u00e9e sur l'analyse de la situation, ext\u00e9rieure et int\u00e9rieure. J'ai la conviction que, si je ne l'avais pas prise, nous allions \u00e0 la catastrophe.\u00bb Kasia, Alexandra, Elvira, Dorota et Alicja sont en classe terminale dans un lyc\u00e9e de Varsovie. Elles savent que les ann\u00e9es 80, inscrites \u00e0 leur programme d'histoire, suscitent toujours des controverses et que cette p\u00e9riode fut moins unitaire qu'on ne le dit. \u00abMon grand-p\u00e8re, vieux militant communiste, raconte Elvira, a attendu d\u00e9cembre 1989 pour f\u00eater No\u00ebl avec mon p\u00e8re, qui, lui, \u00e9tait anticommuniste...\u00bb Mais elles se disent aussi que c'est une \u00abchance\u00bb que la Pologne ait pu changer sans effusion de sang. Et leur vraie curiosit\u00e9 est ailleurs. Ce qu'elles demandent \u00e0 leurs parents, c'est de leur raconter \u00abcomment on vivait avant\u00bb, lorsque la Pologne \u00e9tait communiste. Les queues devant les magasins vides, les voyages qu'on ne pouvait faire qu'en r\u00eave parce que les fronti\u00e8res \u00e9taient ferm\u00e9es... \u00abAvant qu'on soit devenus des Europ\u00e9ens normaux\u00bb, r\u00e9sume Alicja.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/un-passe-encombrant_493645.html"}, {"title": "Etats unis nouvelle hausse de la production industrielle", "text": "La production industrielle aux Etats-Unis a augment\u00e9 de 0,3% en ao\u00fbt et les capacit\u00e9s industrielles...\nLa production industrielle aux Etats-Unis a augment\u00e9 de 0,3% en ao\u00fbt et les capacit\u00e9s industrielles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00e0 80,8%, a annonc\u00e9 la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale. Cette progression s'explique surtout par le bond de 8,1% enregistr\u00e9 dans le secteur de l'automobile\". Sur un an, la production industrielle en ao\u00fbt a augment\u00e9 de 2,5% tandis que les capacit\u00e9s ont progress\u00e9 de 3,9%.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/etats-unis-nouvelle-hausse-de-la-production-industrielle_1349085.html"}, {"title": "18h", "text": "\"C'est une am\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 mais c'est une n\u00e9cessit\u00e9.\"\nGerhard Schroeder, chancelier allemand, d\u00e9fendant sa politique d'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire devant le Bundestag, qui examine en premi\u00e8re lecture le projet de budget 2000. Ce projet envisage des \u00e9conomies de 15,34 milliards d'euros par rapport aux projections du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1355538.html"}, {"title": "18h", "text": "\"La France et l'Union europ\u00e9enne vont aborder avec une attitude offensive les prochaines grandes n\u00e9gociations commerciales dans le cadre de l'Organisation mondiale du commerce.\"\nJacques Chirac, s'adressant aux dirigeants agricoles fran\u00e7ais au cours d'une r\u00e9union de travail \u00e0 huis clos \u00e0 Pomacle, pr\u00e8s de Reims. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a assur\u00e9 que \"nous allons aborder ces n\u00e9gociations avec une grande d\u00e9termination et sans aucun complexe\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1354270.html"}, {"title": "Grande bretagne hausse des ventes de detail en aout", "text": "Les ventes de d\u00e9tail au Royaume-Uni ont augment\u00e9 de 0,8% en volume en ao\u00fbt et de 3,6% par rapport \u00e0...\nLes ventes de d\u00e9tail au Royaume-Uni ont augment\u00e9 de 0,8% en volume en ao\u00fbt et de 3,6% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon des chiffres corrig\u00e9s des variations saisonni\u00e8res de l'Office des statistiques nationales.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/grande-bretagne-hausse-des-ventes-de-detail-en-aout_1350350.html"}, {"title": "La \"bavure locale\" des scientologues", "text": "La Scientologie a fait de Raymond Scapillato un handicap\u00e9. En 1990, ce p\u00e8re de deux enfants entre dans la secte, croyant pouvoir s'y d\u00e9barrasser \u00e0 la fois de fortes douleurs au genou droit et de conflits familiaux. Il subit alors une trentaine d'heures d'audition associant l'hypnose et le \u00abr\u00eave \u00e9veill\u00e9 dirig\u00e9\u00bb. R\u00e9sultat: des s\u00e9quelles spectaculaires. Lorsque cet \u00e9lectricien de 55 ans entend ou lit certains mots, les muscles de sa jambe ou de son bras droit se raidissent de mani\u00e8re incontr\u00f4l\u00e9e et tr\u00e8s douloureuse. Un ph\u00e9nom\u00e8ne posthypnotique confirm\u00e9 apr\u00e8s expertise psychiatrique. Incapable de travailler, il touche une pension d'invalidit\u00e9. Raymond Scapillato sera la seule des dix victimes de la Scientologie de la C\u00f4te d'Azur \u00e0 venir t\u00e9moigner devant le tribunal correctionnel de Marseille, le 20 septembre, au proc\u00e8s de sept responsables de la secte renvoy\u00e9s pour escroquerie, exercice ill\u00e9gal de la m\u00e9decine et violences avec pr\u00e9m\u00e9ditation. L'une des victimes ni\u00e7oises avait cru que le Centre de dian\u00e9tique, enseigne fr\u00e9quente de la secte, pourrait \u00eatre une bou\u00e9e de sauvetage apr\u00e8s une d\u00e9pression nerveuse: elle a englouti pr\u00e8s de 300 000 francs en auditions, cours et autres s\u00e9ances de purification.\nEn 1996, le patron de la Scientologie de Lyon avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison avec sursis et 500 000 francs d'amende pour homicide involontaire et escroquerie. Une affaire exceptionnelle qui ne concernait en rien l'ensemble de la Scientologie, avaient plaid\u00e9 ses responsables. \u00abSi les dirigeants de la Scientologie \u00e0 Nice et Marseille sont condamn\u00e9s, la th\u00e8se de la secte sur une ?exception lyonnaise? va s'effondrer\u00bb, se r\u00e9jouit Me Jean-Michel Pesenti, l'avocat de Raymond Scapillato et de l'Unadfi (Union nationale des associations de d\u00e9fense des familles et de l'individu). Enjeu bien per\u00e7u \u00e0 la t\u00eate de la branche fran\u00e7aise de la secte, qui d\u00e9clare d\u00e9j\u00e0 que l'affaire marseillaise, elle aussi, ne serait qu'une \u00abd\u00e9rive locale\u00bb.\nUne affaire suivie aussi de pr\u00e8s par le pr\u00e9sident international de la Scientologie, Heber C. Jentzsch. De son si\u00e8ge de Los Angeles, celui-ci a demand\u00e9 des excuses \u00e0 Elisabeth Guigou, n'appr\u00e9ciant pas du tout que la ministre fran\u00e7aise de la Justice qualifie, la semaine derni\u00e8re, d' \u00ab\u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s grave\u00bb la destruction de scell\u00e9s annexes du dossier marseillais. La garde des Sceaux s'\u00e9tait m\u00eame pos\u00e9 la question de l'interdiction de la secte en France. A Marseille, pourtant, la malencontreuse destruction de scell\u00e9s n'emp\u00eachera pas l'audience correctionnelle de se tenir. En revanche, la disparition, en 1998, de nombreuses pi\u00e8ces du dossier d'instruction parisien, ouvert en 1983 \u00e0 l'encontre de responsables de la Scientologie francilienne, pourrait entra\u00eener son classement pour prescription!\nDes responsables au plus haut niveau de l'Etat et des parlementaires ont vu dans ces \u00e9vanouissements de pi\u00e8ces judiciaires l'?uvre de la secte. Des soup\u00e7ons sans preuves. \u00abIl y a une telle psychose m\u00e9diatique contre la Scientologie que j'envisage de demander un renvoi du proc\u00e8s afin qu'il puisse \u00eatre \u00e9quitable\u00bb, soutient Me Jean-Yves Le Borgne, avocat du patron de la secte \u00e0 Nice-Marseille. Le repr\u00e9sentant du parquet pourrait alors rappeler ce qu'\u00e9crivait le procureur de Marseille en 1994, visant les pressions de scientologues: \u00abDurant toute l'instruction, l'expert et les plaignants ont fait l'objet de menaces ou de chantage. Des dossiers ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9s sur des magistrats dans le but d'\u00eatre exploit\u00e9s dans le cadre dit \"de la propagande noire\".\u00bb Cinq ans plus tard, le m\u00eame procureur observe dans son r\u00e9quisitoire de renvoi que les centres de dian\u00e9tique sont \u00abbien \u00e9loign\u00e9s dans leurs pratiques des notions de foi, de croyance et de religion que l'on a tent\u00e9 - tardivement - de r\u00e9introduire dans la proc\u00e9dure\u00bb. A coup s\u00fbr, les d\u00e9fenseurs des scientologues poursuivis plaideront, eux, l'atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'une minorit\u00e9 religieuse. Un argument qui n'a pas suffi \u00e0 Lyon.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/la-bavure-locale-des-scientologues_493404.html"}, {"title": "Pourquoi si tard?", "text": "\u00abBonsoir, je vous prie de m'excuser pour ce retard.\u00bb C'est avec ces mots que le pr\u00e9sident indon\u00e9sien appara\u00eet \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dimanche 12 septembre, avant d'annoncer que Jakarta acceptait l'envoi d'une force de maintien de la paix au Timor-Oriental... Jusuf Habibie, qui aurait d\u00fb prendre la parole une heure plus t\u00f4t, fait ainsi preuve d'humour involontaire. Un retard?... Pendant une semaine, la communaut\u00e9 internationale indign\u00e9e a attendu que l'Indon\u00e9sie donne enfin son feu vert \u00e0 l'envoi d'une force multinationale sur place afin de \u00abrestaurer la paix et la s\u00e9curit\u00e9\u00bb. Une semaine qui a d\u00fb para\u00eetre comme une \u00e9ternit\u00e9 aux 800 000 habitants du territoire, soumis \u00e0 une campagne de terreur par des milices anti-ind\u00e9pendantistes appuy\u00e9es par l'arm\u00e9e indon\u00e9sienne. Seules les menaces de sanctions financi\u00e8res et de poursuites judiciaires ont permis d'arracher \u00e0 Jakarta un accord dont la sinc\u00e9rit\u00e9 peut encore \u00eatre mise en doute.\nQuelques heures apr\u00e8s la d\u00e9claration du pr\u00e9sident Habibie, le ministre indon\u00e9sien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ali Alatas, s'envolait cependant pour New York afin de s'entretenir des modalit\u00e9s avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Kofi Annan. Les discussions s'annon\u00e7aient difficiles, en particulier quant \u00e0 la composition de la force, qui compterait de 6 000 \u00e0 7 000 hommes. L'Indon\u00e9sie souhaite en effet la pr\u00e9sence de militaires issus de \u00abpays amis\u00bb, sans pr\u00e9ciser lesquels. D\u00e9j\u00e0, la Malaisie, les Philippines, la Tha\u00eflande, Singapour et la Cor\u00e9e du Sud ont propos\u00e9 la participation de leurs troupes, qui pourraient \u00eatre plac\u00e9es sous la direction de l'Australie et b\u00e9n\u00e9ficieraient de l'appui logistique des Etats-Unis. Complication suppl\u00e9mentaire: dans la version en langue indon\u00e9sienne de son allocution, le chef de l'Etat fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sence de soldats de Jakarta aupr\u00e8s de la force multinationale. Mais cette allusion dispara\u00eet dans la version anglaise...\nEn attendant l'intervention \u00e9trang\u00e8re, le Timor-Oriental aura connu un nouveau bain de sang, le dernier dans une longue et macabre s\u00e9rie depuis que Jakarta annexa manu militari le territoire en 1976, quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9part des anciens colonisateurs portugais. Les estimations varient entre 600 et 7 000 morts. Quelque 200 000 habitants ont fui la province, et 100 000 d'entre eux se cacheraient dans les collines; en d\u00e9but de semaine, les agences internationales n'avaient toujours pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es \u00e0 leur venir en aide. Plusieurs dizaines de milliers de civils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s contre leur gr\u00e9 vers le Timor-Occidental, o\u00f9 ils subiraient des violences suppl\u00e9mentaires, selon l'organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des droits de l'homme, Human Rights Watch.\nSi ces r\u00e9fugi\u00e9s sont autoris\u00e9s \u00e0 rentrer un jour chez eux, ils retrouveront leur capitale, Dili, pratiquement ras\u00e9e. Saccag\u00e9s, les quartiers commerciaux du centre. Incendi\u00e9es, les maisons. Pill\u00e9s, les magasins. L'ensemble de la ville a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de sa population. Seuls les chiens errent au milieu des ruines fumantes. Sur des murs calcin\u00e9s, un slogan est trac\u00e9 \u00e0 la peinture, \u00abAitarak\u00bb (l'\u00e9charde), du nom de la principale milice anti- ind\u00e9pendantiste. Les quelques b\u00e2timents rest\u00e9s intacts sont coiff\u00e9s des couleurs rouge et blanc du drapeau indon\u00e9sien. \u00abC'est \u00e9pouvantable, confie un repr\u00e9sentant des Nations unies. M\u00eame dans mes cauchemars les plus sombres, je n'avais jamais imagin\u00e9 qu'ils iraient aussi loin. Les Indon\u00e9siens ont crach\u00e9 \u00e0 la face de l'ONU, des Etats membres et de la communaut\u00e9 inter- nationale.\u00bb\nPourquoi l'arm\u00e9e de Jakarta s'est-elle compromise \u00e0 ce point pour un petit territoire de 800 000 habitants, situ\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du vaste archipel? Certes, les g\u00e9n\u00e9raux s'inqui\u00e8tent de l'impact qu'aurait l'ind\u00e9pendance du Timor-Oriental dans d'autres provinces s\u00e9paratistes, telles Aceh, dans le nord-ouest, ou Irian Jaya, \u00e0 l'est. Mais la clef des r\u00e9cents et tragiques \u00e9v\u00e9nements est peut-\u00eatre ailleurs. Car le Timor-Oriental occupe une place importante dans l'histoire de l'institution militaire. C'est l\u00e0 que la plupart des officiers sup\u00e9rieurs ont gagn\u00e9 leurs galons (y compris le g\u00e9n\u00e9ral Wiranto, influent ministre de la D\u00e9fense et chef d'\u00e9tat-major). C'est l\u00e0, aussi, que plusieurs milliers de leurs camarades sont morts. C'est l\u00e0, enfin, que de nombreux militaires, actifs ou \u00e0 la retraite, ont choisi de s'\u00e9tablir et de s'enrichir.\nCes attaches anciennes expliquent sans doute pourquoi, d\u00e8s le mois de janvier, quand le pr\u00e9sident Habibie annon\u00e7a le retrait indon\u00e9sien du territoire au cas o\u00f9 une majorit\u00e9 de Timorais s'exprimeraient en faveur de l'ind\u00e9pendance, l'arm\u00e9e avait r\u00e9agi en cr\u00e9ant des milices, destin\u00e9es \u00e0 g\u00eaner la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum. Cette strat\u00e9gie a abouti \u00e0 un \u00e9chec sanglant. Humili\u00e9s, voici les militaires contraints d'accepter le d\u00e9ploiement de soldats \u00e9trangers au Timor-Oriental alors que ce dernier reste toujours, de leur point de vue, un territoire indon\u00e9sien. Ils paient l\u00e0 le prix de leur incons\u00e9quence: quatre jours apr\u00e8s l'imposition de la loi martiale, seules 27 armes appartenant aux milices anti-ind\u00e9pendantistes avaient \u00e9t\u00e9 saisies par les troupes de Jakarta. Pas une de plus. Un jour, quand les historiens tenteront d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s des uns et des autres, ils devront expliquer clairement pourquoi la communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re n'a pas agi plus t\u00f4t. Les Timorais pr\u00e9voyaient depuis des mois cette trag\u00e9die. En juin, d\u00e9j\u00e0, le patron de la mission des Nations unies au Timor-Oriental, Ian Martin, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Amnesty International, faisait part de ses craintes, en l'absence d'une force arm\u00e9e des Nations unies sur le terrain. Car la collusion de l'arm\u00e9e indon\u00e9sienne et des milices apparaissait de plus en plus certaine (voir L'Express du 1er juillet 1999, \u00abTimor, le vote la peur au ventre\u00bb).\nEn Australie, les services de renseignement avaient intercept\u00e9 d'innombrables conversations t\u00e9l\u00e9phoniques entre les dirigeants des milices et des officiers sup\u00e9rieurs de l'arm\u00e9e. M\u00eame des commandes de produits alimentaires issues des milices ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es rubis sur l'ongle par les militaires de Jakarta! On comprend pourquoi ces derniers ont rencontr\u00e9 dans l'accomplissement de leur mission \u00abdes obstacles d'ordre psychologique\u00bb, selon l'expression du pr\u00e9sident Habibie. Depuis avril, on connaissait les risques\nMais, alors, pourquoi les gouvernements n'ont-ils pas davantage hauss\u00e9 la voix quand il \u00e9tait encore temps? Selon le journal australien The Age, les services de renseignement \u00e9taient persuad\u00e9s depuis le mois d'avril que les milices adopteraient la politique de la terre br\u00fbl\u00e9e si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutissait \u00e0 l'ind\u00e9pendance du Timor-Oriental. Prises au s\u00e9rieux par Wash-ington, ces informations suscit\u00e8rent une r\u00e9union secr\u00e8te entre militaires australiens et am\u00e9ricains, le 21 juin, \u00e0 Hawaii. Ensemble, ils \u00e9voqu\u00e8rent la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9dier sur place une force de 15 000 marines au lendemain du scrutin. Discussions rest\u00e9es sans suite.\nEntre le g\u00e9ant indon\u00e9sien, avec ses 220 millions d'habitants, et le petit Timor-Oriental, de nombreux gouvernements \u00e9trangers ont d'abord fait preuve de realpolitik: ils ont choisi, dans un premier temps, de fermer les yeux sur les agissements de Jakarta. Reste \u00e0 voir ce que sera leur attitude dans les semaines \u00e0 venir. A l'instar du pr\u00e9sident Habibie, la communaut\u00e9 internationale serait bien inspir\u00e9e de s'excuser pour son retard...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/pourquoi-si-tard_493055.html"}, {"title": "La valeur de rachat", "text": "Pour un contrat d'assurance-vie, c'est un pr\u00e9cieux indicateur\nNe vous fiez pas aux pr\u00e9visions mirobolantes des d\u00e9marcheurs d'assurance-vie: la seule information qui compte est la valeur de rachat. Gr\u00e2ce \u00e0 elle, un assur\u00e9 conna\u00eet la somme qu'il percevrait (avant les 10% de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux de CSG et de CRDS) s'il venait \u00e0 d\u00e9nouer son contrat. Les compagnies sont l\u00e9galement tenues de fournir chaque ann\u00e9e ce montant. Ne serait-ce que pour permettre aux contribuables soumis \u00e0 l'ISF (imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune) de le faire figurer dans leur d\u00e9claration. Mais pour tous les assur\u00e9s il est utile de se faire pr\u00e9ciser l'information d\u00e8s la souscription. Car elle peut les aider \u00e0 d\u00e9jouer un pi\u00e8ge fr\u00e9quent: le pr\u00e9compte de commission. Il consiste pour la compagnie \u00e0 pr\u00e9lever sur les premi\u00e8res primes l'ensemble des frais qui normalement devraient s'\u00e9chelonner sur toute la dur\u00e9e du contrat (entre huit et vingt ans g\u00e9n\u00e9ralement). Cette ponction se r\u00e9v\u00e8le si lourde que, parfois, elle mange pendant cinq ans tous les int\u00e9r\u00eats produits par les versements. De sorte que, pour l'\u00e9pargnant, c'est comme si durant tout ce temps il avait pay\u00e9 pour rien. Or la valeur de rachat s'entend nette de tous frais pr\u00e9lev\u00e9s par l'assureur. Elle sert donc de r\u00e9v\u00e9lateur. Car si, dans les premi\u00e8res ann\u00e9es du contrat, elle est \u00e9gale \u00e0 z\u00e9ro, c'est que l'assureur a eu recours au pr\u00e9compte. Il faut imp\u00e9rativement fuir ce type de contrat. En le d\u00e9non\u00e7ant dans un d\u00e9lai l\u00e9gal de trente jours, par lettre recommand\u00e9e avec accus\u00e9 de r\u00e9ception.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-valeur-de-rachat_634940.html"}, {"title": "In\u00e8s out!", "text": "\u00abVir\u00e9e, ils m'ont vir\u00e9e.\u00bb In\u00e8s de la Fressange en est encore interloqu\u00e9e. Pr\u00e9texte avanc\u00e9: avoir dessin\u00e9 un \u00abpilulier pour la Jouvence de l'abb\u00e9 Soury\u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, une incompr\u00e9hension semble s'\u00eatre install\u00e9e entre son pr\u00e9sident, actionnaire majoritaire, Fran\u00e7ois-Louis Vuitton, et l'ex-\u00e9g\u00e9rie de Chanel dans la maison qu'elle a cr\u00e9\u00e9e en 1991. \u00abElle habite tellement ses v\u00eatements que, sans elle, cette marque ne peut exister\u00bb, commente un gourou de la profession. Le 2 octobre d\u00e9fileront ses mod\u00e8les en l'absence d'In\u00e8s, dont le lancement du parfum se r\u00e9pand dans les magazines. Mais celle qui fut la Marianne de la R\u00e9publique ne manquera pas de rebondir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ines-out_634938.html"}, {"title": "La course aux bonnes affaires", "text": "A nouveau, la capitale bat des records et les prix des logements spacieux s'envolent. Restent les surfaces moyennes... et les perles rares\nParis est plus que jamais la ville de tous les paradoxes. Alors m\u00eame que de plus en plus d'agences s'ouvrent dans la capitale, le manque d'appartements \u00e0 vendre est criant. Au point que certaines vitrines offrent un bien curieux spectacle, comme cette nouvelle venue dans le Marais, qui vante les m\u00e9rites de maisons bien sous tous rapports mais situ\u00e9es \u00e0... Saint-Malo. La reprise dans l'immobilier a presque trop bien profit\u00e9 \u00e0 la Ville Lumi\u00e8re, puisque, comme le confirme la chambre des notaires de Paris, le nombre des transactions va d\u00e9passer le chiffre record de 40 000 tandis que les prix ont augment\u00e9 de 10% en moyenne. Et m\u00eame parfois flamb\u00e9: dans le VIe, l'arrondissement de toutes les fr\u00e9n\u00e9sies, un appartement de 45 m2, avec de nombreux travaux \u00e0 pr\u00e9voir, mais situ\u00e9 place Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 vendu plus de 60 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9.\nMais que ceux qui veulent devenir propri\u00e9taires \u00e0 Paris ne se d\u00e9sesp\u00e8rent pas: si le march\u00e9 des grands appartements familiaux souffre de surchauffe, celui des studios et des 2-pi\u00e8ces - soit la majorit\u00e9 du parc immobilier de la capitale - reste, pour l'essentiel, accessible. Il reste encore de nombreux quartiers aux charmes cach\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9vidence sous-\u00e9valu\u00e9s. Des anciens ateliers dans le IIe arrondissement, avec leur hauteur sous plafond \u00e0 donner le vertige, aux maisons enfouies sous la verdure dans le XXe, \u00e0 moins de 2 millions de francs, l'acqu\u00e9reur qui sait fouiner peut trouver la bonne occasion. A condition de s'armer de patience, de visiter et visiter encore, en consultant comme r\u00e9f\u00e9rence les prix dans les 80 quartiers de la capitale \u00e9tablis par la chambre des notaires de Paris, pour conna\u00eetre au mieux les prix du march\u00e9 et afin, surtout, de ne pas c\u00e9der aux exigences toujours plus \u00e9lev\u00e9es des vendeurs. Le coup de coeur peut alors se trouver au bout d'une impasse, sur la terrasse prot\u00e9g\u00e9e d'un cinqui\u00e8me \u00e9tage sans ascenseur ou derri\u00e8re la porte coch\u00e8re d'un immeuble abritant un jardin int\u00e9rieur. Malgr\u00e9 la reprise, Paris peut encore r\u00e9server des surprises...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-course-aux-bonnes-affaires_634933.html"}, {"title": "Les championnes aussi font des b\u00e9b\u00e9s", "text": "Comme les autres femmes, ces athl\u00e8tes de haut niveau connaissent la maternit\u00e9. En prime, elles retrouvent tr\u00e8s vite le chemin des stades\nLes sportives de haut niveau n'ont jamais \u00e9t\u00e9 des femmes tout \u00e0 fait comme les autres. La maternit\u00e9 leur \u00e9tait presque interdite. Plus maintenant. Cons\u00e9quence inattendue de la professionnalisation du sport, les carri\u00e8res s'allongent. Et les athl\u00e8tes ont des envies de b\u00e9b\u00e9. Dans l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine de football championne du monde en juillet dernier \u00e0 Los Angeles, elles \u00e9taient une demi-douzaine \u00e0 pousser la porte des vestiaires en portant leur enfant dans un bras, le ballon dans l'autre.\nL'Allemande Astrid Kumbernuss, championne du monde du lancer du poids pour la troisi\u00e8me fois, avait interrompu sa carri\u00e8re la saison derni\u00e8re pour donner naissance \u00e0 un petit Philipp. Et Manon Rheaume, la gardienne de but de l'\u00e9quipe olympique canadienne de hockey sur glace, seule femme jamais admise dans le championnat nord-am\u00e9ricain, vient d'annoncer qu'elle reprenait activement l'entra\u00eenement, deux mois tout juste apr\u00e8s avoir accouch\u00e9 de son premier enfant, Dylan.\n\u00abJe ne tenais d\u00e9j\u00e0 plus en place\u00bb\nInconscience? \u00abPas du tout, r\u00e9pond Jean-Simon Arfi, gyn\u00e9cologue \u00e0 la clinique Jeanne-d'Arc, \u00e0 Paris, et m\u00e9decin du sport. Personnellement, je recommande \u00e0 mes patientes sportives d'attendre six semaines apr\u00e8s l'accouchement.\u00bb Un conseil de prudence pas toujours suivi. Pour preuve, l'\u00e9tonnante performance de Sophie Moress\u00e9e, sacr\u00e9e championne de France de pentathlon moderne trois semaines apr\u00e8s la naissance de son enfant. Ou encore cet aveu de l'athl\u00e8te am\u00e9ricaine Gwen Torrence, m\u00e9daill\u00e9e d'or sur 200 m\u00e8tres aux Jeux de Barcelone: \u00abDeux jours apr\u00e8s mon retour de la maternit\u00e9, je ne tenais d\u00e9j\u00e0 plus en place. Alors, j'ai laiss\u00e9 mon fils \u00e0 ma m\u00e8re et j'ai \u00e9t\u00e9 faire un footing. Le lendemain, je recommen\u00e7ais en allongeant la distance.\u00bb\nEffarant. Mais les r\u00e9cits de grossesse le sont parfois plus encore. La judoka Natalina Lupino, m\u00e9daill\u00e9e olympique en 1992, n'a d\u00e9couvert sa grossesse qu'au quatri\u00e8me mois. Jusque-l\u00e0, elle s'entra\u00eenait quotidiennement, encha\u00eenant les combats sans rien remarquer, hors sa fatigue. L'athl\u00e8te Viviane Dorsile, triple championne de France du 800 m\u00e8tres entre 1992 et 1998, a couru jusqu'\u00e0 la fin de son sixi\u00e8me mois de grossesse: un footing de trente minutes, parfois quarante, aval\u00e9 \u00e0 bonne allure.\n\u00abMais je n'avais presque pas grossi, explique-t-elle. M\u00eame pas quatre kilos. Les gens n'arrivaient pas \u00e0 croire que j'attendais un enfant.\u00bb Six semaines apr\u00e8s l'accouchement, Viviane Dorsile retrouvait ses habitudes d'athl\u00e8te. Moins d'une ann\u00e9e plus tard, elle approchait de quelques centi\u00e8mes de seconde son record personnel. \u00abJe voulais absolument retrouver mon niveau, raconte-t-elle. C'\u00e9tait m\u00eame ma principale motivation. Courir de nouveau le plus vite possible, comme si je ne m'\u00e9tais jamais arr\u00eat\u00e9e.\u00bb\nSeraient-elles faites d'un autre m\u00e9tal, ces reines du stade? Jean-Simon Arfi ne le croit plus. \u00abElles m'annoncent toutes \u00eatre accoutum\u00e9es \u00e0 la douleur et ne pas vouloir de la p\u00e9ridurale, dit-il. Mais elles la r\u00e9clament d\u00e8s la premi\u00e8re contraction. A force de vivre entour\u00e9es de m\u00e9decins, de kin\u00e9s ou de masseurs qui s'occupent d'elles au moindre faux mouvement, elles en viennent \u00e0 s'illusionner sur leur v\u00e9ritable force.\u00bb Ouf, on respire...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-championnes-aussi-font-des-bebes_634926.html"}, {"title": "Lionel le r\u00e9gent", "text": "En plus des nouveaux chantiers qu'il vient d'ouvrir, le Premier ministre s'installe pour de bon dans sa fonction. Entour\u00e9 d'amis empress\u00e9s\n\u00abVous savez o\u00f9 est Fran\u00e7ois? Si je dois voir des journalistes pour parler baisse de la TVA, je voudrais qu'il soit l\u00e0.\u00bb Dans le train qui le ram\u00e8ne de La Rochelle \u00e0 Paris, Lionel Jospin fait chercher le Premier secr\u00e9taire du PS. Lequel, coinc\u00e9 dans l'autre rame du TGV, devra attendre les deux minutes d'arr\u00eat en gare de Niort pour rejoindre au pas de course le Premier ministre.\nIl en est ainsi des moindres d\u00e9sirs de \u00abLionel\u00bb: dans son entourage, chacun les guette, tente de les deviner, s'applique \u00e0 les anticiper. C'est un dossier qu'on a pr\u00e9par\u00e9, un renseignement qu'on peut donner, une plaisanterie \u00e0 laquelle on sourit plus vite que les autres, un bon mot qu'on salue avec enthousiasme... La partie est d'autant plus d\u00e9licate \u00e0 jouer que le chef du gouvernement s'en tient au strict respect du r\u00f4le de ceux qui l'entourent: les conseillers conseillent, les ministres gouvernent, les d\u00e9put\u00e9s l\u00e9gif\u00e8rent. \u00abCe n'est pas le Roi-Soleil, c'est plut\u00f4t la R\u00e9gence\u00bb, s'amuse un dirigeant socialiste, en faisant sienne l'analyse de l'historien Emmanuel Le Roy Ladurie dans Saint-Simon ou le syst\u00e8me de la cour: \u00abSa Majest\u00e9 se compla\u00eet surtout \u00e0 l\u00e9gitimer, mais parfois aussi \u00e0 cr\u00e9er les barri\u00e8res, niveaux, hi\u00e9rarchies; et quand cela lui chante, elle les bouscule et m\u00eame elle les brise ou tout simplement les transcende.\u00bb\nS'il privil\u00e9gie certains interlocuteurs, Lionel Jospin se garde d'encourager les jalousies: ce ne sont jamais les m\u00eames ministres qui d\u00e9jeunent \u00e0 sa table lors des agapes qui suivent les s\u00e9minaires gouvernementaux. Ce ne sont jamais les m\u00eames ministres qui le suivent au cours de ses d\u00e9placements.\nMais l'id\u00e9e d'une \u00abdeuxi\u00e8me \u00e9tape\u00bb a aiguis\u00e9 les app\u00e9tits, et ils sont plus d'un \u00e0 se r\u00eaver un avenir dans le sillage du chef. Dans son entourage proche, plusieurs conseillers, qu'un ministre appelle volontiers \u00ables marquis\u00bb, pr\u00e9parent ainsi les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00abLe probl\u00e8me, c'est qu'ils parlent de leur d\u00e9part, mais qu'ils donnent des coups de pied d\u00e8s que quelqu'un s'approche un peu pr\u00e8s...\u00bb, ironise un socialiste. Tandis que se dessinent ces nouvelles rivalit\u00e9s, Lionel Jospin ach\u00e8ve de s'installer dans la peau de l'homme d'Etat: il a quasiment \u00e9lu domicile dans les appartements de Matignon, il a fait mettre des tableaux de Fernand L\u00e9ger, qu'il aime, dans la salle \u00e0 manger, il passe presque tous ses dimanches \u00e0 La Lanterne, la r\u00e9sidence versaillaise du chef du gouvernement. Il n'est pas un Premier ministre, il est le Premier ministre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lionel-le-regent_634921.html"}, {"title": "L'engag\u00e9e", "text": "\u00abPour moi, l'engagement est une \u00e9vidence: je ne sais pas vivre dans l'indiff\u00e9rence.\u00bb Cette phrase r\u00e9sume \u00e0 elle seule la vocation de cette jeune St\u00e9phanoise de 22 ans, fondatrice d'une association franco-congolaise, Kintwadi, qui signifie \u00absolidarit\u00e9\u00bb en munukutuba (dialecte congolais). Karen n'imagine pas son avenir en dehors de l'humanitaire. A 20 ans, pour pouvoir s'y consacrer, elle a suivi une formation de technicien sup\u00e9rieur en m\u00e9thodes et exploitation logistique. Deux ans plus tard, elle est all\u00e9e passer sept mois au Congo, o\u00f9 elle a fond\u00e9 une association d'alphab\u00e9tisation jumel\u00e9e avec une coop\u00e9rative agricole, dans le village de Tchingoli, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Pointe-Noire. De retour en France pour y chercher des fonds, elle multiplie les d\u00e9marches aupr\u00e8s de divers organismes - le Tremplin Nescaf\u00e9, le D\u00e9fi jeunes ou la fondation Marcel-Bleustein-Blanchet pour la vocation - et des entreprises fran\u00e7aises implant\u00e9es au Congo. En vain. Le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la Coop\u00e9ration lui r\u00e9pond que seules les associations d'une existence de trois ans au minimum sont prises en consid\u00e9ration pour les subventions. Aujourd'hui, elle esp\u00e8re obtenir une dotation lors du Forum des solidarit\u00e9s Nord-Sud, organis\u00e9 par la Guilde europ\u00e9enne du raid du 21 au 23 octobre \u00e0 Agen (Lot-et-Garonne). \u00abM\u00eame sans fonds, je repars en novembre. Je d\u00e9buterai avec mes propres ressources\u00bb, affirme-t-elle. Et la notion de r\u00e9ussite, dans tout cela? \u00abUne absurdit\u00e9! s'exclame Karen. La seule chose \u00e0 laquelle j'aspire, c'est d'essayer de permettre \u00e0 d'autres d'avoir le choix de leur vie, comme moi j'ai pu l'avoir.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-engagee_634919.html"}, {"title": "Vive la vie!", "text": "A quoi r\u00eavent les jeunes qui font des \u00e9tudes\" SCP Communication les a interrog\u00e9s pour L'Express et L'Etudiant: s'ils sont confiants dans l'avenir, ils sont aussi sans illusions\nDes gens bien. Ni trop fous ni trop sages. Optimistes, mais pas na\u00effs. Individualistes, mais solidaires. Les \u00e9tudiants de cette fin de mill\u00e9naire croquent la vie en adultes responsables, comme l'atteste un sondage de SCP Communication, effectu\u00e9 en exclusivit\u00e9 pour L'Express et le mensuel L'Etudiant en juin dernier. S\u00fbrs d'eux-m\u00eames et de leurs atouts, ils portent sur leur avenir professionnel et priv\u00e9 un regard \u00e9tonnamment serein, loin du pessimisme du d\u00e9but des ann\u00e9es 90. C'est l'autre visage - moins connu - d'une g\u00e9n\u00e9ration si souvent associ\u00e9e au ch\u00f4mage et \u00e0 la violence des banlieues.\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des jeunes de 16 \u00e0 25 ans poursuivent aujourd'hui leur scolarit\u00e9 dans l'enseignement sup\u00e9rieur. 1,5 million d'\u00e9tudiants, certains d'engranger le b\u00e9n\u00e9fice de leurs efforts. Pas moins de 82% des jeunes interrog\u00e9s pour L'Express estiment ainsi avoir de bonnes chances de r\u00e9ussir. Les \u00e9tudiants en m\u00e9decine, en droit et en \u00e9conomie sont encore plus persuad\u00e9s de leurs futurs succ\u00e8s que les recrues des fili\u00e8res litt\u00e9raires ou scientifiques. A l'heure des querelles sans fin sur la \u00abd\u00e9valorisation des dipl\u00f4mes\u00bb, ces jeunes t\u00e9moignent d'une confiance in\u00e9branlable en leurs titres universitaires, qu'ils consid\u00e8rent comme de v\u00e9ritables s\u00e9sames vers l'ascension sociale. 89% d'entre eux pensent assumer dans le futur des responsabilit\u00e9s assorties d'une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 la mesure de leur statut. Ils n'ont pas tort. Plus dipl\u00f4m\u00e9s que leurs a\u00een\u00e9s, les \u00e9tudiants d'aujourd'hui acc\u00e8dent plus facilement aux professions sup\u00e9rieures, dans une course au statut o\u00f9 le niveau d'\u00e9tudes joue \u00e0 plein. 70% des titulaires d'un bac + 5 exercent une activit\u00e9 de cadre, ce qui n'est le cas que de 1 licenci\u00e9 sur 4. Conscients de leur situation privil\u00e9gi\u00e9e, ils sont aussi une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 \u00e0 estimer que la soci\u00e9t\u00e9 actuelle n'offre pas les m\u00eames garanties de succ\u00e8s aux jeunes sans dipl\u00f4mes universitaires.\nOn peut avoir le moral au beau fixe et garder les pieds sur terre. Beaucoup d'\u00e9tudiants savent qu'ils devront ferrailler dur pour se faire une place sur le march\u00e9 du travail: 1 jeune sur 4 s'attend \u00e0 devoir prendre son mal en patience avant de d\u00e9crocher un premier emploi. Contrairement \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, ces enfants de la crise ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s psychologiquement au ch\u00f4mage: 51% des jeunes interrog\u00e9s pensent conna\u00eetre une p\u00e9riode d'inactivit\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre de leur carri\u00e8re. Mais les m\u00eames parient aussi, pour les prochaines d\u00e9cennies, sur une forte reprise de l'emploi, dont ils pensent pouvoir tirer les fruits. Loin de repousser toute id\u00e9e de flexibilit\u00e9 dans le travail, les deux tiers des \u00e9tudiants assurent avoir \u00abplut\u00f4t envie\u00bb d'exercer divers m\u00e9tiers durant leur carri\u00e8re. Les filles sont les plus battantes. Elles envisagent plus volontiers que les gar\u00e7ons de sacrifier leur temps libre afin d'acc\u00e9der \u00e0 un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 qui leur semble encore difficile \u00e0 obtenir. Dans ce domaine, les hommes croient davantage avancer en terrain conquis et souhaitent d'abord d\u00e9crocher un bon salaire.\nOptimistes mais prudents, les \u00e9tudiants imaginent que leur future existence sera un peu plus heureuse, plus libre (65% des sond\u00e9s) et plus riche en loisirs (77%) que celle de leurs parents. Mais leur confiance dans le progr\u00e8s s'arr\u00eate l\u00e0. 40% estiment que leur situation sociale ne changera pas, ou tr\u00e8s peu, par rapport \u00e0 celle de leurs parents et qu'il en sera de m\u00eame pour leurs enfants. Seul 1 \u00e9tudiant sur 2 pense obtenir de meilleures conditions de travail et une plus grande aisance financi\u00e8re.\nLa modernit\u00e9? Ils y sont de plain-pied, mais s'en m\u00e9fient. Utilisateurs sans r\u00e9serve des nouvelles technologies, ils craignent qu'Internet ou le portable ne les coupent du monde r\u00e9el et n'envahissent leur vie priv\u00e9e. Ils appr\u00e9cient le t\u00e9l\u00e9travail, mais redoutent le d\u00e9veloppement de la vid\u00e9osurveillance. Les avanc\u00e9es de la bio\u00e9thique les effraient, mais les aliments g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s les laissent froids. Ils jugent l'ouverture des fronti\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne positive pour l'emploi, mais ne croient pas \u00e0 l'Europe politique. \u00abLes \u00e9tudiants ont retrouv\u00e9 la foi dans le progr\u00e8s, avec plus de r\u00e9alisme que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, constate le sociologue Michel Wieviorka. Ils sont conscients qu'il ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas \u00e0 tout le monde.\u00bb\nLa r\u00e9ussite sans bonheur de vivre, pour quoi faire? Bosseurs mais h\u00e9donistes, ces jeunes universitaires veulent tout: un job int\u00e9ressant, une vie de famille heureuse et du temps libre. Le travail demeure essentiel \u00e0 leurs yeux, et plus de la moiti\u00e9 avouent avoir en t\u00eate un plan de carri\u00e8re. Mais 79% d'entre eux seraient pr\u00eats \u00e0 gagner moins d'argent en \u00e9change d'un peu plus de temps libre; ils n'\u00e9taient que 54% \u00e0 le dire en 1990. Franchement optimistes, ils esp\u00e8rent ne travailler que 39 heures par semaine en moyenne. Soit 10 de moins qu'un cadre sup\u00e9rieur d'aujourd'hui. \u00abContrairement au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, les \u00e9tudiants n'ont plus l'intention de donner un grand coup de collier et de s'investir \u00e0 fond dans l'entreprise, analyse St\u00e9phane Wahnich, directeur de l'institut de sondage SCP Communication. Les licenciements massifs de cadres, en 1993, ont provoqu\u00e9 un retournement des mentalit\u00e9s chez les jeunes.\u00bb\nDes jeunes individualistes mais ouverts aux autres. Convaincus d'\u00e9voluer dans une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment injuste - les trois quarts excluent une r\u00e9duction prochaine des in\u00e9galit\u00e9s - ils redoutent plus que tout l'accession de l'extr\u00eame droite au pouvoir et se mobilisent en priorit\u00e9 contre le racisme (34%). Tout en d\u00e9fendant leurs int\u00e9r\u00eats d'\u00e9tudiants (29%). Le militantisme demeure toutefois tr\u00e8s marginal sur les bancs de la fac, puisque le principal syndicat \u00e9tudiant, l'Unef-ID, ne regroupe gu\u00e8re plus de 20 000 adh\u00e9rents. S'ils pr\u00e9f\u00e8rent la p\u00e9tition et les dons pour mat\u00e9rialiser leur engagement, beaucoup affirment n\u00e9anmoins avoir pouss\u00e9 l'investissement dans une cause jusqu'\u00e0 y consacrer plusieurs heures par semaine (24%), voire des vacances enti\u00e8res (9%). \u00abLes jeunes ne sont pas aussi apathiques et individualistes qu'on veut bien le dire, note Michel Wieviorka. Ils croient au sens et \u00e0 la port\u00e9e de l'engagement. Leur lutte contre l'extr\u00eame droite fait le lien entre leurs int\u00e9r\u00eats personnels et des pr\u00e9occupations plus universelles.\u00bb Bonne nouvelle, donc: les \u00e9tudiants d'aujourd'hui ont la t\u00eate sur les \u00e9paules. Et le coeur sur la main.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vive-la-vie_634914.html"}, {"title": "Des baskets en or", "text": "Aux ench\u00e8res, les chaussures de sport usag\u00e9es atteignent des cotes vertigineuses\nVous avez bri\u00e8vement succomb\u00e9 \u00e0 la mode du jogging, \u00e0 l'\u00e8re des pr\u00eatresses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es V\u00e9ronique et Davina, et, depuis lors, votre vieille paire de tennis croupit sur une \u00e9tag\u00e8re? Bien jou\u00e9. C'est le moment de la vendre. Aux ench\u00e8res. Pour faire grimper les prix. Depuis quelques mois, en effet, le march\u00e9 de la chaussure de sport d'occasion, pour peu qu'elle soit sigl\u00e9e Nike ou Adidas, d\u00e9gage un \u00e9tonnant fumet sp\u00e9culatif. Sur Internet, une dizaine de sites, dont le pionnier Vintage USA, sont enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 ce nouvel objet de culte. Les prix oscillent g\u00e9n\u00e9ralement entre 600 et 8 000 francs, selon l'ann\u00e9e et la s\u00e9rie du mod\u00e8le. Le record appartient \u00e0 une paire de Nike Air Jordan 1985 adjug\u00e9e 2 250 dollars (environ 14 000 francs). Sans les lacets. En dehors d'Internet, les fous de la sape peuvent enrichir leur collection \u00e0 Londres, dans le quartier de Notting Hill, o\u00f9 deux magasins, Retro Man et Rokit, se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la pompe racornie. C'est de l\u00e0 que la mode est partie. Noel Gallagher, le chanteur d'Oasis, et Johnny Depp y font r\u00e9guli\u00e8rement leurs emplettes. C'est dire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-baskets-en-or_634907.html"}, {"title": "Carri\u00e8res commerciales: un carrefour clef", "text": "Vous \u00eates un vendeur exp\u00e9riment\u00e9 et voulez profiter de la bonne conjoncture pour changer d'employeur et faire progresser votre salaire ou, plus simplement, faire vos premiers pas dans la vente? Rendez-vous au Carrefour des carri\u00e8res commerciales, qui se tiendra \u00e0 Paris, les 24 et 25 septembre. Une cinquantaine d'entreprises, parmi lesquelles les grands des t\u00e9l\u00e9coms, de la distribution, de la banque et de l'assurance, y seront pr\u00e9sentes. Un bon moyen d'entrer en contact direct avec les responsables de recrutement. N'oubliez pas votre CV!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/carrieres-commerciales-un-carrefour-clef_634902.html"}, {"title": "La qualit\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e", "text": "L'Express passe au crible les r\u00e9mun\u00e9rations des 17 fonctions clefs de la vente et du marketing. Finie la course au chiffre, les syst\u00e8mes de bonus, fond\u00e9s sur des objectifs qualitatifs, ont la cote\nL'ann\u00e9e 1998 avait \u00e9t\u00e9 faste pour les hommes de la vente et du marketing, dont les salaires commen\u00e7aient \u00e0 d\u00e9coller s\u00e9rieusement. Cette ann\u00e9e, la tendance est \u00e0 la sagesse: les hausses se poursuivent, certes, mais au ralenti. \u00abLes niveaux de r\u00e9mun\u00e9ration des commerciaux ont peu progress\u00e9 par rapport \u00e0 l'an dernier, le salaire m\u00e9dian n'augmentant que de 2%,\u00bb explique Eric Whuitier, partner du cabinet Towers Perrin, qui a pass\u00e9 au crible les salaires des commerciaux et des sp\u00e9cialistes du marketing pour L'Express. Ce chiffre, l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l'an dernier (2,6%), s'explique en grande partie par l'attentisme des entreprises \u00e0 l'\u00e9gard des 35 heures.\nLes hommes de la vente sont donc log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne que les autres cadres (L'Express n\u00b0 2514). Mais certains tirent mieux que d'autres leur \u00e9pingle du jeu. Les privil\u00e9gi\u00e9s se trouvent dans les fonctions haut de gamme. Les responsables de comptes clefs et les directeurs commerciaux, notamment. \u00abLa r\u00e9mun\u00e9ration globale de ces managers cro\u00eet de plus de 3%\u00bb, indique Jean- Michel Azzi, PDG du cabinet de recrutement Maesina International Search. Dans le secteur high-tech, en pleine effervescence, les commerciaux font \u00e9galement figure de favoris\u00e9s, en particulier les ing\u00e9nieurs d'affaires. Il est vrai qu'on leur en demande de plus en plus: ces fonctions exigent aujourd'hui de conjuguer expertise technique, comp\u00e9tences manag\u00e9riales et sens de la n\u00e9gociation de haut niveau. Indispensable quand on s'attaque \u00e0 des march\u00e9s de plusieurs centaines de millions de francs... Grande nouveaut\u00e9: l'introduction d'une part variable dans leur r\u00e9mun\u00e9ration. \u00abDepuis deux ans, les entreprises mettent en place des syst\u00e8mes de bonus pour les commerciaux du high-tech, fond\u00e9s en grande partie sur des objectifs qualitatifs\u00bb, pr\u00e9cise Eric Whuitier. Une bonne affaire pour ces enfants ch\u00e9ris du march\u00e9, puisque \u00abla part variable de leur r\u00e9mun\u00e9ration a augment\u00e9 de 5% en moyenne par rapport \u00e0 l'an dernier\u00bb, selon le consultant.\nPar ailleurs, quel que soit le niveau de responsabilit\u00e9 du commercial, la d\u00e9termination de sa part de variable devient de plus en plus complexe, car elle d\u00e9pend de nombreux crit\u00e8res, calibr\u00e9s pour refl\u00e9ter au mieux les caract\u00e9ristiques du march\u00e9. Cette importance croissante des facteurs qualitatifs est en fait la tendance g\u00e9n\u00e9rale pour toutes les forces de vente, dans l'ensemble des secteurs, m\u00eame si les crit\u00e8res quantitatifs, tels que la progression du chiffre d'affaires ou les marges d\u00e9gag\u00e9es, pr\u00e9valent toujours. A mesure que le m\u00e9tier de vendeur \u00e9volue, le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration devient de plus en plus sophistiqu\u00e9. D\u00e9sormais, il s'agit non plus de \u00abfaire du chiffre\u00bb \u00e0 tout prix, mais de nouer une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec le client. \u00abDans tous les secteurs, les entreprises ont la volont\u00e9 d'instaurer une relation de partenariat \u00e0 long terme avec leurs clients\u00bb, affirme Eric Whuitier. Une opinion que partage Alexis Harmel, directeur de la division force de vente du cabinet de recrutement Michael Page: \u00abLa fid\u00e9lisation de la client\u00e8le est un enjeu capital depuis quelques ann\u00e9es.\u00bb Sonder le potentiel de son march\u00e9, conna\u00eetre parfaitement les besoins de ses interlocuteurs, assurer un suivi de qualit\u00e9, voil\u00e0 les nouvelles missions du commercial. L'acte de vente doit imp\u00e9rativement int\u00e9grer la notion de service. Parce que, \u00absi la vente fait le chiffre d'affaires, c'est le service qui fait la rentabilit\u00e9\u00bb, comme le rappelle Alexis Harmel.\nDans cette logique, l'information est plus que jamais le nerf de la guerre commerciale: la force de vente doit avoir une vision pr\u00e9visionnelle de son march\u00e9 et se livrer \u00e0 une veille concurrentielle minutieuse. Exit la politique de la terre br\u00fbl\u00e9e qui privil\u00e9giait la vente \u00e0 tous crins. Il faut vendre toujours plus, certes, mais au mieux. On comprend d\u00e8s lors que le calcul de la part variable ne se limite plus \u00e0 de simples objectifs de vente. La fiabilit\u00e9 et l'ambition des pr\u00e9visions deviennent des crit\u00e8res essentiels (voir l'encadr\u00e9 page 145). Cons\u00e9quence de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la collaboration entre le marketing et la force de vente s'intensifie. De leur c\u00f4t\u00e9, les hommes du marketing, eux aussi, \u00e9chappent de moins en moins \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration variable. \u00abLes bonus des responsables de cette fonction ont augment\u00e9 en moyenne de 3,8% cette ann\u00e9e\u00bb, constate Jean-Michel Azzi. De fait, la r\u00e9mun\u00e9ration sur objectifs gagne du terrain: les technico-commerciaux et les sp\u00e9cialistes de l'apr\u00e8s-vente ne font pas exception. L'\u00e9poque du vendeur de savonnettes et de la banale commission sur ventes est bien r\u00e9volue.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-qualite-recompensee_634899.html"}, {"title": "Nucl\u00e9aire", "text": "A propos de l'Indiscret \u00abL'os du nucl\u00e9aire\u00bb (L'Express du 26 ao\u00fbt). Il faut encourager le ministre Christian Pierret \u00e0 prendre la d\u00e9cision de construire le r\u00e9acteur europ\u00e9en EPR! (...) Les arguments des Verts ne sont pas cr\u00e9dibles. Il semblerait que les donn\u00e9es recueillies par notre prix Nobel Georges Charpak, avec R. L. Garwin (Feux Follets et champignons nucl\u00e9aires, Odile Jacob), n'aient pas \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9es par l'opinion publique, ni peut-\u00eatre m\u00eame par les pouvoirs publics. Le probl\u00e8me des d\u00e9chets radioactifs est un vrai probl\u00e8me! Mais existe-t-il des probl\u00e8mes qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 des recherches coordonn\u00e9es? Doit-on d\u00e9courager des milliers de chercheurs, entre autres ceux du Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique (CEA), qui ont pass\u00e9 quarante ans \u00e0 concevoir la fili\u00e8re fran\u00e7aise des PWR? (...) Par ailleurs, il faut se rappeler que roulent \u00e0 travers le monde plus de 500 millions de v\u00e9hicules \u00e0 moteur thermique polluant qui ne seront pas de sit\u00f4t \u00e9quip\u00e9s de moteurs \u00e0 carburant vert. N'en d\u00e9plaise aux Verts, en tout cas pour nos pays d\u00e9velopp\u00e9s, le couple \u00e9nergie nucl\u00e9aire-v\u00e9hicules \u00e0 moteur \u00e9lectrique constitue une solution non polluante et non g\u00e9n\u00e9ratrice d'effet de serre. Plus de transports dangereux de carburants! Finalement, la France et l'Allemagne peuvent-elles se payer le luxe de perdre la ma\u00eetrise industrielle de l'\u00e9quipement nucl\u00e9aire en ne construisant pas l'EPR, alors que des pays du monde entier, de plus en plus nombreux, vont vouloir s'\u00e9quiper \u00e0 leur tour?\nP. Vernier, Saint-Nazaire-les-Eymes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nucleaire_634894.html"}, {"title": "Pour la psychanalyse", "text": "Cette historienne, sp\u00e9cialiste de Freud et de Lacan, plaide pour une discipline qui est \u00e0 la fois une philosophie et une m\u00e9decine\nC'est d'abord un cri indign\u00e9: \u00abOn prend l'homme pour une machine!\u00bb Le verbe haut, le regard ac\u00e9r\u00e9, Elisabeth Roudinesco part en guerre contre les sorciers modernes qui pr\u00e9tendent traiter l'\u00e2me \u00e0 coups de pilules miracles, dans le livre qu'elle vient de publier: Pourquoi la psychanalyse? En r\u00e9alit\u00e9, cette remarquable historienne de la psychanalyse, auteur de plusieurs ouvrages qui font r\u00e9f\u00e9rence, r\u00e9pond moins \u00e0 cette question qu'elle ne s'inqui\u00e8te de la d\u00e9rive contemporaine du \u00abtout-pr\u00eat-\u00e0-gu\u00e9rir\u00bb offert \u00e0 des gens qui, de plus en plus, demandent qu'on efface leurs angoisses sans avoir \u00e0 s'interroger sur eux-m\u00eames.\nVous avez \u00e9crit un livre d\u00e9fensif. La psychanalyse serait-elle en danger?\nOn ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter qu'elle est inefficace. Elle est violemment critiqu\u00e9e, d'autant plus qu'elle est fort bien implant\u00e9e. Avant la guerre, elle \u00e9tait tax\u00e9e de pansexualisme: on l'accusait de corrompre les esprits. Aujourd'hui, elle est attaqu\u00e9e par les scientistes. On essaie de montrer que tout est biologique. Tout serait jou\u00e9 d'avance et nous ne serions plus qu'un paquet de g\u00e8nes et de neurones. La psychiatrie est en train de remplacer le traitement psychique par des traitements uniquement m\u00e9dicamenteux. C'est un probl\u00e8me politique: \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier, on avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que tout \u00e9tait h\u00e9r\u00e9ditaire. Aujourd'hui, on dit que tout se r\u00e9duit \u00e0 une causalit\u00e9 neurobiologique.\nIl se trouve que les m\u00e9dicaments sont parfois efficaces.\nIls le sont, et tant mieux, dans certains cas. Mais il y a un abus de psychotropes, notamment d'antid\u00e9presseurs. On r\u00e9pond par des m\u00e9dicaments \u00e0 des souffrances qui n'en rel\u00e8vent pas. On fait rentrer sous la d\u00e9nomination de d\u00e9pression nerveuse des cas qui n'en sont pas vraiment: la perte d'un \u00eatre cher, les ruptures conjugales, un licenciement... Parce qu'on ne veut plus souffrir: on n'a pas le temps. On ne s'appesantit pas sur ses deuils. On s'interdit de pleurer au travail. Il faut \u00e9viter \u00e0 tout prix les conflits, d\u00e9samorcer les r\u00e9bellions, para\u00eetre efficace et tonique, masquer ce qui ne va pas. Les m\u00e9dicaments, effectivement, ont tendance \u00e0 faire dispara\u00eetre les sympt\u00f4mes. Mais ils ne font que cela. A la longue, c'est dangereux. Car les probl\u00e8mes subsistent. Du coup, les gens se tournent vers les pens\u00e9es magiques et se jettent dans des th\u00e9rapies nettement irrationnelles: rebouteux, sectes, m\u00e9decines parall\u00e8les...\nMais la psychanalyse exige beaucoup de temps et d'argent.\nLa psychanalyse classique est longue: l'exploration du psychisme exige du temps. Ce temps est n\u00e9cessaire pour se transformer. Car la psychanalyse permet de comprendre que la cause de nos probl\u00e8mes est souvent en nous-m\u00eames: les probl\u00e8mes de l'homme viennent de l'homme. Pourtant, aujourd'hui, le discours inverse triomphe. C'est le grand pi\u00e8ge de notre soci\u00e9t\u00e9: on fait croire aux gens que ce n'est pas de leur faute s'ils vont mal. Autrefois, on accusait les esprits. Aujourd'hui, on accuse les neurones. Bref, il faut trouver un agresseur ext\u00e9rieur. Alain Finkielkraut l'a bien dit: \u00abJe souffre, donc j'accuse.\u00bb Quand les scientistes pr\u00e9tendent tout expliquer par les processus physiologiques et chimiques, ils \u00e9vacuent le psychisme. Mais il s'agit d'un mirage.\nFinalement, vous d\u00e9fendez la psychanalyse au nom de consid\u00e9rations \u00e9thiques: la psychanalyse sauve la libert\u00e9 du sujet, tandis que la pharmacop\u00e9e l'an\u00e9antit et traite le patient en objet.\nLa psychanalyse est vraiment une philosophie. Parce qu'on arrive \u00e0 faire tout seul, et durablement, ce que font les m\u00e9dicaments de fa\u00e7on transitoire. La psychanalyse donne du sens. Elle rend fort et intelligent. Un jour, les gens seront peut-\u00eatre las de se voir r\u00e9duire \u00e0 leur comportement ou \u00e0 leurs neurones: les explications sommaires rendent b\u00eates! Ils seront peut-\u00eatre contents d'apprendre que leurs probl\u00e8mes sont issus de leur enfance et des relations qu'ils entretiennent avec leurs proches. La pharmacop\u00e9e est ali\u00e9nante parce qu'elle met sous d\u00e9pendance, physiologique et mentale.\nLa psychanalyse aussi, parfois, rend d\u00e9pendant...\nOui, mais c'est mieux. Parce qu'on en sort. Il vaut mieux \u00eatre d\u00e9pendant d'un psychanalyste dont la th\u00e9orie est de vous aider \u00e0 vous en lib\u00e9rer. D'ailleurs, attention! je ne dis pas non aux m\u00e9dicaments. La camisole chimique, c'est mieux que l'asile. La d\u00e9mocratie, c'est mieux que le totalitarisme. Pour autant, on ne va pas s'interdire de critiquer la d\u00e9mocratie. Nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 de grande d\u00e9pendance. Mais tant mieux si certaines pilules peuvent nous aider \u00e0 supporter les douleurs. Simplement, il faut r\u00e9fl\u00e9chir.\nFaute d'argument scientifique, est-ce que la psychanalyse serait devenue le dernier refuge de la morale ou de la spiritualit\u00e9?\nNon, mais elle est le refuge de l'humanisme. Les v\u00e9ritables scientifiques parlent souvent tr\u00e8s bien du psychisme et critiquent eux-m\u00eames les exc\u00e8s de leur propre discipline. Ce qu'il faut combattre, ce sont les pr\u00e9tentions de la science \u00e0 s'annexer le psychisme en confondant le cerveau et la pens\u00e9e. On ne peut pas identifier l'homme au chimpanz\u00e9: les fonctions symboliques ne sont pas les m\u00eames. La psychanalyse, elle, est \u00e0 la fois un art et une m\u00e9decine. Elle appartient aux sciences humaines, qu'il faut d'ailleurs d\u00e9fendre aujourd'hui contre les explications cognitivistes et obscurantistes. Les sciences humaines ne sont pas de la pens\u00e9e magique: les d\u00e9couvertes des historiens, des anthropologues comme des psychanalystes ont une valeur rationnelle et scientifique.\nLa psychanalyse n'est pourtant pas enseign\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9.\nSi, mais pas en tant que discipline autonome. Elle l'est sous couvert de la psychologie et de la psychopathologie, contrairement \u00e0 ce qui se passe dans d'autres pays.\nSi la psychanalyse para\u00eet aujourd'hui vieillie ou discutable, n'est-ce pas la faute des psychanalystes eux-m\u00eames plut\u00f4t que celle des scientistes que vous accusez?\nJe les critique aussi. Il faut qu'ils acceptent d'assouplir les proc\u00e9dures de cure. Il faut qu'ils acceptent les vrais progr\u00e8s de la science. Refuser des psychotropes \u00e0 des patients en cure analytique me para\u00eet d\u00e9sormais inconcevable. Le tout-psychique est aussi dangereux que le tout-organique. La psychanalyse doit rester une avanc\u00e9e de la civilisation contre la barbarie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pour-la-psychanalyse_634887.html"}]