[{"title": "Encore un effort mesdames pour prendre le pouvoir", "text": "Le XXIe si\u00e8cle sera-t-il celui des femmes dans les affaires ? Nous avons recens\u00e9 plus de 250 femmes \u00e0 des postes de direction \u00e0 travers l'Europe. Nous n'avons retenu que les dirigeantes op\u00e9rationnelles de grandes entreprises priv\u00e9es, et une poign\u00e9e, non exhaustive, d'\" entrepreneuses \" et d'h\u00e9riti\u00e8res actives. C'est peu et beaucoup \u00e0 la fois. Beaucoup si l'on prend en compte la salve de nominations et de promotions f\u00e9minines en 1998 et au d\u00e9but de cette ann\u00e9e : trois femmes entrent au comit\u00e9 ex\u00e9cutif d'Henkel, le grand lessivier-cosm\u00e9ticien allemand, pour se partager la ma\u00eetrise de la destin\u00e9e de Schwarzkopf, sa filiale de cosm\u00e9tiques (pr\u00e8s de 10 milliards de francs). Christel Bories conserve sa place au sein du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Pechiney en prenant la direction de sa division emballages (11 milliards de francs de chiffre d'affaires). Retevision, le deuxi\u00e8me op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9coms d'Espagne, n\u00e9 d\u00e9but 1998, est dirig\u00e9 par une femme, Anna Birules, de m\u00eame que Telia, son \u00e9quivalent su\u00e9dois, pilot\u00e9 par Marianne Nivert. Agn\u00e8s Touraine devient vice-pr\u00e9sidente d'Havas, charg\u00e9e de plus de la moiti\u00e9 du chiffre d'affaires du groupe de communication (10 milliards de francs). Mais c'est peu si l'on consid\u00e8re le sommet des entreprises. L'Europe des PDG de m\u00eame que l'Am\u00e9rique des CEO restent des clubs ferm\u00e9s : deux femmes seulement dans le Fortune 500, la pr\u00e9sidente de Mattel et celle d'une caisse d'\u00e9pargne d'Oakland. Une femme au Footsie (le CAC 40 britannique), Marjorie Scardino, la dirigeante am\u00e9ricaine du Groupe Pearson. Aucune au CAC 40, aucune en Allemagne.\nEt pourtant, il y a quatre ans \u00e0 peine (voir L'Expansion n\u00a1 505 du 10 juillet 1995), nous n'avions relev\u00e9 que douze femmes dans les comit\u00e9s de direction des plus grandes entreprises fran\u00e7aises, toutes directrices de la communication ou des ressources humaines, aucune \u00e0 des postes op\u00e9rationnels. A deux exceptions pr\u00e8s : Eliane Morin chez Framatome et Colette Lewiner chez Eurisys (Cogema), l'une et l'autre ayant depuis quitt\u00e9 leurs fonctions.\nLes dipl\u00f4m\u00e9es des ann\u00e9es 80\narrivent aux responsabilit\u00e9s\nLa promotion r\u00e9cente de trentenaires et de jeunes quadras donnerait donc enfin raison aux optimistes, telle Elisabeth Badinter (lire en page 63), qui misent \u00e0 la fois sur la n\u00e9gociation et sur l'effet g\u00e9n\u00e9ration. Celui-ci veut que le nombre de femmes aux commandes dans les affaires publiques ou priv\u00e9es soit math\u00e9matiquement corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 leur densit\u00e9 dans les fili\u00e8res de formation. En France, les viviers de l'\u00e9lite des affaires (grandes \u00e9coles, grandes universit\u00e9s) ne se sont ouverts aux femmes que dans les ann\u00e9es 70. En 1980, les grandes \u00e9coles ont dipl\u00f4m\u00e9 1 345 femmes ing\u00e9nieurs et 1 490 commerciales ; en 1997, 4 375 ing\u00e9nieurs et 9 433 commerciales, soit respectivement une augmentation de 30,7 et 15,8 %. Vingt ans, c'est ce qu'il faut en moyenne pour fabriquer un patron. Les postes de responsabilit\u00e9s \u00e0 haut niveau se prenant autour de la quarantaine, voire de la cinquantaine, il est normal de ne voir arriver qu'aujourd'hui les dipl\u00f4m\u00e9es du d\u00e9but des ann\u00e9es 80. De plus, les femmes profitent du rajeunissement en cours des directions g\u00e9n\u00e9rales. Nos promues ont pour la plupart entre 35 et 45 ans.\nUne autre famille d'optimistes, plus nuanc\u00e9s, veut que les femmes cr\u00e9ent leur place plus qu'elles ne prennent celle des hommes. C'est la th\u00e8se du rapport remis le 5 mars dernier \u00e0 Lionel Jospin par le Conseil d'analyse \u00e9conomique. Ainsi, le Danemark pr\u00e9sente \u00e0 la fois le plus faible taux de ch\u00f4mage (4,6 %) de l'Union europ\u00e9enne et le taux d'activit\u00e9 des femmes le plus \u00e9lev\u00e9 (74,2 %). L'Espagne, quant \u00e0 elle, affiche le taux de ch\u00f4mage le plus \u00e9lev\u00e9 (18,2 %) et le plus faible taux d'activit\u00e9 des femmes (45,6 %). Ce constat macro\u00e9conomique se refl\u00e8te sur le terrain. La premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de dipl\u00f4m\u00e9es de l'enseignement sup\u00e9rieur est entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail apr\u00e8s la guerre. Elles ont fait leur carri\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 les places \u00e9taient \u00e0 prendre : dans les disciplines nouvelles comme le marketing, la communication, les ressources humaines. Le mod\u00e8le reste d'actualit\u00e9 : la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, mieux form\u00e9e \u00e0 l'op\u00e9rationnel, via les grandes \u00e9coles et les MBA, \u00e9merge dans les activit\u00e9s nouvelles en forte croissance : informatique, t\u00e9l\u00e9communications, multim\u00e9dias, services financiers. En Allemagne, les secteurs qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'agriculture (13,8 %), affichent les plus forts taux d'encadrement f\u00e9minin sont le commerce (13,6 %), le textile et la mode (13 %) et les services (11 %).\nPatience, alors ? La d\u00e9mographie europ\u00e9enne \u00e9tant ce qu'elle est \u00ad le taux de f\u00e9condit\u00e9 des Italiennes, par exemple, est tomb\u00e9 de 2,4 \u00e0 1,2 entre 1970 et nos jours \u00ad, les entreprises ne pourront pas se priver plus longtemps de leurs dipl\u00f4m\u00e9es : un quart des Europ\u00e9ennes ont une formation sup\u00e9rieure au baccalaur\u00e9at, contre un homme sur cinq. Mais, en France du moins, les fili\u00e8res d'excellence restent massivement masculines. Si la parit\u00e9 est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 HEC, l'Ecole centrale, mixte depuis 1929, n'a jamais recrut\u00e9 plus de 20 % de femmes. Le corps de l'Inspection des finances, temple du pouvoir en France, n'a compt\u00e9 que 15 femmes depuis sa cr\u00e9ation en 1830.\nIl y a loin du dipl\u00f4me\nau fauteuil pr\u00e9sidentiel\nEt en admettant m\u00eame que les viviers respectent un jour une quelconque parit\u00e9, la partie ne serait pas pour autant gagn\u00e9e, \u00e0 en juger par l'exp\u00e9rience allemande. \" Le niveau de formation n'est pas un obstacle pour les Allemandes, observe Helga Lukoschat, directrice de l'Acad\u00e9mie pour les femmes en politique et en \u00e9conomie. Hommes et femmes sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 devant le dipl\u00f4me depuis une vingtaine d'ann\u00e9es. \" Pourtant, les statistiques d'outre-Rhin sont formelles : les Allemandes repr\u00e9sentent moins de 4 % du top management des entreprises de plus de 70 millions de francs de chiffre d'affaires et de plus de 150 salari\u00e9s, et 12,4 % de leur encadrement interm\u00e9diaire. Explication d'Helga Lukoschat : \" L'universit\u00e9 allemande, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, forme mal aux fonctions de direction et de repr\u00e9sentation. Et, du fait de la culture d'entreprise ambiante, les femmes p\u00e2tissent plus de ce d\u00e9ficit que les hommes. \"\nPatience et m\u00e9fiance. Car il y a loin du dipl\u00f4me au fauteuil pr\u00e9sidentiel. \" Le pouvoir, disait Gabrielle Rolland, cofondatrice de l'Institut europ\u00e9en du leadership, se prend entre 40 et 50 ans. Or les femmes de cette g\u00e9n\u00e9ration ne sont pas au rendez-vous. \" Car l'\u00e2ge du pouvoir est aussi celui des remises en question, des enfants devenus adolescents, des conjoints qui se font volages, bref, celui des choix de vie. Aileen Taylor, qui avait en charge les 3,5 milliards de francs de chiffre d'affaires du cosm\u00e9ticien Lancaster (Groupe Coty) jusqu'\u00e0 l'an dernier, d\u00e9clare ainsi avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \" retrouver une vie plus normale \" en devenant chasseur de t\u00eates. Poste de choix pour veiller \u00e0 la promotion des femmes. Et pourtant, elle nous avouait donner la pr\u00e9f\u00e9rence aux hommes quand elle pouvait s'assurer de la pr\u00e9sence d'une \u00e9pouse d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9. \" Les patrons qui r\u00e9ussissent, dit-elle, sont ceux qui peuvent compter sur une logistique familiale sans faille. \" Rejoignant ainsi la th\u00e8se d'Elisabeth Badinter qui veut que \" l'in\u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans la cit\u00e9 prenne sa source dans les in\u00e9galit\u00e9s des sexes \u00e0 la maison. \"\nM\u00e9fiance aussi vis-\u00e0-vis des discours f\u00e9ministes d'entreprises qui, \u00e0 d\u00e9faut de promouvoir des femmes dans leurs \u00e9tats-majors, comme chez L'Or\u00e9al ou Whirlpool, vantent des valeurs dites f\u00e9minines, \" \u00e9coute, dialogue, d\u00e9l\u00e9gation, travail en \u00e9quipe \". F\u00e9miniser des \" valeurs \" et demander aux hommes d'ext\u00e9rioriser leur part de f\u00e9minit\u00e9 est une mani\u00e8re comme une autre, plus subtile, de continuer \u00e0 exclure les femmes des cercles d\u00e9cisionnaires.\nM\u00e9fiance encore vis-\u00e0-vis des d\u00e9clarations d'intention des PDG en poste. Henkel n'en est plus \u00e0 ce stade et m\u00e9rite certes l'attention pour \u00eatre la seule multinationale allemande \u00e0 promouvoir des femmes \u00e0 ce niveau. Mais les trois femmes promues sont tout de m\u00eame coiff\u00e9es par un homme, Uwe Specht, pr\u00e9sident de la filiale cosm\u00e9tiques du groupe, dont elles ne sont toutes les trois que vice-pr\u00e9sidentes. En France, Didier Pineau-Valencienne, ancien pr\u00e9sident de Schneider et n\u00a1 2 de l'Afep, regrette qu'il n'y ait \" pas plus de femmes au sommet de Schneider \" \u00ad mais que n'a-t-il mis \u00e0 profit ses dix-sept ans de r\u00e8gne pour y rem\u00e9dier ?\nInstaurer des quotas permettrait-il d'aller plus vite ? Ces femmes qui s'en sont pass\u00e9es pour obtenir leurs galons y r\u00e9pugnent : \" Les entreprises gagneraient sans aucun doute \u00e0 mieux refl\u00e9ter la soci\u00e9t\u00e9, estime Natalie Rastouin, directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'agence de publicit\u00e9 fran\u00e7aise du r\u00e9seau Ogilvy et Mather. Mais les quotas m'inqui\u00e8tent. Je n'aimerais vraiment pas \u00eatre choisie davantage parce que je suis une femme que pour mes comp\u00e9tences. \" Elisabeth Badinter explique s'\u00eatre sentie \" humili\u00e9e \" d'avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par une multinationale pour si\u00e9ger \u00e0 son conseil d'administration, \" alors que, compte tenu des activit\u00e9s de cette entreprise, je n'avais aucune comp\u00e9tence particuli\u00e8re \u00e0 lui apporter si ce n'est d'\u00eatre une femme \". A tout hasard, Didier Pineau-Valencienne propose sans trop y croire que \" le gouvernement cr\u00e9e des incitations financi\u00e8res, comme on le fait pour l'embauche des jeunes, par le biais de r\u00e9ductions de charges sociales \"...\nLa solution en d\u00e9finitive appartiendrait aux femmes elles-m\u00eames. Quand bien m\u00eame elles avoueraient leur lassitude vis-\u00e0-vis de ces mises en avant m\u00e9diatiques : \" Quand allez-vous faire des classements d'hommes ? \" nous a demand\u00e9 Luce Gendry, unique associ\u00e9e-g\u00e9rante de Rothschild et Cie, nomm\u00e9e en 1997. \" Il est vrai, conc\u00e8de Natalie Rastouin, que ces questions r\u00e9currentes sur la place des femmes finissent par \u00eatre lassantes. Mais dans notre position nous ne pouvons pas nous permettre de baisser les bras. \" Les Am\u00e9ricaines, fortes de leur savoir-faire de lobbyistes, vont plus loin. L'agence new-yorkaise Catalyst organise depuis plusieurs ann\u00e9es un championnat des entreprises les plus \" f\u00e9ministes \". En Allemagne, projets et r\u00e9seaux se multiplient pour servir la m\u00eame cause. \" L'objectif de ces r\u00e9seaux, explique Helga Lukoschat, est de cr\u00e9er un climat favorable \u00e0 leur pr\u00e9sence \u00e0 des postes de direction. \" Son acad\u00e9mie (cr\u00e9\u00e9e en 1997) soutient trois projets : la formation aux postes de direction pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9es et les seniors, et un programme de cr\u00e9ation de r\u00e9seaux de femmes managers. Le gouvernement su\u00e9dois a mis \u00e0 l'\u00e9tude pour l'an prochain un projet de \" label \u00e9galit\u00e9 \" qui serait d\u00e9cern\u00e9 aux entreprises les plus progressistes. Alors, rendez-vous l'ann\u00e9e prochaine pour vous compter encore, mesdames, jusqu'\u00e0 ce que vous soyez trop nombreuses pour nos pages...\nL'entreprise am\u00e9ricaine reste une affaire d'hommes Les Am\u00e9ricaines sont-elles mieux loties que les Europ\u00e9ennes au sein des grandes entreprises ? A peine, si l'on en croit le dernier recensement effectu\u00e9 par Catalyst, organisme de recherche priv\u00e9 am\u00e9ricain pour la promotion des femmes dans le monde des affaires (1). Deux femmes seulement du Fortune 500 dirigent des entreprises : Jill Barad, CEO de Mattel (Madame Barbie), et Marion Sandler, CEO de Golden West Financial. Cette caisse d'\u00e9pargne d'Oakland est la seule soci\u00e9t\u00e9 du classement \u00e0 afficher plus de femmes que d'hommes \u00e0 son conseil d'administration. L'Am\u00e9rique des affaires reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment m\u00e2le et blanche : Catalyst n'a recens\u00e9 que 74 femmes sur 1 146 executive vice-presidents et senior executive presidents (patrons de branche) ; 301 femmes contre 4 548 hommes \u00e0 des postes op\u00e9rationnels (patrons de filiale). Ces femmes gagneraient 60 000 dollars de moins par an en moyenne \u00e0 poste \u00e9quivalent. Et l'on compte seulement 11,1 % d'administratrices dans les conseils d'administration. Depuis 1995, date du d\u00e9but des enqu\u00eates de Catalyst, les femmes ont tr\u00e8s peu progress\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie des affaires. Elles devraient repr\u00e9senter 13 % des comit\u00e9s de direction en 2000. (1) www.catalystwomen.org\nLes chiffres du sexisme \u00e9conomique 44,3% Part des Fran\u00e7aises dans la population active occup\u00e9e. 17 % sont \u00e0 temps partiel contre 5,5 % pour les hommes. 500 000 Nombre de femmes chefs d'entreprise (un tiers de la population entrepreneuriale fran\u00e7aise). Aucune ne pr\u00e9side l'une des 200 premi\u00e8res entreprises fran\u00e7aises. 406 684 Nombre de femmes cadres et ing\u00e9nieurs dans le secteur priv\u00e9 (contre 1 169 967 hommes). 50 Nombre de femmes op\u00e9rationnelles dans les conseils d'administration des 200 plus grandes entreprises fran\u00e7aises, soit 2,17 % des 2 300 mandats d'administrateurs. 38% Proportion de filles dans les classes pr\u00e9paratoires aux grandes \u00e9coles, voie royale vers le sommet des entreprises. 22,7% Diff\u00e9rence moyenne en France entre le salaire annuel moyen net des femmes cadres et celui des hommes en 1997. 8% Part des femmes dans les instances gouvernementales d\u00e9cisionnaires, alors qu'elles repr\u00e9sentent 57 % des effectifs de la fonction publique. Elles n'ont \u00e9t\u00e9 que 30 % \u00e0 entrer \u00e0 l'ENA en 1997. 2h52 Dur\u00e9e quotidienne que les hommes salari\u00e9s consacrent aux t\u00e2ches domestiques, contre cinq heures dix-huit minutes pour les femmes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/encore-un-effort-mesdames-pour-prendre-le-pouvoir_1437772.html"}, {"title": "Defense une valise qui detecte les armes bacteriologiques", "text": "Les Etats-Unis prennent tr\u00e8s au s\u00e9rieux les risques de terrorisme bact\u00e9riologique. Les laboratoires du DOE (d\u00e9partement am\u00e9ricain de l'Energie) ont mis au point un syst\u00e8me de d\u00e9tection qui tient dans une valise et qui est capable de d\u00e9celer la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries et autres agents biologiques par analyse g\u00e9n\u00e9tique. Le dispositif allie un r\u00e9seau de capteurs ultrasensibles et des tests de d\u00e9codage de l'ADN. Selon le ministre de l'Energie, Bill Richardson, l'objectif est maintenant de mettre au point un syst\u00e8me miniaturis\u00e9, qui tienne dans la main et effectue les analyses en quelques secondes. Equip\u00e9s de cet appareil, les policiers et les pompiers pourraient intervenir rapidement en cas de menace terroriste. Les recherches sont men\u00e9es \u00e0 un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 afin que le syst\u00e8me soit mis au point pour les jeux Olympiques de Salt Lake City, en 2002.\nDepartment of Energy. http://www.doe.gov", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/defense-une-valise-qui-detecte-les-armes-bacteriologiques_1435238.html"}, {"title": "Bruxelles ne repond plus", "text": "En dix semaines, entre janvier et mars, l'Europe aura donc connu le meilleur et le pire. Le meilleur avec l'installation de l'euro le 1er janvier, accompagn\u00e9 d'une litanie de d\u00e9clarations triomphantes sur le nouveau pouvoir du Vieux Continent par rapport aux Etats-Unis. Le pire avec la d\u00e9mission collective de la Commission europ\u00e9enne, l'institution la plus importante de l'Union, \u00e0 la suite de la publication d'un rapport d'experts ind\u00e9pendants sur des fraudes commises par certains commissaires. Ce rapport de 144 pages a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la demande du Parlement et d\u00e9montre les dysfonctionnements organisationnels de la Commission et ses carences dans la gestion de programmes financiers aussi importants que ceux concernant l'\u00e9ducation, la coop\u00e9ration ou les missions humanitaires. Une descente aux enfers d'une surprenante brutalit\u00e9, que rien ne laissait pr\u00e9voir.\nOn pourra discuter \u00e0 loisir sur la fa\u00e7on dont Jacques Santer, le pr\u00e9sident de la Commission, a g\u00e9r\u00e9 les critiques \u00e9manant du Parlement europ\u00e9en sur les m\u00e9thodes de travail de ses collaborateurs. Les commissaires ont gravement sous-estim\u00e9 la volont\u00e9 du Parlement de faire de ce dossier un cas d'\u00e9cole sur les rapports entre le l\u00e9gislatif et l'ex\u00e9cutif. L'essentiel n'est plus l\u00e0. Cette crise majeure affecte l'Europe au plus mauvais moment pour au moins trois raisons.\n1. L'euro n'a pas encore convaincu. Sa mise en place technique est un succ\u00e8s, mais, depuis janvier, les march\u00e9s financiers n'ont pas fait preuve d'un enthousiasme excessif. Il est vrai qu'une monnaie ne gagne pas sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en un jour. Il n'en demeure pas moins vrai que les observateurs anglo-saxons ont point\u00e9 tr\u00e8s vite les premi\u00e8res contradictions, n\u00e9es notamment en Allemagne, sur les priorit\u00e9s de la politique \u00e9conomique des pays de la zone euro. Les passes d'armes entre Oskar Lafontaine et Wim Duisenberg ont jet\u00e9 le trouble. La d\u00e9mission brutale du ministre allemand de l'Economie, le 12 mars, a provoqu\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re remont\u00e9e de l'euro contre le dollar (ce qui est d\u00e9j\u00e0 un signe), mais le vide cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Union et les critiques f\u00e9roces sur le fonctionnement de la Commission apportent de l'eau au moulin de ceux qui soutiennent que l'Europe s'est dot\u00e9e d'une monnaie unique en oubliant de se forger une v\u00e9ritable organisation politique.\n2. Les Etats-Unis ont retrouv\u00e9 depuis quelques semaines une agressivit\u00e9 nouvelle vis-\u00e0-vis de l'Europe, dont ils ont parfaitement analys\u00e9 les fragilit\u00e9s. Le fait qu'ils portent le fer sur les probl\u00e8mes commerciaux n'est certainement pas d\u00fb au hasard. Puisque l'Europe pr\u00e9tend offrir une alternative au dollar en mati\u00e8re de monnaie de r\u00e9serve et de transactions internationales, ils ont souhait\u00e9 rappeler avec vigueur que leur \u00e9conomie tirait la croissance mondiale et que pour cela on leur devait bien quelques compensations. De la banane \u00e0 l'a\u00e9ronautique, tous les dossiers vont \u00eatre \u00e0 nouveau ouverts. La perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Commission est un d\u00e9savantage consid\u00e9rable pour les pays de la zone euro dans ce type de n\u00e9gociation, dont les aspects apparemment techniques cachent en fait de gigantesques enjeux \u00e9conomiques et politiques.\n3. L'Union est dans une phase critique concernant au moins quatre dossiers cl\u00e9s : la politique agricole commune, le budget europ\u00e9en, la r\u00e9forme des institutions et les n\u00e9gociations sur l'\u00e9largissement. Sur le premier sujet, on est pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s d'une rupture entre la France et l'Allemagne, et il n'est pas certain d'ailleurs que tous les malentendus entre les deux pays aient \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s. Tous ces dossiers auraient exig\u00e9 un ex\u00e9cutif europ\u00e9en fort, soud\u00e9, capable de faire pr\u00e9valoir l'int\u00e9r\u00eat commun, celui de l'Union, et non les int\u00e9r\u00eats particuliers des pays membres. On en est \u00e9videmment tr\u00e8s loin. D'autant que l'Allemagne, qui assure la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne depuis le 1er janvier, ne pr\u00e9sente pas toutes les garanties de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaires, compte tenu des probl\u00e8mes politiques internes que rencontre le chancelier Schr\u00f6der.\nMais, comme toutes les crises europ\u00e9ennes, celle-ci peut provoquer un sursaut salutaire. Les gouvernements vont devoir r\u00e9examiner en profondeur le r\u00f4le et le fonctionnement de la Commission. Le rapport des sages observe que \" les autorit\u00e9s politiques ont perdu le contr\u00f4le sur l'administration qu'elles sont suppos\u00e9es g\u00e9rer \". Le probl\u00e8me est cependant plus complexe qu'une simple affaire de contr\u00f4le. Jacques Delors d\u00e9rangeait certains gouvernements, \u00e0 commencer par les n\u00f4tres, \u00e0 cause de sa stature, des objectifs tr\u00e8s ambitieux qu'il avait su assigner \u00e0 l'Europe et de la fougue avec laquelle il d\u00e9fendait ses convictions bec et ongles. En choisissant Jacques Santer, les gouvernements europ\u00e9ens avaient cru reprendre un peu d'ascendant sur la machine bruxelloise. Ils ont visiblement \u00e9chou\u00e9. L'Union a besoin d'un ex\u00e9cutif puissant, d'autant que la Commission est un organe essentiel \u00e0 son bon fonctionnement et endosse une responsabilit\u00e9 consid\u00e9rable dans la mise en oeuvre des d\u00e9cisions des Conseils des ministres. La preuve est faite que ce n'est pas en affaiblissant la pr\u00e9sidence de la Commission que l'on conforte l'Union. Par la fa\u00e7on dont ils traiteront cette crise, les gouvernements devront donc en finir avec cette tentation.\nPar ailleurs, il est probable que le Parlement europ\u00e9en sortira renforc\u00e9 de cette crise. Les 626 d\u00e9put\u00e9s remportent l\u00e0 leur premi\u00e8re grande victoire institutionnelle, m\u00eame si c'est aux d\u00e9pens d'un dentiste de Ch\u00e2tellerault. Le meilleur qui puisse arriver est que les citoyens, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, finissent par s'int\u00e9resser de plus pr\u00e8s aux enjeux de ce scrutin, au r\u00f4le du Parlement et \u00e0 ses pouvoirs. Il faudrait \u00e9videmment pour cela que les t\u00eates de listes, et notamment celles des listes fran\u00e7aises, se concentrent enfin sur les vraies questions et affirment clairement leurs convictions sur le type d'Europe vers lequel ils souhaitent conduire leurs \u00e9lecteurs.\nDepuis l'origine, l'Europe s'est souvent construite dans la douleur. Il suffit de se souvenir des affres qui ont entour\u00e9 la cr\u00e9ation de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, par exemple. Elle affronte une difficult\u00e9 in\u00e9dite, mais qui n'est certainement pas de nature \u00e0 remettre en cause ses acquis. Certains membres de la Commission n'ont probablement pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de leur responsabilit\u00e9 et ont p\u00e9ch\u00e9 par l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. Ils n'ont pas tu\u00e9 l'Europe pour autant.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bruxelles-ne-repond-plus_1431349.html"}, {"title": "Les microentreprises dans le collimateur des syndicats de bercy", "text": "Le Syndicat national unifi\u00e9 des imp\u00f4ts (SNUI), la premi\u00e8re organisation syndicale de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts, part en guerre contre l'application \u00e0 compter de cette ann\u00e9e \u00e0 500 000 petites entreprises et professions lib\u00e9rales d'un r\u00e9gime fiscal plus favorable destin\u00e9 officiellement \u00e0 simplifier leurs obligations fiscales (d\u00e9clarations r\u00e9duites, plus de TVA \u00e0 acquitter...). Selon le SNUI, cette d\u00e9cision, qui co\u00fbtera au moins 500 millions de francs par an \u00e0 l'Etat, incitera certains patrons de PME \u00e0 minorer leur chiffre d'affaires afin de b\u00e9n\u00e9ficier de ce r\u00e9gime fiscal.\nPlus globalement, les syndicats des imp\u00f4ts poursuivent leur campagne contre les r\u00e9formes de Dominique Strauss-Kahn en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s, notamment contre la prochaine cr\u00e9ation au sein de la DGI d'une direction des grandes entreprises qui serait seule comp\u00e9tente pour les groupes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-microentreprises-dans-le-collimateur-des-syndicats-de-bercy_1453223.html"}, {"title": "La snecma pourrait etre cedee aux agnelli", "text": "C'est Giovanni Agnelli qui va \u00eatre l'acteur de la premi\u00e8re privatisation \u00e0 tonalit\u00e9 europ\u00e9enne dans l'industrie a\u00e9ronautique et de d\u00e9fense fran\u00e7aise : celle de la Snecma. Apr\u00e8s l'annonce de r\u00e9sultats record \u00ad 1,63 milliard de francs en 1998 \u00ad, la Snecma pourrait \u00eatre privatis\u00e9e d\u00e8s cette ann\u00e9e, car le march\u00e9 des avions civils, \u00e0 l'origine de cette performance, risque de se retourner. Le choix de Fiat, qui fabrique des moteurs d'avion depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, comme op\u00e9rateur n\u00a1 1 de la privatisation de la Snecma satisferait tout le monde : le gouvernement, qui est rest\u00e9 jusqu'ici tr\u00e8s franco-fran\u00e7ais dans ses restructurations ; et le PDG de la Snecma, Jean-Paul B\u00e9chat, qui n'a nou\u00e9 qu'une alliance internationale, avec General Electric (GE). En fait, la Snecma et Fiat Avio, la filiale du groupe italien (8,6 milliards de francs de chiffre d'affaires), sont d\u00e9j\u00e0 partenaires pour plusieurs moteurs de GE. Tant\u00f4t compl\u00e9mentaires, tant\u00f4t partenaires, les deux entreprises ont tout pour se plaire. Dirig\u00e9e par le fils de Cesare Romiti, l'ancien pr\u00e9sident de Fiat, Fiat Avio est un partenaire majeur dans la propulsion d'Ariane 5, tout comme la SEP de la Snecma ; il motorise l'Eurofighter, et la Snecma, le Rafale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-snecma-pourrait-etre-cedee-aux-agnelli_1445528.html"}, {"title": "La baisse de la tva quelle baisse de la tva", "text": "Au moment o\u00f9 il entame les r\u00e9flexions pour pr\u00e9senter en mai au Parlement ses orientations budg\u00e9taires et fiscales pour 2000, le gouvernement est au moins \u00e0 peu pr\u00e8s au clair sur un point : l'an prochain, la principale baisse d'imp\u00f4t \u00ad et peut-\u00eatre la seule \u00ad concernera la TVA. De quoi satisfaire Fran\u00e7ois Hollande et Robert Hue, tenants de longue date de cette r\u00e9forme, contre l'avis de Dominique Strauss-Kahn, plus enclin \u00e0 faire un geste en direction des cadres par une baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu.\nMais depuis qu'en f\u00e9vrier les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, \u00e0 la demande de Paris, ont donn\u00e9 leur accord pour une baisse du taux de TVA sur certains services comme les travaux effectu\u00e9s au domicile des particuliers, le gouvernement ne peut plus \u00e9voquer le veto de Bruxelles pour ne rien faire. Il s'agit m\u00eame \" d'une obligation de coh\u00e9rence \", selon Fran\u00e7ois Hollande. En pratique, le taux de la TVA sur ces travaux sera ramen\u00e9 de 20,6 \u00e0 5,5 %. Les socialistes esp\u00e8rent ainsi \" blanchir \" du travail noir et favoriser une relance de l'activit\u00e9 dans le secteur du b\u00e2timent, m\u00eame si la mesure doit entra\u00eener 15 milliards de francs de moins-values fiscales pour l'Etat. Les esprits chagrins remarqueront que cette baisse du taux de la TVA sera compens\u00e9e pour moiti\u00e9 par la disparition de deux r\u00e9ductions d'imp\u00f4t pour travaux qui permettaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d'all\u00e9ger son IR...\nSurtout, cette baisse \" cibl\u00e9e \", venant apr\u00e8s celles pass\u00e9es pratiquement inaper\u00e7ues cette ann\u00e9e sur les abonnements EDF ou les traitements s\u00e9lectifs des d\u00e9chets, risque de para\u00eetre bien modeste compar\u00e9e \u00e0 l'attente des contribuables et des \u00e9lecteurs. Ils ont encore en m\u00e9moire la hausse de 18,6 \u00e0 20,6 % de la TVA d\u00e9cid\u00e9e par Alain Jupp\u00e9 en juin 1995 pour purger la p\u00e9riode Balladur.\nLes Fran\u00e7ais se souviennent aussi de la promesse \u00e9lectorale du PS, deux ans plus tard, de corriger le tir, au moins pour les produits de \" premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 \". Aujourd'hui, ces m\u00eames socialistes jurent qu'une baisse g\u00e9n\u00e9rale des taux de TVA profiterait aux entreprises mais pas aux consommateurs. En fait, pour le gouvernement, le probl\u00e8me est avant tout budg\u00e9taire. Ramener de 20,6 \u00e0 20 % le taux normal de TVA co\u00fbterait 16 milliards par an ; revenir \u00e0 18,6 %, pr\u00e8s de 80 milliards. Hors de port\u00e9e !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-baisse-de-la-tva-quelle-baisse-de-la-tva_1442904.html"}, {"title": "Prudence avec les valeurs auto", "text": "M\u00eame si Renault a enregistr\u00e9 en 1998 le deuxi\u00e8me plus gros b\u00e9n\u00e9fice de son histoire (8,8 milliards de francs), l'action Renault s'est effondr\u00e9e de 9 % \u00e0 cette annonce, le 2 mars. Ralentissement de la croissance mondiale, jeu incertain des alliances, d\u00e9pression au Br\u00e9sil pour Fiat et ralentissement en Grande-Bretagne pr\u00e9judiciable aux constructeurs fran\u00e7ais : les incertitudes de l'ann\u00e9e 1999 effraient les analystes. Ainsi, la soci\u00e9t\u00e9 de Bourse Meeschaert-Rousselle conseillait r\u00e9cemment de vendre quatre des cinq constructeurs automobiles europ\u00e9ens cot\u00e9s \u00e0 Paris, sauf DaimlerChrysler. Autre pessimiste : Morgan Stanley Dean Witter, qui ne recommande aucun de ces cinq constructeurs dans sa liste des valeurs europ\u00e9ennes favorites. Dans les prochains mois, les valeurs automobiles d'Europe ne sont donc pas \u00e0 privil\u00e9gier par les investisseurs prudents.\n5 constructeurs europ\u00e9ens cot\u00e9s \u00e0 Paris (tableau)\n(1) Cours en euro. (2) Objectif de cours en euros selon Meeschaert-Rousselle (f\u00e9vrier). * BNPA : b\u00e9n\u00e9fice net par action, estimation Meeschaert-Rousselle (sauf pour Renault, Peugeot et DaimlerChrysler en 1998, r\u00e9sultats publi\u00e9s). **PER : price earning ratio, ou coefficient de capitalisation des r\u00e9sultats.\nSources : Meeschaert-Rousselle, L'Expansion", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/prudence-avec-les-valeurs-auto_1344131.html"}, {"title": "Pourquoi la france resiste t elle mieux que l allemagne a la recession", "text": "L'activit\u00e9 de part et d'autre du Rhin s'est d\u00e9synchronis\u00e9e depuis l'automne : la France semble bien mieux r\u00e9sister au freinage de la croissance mondiale que l'Allemagne. La richesse nationale a ainsi diminu\u00e9 de 0,4 % au cours du dernier trimestre de 1998 en Allemagne, alors qu'elle a progress\u00e9 de 0,7 % dans l'Hexagone.\nPremier constat : les exportateurs fran\u00e7ais sont moins touch\u00e9s par la crise dans les pays \u00e9mergents. Tout simplement parce qu'ils y sont moins pr\u00e9sents. La moiti\u00e9 des exportations fran\u00e7aises sont \u00e0 destination de la zone euro, au lieu de 46,5 % pour l'Allemagne. A l'inverse, l'Asie du Sud-Est et l'Europe de l'Est absorbent 6,7 et 11 % des exportations germaniques, contre 5,2 et 3,7 % pour la France. La sp\u00e9cialisation sectorielle de la \" machine \u00e0 exporter \" allemande joue \u00e9galement. L'Allemagne, comme l'Italie, est tr\u00e8s pr\u00e9sente sur les march\u00e9s de biens d'\u00e9quipement. March\u00e9s qui ont tr\u00e8s nettement d\u00e9c\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'an pass\u00e9 et qui subissent aujourd'hui la concurrence des produits asiatiques.\nLe ralentissement du commerce mondial a donc frapp\u00e9 les pays o\u00f9 le poids de l'industrie est pr\u00e9dominant. A ce titre, la France appara\u00eet plus prot\u00e9g\u00e9e : la part des services dans la production nationale atteint 70 %, contre 58 % seulement outre-Rhin. Or, la vigueur de l'activit\u00e9 dans les services explique en grande partie pourquoi l'emploi est plus dynamique en France. Un peu plus de 400 000 postes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s l'an pass\u00e9 dans l'Hexagone, contre 100 000 seulement chez nos voisins. R\u00e9sultat : les Fran\u00e7ais sont pris d'une fr\u00e9n\u00e9sie d'achat et le logement s'emballe \u00e0 la suite. A l'inverse, les m\u00e9nages allemands, dont le moral s'est pourtant redress\u00e9, restent prudents et la construction sort \u00e0 peine de r\u00e9cession.\nLe d\u00e9calage de conjoncture entre la France et l'Allemagne pourrait n\u00e9anmoins s'att\u00e9nuer en cours d'ann\u00e9e. Le pouvoir d'achat des m\u00e9nages allemands devrait \u00eatre dop\u00e9 par des hausses de salaire proches de 4 %. La r\u00e9forme fiscale, qui pr\u00e9voit d'augmenter les allocations familiales et de r\u00e9duire les taux d'imposition minimal et maximal, devrait \u00e9galement conforter la reprise de la consommation. Enfin, le d\u00e9part d'Oskar Lafontaine peut aider : ses id\u00e9es keyn\u00e9siennes \u00e9taient moins populaires outre-Rhin qu'en France !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pourquoi-la-france-resiste-t-elle-mieux-que-l-allemagne-a-la-recession_1341485.html"}, {"title": "Plasturgie", "text": "Apr\u00e8s une bonne ann\u00e9e 1998, l'industrie de la plasturgie table sur une ann\u00e9e 1999 en demi-teinte. Les carnets de commandes sont moyennement remplis et le chiffre d'affaires devrait progresser modestement cette ann\u00e9e. Les secteurs de l'emballage et des pi\u00e8ces techniques destin\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie et \u00e0 l'automobile offrent toujours les meilleures perspectives de d\u00e9veloppement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/plasturgie_1340242.html"}, {"title": "Les elites n ont propose que des mesures irrealisables", "text": "Le num\u00e9ro 592 \u00e9tait all\u00e9chant. Votre \u00e9ditorial aussi. Vous nous promettiez des \" id\u00e9es [...] tr\u00e8s concr\u00e8tes \" g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par \" quelques-uns des \u00e9conomistes, experts et jeunes dirigeants d'entreprise les plus brillants du moment \"... Pensez, pas moins de sept professeurs d'universit\u00e9 ou de grandes \u00e9coles, dont un Prix Nobel, un consultant et un ancien directeur des h\u00f4pitaux, plus quelques quadras aux affaires qui secouent Davos... Quelle affiche ! Or, sur dix-huit mesures \" tr\u00e8s concr\u00e8tes \" \u00e9mises par l'\u00e9lite intellectuelle de mon pays, pas une seule n'est r\u00e9alisable ou encore n'a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 un \u00e9chec !\nGrosso modo, le constat est pourtant clair et nous en sommes d'accord : le co\u00fbt du travail est trop \u00e9lev\u00e9 en France.\nIl est facile d'utiliser \" astucieusement \" le dispositif l\u00e9gal de r\u00e9mun\u00e9ration hors charges mis \u00e0 notre disposition depuis des lustres. La loi Giraud permet de r\u00e9duire le poids des charges de plus de 16 %, d'augmenter ainsi les marges, de flexibiliser la masse salariale en augmentant la variabilit\u00e9 des r\u00e9mun\u00e9rations qui permet elle-m\u00eame de faire l'\u00e9conomie de plans sociaux.\nJean-Marie Andrieux, 75006 Paris", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-elites-n-ont-propose-que-des-mesures-irrealisables_1358327.html"}, {"title": "Les solutions viendront d en bas", "text": "Permettez-moi de vous remercier pour votre article qui ouvre nos esprits \u00e0 des analyses \" extrapolitiques \" sur la situation \u00e9conomique actuelle. Pour rester dans la ligne de \" Wake up Europe ! \", car j'ai aussi envie de dire \" France, r\u00e9veille-toi ! \", je reste \u00e9tonn\u00e9 que la corr\u00e9lation suivante ne soit pas d\u00e9nonc\u00e9e avec plus de conviction : plus un Etat d\u00e9pense, plus il engendre de ch\u00f4meurs, et plus la croissance baisse. En outre, la courbe de la criminalit\u00e9 et de la d\u00e9linquance \u00e9volue en corr\u00e9lation avec celle du ch\u00f4mage ; celle des suicides et celle des divorces sont li\u00e9es \u00e0 celle de l'appauvrissement des Fran\u00e7ais.\n\" Si un organisme s'accro\u00eet d'une mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e, cet accroissement se produit aux d\u00e9pens des organes voisins qui perdent de leur activit\u00e9 et de leur grandeur et parfois s'atrophient. \", disait Geoffroy Saint-Hilaire. Il en d\u00e9coule une solution simple dans son principe : il faut moins d'Etat, et donc moins d'Education nationale. Je reste persuad\u00e9 que des solutions viendront plus d'en bas que d'en haut. Votre article ouvre cette voie.\nJean-Pierre Djerdjian, 95160 Montmorency", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-solutions-viendront-d-en-bas_1358219.html"}, {"title": "Je ne suis pas pour le smic jeunes", "text": "Par un artifice de pr\u00e9sentation particuli\u00e8rement malheureux, l'article paru dans le pr\u00e9c\u00e9dent num\u00e9ro de L'Expansion assimile mes positions \u00e0 celles de Charles Wyplosz, et m'attribue des propos (\" il faut cr\u00e9er un smic-jeunes et encourager les petits boulots \") que je n'ai jamais tenus. Plut\u00f4t que d'instaurer un smic-jeunes, il convient au contraire de d\u00e9velopper et de p\u00e9renniser les mesures de formation en alternance (apprentissage, contrats de qualification), qui lient l'abaissement du co\u00fbt du travail des jeunes \u00e0 une contrepartie en formation effective. Au-del\u00e0, vouloir lutter contre le ch\u00f4mage par l'accroissement de la pr\u00e9carit\u00e9, c'est simplement d\u00e9placer le probl\u00e8me. L'enjeu est au contraire d'essayer de concilier la flexibilit\u00e9 du march\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 (sociale, au sens large) des personnes. Cela exige une r\u00e9forme compl\u00e8te du droit du travail, dont le r\u00e9cent rapport dirig\u00e9 par Alain Supiot pour la Commission europ\u00e9enne (L'\u00e9volution du droit du travail en France et en Europe, \u00e0 para\u00eetre chez Flammarion) pr\u00e9sente quelques pistes prometteuses.\nJ\u00e9r\u00f4me Gauti\u00e9, enseignant \u00e0 l'Ecole normale sup\u00e9rieure", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/je-ne-suis-pas-pour-le-smic-jeunes_1357021.html"}, {"title": "Stephanie bac 4 et receptionniste", "text": "Elle souhaitait un m\u00e9tier favorisant les contacts, elle se retrouve apr\u00e8s un bac + 4 \u00e0 la r\u00e9ception de l'h\u00f4tel Marriott de Paris. Telle est la dure loi de l'h\u00f4tellerie. \" Le dipl\u00f4me n'est pas un s\u00e9same, il faut d'abord faire ses preuves \", explique St\u00e9phanie Sommer, dipl\u00f4m\u00e9e de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, l'une des formations les plus prestigieuses dans ce secteur. Apr\u00e8s un bac scientifique et un an de m\u00e9decine, St\u00e9phanie s'oriente vers l'h\u00f4tellerie pour ne pas rester assise dans un bureau toute la journ\u00e9e. M\u00eame si sa formation lui a inculqu\u00e9 tous les secrets du m\u00e9tier, gestion comprise, elle trouve normal de commencer au bas de l'\u00e9chelle. Apr\u00e8s deux mois au standard et un an \u00e0 la r\u00e9ception, elle fait son chemin, esp\u00e8re passer \" superviseur \" prochainement avant d'acc\u00e9der \u00e0 des fonctions de marketing et de vente. A terme, elle compte sur la renomm\u00e9e de la cha\u00eene Marriott pour ses opportunit\u00e9s de carri\u00e8re internationale. Son dipl\u00f4me devrait lui permettre de progresser plus vite dans la hi\u00e9rarchie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/stephanie-bac-4-et-receptionniste_1349263.html"}, {"title": "Senat parole a la defense", "text": "Jean Cluzel, s\u00e9nateur connu pour ses rapports sur la t\u00e9l\u00e9, prend la d\u00e9fense de la Chambre haute. Sur un ton alerte, l'auteur rappelle les m\u00e9rites du S\u00e9nat, seul contre-pouvoir institutionnel en France. Plus \" provincial \", moins \" jeune \" ? Tant mieux : pourquoi en faire un clone de l'Assembl\u00e9e ?\n\" A propos du S\u00e9nat et de ceux qui voudraient en finir avec lui\", Jean Cluzel, L'Archipel, 136 pages,89 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/senat-parole-a-la-defense_1347983.html"}, {"title": "Sauve qui peut hongkong", "text": "Mickey, sauveur de Hongkong ? Rien n'est encore sign\u00e9, mais l'annonce, le 3 mars, de discussions avanc\u00e9es avec Disney pour l'implantation d'un grand parc d'attractions sur le territoire a mis un peu de baume au coeur de 6,5 millions d'habitants en proie au doute et \u00e0 la d\u00e9prime. Car rien ne va plus \u00e0 Hongkong : moins de deux ans apr\u00e8s s'\u00eatre affranchie de la tutelle de l'Empire britannique, l'\u00eele a vu s'\u00e9loigner ses r\u00eaves de puissance. En dix-huit mois, Hongkong a tout perdu ou presque : la croissance s'est \u00e9croul\u00e9e (\u00ad 5,1 % en 1998), le ch\u00f4mage a doubl\u00e9, les ventes au d\u00e9tail ont plong\u00e9 (\u00ad 17 %), les touristes se sont volatilis\u00e9s et de grandes multinationales plient bagage pour s'installer chez ses rivaux, Singapour, Shanghai ou Bangkok...\nLe mal qui ronge l'\u00e9conomie de l'\u00eele est connu : la d\u00e9mesure des prix, des tarifs et des salaires. Hongkong est devenu la troisi\u00e8me m\u00e9tropole la plus ch\u00e8re du monde, selon l'Economist Intelligence Unit. La prime \u00e0 payer pour y travailler est en effet vertigineuse. \" Le parking de ma moto me co\u00fbte plus de 5 000 francs par mois, soupire le Suisse Marc Faber, un gourou de la finance qui vit \u00e0 Hongkong depuis un quart de si\u00e8cle. Pour ce prix, je pourrais louer un bureau de 150 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 Bangkok. \" Quant \u00e0 cet expatri\u00e9 fran\u00e7ais, il se souvient encore de la surprise de sa direction parisienne voyant arriver la facture du premier mois de loyer de son appartement, 70 000 francs. \" Ils ont d'abord cru que c'\u00e9tait la note annuelle ! \"\nCertes, la crise a permis de corriger les exc\u00e8s les plus visibles et de r\u00e9duire de moiti\u00e9 les cours de l'immobilier. Mais, dans le m\u00eame temps, les autres capitales asiatiques ont connu des ajustements comparables. R\u00e9sultat : en dehors de Tokyo, le m\u00e8tre carr\u00e9 de bureau \u00e0 Hongkong reste le plus cher d'Asie, frisant les 5 000 francs par an. Les salaires aussi atteignent des records. \" Un cadre de direction est pay\u00e9 au moins 750 000 francs par an, soit 50 % de plus qu'\u00e0 Singapour \", remarque Elaine Ng, directrice du cabinet de consultant Williamm Mercer.\nHongkong est en panne g\u00e9n\u00e9rale de comp\u00e9titivit\u00e9 dans bien des secteurs. Prenez le port, \u00e0 l'entr\u00e9e de la baie de Victoria : avec ses grues ultramodernes et ses d\u00e9lais de manutention imbattables, il passe pour \u00eatre l'un des plus performants du monde. Ses tarifs le sont nettement moins, mais il b\u00e9n\u00e9ficiait d'un quasi-monopole d'acc\u00e8s au march\u00e9 chinois. \" Aujourd'hui, les ports de la rivi\u00e8re des Perles proposent des prix tr\u00e8s concurrentiels avec des services presque comparables \", t\u00e9moigne un transitaire europ\u00e9en qui a ouvert un bureau \u00e0 Shenzhen en octobre dernier. Un exemple ? De sa sortie d'usine jusqu'aux quais du Havre, l'acheminement d'un conteneur de jouets made in China s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13 800 francs au d\u00e9part de Hongkong, contre 10 000 francs tout rond au d\u00e9part de Shenzhen.\nUne multinationale sur dix\na retir\u00e9 son si\u00e8ge r\u00e9gional\nPas \u00e9tonnant que Hongkong ait perdu en 1998 son titre de premier port de conteneurs du monde au profit de Singapour ! Inaugur\u00e9 en juillet dernier, l'a\u00e9roport de Chek Lap Kok est devenu l'un des trois a\u00e9roports les plus chers du monde et a doubl\u00e9 les charges d'atterrissage factur\u00e9es aux compagnies. Un boeing 747 qui s'y pose doit aujourd'hui payer 35 000 francs, soit deux fois plus qu'\u00e0 Singapour et cinq fois plus qu'\u00e0 Kuala Lumpur. Certaines compagnies ont donc r\u00e9duit leur trafic transitant par Hongkong, d'autres, comme la scandinave SAS ou la br\u00e9silienne Varig, l'ont totalement arr\u00eat\u00e9. Si de son c\u00f4t\u00e9 Air France maintient son vol quotidien, elle a transf\u00e9r\u00e9 en juillet dernier son si\u00e8ge r\u00e9gional \u00e0 Bangkok, r\u00e9alisant une \u00e9conomie de fonctionnement de 75 % !\nSelon une enqu\u00eate du gouvernement, presque une multinationale sur dix install\u00e9es \u00e0 Hongkong a supprim\u00e9 son si\u00e8ge r\u00e9gional durant les dix-huit derniers mois. \" Avec la crise asiatique, les maisons m\u00e8res sont obnubil\u00e9es par la r\u00e9duction des co\u00fbts \", confirme Alfredo Gangotena, patron de Henkel pour l'Asie. L'h\u00e9morragie touche m\u00eame le secteur financier, pourtant un p\u00f4le d'excellence du territoire. \" Les banques ne se replient pas toujours compl\u00e8tement, car c'est encore \u00e0 Hongkong que l'on trouve les meilleurs cerveaux financiers d'Asie, mais elles d\u00e9localisent leurs activit\u00e9s de back-office dans la r\u00e9gion \", t\u00e9moigne Philippe Delhaise, pr\u00e9sident de Thomson Bank Watch Asia, une agence de notation financi\u00e8re. Arriv\u00e9 il y a vingt ans \u00e0 Nathan Road, ce vieux routier de Hongkong a d'ailleurs fait de m\u00eame avec sa soci\u00e9t\u00e9 : si 150 personnes travaillent encore dans la ville, une cinquantaine d'analystes sont bas\u00e9s depuis un an et demi \u00e0 Manille, tandis que les commerciaux sont partis \u00e0 Kuala Lumpur...\nGueule de bois apr\u00e8s dix\nann\u00e9es de folle insouciance\nPas de doute : Hongkong perd chaque jour du terrain face \u00e0 ses rivaux, qu'ils s'appellent Singapour pour les march\u00e9s d'Asie du Sud-Est ou Shanghai pour la Chine. \" Ce n'est pas la premi\u00e8re crise que le territoire traverse, relativise Ian Perkin, \u00e0 la chambre de commerce de Hongkong. Et l'une des grandes forces de cette ville r\u00e9side dans sa flexibilit\u00e9. \" Ou plut\u00f4t r\u00e9sidait. Car l'\u00eele, qui fut tour \u00e0 tour un entrep\u00f4t, un centre industriel et une capitale de services, a perdu ses ressorts.\nPremi\u00e8re raison : le co\u00fbt de sa monnaie. Accroch\u00e9 au billet vert am\u00e9ricain, le dollar de Hongkong est la seule devise asiatique avec le yuan chinois \u00e0 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9valu\u00e9e. Pour maintenir sa comp\u00e9titivit\u00e9, Hongkong aurait d\u00fb forcer \u00e0 chuter l'ensemble de ses prix \u00ad et surtout ses salaires. Un ajustement frein\u00e9 par les r\u00e9sistances des barons de l'immobilier et par les atermoiements du gouvernement et de ses 190 000 fonctionnaires grassement pay\u00e9s. \" En 1998, Hongkong est le seul pays d'Asie avec la Chine \u00e0 avoir enregistr\u00e9 une augmentation des r\u00e9mun\u00e9rations \", rel\u00e8ve-t-on chez Williamm Mercer.\n\" Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il \u00e9tait si facile de gagner de l'argent en sp\u00e9culant que nous avons tous oubli\u00e9 notre vocation, soupire Victor Fung, pr\u00e9sident du Hongkong Trade and Development Council. Hongkong est avant tout une ville d'interm\u00e9diaires, tourn\u00e9e vers le commerce international. \" Hier cit\u00e9 tr\u00e9pidante des traders et des marchands, la capitale s'est enivr\u00e9e, distraite par dix ann\u00e9es d'argent facile. Aujourd'hui, le territoire se r\u00e9veille avec une s\u00e9v\u00e8re gueule de bois. Certes, tous ses avantages n'ont pas disparu : sa presse libre, sa fiscalit\u00e9 avantageuse, son r\u00e9seau efficace d'infrastructures et sa transparence judiciaire lui garantissent encore de beaux jours, s'il parvient \u00e0 r\u00e9duire ses co\u00fbts. Mais il lui manque un projet pour aller de l'avant.\nLe gouvernement a fini par sortir de son mutisme, \u00e9bauchant des pistes d'avenir. Outre le parc Disney, il vient d'annoncer la cr\u00e9ation de Cyberport, une cit\u00e9 de 10 milliards de francs destin\u00e9e \u00e0 accueillir des start-ups du multim\u00e9dia. Hongkong, capitale asiatique du high-tech ? Ta\u00efwan et Singapour affichent les m\u00eames ambitions, et disposent d\u00e9j\u00e0 d'une s\u00e9rieuse longueur d'avance. Pourtant, Cyberport, qui sera largement financ\u00e9 par le fils du tycoon Li Ka-shing, a \u00e9t\u00e9 applaudi par les hommes d'affaires de la ville. Ceux-ci r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 aux m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux et de r\u00e9sidences n\u00e9cessaires au projet. Preuve que les Hongkongais ne sont pas encore gu\u00e9ris de leurs vieux d\u00e9mons...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sauve-qui-peut-hongkong_1346752.html"}, {"title": "L etat renegocie les conditions des pap avec le credit foncier", "text": "Avant de tenter une nouvelle fois de c\u00e9der l'\u00e9tablissement financier, d\u00e9tenu par la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, les pouvoirs publics ont d\u00e9cid\u00e9 de passer au peigne fin les multiples conventions qui r\u00e9gissent la gestion des PAP, les pr\u00eats d'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, distribu\u00e9s par le Cr\u00e9dit foncier. Les commissions vers\u00e9es par l'Etat \u00e0 la banque pour la gestion de ces PAP devraient \u00eatre revues \u00e0 la baisse.\nIl s'agit l\u00e0 du dernier toilettage avant la vente prochaine du Cr\u00e9dit foncier, nationalis\u00e9 en urgence par le gouvernement Jupp\u00e9 et dont la premi\u00e8re tentative de privatisation par le gouvernement Jospin a \u00e9chou\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-etat-renegocie-les-conditions-des-pap-avec-le-credit-foncier_1325941.html"}, {"title": "Petite suggestion a notre cher lionel", "text": "Je suis pli\u00e9 de rire lorsque j'entends les m\u00e9dias nous annoncer la potentielle capitalisation des retraites sur quarante-deux ans et demi. Je suis \u00e9tudiant en droit et je veux compl\u00e9ter ma formation par un cursus en \u00e9cole de commerce. Je sortirai donc du milieu estudiantin vers 24 ans. J'ajoute six mois de recherche d'emploi, et cela me donne une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans ! Quand je pense que des gens de 55-60 ans ont du mal \u00e0 se recaser, que nous arrivera-t-il ?\nVoici mon id\u00e9e, chers \u00e9lus : prenons le cas des parlementaires, qui touchent, au minimum, apr\u00e8s cinq ans de l\u00e9gislature 9 000 francs de retraite. Le total, pour 1 000 d\u00e9put\u00e9s n'ayant effectu\u00e9 qu'un mandat, est d'environ 108 millions de francs par an. En rempla\u00e7ant ce droit par une capitalisation normale des parlementaires sur les indemnit\u00e9s vers\u00e9es par la collectivit\u00e9, l'\u00e9conomie serait tout de m\u00eame la bienvenue... A l'heure de la chasse aux gaspis, l'exemple devrait venir des hautes sph\u00e8res...\nAlban Houssay, Nantes", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/petite-suggestion-a-notre-cher-lionel_1359597.html"}, {"title": "Verbatim", "text": "\"Je ne crois pas que les dictateurs d\u00e9cident d'eux-m\u00eames d'abandonner le pouvoir ; ce sont les circonstances qui d\u00e9cident pour eux. \"\nAung San Suu Kyi, dissidente birmane et Prix Nobel de la paix.\n\"J'esp\u00e8re que mon film nous rendra notre dignit\u00e9. Nous en avons assez des descriptions d'Hollywood nous montrant, nous les Russes, comme des mafieux, des hommes de main et des prostitu\u00e9es... \"\nNikita Mikhalkov, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma russe.\n\"Je suis tr\u00e8s heureux de voir la lumi\u00e8re du jour. \"\nWoo Yong-gak, communiste nord-cor\u00e9en qui vient de passer quarante et un ans dans une prison de Cor\u00e9e du Sud.\n\"C'est quand m\u00eame une femme. Agiter des fus\u00e9es et des bombes, c'est contre nature.\"\nGuennadi Ziouganov, leader du Parti communiste russe, \u00e0 propos de l'attitude jug\u00e9e va-t-en-guerre de la secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricaine Madeleine Albright.\n\"Hans Eichel n'est pas un poids lourd, et cela veut dire qu'il ne fera pas le poids face \u00e0 Dominique Strauss-Kahn. \"\nEmmanuel Ferry, \u00e9conomiste \u00e0 la BNP, \u00e0 propos de la nomination du nouveau ministre allemand des Finances.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/verbatim_1354441.html"}, {"title": "Varsovie retraites", "text": "Les Polonais peuvent d\u00e9sormais compter sur l'\u00e9piscopat non seulement pour leur salut dans l'au-del\u00e0, mais aussi pour leur retraite ici-bas. Dans le cadre de la r\u00e9forme des r\u00e9gimes des retraites lanc\u00e9e par le gouvernement en janvier dernier, l'\u00e9piscopat vient de s'associer avec une compagnie am\u00e9ricaine pour lancer un fonds de pension priv\u00e9 r\u00e9pondant au nom quelque peu obscur d'Arka-Invesco. L'Eglise jure que le fonds ne placera les capitaux investis par le public que dans des projets \" qui n'\u00e9veillent pas d'inqui\u00e9tude morale \".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/varsovie-retraites_1353133.html"}, {"title": "Un candidat contre jean matteoli", "text": "Pr\u00e9sident du Conseil \u00e9conomique et social (CES) depuis 1987, Jean Matt\u00e9oli va postuler \u00e0 sa propre succession. Mais, cette fois, il pourrait bien trouver un adversaire sur sa route : Andr\u00e9 Roulet, questeur au CES, envisage de pr\u00e9senter sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'institution.\nLes 231 conseillers du CES se prononceront \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re en octobre. Seul candidat en lice, Jean Matt\u00e9oli avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 une large majorit\u00e9 en 1997. Andr\u00e9 Roulet, lui, est un proche de Marc Blondel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-candidat-contre-jean-matteoli_1350590.html"}, {"title": "Rue sheinkin", "text": "lle prend sa source dans le quartier populaire du Carmel, et ach\u00e8ve sa course quelques centaines de m\u00e8tres plus loin devant le si\u00e8ge des banques et la Bourse. Trait d'union entre deux mondes, la rue Sheinkin et ses lumi\u00e8res attirent tout ce que Tel-Aviv compte de \" nouveaux riches \" (en fran\u00e7ais dans la langue de la Bible), de stars des m\u00e9dias, de vedettes politiques et de jeunes dans le vent. C'est ici que naissent et meurent les modes et les slogans, que se d\u00e9pense l'argent facile gagn\u00e9 \u00e0 la Bourse.\nLe vendredi, de 14 heures jusqu'au d\u00e9but du shabbat, une ru\u00e9e de yuppies venus des banques du boulevard Rothschild s'y pr\u00e9cipite. C'est \u00e0 la terrasse des deux caf\u00e9s cultes de la rue, n\u00e9s avant m\u00eame la proclamation de l'Etat d'Isra\u00ebl, que l'on prend place pour voir et \u00eatre vu. A droite - politiquement aussi - et \u00e0 l'entr\u00e9e de la rue, le caf\u00e9 Lenchner ; \u00e0 gauche et tout en haut de Sheinkin, le Tamar, o\u00f9 se montre parfois L\u00e9a Rabin, la femme du leader travailliste assassin\u00e9. Mais le statut de Sheinkin a \u00e9volu\u00e9 en m\u00eame temps qu'Isra\u00ebl, passant de la tribune politique \u00e0 la vitrine de la croissance. Dop\u00e9e par l'\u00e9closion de petites bo\u00eetes high-tech tr\u00e8s performantes, l'\u00e9conomie isra\u00e9lienne s'est affirm\u00e9e comme la plus dynamique et la plus puissante de la r\u00e9gion.\nLe secret de la rue Sheinkin, c'est un m\u00e9lange d\u00e9brid\u00e9 de tradition et de new wave. Elle abrite encore la cordonnerie d\u00e9su\u00e8te d'Abraham, vo\u00fbt\u00e9 depuis vingt-cinq ans sous l'image pieuse de rabbins miraculeux, et la boutique de sous-v\u00eatements de Salem Peer, o\u00f9 continuent de se fournir les papys. Mais \u00e0 l'oppos\u00e9, le bistrot canadien Second Cup attire une foule de quadras cravat\u00e9s s\u00e9duits par une carte de caf\u00e9s raffin\u00e9s, du moka javanais au huehuetenango guat\u00e9malt\u00e8que.\nRien n'est trop cher \u00e0 Sheinkin. Au num\u00e9ro 58, par exemple, un grand bazar, empire du kitsch, o\u00f9 s'ach\u00e8tent les gadgets les plus inutiles, mais surtout les plus snobs. Ofer, un \u00e9tudiant en art dramatique, avec ses boucles gomin\u00e9es et une chemise orange, vient d'y trouver son bonheur : un ridicule petit automate en fer-blanc (100 francs pi\u00e8ce), le signe de reconnaissance de la jeune g\u00e9n\u00e9ration depuis qu'une star de la t\u00e9l\u00e9 en a offert un \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre chanteuse islandaise Bj\u00f6rk.\nA voir les baux prohibitifs pratiqu\u00e9s rue Sheinkin \u00ad de l'ordre de 21 000 francs pour une belle surface \u00ad, on comprend les 11 000 francs qu'affiche une robe de mari\u00e9e style squaw, en peau, avec franges et turquoises. Ou encore l'arriv\u00e9e d'enseignes haut de gamme. Les enfants de la g\u00e9n\u00e9ration Sheinkin s'habillent en Noir et Blanc, boutique star de la rue.\nFer de lance du march\u00e9 local de l'avant-garde, Sheinkin rec\u00e8le des tr\u00e9sors inconnus de la Ville sainte : de la choucroute pur porc chez Orna et Ella, \" le \" restaurant de la rue, aux savons \u00e0 l'huile d'olive, ar\u00f4me miel-vanille-bl\u00e9, \u00e0 250 francs le kilo. Entre Tel-Aviv la l\u00e9g\u00e8re et J\u00e9rusalem la pieuse, il y a des lustres. Mais qu'on ne s'y trompe pas : si le peuple de Sheinkin communie en une foi unique dans les vertus de la consommation, il respecte le shabbat.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rue-sheinkin_1345402.html"}, {"title": "POMME DE TERRE", "text": "Les mauvaises conditions climatiques, les pluies abondantes et le gel qui ont touch\u00e9 l'Europe du Nord l'automne dernier ont cr\u00e9\u00e9 de fortes tensions sur le march\u00e9 de la pomme de terre. Au total, 1,5 milliard de tonnes ont \u00e9t\u00e9 perdues. R\u00e9sultat : le cours de la pomme de terre s'envole et les prix \u00e0 l'achat pourraient suivre, d'autant que la prochaine r\u00e9colte n'arrivera pas avant l'automne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pomme-de-terre_1341556.html"}, {"title": "France telecom fait monter les encheres sur le cable", "text": "La fin du plan c\u00e2ble, avec la cession des r\u00e9seaux de France T\u00e9l\u00e9com, semble poser quelques difficult\u00e9s. Les candidatures de Suez-Lyonnaise et de Num\u00e9ric\u00e2ble, d\u00e9j\u00e0 locataires de France T\u00e9l\u00e9com, tardent \u00e0 convaincre l'op\u00e9rateur.\nEn l'absence de proposition \" satisfaisante \", France T\u00e9l\u00e9com a charg\u00e9 sa banque DLJ de publier un teaser \u00e0 l'attention de candidats europ\u00e9ens et am\u00e9ricains. La prise raccordable est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 un prix variant de 3 000 \u00e0 10 000 francs, l'hypoth\u00e8se basse correspondant au ratio europ\u00e9en et l'hypoth\u00e8se haute refl\u00e9tant l'engouement fr\u00e9n\u00e9tique du march\u00e9 am\u00e9ricain pour le c\u00e2ble. De quoi s\u00e9duire l'op\u00e9rateur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/france-telecom-fait-monter-les-encheres-sur-le-cable_1440310.html"}, {"title": "Bourse les indices americains et europeens", "text": "Depuis leurs records de fin janvier, les valeurs technologiques h\u00e9sitent. Davantage p\u00e9nalis\u00e9 par la remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat que les actions traditionnelles, l'indice Nasdaq Composite a perdu en moyenne 10 % en f\u00e9vrier, avant de regagner 6,4 % d\u00e9but mars, dans le sillage des nouveaux records de l'indice Dow Jones. Les march\u00e9s de la haute technologie europ\u00e9ens \u00e9taient mitig\u00e9s. Les prises de b\u00e9n\u00e9fice sur le NM allemand ont pes\u00e9 sur l'indice g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9but mars, tandis que les nouveaux march\u00e9s fran\u00e7ais, belge et n\u00e9erlandais se redressaient l\u00e9g\u00e8rement.\nLes cinq premi\u00e8res capitalisations boursi\u00e8res (en milliards de francs)\nMicrosoft : 2 374\nIntel : 1 195\nCisco Systems : 989\nMCI World Com : 939\nDell Computer : 693\nPerformance des nouveaux march\u00e9s europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\nEuro NM : + 21 %\nEuro NM Belgique : + 12,7 %\nEuro NM France : \u00ad 1,9 %\nEuro NM Allemagne : + 25,6 %\nEuro NM Pays-Bas : \u00ad 1,9 %", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bourse-les-indices-americains-et-europeens_1430119.html"}, {"title": "Aznar toute l espagne lui dit merci", "text": "Chaque soir, aux \" Guignols de l'info \", version espagnole, il r\u00e9p\u00e8te d'une voix nasillarde : \"L'Espagne va bien ! L'Espagne va bien !\" Une fa\u00e7on d'illustrer l'autosatisfaction l\u00e9gitime du seul Premier ministre de droite (avec son confr\u00e8re irlandais) d'une Union europ\u00e9enne qui a d\u00e9cid\u00e9 de passer le si\u00e8cle \u00e0 gauche. A 45 ans, Jos\u00e9 Maria Aznar est un homme combl\u00e9, et peut savourer sa revanche, trois ans apr\u00e8s son arriv\u00e9e surprise au pouvoir. Peu d'observateurs croyaient alors aux chances de ce petit homme lib\u00e9ral, pi\u00e8tre orateur et h\u00e9ritier d'une droite autoritaire : la Bourse de Madrid avait m\u00eame perdu 5 points le lendemain de la courte victoire du chef du Parti populaire sur les socialistes.\nJos\u00e9 Maria Aznar a impos\u00e9 une image plus centriste, se montre volontiers avec son \" ami\" Tony Blair et brandit surtout son bilan : tr\u00e8s loin devant la France ou l'Allemagne, l'Espagne affichera cette ann\u00e9e la deuxi\u00e8me plus forte croissance de l'Union, derri\u00e8re l'Irlande, avec un taux de 3,5 %. Et cela juste apr\u00e8s l'ann\u00e9e 1998, que le ministre de l'\u00e9conomie, Rodrigo Rato, a pr\u00e9sent\u00e9e comme \" la meilleure ann\u00e9e de toute l'histoire \u00e9conomique de l'Espagne \".\nJugez plut\u00f4t. La confiance des consommateurs atteint un record, l'inflation est r\u00e9duite \u00e0 1,4 % (contre 4 % il y a quatre ans) et le d\u00e9ficit public passe nettement sous la barre requise par le trait\u00e9 de Maastricht (1,8 %). Si le niveau du ch\u00f4mage demeure encore assez \u00e9lev\u00e9, le rythme des cr\u00e9ations d'emplois \u00ad plus de 3 % en 1998, soit 427 000 nouveaux postes cr\u00e9\u00e9s \u00ad est remarquable compar\u00e9 au reste de l'Europe. M\u00eame si pr\u00e8s de 90 % des nouveaux contrats \u00e9taient \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. Cons\u00e9quence : les rentr\u00e9es de cotisations sociales augmentent et l'assainissement des finances publiques se fait sans coupes sociales.\nLe boom \u00e9conomique de l'Espagne s'accompagne d'une \u00e9closion d'initiatives. Les entreprises se lancent \u00e0 la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique latine, et la Bourse de Madrid a clos 1998 avec la plus forte progression de l'Europe apr\u00e8s Milan : pr\u00e8s de 38 %. Aujourd'hui, pr\u00e8s de 4 millions d'Espagnols investissent leurs \u00e9conomies en actions ou dans des fonds de placement. Fiers de leur adh\u00e9sion r\u00e9ussie \u00e0 la monnaie unique, les Espagnols prolongent l'europhorie. Seuls quelques \u00e9chos de Bruxelles, o\u00f9 le gouvernement ferraille pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats sur la politique agricole commune et les aides structurelles qui ont tant profit\u00e9 au pays, viennent perturber cette p\u00e9riode de gr\u00e2ce.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/aznar-toute-l-espagne-lui-dit-merci_1427541.html"}, {"title": "Les financieres", "text": "N\u00b01 CAROLE GALLEY (Merrill Lynch Mercury)\nChez les machos de la City, elle a la haute main sur 1 200 milliards de francs\nLa carri\u00e8re de Carole Galley ressemble \u00e0 un conte de f\u00e9es. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de lettres modernes \u00e0 l'universit\u00e9 de Leicester, elle entre chez Mercury Asset Management (MAM), rebaptis\u00e9 Merrill Lynch Mercury (MLM), comme simple documentaliste. Remarqu\u00e9e par le directeur du groupe de l'\u00e9poque, Leonard Licht, cette femme aujourd'hui \u00e2g\u00e9e de 49 ans va gravir tous les \u00e9chelons. Elle copr\u00e9side aujourd'hui le principal gestionnaire de fonds de pension britannique (1 200 milliards de francs d'actifs). \" Son parcours repr\u00e9sente une remarquable performance, souligne l'analyste d'une grande banque anglaise. La City est assez machiste, et il est difficile pour une femme d'acc\u00e9der \u00e0 de telles responsabilit\u00e9s. \"\nCarole Galley a toujours d\u00e9fendu l'ind\u00e9pendance de sa soci\u00e9t\u00e9. En 1995, elle accueille avec plaisir la mise sur le march\u00e9 de MAM apr\u00e8s sa scission avec sa maison m\u00e8re Warburg, rachet\u00e9e par la Soci\u00e9t\u00e9 de banque suisse. \" Cela procure un plus grand frisson. Si nous commettons une erreur, nous devons en assumer l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 \", expliquait-elle au moment de cette scission.\nMais malgr\u00e9 sa place de leader sur le march\u00e9 britannique des gestionnaires de fonds de pension, MAM ne faisait pas le poids face aux g\u00e9ants mondiaux de la finance. Merrill Lynch a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 le comprendre. Pour rafler la soci\u00e9t\u00e9, dont le si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 l'une des extr\u00e9mit\u00e9s de London Bridge, la banque d'affaires am\u00e9ricaine n'a pas regard\u00e9 \u00e0 la d\u00e9pense. Les 3,1 milliards de livres qu'elle a mis sur la table \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9s l'an dernier comme un prix \u00e9lev\u00e9 pour une entreprise qui ne comptait pas plus de 1 550 salari\u00e9s.\nLe salut du groupe pourrait bien venir de l'\u00e9tranger. Sur les 30 milliards de dollars de nouveaux fonds gagn\u00e9s par MLM depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 12 sont venus des Etats-Unis, 6 du Royaume-Uni, 5 d'Europe continentale et 4 du Japon.\nLe poids de sa maison m\u00e8re sur le march\u00e9 am\u00e9ricain lui permet d'entrevoir un avenir radieux outre-Atlantique. Carole Galley, d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme \" la femme la plus puissante de la City \", pourrait le rester pour de nombreuses ann\u00e9es encore.\nN\u00b02 ANTOINETTE HUNEZICKER- EBNETER\n(Swiss Stock Exchange)\nElle donne un coup de jeune \u00e0 la Bourse suisse\nEntr\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse (la SWX) en 1995, Antoinette Hunezicker-Ebneter en devient directrice g\u00e9n\u00e9rale deux ans plus tard. Depuis, la SWX offre l'un des march\u00e9s automatis\u00e9s les plus comp\u00e9titifs d'Europe. C'est aussi la seule Bourse au monde \u00e0 proposer une cotation simultan\u00e9e en francs suisses, en euros et en dollars. Enfin, la SWX vient de passer un accord avec la SBF pour unifier les march\u00e9s boursiers parisien et zurichois.\nN\u00b03 PIA RUDENGREN\n(Investor)\nElle g\u00e8re le tr\u00e9sor des Wallenberg\nL'une de ses conditions lorsqu'elle accepta le poste de directrice financi\u00e8re d'Investor fut que sa semaine de travail ne d\u00e9passe pas quarante heures. A 33 ans, Pia Rudengren, m\u00e8re de famille su\u00e9doise, a tout de m\u00eame remplac\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 ce poste Marcus Wallenberg, l'h\u00e9ritier du puissant groupe industriel Wallenberg, devenu r\u00e9cemment PDG d'Investor, la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement de la dynastie familiale. Pia Rudengren g\u00e8re notamment les ressources de 67 milliards de francs d'Investor.\nLe Top 10 : classement", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-financieres_1450706.html"}, {"title": "La deflation se propage dans l economie mondiale", "text": "Les discordances s'accentuent au sein de l'\u00e9conomie mondiale, se compensant encore les unes les autres. L'\u00e9lan am\u00e9ricain creuse des d\u00e9s\u00e9quilibres insoutenables... mais \u00e0 terme. A court terme, l'Asie, contrairement aux bulletins de sant\u00e9 officiels, n'\u00e9merge pas.\nUn voyage dans le Sud-Est asiatique nous l'a montr\u00e9 en train de comprendre seulement ce qui lui arrive depuis l'\u00e9clatement de la crise financi\u00e8re : \u00e0 savoir qu'il est la proie d'un processus d\u00e9flationniste implacable. Les observateurs diagnostiquent le mal, et les journaux commentent l'exc\u00e8s de dette, le non- recouvrement des cr\u00e9ances douteuses et les lois sur les faillites. \" De quoi s'agit-il ? \" demande l'\u00e9ditorialiste du Bangkok Post : \" de la d\u00e9flation \" !\nLes difficult\u00e9s de la Chine la\nfrappent en pleine r\u00e9forme\nLes prix de d\u00e9tail baissent effectivement \u00e0 Singapour, Hongkong, Ta\u00efwan (jusque-l\u00e0 indemne), ainsi qu'en Chine et au Japon ; ils sont stables en Cor\u00e9e. La compression intense de la demande interne a fait appara\u00eetre d'\u00e9normes surcapacit\u00e9s. Elle a certes permis de redresser les balances des paiements, de reconstituer les r\u00e9serves de change et de raffermir les monnaies et les Bourses. Les exportations sont reparties, mais la r\u00e9animation de la demande domestique reste bloqu\u00e9e par le poids de l'endettement et les d\u00e9faillances des banques, entretenues par la chute persistante du prix des actifs immobiliers, notamment \u00e0 Hongkong. Les panneaux \" \u00e0 louer \" ou \" \u00e0 vendre \" se multiplient m\u00eame dans des capitales qu'on pouvait croire abrit\u00e9es, comme Hanoi, Ho Chi Minh-Ville ou Phnom Penh.\nLa Chine elle-m\u00eame est atteinte par la correction, et ses proclamations de croissance \u00e0 7 % l'an ne sont corrobor\u00e9es ni par les statistiques d'\u00e9nergie ou de transport ni par la tendance des prix. Les difficult\u00e9s financi\u00e8res sont d'autant plus aigu\u00ebs qu'elles la frappent en pleine r\u00e9forme. Au Japon, la d\u00e9flation se poursuit. L'an dernier, le PIB s'est contract\u00e9 de pr\u00e8s de 3 % et le ch\u00f4mage d\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois le taux am\u00e9ricain (son niveau r\u00e9el serait double). Le moral des Nippons est donc au plus bas. Mais, avec les premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes pour sauver le syst\u00e8me bancaire, il pourrait s'am\u00e9liorer.\nLes Allemands sont gagn\u00e9s\neux aussi par l'optimisme\nDe part et d'autre de l'Atlantique, la confiance des consommateurs est au contraire le fer de lance de l'expansion. En Europe, o\u00f9 dominait il y a peu la morosit\u00e9, d'o\u00f9 vient la m\u00e9tamorphose ? L'am\u00e9lioration du march\u00e9 du travail, la disparition de l'inflation, voire le lancement de l'euro, expliquent le retournement. Partout, les m\u00e9nages se disent d\u00e9sireux de faire des achats, y compris de logements. Le fait nouveau est que les Allemands eux-m\u00eames semblent gagn\u00e9s par cet optimisme. Jusque-l\u00e0, la d\u00e9gradation du climat dans l'industrie, la baisse des exportations et la stagnation de l'emploi retentissaient sur leur moral. Le contraste entre le monde de la consommation et celui de la production reste d'ailleurs spectaculaire dans toute l'Europe, particuli\u00e8rement en France.\nLe tonus des Am\u00e9ricains est encore plus marqu\u00e9. Le PIB a cr\u00fb de 6,1 % l'an outre-Atlantique, au quatri\u00e8me trimestre (contre \u00ad 0,4 % outre-Rhin). Le ch\u00f4mage est au minimum et les m\u00e9nages consomment toutes leurs plus-values boursi\u00e8res... et au-del\u00e0. Un sentiment de richesse leur fait accepter un taux d'\u00e9pargne n\u00e9gatif, qui se traduit par un d\u00e9ficit ext\u00e9rieur record. Le dollar tient, mais gare au boomerang de l'euro !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-deflation-se-propage-dans-l-economie-mondiale_1442929.html"}, {"title": "L etat poursuivi pour gaspillage", "text": "Les d\u00e9put\u00e9s vont bient\u00f4t se prononcer sur la proposition du d\u00e9put\u00e9 des Deux-S\u00e8vres, Dominique Paill\u00e9, un centriste proche de Jacques Chirac, de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e d'examiner les suites donn\u00e9es ou non par les pouvoirs publics aux scandales d\u00e9nonc\u00e9s par la Cour des comptes et ses chambres r\u00e9gionales depuis quatre ans. Pierre Joxe, le premier pr\u00e9sident de la Cour, estime que, traditionnellement, un tiers des recommandations de la Cour sont suivies d'effet, un tiers en partie, un troisi\u00e8me tiers pas du tout...\nBien que 150 d\u00e9put\u00e9s d'opposition, mais aussi une petite dizaine de socialistes, aient sign\u00e9 cette demande de commission d'enqu\u00eate qui couvrirait aussi bien des p\u00e9riodes o\u00f9 la droite \u00e9tait au pouvoir, le gouvernement et la majorit\u00e9 devraient s'opposer \u00e0 sa cr\u00e9ation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-etat-poursuivi-pour-gaspillage_1326015.html"}, {"title": "Petite encyclopedie des idees recues", "text": "La croissance fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 nettement moins forte au cours de la d\u00e9cennie 90 qu'au cours des p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes (1,7 % par an en moyenne, contre 2,3 % dans les ann\u00e9es 80 et 3,7 % dans les ann\u00e9es 70), et la reprise de 1998 s'essouffle. D'o\u00f9 l'id\u00e9e commun\u00e9ment r\u00e9pandue que notre pays est d\u00e9sormais condamn\u00e9 aux performances m\u00e9diocres. Pourtant la France est en train de mettre en place les conditions d'une nouvelle \u00e8re d'expansion \" \u00e0 l'am\u00e9ricaine \".\nLe d\u00e9veloppement des nations est le r\u00e9sultat de la quantit\u00e9 des facteurs de production mis en oeuvre : le travail et le capital. Ces deux facteurs expliquent largement les succ\u00e8s des Etats-Unis : travailleurs mexicains passant l\u00e9galement ou non la fronti\u00e8re, multiplication des ordinateurs. Mais ni le travail ni le capital ne peuvent rendre compte de la croissance \u00e9conomique. Il y faut aussi, il y faut surtout le progr\u00e8s technique, comme l'avait montr\u00e9 Robert Solow, Prix Nobel d'\u00e9conomie en 1987 : l'innovation, l'invention augmentent la production que chaque machine et chaque travailleur sont capables de fabriquer, et donc la productivit\u00e9 d'ensemble. C'est bien pour cela que l'Am\u00e9rique ouvre ses portes aux cerveaux venus d'Asie, d'Europe ou d'ailleurs.\nLe pas en avant de Solow desserrait la carcan mais ne lib\u00e9rait pas l'\u00e9conomie d'une certaine impuissance \u00e0 produire de la croissance qui restait tr\u00e8s largement \" exog\u00e8ne \", c'est-\u00e0-dire d\u00e9pendante de facteurs ext\u00e9rieurs. Non seulement la quantit\u00e9 de main-d'oeuvre disponible d\u00e9pendait de la d\u00e9mographie, mais le progr\u00e8s technique lui-m\u00eame restait un don tomb\u00e9 du ciel, une \" bo\u00eete noire \" myst\u00e9rieuse. Il a fallu attendre 1986 et le c\u00e9l\u00e8bre article de Paul Romer dans le Journal of Political Economy pour voir l'\u00e9conomie s'autonomiser, en s'appropriant les moteurs du d\u00e9veloppement.\nRomer, devenu le p\u00e8re de la croissance \" endog\u00e8ne \", avait en effet pos\u00e9 l'hypoth\u00e8se que les entreprises trouvent un moteur important de croissance dans les \" externalit\u00e9s \", c'est-\u00e0-dire les connaissances communes et les biens collectifs accumul\u00e9s (\u00e9ducation, infrastructures, recherche-d\u00e9veloppement) dans lesquels chacun peut venir puiser pour innover, accro\u00eetre ses rendements et ses profits et, du coup, relancer ses investissements. Vu sous cet angle, le progr\u00e8s technique d\u00e9pend aussi des actions de l'Etat, pour peu qu'elles soient judicieuses.\nL'optimisme de Dominique Strauss-Kahn pour les ann\u00e9es qui viennent a des fondements solides : la France est en train de cr\u00e9er cet environnement favorable \u00e0 la croissance. Encore faudra-t-il savoir multiplier les bonnes \" externalit\u00e9s \" et se m\u00e9fier des mauvaises. L'ouverture \u00e0 la concurrence de France T\u00e9l\u00e9com, le grand march\u00e9, la r\u00e9forme de l'Education nationale font partie des premi\u00e8res. La multiplication des TGV non rentables ou l'autoritarisme des trente-cinq heures font plut\u00f4t partie des secondes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/petite-encyclopedie-des-idees-recues_1340200.html"}, {"title": "L harmonisation fiscale mise a mal", "text": "La lutte contre les paradis fiscaux au sein de l'Union europ\u00e9enne suscite une foire d'empoigne entre certains pays membres. Notamment, la France accuse les Pays-Bas de faire de l'obstruction au sein du groupe de travail sur les niches fiscales. Les Bataves sont montr\u00e9s du doigt pour leur r\u00e9gime pr\u00e9f\u00e9rentiel des holdings, qui a attir\u00e9 de nombreux groupes industriels. Pour se venger, ils \u00e9plucheraient notre Code des imp\u00f4ts pour pointer tous les avantages fiscaux.\nLe groupe de travail anti-paradis fiscaux risque de ne pas respecter les \u00e9ch\u00e9ances pr\u00e9vues. Il devait en effet publier une liste de \" r\u00e9gimes fiscaux d\u00e9loyaux \" \u00e0 l'occasion du prochain sommet europ\u00e9en, en juin, pour proc\u00e9der ensuite, dans les cinq ans, \u00e0 leur d\u00e9mant\u00e8lement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-harmonisation-fiscale-mise-a-mal_1335080.html"}, {"title": "Le roman", "text": "Ceux qui vont me rejoindre auront des souvenirs de combats, de corps \u00e0 corps, alors que j'ai \u00e9t\u00e9 abattu sans avoir jamais crois\u00e9 le feu ni m\u00eame le regard de l'ennemi, et que je ne pourrai jamais raconter \u00e0 mes enfants \u00e0 quoi ressemble un Allemand. \" Adrien F., lieutenant du g\u00e9nie, est le premier arrivant du Val de Gr\u00e2ce, \u00e0 l'\u00e9tage des officiers bless\u00e9s de la face, les \" gueules cass\u00e9es \", comme on les d\u00e9signera plus tard.\nLa guerre de 14-18 que nous raconte Marc Dugain est un ennemi sans visage qui arrache les visages. En marge des combats, c'est aussi l'intimit\u00e9 \u00e9touffante de la douleur physique et de la solitude morale.\n\" On va lui donner la L\u00e9gion d'honneur pendant qu'il est temps. \" C'est la premi\u00e8re phrase qu'entend le h\u00e9ros qui reprend conscience et survit en \u00e9voquant une \u00e9treinte br\u00e8ve et passionn\u00e9e avec la femme rencontr\u00e9e la veille de son enr\u00f4lement. Un roman poignant et touch\u00e9 par la gr\u00e2ce.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-roman_1333806.html"}, {"title": "Le stratege aux trois bandes", "text": "Sans lui, Robert Louis-Dreyfus n'aurait peut-\u00eatre pas rachet\u00e9 Adidas, l'Olympique de Marseille serait tomb\u00e9 entre les mains de McCormack, et Salomon continuerait \u00e0 voler de ses propres ailes. Christian Tourres, l'actuel n\u00a1 2 d'Adidas, est l'ami de vingt ans avec qui le patron de l'OM a fait les quatre cent coups. \" Le seul \u00e0 qui RLD confierait son portefeuille \", selon un cadre d'Adidas. Actionnaire de la marque aux trois bandes, mais aussi de l'OM, il est devenu \u00e0 61 ans l'homme de l'ombre de Robert Louis-Dreyfus. Le patron d'Adidas ne fait rien sans le consulter. Et inversement. Avec le r\u00e9sultat que l'on conna\u00eet : achet\u00e9e 2 milliards de francs, l'entreprise en vaut aujourd'hui environ 24.\nIns\u00e9parables dans les affaires comme dans le priv\u00e9, les deux hommes forment un couple \u00e9tonnant \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise : incollable en athl\u00e9tisme et en football, Robert Louis-Dreyfus aime se m\u00ealer aux stars du sport mondial qui portent les couleurs d'Adidas. Devant les analystes financiers, il appara\u00eet v\u00eatu d'un polo orn\u00e9 de la marque aux trois bandes, d'un jean et d'une paire de baskets. Christian Tourres, le fils d'un industriel normand, campe quant \u00e0 lui aussi loin des projecteurs que des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, dans son costume gris traditionnel. A Herzogenaurach, en Allemagne, au si\u00e8ge d'Adidas, il prom\u00e8ne sa mince silhouette dans l'ombre de Robert Louis-Dreyfus. L'abord est r\u00e9serv\u00e9, presque effac\u00e9. Ni gestionnaire de choc, ni star du sport business, il confesse un amour certain pour la bonne cuisine et les bons vins.\nC'est en 1978 \u00e0 Plymouth, en Pennsylvanie, que leurs chemins se croisent pour la premi\u00e8re fois. Christian Tourres dirige une division de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine IMS, le leader mondial des \u00e9tudes de march\u00e9s m\u00e9dicaux, lorsqu'il voit d\u00e9bouler au conseil d'administration Robert Louis-Dreyfus. Quelques mois plus tard, flanqu\u00e9s de deux autres directeurs \u00ad Tom Russel et David Bramilow, futurs propri\u00e9taires d'Adidas \u00ad, ils d\u00e9cideront ensemble de reprendre l'affaire. Ils la revendront 1,8 milliard de dollars en 1988. Les deux hommes, qui ont manifestement le go\u00fbt des affaires, ne s'arr\u00eateront pas l\u00e0. \" Nous avons gagn\u00e9 beaucoup d'argent ensemble, mais nous en avons aussi perdu \", reconna\u00eet Christian Tourres. Ils seront en effet moins chanceux quand ils investiront \u00e0 perte dans une entreprise d'emballage, Sailliard SA. \" D\u00e8s lors, nous nous sommes promis de ne plus jamais mettre un sou dans une entreprise sans nous impliquer dans la gestion \", raconte aujourd'hui le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Adidas.\nApr\u00e8s IMS, Robert Louis-Dreyfus et Christian Tourres partent chacun de leur c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la retraite ! \" Je m'\u00e9tais promis d'arr\u00eater de travailler \u00e0 40 ans. J'avais donc dix ans de retard \", se souvient Christian Tourres. Lorsque RLD vole au secours des fr\u00e8res Saatchi un an plus tard, il refuse de le suivre. Il ne se montrera pas plus int\u00e9ress\u00e9 lorsque la Banque du Ph\u00e9nix viendra en 1992 lui proposer le dossier Adidas. Mais celle-ci revient \u00e0 la charge plusieurs fois. Christian Tourres finit par en parler \u00e0 Robert Louis-Dreyfus, qui d\u00e9cline \u00e0 son tour l'invitation. \" Apr\u00e8s Saatchi, j'arr\u00eate \", lui lance alors le futur patron de l'OM. Mais le Cr\u00e9dit lyonnais leur fera une proposition en or.\nA la t\u00eate d'Adidas, les deux comp\u00e8res s'amusent visiblement. RLD, qui se dit \" heureux comme un gamin \" dans son job, est l'homme de la strat\u00e9gie et du marketing. Tourres veille sur la distribution et les ventes du groupe dans le monde. \" Tout ce qui est important, c'est lui ; le plaisir, c'est moi \", plaisante le patron de l'OM. Mais, \u00e0 terme, les deux hommes pourraient s'ennuyer, tent\u00e9s par de nouveaux d\u00e9fis. L'introduction en Bourse d'Adidas en 1995 leur a permis d'empocher 2,78 milliards de francs, avec Tom Russel et David Bramilow. A lui seul, RLD aurait gagn\u00e9 2,5 milliards de francs depuis le rachat d'Adidas.\nLes leaders mondiaux du sport\nRang Entreprise Nationalit\u00e9 Chiffre d'affaires 1998\n(en milliards de francs)\n1 Nike Etats-Unis 57,4\n2 Adidas-Salomon Allemagne 33,3\n3 Reebok Etats-Unis 19,4\n4 Mizuno Japon 14,8\n5 Asics Japon 6,9", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-stratege-aux-trois-bandes_1333743.html"}, {"title": "Le polar", "text": "Votre coeur... c'\u00e9tait celui de ma soeur, c'est elle qui vous a sauv\u00e9 la vie. \" Une sale histoire commence pour Terry McCaleb. R\u00e9cemment greff\u00e9, cet ex-agent du FBI r\u00eavait de couler une convalescence tranquille, quand il apprend que sa \" donatrice \" a \u00e9t\u00e9 sauvagement assassin\u00e9e. Il compte bien r\u00e9gler cette dette, quitte \u00e0 \" doubler \" le FBI et la police criminelle de Los Angeles qui se sont cass\u00e9 les dents sur l'affaire.\nCr\u00e9ance de sang, le sixi\u00e8me thriller de Michael Connelly, ancien journaliste et laur\u00e9at du prix Pulitzer qui compte aujourd'hui parmi les \u00e9crivains les plus cot\u00e9s outre-Atlantique, nous entra\u00eene une fois de plus sur la piste d'un serial killer. Les pi\u00e8ces d'un puzzle complexe s'assemblent, au point que le lecteur se sent, comme le h\u00e9ros, affubl\u00e9 d'un coeur trop fragile. Totalement d\u00e9vastateur et terriblement bien balanc\u00e9, ce livre vous secoue jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page. Clint Eastwood, l'un des premiers lecteurs de Connelly, a rachet\u00e9 les droits. Et bien s\u00fbr, on est client pour mourir d'angoisse une deuxi\u00e8me fois.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-polar_1332480.html"}, {"title": "Le mauvais depart de l equipe schroder", "text": "\" C'est \u00e7a, le nouveau grand d\u00e9part ? \" Le dernier num\u00e9ro de la revue Documents, dirig\u00e9e par Joseph Rovan, est enti\u00e8rement consacr\u00e9 au changement de majorit\u00e9 en Allemagne. Dans l'un des articles, Nicolas Moll, historien et politologue berlinois, revient sur le mauvais d\u00e9part de l'\u00e9quipe Schr\u00f6der. Le nouveau gouvernement a d\u00e9\u00e7u par son manque de vision et son manque de courage. L'absence de r\u00e9formes, coupl\u00e9e au cafouillage sur le nucl\u00e9aire, ont nourri l'impression \u00ad justifi\u00e9e \u00ad que le gouvernement n'avait pas de projet et ne savait pas o\u00f9 il allait. Le poids d'Oskar Lafontaine, ministre des Finances d\u00e9missionnaire, per\u00e7u comme un traditionaliste dans le domaine socio-\u00e9conomique, explique en partie l'immobilisme de la nouvelle \u00e9quipe. L'auteur explique que le SPD a \u00e9t\u00e9 \" surpris par son propre succ\u00e8s \u00e9lectoral \", et que Gerhard Schr\u00f6der n'a pas eu le temps d'\u00e9laborer de programme de gouvernement clair lorsqu'il \u00e9tait dans l'opposition (contrairement \u00e0 un Tony Blair, qui avait dispos\u00e9 de trois ans pour se pr\u00e9parer...). Il r\u00e8gne une incontestable cacophonie \u00e0 l'int\u00e9rieur de la majorit\u00e9. Plus grave, il est peu probable que le gouvernement arrive \u00e0 relever le d\u00e9fi de la modernisation de l'appareil \u00e9conomique et social, car il n'a pas respect\u00e9 deux r\u00e8gles essentielles : si un gouvernement est contraint de prendre des mesures douloureuses, il doit le faire d\u00e8s le d\u00e9but ; et il doit aussi cr\u00e9er un climat favorable pour les faire accepter aux diff\u00e9rents groupes sociaux. On en est encore loin....\n\"Le changement allemand\", Documents (revue des questions allemandes),n\u00b05/98, 128 pages, 60 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-mauvais-depart-de-l-equipe-schroder_1332447.html"}, {"title": "Le gouvernement guere genereux", "text": "Alors que Jean-Pierre Brard, le d\u00e9put\u00e9 apparent\u00e9 communiste de Seine-Saint-Denis, voulait proposer en mai dans son rapport parlementaire sur l'\u00e9vasion fiscale une r\u00e9duction des sanctions en cas de dissimulation fiscale, le gouvernement lui a coup\u00e9 l'herbe sous le pied. Il vient en effet d'exclure une baisse du taux des int\u00e9r\u00eats (9 % par an depuis 1987) dus au fisc par les contribuables payant leurs imp\u00f4ts en retard.\nMalgr\u00e9 l'inflation de 1 % par an, le fisc estime que le taux \u00e9lev\u00e9 des int\u00e9r\u00eats de retard correspond au taux auquel se financent encore certaines entreprises pour leurs besoins de tr\u00e9sorerie \u00e0 court terme...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-gouvernement-guere-genereux_1329881.html"}, {"title": "L annuaire des teletravailleurs en solo", "text": "Vous cherchez un consultant en centres d'appel en Bourgogne ? Tapez www.new-business.com. Les t\u00e9l\u00e9travailleurs en solo ont d\u00e9sormais leur annuaire : plus de 1 500 contacts dans le conseil, la traduction, l'\u00e9dition, le secr\u00e9tariat, etc., sont recens\u00e9s dans l'Annuaire fran\u00e7ais du travail \u00e0 distance. Class\u00e9s par r\u00e9gions et par domaines d'activit\u00e9, ces acteurs du travail en r\u00e9seau peuvent ainsi se faire conna\u00eetre aupr\u00e8s des entreprises utilisatrices. Ils trouveront aussi dans l'annuaire des donn\u00e9es \u00e9conomiques sur cette nouvelle forme d'activit\u00e9, les chiffres et tendances du secteur ainsi que les coordonn\u00e9es des organisations utiles. L'annuaire est d\u00e9clin\u00e9 en version papier et en ligne. On peut s'y inscrire, le consulter ou commander sa version papier sur le site de New Business, une association \u00e0 but non lucratif destin\u00e9e \u00e0 promouvoir le t\u00e9l\u00e9travail.\nwww.new-business.com T\u00e9l. : 01 45 70 71 70 et 04 90 77 72 81.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-annuaire-des-teletravailleurs-en-solo_1441655.html"}, {"title": "Buenos aires dollarisation", "text": "En d\u00e9pit des r\u00e9ticences de l'administration am\u00e9ricaine, les autorit\u00e9s argentines veulent absolument adopter le billet vert et supprimer d\u00e9finitivement le peso national. Objectif officiel : r\u00e9duire le risque sur la monnaie et \u00e9viter une contagion de la crise financi\u00e8re qui frappe le grand voisin br\u00e9silien. Le gouvernement va donc tenter de changer, aupr\u00e8s de la Federal Reserve am\u00e9ricaine, la Fed, une grande partie des bons et obligations du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain qu'il d\u00e9tient contre des dollars \" liquides \". Le troc, s'il est accept\u00e9 par les Etats-Unis, portera sur 16 milliards de dollars. Pour l'instant, la d\u00e9cision laisse songeurs la Fed et les experts du FMI.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/buenos-aires-dollarisation_1431396.html"}, {"title": "Baby krach papy boom", "text": "\" Messieurs les quinquas, vous \u00eates d\u00e9pass\u00e9s ! \"\nCadre de 40 ans dans une entreprise am\u00e9ricaine implant\u00e9e en r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, j'ai trois enfants. Votre article \" Baby-krach, papy-boom \" m'a particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9.\nLa France est coup\u00e9e en deux. D'une part, ceux qui n'osent plus faire d'enfants faute de moyens financiers et dont l'emploi pr\u00e9caire (lorsqu'ils en ont un) les oblige souvent \u00e0 \u00eatre mobiles et donc \u00e0 abandonner la structure patriarcale.\nDe l'autre, ceux qui ont les moyens financiers mais qui n'ont plus de temps \u00e0 consacrer \u00e0 leur famille, et qui ne veulent donc plus faire d'enfants. Ce sont ceux-l\u00e0 m\u00eames \u00e0 qui l'entreprise demande de lui consacrer leur vie et qui aspirent au calme d'un week-end souvent raccourci par le travail qu'ils apportent \u00e0 la maison.\nLe ralentissement d\u00e9mographique est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 dans lequel les entreprises ont une responsabilit\u00e9. Ces firmes ne parlent que de profit \u00e0 court terme, sans se soucier de leurs employ\u00e9s, qui sont aussi des consommateurs cens\u00e9s \" cr\u00e9er \" les futurs consommateurs. Messieurs les dirigeants quinquag\u00e9naires, vous \u00eates d\u00e9pass\u00e9s ! Vous demandez en permanence \u00e0 vos employ\u00e9s de s'adapter, mais vous-m\u00eames refusez de vous adapter au contexte social et culturel. Aujourd'hui, vos cadres pr\u00e9f\u00e8rent le jean et les baskets, et aspirent \u00e0 plus de temps libre, quitte \u00e0 gagner moins. Ils vous feront alors de jolis petits enfants qui seront les futurs consommateurs de vos produits... Mais ne seriez-vous pas un peu jaloux de voir les jeunes cadres demander ce que vous n'avez jamais eu : une vie \u00e9quilibr\u00e9e et des enfants que l'on peut voir grandir !\nClaude Gaillard, 73290, La Motte-Servolex", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/baby-krach-papy-boom_1428886.html"}, {"title": "A defaut de lille le monde lorgne vers toulouse", "text": "Le quotidien dirig\u00e9 par Jean-Marie Colombani ne d\u00e9sesp\u00e8re toujours pas de prendre le contr\u00f4le, \u00e0 hauteur de 40 %, de La D\u00e9p\u00eache du Midi, propri\u00e9t\u00e9 de la famille Baylet, qui se d\u00e9chire aujourd'hui pour l'h\u00e9ritage. Il est sur le point d'acqu\u00e9rir 20 % du capital d\u00e9tenus par l'une des filles Baylet et tente de persuader le fr\u00e8re de cette derni\u00e8re, l'ancien ministre radical de gauche Jean-Michel Baylet, de lui c\u00e9der \u00e9galement 20 %.\nApr\u00e8s avoir rat\u00e9 son entr\u00e9e dans le capital de \" La Voix du Nord \" en septembre, \" Le Monde \" poursuit sa nouvelle strat\u00e9gie de pr\u00e9sence dans la presse quotidienne r\u00e9gionale. Gage de son int\u00e9r\u00eat pour la r\u00e9gion, \" Le Monde \" a r\u00e9alis\u00e9 sur place, vendredi 12 mars, une op\u00e9ration de relations publiques pour la sortie d'un dossier sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la ville de Toulouse et \u00e0 sa r\u00e9gion.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-defaut-de-lille-le-monde-lorgne-vers-toulouse_1428812.html"}, {"title": "Aux armes eurocitoyens", "text": "Nous attendons toujours la naissance de cette d\u00e9fense europ\u00e9enne dont on parle depuis des ann\u00e9es sans que rien ne se concr\u00e9tise. Ce ne sont pas les occasions qui manquent. D\u00e8s janvier 1994, au sommet de Bruxelles, l'Otan a officiellement reconnu le principe des \" forces s\u00e9parables, mais non s\u00e9par\u00e9es \" \u00ad c'est-\u00e0-dire la notion que les alli\u00e9s europ\u00e9ens pouvaient intervenir militairement, m\u00eame sans les Etats-Unis, pour g\u00e9rer des crises sur leur continent.\nAu lendemain de ce sommet historique, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Hubert V\u00e9drine, proche collaborateur du pr\u00e9sident Mitterrand, pourquoi les Europ\u00e9ens ne mettraient pas cette th\u00e9orie \u00e0 l'\u00e9preuve en Bosnie. \" Pourquoi voulez-vous qu'on commence par le cas le plus difficile ? \" a-t-il r\u00e9pondu. Mais l'actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res doit bien savoir que toutes les crises sont difficiles. Et une d\u00e9fense europ\u00e9enne digne de ce nom doit \u00eatre capable d'y faire face.\nBien des choses ont chang\u00e9 depuis le sommet de Bruxelles. En d\u00e9cembre 1995, le pr\u00e9sident Chirac a annonc\u00e9 une prochaine r\u00e9int\u00e9gration fran\u00e7aise dans les instances militaires de l'Otan, afin de renforcer un \" pilier europ\u00e9en \" au sein de l'alliance.\nLe sommet de Berlin en juin 1996 a cr\u00e9\u00e9 des structures formelles pour donner aux Europ\u00e9ens leur propre cha\u00eene de commandement. Mais Chirac a fait le forcing pour que le commandement sud de l'alliance soit confi\u00e9 \u00e0 un Europ\u00e9en \u00ad ce qui d\u00e9plut fortement au Pentagone. R\u00e9sultat : une int\u00e9gration fran\u00e7aise avort\u00e9e et une m\u00e9fiance renforc\u00e9e \u00e0 Washington. Maintenant une nouvelle phase commence. La d\u00e9claration franco-britannique \u00e0 Saint-Malo en d\u00e9cembre a marqu\u00e9, pour la premi\u00e8re fois, la volont\u00e9 de Londres d'adh\u00e9rer \u00e0 une d\u00e9fense autonome avec ses partenaires europ\u00e9ens. Ce pas a \u00e9t\u00e9 vivement applaudi par les Allemands. D\u00e9sormais, les trois grands de l'Union europ\u00e9enne semblent s'\u00eatre align\u00e9s pour construire une v\u00e9ritable d\u00e9fense commune. Pour que le projet avance, pourtant, trois conditions sont indispensables.\nTout d'abord, des moyens op\u00e9rationnels ind\u00e9pendants, notamment des avions transporteurs et des satellites de reconnaissance. Mais les tentatives de consolidation des industries de d\u00e9fense pi\u00e9tinent. Deuxi\u00e8mement, il faudrait que les Etats-Unis permettent une r\u00e9elle autonomie \u00e0 leurs partenaires. Enfin, il faudrait cr\u00e9er des structures militaires ad\u00e9quates au sein de l'Europe. Le sommet du cinquantenaire de l'Otan, en avril, va vraisemblablement consacrer les principes d'autonomie d\u00e9j\u00e0 \u00e9nonc\u00e9s. Mais il restera toujours aux Europ\u00e9ens eux-m\u00eames \u00e0 donner \u00e0 cette notion une v\u00e9ritable substance.\nDirecteur du bureau parisien de Time Magazine.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/aux-armes-eurocitoyens_1427592.html"}, {"title": "Adidas dans le sportswear", "text": "Cons\u00e9quence de l'apparition sur le march\u00e9 du sportswear des Prada, Escada, Ralph Lauren et autres Hugo Boss, Adidas pourrait \u00e0 terme se lancer sur le cr\u00e9neau du pr\u00eat-\u00e0-porter. Ce nouveau d\u00e9veloppement se ferait plut\u00f4t par croissance externe, lorsque le groupe aura dig\u00e9r\u00e9 d\u00e9finitivement le rachat de Salomon.\nIl y a deux ans environ, Adidas avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00ad en vain \u00ad de mettre la main sur Lacoste. Mais aujourd'hui, l'enjeu est de taille. Les grandes marques de pr\u00eat-\u00e0-porter ont d\u00e9j\u00e0 toutes lanc\u00e9 une ligne sport. A l'instar d'Hugo Boss, qui r\u00e9alise d\u00e9j\u00e0 le quart de son chiffre d'affaires dans le sportswear.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/adidas-dans-le-sportswear_1426296.html"}, {"title": "Aeronautique", "text": "Les perspectives sont plut\u00f4t bonnes dans l'a\u00e9ronautique. Les commandes ont d\u00e9pass\u00e9 la barre des 200 milliards de francs en 1998. Un record ! M\u00eame si, pour cette ann\u00e9e, un retour \u00e0 la normale est pr\u00e9vu, le chiffre d'affaires du secteur devrait progresser \u00e0 un rythme de 4 ou 5 % jusqu'en 2000, et les carnets de commandes repr\u00e9sentent encore deux ann\u00e9es d'activit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/aeronautique_1426253.html"}, {"title": "Les executives", "text": "N\u00b01 MARJORIE SCARDINO (GROUPE PEARSON)\nElle r\u00e8gne sur le temple de la presse \u00e9conomique\nElle est n\u00e9e \u00e0 Texarkana, Texas, mais elle est chief executive officer du groupe britannique Pearson, l'un des fleurons de l'\u00e9dition et de la presse mondiales, dont le chiffre d'affaires a atteint 2,395 milliards de livres sterling l'ann\u00e9e derni\u00e8re. A ce titre, Marjorie Scardino, 51 ans, m\u00e9rite bien de figurer en t\u00eate de notre Top 100 des femmes d'affaires europ\u00e9ennes. Avec des titres de presse comme The Economist, le Financial Times et Les Echos, une forte activit\u00e9 dans l'\u00e9dition avec Penguin et Simon & Schuster, une filiale dans la t\u00e9l\u00e9vision, d'autres dans l'\u00e9dition \u00e9ducative, et 50 % du capital de Lazard Partners, elle est la seule femme \u00e0 la t\u00eate de l'un des fleurons de la Bourse de Londres. Lorsqu'elle acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate de Pearson, le 17 octobre 1996, c'est un peu la surprise... pour ceux qui ne connaissent pas son parcours au sein du groupe. Car Marjorie Scardino doit surtout son ascension \u00e0 ses r\u00e9sultats. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de droit \u00e0 San Francisco, elle reprend en 1978, avec son mari, Albert, un petit hebdomadaire de Savannah, en G\u00e9orgie, le Georgia Gazette, qui remporte le prix Pulitzer en 1984. En 1985, un chasseur de t\u00eates la pr\u00e9sente au patron de The Economist, qui lui confie le d\u00e9veloppement du magazine aux Etats-Unis. Premier succ\u00e8s. Entre 1985 et 1992, la diffusion de l'hebdomadaire outre-Atlantique passe de 100 000 \u00e0 230 000 exemplaires, gr\u00e2ce \u00e0 un marketing agressif et \u00e0 une communication originale, qui transforme ce produit de presse tr\u00e8s \" british \" en un \" must \" pour les \u00e9lites am\u00e9ricaines. Les r\u00e9sultats sont suffisamment convaincants pour que Pearson lui propose de prendre la t\u00eate du magazine. En quatre ans, les b\u00e9n\u00e9fices passent alors de 20 \u00e0 42 millions de dollars, et le chiffre d'affaires progresse de 78 %, pour d\u00e9passer les 316 millions de dollars. En passant de la direction d'un magazine \u00e0 celle du groupe, Marjorie Scardino est d\u00e9sormais en premi\u00e8re ligne face aux milieux financiers britanniques, qui entretiennent une relation houleuse avec Pearson. Elle s'attaque de front au probl\u00e8me, taillant dans certaines activit\u00e9s du groupe afin de financer l'acquisition de la branche professionnelle de l'\u00e9diteur am\u00e9ricain Simon & Schuster, (4,6 milliards de dollars). En ce d\u00e9but de 1999, ses nouveaux d\u00e9fis sont connus : lancer en Allemagne une version locale du Financial Times, en association avec le Groupe Gr\u00fcner + Jahr (un investissement total de l'ordre de 600 millions de francs sur trois ans), pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle cotation de Pearson aux Etats-Unis (les investisseurs am\u00e9ricains d\u00e9tiennent aujourd'hui quelque 12 % du capital, contre 8 % pour les europ\u00e9ens), remplir la promesse faite en juillet 1997 de doubler la capitalisation boursi\u00e8re de Pearson d'ici \u00e0 2002.\nTravailleuse infatigable, Marjorie Scardino est \" un m\u00e9lange de Bostonienne, de fille sympa du Sud et de travailleuse de force \", dit d'elle l'un de ses amis. Et, visiblement, elle ne cherche pas le vedettariat : \" J'essaie d'\u00e9viter les interviews centr\u00e9es sur moi plut\u00f4t que sur la tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9quipe qui fait de Pearson une entreprise formidable \", a-t-elle confi\u00e9 par e-mail \u00e0 L'Expansion...\nN\u00b0 2 DOMINIQUE DAMON (IMPRESS METAL PACKAGING)\nUne baroudeuse dans l'industrie lourde\nUniversitaire parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, \" il n'y avait que HEC f\u00e9minine \", Dominique Damon a d\u00e9marr\u00e9 chez BSN, \" peu de femmes, beaucoup de visibilit\u00e9 \". Approch\u00e9e par L'Or\u00e9al, elle renonce quand elle s'entend dire qu'elle n'a aucune chance d'\u00e9voluer en tant que femme. Et part en Suisse, chez AluSuisse Sonza, o\u00f9 elle ajoute \u00e0 son bagage \" les fusions et acquisitions, la haute finance et l'exp\u00e9rience am\u00e9ricaine \". Assez pour que Rh\u00f4ne-Poulenc Chimie fasse appel \u00e0 elle. Mais le plafond \u00e9narco-X est trop \u00e9pais. Alors, quand un fonds britannique lui demande de manager IMP, issu du LBO Viag-Pechiney, elle n'h\u00e9site pas : \" C'\u00e9tait l'occasion ou jamais de mettre en pratique les id\u00e9es manag\u00e9riales test\u00e9es au fil de ma carri\u00e8re : pas de si\u00e8ge social, pas de budget ni de planification, l'info accessible \u00e0 tous... \"\nN\u00b03 SARI BALDAUF (NOKIA TELECOMS)\nElle construit l'avenir du g\u00e9ant Nokia\nSari Baldauf a la voix qui porte. Elle revoit encore ses collaborateurs tha\u00eflandais, apeur\u00e9s, s'enfoncer dans leur fauteuil alors qu'elle leur adressait pour la premi\u00e8re fois la parole, ponctuant ses propos de grands coups sur la table. Commentaire de l'int\u00e9ress\u00e9e : \" Je suis une femme enthousiaste. \" C'\u00e9tait il y a trois ans. Elle \u00e9tait alors directrice de Nokia pour toute la zone Asie.\nA 43 ans \u00ad dont seize pass\u00e9s chez Nokia \u00ad, la seule femme du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du groupe finlandais est d\u00e9sormais en charge des deux projets qui doivent assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du n\u00b0 8 mondial des t\u00e9l\u00e9communications. Elle est responsable d'abord de l'activit\u00e9 des syst\u00e8mes cellulaires \u00ad les produits composant l'infrastructure des r\u00e9seaux \u00ad, qui repr\u00e9sente le tiers du chiffre d'affaires de Nokia, ensuite, du d\u00e9veloppement de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de t\u00e9l\u00e9phones mobiles, qui succ\u00e9- deront au GSM et au DCS 1800.\nPourtant, Sari Baldauf s'est mise aux t\u00e9l\u00e9coms sur le tard. Il y a dix ans, lorsque Nokia s'est recentr\u00e9 sur le t\u00e9l\u00e9phone, elle a retrouss\u00e9 ses manches, comme tout le monde. Les ing\u00e9nieurs maison se souviennent encore de ce petit bout de femme au regard clair interrompant le cours des r\u00e9unions trop tech- niques d'un vibrant : \" Eh, les gars ! Est-ce que quelqu'un parle ma langue ? \"\nANGELA PACIELLO (5E)\nSCHWARZKOPF & HENKEL\nElle convertit les pays de l'Est aux cosm\u00e9tiques\nCette Romaine de 47 ans a effectu\u00e9 presque toute sa carri\u00e8re dans la branche cosm\u00e9tiques du Groupe Henkel. Entr\u00e9e en 1979 \u00e0 la division marketing d'Henkel-Italie, elle en prend la direction en 1982. En 1994, on lui offre la direction g\u00e9n\u00e9rale de sa branche cosm\u00e9tiques. Le lancement r\u00e9ussi de la marque FA lui vaut le titre de \" marketing manager de l'ann\u00e9e 1995 \". En juillet 1998, elle int\u00e8gre le directoire de Henkel KgA, o\u00f9, en tant que vice-pr\u00e9sidente de Schwarzkopf & Henkel, elle assure le d\u00e9veloppement de la branche cosm\u00e9tiques pour les pays germanophones, les pays de l'Est, la Russie et la Scandinavie.\nBARBARA CASSANI\nGO (BRITISH AIRWAYS)\nElle casse les prix du transport a\u00e9rien\nBritish Airways l'a charg\u00e9e de lancer, le 22 mai dernier, Go, sa compagnie a\u00e9rienne \u00e0 prix cass\u00e9s. En \u00e0 peine un an, la directrice g\u00e9n\u00e9rale a ouvert huit destinations. La concurrence est s\u00e9v\u00e8re sur le cr\u00e9neau du week-end pas cher. Easyjet et Virgin Express n'entendent pas se faire damer le pion. British Airways a d\u00e9j\u00e0 investi 500 millions de francs. Premiers r\u00e9sultats l'\u00e9t\u00e9 prochain.\nPASCALE SOURISSE\nSKYBRIDGE (ALCATEL)\nPour la France, elle fait la guerre des \u00e9toiles\nA 37 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re \u00e0 l'image de son secteur : mobile, tr\u00e8s mobile. Jean-Claude Husson l'a r\u00e9p\u00e9r\u00e9e au minist\u00e8re de l'Industrie. Le patron d'Alcatel Espace lui a propos\u00e9 de diriger un projet strat\u00e9gique pour Alcatel et peut-\u00eatre pour l'Europe : Skybridge. Cette constellation de satellites de t\u00e9l\u00e9coms vise \u00e0 contester le monopole am\u00e9ricain.\nCHRISTIANE ZU SALM\nMTV-EUROPE CENTRALE\nLa princesse allemande de la g\u00e9n\u00e9ration MTV\nDescendante de la haute noblesse allemande \u00ad c'est une vraie princesse \u00ad, Christiane Zu Salm dirige MTV-Europe centrale depuis un an. Son challenge : assurer la r\u00e9gionalisation de MTV et de VH-1 (c\u00e2ble), ainsi que le d\u00e9veloppement de cha\u00eenes th\u00e9matiques musicales. A 32 ans et apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 Munich et Harvard, elle a d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 une exp\u00e9rience internationale dans la t\u00e9l\u00e9vision et l'\u00e9dition, au Los Angeles Time Syndicate et chez UFA Grundy TV, une filiale du g\u00e9ant Bertelsmann. En 1997, elle a aussi cr\u00e9\u00e9 sa propre maison d'exploitation de droits musicaux de s\u00e9ries et films t\u00e9l\u00e9.\nLe Top 10 : classement", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-executives_1449438.html"}, {"title": "Les clignotants de l economie francaise", "text": "La confiance des patrons toujours basse\nMalgr\u00e9 la baisse de l'euro qui soulage les exportateurs, le moral des industriels se d\u00e9t\u00e9riore. Les perspectives personnelles de production se stabilisent, sauf dans les biens d'\u00e9quipement... mais y compris dans les biens interm\u00e9diaires. L'activit\u00e9 dans l'automobile restera tonique.\nLa hausse des prix de d\u00e9tail est quasi nulle\nGr\u00e2ce aux soldes, les prix de d\u00e9tail ont recul\u00e9 de 0,3 % en janvier, mais cr\u00fb d'autant en f\u00e9vrier. Sur un an, l'inflation tombe \u00e0 0,2 %. Les tarifs des services \u00ad et notamment des loyers \u00ad augmentent davantage que la moyenne. L'indice officiel restera quasi stable dans les mois \u00e0 venir.\nLe moteur des achats tourne \u00e0 plein r\u00e9gime\nLe contraste entre le pessimisme des industriels et la confiance des m\u00e9nages persiste. Les Fran\u00e7ais s'attendent encore \u00e0 une baisse du ch\u00f4mage. Ils jugent la p\u00e9riode propice aux achats importants et moins favorable \u00e0 l'\u00e9pargne. Le moteur de la consommation n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater.\nLa reprise dans le b\u00e2timent s'amplifie\nLes ventes de logements neufs se sont emball\u00e9es en fin d'ann\u00e9e. Les stocks fondent, les prix se tendent et les constructeurs lancent de nouveaux programmes. Les mises en chantier progressent de 12,5 % sur un an. Les permis de construire, qui anticipent l'activit\u00e9, bondissent de 31 % !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-clignotants-de-l-economie-francaise_1448175.html"}, {"title": "La vie high tech de pascal lamy", "text": "Mac ou PC ?\nPC depuis toujours. C'est mon environnement de travail, mes enfants sont aussi PC depuis toujours. J'ai \u00e9galement sur mon bureau un portable Dell, que j'emporte en voyage. De temps en temps aussi en week-end.\nAgenda \u00e9lectronique ?\nJ'y songe tr\u00e8s s\u00e9rieusement. Mais avant de m'\u00e9quiper, j'attends de voir ce que \u00e7a donne chez les gens qui l'utilisent d\u00e9j\u00e0. Je suis un peu pris entre ma famille, mes enfants, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9s dans ce domaine, et un environnement de travail qui n'est pas encore tout \u00e0 fait celui-l\u00e0. En fait, j'en suis encore au stade de l'observation.\nCourrier \u00e9lectronique ?\nJe crois en avoir \u00e9t\u00e9 l'un des promoteurs au Cr\u00e9dit lyonnais. A Bruxelles, nous \u00e9tions un peu en avance dans ce domaine. C'est maintenant devenu monnaie courante. Je mesure l'\u00e9volution de son r\u00f4le au temps que j'y passe. Peut-\u00eatre cinq minutes par jour il y a trois ans, pr\u00e8s d'une demi-heure aujourd'hui. Je re\u00e7ois une trentaine de messages par jour. Ma secr\u00e9taire a acc\u00e8s au m\u00eame poste que moi. Quand une r\u00e9ponse doit d\u00e9passer le \" oui \" ou le \" non \" cursif, ce qui est un peu mon style, je griffonne quelque part les r\u00e9ponses plus \u00e9labor\u00e9es, et elle se charge de les envoyer.\nE-mail professionnel ou personnel ?\nA 90 % professionnel, avec les gens du Cr\u00e9dit lyonnais, dans le monde entier. Mon adresse \u00e9lectronique est largement diffus\u00e9e, et pour le moment tous ceux qui veulent m'envoyer un e-mail peuvent le faire. J'ai un petit \u00e9change de courrier avec mon domicile et ma famille, o\u00f9 nous avons aussi un PC connect\u00e9. Ma femme s'y est mise il y a deux ans.\nUsage du Net ?\nPas beaucoup. J'utilise les sites du Cr\u00e9dit lyonnais \u00ad bases documentaires, recherche \u00e9conomique, march\u00e9s, m\u00e9thodologies, normes du groupe. Notre revue de presse est d\u00e9sormais sur \u00e9cran. Sa version \" papier \" a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e.\nWeb personnel ?\nTr\u00e8s peu. Je l'utilise en fait pour consulter mon compte en banque \u00ad au Cr\u00e9dit lyonnais interactif. Nous allons bient\u00f4t proposer les ordres de Bourse en direct. Nous avons encore un d\u00e9bat interne autour d'une proposition qui consisterait \u00e0 rendre notre service Cr\u00e9dit lyonnais interactif gratuit pour les jeunes.\nAttentes ou espoirs ?\nJ'ai essentiellement une vie de travail, je ne suis pas \u00e0 la recherche d'une trouvaille ph\u00e9nom\u00e9nale. Mais je suis tr\u00e8s exigeant sur la rapidit\u00e9 des temps de connexion et de r\u00e9ponse. Si je passe une semaine en Asie, j'utilise mon portable peut-\u00eatre une heure par jour. Je dois me brancher : ce n'est pas toujours simple. Si je suis \u00e0 S\u00e9oul et que je veux t\u00e9l\u00e9charger ma revue de presse, j'ai int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire autre chose pendant l'op\u00e9ration, toujours longue. Je crois aussi que nous avons des efforts \u00e0 faire pour tout ce qui tourne autour des emplois du temps, de l'information partag\u00e9e.\nPros\u00e9lytisme ?\nTout le monde au Cr\u00e9dit lyonnais dispose d\u00e9sormais du mat\u00e9riel n\u00e9cessaire. Mais tout le monde ne l'utilise peut-\u00eatre pas avec la m\u00eame fr\u00e9n\u00e9sie que moi. Mais enfin j'ai une position, disons d'influence : tous mes messages sont \u00e9lectroniques. Il faut bien que les gens s'y habituent...\n* directeur g\u00e9n\u00e9ral du Cr\u00e9dit lyonnais", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-vie-high-tech-de-pascal-lamy_1446883.html"}, {"title": "La matiere grise d une entreprise a t elle un prix", "text": "Serge Tchuruk, le PDG d'Alcatel, d\u00e9non\u00e7ait r\u00e9cemment lors du dernier Forum de L'Expansion l'explosion du \" prix \" des ing\u00e9nieurs des firmes de t\u00e9l\u00e9communications am\u00e9ricaines. Ascend, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux, semblait trop cher \u00e0 ses yeux, \" \u00e0 15 millions de dollars l'ing\u00e9nieur... \". Depuis, Alcatel a rachet\u00e9 un autre oiseau rare du m\u00eame secteur : Xylan, une soci\u00e9t\u00e9 californienne. Si l'on s'en tient aux crit\u00e8res classiques, cette emplette de 2 milliards de dollars (1,8 milliard d'euros) n'est pas bon march\u00e9. Alcatel aura d\u00e9bours\u00e9 pour Xylan cinq fois le chiffre d'affaires, et trente-cinq fois les b\u00e9n\u00e9fices attendus pour 1999... Mais au si\u00e8ge du groupe, rue La Bo\u00e9tie, on revient au prix par t\u00eate : \" Nous avons mis 6,6 millions de dollars par ing\u00e9nieur, c'est le prix du march\u00e9 en ce moment dans la Silicon Valley. \" Consid\u00e9rant que le cerveau humain p\u00e8se en moyenne 1 kilo et demi, cela met le kilo de mati\u00e8re grise \u00e0 4,4 millions de dollars...\nEn fait, cette fa\u00e7on d'\u00e9valuer une acquisition est d\u00e9sormais courante dans les industries de haute technologie, et r\u00e9pond \u00e0 la logique de la soci\u00e9t\u00e9 du savoir. Dans les m\u00e9tiers fond\u00e9s sur la connaissance (technologies, conseil, mais aussi banques d'affaires ou cr\u00e9ation), les hommes ont pris le pas sur les machines. La richesse humaine fait partie du tr\u00e9sor des \" actifs immat\u00e9riels \", au m\u00eame titre que le capital client et que les brevets, les marques, les bases de donn\u00e9es. Mais c'est la donn\u00e9e la moins mesurable. Qui peut dire si les ing\u00e9nieurs d'Ascend sont deux fois meilleurs que ceux de Xylan ?\nLe capital intellectuel\nd'une entreprise est un\nvrai fant\u00f4me comptable\nAux Etats-Unis, voil\u00e0 plusieurs ann\u00e9es qu'on s'interroge sur la valeur de l'ensemble des cerveaux qui rendent une entreprise intelligente. Comment la d\u00e9finir, la mesurer et l'inscrire dans les livres de comptes ? Le sujet, d'actualit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 Davos. D\u00e8s 1994, le magazine Fortune, dans une enqu\u00eate de fond sur le capital intellectuel, levait le voile sur les travaux de Leif Edvinsson, vice-pr\u00e9sident de la branche assurance et services financiers du groupe su\u00e9dois Skandia, pionnier de cette \u00e9trange mati\u00e8re. Le capital humain est facile \u00e0 d\u00e9finir. \" C'est la combinaison des connaissances du personnel, de son talent, de son esprit d'innovation et des ses capacit\u00e9s \", pose Leif Edvinsson (1).\nMais il n'est pas calculable. Un vrai fant\u00f4me comptable. Des sp\u00e9cialistes de la gestion ont bien propos\u00e9 de glisser dans les bilans le r\u00e9sultat de savants calculs issus de l'actualisation des flux de charges salariales. Mais ce r\u00e9sultat ne r\u00e9v\u00e8le pas la \" valeur intellectuelle \" de ces salari\u00e9s. En fait, lorsqu'une soci\u00e9t\u00e9 est cot\u00e9e, il est possible de d\u00e9duire la valeur du capital immat\u00e9riel (clients et marque compris). Il suffit de soustraire la valeur comptable de la capitalisation boursi\u00e8re totale. Ainsi Cap Gemini cumulait 19,5 milliards de francs d'actifs fin 1997 et pesait alors 30,2 milliards en Bourse. Cette entreprise ayant inscrit dans son bilan la plupart de ses actifs incorporels \" \u00e9valuables \" (parts de march\u00e9, marque, brevets...), on peut consid\u00e9rer que le solde constitue son capital humain. Soit 10,7 milliards de francs, non comptabilis\u00e9s. \" Le calcul est correct, une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre n'existe que par les hommes qui la composent \", rel\u00e8ve Ren\u00e9-Charles Tisseyre, directeur de l'offre knowledge management de Cap Gemini. \" Les banquiers ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 longtemps frileux \u00e0 notre \u00e9gard parce que nous n'avions presque pas d'actifs tangibles. \"\nLe salari\u00e9 ne prend de la\nvaleur qu'en \u00e9quipe. Seul,\nil ne vaut que son salaire\nAu plan comptable, cette r\u00e9alit\u00e9 de la valeur des hommes ne prend forme que lors d'une cession. Un acqu\u00e9reur imaginaire de Cap Gemini inscrirait 10,7 milliards dans ses comptes sous le nom de goodwill (ou \u00e9cart d'acquisition). Il faudra s'en contenter. \" Je ne pense pas qu'on arrivera \u00e0 produire un jour une norme comptable plausible sur le capital humain \", explique Patrick de Cambourg, pr\u00e9sident du groupe d'audit et de conseil Mazars. Il faudrait en effet empiler les co\u00fbts du recrutement avec des investissements en formation, des heures de chercheurs avec du savoir-faire d'informaticiens. De plus, comme le souligne Laurent Schwarz, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil en technologies Alten, dont l'actif repose dans les t\u00eates de 1 500 consultants, \" notre capital humain est imbriqu\u00e9 dans la structure qui elle-m\u00eame lui donne sa valeur \". Tout seul, le consultant ne \" vaut \" que la valeur de son salaire.\nIl existe d\u00e9j\u00e0 aux Etats-Unis ou en Grande-Bretagne des consultants sp\u00e9cialis\u00e9s. Comme Mark Bezant, associ\u00e9 chez Arthur Andersen \u00e0 Londres, qui aide les entreprises \u00e0 mesurer la valeur de leurs \u00e9quipes. \" Cela peut passer par le taux de titulaires d'un MBA ou d'un PhD [l'\u00e9quivalent d'un doctorat] ou le nombre de publications scientifiques par chercheur. \" L'\u00e9valuation du capital humain est aussi une phase cruciale du processus de due diligence, cet audit qu'effectue un acheteur aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 qu'il convoite. \" Nos clients s'efforcent d'identifier les meilleurs \u00e9l\u00e9ments, afin de conna\u00eetre leur sentiment face au rachat et d'estimer leur fid\u00e9lit\u00e9 future \", d\u00e9taille Franck Ceddaha, responsable de l'\u00e9quipe \u00e9valuation d'entreprises au sein du corporate finance de Paribas. S'il le faut, les talents rep\u00e9r\u00e9s pourront \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 rester via un golden handshake (\" poign\u00e9e de main en or \"), assurant leur fid\u00e9lit\u00e9 pour quelque temps. La Deutsche Bank aurait ainsi consacr\u00e9 500 millions de dollars (3,2 milliards de francs) aux hommes cl\u00e9s de la Bankers Trust reprise en d\u00e9cembre dernier.\nCar le capital humain est le plus volatil qui soit. Le seul, comme le remarquait avec humour un grand patron, qui peut quitter l'entreprise en marchant. Lucent pourrait en faire l'exp\u00e9rience avec Ascend. Le fondateur, Mory Ejabat a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son d\u00e9part. Et pour chaque ing\u00e9nieur qui part, 15 millions de dollars \" symboliques \" quittent l'entreprise. Aussi, si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent la fa\u00e7on de g\u00e9rer le capital humain relevait de la cuisine interne, \" elle va devenir un crit\u00e8re de plus en plus important dans l'appr\u00e9ciation par l'ext\u00e9rieur de la valeur des entreprises \", insiste Patrick de Cambourg. Or, pour que le commun des investisseurs puisse l'appr\u00e9cier, il faut des instruments adapt\u00e9s. Autre chose qu'un p\u00e2le bilan social. Sur le mod\u00e8le de ce que fait Skandia, le distributeur GrandVision, qui rassemble les enseignes GrandOptical, Photo Services, la G\u00e9n\u00e9rale d'optique..., a commenc\u00e9 \u00e0 publier dans son rapport annuel de 1997 des chiffres choisis sur son capital humain et client. C'est une des seules entreprises \u00e0 le faire en France.\nEn 1998, le tableau de bord de GrandVision s'enrichira de nouveaux indices, comme la motivation du personnel ou le barom\u00e8tre d'opinion interne. Les analystes, pour lesquels tout compl\u00e9ment qualitatif aux chiffres arides est bon \u00e0 prendre, appr\u00e9cient. \" Le capital intellectuel, d\u00e9crit Catherine Chouard, DRH de GrandVision et fervente admiratrice des th\u00e9ories de Leif Edvinsson, ce sont des graines que l'on s\u00e8me, je ne peux pas \u00eatre s\u00fbre de ce que je vais r\u00e9colter mais je peux vous dire ce que je mets en terre et comment je m'y prends, ensuite \u00e0 vous de juger. \" D'autres soci\u00e9t\u00e9s (Dow Chemical, Coca-Cola, IBM, Cap Gemini) ont mis au point des indicateurs de gestion du capital humain, mais ne les publient pas. Pas encore.\n(1) \" Le Capital immat\u00e9riel de l'entreprise \", par Leif Edvinsson et Michael Malone (pr\u00e9sent\u00e9 et comment\u00e9 par le groupe d'audit Mazars), Maxima, 280 pages, 179 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-matiere-grise-d-une-entreprise-a-t-elle-un-prix_1444250.html"}, {"title": "La legende de je me suis fait tout seul", "text": "Le mythe du self-made-man devenu patron de multinationale est vieux comme le capitalisme. Pourtant, selon les auteurs, la r\u00e9ussite entrepreneuriale est une oeuvre collective, o\u00f9 les familles et l'Etat jouent un r\u00f4le important, ainsi que l'apport financier, le bagage de connaissances et le r\u00e9seau de relations.\n\"La l\u00e9gende de l'entrepreneur\", Sophie Boutillier et Dimitri Uzunidis, Syros, 151 pages, 89 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-legende-de-je-me-suis-fait-tout-seul_1444243.html"}, {"title": "Voici pourquoi l europe de la defense patine", "text": "No\u00ebl 1997. Jacques Chirac, Lionel Jospin, Helmut Kohl et Tony Blair appellent solennellement leurs industriels et ceux de trois autres pays europ\u00e9ens \u00e0 cr\u00e9er une grande entreprise europ\u00e9enne d'a\u00e9ronautique et de d\u00e9fense, l'EADC. Depuis, les bastions industriels nationaux se sont renforc\u00e9s. En France, au p\u00f4le cr\u00e9\u00e9 dans l'\u00e9lectronique de d\u00e9fense par Thomson-CSF appuy\u00e9 sur Alcatel s'ajoute d\u00e9sormais un champion a\u00e9ronautique mariant Matra Hautes Technologies avec A\u00e9rospatiale, elle-m\u00eame dot\u00e9e depuis d\u00e9cembre 1998 de 46 % des actions de Dassault Aviation. Outre-Manche, l'absorption de GEC-Marconi par British Aerospace a donn\u00e9 naissance \u00e0 un g\u00e9ant. \" Cela renvoie la cr\u00e9ation de l'EADC aux calendes grecques \", juge, amer, le patron de l'allemand Dasa, Manfred Bischoff. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\nNom de code de l'op\u00e9ration\nmen\u00e9e par GEC : \" Super Bowl \"\n\" La France a enfin pris acte que l'industrie de d\u00e9fense devait aussi ob\u00e9ir aux lois du capitalisme \", commente l'un des meilleurs connaisseurs mondiaux du secteur. \" Mais les Anglais, qui l'ont compris bien avant nous, ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la guerre \", ajoute-t-il. A travers le triomphe de British Aerospace, donn\u00e9 pour agonisant en 1994 et r\u00e9alisant gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s de d\u00e9fense la plus forte capitalisation du secteur trois ans plus tard, c'est en effet la logique capitaliste qui triomphe.\nEn novembre 1998, le patron de GEC, lord Simpson, et son directeur financier, John Mayo, lancent la phase finale de la vente de leur filiale militaire, une op\u00e9ration baptis\u00e9e \" Super Bowl \", la date butoir de la vente co\u00efncidant avec la finale du championnat de football am\u00e9ricain. Pour s'offrir son propre fournisseur d'\u00e9quipement, sir Evans, le patron de BAe, a d\u00e9bours\u00e9 plus de 70 milliards de francs, une somme jug\u00e9e \u00e9norme par les analystes.\nCe rachat provoque une v\u00e9ritable onde de choc. Thomson-CSF, qui recherchait une alliance europ\u00e9enne dans l'\u00e9lectronique avec GEC-Marconi, est balay\u00e9 par l'offre de BAe. Le plus fortun\u00e9 a gagn\u00e9, mais pas forc\u00e9ment le plus europ\u00e9en. Fournisseur de l'\u00e9lectronique de son avion de combat Eurofighter, GEC-Marconi \u00e9tait pour BAe une proie oblig\u00e9e. La d\u00e9marche britannique a sa logique. Face \u00e0 un march\u00e9 des avions civils o\u00f9 s\u00e9vit la guerre des prix entre Boeing et Airbus, celui de l'armement demeure le plus r\u00e9mun\u00e9rateur. On fait beaucoup plus facilement la culbute sur le prix d'un missile que sur celui d'un avion de ligne. En outre, la baisse des cr\u00e9dits militaires est stopp\u00e9e aux Etats-Unis et en France. L'heure est aux conflits localis\u00e9s mais multiples, avec tout ce qu'ils exigent comme moyens d'observation, de mobilit\u00e9, d'attaque air-sol de grande pr\u00e9cision, de protection antimissiles, de guerre de l'information. \" Ce sont des conflits lointains, o\u00f9 l'opinion tol\u00e8re tr\u00e8s mal des pertes humaines : il faut s'y assurer une sup\u00e9riorit\u00e9 \u00e9crasante en mati\u00e8re d'armement \", analyse Denis Ranque, le PDG de Thomson-CSF. Dans plusieurs pays les arm\u00e9es deviennent professionnelles, ce qui exige des mat\u00e9riels plus pointus. Les grands Etats proc\u00e8dent \u00e0 une mise \u00e0 jour de leurs panoplie, comme les Britanniques, qui renouent avec les porte-avions classiques, exigeant un nouveau type d'avions embarqu\u00e9s.\nTechniquement parfait, le\nRafale est un d\u00e9sastre politique\nDans cette empoignade, la bataille remport\u00e9e par la Grande-Bretagne n'est que la lointaine cons\u00e9quence d'un mois tragique pour l'industrie fran\u00e7aise, survenu voil\u00e0 quinze ans. En ce septembre noir de 1985, deux \u00e9v\u00e9nements surviennent coup sur coup. Un : Dassault, avec son Mirage, perd le march\u00e9 du si\u00e8cle en Arabie saoudite au profit du Tornado de British Aerospace. Ce contrat va produire chaque ann\u00e9e, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, une rente annuelle d'au moins 10 milliards de francs. Deux : la France d\u00e9cide de ne pas participer au projet d'avion de combat europ\u00e9en (EFA, ou Eurofighter) aux c\u00f4t\u00e9s des Britanniques, des Allemands, des Italiens et des Espagnols. Dassault et Snecma, qui ne veulent abandonner aucune ma\u00eetrise d'oeuvre \u00e0 leurs partenaires, partent seuls dans l'aventure du Rafale, une affaire techniquement parfaite mais politiquement d\u00e9sastreuse. Car depuis plus de dix ans la capitale de l'aviation de combat europ\u00e9enne ne se trouve plus \u00e0 Saint-Cloud chez Dassault mais \u00e0 Farnborough, au si\u00e8ge de BAe. \" Mais comment les Anglais parviennent-ils \u00e0 vendre des avions si m\u00e9diocres ? \" s'interroge Serge Dassault. R\u00e9ponse \u00e9vidente : l'Eurofighter b\u00e9n\u00e9ficie de quatre clients de lancement et de quatre ambassadeurs \u00e0 l'export, quand le Rafale n'en compte qu'un seul.\n\" Si elle r\u00e9ussit, la fusion entre BAe et GEC-Marconi sera une catastrophe pour l'industrie fran\u00e7aise de d\u00e9fense \", insiste notre expert anonyme. Le plus \u00e9branl\u00e9 par ce rapprochement est bien Thomson-CSF. GEC-Marconi pourra d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9ficier chez BAe du r\u00e9seau des meilleurs vendeurs d'armes du monde. Ayant rachet\u00e9 l'\u00e9quipementier am\u00e9ricain Racor, le nouveau groupe r\u00e9alise pr\u00e8s du quart de son chiffre d'affaires aux Etats-Unis, d'o\u00f9 Thomson-CSF est presque absent.\nEt le foss\u00e9 risque de se creuser : apr\u00e8s avoir fourni la licence des avions d'entra\u00eenement Hawk et celle des avions \u00e0 d\u00e9collage vertical Harrier aux constructeurs am\u00e9ricains, BAe participe aux c\u00f4t\u00e9s de Boeing \u00e0 la comp\u00e9tition pour \" le \" contrat du XXIe si\u00e8cle, celle du Joint Strike Fighter (JSF), dont le projet est de produire un avion d'attaque commun aux quatre arm\u00e9es am\u00e9ricaines (terre, air, mer, Marines) construit \u00e0 des milliers d'exemplaires. Les Fran\u00e7ais ne peuvent plus rester seuls : les perspectives de British Aerospace sont infiniment plus prometteuses que celles de ses concurrents.\nAlain Gomez est remerci\u00e9,\nla fusion GEC-Thomson \u00e9choue\nCe ratage est d'autant plus rageant que la France a eu l'occasion de sauver une grande partie de la mise, il y a seulement quatre ans. En 1995, lord Weinstock, alors \u00e0 la t\u00eate de GEC depuis trente-trois ans, a une conception tr\u00e8s dynastique de son groupe. Il veut assurer un poste cl\u00e9 \u00e0 son fils avant son d\u00e9part \u00e0 la retraite. Tenant compte de ses souhaits, Alain Gomez, alors PDG de Thomson-CSF, met au point un sch\u00e9ma de fusion GEC-Thomson qui n'aboutira jamais : le PDG de Thomson, en poste depuis quatorze ans, est remerci\u00e9 par Alain Jupp\u00e9 apr\u00e8s cinq minutes d'entrevue \u00e0 Matignon. Et surtout lord Simpson succ\u00e8de \u00e0 lord Weinstock, et ne songe bient\u00f4t plus qu'\u00e0 vendre GEC-Marconi.\nEn cette m\u00eame ann\u00e9e 1995, A\u00e9rospatiale et Dasa sont pr\u00eats \u00e0 signer un double accord verrouillant leur alliance dans les missiles et les satellites, domaines o\u00f9 ils ne sont pas li\u00e9s par un joint-venture. L'h\u00f4tel d'Euro Disney o\u00f9 cadres allemands et fran\u00e7ais doivent \u00e9laborer les modalit\u00e9s pratiques du rapprochement est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9. J\u00fcrgen Schrempp, le patron de Dasa \u00ad devenu depuis celui de Daimler, \u00ad privil\u00e9gie un objectif politique : obtenir un leadership allemand dans un des secteurs de l'a\u00e9ronautique. Mais les promoteurs fran\u00e7ais de cet accord, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral pour l'armement Henri Conze et le PDG d'A\u00e9rospatiale Louis Gallois, ne parviendront pas \u00e0 le mettre en oeuvre. \" Cet \u00e9chec est notre plus grand regret \", avouait r\u00e9cemment le vice-pr\u00e9sident d'A\u00e9rospatiale Jean-Fran\u00e7ois Bigay. Le lobbying effr\u00e9n\u00e9 men\u00e9 par les concurrents fran\u00e7ais d'A\u00e9rospatiale et de Thomson est une des raisons de ce fiasco.\nApr\u00e8s les combats d'ing\u00e9nieurs,\nune guerre entre financiers\nTrop \u00e9clat\u00e9e, l'industrie nationale n'a cess\u00e9, pendant des ann\u00e9es, de travailler \u00e0 sa propre perte. Serge Dassault fait \u00e9carter Louis Gallois d'A\u00e9rospatiale, et les lobbyistes de Jean-Luc Lagard\u00e8re d\u00e9clenchent la chute d'Alain Gomez chez Thomson. Pendant que les Fran\u00e7ais se d\u00e9chirent, que la privatisation de Thomson capote par deux fois pendant l'\u00e8re Jupp\u00e9, aux Etats-Unis, la diminution des cr\u00e9dits de d\u00e9fense provoque une course aux regroupements, donnant naissance \u00e0 des g\u00e9ants de l'armement.\n\" A notre arriv\u00e9e aux affaires voil\u00e0 deux ans, il y avait cinq grands groupes industriels se tirant dans les pattes. Aujourd'hui, il n'y en a plus que deux \", constate non sans satisfaction un conseiller du ministre de la D\u00e9fense Alain Richard. Le tabou de la privatisation a fini par sauter. Dassault parle d\u00e9sormais de s\u00e9parer ses activit\u00e9s civiles et militaires pour pr\u00e9parer de futures alliances. Mais les positions fran\u00e7aises se sont plut\u00f4t affaiblies. \" Dans notre industrie, l'affrontement financier a remplac\u00e9 les combats d'ing\u00e9nieurs d'hier \", r\u00e9sume Marwan Lahoud, charg\u00e9 de la strat\u00e9gie \u00e0 A\u00e9rospatiale et secr\u00e9taire du comit\u00e9 commun mis en place avec Matra en juillet 1998. Les industriels europ\u00e9ens, BAe et A\u00e9rospatiale en t\u00eate, luttent pour \u00eatre le pivot de la privatisation de l'espagnol Casa, ou pour s'attirer les bonnes gr\u00e2ces des Italiens de Finmeccanica.\nCette op\u00e9ration s\u00e9duction aupr\u00e8s des \" petits \" partenaires du Vieux Continent est au moins aussi strat\u00e9gique que la reprise d'une idylle franco-allemande, hypoth\u00e8se souvent \u00e9voqu\u00e9e. \" Nous ne sommes m\u00eame pas s\u00fbrs que Dasa ait envie d'un nouvel accord avec nous apr\u00e8s avoir vu se d\u00e9liter les rapports avec A\u00e9rospatiale \", constate un haut fonctionnaire fran\u00e7ais. Entre Paris et Bonn, les rancoeurs sont nombreuses : en raison de l'obstruction des Fran\u00e7ais, les Allemands ont vu s'\u00e9vanouir leurs r\u00eaves de leadership europ\u00e9en dans les petits jets de 80 \u00e0 100 places, puis dans les satellites, enfin dans l'\u00e9lectronique de d\u00e9fense quand Dasa a cru pouvoir privatiser Thomson aux c\u00f4t\u00e9s de Matra.\nIl faut trouver un \u00e9quilibre\n\u00e0 50-50 dans les alliances\nAujourd'hui humili\u00e9s par les Britanniques, les responsables de Dasa sont dans une situation d'autant plus inconfortable que l'on soup\u00e7onne leur maison m\u00e8re, le nouveau g\u00e9ant Daimler Chrysler, de ne plus placer l'activit\u00e9 de d\u00e9fense parmi ses priorit\u00e9s. \" Tant de d\u00e9convenues devraient inciter les Allemands, mais aussi les Fran\u00e7ais, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 ne plus exiger \u00e0 chaque fois le leadership, mais au minimum un \u00e9quilibre \u00e0 50-50 dans les alliances \", note un patron fran\u00e7ais qui ajoute : \" Il faudra sans doute encore un peu de temps pour y parvenir... \"\nD\u00e9j\u00e0 la r\u00e9forme d'Airbus s'annonce plus progressive qu'on ne le pensait. La nouvelle soci\u00e9t\u00e9 conservera quelques r\u00e8gles anciennes, au moins au d\u00e9but, par exemple la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre certaines d\u00e9cisions \u00e0 l'unanimit\u00e9. \" La r\u00e9forme d'Airbus est devenue un sujet encore plus politique que la restructuration des industries de d\u00e9fense...\", confie un conseiller du gouvernement.\nQuand parviendra-t-on \u00e0 renouer avec le consensus europ\u00e9en de No\u00ebl 1997 ? \" Cela prendra quelques mois, peut-\u00eatre plus d'un an, le temps pour les uns et les autres de mettre de l'ordre dans leurs fusions \", juge un patron de l'a\u00e9ronautique. Les industriels europ\u00e9ens de la d\u00e9fense vont-ils se laisser distancer par les diplomates et les militaires ? En d\u00e9cembre 1998, \u00e0 Saint-Malo, les chefs d'Etat et de gouvernement britannique, allemand et fran\u00e7ais se sont accord\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 de se doter d'une capacit\u00e9 europ\u00e9enne en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Et pour la premi\u00e8re fois aussi les Britanniques ont accept\u00e9 d'envisager que l'Union europ\u00e9enne puisse jouer un r\u00f4le en mati\u00e8re de d\u00e9fense commune . Chacun en est conscient : apr\u00e8s l'euro, l'Europe doit r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi (lire aussi la tribune de Thomas Sancton, page 138). L'Allemagne semble vouloir donner forme \u00e0 ce mouvement au sommet europ\u00e9en de Cologne, en juin, et la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui suivra au second semestre 1999 se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 accompagner cette \u00e9volution.\nJean-Luc Lagard\u00e8re\nFran\u00e7ais. 71 ans. Pr\u00e9sident de Matra-Hachette et g\u00e9rant commandit\u00e9 de Lagard\u00e8re Groupe depuis 1992.\nYves Michot\nFran\u00e7ais. 58 ans. PDG d'A\u00e9rospatiale depuis 1996 (a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Louis Gallois)\nLord Simpson\nEcossais. 53 ans. PDg de GEC depuis 1996 (a succ\u00e9d\u00e9 au fondateur Lord Weinstock).\nSir Richard Evans\nAnglais. 57 ans. Pr\u00e9sident de BAe depuis mai 1998, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral.\nManfred Bishoff\nAllemand. 56 ans. Pr\u00e9sident de Dasa et pr\u00e9sident du conseil de surveillance d'Airbus Industrie depuis 1998.\nDenis Ranque\nFran\u00e7ais. 47 ans. PDG de Thomson-SCF depuis 1998 (a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Marcel Roulet).\nSerge Dassault\nFran\u00e7ais. 73 ans. PDG de Dassault Industries depuis 1987 (a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re Marcel Dassault).\nLes forces en pr\u00e9sence BRITISH AEROSPACE -GEC-MARCONI (Grande-Bretagne) - Chiffre d'affaires 1998 : 115 milliards de francs. - Rang mondial : n\u00b0 3. - Produits vedettes : gamme Airbus, avions Eurofighter, Harrier, Tornado, Hawk. A\u00c9ROSPATIALE- MATRA (France) - Chiffre d'affaires 1998 : 80 milliards de francs. - Rang mondial : n\u00b0 5. - Produits vedettes : gamme Airbus, h\u00e9licopt\u00e8res E 120, Cougar, fus\u00e9e Ariane, missiles Exocet, ASMP, Mica, Scalp, Mistral, satellites H\u00e9lios. DAIMLER CHRYSLER AEROSPACE (Allemagne) - Chiffre d'affaires 1998 : 51 milliards de francs. - Rang mondial : n\u00b0 7. - Produits vedettes :Airbus, laboratoire spatial, satellites d'observation,h\u00e9licopt\u00e8res E 135. THOMSON-CSF (France) - Chiffre d'affaires 1998 : 38,5 milliards de francs. - Rang mondial : n\u00b0 9. - Produits vedettes : radars du Rafale et du Mirage 2000-5, radio militaire PR4G, conduite de tir Arabel pour missile antimissiles Aster. DASSAULT AVIATION (France) - Chiffre d'affaires 1998 : 20 milliards de francs. - Rang mondial : n\u00b0 15. - Produits vedettes : Rafale, Mirage, Falcon.\nLes p\u00e9rip\u00e9ties d'une ann\u00e9e folle 2 d\u00e9cembre 1997 D\u00e9claration solennelle des chefs d'Etat et de gouvernement britannique, allemand et fran\u00e7ais en faveur d'alliances industrielles dans l'a\u00e9ronautique et l'industrie de d\u00e9fense europ\u00e9ennes. Mars 1998 British Aerospace et Dasa commencent \u00e0 n\u00e9gocier s\u00e9rieusement une fusion, apr\u00e8s qu'Helmut Kohl a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une proposition de rachat de Dasa par BAe. 14 avril 1998 Accord entre Thomson et Alcatel (avec Dassault et Aerospatiale) sur l'\u00e9lectronique de d\u00e9fense fran\u00e7aise. 23 juillet 1998 A Paris, Matra Hautes Technologies et A\u00e9rospatiale annoncent ensemble leur intention de fusionner. 28 juillet 1998 A Toulouse, une r\u00e9union des actionnaires d'Airbus destin\u00e9e \u00e0 \u00e9changer les \u00e9valuations financi\u00e8res des partenaires est repouss\u00e9e au 4 d\u00e9cembre \u00e0 la demande des Anglais. 25 ao\u00fbt 1998 En visite aux usines Airbus \u00e0 Toulouse, Tony Blair insiste sur la strat\u00e9gie europ\u00e9enne. British Airways annonce sa premi\u00e8re commande au consortium (188 petits Airbus, dont 59 ferme). 10-14 septembre 1998 Salon a\u00e9ronautique de Farnborough. Nouvel appel de BAe au \" big bang \". Tout le monde ne parle que d'une prochaine fusion BAe-Dasa. D\u00e9but octobre 1998 Les Fran\u00e7ais se rallient \u00e0 l'id\u00e9e d'une grande fusion, mais menacent de bloquer le statut du GIE Airbus en cas de fusion BAe-Dasa. Des discussions s'engagent entre Fran\u00e7ais (A\u00e9rospatiale et Matra), Britanniques (Bae) et Allemands. Cinq r\u00e9unions tripartites ont lieu jusqu'en novembre. En parall\u00e8le, les discussions entre partenaires Airbus sur la future soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e progressent. Mi-novembre 1998 Les Fran\u00e7ais se sentent de trop dans les discussions tripartites. La fusion BAe-Dasa semble sur les rails. 4 d\u00e9cembre 1998 Mandat\u00e9 par Lionel Jospin, le PDG d'A\u00e9rospatiale Yves Michot, au cours d'une r\u00e9union des actionnaires d'Airbus, refuse de donner son \u00e9valuation des actifs fran\u00e7ais dans Airbus tant que BAe et Dasa n'auront pas dit s'ils vont ou non fusionner. Les Espagnols approuvent. Les Allemands rendent public le clash fran\u00e7ais. La n\u00e9gociation Airbus est bloqu\u00e9e. 9 d\u00e9cembre 1998 D\u00e9claration des chefs d'Etat et de gouvernement fran\u00e7ais et britannique \u00e0 Saint-Malo : la notion de \" pilier europ\u00e9en de la d\u00e9fense \" semble progresser plus vite que pr\u00e9vu. Mi-d\u00e9cembre 1998 Apr\u00e8s avoir s\u00e9par\u00e9 les activit\u00e9s civiles et militaires de GEC, lord Simpson lance la vente de GEC-Marconi. Candidats au rachat : l'am\u00e9ricain Lockheed-Martin, BAe et Thomson-CSF. Les discussions entre BAe et Dasa sont brusquement interrompues. 19 janvier 1999 Annonce de l'acquisition de GEC-Marconi par BAe pour 72 milliards de francs. 15 f\u00e9vrier 1999 Avec pr\u00e8s d'un mois de retard, Lionel Jospin et Jean-Luc Lagard\u00e8re semblent s'accorder sur les termes financiers de la fusion A\u00e9rospatiale-Matra.\nLe Rafale Caract\u00e9ristiques. Bir\u00e9acteur polyvalent de Dassault Aviation (moteurs Snecma M 88, radar et contre-mesures Detexis). - Premier vol. Juillet 1986. - Production. Six appareils construits. Syst\u00e8mes de combat choisis et d\u00e9velopp\u00e9s. - Prix. 358 millions de francs. Sur la base du budget, sans commande \u00e0 l'export : 688 millions de francs. - Commandes. 48 exemplaires (minist\u00e8re fran\u00e7ais de la D\u00e9fense). - Objectifs : 294 appareils, dont 60 en version a\u00e9ronavale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/voici-pourquoi-l-europe-de-la-defense-patine_1355712.html"}, {"title": "Vcon telecommunications", "text": "Nom : VCON Telecommunications.\nDirigeant : Yair Shamir, PDG.\nActivit\u00e9 : syst\u00e8mes de vid\u00e9oconf\u00e9rence.\nChiffre d'affaires 1998 : 94 millions de francs.\nR\u00e9sultat attendu pour 1998 : 31,3 millions de francs de pertes.\nCapitalisation boursi\u00e8re : 247 millions de francs.\nCapital : soci\u00e9t\u00e9s de capital-risque (30,3 %), divers (49,7 %), public (20 %).\nNombre de salari\u00e9s : 160.\n- Points forts : VCON a mis au point un syst\u00e8me de vid\u00e9oconf\u00e9rence tr\u00e8s souple qui permet d'entrer en communication avec un grand nombre d'interlocuteurs. Pour l'exercice 1998, le chiffre d'affaires du groupe est en hausse de 80 %, une croissance sup\u00e9rieure \u00e0 celle du march\u00e9 de la vid\u00e9oconf\u00e9rence (+ 60 % par an).\n- Points faibles : VCON a subi des retards de facturation au dernier trimestre. La soci\u00e9t\u00e9 est encore en perte. Son point mort devrait \u00eatre atteint lorsque son chiffre d'affaires d\u00e9passera le cap des 131 millions. Elle devrait enregistrer ses premiers b\u00e9n\u00e9fices en 1999.\n- Notre avis : l'action VCON a perdu 40 % depuis son introduction au Nouveau March\u00e9, fin novembre. \" Avec leur t\u00e9nacit\u00e9, leur avance technologique et leurs produits moins chers que ceux de la concurrence, il y a l\u00e0 tous les ingr\u00e9dients d'une r\u00e9ussite boursi\u00e8re \", estime Andr\u00e9 Chassagnol, analyste \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Bourse Meeschaert-Rousselle. Un pari \u00e0 haut risque, mais tentant.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vcon-telecommunications_1354430.html"}, {"title": "Un lobby pour aider les gazelles", "text": "- Etat civil. L'association a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en mai 1996. Son pr\u00e9sident est Peter Kr\u00e4mer, PDG de Spinnrad GmbH, un groupe de distribution.\n- Adh\u00e9sion. Un entrepreneur doit d\u00e9tenir au moins 15 % des parts de sa soci\u00e9t\u00e9, employer plus de 50 salari\u00e9s et g\u00e9n\u00e9rer 50 % de croissance annuelle sur cinq ans. Mais le classement final ne retiendra que les 500 plus grands cr\u00e9ateurs d'emplois. Parmi les 68 fran\u00e7ais, on trouve Genset, Infogrammes ou Kalisto... En 1998, le gagnant a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9diteur de logiciels allemand SAP, cr\u00e9ateur de 12 900 emplois.\n- R\u00e9sultats. En cinq ans, les 500 \" gazelles \" ont cr\u00e9\u00e9 181 371 emplois, soit 171 % de croissance. Les 500 plus grands groupes europ\u00e9ens, eux, n'ont ajout\u00e9 \" que \" 3 % \u00e0 leur effectif. Avec cette comparaison un peu biais\u00e9 (les meilleures gazelles face \u00e0 une troupe d'\u00e9l\u00e9phants), Europe's 500 demande un meilleur environnement pour ses troupes .\n- Plan d'action. Avec le Boston Consulting Group, l'association va publier un livre blanc d'ici trois mois. La principale demande sera (bien s\u00fbr) une baisse des taxes sur les stock-options et une r\u00e9duction des imp\u00f4ts sur les profits r\u00e9investis. Mais il y sera aussi question de changer les lois sur la faillite, et d'am\u00e9liorer l'image des entrepreneurs.\n- Objectifs en France. Chaque pays sera dot\u00e9 d'un \" chapitre \" qui tentera d'agir sur les lois locales. Croissance Plus, une association d'entrepreneurs fran\u00e7ais, a rejoint Europe's 500 et en constituera le chapitre fran\u00e7ais.\n- Et apr\u00e8s ? Europe's 500 a 140 membres (\u00e0 8 250 francs la cotisation). Robin Lockerman, son directeur, assure qu'elle en aura 500 en l'an 2000. Ce qui reste peu au regard des enjeux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-lobby-pour-aider-les-gazelles_1351859.html"}]