[{"title": "18h", "text": "\"Le comportement de la FNSEA me conduit \u00e0 prendre quelques distances avec cette organisation que je consid\u00e8re comme \u00e9tant la derni\u00e8re structure p\u00e9tainiste qu'il y ait en France, avec l'ordre des m\u00e9decins. Je ne dis pas que nous devons toujours \u00eatre d'accord, mais il doit y avoir un minimum de loyaut\u00e9.\"\nMarc Blondel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de FO, accusant la f\u00e9d\u00e9ration agricole et la CFDT d'un \"rapprochement politique avec l'Elys\u00e9e\" lors de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident du Conseil \u00e9conomique et social.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1396447.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Toutes les conditions sont r\u00e9unies pour la cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 Airbus int\u00e9gr\u00e9e (...) e plus vraisemblable, a assur\u00e9 M. Richard, c'est que l'on trouvera un accord pragmatique avec le partenaire britannique pour constituer la soci\u00e9t\u00e9 dans les prochains mois.\"\nAlain Richard, ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, interrog\u00e9 sur Europe 1. EADS, n\u00e9 de la fusion entre A\u00e9rospatiale-Matra et DASA, poss\u00e8de 80 % des parts d'Airbus.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1393898.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Cet amendement [faisant passer de 40 \u00e0 50 % la taxation de la plus-value d'acquisition des stock-options] me para\u00eet raisonnable. Je pense que le ministre de l'Economie, Dominique Strauss-Kahn, peut accepter la surtaxation des plus-values au del\u00e0 d'un certain seuil. La fiscalit\u00e9 actuelle sur les stock options n'est pas d'une lourdeur excessive.\"\nDidier Migaud, rapporteur g\u00e9n\u00e9ral (PS) du budget \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1395181.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Jusqu'en juillet 2003, aucun des actionnaires partenaires ne peut vendre ni acheter de titres. Apr\u00e8s, ils sont libres de leurs mouvements.\"\nPhilippe Camus, directeur g\u00e9n\u00e9ral du directoire d'Aerospatiale-Matra, dans une interview aux Echos. Lundi matin, DaimlerChrysler a refus\u00e9 de commenter une information de presse selon laquelle il pourrait se d\u00e9sengager au cas o\u00f9 une opposition de l'Etat fran\u00e7ais \u00e0 des restructurations emp\u00eacherait une \"gestion rentable\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1393899.html"}, {"title": "Rumeur d ope d atos sur bull", "text": "La soci\u00e9t\u00e9 de services informatiques Atos (4 milliards de francs) pourrait \u00eatre tent\u00e9e de lancer un...\nLa soci\u00e9t\u00e9 de services informatiques Atos (4 milliards de francs) pourrait \u00eatre tent\u00e9e de lancer une OPE amicale sur Bull. L'op\u00e9ration, \u00e0 laquelle serait associ\u00e9 le japonais Nec, actuellement actionnaire \u00e0 17,4 % de Bull, permettrait de trouver une solution capitalistique et industrielle pour Bull alors que l'Etat et France T\u00e9l\u00e9com, \u00e9galement actionnaires chacun \u00e0 17,4 %, souhaitent se d\u00e9sengager. Atos serait int\u00e9ress\u00e9e par les activit\u00e9s services informatiques et s\u00e9curisation Internet de Bull, Nec par les serveurs informatiques. L'op\u00e9ration pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9e \u00e0 l'occasion d'un conseil d'administration cette semaine avec modification en vue des structures. Yazid Sabeg (CS Communication) et le financier Walter Butler se seraient retir\u00e9s du jeu.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rumeur-d-ope-d-atos-sur-bull_1379700.html"}, {"title": "Les sages veulent renforcer le president de la commission et le parlement", "text": "Les trois sages charg\u00e9s de faire des propositions de r\u00e9forme de l?Union Europ\u00e9enne afin de permettre son \u00e9largissement ont remis leur rapport au pr\u00e9sident de la Commission Romano Prodi. Le Belge Jean Luc Dehaene, le britannique David Simon et l?Allemand Richard von Wiesacker ont insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre l?Europe plus \" maniable \" et sur l?urgence de cet objectif qu?il fixent \" avant fin 2000 \". Ce rapport doit nourrir les r\u00e9flexions du sommet europ\u00e9en d?Helsinki, en d\u00e9cembre, qui donnera le coup d?envoi d?une conf\u00e9rence intergouvernementale (CIG)de r\u00e9forme des institutions de l?UE.\nEn fait, les sages ont parfois manqu\u00e9 de pr\u00e9cision sur les trois questions consid\u00e9r\u00e9es comme primordiales par les Etats membres dans la perspective de l?\u00e9largissement. Ainsi, pas de recommandation sur une modification de la pond\u00e9ration des voix entre grands et petits pays membres de l'Union. Ils ne tranchent pas non plus le probl\u00e8me de l?augmentation de la taille de la Commission en fonction des nouvelles adh\u00e9sions, pr\u00e9f\u00e9rant insister sur le renforcement de l?autorit\u00e9 du pr\u00e9sident de la Commission. En revanche, ils se prononcent en faveur d?une extension du champs des d\u00e9cisions \u00e0 prendre \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9 et non plus \u00e0 l?unanimit\u00e9. Cette derni\u00e8re est requise actuellement pour la fiscalit\u00e9, les affaires int\u00e9rieures, la justice et la politique \u00e9trang\u00e8re, d?o\u00f9 des d\u00e9cisions parfois difficiles dans ces mati\u00e8res. Les sages estiment \u00e9galement n\u00e9cessaire l?extension du pouvoir de co-d\u00e9cision du Parlement. Enfin, ils demandent une r\u00e9organisation des trait\u00e9s de l?UE de fa\u00e7on \u00e0 les rendre plus faciles \u00e0 r\u00e9former. Ils proposent pour cela de diviser les textes europ\u00e9ens en deux grandes sections : d?un c\u00f4t\u00e9, les principes fondamentaux, de l?autre les r\u00e8gles de proc\u00e9dure et les politiques particuli\u00e8res. La seconde pourrait alors \u00eatre modifi\u00e9e par des moyens plus \" l\u00e9gers \" que la lourde proc\u00e9dure des CIG.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-sages-veulent-renforcer-le-president-de-la-commission-et-le-parlement_1390082.html"}, {"title": "Les diplomes profitent inegalement de la reprise", "text": "Alors que le nombre d?emplois a augment\u00e9 de 7% entre 1989 et 1999, le nombre des \" cadres et professions intellectuelles \" a bondi de 46%. On pourrait d\u00e9duire de cette statistique que les dipl\u00f4m\u00e9s ont tous b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d?une augmentation de leurs d\u00e9bouch\u00e9s. Mais une \u00e9tude du Centre d?\u00e9tudes et de recherches sur les qualifications et les co\u00fbts, Cereq, r\u00e9v\u00e8le que les disparit\u00e9s entre les \u00e9tudes sup\u00e9rieures se sont encore aggrav\u00e9es malgr\u00e9 l?am\u00e9lioration de la situation \u00e9conomique. \" Un emploi stable et bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 est aujourd?hui plus qu?hier, synonyme de troisi\u00e8me cycle ou de grande \u00e9cole \", \u00e9crit ainsi le Cereq dans une \u00e9tude sur l?insertion professionnelle des dipl\u00f4m\u00e9s de l?ann\u00e9e 1996.\nAlors que l?on ne compte que 2% de ch\u00f4mage chez les dipl\u00f4m\u00e9s des \u00e9coles d?ing\u00e9nieur et 5% chez les anciens \u00e9l\u00e8ves d?\u00e9coles de commerce, le taux de ch\u00f4mage monte \u00e0 7% chez les titulaires d?un doctorat, 11% pour les DUT ou BTS et 14% chez les dipl\u00f4m\u00e9s d?un second cycle litt\u00e9raire. La pr\u00e9carit\u00e9 est \u00e9galement beaucoup plus sensible chez ces derniers. 30% des dipl\u00f4m\u00e9s de second cycle universitaire ne disposaient que d?un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e contre 5% chez les \" ing\u00e9nieurs \" et 9% chez les commerciaux. Un doctorat de ce point de vue ne repr\u00e9sente qu?un atout relatif puisque l?on recense parmi eux 22% de CDD. Enfin, les \u00e9carts de salaires restent criants : le salaire m\u00e9dian d?un jeune ing\u00e9nieur s?\u00e9l\u00e8ve \u00e0 12.500 francs, contre 12.300 pour un docteur, 11.500 pour un dipl\u00f4m\u00e9 d'\u00e9cole de commerce et 10.700 pour un dipl\u00f4m\u00e9 de troisi\u00e8me cycle, 8.600 pour un second cycle et seulement 7.000 pour un DUT ou d'un BTS.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-diplomes-profitent-inegalement-de-la-reprise_1390013.html"}]