[{"title": "Confidentiel", "text": "Ombres chinoises\nLa d\u00e9ception du Premier ministre chinois, Zhu Rongji, de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 arracher aux Am\u00e9ricains son ticket d'entr\u00e9e dans l'Organisation mondiale du commerce, \u00e0 Gen\u00e8ve, n'a pas \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e par tous \u00e0 P\u00e9kin. Car l'admission de la Chine \u00e0 l'OMC ne fait pas que des heureux au sein de la nomenklatura communiste. Au premier rang des opposants figurent les patrons des grandes entreprises d'Etat: tr\u00e8s mal pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 la concurrence, l'automobile, la construction, les biens de consommation et la distribution seraient les premi\u00e8res victimes d'une ouverture trop rapide des fronti\u00e8res. C\u00f4t\u00e9 gouvernement, on met en avant les avantages d'une place \u00e0 Gen\u00e8ve. A savoir, selon des calculs de Goldman Sachs, une tr\u00e8s forte croissance des \u00e9changes commerciaux (3 600 milliards de francs en 2004, contre 270 l'an pass\u00e9). Deux bonnes raisons pour Zhu Rongji de reprendre les n\u00e9gociations avec les Am\u00e9ricains dans les tout prochains jours, avec en perspective un happy end avant la fin de l'ann\u00e9e.\n7 millions de francs par an\nLes puces, \u00e7a peut rapporter gros! Jusqu'\u00e0 7 millions de francs par an, sinon plus, pour les plus grands des 440 antiquaires et brocanteurs de haut de gamme qui ont pignon sur rue \u00e0 Saint-Ouen, dans les march\u00e9s Serpette et Paul- Bert. Deux adresses bien connues des Am\u00e9ricains avec qui certains r\u00e9alisent entre 60 et 70% de leur chiffre d'affaires. Compte tenu des loyers pay\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Serpaul (30 millions de francs encaiss\u00e9s par an) et d'un droit de place de 500 000 \u00e0 1 million de francs, les moins dou\u00e9s doivent gagner au minimum 600 000 francs par an.\nF\u00e9brile Jaffr\u00e9\nLe feuilleton bancaire qui oppose la BNP \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0 Paribas rend f\u00e9brile les membres les plus \u00e9minents de l'establishment. En rentrant, l'autre jour, du conseil d'administration de la BNP, le PDG d'Elf Aquitaine, Philippe Jaffr\u00e9, a r\u00e9uni - d'urgence et de nuit - son staff. Au menu: l'examen de l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une attaque sur... Elf!\nInternet, le souffl\u00e9\nLes 17 valeurs Internet introduites \u00e0 Wall Street au cours des premiers mois de 1999 ont progress\u00e9 en moyenne de 224% par rapport \u00e0 leur prix de d\u00e9part, contre 43% pour les valeurs \u00abnon Internet\u00bb.\nCanal plus\nLa capacit\u00e9 de transport sur le Rh\u00f4ne pourrait \u00eatre multipli\u00e9e par 8 sans saturer les \u00e9cluses. Ce qui repr\u00e9sente l'\u00e9quivalent de 1,5 million de poids lourds! \u00abQuand on parle de d\u00e9sengorger le couloir rhodanien, on oublie toujours le transport fluvial\u00bb, d\u00e9plore Fran\u00e7ois Bordry, le pr\u00e9sident de Voies navigables de France.\nFax\nLamin\u00e9s par la crise russe, les revenus d\u00e9clar\u00e9s de Boris Eltsine sont pass\u00e9s de 300 000 \u00e0 7 000 dollars entre 1997 et 1998\nL'acteur Paul Newman a donn\u00e9 1,5 million de francs pour les r\u00e9fugi\u00e9s du Kosovo et Bill Gates, le patron de Microsoft, a donn\u00e9 9 millions de francs aux victimes du conflit\nEn moins d'une semaine, le fabricant fran\u00e7ais de jeux vid\u00e9o Infogrames s'est offert l'\u00e9diteur australien Beam - 40 employ\u00e9s pour un chiffre d'affaires de 20 millions de francs - et l'am\u00e9ricain Accolade - 140 personnes pour des ventes de 308 millions de francs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/confidentiel_633424.html"}, {"title": "Le Bundestag prend le Reichstag", "text": "Les d\u00e9put\u00e9s ont quitt\u00e9 Bonn pour Berlin. Les ministres suivront cet \u00e9t\u00e9\nL'Histoire le retiendra peut-\u00eatre: c'est \u00e0 la guerre du Kosovo et \u00e0 la participation allemande aux frappes de l'Otan que le Bundestag a consacr\u00e9, le 15 avril, son dernier grand d\u00e9bat \u00e0 Bonn avant son d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Berlin. Les d\u00e9put\u00e9s de la chambre basse ont approuv\u00e9 le plaidoyer du chancelier Gerhard Schr\u00f6der justifiant l'engagement, pour la premi\u00e8re fois depuis la Seconde Guerre mondiale, de pilotes allemands au nom du combat pour les droits de l'homme et du \u00abnouveau r\u00f4le de l'Allemagne\u00bb. Quatre jours plus tard, le 19 avril, ils quittaient les bords du Rhin pour ceux de la Spree et franchissaient le monumental perron \u00e0 colonnades du Reichstag, donnant ainsi le coup d'envoi de la \u00abR\u00e9publique de Berlin\u00bb.\nConstruit en 1894 dans un style n\u00e9o-Renaissance et incendi\u00e9 en f\u00e9vrier 1933, peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Hitler, le Reichstag est l'un des principaux monuments symboles de la ville. L'architecte britannique Norman Foster en a enti\u00e8rement reconstruit l'int\u00e9rieur, qu'il a habill\u00e9 de m\u00e9tal et de verre, et l'a couronn\u00e9, \u00e0 la demande des d\u00e9put\u00e9s, qui voulaient lui rendre sa silhouette d'antan, d'une immense coupole de verre.\nL'Allemagne recouvre donc sa capitale historique au moment m\u00eame o\u00f9 elle renoue avec ses responsabilit\u00e9s de puissance europ\u00e9enne. Les parlementaires ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de quelques mois les ministres, qui ne d\u00e9m\u00e9nageront que cet \u00e9t\u00e9. Souvent dans du neuf, mais pas toujours. Le minist\u00e8re des Finances s'installera dans l'immeuble qui abritait le minist\u00e8re de l'Aviation de G\u00f6ring, celui du Travail dans le b\u00e2timent o\u00f9 Goebbels r\u00e9gnait sur la Propagande. Et l'ancienne Banque du Reich, devenue le si\u00e8ge du Parti communiste au temps de la RDA, h\u00e9bergera le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\nParce que leur histoire, depuis 1945, a diverg\u00e9, certains lieux de m\u00e9moire divisent aujourd'hui encore les Allemands, selon qu'ils sont de l'Ouest ou de l'Est. D'o\u00f9, parfois, des pol\u00e9miques, comme celle dont est l'objet le palais de la R\u00e9publique, \u00e9rig\u00e9 par le r\u00e9gime communiste sur l'emplacement de l'ancien palais des rois de Prusse pour abriter le Parlement de la RDA. Les uns voudraient le d\u00e9truire parce qu'il est laid et contient de l'amiante, les autres le conserver parce qu'il appartient \u00e0 leur pass\u00e9. Tandis que certains nostalgiques des deux bords sugg\u00e8rent de le remplacer par une copie du vieux palais...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-bundestag-prend-le-reichstag_633417.html"}, {"title": "Sachez ren\u00e9gocier votre pr\u00eat", "text": "Les taux d'int\u00e9r\u00eat sont historiquement bas. Pour tous ceux qui avaient emprunt\u00e9 au plus haut, il est temps de les faire r\u00e9viser\nLa chambre des notaires de Paris s'est livr\u00e9e \u00e0 un calcul \u00e9difiant. Elle a compar\u00e9 la situation d'un acqu\u00e9reur immobilier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 celle de 1990. Pour le m\u00eame apport personnel de 300 000 F et une capacit\u00e9 identique de remboursement de 8 000 F par mois, sa possibilit\u00e9 d'emprunter s'est accrue de pr\u00e8s de 20%: elle est pass\u00e9e de 766 000 \u00e0 918 000 F. C'est qu'entre-temps les taux d'int\u00e9r\u00eat ont fondu. Dans l'\u00e9tude cit\u00e9e, ils ont chut\u00e9 de 9,5% \u00e0 6,5%. Comme, dans l'intervalle, les prix de l'immobilier ont, eux aussi, d\u00e9gringol\u00e9, le logement susceptible d'\u00eatre achet\u00e9 a chang\u00e9 de dimensions: en 1990, notre acheteur aurait pu se payer un 39-m2 dans le XVe arrondissement de la capitale. Aujourd'hui, s'il le souhaite, il s'offrira un 67-m2 dans le m\u00eame quartier. Soit un gain de superficie de 74%!\nHeureux acc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9! S'ils empruntent actuellement, ils profiteront de taux d'int\u00e9r\u00eat qui ne cessent de battre leurs records historiques de baisse. Bien s\u00fbr, \u00e0 chaque palier, il se trouve des \u00e9conomistes pour pr\u00e9dire que le plancher est cette fois atteint. Et, tout aussi r\u00e9guli\u00e8rement, le loyer de l'argent descend encore d'un cran. La r\u00e9cente d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne d'abaisser d'un demi-point son taux directeur va encore contribuer \u00e0 soulager le montant des remboursements. Les Fran\u00e7ais peuvent maintenant emprunter \u00e0 moins de 4% s'ils choisissent un pr\u00eat \u00e0 taux variable. Et au-dessous de 5% s'ils optent pour un pr\u00eat \u00e0 taux fixe. Contre 7 \u00e0 8% en 1994!\nLes m\u00e9nages qui ont souscrit \u00e0 ce moment-l\u00e0 ont donc avantage \u00e0 ren\u00e9gocier leurs pr\u00eats. A l'instar de ce jeune p\u00e8re de famille qui avait souscrit, voici cinq ans, un cr\u00e9dit au taux de 8,5%. L'an dernier, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9 par un \u00e9tablissement concurrent qui lui proposait de reprendre son pr\u00eat pour un taux de 6%. Il est all\u00e9 voir son banquier habituel, qui a transig\u00e9 \u00e0 7,3%. R\u00e9sultat: il a \u00e9conomis\u00e9 35 000 F sur le restant de ses mensualit\u00e9s.\nLa ren\u00e9gociation redevient un sport national chez les emprunteurs! A l'UCB, filiale de Paribas, pr\u00e8s de 6% de l'encours des cr\u00e9dits ont \u00e9t\u00e9 rediscut\u00e9s l'an dernier. Au Cr\u00e9dit mutuel, les m\u00eames discussions ont port\u00e9 sur 7 milliards de francs. Les banquiers ont repris l'habitude de recevoir leurs clients pour de tels am\u00e9nagements. Il faut donc ne pas h\u00e9siter \u00e0 prendre rendez-vous mais aussi savoir que la r\u00e9vision du taux n'est pas un droit naturel, automatiquement accord\u00e9. C'est une transaction qui d\u00e9pend du bon vouloir de la banque.\nCelle-ci est d'autant mieux dispos\u00e9e qu'elle traite avec un bon client qui n'a jamais connu d'incidents de paiement. A plus forte raison s'il est d\u00e9tenteur par ailleurs de produits maison: sicav, contrat d'assurance-vie, etc. Mais l'emprunteur doit ensuite d\u00e9montrer qu'une offre plus int\u00e9ressante lui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par un \u00e9tablissement concurrent. En ce cas, il ne suffit pas de montrer le taux propos\u00e9. Il faut aus-si que les co\u00fbts annexes soient comp\u00e9titifs. Or les frais de dossier, d'hypoth\u00e8que, d'assurance-ch\u00f4mage et de garantie d\u00e9c\u00e8s alourdissent parfois le montant de la facture de 25%!\nDe fait, la fid\u00e9lit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le parfois la solution la plus sage. De m\u00eame que l'int\u00e9r\u00eat de ren\u00e9gocier son pr\u00eat peut \u00eatre nul. C'est le cas lorsqu'on arrive en fin de remboursement. S'il ne reste que vingt ou trente mensualit\u00e9s \u00e0 payer, cela veut dire que les int\u00e9r\u00eats ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s. Ces derniers sont en effet concentr\u00e9s dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de remboursement. On peut s'en rendre compte sur le tableau d'amortissement qui, normalement, est remis \u00e0 chaque emprunteur au d\u00e9but de ses remboursements. De m\u00eame, si le pr\u00eat est trop r\u00e9cent, le jeu n'en vaut pas non plus la chandelle. Les conditions de taux n'ont pas d\u00fb assez changer pour se lancer dans une proc\u00e9dure qui a quand m\u00eame un co\u00fbt: 1% du capital restant d\u00fb si vous restez dans votre banque d'origine, 5% si vous allez voir ailleurs. Cela dit, il faut quand m\u00eame comparer... et faire jouer la concurrence entre banques pendant qu'elle existe encore!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sachez-renegocier-votre-pret_633412.html"}, {"title": "Qui est derri\u00e8re Bouteflika?", "text": "Un puissant r\u00e9seau d'anciens de la S\u00e9curit\u00e9 militaire et d'affairistes l'aurait impos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence. Dessous d'une \u00e9lection confisqu\u00e9e\nAbdelaziz Bouteflika a obtenu ce qu'il voulait: une \u00e9lection au premier tour et un score sup\u00e9rieur \u00e0 celui de son pr\u00e9d\u00e9cesseur d\u00e9missionnaire. \u00abMa cr\u00e9dibilit\u00e9 vaut plus que celle d'un Zeroual, auquel ils ont donn\u00e9 62% en 1995\u00bb, aurait-il tonn\u00e9 quelques semaines avant le scrutin du 15 avril. La veille encore, il mena\u00e7ait de se retirer si le vote en sa faveur n'\u00e9tait pas \u00absubstantiel\u00bb. Les r\u00e9sultats officiels lui ont assur\u00e9 73,79% des suffrages exprim\u00e9s par 60,25% des inscrits.\nTous les t\u00e9moignages sur la participation, fort modeste, s'inscrivent en faux. Certains leaders politiques affirment qu'a peine 20% des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9rang\u00e9s. Le Rassemblement pour la culture et la d\u00e9mocratie de Sa\u00efd Sadi, qui a fait campagne pour le boycott, estimant que des garanties minimales de transparence n'\u00e9taient pas r\u00e9unies, parle de 30%. Epaul\u00e9s par une agence sp\u00e9cialis\u00e9e, les services du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur auraient r\u00e9alis\u00e9, fin 1998, trois sondages, dont les r\u00e9sultats, rel\u00e9gu\u00e9s dans un tiroir, traduisaient d\u00e9j\u00e0, selon la lettre Alg\u00e9rie Confidentiel, un malaise profond des \u00e9lecteurs: de 28 \u00e0 39% seulement se disaient pr\u00eats \u00e0 se rendre dans l'isoloir.\nBouteflika s'est retrouv\u00e9 seul en lice, les six autres candidats ayant d\u00e9cid\u00e9 en bloc, le 14 avril, de se retirer de la comp\u00e9tition, au vu des premiers signes de fraude constat\u00e9s dans les bureaux itin\u00e9rants et les bureaux sp\u00e9ciaux o\u00f9 votent militaires, policiers, gendarmes... Cette d\u00e9cision, sans pr\u00e9c\u00e9dent en Alg\u00e9rie, a fait l'effet d'un s\u00e9isme politique un rien tardif et d'autant plus dramatis\u00e9. L'islamo-conservateur Ahmed Taleb Ibrahimi et le r\u00e9formateur Mouloud Hamrouche avaient sans doute plus \u00e0 y perdre que d'autres. Les six \u00absalopards\u00bb - le terme est utilis\u00e9 d'abondance, au soir du 15 avril, dans l'une des permanences de Bouteflika - auraient attendu, selon Ahmed Djedda\u00ef, l'un des responsables du Front des forces socialistes (FFS), que l'ensemble de la presse internationale soit sur place pour agir. A tort ou \u00e0 raison, les mauvaises langues insinuent que A\u00eft Ahmed, pouss\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter par l'Internationale socialiste, aurait cherch\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 esquiver le verdict des urnes.\nUne dizaine de jours avant le vote, \u00e0 l'issue d'une tr\u00e8s longue r\u00e9union - d'au moins vingt-quatre heures - du Conseil de d\u00e9fense, une \u00e9lection \u00abnormale\u00bb \u00e0 deux tours semblait \u00e0 port\u00e9e de main. Cet organisme rassemble une douzaine de hauts responsables \u00e9toil\u00e9s, dont le seul g\u00e9n\u00e9ral de corps d'arm\u00e9e d'Alg\u00e9rie, le tout-puissant Mohammed Lamari, chef d'\u00e9tat-major; les trois commandants des forces terrestres, navales et a\u00e9riennes; ceux des cinq r\u00e9gions militaires; Mohammed Mediene, dit \u00abToufik\u00bb, \u00e0 la t\u00eate de la Direction recherche et s\u00e9curit\u00e9 (DRS), h\u00e9riti\u00e8re de l'ancienne S\u00e9curit\u00e9 militaire; son adjoint, Sma\u00efn Lamari, directeur du contre-espionnage, un second qui r\u00eave d'\u00eatre premier; le chef de la gendarmerie nationale, Tayeb Derradji, surnomm\u00e9 \u00abTurbo Diesel\u00bb, qui passe dans ce c\u00e9nacle pour le repr\u00e9sentant du courant islamo-conservateur; le pr\u00e9sident Liamine Zeroual, qui fait office de ministre de la D\u00e9fense... Depuis l'ind\u00e9pendance, tous les chefs de l'Etat alg\u00e9rien ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s ausein de ce Conseil, jusqu'\u00e0 Zeroual lui-m\u00eame.\nAu fil des jours, les dissensions s'aggravent au sein de la hi\u00e9rarchie. Le flottement est tel qu'un nouveau conseil est convoqu\u00e9. Rien ne filtre, sinon que Zeroual serait sorti en claquant la porte. Certains partisans de Bouteflika, peu soucieux d'un second tour susceptible de placer le \u00abcandidat du consensus\u00bb en f\u00e2cheuse posture, auraient impos\u00e9 leur point de vue.\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les six passent \u00e0 l'offensive, exigeant une entrevue avec le chef de l'Etat. Le 13 au soir, un partisan de Bouteflika, Mohammed-Cherif Abbas, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation nationale des moudjahidine, elle- m\u00eame rest\u00e9e neutre, rend visite \u00e0 Mokdad Sifi, ancien Premier ministre et candidat ind\u00e9pendant, le maillon le plus vuln\u00e9rable du groupe des six. Pour lui demander de se d\u00e9solidariser des autres. Le lendemain matin, Sifi a rendez-vous avec Sma\u00efl Hamdani, l'actuel chef du gouvernement. Une rencontre, para\u00eet-il, programm\u00e9e auparavant. Dans la matin\u00e9e, la pr\u00e9sidence annonce que Liamine Zeroual ne recevra pas les six mousquetaires de la fronde anti-fraude. En d\u00e9but d'apr\u00e8s midi, ce mercredi 14 avril, au si\u00e8ge du FFS, on attend Sifi. Pendant dix minutes, on craint qu'il n'ait c\u00e9d\u00e9 aux pressions. Ce n'est qu'un retard. Il fera part aux autres candidats du contenu de sa discussion avec Hamdani. Trois heures plus tard, c'est le retrait g\u00e9n\u00e9ral. Sifi, pourtant, ne s'associera pas \u00e0 la marche de protestation qui aurait d\u00fb avoir lieu le 16 avril si le pouvoir ne l'avait interdite, verrouillant le centre d'Alger \u00e0 l'aide de plus de 7 000 policiers.\nCette pr\u00e9sidentielle fin de si\u00e8cle a g\u00e2ch\u00e9 le moment historique d'en finir avec un syst\u00e8me qui a surv\u00e9cu \u00e0 l'ouverture pluraliste par la manipulation des urnes. Pour la premi\u00e8re fois, l'institution militaire ne poussait pas l'un des siens au pouvoir. Mieux, elle \u00e9tait divis\u00e9e. Le g\u00e9n\u00e9ral Mohammed Lamari, d\u00e8s septembre 1998, appelle l'arm\u00e9e \u00e0 se mobiliser, dans le strict cadre des \u00ablois de la R\u00e9publique\u00bb, pour une \u00e9lection \u00ablibre et transparente\u00bb - tout en contournant soigneusement le terme \u00abneutralit\u00e9\u00bb. En f\u00e9vrier dernier, El Djeich (\u00abl'Arm\u00e9e\u00bb), la revue de la D\u00e9fense, r\u00e9it\u00e8re le message. Mais Toufik et Sma\u00efn, les chefs de la DRS, soutiennent ouvertement Bouteflika. Leurs services soignent son image. T\u00e2che difficile: l'int\u00e9ress\u00e9 accumule les provocations. Le g\u00e9n\u00e9ral Khaled Nezzar, ex-homme fort du r\u00e9gime, aujourd'hui \u00e0 la retraite, cautionne \u00abBoutef\u00bb apr\u00e8s l'avoir trait\u00e9 de \u00abcanasson\u00bb et de \u00abpin's de Boumediene\u00bb. Lamari, r\u00e9ticent, joue les g\u00e9n\u00e9raux \u00ab\u00e9clair\u00e9s\u00bb. Zeroual perd l'occasion de sortir de sc\u00e8ne dans l'honneur.\nDans cette confusion, nombre d'observateurs \u00abbien inform\u00e9s\u00bb mettent en avant la puissance d'un r\u00e9seau qui aurait d\u00e9cid\u00e9, depuis des mois, d'imposer Bouteflika - celui des anciens du MALG, le minist\u00e8re de l'Armement et des Liaisons g\u00e9n\u00e9rales, anc\u00eatre de la S\u00e9curit\u00e9 militaire, fond\u00e9 pendant la guerre de lib\u00e9ration par Abdelhafidh Boussouf. Certains de ses membres appartiennent toujours aux \u00abservices\u00bb, tandis que d'autres, recycl\u00e9s dans les affaires, ont g\u00e9r\u00e9 en Alg\u00e9rie les commissions sur les march\u00e9s d'Etat, privatisant ensuite \u00e0 leur compte les monopoles du n\u00e9goce, et surtout les grands secteurs d'importation. Selon un haut responsable de l'\u00e9poque h\u00e9ro\u00efque, l\u00e0 est \u00able noyau dur de la corruption, l\u00e0 se trouvent les copains de Bouteflika\u00bb. Il en est qui ont fait fortune aux Etats-Unis, en Europe ou au Moyen-Orient, au point de pouvoir mobiliser ensemble plusieurs dizaines de milliards de dollars. \u00abLe ??deal'' que leur propose Boutef est clair: rapatriez vos fonds en Alg\u00e9rie, on ne vous posera aucune question sur leur provenance.\u00bb\nAu soir du vote, un membre du staff de campagne de Bouteflika se demandait \u00e0 haute voix si l'Alg\u00e9rie n'aurait \u00abpas besoin d'une dictature \u00e0 la Franco\u00bb. Une chape de plomb est tomb\u00e9e depuis sur la Maison de la presse o\u00f9 les journalistes des m\u00e9dias ind\u00e9pendants, trait\u00e9s de \u00abcomm\u00e8res de hammam\u00bb par Bouteflika, se sentent d\u00e9j\u00e0 dans la ligne de mire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/qui-est-derriere-bouteflika_633405.html"}, {"title": "Sondage Ifop exclusif L'Express-Direct - Ifop - France 2", "text": "Seriez-vous plut\u00f4t favorable ou plut\u00f4t d\u00e9favorable \u00e0 l'engagement d'une intervention terrestre de l'Otan au Kosovo, si les frappes a\u00e9riennes se r\u00e9v\u00e9laient insuffisantes pour faire cesser les massacres?\nPlut\u00f4t favorable 63%\nPlut\u00f4t d\u00e9favorable 34%\nQuatre semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, l'intervention militaire de l'Otan au Kosovo vous semble \u00eatre...\nPlut\u00f4t un \u00e9chec 64%\nPlut\u00f4t un succ\u00e8s 21%\nNi un succ\u00e8s ni un \u00e9chec 12%\nPour terminer la guerre, avec laquelle de ces deux positions \u00eates-vous le plus d'accord?\nIl faut poursuivre l'intervention militaire tant que les Serbes n'acceptent pas les\nconditions pos\u00e9es par l'Otan 56%\nIl faut cesser les bombardements et en gager imm\u00e9diatement les n\u00e9gociations avec Milosevic 42%\nL'intervention militaire de l'Otan en Yougoslavie se fait au nom d'un droit d'ing\u00e9rence pour d\u00e9fendre une province menac\u00e9e d'\u00e9puration ethnique. Personnellement, seriez-vous favorable ou oppos\u00e9 \u00e0 l'application d'un m\u00eame principe pour d\u00e9fendre, par exemple, les Kurdes contre l'Irak ou les Tib\u00e9tains contre la Chine...\nTout \u00e0 fait favorable 18%\nPlut\u00f4t favorable 46%\nPlut\u00f4t oppos\u00e9 20%\nTout \u00e0 fait oppos\u00e9 9%\nEn mati\u00e8re de politique de d\u00e9fense, des trois solutions suivantes, quelle est celle que vous pr\u00e9f\u00e9rez?\nCr\u00e9er une organisation europ\u00e9enne de d\u00e9fense ind\u00e9pendande des Etats-Unis 47%\nRenforcer l'Alliance atlantique entre l'Europe et l'Am\u00e9rique 36%\nAssurer l'ind\u00e9pendance militaire de la France en dehors de toute organisation\ninternationale 14%\nDans la crise du Kosovo, diriez-vous que la cohabitation a plut\u00f4t...\nRenforc\u00e9 le poids diplomatique de la France 59%\nAffaibli le poids diplomatique de la France 26%\nN'a rien chang\u00e9 9%\nPour chacun des pays suivants, dites-moi s'il vous para\u00eet \u00eatre pour la France un alli\u00e9.\ns\u00fbr pas s\u00fbr\nL'Allemagne s\u00fbr 80% pas s\u00fbr 18%\nLes Etats-Unis s\u00fbr 72% pas s\u00fbr 26%\nLa Grande-Bretagne s\u00fbr 68% pas s\u00fbr 30%\nLa Russie s\u00fbr 11% pas s\u00fbr 87%\nAu moment de voter, qu'est-ce qui comptera le plus dans votre choix?\nLes positions des diff\u00e9rentes t\u00eates de liste sur l'Europe 45%\nLes positions des diff\u00e9rentes t\u00eates de liste sur les probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais 45%\nLes positions des diff\u00e9rentes t\u00eates de liste sur la guerre au Kosovo 7%\nTotal des r\u00e9ponses inf\u00e9rieur \u00e0 100%: le pourcentage des sans-opinion, tr\u00e8s faible, n'est pas reproduit dans ces tableaux. Sondage r\u00e9alis\u00e9 le 19 avril aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1 004 personnes repr\u00e9sentatif de la population \u00e2g\u00e9e de 18 ans et plus et inscrite sur les listes \u00e9lectorales.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sondage-ifop-exclusif-l-express-direct-ifop-france-2_633400.html"}, {"title": "Des hologrammes dans nos micros", "text": "Ce proc\u00e9d\u00e9 n\u00e9 en 1947 conna\u00eet une \u00e9volution fulgurante. Il pourrait bient\u00f4t remplacer les CD et m\u00eame les plus r\u00e9cents DVD\nStockerons-nous bient\u00f4t nos fichiers informatiques dans des hologrammes? Une \u00e9quipe de chercheurs allemands affirme qu'elle sera en mesure, d'ici \u00e0 cinq ans, d'emmagasiner l'\u00e9quivalent de l'information contenue dans 200 CD \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un hologramme de la taille d'un de ces disques. Mieux, gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau mat\u00e9riau \u00e0 base de polym\u00e8res (longues cha\u00eenes d'atomes) mis au point dans son laboratoire, l'\u00e9quipe de l'institut Bayer de Leverkusen (Allemagne) esp\u00e8re pouvoir acc\u00e9der aux donn\u00e9es enregistr\u00e9es \u00e0 la vitesse de 1 milliard de bits par seconde - 100 fois plus grande que celle atteinte par les DVD, les disques optiques de la toute derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration.\nL'id\u00e9e m\u00eame de stocker des informations dans des hologrammes n'est pas neuve et utilise un principe bien connu depuis 1947. Pour enregistrer une image holographique, comme celles coll\u00e9es sur les cartes de cr\u00e9dit, on se sert d'un rayon laser que l'on s\u00e9pare en deux faisceaux distincts. Le premier est r\u00e9fl\u00e9chi par l'objet dont on cherche \u00e0 produire la photographie en relief. Il rejoint le second \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une plaque photosensible. La figure form\u00e9e par la superposition des deux ondes lumineuses modifie la structure interne du mat\u00e9riau et permet de \u00abfixer\u00bb l'hologramme. On r\u00e9utilise le second faisceau pour faire appara\u00eetre, dans la plaque, l'image holographique. Or les scientifiques savent qu'il est possible de multiplier de fa\u00e7on consid\u00e9rable les images, et donc les donn\u00e9es, inscrites dans un hologramme.\nMalheureusement, dans le mode de fabrication actuel, le laser employ\u00e9 \u00e0 l'enregistrement est le m\u00eame que celui utilis\u00e9 pour lire l'information, et il efface, \u00e0 la lecture, une grande partie de ce qu'il avait \u00e9crit auparavant. R\u00e9cemment, deux \u00e9quipes de chercheurs de Stanford et du Caltech, en Californie (Etats-Unis), ont innov\u00e9 en utili- sant simultan\u00e9ment deux lasers, un bleu et un rouge, pour cr\u00e9er des hologrammes dans un cristal de niobate de lithium (LiNbO3) agr\u00e9ment\u00e9 de quelques atomes de mangan\u00e8se et de fer. Lors de la lecture, seul le laser rouge fonctionne, ce qui permet de limiter consid\u00e9rablement l'effacement des donn\u00e9es. L'\u00e9quipe de l'institut Bayer propose, quant \u00e0 elle, d'utiliser comme support des polym\u00e8res photo-orientables, qui ont la propri\u00e9t\u00e9 de s'aligner dans une direction perpendiculaire \u00e0 la vibration lumineuse du laser et de se fixer ainsi d\u00e9finitivement. A la lecture, le mat\u00e9riau conserve alors la m\u00eame structure et restitue l'information sans la d\u00e9t\u00e9riorer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-hologrammes-dans-nos-micros_633397.html"}, {"title": "Bill May ou la parit\u00e9 \u00e0 l'envers", "text": "Il brille dans une sp\u00e9cialit\u00e9 f\u00e9minine: la nage synchronis\u00e9e\nQui conna\u00eet Bill May? Ce New-Yorkais de 20 ans est pourtant un pionnier. Alors que les femmes se jettent sur les derniers bastions du sport macho - boxe, rugby ou lancer du marteau - lui fait le chemin inverse. Son truc: la natation synchronis\u00e9e. Un univers 100% f\u00e9minin, o\u00f9 les hommes n'avaient jusque-l\u00e0 jamais eu l'id\u00e9e de tremper un orteil.\nBill May est tomb\u00e9 dedans, par hasard, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans. \u00abJ'accompagnais ma soeur a\u00een\u00e9e quotidiennement \u00e0 la piscine, raconte-t-il. Mais je m'ennuyais ferme en attendant la fin de son entra\u00eenement. Un jour, ma m\u00e8re m'a sugg\u00e9r\u00e9 d'essayer.\u00bb Depuis, le jeune homme a pris l'habitude de nager \u00e0 contre- courant. Et de s'amuser de sa diff\u00e9rence. \u00abMa situation n'a pas que des inconv\u00e9nients, confie-t-il dans un sourire. Mon maillot de bain est plus rapide \u00e0 enfiler et, surtout, j'ai le vestiaire entier pour moi tout seul.\u00bb\nA 16 ans, Bill May a quitt\u00e9 p\u00e8re et m\u00e8re pour s'installer pr\u00e8s de Santa Clara, en Californie, o\u00f9 r\u00e9side le meilleur club du pays. Son entra\u00eeneuse, Chris Carver, l'a accept\u00e9 sans r\u00e9ticence. \u00abIl travaille dur, au moins vingt-cinq heures par semaine, explique-t-elle. Et je ne fais pas la diff\u00e9rence entre un homme et une femme, dans la mesure o\u00f9 mes athl\u00e8tes aiment ce qu'ils font et veulent r\u00e9ussir.\u00bb Les performances n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 venir. L'\u00e9t\u00e9 dernier, Bill May a remport\u00e9 avec sa partenaire, Kristina Lum, le titre national dans l'\u00e9preuve du duo. Puis ils ont pris la deuxi\u00e8me place des Goodwill Games, \u00e0 New York, battus seulement par la paire russe championne du monde en titre. \u00abLe sommet de ma carri\u00e8re\u00bb, avoue- t-il avec fiert\u00e9.\nSon prochain objectif? \u00abLes Jeux olympiques\u00bb, murmure-t-il. Mais les r\u00e8glements de la natation synchronis\u00e9e n'autorisent que la participation f\u00e9minine. Bill May croise les doigts. Les dirigeants internationaux de ce sport seraient pr\u00eats, dit-on, \u00e0 ouvrir bient\u00f4t aux hommes la porte des grandes comp\u00e9titions. Au nom de la parit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bill-may-ou-la-parite-a-l-envers_633392.html"}, {"title": "Sant\u00e9", "text": "A propos de la chronique de Jacques Attali: \u00abUn choix de soci\u00e9t\u00e9\u00bb (L'Express n\u00b0 2485). Vous avez bien raison de poser la question essentielle qui concerne actuellement le niveau des d\u00e9penses de sant\u00e9. (...) Cette question centrale avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e au cours de la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle par le candidat Jacques Chirac, qui, une fois \u00e9lu, avait chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule, pour c\u00e9der \u00e0 la tentation jupp\u00e9ienne d'une vision purement comptable \u00e0 court terme afin de satisfaire aux sacro-saints 3% du trait\u00e9 de Maastricht. Depuis, les gouvernants successifs ont jet\u00e9 l'opprobre sur tous ces \u00abvilains\u00bb m\u00e9decins responsables des d\u00e9rives des d\u00e9penses, en commen\u00e7ant par les laboratoires et en continuant avec les radiologues, puis les cardiologues. On attend la suite. (...) Il n'est pas concevable que ces d\u00e9penses croissent sans contr\u00f4le, mais comment contr\u00f4ler sans que soient install\u00e9s des moyens de juger l'\u00e9tat des patients hospitalis\u00e9s en m\u00e9decine dite \u00abaigu\u00eb\u00bb, notamment dans le domaine de la g\u00e9riatrie? (...) Il y a mieux \u00e0 faire que de laisser porter le chapeau aux m\u00e9decins, en recherchant une meilleure coordination entre m\u00e9decine de ville et m\u00e9decine hospitali\u00e8re. (...) Il s'agit d'un grand d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 qui est refus\u00e9 aux Fran\u00e7ais par les comptables de l'administration, alors qu'il s'agit d'une question centrale sur la qualit\u00e9 de vie. (...)\nDr A. Duval (e-mail).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sante_633385.html"}, {"title": "Une crise utile", "text": "Qu'on le combatte ou qu'on le soutienne, qu'on partage ses convictions ou qu'on les critique (et, peut-\u00eatre, sommes-nous \u00e0 L'Express en d\u00e9saccord avec lui sur la guerre des Balkans), Philippe S\u00e9guin est un homme respectable et indispensable dans le paysage politique fran\u00e7ais. Sa d\u00e9mission tonitruante de la pr\u00e9sidence du RPR et son abandon dans la campagne europ\u00e9enne ne m\u00e9ritent ni raillerie ni ironie. Ils ne sont pas si nombreux, ces dirigeants qui savent renoncer aux bonheurs narcissiques d'un fauteuil dor\u00e9 au nom de leurs id\u00e9es! Certes, la politique n'est pas le royaume des bons sentiments, la ruse y est une arme et le cynisme, souvent, un atout. Mais elle d\u00e9p\u00e9rit quand elle ne se nourrit d'aucune cause et se r\u00e9duit \u00e0 une querelle d'ambitions. Elle exige de l'audace, de la pr\u00e9vision et le courage de s'exposer. Les Alceste n'y ont pas leur place, mais les hommes qui savent dire non lui sont indispensables. Sans eux, elle sombrerait dans la dictature d'une pens\u00e9e unique incompatible avec la vie d\u00e9mocratique. Philippe S\u00e9guin va retrouver sa libert\u00e9 de parole? Tant mieux! M\u00eame s'il nous d\u00e9range, le d\u00e9bat public en sera enrichi et, donc, plus pertinent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-crise-utile_633378.html"}, {"title": "PME: la solution stock-options", "text": "Comment attirer les chercheurs ou les informaticiens les plus brillants dans une petite firme de haute technologie? Une seule r\u00e9ponse: les stock-options. Toujours envelopp\u00e9es d'un parfum de myst\u00e8re, les stock-options ne sont rien d'autre que des petits bouts de papier qui permettent d'acheter, \u00e0 une date et \u00e0 un prix convenus \u00e0 l'avance, des actions de l'entreprise pour laquelle on travaille. Un syst\u00e8me entr\u00e9 dans les moeurs aux Etats-Unis, mais qui ne touche en France que deux cat\u00e9gories: une poign\u00e9e de hauts dirigeants de grandes entreprises, qui doublent ainsi leur r\u00e9mun\u00e9ration annuelle, et quelques milliers de salari\u00e9s de petites soci\u00e9t\u00e9s de pointe. Exemple type: Genset, l'un des leaders mondiaux de la g\u00e9n\u00e9tique, dont 20% du capital est d\u00e9tenu par les employ\u00e9s. Fond\u00e9e en 1989, cot\u00e9e en Bourse \u00e0 New York et \u00e0 Paris depuis trois ans, l'entreprise dirig\u00e9e par Pascal Brandys continue de perdre \u00e9norm\u00e9ment d'argent (pas loin de 100 millions de francs en 1998 pour un chiffre d'affaires de 180 millions). Mais gr\u00e2ce \u00e0 ses travaux sur les g\u00e8nes du cancer, Genset esp\u00e8re toucher un jour le jackpot. En attendant, il lui faut continuer d'attirer des chercheurs de haut vol et retenir ses 500 salari\u00e9s - cibles de choix pour les chasseurs de t\u00eates. C'est pourquoi, au d\u00e9but de janvier dernier, Pascal Brandys a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 l'ensemble de son personnel un syst\u00e8me de stock-options auparavant r\u00e9serv\u00e9 aux dirigeants et aux stars scientifiques de la maison, comme Daniel Cohen, le fondateur du G\u00e9n\u00e9thon. Combien, comment? Motus et bouche cousue. Les crit\u00e8res de distribution de ces petits cadeaux sont un secret aussi bien gard\u00e9 que la composition du g\u00e8ne du cancer de la prostate.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pme-la-solution-stock-options_633373.html"}, {"title": "Le feu couve \u00e0 La Havane", "text": "Nouveau venu des lettres cubaines, Abilio Est\u00e9vez imagine la capitale de son \u00eele attendant l'arriv\u00e9e des barbudos. Caliente!\nComment se porte la litt\u00e9rature cubaine? Pas mal. De mieux en mieux. Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la lente agonie du castrisme sert de terreau \u00e0 un nouveau boom culturel, et les romanciers sont les premiers \u00e0 en profiter: une jeune garde \u00e9merge, insolente, jubilatoire, exub\u00e9rante. Dans ses rangs, Zo\u00e9 Vald\u00e9s, Jesus Diaz, Leonardo Padura. Et un novillero dont on n'a pas fini de parler: Abilio Est\u00e9vez, qui vit \u00e0 La Havane, publie \u00e0 Barcelone, et d\u00e9barque en France sous une double casaque, co-\u00e9dit\u00e9 par Grasset et Bourgois. Une premi\u00e8re.\nCe royaume t'appartient est un petit bijou cisel\u00e9 dans l'\u00e9tincelant rubis du \u00abr\u00e9alisme magique\u00bb cher aux Garcia Marquez et autres Alejo Carpentier. Du baroque chauff\u00e9 \u00e0 blanc, avec une d\u00e9ferlante d'images extravagantes, surr\u00e9elles, comme on en trouve dans les toiles de Gustave Moreau. Nous sommes \u00e0 La Havane, \u00e0 la fin du r\u00e9gime Batista, alors que des barbus en treillis allument leurs puros poussant les feux du Grand Soir. Au coeur de cette ville qui fr\u00e9mit sous les coups de boutoir de la r\u00e9volution se niche une \u00e9trange propri\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'Histoire ne semble pas vouloir p\u00e9n\u00e9trer. C'est \u00abl'\u00eele\u00bb. Un no man's land luxuriant et mal\u00e9fique. Un labyrinthe jonch\u00e9 de masures bringuebalantes, de statues et de fontaines, o\u00f9 le temps s'est p\u00e9trifi\u00e9.\nDans ce huis clos, des personnages ne cesseront de d\u00e9filer en improvisant, \u00e0 tour de r\u00f4le, de longs monologues. La Comtesse-aux-pieds-nus, agripp\u00e9e \u00e0 sa canne de balata. Lucio, un Brummell brillantin\u00e9. Rolo, le libraire tout droit sorti d'un roman de Huysmans. Mercedes, la vestale poudr\u00e9e de talc. Marta, l'aveugle clou\u00e9e \u00e0 son fauteuil. La vieille do\u00f1a Juana, encha\u00een\u00e9e \u00e0 son chapelet. Tous sont inquiets, tourment\u00e9s, accabl\u00e9s par une chaleur qui calcine les corps et les \u00e2mes. De quoi ont-ils peur? Ils l'ignorent, mais leurs confessions crois\u00e9es vont r\u00e9sonner comme un gigantesque office des t\u00e9n\u00e8bres. Jusqu'\u00e0 l'apocalypse finale, lorsque \u00abl'\u00eele\u00bb sera d\u00e9vor\u00e9e par les flammes... \u00abDans ce pays, nous avons toujours \u00e9t\u00e9 au bord de l'h\u00e9catombe\u00bb, \u00e9crit Abilio Est\u00e9vez, qui signe une remarquable parabole sur le paradis perdu, une pavane pour La Havane d\u00e9funte. Dans un style flamboyant, survolt\u00e9, digne des meilleures plumes latinas.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-feu-couve-a-la-havane_633366.html"}, {"title": "Mise en bi\u00e8re brune", "text": "Orphelins de leur maman, ils noient leur chagrin dans l'alcool. Peter Mullan sait nous faire aimer ces enfants perdus\nM\u00e9ridionaux \u00e9gar\u00e9s au pays des brumes, rigolards et soiffards, illumin\u00e9s et sanguins, les Ecossais repr\u00e9sentent l'une des derni\u00e8res extravagances des \u00eeles Britanniques. En signant un premier long-m\u00e9trage doux-amer, dr\u00f4le et grin\u00e7ant, Peter Mullan confirme cette r\u00e9putation. Le r\u00e9alisateur circonscrit d'embl\u00e9e l'espace de son huis clos tragi-burlesque: un quartier ouvrier de Glasgow, une nuit. Une maman vient de mourir, laissant trois gar\u00e7ons et une fille inconsolables. La veille des obs\u00e8ques, les enfants \u00e9voquent le souvenir de sa voix c\u00e2line qui savait les rassurer, quand ils \u00e9taient petiots, les soirs d'orage. Justement, le tonnerre fait trembler les murs de la maisonn\u00e9e. La temp\u00eate s'immisce sous les cr\u00e2nes. De minuit \u00e0 midi, les orphelins, livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, vont se taper la t\u00eate contre les murs et, entre deux vir\u00e9es au pub, laisser leurs sentiments exploser dans la violence. Maintenant que maman a calanch\u00e9, qui peut les emp\u00eacher de faire n'importe quoi? Thomas, l'a\u00een\u00e9 psychorigide, \u00e9gr\u00e8ne des chapelets avant de trimbaler le cercueil sur son dos, seul. Le second, Michael (Douglas Henshall, excellent), qui a re\u00e7u un m\u00e9chant coup de couteau, soigne sa plaie b\u00e9ante \u00e0 la bi\u00e8re. John, le cadet, s'arme d'un fusil \u00e0 pompe pour le venger. Quant \u00e0 Sheila, la benjamine parapl\u00e9gique, elle d\u00e9joue la surveillance des frangins et, \u00e0 fond la caisse dans sa chaise roulante, s'en va vivre sa vie. Au bout de la nuit, chacun trouvera l'apaisement.\nPeter Mullan avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 au r\u00e9alisme noir de la jeune garde britannique comme com\u00e9dien, avec ses compo- sitions dans Trainspotting et Petits Meurtres entre amis, de Danny Boyle, puis dans My Name Is Joe, de Ken Loach (pour lequel il a re\u00e7u le prix d'interpr\u00e9tation masculine \u00e0 Cannes). A l'occasion, le r\u00e9alisateur ne s'interdit pas quelques \u00e9chapp\u00e9es surr\u00e9alistes, comme celle de promener des fillettes d\u00e9guis\u00e9es en f\u00e9es dans les ruelles noires ou de faire voler le toit des \u00e9glises. Ses orphelins n'ont pas la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 des pitres strip-teaseurs de The Full Monty, mais ils restent craquants quand ils font mine de dissimuler, sous leurs carapaces rogues, des coeurs gros comme \u00e7a. Le film de Mullan confirme la p\u00e9tulante sant\u00e9 du cin\u00e9ma d'outre-Manche, qui, apr\u00e8s des ann\u00e9es moribondes, revient en force.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mise-en-biere-brune_633361.html"}, {"title": "Pinocchio degr\u00e9 z\u00e9ro", "text": "Mis en sc\u00e8ne par Bruno Bo\u00ebglin, le h\u00e9ros de Collodi perd son \u00e2me. Heureusement qu'il y a Catherine Ducarre\nSans doute faut-il beaucoup d'orgueil, de t\u00e9m\u00e9rit\u00e9 ou d'innocence pour vouloir tirer des limbes de l'imaginaire les personnages de papier qui ont habit\u00e9 notre enfance en toute fantaisie. Ainsi de Pinocchio, la cr\u00e9ature de Carlo Collodi, t\u00eate de bois n\u00e9e d'un arbre un soir de temp\u00eate, \u00e9lectron libre payant chaque fois le prix fort de sa r\u00e9bellion. Faire de Pinocchio l'\u00e9tendard rutilant de la libert\u00e9, le gavroche d\u00e9fenseur de l'enfance ratibois\u00e9e par l'institution sociale et parentale est une chose. Ne rien lui confisquer de sa part po\u00e9tique est une autre paire de manches. Car l'habit que le metteur en sc\u00e8ne Bruno Bo\u00ebglin veut faire porter \u00e0 Pinocchio craque aux entournures, laissant voir la vacuit\u00e9 d'un spectacle qui, \u00e0 force de ne rien vouloir montrer, cache l'essentiel.\nPinocchio, de Bruno Bo\u00ebglin, est non seulement cr\u00e9pusculaire, mais aussi fun\u00e8bre. C'est l'enterrement de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et de la vie, l'\u00e9touffement de la joie, de la magie, de la f\u00eate et de la souffrance qui en est le prix. \u00abIl s'agit toujours de retrancher\u00bb, dit Bo\u00ebglin. Mais, \u00e0 force de retrancher, il tranche dans le vif. Exit la maison enchant\u00e9e con\u00e7ue lors des r\u00e9p\u00e9titions; un simple carr\u00e9 de plastique noir jet\u00e9 au sol fera l'affaire. Exit le tulle figurant le ventre de la baleine; un aquarium o\u00f9 nagent des poissons rouges sera suffisant, etc. Page apr\u00e8s page, il \u00f4te tout ce que Collodi a donn\u00e9 \u00e0 foison: reste une le\u00e7on d'esth\u00e9tique ou de morale. Et l'on pense \u00e0 ce que Didier Bezace aurait fait d'un tel sujet, lui qui est capable de rendre plausible la transformation d'une actrice un peu rousse en renarde...\nSur sc\u00e8ne, seule au milieu de com\u00e9diens qui nous la jouent d\u00e9sabus\u00e9e, l\u00e2chant le texte comme \u00e0 contrecoeur, il y a heureusement Catherine Ducarre. De son corps d'adolescent voleur de pommes, de sa t\u00eate coiff\u00e9e en p\u00e9tard elle dispense la fragilit\u00e9 et la fantaisie de Pinocchio. Sa solitude aussi, recherch\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Rimbaud dans une oscillation de l'\u00eatre qui fait \u00e9clater sa quille et le pousse \u00e0 la mer. Pinocchio dans les bras de Rimbaud... Il est permis d'oublier tout, sauf \u00e7a.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pinocchio-degre-zero_633359.html"}, {"title": "Des chiffres inqui\u00e9tants", "text": "Elle s'appelle Isaac et concerne 700 000 enfants et adolescents dans 50 pays diff\u00e9rents. Elle constitue surtout la plus grande enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique jamais men\u00e9e dans le monde. Ses premiers r\u00e9sultats, rendus publics la semaine derni\u00e8re, sont pour le moins inqui\u00e9tants. Isaac (International Study of Asthma and Allergies in Childhood, \u00abEtude internationale de l'asthme et des allergies chez l'enfant\u00bb) montre en effet qu'en vingt ans le nombre de personnes touch\u00e9es par ces pathologies a au moins doubl\u00e9. Au point qu'aujourd'hui, en France, toutes les classes d'une \u00e9cole comptent en moyenne deux, voire trois enfants asthmatiques, selon Denis Charpin, chef du service de pneumologie \u00e0 l'h\u00f4pital Nord de Marseille, coordinateur fran\u00e7ais de l'\u00e9tude Isaac. Et, assure-t-il, la pr\u00e9valence (la part de personnes atteintes dans la population g\u00e9n\u00e9rale) \u00abrisque fort d'augmenter ces prochaines ann\u00e9es\u00bb.\nRhume des foins, conjonctivite, ecz\u00e9ma ou dermatite: toutes ces pathologies d'origine allergique ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es. 18 555 adolescents et pr\u00e8s de 9 000 enfants ont \u00e9t\u00e9 ainsi interrog\u00e9s. Premi\u00e8re remarque: les adultes n'ont pas toujours conscience des difficult\u00e9s v\u00e9cues par leur prog\u00e9niture. \u00abEn croisant les r\u00e9ponses des uns et des autres, on s'est aper\u00e7u que certains parents minoraient les sympt\u00f4mes (essoufflement, toux nocturnes...), en particulier ceux qui surviennent la nuit ou apr\u00e8s une activit\u00e9 sportive\u00bb, note le Pr Charpin, qui ajoute que pr\u00e8s d'un asthmatique sur trois n'est toujours pas identifi\u00e9 en France.\nAutre enseignement: la pr\u00e9valence ne cesse de monter entre les deux \u00e9chantillons d'\u00e2ge \u00e9tudi\u00e9s (6-7 ans et 13-14 ans). Pour l'asthme, par exemple, elle passe de 7% environ \u00e0 10, voire \u00e0 15% dans le sud de la France (voir le tableau). M\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne pour le rhume des foins (de 7 \u00e0 14%) ou pour l'ecz\u00e9ma (de 18% chez l'enfant \u00e0 25% chez l'adolescent). Avec des pointes dans la r\u00e9gion de Montpellier, o\u00f9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des adolescentes subissent des rhinites - un nez bouch\u00e9 ou qui coule, malgr\u00e9 l'absence de rhume - durant la saison des pollens, qui d\u00e9bute au printemps, et plus de 30% d'entre elles des rhumes des foins! \u00abAu total, ces manifestations allergiques constituent la premi\u00e8re cause de maladie chronique chez l'enfant\u00bb, observe Denis Charpin.\nReste \u00e0 trouver les causes de cette augmentation g\u00e9n\u00e9rale, ainsi que les raisons des diff\u00e9rences observ\u00e9es selon les r\u00e9gions. Ce sera l'objet de la phase 2 de cette enqu\u00eate internationale. A Marseille, elle a d\u00e9but\u00e9 le mois dernier, et, pour ce faire, des mesures sp\u00e9cifiques ont \u00e9t\u00e9 mises en place: salles de classe et pr\u00e9aux d'\u00e9cole \u00e9quip\u00e9s de capteurs, enfants munis de badges individuels, afin d'effectuer la mesure int\u00e9grale, sur la journ\u00e9e, de leur exposition aux polluants atmosph\u00e9riques. Mais d\u00e9j\u00e0 des comparaisons internationales montrent des diff\u00e9rences consid\u00e9rables, de l'ordre de 1 \u00e0 20, selon les zones g\u00e9ographiques. Les pays plus atteints sont anglo-saxons, les plus prot\u00e9g\u00e9s sont l'Inde, la Chine et l'Europe centrale. En situation interm\u00e9diaire on trouve l'Afrique, l'Asie du Sud-Est et l'Europe occidentale, dont la France. D'o\u00f9 l'importance du mode de vie, fortement suspect\u00e9 de jouer un r\u00f4le dans la pr\u00e9valence des maladies allergiques. La pollution, bien s\u00fbr, constitue l'une des pistes les plus \u00e9tudi\u00e9es, mais elle n'est pas la seule. La pr\u00e9sence dans la maison d'animaux de compagnie, chiens et chats notamment, ou celle des acariens - ces petites b\u00eates qui se nichent dans la literie - sont aussi des facteurs aggravants. Sans oublier le tabagisme passif et la diversification alimentaire mise en route trop t\u00f4t chez le tout-petit, en particulier avec des aliments exotiques. Enfin, une meilleure hygi\u00e8ne g\u00e9n\u00e9rale pourrait, paradoxalement, favoriser l'\u00e9mergence de ces maladies.\nMais le principal probl\u00e8me auquel sont confront\u00e9s les m\u00e9decins demeure, selon lui, l'attitude des patients. \u00abC'est encore pire que pour les autres pathologies chroniques: d\u00e8s qu'ils vont mieux, les malades ont tendance \u00e0 arr\u00eater les traitements\u00bb, d\u00e9plore le coordinateur fran\u00e7ais d'Isaac. Dans ces conditions, et malgr\u00e9 l'apparition cette ann\u00e9e de nouvelles mol\u00e9cules (les antileucotri\u00e8nes), qui s'attaquent \u00e0 la cascade de r\u00e9actions chimiques conduisant \u00e0 des r\u00e9actions allergiques, le nombre d'allergiques en France n'est pas pr\u00e8s de baisser.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/des-chiffres-inquietants_494737.html"}, {"title": "Chirac-S\u00e9guin, les secrets d'un divorce", "text": "Ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 complices. Depuis 1997, la crise couvait entre ces deux h\u00e9ritiers du gaullisme. Les voici rivaux\n\u00abC'est la putr\u00e9faction d'une m\u00e9fiance qui durait, cahin-caha, depuis des ann\u00e9es; une aigreur enkyst\u00e9e, comme dans un vieux couple.\u00bb Le 17 avril, au lendemain de la double d\u00e9mission de Philippe S\u00e9guin - de la pr\u00e9sidence du RPR et comme t\u00eate de liste aux europ\u00e9ennes - un responsable du parti gaulliste r\u00e9sumait ainsi la relation entre Jacques Chirac et celui qui est d\u00e9sormais l'ex-patron du mouvement. Le jet de l'\u00e9ponge de S\u00e9guin, qui n'a caus\u00e9 qu'une \u00absurprise\u00bb \u00e0 l'Elys\u00e9e, est largement d\u00fb, en effet, \u00e0 la brouille r\u00e9currente de ces deux \u00abamis de trente ans\u00bb, ou presque. Ecrire l'histoire secr\u00e8te du divorce Chirac-S\u00e9guin, c'est raconter la querelle des h\u00e9ritiers officiels du gaullisme, expliquer cette nouvelle crise o\u00f9 plonge le RPR. Le pass\u00e9 n'est qu'un profond terreau de malentendus et de m\u00e9sententes o\u00f9 ont germ\u00e9 les crises qui se sont \u00e9panouies entre le 6 juillet 1997, quand S\u00e9guin devient pr\u00e9sident du RPR, et le 16 avril 1999, quand il en claque la porte.\n11 avril 1973-20 avril 1997\nTout avait si bien commenc\u00e9, pourtant, il y a exactement vingt-six ans, \u00e0 la mi-avril de 1973, quand le jeune ministre de l'Agriculture, Jacques Chirac, emm\u00e8ne avec lui au congr\u00e8s de la FNSEA, \u00e0 Saint-Malo (Ille-et-Vilaine), Philippe S\u00e9guin, jeune charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, Michel Jobert. Jamais, n\u00e9anmoins, ne s'installera entre les deux hommes une r\u00e9elle complicit\u00e9. Chirac l'affectif et S\u00e9guin l'atrabilaire pourraient composer un couple improbable, Laurel et Hardy \u00e0 la conqu\u00eate du pouvoir. Ainsi, durant la premi\u00e8re cohabitation, entre 1986 et 1988, S\u00e9guin, en d\u00e9saccord permanent avec Edouard Balladur, alors ministre de l'Economie, est-il r\u00e9guli\u00e8rement \u00abrecadr\u00e9\u00bb par Chirac: sa conception pacifique de la cohabitation ou ses id\u00e9es d\u00e9cal\u00e9es sur le ch\u00f4mage lui valent la sympathie de l'opinion et les sermons du Premier ministre.\nMais c'est le 11 janvier 1990 que la premi\u00e8re agression a lieu: au nom du gaullisme, Charles Pasqua et Philippe S\u00e9guin signent une Proposition commune pour un nouveau Rassemblement, v\u00e9ritable putsch contre Alain Jupp\u00e9, donc contre Jacques Chirac. Le duo \u00e9choue, mais se retrouve plus tard dans le combat contre Maastricht, o\u00f9 l'\u00e9chec des urnes n'\u00e9corne pas le succ\u00e8s politique: Philippe S\u00e9guin acquiert dans la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire une dimension d'homme d'Etat et cette originalit\u00e9 de pens\u00e9e, cette profondeur qui manquent \u00e0 Jacques Chirac. S\u00e9guin \u00e9tait un lieutenant rebelle; il peut d\u00e9sormais devenir son rival.\nDeux ans plus tard, quand commence la campagne pr\u00e9sidentielle, il choisit d'\u00eatre son alli\u00e9. Non sans rechigner. Le 12 novembre 1994, candidat officiel \u00e0 l'Elys\u00e9e depuis huit jours, Jacques Chirac r\u00e9unit les militants du RPR, saisis par le doute et d\u00e9band\u00e9s, sur la pelouse de Reuilly, pr\u00e8s du bois de Vincennes, pour transmettre les r\u00eanes du mouvement \u00e0 Jupp\u00e9 et se faire adouber par ses membres. Contestant cette d\u00e9marche, S\u00e9guin boude la c\u00e9r\u00e9monie. Pis: il t\u00e9l\u00e9phone secr\u00e8tement ce m\u00eame jour \u00e0 Edouard Balladur, le favori pour l'Elys\u00e9e, dans sa vill\u00e9giature de Chamonix! Pour les chiraquiens, \u00abReuilly\u00bb demeure un impardonnable manquement au chef, signe de l'all\u00e9geance t\u00e9nue de S\u00e9guin, que ses efforts f\u00e9conds, tout au long de la campagne, ne sauront faire oublier. Apr\u00e8s la victoire, S\u00e9guin n'est pas r\u00e9compens\u00e9. De retour \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e, qu'il occupe depuis mars 1993, il cultive sa diff\u00e9rence. Il retrouve pour commenter les gr\u00e8ves de 1995 ses accents de gaullisme social et, dans En attendant l'emploi (Seuil), il propose peu de solutions au ch\u00f4mage, mais d\u00e9molit celles de Jupp\u00e9. Dans un Parlement qu'il a pu r\u00e9former \u00e0 sa guise, \u00abnormalis\u00e9\u00bb dans le d\u00e9bat europ\u00e9en \u00e0 la suite de quelques discours qui prennent acte de l'av\u00e8nement in\u00e9luctable de l'euro, le voil\u00e0 toujours diff\u00e9rent mais presque inoffensif pour Jacques Chirac. Bref, S\u00e9guin est un rempla\u00e7ant possible pour Jupp\u00e9, en plein naufrage \u00e0 Matignon.\n21 avril 1997-31 janvier 1998\nFichu anniversaire. Jacques Chirac choisit le jour o\u00f9 Philippe S\u00e9guin f\u00eate ses 54 ans pour dissoudre l'Assembl\u00e9e nationale, contre l'avis de son pr\u00e9sident. Le d\u00e9put\u00e9 des Vosges pr\u00e9dit une berezina. De plus, fait-il observer au chef de l'Etat, la future l\u00e9gislature se terminera quelques semaines avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2002, ce qui donnera un calendrier ing\u00e9rable. Pour marquer son d\u00e9saccord sans trop afficher sa mauvaise humeur, il se lance dans une campagne en solitaire. Le premier tour des l\u00e9gislatives, aux r\u00e9sultats catastrophiques pour la droite, contraint Chirac \u00e0 se d\u00e9barrasser d'Alain Jupp\u00e9 et \u00e0 solliciter les services de S\u00e9guin. Peine perdue: c'est bien la berezina qui est au rendez-vous. Dans la nuit du second tour, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e r\u00e9unit quelques proches dans son bureau de l'h\u00f4tel de Lassay. Va-t-il se d\u00e9cider \u00e0 \u00abprendre\u00bb le RPR, m\u00eame contre la volont\u00e9 pr\u00e9sidentielle? \u00abIl ne voulait pas donner l'impression de d\u00e9fier le chef, se souvient Fran\u00e7oise de Panafieu, d\u00e9put\u00e9e s\u00e9guiniste de Paris. Il \u00e9tait tr\u00e8s l\u00e9gitimiste.\u00bb Toujours cette difficult\u00e9 \u00e0 passer de l'opposition, intellectuelle ou strat\u00e9gique, \u00e0 Chirac \u00e0 l'opposition dans les actes. Cette fois, apr\u00e8s de longues h\u00e9sitations - \u00abC'est dur\u00bb, confiera-t-il - il va jusqu'au bout: S\u00e9guin acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence du RPR.\nSe donnera-t-il les moyens de r\u00e9enraciner le mouvement dans le gaullisme? D'en faire \u00abson\u00bb parti, afin que le s\u00e9guinisme repr\u00e9sente autre chose qu'une fulgurance marginale? De se dresser, s'il le faut, contre un Chirac que la dissolution a mis KO pour un temps? Pour parer \u00e0 tout danger, ce dernier choisit ce moment pour sortir de l'ombre. Pour la premi\u00e8re fois depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, il \u00e9prouve le besoin de communiquer directement avec ses troupes, en leur adressant un message lors des assises du RPR r\u00e9unies le 6 juillet. Une semaine plus tard, l'un de ses plus fid\u00e8les lieutenants, Jean-Louis Debr\u00e9, confie: \u00abIl faut maintenant multiplier les cercles autour du chef de l'Etat, au cas o\u00f9 le RPR ne suffirait plus.\u00bb La pr\u00e9sidence du groupe gaulliste \u00e0 l'Assembl\u00e9e sera l'un d'eux. L'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur y est \u00e9lu contre un proche de S\u00e9guin, Franck Borotra. Chirac apprend la nouvelle lors d'un d\u00e9placement officiel dans la principaut\u00e9 d'Andorre. Il se pr\u00e9cipite sur un t\u00e9l\u00e9phone pour f\u00e9liciter l'heureux vainqueur. Pour S\u00e9guin, la tr\u00eave aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e. Il refuse de chasser les secr\u00e9taires d\u00e9partementaux du mouvement, fid\u00e8les \u00e0 la direction pr\u00e9c\u00e9dente, ainsi que le lui conseille Charles Pasqua. Il essaie de changer au moins l'appellation du parti, pour tourner la page des \u00abaffaires\u00bb. Or toute tentative de confiscation des attributs de Chirac rel\u00e8ve d\u00e9sormais du crime de l\u00e8se-majest\u00e9. Lors des assises des 31 janvier et 1er f\u00e9vrier 1998, qui doivent rebaptiser le parti, trois \u00e9missaires de l'Elys\u00e9e, Jacques Toubon, Roger Romani et Fr\u00e9d\u00e9ric de Saint-Sernin, s'activent dans les couloirs pour dissuader les militants. Alors que la motion pr\u00f4nant le retour du sigle RPF l'emporte de quelques dizaines de voix, le d\u00e9put\u00e9 des Vosges renonce. \u00abPourtant, \u00e7a passait, rel\u00e8ve un hi\u00e9rarque du RPR. Mais il voulait une large victoire. C'est l\u00e0 que j'ai compris que le mouvement ne serait jamais s\u00e9guiniste.\u00bb Le rocher est toujours aussi lourd \u00e0 porter, et personne ne parvient \u00e0 imaginer le Sisyphe du RPR heureux. Quelques heures plus t\u00f4t, le chef de l'Etat a eu droit \u00e0 une interminable ovation. Le lendemain, recevant un proche, il feint de l'interroger, le sourire jusqu'aux oreilles: \u00abIl para\u00eet que \u00e7a s'est bien pass\u00e9?\u00bb\n1er f\u00e9vrier 1998-13 d\u00e9cembre 1998\nL'Europe s'impose \u00e0 la Une de l'actualit\u00e9. Mauvais pr\u00e9sage. Le 16 avril, Chirac tient une conf\u00e9rence de presse solennelle sur la question: il fait un pan\u00e9gyrique de l'euro et demande un changement du mode de scrutin pour les europ\u00e9ennes. Dans son bureau du quatri\u00e8me \u00e9tage de la Rue de Lille, o\u00f9 il suit l'intervention pr\u00e9sidentielle sur LCI, S\u00e9guin s'\u00e9trangle. Il appelle son ancien compagnon du non \u00e0 Maastricht, Charles Pasqua: \u00abTu vois ce que je vois?\u00bb\nLa semaine suivante, le pr\u00e9sident du RPR se laisse \u00abhumilier\u00bb par une offensive d'Alain Jupp\u00e9, qui, de concert avec l'Elys\u00e9e, dissuade les d\u00e9put\u00e9s gaullistes de s'opposer \u00e0 la r\u00e9solution parlementaire accompagnant l'arriv\u00e9e de la monnaie unique. Moins de deux mois plus tard, Debr\u00e9, sur ordre de Chirac, combat la volont\u00e9 de S\u00e9guin et de quelques autres de rejeter la r\u00e9forme du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, avalis\u00e9e par le chef de l'Etat. Jamais les strat\u00e9gies de Chirac et de S\u00e9guin n'ont paru si antagonistes. Le premier est install\u00e9 dans une cohabitation longue, qui n'exclut pas des accords avec le Premier ministre socialiste. Le second veut jouer son r\u00f4le de chef de l'opposition. Logique pr\u00e9sidentielle contre logique partisane. \u00abEntre les deux, c'est un clash larv\u00e9\u00bb, commente un chiraquien. Derri\u00e8re ce profond d\u00e9saccord se cache une autre m\u00e9sentente, qui porte sur la nature du RPR. Pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le mouvement a pour seule fonction de favoriser sa r\u00e9\u00e9lection en 2002. Pour le patron du RPR, il est plut\u00f4t \u00abun avatar, au sens le plus noble, d'un mouvement qui existe depuis un demi-si\u00e8cle\u00bb. Lui n'accepte pas sa banalisation comme un simple parti de droite: \u00abChirac, je m'en fous! Le gaullisme est n\u00e9 le 18 juin 1940\u00bb, l\u00e2che-t-il devant un proche. Un an apr\u00e8s la dissolution, le bras de fer tourne \u00e0 l'avantage de Chirac. Pour S\u00e9guin, le calvaire n'en finit plus. \u00abIl a jou\u00e9 la d\u00e9marcation, mais il a \u00e9chou\u00e9, se r\u00e9jouit un fid\u00e8le de l'Elys\u00e9e. Pour rester pr\u00e9sident du RPR, il a fini par changer de strat\u00e9gie.\u00bb\nA l'occasion de l'anniversaire de la victoire de 1995, S\u00e9guin se fait chiracol\u00e2tre et qualifie, sur Europe 1, le bilan du chef de l'Etat de \u00abtout \u00e0 fait remarquable\u00bb. \u00abC'est ridicule, mais c'est tout son probl\u00e8me: il est trop ?alternatif?, rel\u00e8ve un dirigeant du mouvement. Chaque semaine, les deux hommes d\u00e9jeunent ensemble \u00e0 l'Elys\u00e9e. \u00abIls discutent, mais ils ne se parlent pas\u00bb, note le d\u00e9put\u00e9 s\u00e9guiniste de la Sarthe Fran\u00e7ois Fillon. Le d\u00e9put\u00e9 des Vosges n'appr\u00e9cie pas que ses adversaires aient table ouverte \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Il voit des porte-parole chiraquiens partout: que le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne Renaud Muselier d\u00e9clare sur une radio, au d\u00e9but de novembre 1998, que la liste pour les europ\u00e9ennes devrait \u00eatre conduite \u00absoit par S\u00e9guin, soit par Sarkozy\u00bb, et le patron des gaullistes y d\u00e9c\u00e8le un complot ourdi par l'Elys\u00e9e. La semaine derni\u00e8re, il s'est obstin\u00e9 \u00e0 croire que Bernard Pons, dans l'interview \u00e0 Valeurs actuelles o\u00f9 il r\u00e9clame que soient additionn\u00e9es toutes les voix de la droite, m\u00eame celles de Pasqua, agissait sur ordre du chef de l'Etat.\nMais 1998 ne marque pas encore la rupture. Pour rassurer S\u00e9guin, le chef de l'Etat se hasarde \u00e0 quelques gestes. Il en fait m\u00eame des tonnes. Il sait que le n\u00b0 1 du RPR collectionne les tortues. En province, il entre dans un magasin et demande: \u00abVous avez des tortues?\u00bb Heureusement qu'il ne va pas aux Galapagos... S\u00e9guin n'avait pas l'intention de se h\u00e2ter vers la fusion des partis de droite. Chirac lui demande de favoriser l'union, laquelle se r\u00e9aliserait sans lui le cas \u00e9ch\u00e9ant. Au printemps, il cr\u00e9e donc l'Alliance avec Fran\u00e7ois L\u00e9otard. Dans le dos de l'Elys\u00e9e, mais aussi contre sa propre volont\u00e9. Le pr\u00e9sident du RPR ne parvient d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 dissimuler la pi\u00e8tre consid\u00e9ration dans laquelle il tient le chef de l'Etat. Alors que ce dernier atteint, durant l'\u00e9t\u00e9, une popularit\u00e9 de champion du monde de football, il r\u00e9fl\u00e9chit au sens de la d\u00e9mocratie et observe: \u00abCe n'est pas un hasard si les grands de ce monde ont une telle image! Regardez celles d'Eltsine, de Clinton, et m\u00eame du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sur le plan international...\u00bb Apr\u00e8s s'\u00eatre fait prier, S\u00e9guin se pr\u00e9sente \u00e0 l'automne au suffrage des militants pour la prolongation de son bail Rue de Lille. Il est largement \u00e9lu (avec 95% des suffrages exprim\u00e9s) et laisse \u00e9chapper une larme. Une victoire pour se redonner une marge de man?uvre? \u00abLe lien entre Chirac et S\u00e9guin, c'est celui entre le balai et la serpilli\u00e8re\u00bb, ass\u00e8ne alors Pasqua.\n14 d\u00e9cembre 1998- 16 avril 1999\nS\u00e9guin croit entamer une phase plus sereine avec Chirac, \u00e0 qui il veut montrer qu'il est le mieux plac\u00e9 pour lui apporter une victoire \u00e9lectorale lors des europ\u00e9ennes. L'ann\u00e9e 1999 portera pourtant leurs divergences au paroxysme. Tr\u00e8s vite, la crise ouverte \u00e0 droite \u00e0 la suite de l'\u00e9lection d'Anne-Marie Comparini \u00e0 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes sera imput\u00e9e par l'Elys\u00e9e au pr\u00e9sident du RPR. Les chiraquiens consid\u00e9reront apr\u00e8s coup que le mouvement gaulliste aurait d\u00fb soutenir l'UDF et contribuer ainsi au rassemblement de l'opposition. \u00abOr ce fut le point de d\u00e9part d'une nouvelle d\u00e9rive droiti\u00e8re, qui ne servait pas les int\u00e9r\u00eats de Chirac\u00bb, commente un proche du chef de l'Etat. Encore une fois, les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique et du RPR ne parlent pas le m\u00eame langage. Le premier aborde la campagne europ\u00e9enne en se situant au-dessus des partis et re\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement le pr\u00e9sident de l'UDF, Fran\u00e7ois Bayrou. Le second revendique le monopole du soutien au chef de l'Etat et attend en retour ses encouragements. Lors d'un petit d\u00e9jeuner Rue de Lille, il allume m\u00eame ses Gitanes avec une pochette d'allumettes \u00abPalais de l'Elys\u00e9e\u00bb. Aussi s'insurge-t-il devant l'attitude pr\u00e9sidentielle et ne trouve-t-il du r\u00e9confort qu'aupr\u00e8s... d'Alain Madelin. Pour celui-ci, Chirac ne joue pas le jeu. Dans l'avion qui les ram\u00e8ne d'une journ\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Strasbourg, S\u00e9guin et Madelin, pour une fois d\u00e9contract\u00e9s, fument un cigare. En l'absence de tout journaliste, ils peuvent se consacrer \u00e0 leur sujet de plaisanterie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: Chirac.\nLa campagne conduit \u00e9galement le d\u00e9put\u00e9 des Vosges aux Antilles et en Guyane, au d\u00e9but de mars. L'un des participants au voyage est frapp\u00e9 par la duret\u00e9 des contacts entre S\u00e9guin et l'Elys\u00e9e. Le chef de l'Etat appelle discr\u00e8tement Eric Raoult, secr\u00e9taire national aux f\u00e9d\u00e9rations, pour s'assurer que le d\u00e9placement se passe correctement. A peine ce dernier a-t-il raccroch\u00e9 qu'il demande: \u00abSurtout, ne dites pas \u00e0 S\u00e9guin que j'ai eu ?le Grand?!\u00bb A l'un de ses collaborateurs dont le t\u00e9l\u00e9phone portable est tomb\u00e9 en panne, le pr\u00e9sident du RPR lance: \u00ab\u00c7a vous \u00e9vitera d'appeler l'Elys\u00e9e...\u00bb Ambiance. La guerre en Yougoslavie n'est pas un facteur de paix entre Chirac et S\u00e9guin, lorsqu'elle soude le couple ex\u00e9cutif: \u00abPlus Chirac et Jospin sont d'accord, plus il est malheureux\u00bb, constate, sans s'en \u00e9mouvoir, un ancien ministre fid\u00e8le du chef de l'Etat. De plus, S\u00e9guin dissimule mal son embarras au cours des premiers jours des op\u00e9rations militaires: \u00abLe pr\u00e9sident fait ce qu'il peut, \u00e0 la t\u00eate d'un pays parmi d'autres au sein de l'Alliance\u00bb, confie-t-il le 1er avril. Il tient ce jour-l\u00e0 un meeting \u00e0 Rodez (Aveyron), o\u00f9 pas une seule fois il ne pr\u00e9sente les europ\u00e9ennes comme une \u00e9tape de la reconqu\u00eate du pouvoir par le chef de l'Etat. \u00abJe ne veux pas l'accaparer...\u00bb, explique-t-il, moqueur. La p\u00e9rennisation du conflit dans les Balkans incite l'Elys\u00e9e \u00e0 pr\u00e9parer une ultime tentative pour r\u00e9unir toute la droite avant l'\u00e9ch\u00e9ance du 13 juin. En tout cas, pour prendre date. S\u00e9guin voit le coup venir. \u00abL'interview de Bernard Pons n'est qu'un pr\u00e9texte, analyse un proche du chef de l'Etat. Je pensais qu'il ferait une crise plus t\u00f4t, \u00e0 cause des entretiens que Chirac accordait \u00e0 Bayrou. M\u00eame pas.\u00bb Le pr\u00e9sident du RPR menait sa campagne \u00e0 son rythme, par une pr\u00e9sence quasi quotidienne. Le voici qui renonce avant m\u00eame le petit bras de fer qui s'annon\u00e7ait avec l'Elys\u00e9e. Pour les amis de Chirac, c'est une attitude incompr\u00e9hensible tant ils ont vu leur chef ramer contre vents et mar\u00e9es, lui, dans les situations les plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es. \u00abSi tu veux te suicider, c'est ton affaire, mais pr\u00e9viens-moi\u00bb, avait dit Sarkozy \u00e0 S\u00e9guin en octobre 1998, avant de le convaincre de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence du RPR. Cette fois, personne n'a pu le convaincre. Et pour cause: il a r\u00e9dig\u00e9 seul une lettre manuscrite qui n'a pas circul\u00e9 avant d'\u00eatre envoy\u00e9e \u00e0 l'AFP.\n\u00abErreur de casting\u00bb: les chiraquiens n'ont que ce jugement \u00e0 la bouche. \u00abS\u00e9guin est courageux d'avoir fait \u00e7a, mais c'est tout de m\u00eame un grand l\u00e2che\u00bb, remarque un d\u00e9put\u00e9. \u00abIl n'y a de la place que pour une personne \u00e0 Colombey\u00bb, rel\u00e8ve perfidement un ami du pr\u00e9sident.\n16 avril 1999...\nLe duo Chirac-S\u00e9guin n'a pas fait ses adieux \u00e0 la sc\u00e8ne politique. Le d\u00e9part tonitruant du second n'est en fait que le d\u00e9but d'une nouvelle phase de leur relation. \u00abS\u00e9guin quitte la pr\u00e9sidence du RPR, pas la vie politique\u00bb, souligne un dirigeant du mouvement. Le divorce n'est pas l'oubli, et les chapitres \u00e0 venir sont en filigrane dans la lettre m\u00eame de S\u00e9guin. Dans son deuxi\u00e8me paragraphe, on retrouve le de Gaulle de 1969: \u00abMa d\u00e9mission de mes fonctions et le retrait de ma candidature \u00e0 ces \u00e9lections prennent effet imm\u00e9diatement.\u00bb Dans la conclusion, c'est le Chirac de 1976 quittant Matignon qui transpara\u00eet: \u00abJe suis aujourd'hui priv\u00e9 des moyens n\u00e9cessaires pour conduire mon action.\u00bb Ultime pierre dans le jardin du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, une de plus pour marquer la route qui leur est commune. L'enjeu de cette rivalit\u00e9 perp\u00e9tu\u00e9e, c'est l'usufruit du gaullisme. Apr\u00e8s l'avoir g\u00e9r\u00e9 en une tumultueuse indivision, Chirac et S\u00e9guin vont se le disputer: dans ce divorce, qui aura la garde de la flamme? Si son h\u00e9ros pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est Ast\u00e9rix, S\u00e9guin adopte aujourd'hui la posture d'Achille sous sa tente plus que celle de l'irr\u00e9ductible Gaulois. Apr\u00e8s une cure de silence, il va pouvoir renouer avec ce s\u00e9guinisme qu'il a sacrifi\u00e9, depuis vingt et un mois, \u00e0 l'unit\u00e9 du RPR et \u00e0 la tranquillit\u00e9 de Chirac. A la t\u00eate du parti, il d\u00e9rangeait; libre, il peut \u00eatre dangereux. Pour la premi\u00e8re fois, S\u00e9guin n'est plus dans une relation de hi\u00e9rarchie avec Chirac. Entre les deux hommes, d'ici \u00e0 2002, l'affrontement n'est pas forc\u00e9ment au programme. Mais la confiance ne sera jamais au rendez-vous.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/chirac-seguin-les-secrets-d-un-divorce_491396.html"}, {"title": "La dangereuse ascension de J\u00f6rg Haider", "text": "Ce facho alpin a plut\u00f4t bonne mine. Le cheveu coup\u00e9 court et la m\u00e2choire carr\u00e9e, la peau bronz\u00e9e et le costume tyrolien, J\u00f6rg Haider \u00e9voque plus la gravure de mode que la b\u00eate immonde. Il respire la sant\u00e9, le tonus, le grand air, la fra\u00eecheur, m\u00eame. Sur ses affiches \u00e9lectorales, avec son sourire dents blanches sur fond de ciel bleu, on l'imaginerait vanter une eau de toilette revigorante ou quelque biscuit vitamin\u00e9 plut\u00f4t qu'une version montagnarde de \u00abTravail, Famille, Patrie\u00bb. Mais, au-del\u00e0 de cette image savamment cultiv\u00e9e - l'hebdomadaire viennois Profil avait un jour \u00e9crit qu'avec sa belle gueule et ses tenues juv\u00e9niles il \u00abesth\u00e9tise et \u00e9rotise la politique\u00bb - ses id\u00e9es, bien qu'\u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, sont souvent naus\u00e9abondes. Et ses discours pass\u00e9s, accablants. Malgr\u00e9 cela, ce d\u00e9j\u00e0 vieux jeune homme (il a 49 ans) a reconquis une province autrichienne et r\u00eave de devenir, un jour prochain (\u00abAvant le XXIe\u00bb, disait-il en 1997, ce qui semble aujourd'hui un peu court), le chancelier du pays.\nLe 8 avril, Haider a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, au premier tour, gouverneur de Carinthie, la province la plus au sud de l'Autriche, apr\u00e8s que son parti, le FP\u00d6 (Parti des lib\u00e9raux autrichiens), eut remport\u00e9, le 7 mars, une incontestable victoire aux \u00e9lections locales. Il a rassembl\u00e9 42,09% des suffrages, soit pr\u00e8s d'un \u00e9lecteur sur deux. Pour la premi\u00e8re fois, cette organisation d'extr\u00eame droite est devenue le premier parti: il dispose de 16 des 36 si\u00e8ges de la Di\u00e8te. Les socialistes, qui dominaient la r\u00e9gion depuis l'apr\u00e8s-guerre, reculent, de m\u00eame que leurs comp\u00e8res traditionnels en arri\u00e8re-cuisine \u00e9lectorale, pr\u00e9bendes et n\u00e9potisme en tout genre, les conservateurs. Haider s'est imm\u00e9diatement port\u00e9 candidat au poste de gouverneur de la province. Sans cacher ses ambitions d'aller plus loin encore. \u00abSi nous travaillons bien, d\u00e9clarait-il au lendemain de sa victoire, le gouvernement de Carinthie sera un tremplin pour le niveau national.\u00bb\n\u00abCet homme est dangereux\u00bb, affirme un professeur de l'universit\u00e9 de Klagenfurt, la capitale de la Carinthie, qui suit depuis longtemps la carri\u00e8re de Haider. D\u00e9j\u00e0, la peur s'installe. Notre professeur, fort critique, pr\u00e9f\u00e8re pourtant rester anonyme. \u00abVous comprenez, dit-il, mon institut est financ\u00e9 par la r\u00e9gion.\u00bb Haider est dangereux dans la mesure o\u00f9 il attise les ressentiments x\u00e9nophobes et le rejet d'un monde ouvert et globalis\u00e9. Dangereux parce qu'il nourrit des promesses insens\u00e9es - il a adress\u00e9 pendant la campagne un ch\u00e8que de 5 700 schillings (pr\u00e8s de 3 000 F) \u00e0 toutes les m\u00e8res d'enfants en bas \u00e2ge de Carinthie, \u00abpayables par le gouverneur de la province J\u00f6rg Haider\u00bb, et parce que, enfin, il prend pour cible les artistes contemporains et la culture en g\u00e9n\u00e9ral. Dangereux, mais populaire. Par deux fois, d\u00e9j\u00e0, l'Autriche a vou\u00e9 Haider aux poubelles de l'Histoire. En 1991, alors qu'il avait d\u00e9j\u00e0 conquis une premi\u00e8re fois le poste de gouverneur de la province, il a d\u00fb d\u00e9missionner apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9, lors d'un d\u00e9bat au Parlement de Carinthie, que \u00able IIIe Reich avait men\u00e9 une politique de l'emploi normale, ce que n'arrive m\u00eame pas \u00e0 faire notre gouvernement \u00e0 Vienne\u00bb.\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, encore, tandis que son parti \u00e9tait au c?ur d'un scandale financier, l'un de ses principaux dirigeants, le d\u00e9put\u00e9 Peter Rosenstingl, a d\u00fb s'enfuir au Br\u00e9sil apr\u00e8s avoir d\u00e9tourn\u00e9 quelque 38 millions de dollars des caisses de l'organisation. Mais le comeback kid de la politique autrichienne a rebondi, contre tous les pronostics. Il est redevenu l'enfant ch\u00e9ri de la province, sillonnant la campagne au volant de sa Porsche rouge, s'arr\u00eatant pour serrer les mains et embrasser les enfants. \u00abIl sait parler aux gens en termes simples et compr\u00e9hensibles. Il est tr\u00e8s efficace. C'est un champion de la rh\u00e9torique et ses adversaires ont \u00e9t\u00e9 nuls. Imaginez un Maradona face \u00e0 des joueurs d'un petit club de foot de banlieue, eh bien, Haider en politique face aux partis traditionnels, c'est pareil\u00bb, raconte la journaliste Carina Kerschbaumer, qui a suivi sa campagne pour le quotidien local Kleine Zeitung. Pour beaucoup, il est sans doute ce que proclamait l'un de ses slogans \u00e9lectoraux: \u00abJ\u00f6rg, tout simplement\u00bb.\nA ce retour d'affection inattendu, deux explications: la Carinthie, d'abord, province particuli\u00e8re \u00e0 l'histoire mouvement\u00e9e, lanterne rouge du progr\u00e8s \u00e9conomique et social autrichien, et Haider lui-m\u00eame, m\u00e9lange de brutalit\u00e9 rh\u00e9torique et de subtilit\u00e9 tactique, qui appara\u00eet \u00e0 beaucoup, et notamment aux jeunes, qu'il a su s\u00e9duire, non pas comme un ultime avatar nazillon, mais comme un lib\u00e9ral moderne, un homme providentiel qui promet le changement. Dans la joyeuse foule de la brasserie Zum Augustin, \u00e0 Klagenfurt, une jeune fille pr\u00e9nomm\u00e9e Michaela pense qu'avec Haider \u00ables choses vont enfin bouger\u00bb, tandis que son compagnon approuve en hochant du chef, le nez dans sa bi\u00e8re, mais ne dit pas un mot. \u00abNous n'aimons pas trop parler politique entre nous, explique en riant Michaela. Surtout pour dire que nous avons vot\u00e9 Haider.\u00bb Puis elle ajoute, avec un large geste du bras englobant les clients du bistrot: \u00abPourtant, nous sommes nombreux \u00e0 l'avoir fait, ici.\u00bb\nLa Carinthie est un petit paradis alpin: des lacs cristallins au pied des sommets enneig\u00e9s, des \u00e9glises baroques et des chalets fleuris. Mais c'est aussi une r\u00e9gion enferm\u00e9e sur elle-m\u00eame, o\u00f9 l'on ne peut entrer sans franchir un col \u00e0 moins de 1 000 m\u00e8tres. Elle fut longtemps, avant un d\u00e9but d'industrialisation et l'invention du tourisme, peupl\u00e9e de paysans pauvres. \u00abIci, reconna\u00eet Kerschbaumer, nous avons la fronti\u00e8re des montagnes dans la t\u00eate.\u00bb L'une des sp\u00e9cificit\u00e9s de la r\u00e9gion est son pangermanisme traditionnel, avec son allergie historique au catholicisme, connu dans ces montagnes comme la religion des grands propri\u00e9taires terriens et celle d'un pouvoir central honni, celui des Habsbourg, per\u00e7u comme se pr\u00e9occu- pant plus des peuples slaves de la monarchie que des populations allemandes. \u00abLe catho-licisme, c'est aussi la religion de l'ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire: le Slov\u00e8ne, \u00e9crit Herbert Lackner dans le magazine Profil. De fait, les petits paysans paup\u00e9ris\u00e9s de cette r\u00e9gion isol\u00e9e sont devenus, ce qui ne s'est produit nulle part ailleurs en Autriche, fonci\u00e8rement anticl\u00e9ricaux. Anticl\u00e9ricalisme et pangermanisme sont ainsi demeur\u00e9s, en Carinthie, ins\u00e9parables pendant plus d'un si\u00e8cle.\u00bb\nA la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, le Landbund, parti agraire, anti-cl\u00e9rical et pangermaniste, devient la deuxi\u00e8me force politique de Carinthie, apr\u00e8s les sociaux-d\u00e9mocrates, eux aussi anticl\u00e9ricaux et oppos\u00e9s \u00e0 l'Etat autrichien. Le Landbund se dissoudra finalement dans le Parti national-socialiste (nazi). Apr\u00e8s la guerre, les anciens nazis fondent le Parti des ind\u00e9pendants, lequel deviendra, en 1956, le FP\u00d6, dont Haider est, aujourd'hui, pr\u00e9sident. La haute administration locale n'est pas \u00e9pur\u00e9e par les socialistes au pouvoir. \u00abL'ennemi \u00e9tait alors ailleurs, \u00e9crit Lackner. En mai 1945, les partisans de Tito entrent dans Klagenfurt et, en deux semaines d'occupation, massacrent 91 habitants.\u00bb C'est dans cette r\u00e9gion fortement marqu\u00e9e par l'Histoire et sa double aversion \u00e0 l'\u00e9gard de ses voisins du Sud et du pouvoir central de Vienne que J\u00f6rg Haider a entam\u00e9 son entreprise de conqu\u00eate du pouvoir. Aujourd'hui encore, 53% des Carinthiens s'identifient prioritairement \u00e0 leur r\u00e9gion. Seuls 24% d'entre eux se disent autrichiens.\nHaider n'est pas originaire de Carinthie, mais de la Haute-Autriche, la province natale de Hitler. Il y na\u00eet le 26 janvier 1950 dans une famille assez pauvre et fortement marqu\u00e9e par le national-socialisme. Son p\u00e8re, cordonnier, fut un temps membre du Parti nazi. Lui-m\u00eame, pendant des \u00e9tudes de droit qui s'ach\u00e8vent brillamment par un doctorat, adh\u00e8re \u00e0 la formation de jeunesse du FP\u00d6. En 1983, il devient pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration de Carinthie et redonne un \u00e9lan \u00e9lectoral \u00e0 cette formation sur le plan local, alors m\u00eame que sur le plan national le parti est en d\u00e9clin, passant d'un peu plus de 6% en 1979 \u00e0 moins de 5% en 1983. En 1986, Haider, \u00e9lu pr\u00e9sident du parti, r\u00e9ussit \u00e0 atteindre pr\u00e8s de 10% des suffrages, apparaissant ainsi comme le principal parti d'opposition face \u00e0 la grande coalition des socialistes et des conservateurs sous la chancellerie de Franz Vranitzky. C'est le d\u00e9but d'une mont\u00e9e en puissance qui se ne d\u00e9mentira pas.\nD\u00e9rapages verbaux\nJ\u00f6rg Haider est un populiste de droite, oppos\u00e9 \u00e0 la monnaie unique et \u00e0 l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne. Sa politique contient tous les ingr\u00e9dients traditionnels de l'extr\u00eame droite, mais il peut dans le m\u00eame temps chanter les louanges de Tony Blair ou de Gerhard Schr\u00f6der. Il r\u00e9clame un strict contr\u00f4le de l'immigration et le renvoi syst\u00e9matique des clandestins. Il pr\u00f4ne la pr\u00e9f\u00e9rence nationale en mati\u00e8re d'emploi et une politique \u00e9conomique lib\u00e9rale. Il insiste sur la politique familiale, la s\u00e9curit\u00e9 publique et la lutte contre la criminalit\u00e9. Il tient \u00e9galement un discours tr\u00e8s \u00e9cologiste, hostile \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et aux produits agricoles transg\u00e9niques. Il a commis quelques d\u00e9rapages verbaux qui sont rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres, parlant de \u00abcamps punitifs\u00bb en \u00e9voquant au Parlement de Vienne les camps de concentration nazis, ou assimilant, \u00e0 propos de la restitution des ?uvres d'art ayant appartenu \u00e0 des juifs, le sort des victimes de l'Holocauste \u00e0 celui des Allemands des Sud\u00e8tes expuls\u00e9s par la Tch\u00e9coslovaquie apr\u00e8s 1945. Il fut aussi film\u00e9 lors d'une rencontre d'anciens Waffen SS, \u00e0 Krumpendorf, en 1996, alors qu'il saluait dans ces soldats des exemples pour la jeunesse de notre temps. Pour Patrick Moreau, qui a publi\u00e9 dans la revue Pouvoirs, en novembre 1998, une passionnante \u00e9tude sur le ph\u00e9nom\u00e8ne Haider, le chef du parti des lib\u00e9raux \u00abn'est pas un sympathisant du IIIe Reich. Il g\u00e8re un fonds de commerce id\u00e9ologique ainsi qu'un capital \u00e9lectoral et militant tr\u00e8s complexe, o\u00f9 voisinent quelques rares lib\u00e9raux authentiques, des conservateurs fondamentalistes, des n\u00e9oconservateurs proches de la nouvelle droite, des chr\u00e9tiens fondamentalistes, des protestataires de tout type et, sans aucun doute, une frange de radicaux, voire d'extr\u00e9mistes de droite\u00bb.\nLe FP\u00d6, dont il est d\u00e9sormais le chef incontest\u00e9, est devenu le parti de Haider. Plus il se rapproche du pouvoir supr\u00eame, plus il tente d'arracher son organisation au cercle \u00e9troit de l'extr\u00eame droite. Il a ainsi jet\u00e9 au panier les t\u00e9l\u00e9grammes de f\u00e9licitations de Jean-Marie Le Pen et de Bruno M\u00e9gret, ne veut pas non plus \u00eatre assimil\u00e9 au Republikaner allemand Franz Sch\u00f6nhuber. Il se veut id\u00e9ologiquement plus proche du Bavarois Edmund Stoiber, leader de la CSU, ou de Gianfranco Fini, qui a redonn\u00e9 un vernis de respectabilit\u00e9 au mouvement n\u00e9ofasciste italien MSI. Faut-il croire \u00e0 cette reconversion soft d'une droite nationaliste ou continuer \u00e0 se m\u00e9fier de ses anciennes pulsions extr\u00e9mistes? \u00abIl dit une chose un jour et son contraire le lendemain. Cela d\u00e9pend de son auditoire, des circonstances. Chez lui, tout est tactique, et l'id\u00e9ologie avance masqu\u00e9e, d\u00e9clare notre professeur d'universit\u00e9. Il est tr\u00e8s malin. Tr\u00e8s intelligent. C'est aussi pour cela qu'il faut s'en m\u00e9fier.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/la-dangereuse-ascension-de-jorg-haider_492766.html"}, {"title": "O\u00f9 va l'argent de l'AUF", "text": "Scandale ou intox? L'Agence universitaire de la francophonie (AUF), financ\u00e9e \u00e0 85% par la France, serait utilis\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es comme tiroir-caisse par ses dirigeants. C'est du moins ce qu'affirme un document r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te par d'anciens collaborateurs de l'AUF et parvenu r\u00e9cemment sur le bureau du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la francophonie, Boutros Boutros-Ghali.\nLa man?uvre n'a rien d'anodin. Comme le r\u00e9v\u00e9lait la semaine derni\u00e8re l'agence de presse Education et formation, une commission d'experts internationaux, mandat\u00e9e en janvier dernier par Boutros-Ghali, m\u00e8ne actuellement une \u00ab\u00e9valuation sur la qualit\u00e9 des programmes\u00bb de l'AUF. En clair, un audit. Depuis le d\u00e9but de ses activit\u00e9s comme op\u00e9ratrice officielle de la francophonie, voil\u00e0 dix ans, l'AUF, association d'universit\u00e9s de langue fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e en 1961 \u00e0 Montr\u00e9al et r\u00e9gie par le droit canadien, n'avait jamais \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 une \u00e9valuation de cette ampleur. \u00abLe secr\u00e9tariat de la francophonie, instaur\u00e9 au sommet d'Hanoi en 1997, a re\u00e7u pour mission de proc\u00e9der \u00e0 ce type de contr\u00f4le pour tous les op\u00e9rateurs, se d\u00e9fend le directeur de l'AUF, Arthur Boston, \u00e9pargn\u00e9 par la rumeur. Nos bailleurs de fonds souhaitent v\u00e9rifier, \u00e0 juste titre, si l'argent qu'ils mettent \u00e0 notre disposition a un impact r\u00e9el sur le terrain. Ils ne trouveront aucune trace de corruption\u00bb, assure le directeur de l'agence, qui s'appr\u00eate \u00e0 porter plainte pour diffamation contre les auteurs du document accusateur. Christian Philip, membre du conseil d'administration de l'agence, va plus loin. Selon le premier adjoint \u00e0 la mairie de Lyon (UDF), l'affaire ne serait que le dernier \u00e9pisode d'une longue cabale orchestr\u00e9e par la France \u00e0 seule fin de \u00abdiscr\u00e9diter\u00bb l'agence.\n\u00abAu minist\u00e8re de l'Education nationale, les conseillers de Claude All\u00e8gre en ont plus qu'assez des programmes de coop\u00e9ration intergouvernementaux qui co\u00fbtent cher, insiste Christian Philip. Ils ne souhaitent qu'une chose: que le minist\u00e8re g\u00e8re lui-m\u00eame les actions qu'il finance.\u00bb R\u00e9ponse de la Rue de Grenelle: \u00abL'AUF b\u00e9n\u00e9ficie des subventions fran\u00e7aises. Et il est normal que l'on regarde ce qu'il s'y passe.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/ou-va-l-argent-de-l-auf_497855.html"}, {"title": "A chacun sa r\u00e9forme", "text": "Dominique Strauss-Kahn vient d'inventer la r\u00e9forme gigogne: \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, selon les interlocuteurs. Aux syndicats il pr\u00e9sente, le 13 avril, des mesures de simplification au profit des usagers; \u00e0 l'opinion publique il tente de vendre l'id\u00e9e d'une r\u00e9volution discr\u00e8te, mais puissante. Pourtant, trop d'habilet\u00e9 nuit \u00e0 la lisibilit\u00e9.\nLe ministre de l'Economie donne plut\u00f4t le sentiment de retarder certaines d\u00e9cisions. Pour les laisser m\u00fbrir ou pour les enterrer? Ainsi cet \u00abinterlocuteur unique\u00bb qui, \u00e0 l'horizon de 2003, donnera \u00e0 tout contribuable la r\u00e9ponse \u00e0 l'ensemble de ses questions fiscales. Ce d\u00e9licat sujet est confi\u00e9 \u00e0 deux hauts fonctionnaires du minist\u00e8re, Thierry Bert et Paul Champsaur, charg\u00e9s d'une mission Avenir. On peut se demander si elle en a un. Car le ministre n'a pas retenu le projet de son directeur g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts, qui pr\u00e9voyait de faire de la DGI l'interlocuteur unique des entreprises, et de la comptabilit\u00e9 publique (CP) celui des particuliers. Il a prot\u00e9g\u00e9 les susceptibilit\u00e9s de cette administration et du puissant syndicat qui la cog\u00e8re, Force ouvri\u00e8re, par peur d'une gr\u00e8ve, terreur des ministres depuis 1989.\nLa CP acceptera-t-elle dans cinq mois - fin de la mission Avenir - ce qu'elle refuse aujourd'hui? Un proche du dossier affirme m\u00eame que le but ultime serait de supprimer les missions fiscales de la CP (elles concernent 12 000 personnes) au profit de la DGI! La CP gagnerait de nouvelles missions aupr\u00e8s des collectivit\u00e9s locales. On souhaite bien du plaisir au ministre charg\u00e9 de transf\u00e9rer ces 12 000 agents \u00e0 la DGI!\nLa volont\u00e9 r\u00e9formatrice para\u00eet plus nette avec la \u00abd\u00e9claration express\u00bb. En 2001 au plus tard, les contribuables recevront leur d\u00e9claration d\u00e9j\u00e0 remplie par le fisc pour tout ce qui est salaires, pensions, revenus des actions, sicav... Cette simplification est rendue possible par l'utilisation du num\u00e9ro de S\u00e9curit\u00e9 sociale comme identifiant par les administrations fiscales. Jean Bass\u00e8res, directeur de la comptabilit\u00e9 publique, en d\u00e9taille les autres avantages. \u00abIl pourrait permettre de faire une seule d\u00e9marche quand on d\u00e9m\u00e9nage ou de payer la taxe d'habitation de sa maison de campagne sur le lieu de sa r\u00e9sidence principale.\u00bb Mais la d\u00e9claration express est socialement risqu\u00e9e: actuellement, de 3 000 \u00e0 4 000 personnes, dans les centres des imp\u00f4ts, s'occupent d'entrer sur ordinateur les informations fournies par les contribuables.\nEnfin, chaque direction devra pr\u00e9senter un programme pluriannuel d\u00e9clinant les \u00abgains d'efficacit\u00e9\u00bb (mot invent\u00e9 par DSK pour d\u00e9signer les gains de productivit\u00e9) et leur utilisation (Etat, usagers, agents) sur trois ans. Seule la DGI sera pr\u00eate d\u00e8s 2000. Les autres en 2001. Le temps pour les meilleures volont\u00e9s de s'\u00e9mousser?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/a-chacun-sa-reforme_633423.html"}, {"title": "La mauvaise guerre", "text": "Qu'une intervention militaire au Kosovo f\u00fbt n\u00e9cessaire, cela r\u00e9sulte de l'incapacit\u00e9 du r\u00e9gime serbe \u00e0 r\u00e9gler la situation autrement que par la terreur. Reste que la guerre o\u00f9 nous sommes embarqu\u00e9s n'est pas la bonne, \u00e0 bien des points de vue.\n1. En vertu de quel principe intervenir? La doctrine actuelle (la rh\u00e9torique de diabolisation) insiste sur le caract\u00e8re odieux du r\u00e9gime. Mais on en trouverait d'autres du m\u00eame genre qu'on supporte. Une intervention internationale exige une raison plus pr\u00e9cise: le caract\u00e8re dangereux de l'action d'un Etat. L'appr\u00e9ciation de ce danger est largement affaire de voisinage (g\u00e9ographique et culturel), elle rel\u00e8ve de la g\u00e9opolitique. Dans ce cas, c'est le p\u00e9ril moral et politique encouru par l'Europe qui justifie qu'on envoie des troupes.\n2. Qui est qualifi\u00e9 pour intervenir? S'il s'agit de la s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe, l'intervenant devrait \u00eatre europ\u00e9en: l'Union europ\u00e9enne, l'UEO ou l'OSCE. Le caract\u00e8re \u00abr\u00e9gional\u00bb du conflit peut expliquer que l'ONU (paralys\u00e9e) ait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cart, mais cela ne disqualifie pas moins la ma\u00eetrise d'oeuvre am\u00e9ricaine, qui donne \u00e0 cette exp\u00e9dition une dimension transatlantique (emprise sur l'Europe) et antirusse, \u00e0 terme dangereuse.\n3. Dans quel but intervenir? Renverser, voire \u00e9liminer et juger un Milosevic infr\u00e9quentable ou bien l'amener \u00e0 contresigner Rambouillet? Ces objectifs contradictoires voisinent chez Jospin, Chirac et bien d'autres. En fait, commenc\u00e9e pour \u00abmettre la pression\u00bb sur Milosevic, cette intervention contre un individu a d\u00e9riv\u00e9 en une dangereuse guerre d'\u00e9limination. Milosevic et sa nation \u00e9tant difficiles \u00e0 distinguer, la logique serait m\u00eame qu'on aille jusqu'\u00e0 une capitulation sans conditions suivie de la r\u00e9\u00e9ducation d'un peuple agressif et chauvin. S'y pr\u00e9pare-t-on?\nLe but de guerre justifi\u00e9 et circonscrit (dont la r\u00e9alisation mettrait le r\u00e9gime serbe en p\u00e9ril, comme la d\u00e9faite des Malouines a provoqu\u00e9 la chute de Videla) est le r\u00e8glement de la question du Kosovo dans des termes oppos\u00e9s aux projets de Milosevic: une ind\u00e9pendance reconnue et prot\u00e9g\u00e9e.\n4. Quels moyens employer? La guerre moraliste, otanienne et anti-Milosevic que nous menons est pour l'essentiel a\u00e9rienne. Elle vise l'appareil militaire serbe mais, en se prolongeant, elle conduit \u00e0 la terre br\u00fbl\u00e9e en Serbie. Excessive dans son extension et ses intentions, elle peut ne pas assurer ce qui compte le plus: que les Kosovars vivent libres dans leur pays. Une intervention terrestre dont l'objectif serait la reconqu\u00eate du pays sur l'occupant permettrait au contraire d'ajuster l'emploi de la force sur les objectifs fondamentaux.\nDe tous ces d\u00e9sajustements, c'est le second qui entra\u00eene les autres. La faiblesse des Europ\u00e9ens \u00e0 penser aussi bien qu'\u00e0 agir nous fait d\u00e9pendants et nous englue dans un moralisme d'application incertaine, voire arbitraire, ressenti comme une menace dans un monde qui est bien plus vaste que notre dite \u00abcommunaut\u00e9 internationale\u00bb.\nSi l'Europe... dira-t-on une fois de plus. En effet! Mais rien ne sert de r\u00e9clamer l'Europe selon nos voeux, si l'on ne se demande pas pourquoi quarante ans d'activisme europ\u00e9iste nous ont conduits \u00e0 nous laisser mener chez nous par le bout du nez. Devant la d\u00e9ception actuelle, on n'\u00e9chappe pas \u00e0 une question: pourquoi est-ce une Europe perverse (dont les effets sont contraires \u00e0 l'intention qui la justifie) que nous avons mise en place?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-mauvaise-guerre_633416.html"}, {"title": "Hypers toutes griffes dehors", "text": "Carrefour, Auchan, Leclerc, Promod\u00e8s... Aujourd'hui, tous les distributeurs mettent le paquet sur leurs propres marques\nFeuillet\u00e9 de chevreuil aux airelles, agnelotti et tiramisu... Non, ce menu raffin\u00e9 n'est pas sign\u00e9 H\u00e9diard et Fauchon, mais Carrefour et Auchan. Car, aujourd'hui, les grands distributeurs se lancent, \u00e0 travers leurs propres labels, dans le haut de gamme et l'\u00e9picerie fine. Fon\u00e7ant sur le march\u00e9 tr\u00e8s porteur des marques de distributeurs (MDD), dont les ventes augmentent chaque ann\u00e9e, les hypers se battent d\u00e9sormais sur la qualit\u00e9. Avec des lignes de produits du terroir comme Reflets de France ou Destination saveur, de Promod\u00e8s, ou encore Escapades gourmandes, de Carrefour.\nDepuis que les hypers ont red\u00e9couvert leurs propres estampilles, c'est la grande effervescence. Le bas de gamme est \u00e9limin\u00e9 sans piti\u00e9 - comme chez Auchan, qui refond l'ensemble de ses marques en un seul label - et les r\u00e9f\u00e9rences se multiplient: \u00abNous comptons passer \u00e0 2 000 d'ici \u00e0 la fin de 1999\u00bb, promet Michel-Edouard Leclerc. Pourquoi un tel empressement? A cause de la loi Galland, qui, en interdisant la vente \u00e0 perte depuis le 1er janvier 1997, a emp\u00each\u00e9 la grande distribution de r\u00e9int\u00e9grer dans le prix de vente les rabais accord\u00e9s par les fournisseurs. Du coup, la guerre des prix sur les grandes marques n'est plus possible. Et les MDD sont devenues le seul moyen de se diff\u00e9rencier. Dans ces conditions, plus question de se cantonner aux produits basiques - entretien et \u00e9picerie s\u00e8che - ni de se contenter d'offrir de p\u00e2les copies de produits connus \u00e0 20% moins cher. Coinc\u00e9es entre les premiers prix et le haut de gamme, les marques de distributeurs doivent d\u00e9sormais aller plus loin.\nRien n'est trop beau pour les hypers et l'exigence de qualit\u00e9 est de plus en plus grande: \u00abAuparavant, nous ne faisions que s\u00e9lectionner les produits, aujourd'hui nous les concevons et les faisons fabriquer\u00bb, explique Alain Thieffry, directeur marketing de Carrefour. M\u00eame souci chez Leclerc, qui, avec Rep\u00e8re, multiplie les tests et choisit d'authentiques lentilles du Puy ou du camembert AOC. Les grandes surfaces offrent en plus \u00e0 leurs clients l'exotisme et la sant\u00e9. Carrefour vient de lancer une gamme de produits bio, sans aucun colorant. Les produits tex-mex (tacos, guacamole) ont aussi trouv\u00e9 leur place dans les lin\u00e9aires, comme les sushis. Et le succ\u00e8s est au rendez-vous: Reflets de France, de Promod\u00e8s (1 milliard de francs de ventes) a conquis le march\u00e9 en moins de deux ans, gr\u00e2ce \u00e0 ses produits r\u00e9gionaux. De tels efforts servent surtout \u00e0 fid\u00e9liser la client\u00e8le. Selon la Secodip, les acheteurs des produits Reflets de France r\u00e9alisent 55% de leurs achats chez Promod\u00e8s, contre 25% pour les autres.\nQue reste-t-il aux grandes? Si les marques de distributeurs deviennent meilleures (voire sophistiqu\u00e9es), couvrent tous les secteurs et co\u00fbtent de 10 \u00e0 25% moins cher, pourquoi en effet acheter Danone ou Nestl\u00e9? Pour ces derni\u00e8res, c'est un vrai d\u00e9fi: \u00abPour s'en sortir, elles doivent notamment \u00eatre de plus en plus cr\u00e9atives. Mais, \u00e0 ce jeu, elles ont encore une longueur d'avance\u00bb, assure Jean-Daniel Pick, consultant chez OC & C. Et m\u00eame si dans certains produits, comme les surgel\u00e9s - l\u00e9gumes et frites - les MDD l'emportent avec parfois 60% de part de march\u00e9, les grandes marques sont encore pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es dans les produits plus \u00abimpliquants\u00bb, comme les cosm\u00e9tiques.\nLes marques de distributeurs, parvenues en France \u00e0 pr\u00e8s de 20% du march\u00e9, en moyenne, vont encore progresser. Mais elles n'atteindront sans doute pas les scores de la Grande-Bretagne (de 40 \u00e0 60%)! Le Fran\u00e7ais aime trop la diversit\u00e9. Et il a appris \u00e0 jongler entre premiers prix, marques de distributeurs et marques nationales. En vrai pro du m\u00e9tissage...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/hypers-toutes-griffes-dehors_633411.html"}, {"title": "Touche-pipi", "text": "A propos de Romance, le film de Catherine Breillat. Un d\u00e9tail m'\u00e9chappe. Comment - je cite les journaux - de ce \u00abplongeon en apn\u00e9e dans la sexualit\u00e9 de la femme\u00bb, de ce \u00abmanifeste radical en faveur de la femme sujet\u00bb, de ce \u00abfilm sur l'\u00e2me, celle des femmes\u00bb, aura-t-il \u00e9t\u00e9 retenu pour l'essentiel dans les d\u00eeners que Rocco Siffredi en a une de 24 centim\u00e8tres? Vous \u00eates une dame pour qui \u00abfaire un film, c'est un peu comme entrer au carmel\u00bb, vous livrez le \u00abr\u00e9cit d'une qu\u00eate h\u00e9ro\u00efque, comme celle du Graal\u00bb, bref, vous lancez, ainsi que le soulignent avec finesse les Cahiers du cin\u00e9ma, \u00abune s\u00e9rie de coups de sonde calmement convulsifs qui plongent au coeur m\u00eame d'un gouffre sans fond, d'un trou noir caverneux, dont on ne revient pas facilement\u00bb, et tout se r\u00e9sume, aux yeux des abonn\u00e9s au gaz, \u00e0 savoir si la zigounette d'une porno-star, semble-t-il capable de trombiner une machine \u00e0 caf\u00e9 un peu sexy, est entr\u00e9e ou non dans la zizouille d'une institutrice un peu maigre. Vous placez \u00abla barre haut\u00bb, comme l'\u00e9crit l'EDJ: on ne retient que le turgescent. De cette rencontre sur une table de montage entre la derni\u00e8re industrie de main-d'oeuvre (le porno) et le dernier artisanat subventionn\u00e9 (le cin\u00e9ma d'auteur), les salons et les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision n'ont gard\u00e9 que le X, comme les chambr\u00e9es. Je n'ai pas encore vu Romance et, s'il fallait s'en tenir aux articles d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9s, ce serait quelque chose d'assez boutonneux dans le genre conventuel, un peu comme le libertinage de ce brave Sollers dans le genre abb\u00e9 de cour (l'\u00e9rotisme fran\u00e7ais est tout nourri de bourgeoisie de province ayant fait sa communion dans les ann\u00e9es 50, d'o\u00f9 son c\u00f4t\u00e9 transgression de sortie de messe et fripouille de b\u00e9nitier). Par ailleurs, quoi de si ennuyeux au cin\u00e9ma qu'une sc\u00e8ne de lit, sinon une poursuite en voiture? Et si c'est \u00abtranscendental\u00bb en plus? Mais enfin, Breillat n'est pas n'importe qui. Semblable hiatus entre une oeuvre d'art et sa promo, c'est comme si la bande-annonce d'un film de Bresson nous montrait Aldo Maccione fourrant des gla\u00e7ons dans le sous-tif de Lova Moor. Le XXIe si\u00e8cle sera touche-pipi ou ne sera pas. L'Am\u00e9rique sort d'une crise tr\u00e8s grave o\u00f9 tout s'est r\u00e9duit \u00e0 savoir si la zigounette d'un chef d'Etat, semble-t-il capable de niquer une photocopieuse un peu accorte, est entr\u00e9e ou non dans la zizouille d'une stagiaire un peu grasse. Et Basic Instinct, rappelez-vous: comment a-t-il b\u00e2ti sa fortune sur une zizouille entrevue, quand la zizouille est partout? Mais justement: pas la zizouille de Sharon Stone. Pas dans un film s\u00e9rieux. Tous les acn\u00e9iques vous le diront: Paris-Hollywood est plus r\u00e9galant \u00e0 mater en cours qu'\u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, et, si Martine Carol fait r\u00eaver, c'est sur la prof de sciences nat' qu'on fantasme. Bref, c'est l'ann\u00e9e de tous les dangers, peut-\u00eatre bien, mais c'est s\u00fbrement l'\u00e9poque de tous les pu\u00e9rils. L'immaturit\u00e9 hante le monde. Pas, ce serait trop beau, l'esprit d'enfance: l'infantilisme. Deux exemples. 1. Cette croyance na\u00efve, jusqu'\u00e0 l'autre semaine, qu'on pouvait faire la guerre pour de vrai comme si c'\u00e9tait pour de faux, sans faire de morts, comme on dispute un morpion, et rentrer pour go\u00fbter. 2. Et quoi de plus gamin qu'un certain patronat? Ces Pinault, ces Arnault, se piquant leurs joujoux, la la laire? Strat\u00e9gie industrielle, mon oeil. Ce qu'ils ne supportent pas, c'est que les gens qui s'en tamponnent, vous et moi, toujours les confondent. Distinguer le Pinault du Arnault, le Arnault du Pinault, j'y arrive jamais, il me faut des antis\u00e8ches. Aussi, il faut que Dupont meure - ou Dupond. Napol\u00e9on, qui est le mod\u00e8le du patron fran\u00e7ais de base, e\u00fbt-il un instant tol\u00e9r\u00e9 un Pipol\u00e9on \u00e0 l'\u00e9cole de Brienne? En un mot, cet \u00e2ge est pr\u00e9pub\u00e8re. Nous allons \u00e0 grandes enjamb\u00e9es vers la couche-culotte. C'\u00e9tait bien le moment de lancer la trottinette \u00e9lectrique. Dont se sont d\u00e9j\u00e0 munis, lis-je quelque part, Depardieu, Rabanne et Galliano. Soit, parmi les esprits du temps, quelques- uns des plus rassis. Pourvu qu'elle sache se glisser au milieu des voitures \u00e0 p\u00e9dale, la trottinette \u00e9lectrique sera la folie du printemps. Ainsi que le portable qui tient dans le creux de la main. Et qui sera plus petit encore sit\u00f4t qu'on saura greffer les oreilles plus pr\u00e8s des bouches. Quand je vois ces attard\u00e9s sortir de leur pantalon, tout fi\u00e9rots, des mobiles de 24 centim\u00e8tres, que voulez-vous, je me gausse. Le mobile n'est plus un symbole phallique, c'est un doudou.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/touche-pipi_633409.html"}, {"title": "Un bronze encombrant pour ma\u00eetre Tajan", "text": "Le commissaire-priseur aurait vendu une sculpture de Giacometti hors ench\u00e8res publiques. Ce qu'il conteste\nJusqu'ici tout avait souri \u00e0 Me Jacques Tajan, 59 ans, le premier et le plus c\u00e9l\u00e8bre des commissaires-priseurs de France (440 millions de francs de chiffre d'affaires annuel). Gr\u00e2ce \u00e0 son savoir-faire, il a organis\u00e9 des ventes un peu partout dans le monde: \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Monaco, \u00e0 New York et \u00e0 Tokyo, notamment. En vingt-huit ans de carri\u00e8re, Tajan a vendu environ 50 000 objets d'art. Or le voici aujourd'hui en proie \u00e0 des soucis dont il se serait volontiers pass\u00e9: la juge parisienne Xavi\u00e8re Sim\u00e9oni vient de le mettre en examen pour faux en \u00e9criture publique. C'est dire que, d\u00e9sormais, Me Tajan - qui aime rappeler qu'on le surnomme souvent \u00abd'Artajan\u00bb - va devoir ferrailler avec la justice pour tenter de prouver sa bonne foi dans une histoire quelque peu embrouill\u00e9e.\nQue lui reproche-t-on? Tout simplement d'avoir c\u00e9d\u00e9, en 1994, \u00e0 un collectionneur londonien, Joe Nahmad, une fois la vente aux ench\u00e8res termin\u00e9e, un bronze du sculpteur Alberto Giacometti intitul\u00e9 Nu d'apr\u00e8s nature. Montant de la transaction: 1,1 million de francs. Or, en France, la l\u00e9gislation est formelle: une telle cession ne peut se d\u00e9rouler qu'au cours d'une vente aux ench\u00e8res publiques, et non de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9... A pr\u00e9sent, Me Tajan se d\u00e9fend, arguant qu'une telle pratique est courante.\nRetour en arri\u00e8re. En mai 1994, Roland Dumas, ex\u00e9cuteur testamentaire de la succession Giacometti (750 millions de francs), envisage de vendre 14 sculptures et 4 peintures du c\u00e9l\u00e8bre artiste. Objectif? Couvrir les frais de notaire et d'inventaire de la succession. Mary Lisa Palmer, directrice de l'association Annette et Alberto Giacometti, estimant d\u00e9tenir un droit moral sur l'oeuvre de l'artiste, s'oppose \u00e0 ce projet.\nFinalement, la vente a bien lieu le 11 juillet 1994, \u00e0 l'h\u00f4tel George-V, \u00e0 Paris, sous la direction de Me Jacques Tajan. Ce soir-l\u00e0, plus de 600 personnes sont pr\u00e9sentes dans le grand salon du palace: des marchands, des courtiers et des collectionneurs, venus de Suisse et des Etats-Unis. Roland Dumas est assis au premier rang. Cette vente constitue un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent: jamais une telle collection d'oeuvres d'Alberto Giacometti n'avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au cours d'ench\u00e8res publiques. Les 14 bronzes - pi\u00e8ces les plus remarqu\u00e9es - font un tabac: en quelques minutes, La Clairi\u00e8re est adjug\u00e9e 5,9 millions de francs; La Loge, 3,6 millions de francs. Un marchand new-yorkais n'h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9bourser 4,8 millions de francs pour le portrait Caroline. Une belle soir\u00e9e! Seule d\u00e9convenue: le lot n\u00b0 6, le Nu d'apr\u00e8s nature, faute d'ench\u00e8res suffisantes, ne trouve pas preneur.\nIl n'emp\u00eache. Me Tajan a tout lieu d'\u00eatre satisfait: la vente a rapport\u00e9 41,6 millions de francs, soit 23 de plus que pr\u00e9vu. Pourtant, elle suscite imm\u00e9diatement des critiques de la part de l'association Annette et Alberto Giacometti... Ainsi, Mary Lisa Palmer juge les honoraires vers\u00e9s \u00e0 l'occasion des ench\u00e8res - 12 millions pour le notaire, Me Pierre Chassagne, 6 pour Me Tajan - exorbitants. Le po\u00e8te Jacques Dupin, membre du conseil d'administration de l'association, estime que \u00abc'\u00e9tait une vente improvis\u00e9e \u00e0 une mauvaise p\u00e9riode, avec des r\u00e9sultats peu en rapport avec les prix des Giacometti\u00bb. Faux, archifaux, r\u00e9plique Jacques Tajan. Le montant de la vente? \u00abNous avons d\u00e9pass\u00e9 de 30% nos estimations.\u00bb Les honoraires? \u00abC'est la pire des calomnies que de pol\u00e9miquer sur leur montant.\u00bb\nGalopent les mois... Jusqu'\u00e0 ce coup de th\u00e9\u00e2tre de mai 1996: \u00e0 cette \u00e9poque, Joe Nahmad contacte l'association Giacometti pour authentifier une sculpture de l'artiste... qui n'est autre que le Nu d'apr\u00e8s nature, le fameux lot n\u00b0 6, dont il est propri\u00e9taire.\nA l'association, on est estomaqu\u00e9. Et pour cause: La Gazette de l'h\u00f4tel Drouot en date du 9 septembre 1994 confirmait bien que ce lot n'a jamais \u00e9t\u00e9 vendu le 11 juillet de la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel George-V. Du coup, le 5 mai 1998, l'association Giacometti d\u00e9cide d'alerter le procureur de la R\u00e9publique de Paris. Selon elle, Me Tajan a commis un faux en ne d\u00e9clarant pas avoir c\u00e9d\u00e9 le fameux lot n\u00b0 6. Quelques mois plus tard, une information judiciaire, visant nomm\u00e9ment Jacques Tajan, est ouverte. Elle est confi\u00e9e \u00e0 Xavi\u00e8re Sim\u00e9oni, qui vient donc de mettre en examen le c\u00e9l\u00e8bre commissaire-priseur pour faux en \u00e9criture publique. A la justice, d\u00e9sormais, de d\u00e9m\u00ealer cet embrouillamini. En clair, de rechercher si Me Jacques Tajan a commis une simple erreur mat\u00e9rielle en ne d\u00e9clarant pas la vente du lot n\u00b0 6 le 11 juillet 1994, ou si cet oubli est volontaire. Me Tajan jure, maintenant, que la premi\u00e8re hypoth\u00e8se est la bonne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-bronze-encombrant-pour-maitre-tajan_633404.html"}, {"title": "Les enfants momifi\u00e9s", "text": "Fig\u00e9s sous un tertre d'altitude, les corps de trois adolescents incas ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s intacts. Question: pourquoi avaient-ils \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s\"\nLes trois enfants avaient \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s vivants il y a environ cinq si\u00e8cles, au sommet du volcan Llullaillaco, au coeur de la cordill\u00e8re des Andes argentines. Sous plus d'un m\u00e8tre de terre et de cailloux, ils \u00e9taient entour\u00e9s de statuettes couvertes d'or, d'argent et de coquillages, de poteries et de tissus brod\u00e9s. On ne sait \u00e0 quel rituel correspondait cette inhumation. Mais le froid intense qui r\u00e8gne sur ces hauteurs les avait probablement transform\u00e9s imm\u00e9diatement en cadavres de glace. Les corps des trois adolescents, deux filles et un gar\u00e7on, \u00e9taient intacts.\nL'auteur de cette d\u00e9couverte, Johan Reinhard, est un alpiniste et arch\u00e9ologue am\u00e9ricain, associ\u00e9 \u00e0 des coll\u00e8gues sud-am\u00e9ricains. Depuis 1995, parrain\u00e9 par la National Geographic Society, il a d\u00e9j\u00e0 exhum\u00e9 d'autres jeunes sacrifi\u00e9s au P\u00e9rou, dont une belle jeune fille, baptis\u00e9e \u00abla Vierge de glace\u00bb, sur le mont Ampato. Cela relance les recherches sur les sacrifices humains des Incas. Une coutume rare, selon certains, mais attest\u00e9e dans tous les r\u00e9cits des premiers voyageurs. Le pouvoir de l'Inca, le souverain le plus puissant du continent avant l'arriv\u00e9e des Espagnols, s'\u00e9tendait de l'Equateur au Chili. Quand les conquistadors tuent, en 1553, Atahualpa, le dernier monarque de la lign\u00e9e, ils disloquent, en m\u00eame temps, une soci\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement organis\u00e9e.\nAu si\u00e8cle dernier, l'historien am\u00e9ricain William Prescott a d\u00e9crit, dans son histoire de la conqu\u00eate du P\u00e9rou et du Mexique, r\u00e9cemment r\u00e9\u00e9dit\u00e9e - Azt\u00e8ques et Incas (Pygmalion) - l'organisation de l'agriculture, avec ses terrasses qui s'\u00e9tagent depuis les collines tropicales jusqu'aux sommets de la cordill\u00e8re, et le formidable syst\u00e8me de canaux et d'aqueducs qui permettait de les irriguer. Il d\u00e9taille aussi les r\u00e9alisations des architectes incas, notamment les palais de la cit\u00e9 royale de Cuzco et de la r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 de Yucay. Quand un Inca mourait, on disait qu'il \u00e9tait \u00abrappel\u00e9 dans les demeures du Soleil, son p\u00e8re\u00bb. Prescott est le premier \u00e0 raconter l'inhumation en haute montagne, o\u00f9 l'air froid et sec pr\u00e9serve les corps. Et note que les femmes et les domestiques \u00e9taient sacrifi\u00e9s pour accompagner les morts importants. Mais cela n'explique pas toutes ces momies d'enfants retrouv\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les arch\u00e9ologues d'un bout \u00e0 l'autre des Andes. Des explorateurs qui, comme Johan Reinhard, se d\u00e9p\u00eachent de mettre au jour d'autres s\u00e9pultures myst\u00e9rieuses, avant que les pilleurs ne d\u00e9truisent les traces indispensables aux chercheurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-enfants-momifies_633396.html"}, {"title": "Planning familial \u00e0 la sicilienne", "text": "Trente-deux ouvri\u00e8res d'une usine de confection ont organis\u00e9 des \u00abtours de grossesse\u00bb. Pour ne pas d\u00e9plaire \u00e0 leur patron\"\nLe b\u00e9b\u00e9 ou l'emploi? Conscientes des dangers qu'elles pourraient courir en cas d' \u00abheureux \u00e9v\u00e9nements\u00bb trop rapproch\u00e9s, les 32 ouvri\u00e8res d'un des ateliers de la Confezioni Sima, une petite usine sicilienne de tricotage, fournisseur notamment de Benetton, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre les devants: elles ont d\u00e9cid\u00e9 de programmer leurs grossesses. Chacune \u00e0 son tour. Comme l'organisation du travail en usine. Objectif: \u00e9viter tout risque de ralentissement des rythmes de production et, par la m\u00eame occasion, toute tentation de licenciements de la part de l'employeur.\nCette curieuse initiative, sans pr\u00e9c\u00e9dent, n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e par les syndicats, qui doutent de son caract\u00e8re \u00abspontan\u00e9 et volontaire\u00bb. Les jeunes ouvri\u00e8res de l'entreprise qui, depuis sa cr\u00e9ation, il y a deux ans, a r\u00e9volutionn\u00e9 la vie des habitants de la petite localit\u00e9 de Riesi, dans le sud de la Sicile, en donnant du travail \u00e0 200 personnes dont 160 femmes, pourraient avoir subi de fortes pressions de la part des employeurs. Ceux-ci auraient l'habitude, en Italie en tout cas, d'exercer une sorte de chantage au moment de l'embauche, obligeant les femmes \u00e0 r\u00e9diger une lettre de d\u00e9mission qui pourrait devenir effective en cas de grossesse.\nQuoi qu'il en soit, les grossesses \u00e0 rotation des ouvri\u00e8res de Sima ont suscit\u00e9 une pol\u00e9mique \u00e0 travers tout le pays. Selon certains sociologues, il s'agirait d'une nouvelle forme d'esclavage pour les femmes, qui se voient oblig\u00e9es de sacrifier leur droit \u00e0 la maternit\u00e9 sur l'autel du patron. Pour d'autres, au contraire, c'est le sympt\u00f4me d'une soci\u00e9t\u00e9 sicilienne qui se modernise enfin: les femmes ont d\u00e9sormais la possibilit\u00e9 de choisir le moment d'avoir des enfants. Les protagonistes, de jeunes ouvri\u00e8res et apprenties \u00e2g\u00e9es de 20 \u00e0 27 ans, sont pratiquement toutes candidates \u00e0 une maternit\u00e9 plus ou moins prochaine. Pour l'instant, huit d'entre elles sont mari\u00e9es et six, m\u00e8res de famille. Au cours de l'\u00e9t\u00e9, trois nouveaux mariages seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9s. Et l\u00e0, des probl\u00e8mes pourraient surgir: les jeunes maris, s'ils veulent devenir p\u00e8res, accepteront-ils d'attendre qu'arrive leur tour?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/planning-familial-a-la-sicilienne_633391.html"}, {"title": "\"M\u00e9conna\u00eetre les langues produit de l'intol\u00e9rance\"", "text": "Il parle fort et clair, comme du haut d'une chaire, en agitant les mains en bon Italien. Toujours \u00e0 l'aff\u00fbt d'une r\u00e9f\u00e9rence savante ou de la m\u00e9taphore la plus appropri\u00e9e. Umberto Eco est entr\u00e9 dans le monde des mots comme dans un monast\u00e8re: avec d\u00e9votion, presque obsession. C'est peu dire qu'il est \u00e9rudit. Il Professore est un touche-\u00e0-tout du type pathologique, doubl\u00e9 d'un perfectionniste acharn\u00e9. Cela fait plus de vingt ans qu'il s\u00e8me r\u00e9guli\u00e8rement ses trait\u00e9s de s\u00e9miotique, ses chroniques, ses essais et, d\u00e9sormais, ses romans \u00e0 succ\u00e8s dans le terreau du grand public. Chez lui, tout d\u00e9borde. Les centres d'int\u00e9r\u00eat, les concepts, les langues, qu'il manie avec une si grande habilet\u00e9... Oui, trop de mots... Cet homme-l\u00e0 p\u00e9tille derri\u00e8re sa barbe. Mais il cultive si bien son feu int\u00e9rieur qu'il consid\u00e8re parfois le petit peuple des profanes avec condescendance. Trop de succ\u00e8s aussi, peut-\u00eatre, et trop d'interviews, qu'il accorde pourtant avec courtoisie.\n\u00abAutrefois j'\u00e9tais ind\u00e9cis, maintenant je n'en suis plus tr\u00e8s s\u00fbr\u00bb, \u00e9crivez-vous dans votre dernier livre, reprenant le joli mot d'un auteur du XVIIIe. Cela fait des ann\u00e9es que vous explorez le monde des codes et des signes, \u00e9tudiant l'esth\u00e9tique, le langage, le savoir, la communication, et j'en passe... Et vous n'avez toujours pas d\u00e9fini votre sujet!\nLorsque j'\u00e9tais jeune, l'un de mes professeurs d'universit\u00e9 avait d\u00e9clar\u00e9: \u00abNous naissons avec une seule id\u00e9e dans la t\u00eate, et nous ne faisons rien d'autre que de la d\u00e9velopper tout au long de notre existence.\u00bb Je m'\u00e9tais dit: \u00abIl n'y aurait donc pas de changement possible dans la vie? Quel r\u00e9actionnaire!\u00bb Vers l'\u00e2ge de 50 ans, j'ai compris que mon prof avait raison: pendant toute ma vie, je n'ai en effet poursuivi qu'une id\u00e9e. Le seul probl\u00e8me est que je ne savais pas laquelle!\nMaintenant, vous savez?\nJe suis probablement en train de la cerner. A force de m'int\u00e9resser \u00e0 la s\u00e9miotique, je suis de plus en plus saisi par la possibilit\u00e9 que le monde n'existe pas, qu'il ne soit qu'un produit du langage. Alors, ma question essentielle, c'est: est-ce que le monde existe ou non?\nAvez-vous trouv\u00e9 la r\u00e9ponse?\nMa... Comme le dit John Searle, le vrai r\u00e9aliste, ce n'est pas celui qui affirme que les choses existent et que nous les connaissons. Mais celui qui soup\u00e7onne qu'elles existent, m\u00eame s'il ne peut les conna\u00eetre, m\u00eame si nous ne pourrons jamais les voir qu'\u00e0 travers des perspectives toujours incompl\u00e8tes.\nVous \u00eates donc un r\u00e9aliste...\nPlut\u00f4t. Sinon, devant tous les idiots qui m'entourent, je me sentirais coupable de les avoir imagin\u00e9s. Je pr\u00e9f\u00e8re croire qu'ils sont l\u00e0, en dehors de ma responsabilit\u00e9 personnelle.\nVous, vous \u00eates plut\u00f4t du genre \u00e9rudit. Et vous existez, du moins on peut le soup\u00e7onner. D'o\u00f9 vous vient cet int\u00e9r\u00eat pour le langage?\nJ'\u00e9crivais d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais un enfant, mais c'\u00e9tait banal... A l'\u00e2ge de 10 ans, j'ai r\u00e9dig\u00e9 un texte d'une quarantaine de pages, que j'ai retrouv\u00e9 \u00e0 l'occasion d'un d\u00e9m\u00e9nagement. Mon h\u00e9ros, que j'avais baptis\u00e9 \u00able calendrier\u00bb, avait fond\u00e9 une civilisation sur une \u00eele imaginaire et d\u00e9crivait comment il avait construit le langage, la religion, les moeurs de cette \u00eele... A la fin, il avouait: \u00abJe vous demande pardon, je vous ai menti. Je ne suis ni un dieu ni un fondateur... Tout est faux.\u00bb\nD\u00e9j\u00e0 un jeu de perspectives... Cette enfance, vous l'avez v\u00e9cue sous le fascisme, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 Mussolini pr\u00e9tendait revenir aux sources de la culture italienne.\nC'est vrai... Mais le fils de Mussolini, Vittorio, \u00e9tait fou de cin\u00e9ma am\u00e9ricain. Les livres et les films am\u00e9ricains, les John Wayne et les Gary Cooper, continuaient \u00e0 nous arriver. N'oublions pas que l'immigration italienne avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte, qu'il y avait toujours des Italo-Am\u00e9ricains qui revenaient des Etats-Unis. Ce n'est qu'en 1942 que le fascisme a tir\u00e9 le rideau sur toutes les importations am\u00e9ricaines. Mickey et le Valium ont disparu. L'Am\u00e9rique est devenue taboue.\nLes fascistes ont tent\u00e9 d'enr\u00e9gimenter jusqu'au langage.\nC'\u00e9tait d\u00e9risoire. Croyant \u00e9viter les usages \u00ab\u00e9trangers\u00bb, ils avaient par exemple aboli le pronom lei [troisi\u00e8me personne qui, en italien, sert de forme de politesse] au profit du voi (vous), sans savoir que les Fran\u00e7ais et les Anglais employaient le m\u00eame proc\u00e9d\u00e9. On ne devait plus dire bar, mot anglais, mais mescita. Non plus cocktail, mais coda di gallo. Ni m\u00eame chauffeur, mais autista. Ce dernier mot \u00e9tait le plus difficile, et c'est pourtant le seul qui ait gagn\u00e9. La langue a des raisons que la raison ne conna\u00eet pas.\nVous, jeune \u00e9tudiant, vous vous \u00eates vite int\u00e9ress\u00e9 au langage, et vous avez tir\u00e9 le fil: l'art, la philosophie, la s\u00e9miotique... Et maintenant les sciences cognitives, dans un livre assez technique.\nA certains moments, au cours de ce si\u00e8cle, la philosophie refusait de parler du mental, sous pr\u00e9texte qu'on ne pouvait pas le voir. Aujourd'hui, avec les sciences cognitives, les questions de la connaissance - que veut dire conna\u00eetre, percevoir, apprendre? - sont devenues centrales. Les progr\u00e8s de la science permettent m\u00eame de toucher ce qui auparavant \u00e9tait invisible. Cela oblige la s\u00e9miotique \u00e0 s'interroger: comment la perception que nous avons des choses est-elle structur\u00e9e par le langage?\nAux Etats-Unis, on s'insurge contre l'herm\u00e9tisme p\u00e9dant de certains philosophes. On y voit l'influence des intellectuels fran\u00e7ais, dont le langage acad\u00e9mique obscur cacherait parfois une pens\u00e9e confuse.\nCela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas. La langue philosophique de Pascal ou de Descartes est simple et quotidienne. M\u00eame Bergson, qui manie des concepts difficiles, parle sans technicisme. Dans la seconde moiti\u00e9 de ce si\u00e8cle, les choses changent. Pourquoi le fran\u00e7ais de Lacan para\u00eet-il si difficile? Parce que sa syntaxe n'est pas fran\u00e7aise, mais allemande! En fait, il y a eu, dans les ann\u00e9es 60, une v\u00e9ritable invasion allemande de la philosophie fran\u00e7aise.\nD'o\u00f9 une rupture entre les deux continents?\nCela a cr\u00e9\u00e9 un barrage \u00e9norme entre les philosophies insulaire et continentale. Les Anglo-Saxons, Locke, Berkeley, parlaient comme tout le monde, et Wittgenstein, quand il a commenc\u00e9 \u00e0 penser en anglais, utilisait un langage simple. C'est la raison pour laquelle les Am\u00e9ricains ont tellement appr\u00e9ci\u00e9 Gramsci, parce qu'il n'employait pas le jargon scientifique allemand, et sont rest\u00e9s imperm\u00e9ables \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie, \u00e0 Heidegger, incompr\u00e9hensible pour eux. Mais ils ont c\u00e9d\u00e9 aux Fran\u00e7ais germanis\u00e9s, qui ont influenc\u00e9 leur litt\u00e9rature puis leur philosophie. C'est d\u00e9j\u00e0 difficile de traduire Lacan en \u00abfran\u00e7ais\u00bb. Alors, en anglais! Ce fut aussi le cas en Italie: il suffit qu'un terme soit allemand pour qu'il soit consid\u00e9r\u00e9 avec s\u00e9rieux. Ma fille, qui est bilingue, a demand\u00e9 un soir \u00e0 sa m\u00e8re: \u00abMaman, raconte-moi une Geschichte.\u00bb Pour elle, Geschichte, c'est le conte, l'histoire du Petit Chaperon rouge. Pour nous, c'est l'Histoire en douze volumes.\nLes diff\u00e9rences culturelles ne sont-elles pas, en d\u00e9finitive, plus fortes que celles du langage?\nChaque langue sugg\u00e8re un mod\u00e8le du monde diff\u00e9rent. C'est pourquoi chercher \u00e0 \u00e9tablir une langue universelle n'est pas possible. Il faut plut\u00f4t essayer de passer d'une langue \u00e0 l'autre. Moi, je suis pour le polylinguisme. La diversit\u00e9 des langues est une richesse. C'est un fait indiscutable, probablement li\u00e9 \u00e0 la nature humaine. On a pu se passer de cette richesse pendant des si\u00e8cles, parce qu'il y a toujours eu une langue qui dominait les autres: le grec, le latin, le fran\u00e7ais, l'anglais... Je crois que, dans une g\u00e9n\u00e9ration, nous aurons une classe dirigeante bilingue.\nApprendre une autre langue, c'est une \u00e9cole de tol\u00e9rance?\nM\u00e9conna\u00eetre les langues produit toujours de l'intol\u00e9rance. Les conna\u00eetre ne garantit pas la tol\u00e9rance. Dans les Balkans, les Serbes et les Croates se comprennent, et pourtant... Autrefois, ceux qui se r\u00e9voltaient le plus farouchement contre le colonisateur avaient toujours \u00e9tudi\u00e9 chez lui. Et on peut massacrer une population tout en connaissant parfaitement sa langue et sa culture. La connaissance devient alors un \u00e9l\u00e9ment d'irritation ou de rejet, de la m\u00eame fa\u00e7on qu'un mari et une femme peuvent se disputer de plus en plus \u00e0 mesure qu'ils se c\u00f4toient.\nL'anglais s'impose comme langue internationale. Qu'en pensez-vous?\nLes Fran\u00e7ais font semblant de lutter contre l'anglais, mais leur grande peur, c'est l'allemand. Depuis la chute du mur de Berlin, l'Europe de l'Est est devenue un ensemble de polyglottisme allemand, et il y a plus de chances que l'allemand s'impose en Europe! En ce monde, personne n'a jamais pu imposer la langue v\u00e9hiculaire dominante. Les Romains \u00e9taient les ma\u00eetres du monde, mais leurs \u00e9rudits parlaient le grec entre eux. Le latin n'est devenu la langue europ\u00e9enne que lorsque l'Empire romain s'est \u00e9croul\u00e9. Au temps de Montaigne, l'italien \u00e9tait le vecteur de la culture. Puis le fran\u00e7ais est devenu pendant trois si\u00e8cles le langage diplomatique. Pourquoi l'anglais aujourd'hui? Parce que les Etats-Unis ont gagn\u00e9 la guerre et parce que l'anglais supporte mieux la pidginisation: il est plus facile de mal parler anglais que de mal parler fran\u00e7ais ou allemand.\nIl n'emp\u00eache que les Fran\u00e7ais parlent d'une \u00abcolonisation\u00bb de leur langue par l'anglais.\nJe vous ai racont\u00e9 comment Mussolini avait tent\u00e9 de changer l'italien sans y parvenir. La langue est une force biologique; on ne peut pas la changer par d\u00e9cision politique. On peut cependant en influencer l'usage, et c'est la fonction des \u00e9crivains, et des m\u00e9dias. Un bon usage consiste dans la flexibilit\u00e9 avec laquelle on accepte un mot \u00e9tranger s'il est n\u00e9cessaire. Chaque langue est pleine de mots \u00e9trangers qui ont \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s. Les Fran\u00e7ais disent \u00abbravo\u00bb, \u00absushi\u00bb et \u00aballegro ma non troppo\u00bb; les Anglais disent \u00abpizza\u00bb et \u00abvis-\u00e0-vis\u00bb. Pourquoi accepte-t-on sushi et pas hamburger? Est-ce parce que vous n'avez pas peur de la colonisation japonaise? On ne sait jamais. Par exemple, je ne suis pas d'accord sur le fait que les Fran\u00e7ais disent \u00ablogiciel\u00bb au lieu de \u00absoftware\u00bb, parce que l'opposition \u00absoft-hard\u00bb est devenue internationale, et on se comprend tr\u00e8s bien en employant ces mots. Mais, un jour, j'ai entendu la radio fran\u00e7aise qui disait \u00abjob\u00bb, alors que vous disposez de trois mots pour cela: emploi, travail, boulot. Il y a donc des emprunts utiles, comme software, et des emprunts stupides, comme job, et il faut lutter contre les emprunts stupides. Les journaux italiens disent toujours qu'Untel est \u00abin pole position\u00bb, terme anglais inutile, parce qu'on peut tr\u00e8s bien dire qu'il est \u00e0 la premi\u00e8re place ou quelque chose de semblable. Une fois, un journal a \u00e9crit qu'Untel \u00e9tait \u00abin pool position\u00bb, et donc qu'il \u00e9tait \u00e0 la piscine!\nPeut-on encore \u00eatre \u00ab\u00e9rudit\u00bb \u00e0 l'\u00e9poque d'Internet, o\u00f9 l'information est surabondante?\nNous n'avons pas plus d'informations, nous en avons moins! Dans une Fnac, on re\u00e7oit moins d'informations que dans une petite librairie autour de la Sorbonne. On en a moins depuis que la t\u00e9l\u00e9vision multiplie les cha\u00eenes... Et, quand je demande une bibliographie sur le Web et que je re\u00e7ois une liste de 10 000 titres, je ne gagne pas non plus en information. Avec Internet, il y a une diminution tragique de l'information! Nous risquons de devenir des autodidactes.\nC'est mal?\nLes autodidactes sont ceux qui avalent une quantit\u00e9 \u00e9norme d'informations, certainement plus qu'un professeur d'universit\u00e9, sans savoir trier. La m\u00e9moire est un m\u00e9canisme qui permet non seulement de conserver, mais aussi de filtrer. Sinon, nous deviendrions comme Funes el memorioso, le personnage de Borges qui se souvient de toutes les feuilles de l'arbre qu'il a vu il y a trente ans, et qui devient fou. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'\u00e9tais \u00e0 Istanbul; je passais mon temps dans les taxis, mais je me souviens d'un seul: celui qui a essay\u00e9 de me voler 1 million de lires! Ma m\u00e9moire a heureusement s\u00e9lectionn\u00e9, sinon ma t\u00eate serait pleine de taxis turcs!\nMalgr\u00e9 tout cela, vous allez r\u00e9p\u00e9tant que l'\u00e9crit a triomph\u00e9, que nous sommes revenus \u00e0 la civilisation de l'\u00e9criture.\nMais oui! L'ordinateur aurait oblig\u00e9 McLuhan a r\u00e9crire La Galaxie Gutenberg. Nous vivons incontestablement le retour de l'\u00e9crit. Sur nos \u00e9crans, nous lisons des textes que nous imprimons. Jamais on n'a publi\u00e9 autant de livres, \u00e9difi\u00e9 des cath\u00e9drales aux livres, comme ces immenses librairies. Alors, lorsque j'entends des \u00e9crivains dire que le livre est en train de dispara\u00eetre, je ne peux pas supporter une telle mauvaise foi. On construit toujours l'image de l'avenir sur l'idiot du village. Aujourd'hui, le mod\u00e8le, ce serait l'internaute obs\u00e9d\u00e9 qui clique jusqu'\u00e0 5 heures du matin et qui ne lit plus? Mais ce n'est pas la majorit\u00e9 des gens!\nVous, vous n'\u00e9crivez pas pour l'idiot du village. Pour qui, alors?\nDans le Milan-Bologne, que je prends r\u00e9guli\u00e8rement, il n'y a pas un seul contr\u00f4leur qui ne soit un de mes lecteurs, soit de mes articles, soit de mes livres. Les \u00e9diteurs, les dirigeants de la t\u00e9l\u00e9vi- sion et les critiques litt\u00e9raires n'ont pas compris qu'il y avait eu une r\u00e9volution dans les esprits, que le niveau g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9tait \u00e9lev\u00e9.\nQu'on vous parle des langues, de l'\u00e9crit, du livre, vous n'\u00eates jamais l\u00e0 o\u00f9 on vous attend, \u00e0 la place de l'\u00e9rudit qui s'inqui\u00e9terait de l'appauvrissement de la culture. Pas si ind\u00e9cis que cela, en d\u00e9finitive, et plut\u00f4t optimiste...\nDe moins en moins optimiste. Vous savez, beaucoup de responsables d'Auschwitz \u00e9taient des lecteurs de Goethe et \u00e9coutaient Brahms. Je ne crois pas que la diffusion de l'information et de la culture contribue n\u00e9cessairement au progr\u00e8s du bien. Aujourd'hui, les gens parlent leur langue nationale plus correctement, ils lisent aussi plus de journaux, plus de livres... Cela ne veut pas dire que l'humanit\u00e9 s'am\u00e9liore. Ni qu'il y ait moins de poncifs, de st\u00e9r\u00e9otypes et de b\u00eatises.\nLe ma\u00eetre des mots\nProfesseur, essayiste, romancier, s\u00e9miologue, chroniqueur, linguiste? Comment le qualifier? N\u00e9 en 1932 dans le Pi\u00e9mont, Umberto Eco n'a cess\u00e9 de tirer son fil rouge: celui du langage, s'imposant comme le ma\u00eetre incontest\u00e9 de la s\u00e9miotique (l'\u00e9tude des codes et des signes). Le succ\u00e8s mondial de ses romans, tel Le Nom de la rose (plus de 10 millions d'exemplaires), ne l'en a pas d\u00e9tach\u00e9. Dans Kant et l'ornithorynque (Grasset), qui para\u00eet cette semaine, il examine la perception, la pens\u00e9e, le langage \u00e0 la lumi\u00e8re des sciences cognitives. Un ouvrage savant et herm\u00e9tique, r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un petit carr\u00e9 d'initi\u00e9s. \u00abM\u00e9fions-nous de la simplification des m\u00e9dias\u00bb, s'insurge Eco. Certes. Mais ceux-ci sont parfois bien utiles pour apporter plus de clart\u00e9.\nPour le ma\u00eetre de la s\u00e9miotique, une question est d\u00e9sormais essentielle: \u00abEst-ce que le monde existe ou non?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/meconnaitre-les-langues-produit-de-l-intolerance_633389.html"}, {"title": "Martinique", "text": "Rarement un expos\u00e9 aussi juste a \u00e9t\u00e9 fait sur la Martinique (L'Express n\u00b0 2487). (...) Cependant, il est abusif, \u00e0 l'heure actuelle, de parler encore de ce syst\u00e8me de castes (b\u00e9k\u00e9s, mul\u00e2tres, Noirs). Il y a, certes, un syst\u00e8me de castes fond\u00e9 sur l'importance du milieu familial d'origine et la r\u00e9ussite sociale affich\u00e9e, mais largement remis en question par une r\u00e9partition des richesses qui exclut d'avance 35% de la population (ch\u00f4meurs et personnes en situation pr\u00e9caire) et profite \u00e0 une classe moyenne domin\u00e9e par les fonctionnaires et \u00e0 une haute bourgeoisie dans laquelle les b\u00e9k\u00e9s ne sont plus qu'une minorit\u00e9 influente. Les politiques sont en g\u00e9n\u00e9ral issus de la fonction publique; ils ont besoin de cet \u00e9lectorat de fonctionnaires, mais, en m\u00eame temps, ils doivent para\u00eetre progressistes en tenant des discours de gauche d\u00e9non\u00e7ant la mainmise de la France pour s\u00e9duire les intellectuels et/ou populistes et pour plaire au reste de la population. Comme l'article le souligne, rien ne peut bouger, en l'\u00e9tat actuel des choses, les uns ayant besoin des autres, et r\u00e9ciproquement...\nJ. Grondin, Martinique (e-mail).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/martinique_633384.html"}, {"title": "Et les femmes?", "text": "Premi\u00e8re br\u00e8che dans le sexisme s\u00e9culaire des compagnons: on ne trouve toujours pas de compagnonnes du tour de France, mais les filles sont admises depuis cinq ans dans les centres de formation d'apprentis de l'Association ouvri\u00e8re des compagnons du Devoir. Elles sont aujourd'hui une quinzaine d'adolescentes dans l'apprentissage des m\u00e9tiers d'art, futurs luthiers, tailleurs de pierre ou tapissiers. Elles dorment \u00e0 l'h\u00f4tel et ne partagent pas la vie en communaut\u00e9 des gar\u00e7ons. Vieux jeu, le compagnonnage? \u00abNous sommes pr\u00eats \u00e0 former des demoiselles, mais les entreprises sont encore r\u00e9ticentes \u00e0 employer des filles, regrette David Rouverand, responsable du recrutement \u00e0 l'association. Entre deux CV identiques, l'employeur choisit toujours le gar\u00e7on.\u00bb Les \u00abm\u00e8res\u00bb sont donc les seules femmes du mouvement compagnonnique. Ces ma\u00eetresses de maison, charg\u00e9es de l'\u00e9conomat, sont aussi les confidentes des jeunes aspirants l\u00e2ch\u00e9s sur le tour de France. Un voyage initiatique qui reste exclusivement masculin. Et toujours r\u00e9serv\u00e9 aux c\u00e9libataires...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/et-les-femmes_633377.html"}, {"title": "Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale: les salari\u00e9s contre le raid", "text": "Les 30 000 salari\u00e9s actionnaires de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ne se font pas trop d'illusions sur leur poids dans la bataille. Mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'\u00e9lever la voix dans l'offre publique d'\u00e9change lanc\u00e9e par la BNP sur la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et Paribas. D\u00e8s le 15 mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9clen-chement du raid hostile, ils ont clairement dit: \u00abNon \u00e0 la BNP!\u00bb \u00abNous avons r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la fois en tant que salari\u00e9s et en tant qu'actionnaires, explique Robert Luginbuhl, pr\u00e9sident de l'Association des actionnaires salari\u00e9s, l'Assact-SG. Or cette op\u00e9ration serait n\u00e9faste des deux points de vue. Nous y sommes donc extr\u00eamement d\u00e9favorables.\u00bb Avec 8% du capital de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et 11% des droits de vote, les salari\u00e9s sont de loin le premier groupe d'actionnaires de la banque, devant la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts. C'est \u00e0 la fois beaucoup et bien peu, face aux 48% d\u00e9tenus par des fonds de pension anglo-saxons, dont la d\u00e9cision sera prise en fonction de calculs froidement financiers... Mais, en faisant bloc comme un seul homme aux c\u00f4t\u00e9s de leurs dirigeants, des syndicats et de l'Amicale des cadres, ils esp\u00e8rent que leur voix sera entendue. Il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents, disent-ils, pour se donner du coeur. Les salari\u00e9s de Volvo, par exemple, qui ont fait \u00e9chec, il y a quelques ann\u00e9es, au projet de rapprochement avec Renault. Ces jours-ci encore, les employ\u00e9s italiens du maroquinier Gucci servent de bouclier anti-OPA pour contrer l'offensive de LVMH: Domenico Del Sole, le patron de Gucci, a mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces une augmentation de capital exclusivement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 ses troupes. Il compte sur leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'OPA de Bernard Arnault pour faire \u00e9chec au raid du g\u00e9ant fran\u00e7ais du luxe. Alors, pourquoi pas la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale? En attendant le d\u00e9nouement, \u00e0 la fin d'avril, les salari\u00e9s actionnaires ont au moins la satisfaction de voir que leurs petites \u00e9conomies plac\u00e9es en actions maison peuvent servir \u00e0 autre chose qu'\u00e0 arrondir leur future retraite.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/societe-generale-les-salaries-contre-le-raid_633372.html"}, {"title": "Little Big Inman", "text": "L'errance de son a\u00efeul \u00e0 travers l'Am\u00e9rique de la guerre de S\u00e9cession a inspir\u00e9 \u00e0 Charles Frazier une belle \u00e9pop\u00e9e sudiste\nAu fin fond de ses Appalaches natales, au milieu des chevaux et des champs de coton, Charles Frazier, modeste prof de Caroline du Nord, r\u00eavait d'\u00e9crire une \u00e9pop\u00e9e sudiste pleine de personnages, d'aventures, de grands espaces, de solitude et de nostalgie. Une \u00aberrance m\u00e9taphysique\u00bb, comme on dit, inspir\u00e9e des aventures de son arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-oncle Inman, soldat d\u00e9serteur de la guerre de S\u00e9cession en route vers la terre et la femme qu'il aime.\nCinq ans apr\u00e8s s'\u00eatre attel\u00e9 \u00e0 la t\u00e2che, Frazier, sit\u00f4t son bouquin paru, est devenu une star. 2 millions d'exemplaires vendus, un prix litt\u00e9raire prestigieux, une adaptation cin\u00e9ma en vue: Retour \u00e0 Cold Mountain est une belle machine romanesque, parfaitement huil\u00e9e, qui devrait s\u00e9duire aussi le public fran\u00e7ais.\nLa guerre de S\u00e9cession s'exasp\u00e8re lorsque Inman, bless\u00e9 \u00e0 la bataille de Petersburg, d\u00e9cide de d\u00e9serter pour rejoindre Cold Mountain, en Caroline du Nord, o\u00f9 Ada, sa belle et grave fianc\u00e9e, tente de survivre dans sa propri\u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e au chaos. Avec pour seuls biens un LeMat's \u00e0 six coups et un vieux bouquin de Bartram qui ne tient plus que par la gr\u00e2ce d'une ficelle, Inman traverse un pays d\u00e9vast\u00e9, infest\u00e9 de pillards, de pr\u00e9dicateurs pervertis, de soldats d\u00e9voy\u00e9s, de gu\u00e9risseuses ermites, de violoneux paum\u00e9s, de sauvageonnes et d'\u00e9pouses abandonn\u00e9es pr\u00eates \u00e0 tout pour nourrir leur enfant.\nH\u00e9ros pacifique n'aspirant qu'\u00e0 l'amour d'Ada, qu'au paradis perdu de ses montagnes, cet Ulysse am\u00e9ricain, affam\u00e9, \u00e9puis\u00e9 mais tenace dans sa qu\u00eate, devra pourtant finir par admettre, \u00e9preuve apr\u00e8s \u00e9preuve, la vanit\u00e9 de ses r\u00eaves dans un monde m\u00e9tamorphos\u00e9 par la guerre. Le jour o\u00f9, malgr\u00e9 lui, Inman devra tuer et manger une ourse et son petit qu'il aurait voulu \u00e9pargner, il mesurera tout le poids du destin. L'impossibilit\u00e9 du retour en arri\u00e8re.\nRoman de la solitude, de l'attente, du d\u00e9passement de soi, de la confrontation sauvage entre l'homme et la nature, Retour \u00e0 Cold Mountain est une r\u00e9ussite si l'on aime le genre un peu hollywoodien. Une fresque au long cours qui colle \u00e0 l'\u00e2me plusieurs jours apr\u00e8s avoir referm\u00e9 le livre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/little-big-inman_633365.html"}, {"title": "Un mort \u00e0 Venise", "text": "Quatre amis se sont promis d'inhumer leur copain sur une plage de la S\u00e9r\u00e9nissime. Alain Beigel signe un \u00e9mouvant premier film\nSur son lit de mort, Fran\u00e7ois Reichenbach avait annonc\u00e9 \u00e0 ses amis sa d\u00e9cision de se faire enterrer dans sa ville natale, Limoges. A ceux qui s'inqui\u00e9taient il r\u00e9torquait: \u00abCeux qui m'aiment prendront le train.\u00bb Patrice Ch\u00e9reau tira de cette phrase un beau film, r\u00e9compens\u00e9 par des c\u00e9sars. Partant d'une id\u00e9e similaire, le com\u00e9dien Alain Beigel signe son premier long-m\u00e9trage; lui aussi m\u00e9rite une couronne de laurier pour ce Mille Bornes attachant, chaleureux, \u00e9mouvant.\nRomain n'a pas 30 ans quand il meurt, laissant \u00e0 ses quatre amis une vid\u00e9ocassette dans laquelle il leur demande de l'incin\u00e9rer sur une plage de Venise, o\u00f9 il a aim\u00e9 la femme de sa vie. Boulevers\u00e9, le quatuor (Pierre Berriau, Rapha\u00ebl Krepser, Nicolas Abraham et Bruno Solo) se met en branle, enl\u00e8ve nuitamment le corps de Romain, l'enfourne dans une Volvo pourrie et, apr\u00e8s un d\u00e9tour par Rungis afin de r\u00e9cup\u00e9rer deux pains de glace, prend la route du Sud, rejoint par Nina (Emma de Caunes), la soeur de Romain. L'entreprise tourne plus vite que pr\u00e9vu au rod\u00e9o. Apr\u00e8s un accident qui d\u00e9truit la Volvo, les cinq braquent une 406, passent deux fronti\u00e8res au bluff - jolie sc\u00e8ne d'humour pour la Suisse, moment plein de tendresse pour l'Italie - et parviennent \u00e0 une plage v\u00e9nitienne.\nParall\u00e8lement, le p\u00e8re de Romain (Roberto Herlitzka) saute dans le Paris-Venise sans trop savoir ce qu'il fera une fois arriv\u00e9. Dans son compartiment, une jeune Japonaise, Akiko (Leona Hirota), se suicide en direct. Sauv\u00e9e par le p\u00e8re de Romain, elle s'incruste, l'implore de ses grands yeux sombres de la laisser poursuivre le voyage en sa compagnie. Au moment o\u00f9 les cinq font craquer l'allumette, Akiko, v\u00eatue d'un kimono de deuil blanc et accompagn\u00e9e de son sauveur, appara\u00eet sur la lagune.\nCette fugue v\u00e9nitienne, o\u00f9 chacun des personnages se r\u00e9v\u00e9- lera \u00e0 lui-m\u00eame et aux autres, \u00e9chappe au macabre gr\u00e2ce \u00e0 la justesse du ton, qui m\u00eale la tristesse \u00e0 l'indignation, l'humour \u00e0 la po\u00e9sie. Servis par des dialogues serr\u00e9s, les sept acteurs, tous excellents, ach\u00e8veront leur p\u00e9riple soud\u00e9s comme jamais, une boule d'\u00e9motion en travers de la gorge. Ceux qui aiment prendront ce train-l\u00e0.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-mort-a-venise_633360.html"}, {"title": "Le repos des guerriers", "text": "Apr\u00e8s deux ans de pause irlandaise, les Cranberries sont de retour. Avec des ballades sentimentales sans vrai relief\nLe titre du quatri\u00e8me album des Cranberries, Bury the Hatchet, sonne comme une promesse de r\u00e9pit: enterrer la hache de guerre. Abonn\u00e9s aux sentiers de la gloire (28 millions d'albums vendus dans le monde), les quatre musiciens irlandais avaient encha\u00een\u00e9 les tourn\u00e9es sans discontinuer pendant cinq ans. Jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement. Jusqu'aux d\u00e9sirs de sabordage et aux risques d'implosion. \u00abEntre concerts et promos, les producteurs exigeaient toujours plus. Ils d\u00e9cidaient \u00e0 notre place de ce qui \u00e9tait un bon morceau ou pas, explique Dolores O'Riordan, \u00e9g\u00e9rie et t\u00eate pensante du groupe, avec un accent \u00e9pais comme de l'Irish stew. La pression devenait impossible. Un cauchemar.\u00bb\nUne pause s'imposait. Elle a dur\u00e9 deux ans, pendant lesquels la petite bande s'est r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Limerick (50 000 \u00e2mes), leur patrie. Noel Hogan, le guitariste, a pass\u00e9 son temps affal\u00e9 dans un fauteuil. Dolores a fait un enfant. Et tous se sont achet\u00e9 des joujoux: voitures, maisons et chiens. Sans cesser, bien s\u00fbr, d'\u00e9cluser les pubs.\nL'album de la sortie de convalescence (Mercury), concoct\u00e9 avec Benedict Fenner, producteur de Brian Eno et de Laurie Anderson, n'offre gu\u00e8re de surprises, \u00e0 l'exception d'un tube, Promises, hymne \u00e9l\u00e9giaque servi par la voix de stentor de Dolores. Les Canneberges (Cranberries) se contentent de d\u00e9rouler, comme du papier peint, des ballades sentimentales sans vrai relief.\nBlonde, brune ou rousse, en photo ou en tenue de sc\u00e8ne, Dolores O'Riordan rend bien. En vrai, la m\u00f4me appara\u00eet d\u00e9concertante de simplicit\u00e9, avec son visage de pomme et ses poses de gavroche. L'ex-vendeuse de supermarch\u00e9 revendique sa nature prolo, proche des gens ordinaires, et tient des propos, sur l'avortement notamment, qui feraient passer le plus antique paysan de l'Algarve portugaise pour un grand progressiste. \u00abL'Irlande est un point d'ancrage. Une r\u00e9alit\u00e9. Notre r\u00e9alit\u00e9.\u00bb Ce retour aux sources expliquerait-il la tendance apur\u00e9e et \u00abfolkeuse\u00bb du nouvel album? \u00abC'est vrai que les morceaux paraissent plus m\u00e9lodieux et calmes. Parce qu'on a pris le temps de les \u00e9crire. Mais on n'ambitionne pas de devenir les Chieftains\u00bb, s'insurge la chanteuse, les joues soudain en flammes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-repos-des-guerriers_633358.html"}, {"title": "Publication judiciaire", "text": "Par jugement du 2 mars 1999, frapp\u00e9 d'appel, mais assorti de l'ex\u00e9cution provisoire, le Tribunal de Commerce de Lyon a:\nDit que les soci\u00e9t\u00e9s BERGER et MARIE BRIZARD BERGER DIFFUSION se sont rendues coupables de faits de concurrence d\u00e9loyale au pr\u00e9judice de la soci\u00e9t\u00e9 TEISSEIRE FRANCE.\nInterdit sous astreinte la commercialisation \u00e0 un prix non r\u00e9glementaire de tous bidons m\u00e9talliques de sirop portant la marque SIROP SPORT et une figurine DISNEY \u00e0 titre de prime.\nCondamn\u00e9 solidairement les soci\u00e9t\u00e9s BERGER ET MARIE BRIZARD BERGER DIFFUSION \u00e0 payer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 TEISSEIRE FRANCE la somme d'un million de francs \u00e0 titre de provision \u00e0 valoir sur l'indemnisation de son pr\u00e9judice, et ordonn\u00e9 une expertise pour chiffrer le pr\u00e9judice d\u00e9finitif subi par la soci\u00e9t\u00e9 TEISSEIRE FRANCE.\nOrdonn\u00e9 la publication de la d\u00e9cision ci-dessus rapport\u00e9e, et condamn\u00e9 solidairement les soci\u00e9t\u00e9s BERGER et MARIE BRIZARD BERGER DIFFUSION \u00e0 verser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 TEISSEIRE FRANCE la somme de 30 000 francs par application de l'article 700 du Nouveau Code de Proc\u00e9dure Civile ainsi qu'\u00e0 supporter les d\u00e9pens.\nPour extrait: Philippe GENIN, avocat, LAMY, VERON, RIBEYRE & ASSOCI\u00c9S.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/publication-judiciaire_633422.html"}, {"title": "Les DSK", "text": "Il y avait eu l'emprunt Giscard. L'Histoire retiendra aussi les DSK, initiales de Dominique Strauss-Kahn. Le pensionnaire de Bercy a donn\u00e9 son nom \u00e0 une nouvelle cat\u00e9gorie de contrats d'assurance-vie qui fait actuellement flor\u00e8s. Les DSK sont un nouveau placement cr\u00e9\u00e9 dans l'objectif d'orienter l'\u00e9pargne des particu-liers vers les entreprises. C'est pourquoi ces formules sont investies \u00e0 50% au moins en actions de soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises. Dont 5% doivent \u00eatre des titres \u00e0 risques (parts de fonds communs de placement sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'innovation, actions de soci\u00e9t\u00e9s innovantes, cot\u00e9es en Bourse ou non). En contrepartie, le souscripteur ne subira pas la nouvelle taxation de 7,5% qui frappe d\u00e9sormais les gains, dans les contrats d'assurance-vie classiques, lorsqu'on proc\u00e8de \u00e0 des retraits apr\u00e8s huit ans.\nDe tels nouveaux contrats sont fr\u00e9quemment propos\u00e9s ces temps-ci aux \u00e9pargnants. Attention \u00e0 l'app\u00e2t de l'in\u00e9dit ou \u00e0 l'attrait factice de la fiscalit\u00e9: les DSK ne conviennent pas \u00e0 tous les profils. Si le souscripteur privil\u00e9gie la s\u00e9curit\u00e9, il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 opter pour un traditionnel contrat investi en obligations - un contrat dit \u00aben francs\u00bb. M\u00eame s'il doit payer sa d\u00eeme aux imp\u00f4ts, il encourra toujours moins de risques qu'avec un contrat investi en actions de soci\u00e9t\u00e9s innovantes. En effet, ces derni\u00e8res sont riches d'un potentiel de croissance, mais, avant d'acc\u00e9der \u00e0 la viabilit\u00e9, elles sont fragiles. La faillite les guette. Le souscripteur n'est donc pas totalement assur\u00e9 de retrouver sa mise en fin de contrat.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-dsk_633415.html"}, {"title": "L'Am\u00e9rique des businesswomen", "text": "Aux Etats-Unis, 8 millions de femmes contr\u00f4lent 40% des entreprises du pays. Mieux: elles cr\u00e9ent les deux tiers des affaires. Le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9ritait un coup de zoom\nLorsqu'on demande \u00e0 Ann Sachs pourquoi elle a, un jour, repris l'entreprise de son mari, l'ancienne actrice prend un air attendri: \u00abOh. C'est parce que Roger, vous voyez... Roger \u00e9tait vraiment trop nul. Le business le rendait fou et nous allions \u00e0 la catastrophe.\u00bb Roger Morgan confirme: sa petite bo\u00eete d'\u00e9clairage de sc\u00e8ne, fond\u00e9e voil\u00e0 vingt-neuf ans dans les combles d'un th\u00e9\u00e2tre de Broadway, aurait p\u00e9riclit\u00e9 si Ann, tout bagout, carnet d'adresses et sens de l'organisation, n'avait, depuis 1992, tripl\u00e9 le chiffre d'affaires et transform\u00e9 la PME en sp\u00e9cialiste polyvalente du r\u00e9am\u00e9nagement de salles de spectacle, forte de 1 million de dollars de revenu annuel et d'un dixi\u00e8me employ\u00e9. \u00abIl est retourn\u00e9 \u00e0 sa passion, la technique, et moi, avec mes 51%, j'ai l'impression de m'\u00eatre enfin trouv\u00e9e\u00bb, jubile-t-elle, bras tendus vers 8 millions de consoeurs; 8 millions de patronnes am\u00e9ricaines, aujourd'hui propri\u00e9taires de 40% des entreprises du pays.\nAux Etats-Unis, le business aussi bascule dans l'\u00e8re f\u00e9ministe. Les nouvelles entrepreneuses, pr\u00e8s de deux fois plus nombreuses qu'il y a dix ans, emploient aujourd'hui un actif sur quatre; elles cumulent un chiffre d'affaires - pr\u00e8s de 4 000 milliards de dollars - \u00e9quivalant \u00e0 18% du PNB de la premi\u00e8re puissance mondiale. Et la conqu\u00eate se poursuit: ici, ces dames ne comptent encore que deux des leurs dans la liste des Fortune 500, mais qu'on se le dise: elles cr\u00e9ent aujourd'hui... deux entreprises am\u00e9ricaines sur trois.\n\u00abElles rattrapent un retard, confirme Marsha Firestone, pr\u00e9sidente de Women Incorporated, une association regroupant l'\u00e9lite (plus de 2 millions de dollars de chiffre d'affaires) des entrepreneuses. Le monde du travail leur est ouvert depuis trente ans et les femmes d\u00e9couvrent aujourd'hui qu'elles peuvent aussi diriger, cr\u00e9er, entreprendre.\u00bb\nD'abord, par n\u00e9cessit\u00e9. A la fin des ann\u00e9es 80, alors que la r\u00e9cession d\u00e9cimait les effectifs des services, bastion des cols blancs f\u00e9minins, Ann, par exemple, affrontait, elle, la crise du th\u00e9\u00e2tre. \u00abQue faire? Retourner aux fourneaux? Me recycler \u00e0 New York? Quelle entreprise aurait embauch\u00e9 une femme de 50 ans, de surcro\u00eet ex-saltimbanque?\u00bb\nAu coeur de la croissance, les grandes soci\u00e9t\u00e9s ont maintenant bien du mal \u00e0 emp\u00eacher leurs meilleures employ\u00e9es de partir s'installer \u00e0 leur compte. \u00abLes femmes des ann\u00e9es 90 veulent avant tout concilier carri\u00e8re et vie familiale, explique Jennifer Allyn, chez Catalyst, consultant en sociologie du travail f\u00e9minin. Elles fondent leur bo\u00eete pour gagner la libert\u00e9 et la flexibilit\u00e9 que leur refusent les employeurs.\u00bb Un ordinateur, deux lignes de t\u00e9l\u00e9phone suffisent \u00e0 lancer l'aventure: 60% des women owned businesses naissent ainsi, \u00e0 la maison, sans salari\u00e9s, sous l'impulsion d'une patronne, par ailleurs m\u00e8re au foyer, dans 7 cas sur 10, d'enfants de moins de 18 ans.\nMais ces \u00abmompreneurs\u00bb, \u00abmamantrepreneuses\u00bb d\u00e9brouillardes, feront bient\u00f4t figure de pionni\u00e8res. 75% des \u00e9tudiantes de business school assurent vouloir prendre le risque d'ouvrir leur propre entreprise, moins pour materner en paix que pour s'accomplir dans l'ind\u00e9pendance. \u00abElles refusent une corporate culture qui les oblige \u00e0 jouer les tueuses pour imposer le respect, r\u00e9sume Rosemary Bova, qui g\u00e8re depuis vingt ans, avec trois employ\u00e9es, dans son appartement de New York, un florissant cabinet de conseil en management. Elles n'acceptent pas, surtout, la fatalit\u00e9 d'un salaire inf\u00e9rieur \u00e0 celui des hommes.\u00bb Les plus aguerries se lassent vite du \u00abplafond de verre\u00bb, ce sexisme tacite qui, m\u00eame aux Etats-Unis, o\u00f9 les femmes occupent 11% des si\u00e8ges des conseils d'administration, ralentit la promotion des salari\u00e9es. Un quart des patronnes interrog\u00e9es par Catalyst doutaient de leur avenir dans leur ancien emploi. Sur ce nombre, la moiti\u00e9 regrettent surtout de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 \u00abprises au s\u00e9rieux\u00bb par leur hi\u00e9rarchie.\nElles partent donc, en masse, deux fois plus dipl\u00f4m\u00e9es qu'il y a dix ans, pour cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s qui, 6 fois sur 10, au contraire des hommes, n'ont qu'un rapport lointain avec leur job pr\u00e9c\u00e9dent. Elles s'entraident, multiplient associations et r\u00e9seaux de mentors pour sortir du ghetto des services et du commerce - les trois quarts de leur activit\u00e9 - obtenir des acc\u00e8s aux march\u00e9s publics et conqu\u00e9rir les bastions machos de l'industrie et du b\u00e2timent, o\u00f9 leur pr\u00e9sence a plus que doubl\u00e9 en dix ans. Elles aiment, elles savent entreprendre.\nSur sa vertigineuse terrasse de Midtown Manhattan, Gayle Martz rend hommage \u00e0 une inspiratrice: \u00abSherpa! ma princesse d'empire!\u00bb Une boule de poils \u00e9merge d'un sac de voyage ajour\u00e9. Sherpa, une chienne lhassa-apso tib\u00e9taine de 11 ans, h\u00e9site \u00e0 quitter son sanctuaire molletonn\u00e9, l'un des 10 mod\u00e8les de \u00abniche bagage \u00e0 main\u00bb con\u00e7us par Sherpa Trading Co pour transporter, sous un si\u00e8ge d'avion, la fine fleur du toutou volant et du chat globe-trotter. Bien avant d'orner les catalogues de VPC et un adorable site Web, avant de rapporter au moins 3,5 millions de dollars par an et de payer six employ\u00e9es, l'id\u00e9e a sauv\u00e9 Gayle Martz du marasme. L'ancienne h\u00f4tesse de l'air de TWA coulait des jours heureux, en 1987, chez un fianc\u00e9 fortun\u00e9. Un matin, elle l'a trouv\u00e9 mort d'une crise cardiaque sur l'oreiller mitoyen. \u00abIl n'avait pas pr\u00e9vu de testament. Je me suis donc vite retrouv\u00e9e \u00e0 la rue, avec ma chienne, passant ma vie dans les avions entre New York et Los Angeles pour chercher du travail. Sans pouvoir emporter Sherpa avec moi en cabine. Alors, j'ai pens\u00e9 \u00e0 un sac sp\u00e9cial...\u00bb Le probl\u00e8me \u00e9tait moins l'argent - 5 000 dollars emprunt\u00e9s \u00e0 sa m\u00e8re, ex-comptable aujourd'hui directrice financi\u00e8re de l'entreprise - que de convaincre les compagnies a\u00e9riennes d'admettre les petites b\u00eates en cabine. \u00abOn m'a re\u00e7u \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de Delta Airlines, avec Sherpa dans un sac prototype fait en Cor\u00e9e, sourit-elle. Ils ont tout de suite, les premiers, vu un atout face \u00e0 la concurrence. Ma banque a suivi.\u00bb Et les majors am\u00e9ricaines ont vite approuv\u00e9 son label. Gayle Martz songe maintenant \u00e0 embaucher des pros de la finance pour garantir son expansion et cherche un partenariat en France dans la VPC. \u00abJ'ai m\u00fbri, assure-t-elle. Je suis pr\u00eate \u00e0 sacrifier un peu d'ind\u00e9pendance pour garantir ma croissance.\u00bb Un cas rare.\nPr\u00e8s de cinq associations nationales, chapeaut\u00e9es par la puissante NFWBO, v\u00e9ritable Medef f\u00e9minin, militent pour garantir des accords d'investissement et une meilleure capitalisation de ces PME. R\u00e9sultats mitig\u00e9s: 80% d'entre elles, irr\u00e9ductibles, refusent m\u00eame de soumettre leurs business plans aux banques, et les patronnes ne puisent que 2% des fonds de capital-risque am\u00e9ricains. \u00abLes investisseurs sont des hommes toujours tent\u00e9s d'\u00e9tendre leur contr\u00f4le sur l'entreprise, explique Rosemary Bova. Et les femmes en ont trop soup\u00e9 pour l\u00e2cher si vite leur b\u00e9b\u00e9.\u00bb Pour l'instant... Car 10% d'entre elles d\u00e9passent d\u00e9sormais largement le million de dollars de chiffre d'affaires. Il faudra d\u00e9sormais compter avec les femmes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-amerique-des-businesswomen_633410.html"}, {"title": "Fragile Mac\u00e9doine", "text": "Secou\u00e9 par le conflit et le nationalisme, ce petit pays en qu\u00eate de reconnaissance est jusqu'ici parvenu \u00e0 ne pas imploser. Histoire d'un miracle\nSans doute faut-il y voir une fatalit\u00e9 balkanique. Les r\u00e9fugi\u00e9s kosovars qui \u00e9chouent \u00e0 Blace fuient une province ray\u00e9e de la carte pour un pays fictif. Car la Mac\u00e9doine, o\u00f9 affluent les naufrag\u00e9s albanais, n'existe pas. Du moins sous ce nom. Elle si\u00e8ge depuis 1993 \u00e0 l'ONU sous l'appellation disgracieuse de Fyrom, acronyme anglais d' \u00abex-r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine\u00bb. C'est que la Gr\u00e8ce revendique, au nom d'Alexandre le Grand, le monopole du label mac\u00e9donien. Cet \u00eelot de 2,2 mil- lions d'\u00e2mes, vaste comme l'Auvergne, a-t-il au moins sa langue? A peine. En d\u00e9pit d'un accord insolite conclu en f\u00e9vrier dernier, Sofia tient l'idiome local pour un dialecte bulgare, que la minorit\u00e9 albanaise boude d'ailleurs au profit de son parler. Lui reconna\u00eet-on, faute de mieux, des fronti\u00e8res? Oui et non. Belgrade n'a jamais vraiment tol\u00e9r\u00e9 l'ind\u00e9pendance, pourtant conquise sans un coup de feu, du petit Etat et d\u00e9daigne son Eglise orthodoxe dissidente. Autant de convoitises h\u00e9rit\u00e9es de l'Histoire: rayonnant jadis de la mer Eg\u00e9e au Kosovo, le royaume de Mac\u00e9doine fut d\u00e9membr\u00e9 en 1913 entre la Gr\u00e8ce, la Bulgarie et la Serbie. Avant que Staline n'y taille, trente ans plus tard, une pi\u00e8ce du puzzle yougoslave.\nLe poignant exode des Kosovars aiguise les tensions et met en p\u00e9ril un aplomb communautaire \u00f4 combien pr\u00e9caire. Les recensements officiels d\u00e9nombrent 66,5% de Slavo-Mac\u00e9doniens et 23% d'Albanais - pourcentage grossi\u00e8rement sous-estim\u00e9 - concentr\u00e9s dans le nord et l'ouest du pays. Tiraill\u00e9 entre une opinion hostile aux alli\u00e9s, que travaillent les leaders de la remuante minorit\u00e9 serbe, et sa volont\u00e9 d'\u00e9chapper \u00e0 l'engrenage guerrier, Skopje exige la protection de l'Otan, au point de r\u00e9clamer une adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mais exclut pour l'heure toute attaque terrestre lanc\u00e9e de son territoire. Gravement endett\u00e9e, min\u00e9e par le ch\u00f4mage - de 30 \u00e0 40% des actifs - et la d\u00e9gringolade d'un revenu par t\u00eate qui a chut\u00e9 de moiti\u00e9 en dix ans, \u00e9touff\u00e9e par sa d\u00e9pendance envers le march\u00e9 yougoslave, la Mac\u00e9doine sollicite aussi l'aide \u00e9conomique de parrains occidentaux dont le Premier ministre, Ljubco Georgievski, d\u00e9nonce volontiers l' \u00abirresponsabilit\u00e9\u00bb. Submerg\u00e9es par un raz de mar\u00e9e humain, les autorit\u00e9s ne veulent \u00e0 aucun prix voir fleurir dans les montagnes du Nord-Ouest des sanctuaires de l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo (UCK). Le 17 avril, la police a ainsi annonc\u00e9 la d\u00e9couverte d'une cache d'armes dans une mine de chrome d\u00e9saffect\u00e9e. On se souvient ici des attentats \u00e0 l'explosif attribu\u00e9s en 1998 aux adeptes de l'UCK et des menaces de mort prof\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'encontre d'Albanais de souche jug\u00e9s trop complaisants envers le pouvoir. Et l'on n'a pas davantage oubli\u00e9 les \u00e9meutes meurtri\u00e8res de juillet 1997, lorsque la police donna l'assaut aux h\u00f4tels de ville de Gostivar et de Tetovo, coupables d'avoir d\u00e9cor\u00e9 leur fronton de l'aigle bic\u00e9phale albanaise. Condamn\u00e9s \u00e0 de lourdes peines de prison, les deux maires ont \u00e9t\u00e9 depuis lors amnisti\u00e9s.\nUne coalition improbable\nS'il d\u00e9pend pour beaucoup de la retenue des voisins et de l'engagement des alli\u00e9s, le sort de la Mac\u00e9doine repose aussi sur les \u00e9paules de trois hommes que tout, en apparence, s\u00e9pare. Le pr\u00e9sident Kiro Gligorov, 82 ans, sage rescap\u00e9 de l'\u00e8re communiste, qui a surv\u00e9cu en octobre 1995 \u00e0 un \u00e9nigmatique attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, et dont le mandat expire \u00e0 l'automne. Le po\u00e8te et chef du gouvernement Ljubco Georgievski, 33 ans, hier chantre d'un nationalisme \u00e9chevel\u00e9 et que l'exercice du pouvoir a, semble-t-il, converti au pragmatisme. Arben Xhaferi, enfin, patron du Parti d\u00e9mocratique albanais (PDA), autrefois h\u00e9raut de la Grande Albanie, d\u00e9sormais avocat d'un l\u00e9galisme scrupuleux, m\u00eame s'il approuve la \u00abguerre juste\u00bb que m\u00e8nent les fr\u00e8res de l'UCK. \u00abPour pr\u00e9server l'essentiel, note un diplomate, celui-l\u00e0 a aval\u00e9 de sacr\u00e9es couleuvres.\u00bb\nL'essentiel? La conqu\u00eate de droits civiques, politiques et culturels. A commencer par la l\u00e9galisation de l'universit\u00e9 de Tetovo et la facult\u00e9 d'utiliser la langue albanaise au sein des institutions publiques. Malmen\u00e9e par la rudesse du traitement inflig\u00e9 aux Kosovars en qu\u00eate d'asile, la coalition improbable qui unit les nationalistes mac\u00e9doniens au PDA a tenu le choc. Mieux, Xhaferi lui-m\u00eame est all\u00e9 n\u00e9gocier \u00e0 Tirana le transfert en Albanie de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s. Les pays virtuels peuvent \u00eatre, f\u00fbt-ce un temps, le th\u00e9\u00e2tre de miracles v\u00e9ritables.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fragile-macedoine_633408.html"}, {"title": "Europ\u00e9ennes: si la droite faisait l'union...", "text": "Une liste commune RPR-UDF-DL rivaliserait avec celle du PS. Quel qu'en soit le no 1\nLa d\u00e9fection spectaculaire de Philippe S\u00e9guin, renon\u00e7ant le 16 avril \u00e0 se pr\u00e9senter aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, ne fait pas des heureux qu'\u00e0 droite; elle en fait aussi... \u00e0 gauche. Ainsi, Jack Lang n'a pu dissimuler sa satisfaction. L'ancien candidat \u00e0 la candidature socialiste aux europ\u00e9ennes pensait que la droite allait se r\u00e9concilier dans la foul\u00e9e de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du RPR et enfoncer la liste de son \u00abcamarade\u00bb Fran\u00e7ois Hollande. La vengeance est un plat qui se mange froid... Le maire de Blois n'a d'ailleurs pas compl\u00e8tement tort: selon le sondage L'Express-Ifop, r\u00e9alis\u00e9 trois jours apr\u00e8s le s\u00e9isme dans l'opposition, une liste commune RPR-UDF-DL rivaliserait avec celle du PS. La demande d'union dans l'\u00e9lectorat de droite est si importante qu'elle r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant l'impact de la t\u00eate de liste. Edouard Balladur n'appara\u00eet pas comme un champion de l'union au-dessus du lot dans son propre camp, Fran\u00e7ois Bayrou est un leader quasi aussi performant que les autres. S'il dirigeait une liste d'union, il ne mordrait toutefois pas sur l'\u00e9lectorat socialiste.\nLa joie de Jack Lang risque, cependant, d'\u00eatre de courte dur\u00e9e: Nicolas Sarkozy, Alain Madelin et Fran\u00e7ois Bayrou ne parvenaient pas, en d\u00e9but de semaine, \u00e0 conclure un accord qui conduirait \u00e0 la constitution d'une liste unique. Le pr\u00e9sident de l'UDF avan\u00e7ait deux arguments pour en r\u00e9cuser l'id\u00e9e: une liste d'union couvrirait un spectre moins large que deux listes de l'opposition r\u00e9publicaine; elle ouvrirait surtout un boulevard \u00e0 droite. De fait, le d\u00e9part de S\u00e9guin rend \u00e9galement un couple heureux: avec 13 \u00e0 14% des intentions de vote selon les cas de figure, Charles Pasqua et Philippe de Villiers progressent fortement, et sont en situation de s\u00e9duire un quart de l'\u00e9lectorat de droite. Leur union, m\u00eame artificielle, semble plus solide que celle des appareils de la droite, au moins le temps d'une campagne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/europeennes-si-la-droite-faisait-l-union_633403.html"}, {"title": "Duo sur parit\u00e9", "text": "Quand une femme de gauche et une d\u00e9put\u00e9e RPR sont d'accord sur presque tout\nIl ne se passe pas une semaine sans qu'un colloque, une convention, un ministre nous ass\u00e8ne le refrain de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, th\u00e8me pudding de la pens\u00e9e consensuelle. Evidemment, on est tous d'accord, mais apr\u00e8s? Invit\u00e9es \u00e0 dialoguer par la journaliste Ghislaine Ottenheimer, Deux Femmes au royaume des hommes (Hachette Litt\u00e9ratures) racontent avec humour leur fa\u00e7on de voir le pouvoir, et de le prendre, dans un univers m\u00e2le dont les acteurs semblent se comporter immuablement comme des petits gar\u00e7ons un peu simplets qui ne veulent pas jouer avec les filles tant ils en ont peur. L'une, Genevi\u00e8ve Fraisse, ex-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e interminist\u00e9rielle aux droits des femmes, est aujourd'hui no 2 de la liste communiste pour les europ\u00e9ennes. L'autre, Roselyne Bachelot, est d\u00e9put\u00e9e RPR de Maine-et-Loire. La premi\u00e8re est issue d'une famille d'intellectuels de gauche, la seconde d'une lign\u00e9e d' \u00abexploit\u00e9s\u00bb, dit-elle, malgr\u00e9 un p\u00e8re qui fut d\u00e9put\u00e9. Elles devraient n'\u00eatre d'accord sur rien. Or, malgr\u00e9 tous les efforts de Ghislaine Ottenheimer pour les faire rebondir, elles sont d'accord sur presque tout, \u00e0 commencer par la parit\u00e9: c'est paradoxalement le principal int\u00e9r\u00eat de ce dialogue. Comment, alors que nous ne sommes pas chez les taliban, la force de l'injustice faite aux femmes finit par produire de la pens\u00e9e platement unique. Ce livre est donc une curiosit\u00e9 contemporaine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/duo-sur-parite_633395.html"}, {"title": "Contestation L'irruption des m\u00e9dia-militants", "text": "R\u00e9quisition d'immeuble, occupation d'ANPE, happening... Les causes se d\u00e9fendent d\u00e9sormais en actions commandos\nPersonne ne les a vus, le soir, quand ils se sont laiss\u00e9 enfermer dans l'enceinte du Jardin des Plantes, \u00e0 Paris. Personne ne les a vus non plus, \u00e0 l'aube, quand ils se sont perch\u00e9s sur l'un des plus beaux c\u00e8dres du parc. C'est le gardien, stup\u00e9fait, qui a d\u00e9couvert le 31 mars, pendant sa tourn\u00e9e de routine du matin, deux \u00e9nergum\u00e8nes hilares, suspendus \u00e0 12 m\u00e8tres de hauteur, dans des hamacs. A leurs c\u00f4t\u00e9s, une grande banderole d\u00e9roul\u00e9e: \u00abParc national de Fontainebleau\u00bb.\nDepuis des mois, un petit groupe d'individus baptis\u00e9s \u00ab\u00e9co-guerriers\u00bb multiplie les actions symboliques, d\u00e9risoires et spectaculaires \u00e0 la fois. Leur combat: le classement de Fontainebleau en parc national. La plus grande for\u00eat d'Ile- de-France est devenue leur terrain de jeu favori. En novembre 1998, ils installent des radeaux dans les arbres, en face du ch\u00e2teau o\u00f9 se tient le tr\u00e8s officiel congr\u00e8s de l'Union mondiale pour la nature, sous la pr\u00e9sidence de Jacques Chirac. Pendant les chasses \u00e0 courre, ils s'interposent \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo entre les chasseurs et le gibier. Ils jouent \u00e0 cache-cache avec l'Office national des for\u00eats, arrachent les panneaux d'information, versent du pl\u00e2tre dans les r\u00e9servoirs des exploitants forestiers, plantent des clous dans les arbres pour enrayer les cha\u00eenes des tron\u00e7onneuses.\nIls sont provocants, dr\u00f4les et aga\u00e7ants \u00e0 la fois, dans la droite lign\u00e9e des nouveaux militants surgis \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 et surtout 90. Leurs causes sont vari\u00e9es: l'\u00e9cologie (\u00e9co-guerriers, Robin des bois), la lutte contre le sida (Act Up), le droit au loge-ment (DAL), les droits des ch\u00f4meurs (AC!), les sans-papiers, l'antifascisme (Scalp, Ras l'Front), et vont m\u00eame jusqu'\u00e0 la parodie (Front de lib\u00e9ration des nains de jardin). Leurs m\u00e9thodes se ressemblent. Au ronron manif-tract-p\u00e9tition ils ont ajout\u00e9 les actions commandos et les happenings photog\u00e9niques. Ils posent une capote g\u00e9ante sur l'ob\u00e9lisque de la Concorde, d\u00e9roulent une immense banderole \u00abNon au racisme, non au fascisme\u00bb dans un meeting du Front national, squattent les immeubles des beaux quartiers pour installer des familles de mal-log\u00e9s, occupent les bureaux de l'Assedic, emp\u00eachent les avions d'Air France de d\u00e9coller avec \u00e0 leur bord des sans-papiers expuls\u00e9s. Tout le monde s'y met: les catholi-ques int\u00e9gristes contre l'IVG plagient les commandos gauchistes, les anti-Pacs copient les m\u00e9thodes d'Act Up.\nPlus besoin d'\u00eatre 500 000 \u00e0 d\u00e9filer entre la place de la R\u00e9publique et la place de la Nation pour se faire entendre. Une poign\u00e9e d'enrag\u00e9s peut faire l'affaire, pourvu qu'on ait une t\u00e9l\u00e9, une radio et quelques photographes de presse \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Le sociologue Jean-Marc Salmon, qui leur a consacr\u00e9 un ouvrage (Le D\u00e9sir de soci\u00e9t\u00e9, La D\u00e9couverte), les appelle les \u00abm\u00e9dia-associations\u00bb. M\u00e9lange in\u00e9dit de vieux gauchistes et de jeunes turbu- lents, elles ont r\u00e9ussi le tour de force de rendre glamoureuses les vieilles scies de la solidarit\u00e9 et de la lutte sociale. Les m\u00e9dias en raffolent.\nTout est r\u00e9gl\u00e9 comme du papier \u00e0 musique, raconte Christophe Aguiton, l'un des dirigeants d'AC!, association de ch\u00f4meurs sp\u00e9cialiste des occupations d'Assedic et d'ANPE: \u00abLe lieu d'intervention est tenu secret jusqu'au dernier moment. On donne rendez-vous par fax aux journalistes, qui accou-rent d\u00e8s qu'ils reniflent un peu d'agitation sociale. Il nous est arriv\u00e9 d'avoir plus de t\u00e9l\u00e9s et de photographes que de manifestants.\u00bb Embarrassant? Pas du tout. Au journal de 20 heures, on verra quelques images chocs au cadrage serr\u00e9, des slogans lapidaires qui feront oublier la faiblesse des effectifs. C'est le b.a.-ba de l'agit-prop des ann\u00e9es 90: impact maximal avec un minimum de troupes.\nRenouveau du gauchisme? Pas vraiment, explique le journaliste Bernard Poulet, qui a \u00e9tudi\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne pour la revue Le D\u00e9bat: \u00abC'est du consum\u00e9risme. On ne fait plus la r\u00e9volution, on fait son march\u00e9. On d\u00e9fend des ?microcauses?. On se fixe des objectifs \u00e0 court terme, plus faciles \u00e0 atteindre. Un cadeau de No\u00ebl pour les ch\u00f4meurs, voil\u00e0 \u00e0 quoi sont r\u00e9duits les horizons r\u00e9volutionnaires.\u00bb\nL'anc\u00eatre, c'est Greenpeace. En 1975, une poign\u00e9e d'inconnus lance ses Zodiac contre les immenses baleiniers japo- nais. Ils ont la bonne id\u00e9e de diffuser les images qu'ils ont film\u00e9es: un remake de David et Goliath en plein oc\u00e9an Pacifique. Greenpeace gagne un ticket pour la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, obtient un moratoire sur la chasse \u00e0 la baleine et impose un style. Selon Christophe Bourseiller, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame gauche (Les Mao\u00efstes, \u00e9ditions Plon), Act Up s'inspire des happenings et du surr\u00e9alisme pour les actions th\u00e9\u00e2trales en jetant du faux sang sur un ancien dirigeant de la transfusion sanguine ou \u00e0 pratiquer des die-in (sortes de sit-in o\u00f9 les participants se couchent par terre pour simuler le nombre de morts du sida). Autre mod\u00e8le des m\u00e9dia-associations, selon Bourseiller: les mao\u00efstes de l'apr\u00e8s-68. \u00abIls avaient d\u00e9j\u00e0 compris la strat\u00e9gie du bouclier m\u00e9diatique, raconte-t-il. Aujourd'hui, le DAL envoie Emmanuelle B\u00e9art aux premiers rangs pour calmer les CRS. La Gauche prol\u00e9tarienne a fait la m\u00eame chose avec Jean-Paul Sartre.\u00bb\nTous agissent \u00e0 la fronti\u00e8re de la l\u00e9galit\u00e9. \u00abC'est la seule mani\u00e8re de se faire entendre\u00bb, r\u00e9p\u00e8tent-ils. \u00abOn a beau envoyer des lettres aux d\u00e9put\u00e9s, ils n'en ont rien \u00e0 foutre\u00bb, jette un militant d'AC! Philippe Mangeot, pr\u00e9sident d'Act Up Paris, rench\u00e9rit: \u00abQuand on diffuse des communiqu\u00e9s sur la couverture maladie universelle ou l'absence de m\u00e9decins au centre de r\u00e9tention de Bobigny, cela n'int\u00e9resse personne. En revanche, quand on menace d'?outer? un d\u00e9put\u00e9 homosexuel de droite qui a particip\u00e9 \u00e0 une manifestation anti-Pacs homophobe, l\u00e0, ma ligne de t\u00e9l\u00e9phone est prise d'assaut.\u00bb\nQuand, en d\u00e9cembre 1994, le DAL r\u00e9quisitionne, en pr\u00e9sence des t\u00e9l\u00e9visions, un immeuble de la bourgeoise rue du Dragon, le cas des sans-logis n'int\u00e9resse personne, et surtout pas les politiques, \u00e0 quelques mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. En quelques reportages, la fracture sociale va devenir l'enjeu central de la campagne de 1995.\n\u00abOn est peu nombreux, on a peu de moyens, mais on rigole bien, explique Samuel Baun\u00e9e, porte-parole des \u00e9co-guerriers. Ce qu'on cherche, c'est un bon rapport entre les moyens d\u00e9pens\u00e9s et la qualit\u00e9 de l'emmerdement provoqu\u00e9.\u00bb Entre blagues de potache et jeux de piste, les op\u00e9rations clandestines ont forc\u00e9ment plus de saveur. R\u00e9sultat: elles attirent toute une g\u00e9n\u00e9ration qui s'ennuie dans les formes de contestation traditionnelles. \u00abL'extr\u00eame gauche a tout \u00e0 fait compris le ph\u00e9nom\u00e8ne, insiste Christophe Bourseiller. Elle utilise certaines de ces associations comme marchepied, pour renouveler ses effectifs.\u00bb\nLe risque, forc\u00e9ment, c'est l'usure, la banalisation. L'occupation d'une ANPE par les ch\u00f4meurs ne cr\u00e9e plus la surprise. \u00abAlors, on d\u00e9cale, raconte Christophe Aguiton. On occupe les mairies ou le ch\u00e2teau de Versailles. On en rajoute dans le th\u00e9\u00e2tre.\u00bb La surench\u00e8re, au risque d'ef- facer le travail de l'ombre de ces associations. \u00abOn est connu pour les r\u00e9quisitions d'immeubles, regrette Jean-Baptiste Eyraud, pr\u00e9sident et fondateur du DAL. Mais, quotidiennement, nous aidons des familles de mal-log\u00e9s dans leurs d\u00e9marches aupr\u00e8s des pouvoirs publics.\u00bb Evidemment, c'est moins pho- tog\u00e9nique qu'Emmanuelle B\u00e9art devant un cordon de CRS...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/contestation-l-irruption-des-media-militants_633390.html"}, {"title": "Les Indiscrets - M\u00e9dias", "text": "Le bon vent du Nord\nPierre Lescure, PDG de Canal+, s'est rendu, du 7 au 9 avril, en Su\u00e8de et en Norv\u00e8ge afin d'y rencontrer les professionnels du cin\u00e9ma et du sport, ainsi que les ministres de la Culture des deux pays. Objectif: confirmer la volont\u00e9 de la cha\u00eene crypt\u00e9e de jouer un r\u00f4le actif dans le cin\u00e9ma su\u00e9dois et norv\u00e9gien et d'\u00eatre partie prenante dans au moins 50% de la production cin\u00e9matographique nationale. Canal, qui vise dans ces deux pays l'\u00e9quilibre financier en 2001, a vu le nombre de ses abonn\u00e9s progresser de 30% en 1998, \u00e0 400 000. Tandis que Canal Digital, la plate-forme num\u00e9rique d\u00e9tenue \u00e0 parit\u00e9 avec l'op\u00e9rateur des t\u00e9l\u00e9coms norv\u00e9giennes Telenor, compte aujourd'hui 40 000 abonn\u00e9s.\nPolac? Non, Algoud!\nApr\u00e8s G\u00e9rard Lefort - install\u00e9 au micro de Pierre Bouteiller le matin - le directeur de France-Inter, Jean-Luc Hees, vient de faire appel \u00e0 Albert Algoud. C'est \u00e0 cet animateur de Canal + qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de confier sa propre \u00e9mission, Synergie, qu'il abandonne. Apr\u00e8s avoir pens\u00e9, notamment, \u00e0 Michel Polac, Laurent Terzieff et Nathalie Baye.\nLes cartes de Cl\u00e9ment\nLe PDG de La Cinqui\u00e8me, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, a inform\u00e9 Matignon, ainsi que les neuf membres du CSA, joints un \u00e0 un, de son intention de se porter candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de France T\u00e9l\u00e9vision, avant qu'il se d\u00e9clare officiellement, le 11 avril, \u00e0 Cannes, au MIP TV. A 53 ans, l'ancien PDG d'Arte est ainsi le premier \u00e0 se jeter dans la m\u00eal\u00e9e. Un pari non sans risques, m\u00eame si l'int\u00e9ress\u00e9 dispose d'atouts. Ce fabiusien discret a pour lui un bon bilan \u00e0 la t\u00eate de la cha\u00eene \u00e9ducative. S'y ajoute un entregent solide. Il est tout \u00e0 la fois appr\u00e9ci\u00e9 de Lionel Jospin, qu'il conna\u00eet depuis 1972, proche d'Hubert V\u00e9drine et fid\u00e8le d'Alain Jupp\u00e9, dont il revendique l'amiti\u00e9. Tant et si bien que, de l'Elys\u00e9e \u00e0 Matignon, l'annonce de sa candidature ne d\u00e9clenche pas d'hostilit\u00e9. Restent les dangers li\u00e9s \u00e0 cette \u00e9lection. Et notamment le fait que la loi installant la super-holding de France T\u00e9l\u00e9vision ne sera promulgu\u00e9e qu'\u00e0 la fin de l'an 2000, pla\u00e7ant, du coup, le prochain patron de la t\u00e9l\u00e9 publique dans une situation bancale. Aussi J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment a-t-il demand\u00e9 au CSA d'examiner les modalit\u00e9s juridiques lui permettant de cumuler, durant cette p\u00e9riode pi\u00e8ge, les pr\u00e9sidences de La Cinqui\u00e8me, de France 2 et de France 3. De mani\u00e8re \u00e0 disposer d'une position de repli en cas de carambolage.\nCherchez l'intrus\nSur le site Internet de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN, un large dossier est consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Yougoslavie. Dans la liste des acteurs clefs du conflit, outre les Am\u00e9ricains et quelques personnalit\u00e9s serbes et kosovars, figure un seul Europ\u00e9en: il s'agit du ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Robin Cook.\nBloquer NRJ!\nIl aura fallu pas moins de six mois au groupe Europe 1 Audiovisuel pour mettre la main sur les cha\u00eenes th\u00e9matiques de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, Canal J et MCM Euromusique. La raison du blocage: le fait que NRJ - radio dont le poids et l'audience ne cessent d'inqui\u00e9ter ses concurrents - dispose d'un droit de pr\u00e9emption sur le capital de MCM, dont elle est d\u00e9j\u00e0 actionnaire. Or, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher le d\u00e9veloppement de NRJ sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9visions musicales, Europe 1 a tout fait: fusionner, notamment, une partie du capital de Canal J et de MCM, afin de rendre impossible une reprise de MCM par NRJ.\nL'expertise d'Elkabbach\nSouhaitant se faire une id\u00e9e pr\u00e9cise de l'\u00e9tat de France T\u00e9l\u00e9vision et de ses arcanes, l'ancien PDG d'Air France Christian Blanc, \u00e0 qui l'H\u00f4tel Matignon a propos\u00e9 la pr\u00e9sidence du futur ensemble de la t\u00e9l\u00e9vision publique, s'est fait longuement briefer par l'ex-PDG de France 2-France 3 Jean-Pierre Elkabbach.\nLe Monde dans le Midi libre\nJos\u00e9 Fr\u00e8ches, PDG du groupe Midi libre, et Jean-Marie Colombani, pr\u00e9sident du directoire du Monde, sont sur le point de signer un accord qui permettrait au quotidien Le Monde d'entrer dans le capital du groupe Midi libre.\nLigne directe\nClignotant au Quai d'Orsay: la t\u00e9l\u00e9vision irakienne diffuse depuis quelques jours, et pour la premi\u00e8re fois, desprogrammes par satellite \u00e0 destination de l'Europe et des pays de l'Est\nC'est dans les jours qui viennent que le groupe Hachette devrait officialiser la nomination du directeur de la r\u00e9daction du Journal du dimanche, Alain Genestar, \u00e0 la t\u00eate de Paris Match\nCanal + coproduit un documentaire, sign\u00e9 B\u00e9atrice Soul\u00e9, consacr\u00e9 au sculpteur Ousmane Sow, dont une r\u00e9trospective est actuellement organis\u00e9e par la Ville de Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-medias_633388.html"}, {"title": "Musique", "text": "A la suite de votre int\u00e9ressant article sur la musique \u00abChanson: douce France\u00bb (L'Express n\u00b0 2487). Permettez \u00e0 un Fran\u00e7ais expatri\u00e9 au Br\u00e9sil depuis quinze ans de vous faire conna\u00eetre la situation d'un francophone isol\u00e9 de sa culture et qui n'a, comme contact avec sa langue maternelle, que son abonnement \u00e0 L'Express, qui donne les images et le texte, mais malheureusement pas la musique. Pour cela, il y a RFI - ou, plus exactement, il y avait RFI! En effet, depuis la nomination du nouveau pr\u00e9sident (...), de la musique? Jamais! Ou alors seulement une dizaine de secondes. (...) Je suis donc d'accord avec votre article sur la musique, mais le CSA devrait exiger de cette radio qu'elle passe au moins 40% de son temps d'\u00e9mission en musique d'expression fran\u00e7aise. (...)\nH. Schlomoff (e-mail).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique_633383.html"}]