[{"title": "Tiens l etat se met a licencier", "text": "C'est une petite r\u00e9volution, douloureuse pour les salari\u00e9s concern\u00e9s, mais peut-\u00eatre embl\u00e9matique d'une volont\u00e9 salutaire de r\u00e9forme : l'Etat va licencier. Non pas en son sein \u00ad la garantie de l'emploi \u00e9tant toujours grav\u00e9e dans le marbre du statut du fonctionnaire \u00ad, mais dans l'un de ses appendices, en l'occurrence sa puissante centrale d'achat, l'Union des groupements d'achats publics. L'Ugap g\u00e8re tous les besoins de l'Etat, avec des centaines de fournisseurs priv\u00e9s. Elle ach\u00e8te les fourgons de police, les scanners pour les h\u00f4pitaux ou le mobilier des salles de classe. Mais l'Ugap accumulait les dysfonctionnements et, le 15 juin dernier, Olivier Bailly, le nouveau pr\u00e9sident, se lan\u00e7ait dans un exercice in\u00e9dit en pr\u00e9sentant au comit\u00e9 d'entreprise un \" plan de licenciements collectifs \" : sur un effectif de plus de 900 personnes, une centaine d'emplois seront supprim\u00e9s, avec un nombre de licenciements secs encore inconnu.\nLes fournisseurs fran\u00e7ais\nchoisis quel que soit le prix\nLes 50 fonctionnaires de l'Ugap ne risquent rien, ils seront rapatri\u00e9s, le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans leur administration d'origine. En revanche, les autres salari\u00e9s, r\u00e9gis par des contrats de droit priv\u00e9, ont le sentiment de payer les pots cass\u00e9s pour les incroyables d\u00e9rives mises au jour dans la gestion de cet \u00e9tablissement. Car l'Ugap est \" un petit Cr\u00e9dit lyonnais \", comme le r\u00e9sume un responsable syndical, qui symbolise les carences de la tutelle publique. Pendant des ann\u00e9es, l'\u00e9tablissement a viol\u00e9 quasi syst\u00e9matiquement le Code des march\u00e9s publics tout en fournissant l'administration \u00e0 des prix souvent sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux du commerce de d\u00e9tail. Des pratiques qui ont toujours re\u00e7u l'assentiment des pouvoirs publics, dont 12 repr\u00e9sentants si\u00e8gent au conseil d'administration. L'Ugap favorisait les fournisseurs fran\u00e7ais, quel que soit le prix \u00e0 payer.\nLes syndicats pr\u00e9parent\nune offensive \u00e0 Bercy\nPress\u00e9 par une proc\u00e9dure judiciaire explosive \u00ad les anciens dirigeants de l'\u00e9tablissement sont mis en examen pour d\u00e9lit de favoritisme \u00ad, l'Etat veut remettre de l'ordre, brutalement, cherchant m\u00eame \u00e0 faire de l'Ugap un \" exemple \". La centrale d'achat doit d\u00e9sormais respecter la loi et proc\u00e9der syst\u00e9matiquement \u00e0 des appels d'offres. Les \" march\u00e9s n\u00e9goci\u00e9s \", qui ont longtemps fait le bonheur des constructeurs automobiles fran\u00e7ais en \u00e9cartant la concurrence \u00e9trang\u00e8re, sont proscrits. Gr\u00e2ce \u00e0 cette comp\u00e9tition, les prix obtenus par l'Ugap ont sensiblement baiss\u00e9. Revers de la m\u00e9daille : pour obtenir les meilleurs tarifs, la centrale d'achat doit restreindre son catalogue de produits. Ce qui n'est pas du go\u00fbt de nombreux acheteurs publics, habitu\u00e9s \u00e0 leur mat\u00e9riel informatique ou \u00e0 leurs v\u00e9hicules, et qui s'approvisionnent ailleurs. Cons\u00e9quence, le chiffre d'affaires a chut\u00e9 \u00e0 5,6 milliards de francs en 1998 (contre pr\u00e8s de 7 milliards en 1997) et devrait encore s'\u00e9roder cette ann\u00e9e.\nPour les salari\u00e9s, la pilule ne passe pas. Les syndicats pr\u00e9parent des actions, notamment \u00e0 Bercy. Le minist\u00e8re des Finances devrait d'ailleurs mettre la main \u00e0 la poche en comblant la moiti\u00e9 de la baisse de marge (356 millions de francs) pr\u00e9vue pour les trois prochaines ann\u00e9es. Quel \u00e9chec pour l'Etat gestionnaire, qui, depuis des ann\u00e9es, aurait pu adapter progressivement cette entreprise aux nouvelles r\u00e8gles de concurrence ! Si cet exemple pouvait stimuler d'autres r\u00e9formes...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tiens-l-etat-se-met-a-licencier_1396620.html"}, {"title": "Precision", "text": "Valeur \u00e0 d\u00e9couvrir : Teamlog (n\u00b0 595, page 124).\nUne erreur s'\u00e9tait gliss\u00e9e dans notre article sur Teamlog (Valeur \u00e0 d\u00e9couvrir, L'Expansion n\u00b0 595 du 15 avril 1999, page 124). L'exercice 1998-1999 clos au 31 mars 1999 s'est finalement sold\u00e9 par un b\u00e9n\u00e9fice net de 11,2 millions de francs, en hausse de 124 %. Teamlog a par ailleurs poursuivi son d\u00e9veloppement en rachetant la soci\u00e9t\u00e9 LM Informatique, le 21 mai 1999, et s'est donn\u00e9 pour objectif de r\u00e9aliser au moins 430 millions de francs de chiffre d'affaires pour le prochain exercice.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/precision_1390254.html"}, {"title": "Planete presse", "text": "En intitulant \" la grande illusion \" le dossier qu'il consacre \u00e0 la France, le magazine anglais The Economist met l'accent sur le paradoxe fran\u00e7ais. Certes, notre pays reste profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 son mod\u00e8le dirigiste, marqu\u00e9 par le poids de l'Etat, mais les Fran\u00e7ais ont chang\u00e9 et se sont rapproch\u00e9s du mod\u00e8le am\u00e9ricain. La fameuse exception fran\u00e7aise ne serait plus qu'une illusion...\nA travers ce dossier ressort l'id\u00e9e que les pesanteurs du mod\u00e8le \u00e9tatiste fran\u00e7ais n'ont pas emp\u00each\u00e9 les entreprises de prosp\u00e9rer et d'\u00eatre plut\u00f4t comp\u00e9titives. Aujourd'hui on fait bel et bien du \" business \u00e0 l'am\u00e9ricaine \" en France. Ainsi, le raid de la BNP, bien que r\u00e9pondant \u00e0 des objectifs \" d\u00e9licieusement fran\u00e7ais \", s'est fait avec des m\u00e9thodes dignes de Wall Street. Les march\u00e9s des t\u00e9l\u00e9coms, du gaz, de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont en train d'\u00eatre ouverts \u00e0 la concurrence, et les investisseurs \u00e9trangers sont largement pr\u00e9sents dans les entreprises fran\u00e7aises (ils contr\u00f4lent 49 % d'Axa, 40 % d'Alcatel ou 51 % d'Elf). Les entreprises s'ouvrent m\u00eame dans leur management, puisque 17 % des administrateurs des 40 premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises sont des \u00e9trangers. Ces mutations rendent encore plus urgente la r\u00e9forme de l'Etat providence. The Economist n'h\u00e9site pas \u00e0 conclure que \" si les entreprises fran\u00e7aises \u00e9taient soumises \u00e0 moins de r\u00e9glementations et de taxes, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise pourrait bien \u00eatre en train de faire la course en t\u00eate, et de vivre cette forte reprise qu'elle a rat\u00e9e au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie \".\n\" The Economist \", du 5 au 11 juin 1999. Dossier sp\u00e9cial France.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/planete-presse_1388937.html"}, {"title": "Petite encyclopedie des idees recues", "text": "En mal d'innovation fiscale, les d\u00e9put\u00e9s socialistes, emmen\u00e9s par Laurent Fabius et Augustin Bonrepaux, ont trouv\u00e9 leur nouveau cheval de bataille : pour limiter les ravages de la sp\u00e9culation financi\u00e8re, il faut brider la circulation des capitaux, en taxant les op\u00e9rations sur le march\u00e9 des changes. C'est la fameuse taxe Tobin, du nom du Prix Nobel d'\u00e9conomie am\u00e9ricain qui l'a invent\u00e9e en 1971. Le principe est simple : il s'agit de pr\u00e9lever une infime partie des transactions (environ 0,1 %) pour \" jeter un peu de sable dans les rouages bien huil\u00e9s de la finance internationale \", selon James Tobin lui-m\u00eame. Cette id\u00e9e resurgit \u00e0 intervalles r\u00e9guliers dans le d\u00e9bat \u00e9conomique, g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s les crises mon\u00e9taires.\nLes avantages sont a priori nombreux. Cette taxe, en limitant les allers et retours des sp\u00e9culateurs, permettrait aux banques centrales des pays vis\u00e9s de se d\u00e9fendre sans trop remonter leurs taux d'int\u00e9r\u00eat ou dilapider leurs r\u00e9serves. Elle permettrait aussi de d\u00e9gager d'importantes ressources financi\u00e8res : de 100 \u00e0 200 milliards de dollars par an, selon les experts, pour un pr\u00e9l\u00e8vement de 0,1 %. Une manne qui pourrait \u00eatre r\u00e9partie entre les gouvernements et un fonds de redistribution des pays riches vers les pays pauvres. Elle devrait inciter, enfin, les investisseurs \u00e0 placer leurs fonds dans une perspective de long terme au lieu de chercher un gain imm\u00e9diat.\nMais, en fait, la taxe Tobin est techniquement compliqu\u00e9e \u00e0 instaurer... pour une efficacit\u00e9 que rien ne prouve. Elle ne peut fonctionner que si tous les pays du monde l'adoptent. Faute de quoi, les capitaux prendront le chemin des paradis fiscaux. Or les Etats-Unis, pour ne citer qu'eux, ne veulent pas en entendre parler. Assurer la collecte de l'imp\u00f4t n\u00e9cessiterait en outre un organisme qui aurait toutes les chances d'\u00eatre un monstre bureaucratique co\u00fbteux. Et qui aurait bien du mal \u00e0 discerner le bon grain (les op\u00e9rations de change support du commerce international) de l'ivraie (la sp\u00e9culation).\nAu-del\u00e0 des difficult\u00e9s techniques, rien ne garantit que la taxe Tobin soit efficace. Elle risque d'\u00eatre contourn\u00e9e par l'imagination d\u00e9bordante des ing\u00e9nieurs financiers, qui \u00e9laboreront des substituts aux produits frapp\u00e9s par la taxe. Sans compter qu'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sera encore plus facile avec la monnaie \u00e9lectronique et Internet. La taxe Tobin risque plut\u00f4t de p\u00e9naliser les \u00e9pargnants du monde entier. Les principaux contributeurs \u00e0 cette taxe seraient en effet les fonds de pension, les OPCVM et les compagnies d'assurances, dont les op\u00e9rations quotidiennes repr\u00e9sentent un peu plus de 20 % du total des \u00e9changes. \" Pour ces organismes, la taxe Tobin revient \u00e0 p\u00e9naliser l'\u00e9pargne plac\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, au point de freiner l'internationalisation des portefeuilles financiers \", souligne l'\u00e9conomiste Olivier Davanne, auteur d'un rapport sur la question pour le Conseil d'analyse \u00e9conomique.\nM\u00eame pour les pays \u00e9mergents, auxquels elle semble particuli\u00e8rement destin\u00e9e, la taxe Tobin n'est pas forc\u00e9ment efficace. Ce n'est pas cette petite barri\u00e8re qui emp\u00eachera les gestionnaires de capitaux de fuir un pays lorsqu'ils anticiperont une d\u00e9valuation de 20 \u00e0 30 % de la monnaie locale !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/petite-encyclopedie-des-idees-recues_1388879.html"}, {"title": "Mode d emploi pour reussir dans le high tech", "text": "Le premier guide pratique pour les entrepreneurs fran\u00e7ais qui ont envie d'aller cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 de high-tech aux Etats-Unis. L'auteur, qui est lui-m\u00eame parti il y a trois ans cr\u00e9er une start-up dans la Silicon Valley, donne les recettes et d\u00e9taille les diff\u00e9rentes \u00e9tapes vers le succ\u00e8s (\u00e9tude de march\u00e9, test de lancement, outils commerciaux, financement...).\n\"A la conqu\u00eate de la Silicon Valley\", Jean Rausher avec Sylvie Marc, Editions d'organisation, 199 pages, 128 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mode-d-emploi-pour-reussir-dans-le-high-tech_1387612.html"}, {"title": "L horizon s eclaircit dans l industrie en france", "text": "Reprise. Les perspectives d'activit\u00e9 se redressent nettement dans l'industrie gr\u00e2ce \u00e0 la demande \u00e9trang\u00e8re. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'indicateur de retournement de conjoncture calcul\u00e9 par l'Insee. La croissance r\u00e9acc\u00e9l\u00e9rera au second semestre. L'investissement devrait repartir, mais la consommation pourrait ralentir. Malgr\u00e9 la suppression de l'amortissement P\u00e9rissol, l'activit\u00e9 dans le b\u00e2timent restera soutenue.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-horizon-s-eclaircit-dans-l-industrie-en-france_1383653.html"}, {"title": "Le conseil de l evaluation au travail", "text": "Cr\u00e9\u00e9 en novembre sur le mod\u00e8le du Conseil d'analyse \u00e9conomique mis en place par Lionel Jospin au lendemain de son arriv\u00e9e \u00e0 Matignon, le Conseil national de l'\u00e9valuation (CNE), l'instance charg\u00e9e d'\u00e9valuer l'efficacit\u00e9 des politiques publiques, vient de transmettre un premier programme de travail tr\u00e8s \u00e9clectique \u00e0 Lionel Jospin : politique de lutte contre le sida, dispositifs d'aide \u00e0 l'emploi, formation des agents de l'Etat ou encore les concessions (routes, autoroutes). Apr\u00e8s le feu vert du Premier ministre, le CNE lancera ses travaux \u00e0 l'automne en cr\u00e9ant une instance d'experts pour chaque politique \u00e9valu\u00e9e.\nEn fait, Matignon et le CNE ont \u00e9t\u00e9 \" doubl\u00e9s \" par les d\u00e9put\u00e9s fabiusiens de la Commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale qui ont cr\u00e9\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e une Mission d'\u00e9valuation et de contr\u00f4le (MEC). Celle-ci a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 au crible plusieurs actions de l'Etat, dont la politique autorouti\u00e8re et les aides \u00e0 l'emploi...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-conseil-de-l-evaluation-au-travail_1382390.html"}, {"title": "Le classement les entreprises francaises qui creent le plus de richesse", "text": "La m\u00e9thode de calcul MVA-EVA\u00c6\nCe sixi\u00e8me classement des entreprises les plus cr\u00e9atrices de valeur pr\u00e9sente 90 des 200 premi\u00e8res entreprises cot\u00e9es \u00e0 la Bourse de Paris dont les comptes ont \u00e9t\u00e9 cl\u00f4tur\u00e9 le 31 d\u00e9cembre 1998. Vous pouvez retrouver l'int\u00e9gralit\u00e9 du classement sur le site Web de L'Expansion (www.lexpansion.com), incluant notamment les 32 soci\u00e9t\u00e9s qui n'avaient pas encore publi\u00e9 leurs comptes \u00e0 la date de r\u00e9f\u00e9rence.\nSont exclues les soci\u00e9t\u00e9s dont l'ann\u00e9e fiscale est cl\u00f4tur\u00e9e au 30 juin, le d\u00e9calage en termes d'activit\u00e9 serait trop important. Sont aussi exclues les soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res, les soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res, les holdings et les banques.L'information utilis\u00e9e est celle qui est disponible pour tout investisseur : le rapport annuel ou Le Bulletin des annonces l\u00e9gales obligatoires.\nCe classement 1999 a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par le bureau parisien du cabinet Stern & Stewart. Les entreprises sont class\u00e9es en fonction de la cr\u00e9ation de richesse accumul\u00e9e, leur MVA, market value added, et par ordre d\u00e9croissant. Lorsque l'entreprise a cr\u00e9\u00e9 de la richesse, sa MVA est positive, c'est le cas de notre champion, France T\u00e9l\u00e9com, qui a franchi la barre des 300 milliards de francs.\nComment se calcule la MVA ? La MVA est \u00e9gale \u00e0 la diff\u00e9rence entre la capitalisation boursi\u00e8re de l'entreprise, \u00e0 laquelle sont ajout\u00e9es les dettes (\u00e0 leur valeur comptable), et le capital investi pour l'exploitation par les actionnaires. Pour \u00e9valuer ce capital investi, il est n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 des ajustements, par exemple sur les frais de recherche-d\u00e9veloppement, l'amortissement du goodwill, ou encore sur les provisions d'exploitation.\nSecond param\u00e8tre : l'EVA, economic value added. C'est l'indicateur de performance du management. Elle mesure le profit \u00e9conomique d\u00e9gag\u00e9 par l'entreprise sur ses activit\u00e9s d'exploitation. Le principe retenu est de dire qu'une entreprise doit non seulement g\u00e9n\u00e9rer un r\u00e9sultat op\u00e9rationnel positif, mais aussi r\u00e9mun\u00e9rer les actionnaires au taux de retour qu'ils attendent de leur investissement. C'est la diff\u00e9rence fondamentale avec les m\u00e9thodes classiques d'\u00e9valuation des entreprises, qui se limitent au profit.\nLe juge de paix pour le calcul de l'EVA est le co\u00fbt du capital investi. Ce co\u00fbt, \u00e9tabli par Stern & Stewart, est calcul\u00e9 en fonction d'un taux d'int\u00e9r\u00eat sans risque plus une prime de risque par secteur. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce co\u00fbt \u00e9tait identique aux Etats-Unis et en Europe. Dor\u00e9navant, il est calcul\u00e9 \u00e0 partir d'un \u00e9chantillon de 500 entreprises europ\u00e9ennes (lire interview page 54).\nSi l'EVA est positive, l'entreprise cr\u00e9e de la valeur. Le profit op\u00e9rationnel qu'elle d\u00e9gage est sup\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration du capital qu'un actionnaire est en droit d'exiger.Il y a corr\u00e9lation parfaite entre la MVA et l'EVA, la MVA \u00e9tant la somme des EVA futures. Dans notre classement, les trois premiers en MVA le sont aussi en EVA. En termes de strat\u00e9gie d'investissement boursier, une entreprise avec une MVA n\u00e9gative et une EVA positive est tr\u00e8s int\u00e9ressante, car, si le march\u00e9 anticipe correctement, son cours de Bourse devrait progresser. A l'inverse, si la MVA est positive et l'EVA n\u00e9gative, une correction de cours est \u00e0 craindre, au cas o\u00f9 les investisseurs pensent avoir trop anticip\u00e9 sur la capacit\u00e9 de l'entreprise \u00e0 d\u00e9gager de la valeur.\nFran\u00e7ois Grappotte\nPDG de legrand\nQue reste-t-il donc aux grandes ? Telle pourrait \u00eatre la devise de l'entreprise de Limoges, qui, malgr\u00e9 sa taille \u00ad la plus petite \u00ad, dame le pion \u00e0 son grand riva,l Schneider, avec une MVA sup\u00e9rieure de plus de 10 milliards. Une performance renouvel\u00e9e avec une r\u00e9gularit\u00e9 exemplaire par ce groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans le petit mat\u00e9riel \u00e9lectrique.\nAlain Joly\nPDG d'Air Liquide\nSi le n\u00b0 1 du gaz liquide reste bien plac\u00e9 dans le classement g\u00e9n\u00e9ral, son EVA s'est malgr\u00e9 tout sensiblement d\u00e9grad\u00e9e. Une perte de vitesse qui s'explique, comme pour Bic, Pernod-Ricard, R\u00e9my Cointreau ou la Seita, par la modification du co\u00fbt du capital intervenue dans la perspective du classement europ\u00e9en.\nPatrick Ponsolle\nPr\u00e9sident d'Eurotunnel\nLe tunnelier fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e dans ce classement, dont il avait \u00e9t\u00e9 jusque- l\u00e0 exclu pour cause de structure de bilan trop particuli\u00e8re. Mais que les petits porteurs ne se r\u00e9jouissent pas trop vite, son EVA est une des plus mauvaises du classement et laisse craindre une correction de cours.\nJean-Ren\u00e9 fourtou\nPDG de rh'ne-poulenc\nPour son dernier exercice en solitaire, le groupe pharmaceutique voit enfin, apr\u00e8s 1997, ses efforts r\u00e9compens\u00e9s et son redressement confirm\u00e9. Il quitte les tr\u00e9fonds du classement pour afficher pour la premi\u00e8re fois une EVA positive.\nThierry Desmarest\nPDG de total\nLa chute du prix du p\u00e9trole fait plonger dans le rouge l'EVA du groupe p\u00e9trolier, qui ne r\u00e9it\u00e8re pas sa belle performance de l'an dernier. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, Total r\u00e9trograde de la troisi\u00e8me \u00e0 la huiti\u00e8me place, avec une MVA de 51 milliards. Le rachat du belge Fina en 1999 devrait aussi peser sur les comptes.\nSerge Tchuruk\nPDG d'alcatel\nLa situation ne s'arrange gu\u00e8re pour le groupe de t\u00e9l\u00e9coms, qui d\u00e9tient le record de la plus mauvaise EVA. Le redressement op\u00e9r\u00e9 par Serge Tchuruk ne porte encore pas ses fruits pour l'exercice 1998.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-classement-les-entreprises-francaises-qui-creent-le-plus-de-richesse_1381126.html"}, {"title": "Donnez des ailes a votre vieille assurance vie", "text": "Placement favori des Fran\u00e7ais, l'assurance-vie est aussi devenue la cible pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du fisc. Pourtant, une des mesures vot\u00e9es l'an dernier m\u00e9rite d'urgence l'attention des \u00e9pargnants : la possibilit\u00e9 de transformer les anciens contrats d'assurance-vie, appel\u00e9s \" contrats en francs \", en contrats plus dynamiques, appel\u00e9s \" DSK \" (voir ci-dessous). Mais, pour saisir cette possibilit\u00e9, il faut imp\u00e9rativement agir avant le 30 juin.\nCe qui \u00e9tait interdit est autoris\u00e9\nPour comprendre l'int\u00e9r\u00eat de cette mesure, il faut se souvenir des derniers \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 le paysage de l'assurance-vie. Depuis le 26 septembre 1997, les revenus et les plus-values des contrats d'assurance-vie sont soumis \u00e0 10 % de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux (CSG, CRDS, assurance-vieillesse et assurance-maladie) et \u00e0 7,5 % d'imp\u00f4t pr\u00e9lev\u00e9 \u00e0 la source. Or les capitaux que l'on a plac\u00e9s sur son contrat avant cette date ainsi que les nouveaux contrats DSK sont exon\u00e9r\u00e9s de cet imp\u00f4t de 7,5 %.\nEn revanche, les revenus des anciens contrats, dits \" en francs \", sont amput\u00e9s de 10 % de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux chaque ann\u00e9e, alors que les revenus et les plus-values des contrats DSK ne sont tax\u00e9s qu'au moment du retrait des fonds. Pour inciter les \u00e9pargnants \u00e0 investir dans les entreprises fran\u00e7aises, l'Etat les a donc autoris\u00e9s \u00e0 transf\u00e9rer une partie de leur assurance-vie (au moins 30 %) vers un contrat DSK tout en gardant les avantages fiscaux de leur ancien contrat, notamment la possibilit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer leur argent sans p\u00e9nalit\u00e9s apr\u00e8s huit ans.\nIl n'y a pas si longtemps que \u00e7a, le fisc \u00e9tait totalement oppos\u00e9 \u00e0 de tels transferts. En 1997, quand l'Association fran\u00e7aise pour l'\u00e9pargne et la retraite, l'Afer, avait propos\u00e9 \u00e0 ses clients de transf\u00e9rer une partie de leur \u00e9pargne sur un fonds comparable aux contrats DSK, l'administration avait menac\u00e9 ces \u00e9pargnants de redressement fiscal. Ce qui \u00e9tait interdit il y a deux ans est donc maintenant autoris\u00e9... jusqu'au 30 juin.\nMaigre carotte fiscale\nTransformer sa vieille assurance-vie en contrat DSK pr\u00e9sente deux avantages fiscaux pr\u00e9cieux. Le premier est de ne pas payer les 10 % de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux tous les ans. \" Les contrats en francs sont impos\u00e9s tous les ans, alors que les plus-values des contrats DSK ne sont impos\u00e9es qu'au moment des retraits et qu'elles sont totalement exon\u00e9r\u00e9es en cas de d\u00e9c\u00e8s \", explique Jean-Fran\u00e7ois Piraud, fiscaliste au cabinet Stratus Consultants et auteur du livre Comprendre le contrat d'assurance-vie (1).\nLe second avantage fiscal, et le plus important, est de pouvoir transformer un ancien contrat en francs en gardant le b\u00e9n\u00e9fice de son ant\u00e9riorit\u00e9. Un \u00e9pargnant qui a souscrit un contrat d'assurance-vie classique en 1993 peut ainsi le transformer en un contrat plus dynamique et r\u00e9cup\u00e9rer son argent sans p\u00e9nalit\u00e9s d\u00e8s 2001. Alors que, s'il ouvre aujourd'hui un nouveau contrat et qu'il veut en sortir en 2001, il devra payer 45 % d'imp\u00f4ts sur ses revenus et sur ses plus-values.\nSouplesse et diversification\nMais il n'y a pas que la fiscalit\u00e9 \u00e0 prendre en compte. \" L'avantage fiscal est n\u00e9gligeable par rapport aux objectifs financiers des \u00e9pargnants \", reconna\u00eet Philippe Dabat, directeur du r\u00e9seau commercial \u00e0 La Mondiale. En effet, transformer sa vieille assurance-vie en contrat DSK, c'est surtout pouvoir dynamiser son \u00e9pargne sans repartir de z\u00e9ro. Car le rendement des contrats d'assurance-vie classiques est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 au-dessous de 6 % l'an dernier. \" Alors que les taux d'int\u00e9r\u00eat de l'assurance-vie baissent de fa\u00e7on irr\u00e9versible, les contrats DSK permettent aux \u00e9pargnants qui ont pris conscience de ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec retard de transf\u00e9rer une partie de leur \u00e9pargne pour profiter des perspectives encore assez favorables de la Bourse \", confirme Patrick Peugeot, le pr\u00e9sident de La Mondiale.\n\" Si les taux d'int\u00e9r\u00eat des obligations restent durablement au niveau actuel, les contrats en francs ne devraient bient\u00f4t plus rapporter que 3,4 % par an nets de frais et de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, pr\u00e9dit Dominique Hartog, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Vega Finance. Le seul moyen de changer est de transf\u00e9rer une partie de son \u00e9pargne sur un contrat DSK. \" Pour faire un clin d'oeil au ministre de l'Economie, Vega Finance a baptis\u00e9 son contrat DSK \" Dominique \", mais cette filiale de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts regrette que les \u00e9pargnants ne puissent pas y transf\u00e9rer leur \u00e9pargne aussi librement qu'ils le voudraient. Il n'est malheureusement pas possible de transf\u00e9rer son contrat d'une compagnie \u00e0 une autre.\nCette transformation en contrat DSK permet n\u00e9anmoins d'avoir une meilleure diversification et une plus grande souplesse de gestion. Avec les contrats en francs, l'\u00e9pargnant n'a, en effet, aucun choix. La compagnie d'assurances place son argent essentiellement en obligations et lui distribue une partie des b\u00e9n\u00e9fices qu'elle r\u00e9alise. Dans un contrat DSK, les \u00e9pargnants ont plus de choix. Leur seule contrainte est de devoir investir au moins 45 % de leur contrat DSK en actions fran\u00e7aises et 5 % dans des petites entreprises non cot\u00e9es ou cot\u00e9es sur le Nouveau March\u00e9, \u00e0 travers des sicav ou des fonds communs de placement sp\u00e9cialis\u00e9s. Selon les compagnies d'assurances, le client peut ainsi disposer d'une large gamme de placements diversifi\u00e9s, avec plus ou moins de risques, pour diversifier lui-m\u00eame son patrimoine en actions fran\u00e7aises et sur les Bourses internationales.\nDes risques mesur\u00e9s\nUn retrait\u00e9 qui vit des revenus de son assurance-vie ne la transformera pas en placement boursier. \" Transformer son assurance-vie en contrat DSK n'a de sens que pour les investisseurs qui sont pr\u00eats \u00e0 prendre un minimum de risques dans l'espoir d'obtenir une meilleure performance \u00e0 long terme \", pr\u00e9cise ainsi Patrick Peugeot. Les frileux pourront n\u00e9anmoins transf\u00e9rer une partie de leur assurance-vie en DSK en prenant un minimum de risques.\nPour b\u00e9n\u00e9ficier des avantages des transferts r\u00e9alis\u00e9s avant le 30 juin, il suffit de transf\u00e9rer 30 % de son ancienne assurance-vie sur un contrat DSK, ce qui permet de ne pas exposer d'un seul coup toute son \u00e9pargne aux al\u00e9as boursiers. A l'Afer, par exemple, un \u00e9pargnant qui transf\u00e8re 30 % de son contrat sur l'option DSK ne se retrouve en fait qu'avec 10 % de son \u00e9pargne directement expos\u00e9 aux risques.\n(1) Editions de Verneuil, 240 pages, 89 francs.\nDix assurances-vie DSK propos\u00e9es par les principaux r\u00e9seaux : tableau\nLes contrats DSK en trois points - Date de cr\u00e9ation : instruction administrative du 27 mai 1998. - Obligation d'investissement : au minimum 45 % d'actions fran\u00e7aises et 5 % de fonds \u00e0 risque. - Fiscalit\u00e9 : exon\u00e9ration du nouvel imp\u00f4t de 7,5 % sur les revenus de l'assurance-vie. Les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de souscrire - Estimez le risque maximal que vous pouvez prendre. - Evaluez les frais et p\u00e9nalit\u00e9s li\u00e9s au transfert. - V\u00e9rifiez que vous ne perdez pas les int\u00e9r\u00eats du premier semestre. - R\u00e9\u00e9crivez la clause b\u00e9n\u00e9ficiaire de votre contrat pour conserver l'exon\u00e9ration de droits de succession.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/donnez-des-ailes-a-votre-vieille-assurance-vie_1359591.html"}, {"title": "Dix eurodeputes qui vont vraiment s y mettre", "text": "Le scrutin europ\u00e9en du 13 juin, marqu\u00e9 par l'abstention record, le d\u00e9chirement de la droite et la dilution de l'influence fran\u00e7aise \u00e0 Strasbourg, ne laissera pas le souvenir d'un grand moment de la construction europ\u00e9enne. Seule consolation : pour la premi\u00e8re fois en France, les femmes repr\u00e9sentent 40 % des 87 nouveaux parlementaires fran\u00e7ais. Petite s\u00e9lection de dix d\u00e9put\u00e9s qui vont travailler \u00ad il y en a \u00ad et qui pourraient bien influencer la l\u00e9gislature qui s'ouvrira le 20 juillet, avec l'\u00e9lection du pr\u00e9sident.\nPervenche Ber\u00e8s (PS)\nPr\u00e9sidente de la d\u00e9l\u00e9gation socialiste fran\u00e7aise , elle brigue la pr\u00e9sidence du Parti socialiste europ\u00e9en, la deuxi\u00e8me force politique du Parlement. Elle souhaite travailler \u00e0 la Commission \u00e9conomique pour promouvoir le mod\u00e8le social europ\u00e9en.\nMarie-No\u00eblle Lienemann (PS)\nL'ancienne ministre et maire d'Athis-Mons, qui appartient au courant de la Gauche socialiste, aimerait \u00eatre \u00e9lue \u00e0 une pr\u00e9sidence de commission. Elle vise les questions sociales et l'environnement.\nMichel Rocard (PS)\nL'ex-Premier ministre pr\u00e9tend \u00e0 sa reconduction \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission du d\u00e9veloppement. Peu pr\u00e9sent pendant la campagne \u00e9lectorale, il s'est n\u00e9anmoins investi lors de son premier mandat europ\u00e9en.\nDaniel Cohn-Bendit (Verts)\nSans doute la seule t\u00eate de liste qui s'impliquera vraiment au Parlement. Elu pour la premi\u00e8re fois dans le quota des d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais, d\u00e9j\u00e0 vice-pr\u00e9sident de commission, il devrait \u00e0 nouveau s'int\u00e9resser aux affaires \u00e9trang\u00e8res.\nAlain Lipietz (Verts)\nMembre du Conseil d'analyse \u00e9conomique du Premier ministre, le porte-parole des Verts souhaite int\u00e9grer la Commission \u00e9conomique, pour suivre la politique mon\u00e9taire de la BCE. Il veut aussi int\u00e9grer la Commission des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures.\nJean-Louis Bourlanges (UDF)\nLe pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en s'int\u00e9resse au contr\u00f4le budg\u00e9taire, qui \" soumet \u00e0 la question \" les commissaires. Une fonction strat\u00e9gique : c'est sur la gestion qu'est \" tomb\u00e9e \" la Commission Santer.\nNicole Fontaine (UDF)\nElle fait partie des favoris dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement, \u00e0 condition d'avoir le soutien de la droite allemande. Travailleuse, elle a gravi depuis quinze ans tous les \u00e9chelons de l'assembl\u00e9e strasbourgeoise.\nAlain Lamassoure (UDF)\nLobbyiste pour l'industrie fran\u00e7aise \u00e0 Bruxelles, l'ancien ministre des Affaires europ\u00e9ennes veut si\u00e9ger \u00e0 la Commission \u00e9nergie et industrie, et suivre notamment l'harmonisation fiscale et les n\u00e9gociations commerciales.\nPhilippe Morillon\nL'ex-commandant des forces fran\u00e7aises en Bosnie devrait si\u00e9ger \u00e0 la Commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, et il pourrait y d\u00e9fendre l'id\u00e9e de d\u00e9fense europ\u00e9enne. Son contradicteur devrait \u00eatre Marie-France Garaud, \u00e9lue sur la liste Pasqua-Villiers.\nFran\u00e7oise Grosset\u00eate (DL)\nD'une grande assiduit\u00e9, la vice-pr\u00e9sidente de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise du Parti populaire europ\u00e9en poss\u00e8de une bonne r\u00e9putation parmi ses coll\u00e8gues. Elle tient \u00e0 approfondir son travail \u00e0 la commission environnement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dix-eurodeputes-qui-vont-vraiment-s-y-mettre_1359534.html"}, {"title": "Credit lyonnais bon courage m peyrelevade", "text": "Ce 29 juin, Jean Peyrelevade sablera le champagne avec ses \u00e9quipes. Cette journ\u00e9e marquera le d\u00e9but de l'offre publique de vente des actions du Cr\u00e9dit lyonnais, mettant fin \u00e0 cinq ann\u00e9es tumultueuses. Nul doute que Jean Peyrelevade savourera ce moment et se repassera en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le film de l'histoire. Mais la f\u00eate risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e, Jean Peyrelevade ne pouvant occulter l'issue finale de cette privatisation. Orchestr\u00e9 autour d'un groupement des actionnaires partenaires (GAP) qui verrouille 33 % du capital, le passage au priv\u00e9 du Lyonnais, \u00e9valu\u00e9 entre 41 et 48 milliards de francs, le met \u00e0 l'abri d'un pr\u00e9dateur, au moins pour deux ans. Au-del\u00e0, soit il aura rejoint le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des m\u00e9gabanques, mais il se sera fait avaler par le Cr\u00e9dit agricole, son principal actionnaire avec 10 %, soit il deviendra une banque moyenne dont la strat\u00e9gie \u00ad et la survie \u00ad passera par des partenariats. Dans tous les cas, ce sera la fin d'une \u00e9poque, celle des \" trois vieilles \" : la BNP, le Lyonnais et la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\nCinq ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Jean Peyrelevade \u00e0 la t\u00eate de la banque et trois plans de sauvetage plus tard, les comptes sont redress\u00e9s. Mais malgr\u00e9 un solide fonds de commerce dans l'Hexagone et un savoir-faire reconnu sur les march\u00e9s, le Lyonnais a perdu sa grandeur d'antan.\n\" Il faut d'abord mettre\nun pied dans la porte... \"\nContrairement \u00e0 ses concurrents, il n'a pas de portefeuille de participations industrielles g\u00e9n\u00e9rateur de plus-values et affiche un niveau de fonds propres encore faible. Contrairement aux autres \u00e9tablissements bancaires, il tra\u00eene une image \" scandaleuse \" qui, si elle n'a pas fait fuir les clients, ne les a pas non plus fait affluer aux guichets.\nPour l'heure, la plupart des observateurs parient sur l'hypoth\u00e8se Cr\u00e9dit agricole. Et pour cause. Depuis les rachats du CIC et du GAN, Bercy a fait du mutualisme sa religion. \" Le Cr\u00e9dit agricole nous a propos\u00e9 une vision structurante de ce que peut \u00eatre l'avenir du Cr\u00e9dit lyonnais \", a ainsi d\u00e9clar\u00e9 Dominique Strauss-Kahn lors de l'annonce de la composition du GAP. Pour lui, le Cr\u00e9dit lyonnais et le Cr\u00e9dit agricole doivent avoir un avenir commun. La banque verte ne cache pas non plus ses ambitions, tout en voulant pr\u00e9server son image. \" Nous n'avons pas un temp\u00e9rament de mercenaire, ni de pr\u00e9dateur hostile. Nous partons bien s\u00fbr dans l'id\u00e9e qu'il y aura une deuxi\u00e8me \u00e9tape, mais il faut d'abord mettre un pied dans la porte \", minimise la Caisse nationale. Les temps ont bien chang\u00e9... En 1996, Jean Peyrelevade avait d\u00e9j\u00e0 fait des appels du pied au Cr\u00e9dit agricole. Sans succ\u00e8s. Lucien Douroux, alors directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Caisse nationale, \u00e9tait trop occup\u00e9 \u00e0 racheter la banque d'affaires Indosuez. La seconde tentative a \u00e9t\u00e9 la bonne. Mais, en refusant de tomber dans les mains de la BNP, de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ou d'une banque \u00e9trang\u00e8re, Jean Peyrelevade a fait entrer un autre loup dans la bergerie.\nPour autant, ce sch\u00e9ma fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents. Et de grands patrons fran\u00e7ais s'interrogent sur la \" pens\u00e9e unique bancaire \", qui voudrait voir le secteur fran\u00e7ais se restructurer autour de deux mastodontes, la SBP d'un c\u00f4t\u00e9 et le Cr\u00e9dit agricole-Cr\u00e9dit lyonnais de l'autre. Rien n'est donc jou\u00e9. D'abord, la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de Jean Peyrelevade n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer. Il vient d'\u00e9crire une page de l'histoire du Lyonnais, mais la deuxi\u00e8me l'excite \u00e0 plus d'un titre. En petit comit\u00e9, il ne se prive pas de souligner la libert\u00e9 de choix de la banque. Ensuite, le Cr\u00e9dit agricole devra faire sa r\u00e9volution culturelle, en se dotant d'une structure cot\u00e9e pour \u00e9viter de faire appel aux caisses r\u00e9gionales. Mais les r\u00e9ticences internes promettent d'\u00eatre fortes, m\u00eame si les compl\u00e9mentarit\u00e9s sont \u00e9videntes entre les deux r\u00e9seaux, sur le march\u00e9 des particuliers, sur celui des grandes entreprises et \u00e0 l'international.\n\" Notre voie \u00e0 nous,\nc'est les partenariats \"\n\" Qu'est-ce que \u00e7a rapporte \u00e0 ma caisse de prendre 10 % dans le Cr\u00e9dit lyonnais ? \" se sont ainsi interrog\u00e9s plusieurs pr\u00e9sidents de caisses r\u00e9gionales, notamment celle du Sud-Est, o\u00f9 la concurrence entre les deux r\u00e9seaux est la plus vive. Et puis le rachat d'Indosuez a laiss\u00e9 des traces dans les esprits. \" Alors qu'on les avait rachet\u00e9s, ils nous traitaient de Cr\u00e9dit patate \", se souvient Daniel Mariotti, secr\u00e9taire CFDT \u00e0 la Caisse nationale.\nMais on peut aussi parier sur la pugnacit\u00e9 des autres actionnaires du GAP, avec en t\u00eate Allianz et son farouche concurrent Axa, qui feront eux aussi jouer leurs int\u00e9r\u00eats financiers. Avec la distribution de produits d'assurance-dommages aupr\u00e8s des particuliers et des PME-PMI \u00e0 travers les guichets du Cr\u00e9dit lyonnais, les AGF, filiale du groupe allemand, sont les seules \u00e0 pouvoir afficher une vraie collaboration.\nMoins glorieuse, l'autre hypoth\u00e8se serait sans doute aussi moins sanglante. A travers une strat\u00e9gie de partenariats, \u00e0 l'instar de banques moyennes comme le CCF ou les Banques populaires, le Cr\u00e9dit lyonnais r\u00e9ussirait \u00e0 pr\u00e9server son ind\u00e9pendance, mais il boxerait dans la cat\u00e9gorie poids moyens. \" Notre voie \u00e0 nous, c'est les partenariats. Cette notion est n\u00e9e de notre histoire difficile. Il fallait bien trouver des solutions nouvelles... \", explique Pascal Lamy, n\u00a1 2 du Lyonnais. \" Ces partenariats nous permettent de nous d\u00e9velopper sans les inconv\u00e9nients du choc des cultures et de la d\u00e9mobilisation des personnels \", rench\u00e9rit-il. C'est donc l'assurance-dommages avec le Groupe Allianz. C'est encore le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation avec le Cetelem, une filiale de Paribas. \" Faire plus vite et \u00e0 moindre co\u00fbt \" est plus que jamais la devise de Jean Peyrelevade.\nMais l\u00e0 aussi l'affrontement entre les postulants promet d'\u00eatre rude. Les partenariats dans les services financiers et la gestion d'actifs seront forc\u00e9ment tr\u00e8s disput\u00e9s. D'un revers de la main, Pascal Lamy balaie aussi la fusion, qui \" n'est peut-\u00eatre pas le seul moyen de nous d\u00e9velopper \". Il exclut ainsi un rapprochement entre Indocam et Clam, les deux structures de gestion d'actifs d'Indosuez et du Cr\u00e9dit lyonnais. La bataille n'est pas gagn\u00e9e non plus dans le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation. De fait, aucune collaboration majeure ne devrait voir le jour avant dix-huit mois avec le Cr\u00e9dit agricole, pourtant son premier actionnaire.\nParibas veut rester pr\u00e9sent\npar le biais de Cetelem\nCandidat malheureux au GAP, Paribas compte bien aussi pr\u00e9server son partenariat \u00e0 travers Cetelem. D'ailleurs les accords entre le Lyonnais et Cetelem courent jusqu'en 2003, et Jean Peyre- levade soutient qu'il est tr\u00e8s satisfait de ce partenariat. Lorsque la banque g\u00e9rait seule cette activit\u00e9, elle a perdu 1 milliard de francs...\nUnique point noir : le changement d'actionnaires de plus en plus probable de Paribas, qui pourrait entra\u00eener une modification des accords. Sans compter que la vie des affaires ne devrait pas se r\u00e9duire aux seuls partenaires du GAP... Aucun engagement n'ayant \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, Jean Peyrelevade n'exclut pas de discuter avec d'autres soci\u00e9t\u00e9s ext\u00e9rieures au GAP. Nouvelles empoignades en vue...\nEn refusant une vente aux ench\u00e8res ou une vente de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, Bercy n'a pas simplifi\u00e9 l'avenir du Cr\u00e9dit lyonnais.\nTreize ans de privatisations bancaires\nDate de \u00c9tablissement Recettes pour l'\u00e9tat\nl'op\u00e9ration (en milliards de francs)\nJanvier 1987 Paribas 12,8\nAvril 1987 CCF 2,2\nJuin 1987 Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 17,2\nJuin 1993 Cr\u00e9dit local de France 2,3\nOctobre 1993 BNP 27,3\nAvril 1998 CIC 13,4\nOctobre 1998 Soci\u00e9t\u00e9 marseillaise de cr\u00e9dit*\nJuin 1999 Cr\u00e9dit lyonnais environ 36\n(*) Le CCF a vers\u00e9 10 millions de francs \u00e0 l'Etat, mais l'Etat a recapitalis\u00e9 la SMC \u00e0 hauteur de 2,9 milliards de francs.\nAu total, les privatisations bancaires ont rapport\u00e9 plus de 110 milliards \u00e0 l'Etat, qui doit encore vendre le Cr\u00e9dit foncier de France, d'ici \u00e0 la fin juillet, et la Banque Hervet.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/credit-lyonnais-bon-courage-m-peyrelevade_1356958.html"}, {"title": "Batiment", "text": "Selon les pr\u00e9visions de l'Afede (Association fran\u00e7aise des \u00e9conomistes d'entreprise), l'activit\u00e9 du b\u00e2timent progressera de 3 % cette ann\u00e9e. Les entreprises profitent de l'amortissement P\u00e9rissol et de la d\u00e9crue des taux d'int\u00e9r\u00eat. Les ventes de logements ont bondi et les mises en chantier red\u00e9marr\u00e9. Mais 2000 para\u00eet moins prometteur, la loi Besson \u00e9tant moins g\u00e9n\u00e9reuse.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/batiment_1350518.html"}, {"title": "Les syndicats francais confrontes a l europe sociale", "text": "L'Europe sera-t-elle une grande Suisse ? Des retrait\u00e9s combl\u00e9s, des rentiers prot\u00e9g\u00e9s et heureux, des jeunes furtifs... Est-ce la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne que pr\u00e9pare l'union mon\u00e9taire ? \" C'est sur cette mise en garde peu engageante que s'ouvre le livre d'Herv\u00e9 Juvin, consacr\u00e9 aux enjeux d'une Europe sociale qui n'en est qu'\u00e0 ses balbutiements. Dans une d\u00e9monstration d'une grande clart\u00e9, ce consultant, sp\u00e9cialiste des questions sociales, explique comment le bouleversement des r\u00e8gles du jeu \u00e9conomique impose de b\u00e2tir d'urgence un nouveau contrat social.\nL'Europe s'est en effet dot\u00e9e d'une nouvelle \" Constitution \", la stabilit\u00e9 des prix, qui soumet les entreprises du secteur concurrentiel \u00e0 une telle pression sur leurs tarifs qu'elles ne peuvent plus proc\u00e9der \u00e0 des hausses de salaires importantes et g\u00e9n\u00e9rales comme par le pass\u00e9. Le salaire n'est plus qu'un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres de la r\u00e9mun\u00e9ration du travail. Certains salari\u00e9s choisiront de n\u00e9gocier un am\u00e9nagement de leurs horaires de travail, d'autres, des cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires, des p\u00e9riodes de formation, des primes...\nMais les interm\u00e9diaires sociaux n'ont absolument pas pris la mesure de ces \u00e9volutions. \" Le champ du social s'est r\u00e9tr\u00e9ci pour ne plus couvrir que ce qui reste de l'industrie, et pour se concentrer sur les plus prot\u00e9g\u00e9s des salari\u00e9s prot\u00e9g\u00e9s \", accuse Herv\u00e9 Juvin. Partout en Europe, les syndicats sont affaiblis, parce qu'ils se crispent sur la d\u00e9fense d'une soci\u00e9t\u00e9 salariale qui n'est plus la r\u00e9alit\u00e9 et qu'ils se montrent r\u00e9ticents \u00e0 accompagner le changement de l'\u00e9conomie, de l'emploi et du travail.\nDe son c\u00f4t\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois Amadieu n'est gu\u00e8re plus tendre dans son livre : cette plong\u00e9e tr\u00e8s concr\u00e8te dans le monde des syndicats fran\u00e7ais fait ressortir leur extraordinaire \u00e9miettement. Ce \" Clochemerle syndical \" d\u00e9courage les salari\u00e9s, favorise les tendances extr\u00eames, et ne profite \u00e0 personne. Cela ne sert qu'\u00e0 renforcer l'emprise de l'Etat et \u00e0 affaiblir les partenaires sociaux.\nCeux-ci ont pourtant un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la construction d'une Europe jeune, offrant opportunit\u00e9s et incitations, estime Herv\u00e9 Juvin. Cette ambition implique un effort d'innovation sociale de la part de tous les partenaires dans l'entreprise (individualisation du temps du travail, gestion pr\u00e9visionnelle des arr\u00eats d'activit\u00e9, des reprises de formation...), mais aussi le d\u00e9veloppement d'un capitalisme salarial. La participation du plus grand nombre au capital des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes serait l'illustration logique du passage d'une soci\u00e9t\u00e9 salariale \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 patrimoniale et pourrait \u00eatre, comme aux Etats-Unis, l'un des moteurs de la croissance de demain. j", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-syndicats-francais-confrontes-a-l-europe-sociale_1378534.html"}, {"title": "Les clignotants de l economie francaise", "text": "Vent d'optimisme dans le commerce de gros\nL'effort d'\u00e9quipement devrait se ranimer dans les prochains mois : les commandes des grossistes en biens d'\u00e9quipement se redressent. Dans les biens interm\u00e9diaires, la situation s'am\u00e9liore franchement : ventes, intentions de commandes et prix remontent.\nLes Fran\u00e7ais ach\u00e8tent de plus en plus \u00e0 cr\u00e9dit\nLe cr\u00e9dit aux m\u00e9nages continue de cro\u00eetre : sur un an, les pr\u00eats accord\u00e9s par les banques AFB augmentent de 4 %. Ce sont les cr\u00e9dits de tr\u00e9sorerie qui progressent le plus vite. Les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit estiment que l'endettement des m\u00e9nages n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis 1991.\nEmbauches nombreuses dans les services\nMalgr\u00e9 le ralentissement de l'activit\u00e9, les effectifs salari\u00e9s ont cr\u00fb de 0,6 % au premier trimestre, soit 77 000 postes cr\u00e9\u00e9s. Les cr\u00e9ations d'emplois dans les services ont plus que compens\u00e9 la baisse de l'industrie et la stagnation de la construction. Sur un an, la hausse de l'emploi d\u00e9passe 2 %.\nPas de r\u00e9acc\u00e9l\u00e9ration de l'inflation\nMalgr\u00e9 le rench\u00e9rissement des produits \u00e9nerg\u00e9tiques, l'inflation ne s'acc\u00e9l\u00e8re pas. En mai, elle est rest\u00e9e stable \u00e0 0,4 % sur un an. La sagesse salariale est \u00e0 l'oeuvre : la progression du salaire mensuel de base est de 1,7 % sur un an. Elle pourrait encore ralentir avec le passage aux trente-cinq heures.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-clignotants-de-l-economie-francaise_1376045.html"}, {"title": "La poste ne doit pas gacher ses chances", "text": "La poste fran\u00e7aise est cern\u00e9e par deux dangers : l'immobilisme et l'aventure. Mal aim\u00e9e de Bercy, en conflit avec les \u00e9lus locaux, accul\u00e9e par la d\u00e9r\u00e9glementation en Europe, elle se doit d'\u00e9voluer. Elle a les atouts pour le faire, estime l'auteur, pour peu qu'elle poursuive sa modernisation dans la fid\u00e9lit\u00e9 au service public.\n\"La Poste, un service public en danger\", G\u00e9rard Delfau, l'Harmattan, 171 pages.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-poste-ne-doit-pas-gacher-ses-chances_1370996.html"}, {"title": "Je n ai pas claque la porte", "text": "Contrairement au titre de l'encadr\u00e9 qui me concernait dans votre dernier num\u00e9ro, je n'ai pas \" claqu\u00e9 la porte \" de l'entreprise L'Or\u00e9al. Je suis parti en tr\u00e8s bons termes pour d\u00e9velopper un projet personnel qui me tenait \u00e0 coeur depuis de longues ann\u00e9es. Je garde d'ailleurs d'excellents contacts avec mes anciens coll\u00e8gues et patrons.\nMon engagement dans des actions de solidarit\u00e9 remonte \u00e0 1995, bien avant mon entr\u00e9e chez L'Or\u00e9al. Attention aux amalgames. Il \u00e9tait question pour moi de parler de mon engagement et de celui des Fran\u00e7ais dans des actions de solidarit\u00e9 et certainement pas de porter un jugement critique (simpliste et faux, de surcro\u00eet) sur les personnes qui travaillaient dans les grandes entreprises, ou sur leur mani\u00e8re de manager.\nJe respecte ces personnes, leur travail et leurs m\u00e9thodes. Leur engagement (dans l'entreprise) est tout aussi utile pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de notre pays.\nTristan Lecomte, Paris", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/je-n-ai-pas-claque-la-porte_1401758.html"}, {"title": "Une deuxieme vie pour l iliouchine", "text": "La discussion durait depuis plusieurs ann\u00e9es, Jacques Chirac tenait \u00e0 ce qu'elle aboutisse. Dans les derni\u00e8res heures du Salon du Bourget, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre le gouvernement ouzbek et CFM International (un joint-venture entre General Electric et la Snecma) : le quadrir\u00e9acteur \u00e0 tout faire, l'Iliouchine 76, sera enfin dot\u00e9 de moteurs modernes.\nContre un achat initial de vingt moteurs pour l'Ouzb\u00e9kistan, CFM International accepte d'adapter son moteur \u00e0 l'Iliouchine 76, qui ne se vendait plus pour cause de mauvaises performances de ses moteurs \u00e0 propulsion. Ce qui d\u00e9sesp\u00e9rait l'usine de Tachkent o\u00f9 il est assembl\u00e9 et o\u00f9 travaillent 26 000 ouvriers.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-deuxieme-vie-pour-l-iliouchine_1397940.html"}, {"title": "Energie les etats unis relancent la recherche sur le nucleaire", "text": "Fin 1997, le Comit\u00e9 am\u00e9ricain pour la science et la technologie recommandait de restaurer une option nucl\u00e9aire dans les recherches \u00e9nerg\u00e9tiques. Dans cet esprit, le d\u00e9partement de l'Energie (DOE) vient de lancer une \" initiative de recherche sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire \", destin\u00e9e \u00e0 mobiliser universit\u00e9s, laboratoires publics et industriels. L'appel \u00e0 propositions porte sur les axes suivants : des r\u00e9acteurs plus efficaces et limitant la prolif\u00e9ration, des stockages de d\u00e9chets en surface, des combustibles nucl\u00e9aires am\u00e9lior\u00e9s. Concernant la conception des r\u00e9acteurs, une des voies de recherche consiste \u00e0 appliquer au nucl\u00e9aire la formule de la cog\u00e9n\u00e9ration (production simultan\u00e9e de vapeur et d'\u00e9lectricit\u00e9), en plein essor dans le monde pour les centrales au charbon ou au gaz.\nhttp://neri.ne.doe.gov/", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/energie-les-etats-unis-relancent-la-recherche-sur-le-nucleaire_1362119.html"}, {"title": "BIENS DE CONSOMMATION", "text": "Les perspectives d'activit\u00e9 dans les biens de consommation resteront favorables cette ann\u00e9e (+ 2,2 %), soutenues par la vigueur de la demande des m\u00e9nages et la solidit\u00e9 du dollar, qui rendra les produits fran\u00e7ais plus comp\u00e9titifs. En 2000, la consommation devrait tout de m\u00eame ralentir : la croissance du secteur se stabilisera \u00e0 2 %. En conclusion, l'Afede pr\u00e9voit pour l'industrie fran\u00e7aise une croissance de 2,7 % en 1999 et 2,8 % en 2000.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/biens-de-consommation_1351853.html"}, {"title": "Baisse des denonciations des commissaires aux comptes", "text": "Le parquet de Paris a enregistr\u00e9, en 1998, 250 \" r\u00e9v\u00e9lations \" de la part de commissaires aux comptes. Depuis 1996, le nombre de d\u00e9nonciations l\u00e9gales que les auditeurs l\u00e9gaux font dans le cadre de leur mission n'a cess\u00e9 de baisser (300 en moyenne pr\u00e9c\u00e9demment), bien que le parquet se plaign\u00eet d\u00e9j\u00e0 de leur nombre insuffisant.\nLes commissaires aux comptes sont dans l'obligation de signaler les faits susceptibles d'avoir une qualification p\u00e9nale dont ils ont connaissance au sein des entreprises o\u00f9 ils sont en mission. La justice ayant choisi de poursuivre syst\u00e9matiquement les auditeurs lorsqu'ils n'ont pas d\u00e9nonc\u00e9 de faux bilans, la courbe pourrait rapidement s'inverser.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/baisse-des-denonciations-des-commissaires-aux-comptes_1349257.html"}, {"title": "Apr job com le site pour changer de boulot", "text": "Con\u00e7u par Delta Cr\u00e9ations, start-up de cr\u00e9ation de sites Web, apr-job est une mine pour ceux qui veulent changer d'air et d'employeur : vous y trouverez une base rassemblant mille cabinets de conseil en recrutement r\u00e9partis par r\u00e9gions, par secteurs (de la VPC \u00e0 l'a\u00e9ronautique) ou par sp\u00e9cialit\u00e9s (coaching, outplacement...). Selon Delta Cr\u00e9ations, 95 % des cabinets de recrutement fran\u00e7ais sont pr\u00e9sents sur ce site. \" Les recruteurs se sont inscrits volontairement et disposent ainsi d'un lien hypertexte avec leur propre site Web. Les recruteurs peuvent puiser dans une base regroupant 14 000 CV. Tout cela contribue \u00e0 faire de apr-job.com le tout premier site d'emplois cadres ind\u00e9pendant \", affirme Thomas Blaqui\u00e8re, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Delta Cr\u00e9ations. Il envisage d\u00e9sormais d'\" europ\u00e9aniser \" l'annuaire des candidats en int\u00e9grant les 1 000 plus gros cabinets de chaque pays.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/apr-job-com-le-site-pour-changer-de-boulot_1347977.html"}, {"title": "Alain lamassoure parlementaire ou lobbyiste", "text": "L'ancien ministre des Affaires europ\u00e9ennes, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en le 13 juin dernier, et par ailleurs vice-pr\u00e9sident depuis deux ans du Cercle de l'industrie, lobby des grands industriels fran\u00e7ais \u00e0 Bruxelles, s'interroge sur la compatibilit\u00e9 des deux fonctions. Il pourrait donc quitter son poste de lobbyiste.\nAlain Lamassoure prendra sa d\u00e9cision \" dans la perspective d'un retour aux affaires \" en France. Il admet en effet que, si le m\u00e9lange des genres se pratique sans complexes dans certains pays europ\u00e9ens, comme en Grande-Bretagne, la France y est traditionnellement r\u00e9ticente.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/alain-lamassoure-parlementaire-ou-lobbyiste_1346746.html"}, {"title": "1999 l annee du dernier tour de france", "text": "Il fallait oser. Barrer la une de L'Equipe d'un immense cri d'alarme \u00ad \" Le Tour, c'est sacr\u00e9 \" \u00ad pour tenter de sauver l'\u00e9preuve reine du cyclisme mondial \u00e0 trois semaines du d\u00e9part de la course. Lorsque l'on sait que le quotidien sportif appartient au Groupe Amaury, organisateur et propri\u00e9taire du Tour de France, on peut se dire que l'heure est grave : le syndrome du dopage dans le cyclisme touche de plein fouet la Grande Boucle et, avec elle, tout son syst\u00e8me \u00e9conomique. De fait, au si\u00e8ge d'Amaury Sport Organisation (ASO), les menaces qui p\u00e8sent sur le Tour 1999 sont prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Les t\u00e9moignages explosifs du m\u00e9decin Willy Voet, l'interpellation surprise du coureur Frank Vandenbroucke et la mise hors course sur le Giro de Marco Pantani, l'idole des tifosi italiens, en raison d'un taux d'h\u00e9matocrite trop \u00e9lev\u00e9, ont relanc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines la suspicion qui p\u00e8se sur le cyclisme professionnel en g\u00e9n\u00e9ral et sur le Tour de France en particulier.\nUne excellente op\u00e9ration\nfinanci\u00e8re\nParce qu'il veut sauver l'\u00e9preuve de sa \" d\u00e9b\u00e2cle \" annonc\u00e9e, Jean-Marie Leblanc, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 du Tour de France, a d\u00e9cid\u00e9 de frapper fort. Richard Virenque, le plus populaire des coureurs fran\u00e7ais, ainsi que les \u00e9quipes hollandaise TVM et italienne Vini Caldirola \u00ad entre autres\u00ad \" ne sont pas les bienvenus \" sur le Tour 1999, qui s'\u00e9lancera le 3 juillet du Puy-du-Fou. Mieux : les organisateurs se r\u00e9servent le droit d'exclure \u00e0 tout moment n'importe quel coureur, ou m\u00eame une \u00e9quipe enti\u00e8re, qui serait de pr\u00e8s ou de loin m\u00eal\u00e9 \u00e0 une affaire de dopage.\nL'enjeu de ce grand m\u00e9nage doit \u00e9videmment \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une tentative de sortir le cyclisme professionnel de la tourmente. Mais pas seulement. Le Tour de France est aussi une excellente affaire financi\u00e8re. Il contribue \u00e0 hauteur de 250 millions de francs au chiffre d'affaires d'ASO, sur les 500 millions brass\u00e9s chaque ann\u00e9e par la filiale d'Amaury. Retransmise dans plus de 169 pays pour plus de 1 milliard de t\u00e9l\u00e9spectateurs, l'\u00e9preuve est une vitrine exceptionnelle pour sa vingtaine de partenaires et fournisseurs officiels (Coca-Cola, Cr\u00e9dit lyonnais, Fiat...), qui contribuent pour plus de la moiti\u00e9 aux recettes du Tour. Ce n'est pas un hasard si, \u00e0 ce jour, aucun des sponsors d'\u00e9quipe ne s'est r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 jeter l'\u00e9ponge (Casino n'a fait qu'avancer d'une saison son retrait d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9). Seuls deux partenaires officiels de l'\u00e9preuve \u00ad Lustucru et Compaq \u00ad ont annonc\u00e9 leur retrait peu apr\u00e8s l'affaire Festina, l'an dernier.\nCertains sponsors ont sign\u00e9\nune charte \u00e9thique\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne est m\u00eame inverse : les sponsors d'\u00e9quipe ont trouv\u00e9 dans les affaires de dopage une occasion unique de d\u00e9montrer que leur r\u00f4le ne se limitait pas \u00e0 signer un ch\u00e8que. Sous leur impulsion, une charte engageant les directeurs sportifs \u00e0 privil\u00e9gier l'\u00e9thique par rapport aux r\u00e9sultats sportifs a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e. A leur initiative \u00e9galement, une lettre ouverte \u00e0 Hein Verbruggen \u00ad le pr\u00e9sident de l'Union cycliste internationale (UCI), l'autorit\u00e9 supr\u00eame qui est en charge des contr\u00f4les \u00ad r\u00e9clamant le renforcement des mesures de lutte contre le dopage. La condamnation en bloc du dopage par les sponsors ne signifie pas pour autant que tous \" tournent d\u00e9sormais \u00e0 l'eau claire \", comme l'ont d\u00e9montr\u00e9 les toutes derni\u00e8res affaires. Ainsi, la lettre ouverte \u00e0 l'UCI n'a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e que par 10 \u00e9quipes sur 22 (Casino \u00e9tant la seule formation fran\u00e7aise \u00e0 ne pas y avoir adh\u00e9r\u00e9).\nTout le probl\u00e8me est l\u00e0. Combien de temps des entreprises jouant ouvertement le jeu vont-elles accepter d'enregistrer de maigres performances tandis que d'autres, moins scrupuleuses, brilleront devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 chaque victoire d'\u00e9tape ? Un dilemme d'autant plus grand que les formations sont jug\u00e9es par le public moins \u00e0 l'aune de leur \u00e9thique qu'\u00e0 celle de leurs exploits sportifs. Les r\u00e9cents sondages ont montr\u00e9 que ce public s'accommode fort bien du dopage d\u00e8s lors que le spectacle est au rendez-vous. Il l'a montr\u00e9 l'an dernier au bord des routes du Tour de France en manifestant sa col\u00e8re apr\u00e8s l'exclusion de l'\u00e9quipe Festina et de son idole, Richard Virenque. Et en boudant les retransmissions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es : l'audience du Tour a baiss\u00e9 l'an dernier de 19 %. Le public n'est pas plus dispos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 sacrifier la magie du Tour de France sur l'autel de la lutte contre le dopage. \" Quelle signification sportive aura le Tour de France cette ann\u00e9e, sans Pantani, Virenque et Vandenbroucke ? \" s'interroge-t-on au Centre d'\u00e9conomie du sport, \u00e0 Limoges.\nQue l'on ne s'y trompe pas. Le Tour de France ne va pas nous livrer du jour au lendemain une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de champions, sevr\u00e9e d'\u00e9rythropo\u00ef\u00e9tine (EPO), de corticost\u00e9ro\u00efdes et autres hormones de croissance. Le nombre de ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de \" jouer le jeu \", selon l'expression d\u00e9sormais consacr\u00e9e, progresse de jour en jour. Mais ils ne font pas encore l'unanimit\u00e9, comme certains ont pu le constater lors d'une r\u00e9cente r\u00e9union de l'Union nationale des coureurs professionnels. Des voix se sont \u00e9lev\u00e9es parmi des coureurs fran\u00e7ais pour demander l'ajournement du troisi\u00e8me volet du \" suivi m\u00e9dical longitudinal \", pr\u00e9vu avant le d\u00e9part du Tour de France. Mis en place depuis le mois de janvier \u00e0 l'initiative du minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports et de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de cyclisme, ce dispositif d'observation \u00e0 long terme est le seul moyen aujourd'hui de contourner l'effet des produits masquants et de d\u00e9tecter d'une mani\u00e8re fiable la prise d'EPO.\nLa tentative de certains de se soustraire au suivi longitudinal a suffi \u00e0 semer le doute dans le peloton \u00e0 trois semaines du d\u00e9part de la \" grande boucle \". \" Il y avait des avions, dans cette ascension... \", a am\u00e8rement gliss\u00e9 St\u00e9phane Heulot (Fran\u00e7aise des jeux), au sommet du mont Ventoux dans le contre-la-montre du Dauphin\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, apr\u00e8s avoir cravach\u00e9 une heure durant pour conserver \u00ad en vain \u00ad une place sur le podium. Epuis\u00e9, les traits tir\u00e9s, le jeune coureur s'\u00e9tait install\u00e9 la veille au deuxi\u00e8me rang du classement g\u00e9n\u00e9ral. Il a tout donn\u00e9. Jusqu'\u00e0 ce qu'Alexandre Vinokourov (Casino), maillot jaune, le d\u00e9passe telle une fus\u00e9e pour terminer avec trois minutes et quarante-sept secondes d'avance sur le jeune Fran\u00e7ais.\nLes coureurs \" propres \"\nentretiennent l'espoir\n\" C'est le r\u00e9sultat des produits \", s'\u00e9tait exclam\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t un coureur fran\u00e7ais apr\u00e8s la victoire \u00e0 La Tour-de-Salvagny de Christophe Oriol, qui \u00e9volue lui aussi sous les couleurs de Casino. La formation fran\u00e7aise, qui a annonc\u00e9 son retrait progressif du cyclisme, ne fait rien pour dissiper le doute. La derni\u00e8re \u00e9dition du Dauphin\u00e9 a cependant donn\u00e9 \u00e0 certains des raisons d'y croire. Les performances de Christophe Bassons (Fran\u00e7aise des jeux), un ancien coureur de Festina r\u00e9put\u00e9 \" au-dessus de tout soup\u00e7on \", de David Moncouti\u00e9 (Cofidis) et de Lylian Lebreton (Cr\u00e9dit agricole) sont consid\u00e9r\u00e9es comme un signe d'espoir pour l'avenir. C'est pour beaucoup une victoire \u00e0 l'arrach\u00e9, encore fragile, mais une victoire tout de m\u00eame.\nles gros sous de la grande boucle 25 millions / an Le Cr\u00e9dit Lyonnais, membre du Club Tour de France et sponsor officiel du maillot jaune, verse cette somme chaque ann\u00e9e. 25 millions / an M\u00eame effort financier pour Coca-Cola. Apr\u00e8s des rumeurs insistantes sur son retrait du Tour, la marque de boissons gazeuses a finalement confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence en tant que partenaire officiel. 35 millions / an C'est la montant donn\u00e9 par Deutsche Telekom \u00e0 l'\u00e9quipe qui porte son nom. Les sponsors d'\u00e9quipe versent en moyenne entre 20 et 45 millions de francs pour s'afficher sur le maillot des coureurs. 80 millions / an France T\u00e9l\u00e9vision, l'un des principaux partenaires financiers, a reconduit en octobre 1998 son contrat jusqu'en 2003 inclus, en d\u00e9pit des affaires de dopage. - 250 millions de francs : c'est le chiffre d'affaires de la Soci\u00e9t\u00e9 du Tour de France - 64 % des recettes sont apport\u00e9s par les sponsors et la publicit\u00e9 - 25 % par les droits de retransmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e - 11 % par les collectivit\u00e9s locales - 25 et 40 millions de francs sont vers\u00e9s chaque ann\u00e9e par les sponsors d'\u00e9quipe. - 17 \u00e0 20 millions : montant du ticket d'entr\u00e9e pour \u00eatre partenaire officiel du Tour. - 250 000 \u00e0 300 000 francs : c'est le prix pour figurer dans la caravane publicitaire. - 130 heures de programme environ sont pr\u00e9vues en 1999 par France T\u00e9l\u00e9vision.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/1999-l-annee-du-dernier-tour-de-france_1345421.html"}, {"title": "Primagaz une bien curieuse opa", "text": "A l'heure o\u00f9 la conversion des entreprises aux canons du corporate governance n'est plus un d\u00e9bat, l'affaire Primagaz jette une lumi\u00e8re crue sur le maintien de certains travers du capitalisme fran\u00e7ais que l'on pensait enterr\u00e9s. Des administrateurs au double langage, un actionnaire majoritaire qui rafle la mise sur le dos des minoritaires, des investisseurs institutionnels d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment passifs, etc. Tel est le sc\u00e9nario de l'OPA en cours sur Primagaz, le n\u00a1 1 europ\u00e9en de la distribution de GPL (gaz de p\u00e9trole liqu\u00e9fi\u00e9).\nTout a commenc\u00e9 le 4 mai dernier, date \u00e0 laquelle le hollandais SHV lance une OPA sur sa filiale Primagaz, dont il contr\u00f4le 50,4 % depuis 1990, au prix de 86,45 euros par action (567,07 francs). Un prix sup\u00e9rieur de 25 % \u00e0 la moyenne des cours du mois. Une OPA classique ? Rien de moins s\u00fbr, car elle pose de fa\u00e7on aigu\u00eb le probl\u00e8me d'une op\u00e9ration d'un actionnaire majoritaire sur sa filiale cot\u00e9e et des remparts qui existent pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des minoritaires.\nDes administrateurs ind\u00e9pendants, mais de qui ? Sur quatorze membres du conseil d'administration, neuf ont demand\u00e9 officiellement un rel\u00e8vement de l'offre, les cinq autres repr\u00e9sentant le groupe hollandais. Or, \u00e0 l'issue du conseil du 4 mai, au cours duquel SHV refuse de relever son prix, l'op\u00e9ration est finalement approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins une voix. Celle de Philippe Villin, vice-pr\u00e9sident de Lehman Brothers-France, qui d\u00e9missionne.\nLe ralliement des autres administrateurs \" ind\u00e9pendants \" \u00e0 l'OPA de SHV ne vaut pas pour autant adh\u00e9sion : \" Le prix est insuffisant, mais d\u00e8s lors que les Hollandais ne voulaient pas discuter, il n'y avait pas de porte de sortie, explique sous couvert d'anonymat un administrateur. Alors pourquoi \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able et taper du poing sur la table en votant contre... \" Des propos inattendus pour quelqu'un dont le mandat reste centr\u00e9 sur la d\u00e9fense de tous les actionnaires.\nDes investisseurs institutionnels fran\u00e7ais qui d\u00e9tiennent 17 % du capital, mais ne d\u00e9fendent gu\u00e8re leurs int\u00e9r\u00eats. Plusieurs investisseurs institutionnels \u00ad des g\u00e9rants de sicav \u00ad ont alert\u00e9 Colette Neuville, pr\u00e9sidente de l'Association pour la d\u00e9fense des actionnaires minoritaires (Adam), afin qu'elle m\u00e8ne campagne sur ce dossier. Un recours (rejet\u00e9 le 18 juin) avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 devant la cour d'appel de Paris contre le visa de la COB \u00e0 l'op\u00e9ration. Pourtant, in fine, une centaine de particuliers seulement ont soutenu la proc\u00e9dure, les g\u00e9rants pr\u00e9f\u00e9rant ne pas s'attaquer \u00e0 la COB, leur autorit\u00e9 de tutelle. En revanche, fait rarissime, certaines sicav choisissent une forme de protestation passive et font inscrire leurs actions Primagaz au \" nominatif \". L'objectif ? Obtenir d'ici deux ans des droits de vote double qui pourraient entraver les d\u00e9cisions de SHV. N\u00e9anmoins, en pratique, beaucoup de g\u00e9rants devraient apporter leur titre \u00e0 l'OPA. Les institutionnels ayant un devoir de liquidit\u00e9, ils ne voudraient pas se retrouver pi\u00e9g\u00e9s dans une soci\u00e9t\u00e9 sans capital disponible sur le march\u00e9.\nUne r\u00e9glementation peu adapt\u00e9e \u00e0 ce cas de figure a priori banal. Des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 pour r\u00e9clamer, en cas d'offre publique d'un majoritaire sur sa filiale, des garanties semblables \u00e0 celles des offres de retrait (OPR). Avec un actionnaire \u00e0 50,4%, aucune contre-OPA n'est possible, et la loi du march\u00e9 ne peut plus fonctionner. Une expertise ind\u00e9pendante serait bienvenue. Car l\u00e0 aussi la pol\u00e9mique gronde sur l'\u00e9valuation r\u00e9alis\u00e9e par le CCF, banquier de Primagaz depuis des ann\u00e9es. S'il n'est pas exclu que le hollandais SHV finisse par tendre la main aux minoritaires, l'histoire du corporate governance en France ne se fera pas sans accroc.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/primagaz-une-bien-curieuse-opa_1390185.html"}, {"title": "L incroyable job machine", "text": "C'est donc \u00e7a, un \" trou d'air \" ? Dominique Strauss-Kahn avait us\u00e9 et abus\u00e9 de cette m\u00e9taphore a\u00e9ronautique pour d\u00e9signer la chute temporaire de l'activit\u00e9 attendue au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1999. Le ralentissement a effectivement eu lieu : le PIB n'a progress\u00e9 que de 0,3 % au premier trimestre, \u00e0 en croire le chiffre provisoire de l'Insee. Ce qui \u00e9tait beaucoup moins pr\u00e9vu, c'est que les cr\u00e9ations d'emplois n'ont absolument pas \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par ce coup de mou. Bien au contraire.\nToujours selon l'Insee, la job machine fran\u00e7aise a cr\u00e9\u00e9 78 000 postes entre janvier et mars. Et la performance est encore plus spectaculaire si l'on se fie aux chiffres de l'Unedic, dont le champ est plus large : 105 000 emplois salari\u00e9s. A ce rythme, l'ann\u00e9e en cours verrait donc la cr\u00e9ation de 420 000 emplois, soit 70 000 de plus que 1998, pourtant la meilleure performance de la d\u00e9cennie. Un score qui, de surcro\u00eet, ne doit rien aux emplois publics : les statistiques de l'Unedic ne portent que sur le secteur marchand et semi-marchand, ce qui en exclut les emplois-jeunes et autres contrats emploi-solidarit\u00e9. Alors, o\u00f9 est pass\u00e9 le fameux \" trou d'air \" ?\nBien s\u00fbr, l'\u00e9valuation de la croissance n'est que provisoire, l'Insee pourrait r\u00e9viser le chiffre de 0,3 % \u00e0 la hausse. L'institut estime d'ailleurs que la tendance pour les six premiers mois de l'ann\u00e9e 1999 sera plut\u00f4t de 2 % en rythme annuel. D'autre part, la courbe de l'emploi ne refl\u00e8te qu'avec retard celle de la croissance, m\u00eame si cette inertie s'est beaucoup r\u00e9duite \u00ad car notre march\u00e9 du travail est beaucoup plus r\u00e9actif, \u00e0 la hausse comme \u00e0 la baisse, qu'il ne l'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80. Les records battus par l'emploi d\u00e9but 1999 doivent donc beaucoup aux derniers feux de 1998.\nPourtant, au-del\u00e0 de ces difficult\u00e9s marginales d'interpr\u00e9tation, les chiffres du premier trimestre confirment une bonne nouvelle dont les experts se doutaient depuis un moment : la croissance fran\u00e7aise est plus riche en emplois qu'auparavant. Autrement dit, \u00e0 intensit\u00e9 d'activit\u00e9 comparable, le nombre de postes de travail est de plus en plus important.\nIl y a dix ans, une croissance de ce niveau aurait \u00e0 peine suffi \u00e0 stabiliser les effectifs salari\u00e9s. Aujourd'hui, elle se traduit par un v\u00e9ritable bond.\nCette bonne nouvelle a deux explications distinctes. La premi\u00e8re tient \u00e0 la conjoncture. Il y a encore deux ou trois ans, l'activit\u00e9 \u00e9tait tir\u00e9e par l'industrie et par ses ventes \u00e0 l'exportation. Mais les entreprises, pour r\u00e9pondre aux exigences de la concurrence internationale, \u00e9taient amen\u00e9es \u00e0 se restructurer en permanence et ne g\u00e9n\u00e9raient pas beaucoup d'emplois. Depuis deux ans, c'est la demande int\u00e9rieure, celle des foyers fran\u00e7ais, qui a pris le relais de march\u00e9s ext\u00e9rieurs d\u00e9faillants pour cause de crise asiatique. Or la demande des m\u00e9nages s'adresse principalement aux services et aux commerces. Des secteurs qui font peu de gains de productivit\u00e9, ce qui permet de cr\u00e9er davantage de postes de travail.\nHors int\u00e9rim, 55 000 emplois ont ainsi vu le jour dans les commerces et les services durant les trois premiers mois de 1999, alors que l'industrie reste \u00e0 la peine. Un d\u00e9s\u00e9quilibre qui se confirme \u00e0 l'examen des chiffres r\u00e9gionaux. La r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, traditionnellement cit\u00e9e pour son dynamisme \u00e0 l'exportation, voit ses effectifs stagner du fait des turbulences sur les march\u00e9s mondiaux, alors que des zones habituellement plus en retrait, comme la Corse ou Champagne-Ardenne, s'appuient sur les services mais aussi sur la construction, elle aussi en regain de forme, pour rattraper leur retard.\nL'autre raison est plus fondamentale. Elle t\u00e9moigne d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution silencieuse : la France a enfin d\u00e9brid\u00e9 son moteur. Pour les techniciens, cela s'appelle l'\" enrichissement de la croissance en emplois \". Avec 1 point de croissance, on ne cesse, depuis trente ans, de cr\u00e9er davantage d'emplois. Selon une r\u00e9cente \u00e9tude du Cr\u00e9dit commercial de France, il suffit d\u00e9sormais que l'activit\u00e9 progresse de 1,4 % par an, soit un rythme des plus modestes, pour que l'\u00e9conomie devienne cr\u00e9atrice nette d'emplois (ce qui ne signifie pas que le ch\u00f4mage baisse pour autant, car il faut tenir compte des nouveaux entrants sur le march\u00e9 du travail, principalement les jeunes, qui sont plus nombreux que les sortants). L'Unedic \u00e9value, dans une analyse similaire, ce seuil \u00e0 1,2 % seulement. Performance d'autant plus remarquable que les autres pays de la zone euro ont besoin de 1,7 % pour parvenir au m\u00eame r\u00e9sultat, souligne le CCF.\nBien s\u00fbr, le d\u00e9veloppement de l'emploi tertiaire a jou\u00e9 son r\u00f4le. Mais cette am\u00e9lioration des r\u00e9sultats doit \u00e9galement beaucoup \u00e0 la transformation du march\u00e9 du travail, et notamment \u00e0 l'explosion du travail \u00e0 temps partiel (17 % des emplois) : encourag\u00e9s par un abattement de charges tr\u00e8s incitatif, les patrons \" d\u00e9coupent \" un poste de travail \u00e0 temps plein en deux jobs \u00e0 temps partiel, particuli\u00e8rement dans le commerce. Revers de la m\u00e9daille, 40 % des salari\u00e9s \u00e0 temps partiel d\u00e9sireraient travailler plus.\nL'autre mutation ne va pas faire plaisir aux syndicats : ce sont les progr\u00e8s de la flexibilit\u00e9, donc de la pr\u00e9carit\u00e9, qui permettent \u00e0 la croissance de s'enrichir en emplois. Selon l'\u00e9tude de l'Unedic, les entreprises embauchent plus quand l'activit\u00e9 repart car elles savent qu'elles pourront baisser leurs effectifs sans passer par le d\u00e9clenchement d'un plan social. Les emplois pr\u00e9caires, et notamment l'int\u00e9rim, ont donc de plus en plus de poids sur le march\u00e9 du travail : 906 000 personnes \u00e9taient en CDD en 1998, soit 70 % des nouveaux contrats. Quant au travail temporaire, il emploie d\u00e9sormais 500 000 personnes et repr\u00e9sentait la moiti\u00e9 des 100 000 emplois cr\u00e9\u00e9s au premier trimestre. Cette flexibilit\u00e9 est sans doute p\u00e9nible \u00e0 vivre pour les salari\u00e9s concern\u00e9s, et sans doute est-elle utilis\u00e9e \u00e0 l'exc\u00e8s dans certaines entreprises. Elle n'en est pas moins cr\u00e9atrice d'emplois : les freins au licenciement \u00e9tant moins serr\u00e9s, ceux de l'emploi se desserrent \u00e9galement.\nLa politique de baisse des charges sociales sur les bas salaires, enfin, a jou\u00e9 son r\u00f4le : en abaissant le co\u00fbt du travail non qualifi\u00e9, on rend moins avantageux le remplacement des ouvriers par des machines. Preuve de l'efficacit\u00e9 de cette politique, le gouvernement, d'abord hostile \u00e0 ce qu'il consid\u00e9rait comme un cadeau fait au patronat, vient de signer sa conversion en accompagnant le passage aux trente-cinq heures d'une amplification de la baisse des charges sur les salaires les plus faibles. Cette mesure s'ajoute \u00e0 celles d\u00e9cid\u00e9es par Edouard Balladur et Alain Jupp\u00e9.\nMartine Aubry pourrait d'ailleurs tirer une autre le\u00e7on de l'excellente forme qu'affiche la job machine fran\u00e7aise. En 1997, le gouvernement avait invent\u00e9 les emplois-jeunes (financ\u00e9s sur fonds publics) pour rendre le moral aux m\u00e9nages. Il s'\u00e9tait fix\u00e9 l'objectif de 100 000 cr\u00e9ations par an, objectif tenu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent (196 000 postes fin mai). Maintenant que le moral des Fran\u00e7ais s'est redress\u00e9 et que l'emploi priv\u00e9 prend la rel\u00e8ve, ne serait-il pas souhaitable de lever le pied ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-incroyable-job-machine_1384979.html"}, {"title": "Le vainqueur france telecom mammouth ou start up", "text": "Prot\u00e9g\u00e9 par une double rang\u00e9e de barri\u00e8res, le si\u00e8ge de France T\u00e9l\u00e9com est ferm\u00e9, rideau de fer baiss\u00e9. Des taches sur la facade du b\u00e2timent parisien t\u00e9moignent d'une attaque r\u00e9cente \u00e0 la bombe de peinture. \" Vous allez o\u00f9 ? \" demande un cerb\u00e8re \u00e0 travers les barreaux. Pas de manifestation pr\u00e9vue ce jour-l\u00e0. Juste un climat social tendu depuis quelques mois pour cause de trente-cinq heures. C'est un lundi ordinaire qui commence pour l'entreprise fran\u00e7aise la plus cr\u00e9atrice de valeur. Au sixi\u00e8me \u00e9tage, d'o\u00f9 il commente le classement de L'Expansion, qui place pour la premi\u00e8re fois France T\u00e9l\u00e9com en t\u00eate, et de loin, Michel Bon a le triomphe modeste. \" Notre parcours boursier est \u00e0 peine meilleur que l'indice europ\u00e9en des t\u00e9l\u00e9communications \", souligne-t-il. Cette cons\u00e9cration tombe \u00e0 pic pour celui qui, il y a quelques semaines seulement \u00e9tait clou\u00e9 au pilori pour son manque d'ambition \u00e0 l'international alors que son grand concurrent, Deutsche Telekom, \u00e9tait port\u00e9 aux nues\nCertes, la r\u00e9cente passion des investisseurs pour l'un des rares secteurs \u00e0 afficher une croissance \u00e0 deux chiffres explique en tr\u00e8s grande partie cette position de n\u00a1 1. Mais cette photographie des entreprises fran\u00e7aises au 31 d\u00e9cembre 1998 confirme \u00e9galement l'habilet\u00e9 dont a fait preuve l'op\u00e9rateur historique de t\u00e9l\u00e9phone durant la premi\u00e8re ann\u00e9e d'ouverture \u00e0 la concurrence de son ancien monopole.\nDepuis l'arriv\u00e9e de Michel Bon, \u00e0 l'automne 1995, l'ex- direction centrale du minist\u00e8re des Postes et T\u00e9l\u00e9communications a en effet bien chang\u00e9. Mais ce mastodonte qui emploie 90 % de fonctionnaires n'a pas encore l'image d'une entreprise vou\u00e9e au culte de la cr\u00e9ation de valeur. La Bourse r\u00e9compense d'abord les perspectives de croissance du m\u00e9tier des t\u00e9l\u00e9communications en g\u00e9n\u00e9ral, et du t\u00e9l\u00e9phone mobile ou d'Internet en particulier. \" France T\u00e9l\u00e9com a une base de client\u00e8le extraordinaire, dans un m\u00e9tier o\u00f9 les mutations technologiques ouvrent chaque jour de nouvelles perspectives \", r\u00e9sume Hubert Challe, g\u00e9rant d'actions europ\u00e9ennes et fran\u00e7aises chez CCF Capital Management.\nItin\u00e9ris se taille la moiti\u00e9 du\nmarch\u00e9 des portables\nLa vitesse \u00e0 laquelle les Fran\u00e7ais se convertissent au t\u00e9l\u00e9phone mobile a d\u00e9pass\u00e9 toutes les pr\u00e9visions. Le taux de p\u00e9n\u00e9tration, sup\u00e9rieur \u00e0 20 %, devrait atteindre rapidement les 50 %. Or la marque Itineris de France T\u00e9l\u00e9com se taille la moiti\u00e9 de ce march\u00e9 et affiche une proportion d'abonn\u00e9s stable sur les quatre premiers mois de l'ann\u00e9e, 49,5 %, selon l'ART, l'organisme r\u00e9gulateur. Il fait surtout figure de citadelle imprenable face \u00e0 SFR (Cegetel, filiale de Vivendi, actionnaire d'Havas, propri\u00e9taire de L'Expansion) et \u00e0 Bouygues T\u00e9l\u00e9com.\nPlus encore que le t\u00e9l\u00e9phone mobile, d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans les moeurs, c'est Internet qui autorise les paris les plus audacieux sur le titre France T\u00e9l\u00e9com. Les abonn\u00e9s \u00e0 un service d'acc\u00e8s payant \u00e9taient 1,5 million \u00e0 la fin avril, en progression de... 115 % en un an ! Les analystes industriels tablent tous sur une croissance exponentielle qui verrait le nombre d'internautes fran\u00e7ais passer de 4 millions en 1998 \u00e0 23 millions en 2002. Sur ce march\u00e9, France T\u00e9l\u00e9com est arriv\u00e9 tard, mais ses moyens lui ont permis de devenir leader d\u00e8s juin 1998 avec Wanadoo. Sa part du march\u00e9 grand public est aujourd'hui d'environ 40 % selon le Benchmark Group, et de plus de 50 % chez les entreprises, d'apr\u00e8s l'AFA.\nLes concurrents d\u00e9tiennent\n8,9 % des \" longue distance \"\nCes nouveaux m\u00e9tiers prennent de plus en plus d'importance sur l'activit\u00e9 historique de France T\u00e9l\u00e9com. La t\u00e9l\u00e9phonie fixe en France ne repr\u00e9sente plus que 57,9 % de son chiffre d'affaires total, contre 69,3 % en 1995. N\u00e9anmoins, dans son m\u00e9tier traditionnel, France T\u00e9l\u00e9com profite aussi du temps croissant que les Fran\u00e7ais passent au t\u00e9l\u00e9phone, chez eux comme au travail. Le trafic total a ainsi augment\u00e9 de 9,2 % l'an dernier. Tout cela, malgr\u00e9 les nouveaux op\u00e9rateurs qui d\u00e9tiennent d\u00e9j\u00e0 8,9 % du march\u00e9 longue distance en cassant les prix. La guerre ne fait que commencer.\nMichel Bon pilote finement sa grille de tarifs. Sa marge de manoeuvre : un diff\u00e9rentiel d'environ 30 % qu'il estime pouvoir justifier aupr\u00e8s de ses clients par la qualit\u00e9 et l'\u00e9tendue de son r\u00e9seau. Peut-\u00eatre l'exp\u00e9rience tir\u00e9e de ses sept ans \u00e0 la t\u00eate de Carrefour. L'enseigne qui cr\u00e9a les \" produits libres \" a particip\u00e9 en son temps \u00e0 la grande bataille des marques de distributeur obligeant les multinationales de l'alimentaire \u00e0 baisser leurs prix sous peine de perdre des parts de march\u00e9. Cette fois, Michel Bon est dans l'autre camp, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9fensif. \" Nous pensions tous que la concurrence allait infliger une plus grande claque \u00e0 France T\u00e9l\u00e9com \", reconna\u00eet David Georges-Picot, analyste chez Global Equities.\nLes milieux financiers\nsont sceptiques sur le fond\nPour autant, la ligne entre France T\u00e9l\u00e9com et la Bourse pourrait conna\u00eetre quelque friture. En effet, la diff\u00e9rence entre les deux indicateurs du classement de L'Expansion est frappante : seulement 5 milliards de francs d'EVA en 1998, pour plus de 300 milliards de MVA. Un d\u00e9calage qui s'observe en fait dans la plupart des entreprises de t\u00e9l\u00e9communications et qui traduit de gros investissements (30,5 milliards de francs en 1998 pour France T\u00e9l\u00e9com).\nPlus que l'EVA en valeur absolue, c'est la tendance \u00e0 long terme qui permet de juger de la bonne perception du march\u00e9. Apr\u00e8s une destruction de valeur de 2 milliards en 1997, France T\u00e9l\u00e9com en a cr\u00e9\u00e9 5 milliards l'an dernier. Notamment gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, qui commence \u00e0 engendrer des profits apr\u00e8s avoir englouti des milliards en infrastructure. Reste que les milieux financiers se posent des questions sur le fond. R\u00e9sultat : le cours du titre a sous-perform\u00e9 le CAC d'environ 12 % au premier trimestre.\nPremi\u00e8re interrogation : combien de temps le monopole de fait de France T\u00e9l\u00e9com sur les communications locales va-t-il tenir ? L'ART doit rendre son avis cet automne sur la question du \" d\u00e9groupage \", le libre acc\u00e8s des autres op\u00e9rateurs au dernier maillon du r\u00e9seau, nos maisons. \" Ce monopole est une rente de situation qui est menac\u00e9e \u00e0 moyen terme \", estime Edouard Vallette Viallard, analyste chez CPR Finance.\nFrance T\u00e9l\u00e9com condamn\u00e9\n\u00e0 chercher des partenaires\nQuid, ensuite, de la strat\u00e9gie de France T\u00e9l\u00e9com \u00e0 l'international ? Le mariage avort\u00e9 entre Deutsche Telekom et Telecom Italia a bel et bien ruin\u00e9 les projets en cours et l'avenir de Global One, l'op\u00e9rateur cr\u00e9\u00e9 \u00e0 trois avec l'am\u00e9ricain Sprint. L'op\u00e9rateur fran\u00e7ais (9,2 % du chiffre d'affaires \u00e0 l'\u00e9tranger en 1998) est cit\u00e9 comme candidat au rachat des op\u00e9rateurs de mobile allemand E-Plus et britannique One-2-One. Michel Bon refuse de commenter. Mais ces rachats dans deux pays qui constituent des \" trous \" dans sa couverture europ\u00e9enne cr\u00e9eraient un pr\u00e9c\u00e9dent. Jusque-l\u00e0, France T\u00e9l\u00e9com est toujours parti de z\u00e9ro \u00e0 l'\u00e9tranger, en exploitant une licence nouvelle. Cette strat\u00e9gie trouve ses limites \u00e0 l'heure des grandes alliances, comme celle du britannique BT avec l'am\u00e9ricain AT&T. \" A cause de la participation majoritaire de l'Etat fran\u00e7ais dans son capital (62 %), le groupe risque d'\u00eatre maintenu \u00e0 l'\u00e9cart des concentrations mondiales qui ne vont pas manquer de se produire \", s'inqui\u00e8te Andr\u00e9 Chassagnol, analyste chez Meeschaert-Rousselle. La rumeur aime marier France T\u00e9l\u00e9com \u00e0 l'espagnol Telefonica. Avant qu'une telle r\u00e9volution se produise, France T\u00e9l\u00e9com devra d\u00e9j\u00e0 signer des acquisitions significatives pour rassurer le march\u00e9 et maintenir son rang.\nLE NOUVEAU PROFIL DE FRANCE TELECOM\nT\u00e9l\u00e9phone fixe : 57,9 %\nT\u00e9l\u00e9phone mobile (Itineris) : 15,2 %\nTransmission de donn\u00e9es (notamment pour Internet et l'intranet des entreprises) : 9,7 %\nAcc\u00e8s \u00e0 Internet (Wanadoo) et services en ligne (Voil\u00e0) : 5 %\nT\u00e9l\u00e9vision (t\u00e9l\u00e9diffusion avec TDF, t\u00e9l\u00e9vision par c\u00e2ble et par satellite avec GlobalCast) : 5 %\nAutres : 7,2 %\nTrois indicateurs \u00e0 la loupe Le chiffre d'affaires Le d\u00e9marrage modeste des nouveaux op\u00e9rateurs en France a pr\u00e9serv\u00e9 la progression du chiffre d'affaires de France T\u00e9l\u00e9com en 1998. Les b\u00e9n\u00e9fices Lors de l'introduction en Bourse, le 20 octobre 1997, Michel Bon avait pronostiqu\u00e9 trois ans de r\u00e9sultats plats. Pas de suspense, donc. Le cours de Bourse Le titre a doubl\u00e9 de valeur depuis l'introduction, mais le doute sur la strat\u00e9gie \u00e0 l'international l'a fait baisser au cours des derniers mois.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-vainqueur-france-telecom-mammouth-ou-start-up_1383705.html"}, {"title": "L exception francaise dans les entreprises", "text": "Un livre optimiste sur les atouts des entreprises hexagonales. Il y a bien une exception fran\u00e7aise, estiment les auteurs, autour d'un mod\u00e8le \" rationnel \", tr\u00e8s diff\u00e9rent du mod\u00e8le \" contractuel \" am\u00e9ricain. Mais la France productive est aujourd'hui en bonne position pour aborder la nouvelle vague technologique.\n\"Avantage France, France SA contre World Corp\", Andr\u00e9 Safir et Dominique Michel, Editions Village mondial, 256 pages, 150 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-exception-francaise-dans-les-entreprises_1379829.html"}, {"title": "Si j avais pu cloner mon pere et ma mere", "text": "L'Expansion. Il ne se passe gu\u00e8re une semaine sans qu'on annonce un nouveau clonage d'organisme vivant, ou qu'on lance un produit alimentaire g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9. Cela suscite une question d'ordre \u00e9thique : jusqu'o\u00f9 a-t-on le droit d'aller dans ces manipulations ?\nEdgar Morin. La science moderne n'avait qu'une seule morale, c'est la connaissance pour la connaissance. Et cette science s'est justement constitu\u00e9e \u00e0 partir de la s\u00e9paration absolue entre les faits, qui rel\u00e8vent de cette connaissance, et leur usage, qui rel\u00e8ve des valeurs ou de l'\u00e9thique, et bien entendu ce qui rel\u00e8ve de la religion ou de la politique. Toutefois, \u00e0 partir du milieu de notre si\u00e8cle \u00ad je dirais apr\u00e8s l'explosion de la bombe \u00e0 Hiroshima \u00ad, la question a chang\u00e9 de nature : on s'est demand\u00e9 s'il ne fallait pas poser des limites \u00e0 la science. Et le probl\u00e8me a pris encore une nouvelle acuit\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9lucidation du code g\u00e9n\u00e9tique, au d\u00e9but des ann\u00e9es 50. A la fin des ann\u00e9es 60, je me souviens, j'\u00e9tais en Californie, de nombreux biologistes, les jeunes, redoutaient le mauvais usage des d\u00e9couvertes, avec les manipulations g\u00e9n\u00e9tiques d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9visibles.\nLes savants connaissent depuis toujours ce cas de conscience. Pourquoi le dilemme serait-il propre \u00e0 notre \u00e9poque ?\nA la diff\u00e9rence des \u00e9poques ant\u00e9rieures, la science d'aujourd'hui a d\u00e9velopp\u00e9 des pouvoirs \u00e9normes. D'abord, le pouvoir d'an\u00e9antir plusieurs fois l'humanit\u00e9. D'autre part, on entrevoit le pouvoir de manipuler la vie, pas seulement celle des plantes, mais celle des humains. Et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, nous vivons \u00e0 l'\u00e8re de la technoscience : science et technique se trouvent engren\u00e9es l'une dans l'autre, les d\u00e9couvertes de l'une d\u00e9terminent les applications de l'autre. Avant le grand d\u00e9veloppement technique, la science manipulait pour conna\u00eetre, mais quand la technique, ou l'industrie, utilise la science, elle veut conna\u00eetre pour manipuler, pour fabriquer des produits ou des armes. Or cette technoscience est une machine qui se d\u00e9veloppe de fa\u00e7on totalement incontr\u00f4l\u00e9e. Incontr\u00f4l\u00e9e par les scientifiques eux-m\u00eames, les politiques et \u00e9videmment les citoyens.\nMais il existe tout de m\u00eame des institutions, des comit\u00e9s d'\u00e9thique...\nLes comit\u00e9s de bio\u00e9thique ne sont que de timides tentatives, d\u00e9nu\u00e9es de pouvoir, qui peuvent parfois mod\u00e9rer \u00e7\u00e0 et l\u00e0 quelques \" exc\u00e8s \", comme les m\u00e8res porteuses. Le probl\u00e8me, c'est que toutes les grandes conqu\u00eates de la connaissance sont par nature ambivalentes, elles peuvent servir pour le bien et pour le mal, exactement comme Esope le disait de la langue. Autrement dit, ce sont des outils, des instruments, tout d\u00e9pend de ce qu'en font les humains. Mais ceux-ci ne les contr\u00f4lent pas. La technoscience n'est guid\u00e9e que par son propre devenir, elle a sa propre logique, \u00e0 laquelle s'ajoute la logique marchande, celle du capitalisme. Regardez la biologie, qui \u00e9tait nagu\u00e8re une science d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, elle est aujourd'hui entr\u00e9e dans le circuit de l'argent et de l'industrie, avec les manipulations g\u00e9n\u00e9tiques. Ou regardez encore la pol\u00e9mique ouverte par Jacques Testard [le \" p\u00e8re \" des b\u00e9b\u00e9s-\u00e9prouvette, NDLR], qui dit aujourd'hui : \" Il faut arr\u00eater tout cela. \" Cela ne sert pas \u00e0 grand-chose, il ne peut que t\u00e9moigner : une fois qu'on cr\u00e9e une technique, quelle qu'elle soit, notamment quand elle touche \u00e0 la procr\u00e9ation, il n'y a pratiquement plus de frein. Et surtout, il n'y a pas de pens\u00e9e. Pourquoi ? D'une part parce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit de moins en moins sur les probl\u00e8mes de fond, d'autre part parce que le processus est tellement rapide qu'il \u00e9chappe \u00e0 notre intelligence.\nMais est-il possible d'anticiper sur les applications concr\u00e8tes d'une innovation scientifique ?\nOn entrevoit, bien s\u00fbr, les d\u00e9veloppements possibles de l'informatique, d'Internet, etc. Mais en g\u00e9n\u00e9ral ce qu'il y a de plus important reste invisible. Quand, en 1930, Enrico Fermi et quelques autres \u00e9tudiaient la structure de l'atome, les physiciens pensaient qu'il s'agissait d'une recherche de pure curiosit\u00e9, de pure satisfaction intellectuelle. Pendant quinze ans, des choses capitales se passent dans les laboratoires, et on ne se rend compte de leur port\u00e9e que bien plus tard ! Idem pour la d\u00e9couverte du code g\u00e9n\u00e9tique, qui a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9e pendant longtemps par les biologistes. Aujourd'hui, il se peut qu'il y ait en cours quelques d\u00e9couvertes essentielles dont nous ne voyons ni l'existence ni les cons\u00e9quences.\nAlors, ne faudrait-il pas interdire certaines recherches m\u00eame si, comme pour les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM), on n'en conna\u00eet pas encore bien les effets ?\nIl faut appliquer un principe de prudence et de pr\u00e9caution pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Il faut agir pour le bien de ces g\u00e9n\u00e9rations, et pas simplement pour celui de nos contemporains. Pour les OGM, il y a en effet une incertitude de laquelle on peut craindre des effets pervers sur la v\u00e9g\u00e9tation et les consommateurs. C'est une id\u00e9e tr\u00e8s banale, puisque P\u00e9ricl\u00e8s l'avait d\u00e9j\u00e0 dit : \" Nous autres Ath\u00e9niens, nous sommes \u00e0 la fois tr\u00e8s audacieux et tr\u00e8s prudents. \" C'est ce mariage de la hardiesse et de la prudence qu'il faut r\u00e9ussir, c'est une combinaison difficile, qui n\u00e9cessite un art et une strat\u00e9gie.\nFeriez-vous la m\u00eame recommandation de prudence pour le clonage des humains, qui sera possible techniquement demain ?\nJuste une remarque, sur l'emploi du mot \" clonage \", qui est impropre. Ce n'est pas v\u00e9ritablement une cellule qui se transforme et se multiplie, il y a combinaison d'un noyau et d'un cytoplasme : l'individu ne sera pas exactement semblable, ce ne sera pas comme un jumeau, m\u00eame s'il a des g\u00e8nes identiques. D'autre part, si je vous clone, la personne sera d'autant plus dissemblable de vous qu'elle aura des exp\u00e9riences de vie diff\u00e9rentes des v\u00f4tres. Quoi qu'il en soit, il va \u00eatre possible bient\u00f4t de se reproduire en quelque sorte, sans interm\u00e9diaire, et d'obtenir un individu qui ressemblera fortement au sujet initial. Cela devrait \u00eatre \u00e0 mon avis r\u00e9glement\u00e9 \u00ad d'autant plus qu'on vient d'apprendre que Dolly vieillissait pr\u00e9matur\u00e9ment \u00ad mais pas interdit. J'ai pens\u00e9 en effet \u00e0 ceci : si j'avais pu cloner mon p\u00e8re et ma m\u00e8re, je serais tr\u00e8s content de les avoir comme des petits enfants, et de leur rendre, en devenant leur p\u00e8re, le bien qu'ils m'ont fait. En revanche, bien s\u00fbr, une reproduction en 10 000 exemplaires de Milosevic ne serait pas souhaitable. Il est \u00e9vident qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif et surtout \u00e9viter le laisser-faire.\nFaut-il en passer par le vote d'une loi ?\nL'important, c'est qu'il existe un pouvoir de r\u00e9flexion sur ces domaines. Cela commence dans ces comit\u00e9s d'\u00e9thique o\u00f9 l'on rassemble des biologistes, un pasteur, un rabbin, un cur\u00e9, mais c'est insuffisant. Il faut surtout que le probl\u00e8me soit pris en charge par les partis politiques et pr\u00e9sent\u00e9 aux citoyens. Les politiques n'ont pas compris que tout ce qui concerne la biologie humaine, le cerveau, la notion de p\u00e8re, de m\u00e8re, d'enfant, de mort, est d\u00e9sormais modifi\u00e9 et pose des probl\u00e8mes formidables aux individus et \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9. Mis \u00e0 part la loi sur l'avortement, vot\u00e9e sous la pression d'un ample mouvement d'\u00e9mancipation f\u00e9minine dans les ann\u00e9es 70, il y a un trou dans la conscience contemporaine. Les partis ne se rendent pas compte que ces questions relatives \u00e0 la biologie rel\u00e8vent d\u00e9sormais du politique, dans le sens le plus profond du terme.\nMais vous le disiez vous-m\u00eame : une fois qu'une technique est disponible, on ne peut pratiquement pas freiner son d\u00e9veloppement.\nCe qui nous manque, c'est une instance r\u00e9gulatrice mondiale. Parce que si un Etat r\u00e9glementait seul, tout le monde se pr\u00e9cipiterait dans les pays o\u00f9 la technique est autoris\u00e9e. C'est exactement comme pour la drogue : je suis pour la d\u00e9p\u00e9nalisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, c'est la seule fa\u00e7on de casser les mafias ; mais si vous d\u00e9p\u00e9nalisez seulement dans un jardin public de Zurich ou \u00e0 Amsterdam, vous cr\u00e9ez des ghettos, et vous ne r\u00e9solvez rien. Aujourd'hui, on a besoin de solutions mondiales. On peut bien s\u00fbr faire une r\u00e9gulation au niveau d'un continent. L'Europe, ce serait tr\u00e8s bien. Mais cela ne suffirait pas. M\u00eame l'ONU, c'est trois fois z\u00e9ro. Il faudrait cr\u00e9er des instances internationales, ce qui supposerait une sorte de conscience mondiale qui comprenne que les probl\u00e8mes fondamentaux qui touchent \u00e0 l'homme et \u00e0 notre plan\u00e8te sont des questions globales. Nous en sommes tr\u00e8s loin.\nVous \u00eates bien plac\u00e9, en France, pour appeler \u00e0 la cr\u00e9ation d'un tel comit\u00e9...\nC'est effectivement un probl\u00e8me qui me passionne depuis longtemps, sur lequel j'essaie de r\u00e9fl\u00e9chir, mais je ne suis \u00e9cout\u00e9 que par des individus, pas par les instances dirigeantes. Parce qu'il y a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats en jeu, des pr\u00e9jug\u00e9s, des conservatismes, et surtout, je crois, une crise de l'intelligence.\nLe probl\u00e8me, c'est que les int\u00e9r\u00eats en jeu sont justement contradictoires. Sur quels crit\u00e8res faut-il s'appuyer pour les appr\u00e9cier ?\nL'\u00e9thique est faite \u00e0 la fois pour l'individu, pour le genre humain et pour la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 laquelle on appartient. Parce que chacun de nous est, simultan\u00e9ment, un sujet individuel, un fragment de soci\u00e9t\u00e9, et un fragment du genre humain. Pour l'avortement, par exemple, on a tranch\u00e9 en faveur de l'individu, en faveur de la femme qui souhaitait choisir. Mais imaginez que 95 % des femmes souhaitent avorter : la soci\u00e9t\u00e9 tenterait de revenir sur cette libert\u00e9, car son propre futur serait menac\u00e9. Autrement dit, l'\u00e9thique suscite des conflits de devoirs, des contradictions qu'il faut r\u00e9soudre \u00e0 un moment donn\u00e9. La science a aggrav\u00e9 ces contradictions, elle en a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 de nouvelles. Quant aux valeurs fondamentales, je ne pense pas qu'il faille en chercher d'autres, tout se trouve d\u00e9j\u00e0 dans la plupart des religions universelles et dans la morale humaniste et la\u00efque. La vraie difficult\u00e9, lorsqu'on veut faire de la morale, c'est de comprendre ce que j'appelle l'\u00e9cologie de l'action : l'action n'ob\u00e9it que tr\u00e8s rarement aux intentions; tout le jeu de cons\u00e9quences et de r\u00e9actions qui se succ\u00e8dent d\u00e9nature l'intention initiale. On voit cela tr\u00e8s clairement avec la guerre du Kosovo : si ce n'est pas l'intervention de l'Otan qui a d\u00e9clench\u00e9 l'\u00e9puration ethnique, elle l'a \u00e0 l'\u00e9vidence acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, amplifi\u00e9e. Continuer cette guerre, c'est une catastrophe, et s'arr\u00eater, c'est une catastrophe : on n'a pas pens\u00e9 \u00e0 cette \u00e9cologie de l'action.\nVous \u00e9tiez contre l'intervention de l'Otan ?\nAbsolument pas. Je dis simplement qu'il fallait une autre m\u00e9thode. Il ne suffit pas d'avoir les meilleures intentions. C'est l'histoire de l'ours qui voit une mouche sur le nez de son ami qui roupille, et qui lui fracasse le cr\u00e2ne avec une pierre. Je suis pour enlever la mouche, mais pas pour \u00e9craser un pays.\nL'autre innovation majeure de notre temps, c'est le r\u00e9seau Internet. Certains estiment qu'il faut en brider l'usage car il permettrait de tout savoir d'un individu. Etes-vous partisan, l\u00e0 aussi, d'une r\u00e9glementation ?\nCe qui me para\u00eet frappant, c'est qu'il s'est d\u00e9velopp\u00e9, avec Internet, une sorte de syst\u00e8me neuroc\u00e9r\u00e9bral artificiel, qui s'est r\u00e9pandu dans les entreprises et chez les particuliers. L'ordinateur est un cerveau artificiel, avec ses propres capacit\u00e9s cognitives. La grande diff\u00e9rence avec les humains, c'est que notre intelligence est li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9motion, aux sentiments. M\u00eame la curiosit\u00e9 scientifique est une passion. Et l'affectivit\u00e9 nous permet de penser malgr\u00e9 les trous, d'inventer, de faire des rapprochements, \u00e0 la diff\u00e9rence d'un ordinateur, qui a besoin d'une information compl\u00e8te pour traiter un probl\u00e8me. Mais peut-\u00eatre que bien des diff\u00e9rences entre l'homme et la machine vont se r\u00e9duire.\nC'est quand m\u00eame l'homme qui, au final, gardera la ma\u00eetrise du syst\u00e8me...\nPas forc\u00e9ment. L'issue me para\u00eet en r\u00e9alit\u00e9 incertaine : allons-nous contr\u00f4ler les intelligences artificielles, ou les subir ? Le probl\u00e8me est aussi vieux que la machine dans l'industrie. Les machines \u00e9taient faites pour asservir l'\u00e9nergie mat\u00e9rielle, mais on a bien vu que le mode d'organisation du travail, avec le taylorisme, pouvait aussi asservir l'homme \u00e0 la machine. Toute conqu\u00eate scientifique est en soi un double asservissement, du monde ext\u00e9rieur et de l'homme. C'est, \u00e0 mon sens, l'un des probl\u00e8mes du futur : serons-nous capables de vivre en symbiose avec cet univers neuroc\u00e9r\u00e9bral artificiel, en \u00e9vitant que celui-ci ne nous colonise, comme dans la saga de science-fiction Hyperion ?\nSes id\u00e9es Edgar Morin aime se d\u00e9finir comme un \" braconnier du savoir \". Il s'int\u00e9resse \u00e0 la complexit\u00e9 croissante de la connaissance scientifique et \u00e0 ses interactions avec les questions humaines, sociales et politiques. D'o\u00f9 son int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9thique. A la demande de Claude All\u00e8gre, il a men\u00e9 une r\u00e9flexion sur l'\u00e9ducation, qui a pris la forme d'un essai : \" La T\u00eate bien faite \".\nSon parcours Licenci\u00e9 en droit, en histoire et en g\u00e9ographie, Edgar Morin dirige la revue Arguments avant d'entrer en 1950 au CNRS o\u00f9 il cr\u00e9e, entre autres, un Centre d'\u00e9tudes transdisciplinaires (sociologie, anthropologie, politique). Sa prolifique carri\u00e8re de sociologue-\u00e9crivain lui a valu de nombreux prix. Edgar Morin est aussi un ancien r\u00e9sistant.\nSes ouvrages 1951 : L'Homme et la mort. 1957 : Les Stars. 1977 : La M\u00e9thode. 1981 : Pour sortir du xxe si\u00e8cle. 1987 : Penser l'Europe. 1989 : Vidal et les siens. 1998 : Mes d\u00e9mons. 1999 : Amour, po\u00e9sie, sagesse. La T\u00eate bien faite.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/si-j-avais-pu-cloner-mon-pere-et-ma-mere_1403027.html"}, {"title": "Voici les nouveaux avocats", "text": "Le cabinet d'avocats d'affaires, c'est aujourd'hui la polyclinique de l'entreprise \", explique Alain M\u00e9nard, associ\u00e9 au cabinet UGGC et ancien patron de l'Union des jeunes avocats. Et cette polyclinique ne g\u00e8re pas seulement les urgences. Avant le contentieux, il y a le conseil, l'\u00e9valuation du risque, c'est-\u00e0-dire la pr\u00e9vention. Le droit des affaires est devenu un outil de gestion et de d\u00e9veloppement d'une entreprise qui a besoin de r\u00e9ponses rapides : un chiffre, un risque, un timing. En 1992, les professions de conseil et d'avocat ont fusionn\u00e9. Une seule et m\u00eame prestation est propos\u00e9e par des cabinets d'un nouveau type qui se sont adapt\u00e9s \u00e0 la demande globale de leurs clients.\nMondialisation oblige, le tandem juriste-fiscaliste fait un malheur dans les d\u00e9partements fusions et acquisitions, o\u00f9 les montages sont \u00e9labor\u00e9s sous la houlette de seniors souvent form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole anglo-saxonne. En amont d'une acquisition, l'avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit social rep\u00e8re les \u00e9l\u00e9ments qui peuvent constituer un risque p\u00e9nal, par exemple le recours disproportionn\u00e9 \u00e0 la sous-traitance. Quant au fiscaliste, \u00e9minence grise de l'ing\u00e9nierie juridico-financi\u00e8re, il v\u00e9rifie le risque de contentieux dans l'\u00e9tablissement des \" prix de transfert \", tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels accord\u00e9s \u00e0 une filiale \u00e9trang\u00e8re par une maison m\u00e8re en qu\u00eate d'optimisation fiscale.\nReste que chaque zone culturelle poss\u00e8de sa culture juridique propre. Sur le march\u00e9 international, l'entreprise a besoin d'un avocat par pays, ou mieux, d'un partenaire fournissant sur demande le juriste ou le fiscaliste local. Dans le domaine de l'informatique et du multim\u00e9dia, cet avocat est confront\u00e9 au probl\u00e8me juridique de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, de la fraude, du contr\u00f4le des t\u00e9l\u00e9travailleurs, de l'usage abusif d'Internet au bureau. Il faut ainsi profiler l'usage d'Internet en fonction des m\u00e9tiers de l'entreprise et revoir les contrats de travail sur la base d'une charte d'utilisation sign\u00e9e par le salari\u00e9. \" Derri\u00e8re tout cela, il y a du p\u00e9nal, explique Yann Breban, du cabinet Alain Bensoussan, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le multim\u00e9dia. La base de notre m\u00e9tier, c'est d'aider notre client \u00e0 comprendre ce qu'il ach\u00e8te et quelles sont les cons\u00e9quences potentielles de l'arriv\u00e9e de nouvelles technologies. \"\nBig Five just want to eat you.\nAvec la loi de 1992, la r\u00e8gle de la s\u00e9paration du chiffre et du droit a pris un petit coup dans l'aile. L'opacit\u00e9 r\u00e9glementaire est suffisante pour faire travailler ensemble avocats et experts-comptables, sous certaines conditions. Elle a permis aux gros cabinets am\u00e9ricains de s'installer \u00e0 Paris, avec pour objectif de rafler la mise. Les PricewaterhouseCoopers, Deloitte Touche, Archibald Andersen, KPMG & Fidal, HSD Ernst & Young ont ainsi invent\u00e9 une pluridisciplinarit\u00e9 qui permet de relier entre eux trois p\u00f4les de comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 l'entreprise mondiale : l'audit, le fiscal et le juridique. Cette formule du guichet unique combin\u00e9e \u00e0 une forte capacit\u00e9 d'investissement a permis \u00e0 ces Big Five de dominer le march\u00e9 et d'\u00eatre syst\u00e9matiquement pr\u00e9sents sur les op\u00e9rations de privatisation fran\u00e7aises. Les statuts traditionnels des professions lib\u00e9rales emp\u00eachent les cabinets fran\u00e7ais de suivre. \" La loi de 1992 a partiellement r\u00e9gl\u00e9 les probl\u00e8mes. Il faut maintenant que les pouvoirs publics nous donnent des outils juridiques et \u00e9conomiques de d\u00e9veloppement \", r\u00e9sume Alain M\u00e9nard. A l'horizon 2002, en effet, la directive du libre \u00e9tablissement en Europe prendra effet. Et elle concerne notamment les professions d'expert-comptable et d'avocat. Depuis l'arriv\u00e9e des cabinets anglais sur la place, il y a le feu \u00e0 la maison. Tr\u00e8s li\u00e9s aux r\u00e9seaux bancaires anglo-saxons, les britanniques ont lanc\u00e9 une offensive en 1997, apportant avec eux leur supr\u00e9matie en mati\u00e8re de droit international. Jusqu'ici, les cabinets fran\u00e7ais pouvaient afficher des taux de croissance de l'ordre de 20 %, lorsqu'ils travaillaient dans le r\u00e9seau d'un Big Five. Mais avec les britanniques tels que Linklaters & Paines ou Allen & Overy, les ench\u00e8res montent et le march\u00e9 des avocats confirm\u00e9s est saign\u00e9 \u00e0 blanc.\nClair-obscur fran\u00e7ais\nLes cabinets fran\u00e7ais connaissent une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9. C\u00f4t\u00e9 ombre, on trouve le cabinet Gide Loyrette Nouel, qui a perdu quatorze associ\u00e9s et dix collaborateurs en avril dernier. C\u00f4t\u00e9 soleil, on rencontre Moquet Borde et Associ\u00e9s, qui vient d'annoncer la naissance de BBLP, une association de cabinets d'avocats allemands, italiens, suisses et fran\u00e7ais : 440 avocats d'Europe continentale pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre avec les anglo-saxons.\nLa fusion est en effet devenue monnaie courante dans la profession, jusqu'\u00e0 presque devenir un mode de fonctionnement chez les \" Big \" et les cabinets du m\u00eame gabarit. \" Certains avocats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sorient\u00e9s, explique Judith Symonds, conseil en communication. On a un peu trop d\u00e9laiss\u00e9 le management des ressources humaines. \" Il est vrai que les Big se sont banalis\u00e9s. De plus, si l'on excepte les associ\u00e9s, les anglo-saxons proposent essentiellement des postes de salari\u00e9 (statut l\u00e9gal depuis la loi de 1992). Les juniors n'h\u00e9sitent plus \u00e0 circuler de Big \u00e0 Big afin de mieux capitaliser du savoir-faire, afin d'\u00eatre la proie des chasseurs de t\u00eates et d'obtenir plus vite tout ce dont ils r\u00eavent secr\u00e8tement : des dossiers en direct, un plus gros salaire, une secr\u00e9taire et un bureau \u00e0 eux... In fine, certains rejoignent des cabinets fran\u00e7ais \" de souche \", attach\u00e9s au statut lib\u00e9ral, et qui recherchent l'associ\u00e9 potentiel. M\u00eame si, selon Olivier Pichon, responsable pour l'Europe du chasseur de t\u00eates Tasa Worldwide, les gros cabinets d'affaires fran\u00e7ais sont de nouveau en qu\u00eate de juniors. Les jeux restent ouverts.\nA consulter : \" Le Guide des cabinets d'avocats d'affaires \", Caura Barszcz, Editions du Management, juin 1999.\nDevenir avocat - 12 000 avocats sont inscrits au barreau de Paris. - 1 000 jeunes dipl\u00f4m\u00e9s arrivent chaque ann\u00e9e sur le march\u00e9. - Un certificat d'aptitude \u00e0 la profession d'avocat (bac + 4) et deux ans de stage en cabinet sont n\u00e9cessaires pour exercer. - La sp\u00e9cialisation du m\u00e9tier et son internationalisation exigent de plus en plus une formation compl\u00e9mentaire (DESS sp\u00e9cialis\u00e9, \u00e9cole de commerce, MBA) et une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger (Etats-Unis ou Grande-Bretagne). - Un master of law anglo-saxon sera bienvenu pour d\u00e9marrer chez l'un des Big Five, sachant que le turnover est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans ces grands cabinets.\nCaroline DIRAT, 32 ans, avocate chez Clifford Chance (Grande-Bretagne), d\u00e9partement droit social. Elle conseille en amont et r\u00e9duit les risques de contentieux Pas toujours facile de trouver un bon avocat fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 en droit social et parlant couramment anglais. Or les employeurs, en France, vivent sous l'oeil s\u00e9v\u00e8re de la Cour de cassation, ce qui rend cette sp\u00e9cialit\u00e9 tr\u00e8s recherch\u00e9e par les cabinets \u00e9trangers. Clifford Chance \u00ad environ 1 000 collaborateurs dans le monde \u00ad a eu un peu de mal, avant de rencontrer Caroline, forte d'une exp\u00e9rience de huit ann\u00e9es de plaidoiries, aux prud'hommes essentiellement. En rejoignant le cabinet britannique en janvier 1999, Caroline passe du contentieux au conseil et abandonne le statut de profession lib\u00e9rale pour celui de salari\u00e9. L'urgence est autant aux trente-cinq heures qu'aux plans sociaux. Sur les dossiers d'acquisition, elle travaille en amont du montage. Convention collective, syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration, contrats de travail, tout est pass\u00e9 au peigne fin pour quantifier les risques juridiques qui pourraient affecter la valeur de l'entreprise, en sachant que le vendeur ne donne pas toujours toute l'information. Il s'agit alors de d\u00e9tecter les cons\u00e9quences de clauses particuli\u00e8res, de rep\u00e9rer d'\u00e9ventuels golden parachutes, ces primes de risque pour dirigeants sur si\u00e8ge \u00e9jectable. \" On \u00e9vite au maximum d'aller au contentieux, ce qui n'est pas toujours facile. Parfois, il faut recadrer son client. \" Et revenir \u00e0 la question de fond : combien tout cela va-t-il co\u00fbter ?\nFr\u00e9d\u00e9ric SUBRA, 27 ans, fiscaliste, Cabinet Moquet Borde Dieux Geens et associ\u00e9s. Il fait du droit un instrument de plus-value fiscale Les Big Five, Fr\u00e9d\u00e9ric Subra en a eu son content. Entr\u00e9 jeune avocat chez Coopers & Lybrand, il a profit\u00e9 l'an dernier de la fusion du cabinet am\u00e9ricain avec son concurrent Price Waterhouse pour rejoindre un cabinet europ\u00e9en 100 % avocat. \" Au bout de neuf mois chez Moquet Borde (aujourd'hui associ\u00e9 sous le sigle BBLP \u00e0 trois confr\u00e8res europ\u00e9ens), j'avais vu davantage de clients qu'en deux ans chez Coopers. \" Tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 l'international, Moquet Borde ne travaille pas en sous-traitance d'un auditeur. Tr\u00e8s bien positionn\u00e9 vis-\u00e0-vis des banques d'affaires, le cabinet ouvre au jeune fiscaliste, qui exerce d\u00e9sormais en lib\u00e9ral, des dossiers sur lesquels il \" aime travailler et r\u00e9fl\u00e9chir \". Une culture \u00e0 mille lieues de celle des grands cabinets de \" souche anglo-saxonne \", \u00e0 qui il reproche un management parfois trop formaliste. Le turnover y est \u00e9lev\u00e9, et les juniors tr\u00e8s encadr\u00e9s, au d\u00e9triment de la cr\u00e9ativit\u00e9. \" Si je veux arriver \u00e0 la meilleure r\u00e9ponse pour mon client, je dois qualifier juridiquement les choses, explique Fr\u00e9d\u00e9ric. Analyser les textes, la doctrine administrative, la jurisprudence. \" Et produire de la valeur ajout\u00e9e, notamment dans le cadre des fusions et acquisitions, o\u00f9 la fiscalit\u00e9 est omnipr\u00e9sente \u00e0 chaque \u00e9tape : d\u00e9limitation du sch\u00e9ma, de la structure choisie, audition de la soci\u00e9t\u00e9 cible, \u00e9valuation des risques. Le tout, dans des d\u00e9lais tr\u00e8s serr\u00e9s. j", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/voici-les-nouveaux-avocats_1400453.html"}, {"title": "La revue des revues", "text": "La revue Esprit, qui depuis six ans a jou\u00e9 un r\u00f4le d'alerte aupr\u00e8s de l'opinion publique en publiant de nombreux articles sur le Kosovo, consacre cette fois son dossier aux politiques de la haine. Pour les auteurs, on peut tirer deux le\u00e7ons du drame du Kosovo. En premier lieu, ce conflit illustre l'apparition d'une nouvelle forme de pouvoir qui s'appuie sur le conflit ethnique. Car ce ne sont pas les enjeux ethniques qui ont motiv\u00e9 la guerre ; c'est plut\u00f4t Milosevic qui a su les utiliser pour arriver \u00e0 ses propres fins politiques. En politisant la question de l'identit\u00e9 nationale, le \" Machiavel des Balkans \" s'assure l'adh\u00e9sion du peuple serbe, dans la pure lign\u00e9e du national-communisme. \" Les exactions du pouvoir serbe consacrent une variante postcommuniste du totalitarisme \", estiment les auteurs.\nL'autre particularit\u00e9 de ce conflit est qu'il g\u00e9n\u00e8re une violence guerri\u00e8re in\u00e9dite, \" une violence g\u00e9nocidaire \". Les victimes au Kosovo sont dans leur immense majorit\u00e9 des civils non combattants. Contrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pour l'Espagne ou le Liban, aucune r\u00e9conciliation n'est possible car il ne s'est jamais agi d'une guerre civile. D\u00e8s lors, il ne peut pas plus y avoir de paix qu'il n'y en eut entre Hitler et les Juifs ou entre Pol Pot et les millions de Cambodgiens massacr\u00e9s. Le nettoyage de Pristina, d'ailleurs, n'est pas sans rappeler l'horrible \u00e9vacuaction forc\u00e9e de la ville de Phnom Penh. Deux textes, l'un consacr\u00e9 au g\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 au Rwanda en 1994, et l'autre, sous la plume de l'historien Ben Kiernan, au communisme racial des Khmers rouges, montrent bien que ces exp\u00e9riences ne sont pas sans rapport avec ce qui se passe au Kosovo.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-revue-des-revues_1372215.html"}, {"title": "L assemblee s interesse au dossier elf", "text": "La mission d'information sur \" la d\u00e9linquance financi\u00e8re et le blanchiment des capitaux en Europe \" que vient de cr\u00e9er l'Assembl\u00e9e nationale n'exclut pas d'auditionner au cours de ses travaux des protagonistes du dossier Elf. Contrairement \u00e0 une commission d'enqu\u00eate, une mission d'information peut en effet \u00e9voquer des dossiers alors m\u00eame que des proc\u00e9dures judiciaires sont ouvertes.\nCertains craignent le trop grand activisme de l'un des rapporteurs de la mission, l'avocat et d\u00e9put\u00e9 PS Arnaud Montebourg, qui avait r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du Conseil constitutionnel de Roland Dumas, mis en cause dans le dossier Elf.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-assemblee-s-interesse-au-dossier-elf_1368473.html"}, {"title": "Generix", "text": "Nom : GeneriX.\nDirigeant : Bernard Becquart, PDG.\nActivit\u00e9 : \u00e9dition de progiciels de gestion commerciale, financi\u00e8re et logistique.\nChiffre d'affaires 1998 : 12,7 millions d'euros (+ 62 %).\nChiffre d'affaires 1999 (estim\u00e9) : 16,5 millions d'euros.\nR\u00e9sultat net 1998 : 0,8 million d'euros (+ 625 %).\nR\u00e9sultat net 1999 (estim\u00e9) : 1,2 million d'euros.\nNombre de salari\u00e9s : 112.\nCapital : fondateur, salari\u00e9s et personnes physiques (53,7 %), public (46,3 %).\nCours : 52 euros (le 8 juin) sur le Nouveau March\u00e9.\n- Points forts : GeneriX s'est recentr\u00e9 l'an dernier sur son activit\u00e9 d'\u00e9diteur de progiciels pour entreprises (gestion commerciale, financi\u00e8re et logistique). Au premier trimestre 1999, le chiffre d'affaires a encore progress\u00e9 de 49 %, et la vente de licences, de 185 %.\n- Points faibles : le passage \u00e0 l'an 2000 retarde en partie les autres projets informatiques des entreprises : les r\u00e9sultats pourraient d\u00e9cevoir au second semestre. Cette tr\u00e8s petite soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9pend des partenaires-int\u00e9grateurs qui vendent les produits de GeneriX.\n- Notre avis : cette valeur de croissance ne se paie pas cher : 16,5 fois ses b\u00e9n\u00e9fices attendus en 1998 et 11 fois ceux de l'an 2000. Les analystes de la soci\u00e9t\u00e9 de Bourse Portzamparc pr\u00e9voient \" une bonne visibilit\u00e9 du march\u00e9 des progiciels de gestion int\u00e9gr\u00e9e au-del\u00e0 de l'an 2000 \". On peut donc acheter l'action GeneriX autour de 50 euros, dans une perspective de long terme.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/generix_1363411.html"}, {"title": "Nasdaq faut il avoir peur d un techno krach", "text": "Le jeudi noir des valeurs Internet a-t-il d\u00e9j\u00e0 eu lieu ce jour d'avril o\u00f9 le Nasdaq a perdu plus de 5 % ? Oui, r\u00e9pondent les \" Net-pessimistes \" comme Morgan Stanley Dean Witter, et \u00e7a ne fait que commencer. Ses analystes avaient d'ailleurs averti les investisseurs il y a quelques semaines avec une \u00e9tude ironiquement baptis\u00e9e Bubble.com. On est en tout cas \u00e0 un tournant. En quelques jours, le courtier en ligne E*Trade a perdu un tiers de sa valeur. Tr\u00e8s chahut\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le leader de l'acc\u00e8s \u00e0 Internet, America Online (AOL), est arriv\u00e9 au m\u00eame r\u00e9sultat apr\u00e8s un parcours chaotique de plusieurs mois. Encore plus fort, le n\u00a1 1 des portails Internet, Yahoo!, a finalement perdu les deux tiers de sa capitalisation boursi\u00e8re depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Le cybermagasin Amazon.com et la fililale multim\u00e9dia de Disney, Infoseek, ont aussi vu leur valeur boursi\u00e8re presque divis\u00e9e par deux. La chute d'un symbole \u00ad Amazon \u00ad, attendue par toutes les cassandres, a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e d'un cinglant \" Amazon.bide \" \u00e0 la une du vieux magazine des financiers anglo-saxons Barron's. Et les jeux de mots \u00e0 2 francs font flor\u00e8s dans les salles de march\u00e9 : folie.com, insanity.com...\nSur Internet, les pertes\nsont jug\u00e9es n\u00e9gligeables\nToutefois, ce jugement peut sembler un peu h\u00e2tif. M\u00eame apr\u00e8s ce coup de vent, la valeur des actions Internet reste incomparablement sup\u00e9rieure en Bourse \u00e0 celle des technologiques traditionnelles (voir tableau). Sur la base du chiffre d'affaires, le march\u00e9 est toujours dispos\u00e9 \u00e0 payer, proportionnellement, dix fois plus cher E*Trade qu'AT&T, tout en n\u00e9gligeant les pertes de la premi\u00e8re, consid\u00e9r\u00e9es comme des investissements. Surtout, la baisse des valeurs Internet est relativis\u00e9e si l'on jette un coup d'oeil sur leur parcours depuis cinq ans. Si un krach des actions Internet devait se produire, il est bien clair qu'il reste encore devant nous.\nRetour sur image. Le 12 avril, c'est le constructeur de PC, Compaq, une valeur technologique on ne peut plus classique, qui a entra\u00een\u00e9 toutes les valeurs technologiques mondiales dans la tourmente : 22 % de baisse en une seule s\u00e9ance \u00e0 New York, apr\u00e8s l'annonce d'un b\u00e9n\u00e9fice trimestriel inf\u00e9rieur de moiti\u00e9 aux pr\u00e9visions. Des contre-performances pourtant dues \u00e0 l'inadaptation de son r\u00e9seau de distribution, face \u00e0 la concurrence montante de Dell, leader mondial de la vente directe d'ordinateurs sur Internet. Une semaine plus tard, Compaq r\u00e9cidive en pr\u00e9voyant des r\u00e9sultats 1999 \u00e0 l'avenant du premier trimestre. Ces mauvaises nouvelles d\u00e9clenchent imm\u00e9diatement un sell off massif sur les valeurs technologiques de part et d'autre de l'Atlantique. M\u00eame des valeurs bien orient\u00e9es comme ST Microelectronics, qui profitent d'un raffermissement des prix des semi-conducteurs, c\u00e8dent pr\u00e8s de 8 % en une s\u00e9ance. Les actions de t\u00e9l\u00e9coms ou les SSII s'embarquent aussi, comme autant de moutons de Panurge, dans la glissade g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e : Alcatel et Cap Gemini perdent 7 % en un jour, Nokia 5 %... Un v\u00e9ritable vent de panique aliment\u00e9 en grande partie par les craintes de surchauffe de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, et donc de remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat.\nEn 1929, c'est le t\u00e9l\u00e9phone\nqui emballait la Bourse\nFinalement, on ne sait toujours pas si les valeurs Internet, compte tenu de leur potentiel, sont aujourd'hui correctement \u00e9valu\u00e9es, sur\u00e9valu\u00e9es ou sous-\u00e9valu\u00e9es. \" Internet est une r\u00e9volution industrielle comparable \u00e0 celle du t\u00e9l\u00e9phone. En 1929, AT&T faisait des pertes, mais avait une \u00e9norme valorisation boursi\u00e8re \u00e0 New York. Le raisonnement \u00e9tait bon, mais il a fallu cinquante ans pour que les investisseurs d'alors retrouvent leur mise en dollars constants \", rappelle Muriel Faure, g\u00e9rante d'actions chez IT Asset Management. On ne peut tirer qu'un seul enseignement pour l'instant : l'extr\u00eame nervosit\u00e9 des investisseurs, qui n'est pas pr\u00e8s de se calmer dans les prochains mois. Dans le contexte actuel, le proverbe boursier le mieux adapt\u00e9 serait donc aujourd'hui : \" High risk, high return \", pour esp\u00e9rer de forts gains, il faut accepter des risques importants.\nJusqu'\u00e0 la derni\u00e8re baisse, beaucoup des jeunes intra-day traders qui font monter les cours des valeurs Internet n'avaient pas encore subi l'\u00e9preuve d\u00e9cisive : un krach. Certains ayant perdu jusqu'\u00e0 deux tiers de leur mise en quelques jours, ils sont maintenant pr\u00e9venus.\nValorisation boursi\u00e8re de 5 actions Internet\nNom : E*TRADE\nActivit\u00e9 : Trading On Line\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 9,7 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 240 fois les pertes\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 35 fois\nNom : AMAZON.COM\nActivit\u00e9 : Cyber commerce\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 18,2 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 165 fois les pertes\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 30 fois\nNom : INFOSEEK\nActivit\u00e9 : Portail Internet\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 3 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 75 fois les pertes\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 45 fois\nNom : AOL\nActivit\u00e9 : Services Internet\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 120,8 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 350 fois les b\u00e9n\u00e9fices\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 45 fois\nNom : YAHOO!\nActivit\u00e9 : portail Internet\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 33,3 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 420 fois les b\u00e9n\u00e9fices\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 165 fois\nValorisation boursi\u00e8re de 5 autres valeurs technologiques\nNom : AT\u00a7T\nActivit\u00e9 : T\u00e9l\u00e9coms\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 171,6 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 25 fois les b\u00e9n\u00e9fices\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 3,2 fois\nNom : COMPAQ\nActivit\u00e9 : Micro-Informatique\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 37,9 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 40 fois les b\u00e9n\u00e9fices\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 4,6 fois\nNom : ST MICROELEC.\nActivit\u00e9 : Semi-conducteurs\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 18,5 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 40 fois les b\u00e9n\u00e9fices\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 4,6 fois\nNom : DELL\nActivit\u00e9 : Micro-Informatique\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 87,8 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 60 fois les b\u00e9n\u00e9fices\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 4,8 fois\nNom : MOTOROLA\nActivit\u00e9 : Equipements t\u00e9l\u00e9coms\nCours de bourse sur un an (en dollars) : graphique\nCours de bourse sur cinq ans ou depuis l'introduction (en dollars) : graphique\nCapitalisation boursi\u00e8re : 51,7 milliards de dollars\nMultiple capi/b\u00e9n\u00e9fices ou pertes : 140 fois les b\u00e9n\u00e9fices\nMultiple capi /chiffres d'affaires : 1,8 fois", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/nasdaq-faut-il-avoir-peur-d-un-techno-krach_1362110.html"}, {"title": "Secteur la biotechnologie americaine", "text": "D\u00e9laiss\u00e9es depuis plus d'un an au profit des valeurs Internet, les actions de biotech am\u00e9ricaines n'ont pas profit\u00e9 de la faiblesse r\u00e9cente de leurs concurrentes pour retrouver la faveur des investisseurs. Ces derniers jugent que les actions de biotechnologie rec\u00e8lent encore plus d'incertitudes, sont plus compliqu\u00e9es \u00e0 analyser et que le retour sur investissement peut y \u00eatre beaucoup plus long. Sur le Nasdaq, quatre introductions en Bourse sur cinq restent, aujourd'hui encore, li\u00e9es aux technologies de l'information.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/secteur-la-biotechnologie-americaine_1394075.html"}, {"title": "Serge perez 27 ans consultant juridique chez svp", "text": "Parall\u00e8lement au droit des affaires fran\u00e7ais, Serge Perez a aussi \u00e9tudi\u00e9... la langue et le droit espagnols. \" J'ai choisi le Deja (dipl\u00f4me d'\u00e9tudes juridiques appliqu\u00e9es) parce que je ne voulais pas m'enfermer dans le droit pur \", explique-t-il. Sp\u00e9cialit\u00e9 de l'universit\u00e9 de Nanterre, le Deja commence par un bi-deug droit-langue puis se prolonge jusqu'en ma\u00eetrise en offrant la possibilit\u00e9 d'\u00e9tudier en parall\u00e8le du droit fran\u00e7ais les droits anglais, allemand, espagnol, italien ou russe. Une variante qui ouvre des perspectives : apr\u00e8s son dipl\u00f4me, Serge est en effet parti cinq mois en stage dans un cabinet \u00e0 Madrid.\nAujourd'hui il est en CDD chez SVP, soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9livre des conseils techniques et juridiques par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 ses abonn\u00e9s. Il passe dix \u00e0 trente minutes avec chaque client. \" L'int\u00e9r\u00eat de ce travail est de ne pas trop se sp\u00e9cialiser mais aussi d'apprendre \u00e0 r\u00e9pondre vite et bien \u00e0 des interlocuteurs et \u00e0 des probl\u00e8mes tr\u00e8s divers. \" Et surtout sa sp\u00e9cialit\u00e9 lui sert.\n\" Il y a de plus en plus de Fran\u00e7ais qui ont des relations commerciales avec l'Espagne ou l'Am\u00e9rique latine, je les renseigne ou j'entre en contact avec nos correspondants espagnols pour des recherches plus pointues. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/serge-perez-27-ans-consultant-juridique-chez-svp_1394068.html"}, {"title": "PALO ALTO. VISAS", "text": "Bien que le Congr\u00e8s ait accept\u00e9 \u00e0 reculons d'augmenter, l'an dernier, le nombre de visas pour les \u00e9trangers travaillant dans le high-tech, les employeurs de ce secteur se retrouvent \u00e0 nouveau confront\u00e9s \u00e0 la p\u00e9nurie de cerveaux. Le quota pour l'ann\u00e9e en cours est atteint avec cinq mois d'avance sur le calendrier pr\u00e9vu, et les patrons doivent d\u00e9sormais attendre octobre pour pouvoir recommencer \u00e0 embaucher \u00e0 l'\u00e9tranger. Sur les 115 000 visas distribu\u00e9s chaque ann\u00e9e par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e0 ces salari\u00e9s, 107 000 avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 la fin d'avril. Un v\u00e9ritable probl\u00e8me pour la Silicon Valley, o\u00f9 il ne suffit plus d'accorder des salaires 60 % plus \u00e9lev\u00e9s que la moyenne nationale pour trouver des cadres qualifi\u00e9s...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/palo-alto-visas_1387582.html"}, {"title": "Le guide des expatri\u00e9s", "text": "Quel sera votre r\u00e9gime d'assurance-maladie si vous \u00eates \" d\u00e9tach\u00e9 \" dans un pays d'Europe ? Un ch\u00f4meur fran\u00e7ais qui revient d'un job \u00e0 l'\u00e9tranger a-t-il droit aux Assedic ?\nVu la complexit\u00e9 des l\u00e9gislations en mati\u00e8re de contrats de travail ou de retraites, Protection sociale des expatri\u00e9s sera bien utile aux expatri\u00e9s, aux coop\u00e9rants, ou aux travailleurs ind\u00e9pendants pour conna\u00eetre et comprendre les diff\u00e9rents r\u00e9gimes dont ils rel\u00e8vent. Et leur assurer un retour dans les meilleures conditions.\n\" Protection sociale des expatri\u00e9s \", par Pierre Bonneval, \u00e9d. Maxima, 158 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-guide-des-expatries_1382405.html"}, {"title": "Le business du mariage a nouveau florissant", "text": "Dans les ann\u00e9es 70-80, convoler \u00e9tait pass\u00e9 de mode. Le nombre d'unions s'est ainsi effondr\u00e9 de 417 000 en 1972 (le pic) \u00e0 254 000 en 1994. Mais brusquement, en 1996, les fianc\u00e9s ont repris le chemin de l'\u00e9glise ou de la mairie. Le nombre de mariages a progress\u00e9 de plus de 10 % et se maintient depuis sur ce plateau. Un boom est annonc\u00e9 pour l'an 2000. M\u00eame les fian\u00e7ailles connaissent un regain de faveur. Mais, quand les successeurs de la g\u00e9n\u00e9ration \" pro-union libre \" d\u00e9cident de s'unir, ils le font de plus en plus en grande pompe. Certes, tout n'est pas romantique : les experts de l'Insee pr\u00e9cisent que la modification de la fiscalit\u00e9 depuis 1996 a pouss\u00e9 bon nombre de couples habitant ensemble \u00e0 se marier (puisqu'ils ne b\u00e9n\u00e9ficient plus de la demi-part suppl\u00e9mentaire accord\u00e9e sur le premier enfant) ; les mariages avec l\u00e9gitimation d'un ou de plusieurs enfants ont cr\u00fb de 37 % ! Quoi qu'il en soit, les \u00e9pousailles se font dans l'organdi, le champagne et la nougatine. Cent quarante invit\u00e9s en moyenne sont r\u00e9unis autour du vin d'honneur et du banquet. Co\u00fbt moyen de la salle, du traiteur et des boissons : 71 000 francs. A cela, il faut ajouter l'animation (jusqu'\u00e0 9 000 francs), les fleurs (5 000), les faire-part (entre 3 000 et 5 000), le photographe (au moins 1 000) et les drag\u00e9es (3 000). Sans oublier, bien s\u00fbr, la robe de la mari\u00e9e, blanche, ivoire ou champagne, mais de pr\u00e9f\u00e9rence longue (9 000 francs en moyenne), la tenue du futur \u00e9poux, de plus en plus ch\u00e8re (8 000 francs), et les alliances. Co\u00fbt total de cette journ\u00e9e : 100 000 francs en moyenne . Un v\u00e9ritable investissement pour les couples qui financent eux-m\u00eames une partie de leur noce, car le mariage est de plus en plus tardif : \u00e0 33 ans en moyenne chez les hommes, au lieu de 24 en 1970 ! Le montant des cadeaux d\u00e9pos\u00e9s sur la liste de mariage dans les grands magasins atteint tout de m\u00eame 30 000 francs en moyenne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-business-du-mariage-a-nouveau-florissant_1381135.html"}, {"title": "Creation de richesse ou de valeur", "text": "L'\u00e9poque est \u00e0 la cr\u00e9ation de valeur, ou de richesse, ce qui, on en conviendra, n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose. Dans toutes les grandes entreprises, on s'organise, on restructure, on investit, on se d\u00e9barrasse d'activit\u00e9s enti\u00e8res au nom de ce concept, qui ne fait d'ailleurs que sophistiquer un peu plus la r\u00e8gle de base du capitalisme selon laquelle 1 franc plac\u00e9 dans une entreprise doit rapporter en proportion du risque que prend l'investisseur. Ensuite, tout est question de variables, de proportions et d'app\u00e9tit. Dans la cha\u00eene de cr\u00e9ation de valeur, il est une partie assez simple \u00e0 comprendre : l'entreprise cr\u00e9e de la valeur, donc de la richesse, donc de l'argent, qui profite \u00e0 ceux qui lui apportent des capitaux. L'affaire se complique lorsqu'on cherche \u00e0 comprendre quelle valeur cr\u00e9e cet argent suppl\u00e9mentaire, de quelle fa\u00e7on il peut enrichir \" les valeurs d'une soci\u00e9t\u00e9 \", selon l'expression de Malraux. Apr\u00e8s tout, c'est une question que l'on peut se poser sans pour autant remettre en cause l'\u00e9conomie de march\u00e9.\nDe ce point de vue, l'exemple du sport est tout \u00e0 fait frappant. Voil\u00e0 un secteur \u00e9conomique \u00e0 part enti\u00e8re. Il draine chaque ann\u00e9e des milliards de francs d'investissements, g\u00e9n\u00e8re des milliards de francs de chiffre d'affaires. De la sueur, de la souffrance, de l'effort, du talent, on a su tirer une valeur \u00e9conomique et financi\u00e8re. Pas une voile de bateau, pas une combinaison de coureur cycliste, pas un maillot de rugbyman qui n'arbore le nom de l'entreprise finan\u00e7ant l'\u00e9quipe ou la discipline. Au nom du sport, deux grands groupes fran\u00e7ais de communication, Canal + et TPS, s'empoignent violemment, \u00e0 coups de milliards de francs, pour obtenir les droits de retransmission du championnat de France de football.\nEn retour, qu'a fait le sport de cette richesse nouvelle, comment l'a-t-il transform\u00e9e, et au b\u00e9n\u00e9fice de qui ? Accordons-lui qu'il a cr\u00e9\u00e9 probablement des milliers d'emplois directs, sans parler de ceux qui d\u00e9pendent de lui dans les entreprises industrielles qui lui sont associ\u00e9es. Mais pour le reste ? Sur le plan financier, les gestionnaires du sport entretiennent l'opacit\u00e9 des r\u00e8gles et des comptes, quand ils ne s'exon\u00e8rent pas, avec superbe, de toute vell\u00e9it\u00e9 de contr\u00f4le ext\u00e9rieur. C'est particuli\u00e8rement vrai dans les sports les plus m\u00e9diatis\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 plein de la manne des drois t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. Le mouvement olympique lui-m\u00eame s'est \u00e0 ce point d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 qu'aucune d\u00e9cision d'attribution des Jeux \u00e0 telle ou telle ville ne peut plus appara\u00eetre, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, comme totalement exempte du soup\u00e7on de corruption. Sans parler de la g\u00e9n\u00e9ralisation du dopage, dans toutes les disciplines ou presque, qui finira par jeter le discr\u00e9dit sur la moindre performance et qui cr\u00e9e un v\u00e9ritable probl\u00e8me de sant\u00e9 publique jusque dans le sport amateur. Bref, d'un bout \u00e0 l'autre de la cha\u00eene, c'est d'une gigantesque faillite collective qu'il s'agit, d'une formidable destruction de valeur.\nCe qui nous ram\u00e8ne au propos de d\u00e9part. La cr\u00e9ation de richesse est noble, \u00e0 condition qu'elle sache pr\u00e9server des valeurs essentielles \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/creation-de-richesse-ou-de-valeur_1357016.html"}, {"title": "C est a pristina que l europe renaitra", "text": "Voici l'Europe avec un nouveau Parlement (plus \u00e0 droite que le pr\u00e9c\u00e9dent), une nouvelle Commission (plus politique) et un nouveau probl\u00e8me sur les bras : les Balkans. Le sujet n'est certes pas nouveau : il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un si\u00e8cle (c'\u00e9tait en 1897), la Gr\u00e8ce et la Turquie se faisaient la guerre \u00e0 propos de la Mac\u00e9doine, et l'Autriche et la Russie tentaient, par un trait\u00e9, de stabiliser la situation dans la r\u00e9gion.\nL'effondrement des empires (tsariste, austro-hongrois, ottoman et sovi\u00e9tique) a pulv\u00e9ris\u00e9 le bas-ventre de l'Europe, sans que le principe des nationalit\u00e9s suffise \u00e0 le reconstruire.\nLa crise du Kosovo a m\u00eame provoqu\u00e9 un heurt frontal entre ce principe et celui des droits de l'homme, puisque c'est au nom du respect de ces derniers que l'Alliance atlantique a pi\u00e9tin\u00e9 la souverainet\u00e9 de l'Etat serbe sur cette province reconnue comme lui appartenant.\nLes Am\u00e9ricains, qui ont assur\u00e9 les trois quarts des frappes a\u00e9riennes pour faire plier Milosevic, n'ont nullement l'intention de s'embourber dans la gestion du mandat de reconstruction du Kosovo, d\u00e9livr\u00e9 par les Nations unies. Aux Europ\u00e9ens de s'en d\u00e9brouiller, Russes compris. Ce n'est pas le co\u00fbt de l'op\u00e9ration (entre 100 et 200 milliards de francs sur plusieurs ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peine plus que les d\u00e9boires du Cr\u00e9dit lyonnais) qui pose le plus de probl\u00e8mes. C'est la gestion politique, car la guerre a provoqu\u00e9 des haines et des rancoeurs entre des populations qui continueront \u00e0 devoir vivre ensemble.\nL'Europe est confront\u00e9e \u00e0 un foyer dont les braises, dans un environnement fragile o\u00f9 des contentieux historiques s'ajoutent \u00e0 l'entrelacs de minorit\u00e9s frustr\u00e9es, peuvent \u00e0 tout moment se transformer en incendie.\nC'est donc un test majeur qui va se jouer, en cet endroit, dans les prochaines ann\u00e9es. Tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment un test de la capacit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, non seulement \u00e0 g\u00e9rer ses propres affaires, mais aussi \u00e0 stabiliser son environnement imm\u00e9diat. On n'ose imaginer ce que serait notre angoisse si, depuis cinquante ans, nous n'avions pas construit une telle Union. Malgr\u00e9 toutes ses insuffisances, elle constitue d\u00e9j\u00e0 un socle sur lequel on peut tenter de reconstruire cette partie de notre continent. Sans l'Union, nous serions en train de nous demander \u00e0 quels conflits entre Allemands, Fran\u00e7ais et Britanniques pourrait conduire une nouvelle d\u00e9stabilisation des Balkans. Au moins \u00e9chappons-nous \u00e0 cette angoisse-l\u00e0. Ce n'est pas rien.\nOn voit bien que, pour accomplir cette t\u00e2che nouvelle, l'Union aura besoin de principes, d'institutions et de moyens qui lui font encore d\u00e9faut aujourd'hui. Des principes : sur quelles valeurs \u00ad juridiquement proclam\u00e9es \u00ad s'appuie-t-elle pour construire un nouvel \u00e9quilibre entre les droits de l'homme et la souverainet\u00e9 des Etats ? Des institutions : o\u00f9 sont les organes capables de prendre des d\u00e9cisions rapides et op\u00e9rationnelles ? Des moyens : forces de s\u00e9curit\u00e9, outils de l'action humanitaire, ressources financi\u00e8res.\n* Cofondateur de l'Expansion, ancien membre du cOnseil de la politique mon\u00e9taire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/c-est-a-pristina-que-l-europe-renaitra_1354435.html"}, {"title": "Bourse les indices americains et europeens", "text": "Performance des cinq premi\u00e8res capitalisations boursi\u00e8res depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e (au 17 juin)\nMicrosoft (logiciels) + 16,8 %\nIntel (semi-conducteurs) + 0,7 %\nCisco Systems (connectique) + 25,2 %\nMCI WorldCom (t\u00e9l\u00e9coms) + 28,8 %\nDell Computer (ordinateurs) \u00ad 2,1 %\nPerformance des nouveaux march\u00e9s europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e (au 17 juin)\nEuro NM + 9,2 %\nEuro NM Belgique \u00ad 0,2 %\nEuro NM France \u00ad 3 %\nEuro NM Allemagne + 12,1 %\nEuro NM Pays-Bas \u00ad 1,8 %\n- Le jeu de montagnes russes continue. Apr\u00e8s une cur\u00e9e sur les valeurs Internet, un rebond spectaculaire de l'indice Nasdaq a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, le 16 juin, avec + 4,3 %, soit l'une des dix plus fortes hausses de son histoire. Pour Mary Meeker, analyste de Morgan Stanley Dean Witter, la r\u00e9cente baisse des valeurs Internet est excessive. En Europe, le Nouveau March\u00e9 parisien reste la lanterne rouge malgr\u00e9 deux belles introductions : Intercall (cartes de t\u00e9l\u00e9phone) et Integra Net (commerce \u00e9lectronique).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bourse-les-indices-americains-et-europeens_1353127.html"}, {"title": "Biens d equipement", "text": "L'activit\u00e9 dans le secteur d\u00e9c\u00e9l\u00e9rera, mais elle restera soutenue cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine (+ 4,4 %). La faiblesse de l'euro tirera les exportations et compensera la modestie des pr\u00e9visions d'investissement, notamment dans l'industrie. Les d\u00e9penses en mat\u00e9riels informatiques resteront privil\u00e9gi\u00e9es.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/biens-d-equipement_1350584.html"}, {"title": "Les milliards envoles de l assurance chomage", "text": "D'ordinaire, le moral des gestionnaires de l'assurance-ch\u00f4mage est \u00e9troitement corr\u00e9l\u00e9 avec les variations de l'emploi. Pourtant, rien n'y fait en ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 : le ch\u00f4mage baisse depuis vingt-deux mois, les cr\u00e9ations d'emplois volent de record en record, mais les partenaires sociaux, syndicats et patronat \u00ad qui ont la haute main sur les 140 milliards de budget de l'Unedic \u00ad, ont les nerfs \u00e0 fleur de peau. Le r\u00e9gime de l'assurance-ch\u00f4mage affronte trois \u00e9preuves d\u00e9cisives qui risquent de plomber ses comptes et de d\u00e9stabiliser tout l'\u00e9difice : \u00e0 la recherche d'argent frais, le gouvernement lorgne sur les r\u00e9serves de l'Unedic et pr\u00e9pare un hold-up ; les administrateurs butent sur des obstacles structurels qui emp\u00eachent depuis trois ans une am\u00e9lioration des comptes ; enfin, les n\u00e9gociations internes sur le passage aux trente-cinq heures des 13 000 salari\u00e9s tournent \u00e0 la guerre de tranch\u00e9es. C'est peu dire que le syst\u00e8me fran\u00e7ais paritaire d'assurance-ch\u00f4mage tangue dangereusement. Juste avant un conseil d'administration, pr\u00e9vu pour d\u00e9but juillet, qui s'annonce tr\u00e8s houleux.\nL'attaque la plus s\u00e9rieuse port\u00e9e contre l'assurance-ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e rue de Grenelle. Les besoins de financement li\u00e9s aux trente-cinq heures et aux emplois-jeunes exc\u00e9dant largement son budget, Martine Aubry compte mettre \u00e0 contribution l'Unedic, de gr\u00e9 ou plut\u00f4t de force. C'est une r\u00e9cidiviste : d\u00e9but avril, le gouvernement s'est d\u00e9j\u00e0 octroy\u00e9 la contribution de 1,2 milliard dite \" Delalande \" ; le produit de cette taxe, acquitt\u00e9e par les entreprises qui licencient des employ\u00e9s de plus de 50 ans, est bien vers\u00e9 \u00e0 l'assurance-ch\u00f4mage, mais, dans le m\u00eame temps, un d\u00e9cret paru au Journal officiel a diminu\u00e9 d'autant la contribution de l'Etat au financement d'un programme de formation pilot\u00e9 par l'Unedic...\nL'Etat menace de ne pas\nhonorer ses engagements :\n10 milliards en jeu\nLa ministre r\u00eave d\u00e9sormais de mettre la main sur le remboursement d'une cr\u00e9ance de 10 milliards de francs que l'Etat s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser en lieu et place de l'Unedic. Il s'agit d'une partie d'un emprunt contract\u00e9 par celui-ci lorsque la r\u00e9cession de 1992-1993 avait mis l'assurance-ch\u00f4mage au bord de la faillite. Cette tranche doit \u00eatre rembours\u00e9e fin octobre. Mais le gouvernement compte arguer de l'apparente bonne sant\u00e9 financi\u00e8re du r\u00e9gime pour se d\u00e9dire. Les experts du gouvernement affirment que 20 milliards de provisions dorment dans les coffres de l'assurance-ch\u00f4mage...\n\" Nous respectons simplement les r\u00e8gles de bonne gestion \", r\u00e9plique le tr\u00e9sorier Jean-Louis Walter. Ces provisions correspondent \u00e0 des d\u00e9penses d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9es, comme les pr\u00e9retraites [Arpe] ou les formations que nous finan\u00e7ons. \" Pourtant, selon une source proche de l'Unedic, ces fameux 10 milliards de l'emprunt auraient bien \u00e9t\u00e9 provisionn\u00e9s, par simple r\u00e9flexe de prudence.\nLes projets t\u00e9m\u00e9raires de Martine Aubry ne s'arr\u00eatent pas \u00e0 ces 10 milliards. La ministre s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9clamer \u00e0 l'Unedic, au titre du cofinancement des trente-cinq heures, quelque 20 milliards par an. L'assurance-ch\u00f4mage, assure le gouvernement, est le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire des emplois g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la r\u00e9duction du temps de travail. Les cr\u00e9ations de postes se traduisent par moins de ch\u00f4meurs indemnis\u00e9s et par plus de cotisants. Martine Aubry estime donc logique que le r\u00e9gime prenne \u00e0 son compte la moiti\u00e9 des 40 milliards d'aide structurelle que l'Etat versera tous les ans aux entreprises.\nUn raisonnement limpide fermement contest\u00e9 \u00e0 l'Unedic. \" Ces 20 milliards repr\u00e9sentent l'indemnisation annuelle de 370 000 ch\u00f4meurs \", r\u00e9torquent les partenaires sociaux, horrifi\u00e9s. C\u00f4t\u00e9 patronat, on se fait fort de d\u00e9montrer que les trente-cinq heures ne feront pas reculer d'autant le ch\u00f4mage. Et c\u00f4t\u00e9 syndicats, on s'alarme des d\u00e9g\u00e2ts que causerait une telle ponction. Ensemble, ils se disent pr\u00eats \u00e0 passer la main si la pression de l'Etat devenait trop forte. En clair, ils se retireraient d'un bloc, condamnant \u00e0 mort un pilier du paritarisme vieux de quarante ans. Pris au pi\u00e8ge, le gouvernement n'aurait alors plus d'autre choix que la \" nationalisation \" de l'assurance-ch\u00f4mage. \" Martine Aubry a les moyens de passer en force, mais si elle va trop loin, nous la laisserons se d\u00e9brouiller avec le r\u00e9gime \", confirme le tr\u00e9sorier Jean-Louis Walter. Pour bien se faire comprendre, du Medef \u00e0 la CGT, les partenaires sociaux ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 un recours devant le Conseil d'Etat afin de protester contre la captation de la cotisation Delalande.\nCette OPA gouvernementale sur les comptes de l'Unedic para\u00eet d'autant plus malvenue que ceux-ci sont dans le rouge depuis plusieurs ann\u00e9es. En 1997, 1998, puis \u00e0 nouveau en 1999, les pr\u00e9visions d'exc\u00e9dent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9menties en cours d'ann\u00e9e par des d\u00e9ficits. Et ce, alors que les cr\u00e9ations d'emplois, donc de cotisants, atteignent des niveaux jamais atteints : 760 000 postes de travail cr\u00e9\u00e9s depuis deux ans et demi.\nAvec le retour des exc\u00e9dents en 1995 et 1996, l'Unedic s'est engag\u00e9e dans des politiques en faveur de l'emploi tr\u00e8s on\u00e9reuses. A elles seules, les pr\u00e9retraites de l'Arpe co\u00fbteront plus de 10 milliards cette ann\u00e9e. Mais c'est aussi le flou entre ch\u00f4mage et activit\u00e9 qui vient perturber les comptes. Avec l'essor des contrats courts et du temps partiel, de plus en plus de salari\u00e9s sont \u00e0 la fois \" travailleurs \" et \" ch\u00f4meurs \". Ils apparaissent du coup doublement dans les statistiques de l'ANPE, dans les cotisants mais aussi dans les allocataires. C'est pourquoi l'augmentation de l'emploi ne soulage pas autant que cela les comptes. En avril dernier, le nombre d'inscrits dans la principale cat\u00e9gorie de l'ANPE baissait de 0,6 %. Mais parall\u00e8lement, le nombre de ch\u00f4meurs indemnis\u00e9s augmentait de 1,4 %.\nPas d'accord sur\nles trente-cinq heures\nEnfin, le climat interne s'est d\u00e9grad\u00e9 avec les n\u00e9gociations sur la mise en place des trente-cinq heures. Le pr\u00e9sident de l'Unedic, Denis Gautier-Sauvagnac, n'est autre que le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'UIMM, le syndicat patronal de la m\u00e9tallurgie, en pointe dans la lutte contre les trente-cinq heures. Et il c\u00f4toie au conseil d'administration Nicole Notat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la CFDT, qui, de longue date, a fait de la r\u00e9duction du temps de travail sa priorit\u00e9. \" Chacun veut faire de l'Unedic le laboratoire de ses id\u00e9es \", explique un observateur. Denis Gautier-Sauvagnac a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que l'Unedic se passerait des aides de l'Etat. Un accord devait \u00eatre trouv\u00e9 d\u00e9but juin, mais les n\u00e9gociations n'ont toujours pas r\u00e9ellement d\u00e9marr\u00e9. Et le personnel est d'autant plus inquiet qu'un plan de r\u00e9organisation nationale devrait bient\u00f4t \u00eatre annonc\u00e9.\nCette crise co\u00efncide avec un rendez-vous d'importance pour le r\u00e9gime d'assurance-ch\u00f4mage : la ren\u00e9gociation, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, de la convention, qui fixe notamment le taux de cotisation des salari\u00e9s et des employeurs, le niveau des allocations... Aujourd'hui, il faudrait un petit miracle pour que l'Etat, les syndicats et le patronat s'entendent et sauvent ainsi l'Unedic.\nEvolution du solde financier de l'assurance-ch\u00f4mage ( en milliards de francs) Source : Unedic 1992 : -15,5 1993 : -9,1 1994 : +8,7 1995 : +22,4 1996 : +10,3 1997 : -1,7 1998 : -1,5 1999 : -3,7 Pour l'assurance-ch\u00f4mage, un ch\u00f4meur de plus, c'est une allocation suppl\u00e9mentaire et un cotisant en moins. Cet \" effet de ciseau \" explique la d\u00e9gringolade des comptes lors de la r\u00e9cession de 1992-1993, ainsi que le fort rebond de 1994-1995, amplifi\u00e9 notamment par une augmentation des cotisations de ch\u00f4mage. Mais aujourd'hui, l'am\u00e9lioration de l'emploi n'emp\u00eache pas l'accumulation des d\u00e9ficits, m\u00eame si les cr\u00e9ations de postes, plus nombreuses que pr\u00e9vu au premier trimestre, devraient entra\u00eener une r\u00e9vision du d\u00e9ficit 1999.\nLes trois \u00e9preuves de l'Unedic L'Etat veut pr\u00e9lever 20 milliards par an Martine Aubry \u00e9tudie divers sc\u00e9narios pour faire financer une partie du passage aux trente-cinq heures par l'Unedic. La note pourrait se chiffrer en dizaines de milliards. Ce qui fragilise le paritarisme : les partenaires sociaux se disent pr\u00eats \u00e0 abandonner \u00e0 l'Etat la gestion du r\u00e9gime si la ministre de l'Emploi va au bout de ses intentions. La baisse du ch\u00f4mage est sans effet sur les comptes De plus en plus de salari\u00e9s alternent p\u00e9riode de travail (int\u00e9rim ou partiel) et p\u00e9riode de ch\u00f4mage indemnis\u00e9. R\u00e9sultat, le nombre de ch\u00f4meurs baisse mais pas celui des ch\u00f4meurs touchant une allocation, ce qui p\u00e8se sur les finances. Les partenaires sociaux se divisent Les syndicats, men\u00e9s par Nicole Notat, souhaitent faire du passage \u00e0 trente-cinq heures des 13 000 salari\u00e9s du r\u00e9gime un mod\u00e8le du genre. C'est sans compter l'hostilit\u00e9 du patronat, qui cog\u00e8re le r\u00e9gime. Son pr\u00e9sident, Denis Gautier-Sauvagnac, a exclu de faire appel aux aides de l'Etat. La n\u00e9gociation, elle, tra\u00eene en longueur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-milliards-envoles-de-l-assurance-chomage_1377280.html"}, {"title": "Les armees de l otan preparent l offensive des businessmen", "text": "Des hommes d'affaires s'engouffrant au Kosovo dans le sillage des soldats... C'est le r\u00eave des Europ\u00e9ens, qui entendent prolonger l'effort de guerre par des initiatives d'une nature plus commerciale. A peine les premi\u00e8res troupes de la Kfor avaient-elles commenc\u00e9 \u00e0 \" lib\u00e9rer \" le Kosovo que plusieurs Etats annon\u00e7aient la mise en place de structures destin\u00e9es \u00e0 d\u00e9crocher des contrats pour le compte de leurs entreprises. Dans le secteur du BTP mais aussi dans les eaux, les t\u00e9l\u00e9communications, l'\u00e9nergie, voire la m\u00e9tallurgie et la p\u00e9trochimie demain lorsque la reconstruction de la Serbie aura d\u00e9marr\u00e9.\nLa Grande-Bretagne a d\u00e9clench\u00e9 la bataille commerciale en cr\u00e9ant une \" unit\u00e9 pour la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du Kosovo \" sous la houlette du ministre de l'Industrie, John Battle. Cette \" cellule de r\u00e9flexion \" regroupe, depuis le 15 juin, des hauts fonctionnaires de diff\u00e9rents minist\u00e8res (Commerce, D\u00e9fense, Transports...) et une petite dizaine d'industriels. Elle compte envoyer des repr\u00e9sentants au Kosovo \" d\u00e8s qu'elle aura re\u00e7u le feu vert des militaires \", soit dans une quinzaine de jours. Si le gouvernement Blair a r\u00e9agi aussi vite, c'est en partie pour r\u00e9pondre aux conservateurs, mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour rappeler les rat\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s britanniques au Kowe\u00eft et exiger des autorit\u00e9s qu'elles \" ne se laissent pas doubler par les Allemands et les Fran\u00e7ais \"... En oubliant, au passage, les Italiens, champions de la reconstruction en Bosnie. Et qui b\u00e9n\u00e9ficient, encore une fois, d'un fonds sp\u00e9cial du gouvernement. Les soci\u00e9t\u00e9s transalpines pourront obtenir des cr\u00e9dits pr\u00e9f\u00e9rentiels d\u00e9bloqu\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une loi bient\u00f4t examin\u00e9e au Parlement.\nDu c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, l'offensive commerciale est plus lente. Au moins le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, tr\u00e8s critiqu\u00e9 par le pass\u00e9 pour son manque de coop\u00e9ration avec les entreprises, a-t-il fait des efforts pour am\u00e9liorer la circulation de l'information. Pour la premi\u00e8re fois, les repr\u00e9sentants des Actions civilo-militaires (ACM) travaillent en coordination avec les Affaires \u00e9trang\u00e8res et sont en contact r\u00e9gulier avec le patronat. Ainsi, ils participeront \u00e0 la journ\u00e9e organis\u00e9e le 28 juin par le Medef, en collaboration avec l'Union europ\u00e9enne et la Banque mondiale, sur la reconstruction dans les Balkans. Les militaires y mettront leur connaissance du terrain au service de quelque 150 participants, venus du secteur public ou priv\u00e9. \" Cela permettra d'institutionnaliser un dialogue jusque-l\u00e0 trop souvent fond\u00e9 sur les relations personnelles que peuvent entretenir dans nos services certains r\u00e9servistes employ\u00e9s par les grandes entreprises \", admet-on \u00e0 l'\u00e9tat-major des arm\u00e9es. Un pas de plus vers la mise en place d'un dispositif calqu\u00e9 sur le fameux Cimic am\u00e9ricain (Civilian Military Cooperation), dont l'efficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e en Bosnie. Cette structure, o\u00f9 coop\u00e8rent civils et militaires, avait mobilis\u00e9 480 professionnels qui avaient assur\u00e9 une longue s\u00e9rie de contrats aux soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines (usine de traitement des eaux us\u00e9es de Sarajevo, pont de Fojnica, etc.).\nLe programme des quelque 100 repr\u00e9sentants des Actions civilo-militaires pr\u00e9sents au Kosovo consiste, dans un premier temps, \u00e0 se placer aupr\u00e8s des institutions (OSCE, UE, HCR) charg\u00e9es de d\u00e9finir les besoins de la reconstruction ; puis \u00e0 aider les patrons qui se rendront sur le terrain, en mettant des moyens de transport \u00e0 leur disposition (comme en Am\u00e9rique centrale apr\u00e8s le passage du cyclone Mitch) ou en garantissant leur s\u00e9curit\u00e9 (comme en Bosnie en 1995). Objectif : tout faire pour que la Bosnie \u00ad o\u00f9 la moisson de contrats remport\u00e9s par les Fran\u00e7ais fut maigre \u00ad reste \" un mauvais brouillon \", selon le mot d'un officier de l'\u00e9tat-major des arm\u00e9es. j", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-armees-de-l-otan-preparent-l-offensive-des-businessmen_1374724.html"}, {"title": "L assurance maladie vend les bijoux de famille", "text": "Alors qu'elle doit pr\u00e9senter officiellement en juillet son plan \" strat\u00e9gique \" d'\u00e9conomie sur les d\u00e9penses de sant\u00e9, la Caisse nationale d'assurance-maladie (Cnam) veut profiter de l'actuelle embellie sur le march\u00e9 immobilier pour vendre une partie du parc de logements qu'elle poss\u00e8de en r\u00e9gion parisienne, estim\u00e9 \u00e0 quelque 4 milliards de francs. Principal bien concern\u00e9 : un ensemble immobilier situ\u00e9 face aux Invalides, abritant de nombreux locataires de renom dont Simone Veil, Jean Piat, Paul Barril...\nUne disposition du plan Jupp\u00e9 de 1996 jamais abrog\u00e9e par le gouvernement Jospin faisait obligation \u00e0 la Cnam, malgr\u00e9 ses r\u00e9ticences, de c\u00e9der son patrimoine immobilier pour financer une partie de ses dettes d'ici \u00e0 la fin 1999.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-assurance-maladie-vend-les-bijoux-de-famille_1369718.html"}, {"title": "L analyse jamais les entreprises n ont ete aussi performantes", "text": "Parce que je le vaux bien \". Jamais le slogan publicitaire de L'Or\u00e9al, le n\u00b0 1 mondial des cosm\u00e9tiques, n'aura \u00e9t\u00e9 autant justifi\u00e9. Aux yeux, sans doute, de ses clients, aux yeux, surtout, de ses actionnaires. En deux ans, L'Or\u00e9al a doubl\u00e9 sa cr\u00e9ation de richesse, selon le dernier classement 1999 de L'Expansion. Rien de tel que le shampooing ! Mais le champion toutes cat\u00e9gories de ce classement des entreprises les plus cr\u00e9atrices de richesse est indubitablement France T\u00e9l\u00e9com, qui \u00e9crase de sa superbe tous ses autres challengers : 304 milliards de richesse cr\u00e9\u00e9e. Une belle performance pour une entreprise d\u00e9tenue \u00e0 62 % par l'Etat.\nL'euro va renforcer le crit\u00e8re\nde cr\u00e9ation de valeur\nSi la loi de la cr\u00e9ation de valeur restera comme la grande id\u00e9e de management des ann\u00e9es 90, l'arriv\u00e9e de l'euro devrait encore acc\u00e9l\u00e9rer le processus dans les prochaines ann\u00e9es. D\u00e9sormais, les entreprises europ\u00e9ennes constitueront aux yeux des investisseurs un front unique o\u00f9 ils piqueront en fonction des performances de chacun. Fini le subtil dosage g\u00e9ographique. N'en d\u00e9plaise aux \u00e9lecteurs, l'Europe des entreprises, elle, est une r\u00e9alit\u00e9.\nCons\u00e9quence ? La concurrence s'exercera au niveau non plus de ses concurrents nationaux mais de ses pairs europ\u00e9ens. France T\u00e9l\u00e9com devra se battre contre Deutsche Telekom et British Telecom pour s\u00e9duire les veuves \u00e9cossaises, Carrefour se trouvera en premi\u00e8re ligne face aux Metro ou Marks & Spencer. Le sectoriel remplacera le g\u00e9ographique. C'est pour cette raison que L'Expansion publiera cet automne un classement europ\u00e9en des entreprises les plus cr\u00e9atrices de richesse, toujours \u00e9tabli selon la m\u00e9thode Stern, Stewart & Co. D'o\u00f9 des modifications m\u00e9thodologiques dans ce classement 1999 qui permettront les comparaisons les plus rigoureuses (lire l'interview en page 54).\nEvidemment, cette empoignade financiaro-boursi\u00e8re n'est pas faite pour plaire \u00e0 tous les acteurs \u00e9conomiques. Les salari\u00e9s r\u00e9clament de plus en plus vivement d'\u00eatre invit\u00e9s \u00e0 ce qu'ils entrevoient comme un opulent festin et s'inqui\u00e8tent surtout des cons\u00e9quences sur les choix strat\u00e9giques. Jean-Ren\u00e9 Fourtou, le pr\u00e9sident de Rh\u00f4ne-Poulenc, ne regrettait-il pas lui-m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de c\u00e9der une partie de sa filiale chimique Rhodia en Bourse pour s\u00e9duire les investisseurs qui n'appr\u00e9ciaient gu\u00e8re la tenue du cours et la dualit\u00e9 des activit\u00e9s du groupe (chimie et pharmacie) ? Pourtant le r\u00e9sultat est l\u00e0 : Rh\u00f4ne-Poulenc est pass\u00e9 en deux ans de la 187e \u00e0 la 19e place dans notre classement.\nLa vogue MVA-EVA gagne\nles banques fran\u00e7aises\nExemple encore plus illustratif de cette vogue : la bataille de titans boursi\u00e8re qui secoue la place de Paris autour de la BNP, de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et de Paribas. A la base : toujours cette fameuse cr\u00e9ation de valeur. Le sch\u00e9ma qui l'emportera ? Le plus g\u00e9n\u00e9rateur \u00e0 terme de richesse. Et Daniel Bouton, le patron de la G\u00e9n\u00e9rale, qui avait sous-estim\u00e9 cet aspect dans sa premi\u00e8re version de SG-Paribas, n'a pas manqu\u00e9 de rectifier le tir lors de sa derni\u00e8re surench\u00e8re sur Paribas. R\u00e9sultat des courses dans les prochaines semaines.\nEn avance d'un round dans les restructurations bancaires, les Britanniques ont, pour la premi\u00e8re fois dans leur classement 1998 publi\u00e9 par le Sunday Times, introduit les dix premi\u00e8res banques anglaises. Surprise de taille : Lloyds TSB, le fantasme de nos banquiers fran\u00e7ais, issu de la fusion entre la c\u00e9l\u00e8bre Banque Lloyds et la banque hypoth\u00e9caire TSB, s'inscrit \u00e0 la troisi\u00e8me place. A quand SBP ou SG-Paribas devant Carrefour ou Vivendi ? Pour l'instant, notre classement fran\u00e7ais ne prend pas en compte les institutions financi\u00e8res pour cause de comptabilit\u00e9 trop h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne.\nV\u00e9ritable test de performance des investisseurs, notamment des fonds de pension anglo-saxons tel le g\u00e9ant californien Calpers, la cr\u00e9ation de valeur est devenue d'autant plus populaire aupr\u00e8s des managers qu'elle a port\u00e9 ses fruits rapidement et avec un succ\u00e8s inesp\u00e9r\u00e9. Merci \u00e0 Wall Street, qui depuis une quinzaine d'ann\u00e9es a connu une hausse spectaculaire, entra\u00eenant dans son sillage toutes les Bourses europ\u00e9ennes. Merci aussi \u00e0 monsieur Greenspan, sans qui les taux d'int\u00e9r\u00eat n'auraient jamais \u00e9t\u00e9, historiquement, aussi bas.\nPlusieurs m\u00e9thodes permettent cette \u00e9valuation de la cr\u00e9ation de richesse des entreprises, chacune privil\u00e9giant tel ou tel facteur. La m\u00e9thode MVA-EVA mise au point par deux Am\u00e9ricains, Joel Stern et Benett Stewart, fait figure de pionni\u00e8re et a s\u00e9duit les plus grands industriels du Dow Jones. Son credo : l'actionnaire, qui a investi, en a-t-il pour son argent ? L'EVA, economic value added, mesure ce qu'une entreprise a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager en une ann\u00e9e comme richesse, c'est-\u00e0-dire la diff\u00e9rence entre son r\u00e9sultat op\u00e9rationnel apr\u00e8s imp\u00f4ts et le co\u00fbt du capital employ\u00e9 pour son activit\u00e9. La MVA, market value added, repr\u00e9sente la richesse accumul\u00e9e depuis la cr\u00e9ation de l'entreprise, soit sa valeur boursi\u00e8re diminu\u00e9e de son capital et des dettes, l'investissement des actionnaires. Sch\u00e9matiquement, la MVA repr\u00e9sente ce qui reviendrait aux actionnaires, une fois l'entreprise vendue. Plus la Bourse monte, plus le montant de la richesse accumul\u00e9e est \u00e9lev\u00e9. Et plus les managers peuvent s'autocongratuler, la MVA \u00e9tant th\u00e9oriquement la somme actualis\u00e9e des EVA futures. Confirmation : les trois premiers en MVA sont les trois premiers en EVA.\nCe sixi\u00e8me classement MVA-EVA, bas\u00e9 sur les comptes 1998, est en fait plus mitig\u00e9 qu'il n'y para\u00eet et apporte son lot de bonnes et de mauvaises nouvelles.\nLes entreprises fran\u00e7aises n'ont jamais cr\u00e9\u00e9 autant de richesse qu'en 1998. Pr\u00e8s de 1 500 milliards de francs pour les 166 premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es de notre classement. Tout aussi saisissantes sont les performances des entreprises elles-m\u00eames : quatre soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9passent les 100 milliards de francs en termes de MVA, contre une seule l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Et le leader France T\u00e9l\u00e9com peut, sans rougir, se comparer aux soci\u00e9t\u00e9s anglaises ou am\u00e9ricaines. Certes, en 1998, son cours a grimp\u00e9 de 103 %, mais ce n'est pas la seule explication (voir page 50). M\u00eame coup de chapeau \u00e0 L'Or\u00e9al (premi\u00e8re entreprise fran\u00e7aise \u00e0 avoir d\u00e9pass\u00e9 la barre des 100 milliards dans le pr\u00e9c\u00e9dent classement), Carrefour, Vivendi et Pinault-Printemps-Redoute.\nMauvaise nouvelle : les poids lourds de l'industrie fran\u00e7aise continuent \u00e0 squatter le bas du tableau. Derniers de la classe, les deux constructeurs automobiles PSA et Renault. Juste avant viennent Alcatel, Usinor, Pechiney, Michelin. M\u00eame Saint-Gobain, qui avait consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9 sa MVA, replonge \u00e0 la 160e place. Des performances d'autant plus inqui\u00e9tantes que le constructeur DaimlerChrysler se retrouve n\u00a1 2 au palmar\u00e8s allemand, que General Electric s'accroche depuis des ann\u00e9es en t\u00eate du classement am\u00e9ricain tout comme Glaxo Wellcome ou SmithKline Beecham, dans le top 5 anglais. Une destruction de richesse de 60 milliards de francs pour PSA, une cr\u00e9ation de richesse de 75 milliards de francs pour Daimler, les investisseurs seront durs \u00e0 convaincre pour le constructeur fran\u00e7ais. Mais l'enfer de Dante a ses rescap\u00e9s : Bouygues, qui ne d\u00e9collait pas des dix derni\u00e8res places, en a gagn\u00e9 160 pour se retrouver en 33e position.\nLegrand et Essilor,\nperles cach\u00e9es de l'industrie\nGlobalement, si l'on exclut du classement les deux premiers et les trois derniers, on observe une relative bonne tenue de la situation des entreprises fran\u00e7aises. On peut simplement se demander ce qu'il en serait si la Bourse n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi favorable. A noter que, face aux g\u00e9ants mondiaux, des fleurons du capitalisme tricolore, sans faire de bruit, tracent leur chemin, comme le limougeaud Legrand (le leader du petit mat\u00e9riel \u00e9lectrique) ou le lunettier lyonnais Essilor. En revanche, \u00e0 l'inverse du cru 1998, qui avait \u00e9t\u00e9 fertile en nouvelles introductions ou en retraits de la cote, l'\u00e9chantillon reste grosso modo identique. Apr\u00e8s l'effervescence de 1997, l'heure \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 la digestion en 1999.\nAutre mauvaise nouvelle, la somme des EVA des soci\u00e9t\u00e9s class\u00e9es est \u00e0 nouveau n\u00e9gative de pr\u00e8s de 26 milliards de francs \u00ad pour la premi\u00e8re fois dans le classement 1998 (sur les comptes 1997), la somme des EVA avait \u00e9t\u00e9 positive. Ce signe est pr\u00e9occupant car il signifie que les managers ont, en 1998, d\u00e9truit de la richesse. Plusieurs facteurs expliquent n\u00e9anmoins cette contre-performance. D'abord la modification n\u00e9cessaire de la m\u00e9thodologie afin d'harmoniser les calculs \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en. Le cabinet Stern, Stewart & Co. a ainsi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des r\u00e9ajustements, notamment sur les provisions, qui ont un impact direct sur le calcul de l'EVA. Ensuite, la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, si elle a \u00e9t\u00e9 globalement positive, a pour corollaire de faire supporter \u00e0 l'entreprise un co\u00fbt du capital qui peut devenir sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la dette. Explication : avec des taux tr\u00e8s bas, l'entreprise a financi\u00e8rement int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'endetter et \u00e0 diminuer son capital, qui, lui, doit procurer une r\u00e9mun\u00e9ration de plus en plus \u00e9lev\u00e9e afin de faire face \u00e0 l'app\u00e9tit des actionnaires (entre 12 et 15 %).\nCons\u00e9quence : la vague des rachats d'actions, o\u00f9 l'entreprise, profitant d'une tr\u00e9sorerie exc\u00e9dentaire, rach\u00e8te ses propres titres. C'est la traduction d'une politique financi\u00e8re qui privil\u00e9gie l'actionnaire, au grand dam des d\u00e9tracteurs qui d\u00e9noncent ce diktat de la cr\u00e9ation de valeur. Elf, Total, Vivendi, Suez-Lyonnaise des eaux, la liste est longue de ceux qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de tels arbitrages ou se sont donn\u00e9 le moyen d'y recourir \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre.\nSix grandes tendances\nsectorielles\nSelon les secteurs, six tendances sont significatives.\n\u00ad La grande distribution est ind\u00e9niablement le secteur le plus cr\u00e9ateur de richesse en France, avec cinq soci\u00e9t\u00e9s, Carrefour, PPR, Promod\u00e8s, Castorama et Casino, dans le top 15. Quant au secteur de la grande consommation, il supporte la comparaison, avec L'Or\u00e9al (n\u00b0 2), Danone (n\u00b0 7) et LVMH (n\u00b0 9), m\u00eame si le groupe de Bernard Arnault glisse lentement mais s\u00fbrement. En 1994, il \u00e9tait notre gagnant, aujourd'hui, il n'est plus que neuvi\u00e8me, avec une MVA de 50 milliards. Les effets du rachat de DFS (Duty Free Shops) et de la crise asiatique semblent perdurer.\n\u00ad A l'inverse du classement am\u00e9ricain publi\u00e9 par le magazine Fortune, o\u00f9 Microsoft, Intel, Cisco, IBM, Hewlett-Packard pointent dans les vingt premi\u00e8res places, les nouveaux secteurs du multim\u00e9dia, des nouvelles technologies ou du high-tech n'apparaissent pas ou peu dans la version fran\u00e7aise. A part Genset, il n'y a ainsi aucune valeur du Nouveau March\u00e9, dont le succ\u00e8s n'est pourtant plus \u00e0 d\u00e9montrer.\nMatch serr\u00e9 entre\nCanal + et TF1\n\u00ad Les t\u00e9l\u00e9coms sont fort bien repr\u00e9sent\u00e9es par France T\u00e9l\u00e9com. Mais le d\u00e9calage entre la MVA (304 milliards) et l'EVA (1,9 milliard) de l'op\u00e9rateur est r\u00e9v\u00e9lateur de l'anticipation formidable des investisseurs sur ce secteur (lire en page 50). Le boom donn\u00e9 par la lib\u00e9ralisation en Europe est une source de cr\u00e9ation de richesse sans pr\u00e9c\u00e9dent. Un sch\u00e9ma que l'on retrouve chez la plupart des entreprises de t\u00e9l\u00e9communications dans le monde. On peut aussi relever la bonne performance du Groupe Vivendi (propri\u00e9taire de L'Expansion), qui passe de la 13e \u00e0 la 4e place en termes de MVA, confirmant une strat\u00e9gie tourn\u00e9e vers la cr\u00e9ation de valeur.\n\u00ad En pleine bagarre sur les droits de retransmission du football et sur les restructurations du paysage audiovisuel europ\u00e9en, il est instructif de comparer la performance de Canal Plus, le leader de son secteur, et de TF 1, son challenger, qui gagne du terrain. En effet, la cha\u00eene de Patrick Le Lay affiche une EVA positive alors que celle de Pierre Lescure est n\u00e9gative depuis deux ans. L'issue du match risque d'\u00eatre serr\u00e9e dans le prochain classement.\nLa baisse du prix du baril\nfait reculer Elf et Total\n- Autre secteur sous les feux de la rampe, celui des constructeurs automobiles : leur score est a priori ex\u00e9crable (voir plus haut). Mais, fait \u00e0 marquer d'une pierre blanche, Renault a pour la premi\u00e8re fois une EVA positive, de 139 millions (contre une EVA n\u00e9gative de plus de 10 milliards dans le classement 1998). Reste \u00e0 conna\u00eetre l'impact de la prise de participation dans le japonais Nissan, qui reste \u00e0 redresser, et l'anticipation qu'en feront les investisseurs.\n\u00ad Enfin, dernier secteur \u00e0 surveiller : les compagnies p\u00e9troli\u00e8res. Apr\u00e8s une excellente performance l'an dernier, les deux grandes compagnies fran\u00e7aises, Elf et Total, subissent le contrecoup de la baisse du prix du p\u00e9trole. Si Elf se retrouve plus p\u00e9nalis\u00e9 que Total, il faudra l\u00e0 aussi mesurer dans le prochain classement l'impact du rachat du belge Fina.\nPour conclure, on peut remarquer qu'en cinq ans les entreprises fran\u00e7aises ont pratiquement refait leur retard en mati\u00e8re financi\u00e8re. Reste \u00e0 r\u00e9ussir le pari de leur mutation industrielle pour qu'elle se traduise en termes d'innovation et de technologie. Nul doute que les prochains mois risquent d'\u00eatre rudes pour nos entrepreneurs.\nL'Etat prend sa part de la cr\u00e9ation de richesse Depuis 1990, \" l'entreprise France \" a cr\u00e9\u00e9 en moyenne 7 500 milliards de francs de richesse par an. Pour les syndicats et l'opinion publique, pas de doute : cette cr\u00e9ation de valeur a \u00e9t\u00e9 accapar\u00e9e par les entreprises, qui affichent des b\u00e9n\u00e9fices record (127 milliards de francs en 1998 pour les 30 plus grosses soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises, + 33 % par rapport \u00e0 1997), et ont serr\u00e9 la vis aux salari\u00e9s quand elles ne licenciaient pas \u00e0 tour de bras. Difficile, effectivement, de dire le contraire lorsque, le 11 mars, Alcatel, annonce 15 milliards de francs de b\u00e9n\u00e9fices et 12 000 suppressions d'emplois. Et que la plupart des grands patrons lui embo\u00eetent le pas. Le partage de ce que les \u00e9conomistes, dans leur jargon, appellent la \" valeur ajout\u00e9e \" serait m\u00eame si d\u00e9favorable aux salari\u00e9s que certains experts redoutent une panne de la consommation faute de carburant. Pourtant, la r\u00e9partition de la valeur ajout\u00e9e en France s'est faite autant au profit des salari\u00e9s qu'\u00e0 celui des employeurs au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie (voir graphique). Le partage de la valeur ajout\u00e9e entre salaires et profits est aujourd'hui presque le m\u00eame qu'il y a dix ans et qu'au milieu des ann\u00e9es 60. L'agacement des salari\u00e9s est pourtant compr\u00e9hensible. Depuis 1990, la valeur ajout\u00e9e cr\u00e9\u00e9e par les entreprises fran\u00e7aises a cr\u00fb de 2,9 % par an en moyenne. Une augmentation qui vient quasi exclusivement des gains de productivit\u00e9 (pour 2,7 %) et tr\u00e8s peu de l'emploi (0,2 % seulement). N\u00e9cessit\u00e9 de rester comp\u00e9titif sous l'aiguillon de la concurrence internationale oblige. Pour les patrons, le partage des gains de productivit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 largement favorable \u00e0 leurs employ\u00e9s : le profit des entreprises par salari\u00e9 n'a augment\u00e9 que de 2,3 % par an depuis 1990, alors que les salaires et les cotisations salariales ont augment\u00e9 de 2,8 % par an. Mais une fois d\u00e9duites ces cotisations, le salari\u00e9 n'a r\u00e9ellement touch\u00e9 que 2,2 % de plus par an. Ainsi, la progression des salaires nets a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement rabot\u00e9e par l'alourdissement des cotisations. Celles support\u00e9es par les employeurs ont augment\u00e9 de 3,4 % par an ; celles des salari\u00e9s, de 4,6 %.\nLes dirigeants sont de plus en plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au r\u00e9sultat L'intrusion des concepts de cr\u00e9ation de valeur dans le mode de r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants n'est pas nouvelle. Depuis le milieu de la d\u00e9cennie, les bonus et autres r\u00e9mun\u00e9rations variables font la part belle aux crit\u00e8res de marges nettes ou d'exploitation, de rentabilit\u00e9 des capitaux employ\u00e9s, voire du b\u00e9n\u00e9fice par action ou tout simplement de l'\u00e9volution du cours de Bourse. Les grands groupes en sont m\u00eame \u00e0 mettre en place la seconde g\u00e9n\u00e9ration de ces dispositifs. La r\u00e9mun\u00e9ration variable reste souvent sup\u00e9rieure \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration fixe chez les membres d'une \u00e9quipe dirigeante. Mais les nouveaux m\u00e9canismes traduisent le souci d'encadrer les crit\u00e8res afin de s'assurer que les ratios \u00e0 court terme ne fassent pas oublier aux dirigeants leur mission dans la dur\u00e9e. Premi\u00e8re illustration, l'attribution des stock-options aux cadres dirigeants, ou leur exercice, est de plus en plus souvent li\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation de valeur. Exemple : Elf-Aquitaine a d\u00e9cid\u00e9 l'an dernier, en dehors d'un plan de stock-options classiques attribu\u00e9es \u00e0 815 b\u00e9n\u00e9ficiaires, de mettre en place pour 220 cadres dirigeants un plan d'options conditionn\u00e9 \u00e0 des objectifs de rentabilit\u00e9 sur cinq ans. Chaque ann\u00e9e, le nombre des stock-options attribu\u00e9es d\u00e9pendra de la rentabilit\u00e9 des capitaux employ\u00e9s du groupe ou des secteurs des dirigeants concern\u00e9s. Si l'objectif est d\u00e9pass\u00e9, le cadre aura davantage d'options, dans la limite de 20 %, et inversement en cas de contre-performance. Si le r\u00e9sultat est inf\u00e9rieur de 20 % \u00e0 l'objectif, aucune option n'est attribu\u00e9e l'ann\u00e9e en question. Les cadres concern\u00e9s ne sont pas exclus pour autant des programmes annuels de stock-options ou des syst\u00e8mes de bonus. \" Pour contrebalancer l'effet pervers de certains ratios de cr\u00e9ation de valeur trop ax\u00e9s sur le court terme, on r\u00e9introduit des concepts tels que la croissance du chiffre d'affaires ou des parts de march\u00e9 sur les activit\u00e9s strat\u00e9giques \", explique Jean-Pierre Migot, directeur associ\u00e9 chez Arthur Andersen. Des notions que l'on jetait aux orties il n'y a pas si longtemps. En fait, tout est une question de dosage entre les diff\u00e9rentes composantes qui constituent la r\u00e9mun\u00e9ration globale des dirigeants. Et chaque groupe a sa propre recette. Pechiney a \u00e9labor\u00e9 avec le Boston Consulting Group un indicateur de valeur qui permet de conna\u00eetre la rentabilit\u00e9 instantan\u00e9e de chaque entit\u00e9 op\u00e9rationnelle. \" Le bonus du responsable sera li\u00e9 \u00e0 la moyenne des r\u00e9sultats sur les trois ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, ce qui valorise la performance de son d\u00e9partement sur la dur\u00e9e et non la r\u00e9alisation de coups \", confirme ainsi Jean-Pierre Rodier, le PDG du sp\u00e9cialiste de l'aluminium.\nLes cinq premiers \u00e0 l'\u00e9tranger Classement am\u00e9ricain (MVA en millions de dollars, fin 1997) General Electric : 195 830 COca-COla : 158 247 Microsoft : 143 740 Merck : 107 418 Intel : 90 010 Classement allemand (MVA en millions de marks, fin 1997) SAP : 55 920 Deutsche Telekom : 33 855 Daimler-Benz : 25 371 Bayer : 21 763 Mannesmann : 21 227 Classement anglais (MVA en millions de livres, fin 1997) Shell : 69 508 Glaxo Wellcome : 41 641 Lloyds TSB : 30 559 Smithkline Beecham : 29 980 Unilever : 28 365 General Electric est le champion toutes cat\u00e9gories.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-analyse-jamais-les-entreprises-n-ont-ete-aussi-performantes_1368450.html"}, {"title": "Jakarta concurrence", "text": "Un an apr\u00e8s leur arriv\u00e9e en Indon\u00e9sie, Carrefour et Continent sont confront\u00e9s aux attaques des commer\u00e7ants nationaux, qui les accusent de vendre \u00e0 perte pour provoquer la disparition de la distribution locale. L'Association des d\u00e9taillants indon\u00e9siens affirme d\u00e9tenir les preuves des pratiques d\u00e9loyales des groupes fran\u00e7ais. Ceux-ci r\u00e9pondent que leurs bas tarifs ne sont que le produit d'une gestion efficace. Le gouvernement, qui n'a ouvert la grande distribution aux \u00e9trangers que sur la pression du Fonds mon\u00e9taire international, il y a un an, pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 intervenir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jakarta-concurrence_1365949.html"}, {"title": "J ai teste l ordinateur de poche h p", "text": "Le PC de poche a du mal \u00e0 trouver ses marques. Les premiers appareils sont apparus sur le march\u00e9 il y a deux ans environ et aucun n'a encore vraiment convaincu les consommateurs. A la base, l'id\u00e9e est pourtant s\u00e9duisante : concentrer dans une machine aux dimensions d'un livre de poches, les fonctions essentielles accessibles sur un ordinateur comme un traitement de texte, un tableur et l'acc\u00e8s \u00e0 Internet. Le constructeur informatique am\u00e9ricain Hewlett-Packard approche la cible sans vraiment r\u00e9ussir \u00e0 l'atteindre. Son nouvel ordinateur de poche, le Jornada 680, tourne sur Windows CE, version all\u00e9g\u00e9e du c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation de Microsoft. C'est d'ailleurs la particularit\u00e9 de cette famille de machines qui les place en comp\u00e9tition directe avec les organiseurs Palm et Psion. Jornada poss\u00e8de certes quelques avantages par rapport \u00e0 ses concurrents, \u00e0 commencer par un \u00e9cran tactile en couleurs de 6,5 pouces (la moiti\u00e9 d'un \u00e9cran de portable) qui offre un tr\u00e8s grand confort de navigation sur le Web.\nAucune poche ne r\u00e9siste \u00e0\nla batterie de 500 grammes\nLes fonctions de communication sont d'ailleurs facilit\u00e9es par le modem 56 Kbits par seconde v.90 et le syst\u00e8me Dialup mis au point par Hewlett-Packard qui facilite grandement la proc\u00e9dure de configuration de la machine pour les connexions. Autre point fort : l'ergonomie. Les ing\u00e9nieurs de la firme am\u00e9ricaine se sont fortement inspir\u00e9s du clavier \u00e0 touches classique inaugur\u00e9 sur le S\u00e9rie 5 de Psion. Ce format \u00ad 76 % de celui d'un clavier normal de bureau \u00ad offre un bon confort de frappe et remplace le clavier de type calculatrice.\nPourtant, ces atouts ne suffisent pas. A l'usage, le Jornada reste encore un outil trop imparfait. L'\u00e9cran couleur, par exemple, est aliment\u00e9 par une batterie au lithium rechargeable qui alourdit sensiblement l'appareil : 500 grammes. Aucune poche de veste n'y r\u00e9siste. Autre cons\u00e9quence n\u00e9gative : l'autonomie est ramen\u00e9e \u00e0 sept heures, l\u00e0 o\u00f9 Palm et Psion peuvent travailler sans peine durant trente heures.\nDe petits d\u00e9tails r\u00e9v\u00e8lent\nl'immaturit\u00e9 du Jornada\nLes imperfections les plus criantes tiennent au syst\u00e8me d'exploitation de l'appareil. L'\u00e9dition 2.11 de Windows CE semble encore loin d'\u00eatre stabilis\u00e9e. Comme pour les versions PC de Windows, de nombreux messages d'erreurs perturbent l'utilisation. Ainsi, en testant cet appareil, \" une erreur inattendue \" a emp\u00each\u00e9 tout acc\u00e8s \u00e0 la fonction d'enregistrement de voix, sans que l'erreur en question puisse \u00eatre localis\u00e9e et trait\u00e9e. De m\u00eame, impossible de r\u00e9gler l'horloge de l'ordinateur pour cause de \" m\u00e9moire insuffisante \". Toutes ces pannes myst\u00e9rieuses qui hantent les utilisateurs de Windows se retrouvent \u00e0 l'\u00e9chelle du PC de poche.\nEnfin, le Jornada aurait gagn\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer quelques fonctions gadgets qui facilitent grandement la vie de l'utilisateur. Le Psion S\u00e9rie 5, par exemple, permet un allumage et une extinction rapides de l'appareil par un simple toucher de l'\u00e9cran, voire par la seule ouverture ou fermeture de l'appareil. Le Jornada n'offre pas ce choix. C'est aussi \u00e0 ce genre de d\u00e9tail que l'on peut juger de la maturit\u00e9 d'un appareil.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/j-ai-teste-l-ordinateur-de-poche-h-p_1365918.html"}, {"title": "Internet 2003 les cinq objets qui ont tue ce bon vieil ordinateur", "text": "Nous sommes en 2003 et l'\u00e8re du PC touche \u00e0 sa fin : eh oui, plus de la moiti\u00e9 des appareils connect\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Internet ne sont pas des ordinateurs. Les micros, pr\u00e9dominants depuis les ann\u00e9es 70, disparaissent peu \u00e0 peu du paysage informatique !\nIl ne s'agit pas encore d'un constat, mais d\u00e9j\u00e0 d'une pr\u00e9vision \u00e9tay\u00e9e. Car, si en 1998 seulement 4 % des appareils connect\u00e9s au r\u00e9seau des r\u00e9seaux n'\u00e9taient pas des PC, cette proportion devrait atteindre les 40 % d'ici \u00e0 2001, selon le cabinet d'\u00e9tudes Frost & Sullivan.\nL'enjeu est de taille pour les constructeurs de micro-ordinateurs comme Compaq, Gateway ou Dell, les prestataires de services Internet ainsi que les fournisseurs de syst\u00e8mes d'exploitation comme Microsoft, qui contr\u00f4le avec Windows 95 et Windows 98 plus de 95 % du march\u00e9 du PC. Au coeur de cette mutation, les diff\u00e9rents acteurs du monde d'Internet vont devoir adapter non seulement les outils d'acc\u00e8s au Web, mais aussi les langages de programmation ou les d\u00e9bits de transmission pour ces nouveaux vecteurs.\nAujourd'hui, cinq instruments sont \u00ad ou seront d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00ad commercialis\u00e9s sur le march\u00e9 fran\u00e7ais. Cinq appareils pr\u00e9curseurs des diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'utiliser Internet, que l'on soit nomade ou s\u00e9dentaire.\nLE TELEPHONE\nUn \" Minitel \" nouvelle g\u00e9n\u00e9ration...\nM\u00eames dimensions, ressemblance troublante, le Screenphone pourrait remplacer notre bon vieux Minitel. \" C'est un produit tr\u00e8s innovant \", pr\u00e9vient Philippe-Etienne Zermizoglou, directeur de ce programme chez France T\u00e9l\u00e9com. Cet appareil r\u00e9volutionnaire cumule les fonctionnalit\u00e9s : t\u00e9l\u00e9phone, Minitel, Web et courrier \u00e9lectronique. Il ne sera jamais aussi puissant qu'un PC, mais ses atouts \u00ad \u00e9cran tactile, lecteur de cartes \u00e0 puce, combin\u00e9 t\u00e9l\u00e9phonique et clavier int\u00e9gr\u00e9 \u00ad en font un outil de communication efficace. Tout comme le Minitel, il se connecte au r\u00e9seau en quelques secondes, contre plusieurs minutes pour un ordinateur. Mais il faut encore aujourd'hui en d\u00e9finir l'usage ! Les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms ou les fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet planchent actuellement sur des plates-formes de services (VPC, banque, m\u00e9t\u00e9o, trafic...) adapt\u00e9es \u00e0 ces terminaux. Depuis mai dernier, France T\u00e9l\u00e9com teste une machine Matra Nortel aupr\u00e8s de 300 salari\u00e9s ou clients. Verdict au mois de septembre. De son c\u00f4t\u00e9, Alcatel pr\u00e9voit de lancer une machine grand public en octobre prochain dans six pays. Le groupe fran\u00e7ais croit \u00e0 un succ\u00e8s rapide du produit. \" C'est le Minitel appliqu\u00e9 \u00e0 Internet, r\u00e9sume Pierre-Henri Ferrand, directeur de l'unit\u00e9 terminaux Internet chez Alcatel. Il s'installe partout dans la maison. \" Alcatel travaille \u00e9galement avec France T\u00e9l\u00e9com, Belgacom et l'am\u00e9ricain USWest, qui, associ\u00e9 \u00e0 AOL, voudrait lancer une offre Screenphone aux Etats-Unis. Mais son grand d\u00e9faut, c'est son prix : 4 000 francs environ. Autant s'offrir un ordinateur bas de gamme. Un syst\u00e8me de subvention, comme pour les mobiles, pourrait le faire baisser bient\u00f4t.\n+ Simplicit\u00e9 d'utilisation, acc\u00e8s rapide au r\u00e9seau, personnalisation des services.\n- Prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 (environ 4 000 francs).\n... et un mobile ultracommunicant\nUne croissance de 158 % en cinq ans ! Le nombre d'utilisateurs de mobiles en Europe devrait \u00eatre multipli\u00e9 par 2,5 d'ici \u00e0 2003, selon le cabinet Dataquest.\nDans ces conditions, les avantages technologiques apport\u00e9s par les \u00e9quipementiers tels que Nokia, Ericsson, Motorola ou Alcatel seront autant d'a-touts d\u00e9cisifs pour leur positionnement sur le march\u00e9, avec une carte ma\u00eetresse, la navigation sur Internet gr\u00e2ce au WAP (Wireless Application Protocol), qui permet de recevoir des pages Web sur son mobile. \" Plus que les \u00e9quipements, ce sont les infrastructures qui devront \u00e9voluer, pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de connexion \", estime Thomas Lanzenberg, de CSC Peat Marwick.\nActuellement, le GSM permet de transf\u00e9rer une lettre (de 30 kilooctets) sur un t\u00e9l\u00e9phone portable en vingt-cinq secondes. Avec le nouveau protocole GPRS (General Packet Radio Service), le r\u00e9seau GSM permettra de recevoir ces m\u00eames donn\u00e9es en deux secondes !\n\" Nous nous sommes rendu compte que les utilisateurs veulent disposer du transfert de donn\u00e9es sur leur mobile, explique Massimo Mascoli, directeur marketing de Nokia-France. En Italie, Omnitel a mis en place sur le mobile pr\u00e8s de 50 services, de la m\u00e9t\u00e9o aux horaires de cin\u00e9ma. \"\nLa technologie GPRS est facilement accessible aux op\u00e9rateurs, car son co\u00fbt reste relativement modeste. Mais se profile une troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de mobiles, fonctionnant sous la norme UMTS (Universal Mobile Telecommunication System), qui imposera le renouvellement des terminaux et la mise en place de nouveaux r\u00e9seaux tr\u00e8s chers. En retour elle permettra d'organiser une visioconf\u00e9rence en direct depuis son mobile. Et ce d'ici trois ans.\n+ Un \u00e9cran qui affiche 6 lignes de texte avec un ajustement automatique.\n- Son prix : 2 490 francs TTC, sans abonnement.\nL A CONSOLE DE JEU\nUne station pour jouer aussi sur le Net\nApeine plus de 1 million de consoles de jeux vendues en huit mois au Japon. L'op\u00e9ration de la derni\u00e8re chance lanc\u00e9e par Sega avec sa Dreamcast ne rencontre pas vraiment le succ\u00e8s escompt\u00e9. Le groupe japonais a d'ailleurs baiss\u00e9 son prix de 33 %, la faisant passer de 1 500 \u00e0 1 000 francs. Pourtant, ce nouveau produit affiche des caract\u00e9ristiques techniques in\u00e9gal\u00e9es (128 bits, alors que la plus puissante du moment, la Nintendo, n'en offre que 64) et surtout il poss\u00e8de la particularit\u00e9 d'\u00eatre la premi\u00e8re console connectable sur le Web via un modem et Windows CE, tout en proposant un acc\u00e8s gratuit \u00e0 Internet. \" C'est une \u00e9volution qui suit l'ordre des choses, constate Dominique Core, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Sega-France. Apr\u00e8s les progr\u00e8s techniques des jeux, puis la possibilit\u00e9 de jouer avec trois ou quatre personnes simultan\u00e9ment, il paraissait tout naturel de proposer un produit susceptible de pousser l'interactivit\u00e9 jusqu'\u00e0 jouer en r\u00e9seau avec 2 000 ou 3 000 personnes. \"\nToutes ces innovations techniques apport\u00e9es par la Dreamcast visent \u00e0 renouveler un parc de consoles de jeux arriv\u00e9 \u00e0 maturit\u00e9. Il faut dire que les perspectives sont all\u00e9chantes. Rien qu'en France, ce march\u00e9 atteignait pr\u00e8s de 2,2 millions d'unit\u00e9s en 1998, une progression de 33 % par rapport \u00e0 1997, pour un chiffre d'affaires de 1,6 milliard de francs, en hausse de 6 %, selon le cabinet d'\u00e9tudes Gfk.\n\" On remarque dans le cas de l'ordinateur que pr\u00e8s de 70 % des machines \u00e9quip\u00e9es d'un modem en France sont branch\u00e9es sur Internet. On peut donc pr\u00e9sager que ce chiffre s'appliquera aux d\u00e9tenteurs de consoles de jeux donnant acc\u00e8s au Web \", pr\u00e9voit Steve Cransnianski, sp\u00e9cialiste des loisirs interactifs chez Gfk-France. Au Japon cependant, 40 % seulement des personnes ayant achet\u00e9 une Dreamcast se sont connect\u00e9es \u00e0 Internet et 60 % d'entre elles l'utilisent r\u00e9guli\u00e8rement (au moins une fois par semaine). Pour l'heure, le portail d\u00e9velopp\u00e9 par Sega au Japon offre des services tels que la gestion d'e-mails, les jeux en r\u00e9seau et une boutique d\u00e9di\u00e9e sp\u00e9cialement aux produits du groupe. Des services qui devraient voir le jour aux Etats-Unis (le lancement sera suivi d'une campagne publicitaire de 100 millions de dollars) et en Europe en septembre, avec un service au prix annonc\u00e9 de 1 800 francs. Mais Sony devrait lancer sa nouvelle console, la Playstation 2 (dont la puissance d\u00e9passerait celle d'un Pentium III), entre d\u00e9cembre 1999 et mars 2000, ainsi que Nintendo son projet Dolphin, qui devrait voir le jour fin 2000. Tous souhaitent d\u00e9sormais venir sur ce march\u00e9 de la console \" ouverte \". La guerre des consoles n'est pas finie...\n+ La console la plus puissante du march\u00e9 (128 bits, processeur SH4-Risc \u00e0 200 MHz).\n- \u00c9quip\u00e9e d'un lecteur de c\u00e9d\u00e9roms, elle ne lit pas les DVD-ROM qui se g\u00e9n\u00e9ralisent.\nLA TELEVISION\nUn bo\u00eetier qui r\u00e9volutionne le petit \u00e9cran\nAgir sur le d\u00e9roulement d'une \u00e9mission depuis sa t\u00e9l\u00e9vision. Voir s'afficher en temps r\u00e9el des informations sur les joueurs d'un match de football, consulter les statistiques de la rencontre... bref, recevoir de l'information pertinente ou pouvoir discuter avec d'autres t\u00e9l\u00e9spectateurs en direct : voil\u00e0 ce que devrait \u00eatre la t\u00e9l\u00e9vision de demain. \" Pour transformer son poste classique en t\u00e9l\u00e9viseur interactif reli\u00e9 \u00e0 Internet, il suffit simplement de brancher un bo\u00eetier sur sa t\u00e9l\u00e9vision \", explique Jean Penicaut, directeur du d\u00e9veloppement marketing pour NetGem. Cette start-up fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e en avril 1996 contr\u00f4le aujourd'hui 80 % de ce march\u00e9 en Europe gr\u00e2ce \u00e0 sa NetBox, fond\u00e9e sur le syst\u00e8me d'exploitation Linux. \" Alors que Microsoft tente d'imposer son Windows CE sur tous les appareils sans fil reli\u00e9s au Net sur le sch\u00e9ma \"I win alone\", nous, nous avons fait le choix du logiciel libre Linux CE fond\u00e9 sur un rapport gagnant-gagnant avec le client. \"\nOutre-Atlantique, WebTV, soci\u00e9t\u00e9 qui commercialise des bo\u00eetiers magiques, a conquis en trois ans 700 000 clients. Une croissance modeste pour cette entreprise rachet\u00e9e en 1997 par Microsoft pour 425 millions de dollars, et qui laisse penser que le groupe de Bill Gates \" a vu juste mais trop t\u00f4t \" concernant le march\u00e9 d'Internet sur la t\u00e9l\u00e9vision. Au mois de mai, c'\u00e9tait au tour du prestataire de services Internet AOL de signer quatre accords de partenariat strat\u00e9gique pour d\u00e9velopper AOL TV. D\u00e9but juin, Yahoo! a pour sa part rachet\u00e9 pour 80 millions de dollars Online Anywhere, une soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9veloppe des technologies permettant de recevoir des pages Web sur des appareils autres que le PC. Cette derni\u00e8re acquisition laisse pr\u00e9sager d'une offre Yahoo! TV dans un futur proche. \" Nous ne sommes qu'au d\u00e9but de la t\u00e9l\u00e9vision intelligente, remarque Jean Penicaut. Le march\u00e9 est encore en gestation. Mais cette offre s'adresse avant tout \u00e0 des personnes qui ne veulent pas \u00eatre les exclus de la nouvelle r\u00e9volution que repr\u00e9sente Internet. \" Apr\u00e8s avoir envahi les bureaux par l'interm\u00e9diaire du PC et autres Mac, Internet entre donc tout doucement dans la maison (lire aussi page 70). Les cha\u00eenes n'ont plus qu'\u00e0 l'int\u00e9grer aux programmes.\n+ Un prix abordable : 250 francs plus 99 francs par mois d'abonnement.\n- Les programmes des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 ne sont pas encore interactifs.\nL'ORGANISEUR\nUn calepin \u00e9lectronique intelligent\nLes Palm, Psion et autres PC de poche sont en passe de supplanter les vieux r\u00e9pertoires papier. D'abord un avatar technologique, ces appareils \u00e9lectroniques nomades permettent d'envoyer des donn\u00e9es sur Internet, en s'appuyant sur l'infrastructure des r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie cellulaire. Dans la plupart des cas, ces organiseurs sont inaptes au dialogue et doivent encore mobiliser un t\u00e9l\u00e9phone mobile ou une liaison vers le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique filaire pour remplir leur principale mission : la communication. Messagerie \u00e9lectronique et syst\u00e8me de messages courts (SMS, Short Message System) sont donc leurs principales fonctions. La petite taille des \u00e9crans (640 millim\u00e8tres sur 240), la faible puissance des modems et le co\u00fbt important des communications sur mobile limitent de toute fa\u00e7on les usages de ces machines nomades. \" Ces appareils ne sont pas con\u00e7us pour la navigation sur le Web \", confirme Christophe Poulin, directeur du marketing produits de Psion-France. S'ils sont d\u00e9conseill\u00e9s pour le cybersurf au long cours, les organiseurs deviennent imbattables pour certaines applications n\u00e9cessitant une connexion ponctuelle au Web. Exemple : la localisation d'un restaurant ou d'un commerce. Ces appareils de poche peuvent se transformer en plan de ville \u00e9lectronique en un tournemain. Et, comme pour les t\u00e9l\u00e9phones mobiles, l'usage en ligne de ces appareils sera optimis\u00e9 avec le standard WAP, qui permettra de faire tenir n'importe quelle page Web sur un \u00e9cran miniature.\nLa vocation de communication des organiseurs tend \u00e0 s'affirmer. Le Palm VII, dernier-n\u00e9, int\u00e8gre totalement cette fonction. \" L'utilisateur acc\u00e8de \u00e0 une plate-forme palm.net pour profiter de services en ligne : informations, r\u00e9servation h\u00f4teli\u00e8re, banque... \", explique- t-on chez Palm Computing. Le Palm VII ne fonctionne encore qu'aux Etats-Unis ; les Europ\u00e9ens attendront 2001.\n+ Petit et tr\u00e8s autonome.\n- Inadapt\u00e9 pour la navigation sur le Web.\nLE MINIPORTABLE\nUn mutant, mi-PC, mi-agenda\nC'est un objet hybride, une fusion d'ordinateur portable et d'organiseur. Les sp\u00e9cialistes du marketing l'ont baptis\u00e9 \" sub-notebook \", c'est-\u00e0-dire \" sous-portable \". Il a les dimensions d'un roman, mais n'est \u00e9pais que de 3 centim\u00e8tres ; il p\u00e8se environ 1 kilo et il est \u00e9quip\u00e9 d'un \u00e9cran de 15 \u00e0 21 centim\u00e8tres. L'objet est l\u00e9ger et peu encombrant, mais dot\u00e9 de toute la technologie n\u00e9cessaire pour se connecter au Net. Le compromis se fait sur la puissance : la premi\u00e8re vague de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de machines, \u00e0 laquelle appartient le Libretto de Toshiba, \u00e9tait encore \u00e9quip\u00e9e de Windows 95, syst\u00e8me d'exploitation lourd et gourmand en \u00e9nergie. La deuxi\u00e8me vague, comprenant le Jornada 820 de Hewlett-Packard (lire page 94), est \u00e9quip\u00e9e, elle, de Windows CE. Les lecteurs de disques et de disquettes sont absents. Les appareils gagnent en revanche en autonomie : de dix \u00e0 quinze heures. Ils peuvent ainsi rester en veille plus longtemps et se mettre en route plus vite qu'un portable classique.\nLe plus sophistiqu\u00e9 est sans doute le Mobilon Tripad, une invention du japonais Sharp. Principales innovations : un \u00e9cran tactile qui se situe entre deux bras articul\u00e9s enfermant le clavier. La machine peut \u00eatre utilis\u00e9e comme notebook avec son clavier classique ou comme une ardoise \u00e9lectronique avec stylet. Le Mobilon est disponible au Japon et aux Etats-Unis. Il n'arrivera pas en Europe avant la fin 1999.\n+ Taille r\u00e9duite, acc\u00e8s rapide au r\u00e9seau.\n- Le syst\u00e8me d'exploitation Windows CE n'est pas tout \u00e0 fait au point.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/internet-2003-les-cinq-objets-qui-ont-tue-ce-bon-vieil-ordinateur_1364655.html"}]