[{"title": "18h", "text": "\"J'ai un mandat clair et unanime sur lequel les Quinze se sont mis d'accord assez facilement. Ce n't\u00e9ait pas le cas il y a douze ans \u00e0 l'ouverture du cycle pr\u00e9c\u00e9dent. Aupravant, le n\u00e9gociateur europ\u00e9n passait les trois-quarts de son temps \u00e0 mettre les Etats membres d'accord entre eux et un quart seulement \u00e0 mettre l'Europe d'accord avec le reste du monde. Aujourd'hui, c'est exctement l'inverse.\"\nPascal Lamy, commissaire europ\u00e9en au Commerce, dans une interview au Nouvel Observateur \u00e0 para\u00eetre jeudi 25 novembre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1429934.html"}, {"title": "Les fonds du developpement agricole sous pression", "text": "L'ANDA (Association nationale pour le d\u00e9veloppement agricole), un organisme paritaire qui finance l...\nL'ANDA (Association nationale pour le d\u00e9veloppement agricole), un organisme paritaire qui finance le d\u00e9veloppement agricole, est dans le collimateur de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des Finances (IGF), qui m\u00e8ne actuellement une v\u00e9rification approfondie. Cette association cog\u00e9r\u00e9e par l'Etat et les syndicats agricoles dispose d'un budget de 800 millions de francs ; elle finance des actions notamment dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'environnement et la pr\u00e9servation de la qualit\u00e9 de l'eau. Les minist\u00e8res concern\u00e9s (Bercy et l'Agriculture) ont demand\u00e9 aux enqu\u00eateurs de remettre leurs conclusions apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Seattle afin d'\u00e9viter des \"interf\u00e9rences\" nuisibles.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-fonds-du-developpement-agricole-sous-pression_1431240.html"}, {"title": "Unilever absorbe amora maille pour 4 7 milliards de francs", "text": "Le groupe Amora-Maille, num\u00e9ro 1 fran\u00e7ais des sauces et des condiments, va passer dans l?orbite du conglom\u00e9rat anglo-n\u00e9erlandais Unilever pour 715 millions d?euros (4,7 milliards de francs). C?est la fin d?une ind\u00e9pendance transitoire pour Amora-Maille qui avait \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 en 1997 par Danone \u00e0 un groupe d?investisseurs emmen\u00e9s par Paribas Affaires Industrielles. Gr\u00e2ce \u00e0 cette acquisition, Unilever porte sa part du march\u00e9 europ\u00e9en des produits alimentaires de 9 \u00e0 12%. L?op\u00e9ration doit permettre au conglom\u00e9rat de se renforcer sur un secteur pr\u00e9sent\u00e9 comme \" offrant des opportunit\u00e9s de croissance \u00e9lev\u00e9e \". Le rachat reste toutefois soumis \u00e0 l?approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de concurrence. Le communiqu\u00e9 d?Unilever souligne \u00e9galement que les instances repr\u00e9sentatives des employ\u00e9s d?Amora-Maille seront consult\u00e9es. Une obligation l\u00e9gale, sans doute ; mais une pr\u00e9cision importante alors que l?opinion publique est alert\u00e9e contre les fusions-acquisitions internationales.\nUnilever a pr\u00e9vu d?utiliser la marque Amora pour lancer en France certains produits de sa division Aliments et Boissons. De son c\u00f4t\u00e9, Maille sera positionn\u00e9 comme la marque mondiale d?Unilever pour ses produits d?\u00e9picerie fine. Amora-Maille devrait r\u00e9aliser un chiffre d?affaires de 2,3 milliards de francs en 1999 pour un b\u00e9n\u00e9fice d?exploitation d?environ 280 millions de francs. Le groupe occupe des positions dominantes dans la moutarde (77% du march\u00e9 fran\u00e7ais en 1998), les cornichons (48%) et... le ketchup (49%).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/unilever-absorbe-amora-maille-pour-4-7-milliards-de-francs_1428704.html"}, {"title": "Pays bas le paritarisme remis en cause aux", "text": "Le patronat et les syndicats n\u00e9erlandais viennent de rejeter le plan de r\u00e9formes des alloca...\nLe patronat et les syndicats n\u00e9erlandais viennent de rejeter le plan de r\u00e9formes des allocations sociales pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre des Affaires sociales qui en r\u00e9serve la gestion \u00e0 l'Etat. Cette disposition ne leur laisse qu'une fonction consultative.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pays-bas-le-paritarisme-remis-en-cause-aux_1424795.html"}, {"title": "Thierry desmarest manager de l annee", "text": "Le PDG de TotalFina a \u00e9t\u00e9 choisi comme \"manager de l'ann\u00e9e\" par les lecteur du Nouvel Economiste. S...\nLe PDG de TotalFina a \u00e9t\u00e9 choisi comme \"manager de l'ann\u00e9e\" par les lecteur du Nouvel Economiste. Son OPA r\u00e9ussie sur Elf-Aquitaine a donn\u00e9 naissance au quatri\u00e8me groupe p\u00e9trolier mondial. En 1998, Thierry Desmarest \u00e9tait le challenger du manager \u00e9lu, G\u00e9rard Mestrallet, PDG de Suez-Lyonnaise des Eaux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/thierry-desmarest-manager-de-l-annee_1431195.html"}, {"title": "Electricite la france en infraction communautaire", "text": "La sanction est tomb\u00e9e : la Commission europ\u00e9enne lance une proc\u00e9dure d'infraction contre la France pour non ouverture \u00e0 la concurrence de son march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Voil\u00e0 qui met Paris en tr\u00e8s mauvaise posture au moment o\u00f9 EDF re\u00e7oit le feu vert des autorit\u00e9s allemandes pour acqu\u00e9rir 25,01 % de la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 du Bade-Wurtemberg, au prix de 15,75 milliards de francs (2,4 milliards d'euros). Car on ne peut pas \u00e0 la fois investir \u00e0 l'\u00e9tranger comme le fait EDF, en Allemagne, en Grande-Bretagne et en Espagne, et maintenir son march\u00e9 int\u00e9rieur ferm\u00e9 en privant ses 440 plus gros clients (ils repr\u00e9sentent 20 % des ventes de l'entreprise publique) de la possibilit\u00e9 de mettre plusieurs fournisseurs en concurrence. C'est le sens de la directive \u00e9labor\u00e9e en 1996 par Bruxelles et qui devrait \u00eatre en application depuis le printemps 1999.\nMais le PC et la gauche de la gauche ont men\u00e9 depuis des mois une bataille \u00e0 retardement au Parlement, afin de maintenir au maximum le monopole d'EDF aujourd'hui et, demain, celui du gaz car GDF va \u00eatre mise devant la m\u00eame obligation de d\u00e9r\u00e9glementer son march\u00e9 : le texte est en cours d'\u00e9laboration et pourrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2000. En attendant, la France va \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9e par Bruxelles sur l'\u00e9lectricit\u00e9, bien que Christian Sautter essaie de rassurer la Commission en soulignant que la \"proc\u00e9dure de ratification parlementaire en cours n'est qu'une affaire de mois et que la directive europ\u00e9enne devrait \u00eatre adopt\u00e9e d'ici \u00e0 f\u00e9vrier ou mars 2000\". Visiblement, le gouvernement de Lionel Jospin va s'\u00e9vertuer \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ralisation, tout en assurant le PC, la CGT et les autres syndicats qu'il n'y aura pas, en contrepartie d'ouverture du capital de GDF et d'EDF. Un geste politique pour calmer les syndicats et \u00e9viter les l\u00e9zardes dans la majorit\u00e9 plurielle.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/electricite-la-france-en-infraction-communautaire_1427360.html"}, {"title": "Vivendi cede ses titres audiofina", "text": "Jean-Marie Messier a finalis\u00e9 la vente de la participation d\u00e9tenue par Vivendi dans Audiofin...\nJean-Marie Messier a finalis\u00e9 la vente de la participation d\u00e9tenue par Vivendi dans Audiofina, structure qui d\u00e9tient une importante participation dans la CLT, pour 4,4 milliards de francs. Audiofina \u00e9tait d\u00e9tenu auparavant \u00e0 80 % par Albert Fr\u00e8re. L'acqu\u00e9reur des 18,7 % de Vivendi n'est autre que Albert , qui disposait d'un droit de pr\u00e9emption aux termes d'accords anciens. L'allemand Bertelsmann n'avait pas cach\u00e9 qu'il \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 si une opportunit\u00e9 lui \u00e9tait offerte. Ce d\u00e9sengagement de Vivendi en Belgique co\u00efncide avec une tr\u00e8s forte mont\u00e9e en bourse de Canal+ (+8,84 %), sous l'effet de l'introduction r\u00e9ussie d'Open TV Outre-Atlantique et de n\u00e9gociations tr\u00e8s favorables avec le groupe Lagard\u00e8re pr\u00eat \u00e0 mettre Grolier dans la corbeille de mariage pour obtenir une place strat\u00e9gique dans Canal Satellite.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vivendi-cede-ses-titres-audiofina_1432497.html"}, {"title": "Le gouvernement refuse orangina a coca cola", "text": "Le feuilleton du rachat d'Orangina, qui dure depuis d\u00e9cembre 1997 et la premi\u00e8re offre de Coca-Cola, vient de conna\u00eetre un nouvel \u00e9pisode avec le refus du gouvernement d'autoriser la reprise de la soci\u00e9t\u00e9, propri\u00e9t\u00e9 de Pernod-Ricard, par le groupe am\u00e9ricain. Cette d\u00e9cision, prise par Christian Sautter, le ministre de l'Economie, et Jean Glavany, son coll\u00e8gue de l'Agriculture, intervient apr\u00e8s l'avis n\u00e9gatif du Conseil de la concurrence. Ce dernier estime notamment que les avantages de l?op\u00e9ration en termes de progr\u00e8s \u00e9conomique n?\u00e9taient pas \" suffisants pour compenser l?atteinte \u00e0 la concurrence \". Le 17 septembre 1998, les ministres de l'\u00e9poque (Dominique Strauss-Kahn et Jean Glavany) avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 le premier projet de rachat d?Orangina par Coca-Cola, une d\u00e9cision confirm\u00e9e par le Conseil d?\u00c9tat le 9 avril dernier et qui avait conduit Coca \u00e0 formuler une nouvelle demande le 14 juin 1999. Christian Sautter a cependant pr\u00e9cis\u00e9 que l'avis du Conseil de la concurrence ne portait que \"sur l'activit\u00e9 en France\". Coca pourra donc racheter la marque Orangina \u00e0 l'international.\nLes r\u00e9actions suscit\u00e9es par cette d\u00e9cision sont sans surprise. Coca-Cola a fait part de sa \"d\u00e9ception\", tout comme Pernod-Ricard, qui attendait 4,7 milliards de francs de cette op\u00e9ration, qui lui aurait permis de financer sa strat\u00e9gie de croissance dans les boissons alcoolis\u00e9es. Dans son communiqu\u00e9, le groupe affirme qu'il s'\u00e9tait \"pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision\". Mais Thierry Jacquillat, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Pernod-Ricard, estime qu'elle prive Orangina \"d'ambitions l\u00e9gitimes et de moyens de d\u00e9veloppement consid\u00e9rables sur le march\u00e9 mondial, au d\u00e9triment de notre \u00e9conomie nationale\". La Bourse a elle aussi exprim\u00e9 sa d\u00e9ception : le titre Pernod-Ricard recule de 4,6 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-gouvernement-refuse-orangina-a-coca-cola_1428629.html"}, {"title": "Bruxelles vise une croissance de 3 en 2000 et 2001", "text": "Sans surprise, les pr\u00e9visions d?automne de la Commission europ\u00e9enne font appara\u00eetre de meilleures perspectives \u00e9conomiques qu?au printemps dernier. Bruxelles pr\u00e9voit ainsi pour l?UE une hausse du PIB de 3% en 2000 et 2001 contre 2,7% envisag\u00e9s il y a 6 mois. Chiffres \u00e0 comparer avec les 2,1% attendus pour 1999. Logiquement l?acc\u00e9l\u00e9ration devrait \u00eatre d?autant plus sensible pour les \u00e9conomies qui marquaient le pas en d\u00e9but d?ann\u00e9e. Ainsi l?Allemagne se voit cr\u00e9dit\u00e9e d?une croissance de 2,6% en 2000 contre 2,4% pr\u00e9vus au printemps (et seulement 1,5% cette ann\u00e9e). La Grande Bretagne devrait quant \u00e0 elle b\u00e9n\u00e9ficier d?un v\u00e9ritable boom avec un taux de croissance r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 3,4% en 2000. Soit mieux que la France, bonne \u00e9l\u00e8ve de la p\u00e9riode difficile, cr\u00e9dit\u00e9e de 2,9% l?ann\u00e9e prochaine (en hausse de 0,2% par rapport \u00e0 la derni\u00e8re estimation). Seule l?Italie voit ses perspectives rabaiss\u00e9es \u00e0 2,2% en 2000 (contre 2,3%).\nCons\u00e9quence directe, la situation de l?emploi dans l?UE devrait \u00e9galement s?am\u00e9liorer. Bruxelles annonce la cr\u00e9ation de 5,5 millions d?emplois entre 1999 et 2001. L?emploi total progressera ainsi de 1,2% dans la r\u00e9gion soit un rythme l\u00e9g\u00e8rement moins rapide qu?en 1998 (1,3%). Parall\u00e8lement, le taux de ch\u00f4mage de l?UE devrait s?\u00e9loigner nettement de la barre des 10% qu?il fr\u00f4lait en 1998 (9,9%) : la Commission pronostique 9,2% en 1999, 8,6% en 2000 et 8% en 2001. La monnaie europ\u00e9enne n?a pas profit\u00e9 de ces bonnes nouvelles. L?euro a continu\u00e9 \u00e0 baisser face \u00e0 la monnaie am\u00e9ricaine pour terminer au dessous de 1,02 dollar (1,0179).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bruxelles-vise-une-croissance-de-3-en-2000-et-2001_1424824.html"}]