[{"title": "Aguichante muse", "text": "Comment, en cherchant l'amour tarif\u00e9, John Milton d\u00e9couvre la po\u00e9sie. Par un Paul West plus en verve que jamais\nParce qu'il est n\u00e9 \u00e0 deux pas du village de Lady Chatterley, dans le Derbyshire, le Britannique Paul West est un garde-chasse des lettres, qui fait fl\u00e8che de tout bois. Aux Etats-Unis, o\u00f9 il vit depuis trente-cinq ans, on a surnomm\u00e9 \u00abMaximalist Rex\u00bb cet auteur exub\u00e9rant qui, d'un personnage \u00e0 l'autre, ressuscita Lord Byron, suivit Jack l'Eventreur dans les cloaques londoniens, explora les Enfers d'un terrifiant asile new-yorkais et squatta un lupanar chinois sous Tchang Ka\u00ef-chek, avant de nous offrir des souvenirs autobiographiques (Le Palais de l'amour) o\u00f9 il trempait la madeleine proustienne dans la plus rabelaisienne des marmelades. Toujours avec la m\u00eame truculence, la m\u00eame faconde, la m\u00eame luxuriance rococo.\nAmaryllis ma muse est un bref interlude sur le th\u00e8me de la po\u00e9sie. Le h\u00e9ros? Un jeune diablotin de 17 ans, aux cheveux d'albinos et \u00e0 la mine souffreteuse, qui deviendra l'un des plus illustres rimailleurs de son \u00e9poque: John Milton en personne. En ce brumeux matin de 1625, il vadrouille sur le pav\u00e9 londonien, et le feu qui le br\u00fble n'a rien de tr\u00e8s c\u00e9leste: il cherche une bonne grosse tapineuse, pour se faire d\u00e9puceler dans les r\u00e8gles de l'art. Errant parmi les pouacres et les mendigots, Milton finit par alpaguer une pulpeuse cr\u00e9ature \u00e0 la peau ambr\u00e9e, tout droit sortie du D\u00e9cam\u00e9ron. Elle le conduit aussit\u00f4t dans son antre, lui donne \u00e0 t\u00e2ter ses appas, puis l'entra\u00eene sur la Tamise, \u00e0 bord d'une yole o\u00f9 elle le d\u00e9niaise goul\u00fbment. Miraculeuse rencontre: sous ses hardes, cette belle inconnue est une messag\u00e8re du ciel, une muse providentielle qui, entre deux culbutes, saura initier le jeune homme aux myst\u00e8res de la po\u00e9sie...\nCe petit roman est une parabole drolatique qui m\u00eale subtilement la bouffonnerie et la gr\u00e2ce, le p\u00e9ch\u00e9 et le sacr\u00e9, les fleurs du mal et ces fruits suaves que le grand Milton, quelques d\u00e9cennies plus tard, ira cueillir en son divin Paradis. L'auteur du M\u00e9decin de Lord Byron l'a joliment r\u00e9invent\u00e9, au fil d'une bacchanale o\u00f9 r\u00e9sonnent les cris des lavandi\u00e8res, les carillons de Westminster, les vers de Virgile, les glapissements des maquerelles et les gazouillis des nymphes. Un joyeux tohu-bohu, sous la plume d'un bonimenteur d\u00e9cha\u00een\u00e9, plus baroque que jamais.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/aguichante-muse_632806.html"}, {"title": "Le myst\u00e8re des migrations", "text": "Cette ann\u00e9e, les oiseaux migrateurs ont entam\u00e9 leur p\u00e9riple un peu plus t\u00f4t que d'habitude. Pourquoi\" Le principe de leur transhumance annuelle reste toujours mal connu\nLes hirondelles rustiques arrivent: c'est bient\u00f4t le printemps. Chaque ann\u00e9e, d\u00e8s que le temps devient cl\u00e9ment, avec les huppes et les barges \u00e0 queue noire, les cigognes, les grues et les oies cendr\u00e9es, ce sont les premiers oiseaux \u00e0 quitter l'Afrique pour retrouver leurs sites de nidification au nord de l'Europe. Les ornithologues sont \u00e0 l'aff\u00fbt de ces nuages d'oiseaux qui naviguent sur un front de plusieurs dizaines - voire de centaines - de kilom\u00e8tres pour rejoindre leur vill\u00e9giature d'\u00e9t\u00e9. Les chasseurs aussi, mais pas pour les m\u00eames raisons. Cette ann\u00e9e, \u00e0 cause du r\u00e9chauffement du climat, les migrateurs ont entam\u00e9 leur p\u00e9riple quelques jours plus t\u00f4t que d'habitude. Une odyss\u00e9e de plusieurs milliers de kilom\u00e8tres qui leur fait traverser continents, d\u00e9serts et oc\u00e9ans. Le mouvement va durer jusqu'au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, quand les derniers voyageurs s'envoleront \u00e0 leur tour.\nObjectif de cette transhumance de printemps: les hautes latitudes. Car au nord de l'h\u00e9misph\u00e8re Nord et au sud de l'h\u00e9misph\u00e8re Sud, d\u00e8s que la neige dispara\u00eet, c'est \u00e0 une v\u00e9ritable renaissance que l'on assiste: plantes, animaux, insectes, vers de terre... la nature tout enti\u00e8re cro\u00eet et se multiplie. Une aubaine pour la gent ail\u00e9e, qui trouve de quoi se nourrir pendant la ponte et quand les oisillons sont au nid. Il faut vite profiter de cette abondance pour former la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, avant que le froid ne renvoie les oiseaux vers leurs quartiers d'hiver. Car ils n'ont que deux strat\u00e9gies possibles, comme l'explique Guy Jarry, directeur du laboratoire de zoologie des oiseaux au Mus\u00e9um national d'histoire naturelle: rester en permanence dans les zones temp\u00e9r\u00e9es et s'y faire une niche malgr\u00e9 les al\u00e9as du climat et la raret\u00e9 des territoires libres; ou chercher la nourriture et la chaleur sous les tropiques en hiver, et vers les r\u00e9gions polaires en \u00e9t\u00e9. Probablement depuis la fin de la derni\u00e8re p\u00e9riode glaciaire, la vie des migrateurs, soit la majorit\u00e9 des esp\u00e8ces \u00e0 plumes, s'organise autour de ces aller et retour imp\u00e9ratifs.\nOn commence \u00e0 peine \u00e0 comprendre pourquoi et comment s'effectue cet immense d\u00e9m\u00e9nagement, qui met en branle des millions d'individus \u00e0 travers la plan\u00e8te, ainsi qu'\u00e0 d\u00e9crypter leurs m\u00e9thodes de navigation et d'orientation. Des comportements rest\u00e9s longtemps myst\u00e9rieux, d'autant plus que la plupart des esp\u00e8ces voyagent de nuit. Et pourtant, au bout de plusieurs jours ou de semaines de voyage, chaque couple rejoint sa prairie ou son bois pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, comme une famille retrouve sa villa de vacances. Des scientifiques ont fait le rapprochement entre les particules ferromagn\u00e9tiques trouv\u00e9es dans le bulbe rachidien des volatiles et leur capacit\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre le nord magn\u00e9tique. On ne peut que supputer l'existence d'une horloge interne leur permettant de rep\u00e9rer les points cardinaux, comme celle d'une connaissance du ciel les amenant \u00e0 s'orienter en fonction de la position du soleil ou, la nuit, de celle des \u00e9toiles. Le v\u00e9t\u00e9rinaire Alain Jean d\u00e9montre dans Les Palombes (\u00e9d. Sud-Ouest) comment celles-ci, comme leurs semblables, ont un v\u00e9ritable calendrier dans la t\u00eate, distinguant les plus petites variations de la dur\u00e9e du jour. Quant \u00e0 leur fabuleuse m\u00e9moire, qui leur permet de retrouver les escales et les objectifs, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, on ne peut que la constater, comme le fait le naturaliste am\u00e9ricain Robert Burton, dans son excellent livre La Migration des oiseaux (Arthaud, 1995). Sans qu'on puisse distinguer les donn\u00e9es enregistr\u00e9es pendant des milliers d'ann\u00e9es de s\u00e9lection et les \u00abconsignes\u00bb transmises aux jeunes par les plus \u00e2g\u00e9s de la \u00abcompagnie\u00bb.\nPourtant, si la science ornithologique a fait de grands progr\u00e8s depuis une trentaine d'ann\u00e9es, c'est surtout gr\u00e2ce aux milliers de passionn\u00e9s qui se mobilisent de l'Am\u00e9rique \u00e0 l'Asie. Ils observent, photographient, notent les moindres mouvements de leurs prot\u00e9g\u00e9s. Ils en savent presque autant que les professionnels, et les livres d'ornithologie, ouvrages savants et beaux \u00e0 la fois, sont devenus des best- sellers. Sans eux, le baguage des oiseaux, principal moyen de retrouver les individus et d'\u00e9tablir des statistiques, n'aurait pas pu se d\u00e9velopper.\nR\u00e9cemment, les nouvelles technologies ont modernis\u00e9 cette pratique: on applique maintenant sur la bague un signe ou une couleur qui peuvent \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par t\u00e9lescope. Ou, mieux, on fixe au cou de l'oiseau une minuscule \u00abbalise Argos\u00bb, qui permet de conna\u00eetre sa position en permanence. C'est le cas des flamants roses qui font leur nid en Camargue. Un immense r\u00e9seau mondial d'enthousiastes scrute le ciel et parcourt ainsi les marais. Chez nous, la plupart des migrateurs ne font que passer entre leurs retraites d'Afrique et leurs g\u00eetes de Scandinavie et de Sib\u00e9rie. Entre les deux, une fois la M\u00e9diterran\u00e9e travers\u00e9e, ils empruntent deux \u00abautoroutes c\u00e9lestes\u00bb: au-dessus du Bosphore, \u00e0 l'est, et au-dessus des Pyr\u00e9n\u00e9es, \u00e0 l'ouest. Depuis peu, on sait qu'ils vivent alors d\u00e9j\u00e0 en couples, pr\u00eats \u00e0 nidifier d\u00e8s leur arriv\u00e9e. Auparavant, ils ont bien picor\u00e9, afin d'accumuler de la graisse - leur \u00abcarburant\u00bb - pour un vol qui stup\u00e9fie les naturalistes. Ainsi, les sarcelles d'\u00e9t\u00e9 quittent le Mali \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, grimpent \u00e0 8 000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 une vitesse d'envi- ron 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, pour attraper le jet-stream, ce courant de 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure qui leur permet de traverser le Sahel en quelques jours. Mais en perdant, malgr\u00e9 tout, un tiers de leur poids. Ensuite, cap sur Gibraltar et l'embouchure du Guadalquivir. Une fois pass\u00e9e la barri\u00e8re des Pyr\u00e9n\u00e9es, la France, avec ses lacs, ses marais et ses estuaires, leur donne l'occasion de se reposer et de reconstituer leurs forces. Un coup de froid, et le troupeau s'arr\u00eate. Une temp\u00eate, et c'est le repli vers le sud, jusqu'au Maroc s'il le faut.\nUn gel impr\u00e9vu et toute la compagnie risque d'\u00eatre d\u00e9cim\u00e9e. Il s'agit donc d'une \u00e9preuve terrible. Si l'on y ajoute la pollution, l'extension des villes et la rar\u00e9faction des zones humides et des haies, on admire que tant de vols arrivent au but. Malgr\u00e9 tout, les couples s'abstiennent de se reproduire lors des migrations trop p\u00e9nibles. Un drame pour la survie de l'esp\u00e8ce. Une le\u00e7on pour certains chasseurs imp\u00e9nitents, qui continuent \u00e0 tirer comme si les populations d'oiseaux \u00e9taient in\u00e9puisables.\nPour conna\u00eetre les sites d'observation: www.lpo-anjou.pact.fr/LPOCOM/ SOMCOM. HTM", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-mystere-des-migrations_632801.html"}, {"title": "Et si les parents ne servaient \u00e0 rien?", "text": "Selon une psychologue am\u00e9ricaine, l'influence parentale sur les enfants p\u00e8se peu, compar\u00e9e \u00e0 celle des g\u00e8nes ou de la vie sociale. Pol\u00e9mique\nLes parents ne servent \u00e0 rien. A rien du tout. Ils auront beau lire des histoires de Babar tous les soirs \u00e0 leurs enfants, embo\u00eeter patiemment des Lego avec eux, les initier \u00e0 Bach in utero et suivre \u00e0 la lettre tous les conseils du petit Dolto sans peine, leur impact sur le d\u00e9veloppement de la personnalit\u00e9 des bambins compte pour du beurre.\nC'est une Am\u00e9ricaine aux allures de grand-m\u00e8re sage qui vient de jeter ce cocktail Molotov au beau milieu du champ bien ordonn\u00e9 des th\u00e9ories sur l'\u00e9ducation. Elle s'appelle Judith Rich Harris, et son livre Pourquoi nos enfants deviennent ce qu'ils sont (Laffont) a d\u00e9clench\u00e9 une \u00e9norme pol\u00e9mique \u00e0 sa sortie aux Etats-Unis, l'\u00e9t\u00e9 dernier. Il faut dire que le contenu est provocateur: parents, ne vous \u00e9chinez pas, ne vous bilez pas, vous n'y pouvez rien. Vos enfants subissent des influences autrement importantes: les g\u00e8nes, d'une part, et la fr\u00e9quentation des autres enfants, d'autre part. Le poids parental n'est rien, ou si peu, compar\u00e9 \u00e0 l'impact de la vie en cour de r\u00e9cr\u00e9ation, l\u00e0 o\u00f9 la vie sociale commence.\nOn imagine la stupeur des sp\u00e9cialistes de la petite enfance, p\u00e9diatres en t\u00eate. \u00abJe suis frapp\u00e9e par le ton p\u00e9remptoire du livre, observe Edwige Antier, auteur de nombreux manuels de conseils aux jeunes mamans. On peut tout \u00e0 fait d\u00e9culpabiliser les parents sans les d\u00e9mobiliser pour autant.\u00bb Son confr\u00e8re Aldo Naouri est encore plus virulent: \u00abC'est absurde! s'insurge-t-il. Nous sommes le fruit de notre histoire familiale et des rencontres que nous ferons ensuite. L'un n'exclut pas l'autre. L'\u00eatre humain est un \u00e9difice qui se construit pierre par pierre. Mais le socle parental est le plus important.\u00bb Dans son best-seller LesFilles et leurs m\u00e8res (Odile Jacob), Aldo Naouri raconte comment, au moment de la maternit\u00e9, une femme revit les relations avec sa propre m\u00e8re. \u00abJe soigne aussi l'ancien enfant en elle, pour l'aider \u00e0 \u00eatre un meilleur parent\u00bb, explique-t-il.\nA la sortie du livre de Judith Harris, une onde de choc a travers\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Du magazine grand public Newsweek \u00e0 la revue intello new-yorkaise Commentary, on s'est pos\u00e9 la m\u00eame question \u00e0 la Une: \u00abA quoi servent les parents?\u00bb Tout le monde s'interroge: d\u00e9culpabiliser les m\u00e8res qui travaillent et les p\u00e8res divorc\u00e9s tr\u00e8s absents, d'accord. Pourtant, ne risque-t-on pas, \u00e0 trop les d\u00e9douaner, de les d\u00e9responsabiliser? Dans le New York Times, une psychologue s'offusque qu'on puisse m\u00eame se poser la question. L'int\u00e9r\u00eat des parents pour leurs enfants serait-il seulement dict\u00e9 par un instinct de possession et l'espoir de contr\u00f4ler leur avenir? demande-t-elle. Ne peuvent-ils se contenter de les aimer, sans essayer de modeler leur personnalit\u00e9?\nLe d\u00e9bat autour du livre est d'autant plus \u00e9tonnant que son auteur est une inconnue, simple r\u00e9dactrice de manuels de psychologie, clou\u00e9e chez elle par une forme particuli\u00e8rement p\u00e9nible de scl\u00e9rose. Judith Harris a concoct\u00e9 sa th\u00e9orie dans sa banlieue du New Jersey. En d\u00e9cortiquant des travaux de psychologues, bien s\u00fbr, et aussi de g\u00e9n\u00e9ticiens, d'anthropologues, d'\u00e9thologues et de sociologues en tout genre. Et, surtout, en scrutant le comportement de ses propres filles, Nomi, l'a\u00een\u00e9e, si sage, et Elaine la cadette, enfant adopt\u00e9e, tellement rebelle. Harris est une sorte de miss Marple qui tirerait ses conclusions sur la nature humaine de l'observation de ses voisins les plus proches.\nNon seulement elle ne fait pas partie du s\u00e9rail universitaire, mais elle en a \u00e9t\u00e9 exclue avant sa th\u00e8se. \u00abVous n'avez pas les capacit\u00e9s de produire une recherche int\u00e9ressante\u00bb, avait tranch\u00e9 son directeur d'\u00e9tudes \u00e0 Harvard, George A. Miller. Ironie du sort, trente-cinq ans plus tard, distingu\u00e9e par l'Association am\u00e9ricaine de psychologie, elle recevra le prix... George A. Miller.\nL'ex-\u00e9tudiante pas dou\u00e9e vient de d\u00e9tourner la querelle entre la part d'inn\u00e9 (ce qui est g\u00e9n\u00e9tique) et la part d'acquis (ce qui vient de notre environnement) pour allumer le feu sur un autre terrain: oui, l'entourage est important, dit-elle, mais pas celui qu'on croit. Foyer uni ou pas, parents disponibles ou pas, l'enfant forgera sa personnalit\u00e9, ses go\u00fbts et son caract\u00e8re ailleurs. Hors la famille. Voil\u00e0, l'air de rien, Freud ex\u00e9cut\u00e9 en deux temps trois mouvements. Ce n'est pas la m\u00e8re qui sollicite le nouveau-n\u00e9, explique Harris, c'est le comportement de celui-ci, command\u00e9 par ses g\u00e8nes, qui guide l'attitude de la m\u00e8re \u00e0 son \u00e9gard. Le b\u00e9b\u00e9 souriant sera c\u00e2lin\u00e9, le grincheux agacera, etc.\nBoris Cyrulnik, psychiatre et \u00e9thologue, balaie l'argument: \u00abDire qu'il y a des d\u00e9terminants g\u00e9n\u00e9tiques ne signifie pas que nous sommes g\u00e9n\u00e9tiquement d\u00e9termin\u00e9s. Tous les d\u00e9terminants, g\u00e9n\u00e9tiques, affectifs, puis verbaux et socioculturels, se conjuguent pour offrir des tuteurs au d\u00e9veloppement de l'enfant. Quand on d\u00e9cide de privil\u00e9gier un seul facteur, le d\u00e9bat tourne au gag id\u00e9ologique.\u00bb Judith Harris, elle, refuse la nuance. \u00abOn cherche depuis cinquante ans la preuve scientifique solide de l'influence des parents, affirme-t-elle tranquillement \u00e0 L'Express. Si on ne l'a toujours pas trouv\u00e9e, peut-\u00eatre est-il temps d'envisager qu'elle n'existe pas.\u00bb\nDe quoi surprendre tous les instituteurs, qui rep\u00e8rent quotidiennement des exemples du poids parental sur leurs \u00e9l\u00e8ves: \u00abJe vois clairement la diff\u00e9rence entre les familles o\u00f9 on fait de l'\u00e9levage et celles o\u00f9 on essaie d'ouvrir la curiosit\u00e9 des enfants, raconte ainsi Bernard Boireau, instituteur en maternelle dans le Xe arrondissement de Paris. D\u00e8s l'\u00e2ge de 3 ans, \u00e0 l'entr\u00e9e en classe, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s par l'environnement familial. Ils n'ont d\u00e9j\u00e0 pas les m\u00eames atouts que leurs voisins. M\u00eame si tout n'est pas jou\u00e9. Le r\u00f4le de l'\u00e9cole commence l\u00e0, pour donner des chances, ouvrir de nouvelles portes.\u00bb Au-del\u00e0 de la provocation, le livre de Harris met en \u00e9vidence l'un des ph\u00e9nom\u00e8nes clefs de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale: le r\u00f4le croissant des \u00abpairs\u00bb, les autres enfants du m\u00eame \u00e2ge. \u00abA l'adolescence, on s'inspire de plus en plus des copains et de moins en moins des parents, confirme Hugues Lagrange, chercheur au CNRS. D'une part parce que la rapidit\u00e9 des changements technologiques a tendance \u00e0 p\u00e9rimer l'id\u00e9e d'un savoir-faire et de valeurs h\u00e9rit\u00e9es ??verticalement'', de p\u00e8re en fils. D'autre part parce que les jeunes sont d\u00e9pendants de plus en plus longtemps de leurs parents. Ils ont besoin de se d\u00e9marquer de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente en posant leurs propres normes vestimentaires ou culturelles.\u00bb\nMais cela valait-il pour autant une telle charge antiparentale? Pourquoi cet acharnement \u00e0 vouloir gommer la famille du paysage des influences? N'est-ce pas une fa\u00e7on pour Judith Harris de s'exon\u00e9rer des probl\u00e8mes qu'elle a eus avec sa fille cadette, fugueuse et indisciplin\u00e9e? Si tout rel\u00e8ve de la g\u00e9n\u00e9tique et des copains, la m\u00e8re adoptive n'y est pour rien... \u00abAu contraire, insiste Harris, je suis tr\u00e8s fi\u00e8re d'elle. Aujourd'hui, nous sommes tr\u00e8s proches.\u00bb La r\u00e9ponse est courte, mais pas forc\u00e9ment convaincante.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/et-si-les-parents-ne-servaient-a-rien_632798.html"}, {"title": "Fred les bons coups", "text": "Sp\u00e9cialiste des happenings du multim\u00e9dia, Forest \u00e9tait \u00e0 Cannes pour d\u00e9fendre les droits d'auteur sur Internet\nDr\u00f4le de vente, ce 22 mars 1977, dans la salle des march\u00e9s de l'Espace Cardin, \u00e0 Paris. Entre une sculpture de C\u00e9sar et une toile de Delaunay, le commissaire-priseur brandit... un morceau de tissu. Mise \u00e0 prix de l'objet: 60 F. Une heure plus tard, l'\u00e9toffe part \u00e0 6 500 F! Le matin m\u00eame, Fred Forest, l'heureux vendeur, avait achet\u00e9 ledit chiffon pour moins de 100 F. Un pied de nez magistral adress\u00e9, sur le lieu m\u00eame de leurs exactions, aux sp\u00e9culateurs de tout poil! Vingt-deux ans plus tard, l'iconoclaste s'affichait \u00e0 Cannes au Milia, le march\u00e9 annuel des jeux vid\u00e9o (du 9 au 12 f\u00e9vrier), bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre les droits d'auteur sur Internet. Et promettait des coups d'\u00e9clat dans les semaines \u00e0 venir.\nOn le croit volontiers. Depuis que, en 1969, il a abandonn\u00e9 sa place de contr\u00f4leur des Postes \u00e0 Paris, ce natif de Mascara, en Alg\u00e9rie, a multipli\u00e9 les provocations en jouant de toutes les technologies de son temps. En 1977, il fait tourner un magn\u00e9tophone sur un fauteuil vide pour souligner l'absence de charisme des hommes politiques. En 1991, il menace le pouvoir bulgare, toujours communiste, de monter une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision utopique. Le m\u00eame homme confie aujourd'hui qu'il se mariera le 18 mars prochain sur Internet. Ses t\u00e9moins, pr\u00e9sents physiquement \u00e0 New York et \u00e0 Tokyo, assisteront au service de l'\u00e9glise d'Issy-les-Moulineaux (Hauts-de-Seine) gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9cran d'ordinateur.\nSp\u00e9cialis\u00e9 dans les happenings culturels et technologiques, Forest a quelques raisons de se battre pour les droits artistiques. A la fin des ann\u00e9es 70, en plein nettoyage de ses locaux, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de Lausanne avait malencontreusement jet\u00e9 l'une de ses oeuvres \u00e0 la poubelle. Forest eut beau multiplier les plaintes, il ne toucha pas un franc suisse de l'\u00e9tablissement. Protecteur des droits des graphistes, musiciens et autres artistes sur Internet, il voudrait aujourd'hui que ceux-ci puissent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en fonction du temps de consultation de leurs oeuvres.\nDocteur \u00e8s lettres et sciences humaines depuis 1985, le chef de file de l' \u00abesth\u00e9tique de la communication\u00bb occupe une chaire d'enseignement de l'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Nice. Et, supr\u00eame hommage pour un autodidacte, son travail a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par ses ma\u00eetres Edgar Morin et Marshall McLuhan.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fred-les-bons-coups_632793.html"}, {"title": "Des d\u00e9tenus en piteux \u00e9tat", "text": "Le bilan de sant\u00e9 des personnes incarc\u00e9r\u00e9es est alarmant\nPlus de 30% des d\u00e9tenus fument plus d'un paquet de cigarettes par jour et autant d\u00e9clarent une consommation excessive d'alcool; pr\u00e8s d'un tiers prenaient de la drogue avant leur entr\u00e9e en prison, 12% se piquaient \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne et 1,6% sont porteurs du virus du sida - soit un taux quatre fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la population g\u00e9n\u00e9rale. L'\u00e9tude sur \u00abLa sant\u00e9 des entrants en prison\u00bb, r\u00e9cemment publi\u00e9e par le minist\u00e8re de l'Emploi et de la Solidarit\u00e9, montre l'importance des \u00abcomportements \u00e0 risque\u00bb parmi les pensionnaires des maisons d'arr\u00eat et des centres p\u00e9nitentiaires. Les mineurs ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s: sur les 3 000 adolescents de moins de 18 ans incarc\u00e9r\u00e9s chaque ann\u00e9e en France, 27% disent fumer r\u00e9guli\u00e8rement ou occasionnellement du cannabis et 5% s'avouent h\u00e9ro\u00efnomanes. Mais le plus inqui\u00e9tant concerne leur \u00e9tat de sant\u00e9 mentale: environ 10% ont suivi un traitement psychiatrique dans l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant leur incarc\u00e9ration et la moiti\u00e9 d'entre eux prennent des m\u00e9dicaments psychotropes, en g\u00e9n\u00e9ral des antid\u00e9presseurs ou des neuroleptiques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-detenus-en-piteux-etat_632786.html"}, {"title": "Le S\u00e9nat se d\u00e9crispe", "text": "La Haute Assembl\u00e9e veut entrer dans la modernit\u00e9. Et garder son influence politique. Entre Jospin et Chirac, elle joue un r\u00f4le clef dans la cohabitation\nR\u00e9volte au palais du Luxembourg! Les s\u00e9nateurs, objet de toutes les critiques, veulent redorer le blason de la Haute Assembl\u00e9e. \u00ab?S\u00e9nateur? est devenu l'insulte supr\u00eame en politique\u00bb, plaisante Henri de Raincourt, pr\u00e9sident du groupe des R\u00e9publicains et ind\u00e9pendants. Au S\u00e9nat, d\u00e9sormais, on va \u00abcommuniquer\u00bb. \u00abLe S\u00e9nat a vot\u00e9 pour la parit\u00e9 et toute la France est persuad\u00e9e qu'il s'est prononc\u00e9 contre, illustre l'ancien ministre RPR Dominique Perben. Ils ont \u00e9t\u00e9 nuls!\u00bb\nLe retour, en deuxi\u00e8me lecture, de ce projet de loi constitutionnelle sur la parit\u00e9 va illustrer la nouvelle tactique du S\u00e9nat. Le 3 mars, veille du vote, la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale tiendra une r\u00e9union solennelle. Le lendemain, elle ent\u00e9rinera un texte assez \u00e9loign\u00e9 de celui qu'elle avait vot\u00e9 en premi\u00e8re lecture le 26 janvier. En effet, elle acceptera d'inscrire la parit\u00e9 dans l'article 3 de la Constitution (et non plus par une simple allusion dans l'article 4), mais r\u00e9tablira le texte pr\u00e9cis avalis\u00e9 par Lionel Jospin et Jacques Chirac en juin 1998, avant que l'Assembl\u00e9e nationale ne le durcisse. Enfin, une incitation financi\u00e8re pour les partis favorisant la parit\u00e9, id\u00e9e du S\u00e9nat, sera maintenue dans l'article 4.\nLa manoeuvre, habile, montre que le S\u00e9nat, afin d'\u00eatre \u00abmoderne\u00bb, se fait plus politique que jamais. \u00abLionel Jospin veut enfoncer un coin entre le S\u00e9nat et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9nonce Raincourt. Mais il va se prendre les pieds dans le tapis.\u00bb Depuis cinq mois que les gaullistes contr\u00f4lent la Haute Assembl\u00e9e, Jacques Chirac dispose d'un relais l\u00e9gislatif direct, pr\u00e9cieux en p\u00e9riode de cohabitation. \u00abS'il souhaite que le S\u00e9nat envoie un message, le S\u00e9nat l'enverra\u00bb, r\u00e9sumait Jean-Pierre Raffarin (RI), au lendemain d'une visite \u00e0 l'Elys\u00e9e. Et le mercredi 17 f\u00e9vrier \u00e0 18 heures, avant de s'envoler pour les Etats-Unis, Jacques Chirac a brief\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone Christian Poncelet, pr\u00e9sident du S\u00e9nat, et les patrons de la droite s\u00e9natoriale. Leur assouplissement vient aussi de cette application des consignes pr\u00e9sidentielles.\nA Matignon, l'heure est \u00e9galement \u00e0 la d\u00e9crispation. \u00abNotre inqui\u00e9tude \u00e9tait que la parit\u00e9 pr\u00e9pare le terrain pour une proportionnelle g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou pour une politique de quotas, r\u00e9sume Raincourt. Le Premier ministre puis Elisabeth Guigou nous ont rassur\u00e9s.\u00bb Mardi 9 f\u00e9vrier, Lionel Jospin a rappel\u00e9 sa strat\u00e9gie devant le groupe socialiste du S\u00e9nat: \u00abJe ne m'inscris en aucune fa\u00e7on dans les commentaires \u00e9voquant une soi-disant offensive du gouvernement contre le S\u00e9nat.\u00bb Il a toutefois pris acte du blocage total sur le dossier du cumul des mandats et attend le S\u00e9nat au tournant des textes sur la parit\u00e9 et sur le Pacs. La tension entre Matignon et le palais du Luxembourg va donc persister, les s\u00e9nateurs ayant d\u00e9voil\u00e9 critiques et contre-propositions trois semaines avant que le projet du gouvernement r\u00e9formant leur mode d'\u00e9lection ne soit officiel. Et ce duel continuera de marquer la cohabitation, par ses ricochets anti-Chirac. \u00abApr\u00e8s tout, l\u00e2che un conseiller de Matignon, le pr\u00e9sident a plus d'influence que nous sur le S\u00e9nat...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-senat-se-decrispe_632781.html"}, {"title": "L'ogresse", "text": "Boulimique, Jos\u00e9e Dayan tourne film sur film. Une machine \u00e0 succ\u00e8s\nElle tourne comme elle parle, vite et avec passion. Vous regarde d'un oeil puissant comme un scanner, avec l'air de celle \u00e0 qui on ne la fait pas. Ne jure que par G\u00e9rard Depardieu - lequel n'appara\u00eet presque plus devant une cam\u00e9ra si elle n'est pas derri\u00e8re. Inconnue du grand public et respect\u00e9e par toute une profession, Jos\u00e9e Dayan est devenue, en moins de deux ans, la magicienne de l'Audimat. Sa boulimie de films lui vient de son p\u00e8re, qui dirigea la t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9rienne, et d'une grand-m\u00e8re qui poss\u00e9dait l'une des salles de cin\u00e9ma d'Alger. \u00abD\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans, dit-elle, j'ai ressenti comme une envie violente de cin\u00e9ma.\u00bb Mais c'est la t\u00e9l\u00e9vision qui l'occupe aujourd'hui: \u00abStephen Frears et Steven Spielberg ont d\u00e9marr\u00e9 au petit \u00e9cran\u00bb, l\u00e2che celle qui a r\u00e9introduit, et avec quel succ\u00e8s, la litt\u00e9rature historique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en offrant \u00e0 TF 1, avec Monte-Cristo, l'un de ses plus gros scores d'audience de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. L'honneur de la Une, au passage.\nEt, pourtant, la machine Dayan n'est qu'en rodage: Balzac, qu'elle vient de terminer, et Les Mis\u00e9rables, qu'elle attaquera en juin, avant Notre-Dame de Paris, vont emballer les manom\u00e8tres, de la France \u00e0 l'Allemagne, en passant par l'Italie, o\u00f9 la griffe Dayan fait un tabac. Le Festival international de t\u00e9l\u00e9vision de Monte-Carlo vient de l'honorer en lui d\u00e9cernant une nymphe d'or, sous les yeux de \u00abses\u00bb acteurs: Fanny Ardant, Virna Lisi, Pierre Arditi, Ornella Muti, Jeanne Moreau, Jean Rochefort et quelques autres, dont, bien s\u00fbr, Depardieu, au premier rang. S\u00e9duit par l'un de ses films - La Rivi\u00e8re Esp\u00e9rance - ce dernier l'a appel\u00e9e, un matin de 1997. TF 1 et GMT Production, une filiale du groupe Hachette, ont fait le reste. L'acteur et la r\u00e9alisatrice tourneront ensemble pour la t\u00e9l\u00e9vision, en trois ans, l'\u00e9quivalent de 14 longs-m\u00e9trages, \u00e0 un rythme d'enfer. Les quatre films de cent minutes de Monte-Cristo ont ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en quatre-vingt-trois jours seulement, et Balzac a \u00e9t\u00e9 mis en bo\u00eete \u00e0 la vitesse record de quarante-trois jours.\nEt que fait Dayan quand elle ne tourne pas? Elle pr\u00e9pare son prochain film. Avec Jeanne Moreau, rencontr\u00e9e sur le tournage de Balzac. Za\u00efde - du nom d'un op\u00e9ra inachev\u00e9 de Mozart - sera destin\u00e9 \u00e0 Canal +, et le tournage d\u00e9marrera au pas de charge dans les premiers jours d'avril.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-ogresse_632779.html"}, {"title": "Les Indiscrets - France", "text": "Les raisons d'un couac\nLes Renseignements g\u00e9n\u00e9raux n'appr\u00e9cient pas d'avoir \u00e0 porter le chapeau pour le saccage du bureau de Dominique Voynet par un commando d'agriculteurs, le 8 f\u00e9vrier. Des incidents qui ont provoqu\u00e9 un coup de fil furieux de Dominique Voynet \u00e0 Jean-Pierre Chev\u00e8nement, secou\u00e9 la hi\u00e9rarchie des RG et de la pr\u00e9fecture de police de Paris, jusqu'\u00e0 son plus haut niveau. Et valu au responsable des RG pour le d\u00e9partement des Yvelines d'\u00eatre mut\u00e9 \u00e0 Orl\u00e9ans. En effet, les policiers des RG \u00e0 Paris ont re\u00e7u le fax les mettant en alerte moins de deux heures avant l'arriv\u00e9e des manifestants au minist\u00e8re de l'Environnement, et ce seraient des officiers de gendarmerie, auteurs du document - dont une copie a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e au Canard encha\u00een\u00e9 - qui seraient \u00e0 l'origine d'une s\u00e9rie de dysfonctionnements. L'enqu\u00eate a en effet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'absence d'un gendarme permanencier \u00e0 la pr\u00e9fecture des Yvelines - l'essentiel des effectifs \u00e9tant mobilis\u00e9 pour le sommet de Rambouillet - ainsi que des retards dans l'acheminement du fameux fax, la cellule de liaison de la gendarmerie \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris n'en ayant pris connaissance que tardivement: \u00e0 9 h 12 pr\u00e9cises, le lundi 8. Avant de le transmettre aux RG, qui n'ont pas r\u00e9agi sur-le-champ.\nHue, l'auteur\nRobert Hue, qui a re\u00e7u un coup de t\u00e9l\u00e9phone de Lionel Jospin le remerciant de lui avoir envoy\u00e9 son livre, ne se fait aucune illusion: pour le secr\u00e9taire national du PC, le chef du gouvernement a lu le premier chapitre de Communisme, un nouveau projet parce qu'il y \u00e9tait question de lui. Quant aux militants, pronostique encore Robert Hue, ils ont lu le dernier chapitre parce qu'il \u00e9voque la fin du communisme... Par ailleurs, l'auteur se r\u00e9jouit publiquement des bonnes ventes de son livre, \u00e9dit\u00e9 chez Stock, tout en se gardant bien de pr\u00e9ciser que le Parti en a pr\u00e9empt\u00e9 30 000 exemplaires, un chiffre confirm\u00e9 par l'\u00e9diteur.\nCouvre-feu\nLors de la \u00abniche parlementaire\u00bb r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 D\u00e9mocratie lib\u00e9rale le 25 mars, le d\u00e9put\u00e9 des Yvelines Pierre Cardo fera \u00e9tudier une proposition de loi qui modifie l'ordonnance de 1945 sur les mineurs. Il sugg\u00e8re que les maires puissent, \u00aben cas de menaces graves \u00e0 l'ordre public\u00bb, interdire aux jeunes de moins de 13 ans de circuler seuls entre 22 heures et 6 heures. Il souhaite aussi accorder au juge la possibilit\u00e9 de suspendre les allocations familiales pour les reverser aux victimes, aux associations de r\u00e9insertion ou pour rembourser des d\u00e9penses de scolarisation. Le cabinet de Jean-Pierre Chev\u00e8nement consid\u00e8re que, si les d\u00e9cisions prises lors des deux derniers conseils de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure sont appliqu\u00e9es, il est inutile de r\u00e9former le texte de 1945.\nQui perd gagne\nAlors qu'Edouard Balladur avait manifest\u00e9, le 21 f\u00e9vrier, son inqui\u00e9tude de voir la gauche gagner \u00e0 Paris en 2001, Jean Tiberi a r\u00e9pliqu\u00e9 le soir m\u00eame: \u00abEn politique, rien n'est jamais acquis, il est bien plac\u00e9 pour le savoir.\u00bb Le lendemain, Balladur a demand\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs de reprendre les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux dans le Ve arrondissement, fief de Tiberi. Celui-ci avait obtenu 33,6% aux l\u00e9gislatives de 1997, l'ancien Premier ministre atteignant 39,8% aux r\u00e9gionales de 1998.\nCohn-Bendit philosophe\n\u00abJe suis un lib\u00e9ral selon la d\u00e9finition de la philosophe Hannah Arendt.\u00bb C'est ainsi que Daniel Cohn-Bendit, lors d'un d\u00e9bat avec Henri Guaino, organis\u00e9 par la fondation Marc Bloch, a r\u00e9affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de prendre ses distances avec l'extr\u00eame gauche, \u00e0 laquelle il a appartenu. Mais le chef de file des Verts aux europ\u00e9ennes s'est aussi d\u00e9marqu\u00e9 des n\u00e9olib\u00e9raux, qui pourraient, selon lui, soutenir un gouvernement totalitaire.\nBisbille\nRe\u00e7us la semaine derni\u00e8re par Dominique Voynet, les repr\u00e9sentants de l'Association des r\u00e9gions de France ont constat\u00e9 l'\u00e9tat d\u00e9plorable des relations qu'entretiennent la ministre et le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Datar, Jean-Louis Guigou.\nLigne directe\nEnviron 250 candidatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es Rue de Solferino pour figurer sur la liste conduite par Fran\u00e7ois Hollande\nLa premi\u00e8re fois qu'il a crois\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande, Gabriel Cohn-Bendit, fr\u00e8re de \u00abDany\u00bb, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 l'embrasser sur les deux joues, malgr\u00e9 la r\u00e9serve g\u00ean\u00e9e\ndu premier secr\u00e9taire du PS\nLe projet de cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 publique refait surface: on cite le nom du d\u00e9put\u00e9 PS Bruno Leroux pour occuper ce portefeuille.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-france_632774.html"}, {"title": "Sur le pouce? Non, \u00e0 la maison!", "text": "Qui l'e\u00fbt cru? Quatre Fran\u00e7ais sur cinq d\u00e9jeunent chez eux tous les jours de la semaine, indique une \u00e9tude que vient de publier le Centre de recherche pour l'\u00e9tude et l'observation des conditions de vie (Credoc), apr\u00e8s avoir men\u00e9 l'enqu\u00eate sur l'\u00e9volution des comportements alimentaires. Contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue selon laquelle les Fran\u00e7ais auraient tendance \u00e0 manger de plus en plus souvent \u00e0 l'ext\u00e9rieur ou sur leur lieu de travail, ils sont 80% - exactement la m\u00eame proportion qu'en 1988 - \u00e0 prendre le repas de midi \u00e0 la maison. A l'exception notable des Parisiens et des habitants de l'Ile-de-France, qui travaillent trop loin de leur domicile. La persistance d'un fort taux de ch\u00f4mage, le d\u00e9veloppement du temps partiel et la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail expliquent l'attachement des Fran\u00e7ais au d\u00e9jeuner chez soi, selon le Credoc, qui a interrog\u00e9 1 500 personnes. Le sandwich pris sur le pouce et le repas au restaurant avec les coll\u00e8gues restent donc l'apanage des cadres des grandes villes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sur-le-pouce-non-a-la-maison_632767.html"}, {"title": "Comment les \u00e9trangers vous voient", "text": "Pause-repas \u00e0 rallonge, hi\u00e9rarchie pesante, r\u00e9unions d\u00e9sordonn\u00e9es... Nos voisins semblent bien s\u00e9v\u00e8res. Mais ils appr\u00e9cient notre bonne humeur\n\u00abLorsque je suis arriv\u00e9e en France, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise de voir des coll\u00e8gues traverser tout Paris pour aller d\u00e9jeuner avec un copain!\u00bb D'origine su\u00e9doise, Marie Baillot-Sommar, qui \u00e9tait responsable commerciale d'Ikea pour la zone Europe du Sud avant de cr\u00e9er, en 1997, sa propre entreprise de conseil en marketing, s'\u00e9tonne encore de l'emploi du temps des cadres fran\u00e7ais. Incorrigibles Frenchies, qui, \u00e0 l'heure de la mondialisation, n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'accorder deux heures pour d\u00e9jeuner, alors qu'aux Etats-Unis, en Allemagne et en Grande-Bretagne beaucoup se satisfont d'un plateau-repas \u00e0 la cantine, voire d'un sandwich grignot\u00e9 sur un coin de bureau! \u00abEn France, le d\u00e9jeuner reste un moment privil\u00e9gi\u00e9 auquel on consacre un temps important\u00bb, note un Britannique, directeur international d'une grande marque de vins et spiritueux fran\u00e7ais, qui avoue \u00abse contenter d'une salade\u00bb, dans son bureau du quartier des Champs-Elys\u00e9es.\nSi ces anecdotes mille fois entendues font sourire, elles n'en sont pas moins r\u00e9v\u00e9latrices d'un particularisme bien hexagonal: le rapport au temps. \u00abEn France, les cadres n'en ont pas la m\u00eame perception que leurs homologues \u00e9trangers. Ils ne s'inscrivent pas dans la culture anglo-saxonne selon laquelle ??le temps, c'est de l'argent''. Donc, ils prennent ??leur'' temps\u00bb, explique le Canadien Marc Raynaud, directeur associ\u00e9 du cabinet de conseil parisien Inter Cultural Management Associates (ICM).\nChaque chose en son temps, dit la sagesse populaire. Du coup, c'est toute l'organisation de la journ\u00e9e de travail \u00e0 la fran\u00e7aise qui s'en ressent. Am\u00e9ricains, Britanniques, Allemands et N\u00e9erlandais font le m\u00eame constat: les Fran\u00e7ais arrivent relativement tard au bureau - 9 heures en g\u00e9n\u00e9ral, voire 9 h 30 \u00e0 Paris. \u00abEn Allemagne, les managers sont \u00e0 leur poste d\u00e8s 7 h 30 ou 8 heures\u00bb, remarque une jeune Bavaroise. D\u00e9cal\u00e9e, la journ\u00e9e de travail se prolonge plus tard le soir. \u00abA Paris, il est rare de quitter son bureau avant 19 ou 20 heures, alors qu'\u00e0 Stockholm les cadres partent vers 17 ou 18 heures. Ainsi peuvent-ils aller chercher leurs enfants \u00e0 la cr\u00e8che ou faire du sport. En revanche, en France, c'est un peu \u00e0 qui partira le dernier. Surtout, personne ne veut \u00eatre le premier \u00e0 plier bagage. La plupart se disent: on ne sait jamais, si mon sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique passe, mieux vaut qu'il me voie!\u00bb ironise Marie Baillot-Sommar. A l'unisson avec Marc Raynaud: \u00abAu Canada, personne ne trouve choquant qu'un manager rentre chez lui \u00e0 17 heures. En France, \u00e7a ne se fait pas, encore moins si le chef est encore l\u00e0.\u00bb\nGlobalement, la majorit\u00e9 des \u00e9trangers en poste \u00e0 Paris estime que la journ\u00e9e de travail des cadres fran\u00e7ais est plus longue, en tout cas plus \u00e9tir\u00e9e, que la leur. Tous \u00e9voquent dans la foul\u00e9e la question du rythme et, en filigrane, celle de l'efficacit\u00e9. \u00abLes managers fran\u00e7ais passent sans doute plus d'heures au travail que les su\u00e9dois, mais ils consacrent aussi beaucoup de temps \u00e0 discuter dans des r\u00e9unions sans ordre du jour pr\u00e9cis, qui se prolongent parfois \u00e0 deux ou trois dans les couloirs\u00bb, r\u00e9sume Bodil Sonesson, Su\u00e9doise de 30 ans en poste \u00e0 Paris depuis deux ans, directrice commerciale de la zone Europe -Moyen-Orient - Afrique de la multinationale informatique Axis Communications.\nSi la r\u00e9unionnite n'est pas une maladie sp\u00e9cifiquement hexagonale, les conditions dans lesquelles se d\u00e9roulent les meetings d\u00e9routent souvent les \u00e9trangers. \u00abLes r\u00e9unions sont tr\u00e8s mal organis\u00e9es. M\u00eame si on convient de se retrouver \u00e0 10 heures, personne n'est \u00e0 l'heure. En outre, la prise de parole n'est pas structur\u00e9e, si bien qu'on ne sait jamais \u00e0 quelle heure \u00e7a va se terminer\u00bb, constate la Britannique Helen Winter, responsable de l'\u00e9valuation des produits d\u00e9odorants chez le fabricant suisse de parfums et d'ar\u00f4mes alimentaires Givaudan-Roure, en poste \u00e0 Argenteuil (Val-d'Oise). Marie Baillot-Sommar est du m\u00eame avis: \u00abIci, j'ai l'impression que chacun arrive \u00e0 l'heure qui lui convient, alors il faut toujours recommencer pour les retardataires.\u00bb Ordre du jour trop flou, parfois inexistant, absence de compte rendu, voire de prise de d\u00e9cision: les critiques pleuvent. Sans parler de \u00abcette d\u00e9testable habitude qu'ont les Parisiens d'organiser des r\u00e9unions \u00e0 8 heures du soir, quand tout le monde est \u00e9puis\u00e9 et affam\u00e9\u00bb, persifle un Britannique.\nPour expliquer ces diff\u00e9rences de comportement, l'Am\u00e9ricaine Irene Rodgers, directrice associ\u00e9e du cabinet ICM, renvoie aux habitudes culturelles des uns et des autres: \u00abLes Am\u00e9ricains sont monochroniques: s'il y a cinq sujets au menu d'une r\u00e9union, ils les examinent un par un et prennent une d\u00e9cision point par point. Les Fran\u00e7ais, au contraire, sont polychroniques, c'est-\u00e0-dire qu'ils auront tendance \u00e0 d\u00e9battre du premier th\u00e8me sans trancher, avant de passer au deuxi\u00e8me puis au troisi\u00e8me. Et c'est en discutant du troisi\u00e8me probl\u00e8me qu'ils trouveront finalement une solution au premier. Forc\u00e9ment, pour un Am\u00e9ricain, ce mode de fonctionnement est d\u00e9stabilisant: il a l'impression de tourner en rond.\u00bb\nUn formalisme excessif\nLa liste des diff\u00e9rences, grandes et petites, qui brouillent parfois la communication ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. Les \u00e9trangers sont surpris par le formalisme des relations entre coll\u00e8gues de travail. \u00abEn Angleterre, les cadres se tapent plus souvent sur l'\u00e9paule et s'appellent plus volontiers par leur pr\u00e9nom\u00bb, remarque ce cadre anglo-saxon de LVMH, d\u00e9rout\u00e9 par l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 de la fronti\u00e8re entre vie professionnelle et vie priv\u00e9e en France. \u00abA tel point qu'on ne se voit jamais en dehors du bureau.\u00bb Irene Rodgers trouve, elle aussi, les Fran\u00e7ais plus collet mont\u00e9: \u00abQuand vous demandez \u00e0 un Am\u00e9ricain ??What's your name? '', il vous donne son pr\u00e9nom. Et l\u00e0-bas, au moins, c'est simple: tout le monde se dit ??You''. Ici, combien de cadres naviguent en permanence entre le tu et le vous, que ce soit dans les dialogues avec leurs coll\u00e8gues ou avec leurs subordonn\u00e9s!\u00bb\nAutre sp\u00e9cialit\u00e9 tricolore qui d\u00e9boussole nos voisins: le poids de la hi\u00e9rarchie et l'importance accord\u00e9e au sacro-saint organigramme. \u00abTr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9, le syst\u00e8me fran\u00e7ais laisse relativement peu de marge de manoeuvre aux uns et aux autres. Il favorise l'esprit de comp\u00e9tition, pas toujours sain, entre cadres d'une m\u00eame entreprise. R\u00e9sultat: chacun travaille dans son coin et pense d'abord \u00e0 sa carri\u00e8re\u00bb, remarque Marie Baillot-Sommar. Responsable du recrutement et de la formation pour l'ensemble des filiales \u00e0 l'\u00e9tranger du fabricant de mat\u00e9riel informatique am\u00e9ricain EMC2, la Britannique Stephanie Parry estime pour sa part que les rapports de travail sont \u00abplus simples et plus directs\u00bb dans les pays anglo-saxons: \u00abLe probl\u00e8me en France, c'est que les cadres ne savent jamais vraiment ce que leur \u00e9quipe pense d'eux, tout simplement parce que leurs collaborateurs n'osent pas parler franchement. En Grande-Bretagne, les chefs de service encouragent leurs subordonn\u00e9s \u00e0 exprimer sinc\u00e8rement leurs critiques.\u00bb\nAutre particularisme fran\u00e7ais, le culte du dipl\u00f4me laisse bon nombre d'\u00e9trangers sceptiques. \u00abEn Su\u00e8de, les entreprises ne jugent pas les cadres en fonction de l'\u00e9cole de commerce qu'ils ont faite, comme c'est le cas en France. Ce qui importe chez nous, c'est d'avoir suivi une fili\u00e8re d'enseignement sup\u00e9rieur\u00bb, observe Bodil Sonesson, d'Axis Communications. DRH Europe d'une multinationale am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans les produits de haute technologie, Julie Friedman, native de Hollywood, n'est pas revenue de sa surprise face au syst\u00e8me des grandes \u00e9coles: \u00abCe qui me frappe ici, c'est de voir que les recruteurs continuent d'\u00e9valuer les cadres, m\u00eame lorsqu'ils atteignent la cinquantaine, \u00e0 l'aune du prestige du dipl\u00f4me qu'ils ont d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 20 ou 25 ans! Ce serait inimaginable aux Etats-Unis, o\u00f9 \u00e7a ne compte vraiment que pour le premier poste.\u00bb\nEnfin, et ce n'est pas une d\u00e9couverte, tous les \u00e9trangers constatent que les managers fran\u00e7ais cultivent le go\u00fbt du secret d\u00e8s qu'il est question d'argent. On r\u00e9pugne \u00e0 dire combien on gagne, m\u00eame entre coll\u00e8gues. \u00abPeut-\u00eatre est-ce parce qu'en France tout se n\u00e9gocie individuellement, m\u00eame le salaire\u00bb, avance cette Allemande de 32 ans, responsable commerciale \u00e0 Paris. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00abtr\u00e8s choqu\u00e9e\u00bb de d\u00e9couvrir que deux cadres ayant le m\u00eame niveau d'\u00e9tudes et effectuant exactement le m\u00eame travail puissent percevoir des r\u00e9mun\u00e9rations tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \u00abCes disparit\u00e9s sont inconcevables en Allemagne, tranche la jeune femme. Mais, dans ces conditions, je comprends mieux pourquoi les Fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent g\u00e9n\u00e9ralement ne pas parler de leur salaire.\u00bb Le silence est d'or...\nPas tr\u00e8s tendres pour les Frenchies, la plupart des cadres \u00e9trangers disent pourtant appr\u00e9cier particuli\u00e8rement la \u00abbonne humeur\u00bb qui r\u00e8gne dans les entreprises fran\u00e7aises. \u00abM\u00eame s'ils sont travailleurs, les Fran\u00e7ais savent mettre de l'ambiance au bureau, o\u00f9 ils rigolent g\u00e9n\u00e9ralement pas mal\u00bb, assure un Britannique. \u00abCe que j'aime dans les relations professionnelles avec les Fran\u00e7ais, c'est qu'ils ont le sens de la nuance, \u00e0 la diff\u00e9rence des Am\u00e9ricains, qui sont toujours dans l'exc\u00e8s\u00bb, ajoute Julie Friedman.\nN'ont-ils pas tout de m\u00eame la dent un peu dure envers les us et coutumes hexagonaux au bureau? R\u00e9ponse de ce cadre anglo-saxon: \u00abNous sommes n\u00e9gatifs parce que nous adoptons tr\u00e8s vite la mentalit\u00e9 ??grognon'' des Fran\u00e7ais eux-m\u00eames, qui sont les premiers \u00e0 critiquer leur propre pays.\u00bb Un signe d'int\u00e9gration r\u00e9ussie, donc...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comment-les-etrangers-vous-voient_632762.html"}, {"title": "Dialogue", "text": "All\u00e9luia! De nouveaux clochers pointent leurs fl\u00e8ches dans la capitale et marquent les jalons - dans le b\u00e9ton - de l'art sacr\u00e9, aujourd'hui revu et corrig\u00e9. Les puristes s'\u00e9tranglent, mais les fid\u00e8les, visiblement nombreux, prient en paix.\nParis vaut bien une messe, dit-on, et pourquoi pas plusieurs, partant du principe qu'une \u00e9glise donne une \u00e2me \u00e0 un quartier - encore plus quand il est neuf, et donc anonyme. \u00abUne paroisse rayonne si elle touche 15 000 personnes\u00bb, disait le cardinal Verdier voil\u00e0 plus de cinquante ans. L'\u00e9valuation vaut toujours, \u00e0 ceci pr\u00e8s que l'on ne construit plus comme autrefois.\nLe m\u00e9rite de ces \u00e9difices \u00e0 l'architecture audacieuse tient non seulement au fait qu'ils refl\u00e8tent un certain \u00e9tat d'esprit, modernit\u00e9 du tissu urbain oblige, mais aussi \u00e0 une volont\u00e9 de dialogue. Celui qui semble s'\u00eatre longuement nou\u00e9 entre les repr\u00e9sentants de l'Eglise Mgr Lustiger en t\u00eate - et les architectes, b\u00e2tisseurs pour le IIIe mill\u00e9naire, mais inexp\u00e9riment\u00e9s en la mati\u00e8re. En l'occurrence, il a fallu une dizaine d'ann\u00e9es de concertation, parfois plus, pour \u00e9laborer et honorer les plans de ces \u00abtemples de pierres vives\u00bb. A peine inaugur\u00e9s, les voici remplis de paroissiens soucieux de recr\u00e9er une communaut\u00e9 \u00e0 taille humaine et pas m\u00e9contents de participer au choix du mobilier liturgique. Ces nouvelles \u00e9glises paraissent vou\u00e9es au culte de la communion et de la communication. Peut-\u00eatre est-ce l\u00e0 le sens profond du grand jubil\u00e9 de l'an 2000.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/dialogue_632750.html"}, {"title": "Cherche diplomate parlant allemand...", "text": "Futur ambassadeur de France en Allemagne, Claude Martin perfectionne depuis quelques semaines son allemand \u00e0 Berlin. C'est une premi\u00e8re, et l'amorce d'une nouvelle politique. Au-del\u00e0 de ceux qui sont envoy\u00e9s en poste outre-Rhin, Hubert V\u00e9drine voudrait que tous les fonctionnaires de cat\u00e9gorie A de son administration acqui\u00e8rent, au moins, une \u00abconnaissance passive\u00bb de l'allemand, qui leur permette de comprendre leurs interlocuteurs. Actuellement, le Quai d'Orsay ne compte dans ses rangs que quelque 200 diplomates capables de s'exprimer dans la langue de Goethe. Un chiffre qui devrait augmenter avec les ann\u00e9es, puisque, depuis 1989, l'allemand est obligatoire pour tous ceux qui passent le concours de secr\u00e9taire d'Orient dans la section \u00abEurope centrale\u00bb. Autre objectif: faire en sorte qu'il y ait, dans chaque service du Quai, un ou plusieurs diplomates capables de parler allemand. Et si possible aussi dans les autres administrations en relation avec l'Allemagne. Il y a quelques ann\u00e9es, on avait constat\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais que la coop\u00e9ration avec l'administration allemande du Tr\u00e9sor paraissait tout d'un coup battre de l'aile. Et l'on s'\u00e9tait alors interrog\u00e9 sur les arri\u00e8re-pens\u00e9es allemandes susceptibles d'expliquer cette brusque d\u00e9saffection, avant de r\u00e9aliser que cela \u00e9tait d\u00fb \u00e0 la mutation du seul haut fonctionnaire germanophone de la direction...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/cherche-diplomate-parlant-allemand_494047.html"}, {"title": "Les r\u00e9seaux actifs du PKK", "text": "Jeudi \u00e0 Bucarest, vendredi \u00e0 Hambourg, samedi \u00e0 Paris: les manifestations kurdes se poursuivent d'un bout \u00e0 l'autre de l'Europe apr\u00e8s l'arrestation d'Abdullah Ocalan, le 15 f\u00e9vrier, au Kenya. Le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) confirme ainsi le soutien populaire dont il dispose dans la diaspora et sa forte capacit\u00e9 de mobilisation.\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, le PKK est dot\u00e9 en Europe d'une direction collective - la \u00abCentrale du front europ\u00e9en\u00bb - qui compte une vingtaine de membres. Certains r\u00e9sident \u00e0 Paris, d'autres \u00e0 Londres ou \u00e0 Hanovre. Ils communiquent gr\u00e2ce \u00e0 leurs t\u00e9l\u00e9phones portables, ou par courrier \u00e9lectronique. Ce sont eux qui, aussit\u00f4t connue l'arrestation d'Ocalan \u00e0 Nairobi, ont pris les commandes et organis\u00e9 la riposte, gr\u00e2ce \u00e0 un outil particuli\u00e8rement performant: MED-TV, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision kurde dont les programmes, fabriqu\u00e9s \u00e0 Bruxelles, sont envoy\u00e9s par c\u00e2ble vers Londres puis diffus\u00e9s par satellite en Europe et au Moyen-Orient. C'est en regardant MED-TV que la plupart des Kurdes d'Europe ont appris l'arrestation du chef du PKK et entendu les appels \u00e0 manifester. Officiellement, MED-TV est une cha\u00eene ind\u00e9pendante, cr\u00e9\u00e9e en 1995 gr\u00e2ce aux capitaux d'hommes d'affaires kurdes soucieux de diffuser leur culture.\nEn r\u00e9alit\u00e9, elle est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par le PKK. A tel point qu'elle a fait en novembre 1998 l'objet d'une mise en garde de la Commission britannique pour l'ind\u00e9pendance de la t\u00e9l\u00e9- vision - l'\u00e9quivalent de notre CSA - qui mena\u00e7ait de lui supprimer sa licence. Outre MED-TV, le PKK dispose en Europe de nombreux relais. Les deux principaux sont le Front national de lib\u00e9ration du Kurdistan (ERNK) et le Parlement kurde en exil. L'ERNK - l'aile politique du PKK - a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1989, en Allemagne. Il a essentiellement pour objectif de faire conna\u00eetre et de d\u00e9fendre la cause kurde en Europe, ainsi que de recueillir des fonds pour le PKK. Le Parlement kurde en exil est n\u00e9 \u00e0 La Haye en avril 1995, \u00e0 l'initiative - l\u00e0 encore - du PKK. Il compte 65 parlementaires, venus de diff\u00e9rents pays d'Europe, d'Am\u00e9rique du Nord et d'Australie. A cela s'ajoute un r\u00e9seau serr\u00e9 d'associations et autres \u00aborganisations de masse\u00bb. Celles-ci sont particuli\u00e8rement nombreuses en Allemagne, o\u00f9 elles se sont multipli\u00e9es apr\u00e8s l'interdiction du PKK en 1993. Ce qui n'emp\u00eache pas le parti, devenu clandestin, d'\u00eatre toujours tr\u00e8s pr\u00e9sent outre-Rhin. L'Allemagne, qui abrite la plus forte communaut\u00e9 kurde d'Europe - environ 500 000 personnes - est ainsi divis\u00e9e en sept \u00abr\u00e9gions\u00bb, elles-m\u00eames subdivis\u00e9es en 30 \u00abterritoires\u00bb.\nIl reste que, pour faire tourner une telle entreprise de communication - en plus d'une machine de guerre sur le terrain - il faut de l'argent. Apparemment, le PKK n'en manque pas. L'organisation semble se financer en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 \u00abl'imp\u00f4t r\u00e9volutionnaire\u00bb que paient les Kurdes de la diaspora. Volontairement ou non... Le PKK a par ailleurs souvent \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de tirer une partie de ses fonds du trafic de l'h\u00e9ro\u00efne. En 1996, les analystes de l'Observatoire g\u00e9opolitique des drogues estimaient que de \u00ab20 \u00e0 30%\u00bb du trafic d'h\u00e9ro\u00efne transitant par la Turquie \u00e9tait \u00e0 mettre au compte des fili\u00e8res du PKK.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/les-reseaux-actifs-du-pkk_490615.html"}, {"title": "Retrouvailles ambigu\u00ebs", "text": "Ce n'est pas tous les jours qu'un Premier ministre se d\u00e9place en autocar. Quand, de surcro\u00eet, le chef de gouvernement est indien et qu'il se rend ainsi au Pakistan en traversant une fronti\u00e8re habituellement ferm\u00e9e \u00e0 la circulation, le voyage para\u00eet encore plus insolite. La visite officielle d'Atal Behari Vajpayee, les 20 et 21 f\u00e9vrier, marque une \u00e9tape historique dans les relations entre l'Inde et le Pakistan, fr\u00e8res ennemis depuis l'ind\u00e9pendance et la partition il y a plus d'un demi-si\u00e8cle. Pour autant, ceux qui attendaient des r\u00e9sultats spectaculaires de ce sommet entre les deux chefs de gouvernement auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us: la d\u00e9claration finale est un catalogue de bonnes intentions, destin\u00e9es surtout \u00e0 \u00abcr\u00e9er un climat de confiance\u00bb. Sans doute ne pouvait-il gu\u00e8re en \u00eatre autrement. Les deux dirigeants doivent l'un et l'autre tenir compte de leurs alli\u00e9s politiques les plus radicaux, oppos\u00e9s \u00e0 ce rapprochement, qu'il s'agisse, en Inde, des nationalistes et des hindouistes ou, au Pakistan, des islamistes. A Lahore, un policier est mort et une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de manifestations islamistes hostiles \u00e0 la visite du Premier ministre indien.\nLa tension persistante entre New Delhi et Islamabad est l'un des principaux facteurs d'instabilit\u00e9 en Asie du Sud. Elle inqui\u00e8te d'autant plus que les deux pays ont effectu\u00e9 des essais nucl\u00e9aires, \u00e0 quelques jours de distance, en mai 1998. Les Etats-Unis font aujourd'hui pression pour qu'ils signent l'un et l'autre le trait\u00e9 d'interdiction des essais nucl\u00e9aires (CTBT) et qu'ils limitent le d\u00e9veloppement futur de leurs missiles.\nOutre les questions nucl\u00e9aires, la principale cause de discorde tient au Cachemire, r\u00e9gion himalayenne \u00e0 majorit\u00e9 musulmane dont les deux Etats se disputent la souverainet\u00e9. Islamabad est accus\u00e9 d'y alimenter une insurrection s\u00e9paratiste qui, depuis une d\u00e9cennie, aurait provoqu\u00e9 quelque 25 000 morts.\n\u00abLa d\u00e9tente ne se fera qu'\u00e0 pas compt\u00e9s, explique Christophe Jaffrelot, sp\u00e9cialiste du sous-continent et r\u00e9dacteur en chef de l'excellente revue fran\u00e7aise Critique internationale. De part et d'autre de la fronti\u00e8re, aucun parti ne peut se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs sans tenir un discours de fermet\u00e9 vis-\u00e0-vis du pays voisin.\u00bb Pour la premi\u00e8re fois depuis bien longtemps, n\u00e9anmoins, un parfum de r\u00e9conciliation flotte dans l'air... Les pressions de Washington n'y sont sans doute pas \u00e9trang\u00e8res: New Delhi et Islamabad cherchent \u00e0 se lib\u00e9rer des sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es au lendemain des essais nucl\u00e9aires (le Pakistan, par exemple, en est r\u00e9duit \u00e0 consacrer 45% de son budget au remboursement de la dette). \u00abIl s'agit de pr\u00e9parer les opinions publiques des deux pays, poursuit Jaffrelot. D'ici \u00e0 quelques mois, ils devront signer le CTBT pour obtenir la lev\u00e9e des sanctions. Et cela sera interpr\u00e9t\u00e9 comme une reculade devant les exigences am\u00e9ricaines.\u00bb\nEn attendant, les signes d'une d\u00e9tente sont partout... L'Inde pourrait prochainement acheter de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique au Pakistan. Des \u00e9quipes pakistanaises de hockey et de cricket se sont rendues en tourn\u00e9e en Inde, ces derni\u00e8res semaines, sans qu'il y ait eu le moindre incident. Et la ligne de bus emprunt\u00e9e par le Premier ministre indien reliera r\u00e9guli\u00e8rement, d\u00e9sormais, New Delhi \u00e0 Lahore. Mais ce ne sont l\u00e0 que des symboles. Et l'autocar, une exception. Un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, en effet, toutes les routes entre les deux pays restent ferm\u00e9es...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/retrouvailles-ambigues_490695.html"}, {"title": "Le double \u00e9chec de Madeleine", "text": "Au Kosovo, ni accord ni frappes: la secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricaine est d\u00e9\u00e7ue\nDepuis le samedi 20 f\u00e9vrier, dans la gigantesque partie de poker de Rambouillet, c'est elle qui a pris en main les cartes de la n\u00e9gociation entre les autorit\u00e9s de Belgrade et les Albanais du Kosovo. Ce jour-l\u00e0, la secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricaine, Madeleine Albright, d\u00e9barque au ch\u00e2teau, bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 d\u00e9brouiller les noeuds d'une conf\u00e9rence o\u00f9 s'emp\u00eatrent ses homologues fran\u00e7ais et britannique, Hubert V\u00e9drine et Robin Cook. De l'\u00e9pineux conflit du Kosovo, Madeleine Albright a une vision simple: la partie serbe et, en particulier, Slobodan Milosevic, le pr\u00e9sident yougoslave, sont les uniques responsables du blocage. C'est sur eux qu'il faut frapper. Patatras! Par son refus de rendre les armes et l'exigence r\u00e9affirm\u00e9e d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination dans trois ans, la gu\u00e9rilla de l'UCK (Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo) met \u00e0 bas le fragile \u00e9chafaudage am\u00e9ricain. Vis-\u00e0-vis des Europ\u00e9ens, plus sceptiques, Madeleine Albright s'\u00e9tait pourtant montr\u00e9e cat\u00e9gorique: les Albanais, disait-elle, joueraient la partition propos\u00e9e. C'\u00e9tait faire peu de cas des profondes divisions au sein du mouvement s\u00e9cessionniste kosovar comme de son engagement unanime pour l'ind\u00e9pendance. Le bel optimisme am\u00e9ricain bute sur les limites de l'intransigeance balkanique. Alors, Madeleine Albright, \u00abfrustr\u00e9e\u00bb, selon le mot de l'un de ses collaborateurs, enrage et abat ses derni\u00e8res cartes. Elle convoque le commandant supr\u00eame de l'Otan, le g\u00e9n\u00e9ral Wesley Clark, qui, lundi soir, sur l'a\u00e9rodrome militaire de Villacoublay (Yvelines), multiplie les garanties face au dirigeant politique de l'UCK, Hashim Thaci. Elle appelle au secours le gouvernement de Tirana, qui d\u00e9p\u00eache, le m\u00eame jour, une d\u00e9l\u00e9gation. Rien n'y fait. Les \u00e9quilibres pr\u00e9caires se sont transform\u00e9s en francs d\u00e9s\u00e9quilibres. Mardi 23 f\u00e9vrier, c'est le double \u00e9chec de Rambouillet et de Madeleine, m\u00eame si les Serbes et les Albanais du Kosovo sont convenus de se retrouver de nouveau le 15 mars. Les commentateurs am\u00e9ricains pourront toujours gloser sur le ratage d'une politique \u00e9trang\u00e8re europ\u00e9enne commune.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-double-echec-de-madeleine_632812.html"}, {"title": "Deux Fran\u00e7ais libres", "text": "Dubois, Rolin. M\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, m\u00eame fa\u00e7on de se tenir \u00e0 distance de la com\u00e9die litt\u00e9raire, ce qui ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre aim\u00e9s. M\u00eame fa\u00e7on d'apprivoiser le monde avec les mots\nLe h\u00e9ros de Traverses, c'est l'auteur, Jean Rolin, un homme qui d\u00e9ambule. Se promener, c'est son affaire \u00e0 lui. S'attarder dans des villes auxquelles on ne pense jamais. Tarbes, Denain, Hagondange, Roubaix. Je cite les plus connues. Le mobile de ses d\u00e9placements para\u00eet toujours un peu improbable. Le h\u00e9ros part retrouver un ancien mannequin repli\u00e9 dans un foyer de jeunes travailleurs. Le lecteur commence \u00e0 imaginer un visage d'ange crucifi\u00e9, une sorte d'Eva Herzigova avec des probl\u00e8mes, mais la jeune femme est d\u00e9j\u00e0 repartie pour Toulouse, sans lui dire adieu et surtout sans lui manquer. D'ailleurs, le voici au Creusot, ou encore chez un ancien journaliste de La Voix du Nord, \u00e9diteur des oeuvres compl\u00e8tes d'un mineur auteur de plus de trois cents po\u00e8mes en patois du Denaisis. Jean Rolin se prom\u00e8ne avec les uns et les autres le long d'un canal, pr\u00e8s du terrain d'un club canin, ou encore le long de b\u00e2timents ruin\u00e9s et tagu\u00e9s, puis il les fait sortir de ses pages sur la pointe des pieds, comme ils y \u00e9taient entr\u00e9s.\nL'auteur, lui, ne s'absente jamais de son livre. Il attend des bus qui tardent, emprunte des trains sans savoir dans quelle gare il descendra, s'assied dans des voitures qu'il ne conduit pas et regarde par la fen\u00eatre. Ces all\u00e9es et venues finissent par lui dessiner un visage. Traverses aurait pu s'intituler Autoportrait \u00e0 la barbe poivre et sel. Voici quelques indices que Jean Rolin nous livre sur lui-m\u00eame. En vrac:\n1. Son habitude, apr\u00e8s chaque d\u00eener, passablement so\u00fbl et maussade, de consulter d'une cabine son r\u00e9pondeur parisien. Les messages esp\u00e9r\u00e9s ne sont pas sur la bande.\n2. Son faible pour les serveuses de restaurants modestes, surtout s'il apprend qu'elles ont servi auparavant dans un Relais & Ch\u00e2teaux.\n3. La fatalit\u00e9 qui frappe les traductions de ses livres. Les \u00e9diteurs font faillite et les traducteurs sont accident\u00e9s.\n4. La qualit\u00e9 de ses lectures. Exemple: Une saga moscovite, d'Axionov. Ce qu'il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans le livre: le soulagement de Staline apr\u00e8s quinze jours de constipation.\n5. Son obstination \u00e0 se pr\u00e9senter sous l'apparence d'un h\u00f4te irr\u00e9prochable (il ramasse les miettes...) et qui rejoint ses obsessions de propret\u00e9 m\u00e9nag\u00e8re.\n6. Le flot de paroles qui sort de sa bouche d\u00e8s qu'il a un petit verre dans le nez, et que seul un coup de massue derri\u00e8re la nuque pourrait tarir.\n7. Sa m\u00e8re, \u00e9voqu\u00e9e avec discr\u00e9tion, \u00e0 propos d'un livre de Luc Dietrich, Le Bonheur des tristes.\n8. Un go\u00fbt prononc\u00e9 pour l'alcool de poire (voir ci-dessus tous les alin\u00e9as sauf les nos 3, 4 et 7).\nVous avez compris que Jean Rolin pratique le devoir d'ironie envers lui-m\u00eame. Ce n'est pas la moindre de ses qualit\u00e9s. Le lecteur ne s'ennuie jamais en sa compagnie, depuis le temps qu'il chemine \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, de livre en livre. Du charme \u00e0 tout instant, jamais de pose, une phrase qui fl\u00e2ne et qui sourit, toujours press\u00e9 de courir apr\u00e8s les fant\u00f4mes (les fant\u00f4mes prisonniers de leurs usines, ferm\u00e9es depuis longtemps, sont ceux de notre jeunesse; les autres, c'est un peu plus compliqu\u00e9). La phrase est g\u00e9n\u00e9reuse au malheur des tristes, capable de lire \u00e0 coeur ouvert le roman des passants qui s'enfuient, courb\u00e9s par la vie. Quand la phrase finit, reste l'artiste, qui pleure sans montrer ses larmes.\nLe mouvement est sa faiblesse et sa force. Il faut que sa main bouge pour tenir un stylo. Mais, si je regarde le mot \u00abtraverse\u00bb dans le Petit Robert, je lis qu'une traverse, c'est \u00e0 la fois une pi\u00e8ce n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des barreaux et des voies de chemin de fer, un raccourci et une \u00e9preuve dress\u00e9e sur la route d'un voyageur. Il y a tout cela dans le r\u00e9cit de Jean Rolin: les barreaux de la prison que tout homme emporte avec lui et les chemins de son \u00e9vasion.\nEvasion ou r\u00e9demption? Il faudrait demander \u00e0 Jean-Paul Dubois. Pour lui, un roman est toujours plus qu'un roman de mots. C'est une conspiration intime, un point secret, un message personnel \u00e9crit du bord des l\u00e8vres. Si ce livre pouvait me rapprocher de toi... Deux Fran\u00e7ais libres d'aujourd'hui.\nLes h\u00e9ros, ils sont deux, du roman de Dubois, ce sont un fils et son p\u00e8re. Le fils est \u00e9crivain, c'est lui le narrateur, il habite Toulouse, il ne sait plus s'il croit aux livres, il sait que sa femme l'a quitt\u00e9 et qu'il ne peut pas avoir d'enfant. Il s'en va.\nLe p\u00e8re du narrateur est forc\u00e9ment un homme au sourire si doux. Dentiste toulousain qui partait chaque ann\u00e9e p\u00eacher au Canada, il a disparu pendant l'un de ses s\u00e9jours au bord d'un lac. Si ce livre pouvait me rapprocher de toi est l'histoire d'une double qu\u00eate. Je ne vous la raconterai pas, mais vous dirai simplement qu'elle se termine par un aveu. Le romancier croit \u00e0 nouveau au pouvoir des livres, puisqu'en \u00e9crivant le sien il a travers\u00e9 \u00abla for\u00eat de ses peurs pour acc\u00e9der \u00e0 des \u00e9motions secr\u00e8tes, ces infimes parcelles de bonheur qui sont en nous, tapies dans un endroit que nous ignorons, et que, souvent, nous recherchons pendant toute une vie\u00bb.\nLe lecteur qui ne conna\u00eet pas Dubois a envie de penser qu'il a mis beaucoup de lui-m\u00eame dans son livre. Cela prouve que le pari du titre est tenu (Si ce livre pouvait me rapprocher de toi), puisque Dubois a r\u00e9ussi \u00e0 entra\u00eener son lecteur sur une terre de doute, de courage et d'amiti\u00e9 qui semble bien \u00eatre celle de son monde int\u00e9rieur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/deux-francais-libres_632805.html"}, {"title": "Les toxicomanes passent \u00e0 la pharmacie", "text": "Ils d\u00e9tournent de plus en plus de m\u00e9dicaments psychotropes\nCe n'est plus un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal: le d\u00e9tournement de m\u00e9dicaments psychotropes par les toxicomanes ne cesse de se d\u00e9velopper partout dans le monde, constate l'Organe international de contr\u00f4le des stup\u00e9fiants (OICS) dans son dernier rapport annuel, publi\u00e9 le 23 f\u00e9vrier. Les experts de la cellule de l'ONU charg\u00e9s de la surveillance des trafics de drogue s'inqui\u00e8tent de la recrudescence de la consommation des tranquillisants en Europe, et surtout des excitants en Am\u00e9rique du Nord et du Sud. Ainsi, l'usage de la ritaline, un m\u00e9dicament proche des amph\u00e9tamines, utilis\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle aux Etats-Unis pour \u00absoigner\u00bb les enfants agit\u00e9s ou souffrant de troubles de l'attention, a fait un bond de 100% dans une cinquantaine de pays, notamment au Canada, en Australie, en Allemagne, en Espagne et en Irlande. Les march\u00e9s pharmaceutiques parall\u00e8les sont parfois aussi aliment\u00e9s officiellement par certains Etats. En 1997, la Chine a autoris\u00e9 l'exportation de pr\u00e8s de 2 tonnes de diaz\u00e9pam vers Singapour, alors que les besoins m\u00e9dicaux de ce pays n'atteignent pas 700 kilos...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-toxicomanes-passent-a-la-pharmacie_632800.html"}, {"title": "Thermom\u00e8tre: la fin du mercure", "text": "N\u00e9faste pour l'environnement, le m\u00e9tal volatil est d\u00e9sormais interdit. Heureusement, il y a mille et une fa\u00e7ons de mesurer la fi\u00e8vre\nC'est la fin d'une \u00e9poque: le 1er mars, les thermom\u00e8tres \u00e0 mercure seront interdits \u00e0 la vente. Depuis une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en 1995, on estime en effet qu'\u00e0 raison de 5 millions de thermom\u00e8tres cass\u00e9s dans les h\u00f4pitaux - leur dur\u00e9e de vie n'y exc\u00e8de pas un mois - contenant chacun deux grammes de mercure, ce sont 10 tonnes qui se r\u00e9pandent, chaque ann\u00e9e, dans la nature. Or, absorb\u00e9 \u00e0 fortes doses, ce m\u00e9tal volatil est toxique pour le foie, les reins et le cerveau. En outre, il n'est pas biod\u00e9gradable, et peut donc se fixer sur des micro-organismes marins, qui seront ensuite absorb\u00e9s par les poissons, avant de s'accumuler dans l'organisme humain, \u00e0 la fin de la cha\u00eene alimentaire. C'est ce qui s'est produit (\u00e0 une tout autre \u00e9chelle) dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 Minamata, au Japon, provoquant la mort de plus de mille p\u00eacheurs.\nDepuis quelques mois, des mod\u00e8les sans mercure, pourvus d'un composant \u00e9lectronique dont la r\u00e9sistance varie avec la chaleur, sont apparus sur le march\u00e9. Le plus performant des thermom\u00e8tres n'est toutefois ni rectal ni buccal, mais auriculaire. Il mesure le rayonnement infrarouge \u00e9mis par le tympan, puis une puce \u00e9lectronique transforme cette estimation en degr\u00e9s de temp\u00e9rature. Co\u00fbteux (450 francs environ), il est heureusement fiable \u00e0 0,1 \u00b0C pr\u00e8s et donne un r\u00e9sultat en deux secondes. A condition toutefois de tirer le lobe de l'oreille vers le haut pour viser directement le tympan, faute de quoi la mesure sera inexacte.\nMais qu'est-ce au juste qu'avoir de la fi\u00e8vre? Si la norme g\u00e9n\u00e9ralement retenue est de 37,2 \u00b0C, des \u00e9carts importants existent entre les individus. Pr\u00e8s de 1% de la population a ainsi une temp\u00e9rature corporelle habituelle inf\u00e9rieure \u00e0 35,6 \u00b0C, et celle-ci est sup\u00e9rieure \u00e0 38 \u00b0C dans 0,2% des cas. En outre, les mesures varient durant la journ\u00e9e (maximale \u00e0 midi, minimale en fin de nuit), et des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs peuvent la faire augmenter d'un demi-degr\u00e9: la digestion, la p\u00e9riode d'ovulation, une \u00e9motion forte ou un stress important. Il faut enfin savoir que la temp\u00e9rature rectale est sup\u00e9rieure de 0,2 \u00b0C \u00e0 celle du sang contenu dans le ventricule, et que la temp\u00e9rature buccale est, \u00e0 l'inverse, inf\u00e9rieure de 0,2 \u00e0 0,4 \u00b0C. Dans ces conditions, le thermom\u00e8tre frontal - une bandelette dont la couleur vire en fonction de la temp\u00e9rature - moins fiable que ses concurrents, est souvent suffisant, d'autant qu'il co\u00fbte \u00e0 peine 35 francs. Moins traumatisant que la prise rectale, il ne provoque ni ulc\u00e9rations des muqueuses ni infections nosocomiales, comme cela peut se produire \u00e0 l'h\u00f4pital. Ce qui n'emp\u00eache pas, en cas de doute, de confirmer la premi\u00e8re estimation par une mesure buccale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/thermometre-la-fin-du-mercure_632797.html"}, {"title": "Ces Fran\u00e7ais toujours en col\u00e8re", "text": "Les agriculteurs sont all\u00e9s \u00e0 Bruxelles. Car ils craignent pour leurs revenus. Une fois de plus\nCinq mille policiers sur le pied de guerre, le quartier dit europ\u00e9en cern\u00e9 par les barbel\u00e9s: le 22 f\u00e9vrier, Bruxelles a tout fait pour \u00e9viter le renouvellement des sanglantes \u00e9meutes agricoles du 23 mars 1971. Ce jour-l\u00e0, 80 000 agriculteurs manifestaient contre le plan Agriculture 80. Ecras\u00e9s par trois ann\u00e9es de stagnation de leurs revenus, ils r\u00e9clamaient une augmentation des prix garantis par la politique agricole commune. Aujourd'hui, leurs fils ont retrouv\u00e9 le chemin de la Belgique.\nEnrag\u00e9s. Ils refusent, eux, l'Agenda 2000, cette nouvelle r\u00e9forme de la PAC qui pr\u00e9voit l'alignement de l'Europe verte sur le march\u00e9 mondial. Dans les cartons de la Commission, il y a une nouvelle baisse des prix minimum garantis: 30% pour la viande, 20% pour les c\u00e9r\u00e9ales et 15% pour le lait. L'objectif est de caler les cours europ\u00e9ens sur ceux des grands producteurs mondiaux. Mais, source de la col\u00e8re, le manque \u00e0 gagner ne sera plus compens\u00e9 par les fonds europ\u00e9ens. Les Allemands ne veulent plus \u00eatre la vache \u00e0 lait de l'Europe. Pour faire baisser un budget qu'ils alimentent plus qu'ils n'en profitent, ils veulent remplacer les subventions - qui repr\u00e9sentent jusqu'\u00e0 30% des revenus agricoles - par une part plus importante de financement direct par les Etats. Premiers subventionn\u00e9s europ\u00e9ens, les Fran\u00e7ais hurlent le plus fort. Comme ils avaient hurl\u00e9 en 1984 contre les quotas laitiers. En 1989 contre les jach\u00e8res. En 1992 contre une premi\u00e8re vague de baisse des prix garantis et l'instauration du syst\u00e8me des subventions. Oubliant que l'Europe verte \u00e9tait au bord de la faillite, la Coordination rurale avait mis la France \u00e0 feu et \u00e0 sang. Pr\u00e9disant le pire. On a vu le meilleur: 8% d'augmentation du revenu moyen entre 1993 et 1996, et 6% en 1997. L'agriculture n'est pas une science exacte!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ces-francais-toujours-en-colere_632792.html"}, {"title": "Arm\u00e9e: la r\u00e9surrection d'Albion", "text": "La fin des ogives nucl\u00e9aires aurait pu signer la mort du plateau. Mais les \u00e9lus locaux et les militaires se sont mobilis\u00e9s pour une reconversion\nR\u00e9v\u00e9lation: le plateau d'Albion est radioactif. On y trouve, dans la lavande, le thym et les champignons, des doses infinit\u00e9simales de c\u00e9sium 134 et 137. \u00abNos bombes n'y sont absolument pour rien, s'empresse de pr\u00e9ciser le dernier patron de la base nucl\u00e9aire, le colonel de l'air Patrice Delcourt. Ce sont les restes du passage du nuage de Tchernobyl.\u00bb La d\u00e9funte Union sovi\u00e9tique n'a pas fait que pousser jusque-l\u00e0 ses miasmes irradiants. Sa disparition a aussi sign\u00e9 l'arr\u00eat de mort du Groupement de missiles nucl\u00e9aires \u00e9tabli sur ce plateau calcaire du sud-est de la France. A pr\u00e9sent, la r\u00e9gion vit une r\u00e9surrection, civile et militaire. Quand le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9cide, en avril 1965, d'implanter la \u00abcomposante sol\u00bb de la force de frappe nationale sur ces hautes terres (deux postes de tir sous la montagne, 18 silos de missiles diss\u00e9min\u00e9s sur 800 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e0 cheval sur la Dr\u00f4me, le Vaucluse et les Alpes-de-Haute-Provence), la population s'inqui\u00e8te de devenir une cible privil\u00e9gi\u00e9e en cas de conflit nucl\u00e9aire. \u00abLes journaux parlaient de nous comme les 1 600 condamn\u00e9s \u00e0 mort d'Albion, se souvient Bernard Humbel, maire de la commune la plus proche de la base, Saint-Christol (Vaucluse). Aujourd'hui, nous nous battons pour garder nos militaires.\u00bb\nIl est vrai qu'en trois d\u00e9cennies le plateau a eu le temps de go\u00fbter aux dividendes de la bombe. En 1995, pourtant, Jacques Chirac annonce la mort d'Albion, condamn\u00e9 par la nouvelle donne strat\u00e9gique. Aussit\u00f4t, les \u00e9lus du plateau se mobilisent, un syndicat intercommunal f\u00e9d\u00e8re les 13 collectivit\u00e9s les plus touch\u00e9es, pour arracher une reconversion militaire et civile. D\u00e9sormais, les \u00e9lus locaux respirent. Du conseil r\u00e9gional \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, en passant par le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, 68,5 millions de francs vont irriguer le plateau. Et les projets ne manquent pas: d\u00e9veloppement de l'industrie du fruit confit \u00e0 Apt, ouverture de la route des Ocres, pr\u00e8s des mines de Roussillon et de Rustrel (Vaucluse), plantation de lavande, cr\u00e9ation d'un centre de sp\u00e9l\u00e9ologie \u00e0 Saint-Christol, d'une industrie de silicones pour la chirurgie esth\u00e9tique, etc.\nEn attendant, l'heure est au d\u00e9mant\u00e8lement. \u00abNous voulons laisser ces lieux dans l'\u00e9tat o\u00f9 nous les avons trouv\u00e9s en arrivant\u00bb, pr\u00e9cise le colonel Delcourt. Les ogives nucl\u00e9aires sont r\u00e9parties dans le centre de Valduc (C\u00f4te-d'Or), le plutonium sera recycl\u00e9, les silos sont d\u00e9mont\u00e9s, les lourdes portes soud\u00e9es et les barbel\u00e9s arrach\u00e9s. Tous les sites seront rendus \u00e0 leur v\u00e9g\u00e9tation d'origine. Tous, sauf quatre. L'un, trop strat\u00e9gique, restera ferm\u00e9 et servira aux \u00e9tudes du vieillissement; le deuxi\u00e8me sera transform\u00e9 en \u00absir\u00e8ne\u00bb - silo r\u00e9habilit\u00e9 pour l'observation des nuits \u00e9toil\u00e9es - au profit des astronomes amateurs; le troisi\u00e8me sera reconverti en... d\u00e9chetterie \u00e0 tri s\u00e9lectif pour la population de Sault (Vaucluse). Sur le quatri\u00e8me, l'arm\u00e9e a plant\u00e9 des centaines de petites antennes afin d'espionner les satellites et renseigner les militaires sur leurs variations d'orbite. Quant au poste de tir souterrain de Rustrel, il est convoit\u00e9 par six universit\u00e9s fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res. Son isolation naturelle l'abritant des rayonnements cosmiques, les physiciens voudraient y installer un laboratoire d'\u00e9tude des basses temp\u00e9ratures. Le second poste de tir, dans les profondeurs de Reilhanette (Dr\u00f4me), a failli abriter un \u00abatomoscope\u00bb, ou mus\u00e9e de la dissuasion. Projet cher au coeur d'un ancien pr\u00e9fet, retoqu\u00e9 pour manque de rentabilit\u00e9 touristique. Le parvis du site accueillera peut-\u00eatre un th\u00e9\u00e2tre de verdure ouvert sur la vall\u00e9e du Toulourenc.\nN\u00e9anmoins, le plateau d'Albion conservera sa vocation militaire. L'arm\u00e9e de terre va d\u00e9ployer 900 hommes sur la base a\u00e9rienne, avec un centre cynophile et un r\u00e9giment de g\u00e9nie de la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, cr\u00e9\u00e9 sp\u00e9cialement. \u00abLe site est parfait, s'extasie le futur chef de corps. De la chaleur, de la discr\u00e9tion, de l'espace: tout ce qu'aime le l\u00e9gionnaire, avec le Ventoux pour pr\u00e9parer le brevet d'alpinisme. Les volontaires se bousculent.\u00bb Mais l'implantation qui alimente le plus les conversations, c'est celle du futur centre d'\u00e9coute de la DGSE. Les services secrets ont d\u00e9p\u00each\u00e9 sur le plateau deux agents tr\u00e8s sp\u00e9ciaux, qui se sont renseign\u00e9s sur le poste \u00e0 soudure \u00e9lectrique du ferronnier et les cl\u00f4tures des \u00e9leveurs, pour \u00e9valuer le parasitage possible des antennes. \u00abIl va falloir faire attention \u00e0 ce qu'on raconte au t\u00e9l\u00e9phone!\u00bb plaisante- t-on \u00e0 Saint-Christol.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/armee-la-resurrection-d-albion_632785.html"}, {"title": "Angoisses m\u00e9taphysiques", "text": "Etudiants et enseignants en philosophie craignent pour leur discipline\n\u00abCe qui nous arrive t\u00e9moigne une fois de plus du m\u00e9pris dans lequel Claude All\u00e8gre tient ceux qu'il est cens\u00e9 repr\u00e9senter!\u00bb fulmine Pascal. Pour lui, comme pour les 200 \u00e9tudiants en philosophie d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis place Hoche, \u00e0 Rennes (Ille-et-Vilaine), le mercredi 10 f\u00e9vrier, la mobilisation nationale du mercredi 10 mars sera d\u00e9cisive. Cette ann\u00e9e, l'administration avait promis d'indiquer le nombre de postes aux concours avant la cl\u00f4ture des inscriptions. \u00abMais ce n'est qu'apr\u00e8s, explique Pascal, que l'on a appris une diminution de 53% des postes au Capes.\u00bb Il est alors trop tard pour changer de strat\u00e9gie.\nLa grogne des \u00e9tudiants va encore plus loin: \u00abUne diminution des horaires en terminale ainsi qu'un remaniement du contenu sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus, s'alarme Sophie. A terme, pourquoi pas la disparition de la philo au lyc\u00e9e?\u00bb Jacqueline Lagr\u00e9e, directrice de l'UFR de philosophie de Rennes I, soutient ses \u00e9tudiants: \u00abOn s'achemine tout droit vers la fin du Capes au profit de l'agr\u00e9gation.\u00bb Cette ann\u00e9e, en effet, pour la premi\u00e8re fois, le nombre de postes ouverts \u00e0 l'agreg (90) est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du Capes (60). \u00abPour les provinciaux, qui ne disposent quasiment pas de pr\u00e9pas \u00e0 l'agr\u00e9gation, ce serait dramatique\u00bb, r\u00e9sume Jacqueline Lagr\u00e9e. C'est pourquoi de nombreux directeurs d'UFR de province ont appel\u00e9 \u00e0 manifester le 10 mars.\nAlain Renaut, directeur de l'UFR de philosophie de la Sorbonne-Paris IV, ne suivra pas ce mouvement. \u00abL'annonce tardive du nombre de postes est une rupture de contrat tr\u00e8s malheureuse de la part du ministre, mais il faut en finir avec ce fantasme du complot.\u00bb Charg\u00e9 d'\u00e9laborer des propositions de r\u00e9forme pour la philosophie au Conseil national des programmes, Alain Renaut assure qu'aucune menace ne p\u00e8se sur cette mati\u00e8re. \u00abLa corporation des professeurs de philosophie est devenue la plus conservatrice, poursuit-il. D\u00e8s qu'on change une virgule, c'est la fin de la philosophie, de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie. Face aux r\u00e9sultats des lyc\u00e9ens au bac, on ne peut nier qu'une r\u00e9forme soit n\u00e9cessaire. De plus, l'existence de deux concours n'a aucun sens, puisque les deux forment des professeurs du secondaire. Seule une th\u00e8se permet d'enseigner dans le sup\u00e9rieur. Je pr\u00f4ne donc une unification dans un concours repens\u00e9. Tout cela exige \u00e9videmment une concertation.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/angoisses-metaphysiques_632780.html"}, {"title": "L'impr\u00e9visible Schr\u00f6der", "text": "Apr\u00e8s le nucl\u00e9aire, la politique agricole commune: le dialogue entre Paris et le nouveau chancelier allemand n'est pas toujours facile\nUne bataille de chiffonniers: c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce \u00e0 quoi devrait ressembler le prochain sommet informel des Quinze, le 26 f\u00e9vrier, \u00e0 Petersberg, pr\u00e8s de Bonn. On y parlera essentiellement de l'agenda 2000, c'est-\u00e0-dire du budget de l'Europe et du financement des politiques communautaires pendant les prochaines ann\u00e9es. Or, depuis plusieurs semaines, un conflit ouvert oppose sur ce dossier la France \u00e0 l'Allemagne. Gerhard Schr\u00f6der, qui a promis aux Allemands qu'ils paieraient moins, est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 obtenir une baisse de la contribution nette de l'Allemagne au budget de l'Union. Et, pour faire des \u00e9conomies, il propose de transf\u00e9rer aux budgets nationaux, donc aux Etats, une partie des aides vers\u00e9es aux agriculteurs. En clair, un d\u00e9mant\u00e8lement, au moins partiel, de la PAC, la politique agricole commune. Mais, vu de Paris, toucher \u00e0 la PAC, c'est toucher \u00e0 la fois \u00e0 la tirelire des agriculteurs fran\u00e7ais et au pacte fondateur de l'Europe.\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises reconnaissent que la contribution nette de l'Allemagne est trop forte - 71,8 milliards de francs, au lieu de 5,1 pour la France - et qu'il va falloir r\u00e9aliser des \u00e9conomies, y compris sur la PAC. Mais pas question d'accepter un quelconque cofinancement. Paris propose d'abaisser le co\u00fbt de la PAC en diminuant progressivement les aides aux agriculteurs entre les ann\u00e9es 2000 et 2006. Mais l'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e ainsi serait beaucoup moins importante que dans le sch\u00e9ma allemand. \u00abInsuffisant\u00bb, a tranch\u00e9 Gerhard Schr\u00f6der, lorsque Jacques Chirac lui en a reparl\u00e9, au cours du d\u00eener qui r\u00e9unissait les deux hommes le 9 f\u00e9vrier \u00e0 Strasbourg. Une position sur laquelle les Allemands campent toujours, bien que les Fran\u00e7ais aient soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'il \u00e9tait illusoire d'esp\u00e9rer un feu vert de leur part sur ce qui \u00e9quivaudrait \u00e0 une renationalisation de la PAC. D'autant que la France ne veut pas \u00eatre la seule \u00e0 payer la note. A Paris, on estime qu'il faut aussi revoir \u00e0 la baisse les fonds de coh\u00e9sion qui profitent surtout aux pays d'Europe du Sud et le ch\u00e8que britannique n\u00e9goci\u00e9 par Margaret Thatcher.\nPlus de cent jours apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir du chancelier Schr\u00f6der, les dirigeants fran\u00e7ais s'interrogent encore sur sa strat\u00e9gie et sur sa fiabilit\u00e9. \u00abApr\u00e8s ces quelques mois d'exercice du pouvoir, il ne donne pas le sentiment d'avoir une vision \u00e0 long terme de l'Europe\u00bb, remarque Jacques-Pierre Gougeon, un universitaire sp\u00e9cialiste de l'Allemagne, consultant aupr\u00e8s du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. En clair, on a un peu l'impression, \u00e0 Paris, qu'il navigue \u00e0 vue. Plus indulgents, les diplomates parlent de \u00abmaladresses\u00bb et d' \u00aberreurs de jeunesse\u00bb. Le remplacement, \u00e0 l'Elys\u00e9e, de Fran\u00e7ois Mitterrand par Jacques Chirac avait aussi donn\u00e9 lieu \u00e0 quelques \u00abcafouillages\u00bb, rappelle de son c\u00f4t\u00e9 un haut fonctionnaire allemand familier des relations avec la France...\nSi Schr\u00f6der doit encore, comme on le murmure \u00e0 Paris, \u00abapprendre son m\u00e9tier\u00bb, les dirigeants fran\u00e7ais vont devoir, eux, tenir compte du changement de style revendiqu\u00e9 \u00e0 Bonn. Et accepter des relations plus \u00e9gales. \u00abPour Kohl, le pass\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent. Il disait qu'il fallait faire la r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la France\u00bb, raconte un diplomate allemand. \u00abAujourd'hui, on a affaire \u00e0 une autre g\u00e9n\u00e9ration, constate un n\u00e9gociateur fran\u00e7ais. Kohl \u00e9tait plus souple. Schr\u00f6der se sent libre d'\u00eatre plus dur parce qu'il a la m\u00e9moire plus libre.\u00bb Les nouveaux dirigeants de l'Allemagne soulignent que leur pays est d\u00e9sormais un pays \u00abnormal\u00bb capable de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats propres. \u00abIl est naturel, explique le nouveau ministre allemand d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires europ\u00e9ennes, G\u00fcnter Verheugen, que chacun puisse mettre sur la table ses int\u00e9r\u00eats nationaux. Du temps de Kohl, d'ailleurs, on le faisait aussi, mais d'une fa\u00e7on moins ouverte.\u00bb Tandis que Michael Steiner, conseiller diplomatique de Gerhard Schr\u00f6der, affirme que la politique europ\u00e9enne de l'Allemagne se veut d\u00e9sormais \u00abplus concr\u00e8te, plus pr\u00e8s des r\u00e9alit\u00e9s\u00bb et que son pays entend \u00abjouer un r\u00f4le au m\u00eame niveau que ses partenaires\u00bb. Y compris lorsqu'il s'agit de participer, comme au Kosovo, \u00e0 une force multinationale.\nS'il inqui\u00e8te une partie de la classe politique, ce nouvel \u00e9tat d'esprit - celui d'une Allemagne qui s'affirme - n'effarouche pas les responsables de la diplomatie fran\u00e7aise. Ceux-ci soulignent qu'il s'agit d'une \u00e9volution normale. Les relations entre les ministres les plus concern\u00e9s par les dossiers europ\u00e9ens sont d'ailleurs bonnes. Malgr\u00e9 des parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents - l'un, \u00e9narque, a fait toute sa carri\u00e8re dans les palais nationaux, l'autre, autodidacte, a multipli\u00e9 les petits boulots avant d'entrer en politique en jeans et baskets - Hubert V\u00e9drine et Joschka Fischer s'entendent bien. Le chef de la diplomatie fran\u00e7aise appr\u00e9cie l'intelligence de son nouvel homologue, sa passion pour l'histoire de l'Europe, son go\u00fbt pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es et la r\u00e9flexion \u00e0 long terme. Le courant passe bien aussi entre Dominique Strauss-Kahn et Oskar Lafontaine, que les dirigeants socialistes fran\u00e7ais connaissent depuis longtemps.\nSi important soit-il, le changement d'hommes et de g\u00e9n\u00e9ration n'est pas tout. Il y a un autre facteur, plus difficile \u00e0 g\u00e9rer, dont on doit tenir compte, \u00e0 Paris comme \u00e0 Bonn, et qui explique en grande partie la d\u00e9termination dont fait preuve le nouveau chancelier pour obtenir une baisse de sa contribution au budget de l'Europe: l'opinion allemande est aujourd'hui beaucoup moins proeurop\u00e9enne que dans le pass\u00e9. \u00abJusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, souligne G\u00fcnter Verheugen, il existait un consensus tr\u00e8s fort \u00e0 propos de l'Europe et il \u00e9tait donc facile pour les dirigeants allemands d'avoir une politique europ\u00e9enne. Cela a chang\u00e9 avec le trait\u00e9 de Maastricht et la monnaie unique. Il y a eu un mouvement d'opinion contre l'abandon du mark. Depuis se fait jour en Allemagne une tendance importante et assez proche de l'euroscepticisme. Nous devons faire attention, et conduire une politique europ\u00e9enne comprise et accept\u00e9e par tous. D'o\u00f9 l'importance, pour nous, de cette n\u00e9gociation sur l'agenda 2000.\u00bb Quand le chancelier accuse l'Union europ\u00e9enne de \u00abflamber\u00bb l'argent allemand, il est chaleureusement applaudi par un public prompt \u00e0 accuser la Commission de Bruxelles de tous les maux et de tous les gaspillages.\nParadoxalement, pourtant, les conditions d'une relance des relations entre Paris et Bonn, que l'on dit souhaiter de part et d'autre, existent bel et bien. Car, hormis la - grosse - pierre d'achoppement de la PAC, les positions des Fran\u00e7ais et des Allemands sur les principaux dossiers europ\u00e9ens se sont plut\u00f4t rapproch\u00e9es depuis le changement de gouvernement \u00e0 Bonn. Dict\u00e9e par le r\u00e9alisme \u00e9conomique de Schr\u00f6der et par les craintes de l'opinion allemande face \u00e0 une augmentation de l'immigration, l'\u00e9volution de l'Allemagne sur l'\u00e9largissement de l'Union aux pays d'Europe centrale et orientale est particuli\u00e8rement bien accueillie \u00e0 Paris. Parce qu'elle \u00e9tait jusqu'ici \u00e0 peu pr\u00e8s la seule \u00e0 tenir un discours prudent, la France \u00e9tait volontiers accus\u00e9e de vouloir freiner le processus. \u00abMaintenant, dit un diplomate, on est deux, et, sur ce point, cela nous arrange plut\u00f4t de laisser les Allemands occuper le devant de la sc\u00e8ne...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-imprevisible-schroder_632778.html"}, {"title": "Le courrier", "text": "Bac + 2\nDans le cadre de la politique de l'\u00e9galit\u00e9 des chances, ne serait-il pas possible de d\u00e9poser un amendement aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e nationale proposant la modification du mode de recrutement des fonctionnaires? Un jeune avec un dipl\u00f4me inf\u00e9rieur \u00e0 bac + 2 a peu de chances d'obtenir un concours de la fonction publique, pourtant cens\u00e9 \u00eatre de son niveau. A titre indicatif, au concours d'entr\u00e9e \u00e0 La Poste du 12 mars 1995 pour devenir facteur, il y a eu 23 800 candidats pour 1 200 \u00e9lus, et 20% des candidats avaient un bac + 4, voire plus. Cette situation n'est pas saine! Elle d\u00e9valorise les dipl\u00f4mes et prive encore un peu plus de travail les jeunes faiblement dipl\u00f4m\u00e9s. (...)\nJ.-M. Adaman, Cr\u00e9teil.\nEmprunts russes\n(...) J'\u00e9prouve le besoin de m'adresser \u00e0 vous pour vous communiquer mon irritation extr\u00eame lorsque j'entends traiter le sujet des emprunts russes comme vous l'avez fait et comme le font tous vos confr\u00e8res. Cette \u00e9poque a \u00e9t\u00e9 fertile en faillites frauduleuses et pertes en Bourse, et le seul \u00e9v\u00e9nement qui revient d'une mani\u00e8re lancinante est celui de ces fameux emprunts! Un autre sujet d'irritation pour moi est le fait que la Russie actuelle, et dans l'\u00e9tat de d\u00e9tresse o\u00f9 elle se trouve, a d\u00fb rembourser, m\u00eame partiellement, cette dette du personnage moyen\u00e2geux qui a dirig\u00e9 le pays comme un fossile vivant. Serai-je indemnis\u00e9 pour la d\u00e9pr\u00e9ciation des actions Eurodisneyland que j'ai d\u00fb revendre car elles me co\u00fbtaient, en droits de garde annuels, presque le montant de leur valeur boursi\u00e8re? Je les avais achet\u00e9es environ 1 500 francs et leur revente, diminu\u00e9e des frais, m'a rapport\u00e9 6 francs et 35 centimes. Je les avais pourtant achet\u00e9es pour am\u00e9liorer ma retraite, comme l'ont fait les petits \u00e9pargnants du d\u00e9but du si\u00e8cle, et on dit que la soci\u00e9t\u00e9 Eurodisneyland, maintenant, se porte bien. Crie-t-on au scandale quand une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine fait faillite, apr\u00e8s avoir dilapid\u00e9 l'argent pr\u00e9lev\u00e9 sur les salaires de son personnel dans le but de constituer un fonds pour leur verser une rente lorsqu'ils seront \u00e0 la retraite?\nC. Jozefson (e-mail).\nEurop\u00e9ennes\nLes prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes de juin seront sans doute servies par un nombre impressionnant de listes de candidats. Si on comprend bien la pr\u00e9sence de liste \u00e9lectorales \u00abpro\u00bb, je ne saisis pas bien la raison pour laquelle la communaut\u00e9 autorise le d\u00e9p\u00f4t de listes \u00abanti\u00bb. Pourquoi faut-il financer, indemniser, d\u00e9frayer et accepter au Parlement de l'Europe des gens qui viennent pour la d\u00e9truire? Pourquoi faut-il introduire des vers dans un fruit qui a d\u00e9j\u00e0, sans cela, beaucoup de mal \u00e0 se d\u00e9fendre? Pourquoi, enfin, au nom d'une feinte d\u00e9mocratie parlementaire, faut-il accepter cette auto-destruction programm\u00e9e? (...)\nJ. Dobruszkes, Montpellier.\nHackers\nA propos de l'article \u00abL'\u00e9trange mort du hacker berlinois\u00bb (L'Express n\u00b0 2482). \u00abCes jeunes prodiges prennent un malin plaisir \u00e0 ?casser'' les codes des cartes de cr\u00e9dit, des d\u00e9codeurs...\u00bb, \u00e9crivez-vous. Si vous remplacez un syst\u00e8me informatique par une serrure d'appartement, de coffre-fort, qu'un surdou\u00e9 sait \u00abcracker\u00bb, le trouveriez-vous aussi admirable? Admettons que les hackers soient des surdou\u00e9s, mais pourquoi, au lieu d'envahir des syst\u00e8mes priv\u00e9s ou publics, n'offrent-ils pas leurs talents en proposant des m\u00e9thodes s\u00fbres pour \u00e9viter de telles intrusions? Leur savoir-faire devrait servir pour le bien, pas pour la destruction de la soci\u00e9t\u00e9.\nL. Hyv\u00e4rinen (e-mail).\nTa\u00efwan et TV 5\nDans l'Indiscret \u00abMillion asiatique et voeux bilingues\u00bb (L'Express n\u00b0 2480), vous \u00e9crivez: \u00ab(...) pour que le PDG de la cha\u00eene francophone TV 5, Jean Stock, d\u00e9croche un nouveau million d'abonn\u00e9s sur le Sud-Est asiatique!\u00bb J'habite Ta\u00efwan, et je tenais juste \u00e0 vous signaler que, pour la nouvelle ann\u00e9e 1999, notre cadeau de la part des \u00abc\u00e2blos\u00bb ta\u00efwanais a \u00e9t\u00e9 la coupure pure et simple du robinet TV 5, et ce sur tout le pays. Depuis vingt jours nous nous battons en vain, et TV 5, ici, tente sans grand succ\u00e8s de se faire entendre, si bien que la seule solution pour les 30 000 francophones de Ta\u00efwan va \u00eatre de passer en r\u00e9ception directe par satellite... Un article sur le combat des Fran\u00e7ais, francophones et francophiles est m\u00eame paru dans la presse anglophone de Ta\u00efwan, mais, malgr\u00e9 tout ce tapage, TV 5 ne revient pas (ils avaient 40 000 prises c\u00e2ble sur Ta\u00efwan jusqu'au 31 d\u00e9cembre 1998).\nEurocentrisme\nAu sujet des chroniques \u00abLe cours de l'horreur\u00bb et \u00abL'avenir c'est d\u00e9j\u00e0 hier\u00bb (L'Express n\u00b0 2479). Je dois dire que le manque d'indignation et de mobilisation devant le retour des macabres Khieu Samphan et Nuon Chea, le g\u00e9nocide tutsi ou la terreur indon\u00e9sienne \u00e0 Timor ne r\u00e9v\u00e8le qu'un eurocentrisme qui ne s'est d\u00e9velopp\u00e9 que vers l'Ouest, devenu civilis\u00e9, o\u00f9 on peut boire le champagne des bonnes intentions tr\u00e8s \u00e0 l'aise... et o\u00f9 les gardiens de la civilisation peuvent - ou plut\u00f4t, ont le devoir de - punir leurs voisins insoumis, comme Pinochet (qui les a bien servis, il n'y a pas longtemps). Pour l'Ouest, la D\u00e9claration des droits de l'homme, pour les autres, les non-civilis\u00e9s, les devoirs, plut\u00f4t \u00e9conomiques... Si la Bourse \u00e0 Jakarta va bien, et ne d\u00e9range pas les affaires des riches, pourquoi s'occuper de la d\u00e9fense du peuple de Timor, par exemple? Il faut adopter un nouveau point de vue pour le IIIe mill\u00e9naire, avant qu'il ne soit trop tard. Comment faire? Je ne sais pas! Aidez-moi \u00e0 trouver la r\u00e9ponse...\nC. L. Fraz\u00e3o Ribeiro (e-mail).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-courrier_632773.html"}, {"title": "Tout sur le portage salarial", "text": "Connaissez-vous le portage salarial? Cette nouvelle formule juridique permet d'effectuer une mission pour une entreprise ou de travailler \u00e0 son compte sans avoir pour autant \u00e0 cr\u00e9er sa propre soci\u00e9t\u00e9 ni \u00e0 adopter le lourd statut de travailleur ind\u00e9pendant. Celui qui se lance dans cette aventure est salari\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 de portage, qui se charge de facturer ses clients - en pr\u00e9levant sa d\u00eeme au passage. Avantage de ce dispositif: on peut tester ses capacit\u00e9s \u00e0 travailler en free-lance, tout en gardant son statut de salari\u00e9, notamment ses droits au ch\u00f4mage. Quitte, si l'essai est concluant, \u00e0 poursuivre son activit\u00e9 professionnelle sous cette forme ou \u00e0 aller plus loin en cr\u00e9ant sa propre structure. Pas \u00e9tonnant qu'une formule aussi souple ait la cote en ces temps de flexibilit\u00e9. Mais o\u00f9 s'adresser pour trouver des informations sur le portage? L'Agence pour la cr\u00e9ation d'entreprises vient de publier une fiche synth\u00e9tique consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet sur son site Internet. Tout y est: les diff\u00e9rents contrats et les probl\u00e8mes juridiques sp\u00e9cifiques, une pr\u00e9sentation des soci\u00e9t\u00e9s de portage, ainsi qu'une s\u00e9lection des sites et adresses utiles \u00e0 tous ceux qui sont tent\u00e9s par le travail ind\u00e9pendant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tout-sur-le-portage-salarial_632766.html"}, {"title": "Chers services", "text": "Une r\u00e9cente \u00e9tude sur les services publi\u00e9e par l'Insee nous apprend que la part des emplois tertiaires en France (environ 70%) est comparable \u00e0 celle des Etats-Unis, de la Grande-Bretagne et des pays scandinaves. Pour les auteurs de l'enqu\u00eate, l'importance des services dans la structure du march\u00e9 du travail ne fournit donc pas l'explication essentielle des performances am\u00e9ricaines en mati\u00e8re d'emploi. En fait, si les Etats-Unis se distinguent nettement des pays europ\u00e9ens, c'est par le taux d'emploi, c'est-\u00e0-dire la proportion des personnes au travail par rapport \u00e0 celles en \u00e2ge de l'\u00eatre. Ce taux est de 74% outre-Atlantique, pour 60% en France.\nSi ce dernier atteignait le niveau am\u00e9ricain, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise compterait 5 millions d'emplois suppl\u00e9mentaires! De quoi remettre au travail la totalit\u00e9 des ch\u00f4meurs actuels. M\u00eame si ces calculs restent tr\u00e8s th\u00e9oriques, il est essentiel d'essayer de comprendre le pourquoi d'un tel \u00e9cart. En r\u00e9alit\u00e9, c'est le d\u00e9ficit d'emplois dans le commerce et l'h\u00f4tellerie qui explique en grande partie la diff\u00e9rence entre la France et les Etats-Unis. Accus\u00e9 principal: le co\u00fbt du travail peu qualifi\u00e9, sup\u00e9rieur de pr\u00e8s de 40% en France par rapport \u00e0 l'Am\u00e9rique (m\u00eame si d'autres facteurs, comme la dur\u00e9e d'ouverture des magasins, entrent en ligne de compte).\nCe constat n'est certes pas nouveau. Il resurgit r\u00e9guli\u00e8rement dans la litanie des complaintes patronales et a, de ce fait, \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 avec m\u00e9pris par les gouvernants de droite comme de gauche. Il n'emp\u00eache. Cette \u00e9tude vient \u00e0 point nomm\u00e9 rappeler que, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tendent certains politiques aujourd'hui, une r\u00e9duction sensible des charges sociales sur le travail peu qualifi\u00e9 serait fortement cr\u00e9atrice d'emplois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chers-services_632761.html"}, {"title": "Au loup!", "text": "Un homme au regard sauvage et une jeune femme \u00e9motive font un voyage initiatique en Inde. Cart\u00e9siens s'abstenir\nUn homme. Une femme. Et l'ombre de Freud. Laetitia, passionn\u00e9e par ses recherches historiques, est toujours en qu\u00eate de pi\u00e8ces rares pour le mus\u00e9e du Moyen Age o\u00f9 elle est conservatrice. Ainsi s'attache-t-elle \u00e0 faire restaurer une tapisserie de valeur, la Dame au loup. Mais, un jour, le quotidien tranquille de la jeune femme se trouve bouscul\u00e9 par un reportage t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur les temples de Badurshahar, une cit\u00e9 disparue de l'Inde ancienne. Avec ces fresques et ces portraits de jeunes Indiennes extatiques, Laetitia, les sens en \u00e9moi, d\u00e9couvre un \u00e9rotisme nouveau. L'attraction la conduit alors \u00e0 contacter Grandville, le r\u00e9alisateur de l'\u00e9mission. D\u00e8s le premier regard, il la captive. Ses yeux profonds et \u00e9nigmatiques, humains et sauvages, la troublent, l'envo\u00fbtent. Ces yeux-l\u00e0 ne sont-ils pas les m\u00eames que ceux du loup de la tapisserie? Comme l'animal, Grandville est \u00e0 la fois terrifiant et fascinant. \u00abLoup y es-tu? M'entends-tu?\u00bb Les terreurs de l'enfance, telles des blessures \u00e0 vif, resurgissent alors avec leurs s\u00e9quelles. Au fil de leurs rencontres au caf\u00e9 des Arts, le couple explore les craintes, les fantasmes, la part animale du genre humain. Il fait revivre des mondes perdus. D\u00e9pass\u00e9 une premi\u00e8re pudeur \u00e9mouvante, il en vient \u00e0 se confier, \u00e0 se d\u00e9voiler. Grandville raconte comment, victime d'un accident, il fut autrefois soign\u00e9 par un chamane qui l'enferma dans une peau de loup. Tout s'embrume. Le temps s'abolit. Entre mythe et r\u00e9alit\u00e9, entre amour profane et amour sacr\u00e9, la fronti\u00e8re se fait plus t\u00e9nue. F\u00e9briles, Laetitia et Grandville s'enfuient alors vers l'Orient. Engloutis par la for\u00eat, ils partent pour un voyage salvateur au coeur de leur nature profonde.\nLa Dame au loup n'est pas de ces best-sellers \u00e0 suspense qui s\u00e9duisent le grand public. C'est un roman exigeant qui demande une enti\u00e8re disponibilit\u00e9 d'esprit. On doit s'y abandonner, s'y laisser aller sans retenue et sans frein. Sans pr\u00e9jug\u00e9 non plus. On y fait abstraction de son cart\u00e9sianisme aust\u00e8re. La route trac\u00e9e par Catherine Rihoit est un parcours initiatique, baign\u00e9 de mysticisme, mais ouvert \u00e0 ceux qui sauront d\u00e9chiffrer les symboles, r\u00e9fl\u00e9chir sur les civilisations et sonder les profondeurs de l'\u00e2me humaine. Quand philosophie et magie se m\u00ealent, les rep\u00e8res s'effacent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/au-loup_632759.html"}, {"title": "La fi\u00e8vre monte \u00e0 Varsovie", "text": "Les m\u00e9decins sont en gr\u00e8ve contre une r\u00e9forme les privant des dessous-de-table\nMieux vaut ne pas \u00eatre malade en Pologne actuellement. Depuis le 19 f\u00e9vrier, les m\u00e9decins sont en gr\u00e8ve pour protester contre la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 engag\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e par les autorit\u00e9s. Ils rejoignent ainsi leurs coll\u00e8gues anesth\u00e9sistes qui, eux, refusent depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines de pr\u00eater leur concours aux interventions qui ne sont pas \u00abvitales\u00bb.\nLa r\u00e9forme gouvernementale cr\u00e9e un syst\u00e8me de caisse maladie et de tiers payant. Objectif avou\u00e9, entre autres: casser le \u00abmarch\u00e9 noir\u00bb de la sant\u00e9, qui s'est instaur\u00e9 au fil des ans dans les h\u00f4pitaux, sur les ruines du communisme. Mais, mal pr\u00e9par\u00e9e, elle n'a fait l'objet d'aucune campagne d'explication ou d'information aupr\u00e8s des personnels. Surtout, les m\u00e9decins, dont les salaires sont tr\u00e8s bas - moins de 2 000 francs par mois - n'ont pas obtenu en contrepartie les augmentations qu'ils esp\u00e9raient. C'est pourquoi ils refusent de renoncer \u00e0 leurs \u00abavantages acquis\u00bb. C'est-\u00e0-dire aux dessous-de-table qui assurent \u00e0 nombre d'entre eux de substantiels compl\u00e9ments de revenus. En principe, le syst\u00e8me de sant\u00e9 polonais h\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9poque socialiste \u00e9tait cens\u00e9 garantir la gratuit\u00e9 des soins pour tous. En fait, c'est une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses que pratiquent les h\u00f4pitaux. Tous les Polonais savent, depuis bien longtemps, que l'on n'a presque aucune chance d'\u00eatre rapidement pris en charge et correctement soign\u00e9 si l'on ne glisse pas une enveloppe bien garnie dans la poche du chef de clinique. Le tarif, pour l'intervention d'un sp\u00e9cialiste, atteint parfois jusqu'\u00e0 2 000 francs.\nSelon les estimations les plus prudentes, les revenus de ce march\u00e9 noir avoisineraient, pour l'ensemble du corps m\u00e9dical polonais, les 400 millions de francs. Afin d'obtenir une compensation salariale, les m\u00e9decins sugg\u00e8rent une hausse des cotisations sociales des assur\u00e9s qui alimenteront les nouvelles caisses maladie. Mais, au nom de la rigueur budg\u00e9taire, le ministre des Finances, Leszek Balcerowicz, leur oppose une fin de non-recevoir. Les malades polonais risquent de devoir, longtemps encore, verser des pots-de-vin \u00e0 ceux qui les soignent...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-fievre-monte-a-varsovie_632811.html"}, {"title": "L'\u00e9toile de Berg\u00e9", "text": "Le PDG d'Yves Saint Laurent lui a confi\u00e9 le pr\u00eat-\u00e0-porter. Un r\u00eave pour Alber Elbaz, qui dessine les femmes depuis l'enfance\nPrenez un tiers de Charlie Chaplin pour la d\u00e9gaine, l'oeil grave, le sourire touchant. Et un tiers de Groucho Marx pour les cheveux h\u00e9riss\u00e9s en vrille, les petites lunettes et le refus de faire partie d'un club, celui des cr\u00e9ateurs \u00abqui se moquent des femmes\u00bb. Ajoutez une bonne dose de Woody Allen - maman pr\u00e9gnante, hypocondrie galopante et boulimie de pizzas livr\u00e9es \u00e0 domicile, un meubl\u00e9 \u00e0 la Bastille en attendant \u00abun rez-de-chauss\u00e9e sur cour\u00bb rue d'Aboukir. Saupoudrez d'\u00e9clats de rire piment\u00e9s: \u00abQuand j'ai fini une collection, j'appelle les Galeries Lafayette, pas le mus\u00e9e d'Art moderne!\u00bb Et arrosez d'un zeste d'autod\u00e9rision - \u00abJe suis moche, peu cultiv\u00e9 mais tr\u00e8s intuitif\u00bb - vous obtiendrez une esquisse d'Alber Elbaz, 38 ans, \u00e0 vue d'oeil 1,72 m\u00e8tre pour 80 kilos tout habill\u00e9, en noir toujours. Inconnu avant d'avoir \u00abr\u00e9veill\u00e9\u00bb Guy Laroche, avec gr\u00e2ce et succ\u00e8s, en mars 1997, le cr\u00e9ateur am\u00e9ricain au style po\u00e9tique pragmatique a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en juin dernier par Pierre Berg\u00e9 pour tenir les r\u00eanes de Saint Laurent Rive gauche.\nEn qu\u00eate d'un talent tr\u00e8s s\u00fbr \u00abpour soulager et prot\u00e9ger Yves\u00bb, le PDG de Saint Laurent lui a confi\u00e9 le pr\u00eat-\u00e0-porter, fond\u00e9 par le ma\u00eetre des lieux en 1966. Un chapitre important dans l'histoire d'YSL, \u00abun r\u00eave d'enfant qui se r\u00e9alise\u00bb pour celui qui, \u00e0 5 ans d\u00e9j\u00e0, passait son temps \u00e0 dessiner des femmes - au grand dam de sa m\u00e8re.\nN\u00e9 \u00e0 Casablanca, \u00e9lev\u00e9 en Isra\u00ebl, ce petit dernier, asthmatique, d'une famille plut\u00f4t fauch\u00e9e - papa \u00e9tait coiffeur - est dipl\u00f4m\u00e9 du Shenkar College, l'\u00e9cole de design et de textile de Tel-Aviv: \u00abPendant quatre ans, j'ai appris la technique et \u00e0 survivre au milieu des ego et du stress.\u00bb A 25 ans, Alber Elbaz d\u00e9barque \u00e0 New York avec pour tout bagage un anglais tr\u00e9buchant, des fantasmes de femmes habill\u00e9es plein la t\u00eate et 800 dollars en poche. Premi\u00e8res armes sur la 7e Avenue, le Sentier new-yorkais, avant de devenir le collaborateur attitr\u00e9 de son \u00abmentor\u00bb, Geoffrey Beene, le couturier de la high society am\u00e9ricaine - pr\u00eate \u00e0 payer le prix pour que \u00e7a ne fasse pas riche. Une \u00e9cole d'\u00e9l\u00e9gance. Entr\u00e9 en novembre dernier chez Saint Laurent, Elbaz s'est plong\u00e9 dans les archives de sa nouvelle maison - \u00abChanel a donn\u00e9 la libert\u00e9 aux femmes, mais M. Saint Laurent leur a donn\u00e9 le pouvoir\u00bb - avant de se lancer dans sa premi\u00e8re collection. Ne perdant jamais de vue les clientes qui doivent \u00abpouvoir sortir d'un taxi et reprendre du dessert\u00bb. Rendez-vous pour son premier d\u00e9fil\u00e9 le 8 mars. Est-ce un hasard si c'est la Journ\u00e9e internationale des femmes?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-etoile-de-berge_632809.html"}, {"title": "Fr\u00e8res ennemis depuis plus de 50 ans", "text": "INDE\nCapitale: New Delhi\nPopulation: 975 millions d'habitants\nSuperficie: 3,3 millions km2\nPNB par habitant (en 1997):\n390 dollars (2 260 francs)\nPAKISTAN\nCapitale: Islamabad\nPopulation: 135 millions d'habitants\nSuperficie: 803 000 km2\nPNB par habitant (en 1997):\n490 dollars (2 840 francs)\nCHRONOLOGIE\nAo\u00fbt 1947. Ind\u00e9pendance de l'Inde; cr\u00e9ation du Pakistan.\n1947, 1965. Guerres indo-pakistanaises, \u00e0 propos du Cachemire.\n1971. S\u00e9cession du Pakistan oriental (Bangladesh).\n1974. Premier essai nucl\u00e9aire en Inde.\n1989. D\u00e9but de l'insurrection arm\u00e9e au Cachemire: 25 000 morts, \u00e0 ce jour.\n1998. Nouveaux essais nucl\u00e9aires en Inde, puis au Pakistan.\n1999. Les deux pays cr\u00e9ent une liaison par autocar New Delhi-Lahore.\n20 f\u00e9vrier 1999. Le Premier ministre indien, Atal Behari Vajpayee, se rend en car \u00e0 Lahore.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/freres-ennemis-depuis-plus-de-50-ans_632804.html"}, {"title": "Une star nomm\u00e9e Zelda", "text": "C'est le nombre de copies du jeu Ocarina of Time qui ont \u00e9t\u00e9 vendues pendant la seule journ\u00e9e du 12 d\u00e9cembre dernier, date du lancement des derni\u00e8res aventures de la princesse Zelda. Depuis, 4,5 millions de personnes, dont 200 000 en France, se sont \u00e9quip\u00e9es du dernier jeu Nintendo. Si le sc\u00e9nario n'est gu\u00e8re novateur, le jeu tranche par la qualit\u00e9 des images en trois dimensions, mont\u00e9es par Shigeru Miyamoto, le p\u00e8re de SuperMario.\nDe quoi, dans l'univers tr\u00e8s concurrentiel des jeux sur console, donner du souffle \u00e0 Nintendo, \u00e9cras\u00e9 l'an dernier par les ventes de la Play Station de Sony et menac\u00e9 cette ann\u00e9e par la Dreamcast, la nouvelle console de Sega, qui sortira en France en septembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-star-nommee-zelda_632796.html"}, {"title": "Pourquoi l'euro faible?", "text": "Apr\u00e8s un d\u00e9marrage en fanfare au d\u00e9but de janvier 1999, l'euro s'est affaibli face au dollar. Est-ce le signe d'une d\u00e9fiance des march\u00e9s envers le processus d'unification mon\u00e9taire ou un ph\u00e9nom\u00e8ne transitoire li\u00e9 au d\u00e9calage de conjoncture \u00e9conomique entre les Etats-Unis et la zone euro?\nEn r\u00e9alit\u00e9, trois facteurs vont orienter la parit\u00e9 dollar-euro au cours des deux prochaines ann\u00e9es.\nPremi\u00e8rement, la balance courante des paiements de la zone euro devrait \u00eatre exc\u00e9dentaire de pr\u00e8s de 150 milliards de dollars en 1999 et en l'an 2000, alors que le solde courant am\u00e9ricain devrait \u00eatre d\u00e9ficitaire de plus de 200 milliards de dollars au cours de chacune de ces deux ann\u00e9es. Le d\u00e9ficit am\u00e9ricain n'est pas le signe d'une attractivit\u00e9 exceptionnelle des Etats-Unis en termes d'investissements directs, mais le fruit d'un d\u00e9ficit d'\u00e9pargne interne qui est compens\u00e9 par les placements des banques centrales europ\u00e9enne et japonaise en titres financiers am\u00e9ricains. La position ext\u00e9rieure des Etats-Unis est d'autant plus fragile que la dette ext\u00e9rieure des Etats-Unis d\u00e9passe 1 500 milliards de dollars. Il r\u00e9sulte de ce premier facteur que le dollar devrait s'affaiblir face \u00e0 l'euro, toutes choses \u00e9tant \u00e9gales par ailleurs.\nDeuxi\u00e8mement, et en sens inverse pour ce qui est de la parit\u00e9 dollar-euro, la conjoncture devrait \u00eatre meilleure que pr\u00e9vu aux Etats-Unis en 1999, ce qui devrait retarder une \u00e9ventuelle baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. Dans le m\u00eame temps, l'activit\u00e9 \u00e9conomique devrait \u00eatre d\u00e9cevante au premier semestre dans la zone euro, sans que l'on puisse certifier qu'il y aura bien un rebond au second semestre. Les taux d'intervention de la Banque centrale europ\u00e9enne apparaissent ainsi comme trop \u00e9lev\u00e9s et la perspective de leur baisse, alors que les taux am\u00e9ricains pourraient se maintenir, incite les investisseurs \u00e0 placer temporairement leurs fonds en dollars plut\u00f4t qu'en titres de la zone euro.\nEn troisi\u00e8me lieu, et de fa\u00e7on plus invisible, il appara\u00eet que, si la zone euro semble impressionnante, sur le papier, par le cumul potentiel de la puissance des Etats membres, elle n'est qu'un \u00abtigre de papier\u00bb dans la mesure o\u00f9 les Europ\u00e9ens ne sont d'accord sur pratiquement aucun des \u00e9l\u00e9ments d'une politique strat\u00e9gique globale dans les domaines du commerce, de la technologie et des options politiques \u00e0 moyen terme. L'euro est un simple instrument mon\u00e9taire qui appelle une int\u00e9gration politique dont les contours semblent plus flous aujourd'hui que lors des plans Fouchet ou Delors.\nLa faiblesse de l'activit\u00e9 europ\u00e9enne et la d\u00e9sunion politique du Vieux Continent cachent les effets potentiels de la fragilit\u00e9 de la position \u00e9conomique ext\u00e9rieure des Etats-Unis.\nL'euro sera donc faible aussi longtemps que l'Europe n'aura pas la volont\u00e9 de se forger un avenir commun et de consolider son activit\u00e9 \u00e9conomique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pourquoi-l-euro-faible_632791.html"}, {"title": "Contrats: comment faire sans pots-de-vin...", "text": "Les directives de l'OCDE contre la corruption vont s'appliquer aux industriels fran\u00e7ais. Certains font de la r\u00e9sistance\n\u00abC'est un choc pour l'industrie fran\u00e7aise! Des milliers d'emplois sont menac\u00e9s!\u00bb Sous le couvert de l'anonymat, ce grand patron du secteur de l'armement ne d\u00e9col\u00e8re pas. A l'instar de nombre de ses pairs, il s'emporte contre l'entr\u00e9e en vigueur, le 15 f\u00e9vrier, d'une convention internationale de l'OCDE qui bannit toute corruption d'agent public \u00e0 l'\u00e9tranger. Un v\u00e9ritable d\u00e9fi quand on sait que les pots-de-vin - en moyenne 10% du montant des grands contrats - auraient atteint des taux de 25% pour les fr\u00e9gates Thomson vendues \u00e0 Ta\u00efwan en 1991 et de 50% pour les Tornado britanniques livr\u00e9s \u00e0 l'Arabie entre 1985 et 1995! Elabor\u00e9e depuis 1994 \u00e0 l'initiative des Etats-Unis, sign\u00e9e en d\u00e9cembre 1997 par 34 nations, cette convention est cens\u00e9e calmer le jeu. \u00abCela n'arr\u00eatera pas tous les malfaiteurs. Mais c'est un pas dans la bonne direction pour freiner certaines d\u00e9rives et \u00e9viter les distorsions de concurrence\u00bb, estime Enery Quinones, directrice du service anticorruption \u00e0 l'OCDE.\nLa France doit mettre ses pendules \u00e0 l'heure. Elisabeth Guigou, garde des Sceaux, et Dominique Strauss-Kahn, ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie, ont pr\u00e9sent\u00e9, au Conseil des ministres du 27 janvier dernier un projet de loi transposant cette convention en droit interne. Le Parlement devrait l'examiner avant l'\u00e9t\u00e9. D\u00e8s que la loi s'appliquera, les corrupteurs risqueront tr\u00e8s gros devant les tribunaux fran\u00e7ais s'ils corrompent un fonctionnaire ou un \u00e9lu \u00e9tranger: jusqu'\u00e0 1 million de francs d'amende et dix ans de prison! \u00abNous allons passer nos r\u00e9seaux d'interm\u00e9diaires au crible. Je n'ai pas envie de me retrouver en taule!\u00bb confesse un cadre commercial d'un grand \u00e9quipementier, qui parie sur une \u00abl\u00e9g\u00e8re baisse des tarifs\u00bb.\nCette avanc\u00e9e \u00abmorale\u00bb ne convainc pas tout le monde. \u00abNe soyons pas na\u00effs! explique un marchand d'armes. La convention de l'OCDE ne supprimera pas la corruption. Elle va simplement nous obliger \u00e0 utiliser des voies d\u00e9tourn\u00e9es, ce qui accro\u00eetra nos co\u00fbts.\u00bb Certains supporters des exportateurs, au minist\u00e8re de la D\u00e9fense ou \u00e0 Bercy, voient m\u00eame dans ce texte une manoeuvre des Am\u00e9ricains, qui imposent ainsi \u00e0 la plan\u00e8te une loi anticorruption en vigueur chez eux depuis 1977. \u00abComme ils ont une longueur d'avance, ils vont nous tailler des croupi\u00e8res.\u00bb La flamb\u00e9e des grands contrats glan\u00e9s par la France - 230 milliards de francs l'an pass\u00e9, soit deux fois plus qu'en 1995 - pr\u00e9luderait \u00e0 une v\u00e9ritable Berezina...\nL'alerte est exag\u00e9r\u00e9e. Car les pots-de-vin ne font pas tout. Les performances des radars, des missiles ou des Airbus permettent parfois d'emporter la mise! Et, \u00e0 l'inverse, les industriels fran\u00e7ais n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s des r\u00e9cents contrats d'armes en Afrique du Sud \u00e0 cause de commissions insuffisantes. \u00abIls sont surtout arriv\u00e9s en ordre dispers\u00e9 et se sont tromp\u00e9s de r\u00e9seau\u00bb, raconte un interm\u00e9diaire qui a suivi ce dossier. De plus, le projet de loi fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 calibr\u00e9 apr\u00e8s de discr\u00e8tes tractations avec le Medef (ex-CNPF). Il n'est, bien s\u00fbr, pas r\u00e9troactif. Il ne concerne pas les versements aux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res. Il n'autorise pas un concurrent \u00e9vinc\u00e9 \u00e0 se porter partie civile en France. \u00abNotre texte ne devrait pas handicaper les entreprises fran\u00e7aises\u00bb, plaide-t-on au secr\u00e9tariat d'Etat au Commerce ext\u00e9rieur.\nDe plus, si les pots-de-vin vers\u00e9s ne sont plus, comme jadis, d\u00e9ductibles des imp\u00f4ts, les r\u00e9mun\u00e9rations des agents le seront toujours. Ce qui permettra quelques menus arrangements... Enfin, l'exp\u00e9rience am\u00e9ricaine montre que les entreprises savent s'adapter. Adopt\u00e9 en 1977, apr\u00e8s le scandale de corruption impliquant la firme Lockheed, le Federal Corrupt Practices Act (FCPA) incrimine tout acte de corruption d'un officiel \u00e9tranger. A priori hostiles \u00e0 cette l\u00e9gislation, les groupes am\u00e9ricains s'en sont accommod\u00e9s, \u00e0 coups de codes d'\u00e9thique, de contr\u00f4les internes. Et de quelques astuces. \u00abIls font verser leurs pots-de-vin par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans \u00e0 l'\u00e9tranger qu'ils d\u00e9tiennent \u00e0 moins de 51%\u00bb, explique un expert. R\u00e9sultat: leur manque \u00e0 gagner n'a pas d\u00e9pass\u00e9 le milliard de dollars par an. La loi n'a d\u00e9bouch\u00e9 que sur une vingtaine de proc\u00e8s. \u00abLe FCPA ne semble pas avoir eu d'influence majeure\u00bb, estiment Jean-Claude Usunier et G\u00e9rard Verna dans La Grande Triche (La D\u00e9couverte, 1994).\nCertains groupes fran\u00e7ais n'ont d'ailleurs pas attendu la convention OCDE pour entamer leur mue. L'implication de la Sagem dans une affaire au Pakistan en 1996 et celle d'Airbus dans une enqu\u00eate judiciaire ouverte au Portugal en 1997 n'ont gu\u00e8re fait de bruit. Mais la condamnation r\u00e9cente de Serge Dassault en Belgique - \u00e0 deux ans de prison avec sursis - pour 15 millions de francs de pots-de-vin vers\u00e9s \u00e0 des socialistes belges, a refroidi nombre de grands patrons fran\u00e7ais. Soucieux de redorer leur image ternie par les \u00abaffaires\u00bb, la Lyonnaise des eaux et Vivendi (ex-G\u00e9n\u00e9rale des eaux, propri\u00e9taire notamment de L'Express) ont mis en place depuis trois ans des \u00abchartes d'\u00e9thique\u00bb. D'autres, comme Alstom, ont d\u00fb, pour acc\u00e9der \u00e0 la Bourse de New York, s'engager sur l'honneur \u00e0 ne corrompre personne... La convention de l'OCDE va acc\u00e9l\u00e9rer ces conversions aux r\u00e8gles anglo-saxonnes. Quelques groupes seraient d\u00e9j\u00e0 en train de constituer des caisses noires dans des paradis exotiques...\nLes ultimes r\u00e9ticences hexagonales masquent en r\u00e9alit\u00e9 des pratiques moins avouables. Car le gouvernement gardait, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un oeil sur les 10 \u00e0 20 milliards de francs de commissions vers\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger... et sur le retour d'une partie de ces sommes en France. Depuis des lustres, les exportateurs devaient, en effet, d\u00e9clarer aux douanes et au fisc ces commissions, baptis\u00e9es pudiquement \u00abfrais commerciaux exceptionnels\u00bb (FCE). Le feu vert de Bercy autorisait les entreprises \u00e0 transf\u00e9rer ces sommes et \u00e0 les d\u00e9duire de leurs imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices. Une porte ouverte \u00e0 bien des abus. \u00abJ'ai conserv\u00e9 tous les dossiers sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires et je connais les sommes touch\u00e9es en retour par chaque parti. Cela peut me servir un jour\u00bb, ironise un ancien ministre. La nouvelle loi va rendre cette observation moins ais\u00e9e. Mieux: pour leurs exportations, les industriels de l'armement ont longtemps d\u00fb passer par des officines publiques sous la tutelle du minist\u00e8re de la D\u00e9fense. L'Office g\u00e9n\u00e9ral de l'air s'occupait des ventes d'avions, l'Ofema d'autres mat\u00e9riels a\u00e9ronautiques, la Sofma d'\u00e9quipements navals et terrestres et la Sofresa des armes vers l'Arabie Saoudite. A charge pour elles, moyennant le pr\u00e9l\u00e8vement d'une d\u00eeme, de signer les contrats et de distribuer les fameuses commissions. Ce syst\u00e8me d'interm\u00e9diation est devenu obsol\u00e8te. \u00abNos services commerciaux n'ont plus besoin des offices et les clients pr\u00e9f\u00e8rent n\u00e9gocier en direct avec nous\u00bb, affirme un industriel. D\u00e8s 1989, un rapport de l'Inspection des finances critiquait le statut public et l'opacit\u00e9 de ces soci\u00e9t\u00e9s. Mais, curieusement, elles ont surv\u00e9cu. Les nominations d'Ivan Barbot, un pr\u00e9fet proche d'Edith Cresson, \u00e0 la t\u00eate de Sofema (qui r\u00e9unit Ofema et Sofma) et le passage de Jacques Douffiagues, ancien ministre PR, homme de confiance de Fran\u00e7ois L\u00e9otard, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Sofresa n'ont pas dissip\u00e9 les soup\u00e7ons de d\u00e9rive politique qui entourent ces obscures tirelires. \u00abEn bonne logique, la convention de l'OCDE devrait les faire dispara\u00eetre, mais leurs dirigeants et le gouvernement vont tra\u00eener les pieds \u00e0 cause de leurs petits secrets\u00bb, murmure un observateur.\nDifficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire: ces offices ont accumul\u00e9 des tr\u00e9sors de guerre qui font l'objet de sourdes batailles. D\u00e9fense Conseil international, une petite structure sp\u00e9cialis\u00e9e dans la maintenance - et dirig\u00e9e par l'ancien ministre de Rocard Bruno Durieux - a constitu\u00e9 par exemple une cagnotte de 1 milliard de francs... Le minist\u00e8re de la D\u00e9fense a fini par en r\u00e9cup\u00e9rer une partie pour cr\u00e9er la Financi\u00e8re de Brienne. A la t\u00eate de cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9investit - dans des PME de haute technologie - les surplus des commissions, on trouve l'ancienne ministre socialiste Edwige Avice. De l'art du recyclage!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/contrats-comment-faire-sans-pots-de-vin_632789.html"}, {"title": "\"Pour une coop\u00e9ration transparente\"", "text": "Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Coop\u00e9ration, Charles Josselin juge les nouvelles orientations de la France en mati\u00e8re de solidarit\u00e9 internationale\nLa nouvelle zone de solidarit\u00e9 prioritaire (ZSP) de la France compte 53 pays. D\u00e8s lors, o\u00f9 est donc la priorit\u00e9?\nOn peut pr\u00e9f\u00e9rer, comme certains pays nordiques, concentrer l'effort sur quelques Etats. La France, r\u00e9solue \u00e0 s'ouvrir \u00e0 l'autre Afrique, anglophone et lusophone, a fait un autre choix. Choix dict\u00e9 aussi par un souci de coh\u00e9rence r\u00e9gionale et une r\u00e9alit\u00e9 historique: notre pr\u00e9sence dans l'oc\u00e9an Indien, les Cara\u00efbes et l'ancienne Indochine. En contrepartie, nous devons faire pr\u00e9valoir des crit\u00e8res de s\u00e9lection. La ZSP donne acc\u00e8s aux outils de la coop\u00e9ration fran\u00e7aise, et non un droit de tirage automatique. C'est une formule flexible, \u00e9volutive dans son p\u00e9rim\u00e8tre.\nPourquoi en avoir \u00e9cart\u00e9 le Nigeria, qui doit enterrer, avec l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 27 f\u00e9vrier, son r\u00e9gime militaire?\nLe Nigeria est engag\u00e9 dans un processus d\u00e9mocratique dont nous esp\u00e9rons la conclusion heureuse. Il a vocation \u00e0 rejoindre la ZSP.\nA l'inverse, Cuba y figure, au moment o\u00f9 le r\u00e9gime castriste renforce son arsenal r\u00e9pressif contre les dissidents et les journalistes.\nCe qui importe, c'est la tendance. Or j'observe des signes positifs quant \u00e0 l'\u00e9volution des institutions et de la soci\u00e9t\u00e9 cubaines. Il faut, en outre, voir l\u00e0 notre volont\u00e9 de d\u00e9velopper une v\u00e9ritable politique cara\u00efbe entre les d\u00e9partements fran\u00e7ais et leurs voisins.\nRetenu lui aussi, le Cameroun figure au premier rang du palmar\u00e8s de la corruption \u00e9tabli par Transparency International.\nIl faut tenir compte d'une \u00e9vidence. Le Cameroun, c'est 240 ethnies ou tribus qui coexistent dans une certaine paix. Si notre coop\u00e9ration peut aider ce pays \u00e0 s'engager plus avant dans le respect du droit et la lutte contre la corruption, tant mieux. Pour qu'il y ait corruption - les Africains nous le rappellent souvent - il faut des corrompus et des corrupteurs. Les auteurs de ce palmar\u00e8s n'ignorent sans doute pas que beaucoup d'entreprises fran\u00e7aises sont actrices de cette corruption.\nJacques Chirac a longtemps affirm\u00e9 son hostilit\u00e9 \u00e0 l'absorption de la Coop\u00e9ration par le Quai d'Orsay, d\u00e9cid\u00e9e voil\u00e0 peu. Que nous vaut ce compromis?\nIl arrive m\u00eame au pr\u00e9sident de c\u00e9l\u00e9brer les m\u00e9rites de la r\u00e9forme. Je suis heureux qu'il ait compris le bien-fond\u00e9 de notre d\u00e9marche. Le fait que le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 demeure l'interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 de hauts responsables africains auxquels Jacques Chirac est attentif a sans doute contribu\u00e9 \u00e0 son adh\u00e9sion. Au demeurant, il ne s'agit pas d'un compromis, mais d'une r\u00e9forme voulue par le gouvernement, accompagn\u00e9e d'un travail d'explication et de conviction.\nSur le terrain, qui fera quoi dor\u00e9navant?\nLa r\u00e9forme suppose un m\u00e9tissage des comp\u00e9tences, clef de la r\u00e9ussite. Hier, dans chaque pays, vous aviez un ambassadeur qui faisait de la politique, une Mission de coop\u00e9ration qui faisait du d\u00e9veloppement, un repr\u00e9sentant de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement qui finan\u00e7ait les infrastructures et un Poste d'expansion \u00e9conomique d\u00e9pendant du Commerce ext\u00e9rieur. Quotidiennement, la coordination n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une r\u00e9alit\u00e9. On peut esp\u00e9rer que sous la conduite de l'ambassadeur, charg\u00e9 de coordonner la pr\u00e9sence fran\u00e7aise, la concertation fonctionnera. Ce qui nous conduira aussi \u00e0 m\u00e9tisser les responsabilit\u00e9s. Des experts du d\u00e9veloppement sont appel\u00e9s \u00e0 devenir ambassadeurs, et des diplomates, \u00e0 faire du d\u00e9veloppement.\nOn nous a promis cent fois la normalisation des rapports entre la France et l'Afrique. Pourquoi faudrait-il y croire \u00e0 pr\u00e9sent?\nLe caract\u00e8re radical de la r\u00e9forme signifie un point de non-retour. La meilleure chance de succ\u00e8s, c'est le changement de mentalit\u00e9 de nos partenaires. Nos interlocuteurs en Afrique sont aujourd'hui nombreux \u00e0 reconna\u00eetre l'int\u00e9r\u00eat pour eux-m\u00eames d'une r\u00e9forme qui les d\u00e9senclave. Si l'on veut vraiment coop\u00e9rer dans la transparence, il faut que les Fran\u00e7ais y adh\u00e8rent. Le fait que la coop\u00e9ration fasse d\u00e9sormais l'objet d'un d\u00e9bat au Parlement nous sort de la clandestinit\u00e9. Il faut que notre politique en la mati\u00e8re cesse d'\u00eatre, aux yeux de nos concitoyens, \u00e9trange et \u00e9trang\u00e8re.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pour-une-cooperation-transparente_632784.html"}, {"title": "Les Indiscrets - M\u00e9dias", "text": "Au programme d'Aix et d'Avignon\nC'est le 6 juillet que le Festival international d'art lyrique d'Aix-en-Provence, dirig\u00e9 par St\u00e9phane Lissner, ouvrira ses portes avec La Belle H\u00e9l\u00e8ne, alors que le directeur du Festival d'Avignon, Bernard Faivre d'Arcier, donnera les trois coups, le 9 juillet, avec Henry V et Philippe Torreton dans le r\u00f4le-titre. Ces deux soir\u00e9es seront diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision: Aix sur Arte et Avignon - c'est une grande premi\u00e8re - sur Canal +, le 10 juillet. Autre initiative: les principaux rendez-vous de ces deux festivals - que parraine L'Express - vont \u00eatre enregistr\u00e9s et archiv\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 Puma Production pour \u00eatre propos\u00e9s ensuite aux cha\u00eenes publiques.\nQuel qu'en soit le prix!\nLes \u00e9diteurs allemands et espagnols des magazine Allo! et Oh la! n'entendent pas renoncer. Malgr\u00e9 des ventes moyennes - aux alentours de 100 000 exemplaires chacun - et des pertes globales estim\u00e9es \u00e0 160 millions de francs, les fr\u00e8res ennemis de la presse people vont poursuivre leur aventure.\nLe voeu de Pinault\nLa disparition d'Ex-Libris, sur TF 1, n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au nouvel homme fort du groupe Bouygues, Fran\u00e7ois Pinault. Le patron de la Fnac, qui regrette cette d\u00e9cision, veut une nouvelle \u00e9mission. Il a ainsi demand\u00e9 \u00e0 son entourage de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un concept de magazine culturel, de mani\u00e8re \u00e0 en sugg\u00e9rer, ensuite, la diffusion \u00e0 l'antenne aux dirigeants de TF 1.\nTaxe FN sur l'image\nLe conseil municipal Front national de la ville d'Orange, dont le maire est Jacques Bompard, a d\u00e9cid\u00e9 d'instituer des droits d'entr\u00e9e pour toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision d\u00e9sireuses d'effectuer des reportages sur le territoire de la commune. 5 000 francs pour le Th\u00e9\u00e2tre antique, 3 000 francs pour l'Arc de triomphe, 1 500 francs pour tous les autres lieux... Une taxe dont sont exon\u00e9r\u00e9es les candidats, d\u00e8s lors qu'il s'agit de tournages \u00ab\u00e0 caract\u00e8re promotionnel pour la ville\u00bb! Adress\u00e9 aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, ce courrier a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9.\n>(Droit de r\u00e9ponse publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 2488 11 mars 1999\nDans l'Indiscret \u00abTaxe FN sur l'image\u00bb (L'Express n\u00b0 2486), vous \u00e9crivez: \u00abLe conseil municipal Front national de la ville d'Orange, dont le maire est Jacques Bompard, a d\u00e9cid\u00e9 d'instituer des droits d'entr\u00e9e pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision d\u00e9sireuses d'effectuer des reportages sur le territoire de la commune. (...) Adress\u00e9 aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, ce courrier a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9.\u00bb Cela est inexact. La d\u00e9lib\u00e9ration du conseil municipal ne porte que sur les monuments class\u00e9s. Elle ne concerne donc pas les activit\u00e9s journalistiques courantes. La plupart des communes fran\u00e7aises d\u00e9tentrices d'un patrimoine culturel ont adopt\u00e9 le m\u00eame r\u00e8glement que la commune d'Orange. Nous ignorons si le courrier auquel vous faites allusion a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9. Vous nous permettrez d'en douter dans la mesure o\u00f9 nous n'avons, \u00e0 cette heure, re\u00e7u aucun courrier des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision. Sans doute les m\u00e9dias ont-ils compris, eux, que la ville d'Orange n'agissait pas autrement, en la mati\u00e8re, que ses soeurs de Paris, d'Avignon, d'Arles ou de N\u00eemes...!\nJ. Bompard, maire d'Orange.\nCitation pour citation. Dans le courrier n\u00b0 24/99 en date du 5 f\u00e9vrier 1999, Patrick Bialas, adjoint de Jacques Bompard, \u00e9crivait \u00e0 France 2 que des \u00abdroits\u00bb institu\u00e9s par la ville d'Orange seront d\u00e9sormais \u00abper\u00e7us pour tout tournage effectu\u00e9 sur le territoire de la commune\u00bb, et que \u00abchaque tournage devra faire l'objet d'une demande d'autorisation pr\u00e9alable soit par courrier, soit par fax\u00bb, \u00e0 l'exception notable de ceux ayant un \u00abcaract\u00e8re promotionnel pour la ville\u00bb, qui, eux, b\u00e9n\u00e9ficieront d'une \u00abexon\u00e9ration totale sous r\u00e9serve que celle-ci ait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e au pr\u00e9alable\u00bb.)\nComme neuf\nLifting pour l'Op\u00e9ra Garnier - pollution oblige - quarante ans apr\u00e8s la derni\u00e8re campagne de ravalement, effectu\u00e9e sous le minist\u00e8re d'Andr\u00e9 Malraux. La fa\u00e7ade, les frises, les bustes et \u00e9cussons vont \u00eatre remis \u00e0 neuf, avec un chantier d'un an. Le budget de 70 millions de francs comprend \u00e9galement la r\u00e9fection des deux imposantes statues lat\u00e9rales, dites \u00ables Renomm\u00e9es\u00bb ainsi que la remise \u00e0 neuf de la petite coupole Chauvir\u00e9 et celle, plus magistrale, qui surplombe la sc\u00e8ne. L'ancien mobilier, sign\u00e9 aussi Charles Garnier, pourrait \u00eatre remis en \u00e9tat.\nAmbitions lyonnaises\nJ\u00e9r\u00f4me Seydoux ne veut pas en rester l\u00e0. C'est ce qu'a dit le PDG de Chargeurs au d\u00e9put\u00e9 maire de Lyon, Raymond Barre, ainsi qu'au pr\u00e9sident de l'Olympique lyonnais, Jean-Michel Aulas, avec lesquels il d\u00e9jeunait le 15 f\u00e9vrier, jour de l'annonce de l'entr\u00e9e de Path\u00e9 dans le capital du club de football, \u00e0 hauteur de 100 millions de francs. C'est ainsi que Seydoux a demand\u00e9 \u00e0 ses \u00e9quipes de prendre contact au plus vite avec le groupe Vivendi, afin d'examiner les conditions d'une reprise de TLM, la t\u00e9l\u00e9vision locale lyonnaise, dont le groupe de Jean-Marie Messier tient \u00e0 se s\u00e9parer, mauvais r\u00e9sultats obligent. Objectif: comme \u00e0 Marseille, avec OM TV, comme \u00e0 Bordeaux, o\u00f9 M 6 lorgne sur les Girondins, et comme \u00e0 Paris, o\u00f9 Canal + ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de cr\u00e9er une cha\u00eene autour du PSG, il s'agit de marier, \u00e0 Lyon, information de proximit\u00e9, football et t\u00e9l\u00e9vision. Dans ce contexte, Seydoux veut prendre de vitesse le groupe Progr\u00e8s de Lyon-Dauphin\u00e9: tent\u00e9s par la reprise de la t\u00e9l\u00e9 locale, les deux quotidiens du groupe Hersant, englu\u00e9s dans leurs difficult\u00e9s financi\u00e8res, ne semblent plus en mesure de contrer les ambitions lyonnaises de l'entrepreneur.\nLigne directe\nLe groupe Hachette n\u00e9gocie la diffusion du suppl\u00e9ment du JDD, F\u00e9mina Hebdo - 200 000 exemplaires - avec Le Midi libre\nC'est s\u00fbr: Nagui remplacera Guillaume Durand aux commandes de Nulle Part Ailleurs, sur Canal +, \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre\nL'Espagne, l'Italie et la France restent les pays les plus consommateurs de t\u00e9l\u00e9vision en Europe, avec une part d'audience moyenne de 42,4%, contre 23,5% ailleurs sur le continent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-medias_632777.html"}, {"title": "France-Allemagne: affaire d'\u00e9quilibre - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "Votre article \u00abL'Allemagne dangereuse?\u00bb (L'Express n\u00b0 2482) me choque profond\u00e9ment, \u00e0 de nombreux points de vue (...)\nA propos de vos remarques sur la Banque centrale europ\u00e9enne: depuis longtemps, des institutions europ\u00e9ennes sont install\u00e9es \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Luxembourg et \u00e0 Strasbourg. Il me semble tout simplement normal que l'Allemagne accueille enfin un organisme europ\u00e9en important. Quant au spectacle indigne qui a entour\u00e9 l'\u00e9lection de son premier pr\u00e9sident, il m'inspire une seule chose: la France, ou plut\u00f4t Chirac, seul contre le reste de l'Europe, quel ridicule!\nA propos de \u00abL'Allemagne de Berlin...\u00bb: avec l'assistance des puissances victorieuses, l'Allemagne s'est donn\u00e9 une Loi fondamentale (Constitution); celle-ci est en vigueur, que le gouvernement si\u00e8ge \u00e0 Bonn ou \u00e0 Berlin (...)\nS'il s'agit de poursuivre la construction de la maison Europe (...), mieux vaut regarder devant soi que derri\u00e8re. Il n'y a pas de place pour des axes. L'Europe qui nous est commune est compos\u00e9e de membres qui jouissent tous des m\u00eames droits. Les d\u00e9cisions doivent \u00eatre prises d'un commun accord. Il est difficile d'imaginer des conflits qui verraient un Etat concocter une strat\u00e9gie pour s'imposer \u00e0 un autre. Il est vrai que les m\u00e9canismes de prise de d\u00e9cision sont tr\u00e8s perfectibles. Le d\u00e9bat devrait porter sur la mani\u00e8re d'y parvenir. Au lieu de cela, vous vous livrez \u00e0 des sp\u00e9culations pour savoir qui pourrait bien s'allier avec qui contre cette pauvre France affaiblie. Messieurs, les larmes me viennent aux yeux! Et la puissante Allemagne! L\u00e0 aussi, j'ai envie de pleurer. Les probl\u00e8mes pos\u00e9s par la r\u00e9unification pr\u00e9cipit\u00e9e de la RFA et de la RDA qui ne sont toujours pas r\u00e9solus; 4 millions de ch\u00f4meurs; des mines qui se meurent \u00e0 petit feu; des r\u00e9formes de la l\u00e9gislation sociale qui tra\u00eenent depuis des d\u00e9cennies; un gouvernement qui a certes promis des am\u00e9liorations mais qui peine \u00e0 les mettre en oeuvre: est-ce que ce sont l\u00e0 les marques de la puissance? (...) Je lis entre les lignes que l'auteur n'exclut pas enti\u00e8rement une r\u00e9surgence de conflits arm\u00e9s entre la France et l'Allemagne (\u00ab\u00e0 nouveau dangereuse\u00bb, \u00abla suite a \u00e9t\u00e9 catastrophique\u00bb, \u00abdonneurs d'ordre germaniques\u00bb) Aujourd'hui, non seulement les hommes politiques de nos deux pays entretiennent d'\u00e9troites relations, mais c'est aussi le cas des citoyens \u00e0 de multiples niveaux. Je n'ai donc aucune inqui\u00e9tude. M\u00eame le plus malfaisant des politiciens ne parviendrait pas \u00e0 dresser de nouveau nos deux peuples l'un contre l'autre.\nH. Rinner, Allemagne.\nLa chronique \u00abL'Allemagne dangereuse?\u00bb me montre qu'il y a encore beaucoup de chemin \u00e0 faire dans la compr\u00e9hension de chacun de nos deux pays... Travaillant en tant que b\u00e9n\u00e9vole comme pr\u00e9sident de l'Association franco-allemande de Hanovre (Basse-Saxe), je suis profond\u00e9ment choqu\u00e9 par les allusions faites dans cet article. (...)\nJ. Grabowski (e-mail).\nL'article \u00abL'Allemagne dangereuse?\u00bb me renvoie au moins quarante ans en arri\u00e8re, dans la p\u00e9riode de l'Europe divis\u00e9e. A la fin du si\u00e8cle il ne faut pas pleurnicher et regarder son propre nombril. Notre ex-chancelier Helmut Schmidt avait accus\u00e9 derni\u00e8rement ce qu'il appelle \u00e0 juste titre \u00abRaubtierkapitalismus\u00bb (capitalisme sauvage) d'\u00eatre la source des malheurs qui ravagent, notamment, l'ex-RDA. Nous avons en commun avec vous ce probl\u00e8me pesant qui ne conna\u00eet ni nationalit\u00e9 ni continent. L'Allemagne \u00abdangereuse et vilaine\u00bb ajoute sans doute ses propres \u00e9l\u00e9ments n\u00e9gatifs comme les autres pays. L'euro nous aidera \u00e0 d\u00e9truire les derni\u00e8res barri\u00e8res nationales dans nos t\u00eates.\nS. Wurzler, Allemagne.\nJe ne peux qu'\u00eatre choqu\u00e9 par la chronique de Christian Saint-Etienne. Je n'oublie pas, au cr\u00e9dit de ce monsieur, le point d'interrogation. Mais se reposer la question au cours de l'article, rappeler que \u00abchaque fois que l'un des deux pays s'est senti plus puissant que l'autre [...] la suite a \u00e9t\u00e9 catastrophique\u00bb... Il semble pour tout le monde que l'Allemagne soit actuellement plus puissante! Pr\u00e9ciser que l'Allemagne a une \u00abalternative strat\u00e9gique [...] en cas de conflit avec notre pays\u00bb me semble tendancieux. (...)\nP. Chureau, Nantes.\nLa r\u00e9ponse de L'Express par Christian Saint-Etienne\nOn peut \u00eatre un Europ\u00e9en convaincu et garder les yeux ouverts sur les r\u00e9alit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques des pays membres. Rien ne permet d'imaginer que la construction europ\u00e9enne sera harmonieuse ou se r\u00e9v\u00e9lera un succ\u00e8s, si les diff\u00e9rents auteurs ne sont pas vigilants. Attirer l'attention sur une succession de d\u00e9cisions allemandes qui signalent une affirmation vigoureuse de sa puissance n'est pas tenir un discours anti-allemand ou anti-europ\u00e9en. Il est temps de r\u00e9aliser que l'euro n'a rien d'irr\u00e9versible sans int\u00e9gration politique du continent et que cette derni\u00e8re n'est pas probable si les \u00e9quilibres strat\u00e9giques internes \u00e0 l'Europe ne sont pas respect\u00e9s. La France est faible par d\u00e9faut de r\u00e9solution de probl\u00e8mes identifi\u00e9s depuis vingt ans et qui se traduisent, notamment, par une progression consid\u00e9rable de la d\u00e9pense publique. La France a aujourd'hui un ratio de d\u00e9pense publique qui d\u00e9passe le ratio \u00e9quivalent en Allemagne de cinq points de PIB, alors que l'Allemagne paie une r\u00e9unification co\u00fbteuse. L'\u00e9cart devrait cro\u00eetre au cours des quatre prochaines ann\u00e9es. De plus, les entreprises allemandes jouent un r\u00f4le central dans la restructuration de l'industrie et de la finance europ\u00e9ennes. Rapprocher ces r\u00e9alit\u00e9s de l'affirmation de la puissance allemande est un simple exercice de lucidit\u00e9 politique, qui doit conduire la France \u00e0 remettre ses affaires en ordre rapidement pour r\u00e9tablir les \u00e9quilibres europ\u00e9ens.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/france-allemagne-affaire-d-equilibre-la-reponse-de-l-express_632772.html"}, {"title": "\"Les Fran\u00e7ais expatri\u00e9s sont encore peu nombreux\"", "text": "Henry Bazerque, conseiller du Commerce ext\u00e9rieur\nL'expatriation a-t-elle toujours la cote aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais?\nContrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, la France d\u00e9tient l'un des plus faibles taux d'expatriation parmi les pays industrialis\u00e9s. Un l\u00e9ger fr\u00e9missement s'est fait sentir ces derni\u00e8res ann\u00e9es en direction de l'Europe et du Sud-Est asiatique, mais il faut savoir que 1,7 million de Fran\u00e7ais seulement vivent aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9tranger, soit 2,5% de la population hexagonale. Compar\u00e9 aux 5% de Britanniques, aux 8% de Japonais et d'Allemands et aux 10% d'Italiens expatri\u00e9s, ce chiffre est inqui\u00e9tant. La France dispose pourtant de l'un des r\u00e9seaux les plus \u00e9labor\u00e9s au monde, \u00e0 travers ses ambassades et ses consulats, ses multiples associations, le Conseil sup\u00e9rieur des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et la Caisse des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, qui s'occupe de la couverture sociale.\nComment expliquer, alors, cette faible mobilit\u00e9?\nParce qu'un expatri\u00e9 co\u00fbte encore deux fois plus cher aux entreprises fran\u00e7aises qu'une personne recrut\u00e9e sur place. D'autant que diverses mesures, un temps envisag\u00e9es, telle l'exon\u00e9ration des charges sociales pour les jeunes expatri\u00e9s, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es. Aujourd'hui, pour r\u00e9duire leurs co\u00fbts, certaines soci\u00e9t\u00e9s poussent m\u00eame la logique jusqu'\u00e0 faire signer aux cadres d\u00e9tach\u00e9s un contrat de droit local qui les prive du r\u00e9gime fran\u00e7ais de protection sociale!\nQuelles mesures prendre pour encourager l'expatriation dans les meilleures conditions?\nDes r\u00e9formes sont \u00e0 l'\u00e9tude, notamment en ce qui concerne les conventions de service national en entreprise. Cette formule, qui a fait ses preuves, pourrait passer de dix-huit \u00e0 trente-six mois et \u00eatre accessible aux femmes et aux titulaires d'un bac + 2. Il faut \u00e9galement informer, conseiller et orienter les jeunes candidats au d\u00e9part, de plus en plus nombreux \u00e0 tenter leur chance individuellement, mais qui, malheureusement, partent \u00abla fleur au fusil\u00bb. C'est l'objectif de la journ\u00e9e Travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, qui se tiendra le 9 mars au Cnit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-francais-expatries-sont-encore-peu-nombreux_632765.html"}, {"title": "Un Cornwell de braise", "text": "Avec Combustion, Patricia Cornwell signe un thriller d'horreur chirurgicale color\u00e9 d'une flamme romanesque\nNe nous moquons jamais, m\u00eame gentiment, d'un adolescent au visage cribl\u00e9 d'acn\u00e9: nous risquons d'en faire plus tard un serial killer acharn\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire chez autrui la beaut\u00e9 que Dieu ou la nature lui refus\u00e8rent \u00e0 la naissance. Humiliation, rancoeurs, ineffa\u00e7ables complexes, hyst\u00e9rie de vengeance: excellentes motivations pour un tueur de l'ombre aux couteaux effil\u00e9s, parfait turbo pour un thriller sanglant. A d\u00e9faut de la renouveler, Patricia Cornwell pilote encore tr\u00e8s bien sa formule 1 du polar informatico-scientifique sur les autoroutes d'Internet, boulevards du crime. Un scalpel dans une main, la souris d'un ordinateur dans l'autre, elle d\u00e9clenche sa Combustion au quart de tour.\nTout commence par l'incendie du ranch d'un magnat de la presse. L'homme est puissant, noir et n'aime que les tr\u00e8s jeunes filles blanches en mal de p\u00e8re: nous sommes en Virginie, Etat conservateur - la couleur de sa peau et ses penchants ne lui attirent donc pas que des sifflets admiratifs. Justement, en plus des 19 pur-sang qui ont p\u00e9ri au cours du sinistre, on retrouve dans la salle de bains du domaine une Lolita dont le corps pr\u00e9sente d'\u00e9tranges cicatrices. Charmant casse-t\u00eate pour notre amie le Dr Kay Scarpetta, m\u00e9decin l\u00e9giste. Autre souci, plus intime, pour Kay: la psychopathe arr\u00eat\u00e9e au d\u00e9nouement de Mordoc (Calmann-L\u00e9vy, 1997) et qui fut l'amante de sa ni\u00e8ce Lucy s'est \u00e9chapp\u00e9e de son asile new-yorkais. Serait-ce elle, l'allumeuse de foyers? Ou sa complice? Qui manipule qui, dans cette histoire de cybermonstres?\nCornwell fait une fois de plus de l'horreur chirurgicale son jardin des d\u00e9lices, quelque part entre Les Yeux sans visage et L'Homme au masque de cire. Certes, elle n'atteint plus depuis longtemps la perfection glac\u00e9e de Postmortem ou de La S\u00e9quence des corps (Le Masque). Mais, \u00e0 la fa\u00e7on dont elle prend ici son temps pour peindre une aube froide, une insomnie ou la perte d'un \u00eatre cher, on constate, rassur\u00e9, que, sous la blouse du l\u00e9giste ou le costard du chef d'entreprise (vingt personnes g\u00e8rent son image), un coeur de romanci\u00e8re bat toujours, accessible et fragile.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-cornwell-de-braise_632760.html"}, {"title": "L'auteur et l'assassin", "text": "Maurice Pilorge est ce bel assassin qui passe dans l'oeuvre de Jean Genet, de Notre-Dame-des-Fleurs au Miracle de la rose, ce condamn\u00e9 \u00e0 mort qu'il a appel\u00e9, contre toute vraisemblance, son ami, et dont, disait-il, \u00able corps et le visage radieux hantent mes nuits sans sommeil\u00bb. Miracle aussi de la litt\u00e9rature, rien ou presque n'est vrai dans ce que Genet a \u00e9crit de Pilorge. C'est ce que d\u00e9montre Fran\u00e7ois Sentein dans un petit livre qui est une mani\u00e8re de chef-d'oeuvre.\nVampire litt\u00e9raire, Genet s'est nourri du sang de Maurice Pilorge, ex\u00e9cut\u00e9 en mars 1939 \u00e0 Saint-Brieuc pour avoir assassin\u00e9 son amant. Sentein, lui, enl\u00e8ve \u00e0 l'art, \u00e0 la po\u00e9sie des prisons, pour rendre \u00e0 Pilorge, objet de litt\u00e9rature, mais pour finir guillotin\u00e9 quand m\u00eame, pour de vrai.\nLe destin de Pilorge et celui de Genet sont pourtant li\u00e9s, et de la plus myst\u00e9rieuse fa\u00e7on. L'assassin est n\u00e9 le m\u00eame jour que Genet, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la m\u00eame chambre du m\u00eame tribunal correctionnel, enferm\u00e9, peu avant lui, dans la m\u00eame maison de redressement. Il ne l'a jamais rencontr\u00e9. Quant au bourreau qui lui \u00e9tait promis, le c\u00e9l\u00e8bre Deibler, s'il a habit\u00e9, \u00e0 Versailles, la maison voisine de la sienne, il ne l'a pas rencontr\u00e9 davantage, l'ex\u00e9cuteur \u00e9tant mort fortuitement sur le chemin du supplice. Jouet des astres et de puissances sup\u00e9rieures - un bourreau, un \u00e9crivain - qui l'ont cherch\u00e9 sans r\u00e9ussir \u00e0 vraiment l'atteindre, Pilorge prend malgr\u00e9 tout sous la plume de Sentein un visage \u00e9nigmatique qui fait oublier la cr\u00e9ature de Genet.\nDerri\u00e8re Pilorge, son \u00e9poque, celle d'Ars\u00e8ne Lupin, de Jacques Vach\u00e9, des anciens combattants et des villas Art nouveau. Sentein la montre avec la virtuosit\u00e9 charmeuse d'un magicien, m\u00ealant l'histoire et la fiction. C'est, croirait-on, l'inspecteur Ganimard qui arr\u00eate Pilorge entre les pages d'un roman imaginaire, \u00e9crit \u00e0 deux mains par Mac Orlan et la comtesse de S\u00e9gur. Un monde bient\u00f4t va dispara\u00eetre avec ces personnages, emport\u00e9 vers le pass\u00e9 comme vers Cayenne, sous un matin gris et dans la houle de R\u00e9, par le bateau des for\u00e7ats.\nCe livre si \u00e9trange et si beau comporte de nombreuses illustrations photographiques. On y voit Deibler se couvrant le visage d'un mouchoir au moment de descendre dans le m\u00e9tro, le fac-simil\u00e9 d'une lettre o\u00f9 Pilorge emprisonn\u00e9 demande au juge la permission de se faire envoyer un chapeau, le banc des accus\u00e9s, o\u00f9 seul l'accus\u00e9 est en civil, le jour de l'arrestation, o\u00f9 l'assassin, splendide en effet, en tenue de plage, para\u00eet \u00e9chapper aux gendarmes. Ces illustrations n'\u00e9taient pas n\u00e9cessaires, tant est grand le pouvoir d'\u00e9vocation de Sentein. Pourtant, on les regarde avec plaisir. Elles transforment l'aventure terrestre de Maurice Pilorge en une sorte de Nadja homosexuel et plus tragique encore, o\u00f9 les bourreaux remplacent les ali\u00e9nistes et aident \u00e0 m\u00e9diter sur la litt\u00e9rature qui peut tout, mais qui ne peut rien.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-auteur-et-l-assassin_632758.html"}, {"title": "Gogol chez Daumier", "text": "Le R\u00e9vizor de Jean-Louis Benoit joue la carte de la farce\nEnfin, Le R\u00e9vizor est arriv\u00e9. Comme on dit dans la rue: \u00abC'est pas trop t\u00f4t!\u00bb Antoine Vitez en avait command\u00e9 la traduction \u00e0 Andr\u00e9 Markowicz il y a plus de dix ans, juste avant de mourir. Le voici donc dans la mise en sc\u00e8ne de Jean-Louis Benoit et, bient\u00f4t, \u00e0 Nanterre, dans celle de Matthias Lang- hoff. On pourra comparer, c'est toujours profitable.\nDans une petite ville de l'est de la Russie, genre P\u00e9taouchnovsk, un blanc-bec plum\u00e9 au jeu, mais portant beau dans sa redingote de soie, est pris par erreur pour le r\u00e9vizor. Autrement dit, l'inspecteur du tsar ou Raminagrobis dans la p\u00e9taudi\u00e8re. La conscience encombr\u00e9e, les notables commencent par lui remplir la panse avant de se laisser vider le portefeuille. Ce r\u00e9vizor-l\u00e0 est bien complaisant. Le gouverneur lui laissera volontiers sa fille en mariage. Jusqu'\u00e0 la d\u00e9couverte de la supercherie et l'humiliation de s'\u00eatre fait prendre par plus malin que soi.\nC'est une fable, une tragi-com\u00e9die, un tableau de moeurs avari\u00e9es. Gogol, qui n'y va pas avec le dos de la cuill\u00e8re, n'en trouve pas un pour racheter l'autre. Et le rire ressemble \u00e0 un ricanement, celui du diable qui se frotte les mains. Jean-Louis Benoit et le d\u00e9corateur Alain Chambon placent la farce du c\u00f4t\u00e9 de chez Daumier et Labiche. Par les coiffures, les maquillages et les costumes, ils inventent de piteuses all\u00e9gories de la veulerie, du contentement de soi, de l'avidit\u00e9, de la b\u00eatise... Jean Dautremay, Michel Robin, Igor Tyczka, Pierre Vial, Nicolas Lormeau nous r\u00e9galent de leur jeu. En gouverneur, Roland Bertin explore jusqu'\u00e0 son recoin le plus sombre toute la gamme de l'humaine pantomime. Quant au r\u00e9vizor, Khlestakov, il a la cocasserie vibrionnante de Denis Podalyd\u00e8s, grand acteur comique et po\u00e9tique, d'une libert\u00e9, d'une inventivit\u00e9 sans pareille.\nOn rit; on devrait rire davantage. On s'amuse, mais, peu \u00e0 peu, le temps se fait long. Comme si la couche caricaturale empesant les personnages \u00e9tait trop opaque pour laisser voir, au-del\u00e0 des grimaces fard\u00e9es, le coeur meurtri et corrompu des hommes asservis de la vieille Russie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gogol-chez-daumier_632753.html"}, {"title": "Comment Tourcoing a gagn\u00e9", "text": "Monsieur le D\u00e9put\u00e9 Maire socialiste de Tourcoing habite un pavillon coquet, au c?ur du quartier de la Bourgogne, une ZUP un brin agit\u00e9e. Jean-Pierre Balduyck, 58 ans, jure qu'il a beaucoup appris au pied des HLM. Sa maison n'a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9e qu'une seule fois. Le lendemain, il s'offrait un syst\u00e8me de protection \u00e9lectronique m\u00e9chamment sophistiqu\u00e9. Depuis, plus rien. Moralit\u00e9: \u00abL'ins\u00e9curit\u00e9, dit-il, frappe toujours les plus d\u00e9munis.\u00bb Aujourd'hui, c'est facile \u00e0 dire. Hier, \u00e7a l'\u00e9tait moins.\nA l'automne 1992, face \u00e0 la progression vertigineuse de la criminalit\u00e9 dans une ville que la crise de l'industrie textile a laiss\u00e9e sur le carreau, le maire de Tourcoing signe l'un des premiers plans locaux de s\u00e9curit\u00e9 en France. Il cr\u00e9e des cellules de veille et de lutte contre la d\u00e9linquance, promet un traitement individualis\u00e9 des dol\u00e9ances des habitants, accueille une soixantaine de policiers suppl\u00e9mentaires. Pour couronner le tout, un dispositif de vid\u00e9osurveillance est install\u00e9 dans le centre-ville. T\u00eate des copains du PS: \u00abBravo! Jean-Pierre, pour un ancien des Jeunesses ouvri\u00e8res chr\u00e9tiennes...\u00bb Lui, pas rancunier: \u00abC'est vrai: j'avais quatre ans d'avance sur le congr\u00e8s de Villepinte.\u00bb\nLes r\u00e9sultats sont l\u00e0. Entre 1993 et 1998, la d\u00e9linquance a chut\u00e9 de 40%. Tourcoing se situe, d\u00e9sormais, dans la moyenne nationale. Un exploit? Plut\u00f4t, oui. Il y a six ans, son score \u00e9tait deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui du pays. Et voici notre homme f\u00eat\u00e9 comme le Messie. Promu au rang d'expert en violences urbaines. Auteur, l'\u00e9t\u00e9 dernier, d'un best-seller parlementaire sur la d\u00e9linquance des mineurs devenu le livre de chevet du gouvernement. H\u00e9raut d'une solution \u00ab\u00e0 la fran\u00e7aise\u00bb, loin du mirage new-yorkais et des fantasmes ultras\u00e9curitaires.\nA ses coll\u00e8gues empress\u00e9s qui, dans les couloirs de l'Assembl\u00e9e, lui qu\u00e9mandent un tuyau, Jean-Pierre Balduyck parle de patience et d'humilit\u00e9. Aux adorateurs de statistiques qui en font le r\u00e9dempteur d'une ville o\u00f9 la d\u00e9linquance recule quand partout elle explose, il r\u00e9pond, en touchant du bois, que \u00abrien n'est jamais gagn\u00e9\u00bb. Il refuse de pr\u00eacher. Faut-il red\u00e9ployer les CRS dans les quartiers? Et l'ordonnance de 1945, sur la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des mineurs, doit-on la r\u00e9viser? Haussement d'\u00e9paules. A Tourcoing, aujourd'hui, le nombre de k\u00e9pis par habitant est plut\u00f4t moins \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des magistrats, banalement conforme \u00e0 la moyenne nationale. La recette, c'est qu'il n'y a pas de recette. Juste la volont\u00e9 de cesser de s'appuyer sur les seuls policiers et d'obliger tous les acteurs sociaux \u00e0 travailler ensemble. C'est donc l'histoire d'une banlieue o\u00f9 tout a commenc\u00e9 quand une poign\u00e9e d'hommes et de femmes ont choisi d'apprendre \u00e0 se parler.\nLe d\u00e9cor est celui d'une cit\u00e9 ouvri\u00e8re du nord de la France: petits immeubles de brique, usines d\u00e9saffect\u00e9es, puits de charbon condamn\u00e9s. Avec ses 95 000 habitants, dont la moiti\u00e9 ont moins de 20 ans, un taux de ch\u00f4mage qui fr\u00f4le les 20%, sa petite bourgeoisie recroquevill\u00e9e dans les ruelles coquettes du centre-ville et ses enfants perdus de la crise et de l'immigration qui d\u00e9ambulent par paquets de dix, Tourcoing tire d'embl\u00e9e dans la cat\u00e9gorie des villes \u00e0 probl\u00e8mes. Avec, en prime, une sp\u00e9cificit\u00e9 locale: la fronti\u00e8re belge, qui jouxte les quartiers les plus sensibles et autorise tous les trafics, celui de la drogue, en particulier. \u00abLe versant est de Lille, c'est notre 93...\u00bb r\u00e9sume Fran\u00e7ois, un conducteur de bus qui n'a jamais mis les pieds en Seine-Saint-Denis. Ses seuls voyages le m\u00e8nent de la gare routi\u00e8re jusqu'aux confins de la ZUP de la Bourgogne. Il pr\u00e9tend que \u00e7a lui suffit.\nDans le secteur, trois lignes de bus tra\u00eenent une sale r\u00e9putation: la 22, la 26 et la 30. Quand il prend son service, Fran\u00e7ois dit avoir le sentiment d'embarquer pour un western. Il n'est pas le seul. La plupart des chauffeurs de Transpole (la r\u00e9gie de transport de la r\u00e9gion lilloise) sont \u00e0 bout. Depuis quelques mois, pourtant, le contr\u00f4le des tickets a repris sur les lignes les plus dures. C'est un progr\u00e8s. Mais cela ne contribue pas \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re.\nQuand on lui parle de la chute du taux de d\u00e9linquance, Fran\u00e7ois \u00e9clate de rire, ce qui ne lui arrive pas tous les jours. \u00abEt le taux de d\u00e9linquance \u00e0 Roubaix, vous l'avez regard\u00e9?\u00bb Roubaix: la voisine, la s?ur jumelle. Une vieille rumeur, cette affaire des vases communicants. Le nombre de d\u00e9lits aurait augment\u00e9 dans une ville \u00e0 mesure qu'il baissait dans l'autre. Les chiffres ne d\u00e9mentent pas tout \u00e0 fait cet effet de bascule. Les maires des deux villes, eux, nient vigoureusement.\nDes jeunes ni pires ni meilleurs qu'ailleurs\nRien n'est simple. Derri\u00e8re ses murs de brique, sous ses habits provinciaux - les \u00abtours\u00bb n'y exc\u00e8dent pas huit \u00e9tages - Tourcoing couve les m\u00eames angoisses, les m\u00eames d\u00e9mons que les cit\u00e9s-dortoirs de Vaulx-en-Velin ou de Mantes-la-Jolie. Les flics n'y sont pas tous charitables, les jeunes ne sont ni pires ni meilleurs qu'ailleurs. Une ville qui a su juguler l'injugulable ne ressemble pas au paradis mais \u00e0 un volcan momentan\u00e9ment assoupi. Voil\u00e0 pourquoi, chaque jour, chaque semaine, avec une m\u00e9ticulosit\u00e9 de sismologues, des hommes et des femmes que souvent tout s\u00e9pare se r\u00e9unissent et auscultent ensemble les moindres foyers d'incendie. Leurs m\u00e9tiers? Policier, juge pour enfants, fonctionnaire municipal, m\u00e9diatrice p\u00e9nale, bailleur HLM, principal de coll\u00e8ge, \u00e9ducateur, responsable de la s\u00fbret\u00e9 dans les transports, chef de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Auchan...\nCes \u00abcellules de veille\u00bb se d\u00e9roulent, trois ou quatre fois par semaine, dans un bureau de l'h\u00f4tel de ville, celui d'Annie Desquiens, adjointe au maire charg\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9. Le commissaire Alain Tr\u00e9hout, ou l'un de ses lieutenants, pointe \u00e0 toutes les r\u00e9unions. Philippe Groulez, responsable du comit\u00e9 de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance, \u00e9galement. Car, si Jean-Pierre Balduyck est l'\u00e2me de ce dispositif unique en France, Philippe Groulez en est, depuis sa cr\u00e9ation, l'animateur, le Sisyphe qui \u00e9pluche et transmet toutes les dol\u00e9ances \u00e9crites des habitants, fait la tourn\u00e9e des MJC, signale le moindre contr\u00f4le d'identit\u00e9 un peu trop muscl\u00e9. Pour le reste, les interlocuteurs varient au gr\u00e9 du planning des multiples volets de l'ins\u00e9curit\u00e9: transports, \u00e9tablissements scolaires, suivi des mineurs d\u00e9linquants, pr\u00e9vention des \u00e9meutes urbaines... Bien s\u00fbr, il a fallu du temps, des efforts et surtout des r\u00e9sultats pour faire sortir de leurs tranch\u00e9es les repr\u00e9sentants de ces institutions souvent ennemies. Quelques crampes peuvent m\u00eame se manifester \u00e0 l'occasion. Mais, aujourd'hui, Tourcoing est sans doute la seule ville de banlieue o\u00f9 un \u00e9ducateur, un flic et un juge pour enfants sont capables de discuter sans s'aboyer dessus au bout de cinq minutes. Ils ne sont pas l\u00e0 pour refaire le monde, mais pour \u00e9changer des informations. Anticiper les risques. G\u00e9rer les fantasmes. Se serrer les coudes sur la ligne de front. \u00c7a change quoi? \u00abAvant, on avait toujours l'impression d'\u00eatre les seuls \u00e0 se retrousser les manches\u00bb, explique Alain Tr\u00e9hout, 48 ans, patron de la police tourquennoise. Ce matin, par exemple, le voici qui s'attable, \u00e0 la mairie, face au jeune directeur du Grand Mix, la salle de concert de Tourcoing. La discussion porte tr\u00e8s vite sur le programme des r\u00e9jouissances.\n\u00abBon, alors, mardi prochain: acid jazz... - Acid quoi? - Acid jazz, commissaire. Rien \u00e0 craindre, moyenne d'\u00e2ge du public, 35 ans. - C'est bien, \u00e7a. Vous ne voulez pas en programmer davantage, de l'acid jazz? - Ensuite, vendredi, on a du hip-hop. - Ouh l\u00e0... - Non. Ici, la sc\u00e8ne rap est vraiment cool. On n'a jamais d'incident. Avec le ra\u00ef, en revanche, c'est plus tendu. - Ah! oui, le ra\u00ef. Et y en a quand du ra\u00ef? - Samedi prochain. Un supergroupe. On va refuser du monde. Si \u00e7a vous tente...\u00bb\nLa r\u00e9pression s\u00e8che s'impose parfois\nLe samedi suivant, le concert de ra\u00ef s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme. Les flics r\u00f4daient dans les parages. Un peu plus nombreux qu'\u00e0 l'habitude. Un peu plus discrets, aussi. Les gyrophares dans la bo\u00eete \u00e0 gants, et une seule consigne dans toutes les t\u00eates: \u00abVigilants, mais sans en rajouter.\u00bb Une merveille de police de proximit\u00e9. Sans en rajouter. Parfois, la r\u00e9pression s\u00e8che s'impose. L'an dernier, lors d'une r\u00e9union \u00e0 la mairie, le commissaire s'est vu harcel\u00e9 par les \u00e9lus: le quartier de Ponts-Rompus \u00e9tait envahi par les drogues dures. Il fallait agir, vite. Trois r\u00e9unions plus tard, il est revenu avec une pile de 200 proc\u00e8s-verbaux: \u00abUne affaire de stups, c'est \u00e7a. Alors laissez-moi travailler...\u00bb Il a refus\u00e9 de \u00abrassurer\u00bb la population en paradant dans le quartier. Mais au bout de deux mois il a envoy\u00e9 une vingtaine de trafiquants en prison. Car l'ang\u00e9lisme a ses limites. Tourcoing ne doit pas seulement sa r\u00e9ussite \u00e0 l'orchestration de toutes les bonnes volont\u00e9s. Un arsenal plus prosa\u00efque s'est mis en place. Chaque ann\u00e9e, la ville consacre 1 million de francs \u00e0 la \u00abs\u00e9curisation des espaces publics\u00bb: \u00e9clairage des secteurs sensibles, renforcement de la vid\u00e9o-surveillance. Au pied des HLM, les bailleurs sociaux ont fait pousser des grilles de protection, des sas \u00e9quip\u00e9s de digicodes. L'action de la police municipale a \u00e9t\u00e9 red\u00e9finie pour plus d'efficacit\u00e9. Et puis, depuis peu, il y a les emplois-jeunes. De plus en plus d'emplois-jeunes.\nIls ont entre 18 et 30 ans. On les rencontre \u00e0 chaque coin de rue, dans les bus, les coll\u00e8ges ou sur les berges du canal. Certains d'entre eux portent un badge sur lequel il est marqu\u00e9 \u00abagent d'ambiance\u00bb, autant dire casque bleu. Christophe et Akim ont un bac + 2. Depuis six mois, leur boulot consiste \u00e0 rassurer les fid\u00e8les du parc Clemenceau, des personnes \u00e2g\u00e9es, pour la plupart. Des terreurs squattent les bancs et tirent sur un joint entre deux parties de foot. Au d\u00e9but, Christophe et Akim se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux gamins. Ils ont pr\u00e9cis\u00e9, comme on le leur avait appris, qu'ils incarnaient une \u00abalternative \u00e0 l'action r\u00e9pressive\u00bb, qu'ils \u00e9taient l\u00e0 \u00abpour faire cohabiter les populations\u00bb. Les gamins ont rigol\u00e9. Christophe et Akim ont encaiss\u00e9. Au fil des jours, ils ont ray\u00e9 des mots de leur vocabulaire: ronde, patrouille, rapport. Ils ont beaucoup h\u00e9sit\u00e9 quand l'un des m\u00f4mes a roul\u00e9 un p\u00e9tard sous leur nez: \u00abD'un c\u00f4t\u00e9, on a des ordres formels; de l'autre, si tu leur fais la morale l\u00e0-dessus, tu es d\u00e9finitivement grill\u00e9.\u00bb\nAu terme de ce num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste, un semblant de confiance s'est install\u00e9. Et, le mois dernier, Christophe et Akim ont v\u00e9cu l'impensable. Ils prenaient des nouvelles d'un trio de grand-m\u00e8res tass\u00e9es sur un banc quand les jeunes ont d\u00e9barqu\u00e9. Regards de travers. Puis la discussion s'est amorc\u00e9e. La premi\u00e8re en six mois. Anciennes ouvri\u00e8res des fabriques de textile, les vieilles dames ont racont\u00e9 comment, il y a cinquante ans, elles se rendaient \u00e0 l'usine \u00e0 pied, sur le coup de 5 heures du matin. \u00abOn fourrait toujours un bas rempli de cailloux au fond de notre poche? Hein! Lucie? C'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque le coin \u00e9tait plut\u00f4t mal fam\u00e9?\u00bb Les m\u00f4mes les ont contempl\u00e9es avec stupeur. L'un d'eux a laiss\u00e9 \u00e9chapper un sifflement admiratif. A cet instant, nos deux casques bleus ont eu le sentiment furtif du devoir accompli.\nA la longue, les charmes de la pr\u00e9vention usent les nerfs les plus solides. M\u00eame r\u00e9duite \u00e0 la moyenne nationale, la d\u00e9linquance reste un scandale quotidien. Chez les 33 policiers municipaux charg\u00e9s de quadriller les trottoirs, certains ruminent leur col\u00e8re. Leur marge de man?uvre est \u00e9troite. Ils n'ont pas le droit d'effectuer des contr\u00f4les d'identit\u00e9, seulement celui d'intervenir en flagrant d\u00e9lit. Les jeunes n'ont pas attendu longtemps pour saisir la diff\u00e9rence. Les \u00eelotiers municipaux les font trembler autant que la f\u00e9e Carabosse. Sur leur passage, les vannes fusent. Les bons jours, les policiers renvoient la balle. La plupart du temps, ils pr\u00e9f\u00e8rent se taire. Les flics de la municipale n'emploient pas de grandes phrases pour exprimer leur d\u00e9sarroi. Ils nouent un poing sur l'estomac: \u00abC'est l\u00e0.\u00bb A Tourcoing, ils sont arm\u00e9s d'un pistolet \u00e0 grenaille. Ils r\u00eavent tous d'un vrai calibre. Jusqu'\u00e0 maintenant, la mairie tient bon. Quatre d'entre eux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remiser au ratelier leur \u00abpetit suisse\u00bb, comme ils disent: \u00ab\u00c7a ou rien, c'est la m\u00eame chose...\u00bb\nLe FN a pris un bouillon\nDans l'esprit des habitants, pourtant, leur travail de fourmi s'av\u00e8re primordial. La fameuse police de proximit\u00e9, c'est eux. En 1995, alors que la d\u00e9linquance avait d\u00e9j\u00e0 chut\u00e9 de 20%, le Front national s'est retrouv\u00e9 sur les talons de Jean-Pierre Balduyck, au second tour des \u00e9lections municipales: 3 petits points d'\u00e9cart. Un peu plus tard, un audit r\u00e9alis\u00e9 par un cabinet de consultants en criminalit\u00e9 d\u00e9montra que, si le nombre des d\u00e9lits s'\u00e9tait effondr\u00e9, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 de la population, lui, n'avait quasi pas vari\u00e9. La faute \u00e0 un \u00eelotage encore insuffisant et \u00e0 la persistance d'incivilit\u00e9s, style d\u00e9gradation de biens publics. Il fallut donc remotiver les \u00eelotiers, les inciter \u00e0 varier les itin\u00e9raires, \u00e0 entrer dans les boutiques, \u00e0 faire la tourn\u00e9e des maisons de retraite. Ce ne fut pas le plus facile. Mais, deux ans plus tard, au premier tour des l\u00e9gislatives, Tourcoing est la seule ville, en France, o\u00f9 le FN a pris un tel bouillon: moins 7%.\nCondamn\u00e9, lui aussi, \u00e0 traquer le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, et donc, en priorit\u00e9, la petite d\u00e9linquance, le commissaire Alain Tr\u00e9hout est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art de regonfler le moral de ses troupes. Il ne s'embarrasse pas de fioritures: \u00abLes gars, il faut qu'on ait les cuisses propres!\u00bb En clair, cela signifie que les policiers de Tourcoing doivent bondir sur un vol d'autoradio comme s'il s'agissait du casse de la Banque de France. Ici comme ailleurs, les flics ont souvent l'impression de courir derri\u00e8re les m\u00eames gamins r\u00e9cidivistes. Les r\u00e9unions de la cellule de veille sur le suivi des mineurs d\u00e9linquants servent \u00e0 leur prouver le contraire.\nEn 1992, la mairie a ouvert une maison de justice et du droit dont l'activit\u00e9 augmente de 30% par an. Les gamins d\u00e9filent, avec leurs parents, devant la m\u00e9diatrice p\u00e9nale. Avant de leur infliger un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, H\u00e9l\u00e8ne Carnel annonce syst\u00e9matiquement le tarif maximal. Celui auquel ils ont \u00e9chapp\u00e9. \u00abTu as de la chance, tu n'as pas de casier. Le substitut du procureur n'a pas voulu transmettre ton dossier au juge.\u00bb Cet apr\u00e8s-midi-l\u00e0, Jimmy, 15 ans, apprend que le coup de poing qui a assomm\u00e9 une jeune fille de son coll\u00e8ge et lui a cass\u00e9 deux dents aurait pu lui co\u00fbter trois ans de prison et 3 000 francs d'amende. Les parents appr\u00e9cient. Jimmy a la t\u00eate qui dispara\u00eet entre les \u00e9paules. Dans huit cas sur dix, les m\u00f4mes qui passent dans ce bureau n'ont plus jamais affaire \u00e0 la justice.\nMais les mesures de r\u00e9paration ne r\u00e9parent pas seulement les destins d'adolescents en crise. Georges Crepel a 40 ans. Lui aussi travaillait dans le textile. Aujourd'hui, il est conducteur de bus. Il touche environ 9 000 francs par mois, primes comprises. Le salaire de la peur. Georges Crepel est un homme doux, avenant, qui interdit \u00e0 son grand fils de 16 ans de prendre le bus, \u00abparce que c'est trop dangereux\u00bb.\nEn 1997, une premi\u00e8re agression lui a valu un nez cass\u00e9. Pour rien. Comme \u00e7a. Un jeune qui avait choisi de se d\u00e9fouler. \u00abIl m'a demand\u00e9 un renseignement. Et puis, boum!\u00bb Ensuite, il a suivi un stage de formation. Trois jours de conf\u00e9rence intitul\u00e9e: \u00abMa\u00eetrise des situations conflictuelles\u00bb. Il se souvient tr\u00e8s bien de la le\u00e7on. \u00abOn nous a expliqu\u00e9 que si l'on prenait un crachat en pleine poire, ce n'\u00e9tait pas nous que le type visait, mais la soci\u00e9t\u00e9.\u00bb Il y a un an, Georges Crepel a fini par ha\u00efr la soci\u00e9t\u00e9. La journ\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 dure. Dix fois, vingt fois, les gamins avaient actionn\u00e9 le d\u00e9verrouillage des portes, alors que le bus \u00e9tait lanc\u00e9 \u00e0 pleine allure. Quand Romain, 13 ans, est mont\u00e9 \u00e0 bord, a brandi le poing et lui a lanc\u00e9 \u00abFerme ta gueule et roule\u00bb, le chauffeur du 25 ne sait pas ce qui lui a pris. \u00abPour une fois, j'ai oubli\u00e9 ma caisse. J'ai stopp\u00e9 le bus, toutes portes ouvertes, en pleine circulation. Et je l'ai cours\u00e9...\u00bb Aujourd'hui, il sort doucement d'une d\u00e9pression nerveuse. Voici quelques semaines, Romain, accompagn\u00e9 d'un \u00e9ducateur, est venu \u00e0 sa rencontre, au terminus, pendant une pause. La m\u00e9diatrice p\u00e9nale l'avait somm\u00e9 de pr\u00e9senter ses excuses. Il n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 faire le malin. Il s'est ex\u00e9cut\u00e9. Pendant une demi-heure, Georges Crepel lui a racont\u00e9 sa vie, son boulot, sa famille. \u00ab\u00c7a m'a fait du bien de parler \u00e0 ce m\u00f4me, dit-il. Je crois m\u00eame que c'est ce qui m'a gu\u00e9ri.\u00bb\nModuler les cours de morale\nIl arrive qu'un jeune \u00e9coute un adulte. La plupart du temps, les deux plan\u00e8tes s'ignorent ou s'entrechoquent. Il ne faut pas avoir peur des vertiges de l'apesanteur pour \u00eatre \u00e9ducateur. Ahmar Benbahlouli, 39 ans, natif de Tourcoing, s'occupe d'une centaine de gamins dans le quartier difficile de la Blanche-Porte. Au d\u00e9but, ils ont cherch\u00e9 \u00e0 le titiller: \u00abDis, quand tu \u00e9tais jeune, la chourave, \u00e7a devait y aller! - D\u00e9sol\u00e9, les gars. Je n'ai piqu\u00e9 qu'une fois: un Carambar, chez l'\u00e9picier.\u00bb Le grand \u00e9cart entre le bien et le mal, ce n'est pas son genre. \u00abLes jeunes testent les limites en permanence, dit-il. Ils sont dans l'impulsion du tout, tout de suite, du n'importe quoi, n'importe comment. Si, en face d'eux, un adulte ne se positionne pas clairement, c'est foutu.\u00bb C'est ce souci de clart\u00e9 qui l'a conduit \u00e0 afficher, sur la porte du local, un poster de la police nationale appelant les jeunes \u00e0 embrasser la carri\u00e8re d'adjoint de s\u00e9curit\u00e9: \u00abOn propose des emplois: c'est la moindre des choses de le faire savoir.\u00bb Au fond de lui-m\u00eame, il se demandait combien de jours la photo des flics tiendrait. Un mois plus tard, personne n'a os\u00e9 l'\u00e9corner. C'est encore ce souci d'honn\u00eatet\u00e9 qui l'oblige \u00e0 moduler s\u00e9rieusement les cours de morale que l'on administre \u00e0 des adolescents qui n'ont jamais vu leur p\u00e8re travailler. Et qui n'envisagent pas vraiment de s'y mettre. \u00abIl faut savoir, explique-t-il, qu'\u00e0 l'ANPE de Tourcoing certaines offres d'emploi portent toujours un code confidentiel: 001 ou BBR, pour bleu-blanc-rouge. \u00c7a veut dire: r\u00e9serv\u00e9 aux populations d'origine non \u00e9trang\u00e8re. En clair, pas de Noir ni d'Arabe.\u00bb L'ann\u00e9e derni\u00e8re, 37 jeunes ch\u00f4meurs de la Blanche-Porte ont quand m\u00eame fini par d\u00e9crocher un contrat de travail. En Belgique.\nLe racisme, donc. Salle d'entra\u00eenement du club de lutte de Tourcoing, 20 heures. Ici, trois soirs par semaine, une quarantaine de jeunes de 14 \u00e0 18 ans se rentrent dans le buffet en poussant des cris de joie. Ce sont des marioles. Des durs. Ils veulent tous devenir champions. Beaucoup sont d'origine maghr\u00e9bine. Pourquoi la lutte, un sport ingrat, sous-pay\u00e9, jamais t\u00e9l\u00e9vis\u00e9? Parce que leur copain Rachid est devenu champion de France. Parce qu'\u00e0 l'\u00e9cole, et dans la vie, tout marche de travers, mais pas ici. \u00abLa lutte est un sport vachement technique, dit Khalid. L\u00e0 au moins, plus tu bosses, plus tu grimpes les \u00e9chelons.\u00bb Tous racontent, avec leurs mots, la m\u00eame histoire. Le racisme, le ch\u00f4mage, la d\u00e9sesp\u00e9rance. Quand il \u00e9tait petit, Djamel voulait devenir reporter. Plus tard, ce fut pompier: \u00abTu vois des morts, tu connais la vie.\u00bb Finalement, \u00e0 18 ans, il est pr\u00eat \u00e0 prendre tout ce qui passe. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plusieurs fois vigile, \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit. \u00abJ'y allais un peu pour me venger, dit-il, pour casser du Blanc. De toutes fa\u00e7ons, nous, les Arabes, on ne risque pas de foutre le bordel \u00e0 l'int\u00e9rieur, vu qu'on ne nous laisse jamais rentrer.\u00bb\nRien n'est simple. Tourcoing pr\u00e9tend \u00eatre un exemple en mati\u00e8re de lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9, pas un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9. Ils sont quelques-uns, dans cette ville, \u00e0 savoir que le coup de sang d'un adolescent, le moment d'\u00e9garement d'un adulte, le moindre grain de sable dans les rouages peuvent r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant cette fragile m\u00e9canique huil\u00e9e par le temps. L'an dernier, il a suffi d'un int\u00e9rim d\u00e9licat \u00e0 la t\u00eate du commissariat central pour que la d\u00e9linquance fasse un bond de 12% en six mois. Le courant ne passait plus chez les policiers. Quand Alain Tr\u00e9hout est revenu aux affaires, la courbe est repartie \u00e0 la baisse. 1999 s'annonce m\u00eame comme un bon cru: moins 10% pour le mois de janvier. Ce n'\u00e9tait donc qu'une pouss\u00e9e de fi\u00e8vre.\nMais il aurait pu y avoir beaucoup plus grave. Le 6 novembre 1998, un boxeur congolais, Sydney Manoka, 25 ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la suite d'une banale interpellation par six policiers. Il circulait en rollers dans une petite rue du centre-ville. Derri\u00e8re lui, un automobiliste s'est \u00e9nerv\u00e9. Appels de phare. Coups de Klaxon. Le ton a mont\u00e9. Sydney Manoka a cass\u00e9 le r\u00e9troviseur de la voiture. Des \u00eelotiers sont intervenus. Puis une \u00e9quipe de la BAC (brigade anticriminalit\u00e9). Sydney s'est d\u00e9battu, a lanc\u00e9 des coups de pied avec ses rollers. Les policiers l'ont immobilis\u00e9, face contre terre. La m\u00e9thode habituelle. Ils l'ont maintenu au sol, les genoux sur son dos, le temps qu'il se calme. Au bout d'un moment, le jeune homme a fini par cesser de gigoter. Calm\u00e9 \u00e0 vie.\nL'autopsie a conclu \u00e0 un \u00abprocessus asphyxique par compression thoracique\u00bb. Sans pr\u00e9juger l'instruction en cours - une information judiciaire a \u00e9t\u00e9 ouverte pour homicide involontaire et non-assistance \u00e0 personne en danger - la mort de ce boxeur est de celles qui, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Lyon ou en r\u00e9gion parisienne, auraient mis le feu \u00e0 la ville. Pas \u00e0 Tourcoing. Ce n'est pas pass\u00e9 bien loin. SOS-Racisme s'est port\u00e9 partie civile. Une grande manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e aux abords du commissariat. Des loubards ont ralli\u00e9 le cort\u00e8ge avec des battes de base-ball. Les premiers slogans ont \u00e9clat\u00e9: \u00abPolice! Assassins!\u00bb La routine? Non.\nCe jour-l\u00e0, une jeune femme a dit stop. Une jeune femme blonde et fr\u00eale, juch\u00e9e sur un capot de voiture, qui a forc\u00e9 sa voix timide pour d\u00e9samorcer le cauchemar. Virginie, la femme de Sydney, a clam\u00e9 qu'elle faisait confiance \u00e0 la justice. Que le moindre d\u00e9rapage salirait sa m\u00e9moire. Qu'il n'aurait jamais voulu \u00e7a. Puis elle est repartie, comme elle \u00e9tait venue, sans tapage, presque sereine. Son b\u00e9b\u00e9 l'attendait \u00e0 la maison. \u00abJe ne voulais pas participer \u00e0 la vendetta entre les flics et la banlieue, dit-elle aujourd'hui pour expliquer son geste. \u00c7a ne m'aurait pas rendu Sydney. Ce n'\u00e9tait pas mon histoire.\u00bb Dites, monsieur Balduyck, il n'y a pas une m\u00e9daille pour les gens comme \u00e7a?", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/comment-tourcoing-a-gagne_490966.html"}, {"title": "1 800 jumelages entre les deux pays", "text": "Encourag\u00e9s par les pouvoirs publics des deux pays, les \u00e9changes institutionnels sont nombreux entre la France et l'Allemagne. Il existe actuellement 1 800 jumelages entre des villes fran\u00e7aises et allemandes, un record mondial. Presque un jumelage sur deux, en Europe, concerne des villes fran\u00e7aises et allemandes. Il y a en outre plus de 4 500 accords entre des \u00e9tablissements d'enseignement secondaire. Si l'on s'en tient aux chiffres, on compte autant de petits Fran\u00e7ais qui apprennent l'allemand que l'inverse: 1,2 million dans chaque pays. Mais, dans la r\u00e9alit\u00e9, alors qu'en Allemagne le fran\u00e7ais est la deuxi\u00e8me langue \u00e9trang\u00e8re - m\u00eame si, de plus en plus souvent, les jeunes renoncent \u00e0 le prendre en option au bac parce qu'ils jugent l'\u00e9preuve trop difficile - en France, l'allemand ne vient qu'en troisi\u00e8me position, derri\u00e8re l'anglais et l'espagnol. En outre, les m\u00e9thodes d'apprentissage allemandes paraissent singuli\u00e8rement plus efficaces: ceux qui apprennent le fran\u00e7ais en troisi\u00e8me langue en Allemagne ont de meilleurs r\u00e9sultats que ceux qui prennent allemand premi\u00e8re langue en France... Les mariages mixtes ne sont pas tr\u00e8s nombreux: un peu plus de 1 000 par an, un chiffre qui \u00e9volue peu, mais qui ne prend pas en compte les couples vivant en concubinage.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/1-800-jumelages-entre-les-deux-pays_494045.html"}]