[{"title": "18h", "text": "\"Nous avons cr\u00e9\u00e9 il y a six mois un groupe strat\u00e9gique \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre soci\u00e9t\u00e9. Nous allons dupliquer la m\u00eame organisation \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe sportif. Je veillerai personnellement \u00e0 la bonne appplication des r\u00e8gles qui nous sont ch\u00e8res : la communication, la d\u00e9l\u00e9gation, l'innovation et l'humilit\u00e9.\"\nYves marchand, pr\u00e9sident de l'Olympique de Marseille, pr\u00e9cisant dans L'Equipe sa strat\u00e9gie apr\u00e8s le limogeage de son entra\u00eebeur, Rolland Courbis.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1451753.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Pour l'an prochain, nous avons fait le pari de la stabilit\u00e9 des d\u00e9penses de l'Etat compte tenu de la hausse des prix qui sera faible. Ce qui vient de la croissance est consacr\u00e9 pour l'essentiel \u00e0 des baisses d'imp\u00f4ts \u00e0 hauteur de 40 milliards de francs.\"\nChristian Sautter, ministre de l'Economie et des Finances, interrog\u00e9 sur RTL.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1450527.html"}, {"title": "Asie l asean reflechit a un marche commun asiatique", "text": "Les pays membres de l'ASEAN r\u00e9unis \u00e0 Manille cherchent \u00e0 tirer les \"le\u00e7ons de la cr...\nLes pays membres de l'ASEAN r\u00e9unis \u00e0 Manille cherchent \u00e0 tirer les \"le\u00e7ons de la crise financi\u00e8re\". Le manque de coop\u00e9ration, \u00e0 l'origine de l'aggravation de la crise, a renforc\u00e9 l'id\u00e9e d'un march\u00e9 commun asiatique, qui s'impose aujourd'hui comme une n\u00e9cessit\u00e9 pour tous les pays de l'ASEAN.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/asie-l-asean-reflechit-a-un-marche-commun-asiatique_1447954.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Comment obliger quelqu'un qui n'y a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 c\u00e9der ses actifs\" L'int\u00e9r\u00eat absolu de l'op\u00e9rateu...\n\"Comment obliger quelqu'un qui n'y a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 c\u00e9der ses actifs? L'int\u00e9r\u00eat absolu de l'op\u00e9rateur historique, c'est de saboter le d\u00e9groupage.\"\nOlivier Bomsel, directeur adjoint du Centre de recherches en \u00e9conomie industrielle de l'Ecole des mines (Cerna), dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1450481.html"}, {"title": "L industrie affiche des carnets de commandes bien remplis", "text": "Les entr\u00e9es en commandes dans l?industrie ont atteint en novembre leur plus haut niveau depuis dix ans, selon l?Insee. La production et l?emploi devrait donc en b\u00e9n\u00e9ficier au cours des prochains mois. Apr\u00e8s les excellents chiffres de la consommation des m\u00e9nages en octobre et la forte croissance enregistr\u00e9e au troisi\u00e8me trimestre (+1%), les perspectives de l?\u00e9conomie fran\u00e7aises semblent donc d\u00e9gag\u00e9es. Le gouvernement en profite d?ailleurs pour revoir \u00e0 la hausse ses pr\u00e9visions. Dans une interview \u00e0 RTL, le ministre de l?\u00e9conomie, Christian Sautter, a indiqu\u00e9 qu?il envisageait d\u00e9sormais un taux de croissance de 2,7% pour cette ann\u00e9e. Soit beaucoup plus que les 2,3% retenus dans la derni\u00e8re estimation officielle. En fait, le rythme de croissance atteint par la France est aujourd?hui plus proche de 3%. Soit justement la pr\u00e9vision pour 2000.\nDans ce contexte, la baisse de l'optimisme des chefs d?entreprises concernant les perspectives g\u00e9n\u00e9rales de production semble assez anachronique. Les patrons interrog\u00e9s en novembre par l'Insee sont en effet moins nombreux qu?en octobre \u00e0 parier sur une augmentation de l?activit\u00e9 du pays. Mais il est vrai que l?indice avait atteint le mois dernier son maximum historique depuis 1994. De plus, les chefs d'entreprises restent tr\u00e8s optimistes \u00e0 titre personnel, pr\u00e9voyant une activit\u00e9 \"tr\u00e8s dynamique\" dans les prochains mois.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-industrie-affiche-des-carnets-de-commandes-bien-remplis_1445350.html"}, {"title": "La france defend ses exceptions dans la rue et a seattle", "text": "Le PC, les Verts, le Mouvement des Citoyens, la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne, vont se retrouver demain, au coude \u00e0 coude, dans les rues de Paris et des grandes villes de France pour d\u00e9fendre les exceptions fran\u00e7aises sous le th\u00e8me de la \"lutte contre la mondialisation\". Un avertissement politico-sociologique avant l'ouverture, mardi, du Sommet de Seattle (du 30 novembre au 3 d\u00e9cembre), sur l'Organisation mondiale du commerce. Au total, 135 pays qui auront bien du mal \u00e0 se mettre d'accord sur des th\u00e8mes et un agenda commun alors que de fortes divergences existent notamment entre l'Europe et les Etats-Unis sur l'agriculture, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, les normes sociales, l'audiovisuel, l'environnement. L'enjeu est consid\u00e9rable puisque les Etats-Unis souhaitent obtenir une lib\u00e9ralisation totale de l'agriculture et des services qui repr\u00e9sentent deux tiers de l'\u00e9conomie mondiale.\nL'Europe et la France ne l'entendent pas ainsi car elles veulent d\u00e9fendre becs et ongles le principe de \"diversit\u00e9 culturelle\", de m\u00eame que la vocation sociale et environnementale de l'agriculture. C'est pourquoi l'Europe va militer pour un calendrier tr\u00e8s large et tr\u00e8s ouvert afin de ne pas laisser les am\u00e9ricains man?uvrer \u00e0 leur guise pour faire sauter toutes les barri\u00e8res commerciales alors que les \u00e9changes mondiaux progressent en moyenne de 6 % par an et atteignent aujourd'hui 6.500 milliards de dollars. Tout en d\u00e9fendant ses exceptions, la France sait que de l'agriculture aux services, en passant par le textile, la guerre doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e \u00e0 tout prix car, aujourd'hui, un salari\u00e9 sur quatre vit du commerce ext\u00e9rieur dans un pays devenu troisi\u00e8me exportateur mondial. Reste que l'agriculture est un dossier br\u00fblant car, bien qu'une \"paix agricole\" ait \u00e9t\u00e9 officiellement sign\u00e9e jusqu'en 2003, les Etats-Unis cherchent \u00e0 \u00e9liminer les aides europ\u00e9ennes qui s'\u00e9l\u00e8vent chaque ann\u00e9e \u00e0 250 milliards de francs \u00e0 travers la Politique agricole (PAC).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-france-defend-ses-exceptions-dans-la-rue-et-a-seattle_1446703.html"}, {"title": "Etats unis forte hausse des revenus des menages en octobre", "text": "Le revenu des m\u00e9nages am\u00e9ricains a progress\u00e9 de 1,3% (donn\u00e9es corrig\u00e9es des variations saisonni\u00e8res...\nLe revenu des m\u00e9nages am\u00e9ricains a progress\u00e9 de 1,3% (donn\u00e9es corrig\u00e9es des variations saisonni\u00e8res) en octobre, selon le d\u00e9partement du commerce. La consommation a progress\u00e9 de 0,6%. Les \u00e9conomistes pr\u00e9voyaient une progression de 0,6% du revenu et de 0,3% de la consommation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/etats-unis-forte-hausse-des-revenus-des-menages-en-octobre_1446676.html"}, {"title": "Daniel bernard elu homme de l annee 1999 de strategies", "text": "Les op\u00e9rations de rapprochement profitent \u00e0 ceux qui les initient. Daniel Bernard, le PDG de Carref...\nLes op\u00e9rations de rapprochement profitent \u00e0 ceux qui les initient. Daniel Bernard, le PDG de Carrefour, vient d'\u00eatre \u00e9lu Homme de l'ann\u00e9e 1999 par l'hebdomadaire Strat\u00e9gies. Une ann\u00e9e o\u00f9 il a men\u00e9 \u00e0 bien la fusion de son groupe avec Promod\u00e8s. Une ann\u00e9e \u00e9galement, o\u00f9 le distributeur a investi plus de 920 millions de francs dans les m\u00e9dias (premier investisseur dans son secteur et 12\u00e8me investisseur fran\u00e7ais). Cette semaine, Thierry Demarest a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Manager de l'ann\u00e9e par Le Nouvel Economiste. Le PDG de TotalFina a men\u00e9 avec succ\u00e8s cette ann\u00e9e une OPA sur son rival Elf Aquitaine.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/daniel-bernard-elu-homme-de-l-annee-1999-de-strategies_1436331.html"}]