[{"title": "\" Blair par KO \"", "text": "La comparaison entre l'Angleterre et la France (bonne id\u00e9e) r\u00e9v\u00e8le bien nos faiblesses. Notre d\u00e9ficit public est beaucoup trop \u00e9lev\u00e9. Si la croissance ralentit, les rentr\u00e9es fiscales diminueront. En revanche, de nouvelles d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es : r\u00e9duction des charges fiscales (pour compenser la hausse du smic due aux trente-cinq heures), CMU, guerre des Balkans... Si Jospin privatise, c'est moins parce qu'il s'est converti au lib\u00e9ralisme qu'en raison des pressions de Bruxelles et des gros besoins d'argent de Bercy. Alors que Blair favorise la cr\u00e9ation d'emplois priv\u00e9s, Jospin r\u00e9duit la dur\u00e9e du travail et cr\u00e9e des emplois publics. Il aurait fallu r\u00e9server les trente-cinq heures aux m\u00e9tiers p\u00e9nibles, qui auraient ainsi \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9s. Quant aux salari\u00e9s du secteur public, plus ils sont nombreux, plus ils sont capables de paralyser le pays. Les gr\u00e8ves \u00e0 la SNCF sont autrement plus scandaleuses que cette ridicule histoire de paillote incendi\u00e9e.\nJacques Galanis, 66400 C\u00e9ret", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/blair-par-ko_1414643.html"}, {"title": "Verbatim", "text": "SJe ne crois pas que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il s'immisce dans les affaires du club. [...] Maintenant, il est possible que, dans un d\u00e9placement, dans un avion ou \u00e0 une r\u00e9ception, il y ait des gens... ]\nRobert Louis-Dreyfus, patron de l'OM, \u00e0 une question du \" Parisien \" sur la pr\u00e9sence de la mafia dans le club.\nVL'objectif de Disney dans la vie devrait \u00eatre de maintenir le public dans l'ignorance sur la fa\u00e7on dont l'usine \u00e0 saucisse, fonctionne r\u00e9ellement. Y\nDans un \u00e9ditorial du \" Wall Street Journal \", le 19 mai, au sujet des d\u00e9m\u00eal\u00e9s juridiques entre le PDG de Walt Disney, Michael Eisner, et l'ancien patron de studios, Jeffrey Katzenberg.\n^Pourquoi ne pas plut\u00f4t aligner les salaires am\u00e9ricains sur les allemands ? \\\nUn actionnaire de Daimler-Chrysler, cit\u00e9 par \" Lib\u00e9ration \", r\u00e9agissant \u00e0 l'alignement des salaires des managers allemands sur ceux de leurs homologues am\u00e9ricains (revenus annuels estim\u00e9s de J\u00fcrgen Schrempp : 17 millions de francs, quatre fois moins que ceux de Robert Eaton).\nXSinc\u00e8rement, je n'aurais pas mis les mains dans une chose aussi compliqu\u00e9e que Telecom Italia. Z\nCarlo De Benedetti, ancien patron d'Olivetti, cit\u00e9 par \" Les \u00c9chos \".\nUInacceptable. [\nUn porte-parole de Marks & Spencer commentant la chute de 41 % du b\u00e9n\u00e9fice annuel du g\u00e9ant de la distribution britannique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/verbatim_1413361.html"}, {"title": "Valeurs lycos et softbank", "text": "- L'\u00e9chec de la fusion entre le portail du Web Lycos et le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9vision c\u00e2bl\u00e9e USA Networks n'a pas emp\u00each\u00e9 le Nasdaq de propulser l'action Lycos vers de nouveaux sommets, au moment o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 venait d'annon\u00e7er le lancement d'un site d'ench\u00e8res sur le Web.\n- Le capital- investisseur le plus important du monde Internet, le japonais Softbank, a obtenu un triplement de son r\u00e9sultat annuel par action (clos \u00e0 fin mars) en r\u00e9alisant une partie de ses plus-values sur son investissement dans Yahoo! Mais il conserve encore plus d'un quart du capital de l'am\u00e9ricain.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/valeurs-lycos-et-softbank_1412084.html"}, {"title": "Tiberi prepare son bilan pour 2001", "text": "Le maire de Paris multiplie les occasions de mettre en avant son action. Derni\u00e8re en date : un point sur l'emploi des jeunes dans la capitale. Tiberi vient opportun\u00e9ment de rappeler que, depuis qu'il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Jacques Chirac en 1995, le ch\u00f4mage des jeunes a baiss\u00e9 de 30 % dans la capitale, contre 19 % pour l'ensemble de la France.\nTiberi veut annoncer sa candidature pour un second mandat au lendemain des europ\u00e9ennes, esp\u00e9rant mettre devant le fait accompli Nicolas Sarkozy, le nouveau patron du RPR, enclin \u00e0 soutenir la candidature d'Edouard Balladur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tiberi-prepare-son-bilan-pour-2001_1409492.html"}, {"title": "Panama la nouvelle presidente heritera des cles du canal", "text": "Quand Jimmy Carter a sign\u00e9 avec le pr\u00e9sident Omar Torrijos, en septembre 1977, l'accord pr\u00e9voyant le transfert de la propri\u00e9t\u00e9 du canal de Panama aux Panam\u00e9ens, le 31 d\u00e9cembre 1999, il n'imaginait sans doute pas qu'une femme recevrait les clefs du canal poss\u00e9d\u00e9 jusque-l\u00e0 par la premi\u00e8re puissance du globe. Mireya Moscoso de Arias, 52 ans, leader de la coalition d'opposition Union pour le Panama, a en effet battu le fils du pr\u00e9sident Torrijos, candidat de l'ex-majorit\u00e9 et des militaires \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 2 mai dernier. Mireya Moscoso est elle-m\u00eame la veuve d'un autre pr\u00e9sident, Arnulfo Arias.\nC'est un grand honneur, mais aussi une lourde charge qui \u00e9choit \u00e0 la \" nouvelle Evita \", ainsi surnomm\u00e9e en raison de la similitude de son parcours avec celui d'Eva Peron.\nC'est une agence am\u00e9ricaine de 9 000 salari\u00e9s qui g\u00e9rait jusqu'ici les gigantesques installations du canal, avec ses 80 kilom\u00e8tres et ses six jeux d'\u00e9cluses. Une quarantaine de navires de 75 000 tonnes au plus le franchissent chaque jour. Les Am\u00e9ricains ont aussi \u00e9vacu\u00e9 la plupart des bases militaires et des 6 000 b\u00e2timents construits sur la \" canal zone \", \u00e9galement propri\u00e9t\u00e9 des Etats-Unis depuis le trait\u00e9 Hay-Bunau-Varilla de 1903. Comment le fragile Etat panam\u00e9en va-t-il g\u00e9rer ce couloir hautement strat\u00e9gique, dont les ports r\u00e9cemment privatis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 acquis par des conglom\u00e9rats proches de P\u00e9kin ou de Ta\u00efwan ? L'\u00e9volution du commerce mondial rend th\u00e9oriquement n\u00e9cessaire le creusement d'un second canal, parall\u00e8le au premier, capable d'accueillir des bateaux de 150 000 tonnes. Un chantier si \u00e9norme qu'il justifierait sans doute la cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 internationale du canal de Panama. Enfin, les Am\u00e9ricains souhaitent officieusement conserver deux bases, dont une a\u00e9rienne, et 4 000 hommes \u00e0 Panama pour lutter contre les narcotrafiquants en Am\u00e9rique latine. Autant de dossiers \u00e9pineux pour la nouvelle pr\u00e9sidente du Panama.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/panama-la-nouvelle-presidente-heritera-des-cles-du-canal_1401760.html"}, {"title": "Mestrallet le plus souvent les salaries subissent les changements", "text": "L'Expansion. Un certain nombre de signaux \u00e9voquent un malaise croissant des salari\u00e9s face au durcissement de leur environnement professionnel. Quel est votre sentiment vis-\u00e0-vis de ce malaise ?\nG\u00e9rard Mestrallet. Il existe une inqui\u00e9tude latente des salari\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de bouleversements des entreprises, c'est une \u00e9vidence. On commence \u00e0 subir en France, avec un temps de retard, les r\u00e9percussions de transformations tr\u00e8s fortes du monde de l'entreprise : une comp\u00e9tition plus intense, mondialis\u00e9e, une acc\u00e9l\u00e9ration des modifications de structures et de p\u00e9rim\u00e8tres, des mouvements de r\u00e9organisation, de restructurations, li\u00e9s \u00e0 une exigence croissante des march\u00e9s. Les march\u00e9s financiers sont de fait les propri\u00e9taires des entreprises et ont leurs propres r\u00e8gles du jeu. Aucune entreprise cot\u00e9e au monde ne peut s'y soustraire. A partir de l\u00e0, on assiste \u00e0 une normalisation \u00ad on peut s'en r\u00e9jouir ou la critiquer \u00ad des comportements des entreprises vers la recherche de la performance. C'est un \u00e9l\u00e9ment de pression qui cr\u00e9e chez les salari\u00e9s incertitude, trouble et ignorance sur ce que r\u00e9serve le futur. Nous sommes dans un monde plus violent, dans lequel il est difficile d'avoir une vision du long terme.\n- Quelles sont les caract\u00e9ristiques de cette violence et comment se r\u00e9percute-t-elle sur les salari\u00e9s ?\nNous sommes entr\u00e9s dans une \u00e8re de comp\u00e9tition accrue sur les march\u00e9s pour l'acc\u00e8s \u00e0 la ressource de base : le capital. La France \u00e9tait rest\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cart des grandes batailles boursi\u00e8res, elle en est aujourd'hui le th\u00e9\u00e2tre. On le voit dans la banque, dans l'affrontement pour le contr\u00f4le de Gucci... D'o\u00f9 une absence de rep\u00e8res \u00e0 long terme pour les salari\u00e9s. La p\u00e9riode pendant laquelle vous pouviez entrer dans une entreprise pour y faire carri\u00e8re tranquillement jusqu'\u00e0 la retraite est finie depuis longtemps. Le salari\u00e9 aimerait pouvoir ma\u00eetriser son \u00e9volution professionnelle ; en r\u00e9alit\u00e9, le plus souvent, il subit les changements strat\u00e9giques d\u00e9cid\u00e9s par son entreprise. Il doit d\u00e9sormais vivre avec cette incertitude et ce sentiment de pr\u00e9carit\u00e9. Pour autant, tout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont ces changements se d\u00e9roulent. Ayant \u00e9t\u00e9 dans la situation de c\u00e9der des activit\u00e9s, je sais qu'il y a plusieurs fa\u00e7ons de le faire.\n- L'incertitude n'est pas le seul facteur d'insatisfaction... Sept salari\u00e9s sur dix estiment que leur entreprise ne se pr\u00e9occupe plus d'eux.\nCela varie beaucoup d'une entreprise \u00e0 l'autre. Tout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont on int\u00e8gre les collaborateurs dans leur univers professionnel. Jeprends pour exemple les initiatives que nous menons en mati\u00e8re de formation de nos cadres fran\u00e7ais et internationaux aux \u00e9volutions de demain. Notre universit\u00e9 de Fillerval, en r\u00e9gion parisienne, qui a pour vocation de s'adresser \u00e0 un nombre toujours croissant de cadres du groupe \u00ad 1 500 sont concern\u00e9s aujourd'hui \u00ad, a pour objectif principal de constituer un creuset culturel o\u00f9 partage de la connaissance et appropriation de la strat\u00e9gie vont de pair. Ce sont des outils comme celui-l\u00e0 qui peuvent \u00eatre le ciment d'une culture de groupe car ils d\u00e9montrent que l'entreprise se pr\u00e9occupe de ses collaborateurs non seulement pour aujourd'hui mais aussi pour demain, en les aidant \u00e0 pr\u00e9parer un avenir professionnel plus solide et plus diversifi\u00e9.\n- Existe-t-il une bonne fa\u00e7on de se d\u00e9faire d'une activit\u00e9 ?\nJ'ai la conviction qu'on peut toujours concilier l'int\u00e9r\u00eat de celui qui c\u00e8de avec l'orientation future de l'entreprise c\u00e9d\u00e9e. En toute logique, l'acqu\u00e9reur qui est pr\u00eat \u00e0 payer le plus cher est celui qui garantit le mieux l'avenir de l'entreprise, car c'est celui avec lequel il y a la plus grande convergence strat\u00e9gique. Pour cr\u00e9er un contexte propice \u00e0 la motivation des salari\u00e9s, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de donner une perspective strat\u00e9gique claire, simple, comprise par tous et suscitant l'adh\u00e9sion du plus grand nombre. C'est ce que l'on appelle un projet d'entreprise. C'est ce que la fusion Suez-Lyonnaise des Eaux a apport\u00e9.\n- Peut-on faire en sorte qu'une fusion ne soit pas un processus violent ?\nNous avons connu deux rapprochements : celui entre Suez et Lyonnaise des eaux en 1997, puis avec la G\u00e9n\u00e9rale de Belgique en 1998. A partir de ces trois entreprises, plus que centenaires, nous avons b\u00e2ti un groupe de 200 000 salari\u00e9s avec une strat\u00e9gie tr\u00e8s claire. Notre fusion a \u00e9t\u00e9 amicale et fraternelle parce que les soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es n'ont pas eu \u00e0 subir de r\u00e9duction d'effectifs. C'\u00e9tait une fusion de croissance et de d\u00e9veloppement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'international. Ce qui a fortement contribu\u00e9 \u00e0 l'adh\u00e9sion des salari\u00e9s, c'est que nous avons eu un discours simple et mobilisateur et que nous nous y sommes tenus.\n- De quelle fa\u00e7on r\u00e9pondez-vous aux interrogations exprim\u00e9es par les salari\u00e9s ?\nEn plus du projet d'entreprise, acte fondateur et f\u00e9d\u00e9rateur de notre communication, nous avons expliqu\u00e9 les modalit\u00e9s de la fusion, qui \u00e9tait quelque chose de nouveau. Non seulement aux march\u00e9s, mais aussi aux salari\u00e9s. Notre objectif \u00e9tait que les collaborateurs se reconnaissent dans ce nouveau groupe pour mieux s'y impliquer. C'est pourquoi nous avons lanc\u00e9 une r\u00e9flexion visant \u00e0 d\u00e9finir nos valeurs car j'ai une conviction forte : il n'y a pas de position durable de leader sans valeurs, sans vision partag\u00e9e. Enfin, nous menons en ce moment m\u00eame une op\u00e9ration d'int\u00e9gration ambitieuse en mati\u00e8re d'\u00e9pargne salariale, qui, nous en sommes persuad\u00e9s, aura un fort pouvoir de mobilisation et d'adh\u00e9sion \u00e0 la strat\u00e9gie et aux objectifs du groupe. Son originalit\u00e9 est d'\u00eatre la premi\u00e8re op\u00e9ration de ce type \u00e0 caract\u00e8re largement international : 15 pays en Europe et \u00e0 travers le monde sont en effet concern\u00e9s. Notre objectif est d'arriver le plus rapidement possible \u00e0 5 % du capital d\u00e9tenus par les salari\u00e9s.\n- Recruter des salari\u00e9s actionnaires, n'est-ce pas un moyen pour l'entreprise de renforcer son pouvoir par un autocontr\u00f4le d\u00e9guis\u00e9 ?\nJe ne crois pas que cela soit de nature \u00e0 faire obstacle \u00e0 une \u00e9ventuelle OPA lanc\u00e9e par un tiers. L'objectif est que les int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s et des actionnaires se rejoignent. Le but est d'amener les salari\u00e9s \u00e0 regarder l'avenir de l'entreprise d'un oeil diff\u00e9rent, plus dynamique, plus impliquant et plus strat\u00e9gique. En voici une illustration frappante : quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 l'op\u00e9ration au comit\u00e9 de groupe, un repr\u00e9sentant syndical s'est inqui\u00e9t\u00e9 de savoir quand l'action ferait son entr\u00e9e \u00e0 l'eurostock 50 pour permettre \u00e0 son cours de se d\u00e9velopper ! C'est anecdotique, mais c'est assez nouveau.\n- Cette optique financi\u00e8re ne se traduit-elle pas au quotidien par une dictature du r\u00e9sultat et une pression permanente sur les salari\u00e9s ?\nC'est vrai. La n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre comp\u00e9titif, la volont\u00e9 d'am\u00e9liorer sa position concurrentielle, les op\u00e9rations d'acquisitions et de fusions, perturbent de fa\u00e7on incontestable l'horizon et le quotidien des salari\u00e9s. Mais il ne faudrait pas exag\u00e9rer la \" dictature \" de la cr\u00e9ation de valeur. Il faut se garder de tirer des le\u00e7ons simplistes et r\u00e9ductrices. La valeur ne doit pas \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 l'\u00e9volution du cours de Bourse \u00e0 court terme. Un projet industriel est bon s'il cr\u00e9e de la valeur, mais il lui faut parfois du temps pour cela. Il existe une diff\u00e9rence de perception entre le temps industriel et le temps des march\u00e9s. Toute notre p\u00e9dagogie consiste \u00e0 faire comprendre aux salari\u00e9s que la solidit\u00e9 financi\u00e8re est la meilleure fa\u00e7on d'asseoir une logique industrielle et par l\u00e0 m\u00eame de pr\u00e9server et d\u00e9velopper l'emploi, des jeunes en particulier.\n- Cette logique de cr\u00e9ation de valeur peut sembler quelque peu abstraite aux salari\u00e9s et leur donner le sentiment d'\u00eatre r\u00e9duits \u00e0 une variable d'ajustement...\nC'est s\u00fbrement une perception qui peut exister dans des groupes qui ont connu beaucoup de restructurations et que l'on peut comprendre de la part d'un salari\u00e9 qui perd son emploi. Cela dit, l'entreprise qui refuse la n\u00e9c\u00e9sssit\u00e9 de ces changements s'isole, s'\u00e9tiole. C'est elle qui sera un jour la victime et subira la violence de la loi des march\u00e9s. Certains chefs d'entreprise se refusent, peut-\u00eatre par \u00e9gard pour leurs salari\u00e9s, \u00e0 faire ces choix, mais au risque de voir d'autres patrons les faire \u00e0 leur place. Il faut savoir anticiper les restructurations pour mieux les pr\u00e9parer, en minimiser les cons\u00e9quences sociales et repartir du bon pied. Ce n'est jamais confortable. Mon devoir, en tant que chef d'entreprise, c'est d'identifier les enjeux, de pr\u00e9voir les \u00e9volutions, d'anticiper les d\u00e9cisions et aussi d'essayer d'\u00eatre acteur plut\u00f4t qu'objet.\n- Que pensez-vous du d\u00e9bat sur la surcharge de travail du personnel d'encadrement, provoqu\u00e9 par les n\u00e9gociations sur les trente-cinq heures ?\nJe crois que la dur\u00e9e de travail des cadres est un vrai probl\u00e8me. Le d\u00e9bat sur les trente-cinq heures est l'occasion de le poser, de fa\u00e7on un peu r\u00e9ductrice peut-\u00eatre, mais au moins est-il abord\u00e9. Chez Suez- Lyonnaise des eaux, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 travailler beaucoup, peut-\u00eatre trop, parfois le samedi, le dimanche, une partie de la nuit... Nous avons r\u00e9alis\u00e9 deux fusions, nous investissons, nous d\u00e9sinvestissons... Depuis que le groupe existe, il y a toujours eu une bonne raison tout \u00e0 fait temporaire pour justifier la surcharge de travail ! Nous avons donc r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un accord d'am\u00e9nagement et de r\u00e9duction du temps de travail pour les cadres, que nous avons sign\u00e9 avec les organisations syndicales et qui sera appliqu\u00e9 si nous parvenons \u00e0 un accord global pour tous les salari\u00e9s. Les ma\u00eetres mots de cet accord sont : annualisation du temps de travail, flexibilit\u00e9 et adaptation au terrain, compte \u00e9pargne-temps et d\u00e9veloppement du co-investissement-formation, une notion que nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 exprimer. Cette formule doit en particulier permettre aux cadres de suivre une formation adapt\u00e9e aux moments cl\u00e9s de leur carri\u00e8re, en France et \u00e0 l'international. Ce dispositif sera accompagn\u00e9 d'une formation syst\u00e9matique \u00e0 la gestion du temps. Une commission avec les partenaires sociaux en assurera le suivi. J'ajouterai qu'un cadre qui n'a plus rien \u00e0 faire n'a aucune raison de rester tard le soir \u00e0 son bureau jusqu'\u00e0 19 ou 20 heures...\n- Et il arrive souvent qu'un cadre n'ait rien \u00e0 faire ?\nCela ne doit pas arriver tr\u00e8s souvent. Le d\u00e9bat que nous avons eu a \u00e9t\u00e9, je crois, assez salutaire. Les dispositifs envisag\u00e9s ou d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9s devront permettre de conserver une implication totale tout en apportant plus d'\u00e9panouissement \u00e0 travers un meilleur \u00e9quilibre entre vie personnelle et vie professionnelle. En tout cas ce n'est certainement pas avec une r\u00e9f\u00e9rence du temps de travail aussi archa\u00efque que la r\u00e9f\u00e9rence hebdomadaire que l'on r\u00e9glera le probl\u00e8me du temps de travail des cadres. L'essentiel c'est la motivation et les parcours multiples que le groupe peut proposer \u00e0 ses collaborateurs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mestrallet-le-plus-souvent-les-salaries-subissent-les-changements_1399213.html"}, {"title": "J ai apprecie la presentation equilibree que vous donnez de bull mais", "text": "En tant que membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du Groupe Bull, j'ai appr\u00e9ci\u00e9 la pr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e que vous donnez de l'ensemble des activit\u00e9s du groupe dans votre article paru le 29 avril dernier.\nJe suis en revanche surpris que celui-ci ne fasse aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'activit\u00e9 de la division service client que je pr\u00e9side, alors que nous avons eu plusieurs \u00e9changes sur le sujet. Votre article mentionne fort justement l'importance croissante des services chez Bull, soulignant notamment qu'ils repr\u00e9sentent aujourd'hui 44 % du chiffre d'affaires du groupe. A ce titre, la division service client, forte d'un effectif de 4 200 ing\u00e9nieurs et d'un chiffre d'affaires de 5,111 milliards de francs en 1998, en est un \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9pond\u00e9rant. Il me para\u00eet essentiel et justifi\u00e9 que l'on en souligne les axes forts.\nNotre offre a enregistr\u00e9 en 1998 une progression de 19 % dans ses activit\u00e9s autour des postes de travail (contre 11 % pour le march\u00e9 europ\u00e9en). Cette forte croissance se retrouve \u00e9galement dans les nouveaux services li\u00e9s aux transactions \u00e9lectroniques (+ 22 %). Enfin, je souhaite souligner la reconnaissance du march\u00e9, qui nous positionne au niveau de cinqui\u00e8me prestataire europ\u00e9en.\nNo\u00ebl Saille, pr\u00e9sident de la division services de Bull", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/j-ai-apprecie-la-presentation-equilibree-que-vous-donnez-de-bull-mais_1415964.html"}, {"title": "Golden hello tapis rouge en or", "text": "Certains \u00ad chanceux \u00ad connaissaient le golden parachute (parachute dor\u00e9) : une g\u00e9n\u00e9reuse indemnit\u00e9 de d\u00e9part pr\u00e9vue en cas de rupture de contrat. Voici le golden hello, non moins confortable prime de bienvenue accord\u00e9e \u00e0 ceux qui acceptent de rallier la concurrence, en ces temps de guerre des recrutements pour certains postes. A l'image des entreprises am\u00e9ricaines, on n'h\u00e9site plus \u00e0 offrir ce p\u00e9cule \" d'installation \" aux cadres d\u00e9bauch\u00e9s. La pratique fait actuellement rage dans les cabinets d'avocats d'affaires anglo-saxons de Paris, o\u00f9 elle peut atteindre 10 millions de francs...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/golden-hello-tapis-rouge-en-or_1414644.html"}, {"title": "Ma maison de vacances est sur le web", "text": "Une bonne id\u00e9e si vous avez du mal \u00e0 trouver une location pour vos prochaines vacances d'\u00e9t\u00e9 : le site Internet de Bertrand Vacances, qui recense de 1 500 \u00e0 2 000 annonces en France, dans les DOM-TOM et m\u00eame aux Etats-Unis, au Maroc ou encore au S\u00e9n\u00e9gal. Une fois connect\u00e9, vous pouvez s\u00e9lectionner votre futur lieu de vacances en pr\u00e9cisant la r\u00e9gion, l'environnement (mer, nature, montagne, ville) et le style de votre choix : location de caravane, de maison, voire de ch\u00e2teau. L'acc\u00e8s \u00e0 ce service est gratuit, et passer une annonce co\u00fbte 120 francs.\nwww.bertrandvacances.com", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ma-maison-de-vacances-est-sur-le-web_1399202.html"}, {"title": "Marseille va transformer ses friches en studios", "text": "Les travaux de r\u00e9habilitation des 100 000 m\u00e8tres carr\u00e9 de friches industrielles du centre-ville de Marseille occup\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment par des entrep\u00f4ts de la Seita vont d\u00e9buter cet \u00e9t\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 ce site, l'Etat, la r\u00e9gion et la municipalit\u00e9, associ\u00e9s dans le projet Eurom\u00e9diterran\u00e9e, souhaitent faire de Marseille le principal p\u00f4le fran\u00e7ais des industries de l'image et de la culture apr\u00e8s Paris.\nLanc\u00e9 en 1996 lorsque Jean-Claude Gaudin, le maire de Marseille, \u00e9tait ministre d'Alain Jupp\u00e9, Eurom\u00e9diterran\u00e9e \u00ad actuellement l'un des principaux projets d'am\u00e9nagement du territoire \u00ad devrait enfin d\u00e9marrer apr\u00e8s trois ann\u00e9es de difficult\u00e9s administratives.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/marseille-va-transformer-ses-friches-en-studios_1397915.html"}, {"title": "Thierry 26 ans gestionnaire de patrimoine", "text": "ne se souvient plus tr\u00e8s bien comment la vocation lui est venue. Comme s'il s'\u00e9tait toujours destin\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les exc\u00e9dents de tr\u00e9sorerie de sa famille de professions lib\u00e9rales. A Lille, o\u00f9 il habite, Thierry Ketelers fait une ma\u00eetrise d'\u00e9conomie financi\u00e8re, puis part \u00e0 l'autre bout de la France pour un an apprendre la gestion de patrimoine, dans le cadre d'un mast\u00e8re du Ceram (\u00e9cole sup\u00e9rieure de commerce), et la gestion \u00e0 l'Institut d'administration des entreprises de Nice. Apr\u00e8s un stage de fin d'\u00e9tudes au CCF-banque priv\u00e9e internationale, une filiale haut de gamme pour fortunes \u00e9trang\u00e8res, il y est embauch\u00e9 six mois plus tard. Aujourd'hui, Thierry g\u00e8re 10 millions de dollars pour des \u00e9mirs du Moyen-Orient. Une client\u00e8le \" difficile, qui oblige \u00e0 donner le meilleur de soi-m\u00eame \". Commercial, il doit proposer des strat\u00e9gies de placements \u00e0 des clients qui en ont entendu d'autres. Un m\u00e9tier \" r\u00e9actif, rapide, renouvel\u00e9 tous les jours \". Dans une profession plut\u00f4t hi\u00e9rarchis\u00e9e, il appr\u00e9cie de jouir d'une large autonomie. Son salaire (190 KF par an) n'a rien de celui d'un golden boy. S'il jongle toute la journ\u00e9e avec des \" sommes pas courantes \", il sait, le soir, redescendre sur terre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/thierry-26-ans-gestionnaire-de-patrimoine_1408237.html"}, {"title": "Singapour reforme", "text": "Singapour met les bouch\u00e9es doubles pour devenir une place financi\u00e8re de premier plan en Asie. Le plan de lib\u00e9ralisation du secteur bancaire annonc\u00e9 par le gouvernement pr\u00e9voit, d'ici \u00e0 cinq ans, de supprimer la limite de 40 % pour les participations \u00e9trang\u00e8res dans le capital des banques nationales et d'autoriser six nouvelles banques \u00e9trang\u00e8res \u00e0 exercer dans le pays. Une trentaine de banques \u00e9trang\u00e8res seront pr\u00e9sentes \u00e0 terme dans le pays... mais la part de march\u00e9 des \u00e9tablissements singapouriens sera maintenue \u00e0 plus de 50 %. R\u00e9forme oui, big bang, non.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/singapour-reforme_1408193.html"}, {"title": "Plus vraiment Smart", "text": "Elle devait r\u00e9volutionner l'industrie automobile. Elle devait \u00eatre astucieuse, rapide, \u00e0 la mode, pour m\u00e9riter son nom, Smart. Responsabilit\u00e9 trop \u00e9crasante pour une petite voiture de 2,5 m\u00e8tres de long ? Peut-\u00eatre, d'autant que toute une r\u00e9gion lui demande de continuer \u00e0 assurer les emplois de Micro Compact Car-France, son assembleur, et ceux de ses treize partenaires industriels, soit un total de 1 800 salari\u00e9s. Le magazine Stern aurait-il r\u00eav\u00e9 quand il a rapport\u00e9, le 15 mai, les propos qu'aurait tenus J\u00fcrgen Schrempp, le patron de Daimler-Chrysler, actionnaire \u00e0 100 % de MCC ? \" Si les ventes de Smart n'augmentent pas de mani\u00e8re spectaculaire dans les trois, au maximum dans les six prochains mois, je coupe le robinet. \"\nDepuis, les d\u00e9mentis, souvent ambigus, se sont succ\u00e9d\u00e9. \" Toutes les citations de moi qui sont imprim\u00e9es ne sont pas exactes \", a fait savoir J\u00fcrgen Schrempp le 18 mai. \" Dans toute autre entreprise, l'article de Stern aurait fait de s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts, constate, \u00e0 Hambach, l'un des treize sous-traitants de MCC. Mais ici, nous sommes blind\u00e9s. Nous avons l'habitude des critiques de la presse au sujet de la Smart. \" Il est bien difficile pourtant de ne pas \u00e9voquer les m\u00e9saventures qui ont \u00e9maill\u00e9 la jeune existence de cette voiture, un projet lanc\u00e9 d\u00e8s 1990 par Nicolas Hayek, l'inventeur de la Swatch.\nRetoqu\u00e9 par Renault puis par Volkswagen \u00e0 l'arriv\u00e9e de Ferdinand Pi\u00ebch en janvier 1993, le projet est finalement pris en charge \u00e0 51 % par Mercedes-Benz l'ann\u00e9e suivante. Le patron de l'\u00e9poque, Helmut Werner, r\u00eave de d\u00e9fricher de nouvelles terres pour l'automobile de luxe. Mais Nicolas Hayek s'avance trop vite sur plusieurs points strat\u00e9giques. La ph\u00e9nom\u00e9nale r\u00e9ussite de la Swatch reposait sur une association unique entre un concept marketing provocant, celui de la montre jetable, et une r\u00e9volution technique achev\u00e9e, celle du mouvement \u00e0 quartz. La Smartmobile dans sa version initiale est, au contraire, une innovation co\u00fbteuse et encore \u00e0 d\u00e9velopper, celle de la voiture hybride, mi-\u00e9lectrique, mi-classique. Les d\u00e9lais de mise au point ne seront pas tenus.\nLe lancement, fix\u00e9 d'abord \u00e0 1996, sera repouss\u00e9 \u00e0 1999. Mais la r\u00e9volution \u00e9colo-urbaine annonc\u00e9e n'a pas eu lieu, puisque la Smart d'aujourd'hui est un v\u00e9hicule \u00e0 essence. La deuxi\u00e8me r\u00e9volution, celle des couleurs de la voiture que l'on modifie comme on change de robe... ou de montre, est malais\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre. Quant \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9volution, qui aurait consist\u00e9 \u00e0 modifier en profondeur les rapports entre le consommateur et sa voiture, elle n'a pas encore eu le temps de voir le jour. Proposer un \" service \" de mobilit\u00e9 plut\u00f4t qu'une automobile, mettre \u00e0 la disposition de son client tant\u00f4t une minivoiture urbaine, tant\u00f4t un monospace, tant\u00f4t un cabriolet en fonction de ses besoins est \u00e9videmment un concept s\u00e9duisant sur le papier. Mais aucun constructeur n'a jusqu'ici trouv\u00e9 la solution pour organiser mat\u00e9riellement ce service. La Smart en semaine, l'Espace le week-end ou pendant les vacances scolaires, le cabriolet l'\u00e9t\u00e9, le tout pour un co\u00fbt factur\u00e9 mensuellement, est probablement une id\u00e9e riche... \u00e0 condition que les \u00e9changes soient simples \u00e0 effectuer et proches des centres-villes. Comment alors \u00e9viter des parcs de v\u00e9hicules et des aires de stationnement surdimensionn\u00e9s, surtout si l'on veut r\u00e9pondre au ph\u00e9nom\u00e8ne des heures de pointe ? Micro Compact Car n'avait pas la formule magique, et a fini par se contenter de proposer d'importantes r\u00e9ductions \u00e0 ses clients chez un loueur de voitures. Quant \u00e0 la distribution en grande surface, longtemps annonc\u00e9e, elle sera abandonn\u00e9e au profit d'un r\u00e9seau sp\u00e9cifique \u00e9quip\u00e9, en guise de gondoles de vente g\u00e9antes, de co\u00fbteuses tours transparentes de stockage.\nBanalis\u00e9e, la Smart est priv\u00e9e de ses p\u00e8res fondateurs. A Stuttgart, Werner est supplant\u00e9 par Schrempp, et Nicolas Hayek sort de MCC fin 1998. Le 27 octobre 1998, jour de l'inauguration de l'usine de Hambach par Jacques Chirac et Helmut Kohl, Nicolas Hayek tient une contre-conf\u00e9rence de presse impromptue en marge de l'officielle, d'o\u00f9 il ressort qu'il ne se reconna\u00eet plus dans cette Smart-l\u00e0, oeuvre de Mercedes, mais que la Swatchmobile hybride \u00e0 venir sera une petite merveille... Il est vrai qu'en bons constructeurs de voitures les ing\u00e9nieurs de Mercedes se sont pr\u00e9occup\u00e9s de choses auxquelles l'horloger attachait moins d'importance, comme la s\u00e9curit\u00e9, ce qui a fait grimper l'addition.\nLa voiture \u00e0 deux places est d'abord commercialis\u00e9e \u00e0 57 400 francs pour le mod\u00e8le de base, avec un \u00e9quipement plus que r\u00e9duit : le cendrier est en option, ainsi que... la montre. La Smart atteint donc largement le prix d'une quatre places urbaine mais capable de prendre un peu l'autoroute... En mars dernier, ce prix est abaiss\u00e9 \u00e0 53 900 francs pour une voiture mieux \u00e9quip\u00e9e. Et comme si cela ne suffisait pas, la Smart s'est d\u00e9velopp\u00e9e en m\u00eame temps que la petite Mercedes, la Classe A, avec qui on la confond d'abord all\u00e8grement. Et quand cette derni\u00e8re est victime du fameux \" test de l'\u00e9lan \", plus connu sous le nom de \" test de la ba\u00efonnette \", qui la met sur le toit, la punition est la m\u00eame pour la Smart, dont le lancement est retard\u00e9 de six mois. La facture s'alourdit de 1 milliard de francs...\nCela n'emp\u00eache pas de nouveaux p\u00e9pins pendant l'hiver 1998, o\u00f9 le syst\u00e8me de changement de vitesse, inspir\u00e9 de celui des formules 1, joue quelques mauvais tours sur la glace \u00e0 des Smart aventureuses qui se retrouvent aussi sur le toit. Comment faire valoir, dans ces conditions, les ind\u00e9niables qualit\u00e9s (habitabilit\u00e9, originalit\u00e9, nervosit\u00e9...) d'une voiture aujourd'hui modifi\u00e9e ? Selon les chiffres officiels, 713 Smart ont \u00e9t\u00e9 immatricul\u00e9es en France l'an dernier, sur les 20 000 ventes d\u00e9clar\u00e9es dans neuf pays, et 780 au premier trimestre sur les 10 000 annonc\u00e9es par MCC. La \" plus basse ligne de d\u00e9fense \" a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e par le nouveau chef des ventes \u00e0 80 000 sur l'ann\u00e9e.\nEn Lorraine, on veut croire aux propos rassurants des responsables de MCC. Le co\u00fbt d'un arr\u00eat pr\u00e9matur\u00e9 est estim\u00e9 \u00e0 8 milliards de francs, mais il provoquerait une terrible onde de choc en Moselle. Apr\u00e8s avoir re\u00e7u 450 millions de francs d'aides, la Smart symbolise la r\u00e9industrialisation d'un secteur \u00ad le bassin houiller \u00ad qui se redresse, alors que les derniers puits de mine fermeront d'ici \u00e0 2005. Quant \u00e0 l'hypoth\u00e8se ultime de faire assembler des Mercedes Classe A \u00e0 Hambach, \" cela poserait probl\u00e8me pour les sous-traitants, qui devraient revoir toutes leurs installations \", avertit Bernard Pernot, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CFTC, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9 d'entreprise de MCC. A Smartville, o\u00f9 tr\u00e8s peu d'industriels fran\u00e7ais ont leur si\u00e8ge, tout le monde a en m\u00e9moire, pour mieux l'exorciser, le souvenir de Vilvorde, tout proche.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/plus-vraiment-smart_1405620.html"}, {"title": "Londres fusions", "text": "Toronto. Femmes. Le premier sommet commercial r\u00e9unissant des femmes d'affaires am\u00e9ricaines et canadiennes a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Toronto le 18 mai sur un constat choc : les entreprises canadiennes dirig\u00e9es par des femmes cr\u00e9ent des emplois \u00e0 un rythme quatre fois plus \u00e9lev\u00e9 que l'ensemble de l'\u00e9conomie. Au Canada, le sexe dit faible poss\u00e8de ou exploite 30 % des entreprises, avec 1,7 million d'emplois \u00e0 la cl\u00e9, plus que les 100 plus grandes compagnies canadiennes. Selon les pr\u00e9visions du gouvernement, la moiti\u00e9 des nouvelles entreprises seront cr\u00e9\u00e9es par des femmes dans l'ann\u00e9e qui vient.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/londres-fusions_1397942.html"}, {"title": "Vous vous specialisez dans la critique de la politique budgetaire que je conduis", "text": "\" L'Expansion \" se sp\u00e9cialise dans la critique de la politique budg\u00e9taire que je conduis avec Christian Sautter. L'automne dernier, vous \u00e9voquiez le budget que je n'avais \" pas os\u00e9 faire \". Dans votre dernier num\u00e9ro, vous m'affublez du titre de \" roi de l'illusion budg\u00e9taire \". Je suis au regret de constater que votre dernier article, comme celui de l'automne, fourmille d'erreurs de faits et n'aborde pas les vraies questions.\nLa premi\u00e8re s\u00e9rie d'erreurs concerne le budget 2000. La stabilisation des d\u00e9penses en francs constants que le Premier ministre a retenue dans les lettres de cadrage pour le budget 2000 signifierait une progression de... 80 milliards. Curieuse arithm\u00e9tique. Pour 1999, le Parlement a vot\u00e9 un budget pr\u00e9voyant pr\u00e8s de 1 670 milliards de d\u00e9penses. La progression des prix pr\u00e9vue en 2000 \u00e9tant de 0,9 %, la hausse des d\u00e9penses due \u00e0 l'inflation sera de 15 milliards, et non de 50. M\u00eame erreur concernant les b\u00e9n\u00e9fices tir\u00e9s de la baisse de la charge de la dette : elle est aujourd'hui estim\u00e9e \u00e0 0,3 % du budget pour l'ann\u00e9e 2000, soit pr\u00e8s de 4 milliards. En d\u00e9finitive, les d\u00e9penses utiles (hors int\u00e9r\u00eats) augmenteront, au total, de moins de 20 milliards de francs courants et non de 80, comme vous l'indiquez.\nA cette s\u00e9rie de b\u00e9vues pour 2000, il faut ajouter de nombreuses inexactitudes pour 1998 et 1999. Au cours de ces deux ann\u00e9es, il est faux de dire que \" la d\u00e9pense de l'Etat aura augment\u00e9 de 4 \u00e0 5 % en francs courants \". En 1998, la progression a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 0,8 %, comme celle des prix. En 1999, les d\u00e9penses augmenteront de 1 % en volume, soit vraisemblablement moins de 2 % en valeur. De m\u00eame, la baisse de 1 point de PIB du d\u00e9ficit des administrations publiques entre 1998 et 2000 ne r\u00e9sultera pas d'une mont\u00e9e de la pression fiscale : le taux de pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire en 2000 sera inf\u00e9rieur \u00e0 celui de 1997.\nCette multiplication d'inexactitudes s'explique probablement par une incompr\u00e9hension de notre strat\u00e9gie budg\u00e9taire. L'\u00e9volution choisie des d\u00e9penses de l'Etat entre 1998 et 2000 est nettement inf\u00e9rieure \u00e0 celle du PIB. Le r\u00e9sultat de ce choix est une r\u00e9duction de la part des d\u00e9penses publiques dans le PIB, qui passera en 1997 de 55,4 % du PIB \u00e0 53 % en 2000. Cette diminution permet un redressement durable \u00ad les \u00e9conomistes diraient structurel \u00ad de nos finances publiques. En 1999, la r\u00e9duction du d\u00e9ficit structurel des administrations publiques atteindra 0,5 point de PIB. Selon le FMI, cette diminution sera la plus forte des pays du G7 : elle ne sera, par exemple, que de 0,2 point de PIB en moyenne dans la zone euro. Il est donc curieux de lire que \" l'effort est donc \u00e0 la fois modeste et fragile : il doit tout \u00e0 l'embellie du climat (conjoncturel) \".\nJe constate par ailleurs que, dans le m\u00eame num\u00e9ro, vous vous livrez \u00e0 une attaque en r\u00e8gle de l'administration qu'avec Christian Sautter je dirige depuis bient\u00f4t deux ans, et des fonctionnaires qui y travaillent. L\u00e0 encore, les approximations chiffr\u00e9es ne semblent pas vous g\u00eaner outre mesure : ce ne sont pas 130 000 personnes qui concourent aux missions fiscales du minist\u00e8re, mais environ 100 000. Surtout, je conteste l'image que vous donnez des fonctionnaires des imp\u00f4ts. J'ai au contraire pu constater le tr\u00e8s grand sens du service public, le d\u00e9vouement et le professionnalisme qui caract\u00e9risent ces fonctionnaires. Le rapport d'inspection auquel vous faites allusion \u00ad dont j'ai d\u00e9cid\u00e9 de diffuser les conclusions, faisant preuve, contrairement \u00e0 ce que vous laissez entendre, de la plus grande transparence \u00ad ne met \u00e9videmment \u00e0 aucun moment en cause la comp\u00e9tence des agents des finances, mais traite de questions d'organisation. C'est pourquoi nous avons lanc\u00e9 une r\u00e9forme ambitieuse, au service des usagers, du minist\u00e8re de l'Economie, des Finances et de l'Industrie.\nLa r\u00e9ponse de la r\u00e9daction\nL'Expansion n'est nullement sp\u00e9cialis\u00e9 dans la critique de l'action de Dominique Strauss-Kahn. Nous avons ainsi eu plusieurs fois l'occasion de saluer la fa\u00e7on dont le ministre a r\u00e9gl\u00e9 les dossiers de privatisation laiss\u00e9s en souffrance par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ses initiatives pour promouvoir la technologie, ou son projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des stock-options. Louanges d'autant plus significatives que L'Expansion n'est pas non plus sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'approbation inconditionnelle de l'action du ministre.\nDont acte pour ce qui concerne l'\u00e9volution des d\u00e9penses courantes de l'Etat en 2000. C'est en r\u00e9alit\u00e9 la totalit\u00e9 des d\u00e9penses publiques qui devrait augmenter d'environ 80 milliards de francs, et non pas les seules d\u00e9penses budg\u00e9taires : n'attribuons \u00e0 DSK que ce qui lui appartient.\nLes d\u00e9penses publiques de l'Etat ont en revanche bien progress\u00e9 de 4 \u00e0 5 % en valeur depuis l'arriv\u00e9e du gouvernement Jospin. Entre 1996, dernier budget du gouvernement Jupp\u00e9, et la loi de finances initiale 1999, en cours aujourd'hui, les d\u00e9penses sont pass\u00e9es de 1 552 milliards de francs \u00e0 1 624 milliards, soit une augmentation de 4,6 %. La progression est certes ensiblement inf\u00e9rieure \u00e0 celle du PIB en valeur. Toutefois, cet effort n'explique pas \u00e0 lui seul la r\u00e9duction du d\u00e9ficit sur ces trois ann\u00e9es, qui proviendra en partie de l'augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements (les imp\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s en 1997, procurant ainsi un surcro\u00eet de recettes annuelles de 0,4 % de PIB) et en partie des plus-values fiscales li\u00e9es \u00e0 la reprise de la croissance en 1998 et 1999. Plus- values substantielles, comme nous l'expliquions, au vu du dernier \u00e9tat d'ex\u00e9cution budg\u00e9taire.\nL'avant-projet de budget 2000 repr\u00e9sente bien une am\u00e9lioration par rapport \u00e0 ces trois ann\u00e9es. Mais, au total, l'effort fran\u00e7ais est plus tardif \u00ad et de ce fait plus modeste \u00ad que celui qu'ont consenti nos voisins. Ce qui est d'autant plus regrettable que la France est aussi l'un des pays o\u00f9 la d\u00e9pense publique (rapport\u00e9e au PIB) est la plus \u00e9lev\u00e9e. Cela ne concerne \u00e9videmment pas uniquement Dominique Strauss-Kahn, puisque la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence court de 1990 \u00e0 aujourd'hui.\nPar ailleurs, \u00e0 notre connaissance, les trois directions de Bercy constituant l'administration fiscale sont la Direction g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts, la Comptabilit\u00e9 nationale et les Douanes, soit au total 154 000 personnes. Bien s\u00fbr, la Comptabilit\u00e9 nationale et les Douanes n'y contribuent que pour une partie de leurs effectifs : au total, notre \" approximation \" de 130 000 personnes ne semble pas d\u00e9raisonnable.\nEnfin, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 nous avons obtenu les informations sur la productivit\u00e9 compar\u00e9e des administrations fiscales, elles n'avaient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es qu'en interne, devant les cadres du minist\u00e8re, comme nous l'indiquions. Et il n'\u00e9tait pas question d'\u00e9largir le cercle de leurs destinataires, \u00e0 cause du climat social tendu qui pr\u00e9valait \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts. Le ministre a probablement chang\u00e9 d'avis entre-temps, ce qui est son droit le plus strict \u00ad et ce dont nous le f\u00e9licitons.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vous-vous-specialisez-dans-la-critique-de-la-politique-budgetaire-que-je-conduis_1418490.html"}, {"title": "On doit servir ses clients avant ses actionnaires", "text": "L'Expansion. Les entreprises sont soumises \u00e0 une concurrence de plus en plus vive et \u00e0 la pression des march\u00e9s pour d\u00e9gager des r\u00e9sultats. Y voyez-vous, comme certains, le signe d'une victoire du client et de l'actionnaire sur le salari\u00e9 ?\nJacques Maillot. La pression financi\u00e8re existe, c'est vrai. Et nous cherchons, nous aussi, \u00e0 am\u00e9liorer la rentabilit\u00e9 de Nouvelles Fronti\u00e8res. Mais cela ne doit pas \u00eatre fait syst\u00e9matiquement au d\u00e9triment de la politique sociale. Ainsi, nous n'avons jamais fait de plan social, en plus de trente ans d'activit\u00e9 ; et il y a un certain nombre d'avantages acquis que nous avons maintenus malgr\u00e9 tout. A l'inverse, si vous prenez l'exemple d'Elf, qui annonce le m\u00eame jour des r\u00e9sultats excellents et des licenciements collectifs, j'estime que c'est de la provocation.\nToujours votre discours de \" patron de gauche \", qui r\u00e9siste \u00e0 l'\u00e9preuve du temps ?\nDroite ou gauche, ce n'est pas le probl\u00e8me. Du reste, j'ai aussi d'autres convictions, je suis chr\u00e9tien, et cela d\u00e9termine forc\u00e9ment mon comportement. Mais j'ai rencontr\u00e9 des lib\u00e9raux de droite humanistes et \u00e0 l'\u00e9coute de leur personnel. La gauche n'a pas le monopole du dialogue. Tout patron confront\u00e9 \u00e0 une d\u00e9cision strat\u00e9gique doit \u00e0 la fois prendre la bonne d\u00e9cision pour l'entreprise et \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de l'ensemble des salari\u00e9s. Le capitalisme doit en permanence trouver un \u00e9quilibre : il n'y a pas d'entreprise sans travailleurs. Le souci l\u00e9gitime de faire des profits et de les am\u00e9liorer ne signifie pas serrer les co\u00fbts en permanence.\nOn n'a pas toujours le choix, en situation de crise par exemple, ou m\u00eame de simple concurrence, lorsqu'il faut \u00eatre le meilleur.\nOn a toujours le choix. Je suis s\u00fbr que, lorsqu'un patron analyse les situations, il y a tr\u00e8s souvent plus de deux solutions. C'est normal de faire une politique pour ses actionnaires, mais on ne doit pas faire une politique uniquement pour ses actionnaires. On doit d'abord faire une politique pour ses clients. Et si on veut bien servir le client, c'est vraiment important que l'ambiance soit bonne dans l'entreprise.\nVous vous rebellez contre le pouvoir des actionnaires. Pourtant, vous avez pris la d\u00e9cision d'introduire 15 \u00e0 20 % de votre entreprise en Bourse l'an prochain...\nSi nous avons pris cette d\u00e9cision, c'est d'abord pour acc\u00e9l\u00e9rer notre d\u00e9veloppement. Corsair, notre compagnie a\u00e9rienne, a besoin de renouveler sa flotte d'appareils. On veut aussi d\u00e9velopper notre activit\u00e9 d'h\u00f4tels-clubs, qui marche tr\u00e8s bien. L'id\u00e9e est de poursuivre notre politique de croissance interne, sans alliance avec un autre europ\u00e9en. On va donc vers le march\u00e9 pour trouver les financements, nous irons chercher entre 800 et 900 millions de francs. Cela permettra aussi \u00e0 beaucoup de nos clients, qui le souhaitent depuis des ann\u00e9es, de devenir actionnaires.\nEt puis nous allons donner une dimension sociale \u00e0 cette introduction \u00ad ce qui est normal \u00ad en proposant une partie du capital aux salari\u00e9s, pour que ceux qui font marcher l'entreprise puissent r\u00e9colter les fruits du d\u00e9veloppement de l'entreprise. Et en accordant des stock-options aux cadres dirigeants.\nLes analystes financiers et les fonds de pension pourraient \u00eatre d\u00e9contenanc\u00e9s par votre discours... Ne risquent-ils pas de vous d\u00e9classer par rapport \u00e0 vos concurrents ?\nJe pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre un peu d\u00e9class\u00e9 et qu'il y ait une excellente ambiance dans l'entreprise. Faire des profits pour des profits, \u00e7a n'a aucun sens. Et je n'h\u00e9siterai pas \u00e0 tenir ce discours devant des analystes. J'ai du reste constat\u00e9 aussi que beaucoup de chefs d'entreprise, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils \u00e9taient en Bourse, pratiquaient la langue de bois totale. Je tiens \u00e0 vous dire que je n'ai pas l'intention de changer ma mani\u00e8re de m'exprimer, que ce soit en tant que chef d'entreprise ou \u00e0 titre individuel. L\u00e0-dessus, je me suis toujours d\u00e9marqu\u00e9, et j'entends continuer \u00e0 le faire.\nN'exag\u00e9rez-vous pas un peu ? Tout chef d'entreprise regarde bien en priorit\u00e9 la derni\u00e8re ligne de son bilan...\nUn chef d'entreprise doit privil\u00e9gier le long terme, m\u00eame s'il doit mettre les mains dans le cambouis pour r\u00e9gler des probl\u00e8mes quotidiens. L'objectif est justement de faire la synth\u00e8se entre le march\u00e9 et une politique sociale. Certains patrons qui privil\u00e9gient uniquement le r\u00e9sultat, surtout dans les tr\u00e8s grandes entreprises, sont coup\u00e9s de la base. C'est important qu'un chef d'entreprise ait des relais, non seulement via les cadres et les syndicats, mais aussi en allant prendre la temp\u00e9rature sur le terrain, quelle que soit la taille de l'entreprise.\nLorsqu'on dirige une entreprise de 9 milliards de chiffre d'affaires, est-il raisonnable de passer du temps sur le terrain ?\nJe peux vous dire que je le fais. Pas assez, \u00e0 mon go\u00fbt, parce que l'entreprise a grossi, mais il n'y a pas une journ\u00e9e o\u00f9 je ne vais pas dans une agence pour rencontrer des clients. C'est indispensable ; je ne veux pas m'informer uniquement \u00e0 partir de questionnaires ou de lettres. En m\u00eame temps, je rencontre tel ou tel vendeur, qui va m'apprendre des choses diff\u00e9rentes de ce qu'il y a dans le rapport de son chef.\nLa r\u00e9glementation du travail en France n'est pas tr\u00e8s favorable \u00e0 une entreprise dont l'activit\u00e9 est tr\u00e8s saisonni\u00e8re. Vous a-t-elle emp\u00each\u00e9 de vous d\u00e9velopper ?\nC'est vrai qu'il faudrait simplifier et, surtout, d\u00e9poussi\u00e9rer le Code du travail. Au moins, les trente-cinq heures ont permis, bien que cela ne soit pas l'objectif, de faire red\u00e9marrer le dialogue social dans les entreprises o\u00f9 il n'existait pas, et de cr\u00e9er plus de souplesse et de flexibilit\u00e9, m\u00eame si on ne veut pas prononcer le mot. Cela \u00e9tant dit, \u00e7a ne m'a pas emp\u00each\u00e9 de cro\u00eetre en France. La preuve : le si\u00e8ge de la holding est ici, boulevard de Grenelle. Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 le mettre au Luxembourg, en Irlande ou au Liechtenstein.\nLes discours de ces patrons qui ont quitt\u00e9 le pays sont insupportables. Si on estime qu'il y a des choses qui ne vont pas en France, on peut se battre en tant que chef d'entreprise. Et si ce n'est pas suffisant, on peut aussi aller se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs.\nQuel jugement portez-vous sur le bilan du gouvernement Jospin ?\nJospin a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon sur deux points : la communication et les privatisations. Et sur ce deuxi\u00e8me point, je suis content, parce que ce n'est pas ce qu'il avait annonc\u00e9 en 1997 pendant la campagne \u00e9lectorale. Je crois qu'il faut l'encourager, il en a fait plus que Balladur et Jupp\u00e9 additionn\u00e9s. Cela prouve que la gauche en France est capable de faire beaucoup plus de choses que la droite... On constate que les Fran\u00e7ais aiment les privatisations. J'esp\u00e8re donc que Jospin et DSK vont amplifier le mouvement. En plus, l'Etat a toujours besoin d'argent, c'est un bon moyen pour financer une partie du budget.\nN'\u00eates-vous pas d\u00e9\u00e7u tout de m\u00eame que le gouvernement ne soit pas all\u00e9 jusqu'au bout pour la privatisation d'Air France ?\nC'est une erreur qui, \u00e0 mon avis, est une erreur de dogme, \u00e0 cause du ministre des Transports, communiste, hostile \u00e0 la privatisation totale. Cela dit, c'est in\u00e9luctable : on d\u00e9passera un jour les 49 %. Ce qui s'est fait chez Renault se fera chez Air France. Ce n'est pas le r\u00f4le de l'Etat d'\u00eatre actionnaire d'une compagnie a\u00e9rienne, de fabriquer des voitures ou des ordinateurs. Chez nous, l'Etat intervient beaucoup trop.\nCet interventionnisme s'est illustr\u00e9 r\u00e9cemment avec le projet gouvernemental de r\u00e9server l'a\u00e9roport d'Orly pour les vols court et moyen-courriers. Y voyez-vous une menace?\nCe projet est aberrant sur le plan \u00e9conomique et il a un seul but, c'est favoriser une fois de plus Air France en obligeant les companies concurrentes \u00ad surtout American Airlines et Air Libert\u00e9 \u00ad \u00e0 s'exiler \u00e0 Roissy. Je ne peux que d\u00e9plorer que l'Etat ne soit pas impartial et que le ministre des Transports soit avant tout le ministre d'Air France ! Pour les jeunes compagnies comme AOM ou Corsair, cela signifie qu'il faudrait d\u00e9velopper une escale \u00e0 Roissy. Cela nous co\u00fbterait entre 350 et 400 millions de francs, soit pr\u00e8s de dix fois le b\u00e9n\u00e9fice annuel de Corsair... Et le d\u00e9clin de la plate-forme d'Orly serait catastrophique pour l'emploi.\nQuelle est votre opinion sur la fa\u00e7on dont a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 le projet des trente-cinq heures ?\nJe suis en d\u00e9saccord total sur la m\u00e9thode. Je connais l'argument qui veut qu'en France, sans loi, il ne se passe rien, et que les patrons refusent de n\u00e9gocier. C'est vrai, mais cela signifie qu'il faut changer la pratique sociale dans notre pays... En plus, il y avait d\u00e9j\u00e0 la loi Robien, certes tr\u00e8s co\u00fbteuse, mais qu'on aurait pu modifier.\nVous avez pourtant sign\u00e9 les trente-cinq heures dans votre entreprise, accord\nqui a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'\" exemplaire \" par Martine Aubry.\nOn savait qu'\u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance du 1er janvier prochain tout le monde devait y passer : mieux valait anticiper. On s'y est mis le plus t\u00f4t possible, avec nos pr\u00e9occupations habituelles, pr\u00e9server la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'entreprise et r\u00e9pondre aux attentes des salari\u00e9s. Notre accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00ad nous y tenions \u00ad par les deux syndicats de l'entreprise, la CGT et FO.\nAvez-vous b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des aides de l'Etat ?\nOn a obtenu des aides de l'Etat, en r\u00e9alit\u00e9 des all\u00e9gements de charges, parce qu'on s'est engag\u00e9 \u00e0 recruter pour augmenter les effectifs de 8 %. On a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 cet objectif de cr\u00e9ations d'emplois... parce que la croissance est l\u00e0 et que les Fran\u00e7ais consomment du voyage !\nSomme toute, vous avez plut\u00f4t des compliments \u00e0 adresser \u00e0 Lionel Jospin...\nNon. Sur certains dossiers importants, c'est un gouvernement qui, honn\u00eatement, ne r\u00e9forme pas beaucoup. Prenez les retraites. Qu'on fasse faire un rapport \u00e0 monsieur Charpin ? Tr\u00e8s bien, mais on savait d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il y a dedans. Les Etats-Unis ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9former en 1983 ! On est vraiment dans les derniers \u00e0 s'attaquer au probl\u00e8me. On voit bien qu'il y a l\u00e0 une attitude politicienne consistant \u00e0 repousser les sujets qui f\u00e2chent. Sur la baisse des d\u00e9penses publiques aussi, je suis d\u00e9\u00e7u, comme pour la baisse des imp\u00f4ts : c'est toujours pour l'an prochain. Heureusement que l'Europe oblige la France \u00e0 avancer et \u00e0 se r\u00e9former. Je trouve d'ailleurs la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes bien molle, \u00e0 cet \u00e9gard : on n'explique pas aux Fran\u00e7ais tout ce qu'ils ont \u00e0 gagner. Dans le domaine du tourisme, s'il n'y avait pas eu l'Europe, il n'y aurait toujours pas de concurrence sur Paris-Marseille ou Paris-Toulouse. Et si le tourisme augmente de 10 % par an depuis 1986 vers la Martinique et la Guadeloupe, c'est parce qu'il y a de la concurrence, gr\u00e2ce \u00e0 la pression europ\u00e9enne.\nLa mont\u00e9e en puissance d'Internet r\u00e9volutionne les m\u00e9tiers comme les v\u00f4tres. Est-ce que vous vous y pr\u00e9parez ?\nOui, mais c'est encore modeste. Nous avons fait 60 millions de chiffres d'affaires sur notre site Internet l'an dernier. C'est peu par rapport \u00e0 notre chiffre d'affaires global, qui est de plus de 9 milliards, mais \u00e7a se d\u00e9veloppe tr\u00e8s vite. Depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, les ventes sur le Web sont en hausse de 25 % tous les mois. On vient d'ailleurs de recruter 25 vendeurs suppl\u00e9mentaires pour les mettre en ligne. Il y a maintenant des clients qu'on ne voit plus du tout en agence, ce que beaucoup de distributeurs classiques ne comprennent pas. Cela veut dire qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent dans le d\u00e9veloppement des agences : on n'en ouvre plus de nouvelles, sauf dans les centres commerciaux, pour concurrencer la grande distribution.\nNouvelles Fronti\u00e8res vous est indissociablement li\u00e9 depuis plus de trente ans, mais il vous faudra un jour passer la main. Songez-vous \u00e0 pr\u00e9parer votre succession ?\nJe la pr\u00e9pare. Je suis en train d'\u00e9largir et de renouveler l'encadrement et la direction de Nouvelles Fronti\u00e8res, en faisant appel \u00e0 des personnes qui ne sont pas issues de l'entreprise. Cela dit, j'ai 57 ans : par rapport aux hommes politiques, je suis jeune. Et je peux faire encore largement un septennat.\nSon job Jacques Maillot a cr\u00e9\u00e9 Nouvelles Fronti\u00e8res en 1967. Tr\u00e8s actif en Mai 68, il a adh\u00e9r\u00e9 au PS au moment du congr\u00e8s d'Epinay, en 1971, ce qui lui vaut son \u00e9tiquette de \" patron de gauche \". Il l'a pourtant quitt\u00e9 le 10 mai 1981, pour se consacrer \u00e0 son entreprise.\nSon entreprise Nouvelles Fronti\u00e8res est au premier rang des voyagistes fran\u00e7ais et poss\u00e8de sa propre compagnie a\u00e9rienne, Corsair. Nouvelles Fronti\u00e8res, qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'engouement des Fran\u00e7ais pour les voyages, r\u00e9alise un chiffre d'affaires de plus de 9 milliards de francs, emploie 6 000 salari\u00e9s et sera introduit en Bourse courant 2000.\nSes id\u00e9es Adepte du franc-parler, humaniste convaincu mais \u00e9galement lib\u00e9ral dans son approche de l'\u00e9conomie, il attache beaucoup d'importance \u00e0 la communication, pour laquelle il a un vrai talent. Ce qui a incontestablement profit\u00e9 \u00e0 Nouvelles Fronti\u00e8res.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/on-doit-servir-ses-clients-avant-ses-actionnaires_1417245.html"}, {"title": "Les avantages fiscaux accordes a la corse sont inefficaces", "text": "La fameuse paillote se reconstruit, le pr\u00e9fet Bonnet est en prison, mais les esprits corses sont toujours \u00e9chauff\u00e9s : les voici qui voudraient reconsid\u00e9rer le lien institutionnel qui unit le continent et l'\u00eele rebelle. L'autonomie pour la Corse, apr\u00e8s la Nouvelle-Cal\u00e9donie ? Encore faudrait-il remettre \u00e0 plat les avantages fiscaux dont b\u00e9n\u00e9ficie la Corse, consentis au nom de la \" continuit\u00e9 territoriale \" de la R\u00e9publique. Charles de Courson, d\u00e9put\u00e9 UDF de la Marne, avait fait voter cet automne la suppression de l'un des plus anciens avantages, l'exon\u00e9ration des droits de succession. Membre de la Commission d'enqu\u00eate parlementaire sur le r\u00e9gime fiscal de l'\u00eele, le d\u00e9put\u00e9 pr\u00e9pare aujourd'hui une nouvelle proposition de loi. Mais elle ne fera pas forc\u00e9ment plaisir aux insulaires...\n- L'Expansion. Les \u00e9lus corses relancent le d\u00e9bat sur le statut fiscal de l'\u00eele. Comment jugez-vous cette attitude ?\nCharles de courson. La solidarit\u00e9 nationale a ses limites. Il faut qu'il existe un rapport entre ce que co\u00fbte une mesure fiscale et les r\u00e9sultats de cette mesure. Dans le cas corse, le rapport est notoirement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. Entre les all\u00e9gements de taxe professionnelle, de droits sur le tabac, sur les carburants, sur les charges sociales patronales, cela repr\u00e9sente 1,5 milliard de francs par an de manque \u00e0 gagner pour l'Etat, pour 260 000 habitants. Imaginons que l'on \u00e9tende ce statut fiscal \u00e0 la France enti\u00e8re : les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires baisseraient d'un coup de 375 milliards ! Si l'on mettait partout la taxe professionnelle au niveau de celle pay\u00e9e par les entreprises en Corse, il en r\u00e9sulterait une baisse de 100 milliards de francs sur le continent !\n- Les Corses n'ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9 la suppression des \" arr\u00eat\u00e9s Miot \", les exon\u00e9rant des droits de succession...\nMon amendement n'a, en r\u00e9alit\u00e9, supprim\u00e9 qu'une seule phrase de l'un des \" arr\u00eat\u00e9s Miot \", afin de r\u00e9tablir les p\u00e9nalit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui ne d\u00e9posent pas leurs d\u00e9clarations dans un d\u00e9lai de six mois. Ces arr\u00eat\u00e9s exon\u00e9raient, en fait mais non en droit, les successions des biens immobiliers situ\u00e9s sur l'\u00eele, appartenant \u00e0 des Corses ou \u00e0 des personnes originaires du continent. Si, \u00e0 partir de maintenant, les \u00e9lus corses souhaitent revenir en arri\u00e8re, ils devront expliquer devant le Parlement qu'il faut accorder un r\u00e9gime de faveur pour certains Fran\u00e7ais. Je leur souhaite bien du plaisir...\n- Vous \u00eates donc pour la suppression du statut d\u00e9rogatoire...\nLe probl\u00e8me ne se pose pas en ces termes. L'important, c'est de savoir si ce r\u00e9gime d\u00e9rogatoire a \u00e9t\u00e9 efficace pour le d\u00e9veloppement de la Corse. A l'\u00e9vidence, c'est non. A qui ont profit\u00e9 en priorit\u00e9 les all\u00e9gements de taxe professionnelle ? A EDF-GDF ! Est-ce r\u00e9ellement ce qu'il fallait pour favoriser l'activit\u00e9 ? Le vrai courage politique, c'est de revenir, \u00e0 enveloppe budg\u00e9taire inchang\u00e9e, sur les avantages concernant la fiscalit\u00e9 indirecte qui enrichissent surtout les interm\u00e9diaires, au profit des aides \u00e0 l'investissement, par exemple en r\u00e9duisant l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et les charges sur les nouveaux emplois.\n- Prendrez-vous une initiative en ce sens lors du prochain d\u00e9bat budg\u00e9taire ?\nJ'y r\u00e9fl\u00e9chis. Les droits r\u00e9duits sur le tabac co\u00fbtent 184 millions de francs par an sans que l'on saisisse la raison de cet avantage. Pourquoi ne pas l'utiliser pour financer les exon\u00e9rations de charges sociales patronales pour les cr\u00e9ations d'emplois ? La sant\u00e9 des Corses et le d\u00e9veloppement de l'\u00eele y gagneraient.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-avantages-fiscaux-accordes-a-la-corse-sont-inefficaces_1415909.html"}, {"title": "Vous avez dit federal", "text": "Sur fond de guerre dans les Balkans et sous la lumi\u00e8re neuve de la naissance de la monnaie unique, les \u00e9lections au Parlement europ\u00e9en prennent, cette ann\u00e9e, une couleur in\u00e9dite. Un mot r\u00e9appara\u00eet, qui avait \u00e9t\u00e9 banni du vocabulaire politique en France depuis plus de quarante ans : \" f\u00e9d\u00e9ral \". Personne n'osait plus le prononcer. C'\u00e9tait incorrect, presque grossier, dans un pays o\u00f9 la R\u00e9volution avait assimil\u00e9 les partisans du f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 ceux de la tyrannie. Tout d'un coup, le voil\u00e0 qui sort des livres o\u00f9 il dormait profond\u00e9ment. La liste centriste de Fran\u00e7ois Bayrou a m\u00eame os\u00e9 l'inscrire sur ses drapeaux. Les socialistes n'y ont renonc\u00e9 que pour ne pas effrayer les amis de Jean-Pierre Chev\u00e8nement.\nTous nos voisins europ\u00e9ens parlent volontiers de f\u00e9d\u00e9ralisme depuis longtemps. L'Allemagne, l'Italie et l'Espagne \u00ad pour ne citer qu'eux \u00ad ont d'ailleurs des structures politiques f\u00e9d\u00e9rales ou en voie de f\u00e9d\u00e9ralisation. Le Royaume-Uni lui-m\u00eame, Etat pourtant tr\u00e8s centralis\u00e9 comme le n\u00f4tre, vient de faire \u00e9lire des Parlements en Ecosse et au pays de Galles, pour ne pas se retrouver demain avec une nouvelle Irlande sur les bras.\nTout se passe comme si l'Etat national avait atteint son sommet dans les trag\u00e9dies de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du xxe si\u00e8cle, les peuples \u00e9tant depuis lors \u00e0 la recherche d'une nouvelle distribution des pouvoirs. Apr\u00e8s avoir v\u00e9cu pendant deux si\u00e8cles sur l'id\u00e9e de la s\u00e9paration verticale des pouvoirs (le l\u00e9gislatif, l'ex\u00e9cutif et le judiciaire), et devant les d\u00e9s\u00e9quilibres cr\u00e9\u00e9s par l'embonpoint de l'ex\u00e9cutif, les populations testent une s\u00e9paration horizontale entre le national, le supranational et l'infranational. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est partiellement inconscient et prend la forme d'exp\u00e9rimentations successives. Il n'en est pas moins r\u00e9el, et il dessine un avenir qui prendra des traits plus fermes \u00ad non sans crises \u00ad au xxie si\u00e8cle.\nIci s'opposent deux familles d'esprit. La premi\u00e8re ne con\u00e7oit pas de d\u00e9mocratie durable sans un Etat construit sur la matrice de la nation. Seule cette derni\u00e8re serait suffisamment r\u00e9sistante pour supporter les chocs provoqu\u00e9s par les d\u00e9bats d\u00e9mocratiques, les affrontements sociaux, les mobilisations aux fronti\u00e8res. A ces arguments \u00ad non n\u00e9gligeables, m\u00eame si l'histoire nous montre des d\u00e9mocraties englouties sous des nationalismes exacerb\u00e9s \u00ad, l'autre famille oppose les temps nouveaux. Certaines comp\u00e9tences de la souverainet\u00e9 nationale doivent \u00eatre mises en commun si l'on veut, tout simplement, continuer de les exercer. Est-il assez \u00e9vident qu'aujourd'hui aucun Etat europ\u00e9en ne peut, \u00e0 lui seul, exercer une v\u00e9ritable souverainet\u00e9 mon\u00e9taire et m\u00eame militaire (voir le Kosovo) ? A l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du spectre politique, dans le domaine social notamment, c'est l'infranational (r\u00e9gion, Land, pays...) qui devient le p\u00e9rim\u00e8tre optimal pour exercer le pouvoir. Cela ne fera certainement pas dispara\u00eetre le niveau de l'Etat national, mais celui-ci devra composer avec d'autres structures. L'essentiel est qu'\u00e0 chaque niveau les responsabilit\u00e9s soient clairement pr\u00e9cis\u00e9es et la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, parfaitement \u00e9tablie. Le processus ne fait que commencer. Pour les Fran\u00e7ais, il est bouleversant.\n* Cofondateur de L'Expansion, ancien membre du Conseil de la politique mon\u00e9taire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vous-avez-dit-federal_1413352.html"}, {"title": "Schroder invente le contre pied politique", "text": "Les revirements se succ\u00e8dent en Allemagne. Le parti social-d\u00e9mocrate s'\u00e9tait engag\u00e9 sur une politique classique de relance tr\u00e8s n\u00e9okeyn\u00e9sienne pour stimuler l'activit\u00e9. Et le nouveau chancelier Schr\u00f6der vient d'imposer \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale une brutale cure d'aust\u00e9rit\u00e9 : chaque ministre a ordre de proc\u00e9der sur le champ \u00e0 des coupes sauvages pour r\u00e9aliser au total quelque 100 milliards de francs d'\u00e9conomies d\u00e8s le budget 2000.\nLe successeur d'Helmut Kohl est en passe d'\u00e9crire une page in\u00e9dite dans les manuels d'histoire politique. Une loi \u00ad qui semblait d'airain \u00ad voulait qu'un nouvel \u00e9lu rassure d'abord ses \u00e9lecteurs, tienne quelques promesses embl\u00e9matiques, et diff\u00e8re autant que possible tout ce qui mena\u00e7ait de brutaliser la culture politique de son parti d'origine. De Gaulle avait flatt\u00e9 l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise avant d'oeuvrer pour son ind\u00e9pendance ; Mitterrand avait multipli\u00e9 les mesures sociales avant de d\u00e9cr\u00e9ter le franc fort. Bien au contraire, Gerhard Schr\u00f6der a opt\u00e9 sans \u00e9tat d'\u00e2me pour le t\u00eate-\u00e0-queue brutal et spectaculaire.\nEn sept petits mois, le nouveau chancelier est revenu sur ses promesses, il a pris le contre-pied des engagements scell\u00e9s avec les partenaires de sa coalition, et il a surtout totalement d\u00e9stabilis\u00e9 la base de son parti. Sur la politique \u00e9conomique, la fiscalit\u00e9, le nucl\u00e9aire, l'Europe, le social, la citoyennet\u00e9... Au nom du r\u00e9alisme, et souvent avec de tr\u00e8s bons arguments, mais avec une stup\u00e9fiante improvisation, et une m\u00e9thode \u00ad le mot est-il bien appropri\u00e9 ? \u00ad pour le moins cavali\u00e8re. Schr\u00f6der tente de diff\u00e9rer l'arr\u00eat du nucl\u00e9aire, pourtant scell\u00e9 dans un \" accord de gouvernement \" avec les Verts. Sur l'Europe, le chancelier avait jur\u00e9 qu'il exigerait une diminution sensible de la contribution allemande, avant de capituler devant ses partenaires europ\u00e9ens. Sur le plan social, le SPD avait promis de conforter le \" mod\u00e8le allemand \", Schr\u00f6der s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9stabiliser l'un des piliers en donnant davantage de pouvoir aux entreprises... La liste est longue. Elle confirme l'\u00e9tonnante souplesse du chancelier, mais elle laisse aussi planer un doute sur ses convictions et sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir une ligne politique coh\u00e9rente, compr\u00e9hensible pour ses \u00e9lecteurs comme pour ses partenaires.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/schroder-invente-le-contre-pied-politique_1406890.html"}, {"title": "Pi\u00e9g\u00e9 par les e-mails", "text": "Jean-Pierre se la coulait douce en vacances quand il re\u00e7ut un coup de fil de son assistante. \" Tu ferais bien de consulter ta messagerie \u00e9lectronique. \" Une fois connect\u00e9, le manager eut la surprise de d\u00e9couvrir une s\u00e9rie de messages lui enjoignant de s'occuper de dossiers urgents, suivis d'autres lui reprochant son absence de r\u00e9action aux pr\u00e9c\u00e9dents... alors que tout le monde savait qu'il \u00e9tait en cong\u00e9. Quand son employeur lan\u00e7a, \u00e0 son retour, une proc\u00e9dure de licenciement contre lui, tous ces courriers \u00e9lectroniques figuraient dans le dossier.\nCas extr\u00eame, cette m\u00e9saventure montre n\u00e9anmoins \u00e0 quel point l'utilisation des messageries informatiques impr\u00e8gne d\u00e9sormais la vie professionnelle. Au risque de la compliquer, au lieu, comme pr\u00e9vu, d'en simplifier les \u00e9changes. A mi-chemin entre le t\u00e9l\u00e9phone et la lettre, ni en temps r\u00e9el ni compl\u00e8tement diff\u00e9r\u00e9, le mail reste \u00ad en France du moins \u00ad encore mal ma\u00eetris\u00e9. D'o\u00f9 des pratiques parfois balbutiantes, aux cons\u00e9quences souvent surprenantes sur les relations humaines. Certaines entreprises, \u00e0 la page sur le plan technique, en sont \u00e0 l'\u00e2ge de pierre quant \u00e0 l'utilisation : dans ce groupe de presse parisien, les e-mails sont imprim\u00e9s et distribu\u00e9s avec le courrier chaque jour entre 14 et 15 heures. Flicage centralisateur ou r\u00e9sistance \u00e0 la modernit\u00e9 ?\nLa diversit\u00e9 des pratiques traduit l'entr\u00e9e dans une phase charni\u00e8re du d\u00e9veloppement des messageries professionnelles. Apr\u00e8s la p\u00e9riode de d\u00e9couverte, o\u00f9 l'usage restait confin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9change de blagues ou de rendez-vous pour la pause caf\u00e9, le mail est devenu une panac\u00e9e, au point de susciter interrogations et doutes.\nLa messagerie n'est pas uniquement ce gadget sympa qu'on avait cru. Inefficacit\u00e9 engendr\u00e9e par l'avalanche d'informations, dilution des responsabilit\u00e9s et remise en cause du management pyramidal, confusion des genres entre vie priv\u00e9e et professionnelle... Apr\u00e8s les avantages (rapidit\u00e9, discr\u00e9tion, r\u00e9duction des distances et des d\u00e9calages horaires...), on commence \u00e0 d\u00e9couvrir les dysfonctionnements li\u00e9s aux t\u00e2tonnements face \u00e0 une technologie r\u00e9volutionnant la communication.\nUN e-mail qui arrive...\ndu bureau d'en face\nEstelle, cadre d'une cha\u00eene du c\u00e2ble, a adopt\u00e9 une tactique de contournement : \" Quand je veux dire quelque chose \u00e0 mon patron, je vais le voir. Si je lui envoyais un mail, il risquerait de se perdre parmi les centaines de messages qu'il re\u00e7oit. \" De fait, une part croissante du temps d'un cadre consiste \u00e0 d\u00e9pouiller le courrier \u00e9lectronique au d\u00e9triment de l'action concr\u00e8te. \" \u00c7a me fait hurler de rire de recevoir des messages du directeur juridique dont le bureau se trouve de l'autre c\u00f4t\u00e9 du couloir et que je croise toute la journ\u00e9e ! \" s'esclaffe Eric Viard, directeur de l'organisation et de l'informatique chez Sony Music. C'est que l'usage du mail a remis l'\u00e9crit au go\u00fbt du jour.\nDans bien des entreprises, la messagerie est devenue le vecteur normal de management. Chez Thomson, par exemple, les ordres sont transmis par ce canal, et chaque message est m\u00eame index\u00e9 pour respecter les proc\u00e9dures de qualit\u00e9 des normes ISO. \" Je d\u00e9l\u00e8gue davantage, explique un cadre, mais je veux tout voir en copie. Du coup, les trois quarts des messages que je re\u00e7ois ne me sont pas adress\u00e9s directement et ne m'int\u00e9ressent pas forc\u00e9ment. \" Or, \u00e0 m\u00e9langer l'important et l'accessoire, le mail risque de se d\u00e9cr\u00e9dibiliser.\n\" Nous sommes enfouis sous une avalanche d'informations pas toujours pertinentes, ce qui fait perdre beaucoup de temps, t\u00e9moigne Fran\u00e7ois Charri\u00e8re, consultant chez Andersen Consulting. Quand un associ\u00e9 de Saint Louis (Missouri) annonce aux 63 000 connect\u00e9s dans le monde qu'il marie sa fille, photo \u00e0 l'appui, c'est un manque d'\u00e9thique ! \"\nL'e-mail aide \u00e0 mieux\nconserver son sang-froid\nL'essentiel se noie dans le futile. Chacun doit trier entre la blague envoy\u00e9e par le coll\u00e8gue, le mot doux du conjoint et la pr\u00e9vision budg\u00e9taire r\u00e9clam\u00e9e par le directeur financier. D'o\u00f9 la difficult\u00e9 de manager par messages interpos\u00e9s. \" Dans certaines entreprises, cela ne marche pas, explique Fran\u00e7ois Devoret, directeur de l'activit\u00e9 messagerie chez le leader du march\u00e9, Lotus. Les salari\u00e9s n'en tiennent pas compte, disent qu'ils n'\u00e9taient pas au courant. Pour que cela fonctionne, il faut disposer d'accus\u00e9s de r\u00e9ception, voire d'accus\u00e9s de lecture. \" Si la communication \u00e9lectronique se pare du poids administratif de l'\u00e9crit, elle galvaude aussi la foi qu'on peut en avoir. La certitude que le message arrivera n'est jamais totale. De m\u00eame, affirme Olivier Caleff, directeur technique d'Apog\u00e9e Communications, un prestataire informatique, \" les faux mails sont tr\u00e8s r\u00e9pandus. Je peux vous envoyer un courrier \u00e9manant de Jacques Chirac. Cela entame la confiance dans le message. Et certaines entreprises, victimes de malveillances industrielles, en d\u00e9conseillent l'usage pour les dossiers confidentiels. \"\nLe style propre \u00e0 ce vecteur, moins formel que l'\u00e9crit mais plus que l'oral, engendre parfois des comportements bizarres. Quelqu'un que vous ne connaissez pas vous tutoie sur ses messages, convivialit\u00e9 fictive li\u00e9e \u00e0 l'imaginaire des nouvelles technologies. Tout aussi surprenant : un coll\u00e8gue avec qui vous \u00eates \u00e0 tu et \u00e0 toi se met \u00e0 vous donner du \" Monsieur \" dans ses messages. Ou encore celui-l\u00e0 qui reste muet durant toute une r\u00e9union, puis se met \u00e0 vous abreuver de dol\u00e9ances \u00e9lectroniques cinq minutes apr\u00e8s. Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, les rapports peuvent \u00eatre tout sourire dans les couloirs, et f\u00e9roces via messagerie.\nD'o\u00f9 de possibles retours de b\u00e2ton. \" Les messages \u00e9chang\u00e9s font partie int\u00e9grante de la preuve lorsqu'on veut constituer un dossier contre quelqu'un \", avoue un manager. Bill Gates himself en sait quelque chose : des centaines de courriers \u00e9lectroniques ont \u00e9t\u00e9 exhib\u00e9s lors de son proc\u00e8s contre l'administration am\u00e9ricaine. D'apparence anodine, le courrier \u00e9lectronique ne l'est pas. Une engueulade on line n'a pas le m\u00eame poids qu'un \u00e9change de mots. Entre la prise de bec dans le couloir et l'avertissement solennel par lettre recommand\u00e9e vient se greffer une nouvelle forme de conflit. Dans le jargon des internautes, cela s'appelle une flame : un coup de gueule \u00e9lectronique. \" Une discussion en face \u00e0 face peut plus facilement mal tourner. On se contient mieux par \u00e9crit \", estime Olivier Caleff. Le probl\u00e8me, c'est que l'oppos\u00e9 peut aussi se produire et le biais de l'\u00e9crit donner \u00e0 des faits insignifiants une importance imm\u00e9rit\u00e9e. D'o\u00f9 le sage conseil de ne jamais \u00e9crire de mail sous le coup de la col\u00e8re.\nDes messages personnels\nadress\u00e9s \u00e0 tous\nAinsi du malentendu arriv\u00e9 \u00e0 Fabrice, ing\u00e9nieur : \" Apr\u00e8s avoir diffus\u00e9 le compte rendu d'une r\u00e9union \u00e0 tous les participants, l'un d'eux m'a r\u00e9pondu de fa\u00e7on insultante, en remettant une copie \u00e0 tous disant que, comme d'habitude, je d\u00e9formais \u00e0 dessein ses propos. La chef de service est ensuite all\u00e9e le remettre \u00e0 sa place en lui reprochant d'utiliser la messagerie pour r\u00e9gler ses comptes. \" Face \u00e0 ce type d'agression, on serait tent\u00e9 de laisser passer sans r\u00e9agir. Erreur. \" Si l'on vous attaque dans un message, il faut syst\u00e9matiquement r\u00e9pondre \u00ad avec l'historique du message original \u00ad et imprimer pour garder une trace, sinon, cela risque de se retourner contre vous, explique Estelle. On peut vous accuser de ne pas avoir tenu compte des reproches formul\u00e9s. \"\nMais l'arroseur peut aussi se retrouver arros\u00e9 : \" J'ai un jour demand\u00e9 des explications sur son travail \u00e0 une collaboratrice dans un message, raconte Fran\u00e7ois Devoret. Elle m'a r\u00e9pondu sur un ton indign\u00e9, en mettant toute la hi\u00e9rarchie en copie, trois semaines apr\u00e8s. Comment r\u00e9agir ? R\u00e9pondre \u00e0 nouveau avec copie \u00e0 chacun pour souligner que, trois semaines, ce n'\u00e9tait pas un d\u00e9lai raisonnable ? \"\nEffet pervers : l'e-mail n'implique pas simplement un \u00e9change entre deux personnes, mais suppose des t\u00e9moins plus ou moins avou\u00e9s. Qui est le vrai destinataire ? Vous ou le sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique en copie qui lit le message en m\u00eame temps que vous ? \" Quand on \u00e9crit une lettre \u00e0 sa ma\u00eetresse, on peut supposer que sa femme ne la lira pas, compare Fran\u00e7ois Devoret. Or les fonctionnalit\u00e9s de la messagerie \u00ad faire suivre, copie, copie cach\u00e9e, r\u00e9pondre \u00e0 tous \u00ad suppriment l'aspect direct et r\u00e9ciproque de l'\u00e9change. \" Impossible de pr\u00e9voir, quand on tape quelques lignes sur son clavier, quel parcours sinueux leur sera destin\u00e9 par la suite. Particuli\u00e8rement vicieuse, la copie cach\u00e9e, sorte de glace sans tain masquant un t\u00e9moin, est souvent proscrite.\nQuand l'entreprise\n\u00e9pluche votre courrier\nDe plus en plus, les entreprises se dotent en effet de chartes d'utilisation pr\u00e9cisant ce qui peut et ce qui ne doit pas \u00eatre fait. Selon une rumeur, une entreprise de l'agroalimentaire aurait vir\u00e9 tout un service pour avoir diffus\u00e9 un mail porno. L'ouverture des messageries sur Internet donne ainsi lieu \u00e0 un curieux m\u00e9lange des genres. L'air absorb\u00e9 dans son travail, cet ing\u00e9nieur peut, bien plus tranquillement qu'au t\u00e9l\u00e9phone, correspondre avec sa petite amie \u00e0 Londres. Tel autre fait son shopping \u00e9lectronique en laissant son e-mail professionnel. La direction d'une entreprise reproche aux syndicats d'utiliser la messagerie pour d\u00e9fendre des \" int\u00e9r\u00eats particuliers ou partisans \". Alors qu'elle ne s'\u00e9tait jamais formalis\u00e9e de l'usage (nettement plus co\u00fbteux) des photocopieurs pour imprimer les tracts. De m\u00eame, des notes internes proscrivent les messages personnels. Vous prive-t-on pour autant de votre coup de fil quotidien \u00e0 votre grand-m\u00e8re ? Seule diff\u00e9rence \u00ad mais pas la moindre \u00ad, votre adresse e-mail comporte le nom de l'entreprise. Si vous participez \u00e0 des forums de discussions nazis ou zoophiles, vous l'entra\u00eenez avec vous sur un terrain fumeux, voire d\u00e9lictueux.\nC'est pourquoi se r\u00e9pandent les disclaimers, des phrases coll\u00e9es \u00e0 tous les messages pour d\u00e9gager l'entreprise de sa responsabilit\u00e9. Exemples : \" Les propos exprim\u00e9s dans ce mail ne refl\u00e8tent que mes opinions, en aucun cas celles de mes pr\u00e9c\u00e9dents, pr\u00e9sent et futurs employeurs \" ; \" L'information contenue dans cet e-mail est confidentielle et uniquement adress\u00e9e au destinataire. Son acc\u00e8s par un tiers n'est pas autoris\u00e9 \" ; \" Aucune garantie n'est attach\u00e9e \u00e0 cette information. En aucun cas l'auteur ne peut \u00eatre tenu responsable de tout dommage survenant en raison de l'usage ou de la diffusion de cette information \". Un constructeur informatique et la banque Morgan Stanley ont r\u00e9cemment licenci\u00e9 des salari\u00e9s ayant envoy\u00e9 \u00ad ou re\u00e7u ! \u00ad des e-mails critiques sur l'entreprise.\nAutre moyen de pr\u00e9venir les d\u00e9rives, certaines entreprises piratent les messages re\u00e7us et envoy\u00e9s par leurs employ\u00e9s. Aux Etats-Unis, 15 % des salari\u00e9s en sont inform\u00e9s ouvertement. En France, malgr\u00e9 la loi sur l'informatique et les libert\u00e9s, cette espionnite semble moins souvent avou\u00e9e par les employeurs. Alors que la technique la rend tr\u00e8s facile. Ce qui manque surtout, c'est une r\u00e9flexion de fond et une approche p\u00e9dagogique pour un usage responsable du courrier \u00e9lectronique par tous.\n\" Le flicage ne fait que refl\u00e9ter la culture de l'entreprise \" Jean-Louis Sentin, consultant en management - Qu'a chang\u00e9 l'apparition des messageries dans le management des entreprises ? Pour la premi\u00e8re fois, elles sont dot\u00e9es d'un outil de communication horizontal et non plus descendant \u00ad comme l'affichage, les discours, les journaux internes, etc. Cela cr\u00e9e des habitudes de travail tr\u00e8s lib\u00e9ratrices. L'information n'est plus une ressource de pouvoir, parce qu'elle est partag\u00e9e. Le probl\u00e8me devient : qui donne le sens ? - Les entreprises r\u00e9agissent-elles en essayant de contr\u00f4ler ces \u00e9changes ? Oui, souvent. Un ing\u00e9nieur me disait : \" Dans mon entreprise, depuis l'introduction des nouvelles technologies, c'est le flicage absolu. \" Mais je ne pense pas que la technologie introduise le flicage, elle ne fait que refl\u00e9ter la culture de l'entreprise. - Et comment les salari\u00e9s se les approprient-ils ? Cela g\u00e9n\u00e8re beaucoup de disparit\u00e9s. Il y a les exclus de l'e-mail, \u00e0 qui on ne donne pas d'adresse personnelle. Ceux qui n'aiment pas s'en servir. Il faut savoir que 80 % du courrier est cr\u00e9\u00e9 par 25 % des possesseurs d'adresse. S'\u00e9tablit ainsi un clivage entre les \" jeunes branch\u00e9s \" de culture Internet et les \" vieux cons \" cens\u00e9s \u00eatre intimid\u00e9s, mais qui peuvent tr\u00e8s bien s'y mettre aussi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/piege-par-les-e-mails_1403029.html"}, {"title": "Missile a belgrade degats a pekin", "text": "Extraordinaire paradoxe : apr\u00e8s avoir franchi, non sans mal, les temp\u00eates de la crise asiatique et les crues du Yangzi Jiang, sans d\u00e9valuer sa monnaie ni diminuer son exc\u00e9dent commercial record, la Chine va-t-elle se fracasser sur le r\u00e9cif d'une crise politique qui survient au moment m\u00eame o\u00f9 la d\u00e9pression \u00e9conomique s'ach\u00e8ve de Tokyo \u00e0 Bangkok ? C'est ce que l'on peut craindre apr\u00e8s le douteux succ\u00e8s des trois jours de marche x\u00e9nophobe contre les ambassades am\u00e9ricaine et britannique, qui, comme dans toute bonne histoire chinoise, visait d'abord le courageux Premier ministre Zhu Rongji, fauteur en premi\u00e8re ligne de la politique de partenariat strat\u00e9gique avec Washington.\nC'est aussi l'arri\u00e9r\u00e9 de la crise qui vient ainsi brutalement se solder. Voici pourquoi : d\u00e8s la s\u00e9rie des d\u00e9valuations en cha\u00eene des monnaies asiatiques, Zhu Rongji avait exclu toute mise en cause des parit\u00e9s mon\u00e9taires du Renminbi \u00ad la monnaie chinoise \u00ad et du dollar de Hongkong. Le Premier ministre jouait ainsi une strat\u00e9gie de long terme, visant \u00e0 favoriser les investissements directs en monnaie forte, notamment de Ta\u00efwan et d'Asie du Sud-Est, c'est-\u00e0-dire de la bourgeoisie chinoise, en acceptant d'exposer certains secteurs sensibles (chantiers navals, mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e9lectronique) \u00e0 des concurrences accrues. Le pari, risqu\u00e9, a sans doute sauv\u00e9 toute l'Asie d'une rechute \u00e0 l'automne 1998 : une reprise suractiv\u00e9e des exportations vers les Etats-Unis, d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s par le Japon, n'aurait acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le moteur de la croissance que sur une petite longueur. Entre-temps, Zhu acc\u00e9l\u00e9rait les d\u00e9penses publiques et militait pour faire entrer la Chine dans l'Organisation mondiale du commerce (ex-Gatt). Ce qui aurait eu le double avantage d'augmenter durablement les \u00e9changes commerciaux et de contraindre les entreprises d'Etat \u00e0 une adaptation.\nAu moment o\u00f9 cette strat\u00e9gie de moyen terme commen\u00e7ait \u00e0 porter ses fruits, les Etats- Unis ont doublement accentu\u00e9 la vuln\u00e9rabilit\u00e9 du Premier ministre, involontairement sans doute, lorsqu'ils ont bombard\u00e9 par m\u00e9garde l'ambassade chinoise \u00e0 Belgrade ; plus d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, quand Robert Rubin, avant de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, eut malencontreusement convaincu Clinton de refuser une fois de plus \u00e0 Zhu l'entr\u00e9e \u00e0 l'OMC. Cela dit, l'histoire avance ainsi bien souvent par ses mauvais c\u00f4t\u00e9s. Une fois de plus, Li Peng et les conservateurs, qui cherchent \u00e0 interrompre le cours des r\u00e9formes, ont choisi la voie de l'imp\u00e9ratrice douairi\u00e8re Ts'eu-hi en 1900 : envoyer les Boxers contre les ambassades \u00e9trang\u00e8res. La derni\u00e8re fois, ils n'ont fait que pr\u00e9cipiter l'av\u00e8nement de la R\u00e9publique.\n* Historien, directeur \u00e9ditorial de Courrier international", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/missile-a-belgrade-degats-a-pekin_1400455.html"}, {"title": "Varsovie armements", "text": "Apr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation, la Pologne entame la modernisation de son arm\u00e9e de l'air. Un programme de plus de 8 milliards de dollars, l'un des plus importants jamais engag\u00e9s par un ancien membre du pacte de Varsovie. L'op\u00e9ration d\u00e9marrera en juin et juillet, par deux appels d'offres portant sur plusieurs dizaines d'avions et sur une centaine d'h\u00e9licopt\u00e8res de combat. Tous les grands constructeurs occidentaux sont sur les rangs. Mais Varsovie a pr\u00e9venu que ces op\u00e9rations ne se feraient qu'avec un transfert de technologie, l'objectif \u00e9tant de remettre \u00e0 niveau l'industrie militaire polonaise. Les Am\u00e9ricains tiennent la corde pour les avions. Mais la Pologne, candidate \u00e0 l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, ne pourra pas oublier les producteurs europ\u00e9ens. Sans doute italiens ou franco-allemands pour les h\u00e9licopt\u00e8res.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/varsovie-armements_1412083.html"}, {"title": "Un choix de valeurs foncieres pour le long terme", "text": "Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la majorit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s fonci\u00e8res a moins progress\u00e9 que l'indice SBF des 120 premi\u00e8res valeurs de la Bourse de Paris. Cette relative mauvaise performance de l'immobilier cot\u00e9 ne tient compte ni des restructurations en cours \u00ad l'absorption de Sefimeg par Gecina va donner naissance \u00e0 la premi\u00e8re fonci\u00e8re fran\u00e7aise \u00ad, ni de la \" reprise sans emballement \" constat\u00e9e sur le march\u00e9 immobilier depuis 1998, selon l'expression d'Anne Rolland, analyste chez Meeschaert Rousselle.\nAmortissement P\u00e9rissol pour le logement, reprise \u00e9conomique dans les bureaux : seul le secteur du cr\u00e9dit-bail immobilier para\u00eet encore \" sinistr\u00e9 \". Les taux d'int\u00e9r\u00eat particuli\u00e8rement bas contribuent, d'autre part, \u00e0 rendre ce secteur attrayant. On peut donc encore, dans une optique de long terme, revenir sur certaines soci\u00e9t\u00e9s fonci\u00e8res cot\u00e9es \u00e0 Paris.\nLe potentiel de hausse des fonci\u00e8res cot\u00e9es : voir tableau", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-choix-de-valeurs-foncieres-pour-le-long-terme_1410816.html"}, {"title": "Valeo se choisit un dauphin surprise", "text": "Il est r\u00e9serv\u00e9, mais ne manque pas de charisme. C'est un esprit ouvert. Il est dynamique et affiche un regard tr\u00e8s droit. Prototype du dirigeant international fin pr\u00eat pour la mondialisation, ce manager est cr\u00e9atif, bon gestionnaire de projets. Un patron courtois avec ses employ\u00e9s, mais capable de duret\u00e9 lorsque ses d\u00e9cisions ne sont pas suivies d'effet. Ce floril\u00e8ge de commentaires vise Andr\u00e9 Navarri, le patron de la division transports d'Alstom, adoub\u00e9 depuis la mi-mai dauphin officiel de No\u00ebl Goutard, pr\u00e9sident embl\u00e9matique du Groupe Valeo. Navarri, 47 ans, a fait presque toute sa carri\u00e8re au sein d'Alstom (ex-GEC-Alsthom) qu'il avait rejoint en 1979 comme ing\u00e9nieur export. Depuis 1996, il coiffait une des divisions les plus performantes et les plus multiculturelles d'Alstom avec 25 000 salari\u00e9s et 20 milliards de francs de chiffre d'affaires l'an dernier, celle qui a en charge, entre autres, le d\u00e9veloppement des TGV.\nC'est lui que No\u00ebl Goutard a choisi sur une short-list de candidats potentiels \u00e0 sa succession apr\u00e8s six mois de recherches. Un recrutement \u00e0 l'am\u00e9ricaine, non esta- blishment \u00e0 deux r\u00e9serves pr\u00e8s : Andr\u00e9 Navarri a un profil grande \u00e9cole (il est centralien, promotion 1975) et il est membre du Club 40, un c\u00e9nacle de quadras pilot\u00e9 par Jean-Marie Messier, le patron de Vivendi. Le mois dernier, No\u00ebl Goutard a pr\u00e9sent\u00e9 son poulain aux membres de son conseil d'administration. Navarri a fait, dit-on, une \" excellente impression \" au baron Ernest-Antoine Seilli\u00e8re, repr\u00e9sentant de la CGIP, actionnaire \u00e0 20 % de l'\u00e9quipementier fran\u00e7ais, comme aux missi dominici des actionnaires historiques du groupe, Alain Minc et Carlo De Benedetti. \" C'est un vrai industriel de terrain, m\u00e9thodique, pr\u00e9cis, efficace, qui a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi chez Alstom \", souligne un administrateur. Class\u00e9 par Pierre Bilger, le patron d'Alstom, dans la cat\u00e9gorie des \" managers chefs de bande \", tr\u00e8s suivi par ses troupes, il a pass\u00e9 quatre ans \u00e0 la direction de l'usine indon\u00e9sienne de transformateurs \u00e9lectriques du groupe. C'est lui qui a vendu le m\u00e9tro \u00e0 Chicago et lui encore qui a men\u00e9, de bout en bout, les n\u00e9gociations pour le contrat de la West Coast Mainline, la ligne de chemin de fer conc\u00e9d\u00e9e \u00e0 Virgin en Grande-Bretagne. Autant de points qui ont sans doute s\u00e9duit No\u00ebl Goutard en qu\u00eate d'un profil international pour g\u00e9rer la mondialisation de Valeo.\nCe champion des projets \u00e0 moyen et \u00e0 long terme saura-t-il relever le d\u00e9fi que lui propose aujourd'hui No\u00ebl Goutard ? Le remplacer sous dix-huit mois, voire une petite ann\u00e9e, \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise qu'il a transform\u00e9e en un peu plus d'une d\u00e9cennie, faisant de ce sous-traitant de PSA un des dix premiers \u00e9quipementiers automobiles mondiaux. Le contrat pass\u00e9 entre les deux hommes d\u00e9bute le 31 mai. Navarri, nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral, un poste nouvellement cr\u00e9\u00e9 chez Valeo, sera en prise directe avec No\u00ebl Goutard. Une des plus fortes figures patronales du CAC 40, ap\u00f4tre notamment de la production z\u00e9ro d\u00e9faut et du management par le stress. L'ann\u00e9e promet donc d'\u00eatre rude pour les deux parties m\u00eame si le pr\u00e9sident de Valeo escompte \" une succession en douceur \". A 67 ans, Goutard doit se pr\u00e9parer \u00e0 l\u00e2cher les r\u00eanes d'un groupe qu'il m\u00e8ne depuis 1987. Son oeuvre en tout point, Valeo p\u00e8se aujourd'hui pr\u00e8s de 40 milliards de francs de chiffre d'affaires et compte plus de 100 usines implant\u00e9es dans vingt pays. Navarri doit, pour sa part, endosser l'h\u00e9ritage de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, une culture manag\u00e9riale en \" cinq axes \", et adh\u00e9rer au projet que No\u00ebl Goutard a form\u00e9 pour son groupe. \" No\u00ebl veut r\u00e9ussir sa sortie, explique Yves-Andr\u00e9 Istel, membre du conseil d'administration de Valeo. Cela implique que Navarri lui d\u00e9montre sa capacit\u00e9 non seulement \u00e0 piloter Valeo mais \u00e0 le hisser dans le peloton des cinq premiers fabricants mondiaux de composants pour automobiles. \" Good luck Andr\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/valeo-se-choisit-un-dauphin-surprise_1410804.html"}, {"title": "Tunnel du mont blanc contre enquete sur la gestion desastreuse d une societe d etat", "text": "L'enqu\u00eate sera longue \", avait pr\u00e9venu le procureur de Bonneville (Haute-Savoie). Deux mois apr\u00e8s l'incendie du tunnel du Mont-Blanc, le 24 mars dernier, qui a fait 41 morts (un bilan encore \" provisoire \"), les zones d'ombre qui entouraient la catastrophe commencent \u00e0 se dissiper. Apr\u00e8s la publication des premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate administrative et les t\u00e9moignages des services de secours de Haute-Savoie, une enqu\u00eate de L'Expansion permet d'\u00e9tablir notamment les points suivants :\n\u00ad les failles du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 du tunnel avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es d\u00e8s 1984 dans un rapport d'expert command\u00e9 par l'ATMB, la soci\u00e9t\u00e9 qui exploite le tunnel du Mont-Blanc ;\n\u00ad l'entreprise a refus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d'engager les investissements n\u00e9cessaires afin d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 du tunnel \u00ad notamment la construction d'une caserne de pompiers \u00e0 proximit\u00e9 de l'ouvrage \u00ad malgr\u00e9 ses confortables b\u00e9n\u00e9fices ;\n\u00ad les dysfonctionnements internes \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9, l'un des grands \" fromages \" de la R\u00e9publique, et le r\u00f4le \u00e9vanescent de ses dirigeants avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits \u00e0 plusieurs reprises par la Cour des comptes, notamment dans un rapport de 1990.\nEn d'autres termes, ce qui aurait d\u00fb rester un accident de la circulation \u00ad l'incendie d'un camion transportant 12 tonnes de farine et 8 tonnes de margarine au kilom\u00e8tre 6 du tunnel \u00ad s'est transform\u00e9 en trag\u00e9die : 41 personnes br\u00fbl\u00e9es vives ou asphyxi\u00e9es dans un tube de b\u00e9ton incandescent.\nMalgr\u00e9 les avertissements, les\npouvoirs publics n'ont pas r\u00e9agi\nL'ATMB, actuellement pr\u00e9sid\u00e9e par R\u00e9my Chardon, l'ancien directeur de cabinet de Jacques Chirac \u00e0 la mairie de Paris, a visiblement manqu\u00e9 \u00e0 ses obligations minimales de s\u00e9curit\u00e9 \u00ad apr\u00e8s avoir, \u00e0 plusieurs reprises, refus\u00e9 d'entamer les travaux n\u00e9cessaires, officiellement pour des raisons budg\u00e9taires qui ne l'emp\u00eachaient apparemment pas d'offrir par ailleurs \u00e0 ses dirigeants un train de vie plus que confortable. Circonstance aggravante : ces manquements ont \u00e9t\u00e9 le fait d'une soci\u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 54 % par l'Etat.\nLes faiblesses du dispositif au moment de la catastrophe ne rel\u00e8vent pas du hasard : les pr\u00e9sidents successifs de l'ATMB, d'Edmond Giscard d'Estaing (le p\u00e8re de Val\u00e9ry) \u00e0 R\u00e9my Chardon, en passant par Edouard Balladur et l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand Charles Salzmann, avaient autre chose \u00e0 faire que g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9 qu'ils pr\u00e9sidaient nominalement.\nLes pouvoirs publics, quant \u00e0 eux, \u00e9taient au courant, \u00e0 la fois par les rapports de la Cour des comptes et par les avertissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des services concern\u00e9s. Ainsi le pr\u00e9fet de Haute-Savoie, Pierre Breuil, avait-il \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 l'an dernier par ses services d'incendie et de secours des failles du syst\u00e8me. Sans avoir apparemment jug\u00e9 utile de r\u00e9agir. Pour son 40e anniversaire, la soci\u00e9t\u00e9 du tunnel du Mont-Blanc avait pr\u00e9vu, fin mai, une c\u00e9r\u00e9monie d'autoc\u00e9l\u00e9bration appuy\u00e9e. L'\u00e9v\u00e9nement devait avoir lieu en pr\u00e9sence de Jean-Claude Gayssot, le ministre des Transports, et de son homologue italien. Devant les notables locaux, chacun devait prononcer un discours solennel vantant les m\u00e9rites de cet axe international majeur aux fronti\u00e8res de la France, de l'Italie et de la Suisse, instrument irrempla\u00e7able de communication au coeur de l'Europe, merveille binationale de technologie... bref, r\u00e9ussite exemplaire d'une entreprise europ\u00e9enne hors du commun.\nDeux mois apr\u00e8s la catastrophe, l'heure n'est \u00e9videmment pas aux festivit\u00e9s avenue de Suffren, au si\u00e8ge parisien de l'ATMB, puisque le tunnel du Mont-Blanc \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 depuis Paris... Depuis le 24 mars, R\u00e9my Chardon n'a sans doute jamais consacr\u00e9 autant de temps \u00e0 l'ouvrage d'art qu'il pr\u00e9side. Il doit aujourd'hui \u00e0 la fois g\u00e9rer les cons\u00e9quences de la fermeture du tunnel pour plusieurs mois, r\u00e9pondre aux questions du juge d'instruction et affronter la col\u00e8re des familles des victimes.\nLes familles des victimes ont\nre\u00e7u un ch\u00e8que par courrier\nAu moment de la catastrophe, aucune structure d'accueil n'a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 leur disposition. Faisant preuve d'une rare finesse, l'ATMB a g\u00e9r\u00e9 le drame comme un banal accident de la route. \" Ils ont envoy\u00e9 des ch\u00e8ques par courrier aux proches des victimes, sans que l'on sache tr\u00e8s bien \u00e0 quoi cela correspondait. Certains ont touch\u00e9 15 000 francs, d'autres 20 000... \", raconte Me Jacubowicz, l'avocat qui a pris en charge le dossier des familles. R\u00e9my Chardon s'est montr\u00e9 en revanche plus prolixe pour tenter d'expliquer sa politique en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Car c'est bien s\u00fbr l'ampleur des moyens mis en oeuvre par sa soci\u00e9t\u00e9 en termes de pr\u00e9vention que la justice appr\u00e9ciera les \u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s des dirigeants de l'ATMB.\nLors du dernier conseil d'administration, qui s'est tenu \u00e0 Paris le 16 avril dernier, le pr\u00e9sident du tunnel du Mont-Blanc a tenu \u00e0 rappeler dans le d\u00e9tail les travaux d'am\u00e9nagement et de modernisation du tunnel, \" r\u00e9alis\u00e9s de fa\u00e7on continue \" depuis 1990. Le drame en avait pourtant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'insuffisance... Ainsi, l'ATMB n'a organis\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation que deux exercices d'incendie, en 1975 et en 1989, chacun n\u00e9cessitant l'interruption du trafic pendant quatre heures, tout au plus. Et l'efficacit\u00e9 de ces op\u00e9rations de simulation aurait \u00e9t\u00e9 peu concluante. Lors du premier exercice, r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre d'un plan Orsec, les pompiers professionnels ne sont parvenus que difficilement \u00e0 circonscrire un feu de paille, g\u00ean\u00e9s \u00ad d\u00e9j\u00e0 \u00ad par une \u00e9paisse fum\u00e9e.\nAujourd'hui encore, la plate-forme fran\u00e7aise ne dispose que de cinq sapeurs-pompiers, des volontaires, les professionnels ayant d\u00e9missionn\u00e9 les uns apr\u00e8s les autres. La nuit, un seul pompier assure la permanence, aux c\u00f4t\u00e9s d'un r\u00e9gulateur, d'un motard et d'un agent de p\u00e9age. \" Un pompier pour deux v\u00e9hicules de secours et un camion-citerne ! Comment voulez-vous venir \u00e0 bout d'un incendie ? \", s'emporte Bernard Forras, 65 ans, ancien salari\u00e9 de l'ATMB, aujourd'hui \u00e0 la retraite.\nAutre anomalie : l'absence d'une caserne de pompiers \u00e0 proximit\u00e9 de l'entr\u00e9e. Le centre de secours le plus proche \u00ad celui de Chamonix \u00ad est situ\u00e9 \u00e0 un quart d'heure du tunnel. \" L'exp\u00e9rience montre que, si l'incendie d'un v\u00e9hicule dans un tunnel n'est pas tr\u00e8s vite circonscrit, la temp\u00e9rature grimpe rapidement au-dessus de 1 000 degr\u00e9s, ce qui complique l'intervention des secours \", raconte un ancien directeur d'exploitation de l'ATMB \u00e0 la retraite qui souhaite conserver l'anonymat.\nSollicit\u00e9e \u00e0 de multiples reprises pour participer au financement d'une caserne sur place, l'ATMB n'a jamais donn\u00e9 suite. \" Une caserne \u00e0 l'entr\u00e9e du tunnel ? Non, cela aurait \u00e9t\u00e9 franchement disgracieux \" (sic), estime encore aujourd'hui Maurice Herzog, le vainqueur de l'Annapurna, ancien ministre du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et ex-pr\u00e9sident du tunnel. Or le manque de moyens n'\u00e9tait pas en cause pour cette soci\u00e9t\u00e9 qui engrange, bon an mal an, entre 45 et 70 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices pour un chiffre d'affaires d'environ 700 millions de francs.\nMichel Charlet, le maire de Chamonix, \u00e9tait revenu \u00e0 la charge l'an dernier, en proposant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de contribuer au financement d'un centre de secours ultramoderne au pied de la rampe d'acc\u00e8s au tunnel. Montant total de l'investissement : 35 millions de francs, pour un projet pr\u00e9voyant une caserne de pompiers, un centre d'entra\u00eenement \u00e9quip\u00e9 d'un tunnel d'exercice pour les pompiers fran\u00e7ais et italiens, et un centre de formation \u00e0 l'utilisation des appareils respiratoires. A nouveau, l'ATMB a tergivers\u00e9. R\u00e9sultat, le Service d\u00e9partemental d'incendie et de secours (Sdis) de Haute-Savoie a vot\u00e9 la construction de ce centre sans la participation de l'ATMB... deux semaines avant le drame.\nDes rapports alarmants ont\n\u00e9t\u00e9 curieusement \" \u00e9gar\u00e9s \"\nComment expliquer \u00e9galement l'abandon progressif de certaines consignes de s\u00e9curit\u00e9 ? Les panneaux de signalisation imposant \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel une distance minimale de 100 m\u00e8tres entre chaque v\u00e9hicule ont discr\u00e8tement disparu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, dans le souci de fluidifier le trafic et donc d'augmenter les recettes. R\u00e9sultat, 800 000 poids lourds s'\u00e9lancent chaque ann\u00e9e de la rampe d'acc\u00e8s pour d\u00e9bouler dans le tunnel \" cul \u00e0 cul \". Aux interrogations des \u00e9lus du comit\u00e9 d'entreprise sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, \" on r\u00e9pondait invariablement : \u00e9coutez, \u00e7a fait vingt-cinq ans que \u00e7a tourne, alors laissez-nous faire ! \", explique un ancien repr\u00e9sentant du personnel.\nLes signaux d'alarme s'\u00e9taient pourtant multipli\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les rapports soulignant les faiblesses du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel en cas d'incendie se sont succ\u00e9d\u00e9. Certains ont disparu \u00ad le pr\u00e9fet de Haute-Savoie, Pierre Breuil, pr\u00e9tend n'avoir retrouv\u00e9 aucune trace du rapport du Sdis, transmis en mai 1998 par les pompiers, qui d\u00e9non\u00e7ait l'insuffisance des syst\u00e8mes d'extraction de fum\u00e9e. D'autres n'ont pas atterri, semble-t-il, au bon endroit : R\u00e9my Chardon affirme n'avoir jamais re\u00e7u la note r\u00e9dig\u00e9e l'an dernier par le capitaine des pompiers de Chamonix, Christian Comte ; ce dernier s'y inqui\u00e9tait du manque de coordination entre les services fran\u00e7ais et italiens et des risques graves d'incendie \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel.\nIl y a un document, en revanche, qui ne risque pas de s'\u00e9vaporer : c'est le rapport r\u00e9dig\u00e9 en 1984 par un expert \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de l'ATMB lui-m\u00eame. Jug\u00e9 \" accablant \" par Me Jacubowicz, qui s'appr\u00eate \u00e0 le transmettre au juge d'instruction, ce texte insiste sur l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 du tunnel sous peine d'assister \u00e0 une catastrophe. Le document, r\u00e9dig\u00e9 il y a plus de quinze ans, est rest\u00e9 lettre morte... enterr\u00e9 comme tous les autres rapports.\nAu sein du conseil d'administration de l'ATMB, peu de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer d'\u00e9ventuelles n\u00e9gligences de la soci\u00e9t\u00e9. La r\u00e9ponse des administrateurs \u00e0 la question : \" L'ATMB n'a-t-elle pas manqu\u00e9 \u00e0 ses obligations ? \" est sculpt\u00e9e dans la langue de bois. \" Dans les r\u00e9unions du conseil, les questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient abord\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement \", assure Michel Rossetti, administrateur repr\u00e9sentant la ville de Gen\u00e8ve. \" Il y avait une volont\u00e9 quasi permanente d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et l'environnement du tunnel \", rench\u00e9rit Jacqueline Burnand, repr\u00e9sentant \u00e9galement la ville de Gen\u00e8ve dans la SITMB, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re la partie italienne du tunnel. Tous balaient d'un revers de main les accusations selon lesquelles la course \u00e0 la rentabilit\u00e9 aurait pes\u00e9 sur les choix du dispositif de s\u00e9curit\u00e9. D\u00e9fenseur d'une \" Suisse [qui] lave plus blanc \", le d\u00e9put\u00e9 Jean Ziegler est, quant \u00e0 lui, intervenu au Parlement helv\u00e9tique pour demander officiellement des explications sur l'usage des capitaux suisses dans l'ATMB (la ville et le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9tiennent \u00e0 eux deux 5 % des actions).\nL'id\u00e9e d'une galerie de secours\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e\nAutre organe de contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9, la Commission intergouvernementale se r\u00e9unissait une fois par an. Mais ses travaux \" ont surtout port\u00e9 sur les tarifs de p\u00e9age \", rel\u00e8ve le rapport d'\u00e9tape de la mission d'enqu\u00eate command\u00e9e par Jean-Claude Gayssot. Cette commission avait pourtant un pouvoir de proposition en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, comme le pr\u00e9voit l'article 18 du cahier des charges de la convention franco-italienne sign\u00e9e le 4 mars 1953. Et les projets ne manquaient pas. Ainsi, en 1989, l'id\u00e9e de creuser un deuxi\u00e8me tunnel. Moins pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 que pour pallier l'augmentation du trafic transalpin (selon certaines estimations, les tunnels du Mont-Blanc et de Fr\u00e9jus arriveront \u00e0 saturation en 2010).\nCette r\u00e9alisation aurait permis la construction de galeries transversales, \u00e0 l'image de ce qui existe dans tous les tunnels construits en France depuis 1981. A l'\u00e9poque, le projet n'a fait l'unanimit\u00e9 ni parmi les \u00e9lus de la vall\u00e9e de Chamonix ni au sein des associations de d\u00e9fense de l'environnement. Il a finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la Direction du budget : son co\u00fbt atteignait environ 4 milliards de francs. Quant \u00e0 la construction d'une galerie de s\u00e9curit\u00e9 parall\u00e8le, qui aurait permis l'\u00e9vacuation de victimes prises au pi\u00e8ge dans le tunnel mais aussi facilit\u00e9 les secours, le sujet n'a simplement jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9.\nC'est \u00e0 l'existence d'une telle galerie de secours que l'on doit de ne d\u00e9plorer aucune victime, en 1996, lors de l'incendie dans le tunnel sous la Manche. \" Ces travaux auraient n\u00e9cessit\u00e9 un creusement \u00e0 l'explosif dans le rocher et une longue fermeture de l'ouvrage \", r\u00e9pondait le 13 avril dernier l'ing\u00e9nieur g\u00e9n\u00e9ral des Ponts et Chauss\u00e9es, Michel Marec, en pr\u00e9sentant son rapport d'\u00e9tape. Pourtant, l'ATMB affiche \u00e0 son bilan 1,3 milliard de francs de \" provisions de caducit\u00e9 \", tr\u00e9sor de guerre accumul\u00e9 au fil des ans et destin\u00e9 \u00e0 l'entretien de l'ouvrage jusqu'\u00e0 la remise du tunnel \u00e0 son propri\u00e9taire, l'Etat, par le concessionnaire, en 2035. Selon les experts, le co\u00fbt du percement d'une galerie de s\u00e9curit\u00e9 s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 environ 500 millions de francs. Soit \u00e0 peu de choses pr\u00e8s ce que l'ATMB a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer sur dix ans \u00e0 la valorisation des paysages et \u00e0 la r\u00e9novation des ouvrages d'art le long de l'\" autoroute blanche \" et \u00e0 l'\u00e9limination des points noirs du r\u00e9seau en mati\u00e8re de bruit.\nLa Cour des comptes s'\u00e9tait pench\u00e9e sur le fonctionnement et la gestion de ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9conomie mixte concessionnaires d'autoroutes et le train de vie que s'accordaient leurs dirigeants. Certains rapports ont \u00e9t\u00e9 rendus publics, d'autres non. Extraits d'un rapport sur la politique autorouti\u00e8re de la France en 1990 : \" Les frais de r\u00e9ception ont parfois \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s de mani\u00e8re inconsid\u00e9r\u00e9e, comme \u00e0 la STMB (future ATMB), o\u00f9 ils s'\u00e9levaient en 1987 \u00e0 355 000 francs \" ; \" de m\u00eame, des facilit\u00e9s de logement tant \u00e0 Paris qu'en province ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es dans des conditions que l'int\u00e9r\u00eat des soci\u00e9t\u00e9s ne justifiait pas \" ; \" les d\u00e9penses de voyages en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger sont mal ma\u00eetris\u00e9es et leur int\u00e9r\u00eat pour les soci\u00e9t\u00e9s n'est pas toujours \u00e9vident. Des d\u00e9l\u00e9gations pl\u00e9thoriques participent \u00e0 de nombreux colloques ou s\u00e9minaires qui ont lieu dans des \u00e9tablissements luxueux et se poursuivent souvent par des voyages touristiques. Ces d\u00e9penses profitent parfois \u00e0 des personnes \u00e9trang\u00e8res aux soci\u00e9t\u00e9s. \"\nUne sin\u00e9cure pour quelques\nprot\u00e9g\u00e9s de la R\u00e9publique\nDans ce m\u00eame rapport, la Cour des comptes s'interrogeait sur le r\u00f4le imparti aux pr\u00e9sidents des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires : \" Leur faible ma\u00eetrise de l'exploitation courante de la soci\u00e9t\u00e9 et de son avenir, d\u00e9fini par l'autorit\u00e9 de tutelle, peut les conduire, selon la personnalit\u00e9 de chacun, \u00e0 se r\u00e9signer \u00e0 un certain effacement ou \u00e0 promouvoir, de fa\u00e7on souvent dispendieuse, une politique de relations publiques ou de diversification que la nature de leur soci\u00e9t\u00e9 n'impose pas toujours. \"\nIl est de notori\u00e9t\u00e9 publique que la soci\u00e9t\u00e9 du tunnel du Mont-Blanc est depuis sa cr\u00e9ation, en 1957, un des plus beaux \" fromages \" de la R\u00e9publique. \" Les pr\u00e9sidents sont d'ailleurs fr\u00e9quemment des fonctionnaires maintenus en position d'activit\u00e9 dans leur corps d'origine et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 ce titre sans y occuper de fonction, alors qu'ils exercent dans leur soci\u00e9t\u00e9 une activit\u00e9 de commer\u00e7ant incompatible avec leur statut \", notaient en termes pudiques les magistrats de la Cour des comptes. Nomm\u00e9s par d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, nombre d'anciens conseillers de l'Elys\u00e9e, de pr\u00e9fets hors cadre et autres prot\u00e9g\u00e9s de la R\u00e9publique se sont ainsi vu offrir cette sin\u00e9cure au gr\u00e9 des alternances politiques.\nCette rente de situation a profit\u00e9 autant aux barons du gaullisme qu'aux fid\u00e8les de Mitterrand. R\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 environ 50 000 francs par mois pour l'\u00e9quivalent effectif d'un gros mi-temps, les pr\u00e9sidents de l'ATMB disposent de nombreux avantages li\u00e9s \u00e0 leur fonction : trois appartements \u00e0 l'h\u00f4tel Majestic de Chamonix, une voiture de fonction avec chauffeur, une carte bancaire de la soci\u00e9t\u00e9... Edouard Balladur qui si\u00e9gea douze ans dans ce fauteuil dor\u00e9 en usa all\u00e9grement : de 1968 \u00e0 1980 comme pr\u00e9sident, puis jusqu'en 1988 en tant que pr\u00e9sident d'honneur. Il n'abandonnera ces privil\u00e8ges qu'apr\u00e8s une fuite savamment orchestr\u00e9e du Canard Encha\u00een\u00e9 en pleine campagne pr\u00e9sidentielle. Edouard Balladur, qui \" refuse de s'exprimer aujourd'hui sur le sujet \", \u00e0 l'\u00e9poque ne nie pas. Ces avantages en nature n'auraient rien de scandaleux si tous les pr\u00e9sidents successifs ne s'\u00e9taient aussi peu souci\u00e9s du sort de l'ATMB.\nIl est difficile d'imaginer que Maurice Herzog par exemple ait pu consacrer \u00e0 cette fonction un temps raisonnable, comme il nous l'a indiqu\u00e9 lui-m\u00eame, quand il \u00e9tait dans le m\u00eame temps patron de la soci\u00e9t\u00e9 d'Atlas Copco-France (jusqu'en 1983), pr\u00e9sident de l'Office d'exportation d'\u00e9quipements sportifs, de Citra (Groupe Spie Batignolles) et du p\u00e9trolier Triton-France. Sans compter ses postes d'administrateur. \" Je ne touchais qu'une indemnit\u00e9, \u00e9quivalant \u00e0 la moiti\u00e9 du salaire de ma secr\u00e9taire \", raconte-t-il sans sourciller dans son bureau de la rue du Louvre, si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 qu'il pr\u00e9side aujourd'hui (IPR), sp\u00e9cialis\u00e9e dans la promotion de projets d'infrastructures \u00e0 travers le monde.\nAu tunnel du Fr\u00e9jus, quatre\nexcercices incendie par an\nA quelques kilom\u00e8tres plus au sud de Chamonix, l'exemple du tunnel de Fr\u00e9jus fournit la d\u00e9monstration que la fatalit\u00e9 a bon dos dans le drame du Mont-Blanc. Avec ses 22 pompiers professionnels, la SFTRF, qui exploite le tunnel, organise quatre exercices incendie par an, dont un en conditions r\u00e9elles ; elle a investi il y a trois ans dans un syst\u00e8me de d\u00e9senfumage t\u00e9l\u00e9command\u00e9 ultraperformant. Et la SFTRF ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 l'ATMB.\nCr\u00e9\u00e9e pour exploiter un tunnel de 13 kilom\u00e8tres reliant la France \u00e0 l'Italie, la SFTRF est devenue par la suite concessionnaire d'autoroute (l'A43, celle de la Maurienne). Elle est contr\u00f4l\u00e9e depuis peu par l'Etat (\u00e0 85 %) et assure la gestion de l'ouvrage avec une soci\u00e9t\u00e9 italienne (la Sitaf). En 1983, un semi-remorque transportant des poubelles en plastique s'\u00e9tait embras\u00e9 dans la partie italienne du tunnel \u00ad un sinistre aussi important que celui du Mont-Blanc. La soci\u00e9t\u00e9 avait d\u00e9clench\u00e9 son dispositif de s\u00e9curit\u00e9 et les pompiers avaient mis trois heures pour venir \u00e0 bout de l'incendie. Qui avait \u00e9t\u00e9 circonscrit sans faire de victime.\n2\nexercices d'incendie\nen tout et pour tout ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s depuis 1965, date de l'inauguration du tunnel du Mont-Blanc. Le dernier remontait \u00e0 1989, dix ans avant la catastrophe.\n45,5\nmillions de francs\n- Il s'agit du montant des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 Autoroutes et tunnel du Mont-Blanc (ATMB) en 1997.\n500\nmillions de francs\n- Cette somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e sur dix ans par l'ATMB pour r\u00e9nover les oeuvres d'art qui longent l'autoroute A40 et r\u00e9duire la pollution sonore. Cela correspond au co\u00fbt de la construction d'une galerie de s\u00e9curit\u00e9 parall\u00e8le au tunnel.\n1984\n- Cette ann\u00e9e-l\u00e0, un rapport d'expert pointe \u00ad d\u00e9j\u00e0 \u00ad les insuffisances li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et signale les risques en cas d'incendie. Maurice Herzog, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9, qui a command\u00e9 cette \u00e9tude, n\u00e9gligera pourtant ce premier avertissement.\n1,3\nmilliard de francs\n- ont \u00e9t\u00e9 provisionn\u00e9s pour l'entretien du tunnel depuis sa cr\u00e9ation. Une obligation de la soci\u00e9t\u00e9 conces-sionnaire qui doit rendre le tunnel comme neuf \u00e0 l'Etat fran\u00e7ais en 2035. Malgr\u00e9 l'importance de cette somme, les investis-sements de s\u00e9curit\u00e9 n'ont manifestement pas \u00e9t\u00e9 suffisants.\nLes responsables du tunnel : 11 pr\u00e9sidents issus de l'establishment 1957 Edmond Giscard d'Estaing P\u00e8re de Val\u00e9ry, il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 s'installer dans ce fauteuil dor\u00e9. Son r\u00f4le a consist\u00e9 \u00e0 superviser les travaux de construction du tunnel achev\u00e9s en 1965. 1966 Marc Jacquet Ancien ministre des Travaux publics et des Transports du gouvernement Pompidou, il n'a fait qu'un passage \u00e9clair \u00e0 la t\u00eate de l'ATMB. 1967 Alexandre Sanguinetti Ministre d\u00e9missionnaire du gouvernement Pompidou \u00ad charg\u00e9 des Anciens Combattants \u00ad, il est oblig\u00e9 de c\u00e9der rapidement la place \u00e0 Edouard Balladur. 1968 Edouard Balladur L'ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e du temps de Georges Pompidou d\u00e9tient le record de long\u00e9vit\u00e9. Il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des avantages de la fonction jusqu'en 1988. 1981 Maurice Herzog Ancien maire gaulliste de Chamonix, il est le seul montagnard \u00e0 avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'ATMB. Fran\u00e7ois Mitterrand attendra 1984 avant de le remplacer. 1984 Michel Girand Inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9quipement, conseiller municipal de Nevers et conseiller g\u00e9n\u00e9ral de la Ni\u00e8vre, il est le premier poulain de Mitterrand. 1987 Marc Portier Premi\u00e8re cohabitation : Edouard Balladur place son homme de confiance. Aujourd'hui directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ATMB, il pourrait devoir s'expliquer. 1989 Charles Salzmann Conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand de 1981 \u00e0 1989. Sous sa pr\u00e9sidence, l'id\u00e9e d'un second tunnel a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e puis abandonn\u00e9e pour raisons budg\u00e9taires. 1992 Ivan Barbot Ancien patron d'Interpol et ex-conseiller d'Edith Cresson \u00e0 Matignon pour les affaires de s\u00e9curit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 c\u00e9der sa place en 1994. 1994 Michel Jau Ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand pour les questions polici\u00e8res, Michel Jau est aujourd'hui conseiller du pr\u00e9sident de la SNCF et pr\u00e9fet du Tarn. 1996 R\u00e9my Chardon Ancien directeur de cabinet de Jacques Chirac \u00e0 la mairie de Paris, il vient d'entamer son second mandat. Il pourrait bien faire figure de fusible.\nLes pratiques de gestion : d\u00e9penses somptuaires et n\u00e9gligences flagrantes Un rapport de la Cour des comptes de 1990 citant la STMB, l'actuelle ATMB, \u00e9pinglait les pratiques des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9conomie mixte en charge de la gestion des autoroutes. Dans l'h\u00f4tel Majestic de Chamonix, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 du tunnel dispose de trois appartements en guise de logement de fonction. Autres avantages : une voiture avec chauffeur et une carte bancaire de la soci\u00e9t\u00e9. Les panneaux de signalisation qui imposaient \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel une distance minimale de 100 m\u00e8tres entre chaque v\u00e9hicule ont discr\u00e8tement disparu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. Un \" oubli \" lourd de cons\u00e9quences.\nFr\u00e9jus et Mont-Blanc : deux tunnels similaires, deux conceptions de la s\u00e9curit\u00e9 LE TUNNEL DU MONT-BLANC 18 refuges aliment\u00e9s en air frais sont dispos\u00e9s tous les 600 m\u00e8tres. Install\u00e9s en 1992, ils ne r\u00e9sistent pas plusieurs heures \u00e0 de tr\u00e8s fortes temp\u00e9ratures.Deux personnes y ont trouv\u00e9 la mort pendant l'incendie. La capacit\u00e9 de ventilation est insuffisante du fait de la difficult\u00e9 \u00e0 creuser des puits interm\u00e9diaires : la capacit\u00e9 de d\u00e9senfumage atteint seulement 600 m\u00e8tres cubes par seconde. Les 40 cam\u00e9ras dispos\u00e9es tous les 300 m\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9es par l'\u00e9paisse fum\u00e9e qui s'est d\u00e9gag\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part de l'incendie. LE TUNNEL DE FR\u00c9JUS Pas d'\" abris \" mais 99 postes d'appel d'urgence r\u00e9partis tous les 265 m\u00e8tres qui permettent une liaison instantan\u00e9e avec le poste de contr\u00f4le. Le syst\u00e8me d'extraction de fum\u00e9e est ultraperformant en cas d'incendie : six centrales de ventilation d'une capacit\u00e9 totale de 1 500 m\u00e8tres cubes par seconde et des trappes de d\u00e9senfumage t\u00e9l\u00e9command\u00e9es. 56 cam\u00e9ras fixes surveillent en permanence le tunnel. Les images sont retransmises aux postes de contr\u00f4le fran\u00e7ais et italien.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tunnel-du-mont-blanc-contre-enquete-sur-la-gestion-desastreuse-d-une-societe-d-etat_1409535.html"}, {"title": "Secteur les telecoms europeennes", "text": "Pause dans l'excitation boursi\u00e8re provoqu\u00e9e par l'OPA inamicale d'Olivetti sur Telecom Italia, puis par le projet de fusion entre ce dernier et Deutsche Telekom. Dans l'Euroland, les alliances ne se noueront pas \u00e0 n'importe quel prix : si Cegetel a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile britannique One2One, il a pos\u00e9 comme condition un prix d'acquisition raisonnable. De son c\u00f4t\u00e9, l'espagnol Telefonica mise sur le d\u00e9veloppement en Am\u00e9rique latine en lan\u00e7ant une OPA sur quatre r\u00e9seaux r\u00e9gionaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile br\u00e9siliens.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/secteur-les-telecoms-europeennes_1406930.html"}, {"title": "Les entreprises epuisent leurs cadres a gerer des contradictions", "text": "L'Expansion. Vous consacrez un chapitre entier de votre dernier livre au burn out, ou syndrome d'\u00e9puisement. En quoi l'organisation des entreprises engendre- t-elle ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\nAndrew Kakabadse. Ce syndrome n'est pas nouveau en soi. La nouveaut\u00e9 vient de ce qu'il s'amplifie dans les grandes entreprises. Les r\u00e9ductions d'effectifs ont expos\u00e9 les managers \u00e0 des pressions plus fortes. Ils doivent d\u00e9sormais g\u00e9rer des \u00e9quipes, recueillir et traiter des informations plus complexes, r\u00e9pondre \u00e0 davantage de sollicitations, tout cela plus rapidement avec plus de qualit\u00e9 et sans filtre pour les aider \u00e0 trier. Les entreprises ont supprim\u00e9 leur \" gras \", l'estimant inutile. A tort, car il offrait des marges de manoeuvre qui n'existent plus.\n- Ce syndrome est-il caract\u00e9ristique d'une culture d'entreprise ?\nNon, vous l'observez partout m\u00eame si l'agressivit\u00e9 de certaines entreprises en interne l'aggrave. Il na\u00eet surtout de la contradiction des t\u00e2ches que doivent mener les managers : diriger, ex\u00e9cuter et r\u00e9pondre aux clients. Or toutes les grandes organisations du pass\u00e9, comme l'arm\u00e9e napol\u00e9onienne, par exemple, ont toujours pris soin de prot\u00e9ger leurs dirigeants en entretenant des bases arri\u00e8re charg\u00e9es de la logistique afin de leur per-mettre de se consacrer \u00e0 leurs vraies missions : gagner des batailles.\n- Le rem\u00e8de passe-t-il donc par des r\u00e9embauches ?\nLes entreprises font face \u00e0 un dilemme. La cl\u00e9 de la comp\u00e9titivit\u00e9 est de se diff\u00e9rencier. Vous pouvez le faire soit par la r\u00e9duction des co\u00fbts, soit par l'augmentation du service et de la qualit\u00e9, ce qui a un prix. La plupart des entreprises cherchent \u00e0 faire les deux. Elles commencent par licencier, puis s'aper\u00e7oivent que c'est intenable, alors elles r\u00e9embauchent. Entre-temps, elles ont perdu la confiance de leurs salari\u00e9s, perdu des comp\u00e9tences et \u00e9puis\u00e9 leurs cadres \u00e0 g\u00e9rer cette contradiction.\n- Est-ce \u00e0 dire que seuls des surhommes seront capables d'y travailler et de les diriger ?\nNon, tout le monde peut y arriver. C'est une question de formation. Les gens n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les contradictions et les paradoxes, et leur r\u00f4le n'a pas \u00e9t\u00e9 red\u00e9fini dans cet environnement.\n- A quel point les \u00e9quipes dirigeantes en sont-elles conscientes et y sont-elles sensibles ?\nCela d\u00e9pend de la dur\u00e9e des mandats des dirigeants. Plus ils sont longtemps en poste, plus ils ont tendance \u00e0 voir \u00e0 long terme, \u00e0 mieux construire et d\u00e9velopper leurs \u00e9quipes, et \u00e0 ne pas surr\u00e9agir aux pressions. C'est le paradoxe de cette \u00e9poque que de se garder le temps de d\u00e9cider dans un environnement qui change rapidement.\n- La France est en train de d\u00e9battre de l'extension des 35 heures aux cadres. Qu'en pensez-vous ?\nC'est un projet de loi myope, idiot et stupide, qui n'aura d'autre effet que d'amoindrir la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises europ\u00e9ennes. C'est la porte ouverte \u00e0 la domination am\u00e9ricaine. Les Bourses dans le monde n'ouvrent pas aux heures europ\u00e9ennes. Les clients iront voir ailleurs si les bureaux sont ouverts. Il faut se rappeler qu'historiquement les grandes organisations, les administrations de Wellington ou de Napol\u00e9on, par exemple, travaillaient vingt-quatre heures sur vingt-quatre. Et il ne faut pas se leurrer : si les bureaux ferment, les gens travailleront de chez eux.\n- Les cadres n'ont-ils pas d'autre choix alors que de sacrifier leur vie familiale ?\nNon, mais il est certain que ces jobs sont et seront de plus en plus exigeants. Ce sera \u00e0 chacun de d\u00e9cider contrairement \u00e0 l'\u00e9poque des Trente Glorieuses, o\u00f9 la r\u00e9partition du temps de travail-famille-loisirs \u00e9tait impos\u00e9e aux gens. Avec les trente-cinq heures, on l\u00e9gif\u00e8re encore, comme si nous \u00e9tions en p\u00e9riode de croissance, alors que l'Europe est un march\u00e9 satur\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-entreprises-epuisent-leurs-cadres-a-gerer-des-contradictions_1417209.html"}, {"title": "Plus puissantes plus petites les nouvelles puces nous envahissent", "text": "C'est le retour en force des industriels europ\u00e9ens dans le march\u00e9 des semi-conducteurs. Depuis plus de dix ans, ils s'\u00e9taient laiss\u00e9 \u00e9jecter du secteur par les concurrents asiatiques et am\u00e9ricains. Le franco-italien STMicroelectronics, le hollandais Philips et l'allemand Siemens ont retrouv\u00e9 leur place dans le top 10 des fabricants mondiaux. Et, ces derni\u00e8res semaines, ils ont relanc\u00e9 les grandes manoeuvres : Siemens vient de filialiser son activit\u00e9 semi-conducteurs ; Philips veut racheter l'am\u00e9ricain VLSI et STMicroelectronics multiplie les partenariats avec les g\u00e9ants des t\u00e9l\u00e9communications et de l'\u00e9lectronique grand public. Tous trois parient sur l'av\u00e8nement d'une nouvelle \u00e8re technologique, o\u00f9 les puces, toujours plus petites et ultrapuissantes, pourront int\u00e9grer des fonctions multiples.\nLe sursaut est salvateur pour ces trois Europ\u00e9ens. Car l'industrie des composants \u00e9lectroniques sort tout juste d'une crise de quatre ans, l'une des plus rudes qu'ait connues ce secteur. Le chiffre d'affaires mondial s'est contract\u00e9 de 18 milliards de dollars (100 milliards de francs) depuis 1995, pour se fixer \u00e0 126 milliards de dollars l'an dernier.\nDes milliards de dollars\nd'investissement gel\u00e9s\nLe march\u00e9 est \u00e0 nouveau en croissance depuis plusieurs mois mais, dans les rangs des industriels, nul ne crie victoire : les marges sont lamin\u00e9es, les chiffres d'affaires sont en r\u00e9gression et les investissements restent gel\u00e9s \u00ad pr\u00e8s de 40 milliards de dollars d'investissements industriels ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s au-del\u00e0 de 2001, voire supprim\u00e9s, selon le World Semiconductor Trade Statistics (WSTS). Aucun g\u00e9ant n'\u00e9chappe \u00e0 la d\u00e9route : les japonais Nec, Toshiba ou Hitachi, le cor\u00e9en Samsung, ou l'am\u00e9ricain Motorola, ont affich\u00e9 des baisses d'activit\u00e9 comprises entre 14 et 26 % l'an pass\u00e9.\nA l'origine de cette d\u00e9b\u00e2cle, il y a d'abord une grave crise de surproduction et les tentatives d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es des fabricants pour tenter de r\u00e9\u00e9quilibrer le march\u00e9. L'industrie du semi-conducteur vit \u00e9galement une importante mutation, un choc de la m\u00eame ampleur que celui qui chamboula le secteur dans les ann\u00e9es 80, avec l'av\u00e8nement des ordinateurs personnels. Durant une d\u00e9cennie, l'industrie du PC a dop\u00e9 la production de semi-conducteurs. Une page technologique se tourne. Les composants en silicium se portent sur des march\u00e9s de masse. La t\u00e9l\u00e9phonie mobile, la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique ou la conduite automobile intelligente, qui exigent une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de puces plus puissantes et moins co\u00fbteuses.\nUn potentiel de croissance\nsans limite\nLa nouvelle tendance est celle du System on a chip (SOC) : au lieu de multiplier les microprocesseurs dans un appareil, les fabricants apprennent \u00e0 combiner plusieurs fonctionnalit\u00e9s sur un m\u00eame composant. Un t\u00e9l\u00e9phone mobile, par exemple, n'int\u00e8gre plus que neuf microprocesseurs, contre une quinzaine il y a deux ans. Le concept du \" syst\u00e8me dans la puce \" ne p\u00e8se aujourd'hui que 10 milliards de dollars, moins de 8 % du march\u00e9 total. Mais son potentiel de croissance est sans limite : \" Chaque \u00eatre humain devient consommateur en puissance \", lance Jean-Philippe Dauvin, vice-pr\u00e9sident de STMicroelectronics et pr\u00e9sident du WSTS. Premi\u00e8re \u00e9tape : le renouvellement du parc de t\u00e9l\u00e9visions, radios, t\u00e9l\u00e9phones... par des appareils num\u00e9riques, moins encombrants, plus performants, moins co\u00fbteux, tous \u00e9quip\u00e9s de ces fameux SOC.\nCette nouvelle dimension technologique est une aubaine pour les industriels, notamment les groupes europ\u00e9ens, particuli\u00e8rement bien plac\u00e9s sur ces d\u00e9veloppements. Car au cours de la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e, des gammes enti\u00e8res de composants en silicium sont devenues des \" commodit\u00e9s \", des produits \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e fabriqu\u00e9s en tr\u00e8s grande quantit\u00e9, donc \u00e0 marges r\u00e9duites. Pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante du march\u00e9 dans l'\u00e9lectronique grand public, l'automobile ou le t\u00e9l\u00e9phone, les fabricants ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les investissements au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, avec des d\u00e9penses industrielles colossales \u00e0 la cl\u00e9 : le co\u00fbt d'une usine de semi-conducteurs tourne aujourd'hui autour de 2 milliards de dollars. Facteur aggravant, cette mont\u00e9e en puissance s'est poursuivie, alors que la conjoncture \u00e9conomique en Asie donnait des signes de surchauffe. Or cette zone absorbe habituellement pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la production mondiale de semi-conducteurs. L'effondrement des march\u00e9s dans la r\u00e9gion a entra\u00een\u00e9 l'industrie mondiale du semi-conducteur dans une grave crise de surproduction. Certains composants \u00ad les plus diffus\u00e9s \u00ad ont accus\u00e9 des chutes de prix vertigineuses : entre 1996 et 1997, le prix des Dram, les m\u00e9moires vives de grandes capacit\u00e9s utilis\u00e9es notamment en multim\u00e9dia pour stocker des images, est pass\u00e9 de 53 dollars \u00e0 2 dollars l'unit\u00e9. Les japonais et les cor\u00e9ens, qui ont capt\u00e9 au fil des ans l'essentiel de la production des m\u00e9moires dans le monde, ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 souffrir.\nL'ensemble du secteur se restructure autour de deux tendances : un march\u00e9 de commodities, d'une part, toujours domin\u00e9 par les g\u00e9ants asiatiques, incluant les composants g\u00e9n\u00e9riques comme les m\u00e9moires, avec une baisse constante des prix pour les produits issus des technologies les moins avanc\u00e9es. Et un march\u00e9 \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, d'autre part, o\u00f9 les industriels, pour r\u00e9ussir, devront disposer d'un large portefeuille de technologies.\nLes europ\u00e9ens ont d\u00fb faire\nleur introspection\n\" Pour survivre dans ce m\u00e9tier, il faut \u00eatre lucide, prudent et courageux \", commente Jean Lavigne, PDG de Motorola Semiconductor SA. Le groupe am\u00e9ricain vient de vendre ses activit\u00e9s composant g\u00e9n\u00e9rique, pour la somme de 1,6 milliard de dollars, afin de pouvoir mieux se d\u00e9velopper dans les g\u00e9n\u00e9rations de composants \u00e0 plus haute valeur ajout\u00e9e.\nEt de nouveaux mod\u00e8les industriels s'imposent. Les europ\u00e9ens sont sortis des oubliettes en se concentrant sur des puces aux applications tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, des produits de haute technologie et \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e. Mais pour r\u00e9ussir leur retour et retrouver le premier rang sur l'\u00e9chiquier mondial, les europ\u00e9ens ont d\u00fb, comme les autres, faire leur introspection. Au mois de mars dernier, Siemens s'est restructur\u00e9 et a filialis\u00e9 son activit\u00e9 semi-conducteurs au sein d'un nouveau groupe nomm\u00e9 Infineon. Quelques mois plus t\u00f4t, le groupe allemand avait ferm\u00e9 une usine en Grande-Bretagne \u00ad inaugur\u00e9e deux ans auparavant \u00ad sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production de Dram. Infineon se concentre sur le d\u00e9veloppement de puces nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, comme le d\u00e9montre son alliance r\u00e9cemment annonc\u00e9e avec IBM. Les deux partenaires vont investir 3 milliards de francs pour faire \u00e9voluer la production de l'usine IBM de Corbeil-Essonnes, jusqu'ici sp\u00e9cialis\u00e9e dans les Dram, vers les syst\u00e8mes high-tech.\nPhilips a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer la croissance externe. Le groupe d'Eindhoven a lanc\u00e9 une OPA de plus de 1 milliard de dollars sur l'am\u00e9ricain VLSI, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la fabrication de circuits int\u00e9gr\u00e9s pour l'informatique, les t\u00e9l\u00e9communications et les produits num\u00e9riques pour le grand public. Cette acquisition donnerait au groupe la palette de technologies n\u00e9cessaires \u00e0 son succ\u00e8s sur les march\u00e9s des SOC. Mais le mieux plac\u00e9 des europ\u00e9ens est STMicroelectronics. Le groupe d\u00e9tient 20 % de ce march\u00e9 naissant, o\u00f9 il se place en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re l'am\u00e9ricain Texas Instruments.\nLa croissance ne peut plus\nse faire \u00e0 perte\nM\u00eame le g\u00e9ant am\u00e9ricain Intel doit changer de cap. Leader du secteur, avec plus de 22,6 milliards de dollars de chiffre d'affaires, il cherche de nouveaux gisements de prosp\u00e9rit\u00e9 en dehors de l'informatique. L'an dernier, son chiffre d'affaires n'affichait qu'une hausse de 4 %, alors que son rythme habituel de croisi\u00e8re d\u00e9passait jusqu'ici les 20 %. Intel multiplie donc les initiatives vers de nouveaux territoires. Le groupe est l'un des membres les plus actifs du Advanced TV Enhancement Forum, consortium d'industriels de l'informatique et de l'\u00e9lectronique grand public, qui planchent sur une sp\u00e9cification commune pour une t\u00e9l\u00e9vision interactive enrichie de donn\u00e9es Internet. Intel voudrait imposer ses puces dans les d\u00e9codeurs num\u00e9riques qui d\u00e9livreront, via la t\u00e9l\u00e9, de nouvelles applications multim\u00e9dias et interactives.\nLes japonais ne sont pas en reste, sur un front parall\u00e8le : Nec, Matsushita et Sony concentrent une partie de leurs efforts sur les consoles de jeux \u00e9quip\u00e9es de microprocesseurs dont la puissance \u00e9gale celles des stations de travail. Ces consoles pourraient bient\u00f4t s'imposer comme les compagnons ins\u00e9parables des futurs t\u00e9l\u00e9viseurs num\u00e9riques. Cette tendance technologique doit rapprocher les fabricants de l'objectif immuable de cette industrie : g\u00e9n\u00e9rer au plus vite des volumes importants pour rester dans la course. Mais la croissance ne peut plus se faire \u00e0 perte face \u00e0 la concurrence, notamment, des fondeurs ta\u00efwanais, nouveaux sous-traitants professionnels, qui inondent la Silicon Valley de leurs composants g\u00e9n\u00e9riques bon march\u00e9. A terme, les acteurs moyens, comme les am\u00e9ricains AMD ou National Semiconductor, sont menac\u00e9s, faute d'avoir su prendre le virage \u00e0 temps. Le secret de la survie dans cette industrie pourrait d\u00e8s lors se r\u00e9sumer \u00e0 une loi simple : se maintenir parmi les dix premiers mondiaux ou dispara\u00eetre.\nSemi-conducteurs : les vingt premiers fabricants mondiaux : TABLEAU\nPour cro\u00eetre et tenter de rester profitables, les industriels se sont lanc\u00e9s depuis quelques temps dans une folle course aux volumes de production. A terme, seuls les dix premiers ont une chance de rester en vie.\nQuatre d\u00e9bouch\u00e9s prometteurs pour les semi-conducteurs La t\u00e9l\u00e9 num\u00e9rique Les puces de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration permettront de doter les t\u00e9l\u00e9viseurs d'applications multim\u00e9dias et interactives (t\u00e9l\u00e9achat, services bancaires, Internet...). La t\u00e9l\u00e9phonie Les puces plus puissantes vont permettre de r\u00e9duire la taille des appareils, de diminuer leur consommation et d'augmenter leurs performances. L'automobile La conduite assist\u00e9e est un march\u00e9 d'avenir. Sur les mod\u00e8les haut de gamme, le co\u00fbt de l'\u00e9lectronique a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 celui de la m\u00e9canique. L'\u00e9lectrom\u00e9nager Les familles d'appareils communicants et intelligents, \u00e9quip\u00e9s de semi-conducteurs ultrapuissants.\nLes industriels europ\u00e9ens en pointe Siemens Le groupe allemand a filialis\u00e9 son activit\u00e9 semi-conducteurs en mars dernier. La nouvelle entit\u00e9, d\u00e9nomm\u00e9e Infineon, multiplie les alliances dans les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de puces. STMicroelectronics Le fabricant franco-italien \u00ad anciennement SGS-Thomson \u00ad est parmi les mieux plac\u00e9s sur le segment des puces \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 un portefeuille de technologies tr\u00e8s diversifi\u00e9. Philips Le g\u00e9ant hollandais vient de lancer une OPA \u00e0 1 milliard de dollars sur le fabricant de semi-conducteurs am\u00e9ricain VLSI. C'est l'une des plus grosses op\u00e9rations enregistr\u00e9es dans le secteur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/plus-puissantes-plus-petites-les-nouvelles-puces-nous-envahissent_1405627.html"}, {"title": "Plastivaloire", "text": "Nom : Plastivaloire.\nDirigeant : Patrick Findeling, PDG.\nActivit\u00e9 : injection plastique.\nChiffre d'affaires 1998 (clos au 30 septembre) : 129,4 millions d'euros.\nChiffre d'affaires 1999 (estim\u00e9) : 145,6 millions d'euros.\nR\u00e9sultat net 1998 : 6,71 millions d'euros.\nR\u00e9sultat net 1999 (estim\u00e9) : 7,62 millions d'euros.\nCapital : fondateurs (78,4 %), public (20,6 %).\nNombre de salari\u00e9s : 1 400 personnes.\n- Points forts : un large \u00e9ventail de produits (pour l'automobile, la hi-fi, l'informatique...). Un d\u00e9but de diversification vers la Pologne, qui annonce une expansion internationale \u00e0 fort potentiel. R\u00e9gularit\u00e9 de la croissance de l'entreprise, et de son b\u00e9n\u00e9fice (+ 20 % en moyenne depuis cinq ans).\n- Points faibles : des risques dans la croissance par acquisitions \u00ad le groupe a d\u00fb se d\u00e9sengager en janvier 1998 de la holding rh\u00f4ne-alpine Erce Plasturgie en raison de synergies jug\u00e9es \" insuffisantes \". Contexte concurrentiel accru \u00e0 la suite des d\u00e9valuations des monnaies \u00e9mergentes.\n- Notre avis : cette valeur cot\u00e9e au second march\u00e9 serait victime d'une \" sous-\u00e9valuation patente qui ne pourrait perdurer \", selon les analystes de la soci\u00e9t\u00e9 de Bourse Portzamparc. En effet, dans les cours actuels, l'action Plastivaloire capitalise seulement 6,5 fois le b\u00e9n\u00e9fice par action attendu pour l'exercice en cours. On peut donc l'acheter dans une optique de long terme, malgr\u00e9 la d\u00e9fiance du march\u00e9 pour les petites et moyennes valeurs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/plastivaloire_1404345.html"}, {"title": "Planete presse", "text": "\" L'heure est venue pour le Japon de se r\u00e9inventer compl\u00e8tement. \" La crise gravissime que traverse l'\u00e9conomie japonaise ne se r\u00e9sume pas seulement \u00e0 des probl\u00e8mes macro- \u00e9conomiques : telle est la th\u00e8se d\u00e9velopp\u00e9e dans le dernier num\u00e9ro de Foreign Affairs par deux sp\u00e9cialistes du management \u00ad dont Michael Porter, c\u00e9l\u00e8bre pour son livre sur les avantages comp\u00e9titifs des nations. Les auteurs montrent que, m\u00eame au niveau micro\u00e9conomique, le mod\u00e8le japonais est un \u00e9chec. Le mythe des ann\u00e9es 80 des firmes nippones s'appr\u00eatant \u00e0 conqu\u00e9rir le monde a fait long feu. La plupart des entreprises japonaises ne sont pas comp\u00e9titives et souffrent d'une profitabilit\u00e9 particuli\u00e8rement faible. Certes, elles ont fait figure de pr\u00e9curseur dans les ann\u00e9es 80 en introduisant des m\u00e9thodes de management qui depuis se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es (la qualit\u00e9 totale, les flux tendus...). Mais l'efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle ne suffit pas, et l'absence totale de vision strat\u00e9gique des firmes japonaises est aujourd'hui cr\u00fbment mise en lumi\u00e8re. Rares sont celles comme Sega ou Nintendo qui ont su marquer leur diff\u00e9rence en suivant une strat\u00e9gie cibl\u00e9e. Encore plus rares sont les patrons, tels ceux de Sony ou Orix, pr\u00eats \u00e0 prendre des initiatives et des risques, et \u00e0 secouer le cocotier d'un syst\u00e8me profond\u00e9ment moutonnier. Reste que toutes les initiatives individuelles seront de peu d'effet si le gouvernement ne se d\u00e9cide pas \u00e0 d\u00e9r\u00e9glementer l'\u00e9conomie, \u00e0 lever les barri\u00e8res \u00e0 la concurrence et \u00e0 encourager la comp\u00e9tition sous toutes ses formes. Un d\u00e9fi plut\u00f4t ardu, mais sans doute \u00e0 la port\u00e9e d'un pays qui a toujours montr\u00e9 une capacit\u00e9 de r\u00e9action \u00e9tonnante dans l'adversit\u00e9.\n.\n\" Foreign Affairs \", mai - juin 1999.\n\" What Went Wrong in Japan \", Michael Porter et Hirotaka Takeuchi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/planete-presse_1404302.html"}, {"title": "Philippe jaffre patron de fer", "text": "Wanted : Philippe Jaffr\u00e9 \" : placard\u00e9 sur la porte \u00e0 tambour de la tour Elf, \u00e0 la D\u00e9fense, l'avis saute aux yeux des visiteurs du groupe p\u00e9trolier. Nous sommes le 6 mai, et les gr\u00e9vistes de Pau viennent rencontrer la direction. Dans le hall, tous les si\u00e8ges ont \u00e9t\u00e9 \u00f4t\u00e9s et les ascenseurs sont gard\u00e9s pour canaliser les arrivants. Des deux c\u00f4t\u00e9s, le ton est donn\u00e9 : dans cette ambiance, l'entrevue ne permettra pas de d\u00e9samorcer un conflit social qui fait date dans l'histoire d'Elf-Aquitaine.\nDepuis le 12 avril, les \u00e9changes informatiques du groupe sont perturb\u00e9s. Les employ\u00e9s et cadres d'Elf Exploration-Production \u00ad en r\u00e9volte contre le projet de supprimer en France 1 320 emplois sur 2 800 \u00ad se relaient pour bloquer les serveurs du centre de calcul de Pau et ceux de la tour Elf. La direction a assign\u00e9 en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 les gr\u00e9vistes et demand\u00e9 l'intervention de la force publique. Le tribunal de Pau rendra sa d\u00e9cision le 28 mai.\nLa violence du mouvement \u00ad largement suivi par les cols blancs \u00ad prouve que, six ans apr\u00e8s le parachutage de cet inspecteur des finances \u00e0 la t\u00eate du groupe p\u00e9trolier, la greffe Jaffr\u00e9 suscite encore des rejets. La r\u00e9action r\u00e9compense mal l'effort de redressement financier et industriel effectu\u00e9 par Philippe Jaffr\u00e9. Elle s'explique par le choc des cultures, mais aussi par l'homme et son style.\nLe travail est d\u00e9sorganis\u00e9, les habitants de Pau manifestent contre Elf, les \u00e9lus locaux se mobilisent, le gouvernement s'inqui\u00e8te. Au 44e \u00e9tage de la tour Elf, Philippe Jaffr\u00e9, en priv\u00e9, se montre de marbre : il attend que le mouvement se tasse, de gr\u00e9 ou de force. Il refuse de monter en premi\u00e8re ligne, mais laisse peu de marge de manoeuvre \u00e0 ses n\u00e9gociateurs.\nUne obsession pour\nles ratios financiers\nSans doute est-il pr\u00eat \u00e0 mettre 1,5 milliard de francs dans le plan social pour \u00e9viter les licenciements secs. Mais pas question de r\u00e9examiner la mesure la plus impopulaire : l'externalisation de 500 postes. Certains membres du conseil d'administration, inquiets de voir \u00e0 nouveau le projecteur se fixer sur Elf, commencent \u00e0 se demander si un groupe qui gagne 8 milliards de francs (hors charges exceptionnelles) a vraiment besoin d'externaliser informaticiens et comptables. Pas Philippe Jaffr\u00e9.\nImplacable, glacial, obs\u00e9d\u00e9 par les ratios financiers : on a d\u00e9j\u00e0 tout dit sur ce major de l'ENA, qui, apr\u00e8s une carri\u00e8re au Tr\u00e9sor et au Cr\u00e9dit agricole, avait \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 par Edouard Balladur chez Elf-Aquitaine pour en assurer la privatisation. Brillant, caustique, volontiers provocateur, Jaffr\u00e9 est plus \u00e0 l'aise en petit comit\u00e9 que dans les grandes assembl\u00e9es. Il sait mieux parler aux analystes financiers \u00ad qualit\u00e9 appr\u00e9ciable pour un pr\u00e9sident si l'on en juge par les m\u00e9saventures d'Alcatel \u00ad qu'\u00e0 son personnel.\nSon manque apparent de chaleur humaine le p\u00e9nalise dans les relations qu'il est oblig\u00e9 d'entretenir avec les chefs d'Etat africains. Et le dessert au quotidien dans ses rapports avec ses cadres. Les plus acharn\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre son action n'ont pas dans la voix l'enthousiasme communicatif des \" groupies \" d'un Thierry Desmarest, chez Total. Jaffr\u00e9 suscite le respect, pas l'attachement. Il impose ses vues, plus qu'il ne motive. Homme de dossiers, il limite ses contacts au cercle restreint de son comit\u00e9 de direction : le discret Bernard de Combret, le plus proche de lui et peut-\u00eatre son dauphin, l'optimiste Jean-Luc Vermeulen, qui peine toutefois \u00e0 ma\u00eetriser les \u00e9quipes de l'exploration-production, le chaleureux Jacques Pu\u00e9chal qui dirige depuis des ann\u00e9es la chimie du groupe, et le fougueux Jean-Fran\u00e7ois Dehecq, qui a impos\u00e9 sa vision de la pharmacie, mais a d\u00fb se r\u00e9signer \u00e0 l\u00e2cher les parfums.\nAu-del\u00e0 de ces grands barons, il manque de relais dans le management pour mobiliser les \u00e9quipes. \" Entre les cadres moyens et l'encadrement sup\u00e9rieur, le foss\u00e9 s'est creus\u00e9. Les relations avec la haute hi\u00e9rarchie sont fond\u00e9es sur la suspicion \", explique un chef de service \u00e0 Pau. \" On nous met la pression, mais les objectifs assign\u00e9s varient d'une ann\u00e9e sur l'autre \", constate un autre. Elf-Aquitaine souffre d'un d\u00e9ficit de communication interne, et la valse des directeurs de la communication n'am\u00e9liore pas les choses. Dans leur derni\u00e8re \u00e9tude sur l'industrie p\u00e9troli\u00e8re, les analystes du cabinet Schroders \u00e9voquent dans les points faibles d'Elf \" la qualit\u00e9 contestable de certains membres du management \". Et constatent : \" Le changement de culture en est encore \u00e0 ses premiers stades et reste fortement d\u00e9pendant du pr\u00e9sident. \"\nLa barre est plac\u00e9e\ntoujours plus haut\n\" J'ai \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 dans une entreprise dont la mission \u00e9tait de contribuer \u00e0 l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France. Aujourd'hui le but, c'est de faire le maximum d'argent dans un minimum de temps \" : le cri du coeur de Jean-Louis Volat, 50 ans, ing\u00e9nieur g\u00e9ologue, r\u00e9sume bien, quoique de mani\u00e8re un peu caricaturale, la r\u00e9volution culturelle dans laquelle le groupe p\u00e9trolier est engag\u00e9.\nL'Erap, devenu Elf-Erap, puis Elf-Aquitaine, a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti au temps du gaullisme pour assurer l'approvisionnement p\u00e9trolier de la France. Fiers de leurs comp\u00e9tences technologiques, les seigneurs de l'exploration se souciaient peu des co\u00fbts. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le d\u00e9veloppement du gisement de N'Kossa, au Congo, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u de mani\u00e8re fastueuse : pour rentabiliser l'investissement il aurait fallu que le prix du p\u00e9trole en 1999 atteigne 30 dollars.\nLa privatisation a impos\u00e9 une autre logique, celle de la comp\u00e9titivit\u00e9. Jaffr\u00e9 s'y sent \u00e0 l'aise. Le p\u00e9trole, argumente-t-il, est une industrie de commodit\u00e9s, dont les prix, sur une longue p\u00e9riode, \u00e9voluent \u00e0 la baisse. Serrer les co\u00fbts est une n\u00e9cessit\u00e9. Le message a \u00e9t\u00e9 relativement facile \u00e0 faire passer dans la chimie, g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re industrielle par Jacques Pu\u00e9chal. Il a \u00e9t\u00e9 plus difficile \u00e0 admettre dans les activit\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res.\nMais les r\u00e9sultats sont l\u00e0 : depuis 1994, les co\u00fbts d'exploration ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits de 40 %, ceux de production de 35 %, et le point mort du raffinage a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 de 35 %. Pour ne pas perturber l'entreprise, Philippe Jaffr\u00e9, au d\u00e9but, a \u00e9tal\u00e9 l'effort dans le temps. Mais sa d\u00e9termination l'entra\u00eene \u00e0 placer la barre plus haut. \" Le r\u00e9sultat courant par action va doubler \u00e0 moyen terme \", promet-il dans ses road shows. Pour cela, la rentabilit\u00e9 des capitaux employ\u00e9s doit passer \u00e0 11 % dans l'aval p\u00e9trolier et \u00e0 15 % dans l'amont. \" Pour l'instant, il n'y a pas de nouveau plan de restructuration \u00e0 l'\u00e9tude dans le raffinage-distribution, mais il reste encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire \", explique Bernard de Combret, patron de la branche. Mais c'est l'exploration-production qui doit faire le gros de l'effort. \" Les tarifs de nos prestations techniques sont sup\u00e9rieurs de 20 \u00e0 30 % \u00e0 ceux de la concurrence \", souligne Andr\u00e9 Th\u00e9bault, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d'Elf Exploration-Production. Les \u00e9quipes ne contestent pas totalement l'analyse, mais d\u00e9noncent la \" logique financi\u00e8re \" de leur pr\u00e9sident.\n\" Logique financi\u00e8re \" : le terme a fini par faire grincer des dents Philippe Jaffr\u00e9. Ce haut fonctionnaire converti \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9 a aussi une strat\u00e9gie industrielle. Il a favoris\u00e9, dans la pharmacie, la fusion de Sanofi avec Synth\u00e9labo, confirm\u00e9 l'orientation de la chimie vers les sp\u00e9cialit\u00e9s. Et donn\u00e9 dans le p\u00e9trole la priorit\u00e9 \u00e0 l'exploration. En six ans, il s'est familiaris\u00e9 avec le m\u00e9tier de p\u00e9trolier, a mis le casque de foreur pour visiter les expatri\u00e9s du groupe, et vante aujourd'hui les comp\u00e9tences d'Elf dans l'offshore profond avec la conviction d'un sp\u00e9cialiste de l'or noir.\n\" Philippe Jaffr\u00e9 a impos\u00e9 sa marque dans l'exploration-production et fait s'\u00e9panouir les potentialit\u00e9s du groupe \", affirme Jean-Luc Vermeulen, patron de cette branche. Sa strat\u00e9gie : abandonner les recherches sur les petits gisements pour concentrer les efforts sur des zones plus risqu\u00e9es mais pleines de promesses. Le recentrage a port\u00e9 ses fruits : dans l'offshore angolais, Elf a d\u00e9couvert sur le bloc 17 plusieurs gisements g\u00e9ants, les plus importantes trouvailles du groupe depuis les ann\u00e9es 70. Le taux de remplacement des r\u00e9serves d'Elf est de 160 %. Et la production, apr\u00e8s avoir stagn\u00e9, devrait progresser de 20 % \u00e0 partir de l'an 2000. Reste \u00e0 savoir si la baisse de 45 % des d\u00e9penses d'exploration ne va pas freiner l'\u00e9lan...\nLa strat\u00e9gie Jaffr\u00e9, c'est aussi le refus de racheter Petrofina, dont Albert Fr\u00e8re demandait trop. Cette d\u00e9cision est jug\u00e9e judicieuse par les experts, car elle aurait renforc\u00e9 le poids de la p\u00e9trochimie et du raffinage dans le groupe. Mais dans des \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 traumatis\u00e9es par le changement de culture \u00ad et aussi par les affaires auxquelles le nom d'Elf reste associ\u00e9 dans la presse \u00ad, elle ajoute encore \u00e0 la grogne. C'est qu'en laissant filer la soci\u00e9t\u00e9 belge dans le giron de Total, Elf-Aquitaine a perdu son rang de premier p\u00e9trolier fran\u00e7ais.\nCertains \u00e9voquent\nun mariage Elf-Total\nLe probl\u00e8me d'Elf-Aquitaine, pourtant, ce n'est pas la taille de Total, mais celle de ces nouvelles supermajors \u00ad Exxon-Mobil et BP-Amoco-Arco \u00ad qui changent la donne de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re. Face \u00e0 elles, \" Total Fina tout autant qu'Elf-Aquitaine font partie du second peloton \", souligne Bernard de Combret. Sont-ils pour autant condamn\u00e9s ? Philippe Jaffr\u00e9 affiche la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 : avec une capitalisation boursi\u00e8re de 260 milliards de francs, il ne redoute gu\u00e8re une OPA hostile. Et estime que des entreprises de taille moyenne ont autant de chances que les autres de remporter des permis aupr\u00e8s des Etats.\nMais il est au moins un point sur lequel Philippe Jaffr\u00e9 est parfaitement en phase avec ses \u00e9quipes : il n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 de voir Total distancer Elf. Il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de reprendre l'avantage par des acquisitions. Des occasions vont se pr\u00e9senter : revente d'actifs par les groupes issus des m\u00e9gafusions, privatisation de certaines compagnies des pays producteurs, telle la Pemex. En attendant les rumeurs vont bon train. Certaines \u00e9voquent un mariage Elf-Total, souhait\u00e9 par les pouvoirs publics, mais pas par les int\u00e9ress\u00e9s : depuis les commentaires de Philippe Jaffr\u00e9 sur l'habilet\u00e9 du baron Albert \u00e0 monnayer Petrofina, les deux pr\u00e9sidents, qui s'appr\u00e9ciaient plut\u00f4t, sont en froid. D'autres font \u00e9tat de l'int\u00e9r\u00eat d'Elf pour Conoco ou Agip. Beaucoup d'observateurs pensent que l'effet dynamisant d'une grosse op\u00e9ration permettrait au pr\u00e9sident d'Elf-Aquitaine de remobiliser ses troupes. Fusion ou acquisition ? Une chose est certaine : ce ne sera pas une \" fusion entre \u00e9gaux \". Philippe Jaffr\u00e9 aime que le pouvoir soit clairement \u00e9tabli.\nElf \u00e0 la pointe de la rentabilit\u00e9 Les actionnaires sont bien trait\u00e9s De 1993 \u00e0 1997, le r\u00e9sultat net courant par action d'Elf a plus que tripl\u00e9. En 1998, il a baiss\u00e9 de 21%, en raison de la chute des prix du p\u00e9trole. Philippe Jaffr\u00e9 se donne pour objectif de le doubler dans les prochaines ann\u00e9es. Les co\u00fbts de production baissent Ils ont diminu\u00e9 de 35% depuis 1994. A 2,4 dollars le baril de p\u00e9trole, ils sont aujourd'hui les meilleurs de la profession. Mais pour Philippe Jaffr\u00e9, l'am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 est un combat permanent.\nRep\u00e8res LE GROUPE ELF-AQUITAINE Chiffre d'affaires 1998 : 211,6 milliards de francs. - R\u00e9sultat net courant : 8 milliards de francs en 1998. La baisse sur 1997 a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 21 %, alors que les prix du p\u00e9trole baissaient de plus de 33 %. - R\u00e9sultat net : 3,5 milliards de francs (apr\u00e8s d\u00e9pr\u00e9ciation d'actifs, notamment sur les gisements du Congo). - Investissements : 28,6 milliards de francs, dont 3,2 milliards de d\u00e9penses d'exploration. - Rentabilit\u00e9 des capitaux employ\u00e9s : 8,4 %. - Production d'hydrocarbures : 50 millions de tonnes par an. Les r\u00e9serves d'hydrocarbures repr\u00e9sentent dix ann\u00e9es de production. - Effectifs : 85 000 personnes, dont 43 000 en France. Les effectifs totaux de l'exploration-production dans le monde s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 9 800. Ils ont diminu\u00e9 de 22 % depuis 1994.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/philippe-jaffre-patron-de-fer_1403020.html"}, {"title": "Petite encyclopedie des idees recues", "text": "Le d\u00e9ficit des comptes de l'Assurance-maladie pourrait \u00eatre cette ann\u00e9e beaucoup plus important que pr\u00e9vu, de l'ordre de 20 milliards de francs contre 8,5 milliards envisag\u00e9s. Mais, comme l'a dit Marc Blondel, le leader de FO, \" pour la sant\u00e9 d'un pays, ce n'est pas cher pay\u00e9 \". FO a ainsi refus\u00e9 fin mars \u00ad avec la CGT \u00ad le plan d'\u00e9conomies de 62 milliards de francs propos\u00e9 par Gilles Johanet, directeur de la Caisse nationale d'assurance-maladie (Cnam). Plan qui a les faveurs de la CFDT et du patronat, majoritaires au conseil d'administration de la Cnam.\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale a accumul\u00e9 une dette de 600 milliards de francs (int\u00e9r\u00eats compris), que les contribuables devront rembourser jusqu'en 2014 sous forme d'une \" contribution au remboursement de la dette sociale \" (CRDS). Est-il \u00e9quitable que ce prix soit pay\u00e9 par les jeunes qui entreront dans la vie active dans les ann\u00e9es 2000 ? Si certaines solidarit\u00e9s entre g\u00e9n\u00e9rations peuvent \u00eatre justifi\u00e9es, ce d\u00e9ficit financ\u00e9 par emprunt solde davantage des gaspillages qu'une utilisation performante de l'argent public.\nLe rapport de Michel Mougeot au Conseil d'analyse \u00e9conomique est sans ambigu\u00eft\u00e9 : \u00e0 l'exception des Etats-Unis et de l'Allemagne, nous d\u00e9pensons plus pour la maladie que les autres pays d\u00e9velopp\u00e9s pour des r\u00e9sultats moyens. Pis : les in\u00e9galit\u00e9s devant la maladie et la mort ont tendance \u00e0 s'accro\u00eetre, notamment entre r\u00e9gions.\nLes Fran\u00e7ais acceptent de payer tr\u00e8s cher les progr\u00e8s de la m\u00e9decine parce qu'ils en attendent la disparition du risque maladie et l'allongement de la dur\u00e9e de vie. Mais on sait qu'il n'y a pas de rapport entre d\u00e9penses \u00e9lev\u00e9es et progr\u00e8s en mati\u00e8re de sant\u00e9. Au contraire : la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux malades, aux m\u00e9decins et d'une certaine fa\u00e7on aux h\u00f4pitaux de d\u00e9penser pratiquement sans compter conduit \u00e0 des gaspillages consid\u00e9rables. Or l'inflation des d\u00e9penses s'explique moins par l'exc\u00e8s de la demande que par l'explosion de l'offre. Il y a trop de m\u00e9decins, trop d'actes m\u00e9dicaux, trop de lits dans les h\u00f4pitaux, trop d'emplois. Une situation qui devrait faire baisser les prix et augmenter la qualit\u00e9 des soins, s'il existait une concurrence entre producteurs de soins ou entre assureurs, comme cela commence \u00e0 exister \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais la gestion centralis\u00e9e du service public de sant\u00e9 fran\u00e7ais produit des effets contraires \u00e0 ceux du march\u00e9.\nLa France reste malgr\u00e9 tout attach\u00e9e au monopole public de la sant\u00e9, estimant \u00ad \u00e0 juste titre \u00ad qu'un v\u00e9ritable march\u00e9 ne peut pas fonctionner dans ce domaine particulier o\u00f9 le malade ne sait pas grand-chose et o\u00f9 la confrontation habituelle du producteur et du consommateur est compliqu\u00e9e par un tiers payeur qui est l'assureur (en France, la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour l'essentiel).\nPour rendre un juste prix \u00e0 la sant\u00e9, l'id\u00e9e serait de laisser \u00e0 la puissance publique le seul r\u00f4le de d\u00e9finition des principes, alors que le fonctionnement de la m\u00e9decine de ville et des h\u00f4pitaux serait assez d\u00e9centralis\u00e9 pour introduire de la concurrence. Syst\u00e8me qu'un \" r\u00e9gulateur \" ind\u00e9pendant superviserait pour \u00e9viter que la r\u00e9duction des co\u00fbts ne devienne le principal objectif des assureurs, qui verraient leur r\u00f4le accru.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/petite-encyclopedie-des-idees-recues_1401733.html"}, {"title": "Moi un raider surtout ne le dites a personne", "text": "Ne lui dites surtout pas qu'il entame \u00e0 58 ans une carri\u00e8re de raider, il n'aime pas les gros mots. Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re, capitaliste atypique, joue pourtant l'avenir de son groupe, Fimalac, sur un coup de force. Quelle mouche a piqu\u00e9 cet homme tranquille qui a subitement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer \u00e0 plus gros que lui ? En prenant d'assaut le 24 mars \u00e0 travers une OPA hostile Strafor Facom pour 5,6 milliards de francs, Marc de Lacharri\u00e8re risque gros. En premier lieu, son image d'homme d'affaires consensuel, patiemment construite, devrait p\u00e2tir de cette offensive \u00e0 la hussarde. Ensuite, en faisant changer son groupe de dimension, il va le faire changer de nature et, partant, de strat\u00e9gie. Un saut vers l'inconnu. Un peu, si la m\u00e9tamorphose r\u00e9ussit, comme un Jean-Charles Naouri devenu un professionnel de la distribution apr\u00e8s son entr\u00e9e au capital de Casino, mais avec une longueur de retard.\nBien s\u00fbr \" MLL \", comme l'appellent ses collaborateurs, assure que tout cela s'inscrit dans une strat\u00e9gie claire de son groupe dans le \" business to business \", les services aux entreprises. Difficile pourtant de trouver une coh\u00e9rence dans les 7,2 milliards de chiffre d'affaires que le groupe r\u00e9alise dans la notation financi\u00e8re (Fitch Ibca), les machines \u00e0 affranchir le courrier (Secap), la transformation des m\u00e9taux pr\u00e9cieux (Engelhard Clal) ou le stockage de produits chimiques (LBC). Derri\u00e8re l'argumentation \" B to B \" qu'il rab\u00e2che comme on mart\u00e8le un slogan publicitaire se cache l'opportunisme du financier qui a trouv\u00e9 au bon moment une proie \u00e0 son go\u00fbt.\nIl a attendu que la cible\nsoit \u00e0 port\u00e9e pour tirer\nDepuis plus d'un an, Strafor Facom faisait en fait partie d'une liste de dossiers que le patron de Fimalac, \u00e9paul\u00e9 par V\u00e9ronique Morali, l'infatigable n\u00a1 2 du groupe, suivait avec attention. La holding de Marc de Lacharri\u00e8re disposait de pr\u00e8s de 2 milliards de tr\u00e9sorerie qui ne demandaient qu'a \u00eatre investis. Mais, tel le chasseur \u00e0 l'aff\u00fbt, il a attendu que la cible soit \u00e0 port\u00e9e pour tirer. \" Quand les circonstances sont devenues favorables, tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite \", confirme V\u00e9ronique Morali. Les \" circonstances \", c'est quand, le 3 f\u00e9vrier, le patron de Strafor Facom, Paul-Marie Chavanne, annonce un revirement strat\u00e9gique : l'abandon de l'activit\u00e9 mobilier de bureau en sortant de l'association Steelcase Strafor et l'achat d'Autodistribution (distribution de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es).\nDepuis f\u00e9vrier 1991, Marc de Lacharri\u00e8re, propri\u00e9taire du groupe qu'il pr\u00e9side, s'est mis \u00e0 son compte. Il a tout juste 50 ans quand il quitte le poste de vice-PDG de L'Or\u00e9al pour b\u00e2tir et d\u00e9velopper Fimalac (pour Financi\u00e8re Marc de Lacharri\u00e8re). Entr\u00e9 en 1976 comme directeur financier du g\u00e9ant fran\u00e7ais des cosm\u00e9tiques, il a men\u00e9 une double vie. A l'abri de sa carri\u00e8re r\u00e9ussie aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Dalle dans un L'Or\u00e9al en pleine expansion internationale, Marc de Lacharri\u00e8re s'enrichit de fa\u00e7on spectaculaire. Il reconna\u00eet volontiers aujourd'hui que son int\u00e9ressement \u00e9tait important, m\u00eame s'il refuse d'en d\u00e9voiler le montant. Mais il sait aussi faire prosp\u00e9rer ses affaires personnelles qu'il garde par-devers lui : Masson, pour la r\u00e9ussite industrielle et commerciale de cet \u00e9diteur rachet\u00e9 avec son cousin J\u00e9r\u00f4me Talamon, et Participation technique et industrielle pour le jackpot financier dont il profitera avec l'OPA de Suez sur Victoire.\nLes relations tiss\u00e9es au fil des ans lui permettent de composer un conseil d'administration de premier plan. D\u00e8s 1991, Bernard Mirat, alors vice-pr\u00e9sident du Conseil des Bourses de valeurs, accepte de suivre Marc de Lacharri\u00e8re. Un administrateur bien utile pour un groupe soumettant presque chaque ann\u00e9e une op\u00e9ration boursi\u00e8re aux autorit\u00e9s de march\u00e9. Bernard Mirat n'avait jamais perdu de vue celui qu'il avait accueilli \u00e0 la Bourse de Paris en 1969 comme stagiaire de l'ENA alors qu'il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Compagnie des agents de change.\nDe m\u00eame, c'est tout naturellement qu'Alain Gomez, remerci\u00e9 apr\u00e8s quatorze ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de Thomson, entre en 1996 au conseil de Fimalac. Ils s'\u00e9taient crois\u00e9s une premi\u00e8re fois en 1970. S\u00e9duit par ce jeune anticonformiste qui choisit de d\u00e9missionner d\u00e8s la sortie de l'ENA, Alain Gomez oriente Marc de Lacharri\u00e8re vers la Banque de Suez et de l'Union des mines qui deviendra par la suite la Banque Indosuez. \" En tant que banquier, Marc nous a beaucoup aid\u00e9s, ma femme et moi \", se souvient Alain Gomez, du temps o\u00f9 sa premi\u00e8re \u00e9pouse dirigeait Waterman dont Indosuez \u00e9tait la banque.\nUn bric-\u00e0-brac dans lequel\npersonne ne se retrouve\nMarc de Lacharri\u00e8re se d\u00e9fend cependant de pratiquer les renvois d'ascenseur. \" Je ne sais pas ce qu'est une relation d'affaires, assure-t-il. Je ne crois pas que l'on puisse faire des affaires avec quelqu'un dont on se dit qu'il ne sera jamais son ami. Mieux vaut faire sa vie professionnelle avec des gens que l'on estime et qui soient en m\u00eame temps des amis. \" Faux na\u00eff mais vrai ami. C'est toute la complexit\u00e9 de cet insaisissable cam\u00e9l\u00e9on. D'autres solides relations sont nou\u00e9es avec des camarades de promotion de l'ENA tels Louis Schweitzer, PDG de Renault, Philippe S\u00e9guin ou Philippe Lagayette, PDG de JP Morgan-France.\nFimalac reste longtemps un bric-\u00e0-brac dans lequel personne ne se retrouve. Certaines op\u00e9rations heureuses comme la Sofres (\u00e9tudes de march\u00e9) ou S\u00e9fimeg (immobilier) c\u00f4toient des op\u00e9rations moins r\u00e9ussies comme Ruggieri (pyrotechnie), la Banque mutuelle industrielle. En 1996, lorsqu'il d\u00e9cide de simplifier son usine \u00e0 gaz financi\u00e8re en fusionnant trois de ses holdings interm\u00e9diaires (Lille Bonni\u00e8res Colombes, Alspi et Clal), certains minoritaires inquiets font appel \u00e0 Colette Neuville, l'\u00e9g\u00e9rie des petits porteurs. Apr\u00e8s une plong\u00e9e dans le dossier, son verdict est s\u00e9v\u00e8re : le groupe de Marc de Lacharri\u00e8re jongle avec ses soci\u00e9t\u00e9s et ses actifs sans se soucier des minoritaires et en menant des op\u00e9rations qu'elle jugeait peu transparentes. Mais aucun minoritaire ne d\u00e9cidera d'attaquer.\nEn bon financier pragmatique, Marc de Lacharri\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 depuis d'entretenir de bonnes relations avec Colette Neuville, qu'il vaut mieux manifestement avoir avec soi que contre soi. De temps en temps, il l'invite \u00e0 d\u00e9jeuner dans la salle \u00e0 manger du si\u00e8ge social de Fimalac, nich\u00e9e au-dessus d'anciennes \u00e9curies rue du Lille \u00e0 Paris, entre l'Assembl\u00e9e nationale et le mus\u00e9e d'Orsay. Il l'a encore re\u00e7ue peu apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 son OPA sur Strafor Facom. Ses explications ont en tout cas \u00e9t\u00e9 convaincantes. Colette Neuville s'est fendue peu de temps apr\u00e8s d'une lettre aux administrateurs de Strafor Facom, s'\u00e9tonnant qu'ils puissent rejeter une OPA \u00e0 80 euros par action alors qu'ils venaient de valider l'acquisition d'Autodistribution qui valorisait l'action de leur groupe \u00e0 74 euros. Le raider se retrouvait dans le r\u00f4le du d\u00e9fenseur des minoritaires.\nToute sa vie a \u00e9t\u00e9 b\u00e2tie\nsur des relations amicales\nMais plut\u00f4t que de jouer les fanfarons en \u00e9crasant l'adversaire, Marc de Lacharri\u00e8re a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 trouver une sortie honorable au duel avec les administrateurs du groupe longtemps pr\u00e9sid\u00e9 par Henri Lachmann, aujourd'hui patron de Schneider. Le lundi 17 mai, il a d\u00e9cid\u00e9 de relever son offre de 10 %, \u00e0 88 euros par action (co\u00fbt global : 6,1 milliards de francs) pour d\u00e9crocher l'accord unanime des personnes qui quelques semaines auparavant avaient d'un m\u00eame ensemble rejet\u00e9 son offre.\nC'est qu'il est dangereux d'avoir des ennemis. Toute sa vie a \u00e9t\u00e9 b\u00e2tie sur des relations amicales savamment entretenues. \" Avenant, heureux, extr\u00eamement agr\u00e9able et fid\u00e8le, il n'est pas \u00e9tonnant qu'il connaisse beaucoup de monde \", traduit Alain Minc, qui l'a \u00e9troitement conseill\u00e9 sur l'op\u00e9ration Strafor Facom. On retrouve le pr\u00e9sident de Fimalac, qui officiellement ne go\u00fbte pas les mondanit\u00e9s, dans des cercles ferm\u00e9s comme le Jockey Club ou l'ordre de Malte. Il s'investit avec autant de sinc\u00e9rit\u00e9 dans la Fondation agir contre l'exclusion, dont il est vice-pr\u00e9sident et un des fondateurs aux c\u00f4t\u00e9s de Martine Aubry, que dans l'Association d'entraide de la noblesse fran\u00e7aise. \" Il n'est pas du genre \u00e0 rechercher les t\u00eates d'affiche, mais il est toujours au second plan \u00e0 tisser des relations et des r\u00e9seaux \", explique Jean-Louis Servan-Schreiber. \" En tout cas, personne ne pourra taxer d'affairistes mes relations avec Martine Aubry ou Philippe S\u00e9guin \", affirme avec raison Marc de Lacharri\u00e8re. \" Ils repr\u00e9sentent une dignit\u00e9 r\u00e9publicaine de qualit\u00e9 \", se pla\u00eet-il \u00e0 rappeler.\nDavantage puritain que flambeur, Marc de Lacharri\u00e8re est un homme raisonnable, qui a les pieds sur terre. Il avance prudemment, m\u00e9thodiquement. C'est son refus de se mettre sur le devant de la sc\u00e8ne qui lui permet de ne pas faire myst\u00e8re de ses sentiments pour la droite et d'\u00eatre nomm\u00e9 par Edith Cresson en 1991 pr\u00e9sident du Comit\u00e9 national des conseillers du commerce ext\u00e9rieur, d'\u00eatre propri\u00e9taire de Valeurs actuelles et de participer par deux fois \u00e0 la recapitalisation du Monde en 1989 avec L'Or\u00e9al et en 1994 avec Fimalac. Il ne se sert pas de ses relations pour r\u00e9aliser des affaires, elles le servent. \" Je pense que le carnet d'adresses de Marc est d'une grande importance \", confirme Bernard Pierre, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Fimalac aux c\u00f4t\u00e9s de V\u00e9ronique Morali et d'Alain Gomez.\nC\u00f4t\u00e9 cour, Marc de Lacharri\u00e8re g\u00e8re son groupe un peu comme ses affaires personnelles, et inversement. Son directeur comptable et son directeur juridique participent aussi bien aux affaires de Fimalac qu'\u00e0 la gestion fiscale et patrimoniale de son PDG. Un patron propri\u00e9taire n'a de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne.\nOp\u00e9ration boucl\u00e9e\nen quelques semaines\nLes conseils ext\u00e9rieurs d'un Alain Minc ou d'un Jean Michel Darrois, son avocat, p\u00e8sent souvent plus lourd que l'avis de ses administrateurs ou des membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif. Bernard Pierre et Alain Gomez n'ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s que de loin \u00e0 l'op\u00e9ration Strafor Facom. Quand Marc de Lacharri\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 voil\u00e0 un peu plus d'un an de revendre S\u00e9fimeg, n'est-il pas all\u00e9 trouver Fran\u00e7ois Pinault lui-m\u00eame pour lui proposer le dossier plut\u00f4t que de faire appel \u00e0 une banque d'affaires ? L'op\u00e9ration fut boucl\u00e9e en quelques semaines.\nSes m\u00e9thodes de travail ne devraient pas changer dans le Fimalac nouveau, m\u00eame s'il est plus visible. D'un naturel angoiss\u00e9, MLL s'est lib\u00e9r\u00e9 en osant l'op\u00e9ration Strafor Facom. Le succ\u00e8s de l'aventure devrait lui donner des ailes. Alain Minc, qui le c\u00f4toie \u00e0 la ville comme \u00e0 la campagne depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, assure que \" d\u00e9sormais, il ne sera plus jamais regard\u00e9 comme avant \".\nSon parcours en onze dates 1940 : naissance \u00e0 Nice. - 1970 : termine l'ENA. Entre \u00e0 la Banque de Suez et de l'Union des mines. - 1973 : ach\u00e8te les Editions Masson. - 1976 : directeur financier chez L'Or\u00e9al, dont il deviendra vice-PDG en 1984. - 1986-1993 : administrateur du Cr\u00e9dit lyonnais. - 1989 : Centenaire Blanzy (dont il est l'un des actionnaires indirects) empoche 3 milliards de plus-value. - 1991 : quitte L'Or\u00e9al pour s'occuper de Fimalac. - 1994 : revend le Groupe Masson avec 350 millions de plus-value. - 1996 : proc\u00e8de \u00e0 la fusion de trois holdings de sa cascade. Fimalac est cot\u00e9 sur le march\u00e9 \u00e0 r\u00e8glement mensuel. - 1997 : fusionne Fimalac et Centenaire Blanzy. - 1998 : revend la Sofres, S\u00e9fimeg et Valmonde. Le groupe dispose de 1,8 milliard de francs de tr\u00e9sorerie.\nLe pari de Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re Il prend le risque de se faire des ennemis D\u00e9laissant sa strat\u00e9gie consensuelle pour les rapports de force, il est en passe de r\u00e9ussir son OPA sur Strafor Facom. Homme de r\u00e9seaux et de coulisses, il prend le risque de se mettre, \u00e0 58 ans, sur le devant de la sc\u00e8ne. Il transforme sa holding en groupe industriel En rachetant un groupe industriel qui p\u00e8se plus lourd que Fimalac, il fait basculer sa holding patrimoniale dans un univers nouveau. De financier jonglant avec les soci\u00e9t\u00e9s et les actifs, Marc de Lacharri\u00e8re va devoir se muer en industriel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/moi-un-raider-surtout-ne-le-dites-a-personne_1400482.html"}, {"title": "Le gouvernement veut conclure le contentieux textile", "text": "Le minist\u00e8re de l'Emploi et la Commission europ\u00e9enne ne sont toujours pas parvenus \u00e0 un accord sur le remboursement des aides accord\u00e9es par la France \u00e0 l'industrie textile, un contentieux vieux de trois ans. Ce plan d'all\u00e9gements des charges sociales d\u00e9cid\u00e9 sous Alain Jupp\u00e9 s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres de Bruxelles pour distorsion de concurrence. Un millier d'entreprises sont aujourd'hui somm\u00e9es de rembourser pr\u00e8s de 1 milliard de francs \u00e0 l'Etat. Pour certaines d'entre elles, la somme repr\u00e9sente 1 % de leur chiffre d'affaires.\nAu minist\u00e8re de l'Emploi, on souhaite aboutir rapidement \u00e0 un compromis avec Bruxelles : en effet, si le commissaire \u00e0 la concurrence qui doit \u00eatre prochainement nomm\u00e9 \u00e9tait fran\u00e7ais, il montrerait sans doute sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 sur ce premier dossier pour afficher son impartialit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-gouvernement-veut-conclure-le-contentieux-textile_1392767.html"}, {"title": "Le fisc appele a plus de transparence", "text": "Au terme de la mission d'enqu\u00eate dirig\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 communiste Jean-Pierre Brard sur la fraude fiscale, la Commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale souhaite obliger la Direction g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts \u00e0 rendre public l'ensemble des interpr\u00e9tations qu'elle fait des textes fiscaux, y compris sur les cas personnels, afin que les contribuables puissent s'y r\u00e9f\u00e9rer en cas de contentieux.\nPour r\u00e9clamer cette transparence, la mission d'enqu\u00eate se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la r\u00e9cente affaire des \" fonds turbo \" dans laquelle le fisc avait voulu \u00ad sans succ\u00e8s \u00ad redresser certaines entreprises dont il estimait qu'elles avaient commis des abus de droit, alors que ces derni\u00e8res soutenaient avoir suivi des instructions de la DGI.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-fisc-appele-a-plus-de-transparence_1391512.html"}, {"title": "Les clignotants de l economie japonaise", "text": "Les m\u00e9nages sont un peu plus confiants...\nLe moral des m\u00e9nages nippons a cess\u00e9 de se d\u00e9grader. Mais la consommation ne repart pas. Comme le ch\u00f4mage va continuer de s'aggraver du fait des restructurations, les Japonais augmentent leur \u00e9pargne bien qu'elle ne leur rapporte rien et que le pouvoir d'achat ne progresse plus.\n... mais les entreprises ont trop investi...\nLes commandes d'\u00e9quipement par les entreprises sont toujours en baisse par rapport \u00e0 l'an dernier. L'heure est \u00e0 la contraction pour l'investissement productif, en raison d'\u00e9normes surcapacit\u00e9s \u00e9valu\u00e9es \u00e0 au moins 6 % du PIB. Leur r\u00e9sorption prendra encore du temps.\n... et les exportations se contractent\nLes \u00e9changes se sont fortement r\u00e9duits, mais un large exc\u00e9dent commercial subsiste parce que les achats aussi ont chut\u00e9. Les exportations portent encore la marque de la crise financi\u00e8re asiatique. Elles devraient se redresser, mais la reprise annonc\u00e9e dans les pays voisins est fragile.\nL'Etat se ruine pour stimuler l'activit\u00e9\nLe d\u00e9ficit du budget s'envole, cons\u00e9quence d'une politique tr\u00e8s expansionniste. Il avoisine 10 % du PIB. Malgr\u00e9 tout, la croissance restera au point mort cette ann\u00e9e, car les d\u00e9penses n'ont pas d'effet durable sur l'activit\u00e9. Une nouvelle stimulation est probable \u00e0 l'automne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-clignotants-de-l-economie-japonaise_1388881.html"}, {"title": "LA VIOLENCE AU TRAVAIL", "text": "Voil\u00e0 quelques jours, devant le si\u00e8ge de Bull \u00e0 Louveciennes, pr\u00e8s de Paris, des salari\u00e9s de l'entreprise, en conflit avec leur direction pour une question d'externalisation, en venaient aux mains avec des vigiles. Insultes, coups, bagarre g\u00e9n\u00e9rale, crises de nerfs. Manifestation le lendemain contre la \" violence \" chez Bull. Cas extr\u00eame peut-\u00eatre, mais la violence p\u00e9n\u00e8tre de fa\u00e7on insidieuse dans de nombreuses entreprises. Rarement physique, elle peut \u00eatre verbale, morale ou psychologique. Elle provoque de s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts dans les corps et les esprits. Evidemment, c'est le monde ext\u00e9rieur qui est violent. Les lois du march\u00e9 sont parfois brutales, surtout pour les faibles, les entreprises en situation difficile, qui sont les objets plut\u00f4t que les acteurs des mouvements strat\u00e9giques actuels. M\u00eame amicale, une fusion est un combat dont les r\u00e8gles sont souvent confuses. M\u00eame accept\u00e9e, la contrainte de la cr\u00e9ation de valeur et de l'am\u00e9lioration constante de la rentabilit\u00e9 cr\u00e9e des pressions nouvelles. Et elles ne concernent pas seulement les \u00e9quipes dirigeantes. Trop de travail, pas de droit \u00e0 l'erreur, le manque de perspective \u00e0 long terme peuvent conduire des cadres vers le burn out, expression anglaise \u00e0 la mode, mais qui dit bien ce qu'elle veut dire.\nUn nombre croissant d'entreprises tentent de traiter le sujet. Elles essaient, par l'information sur les strat\u00e9gies, l'actionnariat des salari\u00e9s, la pratique des stock-options, la formation permanente, de d\u00e9montrer \u00e0 leurs collaborateurs qu'elles se pr\u00e9occupent r\u00e9ellement de leur avenir. C'est une oeuvre de longue haleine, car de leur c\u00f4t\u00e9, les salari\u00e9s ont d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies personnelles pour supprimer leurs angoisses. Ma vie plut\u00f4t que ma carri\u00e8re. Une fa\u00e7on pas tout \u00e0 fait absurde de se donner de vraies perspectives. Dans ce dossier, L'Expansion a tent\u00e9 de prendre la mesure du ph\u00e9nom\u00e8ne et la fa\u00e7on dont on peut le traiter\n1 000 Am\u00e9ricains sont assassin\u00e9s\nsur leur lieu de travail chaque ann\u00e9e, 18 000 sont agress\u00e9s sur leur lieu de travail chaque semaine (Bureau international du travail)\n2 millions d'Am\u00e9ricains par an sont victimes de violences\nsur leur lieu de travail (voies de fait, coups et blessures, attaques graves, viols, vols...).\n(Bureau of Justice Statistics)\n25 % des PDG des 100 premi\u00e8res entreprises europ\u00e9ennes\ncraignent de faire un \" burn out \".\n(Sutherland and Cooper)\n74 % des salari\u00e9s fran\u00e7ais\nestiment \u00eatre expos\u00e9s \u00e0 des risques physiques \u00e0 leur travail.\n(Minist\u00e8re du Travail)\n10 \u00e0 15 % des suicides en Su\u00e8de auraient pour cause le harc\u00e8lement psychologique.\n(Bureau international du travail)\n73 % des cadres am\u00e9ricains estiment que la menace de \" burn out \" est plus grande aujourd'hui qu'il y a vingt ans.\n4 milliards de dollars\nC'est le co\u00fbt annuel pour les employeurs am\u00e9ricains des actes de violence sur le lieu de travail.\n(National Safe Workplace Institute)\n53 % des employ\u00e9s\ndu Royaume-Uni ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s sur leur lieu de travail, 78 % en ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins.\n(Bureau international du travail)\n200 milliards de dollars\nC'est le co\u00fbt du stress pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\n(Bureau international du travail)\n4 % des travailleurs de l'Union europ\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 victimes de violences physiques en 1995, 2 % de harc\u00e8lement sexuel, et 8 %, d'actes d'intimidation et de brimades.\n(Bureau international du travail)\n220 milliards de marks\nTel est le co\u00fbt pour l'\u00e9conomie allemande de la peur au bureau.\n(Etude Panse et Stegmann 1997)\n1 700 Japonais ont appel\u00e9 en deux mois\nla ligne t\u00e9l\u00e9phonique mise \u00e0 la disposition des employ\u00e9s brim\u00e9s\nou tyrannis\u00e9s.\n(Bureau international du travail)\n20 % des femmes fran\u00e7aises\nd\u00e9clarent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement sexuel.\n(Bureau international du travail)", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-violence-au-travail_1386316.html"}, {"title": "Havas mise sur le marketing sportif", "text": "Havas Advertising, qui regroupe les activit\u00e9s publicitaires du Groupe Vivendi (propri\u00e9taire de L'Expansion), va se doter d'une filiale de marketing et de sponsoring sportif. Dirig\u00e9e par Laurent Thieule, proche de Jean-Marie Messier sp\u00e9cialiste des questions sportives, la nouvelle entit\u00e9 qui portera le nom d'Havas Advertising Sport coiffera quatre agences de publicit\u00e9 du groupe dont LMG, rachet\u00e9 en 1998, et Pierre Barthez Conseil.\nLa nouvelle filiale compte r\u00e9aliser rapidement des acquisitions. Les responsables d'Havas Advertising avaient d'ailleurs entam\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e des n\u00e9gociations avec le groupe suisse ISL Worldwide pour le rachat de sa filiale fran\u00e7aise, propri\u00e9taire entre autres des r\u00e9gies publicitaires de l'OM, de l'AS-Saint-Etienne et du FC-Metz... Mais ils ont finalement jet\u00e9 l'\u00e9ponge face \u00e0 la complexit\u00e9 du dossier. France T\u00e9l\u00e9com est en effet l'un des gros clients d'ISL : \u00e0 ce titre, l'op\u00e9rateur public a clairement fait savoir qu'il d\u00e9noncerait son contrat si ISL-France tombait dans le giron de son concurrent Vivendi, qui poss\u00e8de Cegetel. Plus grave : \u00e9clabouss\u00e9 par un scandale de billetterie lors de la derni\u00e8re Coupe du monde de football, ISL-France conna\u00eet des d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice, qui a mis en examen deux de ses dirigeants...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/havas-mise-sur-le-marketing-sportif_1379854.html"}, {"title": "Francais vous etes plus riches que vous ne le croyez", "text": "Dans cinq ans, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique ne se mesurera probablement plus en m\u00e8tres cubes de ciment ou en tonnes d'acier, mais au nombre de connexions \u00e0 Internet ou au taux d'utilisation des capacit\u00e9s informatiques. La mont\u00e9e en puissance des services et le d\u00e9ferlement des nouvelles technologies de l'information bouleversent en effet l'\u00e9conomie mondiale aussi profond\u00e9ment que la machine \u00e0 vapeur ou l'\u00e9lectricit\u00e9. Et pourtant, ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont quasi \" furtifs \" pour les radars qui mesurent l'expansion dans nos pays d\u00e9velopp\u00e9s : ils ne les appr\u00e9hendent que de fa\u00e7on partielle, en les assimilant \u00e0 la production physique de biens. Les grands instituts pourvoyeurs de statistiques tentent bien de r\u00e9agir. En France, l'Insee vient ainsi de pr\u00e9senter un toilettage de la comptabilit\u00e9 nationale qui permet d'y voir plus clair dans la n\u00e9buleuse des services (lire encadr\u00e9). Et aux Etats-Unis, le d\u00e9partement du Commerce int\u00e9grera les achats par Internet dans ses statistiques de ventes au d\u00e9tail d\u00e8s l'an prochain.\nUn \" partage volume-prix \"\nde plus en plus compliqu\u00e9\nMais les \u00e9conomistes ont encore du pain sur la planche pour comprendre et mesurer ces changements. Un travail d'autant plus n\u00e9cessaire que la statistique constitue le socle de la politique \u00e9conomique : que l'information soit m\u00e9diocre ou d\u00e9formante, et ce sont les choix budg\u00e9taires et mon\u00e9taires qui pourraient se trouver biais\u00e9s. Les tableaux de bord cens\u00e9s surveiller la marche des affaires livrent des messages de plus en plus trompeurs. Imaginons ainsi que, gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de navigation g\u00e9r\u00e9 par ordinateur, une entreprise de transport routier parvienne \u00e0 rationaliser l'utilisation de son parc de camions et \u00e0 r\u00e9duire la distance parcourue par les chauffeurs en fournissant la m\u00eame prestation.\nAu niveau de l'entreprise, il y a un gain de productivit\u00e9 : notre transporteur a gagn\u00e9 en efficacit\u00e9. Mais au plan macro\u00e9conomique, la croissance a chut\u00e9, puisque le nombre de kilom\u00e8tres parcourus par les camions a diminu\u00e9... Ce cas c\u00e9l\u00e8bre, d\u00e9velopp\u00e9 par les \u00e9conomistes d'Harvard, est loin d'\u00eatre unique. Il s'explique par le fait que les Etats-Unis \u00ad comme les pays europ\u00e9ens \u00ad ont b\u00e2ti l'essentiel de leur outil statistique dans les ann\u00e9es 50 et 60, alors que l'industrie \u00e9tait encore le coeur de l'\u00e9conomie, et qu'il s'agissait surtout de compter ce qui sortait des usines. Mais celles-ci ne fournissent plus que 25 % de la richesse cr\u00e9\u00e9e par les pays de l'OCDE. D\u00e9sormais, la prosp\u00e9rit\u00e9 provient aux trois quarts des services, et certains pronostiquent que la barre des 90 % sera franchie d\u00e8s 2010 aux Etats-Unis.\nLe probl\u00e8me, c'est que les services sont difficiles \u00e0 mesurer. Comment quantifier l'apport des loisirs, de la banque, de l'h\u00f4pital, de l'\u00e9ducation ou des t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 l'expansion ? Pour tous ces secteurs, la notion d'\" unit\u00e9 de production \" est plus que floue, puisque leur valeur ajout\u00e9e vient surtout du confort et de la vari\u00e9t\u00e9 des choix offerts \u00e0 l'utilisateur. Or personne ne sait encore mesurer le \" bonheur national brut \", malgr\u00e9 de louables tentatives. Pas plus que le progr\u00e8s qui consiste \u00e0 pouvoir retirer d'un distributeur automatique de Buenos Aires de l'argent sur un compte \u00e0 Paris, et cela vingt-quatre heures sur vingt-quatre. En outre, la fronti\u00e8re entre biens mat\u00e9riels et services est de plus en plus t\u00e9nue. Un \" pack \" t\u00e9l\u00e9phonique est ainsi une marchandise (le t\u00e9l\u00e9phone mobile) qui n'existe qu'en raison du service (la ligne) qui lui est associ\u00e9. L'Insee ne voit pourtant que le produit manufactur\u00e9.\nDifficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire, le \" partage volume-prix \", comme disent les statisticiens, est de plus en plus compliqu\u00e9. En clair, on ne sait pas tr\u00e8s bien \u00e9valuer le prix de biens dont les fonctionnalit\u00e9s ne cessent de progresser. Et sans prix unitaire, pas moyen d'\u00e9valuer les volumes produits... Or Internet, la t\u00e9l\u00e9phonie et l'informatique s'appuient sur des mat\u00e9riels dont la technologie ne cesse de progresser : leur prix r\u00e9el est beaucoup plus bas que ne le laisse supposer l'\u00e9tiquette. Le d\u00e9partement du Commerce am\u00e9ricain aurait par exemple nettement sous-\u00e9valu\u00e9 la chute des prix des ordinateurs (qui aurait en r\u00e9alit\u00e9 atteint 17 % l'an au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es), selon le Conference Board, un institut proche du patronat... et donc sous-estim\u00e9 la croissance v\u00e9ritable. D'apr\u00e8s une \u00e9tude de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale de Philadelphie, la richesse produite annuellement par les Etats-Unis aurait atteint non pas 2,5 % par an en moyenne depuis 1990, mais 5 % ! Un gain de 2 500 milliards de dollars sur dix ans.\nEt si Wall Street voyait plus\njuste que les statisticiens ?\nLa belle affaire, dira-t-on : ces milliards sont fictifs, personne ne les voit, personne ne les encaisse... Ce \" trou noir \" statistique explique pourtant en partie le miracle de la croissance am\u00e9ricaine, qui a permis de retrouver le plein emploi sans inflation. Tout comme il explique probablement l'\" exub\u00e9rance irrationnelle \" des march\u00e9s financiers, dont les Am\u00e9ricains profitent, puisque la valeur de leur patrimoine boursier a fortement progress\u00e9.\nEt si Wall Street avait une vision de l'\u00e9conomie plus juste que les statisticiens, qui continuent \u00e0 valoriser les entreprises avec des crit\u00e8res datant d'une autre \u00e9poque ? Ainsi, le fameux \" ratio Q \" du Prix Nobel James Tobin, qui rapporte le cours boursier d'une entreprise \u00e0 la valeur de remplacement de tout ce qu'elle poss\u00e8de (locaux, machines, production...), est plus \u00e9lev\u00e9 qu'il ne l'\u00e9tait avant le krach de 1929. Sur\u00e9valuation d\u00e9mente de la Bourse, disent certains. Mais n'est-il pas normal qu'une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en informatique, dont la seule richesse est la mati\u00e8re grise de ses ing\u00e9nieurs, vale davantage \u00e0 Wall Street que quelques dizaines d'ordinateurs entass\u00e9s sur 100 m\u00e8tres carr\u00e9s ?\nCertes, cette richesse invisible ne l\u00e9gitime pas tous les exc\u00e8s boursiers actuels. Et il y a probablement, \u00e0 Wall Street comme en Europe, une part de la hausse qui s'est aliment\u00e9e d'elle-m\u00eame, dans un m\u00e9canisme de bulle. Cette hausse sp\u00e9culative est probablement, elle aussi, la cons\u00e9quence de la myopie statistique : la sous-estimation de la croissance donne l'image d'\u00e9conomies moins dynamiques qu'il n'y para\u00eet, et conduit les banques centrales \u00e0 mener des politiques mon\u00e9taires tr\u00e8s accommodantes, qui alimentent l'euphorie au lieu de la calmer. Les banquiers se r\u00e9jouissent de la disparition de l'inflation sur les biens et les services, mais ne veulent pas voir celle qui s'est r\u00e9fugi\u00e9e sur les march\u00e9s financiers, o\u00f9 l'abondance de liquidit\u00e9s nourrit la hausse...\nLa d\u00e9faillance des statisticiens pourrait provoquer d'autres erreurs de politique \u00e9conomique. L'exemple des Etats-Unis en 1998 et du Royaume-Uni depuis 1995 montre que les services peuvent avoir d\u00e9sormais une \u00e9volution autonome par rapport \u00e0 l'industrie. A cause du manque d'indicateurs capables d'annoncer les retournements de l'activit\u00e9 dans ce secteur, les banques centrales et les gouvernements pourraient ainsi \u00eatre pris de court pour contrer la prochaine r\u00e9cession.\nSigne que les \u00e9conomistes sont \u00e0 la peine, les erreurs de pr\u00e9vision se multiplient. Risquons au moins un pronostic : les marchands de boules de cristal ont de beaux jours devant eux.\nPourquoi les statisticiens ne mesurent plus pr\u00e9cis\u00e9ment la croissance La hausse des prix est surestim\u00e9e Les prix des ordinateurs et des t\u00e9l\u00e9phones, toujours plus puissants, baissent plus qu'on ne le croit. Les statisticiens, ne parvenant pas \u00e0 suivre, sous-estiment les quantit\u00e9s vendues. La valeur des services est mal appr\u00e9hend\u00e9e Les services fournissent d\u00e9sormais les deux tiers de la richesse produite. Or, les b\u00e9n\u00e9fices qu'ils procurent ne sont pas tous identifiables par des outils de mesure b\u00e2tis pour l'industrie. Les gains de productivit\u00e9 \u00e9chappent aux calculs Solow observait que les ordinateurs n'am\u00e9lioraient pas les chiffres de productivit\u00e9. Et pour cause : ils sont faux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/francais-vous-etes-plus-riches-que-vous-ne-le-croyez_1378609.html"}, {"title": "Disney prepare le lancement de son magazine", "text": "Programm\u00e9e pour septembre, la sortie du magazine Talk par Miramax, la filiale de production cin\u00e9matographique de Disney, en collaboration avec l'\u00e9diteur Hearst, est actuellement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par une gigantesque campagne de publicit\u00e9 aux Etats-Unis. Ce mensuel vendu 2,95 dollars sera consacr\u00e9 au cin\u00e9ma et \u00e0 l'actualit\u00e9 people et empruntera beaucoup pour le visuel \u00e0 la revue allemande grand public Stern.\nDisney vise un objectif initial de 500 000 exemplaires pour Talk, qui constitue ainsi outre-Atlantique le pari le plus ambitieux depuis le lancement en 1995 par Hachette Filipacchi de George, le magazine dirig\u00e9 par John Kennedy Jr.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/disney-prepare-le-lancement-de-son-magazine_1377283.html"}, {"title": "Comment alleger sa facture de telephone", "text": "Depuis le 1er janvier 1998, le monopole de France T\u00e9l\u00e9com n'existe plus. Aujourd'hui, chacun peut faire appel, depuis son poste fixe, aux services d'une trentaine de nouveaux op\u00e9rateurs. Mais attention, pour le moment, on ne peut pas se passer de l'abonnement contract\u00e9 aupr\u00e8s de l'op\u00e9rateur historique qui reste le seul \u00e0 proposer des communications locales, essentiellement des communications pass\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un m\u00eame d\u00e9partement. Afin de freiner les avances de la concurrence, France T\u00e9l\u00e9com a revu ses tarifs \u00e0 la baisse depuis le 1er mars dernier, hormis le prix de l'abonnement qui, lui, a augment\u00e9. Son point fort : un tr\u00e8s large \u00e9ventail d'options lui permet de s'adapter \u00e0 votre type de consommation. Il est donc utile que vous soumettiez votre facture \u00e0 un agent commercial de la soci\u00e9t\u00e9. Il vous indiquera les Primalistes et autres Temporalis auxquels vous avez int\u00e9r\u00eat de souscrire pour voir votre facture d\u00e9gonfler.\nSi France T\u00e9l\u00e9com peut s'enorgueillir de la qualit\u00e9 et de la diversit\u00e9 de ses services, c'est sur les tarifs des communications que la concurrence l'emporte. Aussi, si vous ne craignez pas de vous perdre dans les m\u00e9andres de la tarification, comparez les prix des diff\u00e9rents op\u00e9rateurs sur les destinations qui sont pour vous les plus fr\u00e9quentes. Pour que vos calculs soient exacts, n'oubliez pas de tenir compte des \" heures pleines \", \" r\u00e9duites \" ou m\u00eame parfois \" tr\u00e8s r\u00e9duites \", ni du \" cr\u00e9dit-temps \" qui correspond \u00e0 une somme forfaitaire que vous paierez quelle que soit la dur\u00e9e de votre appel.\nChoisissez la meilleure fa\u00e7on de t\u00e9l\u00e9phoner\nParall\u00e8lement au boom de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le fixe entame donc sa propre r\u00e9volution. Il existe d\u00e9sormais plusieurs fa\u00e7ons de t\u00e9l\u00e9phoner depuis son domicile. D'abord, en rempla\u00e7ant, pour les communications nationales et internationales, le 0 de France T\u00e9l\u00e9com par un autre chiffre qui correspond au pr\u00e9fixe accord\u00e9 par l'ART (Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des t\u00e9l\u00e9communications) \u00e0 sept op\u00e9rateurs ainsi privil\u00e9gi\u00e9s. Parmi eux, Cegetel (7), Omnicom (5), T\u00e9l\u00e9 2 (4) ou 9 T\u00e9l\u00e9com (9). Tous garantissent une large couverture nationale et une offre tous publics. En revanche, leurs strat\u00e9gies tarifaires diff\u00e8rent largement.\nDeuxi\u00e8me changement possible dans vos habitudes : remplacer le 0 par quatre chiffre et acc\u00e9der ainsi aux services d'une foule d'op\u00e9rateurs (chacun a son pr\u00e9fixe). Un petit effort qui permet, surtout dans le cas des appels vers l'\u00e9tranger, d'all\u00e9ger nettement la facture.\nTroisi\u00e8me possibilit\u00e9 : brancher un bo\u00eetier sur votre prise de t\u00e9l\u00e9phone. Deux op\u00e9rateurs proposent cette formule. Le Kerbox de Kertel et Startec de Phone Systems & Networks. Avantage : vous conservez la num\u00e9rotation habituelle, le bo\u00eetier se charge de router les appels vers les tarifs de son constructeur ou ceux de France T\u00e9l\u00e9com en choisissant le plus avantageux. Inconv\u00e9nient : le bo\u00eetier s'ach\u00e8te (290 francs le Kerbox et 149 francs le Startec), tandis que les op\u00e9rateurs \u00e0 pr\u00e9fixe ne facturent aucun abonnement.\nEnfin, c'est gr\u00e2ce au c\u00e2ble que la physionomie de la t\u00e9l\u00e9phonie fixe peut vraiment changer. Non pas en ce qui concerne l'utilisation m\u00eame du poste t\u00e9l\u00e9phonique (aucun changement dans la num\u00e9rotation), mais dans la tarification. Avec le c\u00e2ble, fini l'abonnement \u00e0 France T\u00e9l\u00e9com. On peut t\u00e9l\u00e9phoner partout, y compris pr\u00e8s de chez soi, \u00e0 des prix ultracomp\u00e9titifs et sous forme de forfait. Le hic, et il est de taille : pour le moment, seuls les habitants d'Annecy, de Chamb\u00e9ry et de quelques d\u00e9partements de la banlieue est de Paris peuvent en b\u00e9n\u00e9ficier. Face \u00e0 l'\u00e9tendue et \u00e0 la complexit\u00e9 de l'offre, il est difficile d'\u00e9tablir une s\u00e9lection ou un palmar\u00e8s des op\u00e9rateurs : certains pratiquent des tarifs tr\u00e8s int\u00e9ressants sur quelques destinations \u00e9trang\u00e8res, mais pas sur les communications nationales. D'autres proposent un prix int\u00e9ressant en heures pleines, mais pas en heures creuses... Aussi convient-il de proc\u00e9der \u00e0 un comparatif en fonction des destinations les plus fr\u00e9quentes de vos appels. Voici toutefois quelques pistes qui devraient vous permettre d'orienter votre enqu\u00eate.\nVous t\u00e9l\u00e9phonez beaucoup \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre d\u00e9partement. L'id\u00e9al est que vous habitiez \u00e0 Annecy, \u00e0 Chamb\u00e9ry o\u00f9 dans l'est de la banlieue parisienne. Gr\u00e2ce \u00e0 la Lyonnaise C\u00e2ble pour les deux villes et \u00e0 M\u00e9diar\u00e9seaux dans le second cas, l'abonnement au c\u00e2ble vous permet de r\u00e9duire consid\u00e9rablement vos factures de t\u00e9l\u00e9phone. Il vous permet aussi d'\u00eatre connect\u00e9 \u00e0 Internet tout en gardant votre ligne t\u00e9l\u00e9phonique disponible pour recevoir des appels. Partout ailleurs, vous n'avez pas le choix : France T\u00e9l\u00e9com reste le seul op\u00e9rateur propri\u00e9taire de la \" boucle locale \", le fil de cuivre reliant l'abonn\u00e9 au r\u00e9seau. Enfn, en ce qui concerne les appels vers les d\u00e9partements limitrophes, certains op\u00e9rateurs proposent un tarif attractif.\nVous t\u00e9l\u00e9phonez beaucoup en province et en Europe. Dans ce cas, vous avez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire jouer la concurrence. Renseignez-vous aupr\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com sur toutes les r\u00e9ductions que la soci\u00e9t\u00e9 publique propose en fonction de vos appels. Les options sont tr\u00e8s nombreuses, mais toutes payantes, ce qui complique les calculs comparatifs.\nTr\u00e8s attractif : le tarif propos\u00e9 par T\u00e9l\u00e9 2 pour les communications nationales \u00e0 44 centimes la minute (contre 1 franc en heures pleines et 50 centimes en heures creuses pour France T\u00e9l\u00e9com), quelle que soit l'heure du jour ou de la nuit, en semaine ou le dimanche. Mais \u00e0 partir de 19 heures, le 7 (Cegetel) propose un tarif \u00e0 42 centimes la minute et, \u00e0 partir de 22 heures, Phone Systems l'emporte avec 35 centimes la minute.\nSi vous avez de la famille \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9tudiez les propositions de First T\u00e9l\u00e9com et de Global Access, qui affichent respectivement le Royaume-Uni \u00e0 1 franc et 56 centimes la minute. Vers les Etats-Unis, Global Access se distingue encore en proposant la minute \u00e0 88 centimes en heures pleines et \u00e0 81 centimes en heures creuses. Mais sachez que, contrairement \u00e0 Cegetel, par exemple, First T\u00e9l\u00e9com et Global Access ne prennent pas \u00e0 leur charge l'acheminement de votre appel vers leur propre r\u00e9seau. C'est donc France T\u00e9l\u00e9com qui vous facture la partie locale de votre communication. Une subtilit\u00e9 qui change le co\u00fbt des appels. Il faut aussi signaler que certains op\u00e9rateurs proposent des remises sur le montant total de votre facture. C'est le cas de 9 T\u00e9l\u00e9com et de Cegetel, qui offrent jusqu'\u00e0 15 % de r\u00e9duction.\nVous t\u00e9l\u00e9phonez beaucoup vers les mobiles. Les appels du fixe vers les portables plombent votre facture ? Quelques op\u00e9rateurs proposent des tarifs tr\u00e8s int\u00e9ressants en utilisant les r\u00e9seaux d'op\u00e9rateurs \u00e9trangers. Mais France T\u00e9l\u00e9com et les op\u00e9rateurs de mobiles veillent au grain, et des surtaxes appliqu\u00e9es aux appels entrant en France pourraient rapidement mettre fin \u00e0 ce dispositif. En attendant, First T\u00e9l\u00e9com, Global Access ou Kertel facturent entre 1,48 et 2 francs la minute de communication vers les portables.\nLes tarifs de huit op\u00e9rateurs au banc d'essai : voir tableau\nParmi les nouveaux op\u00e9rateurs, \u00e0 signaler les tarifs tr\u00e8s int\u00e9ressants de First T\u00e9l\u00e9com et de Kertel sur les communications pass\u00e9es vers les t\u00e9l\u00e9phones mobiles. Les prix de Global Access sur les appels \u00e0 destination de Londres sont les plus comp\u00e9titifs, m\u00eame si France T\u00e9l\u00e9com, qui affiche les tarifs les plus \u00e9lev\u00e9s de notre s\u00e9lection, facture la partie locale de la communication.\nL'\u00e9tranger moins cher avec une carte pr\u00e9pay\u00e9e La plupart des op\u00e9rateurs proposent aujourd'hui des cartes pr\u00e9pay\u00e9es rechargeables \u00e0 distance. Pour 50, 100, voir 200 francs, vous avez acc\u00e8s \u00e0 des tarifs souvent tr\u00e8s int\u00e9ressants sur l'\u00e9tranger. Munies d'un code \u00e0 composer sur le clavier, ces cartes sont utilisables \u00e0 domicile comme dans les cabines t\u00e9l\u00e9phoniques. Les inconv\u00e9nients : il faut parfois composer une quinzaine de chiffres avant le num\u00e9ro du correspondant, il arrive qu'il faille renouveler l'op\u00e9ration plusieurs fois avant d'obtenir la communication, et la dur\u00e9e de validit\u00e9 est parfois tr\u00e8s courte.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/comment-alleger-sa-facture-de-telephone_1374772.html"}, {"title": "Ch\u00e8res usines \u00e0 gaz", "text": "Est-ce parce que en chaque Fran\u00e7ais sommeille un ing\u00e9nieur ou un m\u00e9canicien que nous sommes devenus les rois de l'usine \u00e0 gaz ? Peut-\u00eatre bien. En tout cas, avec la loi sur la r\u00e9duction du temps de travail, le gouvernement de Lionel Jospin a enrichi de fa\u00e7on spectaculaire la collection des montages politico-administrativo-financiers beaux comme l'antique mais ing\u00e9rables dans la pratique. Pr\u00e9sent\u00e9e comme une d\u00e9cision plus politique qu'\u00e9conomique, la loi sur les trente-cinq heures, s'imposant \u00e0 l'ensemble des entreprises ou presque, portait en elle-m\u00eame les pr\u00e9mices d'une sorte de d\u00e9sastre. Partant d'un raisonnement arithm\u00e9tique assez primaire (en diminuant la dur\u00e9e du travail, on provoque, m\u00e9caniquement, des cr\u00e9ations d'emplois), les auteurs de cette loi ont oubli\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 du monde de l'entreprise, l'intensit\u00e9 des changements qui le traversent. Obliger les entreprises \u00e0 cr\u00e9er des emplois m\u00eame contre des aides publiques ? Chim\u00e8re. Les entreprises sont plus fortes que les salari\u00e9s. Elles ont transform\u00e9 le d\u00e9bat sur la cr\u00e9ation d'emplois en un d\u00e9bat sur la flexibilit\u00e9 du travail et les gains de productivit\u00e9. Forcer \u00e0 ouvrir de vastes n\u00e9gociations sociales entre directions et syndicats pour am\u00e9liorer le dialogue ? Pourquoi pas, mais fallait-il le faire sur le sujet du temps de travail, alors que d'autres questions sont encore en friche, comme le d\u00e9veloppement de l'actionnariat des salari\u00e9s ou la cr\u00e9ation de fonds de pension, dont les enjeux sont autrement importants. Et il ne sert \u00e0 rien de pointer du doigt les organisations patronales en les accusant de mauvaise volont\u00e9, car elles ne font que refl\u00e9ter les r\u00e9actions de ceux qu'elles repr\u00e9sentent. Et il y a une certaine difficult\u00e9 \u00e0 convaincre les dirigeants d'entreprise que l'on peut travailler moins tout en cr\u00e9ant davantage de valeur.\nPour l'heure, les r\u00e9sultats de cette spectaculaire agitation apparaissent bien modestes : 57 000 emplois cr\u00e9\u00e9s ou maintenus, sans que l'on puisse faire la part des uns et des autres. Les effets de seuil et d'aubaine, que l'on souhaitait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9viter, jouent \u00e0 plein. Dans bon nombre d'entreprises cohabiteront des salari\u00e9s \u00e0 trente-cinq heures pay\u00e9es trente-neuf et des nouveaux embauch\u00e9s \u00e0 trente-cinq heures pay\u00e9es trente-cinq. Les cons\u00e9quences sur le smic sont telles qu'il pourrait bien ne pas survivre en l'\u00e9tat (lire notre enqu\u00eate page 66). Le syst\u00e8me des aides publiques lui-m\u00eame ne satisfait ni les syndicats ni les entreprises. On finance la diminution des charges sur les bas salaires par la cr\u00e9ation d'une \u00e9cotaxe et par davantage d'imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices des grandes entreprises. Bref, la coh\u00e9rence du syst\u00e8me n'appara\u00eet gu\u00e8re.\nPour sa d\u00e9fense, Martine Aubry avance que la grande majorit\u00e9 des salari\u00e9s qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s aux trente-cinq heures sont satisfaits. On peut le comprendre. Il est cependant douteux que cette satisfaction, si elle est r\u00e9elle, compense les contraintes qu'ils subissent par ailleurs, surtout dans les entreprises expos\u00e9es \u00e0 la concurrence ou qui op\u00e8rent dans des secteurs en pleine restructuration. Sans parler de ceux, et ils sont nombreux parmi les cadres, pour qui travailler moins n'est pas envisageable, car trop risqu\u00e9...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/cheres-usines-a-gaz_1373464.html"}, {"title": "Buenos aires contestation", "text": "Apr\u00e8s la Russie et la Tha\u00eflande, l'Argentine subit \u00e0 son tour une vive agitation \u00e0 la suite de la signature d'un programme avec le Fonds mon\u00e9taire international. La ministre de l'Education, Susana Decide, vient d'embo\u00eeter le pas aux \u00e9tudiants en gr\u00e8ve, en d\u00e9missionnant de ses fonctions pour protester contre la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques pr\u00e9conis\u00e9e par le Fonds. Sur les milliards de dollars d'\u00e9conomies accept\u00e9es par le gouvernement argentin, le quart sera r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9triment de l'Education. La pilule est d'autant plus am\u00e8re que le pays en a aujourd'hui fini avec ses ann\u00e9es de forte croissance. Le FMI pr\u00e9voit une baisse du PIB de 1,5 % en 1999, en grande partie \u00e0 cause du marasme au Br\u00e9sil, le principal partenaire commercial.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/buenos-aires-contestation_1371019.html"}, {"title": "Aeronautique mettez un parachute a votre avion", "text": "Pour atteindre sain et sauf la terre, en cas d'accident a\u00e9rien, pourquoi ne pas \u00e9quiper d'un parachute l'avion lui-m\u00eame, plut\u00f4t que les passagers. L'id\u00e9e n'est pas tout \u00e0 fait nouvelle, mais la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Cirrus Design Corporation est la premi\u00e8re \u00e0 proposer un avion muni d'un parachute en \u00e9quipement de s\u00e9rie. Il ne s'agit pas d'un gros-porteur, bien s\u00fbr, mais d'un petit avion de tourisme monomoteur. En cas d'urgence, un levier permet au pilote de d\u00e9clencher une fus\u00e9e favorisant le d\u00e9ploiement d'un ample parachute, qui est arrim\u00e9 au centre de gravit\u00e9 de l'avion. Cette innovation, qui freine la chute de l'appareil, est destin\u00e9e \u00e0 prot\u00e9ger les passagers, et non le mat\u00e9riel. L'avion lui-m\u00eame risque de subir trop de d\u00e9g\u00e2ts pour \u00eatre r\u00e9parable. Il a re\u00e7u en mai l'agr\u00e9ment d\u00e9finitif de la FAA (Federal Aviation Administration), et Cirrus Design s'appr\u00eate \u00e0 le commercialiser d\u00e8s le mois de juin. Le prix de l'appareil est de 168 800 dollars, dont 10 000 dollars pour l'installation du parachute.\nCirrus Design Corp., http://www.cirrusdesign.com", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/aeronautique-mettez-un-parachute-a-votre-avion_1367176.html"}, {"title": "L inflation va t elle resurgir aux etats unis", "text": "Il n'y a pour l'instant pas de quoi s'inqui\u00e9ter. M\u00eame si la croissance, tr\u00e8s vigoureuse au premier trimestre, ne donne pas vraiment de signes d'affaiblissement. L'acc\u00e9l\u00e9ration de la hausse des prix en avril s'explique largement par la flamb\u00e9e du p\u00e9trole. Hors \u00e9nergie, la progression du co\u00fbt de la vie est plus modeste. Pour l'ensemble de 1999, nous nous attendons \u00e0 ce que l'inflation reste contenue entre 2 et 2,5 %, environ un point de plus qu'en 1998. Outre l'effet p\u00e9trole, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine ne pourra plus compter, contrairement \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sur la baisse des prix des produits import\u00e9s. Mais tous les autres indicateurs sont rassurants. Gr\u00e2ce \u00e0 la hausse de 60 % en volume des d\u00e9penses d'investissement au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, les entreprises am\u00e9ricaines ont accru leurs capacit\u00e9s de production, et pas seulement dans l'industrie manufacturi\u00e8re. Leur stock de capital n'avait pas augment\u00e9 aussi vite depuis vingt ans. Elles sont donc capables de r\u00e9pondre \u00e0 une forte demande sans que cela provoque des goulots d'\u00e9tranglement et des tensions sur les prix. La concurrence restant tr\u00e8s vive, les entreprises ne peuvent pas augmenter leurs tarifs. La hausse des prix des services, elle, tend plut\u00f4t \u00e0 se mod\u00e9rer. Seules les tensions sur le march\u00e9 du travail pourraient mettre en danger la stabilit\u00e9 des prix. Mais depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la progression du co\u00fbt de la main-d'oeuvre est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e, et la productivit\u00e9 a augment\u00e9 \u00e0 un rythme assez rapide. Enfin, les entreprises, qui subissent des pressions sur leurs marges, sont bien d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 ne pas laisser d\u00e9raper les salaires.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-inflation-va-t-elle-resurgir-aux-etats-unis_1396664.html"}, {"title": "Le charity business se met a la compta", "text": "La plus grande escroquerie \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 publique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec 300 millions de francs d\u00e9tourn\u00e9s, va enfin \u00eatre jug\u00e9e. Jacques Crozemarie, l'ancien pr\u00e9sident de l'Association pour la recherche contre le cancer (ARC), est renvoy\u00e9, avec 25 personnes, devant le tribunal correctionnel de Paris du 25 mai au 2 juillet. Le scandale de l'ARC a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vastateur pour les associations humanitaires : depuis trois ans, elles ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 une d\u00e9fiance sans pr\u00e9c\u00e9dent de leurs donateurs et, pour certaines, \u00e0 de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res.\nDu coup, le secteur du charity business fait des efforts de transparence. En t\u00eate du mouvement, Philippe Biberson, le pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, et Michel Lucas, le nouveau pr\u00e9sident de l'ARC. Le premier vient de recevoir un satisfecit de la Cour des comptes pour sa gestion ; le second a profond\u00e9ment r\u00e9organis\u00e9 l'ARC, apr\u00e8s avoir d\u00e9barqu\u00e9 les membres du conseil d'administration qui avaient ferm\u00e9 les yeux sur la gestion Crozemarie. Tous deux avancent l'id\u00e9e d'une \" notation \" des associations par des organismes ext\u00e9rieurs. L'un des crit\u00e8res de classement serait la part des ressources r\u00e9ellement affect\u00e9e \u00e0 l'aide humanitaire. Michel Lucas propose m\u00eame que la reconnaissance \" d'utilit\u00e9 publique \" d'un organisme associatif (qui conditionne la r\u00e9duction d'imp\u00f4t consentie au donateur) ne soit plus octroy\u00e9e \" \u00e0 vie \" : elle ne serait renouvel\u00e9e que si l'association se soumet \u00e0 un audit de ses comptes.\nCette r\u00e9flexion int\u00e9resse les entreprises. Yves Cannac, l'ancien pr\u00e9sident du cabinet d'audit Cegos, pr\u00e9pare lui aussi un projet de \" notation associative \" au sein de l'Institut de l'entreprise, un organisme proche du patronat. Un dispositif qui doit \u00eatre test\u00e9 dans quelques semaines avec des organisations humanitaires et des consultants. Cette nouvelle transparence financi\u00e8re permettrait d'allouer les fonds tr\u00e8s importants du m\u00e9c\u00e9nat d'entreprise aux associations bien not\u00e9es.\nAu sein du monde associatif, l'id\u00e9e d'une notation est pourtant loin de faire l'unanimit\u00e9. Philippe L\u00e9v\u00eaque, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de M\u00e9decins du monde, la consid\u00e8re m\u00eame comme un \" gadget \". Car la comparaison des ratios de gestion entre un organisme comme les Restos du coeur, fonctionnant gr\u00e2ce \u00e0 des milliers de b\u00e9n\u00e9voles, et M\u00e9decins du monde, qui doit monter de co\u00fbteux programmes d'assistance m\u00e9dicale \u00e0 l'\u00e9tranger, n'a pas grand sens, estime-t-il. Au pr\u00e9alable il faudrait harmoniser les comptes et \u00e9laborer des crit\u00e8res \" objectifs \" de classement.\nMais, quelles que soient les r\u00e9ticences, le train est lanc\u00e9 : d\u00e8s aujourd'hui, M\u00e9decins du monde, la Ligue contre le cancer et Ensemble contre le sida ont dans leurs murs des magistrats de la Cour des comptes. Pour faire oublier l'\u00e9poque Crozemarie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-charity-business-se-met-a-la-compta_1395344.html"}, {"title": "Le japon cherche a sortir de l impasse", "text": "L'\u00e9conomie japonaise est tomb\u00e9e dans un trou profond... mais \" tr\u00e8s large, tr\u00e8s confortable \", plaisante- t-on \u00e0 Tokyo. Elle n'est pas pr\u00e8s de rebondir. On fait contre mauvaise fortune bon coeur. Les \u00e9l\u00e9gantes se prom\u00e8nent sur Omote Sando, s\u00e9duites par les robes d'Hanae Mori, pomponn\u00e9es (seize rouges \u00e0 l\u00e8vres en moyenne pour chaque femme japonaise). Les terrasses de caf\u00e9 \u00e0 la parisienne sont \u00e0 la mode, et les jeunes se pressent au Caf\u00e9 de Flore !\nSi la situation ne semble pas dramatique, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la richesse accumul\u00e9e dans l'archipel. Derri\u00e8re les apparences, la crise frappe. Et d'abord les esprits. L'humour et l'auto-d\u00e9nigrement dissimulent d\u00e9sarroi et anxi\u00e9t\u00e9. Apr\u00e8s une d\u00e9cennie perdue, il n'y a toujours pas de signes de reprise. Beaucoup de restructurations sont \u00e0 venir et l'emploi va se d\u00e9grader. Le \" mod\u00e8le \" japonais est donc mis en cause. Les recettes m\u00eames par lesquelles les sp\u00e9cialistes du Japon expliquaient son succ\u00e8s pass\u00e9 sont maintenant pr\u00e9sent\u00e9es comme les causes de sa d\u00e9confiture... Au dernier World Economic Forum de Davos, par exemple, la commis\u00e9ration \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rale.\nCe retournement d'opinion est tout \u00e0 fait excessif. Mais il faut reconna\u00eetre que le bilan est accablant. Dix ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la bulle financi\u00e8re, le paysage \u00e9conomique nippon reste encombr\u00e9 de ruines. \" Nous avons quinze Cr\u00e9dit lyonnais ! \", lance Masaru Yoshitomi, le doyen de l'Asian Development Bank Institute. Les dettes et les cr\u00e9ances irr\u00e9couvrables se sont empil\u00e9es jusqu'aux grandes faillites bancaires de l'automne 1997, qui ont port\u00e9 un coup fatal \u00e0 la confiance et tari le cr\u00e9dit. C'est seulement au d\u00e9but de cette ann\u00e9e que le gouvernement Obuchi a pris des mesures s\u00e9rieuses pour contenir le risque de propagation au syst\u00e8me, fermer les \u00e9tablissements condamn\u00e9s et recapitaliser les autres. La consolidation des bilans autorise \u00e0 penser que la spirale baissi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 enray\u00e9e.\n\" Le cauchemar des banques japonaises se termine \", affirme Makoto Utsumi, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Keio. Les faillites semblent se stabiliser, mais gr\u00e2ce aux pr\u00eats aux PME garantis par l'Etat. Le cr\u00e9dit ne repart pas (en avril, il s'est contract\u00e9 de 5,2 % sur un an, la seizi\u00e8me baisse mensuelle cons\u00e9cutive). Et les prix de l'immobilier chutent toujours, l'inflation globale \u00e9tant l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gative. Les agents \u00e9conomiques sont ainsi tomb\u00e9s dans le ph\u00e9nom\u00e8ne de \" trappe \u00e0 liquidit\u00e9 \" d\u00e9crit par Keynes dans les ann\u00e9es 30.\nBien que cela ne rapporte rien, puisque les taux d'int\u00e9r\u00eat sont nuls, les m\u00e9nages th\u00e9saurisent les liquidit\u00e9s inject\u00e9es par la Banque du Japon, car ils craignent de faire des moins-values quand les taux remonteront sur leurs placements en obligations ou actions. Les magasins sont d\u00e9sert\u00e9s... mais les coffres-forts d\u00e9bordent. Incapable de relancer l'inflation, la politique mon\u00e9taire ne parvient pas non plus \u00e0 stimuler l'activit\u00e9.\nLa politique budg\u00e9taire a-t-elle \u00e9t\u00e9 plus efficace ? D'innombrables programmes de d\u00e9penses publiques se sont succ\u00e9d\u00e9 durant cette d\u00e9cennie. Beaucoup de chantiers et beaucoup de grues sont effectivement actifs dans l'archipel. Kobe a \u00e9t\u00e9 largement reconstruite. Vers l'Ile Awaji, \u00e9picentre du tremblement de terre de 1995 qui fit 6 400 morts, le pont suspendu le plus long du monde a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 ; et, sur l'autoroute vers Shikoku, le dernier maillon va \u00eatre ouvert gr\u00e2ce au plus long pont \u00e0 haubans, d\u00e9tr\u00f4nant le \" pont de Normandie \". L'a\u00e9roport du Kansai abrite le b\u00e2timent civil le plus long du monde, con\u00e7u par Piano et Andreu sur une \u00eele artificielle au large d'Osaka, et envisage d\u00e9j\u00e0 de s'agrandir.\nL'effet d'entra\u00eenement de ces grands travaux est cependant limit\u00e9. Beaucoup d'argent s'est perdu dans les sables du secteur du BTP, opaque et souvent li\u00e9 \u00e0 des int\u00e9r\u00eats mafieux. Le r\u00e9sultat le plus \u00e9vident a \u00e9t\u00e9 d'enfoncer le budget dans un d\u00e9ficit de pr\u00e8s de 10 % du PIB, montant \u00e0 13 % si l'on compte tous les besoins de financement public : quatre fois le maximum fix\u00e9 par le Pacte de stabilit\u00e9 dans l'Euroland. Et la dette publique accumul\u00e9e approche 100% du PIB. Le financement de ces d\u00e9ficits cr\u00e9e des difficult\u00e9s perceptibles dans la tension r\u00e9currente sur les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme (et tr\u00e8s graves dans un pays en voie de vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, qui aura besoin de revenus dans l'avenir). Certains experts, comme Paul Krugman du MIT, sugg\u00e8rent \u00e0 la Banque du Japon d'imprimer de la monnaie pour acheter des titres publics, ce qui provoquerait la r\u00e9inflation d\u00e9sir\u00e9e.\nMais le probl\u00e8me de l'\u00e9conomie nippone n'est pas le manque de liquidit\u00e9s (elle en est inond\u00e9e). Il r\u00e9side en amont, dans l'\u00e9tat du syst\u00e8me financier, qui rar\u00e9fie le cr\u00e9dit. Apr\u00e8s les r\u00e9centes mesures de consolidation, l'assainissement prendra encore un ou deux ans : cela ne permet gu\u00e8re d'esp\u00e9rer une reprise avant 2001. Une mon\u00e9tisation de la dette publique \u00e9branlerait ce qui reste de confiance et risquerait d'affaiblir encore la demande.\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9pense publique, malgr\u00e9 tout, que la conjoncture semble s'\u00eatre stabilis\u00e9e d\u00e9but 1999, apr\u00e8s la pire r\u00e9cession depuis la guerre : cinq trimestres cons\u00e9cutifs de chute du PIB, avec une croissance de \u00ad 2,8 % en 1998, et sans doute une nouvelle d\u00e9croissance en 1999. Un double plongeon ne peut \u00eatre exclu, quand l'impact du budget suppl\u00e9mentaire s'\u00e9puisera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Toutes les autres composantes de la demande continuent \u00e0 se contracter.\nEt d'abord, la consommation des m\u00e9nages. Malgr\u00e9 un pouvoir d'achat qui stagne (les revenus baissent l\u00e9g\u00e8rement... mais les prix aussi), l'\u00e9pargne, on l'a vu, augmente toujours : les achats diminuent donc. Quand des all\u00e9gements d'imp\u00f4ts sont octroy\u00e9s, ils sont mis de c\u00f4t\u00e9. La derni\u00e8re trouvaille, ce sont des bons gratuits, mais qui se p\u00e9riment, distribu\u00e9s aux enfants ou aux personnes \u00e2g\u00e9es dans l'espoir de r\u00e9amorcer la pompe des achats. Or, on observe un trafic : ces bons sont revendus pour \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s ! Dans ce climat, on comprend que les chiffres d'affaires des grands magasins soient en baisse, sur un an, de 4 \u00e0 8 %. M\u00eame les ventes au rabais n'attirent plus le chaland (Vuitton a r\u00e9duit ses prix de 40 %).\nLe march\u00e9 automobile a lui aussi recul\u00e9 de 11 % en avril, pour le vingt-cinqui\u00e8me mois cons\u00e9cutif. Nissan est \u00e0 \u00ad 21 %, tandis que Toyota a r\u00e9ussi \u00e0 accro\u00eetre ses ventes de 1 % gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle Yaris qui sera fabriqu\u00e9e en France. Voici ce qu'en dit Kosuke Yamamoto, vice-pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Toyota Motor : \" Le march\u00e9 int\u00e9rieur n'est pas pr\u00e8s de repartir. Les consommateurs pourront-ils soutenir l'\u00e9conomie \u00e0 l'automne quand les d\u00e9penses publiques cesseront d'agir ? Ils voudront peut-\u00eatre \u00e9pargner plus ! Il faudra alors que les d\u00e9penses publiques reprennent. \"\nSur la demande venant des entreprises, on ne peut compter. Le d\u00e9stockage va sans doute s'att\u00e9nuer, marquant la fin de la spirale r\u00e9cessive. Mais l'investissement continuera \u00e0 diminuer. Les firmes ont trop investi pendant les ann\u00e9es de la bulle, et, maintenant que la demande est \u00e9touff\u00e9e, \u00e0 l'int\u00e9rieur, par la d\u00e9flation financi\u00e8re et, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, par la crise asiatique, des capacit\u00e9s excessives apparaissent partout et les pertes s'accumulent. Prenons l'exemple de Nissan, surendett\u00e9 (pour plus de 200 milliards de francs) : il doit c\u00e9der des actifs pour se d\u00e9sendetter (il vient de vendre ses chariots \u00e9l\u00e9vateurs) et il veut r\u00e9duire ses capacit\u00e9s de production de 2 millions \u00e0 1,5 million de voitures. 5 000 emplois seront supprim\u00e9s dans les services administratifs.\nQui dit surcapacit\u00e9s dit en effet sureffectifs, et c'est cette phase de l'ajustement qui va contrarier la reprise, \u00e0 pr\u00e9sent que le syst\u00e8me financier est r\u00e9form\u00e9 et sous perfusion. D'apr\u00e8s un sondage de l'Asahi Shinbun, 82 % des Japonais redoutent de subir une diminution de revenu ou un licenciement. Cela suffirait \u00e0 expliquer l'effondrement de la propension \u00e0 consommer. Or, cette crainte est justifi\u00e9e. Le taux de ch\u00f4mage ne cesse de s'\u00e9lever : \u00e0 4,8 %, il d\u00e9passe le taux am\u00e9ricain, ce qui ne s'\u00e9tait jamais vu. Et, d'apr\u00e8s des \u00e9valuations prudentes, il pourrait monter \u00e0 plus de 10 %, car il existe beaucoup de sureffectifs cach\u00e9s au sein des entreprises.\nIchiro Chibata, vice-pr\u00e9sident du patronat du Kansai, qui pr\u00e9side la soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique Tanabe Seiyaku, explique : \" Beaucoup de PME ont des ch\u00f4meurs potentiels. Si elles ne peuvent les conserver, le ch\u00f4mage fera plus que doubler. Je pense que nous n'avons pas encore touch\u00e9 le fond. \" L'aust\u00e9rit\u00e9 s'applique aussi aux salaires. Les augmentations cons\u00e9cutives \u00e0 la rituelle \" offensive de printemps \" seront les plus basses jamais enregistr\u00e9es : 2 \u00e0 3 % pour un jeune travailleur d'Osaka ; les traditionnelles augmentations \u00e0 l'anciennet\u00e9 sont supprim\u00e9es.\nA Tokyo, au 1er avril, le pr\u00e9sident d'une importante entreprise du groupe Mitsubishi a amput\u00e9 son salaire de 30 %, ceux des cadres sup\u00e9rieurs de 15 % et ceux des employ\u00e9s de 5 % ; les effectifs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits de 10 % ; et seul le PDG a conserv\u00e9 une voiture de fonction sur les douze qui \u00e9taient attribu\u00e9es aux \u00e9chelons les plus \u00e9lev\u00e9s. Les bonus sont aussi rogn\u00e9s, et les fameux \" frais de soci\u00e9t\u00e9 \" (Kosaihi), comprim\u00e9s de mani\u00e8re draconienne. D'o\u00f9 les plaintes des restaurateurs... La consommation de cognac est en chute libre.\nLes restructurations et la r\u00e9duction des co\u00fbts seront p\u00e9nibles et p\u00e8seront durablement sur la capacit\u00e9 de rebond de l'\u00e9conomie japonaise. La question est : la destruction sera- t-elle \" cr\u00e9atrice \", comme le voulait Schumpeter ? Tous ne survivront pas. Les PME sont plus vuln\u00e9rables que les grandes soci\u00e9t\u00e9s, mais, \u00e0 l'int\u00e9rieur de celles-ci, beaucoup ne se portent pas bien. Toyota est fort, Nissan faible. Sur les chances de Renault, le pronostic est en g\u00e9n\u00e9ral plus que r\u00e9serv\u00e9. Mais l'ouverture au capital \u00e9tranger montre que le Japon change. Sa gestion se lib\u00e9ralise, se d\u00e9r\u00e9glemente (distribution, t\u00e9l\u00e9communications, banque, assurance...), l'Etat fait retraite. \" Notre politique de base est maintenant... le laisser-faire \", assure Hiroshi Yokokawa, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Miti, nous r\u00e9v\u00e9lant que le Miti change de nom et va devenir \" minist\u00e8re pour l'Economie et l'Industrie \" ! Le minist\u00e8re des Finances s'est d\u00e9j\u00e0 (non sans r\u00e9criminations) rebaptis\u00e9 \" Tr\u00e9sor \".\nLe Japon est en transition vers une \u00e9conomie plus m\u00fbre. A l'Agence de planification \u00e9conomique, le vice-pr\u00e9sident, Tsugio Ide, rappelle : \" La soci\u00e9t\u00e9 industrielle d'apr\u00e8s Meiji \u00e9tait efficace pour des productions standardis\u00e9es, \u00e0 grande \u00e9chelle. Aujourd'hui, il faut d\u00e9r\u00e9glementer pour que les grandes industries satur\u00e9es soient relay\u00e9es par les activit\u00e9s nouvelles, multiformes. \" La faillite du mod\u00e8le \" Japan Inc. \", rigide et centralis\u00e9, est en fait une chance pour l'esprit d'entreprise. Place aux outsiders nippons\n\"Le cauchemar des banques japonaises se termine avec la consolidation de leurs fonds propres. \"\nMakoto UTSUMI, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Keio\n\"Il n'y aura pas de reprise si les PME ne sont pas revitalis\u00e9es. Beaucoup conservent des ch\u00f4meurs potentiels. Si elles doivent s'en lib\u00e9rer, le ch\u00f4mage fera plus que doubler. \"\nIchiro CHIBATA, pr\u00e9sident de Tanabe Seiyaku (pharmacie, Osaka)\n\"Nous sommes \u00e0 un tournant historique. C'est la fin du march\u00e9 prot\u00e9g\u00e9, r\u00e9glement\u00e9 : il faut se soumettre \u00e0 la r\u00e8gle globale.\"\nAtsushi HORIBA, pr\u00e9sident de Horiba (syst\u00e8mes de mesure, Kyoto)\n\"Tout est trop cher ici. Au- dessous de 110-120 yens pour 1 dollar, Toyota gagne encore de l'argent, mais les autres constructeurs font des pertes, car les Am\u00e9ricains ont regagn\u00e9 de la comp\u00e9titivit\u00e9.\"\nKosuke YAMAMOTO, vice-pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Toyota Motor", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-japon-cherche-a-sortir-de-l-impasse_1392833.html"}, {"title": "Le dernier chic dans les entreprises les comptes trimestriels", "text": "Un effet de mode \". C'est ainsi que Philippe Jaffr\u00e9, patron du Groupe Elf, qualifiait en priv\u00e9 sa d\u00e9cision de publier, en l'an 2000, des comptes trimestriels, comme viennent de le faire pour la premi\u00e8re fois les fr\u00e8res ennemis de la banque Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, Paribas et BNP. Cette tendance qui, \u00e0 ses yeux, n'est pas pertinente dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re et n'apporte rien de plus que \" la pression du court terme \", lui semble n\u00e9anmoins incontournable aujourd'hui. Ses concurrents abreuvent le march\u00e9, tous les cent jours, de quaterly reports, suivant en cela le mod\u00e8le am\u00e9ricain du reporting financier. Faire cavalier seul dans ces conditions, c'est s'exposer \u00e0 une horde d'analystes financiers boudeurs et d'investisseurs m\u00e9contents d'\u00eatre sevr\u00e9s d'\u00e9l\u00e9ments de comparaison sectoriels. C'est prendre le risque de pr\u00e9cariser son cours de Bourse.\nLes dirigeants fran\u00e7ais sont de plus en plus nombreux \u00e0 faire le m\u00eame raisonnement. Ils ne sont toutefois encore qu'une poign\u00e9e \u00e0 \u00eatre pass\u00e9s \u00e0 l'acte. Pourtant, depuis l'automne, les initiatives des grands groupes se multiplient. En novembre dernier, Alcatel annon\u00e7ait sa future adh\u00e9sion \u00e0 un rythme court \" pour se mettre au diapason de nos principaux concurrents, l'am\u00e9ricain Lucent et les europ\u00e9ens Nokia et Ericsson \", explique Jean-Pierre Halbron, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe. A partir du second semestre 1999, la soci\u00e9t\u00e9 publiera des comptes trimestriels tirant, il est vrai, la le\u00e7on d'une chute abyssale de son titre (- 38 %) le 17 septembre 1998 en raison, selon les analystes financiers, d'un reporting interne d\u00e9ficient. Trois autres industriels appartiennent pour l'heure au club des pionniers : le Groupe Rh\u00f4ne-Poulenc (et sa filiale chimique Rodhia), le fabricant d'\u00e9quipements parap\u00e9troliers Coflexip, et l'industriel franco-italien des semi-conducteurs STMicroelectronics.\nDiagnostic :\nl'\u00e9conomie se \" march\u00e9ise \"\nLes temps changent aussi pour les banquiers, pourtant frileux sur la question. La communaut\u00e9 bancaire a fait son diagnostic : l'\u00e9conomie se \" march\u00e9ise \". Traduction : les entreprises d\u00e9pendent de plus en plus des march\u00e9s de capitaux pour leur financement. Or ceux-ci sont g\u00e9n\u00e9reux mais, en contrepartie, souhaitent \u00eatre inform\u00e9s de plus en plus souvent. Un rendez-vous annuel ou semestriel ne leur suffit plus. Ils veulent des signaux aussi r\u00e9guliers qu'aux Etats-Unis. Trimestriels. L'an dernier, Paribas et la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale l'avaient appris \u00e0 leurs d\u00e9pens. A force de rumeurs sur leurs pertes immobili\u00e8res pour cause de crise asiatique mettant \u00e0 mal leurs cours de Bourse, les deux banques avaient opt\u00e9 pour une communication pointilliste sur leur activit\u00e9 du troisi\u00e8me trimestre. Le 7 mai, elles ont r\u00e9cidiv\u00e9. Histoire, cette fois, d'afficher leurs belles performances, des profits en hausse de 52 % pour la G\u00e9n\u00e9rale et de 43 % pour Paribas par rapport au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent. Histoire surtout de se d\u00e9fendre contre l'OPE non sollicit\u00e9e de la BNP. Du coup, Michel P\u00e9bereau a d\u00fb se r\u00e9soudre, trois jours plus tard, \u00e0 publier ses comptes trimestriels. Devant un parterre d'actionnaires, le patron de la BNP a n\u00e9anmoins soulign\u00e9 le caract\u00e8re inhabituel et d\u00e9fensif d'une telle d\u00e9marche.\nVoil\u00e0 en effet une transparence dont la plupart des patrons tricolores auraient bien fait l'\u00e9conomie. Jusqu'ici, ils s'\u00e9taient retranch\u00e9s derri\u00e8re les r\u00e8gles comptables du cru (voir encadr\u00e9). \" Mais le hiatus entre r\u00e8gle et pratique comptable est total, souligne Georges Barth\u00e8s de Ruyter, pr\u00e9sident du Conseil national de la comptabilit\u00e9. Alors que la plupart des entreprises \u00ad notamment celles du CAC 40 \u00ad se sont organis\u00e9es et \u00e9quip\u00e9es pour disposer en interne de comptes mensuels, elles s'obstinent \u00e0 publier des comptes semestriels. Or il n'y a pas d'obstacle technique, th\u00e9orique ou m\u00eame \u00e9conomique \u00e0 publier des \u00e9tats financiers \u00e0 la fin de chaque trimestre.\"\nEtre soumis \u00e0 la tyrannie\nde la gestion \u00e0 court terme\nCertes, s'aligner sur les d\u00e9lais comptables am\u00e9ricains suppose la mise en place d'une logistique qui peut prendre, selon les cas, de six mois \u00e0 plus d'un an. Jean-Pierre Halbron, ma\u00eetre d'oeuvre du projet \" comptes trimestriels \" chez Alcatel, est formel : \" Il faut instaurer un processus de consolidation, organiser une remont\u00e9e presque en continu de l'information des filiales, disposer de bons syst\u00e8mes d'information et faire valider par son commissaire aux comptes les donn\u00e9es comptables que l'on publie \", dit-il. Il n'emp\u00eache, la plupart des dirigeants hexagonaux rechignent \u00e0 se livrer \u00e0 cet exercice. Principale crainte : \u00eatre soumis \u00e0 la tyrannie de la gestion \u00e0 court terme.\nD'apr\u00e8s eux, en informant tous les trois mois leurs actionnaires et la communaut\u00e9 financi\u00e8re, ils tombent dans l'engrenage des \u00e9valuations \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Ce que les Am\u00e9ricains appellent le \" syndrome du profit du prochain trimestre \". Les comptes trimestriels deviennent des comptes de performance et de cr\u00e9ation de valeur, les patrons des gestionnaires \u00e0 quatre-vingt-dix jours obnubil\u00e9s par leurs r\u00e9sultats et la volatilit\u00e9 de leurs cours de Bourse. \" En publiant des comptes trimestriels, on fait plaisir \u00e0 quelques op\u00e9rateurs financiers et aux arbitragistes qui tirent profit de la volatilit\u00e9 des march\u00e9s bien plus qu'aux investisseurs de longue garde, plus sensibles \u00e0 la coh\u00e9rence et \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 des comptes qu'\u00e0 la fr\u00e9quence de leur publication \", estime Pierre-Henri Leroy, g\u00e9rant de Proxinvest, soci\u00e9t\u00e9 d'analyse de votes aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales.\nAvec des comptes trimestriels, les dirigeants redoutent aussi de ne plus pouvoir piloter leurs r\u00e9sultats. Car s'il est facile de lisser des comptes sur une base annuelle ou de gommer les effets saisonniers, la cosm\u00e9tique comptable devient p\u00e9rilleuse sur des comptes interm\u00e9diaires. Impossible, en \" trimestriel \", d'\u00e9taler les charges provenant d'investissements lourds. A contrario, les provisionnements pour primes ou bonus ne peuvent \u00eatre constitu\u00e9s qu'en fin d'exercice. \" En d\u00e9coupant \"comptablement\" l'ann\u00e9e en quatre, on fait ressortir le caract\u00e8re saisonnier de nos activit\u00e9s, observe Alain Dutheil, PDG de STMicroelectronics-France. Nous savons que nous fonctionnons au ralenti au troisi\u00e8me trimestre et que nos activit\u00e9s grand public explosent en fin d'ann\u00e9e. Mais une fois que les analystes financiers et nos investisseurs connaissent notre saisonnalit\u00e9, les \u00e0-coups boursiers s'estompent. \"\nL'argument ne convainc toutefois pas les opposants aux quaterly reports qui d\u00e9noncent de surcro\u00eet le caract\u00e8re peu pertinent pour certains secteurs de comptes \u00e0 quatre-vingt-dix jours. Si les comptes \u00e0 trois mois, voire \u00e0 trente jours, ont un sens dans les industries \u00e0 cycles courts, comme la grande distribution ou l'automobile, ils n'offrent gu\u00e8re de visibilit\u00e9 dans les autres secteurs, expliquent-ils. Comptabiliser tous les trois mois les r\u00e9sultats d'un assureur ou les op\u00e9rations de cr\u00e9dit d'une banque commerciale n'apporte pas de clart\u00e9 r\u00e9elle sur leur situation financi\u00e8re. Un point mis en relief r\u00e9cemment par Charles de Croisset, pr\u00e9sident du Cr\u00e9dit commercial de France, \u00e9galement peu enclin \u00e0 rejoindre les avant-gardistes de l'information financi\u00e8re \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Pour lui, \" les comptes les plus significatifs sont les comptes annuels \".\nAu fond, tout est affaire d'interpr\u00e9tation, soulignent les professionnels du chiffre. \" Un compte trimestriel n'est gu\u00e8re que le reflet de trois mois d'activit\u00e9. Ce n'est pas le quart du r\u00e9sultat pr\u00e9visionnel de l'exercice en cours. Il est fondamental que ces comptes soient comment\u00e9s sinon gare aux extrapolations abusives \", insiste Mireille Berthelot, associ\u00e9e du cabinet d'audit Deloitte Touche Tohmatsu. Une chose semble en tout cas acquise : r\u00e9sister \u00e0 l'effet de mode, c'est s'exposer \u00e0 terme \u00e0 devenir victime... du march\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-dernier-chic-dans-les-entreprises-les-comptes-trimestriels_1391537.html"}]