[{"title": "Ravages du platanisme", "text": "La Prise de Conscience (PDC), c'est comme la blanquette: une sp\u00e9cialit\u00e9 fran\u00e7aise tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e. Sans PDC, l'existence serait bien plate. Il y a des vari\u00e9t\u00e9s annuelles. Par exemple, le gaspillage des fonds publics d\u00e9nonc\u00e9 par la Cour des comptes, un r\u00e9gal (imaginez seulement une vie sans gaspillage des fonds publics). D'autres s'\u00e9panouissent tous les trois ans (urgence \u00e0 changer l'\u00e9cole), tous les cinq ans (n\u00e9cessit\u00e9 absolue de r\u00e9former l'audiovisuel) ou m\u00eame tous les sept ans (instaurer sans d\u00e9lai un septennat de cinq ans).\nLa PDC de l'h\u00e9catombe sur les routes est d'une autre esp\u00e8ce: longtemps bisannuelle (au moment de la Toussaint, une fois sur deux), elle n'a rien donn\u00e9 plusieurs hivers et voici qu'elle verdoie. On s'aper\u00e7oit avec stupeur que la route est meurtri\u00e8re, que la France est lanterne rouge en Europe, ou peu s'en faut, etc. (c'est la Prise de Conscience proprement dite). Puis on se dispute sur les causes (c'est le D\u00e9but de Pol\u00e9mique, DDP). Enfin, on trouve un coupable qui n'est membre d'aucun lobby (c'est le Triomphe du Bon Sens, TBS). Et quoi, par exemple?\nLe platane. Le cher vieux platane. Cette fois, c'est le pr\u00e9sident de l'Automobile-Club de Toulouse qui s'y colle. Car on n'imagine pas les ravages du platanisme en Haute-Garonne. En particulier dans la jeunesse. Vous allez en bo\u00eete, vous roulez un peu gai, en Haut-Garonnais qui sait vivre, et paf, un platane. Le salaud.\nLes arbres au bord des routes, c'est une vieille histoire. Il y eut l'arbre, puis la route, et entre ces deux inventions majeures, la guerre et la marine. En raison de quoi on ordonna de planter, c'\u00e9tait au XVIe si\u00e8cle, des arbres au bord des routes: futurs aff\u00fbts, m\u00e2ts \u00e0 venir. Le temps s'\u00e9coula et l'on se mit un beau jour \u00e0 inventer le paysage. Les admirables Ponts et Chauss\u00e9es (gr\u00e2ce \u00e0 quoi, chez nous, tous les ponts sont dans le prolongement des chauss\u00e9es) imagin\u00e8rent des all\u00e9es de peupliers pour souligner les ouvrages d'art, des bosquets ronds aux carrefours, des entr\u00e9es de village, etc. Mais l'arbre s'ennuyait au ch\u00f4mage. Il n'\u00e9tait plus qu'un d\u00e9cor et, quand l'automobile se mit \u00e0 y entrer (dans le d\u00e9cor), il se jeta sur elle avec une joie sauvage. Oui, il se jeta, lisez les t\u00e9moignages: \u00abSoudain un arbre a surgi devant moi.\u00bb Et l'on se mit (dans les ann\u00e9es 60) \u00e0 d\u00e9noncer ce fl\u00e9au: le platanisme. On coupa, on laissa d\u00e9p\u00e9rir, et, comme on ne put mettre un gendarme derri\u00e8re chaque tronc, on prit des mesures d'\u00e9loignement. Bref, on se d\u00e9barrassa des sauvageons.\nAlors, bien s\u00fbr, il y eut de belles \u00e2mes. De ces gens qui accablent les victimes et pardonnent aux bourreaux. Sans aller jusqu'\u00e0 soutenir que si l'on tombe, ce n'est pas la faute au trottoir, ni \u00e0 la piste si l'on s'\u00e9crase, on pr\u00e9tendit que l'arbre cachait la for\u00eat. Que le platanisme, c'\u00e9tait affreux, mais aussi l'alcool au volant, la vitesse, la fatigue. Or le Fran\u00e7ais ne boit pas au volant, au contraire des Am\u00e9ricains dans les films - seulement avant, et s'il roule vite, c'est parce qu'il conduit bien, et, roulant vite, il ne s'endort pas.\nL'histoire ne serait pas compl\u00e8te si l'on n'\u00e9voquait ce qui s'est pass\u00e9 voil\u00e0 dix ans \u00e0 peine: un retournement de PDC. D'audacieux sp\u00e9cialistes s'interrog\u00e8rent si le platane ne sauvait pas plus qu'il ne tuait. Il faisait lever le pied, annon\u00e7ait les tournants, etc. On en fut bient\u00f4t si convaincu qu'on se mit \u00e0 replanter.\nEt puis allez en Angleterre: c'est la for\u00eat de Sherwood. Des ch\u00eanes ayant connu Robin des bois se dressent tout au bord de la route et il y a deux fois moins de tu\u00e9s qu'en France. \u00abOui, mais on roule beaucoup moins vite\u00bb, vous diront les tenants du platanisme, ajoutant: \u00abBien oblig\u00e9.\u00bb Et pourquoi bien oblig\u00e9? \u00abParce que c'est une menace, tous ces arbres.\u00bb Plut\u00f4t mourir en milieu s\u00fbr que survivre en terrain dangereux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ravages-du-platanisme_632541.html"}, {"title": "Une n\u00e9buleuse mondiale", "text": "Le groupe Prada est une entreprise familiale. Il comprend 8 unit\u00e9s de production, collabore directement avec plus de 300 usines, toutes italiennes, emploie plus de 1 200 personnes, poss\u00e8de 60 boutiques en propre, 17 en franchise dans des pays comme la Malaisie, les Philippines, l'Indon\u00e9sie - Etats qui n\u00e9cessitent un partenariat - et 118 boutiques dans des grands magasins, principalement au Japon et aux Etats-Unis. Sont pr\u00e9vues 10 ouvertures en 1999, toutes les boutiques \u00e9tant con\u00e7ues sur le m\u00eame mod\u00e8le d'am\u00e9nagement int\u00e9rieur imagin\u00e9 par une \u00e9quipe d'architectes et de designers int\u00e9gr\u00e9s.\nMiu Miu, ce sont 14 magasins en propre, et 22 boutiques dans des grands magasins, dirig\u00e9es en direct par Prada.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-nebuleuse-mondiale_632539.html"}, {"title": "La France prend des couleurs", "text": "L'IGN offre d\u00e9sormais une couverture color\u00e9e totale du territoire\nCommenc\u00e9e il y a quarante ans, la couverture photographique a\u00e9rienne de la France en couleurs vient d'\u00eatre achev\u00e9e. L'Institut g\u00e9ographique national (IGN) a emmagasin\u00e9 60 000 clich\u00e9s de tout le territoire repr\u00e9sentant chacun un carr\u00e9 de 5 kilom\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9, avec une r\u00e9solution au sol de 40 centim\u00e8tres, performance qu'aucune photo satellite n'est capable d'approcher. La couverture photographique a\u00e9rienne compl\u00e8te du pays existe d\u00e9j\u00e0 depuis 1952, mais en noir et blanc exclusivement. Renouvel\u00e9e en moyenne tous les cinq ans, elle constitue l'essentiel du fonds photographique de l'IGN, fort de plus de 3 millions de clich\u00e9s, dont les plus anciens remontent au si\u00e8cle dernier. Avec la couleur, malgr\u00e9 un prix deux ou trois fois sup\u00e9rieur au noir et blanc, l'IGN devrait s\u00e9duire encore plus de particuliers. En effet, si la photo a\u00e9rienne int\u00e9resse d'abord les techniciens - cartographes, urbanistes, am\u00e9nageurs - plusieurs dizaines de milliers de citoyens ach\u00e8tent chaque ann\u00e9e un agrandissement de la propri\u00e9t\u00e9 familiale, de leur lotissement ou de leur quartier. Une id\u00e9e cadeau ind\u00e9modable: le nombre de commandes fait un s\u00e9rieux bond tous les ans \u00e0 No\u00ebl. Autre innovation, l'IGN propose d\u00e9sormais aux amateurs de commander les vues a\u00e9riennes de leur choix via Internet. Simplicit\u00e9, rapidit\u00e9 et livraison sous dix \u00e0 douze jours.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-france-prend-des-couleurs_632534.html"}, {"title": "Le match Barreau-Duhamel", "text": "A propos de l'Europe, Alain Duhamel et Jean-Claude Barreau sont comme chien et chat. Pourtant, leurs derniers ouvrages se compl\u00e8tent\nAlain Duhamel n'aime pas l'odeur de la poudre. Jean-Claude Barreau \u00e9crit ses livres avec du soufre. Le premier a donc attendu l'av\u00e8nement de l'euro pour r\u00e9pondre, gr\u00e2ce \u00e0 Une ambition fran\u00e7aise (Plon), aux attaques des antimaastrichtiens, tandis que le second se d\u00e9lecte, \u00e0 la m\u00eame date, de g\u00e2cher l'europhorie ambiante en d\u00e9non\u00e7ant Le Coup d'Etat invisible (Albin Michel). Et tous deux signent d'excellents ouvrages, pr\u00eats \u00e0 s'affronter sur le ring \u00e9ditorial, avec leurs points forts, leurs points faibles et, comme p\u00f4le Nord et p\u00f4le Sud, leurs points communs.\nPoints forts. Rien n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Alain Duhamel de la probl\u00e9matique europ\u00e9enne. Outre le r\u00e9cit d'un demi-si\u00e8cle d'efforts, de m\u00e9saventures et de progr\u00e8s, il \u00e9puise un \u00e0 un les dossiers d'aujourd'hui, avec une minutie p\u00e9dagogique digne de la fourmi de la fable. Diplomatie, arm\u00e9e, institutions, emploi: tout est d\u00e9cortiqu\u00e9, ce qui donne au livre une dimension d'ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence. Au passage, Duhamel redresse nombre de faits tordus par la pol\u00e9mique, comme le poids de la technocratie ou le partage \u00e9lectoral de Maastricht. A la documentation Jean-Claude Barreau pr\u00e9f\u00e8re la flamme du style, les anecdotes symboliques et les diff\u00e9rences profondes entre les nations. En bon pamphl\u00e9taire, il ne d\u00e9montre pas: il met les pieds dans le plat, plus soucieux des p\u00e9rils de demain que des logiques d'hier. Les v\u00e9rit\u00e9s qu'il d\u00e9busque (notamment le malthusianisme ambiant) sont un antidote \u00e0 l'ang\u00e9lisme europ\u00e9en.\nPoints faibles. Cet exc\u00e8s d'optimisme est le p\u00e9ch\u00e9 mignon d'Alain Duhamel, qu'il cultive pour mieux se venger des proph\u00e8tes de malheur. Il oublie ainsi que le pire ennemi de l'Europe est souvent l'Europe, absconse et inefficace. Jean-Claude Barreau, lui, s'affaiblit quand il parle trop fort, en exc\u00e8s de th\u00e8mes et de termes qui valent \u00e0 l'Allemagne, aux Etats-Unis, \u00e0 Jean Monnet ou \u00e0 VGE des racl\u00e9es injustes. Mais sa principale faiblesse sera, si l'avenir le d\u00e9juge, d'avoir eu tort dans ses pronostics pessimistes, de l'explosion de l'euro \u00e0 l'\u00e9branlement de la paix.\nPoints communs. Plus qu'ils ne le croient, Barreau et Duhamel, comme diable et bon Samaritain, ont des points communs: sur l'importance du gaullisme dans la vision fran\u00e7aise de l'Europe, sur celle, majeure, des trois ann\u00e9es \u00e0 venir, ou sur la faiblesse d\u00e9mocratique, \u00abd\u00e9ficit\u00bb pour Duhamel, \u00abm\u00e9pris du suffrage universel\u00bb pour Barreau. Avant d'aller voter aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, le 13 juin prochain, il faut avoir lu ces deux ouvrages, tant Cassandre et Pangloss se compl\u00e8tent parfois si bien...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-match-barreau-duhamel_632527.html"}, {"title": "Rome d\u00e9couvre la guerre scolaire", "text": "L'Etat doit-il aider les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles priv\u00e9es\" La pol\u00e9mique bat son plein\nSur la photo, le pape pose affectueusement une main sur la nuque du petit Francesco D'Alema, entour\u00e9 de toute la famille, souriante et un peu intimid\u00e9e. Le clich\u00e9, pris lors de la visite officielle, le 8 janvier, du chef du gouvernement italien, Massimo D'Alema, au Vatican, refl\u00e8te sans doute l'admiration que nourrit le premier pr\u00e9sident du Conseil italien issu des rangs du Parti communiste pour Jean-Paul II. Il n'en est pas moins trompeur. Car, entre le Vatican et l'Italie, tout ne va pas pour le mieux. Principale pierre d'achoppement: le dossier scolaire.\nLes catholiques italiens, soutenus par le Saint-Si\u00e8ge, revendiquent avec de plus en plus d'insistance la \u00abparit\u00e9\u00bb entre les \u00e9coles priv\u00e9es - catholiques pour la plupart - et les \u00e9coles publiques. En clair: un soutien de l'Etat aux \u00e9l\u00e8ves de l'enseignement priv\u00e9. Un projet de loi en ce sens, h\u00e9rit\u00e9 du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, est examin\u00e9 depuis des mois par une commission s\u00e9natoriale et devrait en principe \u00eatre soumis en f\u00e9vrier au Parlement. Mais il est loin de faire l'unanimit\u00e9 dans les rangs de la gauche. Les quelque 100 000 personnes qui ont particip\u00e9, le 19 d\u00e9cembre, \u00e0 une manifestation contre ce texte \u00e9taient en majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs de la coalition au pouvoir. Les opposants \u00e0 la parit\u00e9 scolaire font valoir que la Constitution italienne interdit de financer l'enseignement priv\u00e9 sur le budget de l'Etat. Ils mettent \u00e9galement en avant le mauvais \u00e9tat de l'enseignement public italien, qui aurait bien besoin de r\u00e9formes... et d'argent.\nL'assembl\u00e9e r\u00e9gionale d'Emilie-Romagne - la r\u00e9gion rouge par excellence! - a d\u00e9j\u00e0 pris les devants en votant, dans le cadre du \u00abdroit \u00e0 l'enseignement\u00bb, des aides aux familles les plus d\u00e9munies, y compris \u00e0 celles dont les enfants sont dans des \u00e9coles priv\u00e9es.\nCurieusement, tant que la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne \u00e9tait au pouvoir - un demi-si\u00e8cle! - personne n'avait os\u00e9 toucher au tabou de la question scolaire. Il a fallu attendre la victoire de la gauche et l'arriv\u00e9e des ex-communistes au gouvernement pour que renaissent des querelles dignes de Peppone et de Don Camillo.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rome-decouvre-la-guerre-scolaire_632522.html"}, {"title": "J\u00e9sus, quelle histoire! - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "A votre titre \u00abL'homme de l'ann\u00e9e, J\u00e9sus\u00bb (L'Express n\u00b0 2477) vous ajoutez le d\u00e9licieux commentaire (de L'Express, ou de Jacques Duquesne?): \u00abIl y a 2000 ans, il inventait le christianisme.\u00bb (...) Vous ne soulignez nulle part que vous donnez la parole \u00e0 l'opinion particuli\u00e8re et priv\u00e9e d'un homme, contraire \u00e0 ce qui constitue le fondement de la foi de millions d'hommes et de femmes depuis presque vingt si\u00e8cles, tant orientaux qu'occidentaux, latins, grecs, arabes, coptes, russes, catholiques, orthodoxes, r\u00e9form\u00e9s et protestants de toutes Eglises... Au lieu d'une pr\u00e9sentation offerte comme un \u00abpoint de vue\u00bb personnel, vous publiez cela comme \u00e9tant l'article sur \u00abl'homme de l'ann\u00e9e\u00bb. (...)\nF. Briant de Laubri\u00e8re, Loctudy.\nL'an 2000 n'est [...] pas l'an 2000\u00bb, \u00e9crivez-vous dans votre excellent article \u00abL'homme de l'ann\u00e9e, J\u00e9sus\u00bb. J'ajouterais, quant \u00e0 moi: et son nom n'\u00e9tait pas J\u00e9sus, mais bien Yehoshua ben Yossef (pr\u00e9nom par ailleurs tr\u00e8s courant chez les juifs). De m\u00eame, Marie avait pour nom Myriam, et Jacques, Yaacov, etc. Puisque vous donnez, \u00e0 ma grande satisfaction, une base historique \u00e0 vos pages, pourquoi maintenir de faux pr\u00e9noms, fruits de d\u00e9formations intervenues au cours des si\u00e8cles?\nE. Granek, Tel-Aviv (Isra\u00ebl).\nJ\u00e9sus n'est pas le fondateur du christianisme. Cette affirmation, qui peut para\u00eetre paradoxale, est corrobor\u00e9e par des textes incontournables du Nouveau Testament. Un lecteur attentif ne trouvera nulle part la moindre allusion ou d\u00e9claration de J\u00e9sus laissant supposer son intention de fonder ou de faire fonder une nouvelle religion. Bien au contraire, dans Matthieu V-18, il explique: \u00abTant que le ciel et la terre ne passeront point, il ne dispara\u00eetra pas de la Loi [mosa\u00efque] un seul iota ou un seul trait de lettre\u00bb, ce qui \u00e9carte la moindre ambigu\u00eft\u00e9. En un premier temps, Matthieu fait dire \u00e0 J\u00e9sus: \u00abNe vous engagez point sur le chemin des Gentils, allez plut\u00f4t vers les brebis perdues de la maison d'Isra\u00ebl\u00bb, mais plus loin: \u00abAllez par tout le monde et pr\u00eachez \u00e0 toute la cr\u00e9ation.\u00bb Et puis, que fallait-il pr\u00eacher d'autre que la foi juive, puisque lui, J\u00e9sus, n'en avait jamais d\u00e9vi\u00e9 de son vivant? (...) Alors, une question se pose: qui a voulu, tout en attribuant \u00e0 J\u00e9sus le premier r\u00f4le dans la naissance d'une nouvelle religion - sans qu'il e\u00fbt la moindre intention de la cr\u00e9er - la modeler et la rendre mall\u00e9able au gr\u00e9 des circonstances, accomplir le travail gigantesque des premi\u00e8res implantations, \u00e0 l'insu du personnage central, puisque cela eut lieu longtemps apr\u00e8s sa disparition de ce monde? Il suffit de parcourir, avec un minimum d'examen minutieux - d\u00e9nu\u00e9 de tout dogmatisme - les Actes des Ap\u00f4tres et les Ep\u00eetres, pour d\u00e9signer Paul comme l'initiateur et l'\u00e9l\u00e9ment moteur des premiers pas du christianisme.\nL. Alhadeff, Nice.\nComment ne pas se sentir choqu\u00e9 que vous ne reteniez que la parole d'un dominicain, si \u00e9rudit soit-il, pour nier la divinit\u00e9 du Christ et en faire finalement une sorte de proph\u00e8te, un peu marginal? Ainsi, depuis deux mill\u00e9naires, des milliers de martyrs (ce qui signifie \u00abt\u00e9moins\u00bb) seraient morts pour un individu un peu illumin\u00e9? (...)\nH. Charly (e-mail).\nSi J\u00e9sus avait eu un fr\u00e8re de sa m\u00e8re, on ne voit pas pourquoi il aurait confi\u00e9 sa m\u00e8re \u00e0 Jean, qui \u00abla prit chez lui\u00bb. Marie est donc bien la Vierge qu'ont v\u00e9n\u00e9r\u00e9e 2000 ans de christianisme.\nC. Trebuchet, Antony.\nJ'ai le sentiment que la parole est donn\u00e9e plus \u00e0 un courant contestataire (repr\u00e9sent\u00e9 par Jacques Duquesne, mais aussi par le p\u00e8re Drewermann, Mgr Gaillot, etc.) plut\u00f4t qu'aux tenants de l'orthodoxie. Et l\u00e0 encore: \u00e0 vous, L'Express, le droit de publier selon vos choix. A moi, lecteur, le droit de regretter ces choix et de vous le faire savoir.\nE. Canc\u00e9, Paris.\nVotre article en choquera plus d'un. Pourtant, catholique pratiquante, je l'ai lu sans irritation... et m'en \u00e9tonne. Au fond, que J\u00e9sus ait \u00e9t\u00e9 ce que vous d\u00e9crivez, illumin\u00e9, inspir\u00e9 ou proph\u00e8te. Sa trace reste ind\u00e9l\u00e9bile, malgr\u00e9 les erreurs et les manques de discernement de l'Eglise tout au long des si\u00e8cles. Son enseignement demeure un vade-mecum id\u00e9al dans ce monde qui ne l'est pas toujours et auquel la pratique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'Evangile donnerait un peu de mieux-\u00eatre. Je n'ose \u00e9crire amour, \u00e7a fait souvent rigoler. N'emp\u00eache!\nJ. Martin, Paris.\nLa r\u00e9ponse de L'Express par Jacques Duquesne\nIl est vrai que J\u00e9sus \u00e9tait appel\u00e9 Yehoshua ben Yossef, mais ce n'est pas sous ce nom qu'il est connu en Occident. Il est donc plus simple de continuer \u00e0 le nommer ainsi. Quant \u00e0 sa volont\u00e9 de cr\u00e9er une religion, il semble, \u00e0 bien lire les Evangiles, que ses paroles marquent une \u00e9volution \u00e0 ce sujet. Non seulement quant \u00e0 l'universalit\u00e9 de sa mission (d'abord en direction des juifs, puis de toute l'humanit\u00e9), mais aussi quant \u00e0 sa p\u00e9rennit\u00e9, puisque, avant sa crucifixion, m\u00eame s'il n'institue pas une Eglise avec ses structures et ses disciplines, il donne des r\u00e8gles de vie \u00e0 la communaut\u00e9 de ses compagnons, ne doutant pas qu'ils poursuivront ensuite sa pr\u00e9dication. De toute mani\u00e8re, que l'on croie qu'il l'a voulu ou pas, on doit admettre qu'il est \u00e0 l'origine du christianisme. Cela dit, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans un num\u00e9ro de L'Express ne repr\u00e9sente ni l'opinion personnelle d'un homme ni celle d'un \u00abcourant contestataire\u00bb, mais le r\u00e9sultat des travaux importants d'historiens, d'ex\u00e9g\u00e8tes, de traducteurs des textes du Nouveau Testament, parfois contest\u00e9s, certes, mais de plus en plus admis, publi\u00e9s par des maisons d'\u00e9dition catholiques et gu\u00e8re condamn\u00e9s par les autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques. Ainsi, il est de plus en plus reconnu que J\u00e9sus n'a pris conscience que progressivement de sa relation particuli\u00e8re avec Dieu - ce qui est logique s'il \u00e9tait v\u00e9ritablement un homme, comme le dit le dogme, et non un Dieu jouant un r\u00f4le d'homme (h\u00e9r\u00e9sie condamn\u00e9e sous le nom de doc\u00e9tisme).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jesus-quelle-histoire-la-reponse-de-l-express_632515.html"}, {"title": "L'\u00e9nigme du crat\u00e8re", "text": "A Rochechouart (Haute-Vienne), un chercheur fran\u00e7ais a observ\u00e9 d'\u00e9tranges trac\u00e9s circulaires. Et s'il s'agissait d'une m\u00e9t\u00e9orite\"\nQuelle taille avait exactement la m\u00e9t\u00e9orite qui s'est \u00e9cras\u00e9e, il y a environ 200 millions d'ann\u00e9es, sur la r\u00e9gion de Rochechouart (Haute-Vienne)? La question, que les scientifiques croyaient d\u00e9finitivement r\u00e9gl\u00e9e depuis plus de vingt ans, vient d'\u00eatre brusquement relanc\u00e9e dans Le Monde du 9 janvier par une \u00e9quipe de trois g\u00e9ologues fran\u00e7ais emmen\u00e9e par Guy Tamain, un ex-chercheur du CNRS, affirmant que le crat\u00e8re, invisible \u00e0 l'oeil nu, form\u00e9 par la rencontre de cet objet c\u00e9leste avec la Terre aurait un diam\u00e8tre dix fois plus important que ce que les sp\u00e9cialistes pensaient jusqu'ici. En analysant par vision st\u00e9r\u00e9oscopique des images envoy\u00e9es par le satellite Landsat 2, Guy Tamain d\u00e9clare avoir observ\u00e9 d'\u00e9tranges trac\u00e9s circulaires sur le sol, s'\u00e9tendant sur 200 kilom\u00e8tres autour du point d'impact de la m\u00e9t\u00e9orite. La taille estim\u00e9e du caillou spatial varierait donc maintenant entre 5 et 20 kilom\u00e8tres! La d\u00e9couverte avait fait l'objet, en 1986, d'une publication dans les actes d'un colloque de g\u00e9ologie et \u00e9tait totalement pass\u00e9e inaper\u00e7ue. Si l'origine m\u00e9t\u00e9oritique de ces derni\u00e8res marques se confirmait, elle provoquerait sans doute une petite r\u00e9volution dans le monde scientifique. Elle placerait la d\u00e9pression du Limousin en deuxi\u00e8me position parmi les plus gros crat\u00e8res connus, derri\u00e8re celui de Chixculub, au Yucatan (Mexique).\nCelui-l\u00e0 m\u00eame qui aurait provoqu\u00e9 la disparition des dinosaures il y a quelque 65 millions d'ann\u00e9es! Nos trois comp\u00e8res disent avoir renouvel\u00e9 l'exp\u00e9rience \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres du premier point d'impact. Ils affirment maintenant avoir d\u00e9couvert, dans l'Allier, les traces d'un autre crat\u00e8re, moins marqu\u00e9 que le pr\u00e9c\u00e9dent, mais mesurant... 300 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre! L'\u00e9quipe, qui reste tout de m\u00eame tr\u00e8s prudente sur la nature exacte de ces nouvelles empreintes, pense que leur origine pourrait \u00eatre un second bolide, fr\u00e8re jumeau du premier. L'impact de Rochechouart aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par un fragment de la superm\u00e9t\u00e9orite, entr\u00e9e en collision avec la Terre - selon les conclusions d'une autre \u00e9tude publi\u00e9e au mois de mars 1998 - voil\u00e0 214 millions d'ann\u00e9es. Les crat\u00e8res de Red Wing (Etats-Unis), Saint-Martin et Mnicouagan (Canada), et Obolon (Ukraine) auraient ainsi \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s par la chute des autres morceaux de ce \u00abmonstre\u00bb venu des profondeurs de l'espace.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-enigme-du-cratere_632510.html"}, {"title": "La myst\u00e9rieuse mort des abeilles", "text": "Insecticides, varroase, maladie noire, loque am\u00e9ricaine\" On n'a toujours pas trouv\u00e9 quel mal \u00e9trange d\u00e9cime les ruches fran\u00e7aises\nRobert Dumortier, apiculteur charentais, n'est qu' \u00ab\u00e0 moiti\u00e9 satisfait\u00bb de la d\u00e9cision prise par le minist\u00e8re de l'Agriculture de suspendre l'utilisation de l'insecticide Gaucho pour le traitement des semences de tournesol. Comme d'autres \u00e9leveurs d'abeilles, il rend ce produit chimique responsable de la d\u00e9population massive de ses 60 ruches. \u00abDans le d\u00e9partement, les colonies qui butinent sur les fleurs de tournesol subissent depuis 1994 des pertes allant de 30 \u00e0 40%. C'est dramatique. Et j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une interdiction d\u00e9finitive du Gaucho.\u00bb Si Jean Glavany, ministre charg\u00e9 du probl\u00e8me, n'a pas irr\u00e9vocablement banni cet insecticide, c'est que des \u00e9tudes men\u00e9es en 1998 n'ont pas permis de prouver la relation entre la pr\u00e9sence d'imidaclopride - le principe actif du Gaucho - et la surmortalit\u00e9 des abeilles. Tout au plus ont-elles montr\u00e9 qu'\u00e0 certaines doses ce produit pouvait perturber leur comportement. Bayer, le fabricant du Gaucho, va poursuivre les recherches pour \u00e9carter d\u00e9finitivement tout risque de toxicit\u00e9. Et les pouvoirs publics vont engager une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique pour d\u00e9terminer si d'autres facteurs peuvent \u00eatre incrimin\u00e9s. Minh-Ha Pham-Del\u00e8gue, responsable, \u00e0 l'Inra, du laboratoire de neurobiologie compar\u00e9e des invert\u00e9br\u00e9s, charg\u00e9e de coordonner les enqu\u00eates de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avance cette hypoth\u00e8se: \u00abA l'origine du ph\u00e9nom\u00e8ne observ\u00e9, il peut y avoir plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui se combinent.\u00bb\nUn \u00e9tat sanitaire difficile \u00e0 contr\u00f4ler\nEn France, la production du miel est tr\u00e8s atomis\u00e9e: selon une enqu\u00eate men\u00e9e pour le compte de l'Oniflhor, 92% des apiculteurs poss\u00e8dent moins de 30 ruches. Comme les apiculteurs sont tr\u00e8s individualistes, il n'est pas toujours facile aux services v\u00e9t\u00e9rinaires de contr\u00f4ler l'\u00e9tat sanitaire de leurs essaims. Il semble toutefois qu'on assiste \u00e0 une recrudescence des maladies qui affaiblissent l'organisme des insectes. Principal ennemi: le varroa, un parasite qui suce le sang des abeilles. Pour combattre cet acarien, apparu dans les ann\u00e9es 80, on disposait jusqu'\u00e0 une date r\u00e9cente de deux traitements. Malheureusement, un seul est encore efficace. \u00abLa varroase est un v\u00e9ritable fl\u00e9au, constate Yves Lecomte, ing\u00e9nieur de recherche au centre Inra d'Avignon. Pour lutter contre ses effets d\u00e9vastateurs, nous allons bient\u00f4t proposer un produit biologique \u00e0 base d'huiles.\u00bb Autre pr\u00e9occupation: la maladie noire. Propag\u00e9e par un virus, elle est difficile \u00e0 \u00e9radiquer. Elle attaque le syst\u00e8me nerveux de l'animal. C'est ce facteur qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant par Bayer pour expliquer les h\u00e9catombes constat\u00e9es par les \u00e9leveurs. Enfin, derni\u00e8re pathologie grave: la loque am\u00e9ricaine. Provoqu\u00e9e par une bact\u00e9rie, celle-ci touche les oeufs et les larves. Elle est tr\u00e8s contagieuse et la loi impose aux apiculteurs de d\u00e9clarer chaque cas \u00e0 leur mairie. Ce qu'ils font rarement. C'est une maladie taboue, car pour la soigner il faut utiliser des antibiotiques. Et l'avouer serait \u00e9corner l'image du miel, produit naturel!\nLa moins bonne sant\u00e9 du cheptel fran\u00e7ais le fragilise. \u00abIl peut \u00eatre plus sensible aux produits phytosanitaires\u00bb, estime Minh-Ha Pham-Del\u00e8gue. Comment les nombreux pesticides auxquels recourent les agriculteurs et les arboriculteurs agissent-ils sur les apid\u00e9s? On ne le sait pas encore exactement. Les abeilles sont des animaux sociaux et la ruche fonctionne selon un organigramme r\u00e9gl\u00e9 depuis des millions d'ann\u00e9es. Reine, ouvri\u00e8re, gardienne ou butineuse: chacune a sa place. Leurs relations proc\u00e8dent de m\u00e9canismes tr\u00e8s subtils qu'un rien peut d\u00e9traquer. Les \u00e9l\u00e9ments toxiques des insecticides ou des fongicides peuvent agir \u00e0 des doses infimes - les sp\u00e9cialistes les qualifient de subl\u00e9tales, par opposition aux doses l\u00e9tales, qui sont mortelles. L'insecte ne succombe pas mais son comportement s'alt\u00e8re. Il devient \u00abivre\u00bb ou \u00abfou\u00bb, selon le t\u00e9moignage d'apiculteurs lors de l'affaire du Gaucho.\nUn chercheur allemand, le Pr Wolfgang Kirchner, de l'universit\u00e9 de Coblence, a \u00e9tudi\u00e9 les cons\u00e9quences de l'absorption de faibles quantit\u00e9s d'imidaclopride sur les danses que les abeilles butineuses pratiquent pour indiquer \u00e0 leurs cong\u00e9n\u00e8res l'emplacement d'une source de nourriture. Les informations qu'elles leur donnent sur la localisation des fleurs \u00e0 pollen et \u00e0 nectar deviennent moins pr\u00e9cises.\nMinh-Ha Pham-Del\u00e8gue s'int\u00e9resse quant \u00e0 elle aux effets des produits toxiques sur les ph\u00e9nom\u00e8nes de m\u00e9morisation, essentiels dans la vie de la ruche. En effet, pour s'int\u00e9grer au groupe, une abeille doit faire son apprentissage de la collecte de nourriture. Apr\u00e8s une ou deux exp\u00e9riences, elle peut rep\u00e9rer les fleurs mellif\u00e8res \u00e0 leur forme, leur couleur et leur odeur. Avec les m\u00eames sens (vue et odorat), elle doit retrouver le chemin de sa colonie. Tous ces param\u00e8tres sont normalement enregistr\u00e9s par son syst\u00e8me nerveux. \u00abEn absorbant une certaine dose de pesticide, l'insecte va peut-\u00eatre apprendre moins bien et pour une dur\u00e9e plus courte.\u00bb\nAutant de questions auxquelles de nouvelles \u00e9tudes devront r\u00e9pondre. La survie des abeilles ne concerne pas seulement les apiculteurs et les amateurs de miel. Ces petits animaux ont en effet un r\u00f4le majeur dans la pollinisation - transfert de pollen d'une plante \u00e0 l'autre - indispensable pour le maintien de la diversit\u00e9 biologique de la nature.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-mysterieuse-mort-des-abeilles_632508.html"}, {"title": "Mulan 1,745 milliard de francs", "text": "La plan\u00e8te est conquise par l'h\u00e9ro\u00efne chinoise de Disney. A qui il ne reste plus qu'\u00e0 conqu\u00e9rir la Chine\nC'est le pactole qu'a remport\u00e9 Disney dans le monde entier, gr\u00e2ce \u00e0 son film Mulan, qui, sur la seule France, a totalis\u00e9 5,9 millions d'entr\u00e9es. Inspir\u00e9 d'une l\u00e9gende chinoise, il n'est pourtant pas s\u00fbr que le film soit projet\u00e9 dans les salles du pays de la Grande Muraille: les autorit\u00e9s du pays n'ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9 la sortie, en 1996, de Kundun, le film retra\u00e7ant la vie du dala\u00ef-lama. Pour Michael Eisner, PDG de Disney, l'enjeu est d'importance. Dans une lettre adress\u00e9e fin d\u00e9cembre \u00e0 l'ensemble de ses salari\u00e9s, il dit son ambition de conqu\u00e9rir le 1,3 milliard d'habitants de \u00abce pays extraordinaire\u00bb. Lorgnant sur le succ\u00e8s de McDo en Chine, Eisner envisage m\u00eame la cr\u00e9ation d'un parc \u00e0 th\u00e8mes \u00e0 P\u00e9kin, qui serait le troisi\u00e8me en dehors des Etats-Unis, apr\u00e8s Tokyo et Paris. \u00abJe suis certain que les Chinois aimeront autant Mickey que Big Mac\u00bb, lance-t-il, optimiste.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mulan-1-745-milliard-de-francs_632503.html"}, {"title": "Banlieue blues", "text": "Grand pourfendeur de conformismes, Beno\u00eet Duteurtre s'attaque au th\u00e8me de l'immigration. Pas convaincant\nOn ne se m\u00e9fie jamais assez des gueules d'ange. Voyez Beno\u00eet Duteurtre. A presque 40 ans, ce romancier inconnu du grand public arbore encore un look d'ado inoffensif et bien \u00e9lev\u00e9 qui, en d'autres temps, aurait ravi une belle-m\u00e8re. Ses bouquins sont travaill\u00e9s et r\u00e9fl\u00e9chis. Clairs. Il est chroniqueur musical \u00e0 Marianne et romancier sous l'\u00e9l\u00e9gante couverture blanche de Gallimard. Tout pour plaire. Et pourtant ce gar\u00e7on est dangereux. La preuve? La moiti\u00e9 de la place de Paris, vis\u00e9e dans ses \u00e9crits, le tient pour un fieff\u00e9 r\u00e9actionnaire. Une autre preuve encore? Il est ou a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 par des gens fort peu fr\u00e9quentables, j'ai nomm\u00e9 les sieurs Beckett, Debord, Kundera et Sollers. Bref, Duteurtre est un dr\u00f4le d'animal qui \u00e9volue dans la jungle de son \u00e9poque les sens en \u00e9veil et la patte griffue toujours pr\u00eate \u00e0 \u00e9claircir les taillis de conformismes, les noeuds d'id\u00e9es re\u00e7ues.\nApr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9, entre autres choses, les travers de la communaut\u00e9 gay et les diktats culturels des Boulez, Robbe-Grillet ou Godard, voici que Duteurtre s'attaque \u00e0 un sujet chaud: l'immigration. R\u00e9dig\u00e9s comme un conte d'actualit\u00e9, Les Malentendus mettent en sc\u00e8ne des personnages caricaturaux au d\u00e9but. Voici Martin, l'\u00e9tudiant de gauche politiquement correct, qui se pose des questions lorsque Rachid, un sans- papiers, le d\u00e9trousse sur les quais. Voici C\u00e9cile, la businesswoman de droite, qui fait fortune dans le mat\u00e9riel pour handicap\u00e9s puis d\u00e9laisse Martin afin de vivre avec Rachid. Voici Jean-Robert dans son fauteuil roulant qui, sous couvert d'aider le sans-papiers, couche avec lui. A mesure que ces personnages se croisent et se rencontrent dans une France d\u00e9cervel\u00e9e, aseptis\u00e9e, les \u00e9tiquettes valsent et les mensonges ressortent comme autant de verrues.\nSi l'on voulait r\u00e9sumer hardiment la th\u00e8se de Duteurtre, il en ressortirait qu'en gros rien n'est simple dans ce bas monde et qu'il convient de se garder de tout a priori, les \u00eatres \u00e9tant infiniment complexes, n'est-ce pas? Bravo, cher Beno\u00eet, nous sommes de tout coeur avec vous. Mais cela fait-il un roman un peu solide? Pas s\u00fbr. Ind\u00e9niablement, Duteurtre poss\u00e8de du talent et du flair. Il a les pieds bien ancr\u00e9s dans son \u00e9poque. Alors, que lui manque-t-il? Un peu d'humour, un peu de style, des personnages plus riches, quelque d\u00e9clic? Du souffle, peut-\u00eatre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/banlieue-blues_632495.html"}, {"title": "De Balzac \u00e0 Zola par Barbey d'Aurevilly", "text": "Balzac? \u00abNotre ma\u00eetre \u00e0 tous [...] qui a veng\u00e9 la France de n'avoir ni un Goethe ni un Walter Scott\u00bb; Hugo \u00e0 l'Acad\u00e9mie? \u00abLa racine d'un ch\u00eane n'est pas de taille \u00e0 tenir dans un vieux pot de cornichons!\u00bb; Zola? Un \u00abHercule souill\u00e9 qui remue le fumier d'Augias\u00bb. Quand Barbey d'Aurevilly, catholique et monarchiste, se m\u00eale de juger ses confr\u00e8res, cela donne des portraits saisissants, des formules savoureuses et de la critique litt\u00e9raire passionn\u00e9e, engag\u00e9e, donc roborative. Un petit br\u00e9viaire litt\u00e9raire aussi d\u00e9licieux qu'iconoclaste, o\u00f9 l'on grappille traits et saillies comme autant de raisins: tant\u00f4t verts et acides, tant\u00f4t chaleureux et ensoleill\u00e9s. Toujours revigorants.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/de-balzac-a-zola-par-barbey-d-aurevilly_632490.html"}, {"title": "Le bonheur est dans le vrai", "text": "Des 36 vertus qui m\u00e8nent \u00e0 la f\u00e9licit\u00e9, Jacques Duquesne en traite une \u00e0 part: la v\u00e9rit\u00e9\nLe jour o\u00f9 me fut impos\u00e9 \u00able bonheur\u00bb comme th\u00e8me d'enseignement, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire autre chose durant un an. Le bonheur m'\u00e9voque toujours une phrase de Joan Baez: \u00abL'image du bonheur, ce sont les vaches qui regardent passer les trains.\u00bb J'aime traiter de la libert\u00e9, qui ne va pas sans une dose de souffrance et de grands moments de plaisir. Mais le bonheur! Les gens heureux n'ont pas d'histoire et la philosophie peu d'analyses. Le Bonheur en 36 vertus n'est pas un livre de philosophe. Jacques Duquesne le pr\u00e9cise d\u00e8s son avertissement. Et c'est \u00abheureux\u00bb. C'est un livre de moraliste qui r\u00e9p\u00e8te \u00ab\u00e0 cor et \u00e0 cri que la morale est faite pour aider, non pour g\u00eaner\u00bb. La m\u00e9thode est donc jubilatoire, l\u00e9g\u00e8re, dansante. Ce sont des entrechats, faits de textes litt\u00e9raires, de po\u00e8mes, de chansons: ils sont l\u00e0 pour illustrer, mettre en musique et en images. Cette morale-l\u00e0 n'est ni sinistre ni constern\u00e9e par l'\u00e9tat du monde. La joie en est une des vertus primordiales - 140 fois cit\u00e9e dans la Bible, pr\u00e9cise Jacques Duquesne. Il r\u00e9cuse la vaine lamentation soutenue par l'h\u00e9ro\u00efne de La Sauvage, de Jean Anouilh: \u00abIl y aura toujours un chien perdu quelque part qui m'emp\u00eachera d'\u00eatre heureuse\u00bb (p. 257).\nIl faut donc gambader d'une vertu \u00e0 l'autre, en 36 \u00e9tapes. Certaines sont traditionnelles (amour, fid\u00e9lit\u00e9, humilit\u00e9, etc.). D'autres sont surprenantes et inattendues: l'engagement, la discr\u00e9tion, le patriotisme, la disponibilit\u00e9, la progression ne sont pas souvent sollicit\u00e9s comme vertus dans la tradition morale. Ces intrusions sont justifi\u00e9es. Prenons la progression. C'est une belle id\u00e9e d'en faire la promotion. Dans son explication, Jacques Duquesne ne d\u00e9veloppe pas une repr\u00e9sentation niaise ni bovine du bonheur. Il introduit d'abord son texte par une belle phrase de Yourcenar: \u00abJe ne suis pas \u00e0 tout moment ce que je devrais \u00eatre. Je fais de mon mieux, alors que tr\u00e8s souvent je pourrais faire mieux que mon mieux.\u00bb Puis il nous livre un r\u00e9cit poignant de Guy Lagorce, le 800-m\u00e8tres de Roger Champarnaud contre l'Allemand Schwartz, avec une derni\u00e8re ligne droite au coude \u00e0 coude dans une terrible tension: le bonheur s'\u00e9prouve aussi \u00abdans la peur de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur\u00bb, qui seule permet d'y \u00eatre quand il faut.\nDeux autres vertus sont plus \u00e9tonnantes, davantage per\u00e7ues comme des cat\u00e9gories m\u00e9taphysiques: la libert\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9. Sur la libert\u00e9, des textes de Sartre, Valladares et Rabelais nous convainquent. La v\u00e9rit\u00e9 a un statut \u00e0 part. L'auteur ne veut pas nous mentir, \u00e7a se sent. L'apostrophe de Charlier \u00e0 Robespierre montre la singularit\u00e9 de cette vertu: \u00abQuand on se vante d'avoir le courage de la vertu, il faut avoir le courage de la v\u00e9rit\u00e9!\u00bb Tout le livre est une qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, car, pour Jacques Duquesne, le bonheur est dans le vrai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-bonheur-est-dans-le-vrai_632488.html"}, {"title": "La porte \u00e9troite", "text": "Charles Quint se r\u00e9conciliant avec Dieu, l'id\u00e9e est s\u00e9duisante. Mais la rencontre Attali-Depardieu ne convainc pas\nDes cris dans la nuit d'un couvent espagnol, des plaintes. Dans la retraite qu'il a choisie depuis son abdication, en 1556, Charles Quint dort mal. Est-ce le remords des fautes pass\u00e9es, l'ombre de Jeanne la Folle, sa m\u00e8re, qui met le feu \u00e0 sa m\u00e9moire? A quelque temps de sa fin, celui que Brant\u00f4me comptait parmi les grands capitaines de ce monde cherche le moyen de se pr\u00e9senter devant Dieu les mains propres, sans que l'Eglise s'en m\u00eale. Organiser sa mort et vivre pourtant. Tel est le r\u00eave de Jacques Attali, qui, dans cette premi\u00e8re pi\u00e8ce, accorde un r\u00e9pit au vieil empereur, tr\u00e9pass\u00e9, selon Montherlant, pour avoir dormi en \u00e9t\u00e9 les jambes nues.\nSous les hauts murs d'un rouge \u00e9teint \u00e9lev\u00e9s par le d\u00e9corateur Edouard Laug, qui fait le lien entre le spirituel et le temporel, au milieu des horloges et des sabliers mesurant l'inexorable fuite des heures, commence alors la folle journ\u00e9e ou l'escamotage de Charles, une fantaisie historico-polici\u00e8re soumise \u00e0 la r\u00e8gle de l'unit\u00e9 de temps et de lieu o\u00f9 s'opposent et finalement se comprennent le repr\u00e9sentant de l'Eglise et celui d'un pouvoir temporel encore redoutable. Avis\u00e9, Attali multiplie les affrontements \u00e0 travers le r\u00f4le du bouffon et celui de la fille de Charles, la jeune reine d'Espagne, m\u00eale le trivial au sublime, l'historique au domestique, le grave au d\u00e9risoire, le tout vrill\u00e9 de bons mots comme on les aime en France. Mais cela ne suffit pas \u00e0 donner corps aux personnages, \u00e0 en faire autre chose que les porte- parole d'un auteur \u00e9rudit et brillant qui n'ont que l'Histoire \u00e0 la bouche et se donnent la r\u00e9plique comme des forts en th\u00e8me \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9. L'ennui s'installe assez vite malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de G\u00e9rard Depardieu (Charles Quint), qui, manifestement heureux de retrouver les planches, laisse faire sa nature, ce qui n'est pas suffisant. Jean- Michel Dupuis, com\u00e9dien de talent, compense en s'agitant beaucoup. La d\u00e9licieuse Barbara Schulz n'aurait qu'\u00e0 \u00eatre moins \u00abcol\u00e8re\u00bb pour nous toucher. Ce qui manque, c'est un calme, une profondeur que Jean-Marie Winling, le prieur, poss\u00e8de magnifiquement. Difficile, parfois, de pousser les portes du ciel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-porte-etroite_632483.html"}, {"title": "Au gr\u00e9 des vents", "text": "Avec sa d\u00e9marche tranquille et ses yeux couleur oc\u00e9an, Lionel Collin, 28 ans, d\u00e9gage une impression de force paisible. Voil\u00e0 maintenant dix ans qu'il est moniteur de voile. Originaire de Bain-de-Bretagne, petite ville au sud de Rennes, il a d\u00e9couvert les plaisirs de la navigation \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans, sur les lacs de la r\u00e9gion. De l'Optimist, il passe aux d\u00e9riveurs, puis, \u00e0 14 ans, d\u00e9couvre la planche \u00e0 voile. L'eau, la nature, le vent, les comp\u00e9titions dans la baie de Saint-Malo: Lionel est comme un poisson dans l'eau. \u00abJ'\u00e9tais passionn\u00e9, mon but \u00e9tait de rester dans le milieu.\u00bb A 18 ans, il obtient le monitorat de la F\u00e9d\u00e9ration nationale de voile, qui lui permet d'\u00eatre animateur durant les vacances scolaires et d'\u00eatre indemnis\u00e9 comme tel. Le reste du temps, il encha\u00eene des petits boulots de manutention. Ses parents s'inqui\u00e8tent: \u00abLa voile, ce n'est pas un m\u00e9tier\u00bb, pr\u00e9viennent-ils. Mais Lionel tient bon. Pour travailler dans de meilleures conditions, il passe le brevet d'Etat d'\u00e9ducateur sportif (BEES), dipl\u00f4me qui permet d'enseigner toute l'ann\u00e9e et d'\u00eatre salari\u00e9.\nL'\u00e9t\u00e9, c'est la belle vie. Il est moniteur dans une base nautique ou GO au Club Med. \u00abParfois, on n'a m\u00eame pas l'impression de travailler.\u00bb L'hiver, en revanche, c'est toujours la gal\u00e8re, de job d'appoint en p\u00e9riode de ch\u00f4mage. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'Union nationale des centres sportifs de plein air (UCPA) l'a embauch\u00e9 comme saisonnier pour former des moniteurs dans une base nautique de la r\u00e9gion bordelaise. Salaire mensuel: environ 7 000 F net.\nLionel Collin reste confiant: il esp\u00e8re bient\u00f4t trouver un emploi stable, directeur d'un club de voile, par exemple. \u00abLe plus difficile, c'est d'\u00eatre au courant lorsqu'un poste se lib\u00e8re. Il y a tr\u00e8s peu de petites annonces, tout fonctionne par le bouche-\u00e0-oreille.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/au-gre-des-vents_632476.html"}, {"title": "Partage", "text": "L'Etat s'appr\u00eate \u00e0 offrir un bien beau cadeau \u00e0 l'industrie automobile: 2,6 milliards de francs pour financer le dispositif \u00abpr\u00e9retraites contre embauches\u00bb et aider ainsi PSA et Renault \u00e0 rajeunir leur pyramide des \u00e2ges. Cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 soudaine ne s'explique pas seulement par la n\u00e9cessit\u00e9 - r\u00e9elle - de renouveler un personnel vieillissant: le gouvernement entend \u00e9galement lier son aide \u00e0 la signature d'un accord sur les 35 heures. Les quelque 12 000 embauches attendues dans l'automobile pourraient ainsi \u00eatre mises au cr\u00e9dit de la r\u00e9duction du temps de travail, jusqu'ici bien d\u00e9cevante en mati\u00e8re d'emploi. L'accord \u00e0 EDF annonc\u00e9 une semaine plus t\u00f4t proc\u00e8de de cette m\u00eame volont\u00e9. Pour favoriser la conclusion de cette convention \u00abexemplaire\u00bb, les pouvoirs publics n'ont pas h\u00e9sit\u00e9, l\u00e0 non plus, \u00e0 mettre au pot: une contribution globale de quelque 556 millions de francs. La cr\u00e9ation nette de 3 000 \u00e0 5 000 emplois justifie, aux yeux du gouvernement, une telle dotation. Il est vrai que le bilan annonc\u00e9 r\u00e9cemment du passage aux 35 heures semble bien maigre: 10 000 emplois cr\u00e9\u00e9s ou sauvegard\u00e9s (20 000 en y incluant les r\u00e9sultats de la loi Robien).\nEst-ce une raison pour doper la cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 coups de subventions? Le fait est particuli\u00e8rement choquant pour EDF, entreprise r\u00e9put\u00e9e pour ses effectifs d\u00e9j\u00e0 pl\u00e9thoriques. On ne voit pas, en outre, pour quelles raisons l'Etat se montrerait moins g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 l'\u00e9gard de la SNCF, de la RATP, d'Air France, etc., lorsque ces entreprises publiques passeront \u00e0 leur tour aux 35 heures. Au bout du compte, le partage du travail, pr\u00e9sent\u00e9 comme l'ultime arme antich\u00f4mage, aura d'abord pour effet de rendre plus insupportable le partage de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise entre deux secteurs: l'un prot\u00e9g\u00e9 et subventionn\u00e9, l'autre expos\u00e9 \u00e0 la concurrence mondiale et aux prises avec des contraintes l\u00e9gislatives de plus en plus pesantes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/partage_632471.html"}, {"title": "La Colombe poignard\u00e9e, par Pietro Citati", "text": "Subtilit\u00e9 de l'analyse, plaisir de l'\u00e9rudition litt\u00e9raire sachant \u00e9viter les pi\u00e8ges de l'aff\u00e9terie: tout ce qu'il fallait \u00e0 Pietro Citati pour approcher le grand myst\u00e8re proustien, et dont il est abondamment pourvu. C'est donner \u00e0 l'essai critique une dimension proche du pur r\u00e9cit o\u00f9 l'approche d'une oeuvre - ici la Recherche - prend une valeur d'initiation \u00e0 la litt\u00e9rature elle-m\u00eame. Qui mieux que Proust pouvait s'y pr\u00eater?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-colombe-poignardee-par-pietro-citati_632469.html"}, {"title": "Les mangas anticrise", "text": "Quand, pour un Japonais, rien ne va plus au bureau, que sa prime d'hiver a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite d'un tiers ou que les entretiens d'embauche s'encha\u00eenent sans succ\u00e8s, quoi de plus r\u00e9confortant qu'un bon fauteuil, un caf\u00e9 chaud et... une BD? Ultime rem\u00e8de contre la d\u00e9prime \u00e9conomique, les \u00abmanga caf\u00e9s\u00bb poussent comme des champignons dans les villes nipponnes. Tokyo et sa banlieue compteraient plus d'une centaine de ces nouveaux temples.\nTaro, manga kissa (caf\u00e9 BD) ouvert en f\u00e9vrier 1998, est situ\u00e9 au sous-sol d'un immeuble proche de la gare de Shibuya. Les murs de cette salle longue et \u00e9troite sont enti\u00e8rement garnis d'\u00e9tag\u00e8res remplies d'ouvrages bien align\u00e9s. Leur format va du livre de poche \u00e0 l'annuaire t\u00e9l\u00e9phonique: 25 000 titres, affirme la serveuse. Il est 13 heures, cet apr\u00e8s-midi de janvier, et il y a un soleil et une temp\u00e9rature quasi printaniers en surface. Une trentaine de lecteurs sont plong\u00e9s dans un monde de fantaisie graphique couvrant la politique, la science-fiction, l'\u00e9rotisme, le travail, la famille, le sport, les samoura\u00efs ou les geishas... Il y en a pour tous les go\u00fbts. Parmi les hommes, tr\u00e8s majoritaires, trois clients sur quatre portent les signes distinctifs du salaryman: cravate, veston, attach\u00e9-case. Ils ont, en moyenne, entre 20 et 30 ans, mais certains approchent de la cinquantaine.\nCheveux gris, boutons de manchette, lunettes \u00e0 monture dor\u00e9e, M. Tanaka, 51 ans, affirme venir ici plusieurs fois par mois. \u00abC'est calme, relaxant, et puis j'aime le golf\u00bb, explique-t-il en reposant un manga consacr\u00e9 \u00e0 ce sport. Un peu plus loin, une jeune \u00e9l\u00e9gante, cigarette aux l\u00e8vres, d\u00e9vore Yukan Club (Le Club des femmes oisives). Elle a pris l'ouvrage dans les \u00e9tag\u00e8res du milieu, o\u00f9 sont rang\u00e9s les mangas pour filles. Une autre jeune fille, un peu boulotte, d\u00e9vore des yeux Le Ciel au bord de la rivi\u00e8re Rouge. Les sept autres volumes de cette bluette sont empil\u00e9s sur la table devant elle. A ses c\u00f4t\u00e9s, une autre femme, d'une quarantaine d'ann\u00e9es, repose Nous travaillons: les aventures de trois employ\u00e9es qui, apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte d'entreprises trop machistes, ont cr\u00e9\u00e9 ensemble une petite soci\u00e9t\u00e9 d'importation de vaisselle. Chez Taro, les clients commandent une consommation, puis, au bout d'une heure et demie, ils r\u00e8glent 2 francs par tranche de dix minutes, payables \u00e0 la sortie.\nSitu\u00e9 non loin de chez Taro, un deuxi\u00e8me manga caf\u00e9, Mag Time, propose une autre formule. Ouvert de 10 heures \u00e0 5 heures du matin, cet \u00e9tablissement, situ\u00e9 au sixi\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble de bureaux, appartient \u00e0 un fabricant de jeux vid\u00e9o. Les otaku (maniaques des mangas et de la vid\u00e9o) sont install\u00e9s dans des fauteuils \u00e0 bascule ou sur des banquettes. Pour 5 francs la demi-heure, th\u00e9 et caf\u00e9 sont \u00e0 volont\u00e9. Certains, affal\u00e9s dans leur si\u00e8ge, font la sieste sans complexe, tandis que d'autres y passent la nuit, en attendant les premiers trains du matin. Il est vrai qu'\u00e0 1 500 yens (75 francs), c'est moins cher qu'un h\u00f4tel bon march\u00e9. Et certainement moins d\u00e9primant.\nS'\u00e9vader du r\u00e9el\nLa prolif\u00e9ration des manga caf\u00e9s est r\u00e9v\u00e9latrice de l'\u00e9tat d'esprit des Japonais, d\u00e9boussol\u00e9s par la panne prolong\u00e9e d'une \u00e9conomie qu'ils ont longtemps crue \u00e0 l'abri de la r\u00e9cession. Depuis la crise, les interrogations sont profondes dans l'archipel; et elles touchent tous les domaines, de la politique au business, du r\u00f4le d\u00e9volu aux femmes au respect d\u00fb aux anciens. En cette \u00e9prouvante p\u00e9riode de profonde mutation, la lecture des mangas, dont beaucoup sont violents ou pornographiques, offre l'occasion de s'\u00e9vader du r\u00e9el. Et de rompre - sans danger - avec les contraintes sociales.\nCe recours \u00e0 l'imaginaire pour tenter d'\u00e9chapper \u00e0 l'ordre \u00e9tabli a toujours exist\u00e9. Pendant la p\u00e9riode Edo (1603-1867), d\u00e9j\u00e0, quand le pays vivait sous la coupe des shoguns Tokugawa, la population masculine fr\u00e9quentait assid\u00fbment les th\u00e9\u00e2tres et les bordels. Dans ces lieux de plaisir, autoris\u00e9s par les impitoyables seigneurs de l'\u00e9poque, les Japonais se d\u00e9lectaient de r\u00e9cits et de contes o\u00f9 les pires exc\u00e8s \u00e9taient permis. Aujourd'hui, les mangas, dans un syst\u00e8me social de plus en plus mal v\u00e9cu, constituent une \u00e9chappatoire semblable pour oublier les tourments de ces nouveaux despotes qui s'appellent ch\u00f4mage et pr\u00e9carit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/les-mangas-anticrise_497558.html"}, {"title": "Le coup de grisou", "text": "La nuit est tomb\u00e9e, ce vendredi 22 janvier, sur la route montagneuse \u00e0 la sortie est de Rimnicu Vilcea, une sinistre bourgade sur les contreforts des Carpates. Elle m\u00e8ne \u00e0 Bucarest, la capitale roumaine, distante d'environ 180 kilom\u00e8tres, et traverse une for\u00eat couverte de givre. Au d\u00e9tour d'un virage, un pont \u00e9troit est d\u00e9fendu par deux chars. Puis, sur plusieurs kilom\u00e8tres, stationnent des camions de transport de troupes et une dizaine d'autres engins blind\u00e9s. Dans les foss\u00e9s et les clairi\u00e8res avoisinantes, les soldats - sans doute plusieurs milliers d'hommes - ont allum\u00e9 de grands feux de bois autour desquels ils se serrent. Le spectacle de ces feux dans la nuit glac\u00e9e, de cet \u00e9norme d\u00e9ploiement de forces que l'alternance de l'obscurit\u00e9 et des flammes rend presque fantomatique, est \u00e0 la fois spectaculaire et terrifiant. En quittant Rimnicu Vilcea, o\u00f9 les liaisons ferroviaires sont interrompues depuis la veille, nous abandonnons une ville assi\u00e9g\u00e9e. Et nous r\u00e9alisons que le gouvernement roumain \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 tout, c'est-\u00e0-dire au pire, pour arr\u00eater la marche des mineurs en gr\u00e8ve de la vall\u00e9e de la Jiu en direction de Bucarest. Une marche entam\u00e9e lundi 18 janvier, r\u00e9unissant environ 10 000 hommes, ovationn\u00e9s sur leur passage par les populations locales. Le pire, finalement, n'a pas eu lieu. Ni insurrection ni civils abattus par des soldats. Mais il s'en est fallu de peu. La veille, jeudi 21 janvier, les mineurs avaient forc\u00e9 un barrage des forces de l'ordre dans le petit village de Costesti, apr\u00e8s des affrontements violents, et 1 500 policiers et gendarmes, enferm\u00e9s dans 10 autobus, avaient \u00e9t\u00e9 pris quelques heures en otages. A leur arriv\u00e9e, le soir, \u00e0 Rimnicu Vilcea, les mineurs sont accueillis triomphalement par les habitants. Le lendemain matin, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emil Constantinescu, annonce qu'il d\u00e9cr\u00e9tera dans la journ\u00e9e l'\u00e9tat d'urgence si les mineurs ne renoncent pas \u00e0 marcher sur la capitale.\nLe pays est au bord du chaos\nEn d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, le Premier ministre, Radu Vasile, flanqu\u00e9 de deux ministres, entame, sous l'\u00e9gide d'un \u00e9v\u00eaque, dans le monast\u00e8re orthodoxe de Cozia, proche de Rimnicu Vilcea, des n\u00e9gociations avec les repr\u00e9sentants des gr\u00e9vistes. Sont pr\u00e9sents neuf syndicalistes et leur chef de file, Miron Cozma, un personnage assez trouble, li\u00e9 au parti d'extr\u00eame droite de Vadim Tudor. S\u00e9nateur, s'autoproclamant \u00abau-del\u00e0 du bien et du mal\u00bb, ce dernier n'h\u00e9site pas \u00e0 s'interroger publiquement sur la \u00absant\u00e9 mentale\u00bb du pr\u00e9sident, \u00e0 d\u00e9noncer une pr\u00e9tendue liaison de celui-ci avec une jeune actrice et \u00e0 pourfendre sans cesse le \u00abr\u00e9gime dictatorial\u00bb roumain, pourtant issu des urnes. Au cours de ce conflit, il a f\u00e9licit\u00e9 les troupes de son ami Cozma pour s'\u00eatre \u00absoulev\u00e9es\u00bb et a appel\u00e9 les forces de l'ordre \u00e0 \u00abfraterniser\u00bb avec elles. Alimentant le soup\u00e7on d'un mouvement insurrectionnel, Vasile d\u00e9clarait, la veille encore de sa rencontre avec les dirigeants des mineurs, que leur marche \u00e9tait \u00abune r\u00e9bellion contre l'Etat\u00bb. Quant \u00e0 Cozma, il refusait, le 21 janvier, de rencontrer une d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale sous pr\u00e9texte que le Premier ministre n'en faisait pas partie. La Roumanie est alors au bord du chaos. A Bucarest, ce vendredi o\u00f9 tout est sur le point de basculer, plusieurs milliers de personnes, qui se souviennent des descentes sanglantes des mineurs, d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9s par Cozma, dans la capitale en 1990 et 1991, manifestent pour la d\u00e9fense de l'Etat de droit. Mais, au m\u00eame instant, le Premier ministre r\u00e9formateur et le tr\u00e8s populaire - et populiste - leader des Gueules noires se parlent enfin. Ils s'enferment m\u00eame, vers la fin des n\u00e9gociations, dans un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate sans t\u00e9moin. Et ils parviennent \u00e0 un accord, qui reste, plusieurs jours plus tard, encore assez myst\u00e9rieux. Les mineurs r\u00e9clamaient une hausse de salaire de 35% (l'inflation enregistr\u00e9e en 1998 a atteint 40%) et la r\u00e9ouverture de deux puits ferm\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Selon les syndicalistes - mais Cozma, lui, n'a fait aucune d\u00e9claration \u00e0 l'issue de la r\u00e9union - les gr\u00e9vistes auraient obtenu la r\u00e9ouverture des deux puits et une augmentation de 30%. Vasile est plus ambigu. \u00abPersonne n'a gagn\u00e9, sauf le pays, d\u00e9clare-t-il. Nous avons trouv\u00e9 des solutions dans le sens des revendications des mineurs, mais elles ne seront d\u00e9finitives qu'apr\u00e8s l'\u00e9laboration d'un programme visant \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts de production.\u00bb Cela ressemble fort \u00e0 un march\u00e9 de dupes, mais, \u00e0 part un groupe de jeunes irr\u00e9ductibles qui s'en prennent dans la soir\u00e9e aux policiers et \u00e0 quelques journalistes, les mineurs montent dans leurs autocars et rentrent chez eux, dans cette vall\u00e9e qu'ils appellent la \u00abvall\u00e9e du chagrin\u00bb. Pour le Premier ministre, \u00able conflit est termin\u00e9\u00bb.\nEst-ce si s\u00fbr? Si la Roumanie, comme elle le proclame, entend combler son retard et s'engager sur le chemin des r\u00e9formes apr\u00e8s s'\u00eatre enfin affranchie, en 1996, d'un gouvernement domin\u00e9 par les anciens communistes, elle ne pourra pas laisser en l'\u00e9tat le secteur minier, politiquement sensible mais \u00e9conomiquement d\u00e9sastreux. Il concentre, dans un pays en r\u00e9cession, le quart des pertes de l'industrie roumaine et produit un charbon plus cher que celui d'importation. Reculer sur ce front, c'est pour le gouvernement centriste de Vasile remettre en question un programme de r\u00e9formes qui pr\u00e9voit la poursuite des privatisations, la fermeture de 140 puits, de 49 entreprises d'Etat d\u00e9ficitaires et une restructuration de l'industrie lourde. La cr\u00e9dibilit\u00e9 des autorit\u00e9s est en jeu, alors que les investisseurs \u00e9trangers s'interrogent sur la capacit\u00e9 du pays \u00e0 faire face \u00e0 sa dette ext\u00e9rieure, dont le service devrait atteindre 2,8 milliards de dollars cette ann\u00e9e, soit plus que ses r\u00e9serves officielles, \u00e9valu\u00e9es \u00e0 1,8 milliard. Le conflit des mineurs - et, pour certains, ce n'est pas un hasard - est intervenu alors que la rigueur du projet de budget 1999 est \u00e2prement discut\u00e9e au Parlement, qu'une d\u00e9l\u00e9gation de la Banque mondiale se trouve \u00e0 Bucarest et qu'enfin une \u00e9quipe du FMI \u00e9tait attendue, cette semaine, dans la capitale roumaine, avant de remettre \u00e0 plus tard sa visite.\nA la veille de l'accord, le pr\u00e9sident Constantinescu affirmait que, si le pays renon\u00e7ait aux r\u00e9formes, il se retrouverait totalement \u00abisol\u00e9 et en proie au chaos\u00bb. Mais pourra-t-il les poursuivre dans la paix sociale? Le succ\u00e8s - qui reste \u00e0 prouver - des mineurs, consid\u00e9r\u00e9s comme plut\u00f4t privil\u00e9gi\u00e9s dans la mis\u00e8re ambiante, risque de susciter d'autres actions revendicatives. Et, si l'accord de Cozia s'av\u00e9rait finalement \u00eatre un march\u00e9 de dupes, nul doute que la col\u00e8re des Gueules noires serait demain plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e encore qu'aujourd'hui. A Rimnicu Vilcea, alors que se poursuivaient encore les n\u00e9gociations dans le monast\u00e8re, un jeune mineur de la ville d'Uricani, Marius Popescu Napol\u00e9on, avait d\u00e9j\u00e0 l'intuition de lendemains qui d\u00e9chantent: \u00abC'est un gouvernement de menteurs.\u00bb Et il envisageait d\u00e9j\u00e0 de poursuivre sa lutte, \u00abpour les mineurs et aussi, ajoutait-il avec un large geste, pour tout le peuple roumain\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/le-coup-de-grisou_493683.html"}, {"title": "Pauvres patrons fran\u00e7ais", "text": "Les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux et fiscaux sont plus lourds en France que partout en Europe\nDure, dure, la condition fiscale des chefs d'entreprise fran\u00e7ais. Une simulation r\u00e9alis\u00e9e par un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 (Chaintrier) pour le magazine L'Entreprise le montre \u00e0 nouveau. D'une richesse cr\u00e9\u00e9e de 5,345 millions de francs, le patron fran\u00e7ais ne conservera que 656 922 F apr\u00e8s charges sociales, imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et imp\u00f4t sur le revenu; son coll\u00e8gue britannique tirera, lui, bien mieux son \u00e9pingle du jeu, avec 1,8 million, suivi de pr\u00e8s par l'Espagnol (1,6 million), et enfin le Belge (1,3 million). Ainsi, le dirigeant fran\u00e7ais ne conserve que 12,3% des richesses cr\u00e9\u00e9es, contre 36,4% pour le Britannique, 29,7% pour l'Espagnol et 24,1% pour le Belge. Lus \u00e0 l'envers, ces chiffres montrent que m\u00eame outre-Manche, chez le champion du lib\u00e9ralisme, les pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux et sociaux restent forts (63,6%). Bien s\u00fbr, la France reste ind\u00e9tr\u00f4nable, avec ses 87,7% de pr\u00e9l\u00e8vements! Ni l'Allemagne ni l'Italie ne figurent dans cette enqu\u00eate, mais la situation allemande, \u00e9tant donn\u00e9 la l\u00e9gislation applicable outre-Rhin, est assez proche de la n\u00f4tre. Quant \u00e0 l'Italie, ses disparit\u00e9s r\u00e9gionales rendent difficile son int\u00e9gration dans une comparaison de ce type.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pauvres-patrons-francais_632538.html"}, {"title": "Les chevaliers vaillants de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "text": "Parents de victimes de la route, ils se battent contre les chauffards pour des am\u00e9nagements protecteurs\nSt\u00e9phane avait 26 ans. Le 9 novembre 1996, il a trouv\u00e9 la mort sur sa moto, \u00e0 un carrefour \u00e0 la sortie de Limoges (Haute-Vienne). Marie-Louise avait 48 ans. Elle marchait sur un mauvais trottoir \u00e0 Br\u00e9tigny-sur-Orge (Essonne) quand un chauffard l'a fauch\u00e9e et tu\u00e9e sur le coup, il y a trois ans. Anne-Sophie avait 24 ans, son ami 23 ans. Le 12 juillet 1996, leur voiture a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e par un camion qui venait de griller un stop au nord d'Orl\u00e9ans (Loiret): ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\nLa liste des victimes d'accidents de la route s'allonge chaque ann\u00e9e. En 1998, la route a tu\u00e9 8 300 personnes en France, soit 300 de plus qu'en 1997. Et le seul week-end du nouvel an 1999 a fait 91 victimes. Ces bilans s'accompagnent d'exhortations vaines des autorit\u00e9s au respect des r\u00e8gles. Ils g\u00e9n\u00e8rent aussi une arm\u00e9e de combattants, discrets et obstin\u00e9s. Une arm\u00e9e qui a pour soldats les proches des disparus et qui entend pourfendre l'ins\u00e9curit\u00e9. A Limoges, c'est Dolor\u00e8s Verger, la m\u00e8re de St\u00e9phane, qui monte \u00e0 l'assaut du carrefour meurtrier. P\u00e9titions, manifestations: cinq mois apr\u00e8s la mort de son fils, elle obtient gain de cause. Le carrefour est ferm\u00e9. A Br\u00e9tigny, Jean-Pierre Jul\u00e9 se bat depuis trois ans pour obtenir l'am\u00e9nagement du lieu de l'accident. Il a fait une \u00e9tude de la zone, qu'il estime \u00abaccidentog\u00e8ne\u00bb, et r\u00e9dig\u00e9 un dossier avec des propositions d'am\u00e9nagement \u00ab\u00e0 peu de frais\u00bb. Pour l'instant en vain. Alors, il continue \u00e0 interpeller tous les responsables.\nA Orl\u00e9ans, c'est Jean-Claude Baubron, le p\u00e8re d'Anne-Sophie, qui rel\u00e8ve un double d\u00e9fi. Etablir la v\u00e9rit\u00e9 et obtenir l'am\u00e9nagement du carrefour meurtrier. Face \u00e0 des gendarmes peu motiv\u00e9s, Jean-Claude refera toute l'enqu\u00eate. Un travail qui aboutira \u00e0 une condamnation du chauffard \u00e0 deux ans de prison ferme en appel. Jean-Claude ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 l\u00e0. Pendant un an, il est retourn\u00e9 sur les lieux de l'accident, tous les vendredis soir, puisque c'\u00e9tait un vendredi. L\u00e0, de 21 heures \u00e0 1 heure du matin, il a tout not\u00e9, le nombre de voitures, de motos, de camions, les sens de circulation, les vitesses, etc. Il a refait les mesures pendant une semaine enti\u00e8re de juillet, afin de v\u00e9rifier l'influence du jour de la semaine sur les observations. Puis il a rendu son rapport: 25% des poids lourds passant \u00e0 cet endroit grillent le stop, 7% le font en pr\u00e9sence d'un v\u00e9hicule sur la voie prioritaire et 1,5% obligent le v\u00e9hicule prioritaire \u00e0 une manoeuvre d'\u00e9vitement. Depuis, le carrefour a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 et deux demi-terre-pleins en chicane interdisent la travers\u00e9e du croisement d'un seul coup.\nDolor\u00e8s, Jean-Pierre ou Jean-Claude, quelques exemples parmi beaucoup d'autres qui se battent contre la mort sur la route, s'engagent dans les associations, interpellent la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Ils se battent surtout contre la \u00abcomplaisance\u00bb de l'opinion vis-\u00e0-vis des d\u00e9linquants de la route, qui tuent dans un oc\u00e9an d'indiff\u00e9rence.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-chevaliers-vaillants-de-la-securite-routiere_632533.html"}, {"title": "Le pari europ\u00e9en de Robert Hue", "text": "T\u00eate de liste incontest\u00e9e, le patron du PC change de ligne. Pour exister entre extr\u00eame gauche et \u00e9cologistes\nPour les autres, Robert Hue place la barre tr\u00e8s haut: Daniel Cohn-Bendit doit faire mieux que les 10,59% obtenus par Antoine Waechter en 1989, a-t-il annonc\u00e9, prenant comme r\u00e9f\u00e9rence le meilleur score des \u00e9cologistes aux europ\u00e9ennes. Pour lui-m\u00eame, en revanche, Hue est plus indulgent: il s'est fix\u00e9 comme objectif de d\u00e9passer 6,88%, le plus mauvais r\u00e9sultat jamais obtenu par les communistes. C'\u00e9tait aux europ\u00e9ennes de 1994...\nCinq ans plus tard, le secr\u00e9taire national ent\u00e9rine le changement du discours communiste sur l'Europe: \u00abNous faisons le choix r\u00e9solu d'\u00eatre ??euroconstructifs''\u00bb, \u00e9crit-il dans son dernier livre, Communisme. Un nouveau projet (Stock). \u00abCette \u00e9volution, c'est la chance de Hue, souligne le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en sortant Philippe Herzog. Se cantonner \u00e0 la critique ne nous a jamais fait gagner une voix, alors que, en prenant une part active au chantier \u00e9conomique et social europ\u00e9en, nous mobiliserons les abstentionnistes.\u00bb\nDes abstentionnistes qui donnent des sueurs froides aux dirigeants communistes, comme vient hanter leurs r\u00eaves une extr\u00eame gauche conqu\u00e9rante: \u00abOn va perdre la frange la plus radicale de notre \u00e9lectorat, pronostique le d\u00e9put\u00e9 Patrick Braouezec, maire de Saint-Denis. Le PC colle trop \u00e0 un gouvernement dont la gestion comptable ne fait pas vraiment r\u00eaver!\u00bb Coinc\u00e9 entre la gauche de la gauche et les \u00e9cologistes, Robert Hue joue non seulement l'assise du PC au sein de la majorit\u00e9 mais encore la sienne \u00e0 la t\u00eate du Parti, alors que se profile le 30e Congr\u00e8s du PCF, pr\u00e9vu pour mars 2000. Un score m\u00e9diocre aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, un bilan mitig\u00e9 apr\u00e8s deux ann\u00e9es de gouvernement Jospin? Il n'en faudra pas plus pour que le navire tangue, m\u00eame si personne ne songe pour l'instant \u00e0 remplacer le capitaine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-pari-europeen-de-robert-hue_632526.html"}, {"title": "Tom Ford: l'\u00e9toffe d'un vainqueur", "text": "En cinq ans, le designer am\u00e9ricain a fait passer Gucci de la faillite annonc\u00e9e au succ\u00e8s\nIl a un nom de l\u00e9gende et un physique de jeune hidalgo. D'ailleurs, Tom Ford, directeur artistique de Gucci depuis 1994, a commenc\u00e9 comme figurant dans des spots pour Coca-Cola et McDo avant d'embrayer sur des \u00e9tudes d'architecture \u00e0 la Parsons School of Design de New York. Beau, riche et c\u00e9l\u00e8bre, \u00e0 37 ans il est le h\u00e9ros, toujours entre deux avions et toujours v\u00eatu de noir, de la jet-set, qui le suit les yeux ferm\u00e9s dans ses r\u00eaves habill\u00e9s de s\u00e9ductrices d\u00e9termin\u00e9es et de tombeurs ambigus en costume de gangsters chics. \u00abJ'ai pouss\u00e9 Gucci aussi loin que je le pouvais; je n'aurais pas pu faire des jupes plus courtes\u00bb, expliquait-il \u00e0 Vanity Fair en 1998, annon\u00e7ant son retour vers un classicisme revisit\u00e9. Et tr\u00e8s relatif. En cinq ans, son style r\u00e9solument hot mais non d\u00e9pourvu d'humour a valu \u00e0 la marque florentine tomb\u00e9e en d\u00e9su\u00e9tude de devenir l'objet d'une \u00abguccimania\u00bb ravageuse. Et de passer, avec la complicit\u00e9 de Domenico de Sole, le PDG, de la faillite annonc\u00e9e \u00e0 un chiffre d'affaires de plus de 1 milliard de dollars en 1999. Consid\u00e9r\u00e9 par plus d'un financier comme le principal actif de Gucci, Tom Ford s'implique et contr\u00f4le tout: les 11 lignes de produits, l'image, la pub, les plans m\u00e9dias. Et m\u00eame l'architecture int\u00e9rieure des 170 boutiques de la marque dans le monde. \u00abIl suit chaque d\u00e9tail, applique sa strat\u00e9gie \u00e0 tous les niveaux et ne laisse rien au hasard, t\u00e9moigne Anna Boutigny, directrice marketing international des parfums Gucci, avec qui il a con\u00e7u et lanc\u00e9 Envy. Et, tous les six mois, Tom est capable de se remettre en question.\u00bb Une qualit\u00e9 rare pour un designer qui vogue sur les cr\u00eates de la gloire avec discr\u00e9tion, entre son appartement rive gauche, qu'il partage avec son compagnon, le journaliste Richard Buckley, Santa Fe, Londres et Milan, o\u00f9 il travaille. Et r\u00eave de r\u00e9aliser un long-m\u00e9trage. Ce qui explique, \u00e0 plus d'un titre, les d\u00e9clarations de non-hostilit\u00e9 du groupe LVMH, qui vient d'acqu\u00e9rir 34,4% du capital de Gucci. Bernard Arnault, tr\u00e8s heureux de voir entrer ce cr\u00e9ateur texan dans son \u00e9curie de luxe, doit vouloir m\u00e9nager sa monture.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tom-ford-l-etoffe-d-un-vainqueur_632521.html"}, {"title": "Loin de T\u00e9h\u00e9ran...", "text": "Govareshk, petite bourgade de 1 200 habitants situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Machhad - non loin de la fronti\u00e8re afghane - observe de loin le bras de fer engag\u00e9 dans la capitale entre mod\u00e9r\u00e9s et conservateurs. \u00abNous avons tous vot\u00e9 pour Khatami. Si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, nous le referions sans h\u00e9siter. C'est un seyed [descendant du Proph\u00e8te]. C'est notre \u00e9lu et nous lui faisons confiance. Ils doivent le laisser travailler!\u00bb affirme avec ardeur Ali Akbar,75 ans. Les jeunes qui l'entourent approuvent de la t\u00eate. Reste que l'\u00e9cho des joutes politiques de T\u00e9h\u00e9ran arrive ici tr\u00e8s assourdi. A Govareshk, qui avait eu l'\u00e9lectricit\u00e9 avant la r\u00e9volution, \u00abon a install\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone public voil\u00e0 trois ans et regoudronn\u00e9 la route r\u00e9cemment. De plus, le minist\u00e8re du Jihad pour la reconstruction a donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable\u00bb, dit Ahmad, 21 ans.\nLe village poss\u00e8de \u00e9galement une \u00e9cole et un lyc\u00e9e pour gar\u00e7ons, avec 600 \u00e9l\u00e8ves. Mieux, Govareshk a envoy\u00e9 depuis cinq ans 10 de ses jeunes \u00e0 l'universit\u00e9. Quant aux filles r\u00e9solues \u00e0 atteindre le baccalaur\u00e9at, elles doivent aller au pensionnat \u00e0 Chenaroun, \u00e0 60 kilom\u00e8tres du village. \u00abSix filles du village font leurs \u00e9tudes l\u00e0-bas\u00bb, affirme Hossein, responsable du centre t\u00e9l\u00e9phonique, seul salari\u00e9 de l'Etat du cru.\nConvaincant en mati\u00e8re d'\u00e9ducation et d'infrastructures, le bilan l'est moins sur le plan \u00e9conomique. \u00abPour vivre convenablement, il faut \u00e0 une famille de cinq personnes 100 000 tomans par mois [800 francs, au taux du march\u00e9 libre]. Beaucoup sont en de\u00e7\u00e0\u00bb, souligne un villageois. \u00abAvec une seule usine, tous les jeunes auraient du travail. Beaucoup sont partis en ville\u00bb, grogne Mostfa. \u00abDepuis toujours, les gouvernements ont privil\u00e9gi\u00e9 les villes. Parce que les citadins sont plus instruits et peuvent se r\u00e9volter\u00bb, soutient Hassan, un agriculteur d'une cinquantaine d'ann\u00e9es. Avis temp\u00e9r\u00e9 par d'autres, convaincus que les autorit\u00e9s s'efforcent d'am\u00e9liorer le sort des ruraux.\nSans travail ni loisirs, les jeunes tombent dans le pi\u00e8ge de la drogue, qui fait des ravages dans cette r\u00e9gion proche de l'Afghanistan, d'o\u00f9 arrive l'opium par tonnes. En forte augmentation depuis cinq ans, la consommation a toutefois baiss\u00e9 depuis que, l'\u00e9t\u00e9 dernier, 300 000 militaires iraniens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s le long de la fronti\u00e8re pour contrer toute offensive des taliban.\nLes habitants de Govareshk suivront de loin les festivit\u00e9s pour le vingti\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution. En attendant les \u00e9lections locales du 26 f\u00e9vrier. Au village, 10 personnes se sont port\u00e9es candidates. La soci\u00e9t\u00e9 civile ch\u00e8re au pr\u00e9sident Khatami arrive \u00e0 petits pas \u00e0 Govareshk.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/loin-de-teheran_632514.html"}, {"title": "Quel cirque!", "text": "Une tourn\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves du Centre national des arts du cirque fait des jaloux sous les chapiteaux\nLa 10e promotion du Centre national des arts du cirque (Cnac) de Ch\u00e2lons-en-Champagne (Marne) prend le large. Pour leur ultime exercice p\u00e9dagogique, Jacques Rebotier, un bidouilleur de mots, de sons et de situations, a imagin\u00e9 (Voir plus haut) ou Les Nouvelles Aventures extraordinaires d'Ulysse Rostopchine, voyage drolatique et caustique sur les eaux libres du cirque. Hiss\u00e9e comme une grand-voile, la toile de fond lib\u00e8re des puces sauteuses qui s'empilent, manipulent b\u00e2tons et massues, balles et sable bleu, dansent sur un fil ou s'envolent sur leur corde telles des lucioles pour tourner les pages du grand livre des num\u00e9ros. Tandis que se d\u00e9ploie une \u00e9chelle humaine, d'autres petits dieux de la piste donnent dans l'illusion. Les voici femme \u00e0 barbe, homme \u00e0 trois jambes, humain \u00e0 une main: bel hommage au cirque d'antan. Sur la piste, ces boat people de 20 \u00e0 27 ans rappent, chantent un air d'op\u00e9ra, d\u00e9clament la litanie pr\u00e9sente dans chacun des spectacles de Rebotier. Qui a dit que les spectacles du Cnac \u00e9taient \u00e9litistes? Encore une manifestation de fin de cursus appartenant au projet p\u00e9dagogique de Bernard Turin, directeur du Cnac depuis 1990, \u00e0 qui l'on peut assurer un bel avenir. Il risque donc de faire grincer des dents des membres du Syndicat des nouvelles formes des arts du cirque (SNFAC) - Cirque Plume, Archaos, Cirque du Dr Paradi, Les Acrostiches, Le Grand C\u00e9leste, la compagnie Anomalie... \u00abConcurrence d\u00e9loyale! s'insurge Christian Taguet, son pr\u00e9sident, par ailleurs directeur du Cirque Baroque. Le financement public consacr\u00e9 \u00e0 l'enseignement et aux organismes de formation ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins de production et d'exploitation professionnelle de spectacles qui b\u00e9n\u00e9ficient, en outre, d'une programmation syst\u00e9matique \u00e0 la Villette et, depuis 1997, d'une pr\u00e9sence \u00e0 Avignon. Nous, nous n'y avons jamais \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s! Il serait \u00e9galement regrettable que chaque promotion se constitu\u00e2t en compagnie.\u00bb C'est faire fi du libre arbitre des \u00e9tudiants et de la propri\u00e9t\u00e9 artistique. Peut-on interdire \u00e0 un cr\u00e9ateur de tourner son spectacle avec qui le veut? Si le public le r\u00e9clame, pourquoi l'en priver? - apr\u00e8s tout, les deniers publics sont nos imp\u00f4ts.\nUn cadeau de roi\nCes reproches n'auraient pas lieu d'\u00eatre si l'enveloppe allou\u00e9e au cirque \u00e9tait plus importante. Cette ann\u00e9e, le minist\u00e8re de la Culture a privil\u00e9gi\u00e9 les musiques nouvelles et les arts de la rue. \u00abSur les 33 millions de francs environ de la ligne cirque, les quatre \u00e9coles nationales - Ch\u00e2lons-en-Champagne, Rosny-sous-Bois [Seine-Saint-Denis], Ch\u00e2tellerault [Vienne] et Annie Fratellini - mangent 21 millions\u00bb, reconna\u00eet Bernard Turin. Un dipl\u00f4me sup\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 mis en place par l'Etat. Qui doit maintenant assumer. Et poursuivre cette formation assez exemplaire (de 75 \u00e0 80 intervenants diff\u00e9rents par an: sc\u00e9nographes, metteurs en sc\u00e8ne, chor\u00e9graphes, \u00e9clairagistes, etc.) qui se cl\u00f4t par un spectacle en fin de cursus (budget: 500 000 francs pour le Cnac), v\u00e9ritable cadeau de roi pour comprendre les arcanes de la cr\u00e9ation. Et inventer, plus tard, son propre cirque.\nMais, pour \u00e9viter la concurrence d\u00e9loyale, (Voir plus haut)... ne sera donn\u00e9 que 50 fois, et cela dans le cadre de l'ann\u00e9e d'insertion professionnelle des \u00e9tudiants. \u00abUn acrobate parfait est, \u00e9tymologiquement, celui qui marche pointu!\u00bb proclame Jacques Rebotier. Est-ce \u00e0 dire qu'il doit avancer sur la pointe des pieds?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quel-cirque_632507.html"}, {"title": "Gallimard perd son Marchand", "text": "En quittant la v\u00e9n\u00e9rable maison pour Hachette, Pierre Marchand emporte ses id\u00e9es et ses projets\nLe d\u00e9part de Pierre Marchand de Gallimard pour Hachette a retenti comme un coup de canon dans le navire le plus hupp\u00e9 de l'\u00e9dition. Et si le petit milieu parisien s'agite, c'est que l'affaire est d'importance: Marchand, PDG des Guides Gallimard, de D\u00e9couvertes Gallimard et des collections Jeunesse, contr\u00f4lait en effet un secteur repr\u00e9sentant plus de 30% de l'activit\u00e9 de la maison. En filant avec armes et grands projets chez le concurrent direct, le plus gros \u00e9diteur de France, il intrigue.\nVingt-six ans que Marchand, truculent, marin curieux de tout, ancien journaliste amateur de rigolades et de p\u00e2t\u00e9 H\u00e9naff, est entr\u00e9, un simple certificat d'\u00e9tudes en poche, dans le temple de l'intelligentsia fran\u00e7aise. Au d\u00e9but, il n'avait qu'un petit bureau, au Mercure de France, puis trois pi\u00e8ces rue S\u00e9bastien-Bottin. Aujourd'hui, il occupe deux \u00e9tages de la maison plus une annexe, rue de l'Universit\u00e9, o\u00f9 ce p\u00e8re gueulard r\u00e8gne sur 140 personnes et a invent\u00e9 collection sur collection, exploit\u00e9 l'infographie, promu des co\u00e9ditions internationales, d\u00e9velopp\u00e9 le multim\u00e9dia... et suscit\u00e9 bien des jalousies.\nPourquoi, \u00e0 59 ans, changer de route? Officiellement, Marchand, qui se refuse \u00e0 faire des vagues, r\u00e9pond: \u00abJ'avais besoin d'un bon coup de pied aux fesses.\u00bb En r\u00e9alit\u00e9, ses rapports avec Antoine Gallimard, le patron de la maison, \u00e9taient houleux. \u00abMa famille a toujours eu des relations tr\u00e8s fortes avec Pierre, pr\u00e9cise \u00e0 L'Express Antoine Gallimard. C'est sous ma responsabilit\u00e9 que le secteur jeunesse a progress\u00e9 et je suis globalement satisfait de son activit\u00e9, tout en sachant qu'il y avait lieu de tenir compte des r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9.\u00bb Avec un r\u00e9sultat d\u00e9ficitaire en 1997 - compens\u00e9 par un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre en 1998 - Marchand, dans le feu de ses id\u00e9es, n'a jamais vraiment voulu tenir compte de l'aspect financier des choses. Aussi, plusieurs de ses derniers projets qui n\u00e9cessitaient d'importants investissements n'ont apparemment pas re\u00e7u d'\u00e9cho favorable aupr\u00e8s du PDG, pas plus que ce vieux r\u00eave d'adosser \u00e0 Gallimard une maison d'\u00e9dition qui lui aurait \u00e9t\u00e9 propre.\nEn reprenant sous son autorit\u00e9 le secteur de Marchand, Antoine Gallimard confirme qu'il ne bradera rien. \u00abC'est un domaine essentiel, que je compte d\u00e9velopper. Un domaine aussi important que Folio ou la Pl\u00e9iade\u00bb, affirme le patron, en pr\u00e9cisant que le d\u00e9part de Marchand ne remet \u00e9videmment pas en question les rapprochements pr\u00e9vus avec Bayard Presse. Du coup, les troupes semblent rassur\u00e9es, peut-\u00eatre au fond pas m\u00e9contentes de prouver au \u00abp\u00e8re Marchand\u00bb, qui sera d\u00e9sormais leur concurrent direct, qu'elles ont bien suivi ses le\u00e7ons. De son c\u00f4t\u00e9, Marchand se retrouve avec un d\u00e9fi comme il les aime. Charg\u00e9 de diriger chez Hachette l'\u00e9norme secteur illustr\u00e9 (jeunesse, pratique et art de vivre), il a, semble-t-il, n\u00e9goci\u00e9 avec le PDG, Jean-Louis Lisimachio, le financement de ses projets, notamment dans le domaine du multim\u00e9dia. Combien de temps et jusqu'o\u00f9 Lisimachio le suivra-t-il, financi\u00e8rement parlant? C'est toute la question. Son autre gros challenge pourrait \u00eatre le rapprochement entre son ancien et son nouvel employeur sur le secteur des guides, ce qui expliquerait que Marchand conserve sa casquette de PDG des Guides Gallimard. Antoine Gallimard a promis des nouvelles fra\u00eeches d\u00e9but mars. D'ici l\u00e0, gageons que les rumeurs continueront d'aller bon train.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gallimard-perd-son-marchand_632502.html"}, {"title": "Les Indiscrets - Economie", "text": "Le Davos de la finance\nUne cinquantaine d'entreprises (Saint-Gobain, France T\u00e9l\u00e9com, Lexibook, Pechiney, Aigle, Guyomarc'h...) ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 leur participation \u00e0 Paris Finance International (29 mars- 2 avril). Objectif de ce Davos de la finance: permettre aux investisseurs (de grands fonds comme Templeton et Fidelity seront pr\u00e9sents) d'\u00e9largir la palette des soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles ils sont susceptibles d'investir.\nEn vid\u00e9o seulement\nApr\u00e8s La Belle et la B\u00eate 2, sorti en novembre dernier, Disney envisage de diffuser la suite de ses dessins anim\u00e9s uniquement sur vid\u00e9o. Apr\u00e8s Le Roi lion 2, annonc\u00e9 pour f\u00e9vrier, la suite du Livre de la jungle, du Bossu de Notre-Dame, de Peter Pan et de La Petite Sir\u00e8ne est pr\u00e9vue pour l'an 2000.\nSNCF: coup de pouce aux 35 heures\nLes n\u00e9gociations sur les 35 heures vont s'engager \u00e0 la SNCF. Bercy a, enfin, admis le principe de donner un coup de pouce financier, comme il l'a fait \u00e0 EDF. Par ailleurs, avant m\u00eame que d\u00e9butent les premiers entretiens, la SNCF a propos\u00e9 aux syndicats de cr\u00e9er 150 \u00e0 200 nouveaux postes de contr\u00f4leurs.\nDu rififi chez Lacroix\nRemue-m\u00e9nage dans la haute couture: Jean-Jacques Picart, le plus proche collaborateur de Christian Lacroix depuis vingt-cinq ans, un homme qui a contribu\u00e9 \u00e0 asseoir la c\u00e9l\u00e8bre marque, a d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'entreprise. Emoi chez LVMH: Bernard Arnault, son PDG, a propos\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 de demeurer au sein du groupe, \u00e0 titre de consultant.\nL'Asie en cause\nAir France a aujourd'hui un peu de mal \u00e0 remplir l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses classes \u00e9conomiques vers l'Am\u00e9rique du Nord. La raison de cette baisse de trafic? Le transfert d'une partie des capacit\u00e9s des grandes compagnies a\u00e9riennes de l'Asie vers les Etats-Unis, un march\u00e9 bien plus porteur.\nCharit\u00e9 mal ordonn\u00e9e\nToute mesure d'incitation fiscale a ses effets inattendus, voire pervers. Ainsi l'aide apport\u00e9e aux oeuvres par la \u00abloi Coluche\u00bb, en 1996. D\u00e9j\u00e0 en augmentation constante depuis 1989, elles ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement dop\u00e9es par une d\u00e9duction pass\u00e9e de 50 \u00e0 60%, et un plafond doubl\u00e9 de 1 040 \u00e0 2 000 F: + 88,4% pour cette seule ann\u00e9e, indique une \u00e9tude de l'Observatoire de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et du m\u00e9c\u00e9nat, cr\u00e9\u00e9 par la Fondation de France. Tant mieux pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette id\u00e9e du cr\u00e9ateur des Restos du coeur, c'est-\u00e0-dire les associations centr\u00e9es sur la fourniture de repas, de logement et d'aide m\u00e9dicale d'urgence. En revanche, la situation est moins rose pour les autres causes, qui, devenues moins \u00abint\u00e9ressantes\u00bb fiscalement, ont vu leurs dons se tasser. \u00abIl s'agirait de ne pas sous-estimer les besoins des associations qui s'occupent par exemple des enfants, des personnes \u00e2g\u00e9es, des handicap\u00e9s, ou encore d'insertion. On pourrait envisager une d\u00e9fiscalisation plus \u00e9quilibr\u00e9e\u00bb, en conclut Francis Charhon, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation de France.\nF\u00e9licitations\nJean-Luc Hess\nLe directeur de la r\u00e9daction de France-Inter prend les r\u00eanes de la station tout enti\u00e8re. Une cons\u00e9cration pour ce journaliste dont la nomination est unanimement salu\u00e9e. Tout comme celles de Pierre Bouteiller et de Laure Adler \u00e0 France-Musique et France-Culture.\nAvertissement\nJacques de Larosi\u00e8re\nCe grand commis d'Etat, ex-directeur du Tr\u00e9sor, ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral du FMI, vient d'\u00eatre mis en examen par le juge Jean-Pierre Zanoto dans le cadre du dossier Cr\u00e9dit lyonnais. A l'\u00e9poque o\u00f9 Jean-Yves Haberer dirigeait la banque publique, il gouvernait la Banque de France.\nLigne directe\nFini le billet d'avion classique: Air France va adopter, en 1999, le ticket \u00e9lectronique\nsur tout le r\u00e9seau fran\u00e7ais\nUn tiers des PME qui n'ont pas encore de site Internet envisagent d'en cr\u00e9er un, d'apr\u00e8s une enqu\u00eate du cabinet GFK\nSi un de leurs enfants voulait devenir agriculteur, la moiti\u00e9 des parents fran\u00e7ais l'encourageraient sur cette voie, pour un quart en 1990, selon une enqu\u00eate de la Sofres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-economie_632499.html"}, {"title": "Embrassons-nous, par Annie Saumont", "text": "L'auteur n'a pas la r\u00e9putation d'\u00eatre une h\u00e9riti\u00e8re de Mme de La Fayette. Il faut voir plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 banlieue, jargon de tribu. En courts r\u00e9cits, aussi brefs que des graffitis, Annie Saumont capte un monde que la litt\u00e9rature aurait peut-\u00eatre bien tendance \u00e0 toiser d'un peu haut. On peut ne pas aimer du tout cette forme d'\u00e9criture miroir de notre \u00e9poque. On peut aussi lui trouver une incontestable force. Nul, en tout cas, ne saurait lui rester indiff\u00e9rent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/embrassons-nous-par-annie-saumont_632494.html"}, {"title": "Le faux pas de Pamuk", "text": "A trop vouloir embrasser, le jeune loup des lettres turques signe un confus \u00e9loge de la litt\u00e9rature\nC'est le Turc de t\u00eate! Depuis quelques ann\u00e9es, prenant le relais de son a\u00een\u00e9 Yachar Kemal, Orhan Pamuk ne cesse de pulv\u00e9riser les records de vente dans un pays qui lit peu, censure volontiers ses \u00e9crivains et voudrait mettre un tchador \u00e0 Sch\u00e9h\u00e9razade. Mais la belle ne se laisse pas faire: comme garde du corps, elle a choisi ce fakir de 47 ans, qui, avec ses yeux en amande et son \u00e9nigmatique sourire, semble sortir d'une miniature persane. Sa mission? Redorer le blason des lettres turques en renouant avec les chim\u00e8res ottomanes. Et frotter l'Orient \u00e0 l'Occident, dans de vertigineuses fresques qui doivent beaucoup \u00e0 Milan Kundera et \u00e0 Italo Calvino.\nC'est dire l'ambition de Pamuk, son go\u00fbt pour le m\u00e9tissage et le paradoxe. En France, il s'est impos\u00e9 avec Le Livre noir: \u00e9blouissante plong\u00e9e dans le maelstr\u00f6m d'Istanbul, une caverne d'Ali Baba o\u00f9 le romancier r\u00e9veillait une l\u00e9gion de fant\u00f4mes \u00e9chapp\u00e9s des Mille et Une Nuits. La Vie nouvelle est moins r\u00e9ussi. Parce que Pamuk en fait trop. Et m\u00eale les registres sans crier gare, passant de la confiserie \u00e0 la m\u00e9taphysique, de Rilke aux loukoums, des anges aux terroristes, du road movie \u00e0 la fable politique... \u00abUn jour, confesse le jeune h\u00e9ros, Osman, j'ai lu un livre et toute ma vie en a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e.\u00bb Quel livre? On ne le sait pas exactement, sinon qu'il a des pouvoirs assez diaboliques. Aussi diaboliques que les yeux de Djanan, dont Osman est \u00e9perdument amoureux.\nPour la retrouver, et percer les secrets du myst\u00e9rieux ouvrage, il abandonne Istanbul et ses \u00e9tudes d'architecture, avant de se lancer dans une folle cavale \u00e0 travers le pays: un rod\u00e9o en autobus dans la Turquie profonde, une version anatolienne d'Easy Rider, \u00e0 l'ombre de mosqu\u00e9es o\u00f9 r\u00f4dent les fant\u00f4mes de l'int\u00e9grisme. Avec, dans les r\u00f4les secondaires, un m\u00e9decin fanatis\u00e9, des jeteurs de bombes, un fabricant de caramels, un vieil oncle faustien et une clique d'espions qui portent des noms ridicules de montres suisses. Entre la satire et la docu-fiction, Pamuk a bien de la peine \u00e0 tenir sa trajectoire: tout en signant un brillant \u00e9loge de la litt\u00e9rature, il finit par s'enliser dans un sc\u00e9nario aussi emberlificot\u00e9 que les souks du Bosphore. Trop c\u00e9r\u00e9bral!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-faux-pas-de-pamuk_632487.html"}, {"title": "Putzulu-Podalyd\u00e8s, m\u00eame combat", "text": "Le premier cr\u00e9e George Dandin, de Moli\u00e8re, le second, Le Revizor, de Gogol. Tous deux cultivent l'amiti\u00e9, la fraternit\u00e9 et une f\u00e9roce passion du m\u00e9tier d'acteur\nIls ont fait leurs classes au Conservatoire, sont entr\u00e9s \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, avant de mener en parall\u00e8le une belle carri\u00e8re au cin\u00e9ma. Ils cr\u00e9ent ces jours-ci deux spectacles: George Dandin, de Moli\u00e8re, pour Bruno Putzulu, \u00e9galement \u00e0 l'affiche de Pourquoi pas moi?, film de St\u00e9phane Giusti. Et Le Revizor, de Gogol, pour Denis Podalyd\u00e8s, alors que Dieu seul me voit, de son fr\u00e8re Bruno, occupe encore les \u00e9crans. Dissemblables au possible, ils partagent cependant une belle amiti\u00e9 et l'exp\u00e9rience de la fraternit\u00e9 comme ferment d'un devenir d'acteur. Cette culbute d\u00e9finitive dans les m\u00e9andres de l'\u00e2me humaine, c'est \u00e0 leurs grands fr\u00e8res qu'ils la doivent. Un d\u00e9sir indicible et du travail: voil\u00e0 \u00e0 quoi se r\u00e9sume, pour eux, l'art du com\u00e9dien, une fois d\u00e9barrass\u00e9 de ses oripeaux de talent suppos\u00e9 et de cabotinage.\nPour Denis Podalyd\u00e8s, lunaire \u00e0 souhait, \u00e7a n'a d'abord \u00e9t\u00e9 qu'un jeu, engag\u00e9 d\u00e8s l'enfance avec Bruno. Marionnettes, sketchs, tours de chant, films: les frangins remportent un succ\u00e8s familial unanime... et d\u00e9terminant. Victime d'un penchant intellectuel prononc\u00e9, Denis s'inscrit en hypokh\u00e2gne, puis passe le concours du Conservatoire. Il peaufine alors un jeu distanci\u00e9, obtenu par l'\u00e9trange conjonction d'une voix nasillarde et d'une tension physique extr\u00eame, qui pouvait mettre en rage son professeur, Michel Bouquet. Sous sa houlette, puis celles de Jean-Pierre Vincent, Christian Rist ou Philippe Adrien, commence une lente descente dans la chair, une d\u00e9possession compl\u00e8te de soi alli\u00e9e \u00e0 la plus grande lucidit\u00e9. Le tout en \u00e9quilibre aussi instable que productif, par le biais du personnage d\u00e9cal\u00e9 qui \u00e9volue dans les films de son metteur en sc\u00e8ne de fr\u00e8re, depuis Versailles rive gauche jusqu'\u00e0 Dieu seul me voit.\nD\u00e9m\u00ealer le fil des relations humaines\nImmersion dans le th\u00e9\u00e2tre tout aussi singuli\u00e8re pour Bruno Putzulu, terrien dans l'\u00e2me, qui passe d'abord trois ans dans un cours priv\u00e9 de province. \u00abOn essayait de donner vie \u00e0 ces mots si galvaud\u00e9s: la sinc\u00e9rit\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9. Ce fut la base de mon travail lorsque j'arrivai au Conservatoire.\u00bb Gr\u00e2ce \u00e0 Philippe Adrien, d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9, il r\u00e9siste \u00e0 l'envie de fuir ce milieu inconnu soud\u00e9 par la course au casting et l'esprit de comp\u00e9tition.\nSon bouclier n'est pas l'armature intellectuelle, mais un constant souci de d\u00e9m\u00ealer le fil des relations humaines. \u00abQuand je jouais En attendant Godot, avec Philippe Adrien, je n'avais pas le moral, \u00e7a d\u00e9teignait sur moi.\u00bb En George Dandin tr\u00e9pignant de rage et d'amour contrari\u00e9 sur la terre gorg\u00e9e d'eau de la sc\u00e8ne, on ne peut s'emp\u00eacher d'\u00e9voquer sa Normandie natale. Comme on pense \u00e0 son d\u00e9sir lointain d'\u00eatre footballeur dans Pourquoi pas moi?, o\u00f9 il incarne avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et enthousiasme un homosexuel bien d\u00e9cid\u00e9, avec ses copines lesbiennes, \u00e0 tout dire \u00e0 leurs parents. Et comme lui-m\u00eame songe \u00e0 ses origines sardes lorsqu'il annonce son prochain film avec St\u00e9phane Giusti, Bella Ciao, qui racontera la fuite de ses grands-parents hors de l'Italie fasciste. Tout cela, qui traverse ses personnages et \u00e9taye son jeu, l'illumine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/putzulu-podalydes-meme-combat_632482.html"}, {"title": "La perc\u00e9e des pros", "text": "L'animation et l'encadrement sportifs sortent du b\u00e9n\u00e9volat. De v\u00e9ritables formations apparaissent. Et d'autres comp\u00e9tences sont recherch\u00e9es\nYoga aquatique, aquajogging, relaxation dans l'eau, aquagym: \u00e0 la piscine Antigone de Montpellier, ces cours de natation d'un nouveau genre, destin\u00e9s au troisi\u00e8me \u00e2ge, ont un succ\u00e8s fou. 18 ma\u00eetres nageurs ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour faire tourner l'\u00e9tablissement, ouvert il y a peu de temps. \u00abLes retrait\u00e9s d'aujourd'hui, plus nombreux et en meilleure condition physique, veulent entretenir leur corps, constate Jean-Claude Cranga, directeur des piscines du district. Ce qui cr\u00e9e des emplois.\u00bb Avec la constante augmentation du nombre de pratiquants, les m\u00e9tiers du sport sont en train de prendre leur essor. En effet, plus d'un tiers des Fran\u00e7ais s'adonnent aux joies de l'exercice physique (voir page suivante). Mais les mordus du sport ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant de transformer leur passion en m\u00e9tier. Pour l'instant, les emplois g\u00e9n\u00e9r\u00e9s restent pr\u00e9caires, car le milieu s'appuie toujours majoritairement sur les associations et leurs b\u00e9n\u00e9voles. M\u00eame si la professionnalisation commence \u00e0 gagner du terrain, elle p\u00e2tit encore d'un mode d'organisation centr\u00e9 sur l'amateurisme. Dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, les choses devraient changer. Selon nos informations, le minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports compte demander prochainement l'ouverture d'une n\u00e9gociation pour mettre sur pied une convention collective nationale du sport.\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls le football, les centres \u00e9questres et le golf disposent d'une convention collective. \u00abPour le reste, il n'y a rien, pas de r\u00e8gles, alors que le sport a des retomb\u00e9es \u00e9conomiques tr\u00e8s importantes et repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 2% du PIB\u00bb, souligne Christian Garcia, conseiller technique au minist\u00e8re. Le but: couvrir tous les salari\u00e9s, toutes cat\u00e9gories confondues, mettre au point une retraite anticip\u00e9e des sportifs de haut niveau, un suivi m\u00e9dical, organiser la r\u00e9cup\u00e9ration des jours de cong\u00e9, des horaires de nuit, du travail le week-end.\n?uvrer dans le sport n'est pas de tout repos et met souvent \u00e0 mal la vie priv\u00e9e. Lionel Collin, moniteur de voile, en sait quelque chose (voir l'encadr\u00e9 page suivante). Saisonnier depuis de nombreuses ann\u00e9es, il aimerait bien s'installer avec son amie mais attend d'avoir une situation stable. M\u00eame ceux qui ont un poste fixe doivent \u00eatre pr\u00eats aux sacrifices: soir\u00e9es, week-ends, vacances passent \u00e0 la trappe, puisque le sport se pratique essentiellement durant les temps de loisir. Mieux vaut avoir la foi pour r\u00e9sister \u00e0 ce r\u00e9gime.\n\u00abBeaucoup de gens r\u00eavent de travailler dans le sport, mais ils ont une connaissance tr\u00e8s floue de la duret\u00e9 et de la diversit\u00e9 de ces m\u00e9tiers\u00bb, assure Catherine Marzin, coauteur du livre de r\u00e9f\u00e9rence sur le sujet (1). Inqui\u00e8te, elle souhaite que les futures g\u00e9n\u00e9rations soient mieux inform\u00e9es. Elle aimerait qu'il n'y ait pas de jeunes aigris parce qu'ils se rendent compte trop tard que la r\u00e9alit\u00e9 ne correspond pas \u00e0 leur attente. Ceux qui se lancent dans l'aventure auront donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rendre au 3e Forum des m\u00e9tiers du sport. Organis\u00e9 en partenariat avec L'Express, il se tient \u00e0 Paris vendredi 29 et samedi 30 janvier 1999 (2) et r\u00e9unit organismes de formation, tour-op\u00e9rateurs, collectivit\u00e9s locales, associations, f\u00e9d\u00e9rations sportives et fabricants d'articles de sport. Une occasion en or pour d\u00e9couvrir les emplois du sport.\nD'abord, bien s\u00fbr, le m\u00e9tier auquel tout le monde pense, le plus en vue: l'athl\u00e8te qui vit de ses performances. Mais ils ne sont que 17 000 dans ce cas... dont un bon nombre de smicards, avec des probl\u00e8mes de reconversion pas toujours faciles.\nPr\u00e9voyants, la plupart des jeunes attir\u00e9s par l'activit\u00e9 physique s'orientent directement vers l'enseignement. \u00abC'est bien plus amusant que d'enseigner les maths ou le fran\u00e7ais, affirme un professeur. Et c'est plus gratifiant: les progr\u00e8s sont visibles.\u00bb Mais, l\u00e0 aussi, attention aux mirages. Il existe de tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences de statut selon la structure dans laquelle on exerce. La fonction publique offre bien s\u00fbr les meilleures garanties. L'Education nationale emploie environ 30 000 profs de gym, comme on dit dans les cours de r\u00e9cr\u00e9. Ces postes de fonctionnaire attirent une population sans cesse croissante. Alors qu'elle comptait 16 000 \u00e9tudiants en 1994, la fili\u00e8re universitaire sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives (Staps) en accueille cette ann\u00e9e pr\u00e8s de 40 000! Or ils ne sont que 1 000 par an \u00e0 d\u00e9crocher le certificat d'aptitude au professorat d'\u00e9ducation physique et sportive, parchemin indispensable. \u00abJe crains fort que beaucoup de titulaires de licence et de ma\u00eetrise ne se retrouvent au ch\u00f4mage\u00bb, avoue Guy Papelier, responsable des Staps au Syndicat national des professeurs d'\u00e9ducation physique. Ces dipl\u00f4mes, en effet, ne permettent pas d'enseigner hors du milieu scolaire.\nAilleurs, seuls les brevets d'Etat d'\u00e9ducateur sportif (BEES) du minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports sont reconnus (il en existe 75, un par discipline). Des dipl\u00f4mes professionnels tr\u00e8s difficiles \u00e0 obtenir car le niveau sportif requis est proche de celui des champions. Et chers: les formations, d'une dur\u00e9e de un \u00e0 deux ans, co\u00fbtent en moyenne 30 000 F. Mais les 6 000 \u00e0 7 000 jeunes qui obtiennent un BEES chaque ann\u00e9e peuvent ensuite devenir moniteurs dans une association ou dans une entreprise priv\u00e9e comme le Club Med ou le Gymnase Club. Une chance que n'ont pas les dipl\u00f4m\u00e9s en Staps recal\u00e9s au concours de l'Education nationale. C'est pourquoi, depuis des mois, ils expriment bruyamment leur revendication: l'\u00e9quivalence entre les dipl\u00f4mes Staps et BEES.\nSans aller jusque-l\u00e0, la nouvelle loi sur le sport pr\u00e9par\u00e9e en ce moment par la ministre Marie-George Buffet pr\u00e9voit d'ores et d\u00e9j\u00e0 d'am\u00e9nager des passerelles entre les dipl\u00f4mes. Les titulaires de licence Staps pourraient ainsi \u00eatre dispens\u00e9s de la partie th\u00e9orique des BEES.\nLa passion du vendeur\nPar ailleurs, des r\u00e9flexions sont en cours pour renforcer l'apprentissage des m\u00e9tiers du sport \u00e0 l'\u00e9cole avec la cr\u00e9ation de baccalaur\u00e9ats technologiques et de BTS sports. Car, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des postes d'enseignant, ce secteur en mutation r\u00e9clame d'autres comp\u00e9tences.\nActuellement en pleine croissance, les magasins d'articles de sport comme D\u00e9cathlon ou Go Sport recrutent chaque ann\u00e9e des milliers de chefs de rayon. Profil demand\u00e9: un bac + 2 commercial et, surtout, la pratique r\u00e9guli\u00e8re d'un ou de plusieurs sports. \u00abL'acte de vente doit \u00eatre soutenu par la passion du vendeur\u00bb, explique Andr\u00e9-Pierre Doucet, charg\u00e9 de mission \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration nationale du commerce des articles de sport et de loisirs. M\u00eame les m\u00e9tiers dits \u00abd'atelier\u00bb b\u00e9n\u00e9ficient d'une revalorisation. Rel\u00e9gu\u00e9s nagu\u00e8re dans l'arri\u00e8re-boutique, les r\u00e9parateurs de v\u00e9los et de skis, et les cordeurs de tennis font d\u00e9sormais partie de la mise en sc\u00e8ne et de l'animation des magasins: \u00abIls donnent une image de s\u00e9rieux, car les produits sont de plus en plus technologiques\u00bb, selon Andr\u00e9-Pierre Doucet. Les fabricants d'articles de sport, eux aussi, ont besoin de bras et de cerveaux, malgr\u00e9 les d\u00e9localisations d'usines. Au si\u00e8ge de D\u00e9cathlon, par exemple, une des rares enseignes qui con\u00e7oit \u00e9galement du mat\u00e9riel, on embauche r\u00e9guli\u00e8rement des ing\u00e9nieurs et des chefs de produit.\nEnfin, le sport fait de plus en plus appel \u00e0 des professionnels de la communication, de la m\u00e9decine, du droit, de la gestion. Des formations sp\u00e9cialis\u00e9es de niveau bac + 4 ou + 5 se cr\u00e9ent \u00e0 l'universit\u00e9 et dans les grandes \u00e9coles: management du sport, psychologie du sport, ing\u00e9nierie du sport, etc. Mais, pour trouver du travail, la premi\u00e8re condition est d'\u00eatre soi-m\u00eame sportif. Directeur pendant trois ans du mast\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9 en management des organisations de sport au groupe ESC Nantes-Atlantique, Guilhem Porcheron (voir l'encadr\u00e9 ci-dessous) pr\u00e9vient que, \u00absi l'on est empot\u00e9 et qu'on fait du jogging une fois par semaine, on ne sera jamais cr\u00e9dible\u00bb. Alors, \u00e0 vos marques.\n(1) Les M\u00e9tiers du sport, \u00e9ditions Romillat, Paris, 1997. 254 p., 98 F.\n(2) FORUM DES M\u00c9TIERS DU SPORT. De 10 \u00e0 19 heures, \u00e0 l'Institut national du sport et de l'\u00e9ducation physique, 11, avenue du Tremblay, 75012 Paris. M\u00e9tro Ch\u00e2teau-de-Vincennes, puis navettes RATP gratuites. Entr\u00e9e: 20 F (gratuit pour les ch\u00f4meurs). T\u00e9l.: 01-45-41-73-00. 36-15 Infosport, 2,23 F/min.\n>Le sport en chiffres\n22 millions de pratiquants en France\n13 millions de licenci\u00e9s\n1 million de dirigeants b\u00e9n\u00e9voles\n170 000 associations\n>Les emplois du sport\nDans le secteur public et associatif\nEducation nationale: 30 000 professeurs d'\u00e9ducation physique et sportive (EPS)\nCollectivit\u00e9s territoriales: 45 000, dont 15 000 charg\u00e9es de l'animation sportive\nAssociations: 300 000 personnes, dont 15 000 emplois-jeunes\nDans le secteur priv\u00e9\nFabricants d'articles de sport: 35 000 salari\u00e9s\nDistribution d'articles de sport: 130 000\nClubs priv\u00e9s: 16 500 employ\u00e9s\nDans le milieu professionnel\n5 000 athl\u00e8tes de haut niveau\n2 500 journalistes sportifs\nPlusieurs milliers d'emplois dans les nouveaux m\u00e9tiers: managers, organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements, agences de sponsoring...\nSource: minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-percee-des-pros_632475.html"}, {"title": "La Douleur du dollar, par Zo\u00e9 Vald\u00e9s", "text": "C'est l'histoire de la m\u00f4me Cuca, une pauvre gosse de 16 ans qui quitte sa cambrousse du fin fond de Cuba pour d\u00e9barquer \u00e0 La Havane, carrefour de toutes les illusions. Sexe, tricherie et trahison seront bien s\u00fbr au rendez-vous de cette faillite cubaine. Br\u00fblant et bouleversant \u00e0 la fois, ce terrible bilan des ann\u00e9es castristes a propuls\u00e9 Zo\u00e9 Vald\u00e9s au rang des meilleurs \u00e9crivains de sa g\u00e9n\u00e9ration.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-douleur-du-dollar-par-zoe-valdes_632470.html"}, {"title": "Path\u00e9: le coup de Bollor\u00e9", "text": "En vendant ses parts \u00e0 Vivendi-Canal +, le Breton se venge de TF 1 et ramasse un beau pactole\nDeux Bretons ne font pas forc\u00e9ment cause commune... C'est ce que peut regretter aujourd'hui un autre bretonnant, le PDG de TF 1, Patrick Le Lay, \u00e0 la lueur de l'\u00e9pisode qui vient de voir l'impr\u00e9visible Vincent Bollor\u00e9 revendre ses parts de Path\u00e9 Cin\u00e9ma - pour la bagatelle de 800 millions de francs - non pas \u00e0 l'industriel et nouvel homme fort de la Une, le Celte Fran\u00e7ois Pinault, comme certains le pensaient, mais \u00e0 la concurrence, au groupe Vivendi-Canal +! Pour tout dire, au diable, aux yeux de TF 1.\nAm\u00e8re d\u00e9convenue: en s'arrimant, le 13 janvier (\u00e0 hauteur de 8,98% du capital), \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre maison Path\u00e9, dont le premier actionnaire est le patron de Chargeurs, J\u00e9r\u00f4me Seydoux, le PDG de TF 1 et de la plate-forme num\u00e9rique TPS esp\u00e9rait bien enfoncer un coin dans l'empire Canal +, alors \u00e0 port\u00e9e de fusil. Et chambouler l'ensemble du paysage de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 p\u00e9age, car Path\u00e9 est une belle affaire: alli\u00e9 de l'Am\u00e9ricain Rupert Murdoch \u00e0 travers BSkyB, en Grande-Bretagne, partenaire de Canal + au sein de Path\u00e9 et actionnaire de CanalSatellite, J\u00e9r\u00f4me Seydoux d\u00e9tient, en effet, l'une des clefs du march\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision par satellite en Europe. Mais les dirigeants de Canal + et de Vivendi (propri\u00e9taire de L'Express), Pierre Lescure et Jean-Marie Messier, ont vite compris le danger et organis\u00e9 la riposte d\u00e8s le week-end des 23 et 24 janvier. L'objectif \u00e9tant simple: convaincre Vincent Bollor\u00e9 de leur vendre ses 19,6%. Afin de stopper net, ainsi, l'offensive tant redout\u00e9e des dirigeants de la Une: n'\u00e9voquait-on pas dans les \u00e9tages de la cha\u00eene crypt\u00e9e, \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re, l'hypoth\u00e8se d'une fusion TF 1-Path\u00e9? Pour commencer...\nEt la surprise est venue du groupe Bollor\u00e9. L'homme d'affaires, qui entretient de bonnes relations avec le PDG de Vivendi, n'a pas h\u00e9sit\u00e9. Trop heureux de r\u00e9aliser une jolie plus-value en un temps record. Trop heureux, surtout, de rendre la monnaie de sa pi\u00e8ce au groupe Bouygues, propri\u00e9taire de la Une! Le traitement que lui avaient r\u00e9serv\u00e9 Martin Bouygues et ses troupes lors de son incursion dans le capital de TF 1, en 1998, et le souvenir de ses rugueux bras de fer avec les \u00abbouyguesmen\u00bb ne sont sans doute pas pour rien dans la d\u00e9cision du jeune Breton... Last but not least, pour parfaire le tout, J\u00e9r\u00f4me Seydoux et la famille Vivendi-Canal + ont verrouill\u00e9 le dispositif en signant, dans la foul\u00e9e, un accord de \u00abpr\u00e9emption r\u00e9ciproque\u00bb d'une dur\u00e9e de cinq ann\u00e9es renouvelables... Cet \u00e9pisode, qui en dit long sur l'importance des enjeux et sur l'\u00e2pret\u00e9 de l'opposition entre TPS et CanalSatellite, pourrait maintenant prendre une tournure juridique. On imagine fort bien les dirigeants de TF 1 saisir, demain, le Conseil de la concurrence en invoquant d'\u00e9ventuels abus de position dominante de la part de Canal + dans le monde du cin\u00e9ma: un bon pied dans Path\u00e9, un autre dans UGC, la cha\u00eene crypt\u00e9e n'est peut-\u00eatre pas \u00e0 l'abri.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pathe-le-coup-de-bollore_632537.html"}, {"title": "Argent du RPR: le justiciable Jupp\u00e9", "text": "Alors que le pr\u00e9sident Chirac ne devrait pas \u00eatre poursuivi pour le financement occulte du parti gaulliste, il n'en va pas de m\u00eame pour son ancien Premier ministre\nChaud et froid judiciaire au RPR. Dans une d\u00e9cision du 22 janvier, le Conseil constitutionnel, pr\u00e9sid\u00e9 par Roland Dumas, estime que, \u00abpendant la dur\u00e9e de ses fonctions, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut \u00eatre mise en cause que devant la Haute Cour\u00bb. L'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s de l'implication de Jacques Chirac dans les \u00abaffaires\u00bb du RPR - dont il fut le pr\u00e9sident - ne menace apparemment plus le chef de l'Etat. En revanche, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement gaulliste Alain Jupp\u00e9 n'\u00e9chappera sans doute pas \u00e0 un proc\u00e8s pour avoir couvert des emplois fictifs. La chambre d'accusation de Versailles (Yvelines) vient de le confirmer dans un arr\u00eat du 26 janvier. L'avocat de l'ancien Premier ministre, Me Francis Szpiner, avait pourtant soulev\u00e9 la nullit\u00e9 de la proc\u00e9dure du juge de Nanterre Patrick Desmure. Ce magistrat avait \u00e9tabli qu'une vingtaine de personnes salari\u00e9es par des entreprises priv\u00e9es et la mairie de Paris travaillaient en r\u00e9alit\u00e9 pour le compte du RPR. Dans son arr\u00eat, la chambre n'a suivi que tr\u00e8s partiellement les conclusions de l'avocat: certes, Alain Jupp\u00e9 n'est plus mis en examen pour abus de confiance aggrav\u00e9 et d\u00e9tournement de fonds publics; mais il reste toujours \u00e9pingl\u00e9 pour recel d'abus de biens sociaux.\nOutre une condamnation p\u00e9nale, le maire de Bordeaux risque surtout une peine d'in\u00e9ligibilit\u00e9 - qui pourrait entraver sa carri\u00e8re politique. Petite consolation pour le RPR: la chambre d'accusation de Versailles a annul\u00e9 les proc\u00e8s-verbaux de premi\u00e8re comparution de Jacques Boyon et de Robert Galley, deux anciens tr\u00e9soriers du parti gaulliste, et de Michel Roussin, ex-directeur du cabinet de Jacques Chirac \u00e0 la mairie de Paris. Mais ces annulations, touchant plus la forme que le fond, ne remettent pas fondamentalement en question le dossier. Aussi les avocats des anciens responsables du RPR ont-ils d\u00e9cid\u00e9 de se pourvoir en cassation. La bataille proc\u00e9durale continue.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/argent-du-rpr-le-justiciable-juppe_632532.html"}, {"title": "Les polices municipales en libert\u00e9 surveill\u00e9e", "text": "Le maire est-il souverain\" L'Etat peut-il contr\u00f4ler\" Faut-il armer les policiers\" Le projet de loi revient en seconde lecture \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\nIl y a les maires des grandes villes, d\u00e9sempar\u00e9s, qui r\u00e9clament \u00e0 cor et \u00e0 cri un renforcement des effectifs de police. Les habitants des quartiers \u00abdifficiles\u00bb, interrog\u00e9s par la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, qui font de l'am\u00e9lioration de leur s\u00e9curit\u00e9 une priorit\u00e9 absolue. Les experts, qui d\u00e9noncent l'insuffisante pr\u00e9sence, sur le terrain, de la police nationale. Et le gouvernement, qui, cette semaine, met \u00e0 l'ordre du jour du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure le dossier des violences urbaines et de la d\u00e9linquance des mineurs.\nAlors que l'enjeu s\u00e9curitaire est sur toutes les bouches, le quatri\u00e8me projet gouvernemental - en cinq ans - sur les polices municipales, les \u00abPM\u00bb, refait surface, pour une seconde lecture \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale qui n'est pas une formalit\u00e9. Cette \u00e9tape du texte initi\u00e9, l'an dernier, par Jean-Pierre Chev\u00e8nement est cruciale. Ira-t-on - comme ils le souhaitent - vers une plus large autonomie des \u00e9lus dans ce domaine? Quelle que soit la r\u00e9ponse, il faudra agir dans l'urgence. Avec, en arri\u00e8re- plan, un constat de carence accablant. \u00abEn mati\u00e8re de lutte contre la d\u00e9linquance, nous pouvons r\u00e9ellement parler d'\u00e9chec des institutions charg\u00e9es de la s\u00e9curit\u00e9\u00bb, note un rapport de mission du d\u00e9put\u00e9 PS Bruno Le Roux, maire d'Epinay-sur-Seine (Seine-Saint-Denis).\nPour mettre en oeuvre cette s\u00e9curit\u00e9 proche des citoyens, efficace sans d\u00e9rives, faut-il privil\u00e9gier l'\u00eelotage de jour ou les rondes de nuit? Doit-on s'\u00e9quiper de matraques \u00abtonfa\u00bb et de bombes lacrymog\u00e8nes, ou bien de calibres 7,65, voire de Glock 17,9 parabellum? Derri\u00e8re la panoplie, les m\u00e9thodes et l'organisation, c'est une r\u00e9ponse \u00e0 l'antienne \u00abQue fait la police?\u00bb qui doit - enfin - \u00eatre apport\u00e9e. Les 3 000 communes dot\u00e9es d'une PM seront, c'est s\u00fbr, plus nombreuses demain. La cr\u00e9ation d'une PM sera d'ailleurs l'un des enjeux de l'\u00e9lection municipale \u00e0 Paris, en 2001. Sans \u00eatre une panac\u00e9e, la r\u00e9ponse \u00abmunicipale\u00bb est, en effet, un maillon essentiel de tout dispositif prenant en compte pr\u00e9vention et r\u00e9pression. A condition d'\u00e9viter les d\u00e9rapages. \u00abL'abus de langage qui conduit un maire et ses auxiliaires \u00e0 ?singer? l'autorit\u00e9 publique est pernicieux et encourage le d\u00e9sengagement des pouvoirs publics\u00bb, analyse Bruno Le Roux.\nJug\u00e9s \u00abrassurants\u00bb par 81% des Fran\u00e7ais, les policiers municipaux sont aussi per\u00e7us comme \u00abefficaces\u00bb (\u00e0 58%), et leur armement n'est gu\u00e8re contest\u00e9. Leur ind\u00e9pendance, en revanche, para\u00eet suspecte: 60% des sond\u00e9s pr\u00e9f\u00e9reraient les voir soumis \u00e0 l'autorit\u00e9 de la police nationale. Une ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 laquelle n'\u00e9chappe pas le d\u00e9bat parlementaire. Chacun y d\u00e9fend, bien s\u00fbr, ses conceptions, mais, surtout, d\u00e9nonce chez l'autre des arri\u00e8re-pens\u00e9es politiciennes. \u00abEntre l'attitude de Jospin et le discours de Chev\u00e8nement, le gouvernement a occup\u00e9 la sc\u00e8ne dans un jeu de r\u00f4les parfait, estime Pierre Cardo, d\u00e9put\u00e9 maire (DL) de Chanteloup-les-Vignes (Yvelines). Il faut vite d\u00e9passer tout cela, faute de quoi le projet n'apportera rien de neuf.\u00bb\nSur le terrain, les PM ont gagn\u00e9 leurs galons: \u00abNous sommes une police de r\u00e9gulation sociale, pas des suppl\u00e9tifs!\u00bb clame Jean-Pierre Colin-Lalu, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat national des policiers municipaux (SNPM-CFTC). En clair, pas question de nous cantonner \u00e0 la surveillance du stationnement et des march\u00e9s. Les imp\u00e9trants et les maires - leurs employeurs - veulent tordre le cou \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent comme de fausses querelles: \u00abEn mati\u00e8re de professionnalisme, certaines polices locales pourraient en remontrer\u00bb, convient un haut fonctionnaire proche du dossier.\nUn temps sceptique, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, maire RPR de Meaux, ne regrette pas son choix: les 11 policiers municipaux dont il a h\u00e9rit\u00e9 en juin 1995 seront bient\u00f4t 50. Arm\u00e9s lors des brigades de nuit, constamment \u00abau contact\u00bb pour dissuader les bandes de d\u00e9barquer dans les quartiers commer\u00e7ants, ils voient leur travail d\u00e9j\u00e0 \u00e9lectoralement r\u00e9compens\u00e9: dans les quartiers difficiles de Meaux Nord, le FN a perdu 6 points entre juin 1997 et mars 1998. \u00abIns\u00e9curit\u00e9 et \u00e9loignement des \u00e9lus sont les meilleurs alli\u00e9s du FN\u00bb, r\u00e9sume le maire.\nMajoritairement implant\u00e9es en r\u00e9gion Paca, en Ile-de- France et en Languedoc-Roussillon, ayant doubl\u00e9 le nombre de leurs recrues entre 1984 et 1993, les PM prosp\u00e8rent. Si leurs effectifs sont encore modestes face aux 135 000 fonctionnaires d'Etat, l'image des municipaux reste cependant brouill\u00e9e. \u00abDe l'accompagnement \u00e0 la fourri\u00e8re des chiens errants \u00e0 l'escorte lors des relev\u00e9s d'horodateurs, on fait un peu de tout\u00bb, reconna\u00eet-on aux Mureaux (Yvelines). Amen\u00e9s \u00e0 seconder une police nationale souvent d\u00e9pass\u00e9e, les municipaux sont parfois distingu\u00e9s pour la qualit\u00e9 de cette coop\u00e9ration. Un aspect que soulignait d'ailleurs, l'an dernier, un rapport confidentiel de l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral Genthial.\nLe lifting l\u00e9gislatif en cours facilitera-t-il l'\u00e9mergence d'un nouveau service local? La clarification des attributions des PM - notamment en mati\u00e8re de police routi\u00e8re ou de relev\u00e9s d'identit\u00e9 de contrevenants - va dans ce sens. Pourtant, si chacun se dit favorable \u00e0 un r\u00e9am\u00e9nagement, la mani\u00e8re pose encore probl\u00e8me. Soumettre les missions des PM \u00e0 un r\u00e8glement n\u00e9goci\u00e9 entre maire et pr\u00e9fet irrite plus d'un \u00e9lu. La contrainte est per\u00e7ue comme une mainmise de l'Etat. \u00abUne hypocrisie, d\u00e9nonce le d\u00e9put\u00e9 maire RPR de Draveil (Essonne), Georges Tron. L'Etat veut jouer les harmonisateurs, or, faute de moyens, il se d\u00e9fausse sur nous.\u00bb Globalement, quelle que soit leur appartenance, les \u00e9diles r\u00e9clament un partage effectif et clair des responsabilit\u00e9s. Mais sans entraves. \u00abQui cofinance codirige, r\u00e9sume Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9. D'accord pour collaborer avec la mar\u00e9chauss\u00e9e, \u00e9changer des informations, mais nous nous situons sur le versant pr\u00e9ventif, la police nationale sur le r\u00e9pressif.\u00bb\nL'armement aussi pose probl\u00e8me: \u00abLes agents municipaux ne sont pas arm\u00e9s, sauf pour des missions et dans des circonstances particuli\u00e8res\u00bb, pr\u00e9cise le projet. Une r\u00e9daction plus contraignante que celle propos\u00e9e hier par les s\u00e9nateurs. Motif: l'importance de l'arsenal existant. \u00abCertaines armes exc\u00e8dent incontestablement les besoins pr\u00e9sum\u00e9s des corps de police municipale\u00bb, observe une \u00e9tude d'impact r\u00e9alis\u00e9e en f\u00e9vrier 1998. \u00abProc\u00e8s d'intention, s'insurge-t-on au SNPM. C'est nous faire payer les suppos\u00e9es exactions de certains maires!\u00bb En ligne de mire, le d\u00e9rapage s\u00e9curitaire et, au coeur de la cible, les mairies FN. \u00abMais je connais aussi des maires de gauche qui se comportent tels des potentats\u00bb, assure un \u00e9lu.\nPour certains, majorit\u00e9 et opposition confondues, le maire doit pouvoir d\u00e9cider, souverainement, d'armer ou non ses policiers. D'ailleurs, les bavures sont rares. Pour d'autres, l'armement n'a pas de sens. \u00abFournir un pistolet ne donnerait pas une once d'autorit\u00e9 en plus \u00e0 nos policiers\u00bb, soutient Gilles de Robien, d\u00e9put\u00e9 maire UDF d'Amiens. \u00abBien utilis\u00e9e, compl\u00e9mentaire de l'autorit\u00e9 publique, ma police n'a pas besoin d'\u00eatre arm\u00e9e\u00bb, rench\u00e9rit l'\u00e9dile socialiste des Mureaux, Alain Etor\u00e9. A Strasbourg, les recrues, choisies apr\u00e8s concours et entretien psychologique, attendent un an avant d'\u00eatre dot\u00e9es d'un Magnum 357. Mais beaucoup voient dans l'armement des PM un faux probl\u00e8me. \u00abPour un maire, armer, c'est faire croire aux gens qu'il a des pouvoirs \u00e9quivalant \u00e0 ceux de la police nationale, avoue le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 d'une banlieue parisienne. Effet pervers: il accr\u00e9dite la th\u00e8se selon laquelle la situation est grave et pousse ses administr\u00e9s vers un vote extr\u00e9miste.\u00bb\nMoyennant quoi le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur parle de \u00abcoproduction de s\u00e9curit\u00e9\u00bb. \u00abC'est dans son articulation avec les autres acteurs de la cit\u00e9 que l'action de police trouvera son efficacit\u00e9, pr\u00e9tend Philippe Melchior, directeur de l'Institut des hautes \u00e9tudes de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. D\u00e9passons les d\u00e9marches jacobines, centralisatrices, et faisons place \u00e0 des solutions qui \u00e9pousent le terrain.\u00bb Le l\u00e9gislateur saura- t-il les consacrer?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-polices-municipales-en-liberte-surveillee_632525.html"}, {"title": "L'Allemagne dangereuse?", "text": "L'Allemagne vient d'interdire le retraitement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires et a clairement fait savoir qu'elle consid\u00e9rait ne devoir aucune indemnit\u00e9 \u00e0 la Cogema, dont le manque \u00e0 gagner est de 30 milliards de francs et le pr\u00e9judice effectif de l'ordre de 7 \u00e0 8 milliards de francs.\nLa Bourse de Francfort a annonc\u00e9 en juillet 1998 une alliance exclusive avec celle de Londres, alors qu'elle n\u00e9gociait un accord de coop\u00e9ration avec Paris depuis 1997.\nL'Allemagne, d\u00e9j\u00e0, avait impos\u00e9 que l'on mette le si\u00e8ge de la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e0 Francfort, puis adoub\u00e9 son pr\u00e9sident avant de faire nommer un grand nombre d'autochtones aux postes clefs. De plus, d\u00e8s la mise en place de la zone euro, au d\u00e9but du mois, il est apparu que les banques germaniques ne respectaient pas les accords de paiement pr\u00e9alablement conclus entre les banques de la zone euro, afin de favoriser leur syst\u00e8me national.\nEnfin, alors que la France est \u00e0 l'origine d'Airbus, les avionneurs allemands et britanniques ont tent\u00e9 d'en prendre le contr\u00f4le au cours du second semestre 1998, avant que le rapprochement entre BAe et GEC Marconi mette provisoirement fin \u00e0 cette manoeuvre humiliante pour la France.\nTous ces \u00e9v\u00e9nements sont-ils sans lien entre eux, ou bien l'Allemagne est-elle \u00e0 nouveau dangereuse?\nRappelons que, chaque fois que l'un des deux pays s'est senti plus puissant que l'autre au cours des deux derniers si\u00e8cles, la suite a \u00e9t\u00e9 catastrophique. Or la France est aujourd'hui affaiblie, avec des entreprises et des banques trop petites et sous-capitalis\u00e9es face \u00e0 la globalisation, un secteur public dispendieux et une crise de la d\u00e9cision politique qui ne permet pas, depuis dix ans, de traiter les dossiers urgents.\nL'Allemagne de Berlin sera au centre d'une zone d'influence naturelle regroupant 180 millions d'habitants qui parlent tous l'allemand en premi\u00e8re ou deuxi\u00e8me langue, et qui ont l'habitude de travailler pour des donneurs d'ordre germaniques.\nLa question strat\u00e9gique fondamentale concernant la France, pour au moins les trois prochaines ann\u00e9es, n'est pas la consolidation d'un axe illusoire entre \u00e9gaux, mais les modalit\u00e9s de coexistence entre une France plus d\u00e9pendante de sa voisine et une Allemagne qui, elle, a objectivement une alternative strat\u00e9gique \u00e0 la construction europ\u00e9enne en cas de conflit avec notre pays.\nOr, soyons direct pour sortir des querelles guignolesques et nombrilistes de la classe politique: en cas de conflit entre une France affaiblie et une Allemagne affirmant sa puissance, le reste de l'Europe n'apportera pas n\u00e9cessairement son soutien \u00e0 la France. L'Italie, l'Espagne, la Grande-Bretagne, la Scandinavie, le Benelux, pour ne pas parler de la Suisse et de l'Autriche, sont r\u00e9guli\u00e8rement satisfaits d'observer la France se faire \u00abd\u00e9niaiser\u00bb par l'\u00e9cart entre ses illusions et la r\u00e9alit\u00e9.\nQuand la France sera-t-elle \u00e0 nouveau capable de se positionner objectivement et intelligemment face \u00e0 l'Europe et au monde?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-allemagne-dangereuse_632520.html"}, {"title": "Le courrier", "text": "Voltaire-Rousseau\nPour faire suite \u00e0 votre article \u00abVoltaire le nez dans Rousseau\u00bb (L'Express n\u00b0 2476), je vous signale qu'une \u00e9dition du Contrat social accompagn\u00e9 des notes de Voltaire et d'autres contemporains de l'auteur a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en 1947 par Bertrand de Jouvenel, avec un essai de celui-ci sur La Politique de Rousseau, aux \u00e9ditions du Cheval Ail\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette \u00e9dition, augment\u00e9e de deux autres essais de Jouvenel sur Rousseau, a \u00e9t\u00e9 reprise par mes soins, en 1978, dans la collection de poche Pluriel, chez Hachette, et elle est toujours disponible.\nG. Liebert, \u00e9ditions Gallimard.\nD\u00e9mographie\nA propos de \u00abCh\u00f4mage: les recettes Balladur\u00bb (Les indiscrets, L'Express n\u00b0 2474). (...) Quand nos grands timoniers comprendront-ils que le progr\u00e8s, qui, partout, supprime beaucoup plus d'emplois qu'il n'en cr\u00e9e (et les nouveaux sont d'un autre niveau que les supprim\u00e9s), impose en contrepartie une politique intelligente et \u00e9nergique de la ma\u00eetrise de la d\u00e9mographie mondiale - l'explosion d\u00e9mographique actuelle, c'est 1 milliard d'\u00eatres humains de plus tous les dix ans! En effet, les peuples les plus prolifiques, qui doublent leur population tous les vingt ans environ, sont de plus en plus incapables de r\u00e9soudre les multiples probl\u00e8mes qui les assaillent: ils n'aspirent alors qu'\u00e0 aller vivre dans les pays les plus \u00e9volu\u00e9s, ce qui ne r\u00e9sout rien, ni dans leurs pays ni dans ceux qui les accueillent, au contraire. (...)\nM. Massiou, Villebon-sur-Yvette.\nR\u00e9gimes totalitaires\nA propos de votre article \u00abDictateurs en sursis\u00bb (L'Express n\u00b0 2474). Il me para\u00eet d\u00e9plorable mais significatif qu'\u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s, \u00e0 propos de l'affaire Pinochet, on ne cite que les dictatures fascisantes dites \u00abde droite\u00bb comme \u00e9tant coupables de tous les maux. J'aimerais qu'un jour un sp\u00e9cialiste politique \u00e9tudie et fasse part avec comp\u00e9tence des cons\u00e9quences dans le temps de tous les r\u00e9gimes totalitaires, qu'ils soient de type fasciste ou de type communiste. L'influence durable d'un r\u00e9gime politique, quel qu'il soit, sur un pays, sur une soci\u00e9t\u00e9 est plus importante pour l'existence de l'humanit\u00e9 que le r\u00e9gime lui-m\u00eame. Mortel depuis sa naissance, aucun organisme vivant n'a d'importance en soi - l'\u00eatre humain compris. Cependant, les cons\u00e9quences des actes accomplis par lui influent plus ou moins longtemps sur l'avenir de l'humanit\u00e9, et m\u00eame sur la plan\u00e8te en g\u00e9n\u00e9ral. (...) Mais qu'en est-il des pays ayant v\u00e9cu sous des r\u00e9gimes totalitaires communistes? Il y a ceux qui continuent cette terrible exp\u00e9rience, et on en conna\u00eet les m\u00e9faits, les d\u00e9sastres \u00e9conomiques et humains. Il y a ceux qui se sont \u00abconvertis\u00bb mais en ayant conserv\u00e9 leurs cadres (aucune opposition n'ayant pu en former pour une quelconque rel\u00e8ve). Cadres et habitudes prolongent le r\u00e8gne des hi\u00e9rarchies sans responsabilit\u00e9 \u00e0 tous les niveaux de leur soci\u00e9t\u00e9. (...)\nG. Renevey, Nice.\nAutisme\nC'est en qualit\u00e9 de p\u00e8re d'un enfant autiste que je d\u00e9sire vous f\u00e9liciter pour l'excellent article \u00abHandicap\u00e9s. L'exil belge\u00bb (L'Express n\u00b0 2477) sur la situation des enfants handicap\u00e9s mentaux habitant le nord de la France et contraints \u00e0 un exil forc\u00e9. Ce reportage de fond dans un hebdomadaire \u00e0 grand tirage a le m\u00e9rite de soulever un grave probl\u00e8me dans un pays qui se consid\u00e8re (\u00e0 juste titre) comme le symbole mondial des droits de l'homme et de l'enfant. Je supplie maintenant le gouvernement d'agir en cons\u00e9quence le plus rapidement possible pour tous nos enfants handicap\u00e9s mentaux et dans toutes les r\u00e9gions (y compris les DOM-TOM), car cette situation intol\u00e9rable, indigne et inhumaine ne peut perdurer!\nJ.-P. Corlin, Fontaine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-courrier_632518.html"}, {"title": "Pauvres Cauchois", "text": "Atteignant des taux records de turbidit\u00e9, l'eau du pays de Caux est souvent imbuvable\nQu'on l'appelle \u00abeau color\u00e9e\u00bb, \u00abeau trouble\u00bb ou \u00abchocolat\u00bb, ou qu'on utilise le terme technique - \u00abturbidit\u00e9\u00bb - le r\u00e9sultat est le m\u00eame: dans le pays de Caux, en Seine-Maritime, les habitants sont \u00e0 juste titre exc\u00e9d\u00e9s de ne plus pouvoir, plusieurs semaines au cours de l'ann\u00e9e, boire l'eau du robinet. A la fin du mois d'octobre, c'\u00e9tait le cas pour 80 000 d'entre eux, et ce pour une quinzaine de jours. Nouvelle alerte fin d\u00e9cembre pour les 15 000 personnes desservies par quatre r\u00e9seaux, dont celui de Yerville. Au point que ce dernier va profiter d'un nouveau captage, creus\u00e9 \u00e0 30 m\u00e8tres de profondeur (contre 10 actuellement).\nLa situation ne risque d'ailleurs pas de s'am\u00e9liorer au cours des prochaines ann\u00e9es: le d\u00e9partement est essentiellement constitu\u00e9 de plateaux calcaires, le sol tr\u00e8s imperm\u00e9able, et les prairies disparaissent peu \u00e0 peu au profit des labours. Que des pluies un peu importantes surviennent, et l'eau est stock\u00e9e dans des \u00abpoints bas\u00bb o\u00f9 elle stagne, et dont elle s'\u00e9chappe en p\u00e9n\u00e9trant dans de petites failles du relief, rejoignant ainsi les eaux souterraines. R\u00e9sultat: des taux de turbidit\u00e9 impressionnants - parfois 500, alors que la valeur maximale est de 4 - et des risques de contamination bact\u00e9rienne \u00e9lev\u00e9s. Seule mesure sanitaire alors envisageable: interdire la consommation d'eau.\n\u00abPourtant, il est techniquement possible de rem\u00e9dier \u00e0 ces probl\u00e8mes, en identifiant les zones d'infiltration situ\u00e9es pr\u00e8s des points de captage de l'eau et en prot\u00e9geant ceux-ci correctement. Mais, en pratique, c'est dur \u00e0 mettre en place\u00bb, se d\u00e9sole M. Man\u00e7otte, chef du service sant\u00e9 de la Ddass de Seine-Maritime, qui regrette le manque de sensibilisation des \u00e9lus concern\u00e9s. Du coup, on se contente d'anticiper - ce qui n'est d\u00e9j\u00e0 pas si mal. En cas de fortes pluies, la Ddass peut imposer aux distributeurs d'eau des contr\u00f4les plus nombreux. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9fet alerte les m\u00e9dias. Quant aux \u00e9lus, ils re\u00e7oivent un message d'information \u00e0 distribuer \u00e0 leurs administr\u00e9s. \u00abBien s\u00fbr, mieux vaudrait agir en amont. Mais, pour r\u00e9soudre d\u00e9finitivement le probl\u00e8me, il faut compter plusieurs milliers de francs par famille. A la charge de qui? De la population ou de la collectivit\u00e9?\u00bb s'interroge M. Man\u00e7otte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pauvres-cauchois_632513.html"}, {"title": "Samaranch les mains blanches", "text": "Sur la sellette, le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique se cramponne\nSurnomm\u00e9 \u00able Cam\u00e9l\u00e9on\u00bb par la presse catalane, le marquis Juan Antonio Samaranch, 78 ans, ex-dignitaire franquiste reconverti dans l'id\u00e9al olympique, en a vu d'autres. Dot\u00e9 d'une bonne dose de cynisme et d'un r\u00e9el talent de transformiste, le patron du sport mondial a donc troqu\u00e9 son costume de businessman inflexible contre une panoplie de chevalier blanc. Huit des 114 membres du Comit\u00e9 international olympique (CIO) ont d\u00e9j\u00e0 fait les frais de cette mue tardive. Six d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 exclus, dimanche dernier, apr\u00e8s qu'une commission d'enqu\u00eate eut d\u00e9montr\u00e9 qu'ils avaient monnay\u00e9 leurs voix en faveur de Salt Lake City, ville organisatrice des Jeux d'hiver en 2002. Les deux autres avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 devancer la sentence en d\u00e9missionnant. Soucieux d'\u00e9viter que le vent de transparence d\u00e9clench\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations du Suisse Mark Hodler ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en cataclysme, Samaranch a fait savoir qu'il demanderait \u00e0 ses pairs de lui \u00abrenouveler leur confiance\u00bb, en mars prochain. Une premi\u00e8re dans l'histoire du CIO. Et un terrible camouflet pour celui qui r\u00eavait de quitter la sc\u00e8ne en apoth\u00e9ose, en 2001, lors du congr\u00e8s de Moscou, l\u00e0 o\u00f9, voil\u00e0 dix-huit ans, il avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'une institution min\u00e9e par les boycotts politiques et guett\u00e9e par la faillite. Le r\u00e8gne de Samaranch aura \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous le signe de la r\u00e9conciliation Est-Ouest, mais aussi de la fr\u00e9n\u00e9sie inflationniste des ann\u00e9es-fric. Pr\u00e8s de 200 pays ont particip\u00e9 aux Jeux d'Atlanta, en 1996. Ils n'\u00e9taient qu'une petite centaine, seize ans plus t\u00f4t, \u00e0 Moscou. A chaque olympiade, d\u00e9sormais, le CIO brasse pr\u00e8s de 1 milliard de dollars de revenus. Et en 1996, pour le centenaire de la r\u00e9novation des Jeux, Samaranch pr\u00e9f\u00e9ra la candidature d'Atlanta, la ville de Coca-Cola, \u00e0 celle d'Ath\u00e8nes, patrie de l'olympisme: tout un symbole. H\u00e9ritier d'un empire textile, banquier prosp\u00e8re, le Catalan revisite la devise de Coubertin. Avec lui, l'essentiel, c'est de participer aux b\u00e9n\u00e9fices. A titre personnel, il n'a pourtant besoin de rien. Il n'a de go\u00fbt que pour le pouvoir et la reconnaissance qui va avec. C'est sans doute ce qui l'a conduit, selon le quotidien japonais Asahi Shimbun, \u00e0 accepter, un mois avant la d\u00e9signation de Nagano pour les JO d'hiver de 1998, une estampe et un sabre de samoura\u00ef d'une valeur de 200 000 francs. De quoi se faire hara-kiri?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/samaranch-les-mains-blanches_632506.html"}, {"title": "Les Indiscrets - M\u00e9dias", "text": "Banc de dauphins\nC'est d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 que sera connu le nom du successeur de Roger Th\u00e9rond \u00e0 la t\u00eate de Paris-Match. Guett\u00e9e au sein du groupe Hachette, cette nomination, \u00e0 caract\u00e8re embl\u00e9matique, rel\u00e8vera de Jean-Luc Lagard\u00e8re. Et de lui seul. Or l'entrepreneur entretient le myst\u00e8re quant \u00e0 ses intentions. Car s'il est acquis que Th\u00e9rond - que Lagard\u00e8re consultera avant d'arr\u00eater la moindre d\u00e9cision - accompagnera quelques mois durant son dauphin, l'identit\u00e9 de l'heureux \u00e9lu est pr\u00e9texte \u00e0 sp\u00e9culations. Avec ces questions: faut-il faire appel \u00e0 un homme venu du s\u00e9rail Hachette? A une personnalit\u00e9 ext\u00e9rieure? Ou, \u00e0 l'inverse, favoriser une solution interne au magazine m\u00eame? Quatre noms \u00e9mergent desdites sp\u00e9culations, selon que l'on privil\u00e9gie l'un de ces trois sch\u00e9mas: ceux du directeur de la r\u00e9daction du JDD, Alain Genestar - le plus cit\u00e9 - du patron de T\u00e9l\u00e9 7 jours et ancien de Match, Patrick Mah\u00e9, du directeur des r\u00e9dactions du Figaro, Franz-Olivier Giesbert, et de l'\u00e9diteur Bernard Fixot.\nLes ravages du Bigdil\nConfront\u00e9s \u00e0 une \u00e9rosion de l'audience de la tranche 19-20heures, les dirigeants de France 3 ont command\u00e9 une \u00e9tude \u00e0 Louis-Harris. Principale responsable de cet affaissement - qui touche \u00e9galement les journaux r\u00e9gionaux de la cha\u00eene - selon l'institut de sondage: l'\u00e9mission jeu de TF 1 Le Bigdil, qui fait des ravages, et ce dans toutes les classes d'\u00e2ge.\nPis-aller\nDerni\u00e8re id\u00e9e en vogue \u00e0 Matignon: solder d\u00e8s que possible - car le calendrier presse - dans un minitexte de loi toutes les questions urgentes n\u00e9cessitant une mise en conformit\u00e9 avec la r\u00e9glementation europ\u00e9enne, dans des domaines aussi divers que l'audiovisuel, l'\u00e9nergie ou les t\u00e9l\u00e9coms. Une mani\u00e8re pour Lionel Jospin d'\u00e9vacuer une fois pour toutes la loi Traumann. Et de r\u00e9pondre \u00e0 Bruxelles, qui s'impatiente.\nLes d\u00e9g\u00e2ts d'une loi\nAvant m\u00eame sa r\u00e9daction, le projet de loi fant\u00f4me sur l'audiovisuel a fait de s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts! C'est ainsi que France 2 et France 3 enregistreront, chacune, cette ann\u00e9e, un manque \u00e0 gagner de 400 millions de francs (brut), les annonceurs ayant d'embl\u00e9e anticip\u00e9 la diminution de la publicit\u00e9. P\u00e9nalisant du coup s\u00e9v\u00e8rement les deux cha\u00eenes publiques.\nLe FN \u00e0 l'amende\nKarl Z\u00e9ro (Canal +) et Charles Villeneuve (TF 1) ont gagn\u00e9 le proc\u00e8s qu'ils avaient intent\u00e9 au responsable de la communication interne du Front national, Martial Bild. Ce dernier avait affirm\u00e9, dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 l'ancien directeur de la r\u00e9daction de National Hebdo Martin Peltier, intitul\u00e9 \u00abAttaques inutiles sur certains journalistes amis\u00bb, que les deux journalistes, suppos\u00e9s combattre le FN, en \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 des alli\u00e9s secrets!\nPubliphiles\n68% des lecteurs de magazines consid\u00e8rent que la publicit\u00e9 a sa place parmi les informations publi\u00e9es dans ce type de presse, et 53% estiment que les encarts publicitaires sont aussi agr\u00e9ables \u00e0 regarder que les autres pages d'un magazine. Par ailleurs, 51% de ces m\u00eames lecteurs pl\u00e9biscitent la pub quand elle est vari\u00e9e et sans rapport avec les sujets trait\u00e9s dans leur hebdo ou leur mensuel: tels sont les principaux enseignements d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Carat.\nDecaux gagnant\nLe conseil de la concurrence a rejet\u00e9 la demande de la soci\u00e9t\u00e9 d'affichage urbain More Group, qui contestait, \u00e0 Rennes, les pratiques de l'afficheur Jean-Claude Decaux, qualifi\u00e9es d'anticoncurrentielles. More Group, qui se plaignait de perdre de l'argent sur le march\u00e9 du mobilier urbain de cette ville - march\u00e9 qu'elle a remport\u00e9 en juillet 1997- tentait de faire ainsi barrage au pape des Abribus.\nLigne directe\nBernard Bonnet, pr\u00e9fet de Corse, sera l'invit\u00e9 de Ruth Elkrief, sur LCI, le 2 f\u00e9vrier\nLe groupe Amaury a remis sur le feu son projet de cha\u00eene d'informations locales et cherche des partenaires apr\u00e8s sa rupture avec Canal +, dont le projet de cha\u00eene tout info est sur les rails\n42 000, tel est le nombre de connexions enregistr\u00e9es par le site de Matignon lors de l'intervention de Lionel Jospin sur les questions Internet, le 19 janvier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-medias_632501.html"}, {"title": "Les Indiscrets - France", "text": "La paix des braves\nMise au point d'Elisabeth Guigou puis de Daniel Vaillant devant les parlementaires de la majorit\u00e9: le Garde des Sceaux et le ministre charg\u00e9 des Relations avec le Parlement, chacun de son c\u00f4t\u00e9, ont demand\u00e9 aux \u00e9lus de se garder de propos laissant penser qu'il existe, au sein de la gauche plurielle, un ennemi \u00e0 combattre. La remarque de Daniel Vaillant s'adressait explicitement \u00e0 Georges Sarre, pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Mouvement des Citoyens, jug\u00e9 un peu trop agressif \u00e0 l'encontre de son coll\u00e8gue Vert pr\u00e9sent, le d\u00e9put\u00e9 du Nord Guy Hasco\u00ebt.\nAu secours de Lionel\nApr\u00e8s l'avis n\u00e9gatif rendu par la commission des lois du S\u00e9nat sur la parit\u00e9, Sylviane Agacinski, l'\u00e9pouse de Lionel Jospin, a pris son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour tenter de convaincre personnellement, et un \u00e0 un, les s\u00e9nateurs r\u00e9calcitrants.\nRecrue\nPour repr\u00e9senter les DOM-TOM lors des prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes, le RPR envisage d'inscrire sur sa liste Margie Sudre, ancienne secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Francophonie et \u00e9lue de la R\u00e9union.\nLes oublis de M\u00e9gret\nDans son premier discours de pr\u00e9sident du Front national-Mouvement national, dimanche dernier, Bruno M\u00e9gret a supprim\u00e9 deux allusions figurant dans la version dactylographi\u00e9e. La premi\u00e8re, \u00e0 l'intention des militants et des \u00e9lus RPR-UDF-DL: \u00abC'est vrai, nous pourrons tendre la main \u00e0 certains parce qu'ils ont nos id\u00e9es.\u00bb La seconde, plus narcissique: \u00abJe crois en moi\u00bb...\nVoynet d\u00e9\u00e7oit\n\u00abUne d\u00e9butante qui \u00e2nonne.\u00bb C'est le jugement s\u00e9v\u00e8re, sur la prestation de Dominique Voynet concernant l'am\u00e9nagement du territoire, d'un pr\u00e9sident de r\u00e9gion, qui d\u00e9nonce, sans m\u00e9nagement, les lacunes du texte en cours de discussion parlementaire. D\u00e9\u00e7us par la faiblesse du projet en mati\u00e8re \u00e9conomique, les s\u00e9nateurs ont, de leur c\u00f4t\u00e9, lanc\u00e9 un groupe, Entreprise et territoire, pilot\u00e9 par Francis Grignon, \u00e9lu centriste du Bas-Rhin, qui compte renforcer le texte lors de sa lecture au palais du Luxembourg.\nBlanc-seing trop blanc\nLa Droite, le mouvement de Charles Millon, tire d\u00e9j\u00e0 un trait sur la p\u00e9tition appelant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un parti unique de droite qu'elle avait lanc\u00e9e en novembre 1998. \u00abElle n'a plus grand sens, les partis pr\u00e9f\u00e9rant soutenir Pierre Gascon que Charles Millon, lors des \u00e9lections de Rh\u00f4ne-Alpes\u00bb, justifie Marc Fraysse, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de La Droite. En fait, quelques milliers de paraphes seulement ont \u00e9t\u00e9 recueillis, alors que l'objectif \u00e0 atteindre d'ici mars avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 500 000.\nBalladur s'amuse\nPhilippe S\u00e9guin et Nicolas Sarkozy ont consult\u00e9 Edouard Balladur pendant la nuit de l'\u00e9lection au conseil r\u00e9gional de Rh\u00f4ne-Alpes, et se sont empress\u00e9s de le faire savoir. R\u00e9flexion ironique de l'ancien Premier ministre: \u00abSi l'op\u00e9ration avait tourn\u00e9 au succ\u00e8s, peut-\u00eatre y aurais-je \u00e9t\u00e9 moins associ\u00e9\u00bb...\nMonaco: un juge d\u00e9barqu\u00e9\nLe palais de justice va-t-il enfin retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9? En tout cas, le brutal limogeage - intervenu ces derniers jours - du juge Charles Duchaine, charg\u00e9 d'instruire les sulfureux dossiers de blanchiment de la principaut\u00e9, risque de ne pas faire baisser la temp\u00e9rature. Le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, Jean-Fran\u00e7ois Landwerlin, a, en effet, d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renouveler Duchaine dans ses fonctions de juge d'instruction. Certes, ce dernier ne quitte pas le Rocher... mais il devient juge des tutelles. Du coup, \u00e9coeur\u00e9 par cette mise au placard, il envisage de demander une affectation en France. Au moment o\u00f9 la principaut\u00e9 tente de redonner du sang neuf \u00e0 la justice en nommant, par exemple, une personnalit\u00e9 aussi incontest\u00e9e que Patrice Davost - ancien procureur \u00e0 Bordeaux - au poste de directeur des services judiciaires (L'Express n\u00b0 2472), l'initiative du premier pr\u00e9sident Landwerlin risque d'\u00eatre mal ressentie \u00e0 Monaco. Et, qui sait? \u00e0 Paris.\nLigne directe\nChristine Albanel, conseill\u00e8re de Jacques Chirac pour l'\u00e9ducation et la culture, pourrait devenir la premi\u00e8re pr\u00e9sidente de la Fondation pour la R\u00e9publique, que s'appr\u00eate \u00e0 lancer le RPR\nEdouard Balladur estime que la France s'est oppos\u00e9e trop timidement aux attaques\nam\u00e9ricaines contre l'Irak\nLionel Jospin a engag\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s socialistes \u00e0 lui envoyer les questions\nqu'ils souhaitaient poser au gouvernement lors de son s\u00e9minaire du 30 janvier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-france_632498.html"}]