[{"title": "Les juifs marocains pleurent leur \"protecteur\"", "text": "En hommage \u00e0 celui qu'ils appelaient affectueusement \u00abnotre roi\u00bb, les quelque 700 000 juifs marocains \u00e9tablis en Isra\u00ebl - parmi lesquels figurent 25 d\u00e9put\u00e9s et 8 ministres - ont entam\u00e9 une semaine de deuil. C'est qu'aux yeux de tous les juifs marocains du monde, la mort du roi Hassan II est une sorte de \u00abtremblement de terre\u00bb, pour reprendre l'expression de Simon Levy, l'unique d\u00e9put\u00e9 juif du Parlement marocain, originaire d'Agadir.\nDepuis le XVIe si\u00e8cle, la dynastie alaouite s'est voulue la protectrice de la communaut\u00e9 s\u00e9farade, confiant m\u00eame plus tard des postes importants de la cour \u00e0 certains de ses membres. Et si, aujourd'hui, l'une des grandes places de la ville isra\u00e9lienne d'Ashkelon se nomme Mohammed-V, c'est parce que le p\u00e8re de Hassan II avait r\u00e9ussi, lors de la Seconde Guerre mondiale, \u00e0 soustraire nombre de juifs marocains des griffes du gouvernement de Vichy. Une intervention providentielle, qui vaudra au roi Mohammed V d'\u00eatre proclam\u00e9 \u00e0 titre posthume \u00abJuste parmi les nations\u00bb, distinction accord\u00e9e par l'Etat d'Isra\u00ebl \u00e0 ceux qui ont courageusement sauv\u00e9 des juifs promis aux camps d'extermination nazis.\nMohammed V aurait, sur son lit de mort, fait promettre \u00e0 son fils de veiller au \u00absalut de la communaut\u00e9 juive au Maroc\u00bb. L'ancien grand rabbin du Maroc raconte qu'\u00e0 sa mort il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le jeune roi Has-san II. Pour s'entendre dire: \u00abA partir d'aujourd'hui, vous \u00eates mon p\u00e8re, et moi je m'engage \u00e0 \u00eatre le protecteur des juifs.\u00bb\nLe souverain ch\u00e9rifien tiendra promesse. Il donne en effet, en grand secret, peu apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re, son accord pour l'op\u00e9ration Yakhin, qui permettra \u00e0 quelque 180 000 juifs marocains de gagner discr\u00e8tement Isra\u00ebl en moins de cinq ans. D\u00e8s 1976, il re\u00e7oit au Maroc le pr\u00e9sident du Conseil isra\u00e9lien, Itzhak Rabin, venu clandestinement le rencontrer en compagnie du chef du Mossad, le g\u00e9n\u00e9ral Itzhak Hoffi. Pour pr\u00e9server son incognito, Rabin s'\u00e9tait affubl\u00e9 d'une perruque! Ce rendez-vous secret sera le pr\u00e9lude \u00e0 la discr\u00e8te rencontre, au palais d'Ifrane, entre Moshe Dayan et le vice-Premier ministre \u00e9gyptien, Hassan Tohami, qui conduira un peu plus tard \u00e0 la spectaculaire visite \u00e0 J\u00e9rusalem d'Anouar el-Sadate.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-juifs-marocains-pleurent-leur-protecteur_634484.html"}, {"title": "Les Indiscrets - France", "text": "Vacances sous contrat\nInscrire le droit aux vacances des enfants dans les futurs contrats de plan Etat-r\u00e9gion, c'est l'initiative propos\u00e9e par Andr\u00e9 Trigano, conseiller r\u00e9gional (UDF-rad.) de Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. La suggestion intervient alors que la r\u00e9gion, forte d'une exp\u00e9rience de quatre ans, a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 5 000 jeunes issus de familles d\u00e9munies de b\u00e9n\u00e9ficier de la formule. Et que la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur s'y int\u00e9resse aussi.\nElle gagne \u00e0 \u00eatre connue\nNicole Fontaine, la nouvelle pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, s'\u00e9tait vu refuser, lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 1995, l'entr\u00e9e d'un meeting de Jacques Chirac dans les Hauts-de-Seine, d\u00e9partement dont elle est l'\u00e9lue: personne, dans l'entourage du futur chef de l'Etat, ne l'avait reconnue.\nBiographe\nYves Gu\u00e9na pr\u00e9pare une biographie du baron Louis, le financier de la Restauration, \u00e0 para\u00eetre chez Plon \u00e0 l'automne. Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Conseil constitutionnel dispose, gr\u00e2ce \u00e0 sa belle-famille, d'archives in\u00e9dites.\nLe Havre cherche 300 millions\nInqui\u00e9tude du maire RPR du Havre quant au financement de Port 2000, qui doit concurrencer Rotterdam et Anvers pour l'accueil des porte-conteneurs. Il manquerait 300 millions de francs pour boucler l'op\u00e9ration. Et ce alors que le gouvernement confirme que ce projet phare (auquel les collectivit\u00e9s s'associeraient \u00e0 hauteur de 550 millions) sera men\u00e9 \u00e0 bien hors contrat de plan. C'est la cons\u00e9quence du d\u00e9sengagement de l'Etat, qui r\u00e9vise sa contribution \u00e0 550 millions de francs, au lieu du milliard initialement annonc\u00e9. Du coup, le port autonome doit revoir ses calculs pour combler l'\u00e9cart. Et Antoine Rufenacht d'\u00e9crire au Premier ministre pour sugg\u00e9rer que la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations intervienne en relais sur ses fonds propres, afin d'\u00e9viter de plomber les comptes du port autonome par des remboursements d'emprunts trop \u00e9lev\u00e9s. Une op\u00e9ration qui, rappelle le maire, a en son temps permis de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre financier de Disneyland Paris.\nDouste ne manque pas d'air\n\u00abLa diminution des \u00e9pid\u00e9mies de bronchiolite sera sans doute le prochain enjeu municipal dans les grandes villes!\u00bb Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re le maire de Rome, Francesco Rutelli, Philippe Douste-Blazy (UDF), candidat a\u00e9rien \u00e0 la mairie de Paris, a demand\u00e9 une enqu\u00eate parlementaire sur la pollution, dans une interview... au Parisien. L'entourage de Jean Tiberi se r\u00e9jouit que \u00able souci de la vie quotidienne soit aussi partag\u00e9 \u00e0 Lourdes\u00bb.\nMa\u00efs avec filtre\nQui dit OGM (organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s) dit le plus souvent ma\u00efs. Mais il s'agit l\u00e0 de la c\u00e9r\u00e9ale destin\u00e9e \u00e0 l'alimentation animale. R\u00e9sultat: les producteurs de ma\u00efs doux europ\u00e9en de consommation, vendu en conserve ou surgel\u00e9, s'arrachent les cheveux, car les consommateurs englobent leur produit dans l'opprobre qui atteint les OGM. Leurs ventes, jusque-l\u00e0 en pleine croissance, ont d\u00e9j\u00e0 chut\u00e9 de plus de 10%. L'Union europ\u00e9enne vient donc de les autoriser \u00e0 faire figurer la mention \u00absans OGM\u00bb.\nLigne directe\nBonne nouvelle pour Versailles: Citro\u00ebn Sports va s'installer \u00e0 Satory, sur des terrains militaires lib\u00e9r\u00e9s\nIssy-les-Moulineaux et Stockholm vont associer leurs savoir-faire pour \u00e9difier leur cit\u00e9 num\u00e9rique respective. Londres pourrait les rejoindre\nLes Radicaux de gauche, qui ont laiss\u00e9 la mairie de La Rochelle \u00e0 un socialiste apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Michel Cr\u00e9peau, exigent de r\u00e9cup\u00e9rer en 2001 une grande ville en \u00e9change.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-france_634472.html"}, {"title": "L'affaire qui inqui\u00e8te le PS", "text": "La justice n'arr\u00eate pas de d\u00e9couvrir des irr\u00e9gularit\u00e9s dans la gestion pass\u00e9e de la mutuelle \u00e9tudiante. Et tente d'\u00e9claircir ses liens avec certains \u00e9lus socialistes\nMichel Charzat, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, Jean-Marie Le Guen, Georges Sarre, Dominique Strauss-Kahn, Daniel Vaillant... et bien d'autres. Ils sont l\u00e9gion, les socialistes, \u00e0 voir d\u00e9sormais leur nom cit\u00e9 dans le dossier de la Mutuelle nationale des \u00e9tudiants de France (Mnef), instruit depuis pr\u00e8s d'un an par les juges parisiens Armand Riberolles et Fran\u00e7oise Neher.\nA priori, pourtant, \u00e0 part Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, no 2 du PS, et Jean-Marie Le Guen, patron de la f\u00e9d\u00e9ration de Paris, ces \u00e9lus n'ont jamais entretenu la moindre relation avec la Mnef ou ses satellites. Alors, pourquoi apparaissent-ils? Simplement, ils ont fait appel, \u00e0 l'occasion de leurs campagnes \u00e9lectorales, \u00e0 une agence de communication, Policit\u00e9, fond\u00e9e en 1993 par un militant socialiste, G\u00e9rard Obadia, et gravitant dans l'orbite de la mutuelle \u00e9tudiante (voir l'encadr\u00e9 sur Policit\u00e9 page 52). Or Policit\u00e9, tout comme Efic, l'ancienne imprimerie de la Mnef, qui, elle aussi, a financ\u00e9 quelques \u00e9lus dans les ann\u00e9es 1990-1992, fait l'objet d'une information judiciaire conduite depuis septembre 1998 par les juges Riberolles et Neher (voir l'encadr\u00e9 sur les enqu\u00eates en cours visant la Mnef page 51).\nCertes, ce n'est un myst\u00e8re pour personne: la Mnef et ses filiales ont toujours entretenu d'excellentes relations avec le PS. La mutuelle \u00e9tudiante a m\u00eame servi de vivier, si ce n'est de laboratoire, pour les futurs caciques de ce parti. Ainsi, Cambad\u00e9lis a \u00e9t\u00e9 un temps administrateur de la Mutuelle interprofessionnelle de France, li\u00e9e \u00e0 la Mnef; Jean-Marie Le Guen, pour sa part, ami de longue date de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Spithakis, a occup\u00e9 les fonctions de m\u00e9decin-conseil de la Mnef (voir page 51).\nAlors que l'H\u00f4tel Matignon suit de pr\u00e8s cette affaire, qui risque de devenir embarrassante, les deux magistrats poursuivent au pas de charge leurs investigations sur la Mnef. Ils ont demand\u00e9 \u00e0 Ren\u00e9 Vacquier, pr\u00e9sident de la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques, les dossiers des candidats socialistes cit\u00e9s plus haut. L'objectif? Eplucher les fameuses factures Policit\u00e9, ainsi que celles d'Efic. Mais les juges Riberolles et Neher tentent surtout d'y voir clair dans leur dossier principal: celui de la gestion de la Mnef, dirig\u00e9e pendant pr\u00e8s de quinze ans par Spithakis, qui s'est livr\u00e9 \u00e0 une politique de diversification, de d\u00e9veloppement tous azimuts, aux contours parfois opaques. D\u00e9sormais, \u00abSpit\u00bb se trouve dans la ligne de mire des deux juges. Son audition est, dit-on, imminente. Tout comme celle de son conseiller financier, Wilson Bihi Zenou.\nUn authentique militant\nEn dix mois, l'instruction a progress\u00e9. Consid\u00e9rablement. Des t\u00eates sont d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9es. Celles de Bruno Pelletier, ancien patron d'Efic, et de son associ\u00e9, au pass\u00e9 plut\u00f4t sulfureux, Eric Berardengo.\nRetour en arri\u00e8re. 1985. Olivier Spithakis, fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 de Sup de co Marseille, devient directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Mnef, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 le tr\u00e9sorier. Spit est un authentique militant socialiste: d\u00e8s 1981, sur la recommandation de Gaston Defferre, il organise les d\u00e9placements du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Fran\u00e7ois Mitterrand. Deux ans plus tard, le voici \u00e9lu conseiller municipal d'Aubagne (Bouches-du-Rh\u00f4ne).\nEn 1985, donc, Olivier Spithakis prend les r\u00eanes de la Mnef, install\u00e9e \u00e0 Gentilly (Val-de-Marne). La mutuelle conna\u00eet une crise financi\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent. Spithakis impose alors une politique d'\u00e9conomies draconienne. Et \u00e7a marche: en 1987-1988, la Mnef affiche 100 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices.\nGris\u00e9 par le succ\u00e8s, sans doute, Spithakis prend conscience de sa puissance: \u00e0 30 ans \u00e0 peine, il g\u00e8re la S\u00e9curit\u00e9 sociale de 600 000 \u00e9tudiants (\u00e0 l'heure actuelle, plus de 800 000) et, surtout, il devient l'interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 de ministres: ceux des Affaires sociales et de l'Education nationale, notamment. Petit \u00e0 petit, Spithakis constitue ses r\u00e9seaux, place ses hommes aux postes clefs de la mutuelle. Philippe Plantagenest, ancien pr\u00e9sident de l'Unef-ID, devient directeur de son cabinet; Jean-Marie Le Guen, l'ami de toujours, est promu m\u00e9decin-conseil; Michel Proust, un vieux copain lui aussi, est nomm\u00e9 directeur du d\u00e9veloppement. Spithakis, soucieux de ses int\u00e9r\u00eats, ne s'oublie pas. Gr\u00e2ce \u00e0 son conseil d'administration, qui ne lui refuse rien, il obtient un contrat de travail en b\u00e9ton. Jugez plut\u00f4t: en cas de d\u00e9part, il a droit \u00e0 trois mois de salaire brut par ann\u00e9e d'anciennet\u00e9. Cette instance va jusqu'\u00e0 l'autoriser \u00e0 exercer des activit\u00e9s, sans aucune limite, dans les domaines suivants: agriculture, immobilier, transports, assurance... Spit se voit attribuer une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de 697 230 francs. Ajout\u00e9e \u00e0 d'autres revenus (immobiliers, notamment), elle tourne en r\u00e9alit\u00e9 autour de 1 million. Spithakis sera m\u00eame, une ann\u00e9e durant, collaborateur salari\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 Jean-Marie Le Guen.\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Mnef ne manque pas d'ambition. Des projets et des bonnes id\u00e9es, il en a plein la t\u00eate. Il cr\u00e9e la Carte jeunes afin que les 16-25 ans obtiennent divers avantages en France et en Europe, lance le programme Stag'Etud pour permettre l'insertion des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, organise des campagnes de sensibilisation contre le sida. Il s'associe - via un holding de la Mnef, Raspail Participation et D\u00e9veloppement - avec la G\u00e9n\u00e9rale des eaux pour la cr\u00e9ation notamment de r\u00e9sidences \u00e9tudiantes. A cette occasion, Dominique Strauss-Kahn, en tant que conseil de la Mnef, percevra, entre 1995 et 1997, 600 000 francs d'honoraires (TVA comprise). En l'\u00e9tat actuel de la proc\u00e9dure, rien ne permet cependant d'affirmer que l'actuel ministre de l'Economie ait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une faveur. En tout cas, son intervention a permis \u00e0 la Mnef de r\u00e9cup\u00e9rer 24 millions de francs.\nParfois, Spithakis joue volontiers les m\u00e9c\u00e8nes pour le financement d'activit\u00e9s peu en rapport avec l'objet de la Mnef: ainsi, en 1992, cette derni\u00e8re verse son \u00e9cot \u00e0 la Caravane des potes, Caravane de la paix. Elle r\u00e8gle le loyer de l'Unef-ID (243 000 francs par an) et finance l'Universit\u00e9 de la paix \u00e0 Sarajevo. Elle va jusqu'\u00e0 subventionner le Stade toulousain, le club de rugby plusieurs fois champion de France (100 000 francs), et le club de foot d'Istres (Bouches-du-Rh\u00f4ne), ville dont l'\u00e9lu n'est autre qu'un proche de Spithakis, Fran\u00e7ois Bernardini, \u00e0 l'\u00e9poque dirigeant de la f\u00e9d\u00e9ration socialiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne.\nLe patron de la Mnef sait aussi joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able. Passionn\u00e9 de bateau, il fait acheter - via Bruno Pelletier - un voilier, le Derya (voir l'encadr\u00e9).\nEfic: autopsie d'un fiasco\nC'est en 1990 que Spithakis commet son premier faux pas. Il tient en quatre initiales: Efic. Cette imprimerie a repris en 1985 Abexpress, tr\u00e8s li\u00e9e au mouvement trotskiste l'OCI (Organisation communiste internationaliste), qui se trouve en pleine d\u00e9confiture: ses pertes atteignent 5 millions de francs. Au fil des ans, la Mnef, qui fait r\u00e9aliser bon nombre de travaux par Efic, entre dans le capital de celle-ci. Philippe Plantagenest en devient le PDG. Mais la gestion effective d'Efic est confi\u00e9e \u00e0 un autre proche de Spithakis, Bruno Pelletier. Tous deux se connaissent depuis l'\u00e2ge de 14 ans. Pelletier a eu quelques soucis avec la justice lors d'une premi\u00e8re affaire de financement politique (Radio Nostalgie), instruite \u00e0 Lyon en 1987. Spithakis jure aujourd'hui qu'il ignorait ce pass\u00e9 encombrant.\nLa mission de Pelletier? Remettre \u00e0 flot Efic. Si le premier exercice (1990-1991) est exc\u00e9dentaire, le second tourne au fiasco: les frais sont artificiellement gonfl\u00e9s, le papier est surfactur\u00e9. De plus, Pelletier puise dans la caisse d'Efic pour ses d\u00e9penses personnelles. En effet, il fr\u00e9quente assid\u00fbment une bo\u00eete de nuit \u00e0 Paris, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 une ravissante cr\u00e9ature qui souhaite pousser la chansonnette. Qu'\u00e0 cela ne tienne! Pelletier cr\u00e9e une maison de production, financ\u00e9e par Efic, pour \u00e9diter un CD de la jeune femme. Il en co\u00fbtera \u00e0 l'imprimerie quelques centaines de milliers de francs!\nDe plus en plus incontr\u00f4lable, Pelletier s'associe, en 1991, \u00e0 l'un de ses vieux copains, Eric Berardengo, qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Spithakis. Un sacr\u00e9 pedigree que celui de Berardengo: condamn\u00e9 \u00e0 huit ans de prison pour hold-up, en 1983, c'est un ancien militant d'extr\u00eame droite qui a bourlingu\u00e9 comme mercenaire en Rhod\u00e9sie. Berardengo devient donc directeur commercial d'Efic. En principe. Car il passe son temps \u00e0 faire des fausses factures. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires? Sa propre soci\u00e9t\u00e9, EBC Conseil, qui, \u00e0 ce petit jeu, gagnera 1,3 million de 1991 \u00e0 1993. Pelletier n'est pas oubli\u00e9: les entreprises qu'il dirige de pr\u00e8s ou de loin percevront pr\u00e8s de 2 millions de francs. En tout, en trois ans, Efic versera sans contrepartie plus de 8 millions!\nEn 1992, enfin, Spithakis d\u00e9couvre - c'est ce qu'il nous a affirm\u00e9 - la situation calamiteuse d'Efic. Et aussi le pass\u00e9 douteux de Berardengo. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Mnef prend peur. D'autant plus que les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1993 approchent. La gauche risque de les perdre. Efic est mise en liquidation. Mais elle rena\u00eet sous une nouvelle d\u00e9nomination: Spim. Laquelle continue \u00e0 entretenir des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec la Mnef, puisqu'elle r\u00e9alise avec cette derni\u00e8re 85% de son chiffre d'affaires. Que ce soit pour l'impression de cartes de visite, de papier \u00e0 en-t\u00eate ou de certains formulaires de S\u00e9curit\u00e9 sociale.\nTracts et journaux de campagne\nAdieu, donc, Pelletier et Berardengo. Le premier part pour Miami, en Floride, o\u00f9 il ouvre un restaurant; le second va travailler pour une compagnie a\u00e9rienne \u00e0 Madagascar comme chef d'escale... Fini aussi, le financement politique. Ce r\u00f4le est d\u00e9sormais d\u00e9volu \u00e0 Policit\u00e9, qui voit le jour en 1993. Sa mission? Toujours la m\u00eame: fournir tracts, affiches, journaux de campagne et professions de foi aux candidats socialistes ou du Mouvement des citoyens. Ainsi, d\u00e8s les l\u00e9gislatives de mars 1993, Daniel Vaillant, actuel ministre des Relations avec le Parlement, sollicite cette agence. Deux autres candidats parisiens font pareillement: Christophe Caresche, d\u00e9put\u00e9 de la capitale depuis juin 1997, et Yvette Davant, \u00e9pouse du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale de la mutualit\u00e9 fran\u00e7aise. Deux ans plus tard, lors des \u00e9lections municipales, Policit\u00e9 devient quasi incontournable \u00e0 Paris. De nombreux candidats ont recours \u00e0 ses services. C'est le cas de Georges Sarre (montant de la prestation: 28 430 francs), de Roger Madec et de Michel Charzat, maires respectifs des XIe, XIXe et XXe arrondissements de la capitale. Dans la banlieue parisienne, le PS fait \u00e9galement appel, en 1995, \u00e0 Policit\u00e9. Ainsi Claude Dilain, qui conquerra la mairie de Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), ou Dominique Strauss-Kahn, qui sera \u00e9lu maire de Sarcelles (Val-d'Oise). La facture qu'il r\u00e8gle \u00e0 Policit\u00e9 est minime: 23 720 francs.\nMais le client - presque attitr\u00e9 - de Policit\u00e9 s'appelle Jean-Marie Le Guen. A l'occasion des municipales de 1995, il paie 110 085 francs \u00e0 l'agence de communication. R\u00e9gl\u00e9s en cinq factures. L'actuel d\u00e9put\u00e9 de Paris r\u00e9cidive deux ans plus tard, lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, o\u00f9 il commande pour 55 000 francs de travaux \u00e0 Policit\u00e9. L'Express a tent\u00e9 de joindre Jean-Marie Le Guen. En vain: il se trouve en ce moment en mission en Asie avec la commission des Finances de l'Assembl\u00e9e nationale.\nPratiquement tous les candidats parisiens du PS aux l\u00e9gislatives d'il y a deux ans b\u00e9n\u00e9ficieront du concours de Policit\u00e9: Dominique Bertinotti, Jacques Bravo, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, Lyne Cohen-Solal, Jean Tiberi, Patrick Bloche et Pierre Castagnou. C'est la f\u00e9d\u00e9ration de Paris du PS qui prend en charge - ce que la loi autorise - la totalit\u00e9 des prestations de Policit\u00e9. Notamment lors de la r\u00e9alisation de plusieurs milliers de cartes postales \u00e0 l'effigie des candidats. Montant global de la facture, en date du 30 avril 1997, r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e sous le n\u00b0 9704024: 43 555,50 francs. Pourtant, d\u00e9tail (apparemment) curieux: cette facture semble imput\u00e9e \u00e0 chaque candidat. S'agit-il d'une erreur?\nEn tout cas, toutes ces prestations int\u00e9ressent les juges Riberolles et Neher. A priori, aucun reproche ne peut \u00eatre formul\u00e9 \u00e0 tous ces candidats. Les paiements ont bien \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s - qui plus est, comme la loi l'exige, par leurs mandataires financiers ou les associations de financement. Seulement voil\u00e0: les deux magistrats se demandent si les prestations bien r\u00e9elles fournies par Policit\u00e9 n'auraient pas \u00e9t\u00e9, d'aventure, sous-factur\u00e9es. Pour une raison toute simple: \u00e9viter que les d\u00e9penses de campagne ne d\u00e9passent le plafond fix\u00e9 par la loi. Les magistrats souhaitent aussi conna\u00eetre la nature exacte des liens existant entre Policit\u00e9 et la Mnef. Ils souhaitent enfin savoir si G\u00e9rard Obadia a inform\u00e9, en son temps, Olivier Spithakis de ses prestations.\nQuoi qu'il en soit, dans ces ann\u00e9es 1994-1997, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Mnef est au sommet de sa puissance. Il contr\u00f4le tout. Ne pr\u00e9side-t-il pas neuf soci\u00e9t\u00e9s commerciales li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la Mnef? Pourtant, une premi\u00e8re alerte a eu lieu, le 17 f\u00e9vrier 1994. Le pr\u00e9sident de la Commission de contr\u00f4le des mutuelles, Andr\u00e9 Holleaux, a en effet adress\u00e9 une lettre inqui\u00e9tante \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Mnef. Certes, il reconna\u00eet que le plan de redressement engag\u00e9 en 1987 a produit des effets positifs, mais il note que \u00abla Mnef a d\u00e9velopp\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es un ensemble complexe et co\u00fbteux de filiales, participations, associations qui suscitent des interrogations quant \u00e0 sa ma\u00eetrise et \u00e0 son opportunit\u00e9\u00bb. Remarque pr\u00e9monitoire. Car cette politique de diversification et ses d\u00e9rapages, d\u00e9cortiqu\u00e9s quatre ans plus tard par la Cour des comptes, conduiront la justice \u00e0 enqu\u00eater sur la Mnef.\nSa gestion se voit s\u00e9v\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9e. Le fonctionnement du conseil d'administration? \u00abSes comptes rendus ne fournissent aucune trace d'un d\u00e9bat sur le principe m\u00eame de la diversification et encore moins sur son ampleur et ses points d'application.\u00bb Le contrat de travail d'Olivier Spithakis? \u00abA bien des \u00e9gards, exorbitant au regard du droit commun.\u00bb Les relations avec les fournisseurs? Certes, la Mnef n'est pas soumise au Code des march\u00e9s publics, mais, note la cour, \u00abcette libert\u00e9 de contracter ne justifie pas que les responsables d'un organisme mutualiste, gestionnaire d'un r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 sociale, ne s'efforcent pas de remplir leurs missions au moindre co\u00fbt\u00bb. Enfin, la Spim, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Efic? \u00abElle n'est pratiquement jamais mise en concurrence.\u00bb\nAucun nom de b\u00e9n\u00e9ficiaire\nAu milieu de l'ann\u00e9e 1998, ce rapport est transmis au parquet de Paris. Lequel ouvre une information judiciaire. Les jours d'Olivier Spithakis \u00e0 la t\u00eate de la Mnef sont d\u00e9sormais compt\u00e9s: en septembre, il quitte la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Mnef. Pour lui succ\u00e9der, celle-ci fait appel \u00e0 Jacques Delpy, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence nationale pour l'emploi. Jadis membre du club Jean-Moulin, Delpy a occup\u00e9 les fonctions de tr\u00e9sorier de l'Association des anciens de l'Unef. Bref, c'est un homme qui conna\u00eet bien le monde \u00e9tudiant. D\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Mnef, Delpy constate, lui aussi, un certain nombre de dysfonctionnements: retard dans les dossiers de remboursement, faible productivit\u00e9 des agents, co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des filiales mises en place par Spithakis, etc. Delpy, qui s'est depuis constitu\u00e9 partie civile, prend \u00e9galement connaissance des relations entre Policit\u00e9 et la Mnef. Et aussi de l'explosif dossier Efic. Quant au contrat de travail de Spithakis, il le trouve - comme la Cour des comptes - ahurissant. Aussi refuse-t-il de lui r\u00e9gler ses indemnit\u00e9s de licenciement (finalement, \u00e0 la suite d'un arbitrage d'un ancien magistrat de la Cour de cassation, Spithakis obtiendra en partie gain de cause).\nAu fil des mois, la situation de Spithakis semble devenir infernale. En janvier 1999, un coup de th\u00e9\u00e2tre vient obscurcir un peu plus son horizon. Bruno Pelletier, retrouv\u00e9 \u00e0 Lom\u00e9, au Togo, est en effet plac\u00e9 en \u00e9tat d'arrestation provisoire \u00e0 la demande des juges Riberolles et Neher. Il reste six mois d\u00e9tenu, dans des conditions d\u00e9plorables. Interrog\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, tant \u00e0 Lom\u00e9 qu'\u00e0 Paris, il se montre peu bavard. Tout au plus reconna\u00eet-il avoir r\u00e9dig\u00e9 des fausses factures et avoir \u00e9t\u00e9 \u00abvir\u00e9 comme un malpropre\u00bb. Quant aux \u00e9ventuels b\u00e9n\u00e9ficiaires de lib\u00e9ralit\u00e9s accord\u00e9es \u00e0 certains \u00e9lus socialistes, il ne r\u00e9v\u00e8le aucun nom. Jusqu'\u00e0 quand? En attendant, son avocat, Me Jean-Robert Nguyen Phung, du barreau de Montpellier, a demand\u00e9 l'annulation de la proc\u00e9dure. D'abord parce que Pelletier a subi, en janvier 1999, une garde \u00e0 vue de sept jours au Togo - ce qui est ill\u00e9gal - et ensuite parce que le juge d'instruction de Lom\u00e9 l'a interrog\u00e9, au d\u00e9but d'avril, en dehors de la pr\u00e9sence d'un avocat.\nQuant \u00e0 Olivier Spithakis, qui ne doute plus d'\u00eatre convoqu\u00e9 prochainement par les juges Riberolles et Neher, il fait de longues balades \u00e0 cheval dans sa propri\u00e9t\u00e9 du Castellet (Var). Il est sans illusions. Il confiait \u00e0 L'Express, au d\u00e9but de mars 1999: \u00abJe suis pr\u00eat. Je n'\u00e9chapperai pas \u00e0 la pr\u00e9ventive.\u00bb Et d'ajouter, avec une dose d'humour: \u00abJ'ai m\u00eame pr\u00e9vu une paire de tongs, pour ne pas glisser lorsque je prendrai ma douche.\u00bb Mais il n'en d\u00e9mord pas: aucune faute p\u00e9nale dans sa gestion de la Mnef ne peut lui \u00eatre reproch\u00e9e. \u00abCe n'est pas moi, aime r\u00e9p\u00e9ter Spithakis, qui ai invent\u00e9 le capitalisme.\u00bb Aux juges, d\u00e9sormais, d'appr\u00e9cier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-affaire-qui-inquiete-le-ps_634465.html"}, {"title": "En lisant le journal...", "text": "Dans un livre d'entretiens avec Hitch, Fran\u00e7ois Truffaut suppute que Hitchcock ouvre le journal par la page des faits divers. R\u00e9ponse du ma\u00eetre: \u00abD\u00e9trompez-vous. Je ne lis pas les crimes dans les journaux. D'ailleurs je ne lis pas de journaux \u00e0 l'exception du Times de Londres parce que c'est un journal tr\u00e8s sec, tr\u00e8s aust\u00e8re, avec des d\u00e9tails tr\u00e8s spirituels. L'an pass\u00e9, un article \u00e9tait titr\u00e9: ?Un poisson emprisonn\u00e9?. Il s'agissait de quelqu'un qui avait envoy\u00e9 un petit aquarium dans un colis \u00e0 la prison pour femmes de Londres. Voil\u00e0 ce que j'esp\u00e8re trouver en lisant le journal.\u00bb (Hitchcock-Truffaut, conversations, Ramsay.)\nNous recommanderons \u00e9galement: La Vraie Vie d'Alfred Hitchcock, de Donald Spotto (Albin Michel); Hitchcock, de Jean Douchet (Cahiers du cin\u00e9ma); Correspondance, de Fran\u00e7ois Truffaut (Verdier).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/en-lisant-le-journal_634458.html"}, {"title": "Meilleurs souvenirs de la capitale", "text": "Jacques Audiberti, hier, Jacques Roubaud, aujourd'hui, l'Am\u00e9ricain Karnow et le Russe Gazdanov: quatre fl\u00e2neurs des lettres \u00e9voquent le m\u00eame bonheur de vivre \u00e0 Paris, Ville Lumi\u00e8re, terre d'asile et de rencontres\nS'il n'en poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 un de naissance, il faudrait, comme Paul Morand le fit pour son Venises, habiller Paris d'un \u00abs\u00bb suppl\u00e9mentaire. Officiellement pluriel jusqu'\u00e0 20, avec son d\u00e9coupage en arrondissements, Paris peut se multiplier par autant de regards et de sentiments que lui portent ses habitants et ses visiteurs, chacun lui t\u00e9moignant un instinct de propri\u00e9taire, voire une passion d'amant exclusif. \u00abPaname, on t'a chant\u00e9 sur tous les tons\u00bb, lui d\u00e9clarait L\u00e9o Ferr\u00e9. Ajoutons: peint par toutes les palettes, film\u00e9 et photographi\u00e9 sous tous les angles, \u00e9voqu\u00e9 par tous les genres litt\u00e9raires, romans, souvenirs, journaux, po\u00e8mes. Cette saison offre encore quatre ouvrages \u00e0 la ville, baign\u00e9s dans l'encre de la nostalgie.\nHonneur \u00e0 Jacques Audiberti, dont les \u00e9crits sur Paris sont r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois par Claire Paulhan, sous un titre sans ambigu\u00eft\u00e9: Paris fut, simple pass\u00e9 constat de l'irr\u00e9m\u00e9diable. Journaliste de 1924 \u00e0 1940 au Petit Parisien, ses chroniques content et d\u00e9comptent les disparitions des petits m\u00e9tiers et l'extinction des existences minuscules qui tissent l'\u00e2me des quartiers populaires et dessinent des villages \u00e0 l'int\u00e9rieur des grandes villes. Audiberti, dernier artisan des regrets, vivait, comme il le disait, \u00abaux abords de la fin des haricots\u00bb.\nAutre fl\u00e2neur des lettres, Jacques Roubaud, avec La forme d'une ville change plus vite, h\u00e9las, que le coeur des humains, 150 po\u00e8mes compos\u00e9s entre 1991 et 1998, \u00abrecoure\u00bb les rues, inusable \u00abpi\u00e9ton de Paris\u00bb dans les pas de L\u00e9on-Paul Fargue, dans ceux du citadin Jacques R\u00e9da ou encore du Pr\u00e9vert de L'Album du coeur de Paris. Marchand de po\u00e8mes \u00e0 la cri\u00e9e, il parcourt d'une plume alerte ruelles et rues, et s'\u00e9gare dans les impasses de la m\u00e9moire.\nMontparnasse, capitale litt\u00e9raire des Etats-Unis\n\u00abLe Paris o\u00f9 nous marchons/ N'est pas celui o\u00f9 nous march\u00e2mes/ Et nous avan\u00e7ons sans flamme/ Vers celui que nous laisserons.\u00bb En cela Roubaud reprend le refrain de Baudelaire: \u00abParis change! mais rien dans ma m\u00e9lancolie/ N'a chang\u00e9! Palais neufs, \u00e9chafaudages, blocs,/ Vieux faubourgs, tout pour moi, devient all\u00e9gorie,/ Et mes chers souvenirs sont plus lourds que des rocs.\u00bb Ce macadam promeneur est aussi fr\u00e8re de pav\u00e9 d'Henri Calet, qui, dans Le Tout sur le tout, arpentait Paris - en prose, aux c\u00f4t\u00e9s des laborieux et, plus \u00e0 la paresseuse, en compagnie des paum\u00e9s, \u00absp\u00e9cialiste de la mis\u00e8re en gros et en d\u00e9tail\u00bb, selon sa propre d\u00e9finition.\nChangeons de quartier, de ton, d'\u00e9poque et de nationalit\u00e9 avec Stanley Karnow et son Paris ann\u00e9es 50. Correspondant de Time Magazine, il sera plusieurs ann\u00e9es \u00abun Am\u00e9ricain \u00e0 Paris\u00bb et deviendra le gendre de Nathalie Sarraute en \u00e9pousant sa fille Claude. \u00abLes bons Am\u00e9ricains ne restent jamais en Am\u00e9rique\u00bb, disait Oscar Wilde. Les meilleurs s'\u00e9tablissent \u00e0 Paris, si l'on se souvient de Julien Green ou, plus \u00e9pisodiquement, de Gertrude Stein, de Fitzgerald, et de Hemingway: Paris est une f\u00eate et Montparnasse, la capitale litt\u00e9raire des Etats-Unis. Ou encore de Henry Miller, qui reconna\u00eet dans Jours tranquilles \u00e0 Clichy: \u00abQuand je pense \u00e0 cette p\u00e9riode, il me semble que c'\u00e9tait comme de vivre au paradis.\u00bb Quant \u00e0 Stanley Karnow: \u00abFin 47, j'arrivai \u00e0 Paris pour y faire un s\u00e9jour de trois mois. J'y suis rest\u00e9 dix ans.\u00bb Moins flamboyant que ses talentueux a\u00een\u00e9s, Karnow m\u00e8ne une existence plus bourgeoise et plus snob. Le bureau de Time occupe alors deux \u00e9tages d'un immeuble de la place de la Concorde et sa rencontre avec le tr\u00e8s mondain ministre gaulliste Gaston Palewski, surnomm\u00e9 \u00abM. Lavande\u00bb, l'adoube dans le grand monde. Le jeune reporter se r\u00e9gale de ce gratin, que les Am\u00e9ricains appellent le Tout-Paris et les Fran\u00e7ais les beautiful people... Dior, Curnonsky, Cocteau, Louise de Vilmorin, Marie-Laure de Noailles traversent le livre, comme leur salon, sans pr\u00eater attention \u00e0 l'auteur, qui fait figure de touriste \u00e9pat\u00e9, pratiquant son sport favori: le \u00abname dropping\u00bb. Le charme de cet univers fitzg\u00e9raldien est malheureusement oubli\u00e9 au vestiaire des palaces qu'il fr\u00e9quente. Manque d'alcool et de d\u00e9sespoir? Plus simplement, banalit\u00e9 de l'\u00e9criture et conformisme de la pens\u00e9e. Le meilleur reportage d'une vie ne peut rivaliser avec les romans d'une g\u00e9n\u00e9ration, m\u00eame perdue...\nTaxi de nuit pendant vingt-quatre ans\nLe hasard aura-t-il amen\u00e9 un de ces Am\u00e9ricains tapageurs, apr\u00e8s une nuit noircie au whisky, \u00e0 monter dans le taxi du Russe blanc Ga\u00efto Gazdanov? Le chemin des exil\u00e9s politiques et des artistes yankees, dans cette tumultueuse d\u00e9cennie 1920-1930, ne devait gu\u00e8re se croiser autrement que lorsque les uns transportaient les autres d'un bar \u00e0 un h\u00f4tel.\nC'est en 1923 que Ga\u00efto Gazdanov se r\u00e9fugie \u00e0 Paris, r\u00e9v\u00e8le Anne Wiazemsky, pr\u00e9faci\u00e8re de Dernier Voyage. Taxi de nuit pendant vingt-quatre ans, Gazdanov \u00e9crit le jour et publie, en 1929, Claire, son premier roman, qui remporte un vif succ\u00e8s, un critique le comparant m\u00eame \u00e0 Nabokov. Cette oeuvre, frapp\u00e9e d'interdiction, r\u00e9\u00e9dit\u00e9e \u00e0 Moscou en 1993, reconnue \u00e0 l'\u00e9gal de celle des grands Russes, franchit depuis les fronti\u00e8res.\nParis n'a jamais failli \u00e0 sa tradition de terre d'asile pour les \u00e9crivains de toutes nationalit\u00e9s: les Irlandais Wilde, Joyce et Beckett; l'Allemand J\u00fcnger; les Autrichiens Rilke et Handke; le Tch\u00e8que Kundera; les Roumains Cioran et Ionesco; l'Espagnol Semprun et l'Argentin Hector Bianciotti, aujourd'hui acad\u00e9micien fran\u00e7ais. Citons, extraite de son prochain livre, Comme la trace de l'oiseau dans l'air, cette anecdote qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9, en r\u00e9clamant l'indulgence de son \u00e9diteur, Grasset, qui recommande silence jusqu'au 25 ao\u00fbt, date de la mise en librairie de l'ouvrage: \u00abJe me souviens de ce matin ensoleill\u00e9 o\u00f9, \u00e0 la terrasse des Deux-Magots, de retour d'Egypte, il [Borges] d\u00e9crivait Le Caire, la puissance colossale de la rue, le roulement sans tr\u00eave de la circulation, l'\u00e9nergie manifeste en toute chose, les criailleries \u00e9piques, la violence m\u00e9canique et tumultueuse. Alors que d'habitude, je limitais mes interventions \u00e0 quelque question qui se voulait distraite, \u00e0 une allure susceptible de relancer la causerie, je me suis permis d'observer que, d\u00e9sormais, la circulation rendait semblables \u00e0 l'oreille toutes les grandes villes, pour preuve, ce lieu o\u00f9 nous nous trouvions. Et, lui de me dire: ?Non, Paris est toujours une ville nuanc\u00e9e.?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/meilleurs-souvenirs-de-la-capitale_634453.html"}, {"title": "4. Les restitutions difficiles", "text": "Chaque semaine, jusqu'au 19 ao\u00fbt, le plus c\u00e9l\u00e8bre et secret des marchands d'art se confie \u00e0 L'Express. En exclusivit\u00e9\nLes Alli\u00e9s ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en Allemagne et en Autriche une grande partie des oeuvres d'art vol\u00e9es aux juifs par les nazis. En France, le processus de restitution va durer jusqu'aux ann\u00e9es 50, et donnera lieu \u00e0 des sc\u00e8nes p\u00e9nibles... Aux yeux de la Commission de r\u00e9cup\u00e9ration, il y aura deux poids et deux mesures. D'abord, les grands collectionneurs. A savoir les banquiers. Les industriels. Arthur Veil-Picard, le roi de l'absinthe. Pour tous ces gens-l\u00e0, aucun probl\u00e8me. Les minist\u00e8res n'ont fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 que pour les grands collectionneurs. Ils n'avaient qu'\u00e0 se servir, et avec les compliments de la maison...\nEnsuite, il y a eu les petits particuliers. Ceux qui avaient quelques tableaux chez eux avant que la guerre \u00e9clate. Ceux qui revenaient martyris\u00e9s des camps de concentration. Ils ont alors essay\u00e9 de d\u00e9crire comme ils pouvaient - et c'est tr\u00e8s difficile - les oeuvres qui \u00e9taient autrefois dans leur appartement. Et, \u00e0 la Commission, qu'est-ce qu'on leur r\u00e9pondait? On leur r\u00e9pondait: \u00abVous n'avez pas les photos? Ah, \u00e7a, c'est tr\u00e8s emb\u00eatant...\u00bb Comme si les particuliers avaient des photos et des plaques de verre... Quand les enfants survivants avaient le vague souvenir que leurs parents avaient achet\u00e9 les tableaux ou les objets chez tel marchand, ils allaient voir Georges Petit ou Boussod et Valadon, qui leur d\u00e9livraient des documents comme quoi, effectivement, leur p\u00e8re ou leur grand-p\u00e8re avait achet\u00e9 chez eux. Et, \u00e0 la Commission, qu'est-ce qu'on leur disait? On leur disait: \u00abMais qu'est-ce qui nous prouve que vous ne les aviez pas revendus entre-temps?...\u00bb Ces gens-l\u00e0 avaient perdu leur p\u00e8re, leur m\u00e8re, toute leur famille dans les chambres \u00e0 gaz. On leur avait tout pris. Leur maison. Leurs biens. Et non seulement on leur r\u00e9clamait les photos des tableaux... mais \u00abqu'est-ce qui nous prouve que vous ne les aviez pas revendus entre-temps?\u00bb! Alors il leur fallait des t\u00e9moins asserment\u00e9s, des avocats, des moyens financiers qu'ils n'avaient pas: ces gens-l\u00e0 n'avaient plus rien! Nombre d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s...\nFace aux minist\u00e8res, ils n'avaient aucune chance. L'Etat a vendu des quantit\u00e9s de choses incroyables qui leur appartenaient. Les oeuvres ramen\u00e9es d'Allemagne ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es au Jeu de paume, et ensuite avenue Rapp, dans d'immenses hangars o\u00f9 d\u00e9filaient un millier de tableaux et d'objets \u00e0 la fois. On les exposait quinze jours et on passait au millier suivant. Il fallait \u00eatre l\u00e0, sinon c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9: on ne revoyait plus rien. Les oeuvres \u00e9taient aussit\u00f4t mises de c\u00f4t\u00e9 pour \u00eatre vendues par les Domaines. Mais il y avait quand m\u00eame un petit probl\u00e8me: les Allemands n'avaient pas spoli\u00e9 que les juifs de Paris; ils avaient aussi pris quantit\u00e9 de tableaux aux juifs de province... Dans ces hangars, le d\u00e9fil\u00e9 des oeuvres a dur\u00e9 au moins trois ans. Est-ce qu'on peut imaginer le calvaire d'un provincial pour monter \u00e0 Paris - \u00e0 l'\u00e9poque! - tous les quinze jours et pendant trois ans! C'est scandaleux, ce qui s'est pass\u00e9. C'est honteux. C'est \u00e0 croire que, pour certains fonctionnaires, s\u00e9questrer les biens des juifs, c'\u00e9tait encore un acte patriotique.\nFinalement, les grands collectionneurs et les marchands ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une grande partie de leurs collections. Aujourd'hui, ils sont tr\u00e8s mal plac\u00e9s pour pleurnicher. Un peu de d\u00e9cence... Les petits collectionneurs sont les seuls qui ont le droit de hurler.\nEn revanche, apr\u00e8s la guerre, la Commission a voulu absolument rendre des tableaux qui avaient \u00e9t\u00e9 vendus, de plein gr\u00e9 et \u00e0 prix d'or, aux Allemands. C'\u00e9tait le cas du portrait de Madame Daudet par Renoir. L\u00e9on Daudet l'avait vendu tout simplement pour de l'argent. Je me souviens que mon p\u00e8re, qui se d\u00e9battait alors, a fait un v\u00e9ritable scandale \u00e0 la Commission. \u00abVous n'avez pas \u00e0 le rendre! La seule vraie place de ce tableau, c'est le Louvre!\u00bb C'est d'ailleurs l\u00e0 o\u00f9 il est aujourd'hui... Il y en avait aussi qui tentaient de ces trucs... Un c\u00e9l\u00e8bre marchand de vin a essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer un Rembrandt, qu'il avait tr\u00e8s bien vendu aux Allemands: c'est d'ailleurs Dequoy qui s'en \u00e9tait charg\u00e9. Un Rembrandt superbe, que mon p\u00e8re avait achet\u00e9 \u00e0 l'Ermitage. En pleine crise de 1929, nous l'avions vendu \u00e0 ce marchand de vin pour le tiers du prix que nous l'avions pay\u00e9. [...]\nA l'arriv\u00e9e, il y a des oeuvres que nous n'avons jamais revues: entre autres, celles que les Allemands avaient vol\u00e9es \u00e0 Igny, dans la grotte souterraine du ch\u00e2teau de Marienthal. Je pense que la plupart d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, \u00e0 l'exception de deux toiles de Boldini, que mon grand-p\u00e8re m'avait donn\u00e9es pour mes 13 ans: la Danseuse espagnole et Madame Harley. A Paris, Ribbentrop s'\u00e9tait procur\u00e9 ces deux Boldini pour les offrir au comte Ciano. Comme chacun sait, Ciano a eu des petits ennuis avec son beau-p\u00e8re: Mussolini l'a fait fusiller en 1944; ses biens ont \u00e9t\u00e9 mis sous s\u00e9questre puis dispers\u00e9s aux ench\u00e8res. Et les Boldini avec... Au milieu des ann\u00e9es 50, en me promenant sur la 57e Rue, j'ai vu Madame Harley dans la vitrine d'un marchand new-yorkais. Qui me l'a rendue tout de suite... Et c'est en feuilletant le catalogue d'une exposition Giovanni Boldini, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, au palazzo della Permanente, \u00e0 Milan, que nous sommes tomb\u00e9s sur la Danseuse espagnole, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9e par un collectionneur italien. J'ai fait un proc\u00e8s pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer ce tableau, en m'engageant \u00e0 l'offrir aussit\u00f4t au mus\u00e9e Boldini de Ferrare. Eh bien, j'ai perdu ce proc\u00e8s! Nous sommes actuellement en appel. Mais je dois dire que j'aime beaucoup les Italiens. En France, pour une telle histoire, il y aurait une atmosph\u00e8re de drame. Tandis que l\u00e0-bas, m\u00eame si la mauvaise foi est totale, tout se passe dans la gaiet\u00e9...\nPour en revenir aux oeuvres r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es en Allemagne et rapport\u00e9es en France, il a fallu se battre. Comme les petits collectionneurs, les marchands ont \u00e9t\u00e9 gratifi\u00e9s du doute et de la hargne des fonctionnaires. Le probl\u00e8me, pour eux, c'est que nous avions tous les documents. Toutes les preuves. Nos archives n'avaient pas boug\u00e9. Nos livres de comptes et nos livres de stock, m\u00eame ceux que ma grand-m\u00e8re tenait au XIXe si\u00e8cle et qui ressemblent \u00e0 des livres de cuisine, n'avaient pas quitt\u00e9 leurs armoires en fer... On peut parler d'un miracle. Dans ces ann\u00e9es 40 et 50, Mlle Griveau, mon p\u00e8re et Me Rosenmark n'en ont pas moins bombard\u00e9 de lettres la Commission et l'Office des biens et int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. J'en ai des dizaines qui disent en substance la m\u00eame chose: \u00abAttendez! Ne vendez pas! C'est \u00e0 nous. Voici la photo. Voici le num\u00e9ro de stock. Voici notre livre avec le descriptif.\u00bb L\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, c'est quand nous avions tout sauf la photo.\nce fut le cas pour neuf manuscrits m\u00e9di\u00e9vaux \u00e0 enluminures, que mon grand-p\u00e8re et mon p\u00e8re avaient achet\u00e9s \u00e0 la famille Kann et \u00e0 des marchands, entre 1909 et 1930. Ils faisaient partie de l'ensemble entrepos\u00e9 par mon p\u00e8re \u00e0 la Banque de France. Non seulement nous avions r\u00e9uni - et, croyez-le, ce n'\u00e9tait pas facile - les pi\u00e8ces comptables et les \u00e9l\u00e9ments qui prouvaient que nous avions achet\u00e9 ces manuscrits, mais de plus nous avions les documents \u00e9tablis par les voleurs qui certifiaient nous les avoir vol\u00e9s. La Direction g\u00e9n\u00e9rale des biblioth\u00e8ques tra\u00eenait les pieds pour les rendre. Ces gens-l\u00e0 voulaient les garder. C'\u00e9tait effarant. L\u00e0 encore, il a fallu agiter la menace des tribunaux. Il est vrai que, dans ce contexte, nous avions l'infrastructure pour nous d\u00e9fendre. Mais, pour les petits particuliers, vous imaginez un peu...\nLes neuf manuscrits en question ont refait parler d'eux en 1997. Dans un article du New York Times, un h\u00e9ritier des Kann revendiquait la propri\u00e9t\u00e9 de ces manuscrits comme ayant \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s par les Allemands \u00e0 sa famille, pendant la guerre. Cette revendication impliquait des insinuations assez p\u00e9nibles. Quand j'ai lu \u00e7a, j'ai failli tomber de ma chaise! Parce que ces manuscrits, je les avais eus entre les mains \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans. Alors, il a fallu replonger dans nos archives, qui sont aujourd'hui \u00e0 New York. Cela prend du temps, et je peux vous jurer que c'est emmerdant. A vrai dire, je n'en veux pas \u00e0 l'h\u00e9ritier de la famille Kann. D'abord, parce qu'il y avait une erreur dans le R\u00e9pertoire des biens spoli\u00e9s. Ensuite, parce qu'il ne pouvait pas savoir que ces manuscrits nous appartenaient et que nous avions tous les documents. Cela dit, je pense que certaines personnes l'ont un peu encourag\u00e9 dans son entreprise... Sur le th\u00e8me: \u00abOh, vous savez, les Wildenstein...\u00bb J'ai envoy\u00e9 une copie de tout le dossier \u00e0 un conservateur de la Biblioth\u00e8que nationale. Juste comme \u00e7a. Je l'ai envoy\u00e9e \u00e0 ce monsieur qui se reconna\u00eetra, un homme tr\u00e8s brillant par ailleurs. [...]\nBref, \u00e0 cette \u00e9poque, sauf si vous vous appeliez Maurice de Rothschild, vous aviez l'impression de lutter pour r\u00e9cup\u00e9rer des oeuvres qui leur appartenaient \u00e0 eux, aux gens des minist\u00e8res... A propos de Maurice, il faut quand m\u00eame dire deux mots sur Vala... C'\u00e9tait un type extraordinaire. Un h\u00e2bleur \u00e0 la gouaille de titi parisien. Un \u00eatre d'une laideur effarante... Il \u00e9tait l'homme \u00e0 tout faire du baron. Si Maurice lui avait demand\u00e9 d'assassiner la reine d'Angleterre, elle serait d\u00e9j\u00e0 morte. Vala \u00e9tait le bon copain de Rose Valland, la r\u00e9sistante qui a dress\u00e9 l'inventaire des oeuvres spoli\u00e9es et entrepos\u00e9es par les nazis au Jeu de paume. Apr\u00e8s la guerre, elle s'est occup\u00e9e des restitutions, et Vala a servi d'interm\u00e9diaire entre elle et Maurice. Dans les hangars de l'avenue Rapp, Vala \u00e9tait comme chez lui. Il \u00e9tait chez lui partout o\u00f9 les oeuvres \u00e9taient entrepos\u00e9es. Il y allait quand il voulait. Il disait \u00e0 Rose Valland: \u00abAlors, \u00e7a, c'est \u00e0 nous, \u00e7a, c'est \u00e0 nous, \u00e7a, c'est \u00e0 nous...\u00bb Au passage, il a donn\u00e9 un petit coup de main \u00e0 Mlle Griveau pour v\u00e9rifier que l'Etat n'\u00e9coulait pas en douce nos objets. Il savait ce qu'on avait. Il venait chaque jour \u00e0 la maison, sur le coup des 5 heures, pour faire le point avec mon p\u00e8re sur les probl\u00e8mes de Maurice qu'il convenait de r\u00e9gler. A la base, les Vala p\u00e8re et fils \u00e9taient des restaurateurs de cadres. Mais le fils Vala \u00e9tait plus que \u00e7a. C'\u00e9tait un sculpteur sur bois comme je n'en ai jamais vu. Jamais. Il \u00e9tait un artiste, un g\u00e9nie... et un faussaire. Quand Maurice, apr\u00e8s la guerre, a vendu son h\u00f4tel particulier \u00e0 l'ambassade des Etats-Unis, il y avait dedans des boiseries du XVIIIe si\u00e8cle et les parquets d'\u00e9poque. Avant que l'ambassadeur ne s'installe dans ses murs, Vala a tout retir\u00e9. Il avait refait les boiseries et les parquets \u00e0 l'identique, qu'il a remont\u00e9s ensuite. Il a charg\u00e9 les originaux dans une demi-douzaine de camions. Et direction la Suisse. Maurice ouvrait le convoi \u00e0 bord de sa Rolls. A la fronti\u00e8re, Vala a distribu\u00e9 quelques cigares, et hop!... Des quoi? Des permissions de sortie du territoire? Mais Maurice n'en avait strictement rien \u00e0 foutre! Il a toujours \u00e9t\u00e9 le contre-exemple atypique des Rothschild. Car tous les Rothschild - je dis bien tous les Rothschild - ont toujours \u00e9t\u00e9 d'une rectitude in\u00e9gal\u00e9e vis-\u00e0-vis de l'Etat. Et pour chaque permission de sortie qu'ils ont demand\u00e9e, ils ont donn\u00e9 dix fois plus au Louvre: le Vermeer de Delft, dites, ce n'\u00e9tait pas rien... Mais le grand Maurice, lui, \u00e9tait au-dessus de tout \u00e7a. Il \u00e9tait au-dessus de l'univers. Il s'en tapait royalement, au sens propre du terme. C'\u00e9tait Louis XIV. C'\u00e9tait le Roi-Soleil.\nQuand Maurice est mort, Vala n'avait pas vraiment le coeur \u00e0 retourner \u00e0 ses faux cadres. Il a trouv\u00e9 un autre client: Marcel Dassault. Dassault avait achet\u00e9 son h\u00f4tel particulier au rond-point des Champs-Elys\u00e9es, et il voulait \u00e9videmment des boiseries, des parquets, des meubles du XVIIIe si\u00e8cle. Mais pas n'importe quel XVIIIe... Il ne voulait que du XVIIIe si\u00e8cle neuf! Des copies de Versailles. Alors l'entreprise Vala est entr\u00e9e en piste.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/4-les-restitutions-difficiles_634446.html"}, {"title": "\"La contraception n'est pas assez accessible\"", "text": "Le nombre d'interruptions de grossesse n'a pratiquement pas baiss\u00e9 en France depuis la loi de 1974, malgr\u00e9 la banalisation de la pilule et l'usage plus r\u00e9pandu du pr\u00e9servatif depuis l'\u00e9pid\u00e9mie de Sida. Pourquoi?\nLes moyens de contraception ne sont pas assez accessibles. Il n'y a pratiquement aucun cours d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole, alors que le nombre d'adolescentes qui tombent enceintes ne cesse de progresser. La derni\u00e8re campagne d'information sur la contraception date de 1982. Depuis, on a surtout parl\u00e9 du Sida, en insistant sur le pr\u00e9servatif, qui n'est pas un moyen s\u00fbr de pr\u00e9venir les grossesses. Sans parler des obstacles administratifs qui emp\u00eachent les femmes et les hommes de se faire st\u00e9riliser quand ils le d\u00e9sirent.\nLes mesures projet\u00e9es par Martine Aubry vous paraissent-elles appropri\u00e9es?\nPour diminuer le nombre d'IVG, il faut paradoxalement rendre l'avortement plus accessible. On compte aujourd'hui plus de 5 000 femmes par an qui partent encore \u00e0 l'\u00e9tranger pour se faire op\u00e9rer, parce qu'elles ont d\u00e9pass\u00e9 le d\u00e9lai l\u00e9gal en France. L'assouplissement pr\u00e9vu de la loi va donc dans le bon sens. On devrait aussi, d'ici \u00e0 quelque temps, constater les effets de la vente libre des \u00abpilules du lendemain\u00bb, disponibles en pharmacie depuis seulement un mois.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sexualite/la-contraception-n-est-pas-assez-accessible_494383.html"}, {"title": "\"La fin de notre complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9\"", "text": "En 1898, l'Espagne subissait le traumatisme de la perte de ses derni\u00e8res colonies dans la guerre avec les Etats-Unis. Contrairement \u00e0 la France de la Belle Epoque, l'heure est alors au pessimisme. Et le XXe si\u00e8cle qui s'ouvre para\u00eet \u00e0 tous comme le si\u00e8cle du malheur espagnol. Une fin de si\u00e8cle plus tard, comment vont les Espagnols?\nL'optimisme est de saison. Une tr\u00e8s bonne situation \u00e9conomique, une stabilit\u00e9 politique, l'incorporation \u00e0 l'Europe: nous sommes en train de r\u00e9soudre notre complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 historique. 1898, ce fut notre Sedan, la crise de la conscience nationale. Toute notre litt\u00e9rature, dans le si\u00e8cle qui s'ach\u00e8ve, aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'obsession d'une d\u00e9cadence qui aurait dur\u00e9 du XVIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la dictature franquiste.\nTout va donc aujourd'hui pour le mieux dans le meilleur des mondes...\nLoin de l\u00e0. L'Universit\u00e9, sous le coup d'un enseignement de masse, est un \u00e9chec collectif. Comme ailleurs en Europe, la culture s'est d\u00e9grad\u00e9e en spectacle. C'est le scandale qui fait le succ\u00e8s. Une infime minorit\u00e9 pratique la lecture. Et le probl\u00e8me de fond de l'Etat espagnol, confront\u00e9 aux diff\u00e9rents nationalismes du pays, reste en suspens.\nLa France, disait Giraudoux, a vocation \u00e0 \u00eatre \u00abl'emp\u00eacheuse de tourner en rond\u00bb. Quel doit \u00eatre le r\u00f4le de l'Espagne?\nNous n'avons pas pour ambition d'influencer la marche du monde. Le complet isolement des derni\u00e8res d\u00e9cennies, le pessimisme existentiel de nos intellectuels, l'\u00e9chec de nos r\u00e9volutions bourgeoise et lib\u00e9rale, ces deux derniers si\u00e8cles, nous pr\u00e9munissent contre toute pr\u00e9tention \u00e0 nous pr\u00e9senter comme mod\u00e8le. Nous voulons juste \u00eatre reconnus comme un pays europ\u00e9en.\nQuel regard portez-vous sur la d\u00e9moralisation des Fran\u00e7ais?\nNous n'en avons pas conscience. Mais nous voyons bien la perte de prestige de la culture fran\u00e7aise. Ma g\u00e9n\u00e9ration - j'ai 45 ans - aura \u00e9t\u00e9 irrigu\u00e9e par la France. Mais, aujourd'hui, nous avons troqu\u00e9 notre lecture du Monde ou de L'Express pour celle de l'International Herald Tribune ou de The Economist. Ce qui se passe en France ne nous int\u00e9resse plus.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/la-fin-de-notre-complexe-d-inferiorite_493861.html"}, {"title": "L'honneur des \"malgr\u00e9-elles\"", "text": "Il pleuvait des cordes, ce 2 mai 1942. Malgr\u00e9 ses 76 ans, Florentine Thomas se le rappelle encore parfaitement: \u00abNous \u00e9tions rassembl\u00e9es dans la cour du camp pour jurer fid\u00e9lit\u00e9 au drapeau et au F\u00fchrer. Au cours de la c\u00e9r\u00e9monie, la cheftaine a \u00e9pingl\u00e9 sur notre col la broche du RAD, Reicharbeitsdienst (le service du travail d'Etat), repr\u00e9sentant deux \u00e9pis de bl\u00e9 crois\u00e9s surmont\u00e9s de la croix gamm\u00e9e.\u00bb Cinquante-sept ans plus tard, le souvenir est grav\u00e9 \u00e0 jamais dans la m\u00e9moire de l'Alsacienne. \u00ab\u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, surtout quand on a le c?ur fran\u00e7ais.\u00bb A sa table, ses deux amies strasbourgeoises acquiescent. Elles ont v\u00e9cu la m\u00eame c\u00e9r\u00e9monie: \u00abOn ne pouvait pas se r\u00e9volter, les Allemands mena\u00e7aient de d\u00e9porter nos familles en guise de repr\u00e9sailles\u00bb, ajoute Ruth Pad\u00e9, 73 ans.\nQui a entendu parler d'elles? Qui se souvient de ces femmes d'Alsace et de Moselle qui, pour 10 pfennigs par jour - soit l'\u00e9quivalent actuel de 2 ou 3 francs - \u00e9taient envoy\u00e9es en Allemagne pour remplacer les hommes aux champs, \u00e0 l'usine, dans les administrations, mais aussi dans la d\u00e9fense antia\u00e9rienne? Personne, ou presque. Leur histoire a longtemps \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e. C'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 Hitler, annexant l'Alsace et la Moselle, exigeait que ces \u00abAllemands de l'ext\u00e9rieur\u00bb contribuent \u00e0 l'effort de guerre du Reich. La France a surtout retenu la trag\u00e9die des hommes, des \u00abmalgr\u00e9-nous\u00bb - 130 000 Alsaciens et Mosellans incorpor\u00e9s de force dans la Wehrmacht - dont 30 000 trouv\u00e8rent la mort, pour beaucoup sur le front russe. Le drame des femmes du RAD, travailleuses forc\u00e9es du Reich, moins sanglant et pourtant tout aussi r\u00e9el, avait \u00e9t\u00e9 jusque ici occult\u00e9.\nUn documentaire, diffus\u00e9 il y a quelques mois sur France 3, Les Malgr\u00e9-Elles, de Nina Barbier, revient sur leur histoire. \u00abEn fouillant dans les affaires de famille, j'ai trouv\u00e9 par hasard une vieille photo de ma m\u00e8re en uniforme, devant un drapeau nazi\u00bb, raconte la cin\u00e9aste. Sa propre m\u00e8re! Une Alsacienne portant des insignes nazis! Nina Barbier interroge, cherche, tire les fils de l'histoire et part \u00e0 la rencontre des \u00abmalgr\u00e9-elles\u00bb. Elle d\u00e9couvre ces femmes oubli\u00e9es et jamais indemnis\u00e9es. \u00abElles ont toutes \u00e9t\u00e9 corv\u00e9ables \u00e0 merci pendant la guerre, il est juste qu'elles soient enfin reconnues\u00bb, insiste la r\u00e9alisatrice.\nCe n'est pas forc\u00e9ment l'avis de tous: les hommes des associations de \u00abmalgr\u00e9-nous\u00bb, qui ont, eux, v\u00e9cu les combats, s'y opposent fermement. Quand l'Allemagne verse, en 1981, 260 millions de marks de d\u00e9dommagement pour les incorpor\u00e9s de force d'Alsace et de Moselle, ils refusent que les femmes en b\u00e9n\u00e9ficient. \u00abIls ne voulaient tout simplement pas partager. C'est b\u00eate et mesquin\u00bb, s'insurge Florentine Thomas. Les d\u00e9bats entre hommes et femmes sont chaque fois d'une extr\u00eame violence: \u00abCertains nous ont m\u00eame dit que nous servions de matelas \u00e0 l'arm\u00e9e allemande!\u00bb s'emporte Marguerite Clausen, \u00e0 75 ans pass\u00e9s.\n\u00abLoin de chez elles et sous la contrainte\u00bb\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1998, Jean-Pierre Masseret, secr\u00e9taire d'Etat aux Anciens Combattants, d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 la pol\u00e9mique et tranche: les \u00abmalgr\u00e9-elles\u00bb seront indemnis\u00e9es. Les demandes affluent: on attendait un millier de dossiers, ce sont pr\u00e8s de 8 000 demandes qui se sont empil\u00e9es en quelques mois au minist\u00e8re. De 1942 \u00e0 1945, elles ont \u00e9t\u00e9 plus de 15 000 \u00e0 partir, \u00e2g\u00e9es de 17 \u00e0 20 ans, diss\u00e9min\u00e9es un peu partout dans le Reich. Marlyse Louterbach est envoy\u00e9e au camp de Plessa, pr\u00e8s de l'actuelle fronti\u00e8re polonaise. L\u00e0, 80 jeunes filles - des Allemandes et quelques Alsaciennes - sont parqu\u00e9es dans des baraquements de bois, en pleine montagne. Les cheftaines font r\u00e9gner une discipline de fer. Toute la journ\u00e9e, les filles travaillent durement dans des fermes pour remplacer la main-d'?uvre masculine partie \u00e0 la guerre. Le soir, elles assistent aux cours de \u00abr\u00e9\u00e9ducation politique\u00bb: on leur apprend la biographie de Hitler, on leur projette des films de propagande... L'objectif est clair: il faut nazifier cette jeunesse alsacienne et mosellane.\nLe travail dans les unit\u00e9s paramilitaires est dur, certes, mais elles en sont revenues relativement indemnes. \u00abQuoi qu'en disent les hommes, les Alsaciennes et Mosellanes ont tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de travailler dans des conditions difficiles, loin de chez elles et sous la contrainte\u00bb, affirme pour sa part Nina Barbier.\nAu bout de six mois de RAD, certaines esp\u00e8rent retourner d\u00e9finitivement chez elles. En fait, c'est le Krieghilfsdienst, KHD (service auxiliaire de guerre), qui les attend pour sept mois suppl\u00e9mentaires. Beaucoup sont alors incorpor\u00e9es dans la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ou dans des usines d'armement. Certaines trient des cartouches \u00e0 la cha\u00eene, comme Marlyse Louterbach. Yvonne Clor, elle, a pour t\u00e2che de coudre des sachets de poudre pour les V2: un jour, comme tous les sachets n'ont pas le m\u00eame poids, elle est accus\u00e9e de sabotage. Elle \u00e9cope de corv\u00e9es suppl\u00e9mentaires.\nLes \u00abmalgr\u00e9-elles\u00bb r\u00e9sistent aux nazis comme elles le peuvent. Lisette Baldensberger colle au revers de son uniforme une pi\u00e8ce de 50 centimes repr\u00e9sentant Marianne. Lorsqu'elle croise des prisonniers fran\u00e7ais, elle sifflote La Marseillaise ou montre le revers de sa veste: \u00abCes petits trucs nous aidaient aussi \u00e0 survivre moralement\u00bb, confie-t-elle. D'autres tentent l'\u00e9vasion. Yvonne Calmelet r\u00e9ussit \u00e0 rejoindre clandestinement la France: \u00abJe n'oublierai jamais le moment o\u00f9 nous avons franchi le Rhin, enfin libres!\u00bb Certaines sont bloqu\u00e9es en Allemagne jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des Alli\u00e9s et m\u00eame au-del\u00e0. Le 8 mai 1945, quand les Anglais capturent l'unit\u00e9 de d\u00e9fense antia\u00e9rienne o\u00f9 est incorpor\u00e9e Alice Wirth, la Strasbourgeoise se croit sortie d'affaire. Ironie du sort, les Britanniques la prennent pour une Allemande. Elle ne sera lib\u00e9r\u00e9e que... le 10 octobre 1945.\nQuand les anciennes des unit\u00e9s paramilitaires reviennent en Alsace, leur histoire n'int\u00e9resse personne. \u00abApr\u00e8s la guerre, avec tous ces bless\u00e9s, ces mutil\u00e9s, tous ces prisonniers qui n'en finissaient pas de rentrer des camps sovi\u00e9tiques, on n'a rien os\u00e9 demander\u00bb, raconte Simone Nevels, 75 ans.\nApr\u00e8s des d\u00e9cennies de silence et d'oubli, le dossier des RAD et des KHD a refait surface: \u00abDoit-on indemniser des personnes qui, pour certaines, \u00e9taient dans des bureaux ou dans des champs de betteraves? s'interroge l'historien Pierre Rigoulot, auteur de La Trag\u00e9die des malgr\u00e9-nous (Deno\u00ebl). Certaines ont aussi risqu\u00e9 leur vie, c'est vrai. Il faudra voir les dossiers et les r\u00e9gler au cas par cas.\u00bb Au secr\u00e9tariat d'Etat aux Anciens Combattants, Jean-Pierre Masseret affirme: \u00abJe suis d'accord pour prendre en compte le pr\u00e9judice moral de ces femmes. Mais tout en faisant attention \u00e0 ne pas assimiler ces incorpor\u00e9es de force \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s dans la Wehrmacht\u00bb, insiste-t-il fermement.\nLa vieille querelle est cependant en passe de trouver une issue juridique et finan-ci\u00e8re. \u00abElles n'ont pas v\u00e9cu la m\u00eame chose que les hommes. Toutefois, l'heure n'est plus \u00e0 la dispute, temp\u00e8re Pierre Geistel, ancien \"malgr\u00e9-nous'', gravement bless\u00e9 sur le front russe. Il est normal qu'elles touchent aussi quelque chose.\u00bb Si tout semble donc s'apaiser dans les esprits et sur le papier, le r\u00e8glement financier d\u00e9finitif risque de tarder: le minist\u00e8re doit encore trouver la ligne budg\u00e9taire. Elles devraient alors recevoir de 3 000 \u00e0 4 000 francs d'indemnit\u00e9s. La somme est modeste, mais, pour ces \u00abmalgr\u00e9-elles\u00bb, a le symbole d'une reconnaissance qu'elles attendaient depuis un demi-si\u00e8cle.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/l-honneur-des-malgre-elles_492363.html"}, {"title": "\"Au RPR, il faut remplacer le \"je\" par le \"nous\"\"", "text": "Alors que le RPR s'est dot\u00e9 d'une \u00e9quipe resserr\u00e9e pour pr\u00e9parer ses assises d'octobre, de nouvelles t\u00eates s'avancent en vue de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident gaulliste, le 19 d\u00e9cembre. Herv\u00e9 Gaymard, 39 ans, ancien ministre, d\u00e9put\u00e9 de Savoie et proche de Jacques Chirac, en fait partie.\nNe d\u00e9sesp\u00e9rez-vous pas du RPR?\nNon. Une de ses chances aujourd'hui - il en a peu - c'est qu'en son sein des hommes et des femmes veulent parler et agir, sans ambition personnelle. Plus qu'ailleurs, l'Homme avec un grand H a jou\u00e9 un r\u00f4le important au RPR. C'est fini. Nous allons vers un travail en r\u00e9seau, avec une nouvelle conception de la politique, humble dans sa pratique, ambitieuse et vraie dans ce qu'elle doit incarner.\nIl faudra n\u00e9anmoins des \u00abmeneurs\u00bb?\nOui, mais ceux qui vont jouer ce r\u00f4le n'ont pas vocation \u00e0 devenir pr\u00e9sidents de l'Univers. Il faut remplacer le \u00abje\u00bb, aujourd'hui aussi omnipr\u00e9sent que vide de contenu, par le \u00abnous\u00bb.\nVous n'excluez pas de postuler \u00e0 la pr\u00e9sidence du RPR. A quand votre d\u00e9cision?\nFin septembre. Mais mon cas personnel ne m'int\u00e9resse pas. Il faut une candidature de renouveau, reflet d'une ambition collective. C'est ce qu'attendent les Fran\u00e7ais, qui ne se contenteront pas de subterfuges.\nO\u00f9 en est l'identit\u00e9 du RPR?\nOn dit que l'\u00e9chec aux europ\u00e9ennes est venu d'une carence identitaire. Si c'est vrai, c'est grave, car la politique va se r\u00e9sumer \u00e0 un d\u00e9bat logomachique. Aujourd'hui se t\u00e9lescopent la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes et la simplification des messages: si on n'est pas manich\u00e9en, on para\u00eet m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, et le premier d\u00e9magogue qui passe rafle la mise. On ne peut s'y r\u00e9soudre.\nMais quelles id\u00e9es peuvent sauver le RPR?\nDans la grande confusion des esprits et des id\u00e9es, il faut renouer avec une pens\u00e9e claire, fruit de beaucoup de travail, comme l'est le geste apparemment simple de l'artisan. Depuis des lustres, le d\u00e9bat politique et culturel a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par l'id\u00e9ologie de gauche, \u00e0 l'exception du bref moment gaulliste des ann\u00e9es 60. La feuille de route, c'est reconstruire une pens\u00e9e, nous impliquer dans les questions de soci\u00e9t\u00e9 et de vie quotidienne, revoir nos m\u00e9thodes d'action et de communication, promouvoir des femmes et des hommes neufs. Vaste programme! Mais nous sommes l\u00e0!", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/au-rpr-il-faut-remplacer-le-je-par-le-nous_491409.html"}, {"title": "Barcelone, cit\u00e9 exemplaire", "text": "Barcelone, ville mod\u00e8le. Le 23 juin, la cit\u00e9 catalane recevait le prix de l'Institut royal des architectes britanniques. Pour la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait une ville et non un professionnel qui \u00e9tait honor\u00e9e. Pour le gouvernement de Londres, \u00e0 la recherche d'une politique d'urbanisme en faveur de cit\u00e9s sinistr\u00e9es comme Birmingham, Manchester ou Liverpool, Barcelone, il est vrai, est devenue une r\u00e9f\u00e9rence. Comme en t\u00e9moigne un rapport tout juste remis \u00e0 Tony Blair sur la planification urbaine au Royaume-Uni, r\u00e9dig\u00e9 par l'architecte lord Rogers of Riverside. C'est le r\u00e9sultat d'une ?uvre de r\u00e9novation, engag\u00e9e depuis vingt ans - date des premi\u00e8res \u00e9lections municipales d\u00e9mocratiques - qui n'a pas peu fait pour conf\u00e9rer \u00e0 Barcelone une image d'audace et de dynamisme. Sauvetage du centre, grands travaux (Jeux olympiques de 1992, Forum de la culture programm\u00e9 pour 2004), mobilisation des designers, renouveau de la vie de quartier par la cr\u00e9ation d'espaces publics \u00e0 taille humaine, participation active des citoyens: \u00abFaute d'avoir la chance d'\u00eatre une capitale, explique Xavier Casas, le premier adjoint au maire (socialiste), nous avons fait de la m\u00e9tamorphose de la ville le moteur du d\u00e9veloppement.\u00bb Et \u00e7a marche. Les investisseurs affluent: selon une \u00e9tude, la m\u00e9tropole catalane conna\u00eetra dans les prochaines ann\u00e9es l'une des plus fortes croissances parmi les villes europ\u00e9ennes.\nDans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, Barcelone a donn\u00e9 l'impulsion. Les choix de reconqu\u00eate du littoral et d'ouverture sur la mer (nouveaux quartiers de la ville olympique et de Port Vell) ainsi que la valorisation du centre historique ont \u00e9t\u00e9 ensuite copi\u00e9s par Marseille, G\u00eanes ou Naples. \u00abVivre sans la mer, notre espace naturel par excellence, c'\u00e9tait un p\u00e9ch\u00e9 contre l'esprit. Il a fallu d\u00e9placer les activit\u00e9s industrielles, les b\u00e2timents qui nous barraient l'horizon\u00bb, poursuit l'adjoint. Et la mue continue. En juin dernier, l'architecte catalan Ricardo Bofill pr\u00e9sentait son dernier projet. Sur 150 000 m\u00e8tres carr\u00e9s conquis sur la mer, un nouveau quartier devrait surgir, autour d'un h\u00f4tel haut de 150 m\u00e8tres, \u00e0 la silhouette originale, dessin\u00e9e comme une double voile gonfl\u00e9e par le vent marin. Tel le futur pavillon des ambitions d'un port qui aspire \u00e0 \u00eatre le grand centre de communication et de distribution de la M\u00e9diterran\u00e9e de demain.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/barcelone-cite-exemplaire_494609.html"}, {"title": "Des hormones sans danger?", "text": "Il n'existe pas encore de preuve absolue de la nocivit\u00e9 du boeuf am\u00e9ricain, mais de nouvelles \u00e9tudes sont en cours\nEt si, dans l'affaire de la viande aux hormones, les Am\u00e9ricains avaient raison... Jean Glavany, ministre fran\u00e7ais de l'Agriculture, peut affirmer de fa\u00e7on p\u00e9remptoire que le boeuf ainsi trait\u00e9 est \u00abdangereux\u00bb, aucune \u00e9tude scientifique n'a pu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent prouver les risques encourus par les consommateurs. La Commission de Bruxelles a lanc\u00e9 de nouvelles recherches. Mais avant m\u00eame d'en conna\u00eetre les r\u00e9sultats - qui ne seront pas publi\u00e9s avant la fin de l'ann\u00e9e - certains experts sont formels: la sant\u00e9 publique n'est pas en danger. \u00abQu'il s'agisse d'hormones naturelles ou de compos\u00e9s artificiels, leur utilisation dans l'\u00e9levage ne comporte pas de risque pour les \u00eatres humains\u00bb, soutient ainsi Jean-Dominique Puyt, professeur de pharmaco-toxicologie \u00e0 l'Ecole nationale v\u00e9t\u00e9rinaire de Nantes, membre d'un r\u00e9seau international de scientifiques. Fran\u00e7ois Andr\u00e9, directeur du Laboratoire des dosages hormonaux, \u00e9galement bas\u00e9 en Loire-Atlantique, est plus nuanc\u00e9 que son coll\u00e8gue. Il reconna\u00eet que \u00abla consommation de viande trait\u00e9e aux anabolisants ne pr\u00e9sente pas de toxicit\u00e9 aigu\u00eb pour un individu pris isol\u00e9ment\u00bb. Mais il n'exclut pas que ces substances puissent avoir un effet \u00e0 long terme sur une population qui les ing\u00e8re r\u00e9guli\u00e8rement. \u00abCertains probl\u00e8mes de sant\u00e9 que rencontrent les Etats-Unis, comme la pubert\u00e9 pr\u00e9coce, pourraient \u00eatre en partie dus \u00e0 ce facteur\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. Ce d\u00e9bat montre combien d\u00e9licate est la mise en oeuvre du \u00abprincipe de pr\u00e9caution\u00bb, au nom duquel le boeuf am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 interdit en Europe. A priori, ce nouveau concept juridique, apparu au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, est simple. Il permet aux pouvoirs publics de prendre des mesures pr\u00e9ventives en cas de risque potentiel dans les domaines de l'environnement ou de la sant\u00e9. M\u00eame si l'\u00e9tat des connaissances scientifiques ne permet pas d'\u00e9valuer avec certitude le danger encouru. Les dispositions prises ne peuvent \u00eatre d\u00e9finitives. Elles doivent \u00e9voluer en fonction de l'avancement des travaux des chercheurs. Mais, dans de nombreux cas, il serait vain d'attendre un verdict d\u00e9finitif des experts. Comme le souligne en effet Olivier Godard, directeur de recherche au CNRS, \u00abdans les domaines controvers\u00e9s qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment ceux pour lesquels on veut se r\u00e9f\u00e9rer au principe de pr\u00e9caution, la science n'est plus capable d'apporter la preuve absolue de l'absence ou de l'existence d'un dommage\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-hormones-sans-danger_634476.html"}, {"title": "Ecrit sur le sable", "text": "Mon petit loup,\nC'en est fait: je renonce \u00e0 ma carri\u00e8re d'athl\u00e8te. Nagu\u00e8re, les coureurs cyclistes avaient des furoncles. Les coureurs \u00e0 pied souffraient des chevilles. Aujourd'hui, la barre est trop haute. Armstrong a vaincu le cancer et gagn\u00e9 le Tour sans dopant majeur. Kipketer a vaincu la malaria et gagn\u00e9 le 800 m\u00e8tres de la Golden League en perdant une chaussure. S'il faut \u00eatre non seulement un miracul\u00e9, mais aussi avoir un taux d'h\u00e9matocrite ou un taux de chaussure limit\u00e9 \u00e0 50%, j'arr\u00eate les frais.\nA part quoi, ne sois pas jalouse. Nonobstant le brame lanc\u00e9 cette ann\u00e9e par environ 58 magazines en faveur du rut au soleil, je ne cours \u00e0 Houlgate aucun risque. J'ai les doigts de pied en \u00e9ventail et, si j'en crois Elle, cela ne favorise pas les rapprochements. En particulier, quand le deuxi\u00e8me orteil du pied gauche, qui incarne les \u00abrelations\u00bb, est d\u00e9coll\u00e9 du premier (\u00absensibilit\u00e9\u00bb) et du troisi\u00e8me (\u00abcr\u00e9ation\u00bb). Tu auras reconnu l'un de ces fameux \u00abtests idiots de l'\u00e9t\u00e9\u00bb pr\u00f4n\u00e9s par environ 67 magazines. Et si on s'essayait, pour changer, aux tests finauds? Exemples: Calcul. Si le Tour, avec un h\u00e9matocrite moyen de 45,5%, s'est couru \u00e0 40,273 km/h contre 39,403 l'an pass\u00e9, quelle a \u00e9t\u00e9 la vitesse du vent arri\u00e8re? Pal\u00e9ontologie. Une race de grands sauriens dispara\u00eet \u00e9trangement de la face de la Terre. Ce sont: a) les m\u00e9galosaures; b) les tyrannosaures; c) les kennedy. G\u00e9om\u00e9trie. A chacun son adjectif: dommages, suivi m\u00e9dical, d\u00e9bat, management (hexagonal, transversal, collat\u00e9ral, longitudinal). Philosophie. Etes- vous plut\u00f4t BHL ou plut\u00f4t Debray? 1. Un endroit o\u00f9 passer vos vacances: a) Valmy; b) La Colombe d'or. 2. Un carr\u00e9 noir sur un chevalet. C'est: a) un tableau noir; b) un Malevitch. 3. Une pizzeria au coin de la rue. Vous dites: a) \u00abQu'est-ce que c'est que ce quartier pourri?\u00bb; b) \u00abOn n'est pas si mal que \u00e7a au Kosovo\u00bb. Vocabulaire. Un seul de ces sigles en vogue d\u00e9signe quelque chose de relativement inoffensif: OGM, EPO, GPS, PFS, OPE, RTL.\nExcuse-moi, on me sonne. Oui, j'ai acquis un portable. Par politesse. Pour ne plus aller les oreilles \u00e0 l'air et qu'on croit que j'\u00e9coute la conversation des 14 000 001 utilisateurs de mobiles dans les lieux publics. (Le quatorze million et uni\u00e8me est mon voisin de parasol.) Cet achat fut un cauchemar. En raison de la concurrence sauvage. J'ai une opinion peut \u00eatre un petit peu minoritaire, mais vivement l'abus de position dominante! Le monopole de fait! Le retour aux PTT! Le mod\u00e8le unique marron, ou blanc en option! D\u00e9j\u00e0, voulais-je un pack ou non? Un forfait et quel forfait? Les services compris ou leur acc\u00e8s seulement? Et d'ailleurs, quels services? Phases 1, 2, 2 Plus? Mise en attente? Journal d'appels? Coupure micro? Norme DECT? Interface PMCIA? Personnalisation du num\u00e9ro? Reconnaissance vocale? M\u00e9mo vocal? Browser int\u00e9gr\u00e9? Bibande? Bimode? Possibilit\u00e9 du roaming? Eventualit\u00e9 du trombonning? Touche navi? Mode vibreur int\u00e9gr\u00e9? Abonnement g\u00e9r\u00e9 par un op\u00e9rateur ou bien un SCS, qu'il ne faut pas confondre avec le SMS (avec le CMS \u00e0 la rigueur, vu que c'est justement un SCS au m\u00eame titre que le FTMS)? Pour le pack, il est simlock\u00e9, tu penses bien, sauf si tu ach\u00e8tes un pack hors pack avec des fonctionnalit\u00e9s GPRST. Tu me diras: on peut se d\u00e9simlocker, mais c'est en payant apr\u00e8s six mois et en r\u00e9cup\u00e9rant tes codes au bout d'un an. Ensuite, les heures incluses, combien? La mise en service, quels frais? Le hors forfait, quel prix? En heure pleine, le tarif? En heure creuse, le co\u00fbt? Double appel, how much? Renvoi d'appel, cuanto es? Double appel, quanto viene? Service annuaire, was kostet das? Renvoi d'appel, skol'ka sto\u00eft? Et l'assurance? Quelle ergonomie? Quelle autonomie? Quelle sensibilit\u00e9? Un codade EFR, ce qui se dit chez Bouygues \u00abson DHR\u00bb? Batteries Li-on? NiMh? NiCd? Est-il vrai que la norme GSM - rien \u00e0 voir non plus avec le SMS - autorise l'AMR, qui se dit en anglais FDMA et, ouah! le TOMA, et m\u00eame, pied absolu, l'AMRT? Que dit l'AFUTT? Que pr\u00f4ne l'ART? Qu'en pense l'AOST? Y a-t-il une revue qui vous aide \u00e0 choisir? Non, il y en a trois. Laquelle prendre? Finalement, je me suis d\u00e9cid\u00e9 pour un mod\u00e8le avec un cordon allume-cigare et une housse \u00abdeuxi\u00e8me peau\u00bb.\nMon appel? T'inqui\u00e8te, c'\u00e9tait personne. J'ai appuy\u00e9 sur le mauvais bouton, veux-je dire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ecrit-sur-le-sable_634471.html"}, {"title": "Le voyage commence sur Internet", "text": "Billets, s\u00e9jours, r\u00e9servations... le r\u00e9seau offre bien des possibilit\u00e9s au candidat au d\u00e9part. Et des affaires\nHeureux qui comme un internaute se pr\u00e9pare un beau voyage... Vous ne savez pas encore o\u00f9 aller? Vous \u00eates la cible id\u00e9ale des voyagistes soldeurs, qui se bousculent sur le r\u00e9seau. Une semaine \u00e0 Marrakech en 4 \u00e9toiles pour 2 730 F, vol compris, au lieu de 4 050 F, c'est tentant... Alors, surfez sur le Web et pr\u00e9parez vos valises, car le d\u00e9part est imm\u00e9diat! Dans le domaine des soldes de derni\u00e8re minute, D\u00e9griftour est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s connu sur Minitel. Mais le groupe place son avenir ailleurs: le 7 juin dernier, le seuil de 50% des ventes sur Internet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9... Un record annonciateur. Car si, aux Etats-Unis, pr\u00e9parer ses vacances sur le Web est pass\u00e9 dans les moeurs, en France le ph\u00e9nom\u00e8ne est en plein boom.\nDerni\u00e8re nouveaut\u00e9: la cyberench\u00e8re. Le syst\u00e8me est simple: chez Nouvelles Fronti\u00e8res, tous les mardis, il suffit de s'inscrire et d'ench\u00e9rir par tranche minimale de 20 F (de 11 h 30 \u00e0 13 heures et de 16 h 30 \u00e0 18 heures). Les s\u00e9jours, vols et croisi\u00e8res sont mis \u00e0 prix avec une r\u00e9duction de 75% par rapport au prix-brochure: de quoi faire tourner la t\u00eate de ces quelque 30 000 \u00e0 35 000 curieux qui se pr\u00e9cipitent chaque mardi dans cette salle des ventes virtuelle. Mardi 13 juillet, un vol aller-retour Paris-New York - mise \u00e0 prix: 720 F - a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9 1 560 F \u00e0 un certain \u00abMarco\u00bb (pseudonyme obligatoire). Pour information, les meilleurs prix pratiqu\u00e9s en ce moment par le voyagiste sur cette ligne sont de l'ordre de 3 000 F...\nD\u00e9griftour, \u00e0 l'instar du pionnier am\u00e9ricain Priceline, a opt\u00e9 pour le syst\u00e8me de contre-ench\u00e8re sur les billets d'avion. Une seule r\u00e8gle: fixez votre prix et le groupe se charge du reste - dans la mesure du raisonnable, bien entendu. Les quelque 25 000 visiteurs de la premi\u00e8re session (f\u00e9vrier 1999) laissent pr\u00e9sager un avenir florissant \u00e0 cette formule originale. Le groupe a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 l'op\u00e9ration en juin et compte \u00e0 l'avenir fixer les sessions \u00e0 intervalles r\u00e9guliers. Alors, partez \u00e0 la chasse aux bonnes affaires! Petit filon: cet \u00e9t\u00e9, la Turquie est brad\u00e9e pour cause d'attentats. Look Voyages solde sur son site une semaine en pension compl\u00e8te, vol compris, \u00e0 Kusadasi, au bord de l'eau, \u00e0 1 990 F au lieu de 3 990 F. On croit r\u00eaver...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-voyage-commence-sur-internet_634469.html"}, {"title": "Exit le Dr Colnet", "text": "Pour avoir op\u00e9r\u00e9, souvent \u00e0 tort, les colonnes vert\u00e9brales de ses patients, le chirurgien vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 ne plus exercer\nLe chirurgien clermontois Gilles Colnet a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, le 29 juin dernier, \u00e0 l'interdiction d\u00e9finitive de \u00abdonner des soins aux assur\u00e9s sociaux\u00bb par la section des assurances sociales du conseil r\u00e9gional de l'ordre des m\u00e9decins de Montpellier. Le tribunal, saisi par une plainte du m\u00e9decin-conseil de la S\u00e9curit\u00e9 sociale de la r\u00e9gion Auvergne, a reconnu le Dr Colnet, neurochirurgien sp\u00e9cialiste des op\u00e9rations de la colonne vert\u00e9brale, coupable de nombreux \u00abfautes et abus\u00bb d'une \u00abextr\u00eame gravit\u00e9\u00bb.\nLe 13 mars dernier, 51 de ses anciens patients avaient d\u00e9j\u00e0 tra\u00een\u00e9 au tribunal le Dr Colnet (voir L'Express n\u00b0 2489). Le m\u00e9decin avait alors \u00e9cop\u00e9 d'une peine de deux ans d'interdiction d'exercer la m\u00e9decine. Mais, cette fois, les juges se sont montr\u00e9s implacables. Sur 37 dossiers de malades examin\u00e9s, ils ont relev\u00e9 des \u00abactes chirurgicaux abusifs\u00bb, r\u00e9alis\u00e9s parfois de fa\u00e7on \u00abd\u00e9fectueuse\u00bb, l'utilisation de \u00abtechniques th\u00e9rapeutiques non \u00e9prouv\u00e9es\u00bb ainsi que des erreurs de diagnostic. Les juges notent en outre que \u00abcertains malades ont d\u00fb subir entre quatre et neuf interventions successives de la part de ce neurochirurgien, sans autre r\u00e9sultat, le plus souvent, qu'une d\u00e9gradation de leur \u00e9tat de sant\u00e9\u00bb. L'avocat du chirurgien, Me Gilles Portejoie, a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel de cette d\u00e9cision. Le Dr Colnet a par ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en examen au d\u00e9but de juillet par le doyen des juges d'instruction de Clermont-Ferrand pour \u00abatteinte involontaire \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 d'autrui\u00bb. Il attend \u00e9galement la d\u00e9cision des juges, apr\u00e8s la plainte des conseils d\u00e9partementaux de l'ordre des m\u00e9decins de l'Allier et du Puy-de-D\u00f4me, pour avoir ouvert sans autorisation un \u00abcabinet secondaire\u00bb dans une clinique de Vichy, alors qu'il exer\u00e7ait son activit\u00e9 principale \u00e0 la clinique de la Ch\u00e2taigneraie, \u00e0 Clermont-Ferrand.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exit-le-dr-colnet_634464.html"}, {"title": "Benzoni \u00e0 la vitesse grand B", "text": "Les Emeraudes du proph\u00e8te passent les fronti\u00e8res et remontent le temps \u00e0 toute allure. Servies par un imaginaire galopant\nElle \u00e9crit vite, Juliette Benzoni. En moyenne, un roman et demi par an. Elle pourrait m\u00eame \u00e9crire mieux. Qu'importe. D'une saga \u00e0 l'autre, son oeuvre prolonge la tradition de prolixit\u00e9 brouillonne et d'imaginaire galopant du temps d'Eug\u00e8ne Sue. Un auteur heureux, comme ses personnages. Nous sommes \u00e0 Dijon dans les ann\u00e9es 30: \u00abFinissons de d\u00e9jeuner et rentrons \u00e0 Paris! Je m'y livrerai aux d\u00e9marches n\u00e9cessaires pendant que tu te rendras en Boh\u00eame. De l\u00e0, tu n'auras qu'\u00e0 gagner directement Istanbul o\u00f9 l'on se retrouvera au Pera Palace.\u00bb\nTel est le plan arr\u00eat\u00e9 par le prince Aldo Morosini, expert en joyaux historiques, et par son ami l'arch\u00e9ologue Vidal-Pellicorne pour s'emparer de l'Ourim et du Toummim, deux \u00e9meraudes offertes, selon la l\u00e9gende, par J\u00e9hovah au proph\u00e8te Elie - et qu'un ambitieux rabbin, \u00e0 J\u00e9rusalem, les a convaincus de lui rapporter en enlevant Lisa, la femme du prince. La vie de Lisa d\u00e9pend de leur succ\u00e8s. Ils passent donc les fronti\u00e8res et remontent le temps \u00e0 toute allure. De l'antique forteresse de Massada, o\u00f9 les joyaux ont disparu avec ce dernier foyer de la r\u00e9sistance juive, au romantique ch\u00e2teau de Hohenburg, en Allemagne, o\u00f9 ils ornent les d\u00e9licates oreilles d'une grande-duchesse, c'est une fr\u00e9n\u00e9sie de d\u00e9placements et d'associations d'id\u00e9es historiques qui nous transporte de la biblioth\u00e8que de Dijon au cimeti\u00e8re juif de Prague, d'Istanbul, o\u00f9 repose le tr\u00e9sor des Sultans, \u00e0 la Roumanie de Dracula. Les pierres rendues \u00e0 Isra\u00ebl seront escamot\u00e9es par la sagesse du grand rabbin et l'aventure se cl\u00f4t par un d\u00eener \u00e0 l'h\u00f4tel King David, o\u00f9 les protagonistes enfin r\u00e9unis s'en rem\u00e9morent les p\u00e9rip\u00e9ties dans une ambiance \u00ab\u00e9l\u00e9gante, fleurie et confortable\u00bb.\nCes \u00e9meraudes tombent dans le coffret de Juliette Benzoni aux c\u00f4t\u00e9s du Rubis de Jeanne la Folle, de L'Opale de Sissi, de ces belles pierres mal\u00e9fiques qu'elle taille \u00e0 la mani\u00e8re un peu brute de la comtesse Ilona, h\u00e9riti\u00e8re de Dracula, qui, ayant lu le roman de Bram Stoker et vu toutes ses adaptations \u00e0 l'\u00e9cran, appara\u00eet devant le h\u00e9ros stup\u00e9fait \u00abv\u00eatue d'une tunique noire parfil\u00e9e d'argent dont les larges manches et le profond d\u00e9collet\u00e9 s'ourlaient de chinchilla\u00bb. Elle s'avance pour lui dire, non sans gr\u00e2ce ni humour, que le roman populaire, de nos jours, offre moins une vision qu'une t\u00e9l\u00e9vision de l'Histoire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/benzoni-a-la-vitesse-grand-b_634457.html"}, {"title": "Voix de l'ombre \u00e0 Tahiti", "text": "Nuutania: des polyphonies interpr\u00e9t\u00e9es par les d\u00e9tenus de la prison de Papeete. Poignantes mais superbes\nDes bruits, du silence, des mots bourr\u00e9s de dignit\u00e9 port\u00e9s par des musiques polyn\u00e9siennes, traditionnelles et contemporaines... Loin du fantasme europ\u00e9en qui v\u00e9hicule une imagerie mi\u00e8vre (hanches ondoyantes-colliers de fleurs-sourire b\u00e9at), Nuutania, petit chef-d'oeuvre de simplicit\u00e9 (Last Call/Wagram Music), r\u00e9v\u00e8le \u00e0 travers 31 morceaux un visage inconnu de Tahiti: grave. Nuutania, c'est le Fleury-M\u00e9rogis de Papeete, un Clairvaux v\u00e9tuste et surpeupl\u00e9. Philo Fournier s'y est install\u00e9 pendant six des douze mois qu'il a pass\u00e9 dans l'archipel.\nCe compositeur toulousain de 38 ans, ex-chanteur du groupe Les Ablettes, qui enregistra son premier album au lendemain de la soutenance de sa th\u00e8se de doctorat en sciences politiques, fut le chef d'orchestre de ce CD enti\u00e8rement \u00e9crit, enregistr\u00e9 et produit par des prisonniers, hommes et femmes, dans le cadre d'une op\u00e9ration de lutte contre l'illettrisme. A l'exception d'une guitare et d'un harmonica, ils ont fabriqu\u00e9 eux-m\u00eames leurs instruments, ukul\u00e9l\u00e9 (petite guitare locale), patru (tambour), feratete (caisse claire) et toere (percussion creus\u00e9e dans un tronc d'arbre). Les d\u00e9tenus n'\u00e9taient pas a priori enthousiastes, et il a fallu les convaincre; mais les 50 interpr\u00e8tes de l'album furent finalement tous volontaires, comme le rappelle Philippe Pottier, directeur du service d'insertion et de probation qui a soutenu l'op\u00e9ration avec Jean-Jacques Marchand, le directeur du centre p\u00e9nitentiaire, Isabelle Hugues, Coco, Briska, Sandra, Thomas... Le pari \u00e9tait de r\u00e9concilier ces hommes et ces femmes avec l'\u00e9crit par une action concr\u00e8te qu'ils puissent revendiquer. Devis, maquettes, fax, traductions ont aussi compt\u00e9 dans l'\u00e9laboration de cet album.\nDe Nuutania, on ne ressort pas indemne. Te Tuoraa i'oa, chant religieux traditionnel, a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 vers 18 heures, quand les d\u00e9tenus regagnent leurs cellules. Dans un silence sacr\u00e9 s'\u00e9l\u00e8vent alors des polyphonies poignantes qui se r\u00e9pondent d'un \u00e9tage l'autre, d'un b\u00e2timent l'autre. Bribes de paroles, mots et chansons d'amour, de repentance ou de nostalgie sont empreints d'une po\u00e9sie qui en appelle \u00e0 la Bible, mais aussi aux esprits maohi. Un disque de toute beaut\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/voix-de-l-ombre-a-tahiti_634452.html"}, {"title": "Maroc de cour et Maroc rebelle", "text": "Depuis les premiers sultans, le Maroc est r\u00e9gi par le syst\u00e8me du makhzen, propice \u00e0 toutes les pr\u00e9varications Par Benjamin Stora*\nLa monarchie occupe au Maroc une place exceptionnelle et originale par les rapports complexes qu'elle entretient avec les divers \u00e9l\u00e9ments de la soci\u00e9t\u00e9. On a coutume, pour caract\u00e9riser le syst\u00e8me de pouvoir monarchique, d'utiliser le mot makhzen. L'autorit\u00e9 monarchique repose sur plusieurs traits essentiels. Le premier, souvent \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 travers la personnalit\u00e9 du commandeur des croyants, est sa dimension th\u00e9ologique (le mod\u00e8le califal, de calife ou khalife, successeur du Proph\u00e8te). Le deuxi\u00e8me est l'h\u00e9ritage dynastique du Maroc, marqu\u00e9 par une capacit\u00e9 de r\u00e9inventer la tradition, comme le montre la bay\u00e2a (c\u00e9r\u00e9monie d'all\u00e9geance au roi). Le troisi\u00e8me est le lien quasi domestique, patriarcal, entre le pouvoir et ses sujets. Le dernier, et sans doute le plus subtilement original, est ce savoir-faire politique \u00e9labor\u00e9 par une administration bien avant le protectorat, le makhzen.\nCe terme d\u00e9signait \u00e0 l'origine le lieu o\u00f9 \u00e9taient cach\u00e9es les victuailles communes d'un village ou d'une tribu, puis, le d\u00e9veloppement de l'administration aidant (\u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle), il a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer le Tr\u00e9sor, puis ceux qui en r\u00e9gissaient l'emploi. Avec le temps, il a fini par s'appliquer \u00e0 l'ensemble du personnel gouvernemental et de l'administration centrale qui secondait le souverain du Maroc. De plus en plus d\u00e9gag\u00e9, en raison du caract\u00e8re de ses fonctions, des influences religieuses, il repr\u00e9sentait pour les Marocains le seul principe d'autorit\u00e9. Le r\u00f4le des ministres y \u00e9tait tenu par les vizirs, qui n'avaient pas n\u00e9cessairement des attributions propres, car le pouvoir de d\u00e9cision n'appartenait qu'au sultan, qui tranchait en dernier ressort. C'\u00e9taient, en fait, des agents d'ex\u00e9cution. Depuis les r\u00e9formes de Moulay Hassan (1873-1894), ils \u00e9taient tenus de se r\u00e9unir chaque jour en conseil et de faire acte de pr\u00e9sence r\u00e9guli\u00e8rement. Les chambres de travail (beniqas) s'ordonnaient autour d'une cour oblongue (mechouar), au fond de laquelle se dressait le \u00abpavillon de la victoire\u00bb, qui renfermait le cabinet de travail du souverain. Le makhzen tel qu'il fonctionnait au temps de Moulay Hassan repr\u00e9sentait une force v\u00e9ritable. Il constituait une caste qui, en tant que telle, d\u00e9fendait \u00e2prement ses privil\u00e8ges et la tradition qui les justifiait. Pour l'historien Charles-Andr\u00e9 Julien, \u00abdepuis le grand vizir jusqu'au plus humble des secr\u00e9taires, les gens du makhzen \u00e9taient l'objet de sollicitations qu'ils savaient tarifer, faute de r\u00e9mun\u00e9ration. Certaines pr\u00e9varications paraissaient normales, comme li\u00e9es n\u00e9cessairement \u00e0 la fonction\u00bb.\nA la fin du XXe si\u00e8cle, le pouvoir du sultan ne s'exer\u00e7ait de fa\u00e7on effective que sur une partie, importante, du territoire: le bled el-makhzen. Cette \u00abterre de gouvernement\u00bb comprenait essentiellement les plaines atlantiques et orientales, o\u00f9 les populations payaient r\u00e9guli\u00e8rement l'imp\u00f4t et fournissaient les contingents qui assuraient la stabilit\u00e9 du r\u00e9gime. Dans le bled el-makhzen, les fractions de tribu avaient \u00e0 leur t\u00eate un cheikh et les douars un moqadem. On a coutume d'opposer le \u00abpays du makhzen\u00bb au bled essiba, \u00abpays des r\u00e9voltes et de l'anarchie\u00bb, superficiellement islamis\u00e9, \u00e0 ce que l'on affirmait, rebelle au pouvoir du sultan, mais incapable de former un bloc rebelle en raison des rivalit\u00e9s de clans, de tribus. La situation \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 fluide, et complexe. En pays essiba, par exemple, on invoquait le nom du sultan et il n'\u00e9tait pas rare qu'un insoumis f\u00eet \u00e9tat de son investiture par le chef du makhzen. Cette distinction makhzen-siba, qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les imaginaires, s'est estomp\u00e9e au fil du XXe si\u00e8cle, notamment pendant le protectorat fran\u00e7ais. Mais le Maroc reste caract\u00e9ris\u00e9, \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, pour reprendre les termes du politologue Mohamed Tozy, par la \u00abcentralit\u00e9 de l'islam\u00bb et par l' \u00abenracinement d'une culture autoritaire\u00bb. Ce syst\u00e8me \u00abmakhz\u00e9nien\u00bb permet le quadrillage et le contr\u00f4le d'une soci\u00e9t\u00e9 segment\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un feuillet\u00e9 d'administrations qui se sont superpos\u00e9es depuis deux si\u00e8cles. Il privil\u00e9gie l'information du pouvoir et le gouvernement des hommes plut\u00f4t que celui des choses. Cette culture de l'all\u00e9geance et d'affiliation est partag\u00e9e par l'ensemble des acteurs de la vie publique, les partis politiques de la droite et de la gauche institutionnelles, aussi bien que par la majorit\u00e9 des islamistes marocains.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/maroc-de-cour-et-maroc-rebelle_634482.html"}, {"title": "Les r\u00e9gions ont des probl\u00e8mes de fonds", "text": "En voulant bannir les \u00abpromesses inconsid\u00e9r\u00e9es ou irr\u00e9alistes\u00bb, Lionel Jospin ne fait pas que des heureux\nUn petit pas pour l'homme, un grand bond pour... l'am\u00e9nagement du territoire. La formule pourrait s'appliquer au dispositif annonc\u00e9 le vendredi 23 juillet \u00e0 Arles, lors du comit\u00e9 interminist\u00e9riel d'am\u00e9nagement du territoire. Destin\u00e9e, dans le cadre des contrats de plan pour 2000-2006, \u00e0 \u00abcaler\u00bb l'engagement de l'Etat vis-\u00e0-vis des r\u00e9gions, la grand-messe du clo\u00eetre Saint-Trophime, tenue en pr\u00e9sence de 25 ministres, t\u00e9moigne d'abord d'un petit pas. Celui des subsides gouvernementaux. 95 milliards de francs aujourd'hui d\u00e9bloqu\u00e9s, une dizaine d'autres \u00e0 venir, le compte est plut\u00f4t chiche et correspond, sur une p\u00e9riode de sept ans, \u00e0 une quasi-reconduction des cr\u00e9dits ant\u00e9rieurs. Mais la plupart des r\u00e9gions ont vot\u00e9 des budgets en faible augmentation et auraient mauvaise gr\u00e2ce \u00e0 se montrer exigeantes. D'autant qu'une dizaine de milliards de francs de cr\u00e9dits disponibles n'ont pas \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9s au cours de la p\u00e9riode qui s'ach\u00e8ve.\nPas de quoi, cependant, r\u00e9duire au silence les m\u00e9contents. L'Aquitaine, le Centre, l'Ile-de-France, Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur ou Rh\u00f4ne-Alpes figurent au rang des r\u00e9gions qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un rattrapage en raison de situations pass\u00e9es \u00abfondamentalement injustes\u00bb. Comme les Pays de la Loire, mais leur pr\u00e9sident, le RPR Fran\u00e7ois Fillon, d\u00e9nonce ce \u00abtrompe-l'oeil\u00bb. D\u00e9sireux de ne m\u00e9contenter personne, le gouvernement n'a pas touch\u00e9 aux acquis qui ont, par le pass\u00e9, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aux zones en difficult\u00e9 (Nord-Pas-de-Calais, Lorraine, Auvergne). R\u00e9sultat: en termes de dotation par habitant, le club des \u00abrep\u00each\u00e9s\u00bb reste au fin fond du classement. Avec 1 121 francs par personne, Rh\u00f4ne-Alpes, deuxi\u00e8me r\u00e9gion de France en population, se retrouve en avant-derni\u00e8re place de l'ensemble. L'Ile-de-France, qui escomptait 20 milliards, en a obtenu 13, mais esp\u00e8re n\u00e9gocier une seconde enveloppe. Comme d'autres r\u00e9gions, ce qui promet une rentr\u00e9e chaude.\nTrois crit\u00e8res de jugement des projets\nPourtant, cette d\u00e9marche constitue un bond en avant de la politique d'am\u00e9nagement du territoire. En choisissant de fixer sa contribution en fonction de crit\u00e8res objectifs, comme le potentiel fiscal ou le taux de ch\u00f4mage, le gouvernement innove. Ma\u00eetrise des fonds publics, impact sur l'emploi et l'environnement, satisfaction des besoins locaux sont d\u00e9sormais les trois crit\u00e8res de jugement des projets, sur lesquels la vigilance des pr\u00e9fets sera extr\u00eame. Pour autant qu'ils aient les instruments d'\u00e9valuation ad\u00e9quats.\nLa volont\u00e9 politique, en tout cas, est clairement affich\u00e9e. Pour cette quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de contrats, Lionel Jospin veut bannir les \u00abpromesses inconsid\u00e9r\u00e9es ou irr\u00e9alistes\u00bb, afin de rompre avec le saupoudrage ou le non-respect, par l'Etat, de la parole donn\u00e9e. Pour l'Association des r\u00e9gions de France (ARF), les d\u00e9cisions annonc\u00e9es vont dans la bonne direction. Le dernier trimestre, avec ses ultimes tractations, sera d'autant plus agit\u00e9 que le gouvernement doit aussi choisir les b\u00e9n\u00e9ficiaires des futurs fonds structurels europ\u00e9ens.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-regions-ont-des-problemes-de-fonds_634475.html"}, {"title": "La cigale et la fourmi", "text": "Quel est aujourd'hui le d\u00e9bat qui agite les Etats-Unis (outre, bien s\u00fbr, celui qui porte sur les qualit\u00e9s de pilote de John Kennedy Jr)? Celui de l'affectation des quelque 1 000 milliards de dollars d'exc\u00e9dent qui devraient \u00eatre accumul\u00e9s par le Budget dans les dix ans \u00e0 venir. Baissez donc les imp\u00f4ts d'autant, clament les R\u00e9publicains. Pas question, r\u00e9pond Bill Clinton, soucieux \u00e0 juste titre d'assurer notamment les retraites des baby-boomers. La fourmi am\u00e9ricaine et la cigale fran\u00e7aise. En France, p\u00e8se sur chacun de ses actifs une charge de 500 000 \u00e0 700 000 F non financ\u00e9e. Mais nos \u00e9lites pr\u00e9f\u00e8rent se disputer sur les moyens de creuser encore davantage les trous de ses budgets publics. Vous avez des marges de manoeuvre, exag\u00e8re ainsi Jacques Chirac, s'adressant \u00e0 la majorit\u00e9 gouvernementale. Laquelle n'est pas plus cons\u00e9quente. Prenons l'assurance-maladie. Pour financer les d\u00e9couverts (plus de 140 milliards de francs rien que de 1994 \u00e0 1996) de ce syst\u00e8me compl\u00e8tement fou - une offre totalement incontr\u00f4l\u00e9e, une demande sur laquelle ne p\u00e8se aucune contrainte (on n'a m\u00eame pas os\u00e9 rendre obligatoire un simple carnet de sant\u00e9) -, il a d\u00e9j\u00e0 fallu cr\u00e9er un imp\u00f4t sp\u00e9cial, la CRDS, qui court au moins jusqu'en 2014... Et \u00e7a continue: alors que Martine Aubry avait promis l'\u00e9quilibre pour 1999 (on se demandait bien comment, aucune r\u00e9forme de structure n'ayant \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e), elle fut oblig\u00e9e d'avouer, fin mai, une pr\u00e9vision de d\u00e9ficit de 12 milliards de francs. A peine un mois plus tard, le 7 juillet, Jean-Marie Spaeth - il doit savoir de quoi il parle, ce cacique de la CFDT est pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Caisse nationale d'assurance-maladie (Cnam) - annon\u00e7ait un chiffre de 18 \u00e0 20 milliards de francs. `\nAlors branle-bas de combat, tout le monde sur le pont? Pas du tout. Bernard Kouchner parti pour le Kosovo, la nomination d'un nouveau ministre de la Sant\u00e9 s'est trop longtemps enlis\u00e9e dans les difficult\u00e9s du dosage de la majorit\u00e9 plurielle, tout comme le souci d'Aubry, d\u00e9j\u00e0 submerg\u00e9e par les 35 heures, de ne se d\u00e9partir d'aucune parcelle de son pouvoir. Mieux, dans l'intervalle, Martine Aubry semble s'ing\u00e9nier \u00e0 repousser l'application du plan, le premier pourtant \u00e0 pr\u00e9senter une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me, \u00e9labor\u00e9 par le directeur de la Cnam, Gilles Johanet, qu'elle avait elle-m\u00eame nomm\u00e9 voici un an avec cette mission. Ainsi refuse-t-elle \u00e0 l'Assurance-maladie de se m\u00ealer de ce qui se passe \u00e0 l'h\u00f4pital (dont chacun sait qu'il n'a rien \u00e0 voir avec la S\u00e9curit\u00e9 sociale!). Bref, la France n'est pas pr\u00e8s de s'interroger sur l'utilisation de ses exc\u00e9dents. Et les g\u00e9n\u00e9rations futures n'ont pas fini de payer l'addition.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-cigale-et-la-fourmi_634470.html"}, {"title": "Le satellite Policit\u00e9", "text": "C'est en 1993 que G\u00e9rard Obadia, secr\u00e9taire de la section PS du XIIIe arrondissement de Paris, fonde l'agence de communication Policit\u00e9. D'embl\u00e9e, sa cr\u00e9ation p\u00e8che par une confusion des genres \u00e9vidente: Obadia n'est autre que l'\u00e9poux de Mary Bel Obadia, directrice de la communication institutionnelle de la Mnef. Aussi n'est-ce sans doute pas un hasard si Policit\u00e9 rafle bon nombre de contrats pour le compte de la mutuelle \u00e9tudiante - avec, en prime, une clause d'exclusivit\u00e9.\nAinsi, en juin 1993, l'agence organise les 2es Rencontres, parrain\u00e9es par la Mnef, intitul\u00e9es \u00abL'Etudiant, la ville et l'universit\u00e9 de Toulon\u00bb. Montant des honoraires vers\u00e9s \u00e0 Policit\u00e9: 400 000 francs (hors taxes). Soit 36% du co\u00fbt total de l'op\u00e9ration.\nPolicit\u00e9 r\u00e9cidive en juin 1994, en mettant sur pied, toujours pour la Mnef, trois journ\u00e9es ayant pour th\u00e8me \u00abVers une France de 3 millions d'\u00e9tudiants\u00bb. Le 6 novembre 1997, l'agence de G\u00e9rard Obadia est \u00e0 nouveau sollicit\u00e9e pour l'organisation, cette fois, des 3es Rencontres pour la sant\u00e9 de l'\u00e9tudiant. Pour ce travail, Policit\u00e9 re\u00e7oit 387 600 francs d'honoraires.\nAu d\u00e9but de 1998, la Cour des comptes, tout en soulignant le caract\u00e8re co\u00fbteux de ces prestations, ne manquait pas de relever les liens privil\u00e9gi\u00e9s - par \u00e9poux interpos\u00e9s - existant entre Policit\u00e9 et la Mnef.\nA l'\u00e9poque, la cour ignorait encore que le PS avait \u00e9galement utilis\u00e9 les services de cette agence de communication...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-satellite-policite_634468.html"}, {"title": "Mon nom est Zorro", "text": "Un atlas pour tout savoir sur le million de patronymes des Fran\u00e7ais\nContrairement aux apparences, les Fran\u00e7ais sont loin de tous s'appeler Martin ou Durand. Avec 1 million de patronymes diff\u00e9rents, la France d\u00e9tient m\u00eame le record mondial de la diversit\u00e9. Dans l'Atlas des noms de famille en France (\u00e9d. Archives et Culture), Laurent Fordant analyse le fichier des naissances recens\u00e9es par l'Insee de 1891 \u00e0 1990. Ce patrimoine exceptionnel livre d'importantes donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9alogiques, mais aussi de nombreuses anecdotes surprenantes.\nCe n'est qu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que les noms se fixent sous leur forme actuelle. Depuis, 200 000 patronymes ont disparu et 520 000 nouveaux sont n\u00e9s. Le plus r\u00e9pandu reste Martin (228 857 naissances), suivi par Bernard, Thomas, Petit et Robert. N\u00e9anmoins, la plupart d'entre nous portent un nom rare: 80, 2% des patronymes ont moins de 50 porteurs. On remarque notamment sept patronymes sans voyelles: X, B, M, Jxxx, Mm, Snp, Vlk... Mais il y a plus lourd \u00e0 porter: 377 Saloppe, 3 707 Batard, 117 Lagarce et 678 Catin ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s sur le si\u00e8cle. D'autres pr\u00e9f\u00e8rent changer. Le dernier Puant a disparu en 1914 et Hitler, juste apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale. Les Cocu, Lacrotte, Hanus, Labitte, Jolicon ou autre Merdier choisissent souvent un autre patronyme. Quant aux 883 Conard, ils ne portent pas un patronyme d'origine p\u00e9jorative. Au contraire, celui-ci d\u00e9rive du germanique conhard, signifiant hardi, brave et fort! On apprend \u00e9galement que seulement 44 Assassin sont n\u00e9s en France au cours du si\u00e8cle, contre 489 Innocent, mais qu'il n'y a qu'un seul Flic (dans le Finist\u00e8re) et deux Zorro.\nLa r\u00e9partition des patronymes \u00e0 travers l'Hexagone r\u00e9v\u00e8le aussi quelques surprises. Tous les Camenbert sont n\u00e9s au pays des rillettes, la Sarthe, non dans le Calvados, qui recense quand m\u00eame 50 Fromage. On ne trouve aucun Pruneau \u00e0 Agen, et les Parisien se concentrent en Dordogne. Certaines r\u00e9gions manquent de chance, comme l'Is\u00e8re, d'o\u00f9 sont originaires tous les Glandu, le Jura, qui a la plus forte densit\u00e9 de Cr\u00e9tin, et la malheureuse Loire-Atlantique, qui d\u00e9tient le record de naissances de Salaud! Au-del\u00e0 de ces d\u00e9tails amusants, l'ouvrage permet de mieux comprendre l'\u00e9volution des patronymes. Depuis 1916, de nombreux noms \u00e9trangers sont apparus en France. Aujourd'hui, la France est riche de patronymes du monde entier, dont le plus r\u00e9pandu est Garcia.\nA travers des cartes et des chiffres, par r\u00e9gion et par d\u00e9partement, le g\u00e9n\u00e9alogiste en herbe ou le curieux peut ainsi d\u00e9couvrir des informations in\u00e9dites sur ce qu'il a de plus personnel, son nom de famille.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mon-nom-est-zorro_634463.html"}, {"title": "4. Le blaireau", "text": "Pendant six semaines, Jean-Pierre Otte d\u00e9crit la vie amoureuse des h\u00f4tes de nos bois La semaine prochaine: la perdrix\nC'est vers le cr\u00e9puscule que les blaireaux se r\u00e9veillent dans leur antre. Ils \u00e9tirent les pattes, tendent la gorge, agitent leur trousseau de queue pour marquer l'all\u00e9gresse de se retrouver ensemble au sortir des contr\u00e9es obscures du sommeil, o\u00f9 des r\u00eaves peut-\u00eatre les ont captiv\u00e9s comme des mythes \u00e9tranges.\nIls sont en affection d'une monogamie tranquille; d'une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve, qui n'a pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre opini\u00e2tre tant elle leur est \u00e9vidente, v\u00e9rit\u00e9 essentielle de leur pr\u00e9sent, sans sembler \u00eatre jamais harcel\u00e9e, ni m\u00eame taquin\u00e9e par l'inavouable curiosit\u00e9 d'une passade extraconjugale. Cette constance para\u00eet inscrite en eux comme un programme s\u00fbr, inalt\u00e9rable, une foi irr\u00e9versible qui n'est d'abord pas la leur, et dont ils tirent plaisir et profit en l'acceptant sans r\u00e9serve.\nC'est donc naturellement qu'ils s'\u00e9veillent \u00e0 cette destin\u00e9e qui se d\u00e9voile toujours davantage dans le c\u00f4toiement continuel. Ce m\u00e2le et cette femelle sont \u00e0 leurs yeux tous les m\u00e2les et toutes les femelles du monde, avec un plus, celui de l'\u00e9lection, celui de l'aimantation imm\u00e9diate, comme un coup de foudre qui op\u00e9rerait dans un ordre durable de douceur, un instant ind\u00e9fini d'\u00e9blouissement o\u00f9 l'on s'est reconnus avant m\u00eame de se conna\u00eetre.\nLe rut survient en \u00e9t\u00e9 par une progressive sensibilisation des parties g\u00e9nitales, comme pour renouveler, rafra\u00eechir et revivifier tout \u00e0 la fois les termes d'une union qui mena\u00e7ait de s'affadir dans la monotonie et les sentiments monocordes du quotidien. C'est un \u00e9branlement d'abord modeste et diffus, un aiguisement sournois des parties intimes, qui se fait encerclant, oppressant m\u00eame, communiquant aux partenaires une nervosit\u00e9 qui ne leur est pas coutumi\u00e8re, une impatience un peu insens\u00e9e, ou comme invraisemblable. A mesure que la passion les gagne, on les trouve vacillants, \u00e9berlu\u00e9s, \u00e9tonn\u00e9s de ces vertiges suspects.\nL'amour chez eux est un rituel de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence, en m\u00eame temps que la r\u00e9actualisation des ardeurs qui les ont, dans les premiers temps, li\u00e9s pour toujours l'un \u00e0 l'autre. En revivant l'\u00e9v\u00e9nement de leur rencontre, l'\u00e9blouissement et l'\u00e9merveillement mutuels dans la d\u00e9couverte, leurs liens se trouvent revivifi\u00e9s. Ils consacrent ainsi leur constance, r\u00e9p\u00e8tent leur serment d'all\u00e9geance, et recommencent leur vie amoureuse sur un orbe nouveau, enroul\u00e9 fid\u00e8lement au pr\u00e9c\u00e9dent, ce qui conf\u00e8re \u00e0 leur conjugalit\u00e9 une figure fascinante.\nTout au cours de l'ann\u00e9e, ils ont une su\u00e9e \u00e9paisse qui leur suinte sous la queue, d'une mince cavit\u00e9 qui n'est pas l'anus, mais une fente ou un repli de la peau, qui a peu de profondeur et qui ne communique avec rien. C'est comme un agr\u00e9ment gratuit de leur anatomie: ils sucent ordinairement cette liqueur assez onctueuse. Mais, \u00e0 la p\u00e9riode du rut, ils y mettent plus de conviction et d'avidit\u00e9, comme si la liqueur \u00e9tait plus abondante et d'un go\u00fbt prononc\u00e9, qui les \u00e9veille \u00e0 la p\u00e9rip\u00e9tie amoureuse.\nTout \u00e0 coup, la femelle s'\u00e9chappe en course sinueuse, et son partenaire se lance \u00e0 sa poursuite. A travers les fourr\u00e9s, les bois sombres, les arpents de foug\u00e8res, les myrtilles et les pentes rocailleuses, qui sont les parcelles de leur espace familier. Il r\u00e9ussit finalement \u00e0 la cerner, lui couper le chemin, ou c'est elle qui s'arr\u00eate d'elle-m\u00eame, au milieu d'une clairi\u00e8re, sans faire mine encore d'acquiescer. Il lui faut des sollicitations, et m\u00e9nager le suspense, bien que tout ceci soit parfaitement inutile et ludique quand on vit dans la constance, mais la chose est plaisante dans la com\u00e9die qu'on se joue.\nLa femelle ex\u00e9cute alors une sorte de danse, qui commence par un d\u00e9hanchement, un dandinement qui devient gracieux, pour se d\u00e9velopper d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre \u00e0 la mani\u00e8re d'une valse, d\u00e9crivant des cercles qui s'envident, et qu'elle d\u00e9vide ensuite dans le sens contraire. Il semble que cette valse de parade soit moins destin\u00e9e \u00e0 subjuguer un partenaire dont les sens sont d\u00e9j\u00e0 suffisamment aiguis\u00e9s et impatients qu'\u00e0 s'exciter, elle, et s'\u00e9veiller toujours plus vertigineusement \u00e0 sa propre sensibilit\u00e9.\nA la suite de cela, essouffl\u00e9e et la t\u00eate lui tournant encore, elle se met en posture de soumission, et ne doit pas attendre longtemps avant que son partenaire la chevauche, en la mordant assez farouchement \u00e0 la nuque. Leur rapport peut s'\u00e9terniser pendant pr\u00e8s de cinquante minutes, et la femelle est seule \u00e0 \u00e9mettre des plaintes aigu\u00ebs et des grognements, que l'on esp\u00e8re tout entiers de satisfaction.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/4-le-blaireau_634456.html"}, {"title": "No\u00ebl \u00e0 Nuutania", "text": "\u00abJe passerai No\u00ebl \u00e0 Nuutania\nje passerai No\u00ebl ici mon Dieu\nJe suis loin de mes parents\noh... mon Dieu\nNo\u00ebl \u00e0 Nuutania (bis)\noh... mon Dieu\nNo\u00ebl \u00e0 Nuutania (bis)\nme voil\u00e0 devant toi\nmon ma\u00eetre bien-aim\u00e9 J\u00e9sus\nme voil\u00e0 aujourd'hui devant toi\naccepte mes regrets\nNo\u00ebl \u00e0 Nuutania\noh... mon Dieu\nje regrette, je regrette\nNo\u00ebl \u00e0 Nuutania (bis)\nvous \u00eates loin de moi, mes parents\nNo\u00ebl \u00e0 Nuutania (bis)\nviens mon Dieu J\u00e9sus\nje suis devant toi\naccepte mes regrets, mes pri\u00e8res\nmon Dieu\nNo\u00ebl \u00e0 Nuutania (bis)\nle soir la porte se ferme\nles cl\u00e9s se taisent\nje dors avec mes larmes\nen pensant \u00e0 toi ma m\u00e8re\nen pensant \u00e0 mes parents\nje retiendrai vos conseils\nme voil\u00e0 tu as gagn\u00e9 No\u00ebl \u00e0 Nuutania.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/noel-a-nuutania_634451.html"}, {"title": "La dolce villa", "text": "A Rome, la villa M\u00e9dicis a propos\u00e9 \u00e0 \u00abses\u00bb artistes de la revisiter comme un lieu de m\u00e9moire. Un reflet du monde\nFellini, ce magicien de la m\u00e9moire, l'avait entrevu: \u00abAvec ses vastes corridors, ses pi\u00e8ces immenses refl\u00e9tant les feuillages du dehors, la villa M\u00e9dicis est un endroit o\u00f9 l'on voyage \u00e0 rebrousse-temps, par la gr\u00e2ce du g\u00e9nie de l'art et de la m\u00e9moire de l'art.\u00bb\nComme une galerie de portraits illustres, la villa des banquiers florentins, si\u00e8ge de l'Acad\u00e9mie de France \u00e0 Rome, est un lieu de m\u00e9moire. Debussy, Carpeaux, Gounod, Bizet, Massenet, Berlioz, ou Dutilleux, Hersant, Dusapin... y ont \u00e9t\u00e9 pensionnaires. Ingres et Balthus l'ont dirig\u00e9e - l'un vivait sa mission comme un exil, l'autre, entreprenant et r\u00e9formateur, s'en r\u00e9clamait le contrema\u00eetre. Pourtant, aucune trace tangible de leur passage ne vient troubler l'impassible domaine. Voil\u00e0 sans doute pourquoi Bruno Racine, son actuel directeur, a choisi le th\u00e8me de la m\u00e9moire pour l'exposition qui s'y tient tout l'\u00e9t\u00e9. \u00abJe ne souhaitais ni r\u00e9trospective ni inventaire, souligne le romancier. Chaque plasticien, pensionnaire ou invit\u00e9, explore sa m\u00e9moire du lieu, subjective ou collective, historique ou g\u00e9ologique, individuelle ou familiale...\u00bb Dans son souci d'ouvrir l'institution, confin\u00e9e dans ses privil\u00e8ges \u00e0 des pensionnaires-fonctionnaires, Bruno Racine entend \u00abrendre la villa poreuse \u00e0 son milieu\u00bb (sic).\nDes \u00abvaleurs s\u00fbres\u00bb - que l'on retrouve \u00e0 la biennale de Venise - ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9es. Et, dans l'enfilade d'ateliers qui longe le parc, dans ses all\u00e9es sages qui enroulent, de leur labyrinthe de buis et de laurier, 16 jardins carr\u00e9s, dans le bosco - sous-bois invent\u00e9 par Ferdinand de M\u00e9dicis - par les galeries secr\u00e8tes ou d'apparat aux savantes patines Renaissance - que Balthus avait restaur\u00e9es - s'\u00e9gr\u00e8nent les symboles d'une m\u00e9moire vive.\nIci, Shirin Neshat conte la femme dans l'Islam. Deux \u00e9crans, deux expressions, deux mondes s'affrontent. Une chanteuse au tchador noir s'\u00e9vertue en vain \u00e0 sortir le moindre son devant une salle vide. En face, un homme chante, sans \u00e9motion, devant son auditoire. La conscience critique et gla\u00e7ante de l'artiste iranienne pointe du doigt la violence, l'injustice ancr\u00e9e dans la chair. En contrepoint, il faudra s'aventurer dans les chemins qui bifurquent pour entendre ici et l\u00e0, monocorde et lancinante, la voix de Christian Boltanski d\u00e9vidant la liste des sculpteurs et peintres pensionnaires de 1803 \u00e0 1995, dans une sorte de m\u00e9morial aux artistes morts pour l'Acad\u00e9mie. Le constat virulent de l'histoire r\u00e9cente de la villa.\nHeureusement, certains ont une vision plus l\u00e9g\u00e8re, espi\u00e8gle et souriante. Ainsi, dans les fra\u00eeches galeries de la belle demeure du XVIe si\u00e8cle, Didier Courbot (remarqu\u00e9 au Printemps de Cahors) cherche nos fant\u00f4mes. Seuls indices: des chaussures, grav\u00e9es du nom de personnalit\u00e9s qui composent l'imaginaire collectif. \u00abChacun de nous est fait d'un peu de Steve McQueen, de Jacques Mesrine ou d'Arletty... Ce sont eux qui nous font marcher\u00bb, commente-t-il.\nPrenant l'id\u00e9e au mot, Fabio Mauri s'en r\u00e9f\u00e8re, lui, \u00e0 sa propre histoire, en rassemblant tableaux et meubles de son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, le peintre Roberto Bompiani, qui aurait v\u00e9cu \u00e0 la villa. Il rappelle, \u00e0 sa fa\u00e7on, les collections dont la villa est aujourd'hui d\u00e9pourvue, mais parvient \u00e0 tisser le lien avec notre \u00e9poque en inscrivant sur la housse du canap\u00e9 de son a\u00efeul le nom de tous ceux qui s'y sont assis...\nAu-dehors, Luca Vittone s\u00e8me les traces de chantiers imaginaires: la veste d'un ouvrier, une \u00e9chelle, une pioche, poussant l'ironie jusqu'\u00e0 s'approprier une parcelle des fouilles arch\u00e9ologiques actuellement men\u00e9es sur le piazzale. Elles ont d'ailleurs r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le palais du dernier empereur de Rome, Honorius, mis au jour par l'arch\u00e9ologue de l'Ecole fran\u00e7aise de Rome, Vincent Jolivet.\nMarie Denis en a profit\u00e9 pour exploiter l'amoncellement de pierres excav\u00e9es entrepos\u00e9es dans le jardin voisin. Appropriation, usurpation? \u00abM\u00eame un lieu d'apparence purement mat\u00e9rielle, comme un d\u00e9p\u00f4t d'archives, n'est lieu de m\u00e9moire que si l'imagination l'investit d'une aura symbolique.\u00bb Ainsi s'exprimait Pierre Nora en introduction \u00e0 ses Lieux de m\u00e9moire. La jeune Ard\u00e9choise s'est donc donn\u00e9 de la hauteur en faisant damer un terre-plein qui cr\u00e9e un point de vue du labyrinthe jusqu'alors inexistant.\nLa Ville \u00e9ternelle a la m\u00e9moire pesante. Trop, peut-\u00eatre. L'exposition de la villa M\u00e9dicis y ferait sans doute figure d'anecdote si elle n'\u00e9tait, comme le travail des artistes, un reflet de mondes aux r\u00e9f\u00e9rences in\u00e9gales, \u00e0 la fois pauvres et prometteuses.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-dolce-villa_634449.html"}, {"title": "Questions br\u00fblantes", "text": "C'\u00e9tait la premi\u00e8re grosse alerte de l'\u00e9t\u00e9. En deux jours, les 22 et 23 juillet, le feu a ravi 2 000 hectares de bois et de broussailles aux collines des Alpilles, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Les flammes, pouss\u00e9es par le vent, ont parcouru les vallons et aval\u00e9 les pentes, endommageant trois maisons sur leur passage. L'armada de pompiers, de camions et d'avions bombardiers d'eau d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place n'a rien pu faire, jusqu'\u00e0 ce qu'enfin le mistral faiblisse. Priv\u00e9es de leur meilleur alli\u00e9, les flammes ont alors pli\u00e9 face aux hommes, laissant derri\u00e8re elles un paysage ravag\u00e9.\nL'\u00e9moi suscit\u00e9 par l'incendie des Alpilles fut intense. Pourtant, la sc\u00e8ne qui s'est d\u00e9roul\u00e9e fin juillet du c\u00f4t\u00e9 de Saint-R\u00e9my-de-Provence n'est que la r\u00e9p\u00e9tition ordinaire d'un sc\u00e9nario maintes et maintes fois jou\u00e9 depuis des d\u00e9cennies. Chaque ann\u00e9e, plusieurs dizaines de milliers d'hectares de bois partent en fum\u00e9e dans le sud-est de la France. Parfois le sort est cl\u00e9ment, comme en 1988, o\u00f9 l'on ne comptabilise que 6 700 hectares d\u00e9truits. Parfois, il s'acharne, comme en 1989: 75 500 hectares br\u00fbl\u00e9s. Une variation qui ne doit rien aux moyens de lutte, chaque ann\u00e9e plus importants, mais qui d\u00e9pend uniquement de la m\u00e9t\u00e9o. S\u00e9cheresse et vent violent sont les deux ingr\u00e9dients indissociables de ces bilans catastrophiques. Face \u00e0 la menace, les autorit\u00e9s ont mis sur pied un important dispositif de lutte. Mais personne ne se doute que, derri\u00e8re les effectifs et les moyens, se cachent trois redoutables bombes \u00e0 retardement pouvant r\u00e9v\u00e9ler les limites de la strat\u00e9gie fran\u00e7aise. Des hommes de moins en moins mobilis\u00e9s, des moyens a\u00e9riens pas forc\u00e9ment adapt\u00e9s et des surfaces bois\u00e9es en constante extension pr\u00e9parent le lit des gigantesques incendies de demain. Ceux qui br\u00fbleront des dizaines de milliers d'hectares d'un seul coup.\nDu c\u00f4t\u00e9 des hommes, pour l'instant, tout va bien. C'est du moins ce qu'affirment les autorit\u00e9s, en alignant leurs gros bataillons de pompiers. Les effectifs sont stables, assurent les responsables de la S\u00e9curit\u00e9 civile. Si l'on met \u00e0 part les unit\u00e9s militaires des pompiers de Paris, de Marseille et de la S\u00e9curit\u00e9 civile, soit environ 10 000 hommes, la France compte 26 583 pompiers professionnels et 196 960 pompiers volontaires. Huit fois plus nombreux que les pros, les volontaires sont une composante essentielle du dispositif de secours. Gens ordinaires, artisans, ouvriers, employ\u00e9s, ils ont choisi de consacrer une partie de leur temps libre au service de la collectivit\u00e9, moyennant une indemnit\u00e9 de 42 francs l'heure.\nOr le volontariat est en crise, comme l'assure le colonel Daniel Ory, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers. \u00abIl y a une crise de la fid\u00e9lisation. Si nous avons toujours beaucoup de volontaires qui s'engagent, en revanche les gens restent de moins en moins longtemps. Cela d\u00e9stabilise les effectifs, sans parler du co\u00fbt financier.\u00bb Car ce pompier, il faut le former, l'\u00e9quiper et l'encadrer, soit une d\u00e9pense moyenne d'environ 50 000 francs pour disposer d'une recrue op\u00e9rationnelle. Un investissement largement amorti, lorsque les soldats du feu restaient quinze, vingt ou trente ans sous l'uniforme, comme cela \u00e9tait souvent le cas autrefois, mais r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant lors d'un d\u00e9part pr\u00e9coce... Dans le d\u00e9partement du Var, l'un des plus bois\u00e9s de France, et tr\u00e8s touch\u00e9 par les incendies de for\u00eat, une centaine de volontaires r\u00e9silient chaque ann\u00e9e leur engagement. \u00abL'essentiel de l'effectif volontaire a d\u00e9sormais moins de cinq ann\u00e9es d'anciennet\u00e9, constate le lieutenant-colonel Pierre Schaller, chef du groupement Var-Ouest. Nous nous retrouvons ainsi avec des gens form\u00e9s, mais sans exp\u00e9rience.\u00bb Depuis les gros feux de 1989 et 1990, qui ravag\u00e8rent le massif des Maures, le Var n'a plus connu d'\u00e9v\u00e9nement majeur. Le renouvellement des effectifs, lui, ne s'est pas arr\u00eat\u00e9. Et demain, un adjudant-chef volontaire, qui n'a jamais connu de gros feu, commandera un groupe d'attaque de 17 hommes sur le front des flammes. \u00abC'est vrai qu'il faut \u00eatre dr\u00f4lement motiv\u00e9 pour durer, reconna\u00eet Pierre Schaller. Quand on est salari\u00e9, p\u00e8re de famille, et qu'il faut laisser la famille pour aller au feu au risque de perdre son emploi, le tout pour 42 francs l'heure...\u00bb De nombreux jeunes, qui s'engagent souvent faute d'emploi stable, pour gagner un peu d'argent, notamment durant l'\u00e9t\u00e9, quittent le casque et les bottes d\u00e8s qu'ils trouvent un vrai travail.\nLa situation n'est pas meilleure pour ceux qui restent. Le caporal-chef Herv\u00e9 Aubry, 30 ans, est volontaire depuis huit ans au centre de secours de Hy\u00e8res, dans le Var. Responsable d'un bureau d'\u00e9tudes \u00e0 la mairie de La Crau, une commune voisine, il prend l'essentiel du temps qu'il consacre aux pompiers sur ses cong\u00e9s annuels. P\u00e9riodes de garde \u00e0 la caserne, stages, interventions, autant de jours de repos envol\u00e9s sans que son employeur s'\u00e9meuve. \u00abLe maire m'a refus\u00e9 le cong\u00e9 exceptionnel auquel j'avais droit pour suivre un stage de formation de cinq jours. Raison de service, d'accord. Mais je trouve injuste d'\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 sur le plan de la carri\u00e8re et de l'avancement professionnel, alors que je me mets au service de la collectivit\u00e9, plaide Herv\u00e9 Aubry. Quand je suis au bureau et que je dois partir en intervention, le chef de service tique.\u00bb\nAvions et \u00abguet arm\u00e9\u00bb\nLe manque de disponibilit\u00e9, c'est l'autre plaie du volontariat. Car il ne suffit pas d'avoir une liste de noms sur les tableaux d'effectifs, il faut pouvoir les mobiliser. \u00abPour le feu du plateau de Valensole, d\u00e9but juillet, plusieurs petits centres de secours du haut Var ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s pour former une colonne de renfort, raconte le lieutenant-colonel Schaller. La plupart ont \u00e9t\u00e9 incapables de trouver seulement quatre hommes pr\u00eats \u00e0 partir pour former l'\u00e9quipage d'un engin.\u00bb Pour les responsables de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers, la situation est grave. \u00abDans les dix ans, si rien n'est fait, le syst\u00e8me va craquer, pr\u00e9dit le colonel Ory. Et on ne pourra plus assurer certaines interventions \u00e0 cause du manque de disponibilit\u00e9 des volontaires.\u00bb Verra-t-on un jour le feu, libre de ses mouvements faute de combattants, jouer \u00e0 saute-mouton dans les collines de Provence? Les plus optimistes r\u00e9futent cette hypoth\u00e8se, en abattant leur meilleur atout: les avions. La S\u00e9curit\u00e9 civile dispose en effet d'une flotte importante de bombardiers d'eau, compos\u00e9e de 9 Tracker, 2 Fokker, 11 Canadair et 1 Hercules C 130 de grande capacit\u00e9. Ces appareils ont d\u00e9montr\u00e9 leur efficacit\u00e9 pour l'attaque des feux naissants, dans les premi\u00e8res minutes du brasier. Gr\u00e2ce au syst\u00e8me dit du \u00abguet arm\u00e9\u00bb, consistant \u00e0 faire patrouiller les avions dans le ciel les jours \u00e0 risque, de nombreuses \u00e9closions d'incendie sont \u00e9cras\u00e9es dans l'?uf. A la moindre fum\u00e9e d\u00e9tect\u00e9e depuis le cockpit ou signal\u00e9e par les vigies du sol, quelques tonnes d'eau ou de produit retardant sont largu\u00e9es sur le foyer. Une action la plupart du temps suffisante pour \u00e9viter la catastrophe.\nEn revanche, lorsque le feu r\u00e9ussit \u00e0 prendre de l'ampleur, les avions atteignent vite leur limite d'efficacit\u00e9, compte tenu de leur capacit\u00e9 r\u00e9duite. \u00abIl manque trois gros-porteurs de type Hercules C 130, estime un sp\u00e9cialiste. Avec quatre de ces engins, charg\u00e9s chacun de 12 tonnes de produit retardant, on pourrait agir sur les tr\u00e8s gros feux, l\u00e0 o\u00f9 les Canadair et leurs 6 tonnes d'eau sont nettement moins efficaces.\u00bb Seulement voil\u00e0, la lutte a\u00e9rienne co\u00fbte tr\u00e8s cher. L'unique Hercules C 130 lou\u00e9 pour l'\u00e9t\u00e9 par la S\u00e9curit\u00e9 civile revient \u00e0 8 millions de francs hors taxes. Et les budgets futurs ne permettent pas d'envisager l'achat d'appareils suppl\u00e9mentaires. \u00abDes sommes \u00e9normes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es pour la commande en 1990 de 12 nouveaux Canadair, poursuit notre sp\u00e9cialiste. Ce choix ob\u00e8re aujourd'hui et pour longtemps notre capacit\u00e9 d'adapter les moyens a\u00e9riens \u00e0 la situation.\u00bb A l'\u00e9poque se posait la question de renouveler la flotte de vieux Canadair, ces avions amphibies capables d'\u00e9coper, et donc de faire le plein d'eau sans avoir \u00e0 se poser, qui \u00e9quipaient la S\u00e9curit\u00e9 civile. Plusieurs \u00e9tudes officielles avaient recommand\u00e9 une diversification des moyens a\u00e9riens, pour ne pas mettre tous les ?ufs dans le m\u00eame panier. L'un de ces rapports pr\u00e9conisait ainsi l'acquisition de 6 Canadair de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, auxquels on aurait adjoint des h\u00e9licopt\u00e8res lourds \u00e9quip\u00e9s en r\u00e9servoirs d'eau. Recommandation rest\u00e9e lettre morte, devant l'intense lobbying men\u00e9 par le constructeur canadien Bombardier, fabricant du Canadair. La n\u00e9gociation de ce march\u00e9 de plus de 2 milliards de francs est rest\u00e9e obscure. \u00abUn march\u00e9 de dupes\u00bb, peste un ancien responsable de la S\u00e9curit\u00e9 civile, devant les sommes englouties: \u00abLe tout-Canadair est \u00e0 terme une h\u00e9r\u00e9sie \u00e9conomique et technique.\u00bb Fini donc le programme d'h\u00e9licopt\u00e8res lourds de type Puma, ou le renfort d'appareils gros-porteurs, excellents largueurs sur les feux, comme l'a d\u00e9montr\u00e9 une \u00e9tude de la S\u00e9curit\u00e9 civile r\u00e9alis\u00e9e en 1996. Quant aux vieux Fokker et Tracker, leur sort n'est gu\u00e8re enviable, les programmes de remotorisation ayant eux aussi subi d'importantes coupes budg\u00e9taires.\nLa for\u00eat m\u00e9diterran\u00e9enne ne semble gu\u00e8re se soucier de tout cela. Malgr\u00e9 les feux qui la rognent, sa surface ne cesse de cro\u00eetre depuis un si\u00e8cle. Sur l'ensemble des r\u00e9gions Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, Languedoc-Roussillon et Corse, elle occupe d\u00e9sormais 2 200 000 hectares, soit pr\u00e8s du tiers de la superficie totale. La disparition de nombreuses exploitations agricoles et de la plupart des activit\u00e9s foresti\u00e8res a favoris\u00e9 le retour de parcelles cultiv\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat de friches bois\u00e9es. \u00abChaque ann\u00e9e, il y a davantage de combustible v\u00e9g\u00e9tal sur pied, explique ainsi Jean-Paul H\u00e9tier, ing\u00e9nieur agro-\u00e9cologue, et la d\u00e9prise agricole laisse se rejoindre progressivement des massifs forestiers jusqu'ici relativement bien morcel\u00e9s.\u00bb Et c'est sans doute l'un des dangers majeurs pour l'avenir que cette mise en continuit\u00e9 d'immenses surfaces bois\u00e9es. \u00abDe gros bassins \u00e0 risque de plus de 20 000 hectares se sont constitu\u00e9s, poursuit H\u00e9tier, dans l'H\u00e9rault, le Gard, les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales.\u00bb A l'ouest de Montpellier, les chercheurs ont examin\u00e9 le cas du causse d'Aumelas (20 000 hectares). \u00abAutrefois, explique Jean-Paul H\u00e9tier, les bergers br\u00fblaient chaque ann\u00e9e environ un millier d'hectares. Or, depuis vingt ans, il n'y a pas eu un seul feu sur le causse et les villages se sont agrandis. Des maisons sont venues s'adosser aux zones situ\u00e9es sur les passages des feux. Autant de facteurs aggravants en cas d'incendie.\u00bb\nEn fait, certains chercheurs remettent en question la th\u00e9orie fran\u00e7aise de l'attaque des feux naissants. Cette pratique a pourtant prouv\u00e9 son efficacit\u00e9: pr\u00e8s de 80% des 3 000 \u00e0 4 000 incendies enregistr\u00e9s chaque ann\u00e9e couvrent moins de 1 hectare. L'intervention rapide d\u00e8s la premi\u00e8re fum\u00e9e permet \u00e0 coup s\u00fbr de juguler de nombreux foyers. Ce qui fait dire \u00e0 Daniel Alexandrian, ing\u00e9nieur civil des for\u00eats et directeur de l'agence MTDA \u00e0 Aix-en-Provence, que \u00able gain d'efficacit\u00e9 et l'accroissement des moyens de lutte ont pour effet de rendre la proportion d'incendies non ma\u00eetris\u00e9s de plus en plus faible\u00bb. Victoire? Non. \u00abCons\u00e9quence inattendue, poursuit en effet Daniel Alexandrian, la masse v\u00e9g\u00e9tale s'accumule sur pied, cr\u00e9ant une v\u00e9ritable bombe \u00e0 retardement.\u00bb De moins en moins de grands feux, mais des grands feux de plus en plus destructeurs, pouvant aller jusqu'\u00e0 ce que certains chercheurs appellent la \u00abconflagration\u00bb: un incendie de puissance maximale, totalement incontr\u00f4lable le jour o\u00f9 toutes les conditions de s\u00e9cheresse et de vent sont r\u00e9unies.\n\u00abLet it burn\u00bb\nPour Daniel Alexandrian, \u00abla seule bonne r\u00e9ponse, c'est la pr\u00e9vention. L'accroissement des moyens d'extinction ne vaut rien s'il n'est pas accompagn\u00e9 d'une r\u00e9duction de la quantit\u00e9 de combustible\u00bb. Officiellement, pas question pourtant d'\u00e9voquer le \u00ablet it burn\u00bb nord-am\u00e9ricain, politique consistant \u00e0 laisser br\u00fbler tant que le feu ne menace pas des zones habit\u00e9es. M\u00eame si, \u00e0 voix basse, des officiers sapeurs-pompiers reconnaissent que, lorsque les conditions sont favorables, \u00abon ferait parfois mieux de laisser partir un feu de rien du tout, qui va br\u00fbler 50 ou 100 hectares, nettoyant ainsi le terrain, plut\u00f4t que de l'\u00e9teindre pour qu'un jour de grand vent le m\u00eame secteur serve de d\u00e9part \u00e0 un autre foyer, qu'on ne pourra pas alors ma\u00eetriser\u00bb. Ces zones incendi\u00e9es \u00absous contr\u00f4le\u00bb pourraient \u00e9galement servir de pare-feu \u00e9ventuels pour les ann\u00e9es suivantes, d'autant que, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ces feux ne constituent en rien une catastrophe \u00e9cologique. \u00abLa for\u00eat m\u00e9diterran\u00e9enne a br\u00fbl\u00e9 de tout temps, constate Daniel Alexandrian; elle est, par nature, biologiquement adapt\u00e9e au feu. Dans la plupart des cas, la faune, la flore et le sol sont finalement peu affect\u00e9s.\u00bb Le feu serait m\u00eame un alli\u00e9 de la biodiversit\u00e9. Ainsi, l'aigle de Bonelli, esp\u00e8ce menac\u00e9e, a besoin de vastes espaces de garrigue pour se nourrir. Si la for\u00eat progresse sur ses terres, il dispara\u00eet.\nPeu de sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais retiennent l'id\u00e9e de br\u00fblages volontaires, r\u00e9alis\u00e9s dans de bonnes conditions. L'Afrique du Sud s'y essaie, et deux incendies exp\u00e9rimentaux de plus de 2 000 hectares ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment pratiqu\u00e9s dans le Kruger National Park. Il existe quelques rares exemples d'am\u00e9nagement r\u00e9ussi, comme celui de l'\u00eele de Porquerolles, au large d'Hy\u00e8res. L'id\u00e9e ma\u00eetresse a consist\u00e9 en un cloisonnement de l'\u00eele par quatre plaines agricoles, \u00e9quip\u00e9es de points d'eau et de pistes am\u00e9nag\u00e9es. Elles permettent ainsi de limiter l'extension de tout sinistre et offre une id\u00e9ale plate-forme de lutte pour les pompiers. \u00abLa philosophie g\u00e9n\u00e9rale du projet, explique Jean-Paul H\u00e9tier, l'un de ses concepteurs, part du principe que l'on ne peut pas tout prot\u00e9ger, et donc que l'on accepte, au pis, le sacrifice d'un cinqui\u00e8me de l'\u00eele.\u00bb Mais rares sont les territoires aussi bien dispos\u00e9s: Porquerolles constitue en effet une zone parfaitement circonscrite et b\u00e9n\u00e9ficie d'un relief favorable au d\u00e9coupage. Ce qui est loin d'\u00eatre le cas ailleurs, comme dans le massif des Maures. Ce secteur bois\u00e9 du Var, au relief tourment\u00e9 et aux paysages magnifiques, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 durement \u00e9prouv\u00e9 par les grands incendies de Collobri\u00e8res, en 1990, qui ont d\u00e9truit plus de 10 000 hectares en trois jours. \u00abCe massif est le terrain id\u00e9al du feu catastrophe, estime Jean-Paul H\u00e9tier. On a une configuration d\u00e9favorable de plus de 80 000 hectares d'un seul tenant.\u00bb La r\u00e9alisation de coupures pare-feu de plusieurs centaines de m\u00e8tres de largeur n'y est pas toujours possible, compte tenu d'un terrain tr\u00e8s accident\u00e9. Encore faudrait-il avoir les moyens financiers de les r\u00e9aliser et, surtout, de les entretenir.\nPour tous les sp\u00e9cialistes concern\u00e9s, pas question d'abandonner la lutte contre le feu. Mais tous estiment n\u00e9cessaire de revenir \u00e0 une approche plus \u00abraisonnable\u00bb, d\u00e9dramatis\u00e9e, du feu. Faute d'\u00e9radiquer les incendies, ph\u00e9nom\u00e8nes indissociables de l'espace forestier, autant apprendre \u00e0 vivre avec, comme les montagnards ont su s'adapter aux risques d'avalanches. Eviter de construire dans des zones expos\u00e9es, faire des barri\u00e8res ou m\u00eame d\u00e9clencher le feu \u00e0 titre pr\u00e9ventif.\nLa politique actuelle est bien loin de ces orientations et reste fond\u00e9e sur la lutte. L'opinion a ses exigences et, lorsque s'\u00e9l\u00e8ve la fum\u00e9e, elle veut voir l'Etat agir, mobiliser de colossaux moyens. Les \u00e9lus y trouvent leur compte, ravis de montrer \u00e0 leurs \u00e9lecteurs la d\u00e9bauche de moyens engag\u00e9s, oubliant de mentionner les permis de construire g\u00e9n\u00e9reusement attribu\u00e9s dans des secteurs bois\u00e9s \u00e0 haut risque. Et les m\u00e9dias hyst\u00e9riques font de racoleuses images tout en proclamant la chasse aux incendiaires. Omettant de pr\u00e9ciser que la majorit\u00e9 des feux est d'origine accidentelle. Mais avec, d'un c\u00f4t\u00e9, des moyens humains et techniques forc\u00e9ment limit\u00e9s et de moins en moins adapt\u00e9s, et, de l'autre, l'extension permanente des surfaces bois\u00e9es, l'affaire est entendue. Le lit des grands feux de demain se construit jour apr\u00e8s jour. \u00abIl n'y a pas de strat\u00e9gie miracle, souffle un vieil \u00e9lu des Bouches-du-Rh\u00f4ne, il y a les feux qu'on peut \u00e9teindre et ceux qui, de toute fa\u00e7on, br\u00fbleront ce qu'ils doivent br\u00fbler. Mais le probl\u00e8me, c'est que les gens ne supportent plus ni le feu ni la vue d'une colline noircie. Ils veulent de la s\u00e9curit\u00e9 et du beau paysage. Alors on fait comme si, on ach\u00e8te des camions, des tuyaux, on embauche des pompiers, on demande des avions. Pour rien. C'est que les arbres, ils ne votent pas. Mais ils peuvent quand m\u00eame vous faire perdre une \u00e9lection.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/environnement/questions-brulantes_498321.html"}, {"title": "Toujours trop", "text": "Le vendredi 8 ao\u00fbt 1997, f\u00eate de son saint patron, Dominique Voynet, ministre de l'Environnement, \u00e9tait en vacances. Et tous les clignotants de la pollution \u00e0 Paris \u00e9taient au rouge: l'air parisien contenait plus de 180 microgrammes d'ozone par m\u00e8tre cube. L'alerte \u00e9tait donn\u00e9e: les vieillards devaient rester au repos, les b\u00e9b\u00e9s pouvaient continuer leur sieste au lieu de se rendre au parc, les sportifs \u00e9taient incit\u00e9s \u00e0 laisser leurs baskets, leurs raquettes et leurs v\u00e9los au vestiaire. Mais surtout les voitures se voyaient contraintes de rouler au ralenti, pour ne pas aggraver la situation. Cet \u00e9t\u00e9 1997 fut l'un des plus mauvais de la d\u00e9cennie en mati\u00e8re d'ozone. Depuis, la ministre s'est promis de rester proche de son minist\u00e8re durant cette p\u00e9riode fatidique, propice \u00e0 cette pollution, la plus complexe \u00e0 analyser et la plus d\u00e9licate \u00e0 r\u00e9soudre.\nUn soleil brillant au-dessus de v\u00e9hicules qui \u00e9mettent des oxydes d'azote et des compos\u00e9s organiques volatils d'hydrocarbures (COV), voil\u00e0 la \u00abconjonction sc\u00e9l\u00e9rate\u00bb, comme la baptisent les experts. Chaleur et lumi\u00e8re transforment ces gaz en un ozone nocif, diff\u00e9rent de celui qui, dans la haute atmosph\u00e8re, prot\u00e8ge la Terre des rayons dangereux du Soleil. Pendant les p\u00e9riodes calmes, quand l'anticyclone stationne au-dessus de l'Europe de l'Ouest, le ciel est d\u00e9gag\u00e9 et les estivants se r\u00e9jouissent. Ils ont tort. Car un couvercle de chaleur bloque les polluants. Inutile de se r\u00e9fugier dans les for\u00eats. M\u00eame les arbres contribuent au malaise en d\u00e9gageant, eux aussi, des COV. Le pis, c'est que ces masses d'ozone voyagent tr\u00e8s vite, sans tenir compte des fronti\u00e8res ni des limites entre villes et campagnes. Si la brise souffle du nord ou de l'est, comme souvent en \u00e9t\u00e9, l'ozone belge ou allemand peut envahir Paris. Il faut attendre que le vent se l\u00e8ve. Ou, mieux, que la pluie lave toutes ces vapeurs d\u00e9l\u00e9t\u00e8res.\nCons\u00e9quences inqui\u00e9tantes\nInodore, incolore, sans saveur, l'ozone n'est pas perceptible. Pourtant, ce polluant a des cons\u00e9quences inqui\u00e9tantes sur notre \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Il irrite les yeux, fait tousser les bronchitiques, accentue le malaise des asthmatiques. Pour l'Observatoire de la sant\u00e9 de la r\u00e9gion Ile-de- France, les gaz nocifs causent chaque ann\u00e9e, dans la r\u00e9gion parisienne, 3 000 d\u00e9c\u00e8s \u00abpr\u00e9matur\u00e9s\u00bb, c'est-\u00e0-dire avanc\u00e9s de quelques semaines. Probablement cinq fois plus pour le reste du pays. Cela ne consolera personne de savoir que toutes les zones urbaines et industrielles de la plan\u00e8te sont concern\u00e9es. Responsables: les voitures et les camions et leurs fum\u00e9es d'hydrocarbures. Et, \u00e0 un degr\u00e9 moindre, tous les appareils utilisant des moteurs \u00e0 essence, que les Am\u00e9ricains viennent de recenser en attendant de les r\u00e9glementer: locomotives Diesel, v\u00e9hicules de chantier, tondeuses, tron\u00e7onneuses... Les pr\u00e9fets se contentent, pour l'instant, d'imposer des limitations de vitesse aux automobilistes. Il faudrait pourtant aller plus loin: multiplier les transports en commun, limiter les cars de touristes, qui crachent des fum\u00e9es empoisonn\u00e9es. A Paris, les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament la poursuite du programme Orbital, une sorte de ceinture de tramways autour de la capitale. \u00abOn ne peut pas traiter l'ozone comme les autres pollutions, explique Jean-F\u00e9lix Bernard, pr\u00e9sident du Conseil national de l'air. Il faut organiser une riposte de fond, sur des territoires \u00e9tendus qui constituent de v\u00e9ritables bassins d'air.\u00bb\nAu pr\u00e9alable, on pourrait mieux informer les Fran\u00e7ais. Puisque l'ozone se balade, il faudrait installer des capteurs dans les zones rurales aussi. Affiner les pr\u00e9visions, afin que les citoyens prennent leur d\u00e9cision d\u00e8s le matin et n'aient plus \u00e0 attendre la mi-journ\u00e9e pour obtenir les informations utiles. Enfin, simplifier les indicateurs. Comment se retrouver dans ce maquis de bons et de mauvais points, de niveaux et de seuils sans liens les uns avec les autres? Presque toute l'Europe a class\u00e9 l'air en cinq cat\u00e9gories, allant de \u00abbon\u00bb \u00e0 \u00abmauvais\u00bb. La France, elle, fi\u00e8re de ses 39 r\u00e9seaux d'observation et de ses centaines de capteurs, a adopt\u00e9 un syst\u00e8me chiffr\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, les \u00abindices atmo\u00bb, \u00e0 dix \u00e9chelons. De l'autre, en Ile-de-France, les deux \u00abseuils\u00bb. Le niveau 2 correspond \u00e0 une pollution de 180 microgrammes par m\u00e8tre cube d'air, qui suffit pour que l'on d\u00e9clenche l'alerte. D\u00e9velopper les syst\u00e8mes d'observation, am\u00e9liorer les pr\u00e9visions et harmoniser les proc\u00e9dures d'alerte: un bon dossier pour Margot Wallstr\u00f6m, nouvelle commissaire europ\u00e9enne \u00e0 l'environnement.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/environnement/toujours-trop_494450.html"}, {"title": "Mohammed VI \u00e9lev\u00e9 pour r\u00e9gner", "text": "C'est un jeune homme discret et bien \u00e9lev\u00e9. Les Marocains eux-m\u00eames le connaissent peu. Ils savent qu'il a re\u00e7u une bonne \u00e9ducation et que son p\u00e8re le pr\u00e9pare, dans l'ombre, depuis des ann\u00e9es, \u00e0 son m\u00e9tier de roi. Hier adolescent timide, Mohammed VI reste quelqu'un de tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, voire introverti. Les rares personnes qui, l'ayant c\u00f4toy\u00e9, acceptent d'\u00e9voquer sa personnalit\u00e9 le d\u00e9crivent presque toujours comme un homme \u00abs\u00e9rieux et consciencieux\u00bb, qui sait \u00e9couter et qui comprend vite. Ses interlocuteurs sont souvent frapp\u00e9s par la bonne connaissance qu'il a des dossiers. \u00abLes questions qu'il pose, parfois techniques ou assez pointues, montrent, dit l'un d'eux, qu'il a pris la peine d'\u00e9tudier les rapports qui lui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s.\u00bb S'il n'a jamais expos\u00e9 ses id\u00e9es personnelles sur l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 marocaine - les discours officiels qu'il a eu jusqu'ici l'occasion de prononcer s'inscrivaient dans la strat\u00e9gie paternelle - on le sait proche de cette jeune g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9cideurs marocains qui demande aujourd'hui moins de pr\u00e9bendes et de lois \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, plus d'Etat de droit et d'espaces de libert\u00e9. Il y a quelques mois, apr\u00e8s avoir rendu visite \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 des coll\u00e9giens bless\u00e9s dans un grave accident de la route, il a d\u00e9plor\u00e9, dans un entretien \u00e0 Maroc Hebdo, l'un des principaux hebdomadaires de Casablanca, que la \u00abresponsabilit\u00e9\u00bb soit au Maroc trop souvent \u00abdilu\u00e9e dans les passe-droits, l'absence de rigueur, la carence morale et l'insuffisance administrative\u00bb. Depuis quelques mois aussi il tient \u00e0 occuper, en compagnie de sa s?ur, la princesse Lalla Meryem - dont il est tr\u00e8s proche - le terrain social. Il s'\u00e9tait vu notamment confier la pr\u00e9sidence d'un Comit\u00e9 d'\u00e9thique charg\u00e9 de contr\u00f4ler les fonds collect\u00e9s dans le cadre de la \u00absemaine de la pauvret\u00e9\u00bb. Il est clair que ces initiatives rel\u00e8vent en grande partie de la politique d'image g\u00e9r\u00e9e par le palais, soucieux de ne pas laisser au gouvernement du socialiste Abderrhamane Youssoufi le monopole du c?ur. Le nouveau souverain semble cependant avoir une approche moins fataliste que celle de son p\u00e8re. \u00abHassan II, analyse un observateur occidental, \u00e9voquait volontiers, \u00e0 propos de la duret\u00e9 de la vie quotidienne de ses sujets, le courage de son ?cher peuple?. Alors que la r\u00e9action de Sidi Mohammed consisterait plut\u00f4t \u00e0 se demander ce qui peut \u00eatre fait pour am\u00e9liorer la situation. Il voit les individus l\u00e0 o\u00f9 son p\u00e8re ne voyait que le peuple.\u00bb\nDeuxi\u00e8me et fils a\u00een\u00e9 des cinq enfants du roi Hassan II, Sidi Mohammed est n\u00e9 le 21 ao\u00fbt 1963. Toute son \u00e9ducation, depuis son plus jeune \u00e2ge, n'a eu qu'un seul but: le pr\u00e9parer \u00e0 r\u00e9gner. Un apprentissage contraignant, sous la f\u00e9rule d'un p\u00e8re qui n'admettait ni faiblesse ni contestation. Le jeune prince a 3 ans lorsque le roi l'emm\u00e8ne pour la premi\u00e8re fois en voyage officiel (aux Etats-Unis), 6 ou 7 ans, lorsqu'il prononce, \u00e0 l'occasion d'une distribution de terres \u00e0 des agriculteurs, son premier discours. Et l'on se souvient du petit bonhomme en djellaba et fez assistant \u00e0 Notre-Dame, aux c\u00f4t\u00e9s de Michel Jobert, aux obs\u00e8ques de Georges Pompidou.\n\u00abChez nous, dans la soci\u00e9t\u00e9 marocaine, Freud, nous ne connaissons pas, d\u00e9clarait il y a quelques ann\u00e9es, dans une interview au Figaro, le souverain ch\u00e9rifien. On manipule ses enfants directement, m\u00eame si \u00e7a fait mal \u00e0 une jointure.\u00bb Il surveille personnellement l'instruction, ainsi que l'\u00e9ducation politique et religieuse de son fils a\u00een\u00e9. Une t\u00e2che qu'il con\u00e7oit comme un investissement pour l'avenir de la monarchie. Le 19 septembre 1985 - il a alors 22 ans - Sidi Mohammed fonce en direction d'un complexe touristique qu'il doit inaugurer. Il est seul au volant de sa Mercedes, et il est en retard. Il roule trop vite. Dans un virage, la voiture d\u00e9rape, heurte un pyl\u00f4ne et bascule dans le ravin. Le prince a de la chance: il s'en tire avec une \u00e9paule cass\u00e9e. Quelques semaines plus tard, le roi confie qu'il a eu, en apprenant l'accident de son fils, une \u00abdouble inqui\u00e9tude\u00bb. Mais, ajoute-t-il, \u00abl'inqui\u00e9tude du roi a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle du p\u00e8re. Je me suis rendu compte que le prince h\u00e9ritier avait fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe. Je voyais vingt ann\u00e9es d'\u00e9ducation, de formation compl\u00e8tement an\u00e9anties\u00bb. Aujourd'hui encore, le prince aime conduire, seul au volant. Sa voiture est un refuge qui lui permet d'\u00e9chapper \u00e0 ses gardes du corps et sans doute l'une des rares parcelles de libert\u00e9 dans une vie par ailleurs tr\u00e8s contrainte.\nA l'instar de ses fr\u00e8res et s?urs, conform\u00e9ment \u00e0 la tradition, il est \u00e9duqu\u00e9 dans l'enceinte du palais au coll\u00e8ge royal. Chacun des enfants du souverain y a sa classe. Les camarades de Sidi Mohammed, qui l'accompagneront de la sixi\u00e8me au baccalaur\u00e9at, et pour certains d'entre eux \u00e0 l'universit\u00e9, sont \u00e9videmment tri\u00e9s sur le volet. Ils sont onze: quatre fils de notables et sept jeunes gens \u00abm\u00e9ritants\u00bb choisis parmi les meilleurs \u00e9l\u00e8ves du pays, tous issus d'une r\u00e9gion diff\u00e9rente du royaume. Le r\u00e9gime est celui de l'internat. Dans la classe du prince h\u00e9ritier, l'ambiance est studieuse. Beaucoup plus, dit-on, que dans celle de son jeune fr\u00e8re Moulay Rachid. Sidi Mohammed est, \u00e0 l'\u00e9poque de l'adolescence, un jeune homme timide. \u00abIl \u00e9tait \u00e9cras\u00e9 par son p\u00e8re\u00bb, se souvient, sous le sceau de l'anonymat, quelqu'un qui a eu l'occasion de le rencontrer \u00e0 l'\u00e9poque. Il faut dire que Hassan II - qu'il n'appelle plus \u00abpapa\u00bb mais \u00abMajest\u00e9\u00bb depuis qu'il a 13 ou 14 ans - contr\u00f4le personnellement son carnet de notes. Et, lorsqu'il estime que son fils n'est pas \u00e0 la hauteur, il n'h\u00e9site pas \u00e0 s\u00e9vir.\nC'est le roi qui d\u00e9cide que, comme lui-m\u00eame, le prince h\u00e9ritier fera du droit. Inscrit \u00e0 la facult\u00e9 de Rabat, Sidi Mohammed s'installe, avec des camarades d'\u00e9tude, dans une villa, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la capitale. Ils partagent les plaisirs de la jeunesse dor\u00e9e marocaine: les voitures de sport, les vir\u00e9es en bo\u00eete, etc. Le prince fait aussi du sport, en particulier de l'\u00e9quitation et de la natation. Pour son 21e anniversaire, son p\u00e8re lui fait construire une piscine. Il obtient sa licence en 1985 avec un m\u00e9moire de fin d'\u00e9tudes qui porte sur \u00abl'union arabo-africaine et la strat\u00e9gie du royaume en mati\u00e8re de relations internationales\u00bb. Il est alors plus directement associ\u00e9 aux affaires du royaume et prend le titre de \u00abcoordinateur des bureaux et services de l'\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es royales\u00bb, une fonction honorifique qui fait de lui le deuxi\u00e8me personnage de l'arm\u00e9e. Il repr\u00e9sente de plus en plus souvent son p\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger. Parall\u00e8lement, il poursuit ses \u00e9tudes avec un DES (dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures) en sciences politiques, qu'il obtient en 1987.\nL'ann\u00e9e suivante, Hassan II prend l'initiative d'appeler Jacques Delors, qui \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9side la Commission europ\u00e9enne. Le roi lui demande s'il accepterait de \u00abcontribuer \u00e0 l'\u00e9ducation d'un prince\u00bb en organisant, pour Sidi Mohammed, un stage d'application au si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles. Le roi est convaincu que les relations du Maroc avec l'Union europ\u00e9enne sont essentielles pour l'avenir du royaume - il a m\u00eame, quelques mois plus t\u00f4t, demand\u00e9 l'adh\u00e9sion du Maroc \u00e0 l'UE - et il veut que son fils en connaisse les rouages et les m\u00e9thodes. Il a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de lui faire faire, par la suite, une th\u00e8se sur la coop\u00e9ration entre le Maghreb et l'Union europ\u00e9enne. Le jeune prince va passer huit mois \u00e0 Bruxelles. Le programme du stage est du sur-mesure. Int\u00e9gr\u00e9 au cabinet de Jacques Delors, il assiste aux r\u00e9unions de travail et tourne dans les diff\u00e9rentes directions de la Commission. Il observe et prend des notes. \u00abIl s'agissait, dit-on dans l'entourage de Jacques Delors, de lui permettre de prendre connaissance des dossiers et d'approcher les diff\u00e9rents m\u00e9tiers de la relation internationale. Ceux qui ont trait \u00e0 la n\u00e9gociation, mais aussi ceux qui touchent \u00e0 l'intendance, au budget, aux ressources humaines, etc.\u00bb Les relations entre les collaborateurs de Delors et le prince, pour lequel une propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 lou\u00e9e dans les environs de Bruxelles, restent empreintes, de part et d'autre, d'une grande r\u00e9serve. \u00abJe ne l'ai jamais vu se mettre en col\u00e8re ni rire aux \u00e9clats, dit l'un d'eux. C'\u00e9tait un \u00e9tudiant appliqu\u00e9, qui \u00e9tait l\u00e0 pour bosser. Il \u00e9tait s\u00e9rieux, un peu timide. Il m'a aussi donn\u00e9 le sentiment d'\u00eatre quelqu'un d'assez intuitif et observateur.\u00bb\nTandis que le prince ach\u00e8ve son stage bruxellois, le roi envoie le recteur de l'universit\u00e9 de Rabat, Sa\u00efd Ihrai, l'inscrire \u00e0 l'universit\u00e9 de Nice-Sophia-Antipolis o\u00f9 il veut que son fils poursuive son doctorat. En fait, Sidi Mohammed ne se rendra qu'une fois \u00e0 Nice, pour soutenir sa th\u00e8se, le 29 octobre 1993. C'est au palais qu'il effectue ses recherches, sous la direction conjointe du Pr Sa\u00efd Ihrai et de Maurice Torelli, doyen de l'Institut du droit de la paix et du d\u00e9veloppement de Nice. Ce dernier se rend r\u00e9guli\u00e8rement au Maroc pour suivre les travaux de son royal \u00e9l\u00e8ve... Lui aussi se souvient d'un \u00e9tudiant \u00abs\u00e9rieux et appliqu\u00e9\u00bb: \u00abOn voyait bien, ajoute-t-il, que son p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s exigeant quant \u00e0 la pr\u00e9paration de son m\u00e9tier de roi.\u00bb\nSon r\u00f4le de prince h\u00e9ritier, tel que le con\u00e7oit son p\u00e8re, le contraint \u00e0 une obligation de r\u00e9serve dont il est difficile de penser qu'elle ne soit pas parfois pesante. Le roi estime qu'il doit apprendre son m\u00e9tier en silence. Il assiste aux conseils des ministres et tr\u00e8s souvent aux audiences royales, mais n'a pas le droit de mettre son grain de sel. Il lui est interdit donner son avis publiquement, sur quelque sujet que ce soit. Ses discours sont \u00e9crits par les collaborateurs de son p\u00e8re, souvent par Andr\u00e9 Azoulay, l'un des plus proches conseillers du souverain. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, certains, y compris dans l'entourage du roi, ne cachaient pas qu'ils auraient aim\u00e9 que Hassan II lui \u00abl\u00e2che un peu l'\u00e9lastique\u00bb.\nMohammed VI est d\u00e9sormais seul aux commandes. Il a pass\u00e9 les trente-cinq premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie \u00e0 ob\u00e9ir \u00e0 un p\u00e8re qui exer\u00e7ait sur lui une autorit\u00e9 sans partage. Comment exercera-t-il son m\u00e9tier? \u00abIl n'est pas moi et je ne suis pas lui\u00bb, avait r\u00e9pondu Hassan II, \u00e0 qui un journaliste de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise avait pos\u00e9 cette question en 1995. \u00abIl suffit dans ce domaine que je lui inculque deux choses importantes. Etre patriote jusqu'au sacrifice supr\u00eame et tenir le coup, quoi qu'il arrive.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/afrique/mohammed-vi-eleve-pour-regner_492795.html"}, {"title": "Naissance d' une nation", "text": "A priori, le jeune souverain h\u00e9rite d'un royaume pacifi\u00e9. Mais, comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il devra relever de nombreux d\u00e9fis. Retour sur l'histoire du Maroc\nC'est un royaume entre deux mondes. A l'image de son d\u00e9funt souverain, \u00e0 l'aise en costume Smalto aussi bien qu'en fez et djellaba, le Maroc se nourrit d'une dualit\u00e9 qui fait toute sa richesse. Le g\u00e9nie d'Hassan II est de l'avoir compris mieux que tout autre.\nLe pays musulman le plus proche de L'Europe - seuls quinze kilom\u00e8tres le s\u00e9parent de Gibraltar - est \u00e9galement situ\u00e9 le plus \u00e0 l'ouest du monde arabe (Maroc se dit M\u00f4ghrib en arabe, soit litt\u00e9ralement \u00abOccident\u00bb), ce qui lui offre une vue sur le grand large, vers les Etats-Unis. A la fois m\u00e9diterran\u00e9enne et atlantique, temp\u00e9r\u00e9e et d\u00e9sertique, d\u00e9licieusement c\u00f4ti\u00e8re et rudement montagneuse, la patrie des fantasias s'enorgueillit \u00e0 juste titre d'\u00eatre la seule nation arabe \u00e0 ne pas avoir subi la domination ottomane. Tout juste a-t-elle connu la conqu\u00eate arabe partie du Moyen-Orient, au milieu du VIIe si\u00e8cle, rapidement aval\u00e9e par la culture autochtone, la souche berb\u00e8re, qui ne cessera de contrebalancer l'influence du Machrek. D\u00e8s le VIIIe si\u00e8cle, les Arabes sont donc chass\u00e9s du Maroc, tandis que l'islam y demeure solidement implant\u00e9. D'autant plus implant\u00e9 qu'en 786 un des descendants de Mahomet, Moulay Idriss, menac\u00e9 de mort par le r\u00e8gne abbasside de Bagdad, s'enfuit le plus loin possible et parvient ainsi au Maroc. Par sa qualit\u00e9 de ch\u00e9rif (descendant du Proph\u00e8te), il s'impose aux tribus islamis\u00e9es et s'affirme ainsi ma\u00eetre de la contr\u00e9e. Devenu roi sous le nom d'Idriss Ier, il symbolise la fondation m\u00eame de l'\u00e2me marocaine moderne en \u00e9pousant une princesse berb\u00e8re. En associant ainsi les pouvoirs civil et religieux en la personne du souverain, en greffant la branche arabe sur la racine mauresque, Idriss devait, douze si\u00e8cles plus tard, autoriser Hassan II \u00e0 se r\u00e9clamer du m\u00eame mod\u00e8le, et \u00e0 s'intituler, avec un certain raccourci, \u00absouverain ch\u00e9rifien\u00bb, puis \u00abcommandeur des croyants\u00bb.\nLe Maroc va n\u00e9anmoins payer de son unit\u00e9 le prix de sa diversit\u00e9 originelle. Au clivage arabophones-berb\u00e9rophones s'ajoute au fil des si\u00e8cles l'\u00e9mergence de deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes sur un m\u00eame territoire.\nD'une part, le bled al-makhzen, pays l\u00e9gal, soumis au sultan, form\u00e9 de populations s\u00e9dentaires et conforme \u00e0 l'islam des ul\u00e9mas. D'autre part, le bled es-siba, pays de la dissidence et du d\u00e9sordre, compos\u00e9 de fiefs nomades, petites f\u00e9odalit\u00e9s rebelles au pouvoir central et propices \u00e0 l'islam des confr\u00e9ries mystiques anim\u00e9es par des marabouts. Sur cette toile de fond les dynasties se succ\u00e8dent - Almoravides, Almohades, M\u00e9rinides, Sa\u00e2diens - tandis que l'Espagne voisine poursuit sa Reconquista et chasse d\u00e9finitivement les Maures de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique en 1492. Espagnols, mais aussi Portugais, multiplient les invasions sur le sol marocain et occupent ports et comptoirs le long des c\u00f4tes. La monarchie marocaine ne r\u00e9agira vraiment qu'avec la dynastie des Alaouites, fond\u00e9e en 1666 par Moulay Rachid, et dont Hassan II sera le 17e repr\u00e9sentant. A la mort du fondateur, son fr\u00e8re, Moulay Isma\u00efl (1672-1727), ach\u00e8ve son oeuvre. Son r\u00e8gne de cinquante-cinq ans - dix-sept ans de plus que celui de Hassan II - sera le plus long de toute la dynastie. Il reprend Tanger, se proclame sultan et s'emploie \u00e0 faire reconna\u00eetre son autorit\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale. D\u00e9j\u00e0, il noue des contacts avec la France en cherchant une reconnaissance aupr\u00e8s de Louis XIV.\nMalgr\u00e9 cet \u00e2ge d'or, le pays va replonger dans le d\u00e9sordre. Seul un tiers du Maroc actuel rel\u00e8ve alors du bled al- makhzen, c'est-\u00e0-dire du pouvoir direct du souverain, et le d\u00e9sordre perdure, scand\u00e9 par les r\u00e9voltes et les s\u00e9ditions. C'est l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne de la France, au XIXe si\u00e8cle, qui va modifier le cours de l'Histoire. Apr\u00e8s avoir vaguement r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9tablir l'unit\u00e9 du royaume, le sultan Moulay Abderrahmane accorde en 1825 \u00e0 la France, alors gouvern\u00e9e par le roi Charles X, la clause de la nation la plus favoris\u00e9e. Mais, apr\u00e8s la prise d'Oran en 1832, l'\u00e9mir Abd el-Kader, qui lutte en Alg\u00e9rie contre les troupes fran\u00e7aises, se r\u00e9fugie au Maroc o\u00f9 il trouve asile et secours. Les incidents de fronti\u00e8re vont se multiplier. Le 6 ao\u00fbt 1844, Tanger est bombard\u00e9 par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. Le 14, le g\u00e9n\u00e9ral Bugeaud met en d\u00e9route l'arm\u00e9e marocaine sur les bords de l'Isly. Le sultan demande la paix. La convention de Lalla-Marnia d\u00e9limite pour la premi\u00e8re fois la fronti\u00e8re alg\u00e9ro-marocaine.\nDans les ann\u00e9es qui suivent, les convoitises europ\u00e9ennes se font de plus en plus bruyantes. Un long ballet diplomatique rythme le d\u00e9pe\u00e7age colonial. En \u00e9change de l'h\u00e9g\u00e9monie britannique sur l'Egypte, la France a les mains libres au Maroc, \u00e0 condition de laisser \u00e0 l'Espagne les enclaves m\u00e9diterran\u00e9ennes de Ceuta et Melilla, ainsi que la r\u00e9gion de Tarfaya, au sud. Mais l'Allemagne du Kaiser ne l'entend pas ainsi. En mars 1905, Guillaume II d\u00e9barque par surprise \u00e0 Tanger et se proclame protecteur de l'ind\u00e9pendance marocaine. On parle d\u00e9j\u00e0 d'une guerre franco-allemande. La tension est si vive qu'en 1906 la conf\u00e9rence d'Alg\u00e9siras place le royaume sous contr\u00f4le international. Au terme de subtiles tractations et concessions, la France impose en mars 1912 au sultan Moulay Hafid un trait\u00e9 de protectorat. Le g\u00e9n\u00e9ral Lyautey est nomm\u00e9 r\u00e9sident g\u00e9n\u00e9ral.\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, la colonisation du Maroc sera longtemps pr\u00e9sent\u00e9e comme un mod\u00e8le, en tout cas comme l'antith\u00e8se du cas alg\u00e9rien. Lyautey, fondamentalement monarchiste, respecte en effet les traditions et les structures du pouvoir f\u00e9odal. Il se heurte cependant \u00e0 une forte r\u00e9sistance, notamment dans le Rif, o\u00f9 Abd el-Krim prend la t\u00eate d'une r\u00e9volte, consid\u00e9r\u00e9e par les historiens comme une des premi\u00e8res guerres de lib\u00e9ration nationale du tiers-monde. En concertation avec Madrid, Paris envoie le g\u00e9n\u00e9ral Philippe P\u00e9tain mater la r\u00e9bellion. Finalement vaincu, Abd el-Krim est exil\u00e9... de m\u00eame que Lyautey, qui, jug\u00e9 trop lib\u00e9ral, est relev\u00e9 de ses fonctions. Deux ans plus tard, en 1927, le sultan Mohammed V, p\u00e8re du roi Hassan II, monte sur le tr\u00f4ne.\nDans les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent la Seconde Guerre mondiale, le Maroc confirme sa pr\u00e9cocit\u00e9 politique gr\u00e2ce \u00e0 la naissance d'une opposition politique moderne. En 1943, Allal el-Fassi cr\u00e9e l'Istiqlal, qui va devenir le principal mouvement de lib\u00e9ration du pays. Coup de g\u00e9nie de la monarchie, le parti b\u00e9n\u00e9ficie du soutien du sultan Mohammed V. Hassan II s'inspirera de la m\u00eame d\u00e9marche en nommant Premier ministre le socialiste Abderrahmane Youssoufi. Mohammed V, qui se range aux c\u00f4t\u00e9s de la France libre - le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en fera un compagnon de la Lib\u00e9ration - esp\u00e8re qu'apr\u00e8s la guerre Paris acceptera de rompre le lien colonial. En vain: Paris fait la sourde oreille. C'est pourquoi le 10 avril 1947, dans un discours prononc\u00e9 \u00e0 Tanger, le sultan r\u00e9clame officiellement et brusquement l'ind\u00e9pendance du royaume. Paris r\u00e9agit en envoyant \u00e0 Rabat des r\u00e9sidents \u00e0 poigne. L'\u00e9preuve de force est engag\u00e9e.\nLe 20 ao\u00fbt 1953, des blind\u00e9s prennent position autour du mechouar, l'enceinte qui abrite le palais royal de Rabat. Peu apr\u00e8s, le g\u00e9n\u00e9ral Guillaume, le r\u00e9sident g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais, arrive, suivi d'une limousine noire vide. Il somme le sultan d'abdiquer. Celui-ci refuse. Le r\u00e9sident lui annonce alors que le maintien de l'ordre dans le pays impose son \u00e9loignement et celui de ses deux fils, dont le prince h\u00e9ritier Moulay Hassan, le futur Hassan II (1). Le roi et sa suite sont aussit\u00f4t conduits \u00e0 l'a\u00e9roport. Le soir m\u00eame, ils atterrissent sur l'a\u00e9rodrome de Campo del Oro, en Corse. Ils seront ensuite exil\u00e9s \u00e0 Madagascar, tandis que la France impose le sultan Moulay Ben Arafa, cousin de Mohammed V, un \u00abectoplasme fabriqu\u00e9 dans les officines du protectorat\u00bb, selon l'heureuse expression de Jean Lacouture.\nLes nationalistes n'en continuent pas moins leur combat. En ao\u00fbt 1955, pour le deuxi\u00e8me anniversaire de la d\u00e9position du sultan, plusieurs dizaines de Fran\u00e7ais sont assassin\u00e9s. Edgar Faure d\u00e9p\u00eache un \u00e9missaire \u00e0 Madagascar pour tenter de trouver une issue. Il s'entretient, sur place, avec le sultan et son fils. Et revient \u00e0 Paris convaincu que le retour du monarque, dans le cadre de l'ind\u00e9pendance, est la seule solution. Le 16 novembre 1955, apr\u00e8s huit cent seize jours d'exil, le sultan regagne triomphalement Rabat. Il prend alors le titre de roi du Maroc. La France est forc\u00e9e de reconna\u00eetre le 3 mars 1956 l'ind\u00e9pendance du royaume. Mais il y a d\u00e9sormais deux sources de l\u00e9gitimit\u00e9 nationale. Si la monarchie, fond\u00e9e sur la continuit\u00e9 dynastique, la coutume et la religion, n'est pas contest\u00e9e dans un pays o\u00f9 les structures f\u00e9odales demeurent profond\u00e9ment enracin\u00e9es, le mouvement national, fort d'une l\u00e9gitimit\u00e9 acquise dans la lutte pour l'ind\u00e9pendance, entend jouer un r\u00f4le autonome.\nMakhzen (lire l'article de Benjamin Stora) et Etat-nation sont aujourd'hui encore les deux p\u00f4les entre lesquels oscille le pouvoir. Ce qui rend ce pays si complexe demeure sa dualit\u00e9 qu' Hassan II va manipuler avec une habilet\u00e9 diabolique. R\u00e9gime autoritaire, le Maroc est n\u00e9anmoins dot\u00e9 des institutions d'un Etat moderne. Les deux grands partis \u00abhistoriques\u00bb que sont l'Istiqlal et l'Union socialiste des forces populaires (USFP) sont issus du courant nationaliste qui a \u00e9merg\u00e9 apr\u00e8s la guerre, mais ont fait route avec la monarchie. Autre particularisme, alors que dans la plupart des pays arabes (notamment en Egypte et en Irak) les souverains se sont discr\u00e9dit\u00e9s en prenant le parti du colonisateur, Mohammed V a fait bloc avec son peuple contre toute mainmise \u00e9trang\u00e8re. Il a ainsi retrouv\u00e9 son tr\u00f4ne, confort\u00e9 son makhzen et l\u00e9gitim\u00e9 son fils.\nConform\u00e9ment \u00e0 la promesse faite \u00e0 son p\u00e8re d'instituer un \u00abr\u00e9gime d\u00e9mocratique dans le cadre de la monarchie constitutionnelle bas\u00e9e sur la s\u00e9paration des pouvoirs\u00bb, Hassan II fait approuver en d\u00e9cembre 1962 une constitution qui interdit le syst\u00e8me du parti unique. Mais il va en fait gouverner en monarque absolu.\nSes rapports avec l'opposition, et surtout avec la gauche marocaine de l'USFP, issue en 1959 de l'Istiqlal apr\u00e8s une scission dirig\u00e9e par Mehdi Ben Barka, sont d\u00e8s le d\u00e9but du r\u00e8gne tr\u00e8s tendus. En 1965, des \u00e9meutes \u00e9clatent \u00e0 Casablanca. Elles sont r\u00e9prim\u00e9es dans le sang et Hassan II impose un \u00e9tat d'exception. Ce sont les \u00abann\u00e9es de plomb\u00bb.\nLe 29 octobre 1965, Mehdi Ben Barka est enlev\u00e9 en plein Paris par deux policiers fran\u00e7ais, comme le r\u00e9v\u00e9lera dans les colonnes de L'Express le journaliste Jacky Derogy. Ben Barka ne sera jamais retrouv\u00e9. Seules certitudes: de hautes personnalit\u00e9s marocaines, dont le g\u00e9n\u00e9ral Mohammed Oukfir, ministre de l'Int\u00e9rieur, et Ahmed Dlimi, le directeur de la S\u00fbret\u00e9 nationale, ont \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9s \u00e0 l'enl\u00e8vement, ainsi que des truands et plusieurs membres des services de s\u00e9curit\u00e9 fran\u00e7ais. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle est furieux. D'autant qu'on imagine mal qu'Oufkir et Dlimi aient pu agir sans un ordre du souverain.\nLe 10 juillet 1971, Hassan II \u00e9chappe de peu \u00e0 un attentat: le palais de Skhirat, pr\u00e8s de Rabat, o\u00f9 il c\u00e9l\u00e8bre dans le faste son 42e anniversaire, est attaqu\u00e9 par une partie de l'arm\u00e9e. Puis, l'ann\u00e9e suivante, le 16 ao\u00fbt 1972, l'avion du souverain, qui rentre d'un voyage en France, est attaqu\u00e9.\nLe g\u00e9n\u00e9ral Oufkir paie sa trahison de sa vie. Surtout, le roi exerce sa vengeance sur sa famille. C'est le d\u00e9but de \u00abl'affaire Oufkir\u00bb, l'une des pages les plus sombres du r\u00e8gne de Hassan II. L'\u00e9pouse du g\u00e9n\u00e9ral f\u00e9lon et ses six enfants vont vivre dix-huit ans dans l'isolement le plus total, sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s ni jug\u00e9s. En 1973, plusieurs dizaines d'officiers et de sous-officiers qui avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 la suite de l'une ou l'autre des tentatives de coup d'Etat, sont clandestinement transf\u00e9r\u00e9s dans le bagne de Tazmamart. Ils sont les premiers \u00abdisparus\u00bb. Il y en aura d'autres. Tazmamart ne sera ferm\u00e9 qu'en 1991.\nContest\u00e9 pendant les dix premi\u00e8res ann\u00e9es de son r\u00e8gne, Hassan II r\u00e9ussit \u00e0 refaire l'unit\u00e9 autour de sa personne gr\u00e2ce \u00e0 un coup de poker: la \u00abMarche verte\u00bb, qui fait du Sahara ex-espagnol une \u00abcause nationale\u00bb. Le 6 novembre 1975, drapeaux en t\u00eate, Coran \u00e0 la main, quelque 350 000 Marocains d\u00e9ferlent vers le sud afin d'affirmer leurs droits nationaux sur ce sol.\nPour le politologue R\u00e9my Leveau (2), la stabilit\u00e9 du r\u00e9gime marocain r\u00e9sulte depuis l'ind\u00e9pendance d'une alliance privil\u00e9gi\u00e9e entre la monarchie et les \u00e9lites rurales, int\u00e9gr\u00e9es sous forme de nouveaux ca\u00efds au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur apr\u00e8s 1960, pour remplacer les cadres nationalistes mis en place par Mohammed V en 1956. Ce contrepoids au pouvoir urbain a permis \u00e0 la monarchie de r\u00e9sister aux pressions des classes moyennes. Mais elle a aussi d\u00e9bouch\u00e9 sur un relatif immobilisme et engendr\u00e9 une certaine frustration chez les \u00e9lites des villes, exclues du pouvoir.\nCar le Maroc a beaucoup chang\u00e9. Durant les trente-huit ans du r\u00e8gne de Hassan II, non seulement la population du pays - 28 millions d'habitants aujourd'hui - a plus que doubl\u00e9, mais elle s'est fortement urbanis\u00e9e. Plus de 50% des Marocains vivent aujourd'hui dans les villes - 2,5 millions \u00e0 Casablanca - et toutes les projections montrent que cette tendance devrait se poursuivre. La bourgeoisie urbaine, ouverte sur l'ext\u00e9rieur, aspire \u00e0 plus de modernit\u00e9 dans le mode de gestion de l'Etat et les relations entre l'administration et le citoyen. Tandis que le discours islamiste s\u00e9duit nombre de nouveaux urbains issus de l'exode rural. Conscient du risque religieux, le roi ponctionne les riches pour cajoler les pauvres: il contraint les nantis \u00e0 financer la construction de la plus grande mosqu\u00e9e de l'islam, inaugur\u00e9e \u00e0 Casablanca en 1993.\nIl n'emp\u00eache. Entre les classes moyennes en cours d'occidentalisation et les ruraux ou les citadins des quartiers marginaux, la fracture sociale, profonde, constitue probablement \u00e0 terme le principal risque d'instabilit\u00e9. Le ch\u00f4mage, qui frappe des dizaines de milliers de dipl\u00f4m\u00e9s, atteindrait 20% de la population active. L'analphab\u00e9tisme touche encore 46,8% de la population - 66, 3% dans les zones rurales - dont une majorit\u00e9 de femmes.\nL'ouverture progressive du r\u00e9gime, les incontestables progr\u00e8s accomplis dans le domaine des droits l'homme durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es _ au point que le Maroc est devenu le \u00abbon \u00e9l\u00e8ve\u00bb du monde arabe _ ainsi que le gouvernement d'alternance mis en place en 1998 t\u00e9moignent d'une prise en compte par le monarque, \u00e0 la fin de sa vie, de ces \u00e9volutions sociologiques majeures, v\u00e9ritables bombes \u00e0 retardement pour le r\u00e9gime.\nHassan II laisse \u00e0 son fils une monarchie a priori apais\u00e9e. Il n'y a plus, pratiquement, de courant politique qui soit aujourd'hui exclu du jeu. Les socialistes sont maintenant au pouvoir et les islamistes - au moins une fraction d'entre eux - repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement. Il reste que les r\u00e9formes annonc\u00e9es apr\u00e8s la nomination \u00e0 la t\u00eate du gouvernement d'Abderrahmane Youssoufi se font attendre. L'alternance a davantage lib\u00e9r\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile que la classe politique et l'administration, parmi lesquelles les r\u00e9sistances au changement restent fortes. Le nouveau souverain saura-t-il d\u00e9gripper la machine?\nL'autre d\u00e9fi qui attend le jeune Mohammed VI rel\u00e8ve de la politique \u00e9trang\u00e8re, domaine d'excellence de son p\u00e8re. Attentif au rayonnement international du Maroc, Hassan II a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 sur l'\u00e9chiquier diplomatique. Le partenariat privil\u00e9gi\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne en r\u00e9ponse \u00e0 la mondialisation, qui est sans doute aussi l'un des facteurs de l'ouverture politique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, devrait \u00eatre poursuivi par son fils, ex- \u00abstagiaire\u00bb de Jacques Delors \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles. En revanche, le nouveau monarque pourrait avoir plus de difficult\u00e9s \u00e0 trouver ses marques dans le monde arabo-musulman, dont son p\u00e8re avait une connaissance intime.\nLe roi Hassan II laissera en effet le souvenir d'un pionnier du rapprochement isra\u00e9lo-arabe. C'est \u00e0 F\u00e8s, en 1982, que les chefs d'Etat arabes ont pour la premi\u00e8re fois ent\u00e9rin\u00e9 un plan de paix qui reconnaissait Isra\u00ebl en \u00e9change de la restitution des territoires occup\u00e9s. Dix ans plus tard, le souverain marocain jouera un r\u00f4le important dans le rapprochement palestinien qui conduira aux accords d'Oslo.\nEnfin, dimanche dernier, lors de ses propres obs\u00e8ques, Hassan II aura remport\u00e9 son dernier triomphe. Rarement l'on aura vu au cours d'une m\u00eame c\u00e9r\u00e9monie un tel concert de rapprochements diplomatiques. Le pr\u00e9sident Clinton applaudi par des dignitaires arabes, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Bouteflika serrant des mains marocaines et entamant un dialogue improvis\u00e9 avec le Premier ministre isra\u00e9lien, Ehud Barak, Jacques Chirac pl\u00e9biscit\u00e9: la victoire posthume de Hassan II fait de lui un despote... \u00e9clair\u00e9. Quel que soit le jugement que l'on porte sur son r\u00e8gne, il a su donner au Maroc un \u00e9clat qui le fait entrer de plain-pied dans l'Histoire.\n(1) Paul Balta, Le Monde du 2 ao\u00fbt 1983.\n(2) Le Sabre et le turban, de R\u00e9my Leveau, \u00e9d. Fran\u00e7ois Bourin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/naissance-d-une-nation_634481.html"}, {"title": "Maroc, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration", "text": "Ils ont l'\u00e2ge du jeune roi. Et font bouger la soci\u00e9t\u00e9 civile\nUn vent nouveau souffle depuis peu sur la soci\u00e9t\u00e9 civile marocaine. Les associations se multiplient, dans tous les domaines, qu'il s'agisse des droits civiques, du d\u00e9veloppement, de l'emploi ou de la lutte contre la corruption. A l'origine de ce mouvement, on trouve souvent de jeunes d\u00e9cideurs, chefs d'entreprise ou cadres sup\u00e9rieurs, form\u00e9s en Europe ou aux Etats-Unis. Ils refusent le carcan \u00abmakhz\u00e9nien\u00bb - le r\u00e9seau d'all\u00e9geances et de client\u00e8les autour de la monarchie - et les lois \u00ab\u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00bb. Ils veulent un Etat qui fixe les r\u00e8gles du jeu et les laisse travailler. Ils animent le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la CGEM (Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des entreprises marocaines), le mouvement Alternative, l'Afak (Horizon), une association pour le d\u00e9veloppement du civisme, ou encore Maroc 2020, qui s'apparente davantage \u00e0 un think tank.\nIls sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents, aux c\u00f4t\u00e9s de professeurs et d'universitaires, dans l'association de lutte contre la corruption Transparency Maroc. \u00abL'ambiance a chang\u00e9. Longtemps, le sujet a \u00e9t\u00e9 tabou. Maintenant, on en parle m\u00eame au gouvernement\u00bb, dit Sion Assidon, le chef de file de cette association cr\u00e9\u00e9e en 1996. Il y a quelques mois, le ministre de l'Education, Sma\u00efl Allaoui, l'a sollicit\u00e9e pour une campagne de sensibilisation dans les \u00e9coles et l'organisation d'une journ\u00e9e d'\u00e9tudes destin\u00e9e aux cadres de l'\u00e9ducation nationale. L'association a aussi \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e, le 22 juin, \u00e0 participer \u00e0 un colloque organis\u00e9 sur le sujet par le gouvernement en collaboration avec la Banque mondiale.\nLa presse n'est pas en reste. Certains journaux abordent des sujets qu'il \u00e9tait impossible d'\u00e9voquer il y a quelques mois encore. A la pointe de ce mouvement, Le Journal, le plus impertinent des hebdomadaires casablancais, publiait m\u00eame le 26 mars dernier une interview de Malika Oufkir. \u00abCela faisait plus d'un quart de si\u00e8cle que le nom d'Oufkir n'avait pas \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 \u00e0 la Une d'un journal\u00bb, dit Ali Amar, l'un des responsables de la toute jeune \u00e9quipe. Et pourtant, \u00e7a passe. Les exemplaires saisis par quelques gouverneurs trop z\u00e9l\u00e9s, comme \u00e0 Beni Mellal ou \u00e0 Oujda, seront m\u00eame remis en vente le lendemain...\n\u00abNous ne voulons plus faire de l'autocensure. Il ne doit pas y avoir d'autres lignes rouges que celles qu'impose la loi\u00bb, affirme Ali Mrabet, r\u00e9dacteur en chef de l'hebdomadaire, qui a r\u00e9alis\u00e9 l'interview. \u00abDans le cas de Malika Oufkir, nous nous sommes dit que c'\u00e9tait une affaire qui concernait les Marocains et que, par cons\u00e9quent, nous devions en parler.\u00bb Dans les semaines qui ont suivi, Le Journal a publi\u00e9 une interview de Stephen Smith, reporter \u00e0 Lib\u00e9ration et auteur d'un livre sur Oufkir, donn\u00e9 la parole \u00e0 l'opposant Abraham Serfaty, en exil forc\u00e9 en France depuis 1991, puis \u00e0 son \u00e9pouse. Le 29 mai, il consacre sa Une \u00e0 la torture, t\u00e9moignages \u00e0 l'appui. Et amorce le d\u00e9bat sur l'impunit\u00e9, en demandant l' \u00abouverture des dossiers des ann\u00e9es de plomb\u00bb. Puis il publie un dossier sur l'affaire Ben Barka. Sans jamais \u00eatre saisi.\nAli Amar et Aboubakr Jama\u00ef, directeurs et fondateurs du Journal, ont \u00e0 peine plus de 30 ans. Avant de s'int\u00e9resser \u00e0 la presse, ils ont d'abord travaill\u00e9 dans la finance, le premier dans une banque, le second dans une soci\u00e9t\u00e9 de Bourse. Le r\u00e9dacteur en chef, Ali Mrabet, fait, \u00e0 39 ans, figure de doyen et la benjamine de la r\u00e9daction a 22 ans. \u00abNous, on nous a mis dans la t\u00eate qu'il y avait des lignes rouges, mais sans nous dire lesquelles, dit l'un des principaux \u00e9ditorialistes du pays. Et nous avons fait de l'autocensure. Eux appartiennent \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Ils consid\u00e8rent qu'ils n'ont pas \u00e0 s'imposer d'autres limites que celles qui sont inscrites dans la loi, et que c'est aux autorit\u00e9s de leur dire jusqu'o\u00f9 ils peuvent aller. Du coup, on d\u00e9couvre que le champ de manoeuvre est beaucoup plus large que ce que l'on croyait.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/maroc-nouvelle-generation_634479.html"}, {"title": "Jospin, les ciseaux et le sablier", "text": "Le Premier ministre sait qu'il est l\u00e0 jusqu'en 2002. Pour ne pas s'assoupir, il cherche des id\u00e9es. Et pourra bient\u00f4t red\u00e9couper les circonscriptions\nDans l'antichambre du bureau de Lionel Jospin \u00e0 Matignon, une tapisserie est consacr\u00e9e \u00e0 Polymnie, la Muse des hymnes sacr\u00e9s: elle flotte sur un petit nuage, mais son regard demeure angoiss\u00e9 et vigilant. Ainsi en est-il du Premier ministre, que sa popularit\u00e9 n'aveugle pas sur la t\u00e2che \u00e0 accomplir, ni sur les difficult\u00e9s du calendrier. \u00abL'annonce par le chef de l'Etat qu'il irait au bout de son mandat change un peu les choses, confie une \u00e9minence rose. Jospin est l\u00e0 jusqu'en 2002, or il adore jouer en contre et sait moins bien organiser son propre agenda.\u00bb En janvier 2000, le Premier ministre pourra utiliser un pr\u00e9cieux outil politique: les ciseaux. En effet, la loi sur le d\u00e9coupage l\u00e9gislatif adopt\u00e9e par la droite en 1986 pr\u00e9cisait, dans son article 2, qu'une \u00abr\u00e9vision des limites des circonscriptions\u00bb interviendrait \u00abapr\u00e8s le deuxi\u00e8me recensement suivant la derni\u00e8re d\u00e9limitation\u00bb. Comme il y en eut un en 1990 et un ce printemps, le gouvernement pourra donc bient\u00f4t annuler le \u00abd\u00e9coupage Pasqua\u00bb de 1986 et tailler \u00e0 sa guise le champ de bataille des l\u00e9gislatives de mars 2002, affaiblissant la droite et achetant par la constitution de fiefs la tranquillit\u00e9 de la majorit\u00e9 plurielle. S'il a \u00e9tudi\u00e9 d\u00e8s vendredi 23 juillet l'impact du recensement sur le nombre de s\u00e9nateurs dans chaque d\u00e9partement, annon\u00e7ant d'ailleurs \u00abbeaucoup de changements\u00bb, Olivier Schrameck, le directeur du cabinet de Jospin, d\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout charcutage l\u00e9gislatif. Mais les ciseaux ne tarderont pas \u00e0 s'aiguiser: une dissolution est si vite arriv\u00e9e...\n\u00abLa dur\u00e9e est un atout\u00bb\nEn attendant, Matignon se r\u00e9jouit de sa p\u00e9rennit\u00e9, contre l'\u00e9vidence de l'histoire politique, toute d'usure et d'impopularit\u00e9 au fil du temps. La chaconne continue: \u00abLa dur\u00e9e est un atout.\u00bb Aucun gouvernement, depuis celui de Georges Pompidou, n'a dispos\u00e9 d'une telle plage calendaire pour tracer le sillon de son action. Lionel Jospin est le premier en plus de trente ans \u00e0 pouvoir envisager un vrai \u00abbilan de mandature\u00bb. C'est aussi pour cela qu'il ne devrait proc\u00e9der, m\u00eame apr\u00e8s les municipales de 2001, qu'\u00e0 des remaniements techniques, sans jamais passer par la d\u00e9mission collective de son \u00e9quipe, m\u00eame s'il voulait la modifier fortement. Pas de Jospin 2, alors que Raymond Barre, Pierre Mauroy, Michel Rocard ou Alain Jupp\u00e9 tent\u00e8rent ainsi de se relancer.\nCar le pi\u00e8ge de la dur\u00e9e est moins l'usure que l'assoupissement. Jospin risque moins d'\u00eatre un second Jupp\u00e9 qu'un nouveau Queuille. Or le \u00abpetit livre vert\u00bb, le programme du PS aux l\u00e9gislatives de 1997, semble vide: ce qui n'est pas encore en chantier, comme les 350 000 emplois-jeunes impos\u00e9s au secteur priv\u00e9, a peu de chances de l'\u00eatre. \u00abFaux, r\u00e9torque Matignon: la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de juin 1997 est loin d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9e.\u00bb L'atmosph\u00e8re festive de la fin de juillet, avec un d\u00eener \u00abchaleureux\u00bb de la majorit\u00e9 plurielle le 21 et un d\u00eener \u00abd\u00e9tendu\u00bb des ministres le 28, ne doit pas tromper. La loi sur les 35 heures a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e d'une semaine, pour \u00eatre adopt\u00e9e en Conseil des ministres ce 28 juillet, et Jospin renvoie son gouvernement au charbon. \u00abLes id\u00e9es nouvelles, c'est nous qui les trouverons\u00bb, confie l'un de ses proches collaborateurs. Le 27 ao\u00fbt, r\u00e9union de rentr\u00e9e: pour ramasser les copies?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jospin-les-ciseaux-et-le-sablier_634474.html"}, {"title": "Les enqu\u00eates en cours", "text": "Une information judiciaire a \u00e9t\u00e9 ouverte, le 9 septembre 1998, par le parquet de Paris pour \u00abfaux, usage de faux, abus de biens sociaux, prise et conservation ill\u00e9gales d'int\u00e9r\u00eats\u00bb. Elle concerne la Spim (Soci\u00e9t\u00e9 permanente d'impression), Efic (Edition, fabrication, impression, cr\u00e9ation), Editif, soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9dition qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Efic, et l'agence de communication Policit\u00e9. Ces quatre soci\u00e9t\u00e9s ont effectu\u00e9 des prestations pour bon nombre de candidats du Parti socialiste, lors de leurs campagnes \u00e9lectorales.\nUne seconde information judiciaire a \u00e9t\u00e9 ouverte, toujours \u00e0 Paris, le 12 janvier 1999, pour \u00ababus de confiance, abus de biens sociaux, complicit\u00e9, recel et escroquerie\u00bb. L'objectif? D\u00e9terminer la nature des relations entretenues par la Mnef avec sa quarantaine de filiales - dont certaines pr\u00e9sid\u00e9es par Olivier Spithakis.\nLe parquet de Paris a \u00e9galement diligent\u00e9, en avril 1999, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire - confi\u00e9e \u00e0 la brigade financi\u00e8re - qui porte sur l'activit\u00e9 des trois mutuelles satellites de la Mnef. La premi\u00e8re est la Mutuelle interprofessionnelle de France (MIF), qui a compt\u00e9 parmi ses administrateurs, de 1990 \u00e0 1992, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, actuel n\u00b0 2 du Parti socialiste. Domicili\u00e9e \u00e0 Marseille, la MIF a pour vocation d'assurer la couverture sociale des \u00e9tudiants \u00e9trangers.\nLa deuxi\u00e8me mutuelle concern\u00e9e, qui a son si\u00e8ge social en Corse, \u00e0 Corte, est la Mutuelle Interjeunes. Sa mission: assurer les jeunes en situation pr\u00e9caire. Enfin, la troisi\u00e8me est l'Union technique de la mutualit\u00e9 interprofessionnelle, prestataire de services des deux pr\u00e9c\u00e9dentes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-enquetes-en-cours_634467.html"}, {"title": "27%", "text": "C'est, cette ann\u00e9e, l'augmentation des ventes du fabricant d'EPO\nLes coureurs du Tour de France ne sont sans doute pas ses seuls clients! Amgen, premier fabricant mondial d'EPO, a vu ses ventes augmenter de 27% cette ann\u00e9e, apr\u00e8s une hausse de 19% l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et cette croissance para\u00eet loin d'\u00eatre termin\u00e9e: la banque d'affaires am\u00e9ricaine Lehman Brothers anticipe un doublement des ventes d'ici \u00e0 cinq ans gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles indications th\u00e9rapeutiques et \u00e0 une p\u00e9n\u00e9tration accrue du march\u00e9 europ\u00e9en. Aujourd'hui, en effet, l'\u00e9rythropo\u00ef\u00e9tine (nom complet de l'EPO), ce m\u00e9dicament qui augmente le nombre de globules rouges dans le sang, est encore tr\u00e8s peu utilis\u00e9e sur le Vieux Continent, alors que plus de 200 000 patients y recourent r\u00e9guli\u00e8rement aux Etats-Unis pour le traitement de l'an\u00e9mie associ\u00e9e \u00e0 des dysfonctionnements chroniques des reins et \u00e0 certains cancers. Une activit\u00e9 tr\u00e8s rentable. En contr\u00f4lant 40% d'un march\u00e9 mondial de l'EPO estim\u00e9 \u00e0 3,5 milliards de dollars, Amgen s'est assur\u00e9 une v\u00e9ritable rente de situation (515 millions de dollars de b\u00e9n\u00e9fice net au premier semestre). Du coup, la soci\u00e9t\u00e9 de biotechnologies peut consacrer un quart de son chiffre d'affaires \u00e0 la recherche, alors que nombre de ses consoeurs mettent la clef sous la porte au bout de quelques ann\u00e9es. Quant aux actionnaires d'Amgen, ils en redemandent: leur action a grimp\u00e9 de 555% en cinq ans! Une drogue - douce - qu'ils esp\u00e8rent recevoir encore longtemps.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/27-pourcent_634462.html"}, {"title": "Publication judiciaire", "text": "\u00abPar jugement en date du 23 f\u00e9vrier 1996, confirm\u00e9 par Arr\u00eat de la Cour d'Appel de PARIS du 16 avril 1999, le Tribunal de Grande Instance de PARIS a:\n- dit que la Soci\u00e9t\u00e9 LES CONTES DE THE en commercialisant du th\u00e9 sous la d\u00e9nomination ?THE DES MOINES? a commis des actes de contrefa\u00e7on de la marque ?THE DES MOINES? n\u00b0 1594 926 dont la Soci\u00e9t\u00e9 LE PALAIS DES THES est titulaire;\nEn cons\u00e9quence,\n- fait interdiction \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 LES CONTES DE THE de poursuivre de tels agissements dans le d\u00e9lai de un mois \u00e0 compter de la signification du pr\u00e9sent jugement et, pass\u00e9 ce d\u00e9lai sous astreinte de 500 francs par infraction constat\u00e9e;\n- ordonn\u00e9 l'ex\u00e9cution provisoire de ce chef;\n- condamn\u00e9 la Soci\u00e9t\u00e9 LES CONTES DE THE \u00e0 payer \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 LE PALAIS DES THES la somme de 50 000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats en r\u00e9paration du pr\u00e9judice cons\u00e9cutif \u00e0 la contrefa\u00e7on.\nSerge LEDERMAN, Avocat \u00e0 la Cour\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/publication-judiciaire_634455.html"}, {"title": "Terreur dans les bois", "text": "Le Projet Blair Witch, c'est D\u00e9livrance tourn\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re d'un documentaire. Plus vrai que nature!\nUne vague histoire de sorci\u00e8res et de crimes rituels dans les collines Noires, que trois apprentis cin\u00e9astes, anthropologues \u00e0 leurs heures, ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre comme sujet d'\u00e9tude. Voil\u00e0 pour l'argument du film. Mais le fait divers vire \u00e0 l'\u00e9pouvante quand nos reporters en herbe se perdent pour de bon, sans carte ni boussole, au fond des bois. Quelques g\u00e9nies, parfois farceurs, souvent vilains, ne peuvent s'emp\u00eacher de venir les taquiner, la nuit, sous la tente. L'occasion est trop belle. Et la randonn\u00e9e foresti\u00e8re de tourner tr\u00e8s mal.\nLe th\u00e8me classique de la Nature sauvage qui ne se laisse pas violer sans r\u00e9agir brutalement s'inscrit au coeur de la psych\u00e9 am\u00e9ricaine, de son sentiment de culpabilit\u00e9, de son d\u00e9sir de rationalit\u00e9 et, depuis D\u00e9livrance, de son cin\u00e9ma. Ce trio d'ing\u00e9nus, tout juste capables de (mal) cadrer leurs pieds (tendres), sursautant \u00e0 la moindre branche qui craque, paniquant \u00e0 l'id\u00e9e de rater une retransmission de base-ball ou le brunch du dimanche chez papa et maman, et se r\u00e9confortant en braillant l'hymne am\u00e9ricain \u00e0 tue-t\u00eate, ne s'offrent-ils pas comme de jolies victimes? Ne sont-ils pas promis \u00e0 finir \u00e9corch\u00e9s vifs, les uns apr\u00e8s les autres, et d\u00e9pec\u00e9s par les ogres? A moins qu'ils n'aient fantasm\u00e9 la pr\u00e9sence des amulettes, moins poss\u00e9d\u00e9s par les esprits que par une imagination parano\u00efde. On voudrait les trouver b\u00e9b\u00eates, on ne peut s'emp\u00eacher de retenir son souffle avec eux. Leur m\u00e9saventure, tourn\u00e9e en plans larges et l\u00e9ch\u00e9s, pr\u00eaterait \u00e0 rire. Par la force d'images r\u00e9alistes et directes, elle devient la n\u00f4tre.\nPremier film ambitieux, construit de fa\u00e7on perverse et terrifiante, Le Projet Blair Witch est garanti de devenir culte pour les maniaques. Un bon film? Ce n'est m\u00eame plus la question. Daniel Myrick, le r\u00e9alisateur, joue habilement de tous les trucs du cin\u00e9ma du r\u00e9el: cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, images boug\u00e9es, floues, d\u00e9cadr\u00e9es ou surexpos\u00e9es, entretiens en longueur, impression que les rushes n'ont pas \u00e9t\u00e9 mont\u00e9s... Un parti pris de r\u00e9alisation, faussement maladroit et feignant l'amateurisme, qui renforce la tension de l'histoire, jusqu'\u00e0 l'insupportable.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/terreur-dans-les-bois_634450.html"}, {"title": "Paris, mus\u00e9e \u00e0 ciel ou vert", "text": "Le pont des Arts r\u00e9cemment, les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 maintes reprises et bient\u00f4t \u00e0 l'automne, la Concorde, demain\" Les pav\u00e9s de la capitale se pr\u00eatent volontiers au r\u00f4le de galerie d'art. Le pi\u00e9ton, lui, est ravi\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule par une belle journ\u00e9e de printemps. Sur le pont des Arts, 68 sculptures imagin\u00e9es par le S\u00e9n\u00e9galais Ousmane Sow attirent, comme chaque jour, une foule consid\u00e9rable. Entre le Louvre et l'Institut, ses personnages de l'Histoire am\u00e9ricaine et de la tradition africaine d\u00e9livrent leur message de fraternit\u00e9 sans fronti\u00e8res. Quand, tout \u00e0 coup, un homme, manifestement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, cherche \u00e0 se jeter \u00e0 l'eau. Bien s\u00fbr, le service d'ordre intervient imm\u00e9diatement et emp\u00eache le malheureux de mettre fin \u00e0 ses jours. Dans le public l'\u00e9motion est grande. Quelqu'un l\u00e2che pourtant une phrase dure, insupportable m\u00eame: \u00abTu fais ce que tu veux, mais tu vas sur un autre pont.\u00bb Le temps de l'exposition, les 150 m\u00e8tres du pont des Arts se sont transform\u00e9s en un lieu quasi sacr\u00e9 pour le public parisien. Comment expliquer autrement les 40 000 visiteurs par jour, soit 3 millions de personnes recens\u00e9es entre le 20 mars et le 15 juin?\nManifestement, cet \u00e9v\u00e9nement correspond \u00e0 une aspiration forte des habitants de la capitale. Les organisateurs - la ville de Paris et la petite maison de production de la compagne du sculpteur, B\u00e9atrice Soul\u00e9 - n'avaient pr\u00e9vu ni les bus en provenance de toute la France ni le f\u00e9tichisme engendr\u00e9 par l'op\u00e9ration (un visiteur a coup\u00e9 un morceau de sculpture pour l'emporter). L'exposition a co\u00fbt\u00e9 4 millions de francs, dont 1,2 million pris en charge par la mairie de Paris. \u00abIl existe \u00e0 l'heure actuelle un foss\u00e9 entre l'art contemporain et le grand public. Notre r\u00f4le est de rendre la culture plus accessible, explique Emmanuel Dayd\u00e9, \u00e0 la direction des affaires culturelles de la ville. La r\u00e9ussite de cette manifestation prouve que les gens ont envie de vivre avec leur temps. Car, apr\u00e8s tout, les oeuvres d'Ousmane Sow auraient pu rebuter. Elles n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es en France.\u00bb Au niveau international, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 dithyrambiques. Le New York Times a consacr\u00e9 un long article \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, l'espagnol El Pais, une page enti\u00e8re, et un grand journal tha\u00eflandais lui a d\u00e9di\u00e9 sa Une. Aujourd'hui, B\u00e9atrice Soul\u00e9 est en n\u00e9gociation pour vendre l'exposition \u00e0 New York. D'ores et d\u00e9j\u00e0, il est pr\u00e9vu que les oeuvres voyagent \u00e0 Tours, Lyon, Tokyo et Ottawa, m\u00eame si ce circuit avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 avant le succ\u00e8s de l'op\u00e9ration \u00abpont des Arts\u00bb. \u00abCe type de manifestation cr\u00e9e un r\u00e9flexe nouveau, explique Bernard Bled, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la mairie de Paris et conseiller personnel de Jean Tiberi. Les promeneurs et les touristes attendent maintenant de la rue parisienne qu'elle leur propose des projets originaux, des expositions gratuites \u00e0 visiter en toute libert\u00e9, en short et en baskets, en su\u00e7ant une glace.\u00bb\nParis a d\u00e9j\u00e0 accueilli une manifestation de cette nature. Le premier gros coup m\u00e9diatique en plein air date de 1985. Il concernait aussi un pont. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, l'artiste Christo et sa femme, Jeanne Claude, avaient empaquet\u00e9 le Pont-Neuf de 40 000 m\u00e8tres carr\u00e9s d'une toile soyeuse. Un monument transform\u00e9 en oeuvre colossale. Paris renouait avec sa tradition de capitale des arts. Quelques ann\u00e9es plus tard, en octobre 1992, les bronzes du Colombien Botero \u00e9taient expos\u00e9s sur les Champs-Elys\u00e9es. L\u00e0 encore, le succ\u00e8s public fut foudroyant, m\u00eame si certains contestaient l'opportunit\u00e9 d'un hommage d'une telle envergure \u00e0 un sculpteur colombien sur l'avenue la plus connue de France ou mettaient en doute l'importance artis-tique de ce dernier. A l'origine de l'op\u00e9ration, un commissaire ind\u00e9pendant, Solange Auzias de Turenne, qui travaillait \u00e0 l'\u00e9poque en \u00e9troite collaboration avec la galerie Didier Imbert, marchand de Botero \u00e0 Paris. Elle avait convaincu l'adjointe aux espaces verts, Catherine Nebout, de l'int\u00e9r\u00eat du projet. Constatant cette r\u00e9ussite, la mairie de Paris d\u00e9cidait d'organiser, en avril 1996, Les Champs de la sculpture, une vaste op\u00e9ration consacr\u00e9e \u00e0 l'art en trois dimensions.\n\u00abContre le lobby des grosses galeries\u00bb\nLes 50 oeuvres monumentales, d'Auguste Rodin \u00e0 Yves Klein, furent choisies par Solange Auzias de Turenne. Lors du vernissage, tout le monde semblait satisfait, \u00e0 commencer par le comit\u00e9 des Champs-Elys\u00e9es, compos\u00e9 des riverains de la c\u00e9l\u00e8bre avenue. Un engouement confirm\u00e9 par le public: chaque week-end, des familles se d\u00e9pla\u00e7aient en foule pour admirer La fleur qui marche, de Fernand L\u00e9ger, ou une Nana de Niki de Saint Phalle.\nLes Champs redevenaient un lieu attrayant. Seule exception au contentement g\u00e9n\u00e9ral: Jean-Paul Belmondo. Il reprochait au comit\u00e9 de s\u00e9lection d'avoir \u00e9vinc\u00e9 l'oeuvre de son p\u00e8re, le sculpteur Paul Belmondo. Jean Tiberi trouva l'incident particuli\u00e8rement regrettable et, selon ses proches, s'en excusa personnellement aupr\u00e8s du com\u00e9dien. Un mus\u00e9e Belmondo est d'ailleurs aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9tude.\nDe plus, fort du succ\u00e8s public et m\u00e9diatique, le maire s'engagea imm\u00e9diatement \u00e0 organiser un deuxi\u00e8me volet de ces Champs de la sculpture, r\u00e9serv\u00e9 aux artistes contemporains. Cette fois, il exprima clairement son d\u00e9sir d'avoir un droit de regard sur la liste des pi\u00e8ces choisies. L'exposition se tiendra du 15 septembre au 14 novembre 1999. C'est encore Solange Auzias de Turenne qui sera commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'exposition, mais elle est assist\u00e9e dans sa t\u00e2che par un conseil scientifique repr\u00e9sentant la mairie. Il faut dire que monter une op\u00e9ration sur la plus mythique des voies parisiennes n'est pas chose facile.\nD'abord, parce que l'avenue la plus c\u00e9l\u00e8bre du monde est embl\u00e9matique de Paris. Dans les grands moments, c'est toujours l\u00e0 que les Fran\u00e7ais se rassemblent. Les organisateurs jugent donc peu souhaitable d'y exposer des oeuvres d'une nature trop d\u00e9rangeante. Exemple: parmi les propositions pour Les Champs de la sculpture II figurait une pi\u00e8ce de l'artiste fran\u00e7ais Bertrand Lavier compos\u00e9e d'une Sanisette surmont\u00e9e d'une h\u00e9lice. Elle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\nAutre danger: d\u00e9tourner l'op\u00e9ration en une manifestation \u00e0 but lucratif. \u00abJe me suis attach\u00e9e \u00e0 lutter contre le lobby des grosses galeries\u00bb, insiste Marie-Odile Van Caeneghem, collaboratrice \u00e0 la commission scientifique. Un souci confirm\u00e9 par l'h\u00f4tel de ville. \u00abLe maire de Paris est particuli\u00e8rement attentif \u00e0 ce qu'il n'y ait pas de m\u00e9lange des genres. Il ne faut pas confondre le culturel et le commercial\u00bb, souligne Bernard Bled... Le budget de l'op\u00e9ration s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 9 millions de francs, dont 4 sont apport\u00e9s par la ville et le reste par des sponsors, comme la galerie Yoshi (1 million), implant\u00e9e \u00e0 Paris et \u00e0 Tokyo. \u00abLes m\u00e9c\u00e8nes sont les bienvenus \u00e0 condition qu'ils n'affichent pas de pr\u00e9tentions sur la s\u00e9lection des oeuvres\u00bb, remarque Marie-Odile Van Caeneghem.\nL'emplacement des sculptures est aussi une question d\u00e9licate. Les 50 artistes s\u00e9lectionn\u00e9s sont cens\u00e9s refl\u00e9ter un large \u00e9ventail de pays. Parmi les Am\u00e9ricains, il \u00e9tait pr\u00e9vu que Jeff Koons, l'une des vedettes actuelles de la sc\u00e8ne artis-tique internationale, fasse partie de l'exposition. Mesurant plus de 10 m\u00e8tres de hauteur, sa pi\u00e8ce devait \u00eatre implant\u00e9e au rond-point des Champs-Elys\u00e9es. La conjonction des difficult\u00e9s techniques dues \u00e0 la taille de l'oeuvre et du probl\u00e8me soulev\u00e9 par la pr\u00e9dominance d'une sculpture am\u00e9ricaine \u00e0 un endroit si strat\u00e9gique a fait \u00e9chouer le projet.\nOutre les Champs-Elys\u00e9es, Paris intensifie sa politique d'exposition en plein air. Tous azimuts. En 1994, elle avait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 les sculptures abstraites de Bernar Venet, pr\u00e8s de la tour Eiffel; en 1997, celles, monumentales, de Mark Di Suvero occupent plusieurs lieux, comme l'esplanade des Invalides et les alentours de la Biblioth\u00e8que de France. La mairie envisage de rendre la place de la Concorde aux pi\u00e9tons, en 2003. Elle deviendrait alors, selon Bernard Bled, un lieu clef pour les \u00e9v\u00e9nements artistiques gratuits et populaires. Idem pour les berges de la Seine, qui, entre le pont d'Austerlitz et le quai Andr\u00e9-Citro\u00ebn, devraient \u00eatre transform\u00e9es en promenades culturelles d'ici \u00e0 2001.\n\u00abImpact commercial indirect\u00bb\nUne fois n'est pas coutume, le minist\u00e8re de la Culture, suivant l'initiative de l'h\u00f4tel de ville, organise maintenant des expositions gratuites dans les jardins du Palais-Royal. Catherine Trautmann a, elle aussi, choisi Solange Auzias de Turenne comme commissaire de ces op\u00e9rations. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, celle-ci a montr\u00e9 des sculptures cubistes de Jacques Lipchitz, qui appartiennent \u00e0 la fondation de l'artiste et \u00e0 la galerie Marlborough de New York. Depuis le 28 mai dernier et jusqu'au 31 ao\u00fbt, toujours dans les jardins du Palais-Royal, elle expose deux artistes contemporaines, la Polonaise Magdalena Abakanowicz et l'Am\u00e9ricaine Beverly Pepper. Toutes deux viennent \u00e9galement de la galerie Marlborough de New York. Solange Auzias de Turenne r\u00e9fute cependant tout caract\u00e8re financier de l'op\u00e9ration: \u00abJe n'ai jamais rien fait de commercial dans ma vie.\u00bb A New York, Pierre Levai, responsable de la Marlborough, pr\u00e9f\u00e8re parler d' \u00abimpact commercial indirect\u00bb.\nAu printemps prochain, pour c\u00e9l\u00e9brer l'an 2000, la commissaire a choisi d'organiser au Palais-Royal une grande exposition consacr\u00e9e au th\u00e8me de l'homme qui marche, de Maillol \u00e0 Niki de Saint Phalle. Et l'organisatrice de conclure: \u00abUne exposition de plein air, ce n'est pas comme une exposition de mus\u00e9e. Elle doit avoir un esprit ludique, festif.\u00bb Rendez-vous dans la rue...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paris-musee-a-ciel-ou-vert_634448.html"}, {"title": "\"Les Marocains sont plus royalistes que leur roi\"", "text": "Entretien avec le journaliste Hamid Barrada, ancien opposant \u00e0 Hassan II\nPr\u00e9sident, au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, de l'Union nationale des \u00e9tudiants du Maroc, Hamid Barrada a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort par contumace pour haute trahison, en octobre 1963, en m\u00eame temps que Mehdi Ben Barka, pour avoir mis en question le bien-fond\u00e9 de la \u00abguerre des sables\u00bb, qui venait d'\u00e9clater entre l'Alg\u00e9rie et le Maroc. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de Jeune Afrique, il dirige aujourd'hui le d\u00e9partement Orient-Maghreb \u00e0 TV 5. Pour L'Express, il d\u00e9crypte la relation des Marocains \u00e0 leur roi.\n\u00abLa relation des Marocains avec le pouvoir est singuli\u00e8re, voire unique, en tout cas sans \u00e9quivalent avec ce qui se passe dans les autres pays arabes, africains ou musulmans. C'est une relation d'adh\u00e9sion, non d'exclusion ou de contestation. Le concept essentiel est celui d'all\u00e9geance. Un mot qui n'a pas, au Maroc, le m\u00eame sens qu'en Europe. L'all\u00e9geance, c'est un contrat dans lequel les deux parties contractantes prennent des engagements. On se soumet \u00e0 un pouvoir parce que l'on veut que la communaut\u00e9 soit dirig\u00e9e. Mais, en contrepartie, le chef s'acquitte d'un certain nombre de missions, telles que la d\u00e9fense de l'int\u00e9grit\u00e9 du territoire, la d\u00e9fense de l'islam, l'administration de la justice... De ce point de vue, quand les Marocains disent qu'ils ont perdu un p\u00e8re, ils n'utilisent pas une m\u00e9taphore. Ils se sentent litt\u00e9ralement orphelins. Leur roi assume la m\u00eame responsabilit\u00e9 qu'un p\u00e8re de famille et se trouve entour\u00e9 de la m\u00eame affection.\nSeconde donn\u00e9e: le rapport avec la monarchie est un rapport d'identification. C'est \u00e0 travers la monarchie que tous les Marocains se sentent marocains. On peut m\u00eame dire qu'\u00eatre marocain, c'est \u00eatre plus royaliste que le roi, surtout dans l'adversit\u00e9. Nous voulons une bonne monarchie, puisqu'elle nous exprime. Et, quand ce n'est pas le cas, on fait comme si...\nLe protectorat a jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'identification. Les Marocains se sont identifi\u00e9s \u00e0 la monarchie pour emp\u00eacher les Fran\u00e7ais de se l'approprier. A F\u00e8s, dans les ann\u00e9es 30, lors de l'une des premi\u00e8res manifestations nationalistes, les \u00e9tudiants criaient \u00abVive le roi\u00bb. Pour que Sidi Mohammed Ben Youssef (le p\u00e8re de Has-san II) soit prot\u00e9g\u00e9 contre les pressions de la puissance coloniale. Vive le roi, cela voulait aussi dire que le monarque n'\u00e9tait plus le sultan, mais un roi moderne qui n'avait pas besoin des le\u00e7ons des Fran\u00e7ais en mati\u00e8re de modernit\u00e9.\nLe dernier \u00e9l\u00e9ment qu'il faut souligner, pour mieux saisir la place de la monarchie au Maroc, c'est qu'elle est le bien commun d'un pays complexe et \u00e9clat\u00e9. C'est une monarchie f\u00e9d\u00e9ratrice. Il n'y a rien de commun entre les Sahraouis et les Fassis, les Rifains et les Soussis, si ce n'est le roi. Tous sont monarchistes parce qu'ils voient dans la monarchie le ciment de la nation, et le moyen d'affirmer leur diff\u00e9rence et leur identit\u00e9 nationale. Y compris par rapport aux autres musulmans. Si le roi est commandeur des croyants, cela veut dire que les Marocains ont leur propre calife et qu'ils n'ont pas besoin d'appartenir aux califats ext\u00e9rieurs. Historiquement, les empires musulmans, ottoman ou abbasside, se sont arr\u00eat\u00e9s aux portes du Maroc. Cette autonomie, qui est une sp\u00e9cificit\u00e9 marocaine, s'exprime \u00e9galement \u00e0 travers la monarchie.\nHassan II \u00e9tait un roi craint. Il \u00e9tait aim\u00e9 parce que craint. Sidi Mohammed n'aura peut-\u00eatre pas besoin de l'\u00eatre. Il h\u00e9rite d'un pays pacifi\u00e9, d'un Etat fort et d'une monarchie incontest\u00e9e.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-marocains-sont-plus-royalistes-que-leur-roi_634485.html"}, {"title": "Les \"promotionnels\"", "text": "Avec qui Mohammed VI gouvernera- t-il? Le nouveau souverain devrait notamment s'appuyer sur ceux que l'on appelle au Maroc les \u00abpromotionnels\u00bb. Ils ont fait leurs \u00e9tudes avec le prince au Coll\u00e8ge royal ou \u00e0 l'universit\u00e9 et la plupart d'entre eux occupent des postes importants dans l'administration. \u00abC'est un r\u00e9seau, un clan sur lequel le prince peut compter\u00bb, dit un bon connaisseur de la monarchie. Deux d'entre eux travaillent d'ailleurs directement avec lui depuis plusieurs ann\u00e9es: son chef de cabinet, Fouad Ali el-Him, et le chef de son secr\u00e9tariat particulier. Appartiennent aussi \u00e0 ce groupe, notamment, Rached Rguibi, conseiller du Premier ministre pour le Sahara, Sa\u00efdi Ibrahimi, \u00e0 la Caisse nationale du cr\u00e9dit agricole, et Benssouda, au minist\u00e8re des Finances. Par ailleurs, le ministre des Finances, Fathallah Oualalou, a \u00e9t\u00e9 l'un des professeurs du prince lorsqu'il faisait ses \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9 de Rabat.\nBien qu'il n'appartienne pas au cercle des camarades d'\u00e9tude, l'un des hommes les plus proches du prince est sans doute Hassan Bernoussi, qui occupait jusqu'\u00e0 une date r\u00e9cente le poste de directeur des investissements ext\u00e9rieurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-promotionnels_634480.html"}, {"title": "Viva la droite!", "text": "Forte croissance, ch\u00f4mage en baisse, confiance retrouv\u00e9e. Le gouvernement Aznar aurait-il invent\u00e9 un lib\u00e9ralisme latin\"\nA Torremolinos, dans la torpeur de la soir\u00e9e de ce mercredi 7 juillet, attabl\u00e9s au bord de la piscine d'un h\u00f4tel de la station baln\u00e9aire de la Costa del Sol, ces touristes-l\u00e0 sont tout sauf ordinaires. Ils forment le gratin de la droite europ\u00e9enne, rassembl\u00e9 en conclave \u00e0 l'initiative du Parti populaire europ\u00e9en (PPE). Le Britannique William Hague, le cr\u00e2ne rosi par le soleil, l'Italien Silvio Berlusconi, au bronzage toujours impeccable, l'Allemand Wolfgang Sch\u00e4uble, successeur de Helmut Kohl \u00e0 la t\u00eate de la CDU, dans son fauteuil roulant, le Grec Caramanlis, l'Irlandais Bruton, le Su\u00e9dois Carl Bildt, le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Bayrou, etc. Officiellement, ils sont venus pour \u00e9laborer une strat\u00e9gie commune en vue de la rentr\u00e9e du Parlement europ\u00e9en, o\u00f9 leur majorit\u00e9 va permettre, fin juillet, l'\u00e9lection de la Fran\u00e7aise Nicole Fontaine \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'assembl\u00e9e. Au-del\u00e0, tous veulent comprendre les recettes des succ\u00e8s de leur h\u00f4te, le Castillan Jos\u00e9 Maria Aznar, le dernier chef de gouvernement de droite d'un grand pays, dans une Europe pass\u00e9e au rose.\nSucc\u00e8s politique, d'abord: aux derni\u00e8res europ\u00e9ennes, la liste de son mouvement a battu celle des socialistes. Trois ans apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, le Parti populaire d'Aznar, n\u00e9 de l'union des droites espagnoles, tient les r\u00eanes bien en main et, encourag\u00e9 par des sondages favorables, pr\u00e9pare la reconduction de son chef aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui devraient avoir lieu d'ici \u00e0 mars 2000. Des augures favorables qui tiennent, pour l'essentiel, \u00e0 une ind\u00e9niable r\u00e9ussite \u00e9conomique: avec une croissance qui fr\u00f4le les 4% pour 1999, l'Espagne galope en t\u00eate des grands pays europ\u00e9ens. Le ch\u00f4mage est en fort recul, les d\u00e9ficits chutent, comme les taux d'int\u00e9r\u00eat, les imp\u00f4ts baissent. Mais comment donc ce diable de petit homme sans charisme, \u00e0 la moustache soigneusement bross\u00e9e, fait-il? Y aurait-il un mod\u00e8le espagnol?\n\u00abL'Espagne va bien.\u00bb R\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur tous les tons par sa marionnette des Gui\u00f1ols, le leitmotiv d'Aznar est devenu une broma - une plaisanterie - dans la conversation quotidienne. Et pourtant, c'est vrai, l'Espagne n'est jamais all\u00e9e mieux depuis longtemps. Aux yeux de ses habitants, la cessation, il y a un an, des attentats d'ETA au Pays basque referme le cycle du sang et des larmes et ach\u00e8ve, par la r\u00e9int\u00e9gration dans le jeu parlementaire des ind\u00e9pendantistes basques radicaux, la transition d\u00e9mocratique ouverte par la mort de Franco, voil\u00e0 vingt-cinq ans. Au pessimisme r\u00e9current des Fran\u00e7ais c'est peu d'opposer une vitalit\u00e9 hispanique, une confiance recouvr\u00e9e, un dynamisme qui sid\u00e8rent le voyageur qui a franchi les Pyr\u00e9n\u00e9es. Comme un bonheur de vivre, partout sensible.\nAux terrasses des bodegas, o\u00f9 se pressent, attentifs, les serveurs; dans la m\u00e9lodie d'un terrassier andalou occup\u00e9 \u00e0 paver la calle de los Preciados, situ\u00e9e dans le centre pi\u00e9tonnier de Madrid, en voie d'extension. \u00abTout le pays baigne dans un m\u00eame optimisme, note le Fran\u00e7ais Claude Imauven, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de Saint-Gobain pour l'Espagne et le Portugal. Parce qu'ils vivent mieux qu'hier, tous les Espagnols sont convaincus que demain sera meilleur qu'aujourd'hui.\u00bb A en croire le barom\u00e8tre de l'Institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes de l'entreprise, 84% des chefs d'entreprise croient en une am\u00e9lioration de la demande dans les prochains mois.\nComment pourraient-ils douter? Les ventes d'automobiles neuves explosent. Comme le b\u00e2timent. A Madrid, les prix de l'immobilier ont retrouv\u00e9 leur niveau de la fin des fr\u00e9n\u00e9tiques ann\u00e9es 80. Dans les banlieues de la capitale, les nouveaux lotissements - chalets, maisons autour de piscines communes - mordent l'aride plateau madril\u00e8ne. Avec des cr\u00e9dits immobiliers \u00e0 moins de 4%, chaque jeune m\u00e9nage se pr\u00e9cipite pour faire construire. Une tradition nationale: 8 Espagnols sur 10 sont propri\u00e9taires (55% des Fran\u00e7ais seulement). Pas moins de 450 000 logements devraient voir le jour cette ann\u00e9e. Les Espagnols b\u00e2tissent, consomment et investissent \u00e0 tout va. Le r\u00e9sultat, c'est une baisse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du ch\u00f4mage: ces trois derniers mois, 200 000 sans-emploi ont retrouv\u00e9 un travail. C'est le vrai succ\u00e8s de la droite de Madrid, qui a beau jeu de rappeler l'h\u00e9ritage d\u00e9sastreux en la mati\u00e8re (plus de 22% de ch\u00f4mage) du pouvoir socialiste. Premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de cet envol, les jeunes de 16 \u00e0 19 ans. M\u00eame si le taux global reste de loin sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne, il vient de passer sous la barre des 17%, plus vite que ne l'esp\u00e9rait le gouvernement. Dans certaines provinces, on fr\u00f4le m\u00eame la p\u00e9nurie de travailleurs. \u00abEn Catalogne, note Josep Carrau, l'\u00e9conomiste en chef de la Caixa, la puissante institution financi\u00e8re de Barcelone, notre taux de ch\u00f4mage est de 5 ou 6%. Aujourd'hui, il manque ici des bras dans des secteurs comme la restauration, le b\u00e2timent ou les emplois de maison.\u00bb\nUn vieux r\u00eave \u00e0 port\u00e9e de main\nL'aiguillon des crit\u00e8res de Maastricht a permis au gouvernement Aznar de forcer l'allure. \u00abA notre arriv\u00e9e, en 1996, raconte Elena Pisonero, la jeune (36 ans) et prometteuse secr\u00e9taire d'Etat au Commerce, au Tourisme et aux PME, le secteur public accaparait les ressources du march\u00e9. Il fallait imp\u00e9rativement remettre de l'ordre dans la maison. Nous avons agi vite, donn\u00e9 des signaux clairs de la politique que nous allions mener, et nous avons tenu nos engagements. Attendre, c'\u00e9tait rendre les r\u00e9formes impossibles, comme l'exemple fran\u00e7ais l'a prouv\u00e9.\u00bb Coupes claires dans le train de vie de l'Etat, r\u00e9duction du nombre des fonctionnaires (une embauche pour trois d\u00e9parts \u00e0 la retraite), gel de leurs traitements, privatisations \u00e0 marche forc\u00e9e et baisse sensible des imp\u00f4ts. Une m\u00e9thode pour susciter la confiance. Un cocktail lib\u00e9ral classique, mais efficace. Le d\u00e9ficit public, qui atteignait 6,6% de la richesse nationale en 1995, pourrait tomber \u00e0 1,4% en 1999. Bien moins qu'en France et en Allemagne. Commentaire admiratif du patron des patrons allemands: \u00abEn Espagne, on voit ce qu'une politique de lib\u00e9ralisation rapporte.\u00bb Oubli\u00e9s, les doutes de Bonn, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, sur la capacit\u00e9 des \u00abpays du Club Med\u00bb \u00e0 se qualifier dans la course \u00e0 l'euro! \u00abSi ce rythme de croissance se maintient, promet la secr\u00e9taire d'Etat Elena Pisonero, dans dix ans nous aurons rejoint la moyenne du niveau de vie europ\u00e9en.\u00bb\nUn vieux r\u00eave - ou plut\u00f4t une obsession - partag\u00e9 par tous, qui semble d\u00e9sormais \u00e0 port\u00e9e de main, ce qui justifie, m\u00eame aux yeux des syndicalistes, la paix sociale persistante. \u00abMaintenir l'Espagne dans l'Union mon\u00e9taire et r\u00e9duire les diff\u00e9rences avec les autres partenaires europ\u00e9ens supposent la recherche d'un accord plut\u00f4t que la confrontation\u00bb, d\u00e9fend Antonio Gutierrez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Commissions ouvri\u00e8res (CCOO), la principale centrale syndicale. Un \u00e9tat de gr\u00e2ce qu'Aznar et les siens prennent soin de ne pas mettre en p\u00e9ril. Dans un pays o\u00f9 le discours politique reste marqu\u00e9 par la m\u00e9moire du franquisme, les dirigeants du Parti populaire pr\u00e9f\u00e8rent le pr\u00e9senter comme un \u00abparti du centre ou du centre droit\u00bb, \u00e9voquer la proximit\u00e9 de Tony Blair et de sa \u00abtroisi\u00e8me voie\u00bb. \u00abNous empruntons au mod\u00e8le europ\u00e9en sa composante sociale et aux Anglo-Saxons leur dynamique\u00bb, explique Elena Pisonero. \u00abNous sommes le centre r\u00e9formiste, plaide l'eurod\u00e9put\u00e9 Alejandro Agag (28 ans), secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti populaire europ\u00e9en. Notre projet, c'est la modernisation de l'Espagne. Notre devise, l'efficacit\u00e9 d'abord.\u00bb Moins id\u00e9ologue, on ne peut pas. C'est peut-\u00eatre l\u00e0 que r\u00e9side le secret de la droite espagnole: appliquer une politique lib\u00e9rale, camoufl\u00e9e sous les habits du consensus le plus large.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/viva-la-droite_634478.html"}, {"title": "Les indiscrets - Monde", "text": "Sommet franco- libanais\nJacques Chirac s'entretiendra avec son homologue libanais, Emile Lahoud, en marge du sommet de la francophonie, qui se d\u00e9roulera au Canada d\u00e9but septembre. Les deux hommes ne se sont pas encore rencontr\u00e9s, bien que le chef d'Etat libanais ait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 se rendre en France. Les m\u00e9dias ont r\u00e9cemment accus\u00e9 la France de moins s'int\u00e9resser au Liban depuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre 1998, et le remplacement du Premier ministre, Rafic Hariri, ami personnel de Jacques Chirac, par Salim Hoss.\nUn chocolat chez Pouchkine\nIl y a bien, \u00e0 Moscou, un Caf\u00e9 Pouchkine. Jusqu'ici, cet \u00e9tablissement n'existait que dans l'imagination de Gilbert B\u00e9caud et c'est en vain que les touristes fran\u00e7ais partaient \u00e0 sa recherche. Trente ans apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e8bre chanson, le restaurateur moscovite Andr\u00e9 Dellos a d\u00e9cid\u00e9 de faire du mythe une r\u00e9alit\u00e9. Il vient d'ouvrir, \u00e0 deux pas de la place du m\u00eame nom, dans un ancien h\u00f4tel particulier restaur\u00e9, un vrai Caf\u00e9 Pouchine. On peut y boire un chocolat - ou y d\u00eener - dans une ambiance d'\u00e9poque. L'\u00e9tablissement ne d\u00e9semplit pas. Gilbert B\u00e9caud y est m\u00eame venu, le jour de l'inauguration. Mais sans Nathalie. Il faut dire que la blonde \u00e9tudiante qui lui servait de guide dans sa chanson n'a jamais exist\u00e9 non plus. En 1968, lorsqu'il \u00e9tait venu chanter \u00e0 Moscou, l'Intourist lui avait bien trouv\u00e9 un guide qui r\u00e9pondait au nom de Nathalie. Mais elle \u00e9tait brune...\nUn retour peu appr\u00e9ci\u00e9\nMoscou aurait d\u00e9sign\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Pereliakine pour commander les troupes russes au Kosovo, un choix qui ne pla\u00eet gu\u00e8re aux Occidentaux. Et pour cause: Pereliakine a servi sous mandat de l'ONU en Croatie, avant d'\u00eatre brutalement relev\u00e9 de ses fonctions en avril 1995. Il violait syst\u00e9matiquement les r\u00e8gles de \u00abmaintien de la paix\u00bb, livrant passage aux troupes, aux tanks, aux armes et munitions qui affluaient de Belgrade vers l'enclave serbe en Croatie. Il a fallu des mois pour que l'ONU se d\u00e9cide \u00e0 s\u00e9vir, provoquant alors une temp\u00eate de protestations \u00e0 Moscou.\nKadhafiades\nLa participation du colonel Muammar Kadhafi au sommet de l'OUA a co\u00fbt\u00e9 cher aux finances alg\u00e9riennes. Le dirigeant lybien, accompagn\u00e9 d'une suite de pr\u00e8s de 300 personnes, dont sa garde personnelle exclusivement compos\u00e9e de jeunes femmes, a refus\u00e9 d'\u00eatre h\u00e9berg\u00e9 au Sheraton. On lui a donc dress\u00e9 une tente de 200 m\u00e8tres carr\u00e9s. Avec climatisation, lignes t\u00e9l\u00e9phoniques, tapis pr\u00e9cieux et tout le confort d'usage r\u00e9serv\u00e9 aux chefs d'Etat.\nTrop jolies pour travailler\nLe Kelantan, un Etat de Malaisie dont le gouvernement local est contr\u00f4l\u00e9 par les islamistes, a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus recruter de jolies femmes dans la fonction publique. \u00abLes jolies femmes trouvent g\u00e9n\u00e9ralement un riche \u00e9poux. Nous pr\u00e9f\u00e9rons donner du travail \u00e0 celles qui n'ont pas cette chance\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef du gouvernement.\nF\u00e9licitations\nThierry Breton\nLe patron de Thomson Multim\u00e9dia, 44 ans, poursuit son sans faute. Redressement des comptes: TMM devrait gagner 1 milliard de francs en 1999. Ouverture du capital: 15% de l'entreprise seront vendus en Bourse. Alliances: une filiale commune avec Alcatel met les deux fran\u00e7ais au premier rang mondial de la t\u00e9l\u00e9phonie r\u00e9sidentielle, clef de la maison num\u00e9rique du futur.\nAvertissement\nGnassingb\u00e9 Eyad\u00e9ma\nJacques Chirac lui a rendu visite. Mais Amnesty International a saisi l'occasion pour demander, dans une lettre ouverte, une enqu\u00eate de l'ONU sur les violations des droits de l'homme au Togo pendant les trente derni\u00e8res ann\u00e9es.\nLigne directe\nAu lieu de regagner Kinshasa apr\u00e8s le sommet de l'OUA, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Laurent-D\u00e9sir\u00e9 Kabila, a pass\u00e9 deux jours \u00e0 l'h\u00f4pital militaire d'Alger pour y subir une s\u00e9rie d'examens m\u00e9dicaux\nLes autorit\u00e9s tha\u00eflandaises ont demand\u00e9 aux autorit\u00e9s isra\u00e9liennes de mieux contr\u00f4ler les conditions de travail des immigr\u00e9s tha\u00efs dans leur pays\nYasser Arafat craint qu'Ehud Barak ne soit tent\u00e9 de donner la priorit\u00e9 aux n\u00e9gociations avec Damas, au d\u00e9triment du volet palestinien.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-monde_634473.html"}]