[{"title": "18h", "text": "\"Nous sommes venus en Chine en sachant que nous devrions signer de gros ch\u00e8ques. Nous sommes pr\u00eats ...\n\"Nous sommes venus en Chine en sachant que nous devrions signer de gros ch\u00e8ques. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 perdre de l'argent pendant un certain temps.\"\nRichard Wagoner, PDG de General Motors, intervenant au Forum mondial du magazine Fortune, organis\u00e9 \u00e0 Shangha\u00ef. L'an prochain, ce Forum se tiendra \u00e0 Paris.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1352944.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Hans Eichel [le ministre des Finances allemand] et moi sommes d'accords sur de nombreux points, et je pourrais tout \u00e0 fait m'imaginer que l'un de nous parle au nom de nous deux.\"\nDominique Strauss-Kahn, affirmant, dans une interview \u00e0 Die Zeit, que Paris et Berlin pourraient parler d'une seule voix dans les grandes institutions comme le FMI ou la Banque Mondiale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1351686.html"}, {"title": "18h", "text": "\"La r\u00e9putation d'Alain Prost est \u00e9tablie dans le monde entier. Nous souhaitons associer le nom Alai...\n\"La r\u00e9putation d'Alain Prost est \u00e9tablie dans le monde entier. Nous souhaitons associer le nom Alain Prost \u00e0 notre expertise dans le d\u00e9veloppement de nos marques, \u00e0 notre bonne connaissance de la distribution et \u00e0 notre r\u00e9seau de distribution global.\"\nDaniel Piette, pr\u00e9sident de LV Capital, le fonds d'investissement du groupe LVMH, qui a conclu un accord de partenariat \u00e0 vocation commerciale avec Prost D\u00e9veloppement, la maison m\u00e8re de l'\u00e9quipe de Formule 1 Prost Grand Prix. Les deux partenaires vont cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 de commercialisation pour cr\u00e9er et de vendre une gamme de produits d\u00e9riv\u00e9s portant le nom d'Alain Prost.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1351679.html"}, {"title": "Allemagne berlin proposerait 5 milliards aux victimes du nazisme", "text": "Le Gouvernement et l'industrie allemands vont proposer une somme de 5 milliards de marks (2,56 mill...\nLe Gouvernement et l'industrie allemands vont proposer une somme de 5 milliards de marks (2,56 milliards d'euros) pour l'indemnisation des victimes du nazisme, affirme le Handelsblatt, soit tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 des quelques 20 milliards de DM r\u00e9clam\u00e9s par les avocats.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/allemagne-berlin-proposerait-5-milliards-aux-victimes-du-nazisme_1346579.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Des mesures sont annonc\u00e9es qui tiennent compte des aspirations fortes port\u00e9es dans les luttes. Ell...\n\"Des mesures sont annonc\u00e9es qui tiennent compte des aspirations fortes port\u00e9es dans les luttes. Elles sont encore loin du compte pour gagner le plein emploi.\"\nLa CGT, r\u00e9agissant aux mesures annonc\u00e9es lundi \u00e0 Strasbourg par Lionel Jospin.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1350413.html"}, {"title": "18h", "text": "\"Notre pays change, et il y a un moment o\u00f9 chacun a bien compris qu'il faut accompagner les volont\u00e9...\n\"Notre pays change, et il y a un moment o\u00f9 chacun a bien compris qu'il faut accompagner les volont\u00e9s de changement en mettant peut-\u00eatre ceux qui sont un peu combatifs. Je crois l'\u00eatre \u00e0 cet \u00e9gard.\"\nJacques Dermagne, nouveau pr\u00e9sident du Conseil \u00e9conomique et social (CES), intervenant sur Europe 1. Il a affirm\u00e9 que Jean Matt\u00e9oli, le pr\u00e9sident sortant, \"n'a jamais \u00e9t\u00e9 un rival\".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/18h_1350348.html"}, {"title": "France les verts n appellent pas a manifester le 16 octobre", "text": "Les Verts ne font pas partie de la dizaine d'organisations, parmi lesquelles le PCF, le MDC, LO et ...\nLes Verts ne font pas partie de la dizaine d'organisations, parmi lesquelles le PCF, le MDC, LO et la LCR, qui ont appel\u00e9 \u00e0 la \"manifestation nationale\" pour l'emploi du 16 octobre prochain. Les Verts ont particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union pr\u00e9paratoire qui s'est d\u00e9roul\u00e9e au si\u00e8ge du Parti Communiste mais ne figurent pas parmi les signataires de l'appel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/france-les-verts-n-appellent-pas-a-manifester-le-16-octobre_1346474.html"}, {"title": "L automobile pousse l industrie vers la reprise", "text": "La production industrielle japonaise a augment\u00e9 de 4,6% en ao\u00fbt, soit sa plus forte hausse mensuelle en 42 ans, selon des chiffres provisoires du minist\u00e8re du Commerce international (MITI). Cette progression record doit beaucoup aux excellentes performances des constructeurs automobiles, Toyota en t\u00eate, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 accro\u00eetre leur production de 7,7%. Mais les quatorze autres secteurs pris en compte dans l?indice ont \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d?une am\u00e9lioration, ce qui n?\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis juillet 1996. La production d?\u00e9quipements \u00e9lectriques a ainsi augment\u00e9 de 5%.\nLa publication de ces bons chiffres ne suffit toutefois pas \u00e0 bercer le MITI d?optimisme. D?une part parce que cette progression fait suite \u00e0 un recul de 0,6% en juillet et que le gouvernement annonce d\u00e9j\u00e0 une nouvelle baisse de 1,3% en septembre. D?autre part, parce que le MITI avoue ne pas d\u00e9celer de signes tangibles d'une \"ferme reprise\" de la demande int\u00e9rieure. Qu?il s?agisse de la consommation des m\u00e9nages ou de l?investissement des entreprises. Pour redonner de l?\u00e9lan, le gouvernement de Keizo Obuchi s'appr\u00eate d?ailleurs \u00e0 annoncer un nouveau collectif budg\u00e9taire de 10.000 milliards de yens (92 milliards d'euros) qui comprendra un programme de d\u00e9penses publiques et des aides aux PME.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-automobile-pousse-l-industrie-vers-la-reprise_1345231.html"}, {"title": "Huit nouveaux impots selon le medef", "text": "Le Medef a fait ses comptes avant la grande mobilisation des chefs d'entreprises le 4 octobre, \u00e0 Pa...\nLe Medef a fait ses comptes avant la grande mobilisation des chefs d'entreprises le 4 octobre, \u00e0 Paris. Huit nouvelles taxes vont frapper les entreprises : contribution sur les b\u00e9n\u00e9fices de 3,3 %, Taxe g\u00e9n\u00e9rale sur les activit\u00e9s polluantes \u00e9largie, taxe sur les phosphates, Ecotaxe pour l'\u00e9nergie, taxe pour les \"licenciements abusifs\", taxe sur les CDD, taxe sur les heures suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9l\u00e8vements sur les organismes sociaux pour le financement des 35 heures. En regard, le Medef recense la suppression de la surtaxe Jospin de 10 % sur l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, la suppression de la deuxi\u00e8me tranche de la taxe professionnelle et celle modul\u00e9e de l'IFA (Imposition forfaitaire annuelle). Au total, le Medef estime que la surcharge fiscale d\u00e9passera largement les 50 milliards de francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/huit-nouveaux-impots-selon-le-medef_1358172.html"}, {"title": "Totalfina elf provoque un schisme a l eni", "text": "Vintorio Mincato, directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe p\u00e9trolier italien ENI, est favorable \u00e0 un rapprocheme...\nVintorio Mincato, directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe p\u00e9trolier italien ENI, est favorable \u00e0 un rapprochement europ\u00e9en avec TotalFina Elf. Renato Ruggiero, le pr\u00e9sident, y est oppos\u00e9 : il s'en va et laisse l'Etat, actionnaire \u00e0 35 % de l'entreprise, d\u00e9cider de l'homme et de la strat\u00e9gie future de ce qui est l'un des fleurons industriels transalpins. Renato Ruggiero a \u00e9t\u00e9 ministre du commerce ext\u00e9rieur et pr\u00e9sident de l'OMC (Organisation Mondiale du Commerce).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/totalfina-elf-provoque-un-schisme-a-l-eni_1355541.html"}, {"title": "1 milliard de dollars de capitaux s enfuient chaque mois", "text": "Viktor Guerachtenko, pr\u00e9sident de la Banque Centrale de Russie (BCR), met les choses au point \u00e0 propos des fuites de capitaux et des op\u00e9rations de blanchiment d\u00e9nonc\u00e9es par le FBI et la presse am\u00e9ricaine. Selon sa comptabilit\u00e9, un milliard de dollars sort mensuellement de Russie. Et de pr\u00e9ciser : \"il faut distinguer les fuites de capitaux et les sorties de capitaux (?) : les sorties de capitaux sont autoris\u00e9es pour cr\u00e9er des compagnies mixtes ou des soci\u00e9t\u00e9s russes \u00e0 l'\u00e9tranger. Pour cela, nous donnons des autorisations. Quant \u00e0 la fuite des capitaux, c'est une toute autre affaire?\".\nEt d'ajouter : \"nous ne pouvons \u00eatre juge et \u00e9valuer le prix de chaque contrat commercial. Ce n'est un secret pour personne, souvent nos entreprises signent de faux contrats avec des compagnies off shore\". Viktor Guerachtenko nie, en revanche, tout d\u00e9tournement de fonds du FMI. Au passage, il se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 \"laisser \u00e0 sa place un jeune\". Il est \u00e2g\u00e9 de 61 ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/1-milliard-de-dollars-de-capitaux-s-enfuient-chaque-mois_1345249.html"}, {"title": "5 octobre premieres consultations sur la loi internet", "text": "Annonc\u00e9e \u00e0 Hourtin le 26 ao\u00fbt par Lionel Jospin, la consultation publique sur la Loi sur la Soci\u00e9t...\nAnnonc\u00e9e \u00e0 Hourtin le 26 ao\u00fbt par Lionel Jospin, la consultation publique sur la Loi sur la Soci\u00e9t\u00e9 de l'Information sera lanc\u00e9e le 5 octobre. Selon Christian Pierret, le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'industrie, cette loi reposera sur trois grands principes : tous les Fran\u00e7ais doivent pouvoir profiter de la Soci\u00e9t\u00e9 de l'information, le droit existant doit \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 l'Internet, et une concertation sur le plan international est n\u00e9cessaire sur plusieurs points (protection des donn\u00e9es, s\u00e9curit\u00e9 et loyaut\u00e9 des transactions).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/5-octobre-premieres-consultations-sur-la-loi-internet_1356862.html"}]