[{"title": "Monument aux remords", "text": "Dans tous les pays du monde, on inscrit sur les monuments aux morts le nom des Siens tu\u00e9s par les Autres. Pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 Berlin, on va construire un monument o\u00f9 seront inscrits les noms des Autres tu\u00e9s par les Siens. Baptis\u00e9 \u00abMonument national \u00e0 la m\u00e9moire de la Shoah\u00bb, il sera \u00e9rig\u00e9 aux abords de la porte de Brandebourg, dans le quartier des minist\u00e8res. Il faut louer la grandeur de la jeune d\u00e9mocratie allemande et l'immense travail de remords accompli depuis un demi-si\u00e8cle, \u00e0 l'instigation des Am\u00e9ricains, qui a pu conduire \u00e0 un tel aboutissement.\nCertains penseront qu'un tel monument ne saurait rien ajouter \u00e0 l'horreur du crime et \u00e0 la force du souvenir. C'est inexact. Un monument est beaucoup plus fort qu'un souvenir. Il laissera dans la ville une trace presque ind\u00e9l\u00e9bile; et il faudrait accomplir un acte politique extr\u00eamement fort pour le d\u00e9truire. Il faudrait pour cela qu'au remords devant le crime succ\u00e8de la revendication de sa perp\u00e9tration. Alors que le souvenir est une mati\u00e8re imperceptible, dont personne ne conna\u00eet la localisation et qui peut dispara\u00eetre sans que nul ne s'en rende compte; il suffit parfois pour qu'il s'efface d'un peu de n\u00e9gligence. Les peuples anciens l'ont bien compris, qui gravaient le nom de leurs h\u00e9ros et de leurs martyrs sur les marbres de leurs temples et dans les recoins les moins accessibles de leurs pyramides.\nAussi ne faut-il pas s'\u00e9tonner de voir l'opinion publique allemande reculer devant la mise en oeuvre de cette d\u00e9cision. Selon un sondage r\u00e9cent, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Allemands ne veulent pas voir \u00e9riger tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'ancien Reichstag un tel monument d\u00e9di\u00e9 aux victimes de la Shoah: un tiers est pr\u00eat \u00e0 l'accepter \u00e0 condition qu'il porte le nom de toutes les victimes de la guerre, et pas uniquement ceux des juifs. Et seulement 3% sont pr\u00eats \u00e0 l'accepter en l'\u00e9tat o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le Bundestag. On peut regretter, se d\u00e9soler, s'inqui\u00e9ter d'une telle situation. Elle est \u00e9videmment r\u00e9v\u00e9latrice d'une tragique amn\u00e9sie collective. Mais il faut se garder d'en faire porter le poids sur les seuls Allemands: qui en France a propos\u00e9 de construire, tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du palais Bourbon, un immense monument o\u00f9 seraient inscrits les noms de toutes les victimes de la collaboration? Qui en Russie a propos\u00e9 de b\u00e2tir, \u00e0 l'entr\u00e9e de la place Rouge, un long mur de pierre o\u00f9 seraient grav\u00e9s les noms de tous les morts du goulag? Evidemment personne.\nEt c'est cela sans doute qui est le moins tol\u00e9rable: l'oubli est universel et insidieux. Alors, plut\u00f4t que de proposer l'impossible, et pour ne pas laisser aux futures g\u00e9n\u00e9rations allemandes le monopole du remords, il m'arrive de r\u00eaver d'une solution tout autre. Les gouvernements europ\u00e9ens, par exemple lors de leur prochain sommet, \u00e0 Helsinki, d\u00e9clareraient que le lieu o\u00f9 va \u00eatre construit le monument aux victimes du nazisme allemand est territoire europ\u00e9en. Ils demanderaient qu'on y ajoute le nom de toutes les victimes du nazisme, que leurs assassins aient \u00e9t\u00e9 allemands, fran\u00e7ais, italiens ou polonais. A c\u00f4t\u00e9, on inscrirait les noms de toutes les victimes du stalinisme. Et on ferait financer ce \u00abMonument aux remords\u00bb par tous les pays du continent, \u00e0 due concurrence de leur part dans les massacres. On en profiterait pour lancer dans les \u00e9coles une profonde r\u00e9flexion sur le remords, qui est \u00e0 la m\u00e9moire ce que l'ing\u00e9rence est \u00e0 la compassion.\nY aurait-il une plus belle fa\u00e7on de clore ce si\u00e8cle?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/monument-aux-remords_635095.html"}, {"title": "\u00c7a d\u00e9m\u00e9nage chez Ericsson", "text": "Mondialisation et matraquage fiscal: tel est le cocktail qui pousse l'entreprise ch\u00e9rie des Su\u00e9dois \u00e0 installer une partie de son si\u00e8ge \u00e0 Londres. Et \u00e0 fermer son usine de Norrk\u00f6ping\nAvec son tramway brinquebalant et ses fa\u00e7ades fatigu\u00e9es, l'interminable rue de la Reine donne \u00e0 Norrk\u00f6ping son caract\u00e8re de cit\u00e9 ouvri\u00e8re. Malgr\u00e9 le beau soleil de cette fin d'\u00e9t\u00e9, la quatri\u00e8me ville de Su\u00e8de n'a pas le coeur \u00e0 rire. Ici, dans quelques jours, Ericsson, le groupe su\u00e9dois d'\u00e9quipements t\u00e9l\u00e9com, fermera son usine. \u00abOn se sent trahi, explique Kenneth Aberg, un ing\u00e9nieur de 52 ans. Un salari\u00e9 de chez Ericsson faisait vivre trois salari\u00e9s dans la commune. C'est un drame.\u00bb\nMauvais r\u00e9sultats de d\u00e9but d'ann\u00e9e, valse des PDG, licenciements, fermeture de Norrk\u00f6ping... Ericsson n'en finit pas depuis un an d'\u00e9reinter le moral des Su\u00e9dois. Car ce g\u00e9ant mondial des t\u00e9l\u00e9communications, entreprise plus que centenaire, est un vrai symbole affectif pour ce petit pays de 9 millions d'habitants. Tout comme Volvo, Ericsson incarne la Su\u00e8de qui joue, et gagne, dans la cour des grands.\nPremi\u00e8re entreprise du pays pour le chiffre d'affaires (21 milliards d'euros en 1998), le fleuron de l'empire Wallenberg est aussi le principal employeur priv\u00e9 du royaume, avec 45 000 salari\u00e9s. Du coup, quand le groupe d\u00e9cide de d\u00e9m\u00e9nager une partie de son si\u00e8ge de Stockholm \u00e0 Londres, c'est tout un peuple qui se sent atteint dans sa fiert\u00e9 nationale. A la fin de la semaine prochaine, l'immeuble de St James Thames Square, en plein centre de Londres, abritera, outre la direction continentale europ\u00e9enne, une partie des services financiers, des ressources humaines et de la communication. Ainsi Ericsson prend-il le large, comme l'ont d\u00e9j\u00e0 fait depuis une dizaine d'ann\u00e9es Asea, Pharmacia, Tetra Pak, Ikea, Nobel, Stora, Astra...\nA Stockholm, le porte-parole du groupe, Lars Stalberg, se veut rassurant: \u00abNotre si\u00e8ge social, notre adresse fiscale restent en Su\u00e8de. Notre assise est ici, avec plus de la moiti\u00e9 de notre production et pr\u00e8s de 60% de nos recherches de d\u00e9veloppement. Mais la mondialisation nous oblige \u00e0 nous rapprocher de nos clients et des places financi\u00e8res.\u00bb Mais, si Ericsson d\u00e9m\u00e9nage une partie de son si\u00e8ge, c'est aussi pour r\u00e9soudre ses difficult\u00e9s de recrutement de cadres de haut niveau. La Su\u00e8de, qui a d\u00e9j\u00e0 le plus grand nombre de multinationales par habitant au monde, ne peut subvenir ind\u00e9finiment aux besoins des t\u00eates d'oeuf d'une entreprise qui a multipli\u00e9 son chiffre d'affaires par 5,5 entre 1992 et 1998!\n\u00abToute notre direction est su\u00e9doise, alors que 96% de notre march\u00e9 s'effectue hors de la Su\u00e8de. Cette donn\u00e9e justifie \u00e0 elle seule la n\u00e9cessit\u00e9 d'une direction plus multiculturelle. Nous attirerons plus facilement des responsables de haut niveau \u00e0 Londres\u00bb, r\u00e9p\u00e8te-t-on \u00e0 la t\u00eate du groupe.\nSitu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de l'Europe, soumise \u00e0 un climat rigoureux et parlant une langue peu usit\u00e9e, la Su\u00e8de a du mal \u00e0 s\u00e9duire. Si les cadres h\u00e9sitent \u00e0 faire leurs valises, ils sont carr\u00e9ment refroidis quand ils d\u00e9couvrent que l\u00e0-bas les hauts salaires sont relativement faibles (jusqu'\u00e0 50% inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s en Allemagne). Et franchement d\u00e9courag\u00e9s quand ils apprennent que l'imp\u00f4t peut repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 75% de la r\u00e9mun\u00e9ration! Le mod\u00e8le su\u00e9dois a d\u00e9cid\u00e9ment ses limites.\n600 salari\u00e9s au ch\u00f4mage\nEn attendant, Ericsson-Norrk\u00f6ping met la clef sous la porte et 600 salari\u00e9s vont se retrouver au ch\u00f4mage. \u00abIl n'y a pas de v\u00e9ritable lien, pr\u00e9cise Lars Stalberg, entre ce d\u00e9m\u00e9nagement et les licenciements annonc\u00e9s. Nous supprimons des emplois car, avec le d\u00e9veloppement des technologies, nos besoins en main-d'oeuvre diminuent notablement.\u00bb\nLe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical Bernth Carlsson, de l'usine de Norrk\u00f6ping, r\u00e9fute cet argument. \u00abDepuis qu'Ericsson s'est implant\u00e9 \u00e0 Norrk\u00f6ping, au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, nous nous sommes adapt\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises aux \u00e9volutions technologiques\u00bb, explique-t-il, l'air r\u00e9sign\u00e9, dans les all\u00e9es d'une usine \u00e0 moiti\u00e9 vide, dont les activit\u00e9s vont \u00eatre d\u00e9localis\u00e9es en Chine et en Italie.\n\u00abIci, la fermeture n'est pas non plus la sanction de mauvais r\u00e9sultats \u00e9conomiques. Elle est la cons\u00e9quence d'une strat\u00e9gie: pour vendre des t\u00e9l\u00e9phones aux Chinois, il faut d'abord qu'Ericsson ouvre des usines sur place.\u00bb\nUn point de vue que partage le Pr Christer Karlsson, de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Stockholm: \u00abLe d\u00e9m\u00e9nagement d'une partie du si\u00e8ge et les licenciements s'inscrivent dans le m\u00eame contexte, celui de la mondialisation. L'export est la premi\u00e8re \u00e9tape de ce processus. A ce niveau, les entreprises su\u00e9doises ont pris une longueur d'avance \u00e0 cause de l'\u00e9troitesse du march\u00e9 int\u00e9rieur. Ainsi, au d\u00e9but du si\u00e8cle, Ericsson exportait d\u00e9j\u00e0 80% de sa production!\u00bb Le professeur virevolte dans son bureau, bondit vers le tableau et dessine toutes les phases de la mondialisation: \u00abEricsson et ABB (1) sont les deux entreprises les plus ?globales? de la plan\u00e8te, car elles ont entam\u00e9 l'\u00e9tape finale: la d\u00e9localisation du management. A ce stade, les fonctions de direction se divisent entre plusieurs si\u00e8ges et s'installent l\u00e0 o\u00f9 il existe les meilleurs r\u00e9seaux \u00e9conomiques et o\u00f9 il fait bon vivre pour les managers.\u00bb\nA Norrk\u00f6ping, on a compris la le\u00e7on: la mondialisation ressemble \u00e0 un grand jeu de chaises musicales. La commune attend de pied ferme la d\u00e9localisation d'un groupe am\u00e9ricain qui devrait reprendre les b\u00e2timents et une partie de la main-d'oeuvre d'Ericsson.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ca-demenage-chez-ericsson_635090.html"}, {"title": "Heureux p\u00e9cheurs", "text": "Le Vatican remet au go\u00fbt du jour la pratique des indulgences\nGros et petits p\u00e9cheurs, r\u00e9jouissez-vous, le salut est \u00e0 votre port\u00e9e: \u00e0 l'occasion du jubil\u00e9 de l'an 2000, le Vatican vient de pr\u00e9senter une \u00e9dition revue et corrig\u00e9e du Manuel de l'indulgence, remettant au go\u00fbt du jour cette pratique un peu d\u00e9su\u00e8te qui consiste \u00e0 accorder une r\u00e9duction de peine temporelle en \u00e9change de divers actes de contrition. En 115 pages r\u00e9dig\u00e9es en latin - les traductions seront disponibles en octobre - Enchiridion indulgentiarum expose sous quelles conditions seront consenties les indulgences, qui permettent au repenti de r\u00e9int\u00e9grer le giron de l'Eglise et de s'\u00e9pargner une tranche de purgatoire. Les chr\u00e9tiens du d\u00e9but du Moyen Age avaient mis au point un syst\u00e8me de p\u00e9nitences que l'on endurait pour soi-m\u00eame ou par intercession, pour la remise des p\u00e9ch\u00e9s d'autrui, mort ou vif. On partait en p\u00e8lerinage \u00e0 Compostelle ou \u00e0 J\u00e9rusalem contre une \u00abremise de peine\u00bb calcul\u00e9e en mois ou en ann\u00e9es. Le principe a d\u00e9rap\u00e9 au fil des si\u00e8cles, quand les indulgences ont commenc\u00e9 \u00e0 se monnayer au b\u00e9n\u00e9fice de la construction de sanctuaires - Saint-Pierre de Rome, par exemple - et que des riches entreprirent de payer des pauvres pour qu'ils fassent p\u00e9nitence \u00e0 leur place en courant les p\u00e8lerinages. En 1517, Martin Luther critiqua violemment ces pratiques dans ses 95 th\u00e8ses contre les indulgences, texte fondateur de la R\u00e9forme, qui lui valut l'excommunication. Un si\u00e8cle plus t\u00f4t, on \u00e9tait r\u00f4ti pour moins que \u00e7a.\nDepuis, les d\u00e9votions indulgenci\u00e8res ont lentement d\u00e9clin\u00e9, jusqu'\u00e0 leur quasi-disparition. En 1967, \u00e0 l'issue du concile Vatican II, Paul VI abolit la quantification des indulgences sous forme de jours de r\u00e9duction de purgatoire. D\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 1968 et en 1986, ce nouveau Manuel de l'indulgence fait quelques concessions \u00e0 la modernit\u00e9. Ainsi, les p\u00e9cheurs de l'an 2000 pourront se voir conc\u00e9der une indulgence (attention, pas plus d'une par jour!) en \u00e9change d'une journ\u00e9e sans fumer ou sans alcool, d'un signe de croix en public, d'une pri\u00e8re avec le pape \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou d'un don \u00e0 des n\u00e9cessiteux. Conditions pr\u00e9alables: s'\u00eatre confess\u00e9, avoir communi\u00e9, faire une pri\u00e8re au pape et avoir le coeur pur. Autre nouveaut\u00e9: les sourds-muets ont le droit de prier en silence.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/heureux-pecheurs_635088.html"}, {"title": "Laurent Fabius \u00e0 Res publica", "text": "Il cr\u00e9a l'\u00e9v\u00e9nement de la rentr\u00e9e, en un entretien au Monde qui lan\u00e7a, \u00e0 la fin d'ao\u00fbt, la pol\u00e9mique fiscale. Depuis sa mise hors de cause dans l'affaire du sang contamin\u00e9, Laurent Fabius r\u00e9apprend l'usage de la parole politique, dont il use avec circonspection, en cette p\u00e9riode de jospinisme total. N\u00e9anmoins, il marque sa diff\u00e9rence aussi souvent que possible, comme \u00e0 Res publica, le 29 septembre. Refusant d'\u00eatre le Tony Blair fran\u00e7ais et d'assumer le social-lib\u00e9ralisme, il s'\u00e9loigne pourtant du credo de la gauche plurielle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/laurent-fabius-a-res-publica_635083.html"}, {"title": "50 000 francs", "text": "C'est le seuil unifi\u00e9 \u00e0 partir duquel seront impos\u00e9s les b\u00e9n\u00e9fices des reventes de sicav \u00e0 dater du 1er janvier 2000\nAujourd'hui, les plus-values de cessions de sicav mon\u00e9taires sont tax\u00e9es d\u00e8s le premier franc. Alors que les sicav d'actions ou d'obligations b\u00e9n\u00e9ficient d'une exon\u00e9ration tant que la barre de 50 000 F de gains n'est pas atteinte. A partir du 1er janvier 2000, ce seuil sera la r\u00e8gle commune et s'appliquera \u00e0 toutes les formes de sicav et de fonds communs de placement. Les r\u00e9dacteurs du projet de loi de finances pour l'an 2000 en ont ainsi d\u00e9cid\u00e9. Nul doute que les parlementaires les suivront sur ce point. Car cette modification va non seulement simplifier la vie de milliers d'\u00e9pargnants, mais aussi soulager de nombreux titulaires de sicav mon\u00e9taires, dont les rendements ont \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es: elles ne rapportaient gu\u00e8re plus qu'un livret A. De plus, la taxation imm\u00e9diate dissuadait bon nombre de personnes de c\u00e9der leurs titres. Ce qu'ils pourront faire d\u00e8s l'an prochain, apr\u00e8s le vote du budget. A moins \u00e9videmment que les taux d'int\u00e9r\u00eat ne se mettent \u00e0 remonter substantiellement, faisant alors grimper dans leur sillage le cours des sicav. Ce n'est pas impossible: ces temps-ci, la conjoncture s'y pr\u00eate. Mais, si leur rendement reste plafonn\u00e9 aux alentours de 2,5%, ils auront davantage int\u00e9r\u00eat \u00e0 les revendre. Au-del\u00e0 de 50 000 F, les gains continueront d'\u00eatre tax\u00e9s \u00e0 16% d'imp\u00f4t sur le revenu et 10% de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Soit, au total, 26%.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/50-000-francs_635076.html"}, {"title": "Pays de la Loire", "text": "Des dents en or\nCinq extractions de dents d\u00e9j\u00e0 arrach\u00e9es, 55 interventions sur des dents qui n'existent pas et 3 extractions de dents qui sont toujours bien pr\u00e9sentes dans la bouche du patient: ce sont 166 actes fictifs qu'a accomplis en deux ans (de 1992 \u00e0 1994) ce dentiste nantais. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis, 10 000 F d'amende et deux ans d'interdiction d'exercer. A. D.\nUn pharmacien \u00abfaux vignetteur\u00bb\nIng\u00e9nieuse combine! C'est en s'aidant d'une photocopieuse qu'un pharmacien de Nantes a fabriqu\u00e9 200 ordonnances bidon et 4 500 fausses vignettes de m\u00e9dicaments. Gain: 315 509 F. \u00abJ'ai disjonct\u00e9\u00bb, a plaid\u00e9 l'apothicaire, qui est sous le coup d'une double condamnation: dix-huit mois de prison avec sursis devant le tribunal correctionnel et interdiction d'exercer pendant cinq ans. Il a fait appel de cette seconde sanction. A. D.\nUn divan tr\u00e8s confortable\nUne psychiatre lib\u00e9rale install\u00e9e en centre-ville nantais avait pris l'habitude de facturer une double consultation \u00e0 la plupart de ses patients b\u00e9n\u00e9ficiant de l'aide m\u00e9dicale gratuite (AMG). \u00abNous remboursions la part principale, et le d\u00e9partement faisait office de mutuelle en remboursant la part compl\u00e9mentaire\u00bb, indique la CPAM. C'est une assur\u00e9e qui a soulev\u00e9 l'affaire en s'apercevant qu'il y avait deux remboursements pour une seule consultation. La psychiatre reconna\u00eet des actes fictifs: \u00abJ'ai factur\u00e9 une deuxi\u00e8me consultation \u00e0 une date diff\u00e9rente, car j'ai estim\u00e9 que la premi\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue (une demi-heure)\u00bb. La sp\u00e9cialiste, accus\u00e9e d'avoir invent\u00e9 148 consultations en 1997 (pr\u00e9judice estim\u00e9: 50 000 F) a \u00e9t\u00e9 suspendue d'exercice pour six mois par le conseil r\u00e9gional de l'ordre et a fait appel. A. D.\nDes honoraires fous\nTrois psychiatres de Loire-Atlantique se sont invent\u00e9 des clients pendant plus de vingt ans. Ils ont factur\u00e9 des consultations fictives \u00e0 la CPAM de Nantes, tous les jours de l'ann\u00e9e, m\u00eame ceux o\u00f9 ils \u00e9taient absents de leur cabinet. Claude Fr\u00e9mont, directeur de la caisse de Nantes, estime le pr\u00e9judice \u00e0 \u00abune dizaine de millions de francs\u00bb. La CPAM a port\u00e9 plainte en avril 1998. Les praticiens ont poursuivi Claude Fr\u00e9mont pour diffamation. Les deux affaires feront l'objet d'un seul et m\u00eame proc\u00e8s. A. D.\nLa vie de ch\u00e2teau\nEn octobre 1998, la chambre r\u00e9gionale des comptes s'est \u00e9tonn\u00e9e que le directeur de l'h\u00f4pital de Nantes ait entretenu un ch\u00e2teau situ\u00e9 dans le parc voisin de l'h\u00f4pital Nord de la ville. Restaur\u00e9 pour 2 millions de francs, le ch\u00e2teau h\u00e9bergeait, entre autres personnes, un cadre pour 867 F par mois. Le directeur avait aussi enti\u00e8rement refait la chapelle du XIIIe si\u00e8cle, en ruine, pour y installer des cuisines qui servaient lors de r\u00e9ceptions. \u00abIl importe d'aboutir rapidement \u00e0 une utilisation de cette demeure utile au service public\u00bb, a conclu la chambre. Les magistrats ont aussi d\u00e9nombr\u00e9, en 1997, 132 associations d\u00e9pendant de l'h\u00f4pital, mais financ\u00e9es par des laboratoires pharmaceutiques. \u00abIl est permis de se demander si l'ind\u00e9pendance des praticiens est pr\u00e9serv\u00e9e\u00bb, s'interroge la chambre. Depuis, le directeur de l'h\u00f4pital a retrouv\u00e9 un poste \u00e0 l'Igas (Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales). La police de la sant\u00e9... A. D.\nFausses factures africaines\nEn 1997, \u00e0 Yaound\u00e9, un m\u00e9decin camerounais propose \u00e0 un touriste nantais de lui fournir de fausses factures d'hospitalisation (114 000 F) moyennant une r\u00e9trocession de 12 000 F. Mais la caisse primaire de Nantes, \u00e0 qui furent pr\u00e9sent\u00e9es les factures par le touriste de retour au pays, a flair\u00e9 l'arnaque. Le fraudeur a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre mois de prison avec sursis et \u00e0 une amende de 5 000 F \u00e0 verser \u00e0 la S\u00e9cu. A. D.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pays-de-la-loire_635071.html"}, {"title": "Limousin", "text": "Une ambulanci\u00e8re en limousine\nAccident du travail aggrav\u00e9. L'ambulanci\u00e8re s'\u00e9tait bless\u00e9e au petit doigt de la main gauche. Pour soigner ce gros bobo, le chirurgien a estim\u00e9 que cette professionnelle du transport m\u00e9dical devait \u00eatre choy\u00e9e. Alors que l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'int\u00e9ress\u00e9e ne justifiait que le confort d'une voiture normale, la belle s'est vu offrir non pas les services d'une ambulance - la ficelle e\u00fbt \u00e9t\u00e9 trop grosse - mais 17 voyages en v\u00e9hicule sanitaire l\u00e9ger (VSL). Alert\u00e9e, sa caisse primaire a fini par r\u00e9clamer au chirurgien le remboursement de ces d\u00e9penses indues, estim\u00e9es \u00e0 4 164 F. Avec 50 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s chaque ann\u00e9e pour le transport des malades en VSL dans la r\u00e9gion, la chasse aux abus peut rapporter gros. J. J.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/limousin_635069.html"}, {"title": "Languedoc-Roussillon", "text": "Grossesses difficiles\nLa m\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9, le b\u00e9b\u00e9 de l'autre. Direction: le grand centre p\u00e9rinatal le plus proche. De toute urgence. Ces transferts - risqu\u00e9s et co\u00fbteux - des maternit\u00e9s locales vers les plateaux techniques sp\u00e9cialis\u00e9s sont courants au lendemain d'accouchements difficiles. Trop courants, si l'on en croit une \u00e9tude men\u00e9e r\u00e9cemment par la S\u00e9cu en Languedoc-Roussillon: sur 585 transferts de nouveau-n\u00e9s, un tiers auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s. Car, dans 90% de ces cas, les m\u00e9decins avaient identifi\u00e9 avant l'accouchement les risques encourus (pr\u00e9maturit\u00e9, retard de croissance intra-ut\u00e9rin, etc.), ce qui aurait pu les conduire \u00e0 orienter directement la m\u00e8re vers l'h\u00f4pital, mieux \u00e9quip\u00e9. Dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, six maternit\u00e9s, sans doute soucieuses de garder leur \u00abclient\u00e8le\u00bb, battent tous les records, avec des taux de transferts \u00e9vitables de 46 \u00e0 65%! A. D.\nLiposuccions remboursables\nLa liposuccion, intervention de chirurgie esth\u00e9tique, n'\u00e9tant pas rembours\u00e9e par la S\u00e9curit\u00e9 sociale, un gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricien de Mende (Loz\u00e8re) qui la pratiquait faisait passer ses interventions pour des lipectomies (enl\u00e8vement de tissus graisseux dans un but m\u00e9dical). La caisse primaire de Mende a rep\u00e9r\u00e9 le stratag\u00e8me et poursuivi le fraudeur, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois mois d'interdiction d'exercer. A. D.\nUne tribune politique\nVitrine de la m\u00e9decine dans le d\u00e9partement, l'h\u00f4pital de Perpignan devait \u00eatre r\u00e9nov\u00e9. Mais o\u00f9 et comment, la d\u00e9cision fut difficile \u00e0 prendre. Et co\u00fbteuse: \u00abDes milliers d'heures de travail ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es aux options successives, s'\u00e9tonnait la chambre r\u00e9gionale des comptes en 1997. A titre d'exemple, l'examen d'une localisation alternative, sit\u00f4t abandonn\u00e9e, a ajout\u00e9 une d\u00e9pense de 262 657 F.\u00bb \u00abEn r\u00e9alit\u00e9, l'h\u00f4pital a servi de tribune politique\u00bb, se d\u00e9fend la direction. Si tout va bien, les travaux du nouvel h\u00f4pital d\u00e9marreront en mars 2001. A. D.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/languedoc-roussillon_635064.html"}, {"title": "Lorraine", "text": "Cinq mois pour une foulure!\nLe patient s'\u00e9tait foul\u00e9 le poignet en portant une caisse de courrier au bureau: son g\u00e9n\u00e9raliste lui sugg\u00e8re de s'arr\u00eater un mois. Jusque-l\u00e0, rien de r\u00e9ellement scandaleux. Sauf qu'un mois apr\u00e8s son \u00abaccident\u00bb le patient en question se trouve mieux chez lui qu'au bureau. N\u00e9gligeant le certificat d'aptitude que lui d\u00e9livre son m\u00e9decin du travail, il retourne consulter son g\u00e9n\u00e9raliste et insiste pour obtenir un nouvel arr\u00eat de travail d'un mois. Son argumentation se r\u00e9v\u00e8le efficace: cinq mois apr\u00e8s sa premi\u00e8re foulure, le patient est toujours au vert et son entreprise d\u00e9cide d'alerter le service du contr\u00f4le m\u00e9dical de la r\u00e9gion Nord-Est. Jug\u00e9 coupable de sa faiblesse, le g\u00e9n\u00e9raliste est aujourd'hui en appel devant le tribunal administratif. J. J.\nM\u00e9decine nucl\u00e9aire \u00e0 prix atomique\nLe service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire d'une clinique lorraine aurait pu rentrer dans le Livre Guinness des records: \u00e0 lui seul, il a effectu\u00e9 1 500 scintigraphies (examen radiologique r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s injection de produits \u00e0 base d'iode) thyro\u00efdiennes en six mois. Au-del\u00e0 de la performance physique qu'exige une telle suractivit\u00e9, la caisse r\u00e9gionale d'assurance-maladie (Cram) du Nord-Est s'est inqui\u00e9t\u00e9e de la justification m\u00e9dicale de l'ensemble de ces examens. Non sans raison. Pour toute scintigraphie r\u00e9alis\u00e9e, le m\u00e9decin du service effectuait des explorations suppl\u00e9mentaires. Une \u00abpr\u00e9caution\u00bb jug\u00e9e pourtant inutile par les experts dans 65% des cas. Justifi\u00e9s ou non, ces examens alourdissaient de 310 F la facture \u00e0 chaque bilan, faisant passer le co\u00fbt de base d'une scintigraphie thyro\u00efdienne de 557 \u00e0 867 F. Montant du pr\u00e9judice estim\u00e9 par la Cram: 300 000 F. J. J.\nTrafic de sirops\nTruquer une ordonnance, quoi de plus simple? Une photocopie, un tampon de la pharmacie et l'affaire est dans le sac. C'est du moins ce que se disait ce pharmacien lorrain reconverti dans le trafic de drogue et de m\u00e9dicaments. Ses sp\u00e9cialit\u00e9s: les sirops contre la toux charg\u00e9s en cod\u00e9ine et tout ce qui se revend en moins de vingt-quatre heures sous le manteau (antibiotiques, compresses...). Seulement, voil\u00e0, \u00e0 trop vouloir s'enrichir, le pharmacien a pris des risques. Jusqu'\u00e0 vendre des m\u00e9dicaments, factur\u00e9s \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, sans ordonnance. Alert\u00e9e par les feuilles de soins plus que douteuses de ses clients, la caisse primaire d'assurance-maladie du Nord-Est a port\u00e9 plainte contre le pharmacien, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 dix mois d'interdiction d'exercer et 50 000 F de dommages et int\u00e9r\u00eats. J. J.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lorraine_635057.html"}, {"title": "Les milliards gaspill\u00e9s de la sant\u00e9", "text": "Prescriptions inutiles, h\u00f4pitaux trop co\u00fbteux, praticiens mal contr\u00f4l\u00e9s... Le syst\u00e8me de soins fran\u00e7ais explose et ne remplit plus ses missions. R\u00e9gion par r\u00e9gion, L'Express pr\u00e9sente 100 cas d'abus r\u00e9v\u00e9lateurs\nBien s\u00fbr, il y a des malades bien soign\u00e9s, des m\u00e9dicaments efficaces, des m\u00e9decins consciencieux et des h\u00f4pitaux \u00e9conomes. Heureusement, c'est m\u00eame le plus souvent le cas. Mais, au cours de notre tour de France des d\u00e9rapages de la sant\u00e9, durant plusieurs mois, nous avons trouv\u00e9 un peu de tout. Nous avons d\u00e9couvert des cas incroyables, des \u00e9tudes in\u00e9dites. Et beaucoup de questions sans r\u00e9ponses. Pourquoi le co\u00fbt moyen d'une hospitalisation pour un cancer du sein est-il 2,4 fois moins \u00e9lev\u00e9 dans une clinique priv\u00e9e que dans un CHU? Pourquoi le Subutex, ce substitut de l'h\u00e9ro\u00efne, tr\u00f4ne-t-il au premier rang des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s \u00e0 Strasbourg?\nPourquoi une prescription moyenne en cardiologie est-elle 13 fois plus co\u00fbteuse en Rh\u00f4ne-Alpes que dans le Nord? Pourquoi 40% des anxiolytiques et des hypnotiques consomm\u00e9s dans les Hauts-de-Seine ne sont-ils justifi\u00e9s par aucune pathologie? Fallait-il vraiment consacrer plus de 2 milliards de francs \u00e0 Georges-Pompidou, ce gigantesque h\u00f4pital qui viendra s'ajouter \u00e0 ceux d'une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s richement dot\u00e9e? Et comment faisait donc cette infirmi\u00e8re pour facturer 52 000 actes par an? Elle ne dormait jamais?\nEn r\u00e9alit\u00e9, toutes ces histoires r\u00e9v\u00e8lent un seul et m\u00eame scandale, celui d'un syst\u00e8me qui explose car il ne remplit plus ses missions. De quoi tordre le cou \u00e0 une illusion encore r\u00e9pandue chez les Fran\u00e7ais. Non, ils ne disposent plus du \u00abmeilleur syst\u00e8me du monde\u00bb: alors que certains chiffrent le montant des gaspillages \u00e0 100 milliards de francs chaque ann\u00e9e, il est d\u00e9sormais l'un des plus chers et des moins bien rembours\u00e9s. La France se tra\u00eene au 18e rang des pays d\u00e9velopp\u00e9s en ce qui concerne le niveau de remboursement: le malade y paie de sa poche 18% des frais m\u00e9dicaux, contre de 6 \u00e0 8% en Allemagne. R\u00e9sultat, 25% de patients ont d\u00fb renoncer \u00e0 des soins pour des raisons financi\u00e8res. Pis encore, alors que la France d\u00e9pense 13 350 F par Fran\u00e7ais, son \u00e9tat sanitaire n'est pas meilleur que celui des autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. Plut\u00f4t plus mauvais en ce qui concerne, par exemple, le taux de mortalit\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9e ou encore l'exc\u00e8s des effets n\u00e9fastes des m\u00e9dicaments. Pourquoi cette triste \u00abexception\u00bb fran\u00e7aise? Parce que notre syst\u00e8me est un des seuls au monde \u00e0 laisser cohabiter une offre totalement incontr\u00f4l\u00e9e avec une demande sans aucun frein. Parce que, par d\u00e9magogie ou par aveuglement, on refuse d'\u00e9tablir le moindre aiguillage \u00e0 l'entr\u00e9e du syst\u00e8me. Du c\u00f4t\u00e9 de la demande, d'abord. Qui peut emp\u00eacher un malade d'aller voir trois dermatos dans la journ\u00e9e? Personne. Alors qu'on continue \u00e0 ignorer les soins dentaires de base. On n'a m\u00eame pas os\u00e9 rendre le carnet de sant\u00e9 obligatoire!\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'offre aussi, la situation s'enlise. Martine Aubry refuse le conventionnement s\u00e9lectif des m\u00e9decins propos\u00e9 par le directeur de l'assurance-maladie, Gilles Johanet. Et quel maire acceptera la fermeture de son h\u00f4pital, alors m\u00eame que certains sont devenus dangereux? Il existe, en France, 100 salles d'op\u00e9ration o\u00f9 ne se pratique qu'une intervention tous les deux jours. \u00abLe syst\u00e8me est \u00e0 bout de souffle. Il est urgent de r\u00e9agir\u00bb, lance un directeur de caisse de S\u00e9cu. Or, \u00e0 quoi assiste- t-on? A une gu\u00e9guerre de pouvoir depuis plusieurs mois entre Johanet et Aubry, qui refuse l'application - elle a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 nier la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9vision du remboursement des cures thermales - d'un plan de redressement, avec 62 milliards d'\u00e9conomies \u00e0 la clef, pourtant approuv\u00e9 par l'ensemble des partenaires sociaux. Pis encore, alors que les d\u00e9penses flambent toujours, le ministre des Affaires sociales a pr\u00e9sent\u00e9 une version \u00abrose\u00bb des comptes de la S\u00e9cu, sauv\u00e9e in extremis par la croissance conjoncturelle des recettes. Certes, l'assurance-maladie ne sera en d\u00e9ficit \u00abque\u00bb de 12 milliards de francs, et ce d\u00e9couvert sera partiellement compens\u00e9 par l'exc\u00e9dent des branches famille et vieillesse. Or tout le monde sait que, c\u00f4t\u00e9 retraites, il y a du souci \u00e0 se faire pour les ann\u00e9es \u00e0 venir... Autant de bonnes raisons de sonner d'ores et d\u00e9j\u00e0 l'alarme et de d\u00e9noncer, r\u00e9gion par r\u00e9gion, le grand gaspillage de la sant\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-milliards-gaspilles-de-la-sante_635052.html"}, {"title": "Les Indiscrets - France", "text": "Quand Villepin corrige Sarkozy\n\u00abJ'ai choisi de lui faire confiance\u00bb: en pr\u00e9sentant ainsi son ralliement \u00e0 Jacques Chirac, Nicolas Sarkozy a voulu montrer qu' \u00abune autre voie\u00bb aurait \u00e9t\u00e9 possible et que cette d\u00e9cision n\u00e9cessitait \u00abun effort\u00bb de sa part. Le maire de Neuilly avait choisi dans un premier temps une formulation encore plus offensive \u00e0 l'\u00e9gard du chef de l'Etat, qu'il a corrig\u00e9e lors de son d\u00e9jeuner avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, Dominique de Villepin, la veille de son discours.\nVacances\nLe bogue de l'an 2000 ne modifie pas les projets de vacances d'hiver des Fran\u00e7ais: 49% d'entre eux souhaitent partir, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'Ifop pour Tour Hebdo. C'est le plus fort taux depuis 1991.\nS\u00e9guin g\u00eanant\nPhilippe S\u00e9guin envisage de participer \u00e0 une r\u00e9union publique au c\u00f4t\u00e9 de Fran\u00e7ois Fillon pendant la campagne pour la pr\u00e9sidence du RPR. \u00abUn contresens absolu\u00bb, tranche un parlementaire, qui soutient le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Pays de la Loire. Ce dernier, s'il reste fid\u00e8le au d\u00e9put\u00e9 des Vosges, cherche \u00e0 s'\u00e9manciper. \u00abIl veut en faire plus que je ne le souhaite\u00bb, reconna\u00eet Fillon, qui ne pourra pas refuser un meeting en commun.\nParis: Voynet s'impose\nChangement de majorit\u00e9 annonc\u00e9e \u00e0 la t\u00eate des Verts \u00e0 Paris: les amis de Dominique Voynet, jusqu'ici minoritaires dans la capitale, s'appr\u00eatent \u00e0 prendre la direction du secr\u00e9tariat r\u00e9gional au cours d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9vue pour le 9 octobre. Enjeu: les \u00e9lections municipales, les voyn\u00e9tistes voulant une liste commune avec le PS d\u00e8s le premier tour, les autres ne d\u00e9sesp\u00e9rant pas de convaincre Daniel Cohn-Bendit d'\u00eatre la t\u00eate de la liste \u00e9colo \u00e0 Paris.\nCarignon: le retour?\nAlain Carignon a repris sa carte du RPR il y a un mois, apr\u00e8s consultation de Nicolas Sarkozy, Jean-Louis Debr\u00e9, Josselin de Rohan et Edouard Balladur. Ce retour suscite d'autant plus de commentaires \u00e0 Grenoble qu'un sondage Ifop, publi\u00e9 par Objectif Rh\u00f4ne-Alpes, le replace dans la course municipale: il obtiendrait 32% des suffrages au premier tour, contre 35% au maire sortant, le socialiste Michel Destot.\nVive les mus\u00e9es!\nUne enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par l'Association des maires des grandes villes de France montre l'attachement des maires \u00e0 leurs mus\u00e9es: 93% affirment que de tels \u00e9tablissements aident au d\u00e9veloppement touristique de leur cit\u00e9.\nMadelin tacle l'Elys\u00e9e\nAlain Madelin a \u00e9t\u00e9 sid\u00e9r\u00e9 d'entendre Jacques Chirac lui expliquer, lors de leur derni\u00e8re conversation, qu'il pensait gagner la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, m\u00eame en cas de d\u00e9faite de la droite aux l\u00e9gislatives. \u00abQuel int\u00e9r\u00eat? se demande le patron de DL. Dans ce cas de figure, m\u00eame Jean-Paul Delevoye ferait un excellent pr\u00e9sident... de la R\u00e9publique.\u00bb La diplomatie \u00e9lys\u00e9enne suscite aussi des critiques de la part du maire de Redon. Celui-ci a rendu visite, au d\u00e9but de septembre, au commandant Massoud, chef de l'opposition afghane. A son retour \u00e0 Paris, quelques heures avant de tenir une conf\u00e9rence de presse, Madelin a re\u00e7u deux appels, de l'Elys\u00e9e et du Quai d'Orsay, lui demandant de ne pas critiquer trop s\u00e9v\u00e8rement les taliban, en raison des menaces planant sur le charg\u00e9 d'affaires fran\u00e7ais \u00e0 Kaboul. Le d\u00e9put\u00e9 d'Ille-et-Vilaine, constern\u00e9 par l'attitude de la France, est n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \u00abparler\u00bb si aucune aide humanitaire (6 millions d'euros, selon son \u00e9valuation) n'est fournie aux Afghans avant l'hiver. \u00abIl y a des Oradour-sur-Glane tous les jours, l\u00e0-bas\u00bb, se lamente Madelin.\nLigne directe\nJean Tiberi, qui devrait soutenir Jean-Paul Delevoye pour la pr\u00e9sidence du RPR, a indiqu\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon qu'il resterait mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard\nLe 1er novembre prochain, le secr\u00e9tariat d'Etat aux Anciens Combattants, fort d'un budget de 26 millions de francs, sera fondu dans le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, avec l'accord des associations de \u00abv\u00e9t\u00e9rans\u00bb\nJulien Dray revient: pour la premi\u00e8re fois depuis l'arriv\u00e9e de Lionel Jospin \u00e0 Matignon, il \u00e9tait pr\u00e9sent aux journ\u00e9es parlementaires du PS \u00e0 Strasbourg.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-france_635045.html"}, {"title": "Le narguil\u00e9 fait un tabac", "text": "La pipe \u00e0 eau est \u00e0 la mode dans les bars branch\u00e9s\nInvent\u00e9 il y a plus de quatre si\u00e8cles, le narguil\u00e9 devient tr\u00e8s \u00e0 la mode dans certains bars branch\u00e9s des grandes villes. Sur fond de musique arabe, on boit du th\u00e9 \u00e0 la menthe ou \u00e0 la cannelle en tirant \u00e0 tour de r\u00f4le sur cette pipe orientale dont la fum\u00e9e traverse un flacon d'eau aromatis\u00e9e. Dans le quartier Mouffetard, \u00e0 Paris, le Caf\u00e9 \u00e9gyptien et l'Oum Kalthoum Caf\u00e9 attirent pr\u00e8s de 80% d'Europ\u00e9ens. Parfum\u00e9s au miel, \u00e0 l'abricot, \u00e0 la fraise, \u00e0 la rose ou au jasmin, les tabacs sont import\u00e9s d'Irak, de Tunisie, d'Egypte ou de Syrie. \u00abJe viens ici toutes les semaines, raconte Suzanne, 20 ans. J'aime beaucoup fumer le narguil\u00e9. C'est moins nocif et bien meilleur que la cigarette.\u00bb Samir Kharamou, patron du Oum Kalthoum Caf\u00e9, explique: \u00abDepuis cinq ou six ans, le narguil\u00e9 est revenu en force dans les pays arabes, puis plus r\u00e9cemment \u00e0 Londres, \u00e0 New York et enfin \u00e0 Paris, o\u00f9 plusieurs bars viennent d'ouvrir, surtout dans le Ve arrondissement et dans le quartier M\u00e9nilmontant-Belleville.\u00bb Convivial, d\u00e9paysant, le narguil\u00e9 est notamment tr\u00e8s pris\u00e9 des femmes et des jeunes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-narguile-fait-un-tabac_635040.html"}, {"title": "Rugby: la m\u00eal\u00e9e d\u00e9m\u00eal\u00e9e", "text": "Un entretien avec le rugbyman Serge Simon, \u00e0 l'heure o\u00f9 d\u00e9bute la quatri\u00e8me Coupe du monde\nSerge Simon, 31 ans, m\u00e9decin et rugbyman international, est un personnage \u00e0 part dans le milieu ovale. Pilier f\u00e9roce, taill\u00e9 dans le roc, expert en bourre-pif, le Dr Simon se mue, hors des terrains, en un penseur subtil, capable, dans la m\u00eame phrase, de convoquer Walter Spanghero et Roland Barthes pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 la seule question qui vaille au moment o\u00f9 la Coupe du monde de rugby commence: c'est quoi, ce sport?\nLe rugby est le dernier des grands spectacles sportifs \u00e0 avoir franchi le pas du professionnalisme. Pensez-vous, comme d'autres, qu'il y a laiss\u00e9 son \u00e2me?\nIl y a ceux qui consid\u00e8rent que l'oseille pervertit tout. Ceux-l\u00e0 s'accrochent \u00e0 l'id\u00e9e d'un sport pur, peupl\u00e9 de champions admirables et de nobles sentiments. Je connais un peu le sujet. Je n'y crois pas. Mais alors, pas du tout. S'il suffisait d'enfiler un short et de taper dans un ballon pour devenir un mec exemplaire, \u00e7a se saurait. Dans ma carri\u00e8re, j'ai crois\u00e9 quelques h\u00e9ros des stades qui n'\u00e9taient pas plus vertueux ni mieux dans leur peau que le charcutier du coin. Et je n'ai rien contre les charcutiers. A c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il faut savoir que l'argent circulait dans le rugby bien avant l'av\u00e8nement du professionnalisme. Il y a dix ans, \u00e0 B\u00e8gles, entre le \u00abblack\u00bb, les primes, les d\u00e9fraiements, la voiture et l'appartement pay\u00e9s par le club, je gagnais \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent de mon salaire au Stade fran\u00e7ais, la saison derni\u00e8re. Le vrai danger du professionnalisme, en rugby, ce n'est donc pas le pognon, mais la spectacularisation.\n`\nExpliquez-nous \u00e7a.\nPourquoi dit-on que le rugby est diff\u00e9rent des autres sports? Pourquoi en parle- t-on si souvent comme d'une \u00ab\u00e9cole de la vie\u00bb? A cause d'une sp\u00e9cificit\u00e9 toute simple: le libre arbitre. Les zones de non-droit n'existent quasi pas sur un terrain. On peut percuter ou plaquer un adversaire de dix mille fa\u00e7ons. On peut le clouer au sol, le casser en deux, le diss\u00e9miner... Et je ne vous parle pas du reste. Personne ne sait ce qui se passe sous la m\u00eal\u00e9e ou dans les regroupements. Personne ne l'a jamais su. Dans les public schools, au si\u00e8cle dernier, les premiers matchs se d\u00e9roulaient avec 300 joueurs sur le terrain. Les r\u00e9cits de l'\u00e9poque font froid dans le dos. Les m\u00eal\u00e9es ressemblaient \u00e0 des montagnes de chair. Les parties pouvaient se prolonger jusqu'\u00e0 la nuit. Il n'y avait pas d'arbitre. Pas de t\u00e9moins. Rien ne s'opposait \u00e0 ce qu'un adversaire vous p\u00e8te le tibia d'un coup de godasse. Rien n'\u00e9tait \u00e9crit. Tout \u00e9tait permis. La grande surprise fut de constater qu'en l'absence d'interdit les joueurs finissaient tr\u00e8s vite par s'auto- r\u00e9guler.\nEn somme, ce sont les phases de jeu les plus obscures, les plus absconses aux yeux du grand public, qui font l'identit\u00e9 de ce sport?\nExactement. Sans sa part d'invisible, le rugby n'est plus le m\u00eame sport. Or le professionnalisme pousse au spectaculaire. Au compr\u00e9hensible. Tout doit \u00eatre transparent. Tout doit \u00eatre t\u00e9l\u00e9visuel. Alors, on simplifie les r\u00e8gles. On escamote l'al\u00e9atoire. \u00c7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Il y a deux ans, les lancers en touche s'apparentaient encore \u00e0 un gigantesque foutoir. Les joueurs se retenaient par le maillot, se grimpaient les uns sur les autres... C'\u00e9tait comme \u00e7a depuis la nuit des temps. Aujourd'hui, le r\u00e8glement impose une distance de 1 m\u00e8tre entre chaque joueur. L'incertitude a disparu. Il n'y a plus d'intimidation. Plus de lutte. Juste un type qui d\u00e9colle sous le regard des autres. C'est agr\u00e9able \u00e0 voir. C'est du spectacle. C'est pour la t\u00e9l\u00e9.\nHeureusement, il reste la m\u00eal\u00e9e. Et l\u00e0, vous \u00eates un sacr\u00e9 client...\nIl para\u00eet que je me d\u00e9fends. Quinze ans que je m'\u00e9chine \u00e0 malaxer les \u00e9paules du pilier d'en face. Si je joue au rugby, ce n'est pas compliqu\u00e9: c'est pour faire des m\u00eal\u00e9es. Et, croyez-moi, il y en a pour tous les go\u00fbts. Rien ne me rebute: la m\u00eal\u00e9e relev\u00e9e, la m\u00eal\u00e9e tourn\u00e9e, la m\u00eal\u00e9e \u00e9croul\u00e9e... Je ne pr\u00e9tends pas que ce type d'exercice soul\u00e8ve les foules, mais j'affirme que la m\u00eal\u00e9e est l'ultime vestige, la ruine qui porte toutes les valeurs du rugby. Il ne faut pas y toucher. Un pilier qui prend le dessus sur son adversaire et qui avance de 30 centim\u00e8tres, c'est \u00e9norme. Personne ne le sait. Personne ne le voit. Mais c'est \u00e9norme. Ce gars-l\u00e0 a tout le poids du match sur ses \u00e9paules. Il peut se tenir de traviole, pousser en crabe, l'important, c'est qu'il avance. Il est le joueur qui incarne la volont\u00e9 de gagner de son \u00e9quipe. Il y a un tel impact psychologique sur la premi\u00e8re, la deuxi\u00e8me, la troisi\u00e8me ligne adverse que, neuf fois sur dix, l'\u00e9quipe dont la m\u00eal\u00e9e domine l'adversaire finit par l'emporter. Rappelez-vous le match contre le pays de Galles, le mois dernier, \u00e0 Cardiff. On a beaucoup parl\u00e9 d'approximations tactiques, de condition physique insuffisante pour justifier la septi\u00e8me d\u00e9faite en huit matchs du XV de France. Je suis bon public. Mais j'attends toujours qu'on m'explique pourquoi le pack fran\u00e7ais reculait de 5 m\u00e8tres \u00e0 chaque m\u00eal\u00e9e. Et, le plus inqui\u00e9tant, c'est que les Gallois ne passent pas pour \u00eatre des monstres de la sp\u00e9cialit\u00e9.\nDe toute fa\u00e7on, la Coupe du monde semble promise aux nations de l'h\u00e9misph\u00e8re Sud: Nouvelle-Z\u00e9lande, Australie, Afrique du Sud...\nCe n'est pas s\u00fbr. Certes, le rugby est mieux structur\u00e9 l\u00e0-bas qu'en Europe. Les joueurs sont plus costauds, plus rapides, mieux pay\u00e9s. Mais l'Angleterre, le pays de Galles ou m\u00eame l'Ecosse ont beaucoup boss\u00e9, depuis deux ans, pour combler leur retard. Il n'y a que nous qui faisons fausse route. Il n'y a que nous qui ne voulons pas admettre que le rugby n'est pas qu'une affaire de French flair, mais aussi de d\u00e9fense, de rigueur, d'agressivit\u00e9. Face aux colosses de l'h\u00e9misph\u00e8re Sud, il y a un pr\u00e9alable aux attaques de trois-quarts, c'est le combat. Avant de mettre la balle en jeu, il faut y mettre le corps. Il para\u00eet que, ces derni\u00e8res semaines, sous la pression des joueurs, les entra\u00eeneurs ont accept\u00e9 de r\u00e9viser leurs sch\u00e9mas id\u00e9ologiques. Il \u00e9tait temps.\nLe miracle est toujours possible, alors?\nLe miracle? \u00c7a ne suffira pas. Il en faudrait plusieurs. Mais, si l'\u00e9quipe d'Australie est d\u00e9cim\u00e9e par une \u00e9pid\u00e9mie de grippe espagnole et que le car des All Blacks se renverse dans un foss\u00e9, effectivement, \u00e7a devient jouable.\nOn parle toujours de rugby en termes guerriers: combat, premi\u00e8re ligne, conqu\u00eate...\nComment se porte votre part de f\u00e9minit\u00e9?\n[Il rit.] Quelle histoire! Il y a quelques ann\u00e9es, j'ai lu un bouquin de Michel Tournier, Les M\u00e9t\u00e9ores. Il y a un passage o\u00f9 un homosexuel assiste \u00e0 un match de rugby. Il n'y voit qu'une bande d'\u00e9ph\u00e8bes se serrant les uns contre les autres, se touchant, se frottant. La m\u00eal\u00e9e, secou\u00e9e de convulsions, se transforme en osmose de chair humaine. Le ballon est un oeuf. C'est de l'ordre du symbolique. C'est Roland Barthes racontant l'affrontement du bien et du mal \u00e0 travers un match de catch. En m\u00eame temps, tout ce qu'il raconte est vrai. Voil\u00e0 pourquoi j'ai os\u00e9 affirmer que les rugbymen avaient un rapport \u00e0 la virilit\u00e9 un peu trop p\u00e9remptoire. Qu'est-ce que je n'avais pas dit!\nVous avez d\u00fb en entendre de belles, sous les m\u00eal\u00e9es...\nPendant des ann\u00e9es, je suis tomb\u00e9 sur des bal\u00e8zes qui faisaient le match de leur vie. Premi\u00e8re m\u00eal\u00e9e: \u00abAlors, comme \u00e7a, tu m'as trait\u00e9 de p\u00e9d\u00e9 refoul\u00e9!\u00bb Bim! bam! boum!... On s'empoignait jusqu'\u00e0 la fin du match. C'\u00e9tait le bon temps.\nVoir aussi la Balise sur la plan\u00e8te rugby, page 141.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rugby-la-melee-demelee_635038.html"}, {"title": "Justes", "text": "Vous posez trois questions \u00e0 Jean Le Garrec au sujet de la r\u00e9cente proposition de loi visant \u00e0 d\u00e9cerner le titre de Juste de France aux Fran\u00e7ais qui ont sauv\u00e9 des victimes de pers\u00e9cutions nazies (L'Express du 26 ao\u00fbt). Nous sommes heureux que la France reconnaisse enfin sa dette envers ceux de ses fils qui ont fait leur devoir d'homme \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il y avait si peu d'hommes. Nous rendons hommage \u00e0 ceux qui, comme M. Le Garrec, contribuent \u00e0 cette r\u00e9\u00e9valuation n\u00e9cessaire des actes de r\u00e9sistance humanitaire. Il serait d'autant plus regrettable, et c'est la raison de notre intervention, que ne soit pas rappel\u00e9 le travail effectu\u00e9 depuis trente-sept ans sur ce sujet par le Comit\u00e9 fran\u00e7ais pour Yad Vashem. Or ni dans les questions ni dans les r\u00e9ponses il n'est signal\u00e9 que le titre de Juste n'est pas une cr\u00e9ation de ce texte de loi. C'est pourtant celui-l\u00e0 m\u00eame qui est utilis\u00e9, en France, depuis longtemps pour honorer les personnes non juives qui, au p\u00e9ril de leur vie, ont sauv\u00e9 des juifs pendant la guerre et ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9es pour cette raison par l'institut Yad Vashem de J\u00e9rusalem. Gr\u00e2ce \u00e0 cette distinction, la seule attribu\u00e9e \u00e0 titre civil par l'Etat d'Isra\u00ebl, le terme de Juste, ou plus exactement de \u00abJuste parmi les nations\u00bb, est aujourd'hui connu de tous. (...) Nous ne voudrions pas que ce nom de Juste, attribu\u00e9 sur des crit\u00e8res stricts par les descendants et le peuple des victimes, devienne un terme subdivisable en diverses cat\u00e9gories. Il y a eu, pendant la guerre et depuis lors, des comportements humains admirables qui devraient servir de mod\u00e8les pour les citoyens de notre pays. Certains r\u00e9pondent aux crit\u00e8res - sp\u00e9cifiques et restrictifs - d'attribution de la m\u00e9daille des Justes parmi les nations et d'autres non. Ne serait-il pas possible d'honorer les uns et les autres par la m\u00e9daille du M\u00e9rite humanitaire? Cela \u00e9viterait le risque d'une confusion avec une distinction qui existe d\u00e9j\u00e0 depuis de nombreuses ann\u00e9es.\nDr Richard Prasquier, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 fran\u00e7ais pour Yad Vashem, Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/justes_635033.html"}, {"title": "Dr\u00f4les d'oiseaux", "text": "Un couple de retrait\u00e9s rencontre un jeune homme qui bouleverse sa vie. Mich\u00e8le Gazier signe un roman g\u00e9n\u00e9reux et tendre\nPar les temps qui courent, o\u00f9 l'on n'\u00e9crit plus des romans, mais des \u00abautofictions d\u00e9structur\u00e9es\u00bb, voire des \u00abnarrats\u00bb, o\u00f9 un auteur se doit de parler de sang, de sexe et de violence s'il veut attirer l'attention, donner une fable plut\u00f4t sage r\u00e9dig\u00e9e dans une belle langue classique finirait presque par faire figure de provocation. Et pourtant, Dieu sait que la provocation n'est pas le genre de Mich\u00e8le Gazier. Quand d'autres intitulent leurs livres Viande, L'Inceste ou Apologie de la viande, la chroniqueuse litt\u00e9raire de T\u00e9l\u00e9rama, elle, insensible aux modes, donne Le Merle bleu, un roman doux-amer o\u00f9 elle poursuit l'exploration des th\u00e8mes qui lui sont chers: les secrets de famille, la patiente mise \u00e0 nu d'\u00eatres qui se r\u00e9v\u00e8lent \u00e0 eux-m\u00eames.\nDr\u00f4le d'oiseau que ce merle bleu! Un solitaire au plumage gris ardois\u00e9, au chant m\u00e9lodieux, un animal farouche sans \u00eatre craintif ni f\u00e9brile qui, un jour, a quitt\u00e9 ses terres maghr\u00e9bines pour s'installer dans le Midi. L'ornithologue Ren\u00e9 Pernet et sa femme Cl\u00f4 - couple de retrait\u00e9s install\u00e9s \u00e0 Uz\u00e8s (Gard) - sont justement en train de r\u00e9diger un article sur ce fameux merle bleu lorsqu'un autre migrateur venu du sud de la M\u00e9diterran\u00e9e d\u00e9barque dans leur vie. Il se nomme Alain Rachet, il est jeune, il a les poches vides, il se dit \u00e9crivain. Et s\u00e9duit rapidement ce couple ratatin\u00e9 dans l'\u00e9go\u00efsme et la vacuit\u00e9 de ses vieux jours. Cet oiseau-l\u00e0 est-il de bon ou de mauvais augure? Est-il venu plumer des proies faciles ou bien mettre un peu de soleil dans des vies sans amour?\nInsensiblement, on s'installe dans ce roman g\u00e9n\u00e9reux comme dans un fauteuil un soir d'automne. On y flaire le cuir des meubles anciens et la fum\u00e9e des panatellas. On observe la danse des corbeaux freux dans \u00abla lumi\u00e8re safran d'Uz\u00e8s\u00bb, on d\u00e9taille le bouvreuil, \u00abdont la poitrine ponceau a la couleur des ronces qui moisissent sous la futaie, des fraises sauvages, des fruits du sorbier et des fleurs du ch\u00e8vrefeuille\u00bb. On s'\u00e9meut pour une vieille dame \u00aben gr\u00e8ve de vie\u00bb, semblable \u00e0 un arbre pris dans la glace. Et, malgr\u00e9 le vague \u00e0 l'\u00e2me qui gagne, on se sent bien.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droles-d-oiseaux_635026.html"}, {"title": "Un Robinson des lettres", "text": "Avec dix nouvelles et un \u00e9tonnant roman-dictionnaire, Hubert Haddad, auteur retir\u00e9 et m\u00e9connu, confirme son talent d'\u00e9crivain hors norme\nPour certains, la litt\u00e9rature est une carri\u00e8re; pour d'autres, un destin, un rempart devant le pr\u00e9cipice. Hubert Haddad appartenant \u00e0 la seconde cat\u00e9gorie, il n'est pas forc\u00e9ment \u00e9tonnant qu'apr\u00e8s avoir \u00e9crit une bonne vingtaine de romans et \u00e0 peu pr\u00e8s autant de po\u00e8mes, d'essais ou de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, son visage marqu\u00e9 par la vie, rehauss\u00e9 d'une chevelure broussailleuse, soit encore m\u00e9connu du public. Dommage, car l'oeuvre de cet \u00e9crivain rest\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, de ce Robinson litt\u00e9raire avec sa folie, ses chaos, son lyrisme charg\u00e9 de symboles et son go\u00fbt de l'illusion, t\u00e9moigne d'un temp\u00e9rament qui le distingue du lot commun. Car Haddad n'est pas un type ordinaire. N\u00e9 en Tunisie, ce b\u00fbcheron des lettres aujourd'hui install\u00e9 en province est aussi com\u00e9dien; il anime des ateliers d'\u00e9criture, se passionne pour les sciences et, comme Vialatte, aime l'univers du cirque, o\u00f9 il puise ses m\u00e9taphores de la condition humaine.\nC'est tout le bonhomme, avec son monde et son imaginaire d\u00e9mesur\u00e9, que l'on retrouve dans deux gros livres publi\u00e9s au m\u00eame moment chez deux \u00e9diteurs. Mirabilia est un recueil de dix nouvelles merveilleuses o\u00f9 l'auteur, \u00e0 sa mani\u00e8re, revisite les hauts mythes - Janus, Orph\u00e9e, Robinson... - \u00e0 travers des histoires vagabondes o\u00f9 les monstres, miroirs de nos v\u00e9rit\u00e9s intimes, ont la part belle. D\u00e8s la premi\u00e8re nouvelle, intitul\u00e9e Janus \u00e0 pile ou face, le grand cirque de l'humanit\u00e9 ouvre ses portes sur un couple de fr\u00e8res ennemis, des jumeaux coll\u00e9s par la hanche depuis la naissance, des siamois qui se ha\u00efssent, pouss\u00e9s \u00e0 se battre en public l'un contre l'autre quand chacun des deux paie dans la chair commune la souffrance qu'il inflige \u00e0 l'autre.\nUn vaste d\u00e9fi litt\u00e9raire\nPeu \u00e0 peu, ce spectacle terrible tournera au combat du bien contre le mal sous l'oeil apitoy\u00e9 de l'enfant singe, de la femme girafe albinos, du pygm\u00e9e nain... Une superbe nouvelle, tout comme Amaurose, l'autre texte important de ce livre, qui raconte le naufrage du cirque No\u00e9 - un navire trimbalant lamas, singes hurleurs, lions et casoars sur toutes les mers du globe - et l'errance d'un Robinson aveugle, marin trap\u00e9ziste de son \u00e9tat, qui finira par recouvrer la vue sous un d\u00e9luge de bombes.\nFascin\u00e9 par ce th\u00e8me, Haddad livre dans son autre ouvrage, L'Univers, l'ambitieuse histoire d'un astrophysicien rejet\u00e9 par la mer qui tente de retrouver sa m\u00e9moire et son identit\u00e9, guid\u00e9 par une \u00e9toile qui l'\u00e9merveillait d\u00e9j\u00e0 \u00abdans le d\u00e9sespoir infini de son enfance\u00bb. Pour cela, il \u00e9crit, de A comme Abandon \u00e0 Z comme Zwitter, le dictionnaire d'une vie. Article apr\u00e8s article, le lecteur d\u00e9couvre un livre fou, inventif, f\u00e9erique, et forc\u00e9ment in\u00e9gal sur la distance. Un vaste d\u00e9fi litt\u00e9raire \u00e0 la mesure des r\u00eaves d'un \u00e9crivain qui, dans son roman-dictionnaire, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ignorer\nle mot fronti\u00e8re.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-robinson-des-lettres_635021.html"}, {"title": "Autoportrait d'une antistar", "text": "Voil\u00e0 trente ans qu'Arno chante, trente ans qu'il refuse d'\u00eatre commercial. Pourtant, m\u00eame Michel Piccoli fait partie de son fan-club\nIl allie le timbre rugueux \u00e0 la d\u00e9gaine fracass\u00e9e de ceux qui pratiquent avec constance les digues de mer, les amiti\u00e9s de comptoir et les nuits blanches. Arno, rocker flamand gav\u00e9 de blues, publie A poil commercial (Delabel), s'arr\u00eate au Bataclan (les 14 et 15 octobre) et boucle trente ans d'une carri\u00e8re r\u00e9solument tenue loin des compromissions \u00e0 la petite semaine. \u00abIl a la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la s\u00e9duction, le chaos du lyrisme, la libert\u00e9 du d\u00e9bordement, analyse son ami le com\u00e9dien Michel Piccoli, qui l'a fait jouer dans son film Alors voil\u00e0. Je le tiens pour un sp\u00e9cimen rare, comme on le dit d'une plante.\u00bb Arno confime: \u00abMichel est un mec de mon c\u00f4t\u00e9. Un type vrai qui prend le m\u00e9tro et n'a pas besoin de trois gardes du corps pour aller pisser.\u00bb\n23 albums, enregistr\u00e9s avec des groupes - TC Matic, Charles et les Lulus - ou seul, jalonnent un r\u00e9pertoire aigu. \u00abArno a jet\u00e9 25 chansons avant d'arriver aux 13 d'A poil commercial\u00bb, confie Cyril Prieur, son manager. Airs tsiganes, heavy metal et accord\u00e9on y servent un autoportrait o\u00f9 deux morceaux sign\u00e9s Marie-Laure B\u00e9raud, ex-\u00e9pouse, \u00e9clairent ses recoins obscurs. Le premier scande: \u00abJe ne suis pas malheureux/ Mais \u00e7a pourrait \u00eatre mieux.\u00bb Le second interroge: \u00abQu'est-ce que je fous l\u00e0 encore \u00e0 cette heure-l\u00e0/ A embrasser celle-l\u00e0 que je ne connais pas/ Quand je pense \u00e0 une autre.\u00bb L'ombre du Kosovo, celle de Craig Armstrong, producteur de Massive Attack, et une reprise de Nougaro (Sous ton balcon) compl\u00e8tent ces confessions en trompe-l'oeil. \u00abCommercial, je ne le serai jamais\u00bb, r\u00e9p\u00e8te Arno. \u00abIl a peur de ce que le succ\u00e8s pourrait lui faire\u00bb, corrige Cyril Prieur.\nHonn\u00eatet\u00e9\nPudique, bl\u00eame, bizarre, le chanteur n\u00e9 \u00e0 Ostende masque ses interviews de codes sinueux et de pirouettes surr\u00e9alistes. \u00abL'honn\u00eatet\u00e9 constitue son premier principe, mais cela ne signifie pas qu'il ne mente pas\u00bb, estime Ton Von Dranen, son agent belge. \u00abJe ne crois pas qu'il ait envie d'une notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 la Stephan Eicher, l\u00e2che Gilles Deleux, qui lui consacrera sous peu une biographie. Quand je lui ai propos\u00e9 d'\u00e9crire un livre sur lui, il m'a d'abord r\u00e9pondu: ?Oui, mais non, je ne suis pas mort.? Et puis: ?Vas-y, tu as une bonne t\u00eate.?\u00bb La l\u00e9gende veut que sa grand-m\u00e8re, 96 ans, boive une bouteille de m\u00e2con par jour. Et que sa m\u00e8re l'ait encourag\u00e9 \u00e0 ne jamais \u00eatre \u00abcomme il faut\u00bb.\nEn 1968, Arno, ex-cuistot, sort avec Janine, de Sceaux, et envoie le syst\u00e8me bouler. D\u00e9buts \u00e0 mar\u00e9e basse. \u00abIl poussait des cris d'oiseau et b\u00e9gayait entre les morceaux, mais cela touchait le public\u00bb, se souvient Danny Wilhem, son photographe depuis vingt ans. Il b\u00e9gaie toujours, redoute la t\u00e9l\u00e9 et picolait, il y a peu, avant d'y passer. \u00abJe l'engueulais comme un grand fr\u00e8re, raconte Cyril Prieur, puis il m'abreuvait de discours et le grand fr\u00e8re, c'\u00e9tait lui.\u00bb\nArno, l'ange noir, aime la po\u00e9sie grin\u00e7ante, les villes assoupies et l'odeur franche des femmes, si loin des jeunes filles au parfum de \u00ablait battu\u00bb. Piccoli, encore: \u00abRegardez-le se d\u00e9placer sur sc\u00e8ne tel un animal splendide. Arno n'est coinc\u00e9 par aucune mode. Sera-t-il un jour \u00e0 la mode? Il s'en fout sans doute, mais pas autant que nous.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/autoportrait-d-une-antistar_635019.html"}, {"title": "Le juge, le patron et le falsificateur", "text": "La premi\u00e8re avait transform\u00e9 sur son CV un stage de quatre mois chez Renault en emploi d'un an. Le second avait fourni des renseignements inexacts sur la valeur de ses dipl\u00f4mes. La Cour de cassation a tranch\u00e9 en faveur de ces salari\u00e9s dans deux d\u00e9cisions r\u00e9centes: un patron ne peut pas mettre un employ\u00e9 \u00e0 la porte ou annuler son contrat de travail sous pr\u00e9texte qu'il a embelli sa formation ou son parcours professionnel pour obtenir son poste. Certes, selon l'article 1116 du Code civil, un contrat de travail peut \u00eatre d\u00e9chir\u00e9 si une des parties a commis une manoeuvre frauduleuse sans laquelle il n'y aurait pas eu embauche. \u00abMais fournir des renseignements impr\u00e9cis n'est pas une manoeuvre frauduleuse, d\u00e8s lors que l'employeur a les moyens et la latitude de les v\u00e9rifier\u00bb, explique Me Lyon-Caen, avocat \u00e0 la Cour de cassation. En effet, depuis une loi du 31 d\u00e9cembre 1992, il a le droit et le devoir de s'informer sur le pass\u00e9 professionnel du candidat. S'il ne l'a pas fait, il n'a qu'\u00e0 s'en prendre \u00e0 lui-m\u00eame. La Cour de cassation a enfonc\u00e9 le clou: un salari\u00e9 qui a fourni des renseignements inexacts lors de son recrutement ne peut \u00eatre licenci\u00e9 s'il a fait la d\u00e9monstration de ses comp\u00e9tences une fois dans la place. M\u00eame chose pour celui qui enjolive ses dipl\u00f4mes. Selon l'article 121-6 du Code du travail, la duperie doit porter sur les capacit\u00e9s professionnelles du candidat pour \u00eatre jug\u00e9e pr\u00e9judiciable \u00e0 l'employeur. Voil\u00e0 qui devrait inciter les sp\u00e9cialistes du recrutement \u00e0 y regarder \u00e0 deux fois...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-juge-le-patron-et-le-falsificateur_635014.html"}, {"title": "L'effet Timor", "text": "Ils avaient dit qu'ils tiendraient \u00abjusqu'\u00e0 ce que le soleil se l\u00e8ve sur Timor\u00bb. Ils ont tenu parole. Quinze jours durant, les journalistes de la radio de Lisbonne, TSF, ont bouscul\u00e9 leurs programmes pour diffuser exclusivement et en continu toutes les informations sur la situation dans l'\u00eele de l'archipel indon\u00e9sien. Plus de m\u00e9t\u00e9o, plus de matchs de football. Juste Timor. \u00abNous avons commenc\u00e9 le 5 septembre \u00e0 19 heures, quand on a compris qu'une trag\u00e9die succ\u00e9dait \u00e0 l'euphorie du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, raconte Carlos Andrade, directeur de la station. Nous nous sommes arr\u00eat\u00e9s le 20, avec l'arriv\u00e9e des premiers soldats australiens.\u00bb A l'image de la radio, c'est le Portugal tout entier qui a v\u00e9cu, pendant ces derni\u00e8res semaines, au rythme de Timor Lorosae (O\u00f9 le soleil se l\u00e8ve), comme l'appellent ses habitants. Aujourd'hui encore, \u00e0 l'heure o\u00f9 se poursuit, \u00e0 l'autre bout du monde, le d\u00e9barquement de la force internationale au Timor-Oriental (Interfet), la mobilisation se prolonge. Une poign\u00e9e de jeunes campent face au bureau de la mission des Nations unies, \u00e0 l'h\u00f4tel Sheraton, en plein centre de Lisbonne. Et la campagne pour les \u00e9lections du 10 octobre (dont devrait sortir vainqueur le gouvernement socialiste) d\u00e9bute mollement, tant l'attention des m\u00e9dias reste monopolis\u00e9e par Timor.\nPour forcer la communaut\u00e9 internationale \u00e0 arr\u00eater les massacres, l'opinion portugaise a tout entrepris. De Porto \u00e0 Mad\u00e8re, on a vu, au fil des jours, le pays s'immobiliser pour respecter trois minutes de silence, s'habiller en blanc, accueillir en h\u00e9ros l'\u00e9v\u00eaque de Timor \u00e0 l'a\u00e9roport de Lisbonne ou jeter, jusque dans les plus petits villages, des fleurs dans les ruisseaux, les rivi\u00e8res ou dans la mer, afin que l'oc\u00e9an les pousse vers Timor. Drapeaux en berne, draps blancs suspendus aux fen\u00eatres, statues recouvertes de b\u00e2ches, mobilisation des \u00e9coles: le Portugal s'est offert un happening sans \u00e9quivalent depuis la r\u00e9volution des ?illets, il y a vingt-cinq ans. Face \u00e0 l'indiff\u00e9rence des nations, le pays se d\u00e9foule par une gigantesque catharsis. 10 000 Portugais prennent m\u00eame la route de Madrid pour manifester devant l'ambassade d'Indon\u00e9sie (laquelle n'entretient pas de relations diplomatiques avec Lisbonne). Toutes tendances confondues (m\u00eame les monarchistes...), la classe politique a suivi le mouvement. Mercredi 8 septembre, une cha\u00eene humaine de 10 kilom\u00e8tres reliait les ambassades des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour plaider en faveur d'une intervention militaire. Devant l'ambassade am\u00e9ricaine, un panneau explicite: Clinton, make war, not love! Le Premier ministre, Antonio Guterres, bat le pav\u00e9 avec son cabinet. On vient le chercher. Un appel de Washington. C'est Bill Clinton, justement. Des larmes dans la voix, le chef du gouvernement portugais lui d\u00e9crit l'ampleur de la r\u00e9action.\nL'\u00e9motion soulev\u00e9e par les atrocit\u00e9s\nCela fait des ann\u00e9es que les diplomates portugais plaident partout dans les forums internationaux pour l'autod\u00e9termination du Timor-Oriental. En vain. Y compris dans les enceintes europ\u00e9ennes. \u00abLa Gr\u00e8ce et l'Irlande except\u00e9es, on nous traitait avec condescendance, voire hostilit\u00e9\u00bb, raconte l'ambassadeur Fernando Neves, charg\u00e9 des n\u00e9gociations sur le Timor-Oriental. Alors, quand Clinton appelle, tout bascule - c'est en tout cas ce que veulent croire les Portugais: ils ont bris\u00e9 l'indiff\u00e9rence de la communaut\u00e9 internationale.\n\u00abCe fut vertigineux, note la d\u00e9put\u00e9e socialiste Helena Roseta, \u00e0 la pointe de la mobilisation. Tout s'est combin\u00e9: une indignation spontan\u00e9e, l'effet multiplicateur des m\u00e9dias portugais et le sentiment que la pression populaire peut \u00eatre efficace.\u00bb L'\u00e9motion soulev\u00e9e par les atrocit\u00e9s des milices indon\u00e9siennes n'explique pas \u00e0 elle seule cette communion nationale, parfois proche de l'hyst\u00e9rie collective. Certes, on parle portugais \u00e0 Timor. Et, comme les Portugais, les Timorais, ces anciens colonis\u00e9s, sont catholiques. Faut-il pour autant parler d'identification? \u00abNotre histoire nationale est marqu\u00e9e par nos h\u00e9ros qui se sont battus pour l'ind\u00e9pendance face \u00e0 l'Espagne, avance le journaliste Carlos Andrade. Les Timorais ont brav\u00e9 l'occupation et les menaces afin de voter massivement en faveur de leur libert\u00e9. Aux yeux de la jeunesse portugaise, en qu\u00eate de valeurs, ils incarnent le courage et l'esprit de r\u00e9sistance. Ils sont nos derniers h\u00e9ros.\u00bb Ic\u00f4ne de cette qu\u00eate, le chef timorais Xanana Gusmao est, sur les bords du Tage, r\u00e9v\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gal d'un Nelson Mandela.\nLa soif d'id\u00e9alisme d'un petit peuple sensible \u00e0 l'injustice n'est pas l'unique raison de cet engouement. Un sentiment de culpabilit\u00e9 collective a aussi jou\u00e9. \u00abLes Portugais ont un complexe de d\u00e9colonisation\u00bb, explique encore Helena Roseta. Dans l'euphorie de la r\u00e9volution de 1974, l'arm\u00e9e portugaise a quitt\u00e9 en toute h\u00e2te ses colonies, sans pr\u00e9parer la transition, en laissant derri\u00e8re elle le chaos. Timor, Angola, Mozambique: chaque fois, le vide cr\u00e9\u00e9 par le retrait pr\u00e9cipit\u00e9 de Lisbonne a d\u00e9bouch\u00e9 sur de sanglantes guerres civiles. Et, \u00e0 Timor, un d\u00e9sordre tel qu'il justifie l'intervention de l'Indon\u00e9sie voisine. \u00abCette retraite pr\u00e9cipit\u00e9e de l'arm\u00e9e portugaise p\u00e8se sur la conscience de la g\u00e9n\u00e9ration qui a fait la r\u00e9volution, avoue Antonio Maria Perez Metelo Silva, porte-parole du Commissariat pour l'appui \u00e0 la transition \u00e0 Timor-Est. Mais pouvions-nous alors agir autrement?\u00bb Le mot d'ordre, c'\u00e9tait: \u00abPlus un soldat pour les colonies!\u00bb Cette responsabilit\u00e9 historique, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Mario Soares, alors dirigeant socialiste, refuse encore aujourd'hui de l'assumer: \u00abJe n'ai pas de regrets. L'Etat \u00e9tait chaotique. C'\u00e9tait, \u00e0 l'\u00e9poque, la seule d\u00e9colonisation possible. C'est la dictature de Salazar qui aurait d\u00fb pr\u00e9parer la d\u00e9colonisation d\u00e8s les ann\u00e9es 60: c'est elle qui est responsable.\u00bb\nDans le consensus sur la question timoraise, rares sont les voix dissonantes. D\u00e9put\u00e9 au Parlement europ\u00e9en (groupe Parti populaire europ\u00e9en), Jos\u00e9 Pacheco Pereira a pourtant d\u00e9nonc\u00e9 \u00able mythe portugais de Timor, o\u00f9 juste une poign\u00e9e de gens parlent portugais\u00bb. \u00abEn r\u00e9alit\u00e9, pr\u00e9cise-t-il, cette cause nationale a repos\u00e9 sur un malentendu. La gauche, en panne d'id\u00e9aux, s'est enflamm\u00e9e pour un combat qui lui rappelait la r\u00e9volution. La droite nationaliste r\u00eave encore \u00e0 l'empire - lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'autod\u00e9termination, certains voulaient introduire une troisi\u00e8me option, celle de rester portugais. Et l'Eglise, attaqu\u00e9e par les milices, a mis tout son poids dans la bataille. On nage en pleine utopie.\u00bb\n\u00abCela flatte notre sentiment national\u00bb Privil\u00e9giant l'anonymat, un intellectuel se fait acerbe: \u00abNous avons assist\u00e9 \u00e0 un acte gratuit, une politique virtuelle. Tout le monde s'est enthousiasm\u00e9 pour Timor parce que c'est loin et que nous n'avons pas \u00e0 y envoyer des troupes. Nous avons fait du bruit et nous croyons que nous existons d\u00e9sormais sur la sc\u00e8ne internationale. Cela flatte notre sentiment national.\u00bb\nAu-del\u00e0 de l'illusion d'avoir cru que leur opinion publique influerait sur le sens de l'Histoire (\u00abNotre clameur \u00e9tait si forte qu'elle a \u00e9t\u00e9 entendue de l'autre c\u00f4t\u00e9 du monde, et surtout \u00e0 Washington et \u00e0 New York\u00bb, avance un journaliste), la r\u00e9action des Portugais aura au moins eu le m\u00e9rite de leur faire r\u00e9viser, avec plus de r\u00e9alisme, la question du droit d'ing\u00e9rence. Dans ce petit pays de tradition isolationniste, o\u00f9 les r\u00e9ticences sur les bombardements de la Yougoslavie ont \u00e9t\u00e9 fortes - le maire de Lisbonne s'est rendu \u00e0 Belgrade en pleine guerre - les atermoiements de l'ONU sur l'intervention \u00e0 Timor auront eu un effet salutaire. Hostile, ce printemps, aux frappes de l'Otan sur la Serbie d\u00e9cid\u00e9es en l'absence de l'aval de l'ONU, Manuel Alegre, vice-pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e de la R\u00e9publique, fait son mea culpa: \u00abAujourd'hui, je ne prendrais pas la m\u00eame position. En effet, sur Timor, m\u00eame si nous n'avions pas pu avoir le feu vert de l'ONU, j'aurais pouss\u00e9 \u00e0 une intervention militaire. La le\u00e7on est claire: il est urgent de construire une Europe politique et militaire.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-effet-timor_499073.html"}, {"title": "Les errements de Marseille", "text": "A Marseille, au cours du proc\u00e8s de sept responsables ou anciens adeptes de la Scientologie, qui s'est achev\u00e9 le 23 septembre, la justice s'est crue investie d'une mission de lutte contre la secte am\u00e9ricaine. A tort.\nAvant d'avoir requis trois ans de prison, dont dix-huit mois fermes, contre l'ancien responsable des \u00ab\u00e9glises\u00bb de Nice et de Marseille, Mme le Procureur a invit\u00e9 le tribunal correctionnel \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui alimente la \u00abr\u00e9flexion sociale\u00bb et a exprim\u00e9 son d\u00e9go\u00fbt \u00abpersonnel\u00bb pour la \u00abpieuvre\u00bb scientologique, \u00abun monstre qui s'attaque aux faibles et ne les l\u00e2che qu'apr\u00e8s avoir pomp\u00e9 leur argent\u00bb. Alors qu'on attendait d'elle une d\u00e9monstration pr\u00e9cise de l'existence du d\u00e9lit d'escroquerie pour chaque personne mise en examen. Sans plus. A-t-elle voulu faire oublier les graves dysfonctionnements de son tribunal? Avant tout une excessive lenteur de l'instruction - neuf ann\u00e9es! - aboutissant \u00e0 la malencontreuse destruction de scell\u00e9s. Cette b\u00e9vue risque de fragiliser la d\u00e9cision que prendra le tribunal marseillais le 15 novembre prochain.\nLes avocats des scientologues ont aussi eu beau jeu de s'inqui\u00e9ter de l'influence, sur la \u00abconscience\u00bb des juges, des d\u00e9clarations d'Elisabeth Guigou s'interrogeant sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'interdire la secte. La ministre de la Justice a opportun\u00e9ment fait machine arri\u00e8re, trois jours apr\u00e8s la fin du proc\u00e8s, toute interdiction ou dissolution \u00e9tant inefficace et pouvant constituer une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de croyance. Elle a appel\u00e9 \u00e0 une meilleure utilisation de l' \u00abarsenal de la loi\u00bb contre les sectes dangereuses. Concernant la Scientologie, l'institution judiciaire et le fisc seraient bien inspir\u00e9s d'unir leurs efforts pour que le redressement de 48 millions de francs, effectu\u00e9 en 1995 \u00e0 l'encontre de l' \u00ab\u00e9glise\u00bb parisienne, ne reste pas impay\u00e9. Les sectes, souvent de gigantesques pompes \u00e0 fric par\u00e9es du masque de la religion, doivent \u00eatre touch\u00e9es au porte-monnaie.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/les-errements-de-marseille_493405.html"}, {"title": "20 euros une part sociale de la caisse d epargne", "text": "Le 1er janvier 2000, les Fran\u00e7ais vont pouvoir devenir actionnaires de la Caisse d'\u00e9pargne en achet...\nLe 1er janvier 2000, les Fran\u00e7ais vont pouvoir devenir actionnaires de la Caisse d'\u00e9pargne en achetant pour 20 euros l'unit\u00e9 (131,19 francs) des parts sociales de ce qui va devenir une structure coop\u00e9rative. La Caisse d'\u00e9pargne projette de vendre pour quelque 18,8 milliards de francs de parts sociales, comme le pr\u00e9voit le texte adopt\u00e9 par le Parlement avant les vacances. Ces parts ne seront pas cot\u00e9es, mais rapporteront un dividende annuel de 2,25 % minimum. Les premi\u00e8res parts seront c\u00e9d\u00e9es avec une prime \u00e0 la baisse, \u00e0 16 euros (104,96 francs). Pour diriger les op\u00e9rations, le pr\u00e9sident, Charles Milhaud, sera d\u00e9sormais \u00e9paul\u00e9 par un directeur g\u00e9n\u00e9ral, Philippe Wahl, un ancien responsable de Paribas pour les produits financiers sp\u00e9cialis\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/20-euros-une-part-sociale-de-la-caisse-d-epargne_1360707.html"}, {"title": "Japon irradiation a tokaimura", "text": "Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Japon est confront\u00e9 \u00e0 un accident nucl\u00e9aire majeur. Des f...\nPour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Japon est confront\u00e9 \u00e0 un accident nucl\u00e9aire majeur. Des fuites sont intervenues dans le centre de retraitement des combustibles irradi\u00e9s \u00e0 Toka\u00efmura, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Tokyo. Selon un premier bilan, quatorze personnes ont \u00e9t\u00e9 irradi\u00e9s et plus de 1.000 sont confin\u00e9es chez elles pour \u00e9viter les dangers des fuites radioactives.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/japon-irradiation-a-tokaimura_1359445.html"}, {"title": "La baisse du chomage fait une pause", "text": "Le mois d?ao\u00fbt n?est d\u00e9cid\u00e9ment pas le plus favorable \u00e0 l?emploi. Le nombre de ch\u00f4meurs a augment\u00e9 de 8400 par rapport \u00e0 juillet pour atteindre 2.778.000 personnes, soit une hausse de 0,3%. Le taux de ch\u00f4mage au sens du Bureau International du Travail, calcul\u00e9 selon d?autres crit\u00e8res, augmente quant \u00e0 lui de 0,1%, \u00e0 11,3% de la population active. L?ann\u00e9e derni\u00e8re, deux hausses du ch\u00f4mage en juillet et en ao\u00fbt avaient d\u00e9j\u00e0 contrari\u00e9 une tendance g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la baisse depuis juillet 1997.\nLes \u00e9conomistes expliquent cette d\u00e9gradation par le ralentissement saisonnier de l?activit\u00e9 et la fin de nombreux \" petits boulots \" se terminant en juillet. Ainsi, les fins de missions d?int\u00e9rim ont repr\u00e9sent\u00e9 la principale cause des nouvelles inscriptions \u00e0 l?ANPE, avec 12,5% des entr\u00e9es. Mais, les signes de redressement de l?\u00e9conomie \u00e9tant nombreux, les analystes s?attendent \u00e0 de nouvelles baisses du ch\u00f4mage dans les prochains mois et pr\u00e9disent un taux de 11% en fin d?ann\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-baisse-du-chomage-fait-une-pause_1358048.html"}, {"title": "France net recul des licenciements economiques en 1998", "text": "L'am\u00e9lioration de la situation de l'emploi en 1998 est confirm\u00e9e par le net recul (-19,5%) du nombr...\nL'am\u00e9lioration de la situation de l'emploi en 1998 est confirm\u00e9e par le net recul (-19,5%) du nombre de licenciements \u00e9conomiques donnant lieu \u00e0 inscription \u00e0 l'ANPE, qui est pass\u00e9 \u00e0 251.290 contre 312.164 en 1997, selon une \u00e9tude du minist\u00e8re de l'Emploi. En deux ans, le nombre de plans sociaux, concernant les entreprises de plus de 50 salari\u00e9s licenciant au moins 10 salari\u00e9s sur une m\u00eame p\u00e9riode de 10 jours, a diminu\u00e9 de 35%.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/france-net-recul-des-licenciements-economiques-en-1998_1360621.html"}, {"title": "\"Le changement passe par les urnes\"", "text": "Deux mois apr\u00e8s, quel jugement portez-vous sur cette flamb\u00e9e de violence?\nLe pr\u00e9sident Khatami l'a dit: elle proc\u00e8de d'une guerre d\u00e9clar\u00e9e contre lui. Mais son propos ne vise en rien les \u00e9tudiants. Ceux-ci n'ont aucune responsabilit\u00e9 dans le raid des forces de l'ordre sur le campus ou dans les saccages ult\u00e9rieurs. La violence constitue l'obstacle principal \u00e0 l'enracinement de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\nVos ennemis ont-ils \u00e9chou\u00e9?\nEn cette occasion, oui. Ce qui ne signifie pas qu'ils ont subi un \u00e9chec total.\nRedoutez-vous d'autres offensives?\nNous avons des inqui\u00e9tudes. En sport, le perdant s'efforce parfois de changer le r\u00e8glement en cours de match. Ces gens disposent encore d'un pouvoir important. Mais je reste optimiste: l'opinion mesure les progr\u00e8s accomplis en deux ans.\nLes \u00e9tudiants esp\u00e9raient du pr\u00e9sident un soutien plus r\u00e9solu...\nApr\u00e8s ce qu'ils ont subi, leurs attentes sont naturelles. Mais il faut se garder des r\u00e9actions sentimentales: elles pourraient avoir des cons\u00e9quences dramatiques.\nMohammad Khatami sort-il affaibli de cette \u00e9preuve?\nLes crises ont le m\u00e9rite de susciter des questions dans l'esprit des gens. Cela dit, il se peut qu'\u00e0 court terme le pr\u00e9sident prenne des coups, m\u00eame s'il demeure aussi populaire qu'avant.\nVoyez-vous un lien entre l'assaut sur le campus et les assassinats, en 1998, d'\u00e9crivains et d'opposants?\nIl est \u00e9vident que tous ces \u00e9v\u00e9nements sont planifi\u00e9s pour entraver la mise en ?uvre des r\u00e9formes, dont intellectuels et \u00e9tudiants sont les soutiens les plus actifs. D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire toute la lumi\u00e8re sur ces meurtres, le pr\u00e9sident s'attendait \u00e0 de telles provocations.\nLa jeunesse exige le d\u00e9mant\u00e8lement des milices radicales. Pouvez-vous le r\u00e9aliser?\nLes groupes de pression ont \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9s autant qu'il est possible. Et ceux qui tentent de l\u00e9gitimer la violence rencontrent dans la soci\u00e9t\u00e9 une forte opposition.\nUn tribunal r\u00e9volutionnaire a divulgu\u00e9 la condamnation \u00e0 mort de quatre \u00e9meutiers, jug\u00e9s en secret. Qu'en pensez-vous?\nJe ne prends pas cette annonce tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Le pouvoir judiciaire lui-m\u00eame n'a pas eu connaissance de ces verdicts.\nLa mise en garde \u00e9crite adress\u00e9e en pleine crise au pr\u00e9sident par 24 haut grad\u00e9s des gardiens de la r\u00e9volution a fait na\u00eetre une rumeur de coup d'Etat. Etait-elle fond\u00e9e?\nNon. Les officiers \u00e9taient en droit d'exprimer leur inqui\u00e9tude. Ce qui est en cause, c'est l'utilisation politique de ce courrier, qu'ils ne souhaitaient pas.\nAssiste-t-on \u00e0 un rapprochement entre le pr\u00e9sident et le Guide de la r\u00e9volution, Ali Khamenei, r\u00e9put\u00e9 conservateur?\nLe constat est juste. La Constitution place le Guide au-dessus des pouvoirs ex\u00e9cutif, l\u00e9gislatif et judiciaire. Mais plus les positions se rapprochent, plus il nous est facile de travailler.\nVos adversaires dominent le Parlement. Le succ\u00e8s des r\u00e9formes d\u00e9pend-il des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives de f\u00e9vrier 2000?\nC'est une \u00e9ch\u00e9ance cruciale. Car le changement passe par les bulletins de vote. Plus le calme r\u00e9gnera et plus nous aurons de voix.\nLes diff\u00e9rentes factions du camp r\u00e9formateur peuvent-elles s'unir?\nElles formeront \u00e0 coup s\u00fbr une coalition. Le vrai probl\u00e8me vient du Conseil de surveillance de la Constitution, charg\u00e9 d'homologuer les candidatures. La loi lui laisse les mains libres pour \u00e9carter nos partisans. Quelques mois difficiles nous attendent. Notre strat\u00e9gie? Pr\u00e9senter un tr\u00e8s grand nombre de pr\u00e9tendants. Impossible de les \u00e9liminer tous.\nComment jugez-vous l'action des conseils locaux \u00e9lus en d\u00e9but d'ann\u00e9e?\nIl est trop t\u00f4t pour se prononcer. L'un de nos grands succ\u00e8s, c'est la tenue m\u00eame de ce scrutin. D\u00e9sormais, 150 000 citoyens sont acteurs du pouvoir. Avec ou sans nous, ils ne rentreront pas \u00e0 la maison.\nQuel est l'impact de la fermeture des quotidiens r\u00e9formateurs Salam, banni pour cinq ans, ou Neshat?\nChaque fermeture de titre nous est pr\u00e9judiciable. Mais la vitalit\u00e9 de la presse est telle que ce n'est pas d\u00e9terminant. Cela dit, il faut que les journaux \u00e9vitent les provocations qui peuvent nous ali\u00e9ner le soutien des courants religieux.\nLe changement est-il irr\u00e9versible?\nL'essentiel, c'est que les Iraniens ont pris conscience de leurs droits. Et le pr\u00e9sident Khatami fait barrage. Afin que ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli ne puisse \u00eatre d\u00e9truit. Sa visite en France, annul\u00e9e au printemps dernier, aura-t-elle lieu? J'ai bon espoir qu'il se rende \u00e0 Paris avant nos l\u00e9gislatives. Mais je pr\u00e9f\u00e8re ne pas en dire davantage pour ne rien compromettre.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/le-changement-passe-par-les-urnes_493721.html"}, {"title": "La Chine amn\u00e9sique", "text": "Pour Mao Xinyu, ce 1er octobre sera un grand jour. Petit-fils de Mao, il c\u00e9l\u00e9brera avec une \u00e9motion particuli\u00e8re le 50e anniversaire de la Chine populaire, cr\u00e9\u00e9e le 1er octobre 1949 par son grand-p\u00e8re. Fils de Mao Anqing - n\u00e9 du premier mariage de Mao - et de Shao Hua, il a choisi pour se confier le cadre paisible de la villa des Lacs-Jumeaux, sur les Collines parfum\u00e9es, \u00e0 P\u00e9kin. C'est l\u00e0 que son grand-p\u00e8re s'\u00e9tait install\u00e9, apr\u00e8s la \u00ablib\u00e9ration pacifique\u00bb de la capitale, pour pr\u00e9parer la R\u00e9publique populaire. Une vieille carte d'\u00e9tat-major coup\u00e9e d'une ligne de front de couleur rouge couvre encore tout un pan de mur. \u00abCet anniversaire est d'une importance primordiale pour les Chinois. La naissance de la R\u00e9publique populaire constitue le changement social le plus radical et le plus extraordinaire de l'histoire, pourtant mill\u00e9naire, de la Chine\u00bb, explique le jeune historien, qui consacre toutes ses recherches \u00e0 la \u00abpens\u00e9e Mao Zedong\u00bb. A 29 ans, les cheveux coup\u00e9s en brosse, il a le m\u00eame large visage que ce grand-p\u00e8re qu'il dit v\u00e9n\u00e9rer.\n\u00abLe peuple chinois s'est lev\u00e9: c'est en ces termes que, le 1er octobre 1949, Mao Zedong proclamait la naissance de la Chine nouvelle du haut de la porte de la Paix du ciel. Un demi-si\u00e8cle plus tard, les autorit\u00e9s chinoises entendent comm\u00e9morer ce moment historique avec faste. Des mesures draconiennes ont \u00e9t\u00e9 prises pour se rapprocher, au moins dans les apparences, de l'\u00e9den socialiste r\u00eav\u00e9. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, une grande chasse \u00e0 l'ind\u00e9sirable - le rythme des ex\u00e9cutions et des arrestations s'est consid\u00e9rablement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 - au provincial, \u00e0 l'ill\u00e9gal et au laid est en cours depuis plusieurs mois. A P\u00e9kin, les vieilles femmes au brassard rouge des comit\u00e9s de quartier, surnomm\u00e9es \u00ables patrouilles des petits pieds\u00bb, ont redoubl\u00e9 de vigilance et re\u00e7u le renfort de milices civiles afin de traquer les vendeurs d'\u00e9choppes \u00abill\u00e9gales\u00bb. 50 slogans ont \u00e9t\u00e9 d\u00fbment approuv\u00e9s par le tout-puissant d\u00e9partement de la Propagande pour canaliser la ferveur populaire. Les \u00abVive le grand Parti communiste chinois!\u00bb rivalisent avec les \u00abTravaillons dur avec un seul c?ur et saluons le nouveau si\u00e8cle avec de nouvelles r\u00e9alisations!\u00bb. La grande parade - plusieurs centaines de milliers de civils et de militaires - devra refl\u00e9ter une Chine moderne, unie derri\u00e8re le Parti communiste: familles \u00abde trois bouches\u00bb - symbole de la politique de l'enfant unique - jeunes mari\u00e9s - symboles du bonheur - handicap\u00e9s physiques, \u00e9coliers, ouvriers, cadres, retrait\u00e9s, top models... \u00abDans les ann\u00e9es 50, les couples n'avaient pas les moyens de payer leur repas de noces et se mariaient en bleu de chauffe. Moi, en revanche, je vais d\u00e9filer dans une vraie robe de mari\u00e9e, car il est possible maintenant de se l'offrir!\u00bb exulte Wang Hongmei, qui participera au d\u00e9fil\u00e9 avec son jeune \u00e9poux, Wu Yang.\nM\u00e9dias officiels et expositions d\u00e9di\u00e9es aux \u00abgrandes r\u00e9alisations\u00bb des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es mettent surtout l'accent sur les succ\u00e8s \u00e9conomiques du r\u00e8gne du Petit Timonier, Deng Xiaoping, glissant en g\u00e9n\u00e9ral sur les ann\u00e9es Mao. Il faut dire que le sujet reste tr\u00e8s sensible. Comment, par exemple, \u00e9voquer la R\u00e9volution culturelle, lanc\u00e9e en 1966, une tourmente politique qui a bris\u00e9 la vie de millions de Chinois? Un sp\u00e9cialiste de la p\u00e9riode, Song Yongyi, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9 pour avoir entrepris une enqu\u00eate trop indiscr\u00e8te sur cette page t\u00e9n\u00e9breuse de l'histoire chinoise. Un anniversaire, en Chine, n'est f\u00eat\u00e9 que s'il permet de renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir. Une l\u00e9gitimit\u00e9 que les dirigeants tentent aujourd'hui d'asseoir solidement sur les \u00abcinq mille ans d'histoire chinoise\u00bb. Jiang Zemin se pose ainsi d\u00e9sormais en h\u00e9ritier de l'Empereur jaune, figure l\u00e9gendaire fondatrice du peuple chinois, fier de ses cinq mille ans d'histoire. Une rh\u00e9torique qui aurait paru bien h\u00e9r\u00e9tique aux bataillons de gardes rouges qui, il y a trente ans, faisaient la chasse aux \u00abquatre vieilleries\u00bb et proclamaient vouloir \u00abFaire du pass\u00e9 table rase\u00bb... Un ding g\u00e9ant, sorte de coupelle sacrificielle des dynasties anciennes, a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 au carrefour de Dongzhimen, \u00e0 P\u00e9kin. Mais le Parti communiste garde la haute main sur la r\u00e9\u00e9criture de l'histoire contemporaine. \u00abIl y a une double tradition en Chine, explique le sinologue Jean-Philippe B\u00e9ja: la tradition communiste, qui impose sa version de l'Histoire, et une tradition chinoise plus ancienne qui veut que chaque nouvelle dynastie ait sa version de l'\u00e9poque dynastique\u00bb qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Depuis le bombardement de l'ambassade de Chine \u00e0 Belgrade, en mai dernier, les susceptibilit\u00e9s nationales sont \u00e0 fleur de peau. C'est pourquoi la plupart des Chinois sont ravis, malgr\u00e9 les tracasseries quotidiennes dues aux r\u00e9p\u00e9titions du d\u00e9fil\u00e9 de ce 50e anniversaire, de l'\u00e9talage de force et d'unit\u00e9s devant les cam\u00e9ras du monde entier. Les derni\u00e8res productions de l'industrie militaire chinoise - dont le missile balistique intercontinental Dongfang 31 et l'avion de combat L\u00e9opard volant\u00bb - appara\u00eetront ainsi pour la premi\u00e8re fois en public. \u00abIl s'agit de montrer que le peuple chinois s'est vraiment lev\u00e9\u00bb, insiste Sun Junyou, une p\u00e9tulante septuag\u00e9naire. Elle aussi sera de la parade: elle d\u00e9filera dans le bataillon des vieux travailleurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/la-chine-amnesique_492735.html"}, {"title": "Le Prix Internet du livre", "text": "L'Express et le grand club de livres France Loisirs ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er le premier grand prix litt\u00e9raire du IIIe mill\u00e9naire. Si nous avons choisi Internet comme moyen de r\u00e9unir le plus grand jury du monde, ce n'est pas pour utiliser un gadget \u00e0 la mode: c'est avec l'ambition de cr\u00e9er un prix qui refl\u00e8te, loin des luttes d'influence de l'\u00e9dition, la v\u00e9ritable opinion des lecteurs, leurs go\u00fbts et leurs rejets, leur pertinence et leur impertinence. Nous vous invitons non seulement \u00e0 voter, mais aussi \u00e0 transmettre vos commentaires, \u00e0 d\u00e9battre, \u00e0 rencontrer les auteurs, etc.\nD\u00e8s maintenant, en vous connectant au site leprixinternet.com, vous pouvez nous faire part de vos suggestions. Elles permettront \u00e0 notre r\u00e9daction et au comit\u00e9 de lecture de France Loisirs d'effectuer une pr\u00e9s\u00e9lection de 20 titres parmi les romans de langue fran\u00e7aise (bienvenue \u00e0 nos amis francophones du monde entier) parus au cours de l'ann\u00e9e 1999. Le 15 d\u00e9cembre, cette pr\u00e9s\u00e9lection sera communiqu\u00e9e et notre site offrira des informations sur chacun des livres retenus. Le grand d\u00e9bat pourra alors s'ouvrir, aussi vif que celui des jurys traditionnels, mais moins secret et plus transparent.\nChaque jour, nous offrons au commentaire le plus judicieux un cadeau (dictionnaires, c\u00e9d\u00e9roms, etc.), et surtout nous donnons \u00e0 tous les lecteurs internautes l'occasion d'exprimer leur avis, en toute libert\u00e9. Le premier Prix Internet du livre sera remis le 15 f\u00e9vrier 2000: plus vous serez nombreux \u00e0 participer et \u00e0 enrichir la qualit\u00e9 des discussions, plus notre ambition sera justifi\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-prix-internet-du-livre_635099.html"}, {"title": "L'objectif de Mao", "text": "D\u00e8s 1949, Hou Bo fut la photographe attitr\u00e9e du Grand Timonier, dont l'\u00e9pouse la ha\u00efssait\nElle est la m\u00e9moire visuelle des premi\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e9gime chinois. Hou Bo, 75 ans, est l'auteur de la photo mondialement connue de Mao Zedong proclamant la nouvelle R\u00e9publique populaire, le 1er octobre 1949. La jeune orpheline qui venait d'\u00eatre \u00abengag\u00e9e\u00bb en tant que photographe officielle de Mao a bien failli rater ce clich\u00e9 historique. \u00abLes tuiles \u00e9taient tr\u00e8s glissantes et j'\u00e9tais oblig\u00e9e de me pencher pour avoir un angle plus large. C'est Zhou Enlai qui m'a retenue par un pan de ma veste.\u00bb On lui confia la mission de suivre le Grand Timonier dans tous ses d\u00e9placements, afin de \u00abprendre des photos pour l'Histoire\u00bb. Une t\u00e2che pas toujours ais\u00e9e: \u00abLe pr\u00e9sident Mao n'aimait pas qu'on le photographie. ??Ne gaspillez pas tant de films, allez plut\u00f4t prendre des photos du peuple'', se f\u00e2chait-il.\u00bb Pas facile non plus d'\u00e9viter des rancoeurs personnelles et extr\u00eamement dangereuses: \u00abJiang Qing, qui n'avait rien \u00e0 faire \u00e0 l'\u00e9poque, voulait toujours que je la prenne en photo pendant ses loisirs. Ce n'\u00e9tait pas mon travail, mais je ne pouvais pas le lui dire. Elle a fini par se froisser et a voulu me briser pendant la R\u00e9volution culturelle.\u00bb B\u00e9n\u00e9ficiant de la protection du Premier ministre Zhou Enlai, la jeune photographe a pu \u00e9chapper \u00e0 la vengeance de l'irascible femme de Mao. Mais, bient\u00f4t \u00e9tiquet\u00e9e contre-r\u00e9volutionnaire, elle fut envoy\u00e9e en camp de r\u00e9\u00e9ducation. D'autres, pour avoir fr\u00e9quent\u00e9 Jiang Qing, n'ont pas eu la chance de survivre aux pers\u00e9cutions inflig\u00e9es par les sbires de la meneuse de la bande des Quatre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-objectif-de-mao_635094.html"}, {"title": "Du rififi \u00e0 La Ciotat", "text": "Violences, menaces, plaintes: sur fond de d\u00e9clin communiste, la vie municipale ciotadenne n'est pas rassurante\nLorsqu'il a d\u00e9couvert le projet de nouvelle maquette du journal de la municipalit\u00e9 communiste de La Ciotat (Bouches-du-Rh\u00f4ne), Jean-Louis Tixier a failli s'\u00e9trangler. En tant qu'avocat et conseiller municipal UDF, quelle ne fut pas sa surprise de voir \u00e0 la page consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat civil que les \u00e9lus de la majorit\u00e9 avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans la rubrique des \u00abnaissances\u00bb, tandis que l'int\u00e9gralit\u00e9 des conseillers municipaux d'opposition figurait dans celle des \u00abd\u00e9c\u00e8s\u00bb! Cette b\u00e9vue de mauvais go\u00fbt illustre le climat de plus en plus d\u00e9l\u00e9t\u00e8re r\u00e9gnant entre la mairie PCF et les autres forces politiques ciotadennes, majorit\u00e9 plurielle comprise.\nFaire de la politique \u00e0 La Ciotat commence m\u00eame \u00e0 devenir dangereux. Plusieurs \u00e9lus en ont d\u00e9j\u00e0 fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience: chiens empoisonn\u00e9s, coups de t\u00e9l\u00e9phone anonymes, agressions multiples, voire menaces de mort. A la fin de 1997, c'est d'abord Fabrice Colin, ancien adjoint socialiste au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qui se fait molester par deux \u00e9lus... communistes. L'affaire est class\u00e9e sans suite, apr\u00e8s les excuses publiques des agresseurs. Un mois plus tard, Colin et sa femme sont brutalis\u00e9s en sortant de chez eux par trois hommes cagoul\u00e9s et arm\u00e9s, qui disparaissent dans la nature.\nLa tension vient r\u00e9cemment de monter encore d'un cran. Trois attentats en moins de dix jours ont en effet frapp\u00e9, cet \u00e9t\u00e9, un couple d'\u00e9lus, communistes cette fois. L'adjointe \u00e0 l'urbanisme, Genevi\u00e8ve Bobbia-Tosi, dont le mari est charg\u00e9 des travaux, a \u00e9t\u00e9 la cible de deux tentatives d'incendie, \u00e0 son domicile et dans ses bureaux professionnels, tandis que la femme de m\u00e9nage du couple se faisait asperger de gaz lacrymog\u00e8ne par deux individus! Or Genevi\u00e8ve Bobbia-Tosi a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans plusieurs gros dossiers, dont celui, fort contest\u00e9, de la ZAC de la Source du pr\u00e9. Il n'en fallait pas moins \u00e0 Mme le Maire, Rosy Sanna, pour jeter, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la suspicion sur un collectif d'opposants \u00e0 ce projet d'urbanisme, regroupant, fait rarissime, la plupart des familles politiques de la cit\u00e9, du PS au RPR en passant par les Verts, \u00e0 l'exception du PCF. Si bien que tous sont, l'un apr\u00e8s l'autre, convoqu\u00e9s par la brigade criminelle du SRPJ de Marseille, charg\u00e9e de l'enqu\u00eate. \u00abOn demande de la d\u00e9mocratie et on nous envoie \u00e0 la PJ, c'est un peu fort de caf\u00e9!\u00bb s'insurge G\u00e9rard Rivoire, tranquille membre des Verts, dont le domicile, si\u00e8ge du collectif, vient d'\u00eatre myst\u00e9rieusement tagu\u00e9 d'un \u00abVert = vendue\u00bb (sic). Le conflit est pourtant des plus banals: le collectif juge que la construction d'immeubles d'une hauteur de 21 m\u00e8tres, destin\u00e9s \u00e0 h\u00e9berger 450 logements sociaux, risque de d\u00e9figurer le petit port proven\u00e7al, d\u00e9j\u00e0 enlaidi par les chantiers navals.\nLe PC a du souci \u00e0 se faire pour les municipales\nOutre un dossier mal ficel\u00e9 et des \u00e9tudes d'impact l\u00e9g\u00e8res, les adversaires du projet d\u00e9noncent surtout le passage en force de la municipalit\u00e9. \u00abLa concertation a eu lieu\u00bb, tranche Slimane Toudert, directeur du cabinet de Rosy Sanna, indiquant que des modifications peuvent toutefois \u00eatre apport\u00e9es, sur le type de toiture ou la couleur des volets... \u00abL'important, c'est notre d\u00e9marche politique: il n'y aura pas de sp\u00e9culation sur le site\u00bb, pr\u00e9cise Toudert, qui accuse la droite de vouloir bloquer les travaux jusqu'en 2001.\nApr\u00e8s avoir perdu la 9e circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, en mars dernier, au profit du lib\u00e9ral Bernard Deflesselles, le Parti communiste a en effet du souci \u00e0 se faire pour les municipales. Convaincu de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Aubagne, la cit\u00e9 voisine, il est confront\u00e9 au m\u00eame inexorable d\u00e9clin \u00e0 La Ciotat, son autre fief historique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/du-rififi-a-la-ciotat_635082.html"}, {"title": "Gare aux chantiers qui d\u00e9chantent!", "text": "Tous les travaux \u00e0 domicile ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la TVA \u00e0 5,5%. Explications\nA Bercy, on avait pr\u00e9vu de mettre en place un num\u00e9ro vert. Afin de donner tout son \u00e9cho \u00e0 la principale mesure contenue dans le projet de loi de finances: la TVA sur les travaux \u00e0 domicile, ramen\u00e9e, depuis le 15 septembre, de 20,6 \u00e0 5,5%. Ils y ont vite renonc\u00e9. \u00abIl aurait fallu mobiliser une arm\u00e9e de 200 fonctionnaires\u00bb, explique-t-on au Budget. Depuis, chacun se prend \u00e0 r\u00eaver de refaire sa cuisine, d'installer une v\u00e9randa ou de sur\u00e9lever le dernier \u00e9tage. Le nouveau taux abaisse en moyenne les devis de 12,5%. Mais le texte est plus contraignant qu'il n'y para\u00eet. Toutes les prestations ne sont pas \u00e9ligibles. Et certaines formes doivent \u00eatre respect\u00e9es.\nD'abord, la date de la facture est d\u00e9terminante. Si elle porte sur des travaux d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s avant la mi-septembre, le taux de 20,6% continue de s'appliquer. Ensuite, inutile de se pr\u00e9cipiter dans une grande surface pour acheter vos mat\u00e9riaux, car vous paierez la taxation au prix fort. Il en ira de m\u00eame si les fournitures sont achet\u00e9es par le client pour le compte de l'artisan qu'il a choisi. En fait, seul un professionnel est habilit\u00e9 \u00e0 appliquer le taux r\u00e9duit. Et encore, tout d\u00e9pend du type de prestations.\nUne instruction fiscale a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en ce sens: la r\u00e9duction s'applique aux travaux de transformation, d'am\u00e9nagement et d'entretien de locaux destin\u00e9s \u00e0 l'habitation. Elle exclut donc express\u00e9ment les chantiers de construction ou de reconstruction, de m\u00eame que les t\u00e2ches de nettoyage ou d'entretien des espaces verts. Les fournitures de main-d'oeuvre b\u00e9n\u00e9ficient pour leur part du taux r\u00e9duit de 5,5% s'il s'agit de r\u00e9mun\u00e9rer les personnes qui ont proc\u00e9d\u00e9 aux travaux. Mais les honoraires d'architecte sont exclus, au m\u00eame titre que les prestations de r\u00e9paration ou de mise en service d'appareils m\u00e9nagers...\nLes \u00e9quipements, de leur c\u00f4t\u00e9, sont soumis \u00e0 une s\u00e9lection. S'ils pr\u00e9sentent un caract\u00e8re luxueux, ils restent soumis au taux de 20,6%. C'est le cas en particulier des baignoires \u00e0 remous, des Jacuzzi, des meubles de cuisine, \u00e9l\u00e9ments de biblioth\u00e8que ou coffres-forts.\nEn revanche, les locaux \u00e9ligibles sont d\u00e9finis avec indulgence. A part les b\u00e2timents de moins de deux ans et les piscines, courts de tennis, \u00e9curies ou box pour automobiles, toutes les constructions sont \u00e9ligibles du moment qu'elles sont destin\u00e9es \u00e0 l'habitation: maisons individuelles et appartements, r\u00e9sidences principales et secondaires. Dans sa largesse, le gouvernement a m\u00eame int\u00e9gr\u00e9 les parties communes des copropri\u00e9t\u00e9s. Ainsi que les locaux mixtes. A condition, toutefois, que l'usage d'habitation soit pr\u00e9pond\u00e9rant par rapport \u00e0 l'activit\u00e9 professionnelle. Il n'emp\u00eache, pour les entrepreneurs individuels qui installent chez eux leur soci\u00e9t\u00e9, c'est une bonne nouvelle: ils peuvent r\u00e9aliser \u00e0 moindre co\u00fbt les travaux n\u00e9cessaires \u00e0 l'installation de leur nouvelle activit\u00e9.\nA noter, enfin, que certains gros \u00e9quipements, comme les ascenseurs ou les chaudi\u00e8res centrales d'immeuble, continuent \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00e9conomie d'imp\u00f4t. Elle sera \u00e9gale \u00e0 15% du montant des d\u00e9penses prises en compte, dans un plafond de 20 000 F pour une personne seule et de 40 000 F pour un couple mari\u00e9. Par ailleurs, un petit cr\u00e9dit d'imp\u00f4t, cumulable avec la baisse de la TVA, est maintenu pour les d\u00e9penses d'installation de moquette et de rev\u00eatements.\nLa France, para\u00eet-il, manque d'artisans. Elle risque d'avoir bient\u00f4t besoin de conseillers fiscaux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gare-aux-chantiers-qui-dechantent_635075.html"}, {"title": "Centre", "text": "Un infirmier tr\u00e8s disponible\nMamie fait de la r\u00e9sistance. Etonn\u00e9e de recevoir quotidiennement la visite de son infirmier, une retrait\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 d'alerter sa caisse primaire d'assurance-maladie. Lou\u00e9 par son entourage pour sa grande \u00abdisponibilit\u00e9\u00bb, le jeune homme en \u00e9tait \u00e0 sa centi\u00e8me consultation... en trois mois! Accus\u00e9 par ailleurs d'avoir multipli\u00e9 les visites de nuit et d'urgence aupr\u00e8s d'autres patients pour profiter de tarifs plus lucratifs, l'infirmier a \u00e9cop\u00e9 de trois mois d'interdiction d'exercer par le Conseil national de l'ordre des m\u00e9decins. J. J.\nLe masseur ne compte pas ses heures...\nA Blois, Sylvie \u00e9tait connue pour son engagement aupr\u00e8s des jeunes de la ZUP. Plus en tout cas que pour ses fraudes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 la S\u00e9cu. Masseuse-kin\u00e9sith\u00e9rapeute reconnue, Sylvie ne l\u00e9sinait pas en effet sur la facture. Plus de 5 500 actes, prescrits entre 1991 et 1993, ont ainsi \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s \u00abnon conformes\u00bb par la caisse primaire d'assurance-maladie du Loir-et-Cher. Concr\u00e8tement, ces actes \u00e9taient soit fictifs, soit surcot\u00e9s, soit fond\u00e9s sur des prescriptions m\u00e9dicales nettement exag\u00e9r\u00e9es. Apr\u00e8s une condamnation, en 1994, \u00e0 quatre mois d'interdiction de donner des soins aux assur\u00e9s par le conseil r\u00e9gional des m\u00e9decins du Centre, le m\u00e9decin a fait appel. Sans succ\u00e8s. Son cabinet ne pourra rouvrir qu'\u00e0 partir du 1er octobre. J. J.\nL'appareilleur est roi\nFournisseur de bottes orthop\u00e9diques, l'appareilleur avait pignon sur rue et les caisses bien remplies. Convaincu de malversations et de non-respect des proc\u00e9dures, il s'est vu retirer d\u00e9finitivement l'agr\u00e9ment de la caisse r\u00e9gionale d'assurance-maladie du Centre. L'homme est cependant coriace. Contraint de quitter son poste de g\u00e9rant de magasin, il l'a offert \u00e0 un jeune BTS, qui a repris l'affaire. Et l'a r\u00e9embauch\u00e9. L'id\u00e9e n'\u00e9tait pas mauvaise et n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la caisse r\u00e9gionale d'assurance-maladie. Reste \u00e0 prouver son ill\u00e9galit\u00e9. J. J.\nQuand l'inefficacit\u00e9 se paie\nOn savait que certaines pathologies, et notamment la d\u00e9pendance \u00e0 la nicotine, pouvaient se traiter par injections sous-cutan\u00e9es de xyloca\u00efne, les adeptes de m\u00e9soth\u00e9rapie vous le diront. Mais, de l\u00e0 \u00e0 appliquer la m\u00eame recette au traitement de l'ob\u00e9sit\u00e9 ou de la chute des cheveux, il y a un pas que les sp\u00e9cialistes eux-m\u00eames n'avaient jamais os\u00e9 franchir. Eh bien, c'est fait! Non content de facturer \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale ses actes de m\u00e9soth\u00e9rapie et de relaxation, pourtant non remboursables, un acupuncteur de la r\u00e9gion proposait \u00e0 ses patients une cure d'injections sous-cutan\u00e9es dans la paroi abdominale et dans le cuir chevelu pour lutter contre leurs complexes esth\u00e9tiques. Apparemment inefficaces, ces \u00abtraitements\u00bb et l'accumulation d' \u00aberreurs\u00bb de cotation ont valu au m\u00e9decin trois mois d'interdiction de donner des soins aux assur\u00e9s, dont deux avec sursis. J. J.\nOb\u00e9sologue, danger!\nLes patientes de Philippe M. vous le diront: il faut souffrir pour \u00eatre belle. Autoproclam\u00e9 \u00abob\u00e9sologue\u00bb, ce \u00abbon\u00bb docteur, g\u00e9n\u00e9raliste de formation, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 employer la mani\u00e8re forte pour leur offrir la silhouette de leurs r\u00eaves: anorexig\u00e8nes, substituts de repas, substances v\u00e9n\u00e9neuses. Quitte \u00e0 associer dangereusement des m\u00e9dicaments contre-indiqu\u00e9s... Le tout sur fond de surcotation et autres manquements graves au code d\u00e9ontologique de la m\u00e9decine, qui lui ont valu six mois d'interdiction d'exercer. J. J.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/centre_635070.html"}, {"title": "Auvergne", "text": "Les sp\u00e9cialistes ont la cote\nLes prescriptions des quelque 1 000 sp\u00e9cialistes de la r\u00e9gion - dont les honoraires restent sages - d\u00e9rapent dangereusement: + 9,2% sur les cinq premiers mois de l'ann\u00e9e (contre + 5,6% en France), le record national en 1999. Soit 278 millions de francs de remboursements. \u00abLa moyenne d'\u00e2ge de nos assur\u00e9s est plus \u00e9lev\u00e9e qu'ailleurs\u00bb, rappelle J\u00e9r\u00f4me Lecadet, m\u00e9decin-conseil, reconnaissant pourtant que l' \u00abeffet \u00e2ge\u00bb n'est pas la seule explication \u00e0 cette flamb\u00e9e soudaine. Au hit- parade des plus prescripteurs, on trouve les ophtalmologistes, les gyn\u00e9cologues et, curieusement, les psychiatres. Le taux record d'admission longue dur\u00e9e en psychiatrie des assur\u00e9s de la r\u00e9gion (293 pour 100 000, contre 110 pour le nord-est du pays) semble confirmer ce tropisme particulier. Syndrome d\u00e9pressif au pays des volcans ou surm\u00e9dicalisation chronique, les experts s'interrogent... J. J.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/auvergne_635068.html"}, {"title": "Corse", "text": "Une maternit\u00e9 miniature\nPour avoir voulu fermer sa petite maternit\u00e9, en avril 1999, le directeur de la clinique de l'Ospedale, \u00e0 Porto-Vecchio, a soulev\u00e9 les passions dans le sud de l'\u00eele. \u00abCes 15 lits de maternit\u00e9 causaient 2 millions de francs de pertes par an pour la clinique, qui, par ailleurs, se porte bien\u00bb, explique Pierre Rossini, qui a rachet\u00e9 l'\u00e9tablissement en 1993. Alors, la veille de P\u00e2ques, lorsque son p\u00e9diatre lui a annonc\u00e9 qu'il partait en mission humanitaire au Kosovo, Pierre Rossini a d\u00e9cid\u00e9 de tout arr\u00eater. L'\u00e9moi de la population a conduit les autorit\u00e9s de sant\u00e9 \u00e0 sortir le carnet de ch\u00e8ques: une aide de tr\u00e9sorerie de 1,3 million de francs a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l'Ospedale, assortie d'une concession de service public qui lui vaudra 1,7 million de francs de subvention annuelle. Le nombre de lits a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 9. Reste qu'avec seulement 240 accouchements par an il est difficile d'assurer le remplacement du personnel en cas d'absence et d'acheter du mat\u00e9riel de pointe. H. C.\nLes faux handicap\u00e9s\nLorsqu'ils refusent de signer le pr\u00e9cieux certificat m\u00e9dical permettant de b\u00e9n\u00e9ficier d'une allocation d'adulte handicap\u00e9, certains m\u00e9decins corses re\u00e7oivent des visites nocturnes d'individus cagoul\u00e9s... Autant dire que la notion de handicap est ici appr\u00e9ci\u00e9e de fa\u00e7on beaucoup plus large qu'ailleurs. Cons\u00e9quence: la Haute-Corse d\u00e9nombre trois fois plus de handicap\u00e9s que la moyenne nationale et la Corse-du-Sud deux fois plus. Quant aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de cartes d'invalidit\u00e9, qui permettent d'obtenir des exon\u00e9rations fiscales et des pensions, leur nombre a doubl\u00e9 au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, et ils sont deux fois plus nombreux que dans le reste du pays! \u00abSur 106 employ\u00e9s, j'ai 13 invalides, t\u00e9moigne Christiane Louis, directrice de la CPAM d'Ajaccio. Je n'ai jamais vu \u00e7a ailleurs.\u00bb Pour les handicap\u00e9s indemnis\u00e9s par les caisses d'allocations familiales, le pr\u00e9fet Bonnet avait tir\u00e9 le signal d'alarme. Depuis un an, les experts des commissions d'attribution des allocations ont tous \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. Le r\u00e9sultat est spectaculaire. Seulement six demandes sur dix sont aujourd'hui accept\u00e9es, contre neuf sur dix auparavant. Mais les faux invalides courent toujours. H. C.\nTourisme m\u00e9dical\nChaque ann\u00e9e, 14 000 Corses prennent l'avion pour aller se faire soigner sur le continent. L'\u00e9quivalent d'un ATR (avion de transport r\u00e9gional) chaque jour ouvrable! Co\u00fbt des billets pour l'assurance- maladie: 20 millions de francs par an. Or, selon une \u00e9tude confidentielle r\u00e9alis\u00e9e par l'agence r\u00e9gionale d'hospitalisation, seulement la moiti\u00e9 des d\u00e9placements sont justifi\u00e9s m\u00e9dicalement, pour des pathologies lourdes impossibles \u00e0 soigner dans l'\u00eele (chirurgie cardiaque, cancer). Les autres aiment sans doute conserver des contacts avec leur famille... H. C.\nLa gabegie de l'h\u00f4pital\nL'affaire de l'h\u00f4pital de Bonifacio, \u00e9tay\u00e9e par la Cour des comptes en 1998, offre un concentr\u00e9 de toutes les d\u00e9rives de la Corse: client\u00e9lisme, march\u00e9s publics bidon, emplois fictifs, 30 millions envol\u00e9s avec la b\u00e9n\u00e9diction pr\u00e9sum\u00e9e des comptables du Tr\u00e9sor... Les d\u00e9rives de ce petit h\u00f4pital pour personnes \u00e2g\u00e9es de l'extr\u00eame sud de l'\u00eele ont commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, quand son directeur, Jean-Marie Ciabrini (condamn\u00e9 en f\u00e9vrier 1999 pour d\u00e9tournement de fonds, il a fait appel), a entrepris des travaux de r\u00e9novation. Des travaux qui auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s aux entrepreneurs amis de feu le maire de Porto-Vecchio, l'influent Jean-Paul de Rocca Serra, et dont les devis ont vite d\u00e9rap\u00e9. Alors que les pertes s'accumulaient, l'h\u00f4pital ne cessait d'embaucher. Son effectif a doubl\u00e9 depuis 1988. Aujourd'hui, le nouveau directeur, Joseph Manrique, un homme en fin de carri\u00e8re, ne peut que constater les d\u00e9g\u00e2ts. Les dettes se montent \u00e0 plus de 20 millions de francs, l'effectif reste pl\u00e9thorique, les m\u00eames hommes si\u00e8gent au conseil d'administration. D\u00e9sabus\u00e9, le directeur a renonc\u00e9 \u00e0 mettre au clair les comptes du pass\u00e9: \u00abDe toute fa\u00e7on, la perception de Bonifacio a \u00e9t\u00e9 si souvent plastiqu\u00e9e que les documents ont disparu.\u00bb H. C.\nSilence, on dort!\nSur les 115 salari\u00e9s de la caisse primaire d'assurance-maladie de Bastia, il y a toujours 33 personnes absentes. Les motifs sont, a priori, l\u00e9gitimes: ils sont malades, en cong\u00e9 de maternit\u00e9, en vacances, occup\u00e9s \u00e0 remplir des fonctions syndicales, en formation ou en gr\u00e8ve. Mais, toutes causes confondues, cela fait tout de m\u00eame un taux global d'absence de 28,6%, ce qui place Bastia en t\u00eate de toutes les caisses de France (la moyenne nationale est de 24,4%). H. C.\nDROIT DE R\u00c9PONSE publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 2544 du 06/04/2000 Page 126, Rubrique Confidentiel\nDroit de r\u00e9ponse\nLe titre \u00abSilence, on dort\u00bb (L'Express du 30 septembre 1999) figurant au-dessus de la photo de la Caisse Primaire d'Assurance Maladie de la Haute-Corse est une insulte au travail r\u00e9alis\u00e9 par le personnel de la CPAM. Une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e en 1998 aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif d'assur\u00e9s sociaux r\u00e9v\u00e8le un indice de satisfaction global de 75% \u00e0 l'\u00e9gard du service rendu par l'organisme. Nos co\u00fbts de gestion sont parmi les plus faibles de France (364,64 F par assur\u00e9 social en 1998, soit la 19e place sur 129). Les d\u00e9lais de remboursement des soins en 1998 \u00e9taient en moyenne de 5 jours. Le temps d'attente \u00e0 l'accueil n'exc\u00e9dait pas 20 minutes. Ces r\u00e9sultats n'ont \u00e9t\u00e9 possibles qu'avec la mobilisation de l'ensemble du personnel. Que celui-ci b\u00e9n\u00e9ficie de cong\u00e9s l\u00e9gaux, de formation, de cong\u00e9s syndicaux, de cong\u00e9s maternit\u00e9 et du droit de gr\u00e8ve ne me semble pas contraire au droit du travail. En ce qui concerne l'absent\u00e9isme maladie, il a \u00e9t\u00e9 de 9,61% en 1997 mais de 6,85% en 1998, ce qui est \u00e9quivalent au taux moyen dans les entreprises (y compris priv\u00e9es). Si vous acceptez de regarder les faits et les r\u00e9sultats au lieu de choisir la facilit\u00e9 des clich\u00e9s (la fain\u00e9antise corse), vous auriez pu intituler votre article \u00abSilence, on travaille\u00bb. Pour ce qui concerne le \u00abtourisme m\u00e9dical\u00bb - autre titre \u00e9vocateur et malhonn\u00eate - il est important de pr\u00e9ciser que toute demande de transport sur le continent est examin\u00e9e par les services du m\u00e9decin-conseil chef. Malheureusement, la Corse n'a pas de CHU et manque de services sp\u00e9cialis\u00e9s. Pour y acc\u00e9der, il faut utiliser l'avion. Les habitants pr\u00e9f\u00e9reraient certainement trouver une r\u00e9ponse \u00e0 leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 sur place ou par des d\u00e9placements plus simples que ceux utilisant la voie a\u00e9rienne. Celle-ci pourrait alors \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e essentiellement aux d\u00e9placements professionnels ou touristiques!\nA.Tabarani, pr\u00e9sident du conseil d'administration.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/corse_635063.html"}, {"title": "Champagne-Ardenne", "text": "Les mauvais plans de l'h\u00f4pital de Troyes\nA l'h\u00f4pital de Troyes la chambre r\u00e9gionale des comptes de Champagne-Ardenne a commenc\u00e9 par reprocher la construction d'une maison de retraite, dont les travaux n'ont commenc\u00e9 qu'un an apr\u00e8s la date pr\u00e9vue. Mais ce n'\u00e9tait rien compar\u00e9 \u00e0 l'\u00e9dification d'un centre de transfusion sanguine, annonc\u00e9e en 1991, qui, elle, a co\u00fbt\u00e9 cinq ans de n\u00e9gociations et plus de 300 000 F en frais d'\u00e9tudes inutiles. Comble de malchance, le b\u00e2timent, achev\u00e9 en 1995, ne r\u00e9pondait pas aux normes de la nouvelle loi sur le contr\u00f4le des \u00e9tablissements de transfusion sanguine. Il est alors rest\u00e9 inoccup\u00e9 pendant deux ans avant d'accueillir, en septembre 1997, le service d'h\u00e9matologie. J. J.\nL'acupuncteur pique toujours deux fois\nLes absences de l'acupuncteur champenois en pleine consultation \u00e9taient chose connue. A la phrase \u00abD\u00e9tendez-vous, je reviens tout de suite...\u00bb ses patients avaient pris le parti d'obtemp\u00e9rer. Surtout quand leur m\u00e9decin avait la pr\u00e9venance de facturer ses actes d'acupuncture et de m\u00e9soth\u00e9rapie au prix de consultations remboursables. Jug\u00e9 tout de m\u00eame un brin agit\u00e9, l'acupuncteur effectuait en r\u00e9alit\u00e9 plusieurs consultations en m\u00eame temps. Ajout\u00e9e \u00e0 la cotation abusive de ses actes, cette pratique du d\u00e9doublement, parfaitement ill\u00e9gale, lui a valu cette ann\u00e9e trois mois d'interdiction de donner des soins aux assur\u00e9s. Le temps de recouvrer ses esprits. J. J.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/champagne-ardenne_635056.html"}, {"title": "Les d\u00e9bats sur la famille sont hypocrites", "text": "Un entretien avec le juriste Jacques Commaille\nDix pour cent des familles fran\u00e7aises comprenaient au moins un ch\u00f4meur en 1982. Elles sont environ 15% aujourd'hui. Dans un rapport remis en juin au gouvernement - mais bloqu\u00e9 pendant quatre mois - le Haut Conseil de la population et de la famille d\u00e9montre \u00e0 quel point le ch\u00f4mage perturbe la vie priv\u00e9e des Fran\u00e7ais, qu'il rend fragile et pr\u00e9caire: on s'abstient de faire un enfant de plus, on h\u00e9site \u00e0 se mettre en couple, et le risque de rupture conjugale s'accro\u00eet. Le juriste Jacques Commaille, sp\u00e9cialiste des politiques publiques, a dirig\u00e9 ces travaux. Il en tire des conclusions plut\u00f4t insolentes.\nVous dites qu'il faut prendre des mesures sociales, et non familialistes, pour aider les familles...\nIl faut traiter les probl\u00e8mes auxquels elles sont confront\u00e9es. Nos travaux montrent que, si l'un des parents est au ch\u00f4mage, l'autorit\u00e9 des deux est disqualifi\u00e9e et les valeurs qu'ils d\u00e9fendent sont d\u00e9menties. Menacer de sanctionner ceux qui exercent mal leurs responsabilit\u00e9s n'a pas de sens, si on ne cherche pas de solution sociale au probl\u00e8me.\nNe faut-il pas aussi soutenir toutes les familles, quelles que soient leurs conditions?\nEn quoi? Pourquoi? Les gens font ce qu'ils veulent. Ils refusent qu'on d\u00e9cide pour eux. Il est d\u00e9sormais inconcevable de vouloir peser sur les choix de la vie priv\u00e9e. D'ailleurs, les incitations financi\u00e8res directes n'ont aucun effet. Le seul enjeu, c'est la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s.\nVous d\u00e9clarez qu'il faut en finir avec l'hypocrisie des politiques familiales...\nLa famille est tr\u00e8s pratique pour affirmer sa sp\u00e9cificit\u00e9 sur l'\u00e9chiquier politique. Mais, au fond, il n'y a pas vraiment de diff\u00e9rence entre la gauche et la droite. M\u00eame si, \u00e0 droite, on a une conception plus universaliste de la famille, finalement tout le monde est d'accord. D'ailleurs, les premi\u00e8res mesures de lib\u00e9ralisation ont \u00e9t\u00e9 prises sous Giscard. Les affrontements politiciens sur le sujet sont, en gros, des fictions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-debats-sur-la-famille-sont-hypocrites_635051.html"}, {"title": "L'alcoolisme trait\u00e9 en famille", "text": "Al-Anon-Alateen est le nom de ces groupes de r\u00e9flexion venus des Etats-Unis\nOn y vient pour aider un conjoint, une fille, une soeur, un ami... Et on raconte. L'enfer de l'alcoolisme, la d\u00e9ch\u00e9ance des \u00eatres chers, l'impuissance des proches... A Al-Anon-Alateen, l'anonymat est respect\u00e9. De la dizaine d' \u00abamis\u00bb r\u00e9unis autour de la table on ne conna\u00eet ni le nom, ni la profession, ni les centres d'int\u00e9r\u00eat. Ici, un seul sujet: comment s'en sortir face \u00e0 l'alcool de l'autre. Animant les r\u00e9unions \u00e0 tour de r\u00f4le, le visage marqu\u00e9, chacun \u00e9voque son long combat silencieux, la culpabilit\u00e9 dont il faut se d\u00e9fendre et les moyens de guider l'alcoolique vers l'abstinence.\nAl-Anon-Alateen (Al-Anon comme alcooliques anonymes et Alateen, comme le teen de teenagers) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 aux Etats-Unis, en 1951, par les \u00e9pouses de deux fondateurs des Alcooliques anonymes. Calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le des c\u00e9l\u00e8bres AA, d'inspiration spirituelle mais ne se r\u00e9clamant d'aucune religion, cette association d'entraide aux parents, enfants et amis d'alcooliques organise, du 1er au 3 octobre, son deuxi\u00e8me congr\u00e8s national. Elle compte actuellement environ 30 000 groupes dans le monde et, en France, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 \u00abimport\u00e9e\u00bb en 1962, un peu plus de 200, dont 17 groupes Alateen destin\u00e9s aux adolescents de 13 \u00e0 19 ans.\n\u00abQuand l'un de ses membres est alcoolique, c'est toute la famille qui est perturb\u00e9e, explique Ren\u00e9e, \u00e9pouse d'un alcoolique aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Il faut alors admettre que c'est une maladie comme les autres et qu'on ne s'en sortira pas seul.\u00bb Troisi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 en France, l'alcoolisme fait aussi d'autres victimes, moins visibles.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-alcoolisme-traite-en-famille_635049.html"}, {"title": "Emmanuel Le Roy Ladurie: \"C'est le livre qui a chang\u00e9 le monde\"", "text": "Et puis, tout \u00e0 coup, l'Histoire s'acc\u00e9l\u00e8re. Que s'est-il donc pass\u00e9, au milieu de ce deuxi\u00e8me mill\u00e9naire, pour que tout bouge, tout explose, dans un irr\u00e9sistible d\u00e9sir de changement\" Jusque-l\u00e0, le Moyen Age se tra\u00eenait, lest\u00e9 par des guerres absurdes qui duraient parfois cent ans, engourdi dans ses croyances s\u00e9culaires... Soudain, on d\u00e9couvre de nouveaux continents, on accomplit les premiers voyages autour de la Terre, on conteste le vieil ordre chr\u00e9tien... L'espace s'ouvre. Les esprits aussi. Pourquoi\" Gr\u00e2ce \u00e0 l'imprimerie, explique ici l'historien Emmanuel Le Roy Ladurie, qui fut le vrai d\u00e9tonateur de la Renaissance. Tirez le fil: avec le livre viennent la diffusion des arts et de la culture, la R\u00e9forme, l'humanisme, la mondialisation... Et surtout une certaine id\u00e9e du progr\u00e8s et de la libert\u00e9... Le nouveau monde qui s'esquisse vers 1500, c'est non seulement l'Am\u00e9rique, mais aussi le n\u00f4tre, celui d'aujourd'hui.\nEn 1500, l'Europe tourne la page. Le Moyen Age s'enfuit, laissant la place \u00e0 un monde radicalement diff\u00e9rent. Avec le recul, on a l'impression que l'av\u00e8nement de la Renaissance fut soudain, brutal, comme une r\u00e9volution...\nL'Histoire a donn\u00e9, c'est vrai, un bon coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur. En quelques d\u00e9cennies s'est produite une mutation fondamentale, comparable, humoristiquement, \u00e0 celle qui a vu les dinosaures laisser la place aux mammif\u00e8res. Mais, contrairement \u00e0 ce que l'on croit, le Moyen Age ne dispara\u00eet pas. Un tableau d'Altdorfer repr\u00e9sente bien l'esprit de ce moment: au premier plan, sous pr\u00e9texte de repr\u00e9senter une bataille d'Alexandre, l'artiste donne l'image classique des soudards de l'\u00e2ge f\u00e9odal, avec en arri\u00e8re-plan des navires, toutes voiles gonfl\u00e9es, qui s'\u00e9loignent sur l'oc\u00e9an, symbole d'un monde nouveau, celui des conqu\u00e9rants, des commer\u00e7ants, du progr\u00e8s.\nLes deux mondes vont-ils coexister?\nOui. Prenez Christophe Colomb. Comme ses anc\u00eatres, il est catholique fervent, il r\u00eave de devenir noble, il pr\u00e9pare une croisade pour lib\u00e9rer le tombeau du Christ. Mais, en m\u00eame temps, ce G\u00e9nois devenu espagnol est un \u00e9rudit, f\u00e9ru de culture latine, un prodigieux navigateur dou\u00e9 d'une endurance hors du commun et anim\u00e9 par une vision qui lui fait prendre des risques insens\u00e9s. Il a les pieds dans le Moyen Age et la t\u00eate dans la Renaissance.\nPourquoi surgit-elle \u00e0 ce moment-l\u00e0, cette Renaissance?\nDepuis 1450, l'Europe occidentale est sortie de sa p\u00e9riode noire. Les pestes qui, en plus d'un si\u00e8cle, ont d\u00e9cim\u00e9 un tiers de sa population se sont calm\u00e9es; la guerre de Cent Ans est termin\u00e9e... L'heure est \u00e0 la reprise, marqu\u00e9e par une forte pouss\u00e9e d\u00e9mographique et un extraordinaire dynamisme. Le nouveau souffle vient du sud. Dans les ann\u00e9es 1480, le brave Charles VIII s'est empar\u00e9 de Milan et de G\u00eanes. Ce qui est d\u00e9raisonnable sur le plan territorial, mais pr\u00e9sente un avantage: l'influence culturelle italienne va se propager vers le nord. De l'Italie arrivent un art, une architecture en plein essor: Michel-Ange, Rapha\u00ebl, L\u00e9onard de Vinci... D'Espagne et du Portugal vient l'esprit de conqu\u00eate, de d\u00e9couverte... C'est une vraie r\u00e9volution culturelle.\n\u00abLe Moyen Age agonise quand l'imprimerie, l'Antiquit\u00e9, l'Am\u00e9rique, l'Orient, ces fulgurantes lumi\u00e8res, convergent vers lui\u00bb, s'enthousiasmait Michelet. Il avait vu juste?\nTout \u00e0 fait. Les hommes de ce temps ne savaient \u00e9videmment pas qu'ils sortaient du Moyen Age. Ils n'en connaissaient m\u00eame pas le terme. Mais ils sont anim\u00e9s par une force cr\u00e9atrice nouvelle, entra\u00een\u00e9s par deux innovations: la diffusion de l'imprimerie et la d\u00e9couverte de la plan\u00e8te. Partout, c'est l'effervescence: Barthelemy Diaz avait d\u00e9j\u00e0 contourn\u00e9 la moiti\u00e9 du continent africain, jusqu'au cap de Bonne-Esp\u00e9rance; Vasco de Gama poursuit la route jusqu'aux Indes; Magellan fait le tour de la Terre par l'ouest, naviguant de l'Atlantique au Pacifique... Le monde est boucl\u00e9, et l'on d\u00e9couvre des civilisations nouvelles. Un peu comme si maintenant on rencontrait des extraterrestres, introuvables en r\u00e9alit\u00e9.\nA quel prix! La colonisation est, comme on le sait, d\u00e9vastatrice.\nAttention aux pr\u00e9jug\u00e9s! Nous cultivons l'id\u00e9e que les Europ\u00e9ens ont commis un g\u00e9nocide en conqu\u00e9rant l'Am\u00e9rique: on est arriv\u00e9 et on a tu\u00e9 tout le monde. C'est absurde! Ce sont les microbes qui ont d\u00e9cim\u00e9 les populations. Pas les arquebuses! L'Asie partageait avec l'Europe une sorte de march\u00e9 commun des microbes, mais pas l'Am\u00e9rique. Les Cara\u00efbes ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement nettoy\u00e9es par la petite v\u00e9role, le typhus, la typho\u00efde, le rhume, la grippe, contre lesquels les populations autochtones, descendant des premiers Am\u00e9ricains venus par le d\u00e9troit de B\u00e9ring, il y a vingt mille ans, n'\u00e9taient pas immunis\u00e9es.\nMais, plus tard, Cortes, le Mexique... La rencontre n'est pas vraiment amicale...\nLa conqu\u00eate du Mexique est assez comparable \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Gaule avec C\u00e9sar: les peuples am\u00e9rindiens (qui plus est d\u00e9cim\u00e9s, eux aussi, par la petite v\u00e9role) se sont inclin\u00e9s devant une sup\u00e9riorit\u00e9 technique, et ils ont collabor\u00e9. Il ne faut pas oublier que le Mexique a d'abord \u00e9t\u00e9 conquis par moins d'un millier de personnes! Et qu'il y a eu m\u00e9tissage. Les conquistadors n'\u00e9taient certes pas des tendres. Mais les cur\u00e9s espagnols, qui essayaient de convertir et de moderniser, n'\u00e9taient pas pires que les anthropologues d'aujourd'hui, qui prennent des notes en regardant des \u00absauvages\u00bb clochardis\u00e9s sans faire un geste pour les aider! Cette v\u00e9rit\u00e9-l\u00e0 est presque obsc\u00e8ne: elle va contre l'id\u00e9e que nous nous sommes mal conduits. Comme si nous avions besoin \u00e0 pr\u00e9sent de nous sentir coupables...\nComment les Europ\u00e9ens de l'\u00e9poque ressentent-ils la d\u00e9couverte du Nouveau Monde?\nSeules les \u00e9lites des diff\u00e9rents pays et les marins apprennent les prouesses des aventuriers. La majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, paysans \u00e0 90%, l'ignore. Mais le Nouveau Monde va petit \u00e0 petit s'imposer. Le commerce des \u00e9pices a fait la puissance du Portugal et de l'Espagne. Avec l'Am\u00e9rique, on d\u00e9couvre une faune et une flore inconnues: la tomate, la pomme de terre, l'aubergine, le piment, le tabac... Puis le bois du Br\u00e9sil, les cactus et les dindons: des troupeaux de dindons d\u00e9barqueront au milieu du si\u00e8cle! Et l'argent, bien s\u00fbr - le m\u00e9tal pr\u00e9cieux du Mexique - qui \u00e0 partir de 1565 va faire bondir l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, changer les modes de paiement et provoquer une inflation (1% par an).\nL'autre nouveau monde, c'est celui qu'ouvre l'imprimerie...\nOui. Invent\u00e9e en 1452, il lui a fallu quelques d\u00e9cennies pour se propager. Son premier chef-d'oeuvre, c'est la Bible de Gutenberg, un objet qui d'embl\u00e9e touche \u00e0 la perfection. Au d\u00e9but, ce nouvel outil est aux mains de l'Eglise: on imprime la litt\u00e9rature catholique classique. Petit \u00e0 petit, les choses changent. En France, les premi\u00e8res machines sont install\u00e9es, avec retard, par des Allemands \u00e0 la Sorbonne vers 1470. En 1500, on ne compte plus en dizaines d'exemplaires, mais par centaines de milliers! L'imprimerie acquiert alors une force incroyable, autant que la t\u00e9l\u00e9vision actuellement.\nEt qu'imprime-t-on?\nDes textes latins et grecs qu'on avait ignor\u00e9s! On renoue avec l'Antiquit\u00e9. Si Copernic \u00e9labore sa th\u00e9orie des mouvements plan\u00e9taires, c'est parce qu'il a lu Aristarque de Samos, qui, dans la Gr\u00e8ce antique, avait d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 l'hypoth\u00e8se selon laquelle le Soleil est au centre du syst\u00e8me. De son c\u00f4t\u00e9, le Hollandais Erasme traduit la Bible \u00e0 partir des textes grecs anciens et de l'h\u00e9breu, pr\u00e9parant ainsi l'arriv\u00e9e de Luther.\nLe retour \u00e0 l'Antiquit\u00e9 est subversif.\nOui, cette p\u00e9riode apporte l'ath\u00e9isme, un monde philosophique qui ne se rattache plus au catholicisme. Jusque-l\u00e0, cette contestation restait minoritaire, diffus\u00e9e sur des gravures sur bois: certaines d'entre elles, d'une grande violence, repr\u00e9sentaient le pape comme un fornicateur. Avec l'imprimerie, c'est un nouveau monde culturel qui s'ouvre, et ce monde-l\u00e0 n'est pas celui de l'Eglise! L'humanisme est en germe. On ne se d\u00e9tourne pas du christianisme, comme le feront les Lumi\u00e8res au XVIIIe si\u00e8cle. Mais, tel Thomas More en 1520, on cherche plut\u00f4t \u00e0 r\u00e9aliser une synth\u00e8se. Le vrai conflit, c'est celui qui oppose la religion de la vieille Eglise, celle du luxe et des cath\u00e9drales, et la religion nouvelle, fond\u00e9e sur le renoncement et sur un lien direct de l'homme \u00e0 Dieu, id\u00e9e d'ailleurs ancienne que l'on retrouve chez saint Fran\u00e7ois d'Assise et saint Augustin.\nEn somme, tout vient du livre.\nC'est le livre qui a chang\u00e9 le monde! Sans l'imprimerie, il n'y aurait pas eu de R\u00e9forme! Il y a bien eu des h\u00e9r\u00e9sies au Moyen Age, telles celles des cathares, mais elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9es puisqu'il n'y avait pas de moyens de communication pour les propager. En 1517, les tracts de Luther, qui attaque les corruptions de la cour romaine, sont publi\u00e9s \u00e0 des centaines de milliers d'exemplaires et parviennent en France, o\u00f9 ils sont lus par les pr\u00eatres. Sans l'imprimerie, les grandes d\u00e9couvertes, elles non plus, n'auraient pas \u00e9t\u00e9 les m\u00eames. La circumnavigation de l'Afrique par Vasco de Gama doit beaucoup aux publications des \u00e9coles de g\u00e9ographie, et c'est dans ses lectures que Colomb trouve son id\u00e9e de parvenir en Chine par la route de l'ouest.\nQui lit dans la France de 1500?\nA peine 10% de la population, essentiellement les nobles, les bourgeois et les riches campagnards. La soci\u00e9t\u00e9 reste tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e. La noblesse, divis\u00e9e en ducs, pairs, comtes, barons, princes, conserve le pouvoir... La bourgeoisie, stratifi\u00e9e elle aussi en corporations - marchands, robins, officiers, artisans - n'a qu'un d\u00e9sir: se faire anoblir... La population paysanne, elle, est illettr\u00e9e. Elle parle patois et vit encore dans le Moyen Age classique: ses techniques agricoles ont peu chang\u00e9; sa langue, que ce soit le languedocien ou le proven\u00e7al, est ancienne...\nElle n'est donc pas concern\u00e9e par ces prodigieux changements?\nDans les r\u00e9gions pauvres, en Bretagne, dans le Massif central, la masse paysanne reste enracin\u00e9e dans l'univers catholique. Dans les C\u00e9vennes, le Poitou, certains paysans vont basculer dans le protestantisme. Les paysans sont malgr\u00e9 tout port\u00e9s par la croissance. L'un des Platter, la famille que j'ai \u00e9tudi\u00e9e \u00e0 partir de l'an 1500, \u00e0 l'origine un petit montagnard mis\u00e9rable, finira par devenir professeur de grec et d'h\u00e9breu. M\u00eame chez les plus pauvres, la Renaissance s'annonce. Le g\u00e9nie de cette \u00e9poque, c'est de parvenir \u00e0 un renouvellement complet de la soci\u00e9t\u00e9 tout en conservant le syst\u00e8me traditionnel. Si l'on examine les archives du Languedoc, par exemple, on voit que dans chaque village il y a deux ou trois personnes qui savent lire et \u00e9crire. Un ma\u00eetre d'\u00e9cole - c'est souvent le cur\u00e9 - alphab\u00e9tise 10% des enfants.\nEn fran\u00e7ais?\nOn \u00e9tudie en latin. Mais le fran\u00e7ais se diffuse. On croit que les gens du nord ont opprim\u00e9 le Midi pour imposer leur langue. C'est faux! Le fran\u00e7ais n'est pas arriv\u00e9 sur les ailes de la croisade anti-albigeois. L\u00e0 encore, il s'est impos\u00e9 avec l'imprimerie. C'est Gutenberg qui nous a francis\u00e9s! Le fran\u00e7ais arrive par le livre, de Lyon notamment, grande capitale de l'imprimerie, qui pourtant n'est pas une r\u00e9gion francophone (on y parle un dialecte franco-proven\u00e7al). Mais les Lyonnais se sont aper\u00e7us qu'il y avait un march\u00e9 en fran\u00e7ais. Alors, en bons commer\u00e7ants, ils \u00e9ditent de plus en plus de livres dans cette langue. C'est ainsi que le fran\u00e7ais fait la conqu\u00eate du sud et arrive en Avignon, ville papale.\nCe monde intellectuel n\u00e9 de l'imprimerie s'\u00e9panouit surtout dans les villes.\nOui. Il y a les villes phares: Venise, Florence, Milan, G\u00eanes, Naples, Paris, avec ses 250 000 habitants en l'an 1500. Mais les petites villes ont \u00e9galement des \u00e9lites intellectuelles de grande qualit\u00e9, un peu comme les universit\u00e9s am\u00e9ricaines aujourd'hui. B\u00e2le, 12 000 habitants, ville de l'imprimerie; Montpellier, 12 000 habitants, capitale m\u00e9dicale fran\u00e7aise; Avignon et son \u00e9cole de peinture...\nSait-on si on y vivait heureux?\nMieux qu'auparavant, en tout cas. L'esp\u00e9rance de vie moyenne est de 32 ans, ce qui laisse une chance d'atteindre 50 ou 70 ans. Mais, sur les quatre ou cinq enfants d'une famille, deux ou trois seulement survivent. La peste frappe moins fr\u00e9quemment, la l\u00e8pre se termine. Restent la syphilis, la petite v\u00e9role, qui tue beaucoup d'enfants, et les intoxications dues \u00e0 la mauvaise conservation des aliments. L'hiver, on meurt du poumon; l'\u00e9t\u00e9, des intestins. Et sans doute de la prostate. Une \u00e9pid\u00e9mie, une famine de temps en temps, une guerre parfois... Mais il ne faut pas noircir le tableau. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la vie \u00e9tait supportable.\nQuel est le principal h\u00e9ritage de cette p\u00e9riode?\nIl y aura d'abord un lourd prix \u00e0 payer: les guerres de religion, qui, en Allemagne, vont durer de 1520 \u00e0 1555, et qui, plus tard, d\u00e9chireront la France. L'Angleterre des Tudor, elle, r\u00e9ussit \u00e0 \u00e9viter la guerre civile. Mais songez \u00e0 ce que cette p\u00e9riode nous a apport\u00e9: l'Am\u00e9rique, ce qui n'est pas rien; la mondialisation, la red\u00e9couverte de l'Antiquit\u00e9; et, d'une certaine mani\u00e8re, l'opposition entre droite et gauche.\nComment cela?\nAvant 1520, il n'y a pas de guerre id\u00e9ologique en France: on se bagarre parce que l'on est pour le roi Henri ou contre le roi Charles... Et puis, \u00e0 partir de 1520, on se bat contre les cur\u00e9s. Cela a continu\u00e9 avec les jans\u00e9nistes, l'Encyclop\u00e9die, la R\u00e9volution fran\u00e7aise et le XIXe si\u00e8cle, dans un clivage qui fonde l'opposition droite-gauche au moins jusqu'en 1905, date de la s\u00e9paration de l'Eglise et de l'Etat. L'entr\u00e9e dans la modernit\u00e9 s'est donc jou\u00e9e d\u00e8s les ann\u00e9es 1520.\nOn imagine que les hommes de cette \u00e9poque n'avaient pas conscience de vivre un tel changement?\nMais si! La notion de progr\u00e8s est en train de na\u00eetre. En 1513, Machiavel avance l'id\u00e9e tr\u00e8s moderne que la politique n'a rien \u00e0 voir avec la religion, ni avec la morale. Dans L'Education de Gargantua, en 1534, Rabelais constate que le monde entier est plein de savants, de professeurs, de biblioth\u00e8ques et que l'\u00e9tude est beaucoup plus ais\u00e9e que du temps de Platon ou de Cic\u00e9ron. Et, en 1541, l'humaniste Guillaume Postel formule clairement l'id\u00e9e de progr\u00e8s: saecula semper proficiunt. Les si\u00e8cles progressent toujours, de l'un \u00e0 l'autre, l'un apr\u00e8s l'autre. On ne pouvait dire mieux.\nL'\u00e9rudit de la Renaissance\nIl fait partie d'une esp\u00e8ce en voie de disparition: il sait le grec et le latin, ne parle pas \u00e0 la va-vite et v\u00e9rifie toujours ses affirmations. Un entretien avec lui se transforme en une recherche savante. Il se l\u00e8ve sans cesse pour v\u00e9rifier une date, appelle un ami pour s'assurer d'un nom, compulse mille ouvrages au fil de la conversation... Emmanuel Le Roy Ladurie, professeur au Coll\u00e8ge de France, auteur du fameux Montaillou, village occitan (en livre de poche) et du Si\u00e8cle des Platter (le tome 2 para\u00eetra l'an prochain chez Fayard), conna\u00eet par coeur la p\u00e9riode charni\u00e8re de la Renaissance. Il n'en reste pas moins passionn\u00e9, plus que jamais poss\u00e9d\u00e9 par le d\u00e9mon de l'historien.\nLa semaine prochaine: 5. Le 31 d\u00e9cembre 1899, par Pierre Miquel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/emmanuel-le-roy-ladurie-c-est-le-livre-qui-a-change-le-monde_635037.html"}]