[{"title": "Du Vel d'Hiv' aux camps, l'histoire de milliers d'enfants juifs", "text": "Comment, en 1942, apr\u00e8s la Rafle du Vel d 'Hiv', les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont parqu\u00e9 3500 juifs pr\u00e8s d'Orl\u00e9ans, avant de les diriger vers les camps de la mort. L'enqu\u00eate d'Eric Conan, publi\u00e9e dans L'Express du 27 avril 1990.\nAnnette Krajcer, aujourd'hui m\u00e9decin \u00e0 Paris, a 12 ans lorsqu'elle arrive \u00e0 Pithiviers, le 19 juillet 1942. Un dimanche. Le camp est tout pr\u00e8s de la gare. \u00abNous sommes imm\u00e9diatement r\u00e9partis dans des baraques en bois, \u00e9quip\u00e9es de ch\u00e2lits remplis de paille. A c\u00f4t\u00e9 de ce que nous venons de vivre, cela nous para\u00eet mieux...\u00bb Annette, sa soeur L\u00e9a et leur m\u00e8re viennent de vivre trois jours p\u00e9nibles, enferm\u00e9es dans le V\u00e9lodrome d'Hiver, \u00e0 Paris, en compagnie des 8 157 autres juifs interpell\u00e9s lors de la grande rafle des 16 et 17 juillet 1942. \u00abNous avions \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es chez nous, rue de S\u00e9vign\u00e9, le 16, \u00e0 6 heures du matin, par des policiers en uniforme: nous \u00e9tions ?sur la liste?. Mes parents, qui avaient v\u00e9cu en France depuis leur enfance, \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme apatrides, mais ma soeur et moi (j'\u00e9tais alors en quatri\u00e8me au lyc\u00e9e) \u00e9tions fran\u00e7aises. Mon p\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prisonnier des Allemands, depuis fin 1941, dans un camp agricole dans les Ardennes. On nous conduisit, avec d'autres familles du quartier, dans le pr\u00e9au de l'\u00e9cole de la rue Geoffroy-l'Asnier. Apr\u00e8s quelques heures d'attente, des autobus vinrent nous embarquer pour le V\u00e9lodrome. Cela nous valut une longue travers\u00e9e de la capitale, en plein jour, sous le regard apparemment indiff\u00e9rent, parfois surpris, des Parisiens.\u00bb L'identit\u00e9 de ces voyageurs n'\u00e9chappe \u00e0 personne: ils portent tous, tr\u00e8s visiblement, l'\u00e9toile jaune sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de leurs v\u00eatements, comme ils en avaient l'obligation depuis le 7 juin 1942.\nLa date de cette \u00e9norme rafle avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, quelques jours auparavant, le 10 juillet, lors d'une r\u00e9union pr\u00e9paratoire entre les Allemands et les repr\u00e9sentants de la police fran\u00e7aise, conduits par Jean Leguay, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en zone occup\u00e9e de Ren\u00e9 Bousquet, lui-m\u00eame responsable de la police de Vichy. Il s'agissait de r\u00e9pondre \u00e0 la demande d'Adolf Eichmann, chef du service des Affaires juives de la Gestapo, qui, le 22 juin, \u00e0 Berlin, avait r\u00e9clam\u00e9 un premier contingent de 40 000 juifs de France, \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 45 ans, \u00e0 d\u00e9porter par convois de 1 000 individus. Les occupants, incapables de proc\u00e9der \u00e0 ces arrestations massives, obtinrent de Laval de les faire effectuer par la police fran\u00e7aise. Son chef, Ren\u00e9 Bousquet, s'employait \u00e0 faciliter cette collaboration, ainsi qu'il venait de le r\u00e9affirmer dans une lettre adress\u00e9e, le 18 juin, au g\u00e9n\u00e9ral Oberg, responsable des SS de Paris: \u00abVous connaissez la police fran\u00e7aise. Elle a sans doute ses d\u00e9fauts, mais aussi ses qualit\u00e9s. Je suis persuad\u00e9 que, r\u00e9organis\u00e9e sur des bases nouvelles et \u00e9nergiquement dirig\u00e9e, elle est susceptible de rendre les plus grands services. D\u00e9j\u00e0, dans de nombreuses affaires, vous avez pu constater l'efficacit\u00e9 de son action. Je suis certain qu'elle peut faire davantage encore...\u00bb\nLa grande rafle allait le prouver. Andr\u00e9 Tulard, directeur du fichier des juifs de la pr\u00e9fecture de Paris (le premier fichier m\u00e9canographique \u00e9labor\u00e9 en France), avait pr\u00e9cis\u00e9 que l'on pouvait esp\u00e9rer de 20 000 \u00e0 22 000 arrestations, ses services mettant \u00e0 la disposition de la police 27 361 fiches nominatives de \u00abjuifs apatrides\u00bb s\u00e9journant \u00e0 Paris et en banlieue, avec leurs adresses exactes. Il fut d\u00e9cid\u00e9, vu l'ampleur de l'op\u00e9ration, d'y affecter 4 500 policiers fran\u00e7ais (par \u00e9quipes de deux, chacune disposant de cinq adresses) et de commencer tr\u00e8s t\u00f4t.\nD\u00e8s 4 heures du matin, les policiers tirent du sommeil des familles h\u00e9b\u00e9t\u00e9es. La pr\u00e9fecture rend compte du d\u00e9roulement de l'op\u00e9ration heure par heure. A 7 h 30, annon\u00e7ant d\u00e9j\u00e0 l'arriv\u00e9e de 10 autobus au Vel' d'Hiv' (rue N\u00e9laton, dans le XVe arrondissement), elle signale que \u00abdans le XXe et le XIe arrondissement, o\u00f9 il y a plusieurs milliers de juifs, l'op\u00e9ration est lente\u00bb et que certains \u00abrefusent d'ouvrir; il faut faire appel \u00e0 un serrurier\u00bb. A 9 heures, il y a 4 044 arrestations; \u00e0 10 h 30, 6 587; \u00e0 11 heures, 7 773; \u00e0 15 heures, 10 832; \u00e0 17 heures, 11 363. Jean Leguay se tient r\u00e9guli\u00e8rement inform\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone. Au terme de la seconde journ\u00e9e, le 17 juillet, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 12 884 arrestations, sans compter cinq suicides. Le bilan final fera \u00e9tat de 13 152 arrestations: 3 118 hommes, 5 919 femmes et 4 115 enfants. Chiffres inf\u00e9rieurs aux pr\u00e9visions, des fuites ayant permis \u00e0 de nombreuses familles de d\u00e9serter leur logement. D\u00e8s le 17 juillet, un rapport de la pr\u00e9fecture de police constate les effets n\u00e9gatifs de cette rafle de familles enti\u00e8res avec leurs enfants: \u00abBien que la population fran\u00e7aise soit, dans son ensemble et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, assez antis\u00e9mite, elle n'en juge pas moins s\u00e9v\u00e8rement ces mesures, qu'elle qualifie d'inhumaines.\u00bb\nPour les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, ces manifestations d'\u00e9motion rendent d'autant plus d\u00e9licate l'embarrassante question des enfants. En effet, la premi\u00e8re r\u00e9union de bilan, le matin du second jour de la rafle, avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la \u00abr\u00e9sidence \u00e0 assigner aux enfants juifs arr\u00eat\u00e9s\u00bb. Que faire d'eux, puisque les Allemands ne r\u00e9clament que les \u00abjuifs de plus de 16 ans\u00bb? Darquier de Pellepoix, commissaire g\u00e9n\u00e9ral aux Questions juives, propose de les placer dans des maisons d'enfants. Jean Leguay, au contraire, demande officiellement \u00e0 ses interlocuteurs allemands qu'ils soient \u00e9galement d\u00e9port\u00e9s. Dans son compte rendu de la r\u00e9union, Heinz R\u00f6thke, responsable du service des Affaires juives de la Gestapo, note que \u00ables repr\u00e9sentants de la police fran\u00e7aise ont exprim\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, le souhait de voir les convois \u00e0 destination du Reich inclure \u00e9galement les enfants\u00bb. Aussi t\u00e9lexe-t-il \u00e0 Berlin pour demander s'ils peuvent \u00eatre d\u00e9port\u00e9s.\nCes enfants vont donc constituer, pendant plusieurs semaines, un v\u00e9ritable casse-t\u00eate administratif. C'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cause d'eux que l'on avait d\u00e9cid\u00e9, le 13 juillet, de se servir du V\u00e9lodrome d'Hiver pour effectuer un premier tri: alors que 4 992 c\u00e9libataires ou couples sans enfants \u00e9taient directement transf\u00e9r\u00e9s au camp de Drancy afin qu'ils soient \u00abpr\u00eats \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s tout de suite\u00bb, les parents, avec ces enfants non d\u00e9portables - au total, 8 160 personnes - furent rassembl\u00e9s au Vel' d'Hiv', en attendant que Berlin statue sur leur sort.\n\u00abNous avons s\u00e9journ\u00e9 au V\u00e9lodrome du jeudi 16 juillet, \u00e0 midi, au dimanche matin 19 juillet, raconte Annette Krajcer. Je me souviens d'une clameur de fond incessante, avec des cris de femmes et d'enfants apeur\u00e9s. La plupart des gens restaient assis sur les bancs esp\u00e9rant je ne sais quoi. Peut-\u00eatre qu'on nous lib\u00e8re, apr\u00e8s un contr\u00f4le d'identit\u00e9. L'impression de vivre un cauchemar, sans savoir pourquoi. La situation sanitaire s'est vite d\u00e9grad\u00e9e. Des malades furent \u00e9vacu\u00e9s sur des brancards. Quelqu'un se jeta du haut des gradins, dans un acte de d\u00e9sespoir, ce qui provoqua une tension extr\u00eame, terriblement angoissante.\u00bb Le premier jour, aucune nourriture, aucune boisson n'avait \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9e. Le 18 juillet, Mlle Tavernier, l'une des seules assistantes sociales pr\u00e9sentes, adresse une note \u00e0 la pr\u00e9fecture de police: \u00abLes juifs commencent \u00e0 r\u00e9agir. Femmes: crises d'\u00e9pilepsie, crises nerveuses. Enfants malades. Tinettes bouch\u00e9es. Prennent \u00e0 partie la police fran\u00e7aise. Etat d'esprit mauvais. Les nouilles ne sont pas arriv\u00e9es. Pas d'eau. Pas assez de pain. Soupe \u00e0 toute heure. Deux m\u00e9decins seulement. Il pleut dedans.\u00bb\nLa r\u00e9ponse des Allemands \u00e0 la demande fran\u00e7aise de d\u00e9porter les enfants n'interviendra pas imm\u00e9diatement. En attendant que Berlin se d\u00e9cide, il appara\u00eet vite impossible de laisser dans la pagaille du Vel' d'Hiv', en plein coeur de Paris, plusieurs milliers de familles. Du 19 au 22 juillet, escort\u00e9es par des gendarmes, 7 618 personnes quittent donc la capitale pour rejoindre, \u00e0 80 kilom\u00e8tres, deux camps discrets perdus dans le Loiret, \u00e0 Pithiviers et \u00e0 Beaune-la-Rolande (le 25 juillet, le pr\u00e9fet de police invitera par courrier la direction de la SNCF \u00e0 \u00abfacturer les transports au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur\u00bb).\n\u00abLe dimanche 19 juillet, apr\u00e8s d'autres d\u00e9parts, vient notre tour de quitter le V\u00e9lodrome, \u00e0 l'appel de notre nom de famille par haut-parleur, poursuit Annette Krajcer. Nouvelle travers\u00e9e de Paris en autobus, vers la gare, sous la garde d'agents de police fran\u00e7ais. Ensuite, long voyage en wagons \u00e0 bestiaux plomb\u00e9s, laissant passer le minimum d'air et de lumi\u00e8re. Une tinette par wagon, o\u00f9 sont entass\u00e9s, p\u00eale-m\u00eale, hommes, femmes, enfants, avec, parfois, les grands-parents. Les conditions sont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nibles, mais on est ensemble, maman est l\u00e0 et nous r\u00e9conforte comme elle peut. ?Tant qu'on est en France, nous disait-elle, il ne pourra rien nous arriver de terrible, et nous n'avons vu aucun Allemand; rien que des agents de police fran\u00e7ais.? A Pithiviers, les conditions nous paraissent \u00e9videmment meilleures, compar\u00e9es \u00e0 celles du Vel' d'Hiv': on peut circuler, dehors, entre les baraques; il y a bien des barbel\u00e9s et des miradors, mais, au-del\u00e0, de grands champs de bl\u00e9...\u00bb\nJoseph Weismann, aujourd'hui commer\u00e7ant dans l'ouest de la France, \u00e9prouve la m\u00eame r\u00e9action lorsqu'il d\u00e9barque, avec sa m\u00e8re, son p\u00e8re et ses deux soeurs, au camp de Beaune-la-Rolande, bourgade de 1 700 habitants \u00e0 17 kilom\u00e8tres de Pithiviers. Il avait 11 ans et se souvient que son p\u00e8re, ouvrier tailleur rue des Abbesses, \u00e0 Paris, se montrait \u00e9galement confiant: \u00ab?Nous avons \u00e9t\u00e9 accueillis par la France, nous ne risquons rien?, nous disait-il. Malgr\u00e9 ses trois enfants, il s'\u00e9tait engag\u00e9 en 1939 et \u00e9tait parti pour le front.\u00bb La nuit, femmes et hommes sont s\u00e9par\u00e9s, et Joseph est affect\u00e9 avec son p\u00e8re \u00e0 la baraque n\u00b0 7. Ces longues b\u00e2tisses pr\u00e9fabriqu\u00e9es, pr\u00e9vues pour contenir chacune une centaine de personnes, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9es en 1939 pour y enfermer les futurs prisonniers de guerre allemands. Elles servirent, en r\u00e9alit\u00e9, aux Allemands \u00e0 parquer, en 1941, les prisonniers de guerre fran\u00e7ais, avant de les envoyer en Allemagne. Puis, d\u00e8s le 14 mai 1941, \u00e0 enfermer - sous la surveillance de Fran\u00e7ais: gendarmes, douaniers et gardes auxiliaires recrut\u00e9s sur place - les juifs polonais (hommes) arr\u00eat\u00e9s en France d\u00e8s cette \u00e9poque. Ils furent d\u00e9port\u00e9s au cours du printemps et du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 42, afin de laisser la place aux familles du Vel' d'Hiv'.\nLe rapport d'un policier d'Orl\u00e9ans, dat\u00e9 du 20 juillet, rend compte au pr\u00e9fet du d\u00e9barquement du premier convoi, celui dont faisait partie Annette Krajcer: \u00abLe contingent de juifs arriv\u00e9 aujourd'hui se compose, pour 90% au moins, de femmes et d'enfants. Tous les intern\u00e9s sont tr\u00e8s fatigu\u00e9s et d\u00e9prim\u00e9s par leur s\u00e9jour au V\u00e9lodrome d'Hiver, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal install\u00e9s et ont manqu\u00e9 de tout. Les 1 000 intern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 log\u00e9s dans six baraques, o\u00f9 ils disposent de paille assez abondante.\u00bb L'arriv\u00e9e des familles et des enfants, quoique pr\u00e9vue depuis dix jours, n'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9par\u00e9e: le rapport, constatant leur incomp\u00e9tence, r\u00e9clame le remplacement du commandant et du gestionnaire du camp, \u00abavant que celui-ci ne devienne rapidement une vaste foire\u00bb. Les deux camps, con\u00e7us chacun pour 1 500 personnes, en ont accueilli 4 544 \u00e0 Pithiviers et 3 074 \u00e0 Beaune. Les gendarmes avaient bien pens\u00e9 \u00e0 renforcer les barbel\u00e9s pour que les b\u00e9b\u00e9s ne puissent passer, mais rien n'avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour leur donner \u00e0 manger. Le 23 juillet, un rapport d'inspection envoy\u00e9 au pr\u00e9fet relate la pagaille, signalant qu'au camp de Pithiviers il n'y a m\u00eame pas d' \u00abustensiles pour faire bouillir le lait des enfants\u00bb, qu'une \u00abgrande confusion r\u00e8gne\u00bb dans celui de Beaune et que le personnel m\u00e9dical (un m\u00e9decin pour plusieurs milliers de personnes, dans chaque camp) est \u00abinsuffisant\u00bb. Le 5 ao\u00fbt, un autre rapport, indiquant les premiers d\u00e9c\u00e8s d'enfants, estimera la situation \u00e9pid\u00e9miologique \u00abassez alarmante\u00bb. En effet, avec la surpopulation, la chaleur, les sanitaires de fortune, les choses se d\u00e9gradent rapidement. Poux et parasites vont vite pulluler, dysentrie, scarlatine et dipht\u00e9rie se r\u00e9pandre.\nA l'ext\u00e9rieur, le sort des m\u00e8res et des enfants suscite peu d'\u00e9mois. Le pr\u00e9fet du Loiret, dans un rapport dat\u00e9 du 1 ao\u00fbt, rassure Vichy: \u00abL'arriv\u00e9e d'un grand nombre de juifs dans les camps de Pithiviers et de Beaune-la-Rolande pouvait faire craindre qu'une partie de la population de ces villes et des environs, prise de piti\u00e9 pour les femmes et les enfants faisant partie des convois, ne manifest\u00e2t, sous une forme quelconque, contre les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s d'occupation. Il n'en a rien \u00e9t\u00e9. C'est avec indiff\u00e9rence, la plupart du temps, que les habitants ont vu passer les convois d'intern\u00e9s.\u00bb\nLa d\u00e9cision allemande concernant le sort des enfants tarde. Pour l'administration vichyste, cela devient pr\u00e9occupant: elle s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s des nazis \u00e0 respecter un programme pr\u00e9cis de d\u00e9parts de convois, et il va bient\u00f4t lui manquer de quoi remplir les wagons en attendant les contingents de juifs arr\u00eat\u00e9s en zone libre, qui ne viendront que plus tard. Dilemme bureaucratique vite tranch\u00e9: comme l'indique Jean Leguay au pr\u00e9fet d'Orl\u00e9ans, on va d\u00e9porter les parents - essentiellement, des m\u00e8res - en attendant de savoir que faire des enfants! Le 31 juillet, le premier convoi, comportant les p\u00e8res et 147 m\u00e8res s\u00e9par\u00e9es de leurs enfants de moins de 16 ans, quitte Pithiviers. Les gendarmes ont d\u00fb en battre certaines.\nAnnette Krajcer se souvient de ce moment o\u00f9 sa vie fut bris\u00e9e: \u00abLe 2 ao\u00fbt, en fin d'apr\u00e8s-midi, nous sommes pr\u00e9venues par appel que notre m\u00e8re va s'en aller avec le convoi du lendemain. Se passe une longue nuit, atroce, dont nous voudrions retenir chaque instant pour prolonger encore sa pr\u00e9sence aupr\u00e8s de nous. Le lendemain, c'est la s\u00e9paration, mais nous avons encore une dure journ\u00e9e d'attente, car les femmes qui doivent partir sont rassembl\u00e9es derri\u00e8re des barbel\u00e9s, \u00e0 quelques m\u00e8tres. Nous restons ainsi, face \u00e0 face, toute une journ\u00e9e. Puis c'est l'arrachement, le d\u00e9part, pour toujours.\u00bb Les 3, 5 et 7 ao\u00fbt, pr\u00e8s de 2 000 m\u00e8res sont s\u00e9par\u00e9es de leurs enfants. De craintives, elles deviennent agressives. Il y a des combats avec les gardes, des bless\u00e9s de part et d'autre. Quelques-unes sont m\u00eame battues jusqu'\u00e0 perdre connaissance, pour qu'elles l\u00e2chent leurs enfants.\nRaymonde Mann, aujourd'hui citoyenne am\u00e9ricaine, avait 15 ans au camp de Beaune: \u00abOn annonce que les adultes partiront d'abord, pour ?pr\u00e9parer le camp de destination?, et que les enfants suivront sous peu. Ce qui d\u00e9clenche une v\u00e9ritable \u00e9meute. Tous les intern\u00e9s se pr\u00e9cipitent vers l'entr\u00e9e du camp. Les gendarmes, qui essaient d'endiguer la foule, sont d\u00e9pass\u00e9s, et nous croyons un instant que nous allons forcer la porte du camp. C'est alors qu'elle s'ouvre, qu'un camion allemand entre et que les soldats se mettent en position de tirer. Ils avaient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s par le commandant de gendarmerie.\u00bb\nAujourd'hui, \u00e0 Beaune, ceux qui acceptent de se rappeler n'ont pas oubli\u00e9 ces s\u00e9parations. \u00abJe me souviens d'un dimanche apr\u00e8s-midi, dit une vieille habitante. Cela s'entendait d'ici, alors qu'on est \u00e0 plus de 500 m\u00e8tres de l'emplacement du camp. Des cris, des cris, qu'on se demandait ce que c'\u00e9tait. Plus tard, les douaniers ont racont\u00e9 dans le village que c'\u00e9taient les m\u00e8res qu'on avait s\u00e9par\u00e9es des enfants...\u00bb\nPr\u00e8s de cinquante ans apr\u00e8s, Joseph Weismann vit toujours avec ces cris. \u00abDes hurlements de b\u00eates, comme je n'en avais jamais entendu, pouss\u00e9s par des m\u00e8res qui se roulent par terre, se tapent la t\u00eate contre le sol. Et les enfants, affol\u00e9s, pris de panique en les entendant, qui se mettent \u00e0 hurler aussi, qui font pipi. Une sc\u00e8ne terrible, qui me hante encore. Je ne sais pas combien de temps cela a dur\u00e9, mais je n'ai jamais rien entendu de pire. Avec, instinctivement, le sentiment d'une situation de non-retour. Le lendemain r\u00e9gnait dans le camp un d\u00e9sarroi indescriptible. Les petits erraient, pleurant, la morve au nez, les fesses de plus en plus sales, d\u00e9sempar\u00e9s. Une tristesse, une mis\u00e8re... La mort valait peut-\u00eatre mieux que cette d\u00e9tresse. Je crois qu'il y a un degr\u00e9 dans l'interdit: faire \u00e7a \u00e0 des enfants... Aujourd'hui, chaque fois que je vois la face de porc ricanante de Le Pen, je pense \u00e0 cette immense d\u00e9tresse des enfants de Beaune. C'est toujours insupportable...\u00bb\nLes parents et les deux soeurs de Joseph Weismann sont partis. Il ne les reverra jamais. \u00abSentant qu'il ne fallait pas rester l\u00e0\u00bb, il va, en compagnie d'un plus grand, Joseph Kogan, profiter de la d\u00e9sorganisation relative du camp, apr\u00e8s le d\u00e9part des parents, pour r\u00e9ussir la seule \u00e9vasion d'enfants, en se frayant un passage sous les barbel\u00e9s, \u00e0 midi, au moment du repas. Ils avaient pris soin de d\u00e9terrer quelques billets: avant leur d\u00e9part, les adultes, qui savaient qu'on les d\u00e9pouillerait de toute valeur et de tout bijou, les cachaient \u00e0 la h\u00e2te ou les jetaient dans les tinettes. Cet \u00e9pisode de la \u00abfouille\u00bb demeure tabou, \u00e0 Beaune. Parce que l'on se souvient que quelques habitants, notamment des femmes, se port\u00e8rent volontaires, \u00e0 la demande des gardes, pour cette t\u00e2che: elles furent les plus brutales, certaines arrachant parfois les boucles des oreilles lorsque cela n'allait pas assez vite. Et parce que d'autres se sont distingu\u00e9s en ratissant le contenu des latrines, \u00e0 la recherche de bagues, de bracelets et de colliers...\n\u00abLa premi\u00e8re chose que nous avons faite avec cet argent, c'est de nous empiffrer de g\u00e2teaux achet\u00e9s \u00e0 la boulangerie de Boiscommun, poursuit Joseph Weismann. Au bout de deux journ\u00e9es de marche, nous avons \u00e9chou\u00e9, \u00e9puis\u00e9s, \u00e0 Lorris. Apr\u00e8s de nombreux refus, une dame accepte de nous accueillir chez elle. Mais cette salope va imm\u00e9diatement nous d\u00e9noncer \u00e0 un gendarme! En fait, c'est lui qui nous aidera, en nous mettant le lendemain au car de Montargis, d'o\u00f9 nous avons pris le train pour Paris.\u00bb A la suite de multiples p\u00e9rip\u00e9ties dans la capitale, Joseph Weismann finira la guerre cach\u00e9 chez des paysans, dans la Sarthe.\nApr\u00e8s les d\u00e9parts du 3 et du 7 ao\u00fbt, il reste \u00e0 Pithiviers environ 1 800 enfants sans parents, livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames. S'en occupent quelques infirmi\u00e8res de la Croix-Rouge de Paris et de Pithiviers (peu nombreuses, car le camp n'\u00e9tait pas une priorit\u00e9 de la Croix-Rouge locale) et les m\u00e8res encore pr\u00e9sentes. A Beaune, il reste, \u00e0 la mi-ao\u00fbt, environ 1 500 enfants. \u00abDe tr\u00e8s jeunes, \u00e2g\u00e9s de 2, 3 ou 4 ans, se retrouvent ainsi tout seuls, du jour au lendemain, sans personne ni pour les consoler, ni pour les laver, ni pour les aider \u00e0 manger, souligne Annette Krajcer. Notre baraque ne comptait plus, d\u00e8s le 2 ao\u00fbt, que des enfants. Un gar\u00e7on d'une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 peine - je me souviens de son nom: L\u00e9on Gurfunkel - fut nomm\u00e9 par les gendarmes ?chef de baraque? et moi, \u00e2g\u00e9e de 12 ans, ?sous-chef de baraque?. Nous \u00e9tions charg\u00e9s d'aller chercher aux cuisines les lessiveuses de l\u00e9gumes et de les distribuer. Nous \u00e9tions \u00e9galement responsables de l'entretien. Les petits ont pleur\u00e9, appel\u00e9 leur m\u00e8re durant quelques jours, refusant de manger, recherchant un peu d'affection. C'\u00e9tait d\u00e9chirant, et cela ajoutait encore \u00e0 notre d\u00e9sespoir. Puis ils sont devenus calmes, comme indiff\u00e9rents, d'une docilit\u00e9 \u00e9tonnante. Nous nous sommes efforc\u00e9s de les amuser et de les occuper, mais ils restaient la plupart du temps assis, sans rien faire.\u00bb\nJean Goueffon, qui a alors 14 ans, se souvient tr\u00e8s bien de ces enfants: il les voit de temps en temps, lorsqu'il vient dans le bureau de son p\u00e8re, comptable \u00e0 la coop\u00e9rative de c\u00e9r\u00e9ales qui jouxte le camp. \u00abIl y en avait beaucoup; ils donnaient l'impression d'\u00eatre perdus, d\u00e9boussol\u00e9s; certains erraient d'une extr\u00e9mit\u00e9 \u00e0 l'autre. Je ne me rappelle pas les avoir vus jouer.\u00bb\nDans cette ville de la Beauce c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re et sucri\u00e8re, qui \u00e9chappe \u00e0 la p\u00e9nurie, ces enfants mangent mal et souffrent de diarrh\u00e9es permanentes. Beaucoup tombent malades. Les cas graves sont envoy\u00e9s \u00e0 l'infirmerie du camp, contr\u00f4l\u00e9e par un m\u00e9decin de Pithiviers assist\u00e9 d'Henri Russak. Ce jeune juif polonais, qui venait de finir ses \u00e9tudes de m\u00e9decine en France, engag\u00e9 volontaire en 1939, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9tenu dans le camp depuis juin 1941. Il vit aujourd'hui \u00e0 Paris. \u00abJe n'ai jamais tant travaill\u00e9 de ma vie, jour et nuit. Je voyais des enfants arriver dans un \u00e9tat indescriptible. C'\u00e9tait terrible - impossible \u00e0 raconter. J'\u00e9prouvais une immense piti\u00e9.\u00bb\nPithiviers n'ignore pas le sort de ces enfants. Mais, pour la majorit\u00e9 de ses habitants, ils font partie d'un autre monde, qui ne parvient pas \u00e0 toucher la routine de l'Occupation. Marcel Donon, le s\u00e9nateur maire, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de toutes ses fonctions, parce que radical et franc-ma\u00e7on, et le pr\u00e9fet a d\u00e9sign\u00e9 un rempla\u00e7ant plus convenable. Bris\u00e9, Marcel Donon mourra en 1943. Le nouveau conseil municipal, nomm\u00e9 par Vichy, ne fait jamais allusion au camp, pr\u00e9f\u00e9rant prendre d'importantes d\u00e9cisions: par exemple, \u00abfaire l'acquisition d'une effigie du mar\u00e9chal P\u00e9tain, grav\u00e9e au burin par M. Gaudin, prix de Rome\u00bb. En revanche, L'Echo de Pithiviers, journal de la Beauce et du G\u00e2tinais, seule source d'information locale, n'a cess\u00e9, depuis 1940, de d\u00e9verser des insanit\u00e9s sur les juifs, les francs-ma\u00e7ons et les \u00e9lus du Front populaire. Le 24 mai 1941, son \u00e9ditorialiste, Jean de Nibelle, saluant l'ouverture du camp de Pithiviers d'un gros titre \u00e0 la Une - \u00ablsra\u00ebl dans le Loiret!\u00bb - se r\u00e9jouissait de voir les juifs \u00abderri\u00e8re des fils de fer barbel\u00e9s plut\u00f4t qu'\u00e0 la t\u00eate de nos mairies et de nos administrations, comme ils y \u00e9taient encore, nagu\u00e8re, sous le r\u00e8gne des Blum, des Zay, des L\u00e9vy et de toute la pouillerie s\u00e9mite qu'ils entra\u00eenaient derri\u00e8re eux. [...] Ainsi, la roue tourne! Et les juifs, hier tout-puissants, ne sont plus, aujourd'hui, qu'un mis\u00e9rable gibier de camp de concentration!\u00bb L'Echo de Pithiviers, qui r\u00e9percute les moindres d\u00e9tails de la vie locale (jusqu'au vol d'un lapin ou la perte d'un mouchoir, d'un b\u00e9ret basque ou d'aiguilles \u00e0 tricoter...), ne donne aucun d\u00e9tail sur le camp, sauf pour publier un avis pr\u00e9fectoral de recrutement de gardes: \u00ab1 109 francs par mois, log\u00e9, avec une prime alimentaire de 21 francs par jour\u00bb.\nL'origine et la vie des intern\u00e9s \u00e9taient bien connues des Pithiv\u00e9riens, puisque des d\u00e9tenus hommes, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les familles, \u00e0 la fin de 1941 et au d\u00e9but de 1942, avaient \u00e9t\u00e9 employ\u00e9s dans les ateliers, les coop\u00e9ratives et les fermes des environs. Une circulaire du pr\u00e9fet du Loiret, datant du 7 juin 1941, avait \u00e9tabli le tarif de la \u00abmain-d'oeuvre isra\u00e9lite\u00bb, disponible par lots d'au moins 10 hommes: 5 francs d'indemnit\u00e9 par d\u00e9tenu \u00e0 verser au commandant du camp. Ces emplois ont permis \u00e0 des prisonniers de s'\u00e9vader, gr\u00e2ce \u00e0 quelques habitants, tels les Mirloup, fleuristes, qui les cachaient dans leur camionnette, et, surtout, Henri Tessier et sa fille Jeanine, qui ont fait passer la ligne de d\u00e9marcation \u00e0 plusieurs dizaines d'entre eux. Complicit\u00e9s cependant rarissimes. \u00abQue voulez-vous, ici, les gens sont personnels! Au moins, ils ne nous ont pas d\u00e9nonc\u00e9s, explique simplement Jeanine Tessier, \u00e0 pr\u00e9sent retrait\u00e9e. Ces juifs avaient le droit de vivre. Qu'est-ce qu'ils avaient fait? Mon p\u00e8re faisait \u00e7a parce qu'il avait connu la mis\u00e8re: les pieds gel\u00e9s et un poumon perc\u00e9, \u00e0 la guerre de 14-18.\u00bb Et eux le faisaient pour rien. Car d'autres se sont rappel\u00e9 avoir \u00abaid\u00e9\u00bb des juifs, oubliant de dire que c'\u00e9tait pour de l'argent: ils leur vendaient, au prix fort, de la nourriture, leur octroyaient de petites facilit\u00e9s ou leur faisaient de fausses promesses. A l'int\u00e9rieur du camp, le trafic, intense, sera plus \u00abprofessionnel\u00bb et prendra de telles dimensions que le tribunal d'Orl\u00e9ans condamnera (\u00e0 des peines l\u00e9g\u00e8res), \u00abpour trafic d'influence, vol, recel et infraction au monopole des PTT\u00bb, des gendarmes et des employ\u00e9s du camp qui transmettaient des lettres en \u00e9change de grosses commissions et \u00abd\u00e9robaient \u00e0 l'\u00e9conomat des denr\u00e9es destin\u00e9es aux d\u00e9tenus pour les revendre aux \u00e9poux X, \u00e9piciers\u00bb. A une plus petite \u00e9chelle, la chronique locale de Beaune-la-Rolande est proche de celle de Pithiviers. Le pr\u00e9fet contraint le Dr Cabanis, d\u00e9put\u00e9 maire, \u00e0 d\u00e9missionner: non seulement il est radical, mais sa femme est juive et se cache en zone Sud. Il a aid\u00e9 tant qu'il l'a pu les d\u00e9tenus juifs, sur le plan tant alimentaire que sanitaire. Lui aussi, bris\u00e9, mourra, au d\u00e9but de 1944, d'une crise cardiaque. Quelques vieux, \u00e0 Beaune, demeurent persuad\u00e9s qu'il s'est, en r\u00e9alit\u00e9, empoisonn\u00e9.\nOn sait ce qui se passe dans le camp. Les gardes et les douaniers parlent. Mais c'est tout. \u00abJ'avais 14 ans, et un jour notre classe a visit\u00e9 la sucrerie, pr\u00e8s du camp. Je me souviens que nous sommes pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces gens enferm\u00e9s sans que notre professeur nous dise quoi que ce soit sur eux\u00bb, pr\u00e9cise une Pithiv\u00e9rienne. Pendant que ces centaines d'enfants sont oubli\u00e9s dans leur d\u00e9sespoir et leurs diarrh\u00e9es, Pithiviers s'efforce de ressembler \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait. En ce beau mois d'ao\u00fbt - \u00abLa r\u00e9colte des bl\u00e9s s'annonce satisfaisante\u00bb, titrait, en premi\u00e8re page, L'Echo de Pithiviers - on se passionne pour les r\u00e9sultats du concours de familles nombreuses. Dans la troisi\u00e8me cat\u00e9gorie (\u00abp\u00e8res de plus de 40 ans\u00bb), Alexandre Bathon, 55 ans, remporte, avec 13 enfants, le prix, offert par la caisse d'\u00e9pargne. Les distractions ne manquent pas non plus. Le cin\u00e9ma propose alors L'Inconnue de Monte-Carlo, avec Albert Pr\u00e9jean et Jules Berry, et La Route enchant\u00e9e, avec Charles Trenet et Marguerite Moreno. Au th\u00e9\u00e2tre passe Andrhel, le sosie de Fernandel (\u00abII est prudent de r\u00e9server\u00bb, conseille la publicit\u00e9). Pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent le sport, il n'y a que l'embarras du choix. Ainsi, le 30 ao\u00fbt, il faut opter entre le grand prix cycliste de Tourny ou la grande f\u00eate sportive de Pithiviers (\u00abBoxe, escrime, ballets gymniques, parcours d'athl\u00e9tisme. Avec fanfare\u00bb). Pithiviers se pr\u00e9occupe beaucoup de sport. Le 11 septembre 1942, le conseil municipal d\u00e9cide \u00e0 l'unanimit\u00e9 d'allouer 5 000 francs au Club athl\u00e9tique pithiv\u00e9rien, \u00abpour la r\u00e9fection d'un vestiaire et l'\u00e9tablissement de lavabos au stade de Croix-Falaise\u00bb.\nLe repr\u00e9sentant de Vichy \u00e0 Pithiviers est, \u00e0 cette \u00e9poque, le jeune et brillant sous-pr\u00e9fet Michel Junot, arriv\u00e9 le 20 ao\u00fbt 1942. Il vient d'un important cabinet du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Sa principale pr\u00e9occupation consistera \u00e0 inspecter les communes et \u00e0 remplir des fiches de \u00abrenseignements g\u00e9n\u00e9raux et confidentiels\u00bb sur les notables locaux, afin de v\u00e9rifier leur all\u00e9geance \u00e0 Vichy. La lecture de ces fiches le montre obs\u00e9d\u00e9 par l'influence que peut conserver sur les notables locaux Marcel Donon, ancien s\u00e9nateur maire radical. Et les enfants? Actuellement conseiller municipal de Paris, Michel Junot se souvient d'avoir vaguement \u00abentendu dire, fin ao\u00fbt, qu'il se passait des choses scandaleuses dans le camp, que les Allemands avaient s\u00e9par\u00e9 les enfants et les parents\u00bb. Lui rappelle-t-on que les Allemands ne se sont jamais occup\u00e9s des camps, qui d\u00e9pendaient totalement de la pr\u00e9fecture, il pr\u00e9cise alors qu'il n'avait \u00abaucune comp\u00e9tence ni aucun pouvoir sur le camp\u00bb: \u00abIl n'\u00e9tait pas dans mes attributions. Je n'y ai jamais mis les pieds.\u00bb Les enfants dans un \u00e9tat lamentable, qui \u00e9taient encore l\u00e0, d\u00e9but septembre? \u00abOn ne m'a jamais parl\u00e9 de ces probl\u00e8mes.\u00bb Ce que toute la ville savait, le sous-pr\u00e9fet pouvait-il vraiment l'ignorer?\nLe 13 ao\u00fbt, Adolf Eichmann a donn\u00e9 son accord pour que les enfants soient d\u00e9port\u00e9s d\u00e8s la seconde quinzaine du mois. Une r\u00e9union a aussit\u00f4t lieu, \u00e0 Paris. Jean Leguay pr\u00e9cise qu'ils doivent \u00eatre m\u00eal\u00e9s aux adultes. Vraisemblablement pour faire croire aux cheminots qu'ils sont avec leurs parents. Annette Krajcer fait partie des premiers d\u00e9parts pour Drancy: \u00abLe 15 ao\u00fbt, on nous dit que nous allons partir rejoindre nos m\u00e8res. Nous sommes embarqu\u00e9s avec plein de tout-petits dans des wagons \u00e0 bestiaux, pour une longue et chaude journ\u00e9e de voyage. Ils demandent sans cesse \u00e0 boire. Il y a des arr\u00eats interminables sur des voies de garage, au cours desquels des cheminots nous encouragent. Je me souviens tr\u00e8s bien que l'un d'eux a pleur\u00e9, en expliquant \u00e0 ses coll\u00e8gues qu'il ne voyait que des enfants sur de la paille.[...] Nous sommes arriv\u00e9s en fin de journ\u00e9e \u00e0 Drancy.\nA Beaune, la maison qu'occupent Jacques Leroy et sa femme s'ouvre sur le mail qu'empruntent les d\u00e9tenus pour rejoindre la gare. \u00abUn matin, vers 6 heures, on s'est r\u00e9veill\u00e9 et on a pouss\u00e9 les volets, parce qu'ils chantaient: on leur avait dit qu'ils allaient retrouver leurs parents. En rangs deux par deux. Les petits se tenaient par la main.\u00bb\nPithiviers, toujours \u00e0 l'infirmerie, le Dr Henri Russak assiste au vidage progressif du camp. A la fin, il ne reste que 17 enfants, de 3 \u00e0 10 ans: les malades, les plus difficilement transportables. Henri Russak partira le 16 septembre, accompagnant ce reliquat des enfants du Vel' d'Hiv': \u00abCela a dur\u00e9 deux nuits et une journ\u00e9e. Nous n'avions pas \u00e0 boire. Des cheminots pouvaient seulement nous faire passer des petites pommes, que les enfants venaient manger dans ma main. A l'aube du deuxi\u00e8me jour, on nous a brusquement fait descendre, \u00abIl en manque un!\u00bb m'a hurl\u00e9 un Fran\u00e7ais qui avait une liste. Je suis remont\u00e9 dans le wagon, et j'ai retrouv\u00e9 un petit corps, endormi ou \u00e0 demi mort, que j'avais oubli\u00e9, dans un coin. Je l'ai pris et, \u00e0 ma descente du wagon, j'ai re\u00e7u un \u00e9norme coup de poing sur le nez. J'avais la figure en sang. Nous \u00e9tions arriv\u00e9s \u00e0 Drancy.\nOdette Daltroff, intern\u00e9e de longs mois \u00e0 Drancy (avant d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9e), a d\u00e9crit cette p\u00e9riode: \u00abDes autobus arrivent. Nous en sortons des petits \u00eatres dans un \u00e9tat inimaginable. Une nu\u00e9e d'insectes les environne, ainsi qu'une odeur terrible. Ils ont mis des jours pour venir de Pithiviers en wagons plomb\u00e9s. Leur \u00e9tat de salet\u00e9 est indescriptible, les trois quarts sont couverts de plaies suppurantes. Ils ont presque tous la dysenterie. Leur linge est souill\u00e9 d'une mani\u00e8re incroyable. Ils nous montrent ce qu'ils ont de plus pr\u00e9cieux: la photo de leur p\u00e8re et de leur m\u00e8re, que celle-ci leur a donn\u00e9e au moment de la s\u00e9paration.\u00bb\nEnorme ensemble de logements modernes \u00e0 moiti\u00e9 termin\u00e9s en banlieue nord, le camp de Drancy, g\u00e9r\u00e9 par la pr\u00e9fecture de police jusqu'en juillet 1943 et gard\u00e9 par la gendarmerie fran\u00e7aise, constituait la derni\u00e8re \u00e9tape avant le d\u00e9part pour les camps allemands. \u00abNotre convoi est destin\u00e9 \u00e0 la d\u00e9portation rapide, poursuit Annette Krajcer. Nous sommes mis dans les escaliers 1 \u00e0 6, dits ?des partants?, qui ne comportent aucun am\u00e9nagement, puisque les occupants n'y sont que de passage: pas de lits, m\u00eame rudimentaires, pas de sanitaires, simplement une tinette sur le palier, qui d\u00e9borde et coule le long des marches. Les occupants des trois premiers escaliers doivent \u00eatre d\u00e9port\u00e9s d\u00e8s le lendemain de leur arriv\u00e9e. Ils sont conduits par groupes dans la cour centrale, o\u00f9 on leur tond les cheveux. Ils sont passifs, indiff\u00e9rents: on leur a dit, une fois de plus, qu'ils allaient rejoindre leur m\u00e8re, et ils y croient. Ma soeur et moi sommes destin\u00e9es \u00e0 faire partie du convoi n\u00b0 20, celui du surlendemain. Nous ne conna\u00eetrons pas ce dernier voyage. Gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention d'une cousine intern\u00e9e qui travaillait au secr\u00e9tariat de Drancy et dactylographiait les listes, nous sommes pass\u00e9es du bloc des ?partants? \u00e0 celui des ?r\u00e9sidents?. Nous en avons \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es, quelques semaines plus tard, par un miraculeux concours d'interventions familiales.\u00bb\nGeorges Wellers, pr\u00e9sent alors \u00e0 Drancy, avant d'\u00eatre d\u00e9port\u00e9, a racont\u00e9 (dans L'Etoile jaune \u00e0 l'heure de Vichy) le d\u00e9part des enfants: \u00abIls \u00e9taient r\u00e9veill\u00e9s \u00e0 5 heures du matin et habill\u00e9s dans la semi-obscurit\u00e9. Morts de sommeil, les petits commen\u00e7aient \u00e0 pleurer et, peu \u00e0 peu, les autres les imitaient. [...] Dans la cour, ils attendaient d'\u00eatre appel\u00e9s \u00e0 leur tour, ayant souvent du mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leur nom. Les a\u00een\u00e9s tenaient par la main les petits et ne les l\u00e2chaient pas. Dans chaque convoi, un certain nombre d'enfants \u00e9taient ajout\u00e9s pour compl\u00e9ter: ceux dont les noms \u00e9taient inconnus.\u00bb Hormis une centaine d'entre eux lib\u00e9r\u00e9s, comme Annette Krajcer, environ 3 500 des enfants de la rafle du Vel' d'Hiv' ont fait partie des convois pour Auschwitz, la majorit\u00e9 sans leurs parents. Plus de 3 000 \u00e9taient n\u00e9s en France et \u00e9taient, donc, des Fran\u00e7ais. Les fonctionnaires de Vichy pouvaient-ils vraiment feindre de croire que ces enfants tondus, les plus petits ignorant m\u00eame leur nom, allaient retrouver leurs parents?A l'arriv\u00e9e \u00e0 Auschwitz. o\u00f9 les adultes \u00e9taient tri\u00e9s, tous les enfants furent imm\u00e9diatement gaz\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/du-vel-d-hiv-aux-camps-l-histoire-de-milliers-d-enfants-juifs_854141.html"}]