[{"title": "La vraie vie de Ren\u00e9 Bousquet", "text": "\u00abJe rentre \u00e0 Paris, il est grand temps que je me fasse arr\u00eater!\u00bb avait-il confi\u00e9 \u00e0 l'un de ses anciens coll\u00e8gues pr\u00e9fet, apr\u00e8s avoir pr\u00e9cipitamment quitt\u00e9 Montauban, le 7 juin, au lendemain du d\u00e9barquement de Normandie. En cette fin du printemps 1944, alors que l'\u00e9croulement du ch\u00e2teau de cartes qu'est devenu le r\u00e9gime de Vichy s'acc\u00e9l\u00e8re, la Gestapo interpelle, le 9 juin, dans la capitale, Ren\u00e9 Bousquet, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la police de P\u00e9tain, en \u00abdisponibilit\u00e9\u00bb depuis son \u00e9viction, le 31 d\u00e9cembre 1943. Plac\u00e9 sous surveillance pendant une dizaine de jours dans une villa de Neuilly, il prend ensuite la route pour le Reich - avec sa femme et son fils - dans une voiture que Karl Oberg, chef des SS en France, a mise \u00e0 sa disposition, par \u00abamiti\u00e9 et protection\u00bb, avec l'un de ses chauffeurs particuliers. Le commandant SS Schmitt, qu'il conna\u00eet bien, I'accompagne. Une seconde voiture suit, avec les bagages. Cela lui vaudra de terminer la guerre en famille, au c?ur de la Bavi\u00e8re, dans une villa d'Ober-Allmannshausen, pr\u00e9s du lac de Starnberg. Et, surtout, de rentrer en France, en 1945, par\u00e9 du titre de \u00abd\u00e9port\u00e9 en Allemagne\u00bb: un dernier r\u00f4le bien utile pour un personnage qui en a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 beaucoup d'autres, pendant cinq ans...\nA 35 ans \u00e0 peine, tandis que l'issue du conflit ne fait plus de doute, il se retrouve, en effet, avec le privil\u00e8ge, soudain encombrant, de figurer parmi les personnages clefs du r\u00e9gime de Vichy. L'un des plus fascinants, qui tranche, par sa jeunesse et son intelligence, sur les images d'Epinal de cette g\u00e9rontocratie d\u00e9pass\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements. C'est parce qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 un militant d'extr\u00eame droite ni un id\u00e9ologue de la Collaboration, mais, au contraire, un brillant haut fonctionnaire, couv\u00e9 par le radical-socialisme, que Ren\u00e9 Bousquet, acceptant d'assumer, au nom d'une mystique de l'\u00c9tat, les crimes les plus terribles de l'Occupation, appara\u00eet, aujourd'hui, comme l'un des acteurs fran\u00e7ais les plus g\u00eanants de cette p\u00e9riode longtemps refoul\u00e9e.\nLa carri\u00e8re de ce fonctionnaire mod\u00e8le de la IIIe R\u00e9publique d\u00e9marre en trombe. Elle commence dans l'exceptionnel et s'y maintiendra. En mars 1930, des inondations dramatiques ravagent le Sud-Ouest. Ren\u00e9 Bousquet, fils d'un notaire radical-socialiste de Montauban, vient de finir son droit \u00e0 Toulouse. A 20 ans \u00e0 peine, il assure depuis peu, les fonctions de chef de cabinet du pr\u00e9fet de Tarn-et-Garonne, quand survient cette catastrophe qui va le transformer, en quelques jours, en h\u00e9ros national: avec un ami (qui p\u00e9rira), il se lance dans les op\u00e9rations et sauve personnellement de la noyade plusieurs dizaines de personnes. Le pr\u00e9sident Doumergue tiendra \u00e0 r\u00e9compenser ce comportement inhabituel pour un repr\u00e9sentant de la pr\u00e9fectorale. en d\u00e9cernant lui-m\u00eame au h\u00e9ros le titre de chevalier de la L\u00e9gion d'honneur et la M\u00e9daille d'or des belles actions.\nCette distinction pr\u00e9coce lui vaut imm\u00e9diatement le parrainage des empereurs du radical-socialisme toulousain que sont Maurice Sarraut (s\u00e9nateur et patron du quotidien r\u00e9gional La D\u00e9p\u00eache) et son fr\u00e8re Albert (d\u00e9put\u00e9 et ministre quasi permanent sous la IIIe R\u00e9publique), qui vont aider sa carri\u00e8re. D'abord d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 la Pr\u00e9sidence du Conseil afin de diriger le service technique charg\u00e9 de la reconstruction des d\u00e9partements sinistr\u00e9s du Midi, il devient, \u00e0 22 ans, chef adjoint de cabinet de Pierre Cathala ministre (radical) de l'Int\u00e9rieur et ami intime de Pierre Laval. Puis sous-pr\u00e9fet, en 1933. Enfin, directeur g\u00e9n\u00e9ral du cabinet du ministre de l'Agriculture, en 1935. Promotion extraordinaire, qui fait des jaloux: sa nomination un peu rapide au rang de sous-pr\u00e9fet de premi\u00e8re classe, attaqu\u00e9e par un coll\u00e8gue, sera annul\u00e9e par le Conseil d'Etat (mais reconfirm\u00e9e d\u00e8s le lendemain). En 1936, Roger Salengro, ministre de l'Int\u00e9rieur du Front populaire, choisit ce jeune - mais d\u00e9j\u00e0 grand -commis du radicalisme pour lui confier la responsabilit\u00e9 du fichier central \u00e0 la S\u00fbret\u00e9 nationale. Car sa r\u00e9putation de r\u00e9publicain anticagoulard en fait alors un \u00e9l\u00e9ment particuli\u00e8rement \u00abs\u00fbr\u00bb.\nEn avril 1938, Albert Sarraut, ministre de l'lnt\u00e9rieur, le nomme sous-pr\u00e9fet de Vitry-le-Fran\u00e7ois, dans la Marne (l'un des rares d\u00e9partements radicaux-socialistes au nord de la Loire), afin de r\u00e9gler une d\u00e9licate affaire: les habitants se rebellent contre la destruction, d\u00e9cid\u00e9e pour des raisons militaires, d'un arc de triomphe. Ayant astucieusement r\u00e9solu le probl\u00e8me (il fait d\u00e9monter soigneusement le monument, en promettant qu'il sera reconstruit plus tard), Ren\u00e9 Bousquet devient, l'ann\u00e9e suivante, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de Ch\u00e2lons-sur-Marne. Puis pr\u00e9fet, en 1940, apr\u00e8s l'armistice. Et, ensuite, pr\u00e9fet r\u00e9gional (le plus jeune de France, \u00e0 31 ans), en septembre 1941. Du jamais-vu: en trois ans la carri\u00e8re pr\u00e9fectorale la plus fulgurante dans un m\u00eame d\u00e9partement, de surcro\u00eet tr\u00e8s sensible.\nA l'instar de ses parrains les Sarraut, ce fonctionnaire prodige a accept\u00e9 P\u00e9tain. Il ?uvre, dans la Marne, \u00e0 la \u00abrestauration de la souverainet\u00e9 administrative\u00bb. Mais se distingue en maintenant en fonction les \u00e9lus radicaux et francs-ma\u00e7ons, notamment le maire de Vitry et celui de Reims, Paul Marchandeau (auteur du d\u00e9cret-loi d'avril 1939 r\u00e9primant les propos antis\u00e9mites), qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9 par les Allemands, en juillet 1940 (\u00abJe suis partout\u00bb d\u00e9plore ainsi que, \u00e0 cause de lui, \u00ables francs-macons [aient] gagn\u00e9 leur bataille de la Marne\u00bb...). Il favorise l'\u00e9vasion de certains prisonniers de guerre. Et parvient habilement \u00e0 \u00e9pargner \u00e0 la Marne le syst\u00e8me allemand de I'\u00abOstland\u00bb (colonisation \u00e9conomique), qui frappe les d\u00e9partements voisins de l'Aisne et des Ardennes. Il r\u00e9volutionne, au passage, les structures de la production et du n\u00e9goce du champagne en mettant en place le Comit\u00e9 interprofessionnel des vins de Champagne, qui organise toujours le syst\u00e8me actuel.\nCes r\u00e9ussites \u00e9conomiques lui vaudront de se voir proposer, par Darlan, au d\u00e9but de 1942, les minist\u00e8res du Ravitaillement et de l'Agriculture. Il refuse par deux fois. Moins par scrupule que pour poursuivre son \u00ab?uvre\u00bb commenc\u00e9e dans la Marne. Car, s'il ne fait pas d'exc\u00e8s de z\u00e8le, il ne se d\u00e9robe pas \u00e0 la r\u00e8gle du jeu de la collaboration. En novembre 1941, la police de Reims livre aux Allemands des militants communistes arr\u00eat\u00e9s (sur d\u00e9nonciation d'un coll\u00e8gue) apr\u00e8s la distribution d'un tract (\u00abBrisons l'arme de l'antis\u00e9mitisme! Unissons-nous!\u00bb) dans les \u00e9tablissements Heidsieck. La plupart d'entre eux furent fusill\u00e9s.\nA son retour au pouvoir, en avril 1942, Pierre Laval, qui cumule le titre de chef du gouvernement et les portefeuilles des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de l'lnt\u00e9rieur, pense aussit\u00f4t \u00e0 lui pour le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la police. Au moment pr\u00e9cis o\u00f9 les SS prennent, en zone occup\u00e9e, la responsabilit\u00e9 du maintien de l'ordre, jusqu'alors d\u00e9tenue par l'arm\u00e9e d'occupation. Pendant vingt mois, \u00e0 la t\u00eate de toutes les forces de r\u00e9pression de Vichy, Ren\u00e9 Bousquet - qui jouit d'une d\u00e9l\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale et permanente de signature du chef du gouvernement - va s'enivrer, \u00e0 33 ans, de cette caricature de \u00absouverainet\u00e9 de l'\u00c9tat\u00bb que fut le p\u00e9tainisme. En effet, les Allemands lui conc\u00e9deront volontiers quelques symboles illusoires, en \u00e9change des immenses services qu'il leur rendra. S'engageant \u00e0 maintenir l'\u00abordre public\u00bb (menac\u00e9 par des men\u00e9es selon lui \u00abplus antinationales qu'antiallemandes\u00bb), il tire gloire d'avoir r\u00e9clam\u00e9 aux occupants la fin de la subordination directe de la police fran\u00e7aise et un peu d'autonomie. Mais en acceptant de les satisfaire de son mieux, comme il le pr\u00e9cise, le 18 juin, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 son interlocuteur principal, Karl Oberg chef des SS en France: \u00abVous connaissez la police fran\u00e7aise. Elle a sans doute ses d\u00e9fauts, mais aussi ses qualit\u00e9s. Je suis persuad\u00e9 que, r\u00e9organis\u00e9e sur des bases nouvelles et \u00e9nergiquement dirig\u00e9e, elle est susceptible de rendre les plus grands services. D\u00e9j\u00e0, dans de nombreuses affaires, vous avez pu constater l'efficacit\u00e9 de son action. Je suis certain qu'elle peut faire davantage encore.\u00bb\n\u00abBousquet ayant demand\u00e9 que tous les services de police soient r\u00e9unis sous ses ordres, nous sommes entr\u00e9s dans ses vues [contrairement aux v?ux de Darquier de Pellepoix], parce que nous avions int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la police fran\u00e7aise soit r\u00e9unie dans une seule main\u00bb, pr\u00e9cisera, plus tard, Karl Oberg. Ainsi Ren\u00e9 Bousquet pr\u00e9sentera-t-il comme une victoire la suppression de la police antijuive de l'antis\u00e9mite forcen\u00e9 qu'est le commissaire g\u00e9n\u00e9ral aux Questions juives Darquier de Pellepoix. Alors qu'Oberg avait bien compris que ce personnage z\u00e9l\u00e9 mais brouillon ne pesait pas lourd: ses sbires, peu nombreux et inexp\u00e9riment\u00e9s, paraissaient d\u00e9risoires face \u00e0 l'enjeu essentiel que constituait la collaboration du syst\u00e8me policier fran\u00e7ais (y compris la gendarmerie et le Contr\u00f4le \u00e9conomique), mobilis\u00e9 dans le culte de l'efficacit\u00e9 technique par Ren\u00e9 Bousquet, dont il note les \u00abfacult\u00e9s extraordinaires de travail\u00bb. Et avec lequel il va vite entretenir des relations qu'il qualifie d'\u00abamicales\u00bb. Les SS consid\u00e8rent m\u00eame que les revendications de Ren\u00e9 Bousquet constituent pour eux des atouts. Consult\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, Reinhard Heydrich, chef de l'Office central de s\u00e9curit\u00e9 du Reich, \u00aba indiqu\u00e9 ses exp\u00e9riences en Tch\u00e9coslovaquie et a conclu qu'une large autonomie de la police et de l'administration r\u00e9aliserait les meilleurs r\u00e9sultats\u00bb, d\u00e9clarera Karl Oberg, en 1950, lors de l'instruction de son proc\u00e8s.\nLes SS d\u00e9cid\u00e8rent donc, sur une base de \u00abcamaraderie polici\u00e8re\u00bb, de laisser quelque autonomie au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la police de Vichy, \u00e0 condition qu'il dirige ses troupes \u00abdans le m\u00eame esprit que la police allemande, c'est-\u00e0-dire lutte contre le communisme, les saboteurs de tous ordres, les terroristes\u00bb. Le caract\u00e8re hautement b\u00e9n\u00e9fique de ce choix sera confirm\u00e9, un an plus tard, par Heinrich Himmler lui-m\u00eame, apr\u00e8s sa rencontre secr\u00e8te - durant plus de cinq heures - avec le chef de la police fran\u00e7aise, \u00e0 Paris, en avril 1943. \u00abLe ReichsF\u00fchrer a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la personnalit\u00e9 de Bousquet, et il partage maintenant manifestement la conception repr\u00e9sent\u00e9e jusqu'ici par Oberg, \u00e0 savoir que Bousquet est un collaborateur pr\u00e9cieux dans le cadre de la collaboration polici\u00e8re et qu'il serait un adversaire dangereux s'il \u00e9tait pouss\u00e9 dans l'autre camp\u00bb, concluait de cette visite Rudolf Schleier, adjoint de l'ambassadeur d'Allemagne, Otto Abetz.\nIl suffisait d'accorder au responsable de la police fran\u00e7aise le plaisir de protester de temps en temps, car, pour l'essentiel, il s'acquittait de ce que l'on attendait de lui. Ce que l'on a appel\u00e9 les \u00abaccords Oberg-Bousquet\u00bb symbolise le march\u00e9 de dupes auquel il faisait semblant de croire. Il s'agissait, en r\u00e9alit\u00e9, d'une \u00abd\u00e9claration\u00bb unilat\u00e9rale d'Oberg, pr\u00e9sent\u00e9e le 8 ao\u00fbt 1942 - apr\u00e8s \u00abn\u00e9gociation\u00bb avec Ren\u00e9 Bousquet - devant tous les pr\u00e9fets r\u00e9gionaux au cours d'un d\u00eener fin. Le chef des SS en France reconnaissait, th\u00e9oriquement, l'\u00abind\u00e9pendance\u00bb de la police et de la gendarmerie nationales, qui, notamment, ne devaient plus \u00eatre oblig\u00e9es de fournir des otages ni des personnes arr\u00eat\u00e9es par les Fran\u00e7ais (sauf les auteurs d'attentats contre les Allemands). D\u00e9claration sans effet: trois jours plus tard, \u00e0 la suite de l'assassinat de 8 Allemands, la police fran\u00e7aise dut livrer 70 otages fran\u00e7ais, que les occupants ex\u00e9cut\u00e8rent, le 11 ao\u00fbt (dont 57 arr\u00eat\u00e9s par les Fran\u00e7ais pour des d\u00e9lits d'opinion: distribution de tracts aide aux \u00e9vad\u00e9s, suspicion de communisme...). Cela continuera r\u00e9guli\u00e8rement. Le 21 septembre, la police remettra m\u00eame \u00e0 la Gestapo, d'un seul coup, 116 personnes, imm\u00e9diatement fusill\u00e9es. La plupart avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement arr\u00eat\u00e9es pour de simples d\u00e9lits.\nRen\u00e9 Bousquet persistera \u00e0 manifester ses bonnes dispositions; ainsi, en avril 1943, lorsqu'il \u00e9crit \u00e0 Oberg: \u00abLe v?u que je forme est que la police fran\u00e7aise, dont jamais la t\u00e2che, techniquement et moralement, n'a \u00e9t\u00e9 plus rude, en libre expression de son ind\u00e9pendance, qui est la marque la plus \u00e9clatante de la souverainet\u00e9 de son gouvernement, puisse poursuivre avec une \u00e9nergie farouche la lutte contre tous les adversaires de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure fran\u00e7aise, contre tous les agents de l'\u00e9tranger qui voudraient faire r\u00e9gner sur notre territoire l'anarchie et le d\u00e9sordre contre tous les hommes qui, allant chercher leurs mots d'ordre \u00e0 l'\u00e9tranger, veulent servir une cause qui n'est pas celle de la France.\u00bb\nRen\u00e9 Bousquet joua ainsi un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la participation de la poli? aux op\u00e9rations de d\u00e9portation des juifs. D\u00e8s mai 1942, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 plus que coop\u00e9ratif en demandant \u00e0 Reinhard Heydrich (venu lui annoncer l'\u00e9vacuation prochaine des juifs apatrides de la zone occup\u00e9e) s'il ne pouvait pas \u00e9galement d\u00e9porter les juifs apatrides enferm\u00e9s, depuis un an et demi, dans les camps de la zone sud. Les Allemands, qui s'avouent un peu surpris, saisissent l'offre: d\u00e8s le 17 juillet, trois trains de 1 000 personnes partiront, chaque semaine, de la zone non occup\u00e9e.\nLe 2 juillet 1942 a lieu la rencontre d\u00e9cisive de Ren\u00e9 Bousquet et Karl Oberg pour la pr\u00e9paration des arrestations des 16 et 17 juillet, dans la r\u00e9gion parisienne (rafle du Vel' d'Hiv'). Pour les occupants, il avait suffi une fois de plus, de lui donner l'illusion provisoire que l'on c\u00e9dait \u00e0 l'une de ses demandes. En \u00e9change de l'ajournement des d\u00e9portations de juifs fran\u00e7ais, Ren\u00e9 Bousquet propose de \u00abfaire arr\u00eater les juifs \u00e9trangers dans toute la France\u00bb. Les Allemands, qui n'esp\u00e9raient pas que les choses se passeraient si bien et voyant tout l'int\u00e9r\u00eat de proc\u00e9der par \u00ab\u00e9tapes\u00bb, sautent sur l'occasion. \u00abVu que les juifs de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ne devaient, pour le moment, pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9s, Bousquet se d\u00e9clara pr\u00eat \u00e0 faire arr\u00eater les juifs \u00e9trangers, dans toute la France, par une action r\u00e9alis\u00e9e en commun et en quantit\u00e9 souhait\u00e9e par nous\u00bb, rapport\u00e8rent-ils comme une victoire. Cet engagement de Ren\u00e9 Bousquet \u00e0 assurer l'ex\u00e9cution des rafles de juifs \u00e9trangers sera approuv\u00e9, le 3 juillet, par Pierre Laval. Gr\u00e2ce \u00e0 eux, la France est le seul pays d'Europe dans lequel des juifs s\u00e9journant dans un territoire non occup\u00e9 par les Allemands furent d\u00e9port\u00e9s.\nLes rafles de la r\u00e9gion parisienne (qui aboutirent, notamment, \u00e0 l'\u00e9pisode tragique des milliers d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents dans les camps de Pithiviers et de Beaune-la-Rolande) se r\u00e9v\u00e8lent moins fructueuses que pr\u00e9vu: de nombreux juifs, pr\u00e9venus par certains policiers bienveillants ou des tracts de la r\u00e9sistance juive, y \u00e9chapp\u00e8rent. Le responsable de la police de Vichy s'efforce, donc, de faire mieux dans la zone sud. Afin d'augmenter le rendement de la grande rafle, pr\u00e9vue pour le 26 ao\u00fbt, il adresse aux pr\u00e9fets de sa propre initiative et par t\u00e9l\u00e9gramme secret, de nouvelles instructions annulant les pr\u00e9c\u00e9dentes dispositions r\u00e9glementaires, qui mettaient \u00e0 l'abri des arrestations certaines cat\u00e9gories d'enfants. D\u00e9sormais, ceux de moins de 18 ans et les p\u00e8res et les m\u00e8res ayant un enfant de moins de 5 ans ne sont plus \u00e9pargn\u00e9s. Le 22 ao\u00fbt, il recommande aux pr\u00e9fets de s\u00e9vir contre les fonctionnaires manquant de z\u00e8le: \u00abVous n'h\u00e9siterez pas \u00e0 briser toutes les r\u00e9sistances que vous pourrez rencontrer dans les populations et \u00e0 signaler les fonctionnaires dont les indiscr\u00e9tions, la passivit\u00e9 ou la mauvaise volont\u00e9 auraient compliqu\u00e9 votre t\u00e2che.\u00bb Il d\u00e9cide aussi que les op\u00e9rations seront massives mais rapides, ainsi que le souligne Ernst Heinrichsohn. de la Gestapo, dans un rapport du 17 ao\u00fbt: \u00abCes rafles sont de grande envergure, car M. Bousquet estime qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable d'arr\u00eater tous les juifs en une seule grande rafle que de proc\u00e9der \u00e0 plusieurs rafles isol\u00e9es, lesquelles permettraient aux juifs de se cacher ou de fuir \u00e0 destination des pays neutres frontaliers.\u00bb Malgr\u00e9 toutes ces pr\u00e9cautions les r\u00e9sultats ne satisfont pas le chef de la police qui s'adresse, \u00e0 nouveau, aux pr\u00e9fets, par t\u00e9lex, le 30 ao\u00fbt: \u00abAttire votre attention sur \u00e9cart sensible entre nombre isra\u00e9lites \u00e9trangers recens\u00e9s et nombre arr\u00eat\u00e9s. Stop. Poursuivre et intensifier op\u00e9rations police en cours avec tout le personnel police et gendarmerie disponible.\u00bb Certains enfants, r\u00e9fugi\u00e9s dans des foyers apr\u00e8s l'arrestation de leurs parents, le 26 ao\u00fbt, furent ainsi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les policiers fran\u00e7ais et rassembl\u00e9s dans le camp de Rivesaltes, avant leur d\u00e9part pour l'Allemagne.\nDans son concours \u00e0 la d\u00e9portation des juifs, la logistique fran\u00e7aise fut d\u00e9terminante: arrestations effectu\u00e9es par les policiers, gr\u00e2ce \u00e0 leur fichier; transport et internement dans des camps de con?ntration fran\u00e7ais. Op\u00e9rations \u00e9normes que les Allemands n'auraient jamais pu r\u00e9aliser seuls. Cet engagement minutieux, voire tatillon, dans l'ex\u00e9cution des crimes nazis n'emp\u00eache pas Ren\u00e9 Bousquet de jouer un r\u00f4le essentiel de conseiller aupr\u00e8s de Pierre Laval. Quand, rituellement, vers 18 heures, le chef du gouvernement quitte l'h\u00f4tel du Parc pour sa r\u00e9siden? de Ch\u00e2teldon, trois personnes de confiance filtrent les coups de t\u00e9l\u00e9phone qu'il re\u00e7oit: Jean Jardin, Charles Rochat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Quai d'Orsay, et Ren\u00e9 Bousquet... \u00abJ'\u00e9tais le collaborateur le plus proche de Laval\u00bb, confirmera-t-il, lui-m\u00eame, apr\u00e8s la guerre. Le chef du gouvernement lui fait souvent lire ses discours. Ren\u00e9 Bousquet pr\u00e9cisera, en 1952, que, Laval lui ayant soumis le fameux discours contenant sa plus c\u00e9l\u00e8bre phrase - \u00abJe souhaite la victoire de l'Allemagne par? que sans elle le bolchevisme s'installerait partout dans le monde\u00bb - il l'avait mis en garde, jugeant celle-ci \u00abexcessive et inopportune\u00bb. Tout en ajoutant: \u00abC'est tr\u00e8s exactement ce que d\u00e9claraient quelques hommes d'\u00c9tat isol\u00e9s mais lucides, en Europe et ailleurs, en cette m\u00eame ann\u00e9e 1942.\u00bb Et lorsque, \u00e0 la suite des rafles de l'\u00e9t\u00e9 1942, quelques \u00e9v\u00eaques et cardinaux se r\u00e9veillent et protestent, c'est Ren\u00e9 Bousquet qui a l'id\u00e9e de g\u00e9nie de les faire taire en mena\u00e7ant les subventions et les privil\u00e8ges fiscaux des \u00e9coles catholiques... Suggestion que Laval adoptera, en octobre, avec un succ\u00e8s certain aupr\u00e8s de la hi\u00e9rarchie catholique.\nCe r\u00f4le de proche conseiller, doubl\u00e9 de celui de premier flic de France (on le surnomme alors \u00able Fouch\u00e9 de Laval\u00bb), en fait l'une des vedettes les plus remarqu\u00e9es du Tout-Vichy. Adorant se montrer, grand, portant un soin excessif \u00e0 sa tenue vestimentaire, ii reste le meilleur exemple de cette Collaboration de technocrates brillants, froids et arrogants. Ce qui lui vaut, outre de r\u00e9guli\u00e8res condamnations \u00e0 mort par la radio de Londres l'inimiti\u00e9 des vieux dinosaures p\u00e9tainistes, tel Joseph Barth\u00e9lemy, ministre de la Justice, \u00e9voquant, dans ses \u00abM\u00e9moires\u00bb, cet homme \u00abambitieux et arriviste, fort joli gar\u00e7on, \u00e9l\u00e9gant et admir\u00e9 des femmes qui aiment les jolis gar\u00e7ons, surtout l'hiver quand le grand col de fourrure de sa pelisse faisait un cadre \u00e0 sa beaut\u00e9\u00bb, et sa \u00abjoie enfantine \u00e0 \u00e9taler son tableau de chasse, le nombre des arrestations\u00bb. Mais aussi celle des ultras des partis et des journaux collaborationnistes, tel \u00abAu pilori\u00bb, qui d\u00e9nonce ce \u00abbell\u00e2tre montalbanais\u00bb et ironise sur les \u00abfemmes de la haute soci\u00e9t\u00e9 qui se font une gloire d'accepter les faveurs de ce don Juan de bazar toulousain\u00bb. Ils d\u00e9noncent ses amiti\u00e9s francs-ma\u00e7onnes, l'accusent d'\u00eatre le \u00abrepr\u00e9sentant occulte \u00e0 Vichy de la centrale Sarraut\u00bb - cette \u00abcamarilla toulousaine radical-socialisante et parlementaire\u00bb - et vilipendent sa \u00abmollesse\u00bb dans la r\u00e9pression, favorisant ainsi l'essor des maquis. Malgr\u00e9 ces pol\u00e9miques, sa proximit\u00e9 politique et affective avec Laval durera jusqu'au bout: apr\u00e8s la Lib\u00e9ration, c'est lui qui r\u00e9dige, \u00e0 Fresnes, les notes dont celui-ci avait besoin pour la pr\u00e9paration de son proc\u00e8s et qui passe aupr\u00e8s de lui une partie de la nuit pr\u00e9c\u00e9dant son ex\u00e9cution. Il ne le reniera jamais, continuant m\u00eame \u00e0 \u00e9crire, dans les ann\u00e9es 50, que son ma\u00eetre \u00e9tait, en r\u00e9alit\u00e9, anim\u00e9 par \u00abune sorte d'exaltation vers le progr\u00e8s humain qui allait tr\u00e8s loin, dans sa jeunesse, enfoncer ses racines aux sources d'un socialisme dont il n'avait abandonn\u00e9 que l'expression partisane et strictement politique\u00bb.\nMais les conflits internes au petit monde de la Collaboration vont provoquer sa chute. Le 2 d\u00e9cembre 1943, Maurice Sarraut est assassin\u00e9. Artisan du rapprochement entre certains radicaux et Laval, le vieux pacha du radicalisme \u00e9tait ha\u00ef \u00e0 la fois de la R\u00e9sistance et des ultras. On soup\u00e7onne d'abord les communistes, puis il s'av\u00e8re que les assassins sont des miliciens. Fid\u00e8le \u00e0 son clan, Ren\u00e9 Bousquet fait de leur arrestation une affaire personnelle. La Milice et les ultras hurlent \u00e0 la trahison et demandent \u00e0 Berlin sa r\u00e9vocation. Se sachant perdu, Ren\u00e9 Bousquet donne du panache \u00e0 son d\u00e9part, ordonne quelques lib\u00e9rations et d\u00e9truit ses archives, avant de d\u00e9missionner, le 31 d\u00e9cembre. Son rempla\u00e7ant sera Joseph Darnand, chef de la Milice, pronazi z\u00e9l\u00e9. Mais l'engagement hyst\u00e9rique de ce dernier ne sera pas le plus efficace: la majeure partie des d\u00e9portations eurent lieu lors de la pr\u00e9sence du technocrate Bousquet \u00e0 la t\u00eate de la police, en 1942-1943 (60 000 juifs deport\u00e9s, contre 15 000 en 1944).\nRen\u00e9 Bousquet ne sera jamais jug\u00e9. Le 8 juin 1993, \u00e0 Paris, un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, Christian Didier, l'assassinera de cinq balles avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 au milieu d'un reality show qu'il a organis\u00e9 trois heures apr\u00e8s en invitant journalistes et t\u00e9l\u00e9s dans sa chambre d'h\u00f4tel.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/la-vraie-vie-de-rene-bousquet_492437.html"}, {"title": "La vraie vie de Ren\u00e9 Bousquet", "text": "Je rentre \u00e0 Paris, il est grand temps que je me fasse arr\u00eater!\u00bb avait-il confi\u00e9 \u00e0 l'un de ses anciens coll\u00e8gues pr\u00e9fet, apr\u00e8s avoir pr\u00e9cipitamment quitt\u00e9 Montauban, le 7 juin, au lendemain du d\u00e9barquement de Normandie. En cette fin du printemps 1944, alors que l'\u00e9croulement du ch\u00e2teau de cartes qu'est devenu le r\u00e9gime de Vichy s'acc\u00e9l\u00e8re, la Gestapo interpelle, le 9 juin, dans la capitale, Ren\u00e9 Bousquet, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la police de P\u00e9tain, en \u00abdisponibilit\u00e9\u00bb depuis son \u00e9viction, le 31 d\u00e9cembre 1943. Plac\u00e9 sous surveillance pendant une dizaine de jours dans une villa de Neuilly, il prend ensuite la route pour le Reich _ avec sa femme et son fils _ dans une voiture que Karl Oberg, chef des SS en France, a mise \u00e0 sa disposition, par \u00abamiti\u00e9 et protection\u00bb, avec l'un de ses chauffeurs particuliers. Le commandant SS Schmitt, qu'il conna\u00eet bien, I'accompagne. Une seconde voiture suit, avec les bagages. Cela lui vaudra de terminer la guerre en famille, au c?ur de la Bavi\u00e8re, dans une villa d'Ober-Allmannshausen, pr\u00e9s du lac de Starnberg. Et, surtout, de rentrer en France, en 1945, par\u00e9 du titre de \u00abd\u00e9port\u00e9 en Allemagne\u00bb: un dernier r\u00f4le bien utile pour un personnage qui en a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 beaucoup d'autres, pendant cinq ans...\nA 35 ans \u00e0 peine, tandis que l'issue du conflit ne fait plus de doute, il se retrouve, en effet, avec le privil\u00e8ge, soudain encombrant, de figurer parmi les personnages clefs du r\u00e9gime de Vichy. L'un des plus fascinants, qui tranche, par sa jeunesse et son intelligence, sur les images d'Epinal de cette g\u00e9rontocratie d\u00e9pass\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements. C'est parce qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 un militant d'extr\u00eame droite ni un id\u00e9ologue de la Collaboration, mais, au contraire, un brillant haut fonctionnaire, couv\u00e9 par le radical-socialisme, que Ren\u00e9 Bousquet, acceptant d'assumer, au nom d'une mystique de l'\u00c9tat, les crimes les plus terribles de l'Occupation, appara\u00eet, aujourd'hui, comme l'un des acteurs fran\u00e7ais les plus g\u00eanants de cette p\u00e9riode longtemps refoul\u00e9e.\nLa carri\u00e8re de ce fonctionnaire mod\u00e8le de la III' R\u00e9publique d\u00e9marre en trombe. Elle commence dans l'exceptionniel et s'y maintiendra. En mars 1930, des inondations dramatiques ravagent le Sud-Ouest. Ren\u00e9 Bousquet. fils d'un notaire radical-socialiste de Montauban, vient de finir son droit \u00e0 Toulouse. A 20 ans \u00e0 peine, il assure depuis peu, les fonctions de chef de cabinet du pr\u00e9fet de Tarn-et-Garonne, quand survient cette catastrophe qui va le transformer, en quelques jours, en h\u00e9ros national: avec un ami (qui p\u00e9rira), il se lance dans les op\u00e9rations et sauve personnellement de la noyade plusieurs dizaines de personnes. Le pr\u00e9sident Doumergue tiendra \u00e0 r\u00e9compenser ce comportement inhabituel pour un repr\u00e9sentant de la pr\u00e9fectorale. en d\u00e9cernant lui-m\u00eame au h\u00e9ros le titre de chevalier de la L\u00e9gion d'honneur et la M\u00e9daille d'or des belles actions.\nCette distinction pr\u00e9coce lui vaut imm\u00e9diatement le parrainage des empereurs du radical-socialisme toulousain que sont Maurice Sarraut (s\u00e9nateur et patron du quotidien r\u00e9gional \u00abLa D\u00e9p\u00eache\u00bb) et son fr\u00e8re Albert (d\u00e9put\u00e9 et ministre quasi permanent sous la IIIe R\u00e9publique), qui vont aider sa carri\u00e8re. D'abord d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 la Pr\u00e9sidence du Conseil afin de diriger le service technique charg\u00e9 de la reconstruction des d\u00e9partements sinistr\u00e9s du Midi, il devient, \u00e0 22 ans, chef adjoint de cabinet de Pierre Cathala ministre (radical) de l'Int\u00e9rieur et ami intime de Pierre Laval. Puis sous-pr\u00e9fet, en 1933. Enfin, directeur g\u00e9n\u00e9ral du cabinet du ministre de l'Agriculture, en 1935. Promotion extraordinaire, qui fait des jaloux: sa nomination un peu rapide au rang de sous-pr\u00e9fet de premi\u00e8re classe, attaqu\u00e9e par un coll\u00e8gue, sera annul\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat (mais reconfirm\u00e9e d\u00e8s le lendemain). En 1936, Roger Salengro, ministre de l'Int\u00e9rieur du Front populaire, choisit ce jeune_mais d\u00e9j\u00e0 grand_commis du radicalisme pour lui confier la responsabilit\u00e9 du fichier central \u00e0 la S\u00fbret\u00e9 nationale. Car sa r\u00e9putation de r\u00e9publicain anticagoulard en fait alors un \u00e9l\u00e9ment particuli\u00e8rement \u00abs\u00fbr\u00bb.\nEn avril 1938, Albert Sarraut, ministre de l'lnt\u00e9rieur, le nomme sous-pr\u00e9fet de Vitry-le-Fran\u00e7ois, dans la Marne (l'un des rares d\u00e9partements radicaux-socialistes au nord de la Loire), afin de r\u00e9gler une d\u00e9licate affaire: les habitants se rebellent contre la destruction, d\u00e9cid\u00e9e pour des raisons militaires, d'un arc de triomphe. Ayant astucieusement r\u00e9solu le probl\u00e8me (il fait d\u00e9monter soigneusement le monument, en promettant qu'il sera reconstruit plus tard), Ren\u00e9 Bousquet devient, l'ann\u00e9e suivante, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de Ch\u00e2lons-sur-Marne. Puis pr\u00e9fet, en 1940, apr\u00e8s l'armistice. Et, ensuite, pr\u00e9fet r\u00e9gional (le plus jeune de France, \u00e0 31 ans), en septembre 1941. Du jamais-vu: en trois ans la carri\u00e8re pr\u00e9fectorale la plus fulgurante dans un m\u00eame d\u00e9partement, de surcro\u00eet tr\u00e8s sensible.\nA l'instar de ses parrains les Sarraut, ce fonctionnaire prodige a accept\u00e9 P\u00e9tain. Il ?uvre, dans la Marne, \u00e0 la \u00abrestauration de la souverainet\u00e9 administrative\u00bb. Mais se distingue en maintenant en fonction les \u00e9lus radicaux et francs-ma\u00e7ons, notamment le maire de Vitry et celui de Reims, Paul Marchandeau (auteur du d\u00e9cret-loi d'avril 1939 r\u00e9primant les propos antis\u00e9mites), qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9 par les Allemands, en juillet 1940 (\u00able suis partout\u00bb d\u00e9plore ainsi que, \u00e0 cause de lui, \u00ables francs-macons [aient] gagn\u00e9 leur bataille de la Marne\u00bb...). Il favorise l'\u00e9vasion de certains prisonniers de guerre. Et parvient habilement \u00e0 \u00e9pargner \u00e0 la Marne le syst\u00e8me allemand de I'\u00abOstland\u00bb (colonisation \u00e9conomique), qui frappe les d\u00e9partements voisins de l'Aisne et des Ardennes. Il r\u00e9volutionne, au passage, les structures de la production et du n\u00e9goce du champagne en mettant en place le Comit\u00e9 interprofessionnel des vins de Champagne, qui organise toujours le syst\u00e8me actuel.\nCes r\u00e9ussites \u00e9conomiques lui vaudront de se voir proposer, par Darlan, au d\u00e9but de 1942, les minist\u00e8res du Ravitaillement et de l'Agriculture. Il refuse par deux fois. Moins par scrupule que pour poursuivre son \u00ab?uvre\u00bb commenc\u00e9e dans la Marne. Car, s'il ne fait pas d'exc\u00e8s de z\u00e8le, il ne se d\u00e9robe pas \u00e0 la r\u00e8gle du jeu de la collaboration. En novembre 1941, la police de Reims livre aux Allemands des militants communistes arr\u00eat\u00e9s (sur d\u00e9nonciation d'un coll\u00e8gue) apr\u00e8s la distribution d'un tract (\u00abBrisons l'arme de l'antis\u00e9mitisme! Unissons-nous!\u00bb) dans les \u00e9tablissements Heidsieck. La plupart d'entre eux furent fusill\u00e9s.\nA son retour au pouvoir, en avril 1942, Pierre Laval, qui cumule le titre de chef du gouvernement et les portefeuilles des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de l'lnt\u00e9rieur, pense aussit\u00f4t \u00e0 lui pour le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la police. Au moment pr\u00e9cis o\u00f9 les SS prennent, en zone occup\u00e9e, la responsabilit\u00e9 du maintien de l'ordre, jusqu'alors d\u00e9tenue par l'arm\u00e9e d'occupation. Pendant vingt mois, \u00e0 la t\u00eate de toutes les forces de r\u00e9pression de Vichy, Ren\u00e9 Bousquet_qui jouit d'une d\u00e9l\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale et permanente de signature du chef du gouvernement_va s'enivrer, \u00e0 33 ans, de cette caricature de \u00absouverainet\u00e9 de l'\u00c9tat\u00bb que fut le p\u00e9tainisme. En effet, les Allemands lui conc\u00e9deront volontiers quelques symboles illusoires, en \u00e9change des immenses services qu'il leur rendra. S'engageant \u00e0 maintenir 1' \u00abordre public\u00bb (menac\u00e9 par des men\u00e9es selon lui \u00abplus antinationales qu'antiallemandes\u00bb), il tire gloire d'avoir r\u00e9clam\u00e9 aux occupants la fin de la subordination directe de la police fran\u00e7aise et un peu d'autonomie. Mais en acceptant de les satisfaire de son mieux, comme il le pr\u00e9cise, le 18 juin, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 son interlocuteur principal, Karl Oberg chef des SS en France: \u00abVous connaissez la police fran\u00e7aise. Elle a sans doute ses d\u00e9fauts, mais aussi ses qualit\u00e9s. Je suis persuad\u00e9 que, r\u00e9organis\u00e9e sur des bases nouvelles et \u00e9nergiquement dirig\u00e9e, elle est susceptible de rendre les plus grands services. D\u00e9j\u00e0, dans de nombreuses affaires, vous avez pu constater l'efficacit\u00e9 de son action. Je suis certain qu'elle peut faire davantage encore.\u00bb\n\u00abBousquet ayant demand\u00e9 que tous les services de police soient r\u00e9unis sous ses ordres, nous sommes entr\u00e9s dans ses vues [contrairement aux v?ux de Darquier de Pellepoix], parce que nous avions int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la police fran\u00e7aise soit r\u00e9unie dans une seule main\u00bb, pr\u00e9cisera, plus tard, Karl Oberg. Ainsi Ren\u00e9 Bousquet pr\u00e9sentera-t-il comme une victoire la suppression de la police antijuive de l'antis\u00e9mite forcen\u00e9 qu'est le commissaire g\u00e9n\u00e9ral aux Questions juives Darquier de Pellepoix. Alors qu'Oberg avait bien compris que ce personnage z\u00e9l\u00e9 mais brouillon ne pesait pas lourd: ses sbires, peu nombreux et inexp\u00e9riment\u00e9s, paraissaient d\u00e9risoires face \u00e0 l'enjeu essentiel que constituait la collaboration du syst\u00e8me policier fran\u00e7ais (y compris la gendarmerie et le Contr\u00f4le \u00e9conomique), mobilis\u00e9 dans le culte de l'efficacit\u00e9 technique par Ren\u00e9 Bousquet, dont il note les \u00abfacult\u00e9s extraordinaires de travail\u00bb. Et avec lequel il va vite entretenir des relations qu'il qualifie d' \u00abamicales\u00bb. Les SS consid\u00e8rent m\u00eame que les revendications de Ren\u00e9 Bousquet constituent pour eux des atouts. Consult\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, Reinhard Heydrich, chef de l'Office central de s\u00e9curit\u00e9 du Reich, \u00aba indiqu\u00e9 ses exp\u00e9riences en Tch\u00e9coslovaquie et a conclu qu'une large autonomie de la police et de l'administration r\u00e9aliserait les meilleurs r\u00e9sultats\u00bb, d\u00e9clarera Karl Oberg, en 1950, lors de l'instruction de son proc\u00e8s.\nLes SS d\u00e9cid\u00e8rent donc, sur une base de \u00abcamaraderie polici\u00e8re\u00bb, de laisser quelque autonomie au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la police de Vichy, \u00e0 condition qu'il dirige ses troupes \u00abdans le m\u00eame esprit que la police allemande, c'est-\u00e0-dire lutte contre le communisme, les saboteurs de tous ordres, les terroristes\u00bb. Le caract\u00e8re hautement b\u00e9n\u00e9fique de ce choix sera confirm\u00e9, un an plus tard, par Heinrich Himmler lui-m\u00eame, apr\u00e8s sa rencontre secr\u00e8te _ durant plus de cinq heures_avec le chef de la police fran\u00e7aise, \u00e0 Paris, en avril 1943. \u00abLe ReichsF\u00fchrer a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la personnalit\u00e9 de Bousquet, et il partage maintenant manifestement la conception repr\u00e9sent\u00e9e jusqu'ici par Oberg, \u00e0 savoir que Bousquet est un collaborateur pr\u00e9cieux dans le cadre de la collaboration polici\u00e8re et qu'il serait un adversaire dangereux s'il \u00e9tait pouss\u00e9 dans l'autre camp\u00bb, concluait de cette visite Rudolf Schleier, adjoint de l'ambassadeur d'Allemagne, Otto Abetz.\nIl suffisait d'accorder au responsable de la police fran\u00e7aise le plaisir de protester de temps en temps, car, pour l'essentiel, il s'acquittait de ce que l'on attendait de lui. Ce que l'on a appel\u00e9 les \u00abaccords Oberg-Bousquet\u00bb symbolise le march\u00e9 de dupes auquel il faisait semblant de croire. Il s'agissait, en r\u00e9alit\u00e9, d'une \u00abd\u00e9claration\u00bb unilat\u00e9rale d'Oberg, pr\u00e9sent\u00e9e le 8 ao\u00fbt 1942 _ apr\u00e8s \u00abn\u00e9gociation\u00bb avec Ren\u00e9 Bousquet _ devant tous les pr\u00e9fets r\u00e9gionaux au cours d'un d\u00eener fin. Le chef des SS en France reconnaissait, th\u00e9oriquement, l' \u00abind\u00e9pendance\u00bb de la police et de la gendarmerie nationales, qui, notamment, ne devaient plus \u00eatre oblig\u00e9es de fournir des otages ni des personnes arr\u00eat\u00e9es par les Fran\u00e7ais (sauf les auteurs d'attentats contre les Allemands). D\u00e9claration sans effet: trois jours plus tard, \u00e0 la suite de l'assassinat de 8 Allemands, la police fran\u00e7aise dut livrer 70 otages fran\u00e7ais, que les occupants ex\u00e9cut\u00e8rent, le 11 ao\u00fbt (dont 57 arr\u00eat\u00e9s par les Fran\u00e7ais pour des d\u00e9lits d'opinion: distribution de tracts aide aux \u00e9vad\u00e9s, suspicion de communisme...). Cela continuera r\u00e9guli\u00e8rement. Le 21 septembre, la police remettra m\u00eame \u00e0 la Gestapo, d'un seul coup, 116 personnes, imm\u00e9diatement fusill\u00e9es. La plupart avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement arr\u00eat\u00e9es pour de simples d\u00e9lits.\nRen\u00e9 Bousquet persistera \u00e0 manifester ses bonnes dispositions; ainsi, en avril 1943, lorsqu'il \u00e9crit \u00e0 Oberg: \u00abLe v?u que je forme est que la police fran\u00e7aise, dont jamais la t\u00e2che, techniquement et moralement, n'a \u00e9t\u00e9 plus rude, en libre expression de son ind\u00e9pendance, qui est la marque la plus \u00e9clatante de la souverainet\u00e9 de son gouvernement, puisse poursuivre avec une \u00e9nergie farouche la lutte contre tous les adversaires de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure fran\u00e7aise, contre tous les agents de l'\u00e9tranger qui voudraient faire r\u00e9gner sur notre territoire l'anarchie et le d\u00e9sordre contre tous les hommes qui, allant chercher leurs mots d'ordre \u00e0 l'\u00e9tranger, veulent servir une cause qui n'est pas celle de la France.\u00bb\nRen\u00e9 Bousquet joua ainsi un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la participation de la poli? aux op\u00e9rations de d\u00e9portation des juifs. D\u00e8s mai 1942, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 plus que coop\u00e9ratif en demandant \u00e0 Reinhard Heydrich (venu lui annoncer l'\u00e9vacuation prochaine des juifs apatrides de la zone occup\u00e9e) s'il ne pouvait pas \u00e9galement d\u00e9porter les juifs apatrides enferm\u00e9s, depuis un an et demi, dans les camps de la zone sud. Les Allemands, qui s'avouent un peu surpris, saisissent l'offre: d\u00e8s le 17 juillet, trois trains de 1000 personnes partiront, chaque semaine, de la zone non occup\u00e9e. Le 2 juillet 1942 a lieu la rencontre d\u00e9cisive de Ren\u00e9 Bousquet et Karl Oberg pour la pr\u00e9paration des arrestations des 16 et 17 juillet, dans la r\u00e9gion parisienne (rafle du Vel' d'Hiv'). Pour les occupants, il avait suffi une fois de plus, de lui donner l'illusion provisoire que l'on c\u00e9dait \u00e0 l'une de ses demandes. En \u00e9change de l'ajournement des d\u00e9portations de juifs fran\u00e7ais, Ren\u00e9 Bousquet propose de \u00abfaire arr\u00eater les juifs \u00e9trangers dans toute la France\u00bb. Les Allemands, qui n'esp\u00e9raient pas que les choses se passeraient si bien et voyant tout l'int\u00e9r\u00eat de proc\u00e9der par \u00ab\u00e9tapes\u00bb, sautent sur l'occasion. \u00abVu que les juifs de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ne devaient, pour le moment, pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9s, Bousquet se d\u00e9clara pr\u00eat \u00e0 faire arr\u00eater les juifs \u00e9trangers, dans toute la France, par une action r\u00e9alis\u00e9e en commun et en quantit\u00e9 souhait\u00e9e par nous\u00bb, rapport\u00e8rent-ils comme une victoire. Cet engagement de Ren\u00e9 Bousquet \u00e0 assurer l'ex\u00e9cution des rafles de juifs \u00e9trangers sera approuv\u00e9, le 3 juillet, par Pierre Laval. Gr\u00e2ce \u00e0 eux, la France est le seul pays d'Europe dans lequel des juifs s\u00e9journant dans un territoire non occup\u00e9 par les Allemands furent d\u00e9port\u00e9s.\nLes rafles de la r\u00e9gion parisienne (qui aboutirent, notamment, \u00e0 l'\u00e9pisode tragique des milliers d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents dans les camps de Pithiviers et de Beaune-la-Rolande) se r\u00e9v\u00e8lent moins fructueuses que pr\u00e9vu: de nombreux juifs, pr\u00e9venus par certains policiers bienveillants ou des tracts de la r\u00e9sistance juive, y \u00e9chapp\u00e8rent. Le responsable de la police de Vichy s'efforce, donc, de faire mieux dans la zone sud. Afin d'augmenter le rendement de la grande rafle, pr\u00e9vue pour le 26 ao\u00fbt, il adresse aux pr\u00e9fets de sa propre initiative et par t\u00e9l\u00e9gramme secret, de nouvelles instructions annulant les pr\u00e9c\u00e9dentes dispositions r\u00e9glementaires, qui mettaient \u00e0 l'abri des arrestations certaines cat\u00e9gories d'enfants. D\u00e9sormais, ceux de moins de 18 ans et les p\u00e8res et les m\u00e8res ayant un enfant de moins de 5 ans ne sont plus \u00e9pargn\u00e9s. Le 22 ao\u00fbt, il recommande aux pr\u00e9fets de s\u00e9vir contre les fonctionnaires manquant de z\u00e8le: \u00abVous n'h\u00e9siterez pas \u00e0 briser toutes les r\u00e9sistances que vous pourrez rencontrer dans les populations et \u00e0 signaler les fonctionnaires dont les indiscr\u00e9tions, la passivit\u00e9 ou la mauvaise volont\u00e9 auraient compliqu\u00e9 votre t\u00e2che.\u00bb Il d\u00e9cide aussi que les op\u00e9rations seront massives mais rapides, ainsi que le souligne Ernst Heinrichsohn. de la Gestapo, dans un rapport du 17 ao\u00fbt: \u00abCes rafles sont de grande envergure, car M. Bousquet estime qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable d'arr\u00eater tous les juifs en une seule grande rafle que de proc\u00e9der \u00e0 plusieurs rafles isol\u00e9es, lesquelles permettraient aux juifs de se cacher ou de fuir \u00e0 destination des pays neutres frontaliers.\u00bb Malgr\u00e9 toutes ces pr\u00e9cautions les r\u00e9sultats ne satisfont pas le chef de la police qui s'adresse, \u00e0 nouveau, aux pr\u00e9fets, par t\u00e9lex, le 30 ao\u00fbt: \u00abAttire votre attention sur \u00e9cart sensible entre nombre isra\u00e9lites \u00e9trangers recens\u00e9s et nombre arr\u00eat\u00e9s. Stop. Poursuivre et intensifier op\u00e9rations police en cours avec tout le personnel police et gendarmerie disponible.\u00bb Certains enfants, r\u00e9fugi\u00e9s dans des foyers apr\u00e8s l'arrestation de leurs parents, le 26 ao\u00fbt, furent ainsi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les policiers fran\u00e7ais et rassembl\u00e9s dans le camp de Rivesaltes, avant leur d\u00e9part pour l'Allemagne.\nDans son concours \u00e0 la d\u00e9portation des juifs, la logistique fran\u00e7aise fut d\u00e9terminante: arrestations effectu\u00e9es par les policiers, gr\u00e2ce \u00e0 leur fichier; transport et internement dans des camps de con?ntration fran\u00e7ais. Op\u00e9rations \u00e9normes que les Allemands n'auraient jamais pu r\u00e9aliser seuls. Cet engagement minutieux, voire tatillon, dans l'ex\u00e9cution des crimes nazis n'emp\u00eache pas Ren\u00e9 Bousquet de jouer un r\u00f4le essentiel de conseiller aupr\u00e8s de Pierre Laval. Quand, rituellement, vers 18 heures, le chef du gouvernement quitte l'h\u00f4tel du Parc pour sa r\u00e9siden? de Ch\u00e2teldon, trois personnes de confiance filtrent les coups de t\u00e9l\u00e9phone qu'il re\u00e7oit: Jean Jardin, Charles Rochat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Quai d'Orsay, et Ren\u00e9 Bousquet... \u00abJ'\u00e9tais le collaborateur le plus proche de Laval\u00bb, confirmera-t-il, lui-m\u00eame, apr\u00e8s la guerre. Le chef du gouvernement lui fait souvent lire ses discours. Ren\u00e9 Bousquet pr\u00e9cisera, en 1952, que, Laval lui ayant soumis le fameux discours contenant sa plus c\u00e9l\u00e8bre phrase _ \u00abJe souhaite la victoire de l'Allemagne par? que sans elle le bolchevisme s'installerait partout dans le monde\u00bb _ il l'avait mis en garde, jugeant celle-ci \u00abexcessive et inopportune\u00bb. Tout en ajoutant: \u00abC'est tr\u00e8s exactement ce que d\u00e9claraient quelques hommes d'\u00c9tat isol\u00e9s mais lucides, en Europe et ailleurs, en cette m\u00eame ann\u00e9e 1942.\u00bb Et lorsque, \u00e0 la suite des rafles de l'\u00e9t\u00e9 1942, quelques \u00e9v\u00eaques et cardinaux se r\u00e9veillent et protestent, c'est Ren\u00e9 Bousquet qui a l'id\u00e9e de g\u00e9nie de les faire taire en mena\u00e7ant les subventions et les privil\u00e8ges fiscaux des \u00e9coles catholiques... Suggestion que Laval adoptera, en octobre, avec un succ\u00e8s certain aupr\u00e8s de la hi\u00e9rarchie catholique.\nCe r\u00f4le de proche conseiller, doubl\u00e9 de celui de premier flic de France (on le surnomme alors \u00able Fouch\u00e9 de Laval\u00bb), en fait l'une des vedettes les plus remarqu\u00e9es du Tout-Vichy. Adorant se montrer, grand, portant un soin excessif \u00e0 sa tenue vestimentaire, ii reste le meilleur exemple de cette Collaboration de technocrates brillants, froids et arrogants. Ce qui lui vaut, outre de r\u00e9guli\u00e8res condamnations \u00e0 mort par la radio de Londres l'inimiti\u00e9 des vieux dinosaures p\u00e9tainistes, tel Joseph Barth\u00e9lemy, ministre de la Justice, \u00e9voquant, dans ses \u00abM\u00e9moires\u00bb, cet homme \u00abambitieux et arriviste, fort joli gar\u00e7on, \u00e9l\u00e9gant et admir\u00e9 des femmes qui aiment les jolis gar\u00e7ons, surtout l'hiver quand le grand col de fourrure de sa pelisse faisait un cadre \u00e0 sa beaut\u00e9\u00bb, et sa \u00abjoie enfantine \u00e0 \u00e9taler son tableau de chasse, le nombre des arrestations\u00bb. Mais aussi celle des ultras des partis et des journaux collaborationnistes, tel \u00abAu pilori\u00bb, qui d\u00e9nonce ce \u00abbell\u00e2tre montalbanais\u00bb et ironise sur les \u00abfemmes de la haute soci\u00e9t\u00e9 qui se font une gloire d'accepter les faveurs de ce don Juan de bazar toulousain\u00bb. Ils d\u00e9noncent ses amiti\u00e9s francs-ma\u00e7onnes, l'accusent d'\u00eatre le \u00abrepr\u00e9sentant occulte \u00e0 Vichy de la centrale Sarraut\u00bb _ cette \u00abcamarilla toulousaine radical-socialisante et parlementaire\u00bb _ et vilipendent sa \u00abmollesse\u00bb dans la r\u00e9pression, favorisant ainsi l'essor des maquis. Malgr\u00e9 ces pol\u00e9miques, sa proximit\u00e9 politique et affective avec Laval durera jusqu'au bout: apr\u00e8s la Lib\u00e9ration, c'est lui qui r\u00e9dige, \u00e0 Fresnes, les notes dont celui-ci avait besoin pour la pr\u00e9paration de son proc\u00e8s et qui passe aupr\u00e8s de lui une partie de la nuit pr\u00e9c\u00e9dant son ex\u00e9cution. Il ne le reniera jamais, continuant m\u00eame \u00e0 \u00e9crire, dans les ann\u00e9es 50, que son ma\u00eetre \u00e9tait, en r\u00e9alit\u00e9, anim\u00e9 par \u00abune sorte d'exaltation vers le progr\u00e8s humain qui allait tr\u00e8s loin, dans sa jeunesse, enfoncer ses racines aux sources d'un socialisme dont il n'avait abandonn\u00e9 que l'expression partisane et strictement politique\u00bb.\nMais les conflits internes au petit monde de la Collaboration vont provoquer sa chute. Le 2 d\u00e9cembre 1943, Maurice Sarraut est assassin\u00e9. Artisan du rapprochement entre certains radicaux et Laval, le vieux pacha du radicalisme \u00e9tait ha\u00ef \u00e0 la fois de la R\u00e9sistance et des ultras. On soup\u00e7onne d'abord les communistes, puis il s'av\u00e8re que les assassins sont des miliciens. Fid\u00e8le \u00e0 son clan, Ren\u00e9 Bousquet fait de leur arrestation une affaire personnelle. La Milice et les ultras hurlent \u00e0 la trahison et demandent \u00e0 Berlin sa r\u00e9vocation. Se sachant perdu, Ren\u00e9 Bousquet donne du panache \u00e0 son d\u00e9part, ordonne quelques lib\u00e9rations et d\u00e9truit ses archives, avant de d\u00e9missionner, le 31 d\u00e9cembre. Son rempla\u00e7ant sera Joseph Darnand, chef de la Milice, pronazi z\u00e9l\u00e9. Mais l'engagement hyst\u00e9rique de ce dernier ne sera pas le plus efficace: la majeure partie des d\u00e9portations eurent lieu lors de la pr\u00e9sence du technocrate Bousquet \u00e0 la t\u00eate de la police, en 1942-1943 (60 000 juifs deport\u00e9s, contre 15 000 en 1944).\nRen\u00e9 Bousquet ne sera jamais jug\u00e9. Le 8 juin 1993, \u00e0 Paris, un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, Christian Didier, l'assassinera de cinq balles avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 au milieu d'un reality show qu'il a organis\u00e9 trois heures apr\u00e8s en invitant journalistes et t\u00e9l\u00e9s dans sa chambre d'h\u00f4tel.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/la-vraie-vie-de-rene-bousquet_494873.html"}]