[{"title": "Robert Schuman prend position", "text": "Six mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le Quai d'Orsay, et \u00e0 la cinqui\u00e8me semaine de la crise politique, M. Robert Schuman prend pour la premi\u00e8re fois position publiquement sur la nouvelle situation internationale et les objectifs que doit se fixer la France.\nLes d\u00e9clarations de M. Schuman \u00e0 \"L'Express\", au moment pr\u00e9cis o\u00f9 la crise gouvernementale la plus importante de la IVe R\u00e9publique doit trouver son d\u00e9nouement, constituent un \u00e9v\u00e9nement politique pour deux raisons:\n1e L'\u00e9volution de la crise a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la lutte d'influence \u00e0 l'int\u00e9rieur du M.R.P. Le jour du d\u00e9bat d'investiture de M. Mend\u00e8s-France, le parti s'est profond\u00e9ment divis\u00e9. Depuis, avec la prolongation de la crise, ce d\u00e9bat int\u00e9rieur a \u00e9volu\u00e9. Aujourd'hui, l'un des leaders les plus \u00e9cout\u00e9s du parti pr\u00e9cise clairement son choix;\n2e La politique globale _ int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure _ qui est maintenant d\u00e9finie \u00e0 la fois par MM. Schuman et Mend\u00e8s-France risquait de se heurter, au d\u00e9but, \u00e0 une certaine incompr\u00e9hension de la part de nos alli\u00e9s et, en particulier, des Am\u00e9ricains. L'appel \u00e0 une n\u00e9cessaire ind\u00e9pendance, la recherche de la n\u00e9gociation en Indochine et le refus de l'internationalisation, la r\u00e9duction des charges improductives, le d\u00e9sir pr\u00e9cis d'une conf\u00e9rence \u00e0 quatre sur l'Allemagne ont souvent \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 tort aux Am\u00e9ricains comme des projets contraires \u00e0 l'esprit de l'Alliance atlantique. L'homme le mieux plac\u00e9 pour exposer et d\u00e9fendre cette politique aupr\u00e8s de nos amis am\u00e9ricains est sans doute M. Robert Schuman qui jouit aux Etats-Unis d'une autorit\u00e9 et d'un prestige exceptionnels.\nAinsi les d\u00e9clarations de M. Schuman apparaissent comme un \u00e9l\u00e9ment nouveau qui peut \u00eatre d\u00e9terminant pour l'avenir de la politique fran\u00e7aise. Elles vont orienter l'\u00e9volution de la crise profonde du Parlement, elles pourront cautionner le redressement de notre politique \u00e9trang\u00e8re.\nQUESTION. Monsieur le Pr\u00e9sident, quel est \u00e0 votre avis le probl\u00e8me essentiel qui se pose \u00e0 la France aujourd'hui?\nREPONSE. L'ancien ministre des Affaires Etrang\u00e8res que je suis se pr\u00e9occupe, avant tout, de la rapide d\u00e9t\u00e9rioration de notre position dans le monde, due au d\u00e9sordre de nos affaires int\u00e9rieures. Chez nos meilleurs amis, l'indignation commence \u00e0 prendre la place de l'inqui\u00e9tude devant notre incapacit\u00e9 persistante \u00e0 choisir une politique, alors que les \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitent et cr\u00e9ent une situation nouvelle.\nIl faut que nous reprenions conscience de notre mission particuli\u00e8re et de nos responsabilit\u00e9s, non seulement envers nous-m\u00eame et l'Union fran\u00e7aise, mais \u00e0 l'\u00e9gard des autres pays qui se sont regroup\u00e9s autour de nous et qui nous ont suivis, gr\u00e2ce \u00e0 l'autorit\u00e9 que la France avait su acqu\u00e9rir.\nCette politique devra \u00eatre, avant tout, soucieuse de notre ind\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard de qui que ce soit. Il ne s'agit \u00e9videmment pas de pr\u00e9coniser un isolement dangereux et d'ailleurs impraticable. Il s'agit, avant tout, de nous lib\u00e9rer de cette suj\u00e9tion \u00e9conomique \u00e0 laquelle nous sommes trop r\u00e9sign\u00e9s, en habituels qu\u00e9mandeurs vivant aux crochets de l'Am\u00e9rique.\nOn ne saurait trop insister sur le fait que l'aide Marshall, telle qu'elle nous a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e g\u00e9n\u00e9reusement, ainsi qu'\u00e0 l'Europe au sortir de la guerre, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue d\u00e8s le d\u00e9but comme une aide temporaire de d\u00e9marrage; elle avait pour but de nous permettre de nous redresser nous-m\u00eames et de nous \u00e9manciper. D'autres pays europ\u00e9ens, qui ont \u00e9t\u00e9, comme nous, victimes de la guerre, y sont parvenus, \u00e0 degr\u00e9s divers. Pourquoi la France \u00e9chouerait-elle dans cette oeuvre de redressement?\nQ. Par quelle m\u00e9thode la France peut-elle retrouver son ind\u00e9pendance \u00e9conomique et son autorit\u00e9?\nR. Pour nous ressaisir rapidement, nous devons d'abord nous concentrer sur l'essentiel, cesser de disperser nos forces sur trop d'entreprises \u00e0 la fois.\nM. Mend\u00e8s-France, dans son interview du 16 mai, ici-m\u00eame, a soulign\u00e9 \u00e0 juste titre et courageusement, que nos ambitions doivent \u00eatre mesur\u00e9es en proportion de nos moyens, que nous devons savoir limiter nos d\u00e9penses, surtout celles qui sont improductives, sans quoi nous risquons des \u00e9checs multiples, nous nous \u00e9puisons sans r\u00e9sultat durable.\nD'autre part, un effort collectif est n\u00e9cessaire, surtout entre les pays europ\u00e9ens, effort d'organisation et de discipline. Cela ne signifie pas une subordination quelconque ni une supr\u00e9matie de l'un sur l'autre; c'est affranchir chacun au service de tous.\nQ. Quelles sont les t\u00e2ches ext\u00e9rieures que doit se fixer aujourd'hui en priorit\u00e9 la politique fran\u00e7aise?\nR. Il faut asseoir solidement et irr\u00e9vocablement la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les pays europ\u00e9ens; sans elle, l'\u00e9difice manquerait de base.\nLa France l'a reconnu d\u00e8s la premi\u00e8re heure et a jou\u00e9 pleinement son r\u00f4le \u00e0 cet \u00e9gard. L'O.E.C.E. et les services \u00e9conomiques du NATO ont leur si\u00e8ge \u00e0 Paris. C'est \u00e0 une initiative fran\u00e7aise qu'est due la Communaut\u00e9 du Charbon et de l'Acier, premi\u00e8re institution intraeurop\u00e9nne et supranationale.\nEn m\u00eame temps, mais avec plus de pr\u00e9cautions, on s'est orient\u00e9 vers une Coop\u00e9ration politique (Conseil de l'Europe, Projet de l'Assembl\u00e9e ad hoc \u00e0 Strasbourg). La Communaut\u00e9 de D\u00e9fense ne devait se r\u00e9aliser que dans une ultime \u00e9tape; elle a d\u00fb \u00eatre entreprise plus t\u00f4t que nous ne l'aurions d\u00e9sir\u00e9. Ce serait une erreur de croire que cette communaut\u00e9 de d\u00e9fense soit l'essentiel de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, alors qu'elle n'en est qu'un des aspects et un des modes d'application. Mais il ne faudrait pas croire qu'on pourra \u00e9luder ind\u00e9finiment le probl\u00e8me pos\u00e9.\nL'essentiel, aujourd'hui, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est de construire une base \u00e9conomique solide pour la communaut\u00e9 europ\u00e9enne. D'abord pour que cette Europe puisse retrouver son ind\u00e9pendance et son autorit\u00e9 dans ses rapports avec l'ext\u00e9rieur. Ensuite parce que cette communaut\u00e9 constituera un centre d'attraction pour un ensemble plus large que nous permet d'esp\u00e9rer la nouvelle situation internationale.\nQ. Et en Afrique?\nR. L'Union fran\u00e7aise devra \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 cet effort d'expansion \u00e9conomique et d'organisation politique, sans que ceci puisse donner naissance \u00e0 un r\u00e9gime de colonialisme europ\u00e9en. Je rappelle que d\u00e9j\u00e0 notre d\u00e9claration du 9 mai 1950, concernant la Communaut\u00e9 du Charbon et de l'Acier, attribuait \u00e0 l'Europe comme \"une de ses t\u00e2ches essentielles, le d\u00e9veloppement du continent africain\".\nCette t\u00e2che n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment entreprise. Il faut pr\u00e9voir des investissements massifs en Afrique. Et l\u00e0 encore, cet effort exige que nous cessions d'\u00e9parpiller nos ressources et que nous sachions choisir.\nQ. Quelle influence aura, selon vous, la situation internationale nouvelle sur la politique europ\u00e9enne de la France?\nR. Notre politique europ\u00e9enne ne devra, \u00e0 aucun moment, prendre l'aspect d'une politique agressive. La n\u00e9cessit\u00e9 d'organiser une Europe solidaire et pacifique, de l'assainir \u00e9conomiquement et de la rendre politiquement ind\u00e9pendante, se situe sur un autre plan que la recherche d'une entente entre l'Ouest et l'Est. Ces deux objectifs s'imposent, l'un et l'autre, mais sont distincts. En tout \u00e9tat de cause, il faudra mettre un terme au morcellement de l'Europe.\nNous sommes soucieux de m\u00e9nager toutes les chances d'une entente entre l'Est et l'Ouest, ou simplement d'une d\u00e9tente profitable \u00e0 tous. Nous ne pouvons laisser penser et dire que notre politique europ\u00e9enne est con\u00e7ue en fonction de nos relations avec le monde sovi\u00e9tique ou dirig\u00e9e contre lui. Elle n'est pas une improvisation occasionnelle, la parole \u00e0 un danger temporaire; elle vise \u00e0 une r\u00e9forme de structure profonde et durable.\nQ. Comment envisagez-vous les modalit\u00e9s d'un accord avec les Soviets, sur l'Allemagne, dans le cadre d'une conf\u00e9rence \u00e0 quatre?\nR. Si par suite d'un accord \u00e0 quatre l'unification de l'Allemagne devenait possible, des probl\u00e8mes nouveaux surgiraient, notamment celui des garanties auxquelles pourraient l\u00e9gitimement pr\u00e9tendre la Russie et les autres pays de l'Est.\nNous devons trouver le moyen de fournir ces garanties au sujet d'une Allemagne libre et int\u00e9gr\u00e9e dans l'Europe, sans qu'on ait recours \u00e0 une illusoire et dangereuse neutralisation.\nLa participation de l'Allemagne \u00e0 la communaut\u00e9 europ\u00e9enne est la seule fa\u00e7on d'assurer la paix en Europe. Elle suppose une libre adh\u00e9sion et l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, mais peut tr\u00e8s bien se concilier avec des pr\u00e9cautions efficaces et multilat\u00e9rales contre toute menace d'agression.\nPour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, nous d\u00e9sirons une conf\u00e9rence \u00e0 quatre. Elle est la condition in\u00e9luctable d'un accueil tendant \u00e0 faire cesser la coupure en deux de l'Allemagne; et par l\u00e0, de l'Europe, ainsi que la menace permanente que cette coupure implique pour la paix. Naturellement, une telle conf\u00e9rence devra \u00eatre soigneusement pr\u00e9par\u00e9e, dans un climat de bonne volont\u00e9 r\u00e9ciproque.\nQ. La priorit\u00e9 que vous donnez au d\u00e9veloppement de l'Europe et de l'Afrique, et la n\u00e9cessit\u00e9 que vous indiquez d'un redressement \u00e9conomique vous conduisent \u00e0 quelle politique en Asie?\nR. Nous ne pouvons pas avoir l'intention de liquider nos positions en Indochine par un abandon qui serait, d'ailleurs, pratiquement irr\u00e9alisable autant que moralement ind\u00e9fendable. Mais une erreur tout aussi grave serait de croire que nous pouvons attendre une solution par les armes, soit dans les conditions actuelles, soit en donnant au conflit indochinois un caract\u00e8re international et, par l\u00e0, une extension incalculable.\nQue faire? Il faut rechercher, en liaison avec les Etats associ\u00e9s et avec nos alli\u00e9s, eux aussi int\u00e9ress\u00e9s dans l'issue du conflit, un r\u00e8glement bas\u00e9 sur des n\u00e9gociations.\nQ. Finalement, Monsieur le Pr\u00e9sident, comment r\u00e9sumeriez-vous le probl\u00e8me fran\u00e7ais?\nR. La France doit se ressaisir d'urgence. Il lui faut mettre fin \u00e0 une p\u00e9riode de laisser-aller et de lamentable impuissance. Elle pourra ainsi, de nouveau, pleinement jouer son r\u00f4le en Europe et dans le monde, un r\u00f4le qu'elle est seule \u00e0 pouvoir remplir.\nPour cela, il faudra consentir des efforts et des sacrifices, auxquels chacun devra participer, en proportion de ses capacit\u00e9s. Cette aust\u00e9rit\u00e9, si elle est n\u00e9cessaire, ne sera pas dans le sens d'un r\u00e9tr\u00e9cissement st\u00e9rilisant, mais d'une mise en commun de toutes les \u00e9nergies et ressources mobilisables, pour refaire une nation vigoureuse.\nPas de politique \u00e9trang\u00e8re sans redressement int\u00e9rieur.\nAusterit\u00e9 pour refaire une nation forte\nLimitation de nos d\u00e9penses improductives\nN\u00e9cessit\u00e9 d'une conf\u00e9rence des Quatre\nAllemagne r\u00e9unifi\u00e9e,\nInt\u00e9gration \u00e0 l'Europe,\nGaranties \u00e0 l'U.R.S.S.\nRecherche d'une n\u00e9gociation en Indochine\nPas de solution militaire,\nPas d'internationalisation.\nInd\u00e9pendance \u00e9conomique envers les U.S.A.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/robert-schuman-prend-position_590844.html"}]