[{"title": "Pierre joxe invoque balladur pour contrer chirac", "text": "La volont\u00e9 de Jacques Chirac de nommer son ex-directeur de campagne, Patrick Stefanini, pr\u00e9c\u00e9demment membre de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la Ville de Paris, comme conseiller ma\u00eetre \u00e0 la Cour des comptes risque de tourner au vinaigre. Pierre Joxe, le premier pr\u00e9sident de la Cour, qui doit donner un avis pr\u00e9alable \u00e0 cette nomination, en d\u00e9nonce le caract\u00e8re politique. Il s'appuiera sur la loi Balladur de juin 1994, qui permet de v\u00e9rifier l'exp\u00e9rience des candidats, proc\u00e9dure jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent inusit\u00e9e. Or Joxe doute que Stefanini ait beaucoup pratiqu\u00e9 le contr\u00f4le financier lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la Ville de Paris, surtout au moment des diff\u00e9rentes \" affaires \"...\nd\u00e9cryptage * Ce bras de fer aura des cons\u00e9quences sur les nominations \u00e0 venir, \u00e0 la Cour, o\u00f9 une seconde vague de \" tour ext\u00e9rieur \" doit intervenir avant la fin de l'ann\u00e9e, mais aussi pour les autres postes de la haute fonction publique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pierre-joxe-invoque-balladur-pour-contrer-chirac_1452011.html"}, {"title": "Paris en perte de vitesse", "text": "L'enqu\u00eate annuelle du cabinet de consultants anglo-saxon Healey-Baker, qui fait figure de r\u00e9f\u00e9rence pour les entreprises dans leur choix d'implantation, conclut \u00e0 une perte de comp\u00e9titivit\u00e9 de Paris et de sa r\u00e9gion par rapport \u00e0 Londres, Berlin et Madrid, devenues capitales pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des investisseurs \u00e9trangers.\nD\u00e9cryptage : Un argument \u00e9conomique que l'\u00e9quipe d'Edouard Balladur compte utiliser politiquement lors de la campagne r\u00e9gionale contre les socialistes, accus\u00e9s d'avoir alourdi les charges pesant sur les entreprises.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/paris-en-perte-de-vitesse_1450732.html"}, {"title": "Quand duisenberg a peur de la bundesbank", "text": "Le chancelier Kohl avait demand\u00e9 \u00e0 la Bundesbank un rapport sur \" l'\u00e9tat r\u00e9el de la convergence \u00e9conomique \" des pays candidats \u00e0 l'euro. La Buba a officiellement confirm\u00e9 le 21 janvier qu'elle prendra position, semant le trouble parmi les partisans de la monnaie unique, qui craignent que cette ultime concession \u00e0 l'opinion allemande ne complique encore le passage \u00e0 l'euro.\nD\u00e9cryptage : Seuls l'Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en et la Commission de Bruxelles doivent en principe \u00e9tablir un rapport pour pr\u00e9parer la s\u00e9lection des premiers pays membres de l'euro, le 3 mai prochain. Pour relativiser le rapport de la Buba, Wim Duisenberg, le pr\u00e9sident de l'IME, incite les autres banques centrales nationales \u00e0 r\u00e9diger leur propre rapport...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quand-duisenberg-a-peur-de-la-bundesbank_1326041.html"}, {"title": "Verbatim", "text": "\" Nous avons quelques difficult\u00e9s \u00e0 nous nourrir, mais nous ne sommes pas en crise ; vous parlez de crise quand vous \u00eates en train de mourir. \"\nUng Chang, le responsable de l'\u00e9quipe nord-cor\u00e9enne aux JO de Nagano, \u00e9voquant la situation de son pays.\n\" C'\u00e9tait bien la peine que S\u00e9guin se d\u00e9carcasse. Il doit se dire comme Daladier apr\u00e8s les accords de Munich : \"Ah ! les cons !\" \"\nUn proche de Charles Pasqua, apr\u00e8s avoir entendu les militants RPR scander : \" Chirac ! Chirac ! \"\n\" Quand la d\u00e9cision n'est pas m\u00fbre, il faut pousser fort. Mais quand la contraction est pass\u00e9e, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de pousser ! Et quand le b\u00e9b\u00e9 est l\u00e0, on en profite. \"\nDominique Voynet, devant le conseil national des Verts.\n\" Si Kohl est r\u00e9\u00e9lu, l'Europe continuera comme maintenant. Les ch\u00f4meurs auront des enfants qui seront ch\u00f4meurs, et la France passera \u00e0 la semaine de vingt heures. \"\nRudi Dornbusch, professeur d'\u00e9conomie au MIT.\n\" Ne pas soutenir le FMI en pleine crise, ce serait comme se d\u00e9barrasser de son assurance-vie quand on tombe malade. \"\nLarry Summers, secr\u00e9taire adjoint am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/verbatim_1335105.html"}, {"title": "Tres vite developper la dimension politique", "text": "Il y aura en Europe deux zones. D'une part l'Union europ\u00e9enne, appel\u00e9e \u00e0 s'\u00e9tendre : dans le cadre de cette \" grande Europe \", les perspectives d'int\u00e9gration plus pouss\u00e9e seront forc\u00e9ment limit\u00e9es. Et d'autre part la zone euro \u00ad l'eurocommunaut\u00e9. Mais celle-ci risque d'\u00eatre compos\u00e9e de pays en d\u00e9saccord sur leurs objectifs politiques, les uns \u00e9tant de culture f\u00e9d\u00e9rative, les autres se contentant de la monnaie unique. Il va falloir assez vite ajouter des dimensions politiques, de sorte que les futurs candidats \u00e0 l'euro aient \u00e0 adh\u00e9rer, en m\u00eame temps, \u00e0 une communaut\u00e9 \u00e0 vocation d'int\u00e9gration. Le prochain est la Grande-Bretagne. Il faut qu'entre 1999 et 2001 ou 2002 la dimension politique de l'eurocommunaut\u00e9 soit suffisante pour que l'entr\u00e9e des Britanniques ne soit pas simplement un choix technique.\nNous aurons besoin aussi d'un accompagnement politique de la fonction mon\u00e9taire. Celle-ci, dans le monde entier, s'exerce autour de trois structures : une banque centrale ind\u00e9pendante, un gouvernement (que nous n'avons pas) et un interlocuteur l\u00e9gislatif \u00ad qui peut difficilement \u00eatre le Parlement europ\u00e9en, o\u00f9 seront repr\u00e9sent\u00e9s des pays ne faisant pas partie de la zone euro.\nDeux mesures me paraissent donc n\u00e9cessaires. D'abord, doter le Conseil de l'euro d'une pr\u00e9sidence stable. Ensuite, cr\u00e9er un \" eurocomit\u00e9 \" parlementaire de 120 membres \u00ad 40 membres du Parlement europ\u00e9en, 80 membres des Parlements nationaux \u00ad pour \u00eatre l'interlocuteur naturel du pr\u00e9sident de la banque centrale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tres-vite-developper-la-dimension-politique_1332473.html"}, {"title": "Priorite redonner a la ville son pouvoir d attraction", "text": "Alain Jupp\u00e9 vint, et la lumi\u00e8re fut. La place de la Bourse, la porte de Bourgogne, l'\u00e9glise Sainte-Marie sont d\u00e9sormais illumin\u00e9es d\u00e8s la tomb\u00e9e de la nuit. Les fa\u00e7ades noircies des immeubles XVIIIe si\u00e8cle qui bordent les quais retrouvent leur blanc originel vant\u00e9 par Stendhal. Le stade Lescure est remis \u00e0 neuf pour accueillir les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde de football le 30 juin prochain. Il faudrait \u00eatre de mauvaise foi pour ne pas voir la diff\u00e9rence entre le Bordeaux d'avant Jupp\u00e9 et celui d'apr\u00e8s.\nMais les Bordelais ont l'enthousiasme mauriacien. Ils ne l'expriment jamais qu'\u00e0 mi-voix. Et ceux qui, entre les Chartrons et les r\u00e9sidences cossues de Caud\u00e9ran, sont all\u00e9s, voil\u00e0 deux ans et demi, chercher le Premier ministre d'alors pour mettre un terme au trop long r\u00e8gne de Jacques Chaban-Delmas et relancer une m\u00e9tropole l\u00e9thargique ont plut\u00f4t l'air de faire la moue. Les fa\u00e7ades illumin\u00e9es ne remplacent pas un redressement \u00e9conomique qui se fait attendre. \" Je ne suis pas un magicien \", avait pr\u00e9venu le nouveau maire en s'installant. Cela n'emp\u00eache pas Bordeaux de lui reprocher ses pi\u00e8tres talents d'enchanteur, ceux qu'elle appr\u00e9ciait tant chez le jeune Chaban, et qui ont pourtant co\u00fbt\u00e9 si cher \u00e0 la capitale de l'Aquitaine. \" Pour juger de r\u00e9sultats tangibles, attendez deux ans \", r\u00e9clame Philippe Pireyre, directeur de cabinet et v\u00e9ritable homme de confiance du maire.\nForc\u00e9ment moins compr\u00e9hensif, le socialiste Gilles Savary, chef de file de l'opposition \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, livre une autre analyse : \" Les Bordelais ont \u00e9lu Jupp\u00e9 comme un gouverneur de la France coloniale, ils craignent aujourd'hui de ne plus pouvoir en tirer assez d'avantages. \" Comme Chaban en son temps, Jupp\u00e9 Premier ministre a su bien servir Jupp\u00e9 maire. De juin 1995 \u00e0 juin 1997, Bor-deaux a d\u00e9croch\u00e9 la plus vaste zone franche de l'Hexagone, la d\u00e9localisation des services financiers de La Poste, le d\u00e9veloppement de l'usine Ford de Blanquefort promise \u00e0 la fermeture, l'implantation du laser M\u00e9gajoule pour la mise au point des nouvelles armes nucl\u00e9aires, des cr\u00e9dits europ\u00e9ens suppl\u00e9mentaires, deux compagnies de CRS en renfort pour patrouiller dans les quartiers...\nLe prolongement du TGV ne semble plus \u00eatre une urgence \u00e0 Matignon\nCes temps faciles sont malheureusement r\u00e9volus. Le maire n'a plus Matignon comme levier et doit composer avec un gouvernement hostile et avec un nouveau pr\u00e9fet pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 lui faciliter la t\u00e2che. Meilleure preuve : le projet de prolongement de la ligne TGV Atlantique de Tours jusqu'\u00e0 Bordeaux, pouss\u00e9 par l'ancien gouvernement, n'est plus une priorit\u00e9 de l'\u00e9quipe Jospin, qui semble privil\u00e9gier la future ligne desservant l'Est, une r\u00e9gion bien pourvue en ministres de la majorit\u00e9 plurielle. L'\u00e9talement dans le temps des livraisons de Rafale \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air et les rumeurs de rapprochement entre Dassault et A\u00e9rospatiale font peser des menaces sur les 15 000 emplois de la fili\u00e8re a\u00e9rospatiale et a\u00e9ronautique, l'un des principaux employeurs de l'agglom\u00e9ration, qui a engendr\u00e9 en plus 4 000 emplois de sous-traitants.\nOr \" le meilleur d'entre nous \", dixit Jacques Chirac, n'a plus que Bordeaux pour se refaire une image de gestionnaire avis\u00e9. Le d\u00e9but de cette ann\u00e9e sera d'ailleurs crucial. Au printemps, Alain Jupp\u00e9 va annoncer ses choix sur deux dossiers qui divisent les Bordelais : le trac\u00e9 du tramway devant remplacer le m\u00e9tro voulu par Chaban-Delmas, et la construction d'un pont face \u00e0 l'esplanade des Quinconces, haut lieu historique de la ville. Pour l'avoir observ\u00e9 aupr\u00e8s de Chirac \u00e0 Paris, Jupp\u00e9 sait qu'un maire se doit de construire pour \u00eatre vraiment reconnu par ses administr\u00e9s. S'il ne l'a pas fait plus t\u00f4t \u00e0 Bordeaux, c'est que la ville n'en avait pas les moyens. \" Le probl\u00e8me d'Alain Jupp\u00e9, c'est qu'il a d\u00fb faire en arrivant des choses qui ne se voient pas assez \", d\u00e9plore l'ancien responsable de l'union patronale de la Gironde, Eric Sarrat, pr\u00e9sident d'une importante soci\u00e9t\u00e9 de transport et soutien affich\u00e9 du maire.\nEn s'installant au palais de Rohan, celui-ci a d\u00e9couvert l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts. Le mirifique Chaban a l\u00e9gu\u00e9 au \" successeur de grand format \" qu'il s'est choisi une m\u00e9tropole financi\u00e8rement exsangue. Depuis 1993, le chantre de la \" nouvelle soci\u00e9t\u00e9 \" ne s'occupait d'ailleurs plus des affaires municipales pour cause de maladie. Mais, auparavant, il avait engag\u00e9 la ville dans des op\u00e9rations trop co\u00fbteuses, recens\u00e9es dans un rapport au vitriol de la chambre r\u00e9gionale des comptes. Construction d'un stade-v\u00e9lodrome sous-utilis\u00e9 ; d\u00e9passement de 110 % du co\u00fbt initial de la nouvelle biblioth\u00e8que centrale ; gestion contestable de soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9conomie mixte. Sans parler des comptes du club des Girondins, des frais de fonctionnement d\u00e9mesur\u00e9s de la municipalit\u00e9 et des deux \" danseuses \" de l'ancien maire, l'Op\u00e9ra et le Centre d'arts plastiques contemporain, grosses d\u00e9voreuses de cr\u00e9dits. Lorsque Chaban-Delmas a quitt\u00e9 la sc\u00e8ne, apr\u00e8s huit mandats successifs, l'endettement atteignait 15 500 francs par habitant, le double de la moyenne des autres grandes villes...\nL'ancien adjoint aux finances de Paris s'est donc imm\u00e9diatement attel\u00e9 au r\u00e9\u00e9chelonnement de la dette (les annuit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de 12 %), une op\u00e9ration appr\u00e9ci\u00e9e par la chambre r\u00e9gionale des comptes et salu\u00e9e jusque dans les rangs des socialistes locaux.\nServices publics conc\u00e9d\u00e9s au priv\u00e9 et proc\u00e9dures budg\u00e9taires r\u00e9nov\u00e9es\nEn m\u00eame temps, le maire a fait le m\u00e9nage dans les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9conomie mixte. Pour retrouver une marge de manoeuvre financi\u00e8re, Alain Jupp\u00e9 a utilis\u00e9 une m\u00e9thode \u00e9prouv\u00e9e \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 80 : conc\u00e9der au priv\u00e9 des services publics (r\u00e9gie du gaz, transports municipaux, patinoire...). Il a aussi r\u00e9nov\u00e9 les proc\u00e9dures budg\u00e9taires. Quant aux imp\u00f4ts locaux, d\u00e9j\u00e0 parmi les plus lourds des grandes m\u00e9tropoles fran\u00e7aises, ce n'est que depuis 1997 que leur hausse a pu \u00eatre ramen\u00e9e au rythme de l'inflation.\nEn mati\u00e8re de gestion municipale, bien s\u00fbr, mais aussi d'urbanisme, l'h\u00e9ritage est lourd \u00e0 porter. Le maire se retrouve ainsi avec une rive droite de la Garonne \u00e0 la d\u00e9rive. Face aux Chartrons et \u00e0 l'esplanade des Quinconces, le quartier de la Bastide, nagu\u00e8re vou\u00e9 \u00e0 l'artisanat et aux entrep\u00f4ts, n'est plus depuis plusieurs ann\u00e9es qu'une vaste friche de 300 hectares. De Bofill \u00e0 Nouvel en passant par Portzamparc, Chaban-Delmas avait bien appel\u00e9 les architectes en vogue au chevet de cette verrue urbaine. Crise immobili\u00e8re et finances municipales \u00e0 plat ont stopp\u00e9 net ses projets. De m\u00eame, son souhait de voir sa ville sillonn\u00e9e par un m\u00e9tro, comme Toulouse, n'a pas d\u00e9pass\u00e9 le stade des plans sur la com\u00e8te.\nAlain Jupp\u00e9 a compris l'utilisation qu'il pouvait faire de cet h\u00e9ritage. L\u00e0 o\u00f9 Chaban a laiss\u00e9 des friches, il compte imprimer sa marque. A Paris, il devait se contenter de g\u00e9rer, laissant Jacques Chirac poser les premi\u00e8res pierres. A Bordeaux, il va pouvoir construire pour la post\u00e9rit\u00e9. Outre le tramway, qui devrait circuler en 2002, son projet urbain, pr\u00e9sent\u00e9 en 1996, doit revitaliser la partie droite de la ville, traditionnellement ignor\u00e9e de la BBB (bonne bourgeoisie bordelaise), reconqu\u00e9rir les deux rives de la Garonne et les relier gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau pont. Une perspective qui visiblement ne sied pas \u00e0 la bourgeoisie du n\u00e9goce : elle craint que cet ouvrage ne marque le point final de la vocation portuaire de la ville.\nUn port mal situ\u00e9 et d'un fonctionnement on\u00e9reux\nPourtant, il y a belle lurette que le vin quitte le Bordelais par la route ou par le fer pour rejoindre Le Havre et Anvers. Mal situ\u00e9, d'un fonctionnement trop co\u00fbteux, le port ne fait plus le poids face \u00e0 Bilbao ou \u00e0 Saint-Nazaire, m\u00eame si une petite reprise de l'activit\u00e9 de cabotage est manifeste depuis quelques mois. Les seuls bateaux \u00e0 stationner au centre-ville sont d\u00e9sormais les navires de croisi\u00e8re pour riches retrait\u00e9s. Le maire a fait d\u00e9molir plusieurs hangars des quais et cherche \u00e0 en reconvertir d'autres pour accueillir des activit\u00e9s tertiaires ou du multim\u00e9dia.\nQue cela choque les Bordelais de souche ne semble pas g\u00eaner Alain Jupp\u00e9, lui, le technocrate landais qui r\u00eave de transformer les chais d\u00e9saffect\u00e9s des Chartrons en centre permanent d'exposition d\u00e9di\u00e9 au vin. \" Un bon bordeaux est hors de prix \", confiait au maire l'un des grands viticulteurs, b\u00e9n\u00e9ficiaire du boom vinicole de 1997. Alain Jupp\u00e9 ne se fait pas d'illusions : Bordeaux ne se livre pas plus facilement que son vin...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/priorite-redonner-a-la-ville-son-pouvoir-d-attraction_1453249.html"}, {"title": "Vive la circulation des biens et des personnes", "text": "Gr\u00e2ce \u00e0 votre num\u00e9ro sp\u00e9cial euro, j'ai enfin compris que l'euro sera bien plus qu'une monnaie. Le \" panier de la m\u00e9nag\u00e8re europ\u00e9enne \" que vous reproduisez en derni\u00e8re page est bien plus parlant que tous les longs discours \u00ad maladroits au demeurant \u00ad de nos politiciens. On y apprend par exemple qu'une bouteille de Coca co\u00fbte deux fois moins en Espagne qu'en Allemagne, que le loyer mensuel d'un trois-pi\u00e8ces est trois fois plus cher en Grande-Bretagne qu'en Espagne et qu'il vaut mieux acheter une Renault Laguna en Allemagne qu'en Irlande. La nouvelle monnaie nous permettra enfin de comparer les prix et elle g\u00e9n\u00e9rera in\u00e9vitablement une plus grande circulation des biens et des personnes. Rien ne s'opposera plus \u00e0 ce qu'on ach\u00e8te sa voiture \u00e0 l'\u00e9tranger pour b\u00e9n\u00e9ficier du meilleur tarif ; ou \u00e0 ce qu'on s'installe \u00e0 Madrid pour chercher un emploi parce que la vie y est moins ch\u00e8re ; ou \u00e0 ce que l'on travaille \u00e0 Berlin parce que les salaires y sont plus \u00e9lev\u00e9s. Avec l'euro, l'Europe va enfin na\u00eetre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vive-la-circulation-des-biens-et-des-personnes_1335106.html"}, {"title": "Un ajustement par le haut", "text": "Il est certain qu'il doit y avoir un \u00e9quilibre entre le p\u00f4le mon\u00e9taire \u00ad qui, lui, sera une structure f\u00e9d\u00e9rale \u00ad et le p\u00f4le \u00e9conomique. Aucune banque centrale ne peut op\u00e9rer dans un vide politique. Pourtant, je ne suis pas un fanatique du Conseil de l'euro, qui limitera aux pays de la zone euro la coordination des politiques \u00e9conomiques. Celle-ci doit se faire \u00e0 quinze, dans le cadre du march\u00e9 unique \u00ad m\u00eame si les ministres de la zone euro se voient pr\u00e9alablement pour ajuster leurs positions. Nous devrons avoir les instruments pour r\u00e9agir aux chocs \u00e9conomiques. C'est pourquoi je suis en d\u00e9saccord avec la conception du budget, tel que la Commission l'a pr\u00e9sent\u00e9. Il faut avoir un fonds de r\u00e9serve conjoncturel, mais aussi maintenir les politiques structurelles. Si le pourcentage du territoire fran\u00e7ais couvert par les politiques structurelles passe de 46 \u00e0 35 %, ce sera un coup dur, non seulement pour les \u00e9lus locaux et r\u00e9gionaux, mais aussi pour l'Europe.\nL'ajustement entre les pays europ\u00e9ens doit se faire par le haut, et non par le bas. S'il devait y avoir une concurrence par dumping social et fiscal, je crains une r\u00e9volte des opinions. Entre 1985 et 1997, gr\u00e2ce aux politiques structurelles, nous avons fait un ajustement par le haut : le Portugal, qui \u00e9tait \u00e0 52 % de la moyenne communautaire pour le revenu par t\u00eate, est maintenant \u00e0 plus de 75 %. L'Europe doit \u00eatre un jeu \u00e0 somme positive.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-ajustement-par-le-haut_1333833.html"}, {"title": "Trop de smic va finir par tuer le smic", "text": "Le smic vit-il ses derniers beaux jours ? Ironie du sort, la mise \u00e0 bas d'un des indicateurs symboliquement les plus riches pour le monde du travail sera peut-\u00eatre provoqu\u00e9e par une r\u00e9forme socialiste : le passage aux trente-cinq heures. R\u00e9duire l'horaire l\u00e9gal de trente-neuf \u00e0 trente-cinq heures aurait d\u00fb avoir pour cons\u00e9quence de diminuer le salaire des smicards de 11 %, puisque le salaire minimal correspond \u00e0 un taux horaire (39,44 francs brut). Le gouvernement a \u00e9cart\u00e9 cette hypoth\u00e8se. Que faire alors ? Augmenter le taux horaire de 11 % ? Ce serait majorer d'autant le co\u00fbt du travail pour les entreprises qui resteraient \u00e0 trente-neuf heures, et pour celles employant des smicards \u00e0 temps partiel. Economiquement d\u00e9sastreux.\nLe gouvernement a donc choisi de cr\u00e9er un revenu mensuel minimal, \u00e9gal au smic mensuel. Les salari\u00e9s qui passent \u00e0 trente-cinq heures seront plac\u00e9s sous ce r\u00e9gime, et ne subiront pas de pertes de salaire. Les entreprises qui restent \u00e0 trente-neuf heures, elles, ne voient pas leur co\u00fbt du travail augmenter. L'Etat pr\u00eache aussi pour sa paroisse : un certain nombre de minimums sociaux sont index\u00e9s sur le smic, ce qui permet d'\u00e9viter que ceux-ci ne fassent un bond de 11,4 %. Le probl\u00e8me, c'est qu'il faudra bien que ces deux smic se rejoignent un jour. Ce qui pose la question des revalorisations \u00e0 venir du smic mensuel. Celles du smic horaire sont index\u00e9es sur l'inflation et sur les augmentations de salaire de l'ensemble des ouvriers. Le troisi\u00e8me levier est celui du \" coup de pouce \", d\u00e9cid\u00e9 au coup par coup pour indiquer la volont\u00e9 sociale des gouvernants.\nLe mode de revalorisation du smic mensuel reste \u00e0 fixer en accord avec les partenaires sociaux. Mais on peut supposer que le gouvernement se montrera peu enclin \u00e0 donner un coup de pouce au smic mensuel, sup\u00e9rieur de 11 % au smic horaire, pour que les deux indicateurs puissent se rejoindre \u00e0 moyen terme. Ce qui signifie la mise entre parenth\u00e8ses, durant quelques ann\u00e9es, du smic \u00e0 la fran\u00e7aise. Quant aux smicards pass\u00e9s \u00e0 trente-cinq heures, ils ne verront certes pas leurs salaires diminuer, mais leur progression sera nettement frein\u00e9e. Les bas salaires paieront ainsi leur \u00e9cot \u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/trop-de-smic-va-finir-par-tuer-le-smic_1332506.html"}, {"title": "Psa prend des risques au bresil", "text": "Majoritaire, gr\u00e2ce \u00e0 un apport \u00e9galitaire de Peugeot et de Citro\u00ebn, dans la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 locale, PSA va investir dix fois plus qu'en Inde pour monter une usine commune dans l'Etat de Rio et \u00e9largir ses r\u00e9seaux de distribution br\u00e9siliens. Etait-ce opportun, alors que le Br\u00e9sil est mis sous surveillance par les march\u00e9s ? Jean-Martin Folz, PDG de PSA, croit qu'il faut d'autant plus s'ancrer au Br\u00e9sil avec des fonds propres que le sol y est mouvant.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/psa-prend-des-risques-au-bresil_1325967.html"}, {"title": "Sept grandes civilisations sept facons de faire du business", "text": "Jules Renard \u00e9crivait dans son journal : \" Ne pas \u00eatre un homme qui regarde son village avec une loupe. Rappelons-nous que ce monde n'a aucun sens. \" Gr\u00e2ce \u00e0 l'ouvrage de Bernard Nadoulek, on lui en trouvera au moins sept : ceux de chacune des grandes civilisations (anglo-saxonne, asiatique, latine, musulmane, slave, indienne et africaine), qui r\u00e9unissent 90 % de la population mondiale. La circulation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des informations (Internet, t\u00e9l\u00e9vision par satellite...), des hommes (expatriation, tourisme...), des religions (islam, bouddhisme...), et bien s\u00fbr des entreprises accro\u00eet de jour en jour l'interd\u00e9pendance plan\u00e9taire entre ces cultures. Tenter de comprendre l'autre devient essentiel.L'exercice comporte le danger de s'arr\u00eater aux coutumes, \u00e0 certains pans limit\u00e9s d'une culture, et d'aboutir \u00e0 des explications simplistes, biais\u00e9es ou ethnocentriques. C'est le d\u00e9faut des manuels pratiques du style Comment n\u00e9gocier avec les Japonais, mais aussi des ouvrages bas\u00e9s sur des exp\u00e9riences v\u00e9cues, tel celui qu'avait produit EDF-GDF \u00e0 l'intention de ses expatri\u00e9s (Paroles d'ailleurs).\nTravaillant depuis vingt-cinq ans sur les cultures du monde, Bernard Nadoulek offre plus de profondeur. Il met en place une grille d'analyse et de comparaison des comportements. Celle-ci peut servir, par exemple, \u00e0 identifier plusieurs points de blocage dans les n\u00e9gociations de l'OMC sur la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle : les Latins prot\u00e8gent les cr\u00e9ateurs, en coh\u00e9rence avec le principe du Dieu cr\u00e9ateur qui a fait l'homme \u00e0 son image ; le droit anglo-saxon privil\u00e9gie l'\u00e9diteur, selon l'id\u00e9e protestante de l'importance du succ\u00e8s et du profit ; et les Asiatiques mettent en avant la diffusion du savoir (tao\u00efsme), ce qui l\u00e9gitime la copie. Cultiv\u00e9e et enrichissante, cette analyse se veut utile \u00e0 tout expatri\u00e9, exportateur ou voyageur curieux. Mais elle est aussi un nouvel outil \u00ad un peu cher \u00ad pour d\u00e9monter la pens\u00e9e unique. \" C'est par un incroyable aveuglement que l'Occident peut encore croire \u00e0 un universalisme lib\u00e9ral \", rappelle l'auteur.\n\" Guide mondial des cultures \u00e0 l'usage des entreprises \", Bernard Nadoulek, EFE, 250 pages, 950 francs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sept-grandes-civilisations-sept-facons-de-faire-du-business_1329907.html"}, {"title": "Quelques gouttes de high tech dans un monde de tradition", "text": "Ne parlons pas trop de la l\u00e9gendaire qualit\u00e9 de vie de notre ville, cela peut laisser croire que les Bordelais se laissent vivre et ne sont pas des entrepreneurs. \" Bertrand de Bentzmann, pr\u00e9sident de la CCI, est soucieux, \u00e0 l'instar de tous les responsables de sa ville, de voir enfin Bordeaux consid\u00e9r\u00e9 comme une des grandes cit\u00e9s industrielles de l'Hexagone. Au m\u00eame titre que Lyon, Nantes, Lille et m\u00eame la grande voisine rivale, Toulouse. \" Il faut dire que la culture industrielle, qui impr\u00e8gne la vie \u00e9conomique moderne, est r\u00e9cente \u00e0 Bordeaux, dont les traditions sont inspir\u00e9es depuis trois si\u00e8cles par le vin et le n\u00e9goce \", reconna\u00eet Dominique Babin, un \u00e9narque revenu dans sa ville pour y diriger les services de la chambre de commerce.\nBordeaux aura au moins tir\u00e9 parti de cette singularit\u00e9 en ignorant les douloureuses mutations industrielles qu'ont connues d'autres r\u00e9gions au cours des trois derni\u00e8res d\u00e9cennies. Certes, comme ailleurs, la construction navale a pratiquement disparu du paysage bordelais : vestiges des temps h\u00e9ro\u00efques, les chantiers navals se r\u00e9duisent \u00e0 une unit\u00e9 de 50 salari\u00e9s qui se consacre \u00e0 la production de navires de plaisance haut de gamme. Condamn\u00e9es au m\u00eame sort, les raffineries de p\u00e9trole \u00ad Bordeaux, Amb\u00e8s et Pauillac \u00ad ont \u00e9t\u00e9 ray\u00e9es de la carte dans les ann\u00e9es 80, faisant chuter le trafic du port. Mais rien qui puisse se comparer aux naufrages des mines, de la sid\u00e9rurgie ou de l'industrie textile. Appuy\u00e9e sur un tissu \u00e9conomique tr\u00e8s diversifi\u00e9, la cinqui\u00e8me agglom\u00e9ration de France a plut\u00f4t bien support\u00e9 les vicissitudes r\u00e9centes de l'\u00e9conomie nationale.\nMondialisation version Bordeaux : la moiti\u00e9 du vin produit est export\u00e9e\nCependant, rien n'est venu apporter dans le m\u00eame temps un souffle nouveau. Bordeaux g\u00e8re depuis longtemps le statu quo. Sa rente, c'est le vin. Une activit\u00e9 qui g\u00e9n\u00e8re en 1997 un chiffre d'affaires de 17 milliards de francs, dont la moiti\u00e9 \u00e0 l'exportation. Elle induit trois fois plus d'emplois dans le d\u00e9partement que l'ensemble du p\u00f4le a\u00e9ronautique et spatial, sous-traitance comprise, la fiert\u00e9 industrielle bordelaise. Mais, en d\u00e9pit de son anciennet\u00e9 et de son omnipr\u00e9sence, le vin ne repr\u00e9sente pas la totalit\u00e9 du secteur des boissons, qui comporte quelques fleurons. Tout le monde conna\u00eet le Groupe Marie Brizard, 2 milliards de francs de chiffre d'affaires, poss\u00e9d\u00e9 par la m\u00eame famille depuis deux si\u00e8cles, et qui r\u00e9gale les gourmets de ses liqueurs.\nMultinationale du vin, William Pitters ach\u00e8te des domaines jusqu'en Chine\nLe vin, haut lieu de la tradition, a cependant produit quelques personnalit\u00e9s atypiques, comme Bernard Magrez, qui est en train de faire de son groupe, William Pitters, une v\u00e9ritable multinationale des boissons. Cr\u00e9ateur de sa marque de bordeaux, le Malesan, Bernard Magrez a multipli\u00e9 les achats de domaines en France et hors des fronti\u00e8res. L'an dernier, son groupe, qui r\u00e9alise pr\u00e8s de 1 milliard de francs de chiffre d'affaires, a m\u00eame achet\u00e9 un domaine viticole en Chine, \u00e0 Qingdao, au bord de la mer Jaune. Mais le Groupe William Pitters ne limite pas ses ambitions au vin. D\u00e9j\u00e0 importateur de whisky et de porto qu'il diffuse sous sa propre marque, il poursuit sa diversification avec les jus de fruits Wa\u00efti.\nL'autre atout naturel de l'agglom\u00e9ration bordelaise, c'est le bois. Les immenses pin\u00e8des qui entourent la ville expliquent la floraison d'activit\u00e9s de transformation, fabriquant papier, bois de construction et mat\u00e9riaux d'emballage. Ce secteur est fortement implant\u00e9 dans la r\u00e9gion bordelaise, gr\u00e2ce notamment au groupe irlandais Smurfit, qui a achet\u00e9 voil\u00e0 cinq ans les unit\u00e9s papeti\u00e8res de Saint-Gobain : la Cellulose du pin (550 salari\u00e9s), Lembacel (100 salari\u00e9s) et une affaire d'emballage, la Socar (230 salari\u00e9s \u00e0 Saint-Seurin-sur-l'Isle). Signe de l'importance de Bordeaux dans le domaine papetier : Smurfit y a implant\u00e9 son centre de recherche, et le groupe finlandais Valmet une filiale de diffusion de ses machines pour l'industrie papeti\u00e8re.\nMais ce que l'on pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant, pour signifier la modernit\u00e9 bordelaise, c'est d'abord son p\u00f4le a\u00e9ronautique et spatial. Bordeaux souffre de voir syst\u00e9matiquement associ\u00e9 le nom de sa rivale, Toulouse, \u00e0 ces secteurs, alors que la cit\u00e9 girondine pr\u00e9tend faire au moins aussi bien que les Toulousains sur ce terrain. \" Ces activit\u00e9s sont souvent li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense nationale, ce qui ne leur a pas permis de se m\u00e9diatiser comme l'a\u00e9ronautique toulousaine, \u00e0 vocation essentiellement civile \", rappelle-t-on \u00e0 la CCI, vieux refrain entonn\u00e9 par tous les d\u00e9cideurs \u00e9conomiques de la r\u00e9gion. Les coupes dans les budgets de la D\u00e9fense ont rudement \u00e9prouv\u00e9 ces industries. A Bordeaux, elles ont perdu le quart de leurs effectifs, qui sont tomb\u00e9s \u00e0 20 000 salari\u00e9s, mais la r\u00e9orientation vers des activit\u00e9s civiles leur permet de se maintenir.\nAinsi, les usines de Dassault, 1 650 salari\u00e9s, qui ont des soucis pour leurs activit\u00e9s militaires (Mirage et Rafale sont mont\u00e9s \u00e0 M\u00e9rignac), \u00e9prouvent des satisfactions gr\u00e2ce au remarquable succ\u00e8s de leur gamme d'avions d'affaires Falcon. L'usine locale d'A\u00e9rospatiale (1 300 salari\u00e9s) travaille entre autres pour les programmes spatiaux am\u00e9ricains : ces derniers utilisent ses pi\u00e8ces en mat\u00e9riaux composites capables de r\u00e9sister aux hautes temp\u00e9ratures li\u00e9es au retour dans l'atmosph\u00e8re. L'usine de la SEP (1 440 salari\u00e9s), l'ancienne Soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de propulsion, d\u00e9sormais d\u00e9partement de la Snecma, fabrique \u00e0 Saint-M\u00e9dard-en-Jalles les syst\u00e8mes de propulsion des fus\u00e9es Ariane. La maintenance a\u00e9ronautique a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es un spectaculaire essor. Et, comme dans la r\u00e9gion toulousaine, l'industrie a\u00e9ronautique a rendu possible le d\u00e9veloppement de quelques unit\u00e9s qui se consacrent \u00e0 la fabrication de certains composants. C'est le cas de l'usine de Sextant Avionique, au Haillan, dont les 800 employ\u00e9s fabriquent une partie des instruments de bord qui \u00e9quipent les avions.\nEn revanche, l'essor r\u00e9cent de l'\u00e9lectronique ne doit rien \u00e0 l'a\u00e9ronautique. La ville a accueilli une des plus belles r\u00e9ussites de l'industrie nationale dans le domaine des applications de l'informatique : il s'agit de Lectra Syst\u00e8mes, un des leaders mondiaux de la conception assist\u00e9e par ordinateur pour le travail des tissus ou des cuirs. Cr\u00e9\u00e9e en 1973, cette entreprise emploie 1 250 salari\u00e9s, r\u00e9partis dans le monde et elle exporte 85 % de sa production. Reprise, \u00e0 la suite de quelques difficult\u00e9s, par l'homme d'affaires Daniel Harari, elle a retrouv\u00e9 un nouveau souffle. On a fait grand cas ici de l'arriv\u00e9e, en 1992, du groupe am\u00e9ricain Solectron, qui s'est install\u00e9 dans les 30 000 m\u00e8tres carr\u00e9s de l'ancienne usine d'IBM. Cette entreprise de la Silicon Valley est en effet un des grands fournisseurs mondiaux d'\u00e9l\u00e9ments pour l'informatique et les t\u00e9l\u00e9communications.\nImages de synth\u00e8se et cristaux liquides pour l'industrie de demain\nLe mot d'ordre est d\u00e9sormais l'expansion des hautes technologies. Les succ\u00e8s pass\u00e9s, et fortement m\u00e9diatis\u00e9s, de Lectra Syst\u00e8mes ont fait des \u00e9mules. Il est significatif de voir que l'une des figures les plus embl\u00e9matiques des milieux \u00e9conomiques bordelais est un tout jeune patron de 26 ans \u00e0 l'allure estudiantine : Nicolas Gaume, fondateur de Kalisto, qui vend des jeux vid\u00e9o qu'elle diffuse dans le monde entier. Derri\u00e8re cette figure de proue, d'autres jeunes entreprises moins m\u00e9diatis\u00e9es sont apparues. Lanc\u00e9es par des chercheurs ou des techniciens, elles ont pour d\u00e9nominateur commun d'\u00eatre \u00e0 la pointe de leurs secteurs respectifs et promettent de devenir les grands noms de l'industrie de demain : Sorebio (35 salari\u00e9s), qui cultive des cellules animales, Serma Technologies (tests sur les composants \u00e9lectroniques), Com One (fabrication de modems), Proditec (contr\u00f4le des pi\u00e8ces de monnaie : c'est \u00e0 Pessac que seront frapp\u00e9es les futures pi\u00e8ces de l'euro), Satelec (produits dentaires), Aimco (cristaux liquides), Telia (t\u00e9l\u00e9phones mobiles), Stricker (implants m\u00e9dicaux).\n\" Toutes les conditions sont r\u00e9unies, souligne Robert Ghilardi de Benedetti, patron du BRA, l'antenne charg\u00e9e de la promotion \u00e9conomique de la r\u00e9gion, pour que Bordeaux se dote enfin du r\u00e9seau d'entreprises high-tech locales qui lui faisait d\u00e9faut : un vaste r\u00e9seau de centres de recherche qui \u00e9voluent dans l'orbite universitaire, plusieurs locomotives de l'industrie de pointe et, surtout depuis quelques ann\u00e9es, une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique \u00e0 tous les niveaux. \"\nSymbole de la mue bordelaise, un immeuble a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 dans le quartier historique afin de recevoir les jeunes entreprises championnes en images de synth\u00e8se. Le Bordeaux du prochain si\u00e8cle s'y dessine \u00e0 travers des maquettes en images virtuelles, con\u00e7ues pour les plus grands architectes mondiaux.\nPME qui innove : Kalisto Exportateur \u00e0 98 % A l'\u00e2ge o\u00f9 la plupart des jeunes sont encore \u00e0 la recherche d'un emploi, Nicolas Gaume, 26 ans, compte d\u00e9j\u00e0 125 salari\u00e9s dans son entreprise de jeux \u00e9lectroniques, dont quelques docteurs en informatique et m\u00eame un polytechnicien... Belle revanche pour ce jeune Arcachonnais qui, apr\u00e8s deux ans de pr\u00e9pa HEC, s'\u00e9tait retrouv\u00e9 bredouille. \" Je n'\u00e9tais pas une b\u00eate \u00e0 concours, avoue-t-il, mais j'avais une motivation extraordinaire pour cr\u00e9er mon entreprise. \" Sa passion pour l'informatique, il l'a h\u00e9rit\u00e9e d'un p\u00e8re h\u00f4telier au Pyla mais fana de nouvelles technologies. En 1990, \u00e0 19 ans, Nicolas se lance : Kalisto commencera en sous-traitant des jeux aupr\u00e8s d'Ubi Soft, le leader fran\u00e7ais, avant de cumuler les partenariats prestigieux : Sony, Nintendo, Microsoft... La start-up bordelaise, qui songe \u00e0 s'introduire en Bourse, r\u00e9alise 98 % de son chiffre d'affaires (75 millions de francs pr\u00e9vus cette ann\u00e9e) hors des fronti\u00e8res nationales. Activit\u00e9 : jeux vid\u00e9o. Date de cr\u00e9ation : 1990. Nombre de salari\u00e9s : 125. CA 1997 : 45 millions de francs.\nPME qui innove : Com One Internet sauce bordelaise Jacques Saubade a cr\u00e9\u00e9 son entreprise, Com One, qui fabrique des modems, en partie parce qu'il avait le mal du pays. Cet ancien \u00e9lectronicien de la marine marchande avait \u00e9t\u00e9 mut\u00e9 par France T\u00e9l\u00e9com \u00e0 Paris. Pas de quoi enthousiasmer ce pur Bordelais. \" En 1987, \u00e0 47 ans, je prenais donc le risque de cr\u00e9er ma propre affaire avec un coll\u00e8gue. A Bordeaux. \" D\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, les amis vendent 15 000 appareils. Dix ans plus tard, Com One d\u00e9passe les 200 millions de francs de chiffre d'affaires et produit 400 000 modems. Cot\u00e9 au second march\u00e9 depuis 1991, Com One s'appr\u00eate \u00e0 lancer un \u00e9quipement permettant de recevoir Internet sur sa t\u00e9l\u00e9. Activit\u00e9 : fabrication de modems. Date de cr\u00e9ation : 1987. Nombre de salari\u00e9s : 55. CA 1997 : 255 millions de francs.\nPME qui innove : Vitagermine La Su\u00e8de en raffole Fond\u00e9 en 1970 par un naturopathe local, Vitagermine \u00e9tait tomb\u00e9 dans le giron de Volvo, alors en mal de diversification, qui, finalement, l'a c\u00e9d\u00e9 au g\u00e9ant su\u00e9dois des coop\u00e9ratives agricoles Arla. Des actionnaires plus conformes \u00e0 la vocation de cette PME, symbole toujours appr\u00e9ci\u00e9 en Scandinavie des produits alimentaires d'inspiration fran\u00e7aise. \" Notre taille modeste, 20 salari\u00e9s et 20 millions de francs de chiffre d'affaires, nous oblige \u00e0 sous-traiter nos fabrications, souligne le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Jean-Michel Boyer, et \u00e0 accentuer notre effort d'innovation. \" Le prix Innovatial 1996 a couronn\u00e9 ces efforts de cr\u00e9ativit\u00e9 et contribu\u00e9 \u00e0 faire conna\u00eetre la petite entreprise, dont la croissance est de 20 % par an. Activit\u00e9 : aliments pour b\u00e9b\u00e9s et sportifs. Date de cr\u00e9ation : 1962. Nombre de salari\u00e9s : 20. CA 1997 : 20 millions de francs.\nChercheur qui entreprend Jean-Louis Aucouturier Symbiose avec les PME Si la liaison universit\u00e9-industrie est famili\u00e8re \u00e0 Bordeaux, le Pr Aucouturier y est pour beaucoup. Directeur scientifique \u00e0 l'Enserb, l'\u00e9cole d'\u00e9lectronique locale, cet universitaire de 61 ans anime le laboratoire de micro\u00e9lectronique de l'universit\u00e9, qui est flanqu\u00e9 d'un centre de transfert de technologie, l'Atelier Aquitaine de micro\u00e9lectronique, qui m\u00e8ne une action tr\u00e8s dynamique \u00e0 destination des PME. \" Je ne suis satisfait que lorsque nos recherches d\u00e9bouchent sur une application industrielle \", explique le professeur. Parmi les fruits de ses efforts : Ciap-Electronique (23 salari\u00e9s), lanc\u00e9 par un chercheur ayant travaill\u00e9 sur les capteurs, et Ga\u00efa Converter (25 salari\u00e9s), cr\u00e9\u00e9 par un ancien de Sextant Avionique venu dans le centre pour une formation. Activit\u00e9 principale : directeur scientifique \u00e0 l'Enserb. Activit\u00e9 annexe : pr\u00e9sident du Comit\u00e9 national d'\u00e9valuation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quelques-gouttes-de-high-tech-dans-un-monde-de-tradition_1327300.html"}, {"title": "Profil bas du gouvernement", "text": "Dominique Strauss-Kahn, qui devait pr\u00e9ciser son projet de loi sur l'\u00e9pargne-retraite lors des Rencontres parlementaires sur l'\u00e9pargne, le 10 f\u00e9vrier, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, devrait \u00eatre plus prudent que pr\u00e9vu sur le sujet.\nD\u00e9cryptage : Apr\u00e8s le conflit des ch\u00f4meurs en fin de droits, Matignon ne souhaite pas mettre de l'huile sur le feu en brandissant ce dossier \u00f4 combien sensible et qui heurte les communistes, ainsi qu'une partie du PS.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/profil-bas-du-gouvernement_1453322.html"}, {"title": "Peugeot pour le projet de reforme", "text": "Le patron de PSA, Jean-Martin Folz, se d\u00e9clare ravi des orientations prises par le gouvernement en mati\u00e8re de r\u00e9forme de la vignette auto. L'un des deux param\u00e8tres retenus pour les calculs \u00e9tant la consommation de carburant, \" cela va favoriser le diesel \", selon lui.\nD\u00e9cryptage : Le n\u00b0 1 mondial du diesel automobile est d'autant plus heureux qu'il investit 3 milliards dans sa nouvelle famille de moteurs Diesel \u00e0 haute performance TDI. Cette r\u00e9forme transformera aussi la gamme fran\u00e7aise : les rapports de vitesse des voitures tricolores \u00e9taient en effet fonction de la formule de calcul \u00ad tr\u00e8s complexe \u00ad de la vignette.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/peugeot-pour-le-projet-de-reforme_1450690.html"}, {"title": "Un test statistique pour traquer les delits d initie", "text": "Difficile de traquer \u00e0 coup s\u00fbr les d\u00e9lits d'initi\u00e9 en Bourse. Qu'il soit trader ou boursicoteur, celui qui dispose d'informations privil\u00e9gi\u00e9es, le lancement prochain d'une OPA par exemple, s'efforce de g\u00e9rer ses achats avec suffisamment de discr\u00e9tion pour \u00e9viter de peser sur les cours. Un test statistique pourrait toutefois \u00e9toffer la gamme d'outils utilis\u00e9e par la COB pour d\u00e9tecter les anomalies du march\u00e9.\nDeux math\u00e9maticiens du CNRS (universit\u00e9s d'Orl\u00e9ans et d'Aix-Marseille) ont montr\u00e9 devant l'Acad\u00e9mie des sciences comment mod\u00e9liser le comportement d'achat et de vente d'un courtier au point de d\u00e9celer dans ses d\u00e9cisions l'usage ou non d'informations confidentielles.\nLa comparaison entre le mod\u00e8le de \" l'initi\u00e9 \" (fond\u00e9 sur l'accroissement de richesse) et celui du boursier \" normal \", qui suit un mouvement al\u00e9atoire d\u00e9sordonn\u00e9 selon des \u00e9quations utilis\u00e9es depuis plus de vingt ans, permet de mettre statistiquement en \u00e9vidence le d\u00e9lit. La marge d'erreur \u00ad \u00e9ventuelle bonne intuition d'un non-initi\u00e9 \u00ad ne d\u00e9passerait pas 5 %, d'apr\u00e8s les deux universitaires, qui n'ont toutefois pas pu tester leur m\u00e9thode en r\u00e9el.\nCNRS, universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans. T\u00e9l. : 02 38 41 73 15. Comptes rendus de l'Acad\u00e9mie des sciences (tome 324, page 1137).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-test-statistique-pour-traquer-les-delits-d-initie_1333769.html"}, {"title": "Pour en savoir plus sur le dossier de ce numero", "text": "En collaboration avec L'Expansion, la cha\u00eene Forum Plan\u00e8te diffusera le documentaire \" Sans domicile fixe \" : samedi 14 f\u00e9vrier \u00e0 18 h 30, dimanche 15 \u00e0 10 h 30, lundi 16 \u00e0 20 h 30, mardi 17 \u00e0 14 h 30, mercredi 18 \u00e0 22 h 30, jeudi 19 \u00e0 16 h 30 et vendredi 20 \u00e0 12 h 30. Ce documentaire sera suivi d'un d\u00e9bat avec la participation de Fran\u00e7ois Lenglet, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 L'Expansion.\n- Revenus et patrimoines des m\u00e9nages, \u00e9dition 1997, coll. Synth\u00e8ses, n\u00a1 11, Insee. Des comparaisons entre r\u00e9gions, mais aussi entre pays europ\u00e9ens, le taux de pauvret\u00e9 fran\u00e7ais se trouvant dans la moyenne europ\u00e9enne.\n- Minimums sociaux, entre protection et insertion, Rapport du Conseil sup\u00e9rieur de l'emploi, des revenus et des co\u00fbts (Cserc), 1997, La D\u00e9couverte, 120 francs. Une pr\u00e9sentation des huit allocations g\u00e9r\u00e9es par l'Etat. L'\u00e9tude pointe les incoh\u00e9rences induites par l'enchev\u00eatrement des prestations, et d\u00e9cortique la m\u00e9canique des \" trappes de pauvret\u00e9 \", dans le cas d'une reprise d'emploi \u00e0 temps partiel par exemple. Des comparaisons instructives avec les syst\u00e8mes de protection sociale \u00e9trangers.\n- Ch\u00f4mage, le cas fran\u00e7ais. Rapport au Premier ministre du Commissariat g\u00e9n\u00e9ral du Plan, 1997. Les inscrits \u00e0 l'ANPE repr\u00e9senteraient la partie la plus visible de la population touch\u00e9e par les probl\u00e8mes de l'emploi. En fait, 7 millions de personnes seraient concern\u00e9es. Une bonne synth\u00e8se des donn\u00e9es sur le ch\u00f4mage \" \u00e0 la fran\u00e7aise \".\n- L'\u00e9conomie des in\u00e9galit\u00e9s. Thomas Piketty. Collection \" Rep\u00e8res \", n\u00a1 216, La D\u00e9couverte, 49 francs. Une remise en perspective r\u00e9alis\u00e9e par l'\u00e9conomiste qui monte. Dans une r\u00e9cente note de la fondation Saint-Simon, l'auteur pr\u00e9conise une baisse des charges sur les emplois non qualifi\u00e9s, ce qui permettrait la cr\u00e9ation de millions d'emplois dans le secteur des services.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pour-en-savoir-plus-sur-le-dossier-de-ce-numero_1451961.html"}, {"title": "Rhone poulenc met la pression sur sa pharmacie", "text": "Apr\u00e8s les r\u00e9sultats m\u00e9diocres de 1997, Michel de Rosen, PDG de Rh\u00f4ne-Poulenc Rorer, a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9, jug\u00e9e nettement insuffisante, de la branche pharmacie, mais aussi de lutter contre la bureaucratie. Apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 cet automne la r\u00e9organisation de la recherche, il s'attaque \u00e0 la production et au marketing.\nD\u00e9cryptage : Le responsable mondial des op\u00e9rations industrielles, Alain Audubert, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. Sylvain Visconti, responsable de la strat\u00e9gie, assure l'int\u00e9rim et proc\u00e8de \u00e0 un audit des diff\u00e9rentes unit\u00e9s. Cette d\u00e9marche devrait d\u00e9boucher sur une sp\u00e9cialisation des sites... en y incluant ceux de Pasteur M\u00e9rieux, \u00e0 qui pourrait \u00eatre confi\u00e9e la production des m\u00e9dicaments issus de la th\u00e9rapie g\u00e9nique. Pour r\u00e9duire les effectifs, un programme de pr\u00e9retraites est envisag\u00e9. Dans les ventes, les responsabilit\u00e9s vont \u00eatre d\u00e9centralis\u00e9es, mais les budgets resserr\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rhone-poulenc-met-la-pression-sur-sa-pharmacie_1328608.html"}, {"title": "Transports 14 20", "text": "Autoroutes : A10 vers Paris, Lille ou Calais ; A62 vers Marseille ou Barcelone. - 3,4 millions de tonnes de fret ferroviaire, 27 000 tonnes de fret a\u00e9rien. c 6 sites portuaires.\nLe port, premier d'Europe au xviiie si\u00e8cle, a d\u00e9clin\u00e9 avec la fin des \u00e9changes coloniaux. Son trafic (8,4 millions de tonnes en 1997) se maintient gr\u00e2ce aux produits raffin\u00e9s, aux c\u00e9r\u00e9ales, aux engrais et au bois. Le trafic de conteneurs se d\u00e9veloppe avec le cabotage. Bordeaux b\u00e9n\u00e9ficie d'une bonne desserte autorouti\u00e8re depuis le nord et l'ouest de la France, et vers la M\u00e9diterran\u00e9e. On compte sur l'ach\u00e8vement de l'A63 vers Pau, et le bouclage de l'A89 vers Lyon via Brive et Clermont-Ferrand est pr\u00e9vu pour 2002. Les plates-formes Bordeaux-Bastide (rail-route), en cours de transfert vers Hourcade, et Bordeaux-fret (3e centre fran\u00e7ais) constituent un carrefour logistique \u00e0 l'\u00e9chelle du grand Sud-Ouest.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/transports-14-20_1331187.html"}, {"title": "Transports", "text": "Le tonnage transport\u00e9 par la SNCF a connu une \u00e9volution tr\u00e8s encourageante en 1997. Evalu\u00e9e en tonnes- kilom\u00e8tres, la progression est de 8,7 % par rapport \u00e0 1996. La SNCF indique que la progression de ses recettes a \u00e9t\u00e9 de + 4,7 % et que la reprise concerne la quasi-totalit\u00e9 des types de fret transport\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/transports_1331156.html"}, {"title": "Rien ne resiste a la mondialisation rien sauf le pot au feu", "text": "D ix-neuf heures, rayon alimentation du magasin Marks & Spencer, boulevard Haussmann \u00e0 Paris. Une jeune femme, petit sac \u00e0 dos en cuir et talons, d\u00e9ambule en tenant son panier dans une main. De l'autre, elle t\u00e9l\u00e9phone avec son portable \" Tu sais que les D... viennent d\u00eener demain soir. Tu crois peut-\u00eatre que je vais me mettre \u00e0 cuisiner en rentrant du boulot \u00e0 8 heures du soir ? \" Visiblement, son interlocuteur bat en retraite. \" Bon, alors je prends quoi ? J'ai pas envie de faire un fiasco. Saumon fum\u00e9 et plat indien, \u00e7a va ensemble ? C'est trois minutes au micro-ondes. \" Le couple tombe d'accord sur cette suggestion. La jeune femme press\u00e9e \u00e9teint son t\u00e9l\u00e9phone. Fin d'une sc\u00e8ne qui ravirait le plus pessimiste des fabricants de plats cuisin\u00e9s.\nLes contraintes de la vie moderne ouvrent en effet un v\u00e9ritable boulevard devant les industriels du pr\u00eat-\u00e0-manger, dont les ventes n'ont pas cess\u00e9 de progresser depuis le d\u00e9but de la d\u00e9cennie. Mais attention ! La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des femmes actives n'est manifestement pas pr\u00eate \u00e0 rendre son tablier. Moins elle dispose de temps pour la cuisine, plus elle lui accorde d'importance. Les industriels les plus malins vendent leurs produits en laissant croire que la petite touche personnelle finale est essentielle. Ceux-l\u00e0 savent aussi qu'ils doivent rester \u00e0 leur place, celle du \" faute de mieux \". La Fran\u00e7aise n'est pas l'Am\u00e9ricaine, et on la retrouve derri\u00e8re les fourneaux d\u00e8s l'arriv\u00e9e du week-end. Le hamburger n'a pas encore tu\u00e9 le pot-au-feu.\nIci plus qu'ailleurs, la cuisine reste une forteresse. Les Fran\u00e7ais se r\u00e9solvent difficilement \u00e0 manger hors du domicile familial : le Gira, un organisme sp\u00e9cialis\u00e9, pr\u00e9voit qu'\u00e0 l'horizon 2000 on servira 5,5 millions de repas hors du foyer en France contre 8,3 millions en Grande-Bretagne, avec pourtant une population comparable. Nos compatriotes se m\u00e9fient aussi de toute intrusion culinaire ext\u00e9rieure au \" fait maison \". Ils sont les plus r\u00e9sistants, avec les Belges, aux plats pr\u00e9par\u00e9s surgel\u00e9s, symbole de la facilit\u00e9, selon Eurostaf. Sur les 310 000 tonnes de plats pr\u00e9par\u00e9s qu'ils consomment chaque ann\u00e9e, le surgel\u00e9 ne p\u00e8se que 16 %, contre 60 % en Angleterre, 65 % en Allemagne et 80 % en Espagne. Mais l'erreur serait d'en conclure qu'il n'y a pas de place en France pour le commerce du repas \" vite fait \".\nSix minutes. C'est le temps gagn\u00e9 sur la pr\u00e9paration moyenne d'un d\u00eener en semaine entre 1988 et 1997, selon le Centre interprofessionnel de documentation et d'information laiti\u00e8res (Cidil). Six minutes gagn\u00e9es pour l'essentiel gr\u00e2ce aux plats tout pr\u00eats, qu'ils soient surgel\u00e9s, sous vide ou frais, et aux aides culinaires en tout genre, depuis la vinaigrette pr\u00eate \u00e0 l'emploi jusqu'au gruy\u00e8re d\u00e9j\u00e0 r\u00e2p\u00e9.\nPour la majorit\u00e9 des femmes, l'emploi r\u00e9duit le temps pass\u00e9 \u00e0 la cuisine\nLa transformation des habitudes culinaires se fait tr\u00e8s subtilement. Le mijotage laisse la place \u00e0 l'assemblage. R\u00e9aliser une quiche lorraine avec une p\u00e2te bris\u00e9e \u00e0 d\u00e9rouler et des d\u00e9s de jambon, c'est toujours cuisiner ! Pour comprendre ce changement profond, il faut regarder vingt ans en arri\u00e8re.\nEn deux d\u00e9cennies, une r\u00e9volution s'est produite dans l'univers f\u00e9minin, c'est-\u00e0-dire chez celles qui cuisinent. Leur niveau de dipl\u00f4me a brutalement augment\u00e9. La g\u00e9n\u00e9ration des 30-40 ans a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 compter une plus forte proportion de bacheli\u00e8res que de bacheliers (37,1 % des femmes n\u00e9es entre 1956 et 1965, contre 30,8 % chez leurs homologues masculins, selon l'Insee). Surtout, les Fran\u00e7aises qui exercent une activit\u00e9 professionnelle sont devenues la grande majorit\u00e9. Entre 1962 et 1990, la proportion de celles qui sont employ\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur est pass\u00e9e, selon l'Insee, de 45,3 % \u00e0 80 % pour celles \u00e2g\u00e9es de 25 \u00e0 29 ans, de 38,7 % \u00e0 76,2 % entre 30 et 34 ans, et de 41,2 % \u00e0 75,6 % entre 40 et 44 ans. Voil\u00e0 la cl\u00e9 : cette femme qui travaille a souvent des responsabilit\u00e9s, elle n'est plus aussi disponible pour pr\u00e9parer les repas.\nBien entendu, les usines agroalimentaires ont vol\u00e9 au secours des m\u00e9nag\u00e8res d\u00e9bord\u00e9es. \" L'industrie agroalimentaire a pris en charge le travail domestique d'\u00e9laboration des repas, \u00e0 un co\u00fbt de plus en plus faible \", explique l'\u00e9conomiste Jacques Nefussi, consultant et professeur \u00e0 l'Institut national agronomique de Paris-Grignon. Ces progr\u00e8s sont le fait des poids lourds de l'industrie comme Danone (Marie) et Nestl\u00e9 (Findus). Mais une foule de petites entreprises sont arriv\u00e9es plus r\u00e9cemment sur le secteur et \u00e9largissent sans cesse l'offre du pr\u00eat-\u00e0-consommer : les producteurs de salades en sachet (Salade Minute), les charcutiers traiteurs (Martinet, Michel Caugant) ou encore les fabricants de p\u00e2tes fra\u00eeches fourr\u00e9es (Roberto).\nDans ce panier garni, les Fran\u00e7ais ont fait leur tri. Champions toutes cat\u00e9gories des plats en conserve, un peu plus circonspects que la moyenne des Europ\u00e9ens c\u00f4t\u00e9 surgel\u00e9s, ils d\u00e9couvrent maintenant les plats frais, qui commencent \u00e0 coloniser les supermarch\u00e9s. Leurs ventes avaient augment\u00e9 de 12,6 % en volume en un an \u00e0 fin ao\u00fbt 1997, selon LSA, tandis que leurs \u00e9quivalents surgel\u00e9s subissaient pour la premi\u00e8re fois une \u00e9volution n\u00e9gative. \" Nos \u00e9tudes montrent qu'il y a un transfert de l'un \u00e0 l'autre \", affirme David Mazet, responsable des plats cuisin\u00e9s Fleury-Michon. Dans l'esprit du consommateur, le frais est meilleur au go\u00fbt et meilleur pour la sant\u00e9.\nLes industriels appellent les grands chefs \u00e0 la rescousse\nLes industriels comme les distributeurs apprennent donc \u00e0 travailler avec des dates limites de consommation de plus en plus courtes qui peuvent descendre \u00e0 moins de sept jours, comme en Grande-Bretagne. Un fournisseur de Marks & Spencer fabrique par exemple des \" moules marini\u00e8re \" \u00ad en fran\u00e7ais dans le texte \u00ad, un tour de force pour un produit de la mer r\u00e9put\u00e9 fragile. En France, le leader en frais est Fleury-Michon, tout particuli\u00e8rement fier de sa \" jambonnette de poulet r\u00f4tie et farcie au chou \", sign\u00e9e du grand chef Jo\u00ebl Robuchon. Ce plat compliqu\u00e9 \u00ad il faut \u00e9vider la cuisse, la remplir de chou hach\u00e9 \u00ad est le plus co\u00fbteux en main-d'oeuvre de toute l'usine... Fleury-Michon a vendu l'an dernier environ 1,3 million de plats de sa ligne haut de gamme Robuchon (autour de 30 francs, contre 20 \u00e0 25 francs habituellement).\nEn pl\u00e9biscitant le frais, le mangeur fran\u00e7ais se montre particuli\u00e8rement ingrat vis-\u00e0-vis des fabricants de surgel\u00e9s qui ont fait tout le travail de d\u00e9culpabilisation. D\u00e8s 1994, Findus lan\u00e7ait Cuisine cr\u00e9ative, des plats m\u00ealant viande et l\u00e9gumes \u00e0 touiller dans une po\u00eale. En utilisant cet ustensile \u00e0 la place du micro-ondes, le consommateur a, para\u00eet-il, le sentiment de cuisiner. En tout cas, il \" participe \", comme dit Dominique Allier, chef de groupe chez Findus. Mieux encore : la publicit\u00e9 sugg\u00e8re que le plat ne peut pas \u00eatre r\u00e9ussi si le consommateur n'y ajoute pas sa touche personnelle, par exemple de la cr\u00e8me fra\u00eeche.\nAlors, complex\u00e9e, l'abonn\u00e9e aux plats tout pr\u00eats ? Oui, mais elle se soigne. La femme moderne met \u00e0 profit son temps libre pour se prouver qu'elle sait encore cuisiner. Et bien cuisiner. L'explosion de la diffusion des magazines sp\u00e9cialis\u00e9s fournit la preuve de cet investissement personnel (voir encadr\u00e9 page 68). Le succ\u00e8s de l'\u00e9mission de France 3 \" La cuisine des mousquetaires \", anim\u00e9e par Ma\u00eft\u00e9 et Micheline, ne s'est pas d\u00e9menti apr\u00e8s que les deux comparses se furent f\u00e2ch\u00e9es, alors que la cha\u00eene a servi du r\u00e9chauff\u00e9 \u00e0 base de rediffusions pendant deux ans. Depuis septembre, Ma\u00eft\u00e9 officie seule dans un nouveau programme, \" A table \", qui continue \u00e0 attirer 730 000 t\u00e9l\u00e9spectateurs, selon M\u00e9diam\u00e9trie. C\u00f4t\u00e9 \u00e9dition, le nombre de livres sur le sujet ne cesse d'augmenter : 190 nouveaut\u00e9s en 1990, 410 en 1996, d'apr\u00e8s Prisma Presse.\nSignificatifs de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, les cours de cuisine et les cercles culinaires\nPlus discr\u00e8tement, les Fran\u00e7aises se remettent \u00e0 prendre des cours de cuisine, une pratique qui avait quasi disparu depuis... le d\u00e9but du si\u00e8cle et ses \" \u00e9coles m\u00e9nag\u00e8res \" o\u00f9 s'enseignait l'art de tenir une maison. Plusieurs grands chefs dispensent ainsi des cours aux particuliers. En Bourgogne, au restaurant La C\u00f4te Saint-Jacques, trois \u00e9toiles au Michelin, Jean-Michel Lorrain est l'un des rares grands cuisiniers \u00e0 assurer lui-m\u00eame les d\u00e9monstrations. \" Les participants veulent apprendre des recettes qui les s\u00e9curisent quand ils ont des invit\u00e9s. Ma poularde de Bresse \u00e0 la vapeur de champagne a un grand succ\u00e8s parce qu'elle se pr\u00e9pare \u00e0 l'avance. Moi non plus, je n'ai personne pour \u00e9plucher mes l\u00e9gumes lorsque je cuisine chez moi ! \" Plus d'une centaine de participants l'ann\u00e9e derni\u00e8re lui ont ainsi permis de faire travailler sa table en p\u00e9riode creuse, en hiver et au d\u00e9but du printemps. Tarif : 3 400 francs les trois jours de cours, repas et h\u00e9bergement compris.\nMoins prestigieux mais plus significatif d'un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour la cuisine, le Cercle culinaire de Rennes a enregistr\u00e9 2 700 inscriptions depuis son ouverture il y a quatre ans, \u00e0 l'initiative du Cidil. Ici, on met vraiment la main \u00e0 la p\u00e2te, pour moins de 80 francs l'heure. Six autres villes de l'ouest de la France viennent d'ouvrir des structures similaires.\nCette v\u00e9n\u00e9ration pour les traditions culinaires dote les Fran\u00e7ais d'une r\u00e9sistance exceptionnelle \u00e0 \" l'am\u00e9ricanisation \" de leur mode de vie. L'explosion tant annonc\u00e9e de la restauration livr\u00e9e \u00e0 domicile, si r\u00e9pandue aux Etats-Unis, se fait attendre. Le chiffre d'affaires du secteur a bien fait un bond entre 1995 et 1996 (de 1 \u00e0 1,8 milliard de francs), mais il a progress\u00e9 mollement en 1997, jusqu'\u00e0 2,2 milliards de francs, selon Gira Sic Conseil.\nLe fast-food, brandi comme une menace au bon go\u00fbt, se heurte lui aussi au mod\u00e8le fran\u00e7ais des repas, solidement arrim\u00e9 dans les mentalit\u00e9s. \" Il faut se m\u00e9fier de l'effet de com\u00e8te, que sa chevelure rend tr\u00e8s visible, avertit Claude Grignon, sociologue \u00e0 l'Inra. Sur 100 repas pris \u00e0 l'ext\u00e9rieur en 1991, seulement 1,2 l'\u00e9taient dans un fast-food. \"\nSoumis comme les autres aux nouvelles lois de l'\u00e9conomie et du travail, les Fran\u00e7ais ont plut\u00f4t moins \" d\u00e9structur\u00e9 leurs re-pas \", pour employer une expression des sociologues. Et le plus cr\u00e9dible pour l'affirmer est sans aucun doute... McDo- nald's. La filiale fran\u00e7aise fait remarquer que sa client\u00e8le ne se concentre que sur cinq heures chaque jour, \" contrairement aux Am\u00e9ricains qui grignotent tout le temps \". La mondialisation ne frappe pas partout.\nRep\u00e8res Les Fran\u00e7ais et la cuisine - D\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 l'alimentation : 18,2 % du budget total des m\u00e9nages (Insee, 1996). - Repas pris hors du foyer : 1 sur 5 environ (21,1 %, Insee, 1991). - Nombre de repas pris hors du foyer : 4,9 millions, contre 6,2 en Allemagne, 7 au Royaume-Uni et 4,8 en Italie (Eurostaf 1994). - Plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s : la quiche lorraine, devant le steak-frites et le pot-au-feu, ex aequo (Ipsos, 1997).\nLes Fran\u00e7ais font moins la cuisine pendant la semaine... Les ventes des aliments qui demandent peu ou pas de pr\u00e9paration ne cessent de progresser depuis le d\u00e9but de la d\u00e9cennie.\n...mais y consacrent de plus en plus de leur temps libre... Magazines, livres, \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es : tout ce qui parle de cuisine fait un tabac. On voit m\u00eame se multiplier les cours particuliers.\n...et ne se laissent pas envahir par la culture fast-food Les Fran\u00e7ais passent beaucoup plus de temps aux fourneaux le week-end que les Am\u00e9ricains, alors qu'en semaine la dur\u00e9e de pr\u00e9paration des repas est \u00e9quivalente dans les deux pays, trente-neuf minutes.\n\" L'essentiel de l'alimentation reste domestique \" Comment expliquez-vous le succ\u00e8s des plats cuisin\u00e9s ? Claude Grignon. Sur vingt ans, on observe en effet une substitution des aliments chers mais rapides \u00e0 accommoder \u00e0 ceux qui sont bon march\u00e9 mais co\u00fbteux en temps de travail domestique. Cette \u00e9volution tient \u00e0 la progression g\u00e9n\u00e9rale des revenus et \u00e0 l'augmentation de la proportion de femmes qui travaillent, \u00e0 un niveau de responsabilit\u00e9 \u00e9galement plus \u00e9lev\u00e9. - Cuisiner serait donc devenu un hobby ? N'exag\u00e9rons rien. La cuisine plaisir reste l'exception. Elle est loin d'avoir remplac\u00e9 la cuisine utilitaire. Prendre des cours particuliers de cuisine comme on prend des le\u00e7ons de musique est encore un luxe. Pour l'immense majorit\u00e9 des femmes, l'apprentissage a lieu sur le tas, dans la cellule familiale. - Le fast-food a-t-il chang\u00e9 les habitudes ? En observant les \u00e9tudiants, qui sont une population de pr\u00e9curseurs, on constate que leur fa\u00e7on de manger ne s'\u00e9carte gu\u00e8re de l'usage \u00e9tabli (1). L'essentiel de leur alimentation demeure domestique, puisqu'ils continuent \u00e0 prendre 54,4 % de leurs repas de midi \u00e0 domicile, et 83 % le soir. Ils ne sautent que 3,6 % des repas de midi dans la semaine, et 1,6 % le soir. Les repas pris sur le pouce, que ce soit dans le bus, le train ou dans la rue, repr\u00e9sentent seulement 5,8 % de ceux de midi et 0,8 % de ceux du soir. On ne peut pas parler de d\u00e9structuration des repas. (1) \" La Vie mat\u00e9rielle des \u00e9tudiants : logement, alimentation, sant\u00e9 \", de Claude Grignon, Cahiers de l'Observatoire de la vie \u00e9tudiante, Documentation fran\u00e7aise (1998).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rien-ne-resiste-a-la-mondialisation-rien-sauf-le-pot-au-feu_1329884.html"}, {"title": "Industrie", "text": "Les industries \u00e9lectriques, \u00e9lectroniques et de communication ont vu le chiffre d'affaires des producteurs implant\u00e9s en France cro\u00eetre de 5 % en 1997 par rapport \u00e0 1996. La FIEEC (f\u00e9d\u00e9ration de la profession) indique que ce bon r\u00e9sultat global s'explique par le dynamisme des exportations, en hausse d'environ 16 %. L'exc\u00e9dent commercial devrait largement d\u00e9passer celui de 1996 (24 milliards de francs).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/industrie_1412116.html"}, {"title": "Haro sur le village francais", "text": "Huit jours par an, le toit du monde s'appelle Davos : fin janvier, l'\u00e9lite mondiale se retrouve dans ce joli village suisse pour respirer l'air revigorant des cimes intellectuelles. Parcourant les rues enneig\u00e9es dans leurs limousines \u00e9tincelantes, chefs d'entreprise et dirigeants politiques passent de d\u00eener en s\u00e9ance de brainstorming, \u00e9changeant leurs id\u00e9es sur le futur de la plan\u00e8te. Cette ann\u00e9e, c'est la crise asiatique qui a domin\u00e9 la rencontre. Ou plut\u00f4t les le\u00e7ons qu'il faut en tirer : si l'Asie est tomb\u00e9e, expliquent les experts, c'est qu'elle n'a pas ouvert suffisamment ses march\u00e9s, entretenant ainsi la sp\u00e9culation pour le profit d'entrepreneurs li\u00e9s au pouvoir.\nLa faillite de ce crowny capitalism \u00ad le n\u00e9potisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00ad n'en fait que mieux ressortir l'\u00e9clat d'un capitalisme anglo-saxon triomphant. Arrivant \u00e0 Davos la honte au front, les victimes elles-m\u00eames semblaient l\u00e9gitimer ce jugement : \" Il y a eu des erreurs de gestion \", conc\u00e9dait ainsi Chuan Leekpai, Premier ministre tha\u00eflandais.\nForts de ce consensus, les Davosiens ont concentr\u00e9 leurs hallebardes sur deux \u00eelots de r\u00e9sistance. Le Japon d'abord, l'\" \u00e9conomie la plus mal g\u00e9r\u00e9e au monde \", selon Rudi Dornbush, \u00e9conomiste du MIT \u00e0 Boston. Et bien s\u00fbr la France, qui suscite une v\u00e9ritable hilarit\u00e9 avec les trente-cinq heures, malgr\u00e9 l'habilet\u00e9 de Dominique Strauss-Kahn venu d\u00e9fendre le projet. Christian Pierret, autre ministre kamikaze, s'est vu pris \u00e0 partie par Carl Hahn, ex-patron de Volkswagen : \" L'Allemagne \u00e9tait la pionni\u00e8re de la r\u00e9duction du temps de travail, a expliqu\u00e9 celui-ci, cela nous a permis d'atteindre un ch\u00f4mage record, de mettre en faillite le syst\u00e8me social et de faire fuir l'investissement. \" Pas facile d'\u00eatre un Fran\u00e7ais \u00e0 Davos.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/haro-sur-le-village-francais_1410850.html"}, {"title": "Grandeur et infortunes de la samaritaine", "text": "La Samaritaine est n\u00e9e \u00e0 la fin du second Empire. Un ancien marchand ambulant, Ernest Cognacq, et son \u00e9pouse, Marie-Louise Jay, ouvrent une boutique de 48 m\u00e8tres carr\u00e9s, au coin de la rue du Pont-Neuf et de la rue de la Monnaie. Ils la baptisent Samaritaine, en souvenir d'une pompe hydraulique install\u00e9e sous le Pont-Neuf d\u00e9truite en 1813, qui repr\u00e9sentait la Samaritaine au puits de Jacob avec le Christ... Le magasin fait tr\u00e8s vite le bonheur des dames et la fortune des fondateurs. Le chiffre d'affaires passe de 300 000 francs en 1872 \u00e0 1 million de francs en 1925. Contrairement aux autres magasins, \u00e0 la Samaritaine, les prix sont fixes, les nouveaut\u00e9s arrivent tous les jours et sont pr\u00e9sent\u00e9es en libre-service. Sans enfants, le couple l\u00e8gue la majorit\u00e9 inali\u00e9nable de la Samaritaine \u00e0 une fondation dot\u00e9e d'un gigantesque patrimoine immobilier. En 1928, leur petit-neveu, Gabriel Cognacq, leur succ\u00e8de, mais charge tr\u00e8s vite un de ses amis, Georges Renand, de g\u00e9rer la belle parisienne. C'est son propre petit-fils, baptis\u00e9 lui aussi Georges, qui dirige la Samaritaine depuis 1983. Mais, \u00e0 partir de 1990, le paquebot prend l'eau, avec 300 millions de pertes cumul\u00e9es. Fin janvier, la Samaritaine a d\u00fb mettre en location deux de ses quatre magasins. Sur 60 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, il reste de la marge par rapport \u00e0 la boutique des d\u00e9buts.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/grandeur-et-infortunes-de-la-samaritaine_1409567.html"}, {"title": "Gerer son portefeuille via internet", "text": "Les boursiers internautes peuvent d\u00e9sormais satisfaire leurs deux passions en m\u00eame temps. De plus en plus de sites cherchent, en effet, \u00e0 s\u00e9duire les investisseurs en leur offrant sur le Web les services financiers qu'ils trouvent depuis quelques ann\u00e9es sur le tr\u00e8s on\u00e9reux minitel : achats de titres, de sicav, conseils, bourse en direct...\nLa France affiche encore un certain retard par rapport aux Etats-Unis, o\u00f9 depuis quatre ans les services financiers transactionnels ont s\u00e9duit une bonne partie des 40 % de foyers \u00e9quip\u00e9s d'un micro-ordinateur : plus de trois millions de comptes-titres \u00e9taient ouverts aux Etats-Unis en 1997, et ce chiffre devrait d\u00e9passer les 14 millions dans quatre ans. Mais courtiers et banquiers fran\u00e7ais s'y essaient d\u00e9j\u00e0 et lancent leurs premiers services. La Banque directe, premi\u00e8re banque sans guichets, a ouvert il y a quelques semaines aux possesseurs de titres et actions son service de banque \u00e0 domicile sur le Web. Idem chez les clients de Vega Finance, de Dubus SA, soci\u00e9t\u00e9 de change lilloise, de CPR Bourse ou encore du Cr\u00e9dit commercial de France. Pour le particulier, un micro-ordinateur, un modem et une connexion Internet suffisent. Muni d'un mot de passe et d'un identifiant d\u00e9livr\u00e9 par son \u00e9tablissement financier, il pourra passer un ordre en ligne, ou tout simplement surveiller ses valeurs.\nLa plupart des services, et notamment ceux de Dubus, du CCF ou de CPR Bourse assurent que la transaction sera effectu\u00e9e imm\u00e9diatement apr\u00e8s r\u00e9ception de l'ordre. Le micro-ordinateur connect\u00e9 \u00e0 Internet envoie l'ordre directement \u00e0 l'ordinateur de la soci\u00e9t\u00e9 de courtage, alors qu'un ordre transmis par t\u00e9l\u00e9phone doit, lui, \u00eatre saisi par un op\u00e9rateur avant d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9.\nLes courtiers virtuels proposent \u00e9galement \u00e0 leurs clients des outils d'arbitrage et de suivi des cours quasi professionnels. Ainsi, sur le site de CPR Bourse, le d\u00e9tenteur d'un compte titres-valeurs a en permanence \u00e0 sa disposition des conseils portant sur ses valeurs, des actualit\u00e9s fiscales ou encore le palmar\u00e8s des titres cot\u00e9s \u00e0 la Bourse de Paris.\nA mi-chemin entre les services Minitel traditionnels et Internet, des acc\u00e8s plus rapides et plus conviviaux ont \u00e9t\u00e9 mis en place par des soci\u00e9t\u00e9s de Bourse, via le Kiosque micro de France T\u00e9l\u00e9com. Il suffit d'un micro-ordinateur dot\u00e9 d'un modem et d'un petit logiciel appel\u00e9 \u00e9mulateur. La soci\u00e9t\u00e9 Ferri Bourse propose ainsi son service Ferri On Line. La soci\u00e9t\u00e9 Fimatex, filiale de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, a opt\u00e9 pour une solution de compromis : son service Global Trading System est accessible \u00e0 tout utilisateur d'Internet. Celui-ci se connecte chez son fournisseur d'acc\u00e8s, qui le dirige sur un service Kiosque, donc prot\u00e9g\u00e9 et ind\u00e9pendant du r\u00e9seau Internet.\nL'utilisateur d'Internet peut faire son choix entre des services transactionnels complets autorisant le passage d'ordres et les op\u00e9rations sur comptes et de simples sites d'information boursi\u00e8re. Yahoo !, le c\u00e9l\u00e8bre annuaire de sites Web, propose par exemple en fran\u00e7ais son service Yahoo ! Finance. L'utilisateur peut, avec vingt minutes de d\u00e9calage, consulter les derniers cours des valeurs de toutes les grandes places europ\u00e9ennes ou mondiales. Car l'information boursi\u00e8re sur le Web est disponible gratuitement pour tous ceux qui ne jugent pas n\u00e9cessaire de b\u00e9n\u00e9ficier de donn\u00e9es en temps r\u00e9el. Pour les autres, des sites en France proposent une information de qualit\u00e9 contre un abonnement.\nNetcote (www.netcote.fr) offre quatre formules d'abonnement, selon le profil de l'utilisateur. La formule D\u00e9couverte (145 francs mensuels, deux heures de consultation) s'adresse aux investisseurs amateurs qui veulent avoir acc\u00e8s \u00e0 de l'information \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e. La formule Avantage (590 francs mensuels, dix heures de consultation) est destin\u00e9e aux investisseurs d\u00e9sireux de compl\u00e9ter les informations transmises par leur courtier. Enfin, les deux derni\u00e8res formules s'adressent aux professionnels (1 490 francs pour trente heures de connexion mensuelles et 2 490 francs pour un temps illimit\u00e9). Netcote, comme Ifnet (www.ifnet.fr), propose les donn\u00e9es sur le march\u00e9 fran\u00e7ais (actions, obligations et indices), les OPCVM, le Monep, les indices internationaux et les cours des devises, le Matif. Ces produits Internet d'informations financi\u00e8res et boursi\u00e8res concurrencent les services propos\u00e9s sur le Minitel ou sur le Kiosque micro de France T\u00e9l\u00e9com.\nInternet est-il suffisamment s\u00e9curis\u00e9 pour faire transiter des ordres de Bourse ? Tous les agents de Bourse virtuels proposent des syst\u00e8mes de s\u00e9curisation des \u00e9changes de donn\u00e9es et d'acc\u00e8s aux comptes pour convaincre les utilisateurs qu'Internet n'est pas plus dangereux que le Minitel. En clair, sur le Web, les informations sensibles sont cod\u00e9es pour qu'un pirate, s'il les intercepte, ne puisse pas les lire. Sur le Minitel en revanche, l'information n'est pas cod\u00e9e, mais il est tr\u00e8s difficile de pirater une ligne.\nLes \u00e9tablissements financiers ont donc limit\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 leurs services : il faut non seulement fournir le num\u00e9ro de compte, mais \u00e9galement utiliser un mot de passe secret. La plupart des sites reposent sur un protocole de s\u00e9curisation baptis\u00e9e SSL (Secure Socket Layer), qui permet une liaison s\u00fbre entre l'ordinateur de l'utilisateur et celui du courtier. Ce mode de s\u00e9curisation est int\u00e9gr\u00e9 au logiciel standard utilis\u00e9 pour surfer, que ce soit Netscape Navigator ou Internet Explorer. La lib\u00e9ralisation des moyens de chiffrement, jusqu'ici r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e, promise \u00e0 deux reprises, permettra d'utiliser des codes tr\u00e8s longs \u00e0 d\u00e9chiffrer pour un pirate du cyberespace.\nD\u00e9sormais, avec les sites transactionnels sur le Web, il devient possible de profiter de la nouvelle concurrence que se livrent les agents de change et les banques. Pour le lancement de son service Banco PC sur Internet, le CCF propose d'ores et d\u00e9j\u00e0 20 % de remise sur les frais de courtage. Les taux de courtage et droits de garde sont d'autant moins \u00e9lev\u00e9s pour l'\u00e9tablissement financier qu'un client utilise des moyens \u00e9lectroniques pour passer des ordres. Les ordinateurs communiquent entre eux, les \u00e9critures sont r\u00e9alis\u00e9es automatiquement...\nCes services Internet sont d'autant plus \u00e9conomiques pour l'utilisateur qu'il se connecte sur le r\u00e9seau au prix d'une communication locale, soit 0,73 franc la minute. Il n'y a pas de surtaxe de dur\u00e9e, mais il faut ajouter \u00e0 ce prix l'abonnement \u00e0 Internet \u00ad 65 francs par mois en moyenne. A titre de comparaison, les services Minitel co\u00fbtent entre 1,29 et 2,57 francs la minute.\nPour recruter de nouveaux clients via le Web, beaucoup de courtiers sont pr\u00eats aujourd'hui \u00e0 proposer des tarifs mod\u00e9r\u00e9s. Aux Etats-Unis, les commissions des courtiers virtuels sont cinq fois moins \u00e9lev\u00e9es que celles de leurs concurrents traditionnels. Davantage de r\u00e9activit\u00e9 et d'informations pour des co\u00fbts moindres : les investisseurs fran\u00e7ais diront peut-\u00eatre un jour merci au Web.\nTableau : Sept agents de Bourse en ligne", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/gerer-son-portefeuille-via-internet_1409524.html"}, {"title": "Facilites d acces 13 20", "text": "TGV : 16 services quotidiens vers Paris. A\u00e9roport de Bordeaux-M\u00e9rignac : 2,6 millions de passagers, 38 liaisons r\u00e9guli\u00e8res.\nLa r\u00e9duction du temps de trajet entre Paris et Bordeaux, de trois heures actuellement \u00e0 deux heures, n\u00e9cessiterait une nouvelle voie au-del\u00e0 de Tours. On ne l'attend pas avant 2015... L'a\u00e9roport (7e en nombre de passagers) subit d'autant plus la concurrence du TGV que Paris repr\u00e9sente 56 % de son trafic. 12 compagnies desservent l'Europe, le Maghreb et l'Afrique noire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/facilites-d-acces-13-20_1406962.html"}, {"title": "Le lieu", "text": "Comment cr\u00e9er un site Web, s\u00e9curiser les transactions, acheter et vendre sur Internet... Au coeur du Marais, \u00e0 Paris, un espace de 2 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, garni de micro-ordinateurs et de bornes interactives, vous donne un avant-go\u00fbt du commerce du xxie si\u00e8cle. Cr\u00e9\u00e9 par la Compagnie bancaire (Cetelem), Laser (Lafayette Services, Cofinoga) et la cha\u00eene de magasins espagnole Corto Ingles, l'Echangeur est un lieu d'initiation et de formation au commerce \u00e9lectronique, voire de veille technologique. Mais il offre aussi des d\u00e9tours ludiques, par exemple le \" Deuxi\u00e8me Monde \", site de t\u00e9l\u00e9achat mis au point par Canal Plus Multim\u00e9dia, qui permet d'endosser une personnalit\u00e9 au choix et d'arpenter la capitale, carte bleue en main.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-lieu_1439076.html"}, {"title": "L euro c est un passage en force", "text": "Je consid\u00e8re qu'on a cach\u00e9 beaucoup de choses aux Fran\u00e7ais. Les hommes politiques leur ont vant\u00e9 les m\u00e9rites de la monnaie unique sans d\u00e9crire toutes les implications d'une telle r\u00e9volution. En fait, l'arriv\u00e9e de l'euro fera tomber l'id\u00e9e m\u00eame de nation qui sert de rep\u00e8re \u00e0 nos concitoyens depuis des si\u00e8cles. Le pire, c'est qu'on ne leur proposera pas en \u00e9change une autre r\u00e9f\u00e9rence : ils vivront dans un ensemble de plus de 170 millions d'habitants mais ne partageront ni la langue, ni la culture, ni les institutions d\u00e9mocratiques, ni l'arm\u00e9e. L'euro ne fera, \u00e0 mon avis, que d\u00e9boussoler les Fran\u00e7ais, et pas seulement parce que le passage \u00e0 une nouvelle monnaie est d'une complication extr\u00eame. Il aurait sans doute mieux valu faire progresser l'identit\u00e9 et les institutions europ\u00e9ennes avant d'adopter une monnaie commune. Pour moi, l'euro s'apparente \u00e0 un passage en force.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-euro-c-est-un-passage-en-force_1435264.html"}, {"title": "Les vols de voitures neuves diminuent", "text": "Depuis trois ans, ils ont chut\u00e9 de 36 %, selon le Centre de documentation de l'assurance. Explication : les mod\u00e8les vis\u00e9s sont de plus en plus souvent \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes antid\u00e9marrage, qui seront obligatoires pour les v\u00e9hicules neufs en octobre 1998. Certains contrats d'assurance pr\u00e9voient m\u00eame l'obligation d'installer ce syst\u00e8me.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-vols-de-voitures-neuves-diminuent_1434026.html"}, {"title": "Les terribles indicateurs du krach social a la francaise", "text": "Six millions de personnes vivent au-dessous du seuil de pauvret\u00e9, selon l'Insee, autrement dit un Fran\u00e7ais sur dix. Comment l'institut est-il parvenu \u00e0 ce chiffre ? Par convention, les statisticiens ont fix\u00e9 le seuil de pauvret\u00e9 \u00e0 3 200 francs de revenu mensuel (c'est-\u00e0-dire la moiti\u00e9 du niveau de vie m\u00e9dian fran\u00e7ais). Et, selon eux, le nombre de personnes en difficult\u00e9 \u00e9conomique n'a pas sensiblement vari\u00e9 depuis dix ans.\nPourtant, cette estimation est tr\u00e8s probablement en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9. D'une part, parce que les enqu\u00eates de l'Insee ne recensent que les m\u00e9nages ayant un toit, ce qui exclut par d\u00e9finition les SDF ou les personnes vivant en foyer. De l'autre, parce que tous les autres indicateurs de la pr\u00e9carit\u00e9 qu'a collect\u00e9s L'Expansion sont au rouge : ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, RMI, surendettement...\nDe plus, la pauvret\u00e9 a chang\u00e9 de visage. Dans les ann\u00e9es 80, les d\u00e9munis se recrutaient majoritairement parmi les retrait\u00e9s, qui ne disposaient que du minimum vieillesse, et \u00e0 la campagne. Ils sont aujourd'hui de plus en plus jeunes (15 % des moins de 17 ans vivent dans une famille pauvre au sens de l'Insee). Et ils habitent plut\u00f4t en zone urbaine, concentr\u00e9s dans les quartiers \" difficiles \" qui connaissent de violentes explosions sporadiques, et o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\nEnfin, les pauvres sont de plus en plus pauvres. La France a en effet d\u00e9velopp\u00e9 un paradoxe : les prestations sociales co\u00fbtent cher ; elles repr\u00e9sentent 30 % du revenu des m\u00e9nages, et pourtant elles ne parviennent plus \u00e0 prot\u00e9ger de l'exclusion. Press\u00e9 par les d\u00e9ficits, l'Etat a en effet peu \u00e0 peu r\u00e9duit son effort financier en faveur de la frange la plus d\u00e9favoris\u00e9e des Fran\u00e7ais, alors qu'il n'a pas r\u00e9duit en proportion ses transferts vers les classes moyennes, plus nombreuses et mieux d\u00e9fendues. Les minimums sociaux, initialement con\u00e7us pour assurer la subsistance, n'ont donc pas \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9s et sont pour la plupart en de\u00e7\u00e0 du seuil de pauvret\u00e9.\nL'assurance-ch\u00f4mage n'est gu\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9reuse : le nombre de sans-emploi non indemnis\u00e9s a augment\u00e9 de 60 % depuis 1990. Et si Lionel Jospin a promis de donner un coup de pouce \u00e0 l'allocation pour les ch\u00f4meurs en fin de droits, les conditions d'attribution de cette aide, durcies par la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9, restent inchang\u00e9es (le nombre de nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires a d'ailleurs chut\u00e9 de 40 % depuis un an). Au total, 48 % des ch\u00f4meurs ne per\u00e7oivent aucune aide financi\u00e8re. Comment s'\u00e9tonner alors qu'une r\u00e9forme anodine, celle des fonds sociaux de l'Unedic, d\u00e9clenche un mouvement d'une ampleur telle qu'il d\u00e9stabilise le gouvernement ?\nLe ch\u00f4mage longue dur\u00e9e frappe un tiers des sans-emploi Un gros tiers des inscrits \u00e0 l'ANPE sont sans emploi depuis plus d'un an, et 500 000 depuis plus de deux ans. Il s'agit surtout de jeunes, qui peinent \u00e0 s'ins\u00e9rer, et de salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s. Le durcissement, au milieu de l'ann\u00e9e 1996, des conditions d'entr\u00e9e en Contrat initiative emploi \u00ad qui troquait l'embauche d'un ch\u00f4meur longue dur\u00e9e contre une baisse des charges \u00ad s'est r\u00e9percut\u00e9 m\u00e9caniquement sur la courbe.\n2,8 millions de salari\u00e9s gagnent moins de 4 800 francs 2,8 millions de salari\u00e9s gagnent moins de 4 800 francs par mois, et 1,8 million d'entre eux per\u00e7oivent moins de 3 650 francs : avoir un travail ne prot\u00e8ge plus de la pauvret\u00e9. Le smic \u00e9tait fait pour emp\u00eacher l'\u00e9mergence de cette \" pauvret\u00e9 laborieuse \" (son anc\u00eatre, le smig, avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 avec l'aide de nutritionnistes, qui avaient \u00e9valu\u00e9 les aliments n\u00e9cessaires \u00e0 la subsistance), mais le d\u00e9veloppement du temps partiel l'a rendu inefficace.\nLe nombre de RMistes n'a pas cess\u00e9 d'augmenter... surtout dans le Nord et les DOM Depuis la cr\u00e9ation du dispositif, fin 1988, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires du RMI n'a cess\u00e9 d'augmenter : pr\u00e8s de 2 millions de personnes (si l'on tient compte des conjoints et des enfants) sont d\u00e9sormais couvertes par le revenu minimal. Une quinzaine de d\u00e9partements concentrent plus de la moiti\u00e9 des RMistes. La situation est particuli\u00e8rement grave dans les DOM, qui comptent plus de 100 000 allocataires. En m\u00e9tropole, c'est en Corse-du-Sud (3,31 %) et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales (3,15 %) que l'on compte le plus fort taux de RMistes. Mais c'est dans le Nord qu'ils sont le plus nombreux (56 793, contre 505 dans la Loz\u00e8re). Le profil sociologique des allocataires ne correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 l'image que l'on a d'eux : 60 % d'entre eux sont c\u00e9libataires et sans enfants, m\u00eame si la proportion de familles et de familles monoparentales (20 % pour chacune des cat\u00e9gories) est en hausse. De m\u00eame, percevoir le RMI ne veut pas forc\u00e9ment dire \u00eatre inactif : quatre RMistes sur dix ont un revenu d'activit\u00e9, notamment par le biais d'un emploi subventionn\u00e9 dans une collectivit\u00e9 locale ou une administration (contrat emploi-solidarit\u00e9). Enfin, la population d'allocataires est beaucoup moins statique qu'on ne le croit. Il y a bien 100 000 personnes qui touchent le RMI depuis sa cr\u00e9ation. Mais, chaque ann\u00e9e, pr\u00e8s d'un tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires quittent le dispositif. Ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 alterner des phases de travail, de ch\u00f4mage indemnis\u00e9 et de RMI. Et beaucoup d'\u00e9tudiants touchent le RMI de mani\u00e8re transitoire avant de d\u00e9crocher un emploi.\nLe cas d'un cadre licenci\u00e9 : moins de 900 francs par mois pour vivre apr\u00e8s trois ans de ch\u00f4mage Ce cas type, extrait d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en 1997 par le Commissariat du Plan, d\u00e9taille la chute progressive du revenu d'un ch\u00f4meur c\u00e9libataire. Pour une personne disposant pr\u00e9c\u00e9demment d'un salaire de 15 400 francs net, le revenu disponible (apr\u00e8s imp\u00f4ts et charges de logement) chute de 80 % au bout de deux ans, de plus de 90 % au bout de trois ans. L'inertie du syst\u00e8me fiscal, qui impose les revenus avec une ann\u00e9e de retard, contribue \u00e0 aggraver la situation. Paradoxalement, la perte de pouvoir d'achat est plus forte pour les personnes seules (un quart des m\u00e9nages recens\u00e9s par l'Insee) et ayant eu un salaire moyen que pour les familles \u00e0 bas revenus, \u00e9ligibles plus rapidement aux aides sociales.\nPlus de 2 millions de sans-abri et de mal-log\u00e9s Le chiffre de 202 000 exclus du logement, cit\u00e9 dans le rapport du Haut Conseil pour le logement (juillet 1997), est en r\u00e9alit\u00e9 une estimation r\u00e9alis\u00e9e en 1992 par le Bipe. Depuis, aucun sp\u00e9cialiste ne s'est risqu\u00e9 \u00e0 l'actualiser. Mais, sur le terrain, les associations constatent une certaine aggravation de la situation. Au total, plus de 2 millions de personnes seraient mal ou tr\u00e8s mal log\u00e9es en France. De son c\u00f4t\u00e9, le mouvement HLM recense entre 1 et 1,3 million de demandes de logements sociaux non satisfaites. Chiffre r\u00e9v\u00e9lateur du malaise, 14 % de ces demandes datent de plus de trois ans, selon l'Insee : les familles restent plus longtemps qu'auparavant dans les HLM, alors que la liste des candidats ne cesse de s'allonger.\nLe surendettement explose \u00e0 nouveau Les m\u00e9nages \" flambeurs \", gris\u00e9s par les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, c\u00e8dent peu \u00e0 peu la place aux surendett\u00e9s \" passifs \", ceux qui prennent un cr\u00e9dit apr\u00e8s la perte d'un emploi, non plus pour acheter une cha\u00eene hi-fi, mais faute de pouvoir payer le loyer ou la facture EDF. C'est aujourd'hui le cas de 30 % des 100 000 cas de surendettement examin\u00e9s par la Banque de France pour r\u00e9\u00e9chelonner les arri\u00e9r\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-terribles-indicateurs-du-krach-social-a-la-francaise_1432683.html"}, {"title": "Les perspectives pour la france", "text": "Reprise de l'investissement\nPour les experts de Morgan Stanley, la crise asiatique ne devrait pas casser la croissance fran\u00e7aise. Le PIB progressera de 2,6 % l'an prochain (apr\u00e8s 2,4 % cette ann\u00e9e). L'investissement cro\u00eetra mod\u00e9r\u00e9ment.\nL\u00e9g\u00e8re hausse des taux courts\nMalgr\u00e9 le creusement des d\u00e9ficits ext\u00e9rieurs am\u00e9ricains, le dollar ne s'effritera pas, selon le Cr\u00e9dit lyonnais. Les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme remonteront l\u00e9g\u00e8rement et se stabiliseront partout en Europe \u00e0 4 %.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-perspectives-pour-la-france_1428839.html"}, {"title": "L internet francais s organise", "text": "En France, les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communications sont en passe de prendre le contr\u00f4le d'Internet. France T\u00e9l\u00e9com s'est alli\u00e9 \u00e0 MSN-France (Microsoft) et discute avec le Club Internet (Hachette) ; Cegetel (filiale de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux) signe une alliance avec Canal Plus, Bertelsmann et le service en ligne America Online (AOL). Fort de 250 000 abonn\u00e9s et de 25 % de parts de march\u00e9, l'ensemble devient leader national de l'acc\u00e8s \u00e0 Internet. L' accord modifiera les tarifs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet auxquels \u00e9taient soumis les abonn\u00e9s de Cegetel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-internet-francais-s-organise_1445554.html"}, {"title": "Le second souffle economique viendra de l initiative privee", "text": "Apr\u00e8s Paris, quelle est la ville fran\u00e7aise la plus connue \u00e0 l'\u00e9tranger ? Bordeaux, bien s\u00fbr, dont le nom est associ\u00e9 aux vins les plus prestigieux du monde. Cette notori\u00e9t\u00e9, qui fait de la capitale de l'Aquitaine un symbole du bon go\u00fbt fran\u00e7ais, a occult\u00e9 les performances industrielles de la cinqui\u00e8me agglom\u00e9ration du pays. On y produit des avions, du mat\u00e9riel \u00e9lectronique, des m\u00e9dicaments, du papier kraft, on y transforme le bois, le caoutchouc, le plastique... Des activit\u00e9s qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tout un tissu de PME innovantes.\nC'est sur ce potentiel que les nouvelles \u00e9quipes de la mairie et de la CCI s'appuient pour r\u00e9veiller une ville qui, paradoxalement, donne l'image d'une \" belle assoupie \". D\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la mairie, Alain Jupp\u00e9 a bien saisi le probl\u00e8me, se donnant comme priorit\u00e9 un ravalement g\u00e9n\u00e9ral et physique de sa cit\u00e9. Mais il est plus facile de refaire les fa\u00e7ades que de faire baisser le taux de ch\u00f4mage qui frise les 16 %. D'autant que la nouvelle \u00e9quipe a d\u00fb s'attaquer au tr\u00e8s lourd endettement h\u00e9rit\u00e9 du long r\u00e8gne chabaniste.\nPriorit\u00e9 : la diversification industrielle\nAlain Jupp\u00e9 a lanc\u00e9 le \" projet urbain \", qui engage la r\u00e9habilitation de la partie historique de la ville \u00ad magnifique ensemble du xviiie si\u00e8cle \u00ad, l'am\u00e9nagement des berges de la Garonne et la construction d'un tramway. Autre action d'urgence : la diversification d'une industrie trop li\u00e9e aux commandes militaires. Le BRA (Agence de d\u00e9veloppement \u00e9conomique de Bordeaux et de la Gironde) qui a remplac\u00e9 en 1996 l'ancien Bureau de recherche et d'accueil de la CCI, associe la plupart des op\u00e9rateurs locaux et r\u00e9gionaux. Il doit rationaliser la prospection et l'accueil des investisseurs \u00e9trangers, qui ont d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 15 000 emplois.\nBordeaux aimerait tirer meilleur parti du gisement de mati\u00e8re grise et des comp\u00e9tences locales en encourageant les nouvelles technologies. Cela suffira-t-il pour positionner Bordeaux comme la m\u00e9tropole incontournable du grand Sud-Ouest, ambition que lui dispute Toulouse ? Compte tenu de la comp\u00e9tition entre les Euro-cit\u00e9s, la coop\u00e9ration d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9e entre les deux villes serait pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'entretien d'une vieille rivalit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-second-souffle-economique-viendra-de-l-initiative-privee_1442930.html"}, {"title": "Ce militaire a besoin de vous", "text": "Une poign\u00e9e de galonn\u00e9s fait p\u00e2lir d'envie les DRH des plus grandes entreprises priv\u00e9es : ils embauchent, et le font savoir \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9 dans la presse et sur les ondes. Dix mille jeunes de 17 \u00e0 29 ans ont rejoint l'arm\u00e9e de terre l'an dernier, d'autres suivront : au total, 60 000 d'entre eux auront \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s d'ici \u00e0 2002. La marine annonce de son c\u00f4t\u00e9 3 400 emplois \u00e0 pourvoir cette ann\u00e9e. \" Pour chacun des postes cr\u00e9\u00e9s, nous ouvrons huit dossiers, nous avons donc le choix ! \" clame le g\u00e9n\u00e9ral Barro, qui pilote le recrutement pour l'arm\u00e9e de terre.\nLes militaires ne r\u00e9pondent nullement \u00e0 l'injonction de Martine Aubry : ces embauches massives n'entrent pas dans le cadre du plan emplois-jeunes de la ministre du Travail et des 350 000 emplois qui doivent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s d'ici \u00e0 2000. Ce renfort inattendu s'inscrit dans le cadre de la professionnalisation de l'arm\u00e9e d\u00e9cid\u00e9e par le pr\u00e9sident Chirac en f\u00e9vrier 1996.\nPeur du ch\u00f4mage ou vrai d\u00e9sir de changer de vie ?\nL'arm\u00e9e de terre doit certes comprimer ses effectifs de moiti\u00e9 en six ans, mais elle a besoin de recrues pour assumer les t\u00e2ches effectu\u00e9es jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par les appel\u00e9s. Les jeunes, qui, pour l'essentiel, resteront militaires du rang, conduiront des engins, iront travailler dans les bureaux, dans les services (coiffure, restauration) ou dans la m\u00e9canique... Sans oublier ceux qui occuperont des postes de combattants. Ce seront des \" Evat \" : des \" engag\u00e9s volontaires de l'arm\u00e9e de terre \". Chaque ann\u00e9e, jusqu'en 2002, cette arme cr\u00e9era 6 000 nouveaux postes et proc\u00e9dera \u00e0 4 000 renouvellements de postes existants.\nDeux types de contrat Evat sont propos\u00e9s : l'un de trois ans, l'autre de cinq. Ils sont renouvelables par tacite reconduction, si bien que les meilleurs \u00e9l\u00e9ments pourront accomplir jusqu'\u00e0 vingt-deux ans de service. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sur l'ensemble des recrues, 85 % sont de niveau scolaire CAP, BEP ou premi\u00e8re-terminale, contre 15 % de bacheliers. La r\u00e9mun\u00e9ration (nette) est de plus de 5 500 francs, un chiffre sup\u00e9rieur au smic, donc particuli\u00e8rement attractif \u00e9tant donn\u00e9 la d\u00e9gradation du march\u00e9 du travail. Les candidats affluent. Est-ce d'abord pour \u00e9chapper au ch\u00f4mage, un brin r\u00e9sign\u00e9s et sans passion pour l'uniforme ? \" Ce n'est pas ce que montrent nos enqu\u00eates, r\u00e9pond le g\u00e9n\u00e9ral Barro ; certains veulent rejoindre l'arm\u00e9e pour vivre une autre vie que dans le civil, d'autres recherchent une premi\u00e8re exp\u00e9rience concr\u00e8te dans leur qualification, ou bien veulent acqu\u00e9rir une formation. \"\nL'arm\u00e9e de terre insiste sur son effort de formation, non seulement au d\u00e9but du contrat mais aussi \u00e0 son terme (pour ceux des Evat pr\u00e9sents depuis au moins quatre ans) afin de faciliter leur reconversion \u00e0 la vie civile. \" Et puis, poursuit le g\u00e9n\u00e9ral Barro, le jeune re\u00e7oit, d\u00e8s son incorporation, une instruction militaire de quatre mois qui lui permet de prendre conscience de son engagement, et \u00e9ventuellement d'y renoncer, puisqu'il peut d\u00e9noncer son contrat pendant une p\u00e9riode probatoire de six mois. \"\nC'est justement pour s\u00e9lectionner les meilleurs profils que l'arm\u00e9e de terre a effectu\u00e9 en novembre dernier une campagne de communication sur le th\u00e8me de \" l'engagement par excellence \". Une op\u00e9ration d'un co\u00fbt de 25 millions de francs. Une strat\u00e9gie d'autant plus avis\u00e9e que le recrutement devient une dimension cl\u00e9 de la d\u00e9fense. Hier, le monde militaire \u00e9tait irrigu\u00e9 par un flux tr\u00e8s important de civils. Demain, les contacts seront moins nombreux et moins fr\u00e9quents : il faut donc veiller \u00e0 leur qualit\u00e9 pour \u00e9viter que l'arm\u00e9e ne se coupe de la nation. Une d\u00e9marche qui n'\u00e9chappera pas \u00e0 certains jeunes, quand on sait que, parmi les 20-24 ans, il y a quatre ch\u00f4meurs pour dix actifs occup\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ce-militaire-a-besoin-de-vous_1395381.html"}, {"title": "A chacun son calendrier", "text": "L'euro na\u00eetra-t-il le 1er janvier 1999, comme l'annonce la chronologie officielle \u00ad ou bien est-il d\u00e9j\u00e0 n\u00e9 ? Le Forum de L'Expansion, le 22 janvier, a clairement fait appara\u00eetre ce chevauchement entre le calendrier des gouvernements et celui des entreprises.\nLes acteurs politiques sont toujours dans l'\" avant-euro \". Cela se comprend : il subsiste d'abord une marge d'incertitude sur certains points importants, notamment la participation de l'Italie. D'autre part, les monnaies appel\u00e9es \u00e0 se fondre dans l'euro ne sont pas \u00e0 l'abri d'une crise sp\u00e9culative d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, m\u00eame apr\u00e8s leur s\u00e9lection et la fixation des \" parit\u00e9s irr\u00e9vocables \", d\u00e9but mai, par le Conseil europ\u00e9en. Enfin et surtout, dans la sph\u00e8re des autorit\u00e9s politiques et mon\u00e9taires, de profondes divergences demeurent sur la fa\u00e7on dont fonctionnera la m\u00e9canique de la monnaie unique : dans la phase pr\u00e9liminaire, chacun cherche \u00e0 conforter sa position en multipliant les pr\u00e9cautions institutionnelles.\nC'est pourquoi le Forum de L'Expansion ressemblait \u00e0 une ultime veill\u00e9e d'armes avant l'affrontement. On y a entendu Lionel Jospin \u00e9num\u00e9rer les positions conquises : comme il l'exigeait de ses partenaires europ\u00e9ens, \" l'euro sera large \" (c'est-\u00e0-dire qu'il englobera les pays du Sud), les monnaies qui le composeront se sont \" r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9es par rapport au dollar \" (qui s'est effectivement r\u00e9\u00e9valu\u00e9), \" l'emploi a \u00e9t\u00e9 remis au coeur des pr\u00e9occupations europ\u00e9ennes \" (avec le sommet de Luxembourg en d\u00e9cembre), et le Conseil de l'euro, organe politique cens\u00e9 contrebalancer la puissance de la banque centrale (BCE), a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. Mais le N\u00e9erlandais Wim Duisenberg, pr\u00e9sident de l'Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en et \u00ad peut-\u00eatre \u00ad futur pr\u00e9sident de la BCE, a tenu, lui, un discours tr\u00e8s diff\u00e9rent : euro fort, imp\u00e9ratif absolu de stabilit\u00e9 des prix \u00ad au besoin au prix d'une politique mon\u00e9taire restrictive, p\u00e9nalisant temporairement la croissance et l'emploi \u00ad, exigence de mod\u00e9ration salariale et de flexibilit\u00e9 du march\u00e9 du travail, le tout encadr\u00e9 par une application stricte du pacte de stabilit\u00e9 limitant les d\u00e9ficits publics.\nDes querelles qui perdront de leur virulence\nTels sont donc les d\u00e9bats de l'\" avant-euro \". Conserveront-ils leur virulence \u00ad ou m\u00eame leur pertinence \u00ad quand la monnaie unique sera une r\u00e9alit\u00e9 ? Probablement pas. L'objectif commun des gouvernements et de la banque centrale sera alors de la faire vivre, en \u00e9vitant d'envenimer les d\u00e9saccords jusqu'\u00e0 des crises o\u00f9 chacun serait perdant. Avant l'euro, le pouvoir politique et le pouvoir mon\u00e9taire se disputent pour mettre le maximum d'atouts dans leurs jeux respectifs. Pendant l'euro, leur coop\u00e9ration s'imposera comme une n\u00e9cessit\u00e9.\nC'est en tout cas ce qu'anticipent les entreprises, pour lesquelles, en fait, l'euro est d\u00e9j\u00e0 n\u00e9. Son irr\u00e9versibilit\u00e9 se mesure au montant des investissements r\u00e9alis\u00e9s pour le pr\u00e9parer : dans les grands groupes, l'unit\u00e9 de compte est le demi-milliard de francs. Les entreprises sont oblig\u00e9es de parier aussi sur les contours de la monnaie unique \u00e0 partir du 1er janvier prochain \u00ad et elles y incluent l'Italie : ainsi raisonnent aussi bien l'Anglais Gavyn Davies, chef \u00e9conomiste de Goldman Sachs, que l'Allemand Diethart Breipohl, membre du directoire d'Allianz. C'est d'ailleurs bien la perspective de la monnaie unique qui a pr\u00e9cipit\u00e9 \u00ad sinon suscit\u00e9 \u00ad les grandes manoeuvres fran\u00e7aises des assureurs Generali et Allianz. Si les politiques en sont \u00e0 la veill\u00e9e d'armes, les patrons sont d\u00e9j\u00e0 dans la bataille.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-chacun-son-calendrier_1388913.html"}, {"title": "Assurance un forfait pour le ski", "text": "Lorsque vous partez aux sports d'hiver, v\u00e9rifiez que vous \u00eates couvert par une assurance responsabilit\u00e9 civile. Si celle que vous offre votre contrat multirisque habitation n'est pas \u00e9tendue aux sports de neige, prenez sur les pistes un \" carr\u00e9 neige \", un \" ticket neige \" ou une \" carte neige \". Ils comprennent une garantie d'assistance et de frais m\u00e9dicaux pour vous, la meilleure couverture \u00e9tant assur\u00e9e par la carte neige. Pour cette garantie, vous pouvez aussi souscrire une assurance sp\u00e9ciale temporaire, prendre une carte d'assistance ou demander une extension de votre contrat individuel accident. V\u00e9rifiez \u00e9galement que l'assurance scolaire et extrascolaire de vos enfants couvre ces risques.\n\" Sports de neige et assurance \" : 36 14 CDIA (0,23 franc la minute).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/assurance-un-forfait-pour-le-ski_1386347.html"}, {"title": "Des pertes dans les nouveaux metiers", "text": "Le pr\u00e9sident d'EDF, Edmond Alphand\u00e9ry, devait annoncer ce jeudi 5 f\u00e9vrier, lors du conseil d'administration de l'entreprise publique, une perte de plusieurs centaines de millions dans les d\u00e9veloppements d'EDF vers les nouveaux m\u00e9tiers en France (c\u00e2ble, propret\u00e9...).\nD\u00e9cryptage : Apr\u00e8s le changement de directeur du d\u00e9veloppement, un audit avait \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par la pr\u00e9sidence. Ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9t\u00e9riorer les relations d\u00e9j\u00e0 difficiles entre le pr\u00e9sident et le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Pierre Daur\u00e8s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/des-pertes-dans-les-nouveaux-metiers_1401765.html"}, {"title": "Bientot un test de l alzheimer", "text": "Des \u00e9tudes cliniques r\u00e9alis\u00e9es par le Massachusetts General Hospital, \u00e0 Boston, ont confirm\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat des tests de diagnostic de la maladie d'Alzheimer mis au point par la soci\u00e9t\u00e9 de biotechnologie Nymox, install\u00e9e \u00e0 Rockville (Etats-Unis) et Montr\u00e9al (Canada). Ces tests sont fond\u00e9s sur la d\u00e9tection d'une prot\u00e9ine, d\u00e9nomm\u00e9e AD7c-NTP, pr\u00e9sente dans le liquide c\u00e9r\u00e9bro-spinal. Les essais cliniques ont montr\u00e9 que 89 % des patients aux premiers stades de la maladie d'Alzheimer avaient des taux \u00e9lev\u00e9s de cette prot\u00e9ine. Nymox pr\u00e9voit de commercialiser le test cette ann\u00e9e. Aux Etats-Unis, 4 millions de personnes sont atteintes de cette forme de d\u00e9mence s\u00e9nile et le co\u00fbt des soins est estim\u00e9 \u00e0 100 milliards de dollars par an. En Europe aussi le vieillissement de la population entra\u00eene un d\u00e9veloppement de cette maladie.\nNymox Pharmaceuticals Corp. 1-800-93669609. http ://www.nymox.com", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bientot-un-test-de-l-alzheimer_1392799.html"}, {"title": "A propos du gouffre de l immobilier", "text": "L'Expansion du 8 janvier 1998, n\u00b0 564, page 60\nJean-Jacques Piette a interjet\u00e9 appel du jugement qui a prononc\u00e9 les condamnations contre lui. Cet appel est motiv\u00e9 par la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la condamnation p\u00e9nale et civile, mais surtout en raison du principe m\u00eame de celle-ci, le tribunal ayant retenu que Jean-Jacques Piette avait sciemment pr\u00e9sent\u00e9, pour l'ann\u00e9e 1991, un bilan inexact, alors que ce bilan, et tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le provisionnement des op\u00e9rations immobili\u00e8res Ciaba [une filiale de promotion immobili\u00e8re du CDE, NDLR], a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9battu par le conseil d'administration du Comptoir des entrepreneurs, compos\u00e9 de deux commissaires du gouvernement issus du Tr\u00e9sor et de trois censeurs. [...]\nLes comptes et provisionnements 1991 de Ciaba avaient \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s avec la plus grande minutie par les services de la Commission bancaire, qui a d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard \u00e0 Jean-Jacques Piette des courriers de satisfaction. D\u00e8s lors, s'il y a eu erreur d'appr\u00e9ciation, elle a \u00e9t\u00e9 collective et exempte de mauvaise foi.\nNDLR. Jean-Jacques Piette a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 deux ans de prison avec sursis et 1 million de francs d'amende pour pr\u00e9sentation de comptes inexacts et diffusion de fausses informations. Le tribunal a estim\u00e9 qu'il avait \" sciemment \" diffus\u00e9 de fausses informations au march\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-propos-du-gouffre-de-l-immobilier_1391568.html"}, {"title": "Alain juppe il faut valoriser le capital de bordeaux", "text": "Vous arrivez bient\u00f4t \u00e0 mi-chemin de votre premier mandat de maire de Bordeaux. De quelles r\u00e9alisations pouvez-vous d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous pr\u00e9valoir, par rapport \u00e0 vos ambitions de d\u00e9part ?\nMon premier objectif, c'\u00e9tait d'am\u00e9liorer tout ce qui concerne la vie quotidienne par des actions de proximit\u00e9. De ce point de vue, nous avons bien progress\u00e9, dans des domaines comme l'am\u00e9lioration de la propret\u00e9 de la ville, la s\u00e9curit\u00e9 de ses habitants et la r\u00e9novation des \u00e9tablissements scolaires, qui avaient \u00e9norm\u00e9ment vieilli. Le deuxi\u00e8me grand objectif de mon mandat, c'\u00e9tait de d\u00e9finir un projet urbain ambitieux \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de quinze ans. Le n\u00f4tre a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne : Bordeaux est la seule ville fran\u00e7aise, avec Besan\u00e7on, qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une aide europ\u00e9enne, parmi 500 projets pr\u00e9sent\u00e9s. Pour l'instant, il s'agit d'une charte d'objectifs, que nous commen\u00e7ons, petit \u00e0 petit, \u00e0 mettre en oeuvre.\n- C'est un projet ambitieux, mais, en vous fixant sur un horizon de quinze ann\u00e9es, ne risquez-vous pas d'attiser des frustrations \u00e0 court terme ?\nL'action d'une nouvelle \u00e9quipe municipale se juge au minimum sur deux mandatures, notamment d\u00e8s qu'il s'agit d'urbanisme. Cela dit, il y a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9alisations tr\u00e8s tangibles pour les Bordelais, comme l'am\u00e9nagement des quais de la rive gauche de la Garonne. Par ailleurs, il devenait urgent de r\u00e9agir contre une tendance lourde, constat\u00e9e depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, qui voyait le d\u00e9veloppement de l'agglom\u00e9ration se faire au d\u00e9triment de la ville-centre. Bordeaux \u00e9tait majoritaire en population lorsque la communaut\u00e9 urbaine a vu le jour, il y a trente ans. Aujourd'hui, la ville ne p\u00e8se plus qu'un tiers : 210 000 habitants sur 650 000. L'ambition du projet urbain, c'est de renverser la vapeur. Il nous a sembl\u00e9 que, pour concr\u00e9tiser cette ambition, il fallait redonner \u00e0 la Garonne son r\u00f4le de coeur de l'agglom\u00e9ration. Ce qui passait par la r\u00e9animation de la rive droite, o\u00f9 il y a tout de m\u00eame 100 000 habitants, mais o\u00f9 il reste d'immenses espaces disponibles pour mener des actions d'urbanisation.\n- Avez-vous les moyens de vos ambitions ? Il est de notori\u00e9t\u00e9 publique que Bordeaux se trouvait dans une situation financi\u00e8re tr\u00e8s difficile \u00e0 votre arriv\u00e9e \u00e0 la mairie.\nC'est effectivement le troisi\u00e8me grand objectif que je m'\u00e9tais fix\u00e9 : assainir les finances municipales, apr\u00e8s une p\u00e9riode de surinvestissement massif. Depuis mon installation, nous avons ren\u00e9goci\u00e9 notre dette et commenc\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9sendetter. Nous avons fait des progr\u00e8s spectaculaires dans la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de fonctionnement. Nous avons reconstitu\u00e9 un d\u00e9but de capacit\u00e9 d'autofinancement. Certes, nos marges de manoeuvre restent tr\u00e8s r\u00e9duites, mais nous pouvons reprendre les investissements, en ayant augment\u00e9 de moins de 1,5 % les taux d'imposition l'an dernier. L'objectif pour 1998 est de faire aux environs de 1 %. Il est incontestable que, depuis 1995, il y a eu ma\u00eetrise de la fiscalit\u00e9 et des d\u00e9penses, \u00e0 la ville comme \u00e0 la communaut\u00e9 urbaine de Bordeaux.\n- Un des points noirs de l'\u00e9conomie bordelaise, c'est l'emploi. La cr\u00e9ation de la plus grande zone franche de France \u00e0 Bordeaux a-t-elle eu les effets b\u00e9n\u00e9fiques que vous en escomptiez ?\nLes zones franches, cr\u00e9\u00e9es par mon gouvernement, partaient du constat que la r\u00e9ponse au probl\u00e8me des quartiers difficiles passait par une redynamisation de l'emploi sur place. De ce point de vue, le premier bilan est encourageant, m\u00eame si, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'emplois effectivement cr\u00e9\u00e9s, il y a eu, au profit de ces zones, de simples transferts d'activit\u00e9. Apr\u00e8s un an d'application, \u00e0 Bordeaux c'est un succ\u00e8s. Il doit d'ailleurs en \u00eatre de m\u00eame sur le plan national, puisque je n'observe pas qu'on veuille remettre en cause la cr\u00e9ation de ces zones franches.\n- Bordeaux n'a pas l'image d'un p\u00f4le industriel comme Toulouse ou Grenoble \u00ad pour s'en tenir \u00e0 deux exemples \u00ad ont pu s'en b\u00e2tir une. Comment l'expliquez-vous ?\nBordeaux n'a jamais \u00e9t\u00e9 une ville industrielle, mais votre remarque traduit une certaine m\u00e9connaissance de la r\u00e9alit\u00e9. Bordeaux, ce n'est pas uniquement le vin, aussi fiers que nous en soyons. Il va d'ailleurs faire l'objet d'une grande f\u00eate, organis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans la foul\u00e9e de la Coupe du monde de football. Avec la motorisation d'Ariane, les avions d'affaires Falcon de Dassault, les syst\u00e8mes d'aviation embarqu\u00e9s par Sextant Avionique, Thomson-CSF et Matra, nous avons en mati\u00e8re a\u00e9ronautique et spatiale un p\u00f4le industriel qui est au m\u00eame niveau que celui de Toulouse. On le sait moins parce que, ces industries \u00e9tant li\u00e9es pour la plupart \u00e0 la d\u00e9fense, on y cultive le secret. Notre intention : mieux valoriser ce capital, mieux le faire conna\u00eetre, par exemple en cr\u00e9ant une sorte de Cit\u00e9 de l'a\u00e9ronautique et de l'espace.\n- Avec le vin, l'autre sp\u00e9cialit\u00e9 bordelaise, c'est le foot. Le fait que le club de Bordeaux soit rachet\u00e9 par un investisseur anglais vous pose-t-il un probl\u00e8me ?\nFin d\u00e9cembre, le club a trouv\u00e9 un partenaire, le groupe britannique Enic, connu sur la place de Londres, qui ne se r\u00e9duit pas \u00e0 la personne de X ou Y comme on l'a dit. Ce groupe a entrepris une politique syst\u00e9matique d'investissement dans le football dans toute l'Europe. Je n'ai pas fait d'objection \u00e0 cette op\u00e9ration. En tout \u00e9tat de cause, la ville reste propri\u00e9taire du stade et du domaine du Haillan.\n- Vous avez pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la loi en n\u00e9gociant les trente-cinq heures \u00e0 la mairie. Vous aviez promis que cela se ferait \u00e0 co\u00fbt nul. Quel bilan tirez-vous de cette initiative deux ans apr\u00e8s ?\nHistoriquement, ici, nous avons des contrats de progr\u00e8s entre la ville et les organisations syndicales. A mon arriv\u00e9e, j'ai voulu poursuivre cette tradition, et la question qui est venue sur le tapis fut celle de la dur\u00e9e du travail. J'ai pos\u00e9 imm\u00e9diatement deux conditions : qu'il y ait des contreparties, et que les trente-cinq heures ne se traduisent pas par un d\u00e9rapage de la masse salariale. La discussion a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9e, service par service. Parmi les contreparties, il y a donc eu la suppression des heures suppl\u00e9mentaires, qui pesaient tr\u00e8s lourd, un effort port\u00e9 sur l'assiduit\u00e9 au service, et une augmentation de l'amplitude des heures d'ouverture au public. Moyennant quoi, nous avons bien \" tenu \" notre masse salariale, puisqu'en 1996 nos d\u00e9penses de personnel ont augment\u00e9 de 0,15 %, alors que pour la moyenne des villes de plus de 100 000 habitants l'augmentation est de plus de 3,5 %. Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 contre le principe de la r\u00e9duction et de l'\" am\u00e9nagement \" du temps de travail, comme l'avait montr\u00e9 la loi Robien. Ce qui est une erreur, c'est l'obligation et la g\u00e9n\u00e9ralisation, qui ne permettent pas de n\u00e9gocier comme nous l'avons fait ici.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/alain-juppe-il-faut-valoriser-le-capital-de-bordeaux_1385035.html"}, {"title": "Jacadi veut vieillir.", "text": "Jacadi, la plus grande cha\u00eene fran\u00e7aise de v\u00eatements pour enfant, va ouvrir le 15 avril un nouveau magasin en r\u00e9gion parisienne, qui servira de mod\u00e8le pour la r\u00e9novation des 350 magasins franchis\u00e9s.\nD\u00e9cryptage : L'enseigne, reprise par le Groupe Frydman apr\u00e8s son redressement judiciaire, veut changer une image trop marqu\u00e9e \" layette \" afin de d\u00e9velopper les ventes destin\u00e9es aux enfants plus grands, jusqu'\u00e0 12 ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jacadi-veut-vieillir_1413393.html"}, {"title": "Il ne faut pas bloquer l elargissement", "text": "Apr\u00e8s la r\u00e9unification, certains ont craint que l'Allemagne ne veuille plus de l'Europe. Nous avons prouv\u00e9, depuis 1990, que nous n'imaginions pas d'autre solution.\nL'avenir de l'Est est \u00e0 l'Ouest. Il est important que l'Est se manifeste sur la sc\u00e8ne politique. C'est pourquoi nous souhaitons que l'Europe s'\u00e9tende. La moiti\u00e9 du commerce des pays de l'Est est r\u00e9alis\u00e9e avec l'Allemagne. Beaucoup pensent donc que l'\u00e9largissement vers l'Est pr\u00e9sente avant tout un int\u00e9r\u00eat pour l'Allemagne. C'est faux : tous les Europ\u00e9ens en profiteront. Il est vrai que l'Allemagne ne s'est pas jointe \u00e0 l'initiative de la France, de la Belgique et de l'Italie, qui demandent que la r\u00e9forme des institutions europ\u00e9ennes pr\u00e9c\u00e8de l'accueil de tout nouveau membre. Nous consid\u00e9rons qu'il ne faut pas bloquer l'\u00e9largissement. C'est m\u00eame lui qui doit nous pousser \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9forme des institutions. Sinon, on risque l'affaiblissement de l'Union.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/il-ne-faut-pas-bloquer-l-elargissement_1412117.html"}, {"title": "Fiscalite 9 20", "text": "Taxe professionnelle communale + intercommunale : 28,31 % ; d\u00e9partementale : 7,74 % ; r\u00e9gionale : 2,17 %.\nDu fait d'un lourd endettement (1,6 milliard), la pression fiscale pesant sur les entreprises est parmi les plus \u00e9lev\u00e9es de France, en l\u00e9g\u00e8re augmentation par rapport \u00e0 1996 (+ 1,35 %). Une zone franche concerne quatre communes. La PAT (industrielle, tertiaire et recherche) ainsi que des aides europ\u00e9ennes s'appliquent dans l'agglom\u00e9ration.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/fiscalite-9-20_1408224.html"}, {"title": "Le projet trautmann moins redoutable que prevu", "text": "L'Expansion ne cachait pas ses doutes sur la possibilit\u00e9 pour le gouvernement d'aller tr\u00e8s loin dans le sens d'une baisse des seuils de concentration des groupes actionnaires dans les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision (fix\u00e9s \u00e0 49 %). Finalement, le projet de loi Trautmann, pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re, se contente d'un dispositif de surveillance accru gr\u00e2ce au \" cantonnement \" \u00ad c'est-\u00e0-dire le regroupement de toutes les participations audiovisuelles d'un groupe industriel dans une m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 holding. Bref, un mod\u00e8le d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Seydoux dans le groupe bic\u00e9phale Chargeurs-Path\u00e9. Le projet du gouvernement n'a donc pas r\u00e9sist\u00e9 au lobbying actif de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, de la Lyonnaise et du Groupe Bouygues, principaux acteurs du PAF, qui l'ont convaincu de leur relative \" petitesse \", par rapport aux g\u00e9ants allemands notamment. Soucieux de garantir l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias, le gouvernement pr\u00e9voit toutefois un renfort de l'influence du CSA. Une d\u00e9claration qui intervient au moment o\u00f9 la convergence m\u00e9dias-t\u00e9l\u00e9coms va mener la vie dure aux sages.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-projet-trautmann-moins-redoutable-que-prevu_1440327.html"}, {"title": "Les regions qui privilegient la formation une necessite face au chomage et au desengagement de l etat", "text": "Quoi de plus logique que la Haute-Normandie, o\u00f9 les jeunes sans emploi sont tr\u00e8s nombreux, soit la premi\u00e8re r\u00e9gion pour les sommes affect\u00e9es \u00e0 la formation professionnelle et aux lyc\u00e9es ? N\u00e9cessit\u00e9, mais aussi d\u00e9cision politique : le Poitou-Charentes et le Centre, deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me, avec des probl\u00e8mes moins aigus, ont fait aussi le choix de la formation.\nGlobalement, cette double comp\u00e9tence constitue de loin le premier poste de d\u00e9penses des r\u00e9gions, puisqu'elles y consacrent environ 40 % de leurs cr\u00e9dits. Depuis que l'Etat leur a transf\u00e9r\u00e9, en 1986, la responsabilit\u00e9 des lyc\u00e9es (les d\u00e9partements, eux, r\u00e9cup\u00e9rant les coll\u00e8ges), elles sont devenues les premiers clients des entreprises du BTP. Il faut dire que, \u00e0 l'usage, le transfert s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un cadeau empoisonn\u00e9 : l'Etat leur a confi\u00e9 des b\u00e2timents souvent d\u00e9labr\u00e9s et surtout trop peu nombreux pour faire face \u00e0 l'accroissement de la population lyc\u00e9enne. Plus discr\u00e8tes, les actions de formation professionnelle, depuis la loi quinquennale sur l'emploi de 1993 qui a transf\u00e9r\u00e9 en totalit\u00e9 cette comp\u00e9tence aux r\u00e9gions, se montrent aussi de grosses d\u00e9voreuses de cr\u00e9dits (500 000 stagiaires par an). Le gouvernement Jupp\u00e9 voulait aller encore plus loin puisqu'il envisageait de confier aux r\u00e9gions la formation des ch\u00f4meurs... Le projet est rest\u00e9 en l'\u00e9tat.\nMontant moyen par habitant des d\u00e9penses relatives aux lyc\u00e9es et \u00e0 la formation, en francs, en 1996\n1 Haute-Normandie 728\n2 Poitou-Charentes 593\n3 Centre 570\n4 Picardie 565\n5 Franche-Comt\u00e9 558\n6 Pays de la Loire 553\n7 Rh\u00f4nes-Alpes 550\n8 Champagne-Ardenne 527\n9 Basse-Normandie 513\n10 Aquitaine 493", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-regions-qui-privilegient-la-formation-une-necessite-face-au-chomage-et-au-desengagement-de-l-etat_1431422.html"}]