[{"title": "La Cor\u00e9e id\u00e9ale de Kim Dae-jung", "text": "Hospitalis\u00e9 le 13 juillet \u00e0 la suite d'une pneumonie, l'ex-pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Kim Dae-jung est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, ce mardi, \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. A cette occasion, L'EXPRESS.fr vous invite \u00e0 red\u00e9couvrir l'interview qu'il nous avait accord\u00e9 en 1998, quelques mois apr\u00e8s sa victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\nKim Dae-jung a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la Cor\u00e9e du Sud en d\u00e9cembre 1997, en pleine tourmente financi\u00e8re. Ancien dissident, champion de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme, ce chr\u00e9tien fervent b\u00e9n\u00e9ficie dans son pays d'une grande autorit\u00e9 morale. Cet entretien, le premier accord\u00e9 \u00e0 la presse europ\u00e9enne depuis son investiture, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en exclusivit\u00e9 pour Politique internationale et L'Express.\nVous avez \u00e9t\u00e9 longtemps pers\u00e9cut\u00e9, emprisonn\u00e9, condamn\u00e9 \u00e0 l'exil... A 74 ans, \u00e9lu au suffrage universel, vous prenez la direction d'un pays en crise. N'avez-vous jamais perdu espoir?\nJe n'ai jamais dout\u00e9 que la d\u00e9mocratie verrait le jour dans mon pays. En revanche, j'ai parfois pens\u00e9 qu'elle ne triompherait pas de mon vivant. Ceux qui se battent pour la libert\u00e9, la justice et dans l'int\u00e9r\u00eat du peuple, ceux-l\u00e0 n'\u00e9chouent jamais. Seuls ceux qui pers\u00e9cutent sont balay\u00e9s par le vent de l'Histoire.\nQuels personnages, vivants ou morts, sont vos principales sources d'inspiration?\nD'abord, J\u00e9sus-Christ. Ensuite, Chun Bong-jun, un leader r\u00e9volutionnaire cor\u00e9en du XIXe si\u00e8cle qui mobilisa plusieurs centaines de milliers de fermiers contre le f\u00e9odalisme et les occupants imp\u00e9rialistes japonais. Enfin, j'admire Abraham Lincoln, pour son esprit de tol\u00e9rance et son sens du pardon envers ceux du Sud, au lendemain de la guerre de S\u00e9cession. Il a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9 pour cette bont\u00e9 d'\u00e2me par ses propres partisans. Quant \u00e0 moi, c'est l'influence de Lincoln qui m'a permis de pardonner aux anciens pr\u00e9sidents Chun Doo-hwan et Roh Tae-woo, qui ont tent\u00e9 de me faire assassiner.\nVous \u00eates catholique et, dans vos \u00e9crits de prison, vous comparez souvent votre sort \u00e0 celui de J\u00e9sus-Christ. Est-ce votre foi religieuse qui vous donne l'\u00e9nergie et le d\u00e9sir de poursuivre votre combat politique?\nOui, c'est exact.\nVous priez tous les jours?\nTous les jours, oui.\nQuelles sont vos priorit\u00e9s dans les cinq ans \u00e0 venir?\nJ'entends favoriser une vraie d\u00e9mocratie participative. Le peuple devra b\u00e9n\u00e9ficier \u00e9quitablement de l'enrichissement national. Le niveau d'\u00e9ducation est \u00e9lev\u00e9 en Cor\u00e9e. A l'avenir, les technologies modernes doivent permettre \u00e0 chacun de communiquer directement avec le gouvernement. En mati\u00e8re \u00e9conomique, mon programme est r\u00e9solument lib\u00e9ral. Nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 poursuivre activement la mondialisation de notre \u00e9conomie. Nous devons participer \u00e0 ce mouvement qui nous am\u00e8nera \u00e0 ouvrir plus largement la porte aux investisseurs \u00e9trangers.\nLa crise asiatique est-elle due, dans votre esprit, \u00e0 un manque de d\u00e9mocratie?\nC'est l'une des causes principales. Si la Cor\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 vraiment d\u00e9mocratique, la collusion entre politiques et milieux d'affaires n'aurait pas atteint une telle ampleur. Et le gouvernement n'aurait pas dict\u00e9 sa loi, souvent contre toute logique \u00e9conomique, au secteur financier. Les m\u00e9canismes de surveillance seraient plus d\u00e9velopp\u00e9s, nos banques se porteraient mieux et nos entreprises aussi. Enfin, la corruption serait moindre. Tous ces dysfonctionnements ont min\u00e9 le syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur. En Asie du Sud-Est, la situation est comparable: les pays en crise sont insuffisamment d\u00e9mocratiques.\nLe \"miracle cor\u00e9en\" appartient-il au pass\u00e9?\nIl nous sera difficile d'assurer un taux de croissance de 9 \u00e0 10%. Mais un objectif de 5 \u00e0 6% me para\u00eet r\u00e9aliste.\nQuel avenir voyez-vous pour les immenses conglom\u00e9rats cor\u00e9ens, les chaebol?\nLes pratiques ant\u00e9rieures - la collusion avec les milieux politiques et financiers, le monopole de certaines sources de financement, la corruption - doivent cesser. Je me suis adress\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 une trentaine de patrons de chaebol. Je leur ai dit qu'ils devaient fournir les meilleurs produits et les meilleurs services au prix le plus juste. Les entreprises qui r\u00e9ussiront le mieux serviront la patrie. En revanche, celles qui manquent de comp\u00e9titivit\u00e9 ou qui croulent sous les dettes devront c\u00e9der la place \u00e0 d'autres.\nQuelque 35 000 soldats am\u00e9ricains sont bas\u00e9s dans votre pays. Dans l'hypoth\u00e8se d'une r\u00e9unification avec le Nord, envisagez-vous une r\u00e9duction de la pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine?\nIl est trop t\u00f4t pour parler de r\u00e9unification. Pour l'instant, nous travaillons \u00e0 la r\u00e9conciliation avec le Nord. M\u00eame dans l'hypoth\u00e8se d'une r\u00e9unification, pourtant, les troupes am\u00e9ricaines doivent rester en Cor\u00e9e, comme au Japon, afin d'assurer l'\u00e9quilibre des forces et le maintien du statu quo. Si elles venaient \u00e0 se retirer, nous prendrions le risque d'une lutte entre puissances asiatiques, en particulier entre le Japon et la Chine. C'est l\u00e0 une question extr\u00eamement grave pour l'avenir de notre pays. En Europe, m\u00eame apr\u00e8s l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique, l'Otan demeure indispensable; elle contribue au maintien de la paix et \u00e0 la stabilit\u00e9 du continent. La situation est comparable dans notre r\u00e9gion.\nQuel est votre avis au sujet du projet de TGV? Compte tenu de l'ampleur de la crise, regrettez-vous que la Cor\u00e9e se soit engag\u00e9e dans un programme si co\u00fbteux?\nLors de la signature du contrat, j'ai fait conna\u00eetre mon opposition \u00e0 ce projet. Le gouvernement d'alors ne m'a pas \u00e9cout\u00e9. Ce que je peux vous dire, c'est que la Cor\u00e9e en est \u00e0 l'origine. La France ne nous a pas oblig\u00e9s \u00e0 le signer et il serait d\u00e9plac\u00e9, de notre part, de lui adresser aujourd'hui des reproches. R\u00e9cemment, Paris a propos\u00e9 de nous apporter une aide dans le domaine du g\u00e9nie civil et, pour une raison que j'ignore, mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont d\u00e9clin\u00e9 cette offre. Quoi qu'il en soit, nous devons, \u00e0 pr\u00e9sent, examiner l'ensemble du dossier et r\u00e9gler les questions en suspens. Il faut en finir.\nLes relations bilat\u00e9rales entre S\u00e9oul et Paris ont \u00e9t\u00e9 troubl\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es non seulement par l'affaire du TGV, mais aussi par la vente annul\u00e9e de Thomson Multim\u00e9dia \u00e0 Daewoo...\nVous oubliez les archives cor\u00e9ennes conserv\u00e9es \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale de France, qui constituent l'un de nos tr\u00e9sors nationaux. Le pr\u00e9sident Mitterrand avait promis de nous les rendre, ce qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 fait. Les relations entre les pays connaissent des hauts et des bas. Nous devons am\u00e9liorer la coop\u00e9ration et accro\u00eetre le dialogue entre nos deux nations, afin de mieux nous comprendre. Nous ne cherchons pas \u00e0 d\u00e9pendre trop \u00e9troitement de la France, mais votre pays est d\u00e9velopp\u00e9 et dispose d'une puissance \u00e9conomique sup\u00e9rieure \u00e0 la n\u00f4tre. En cette p\u00e9riode de crise, l'assistance et les conseils de la France nous sont pr\u00e9cieux.\nLa crise financi\u00e8re en Cor\u00e9e a aussi des origines politiques. L'Etat doit-il sanctionner ceux qui se seraient rendus coupables de malversations?\nNous devons d\u00e9terminer, en effet, quelles sont les responsabilit\u00e9s de chacun et faire la lumi\u00e8re sur tous les facteurs qui ont permis le d\u00e9clenchement de cette crise. Il faut savoir qui a fait quoi. Mais, si des responsables politiques sont d\u00e9shonor\u00e9s \u00e0 l'issue de cette enqu\u00eate, il me semble qu'ils auront subi la punition la plus s\u00e9v\u00e8re qui soit. Il n'est pas essentiel de les priver de libert\u00e9.\nA titre personnel, vous vous \u00eates montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux envers vos anciens ennemis, en amnistiant les anciens pr\u00e9sidents Chun Doo-hwan et Roh Tae-woo, qui ont tent\u00e9 de vous faire assassiner, et en nommant \u00e0 la t\u00eate du gouvernement Kim Jong-pil, fondateur de l'agence de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9tait charg\u00e9e de vous tuer. Faut-il toujours tout pardonner?\nJe pardonne \u00e0 tout le monde. Personnellement, je n'ai pas l'\u00e2me d'un dictateur. Je ne ressens pas de haine envers les dictateurs et les corrompus. Si c'\u00e9tait le cas, il y aurait trop de gens \u00e0 ha\u00efr.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/la-coree-ideale-de-kim-dae-jung_780930.html"}, {"title": "Tout \u00e7a pour \u00e7a !", "text": "Une peine de dix ans de prison pour un homme de 87 ans et cinquante-cinq ans apr\u00e8s les faits, c'est une grande victoire! Et, croyez-moi, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile!\u00bb Les premi\u00e8res paroles d'Arno Klarsfeld apr\u00e8s le verdict de Bordeaux mettent un terme aux inqui\u00e9tudes de son p\u00e8re, Serge Klarsfeld, qui n'a jamais voulu du proc\u00e8s Papon parce qu'il pensait que le \u00abr\u00f4le quasi anecdotique\u00bb du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de la Gironde rendait sa condamnation al\u00e9atoire. Ce proc\u00e8s ayant fini par s'ouvrir \u00e0 cause de l'obstination de Me G\u00e9rard Boulanger, Serge et Arno Klarsfeld s'\u00e9taient r\u00e9solus \u00e0 y participer, mais pour \u00ab\u00e9viter le pire\u00bb.\nLe verdict de la cour d'assises constitue leur triomphe, la peine prononc\u00e9e \u00e9tant celle - \u00abau moins dix ans\u00bb - qu'ils avaient r\u00e9clam\u00e9e par voie de presse. Ils auront, \u00e0 cette fin, utilis\u00e9 tous les moyens, m\u00e9prisant le d\u00e9bat judiciaire - Arno Klarsfeld n'\u00e9tait m\u00eame plus pr\u00e9sent aux audiences au cours des derni\u00e8res semaines - au profit d'une intense pression m\u00e9diatique et psychologique sur la cour d'assises et sur son pr\u00e9sident. Serge Klarsfeld a d'ailleurs attribu\u00e9 le verdict final \u00e0 son agit-prop, qui a, selon lui, oblig\u00e9 Jean-Louis Castagn\u00e8de, accus\u00e9 d' \u00ab?uvrer \u00e0 l'acquittement\u00bb, \u00e0 \u00abprendre une direction diff\u00e9rente de celle qu'il voulait imprimer au proc\u00e8s\u00bb.\nSoulagement g\u00e9n\u00e9ral\nMaurice Papon est donc condamn\u00e9 et, chez les parties civiles qui demandaient la perp\u00e9tuit\u00e9, le soulagement g\u00e9n\u00e9ral l'a emport\u00e9 sur la d\u00e9ception. L'essentiel est d'avoir \u00e9vit\u00e9 cet acquittement dont le pressentiment, au cours des derni\u00e8res semaines, obs\u00e9dait ceux qui suivaient les audiences de Bordeaux. Pour les familiers du dossier Papon, cette envie - r\u00e9prim\u00e9e - d'acquittement appara\u00eet nettement dans les d\u00e9tails du verdict. Il reprend en effet le r\u00e9quisitoire du parquet de 1995, r\u00e9dig\u00e9 par l'avocat g\u00e9n\u00e9ral Defos du Rau, dont la conclusion pr\u00e9vue - une requ\u00eate de non-lieu - fut modifi\u00e9e par le procureur g\u00e9n\u00e9ral Henri Desclaux, qui demanda le renvoi devant les assises. Comme ce r\u00e9quisitoire, le verdict ne retient plus que quatre convois (sur dix) \u00e0 la charge de Maurice Papon, et surtout l'acquitte de l'incrimination essentielle de \u00abcomplicit\u00e9 d'assassinat\u00bb, admettant sur ce point la d\u00e9monstration de Me Jean-Marc Varaut.\nPour l'accusation, c'est un d\u00e9menti cinglant: il ne reste rien de l'arr\u00eat de renvoi de la cour d'appel de Bordeaux, qui, au prix d'affirmations inexactes et fantaisistes, inventait un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral au fait des projets des nazis et empress\u00e9 d'aller au-devant d'eux. La cour d'assises adresse aussi un pied de nez magistral au procureur g\u00e9n\u00e9ral Henri Desclaux et \u00e0 l'avocat g\u00e9n\u00e9ral Marc Robert, qui, \u00e0 l'audience, avaient reni\u00e9 leur r\u00e9quisitoire de 1995 pour d\u00e9fendre la th\u00e8se peu cr\u00e9dible de la cour d'appel. Avec eux, c'est tout un portrait de l'accus\u00e9 - fonctionnaire z\u00e9l\u00e9 et assassin d'enfants - qui est rejet\u00e9 par la cour d'assises. Mais les jur\u00e9s ne voulaient pas aller jusqu'\u00e0 l'acquittement. Ecartel\u00e9s entre la demande de condamnation cristallis\u00e9e sur la personne de Maurice Papon par des victimes dont la souffrance et les paroles restent les moments forts des audiences et les arguments de droit de Jean-Marc Varaut, ils \u00e9taient, de surcro\u00eet, pris au pi\u00e8ge du symbolisme de ce proc\u00e8s: on n'a cess\u00e9 de leur r\u00e9p\u00e9ter que la condamnation de Vichy d\u00e9pendait de celle de Maurice Papon. D'o\u00f9 ce compromis, qui, \u00aben ne voulant d\u00e9cevoir personne, d\u00e9\u00e7oit tout le monde\u00bb, comme l'a dit l'Union des \u00e9tudiants juifs de France. Ce verdict illustre une fois de plus l'impossibilit\u00e9 pour la justice de faire correspondre le droit, la m\u00e9moire et l'Histoire.\nLe vrai d\u00e9bat de droit esquiv\u00e9\nSur le plan du droit, la d\u00e9cision de la cour d'assises manque de logique. Elle a, en effet, acquitt\u00e9 Maurice Papon de la \u00abcomplicit\u00e9 d'assassinat\u00bb au motif que, s'il avait conscience que les juifs allaient vers un \u00absort cruel\u00bb et, pour beaucoup d'entre eux, vers la \u00abmort\u00bb, il n'avait pas connaissance du \u00abplan concert\u00e9\u00bb nazi. Mais, pour qu'il soit - un peu - condamn\u00e9, la cour estime en revanche que les \u00abarrestations\u00bb et les \u00abs\u00e9questrations\u00bb auxquelles il a pris part peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es de crimes contre l'humanit\u00e9 parce qu'il savait qu'elles s'int\u00e9graient dans un plan concert\u00e9... Les juges ont esquiv\u00e9 le vrai d\u00e9bat de droit que leur offrait la confrontation entre Jean-Marc Varaut, qui consid\u00e9rait que la complicit\u00e9 de crime contre l'humanit\u00e9 n\u00e9cessitait une adh\u00e9sion personnelle aux objectifs des nazis, et Michel Zaoui et Alain L\u00e9vy, qui demandaient \u00e0 la cour d'assises d'innover en affirmant que la culpabilit\u00e9, ne devant pas s'appr\u00e9cier acte par acte, comme dans une affaire de droit commun, r\u00e9sultait de la participation consciente et assum\u00e9e \u00e0 un processus collectif dont l'aspect criminel \u00e9tait \u00e9vident. Mes Zaoui, L\u00e9vy et Varaut, qui n'ont pas m\u00e9nag\u00e9 leur pr\u00e9sence ni leurs efforts pour pr\u00e9senter cette alternative de haute tenue \u00e0 la cour, apparaissent comme les grands perdants de ce proc\u00e8s. Apr\u00e8s avoir assum\u00e9 l'essentiel du d\u00e9bat judiciaire, ils d\u00e9couvrent que leur \u00e9norme investissement fut vain, la cour d'assises ne semblant pas partager leur amour du droit.\nPour ce qui est des le\u00e7ons de Bordeaux, le symbolisme du proc\u00e8s est pris en d\u00e9faut, comme le note le correspondant du quotidien isra\u00e9lien Haaretz: \u00abLes organisations juives se sont rendu compte qu'elles avaient commis une grave erreur en pr\u00e9sentant le proc\u00e8s de Maurice Papon comme celui de Vichy.\u00bb Au terme de six mois de d\u00e9bat, la plupart des avocats ont eu beau insister dans leurs plaidoiries sur le fait qu'il ne s'agissait pas d'histoire, mais du \u00abproc\u00e8s d'un homme\u00bb, il \u00e9tait trop tard. Comment justifier alors de l'importance de ce proc\u00e8s film\u00e9 pour l'Histoire s'il ne concerne qu'un individu?\nEnfin, si l'on veut bien ne pas faire semblant de l'ignorer, l'\u00e9nonc\u00e9 du verdict a une signification historique contraire au but recherch\u00e9. \u00abCette condamnation symbolique d\u00e9montre que le peuple fran\u00e7ais tient les gouvernants de Vichy et leurs fonctionnaires pour pleinement responsables de la d\u00e9portation des juifs de France\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un communiqu\u00e9 du Crif. Cela voudrait-il donc dire que les \u00abgouvernants de Vichy\u00bb ne seraient coupables que de complicit\u00e9 d' \u00abarrestations\u00bb et de \u00abs\u00e9questrations\u00bb? C'est une formidable r\u00e9gression par rapport aux acquis d'une historiographie qui a \u00e9tabli \u00e0 l'encontre du r\u00e9gime de P\u00e9tain une responsabilit\u00e9 bien sup\u00e9rieure. En effet, si l'on peut, comme l'a fait la cour d'assises, accorder \u00e0 Maurice Papon le b\u00e9n\u00e9fice du doute quant \u00e0 sa connaissance de la Solution finale, les historiens nous ont appris depuis longtemps qu'un Pierre Laval ou un Ren\u00e9 Bousquet ne pouvaient, eux, pr\u00e9tendre \u00e0 cette ignorance en 1943 ou en 1944. Persister \u00e0 vouloir donner une valeur symbolique au verdict de Bordeaux conduit paradoxalement \u00e0 \u00abd\u00e9douaner Vichy\u00bb, comme l'a not\u00e9 Me Raymond Blet.\nA cette r\u00e9gression historique s'ajoute une r\u00e9gression politique par rapport au discours prononc\u00e9 par Jacques Chirac en 1995. Lequel avait le m\u00e9rite suppl\u00e9mentaire de condamner tout \u00e0 la fois la participation de Vichy au jud\u00e9ocide nazi et sa propre politique antis\u00e9mite. Or ce fut l'une des le\u00e7ons de Bordeaux que de constater que le statut des juifs, l' \u00abaryanisation\u00bb et la mise au ban de toute une partie des Fran\u00e7ais par des Fran\u00e7ais paraissent beaucoup plus incompr\u00e9hensibles et aussi condamnables que l'organisation de convois de d\u00e9port\u00e9s. Le pr\u00e9sident Castagn\u00e8de a maintes fois soulign\u00e9 que cet apartheid antijuif, qui p\u00e8se lourd dans le poids de ces ann\u00e9es noires, ne pouvait relever de la sanction judiciaire. C'est pourquoi Serge Klarsfeld, estimant la d\u00e9claration qu'il avait obtenue de Jacques Chirac en 1995 bien plus significative que ce proc\u00e8s ambigu, vient de l'\u00e9diter et de la faire distribuer un peu partout. Il est en effet probable que ce discours prononc\u00e9 par le plus haut magistrat de l'Etat passera mieux \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 qu'un proc\u00e8s avec lequel les historiens pourraient se montrer, plus tard, aussi s\u00e9v\u00e8res que nous le sommes aujourd'hui envers ceux de l'\u00e9puration.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/tout-ca-pour-ca_494934.html"}, {"title": "La Cor\u00e9e id\u00e9ale de Kim Dae-jung", "text": "Kim Dae-jung a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la Cor\u00e9e du Sud en d\u00e9cembre 1997, en pleine tourmente financi\u00e8re. Ancien dissident, champion de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme, ce chr\u00e9tien fervent b\u00e9n\u00e9ficie dans son pays d'une grande autorit\u00e9 morale. Cet entretien, le premier accord\u00e9 \u00e0 la presse europ\u00e9enne depuis son investiture, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en exclusivit\u00e9 pour Politique internationale et L'Express.\nVous avez \u00e9t\u00e9 longtemps pers\u00e9cut\u00e9, emprisonn\u00e9, condamn\u00e9 \u00e0 l'exil... A 74 ans, \u00e9lu au suffrage universel, vous prenez la direction d'un pays en crise. N'avez-vous jamais perdu espoir?\nJe n'ai jamais dout\u00e9 que la d\u00e9mocratie verrait le jour dans mon pays. En revanche, j'ai parfois pens\u00e9 qu'elle ne triompherait pas de mon vivant. Ceux qui se battent pour la libert\u00e9, la justice et dans l'int\u00e9r\u00eat du peuple, ceux-l\u00e0 n'\u00e9chouent jamais. Seuls ceux qui pers\u00e9cutent sont balay\u00e9s par le vent de l'Histoire.\nQuels personnages, vivants ou morts, sont vos principales sources d'inspiration?\nD'abord, J\u00e9sus-Christ. Ensuite, Chun Bong-jun, un leader r\u00e9volutionnaire cor\u00e9en du XIXe si\u00e8cle qui mobilisa plusieurs centaines de milliers de fermiers contre le f\u00e9odalisme et les occupants imp\u00e9rialistes japonais. Enfin, j'admire Abraham Lincoln, pour son esprit de tol\u00e9rance et son sens du pardon envers ceux du Sud, au lendemain de la guerre de S\u00e9cession. Il a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9 pour cette bont\u00e9 d'\u00e2me par ses propres partisans. Quant \u00e0 moi, c'est l'influence de Lincoln qui m'a permis de pardonner aux anciens pr\u00e9sidents Chun Doo-hwan et Roh Tae-woo, qui ont tent\u00e9 de me faire assassiner.\nVous \u00eates catholique et, dans vos \u00e9crits de prison, vous comparez souvent votre sort \u00e0 celui de J\u00e9sus-Christ. Est-ce votre foi religieuse qui vous donne l'\u00e9nergie et le d\u00e9sir de poursuivre votre combat politique?\nOui, c'est exact.\nVous priez tous les jours?\nTous les jours, oui.\nQuelles sont vos priorit\u00e9s dans les cinq ans \u00e0 venir?\nJ'entends favoriser une vraie d\u00e9mocratie participative. Le peuple devra b\u00e9n\u00e9ficier \u00e9quitablement de l'enrichissement national. Le niveau d'\u00e9ducation est \u00e9lev\u00e9 en Cor\u00e9e. A l'avenir, les technologies modernes doivent permettre \u00e0 chacun de communiquer directement avec le gouvernement. En mati\u00e8re \u00e9conomique, mon programme est r\u00e9solument lib\u00e9ral. Nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 poursuivre activement la mondialisation de notre \u00e9conomie. Nous devons participer \u00e0 ce mouvement qui nous am\u00e8nera \u00e0 ouvrir plus largement la porte aux investisseurs \u00e9trangers.\nLa crise asiatique est-elle due, dans votre esprit, \u00e0 un manque de d\u00e9mocratie?\nC'est l'une des causes principales. Si la Cor\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 vraiment d\u00e9mocratique, la collusion entre politiques et milieux d'affaires n'aurait pas atteint une telle ampleur. Et le gouvernement n'aurait pas dict\u00e9 sa loi, souvent contre toute logique \u00e9conomique, au secteur financier. Les m\u00e9canismes de surveillance seraient plus d\u00e9velopp\u00e9s, nos banques se porteraient mieux et nos entreprises aussi. Enfin, la corruption serait moindre. Tous ces dysfonctionnements ont min\u00e9 le syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur. En Asie du Sud-Est, la situation est comparable: les pays en crise sont insuffisamment d\u00e9mocratiques.\nLe \u00abmiracle cor\u00e9en\u00bb appartient-il au pass\u00e9?\nIl nous sera difficile d'assurer un taux de croissance de 9 \u00e0 10%. Mais un objectif de 5 \u00e0 6% me para\u00eet r\u00e9aliste.\nQuel avenir voyez-vous pour les immenses conglom\u00e9rats cor\u00e9ens, les chaebol?\nLes pratiques ant\u00e9rieures - la collusion avec les milieux politiques et financiers, le monopole de certaines sources de financement, la corruption - doivent cesser. Je me suis adress\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 une trentaine de patrons de chaebol. Je leur ai dit qu'ils devaient fournir les meilleurs produits et les meilleurs services au prix le plus juste. Les entreprises qui r\u00e9ussiront le mieux serviront la patrie. En revanche, celles qui manquent de comp\u00e9titivit\u00e9 ou qui croulent sous les dettes devront c\u00e9der la place \u00e0 d'autres.\nQuelque 35 000 soldats am\u00e9ricains sont bas\u00e9s dans votre pays. Dans l'hypoth\u00e8se d'une r\u00e9unification avec le Nord, envisagez-vous une r\u00e9duction de la pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine?\nIl est trop t\u00f4t pour parler de r\u00e9unification. Pour l'instant, nous travaillons \u00e0 la r\u00e9conciliation avec le Nord. M\u00eame dans l'hypoth\u00e8se d'une r\u00e9unification, pourtant, les troupes am\u00e9ricaines doivent rester en Cor\u00e9e, comme au Japon, afin d'assurer l'\u00e9quilibre des forces et le maintien du statu quo. Si elles venaient \u00e0 se retirer, nous prendrions le risque d'une lutte entre puissances asiatiques, en particulier entre le Japon et la Chine. C'est l\u00e0 une question extr\u00eamement grave pour l'avenir de notre pays. En Europe, m\u00eame apr\u00e8s l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique, l'Otan demeure indispensable; elle contribue au maintien de la paix et \u00e0 la stabilit\u00e9 du continent. La situation est comparable dans notre r\u00e9gion.\nQuel est votre avis au sujet du projet de TGV? Compte tenu de l'ampleur de la crise, regrettez-vous que la Cor\u00e9e se soit engag\u00e9e dans un programme si co\u00fbteux?\nLors de la signature du contrat, j'ai fait conna\u00eetre mon opposition \u00e0 ce projet. Le gouvernement d'alors ne m'a pas \u00e9cout\u00e9. Ce que je peux vous dire, c'est que la Cor\u00e9e en est \u00e0 l'origine. La France ne nous a pas oblig\u00e9s \u00e0 le signer et il serait d\u00e9plac\u00e9, de notre part, de lui adresser aujourd'hui des reproches. R\u00e9cemment, Paris a propos\u00e9 de nous apporter une aide dans le domaine du g\u00e9nie civil et, pour une raison que j'ignore, mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont d\u00e9clin\u00e9 cette offre. Quoi qu'il en soit, nous devons, \u00e0 pr\u00e9sent, examiner l'ensemble du dossier et r\u00e9gler les questions en suspens. Il faut en finir.\nLes relations bilat\u00e9rales entre S\u00e9oul et Paris ont \u00e9t\u00e9 troubl\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es non seulement par l'affaire du TGV, mais aussi par la vente annul\u00e9e de Thomson Multim\u00e9dia \u00e0 Daewoo...\nVous oubliez les archives cor\u00e9ennes conserv\u00e9es \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale de France, qui constituent l'un de nos tr\u00e9sors nationaux. Le pr\u00e9sident Mitterrand avait promis de nous les rendre, ce qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 fait. Les relations entre les pays connaissent des hauts et des bas. Nous devons am\u00e9liorer la coop\u00e9ration et accro\u00eetre le dialogue entre nos deux nations, afin de mieux nous comprendre. Nous ne cherchons pas \u00e0 d\u00e9pendre trop \u00e9troitement de la France, mais votre pays est d\u00e9velopp\u00e9 et dispose d'une puissance \u00e9conomique sup\u00e9rieure \u00e0 la n\u00f4tre. En cette p\u00e9riode de crise, l'assistance et les conseils de la France nous sont pr\u00e9cieux.\nLa crise financi\u00e8re en Cor\u00e9e a aussi des origines politiques. L'Etat doit-il sanctionner ceux qui se seraient rendus coupables de malversations?\nNous devons d\u00e9terminer, en effet, quelles sont les responsabilit\u00e9s de chacun et faire la lumi\u00e8re sur tous les facteurs qui ont permis le d\u00e9clenchement de cette crise. Il faut savoir qui a fait quoi. Mais, si des responsables politiques sont d\u00e9shonor\u00e9s \u00e0 l'issue de cette enqu\u00eate, il me semble qu'ils auront subi la punition la plus s\u00e9v\u00e8re qui soit. Il n'est pas essentiel de les priver de libert\u00e9.\nA titre personnel, vous vous \u00eates montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux envers vos anciens ennemis, en amnistiant les anciens pr\u00e9sidents Chun Doo-hwan et Roh Tae-woo, qui ont tent\u00e9 de vous faire assassiner, et en nommant \u00e0 la t\u00eate du gouvernement Kim Jong-pil, fondateur de l'agence de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9tait charg\u00e9e de vous tuer. Faut-il toujours tout pardonner?\nJe pardonne \u00e0 tout le monde. Personnellement, je n'ai pas l'\u00e2me d'un dictateur. Je ne ressens pas de haine envers les dictateurs et les corrompus. Si c'\u00e9tait le cas, il y aurait trop de gens \u00e0 ha\u00efr.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/la-coree-ideale-de-kim-dae-jung_493784.html"}, {"title": "Scandaleuse immunit\u00e9", "text": "Au moment o\u00f9 la France s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le 150e anniversaire de l'abolition de l'esclavage par Victor Sch?lcher, avec une s\u00e9rie de manifestations d\u00e9butant le 25 avril \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, la question de l'esclavage moderne se pose tr\u00e8s directement \u00e0 Lionel Jospin et \u00e0 Jacques Chirac et se heurte au probl\u00e8me de l'immunit\u00e9 diplomatique: un diplomate peut-il traiter de fa\u00e7on inhumaine une tierce personne sans avoir \u00e0 en r\u00e9pondre devant les tribunaux?\nL'affaire commence en novembre 1997, quand C\u00e9lestine, une Malgache de 32 ans, se pr\u00e9sente \u00e0 la police de Chelles, en Seine-et-Marne, apr\u00e8s avoir fui le domicile de ses employeurs. Elle est arriv\u00e9e en France en 1984, accompagnant un couple de diplomates. Lui est haut fonctionnaire pour une organisation internationale, elle travaille dans une ambassade \u00e0 Paris. Peu \u00e0 peu, la vie de C\u00e9lestine devient un cauchemar. Papiers d'identit\u00e9 confisqu\u00e9s, maltrait\u00e9e, affam\u00e9e, dix-huit heures de travail quotidien sans salaire, elle subit un martyre pendant plus de treize ans dans la grande banlieue parisienne. C\u00e9lestine ne p\u00e8se plus que 32 kilos quand elle se r\u00e9fugie chez des voisins, qui alertent le Comit\u00e9 contre l'esclavage moderne. Elle d\u00e9pose plainte contre ses anciens patrons. Sans aucun effet, puisqu'ils b\u00e9n\u00e9ficient de l'immunit\u00e9 diplomatique. \u00abJe souhaiterais qu'on l\u00e8ve l'immunit\u00e9 pour que ces gens soient entendus sur les faits d\u00e9nonc\u00e9s par C\u00e9lestine\u00bb, explique Me Anne-Sophie Nardon, qui la d\u00e9fend. Les ex-patrons de C\u00e9lestine sont-ils au-dessus des lois? Que vont faire la chancellerie et le Quai d'Orsay? Victor Sch?lcher doit se retourner dans sa tombe.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/scandaleuse-immunite_486683.html"}, {"title": "Esth\u00e9tique des Pieds nickel\u00e9s", "text": "Veber est un intellectuel assis qui regarde des cons debout. Salvadori offre \u00e0 ses minables le charme du mauvais esprit\nBrassens a tort, qui chante que \u00able temps ne fait rien \u00e0 l'affaire\u00bb. Car, si la b\u00eatise est \u00e9ternelle - une d\u00e9esse - la connerie, trop humaine, est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re; elle se d\u00e9mode. Le D\u00eener de cons, de Francis Veber, a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s dr\u00f4le au th\u00e9\u00e2tre, en 1993. Il renvoyait \u00e0 la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 peine ti\u00e9die. En 1998, au cin\u00e9ma, le rire rancit. Il date. De l'\u00e9poque du golf obligatoire pour parler d'affaires qui m\u00e8neront dix ans plus tard \u00e0 la mise en examen. On y emploie des mots comme \u00abcornards\u00bb ou \u00abbaisodrome\u00bb qui sentent d\u00e9j\u00e0 la poussi\u00e8re. Les ann\u00e9es 30 de Guitry (th\u00e9\u00e2tre et cin\u00e9) sont plus pr\u00e9sentes \u00e0 notre esprit avec leurs gar\u00e7onni\u00e8res et leurs vestes d'int\u00e9rieur \u00e0 revers de soie, plus seyantes que les pantalons de golf \u00e0 carreaux.\nFier de ces frocs qui affirment une r\u00e9ussite financi\u00e8re et mondaine - dans l'\u00e9dition ou dans une holding en voie de mondialisation - un c\u00e9nacle de sales cons invite, chaque mercredi, de braves cons \u00e0 d\u00eener pour se divertir \u00e0 leurs d\u00e9pens. Les plus stupides se r\u00e9v\u00e9lant au final n'\u00eatre pas les braves mais les sales. \u00c7a vaut ce que \u00e7a vaut comme morale. Mais, de la part de l'auteur du Jouet, pr\u00e9figuration, d\u00e8s 1976, et toujours sans ride, de la flexibilit\u00e9 de l'esclavage selon le baron Seilli\u00e8re, c'est passer du blasph\u00e8me au cat\u00e9chisme populiste.\nComme Lhermitte coinc\u00e9 sur son canap\u00e9, victime d'un tour de reins apr\u00e8s un drive sur les links, Veber est un intellectuel assis qui contemple, de haut, des cons debout. D\u00e9faut d'optique, cam\u00e9ra mal plac\u00e9e. Les personnages ainsi diminu\u00e9s, il n'existe nulle \u00e9motion o\u00f9 accrocher un sourire. Si: Villeret et Pr\u00e9vost. L'un est gros, maladroit, architecte en allumettes, bien sous tout rapport. L'autre est ricaneur, contr\u00f4leur fiscal, cocu et inqui\u00e9tant. Certes, la m\u00e9canique tourne bien, pas un temps mort, on fonce. Mais vers rien. Pas un ressortissant de la sottise friqu\u00e9e ne nous attache, et m\u00eame les cons d\u00e9sign\u00e9s d'office finissent par lasser. Veber leur interdit la po\u00e9sie qui parfois pointe le bout du nez et qu'il sait cr\u00e9er, par exemple, en campant un d\u00e9licieux amateur de boomerangs. Le boomerang est, h\u00e9las, une m\u00e9taphore taill\u00e9e dans le bois blanc du convenu massif: gaffe \u00e0 ce qui retombe sur le pif. Le D\u00eener a \u00e9gar\u00e9 la marque de fabrique de la com\u00e9die \u00e0 la fran\u00e7aise, le pur mauvais esprit. Celui de La Poison - Guitry, encore - de Dr\u00f4le de drame, de Carn\u00e9 et de son comp\u00e8re Pr\u00e9vert. Celui m\u00eame des Pieds nickel\u00e9s, bande dessin\u00e9e des journaux illustr\u00e9s, bible enfantine de la malfaisance aventureuse sous le crayon de Forton, veine o\u00f9 Veber s'illustra nagu\u00e8re avec La Ch\u00e8vre, voire Les Comp\u00e8res. Veber qui savait si bien que, quand on veut jouer au con, faut pas se freiner.\nPierre Salvadori est un sp\u00e9cialiste des Pieds nickel\u00e9s. D\u00e9butant, il nous ravit, il y a cinq ans, avec ceux de Cible \u00e9mouvante, continua dans l'\u00e9tude humaniste des abrutis de charme avec Les Apprentis et remet la tourn\u00e9e aujourd'hui avec... Comme elle respire. Une jeune fille mythomane traverse la vie avec une robe \u00e0 fleurs piqu\u00e9e dans un salon de th\u00e9, un blouson de livreur de pizzas et une t\u00eate pleine de mensonges aux fragilit\u00e9s de bleuets. C'est Marie Trintignant. En face, trois lascars (comme Ribouldingue, Croquignol et Filochard) joliment typ\u00e9s. Un d\u00e9brouillard minable (Guillaume Depardieu), un malfrat au regard gamin de Chaplin d\u00e9phas\u00e9 (Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin), un brutal qui ignore l'amour, mais donne des conf\u00e9rences sur le sujet en se taillant les ongles au s\u00e9cateur (Serge Riaboukine).\nPierre Salvadori aime ses acteurs. On sent, \u00e0 sa mani\u00e8re de placer la cam\u00e9ra \u00e0 hauteur de regard - ou au sommet d'une grue pour regarder, d'en haut, jamais de haut, un mariage en passe d'\u00eatre sinistr\u00e9 - que la contemplation de leur myst\u00e8re est un don qu'il tient \u00e0 partager. Ainsi deux seconds r\u00f4les, Bernard Verley et Mich\u00e8le Moretti (les parents de Marie Trintignant), prennent une \u00e9paisseur de sinc\u00e9rit\u00e9 qui propulse la mythomanie de leur fille vers les rivages incertains du \u00abtout peut arriver\u00bb. Car, si l'on est de mani\u00e8re affirm\u00e9e dans une com\u00e9die, le film menace de glisser au moindre geste de trop vers le sublime et terrifiant Fargo des fr\u00e8res Coen et ses tueries d'entre d\u00e9biles. Voil\u00e0 comment, malgr\u00e9 l'imparfait de l'oeuvre - l'\u00e9pisode de l'enfermement de Trintignant et Depardieu dans la cave est un Eurotunnel - on surprend le fant\u00f4me de Lubitsch (mauvais esprit de premi\u00e8re cat\u00e9gorie) r\u00f4dant parmi les figurants. Derri\u00e8re la bouffonnerie apparente du kidnapping de Marie Trintignant fa\u00e7on Marx Brothers, on fr\u00f4le le danger. Cette fille qui invente sa vie \u00e0 chaque moment, ces trois nuls qui la croient richissime s'aventurent en terrain inconnu: la r\u00e9alit\u00e9. Depardieu fils, d\u00e9guis\u00e9 en sauveteur de la Croix-Rouge, doit porter secours \u00e0 un motard accident\u00e9. S\u00e9quence au rire \u00e9lectrocut\u00e9 par un r\u00e9el au quotidien trop cruel.\nReste l'amour, grande affaire qui na\u00eet entre une menteuse inv\u00e9t\u00e9r\u00e9e et un faux-monnayeur des apparences. Seule la mytho subodore les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 venir, car qui ment sait par nature ce que rec\u00e8le la v\u00e9rit\u00e9. Celle des sentiments ne pardonne pas. Le polar d\u00e9lirant men\u00e9 par une Alice au pays des catastrophes vire \u00e0 la com\u00e9die sentimentale, qui se termine ni bien ni mal, comme dans la vie. Mais Salvadori lui offre le soleil de Corse, point final enlumin\u00e9 en \u00eele de vraie beaut\u00e9.\nLe D\u00eener de cons, de Francis Veber, avec Thierry Lhermitte et Jacques Villeret.\n... Comme elle respire, de Pierre Salvadori, avec Marie Trintignant et Guillaume Depardieu. (Sorties le 15 avril.)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/esthetique-des-pieds-nickeles_628608.html"}, {"title": "L'Agenda", "text": "La Trinit\u00e9 sur Mer\nDu 9 au 12 avril, Spi Ouest-France, le challenge des monotypes, f\u00eate ses 20 ans.\nBiarritz\nLes 11 et 12 avril, 8e Concours international de danse classique, ouvert aux danseurs de toutes nationalit\u00e9s et pr\u00e9sid\u00e9 par la danseuse \u00e9toile roumaine Cristina Hamel, 05-59-03-29-29.\nRoubaix\nLe 12 avril, 96e \u00e9dition de la course cycliste Paris-Roubaix.\nCanjuers\nLe 10 avril, le char Leclerc effectue des essais de tir.\nMonte-Carlo\nA partir du 11 avril (et jusqu'au 19 mai), 15e Printemps des arts.\nbudget.\nCharbonni\u00e8res\nLe 15 avril, le conseil r\u00e9gional de Rh\u00f4ne-Alpes vote son budget.\nCr\u00e9teil\nLe 12 avril, 20e Festival international du film de femmes, \u00e0 la Maison des arts,\n01-39-85-57-57.\nParis\nLes 9 et 10 avril, la gare de Lyon se transforme en village savoyard: animations, d\u00e9gustations, 01-53-33-64-72.\nLe 11 avril, l'immeuble de la fondation Cartier, r\u00e9alis\u00e9 par Jean Nouvel, \u00e0 Paris, a pr\u00e9vu de rouvrir ses portes au public.\nLe 12 avril, Grand Prix du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (obstacles),\n\u00e0 l'hippodrome d'Auteuil,\n01-49-53-38-69.\nLe 15 avril, lancement sur Internet de la premi\u00e8re universit\u00e9 virtuelle francophone.\nProvins\nDu 11 au 13 avril, la ville ouvre L'Apprentie famille: des ateliers permettant de r\u00e9aliser des vitraux, des blasons ou d'apprendre la calligraphie, 01-64-60-26-23.\nMarseille\nDu 10 au 13 avril, 32e Semaine nautique internationale de Marseille: 150 bateaux s'affrontent en r\u00e9gates, en manches et en courses de nuit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-agenda_628603.html"}, {"title": "Le futuroland de Todd", "text": "2020, c'est comme aujourd'hui, en pire\nVisitez la Scarie! D\u00e9gustez son p\u00e2t\u00e9 d'ours, ses orties bouillies et ses rouloukoulos, arros\u00e9s de blatsch! Visitez son Parc sexissime, v\u00e9ritable Prostituland, et surtout son Crat\u00e8re: la ville de Newo, \u00e9rig\u00e9e par l'ONU en furoncle officiel de la plan\u00e8te, conflit insoluble dont la perp\u00e9tuit\u00e9 garantit la paix sur le reste du globe. Ici, Phr\u00e8nes, Klaths et Maniaks alternent toutes les variations possibles sur le th\u00e8me de la guerre civile, avec des mortiers de 75 en guise de violons.\nIl n'est pas besoin de ma\u00eetriser l'alphabet kr\u00e9non ou de poss\u00e9der un guide Baedhachette pour suivre les aventures de Martin Fowler, auteur surfait, Jessica Rams- bottom, journaliste bien faite, et Marcel Fiasque, universitaire stup\u00e9fait. Olivier Todd se charge de nous d\u00e9voiler les charmes de la Scarie, m\u00e9lange de Serbie et de Syldavie, aux alentours de 2020. Le futur, c'est comme aujourd'hui, en pire. Les dictateurs sont toujours sanguinaires, les d\u00e9mocraties impuissantes et les t\u00e9l\u00e9visions omnipotentes. La seule bonne nouvelle du livre est que 1999 fut une superbe ann\u00e9e pour le pomerol.\nHeureusement, les quatre Shadoks qui ornent la couverture de Corrigez-moi si je me trompe rappellent que cette p\u00e9rennit\u00e9 de la b\u00eatise n'a d'\u00e9gale que celle de l'humour. Et Todd, futurologue virtuose, nous nostradamuse beaucoup. L'Unicef repeuple Newo avec des yorkshires, mais les habitants d\u00e9vorent leurs croquettes, avant de boulotter les chiens eux-m\u00eames. Mosgan le Cruel et Helmut le Temporisateur ont-ils mieux servi leur pays que le grand Joupan de Roscie? La momie de Boris Eltsine, algomath\u00e9e - recouverte d'un film plastique - vient d'\u00eatre \u00e9rig\u00e9e \u00e0 Moscou, sur la place Blanche...\nEntre une perfidie diplomatique, un scoop bidon et un coup de main sanguinolent, Olivier Todd se livre \u00e0 la grammaire-fiction: ainsi, en 2020, on loute \u00e0 la scrupe au lieu de scruter \u00e0 la loupe. Et il ne cesse de changer de point de vue, narrant comme un \u00e9crivain, puis d\u00e9crivant \u00e0 la mani\u00e8re d'un journaliste avant de prendre parti comme s'il \u00e9tait acteur de cette guerre. Pour notre plus grand plaisir, Todd a, c'est visible, forc\u00e9 sur le blatsch...\nCorrigez-moi si je me trompe, par Olivier Todd, Nil \u00e9ditions, 176 pages, 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-futuroland-de-todd_628595.html"}, {"title": "L'Oustachi qui se voyait ambassadeur", "text": "Ivo Rojnica, naturalis\u00e9 argentin depuis un quart de si\u00e8cle, est un membre influent de la communaut\u00e9 croate du pays. Cet entrepreneur prosp\u00e8re est le principal bienfaiteur de la revue Studia croatica et il a subventionn\u00e9 le stand de litt\u00e9rature croate au dernier Salon du livre de Buenos Aires. Il conna\u00eet beaucoup de monde, notamment le pr\u00e9sident Menem. Selon le quotidien Pagina 12, il contribua m\u00eame au financement de sa campagne \u00e9lectorale de 1989. Quand l'Argentine reconnut la Croatie, le pr\u00e9sident Franjo Tudjman proposa \u00e0 Menem que Rojnica devienne son ambassadeur. L'ennui, c'est que la loi interdit \u00e0 tout citoyen argentin de repr\u00e9senter diplomatiquement un pays tiers. Rojnica fut donc consid\u00e9r\u00e9 comme \u00abambassadeur provisoire\u00bb, en attendant que soit vot\u00e9 un amendement \u00e0 la loi.\nPuis vint 1992, et l'ouverture des archives qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son lourd pass\u00e9 de chef oustachi \u00e0 Dubrovnik, de 1941 \u00e0 1945: pers\u00e9cutions contre les juifs et les Serbes de la ville, expropriation de leurs biens, souvent \u00e0 son profit, collaboration avec la Gestapo. Le centre Simon-Wiesenthal alerte alors le pr\u00e9sident Menem: l'ancien collabo oustachi n'aura pas son ambassade.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-oustachi-qui-se-voyait-ambassadeur_628576.html"}, {"title": "La preuve par l'absurde", "text": "Les conseils o\u00f9 le FN a s\u00e9vi sont ing\u00e9rables. L'id\u00e9al serait de revoter. Sans proportionnelle\nLa fi\u00e8vre retombe, mais le mal est toujours l\u00e0. Ce n'est en effet qu'une apparente banalisation qui a marqu\u00e9 l'\u00e9lection des derniers pr\u00e9sidents de r\u00e9gion. A part en Rh\u00f4ne-Alpes, o\u00f9 Charles Millon persiste \u00e0 jouer les kamikazes, et en Bourgogne, o\u00f9 Jean-Pierre Soisson a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec les voix du FN, la logique de la majorit\u00e9 relative a fini par l'emporter sur la machine infernale des alliances. N\u00e9anmoins, les vices structurels perdurent, qui ont bloqu\u00e9 nombre de conseils r\u00e9gionaux depuis le 15 mars et empoisonneront la plupart de leurs d\u00e9lib\u00e9rations dans les mois \u00e0 venir.\nEn Haute-Normandie, le socialiste Alain Le Vern est englu\u00e9 dans son ex\u00e9cutif; en Franche-Comt\u00e9, la gauche s'est sabord\u00e9e; en Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, le feuilleton tragi-comique des d\u00e9missions de l'UDF Marc Censi a discr\u00e9dit\u00e9 le scrutin, qui a vu la victoire du fabiusien Martin Malvy. Bref, l'institution r\u00e9gionale est aujourd'hui en piteux \u00e9tat et a besoin d'un rem\u00e8de de cheval: de nouvelles \u00e9lections. Marc Censi a demand\u00e9 la dissolution des seuls conseils r\u00e9gionaux paralys\u00e9s, en application de l'article L. 4132-3 du Code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales: c'est Lionel Jospin qui peut engager cette mesure. Mais la v\u00e9ritable issue, plus compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre, r\u00e9side dans une rapide convocation de tous les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais pour r\u00e9\u00e9lire, selon un nouveau mode de scrutin, leurs conseils r\u00e9gionaux.\nDans leur t\u00eate-\u00e0-t\u00eate du 6 avril, Lionel Jospin et Jacques Chirac n'ont pu fournir de solution efficace \u00e0 court terme. Les r\u00e9gions vont donc poursuivre leur chemin de croix.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-preuve-par-l-absurde_628571.html"}, {"title": "Richard Descoings, allongeur de cursus", "text": "Le directeur de Sciences po souhaite que les futures promos fassent cinq ans d'\u00e9tudes, \u00e0 l'am\u00e9ricaine...\nDepuis qu'il a pris les r\u00eanes de Sciences po, il y a deux ans, Richard Descoings (39 ans, ENA, ma\u00eetre des requ\u00eates au Conseil d'Etat) n'en d\u00e9mord pas: la formation des \u00e9lites ne peut plus se concevoir dans le seul cadre national. C'est pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 que les futures promotions ne seront dipl\u00f4m\u00e9es qu'au bout de cinq ans d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures (pour trois ou quatre aujourd'hui) et, surtout, apr\u00e8s un s\u00e9jour d'un an \u00e0 l'\u00e9tranger. De quoi placer les dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gal des graduates anglo-saxons. R\u00e9volution? A l'exception de deux passages dans des cabinets minist\u00e9riels (au Budget, puis \u00e0 l'Education nationale), Descoings n'a jamais vraiment quitt\u00e9 une maison o\u00f9 il fut tour \u00e0 tour potache puis ma\u00eetre de conf\u00e9rences. C'est donc en homme du s\u00e9rail qu'il parle d'une \u00e9tape de d\u00e9veloppement indispensable. \u00abSinon, nous serons tout juste une bonne \u00e9cole fran\u00e7aise...\u00bb\nMais son dispositif suscite quelques inqui\u00e9tudes. La r\u00e9forme du premier cycle, qui ne serait accessible qu'aux \u00e9tudiants de niveau bac + 1, focalise les r\u00e9sistances. \u00abDe simples appr\u00e9hensions\u00bb, corrige-t-il. Certains trouvent paradoxal qu'un pur produit de l'establishment se fasse l'ardent propagandiste d'un cursus \u00ab\u00e0 l'am\u00e9ricaine\u00bb; lui r\u00e9torque march\u00e9 de l'emploi et univers concurrentiel. Descoings a n\u00e9anmoins r\u00e9ussi \u00e0 faire approuver \u00e0 l'unanimit\u00e9 son projet d'\u00e9tablissement quadriennal, qui devrait bient\u00f4t recevoir l'aval du minist\u00e8re de l'Education nationale. Et obtenir les 30% de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires qui accompagneront une remise en perspective plus vaste, avec cr\u00e9ation d'une Fondation pour les citoyens et la valorisation du p\u00f4le recherche de la Fondation nationale des swciences politiques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/richard-descoings-allongeur-de-cursus_628569.html"}, {"title": "La nouvelle croisade d'Antoine Gaudino", "text": "Apr\u00e8s les financiers du PS, l'ancien flic part en guerre contre les magouilles des tribunaux de commerce. Il s'explique\n>Vous dressez un r\u00e9quisitoire contre les professionnels du d\u00e9p\u00f4t de bilan (1). La situation est-elle si catastrophique?\nOui! Depuis des ann\u00e9es, nombre de magistrats ou de mandataires liquidateurs qui ont droit de vie ou de mort sur les entreprises en difficult\u00e9 s'enrichissent sur leur dos dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et l'impunit\u00e9 la plus totale. Du viticulteur de Mont-de-Marsan au libraire d'Aurillac en passant par la PME de Pau, toutes les affaires que j'\u00e9voque dans mon livre ne repr\u00e9sentent qu'une infime partie des dossiers de plaignants qui encombrent mon bureau! Avec ce tour de France des scandales, je d\u00e9montre qu'il s'agit d'un v\u00e9ritable syst\u00e8me mafieux. Il fonctionne hors de tout contr\u00f4le et il est verrouill\u00e9 de l'int\u00e9rieur par une v\u00e9ritable loi du silence.\n>Apr\u00e8s la cascade d'affaires qui ont \u00e9clat\u00e9 depuis deux ans, l'omerta que vous d\u00e9noncez est-elle encore de mise?\nC'est surtout la preuve que ce syst\u00e8me vieux de quatre cents ans craque de partout. La fameuse affaire Sauvan & Goulettequer, deux administrateurs judiciaires soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 200 millions de francs au d\u00e9triment de soci\u00e9t\u00e9s en difficult\u00e9 dont ils avaient la charge, a \u00e9clat\u00e9 presque par hasard! Au d\u00e9tour d'une enqu\u00eate sur les conditions de cession d'une petite entreprise de BTP, les policiers ont d\u00e9couvert que l'argent destin\u00e9 au remboursement des cr\u00e9anciers s'\u00e9tait envol\u00e9 vers des paradis fiscaux. De tout cela il n'est \u00e9videmment pas question dans le rapport d'inspection r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but de 1997 par le Conseil national des mandataires de justice. Pas mal pour un organisme cens\u00e9 contr\u00f4ler la profession!\n>Sur les 60 000 entreprises en d\u00e9p\u00f4t de bilan chaque ann\u00e9e, combien, selon vous, sont conduites \u00e0 la mort dans des conditions discutables?\nAu moins la moiti\u00e9 sont victimes de la b\u00eatise ou de la cupidit\u00e9 humaine. Cela repr\u00e9sente 100 000 emplois par an!\n>Une commission d'enqu\u00eate parlementaire est charg\u00e9e de plancher sur une r\u00e9forme. Quelles sont les bonnes pistes de r\u00e9flexion?\nAujourd'hui, les juges des tribunaux sont des chefs d'entreprise \u00e9lus par leurs pairs. La France est un cas unique en Europe. En Allemagne, par exemple, la chambre commerciale est pr\u00e9sid\u00e9e par un magistrat professionnel, assist\u00e9 de commer\u00e7ants \u00e9lus. Ce syst\u00e8me, appel\u00e9 \u00e9chevinage, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 maintenu dans une partie de l'est de la France. Pourquoi ne pas l'\u00e9tendre au reste du pays? Cela co\u00fbterait, de toute fa\u00e7on, beaucoup moins cher que les d\u00e9rives actuelles.\n>Cette perspective est loin de r\u00e9jouir les juges des tribunaux de commerce. Qu'en pensez-vous?\nChaque fois que leur petit pouvoir est en jeu, ils menacent de d\u00e9missionner en bloc. Le gouvernement ne doit pas c\u00e9der \u00e0 ce chantage inacceptable.\n(1) La Mafia des tribunaux de commerce, par Antoine Gaudino. Albin Michel, 246 p., 98 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-nouvelle-croisade-d-antoine-gaudino_628564.html"}, {"title": "In vino veritas", "text": "Joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able\u00bb: telle pourrait \u00eatre la devise de la collective des vins de Fronton. En 1995, cette association de producteurs du vignoble toulousain avait permis \u00e0 pr\u00e8s de 200 jeunes de trouver un emploi en apposant leur CV sur... des bouteilles de vin! Les producteurs r\u00e9cidivent cette ann\u00e9e en \u00abembouteillant\u00bb d\u00e8s maintenant les projets de futurs cr\u00e9ateurs d'entreprise s\u00e9lectionn\u00e9s en collaboration avec le CEEI (Centre europ\u00e9en d'entreprise innovation) Th\u00e9ogone et les conseils g\u00e9n\u00e9raux de la Haute-Garonne et du Tarn-et-Garonne. Outre les conseils de professionnels partenaires (juristes, comptables, commerciaux, chefs d'entreprise...), l'op\u00e9ration \u00abVins de Fronton\u00bb permettra de faire conna\u00eetre ces entreprises au grand public et aux dirigeants souhaitant investir dans des projets viables. L'association des 300 Tables et Auberges de France s'engage quant \u00e0 elle \u00e0 reverser 1 F sur chaque bouteille servie, afin de constituer une bourse qui sera attribu\u00e9e en septembre prochain aux trois meilleurs projets. Avis aux cr\u00e9ateurs d\u00e9sirant se faire \u00abembouteiller\u00bb, les candidatures sont les bienvenues. Hips!\nRenseignements: CEEI Th\u00e9ogone; 05-61-28-56-56.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/in-vino-veritas_628557.html"}, {"title": "La Bourse ou l'emploi?", "text": "Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la Bourse bat record sur record et semble bien indiff\u00e9rente au probl\u00e8me du ch\u00f4mage, dont la d\u00e9crue se montre encore h\u00e9sitante. Pis, les int\u00e9r\u00eats des financiers apparaissent m\u00eame souvent comme radicalement oppos\u00e9s \u00e0 ceux des sans-emploi: on sait qu'aux Etats-Unis une baisse sensible du nombre de ch\u00f4meurs fait vaciller le Dow Jones et qu'en France rien ne vaut l'annonce d'un rigoureux plan social pour redonner du tonus au cours d'une soci\u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9. Et pourtant, cet antagonisme qui prend le visage d'un capitalisme inhumain, caricatur\u00e9 \u00e0 plaisir par Les Guignols de l'info, n'est pas in\u00e9vitable. Oui, l'emploi peut faire bon m\u00e9nage avec la finance! Cette affirmation, ce ne sont pas des id\u00e9ologues ou des hommes politiques qui la proclament, mais des professionnels de la Bourse qui tentent de la prouver: depuis quelque temps, certains gestionnaires cr\u00e9ent des fonds communs de placement dont l'objet est de n'investir que dans les soci\u00e9t\u00e9s qui concilient \u00e0 la fois rendement financier et progression des effectifs. Ces initiatives s'inscrivent dans le mouvement des \u00abfonds \u00e9thiques\u00bb, venu des Etats-Unis, qui privil\u00e9gie certaines valeurs morales dans les placements. Mais, loin d'\u00eatre purement philanthropiques, ces \u00abfonds emploi\u00bb ont bien l'intention de r\u00e9aliser sur le moyen et le long terme des performances financi\u00e8res au moins aussi attractives que celles des sicav classiques. Afin de rappeler que les cr\u00e9ations d'emplois massives se trouvent plus que jamais dans les secteurs et les entreprises qui ont la croissance la plus forte. Ainsi, en France, les petites soci\u00e9t\u00e9s n\u00e9es du d\u00e9veloppement r\u00e9cent d'Internet ont, \u00e0 elles seules, cr\u00e9\u00e9 20 000 emplois en un an. Et ce ne sont pas les moins rentables. Tant s'en faut.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-bourse-ou-l-emploi_628552.html"}, {"title": "\"Le Mandela de l'Asie\"", "text": "Parfois surnomm\u00e9 \u00able Nelson Mandela de l'Asie\u00bb, Kim Dae-jung est n\u00e9 en 1925 dans la province du Cholla du Sud, l'une des plus pauvres du pays. Son \u00e9lection inattendue comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en d\u00e9cembre 1997, couronne une carri\u00e8re politique men\u00e9e au service de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme. Ce qui lui a valu quelques ennuis... Il a \u00e9t\u00e9 l'objet de deux tentatives d'assassinat de la part des services de s\u00e9curit\u00e9 sud-cor\u00e9ens, en 1971 et 1973, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 deux reprises, une premi\u00e8re fois en 1950, lors de l'occupation du nord du pays par les troupes venues de Pyongyang, puis de nouveau \u00e0 la suite des \u00e9meutes de Kwangju, dans sa r\u00e9gion natale, en mai 1980. Au total, il a pass\u00e9 six ans en prison, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence pendant sept ans et a v\u00e9cu en exil - aux Etats-Unis - vingt-six mois durant (jusqu'en 1985).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-mandela-de-l-asie_628545.html"}, {"title": "Les membres fant\u00f4mes", "text": "Les douleurs des amput\u00e9s sont-elles imaginaires\" La science \u00e9bauche des r\u00e9ponses\nPour les m\u00e9decins, c'est une \u00e9nigme. Pour les malades, une injustice suppl\u00e9mentaire: comment peut-on souffrir d'un membre disparu apr\u00e8s une amputation? Comme cette femme estropi\u00e9e il y a cinquante-quatre ans et qui aujourd'hui encore parle de son pied \u00abtoujours l\u00e0\u00bb. Comme l'\u00e9crivain Blaise Cendrars, au bras arrach\u00e9 durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, ou encore Paul, le h\u00e9ros du formidable polar de Dagory La maison qui pleure (Actes Sud, coll. Babel noir), qui a perdu sa jambe: tous connaissent douleurs, fourmillements ou d\u00e9mangeaisons \u00e0 cause d'un membre fant\u00f4me. Jusqu'\u00e0 se gratter un orteil disparu, tourner une bague \u00e0 un doigt manquant, \u00e9prouver m\u00eame une sensation de froid, sans pouvoir l'expliquer rationnellement. Depuis Ambroise Par\u00e9 et ses premi\u00e8res observations, au XVIe si\u00e8cle, les scientifiques sont intrigu\u00e9s, d\u00e9munis face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 \u00abperceptible et v\u00e9cue, mais invisible et intouchable\u00bb, pour reprendre les mots de G\u00e9rald Rancurel, m\u00e9decin \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 Paris, dans sa pr\u00e9face \u00e0 l'ouvrage de Catherine Lemaire Membres fant\u00f4mes (Synth\u00e9labo, coll. Les emp\u00eacheurs de penser en rond), qui, pour la premi\u00e8re fois, fait le point sur le sujet.\nD'o\u00f9 viennent ces sensations? Longtemps, les m\u00e9decins ont pens\u00e9 que, dans le cerveau, les neurones \u00e9taient connect\u00e9s une fois pour toutes, la douleur provenant alors du refus d'accepter la perte de la jambe ou du bras disparu. Puis les scientifiques ont expliqu\u00e9 le membre fant\u00f4me par l'influence d'une m\u00e9moire du corps \u00abavant\u00bb, c'est-\u00e0-dire dans sa globalit\u00e9. Aujourd'hui, les chercheurs penchent plut\u00f4t pour la piste neurologique. Ainsi, un nerf sectionn\u00e9 au niveau du coude repousse peu \u00e0 peu, envoyant des d\u00e9charges douloureuses jusqu'au cortex c\u00e9r\u00e9bral. Mieux: en implantant un stimulateur \u00e9lectrique dans des r\u00e9gions bien pr\u00e9cises de l'hypothalamus, les m\u00e9decins se sont aper\u00e7us que ces ph\u00e9nom\u00e8nes disparaissaient. Un pas en avant encore bien th\u00e9orique, mais qui va peut-\u00eatre enfin soulager les patients.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-membres-fantomes_628540.html"}, {"title": "Ils mesurent la radioactivit\u00e9", "text": "Trois types de mat\u00e9riel peuvent effectuer des mesures.\nLes radiam\u00e8tres: il en existe une dizaine de marques, vendues en grandes surfaces (voir la photo). Gr\u00e2ce \u00e0 eux, vous pouvez v\u00e9rifier si un r\u00e9veil contient de la peinture luminescente au radium ou si vous \u00e9mettez de la radioactivit\u00e9 apr\u00e8s une injection de produits m\u00e9dicamenteux. Gu\u00e8re plus. Prix: entre 400 et 700 F.\nLes compteurs proportionnels: ils n\u00e9cessitent des temps de comptage assez longs, mais permettent d'\u00e9tablir des d\u00e9bits pr\u00e9cis de doses en microsieverts par heure. Prix: 10 000 \u00e0 30 000 F. Ils sont, comme les ictom\u00e8tres, r\u00e9serv\u00e9s aux professionnels.\nLes ictom\u00e8tres: ils mesurent le flux de photons et de rayonnement gamma en unit\u00e9s de chocs par secondes. Tr\u00e8s sensibles, ils r\u00e9agissent rapidement, permettent de ratisser un lieu, mais ne mesurent pas de doses l\u00e9gales. Prix: de 20 000 \u00e0 40 000 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ils-mesurent-la-radioactivite_628538.html"}, {"title": "Burberrys habille m\u00eame les pauvres", "text": "Depuis le bibi de MC Solaar, les banlieusards se v\u00eatent comme la reine d'Angleterre\nC'est la nouvelle lubie des banlieues. De l'\u00e9cossais partout. Sur les chemises, sur les pantalons, sur les chapeaux. Et pas n'importe lequel: l'\u00e9cossais beige, rouge, blanc et noir, embl\u00e9matique de la maison Burberrys, fournisseur officiel de la reine d'Angleterre, du prince de Galles et d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui ressemble \u00e0 l'establishment d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre de la Manche.\nDepuis qu'on a vu MC Solaar arborer un bibi Burberrys, du plus charmant effet, sur une photo de son dernier CD, c'est la razzia sur le tartan. Les magasins voient d\u00e9bouler une client\u00e8le \u00abassez inhabituelle\u00bb, disent les vendeuses. \u00abEt pourquoi pas? Ce n'est pas parce qu'on est pauvre qu'on doit s'habiller en pauvre\u00bb, note Olivier Cachin, r\u00e9dacteur en chef du magazine L'Affiche, sp\u00e9cialiste du rap et des musiques noires.\nChez Burberrys, o\u00f9 l'on collectionne les publications dans les magazines ultrabranch\u00e9s d'outre-Manche, de The Face \u00e0 ID, on observe le ph\u00e9nom\u00e8ne avec... circonspection. Et on s'inqui\u00e8te des contrefa\u00e7ons. Il ne faudrait pas que la client\u00e8le traditionnelle, effray\u00e9e par une telle promiscuit\u00e9, d\u00e9cide de d\u00e9serter la maison, comme c'est arriv\u00e9 chez Weston, dans les ann\u00e9es 80: le mocassin de la marque avait \u00e9t\u00e9 la toquade d'un printemps dans les cit\u00e9s. Et le chiffre d'affaires avait chut\u00e9 un bon moment dans les beaux quartiers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/burberrys-habille-meme-les-pauvres_628533.html"}, {"title": "\"Il faut que la France forme ses propres imams\"", "text": "Ils ne font assur\u00e9ment pas bon m\u00e9nage. La France et l'islam cohabitent dans l'indiff\u00e9rence, souvent dans la m\u00e9fiance. La premi\u00e8re craint que cette religion exotique ne vienne entamer sa la\u00efcit\u00e9. Le second se sent mal aim\u00e9 et se r\u00e9fugie dans un obscurantisme crisp\u00e9. Entre Marianne et le Proph\u00e8te, comme les appelle grand mufti de Marseille, dans son livre du m\u00eame nom (Grasset), il y a donc de l'eau dans le gaz. Et pourtant ils sont 5 millions de musulmans en France, des hommes qui ne sont pas tous barbus, des femmes qui ne portent pas le voile pour autant. Certains pratiquent leur culte dans des garages, faute de mosqu\u00e9es. Soheib Bencheikh s'en prend ici aux hommes politiques fran\u00e7ais, mais aussi \u00e0 ces imams de pacotille qui appliquent le droit coranique \u00e0 la lettre, justifiant les pires infamies. Moderniser l'islam, voil\u00e0, dit-il, le d\u00e9fi. Il y a encore beaucoup de travail pour les muftis comme lui.\nLe grand mufti en croisade\nIl est fatigu\u00e9, Soheib Bencheikh. Fatigu\u00e9 de plaider, de pr\u00eacher, de tenter de convaincre les musulmans, les chr\u00e9tiens, les hommes politiques, le monde entier. Fatigu\u00e9 de partir en croisade pour construire un hypoth\u00e9tique islam de France, qui se d\u00e9robe sans cesse sous ses pieds. Grand mufti de Marseille (chef des imams, qui prononce des \u00abavis religieux\u00bb), reconnu par l'Etat mais non par l'ensemble de sa communaut\u00e9, cet intellectuel \u00e9rudit de 36 ans, fils d'un ambassadeur alg\u00e9rien, n'a ni mosqu\u00e9e ni r\u00e9elle autorit\u00e9. Mais une belle \u00e9loquence, assez d'ambition et d'\u00e9nergie pour qu'on entende parler de lui longtemps.\n>Vous \u00eates grand mufti de Marseille, une autorit\u00e9 religieuse reconnue par l'Etat, et pourtant vous allez r\u00e9p\u00e9tant que l'islam s'int\u00e8gre mal en France. Qu'est-ce qui ne va pas?\nEn France, il existe une peur de l'islam, une difficult\u00e9 \u00e0 l'accueillir, qui condamne notre religion \u00e0 une quasi-clandestinit\u00e9. On la pratique dans des hangars, dans des garages et dans des caves. Et ce n'est pas une m\u00e9taphore! Notre culte s'exerce r\u00e9ellement dans des lieux insalubres! L'islam n'a pas de repr\u00e9sentation nationale, ni interlocuteur face \u00e0 l'Etat, ni autorit\u00e9 ext\u00e9rieure supr\u00eame. Cette situation, qui arrange apparemment certains hommes politiques locaux, est grave. D'une part, elle entretient cette appr\u00e9hension des Fran\u00e7ais face \u00e0 l'islam: on craint toujours ce que l'on ne voit pas. D'autre part, elle alimente la frustration des musulmans \u00e0 l'\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et suscite, c'est vrai, le d\u00e9veloppement d'un islam obscurantiste.\n>Vous craignez qu'un nombre croissant de musulmans ne c\u00e8dent \u00e0 la tentation int\u00e9griste, c'est cela?\nLa situation est plus subtile. Il suffit que trois personnes se constituent en association, ouvrent un garage qu'elles baptisent \u00abmosqu\u00e9e\u00bb et autoproclament un imam parce qu'il parle un peu arabe. Tout est permis, puisqu'il n'y a pas d'organisation. C'est l'anarchie! Et cela donne le champ libre \u00e0 des personnes peu recommandables. Ces pseudo-imams ne sont pas vraiment des islamistes qui ont des vis\u00e9es id\u00e9ologiques ou politiques; ils agissent plut\u00f4t par opportunisme. Mais ils compensent leur ignorance en multipliant les interdits, et vont ainsi vers l'extr\u00e9misme. L'anarchie et l'obscurantisme justifient le rejet de l'islam, et le rejet de l'islam s'aggrave, c'est une escalade!\n>La communaut\u00e9 en est-elle tout enti\u00e8re responsable?\nLa premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de musulmans arriv\u00e9e en France pratique avec sinc\u00e9rit\u00e9 un islam traditionaliste, fig\u00e9 depuis des si\u00e8cles, impr\u00e9gn\u00e9 de machisme m\u00e9diterran\u00e9en. Elle m\u00e9lange l'islam avec les vieilles coutumes des r\u00e9gions rurales dont ses parents \u00e9taient issus, et elle ne fait pas preuve d'une grande p\u00e9dagogie. Les jeunes, eux, se cherchent une identit\u00e9 dans la religion; ils se sentent rejet\u00e9s parce qu'ils sont musulmans, et leur r\u00e9volte est facilement exploitable. Alors, ils peuvent \u00eatre tent\u00e9s par une religion \u00e0 bon march\u00e9, qui nourrit les ressentiments. Si certains d'entre eux vont vers l'islamisme politique, ce n'est donc pas d\u00fb \u00e0 un surcro\u00eet d'islam, comme on le dit souvent, mais, au contraire, \u00e0 une absence de l'islam ou, en tout cas, \u00e0 un d\u00e9tournement de son esprit.\n>Mais quel est son esprit? Quand on voit ce qui se passe ailleurs, dans les pays o\u00f9 r\u00e8gne votre religion, on peut quand m\u00eame se demander si elle est compatible avec la tol\u00e9rance et la d\u00e9mocratie...\nAttention aux pr\u00e9jug\u00e9s! En France, la majorit\u00e9 des musulmans vit sa religion dans la mod\u00e9ration. Seulement, cette majorit\u00e9 n'est ni structur\u00e9e ni visible. Les minorit\u00e9s extr\u00e9mistes, elles, sont tr\u00e8s organis\u00e9es et visibles. Mais ce n'est pas cela, l'islam!\n>Excusez-moi, mais les massacres en Alg\u00e9rie, les femmes voil\u00e9es en Afghanistan, les meurtres en Egypte... ce n'est pas cela, l'islam?\nVous regardez ce que fait l'islamisme, et vous pensez \u00abislam\u00bb. L'islam, c'est une civilisation vieille de quatorze si\u00e8cles, une grande philosophie, une haute spiritualit\u00e9... C'est Cordoue, Tol\u00e8de, Samarkand, Le Caire, Bagdad... Il y a un milliard de musulmans dans le monde. Ce n'est pas l'islam qui est coupable des crimes dont vous parlez, mais une tendance revendicative dans l'islam. Seulement une tendance!\n>Alors, expliquez-nous bien la diff\u00e9rence entre islam et islamisme.\nL'islamisme est un syst\u00e8me ferm\u00e9, fond\u00e9 sur une th\u00e9ologie faite pour une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est plus la n\u00f4tre. Celle-ci date d'un temps o\u00f9 le monde \u00e9tait habit\u00e9 par des rivalit\u00e9s entre empires, la chr\u00e9tient\u00e9 ici, les musulmans l\u00e0, les byzantins ailleurs. Un monde o\u00f9 on confondait culture, religion et pouvoir politique imp\u00e9rial. L'islam, lui, est un message propos\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9. Le r\u00f4le des musulmans est de proposer cette foi, c'est tout.\n>Pas de l'imposer? On dit que l'islam refuse la s\u00e9paration entre le politique et le religieux, qu'il se veut h\u00e9g\u00e9monique.\nCette tentation h\u00e9g\u00e9monique a exist\u00e9 dans toutes les religions, quand elles \u00e9taient majoritaires dans un pays. Rappelons-le: ce n'est pas le catholicisme qui a r\u00e9alis\u00e9 la s\u00e9paration de l'Eglise et de l'Etat en France. Cette s\u00e9paration lui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e. La la\u00efcit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 balis\u00e9e, encadr\u00e9e par des lois sur l'\u00e9cole, couronn\u00e9e par la loi de 1905 et la jurisprudence qui a suivi...\n>Mais l'islam, lui, n'a pas accompli cette s\u00e9paration.\nNon. C'est pourquoi il se trouve maintenant confront\u00e9 \u00e0 un double d\u00e9fi. D'abord, il doit renoncer \u00e0 son habitude mill\u00e9naire d'\u00eatre soutenu par un Etat qui construit les mosqu\u00e9es, salarie les imams, veille sur l'enseignement de l'islam; il doit inventer une forme d'ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'Etat fran\u00e7ais, et \u00e9galement des Etats d'origine. Ensuite, il lui faut renoncer \u00e0 sa th\u00e9ologie de la majorit\u00e9 souveraine et accepter sa condition de minoritaire. Ce n'est pas un choix, c'est une obligation. Vivre en tant que communaut\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e dans un espace national o\u00f9 on consid\u00e8re les citoyens selon leurs comp\u00e9tences et non selon leur r\u00e9f\u00e9rence ethnique ou religieuse, c'est pour nous une premi\u00e8re!\n>Et ce n'est pas incompatible avec le Coran?\nNon. Il ne faut pas confondre foi et th\u00e9ologie. La foi, fond\u00e9e sur le Coran, c'est le myst\u00e8re qui transcende l'homme. La th\u00e9ologie, c'est une tentative pour \u00e9lucider ce myst\u00e8re, une interpr\u00e9tation du texte. Le Coran est consid\u00e9r\u00e9 comme la parole de Dieu. Chacun le lit en toute libert\u00e9, sans l'interm\u00e9diaire d'un clerg\u00e9, dans une lecture toute personnelle. Il est soumis \u00e0 nos intelligences. Il appelle clairement au libre choix de croire ou de ne pas croire, et jamais on ne trouvera un verset qui autorise l'emploi d'une quelconque intimidation ou pression. En revanche, il faut le relire avec les soucis, les aspirations de la modernit\u00e9. Ce n'est donc pas le Coran qu'il faut changer, c'est le droit musulman, le fiqh. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 entre le IXe et le XIIe si\u00e8cle et n'a connu depuis ni r\u00e9formes ni mises \u00e0 jour!\n>Comment expliquez-vous qu'un droit si archa\u00efque ait encore autant de succ\u00e8s?\nIl a \u00e9t\u00e9 sacralis\u00e9 par l'usage et le temps. Pourtant, il est dit clairement dans le Coran qu'aucune g\u00e9n\u00e9ration ne doit interpr\u00e9ter pour une g\u00e9n\u00e9ration future... Au cours de notre histoire, la porte de l'ijtihad, c'est-\u00e0-dire l'effort personnel pour comprendre le texte et l'interpr\u00e9ter, a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e. Par qui? On ne le sait pas. Et puis, lorsque, dans les ann\u00e9es 50-60, la plupart des pays musulmans ont opt\u00e9 pour la modernisation et sont devenus des monarchies constitutionnelles ou des r\u00e9publiques d\u00e9mocratiques, on parlait de marxisme, de nass\u00e9risme, de panarabisme... De tout, sauf de l'islam. Au moment o\u00f9 ces Etats ont affich\u00e9 l'islam comme religion officielle, aucune r\u00e9forme th\u00e9ologique n'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e. Nous vivions sans le savoir un d\u00e9calage dangereux entre le statut de citoyen et le statut de croyant. Huit si\u00e8cles de d\u00e9calage!\n>Ce qui explique, selon vous, l'extr\u00eame contrainte qui p\u00e8se sur les familles dans les pays islamiques et la soci\u00e9t\u00e9 totalitaire pr\u00f4n\u00e9e par les talibans en Afghanistan...\nEn Afghanistan, on applique \u00e0 la lettre ce droit obsol\u00e8te, une interpr\u00e9tation de l'islam faite par une soci\u00e9t\u00e9 tribale, clanique, masculine et guerri\u00e8re qui ne devrait plus exister. Dans le droit musulman, on ne trouve pas le citoyen, mais le sujet. On ne trouve pas l'Etat distinct de la soci\u00e9t\u00e9, mais le prince. C'est la seule version de l'islam qui circule aujourd'hui. L'application du Code de la famille dans le droit musulman rel\u00e8ve aujourd'hui de la folie! Et pourtant, en Alg\u00e9rie, les islamistes et les anti-islamistes s'accordent pour dire que c'est une dict\u00e9e divine. C'est faux. Ce n'est pas l'islam, mais une interpr\u00e9tation de l'islam par une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale. En cas de divorce, la femme rejoint la famille de son p\u00e8re. Peut-on appliquer cela dans les HLM? Non. Tant que les musulmans ne r\u00e9formeront pas leur droit et ne reliront pas le Coran avec intelligence, nous vivrons toujours ce d\u00e9calage.\n>En attendant, cet islam agit et commet des crimes, comme en Alg\u00e9rie.\nIl ne faut pas c\u00e9der \u00e0 l'exag\u00e9ration. Je n'\u00e9tais pas retourn\u00e9 en Alg\u00e9rie depuis cinq ans et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 de trouver une soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9fl\u00e9chit sur le statut social de la religion et sa relation avec le politique. On voit le d\u00e9but d'une modernisation de la religion. Mais le passage d'un r\u00e9gime mill\u00e9naire \u00e0 la modernit\u00e9 ne peut pas se faire sans heurts.\n>Il s'agit d'horribles massacres...\nIls ne sont dus qu'\u00e0 cinq ou six cents barbares. La population alg\u00e9rienne n'est pas coupable de cette barbarie. Elle en est la victime. Ce pays a beaucoup souffert, mais il va peut-\u00eatre pr\u00e9c\u00e9der les autres pays musulmans sur le chemin d'une d\u00e9mocratie r\u00e9elle, avec un islam r\u00e9form\u00e9.\n>Vous \u00eates du genre optimiste... Regardez l'Egypte, un pays qui se distinguait des autres il y a encore dix ans et qui, maintenant, se crispe, voile ses femmes et bascule, lui aussi, dans le fondamentalisme.\nParce que, l\u00e0 encore, la th\u00e9ologie est rest\u00e9e la m\u00eame. Il faut absolument d\u00e9noncer l'hypocrisie de certains th\u00e9ologiens qui justifient la barbarie et r\u00eavent d'un Etat islamique dans lequel ils auraient pouvoir et prestige. Le malaise religieux dans les soci\u00e9t\u00e9s musulmanes est flagrant. Il y a une v\u00e9ritable crise. Mais rappelons-nous, en France: il y a eu les guerres de Religion, la Terreur... Pour atteindre la stabilit\u00e9 et l'esprit de justice d'un Etat de droit, il faut h\u00e9las! en passer par l\u00e0. Je pense quand m\u00eame que le moment est propice pour redonner de l'espoir. La France pourrait offrir un cadre id\u00e9al \u00e0 cette r\u00e9flexion de l'islam.\n>Mais, vous le disiez vous-m\u00eame, ici, c'est l'anarchie!\nNous sommes un peu coinc\u00e9s... Ni les repr\u00e9sentants de l'Etat ni les musulmans ne sont capables de faire \u00e9merger une seule repr\u00e9sentation reconnue et comp\u00e9tente. Un grand nombre de groupes y pr\u00e9tendent, et se livrent \u00e0 une course scandaleuse pour y arriver. A chaque changement de ministre, on court place Beauvau vers le nouveau prince pour lui dire: \u00abL\u00e9gitimez-moi.\u00bb\n>Qui finance ces associations?\nCertains re\u00e7oivent de l'argent des pays du Golfe, d'autres un soutien direct de l'Alg\u00e9rie et du Maroc... Ce n'est pas une situation tr\u00e8s saine. Les droits sur la viande halal sont actuellement partag\u00e9s entre trois mosqu\u00e9es, sans cahier des charges. Si on exigeait une taxe de 50 centimes par kilo et si une fondation ind\u00e9pendante en g\u00e9rait le produit, cet argent pourrait servir \u00e0 la construction de mosqu\u00e9es et d'\u00e9coles, \u00e0 payer des imams, \u00e0 fonder un Institut d'\u00e9tudes islamiques... Loin du Tout-Paris musulman, il faudrait cr\u00e9er un groupe de r\u00e9flexion consultatif, qui ne pr\u00e9tende pas \u00eatre repr\u00e9sentatif, mais s'impose comme une r\u00e9f\u00e9rence. Et puis, il est indispensable que la France forme ses propres imams, en s'assurant de leur comp\u00e9tence - qu'ils aient au moins un Deug, par exemple. Actuellement, ils sont envoy\u00e9s d'Alg\u00e9rie ou du Maroc et sont souvent issus d'un milieu rural.\n>Comment r\u00e9agissent les autorit\u00e9s fran\u00e7aises quand vous leur racontez tout cela?\nCertains hommes politiques pensent qu'un islam exerc\u00e9 au grand jour risquerait de \u00abgonfler les rangs de l'extr\u00eame droite\u00bb, comme ils disent. C'est faux! C'est l'obscurantisme qui est dangereux. Dans chaque ville, il faudrait une belle et vaste mosqu\u00e9e. J'ai d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 \u00e0 Jean-Claude Gaudin, le maire de Marseille, un terrain pour en construire une. Il m'a r\u00e9pondu: \u00abUne mosqu\u00e9e, c'est tr\u00e8s beau, mais \u00e0 Marrakech.\u00bb Et il a ajout\u00e9 que, si je connaissais mieux les Marseillais, je saurais qu'ils sont tous racistes. \u00abPeut-\u00eatre ont-ils peur de l'islam parce qu'ils en ont une fausse image, ai-je r\u00e9pondu. Et, dans ce cas, je voudrais avoir les moyens de leur expliquer ma religion!\u00bb\n>Vous \u00eates quand m\u00eame minoritaire dans votre communaut\u00e9. Vous pensez vraiment pouvoir convaincre vos fid\u00e8les?\nMa r\u00e9flexion refl\u00e8te le souhait de la majorit\u00e9 des musulmans qui cherchent \u00e0 s'\u00e9panouir en France. Je crois que nous pouvons engager la r\u00e9flexion th\u00e9ologique pour nous adapter \u00e0 notre situation de minorit\u00e9, et \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque. Mais il faut nous aider \u00e0 nous organiser afin que nous devenions de v\u00e9ritables partenaires de la R\u00e9publique. Si nous nous engageons tous, musulmans ou non, croyants ou pas, \u00e7a peut marcher. Mais, pour l'instant, la situation est simple: tous les pays veulent mettre la main sur l'islam de France. Sauf un: la France!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/il-faut-que-la-france-forme-ses-propres-imams_628526.html"}, {"title": "Christianisme", "text": "Dans sa chronique \u00abLe pape et les juifs\u00bb (L'Express n\u00b0 2437), Paul Thibaud parle du \u00abd\u00e9sir, de la part du christianisme, qui n'a ni mythes propres ni fondateur glorieux (pas de Mo\u00efse), de s'approprier les valeurs qui l'entourent\u00bb. Je suis perplexe: je croyais que le christianisme avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par le Christ, qui \u00e0 d\u00e9faut de \u00abmythes propres\u00bb (?) avait propos\u00e9 au monde des \u00abvaleurs nouvelles, r\u00e9sum\u00e9es dans les B\u00e9atitudes\u00bb (Evangile selon saint Matthieu, v, 1-12). Si je suis dans l'erreur, j'aimerais qu'on me d\u00e9trompe...\nM.-T. Carri\u00e8re, Gallargues.\nJ'aurais \u00e9t\u00e9 plus clair en \u00e9crivant \u00abprestiges\u00bb au lieu \u00abde valeurs\u00bb. Pour le reste, je n'ai fait que rappeler un paradoxe du christianisme: celui qui, aux yeux de la foi, est de condition divine et ressuscit\u00e9 est cependant un personnage modeste historiquement et culturellement. Ce contraste qui inspirait, transportait, saint Paul, les chr\u00e9tiens ont vite cherch\u00e9 \u00e0 l'oublier, entourant J\u00e9sus d'une gloire emprunt\u00e9e aux grandeurs reconnues, c\u00e9l\u00e9brant un Christ dominateur comme l'Empereur, sublime comme la divinit\u00e9 de Platon et que tout l'Ancien Testament n'aurait fait qu'annoncer. La difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre, dans l'expression de leur foi, fid\u00e8les \u00e0 l'humilit\u00e9 du Christ me semble \u00eatre en particulier la source de l'antijuda\u00efsme des chr\u00e9tiens quand ils tentent de s'approprier l'h\u00e9ritage de leurs a\u00een\u00e9s. Paul Thibaud.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/christianisme_628521.html"}, {"title": "Mise au point", "text": "A la suite de l'article \u00abDiana, le r\u00e9cit in\u00e9dit des t\u00e9moins du Ritz\u00bb (L'Express n\u00b0 2436). Les comprim\u00e9s d'Aotal sont dos\u00e9s \u00e0 333 mg, et non \u00e0 33 mg, comme mentionn\u00e9 dans l'article; le m\u00e9canisme d'action du produit s'oppose aux d\u00e9sordres c\u00e9r\u00e9braux induits par la consommation excessive d'alcool entra\u00eenant des ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9pendance. Le produit est indiqu\u00e9 dans le maintien de l'abstinence chez le patient alcoolo-d\u00e9pendant et doit \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une prise en charge psychologique; enfin, il n'est pas fait mention dans la notice \u00e0 usage du patient d'une quelconque incompatibilit\u00e9 - voire d'un danger - entre la conduite d'un v\u00e9hicule et la prise d'Aotal.\nDr Dominic Cellier, responsable des affaires r\u00e9glementaires Lipha Sant\u00e9.\n- Dont acte. L'Aotal est le seul des quatre m\u00e9dicaments consomm\u00e9s par M. Paul ne comportant pas d'incompatibilit\u00e9 avec la conduite d'une voiture.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mise-au-point_628519.html"}, {"title": "Un baiser sans moustache par Catherine Simon", "text": "Quel maboul a viol\u00e9 la fr\u00eale Ghania avant de la larder de coups de couteau? Qui sont les faux infirmiers qui ont achev\u00e9 le vieil Hassan sur son lit de l'h\u00f4pital Mustapha? Quel crime Rabah, le moudjahid de la guerre de Lib\u00e9ration, devait-il expier pour finir vid\u00e9 comme un mouton un soir d'A\u00efd-el-K\u00e9bir? Les crimes se succ\u00e8dent dans Alger la Blanche rougie par le sang. Poignant, ce polar sign\u00e9 par l'ancienne correspondante du Monde est \u00e9galement poilant: m\u00eame t\u00e9tanis\u00e9es par la peur, les victimes ne se d\u00e9partent jamais de cet humour goguenard, m\u00e2tin\u00e9 de fatalisme, propre aux Alg\u00e9rois.\nS\u00e9rie noire, 214 p., 45 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-baiser-sans-moustache-par-catherine-simon_628514.html"}, {"title": "La femme et le myst\u00e8re", "text": "Y a-t-il une approche f\u00e9minine du sacr\u00e9\" De cette grave question, Catherine Cl\u00e9ment et Julia Kristeva d\u00e9battent avec talent et sinc\u00e9rit\u00e9\nExiste-t-il un sacr\u00e9 proprement f\u00e9minin? Quelle est la place des femmes dans les religions? Quel lien entre sacr\u00e9 et sexualit\u00e9, sacr\u00e9 et maternit\u00e9? Dans un superbe dialogue \u00e9pistolaire, Julia Kristeva et Catherine Cl\u00e9ment tentent de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\nLa discussion sur l'hypoth\u00e8se d'une exp\u00e9rience typiquement f\u00e9minine du sacr\u00e9 - et probablement plus imm\u00e9diate que chez les hommes - est riche et convaincante. On peut, en revanche, s'interroger sur l'opposition radicale (et pas seulement la l\u00e9gitime distinction) qui est faite entre religion et exp\u00e9rience du sacr\u00e9. A l'image des auteurs, nombre de nos contemporains red\u00e9couvrent, en effet, les vertus du sacr\u00e9 - exp\u00e9rience sauvage, \u00e9motionnelle, \u00e9minemment individuelle - comme alternative au dogme et au communautarisme religieux, d'o\u00f9 d\u00e9coulent tous les int\u00e9grismes. Si louable soit-il, cet effort d'\u00e9mancipation du sacr\u00e9 hors du champ religieux n'est pourtant pas totalement convaincant. Si l'exp\u00e9rience sensible et intime du sacr\u00e9 est ind\u00e9niable, peut-on nier son inscription dans une culture transmise qui donne aux contenants comme au contenu des repr\u00e9sentations leur puissance d'\u00e9vocation et d'\u00e9veil de la sensibilit\u00e9? L'exp\u00e9rience individuelle du sacr\u00e9 est sans doute irr\u00e9ductible \u00e0 la culture religieuse du groupe. Elle n'en est pas moins conditionn\u00e9e par elle depuis belle lurette. Catherine Cl\u00e9ment et Julia Kristeva, bien que d\u00e9tach\u00e9es de leurs traditions religieuses respectives, reconnaissent d'ailleurs avec franchise l'influence souterraine de cette tradition dans leur approche de ces questions... et consacrent plus de pages aux religions qu'\u00e0 l'analyse du sacr\u00e9.\nMais peut-on facilement discourir sur une exp\u00e9rience intime, corporelle, sensitive? Les auteurs sentent bien la difficult\u00e9 de leur audacieux pari et s'accordent en fin d'ouvrage pour souligner la parent\u00e9 entre musique et sacr\u00e9: \u00abInanalysable, impensable, la musique est l'\u00e9l\u00e9ment du sacr\u00e9.\u00bb\nOn sera, en tout cas, immanquablement touch\u00e9 par la belle musicalit\u00e9 de ce livre \u00e0 deux voix, l'\u00e9motion qui s'\u00e9chappe des pages, la fluidit\u00e9 de l'\u00e9criture, la profondeur et la sinc\u00e9rit\u00e9 des propos. C'est peut-\u00eatre cela, aussi, la mani\u00e8re f\u00e9minine de parler du sacr\u00e9?\nLe F\u00e9minin et le sacr\u00e9, par Catherine Cl\u00e9ment et Julia Kristeva. Stock, 300 p., 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-femme-et-le-mystere_628507.html"}, {"title": "Sur la piste des derniers nazis", "text": "Qui \u00e9tait donc Fridolin Guth? Un criminel de guerre, un salaud ordinaire ou un simple soldat du IIIe Reich fuyant, apr\u00e8s la guerre, une Allemagne vaincue et d\u00e9vast\u00e9e pour une nouvelle vie en Am\u00e9rique du Sud? Tout ce que l'on sait de lui, aujourd'hui, c'est qu'il v\u00e9cut bien tranquille, pendant plus de trente ans, dans la petite ville d'Agua de Oro, pr\u00e8s de Cordoba, dans le nord de l'Argentine, o\u00f9 il mourut, en 1989, \u00e2g\u00e9 de pr\u00e8s de 90 ans. Il y tenait une p\u00e2tisserie, La Confiteria Tirol, sur la route menant \u00e0 Ascochinga, d\u00e9cor\u00e9e comme un salon de th\u00e9 bavarois, o\u00f9 il vendait de d\u00e9licieuses for\u00eats-noires. Ses voisins se souviennent de lui comme d'un vieillard \u00e9l\u00e9gant et aimable, vivant avec sa femme, Maria, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a trois ans, et recevant des visites r\u00e9guli\u00e8res de ses trois enfants. Interrog\u00e9e par un quotidien local, La Voz del interior, l'une de ses proches, d'origine yougoslave et ancienne \u00e9l\u00e8ve du coll\u00e8ge allemand de la province, raconte que tout le monde, \u00e0 Agua de Oro, appelait avec respect le vieil Allemand \u00abdon Guth\u00bb. \u00abQuand je lui rendais visite, dit-elle, il voulait que je lui parle allemand. C'\u00e9tait un homme joyeux, mais affaibli, vers la fin de sa vie, par l'op\u00e9ration d'un ulc\u00e8re.\u00bb Jamais, durant son exil, il ne fut inqui\u00e9t\u00e9, alors que les chasseurs de nazis, sous l'impulsion de Simon Wiesenthal, parcouraient le continent sud-am\u00e9ricain, des hauts plateaux boliviens aux confins de la Patagonie, en passant par le Paraguay, le Br\u00e9sil ou le Chili, \u00e0 la recherche d'anciens criminels de guerre. Et puis, soudain, le 9 mars dernier, le nom de Fridolin Guth, \u00abancien membre de la police politique allemande en France\u00bb, est apparu au sein d'une liste de 19 personnes qui avaient obtenu des documents d'identit\u00e9 argentins sous leur v\u00e9ritable nom, alors que pesaient sur elles des accusations pour leurs actions durant la guerre.\nhistorienne argentine, Carlota Jackisch, de la fondation Konrad-Adenauer, \u00e0 Buenos Aires, auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 El Nazismo y los refugiados alemanes en la Argentina (\u00e9d. Belgrano). Elle a effectu\u00e9 cette recherche dans le cadre de la Commission pour l'\u00e9claircissement des activit\u00e9s des nazis en (Ceana), cr\u00e9\u00e9e par le pr\u00e9sident Carlos Menem en 1997 et pr\u00e9sid\u00e9e par le ministre argentin des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Guido di Tella. Cette commission comprend des historiens de renomm\u00e9e internationale appartenant \u00e0 de nombreux pays. En pr\u00e9tendant faire toute la lumi\u00e8re sur la pr\u00e9sence des nazis dans le pays et sur les biens qu'ils auraient pu voler \u00e0 leurs victimes, elle r\u00e9pond \u00e0 une volont\u00e9 officielle de solder un pass\u00e9 entach\u00e9 d'embarrassantes connivences et de coupables complicit\u00e9s. Jorge Raventos, porte-parole du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, admet qu'elle peut avoir \u00e9galement pour objet accessoire de redorer l'image du p\u00e9ronisme, parti du pr\u00e9sident Menem, dont la \u00abl\u00e9gende noire\u00bb, bas\u00e9e sur les liens de l'ancien chef de l'Etat Juan Peron avec le fascisme europ\u00e9en, est \u00abfond\u00e9e, dit-il, sur des faits av\u00e9r\u00e9s, mais aussi sur des exag\u00e9rations\u00bb. Il s'agit \u00e9galement de confirmer, selon Raventos, \u00able changement de positionnement international de l'Argentine, sortie du bloc des pays non align\u00e9s pour resserrer ses liens avec l'alliance occidentale et les Etats-Unis\u00bb. Enfin, m\u00eame si la communaut\u00e9 juive argentine est l'une des plus importantes du monde et si certains de ses membres ont particip\u00e9 \u00e0 plusieurs gouvernements p\u00e9ronistes, il existe dans ce pays, selon Sergio Widder, repr\u00e9sentant du centre Simon-Wiesenthal \u00e0 Buenos Aires, une \u00abforte tradition d'antis\u00e9mitisme et d'impunit\u00e9\u00bb. L'incapacit\u00e9 des autorit\u00e9s - voire la mauvaise volont\u00e9 de certains policiers - \u00e0 trouver les coupables de deux attentats, l'un contre l'ambassade d'Isra\u00ebl \u00e0 Buenos Aires en 1992, qui fit 29 morts, et l'autre contre un centre communautaire juif de la capitale, qui tua 86 personnes en 1994, n'a pas am\u00e9lior\u00e9 l'image du pays \u00e0 cet \u00e9gard. La volont\u00e9 de transparence du pr\u00e9sident Menem s'inscrit donc dans ce contexte, \u00e0 la fois politique et diplomatique.\nLa cr\u00e9ation de la Ceana est la suite logique de la d\u00e9cision, prise en 1992 par Menem, d'ouvrir les archives de la police, de la gendarmerie, de l'arm\u00e9e, des services secrets, de l'administration des douanes, de l'immigration et des Affaires \u00e9trang\u00e8res relatives \u00e0 la pr\u00e9sence de nazis en Argentine. En 1996, le pr\u00e9sident a \u00e9galement ordonn\u00e9 l'ouverture des archives de la Banque centrale, afin de rechercher la pr\u00e9sence d'or nazi dans le pays. Ces documents, tout chercheur int\u00e9ress\u00e9 est invit\u00e9 \u00e0 les consulter au quatri\u00e8me \u00e9tage d'un vieil et imposant immeuble, El Archivo de la nacion, au n\u00b0 200 de l'avenue Leonardo Alem, \u00e0 Buenos Aires. L\u00e0, dans une pi\u00e8ce \u00e9clair\u00e9e par d'immenses fen\u00eatres donnant sur les quais du port et les eaux limoneuses du Rio de la Plata, chacun peut examiner des dossiers jaunis remis\u00e9s dans des bo\u00eetes en carton. On y trouve des chemises au nom, v\u00e9ritable ou d'emprunt, de quelques-uns des grands criminels de guerre qui ont trouv\u00e9 refuge ici - Mengele, Kutschmann, Schwamberger ou Eduard Roschmann, alias Fritz Wegner, alias Federico Wegener. On y d\u00e9couvre des m\u00e9morandums sur papier pelure, des notes tamponn\u00e9es Estrictamente confidencial y secreto, de vieilles coupures de presse, des photos d'identit\u00e9 anciennes, des relev\u00e9s d'empreintes digitales, des rapports de gendarmerie. Les chercheurs qui ont commenc\u00e9 \u00e0 les \u00e9plucher les jugent d'int\u00e9r\u00eats divers. \u00abCelles de la gendarmerie contiennent quelques perles; celles des services secrets, compos\u00e9es de coupures de presse et de d\u00e9p\u00eaches d'agence, sont bonnes pour la poubelle\u00bb, d\u00e9clare Widder. On y rel\u00e8ve d'\u00e9tranges lacunes - le nom d'Adolf Eichmann, l'organisateur de la Solution finale, n'y appara\u00eet qu'apr\u00e8s la date de son enl\u00e8vement, en Argentine, par les services isra\u00e9liens - et les preuves d'un \u00e9tonnant laxisme, dont les auteurs ont sans doute \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Ainsi Josef Mengele, le m\u00e9decin d'Auschwitz, qui pratiquait, dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de son exil, des avortements clandestins \u00e0 Buenos Aires, fut d\u00e9tenu quelques heures, puis rel\u00e2ch\u00e9, apr\u00e8s la mort d'une de ses patientes. Un autre criminel nazi, Walter Kutschmann, accus\u00e9 du meurtre de 20 professeurs d'universit\u00e9 polonais et de leurs familles, qui vivait en Argentine sous le nom de Pedro Ricardo Olmo, fut arr\u00eat\u00e9 un jour \u00e0 Mar del Plata et pr\u00e9sent\u00e9 devant un juge. Il nia toutes les charges qui pesaient contre lui, maintint qu'il s'appelait bien Pedro Olmo et fut, lui aussi, lib\u00e9r\u00e9. Bref, il s'agit d'un puzzle de milliers de vieux papiers pour reconstituer la confuse et incroyable histoire des nazis en Argentine.\nSous le premier gouvernement de Juan Peron, mais aussi sous les r\u00e9gimes qui l'ont suivi - Ignacio Klich, qui pr\u00e9side le comit\u00e9 acad\u00e9mique de la Ceana, parle \u00e0 ce propos d'une \u00abconnivence sociale qui a dur\u00e9 bien au-del\u00e0 de la chute de Peron\u00bb - l'Argentine a toujours \u00e9t\u00e9 le sanctuaire, l'ultime refuge des nazis ayant fui l'Europe. Accueillis par une communaut\u00e9 allemande d\u00e9j\u00e0 puissante \u00e0 la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, aimablement re\u00e7us par un r\u00e9gime p\u00e9roniste influenc\u00e9 par les fascismes europ\u00e9ens, aussi antiam\u00e9ricain qu'il \u00e9tait anticommuniste, les fugitifs du IIIe Reich ont souvent recr\u00e9\u00e9 ici des villages \u00e0 l'image de leurs Heimat natals. Ils se sont install\u00e9s dans le nord de l'Argentine, non loin des fronti\u00e8res avec le Paraguay et l'Uruguay, dans la r\u00e9gion de Cordoba, o\u00f9 vivaient d\u00e9j\u00e0 de nombreux marins du Graf Spee, un navire de guerre allemand qui s'\u00e9tait sabord\u00e9 en d\u00e9cembre 1939 dans l'embouchure du Rio de la Plata, ou bien vers Mendoza, au pied de la cordill\u00e8re des Andes, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le Chili. Beaucoup d'entre eux ont particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 San Carlos de Bariloche, sur les contreforts andins, au bord d'un lac, un lieu de vill\u00e9giature qui rappelle, avec ses chalets, ses montagnes et ses eaux claires, un joli coin de Bavi\u00e8re. C'est ici, en 1954, que s'\u00e9tait \u00e9tabli Erich Priebke, responsable du massacre de la fosse Ard\u00e9atine, au nord de Rome, o\u00f9 335 civils furent tu\u00e9s en 1944 en repr\u00e9sailles d'un attentat contre des soldats allemands par des partisans italiens. Comme le raconte Jorge Camarasa dans son livre Odessa al Sur (\u00e9d. Planeta), il put, dans les rues de Bariloche, croiser Josef Mengele ou Adolf Eichmann, qui y vint parfois en vacances. L'ancien pilote de la Luftwaffe Hans Ulrich Rudel participait aux tournois de ski du Club andino. Le financier Ludwig Freude, ami de Peron, y avait une maison. Friedrich Lantschner, ancien gouverneur nazi du Tyrol autrichien, y fonda une entreprise de construction. Vivaient \u00e9galement \u00e0 Bariloche un ancien agent des services de l'arm\u00e9e allemande, Juan Maler, le banquier nazi Carlos Fuldner, d'anciens responsables de la Gestapo ou des SS comme Max Naumann, Ernst Hamann ou Winfried Schroppe. Tout ce beau monde buvait chaque soir de la bi\u00e8re au Deutsche Klub et f\u00eatait, tous les 20 avril, l'anniversaire d'Adolf Hitler au dernier \u00e9tage de l'h\u00f4tel Colonial.\nCombien furent-ils \u00e0 venir dans ce pays apr\u00e8s la guerre? Personne ne le sait encore pr\u00e9cis\u00e9ment. \u00abDes nazis, des collaborateurs? Des milliers. Des criminels de guerre? Quelques dizaines\u00bb, estime Sergio Widder. L'historien allemand Holger Meding, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Cologne, qui a travaill\u00e9 sur les archives argentines, allemandes et autrichiennes et a publi\u00e9, en 1993, un livre sur le sujet (Flucht vor N\u00fcrnberg? Deutsche und Oesterreichische Einwanderung in Argentinien, 1945-1955, \u00e9d. Boehlau Verlag, Cologne), estime qu'environ 80 000 Allemands et Autrichiens sont entr\u00e9s au cours des dix ann\u00e9es de l'apr\u00e8s-guerre en Argentine, et que 19 000 s'y sont \u00e9tablis d\u00e9finitivement. Entre 3 000 et 8 000 d'entre eux ont fui l'Europe en raison de leur association avec le nazisme et 50 seraient des criminels de guerre. Camarasa, dans son livre, cite un autre chercheur, John Loftus, qui donne des chiffres l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieurs: environ 60 000 immigr\u00e9s, allemands, autrichiens et croates, pour la plupart, seraient, selon lui, arriv\u00e9s en Argentine entre 1945 et 1950. La moiti\u00e9 aurait pr\u00e9sent\u00e9 des documents en r\u00e8gle et l'autre, de faux papiers. Face aux immigrants d'origine germanique, l'historien Cristian Buchrucker, de l'universit\u00e9 de Cuyo, dans la province de Mendoza, identifie un \u00abgroupe latin\u00bb, compos\u00e9 de collaborateurs fran\u00e7ais, de rexistes belges et de fascistes italiens. Moins nombreux mais souvent plus intellectuels et plus urbains que les exil\u00e9s allemands, moins handicap\u00e9s aussi par la barri\u00e8re de la langue, ils eurent sans doute une plus grande influence qu'eux sur la soci\u00e9t\u00e9 argentine. Ils p\u00e9n\u00e9tr\u00e8rent plus facilement le monde universitaire et publi\u00e8rent articles et revues en castillan, diffusant ainsi leurs id\u00e9es d'un \u00abordre nouveau\u00bb dont la version la plus att\u00e9nu\u00e9e \u00e9tait un \u00abconservatisme autoritaire\u00bb fortement teint\u00e9 d'int\u00e9grisme catholique. Leurs principaux repr\u00e9sentants furent Carlo Scorza, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti fasciste italien en 1943, l'universitaire fran\u00e7ais Jacques de Mahieu, ancien combattant de la division Charlemagne, mort \u00e0 Buenos Aires en 1990, le rexiste Pierre Daye, Henri Lebre, qui collabora \u00e0 la revue vichyste Je suis partout, et Alberto Falcionelli, lui aussi journaliste et repr\u00e9sentant de l'office d'information du r\u00e9gime de Vichy \u00e0 Madrid.\nFace \u00e0 cette immense vague venue de tous les coins d'Europe, la liste des 19 noms publi\u00e9s par l'\u00e9quipe de Carlota Jackisch appara\u00eet comme assez d\u00e9risoire. Mais l'historienne souligne que son travail ne fait que commencer et qu'il s'agit d'une \u00e9tude syst\u00e9matique et scientifique. \u00abCe qui est s\u00fbr, c'est que ce que je dis est s\u00fbr\u00bb, affirme-t-elle avec p\u00e9tulance pour d\u00e9fendre ses m\u00e9thodes d'investigation. Elle a travaill\u00e9 sur une liste \u00e9tablie par son conf\u00e8re allemand Holger Meding, \u00e0 partir des archives de Coblence et de Ludwigsburg, qui centralisent les documents des services de l'immigration et de la justice et les archives de l'Etat autrichien \u00e0 Vienne. Cette liste comprenait les noms de personnes susceptibles d'avoir \u00e9migr\u00e9 en Argentine apr\u00e8s la guerre et sur lesquelles pesaient des charges de gravit\u00e9s diverses. Partant de l'hypoth\u00e8se que certains de ces r\u00e9fugi\u00e9s avaient pu entrer dans le pays sous leur v\u00e9ritable identit\u00e9 ou bien avaient utilis\u00e9 celle-ci, apr\u00e8s leur arriv\u00e9e, pour demander l'octroi de documents officiels, elle a crois\u00e9 la liste de l'historien de Cologne avec les archives de la police f\u00e9d\u00e9rale argentine et a donc trouv\u00e9, pour le moment, ces 19 noms de personnes recherch\u00e9es pour crimes de guerre. Quatre d'entre elles sont bien connues, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, extrad\u00e9es ou sont mortes. Il s'agit de Josef Mengele, \u00abl'Ange de la mort\u00bb, le maniaque de l' \u00abhygi\u00e8ne raciale\u00bb, noy\u00e9 au large d'une plage br\u00e9silienne en 1979; d'Adolf Eichmann, enlev\u00e9 en 1960 par les services secrets isra\u00e9liens et ex\u00e9cut\u00e9 par pendaison en Isra\u00ebl en 1962; de Walter Kutschmann, chef de la Gestapo \u00e0 Brzeziny, en Pologne. Arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Buenos Aires en 1985, il y mourut deux ans plus tard sans avoir \u00e9t\u00e9 jug\u00e9. La quatri\u00e8me, enfin, est Erich Priebke, extrad\u00e9 en Italie en 1994 et condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie. \u00abDes 15 personnes restantes, explique Carlota Jackisch, nous avons pour l'instant la certitude de l'entr\u00e9e de cinq d'entre elles, dont les noms, dates et lieux de naissance co\u00efncident dans les archives argentines avec les donn\u00e9es fournies par l'Allemagne.\u00bb Le premier de la liste n'est pas vraiment une d\u00e9couverte, puisqu'il s'agit de Gerhard Bohne, accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 au massacre de malades mentaux en Allemagne. Il fut arr\u00eat\u00e9 en Argentine et extrad\u00e9 en Allemagne en 1966. Les autres sont: Friedrich Rauch, un ancien Waffen SS qui aida Mengele dans son exil argentin et aurait v\u00e9cu \u00e0 Villa Ballester sous le nom de Pavic; Eduard Roschmann, capitaine SS, \u00able Boucher de Riga\u00bb, responsable de la mort de 40 000 juifs en Lettonie. Il se fit appeler Friedrich Wegner et les autorit\u00e9s d'immigration l'enregistr\u00e8rent sous le nom de Federico Wegener; Erich M\u00fcller, ancien haut responsable de la propagande sous les ordres de Joseph Goebbels, et enfin Fridolin Guth, recherch\u00e9, selon la Ceana, pour \u00abses activit\u00e9s contre la R\u00e9sistance en France\u00bb.\nLe myst\u00e8re Guth reste entier Le fils de Fridolin Guth s'appelle Adolfo, pr\u00e9nom pour le moins r\u00e9v\u00e9lateur d'une certaine nostalgie de la part de ses parents. Il dirige une entreprise de peinture \u00e0 Buenos Aires et, s'il refuse de rencontrer les journalistes, il prend tout de m\u00eame le temps de leur exprimer sa col\u00e8re au t\u00e9l\u00e9phone. \u00abC'est une barbarie! nous a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Mon p\u00e8re n'a jamais commis aucun crime. Depuis son arriv\u00e9e en Argentine, il n'y a eu aucun proc\u00e8s contre lui, il n'a fait l'objet d'aucune enqu\u00eate pour des crimes de guerre ou pour d'autres d\u00e9lits. Il a toujours v\u00e9cu sous son v\u00e9ritable nom, s'est rendu plusieurs fois en Allemagne sans aucun probl\u00e8me, et a m\u00eame touch\u00e9 une retraite du gouvernement allemand.\u00bb Interrog\u00e9 par L'Express, le Centre d'histoire de la R\u00e9sistance et de la d\u00e9portation, \u00e0 Lyon, d\u00e9clare ne pas avoir de traces de Fridolin Guth dans ses dossiers.\nLe myst\u00e8re Guth, pour le moment, reste donc entier et ne fait que souligner le caract\u00e8re encore inachev\u00e9 du travail de l'\u00e9quipe de la Ceana. Pour Jorge Camarasa, ne parler que de seulement 19 personnes est le \u00abcomble du ridicule\u00bb, alors qu'il existe selon lui des preuves documentaires et testimoniales de l'arriv\u00e9e en Argentine, entre 1947 et 1952, d'environ 200 criminels de guerre. La c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission d'investigation Telenoche, sur la cha\u00eene Canal 13 de la t\u00e9l\u00e9vision locale, vient d'ailleurs, le 6 avril, de d\u00e9busquer l'un d'eux dans son exil argentin, le Croate Dinko Sakic, un lieutenant oustachi qui fut l'un des responsables, puis le commandant du camp de Jasenovac, en Yougoslavie. Il fut l'auteur d'actes particuli\u00e8rement odieux et est consid\u00e9r\u00e9 comme responsable de la mort de plusieurs milliers de personnes. Camarasa note que depuis 1947 l'Argentine a re\u00e7u 35 demandes d'extradition, soit pr\u00e8s du double de la liste de la Ceana. \u00abSans m\u00eame parler des noms les plus connus, une telle liste se devait d'inclure Ludolf von Albensleven (5 000 assassinats en Pologne), Franz Rademacher (2 500 meurtres de Serbes et de Belges), Hans Fischboeck (l' \u00abAryanisateur de la Hollande et de l'Autriche\u00bb), Olier Mordrel (nationaliste breton alli\u00e9 aux nazis), Jan Durcansky et Vojtech Hora (30 000 assassinats en Tch\u00e9coslovaquie), Ante Pavelic et ses collaborateurs (800 000 assassinats de Serbes et de Gitans en Croatie), Friedrich Warzok (commandant du camp d'extermination de Janowska), Wilhelm Sassen (condamn\u00e9 \u00e0 mort par la justice n\u00e9erlandaise pour des massacres) et des douzaines de Croates, d'Allemands, d'Autrichiens, d'Ukrainiens et de Fran\u00e7ais entr\u00e9s dans ce pays sous le regard complice du premier gouvernement de Peron\u00bb, \u00e9crit-il dans le quotidien La Nacion. Il termine son r\u00e9quisitoire par une cruelle citation du m\u00eame Juan Peron: \u00abSi vous voulez qu'un fait ne soit jamais connu, cr\u00e9ez une commission d'enqu\u00eate.\u00bb S'il est vrai que les d\u00e9couvertes de la Ceana semblent assez maigres face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la pr\u00e9sence de criminels de guerre en Argentine, certaines \u00e9quipes de la commission offrent des \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants sur plusieurs sujets. Tout d'abord \u00e0 propos des fameux sous-marins allemands qui auraient, selon des rumeurs r\u00e9currentes, d\u00e9barqu\u00e9 en Argentine un \u00abtr\u00e9sor nazi\u00bb et des hi\u00e9rarques du parti. Selon l'\u00e9quipe dirig\u00e9e par le Canadien Ronald Newton, qui a travaill\u00e9 sur les archives allemandes, alli\u00e9es et argentines, les seuls sous-marins allemands \u00e0 avoir atteint les c\u00f4tes argentines \u00e0 la fin de la guerre furent les deux qui se sont rendus \u00e0 Mar del Plata en 1945. \u00abM\u00eame s'il est impossible de prouver qu'aucun autre sous-marin nazi n'est arriv\u00e9 sur les c\u00f4tes argentines, une telle hypoth\u00e8se est hautement improbable\u00bb, \u00e9crit l'historien canadien, qui estime qu'elle rel\u00e8ve plus de \u00abcampagnes de d\u00e9sinformation\u00bb que de la r\u00e9alit\u00e9.\nUn autre sujet d'investigation passionnant est l'or nazi, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9tude des transactions, qu'elles soient en or ou en devises, de l'Argentine avec les pays de l'Axe durant la guerre. Mario Rapoport, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Buenos Aires, est un \u00e9conomiste qui peut parler avec autant de plaisir des nouvelles de Borges, de l'histoire du tango et des fluctuations de la balance des paiements. Il a \u00e9tudi\u00e9, avec son coll\u00e8gue Andres Musacchio, les archives de la Banque centrale. Sa recherche, qui ne fait elle aussi que commencer, montre que les autorit\u00e9s du IIIe Reich, peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, ont approch\u00e9 l'Argentine avec l'id\u00e9e de payer leurs achats de c\u00e9r\u00e9ales avec l'or qu'elles comptaient puiser dans les coffres des pays qu'elles allaient occuper. La r\u00e9ponse de l'Argentine, h\u00e9las! n'est pas encore connue, mais il semble que les exportations argentines vers l'Allemagne, qui apparemment se sont taries durant les premi\u00e8res ann\u00e9es de la guerre, auraient pu en fait transiter par des pays tiers, comme la Su\u00e8de, la Suisse, l'Espagne ou le Portugal. \u00abLes exportations argentines vers l'Allemagne, explique Rapoport, tombent de 65 millions de pesos en 1939 \u00e0 3 millions en 1940, puis \u00e0 3 000 pesos en 1941, pour dispara\u00eetre compl\u00e8tement en 1942. Dans le m\u00eame temps, la Su\u00e8de, qui importait pour 14 millions de pesos de produits argentins en 1941, en importe soudain pour 79 millions l'ann\u00e9e suivante. M\u00eame chose pour l'Espagne, qui quadruple ses importations argentines en une seule ann\u00e9e, et pour la Suisse, qui les double.\u00bb\nDes pr\u00e9cisions nouvelles sont \u00e9galement apport\u00e9es sur le r\u00f4le de la Croix-Rouge et du Vatican dans l'organisation de l'\u00e9migration de fugitifs vers l'Am\u00e9rique du Sud, le long de ce que l'on a appel\u00e9 la \u00abroute des rats\u00bb. Celle-ci est d\u00e9sormais bien connue des historiens et reste notable pour son efficacit\u00e9. Selon plusieurs estimations, elle aurait permis \u00e0 quelque 5 000 hi\u00e9rarques nazis, allemands, autrichiens, croates, collaborateurs fran\u00e7ais, belges, ukrainiens ou bi\u00e9lorusses, de fuir l'Europe pour se r\u00e9fugier en Argentine et dans d'autres pays d'Am\u00e9rique latine. Elle supposait g\u00e9n\u00e9ralement un embarquement \u00e0 G\u00eanes. Walter Rauff, inventeur des chambres \u00e0 gaz roulantes install\u00e9es \u00e0 bord de camions, y ouvrit, de 1945 \u00e0 1949, un camp de transit dans le nord de la ville pour ses camarades candidats \u00e0 l'exil, avant de les rejoindre, une fois sa mission accomplie, pour s'installer au Chili. L'\u00e9minence grise de la \u00abroute des rats\u00bb fut l'\u00e9v\u00eaque autrichien Alois Hudal, recteur du coll\u00e8ge allemand Santa Maria dell'Anima, piazza Navona, \u00e0 Rome, et auteur d'une apologie du national-socialisme \u00e9dit\u00e9e \u00e0 Leipzig et \u00e0 Vienne. Hudal, mort en 1962, a pr\u00e9tendu dans ses M\u00e9moires avoir agi pour le compte du Vatican. Pour Ignacio Klich, cela ne fait aucun doute: \u00abLe r\u00f4le de Hudal pendant la guerre n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible sans le feu vert du Saint-Si\u00e8ge.\u00bb Camarasa, dans Odessa al Sur, \u00e9voque quant \u00e0 lui un t\u00e9l\u00e9gramme confidentiel adress\u00e9 au secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain George Marshall par l'attach\u00e9 militaire am\u00e9ricain \u00e0 Rome, Vincent La Vista. Pour ce dernier, le Vatican \u00abest la principale organisation impliqu\u00e9e dans le d\u00e9placement ill\u00e9gal de personnes\u00bb, et il cite 21 dignitaires du Saint-Si\u00e8ge impliqu\u00e9s dans un r\u00e9seau fournissant asile, documents et argent aux fugitifs, pour peu qu'ils soient anticommunistes et favorables \u00e0 l'Eglise catholique. En plus du couvert, l'habit, parfois, fut \u00e9galement fourni. On sait que certains nazis, comme Eichmann, Ante Pavelic ou Klaus Barbie, arriv\u00e8rent en Argentine v\u00eatus d'une soutane. Pavelic, ancien chef de l'Etat ind\u00e9pendant de Croatie, o\u00f9 furent extermin\u00e9s dans des camps de la mort 800 000 personnes, aurait \u00e9t\u00e9 en contact, selon un t\u00e9l\u00e9gramme du Central Intelligence Corps am\u00e9ricain de 1947, avec le sous-secr\u00e9taire d'Etat du Vatican de l'\u00e9poque, Giovanni Battista Montini, futur pape Paul VI. Les travaux de la Ceana, \u00e0 cet \u00e9gard, r\u00e9v\u00e8lent que les secrets du Vatican sont toujours bien gard\u00e9s. A l'exception de l'Espagne, qui ne s'est gu\u00e8re montr\u00e9e coop\u00e9rative dans l'interpr\u00e9tation des r\u00e8gles bureaucratiques, datant du franquisme, de l'acc\u00e8s \u00e0 ses archives, tous les autres pays ou institutions auxquels se sont adress\u00e9s les chercheurs de la Ceana ont permis \u00e0 ceux-ci l'acc\u00e8s \u00e0 leur documentation. Tous, sauf l'\u00e9glise Santa Maria dell' Anima d'Alois Hudal. Les historiens responsables de l'\u00e9tude de la \u00abVatican Connection\u00bb ont cependant d\u00e9couvert en Italie un document in\u00e9dit qui confirme le r\u00f4le de l'Eglise dans la recherche d'une sortie de secours pour les soldats perdus du IIIe Reich et leurs collaborateurs: une lettre du cardinal fran\u00e7ais Eug\u00e8ne Tisserant, responsable des Missions du Vatican en Europe orientale, adress\u00e9e en mai 1946 \u00e0 l'ambassadeur d'Argentine \u00e0 Rome. \u00abLorsque Son Eminence le cardinal Caggiano [\u00e0 l'\u00e9poque primat d'Argentine, NDLR] et Son Excellence Mgr Barr\u00e8re [\u00e9v\u00eaque de Tucuman, dans le nord de l'Argentine, NDLR] se trouvaient \u00e0 Rome, ils m'ont laiss\u00e9 entendre que le gouvernement de la r\u00e9publique Argentine serait dispos\u00e9 \u00e0 recevoir des Fran\u00e7ais que leur attitude politique pendant la r\u00e9cente guerre exposerait, s'ils rentraient en France, \u00e0 des mesures de rigueur ou \u00e0 des vengeances priv\u00e9es\u00bb, \u00e9crit le pr\u00e9lat fran\u00e7ais. Et il demande au diplomate de bien vouloir accorder des visas aux familles Plissard et Reuillard, ainsi qu'\u00e0 Pierre Aubry. Nous sommes alors \u00e0 un mois de l'arriv\u00e9e au pouvoir de Peron, dans une situation politique pour le moins confuse qui incite sans doute l'ambassadeur \u00e0 la prudence. Il r\u00e9pond \u00e0 Tisserant qu'il a pour instructions de suspendre pour le moment tous les visas pour l'Argentine. Cet \u00e9change de correspondance confirme deux autres d\u00e9couvertes r\u00e9alis\u00e9es par Ignacio Klich sur le r\u00f4le du Saint-Si\u00e8ge. En juin 1946, le cardinal Montini approche l'ambassadeur argentin pr\u00e8s le Vatican pour lui proposer que des experts des deux Etats travaillent ensemble afin de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes du pape Pie XII concernant les catholiques ne pouvant rentrer chez eux. Peu de temps apr\u00e8s, l'adjoint au secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain pour les zones occup\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral John Hilldring, fait savoir \u00e0 l'Argentine que les d\u00e9cisions de chaque Etat sud-am\u00e9ricain concernant les personnes d\u00e9plac\u00e9es et les r\u00e9fugi\u00e9s constituent pour eux \u00abune affaire int\u00e9rieure\u00bb. \u00abC'\u00e9tait, d\u00e9clare Klich, un feu vert am\u00e9ricain.\u00bb En 1949, enfin, le pape Pie XII, dans un entretien avec le Washington Post, d\u00e9clare qu'il tient \u00e0 f\u00e9liciter Peron pour ses bonnes dispositions \u00aben mati\u00e8re d'immigration\u00bb. De bonnes dispositions qui supposaient tout de m\u00eame un p\u00e9age d'entr\u00e9e, et qui auraient rapport\u00e9 au r\u00e9gime argentin, selon les services secrets am\u00e9ricains, quelque 800 millions de dollars.\nPeron a-t-il \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 envoyer \u00e0 Vienne, par la valise diplomatique, 2 000 passeports argentins et 8 000 cartes d'identit\u00e9 vierges afin de faciliter l'arriv\u00e9e de fugitifs dans son pays? C'est ce qu'a affirm\u00e9, en f\u00e9vrier 1997 \u00e0 l'hebdomadaire Newsweek, l'avocat Pedro Bianchi, ancien diplomate argentin entre 1946 et 1948 et d\u00e9fenseur du nazi Erich Priebke lors de son proc\u00e8s en Italie. Pour l'instant, tout ce que la Ceana a d\u00e9couvert \u00e0 ce sujet, c'est que sur les cinq personnes identifi\u00e9es par Carlota Jackisch, quatre sont entr\u00e9es en Argentine avec des documents de la Croix-Rouge internationale (CRI). Un porte-parole de l'organisation \u00e0 Gen\u00e8ve, Kim Gordon-Bates, s'est d\u00e9clar\u00e9 incapable, au lendemain de la publication de la liste de la Ceana, de commenter tel ou tel cas sp\u00e9cifique, tout en confirmant que la CRI avait effectivement d\u00e9livr\u00e9 un certain nombre de documents de voyage \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale sur la base de documents d'identit\u00e9 \u00abque l'on pouvait consid\u00e9rer comme authentiques\u00bb.\nQuelle qu'ait \u00e9t\u00e9 la nature des papiers utilis\u00e9s pour le voyage, il est av\u00e9r\u00e9 que le r\u00e9gime Peron a organis\u00e9 un comit\u00e9 d'accueil pour s\u00e9lectionner, parmi les candidats \u00e0 l'exil, ceux qui pr\u00e9sentaient un int\u00e9r\u00eat pour son pays: ce fut la commission Peralta, du nom du directeur de l'immigration Santiago Peralta, qui fonctionna dans une semi-clandestinit\u00e9 de 1948 \u00e0 1950. Trois de ses membres ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s: le Fran\u00e7ais Jacques de Mahieu, Branko Benzon, un Croate, ancien ambassadeur du r\u00e9gime d'Ante Pavelic \u00e0 Berlin pendant la guerre, qui fut le m\u00e9decin personnel de Peron, et enfin l'Allemand Carlos Fuldner, un ancien capitaine SS qui sera plus tard entrepreneur et banquier. En cette \u00e9poque des d\u00e9buts de la guerre froide, ils avaient pour double mission de veiller \u00e0 ce que les candidats \u00e0 l'immigration soient des anticommunistes pur sucre et qu'ils puissent par ailleurs servir \u00e0 l'expansion \u00e9conomique et technologique de l'Argentine, notamment dans le domaine de l'a\u00e9ronautique et de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Selon Holger Meding, plus de 1 100 personnes ont ainsi \u00e9t\u00e9 accueillies sur les rives du Rio de la Plata. Parmi elles figuraient l'ing\u00e9nieur Kurt Tank, qui avait d\u00e9velopp\u00e9 le premier avion Fokker et participa au d\u00e9veloppement d'un appareil argentin, le Pulqui II, qui resta \u00e0 l'\u00e9tat de prototype; le colonel Hans Ulrich Rudel, as de l'aviation allemande et militant nazi d\u00e9clar\u00e9; ou le \u00absavant\u00bb autrichien et passablement mythomane Ronald Richter, cens\u00e9 d\u00e9velopper - ce qu'il ne fit jamais - un programme d'\u00e9nergie thermonucl\u00e9aire. Klich rappelle que Wernher von Braun offrit lui aussi ses services \u00e0 l'Argentine, avant d'aller aux Etats-Unis travailler avec le succ\u00e8s que l'on sait pour la Nasa. Il ne s'agissait plus alors pour l'Argentine d'accueillir des criminels nazis (ni Tank ni von Braun ne l'ont \u00e9t\u00e9), mais de profiter du savoir- faire de techniciens et de savants allemands. Comme beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, Peron, plus pragmatique qu'id\u00e9ologue (m\u00eame s'il fut influenc\u00e9 par le corporatisme du fascisme italien), \u00e9tait fascin\u00e9 par la comp\u00e9tence des techniciens allemands. Au point d'ailleurs d'en \u00eatre parfois aveugl\u00e9. L'\u00e9crivain argentin Tomas Eloy Martinez, dans le num\u00e9ro d'ao\u00fbt 1985 de la revue El Periodista de Buenos Aires, \u00e9voque ainsi une conversation qu'il eut avec Peron en septembre 1970, o\u00f9 celui-ci lui raconta avec enthousiasme qu'il recevait souvent, dans son palais pr\u00e9sidentiel, la visite d'un g\u00e9n\u00e9ticien qui travaillait sur l'am\u00e9lioration du b\u00e9tail dans une propri\u00e9t\u00e9 du Paraguay et y faisait des merveilles. \u00abJe lui demandai le nom de ce prodige. Qui sait? r\u00e9pondit Peron en secouant la t\u00eate. C'\u00e9tait un de ces Bavarois bien b\u00e2tis, cultiv\u00e9s, fiers de leurs origines. Attendez, si je me souviens bien, il s'appelait Gregor. C'est cela, le Dr Gregor.\u00bb Autrement dit, Josef Mengele.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/amerique-sud/sur-la-piste-des-derniers-nazis_493214.html"}, {"title": "Un jugement d'opinion", "text": "Les vainqueurs de la Seconde Guerre mondiale, en terrassant l'horreur du nazisme, nous ont transmis un id\u00e9al pour r\u00e9duire l'incertitude du bien et combattre la certitude du mal: la d\u00e9mocratie. Sans doute, dans notre confort de l\u00e9gataires, ne mesurons-nous pas toujours la fragilit\u00e9 de cet h\u00e9ritage pour lequel tant d'hommes ont donn\u00e9 leur sang et leur vie. Nous finissons par oublier que la d\u00e9mocratie est une architecture d\u00e9licate dont le principe essentiel est le respect de l'Etat de droit. Donc du droit. Le consensus soulag\u00e9 qui a accueilli le verdict du proc\u00e8s Papon, l'empressement mis \u00e0 saluer la sagesse des jur\u00e9s des assises de la Gironde alimentent ainsi un doute. En v\u00e9rit\u00e9, ce grand soupir public trahit une profonde d\u00e9faillance dans nos certitudes d\u00e9mocratiques. Le droit ne peut pas \u00eatre, en effet, une demi-mesure quand il s'agit de crime contre l'humanit\u00e9, crime absolu qui appelle, s'il est constitu\u00e9, une peine ind\u00e9passable et non hi\u00e9rarchisable. Si Maurice Papon en \u00e9tait coupable, comme en a d\u00e9cid\u00e9 la justice, seule une condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 s'imposait. La cour, en fait, a trembl\u00e9 et s'est r\u00e9fugi\u00e9e derri\u00e8re un jugement d'opinion, loin du droit. L'accusation choisie par le parquet \u00e9tait probablement inadapt\u00e9e \u00e0 la responsabilit\u00e9 historique r\u00e9elle de Maurice Papon. Personne n'a donc eu la force d'\u00e2me d'assumer la sanction supr\u00eame ou le courage de payer le rude prix d'un acquittement. La justice, du coup, a biais\u00e9 et choisi un entre-deux. Mais, quand le glaive h\u00e9site, le droit recule. Le crime contre l'humanit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9 par cette peine de dix ans qui ne donne pas la mesure de sa gravit\u00e9 et le d\u00e9vie de son objectif: droit dans les yeux, frapper tous ceux qui entra\u00eenent l'humanit\u00e9 vers le n\u00e9ant.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/un-jugement-d-opinion_494933.html"}, {"title": "Un cerveau en tenaille", "text": "L'aventure de Salomon, mn\u00e9monique ph\u00e9nom\u00e8ne, devenu sujet d'\u00e9tude dans un labo russe\nSalomon Veniaminovitch Shereshevsky aurait pu couler des jours tranquilles \u00e0 Moscou, et nourrir, comme chacun, le regret du temps trop press\u00e9 et des choses qu'on ne fera jamais. Mais, pour ce petit homme dou\u00e9 d'une m\u00e9moire hors normes, le pass\u00e9 ne passe pas. Il jaillit dans son cerveau avec la force du pr\u00e9sent, se substitue \u00e0 lui, lui tourne la t\u00eate, parfois, dans une envol\u00e9e d'images, de couleurs et de sons. Solomon, mn\u00e9monique ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9tect\u00e9 par un employeur sagace, devient objet d'\u00e9tude et de suspicion dans un laboratoire sovi\u00e9tique, pris en tenaille par un docteur Jekyll et un docteur Hyde en d\u00e9saccord sur la m\u00e9thode, l'un humaniste, l'autre pas.\nA travers Je suis un ph\u00e9nom\u00e8ne, spectacle inspir\u00e9 d'Une prodigieuse m\u00e9moire, r\u00e9cit de A.R. Luria, pionnier de la neurologie russe qui suivit son \u00abpatient\u00bb pendant trente ans, Peter Brook poursuit sa recherche sur le cerveau, magnifiquement commenc\u00e9e avec L'Homme qui, et nous en fait les t\u00e9moins.\nD\u00e9monstration scientifique, le spectacle est aussi une histoire d'hommes: histoire de fid\u00e9lit\u00e9 d'abord, celle qui lie le chercheur \u00e0 Salomon; histoire d'amour, entre un homme d\u00e9boussol\u00e9, examin\u00e9 comme une vache, exhib\u00e9 dans un cirque, et sa femme. Histoire, enfin, d'un pays, l'URSS, et des obstacles qu'y rencontr\u00e8rent parfois les hommes de science.\nMaurice B\u00e9nichou, comme ramass\u00e9 dans son personnage, indiquant d'un simple cillement, d'une voussure \u00e0 peine plus accentu\u00e9e d'\u00e9paules la lassitude ou l'humiliation de l'homme-ph\u00e9nom\u00e8ne, Bruce Myers, le bon docteur, et Bakary Sangar\u00e9, le m\u00e9chant, et Genevi\u00e8ve Mnich interpr\u00e8tent les r\u00f4les de cette qu\u00eate m\u00e9morable avec une humanit\u00e9 douce, trop douce peut-\u00eatre. Quelque chose de gourm\u00e9 et de compass\u00e9 arrondit les angles d'une r\u00e9alit\u00e9 blessante mais qui nous touche d'un peu loin. Le fil n'est pas assez tendu, le rythme pas encore trouv\u00e9. Trop d'empathie nuit.\nBouffes du Nord, 75010 Paris, 01-46-07-34-50.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-cerveau-en-tenaille_628602.html"}, {"title": "Le pays des chefs", "text": "Outre Georg Solti, la Hongrie a produit une dynastie de fines baguettes\nLe 29 mars 1998, sir Georg Solti devait diriger l'Orchestre du festival de Budapest dans le programme qu'ils avaient enregistr\u00e9 ensemble. Solti disparu, il \u00e9tait naturel qu'Ivan Fischer, fondateur et directeur de cette formation, mais aussi artisan de ces retrouvailles entre le maestro et des musiciens hongrois, le remplace. Si la Hongrie n'a pas une tradition de grands orchestres, elle peut, en revanche, s'enorgueillir d'une lign\u00e9e de chefs c\u00e9l\u00e8bres: Fritz Reiner, George Szell, Eugene Ormandy, Antal Dorati, Ferenc Fricsay. \u00abApr\u00e8s la mort de Solti, je reste le seul chef hongrois connu\u00bb, constate, \u00e0 47 ans, Ivan Fischer. Il r\u00eave que Budapest devienne une capitale musicale europ\u00e9enne, au milieu des influences germanique, italienne, russe et tsigane. La cit\u00e9 ne compte pas moins de 6 orchestres symphoniques, dont le meilleur est le sien. \u00abLes grands maestros hongrois se consid\u00e9raient comme des proph\u00e8tes de la musique, affichant un temp\u00e9rament sauvage et dictatorial.\u00bb Lui aussi? \u00abPosez la question \u00e0 mes 90 musiciens.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-pays-des-chefs_628599.html"}, {"title": "Le difficile retour des cobolistes", "text": "Ces programmeurs de g\u00e9nie avaient \u00e9t\u00e9 mis sur la touche par la crise. Ils reviennent. Timidement\nTout frais \u00e9moulus de l'universit\u00e9, ces dipl\u00f4m\u00e9s en \u00e9conomie ont d\u00fb \u00eatre surpris de se voir courtis\u00e9s par des recruteurs informatiques. Apr\u00e8s les chimistes, les gestionnaires: la France ne sait plus o\u00f9 d\u00e9nicher les informaticiens dont elle manque. \u00abIl en faudrait de 7 000 \u00e0 10 000 de plus sur le march\u00e9 du travail\u00bb, alertent les sp\u00e9cialistes.\n\u00abEt moi!\u00bb bondit Lionel, ancien directeur informatique mis sur la touche il y cinq ans, quand personne ne pr\u00e9voyait le boom actuel. Quoi! Un ch\u00f4meur informaticien. A travers toute la France, l'ANPE en d\u00e9nombre tout de m\u00eame 17 000, sur les 340 000 informaticiens que compte l'Hexagone. \u00abBeaucoup de programmeurs des ann\u00e9es 70 n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9adapter\u00bb, remarque Antoine Aronin, \u00e0 la t\u00eate d'un centre de formation. A cette \u00e9poque pr\u00e9historique, les informaticiens faisaient parler en cobol (common business oriented language) les grands syst\u00e8mes informatiques du centre de formation Algoriel. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 commence la travers\u00e9e du d\u00e9sert. \u00abLa crise aidant, plusieurs milliers d'informaticiens ont \u00e9t\u00e9 mis sur le carreau\u00bb, rappelle Thierry Priestley, coauteur du rapport Boissonnat Le Travail dans vingt ans. \u00abNombre d'entre eux, marqu\u00e9s par leur licenciement, ont trop h\u00e9sit\u00e9 avant d'accepter un emploi moins bien pay\u00e9 et se sont enferr\u00e9s\u00bb, ajoute un cadre de l'ANPE.\nAujourd'hui, adaptation des ordinateurs \u00e0 l'an 2000 oblige, entreprises et pouvoirs publics travaillent de concert pour redoper ces stars d'hier. \u00abEn deux semaines de stage, nous remettons les plus h\u00e9sitants sur les rails\u00bb, explique Daniel Bergier, formateur participant au projet \u00abeuro 2000\u00bb, orchestr\u00e9 par l'ANPE, l'Afpa et les professionnels du Syntec informatique. Sur les 3 000 cobolistes d'Ile-de-France, le programme compte en replacer durablement au moins 1 000 devant les ordinateurs. \u00abBref, conclut Antoine Aronin, mieux vaut tout de m\u00eame \u00eatre ch\u00f4meur informaticien que ch\u00f4meur sid\u00e9rurgiste.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-difficile-retour-des-cobolistes_628575.html"}, {"title": "Perquisition \u00e0 Force d\u00e9mocrate", "text": "Une secr\u00e9taire ind\u00e9licate fabriquait des faux papiers au si\u00e8ge du parti centriste\nEmoi, le 20 mars dernier, au si\u00e8ge de Force d\u00e9mocrate (FD), le parti de Fran\u00e7ois Bayrou, \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une escouade de gendarmes et d'une juge d'instruction venus perquisitionner. Alors que les t\u00e9nors centristes multiplient les conf\u00e9rences de presse pour commenter l'\u00e9lection, le jour m\u00eame, des pr\u00e9sidents de conseil r\u00e9gional, une juge de Versailles, Arielle Bailet, vient discr\u00e8tement enqu\u00eater sur un trafic de faux papiers qui passe par l'une des employ\u00e9es de FD.\nMme H., ancienne secr\u00e9taire du Parti social-d\u00e9mocrate d'Andr\u00e9 Santini, qui travaille rue de l'Universit\u00e9, au si\u00e8ge de FD, confectionnait, \u00e0 l'insu du parti, de faux certificats de nationalit\u00e9 ou d'actes de naissance. Les gendarmes saisissent la machine \u00e0 \u00e9crire et l'ordinateur qui servent \u00e0 taper ces faux. Mme H., elle, est mise en examen: elle dort aujourd'hui en prison.\nCette fili\u00e8re originale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9busqu\u00e9e en novembre 1996, lorsqu'un Comorien s'est pr\u00e9sent\u00e9 dans une sous-pr\u00e9fecture des Yvelines muni de faux papiers. Incarc\u00e9r\u00e9 sur-le-champ, il permettra de remonter jusqu'au chauffeur du maire de Meudon, puis jusqu'au cerveau du trafic, un Comorien, lui aussi. Gr\u00e2ce \u00e0 leurs entr\u00e9es dans les mairies et dans les pr\u00e9fectures, les membres du r\u00e9seau se procuraient des formulaires administratifs vierges qu'ils faisaient remplir par Mme H. Avec ces documents on pouvait alors se procurer de \u00abvrais-faux\u00bb papiers aupr\u00e8s des administrations. Quelques centaines de documents - factur\u00e9s entre 5 000 et 6 000 francs pi\u00e8ce - ont ainsi \u00e9t\u00e9 vendus par ce groupe, essentiellement \u00e0 des Comoriens d\u00e9sireux d'obtenir la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. Une dizaine de personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mises en examen pour \u00abusage de faux\u00bb; quatre ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9es, dont deux le sont encore aujourd'hui.\nLe syst\u00e8me \u00e9tait d'autant plus astucieux qu'une partie des Comores - l'\u00eele de Mayotte - est fran\u00e7aise et que les trafiquants jouaient sur cette ambigu\u00eft\u00e9. Il a donc fallu plus d'un an pour remonter jusqu'\u00e0 la secr\u00e9taire de Force d\u00e9mocrate. Les dirigeants centristes sont, eux, tomb\u00e9s des nues \u00e0 la d\u00e9couverte de ce petit commerce qu'ils abritaient bien involontairement. Mais ils se sont bien gard\u00e9s de l'\u00e9bruiter...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/perquisition-a-force-democrate_628570.html"}, {"title": "Le nouveau Knock", "text": "Andr\u00e9 Bercoff au chevet de la France: bonne volont\u00e9 na\u00efve et portes ouvertes\nAu d\u00e9but \u00e9tait l'implosion, demain viendra l'espoir. Ainsi parle Andr\u00e9 Bercoff, \u00e9crivain, journaliste, homme de t\u00e9l\u00e9vision et, depuis sa derni\u00e8re livraison - Ce foutu pays bien-aim\u00e9 (Nil) - correspondant de guerre autoproclam\u00e9. Car, qu'on se le dise, l'Hexagone est en guerre. Froide. Bercoff le sait, le dit, l'a vu: \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, du temps o\u00f9 il animait Fran\u00e7ais, si vous parliez - une s\u00e9quence que son livre repique hardiment, \u00e9grenant t\u00e9moignages et confidences - et, surtout, chemin faisant \u00e0 travers le pays. C'est qu'il a de l'app\u00e9tit, le bougre. Son rata, son ordinaire de combattant du front, il le d\u00e9niche cit\u00e9 des Bosquets \u00e0 Montfermeil, \u00e0 Vitrolles, ou chez Raymond et Maryse, menac\u00e9s d'expulsion, du c\u00f4t\u00e9 de la rose Toulouse.\n\u00abG\u00e9n\u00e9ration Kleenex\u00bb, militants politiques de Dordogne - ah, la douce France! - toxicos SDF du XVIIIe arrondissement de Paris, men\u00e9e sabre au clair, la revue d'effectifs est totale. Comme pour mieux justifier le diagnostic de ce nouveau Dr Knock: \u00abTout coin de France bien portant est un malade qui s'ignore.\u00bb A trop b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 sans risques, \u00e0 s'enfoncer dans l'individualisme ou dans la d\u00e9fonce, nous avons la gueule de bois, avertit Bercoff. Regardant \u00e0 son tour la France au fond des yeux, il cherche, sans convaincre, l'\u00e9tincelle annonciatrice de ces nouvelles luttes \u00abqui transcendent les clivages traditionnels\u00bb. Que de bonne volont\u00e9 na\u00efve et de portes grandes ouvertes enfonc\u00e9es - sur la bombe \u00e0 retardement des retraites, sur l'exclusion, sur ces flics-qui-votent-FN... Huron au long cours, Bercoff d\u00e9couvre, \u00e0 l'heure du bivouac, que la France qui bouge \u00abn'est pas seulement un slogan publicitaire\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-nouveau-knock_628568.html"}, {"title": "Les inconnues de l'euro", "text": "Les Europ\u00e9ens vont partager pi\u00e8ces et billets. Les prix, les salaires et les imp\u00f4ts vont-ils eux aussi s'uniformiser\"\nEn Allemagne, la classe politique se demande si l'euro va cr\u00e9er des emplois. En France, la majorit\u00e9 \u00abplurielle\u00bb se divise sur l'adoption d'un texte - tr\u00e8s technique - concernant la monnaie unique. M\u00eame si sa naissance para\u00eet certaine, la future monnaie europ\u00e9enne continue de susciter le d\u00e9bat. L'interrogation a chang\u00e9 de nature: on se demande non plus si l'euro va voir le jour, mais s'il va r\u00e9ussir.\nSes plus chauds partisans vantent ses avantages, dont quelques-uns sont d\u00e9j\u00e0 perceptibles: baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, disparition des d\u00e9- valuations comp\u00e9titives, \u00e9mergence d'une monnaie concurrente du dollar, fin de la domination de la Bundesbank. Mais des observateurs - qui ne sont pas forc\u00e9ment des adversaires de la monnaie unique - soulignent certains risques: l'euro permettra de comparer les prix, les salaires, les syst\u00e8mes sociaux, les imp\u00f4ts... Cette confrontation ne va-t-elle pas provoquer un gigantesque dumping, une course effr\u00e9n\u00e9e vers le \u00abtoujours moins\u00bb, dont seraient victimes les Europ\u00e9ens? Ces craintes rel\u00e8vent tant\u00f4t du fantasme, tant\u00f4t de la r\u00e9alit\u00e9 objective...\nD'abord, les prix. Avec l'euro, pas besoin de conversion pour comprendre que les voitures co\u00fbtent souvent moins cher en Belgique qu'en France. \u00abIl y aura une pression \u00e0 la baisse des prix, mais les consommateurs en profiteront et cela n'aura rien \u00e0 voir avec la d\u00e9flation des ann\u00e9es 30, provoqu\u00e9e par un effondrement de la demande\u00bb, souligne Eric Chaney, directeur \u00e0 la banque am\u00e9ricaine Morgan Stanley, \u00e0 Paris. Les entreprises ont d'ailleurs anticip\u00e9 ce mouvement. Explication de Christian de Boissieu, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la Sorbonne: \u00abLes rachats auxquels elles proc\u00e8dent \u00e0 travers l'Europe sont destin\u00e9s \u00e0 les faire grossir: elles veulent par cet effet de taille compenser la baisse de leurs marges unitaires.\u00bb\nEnsuite, les salaires. Les uns redoutent leur hausse intempestive, les autres... leur baisse. Premier cas de figure: que se passerait-il si les ca- dres portugais de la filiale \u00e0 Lisbonne d'une entreprise fran\u00e7aise demandaient un alignement de leur r\u00e9mun\u00e9ration sur celle de leurs homologues \u00e0 Paris? \u00abL'entreprise fran\u00e7aise n'aurait plus d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 maintenir un centre de d\u00e9cision \u00e0 Lisbonne. Les cadres seraient rapatri\u00e9s \u00e0 Paris. Et l'on assisterait \u00e0 un mouvement de reconcentration au profit du \u00abtriangle d'or\u00bb de l'Europe - Paris, Francfort, Milan - au d\u00e9triment de ses r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques\u00bb, redoute Patrick Artus, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts. L'existence de comit\u00e9s d'entreprise de groupe, au niveau europ\u00e9en, renforcerait cette tendance: les syndicats en profiteraient pour \u00abeurop\u00e9aniser\u00bb la formation des salaires. Patrick B\u00e9zier, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'Association nationale des directeurs et cadres de la fonction personnel, nuance: \u00abLes r\u00e9mun\u00e9rations ne sont pas au coeur des discussions des comit\u00e9s de groupe. On y parle plut\u00f4t strat\u00e9gie, organisation du travail et emploi.\u00bb Et d'ajouter que la comparaison des seuls salaires ne signifie rien sans celle des imp\u00f4ts et des syst\u00e8mes de protection sociale. L'euro peut contribuer \u00e0 leur harmonisation. Vers le haut ou vers le bas? Pourtant, on ne peut pas lui imputer toutes les \u00e9volutions. \u00abNotre politique sociale est de plus en plus d\u00e9termin\u00e9e par les exigences financi\u00e8res de nos actionnaires\u00bb, soulignait un grand patron fran\u00e7ais, au cours d'un colloque sur \u00abl'euro et le mod\u00e8le social europ\u00e9en\u00bb, organis\u00e9 le 4 avril, par la fondation Saint-Simon. Ces normes de rentabilit\u00e9 s'imposent \u00e0 toutes les entreprises, euro ou pas.\nDeuxi\u00e8me hypoth\u00e8se: la baisse des salaires. Elle pourrait \u00eatre une r\u00e9ponse \u00e0 une grave crise. Pourquoi? Les \u00e9conomistes sont obs\u00e9d\u00e9s par un sujet qui para\u00eetra bien abscons au commun des mortels: les \u00abchocs asym\u00e9triques\u00bb. Ils d\u00e9signent ainsi un \u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique ou politique portant atteinte \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 d'un pays de l'euro, et d'un seul. Dans le cas de la France, les experts pensent plut\u00f4t \u00e0 un bouleversement social ou \u00e0 l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s d'Alg\u00e9rie. Que peut faire l'Etat ainsi atteint? Avec l'Union mon\u00e9taire, il ne peut plus utiliser l'arme mon\u00e9taire et gu\u00e8re l'arme budg\u00e9taire. Il ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas d'aides d'un budget f\u00e9d\u00e9ral europ\u00e9en... quasi inexistant. Aux Etats-Unis, l'Etat f\u00e9d\u00e9ral vole automatiquement au secours d'un Texas ou d'une Californie mal en point. Alors, que faire? Jouer sur deux autres \u00abvariables d'ajustement\u00bb, selon l'horrible expression consacr\u00e9e: l'emploi et les salaires. L'aggravation du ch\u00f4mage paraissant inacceptable, il faudrait pouvoir jouer sur les salaires; certains \u00e9conomistes - comme l'Allemand Horst Siebert (voir L'Express n\u00b0 2432) - estiment souhaitable de les rendre plus flexibles. Par exemple, en les indexant, partiellement, sur les r\u00e9sultats de l'entreprise.\nEnfin, les imp\u00f4ts. Voil\u00e0, \u00e0 coup s\u00fbr, le sujet le plus explosif. En France, ils auraient bien besoin de baisser. Mais jusqu'o\u00f9 et comment? Ou bien les Etats s'entendent sur un minimum fiscal, ou bien ils se livrent \u00e0 une concurrence suicidaire. D\u00e9j\u00e0, les taux de TVA divergent. D\u00e9j\u00e0, le Luxembourg attire l'\u00e9pargne des Europ\u00e9ens gr\u00e2ce \u00e0 un secret bancaire bien gard\u00e9, l'Irlande et les Pays-Bas s\u00e9duisent les entreprises - \u00e0 coups de gr\u00e2ces fiscales. Avec l'euro, la fiscalit\u00e9 comp\u00e9titive - \u00abVenez chez moi, c'est moins cher\u00bb - risque de remplacer la d\u00e9valuation comp\u00e9titive. Christian de Boissieu estime que la baisse des imp\u00f4ts aurait un effet salutaire, en obligeant les dirigeants fran\u00e7ais \u00e0 diminuer, parall\u00e8lement, les d\u00e9penses publiques. Mais Patrick Artus redoute que l'on n'all\u00e8ge l'imp\u00f4t de ceux qui peuvent bouger (\u00e9pargnants fortun\u00e9s, travailleurs tr\u00e8s qualifi\u00e9s), au d\u00e9triment de ceux qui sont assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence (salari\u00e9s peu qualifi\u00e9s, con- sommateurs, propri\u00e9taires immobiliers...).\nLe 1er d\u00e9cembre, \u00e0 Bruxelles, les ministres de l'Economie et des Finances europ\u00e9ens sont - p\u00e9niblement - tomb\u00e9s d'accord sur un code de bonne conduite fiscale (remise en question des faveurs aux entreprises, promesses d'harmoniser la taxation de l'\u00e9pargne). Ce gentlemen's agreement suffira-t-il? Pour l'heure, les Etats ne sont pas pr\u00eats \u00e0 aller plus loin en d\u00e9cidant d'adopter les r\u00e8gles fiscales \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e (et non \u00e0 l'unanimit\u00e9, comme aujourd'hui). Une r\u00e9volution qui m\u00e8nerait tout droit \u00e0 l'Europe f\u00e9d\u00e9rale. De m\u00eame que l'adoption d'un budget europ\u00e9en digne de ce nom. Le sujet est encore tabou. Mais l'on voit bien que les questions \u00e9conomiques suscit\u00e9es par l'euro appellent souvent une r\u00e9ponse politique. Les concepteurs de l'Union mon\u00e9taire l'avaient voulu ainsi. Leur bonne volont\u00e9 s'est arr\u00eat\u00e9e en chemin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-inconnues-de-l-euro_628563.html"}, {"title": "Des projets plein les campus", "text": "Une s\u00e9lection prometteuse pour le Prix de l'initiative \u00e9tudiante Anima Fac/L'Express. D\u00e9cid\u00e9ment, les jeunes ont la p\u00eache! Et la fibre humanitaire\nProt\u00e9ger l'environnement jusque sur les sommets de l'Himalaya, aider des paysans africains \u00e0 pr\u00e9server l'eau potable, organiser des rencontres sportives, des festivals de jazz ou de th\u00e9\u00e2tre, tourner des films vid\u00e9o, \u00e9diter des journaux et des livres... D\u00e9cid\u00e9ment, les \u00e9tudiants ne s'int\u00e9ressent pas qu'\u00e0 leurs examens. Le bouillonnement associatif qui caract\u00e9rise la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise depuis quelques ann\u00e9es envahit aussi les campus. C'est en tout cas ce que confirme la premi\u00e8re s\u00e9lection de projets recueillis pour le Prix de l'initiative \u00e9tudiante, organis\u00e9 par le r\u00e9seau Anima Fac en partenariat avec L'Express.\nPr\u00e8s de 350 dossiers ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us depuis le lancement du concours, il y a seulement un mois et demi. La s\u00e9lection n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. Parmi les 25 projets finalement retenus, c'est l'humanitaire qui domine. Nombreux sont les jeunes qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 franchir les fronti\u00e8res pour t\u00e9moigner de leur solidarit\u00e9. Comme les \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs de l'IECS de Strasbourg, qui vont grimper \u00e0 8 000 m\u00e8tres sur les pentes du Falchen Kangri, dans l'Himalaya, pour y installer un four d'incin\u00e9ration d'ordures: m\u00eame sur ces sommets, l'environnement est en danger! Les \u00e9tudiants de l'IUP d'Aix-Marseille iront aider des villageois vietnamiens \u00e0 mieux utiliser la pr\u00e9cieuse eau potable, tandis que des carabins de Paris VI enseigneront les principes indispensables d'hygi\u00e8ne aux paysans maliens. De futurs agronomes lillois mettront le cap sur l'Arm\u00e9nie, afin d'y apporter leur science en mati\u00e8re de produits laitiers. Des ing\u00e9nieurs de l'Insa de Rennes apprendront aux habitants du Sahel \u00e0 construire des maisons \u00e0 partir de la terre et non plus avec du bois et des branchages, rendus trop pr\u00e9cieux par la d\u00e9sertification.\nMais, pour certains militants, charit\u00e9 bien ordonn\u00e9e commence d'abord... sur le campus: \u00e0 Limoges, l'association Ambassades s'ing\u00e9nie \u00e0 trouver des jobs \u00e0 ceux qui ont besoin de travailler pour poursuivre leurs \u00e9tudes, tandis qu'\u00e0 l'universit\u00e9 de Savoie des jeunes Chamb\u00e9riens mettent en place des jeux pour handicap\u00e9s. A Nanterre, on joint les pr\u00e9occupations utilitaires \u00e0 celles de la lutte contre la pollution en organisant un service de covoiturage \u00e9tendu \u00e0 toute la r\u00e9gion parisienne. Les Toulousains de l'association le Cri s'efforcent de rompre la solitude qui r\u00e8gne encore trop souvent dans les facs et proposent au pays du cassoulet des banquets monstres dont le succ\u00e8s ne se d\u00e9ment pas.\nLe sport, bien s\u00fbr, n'est pas oubli\u00e9, avec notamment de v\u00e9ritables olympiades organis\u00e9es par l'IUT de Mende, ou encore une course en auto-stop Strasbourg-Bayonne. Les m\u00e9dias et la culture sont \u00e9galement pr\u00e9sents, avec Radio Campus \u00e0 Clermont- Ferrand et un journal culturel comme L'Oreille \u00e0 Orl\u00e9ans. Sans parler des festivals de jazz, de th\u00e9\u00e2tre ou de vid\u00e9o qui animent de nombreuses villes. Signalons enfin qu'\u00e0 Toulon le meilleur guide des sorties culturelles et gastronomiques de la ville, Le Petit Bavard, est r\u00e9alis\u00e9 par les \u00e9tudiants de l'\u00e9cole de commerce locale, sans subvention municipale.\nMais o\u00f9 donc ces \u00e9tudiants trouvent-ils encore le temps de se consacrer \u00e0 leur dipl\u00f4me? \u00abMilitantisme et \u00e9tudes sont durs \u00e0 concilier, mais quand on est passionn\u00e9 tout est possible\u00bb, r\u00e9pond Guillaume Houzel, d'Anima Fac. D'autant que l'engagement, apprentissage de la responsabilit\u00e9, n'est finalement pas totalement gratuit. Il est de plus en plus appr\u00e9ci\u00e9 par les recruteurs. Et peut m\u00eame parfois faire la diff\u00e9rence sur un CV.\nLe Prix de l'initiative \u00e9tudiante sera d\u00e9cern\u00e9 le 6 mai, \u00e0 la Sorbonne.\nAnima Fac: 3, rue R\u00e9camier, 75341 Paris Cedex 07, 01-43-58-96-70.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-projets-plein-les-campus_628556.html"}, {"title": "Un conte de la reprise", "text": "M. Seilli\u00e8re n'a pas renou\u00e9 le dialogue avec M. Jospin, figurez-vous. Il a \u00abrebranch\u00e9 l'interface\u00bb. Le lecteur qui r\u00e9dige encore ses fax \u00e0 la plume d'oie se repr\u00e9sente peut-\u00eatre l'interface comme une esp\u00e8ce d'Hygiaphone avec, de chaque c\u00f4t\u00e9, un micro. Il est nul en informatique, il a vu trop de films sur les parloirs de prisons am\u00e9ricaines, mais il a saisi l'image. Le pr\u00e9sident du CNPF est tout \u00e0 fait capable de parler comme vous et moi (m\u00eame s'il semble aspirer les mots par le nez, avant de les laisser s'\u00e9goutter sur la populace) et c'est expr\u00e8s qu'il a choisi un vocable technique \u00e9voquant la fronti\u00e8re commune \u00e0 deux syst\u00e8mes. M.Seilli\u00e8re nous signifie qu'il est venu au contact d'une tribu l\u00e9g\u00e8rement arri\u00e9r\u00e9e en qualit\u00e9 de gouverneur d'une forteresse o\u00f9 l'on tient beaucoup \u00e0 sa langue vernaculaire - le moderno-patronal - dans la croyance magique que \u00e7a fait \u00abd\u00e9cideur\u00bb de remplacer tout mot vulgaire par un mot cr\u00e9tin. L'apprentissage y est un parcours qualifiant qui optimise vos chances en interne d'emporter le challenge de r\u00e9sorber les dysfonctionnements organisationnels (et de promouvoir les synergies d\u00e9cisionnelles) par le biais d'une structure innovante en r\u00e9seau (de type syst\u00e9mique). J'ajoute qu'il est essentiel de prononcer par intervalles le mot \u00abentropie\u00bb.\nBref, il serait sain d'ouvrir l'entreprise sur le monde de l'\u00e9cole, qu'elle y apprenne des choses utiles dans la vie (le fran\u00e7ais, par exemple), et de cr\u00e9er un Conseil national du patronat francophone. Celui-ci, pour commencer, mettra au placard toutes ces bibles du management, o\u00f9 des clich\u00e9s promus au rang de lois (des \u00abtrois V\u00bb), de r\u00e8gles (des \u00abcinq S\u00bb), de principes (sept, en g\u00e9n\u00e9ral) et de commandements (dix) sont \u00e0 la pens\u00e9e ce que la techno est \u00e0 Ravel. On s'en prendra ensuite \u00e0 la \u00abculture d'entreprise\u00bb: il avait d\u00e9j\u00e0 fallu se fader le c\u00f4t\u00e9 scout des patrons matheux (on se souvient du redoutable esprit taupin de M. Gattaz) et le c\u00f4t\u00e9 secte des anciens des Ecoles quand surgit ce fl\u00e9au. La \u00abbo\u00eete\u00bb eut d\u00e9sormais une \u00e2me, une \u00e9thique, une mystique, au point que les magasiniers s'\u00e9tonnaient de toujours devoir demander la permission d'aller pisser. M. Ceyrac donna dans la num\u00e9rologie, et M. Roux dans la psychokin\u00e9sie: c'\u00e9taient les ann\u00e9es 80.\nPas mal de nos dirigeants sortent de l'X, direz-vous (un polytechnicien rencontrant l'\u00e9sot\u00e9risme, c'est comme, nagu\u00e8re, un normalien d\u00e9couvrant le marxisme: il abdique toute raison). Cela n'explique pas tout. La crise a jou\u00e9 son r\u00f4le: assaillies tous les matins par les demandeurs d'emploi (le demandeur d'emploi n'attaque jamais la nuit), les tuniques bleues patronales durent imaginer en catastrophe les moyens les plus loufoques de repousser les candidats.\nF\u00e9lix conna\u00eet la question: ce jeune informaticien brillant a d\u00fb exp\u00e9dier dans les 300 CV. Je l'ai revu hier au bistrot, en interface: \u00abLa conjoncture s'est retourn\u00e9e, m'apprit-il gaiement. J'ai 15 propositions. - Comment vas-tu choisir?\u00bb demandai-je. Il eut un rire carnassier: \u00abD'abord sur l'\u00e9criture et la pr\u00e9sentation. Les mains moites sont r\u00e9dhibitoires chez un patron. Puis je veux qu'il sache se vendre sans exc\u00e8s: les l\u00e8che-cul, \u00e7a me gave. J'aimerais aussi qu'il ait les yeux rapproch\u00e9s, ce qui indique la concentration. Ou alors \u00e9cart\u00e9s, \u00e7a veut dire esprit de synth\u00e8se. L'id\u00e9al serait qu'il ait les deux.\u00bb\nJe l'observai en coin: le pauvre F\u00e9lix avait p\u00e9t\u00e9 les plombs. \u00abEt pour ceux qui resteraient en piste? insistai-je. - Les tests, bon Dieu!\u00bb Une lueur de fanatisme passa dans son regard: \u00abUn Matrix 47, un Rorschach, un Guilford-Zimmerman de derri\u00e8re les fagots. Un 16 PF! Un Bonnardel! Un BPMI! S'agit pas de se payer un introverti-impulsif quand on cherche un extraverti-stable.\u00bb Il parut fouiller dans sa m\u00e9moire: \u00abEt puis un questionnaire pointu! Savoir si d'aventure mon futur patron n'aurait pas tripot\u00e9, enfant, sa cousine. - On t'a aussi demand\u00e9 \u00e7a? m'\u00e9tonnai-je. - Le DSM III R: 108 questions en rafale. Ils m'ont class\u00e9 personnalit\u00e9 parano\u00efaque.\u00bb Finalement, tous ces tests ne sont pas idiots, pensai-je, et je repris: \u00abS'il te faut d\u00e9partager? - Un B\u00e9lier aurait ma pr\u00e9f\u00e9rence. En tout cas, un signe de feu. Et, si possible, un B. Je parle du groupe sanguin. Surtout pas de AB, ils sont instables.\u00bb Son portable sonna. Il \u00e9couta en silence: \u00abLaissez-moi vos coordonn\u00e9es, dit-il d'une voix lasse, on vous \u00e9crira.\u00bb F\u00e9lix griffonna sur un sous-bock: \u00abMessier, marmonna-t-il. Au moins, c'est un nom fran\u00e7ais.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-conte-de-la-reprise_628551.html"}, {"title": "Histoire d'un peuple sans patrie", "text": "Leur territoire s'\u00e9tend principalement sur la Turquie, l'Iran et l'Irak. Ils n'en ont jamais vraiment \u00e9t\u00e9 les ma\u00eetres. Qui sont-ils\" L'Am\u00e9ricaine Susan Meiselas a r\u00e9uni des images qui, depuis le XIXe si\u00e8cle, racontent leur quotidien\nPeuple sans Etat, les Kurdes doivent sans doute \u00e0 leurs montagnes d'avoir pu pr\u00e9server leur identit\u00e9, leur culture et leur langue. Ils seraient aujourd'hui environ 12 millions en Turquie, 7 millions en Iran et 4 millions en Irak. Des communaut\u00e9s moins importantes sont \u00e9galement \u00e9tablies en Syrie et dans l'ex-URSS.\nLes premiers textes qui leur ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par des historiens arabes et persans. L'Europe, elle, les d\u00e9couvre au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 travers les comptes rendus des premi\u00e8res exp\u00e9ditions scientifiques ou missionnaires. La plupart des auteurs t\u00e9moignent de la fiert\u00e9 d'un peuple qui souffre de sa d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard du pacha de Bagdad. Ils soulignent \u00e9galement l'importance de l'esprit de famille et du clan.\nLes r\u00e9cits de cette \u00e9poque, ant\u00e9rieurs aux premi\u00e8res photos, comportent aussi des descriptions. Le g\u00e9ographe Elis\u00e9e Reclus note, par exemple, en 1884, que \u00ables femmes, qui ne se voilent jamais la face, ont en g\u00e9n\u00e9ral les traits d'une r\u00e9gularit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re, de grands yeux, un nez aquilin, des formes robustes, une longue chevelure natt\u00e9e dont le noir s'harmonise avec la nuance l\u00e9g\u00e8rement bistr\u00e9e de la peau\u00bb (Le Kurdistan, recueil de textes choisis et pr\u00e9sent\u00e9s par Chris Kutschera [\u00e9d. Favre]).\nAu lendemain de la Premi\u00e8re Guerre mondiale et du d\u00e9membrement de l'Empire ottoman, les Alli\u00e9s envisagent de cr\u00e9er un Kurdistan ind\u00e9pendant. Le trait\u00e9 de S\u00e8vres, sign\u00e9 le 10 ao\u00fbt 1920, pr\u00e9conise l' \u00abautonomie locale pour les r\u00e9gions o\u00f9 domine l'\u00e9l\u00e9ment kurde\u00bb. Mais, apr\u00e8s la victoire de Mustafa Kemal en Turquie, les Alli\u00e9s reviennent sur leur d\u00e9cision. Le trait\u00e9 de Lausanne, sign\u00e9 en 1923, consacre la domination sur le Kurdistan de la Turquie, de l'Iran, de la Grande-Bretagne (pour l'Irak) et de la France (pour la Syrie).\nPendant l'entre-deux-guerres, des r\u00e9voltes \u00e9clatent, surtout en Turquie et au Kurdistan irakien. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, les Kurdes font bri\u00e8vement l'exp\u00e9rience de l'autonomie avec la r\u00e9publique de Mahabad, proclam\u00e9e en Iran au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1946, avec l'appui de l'URSS. Mais l'arm\u00e9e iranienne met fin \u00e0 cette exp\u00e9rience en d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e.\nC'est en Irak que va se concentrer, pendant les vingt ann\u00e9es qui suivent, l'essentiel de l'activisme kurde. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, Mustafa Barzani y prend la t\u00eate d'un mouvement insurrectionnel de grande envergure. En 1970, des n\u00e9gociations sur le statut du Kurdistan irakien s'ouvrent avec le pouvoir central de Bagdad. Mais elles achoppent sur la d\u00e9limitation de la r\u00e9gion kurde - les Kurdes veulent la ville p\u00e9troli\u00e8re de Mossoul, ce que Bagdad refuse - et, en 1974, le gouvernement irakien promulgue unilat\u00e9ralement sa loi d'autonomie, aussit\u00f4t rejet\u00e9e par les mouvements kurdes. La r\u00e9sistance des Kurdes d'Irak s'effondre un an plus tard, \u00e0 la suite des accords irano-irakiens d'Alger, dans lesquels les deux pays s'engagent, notamment, \u00e0 cesser de soutenir leurs opposants mutuels. Elle reprendra \u00e0 partir de 1980, avec la guerre irano-irakienne.\nEn Iran, la gu\u00e9rilla kurde tente de profiter de la chute du chah pour prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion. Mais le projet de Constitution retenu par T\u00e9h\u00e9ran \u00e9carte le principe d'une autonomie pour les minorit\u00e9s ethniques et l'arm\u00e9e islamique \u00e9crase dans le sang - plus de 18 000 morts entre 1980 et 1984 - la r\u00e9bellion.\nEn Turquie, o\u00f9, devenu \u00abr\u00e9gion militaire\u00bb, le Kurdistan \u00e9tait rest\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 tout \u00e9tranger jusqu'en 1965, l'\u00e9tat de si\u00e8ge est \u00e0 nouveau instaur\u00e9 en 1978. En 1984, le Premier ministre turc de l'\u00e9poque, Turgut \u00d6zal, annonce que son gouvernement a conclu un accord avec l'Irak pour une \u00abaction coordonn\u00e9e\u00bb contre les rebelles kurdes.\nLa fin de la guerre irano-irakienne se traduit par un durcissement de la r\u00e9pression tant en Irak qu'en Iran. Le 22 mars 1988, l'aviation irakienne bombarde \u00e0 l'arme chimique des villages du Kurdistan dans la r\u00e9gion de Halabja, faisant 5 000 morts et autant de bless\u00e9s. En 1991, \u00e0 la fin de la guerre du Golfe, les Kurdes d'Irak parviennent \u00e0 prendre le contr\u00f4le d'une importante partie du Kurdistan. Mais le mouvement de r\u00e9bellion est suivi d'une brutale reconqu\u00eate par l'arm\u00e9e irakienne, qui jette des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s sur les routes.\nLes Occidentaux d\u00e9cident alors de cr\u00e9er au Kurdistan irakien une \u00abzone de s\u00e9curit\u00e9\u00bb, plac\u00e9e sous leur contr\u00f4le. Les luttes entre factions kurdes n'ont cependant jamais permis d'y mettre en place un v\u00e9ritable r\u00e9gime d'autonomie.\nPHOTO:\nM\u00e9decin et missionnaire de l'Eglise presbyt\u00e9rienne, Joseph Plum Cochran s'installe au Kurdistan, avec son \u00e9pouse, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. Il ouvre l'un des tout premiers dispensaires.\nCette photographie de la femme d'un chef kurde a \u00e9t\u00e9 prise entre 1890 et 1895 par Antoin Sevrugin, un photographe arm\u00e9nien qui s'est surtout int\u00e9ress\u00e9 aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s de la Perse de l'\u00e9poque (l'Iran actuel).\nLe guerrier oubli\u00e9 de Sulaimaniya\nLe photographe kurde Mahmud Efendi avait ouvert un studio \u00e0 Sulaimaniya (Kurdistan irakien), au lendemain de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. C'est dans les archives de ce studio qu'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e cette photographie de guerrier. L'homme est le cheikh Abdul Kadir.\nA Bususin, un village du Kurdistan turc, une jeune fille accompagn\u00e9e des hommes de sa famille, le jour de ses noces. La photographie a \u00e9t\u00e9 prise par l'\u00e9crivain turc Muzaffer Ilhan Erdost.\nMustafa Barzani avec ses compagnons d'armes (ci-contre) et lors d'un stage d'entra\u00eenement en URSS (ci-dessous). L'homme est l'une des figures les plus prestigieuses du mouvement national kurde de l'apr\u00e8s-guerre\nEn avril 1991, des r\u00e9fugi\u00e9s fuient le Kurdistan irakien apr\u00e8s la contre-attaque des troupes de Saddam Hussein. C'est \u00e0 la suite de cet exode que les Occidentaux d\u00e9cident de cr\u00e9er une \u00abzone de s\u00e9curit\u00e9\u00bb au Kurdistan\nAu Kurdistan turc, l'arm\u00e9e pourchasse sans rel\u00e2che la gu\u00e9rilla du PKK. Ici, une op\u00e9ration militaire dans le village de Hakkari, en octobre 1984. La photo a \u00e9t\u00e9 prise par un photographe turc, Riza Ezer.\nToutes ces photographies ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies dans Kurdistan. In the Shadow of History (\u00e9ditions Random House), par Susan Meiselas. Cette photographe de l'agence Magnum, qui a surtout couvert l'Am\u00e9rique centrale, s'int\u00e9resse au Kurdistan depuis 1991.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/histoire-d-un-peuple-sans-patrie_628549.html"}, {"title": "Une paix tant attendue", "text": "En Irlande du Nord, les n\u00e9gociations semblent sur le point d'aboutir\nMalgr\u00e9 la pluie et le froid, une excitation inhabituelle r\u00e9gnait le lundi 6 avril aux alentours du ch\u00e2teau de Stormont, la b\u00e2tisse grise proche de Belfast o\u00f9 des n\u00e9gociations sur l'Irlande du Nord semblaient sur le point d'aboutir. S'il est bien adopt\u00e9 avant la date butoir du jeudi 9 avril, l'accord soumis aux n\u00e9gociateurs par l'ancien s\u00e9nateur am\u00e9ricain George Mitchell pourrait mettre un terme aux \u00abtroubles\u00bb commenc\u00e9s en 1969 dans la province britannique, et qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 3 200 personnes.\nTrois ans apr\u00e8s le d\u00e9but du processus de paix, 8 partis sur 12 participent encore aux n\u00e9gociations. Cette assembl\u00e9e reste suffisamment repr\u00e9sentative, toutefois, pour qu'une majorit\u00e9 de la population adh\u00e8re \u00e0 un compromis.\nVoil\u00e0 qui est essentiel, car un \u00e9ventuel accord de paix serait soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, au nord et au sud de l'\u00eele. Il entra\u00eenerait la cr\u00e9ation de nouvelles institutions qui, tout en maintenant la souverainet\u00e9 britannique, permettrait une d\u00e9centralisation au profit d'un Parlement r\u00e9gional \u00e0 Belfast. Le montage final devra satisfaire \u00e0 la fois les nationalistes, qui aspirent \u00e0 une Irlande unifi\u00e9e, et les unionistes, qui souhaitent le maintien du statu quo. Pas simple. Mais les groupes paramilitaires devront aussi \u00eatre convaincus. Et, sur ce point, la t\u00e2che s'annonce encore plus ardue.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-paix-tant-attendue_628544.html"}, {"title": "Promenade du radium", "text": "Un radiologue ni\u00e7ois \u00e0 la retraite avait \u00aboubli\u00e9\u00bb dans son cabinet des aiguilles hautement radioactives\nA les promeneurs ont pris de gros risques: pendant plusieurs jours - des mois, affirment m\u00eame certains - ceux qui fl\u00e2naient dans le centre-ville, du c\u00f4t\u00e9 de la rue du Mar\u00e9chal-Joffre, ont subi des radiations de radium \u00e9quivalentes \u00e0... 10 000 fois le niveau normal. Trois fois plus que les taux mesur\u00e9s \u00e0 la sortie de la conduite de la Hague! Tout cela parce qu'un monsieur de 78 ans, radiologue de son \u00e9tat, avait \u00aboubli\u00e9\u00bb dans son local professionnel des aiguilles contenant 5 milligrammes de ce pr\u00e9cieux m\u00e9tal. Une situation \u00abjamais vue en douze ans de travail\u00bb, selon la Commission de recherche et d'information ind\u00e9pendantes sur la radioactivit\u00e9 (CRII-Rad), qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire et obtenu l'ouverture d'une information judiciaire.\nIl y a quelques semaines, cette association, alert\u00e9e par un adh\u00e9rent ni\u00e7ois qui avait constat\u00e9 des taux \u00e9lev\u00e9s de radiation devant un cabinet de radiologie pourtant ferm\u00e9 depuis six mois, d\u00e9cide d'effectuer des mesures pr\u00e9cises. Les r\u00e9sultats sont impressionnants: dans la rue, \u00e0 50 centim\u00e8tres de hauteur, le taux atteint 1 200 microsieverts (unit\u00e9 de mesure de la radioactivit\u00e9) par heure. \u00abEn th\u00e9orie, une personne adoss\u00e9e au mur pendant trois quarts d'heure recevrait l'\u00e9quivalent de la dose maximale admissible en un an, soit 1 000 microsieverts\u00bb, pr\u00e9cise Corinne Castanier, membre de la CRII-Rad. Arriv\u00e9s sur place, les pompiers \u00e9tablissent imm\u00e9diatement un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 avant de forcer la porte du cabinet. Ils d\u00e9couvrent alors 12 aiguilles de radium dans un conteneur en plomb entrepos\u00e9 dans un placard situ\u00e9 en pleine salle d'attente!\nA partir de l\u00e0, les versions divergent. Selon le radiologue, les aiguilles, achet\u00e9es dans les ann\u00e9es 50, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es l\u00e0 une semaine avant l'intervention des pompiers, parce que, explique-t-il aux autorit\u00e9s, il comptait c\u00e9der son installation. Les mesures effectu\u00e9es sur le personnel soignant du cabinet n'ont d'ailleurs rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'anormal, \u00abpreuve que la source radioactive n'\u00e9tait pas l\u00e0 depuis longtemps\u00bb, estime Jean-Fran\u00e7ois Lachronique, pr\u00e9sident de l'Office de protection contre les rayonnements ionisants (Opri). Pas du tout, r\u00e9torque la CRII-Rad: il faudrait plut\u00f4t \u00e9tudier les patients qui, eux, ont pass\u00e9 beaucoup de temps dans la salle d'attente. Plus inqui\u00e9tant encore, un occupant du premier \u00e9tage avait achet\u00e9 en novembre 1995 un radiam\u00e8tre (voir l'encadr\u00e9 ci-contre): il indiquait d\u00e9j\u00e0 des taux \u00e9lev\u00e9s de radioactivit\u00e9. \u00abComme par hasard, le lendemain de l'intervention des pompiers, le taux est redevenu normal\u00bb, raconte-t-il.\nAu-del\u00e0 de cette histoire, o\u00f9 \u00abl'infraction est constitu\u00e9e de fa\u00e7on \u00e9vidente\u00bb, reconna\u00eet l'Opri, c'est tout le probl\u00e8me des aiguilles de radium qui est pos\u00e9. Achet\u00e9es au d\u00e9but du si\u00e8cle \u00e0 des prix faramineux - 200 000 fois plus cher que l'or! - elles furent employ\u00e9es pour traiter certains cancers, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les m\u00e9decins ne juraient que par la curieth\u00e9rapie. Pis, le radium fut utilis\u00e9 par la suite dans les paratonnerres, des aliments pour b\u00e9tail, des v\u00eatements et m\u00eame des produits de beaut\u00e9. Au total, pr\u00e8s de 150 grammes de ce m\u00e9tal furent mis sur le march\u00e9 en France, dont les deux tiers pour des besoins m\u00e9dicaux. Que sont-ils devenus depuis? Nul n'en sait rien.\nEn effet, la r\u00e9glementation fran\u00e7aise ne favorise pas la r\u00e9cup\u00e9ration de ces sources dangereuses. En pratique, l'Agence nationale pour la gestion des d\u00e9chets radioactifs (Andra) est seule habilit\u00e9e \u00e0 faire ce travail, mais c'est au Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique (CEA) de stocker le m\u00e9tal, et \u00e0 l'Opri d'assurer la protection des personnes. Trois organismes qui ne coordonnent pas toujours leurs actions. Un fonds sp\u00e9cial a bien \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 pour d\u00e9contaminer les sites industriels, mais rien n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour les particuliers! Ainsi, quand un individu s'adresse \u00e0 l'Andra, il s'entend r\u00e9pondre qu'il devra prendre en charge les frais d'enl\u00e8vement. Et donc, d\u00e9bourser de l'argent. Beaucoup d'argent: environ 25 000 francs pour 12 aiguilles longues de quelques millim\u00e8tres. On comprend, dans ces conditions, que certains rechignent \u00e0 passer par cet organisme, quitte \u00e0 se d\u00e9barrasser discr\u00e8tement des objets contamin\u00e9s... D'autant que le radium a souvent \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ritage, ou achet\u00e9 par des notaires qui y voyaient, dans les ann\u00e9es 50, un placement rentable. L'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0, l'Andra avait annonc\u00e9 une grande collecte nationale qui, finalement, n'a pas eu lieu. Aujourd'hui, elle promet n\u00e9anmoins, sans plus de d\u00e9tail, le lancement dans deux mois d'une \u00abcampagne d'information pour les particuliers\u00bb, en ne leur demandant qu'un franc symbolique pour l'enl\u00e8vement.\nAu cabinet de Bernard Kouchner, charg\u00e9 du dossier, on reconna\u00eet pudiquement qu'il y a un \u00abtrou dans notre r\u00e9glementation. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 l'Opri de nous faire des propositions, mais il faudra s\u00fbrement quelques mois pour que tout se mette en place\u00bb. Il serait temps. Personne, m\u00eame au minist\u00e8re de la Sant\u00e9, n'est capable de donner une estimation raisonnable du nombre d'aiguilles qui tra\u00eenent en France: 1 000 dit l'Andra, en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une collecte pr\u00e9c\u00e9dente effectu\u00e9e en... 1981! 2 000, estime l'Opri, en partant du nombre total d'aiguilles d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es. C'est peut-\u00eatre deux fois moins. Ou trois fois plus. M\u00eame s'il ne s'agit pas d'une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique, les dangers pour ceux qui s'approchent d'un peu trop pr\u00e8s de ce m\u00e9tal sont tels qu'il serait n\u00e9cessaire de s'y int\u00e9resser d'un peu plus pr\u00e8s...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/promenade-du-radium_628537.html"}, {"title": "Les disciples de Tiger Woods", "text": "Le golfeur noir am\u00e9ricain suscite des vocations chez les enfants des ghettos\nStewart Brown a 9 ans. Il habite Atlanta, la capitale de la G\u00e9orgie, ce Deep South o\u00f9 reposent les cendres et le souvenir de Martin Luther King. Sa famille est pauvre, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 par coeur le pr\u00e9nom de tous les flics du quartier, et sa maison, une b\u00e2tisse de bois d\u00e9fra\u00eechie, se dresse au sud de la ville, une zone \u00e0 risques que les Blancs ne traversent que pour se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport. Stewart Brown est noir. Sur les murs de sa chambre, ce sont pourtant des images de golf que le gamin a choisies pour envelopper ses nuits. Un seul joueur, toujours le m\u00eame: Tiger Woods. Stewart Brown ignorait tout de lui jusqu'au mois d'avril 1997 et son \u00e9blouissante d\u00e9monstration de force - record du parcours, plus gros \u00e9cart - au Masters d'Augusta. Depuis, il ne pense qu'\u00e0 suivre ses traces, et r\u00eave de le voir r\u00e9p\u00e9ter sa performance cette ann\u00e9e, du 9 au 12 avril.\nLe golf, dernier fantasme d'un enfant noir des bas quartiers? Depuis Tiger Woods, les parcours des m\u00e9tropoles am\u00e9ricaines ont cess\u00e9 de n'accueillir que des Blancs: 3% de Noirs il y a quelques mois, et moins encore d'hispaniques. Mais ces chiffres sont d\u00e9j\u00e0 largement d\u00e9pass\u00e9s. A Atlanta, par exemple, le programme d'initiation au golf mis en place par une \u00e9cole primaire de Stone Mountain, \u00e0 l'est de la ville, recensait \u00e0 peine 10 gamins au moment du dernier Masters. Ils sont aujourd'hui une centaine. \u00abTous noirs, sauf deux, assure Hugo Hamilton, l'instructeur. Ils viennent par tous les temps, qu'il pleuve ou qu'il vente. Et j'ai une liste d'attente de plusieurs dizaines de noms.\u00bb\nA Miami, un tournoi pour adolescents du centre de la ville, non loin des ghettos, a vu le nombre de ses inscrits passer l'an dernier de 200 \u00e0 un millier. A San Diego, ils sont plus de 3 000 \u00e0 pousser r\u00e9guli\u00e8rement la porte de la Pro-Kids Academy, un club public construit en 1993 dans un quartier o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population avoue un revenu annuel inf\u00e9rieur \u00e0 100 000 francs. \u00abUne trentaine d'entre eux, des gamins de 8 \u00e0 12 ans, ont le potentiel pour \u00eatre un jour de vrais professionnels\u00bb, explique Chip Boldin, le directeur du centre. A Detroit, le Hollywood Golf Institute propose aux enfants les plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s des cours d'initiation enti\u00e8rement gratuits. Et il refuse du monde.\nUn simple ph\u00e9nom\u00e8ne de mode? S\u00fbrement pas. Persuad\u00e9s que la prochaine d\u00e9cennie verra surgir de nouveaux Tiger Woods, dirigeants du golf et fabricants de mat\u00e9riel ont pris sans tarder le train en marche. Les premiers ont annonc\u00e9 en novembre 1997 la cr\u00e9ation d'un programme national, le First Tee, destin\u00e9 aux jeunes joueurs issus des minorit\u00e9s. Construction de parcours dans les zones d\u00e9favoris\u00e9es, d\u00e9tection de talents, fourniture gratuite de clubs et de balles... De quoi offrir \u00e0 la future Black generation les moyens de progresser. Quant aux marques, elles soutiennent g\u00e9n\u00e9reusement cet effort, certaines d'avoir d\u00e9nich\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 Tiger Woods, un nouveau march\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-disciples-de-tiger-woods_628532.html"}, {"title": "Les Indiscrets - M\u00e9dias", "text": "Col\u00e8re fabiusienne\nMatignon a d\u00fb retoquer les deux premiers amendements d\u00e9pos\u00e9s par le socialiste Didier Mathus sur l'audiovisuel. Ce sont les fabiusiens, irrit\u00e9s de voir le texte de loi de Catherine Trautmann \u00e0 ce point enlis\u00e9, qui sont \u00e0 l'origine de cette banderille adress\u00e9e \u00e0 Lionel Jospin. Lequel, peu press\u00e9 d'aboutir, n'entend pas c\u00e9der sous la pression des parlementaires de base du PS.\nMiquel bis?\nQui va prendre la succession de Jean-Pierre Miquel \u00e0 la t\u00eate de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise? Jacques Chirac, qui a promis le poste \u00e0 Francis Huster - par fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Pierre Dux, qui le lui pr\u00e9senta - n'est pas assur\u00e9 d'\u00eatre entendu \u00e0 Matignon, o\u00f9 l'on invoque la lourdeur de la t\u00e2che. Par souci d'apaisement, le Premier ministre va proposer de reconduire Miquel pour un nouveau mandat: une solution \u00e9galement pr\u00e9conis\u00e9e, \u00e0 l'Elys\u00e9e, par l'ancien ministre de la Culture, Jacques Toubon, qui nomma Miquel en 1993.\nL'affaire du si\u00e8cle\nComme TF 1 ou France 2, France 3 d\u00e9boursera 50 millions de francs, c'est-\u00e0-dire une bagatelle, pour diffuser 19 des 64 matchs de la Coupe du monde - dont la premi\u00e8re rencontre de l'\u00e9quipe de France, France-Afrique du Sud, un prometteur Italie-Cameroun et l'explosif Etats-Unis-Iran. Mais c'est TF 1 qui fera la plus belle op\u00e9ration financi\u00e8re, avec la diffusion de la finale: la cha\u00eene va commercialiser ses spots de 30 secondes pendant la mi-temps, au tarif de 1 million de francs l'unit\u00e9 et de 1,5 million si la France est qualifi\u00e9e. Un jackpot de 16 millions de francs au minimum.\nBarrot \u00e9pingl\u00e9\nLes conditions de financement et d'ex\u00e9cution, qualifi\u00e9es de \u00abchaotiques\u00bb, de la campagne de promotion du carnet de sant\u00e9, par le cabinet du ministre du Travail et des Affaires sociales, Jacques Barrot, en mai 1996, font l'objet de critiques dans une note de la Cour des comptes. On y \u00e9voque l' \u00ababsence de pr\u00e9visions de cr\u00e9dits n\u00e9cessaires\u00bb, la \u00abr\u00e9alisation de prestations hors march\u00e9 par l'agence\u00bb et un \u00abconflit sur le montant des prestations\u00bb. D'une somme initiale de 300 000 F, la campagne en question fut pourtant revue \u00e0 la baisse et factur\u00e9e 230 000 F \u00e0 l'agence CLM-BBDO.\nT\u00e9l\u00e9: l'or num\u00e9rique\nUne vingtaine d'instituts de sondage europ\u00e9ens confirment le boom de la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique, au travers d'une \u00e9tude qui indique que la r\u00e9ception satellite de cette technologie en Europe concernera 52 millions de foyers en 2010, contre 28 millions, aujourd'hui. Grand b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette explosion: Astra. Cette soci\u00e9t\u00e9 de droit luxembourgeois - qui f\u00eatera ses 10 ans, le 11 d\u00e9cembre prochain - est aujourd'hui le premier syst\u00e8me de satellites au monde \u00e0 d\u00e9passer le cap des 70 millions de foyers. Or la France n'\u00e9chappe pas \u00e0 cet engouement: gr\u00e2ce \u00e0 une croissance, record, de 620 000 foyers (+ 93%) au cours des douze derniers mois, Astra - diffuseur, notamment, du bouquet de CanalSatellite - y a d\u00e9pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le cap du million de foyers. Devenant, du coup, leader en France. Mais l'entreprise souffre d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9. Pour le palier, Astra s'est associ\u00e9e, pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, au Tour de France cycliste, dont elle est partenaire officielle, et inaugure, le 29 avril, au Futuroscope de Poitiers (Vienne), une salle de \u00abcin\u00e9ma dynamique\u00bb, l' \u00abAstratour\u00bb. Deux autres rendez-vous clefs: l'entr\u00e9e en Bourse de la SES, la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation d'Astra, et le lancement, \u00e0 la fin de 1999, du plus gros satellite de t\u00e9l\u00e9vision de l'histoire du monde: un engin, fort de 56 canaux de t\u00e9l\u00e9vision, command\u00e9 \u00e0 l'A\u00e9orosptiale.\nLIGNE DIRECTE\nFran\u00e7ois L\u00e9otard, Jean-Jack Queyranne et Bruno Gollnisch se sont plaints au CSA\nde ne pas avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 La Marche du si\u00e8cle consacr\u00e9e, le 1er avril, aux r\u00e9gionales.\nJ\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment (Arte), Marc Tessier (CNC), Nicolas de Tavernost (M 6) et l'ancien directeur de l'antenne de France 2, Pascal Jos\u00e8phe, figurent parmi les noms les plus cit\u00e9s pour succ\u00e9der \u00e0 Xavier Gouyou Beauchamps \u00e0 la t\u00eate de France T\u00e9l\u00e9vision en mars 1999.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-medias_628525.html"}, {"title": "Trisomie 21", "text": "A la suite de l'excellent dossier \u00abAge, comment d\u00e9fier le temps\u00bb (L'Express n\u00b0 2435). Je souhaite apporter quelques rectifications quant aux propos qui me sont attribu\u00e9s sur les personnes atteintes de trisomie 21. En aucun cas \u00ables enfants\u00bb atteints de trisomie 21 ne sont \u00abdes petits vieux\u00bb. Lorsque les personnes atteintes de trisomie 21 ont de 35 \u00e0 45 ans, ils pr\u00e9sentent certes, pour beaucoup mais pas pour tous et de fa\u00e7on tr\u00e8s variable, des signes de vieillissement pr\u00e9coce (peau s\u00e8che, cheveux blancs, cataracte). Leurs capacit\u00e9s motrices ne d\u00e9clinent pas, ni d'ailleurs leurs capacit\u00e9s cognitives. Cependant, leur m\u00e9moire \u00e0 court terme est alt\u00e9r\u00e9e, m\u00eame chez des patients jeunes, tandis que leur m\u00e9moire \u00e0 long terme est bonne. Ce sont ces caract\u00e9ristiques - de bonne m\u00e9moire \u00e0 long terme et assez mauvaise \u00e0 court terme, de peau s\u00e8che, de cataracte - qui ressemblent \u00e0 ce que l'on observe chez les gens \u00e2g\u00e9s. Si les personnes atteintes de trisomie 21 ont des signes de vieillissement pr\u00e9coce, elles vivent d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 60-70 ans, et il est donc tr\u00e8s important que les laboratoires de recherche fondamentale et appliqu\u00e9e investissent temps et argent afin que leurs vies soient am\u00e9lior\u00e9es au m\u00eame titre que celles de la population g\u00e9n\u00e9rale.\nJ. London, pr\u00e9sidente de l'Association fran\u00e7aise pour la trisomie 21.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/trisomie-21_628520.html"}, {"title": "Mai 68: nouveaux t\u00e9moignages", "text": "La publication des archives de Mai 68 a suscit\u00e9 de nombreux t\u00e9moignages qui \u00e9clairent d'un jour parfois in\u00e9dit certains \u00e9pisodes marquants. Le plus \u00e9mouvant \u00e9mane du fils de la seule victime parisienne des \u00e9v\u00e9nements, Philippe Math\u00e9rion\nUn \u00e9clat de grenade\nQuelques explications \u00e0 propos de la mort de mon p\u00e8re, Philippe Math\u00e9rion. Tout d'abord, en ce qui concerne son d\u00e9c\u00e8s, voici ce que l'on m'a relat\u00e9 (je n'avais que 6 ans \u00e0 l'\u00e9poque). Le 24 mai 1968, entre la rue des Ecoles et la Sorbonne, mon p\u00e8re fut bless\u00e9 par un \u00e9clat de grenade offensive, ce qui provoqua un \u00e9panchement h\u00e9mop\u00e9ricarde (sorte d'h\u00e9morragie interne). Les brigades de secours \u00e9tant d\u00e9bord\u00e9es, il attendit entre trois et quatre heures avant d'\u00eatre secouru, temps qui lui fut fatal. Que l'on attribue ensuite l'appartenance de mon p\u00e8re \u00e0 divers mouvements politiques est certainement li\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque trouble o\u00f9 toute personne se devait de choisir une id\u00e9ologie. Mon p\u00e8re cherchait plut\u00f4t \u00e0 se situer dans le mouvement de l'existence, mouvement qui lui avait d\u00e9j\u00e0 pris la vie de son \u00e9pouse, morte trois ans auparavant, et l'avait laiss\u00e9 seul avec un petit gar\u00e7on. Alors, plut\u00f4t que de pol\u00e9miquer sur les tenants et aboutissants de cette mort, dont nul parti politique n'a tir\u00e9 profit (car aucun n'avait des raisons de le faire), je tiens \u00e0 dire que sa pr\u00e9sence \u00e0 cet endroit \u00e9tait due \u00e0 son d\u00e9sir de comprendre. Il ressemblait \u00e0 ces milliers d'autres personnes qui \u00e9taient \u00e9galement dans la rue et qui ont eu la chance, elles, de pouvoir raconter ces \u00e9v\u00e9nements \u00e0 leurs enfants.\nGilles Math\u00e9rion.\nMon meilleur ami\nA propos du troisi\u00e8me d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Paris, Philippe \u00e9tait mon meilleur ami, un fr\u00e8re presque: nous avions pratiquement \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s ensemble. Je repense sans cesse aux circonstances de sa mort. (...) Vous avez raison lorsque vous le classez plut\u00f4t \u00e0 droite. Il n'\u00e9tait pas \u00e9tudiant, mais salari\u00e9, et p\u00e8re d'un petit gar\u00e7on de 6 ans (\u00e0 l'\u00e9poque). (...) La th\u00e8se du r\u00e8glement de comptes a \u00e9t\u00e9 la version officielle annonc\u00e9e aux m\u00e9dias, mais elle est sans fondement et a certainement permis aux autorit\u00e9s de faire diversion au lendemain d'une nuit d\u00e9j\u00e0 passablement agit\u00e9e. (...)\nC. Gaudin, Jouy-le-Moutier.\nCoups de feu\nJe me permets d'apporter une petite correction. Le d\u00e9nouement de l'incident du 13 mai, place Denfert-Rochereau, le \u00abreflux\u00bb de la foule, ne s'explique pas par la seule pr\u00e9sence d'un revolver au bout du bras du flic. Le flic, debout \u00e0 la porti\u00e8re coulissante \u00e0 demi arrach\u00e9e du fourgon, un \u00abtube\u00bb Citro\u00ebn, menac\u00e9 par la foule, qui avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9rieusement secou\u00e9 son coll\u00e8gue, a bien brandi son flingue. (...) Et ce jour-l\u00e0 plusieurs coups de feu ont claqu\u00e9, certains en l'air, un autre dans notre direction, et une balle est venue se ficher dans la vitrine du bistrot Le Denfert. Juste au-dessus de ma t\u00eate. Ce 13-l\u00e0, ce devait \u00eatre un vendredi.\nJ.-C. Landais, Paris.\nKommando CGT\nLu avec int\u00e9r\u00eat les rapports de police sur les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68, lesquels, pour la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, furent subis et non accept\u00e9s. Chef de service \u00e0 Paris-Ch\u00e8ques postaux, j'ai le souvenir de plusieurs centaines d'employ\u00e9s faisant chaque jour le si\u00e8ge des locaux, dont les entr\u00e9es avaient \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es par une quarantaine de gr\u00e9vistes CGT, agents du tri. Et cela jusqu'au jour o\u00f9, enfin, un commissaire de police grimpant \u00e0 une \u00e9chelle et entrant par une fen\u00eatre du troisi\u00e8me \u00e9tage fit sortir le Kommando CGT, 20 personnes, drapeau rouge en t\u00eate! (...)\nM. Magnin, Paris.\nDans la Sorbonne\nVous me citez comme le responsable du service d'ordre de la Sorbonne occup\u00e9e en Mai 68. Etudiant en histoire \u00e0 la Sorbonne \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai effectivement partag\u00e9 cette responsabilit\u00e9 avec d'autres de mes camarades. Le service d'ordre a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 \u00e0 l'origine par le groupe Unef des \u00e9tudiants d'histoire et son quartier g\u00e9n\u00e9ral se situait dans la biblioth\u00e8que Lavisse, escalier C, troisi\u00e8me \u00e9tage. L'objectif \u00e9tait, au-del\u00e0 du maintien de l'ordre dans la Sorbonne occup\u00e9e, de prot\u00e9ger l'outil de travail universitaire, en particulier les nombreuses biblioth\u00e8ques et centres d'\u00e9tudes. (...) M. Bourjac, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'universit\u00e9, consid\u00e9rait notre action comme solide et efficace; c'est la raison pour laquelle il m'a confi\u00e9 les clefs de la maison et a facilit\u00e9 une collaboration avec le personnel administratif et leurs repr\u00e9sentants syndicaux. Nous avons par exemple r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le tampon sec permettant d'authentifier les dipl\u00f4mes, que M. Bourjac a mis \u00e0 l'abri. Quand la Sorbonne fut \u00ablib\u00e9r\u00e9e\u00bb par les forces de police, M. Bourjac a fait effectuer un inventaire et m'a personnellement donn\u00e9 acte que l'ensemble de l'outil de travail n'avait pas souffert des \u00e9v\u00e9nements. La pr\u00e9sence parmi nous d'indicateurs de police et de provocateurs nous \u00e9tait connue. Cela nous a conduit \u00e0 \u00abr\u00e9primer\u00bb d\u00e9bordements et trafics divers. Lors d'un d\u00e9but d'incendie dans les combles de la Sorbonne, c\u00f4t\u00e9 rue des Ecoles, nous avons fait fonctionner un plan d'\u00e9vacuation et collabor\u00e9 avec les pompiers. Le commandant de la brigade de pompiers nous a verbalement f\u00e9licit\u00e9s de notre action et nous a incit\u00e9s \u00e0 une grande prudence, compte tenu du caract\u00e8re suspect du sinistre, qui s'est sold\u00e9 par quelques vieilles copies br\u00fbl\u00e9es. J'ai aussi le souvenir d'avoir saisi du hasch, de l'avoir d\u00e9truit et d'avoir fait proc\u00e9der \u00e0 l'expulsion du dealer hors de la Sorbonne. Nous avons accueilli bon nombre de paum\u00e9s en tout genre, du pseudo-m\u00e9decin au gamin en fugue. Nous avons, avec l'aide de m\u00e9decins, de psys, tent\u00e9 de faire face \u00e0 ces situations, y compris, quand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, en employant la force. Les \u00abKatangais\u00bb \u00e9taient un m\u00e9lange de voyous et de ch\u00f4meurs qui se pr\u00e9tendaient anciens smercenaires au Katanga. Ils s'\u00e9taient install\u00e9s dans une des galeries de la Sorbonne et ran\u00e7onnaient tous ceux qui s'y aventuraient. (...) Avec le soutien du Comit\u00e9 de coordination des comit\u00e9s \u00e9tudiants, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de leur expulsion; l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 bien le 14 juin 1968. A cette occasion, l'ensemble de leur \u00abarmement\u00bb a \u00e9t\u00e9 saisi - quelques barres de bois, trois ou quatre couteaux et un, un seul, vieux fusil de chasse \u00e0 canon sci\u00e9 compl\u00e8tement hors d'usage. (...) C. G\u00e9raud, Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mai-68-nouveaux-temoignages_628518.html"}, {"title": "La Reine du Nord par Eden Robinson", "text": "A Vancouver, les jeunes Indiens de la nation Hainsla ont du vague \u00e0 l'\u00e2me. Que leur laisse la soci\u00e9t\u00e9 blanche? Taudis, alcool, junk food, LSD, ecstasy. Sauv\u00e9e de la d\u00e9pression par l'\u00e9criture, Eden Robinson, qui fut l'une des leurs, consacre \u00e0 ses copains de la r\u00e9serve quatre nouvelles flamboyantes, brutales, \u00e9lectriques comme du Steinbeck sous acide: des ados y h\u00e9sitent - pas longtemps - entre l'\u00e9tude de Shakespeare et la d\u00e9linquance, la solidarit\u00e9 et le suicide. Ici, le d\u00e9sespoir est un pi\u00e8ge \u00e0 loups, un coutelas, une carabine, et La Reine du Nord, un chalutier porteur de r\u00eaves. Impressionnant.\nTrad. par Suzanne V. Mayoux\nL'Olivier, 270 p., 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-reine-du-nord-par-eden-robinson_628513.html"}, {"title": "La d\u00e9mocratie pi\u00e9g\u00e9e", "text": "Apr\u00e8s l'exploration du suffrage universel, Pierre Rosanvallon r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la refondation d'une th\u00e9orie d\u00e9mocratique\nL'\u00e9quation est plus chimique que math\u00e9matique. Il s'agit de fabriquer une nouvelle mol\u00e9cule, la repr\u00e9sentation nationale, \u00e0 partir des multiples atomes qui composent le peuple. Avec une contrainte: le produit final devra refl\u00e9ter le plus possible, aussi bien en quantit\u00e9 qu'en qualit\u00e9, les \u00e9l\u00e9ments de la mati\u00e8re initiale.\nPour proc\u00e9der \u00e0 cette transmutation, la d\u00e9mocratie ne conna\u00eet qu'un moyen, le vote. Pierre Rosanvallon avait consacr\u00e9 un ouvrage remarqu\u00e9 \u00e0 l'histoire du suffrage universel. Encore faut-il savoir qui \u00e9lit quoi. C'est l'objet de cette nouvelle \u00e9tude, aussi r\u00e9ussie que la premi\u00e8re.\nTout occup\u00e9e \u00e0 d\u00e9monter l'\u00e9difice de la monarchie absolue, la R\u00e9volution fran\u00e7aise ne s'est gu\u00e8re interrog\u00e9e sur la nature du monstre abstrait qu'elle venait d'engendrer, le peuple. A l'\u00e9poque, l'\u00e9lection devait avant tout d\u00e9signer des repr\u00e9sentants capables, dignes de la confiance du corps politique.\nLe XIXe si\u00e8cle fut, en revanche, tr\u00e8s vite confront\u00e9 au probl\u00e8me de l'identification entre gouvern\u00e9s et gouvernants, en particulier \u00e0 travers la question ouvri\u00e8re. Comment prendre en compte, dans la d\u00e9signation des dirigeants, la diversit\u00e9 des int\u00e9r\u00eats pr\u00e9sents dans le corps social, sans que cela recr\u00e9e une structure d'Ancien R\u00e9gime, faite d'ordres et de corporations?\nL'av\u00e8nement des partis a pr\u00e9cis\u00e9ment permis que la comp\u00e9tition politique aboutisse \u00e0 cette repr\u00e9sentation d'int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, tout en conservant la fiction d'un corps \u00e9lectoral compos\u00e9 de citoyens identiques. Ce fut l'\u00e9poque de ce que Pierre Rosanvallon nomme la \u00abd\u00e9mocratie d'\u00e9quilibre\u00bb.\nCelle-ci est aujourd'hui en crise. L'effritement des valeurs r\u00e9publicaines et l'exigence de reconnaissance des identit\u00e9s mettent \u00e0 mal le principe repr\u00e9sentatif. Pierre Rosanvallon consacre la derni\u00e8re partie de son travail \u00e0 une r\u00e9flexion sur la refondation d'une th\u00e9orie d\u00e9mocratique... de la d\u00e9mocratie. En \u00e9cartant peut-\u00eatre un peu vite ce qu'il nomme, l' \u00abillusion proc\u00e9durale\u00bb, c'est-\u00e0-dire la notion selon laquelle la d\u00e9mocratie se d\u00e9finit tout autant par ses r\u00e8gles de fonctionnement que par les valeurs qui la fondent. Les \u00e9lections r\u00e9gionales ont encore montr\u00e9 que les unes n'existent pas sans les autres. Il n'en est que plus urgent de lire Rosanvallon.\nLe Peuple introuvable, par Pierre Rosanvallon. Gallimard, 384 p., 165 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-democratie-piegee_628506.html"}, {"title": "Lui, un passeur de collabos?", "text": "Eug\u00e8ne Tisserant aidant des nazis \u00e0 fuir en Argentine? Cela para\u00eet presque incroyable \u00e0 tous ceux qui ont connu ce Lorrain tr\u00e8s patriote, pr\u00e9lat costaud \u00e0 la longue barbe broussailleuse, connu pour la rudesse de son langage et de ses convictions.\nCet \u00e9rudit en langues orientales, professeur d'assyrien, \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 24 ans, en 1908, \u00e0 la biblioth\u00e8que Vaticane. Et c'est \u00e0 Rome qu'il passa sa vie enti\u00e8re, effectuant pour le compte des papes de nombreuses missions en Orient. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, qui voulait entrer en contact avec le gouvernement de l'Eglise, avait trouv\u00e9 tr\u00e8s rapidement un avocat en la personne de Mgr Tisserant, que Pie XI avait fait cardinal en 1936. C'est lui qui fit recevoir le chef de la France libre par Pie XII peu apr\u00e8s l'entr\u00e9e des Alli\u00e9s \u00e0 Rome, en juin 1944. C'est \u00e0 lui que les r\u00e9sistants de l'int\u00e9rieur s'adress\u00e8rent pour que le Vatican autorise des pr\u00eatres \u00e0 devenir aum\u00f4niers des maquis, ce que la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9v\u00eaques de France, pour leur part, refusaient, m\u00eame au printemps de 1944.\nIl vint en France \u00e0 l'automne de la m\u00eame ann\u00e9e, peu apr\u00e8s la Lib\u00e9ration, rencontra les autorit\u00e9s, porta publiquement des jugements s\u00e9v\u00e8res sur l'attitude des catholiques compromis avec Vichy. Ce qui ne surprit personne. Au d\u00e9but de 1943, il avait par exemple \u00e9crit \u00e0 Pierre de Lausse, diplomate gaulliste alors install\u00e9 en Suisse: \u00abJe pense comme vous sur l'attitude du clerg\u00e9 et je n'ai pas cess\u00e9 de parler dans le m\u00eame sens, et au cardinal Gerlier [NDLR: archev\u00eaque de Lyon] en d\u00e9cembre 1940 et r\u00e9cemment au cardinal Suhard [NDLR: archev\u00eaque de Paris].\u00bb Il trouvait \u00abbien p\u00e2les\u00bb les r\u00e9actions des \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais face aux Allemands et au pouvoir de Vichy. Il jugeait, comme le gouvernement de la Lib\u00e9ration, que le Vatican devait pousser \u00e0 d\u00e9missionner plusieurs \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais particuli\u00e8rement compromis, mais il ne fut pas entendu.\nPar ailleurs, on n'avait pas jusqu'ici retrouv\u00e9 son nom dans les fili\u00e8res d'\u00e9vasion d'Allemagne vers l'Argentine, qui passaient, il est vrai, par l'Italie. Ainsi, nombre de Fran\u00e7ais qui avaient suivi les Allemands \u00e0 la Lib\u00e9ration, comme Philippe Darnand, le fils du chef de la Milice, la famille de Vaugelas (chef d'\u00e9tat-major de la division Charlemagne, qui combattait sur le front de l'Est) et le SS Az\u00e9ma, \u00e9taient pass\u00e9s par l'Autriche et, en g\u00e9n\u00e9ral, Milan, o\u00f9 existait une fili\u00e8re catholique. Certains se retrouv\u00e8rent \u00e0 Rome, au couvent des s?urs de la Merci (qui assuraient l'intendance du s\u00e9minaire fran\u00e7ais). D'autres transit\u00e8rent par Naples ou par G\u00eanes, toujours aid\u00e9s par des catholiques. Mais on ne rencontrait dans aucun de leurs t\u00e9moignages le nom du cardinal Tisserant, si peu soup\u00e7onn\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle contribua \u00e0 son entr\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, en 1961. A moins que le cardinal n'ait \u00e9t\u00e9 saisi, sans qu'on le sache, de compassion pour des familles en fuite.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/amerique-sud/lui-un-passeur-de-collabos_493213.html"}, {"title": "Politiciens \u00e0 cause de Dutroux", "text": "La classe politique belge bient\u00f4t frapp\u00e9e par le syndrome Titanic? A Hasselt, dans un modeste local, un dessin affich\u00e9 au mur annonce le naufrage imminent. On y voit un paquebot, le Dehaene (du nom du Premier ministre en exercice), en train de couler pour cause d'iceberg. Et un radio lance l'ultime message: \u00abNous sombrons, nous avons heurt\u00e9 un parti blanc.\u00bb Juch\u00e9 sur l'iceberg, un petit homme sourit. Le petit homme s'appelle Paul Marchal. Propuls\u00e9 au rang de figure nationale, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1996, quand la horrifi\u00e9e d\u00e9couvre les restes d'An, sa fille, enlev\u00e9e par Marc Dutroux, cet instituteur pour enfants handicap\u00e9s au profil christique a lanc\u00e9, le 14 janvier dernier, son mouvement, le Parti pour une nouvelle politique (PNP). \u00abJ'y pense depuis que j'ai entendu le Premier ministre, Jean-Luc Dehaene, d\u00e9clarer, au lendemain de la Marche blanche: ?Tout \u00e7a sera oubli\u00e9 dans une semaine.'' Moi, je ne veux pas qu'on oublie.\u00bb A l'appel des parents des victimes, la Marche blanche avait, le 20 octobre 1996, jet\u00e9 dans les rues de Bruxelles plus de 300 000 Belges, r\u00e9vuls\u00e9s devant les incroyables rat\u00e9s de leurs police et justice. Au soir de la manifestation, la classe politique, sur le banc des accus\u00e9s, avait promis de rendre des comptes. Dix-huit mois plus tard, les Belges attendent encore. Le Parlement d\u00e9bat toujours de r\u00e9formes fragmentaires de l'action judiciaire. La magistrature affiche la m\u00eame arrogance. Et, malgr\u00e9 les incroyables fautes d\u00e9montr\u00e9es par la commission parlementaire cr\u00e9\u00e9e pour examiner le d\u00e9roulement de l'enqu\u00eate sur les disparitions d'enfants, aucun ministre n'a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission. \u00abNulle sanction, nul bl\u00e2me: la culture d'impunit\u00e9 de l'appareil d'Etat s'en retrouve renforc\u00e9e\u00bb, note, amer, un de ses membres, le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Vincent Decroly. M\u00eame si la commission n'a pas constat\u00e9 \u00abau sein des services de police, de la magistrature, de l'administration ou du monde politique de protections telles qu'elles puissent expliquer \u00e0 elles seules les \u00e9checs, les retards, les anomalies dans les enqu\u00eates\u00bb, ses membres ont pourtant bien \u00e9tabli que Dutroux et ses complices ont \u00abb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 divers niveaux d'une protection indirecte engendr\u00e9e par des ph\u00e9nom\u00e8nes individuels ou collectifs d'estompement de la norme ou de comportements corrupteurs\u00bb. \u00abQu'est-ce que cela signifie?\u00bb s'interroge, ing\u00e9nu, Paul Marchal. Et avec lui beaucoup de ces Belges regroup\u00e9s dans des \u00abcomit\u00e9s blancs\u00bb, sorte de r\u00e9seau de vigilance citoyenne face \u00e0 ce qu'ils per\u00e7oivent comme une tentative de retour \u00e0 l'avant-Dutroux. \u00abJ'ai cr\u00e9\u00e9 ce parti pour rompre avec la corruption des mouvements traditionnels\u00bb, assure Marchal. Ses propositions restent, pour l'heure, vagues. Certaines sont marqu\u00e9es \u00e0 droite (moins de droits pour les accus\u00e9s, plus pour les victimes), d'autres \u00e0 gauche (retraite minimale pour tous). Elles sont, pour la plupart, pav\u00e9es de bons sentiments: protection des enfants, lutte contre le racisme, \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, un meilleur enseignement, etc. Les 35 heures (ou 32, comme on le demande ici)? \u00abOn fait plancher des experts pour voir si c'est possible, car je ne veux pas que l'on promette ce qui n'est pas tenable. Ce ne serait pas honn\u00eate.\u00bb L'essentiel se trouve peut-\u00eatre dans cette derni\u00e8re revendication qui lui fait mener la lutte contre le cumul des mandats. \u00abComment les politiciens des partis habituels peuvent-ils nous faire croire qu'ils remplissent proprement quatre mandats diff\u00e9rents?\u00bb Les partis habituels, Willy Vermeulen les conna\u00eet bien. Jusqu'en janvier dernier, ce Flamand \u00e9tait le n\u00b0 2 du comit\u00e9 sup\u00e9rieur de contr\u00f4le, charg\u00e9 de lutter contre la corruption dans l'administration et le monde politique. Voil\u00e0 dix-huit mois, Vermeulen obtient de se faire entendre, \u00e0 huis clos, par une commission parlementaire. L\u00e0, il raconte comment on sabote son travail et cite une soixantaine de dossiers \u00abo\u00f9 les enqu\u00eates ne se d\u00e9roulent pas normalement et o\u00f9 sont impliqu\u00e9s bon nombre de dirigeants politiques au plus haut niveau depuis quinze ans\u00bb. C'est vrai, ce n'est pas normal, reconna\u00eet le gouvernement, qui... dissout le comit\u00e9, le 1er janvier 1998. Vermeulen vient de rejoindre le PNB. Il ne devrait pas s'y sentir trop seul. Les sondages promettent au \u00abparti blanc\u00bb entre 14 et 23% des suffrages avec un meilleur r\u00e9sultat en Wallonie qu'en Flandre ou \u00e0 Bruxelles. Malgr\u00e9 le scepticisme du microcosme, \u00e0 un an des \u00e9lections, c'est une mar\u00e9e blanche qui s'annonce. Comment s'en \u00e9tonner? A la question \u00abEtes-vous satisfait du fonctionnement de la d\u00e9mocratie dans votre pays?\u00bb, pos\u00e9e par le dernier Eurobarom\u00e8tre, seuls 17% des Belges r\u00e9pondent \u00abtr\u00e8s ou assez\u00bb. En 1996, ils \u00e9taient 59%. Cette mont\u00e9e du m\u00e9contentement profite \u00e9galement aux \u00e9cologistes. Seul parti avec l'extr\u00eame droite et les Verts flamands \u00e0 ne jamais avoir particip\u00e9 au gouvernement, Ecolo, parti francophone (10% des votes aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives), est cr\u00e9dit\u00e9 du double de ce score. Mais c'\u00e9tait avant que Gino et Carine Russo, les parents de la petite M\u00e9lissa, une autre victime de Dutroux, d\u00e9laissant les avances de Paul Marchal, n'apportent publiquement leur soutien aux Verts. \u00abLa justice est un pilier de la d\u00e9mocratie, explique Gino Russo. Quand ce pilier se fissure, c'est la d\u00e9mocratie qui est en p\u00e9ril. Et la d\u00e9mocratie, \u00e7a veut dire tout le monde, et d'abord les plus faibles. Seul Ecolo l'a compris, seuls ils tentent de restaurer la confiance des citoyens par le dialogue.\u00bb Dans ce ralliement, Vincent Decroly, unique d\u00e9put\u00e9 \u00e0 avoir soutenu les Russo lors de la disparition de M\u00e9lissa, a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant. Les Belges ont d\u00e9couvert ce jeune homme de 35 ans, \u00e9tudiant studieux aux yeux bleus dans un visage fin, lors des auditions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es de la commission d'enqu\u00eate parlementaire. Il s'y \u00e9tait montr\u00e9 pugnace. Au point parfois de se faire taxer de poujadisme. \u00abAujourd'hui, la politique belge n'est plus qu'une juxtaposition d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et de lobbies corporatistes, accuse-t-il. Il est temps de r\u00e9tablir un Etat trop longtemps affaibli dans son r\u00f4le d'arbitre et dans ses fonctions de solidarit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9.\u00bb \u00abNous vivons une crise de r\u00e9gime, rench\u00e9rit Jacky Morael, le secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral d'Ecolo. Les partis esp\u00e8rent s'en sortir en proc\u00e9dant \u00e0 des ajustements \u00e0 la marge: ils se trompent. Pour faire sortir la Belgique de son deuil, c'est une mutation de r\u00e9gime qui s'impose.\u00bb M\u00eame au sein des partis au pouvoir, certains s'inqui\u00e8tent d'une crise qui, faute de bouc \u00e9missaire d\u00e9sign\u00e9 parmi le personnel politique, se prolonge. \u00abLa Belgique francophone s'enfonce dans une logique de victime, note le d\u00e9put\u00e9 social-chr\u00e9tien Jean- Jacques Viseur. Mais si Antigone a raison de pleurer, Cr\u00e9on doit continuer \u00e0 g\u00e9rer la cit\u00e9.\u00bb Une voix solitaire. Car, aujourd'hui, c'est par l'interm\u00e9diaire de Gino le m\u00e9tallurgiste et de Paul l'instituteur que les Belges s'expriment. Bien qu'ils aient choisi des chemins divergents, leur combat reste le m\u00eame. \u00abGino me rejoindra un jour\u00bb, esp\u00e8re Paul. \u00abOn verra, esquive Gino. Les \u00e9lections, c'est l'an prochain. On peut poser sa candidature trois jours avant le scrutin.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/politiciens-a-cause-de-dutroux_494266.html"}, {"title": "Planisph\u00e8re", "text": "Etats-Unis.\nSoulagement pour Bill Clinton: un juge f\u00e9d\u00e9ral de l'Arkansas a d\u00e9cid\u00e9 de classer sans suite l'affaire Paula Jones. Cette d\u00e9cision annule le proc\u00e8s pour harc\u00e8lement sexuel qui devait avoir lieu en mai. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appris la nouvelle au S\u00e9n\u00e9gal et l'a f\u00eat\u00e9e en jouant du tam-tam. La jeune femme a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel.\nBr\u00e9sil.\nL'ancien footballeur Edson Arantes do Nascimento, dit Pel\u00e9, a quitt\u00e9 ses fonctions de ministre des Sports pour se consacrer \u00e0 ses contrats publicitaires.\nUkraine.\nUn des coups de grisou les plus meurtriers de ces derni\u00e8res ann\u00e9es a fait 63 morts dans la r\u00e9gion de Donetsk. Le drame illustre la v\u00e9tust\u00e9 catastrophique\nde l'industrie houill\u00e8re ukrainienne.\nRwanda.\nC\u00e9r\u00e9monies, conf\u00e9rences et d\u00e9bats se sont succ\u00e9d\u00e9 toute la semaine au Rwanda pour c\u00e9l\u00e9brer le quatri\u00e8me anniversaire du g\u00e9nocide de 1994. Dans un rapport \u00e0 la commission des droits de l'homme de Gen\u00e8ve, un enqu\u00eateur des Nations unies sugg\u00e8re que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU pr\u00e9sente ses excuses au Rwanda au nom de la communaut\u00e9 internationale. Tandis qu'en France de nouvelles accusations mettent directement en cause l'attitude de l'Elys\u00e9e.\nAustralie.\nDes arch\u00e9ologues ont d\u00e9terr\u00e9 sur une plage isol\u00e9e de l'\u00eele de Dirk Hartogs, \u00e0 l'ouest de l'Australie, une tr\u00e8s ancienne bouteille qui pourrait contenir un parchemin revendiquant pour la France la possession de l'Australie-Occidentale au nom du roi Louis XV, en 1772, avant que le Royaume-Uni n'y proclame sa souverainet\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/planisphere_628606.html"}, {"title": "Peter Brook sous l'empire de la m\u00e9moire", "text": "Pour lui, le th\u00e9\u00e2tre est indissociable de la neurologie et du corps. Il le d\u00e9montre une fois de plus en montant Je suis un ph\u00e9nom\u00e8ne, d'apr\u00e8s un texte d'Alexandre Luria. Interview\n>Apr\u00e8s L'Homme qui, vous montez Je suis un ph\u00e9nom\u00e8ne, adapt\u00e9 du r\u00e9cit d'Alexandre Luria Une prodigieuse m\u00e9moire. Comment en \u00eates-vous venu \u00e0 vous int\u00e9resser au cerveau?\nOn peut en retrouver les origines dans les ann\u00e9es 60, o\u00f9 j'ai mont\u00e9 deux projets: US, sur la guerre du Vietnam, et ?dipe, de S\u00e9n\u00e8que. Il m'a toujours sembl\u00e9 que le th\u00e9\u00e2tre devait \u00eatre un mariage entre le familier et l'inconnu. J'ai remarqu\u00e9 que, si le sujet n'a aucune r\u00e9f\u00e9rence dans notre vie quotidienne, par exemple ?dipe, la force et la fra\u00eecheur de l'image nous p\u00e9n\u00e8trent. Avec US, on travaillait sur l'actualit\u00e9 la plus imm\u00e9diate: c'est comme voir une image terrible \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la p\u00e9n\u00e9tration est imm\u00e9diate, mais elle ne touche pas la zone du cerveau o\u00f9 les impressions durent. Elle est rapide, mais reste superficielle, alors que, dans l'autre cas, elle est plus profonde, mais demeure abstraite.\nPlus tard, apr\u00e8s le Mahabharata, on a cherch\u00e9 dans la science un point de rencontre entre ce qui fait partie de notre vie et ce qui d\u00e9passe les limites de notre compr\u00e9hension. Gr\u00e2ce \u00e0 Harold Pinter, qui m'a parl\u00e9 du livre L'homme qui prenait sa femme pour un chapeau, j'ai rencontr\u00e9 Oliver Sacks, et j'ai tout de suite senti un lien entre la neurologie et le corps humain, qui est, depuis trois mille ans, le terrain r\u00e9el du th\u00e9\u00e2tre. Jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, le neurologue avait un seul outil pour p\u00e9n\u00e9trer les zones cach\u00e9es de l'\u00eatre humain: l'observation d\u00e9taill\u00e9e de son comportement. Alors, j'ai pens\u00e9 au r\u00f4le du spectateur au th\u00e9\u00e2tre: donner au comportement de l'acteur - mouvements, gestes, attitudes, paroles - une attention r\u00e9compens\u00e9e par une compr\u00e9hension du c\u00f4t\u00e9 cach\u00e9 de la personne.\n>En quoi l'histoire de Salomon, homme dou\u00e9 d'une m\u00e9moire hors normes, est-elle si particuli\u00e8re?\nCe qui me semble passionnant dans le cas de Salomon, c'est qu'il s'agit de l'histoire de toute une vie, puisque le neurologue Luria l'a suivi pendant trente ans. Ext\u00e9rieurement, sa vie \u00e9tait difficile, mais, int\u00e9rieurement, il avait un univers tr\u00e8s particulier qui s'exprimait par des images. Contrairement \u00e0 L'Homme qui, o\u00f9 seul le comportement fait l'objet d'une recherche, dans Je suis un ph\u00e9nom\u00e8ne, la recherche se fait \u00e0 travers la relation entre comportements, paroles et images dans une histoire qui ne peut pas se raconter sans une alliance entre ces trois termes.\n>Est-ce la m\u00e9moire qui vous a int\u00e9ress\u00e9 dans l'histoire de Salomon ou l'analyse du cerveau telle que l'a pratiqu\u00e9e Luria dans ce cas pr\u00e9cis?\nJe crois que la m\u00e9moire fait partie d'un tout et que les liens entre les \u00e9l\u00e9ments du tout restent inconnus: nous avons la plus grande difficult\u00e9 \u00e0 nous donner v\u00e9ritablement au moment pr\u00e9sent. Mais c'est bien dans le pr\u00e9sent que nous \u00e9prouvons nos plus grandes joies. Alors, la m\u00e9moire est une consolation, une merveilleuse possibilit\u00e9 de ne pas tout perdre, qui laboure, mod\u00e8le et pr\u00e9pare ce pr\u00e9sent. Or non seulement Salomon avait une m\u00e9moire prodigieuse, mais tous ses sens r\u00e9pondaient \u00e0 chaque instant et en m\u00eame temps. Quand il retrouvait le pass\u00e9, il le revivait exactement comme dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. Je crois que le but, au th\u00e9\u00e2tre, est d'arriver \u00e0 faire que quelque chose devienne tellement pr\u00e9sent qu'on y croit. C'est un peu comme \u00e7a que Salomon se repr\u00e9sentait son pass\u00e9, au point d'y croire v\u00e9ritablement: cela lui a caus\u00e9 de grandes joies et de grandes souffrances parce que, pour lui, la repr\u00e9sentation \u00e9tait devenue la r\u00e9alit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/peter-brook-sous-l-empire-de-la-memoire_628601.html"}, {"title": "Solti, sir hongrois", "text": "Gi\u00f6rgy Stern, alias sir Georg Solti, avait fui la Hongrie pour cause de nazisme. Il en fut \u00e9cart\u00e9 par l'antis\u00e9mitisme. Son pays lui devait bien un hommage\nLe drapeau noir flotte sur l'acad\u00e9mie Ferenc-Liszt de Budapest. La c\u00e9l\u00e8bre \u00e9cole de musique (200 professeurs pour 650 \u00e9l\u00e8ves) honore les cendres de son fils prodigue, Gi\u00f6rgy Stern, devenu sir Georg Solti. Au dernier \u00e9tage, dans la salle XXIII, o\u00f9 le futur maestro \u00e9tudia le piano et la composition pendant six ans, tr\u00f4ne le Steinway offert par la fondation Solti, cr\u00e9\u00e9e par sa veuve, lady Valery, et destin\u00e9e \u00e0 aider les jeunes musiciens du monde entier: \u00abMon mari savait ce qu'\u00eatre sans papiers et sans argent dans un pays \u00e9tranger signifiait.\u00bb\nLe nazisme a boulevers\u00e9 la vie et la carri\u00e8re de Solti. Le 11 mars 1938, \u00e0 25 ans, il dirige son premier ouvrage lyrique \u00e0 l'Op\u00e9ra de Budapest (Les Noces de Figaro, de Mozart); c'est aussi le premier chef juif \u00e0 se produire ici depuis l'ind\u00e9pendance, en 1918. Le 15 ao\u00fbt 1939, le jeune Gi\u00f6rgy quitte sa famille pour s'exiler en Suisse. A la fin de la guerre, il veut rentrer, mais le directeur de l'Op\u00e9ra de Budapest lui fait r\u00e9pondre qu'on n'a pas besoin de lui. Il se console successivement avec les Op\u00e9ras de Munich, de Francfort et de Londres, avant de passer vingt-deux ans \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre de Chicago.\nSes visites en Hongrie sont rares: une demi-douzaine, avec, notamment, la Philharmonie de Vienne et l'Orchestre de Chicago. Solti ren\u00e2cle devant l'antis\u00e9mitisme persistant de ses compatriotes et le r\u00e9gime communiste. En 1990, il retrouve enfin l'Op\u00e9ra de Budapest pour y diriger la Faust-Symphonie de Liszt. En juin 1997, l'homme aux 250 disques (fid\u00e8lement r\u00e9alis\u00e9s avec Decca), dont 32 r\u00e9compens\u00e9s par des Grammy Awards, effectue son premier enregistrement avec une formation hongroise, l'Orchestre du festival de Budapest, fond\u00e9 en 1983 par le jeune Ivan Fischer. Ce sera aussi le dernier: sir Georg Solti s'\u00e9teint \u00e0 Antibes, le 5 septembre 1997.\nPour son retour en Hongrie, il avait symboliquement choisi trois oeuvres de ceux qui furent ses professeurs \u00e0 l'acad\u00e9mie de Budapest: la S\u00e9r\u00e9nade en fa mineur de Leo Weiner, le Psalmus hungaricus de Zoltan Kodaly et la Cantate profane de Bela Bartok. La parution de cet ultime hommage \u00e0 ses ma\u00eetres est pr\u00e9vue le 5 mai prochain. Et c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bartok qu'il a souhait\u00e9 que ses cendres reposent pour l'\u00e9ternit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/solti-sir-hongrois_628598.html"}]