[{"title": "Et ailleurs ?", "text": "Et en France\nUne femme sur sept serait victime de violences conjugales. Reconnu par la justice seulement depuis 1994, ce type de violences, selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur de l'\u00e9poque, \u00e9tait \u00e0 l'origine de:\n77 homicides\n79 tentatives d'homicide\n21 coups et blessures ayant entra\u00een\u00e9 la mort\n4 768 coups et blessures volontaires\n10 770 blessures l\u00e9g\u00e8res.\nDans le monde\nUne femme mari\u00e9e sur deux a \u00e9t\u00e9 victime de violences conjugales, selon le Pnud (Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement).", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/famille/et-ailleurs_494376.html"}, {"title": "Enqu\u00eate sur l'argent de Dumas", "text": "C'est peut-\u00eatre l'\u00e9pilogue douloureux d'une carri\u00e8re exceptionnelle. Roland Dumas risque d'y perdre son prestige, le soutien de ses amis politiques et, peut-\u00eatre, la pr\u00e9sidence du Conseil constitutionnel... Dans l'imm\u00e9diat, l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res va devoir rendre des comptes \u00e0 la justice dans le cadre du sulfureux dossier Elf, instruit par deux juges tenaces, Eva Joly et Laurence Vichnievsky. Ces derni\u00e8res avaient convoqu\u00e9 Roland Dumas le mercredi 18 mars afin qu'il \u00abs'explique sur les faits qui lui sont reproch\u00e9s\u00bb, notamment certains de ses mouvements de fonds personnels. Mais, en raison d'une intervention chirurgicale qui a eu lieu ce mardi 10 mars, son audition sera report\u00e9e de quelques jours. A moins d'un coup de th\u00e9\u00e2tre de derni\u00e8re minute, l'actuel pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel sera tout de m\u00eame mis en examen, vraisemblablement pour complicit\u00e9 de recel d'abus de biens sociaux. A vrai dire, ce n'est gu\u00e8re une surprise. Depuis plusieurs mois, et surtout depuis les perquisitions men\u00e9es tambour battant, le 27 janvier dernier, tant \u00e0 son domicile, quai de Bourbon, \u00e0 Paris, qu'\u00e0 ses bureaux, rue de Bi\u00e8vre, les deux magistrats n'en finissent pas de prendre en \u00e9tau Roland Dumas. Son nom a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 par plusieurs mis en examen de cette histoire d\u00e9sormais transform\u00e9e en affaire d'Etat.\nLes myst\u00e8res d'un compte bancaire Au fil de leurs investigations, Eva Joly et Laurence Vichnievsky ont appris beaucoup de choses sur l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. D'abord, qu'il avait recommand\u00e9 l'une de ses amies, Christine Deviers-Joncour, afin qu'elle obtienne un emploi de complaisance chez Elf. Ensuite, qu'il aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent, en 1992, lors d'une r\u00e9union pr\u00e9paratoire destin\u00e9e \u00e0 fixer le cadre juridique pour l'achat d'un somptueux appartement, rue de Lille, pour cette m\u00eame Christine Deviers-Joncour. Un appartement de 320 m\u00e8tres carr\u00e9s pay\u00e9 sur les fonds de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re pour la somme rondelette de 17 millions de francs. A cela s'ajoute un myst\u00e8re que les deux juges aimeraient bien percer: l'origine des 14 millions de francs - dont 9 en liquide - qui ont transit\u00e9, entre 1991 et 1992, sur le compte bancaire de Roland Dumas, \u00e0 l'agence Maubert-Mutualit\u00e9 du Cr\u00e9dit lyonnais. Les enqu\u00eateurs ont en effet d\u00e9couvert qu'une collaboratrice de Roland Dumas y d\u00e9posait r\u00e9guli\u00e8rement, en billets de banque usag\u00e9s, tant\u00f4t 500 000 francs, tant\u00f4t 800 000. Ils ont m\u00eame rep\u00e9r\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t avoisinant 1 million de francs. D'o\u00f9 provient cet argent? Des diff\u00e9rents comptes suisses de Christine Deviers-Joncour, eux-m\u00eames aliment\u00e9s - \u00e0 hauteur de 59 millions - par Elf? Les deux juges n'ont pas de certitude. Seulement des soup\u00e7ons. Roland Dumas est formel: cet argent provient de la vente d'?uvres d'art. Eva Joly et Laurence Vichnievsky sont \u00e9galement intrigu\u00e9es par les diff\u00e9rentes acquisitions immobili\u00e8res faites par Roland Dumas. Comme l'achat de cet appartement de 2,5 millions pour une amie, ou cet autre situ\u00e9 rue Monsieur-le-Prince et destin\u00e9 \u00e0 son fils. Achet\u00e9 en 1991 pour 1,6 million de francs, il en valait en r\u00e9alit\u00e9, dit-on, plus du double. Pour la petite histoire, ce logement eut un temps comme locataire Fran\u00e7ois de Grossouvre. Les deux juges cherchent \u00e9galement \u00e0 conna\u00eetre les raisons qui ont pouss\u00e9 l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 vendre - par l'interm\u00e9diaire d'un pr\u00eate-nom - \u00e0 Londres une statuette du sculpteur Giacometti, dont il est l'ex\u00e9cuteur testamentaire. Bref, la d\u00e9marche d'Eva Joly et de Laurence Vichnievsky est limpide: savoir si oui ou non les sommes d\u00e9pos\u00e9es sur le compte bancaire de Roland Dumas proviennent pour partie des commissions faramineuses vers\u00e9es \u00e0 Christine Deviers-Joncour. Les deux magistrates ne molliront pas. T\u00e9moin la demande qu'elles ont adress\u00e9e \u00e0 leur coll\u00e8gue de Gen\u00e8ve Paul Perraudin afin qu'il prenne des r\u00e9quisitions bancaires dans l'ensemble des \u00e9tablissements helv\u00e9tiques. Objectif: savoir si, le cas \u00e9ch\u00e9ant, Roland Dumas d\u00e9tenait un ou plusieurs comptes. Les juges lui ont \u00e9galement demand\u00e9 des renseignements bancaires sur Jean-Pierre Fran\u00e7ois, un proche de Roland Dumas. T\u00e9moin, encore, l'initiative qu'elles ont prise le lundi 9 mars: elles ont \u00e9pingl\u00e9 une nouvelle fois l'ancien PDG d'Elf, Lo\u00efk Le Floch-Prigent, pour abus de biens sociaux. C'est lui, en effet, qui aurait donn\u00e9 ordre de verser ce fameux pactole de 59 millions de francs \u00e0 Christine Deviers-Joncour. Sur ces 59 millions, 45 auraient constitu\u00e9 la r\u00e9mun\u00e9ration pour son r\u00f4le d'interm\u00e9diaire jou\u00e9 \u00e0 l'occasion de la vente, en 1992, de six fr\u00e9gates \u00e0 Ta\u00efwan.\nLa d\u00e9fense de Dumas Silencieux depuis de longues semaines, Roland Dumas, qui a \u00able sentiment qu'on veut [l']abattre et que, \u00e0 travers [lui], on veut d\u00e9truire l'h\u00e9ritage de Mitterrand\u00bb, s'est longuement d\u00e9fendu, dans Le Figaro du 9 mars, des accusations port\u00e9es contre lui. En affirmant avoir toujours ignor\u00e9 l'existence de commissions vers\u00e9es par Elf \u00e0 son amie Christine Deviers-Joncour. En martelant n'avoir aucun souvenir d'une quelconque r\u00e9union, en 1992, pour fixer les conditions d'achat du fameux appartement de la rue de Lille. Roland Dumas plaide aussi que les sommes ayant transit\u00e9 sur son compte bancaire sont nettement inf\u00e9rieures \u00e0 celles qui sont avanc\u00e9es. Pour en avoir le c?ur net, il a demand\u00e9 un audit sur son compte, ce qui est tout de m\u00eame assez rare concernant ses propres revenus... Enfin, \u00e0 propos de la vente des six fr\u00e9gates \u00e0 Ta\u00efwan, l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 L'Express, confirme avoir \u00e9t\u00e9 hostile \u00e0 ce march\u00e9: \u00abLa d\u00e9cision de donner le feu vert \u00e0 Thomson a \u00e9t\u00e9 prise par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique [Fran\u00e7ois Mitterrand] et par le Premier ministre [Edith Cresson]. J'ai d\u00fb m'incliner (...). Le dossier qui existe toujours en fait foi. Je ne verrais aucun inconv\u00e9nient \u00e0 ce que le secret-d\u00e9fense soit lev\u00e9 pour que tout doute puisse \u00eatre effac\u00e9.\u00bb Voil\u00e0 qui est clair et net. Dumas ne se laissera pas faire, r\u00e9p\u00e9tant avec force qu'il est pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00able droit naturel qui a toujours guid\u00e9 [sa] d\u00e9marche d'avocat ou de ministre: celui de se d\u00e9fendre\u00bb. Sur ce point, les conseils du pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, Christian Charri\u00e8re-Bournazel et le b\u00e2tonnier Bernard Vatier, ont fait savoir qu'ils ne resteront pas inactifs. Tant s'en faut. Quitte \u00e0 engager les hostilit\u00e9s avec Eva Joly et Laurence Vichnievsky. La preuve: ils viennent d'adresser au procureur g\u00e9n\u00e9ral de Paris, Alexandre Benmakhlouf, un courrier dans lequel ils soul\u00e8vent l'incomp\u00e9tence des deux magistrates instructrices. Selon Mes Charri\u00e8re-Bournazel et Vatier, seule la Cour de justice de la R\u00e9publique est comp\u00e9tente pour juger les faits susceptibles, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'\u00eatre reproch\u00e9s \u00e0 leur client. La raison? Imparable: Dumas \u00e9tait ministre au moment de ces faits. Une analyse que ne partagent pas Eva Joly et Laurence Vichnievsky: Roland Dumas aurait agi, dans le cas pr\u00e9sent, en tant que personne priv\u00e9e et non en tant que membre du gouvernement (voir l'article page 36). Cour de justice ou juridiction de droit commun, Roland Dumas se trouve aujourd'hui dans une position d\u00e9licate, m\u00eame si sa mise en examen, annonc\u00e9e, lui permet enfin d'avoir acc\u00e8s au dossier et d'assurer sa d\u00e9fense.\nLettres anonymes Il aura donc fallu moins d'un an pour qu'Eva Joly, enqu\u00eatant sur les comptes fantastiques d'Elf, remonte jusqu'\u00e0 Roland Dumas. Cela gr\u00e2ce \u00e0 deux lettres anonymes manuscrites re\u00e7ues au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1997. Sur la premi\u00e8re missive, \u00e9crite sur la couverture de L'Express du 12 d\u00e9cembre 1996, intitul\u00e9e \u00abLa confession de Lo\u00efk Le Floch-Prigent\u00bb, on pouvait lire: \u00abMadame le Juge, demandez donc [\u00e0 Le Floch-Prigent] des comptes sur l'amie de Roland Dumas, salari\u00e9e \u00e0 vie par Lo\u00efk Le Floch-Prigent; Mme Deviers-Joncour n'a jamais travaill\u00e9 pour Elf (...).\u00bb Sur la seconde missive, on lisait: \u00abSi vous trouvez le nom de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9trang\u00e8re propri\u00e9taire du 19, rue de Lille, o\u00f9 vit Mme Deviers, vous trouverez le trou suisse d'Elf puisqu'il appartient \u00e0 la mafia des voleurs.\u00bb A l'\u00e9poque, Eva Joly, soucieuse de d\u00e9m\u00ealer les fils de la t\u00e9n\u00e9breuse histoire de la reconstruction de la raffinerie de Leuna, dans l'ex-Allemagne de l'Est (voir L'Express du 1er mai 1997), laisse de c\u00f4t\u00e9 ces deux lettres de d\u00e9nonciation. Provisoirement. Jusqu'\u00e0 ce que, le 10 octobre 1997, elle d\u00e9cide d'entendre l'ancienne directrice des cadres d'Elf, Jeanne-Marie Cardaire. Ag\u00e9e aujourd'hui de 73 ans, cette femme, en poste depuis des lustres \u00e0 la compagnie p\u00e9troli\u00e8re, en conna\u00eet tous les petits et grands secrets. Interrog\u00e9e sur les fonctions occup\u00e9es au sein d'Elf par Christine Deviers-Joncour, Jeanne-Marie Cardaire d\u00e9clarait: \u00abJe connais cette personne (...). C'est moi qui ai r\u00e9dig\u00e9 son premier contrat de travail sur la Snea (Soci\u00e9t\u00e9 nationale Elf Aquitaine). J'avais \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par Alfred Sirven [l'homme lige de Le Floch-Prigent]. Celui-ci m'a dit que Roland Dumas, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, souhaitait qu'Elf embauche Mme Deviers-Joncour. Je ne me souviens pas exactement de la nature de son contrat de travail. Je me rappelle que la r\u00e9mun\u00e9ration n'\u00e9tait pas \u00e9norme. (...) Sous toutes r\u00e9serves, je n'ai pas v\u00e9rifi\u00e9 quelles \u00e9taient ses comp\u00e9tences professionnelles, car, s'il s'agissait pour moi d'ex\u00e9cuter un ordre, on ne la voyait jamais \u00e0 la tour Elf [\u00e0 la D\u00e9fense], sauf de temps en temps dans le bureau d'Alfred Sirven. Je n'ai jamais eu connaissance en d\u00e9tail de la nature des services qu'elle rendait \u00e0 Elf. Je n'avais pas \u00e0 m'en inqui\u00e9ter dans la mesure o\u00f9 il s'agissait d'un d\u00e9sir minist\u00e9riel (...).\u00bb Forte de cette d\u00e9position pr\u00e9cise, dont la v\u00e9racit\u00e9 peut difficilement \u00eatre mise en doute, la juge Joly d\u00e9cide de placer, le 7 novembre 1997, Christine Deviers-Joncour sous mandat de d\u00e9p\u00f4t. Cette d\u00e9cision entra\u00eenera la col\u00e8re de son avocat d'alors, Fran\u00e7ois Gibault, qui estime que Christine Deviers a effectu\u00e9 un vrai travail en liaison avec le cabinet de Roland Dumas.\nUne femme d\u00e9pensi\u00e8re Gu\u00e8re convaincues, les deux juges cherchent \u00e0 cerner la personnalit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9 des activit\u00e9s de Christine Deviers-Joncour. Bien leur en prend. Elles vont aller de surprise en surprise. Ainsi, elles d\u00e9couvrent que celle-ci s'est achet\u00e9 un appartement rue de Lille, \u00e0 Paris, en association avec un homme d'affaires de Lugano (Suisse), Carlo Pagani. Elles d\u00e9couvrent encore qu'elle n'\u00e9tait pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e 11 500 francs par Elf, comme elle l'avait laiss\u00e9 entendre, mais 50 000. Enfin, elles apprennent qu'elle b\u00e9n\u00e9ficiait d'une Carte bleue d'Elf, utilis\u00e9e all\u00e8grement. En tout, en deux ans, elle aurait d\u00e9pens\u00e9 plus de 1 million de francs, faisant ses emplettes au Bon March\u00e9, chez Pierre Balmain, Thierry Mugler ou Christian Dior. Et ce n'est pas tout: passionn\u00e9e de livres, Christine Deviers-Joncour avait l'habitude de s'approvisionner, \u00e0 Paris, \u00e0 la librairie Gallimard, boulevard Raspail, dans le VIe arrondissement. Elle a \u00e9galement effectu\u00e9 de nombreux vols Paris-Nice ou Paris-Marseille. Pour ses d\u00e9jeuners ou ses d\u00eeners, Christine Deviers-Joncour fr\u00e9quentait souvent le restaurant du Lutetia, le drugstore Saint-Germain ou la brasserie Lipp. D\u00e9cid\u00e9ment g\u00e9n\u00e9reuse, selon les r\u00e9v\u00e9lations du Point, elle offrira \u00e0 Roland Dumas une paire de chaussures - 11 000 francs - achet\u00e9e chez Berluti, un bottier chic des Champs-Elys\u00e9es. L'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ignorait, dit-il, que cette paire de chaussures avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e sur les fonds d'Elf. Il assure, du reste, avoir rembours\u00e9 sa bienfaitrice. Etrange femme, en v\u00e9rit\u00e9, que Christine Deviers-Joncour. Omnipr\u00e9sente dans ce dossier. Et dont les activit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 des plus vari\u00e9es. Elle dirige, un temps, une galerie de peinture, puis une agence de communication, avant de devenir, en 1994 - pour trois mois - tr\u00e9sori\u00e8re d'une association charg\u00e9e de promouvoir l'art lyrique, Op\u00e9ralia. Et dont le premier pr\u00e9sident fut Roland Dumas. Lequel laissera sa place, en septembre 1997, au chanteur Placido Domingo (voir page 34). Mais c'est surtout un autre volet de l'activit\u00e9 multiforme de Christine Deviers-Joncour qui int\u00e9resse au plus haut point les deux magistrates: son r\u00f4le dans la vente de fr\u00e9gates \u00e0 Ta\u00efwan, qui lui a permis d'empocher, en 1992, 45 millions de francs. Septembre 1989. Thomson engage des n\u00e9gociations avec Ta\u00efwan pour la vente de six fr\u00e9gates - 2,7 milliards de francs l'unit\u00e9. Une aubaine pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Au milieu de l'ann\u00e9e 1990, l'accord est sur le point de se concr\u00e9tiser. Jusqu'\u00e0 cette douche froide: le Quai d'Orsay, alors dirig\u00e9 par Roland Dumas, met son veto en raison d'un risque de crise majeure avec la Chine populaire, qui n'a jamais accept\u00e9 l'existence du petit fr\u00e8re capitaliste.\nLe r\u00f4le de Sirven C'est alors qu'Alfred Sirven, \u00e9minence grise du PDG d'Elf, Lo\u00efk Le Floch-Prigent, propose \u00e0 Thomson de lui venir en aide. En mettant \u00e0 la disposition de l'entreprise publique son r\u00e9seau d'influence, et notamment un certain Edmond Kwan, homme d'affaires am\u00e9ricain originaire de Hongkong, qui pourrait d\u00e9bloquer la situation. En r\u00e9mun\u00e9ration de ses services, Kwan devait toucher une commission de 160 millions de francs. En r\u00e9alit\u00e9, pour remporter la partie, Thomson va avoir recours \u00e0 deux autres interm\u00e9diaires qui auraient touch\u00e9 - avec l'autorisation du minist\u00e8re des Finances - pr\u00e8s de 10% du march\u00e9: un important responsable de Ta\u00efwan et une Ta\u00efwanaise bien introduite \u00e0 P\u00e9kin, Lily Siu. Cette femme d'affaires d'une quarantaine d'ann\u00e9es aplanira les difficult\u00e9s avec P\u00e9kin et, pour fruit de son travail, percevra de Thomson 70 millions de francs. Coup de th\u00e9\u00e2tre, le 27 septembre 1991: le Quai d'Orsay, jusque-l\u00e0 hostile, fait volte-face et donne son feu vert \u00e0 la signature du contrat. La Chine, de son c\u00f4t\u00e9, n'\u00e9met plus aucune protestation. Cette histoire se serait arr\u00eat\u00e9e l\u00e0, \u00e0 la satisfaction g\u00e9n\u00e9rale, si l'homme d'Elf et de Sirven, Edmond Kwan, n'avait r\u00e9clam\u00e9 son d\u00fb, soit 160 millions de francs. En vain. Le PDG de Thomson, Alain Gomez, refuse de payer. Motif? Kwan n'a rien fait. Le tribunal arbitral de Gen\u00e8ve donne raison \u00e0 l'homme d'affaires. Gomez, exasp\u00e9r\u00e9, porte plainte en f\u00e9vrier 1997.\nFr\u00e9gates de Ta\u00efwan: la version de Christine Deviers-Joncour La juge Joly instruit le dossier. Elle va alors de surprise en surprise. C'est ainsi qu'elle apprend que Christine Deviers-Joncour, \u00e0 l'occasion de ce march\u00e9, a per\u00e7u une commission de 45 millions de francs. R\u00e9gl\u00e9e par Sirven. Un cadeau royal: elle n'a particip\u00e9 qu'\u00e0 deux r\u00e9unions. Christine Deviers-Joncour explique \u00e0 la juge Joly, le 23 f\u00e9vrier, qu'elle devait jouer de son influence aupr\u00e8s du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Roland Dumas, pour qu'il donne son feu vert \u00e0 ce march\u00e9 du si\u00e8cle. En vain, dit-elle. Voil\u00e0 ce qu'elle d\u00e9clare sur proc\u00e8s-verbal: \u00abAvec Roland Dumas, les choses ont \u00e9t\u00e9 assez claires. Il m'a expliqu\u00e9 que le veto oppos\u00e9 \u00e0 ce contrat par le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res r\u00e9sultait d'un accord pris avec la Chine du temps du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, aux termes duquel la France s'engageait \u00e0 ne pas vendre d'armes \u00e0 Ta\u00efwan.\u00bb Et Christine Deviers-Joncour de pr\u00e9ciser: \u00abL'entretien s'est donc termin\u00e9 assez froidement, Roland Dumas m'ayant indiqu\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question de revenir sur cette position et que je n'avais qu'\u00e0 continuer \u00e0 m'occuper de ce pour quoi j'\u00e9tais pay\u00e9e: le relationnel entre Elf Aquitaine et le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\u00bb La r\u00e9action de Sirven ne s'est pas fait attendre, rapportera encore Christine Deviers- Joncour: \u00abIl m'a dit que j'\u00e9tais nulle, n'ayant pas \u00e9t\u00e9 capable d'amener Roland Dumas \u00e0 modifier la position de son minist\u00e8re.\u00bb Inqui\u00e8te de l'attitude de Sirven, l'amie de Roland Dumas va pourtant continuer, selon elle, \u00e0 lui faire croire qu'elle intervient aupr\u00e8s de Dumas en faveur du dossier Thomson. Pour avoir la paix. Finalement, sans que Christine Deviers-Joncour r\u00e9ussisse \u00e0 faire changer d'avis Roland Dumas, le contrat avec Ta\u00efwan est sign\u00e9. Seulement, voil\u00e0: Sirven apprend que Thomson ne veut pas payer la commission due \u00e0 Edmond Kwan. Alors, il d\u00e9cide de saisir le tribunal arbitral. Scandalis\u00e9e par cette fa\u00e7on de faire, Christine Deviers-Joncour menace \u00e0 ce moment-l\u00e0 Sirven de r\u00e9v\u00e9ler les dessous de cette histoire. Selon sa version, l'homme lige de Le Floch-Prigent prend peur et d\u00e9cide de verser 45 millions de francs \u00e0 Christine Deviers-Joncour. Laquelle s'ach\u00e8te donc - pour 17 millions - le fameux appartement de la rue de Lille et en r\u00e9troc\u00e8de 13 \u00e0 un autre personnage, repr\u00e9sentant de Kwan \u00e0 Paris, Gilbert Miara. Ce qui vaut \u00e0 ce dernier d'\u00eatre mis en examen et incarc\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 ce lundi 9 mars. Et, ne pouvant payer la caution r\u00e9clam\u00e9e - 3 millions - il a \u00e9t\u00e9 maintenu en d\u00e9tention.\nUn play-boy g\u00e9n\u00e9reux Ag\u00e9 de 59 ans, allure de play-boy habitu\u00e9 des soir\u00e9es parisiennes et trop\u00e9ziennes, Miara int\u00e9resse fortement Eva Joly et Laurence Vichnievsky. C'est lui, en effet, qui aidera Christine Deviers-Joncour \u00e0 acqu\u00e9rir et \u00e0 meubler son appartement de la rue de Lille. C'est encore lui qui ach\u00e8tera en Suisse, pour 450 000 francs fran\u00e7ais, une superbe tapisserie des Flandres pour Christine. Mais, surtout, c'est sur ses comptes bancaires que transit\u00e8rent les 59 millions destin\u00e9s \u00e0 Christine Deviers-Joncour. Pour les r\u00e9mun\u00e9rer tous deux de leurs services rendus dans l'affaire des fr\u00e9gates. Cette somme - rembours\u00e9e en partie en juillet 1992 \u00e0 un tr\u00e8s myst\u00e9rieux \u00e9missaire de Sirven lors d'un rendez-vous \u00e0 l'h\u00f4tel du Rh\u00f4ne, \u00e0 Gen\u00e8ve... - intrigue de plus en plus les juges Joly et Vichnievsky. Quel int\u00e9r\u00eat la compagnie Elf avait-elle \u00e0 r\u00e9gler cette somme en contrepartie de leur intervention dans la vente des fr\u00e9gates? A priori, aucun. Du reste, Gilbert Miara et Christine Deviers-Joncour sont les seuls acteurs de cette rocambolesque histoire \u00e0 jurer qu'ils ont bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'occasion de cette vente. Les d\u00e9fenseurs de Roland Dumas y voient \u00e9videmment l'avantage suivant: cela permet de l'impliquer en tant que ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et l'autoriserait donc \u00e0 s'expliquer - uniquement - devant la Cour de justice de la R\u00e9publique. R\u00e9sultat: les deux juges seraient incomp\u00e9tentes. Un homme, \u00e9videmment, conna\u00eet les dessous de cette t\u00e9n\u00e9breuse affaire: Alfred Sirven. A-t-il mont\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, une op\u00e9ration fictive pour pouvoir toucher des commissions apparemment l\u00e9gales? Tout est possible. Les juges parviendront-elles un jour \u00e0 l'interroger? Alfred Sirven est aujourd'hui introuvable. Depuis la fin du mois de d\u00e9cembre 1997, nul ne sait o\u00f9 il est. Peut-\u00eatre en Afrique ou en Indon\u00e9sie, l\u00e0 o\u00f9 il a r\u00e9alis\u00e9 de juteuses op\u00e9rations, \u00e0 l'occasion de ventes de bois ou de caoutchouc. En tout cas, son audition par la justice fran\u00e7aise pourrait \u00eatre meurtri\u00e8re pour certains \u00e9lus - importants - de droite comme de gauche qu'il \u00abarrosait\u00bb copieusement. Quant \u00e0 Roland Dumas, il ne souhaite sans doute pas davantage le retour en France de Sirven. Ce dernier, qui lui donnait du \u00abMonsieur le Ministre d'Etat\u00bb, a indiqu\u00e9 devant le tribunal arbitral de Gen\u00e8ve qu'il le tenait inform\u00e9 du d\u00e9roulement de ce dossier des fr\u00e9gates. Disait-il la v\u00e9rit\u00e9? Quelle que soit la suite des \u00e9v\u00e9nements pour Roland Dumas, ce feuilleton \u00e0 rebondissements montre, une fois encore, qu'une bande de copains gu\u00e8re scrupuleux s'est copieusement servie sur la b\u00eate. En l'occurrence, Elf. Ces temps, esp\u00e8re-t-on, sont r\u00e9volus. Pour montrer qu'elles sont bien d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 faire le m\u00e9nage, Eva Joly et Laurence Vichnievsky s'appr\u00eateraient \u00e0 mettre en examen une partie des 44 b\u00e9n\u00e9ficiaires d'emplois fictifs accord\u00e9s par Elf. Parmi ceux-ci, un fonctionnaire du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui, en outre, aurait achet\u00e9 - sur les fonds d'Elf, mais \u00e9tait-ce vraiment pour lui-m\u00eame? - pour 2 millions de francs de bijoux chez Cartier.\nChronologie de l'affaire 1988 Ta\u00efwan commande six fr\u00e9gates \u00e0 Thomson. Roland Dumas, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, oppose son veto pour \u00e9viter une crise diplomatique avec la Chine. 1989 En d\u00e9cembre, Michel Rocard, Premier ministre, donne son aval. Le 3 janvier 1990, Mitterrand, convaincu par Dumas, tranche: c'est non. 1990 Elf propose ses services \u00e0 Thomson pour d\u00e9bloquer la situation en Chine. Une commission de 150 millions de francs est pr\u00e9vue en cas de succ\u00e8s. Elf engage Christine Deviers-Joncour, amie de Dumas, pour faire du lobbying aupr\u00e8s de lui. 1991 Le contrat des fr\u00e9gates est sign\u00e9 avec Ta\u00efwan le 27 septembre. Janvier 1997 Deux lettres anonymes mettent la juge Eva Joly sur la piste Deviers-Joncour. Novembre Le 4, ouverture d'une information judiciaire contre X pour \u00ababus de biens sociaux, recel et complicit\u00e9\u00bb. Le 7, Christine Deviers-Joncour, mise en examen, est \u00e9crou\u00e9e. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un emploi de complaisance au sein du groupe Elf. L'enqu\u00eate s'interroge aussi sur les conditions d'acquisition de son appartement, rue de Lille, achet\u00e9 en 1992 pour 17 millions de francs. D\u00e9cembre Le 2, l'homme d'affaires Gilbert Miara, \u00e9crou\u00e9, reconna\u00eet \u00eatre complice de Deviers-Joncour et indique qu'elle a re\u00e7u 59 millions de francs (dont 17 ont servi \u00e0 payer son appartement) pour services rendus dans le d\u00e9blocage de la vente des fr\u00e9gates. Le 5, Roland Dumas proteste contre \u00abla campagne de calomnies destin\u00e9e \u00e0 le compromettre\u00bb et demande que la Cour de justice de la R\u00e9publique, seule habilit\u00e9e \u00e0 juger un ancien ministre, soit saisie. Janvier 1998 Le 27, plusieurs perquisitions ont lieu au domicile et dans les bureaux de Roland Dumas. Les juges cherchent \u00e0 savoir s'il existe un lien entre l'ancien ministre et la commission vers\u00e9e dans l'affaire des fr\u00e9gates. Elles s'int\u00e9ressent \u00e9galement \u00e0 d'importants mouvements de fonds en liquide sur le compte bancaire de Roland Dumas au Cr\u00e9dit lyonnais, entre 1991 et 1992. Le 29, Roland Dumas \u00abconfirme solennellement \u00eatre \u00e9tranger aux affaires Elf et Thomson\u00bb. Mars 1998 Le 9, Roland Dumas r\u00e9v\u00e8le dans Le Figaro qu'une commission a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e en 1991 avec l'autorisation de l'Elys\u00e9e et du minist\u00e8re des Finances. L'ancien ministre est convoqu\u00e9 pour le 18 mars au palais de justice, afin que lui soient \u00abnotifi\u00e9s les", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/enquete-sur-l-argent-de-dumas_492623.html"}, {"title": "Guide - L'agriculture recrute", "text": "Vous souhaitez travailler dans l'agriculture et dans l'agroalimentaire? L'Apecita (Association pour l'emploi des cadres, ing\u00e9nieurs, et techniciens de l'agriculture et de l'agroalimentaire) vient d'\u00e9diter deux petits guides tr\u00e8s utiles: Orientations et d\u00e9bouch\u00e9s recense toutes les formations, de niveau bac \u00e0 bac + 5, et les m\u00e9tiers par secteurs d'activit\u00e9 (industrie agroalimentaire, viticulture, environnement, enseignement, etc.). Le Guide pour trouver un emploi est un petit livre rempli de conseils pratiques: pr\u00e9senter son curriculum vitae, pr\u00e9parer tests et entretiens d'embauche, travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, etc. Rappelons que les offres d'emploi du secteur agroalimentaire (commercial, administration-gestion, recherche-exp\u00e9rimentation, etc.) sont en constante augmentation depuis quatre ans: 12 500 offres ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es par l'Apecita en 1997 pour 21 000 candidats, soit environ un emploi pour deux postulants.\nApecita: 01-44-53-20-20.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-l-agriculture-recrute_627821.html"}, {"title": "Internet - L'Apec a son site", "text": "L'Apec ouvre enfin son site! Depuis le d\u00e9but de f\u00e9vrier, l'ensemble des offres d'emploi pour les cadres sont disponibles sur le Web. Le serveur permet, en outre, de s'informer sur un m\u00e9tier, un secteur d'activit\u00e9 ou une r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de fiches reli\u00e9es aux 8 000 offres diffus\u00e9es quotidiennement. Les cadres inscrits \u00e0 l'Apec ont m\u00eame la possibilit\u00e9, pour certaines annonces, de postuler directement aupr\u00e8s des entreprises. Et, si vous poss\u00e9dez un e-mail, vous recevrez les offres correspondant \u00e0 votre profil directement chez vous. Ceux qui ne sont pas \u00e9quip\u00e9s peuvent consulter le site dans les centres Apec suivants: Amiens, Limoges, Marne-la-Vall\u00e9e, Marseille, Paris, Rennes.\nSur Internet: http://www.apec.asso.fr ou sur Minitel: 36-15 Apec.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/internet-l-apec-a-son-site_627819.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Les \u00e9missions", "text": "La mode, passion, sexe et r\u00e9bellion Pour inaugurer sa programmation mensuelle d'un documentaire en prime time, Canal + entreprend de raconter une histoire de la mode subversive, passionnelle et passionnante. Mais, pour ces portraits de rebelles, tels Paul Poiret, Coco Chanel ou Yves Saint Laurent, on aurait aim\u00e9 un commentaire - dit par Charlotte Rampling - plus impertinent, qui se moquerait, par exemple, d'un Ralph Lauren affirmant sur un ton p\u00e9remptoire: \u00abJe ne fais pas une robe; je con\u00e7ois un univers...\u00bb\nJeudi 12, 20 h 35. Canal +.\n-Bouillon de culture\nAu nom du p\u00e8re: c'est le th\u00e8me de cette \u00e9mission o\u00f9 Bernard Pivot r\u00e9unit J\u00e9r\u00f4me Garcin (La Chute de cheval), Michel del Castillo (De p\u00e8re fran\u00e7ais), Jean-No\u00ebl Pancrazi (Long S\u00e9jour) et Guillemette de Sairign\u00e9 (Mon illustre inconnu).\nVendredi 13, 22 h 45. France 2.\n-Le gel du printemps: Prague 1968\nTrente ans apr\u00e8s le printemps de Prague, dont on conna\u00eet le tragique d\u00e9nouement, Patrick Rotman a retrouv\u00e9, en Tch\u00e9coslovaquie, quatre heures d'archives in\u00e9dites sur la formidable euphorie de la capitale, d\u00e9barrass\u00e9e du joug stalinien. L'enthousiasme \u00e9mane de ces documents qui captent la libert\u00e9 recouvr\u00e9e aussi bien dans les rues de Prague qu'\u00e0 travers les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre ou les caricatures tournant en d\u00e9rision le syst\u00e8me.\nVendredi 13, 23 h 15. France 3.\n-Entre femme et loup\nBiblioth\u00e9caire \u00e0 la beaut\u00e9 brune, Alice collectionne les livres et les amants, qu'elle quitte au petit matin. Refusant de s'attacher, elle garde jalousement son secret: chaque mois, \u00e0 la pleine lune, elle sort ses griffes et se transforme en louve. Jusqu'au jour o\u00f9 elle rencontre Dan, un zoologiste sp\u00e9cialiste du comportement animal. Troublante, s\u00e9lectionn\u00e9e pour les Emmy Awards 1997, cette s\u00e9rie britannique sur le fantasme de la m\u00e9tamorphose oscille entre folie et surnaturel et pose la question de l'accomplissement de soi hors de la soci\u00e9t\u00e9.-\nTous les samedis, du 14 au 28, 22 h 40. Arte.\n- Les h\u00e9ritiers. L'Orchestre national de Barb\u00e8s\nRa\u00ef, cha\u00e2bi et rythmes gnawas: Saga-cit\u00e9s plonge dans les rues de Barb\u00e8s et rencontre dans des ambiances de caf\u00e9 l'Orchestre national de Barb\u00e8s. Sylvie Gilman explique comment ces musiciens ont repris et modernis\u00e9 certains standards, s'inscrivant ainsi dans la lign\u00e9e d'artistes comme Dahmane el-Harrachi et Slimane Azem, qui chant\u00e8rent l'exil, la nostalgie et la solitude des immigr\u00e9s. Dommage que la r\u00e9alisatrice ait un peu trop l'air de d\u00e9couvrir le monde de la musique maghr\u00e9bine... -\nMercredi 18, 16 h 10. France 3.\n-British\nCanal + se met \u00e0 l'heure britannique, avec, notamment, un document, Rions un peu... avec nos amis anglais (jeudi 19, 22 h 20), un sp\u00e9cial Journal du cin\u00e9ma (mercredi 18, 20 h 30) et un concert de Radiohead (mercredi 18, 22 h 40).\nDu 14 au 20. Canal +.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-les-emissions_627814.html"}, {"title": "Pages rouges - Monde", "text": "Les s\u00e9nateurs s'int\u00e9ressent \u00e0 la Slov\u00e9nie. Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, Ren\u00e9 Monory (photo), devrait s'y rendre au tout d\u00e9but du mois d'avril, \u00e0 la demande, dit-on, de Jacques Chirac, convaincu que les entreprises fran\u00e7aises peuvent y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s. Il sera suivi, du 5 au 8 avril, par une d\u00e9l\u00e9gation du Rassemblement d\u00e9mocratique et social europ\u00e9en, pr\u00e9sid\u00e9 par Guy Cabanel, s\u00e9nateur de l'Is\u00e8re. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Hubert V\u00e9drine, avait, pour sa part, effectu\u00e9 une visite \u00e0 Ljubljana \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier.\nJacques Chirac effectuera fin juin sa premi\u00e8re tourn\u00e9e en Afrique australe. Il visitera successivement la Namibie, le Botswana, l'Afrique du Sud et le Mozambique. Une \u00e9tape en Angola est encore \u00e0 l'\u00e9tude. Si elle a lieu, il s'agira d'une visite politique, qui comportera \u00e0 son programme un entretien avec le pr\u00e9sident Dos Santos.\nPrenant acte de la chute des cours du p\u00e9trole (61% des revenus de l'Etat l'an dernier), le pr\u00e9sident du Venezuela, Rafael Caldera (photo), 82 ans, a ordonn\u00e9 \u00e0 ses ministres de se serrer la ceinture en amputant de 10% leur salaire. Il a tenu \u00e0 montrer l'exemple en r\u00e9duisant son indemnit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, qui n'est plus aujourd'hui que d'un peu plus de 10 000 francs.\nL'A\u00e9roport de la paix qui desservirait la ville isra\u00e9lienne d'Eilat et la ville jordanienne d'Aqaba a du plomb dans l'aile. Du c\u00f4t\u00e9 jordanien, on doute que ce projet soit un jour rentable. Malgr\u00e9 un accord sign\u00e9 en 1997, la compagnie a\u00e9rienne isra\u00e9lienne El Al rechigne toujours \u00e0 utiliser l'a\u00e9roport d'Aqaba pour ses vols, ce qui permettrait pourtant de soulager tr\u00e8s largement le trafic de celui d'Eilat.\nLes relations se d\u00e9t\u00e9riorent entre vieille et jeune garde de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie (NLD), le parti de l'opposante birmane Aung San Suu Kyi. Les anciens du parti reprochent aux plus jeunes de pousser leur dirigeante \u00e0 adopter une attitude de plus en plus intransigeante \u00e0 l'\u00e9gard de toute critique.\nLe ministre isra\u00e9lien de la D\u00e9fense, Itzhak Mordecha\u00ef, de passage \u00e0 Paris (photo), a demand\u00e9 \u00e0 Hubert V\u00e9drine que la France accepte de s'engager dans une mission de bons offices au Sud-Liban, visant \u00e0 obtenir que la Syrie cesse de soutenir le Hezbollah en \u00e9change de l'\u00e9vacuation de la r\u00e9gion par Isra\u00ebl. \u00abFoutaise\u00bb, r\u00e9plique, en priv\u00e9, le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui ajoute: \u00abCela fait vingt ans que l'Etat d'Isra\u00ebl aurait d\u00fb \u00e9vacuer cette r\u00e9gion, conform\u00e9ment aux accords de l'ONU. Et c'est faire peu de cas de la Syrie, qui n'acceptera jamais un tel march\u00e9!\u00bb\nLors de sa visite \u00e0 Cuba, le ministre russe de la D\u00e9fense civile a promis que Moscou finirait le chantier de la centrale nucl\u00e9aire de Juragua, dont la construction, commenc\u00e9e en 1982, a \u00e9t\u00e9 interrompue il y a six ans. Les Etats-Unis sont oppos\u00e9s \u00e0 ce projet, par peur d'un nouveau Tchernobyl \u00e0 proximit\u00e9 de leurs c\u00f4tes.\nLa France va construire une nouvelle ambassade \u00e0 Kampala, capitale de l'Ouganda. Le premier coup de pioche sera donn\u00e9 \u00e0 la fin du mois, peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e du nouvel ambassadeur, Ren\u00e9 Roudaut. Celui-ci, dont c'est le tout premier poste en Afrique noire, aura surtout pour t\u00e2che de pratiquer une diplomatie commerciale, afin d'aider les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 marquer des points dans ce pays, enfant ch\u00e9ri du FMI, de la Banque mondiale et des bailleurs d'aide.\nLa police colombienne a embauch\u00e9 un ancien garde du corps de Ronald Reagan pour former la cinquantaine d'agents affect\u00e9s \u00e0 la protection de chacun des dix candidats \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 31 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_627807.html"}, {"title": "Le pi\u00e8ge du 49.3", "text": "Faute de majorit\u00e9, plusieurs r\u00e9gions ont d\u00fb, certaines ann\u00e9es, se passer de budget. Pour r\u00e9duire ce risque, une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e le 25 f\u00e9vrier dernier. Surnomm\u00e9 le \u00ab49.3 des r\u00e9gions\u00bb, ce dispositif pr\u00e9voit qu'un budget rejet\u00e9 pourra \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 nouveau par le pr\u00e9sident dans un d\u00e9lai de dix jours. Il sera alors adopt\u00e9 automatiquement, sauf si une motion de renvoi, accompagn\u00e9e d'un budget alternatif, est vot\u00e9e \u00e0 la majorit\u00e9 absolue, chaque conseiller r\u00e9gional devant signer son vote. D\u00e9savou\u00e9, le pr\u00e9sident en place pourra n\u00e9anmoins conserver son poste, mais devra appliquer le budget de ses adversaires!\nAinsi, droite et FN pourront imposer leur budget \u00e0 un pr\u00e9sident de gauche, m\u00eame si la manoeuvre est d\u00e9licate: il leur faudra pr\u00e9senter leurs \u00abgrandes orientations\u00bb pour la r\u00e9gion, ce qui donnera \u00e0 leur complicit\u00e9 budg\u00e9taire d'un jour des allures d'alliance politique. Imposer la pr\u00e9sentation d'un pr\u00e9sident de remplacement en m\u00eame temps que celle du budget alternatif serait plus s\u00fbr. Mais il s'agit moins d'aider les r\u00e9gions que de les discr\u00e9diter habilement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-piege-du-49-3_627799.html"}, {"title": "Raduan Nassar, le Br\u00e9silien d'Orient", "text": "Voil\u00e0 un type au destin peu ordinaire. Quand il publie ses deux livres, Un verre de col\u00e8re et La Maison de m\u00e9moire, en 1975 et 1978, il passe totalement inaper\u00e7u. Et puis, \u00e0 mesure que les universitaires s'\u00e9changent et se recommandent ses ouvrages, sa r\u00e9putation ne cesse de grandir. Aujourd'hui qu'il est unanimement reconnu par les intellectuels comme l'\u00e9crivain le plus neuf de sa g\u00e9n\u00e9ration, Raduan Nassar a annonc\u00e9 depuis longtemps qu'il renon\u00e7ait \u00e0 la litt\u00e9rature. Qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit tout ce qu'il avait \u00e0 \u00e9crire. Voici donc cet ancien journaliste, philosophe de formation, br\u00e9silien aux racines libanaises, retir\u00e9, la cinquantaine pass\u00e9e, dans sa fazenda de l'Etat de S\u00e3o Paulo, o\u00f9 il cultive le riz et le soja tandis que l'on chante sa louange dans la meilleure soci\u00e9t\u00e9 pauliste.\nNassar n'est pas pour autant une vedette au Br\u00e9sil. En vingt ans, il s'est vendu moins de 20 000 exemplaires de son oeuvre, aussi difficile qu'exigeante. Version revue et corrig\u00e9e du fils prodigue, La Maison de m\u00e9moire raconte la r\u00e9bellion d'Andr\u00e9, fugueur revenu au sein de sa famille. Dans cette demeure du p\u00e8re, milieu rural ferm\u00e9 sur lui-m\u00eame dont la tradition trouve ses racines du c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, le jeune homme, d\u00e9chir\u00e9, ne parvient pas \u00e0 trouver sa place. La r\u00e9volte d'Andr\u00e9 s'exprimera dans une brutalit\u00e9 hors d'\u00e2ge et un inceste qui consommera sa rupture. Violence soudaine et franchissement des limites \u00e9galement dans Un verre de col\u00e8re, court r\u00e9cit o\u00f9 un intellectuel chic entre tout \u00e0 coup dans une incroyable fureur lorsqu'une colonie de fourmis ouvre une br\u00e8che dans sa \u00abhaie vive\u00bb, son territoire. Un \u00e9v\u00e9nement de rien qui va se terminer en tornade verbale et mentale. D\u00e9chirer et r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 la fois un homme et un couple. Ecriture dense, serr\u00e9e, pes\u00e9e: du tr\u00e8s grand art.\n\u00abNous sommes toujours en route vers la maison\u00bb, se r\u00e9p\u00e8te durant sa fugue le h\u00e9ros de La Maison de m\u00e9moire. Nostalgie d'un monde et de valeurs ordonn\u00e9s, violence de la soci\u00e9t\u00e9 moderne, qu\u00eate des racines et de l'identit\u00e9: tous les questionnements du Br\u00e9sil se trouvent chez Nassar. Un \u00e9crivain aujourd'hui d\u00e9finitivement perdu pour la litt\u00e9rature? Peut-\u00eatre pas. Malgr\u00e9 les d\u00e9mentis de Raduan, tous ses proches le soup\u00e7onnent fortement de s'\u00eatre remis \u00e0 \u00e9crire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/raduan-nassar-le-bresilien-d-orient_627794.html"}, {"title": "\"Une soci\u00e9t\u00e9 ne doit pas d\u00e9sesp\u00e9rer sa jeunesse\"", "text": "Chercheur en sciences de l'\u00e9ducation, Philippe Meirieu a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par Claude All\u00e8gre d'orchestrer la consultation nationale \u00abQuels savoirs enseigner dans les lyc\u00e9es\"\u00bb. Il en commente pour L'Express les premiers r\u00e9sultats.\nL'EXPRESS: De la part des lyc\u00e9ens, que r\u00e9v\u00e8lent les r\u00e9ponses?\nPHILIPPE MEIRIEU: D'apr\u00e8s les r\u00e9sultats et les synth\u00e8ses que nous avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7us de 16 acad\u00e9mies sur 30, une tendance lourde se d\u00e9gage. Les lyc\u00e9ens r\u00e9clament en priorit\u00e9 des relations plus personnelles, plus suivies et plus confiantes avec leurs enseignants. Ces derniers, insistent les lyc\u00e9ens, doivent \u00eatre plus dynamiques, plus passionn\u00e9s, plus ouverts. Les jeunes semblent souffrir d'un manque de dialogue avec leurs profs. Et - plus grave - 12% de ces jeunes \u00e9voquent le manque de respect des enseignants \u00e0 leur \u00e9gard. On ne peut n\u00e9gliger une telle donn\u00e9e.\n-Demander aux \u00e9l\u00e8ves ce qui les ennuie au lyc\u00e9e, n'est-ce pas une d\u00e9marche d\u00e9magogique?\nCertains intellectuels nous accusent d'avoir eu, dans cette affaire, une d\u00e9marche de consommateur d'\u00e9cole. Je ne le pense pas du tout. Il n'est pas question de soumettre l'enseignement aux caprices des \u00e9l\u00e8ves. Les responsables du minist\u00e8re ne se sont pas engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser ce que r\u00e9clament les lyc\u00e9ens. En revanche, nous avons besoin de savoir ce qui pr\u00e9occupe vraiment ces jeunes. Ils \u00e9voluent dans un syst\u00e8me chaotique, comme s'ils roulaient dans un train sans savoir o\u00f9 celui-ci les conduit; il faut les aider \u00e0 porter un regard lucide sur leur formation.\n-Les enseignants sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 avoir r\u00e9agi n\u00e9gativement. Qu'en pensez-vous?\nIl est vrai que nous avons sous-estim\u00e9 l'impact psychologique de cette consultation aupr\u00e8s des enseignants. Nous avons re\u00e7u de nombreuses lettres, parfois tr\u00e8s dures, de leur part. Ils se sont souvent sentis court-circuit\u00e9s par cette initiative, comme si l'on passait par-dessus leur t\u00eate pour juger leurs cours, alors que ce n'\u00e9tait pas l'objectif. Il y a eu un manque de communication de notre part. Je le regrette.\n-Certains disent que les jeux sont faits. Le ministre de l'Education sait-il d\u00e9j\u00e0 quelle r\u00e9forme des lyc\u00e9es il compte engager?\nAujourd'hui, je l'ignore. Je fais cr\u00e9dit \u00e0 Claude All\u00e8gre de ne pas avoir de projet pr\u00e9\u00e9tabli. Certes, le ministre a dit que les programmes actuels des lyc\u00e9es sont trop lourds et cumulatifs. Mais il ne sait pas de quelle mani\u00e8re les all\u00e9ger. Apr\u00e8s le colloque national qui se tiendra \u00e0 Lyon les 29 et 30 avril, il appartiendra aux politiques de s'engager ou non dans une r\u00e9forme des lyc\u00e9es. Le ministre de l'Education vient d'ailleurs d'annoncer que ce th\u00e8me ferait l'objet d'un d\u00e9bat au Parlement \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. Cela me para\u00eet une excellente chose. La question des lyc\u00e9es est bien un probl\u00e8me politique et cela nous am\u00e8nera \u00e0 sortir des d\u00e9bats techniques pour poser les vrais enjeux: quelle culture commune pour tous les lyc\u00e9es? O\u00f9 placer l'orientation? Quelle place accorder aux lyc\u00e9es professionnels?\n-Se dirige-t-on, \u00e0 terme, vers une suppression ou une simplification du bac?\nJe ne suis nullement partisan, dans l'\u00e9tat actuel de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, de supprimer le bac. Ce serait absurde et suicidaire pour un gouvernement. En revanche, on peut discuter d'une simplification de l'examen, tr\u00e8s lourd aujourd'hui. On pourrait, par exemple, revenir \u00e0 un bac en deux parties: le premier bac ach\u00e8verait un cycle seconde-premi\u00e8re et porterait surtout sur la culture g\u00e9n\u00e9rale. Le second bac, en terminale, pr\u00e9parerait l'entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9. Il faudra ouvrir un d\u00e9bat.\n-Peut-on envisager, \u00e0 l'inverse, un statu quo dans les lyc\u00e9es?\nCela me para\u00eet difficile. Ce serait trahir la confiance que nous ont t\u00e9moign\u00e9e les jeunes en r\u00e9pondant si massivement \u00e0 ce questionnaire. Ils ont des pr\u00e9occupations que nous ne pouvons ignorer. Une soci\u00e9t\u00e9 ne doit pas d\u00e9sesp\u00e9rer sa jeunesse.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-societe-ne-doit-pas-desesperer-sa-jeunesse_627782.html"}, {"title": "L'hypocrisie fran\u00e7aise", "text": "La plupart des syndicats p\u00e9nitentiaires fran\u00e7ais ont accueilli plut\u00f4t fra\u00eechement le projet de l'administration de cr\u00e9er des \u00abunit\u00e9s de visite familiale\u00bb dans les prisons hexagonales. L'Union f\u00e9d\u00e9rale autonome p\u00e9nitentiaire (Ufap), qui repr\u00e9sente 38% des gardiens, parle carr\u00e9ment de \u00abprox\u00e9n\u00e9tisme en prison\u00bb. FO-p\u00e9nitentiaire - 29% des surveillants - d\u00e9nonce \u00abl'hypocrisie de l'administration [...], qui veut organiser la sexualit\u00e9 en prison\u00bb. Seules deux organisations minoritaires, la CGT-surveillants et la CFDT-prison, ont approuv\u00e9 du bout des l\u00e8vres. Qu'importe si la duplicit\u00e9 r\u00e8gne dans les parloirs fran\u00e7ais, o\u00f9 les rapports sexuels ont souvent lieu avec la b\u00e9n\u00e9diction des gardiens. En ce sens, la cr\u00e9ation des unit\u00e9s de visite familiale priverait peut-\u00eatre certains d'entre eux d'un pouvoir particuli\u00e8rement malsain: celui de fermer les yeux...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-hypocrisie-francaise_627775.html"}, {"title": "Des coop\u00e9rants multicartes pour les PME", "text": "Les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s coop\u00e9rants ont la cote aupr\u00e8s des entreprises qui se lancent \u00e0 l'exportation.\n\u00abD\u00e9crocher un poste \u00e0 l'\u00e9tranger d\u00e8s mon premier emploi, je pouvais difficilement esp\u00e9rer mieux!\u00bb Michel Chovet, commercial export \u00e0 Prague (R\u00e9publique tch\u00e8que), fait partie des 3 500 jeunes qui s'expatrient chaque ann\u00e9e en tant que CSNE (coop\u00e9rant du service national en entreprise). Une formule qui fait d'ailleurs si bien ses preuves que responsables patronaux et collectivit\u00e9s locales s'activent pour lui trouver un relais, apr\u00e8s la suppression de l'actuel service national. Avec succ\u00e8s, puisqu'un nouveau contrat d'expatriation devrait voir le jour d\u00e8s 2003.\nUne \u00e9volution r\u00e9cente fait \u00e9voluer la pratique du CSNE: gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place d'une organisation en temps partag\u00e9, plus de la moiti\u00e9 de ces coop\u00e9rants travaillent aujourd'hui pour le compte d'une PME. Deux, trois, voire quatre entreprises peuvent ainsi se r\u00e9partir les services et, donc, le co\u00fbt d'un jeune dipl\u00f4m\u00e9. Le tout sous la houlette d'une chambre de commerce, d'une collectivit\u00e9 locale ou d'une association et le tutorat d'un grand groupe, qui met \u00e0 disposition ses bureaux \u00e0 l'\u00e9tranger. R\u00e9sultat, le profil des CSNE \u00e9volue: les universitaires et les bac + 2 tirent leur \u00e9pingle du jeu. La coop\u00e9ration en entreprise n'est plus le pr\u00e9 carr\u00e9 des \u00e9coles les plus prestigieuses.\n\u00abSortant de l'ESC Troyes, dont c'\u00e9tait la premi\u00e8re promotion, je n'ai m\u00eame pas essay\u00e9 de d\u00e9marcher de grandes entreprises\u00bb, confirme Michel Chovet. De leur c\u00f4t\u00e9, les PME trouvent l\u00e0 une occasion de tester un march\u00e9 \u00e9tranger \u00e0 peu de frais: \u00abSelon le pays de destination, un jeune dipl\u00f4m\u00e9 revient en moyenne \u00e0 400 000 F pour une mission de seize mois. Une somme divis\u00e9e entre trois entreprises et de laquelle il faut encore d\u00e9duire une subvention de 50 000 F apport\u00e9e par notre conseil g\u00e9n\u00e9ral\u00bb, explique Alain Lacour, responsable de la mission \u00e9conomique du conseil g\u00e9n\u00e9ral des Hauts-de-Seine. Un co\u00fbt sans rapport avec celui d'une \u00e9tude de march\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9.\nVincent Penot, responsable commercial de DGM, une petite entreprise d'une quarantaine de salari\u00e9s bas\u00e9e dans le Cotentin, confirme: \u00abSans notre CSNE en tiers temps, il nous aurait \u00e9t\u00e9 impossible d'ouvrir un premier relais vers notre principal d\u00e9bouch\u00e9 \u00e0 l'exportation, l'Allemagne.\u00bb Pour d'autres soci\u00e9t\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 adeptes, le temps partag\u00e9 offre une plus grande souplesse: \u00abPour explorer le march\u00e9 tch\u00e8que, un temps partag\u00e9 \u00e9tait la formule id\u00e9ale\u00bb, t\u00e9moigne ainsi Pierre Fourleignie, responsable de zone export chez M\u00e9tal d\u00e9ploy\u00e9, une entreprise de 230 salari\u00e9s.\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les appel\u00e9s per\u00e7oivent une indemnit\u00e9 d'entretien, qui varie de 5 000 \u00e0 15 000 F net par mois, selon le pays. Des revenus modestes, mais de loin sup\u00e9rieurs \u00e0 la solde d'un appel\u00e9... et une exp\u00e9rience convaincante \u00e0 porter sur leur CV. Sans compter que, dans plus de la moiti\u00e9 des cas, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s sont finalement engag\u00e9s par l'une des entreprises participantes. \u00abDeux de nos CSNE ont m\u00eame ouvert directement leur propre cabinet \u00e0 l'\u00e9tranger!\u00bb se f\u00e9licite Alain Lacour.\nBureau national du service de la coop\u00e9ration, 01-43-17-90-00.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-cooperants-multicartes-pour-les-pme_627770.html"}, {"title": "Conseiller principal d'\u00e9ducation (CPE): Des m\u00e9diateurs \u00e0 l'\u00e9cole", "text": "Encadrement des surveillants, suivi des \u00e9l\u00e8ves ou gestion de la violence dans les zones sensibles: 10 000 CPE remplissent ces missions dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es.\nM\u00e9connus du grand public, les conseillers principaux d'\u00e9ducation (CPE) se retrouvent aujourd'hui en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la mont\u00e9e des probl\u00e8mes de discipline dans les coll\u00e8ges comme dans les lyc\u00e9es. C'est si vrai que, dans le cadre de son plan de lutte contre la violence en milieu scolaire, le gouvernement a annonc\u00e9 en novembre 1997 la cr\u00e9ation de 100 postes suppl\u00e9mentaires de CPE, \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre prochain, dans six acad\u00e9mies sensibles: Cr\u00e9teil, Versailles, Lille, Amiens, Lyon, Aix-Marseille. \u00abOn s'en remet trop facilement \u00e0 nous, personnels d'\u00e9ducation, pour rem\u00e9dier aux actes de violence, alors que nous n'en avons pas les moyens, vu que nous exer\u00e7ons g\u00e9n\u00e9ralement seuls nos fonctions dans des \u00e9tablissements de 400 ou 500 \u00e9l\u00e8ves\u00bb, explique Jean-Yves Bardy, CPE au lyc\u00e9e Michelet \u00e0 Vanves (Hauts-de-Seine) et membre du Syndicat national des enseignants du second degr\u00e9 (Snes).\nCr\u00e9\u00e9 en 1970 pour succ\u00e9der aux surveillants g\u00e9n\u00e9raux, le corps des CPE et des conseillers d'\u00e9ducation (ce dernier actuellement en voie d'extinction) compte aujourd'hui 10 000 professionnels, dont 55% de femmes. Les CPE exercent une triple mission: responsables de la bonne marche de leur \u00e9tablissement, ils organisent les emplois du temps des surveillants d'externat et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des ma\u00eetres d'internat; en collaboration avec les enseignants, ils assurent le \u00absuivi des \u00e9l\u00e8ves\u00bb, notamment la gestion des absences (dont ils doivent informer les parents); au titre de l'animation de la vie scolaire, ils apportent leur concours, en liaison avec les professeurs, \u00e0 l'organisation de sorties, voire de s\u00e9jours, p\u00e9dagogiques. \u00abInterlocuteurs naturels des \u00e9l\u00e8ves, des enseignants et du responsable d'\u00e9tablissement, les CPE sont v\u00e9ritablement les m\u00e9diateurs de la vie scolaire\u00bb, r\u00e9sume Marie-Catherine Marchi-Fontanarosa, charg\u00e9e de la gestion des personnels d'\u00e9ducation Rue de Grenelle. La dimension humaine constitue l'un des aspects essentiels de la fonction: \u00abPar-del\u00e0 notre r\u00f4le administratif, nous essayons d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des \u00e9l\u00e8ves afin de leur apporter l'aide dont ils ont besoin, qu'il s'agisse d'un probl\u00e8me d'orientation, d'anorexie ou de difficult\u00e9s familiales\u00bb, t\u00e9moigne Florence Goubault, CPE au lyc\u00e9e Jean-Baptiste-Say, \u00e0 Paris, o\u00f9 elle a la responsabilit\u00e9 des classes terminales et pr\u00e9paratoires.\nPrime \u00e0 la ZEP\nRecrut\u00e9s sur concours ouvert aux titulaires d'une licence (13 395 inscrits pour 400 postes \u00e0 pourvoir en 1997), les CPE se pr\u00e9sentent, \u00e0 l'issue de leur ann\u00e9e de formation en institut universitaire de formation des ma\u00eetres (IUFM), \u00e0 l'examen de qualification professionnelle, clef de leur titularisation. Comme pour un professeur certifi\u00e9, le salaire net mensuel d'un CPE d\u00e9butant est de 8 135 F et peut atteindre 18 500 F en fin de carri\u00e8re. Outre qu'ils peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un appartement de fonction en raison des n\u00e9cessit\u00e9s du service, dans les internats notamment, les CPE exer\u00e7ant dans les quartiers sensibles ou en zone d'\u00e9ducation prioritaire (ZEP) per\u00e7oivent une prime mensuelle de 700 F. Les perspectives d'\u00e9volution ne sont pas n\u00e9gligeables, comme le souligne Marie-Catherine Marchi- Fontanarosa: \u00abApr\u00e8s dix ou quinze ans d'exercice du m\u00e9tier, beaucoup passent le concours de chef d'\u00e9tablissement.\u00bb\nAid\u00e9s dans leurs fonctions quotidiennes par les surveillants, les CPE devraient bient\u00f4t recevoir le renfort de quelques emplois-jeunes, \u00abdont les affectations seront d\u00e9cid\u00e9es acad\u00e9mie par acad\u00e9mie\u00bb, pr\u00e9cise-t-on au minist\u00e8re de l'Education nationale.\nUn apport de sang neuf qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 syndical: \u00abNous envoyer de jeunes adultes, sans qualification particuli\u00e8re et sur des postes a priori non durables, peut sans doute nous rendre de grands services, m\u00eame si nous nous posons bien des questions sur la fa\u00e7on dont nous parviendrons \u00e0 les int\u00e9grer\u00bb, pr\u00e9cise Jean-Yves Bardy. Quant aux \u00e9l\u00e8ves, conclut cet homme d'exp\u00e9rience, CPE depuis vingt-sept ans, \u00abils ont gagn\u00e9 en autonomie, mais ils sont beaucoup plus fragilis\u00e9s qu'il y a vingt-cinq ans\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/conseiller-principal-d-education-cpe-des-mediateurs-a-l-ecole_627768.html"}, {"title": "Gastronomie: Le coup de coeur - Toujours Jamin", "text": "Il fut le second de Robuchon. Beno\u00eet Guichard, ayant repris le restaurant de la rue de Longchamp o\u00f9 le grand chef officia avant de s'installer avenue Raymond-Poincar\u00e9, puis de faire retraite, est de ces jeunes hommes conscients qu'ils avaient tout \u00e0 apprendre de leurs a\u00een\u00e9s. Il a su pendant des ann\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 il est aujourd'hui le patron, rester \u00e0 sa place, celle de l'\u00e9l\u00e8ve humble. Malgr\u00e9 la difficult\u00e9 parfois de vivre \u00e0 l'ombre d'un grand homme surdou\u00e9 et autoritaire, il fut le disciple id\u00e9al d'un ma\u00eetre qui l'\u00e9tait aussi. Et c'est bien l\u00e0 que se trouve la clef de la perfection de tout artisanat, tel que l'est la cuisine: apprendre avant de cr\u00e9er. D\u00e9sormais, ce Meilleur ouvrier de France donne libre cours \u00e0 son savoir-faire. S'il n'a pas chang\u00e9 grand-chose au d\u00e9cor de cette salle \u00e0 manger tr\u00e8s sage, comme les restaurateurs croyaient que nous les aimions dans les ann\u00e9es 80, il ne s'est pas non plus risqu\u00e9 \u00e0 une r\u00e9volution de fourneaux, et, si sa mani\u00e8re est tr\u00e8s personnelle, elle n'est pas obstin\u00e9ment contraire ni rivale de celle de l'ex-patron.\nDans un univers tout en p\u00e2leurs vertes et roses, servi par un personnel professionnel sans raideur ennuyeuse, le d\u00eeneur averti qui aima l'ancien d\u00e9couvre ce moderne, qui n'est pas Orgon, avec bonheur, convaincu qu'il est un digne h\u00e9ritier du plus grand chef du si\u00e8cle. Sa petite musique, \u00e0 la fois respectueuse des bases et inspir\u00e9e, sans ostentation, est de celles abouties d'aujourd'hui, qui sont le r\u00e9sultat fameux d'une harmonie parfaite entre savoir et invention. Vraie terrine de garenne parfum\u00e9e au thym et au romarin, queues de langoustine rissol\u00e9es avec une petite rave farcie et son bouillon aromatis\u00e9, velout\u00e9 l\u00e9ger de coquillages et oursins bretons; rouelles de rognons de veau grill\u00e9es, morceau de quasi r\u00f4ti avec un salpicon de ris de veau et macaronis gratin\u00e9s, r\u00e2ble de lapereau r\u00f4ti et ventr\u00e8che; surprenante tarte au pamplemousse... Nous sommes convaincus d'avoir fait chez l'un des meilleurs cuisiniers de sa g\u00e9n\u00e9ration - il vient d'obtenir une deuxi\u00e8me \u00e9toile au Michelin - un d\u00e9licieux repas. Bien s\u00fbr, un peu cher. Mais, demain, nous nous offrirons un plateau t\u00e9l\u00e9...\nJamin, 32, rue de Longchamp, 75016 Paris, 01-45-53-00-07. Menus \u00e0 280 F, au d\u00e9jeuner, et \u00e0 375 F. A la carte: 500 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-le-coup-de-coeur-toujours-jamin_627763.html"}, {"title": "Musique: World - Subramaniam", "text": "Les habitu\u00e9s du Th\u00e9\u00e2tre de la Ville, \u00e0 Paris, connaissent la fascinante rapidit\u00e9 de sa main gauche sur le manche, la d\u00e9licatesse, la subtilit\u00e9 et les mille et une facettes de son violon. Le virtuose indien visite la France. Avec son swing carnatique, son hallucinante ma\u00eetrise des permutations rythmiques et sa musique d'une \u00e9poustouflante beaut\u00e9.\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, 01-42-74-22-77. Le 16 mars. 95 F. Sens (th\u00e9\u00e2tre municipal, 03-86-83-81-00), le 18.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-world-subramaniam_627756.html"}, {"title": "Exposition: Jacques Blanchard", "text": "Avec le temps, le dogme acad\u00e9mique, qui a glorifi\u00e9 le classicisme de Rapha\u00ebl et de Poussin, a envoy\u00e9 aux oubliettes une pl\u00e9iade d'artistes du r\u00e8gne de Louis XIII. Parmi eux, il y a La Tour, Vouet, La Hyre, Poerson, mais aussi Jacques Blanchard (1600-1638), aujourd'hui \u00e0 l'honneur sur les cimaises du mus\u00e9e des Beaux-Arts de Rennes. Une superbe r\u00e9trospective (45 tableaux) r\u00e9habilite l'oeuvre de celui que l'on surnomme \u00able Titien fran\u00e7ais\u00bb. Et pour cause. Lors d'un s\u00e9jour \u00e0 Rome (1624-1626), Blanchard s'\u00e9merveille devant les compositions n\u00e9ov\u00e9nitiennes de Pierre de Cortone; \u00e0 Venise, il d\u00e9couvre les couleurs chaudes de Titien et de V\u00e9ron\u00e8se. A son retour, il se pla\u00eet \u00e0 peindre des femmes nues et des toiles religieuses. Parmi les chefs-d'oeuvre de Blanchard, signalons La Flagellation et V\u00e9nus et les Gr\u00e2ces surprises par un mortel - peinture d'un \u00e9rotisme troublant qui contribua beaucoup au succ\u00e8s de l'artiste.\nMus\u00e9e des Beaux-Arts, 35000 Rennes, 02-99-28-55-85. Jusqu'au 8 juin. 30 F. Catalogue par Jacques Thuillier (MDBA de Rennes): 220 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-jacques-blanchard_627751.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma: Une vraie blonde de Tom DiCillo", "text": "Matthew Modine, acteur au ch\u00f4mage, bosse comme serveur. Catherine Keener, sa femme, fait de l'autod\u00e9fense. Daryl Hannah, com\u00e9dienne, bredouille dans un soap opera. Elizabeth Berkley, en mules et bikini, double Madonna dans un clip dont l'assistant est n\u00e9gationniste...\n>L'Am\u00e9ricain Tom DiCillo (\u00c7a tourne \u00e0 Manhattan) brosse une com\u00e9die sur le monde du spectacle et de la mode qui vaut surtout par son accumulation de d\u00e9tails loufoques et r\u00e9alistes. Le rythme faiblit parfois et la philosophie (reste toi-m\u00eame) ne casse pas les vitres, mais certaines sc\u00e8nes m\u00e9ritent un arr\u00eat sur image. Comme le tournage du clip de Madonna - supervis\u00e9 par un Steve Buscemi plus formidable encore que de nature - o\u00f9 une arm\u00e9e d'ex-pousseurs de fonte devenus figurants fr\u00e9tillent du croupion dans l'espoir d'acc\u00e9der au premier rang.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-une-vraie-blonde-de-tom-dicillo_627749.html"}, {"title": "La fi\u00e8vre du X", "text": "Un producteur de porno rencontre un jeune homme assez \u00e9quip\u00e9 pour devenir star. Malgr\u00e9 quelques longueurs, Boogie Nights tient la route\nBoogie Nights, deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage de Paul Thomas Anderson, 27 ans, est un film d'une certaine longueur (2 h 33) o\u00f9 la longueur, justement, joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant. Jack Horner (Burt Reynolds), producteur de porno, reluque Eddie Adams (Mark Wahlberg), plongeur dans un resto. Eddie a des arguments (33 centim\u00e8tres). Il devient donc une star du X, sous le sobriquet de Dirk Diggler - qu'on peut traduire \u00e0 deux lettres pr\u00e8s par \u00abzizi laboureur\u00bb.\nCe period-movie ancr\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 de La Fi\u00e8vre du samedi soir, qu'il cite au passage, de l'\u00e2ge d'or des films pour adultes, des overdoses sur fond de BM d\u00e9capo, de piscines et d'huile solaire, instruit la grandeur puis la d\u00e9cadence de Dirk Diggler. Inspir\u00e9 de la vie du Nicholson du hard, John Holmes, Boogie Nights, sem\u00e9 de r\u00e9miniscences, r\u00e9ussit sa reconstitution de mauvais go\u00fbt funky sans pour autant montrer une seule sc\u00e8ne youp la la.\nPaul Thomas Anderson catapulte Eddie-Dirk \u00e0 San Fernando Valley, pendant porno de Hollywood, au coeur d'une tribu \u00e0 la Scorsese. Il y est adopt\u00e9 par une famille o\u00f9 Jack Horner figurerait le p\u00e8re, Amber Waves (Julianne Moore), partenaire (combl\u00e9e) de Dirk, la m\u00e8re, et Rollergirl (Heather Graham), une soeur cadette et d\u00e9lur\u00e9e. Le clan a ses codes et ses valeurs (faire du bon boulot), menac\u00e9s par les ann\u00e9es 80 et la vid\u00e9o.\nRendu impuissant - la tuile - donc touchant, par l'abus de coca\u00efne et un ego aussi hypertrophi\u00e9 que le reste, Diggler sombre dans la prostitution (la sc\u00e8ne a des relents puritains) et des casses d'une sauvagerie loufoque \u00e0 la Tarantino. Boogie Nights est un film qui emprunte parfois, lambine un peu, mais, port\u00e9 par une BO du feu de Dieu et un casting bien mont\u00e9, d\u00e9voile une \u00e9tonnante ma\u00eetrise. Doit-on y voir un autoportrait? \u00abC'est tout \u00e0 fait moi, confirme le cin\u00e9aste. Mon sexe m'arrive au genou et je roule en Nissan Sentra.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-fievre-du-x_627744.html"}, {"title": "La passion selon Coelho", "text": "Ecrire \u00e9tait son r\u00eave d'enfant. Depuis le succ\u00e8s de L'Alchimiste, il est combl\u00e9, m\u00eame si la critique le boude. La Cinqui\u00e8me Montagne, qui sort ces jours-ci en France, reprend le th\u00e8me de la \u00abl\u00e9gende personnelle\u00bb. Rencontre avec la star la plus contest\u00e9e des lettres br\u00e9siliennes\n\u00abSuperbes contes initiatiques\u00bb, pour les uns; \u00absous-produits d'une sous- culture\u00bb, pour les autres, les ouvrages de Paulo Coelho suscitent les r\u00e9actions les plus contrast\u00e9es. Mais quelle que soit l'opinion que l'on porte sur l'auteur de L'Alchimiste, force est de constater qu'il est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9. N\u00e9 \u00e0 Rio de Janeiro en 1947, l'homme voyage beaucoup et touche un peu \u00e0 tout, avant de se consacrer \u00e0 son v\u00e9ritable r\u00eave: l'\u00e9criture. En trois livres et moins d'une d\u00e9cennie, l'ancien directeur artistique de CBS est devenu une star au Br\u00e9sil, et sa notori\u00e9t\u00e9 ne cesse de s'\u00e9tendre partout dans le monde. Publi\u00e9s aujourd'hui dans 45 pays et traduits en 26 langues, ses livres caracolent en t\u00eate des listes des meilleures ventes dans des aires culturelles aussi diff\u00e9rentes que les pays de l'Est, Isra\u00ebl ou les pays latins. Mais c'est peut-\u00eatre en France que l'engouement est le plus \u00e9tonnant. Vendu \u00e0 deux millions d'exemplaires, L'Alchimiste a battu le record de long\u00e9vit\u00e9 dans les palmar\u00e8s, avec plus d'une centaine de semaines de pr\u00e9sence. Son nouvel ouvrage, une all\u00e9gorie d'inspiration biblique sur le sens des \u00e9preuves de l'existence, sort cette semaine en librairie. Invit\u00e9 \u00e0 rencontrer les principaux d\u00e9cideurs internationaux au s\u00e9minaire de Davos, Paulo Coelho nous a re\u00e7us \u00e0 Zurich pour faire le point sur sa jeune carri\u00e8re d'\u00e9crivain.\nL'EXPRESS: En l'espace de quelques ann\u00e9es, vous \u00eates devenu l'un des quinze \u00e9crivains les plus connus de la plan\u00e8te. A l'image du jeune h\u00e9ros de votre roman L'Alchimiste, avez-vous r\u00e9alis\u00e9 votre \u00abl\u00e9gende personnelle\u00bb et v\u00e9cu votre r\u00eave d'enfant?\nPAULO COELHO: Quel peintre ne r\u00eave pas de voir ses tableaux expos\u00e9s? Quel \u00e9crivain ne souhaite pas avoir des lecteurs? Je ne vais donc pas vous dire que je suis malheureux parce que je suis lu par des millions de lecteurs \u00e0 travers le monde! C'est vrai que, depuis l'enfance, je r\u00eave d'\u00eatre \u00e9crivain. Cela ne fut pas sans obstacles ni d\u00e9couragements, et il m'aura fallu croire jusqu'au bout en mon r\u00eave.\n-C'est-\u00e0-dire?\nLorsque, en 1988, j'ai publi\u00e9 L'Alchimiste au Br\u00e9sil, au bout d'un an, 900 exemplaires seulement avaient \u00e9t\u00e9 vendus! Pourtant, c'\u00e9tait un ouvrage auquel je croyais profond\u00e9ment. J'ai refus\u00e9 de c\u00e9der au d\u00e9couragement et d'enterrer mon r\u00eave d'\u00e9criture. Je suis retourn\u00e9 voir l'\u00e9diteur pour r\u00e9cup\u00e9rer les droits et j'ai repris mon b\u00e2ton de p\u00e8lerin en qu\u00eate d'un autre \u00e9diteur. J'ai fini par en trouver un qui a accept\u00e9 de donner au livre une seconde chance. Avant de signer, je lui ai juste pr\u00e9cis\u00e9 que je voulais conserver les droits mondiaux. Il s'est s\u00fbrement dit: \u00abCelui-l\u00e0, c'est un m\u00e9galomane!\u00bb, et il a accept\u00e9, pensant qu'il aurait d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 vendre le livre au Br\u00e9sil. Quand celui-ci est sorti, il n'y a eu aucun article de presse. Aucun. Et puis, peu \u00e0 peu, par le bouche-\u00e0-oreille, il a commenc\u00e9 \u00e0 se vendre. Trois ans apr\u00e8s, il s'est retrouv\u00e9 en t\u00eate des classements, et vous connaissez la suite.\n-Pourquoi \u00e9crivez-vous?\nPour partager. J'aime faire partager mon exp\u00e9rience, ma vie, mes convictions, mes doutes. S\u00fbrement, aussi, pour me comprendre moi-m\u00eame. A travers chacun de mes livres, j'essaie de visiter une partie de moi. Lorsque j'ai voulu analyser ma qu\u00eate personnelle, j'ai \u00e9crit L'Alchimiste. Lorsque j'ai voulu explorer la part de f\u00e9minin qui est en moi, j'ai r\u00e9dig\u00e9 Sur le bord de la rivi\u00e8re Piedra... Actuellement, je pense aborder le sujet de la folie pour tenter de comprendre ma propre folie!\n-Quel est le th\u00e8me de La Cinqui\u00e8me Montagne, qui sort ces jours-ci en France?\nJ'ai repris le th\u00e8me central de L'Alchimiste, celui de la l\u00e9gende personnelle, de ce qui nous donne l'enthousiasme de vivre. Mais, partant une fois encore de ma propre exp\u00e9rience, je me suis concentr\u00e9 ici sur les \u00e9preuves qui surviennent dans notre existence et qu'on pense ne pas m\u00e9riter. Pourquoi sommes-nous touch\u00e9s par la trag\u00e9die? Pour illustrer ce th\u00e8me, je me suis inspir\u00e9 de l'histoire du proph\u00e8te Elie, qui a v\u00e9cu au IXe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, et de la civilisation ph\u00e9nicienne, qui lui est contemporaine.\n-Pourquoi choisissez-vous la forme du r\u00e9cit ou du conte?\nJe n'ai rien contre les essais, j'en lis beaucoup, mais je trouve que c'est toujours un peu ennuyeux. Je pr\u00e9f\u00e8re les r\u00e9cits. En racontant une histoire qui s'inspire, bien \u00e9videmment, de ma propre exp\u00e9rience et de ma perception de la vie, je peux amener le lecteur \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir tout autant qu'\u00e0 travers un essai. Mais je ne parle pas qu'\u00e0 son cerveau. Je m'adresse aussi \u00e0 son coeur et \u00e0 sa sensibilit\u00e9.\n-On peut toutefois vous reprocher d'\u00e9crire de mani\u00e8re un peu simpliste...\nBeaucoup d'\u00e9crivains ont peur de la simplicit\u00e9. On pr\u00e9f\u00e8re \u00e9crire un livre tr\u00e8s compliqu\u00e9 plut\u00f4t qu'un simple, parce que, si personne ne nous comprend, on est s\u00fbr de passer pour un g\u00e9nie ou quelqu'un de tr\u00e8s subtil. Etre simple ne signifie pas \u00eatre superficiel. Les choses les plus belles et les plus profondes sont aussi les plus imm\u00e9diates. Je crois que la simplicit\u00e9 est le chemin le plus direct pour parler \u00e0 l'\u00e2me. Au fond, je m'efforce d'\u00e9crire avec mon \u00e2me d'enfant des histoires qu'un enfant aimerait lire.\n-En France, votre oeuvre suscite des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es. Le public vous a pl\u00e9biscit\u00e9, mais la majorit\u00e9 des critiques d\u00e9teste vos livres...\nJ'adore cette hostilit\u00e9 de la critique. Rien n'est plus formidable que de provoquer l'enthousiasme du public et de d\u00e9cha\u00eener les foudres des critiques. C'est la vraie gloire! Je serais malheureux si on ne parlait pas de mon oeuvre ou si on en parlait de mani\u00e8re ti\u00e8de. Pour un Br\u00e9silien, il n'y a que la passion qui compte!\n-Comme celle qu'ont tous vos compatriotes pour le football... Allez-vous assister au Mondial en France?\nJe vais venir commenter l'\u00e9v\u00e9nement pour un journal br\u00e9silien. La France est mon second pays. Toute ma formation intellectuelle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la culture fran\u00e7aise, qui est l'une des plus universelles qui soient. Je serai donc tr\u00e8s heureux de venir en France... et j'aurai certainement aussi un peu de peine pour elle quand elle se fera battre en finale par le Br\u00e9sil!\nLa Cinqui\u00e8me Montagne, par Paulo Coelho. Trad. par Fran\u00e7oise Marchand-Sauvagnargues. Anne Carri\u00e8re, 324 p., 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-passion-selon-coelho_627737.html"}, {"title": "Quels juges pour Dumas?", "text": "L'affaire Dumas sera-t-elle la quatri\u00e8me \u00e0 \u00eatre instruite par la Cour de justice de la R\u00e9publique, apr\u00e8s les dossiers de Michel Gillibert, Michel Noir, et celui du sang contamin\u00e9, mettant en cause Georgina Dufoix et Edmond Herv\u00e9? La Cour de justice de la R\u00e9publique est comp\u00e9tente pour juger les ministres et les anciens ministres d\u00e8s lors qu'ils ont commis, dans le cadre de leurs fonctions officielles, des actes p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles. Depuis 1993, elle a remplac\u00e9 la Haute Cour de justice, qui reste, elle, charg\u00e9e de juger le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en cas de haute trahison. Elle est pr\u00e9sid\u00e9e aujourd'hui par Christian Le Gunehec, ancien pr\u00e9sident de la chambre criminelle de la Cour de cassation.\nLa proc\u00e9dure devant la Cour se fait en trois \u00e9tapes. La plainte, une fois d\u00e9pos\u00e9e - \u00e0 l'initiative du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de cassation ou d'un simple citoyen - est d'abord soumise au filtre d'une commission des requ\u00eates, qui se prononce sur sa recevabilit\u00e9 juridique. En 1997, elle a examin\u00e9 51 demandes, contre 89 en 1995. Sept magistrats, d\u00e9sign\u00e9s pour cinq ans, composent ce premier niveau (trois magistrats de l'ordre judiciaire, deux conseillers d'Etat, deux membres de la Cour des comptes). Ils peuvent, \u00e0 ce stade de la proc\u00e9dure, demander des investigations suppl\u00e9mentaires pour appr\u00e9cier la r\u00e9alit\u00e9 des accusations port\u00e9es contre le ministre. S'ils les jugent fond\u00e9es, elles sont examin\u00e9es, dans un deuxi\u00e8me temps, par la commission d'instruction, compos\u00e9e, elle, de trois magistrats (Guy Joly, Martine Anzam et Henri Blondet), d\u00e9sign\u00e9s par leurs pairs pour trois ans. Ils proc\u00e8dent, collectivement, \u00e0 tous les actes auxquels se livrent habituellement les juges d'instruction (interrogatoires, auditions de t\u00e9moins, enqu\u00eates, etc.). Une fois le dossier instruit, il est, pour finir, renvoy\u00e9 devant la formation de jugement, compos\u00e9e de 12 parlementaires \u00e9lus par leurs assembl\u00e9es respectives (S\u00e9nat et Assembl\u00e9e nationale) et de trois magistrats de la Cour de cassation. Cette coll\u00e9gialit\u00e9 se prononce \u00e0 bulletins secrets, d'abord sur la culpabilit\u00e9, ensuite sur la peine. Ses jugements doivent \u00eatre motiv\u00e9s. Elle prononce des peines de droit commun qui vont de l'amende \u00e0 la peine d'emprisonnement. Les arr\u00eats de la Cour peuvent faire l'objet d'un pourvoi en cassation devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de cette haute juridiction. En cas d'annulation de la d\u00e9cision, l'affaire est \u00e0 nouveau jug\u00e9e par la Cour de justice de la R\u00e9publique, compos\u00e9e, cette fois, de ses magistrats suppl\u00e9ants.\nLa jurisprudence du cas Michel Noir Pourtant, m\u00eame si Roland Dumas parvient \u00e0 faire examiner son cas par la Cour de justice de la R\u00e9publique - comme lui-m\u00eame et ses avocats en ont manifest\u00e9 la volont\u00e9 - il risque de ne pas pouvoir \u00e9chapper \u00e0 l'emprise de la justice commune. Les faits reproch\u00e9s au pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel se sont bien produits entre 1988 et 1993, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il exer\u00e7ait des fonctions minist\u00e9rielles. Mais c'\u00e9tait aussi le cas pour Michel Noir: ministre du Commerce ext\u00e9rieur, il avait r\u00e9gl\u00e9, en 1986, la note d'un repas auquel il avait convi\u00e9 ses collaborateurs - 13 000 francs environ - avec des fonds provenant d'une soci\u00e9t\u00e9 de son gendre, Pierre Botton. La cour d'appel de Lyon avait jug\u00e9 que cette pratique n'avait pas de \u00ablien direct avec la conduite des affaires de l'Etat d\u00e9pendant de son minist\u00e8re\u00bb. Et que, de ce fait, on ne pouvait pas en saisir la Cour de justice. Michel Noir a donc \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en correctionnelle pour cette addition et pour avoir accept\u00e9 de nombreux cadeaux de la part de son gendre... Une jurisprudence que les juges Joly et Vichnievsky souhaiteraient apparemment voir appliquer \u00e0 Roland Dumas.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/quels-juges-pour-dumas_492615.html"}, {"title": "L'\u00e9puration revisit\u00e9e", "text": "Ce furent les derni\u00e8res audiences consacr\u00e9es aux faits, avant le tunnel des 24 plai- doiries d'avocats: la cour d'assises avait pr\u00e9vu plusieurs jours sur l'\u00e9puration pour comprendre l'\u00e9tonnant r\u00e9tablissement de Maurice Papon, troquant, du jour au lendemain, les fonctions de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'un pr\u00e9fet de Vichy nomm\u00e9 par Pierre Laval contre celles de directeur du cabinet d'un commissaire de la R\u00e9publique nomm\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\nLes agissements de l'accus\u00e9 \u00e0 la Lib\u00e9ration, hors du cadre des poursuites, ne constituaient pas un enjeu judiciaire. Il \u00e9tait donc possible de satisfaire sans r\u00e9serve l'autre objectif affich\u00e9 du proc\u00e8s: la p\u00e9dagogie historique. Ce fut tout le contraire, et les d\u00e9bats jug\u00e8rent plus l'\u00e9poque qu'ils ne cherch\u00e8rent \u00e0 comprendre comment elle avait pu aboutir \u00e0 cette anomalie que semble aujourd'hui constituer la reconversion de Maurice Papon. Tous les \u00abresponsables\u00bb se sont expliqu\u00e9s devant les juges. A commencer par Gaston Cusin, le commissaire de la R\u00e9publique nomm\u00e9 par de Gaulle. Ancien syndicaliste, ami de Jean Moulin, avec qui il avait coordonn\u00e9 l'aide aux r\u00e9publicains espagnols, ce grand r\u00e9sistant dut faire face \u00e0 une situation bordelaise difficile: il ne pouvait compter sur l'\u00e9tat-major local de la R\u00e9sistance, enti\u00e8rement d\u00e9truit; les Allemands se battaient \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville; la d\u00e9sorganisation civile \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rale et les cadres administratifs manquaient. En se servant de Maurice Papon, il a c\u00e9d\u00e9 au principe de r\u00e9alit\u00e9. Claude Bouchinet-Serreulles, un proche du chef de la France libre, charg\u00e9 d'inspecter les r\u00e9gions lib\u00e9r\u00e9es, a expliqu\u00e9 \u00e0 la barre qu'il n'\u00e9tait pas dupe: \u00abNous n'avions \u00e0 l'\u00e9gard des hauts fonctionnaires de Vichy aucune pr\u00e9vention. Papon? On se disait: un de plus qui a vir\u00e9 sa cuti! Tant mieux. Nous avions ainsi un homme qui connaissait la pr\u00e9fecture comme sa poche. A la place de Cusin, j'aurais agi de m\u00eame, m'en remettant \u00e0 ceux qui pouvaient m'aider.\u00bb Et Jean Morin, charg\u00e9 de l'\u00e9puration au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, l'a confirm\u00e9: \u00abOui, Maurice Papon fut l'un des rares hauts fonctionnaires de Vichy \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 promus sur place. Mais Gaston Cusin en avait besoin, sa volont\u00e9 a prim\u00e9. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle lui a donn\u00e9 satisfaction.\u00bb\nD'o\u00f9 cet affrontement sym\u00e9trique: \u00abDe Gaulle m'a couvert!\u00bb ne cesse de clamer Maurice Papon pour s'immuniser. \u00abDe Gaulle l'a couvert!\u00bb se scandalisent ses accusateurs. Mais de Gaulle et ses compagnons n'ont \u00abcouvert\u00bb personne: ils lib\u00e9raient la France. Car ce besoin pressant d'une administration qui fonctionne au plus vite - aubaine pour beaucoup de fonctionnaires comparables \u00e0 Papon - a une histoire. Il importait alors de prendre de vitesse deux \u00abdangers\u00bb imminents: la volont\u00e9 affich\u00e9e des Am\u00e9ricains de g\u00e9rer eux-m\u00eames le territoire lib\u00e9r\u00e9 et les risques, alors tr\u00e8s r\u00e9els, de tentatives communistes. Ces dilemmes de la Lib\u00e9ration, qui ont motiv\u00e9 ses acteurs, sont oubli\u00e9s, et le d\u00e9tail - le r\u00e9tablissement de Maurice Papon - devient aujourd'hui le fait principal, servant \u00e0 r\u00e9viser tout le reste. Ainsi, pour Michel Slitinsky, partie civile \u00e0 l'origine des premi\u00e8res plaintes, le grand personnage de Gaston Cusin n'est plus que \u00able champion de la r\u00e9cup\u00e9ration de Papon\u00bb. Un cap est ainsi franchi: il ne s'agit plus seulement de faire le proc\u00e8s de la justice de l'\u00e9puration - imparfaite de n'avoir pas pris, \u00e0 chaud, la mesure de ce qui venait de se passer - mais de faire celui des choix essentiels de l'\u00e9poque. La \u00abbavure\u00bb Papon est attribu\u00e9e non pas seulement \u00e0 Gaston Cusin, mais \u00e0 la politique du gouvernement provisoire de la France lib\u00e9r\u00e9e, comme a fini par le dire un avocat des parties civiles: \u00abIls ont gard\u00e9 Papon parce qu'ils voulaient \u00e0 tout prix que cela marche, pour \u00e9viter l'administration am\u00e9ricaine! Pour que la France soit tout de suite administr\u00e9e par les Fran\u00e7ais!\u00bb L'enjeu d'une politique de reconstruction nationale se trouve ainsi, cinquante ans plus tard, raval\u00e9 au rang de petit p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil national, discr\u00e9dit\u00e9 par le cas Papon.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/l-epuration-revisitee_494926.html"}, {"title": "Langues - Les Fran\u00e7ais toujours \u00e0 la tra\u00eene", "text": "Les Fran\u00e7ais ne sont pas dou\u00e9s pour les langues, c'est bien connu. Une r\u00e9cente \u00e9tude de l'Insee confirme la tendance: 1 Fran\u00e7ais sur 2, en effet, d\u00e9clare n'avoir \u00abaucune connaissance utilisable\u00bb dans une langue \u00e9trang\u00e8re, quelle qu'elle soit. 64% des personnes interrog\u00e9es affirment ne pas avoir la ma\u00eetrise de l'anglais, langue pourtant le plus couramment parl\u00e9e, loin devant l'espagnol et l'allemand, ignor\u00e9s par pr\u00e8s de 9 Fran\u00e7ais sur 10. Les cadres apparaissent comme les plus forts en langues: 18% seulement disent n'avoir \u00abaucune connaissance utilisable\u00bb dans un autre idiome que le fran\u00e7ais, pour 75% des ouvriers. Plus les \u00e9tudes sont longues, plus les connaissances sont solides: dix ans apr\u00e8s l'obtention du dernier dipl\u00f4me, 31% de ceux qui ont le bac disent avoir tout oubli\u00e9, pour 10% des dipl\u00f4m\u00e9s de l'enseignement sup\u00e9rieur. Au cours de la vie professionnelle, les occasions d'apprendre une langue restent rares: 1% seulement des actifs ont suivi une formation en langue au cours des douze mois qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'enqu\u00eate de l'Insee.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/langues-les-francais-toujours-a-la-traine_627820.html"}, {"title": "Guide - Multim\u00e9dia", "text": "Des tonnes de sondages\nAction militaire en Irak, semaine de 35 heures ou scrutin en Ile-de-France, que pensent les Fran\u00e7ais de ces questions d'actualit\u00e9? L'institut Ipsos rassemble sur son site Web un ensemble de sondages r\u00e9alis\u00e9s par lui-m\u00eame ou par ses concurrents sur de grands th\u00e8mes politiques ou sociaux. L'actualit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re est aussi pr\u00e9sente avec des indices r\u00e9v\u00e9lant la cote de popularit\u00e9 de Bill Clinton ou l'importance de la pouss\u00e9e nationaliste en Inde. Ipsos d\u00e9voile au passage quelques secrets sur les m\u00e9thodes des sondeurs. Curieux, sociologues ou amoureux des chiffres, d\u00e9p\u00eachez-vous: apr\u00e8s le 30 mars, l'acc\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la base des 7 000 enqu\u00eates publi\u00e9es en France sera, http://www.canalipsos.com\nToute la loi\nPuisque \u00abnul n'est cens\u00e9 ignorer la loi\u00bb, l'ensemble des textes juridiques n\u00e9cessaires aux citoyens se trouve sur L\u00e9gifrance, serveur juridique r\u00e9cemment ouvert par le gouvernement. Constitution, D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen, Journal officiel et Codes: son contenu n'a rien \u00e0 envier \u00e0 une biblioth\u00e8que universitaire, avec, en outre, une actualisation en temps r\u00e9el. Les proc\u00e9duriers y trouveront \u00e9galement la jurisprudence du Conseil d'Etat, de la Cour de cassation et du Conseil constitutionnel.\nhttp://www.legifrance.gouv.fr/\nLes imp\u00f4ts en ligne\nUn probl\u00e8me pour remplir votre d\u00e9claration de revenus? Le serveur du minist\u00e8re des Finances n'est pas avare d'informations. Quelles sont les modifications fiscales apparues en 1997? O\u00f9 se renseigner? Comment r\u00e9clamer, \u00e9valuer ses frais kilom\u00e9triques, commander des formulaires en ligne ou, surtout, calculer en direct son imposition...? Vous n'aurez plus l'excuse de l'ignorance.\nhttp://www.finances.gouv.fr\nCampagne virtuelle\nDu plus modeste conseiller g\u00e9n\u00e9ral d'Auvergne aux t\u00eates de liste dans le Nord et en Ile-de-France, les candidats aux r\u00e9gionales et aux cantonales les plus high-tech misent d\u00e9sormais sur Internet pour propager leurs id\u00e9es. Sur le Web, les t\u00e9nors de la politique que sont Edouard Balladur et Michel Delebarre font cependant figure de d\u00e9butants, avec des sites peu originaux et des forums qui manquent cruellement de contributions.\nhttp://www.wis.fr/balladur\nhttp://www.regionales98.org\nhttp://www.france-elections.org\nhttp://www.uv-o.com\nhttp://www.yahoo.fr", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-multimedia_627818.html"}, {"title": "Erreur de l\u00e9gende", "text": "Vous avez publi\u00e9, pour illustrer un article sur Roland Dumas, une photographie du 11 septembre 1990, date anniversaire de la d\u00e9couverte des grottes de Lascaux (L'Express n\u00b0 2431). Christine Deviers-Joncour \u00e9tait l\u00e0, dit votre l\u00e9gende. Non, ce n'est que moi, la fille aux lunettes noires. J'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque conseill\u00e8re culturelle de Fran\u00e7ois Mitterrand et j'avais donc, \u00e0 ce titre, pr\u00e9par\u00e9 et organis\u00e9 ce d\u00e9placement. Quant \u00e0 Christine Deviers-Joncour, je tiens \u00e0 vous pr\u00e9ciser que, ni \u00e0 l'Elys\u00e9e ni dans les nombreux d\u00e9placements et manifestations culturelles que j'ai pu faire avec Mitterrand, jamais je ne l'ai vue accompagner Roland Dumas.\nLaure Adler.\nNous avons nous-m\u00eames \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s. L'Express pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 Laure Adler et \u00e0 Christine Deviers-Joncour.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/erreur-de-legende_627813.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "Le cabinet de Catherine Trautmann tentait encore, lundi 9 mars, d'emp\u00eacher \u00e0 tout prix que le groupe RMC-Nostalgie (photo) ne tombe dans le giron du tandem Fabre-NRJ, dont la solidit\u00e9 de l'offre a s\u00e9duit Bercy. Persuad\u00e9s qu'une telle op\u00e9ration aurait pour effet de d\u00e9s\u00e9quilibrer le march\u00e9 publicitaire radio et, plus grave encore, de \u00absigner l'arr\u00eat de mort d'Europe 1\u00bb, certains conseillers gouvernementaux ont pris deux initiatives: ils ont instamment demand\u00e9 au groupe concurrent, LVMH, de doper son offre, jug\u00e9e trop faible. Et ils ont tent\u00e9 de convaincre - en vain, pour l'instant - Jean-Luc Lagard\u00e8re, PDG du groupe Matra Hachette et propri\u00e9taire d'Europe 1, de se lancer \u00e0 son tour dans la bataille. Le staff de Lagard\u00e8re a adress\u00e9 \u00e0 Matignon une lettre d' \u00abalerte\u00bb sur ce dossier.\nL'industriel Vincent Bollor\u00e9, qui vient de r\u00e9aliser une entr\u00e9e fracassante dans le capital du groupe Bouygues, fait l'objet de discr\u00e8tes sollicitations de la part des dirigeants du quotidien Ouest-France, dont le capital va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer. Le nom de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale maritime est \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 comme futur nouvel actionnaire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_627806.html"}, {"title": "L'ombre d'une nouvelle Bosnie", "text": "Inqui\u00e8te d'un risque d'embrasement des Balkans, la communaut\u00e9 internationale a fini par se rallier aux propositions am\u00e9ricaines: le Serbe Milosevic a dix jours pour entamer le dialogue avec les chefs albanais, sinon...\nMourir pour Pristina? Comme hier pour Sarajevo, le d\u00e9bat sur l'engagement des Occidentaux dans le chaudron yougoslave agite de nouveau les esprits. Apr\u00e8s l'offensive militaire lanc\u00e9e, la semaine derni\u00e8re, par les autorit\u00e9s serbes contre la r\u00e9sistance arm\u00e9e albanaise du Kosovo, la communaut\u00e9 internationale hausse le ton devant le ma\u00eetre de Belgrade, Slobodan Milosevic. Face aux Balkans compliqu\u00e9s, Washington a impos\u00e9 \u00e0 ses partenaires du groupe de contact r\u00e9unis \u00e0 Londres, le 9 mars, une id\u00e9e simple. \u00abNous sommes en train d'assister \u00e0 la naissance d'une nouvelle Bosnie, expliquait un diplomate am\u00e9ricain. Soit on reste spectateur et t\u00e9moin d'un autre g\u00e9nocide, soit on d\u00e9cide d'agir.\u00bb\nApr\u00e8s avoir annul\u00e9 des mesures r\u00e9cemment adopt\u00e9es en faveur de Belgrade pour r\u00e9compenser sa coop\u00e9ration dans l'application des accords de Dayton sur la Bosnie, les Etats-Unis ont obtenu de leurs alli\u00e9s, Russie comprise, un ultimatum enjoignant \u00e0 Milosevic de \u00abs'engager personnellement et publiquement, d'ici \u00e0 dix jours, \u00e0 entamer un processus de dialogue avec les dirigeants de la communaut\u00e9 albanaise du. Pour les Am\u00e9ricains, l'adh\u00e9sion de la Russie, l'alli\u00e9e traditionnelle, slave et orthodoxe, de Belgrade, est un succ\u00e8s. M\u00eame s'il est clair, \u00e0 leurs yeux, que la pression devra \u00eatre accrue en cas de mauvaise volont\u00e9 du pouvoir serbe. Ainsi, la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident de la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Chambre des repr\u00e9sentants n'excluait pas l'examen d'une \u00aboption militaire\u00bb.\nTirant les le\u00e7ons de leurs errements des d\u00e9buts de la guerre en Bosnie, les grandes puissances veulent d\u00e9sormais agir de concert. Et toutes reconnaissent la complexit\u00e9 d'une question o\u00f9 la raison s'efface devant la force des mythes. Th\u00e9\u00e2tre s\u00e9culaire du conflit des revendications serbe et albanaise, la plaine du Kosovo est une des provinces les plus pauvres de l'ex-Yougoslavie. Mais la m\u00e9moire vive y est une arme dont chaque partie se dispute le monopole. Les Serbes invoquent la conqu\u00eate de la r\u00e9gion par leurs princes, au XIIe si\u00e8cle, la pr\u00e9sence d'antiques monast\u00e8res orthodoxes qu'ils regardent comme les Fran\u00e7ais la cath\u00e9drale de Chartres ou celle de Reims. C'est aussi le souvenir sacr\u00e9 de la bataille, en 1389, o\u00f9 leur peuple perdit pour cinq si\u00e8cles son ind\u00e9pendance face \u00e0 l'envahisseur turc. Les Albanais, eux, en appellent \u00e0 un hypoth\u00e9tique \u00abdroit du premier occupant\u00bb vieux de mille ans. Et surtout au rapport d\u00e9mographique: ils forment aujourd'hui 90% de la population.\nQuand Milosevic, en 1989, revient sur le r\u00e9gime d'autonomie conc\u00e9d\u00e9 par Tito quinze ans plus t\u00f4t, les Kosovars organisent la r\u00e9sistance passive. Mais d\u00e8s 1996 une Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo (UCK) d\u00e9savoue le gouvernement parall\u00e8le d'Ibrahim Rugova et engage la lutte arm\u00e9e contre les forces de s\u00e9curit\u00e9 serbes. C'est l'intensification de ces attaques depuis novembre dernier qui a incit\u00e9 Belgrade \u00e0 envoyer h\u00e9licopt\u00e8res et blind\u00e9s \u00e0 l'assaut des villages de la Drenica.\nLa violence de l'op\u00e9ration militaire ranime le brasier des vieilles solidarit\u00e9s et inimiti\u00e9s. L'Albanie, la m\u00e8re patrie des partisans de la Grande Albanie, menace de mobiliser ses r\u00e9servistes. Au sein du fragile voisin mac\u00e9donien, la fraction irr\u00e9dentiste de la minorit\u00e9 albanaise s'agite. La Turquie la\u00efque, protectrice des Albanais musulmans, se dit pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une force de paix sous la banni\u00e8re de l'Otan. En face, Moscou, le grand fr\u00e8re slave, \u00abs'oppose \u00e0 une intervention dans les affaires int\u00e9rieures de la r\u00e9publique de Yougoslavie\u00bb. Jusqu'au revirement, peut-\u00eatre tactique, de Londres.\nFace \u00e0 ces risques de contagion, le tandem franco-allemand va tenter d'imposer, dans les prochains jours, son plan de r\u00e8glement global, jusqu'alors d\u00e9daign\u00e9 par Milosevic: dialogue et autonomie pour le Kosovo sans perspective d'ind\u00e9pendance. A cet \u00e9gard, l'adoption, lundi, d'un plan analogue par la Bulgarie, la Roumanie, la Gr\u00e8ce, la Turquie et la Mac\u00e9doine est de bon augure. C'est assez rare dans cette r\u00e9gion du monde pour pouvoir esp\u00e9rer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-ombre-d-une-nouvelle-bosnie_627801.html"}, {"title": "Sauvez les r\u00e9gions!", "text": "La consultation de dimanche cache un enjeu de taille: c'est le concept m\u00eame de r\u00e9gion qui joue son avenir. Entre un mode de scrutin absurde et le complot des jacobins, cet \u00e9chelon moderne de la vie politique est menac\u00e9\nIls seront 1 880 heureux \u00e9lus \u00e0 sabler le champagne, dimanche soir, pour f\u00eater leur entr\u00e9e ou leur maintien dans les 26 conseils r\u00e9gionaux. 1 880, c'est trois fois le nombre des d\u00e9put\u00e9s. 1 880, par une cocasse co\u00efncidence arithm\u00e9tique, c'est presque le nombre de jours qui s\u00e9pareront leur \u00e9lection de la fin de leur mandat, en mars 2004... A ce moment-l\u00e0, le sort des r\u00e9gions aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. Elles seront l'\u00e9chelon majeur du d\u00e9coupage hexagonal ou une simple entit\u00e9 administrative, le territoire \u00e9talon ou des coquilles vides, la r\u00e9f\u00e9rence quotidienne de la vie des Fran\u00e7ais ou un pointill\u00e9 superflu sur la carte de la nation. C'est l\u00e0 l'enjeu majeur du scrutin de dimanche, mais pronostics et analyses - qui ont du mal \u00e0 voir plus loin que le bout de l'urne - s'attachent aux impacts secondaires.\nIl en est ainsi des le\u00e7ons politiciennes qu'il faudra tirer lundi matin. Les r\u00e9gionales sont, il est vrai, le premier test pour la gauche plurielle. \u00abC'est le troisi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives\u00bb, a d'ailleurs r\u00e9sum\u00e9 Jack Lang, montrant qu'il s'agit d'affirmer une logique majoritaire. L'union \u00e0 tout prix \u00e9tait-elle ici la strat\u00e9gie ad\u00e9quate? Les bons scores promis aux listes d'extr\u00eame gauche, s'ils se confirment au d\u00e9pouillement, prouveront qu'avec un seul r\u00e2teau, m\u00eame s'il est tr\u00e8s joli, la gauche ratisse moins. Mais, surtout, l'ivresse du pluriel provoque la d\u00e9pendance. Ces \u00e9lections ont amorc\u00e9 une force centrip\u00e8te qui dictera l'attitude des partis de gauche dans les prochains scrutins. En participant, comme faire-valoir de Lionel Jospin, au meeting du 5 mars au Z\u00e9nith, Dominique Voynet et Robert Hue ont commis une erreur. \u00abC'est le premier meeting de la campagne pr\u00e9sidentielle de Jospin\u00bb, s'est amus\u00e9 un proche du Premier ministre, ravi d'avoir attir\u00e9 dans ce pi\u00e8ge, gr\u00e2ce \u00e0 un pot de miel m\u00e9diatique, les patrons des Verts et du PCF. En politique, le pluriel est souvent invariable: si la gauche gagne des r\u00e9gions, ces partis politiques auront bien du mal \u00e0 risquer la rupture, et m\u00eame \u00e0 marquer leur diff\u00e9rence. Alli\u00e9es courtis\u00e9es hier, forces d'appoint aujourd'hui, simples courants marginaux du PS demain?\nA droite, la cuisine politique sent \u00e0 la fois le r\u00e9chauff\u00e9 et l'avari\u00e9. C'est le FN, bien s\u00fbr, qui g\u00e2te la sauce. Aux 20% des voix, en moyenne nationale, que guigne Jean-Marie Le Pen, Bruno M\u00e9gret pr\u00e9f\u00e8re la barre des 15%, car il sait que, quel que soit le score de son parti, sa capacit\u00e9 de blocage sera d\u00e9multipli\u00e9e par l'affaiblissement de la droite. Recul du RPR et de l'UDF et m\u00e9canisme de la proportionnelle ajoutent leurs effets: dans nombre de r\u00e9gions, la droite r\u00e9publicaine devra choisir entre une victoire impossible sans le FN et une victoire immorale avec le FN.\nLe feuilleton des alliances\nPouss\u00e9e par une part croissante de ses militants, rassur\u00e9e par l'apparente ascension de M\u00e9gret au d\u00e9triment de Le Pen, d\u00e9culpabilis\u00e9e par le jeu ambigu de la gauche, pour qui un FN fort est une assurance-pouvoir, la droite aura bien du mal \u00e0 \u00e9viter les frondes. \u00abSi nous sommes derri\u00e8re la gauche, confie un collaborateur d'Edouard Balladur, l'un des n\u00f4tres sera candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Ile-de-France en proposant une alliance avec le FN. Nous ne pourrons l'emp\u00eacher.\u00bb Que les manoeuvres soient limpides ou habiles, que les frondeurs soient ch\u00e2ti\u00e9s ou pardonn\u00e9s, le feuilleton de l'alliance avec le FN vit ici l'un de ses premiers \u00e9pisodes. Loin d'\u00eatre fini, il ravagera encore longtemps la droite.\nPour les leaders nationaux du RPR et de l'UDF, il est d'autant plus indispensable d'\u00eatre inflexible sur ce point que le scrutin r\u00e9gional sanctionnera \u00e9galement leur travail de r\u00e9novation. C'est ici que la tambouille politicienne trouve son go\u00fbt de r\u00e9chauff\u00e9: en l'occurrence, la saveur am\u00e8re de la d\u00e9faite. Neuf mois apr\u00e8s le KO l\u00e9gislatif, la droite a le choix entre un recul et un d\u00e9sastre. Cruelle alternative, dont Philippe S\u00e9guin a senti la perversion: qu'on le rende responsable de ce revers pr\u00e9visible. Sans passion aucune pour les r\u00e9gions, il s'est lanc\u00e9 dans une vraie campagne, \u00abmaussade et fr\u00e9n\u00e9tique\u00bb, comme la r\u00e9sume Jean-Pierre Chev\u00e8nement. Le pr\u00e9sident du RPR y trouve son compte: s'immuniser contre les faux proc\u00e8s. La perte de nombreuses r\u00e9gions montrera n\u00e9anmoins que le ravalement de fa\u00e7ade effectu\u00e9 \u00e0 l'UDF et le repl\u00e2trage lib\u00e9ral engag\u00e9 au RPR ne font qu'un modeste d\u00e9but \u00e0 leur chantier id\u00e9ologique. Le probl\u00e8me de la droite, ce n'est pas seulement l'extr\u00eame droite, et ce n'est pas encore la gauche: c'est avant tout, comme en juin dernier, elle-m\u00eame.\nSecondaire \u00e9galement, mais plus important, sera l'impact des r\u00e9gionales sur le tempo de la cohabitation. Lionel Jospin ne manquera pas d'utiliser les bons r\u00e9sultats de la gauche pour justifier et relancer sa politique. Jacques Chirac profitera des revers de son camp pour consolider une place de leader de la droite que nul n'a su vraiment lui contester depuis neuf mois, alors qu'il \u00e9tait affaibli par la dissolution rat\u00e9e. D\u00e9j\u00e0, les conseils affluent \u00e0 l'Elys\u00e9e. Jean-Pierre Raffarin, pr\u00e9sident UDF sortant de la r\u00e9gion Poitou-Charentes, lui a ainsi sugg\u00e9r\u00e9 de constituer un shadow cabinet pour contrer la politique gou- vernementale. De proches collaborateurs l'incitent \u00e0 entretenir une \u00abp\u00e9pini\u00e8re\u00bb de jeunes \u00e9lus, \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 35 ans, promise \u00e0 la floraison pour 2002... D'autres, enfin, si la droite conna\u00eet un naufrage dimanche, l'implorent d'inspirer un parti unique de l'opposition: majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle contre majorit\u00e9 l\u00e9gislative et r\u00e9gionale. Port\u00e9s aux nues des sondages par la cohabitation, Jospin et Chirac vivront ce printemps le m\u00eame dilem- me: quitter ou non le confort de cette dr\u00f4le de guerre.\nLes 1 880 \u00e9lus de dimanche, pendant ce temps, devront engager un autre combat: sauver les r\u00e9gions. Car elles seront, sans nul doute, les vraies perdantes de cette \u00e9lection. Dop\u00e9es en 1986 par la concomitance des l\u00e9gislatives, facilit\u00e9es en 1992 par une longue abstinence \u00e9lectorale et par le d\u00e9sir de sanctionner la gauche, les r\u00e9gionales sont, cette ann\u00e9e, handicap\u00e9es par le r\u00e9cent changement de majorit\u00e9. Pendant trois mois, la campagne a cherch\u00e9 son souffle: r\u00e9gion n'a pas rim\u00e9 avec passion. Mais le pire est \u00e0 venir. Les r\u00e9gions mourront peut-\u00eatre de l'incapacit\u00e9 chronique des Premiers ministres \u00e0 r\u00e9former le mode de scrutin. Edouard Balladur ne fit rien, en 1993, des propositions de Jean-Claude Casanova et Alain Lancelot. Alain Jupp\u00e9 s'abrita en 1996 derri\u00e8re la recherche d'un impossible consensus. Lionel Jospin fut tout heureux, en 1997, de justifier le statu quo par la proximit\u00e9 de la consultation. Il est pourtant clair depuis 1992 que seule une circonscription r\u00e9gionale dot\u00e9e d'un mode de scrutin proportionnel avec prime au vainqueur peut aider la r\u00e9gion, adolescente, \u00e0 entrer dans l'\u00e2ge adulte. Seul le \u00abcomplot jacobin\u00bb a bloqu\u00e9 cette \u00e9volution.\nLa r\u00e9gion, c'est l'avenir\nLe \u00ab49.3 des r\u00e9gions\u00bb, vot\u00e9 r\u00e9cemment - apr\u00e8s cinq mois de palabres, trois lectures au S\u00e9nat et quatre \u00e0 l'Assembl\u00e9e - pour \u00e9viter les blocages budg\u00e9taires, compl\u00e8te en fait cette gestion par l'hypocrisie du destin des r\u00e9gions. En bref, un pr\u00e9sident de gauche pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 choisir entre l'application d'un budget concoct\u00e9 par la droite et le FN et la d\u00e9mission. C'est un \u00abse soumettre ou se d\u00e9mettre\u00bb perfide qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9.\nCertes, Jospin a promis de r\u00e9former sans tarder le mode de scrutin r\u00e9gional... en vue des \u00e9lections de 2004. Il sera trop tard. Pourtant, selon l'observatoire interr\u00e9gional du politique, 67% des Fran\u00e7ais d\u00e9signent la r\u00e9gion comme unit\u00e9 administrative de l'avenir. \u00abInstruire la d\u00e9mocratie, adapter son gouvernement aux temps et aux lieux: tel est le premier des devoirs impos\u00e9s de nos jours \u00e0 ceux qui dirigent la soci\u00e9t\u00e9.\u00bb C'est la modernit\u00e9 politique que d\u00e9finissait ainsi Tocqueville. En allant voter dimanche pour la r\u00e9gion, les citoyens prouveront qu'ils sont plus modernes que ceux qui veulent l'\u00e9touffer.\nLes chiffres\n26 conseils r\u00e9gionaux, dont 4 outre-mer (Martinique, Guadeloupe, Guyane et R\u00e9union) et une Assembl\u00e9e en Corse, b\u00e9n\u00e9ficiant de statuts particuliers.\n1 880 conseillers r\u00e9gionaux, \u00e9lus pour six ans\n70 milliards de francs de budget pour le total des r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines en 1997 (10% du budget des collectivit\u00e9s locales), dont 60% en investissements ou interventions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sauvez-les-regions_627798.html"}, {"title": "Une litt\u00e9rature de braise", "text": "Cette ann\u00e9e, le Br\u00e9sil est l'invit\u00e9 d'honneur du Salon du livre. Dans cette terre de m\u00e9tissage, les \u00e9crivains fouillent l'\u00e2me d'un pays encore en devenir. L'Express les a rencontr\u00e9s\nCe sont des ouvriers, des concierges, des manutentionnaires ou des ch\u00f4meurs. Ils ont quitt\u00e9 leur Nordeste natal pour fuir la mis\u00e8re et chercher du travail \u00e0 Rio. Chaque week-end, ils se retrouvent ici, sur le march\u00e9 de S\u00e3o Cristov\u00e3o, un coin perdu sous une bretelle d'autoroute, juste pour flairer, d'\u00e9tal en \u00e9tal, un air de pays. Ici, \u00e7a ne sent pas, comme \u00e0 Copacabana, l'Ambre solaire mais la viande sal\u00e9e, le jus de canne, la farine de manioc, l'estomac de bouc aux haricots. Et la pisse. Peu savent lire, mais beaucoup ach\u00e8tent ces petits livrets \u00e9crits et chant\u00e9s par des artistes locaux, les repentistas (po\u00e8tes \u00e9clair), qui se livrent \u00e0 de furieux assauts de po\u00e9sie sous les regards d'un public fervent. Accroch\u00e9es par des pinces \u00e0 linge \u00e0 de longues cordes (d'o\u00f9 le nom de \u00ablitt\u00e9rature de cordel\u00bb), les couvertures de ces recueils d'histoires aux superbes motifs na\u00effs - encore parfois grav\u00e9es dans le bois ou la gomme de vieux pneus lisses - attirent l'oeil. Sans doute parce que les auteurs de cette litt\u00e9rature populaire, d'authentiques artistes h\u00e9ritiers directs des troubadours du Moyen \u00c2ge, \u00e9voquent de fa\u00e7on attrayante et imag\u00e9e tous les sujets qui passionnent les Br\u00e9siliens: la politique, l'amour, la beaut\u00e9 d'une femme, la nostalgie des plaines \u00e0 vaches, mais aussi l'injustice, la mis\u00e8re, le sida, la pollution et m\u00eame la derni\u00e8re visite de Jean-Paul II. F\u00e9rus d'actualit\u00e9, les repentistas, d\u00e8s qu'ils voient un journaliste fran\u00e7ais, fourbissent leurs rimes et font, d\u00e8s la seconde strophe de leur ballade improvis\u00e9e, rimer Chirac avec Balzac. La France vue du Br\u00e9sil.\nLe cordel est pourtant une exception ici, la seule v\u00e9ritable tradition litt\u00e9raire populaire dans un pays o\u00f9 le livre, l'\u00e9criture et le savoir ont toujours \u00e9t\u00e9 l'affaire des \u00e9lites. Sur quelque 160 millions d'habitants, on compte entre 20 et 40% d'analphab\u00e8tes. Le reste de la population n'a gu\u00e8re les moyens d'entrer dans une librairie. Moins de 20 millions de Br\u00e9siliens gagnent plus de 6 000 francs de revenu mensuel alors m\u00eame que le livre est l'un des plus chers au monde (compter au minimum 150 francs pour un roman; le dernier Combescot ou les M\u00e9moires de Bardot atteignant les 250 francs). Est-ce \u00e0 dire pour autant que le peuple br\u00e9silien est exclu de la litt\u00e9rature? Tout au contraire.\nOn le trouve m\u00eame au coeur de cette prose qui n'a gu\u00e8re \u00e0 voir avec celle du reste de l'Am\u00e9rique latine. Le roman br\u00e9silien est loin de la magie baroque \u00e0 la Cortazar, \u00e0 la Garcia Marquez. Il donne beaucoup dans le r\u00e9alisme social, r\u00e9gionaliste, psychologique ou alors franchement dans l'\u00e9criture exp\u00e9rimentale. Dans ce \u00abpays-continent\u00bb o\u00f9 se brassent depuis des si\u00e8cles Indiens, Europ\u00e9ens, Noirs descendants d'esclaves mais aussi Italiens, Allemands, Chinois, Levantins et m\u00eame une forte communaut\u00e9 japonaise, on s'accroche \u00e0 ses racines. A ce qui fait office d'unit\u00e9 nationale: la culture m\u00e9tisse et la langue portugaise. Depuis Ma\u00eetres et esclaves, de Gilberto Freyre, et Racines du Br\u00e9sil, de Sergio Buarque de Holanda (ouvrage majeur \u00e9crit dans les ann\u00e9es 30 et traduit aujourd'hui seulement chez Gallimard), ce pays, en replongeant dans son pass\u00e9 esclavagiste et patriarcal, a pu mesurer toute la force, toute la richesse apport\u00e9es par les gens de couleur - en particulier les Noirs - \u00e0 la culture commune.\n\u00abSeule l'anthropophagie nous unit!\u00bb\nCe n'est qu'au XIXe si\u00e8cle et plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec l'ind\u00e9pendance, en 1822, que l'on commence \u00e0 s'interroger sur une voie et une langue sp\u00e9cifiquement br\u00e9siliennes. Jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, seul l'immense Machado de Assis (voir page 100) parvient r\u00e9ellement \u00e0 imposer son ton et sa modernit\u00e9 au-dessus de tous les courants. Mais la v\u00e9ritable r\u00e9volution se produit \u00e0 partir de 1922 lorsque \u00e9merge le mouvement moderniste, qui revendique la rupture avec les mod\u00e8les europ\u00e9ens, une place pour la langue parl\u00e9e de tous les jours et la \u00abbrasilianit\u00e9\u00bb. \u00abCr\u00e9e ton rythme librement\u00bb, hurle Ronald de Carvalho. \u00abSeule l'anthropophagie nous unit. Socialement, \u00e9conomiquement, philosophiquement!\u00bb clame dans son manifeste anthropophage l'\u00e9crivain Oswald de Andrade, estimant que le peuple br\u00e9silien doit apprendre \u00e0 dig\u00e9rer les cultures \u00e9trang\u00e8res. Un an plus tard, Mario de Andrade - un homonyme - publie son fameux Macunaima, o\u00f9 il proclame: \u00abLe Br\u00e9silien n'a pas de caract\u00e8re, parce qu'il ne poss\u00e8de, contrairement aux Fran\u00e7ais ou aux Mexicains, ni civilisation propre ni conscience traditionnelle.\u00bb Dans les ann\u00e9es 30, en m\u00eame temps que la dictature de Vargas, point le r\u00e9cit social et r\u00e9gionaliste. Outre Jorge Amado (voir page 96), Graciliano Ramos (voir page 100) et Antonio Torres racontent leur Sert\u00e3o. Erico Verissimo (voir page 100), lui, dans une sorte de western \u00e0 la br\u00e9silienne, \u00e9voque le Sud, les conflits pos\u00e9s par l'adaptation au monde moderne. C'\u00e9tait le temps des illusions marxistes o\u00f9 tout semblait clair. Il y avait le camp des dictateurs qui muselaient le Br\u00e9sil, confisquaient les terres, br\u00fblaient les livres en place publique. Et le camp de la libert\u00e9, souvent trouv\u00e9e en exil. Apr\u00e8s guerre, le combat moderniste est mis entre parenth\u00e8ses au profit d'exp\u00e9riences d'avant-garde. Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa (voir page 101) et Clarice Lispector (voir page 101) incarnent une sorte de nouveau roman \u00e0 la br\u00e9silienne, bouleversent la langue, exp\u00e9rimentent les mots, les constructions.\nQuand, en 1985, prit fin la seconde dictature, l'id\u00e9e et l'avenir m\u00eames du pays \u00e9taient \u00e0 reconstruire. \u00abOn n'imagine pas \u00e0 quel point le Br\u00e9sil a pu se d\u00e9faire durant ces ann\u00e9es noires. Il a perdu toute id\u00e9ologie, toute morale\u00bb, explique Alice Raillard, la traductrice d'Amado. Critique et professeur de lettres br\u00e9siliennes \u00e0 S\u00e3o Paulo, Roberto Schwarcz ajoute: \u00abDans les ann\u00e9es 80, les vieux sch\u00e9mas de gauche ont explos\u00e9. Les m\u00e9dias et la communication ont pris une importance consid\u00e9rable. Des \u00e9crivains se sont mis pour la premi\u00e8re fois \u00e0 \u00e9crire pour de l'argent. Beaucoup ont travaill\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma. Et le livre est devenu aussi un objet commercial. Nassar et Ribeiro (lire les encadr\u00e9s pages 90 et 93) ont sans doute \u00e9t\u00e9 les derniers \u00e0 avoir une v\u00e9ritable ambition d'\u00e9crivain. Ce qui n'emp\u00eache pas une vie litt\u00e9raire foisonnante et de qualit\u00e9.\u00bb\nAujourd'hui, bien malin qui pourrait r\u00e9pertorier des mouvements, \u00e9tiqueter ou classifier les \u00e9crivains. Parmi les tendances \u00e9merge pourtant une litt\u00e9rature urbaine \u00e0 la mesure des m\u00e9galopoles br\u00e9siliennes. Lorsqu'il raconte la descente vers la criminalit\u00e9 d'un jeune bourgeois, perdu dans une ville labyrinthe en proie \u00e0 l'injustice et \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9, Chico Buarque (voir page 98) est au coeur de la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne de Rio, o\u00f9 chacun des quartiers les plus riches de la ville poss\u00e8de sa favela au coin de la rue.\nBernardo Carvalho, journaliste \u00e0 S\u00e3o Paulo, ancien correspondant \u00e0 Paris puis \u00e0 New York, \u00e9crivain jeune, homosexuel, est \u00e9galement, avec son recueil de nouvelles, Aberrations, et son dernier roman, Les Ivrognes et les somnambules (Rivages), un reflet de la modernit\u00e9 br\u00e9silienne. Dans ses d\u00e9lires int\u00e9rieurs qui poussent la logique jusqu'\u00e0 l'illogique et la parano\u00efa jusqu'\u00e0 l'absurde, la violence du monde n'est jamais tr\u00e8s loin, l'\u00e9trange non plus: \u00abJe n'aime pas S\u00e3o Paulo - 20 millions d'habitants de toutes races dans une ville de 60 kilom\u00e8tres de large - mais j'y suis install\u00e9 parce que je me sens ici comme dans un pays \u00e9tranger. Un ailleurs. J'ai de la distance. Chaque embouteillage est une d\u00e9couverte, chaque rue est une nouveaut\u00e9.\u00bb\nPaulo Lins, lui, \u00e9crivain et po\u00e8te d'une trentaine d'ann\u00e9es, a grandi dans une favela avant que sa famille soit relog\u00e9e en banlieue. Il avait 6 ans. Cidade de Deus, dont les droits viennent d'\u00eatre achet\u00e9s par Gallimard, retrace dans l'argot et la langue de ces microsoci\u00e9t\u00e9s, l'\u00e9volution sur trente ans des favelas de Rio. Un roman fond\u00e9 sur une enqu\u00eate rigoureuse qui donne la parole sans parti pris aux bandits, aux mafieux, mais aussi aux simples travailleurs sans le sou qui forment la majorit\u00e9 de la population des favelas. \u00abEn trente ans, la mis\u00e8re s'est \u00e9tal\u00e9e, les in\u00e9galit\u00e9s se sont accrues, la criminalit\u00e9 et le trafic de drogue se sont banalis\u00e9s\u00bb, explique Paulo Lins. Avant, on ne pratiquait pas le kidnapping syst\u00e9matique, on ne r\u00e9glait pas ses comptes \u00e0 coups de fusil \u00e0 lunette \u00e0 infrarouge - parfois m\u00eame de bazooka - d'une favela \u00e0 l'autre. Aujourd'hui, Lins, admirateur de Michel Foucault, pr\u00e9pare un roman sur un asile psychiatrique carioca.\nStatut des femmes, questions identitaires, racisme ou ostracisme habitent l'oeuvre de Marilene Felinto. Ses Femmes de Tijucopapo (\u00e9d. Eulina Carvalho) t\u00e9moignent du d\u00e9boussolement et de la revanche sociale. Mais aussi de la nostalgie d'une Noire qui n'a pas oubli\u00e9 son enfance dans un Nordeste patriarcal o\u00f9 la femme est b\u00e2illonn\u00e9e, interdite d'existence propre. Aujourd'hui chroniqueuse culturelle redout\u00e9e \u00e0 la Folha de S\u00e3o Paulo, Marilene Felinto, 37 ans, confie: \u00abMon combat n'est pas pour les Noirs ou les femmes en particulier, mais contre l'injustice en g\u00e9n\u00e9ral.\u00bb\nDes livres plus vari\u00e9s et plus rentables\nA c\u00f4t\u00e9 de ces auteurs tr\u00e8s actuels, des \u00e9crivains plus aguerris, plus reconnus, continuent d'explorer inlassablement l'\u00e2me, l'identit\u00e9 du Br\u00e9sil. Et de leur r\u00e9gion d'origine. C'est le cas d'Antonio Torres ou d'Ariano Suassuna, qui publie chez M\u00e9taili\u00e9 La Pierre du royaume, une sorte de roman de chevalerie, de qu\u00eate, au coeur des terres d\u00e9sol\u00e9es du Sert\u00e3o. Ce Nordeste, noir, d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9, souvent m\u00e9pris\u00e9 par l'\u00e9lite blanche et chic de S\u00e3o Paulo inspire plus que tout. C'est de l\u00e0 que viennent les sans-terre, les va-nu-pieds de Terra, le superbe livre de photos de Sebasti\u00e3o Salgado (publi\u00e9 en France par les \u00e9ditions de La Martini\u00e8re), enrichi d'un texte de l'\u00e9crivain portugais Jos\u00e9 Saramago et de po\u00e8mes de Chico Buarque, qui ne fait pas un tabac au Br\u00e9sil par hasard.\nD'autres traversent carr\u00e9ment l'Atlantique et les d\u00e9cennies. Raduan Nassar, de souche libanaise, ou Moacyr Scliar, gaucho, d'origine juive russe, se tournent \u00e0 leur mani\u00e8re vers les fant\u00f4mes du pass\u00e9 pour comprendre le Br\u00e9sil d'aujourd'hui. M\u00eame Rubem Fonseca, surtout connu pour ses polars purs et durs, s'est mis \u00e0 explorer le temps. Dans son dernier livre, Le Sauvage de l'Op\u00e9ra (Grasset), il retrace, de Rio \u00e0 Berlin en passant par l'Italie, le parcours en partie authentique d'Antonio Carlos Gomes, un m\u00e9tis br\u00e9silien qui fut compositeur d'op\u00e9ras au XIXe si\u00e8cle.\n\u00abN'allez pas croire qu'on ne vend que des chefs-d'oeuvre au Br\u00e9sil!\u00bb s'amuse Rui Campos, patron de la Livraria da Travessa, l'une des meilleures librairies de Rio. En moyenne, un livre ne se vend pas \u00e0 plus de 2 000 exemplaires. Ce qui marche bien? Les guides, les biographies historiques, les romans branch\u00e9s d'auteurs br\u00e9siliens comme Patricia Melo (l'Am\u00e9lie Nothomb locale) ou Rodrigo Lacerda, les best-sellers am\u00e9ricains ou les essais grand public comme Le Monde de Sophie ou les livres de Paulo Coelho (voir page 102). \u00abEn dix ans, l'\u00e9dition et la librairie br\u00e9siliennes se sont assainies. Notre image, un peu vieillotte, s'est r\u00e9nov\u00e9e. Il a fallu s'adapter, constate Rui Campos. La Companhia das Letras, cr\u00e9\u00e9e en 1986 et devenue l'une des meilleures maisons d'\u00e9dition du Br\u00e9sil (voir page 92), a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 montrer le chemin vers une production plus ouverte, plus attrayante, plus vari\u00e9e. Et aussi plus rentable. Nos livres sont devenus de beaux objets tr\u00e8s travaill\u00e9s. En m\u00eame temps, les petits \u00e9diteurs exigeants et de qualit\u00e9 arrivent \u00e0 sortir des textes plus difficiles, et m\u00eame de la po\u00e9sie, tout en \u00e9quilibrant leurs comptes. Il est vrai qu'ici, contrairement \u00e0 la France, la nouvelle et la po\u00e9sie sont encore des traditions bien ancr\u00e9es.\u00bb\nSelon Henri Raillard, journaliste, traducteur, et, comme sa m\u00e8re, fin connaisseur du Br\u00e9sil, \u00abon retrouve de mani\u00e8re \u00e9vidente chez tous ces \u00e9crivains, journalistes, \u00e9diteurs, musiciens, mais aussi chez ceux qui les financent, une convergence vers une m\u00eame conception du Br\u00e9sil. Chacun dans son domaine travaille \u00e0 la reconstruction de la nation. Et tous participent du m\u00eame souffle. Oui, c'est peut-\u00eatre cela leur point commun: le souffle.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-litterature-de-braise_627793.html"}, {"title": "Lou\u00e9e soit l'automobile", "text": "Le march\u00e9 de la location de v\u00e9hicules pour les loisirs est en forte expansion. Et les offres de services se multiplient. Pour s'y retrouver dans le d\u00e9dale des prix, L'Express a compar\u00e9 les tarifs de six grandes compagnies\nLongtemps r\u00e9ticents \u00e0 l'\u00e9gard de la location de voitures, les Fran\u00e7ais s'y mettent: \u00abJ'ai fait mes calculs, raconte ce cadre parisien. J'utilise transports en commun et taxis pendant la semaine; pour partir en week-end ou en vacances, je pr\u00e9f\u00e8re louer un v\u00e9hicule.\u00bb \u00abLe march\u00e9 a vraiment d\u00e9coll\u00e9 depuis deux ans\u00bb, confirme Arnaud de Saint-Exup\u00e9ry, de la direction marketing du groupe Avis. Plus de 3 millions de personnes ont lou\u00e9 une voiture l'an dernier, soit 7% des Fran\u00e7ais. Et, si l'on se r\u00e9f\u00e8re au mod\u00e8le am\u00e9ricain, ce n'est pas fini: outre-Atlantique, 15% de la population pratique la location au moins une fois par an.\nPour s'installer sur le march\u00e9 du loisir, la plupart des compagnies misent sur une offre de services \u00e9largie. Avis (n\u00b0 1 en Europe et n\u00b0 2 en France, derri\u00e8re Hertz) a inaugur\u00e9 une carte de fid\u00e9lit\u00e9 sp\u00e9cialement destin\u00e9e aux plus de 55 ans. Il est \u00e9galement possible de louer, aupr\u00e8s de plusieurs grandes marques, des v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou fonctionnant au GPL (gaz de p\u00e9trole liqu\u00e9fi\u00e9s), moins polluant. Ces loueurs mettent progressivement en place des sites Internet qui permettent d'effectuer des r\u00e9servations. Europcar axe une partie de sa communication sur le respect de l'environnement, avec le retraitement des huiles usag\u00e9es. \u00abNotre priorit\u00e9 va au service et \u00e0 la transparence, indique Haude B\u00e9n\u00e9teau, d'Europcar. Nous refusons de nous livrer \u00e0 une guerre des tarifs.\u00bb\nSur le front des prix, la concurrence fait pourtant rage. Notamment \u00e0 l'instigation d'Ada, soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un Brestois en 1983 et qui a fait de la location \u00e0 moiti\u00e9 prix son leitmotiv. Fort de cette agressivit\u00e9 commerciale, le discounter a pris du poids, devenant le quatri\u00e8me loueur fran\u00e7ais, et le leader sur le march\u00e9 des particuliers. \u00abEncore aujourd'hui, nous pratiquons des tarifs inf\u00e9rieurs de 25% en moyenne \u00e0 ceux de nos concurrents\u00bb, affirme Xavier du Bo\u00ffs, directeur g\u00e9n\u00e9ral. Ada compte dor\u00e9navant s'attaquer \u00e0 l'offre de services: accords de partenariat et mise en place d'une carte de fid\u00e9lit\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9. Un nouvel acteur vient de faire son entr\u00e9e sur le march\u00e9: l'allemand Sixt-Eurorent, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 tailler des croupi\u00e8res \u00e0 ses concurrents. Le leader germanique propose des tarifs tr\u00e8s comp\u00e9titifs et devrait augmenter cette ann\u00e9e le nombre de ses implantations. Guerre des prix, marketing tous azimuts, clarification des contrats: le consommateur devrait \u00eatre le grand gagnant de ces grandes manoeuvres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/louee-soit-l-automobile_627786.html"}, {"title": "D\u00e9tenus canadiens L'amour en \"roulotte\"", "text": "Tous les deux mois, les pensionnaires des prisons f\u00e9d\u00e9rales peuvent avoir, durant soixante-douze heures, une vie de famille. Un \u00abprivil\u00e8ge\u00bb arrach\u00e9 de haute lutte que les gardiens utilisent comme moyen de pression\nMaman, quand est-ce qu'on rentre \u00e0 la maison?\u00bb demande Fanny, 5 ans, affal\u00e9e sur le canap\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9. \u00abElle s'ennuie un peu, \u00e7a fait trois jours qu'on n'a pas mis le nez dehors\u00bb, s'excuse Nathalie, une belle jeune femme aux longs cheveux, qui fait la vaisselle dans la cuisine pendant que Daniel, son grand gaillard \u00e0 moustache de mari, sirote un caf\u00e9. \u00abLes vacances sont finies, l\u00e2che-t-il l'air penaud: c'est long pour la petite, mais toujours trop court pour moi.\u00bb Un soleil resplendissant filtre \u00e0 travers les persiennes. Dehors, dans le petit jardin recouvert de neige, un barbecue attend des jours meilleurs. On se croirait en fin de week-end dans un bungalow pour cadres moyens de la banlieue qu\u00e9b\u00e9coise. N'\u00e9taient les miradors et les barbel\u00e9s qui ceinturent l'endroit...\nDaniel, 30 ans, purge une peine de dix ans pour trafic de drogue au p\u00e9nitencier Leclerc, \u00e0 une demi-heure de Montr\u00e9al. Cet \u00e9tablissement de moyenne s\u00e9curit\u00e9 dispose de six appartements install\u00e9s dans une enceinte grillag\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cart des b\u00e2timents, o\u00f9 les d\u00e9tenus se retrouvent avec leur famille, pendant trois jours, dans la plus totale intimit\u00e9. Soixante-douze heures loin des cellules \u00e9triqu\u00e9es et des bruits de verrous, pratiquement sans surveillance...\nCes fameuses \u00abvisites familiales priv\u00e9es\u00bb, qu'Elisabeth Guigou, ministre de la Justice, se proposait r\u00e9cemment d'instituer chez nous - d\u00e9clenchant un toll\u00e9 - existent, depuis plus de vingt ans, chez nos cousins d'outre-Atlantique. Un \u00abprivil\u00e8ge\u00bb acquis de haute lutte: en 1979, lass\u00e9s des attouchements furtifs pendant les visites, les pensionnaires de deux \u00e9tablissements qu\u00e9b\u00e9cois d\u00e9clenchent une gr\u00e8ve de quatre mois pour r\u00e9clamer des \u00abparloirs intimes\u00bb. Ils obtiendront satisfaction quelque temps plus tard.\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 80, le gouvernement canadien lance un programme officiellement destin\u00e9 \u00e0 \u00abencourager les d\u00e9tenus \u00e0 entretenir des relations constructives avec leur famille\u00bb. On voit donc d\u00e9barquer dans les prisons des caravanes et des mobile homes, destin\u00e9s \u00e0 abriter les rencontres. \u00abCes installations provisoires nous co\u00fbtaient tr\u00e8s cher \u00e0 l'entretien, explique C\u00e9line Laplante, porte-parole de l'administration p\u00e9nitentiaire qu\u00e9b\u00e9coise. Elles ont, presque partout, \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des b\u00e2timents en dur.\u00bb Mais les d\u00e9tenus comme les surveillants continuent de parler de \u00abroulottes\u00bb. On en compte aujourd'hui une quarantaine dans les 12 p\u00e9nitenciers f\u00e9d\u00e9raux de la r\u00e9gion. Toutes con\u00e7ues sur le m\u00eame mod\u00e8le: deux chambres - une pour le couple, une pour les enfants - un salon avec canap\u00e9, t\u00e9l\u00e9viseur et magn\u00e9toscope; une salle de bains et une cuisine \u00e9quip\u00e9e, avec machine \u00e0 laver et aspirateur; une balan\u00e7oire et des tables de jardin... \u00abC'est bien plus luxueux que chez moi\u00bb, commente Nathalie, qui vit \u00e0 Montr\u00e9al de l'aide sociale en attendant la sortie de son homme.\nUn tiers des 15 000 d\u00e9tenus canadiens participent aujourd'hui au programme. Pour \u00eatre retenu, il faut \u00eatre mari\u00e9 ou avoir v\u00e9cu plus de six mois en concubinage d\u00e9clar\u00e9 avant l'incarc\u00e9ration. Sont exclus les condamn\u00e9s \u00e0 des peines courtes (moins de deux ans); ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 d'autorisations de sortie leur permettant de rentrer chez eux... et les fortes t\u00eates sous le coup de mesures disciplinaires. Mais rien n'emp\u00eache le d\u00e9tenu d'inviter ses parents, ses fr\u00e8res et soeurs ou ses enfants majeurs, bien que cela soit extr\u00eamement rare. L'entretien des roulottes est \u00e0 la charge des d\u00e9tenus, qui paient \u00e9galement la nourriture consomm\u00e9e pendant la visite, la plupart du temps achet\u00e9e \u00e0 la cantine de la prison. L'alcool est formellement interdit, tout comme les t\u00e9l\u00e9phones portables, les appareils photo, les postes de radio. Les surveillants ont pour consigne de respecter au maximum la tranquillit\u00e9 des participants. Ils passent deux fois par jour, matin et soir, pour s'assurer que tout se d\u00e9roule normalement, et peuvent, si besoin est, faire des contr\u00f4les inopin\u00e9s par le biais de la ligne de t\u00e9l\u00e9phone int\u00e9rieure.\nL'administration se veut particuli\u00e8rement attentive aux risques de \u00abviolence familiale\u00bb. Il y a quelques ann\u00e9es, un prisonnier p\u00e9dophile a trouv\u00e9 le moyen de violer sa fille dans une roulotte. \u00abUn d\u00e9rapage exceptionnel, assure Roger Menard, sous-directeur du p\u00e9nitencier Leclerc. Nous n'avons jamais eu aucun probl\u00e8me de ce genre, ici. De toute fa\u00e7on, les autorisations ne sont accord\u00e9es qu'aux individus dont nous sommes totalement s\u00fbrs, apr\u00e8s une enqu\u00eate minutieuse. Et nous interrogeons syst\u00e9matiquement les familles \u00e0 la fin du s\u00e9jour pour d\u00e9celer tout changement de comportement.\u00bb\nLe d\u00e9lai entre les visites est de deux moi, au minimum. En cas de d\u00e9sistement, la roulotte reste vide. \u00abC'est une r\u00e8gle que nous avons \u00e9tablie il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 la suite d'abus\u00bb, explique \u00e9vasivement un gardien. La gestion de la liste d'attente avait, en effet, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au comit\u00e9 de d\u00e9tenus, ce qui avait donn\u00e9 lieu \u00e0 toutes sortes de marchandages et de rackets...\nL'arriv\u00e9e des roulottes est pourtant loin d'avoir r\u00e9gl\u00e9 tous les probl\u00e8mes de sexualit\u00e9, dans les prisons canadiennes, o\u00f9, comme en France, les m\u00e9decins continuent de distribuer des pr\u00e9servatifs en catimini. Mais, \u00e0 d\u00e9faut d'abolir l'homosexualit\u00e9 \u00abde circonstance\u00bb, ces rencontres organis\u00e9es permettent aux condamn\u00e9s de renouer le contact, de se r\u00e9habituer \u00e0 la vie familiale et, surtout, de pr\u00e9parer leur sortie. \u00abCes visites m'ont emp\u00each\u00e9 de p\u00e9ter les plombs, affirme Daniel. Ma fille est n\u00e9e juste apr\u00e8s mon incarc\u00e9ration. Quand je l'ai vue pour la premi\u00e8re fois, elle marchait d\u00e9j\u00e0. \u00c7a m'a tellement fait mal que je ne voulais plus les voir, ni elle ni sa m\u00e8re. Je me suis repli\u00e9 sur moi-m\u00eame. Et puis, au bout d'un an, on nous a enfin octroy\u00e9 les roulottes. C'est l\u00e0 qu'on a pu se retrouver, refaire connaissance, commencer \u00e0 reconstruire quelque chose.\u00bb \u00abMoi aussi, cela m'aide \u00e0 tenir le coup, rench\u00e9rit Nathalie, sa femme: la vie de conjoint de d\u00e9tenu n'est pas rose non plus...\u00bb\nContrairement \u00e0 leurs coll\u00e8gues fran\u00e7ais, hostiles au projet, les surveillants qu\u00e9b\u00e9cois se disent enchant\u00e9s par le syst\u00e8me des roulottes. \u00abAu d\u00e9but, nos syndicats, eux aussi, \u00e9taient sceptiques, explique Pierre Lachapelle, responsable du centre r\u00e9gional de r\u00e9ception, o\u00f9 sont accueillis les nouveaux condamn\u00e9s de la r\u00e9gion. Mais on s'est vite rendu compte des avantages qu'on pouvait tirer des visites familiales, notamment pour la discipline. Il n'y a pas de meilleur moyen pour faire tenir tranquille un d\u00e9tenu que de le menacer de lui retirer ses roulottes.\u00bb\nLe bon d\u00e9roulement des visites tient aussi aux sp\u00e9cificit\u00e9s du syst\u00e8me carc\u00e9ral canadien, qui insiste beaucoup sur la \u00abr\u00e9\u00e9ducation\u00bb des condamn\u00e9s. Plus que de simples \u00abtourneurs de clefs\u00bb, les surveillants sont consid\u00e9r\u00e9s comme des travailleurs sociaux, voire comme de v\u00e9ritables \u00abdirecteurs de conscience\u00bb. Chaque d\u00e9tenu est, ainsi, suivi tout au long de son s\u00e9jour par un \u00abagent responsable\u00bb, charg\u00e9 de surveiller l'\u00e9volution de son comportement. Ce \u00abparrain\u00bb a tout pouvoir sur lui, notamment d'emp\u00eacher sa lib\u00e9ration conditionnelle, de le muter en \u00e9tablissement disciplinaire ou de lui prescrire des stages de r\u00e9\u00e9ducation ou des psychoth\u00e9rapies adapt\u00e9es \u00e0 son cas. \u00abC'est un syst\u00e8me insidieux, fond\u00e9 sur le chantage et la d\u00e9lation, s'indigne Jean-Claude Bernheim, professeur de criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Montr\u00e9al et pr\u00e9sident de l'Office du droit des d\u00e9tenus, qui d\u00e9fend les prisonniers canadiens contre l'arbitraire de l'administration. En fait, loin de r\u00e9former les prisonniers par la persuasion, on leur apprend simplement \u00e0 mentir, \u00e0 faire semblant d'accepter des r\u00e8gles auxquelles ils sont, de toute fa\u00e7on, contraints de se plier. Ce n'est pas de la r\u00e9\u00e9ducation, c'est du conditionnement.\u00bb\nLe mari compte sa peine en roulottes\nEt puis il y a les enfants, que les femmes d\u00e9tenues, comme les hommes, n'ont pas le droit de recevoir en visite priv\u00e9e sans leur tuteur l\u00e9gal. Ce dernier se trouve souvent \u00eatre un ex-mari qu'il n'est \u00e9videmment pas question d'inviter! Contrairement aux m\u00e8res fran\u00e7aises, qui peuvent garder leur b\u00e9b\u00e9 en prison jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 mois, les Canadiennes, elles, se le voient enlever d\u00e8s la naissance. Pour tenter d'adoucir cette s\u00e9paration, souvent p\u00e9nible, un groupe d'anciennes d\u00e9tenues organise, depuis quelques ann\u00e9es, des rencontres dans les roulottes de la prison Tanguy, \u00e0 Montr\u00e9al, o\u00f9 les prisonni\u00e8res peuvent passer une journ\u00e9e \u00e0 cajoler leur enfant. Le programme, baptis\u00e9 \u00abCefad\u00bb (Continuit\u00e9 famille pour les d\u00e9tenues), aide \u00e9galement les ex-prisonni\u00e8res \u00e0 retrouver du travail ou un logement apr\u00e8s leur lib\u00e9ration. \u00abPlus que les hommes, elles se retrouvent souvent seules et \u00e9cras\u00e9es par les responsabilit\u00e9s, \u00e0 la sortie\u00bb, explique Yolande Trepanier, l'animatrice de l'association. Cette initiative reste pour l'instant limit\u00e9e. \u00abLes autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales nous refusent l'entr\u00e9e de la Joliette, le p\u00e9nitencier o\u00f9 les femmes purgent de longues peines. Ce sont surtout elles, pourtant, qui ont besoin de notre aide.\u00bb\nDaniel et Nathalie, quant \u00e0 eux, sont pr\u00eats \u00e0 mettre un autre b\u00e9b\u00e9 en route. Mais l'op\u00e9ration se r\u00e9v\u00e8le complexe: \u00abOn a calcul\u00e9 qu'il fallait attendre encore au moins un an pour que la visite tombe pendant ma p\u00e9riode d'ovulation\u00bb, explique la jeune femme. En attendant, son mari compte en roulottes la peine qu'il lui reste \u00e0 purger: j'en ai d\u00e9j\u00e0 fait 21, explique fi\u00e8rement Daniel, il m'en reste encore une bonne dizaine avant la lib\u00e9ration anticip\u00e9e. Je pr\u00e9f\u00e8re calculer comme \u00e7a plut\u00f4t qu'en jours ou en mois, c'est plus agr\u00e9able et il y en a moins.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/detenus-canadiens-l-amour-en-roulotte_627774.html"}, {"title": "Danse", "text": "Johann Kresnik\nOutre-Rhin, ce chor\u00e9graphe est aussi c\u00e9l\u00e8bre que Pina Bausch. Chez nous, il est pratiquement inconnu. Install\u00e9 \u00e0 la Volksb\u00fchne de Berlin, ce socialiste convaincu choisit comme sujets d'inspiration des personnages r\u00e9solument provocateurs: Rosa Luxemburg, Ulrike Meinhof (terroriste de la bande \u00e0 Baader, retrouv\u00e9e pendue dans sa cellule en 1976). C'est avec Frida Kahlo qu'il d\u00e9barque \u00e0 Lyon pour trois repr\u00e9sentations. Cette artiste peintre mexicaine et communiste, victime \u00e0 17 ans d'un horrible accident de tramway, qui exorcisa la douleur pendant trente ans dans l'art obsessionnel de l'autoportrait, v\u00e9cut une union passionn\u00e9e avec le muraliste Diego Rivera, fut la ma\u00eetresse de Trotski et l'\u00e9g\u00e9rie d'Andr\u00e9 Breton. Lit rouge en flammes, corset h\u00e9riss\u00e9 de pieux, mort-n\u00e9s sanguinolents, femme empal\u00e9e, m\u00e9decins arm\u00e9s de tron\u00e7onneuses: les images de Kresnik sont des coups de poing au ventre. G\u00e9nial ou vulgaire? A vous de juger.\nMaison de la Danse, 69008 Lyon, 04-72-78-18-18. Du 19 au 21 mars. De 140 \u00e0 200 F.\nNeumeier/Bagouet\nDeux chor\u00e9graphes antinomiques r\u00e9unis par l'amour de Bach. En 1979, John Neumeier d\u00e9cide d'achever le projet de Nijinski de composer un ballet sur des extraits du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 et des Suites fran\u00e7aises. Le r\u00f4le de Vaslav, cr\u00e9\u00e9 pour Patrick Dupond, sera dans\u00e9 par Nicolas Le Riche et Kader Belarbi. Dominique Bagouet, lui, \u00e9tait fascin\u00e9 par la cantate BWV 26 (\u00abCombien vaine, incertaine est la vie humaine\u00bb). En 1990, deux ans avant de mourir, il r\u00e9alise So schnell, qui entre maintenant au r\u00e9pertoire du Ballet de l'Op\u00e9ra de Paris.\nPalais Garnier, 75009 Paris, 08-36-69-78-68. Du 17 au 23 mars. De 30 \u00e0 280 F.\nDanses\nLe d\u00e9partement des Yvelines se met \u00e0 la danse en accueillant 13 compagnies. Blanca Li, Faizal Zeghoudi, Myriam Dooge, Montalvo/Hervieu - qui viennent d'\u00eatre choisis pour succ\u00e9der \u00e0 Maguy Marin, \u00e0 Cr\u00e9teil - Christine Bastin, Fattoumi/Lamoureux participent \u00e0 cette f\u00eate chor\u00e9graphique.\nDans les Yvelines, 01-39-07-70-50. Du 14 mars au 4 avril.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse_627762.html"}, {"title": "Musique: Chanson - Au bon petit Charles", "text": "Apr\u00e8s un spectacle \u00e9tonnant autour des faces B d'Edith (Les Gueules de Piaf), Serge Hureau, accompagn\u00e9 par Monferrat, Michel Risse et Pierre Sauvageot, fait r\u00e9sonner 15 airs m\u00e9connus de Charles Trenet. Au bon petit Charles, cr\u00e9\u00e9 en septembre 1997 aux M\u00e9diterran\u00e9ennes de C\u00e9ret (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), \u00e9claire ainsi d'un regard per\u00e7ant le r\u00e9pertoire du fou chantant. Et en d\u00e9voile un coeur sombre encore inexplor\u00e9..\nL'Europ\u00e9en, 75017 Paris, 01-43-87-97-13. Jusqu'au 26 avril. 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-chanson-au-bon-petit-charles_627755.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma: L'Enjeu de Barbet Schroeder", "text": "Pacte mortel entre un flic mod\u00e8le, Frank Connor (Andy Garcia), et un serial killer redoutable, Peter McCabe (Michael Keaton). Pour sauver son fils, atteint d'une grave maladie, le premier a besoin de la moelle \u00e9pini\u00e8re du second. Celui-ci finit par accepter de s'allonger sur le billard. Mais \u00e0 quel prix?\n>Apr\u00e8s le drame familial (Before and After, 1996), Barbet Schroeder s'attaque au thriller psychologique, ambiance tr\u00e8s Silence des agneaux. Suspense, frissons et action garantis. Dommage que le sc\u00e9nario finisse par dispara\u00eetre sous les explosions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-l-enjeu-de-barbet-schroeder_627750.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma: Petits D\u00e9sordres amoureux d'Olivier P\u00e9ray", "text": "Un tombeur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, jeune loup de l'\u00e9dition, est mis au d\u00e9fi par son meilleur ami de charmer une totale inconnue, et de finir la nuit dans ses bras, mais sans conclure. Le s\u00e9ducteur choisit sa proie arbitrairement lors d'une repr\u00e9sentation de Don Juan, et la piste.\n>Le th\u00e8me de ce premier long- m\u00e9trage \u00e0 tiroirs, \u00e9crit par Eric Assous (Les Randonneurs, La Femme d\u00e9fendue), est ambitieux: cerner la nouvelle distribution de l'amiti\u00e9, de l'amour, du d\u00e9sir, du sexe entre les femmes et les hommes. Port\u00e9e par Bruno Putzulu (tr\u00e8s bon), la com\u00e9die, qui lorgne en vain vers La Discr\u00e8te, ne manque pas de charme au d\u00e9part, mais les enjeux sont vite calm\u00e9s, et le rythme est bien alangui.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-petits-desordres-amoureux-d-olivier-peray_627748.html"}, {"title": "La techno sort du ghetto", "text": "Apr\u00e8s des ann\u00e9es de semi-clandestinit\u00e9, la musique des rave parties va pouvoir tenir son premier festival dans la capitale. Ces Rendez-vous \u00e9lectroniques, qui se d\u00e9rouleront du 7 au 20 septembre, ont m\u00eame obtenu le soutien de deux minist\u00e8res et le parrainage de Jack Lang\nLes enfants terribles de la techno ont gagn\u00e9 leur pari. Les chars vont entrer dans Paris le 19 septembre 1998. Apr\u00e8s la Love Parade de Berlin (1 million de participants), la Street Parade de Zurich (500 000), Barcelone et Brighton, Paris tient enfin sa parade techno. Baptis\u00e9 \u00abLe Charivari\u00bb, ce d\u00e9fil\u00e9 d'une trentaine de chars musicaux sera le point d'orgue des Rendez-vous \u00e9lectroniques, le premier grand festival, en France, des cultures du futur, qui se d\u00e9roulera du 7 au 20 septembre dans la capitale. Au programme: expositions de toutes les formes d'art que g\u00e9n\u00e8rent les nouvelles technologies, colloques, happenings et raves de r\u00eave.\nGrand ma\u00eetre d'oeuvre des op\u00e9rations: Technopol, association f\u00e9d\u00e9rant divers mouvements techno. Les minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur et de la Culture ont apport\u00e9 leur soutien, Jack Lang, son parrainage. Ces Rendez-vous \u00e9lectroniques sont donc le symbole de la reconnaissance officielle d'un courant musical et culturel qui, depuis son apparition au milieu des ann\u00e9es 80, a longtemps \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, m\u00e9pris\u00e9, marginalis\u00e9, maltrait\u00e9 par les m\u00e9dias, victime de r\u00e9pressions polici\u00e8res, associ\u00e9 \u00e0 la drogue dans les raves. Aujourd'hui, des artistes comme les DJ Laurent Garnier, Dimitri from Paris, St\u00e9phanovitch, Daft Punk ou Motorbass, h\u00e9ros de la \u00abFrench Touch\u00bb, mettent en extase les fans du monde entier, leurs albums surfent au top des charts europ\u00e9ens, et les \u00abmajors\u00bb du disque, pas folles, balancent, \u00e0 tour de bras, des compils dans les bacs des disquaires. C\u00f4t\u00e9 f\u00eates, en ao\u00fbt 1997, 20 000 personnes ont vibr\u00e9 aux Nuits Bor\u00e9alis de Montpellier, et la soir\u00e9e Plan\u00e8te des Transmusicales de Rennes, en d\u00e9cembre dernier, a tourn\u00e9 au grand raout m\u00e9diatique. Bref, on commence \u00e0 sortir du ghetto.\n\u00abTechnopol s'est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la suite de l'annulation de la soir\u00e9e Polaris organis\u00e9e \u00e0 Lyon, sous la pression du syndicat des discoth\u00e8ques, en f\u00e9vrier 1996\u00bb, raconte Arnaud Frisch, journaliste au magazine Coda, conseiller juridique de l'association, qui, sous la pr\u00e9sidence de Josselin Hirsch, regroupe actuellement une quinzaine de membres au sein de son conseil d'administration, dont Eric Morand, du label F Communications, Henri Maurel, de Radio FG, les DJ Miloch, Joss et Jean Barat, de Sir-Cus. \u00abNotre but, poursuit-il, \u00e9tait d'engager enfin un dialogue avec les pouvoirs publics sur trois points essentiels: 1. suppression du ?manuel de la r\u00e9pression?, v\u00e9hicul\u00e9 par la circulaire Debr\u00e9 de 1995 et qui d\u00e9non\u00e7ait les raves en tant que soir\u00e9es \u00e0 haut risque; 2. d\u00e9finition du statut des DJ; 3. examen des droits d'auteur avec la Sacem.\u00bb R\u00e9sultat: si le ministre de la Culture de l'\u00e9poque, Philippe Douste-Blazy, r\u00e9cuse la \u00abdiabolisation\u00bb de la techno, pas question, en revanche, de revenir sur la fameuse circulaire. Les portes se referment... pour se rouvrir en juin 1997, \u00e0 l'arriv\u00e9e de la gauche aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\nLa France rejoint le futur\nEt\u00e9 1997, entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Jack Lang. Passionn\u00e9 depuis toujours par la musique contemporaine (celle de Pierre Henry et celle de Pierre Schaeffer), l'univers de la techno le s\u00e9duit, le touche. \u00abCe mouvement poss\u00e8de une immense richesse cr\u00e9ative, dit-il. Il est intol\u00e9rable de l'emp\u00eacher de s'\u00e9panouir.\u00bb Revenu enthousiasm\u00e9 de la Love Parade de Berlin, c'est lui qui lance l'id\u00e9e d'un \u00e9v\u00e9nement parisien, en accord avec Technopol, \u00abdes gens ouverts et tol\u00e9rants\u00bb, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser. Depuis, le chef de la mission antidrogue (Milad), Michel Bouchet, a r\u00e9uni pour la premi\u00e8re fois les repr\u00e9sentants pr\u00e9fectoraux pour un s\u00e9minaire rave. Jean-Pierre Chev\u00e8nement, ministre de l'Int\u00e9rieur, a promis une nouvelle circulaire en insistant sur l'importance de la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9vention contre la drogue. Catherine Trautmann, ministre de la Culture, vient, quant \u00e0 elle, d'accorder une subvention de 80 000 francs \u00e0 Technopol, apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 une commission des musiques actuelles.\nA quelques encablures de l'an 2000, la France rejoint enfin le futur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-techno-sort-du-ghetto_627743.html"}, {"title": "Sp\u00e9cial Br\u00e9sil: Des Br\u00e9siliens \u00e0 Paris", "text": "Le 18e Salon du livre se tiendra \u00e0 la porte de Versailles, \u00e0 Paris, du 20 au 25 mars. Invit\u00e9 d'honneur, le Br\u00e9sil sera repr\u00e9sent\u00e9 par plus de 40 invit\u00e9s de marque, pour la plupart des \u00e9crivains. A noter, parmi les multiples d\u00e9bats et manifestations pr\u00e9vus: L'exposition Le Petit Livre de cordel au Br\u00e9sil, m\u00e9moire des voix, propos\u00e9e par Idelette Muzart, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil et auteur d'un remarquable essai (publi\u00e9 chez L'Harmattan) sur cette litt\u00e9rature de colportage.\nUn spectacle de cantoria aura \u00e9galement lieu le samedi, de 19 \u00e0 22 heures.\nDes lectures publiques et comment\u00e9es par les auteurs invit\u00e9s, les vendredi, samedi, dimanche et mardi, salle Clarice Lispector.\nUn prix d\u00e9cern\u00e9 par le public, qui pourra voter pour l'un des 28 titres s\u00e9lectionn\u00e9s par les \u00e9diteurs.\nAu pavillon du Br\u00e9sil, on trouvera plus de 10 000 volumes, repr\u00e9sentant 1 500 ouvrages r\u00e9partis en 11 grands th\u00e8mes.\nLe caf\u00e9 litt\u00e9raire de la Fnac accueillera, lui, plusieurs auteurs br\u00e9siliens et rendra un hommage sp\u00e9cial \u00e0 Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa et Clarice Lispector.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/special-bresil-des-bresiliens-a-paris_627736.html"}, {"title": "L'hypoth\u00e8que Dumas", "text": "Les duchesses de Montpensier aimaient un peu trop l'aventure. Catherine s'\u00e9gara dans la Ligue, Anne se compromit dans la Fronde. Pour autant, le pavillon qui porte leur nom, au calme des jardins du Palais-Royal, n'a gard\u00e9 de leurs intrigues ni l'odeur de la poudre ni le parfum des complots. Avec les rebondissements de l' \u00abaffaire Dumas\u00bb, un feuilleton moins romanesque p\u00e9n\u00e8tre ces salons, qui h\u00e9bergent, d\u00e9sormais, le Conseil constitutionnel. Et pourtant, comme au XVIIe si\u00e8cle, c'est une affaire d'Etat qui pourrait bien surgir du dossier instruit par les juges Eva Joly et Laurence Vichnievsky. Que le dossier concerne la vente de fr\u00e9gates militaires \u00e0 Ta\u00efwan, qu'y apparaissent des entreprises telles que Thomson ou Elf, que des sommes astronomiques, enfin, soient en jeu: tout cela lui donne d\u00e9j\u00e0 une stature particuli\u00e8re. Mais c'est l'irruption de Roland Dumas dans cette enqu\u00eate qui est d\u00e9cisive. Ministre d'Etat, charg\u00e9 des Affaires \u00e9trang\u00e8res, au moment des faits, pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, c'est-\u00e0-dire cinqui\u00e8me personnage du pays, aujourd'hui, il modifie la nature m\u00eame de cette \u00e9quip\u00e9e judiciaire. Avocat flamboyant, politique insubmersible, passionn\u00e9 d'art, Dumas est un personnage digne des romans de son homonyme Alexandre. Sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand, l'\u00e9dification de sa fortune personnelle et son parcours de s\u00e9ducteur suffiraient \u00e0 nourrir une saga. Mais c'est un scandale des plus graves dont Roland Dumas sera le triste h\u00e9ros si les faits que lui reproche la justice sont, demain, av\u00e9r\u00e9s.\nLe Conseil constitutionnel \u00e9tait, jusqu'\u00e0 l'affaire Dumas, un sanctuaire. Les remugles qui corrompent l'atmosph\u00e8re politique depuis dix ans ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 tous les palais du pouvoir. La r\u00e9v\u00e9lation du pr\u00eat de Roger-Patrice Pelat \u00e0 Pierre B\u00e9r\u00e9govoy a affaibli en 1992 un Premier ministre en exercice. Avec le scandale des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, notamment, l'Elys\u00e9e fut copieusement asperg\u00e9e d'accusations sous la pr\u00e9sidence Mitterrand. Les parlementaires condamn\u00e9s ne se comptent plus, S\u00e9nat y compris. Enfin, presque tous les partis politiques ont eu maille \u00e0 partir avec la justice. Le Conseil constitutionnel, lui, semblait hors d'atteinte, non parce que ses h\u00f4tes disposent d'une quelconque immunit\u00e9, mais justement parce qu'ils en sont d\u00e9pourvus. Quand on est l'un des neuf sages, on n'a pas besoin de protection: on est d'\u00e9vidence au-dessus de tout soup\u00e7on. M\u00eame le gaulliste Roger Frey, ministre aux m\u00e9thodes contest\u00e9es, fut un pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel exemplaire. \u00abIl faut en d\u00e9duire que la fonction et l'institution r\u00e9v\u00e8lent l'homme, ou le changent\u00bb, en concluait le politologue Guy Carcassonne, en 1996, dans son \u00e9dition comment\u00e9e de la Constitution (Points/Essais). Aujourd'hui, le risque est r\u00e9el de voir un pr\u00e9sident changer, bien malgr\u00e9 lui, l'institution. Car le coup qui la frapperait, si les accusations port\u00e9es contre Dumas se confirmaient, serait gravissime. Le Conseil, c'est la quille du bateau institutionnel mis \u00e0 flot en 1958. Il doit assurer au r\u00e9gime la stabilit\u00e9 dans le temps, en garantissant la p\u00e9rennit\u00e9 de sa loi fondamentale, et lui offrir la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans l'instant, en validant les lois et les \u00e9lections, ces battements de c?ur de la d\u00e9mocratie. Avec l'affaire Dumas, s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et stabilit\u00e9 sont toutes deux menac\u00e9es. Depuis les perquisitions du 27 janvier dans deux domiciles et un bureau de Dumas, le Conseil constitutionnel semble \u00ab\u00e9nerv\u00e9\u00bb, comme l'a montr\u00e9 son attitude face aux \u00e9lections l\u00e9gislatives sensibles qu'il lui a fallu valider ou non. Ce fut notamment le cas lorsque les neuf sages ont confirm\u00e9 l'\u00e9lection de Jean Tiberi tout en \u00e9num\u00e9rant des \u00abfaits graves et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de nature \u00e0 accr\u00e9diter l'existence d'une man?uvre\u00bb. De m\u00eame, pour juger de la victoire \u00e0 Paris de l'UDF Laurent Dominati, le Conseil s'est enlis\u00e9. Dumas absent (il pr\u00e9side l'Institut Fran\u00e7ois-Mitterrand, o\u00f9 travaille Dominique Bertinotti, l'adversaire socialiste de Dominati), les sages se sont divis\u00e9s en deux moiti\u00e9s exactes: pour en finir, ils ont failli avoir recours au tirage au sort! Que serait leur travail quotidien si Dumas s'abstenait longuement de si\u00e9ger?\nEn fait, le Conseil constitutionnel est une institution particuli\u00e8rement fragile. Ses membres sont nomm\u00e9s par le pouvoir politique, dont ils se doivent ensuite d'\u00eatre ind\u00e9pendants; sa l\u00e9gitimit\u00e9 ne peut \u00eatre mise en question mais ne repose, pour autant, ni sur une \u00e9lection ni sur une ratification. En faisant entrer le soup\u00e7on Rue Montpensier, Roland Dumas a \u00e9br\u00e9ch\u00e9 cette l\u00e9gitimit\u00e9 et mis en p\u00e9ril le fonctionnement m\u00eame de la R\u00e9publique. C'est donc rien de moins qu'une crise de r\u00e9gime qui peut \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e par l'affaire Dumas, si le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel est mis en cause plus avant et s'acharne \u00e0 rester en poste. Le Conseil, notamment, veille \u00e0 l'\u00e9quilibre vital des pouvoirs, entre l'ex\u00e9cutif - il valide l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique - le l\u00e9gislatif - il peut annuler la d\u00e9signation des parlementaires - et le judiciaire - on lui soumet nombre de lois et toutes les lois organiques. Si la justice discr\u00e9ditait ou affaiblissait le Conseil constitutionnel \u00e0 travers son actuel pr\u00e9sident, elle d\u00e9bo\u00eeterait la clef de vo\u00fbte des institutions! Les fr\u00e9gates militaires vendues \u00e0 Ta\u00efwan auraient fait, par ricochet, une victime inattendue: Montesquieu... Avec des hommes politiques mal aim\u00e9s et une cohabitation qui, m\u00eame si elle pla\u00eet, n'est pas dans l'esprit originel du r\u00e9gime, que resterait-il de la Ve R\u00e9publique si le Conseil constitutionnel \u00e9tait frapp\u00e9?\nL'affaire n'a pas encore pris ces proportions, m\u00eame si des accusations s\u00e9rieuses p\u00e8sent sur Dumas: emploi de complaisance attribu\u00e9 par son interm\u00e9diaire \u00e0 son amie Christine Deviers-Joncour, montage juridique contest\u00e9 pour l'achat de l'appartement de celle-ci, mouvements de fonds suspects sur le compte bancaire de l'ancien ministre, jusqu'\u00e0 l'achat de cette paire de chaussures pay\u00e9e 11 000 francs par Christine Deviers-Joncour \u00e0 l'aide d'une Carte bleue d'Elf. Si la crise de r\u00e9gime est encore loin, la d\u00e9flagration politique est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Les dizaines d'affaires dites \u00abpolitico- judiciaires\u00bb ont mithridatis\u00e9 l'opinion publique, qui ne s'\u00e9meut plus gu\u00e8re, mais se venge toujours dans les urnes. Le FN s'en frotte d'ailleurs les mains: son unique d\u00e9put\u00e9, le maire de Toulon, Jean-Marie Le Chevallier, a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 il y a peu par le Conseil constitutionnel, qui fournit maintenant, \u00abgr\u00e2ce\u00bb \u00e0 son pr\u00e9sident, un nouveau couplet \u00e0 la rengaine lep\u00e9niste du \u00abTous pourris!\u00bb. Une fois de plus, c'est l'arsenal Mitterrand qui livre cette bombe \u00e0 retardement qu'est l'affaire Dumas. Les divergences des socialistes suffisent \u00e0 l'\u00e9tablir: seuls les anciens collaborateurs du pr\u00e9sident d\u00e9funt - Elisabeth Guigou en t\u00eate - sont aujourd'hui solidaires de Roland Dumas. Jospiniste, Dominique Strauss-Kahn l\u00e2che l'ex- ministre de Mitterrand: \u00abC'est particuli\u00e8rement ennuyeux, c'est \u00e0 Roland Dumas lui-m\u00eame de trancher cette affaire\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Radio J. Rocardien, Jean-Paul Huchon d\u00e9douane le PS: \u00abJe ne vois pas en quoi cela concerne directement les socialistes.\u00bb Le silence de Lionel Jospin, enfin, est \u00e9loquent: apr\u00e8s le \u00abdroit d'inventaire\u00bb sur l'\u00e8re Mitterrand, le Premier ministre a-t-il proclam\u00e9 la liquidation des stocks?\nSi Roland Dumas est mis hors de cause, ou s'il d\u00e9missionne du Conseil, les institutions seront sauves. S'il entre dans un processus judiciaire long, m\u00eame laiss\u00e9 libre et, bien s\u00fbr, pr\u00e9sum\u00e9 innocent, il sera trop affaibli pour piloter le Conseil. L'article 56 de la Constitution, interpr\u00e9t\u00e9 souplement, permet au chef de l'Etat de changer quand il le veut de pr\u00e9sident et de nommer n'importe quel autre membre, m\u00eame si Dumas persiste \u00e0 rester parmi les sages. L'entr\u00e9e de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, membre de droit pourvu qu'il quitte ses mandats \u00e9lectifs, changerait aussi l'arithm\u00e9tique du Conseil. Les institutions poss\u00e8dent, on le voit, des d\u00e9fenses immunitaires contre les impr\u00e9vus de la vie politique. B\u00e9r\u00e9govoy fut surnomm\u00e9 \u00abl'Homme aux chaussettes vertueuses\u00bb, parce qu'elles tire-bouchonnaient sur ses chevilles d'honn\u00eate \u00e9lu, avant que cette image soit mise \u00e0 mal par les affaires. Qu'adviendra-t-il de Roland Dumas, l'homme aux chaussures luxueuses?", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/l-hypotheque-dumas_492614.html"}, {"title": "Les Espagnoles contre les caudillos du foyer", "text": "Machos, c'est vous les terroristes!\u00bb scandent le millier de femmes et les quelques hommes rassembl\u00e9s ce soir-l\u00e0 devant les tribunaux de Madrid. \u00abFemme, d\u00e9fends ta dignit\u00e9!\u00bb Robuste septuag\u00e9naire, Yanos \u00e9panche sa hargne douloureuse d'ex-femme battue. \u00abAu bout d'un an de mariage, je me suis retrouv\u00e9e avec un couteau dans le lit, entre mon mari et moi, raconte-t-elle d'une voix blanche. Je suis all\u00e9e porter plainte, mais on m'a dit que c'\u00e9tait une ??affaire de famille''. J'ai mis quatorze ans \u00e0 oser divorcer.\u00bb Comme Yanos, des milliers de femmes manifestent depuis trois mois \u00e0 l'appel des associations, un peu partout en Espagne, pour exiger une r\u00e9ponse des pouvoirs publics au cauchemar de la violence conjugale. Une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent, d\u00e9clench\u00e9e par un fait divers particuli\u00e8rement barbare survenu en d\u00e9cembre 1997 \u00e0 Grenade. Quelques jours avant No\u00ebl, Jos\u00e9 P. A. a ligot\u00e9 son ex-\u00e9pouse et l'a br\u00fbl\u00e9e vive apr\u00e8s l'avoir asperg\u00e9e d'essence. Un \u00e9pilogue sanglant \u00e0 trente ans de coups et d'injures que la victime, Ana Orantes, avait relat\u00e9s peu avant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale. Ana est l'une des 93 Espagnoles mortes l'an dernier poignard\u00e9es, \u00e9trangl\u00e9es ou jet\u00e9es d'une fen\u00eatre par un conjoint dont elles \u00e9taient, en grande majorit\u00e9, divorc\u00e9es ou sur le point de l'\u00eatre. \u00abDans un pays aussi sensibilis\u00e9 au probl\u00e8me du terrorisme basque, le gouvernement devrait r\u00e9agir \u00e0 cet autre terrorisme, encore plus meurtrier!\u00bb rugit Ana Maria Perez del Campo, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des femmes s\u00e9par\u00e9es et divorc\u00e9es.\nCette avocate vient de lancer le Forum de Madrid contre le \u00abterrorisme domestique\u00bb: premi\u00e8re plate-forme du genre en Espagne, ce forum regroupe une douzaine de formations de toutes tendances, \u00e0 l'exception - notable - des conservateurs du Parti populaire, au pouvoir. Le Forum revendique la stricte application du Code p\u00e9nal, qui pr\u00e9voit pour mauvais traitements des peines de six mois \u00e0 six ans de prison. \u00abLes magistrats consid\u00e8rent malheureusement trop souvent les violences conjugales comme des broutilles, de simples fautes n'appelant que des amendes d\u00e9risoires\u00bb, assure Ana Maria Perez del Campo.\nIl faut cesser d'avoir peur\nAssociations et partis politiques r\u00e9clament donc une meilleure formation des magistrats, mais aussi des m\u00e9decins, psychologues et policiers, dont les femmes critiquent l'indiff\u00e9rence et l'inertie. Dans leur combat, ces organisations ont trouv\u00e9 l'appui unanime des m\u00e9dias, qui tiennent d\u00e9sormais les juges \u00e0 l'?il et fustigent les sentences aberrantes, telle cette amende de 10 000 francs inflig\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0 un Barcelonais pour avoir poignard\u00e9 sa femme, toujours en vie il est vrai. Les bonnes causes engendrant parfois certains exc\u00e8s, jamais le tr\u00e8s s\u00e9rieux El Pais, premier quotidien national, n'avait eu la plume aussi noire et accumul\u00e9 autant de faits divers conjugaux: \u00abNous avons voulu d\u00e9noncer la n\u00e9gligence des juges, mais nous nous sommes laiss\u00e9s aller \u00e0 une certaine d\u00e9rive\u00bb, admet l'un de ses r\u00e9dacteurs en chef, Alex Grijelmo. Du coup, le gouvernement de centre droit et les repr\u00e9sentants des 17 r\u00e9gions autonomes ont d\u00e9cid\u00e9 de plancher sur un plan de lutte contre les mauvais traitements, qui devrait \u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 la fin du mois prochain. Maria Concepcion Dancausa, directrice de l'Institut pour la femme, explique: \u00abIl faut inciter les victimes \u00e0 d\u00e9noncer leurs agresseurs. Actuellement, seules de 10 \u00e0 15% des femmes battues effectuent cette d\u00e9marche.\u00bb L'administration devrait mettre \u00e0 leur disposition dans les tribunaux des officines sp\u00e9cialis\u00e9es, et leur offrir, en amont, des cours de formation professionnelle pour faciliter leur r\u00e9insertion sociale. \u00abMais, pour porter plainte, il faut cesser d'avoir peur, assure Ana Maria Perez del Campo. Les femmes ont d'abord besoin de se sentir prot\u00e9g\u00e9es. Les hommes violents ne l\u00e2chent jamais leur proie.\u00bb\nEt en France? Une femme sur sept serait victime de violences conjugales. Reconnu par la justice seulement depuis 1994, ce type de violences, selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur de l'\u00e9poque, \u00e9tait \u00e0 l'origine de: 77 homicides; 79 tentatives d'homicide; 21 coups et blessures ayant entra\u00een\u00e9 la mort; 4 768 coups et blessures volontaires; 10 770 blessures l\u00e9g\u00e8res. Et dans le monde? Une femme mari\u00e9e sur deux a \u00e9t\u00e9 victime de violences conjugales, selon le Pnud (Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement).", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/les-espagnoles-contre-les-caudillos-du-foyer_493845.html"}, {"title": "Forum - Le petit pas d'Amsterdam", "text": "A propos de votre article \u00abPour la France, pour l'Europe, il faut un r\u00e9f\u00e9rendum\u00bb (L'Express n\u00b0 2431). (...) Amsterdam (merci de nous avoir donn\u00e9 le texte) ne contient que quelques voeux pieux \u00e0 propos de l'Europe sociale. Comment peut-on envisager de b\u00e2tir une Europe dans laquelle les citoyens se sentiront bien si elle se construit \u00e0 partir d'Etats o\u00f9 les l\u00e9gislations sociales (travail, S\u00e9curit\u00e9 sociale, r\u00e9gimes de pension, syst\u00e8mes de taxation) sont les plus divers et les plus in\u00e9gaux? Ne fallait-il pas commencer par cela: une Europe o\u00f9 chacun se reconnaisse, puisse se d\u00e9placer et trouver, o\u00f9 qu'il soit, les m\u00eames rep\u00e8res dans sa vie de tous les jours? Je suis persuad\u00e9 que, si l'Europe avait d'abord \u00e9t\u00e9 l'Europe des citoyens, les gens s'y seraient sentis plus heureux, se seraient montr\u00e9s beaucoup plus tol\u00e9rants les uns \u00e0 l'\u00e9gard des autres et auraient d\u00e9velopp\u00e9 un v\u00e9ritable civisme europ\u00e9en. Au lieu de cela, on a mis en place des doutes, des rancoeurs et exacerb\u00e9 les vieux antagonismes nationalistes, qui n'ont jamais produit que des si\u00e8cles de guerre.\nE.-H. Genon, Ch\u00e2telus-Malvaleix.\n(...) On peut supposer que les responsables politiques des Etats europ\u00e9ens n'ignorent pas, au-del\u00e0 des vocif\u00e9rations partisanes et d\u00e9magogiques, ce que chacun admet dans le silence des cabinets: il n'y a pas d'alternative au projet europ\u00e9en, \u00e0 moins d'admettre le naufrage \u00e9conomique et social, lent mais certain, de l'Etat qui se risquerait \u00e0 y rester \u00e9tranger. Ces m\u00eames responsables sont conscients que cette in\u00e9vitable et progressive homog\u00e9n\u00e9isation ne pourra, sous l'effet de la seule logique technique et de fonctionnement, faire l'\u00e9conomie de l'abandon, chaque jour comme depuis l'origine, des mille et un \u00e9l\u00e9ments qui constituent pour chacun des Etats concern\u00e9s ce que l'on appelle la souverainet\u00e9 nationale. (...) Non par volont\u00e9 politique ou id\u00e9ologique, mais simple cons\u00e9quence du fonctionnement institutionnel, ajout\u00e9 au prochain passage \u00e0 la monnaie unique, l'Europe n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s du f\u00e9d\u00e9ralisme de fait. Or, face \u00e0 cette situation connue des responsables politiques europ\u00e9ens, quelle pourrait \u00eatre la cons\u00e9quence d'une mise sur la place publique d'un \u00abgrand d\u00e9bat sur l'Europe\u00bb que vous dites souhaiter? (...)\nM. Petillault, Montrouge.\n(...) En cas de r\u00e9f\u00e9rendum, les opposants \u00e0 l'Europe risquent d'entretenir la confusion entre le trait\u00e9 d'Amsterdam et la mise en place de la monnaie unique, qui a \u00e9t\u00e9 voulue par les Fran\u00e7ais via la ratification du trait\u00e9 de Maastricht. Il ne s'agit pas de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 lors du pr\u00e9c\u00e9dent r\u00e9f\u00e9rendum. Remettre en question la monnaie unique, c'est briser l'\u00e9lan europ\u00e9en et ne plus consid\u00e9rer l'Europe que comme un simple espace \u00e9conomique. Pour la d\u00e9mocratie, pour la France, il faut surtout plus d'Europe.\nY. Kayat, Paris.\nA la lecture de ce texte, on ne peut s'emp\u00eacher de penser \u00e0 la fameuse tour de Babel de la Bible. Il existe en effet maintenant 15 \u00e9tages, mais seulement quelques rares ascenseurs communs et, surtout, des escaliers d'une grande complexit\u00e9... ne menant \u00e0 rien. Les toujours nouveaux architectes ne se perdent-ils pas dans ces d\u00e9dales, ces labyrinthes plut\u00f4t propices aux arnaqueurs? Ne manque pourtant pas \u00e0 chaque marche, \u00e0 chaque \u00e9tage, \u00e0 chaque niveau une foultitude de chefs qui se nourrissent de la machine, qui vivent de l'entretien des rouages de cette superadministration. Des gens importants, qui voyagent, s'agitent, cr\u00e9ent commission sur commission, conseils, chartes, rapports, trait\u00e9s, modifications... (...) Les Am\u00e9ricains doivent rigoler, eux qui avaient, il y a quelques ann\u00e9es, d\u00e9termin\u00e9 qu'\u00e0 partir d'une certaine taille une soci\u00e9t\u00e9 peut vivre sur elle-m\u00eame en prenant, bien s\u00fbr, sur le dos des travailleurs leur substantifique moelle. Existe-t-il r\u00e9ellement, aujourd'hui, des gens pour croire \u00e0 ce miracle? \u00e0 ce mirage?\nM. Delmar, Nice.\nL'euro fait la force, mais fera-t-il l'union? (...) A quand un r\u00e9f\u00e9rendum sur une langue commune obligatoire d\u00e8s l'enseignement primaire? (...) Peut-on imaginer ce que seraient devenus les Etats-Unis si chaque groupe d'immigrants avait continu\u00e9 de ne parler que sa langue maternelle?\nM. Vanhove, Seillans.\nLa r\u00e9ponse de L'Express\nLe trait\u00e9 d'Amsterdam, tout le monde en convient, est rat\u00e9. Parce qu'il n'a pas atteint ses objectifs (r\u00e9former les institutions en vue d'une Europe \u00e0 20 ou 25 pays), parce qu'il a tent\u00e9 d'en atteindre d'autres (achever le travail commenc\u00e9 avec Maastricht). La question est donc la suivante: vaut-il mieux ratifier un mauvais trait\u00e9 ou provoquer une crise europ\u00e9enne en le rejetant? La perspective historique \u00e9tablit que c'est une suite de petits pas maladroits, de textes boiteux et d'accords bricol\u00e9s qui a permis \u00e0 l'Europe, ravag\u00e9e par des si\u00e8cles de guerre, de s'unir en cinquante ans. Sous cet angle, il faut ratifier Amsterdam sans s'inqui\u00e9ter. Mais d'autres sugg\u00e8rent que l'heure est venue de doter l'Europe d'un moteur \u00e0 explosion, dont la premi\u00e8re d\u00e9flagration pourrait \u00eatre le rejet d'Amsterdam. Dans l'urgence, les chefs d'Etat devraient alors mettre au clair leurs convictions et b\u00e2tir un trait\u00e9 institutionnel d\u00e9barrass\u00e9 des hypocrisies et des impasses d'Amsterdam. Car Amsterdam n'est pas le dernier trait\u00e9 sur l'Europe \u00e9conomique, mais bien le premier sur l'Europe politique. Le r\u00e9f\u00e9rendum n'est qu'un moyen pour atteindre cet objectif.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/forum-le-petit-pas-d-amsterdam_627812.html"}, {"title": "Pages rouges - \u00c9conomie", "text": "C'est un CIC (photo) en pleine forme que se disputent les cinq candidats \u00e0 son rachat: + 32% de b\u00e9n\u00e9fices, mais aussi un \u00abstock\u00bb de clients \u00e0 revenus \u00e9lev\u00e9s en forte hausse: + 11%. Aujourd'hui, une campagne de publicit\u00e9 branch\u00e9e sign\u00e9e Alice veut \u00e9galement conqu\u00e9rir leurs enfants: une client\u00e8le de jeunes qui ont des \u00abprojets\u00bb. Pendant la privatisation, les travaux continuent.\nLa parution de l'Encyclop\u00e9die multim\u00e9dia Hachette - 120 millions de francs d'investissement, 100 000 articles, plus de neuf heures de spectacle multim\u00e9dia - est une victoire personnelle de Jean-Louis Lisimachio, patron de la branche livres, qui s'est battu pour qu'un \u00e9diteur fran\u00e7ais puisse rivaliser avec l'am\u00e9ricain Microsoft et son encyclop\u00e9die Encarta, la seule jusque-l\u00e0 disponible sur le march\u00e9.\nLe minist\u00e8re des Transports cherche toujours \u00e0 concilier la mise aux normes europ\u00e9ennes du syst\u00e8me fran\u00e7ais des concessions et des p\u00e9ages avec la n\u00e9cessit\u00e9 de faire financer par le priv\u00e9 des autoroutes peu rentables mais indispensables \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire.\nPetite pique de Jean-Claude Trichet (photo) \u00e0 l'encontre de l'\u00e9toile montante du SPD, Gerhard Schr\u00f6der, que les membres du Conseil de la politique mon\u00e9taire de la Banque de France viennent d'auditionner: \u00abIl est brillant, caustique, poss\u00e8de un entregent fabuleux, mais on ne peut s'emp\u00eacher de voir chez lui un c\u00f4t\u00e9 Buster Keaton!\u00bb\nSur les 80 000 PME mises en garde en automne 1997 contre le piratage informatique, moins de 9 000 se sont formellement engag\u00e9es \u00e0 combattre le fl\u00e9au. L'an dernier, sur 10 logiciels utilis\u00e9s par ces entreprises, 6 avaient \u00e9t\u00e9 copi\u00e9s ill\u00e9galement: une perte de plus de 1 milliard de francs pour les \u00e9diteurs.\nAugustin Bonrepaux, pr\u00e9sident socialiste de la commission des Finances de l'Assembl\u00e9e nationale, juge irr\u00e9aliste l'objectif de Dominique Strauss-Kahn de ramener le d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e0 2% du PIB. S'il estime n\u00e9cessaire de descendre au-dessous de 3% (le chiffre actuel), il souhaite consacrer des marges de manoeuvre \u00e0 l'investissement et aux plus d\u00e9munis.\nLes actionnaires de Saupiquet s'impatientent. Voil\u00e0 trois ans que le r\u00e9sultat est en chute libre: 79 millions de francs en 1995, 43,7 en 1996, 3,7 en 1997... La hausse du prix du poisson ou la m\u00e9t\u00e9o commencent \u00e0 leur sembler des explications un peu courtes. Pour couronner le tout, l'un des nouveaux thoniers vient d'essuyer une quasi-mutinerie dans l'oc\u00e9an Indien, amenant le capitaine \u00e0 d\u00e9barquer le personnel.\nL'association Entreprendre en France, fond\u00e9e en 1986 par l'Assembl\u00e9e des chambres de commerce, se targue d'avoir cr\u00e9\u00e9 ou sauv\u00e9 plus de 9 000 emplois.\nLe PDG d'Air France, Jean-Cyril Spinetta, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 une vieille habitude de la compagnie: la livraison de billets gratuits, ou \u00e0 des tarifs extr\u00eamement avantageux, \u00e0 toute une s\u00e9rie de hautes personnalit\u00e9s. Premier secteur vis\u00e9 par cette mesure: la t\u00e9l\u00e9vision et quelques-unes de ses stars.\nLe TGV-Est sera le dernier projet de train \u00e0 grande vitesse r\u00e9alis\u00e9 en France au xxe si\u00e8cle. Jean-Pierre Chev\u00e8nement, qui d\u00e9fend la ligne Rhin-Rh\u00f4ne, devra attendre 2001 avant qu'une d\u00e9cision - favorable ou d\u00e9favorable - soit prise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-economie_627805.html"}, {"title": "Haberer \u00e9pingl\u00e9", "text": "L'ancien pr\u00e9sident de la banque a \u00e9t\u00e9 mis en examen par un juge toulousain. Pas pour les raisons attendues\nIl n'en restait plus qu'un. Le plus illustre. Le dernier jusqu'alors \u00e0 avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la justice. Depuis le mercredi 11 mars, l' \u00aboubli\u00bb est r\u00e9par\u00e9: Jean-Yves Haberer, ancien pr\u00e9sident du Cr\u00e9dit lyonnais - celui par qui le scandale est arriv\u00e9 - a \u00e9t\u00e9 mis en examen par le juge d'instruction toulousain Laurent Nion. Motif: \u00abcomplicit\u00e9 de banqueroute pour moyens ruineux\u00bb. Ainsi tombe, plus de quatre ans apr\u00e8s son \u00e9viction du Lyonnais et son remplacement par Jean Peyrelevade, l'acteur le plus important du plus grand d\u00e9sastre bancaire de l'apr\u00e8s-guerre.\nDepuis pr\u00e8s de deux ans, l'\u00e9tau se resserrait inexorablement sur lui. Tour \u00e0 tour, plusieurs figures de l'\u00e9tablissement, comme Jean-Maxime L\u00e9v\u00eaque (son pr\u00e9d\u00e9cesseur), Fran\u00e7ois Gille (l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral) ou Jean-Fran\u00e7ois H\u00e9nin (le patron d'Altus, autrefois l'un des plus prestigieux fleurons de la banque publique), avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en examen.\nBeaucoup d'experts tablaient sur une inculpation d'Haberer pour publication de faux bilans. Finalement, l'ex-n\u00b01 est \u00e9pingl\u00e9 dans une histoire de second ordre, pour ainsi dire - la faillite du groupe de distribution Marland, une des affaires les plus retentissantes men\u00e9es par les gestionnaires d'Altus, la filiale de la banque charg\u00e9e par Haberer de \u00abfaire ce que le Cr\u00e9dit lyonnais ne sait pas, ne peut pas ou ne veut pas faire\u00bb. Cette aventure se soldera, au bas mot, par un trou pour le Lyonnais de plus de 700 millions de francs.\nUne goutte d'eau, dira-t-on, dans l'oc\u00e9an de pertes de la banque. Qu'importe. Pour Jean-Yves Haberer, d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le juge, l'humiliation est la m\u00eame. Comment? Lui, l'ex-grand commis de l'Etat, inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des Finances, ancien directeur du cabinet de Michel Debr\u00e9, ancien directeur du Tr\u00e9sor, ancien PDG de Paribas... \u00eatre ainsi montr\u00e9 du doigt, \u00e0 65 ans, par un juge de province! Depuis son d\u00e9part du Cr\u00e9dit lyonnais, il se murait dans le silence. Pour combien de temps encore?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/haberer-epingle_627800.html"}, {"title": "Jo\u00e3o Ubaldo Ribeiro, fils d'Amado", "text": "S'il arr\u00eate l'alcool et les cigarettes, Jo\u00e3o Ubaldo Ribeiro peut devenir un des tr\u00e8s grands \u00e9crivains br\u00e9siliens d'aujourd'hui\u00bb, nous confiait Jorge Amado, qui consid\u00e8re cet auteur un peu comme son fils spirituel. Or, justement, Jo\u00e3o Ubaldo, apr\u00e8s un grave accident de sant\u00e9, vient de d\u00e9clarer aux journaux br\u00e9siliens qu'il allait enfin arr\u00eater de se d\u00e9truire. L'homme s'est fait conna\u00eetre en 1978 avec un livre culte, Sergent Getulio (Gallimard), qui raconte l'histoire d'un soldat charg\u00e9 de convoyer un prisonnier politique \u00e0 travers le sert\u00e3o. Sous-produit de cette r\u00e9gion pauvre et d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9e du Nordeste br\u00e9silien, Getulio, victime et bourreau, instrument des grands propri\u00e9taires terriens, se pr\u00e9sente comme cette terre, brutal, destructeur et sans demi-mesures, suivant aveugl\u00e9ment la loi du sert\u00e3o comme celle de ses ma\u00eetres, qui se retourneront contre lui.\nDepuis, Ribeiro a adopt\u00e9 un ton plus souple, plus chaleureux, plus abordable, notamment avec Vive le peuple br\u00e9silien (Belfond), une sorte de grand roman populaire fouillant et d\u00e9cryptant trois si\u00e8cles de l'histoire du pays. Un livre qui, comme son dernier - L'Ensorcellement de l'\u00eele du paon, fantaisie, entre songe et cauchemar, sur les origines du Br\u00e9sil - a rencontr\u00e9 un tr\u00e8s large public, au point d'entrer d\u00e8s sa publication dans les listes de best-sellers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/joao-ubaldo-ribeiro-fils-d-amado_627797.html"}, {"title": "On va puiser sur la Lune", "text": "La sonde am\u00e9ricaine Lunar Prospector a d\u00e9couvert de l'eau sur l'astre s\u00e9l\u00e8ne. De l\u00e0 \u00e0 en faire une base pour conqu\u00e9rir l'espace...\nHerg\u00e9, l'inventeur de Tintin, avait raison: il y a bien de la glace sur la Lune. Notre satellite, qu'on imaginait sec comme le d\u00e9sert de Gobi, renfermerait quelques dizaines de millions de m\u00e8tres cubes d'eau congel\u00e9e. Il suffirait de la faire fondre pour permettre l'installation d'un groupe de Terriens.\nC'est la sonde Lunar Prospector qui vient de rep\u00e9rer cette glace miraculeuse. Lanc\u00e9 en janvier dernier par la Nasa, ce petit engin de moins de 300 kilos devait effectuer la cartographie pr\u00e9cise de l'astre s\u00e9l\u00e8ne - on conna\u00eet \u00e0 peine 14% de sa surface. Son radar \u00e0 neutrons vient d'envoyer des signaux \u00e9tonnants: pr\u00e8s du p\u00f4le Nord, mais surtout au p\u00f4le Sud, au fond d'un immense crat\u00e8re de 230 kilom\u00e8tres de circonf\u00e9rence qui ne voit jamais la lumi\u00e8re du Soleil. Des millions de tonnes de glace m\u00eal\u00e9es \u00e0 du r\u00e9golite (cette poussi\u00e8re fine qui recouvre la surface lunaire) attendraient depuis peut-\u00eatre des milliards d'ann\u00e9es. Les experts de la Nasa ont vite fait leurs comptes. Il y aurait l\u00e0 l'\u00e9quivalent d'un lac de 10 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, profond d'une dizaine de m\u00e8tres. De quoi boire, cultiver, mais aussi fabriquer du combustible. L'\u00e9nergie tir\u00e9e de l'oxyg\u00e8ne et de l'hydrog\u00e8ne de l'eau serait indispensable pour le chauffage des habitations - la temp\u00e9rature descend \u00e0 moins de 200 degr\u00e9s la nuit - et pour l'alimentation des fus\u00e9es des futurs voyages interplan\u00e9taires. Les r\u00eaves les plus fous de la science-fiction deviendraient enfin r\u00e9alit\u00e9.\nSeuls les plan\u00e9tologues ne sont pas surpris. Toutes leurs observations, tous leurs calculs les menaient droit vers ces crat\u00e8res qui jouent le r\u00f4le de cong\u00e9lateurs. Le grand t\u00e9lescope d'Arecibo (Porto Rico) avait d\u00e9tect\u00e9 de la glace sur Europe, une des lunes de Jupiter. Pourquoi pas sur notre plan\u00e8te jumelle, qui s'est satellis\u00e9e autour de la Terre voici 4,5 milliards d'ann\u00e9es? Apr\u00e8s tout, depuis sa naissance, elle est bombard\u00e9e par des m\u00e9t\u00e9orites et des noyaux com\u00e9taires qui se prom\u00e8nent dans le cosmos, charg\u00e9s de poussi\u00e8re de glace. Or, sur cet astre sans \u00e9rosion ni tectonique, les traces du pass\u00e9 restent immuables. D'ailleurs, la petite sonde Clementine, envoy\u00e9e en 1994 vers la face cach\u00e9e de la Lune, en avait, la premi\u00e8re, recueilli les indices.\nDu coup, certains s'interrogent sur le futur. Certes, l'exploration de Mars reste partout l'obsession. Mais la Lune, elle, pourrait accueillir des bases de lancement vers Mars, Mercure ou V\u00e9nus. Abriter, apr\u00e8s les premiers pas d'Armstrong et Aldrin en 1969, les premi\u00e8res v\u00e9ritables colonies de l'espace.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/on-va-puiser-sur-la-lune_627792.html"}, {"title": "Un Colmarland dans la jungle", "text": "En Malaisie, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Kuala Lumpur, on pourra bient\u00f4t visiter un petit bout de Colmar et le ch\u00e2teau du Haut-Koenigsbourg. Un pi\u00e8ge \u00e0 Asiatiques fortun\u00e9s imagin\u00e9 par le Premier ministre\nA 50 kilom\u00e8tres de Kuala Lumpur, la route s'enfonce doucement dans la montagne. Serpente entre les grands arbres de la for\u00eat vierge et, finalement, d\u00e9bouche sur un gigantesque chantier de plus de 10 000 hectares: bienvenue \u00e0 Colmar-sous-Jungle. De ce qui n'est encore que murs de brique et \u00e9chafaudages doit na\u00eetre dans six mois \u00e0 peine un petit coin d'Alsace. La reproduction grandeur nature du centre-ville de Colmar et du ch\u00e2teau du Haut-Koenigsbourg, au coeur de la plus ancienne for\u00eat primaire du monde. Deux fantaisies historiques r\u00eav\u00e9es par le Premier ministre de Malaisie, le Dr Mohamad Mahathir, et qui seront les attractions phares d'une gigantesque op\u00e9ration immobili\u00e8re: le Bukit Tinggi. Litt\u00e9ralement, en malais, la \u00abville des montagnes\u00bb.\nDominant l'ensemble, perch\u00e9 sur une colline \u00e0 1 500 m\u00e8tres d'altitude, se tiendra le \u00abch\u00e2teau\u00bb. Jumeau de son cousin alsacien, il en a la taille, l'allure, les encorbellements et les m\u00e2chicoulis. Mais de place forte il deviendra h\u00f4tel de luxe. Et m\u00eame de grand luxe. Autour d'un jardin tropical \u00e0 la fran\u00e7aise, 136 appartements sont en construction. Le donjon central, culminant \u00e0 50 m\u00e8tres de hauteur, abritera une suite royale sur trois \u00e9tages, avec vue imprenable sur la jungle...\nDu ch\u00e2teau on devine d\u00e9j\u00e0 Colmar, avec sa place et sa rue principale, o\u00f9, pour l'heure, s'affairent encore 700 ouvriers. Mais, dans six mois, c'est promis, on pourra y d\u00e9guster une bi\u00e8re d'Alsace et s'offrir une flamme k\u00fcche \u00e0 l'ombre de la tour de Riquewihr et d'une \u00e9chauguette de Kaysersberg. Le long d'une unique voie pi\u00e9tonne se dressent huit b\u00e2timents qui rassemblent une centaine d'appartements. Trois restaurants compl\u00e8tent cet ensemble \u00e0 colombages et, \u00e0 ses extr\u00e9mit\u00e9s, on devine d\u00e9j\u00e0 les deux tours de Colmar, dont la fameuse tour de l'Horloge. Pour rejoindre Colmar bis, il suffira de garer sa berline dans le parking souterrain et de traverser le pont-levis. Des ascenseurs dans chaque b\u00e2timent, l'air conditionn\u00e9 et des services trois \u00e9toiles \u00e0 chaque \u00e9tage: c'est cela, Colmar version malaise. Rien ne devrait manquer aux riches tycoons de la p\u00e9ninsule venus s'offrir un petit morceau de France \u00e0 une heure de route de Kuala Lumpur, pour 2 millions de francs le trois-pi\u00e8ces.\nC'est on\u00e9reux, m\u00eame pour une finition impeccable. Des milliers de tuiles en terre cuite sont ainsi arriv\u00e9es du P\u00e9rigord la semaine derni\u00e8re: \u00abLe plus dur est de retrouver l'exacte couleur des toits\u00bb, explique avec une pointe d'inqui\u00e9tude le responsable des travaux. \u00abNous avons essay\u00e9 d'importer la pierre des carri\u00e8res d'Adamswiller, mais c'\u00e9tait trop cher, regrette l'architecte, le Fran\u00e7ais Jean Cassou. Nous avons d\u00fb nous contenter de pierre des Indes.\u00bb L'am\u00e9nagement int\u00e9rieur est directement inspir\u00e9 du mod\u00e8le alsacien, m\u00eame si les meubles sont fabriqu\u00e9s en Malaisie. La touche finale vient des caf\u00e9s, des restaurants et des boutiques install\u00e9s partout dans le village: \u00abNous souhaitons pousser le d\u00e9tail jusqu'\u00e0 avoir des Fran\u00e7ais pour tenir ces commerces, explique Daniel Leong, responsable du projet. Nous sommes d\u00e9j\u00e0 en contact avec des commer\u00e7ants alsaciens susceptibles de venir s'installer ici.\u00bb Des commerces qui seront 100% fran\u00e7ais, puisque l'on y vendra du vin, de la bi\u00e8re et de la choucroute. Et, bien s\u00fbr, des articles de luxe: la France, ici, c'est surtout cela. Daniel Leong \u00e9tudie m\u00eame la possibilit\u00e9 de faire pousser des vignes sur les coteaux de \u00abColmar\u00bb. \u00abOn aurait ainsi du vin blanc de Colmar Malaisie, se prend-il \u00e0 r\u00eaver un moment, avant de pr\u00e9ciser: Notre voeu n'est pas de concurrencer l'Alsace, mais simplement de copier le mieux possible votre Colmar.\u00bb La copie devrait apporter une pointe d'exotisme dans une Malaisie aux villes aussi tristes que standardis\u00e9es. \u00abPour nous, les ch\u00e2teaux c'est un peu un mythe, explique Leong. Notre nation est tr\u00e8s jeune et nous n'avons pas une histoire aussi riche que la v\u00f4tre. C'est pourquoi nous sommes s\u00fbrs que l'on viendra de toute l'Asie pour visiter notre village de Colmar.\u00bb\nC'est le Premier ministre du pays lui-m\u00eame, le Dr Mohamad Mahathir, qui a eu l'id\u00e9e de ce Colmar-sous-Jungle apr\u00e8s une visite en Alsace. Il en a confi\u00e9 le projet au milliardaire sino-malais Vincent Tan Chee, patron de Berjaya, l'un des plus importants groupes immobiliers du pays. Il faut dire que le Premier ministre de Malaisie aime la France, o\u00f9 il se rend en visite priv\u00e9e au moins trois fois par an. Avec ce Bukit Tinggi, Mahathir s'est fait offrir son petit Colmar. Co\u00fbt de la fantaisie: 200 millions de francs. \u00abVous avez mis des si\u00e8cles \u00e0 construire Colmar, nous b\u00e2tirons notre village en deux ans seulement\u00bb, pr\u00e9cise fi\u00e8rement un contrema\u00eetre du chantier, l'oeil riv\u00e9 sur ses ouvriers. L'ensemble de ce gigantesque complexe prendra, lui, au moins dix ans pour s'achever, Colmar n'\u00e9tant qu'un quartier de la \u00abville des montagnes\u00bb, pour laquelle le groupe Berjaya a achet\u00e9 16 000 hectares de jungle au gouvernement. A une encablure de Colmar on trouvera bient\u00f4t un petit Japon, un parc d'attractions, un golf et un h\u00f4tel de 400 chambres. Et plus tard, peut-\u00eatre, une ville inca et un petit bout d'Egypte. Le tout berc\u00e9 par les cris des 50 familles de singes gibbons actuellement seuls locataires du site.\nMalgr\u00e9 la crise asiatique, qui a co\u00fbt\u00e9 le tiers de sa valeur \u00e0 la monnaie du pays, le chantier continue: les magnats de Singapour et autres millionnaires de la r\u00e9gion pourront prendre possession de Colmar au mois de d\u00e9cembre prochain. Une compensation pour le groupe Berjaya, qui devait construire Linear City, le plus long immeuble du monde, \u00e0 Kuala Lumpur, qui accueille d\u00e9j\u00e0 les tours les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. Le projet, toujours inspir\u00e9 par le Dr Mahathir, \u00e9tait trop fou. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\nPartout \u00e0 travers la Malaisie, f\u00e9d\u00e9ration \u00e0 majorit\u00e9 musulmane de 20 millions d'habitants, fleurissent des chantiers qui n'ont pas toujours la fantaisie de la \u00abville des montagnes\u00bb, mais ont la m\u00eame d\u00e9mesure. Avant Colmar, le Dr Mahathir avait d\u00e9j\u00e0 r\u00eav\u00e9 d'une Silicon Valley asiatique. Pr\u00e8s de 20 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 investis par l'Etat dans le \u00absuper-corridor multim\u00e9dia\u00bb, o\u00f9 une centaine de grandes entreprises vont travailler d\u00e8s 1999.\nLe Premier ministre a aussi imagin\u00e9 trois autres villes: Cyber Jaya, la premi\u00e8re ville cybern\u00e9tique du monde, qui devrait accueillir 300 000 personnes; Putra Jaya, une nouvelle capitale administrative, en construction \u00e0 35 kilom\u00e8tres de Kuala Lumpur; Nusa Jaya, une ville de 1 million d'habitants qui verra le jour au pied du nouveau pont reliant la Malaisie \u00e0 Singapour. Nusa Jaya sera une ville \u00e0 la fran\u00e7aise, dessin\u00e9e par l'architecte parisien Jean-Paul Viguier. A cela s'ajoutent un nouvel a\u00e9roport international, un nouveau centre-ville plus proche de Singapour la polic\u00e9e que de l'anarchie de Bangkok, une universit\u00e9 islamique internationale o\u00f9 l'on enseigne les pr\u00e9ceptes du Coran et de l'\u00e9conomie de march\u00e9 en langue anglaise. Des routes, des ponts et des barrages, etc.\nQu'importe la crise: sous la baguette du chef d'orchestre Mahathir, qui dirige la Malaisie d'une main de fer depuis bient\u00f4t dix-sept ans, c'est tout un pays qui se retrouve embarqu\u00e9 dans cette fr\u00e9n\u00e9sie pharaonique du d\u00e9veloppement, o\u00f9 les autoroutes de l'information emm\u00e8nent vers les maisons \u00e0 colombages. S. L. B.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-colmarland-dans-la-jungle_627785.html"}, {"title": "\"Il faut restaurer la confiance\"", "text": "Les m\u00e9decins ont le serment d'Hippocrate, les avocats, un code de d\u00e9ontologie, les journalistes, une D\u00e9claration des devoirs et des droits. Et les enseignants? N'auraient-ils pas besoin, eux aussi, d'une charte professionnelle? Gilbert Longhi, proviseur du lyc\u00e9e Jean-Lur\u00e7at, \u00e0 Paris, milite pour la cr\u00e9ation d'un tel code \u00e9thique. Pr\u00e9sident de l'Observatoire d\u00e9ontologique de l'enseignement (1), il vient de publier Pour une d\u00e9ontologie de l'enseignement (ESF \u00e9diteur).\nL'EXPRESS: Pourquoi croyez-vous n\u00e9cessaire une telle charte?\nGILBERT LONGHI: On dit que l'enseignement est la seule profession lib\u00e9rale de la fonction publique. Bien s\u00fbr, le prof a des horaires, des programmes \u00e0 respecter, un chef d'\u00e9tablissement et peut \u00eatre inspect\u00e9. Mais l'essentiel de sa t\u00e2che se joue dans ses relations avec ses \u00e9l\u00e8ves. Il jouit ici d'une grande libert\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, il est quasi ind\u00e9boulonnable.\n-Certains professeurs abusent-ils de cette libert\u00e9?\nOn a tous en t\u00eate des abus: des enseignants qui ne pr\u00e9parent pas leurs cours, notent les copies sans les avoir corrig\u00e9es, recommandent en classe leurs propres ouvrages, favorisent les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 qui ils donnent des cours particuliers, font sciemment des expos\u00e9s d'un niveau trop \u00e9lev\u00e9...\n-Qu'apporterait un code de d\u00e9ontologie?\nDes rep\u00e8res. Un renforcement du contr\u00f4le administratif des enseignants n'est pas souhaitable, mais il faut restaurer la confiance. Comme pour le m\u00e9decin, dont on est s\u00fbr qu'il s'est engag\u00e9 \u00e0 traiter ses patients selon les r\u00e8gles de l'art, il faudra un jour que la cit\u00e9 soit assur\u00e9e que tout enseignant se fixe l'imp\u00e9ratif moral de transmettre des connaissances. Trop de profs \u00abd\u00e9branchent\u00bb actuellement les \u00e9l\u00e8ves.\n(1) 48, avenue des Gobelins, 75013 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/il-faut-restaurer-la-confiance_627780.html"}]