[{"title": "Le ronflement", "text": "Il traduit un sommeil profond, mais provoque chez le conjoint une insomnie chronique. Comme s'il partageait son lit avec une machine \u00e0 laver bloqu\u00e9e sur l'essorage (60 d\u00e9cibels). A 40 ans, un homme sur deux et une femme sur quatre sont victimes, lors de leur sommeil, d'une g\u00eane de l'\u00e9coulement de l'air au niveau du pharynx, autrement dit, ronflent.\nLe ronflement\nDurant le sommeil, les muscles dilatateurs perdent leur efficacit\u00e9; la gorge se r\u00e9tr\u00e9cit; le voile du palais, la luette et les parois du pharynx se mettent alors \u00e0 vibrer bruyamment.\nL'inspiration\nPour laisser passer l'air inspir\u00e9, les muscles de la gorge et le voiledu palais se contractent, emp\u00eachant ainsi le pharynx de se r\u00e9tr\u00e9cir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-ronflement_629120.html"}, {"title": "Droite: alli\u00e9s, pour quoi faire?", "text": "Cr\u00e9\u00e9e sans qu'une r\u00e9forme de fond soit engag\u00e9e, l'Alliance (RPR-UDF) pourrait n'\u00eatre qu'un \u00e9pisode de plus dans la d\u00e9composition de l'opposition\nEntre deux Marseillaise et les \u00abDe Gaulle! De Gaulle!\u00bb scand\u00e9s par les jeunes du RPR, Philippe S\u00e9guin, fi\u00e9vreux, provoqua une immense ovation: \u00abNous entendons nous refuser d\u00e9sormais \u00e0 toute strat\u00e9gie du plus petit d\u00e9nominateur commun.\u00bb Sept semaines apr\u00e8s ce discours du 25 mars \u00e0 la Maison de la chimie, \u00e0 Paris, qui brisa les tentations d'accords r\u00e9gionaux avec le FN, le pr\u00e9sident du RPR semble avoir fait volte-face, annon\u00e7ant par surprise, le jeudi 14 mai, la naissance de l'Alliance. Le tribun se serait-il, une fois de plus, inclin\u00e9 devant le r\u00e9alisme du chef de parti? La v\u00e9rit\u00e9 est plus complexe. S\u00e9guin retrouve en fait la strat\u00e9gie qu'il d\u00e9veloppait, il y a neuf ans, \u00e0 Lyon, devant les r\u00e9novateurs: \u00abNous nous sommes r\u00e9unis avec un double objectif: l'union et la r\u00e9novation. L'organisation de l'union \u00e9tant la condition pr\u00e9alable et n\u00e9cessaire de la r\u00e9novation.\u00bb L'Alliance n'a pas d'autre but, mais elle pourrait bien n'\u00eatre qu'un \u00e9pisode suppl\u00e9mentaire de la d\u00e9composition de la droite.\nLe sc\u00e9nario de sa cr\u00e9ation est digne du Pirandello de Ce soir, on improvise... Deux heures avant l'annonce de l'Alliance, Jean-Louis Debr\u00e9, pr\u00e9sident du groupe RPR \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, n'est pas au courant et d\u00e9jeune tranquillement. Le 13 mai, lors du bureau politique de l'UDF, Fran\u00e7ois L\u00e9otard n'\u00e9voque qu'un \u00abchemin du dialogue\u00bb avec le RPR: le lendemain, il cosigne l'acte de bapt\u00eame de l'Alliance! \u00abC'est Philippe S\u00e9guin qui a tout fait seul, confie un cadre du RPR. M\u00eame le nom.\u00bb Nicolas Sarkozy et Pierre Lellouche ont d'ailleurs d\u00fb insister pour que leur pr\u00e9sident explique son initiative: il trouvait que son communiqu\u00e9 lapidaire \u00e9tait suffisant. A D\u00e9mocratie lib\u00e9rale, la col\u00e8re l'emporte: depuis plusieurs jours, y affirme-t-on, Philippe S\u00e9guin \u00e9tait en tractations avec Alain Madelin, pour une annonce commune le lundi 18, apr\u00e8s la convention de DL.\nPr\u00e9cipit\u00e9e, l'Alliance autorise plusieurs interpr\u00e9tations. \u00abCela bloque tous ceux qui r\u00eavaient de faire cavalier seul aux europ\u00e9ennes\u00bb, explique un d\u00e9put\u00e9 RPR, en d\u00e9signant Charles Pasqua et Philippe de Villiers. \u00abCela sera le parti du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu'a appel\u00e9 de ses voeux Alain Jupp\u00e9 le 7 mai, pour le troisi\u00e8me anniversaire de l'\u00e9lection de Jacques Chirac\u00bb, pr\u00e9dit le RPR Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, un proche du maire de Bordeaux. Nicolas Sarkozy, Fran\u00e7ois Fillon et Philippe S\u00e9guin lui-m\u00eame ont d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 cette analyse. Peu de voix, en revanche, d\u00e9noncent la tactique vorace du RPR. Le parti gaulliste, dans un classique \u00abdiviser pour r\u00e9gner\u00bb, dialoguera avec chaque composante d'une UDF irr\u00e9vocablement \u00e9miett\u00e9e et qui, dans l'Alliance, sera non pas associ\u00e9e, mais satellis\u00e9e. \u00abSinon, pourquoi S\u00e9guin se serait-il alli\u00e9 \u00e0 un mort?\u00bb susurre un d\u00e9put\u00e9 RPR en \u00e9voquant L\u00e9otard. Quelques-uns, enfin, Rue de Lille, pr\u00eatent \u00e0 leur pr\u00e9sident un machiav\u00e9lisme peu cr\u00e9dible, en sugg\u00e9rant qu'il voudrait prouver avec l'Alliance - et son \u00e9chec rapide - qu'aucune conf\u00e9d\u00e9ration de la droite n'est viable, le seul culte de l' \u00abidentit\u00e9 gaulliste\u00bb permettant la reconqu\u00eate. C'est m\u00e9conna\u00eetre S\u00e9guin, qui n'a jamais condamn\u00e9 l'union, mais la souhaite, comme il le r\u00e9affirma le 25 mars, \u00abdans l'encouragement de la diversit\u00e9\u00bb.\nLa faiblesse de l'Alliance est ailleurs: croire, comme en 1989, que l'union doit pr\u00e9c\u00e9der la r\u00e9novation. Inventer une structure sans avoir construit un projet, c'est mettre la charrue devant les boeufs et demeurer aveugle face aux reconstructions politiques r\u00e9ussies depuis dix ans. En juin 1990, le lancement de l'Union pour la France - anc\u00eatre de l'Alliance - suivit de huit mois les premiers \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la droite et mena \u00e0 la victoire de 1993. La gauche plurielle, elle, ne vit le jour qu'apr\u00e8s de longues Assises de la transformation sociale, o\u00f9 militants rouges, roses et verts purent confronter leurs id\u00e9es. Sarkozy et L\u00e9otard l'ont bien compris, qui ont promis un \u00abprojet\u00bb avant la fin de l'ann\u00e9e: la droite a donc sept mois pour b\u00e2tir son arche d'Alliance.\nEngag\u00e9e \u00e0 l'envers, cette op\u00e9ration dispose n\u00e9anmoins d'un v\u00e9ritable avantage: l'attitude de la gauche. \u00abLionel Jospin a proclam\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une droite r\u00e9publicaine, confie un proche du Premier ministre. Nous ne pouvons donc pas attaquer trop t\u00f4t l'Alliance.\u00bb \u00abPourquoi pas? a m\u00eame comment\u00e9 Laurent Fabius face \u00e0 l'initiative RPR-UDF. Si cela peut donner un peu de tonus \u00e0 l'opposition...\u00bb Si l'Alliance n'est pas la panac\u00e9e, elle sera peut-\u00eatre, au moins, une pilule Viagra pour la droite.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droite-allies-pour-quoi-faire_629118.html"}, {"title": "L'assurance-vie", "text": "C'est le produit phare, indispensable, surtout si on y souscrit t\u00f4t. Mais \u00e0 choisir avec discernement\nLes placements changent, pas les mentalit\u00e9s! Au XIXe si\u00e8cle, les bourgeois engrangeaient de la rente perp\u00e9tuelle pour leurs vieux jours et leurs enfants. A l'approche de l'an 2000, les Fran\u00e7ais se ruent sur... l'assurance-vie. Avec 427 milliards de francs collect\u00e9s en 1997, c'est de loin leur placement f\u00e9tiche. Malgr\u00e9 un nouveau tour de vis fiscal l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il reste un excellent instrument pour constituer sa pelote en vue de la retraite. Dans un contrat d'assurance-vie, int\u00e9r\u00eats et plus-values ne sont pas distribu\u00e9s. Ils s'additionnent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e aux primes vers\u00e9es par le souscripteur, pour faire boule de neige. C'est le fameux syst\u00e8me de la capitalisation.\nA cela s'ajoutent des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts incomparables, \u00e0 condition de ne pas toucher \u00e0 son argent pendant au moins huit ans. Malgr\u00e9 une fiscalit\u00e9 complexe, l'assurance-vie est aussi un produit facile d'acc\u00e8s et relativement souple dans son utilisation. Un particulier peut souscrire un ou plusieurs contrats d'assurance-vie, sans limitation de montant. Plus il s'y prend t\u00f4t, plus le p\u00e9cule constitu\u00e9 au moment de la retraite sera important. Fran\u00e7ois T. a pris un contrat \u00e0 45 ans. En versant 10 000 F par an nets de frais avec un rendement de 5%, il dispose \u00e0 60 ans, soit au bout de quinze ans, d'un capital de 207 000 F.\nAutre avantage de taille: le souscripteur peut r\u00e9cup\u00e9rer son \u00e9pargne en capital ou en rente viag\u00e8re, \u00e0 la diff\u00e9rence de la plupart des \u00abproduits retraite\u00bb qui imposent une sortie en rente (art. 83 du Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts ou loi Madelin pour les commer\u00e7ants, artisans, professions lib\u00e9rales).\nLa souplesse des contrats d'assurance-vie se manifeste aussi par la facult\u00e9 de retirer \u00e0 sa guise tout ou partie de son \u00e9pargne. Un souscripteur qui souhaite, par exemple, rembourser un cr\u00e9dit au moment de son d\u00e9part \u00e0 la retraite peut d\u00e9bloquer une partie de ses \u00e9conomies - on parle de rachat partiel - sans toutefois interrompre son contrat. Les sommes restantes continueront ainsi \u00e0 rapporter des int\u00e9r\u00eats. Mais, attention! ces \u00absorties\u00bb d'argent font l'objet d'un pr\u00e9l\u00e8vement fiscal lib\u00e9ratoire de 45% sur les int\u00e9r\u00eats et sur les plus-values (dont 10% de CRDS et CSG) entre z\u00e9ro et quatre ans et de 25% entre quatre et huit ans. Sur les contrats d'une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 huit ans, le pr\u00e9l\u00e8vement est de 17,5%. Mais si ces retraits sont inf\u00e9rieurs \u00e0 30 000 F pour les c\u00e9libataires et \u00e0 60 000 F pour les couples mari\u00e9s, ils ne sont pas tax\u00e9s. Seules les ponctions effectu\u00e9es au-del\u00e0 de huit ans sur des contrats anciens, dits \u00ab\u00e0 primes programm\u00e9es et p\u00e9riodiques\u00bb, souscrits avant le 25 septembre 1997, b\u00e9n\u00e9ficient au bout de huit ans d'une exon\u00e9ration de pr\u00e9l\u00e8vement.\nLes nouveaux contrats, dits \u00abDSK\u00bb (initiales de leur inventeur, Dominique Strauss-Kahn), \u00e9chappent au pr\u00e9l\u00e8vement lib\u00e9ratoire de 17,5% apr\u00e8s huit ans. A condition que les placements choisis comprennent au moins 50% d'actions fran\u00e7aises, dont 5% de titres \u00e0 risque investis dans l'innovation. Que ce \u00abrisque\u00bb -l\u00e0 soit judicieux lorsqu'il s'agit de pr\u00e9parer une retraite, c'est une autre histoire. Utile pour pr\u00e9parer ses vieux jours, l'assurance-vie permet, en outre, de transmettre son \u00e9pargne (capital et int\u00e9r\u00eats acquis), sans droits de succession dans la plupart des cas, \u00e0 une ou plusieurs personnes de son choix.\nEn cas de d\u00e9c\u00e8s du souscripteur, en effet, et quelle qu'en soit la date, les primes vers\u00e9es avant son 70e anniversaire sont exon\u00e9r\u00e9es de droits de succession. Au-del\u00e0 de cette \u00e9ch\u00e9ance, le capital entre dans la succession, apr\u00e8s un abattement de 200 000 F. Les int\u00e9r\u00eats, eux, ne sont jamais tax\u00e9s. Ce dispositif s'applique \u00e0 tous les contrats souscrits depuis le texte du 20 novembre 1991, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par les lois de finances successives. Deuxi\u00e8me atout: si le b\u00e9n\u00e9ficiaire n'appartient pas \u00e0 la famille du d\u00e9funt (concubin ou ami, par exemple), il n'a pas \u00e0 verser la taxe de 60% appliqu\u00e9e aux donations entre \u00e9trangers.\nComment bien choisir son contrat d'assurance-vie?\nAvant de plonger, v\u00e9rifiez d'abord la solidit\u00e9 de votre compagnie d'assurances! Comme le prouve l'exemple r\u00e9cent d'Europavie, m\u00eame un assureur peut faire faillite. Pour ce qui est du produit lui-m\u00eame, le choix ne manque pas. On d\u00e9nombre pr\u00e8s d'un millier de contrats disponibles sur le march\u00e9.\nR\u00e9partis en deux grandes familles: les formules \u00aben francs\u00bb et les contrats \u00abmultisupports\u00bb, qui connaissent un succ\u00e8s croissant depuis trois ans.\n1 - L'atout principal du contrat en francs, c'est sa grande s\u00e9curit\u00e9. Le souscripteur est s\u00fbr de pr\u00e9server son capital. L'\u00e9pargne est investie en tr\u00e8s grande partie dans des obligations, qui sont - par d\u00e9finition - toujours rembours\u00e9es \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance au prix d'\u00e9mission. Ces contrats offrent, en outre, un rendement annuel minimum garanti, souvent fond\u00e9 sur celui des obligations d'Etat. Leur performance moyenne s'est situ\u00e9e aux alentours de 6,30% l'ann\u00e9e derni\u00e8re. On table pour 1998 sur une rentabilit\u00e9 globale d'environ 6%. Ce qui repr\u00e9sente, avec une inflation \u00e0 1%, une r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9elle de 5%. Pas si mal, pour un placement sans risques. Autre avantage: les contrats en francs b\u00e9n\u00e9ficient d'un \u00abeffet de cliquet\u00bb. Cela signifie qu'une performance r\u00e9alis\u00e9e une ann\u00e9e ne peut jamais \u00eatre remise en cause par l'assureur et ce quelle que soit la situation des march\u00e9s financiers.\nLe prototype de cette forme de contrat est le \u00abcompte \u00e0 versements libres\u00bb de l'Association fran\u00e7aise d'\u00e9pargne et de retraite (Afer). Mais attention aux offres vitrines qui vendent d'all\u00e9chants r\u00e9sultats financiers \u00e0 court terme. Pr\u00e9f\u00e9rez plut\u00f4t les produits qui affichent une performance moindre mais r\u00e9guli\u00e8re depuis au moins trois ans, comme Apog\u00e9e Financier (Allianz), Arep (Le Conservateur), Capital Euro Epargne (la F\u00e9d\u00e9ration continentale), Griffon Epargne (Assurance du Griffon) ou Epargne Retraite 2 (Asac/Fapes).\n2 - Le contrat multisupport, c'est d'abord la libert\u00e9. Dans cette formule d'assurance-vie, le souscripteur r\u00e9partit son argent dans diff\u00e9rentes formes de placements, aussi appel\u00e9s \u00abcompartiments\u00bb: fonds communs de placement, actions fran\u00e7aises ou \u00e9trang\u00e8res, sicav mon\u00e9taires, immobilier... Mais, \u00e0 la diff\u00e9rence du contrat en francs, son capital augmente ou s'\u00e9rode en fonction de l'\u00e9volution des march\u00e9s. Plus question, dans cette formule, de rendement minimum garanti ni d'effet de cliquet. L'\u00e9pargnant a le choix entre deux formes de multisupport.\nDans la premi\u00e8re, le souscripteur r\u00e9partit lui-m\u00eame l'allocation de son \u00e9pargne entre les diff\u00e9rents \u00abcompartiments\u00bb ou \u00absupports\u00bb: actions, obligations, immobilier... Chaque transfert d'argent d'un compartiment \u00e0 l'autre lui co\u00fbte g\u00e9n\u00e9ralement 1% des sommes d\u00e9plac\u00e9es. Pour ne pas risquer de voir fondre son capital avec la chute de la Bourse, l'astuce consiste \u00e0 avoir un compartiment en francs, donc peu risqu\u00e9, dans un contrat multisupport, afin d'y placer les plus-values r\u00e9alis\u00e9es par les autres compartiments. Dans cette perspective, on peut retenir le contrat Epi multiplacement de Prudence-Vie, le livret Vital 2000 Prestige (Axa/Astral) ou bien encore Vega Maxi (Vega Finances), Top Ten (Guardian-Vie), Cl\u00e9 2 (Robeco) et Kal\u00e9idia (la F\u00e9d\u00e9ration continentale). Mais les \u00e9pargnants utilisent trop peu souvent les possibilit\u00e9s des multisupports \u00e0 arbitrage libre. Sans doute par crainte de faire le mauvais choix. On ne s'improvise pas gestionnaire!\nC'est pourquoi les professionnels proposent aussi des \u00abfonds profil\u00e9s\u00bb ou des \u00abfonds de fonds\u00bb. Dans les fonds profil\u00e9s, le souscripteur d\u00e9termine la gestion qu'il souhaite: prudente, \u00e9quilibr\u00e9e ou sportive. C'est l'assureur - et lui seul - qui r\u00e9alise les arbitrages pour coller aux objectifs fix\u00e9s par son client. Pour les fonds de fonds, le gestionnaire concocte un cocktail entre obligations, actions et sicav mon\u00e9taires en ayant pour souci de r\u00e9aliser la meilleure performance possible avec le risque le plus faible. S'il choisit ces deux formules, le souscripteur s'en remet \u00e0 l'expertise du gestionnaire et n'intervient jamais (sauf s'il d\u00e9cide de changer d'objectif). Parmi les \u00abfonds profil\u00e9s\u00bb ou les contrats \u00e0 gestion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e les plus performants, il faut privil\u00e9gier les produits peu gourmands en frais et une gestion internationale, comme Invesco (Arcalis), Porfolio Fleming Monde (Fleming), Pr\u00e9f\u00e9rence (Generali), Capital 8 (Auria-Vie), Corbeille S\u00e9lection (Euralliance). Le choix du multisupport permet aussi d'\u00e9viter les 10% de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux (CSG, CRDS, etc.). Contrairement aux contrats en francs, ces pr\u00e9l\u00e8vements ne sont pas effectu\u00e9s chaque ann\u00e9e sur les int\u00e9r\u00eats servis, mais le sont seulement au d\u00e9nouement du contrat. Et cela m\u00eame si la totalit\u00e9 des primes est plac\u00e9e dans le compartiment francs.\nAvoir un contrat d'assurance-vie \u00e0 forte dominante actions \u00e0 vingt-cinq ans de sa retraite ne pr\u00e9sente pas un danger en soi. C'est peut-\u00eatre m\u00eame un bon moyen pour se faire un confortable matelas de plus-values. Mais la part des actions doit imp\u00e9rativement diminuer au profit de placements plus tranquilles \u00e0 mesure que l'on approche de l'\u00e9ch\u00e9ance. Ce serait trop b\u00eate de tout perdre sur un krach! Jean-Michel Fournet", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-assurance-vie_629113.html"}, {"title": "La mal\u00e9diction de la droite", "text": "Eric Branca analyse les succ\u00e8s et les \u00e9checs successifs de la droite fran\u00e7aise\nLe Roman de la droite (Latt\u00e8s) s'ouvre sur un \u00e9chec et s'ach\u00e8ve sur un d\u00e9sastre. L'\u00e9chec, c'est celui de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1981, point final d'un septennat qui chercha vainement le \u00ablib\u00e9ralisme avanc\u00e9\u00bb. Le d\u00e9sastre, c'est la d\u00e9faite, en juin 1997, de la Chambre bleu horizon \u00e9lue en 1993, sanction terrible pour le d\u00e9but du mandat de Jacques Chirac.\nDe 1974 \u00e0 1998, c'est presque un quart de si\u00e8cle qui s'\u00e9coule, comme un feuilleton immuable: la droite conquiert le pouvoir, \u00e9choue dans son exercice et part en lambeaux au scrutin suivant. Il y a, certes, les victoires de 1986, de 1993 ou de 1995; mais le sentiment domine d'un fiasco r\u00e9manent depuis vingt-quatre ans. Si Eric Branca a failli intituler son r\u00e9cit Le Roman noir de la droite, c'est parce qu'une telle obstination dans l'erreur ne semble pouvoir s'expliquer que par une mal\u00e9diction. Pourtant, hormis les in\u00e9vitables querelles de personnes - qui inspirent \u00e0 l'auteur des portraits acides et le r\u00e9cit sans fard de plusieurs coups politiciens - les raisons de cet \u00e9chec r\u00e9current sont non pas mesquines, mais profondes.\nElles sont au nombre de trois. L'apprentissage du pouvoir par la gauche, d'abord, qui retire \u00e0 la droite ce monopole de la gestion qui fondait une part de sa l\u00e9gitimit\u00e9. Ensuite, l'effondrement du communisme, qui rend inutile le \u00abvaccin\u00bb droitier. Enfin, et c'est le plus grave, la droite a trahi la politique, renon\u00e7ant \u00e0 toute transcendance, \u00e0 toute id\u00e9ologie. Et, donc, \u00e0 tout r\u00e9el d\u00e9sir de changer la soci\u00e9t\u00e9.\nLe Roman de la droite, 1974-1998, chronique d'un \u00e9chec, par Eric Branca. J.-C. Latt\u00e8s, 400 p., 129 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-malediction-de-la-droite_629106.html"}, {"title": "Lebed: un tremplin pour le Kremlin", "text": "Le bouillant g\u00e9n\u00e9ral fait une rentr\u00e9e fracassante en politique en devan\u00e7ant de 18% le gouverneur sortant de Krasno\u00efarsk\nElu haut la main (57,22% des suffrages), le 17 mai, gouverneur du territoire de Krasno\u00efarsk, en Sib\u00e9rie, Alexandre Lebed a de nouveau toutes les raisons d'esp\u00e9rer. M\u00eame s'il affirme qu'il ne pensera \u00e0 la pr\u00e9sidence de la qu'apr\u00e8s avoir \u00abredress\u00e9 la r\u00e9gion\u00bb. Capitalisant sans effort le vote protestataire, l'ex-g\u00e9n\u00e9ral a capt\u00e9, au passage, une partie de l'\u00e9lectorat communiste des campagnes. Apr\u00e8s dix-huit mois de travers\u00e9e du d\u00e9sert, sa rentr\u00e9e fracassante en politique lui m\u00e9nage un si\u00e8ge au Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, la Chambre haute de la Douma, tremplin d'une ambition pr\u00e9sidentielle dont il n'a jamais fait myst\u00e8re.\nL'ex-g\u00e9n\u00e9ral avait re\u00e7u l'appui du milliardaire moscovite Boris Berezovski, qui a ses entr\u00e9es au Kremlin et l'oreille de Tatiana Diatchenko, la fille cadette d'Eltsine. Le financier aurait donn\u00e9 \u00e0 Lebed les moyens de gagner \u00e0 Krasno\u00efarsk afin de barrer la route de la pr\u00e9sidence au tout-puissant maire de Moscou, Iouri Loujkov, qui chasse sur le m\u00eame terrain du populisme nationaliste.\nParmi les autres challengers fourbissant d\u00e9j\u00e0 leurs armes alors que le scrutin n'aura lieu, en principe, qu'en l'an 2000, l'ancien Premier ministre Victor Tchernomyrdine a longtemps fait figure de favori. Il apparaissait, ces derniers mois, comme le meilleur garant de l'oligarchie en place, avec le soutien de Gazprom, le monopole gazier dont il est issu, de la bureaucratie, de la banque centrale, de l'administration des chemins de fer et des communications... Mais l'homme n'a gu\u00e8re de charisme et son mouvement, Notre Maison Russie, a bien du mal \u00e0 s'imposer. Six semaines apr\u00e8s son \u00e9viction du pouvoir, les enqu\u00eates d'opinion le cr\u00e9ditent de moins de 5% des intentions de vote.\nBattu par Eltsine en 1996, c'est le communiste Guennadi Ziouganov qui surfe depuis plusieurs mois en t\u00eate des sondages. Pourtant, \u00e0 l'aune de Krasno\u00efarsk, la vague rouge donne des signes de reflux. Et Ziouganov lui-m\u00eame, si l'on en croit le chroniqueur politique Konstantin Drozdov, aurait de s\u00e9rieux doutes sur les capacit\u00e9s du Parti \u00e0 s'emparer de la pr\u00e9sidence. Restent quelques outsiders: le r\u00e9formateur Boris Nemtsov, qui passe parfois pour le \u00abprince de la couronne\u00bb, mais qui pourrait \u00eatre desservi par son jeune \u00e2ge - il a 38 ans - et son appartenance \u00e0 la communaut\u00e9 juive dans un pays o\u00f9 l'antis\u00e9mitisme est encore vivace; l'\u00e9conomiste Grigori Iavlinski, leader de l'opposition lib\u00e9rale et chouchou de l'intelligentsia; Iegor Stroiev, enfin, le chef du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, qui se garde de r\u00e9v\u00e9ler ses intentions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lebed-un-tremplin-pour-le-kremlin_629101.html"}, {"title": "Requiem pour une for\u00eat vierge", "text": "Ancienne terre de chasse des rois deet des tsars de Russie, le domaine forestier de Bialowieza est menac\u00e9 de surexploitation\nLa for\u00eat de Bialowieza, la plus belle for\u00eat primaire d'Europe - un massif bois\u00e9 jamais exploit\u00e9 - \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie, va-t-elle \u00eatre livr\u00e9e aux b\u00fbcherons? Les \u00e9cologistes polonais s'indignent et d\u00e9noncent la politique des autorit\u00e9s de Varsovie, qui refusent d'\u00e9tendre la zone prot\u00e9g\u00e9e du parc national. Celle-ci ne couvre, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la fronti\u00e8re - la protection est mieux assur\u00e9e en Bi\u00e9lorussie - que 16% de cet espace naturel unique, ultime vestige de la for\u00eat vierge qui autrefois s'\u00e9tendait de l'Atlantique \u00e0 l'Oural, et o\u00f9 vivent plus de 12 000 esp\u00e8ces animales, dont les derniers bisons d'Europe. Or, sur le reste de cette ancienne terre de chasse des rois de Pologne et des tsars de Russie, les b\u00fbcherons acc\u00e9l\u00e8rent leurs cadences.\nL'an dernier, la for\u00eat de Bialowieza a \u00abproduit\u00bb un peu plus de 2 m\u00e8tres cubes de bois coup\u00e9 par hectare. Cette ann\u00e9e, les arbres abattus fourniront au total quelque 113 000 m\u00e8tres cubes d'essences, selon les autorit\u00e9s de Varsovie. \u00abC'est un v\u00e9ritable scandale. Bient\u00f4t, il n'y aura plus rien \u00e0 prot\u00e9ger\u00bb, s'insurge Adam Wajrak, journaliste et sp\u00e9cialiste de l'environnement. Confront\u00e9 aux protestations des \u00e9cologistes, le gouvernement s'est r\u00e9solu, le mois dernier, \u00e0 interdire les coupes dans les massifs forestiers de plus de cent ans. Toutefois, selon la Coalition pour la protection de la for\u00eat, qui regroupe neuf organisations \u00e9cologistes polonaises, cette mesure ne s'appliquera qu'au quart de ces massifs. Les autres ont tout simplement disparu des cartes officielles... D'o\u00f9 l'insistance de ces associations pour que l'ensemble du domaine bois\u00e9 soit d\u00e9clar\u00e9 parc national. \u00abChaque jour qui passe amoindrit les chances de voir la for\u00eat naturelle reprendre ses droits \u00e0 Bialowieza\u00bb, s'inqui\u00e8te le pr\u00e9sident de la Coalition, Andrzej Bobiec.\nA Bruxelles, o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne tente de d\u00e9finir une politique communautaire de gestion des for\u00eats, on s'inqui\u00e8te de cet acharnement des autorit\u00e9s polonaises contre les arbres de Bialowieza. La semaine derni\u00e8re, les forestiers de toute l'Europe discutaient, \u00e0 Versailles, de protection et d'exploitation raisonnable. Pour eux, les Polonais se conduisent comme un pays du tiers-monde en d\u00e9truisant leur bien le plus pr\u00e9cieux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/requiem-pour-une-foret-vierge_629098.html"}, {"title": "Un h\u00e9mophile par jour", "text": "Pour la seule ann\u00e9e 1985, pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par transfusion\nLes expertises m\u00e9dicales demand\u00e9es par le juge Bertella-Geoffroy dans l'affaire du sang permettent d\u00e9sormais de dater avec certitude la contamination de 417 h\u00e9mophiles. Ce calendrier est essentiel pour la justice: seules les plaintes des victimes apportant la preuve de leur contamination en 1985 sont \u00e0 coup s\u00fbr recevables pour caract\u00e9riser le crime d'empoisonnement. Selon le quotidien Lib\u00e9ration, 25 h\u00e9mophiles ont \u00e9t\u00e9 s\u00fbrement contamin\u00e9s entre mai et d\u00e9cembre. Ce chiffre est exact mais partiel: 81 dossiers sont encore en attente. Le Pr Vild\u00e9 devrait finir par retenir une centaine de contaminations en 1985 sur les 417 dossiers r\u00e9pertori\u00e9s.\nOr le nombre global des h\u00e9mophiles et de leurs conjoints infect\u00e9s par des produits sanguins de 1982 \u00e0 1985 s'\u00e9l\u00e8ve en fait \u00e0 1 342. Mais seuls 417 sujets peuvent savoir avec pr\u00e9cision quand ils ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s, soit parce qu'on avait conserv\u00e9 des \u00e9chantillons de leur plasma, soit parce qu'ils n'ont eu qu'une perfusion exceptionnelle. Pour tous les autres, il est d\u00e9sormais impossible de dater la contamination. Mais une simple r\u00e8gle de trois permet d'\u00e9valuer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts pour l'ann\u00e9e 1985: si la preuve est apport\u00e9e que 100 sujets sur 417 ont \u00e9t\u00e9 alors contamin\u00e9s, c'est \u00e0 environ 300 sur 1 342 qu'il faut estimer le nombre des h\u00e9mophiles infect\u00e9s cette ann\u00e9e-l\u00e0. Michel Garretta et Jean-Pierre Allain, les deux m\u00e9decins responsables du Centre national de transfusion sanguine, ne s'\u00e9taient donc pas tromp\u00e9s. Dans des documents confidentiels, ils admettaient \u00e0 l'\u00e9poque que les produits distribu\u00e9s par les centres de transfusion infectaient un nouvel h\u00e9mophile par jour.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-hemophile-par-jour_629093.html"}, {"title": "\"Gu\u00e9rie, la S\u00e9cu? Allons donc!\"", "text": "Gilles Johanet, ancien patron de la Cnam, vient d'\u00e9crire un livre coup de sang. Il s'explique\nGilles Johanet fut, de 1989 \u00e0 1993, un patron tr\u00e8s dynamique de la Caisse nationale d'assurance-maladie. Conseiller \u00e0 la Cour des comptes, ce haut fonctionnaire rigoureux d\u00e9teste le gaspillage, source d'injustices et d'inefficacit\u00e9. Sur le fiasco de la S\u00e9curit\u00e9 sociale - ce fameux \u00abmod\u00e8le fran\u00e7ais\u00bb qui r\u00e9ussit l'exploit d'\u00eatre \u00e0 la fois l'un des plus co\u00fbteux et aussi l'un de ceux o\u00f9 les assur\u00e9s sont les moins bien rembours\u00e9s des pays d\u00e9velopp\u00e9s - il pique un coup de sang dans un livre salutaire, L'Echec et le d\u00e9fi (Seuil).\n>Votre livre est tr\u00e8s sombre. Pourtant, on dit que la S\u00e9cu va mieux.\nMartine Aubry a d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait repousser la rigueur budg\u00e9taire myope. Je rajouterai qu'il ne faut pas \u00eatre prisonnier d'une approche financi\u00e8re myope, mais plut\u00f4t se demander si la S\u00e9cu est vraiment gu\u00e9rie. Certes, l'id\u00e9e \u00e9merge enfin - et pour cela l'apport de Jupp\u00e9 a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable - que la ressource est rare et qu'il faut compter. Face aux 840 milliards de francs d\u00e9pens\u00e9s chaque ann\u00e9e, demander \u00e0 mesurer la qualit\u00e9 et l'utilit\u00e9 du service rendu n'est peut-\u00eatre pas aberrant... H\u00e9las! cette prise de conscience n'a pas conduit \u00e0 imaginer une nouvelle logique pour notre syst\u00e8me de soins, et la machine est toujours aussi folle. Autrement dit, compte tenu de l'exp\u00e9rience que l'on a des \u00abembellies\u00bb de la S\u00e9cu, la seule question qui vaille est de savoir dans quel d\u00e9lai les d\u00e9penses vont red\u00e9marrer apr\u00e8s que les recettes ont, elles aussi, red\u00e9marr\u00e9. D'ailleurs cela a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Les lib\u00e9raux et les hospitaliers vont vouloir \u00e9galement \u00abprofiter\u00bb de la croissance! Attendons donc comme d'habitude quinze ou dix-huit mois, et nous aurons un nouveau plan de redressement...\n>En mati\u00e8re de sant\u00e9 aussi, vous dites qu'il y a une exception fran\u00e7aise.\nOui, celle qui consiste \u00e0 accepter un laisser-faire absolu. Tout offreur de soins, tout patient peut faire ce qu'il veut, n'a de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne.\n>Vous ne faites pas confiance aux m\u00e9decins?\nAutant qu'\u00e0 tous les offreurs de biens et de services de ce pays, tout au moins s'il y a transparence. De celle-ci la majorit\u00e9 des m\u00e9decins n'a rien \u00e0 craindre. Qui peut alors avoir peur de la transparence? Le radiologue qui ne sait pas lire ses radios, par exemple. \u00c7a existe! En 1993, les taux de faux positifs (cancers annonc\u00e9s par erreur) allaient de 2 \u00e0 14%, selon les d\u00e9partements, en mati\u00e8re de mammographie. De quoi stresser une femme pour dix ans! On conna\u00eet \u00e9galement des chirurgiens dont les taux d'\u00e9chec sont impressionnants. Des h\u00f4pitaux sans malades aussi. Une enqu\u00eate a montr\u00e9 qu'un peu moins d'un quart des secteurs op\u00e9ratoires chirurgicaux fonctionnaient moins d'une heure par jour.\n>Que peut-on y faire?\nNotre syst\u00e8me de soins postule depuis 1945 que l'on peut avoir de la qualit\u00e9 sans contrainte. C'est faux, \u00e9videmment, partout et toujours! Ainsi, le carnet de sant\u00e9 aurait pu \u00eatre un excellent outil de suivi du malade, ce suivi garantissant la qualit\u00e9 des soins. On a pourtant refus\u00e9 de rendre son emploi obligatoire et de d\u00e9finir son contenu. Si la qualit\u00e9 suppose d'imposer une contrainte, on pr\u00e9f\u00e8re abandonner la qualit\u00e9! De toute fa\u00e7on, et c'est l\u00e0 la carence du plan Jupp\u00e9, il est impossible de ma\u00eetriser durablement les d\u00e9penses avec un tel exc\u00e9dent d'offre: 4 200 laboratoires de biologie pour une population comparable \u00e0 celle de l'Allemagne de l'Ouest, qui en compte 600, 55 000 lits de m\u00e9decine-chirurgie-obst\u00e9trique exc\u00e9dentaires, de 20 000 \u00e0 25 000 m\u00e9decins lib\u00e9raux de trop, de l'aveu m\u00eame de ces derniers. Et encore l'inspecteur des Finances Jean Choussat en a-t-il d\u00e9nombr\u00e9 40 000.\n>Vous vous dites inquiet du d\u00e9veloppement d'une id\u00e9ologie s\u00e9curitaire en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, de l'obligation de r\u00e9sultat impos\u00e9e aux m\u00e9decins.\nTant qu'on laissera croire aux assur\u00e9s qu'ils vivent dans un syst\u00e8me o\u00f9 tout est possible, leur approche de la sant\u00e9 sera irresponsable. R\u00e9sultat: on va d\u00e9velopper une inflation d'actes de pr\u00e9caution d'autant plus folle qu'elle n'aura pas de limites. C'est pourquoi un d\u00e9bat public o\u00f9 tout serait mis sur la table est indispensable. Les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux constituent-ils ce rendez-vous?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guerie-la-secu-allons-donc_629086.html"}, {"title": "Un vrai ministre", "text": "La R\u00e9publique, heureusement, retrouve des couleurs en Corse. Paris, enfin, refuse de capituler devant Ajaccio ou Bastia. Face \u00e0 un terrorisme mafieux qui, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, meurtre apr\u00e8s meurtre, \u00e9tendait son empire, l'Etat a d\u00e9cid\u00e9 de redresser la t\u00eate et de r\u00e9pliquer. Ce n'est pas une insulte faite \u00e0 la Corse que d'y exiger une simple application de l'Etat de droit. Depuis trop longtemps, en effet, cette sinistre \u00e9vidence s'imposait: la Corse p\u00e9rissait parce que plus un seul principe n'y \u00e9tait respect\u00e9. L'Etat \u00e9tait lui-m\u00eame complice de cette glissade vers le d\u00e9sastre, \u00e0 force de conversations secr\u00e8tes, de mains tendues et d'yeux ferm\u00e9s, de compromis qui n'\u00e9taient que des compromissions. Depuis l'assassinat du pr\u00e9fet Erignac, au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, un homme nous montre qu'on pouvait et qu'on peut faire autrement: avec Jean-Pierre Chev\u00e8nement, la R\u00e9publique, sans \u00eatre autoritaire ni grande gueule, a recouvr\u00e9, en Corse, sa dignit\u00e9. Sous l'impulsion du ministre de l'Int\u00e9rieur, la police, la justice, le fisc font tout simplement leur travail et les ombres corses, d\u00e9j\u00e0, commencent \u00e0 trembler. Certes, rien n'est d\u00e9finitivement gagn\u00e9; de terribles soubresauts peuvent encore survenir, mais Jean-Pierre Chev\u00e8nement administre la preuve que le pire n'est jamais s\u00fbr.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-vrai-ministre_629079.html"}, {"title": "Un espace emploi bien connect\u00e9", "text": "Apr\u00e8s Boulogne, Toulouse ou encore Issy-les-Moulineaux, la ville de Paris a enfin ouvert un espace emploi pour les jeunes. Situ\u00e9 en plein Quartier latin, le Cyber jeunes-Espace emploi accueille tous les Parisiens de 16 \u00e0 25 ans qui cherchent un boulot. Gr\u00e2ce aux 17 postes multim\u00e9dias et aux sympathiques conseillers, vous pourrez vous connecter sur les sites Internet des entreprises qui recrutent, d\u00e9poser votre CV ou collecter des informations sur le m\u00e9tier qui vous branche. Lors de votre premi\u00e8re visite et sur simple pr\u00e9sentation d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, on vous remettra une carte de membre qui vous permettra d'acc\u00e9der gratuitement aux installations, et ce autant de fois que vous le souhaitez. En \u00abcliquant sur le mulot\u00bb, deux jeunes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s et de nombreux internautes ont obtenu plusieurs entretiens d'embauche. Alors, qu'attendez-vous?\n24, rue des Ecoles, 75005 Paris. Du lundi au vendredi, de 9 \u00e0 12 heures et de 14 \u00e0 18 heures. 01-40-51-96-10.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-espace-emploi-bien-connecte_629074.html"}, {"title": "Jimbo sauve le monde", "text": "Quand des trafiquants de drogue iraniens menacent la plan\u00e8te, Jim Duffy intervient. Et Larry Collins est l\u00e0 pour raconter\nHier encore l'Ennemi \u00e9tait rouge. Il tenait un couteau entre les dents et buvait de la vodka en ricanant aux malheurs du monde sur un air de balala\u00efka. Sans la CIA, il nous aurait d\u00e9j\u00e0 atomis\u00e9s vingt fois, si l'on a bien suivi les cadors du thriller am\u00e9ricain. Le Rideau de fer tomb\u00e9, le nouveau cauchemar du monde libre porte la barbe. Il boit du th\u00e9 et embrasse le Coran toutes les trois minutes avant de balancer ses bombes aux quatre coins des capitales occidentales. Bref, l'ennemi est iranien. Et il est fourbe. Forc\u00e9ment fourbe, aurait pu ajouter Marguerite D.\nPour son cinqui\u00e8me livre en solo, Larry Collins, qui a pris depuis plus de dix ans ses distances d'avec son ancien complice, Dominique Lapierre, nous prom\u00e8ne donc cette fois entre T\u00e9h\u00e9ran, Washington et Hambourg, au coeur d'un trafic d'h\u00e9ro\u00efne et de charges atomiques. L'Am\u00e9rique, menac\u00e9e par la drogue des mollahs, va mal. Il faut r\u00e9agir. La routine, quoi. Pour sauver le monde et tromper l'ennui qui le gagne dans un trou paum\u00e9 du Maine, Jim Duffy, alias Jimbo, un retrait\u00e9 de la CIA, a repris du service. Sa mission: pister le chef de l' \u00abop\u00e9ration Khalid\u00bb. Gr\u00e2ce \u00e0 l'argent de l'h\u00e9ro\u00efne plut\u00f4t qu'\u00e0 celui de la culture de la pistache, \u00able Professeur\u00bb, comme on surnomme l'affreux de service, a pu s'offrir trois t\u00eates nucl\u00e9aires et se propose de rayer une bonne fois Tel-Aviv de la carte. En attendant mieux. Heureusement, le pr\u00e9sident des Etats-Unis est l\u00e0. Et Jimbo, avec ses copains, veille au grain...\nLarry Collins ne boude pas son plaisir de romancier dans ce thriller habilement men\u00e9, truff\u00e9 de faux dollars et de vrais fils de pute, o\u00f9 la fiction se rapproche, semble-t-il, dangereusement de la r\u00e9alit\u00e9. Collins, ancien correspondant au Moyen-Orient du magazine am\u00e9ricain Newsweek, affirme avoir enqu\u00eat\u00e9 de nombreux mois aupr\u00e8s des meilleures sources avant de d\u00e9crire avec pr\u00e9cision, dans ce livre, l'alarmant d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux de trafic de drogue internationaux et le fonctionnement des officines du terrorisme islamique. De quoi corser le suspense et rajouter une dose de frisson. Sus aux barbus!\nDemain est \u00e0 nous, par Larry Collins. Trad. par Nathalie Gouy\u00e9-Guilbert. Robert Laffont, 482 p., 149 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jimbo-sauve-le-monde_629067.html"}, {"title": "Les compagnons du 7e art", "text": "Chef op\u00e9rateur, ing\u00e9nieur du son, cr\u00e9ateur des d\u00e9cors, des costumes, chef monteur... la qualit\u00e9 d'un film doit beaucoup \u00e0 leur savoir-faire. Pleins feux sur les hommes de l'ombre, \u00e0 travers cinq talents confirm\u00e9s\n>ERIC GAUTIER chef op\u00e9rateur, 37 ans\n\u00abConstruire la lumi\u00e8re et la photo d'un film est une question de rythme et de temps. Sur un tournage, mon travail d\u00e9coule de l'organisation de ce temps. Pour \u00eatre pr\u00eat \u00e0 saisir l'\u00e9motion de l'instant, o\u00f9 quelque chose commence \u00e0 exister. Et que l'on ne retrouvera plus jamais.\u00bb\nEric Gautier aime cadrer les films pour deux raisons: un effet de lumi\u00e8re d\u00e9pend du mouvement de la cam\u00e9ra, de la taille du plan et de sa lisibilit\u00e9. Un cadre va diriger le regard du spectateur vers une lumi\u00e8re r\u00e9v\u00e9latrice. \u00abLa conjugaison de ces deux disciplines me permet d'approcher au plus juste l'\u00e2me d'un film et l'univers du r\u00e9alisateur.\u00bb Pour Ceux qui m'aiment..., de Ch\u00e9reau, l'exercice fut particuli\u00e8rement d\u00e9licat. \u00abToute une s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e dans un train. Je voulais que la lumi\u00e8re arrive de l'ext\u00e9rieur, comme dans la r\u00e9alit\u00e9. Il fallait aussi le sentiment de mouvement sur les visages des com\u00e9diens. Un v\u00e9ritable casse-t\u00eate. Quant \u00e0 la photo, l'important \u00e9tait de faire oublier la cam\u00e9ra. Je la portais constamment \u00e0 l'\u00e9paule au milieu des acteurs pour donner l'impression, \u00e0 l'image, qu'elle \u00e9tait en vie, et physiquement en eux.\u00bb Chaque film est un prototype, une remise en question du rapport de la lumi\u00e8re avec la mise en sc\u00e8ne. Et le moteur de son \u00e9nergie, \u00able plaisir du cin\u00e9ma en g\u00e9n\u00e9ral, l'amour du genre humain en particulier\u00bb. Et aussi sa passion de la litt\u00e9rature, de la peinture et de la musique. \u00abUn film s'\u00e9crit comme une partition et s'\u00e9coute comme un concert, dans une dur\u00e9e impos\u00e9e\u00bb, dit ce joueur de piano et d'orgue classique, qui, apr\u00e8s avoir r\u00eav\u00e9 de devenir compositeur de jazz, a eu l'intuition, \u00e0 20 ans, que le cin\u00e9ma se trouvait au croisement de tous ces arts. Et d\u00e9cida, alors, de s'inscrire \u00e0 l'\u00e9cole Louis-Lumi\u00e8re pour \u00aben savoir un peu plus\u00bb.\nFilmo express\n1990, premier long-m\u00e9trage: La Vie des morts, d'Arnaud Desplechin; Albert souffre, de Bruno Nuytten; Les Cent et Une Nuits, d'Agn\u00e8s Varda; Irma Vep, d'Olivier Assayas; Love, etc., de Marion Vernoux; Tykho Moon, d'Enki Bilal; Ceux qui m'aiment prendront le train, de Patrice Ch\u00e9reau (en comp\u00e9tition officielle); Pola X, de Leos Carax (\u00e0 l'automne).\n>PIERRE GAMET ing\u00e9nieur du son, 54 ans\n\u00abEnregistrer en prise directe le texte dit par les com\u00e9diens, c'est capturer l'\u00e9motion, la musique d'un film. Le bruit du silence est tr\u00e8s int\u00e9ressant. Dans celui du d\u00e9sert, on entend le vol d'une mouche, le souffle du vent sur une touffe d'herbe et les grains de sable qui s'envolent.\u00bb\nLa sc\u00e8ne se passe dans une chambre de l'h\u00f4tel Terminus de la gare Saint-Lazare o\u00f9 Jean-Luc Godard tourne un plan de D\u00e9tective avec Emmanuelle Seigner et un autre com\u00e9dien. Pierre Gamet, \u00e9couteurs sur les oreilles, est au bout du rouleau. \u00abAvec les fen\u00eatres grandes ouvertes, impossible d'enregistrer le moindre dialogue. J'ai fini par le dire \u00e0 Godard. Il m'a r\u00e9torqu\u00e9, exasp\u00e9r\u00e9: ?Tu n'as pas encore compris que c'est justement le bruit de l'autobus dans la rue qui m'int\u00e9resse, et pas ce que disent les com\u00e9diens? ?\u00bb Ce genre de situations \u00abcomplexes, \u00e9reintantes\u00bb, maintes fois v\u00e9cues, sont chaque fois des d\u00e9fis pour ce passionn\u00e9 de la prise directe, venu au cin\u00e9ma apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert l'art du son \u00e0 l'adolescence, en jouant de la guitare sur la musique des Stones. \u00abGodard recherche toujours un son accident\u00e9. Avec Pialat et Rivette, il est l'un des rares metteurs en sc\u00e8ne \u00e0 innover. Je les respecte beaucoup, car leurs d\u00e9bordements vous poussent dans vos retranchements.\u00bb R\u00e9ussir \u00e0 enregistrer la voix au plus pr\u00e8s avec son perchman depuis vingt-deux ans, Bernard Chaumeil, au moyen de son bon vieux magn\u00e9tophone monopiste Nagra (\u00abLe son num\u00e9rique est moins chaleureux\u00bb), voil\u00e0 ce qui rend Pierre Gamet heureux. Comme de livrer une bande-son irr\u00e9prochable au mixeur, o\u00f9 l'on \u00absent\u00bb le grain, le timbre, le corps d'une voix et sa musique. Premier auditeur du travail des com\u00e9diens, l'oreille de Pierre Gamet est une r\u00e9f\u00e9rence capitale non seulement pour eux, mais aussi pour les r\u00e9alisateurs (Corneau et Rappeneau), et G\u00e9rard Depardieu ne jure que par lui. Seul couac au tableau: lorsque les jeunes acteurs qui ne savent pas articuler \u00abboulent\u00bb (d\u00e9bitent \u00e0 toute vitesse) leur texte et que les metteurs en sc\u00e8ne ne les contredisent pas, de peur d'enlever de la profondeur \u00e0 leur jeu. \u00abLorsque Philippe Noiret chuchote, je baisse la puissance de mon micro et je frissonne d'\u00e9motion!\u00bb\n- Filmo express\n1973, Erica Minor, de Bertrand Van Effenterre; Le Milieu du monde, d'Alain Tanner; La Dentelli\u00e8re, de Claude Goretta; Clair de femme, de Costa-Gavras (c\u00e9sar); L'Amour \u00e0 mort, d'Alain Resnais; Cyrano de Bergerac, de Jean-Paul Rappeneau (c\u00e9sar); Tous les matins du monde, d'Alain Corneau (c\u00e9sar); 1492 Christophe Colomb, de Ridley Scott; Le Hussard sur le toit, de Jean-Paul Rappeneau (c\u00e9sar); Le Voleur de vie, d'Yves Angelo; La Ni\u00f1a de tus ojos, de Fernando Trueba.\n>HERV\u00c9 SCHNEID chef monteur, 42 ans\n\u00abL'important est de restituer la narration d'un film et l'univers d'un r\u00e9alisateur. Garder un oeil frais, attentif, pour apporter un nouvel \u00e9clairage en allant chercher dans chaque plan ce qui a pu \u00e9chapper au metteur en sc\u00e8ne pendant le tournage. Donner du sens, de l'\u00e9motion et du rythme.\u00bb\nRien ne pr\u00e9disposait Herv\u00e9 Schneid \u00e0 devenir chef monteur. Mis \u00e0 part son nom. Schneid, en yiddish, signifie \u00abtailleur\u00bb. \u00abFinalement, j'ai perp\u00e9tu\u00e9 la tradition familiale. Mon p\u00e8re, juif polonais, a \u00e9t\u00e9 tailleur toute sa vie. Et moi, depuis vingt ans, je coupe de la pellicule!\u00bb La ville de Reims a vu grandir un adolescent sans histoire, mais cin\u00e9phile. Apr\u00e8s avoir interrompu ses \u00e9tudes de m\u00e9decine, il part pour Isra\u00ebl, \u00e0 20 ans, afin de d\u00e9buter comme stagiaire sur le montage d'un long- m\u00e9trage. L\u00e0, de film en film, Schneid, l'autodidacte, d\u00e9cortique le m\u00e9tier. De retour en France, il continue le tout- terrain: reportages, t\u00e9l\u00e9films et pr\u00e8s d'une centaine de pubs. Jusqu'au jour o\u00f9 il se retrouve parachut\u00e9 chef monteur sur Europa, de Lars von Trier. \u00abJ'ai approch\u00e9 quelqu'un de brillant, \u00e0 l'humour pince-sans- rire et cinglant. Cela a \u00e9t\u00e9 ma premi\u00e8re grande rencontre. Le m\u00e9tier de chef monteur, c'est d'abord \u00e7a. Avoir le privil\u00e8ge de travailler \u00e0 huis clos avec des personnalit\u00e9s passionnantes.\u00bb Manuel Poirier et ses films sans effets sp\u00e9ciaux lui ont permis de m\u00fbrir, les femmes r\u00e9alisatrices lui ont communiqu\u00e9 leur \u00e9nergie et Jean-Pierre Jeunet l'a fascin\u00e9 par son obsession de rigueur avant de lui ouvrir les portes de la Mecque du cin\u00e9ma, Hollywood, avec Alien. \u00abUn vrai challenge. Il fallait prouver que nous, Fran\u00e7ais, \u00e9tions tout aussi capables que les Am\u00e9ricains.\u00bb Aujourd'hui, il vient de terminer le premier long-m\u00e9trage de Siegfried, Louise (Take 2) [avec Elodie Bouchez]. Une rencontre du troisi\u00e8me type pour Herv\u00e9 Schneid. \u00abCe gar\u00e7on est un extraterrestre de 25 ans qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 enfreindre les r\u00e8gles du montage. Un sorcier de l'image dont l'imagination cr\u00e9atrice m'a boulevers\u00e9.\u00bb\nFilmo-express\n1991, Europa, de Lars von Trier (premier long-m\u00e9trage); Delicatessen, de Jean-Pierre Jeunet et Marc Caro (c\u00e9sar du meilleur montage); La Petite Amie d'Antonio, de Manuel Poirier; L'Ombre du doute, d'Aline Issermann; Alien, la r\u00e9surrection, de Jean-Pierre Jeunet; Louise (Take 2), de Siegfried (s\u00e9lection Un certain regard).\n>CHRISTIAN GASC cr\u00e9ateur de costumes, 52 ans\n\u00abLe costume repr\u00e9sente le lien entre le sc\u00e9nario, la mise en sc\u00e8ne et les acteurs. Et ce lien doit cr\u00e9er de l'harmonie, du sens. Un costume aide un acteur \u00e0 se transformer en personnage et doit s'inscrire d'une mani\u00e8re \u00e9vidente dans le film.\u00bb\nAvant toute chose, il cite Delacroix: \u00abSans hardiesse, et une hardiesse enti\u00e8re, il n'y a point de beaut\u00e9.\u00bb Puis il raconte son d\u00e9sir d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de la confiance accord\u00e9e, son go\u00fbt de la pr\u00e9cision et sa gourmandise du bonheur. \u00abJ'aime, dit-il, mon m\u00e9tier d'une fa\u00e7on exalt\u00e9e! M\u00eame apr\u00e8s avoir re\u00e7u des r\u00e9compenses, et particip\u00e9 \u00e0 une multitude de films, d'op\u00e9ras et de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, je suis toujours aussi boulevers\u00e9.\u00bb Etonnant Christian Gasc. En l'\u00e9coutant, on a r\u00e9ellement le sentiment qu'il n'a jamais cess\u00e9 d'accomplir un r\u00eave d'enfant. Ce qu'il ne d\u00e9ment pas. \u00abJe dois mon penchant pour le cin\u00e9ma \u00e0 ma m\u00e8re. Elle et moi partagions la m\u00eame \u00e9motion des images et des histoires d'amour.\u00bb Mais son destin, il le rencontre avec Liliane de Kermadec. \u00abElle m'a permis de d\u00e9couvrir l'art du costume en me demandant de r\u00e9unir une documentation pour son film Alo\u00efse.\u00bb Et la passion du v\u00eatement s'est engouffr\u00e9e dans le coeur de Christian Gasc. Mais aussi celle de la couleur, de la texture des tissus. D\u00e9nicher le mat\u00e9riau de ses convoitises, puis leur donner vie, le fait s'impr\u00e9gner des peintures de Goya, de V\u00e9lasquez, d'Ingres ou encore de Reynolds. \u00abLa dominante bleue des habits d'Anouk Grinberg dans Mon homme, de Bertrand Blier, explique-t-il, s'inspirait de l'atmosph\u00e8re d'un Gainsborough. Puis elle symbolisait parfaitement la puret\u00e9 de son personnage de prostitu\u00e9e.\u00bb Entre les tournages, il engloutit en moyenne deux films par jour. \u00abJ'aime suivre et regarder vivre \u00e0 l'\u00e9cran mes acteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\u00bb M. Gasc est un costumier heureux.\nFilmo express\n1975, premier long-m\u00e9trage: Alo\u00efse, de Liliane de Kermadec (s\u00e9lection officielle au festival de Cannes de la m\u00eame ann\u00e9e); La Chambre verte, de Fran\u00e7ois Truffaut; Les Soeurs Bront\u00eb, d'Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9; Cap Canaille, de Juliet Berto; Chocolat, de Claire Denis; Madame Butterfly, de Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand (c\u00e9sar); Ridicule, de Patrice Leconte (c\u00e9sar); Le Bossu, de Philippe de Broca (c\u00e9sar); Dolce farniente, de Nae Caranfil.\n>CARLOS CONTI chef d\u00e9corateur, 46 ans\n\u00abMon r\u00f4le consiste \u00e0 rassurer un metteur en sc\u00e8ne en lui proposant un d\u00e9cor qu'il puisse assumer. A trouver un \u00e9quilibre entre mes id\u00e9es, ce qui n\u00e9cessite de ma part une vraie fermet\u00e9, et son univers personnel. Recr\u00e9er un lieu baroque, c'est beau, mais facile. Le vrai d\u00e9fi: une chambre d'h\u00f4tel ordinaire avec un lit, une table et un seul personnage.\u00bb\nForm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole du designer Hilton McConnico sur les d\u00e9cors de Diva (Jean-Jacques Beineix), o\u00f9 il \u00e9tait assistant, Carlos Conti - n\u00e9 en Argentine, grand amoureux de la culture fran\u00e7aise et du cin\u00e9ma d\u00e8s l'enfance - fonctionne au plaisir, \u00e0 l'humour, \u00e0 l'\u00e9tonnement. \u00abJ'ai mis le pied sur un plateau par hasard, alors que je suivais des \u00e9tudes de dessin et d'astronomie \u00e0 Paris. L'argent n'est pas pour moi une motivation. Ce qui compte, c'est accepter de se laisser bousculer par la folie du cin\u00e9ma et sauter d'un univers \u00e0 l'autre.\u00bb Entre le prochain film de Roman Polanski et le premier long-m\u00e9trage de Patrick Timsit (Quasimodo), Carlos Conti n'a pas h\u00e9sit\u00e9. \u00abJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'excitation d'une nouvelle aventure \u00e0 la routine professionnelle.\u00bb Pourtant, avec une trentaine de films \u00e0 son actif, Carlos Conti sait combien les angoisses d'un r\u00e9alisateur sont difficiles \u00e0 g\u00e9rer. \u00abPour un simple drap mal pliss\u00e9, Hector Babenco, tortur\u00e9, m'a emp\u00each\u00e9 de dormir trois nuits de suite! Ce n'est pas seulement une anecdote. Un chef d\u00e9corateur est aussi responsable de toute une \u00e9quipe - assistants, ensembliers, accessoiristes et constructeurs. Il s'agit alors de contr\u00f4ler une ?famille en cris?. Cela peut se r\u00e9v\u00e9ler, parfois, physiquement et moralement, \u00e9puisant.\u00bb Ce jouisseur sait quand m\u00eame se pr\u00e9server. Une fois par an, Carlos Conti est injoignable: il ne rate jamais le carnaval de Rio, o\u00f9 il d\u00e9file avec son \u00e9cole de samba, Beija Flor.\nFilmo express\n1979, premier long-m\u00e9trage: Fernand, de Ren\u00e9 F\u00e9ret; 37\u00b0 2 le matin, de Jean-Jacques Beineix; Quelques jours avec moi, de Claude Sautet; Ma saison pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, d'Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9; La Machine, de Fran\u00e7ois Dupeyron; Gazon maudit, de Josiane Balasko; P\u00e9dale douce, de Gabriel Aghion. La Le\u00e7on de tango, de Sally Potter; Coeur allum\u00e9, d'Hector Babenco (en comp\u00e9tition officielle).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-compagnons-du-7e-art_629062.html"}, {"title": "Tchernobyl, casse-t\u00eate europ\u00e9en", "text": "Pour pr\u00e9venir une nouvelle catastrophe \u00e0 Tchernobyl, combien est-on pr\u00eat \u00e0 payer? Les 11 et 12 mai, cette question a domin\u00e9 les d\u00e9bats de l'assembl\u00e9e annuelle de la Berd (Banque europ\u00e9enne de reconstruction et de d\u00e9veloppement). Une r\u00e9union qui se tenait, justement, \u00e0 Kiev, capitale de l'Ukraine, le pays qui subit, depuis douze ans, les cons\u00e9quences de l'explosion du r\u00e9acteur n\u00b0 4 de Tchernobyl, le 26 avril 1986. La hantise des Ukrainiens, de leurs voisins et du reste de l'Europe, c'est le mauvais \u00e9tat du \u00absarcophage\u00bb, cette \u00e9norme structure \u00e9difi\u00e9e apr\u00e8s le drame pour recouvrir la masse du r\u00e9acteur incendi\u00e9. Le gouvernement ukrainien, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 fermer l'ensemble de Tchernobyl en l'an 2000, a pourtant annonc\u00e9 le red\u00e9marrage du r\u00e9acteur n\u00b0 3 de la centrale, le dernier encore capable de fonctionner.\nDouze ans apr\u00e8s la catastrophe, la temp\u00e9rature du r\u00e9acteur qui avait fondu continue \u00e0 diminuer lentement. Des \u00e9l\u00e9ments radioactifs s'\u00e9chappent des fissures du toit. Surtout, l'ensemble du fameux sarcophage donne des signes de faiblesse inqui\u00e9tants. Ukrainiens et Bi\u00e9lorusses affirment d'ailleurs que le nombre de maladies dues \u00e0 la contamination radioactive a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il faut dire que l'\u00e9difice, deux fois grand comme l'Arche de la D\u00e9fense, est fait de 140 000 tonnes de blocs de b\u00e9ton empil\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te et de plaques m\u00e9talliques impossibles \u00e0 souder ou \u00e0 jointoyer.\nDepuis quatre ans, il est devenu urgent de le consolider. \u00abLe sarcophage vieillit. Nous ne savons pas comment il r\u00e9agirait \u00e0 une agression, \u00e0 une tornade, ou \u00e0 un s\u00e9isme, f\u00fbt-il \u00e9loign\u00e9, constate un des ing\u00e9nieurs fran\u00e7ais qui connaissent bien Tchernobyl. Et les instruments de surveillance r\u00e9sistent mal aux conditions extr\u00eames de chaleur et d'humidit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur. Il faudrait aussi les changer.\u00bb Mais, pour des raisons techniques, financi\u00e8res et politiques, les d\u00e9cisions tardent. Si le sarcophage tombait sur le r\u00e9acteur fondu, une masse d'\u00e9l\u00e9ments et de poussi\u00e8res radioactives s'\u00e9chapperait et contaminerait la r\u00e9gion. S'il s'effondrait sur le r\u00e9acteur n\u00b0 3, qui lui est contigu, cela provoquerait un accident du type de celui de 1986. Or, selon les analyses de la Commission de recherche et d'information ind\u00e9pendante sur la radioactivit\u00e9 (CRII-Rad), il reste encore quelques traces de radioactivit\u00e9 sur les sommets des Alpes, de la France jusqu'en Autriche.\nEn 1992, le G 7 annonce un concours d'id\u00e9es pour confiner le r\u00e9acteur maudit. Parmi les r\u00e9ponses, le groupe Alliance, r\u00e9unissant, notamment, EDF et Campenon-Bernard, une des principales entreprises fran\u00e7aises de travaux publics, sugg\u00e8re de couvrir le tout d'une gigantesque bo\u00eete de b\u00e9ton. Pour la mettre en place, il faudrait stopper le r\u00e9acteur n\u00b0 3. Trop t\u00f4t, trop cher. En 1997, on d\u00e9cide de susciter de nouvelles propositions. La Berd lance donc un nouvel appel d'offres. Les concurrents doivent proposer des techniques pour renforcer le sarcophage, des appareils de surveillance du site et des syst\u00e8mes permettant de faire face \u00e0 un accident mineur. L'ouverture des enveloppes devrait avoir lieu en juin\nDans une deuxi\u00e8me \u00e9tape, les groupes seront en comp\u00e9tition pour dessiner un nouveau sarcophage. Il y a deux hypoth\u00e8ses: soit une structure importante qui isolerait toute la tranche n\u00b0 4 pendant une longue p\u00e9riode, soit un coffrage plus l\u00e9ger pour d\u00e9manteler, \u00e0 terme, la partie la plus dangereuse de l'usine nucl\u00e9aire. Les travaux dureraient environ dix ans. Le co\u00fbt s'\u00e9l\u00e8verait au minimum \u00e0 4 milliards de francs.\nLe temps presse. Pourtant, les diff\u00e9rents partenaires rechignent: les Russes, parce qu'ils n'aiment pas qu'on remue le fer dans la plaie en rappelant que leur technique nucl\u00e9aire - celle de Tchernobyl, les RBMK - est obsol\u00e8te, ni que les Occidentaux mettent leur nez dans les centrales de l'ex-URSS. Les Am\u00e9ricains et les Europ\u00e9ens, parce qu'ils savent qu'ils auront \u00e0 payer les frais. \u00abSi nous n'arrivions pas \u00e0 trouver les financements pour Tchernobyl, les cons\u00e9quences seraient terribles\u00bb, concluait Charles Frank, qui pr\u00e9sidait l'assembl\u00e9e de la Berd, en quittant Kiev, le 12 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/environnement/tchernobyl-casse-tete-europeen_491681.html"}, {"title": "Quid des fonds de pension?", "text": "Alors qu'ils font le bonheur des retrait\u00e9s am\u00e9ricains ou \u00e9cossais, les Fran\u00e7ais risquent d'attendre longtemps leur mise en place\nEt les Shadoks ramaient, ramaient... Cela fait dix ans qu'on en parle et, depuis cinq ans, les projets de loi et autres amendements se sont accumul\u00e9s sur les bureaux de l'Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat. Pourtant, toujours rien! Vot\u00e9e quelques mois avant la dissolution du Parlement, la loi Thomas a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement \u00abtrapp\u00e9e\u00bb par le gouvernement socialiste. Pendant que chefs d'entreprise, politiques et syndicalistes fran\u00e7ais s'enlisent dans des querelles id\u00e9ologiques, le salari\u00e9 fran\u00e7ais regarde - impuissant - son cousin am\u00e9ricain et son voisin europ\u00e9en engranger les profits dus \u00e0 l'explosion des march\u00e9s boursiers. De la veuve \u00e9cossaise au professeur de facult\u00e9 californien, plus d'un tiers de la Bourse de Paris est entre les mains de fonds de pension \u00e9trangers. Ubuesque! Ou plut\u00f4t criminel, lorsqu'on sait la dynamique infernale qui mine le r\u00e9gime de retraite par r\u00e9partition (S\u00e9curit\u00e9 sociale + Arrco + Agirc). La France comptera, en 2020, 1,3 actif \u00abcotisant\u00bb pour 1 retrait\u00e9.\nLoin de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me ou de remettre en question notre r\u00e9gime de retraite par r\u00e9partition, les fonds de pension pourraient avantageusement le compl\u00e9ter. Ce syst\u00e8me fonctionne sur le principe de la capitalisation. Salari\u00e9s et employeurs cotisent \u00e0 un fonds qui place l'argent en Bourse. Les gains r\u00e9alis\u00e9s s'additionnent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e pour faire boule de neige et payer les retraites. Pour inciter les salari\u00e9s \u00e0 verser de l'argent, la loi Thomas pr\u00e9voyait que les sommes \u00e9pargn\u00e9es soient d\u00e9ductibles du revenu dans la limite de 5% et de 20% du plafond de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. L'employeur b\u00e9n\u00e9ficiait, lui, d'une exon\u00e9ration de charges sociales jusqu'\u00e0 140 000 F. Autant de ressources en moins pour la retraite \u00abobligatoire\u00bb et pour l'Assedic, ont alors protest\u00e9 les syndicalistes. Exit donc la loi Thomas.\nFonctionnaires (Pr\u00e9fon), professions lib\u00e9rales, artisans (loi Madelin) et, depuis peu, agriculteurs (Coreva) disposent d\u00e9j\u00e0 de leurs propres \u00abfonds de pension\u00bb. Le salari\u00e9 fran\u00e7ais n'a rien. Au d\u00e9but d'avril, Dominique Strauss-Kahn a promis \u00abquelque chose\u00bb dans la loi de finances 1999. Le gouvernement envisagerait ainsi de doper l'\u00e9pargne salariale en la rendant obligatoire et en augmentant les exon\u00e9rations fiscales des plans d'\u00e9pargne-entreprise (PEE). Mais cela n'a rien \u00e0 voir avec des fonds de pension! Certains dans l'entourage de la majorit\u00e9 \u00e9voquent la cr\u00e9ation de fonds partenariaux de retraite (FPR). Mis en place apr\u00e8s accord des partenaires sociaux, les FPR pourraient concerner une entreprise ou une branche. \u00abPourquoi ne pas lancer un compte \u00e9pargne-retraite individuel?\u00bb se demande Patrick Turbot, auteur d'un Que sais-je?\nsur les fonds de pension. Disponible uniquement au moment de la retraite, ce CER serait aliment\u00e9 par le salari\u00e9 et par ses diff\u00e9rents \u00abemployeurs\u00bb tout au long de son parcours professionnel. Exon\u00e9r\u00e9e de charges sociales pour les bas salaires, la contribution du patron serait obligatoire et son montant, n\u00e9goci\u00e9, dans chaque entreprise, avec les syndicats. Les versements du salari\u00e9 seraient, eux, libres de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux et d\u00e9ductibles de la feuille d'imp\u00f4t. A l'\u00e9ch\u00e9ance, le salari\u00e9 recevrait une rente ou un capital.\nBeaucoup trop \u00abindividualiste\u00bb, aux yeux de certains syndicalistes ou politiques fran\u00e7ais, et bien trop \u00abg\u00e9n\u00e9reux\u00bb, pour les fonctionnaires du service de la l\u00e9gislation fiscale (qui b\u00e9n\u00e9ficient, eux, de la Pr\u00e9fon!) - ce dangereux projet a h\u00e9las! peu de chances d'exister un jour. Mais qu'on ne s'\u00e9tonne pas de voir, comme le rappelait r\u00e9cemment Patrick Artus, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, la moiti\u00e9 des plans d'\u00e9pargne-logement liquid\u00e9e au moment de la retraite. Et l'\u00e9conomiste d'ajouter: \u00abS'ils \u00e9taient conscients de ce qui les attend, les Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 30 \u00e0 50 ans devraient descendre dans la rue pour r\u00e9clamer \u00e0 cor et \u00e0 cri des fonds de pension.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quid-des-fonds-de-pension_629117.html"}, {"title": "23 questions-r\u00e9ponses pour un bon d\u00e9part", "text": "De l'\u00e2ge requis aux droits du retrait\u00e9, en passant par la valeur des points, tout ce qu'il faut savoir\n- 1: Quel est l'\u00e2ge de la retraite pour les salari\u00e9s?\n65 ans. Mais ceux qui disposent du nombre de trimestres de cotisations requis (voir le tableau) peuvent la prendre \u00e0 partir de 60 ans.\n- 2: Est-il possible de partir \u00e0 la retraite avant 60 ans si on a le nombre de trimestres requis?\nNon.\n- 3: La retraite est-elle notifi\u00e9e d'office?\nCertainement pas. C'est \u00e0 l'assur\u00e9 de remplir l'imprim\u00e9 \u00abDemande de retraite\u00bb, avec la date d'effet. Il peut se le procurer aupr\u00e8s des caisses d'assurance-vieillesse ou des caisses compl\u00e9mentaires\n- 4: Peut-on demander un effet r\u00e9troactif?\nNon.\n- 5: A-t-on droit \u00e0 une retraite lorsqu'on a peu travaill\u00e9?\nOui. On peut faire valider ses droits m\u00eame pour une courte dur\u00e9e.\n- 6: Faut-il attendre d'avoir le nombre de trimestres requis (65 ans maximum) pour obtenir sa retraite \u00e0 taux plein?\nOui.\n- 7: Peut-on cumuler les retraites de diff\u00e9rents r\u00e9gimes de base?\nOui (professions lib\u00e9rales, r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, exploitants agricoles...).\n-8: A quel moment peut-on conna\u00eetre le montant final de sa retraite et l'\u00e2ge auquel on pourra y pr\u00e9tendre au taux plein?\nD\u00e8s 55 ans. Il suffit de se pr\u00e9senter avec sa carte de S\u00e9curit\u00e9 sociale dans un point d'accueil informatis\u00e9 dont l'adresse est communiqu\u00e9e par les mairies et la Caisse nationale d'assurance-vieillesse (Cnav). Un relev\u00e9 de carri\u00e8re et le montant estimatif de la retraite \u00e0 60 ans ou la date \u00e0 laquelle la retraite pourra \u00eatre prise \u00e0 taux plein sont alors imm\u00e9diatement \u00e9dit\u00e9s.\n- 9: Quand peut-on faire le point sur ses droits?\nA n'importe quel moment de la vie professionnelle. Il faut pour cela se pr\u00e9senter dans un point d'accueil de la Cnav ou faire une demande de relev\u00e9 de carri\u00e8re par \u00e9crit.\n- 10: Quels documents faut-il joindre \u00e0 sa demande?\nUne simple lettre, avec nom, pr\u00e9nom, adresse et num\u00e9ro de S\u00e9curit\u00e9 sociale, suffit. Le d\u00e9lai de r\u00e9ponse est de trois semaines.\n-11: Le fait de r\u00e9clamer un relev\u00e9 de carri\u00e8re sous-entend-il que l'on demande sa retraite?\nNon, ce sont deux choses diff\u00e9rentes.\n-12: Si on ne retrouve pas tous ses bulletins de paie, comment s'y prendre pour faire valider des \u00abp\u00e9riodes manquantes\u00bb?\nDemandez une attestation de salaire aux employeurs concern\u00e9s, actuels ou anciens. Si l'entreprise a disparu, le salari\u00e9 doit fournir le maximum de renseignements (nom, adresse, activit\u00e9, p\u00e9riode estimative de travail), afin que la caisse puisse effectuer des recherches. Il existe aussi des cas de validation d'activit\u00e9 sur \u00abpr\u00e9somption\u00bb.\n-13: Combien de temps avant le d\u00e9part faut-il faire sa demande de relev\u00e9 de carri\u00e8re?\nTrois mois avant pour la Cnav, six mois pour les caisses compl\u00e9mentaires Arrco et Agirc.\n-14: Peut-on racheter des points pour les p\u00e9riodes o\u00f9 l'on n'a pas travaill\u00e9?\nNon. Sauf pour des cas sp\u00e9cifiques, le travail \u00e0 l'\u00e9tranger par exemple.\n-15: Qu'en est-il pour les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage?\nLa Cnav valide des trimestres selon une comptabilit\u00e9 particuli\u00e8re: quatre mois de ch\u00f4mage indemnis\u00e9s par les Assedic, jusqu'\u00e0 65 ans maximum, correspondent par exemple \u00e0 deux trimestres de cotisations. Quant aux caisses compl\u00e9mentaires, elles attribuent des points en fonction du nombre de jours de ch\u00f4mage indemnis\u00e9s par les Assedic.\n- 16: Le service militaire est-il pris en compte?\nOui, si on a travaill\u00e9 avant son service. Les p\u00e9riodes militaires accomplies en temps de guerre sont reconnues sous certaines conditions.\n- 17: Vous avez travaill\u00e9 pendant vos vacances et vous avez effectu\u00e9 des petits boulots r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s lorsque vous \u00e9tiez lyc\u00e9en ou \u00e9tudiant. Ces p\u00e9riodes sont-elles valid\u00e9es?\nOui.\n- 18: Demander sa retraite \u00e0 la Cnav d\u00e9clenche- t-il d'office les demandes aupr\u00e8s des caisses compl\u00e9mentaires?\nNon. Il faut reformuler cette demande aupr\u00e8s de sa derni\u00e8re caisse de retraite compl\u00e9mentaire, en pr\u00e9cisant la date d'effet.\n- 19: Si l'on n'a pas gard\u00e9 tous ses bulletins de paie ou certificats de travail, comment savoir ce qui a \u00e9t\u00e9 pris en compte par les caisses compl\u00e9mentaires?\nIl faut d'abord demander le relev\u00e9 de carri\u00e8re de la Cnav.\n- 20: Doit-on r\u00e9clamer sa retraite \u00e0 toutes les caisses compl\u00e9mentaires auxquelles on a cotis\u00e9 durant sa carri\u00e8re?\nNon, une seule demande suffit, de pr\u00e9f\u00e9rence aupr\u00e8s de la derni\u00e8re caisse.\n- 21: En cours de carri\u00e8re, peut-on faire le point sur l'ensemble des droits accumul\u00e9s dans diff\u00e9rentes caisses de retraite compl\u00e9mentaires?\nOui, en demandant \u00e0 la caisse compl\u00e9mentaire actuelle de faire une \u00e9valuation, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 partir de 56 ans. Avant, il est toujours possible d'additionner le nombre de points communiqu\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement par les caisses et de les multiplier par la valeur du point. La majorit\u00e9 des banquiers et des assureurs disposent de logiciels de simulation sophistiqu\u00e9s qui couvrent toutes les professions. Ce service \u00e9tant en g\u00e9n\u00e9ral gratuit, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 comparer leurs estimations. Les plus patients peuvent tenter leur chance sur le Minitel. Dans la plupart des cas, il faut, en effet, saisir soi-m\u00eame les donn\u00e9es: p\u00e9riodes d'activit\u00e9, taux de cotisation aux diff\u00e9rents r\u00e9gimes, etc. Fastidieux, ce syst\u00e8me risque, en outre, de faire exploser votre note de t\u00e9l\u00e9phone.\n- 22: Comment la derni\u00e8re caisse compl\u00e9mentaire peut-elle avoir connaissance des caisses ant\u00e9rieures?\nA chaque employeur le salari\u00e9 doit les indiquer - c'est dans son int\u00e9r\u00eat - avec pr\u00e9cision, surtout pour les cadres.\n- 23: Peut-on travailler pendant sa retraite?\nOui, pour la Cnav, si on reprend une activit\u00e9 chez un autre employeur. Pour les caisses compl\u00e9mentaires, les revenus ne doivent pas d\u00e9passer le salaire de d\u00e9part (directive r\u00e9cente).\nQuestionnaire r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir des informations recueillies aupr\u00e8s du service social de L'Express.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/23-questions-reponses-pour-un-bon-depart_629112.html"}, {"title": "\"Les inqui\u00e9tants agissements du DPS\"", "text": "Bient\u00f4t une commission d'enqu\u00eate sur le service d'ordre du FN. Un d\u00e9put\u00e9 PS s'explique\n>En cr\u00e9ant cette commission d'enqu\u00eate sur le DPS (d\u00e9partement protection et s\u00e9curit\u00e9), service d'ordre du FN, que cherchez-vous?\nRobert Ga\u00efa: L'enjeu n'est pas de constituer une commission d'enqu\u00eate sur le Front national. Le combat contre l'extr\u00eame droite ne peut pas se r\u00e9sumer \u00e0 une telle commission. Il passe \u00e0 la fois par le droit, avec des recours devant les tribunaux contre les d\u00e9rives des municipalit\u00e9s FN, et par le devoir de m\u00e9moire, en rappelant les horreurs du fascisme et du nazisme. Il faut enfin trouver des r\u00e9ponses politiques au mal-vivre de nos concitoyens. Cependant, les Fran\u00e7ais sont l\u00e9gitimement inquiets des agissements du DPS. De nombreuses informations laissent penser qu'il s'agit d'un groupe hi\u00e9rarchis\u00e9, ayant acc\u00e8s \u00e0 des armes, dispensant une formation de combat, tentant dans certains cas de se substituer \u00e0 la force publique et de d\u00e9velopper une activit\u00e9 de renseignement et de fichage politique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-inquietants-agissements-du-dps_629105.html"}, {"title": "Milosevic oublie trop le Mont\u00e9n\u00e9gro", "text": "Le Kiosque, en collaboration avec Courrier international, pr\u00e9sente le point de vue d'un journaliste \u00e9tranger.\nEn d\u00e9clarant qu'il \u00e9tait \u00abconscient de [sa] responsabilit\u00e9 pour la situation dans laquelle se trouvent les habitants de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale de Yougoslavie [RFY]\u00bb et qu'il \u00e9tait \u00abinquiet quant \u00e0 l'avenir de cette f\u00e9d\u00e9ration\u00bb, le pr\u00e9sident du Mont\u00e9n\u00e9gro, Milo Djukanovic, a pr\u00e9sent\u00e9 son projet intitul\u00e9 \u00abBases pour un nouveau d\u00e9part\u00bb. (...)\nDans une analyse minutieuse de la situation en RFY, Djukanovic souligne que la f\u00e9d\u00e9ration serbo-mont\u00e9n\u00e9grine s'est enfonc\u00e9e dans une crise grave, qu'elle est menac\u00e9e de conflits intestins et qu'elle repr\u00e9sente \u00abune r\u00e9gion sombre de l'Europe\u00bb. Il accuse Milosevic d'en \u00eatre responsable et le somme de \u00abcesser de s'endetter, puisque 10 millions de personnes le paient tr\u00e8s cher\u00bb, d'accepter les initiatives de la communaut\u00e9 internationale et de commencer \u00e0 se rapprocher de l'Union europ\u00e9enne et d'autres int\u00e9grations europ\u00e9ennes.\nDjukanovic ne pr\u00e9cise pas ce qu'il fera si Milosevic ignore ses propositions. (...)\nA c\u00f4t\u00e9 des crises balkaniques m\u00e9diatis\u00e9es, on assiste \u00e0 un processus plus discret: le foss\u00e9 entre Belgrade et Podgorica se creuse lentement mais s\u00fbrement. Milosevic fait comme si le Mont\u00e9n\u00e9gro n'existait pas et reste sourd \u00e0 toute initiative de son pr\u00e9sident, qui jouit d'un soutien populaire important. Or il est \u00e9vident que la communaut\u00e9 internationale fait davantage confiance \u00e0 Djukanovic. Apr\u00e8s plusieurs voyages diplomatiques en Occident, il vient de repartir en tourn\u00e9e, visitant tour \u00e0 tour Londres, Washington, Paris, Bonn, Rome et Bruxelles, alors que Milosevic n'est bienvenu qu'\u00e0 Ath\u00e8nes. Le pr\u00e9sident yougoslave ne pourra donc pas emp\u00eacher un rapprochement entre Podgorica et l'Europe, qui annonce la lev\u00e9e des sanctions contre le Mont\u00e9n\u00e9gro et, dans une perspective plus \u00e9loign\u00e9e, un nouveau divorce balkanique.\nDelo (Slov\u00e9nie) du 6 avril 1998.\nAvec Courrier international", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/milosevic-oublie-trop-le-montenegro_629100.html"}, {"title": "\"Avec la b\u00e9n\u00e9diction de l'opinion publique\"", "text": "Secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 pendant les ann\u00e9es GAL, Rafael Vera orchestrait la lutte antiterroriste\n>Qui se cachait derri\u00e8re le sigle GAL?\nDes \u00e9l\u00e9ments incontr\u00f4l\u00e9s, des militants d'extr\u00eame droite, des hommes d'affaires victimes de l' \u00abimp\u00f4t r\u00e9volutionnaire\u00bb d'ETA. A l'\u00e9poque de la transition, les terroristes basques commettaient plus de cent attentats par an, alors que la soci\u00e9t\u00e9 espagnole vivait un processus unique au monde: passer en douceur d'une dictature \u00e0 la d\u00e9mocratie. Le ph\u00e9nom\u00e8ne terroriste mena\u00e7ait ce processus. Pas \u00e9tonnant que des personnes aient d\u00e9cid\u00e9 d'agir avec la b\u00e9n\u00e9diction de l'opinion publique.\n>Pourquoi les GAL disparaissent-ils en 1986?\nParce que le gouvernement socialiste prend alors les mesures n\u00e9cessaires. Nous avions d'autres priorit\u00e9s jusque-l\u00e0. De multiples groupes terroristes s\u00e9vissaient \u00e0 l'\u00e9poque: ETA, les commandos autonomes, Grapo (\u00e9quivalent espagnol d'Action directe), Terra Lliure (s\u00e9paratistes catalans). J'avais besoin de tous mes agents. Et puis, les attentats des GAL ne se produisaient pas en Espagne. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater sur les GAL \u00e0 la demande des ministres fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur de l'\u00e9poque. Charles Pasqua et Robert Pandraud conditionnaient leur collaboration avec l'Espagne contre ETA \u00e0 la lutte contre la \u00abguerre sale\u00bb. Paris non plus ne s'inqui\u00e9tait gu\u00e8re de ce qui se passait en Espagne. Il est \u00e9vident qu'on voit les choses diff\u00e9remment lorsqu'on vit la m\u00eame situation chez soi.\n>La \u00abguerre sale\u00bb a donn\u00e9 des arguments \u00e0 ETA et \u00e0 son entourage...\nJe ne suis pas d'accord. Contrairement \u00e0 ce que tout le monde pr\u00e9disait, le d\u00e9clin des terroristes basques s'est poursuivi.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/avec-la-benediction-de-l-opinion-publique_629097.html"}, {"title": "L'euro peut-il \u00eatre de gauche?", "text": "Comment tenir ses promesses \u00e9lectorales quand la monnaie unique balise la voie\" Ou les embarras de la politique \u00e9conomique\nLe 18 novembre dernier, au cours d'un colloque sur l'euro organis\u00e9 par l'Association fran\u00e7aise des banques, Dominique Strauss-Kahn se fait apostropher par un patron de PME: \u00abL'euro, je m'en fous, lance-t-il, ce qui m'inqui\u00e8te, ce sont les 35 heures.\u00bb Et le ministre de l'Economie de r\u00e9pondre: \u00abVous avez tort. Si vous avez un probl\u00e8me avec les 35 heures, venez me voir et on s'arrangera; malheureusement, c\u00f4t\u00e9 euro, je ne peux rien faire pour vous.\u00bb Tout est dit: la monnaie unique s'impose sans discussion, les r\u00e9formes de gauche... faut voir!\nAutre sc\u00e8ne - surr\u00e9aliste - ce 12 mai, \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie de la Villette. Oui, les participants de ces Assises de l'innovation entendent bien Lionel Jospin, Premier ministre, dire: \u00abIl faut que nous cultivions le go\u00fbt du risque et le d\u00e9sir d'entreprendre.\u00bb Non, ils ne r\u00eavent pas, c'est bien Claude All\u00e8gre, ministre de l'Education nationale d'un gouvernement socialiste, qui lance: \u00abGagner de l'argent, ce n'est pas honteux, c'est servir son pays.\u00bb\nDSK et sa ligne productiviste (cr\u00e9er des richesses avant de les distribuer) auraient-ils triomph\u00e9 de la gauche partageuse? La construction mon\u00e9taire europ\u00e9enne trace- t-elle une route rectiligne interdisant les fantaisies? Un an apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Lionel Jospin au pouvoir, ces deux questions r\u00e9sument les h\u00e9sitations de la politique \u00e9conomique.\nLes socialistes ont de la chance: Alain Jupp\u00e9 r\u00eavait de la croissance, ils en touchent les dividendes. Quelle est leur part de m\u00e9rite? \u00abLe retour de la confiance, tranche Patrick Artus, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, notamment gr\u00e2ce aux emplois-jeunes qui ont redonn\u00e9 espoir aux m\u00e9nages. Pour le reste, Jospin profite du mouvement de baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat amorc\u00e9 en 1995, de la remont\u00e9e du dollar et de la stabilit\u00e9 des changes.\u00bb Le gouvernement Jospin aura donc b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des efforts de son pr\u00e9d\u00e9cesseur et d'une bonne conjoncture mondiale. Il a su faire fructifier cet h\u00e9ritage.\nAujourd'hui, il s'agit de prolonger le plaisir, c'est-\u00e0-dire de rendre la croissance durable, comme les Am\u00e9ricains ont si bien r\u00e9ussi \u00e0 le faire. Cela suppose, par exemple, de poursuivre la r\u00e9duction des d\u00e9ficits ou de r\u00e9soudre le probl\u00e8me des retraites. R\u00e9formes qui, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, ne sonnent pas vraiment \u00abde gau- che\u00bb. Et exigent, en tout cas, des efforts. Dans le m\u00eame temps, Jospin se sent tenu de respecter son programme qui, lui, est clairement connot\u00e9 \u00e0 gauche: r\u00e9forme des licenciements, de l'imp\u00f4t sur la fortune, etc. Ce carambolage suscite r\u00e9flexions, d\u00e9bats et... discordances.\nUn point para\u00eet tranch\u00e9: la conversion \u00e0 la rigueur budg\u00e9taire, de toute fa\u00e7on impos\u00e9e par l'euro. A coups de formules - \u00abLa dette est l'ennemie de la gauche, la gauche est l'ennemie de la dette\u00bb - et de menaces - \u00abLe budget 1999 s'annonce tr\u00e8s difficile\u00bb - DSK a ralli\u00e9 son camp \u00e0 une relative sagesse: les d\u00e9ficits publics seront r\u00e9duits \u00e0 2,3% du produit int\u00e9rieur brut (PIB) en 1999 (3% cette ann\u00e9e). Nombre d'\u00e9conomistes soulignent que cette diminution se fait gr\u00e2ce au regain de recettes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la croissance et non par la diminution des d\u00e9penses publiques (elles augmentent de 1%) qui, seule, marquerait un v\u00e9ritable assainissement. A Bercy, pourtant, on consid\u00e8re ce r\u00e9sultat comme une grande victoire, vu les app\u00e9tits de la gauche plurielle. Et l'on fait remarquer qu'il est difficile de dire aux exclus que la lutte contre la dette rendra la soci\u00e9t\u00e9 prosp\u00e8re pour... leurs petits-enfants! Dans le m\u00eame temps, l'entourage de Martine Aubry affirme que la ministre de l'Emploi partage ce combat antid\u00e9ficits: n'a-t-elle pas dit et \u00e9crit au Premier ministre qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 r\u00e9duire certaines aides \u00e0 l'emploi? Admirables convergences...\nDeux sujets, en revanche, embarrassent le gouvernement: la r\u00e9forme du droit de licenciement, encourag\u00e9e notamment par le Parti communiste, et celle des cotisations sociales patronales, port\u00e9e par la CFDT. L'id\u00e9e dominante est qu'apr\u00e8s les 35 heures - dont l'application sera certainement adoucie en faveur du patronat - il ne faut pas trop contrarier les entreprises. Sur les licenciements, le z\u00e8le r\u00e9formateur semble donc fl\u00e9chir. Mais \u00abon ne pourra pas ne rien faire\u00bb, reconna\u00eet un conseiller gouvernemental. Sur la seconde r\u00e9forme, une \u00e9tude \u00aben profondeur\u00bb a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomiste Edmond Malinvaud. Ses r\u00e9sultats pourraient bien demeurer au fond du gouffre...\nLa r\u00e9forme fiscale offre un champ de bataille tr\u00e8s tourment\u00e9. Au menu, patrimoine, imp\u00f4ts locaux et \u00e9cologie. Prenons l'ISF (imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune), par exemple. Faut-il int\u00e9grer le fameux \u00aboutil de travail\u00bb (c'est-\u00e0-dire le capital d'une entreprise dirig\u00e9e par son propri\u00e9taire) comme le veulent les socialistes? Matignon ne semble plus tr\u00e8s allant sur ce point. On y fait m\u00eame remarquer qu'une telle r\u00e9forme p\u00e9naliserait les jeunes cr\u00e9ateurs d'entreprise, nouvel objet de tendresse du pouvoir. Il n'est pas s\u00fbr que la majorit\u00e9 parlementaire partage cette ligne... Autre chantier: la fiscalit\u00e9 locale. Bercy veut bien la r\u00e9former, mais une chose apr\u00e8s l'autre: d'abord la taxe professionnelle (acquitt\u00e9e par les entreprises), puis la taxe d'habitation (r\u00e9gl\u00e9e par les m\u00e9nages). Matignon serait plut\u00f4t adepte du \u00abfromage et dessert\u00bb, parce qu'une r\u00e9forme de la taxe d'habitation est clairement \u00e9tiquet\u00e9e \u00abde gauche\u00bb. Pour l'heure, le contenu de ces \u00e9ventuels projets reste tr\u00e8s flou. Il devrait s'\u00e9claircir dans quelques semaines quand le gouvernement annoncera ses choix fiscaux pour 1999. Notons que la promesse de baisse du taux de la TVA de 20,6 \u00e0 18,6% est oubli\u00e9e: trop co\u00fbteuse et peu efficace. En fait, beaucoup de commer\u00e7ants n'ont pas r\u00e9percut\u00e9 la hausse de deux points survenue en ao\u00fbt 1995; il y a peu de chance qu'ils m\u00e8nent l'op\u00e9ration inverse!\nAvec la r\u00e9forme des retraites, le gouvernement Jospin devrait, en bonne logique, d\u00e9faire une grande conqu\u00eate de la gauche: la retraite \u00e0 60 ans. On comprend qu'il prenne son temps, confiant au Plan le soin d'une \u00e9tude tous azimuts (r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux...). Le souci du consensus fera-t-il oublier l'urgence? Le financement des pensions devient difficile \u00e0 partir de 2005, dans sept ans seulement (voir notre enqu\u00eate sur les retraites page 82 et suivantes).\nPour r\u00e9soudre ces contradictions, le ministre de l'Economie a invent\u00e9 une sortie par le haut: produisons d'abord, r\u00e9partissons ensuite. C'est le sens de son intervention aux Grandes Conf\u00e9rences catholiques, le 10 f\u00e9vrier, \u00e0 Bruxelles. Un texte pour lequel son entourage parle, en toute modestie, de \u00abdiscours fondateur\u00bb. D'o\u00f9 la kyrielle de mesures favorables \u00e0 nos vaillants entrepreneurs (cr\u00e9ation d'un fonds public pour le capital-risque, contrats d'assurance-vie \u00abDSK\u00bb). Et les moqueries d'un grand patron: \u00abJe suis Wall Street, voyez mes ailes, je suis Sarcelles, vive les chats!\u00bb DSK essaie-t-il d'acclimater en France un lib\u00e9ralisme de gauche? Ou, plus prosa\u00efquement, de concilier sa carri\u00e8re politique et ses convictions?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-euro-peut-il-etre-de-gauche_629092.html"}, {"title": "M\u00e9dias", "text": ">Le prix des spots\nHistorique: pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le chiffre d'affaires publicitaire de M 6 a d\u00e9pass\u00e9, au mois d'avril, celui de France 2, avec 440 millions de francs, contre 429 millions de francs \u00e0 la cha\u00eene publique. C'est TF 1, avec 1,183 milliard de francs, qui occupe la premi\u00e8re place de ce podium publicitaire. En queue de peloton, La Cinqui\u00e8me et ses 12 millions de francs de recettes.\n>Le prix des marches\nCanal + a prolong\u00e9 de trois ans les contrats qui lient la cha\u00eene au festival de Cannes. Il s'agit principalement de la diffusion des c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture (2,5 millions de francs par an). Ainsi que de la retransmission quotidienne de la mont\u00e9e des marches du palais des Festivals (800 000 F). Quant \u00e0 l'\u00e9mission Nulle Part ailleurs, install\u00e9e sur la Croisette, elle mobilise une centaine de personnes, pour un co\u00fbt de production de 5 millions de francs.\n>Contre-offensive\nLes cadres de Nostalgie, hostiles au rachat de leur station par NRJ, viennent de boucler le plan de reprise de leur radio par son personnel. C'est ainsi qu'aux c\u00f4t\u00e9s de la banque Lazard figure Publicis. Le groupe de Maurice L\u00e9vy - actionnaire, \u00e0 hauteur de 49%, de R\u00e9gie n\u00b0 1, la r\u00e9gie publicitaire d'Europe 1 - tente ainsi de voler au secours des salari\u00e9s de Nostalgie. Lesquels seront d\u00e9finitivement fix\u00e9s sur leur sort d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9.\n>T\u00e9l\u00e9s locales\nResponsable de la commission m\u00e9dias du PS, Michel Fran\u00e7aix remettra fin mai \u00e0 Catherine Trautmann un rapport sur les t\u00e9l\u00e9visions locales - une vingtaine au total, pour un march\u00e9 publicitaire qui n'exc\u00e9derait pas les 400 millions de francs. Non seulement le d\u00e9put\u00e9 de l'Oise en est un fervent partisan, mais il estime qu'elles peuvent participer \u00ab\u00e0 l'essor de la presse quotidienne r\u00e9gionale\u00bb. Et Fran\u00e7aix de pr\u00e9coniser l'ouverture pour ces cha\u00eenes de secteurs jusqu'ici interdits de pub t\u00e9l\u00e9: la grande distribution, l'\u00e9dition et la presse.\n>Br\u00fbl\u00e9s hier, courtis\u00e9s aujourd'hui\nC'est l'un des grands paradoxes de l'ann\u00e9e 1998: les principaux animateurs-producteurs de France 2 \u00e0 l'origine de la chute de Jean-Pierre Elkabbach et dont la pr\u00e9sence dans la grille de rentr\u00e9e de septembre fait l'objet d'\u00e2pres discussions valent de l'or. Les rodomontades des responsables de la cha\u00eene publique, qui promettaient, au lendemain de la chute de \u00abJPE\u00bb, de faire table rase, rompant avec ceux qui faisaient alors figure de symboles - Jean-Luc Delarue, Christophe Dechavanne, Mireille Dumas, etc. - sont plus discr\u00e8tes aujourd'hui. Car les chiffres parlent. Pour les seuls mois de janvier et de f\u00e9vrier 1998, les quatre premi\u00e8res places du \u00abTop ten\u00bb des meilleures audiences de France 2, en seconde partie de soir\u00e9e, sont occup\u00e9es, dans l'ordre, par l'\u00e9mission La vie \u00e0 l'endroit, de Mireille Dumas, suivie de trois num\u00e9ros de \u00c7a se discute, le rendez-vous de Jean-Luc Delarue. Mieux: si la part de march\u00e9 de France 2 sur la fameuse cible dite des \u00abm\u00e9nag\u00e8res de moins de 50 ans\u00bb est de 20,4%, en moyenne, l'\u00e9mission de Delarue affiche 32% de part de march\u00e9, celle de Dumas, 20,5%. M\u00eame Dechavanne, sur la sellette, enregistre, avec Du fer dans les \u00e9pinards, des scores honorables (24,1%).\n>D\u00e9cha\u00een\u00e9s!\nLe cabinet de Jospin multiplie les anath\u00e8mes en direction de l'\u00e9quipe de Catherine Trautmann, dont il d\u00e9nonce la brutalit\u00e9 - \u00abdes relents insupportables de 1981\u00bb - avec laquelle elle tente de pousser \u00e0 la d\u00e9mission le PDG de l'Institut national de l'audiovisuel, Jean-Pierre Teyssier. Un patron en sursis, proche d'Edouard Balladur, que Matignon a d\u00e9cid\u00e9 de flanquer, incessamment, d'un directeur g\u00e9n\u00e9ral, en piste pour lui succ\u00e9der: on cite l'ancien directeur de cabinet de Jack Lang, rue de Valois, Francis Beck.\nLIGNE DIRECTE\n\u00abAgac\u00e9\u00bb, dans un premier temps, puis \u00abscandalis\u00e9\u00bb, Jean Tiberi se dit maintenant \u00abblas\u00e9\u00bb face \u00e0 l' \u00ab\u00e9tripage\u00bb, dont il estime faire quotidiennement l'objet dans les Guignols de Canal +\nLa r\u00e9alisation de XXIe si\u00e8cle, la revue bimestrielle de Claude All\u00e8gre, \u00e0 destination du monde enseignant, co\u00fbtera 16 millions de francs par an au minist\u00e8re\nAvec le prochain roman de Mary Higgins Clark, Albin Michel publiera le centi\u00e8me titre de sa collection Suspense, qui a cumul\u00e9 7 millions d'exemplaires en vingt ans.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/medias_629085.html"}, {"title": "H\u00e9patite B: un d\u00e9bat opportun - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "A la suite de l'enqu\u00eate \u00abH\u00e9patite B. Enqu\u00eate sur un vaccin tr\u00e8s controvers\u00e9\u00bb (L'Express n\u00b0 2442). Il serait bien s\u00fbr compl\u00e8tement absurde de nier les probl\u00e8mes dus au virus de l'h\u00e9patite B ainsi que ses complications qui peuvent \u00eatre, \u00e9videmment, tr\u00e8s graves. Cependant, la France est l'un des pays les moins touch\u00e9s du monde par le virus de l'h\u00e9patite B. (...) L'association Revahb (R\u00e9seau d'\u00e9valuation du vaccin anti-h\u00e9patite B) n'a pas \u00e9t\u00e9, enfin pour la premi\u00e8re fois, pr\u00e9sent\u00e9e comme une association antivaccinaliste, mais bien comme une association de victimes. Aujourd'hui, les effets ind\u00e9sirables cons\u00e9cutifs \u00e0 la vaccination contre l'h\u00e9patite B sont normalement connus des professionnels de la sant\u00e9. (...) Il faut pourtant reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat de cette vaccination mais \u00e9galement \u00e9voquer les effets ind\u00e9sirables, non b\u00e9nins, qu'il faut analyser et comprendre.\nY. Le Gall, Neuilly-Plaisance.\nLes g\u00e9n\u00e9ralistes que nous sommes sont le premier relais vis-\u00e0-vis des patients. Merci de chercher \u00e0 faire une synth\u00e8se de la question. Vous citez le nombre de 850 personnes atteintes d'effets ind\u00e9sirables recens\u00e9es par l'association Revahb. Que nous sachions, ni la PAN (p\u00e9riarthrite noueuse), la SEP (scl\u00e9rose en plaques) ou le Guillain-Barr\u00e9 ne datent - loin s'en faut - du d\u00e9but de la vaccination! Combien donc de cas seraient attendus dans la population globale? Dans votre article pour le grand public, il n'est fait mention nulle part en clair du nombre de cas attendus de m\u00eames affections d\u00e9my\u00e9linisantes correspondant \u00e0 l'incidence ant\u00e9rieure, pouvant faire croire \u00e0 tort pour les non-initi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9mergence r\u00e9cente de ces pathologies. (...)\nDr C. Lebettre-Combescure, Tahiti.\nJe souhaite ajouter une information. Il s'agit de la campagne de signatures de m\u00e9decins demandant, d'une part, un moratoire des campagnes de vaccination des nourrissons et des \u00e9l\u00e8ves de sixi\u00e8me et exigeant, d'autre part, une enqu\u00eate concernant l'incidence r\u00e9elle de cette h\u00e9patite en France et les cons\u00e9quences des campagnes massives de vaccination. (...) Par un \u00abappel des cent\u00bb, d\u00e8s le 19 septembre 1996 nous avions alert\u00e9 les plus hauts responsables de l'Etat en ces termes: \u00abNous prenons date solennellement. Que personne ne puisse dire, si une catastrophe survient, comparable \u00e0 celle dite du sang contamin\u00e9, que les responsables n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus.\u00bb A ce jour, pr\u00e8s de 500 m\u00e9decins soutiennent ces exigences, dont 3 professeurs d'universit\u00e9, une quarantaine de p\u00e9diatres, 80 sp\u00e9cialistes... Les derniers renseignements disponibles, rapport\u00e9s d'ailleurs pour l'essentiel dans votre dossier, montrent que notre demande de moratoire est toujours d'actualit\u00e9. Il convient par ailleurs d'\u00eatre tr\u00e8s vigilant sur les \u00e9valuations mises en place par Bernard Kouchner. Il est quand m\u00eame curieux qu'il ait d\u00e9cid\u00e9 de continuer les campagnes de vaccination. (...) Les signataires de l'appel ne sont ni des antivaccinalistes militants ni des membres de sectes, mais des m\u00e9decins qui placent la s\u00e9curit\u00e9 de leurs patients au premier rang de leur pr\u00e9occupation.\nDr J. Lacaze, Li\u00e9vin.\nVous vous permettez d'ironiser sur la rigueur scientifique d'une d\u00e9marche consistant \u00e0 v\u00e9rifier par des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques, men\u00e9es en France en 1990, les constatations publi\u00e9es dans de nombreux articles m\u00e9dicaux \u00e0 l'\u00e9tranger. Vous devriez au contraire souligner l'int\u00e9r\u00eat de cette d\u00e9marche. Qu'elle soit men\u00e9e ou non avec l'aide de l'industrie pharmaceutique ne change rien, et le but n'\u00e9tait pas \u00abde dramatiser, de rendre \u00e9vidente la n\u00e9cessit\u00e9 de se prot\u00e9ger\u00bb, mais de renseigner, d'apporter des \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation et de r\u00e9flexion, bref des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques compl\u00e9mentaires. L'\u00e9tude clinique men\u00e9e \u00e0 Saint-Louis a confirm\u00e9 l'importance de la transmission sexuelle. D'autres \u00e9tudes ont mis en \u00e9vidence que l'adolescence repr\u00e9sentait l'\u00e9poque des premiers contacts avec le virus B, induisant donc qu'il \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable que la pr\u00e9vention se situ\u00e2t \u00e0 la pr\u00e9-adolescence.\nDr Alain Aufr\u00e8re, responsable relations et communication scientifique des laboratoires SmithKline-Beecham.\nC'est un bien mauvais proc\u00e8s intent\u00e9 \u00e0 Philippe Douste-Blazy, qui a fait preuve d'un vrai courage politique en prenant la d\u00e9cision de vacciner les enfants. Car, s'il doit y avoir un \u00abscandale\u00bb, comme on les aime en France, c'est plut\u00f4t d'avoir tant tard\u00e9 \u00e0 lancer une campagne de vaccination massive (...). Vous avez raison de d\u00e9noncer les faiblesses de notre r\u00e9seau de surveillance \u00e9pid\u00e9miologique. Encore que l'exp\u00e9rience du VIH ait montr\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas utile, ou pour le moins indispensable, de conna\u00eetre le nombre exact de contaminations pour adopter une politique \u00e9nergique de pr\u00e9vention. On a m\u00eame d\u00e9montr\u00e9 l'inutilit\u00e9 et les dangers d'un d\u00e9pistage obligatoire pour cette maladie... Alors, pourquoi faire un particularisme de l'h\u00e9patite B dans ce domaine? Par ailleurs, peut-on honn\u00eatement reprocher \u00e0 certains (m\u00e9decins, laboratoires pharmaceutiques) de dramatiser la maladie sans reprocher \u00e0 d'autres de dramatiser les inconv\u00e9nients de la vaccination? Une dramatisation en vaut bien une autre quand elle est lourde d'arri\u00e8re-pens\u00e9es. Bien que vous vous en d\u00e9fendiez, vous donnez des arguments, consciemment ou inconsciemment, aux vaccinophobes, sans apporter de r\u00e9ponse juste aux vaccinosceptiques. (...) On souhaiterait \u00e9galement mieux souligner, comme l'indique Bernard Kouchner, que ce vaccin, ce qui est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de l'humanit\u00e9, est le premier vaccin contre un cancer. (...)\nD. Bernard, Sophia-Antipolis.\nLa r\u00e9ponse de L'Express par Annie Kouchner\nVoil\u00e0 un courrier qui \u00e9claire sur les difficult\u00e9s que l'on rencontre, en France particuli\u00e8rement, quand on veut \u00e9voquer les graves effets secondaires de la vaccination contre l'h\u00e9patite B. Il convient donc d'abord de se d\u00e9douaner en proclamant que l'on n'appartient pas \u00e0 une ligue d'antivaccinalistes! Car l'opportune suspicion permet d'esquiver le d\u00e9bat scientifique. Or, officiellement, 1 000 personnes (mais elles sont certainement 10 fois plus nombreuses) subissent les lourdes cons\u00e9quences de cette vaccination. Une th\u00e8se soutenue en 1996 \u00e0 l'universit\u00e9 Claude-Bernard de Lyon recensait d\u00e9j\u00e0 quelque 200 publications scientifiques d\u00e9crivant ces maladies li\u00e9es, sans aucun doute, au vaccin contre l'h\u00e9patite B. Il est donc l\u00e9gitime de s'interroger sur le bien-fond\u00e9 d'une d\u00e9cision politique rendant quasi in\u00e9vitable cette prophylaxie dans un pays pourtant faiblement touch\u00e9. Car, n'en d\u00e9plaise au Dr Aufr\u00e8re, l'h\u00e9patite B est rare en France. L'\u00e9tude effectu\u00e9e par les laboratoires SKB ne prouve rien sinon qu'un quart des personnes soign\u00e9es dans un h\u00f4pital parisien pour maladies sexuellement transmissibles avaient une h\u00e9patite B. D'ailleurs 100% des malades de cette consultation sp\u00e9cialis\u00e9e souffrent de MST. Que doit-on en conclure?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/hepatite-b-un-debat-opportun-la-reponse-de-l-express_629080.html"}, {"title": "Fran\u00e7ois Hurel, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'APCE \"Oui, l'esprit d'entreprise se d\u00e9veloppe en France\"", "text": ">L'Express: Quels enseignements tirez-vous du sondage Ifop r\u00e9alis\u00e9 pour l'APCE?\nFran\u00e7ois Hurel: D'abord, une bonne nouvelle: 1,2 million de Fran\u00e7ais d\u00e9clarent avoir un projet pr\u00e9cis de cr\u00e9ation. Ils n'\u00e9taient que 700 000 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente consultation, en 1992. On voit donc que, contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, l'esprit d'entreprise se d\u00e9veloppe en France.\n>Pourtant, malgr\u00e9 ces chiffres, il se cr\u00e9e de moins en moins de soci\u00e9t\u00e9s. Comment expliquer ce hiatus grandissant entre la volont\u00e9 d'entreprendre et le passage \u00e0 l'acte?\nIl est vrai que le nombre d'entreprises nouvelles (271 000 en 1997) d\u00e9cro\u00eet depuis plusieurs ann\u00e9es, au point que le stock d'entreprises existantes a diminu\u00e9 l'an dernier en France! Le sondage met en lumi\u00e8re trois grands types d'obstacles qui freinent la concr\u00e9tisation des projets:\n1. La conjoncture \u00e9conomique difficile. On peut esp\u00e9rer \u00e0 cet \u00e9gard que la reprise actuelle va modifier les comportements.\n2. La difficult\u00e9 de trouver un financement, particuli\u00e8rement un pr\u00eat bancaire. 3. L'environnement juridico-administratif, qui n'est pas jug\u00e9 favorable.\n>Ces constats ne sont pas nouveaux. Quels rem\u00e8des concrets peut-on apporter pour am\u00e9liorer la situation?\nDu c\u00f4t\u00e9 du financement, il est inutile de refaire l'\u00e9ternel proc\u00e8s des banquiers, dont la vocation premi\u00e8re n'est s\u00fbrement pas le capital-risque. La v\u00e9ritable solution r\u00e9side dans l'\u00e9pargne de proximit\u00e9, comme le montre l'exemple des Etats-Unis. Si 1% seulement de l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais \u00e9tait affect\u00e9 \u00e0 des fonds locaux pour la cr\u00e9ation d'entreprises, le probl\u00e8me du financement serait largement r\u00e9solu. Or qui refuserait de consacrer 10 F \u00e0 des entreprises nouvelles de sa r\u00e9gion, chaque fois qu'il met 1 000 F de c\u00f4t\u00e9? Les contrats d'assurance-vie dits \u00abDSK\u00bb, qui orientent 5% des fonds vers le capital-risque, vont dans ce sens. Quant \u00e0 l'environnement juridique, il faudrait en priorit\u00e9 cr\u00e9er un statut d' \u00abentrepreneur occasionnel\u00bb, qui permettrait au cr\u00e9ateur de conserver pendant un certain temps ses droits de salari\u00e9 ou de ch\u00f4meur. Ainsi, en cas d'\u00e9chec, il n'aurait pas tout perdu.\n(APCE (Agence pour la cr\u00e9ation d'entreprise))", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francois-hurel-delegue-general-de-l-apce-oui-l-esprit-d-entreprise-se-developpe-en-france_629078.html"}, {"title": "1 000 stages gratuits", "text": "Occasion \u00e0 saisir: plus de 1 000 stages de micro-informatique sont offerts aux demandeurs d'emploi de 16 \u00e0 26 ans dans les villes de Lille (Nord) et de M\u00e9rignac (Gironde). Le mat\u00e9riel est fourni par la fondation Boulanger - un distributeur d'\u00e9lectrom\u00e9nager filiale du groupe Auchan. La formation dure trente heures, \u00e9tal\u00e9es sur une \u00e0 deux semaines. Les jeunes sont initi\u00e9s aux logiciels Word et Excel, et peuvent surfer sur Internet. Ils disposeront de un ordinateur pour deux. La mission locale de Lille propose ainsi 800 stages d'ici \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt 1998 (t\u00e9l.: 03-20-54-09-87). La mission locale Technowest de M\u00e9rignac accueillera de son c\u00f4t\u00e9 220 personnes jusqu'au 31 juillet 1998 (05-56-47-14- 07).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/1-000-stages-gratuits_629073.html"}, {"title": "Un \u00e9t\u00e9 43", "text": "Avoir 12 ans sous l'Occupation. D'un sujet rebattu le po\u00e8te Jean P\u00e9rol a tir\u00e9 une histoire bouleversante de fra\u00eecheur et de profondeur\nIl en faut, du courage et du talent, pour tenter, apr\u00e8s tant d'autres, de passionner son lecteur avec le r\u00e9cit d'une adolescence pendant la guerre. Le courage, Jean P\u00e9rol, on le verra, n'en manque pas. De talent non plus, comme il le prouve d\u00e8s les premi\u00e8res pages de ce roman partiellement autobiographique qu'on ne l\u00e2che plus une fois ouvert. Un \u00e9t\u00e9 m\u00e9morable d\u00e9bute de fa\u00e7on gaillarde et l\u00e9g\u00e8re - un peu \u00e0 l'image de cette France d'antan, au charme surann\u00e9, plein d'impr\u00e9vu et de jolies femmes - avant de virer, par cascades successives, au cauchemar. Voici donc la guerre vue par un gamin de 12 ans bringuebal\u00e9 d'exc\u00e8s de futilit\u00e9 en exc\u00e8s de maturit\u00e9. L'\u00e9veil \u00e0 la vie entre bain de miel et bain de sang.\nQuand, en 1943, le ma\u00eetre quitte l'\u00e9cole pour le maquis et plante l\u00e0 les gosses en train de pisser dans un chahut indescriptible sur le portrait du \u00abmar\u00e9chal Duconnaud\u00bb, Jeannot pressent que la vraie guerre va commencer. Depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 sa m\u00e8re, une divorc\u00e9e, lui a appris \u00e0 plonger dans les fraisiers en cas d'attaque a\u00e9rienne et lui a fait graver sur un bracelet de fer son nom et sa date de naissance. Depuis longtemps aussi, son p\u00e8re d'adoption - Dad - trifouille dans des postes de TSF, tenant en douce des conciliabules avec de myst\u00e9rieux camarades. Le jour o\u00f9, sur la grand-place de Miyonnas, modeste ville \u00e9tir\u00e9e le long d'un des premiers contreforts jurassiens, la R\u00e9sistance d\u00e9file pour narguer l'ennemi, l'horreur suit vite. D\u00e9nonciations, d\u00e9portations, ex\u00e9cutions: Jeannot, qui passait son temps \u00e0 chahuter au coll\u00e8ge et \u00e0 lorgner les jolies femmes dans l'arri\u00e8re-boutique de la tante Henriette, corseti\u00e8re de son \u00e9tat, bascule d'un coup dans l'\u00e2ge adulte. A 12 ans, le gosse, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu deux p\u00e8res et toute innocence, comprend qu'on ne peut attendre de l'homme que le pire. Et continue pourtant de chercher, jusqu'au bord des charniers, une improbable fleur couleur d'avenir.\nComme Dad, qui, \u00e0 Mauthausen, pr\u00e9levait sur sa ration de bouillon clair pour maintenir en vie le seul prisonnier capable de r\u00e9citer chaque soir un nouveau po\u00e8me, Jean P\u00e9rol a appris que la po\u00e9sie pouvait triompher des pires \u00e9preuves. La langue, dernier recours avant de se f\u00e2cher d\u00e9finitivement avec l'esp\u00e8ce humaine.\nCinquante ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements qu'il raconte, cet auteur, qui a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 une dizaine de recueils de vers et longtemps v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger, op\u00e8re donc ce retour aux sources de l'adolescence en po\u00e8te. Les sc\u00e8nes qu'il peint avec une gr\u00e2ce ma\u00eetris\u00e9e forment autant de miniatures qui pourraient porter leur titre propre: \u00abJosette aux seins blancs passant la serpilli\u00e8re\u00bb, \u00abCavale sous les \u00e9toiles\u00bb, \u00abFemme au doryphore assassin\u00e9e au creux d'un vallon\u00bb, \u00abHuissier au bord d'un charnier\u00bb, \u00abDans les draps de tante Yvonne\u00bb, \u00abPain chaud sorti du four avec vin et noix\u00bb, \u00abCarnage \u00e0 la scierie de Chatonnex\u00bb, \u00abFemme muette en grande chemise blanche peignant sans fin ses longs cheveux\u00bb, \u00abPaix dans une cour de ferme\u00bb. Par-del\u00e0 le t\u00e9moignage pr\u00e9cis sur quelques \u00e9pisodes mal connus de la R\u00e9sistance, le charme du livre tient l\u00e0, dans ces petits bonheurs qui chassent un temps les grands malheurs, ces strates de sentiments, ces collages de m\u00e9moire, ces v\u00e9rit\u00e9s brutes sur lesquelles semble devoir glisser toute logique. Tout ce petit tas de secrets qui, avec le temps, finit par former une oeuvre. Cet amas de douleurs qui construit un homme.\nUn \u00e9t\u00e9 m\u00e9morable, par Jean P\u00e9rol. Gallimard, 281 p., 125 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-ete-43_629066.html"}, {"title": "L'exploratrice des mots", "text": "N\u00e9e avec le si\u00e8cle, elle \u00e9crit depuis soixante-dix ans. A sa table, chaque matin, elle traque le mot juste jusqu'\u00e0 \u00e9puisement. Silencieuse et solitaire, elle pr\u00e9f\u00e8re conqu\u00e9rir des lecteurs plut\u00f4t qu'un public\nNathalie Sarraute accorde des rendez-vous, uniquement en fin de journ\u00e9e, et rarement. Depuis toujours ses matin\u00e9es sont consacr\u00e9es au travail. Plus juste serait d'utiliser le terme \u00ablabeur\u00bb, tant elle parle de sa \u00ablutte\u00bb, de ses \u00abefforts\u00bb pour parvenir, chaque fois, \u00e0 quelque chose de nouveau, d'inexplor\u00e9. Et qui la vide de toute \u00e9nergie. \u00abJe m'arr\u00eate quand j'ai \u00e9puis\u00e9 toutes mes forces.\u00bb En g\u00e9n\u00e9ral, au bout de deux heures. N'est-ce pas un comportement comparable \u00e0 celui d'un athl\u00e8te \u00e0 l'entra\u00eenement? Le temps a fait l'impasse sur cette championne qui f\u00eatera ses 98 ans en juillet prochain, probablement en se baignant \u00e0 Majorque, comme elle en r\u00eave en ce jour de mai lumineux.\nLongtemps, on le sait, elle d\u00e9serta l'appartement familial, trop distrayant, pour se r\u00e9fugier au caf\u00e9 voisin et plonger en apn\u00e9e dans le brouhaha ext\u00e9rieur qui favorisait son exil int\u00e9rieur. D\u00e9sormais seule occupante des lieux, o\u00f9 le silence semble m\u00eame \u00eatre du Sarraute, elle s'installe \u00e0 son bureau plac\u00e9 devant la fen\u00eatre qui d\u00e9coupe la verdure des jardins du palais Galliera.\nAssise sur un sofa bleu, en pantalon de flanelle gris, chemise de soie d'un bleu soutenu, une \u00e9tole blanche jet\u00e9e sur ses \u00e9paules, elle interroge de son inimitable voix, tandis que s'attarde sur son interlocuteur ce regard intraitable que Fran\u00e7ois-Marie Bannier a magnifiquement saisi sur la pellicule: \u00abQue voulez-vous faire exactement?\u00bb Et dans la foul\u00e9e, anticipant sur la r\u00e9ponse: \u00abVous me le montrerez avant?\u00bb\nDepuis qu'il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction qu'elle aurait sa place dans la rubrique Portrait du journal, trottait sans cesse dans ma t\u00eate la premi\u00e8re phrase de son livre le plus c\u00e9l\u00e8bre, Enfance (traduit en 32 langues): \u00abAlors vraiment tu vas faire \u00e7a?\u00bb\nTout lecteur assidu et m\u00eame novice de son oeuvre sait que cet exercice command\u00e9 s'\u00e9rige en absolue contradiction avec ce qu'elle est, ce vers quoi elle tend depuis bient\u00f4t soixante-dix ans de vie d'\u00e9criture. Quelle pr\u00e9somptueuse tentative que de vouloir statufier celle dont l'id\u00e9e fixe est le mouvement! Ce qu'elle a, faute de mieux, nomm\u00e9 \u00abtropismes\u00bb. Un mot devenu sa marque de fabrication et la substance de toute son oeuvre: \u00abSaisir ces mouvements infimes, \u00e0 la limite de la conscience, qui sont la trame de l'existence et qui aboutissent aux actions ext\u00e9rieures, aux paroles et aux dialogues.\u00bb Enfouie dans son travail, r\u00e9fugi\u00e9e dans une neutralit\u00e9 protectrice: \u00abJe ne me vois pas\u00bb, aime-t-elle r\u00e9p\u00e9ter, ou bien: \u00abJe ne suis rien d'autre que ce que j'\u00e9cris. Ni homme ni femme, ni jeune ni vieux. Neutre. Cela donne une libert\u00e9 totale.\u00bb Autant d'arguments suppl\u00e9mentaires venus mettre en pi\u00e8ces l'entreprise ind\u00e9fendable \u00e0 ses yeux qui est de saisir \u00able\u00bb personnage. Elle qui licencia ledit personnage de ses \u00e9crits. Le mit au ch\u00f4mage technique et lui fit plier bagage avec l'intrigue. Qu'il aille se faire embaucher ailleurs! Il existe des romanciers pour \u00e7a. Ceux, en fait, dont il est ais\u00e9 de tracer le portrait sans dommages, d'\u00e9crire jusqu'\u00e0 la biographie. Qui sont enchant\u00e9s quand on sollicite aupr\u00e8s d'eux \u00abla visite au grand\u00e9crivain\u00bb (orthographe \u00e9dict\u00e9e par Julien Gracq). Un rituel instaur\u00e9 bien avant l'existence des magazines people et que R\u00e9gis Debray s'amuse \u00e0 \u00e9voquer dans son dernier ouvrage, Par amour de l'art: \u00abLa visite au grand \u00e9crivain est un exercice arch\u00e9ologique, aux charmes d\u00e9suets. Buffon, Voltaire, Renan, Barr\u00e8s, Proust, Mauriac, Sartre: ils y sont tous pass\u00e9s.\u00bb Que la f\u00eate continue... sans Sarraute.\nL'endurance d'une marathonienne\nLorsqu'elle s'extrait de son travail (actuellement, elle est absorb\u00e9e par une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre), elle pr\u00e9f\u00e8re relire ses vieux compagnons que sont Pascal, Saint-Simon et, surtout, son cher Montaigne - \u00abQuand j'ai le cafard, je vais le chercher et je lui dis: ??Allez, aide-moi''\u00bb - ou alors bavarder et rire avec ses proches, d\u00eener dans le bistrot de sa rue en compagnie de son amie Viviane Forrester - \u00abSi je sais que nous nous voyons le soir, cela \u00e9claire ma journ\u00e9e\u00bb - plut\u00f4t que de s'expliquer face \u00e0 des inconnus, maladroits questionneurs, qui l'obligent \u00e0 s'insurger si on lui parle de l' \u00ab\u00e9criture f\u00e9minine\u00bb ou si on lui demande quelles ressemblances existent entre Marguerite Duras et elle: \u00abUne \u00e9norme, puisque nous sommes toutes les deux des femmes.\u00bb Et, sarcastique: \u00abMais la ressemblance entre Duras et Yourcenar est encore plus grande, puisqu'elles s'appellent toutes les deux Marguerite.\u00bb Viviane Forrester la d\u00e9finit ainsi: \u00abNathalie a gard\u00e9 l'exigence et le besoin de nouveaut\u00e9 des enfants. Son ironie est terrible. Je n'aimerais pas \u00eatre l'objet de certains de ses rires. Elle est capable d'\u00eatre f\u00e9roce, y compris avec elle-m\u00eame. Mais jamais mesquine ou m\u00e9chante. Quand je sonne chez elle et qu'elle ouvre la porte, je ne connais pas de regard plus juv\u00e9nile, plus tendre.\u00bb\nEssayer de ne pas \u00e9crire comme les autres conduit \u00e0 vivre autrement: dans une solitude pr\u00e9serv\u00e9e avec soin et une indiff\u00e9rence sereinement accept\u00e9e; \u00e0 conqu\u00e9rir des lecteurs et non un public; \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer donner des conf\u00e9rences dans les universit\u00e9s du monde entier plut\u00f4t que de signer des autographes sur des plateaux de t\u00e9l\u00e9vision; \u00e0 voir ses textes r\u00e9unis dans la prestigieuse Pl\u00e9iade au lieu de perdre son souffle et son \u00e2me dans l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re comp\u00e9tition des meilleures ventes de la semaine. Nathalie Sarraute n'a couru ni apr\u00e8s le succ\u00e8s, ni apr\u00e8s les honneurs, ni apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9. Ce sont eux qui, en penauds retardataires, l'ont rattrap\u00e9e en lui offrant dipl\u00f4mes de docteur honoris causa, exposition \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, accueil de ses pi\u00e8ces au r\u00e9pertoire de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, traductions en de multiples langues. Soudain press\u00e9s de l'institutionnaliser, de la proclamer \u00abchef-d'oeuvre vivant\u00bb, comme dans la coutume japonaise. En attendant que les Nobel se r\u00e9veillent, mais le peuvent-ils? Si cette consid\u00e9ration, cette reconnaissance lui font certes plaisir, elle en re\u00e7oit l'\u00e9cho avec un calme identique \u00e0 celui qu'elle \u00e9prouvait pendant les ann\u00e9es de silence qui entour\u00e8rent la parution de ses premiers livres.\nPourvue de l'endurance d'une marathonienne, de la concentration du funambule qui d\u00e9fie le vertige, elle n'a jamais d\u00e9vi\u00e9 de sa ligne de vie, qui se confond avec sa ligne d'\u00e9criture. D\u00e9tach\u00e9e des contingences, arrim\u00e9e \u00e0 ses exigences. Non plus d\u00e9courag\u00e9e ni impatiente ou r\u00e9sign\u00e9e. Dans un texte intitul\u00e9 Ce que je cherche \u00e0 faire, elle \u00e9voque une phrase de Dosto\u00efevski d\u00e9clarant que ce qui est avant tout indispensable \u00e0 un \u00e9crivain, c'est sa force de conviction. N\u00e9cessaire, mais pas toujours suffisant, souligne-t-elle. La vie lui a offert ce bonheur de pouvoir doubler sa propre conviction de celle de son mari, Raymond, qui l'encouragea \u00e0 d\u00e9laisser une carri\u00e8re d'avocat, tout juste amorc\u00e9e, pour \u00e9crire. (A la fin des ann\u00e9es 40, Nathalie Sarraute sera radi\u00e9e du barreau, en application des lois antis\u00e9mites de Vichy.) Cet homme allait l'initier \u00e0 la peinture, \u00e0 la po\u00e9sie, \u00e0 Gide et \u00e0 Segalen, alors qu'elle \u00e9tait nourrie jusque-l\u00e0 de Proust et d'auteurs anglais. Elle conserve encore maintenant un souvenir idyllique de ses ann\u00e9es universitaires \u00e0 Oxford, quand, licenci\u00e9e d'anglais, elle pr\u00e9parait un dipl\u00f4me d'histoire et arborait un titre de capitaine de punting, une barque \u00e0 fond plat que l'on d\u00e9place \u00e0 l'aide d'une perche (une de ses fiert\u00e9s, comme sa m\u00e9daille du Mont-Blanc, obtenue alors qu'elle pratiquait l'escalade \u00e0 Chamonix). Cet homme, elle le rencontre en 1923 \u00e0 la facult\u00e9 de droit. Ils se marient en 1925 et feront route ensemble jusqu'en 1985. Raymond Sarraute, avocat, \u00e9poux et p\u00e8re de ses trois filles, sera son Lecteur capital. \u00abJ'avais toujours besoin de lui lire \u00e0 mesure que j'\u00e9crivais. Son jugement \u00e9tait int\u00e8gre, sans influence. J'aurais pu lui dire: ?Tu sais, Shakespeare trouve \u00e7a tr\u00e8s bien comme \u00e7a?, si lui pensait que \u00e7a n'allait pas, il ne changeait pas d'avis. Depuis treize ans, cela me manque, mais j'ai continu\u00e9. Je me lis ce que j'\u00e9cris.\u00bb Admirable lectrice, avec cette voix atone, au tempo lent, dont la non-musicalit\u00e9 voulue restitue toute leur musicalit\u00e9 aux mots.\nUne angoiss\u00e9e qui adore rire\nD\u00e8s le premier texte des Tropismes, Raymond Sarraute comprend et encourage ce qu'elle veut faire. Et il est bien le seul. En 1947, Portrait d'un inconnu, malgr\u00e9 une pr\u00e9face de Sartre, sera refus\u00e9 par Gallimard. \u00abPaulhan n'y comprenait rien.\u00bb Cela ne s'arrangera pas. Devenue \u00abauteur maison\u00bb, c'est Marcel Arland qui deviendra son interlocuteur et publiera en 1957 L'Ere du soup\u00e7on dans la NRF. Vex\u00e9, Jean Paulhan le tout-puissant, quand il la croisait dans un couloir, lui lan\u00e7ait: \u00abVous ne m'aimez pas!\u00bb Sans se d\u00e9monter, Nathalie Sarraute lui retournait un: \u00abEt vous, est-ce que vous m'aimez?\u00bb Antoine Gallimard, le patron actuel, qui lui voue affection et admiration, reconna\u00eet qu'elle n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e comme elle aurait d\u00fb l'\u00eatre: \u00abIl y avait d'autres reines, dit-il avec un sourire sibyllin... Moi, je lui dois sans doute mon plus grand bonheur d'\u00e9diteur, quand je suis all\u00e9 la voir chez elle pour lui dire: ?Nathalie, la Pl\u00e9iade, je la fais avec vous et de votre vivant.? Je crois qu'elle en a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s heureuse. C'est une des plus r\u00e9ussies que nous ayons publi\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et elle se vend tr\u00e8s bien.\u00bb Jean-Yves Tadi\u00e9, qui avait dirig\u00e9 celle de Proust et occup\u00e9 une chaire de litt\u00e9rature \u00e0 Oxford, deux raisons pour b\u00e9n\u00e9ficier de toute sa confiance, r\u00e9alisera l'\u00e9pais volume de 1 800 pages paru en 1996. Il conserve de sa collaboration avec elle un sentiment sans nuages: \u00abOn se voyait r\u00e9guli\u00e8rement. Elle se montrait tr\u00e8s coop\u00e9rative. Elle a une m\u00e9moire extraordinaire, ce qui facilitait le travail de notre \u00e9quipe. ??Je ne veux rien voir'', disait-elle. Elle nous laissait libres. Mon introduction, elle ne l'a lue qu'une fois imprim\u00e9e. C'est un \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux. Et, comme tous les grands angoiss\u00e9s, elle adore rire.\u00bb\nJugement confirm\u00e9 par un virtuose en la mati\u00e8re, le r\u00e9alisateur Jacques Doillon: \u00abQuand nous nous voyons, c'est pour rigoler de nos angoisses. Cela fait dix ans que nous nous connaissons, le sujet est in\u00e9puisable. Pour elle comme pour moi, cela devient presque un plaisir de mettre de l'angoisse partout. En angoisse, Nathalie et moi sommes ex aequo, les premiers de la classe.\u00bb Doillon, cependant, la coiffe au poteau, qui pose le Vidal sur sa table de nuit pour l'avoir sous la main au cours de ses insomnies, tandis qu'elle dispose le soir \u00e0 son chevet un petit verre de vodka et des rondelles de saucisson en guise de somnif\u00e8re... Jacques Doillon tourna pour la t\u00e9l\u00e9vision sa pi\u00e8ce Pour un oui, pour un non, c'est \u00e0 cette occasion qu'ils s'approch\u00e8rent. Quelque temps plus tard, il r\u00e9alisa avec elle un num\u00e9ro de la collection de Bernard Rapp Un si\u00e8cle d'\u00e9crivains.\nL'impression de divaguer\nCette angoisse mentionn\u00e9e par ses amis, ses textes en portent la trace. Serait-elle une s\u00e9quelle de l'enfance, sans pour autant convoquer Freud, qu'elle conteste avec v\u00e9h\u00e9mence? Une enfance partag\u00e9e entre deux pays, la Russie et la France, \u00e9cartel\u00e9e entre deux adultes, un p\u00e8re protecteur et une m\u00e8re froide, au point de l'avoir oubli\u00e9e, d\u00e9finitivement, chez son ex-mari. Une m\u00e8re qui divorce pour \u00e9crire et publie avec succ\u00e8s des romans d'aventures sous un pseudonyme masculin. La petite Natacha, elle aussi, en commence un, quand on la matraque d'un cinglant: \u00abAvant de se mettre \u00e0 \u00e9crire un roman, il faut apprendre l'orthographe.\u00bb Ob\u00e9issante et mortifi\u00e9e, elle exp\u00e9die vite l'orthographe au rayon \u00abaffaire class\u00e9e\u00bb pour s'attaquer aux mots comme \u00e0 l'entreprise fondamentale de son existence. Des mots qui vont bousculer la forme traditionnelle du roman, le confort des critiques, les habitudes des lecteurs. \u00abSouvent, j'avais l'impression de divaguer, de d\u00e9railler compl\u00e8tement.\u00bb\nClaude R\u00e9gy, qui mit en sc\u00e8ne plusieurs de ses pi\u00e8ces et qui reste \u00e0 ce jour l'un des plus fins connaisseurs de son travail, affirme: \u00abL'oeuvre est rarement vraiment comprise. On admire l'\u00e9criture. Ce faux bon ton qui met au jour les mouvements invisibles de la conscience. C'est absolument r\u00e9volutionnaire et d'une violence incroyable. Elle ne veut pas le croire. Elle le d\u00e9nie. Pourtant, on ne peut pas bousculer toutes les bases du monde sans que quelque chose ne s'\u00e9branle. Il faut comprendre que, dans la litt\u00e9rature, c'est elle qui s'est approch\u00e9e le plus de l'abstraction qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e dans la peinture.\u00bb Nathalie Sarraute se r\u00e9f\u00e8re souvent \u00e0 cette citation de Paul Klee, un de ses peintres d'\u00e9lection: \u00abL'oeuvre d'art ne restitue pas le visible. Elle rend visible.\u00bb C'est sans doute la raison qui lui fit choisir la reproduction d'un tableau de Klee pour illustrer la couverture de son roman Les Fruits d'or dans la collection Folio. A l'\u00e9poque, en 1947, Sartre parlera d' \u00abanti-roman\u00bb, le critique Emile Henriot lancera l'expression \u00abnouveau roman\u00bb. Une appellation contr\u00f4l\u00e9e qui rassemblait, en r\u00e9alit\u00e9, des \u00e9crivains que rien n'unissait sauf leurs recherches, parfois diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, pour renouveler l'expression romanesque. Publi\u00e9s pour la plupart aux \u00e9ditions de Minuit et immortalis\u00e9s par une photo de groupe o\u00f9 l'on voyait Nathalie Sarraute entour\u00e9e de Michel Butor, Samuel Beckett, Alain Robbe-Grillet, Claude Simon, Robert Pinget. Cela suffit \u00e0 cr\u00e9er une mythologie de la modernit\u00e9, comme aurait dit Roland Barthes. Ensuite, ne restera plus \u00e0 chacun qu'\u00e0 rentrer chez soi reprendre sa travers\u00e9e en solitaire. On vivra un ph\u00e9nom\u00e8ne identique lorsque Fran\u00e7oise Giroud inventera pour le cin\u00e9ma l'expression \u00abNouvelle Vague\u00bb.\nPour elle, tout cela se r\u00e9sume \u00e0 de l'anecdote, du grain \u00e0 moudre pour les fabricants de mode, des clich\u00e9s \u00e0 l'usage des journalistes press\u00e9s. Pas plus hier qu'aujourd'hui cela n'a perturb\u00e9 son existence quasi monastique d'\u00e9crivain. Son seul but, c'est le chemin inconnu qu'il lui reste \u00e0 parcourir dans \u00abces r\u00e9gions silencieuses et obscures o\u00f9 aucun mot ne s'est encore introduit\u00bb. La promenade n'est pas finie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-exploratrice-des-mots_629061.html"}, {"title": "Epargne: les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de se d\u00e9cider", "text": "Frais, modes de versement... tous les contrats sont loin d'\u00eatre semblables, et limpides. Dans l'ensemble, les frais d'entr\u00e9e vers\u00e9s au vendeur ne doivent pas d\u00e9passer 5% des sommes \u00e9pargn\u00e9es. Mais m\u00e9fiez-vous des produits qui n'en comportent pas du tout, l'assureur risque de se rattraper sur les frais de gestion. Pr\u00e9lev\u00e9s chaque ann\u00e9e sur le montant de l'\u00e9pargne, ils se situent vers 0,60% pour les contrats en francs et 1% pour les multisupports. Il convient aussi de bien choisir son mode de versement. Trois formules: les produits \u00e0 prime unique (le souscripteur d\u00e9pose un capital une fois pour toutes), les formules \u00e0 versements libres et celles \u00e0 primes p\u00e9riodiques, o\u00f9 l'\u00e9pargnant met chaque mois, trimestre ou ann\u00e9e une somme fix\u00e9e \u00e0 l'avance. Attention! lorsque ces produits \u00e0 primes p\u00e9riodiques sont assortis d'un pr\u00e9compte de commission, il s'agit d'un traquenard: la r\u00e9mun\u00e9ration du vendeur correspondant \u00e0 la dur\u00e9e du contrat est factur\u00e9e en totalit\u00e9 au cours des deux premi\u00e8res ann\u00e9es. Cela peut amputer votre mise initiale, alors que dans la capitalisation ce sont les premi\u00e8res primes qui rapportent le plus d'int\u00e9r\u00eats. Tous les versements p\u00e9riodiques ne sont pas \u00abpr\u00e9compt\u00e9s\u00bb. Pour le savoir, demandez la \u00abvaleur de rachat\u00bb de votre contrat au terme de deux ans. Si elle est nulle ou inf\u00e9rieure \u00e0 la mise de d\u00e9part, c'est qu'il y a effectivement un pr\u00e9compte. Dans ce cas, ne souscrivez pas ou profitez du d\u00e9lai de trente jours pour annuler votre engagement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/epargne-les-precautions-a-prendre-avant-de-se-decider_629123.html"}, {"title": "Que faut-il attendre de son entreprise?", "text": "Nombre de soci\u00e9t\u00e9s ont cr\u00e9\u00e9 des syst\u00e8mes maison fond\u00e9s sur l'\u00e9pargne salariale. M\u00e9rites compar\u00e9s\nGuy T. est un veinard. A quelques mois de son d\u00e9part, ce cadre sup\u00e9rieur dans une multinationale fran\u00e7aise sait qu'il fait partie des rares privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier encore d'une retraite maison. Son entreprise lui garantit, en effet, le versement de 60% au moins de son dernier salaire jusqu'\u00e0 la fin de ses jours, m\u00eame si sa retraite \u00abofficielle\u00bb ne repr\u00e9sente gu\u00e8re plus du tiers de son ultime r\u00e9mun\u00e9ration! Tr\u00e8s int\u00e9ressant pour le salari\u00e9, ce syst\u00e8me de compensation automatique, baptis\u00e9 \u00abretraite chapeau\u00bb, est aujourd'hui en voie d'extinction. Si, aujourd'hui, les futurs retrait\u00e9s n'ont plus la possibilit\u00e9 de profiter d'un tel traitement de faveur, leurs employeurs n'ont pas attendu une fantomatique loi sur les fonds de pension (voir page 93) pour proposer d'autres solutions. Du plan d'\u00e9pargne-entreprise (PEE) aux v\u00e9ritables r\u00e9gimes de pr\u00e9voyance, en passant par de simples contrats collectifs d'assurance-vie, les formules ne manquent pas pour pr\u00e9parer ses vieux jours avec l'aide de son boss! Financ\u00e9s en partie par les entreprises, ces syst\u00e8mes s'appuient sur des exon\u00e9rations attrayantes d'imp\u00f4ts ou de charges sociales.\nLe plan d'\u00e9pargne-entreprise (PEE)\nCr\u00e9\u00e9 en 1986, ce produit constitue d'abord un moyen facultatif pour les salari\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es de se constituer, avec l'aide de l'employeur, une \u00e9pargne exon\u00e9r\u00e9e d'imp\u00f4t sur le revenu et sur les plus-values. Seule contrepartie: pour profiter de cet avantage fiscal, les capitaux accumul\u00e9s sont indisponibles pendant cinq ans, sauf cas particuliers (licenciement, mariage, divorce et - bien s\u00fbr - d\u00e9part \u00e0 la retraite). Mais l'int\u00e9r\u00eat de ce produit n'est pas seulement fiscal. Les versements du salari\u00e9 - limit\u00e9s \u00e0 25% de son salaire brut annuel - sont en effet compl\u00e9t\u00e9s par un bonus ou \u00ababondement\u00bb de l'employeur. Ce cadeau ne peut pas d\u00e9passer trois fois le versement du salari\u00e9, soit par exemple 1 200 F pour 400 F vers\u00e9s. L'effort de l'entreprise est, en outre, plafonn\u00e9 \u00e0 15 000 F par salari\u00e9 et par an. Ce plafond monte \u00e0 22 500 F pour l'achat d'actions de l'entreprise.\nLe salari\u00e9 choisit lui-m\u00eame sa formule en fonction de son go\u00fbt du risque: FCP (fonds communs de placement) \u00abmon\u00e9taires\u00bb, FCP diversifi\u00e9s en actions et en obligations ou investis uniquement en actions \u00abmaison\u00bb. G\u00e9r\u00e9s par des banques ou des assurances, ces fonds ont un conseil de surveillance compos\u00e9 de repr\u00e9sentants des employeurs et des salari\u00e9s.\nCadre sup\u00e9rieur dans une grande banque, pay\u00e9 500 000 F brut par an, Pascal B. a ainsi mis de c\u00f4t\u00e9 150 000 F sur son PEE, en trois ans. A cette somme s'ajoutent 45 000 F d'abondement, soit 195 000 F. Dans deux ans, il a l'intention d'utiliser une partie de cette \u00e9pargne, qui aura alors fructifi\u00e9, pour rembourser la fin du cr\u00e9dit contract\u00e9 pour l'achat de son appartement. Le solde demeurera sur le PEE, qui restera ouvert apr\u00e8s son d\u00e9part \u00e0 la retraite. Il y aura tout int\u00e9r\u00eat. Les plus-values r\u00e9alis\u00e9es ne seront, en effet, pas soumises \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu. La mise en place d'un PEE est du seul ressort du chef d'entreprise, qui en n\u00e9gocie g\u00e9n\u00e9ralement les conditions avec les repr\u00e9sentants du personnel. Ce produit est particuli\u00e8rement avantageux pour les salari\u00e9s ayant une grosse capacit\u00e9 d'\u00e9pargne.\nLe plan d'\u00e9pargne-entreprise long terme (PEELT)\nLe PEELT est tout simplement un plan d'\u00e9pargne-entreprise dont on allonge la dur\u00e9e. Au lieu d'\u00eatre bloqu\u00e9e cinq ans, l'\u00e9pargne des salari\u00e9s est indisponible pendant huit ans, voire dix, comme chez Total. En contrepartie de l'immobilisation plus longue des capitaux, l'abondement de l'employeur sur les versements des salari\u00e9s est plus all\u00e9chant. Chez Total, par exemple, ce \u00abcompl\u00e9ment\u00bb est de 3 000 F pour 1 000 F investis sur le PEELT, contre 750 F seulement pour le PEE. D'Usinor \u00e0 Rh\u00f4ne-Poulenc, qui d\u00e9marre un PEELT en mai 1998, nombre de grandes entreprises optent pour ce syst\u00e8me. Facultatif, le PEELT n'est en r\u00e9alit\u00e9 qu'une nouvelle forme d'\u00e9pargne salariale. Pour constituer un vrai \u00abcompl\u00e9ment retraite\u00bb, le PEELT devrait \u00eatre obligatoire pour tous les salari\u00e9s de l'entreprise avec d\u00e9blocage des fonds au moment du d\u00e9part \u00e0 la retraite, et offrir une \u00absortie\u00bb en capital mais aussi sous forme de rente.\nLa retraite \u00abmaison\u00bb\nL'objectif de cette formule \u00e0 \u00abcotisations d\u00e9finies\u00bb est de constituer une rente. Le salari\u00e9 et l'employeur cotisent chaque mois \u00e0 un fonds de capitalisation pilot\u00e9 par une institution de pr\u00e9voyance; au conseil d'administration de celle-ci si\u00e8gent repr\u00e9sentants du personnel et de la direction. Etablie en fonction de l'anciennet\u00e9 et de la r\u00e9mun\u00e9ration, la cotisation totale (employeur + salari\u00e9) varie, par exemple chez Elf, de 1,5 \u00e0 6% du salaire brut, dont les deux tiers \u00e0 la charge de l'entreprise. \u00abPlus on est jeune dans l'entreprise, plus on cotise\u00bb, r\u00e9sume G\u00e9rard Quillet, responsable des retraites \u00e0 la direction des ressources humaines chez Elf. Le versement des salari\u00e9s \u00e9chappe \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu.\nR\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une cat\u00e9gorie de salari\u00e9s (cadres chez Disney) ou \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble des employ\u00e9s de l'entreprise (Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ou Elf), ce syst\u00e8me est obligatoire et offre uniquement une sortie en rente. \u00abMais il faut attendre une bonne quinzaine d'ann\u00e9es pour atteindre un niveau significatif\u00bb, admet Jean-Louis Cloutrier, pr\u00e9sident de Valmy, institution de pr\u00e9voyance de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale cr\u00e9\u00e9e en 1995.\nLa viabilit\u00e9 d'un tel syst\u00e8me repose \u00e9galement sur sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9gager des plus-values assez importantes pour payer les rentes. Le choix des g\u00e9rants est donc primordial. Raison pour laquelle Valmy se fait assister de Frank Russell, un cabinet anglo-saxon sp\u00e9cialis\u00e9 dans la s\u00e9lection des gestionnaires ext\u00e9rieurs parmi les meilleurs mondiaux.\nSoumise au cadre ultrarigide du Code des assurances, cette formule de fonds de pension \u00e0 la fran\u00e7aise a sa limite. Pour respecter cette r\u00e9glementation, sa gestion doit \u00eatre ax\u00e9e principalement sur des obligations. Or, comme le d\u00e9montrent les exemples \u00e9trangers, les fonds de pension les plus performants \u00e0 long terme sont investis massivement en actions.\nLes contrats d'assurance-vie collectifs ou individualis\u00e9s\nQuelques entreprises, comme la Compagnie bancaire, proposent \u00e0 leurs salari\u00e9s de souscrire \u00e0 un contrat collectif d'assurance-vie. N\u00e9goci\u00e9s par l'entreprise avec l'assureur, ces produits offrent des conditions plus avantageuses qu'un contrat individuel: droit d'entr\u00e9e plus faible et frais de gestion r\u00e9duits. Parfois, les entreprises assument tout ou partie des frais d'entr\u00e9e. Comme pour un contrat classique, les salari\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient des avantages de l'assurance-vie (non-imposition des int\u00e9r\u00eats et exon\u00e9ration des droits de succession). Certains employeurs vont jusqu'\u00e0 souscrire des contrats d'assurance-vie individuels au profit de quelques salari\u00e9s. Ce contrat est aliment\u00e9 par le salari\u00e9 et par l'entreprise, qui verse un pourcentage du salaire annuel brut (de 2 \u00e0 10% en g\u00e9n\u00e9ral).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/que-faut-il-attendre-de-son-entreprise_629116.html"}, {"title": "Retraites Comment garantir vos revenus", "text": "Avec le papy-boom qui se profile, les pensions risquent d'\u00eatre maigres. Il faut donc pr\u00e9parer la cessation d'activit\u00e9 de plus en plus t\u00f4t. Sans se tromper de placement\nJe m'arr\u00eate l'ann\u00e9e prochaine. Pouvez-vous calculer ma retraite?\u00bb Le mercredi 6 mai, l'espace retraite de la Foire de Paris ne d\u00e9semplissait pas. D\u00e9marches \u00e0 suivre, bilan de carri\u00e8re... De la Caisse nationale d'assurance-maladie \u00e0 l'Arrco, les neuf principaux organismes de retraite avaient mis le paquet pour informer leurs \u00abclients\u00bb. Inimaginable dix ans auparavant, cette pr\u00e9sence en force porte de Versailles constitue un tournant pour des institutions r\u00e9put\u00e9es plus herm\u00e9tiques encore que la Grande Muette!\nCe mouvement d'ouverture s'accompagne d'une r\u00e9forme en profondeur: fusion des caisses de retraite, r\u00e9duction des co\u00fbts de fonctionnement, simplification des proc\u00e9dures. Et ce nouvel \u00e9tat d'esprit veut r\u00e9pondre \u00e0 l'exigence croissante des assur\u00e9s, inquiets quant \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de leur \u00abbon vieux\u00bb syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition. Depuis quelques ann\u00e9es, les Fran\u00e7ais savent qu'ils ne pourront plus compter uniquement sur lui pour disposer d'une pension d\u00e9cente. Plus de 3 500 milliards de francs accumul\u00e9s sur les contrats d'assurance-vie et quelque 200 milliards engrang\u00e9s en \u00e9pargne salariale donnent la mesure de cette prise de conscience.\nDu baby- au papy-boom\nFond\u00e9 sur la solidarit\u00e9 entre g\u00e9n\u00e9rations (les actifs d'aujourd'hui paient les retraites de leurs a\u00een\u00e9s), le r\u00e9gime menace d'imploser, avec l'accentuation du d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mographique entre actifs et inactifs, l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie et le maintien d'un ch\u00f4mage end\u00e9mique. Le diagnostic n'est pas nouveau. D\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 80, l'\u00e9conomiste Andr\u00e9 Babeau, dans son livre La Fin des retraites, avait donn\u00e9 l'alarme. Dans la foul\u00e9e, Denis Kessler, aujourd'hui directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Axa, enfon\u00e7ait le clou. Tandis qu'en 1991 le gouvernement Rocard officialisait le message avec son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre livre blanc. Mais c'est seulement en 1993 que des mesures courageuses ont \u00e9t\u00e9 prises par le gouvernement Balladur (allongement de la dur\u00e9e de cotisation et diminution du montant des retraites). Si le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 \u00e0 court terme, l'avenir est loin d'\u00eatre radieux.\nD\u00e8s 2005, les enfants du baby-boom (n\u00e9s apr\u00e8s 1945) partiront \u00e0 la retraite. Ils seront 750 000, pour 520 000 aujourd'hui. Sachant que l'on passera, en outre, de 2 actifs pour 1 retrait\u00e9 \u00e0 1,3 actif pour 1 retrait\u00e9 en 2020 et que l'on gagne un an d'esp\u00e9rance de vie tous les quatre ans, l'\u00e9quation est complexe! Face \u00e0 ce papy-boom programm\u00e9, le gouvernement Jospin a d\u00e9cid\u00e9 de confier une mission de r\u00e9flexion au Commissariat g\u00e9n\u00e9ral du plan. \u00abIl faut briser le cercle infernal: augmentation des cotisations, recul du d\u00e9part en retraite, baisse des pensions\u00bb, implore Jean-Luc Cazettes, pr\u00e9sident de la Caisse nationale d'assurance-vieillesse (Cnav). De fait, le rem\u00e8de ne peut pas se limiter \u00e0 un \u00e9ni\u00e8me \u00abtoilettage\u00bb des r\u00e9gimes existants. De la mise en place de fonds partenariaux de retraite (FPR) \u00e0 l'am\u00e9nagement de l'\u00e9pargne salariale en passant par la cr\u00e9ation de fonds de pension (lire page 93), comme cela existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, les solutions ne manquent pas pour compenser l'\u00e9rosion in\u00e9luctable de la \u00abr\u00e9partition\u00bb.\nPour 100 F de cotisations vers\u00e9s aujourd'hui, le futur retrait\u00e9 touchera 10,80 F de pension annuelle en 2005, contre 11,48 F actuellement. Un cadre quittant la vie active per\u00e7oit actuellement une pension \u00e9quivalant \u00e0 70% de son salaire en fin de carri\u00e8re. Selon les simulations de la Mondiale (lire les tableaux), le cadre \u00e2g\u00e9 de 50 ans qui prendra sa retraite en 2013 ne touchera que 60% de sa derni\u00e8re r\u00e9mun\u00e9ration. Pis encore, la pension d'un quadra de 1998 ne d\u00e9passera pas la moiti\u00e9 de son ultime bulletin de paie. C'est donc d\u00e8s aujourd'hui et m\u00eame, pour les plus jeunes, pratiquement d\u00e8s leur arriv\u00e9e sur le march\u00e9 du travail que les futurs seniors doivent penser \u00e0 mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9 pour leurs vieux jours.\nAvant de savoir combien et comment \u00e9pargner, mieux vaut faire un bilan retraite: \u00e9valuation du montant de la pension future et des droits de r\u00e9version au conjoint, situation patrimoniale et... matrimoniale. C'est par exemple l'occasion d'apprendre que l'union libre n'est pas le meilleur moyen de pr\u00e9parer sa retraite: le concubin, en effet, ne b\u00e9n\u00e9fice pas au d\u00e9c\u00e8s du conjoint de ses droits \u00e0 la retraite. Bien s\u00fbr, l'effort \u00e0 consentir d\u00e9pend de son style de vie - aujourd'hui - et de la mani\u00e8re dont on souhaite occuper - demain - son temps libre. \u00abEtre propri\u00e9taire de son appartement est d\u00e9j\u00e0 une fa\u00e7on de pr\u00e9parer sa retraite\u00bb, remarque Patrick Turbot, financier et sp\u00e9cialiste des fonds de pension.\nAu-del\u00e0 des cadeaux du fisc\nLes experts estiment que, pour conserver un niveau de vie proche de celui de la p\u00e9riode d'activit\u00e9, un couple de retrait\u00e9s doit disposer de 75 \u00e0 80% de ses derniers revenus professionnels. Simple r\u00e8gle de bon sens: plus la profession est d\u00e9favoris\u00e9e en mati\u00e8re de retraite, plus t\u00f4t on doit s'en soucier. Les artisans, professions lib\u00e9rales et commer\u00e7ants ont ainsi int\u00e9r\u00eat \u00e0 y penser avant 35 ans. Tandis que les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9 peuvent attendre la quarantaine. Celui qui souhaite b\u00e9n\u00e9ficier demain d'une pension \u00e9quivalant \u00e0 celle servie aujourd'hui doit, selon les sp\u00e9cialistes, \u00e9pargner grosso modo 5% de son salaire annuel brut, soit 10 000 F par an pour un revenu de 200 000 F. \u00abMais attention, ces sommes viennent en plus de l'\u00e9pargne de pr\u00e9caution\u00bb, souligne Philippe Dabat, responsable client\u00e8le \u00e0 la Mondiale.\nReste \u00e0 savoir comment placer son argent. Le premier r\u00e9flexe consiste d'abord, pour ceux qui ont cette chance, \u00e0 profiter au maximum des plans d'\u00e9pargne-entreprise. Les versements du salari\u00e9 sont compl\u00e9t\u00e9s par l'employeur et, \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance (cinq ans), les plus- values r\u00e9alis\u00e9es sont exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts. Qui dit mieux? Bien s\u00fbr, le type de placement choisi d\u00e9pend du nombre d'ann\u00e9es qui vous s\u00e9parent de la retraite. Ceux qui sont \u00e0 plus de dix ans du d\u00e9part privil\u00e9gieront plut\u00f4t les plans d'\u00e9pargne en actions, les contrats d'assurance-vie ou des PEP assurance \u00e0 dominante actions. Les actions constituent, en effet, le placement le plus rentable \u00e0 tr\u00e8s long terme: 100 F investis en 1949 seraient devenus, fin 1995, 2 381 F avec des sicav mon\u00e9taires, 5 626 F avec des obligations et... 15 576 F avec des actions. En revanche, si l'horizon de la retraite est inf\u00e9rieur \u00e0 dix ans, mieux vaut choisir des PEP ou des contrats d'assurance-vie investis en sicav mon\u00e9taires ou obligataires.\nPEA, PEP ou assurance-vie offrent de nombreux avantages fiscaux. Mais les sommes \u00e9pargn\u00e9es sont bloqu\u00e9es pour plusieurs ann\u00e9es et les p\u00e9nalit\u00e9s de sortie anticip\u00e9e sont tr\u00e8s co\u00fbteuses. Qu'importe, puisque l'objectif ultime est non pas de profiter d'un cadeau du fisc, mais d'assurer ses \u00abvieux\u00bb jours.\navec la Marche du si\u00e8cle FR3, mercredi 20 mai 20h50", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/retraites-comment-garantir-vos-revenus_629111.html"}, {"title": "L'Ile-de-France red\u00e9coup\u00e9e", "text": "Une proposition iconoclaste de Jacques Voisard, \u00abcrois\u00e9\u00bb de l'am\u00e9nagement du territoire\nD\u00e9tacher de l'Ile-de-France tout ou partie des d\u00e9partements de Seine-et-Marne, du Val-d'Oise, des Yvelines et de l'Essonne, pour les associer aux r\u00e9gions alentour: le propos est iconoclaste. Jacques Voisard, son auteur, le reconna\u00eet volontiers. Mais en \u00abcrois\u00e9\u00bb de l'am\u00e9nagement du territoire - il fut, notamment, conseiller de Charles Pasqua - il a l'habitude de jouer les trublions. Ce ne sont pas 11 millions de Franciliens qui vont changer son discours. Et, si ce d\u00e9coupage se r\u00e9v\u00e9lait \u00eatre impraticable, il sugg\u00e8re de scinder en deux l'Ile-de-France: d'un c\u00f4t\u00e9, un district englobant Paris, la D\u00e9fense et des \u00abcommunes associ\u00e9es\u00bb; de l'autre, une capitale r\u00e9gionale - choisie, par exemple, dans une ville nouvelle.\nIssu d'une note publi\u00e9e par la fondation Saint-Simon, \u00abD\u00e9mocratie et territoires, propositions pour une r\u00e9novation\u00bb, le dispositif s'inscrit dans une r\u00e9flexion plus large. Fustigeant le conservatisme fran\u00e7ais, Voisard d\u00e9nonce non seulement le cumul des mandats, mais aussi les d\u00e9s\u00e9quilibres territoriaux, reflets des in\u00e9galit\u00e9s sociales. Le plus flagrant est cette r\u00e9gion parisienne, qui regroupe un quart des actifs et les deux cinqui\u00e8mes des cadres sup\u00e9rieurs. L'int\u00e9ress\u00e9 voit dans ce \u00abrepli des \u00e9lites\u00bb un danger pour notre mod\u00e8le d'int\u00e9gration. D'o\u00f9 son sc\u00e9nario, cens\u00e9, d'abord, couper court aux dysfonctionnements actuels: graphique \u00e0 la clef, Voisard d\u00e9montre que l'Ile-de-France vit de plus en plus sur le compte de la collectivit\u00e9 nationale et de moins en moins de ses propres ressources. Il s'agit, ensuite, de redonner une marge de manoeuvre \u00e0 un Paris plus victime que b\u00e9n\u00e9ficiaire de son encerclement.\nLe propos s\u00e9duira les r\u00e9gions autour de Paris, inqui\u00e8tes de n'\u00eatre que d'immenses banlieues, r\u00e9servoirs de main-d'oeuvre et qui ont amorc\u00e9 leur collaboration en 1994, avec la signature d'une charte interr\u00e9gionale du Bassin parisien. Pour d'autres, Voisard se trompe: \u00abVoir l'ensemble francilien comme un tout homog\u00e8ne est une erreur, dit-on \u00e0 l'Institut d'am\u00e9nagement et d'urbanisme de la r\u00e9gion Ile-de-France (Iaurif). Cela peut engendrer des d\u00e9cisions \u00e0 l'inverse des intentions recherch\u00e9es.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-ile-de-france-redecoupee_629109.html"}, {"title": "Annick", "text": "Elle \u00e9tait douce et discr\u00e8te. Depuis pr\u00e8s de vingt ans qu'Annick Leluc (en photo avec son mari) travaillait \u00e0 L'Express, chacun appr\u00e9ciait sa gentillesse et sa disponibilit\u00e9. Mais rares \u00e9taient ceux qui connaissaient ses jardins secrets. Elle croquait la vie \u00e0 pleines dents et aimait l'aventure. Que ce soit aux commandes d'improbables zincs qu'elle pilotait avec adresse, au cours de raids \u00e0 travers de lointaines jungles ou parmi les requins de la mer Rouge, elle nourrissait la m\u00eame passion. Celle qu'elle mettait aussi dans ses toiles - cet attrait pour le graphisme l'amena \u00e0 quitter les services de la publicit\u00e9 pour rejoindre la maquette, o\u00f9 elle devint chef de service - ou aupr\u00e8s des malades en p\u00e8lerinage \u00e0 Lourdes, \u00e0 qui elle consacrait une semaine, chaque ann\u00e9e, comme brancardi\u00e8re. Il y a deux ans, Annick entreprit son plus beau p\u00e9riple. En \u00e9pousant Michel, elle devint la maman de trois jeunes enfants qui n'en avaient plus. Elle se jeta dans ce difficile exercice avec la ferveur qui l'animait et offrit \u00e0 sa famille tout l'amour qu'elle portait. Leur bonheur, si \u00e9clatant, s'est soudainement bris\u00e9 sur l'autoroute du Nord. En un instant, Nicolas et ses deux petites soeurs ont perdu leur nouvelle maman et leur papa. A tous ceux qui connaissaient et aimaient Annick, \u00e0 ses parents, \u00e0 ses proches, toute l'\u00e9quipe de L'Express tient \u00e0 dire qu'elle partage leur peine et leur \u00e9motion.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/annick_629104.html"}, {"title": "La terreur d'Etat en proc\u00e8s", "text": "Le 25 mai, plusieurs responsables de la cellule antiterroriste du gouvernement Gonzalez se retrouveront au tribunal\nLe 14 d\u00e9cembre 1983, les gendarmes de Dantzarinea, \u00e0 la fronti\u00e8re franco-espagnole, d\u00e9couvrent un pauvre bougre en pyjama, prostr\u00e9 au pied d'un arbre. C'est la fin du cauchemar pour Segundo Marey, petit p\u00e8re tranquille de 51 ans install\u00e9 au Pays basque fran\u00e7ais et enlev\u00e9 dix jours auparavant par quatre inconnus. Une m\u00e9prise, en fait. L'exil\u00e9 espagnol a \u00e9t\u00e9 confondu avec l'etarra (membre d'ETA) pr\u00e9sum\u00e9 Mikel Lujua Gorostiola, dont l'enl\u00e8vement - et la mort probable - devait marquer le coup d'envoi de la \u00abguerre sale\u00bb men\u00e9e en France par les Groupes antiterroristes de lib\u00e9ration (GAL) contre l'organisation s\u00e9paratiste basque arm\u00e9e.\nQuinze ans apr\u00e8s les faits, le cas Marey rattrape ses protagonistes. Le 25 mai, le d\u00e9put\u00e9 Jos\u00e9 Barrionuevo, 56 ans, ancien ministre de l'Int\u00e9rieur de Felipe Gonzalez, prendra place sur le banc des accus\u00e9s, aux c\u00f4t\u00e9s de son ex-bras droit, Rafael Vera (voir l'entretien), et de 13 autres responsables de la cellule antiterroriste du gouvernement socialiste des ann\u00e9es 80. L'ex- \u00abpremier flic\u00bb de l'd\u00e9mocratique et son lieutenant sont poursuivis pour avoir donn\u00e9 leur \u00abconsentement\u00bb \u00e0 l'enl\u00e8vement de Marey et entretenu une \u00abrelation avec [la] bande arm\u00e9e\u00bb des GAL.\nUne tr\u00e8s mauvaise fr\u00e9quentation, \u00e0 n'en pas douter: le procureur a requis vingt-trois ans de prison contre chaque accus\u00e9. Le tableau de chasse des \u00abgaleux\u00bb vaut bien \u00e7a: au moins 25 personnes - etarras pr\u00e9sum\u00e9s pour la plupart - furent ex\u00e9cut\u00e9es par ces \u00abjusticiers aux mains sales\u00bb entre 1983 et 1987, sans que le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur - alors dirig\u00e9 par Barrionuevo - s'en \u00e9meuve. L'audience offrira aussi un \u00abgrand moment\u00bb m\u00e9diatique, avec Felipe Gonzalez en personne \u00e0 la barre des t\u00e9moins. L'ancien pr\u00e9sident du gouvernement - qu'une large partie de l'opinion publique suspecte fort d'avoir \u00e9t\u00e9 sinon l'instigateur, du moins le bras protecteur des GAL - est cit\u00e9 par son \u00abami Pepe\u00bb (Barrionuevo). La gauche \u00abf\u00e9lipiste\u00bb esp\u00e8re bien faire du proc\u00e8s Marey - il s'agit du seul attentat des GAL qui mette en cause l'un de ses ministres - la station finale de son chemin de croix judiciaire et politique. La d\u00e9faite \u00e9lectorale de 1996, \u00e0 laquelle les GAL n'ont pas peu contribu\u00e9, appartient au pass\u00e9. \u00abFelipe\u00bb s'est retir\u00e9 dans les coulisses du parti. Les militants reprennent espoir avec le fringant Jos\u00e9 Borrell, charg\u00e9 d'arracher une improbable victoire aux conservateurs en l'an 2000. Autant d'excellentes raisons pour souhaiter effacer au plus vite les derni\u00e8res ardoises.\n\u00abEh, ministre! On va rel\u00e2cher Marey cette nuit, \u00e7a va?\u00bb Ancien pr\u00e9fet de Biscaye, lui-m\u00eame poursuivi pour \u00abappartenance \u00e0 bande arm\u00e9e\u00bb, Julian Sancristobal assure avoir pos\u00e9 cette question au ministre Barrionuevo la nuit du 14 d\u00e9cembre 1983. Une question, parmi beaucoup d'autres r\u00e9v\u00e9lations surprenantes. Le pr\u00e9fet jure aussi avoir gard\u00e9 \u00abau frais\u00bb Segundo Marey \u00e0 la demande expresse dudit ministre. L'objectif - le motif m\u00eame de la \u00abguerre sale\u00bb - \u00e9tait de contraindre Paris \u00e0 mettre un terme \u00e0 l'impunit\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficiait alors ETA au Pays basque fran\u00e7ais, ce fameux \u00absanctuaire\u00bb dont toute l's'indignait. Le sigle GAL lui-m\u00eame ne rappelle-t-il pas galo, \u00abfran\u00e7ais\u00bb en espagnol? Plusieurs autres t\u00e9moignages corroborent cette version, que Barrionuevo r\u00e9fute, all\u00e9guant le \u00abmanque de preuves\u00bb et une campagne politico-m\u00e9diatique orchestr\u00e9e par la droite. Mais le dirigeant socialiste n'a pas fait non plus beaucoup d'efforts pour proposer une explication plus convaincante \u00e0 ses \u00abcalomniateurs\u00bb.\n\u00abC'est ce silence qui a le plus nui aux socialistes, assure le sociologue et analyste politique Enrique Gil Calvo. Les sympathisants du PSOE - dont je suis - attendaient au moins une r\u00e9ponse de Felipe Gonzalez, mais elle n'est jamais venue et les gens n'ont pas compris.\u00bb Pour les justifications, en revanche, les Espagnols ont \u00e9t\u00e9 servis. \u00abAvec un attentat d'ETA chaque semaine, l'opinion publique r\u00e9clamait \u00e0 l'\u00e9poque un ?Basta! ? qui f\u00fbt efficace\u00bb, d\u00e9clarait ainsi en 1995 l'ancien ministre socialiste Javier Solana \u00e0 l'hebdomadaire Cambio 16, avant sa nomination au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan. Le dernier mot revient \u00e0 Felipe Gonzalez, en 1996: \u00abAssez d'hypocrisie. Les incidents qu'a connus l'Espagne se sont reproduits dans beaucoup d'autres pays frapp\u00e9s par le terrorisme.\u00bb Autre argument de poids de la d\u00e9fense socialiste: l'h\u00e9ritage franquiste. \u00abLa d\u00e9mocratie espagnole a h\u00e9rit\u00e9 des forces de s\u00e9curit\u00e9 fascistes, convient le professeur d'histoire politique Antonio Elorza. Mais Jos\u00e9 Barrionuevo, lui-m\u00eame ancien membre du mouvement franquiste, choisit la continuit\u00e9, au lieu de faire le m\u00e9nage. Pis: il utilise les plus comp\u00e9tents de l'appareil r\u00e9pressif franquiste dans sa lutte contre ETA.\u00bb Les preuves solides faisant toutefois d\u00e9faut, Jos\u00e9 Barrionuevo et Rafael Vera peuvent raisonnablement esp\u00e9rer \u00eatre acquitt\u00e9s. Ceux qui attendent des \u00abr\u00e9v\u00e9lations\u00bb de derni\u00e8re minute risquent donc fort d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us. Aussi bien, l'ancien ministre - que le PSOE a jusqu'au bout refus\u00e9 d'immoler en l'inscrivant sur les listes madril\u00e8nes en 1996, peu apr\u00e8s son inculpation - a fait maintes fois savoir qu'il \u00abne se d\u00e9chargerait sur personne de sa responsabilit\u00e9\u00bb. \u00abUn message \u00e0 double lecture, rel\u00e8ve Enrique Gil Calvo, qui signifie aussi: Nous sommes tous coupables, unis dans le crime comme les douze ap\u00f4tres dans la foi face \u00e0 J\u00e9sus-Christ-Felipe Gonzalez. La guerre men\u00e9e par les GAL passera dans les annales comme un crime politique de plus jamais \u00e9lucid\u00e9.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-terreur-d-etat-en-proces_629096.html"}, {"title": "Frankie ch\u00e9ri", "text": "Apr\u00e8s avoir enflamm\u00e9 les coeurs, Frank Sinatra vient de s'\u00e9teindre. Son femmes-club le pleure. Nous aussi\nLadies and Gentlemen, bienvenue dans ma piaule!\u00bb Au Sand's, \u00e0 Las Vegas, il n'avait qu'\u00e0 traverser un couloir entre sa suite et la sc\u00e8ne pour aller chanter. Sinatra habitait toujours le rez-de-chauss\u00e9e. Il souffrait de vertige. D\u00e8s qu'il prenait le micro, c'\u00e9taient les ladies qui avaient des su\u00e9es. Frankie provoquait l'hyst\u00e9rie. Les Beatles n'\u00e9taient pas n\u00e9s, ou \u00e0 peine, quand sur Times Square on dut, dans les ann\u00e9es 40, convoquer les ambulances. Son gabarit rabougri n'y \u00e9tait pour rien. Frankie avait simplement l'oreille absolue. Pas un son pur qui \u00e9chappe \u00e0 son diapason. Cela peut donner Mozart ou des ravages. Le rital choisit les ravages. Les choisit-il? Il fit avec. Avec sa voix, ses copains et ses poings. Sur tout ce qui ose une plaisanterie, une perfidie, une saloperie sur les juifs et les Noirs, Frankie cogne. Comme Clark Gable, qui pourfend les racistes au nom de Billie Holiday, ou Humphrey Bogart, autre chaud des phalanges. Frankie, c'est le rital m\u00e9pris\u00e9, quand cela ne s'en tenait qu'au m\u00e9pris. Les ann\u00e9es 50: le KKK r\u00e9gnait plus que jamais. A Vegas, le Sand's \u00e9tait interdit aux Noirs. Pas pour Sammy Davis Jr. \u00abMon copain couche ici, pas dans une b\u00e9tailli\u00e8re.\u00bb Le Sand's fut ouvert.\nSinatra a lanc\u00e9 Vegas, lieu de perdition nich\u00e9 dans un d\u00e9sert, cr\u00e9\u00e9 sur un coup de coeur par un gangster. Le Caesar Palace, ce Pomp\u00e9i live et surd\u00e9cor\u00e9, le Sand's, disparu depuis, c'est lui. L'oreille absolue avait celle des gangsters et des pr\u00e9sidents. Une bonne oreille est une grande vertu pour un ambassadeur. Il fut celui de Joe Kennedy (papa de JFK) aupr\u00e8s des parrains. Sinatra voyage, va \u00e0 Palerme pour la mort de Vito Genovese (mod\u00e8le de Brando-Don Corleone chez Coppola, comme Frank Sinatra inspirera le personnage de Gini Fontana), r\u00e9side \u00e0 l'h\u00f4tel des Palmes, au rez-de-chauss\u00e9e, souhaite aux successeurs gloire et prosp\u00e9rit\u00e9.\nL'amiti\u00e9 est un amour vierge\nPourquoi ces fr\u00e9quentations? Sinatra est pass\u00e9 de la chansonnette au cin\u00e9ma et l'argent du cin\u00e9ma vient de New York, de Chicago. Pas des ligues de vertu ou de temp\u00e9rance. A Chicago r\u00e8gne Sam Giacanna, qui financera quelques chefs-d'oeuvre hollywoodiens, avec ou sans Sinatra, mais L'Homme au bras d'or, de Preminger, sur la drogue, grand r\u00f4le de Frankie, lui devrait beaucoup, comme la campagne pr\u00e9sidentielle de John Kennedy. Pas propre? O\u00f9 se place-t-on? D'o\u00f9 juge-t-on? La fin ou les moyens? Et les amis.\nL'amiti\u00e9 est un amour vierge. Frankie change de femmes, pas d'amis. Sammy Davis, juif et noir, Jerry Lewis, juif tout court, Dean Martin (le comparse et h\u00e9ros de Comme un torrent), alcoolo notoire. On ne peut pas boire que du Coca dans ce monde-l\u00e0. \u00c7a nuirait au r\u00e2peux de la voix, au r\u00e2peux profond du velours, \u00e0 la densit\u00e9 filtr\u00e9e par les micros; \u00e0 l'image, au burinage des visages. Un jour, Jerry et Dean, partenaires de com\u00e9dies d\u00e9biles - mais dr\u00f4les - ne s'aim\u00e8rent plus. Ne se virent plus, ne se parl\u00e8rent plus. Pendant dix, quinze ans. Et Jerry lan\u00e7a le T\u00e9l\u00e9thon. Il demande \u00e9videmment \u00e0 Frankie Supercrooner de pr\u00e9sider. Il pr\u00e9side. Annonce devant les smokings empes\u00e9s et les robes longues d\u00e9faillantes: \u00abJerry, je me suis permis d'inviter un tocard.\u00bb Dean arrive, la Pall Mall dans la main gauche, dans la droite le triple bourbon. Jerry fond. En larmes. En direct. Le T\u00e9l\u00e9thon a eu quelque avenir, on dirait. Jusque dans nos contr\u00e9es.\nLes petits pauvres, quand ils sont bien n\u00e9s, peuvent avoir un joli sens de la charit\u00e9. M\u00eame devenus riches, gros, vieux, us\u00e9s. L'humour conserve et ennoblit. Qui aurait l'id\u00e9e d'\u00e9pouser la veuve d'un des fr\u00e8res Marx? Certes, c'est celle du moins connu, le beau gosse, Zeppo. Elle se nomme Barbara. Aujourd'hui, elle est de nouveau veuve. Frankie est mort du coeur. Il en avait un. Trop. Le mariage et Sinatra, c'est al\u00e9atoire mais fulgurant. Nancy Barbato, une amie d'enfance, mariage \u00e0 la mode italienne. Ava Gardner, le plus bel animal du monde, tellement d\u00e9sir\u00e9e que cela ne devait que mal tourner. Pas si mal, en fait, l'amour, \u00e7a r\u00e9siste vraiment, quand on sait rigoler. Amusante Ava. Elle eut ce mot quand son Frankie ch\u00e9ri \u00e9pousa Mia Farrow (elle va tourner Rosemary's Baby, a les cheveux quasi ras\u00e9s par Vidal Sassoon, compte 20 printemps et demi, lui 50): \u00abJe savais bien que Sinatra finirait avec un gar\u00e7on.\u00bb Entre Mia et Ava, pour la silhouette, il n'y avait pas photo. Mais Ava, infid\u00e8le Ava pour Frankie instable (on parle de Lana Turner, de Marlene Dietrich, de Lauren Bacall, de Natalie Wood), fut peut-\u00eatre La Seule. L\u00e0-haut, en arrivant, Sinatra n'aura pas que la tape dans le dos de Lucky Luciano ou le sourire dents blanches de JFK; l'ange si noir, si brun, si beau, Ava, se jettera dans ses bras. Vous voyez bien, la mort n'est pas une fin. The End.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/frankie-cheri_629091.html"}, {"title": "Un rem\u00e8de pire que le mal", "text": "Prescrit depuis plus de vingt ans, le Centralgol vient d'\u00eatre retir\u00e9 du march\u00e9 \u00e0 cause de ses graves effets secondaires. Un peu tard...\nLe 12 mai dernier, une \u00abinformation urgente\u00bb des laboratoires Novartis notifiait \u00e0 tous les pharmaciens l'interdiction de d\u00e9livrer d\u00e9sormais le Centralgol - un d\u00e9riv\u00e9 barbiturique utilis\u00e9 depuis 1997 pour traiter les petits troubles de l'anxi\u00e9t\u00e9 ou les bouff\u00e9es de chaleur de la m\u00e9nopause - et leur demandait de renvoyer rapidement le stock qui leur restait. Quelques jours auparavant, m\u00e9decins et pharmaciens avaient re\u00e7u une lettre du laboratoire expliquant qu' \u00abune nouvelle enqu\u00eate de pharmacovigilance remet[tait] en cause le rapport b\u00e9n\u00e9fice-risque de cette sp\u00e9cialit\u00e9 en raison de la survenue de rares cas de thrombop\u00e9nie immunoallergique, en g\u00e9n\u00e9ral s\u00e9v\u00e8res\u00bb.\nEn clair, le Centralgol d\u00e9clenche parfois une r\u00e9action allergique gravissime qui d\u00e9truit les plaquettes - c'est la thrombop\u00e9nie - et emp\u00eache la coagulation naturelle du sang.\nL'h\u00e9morragie diffuse qu'il provoque alors peut devenir mortelle si elle n'est pas trait\u00e9e en urgence. Cet accident est rare - un cas pour 100 000 traitements - commun \u00e0 plusieurs familles de m\u00e9dicaments et bien connu des m\u00e9decins. Pour autant, le risque th\u00e9rapeutique, mineur lorsqu'il faut traiter des maladies graves, devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme majeur quand il s'agit de soigner une petite anxi\u00e9t\u00e9 ou des bouff\u00e9es de chaleur. Pourquoi avoir attendu vingt ans pour arr\u00eater la commercialisation du Centralgol? L'histoire de la mise sur le march\u00e9 et de la surveillance administrative de ce m\u00e9dicament est caract\u00e9ristique de la n\u00e9gligence ou de la complaisance t\u00e9moign\u00e9e par les instances publiques envers des m\u00e9dicaments de confort dont le seul b\u00e9n\u00e9fice concret se r\u00e9duit souvent \u00e0 un coquet chiffre d'affaires.\nLa commercialisation du Centralgol est accord\u00e9e en 1974 par le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la Sant\u00e9 pour le traitement des manifestations mineures de l'anxi\u00e9t\u00e9 ou des troubles de la m\u00e9nopause. D'autres pays, comme la Suisse, l'Italie ou l'Espagne, en feront un m\u00e9dicament de la migraine. Le dossier pr\u00e9sent\u00e9 par la firme est pourtant des plus succincts. Comme le r\u00e9sumeront en 1998 les experts de la Commission de pharmacovigilance: \u00abLes \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans l'indication de la migraine et des c\u00e9phal\u00e9es rebelles. L'efficacit\u00e9 du proxibarbal [nom scientifique du Centralgol] sur l'anxi\u00e9t\u00e9 n'est sous-tendue par aucun essai clinique. Elle peut \u00eatre suppos\u00e9e du fait de l'appartenance du proxibarbal aux barbituriques.\u00bb\nEt \u00e0 propos des bouff\u00e9es de chaleur: \u00abUn essai comparatif d'efficacit\u00e9 entre le proxibarbal et un placebo n'a pas mis en \u00e9vidence de diff\u00e9rence significative, mais une pr\u00e9f\u00e9rence des patientes pour le proxibarbal.\u00bb Autrement dit, le Centralgol a le m\u00eame effet que la poudre de perlimpinpin sur les troubles circulatoires de la m\u00e9nopause et une activit\u00e9 \u00absuppos\u00e9e\u00bb sur les manifestations mineures de l'anxi\u00e9t\u00e9. Mais l'action calmante du d\u00e9riv\u00e9 barbiturique est appr\u00e9ci\u00e9e par certaines femmes. Son appartenance \u00e0 une vieille famille de somnif\u00e8res d\u00e9laiss\u00e9e justement \u00e0 cause de ses nombreux effets ind\u00e9sirables ne semble pas avoir suscit\u00e9 la m\u00e9fiance des experts. Quoi qu'il en soit, le m\u00e9dicament est mis sur le march\u00e9 en France et \u00e0 l'\u00e9tranger - sauf en Grande-Bretagne, en Allemagne et dans les pays scandinaves. En 1988, sans explication officielle, l'Italie suspend la commercialisation du proxibarbal.\nEn 1990, une premi\u00e8re mise en garde est publi\u00e9e dans une revue m\u00e9dicale. Trois fois de suite, apr\u00e8s l'ingestion de comprim\u00e9s de Centralgol, une femme a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e en urgence, dans le service de m\u00e9decine interne du CHU de Rennes, pour un syndrome h\u00e9morragique grave. L'\u00e9quipe m\u00e9dicale a conclu \u00e0 un accident immunoallergique d\u00fb au m\u00e9dicament et a recommand\u00e9 aux confr\u00e8res d'interrompre d\u00e9finitivement le traitement d\u00e8s la premi\u00e8re alerte.\nEn 1991, pr\u00e9venus d'autres cas similaires, les experts du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 entreprennent une premi\u00e8re enqu\u00eate r\u00e9trospective: ils recensent 25 accidents h\u00e9morragiques signal\u00e9s au r\u00e9seau de pharmacovigilance entre 1986 et 1991 et \u00abmettant en jeu le pronostic vital\u00bb en l'absence d'hospitalisation. Le danger est donc clairement identifi\u00e9. L'attitude des pouvoirs publics devient alors aberrante. Tandis que l'Espagne retire le Centralgol de la vente, qu'une nouvelle observation m\u00e9dicale est publi\u00e9e, l'Agence du m\u00e9dicament valide \u00e0 nouveau son autorisation de mise sur le march\u00e9 (AMM), se limitant \u00e0 ajouter dans la notice du m\u00e9dicament: \u00abRares cas de thrombop\u00e9nie immunoallergique imposant l'arr\u00eat imm\u00e9diat du traitement, qui ne devra plus \u00eatre repris.\u00bb Sans autres pr\u00e9cautions, elle se contente de continuer l'enqu\u00eate administrative et laisse les laboratoires Zyma, propri\u00e9taire de la mol\u00e9cule, vendre chaque ann\u00e9e 2 \u00e0 3 millions de bo\u00eetes \u00e0 plusieurs centaines de milliers d'utilisatrices.\nEn 1993, le ton change dans les journaux m\u00e9dicaux: \u00abLes m\u00e9dicaments dits ?de confort? peuvent parfois entra\u00eener des effets secondaires s\u00e9v\u00e8res\u00bb, \u00e9crit le Dr Fain, de l'h\u00f4pital de Bondy, dans la Revue de m\u00e9decine interne. La Suisse puis le Portugal et la Turquie \u00e9cartent \u00e0 leur tour le proxibar- bal de leur arsenal th\u00e9rapeutique. Pourquoi? Myst\u00e8re. Ces pays n'ont pas signal\u00e9 officiellement d'accident h\u00e9morragique. Quoi qu'il en soit, la France, seul pays europ\u00e9en \u00e0 rendre publics les cas de thrombop\u00e9nie immunoallergique s\u00e9v\u00e8res, reste bient\u00f4t le seul \u00e0 commercialiser la mol\u00e9cule! Fin 1997, les r\u00e9sultats de la deuxi\u00e8me enqu\u00eate de pharmacovigilance tombent: \u00ab38 nouveaux cas de thrombop\u00e9nie immunoallergique s\u00e9v\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 retenus.\u00bb L'accident peut survenir brutalement d\u00e8s le premier jour du traitement ou apr\u00e8s six ans de cure discontinue, \u00absans que l'on puisse ni le pr\u00e9voir ni le pr\u00e9venir\u00bb... sauf si, comme le d\u00e9montrent 23 dossiers, la malheureuse patiente a subi plusieurs chocs allergiques parce que son m\u00e9decin a n\u00e9glig\u00e9 la premi\u00e8re alerte. Une hospitalisation en urgence a sauv\u00e9 37 patientes, mais le sort de la 38e est rest\u00e9 inconnu.\nEn dix ans, 63 accidents potentiellement mortels - et combien d'autres pass\u00e9s inaper\u00e7us? - ont donc \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s sans que ce nombre impressionne suffisamment les autorit\u00e9s et sans que le laboratoire Zyma soit amen\u00e9 \u00e0 interrompre la commercialisation du Centralgol. Le r\u00e9cent rattachement de Zyma au mammouth de l'industrie pharmaceutique, Novartis, connu pour sa comp\u00e9tence professionnelle et peu enclin \u00e0 laisser tra\u00eener une situation d\u00e9ontologiquement et juridiquemment \u00e0 risque, a-t-il jou\u00e9? Ou bien les nouvelles consignes d'extr\u00eame rigueur de la politique sanitaire \u00e9tablies par la jeune \u00e9quipe du cabinet de Bernard Kouchner? En tout cas, l'Agence du m\u00e9dicament et Novartis se sont mis d'accord fin avril pour interrompre d\u00e9finitivement la commercialisation du Centralgol.\nCette mesure d'urgence inaugurerait donc une nouvelle \u00e8re m\u00e9dicale o\u00f9 il deviendrait inacceptable d'exposer cinq patients par an \u00e0 un risque th\u00e9rapeutique mortel pour le traitement al\u00e9atoire d'une bouff\u00e9e d'anxi\u00e9t\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-remede-pire-que-le-mal_629089.html"}, {"title": "Monde", "text": ">Le march\u00e9 avant L\u00e9nine\nMoins de L\u00e9nine et plus de finance pour 200 millions d'\u00e9l\u00e8ves chinois. A partir de l'automne prochain, l'enseignement id\u00e9ologique sur le l\u00e9ninisme, la lutte des classes et la r\u00e9forme de la terre, jug\u00e9 trop ardu et abscons pour les jeunes d'aujourd'hui, va \u00eatre all\u00e9g\u00e9. En revanche, les manuels politiques vont int\u00e9grer une initiation aux bases de l'\u00e9conomie de march\u00e9: Bourse, contrat de travail, fiscalit\u00e9, etc.\n>Machination antikurde\nUn nouvel \u00e9pisode de la sale guerre men\u00e9e par les ultranationalistes turcs? \u00abOn essaie de d\u00e9signer comme cibles toutes les personnes \u00e0 la recherche d'une solution pacifique sur la question kurde\u00bb, expliquait, voil\u00e0 peu \u00e0 L'Express, Akin Birdal, le pr\u00e9sident de l'Association turque pour les droits de l'homme. Une confidence pr\u00e9monitoire. Il commentait alors les r\u00e9v\u00e9lations suppos\u00e9es d'un des commandants de la r\u00e9sistance arm\u00e9e kurde du PKK, Semdi Sakik, arr\u00eat\u00e9 dans le nord de l'Irak. Selon ces aveux, publi\u00e9s tels quels par la presse turque, Birdal et des journalistes de renom \u00e9taient d\u00e9sign\u00e9s comme des partisans clandestins du PKK. Quelques jours plus tard, Birdal \u00e9tait cribl\u00e9 de balles. Si machination il y a eu de la part de milieux hostiles aux pacifistes, elle a port\u00e9 ses fruits.\n>Gu\u00e9rilla sandiniste\nDes groupes arm\u00e9s qui avaient n\u00e9goci\u00e9 l'an dernier leur r\u00e9int\u00e9gration dans la vie civile ont reconstitu\u00e9 au Nicaragua un mouvement de gu\u00e9rilla, les Forces arm\u00e9es rebelles (FAR). La plupart de ces combattants appartenaient \u00e0 l'arm\u00e9e sandiniste ou \u00e0 la police sous le r\u00e9gime de Daniel Ortega.\n>Manif d'espions\nUne vingtaine d'anciens agents secrets ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Taipeh, la capitale de Ta\u00efwan, pour exiger du gouvernement des compensations pour les peines de prison purg\u00e9es dans les ge\u00f4les de Chine continentale. Redoutant qu'ils n'aient trahi Ta\u00efwan au profit du pouvoir communiste durant leur d\u00e9tention, le gouvernement nationaliste de l'\u00eele a toujours refus\u00e9 l'indemnisation de ces anciens espions.\n>Berlusconi infid\u00e8le\nRien ne va plus entre les \u00e9lus europ\u00e9ens du RPR et leurs partenaires de Forza Italia au sein du groupe Union pour l'Europe (UPE) qu'ils avaient cr\u00e9\u00e9 en juillet 1995 \u00e0 l'Assembl\u00e9e de Strasbourg. Silvio Berlusconi a en effet discr\u00e8tement entam\u00e9 des n\u00e9gociations pour rallier le Parti populaire europ\u00e9en (d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien), un groupe dont le chef de file est Wilfried Martens. Les parlementaires RPR sont d'autant plus furieux que, quelques jours auparavant, Philippe S\u00e9guin et Claudio Azzolini, bras droit de Berlusconi, avaient sign\u00e9 \u00e0 Dublin un accord cens\u00e9 revigorer l'action politique de l'UPE jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, en juillet 1999.\n>Pauvre arm\u00e9e\nPour des raisons budg\u00e9taires, l'arm\u00e9e sud-africaine ne participera pas, cette fois-ci, aux manoeuvres - baptis\u00e9es \u00abop\u00e9ration G\u00e9ranium\u00bb - organis\u00e9es comme chaque ann\u00e9e par la France dans l'oc\u00e9an Indien au cours de la premi\u00e8re quinzaine de juin. Pretoria devait envoyer un navire de guerre ainsi qu'une quarantaine de parachutistes et quelques h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 l'\u00eele de la R\u00e9union. Un forfait qui augure mal de la participation de l'Afrique du Sud \u00e0 une force panafricaine de maintien de la paix, souhait\u00e9e par la France et les Etats-Unis.\nLIGNE DIRECTE\nLes grands h\u00f4tels de Mexico proposeront \u00e0 leurs clients, d\u00e8s juin, une assurance sur les risques li\u00e9s \u00e0 la criminalit\u00e9, pour une quinzaine de francs par jour\n12 tonnes d'or, soit plus de 800 millions de francs, en d\u00e9p\u00f4t depuis 1958 dans les coffres d'une banque suisse, vont \u00eatre restitu\u00e9es au Cambodge\nLe Polonais Jan Kulakowski, n\u00e9gociateur \u00e0 Bruxelles, estime que la Pologne sera membre de l'UE \u00aben 2002 ou 2003\u00bb et qu'il faudra trois ou quatre ans pour adopter la monnaie unique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/monde_629084.html"}, {"title": "Vos suggestions sur le Web", "text": "Cr\u00e9ateurs, patrons de PME, vous vous plaignez de la lourdeur de la paperasse? Voici enfin une occasion d'agir dans ce domaine: le secr\u00e9tariat d'Etat aux Petites et Moyennes Entreprises propose aux dirigeants de soci\u00e9t\u00e9 de participer sur son nouveau site Internet \u00e0 un forum de discussion au sujet des simplifications administratives. Chacun peut y faire des suggestions, notamment sur les 37 mesures d\u00e9j\u00e0 prises en d\u00e9cembre dernier (lesquelles sont \u00e9videmment rappel\u00e9es sur le site). D\u00e9p\u00eachez-vous, car le forum n'est ouvert que jusqu'au 15 juin. L'ensemble des propositions recueillies fera l'objet d'un rapport de synth\u00e8se qui sera utilis\u00e9 pour mettre au point de nouvelles mesures. Votre contribution ne devrait pas rester lettre morte, c'est promis!\nhttp://www.pme-commerce-artisanat. gouv.fr", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vos-suggestions-sur-le-web_629077.html"}, {"title": "La main \u00e0 la p\u00e2te", "text": "DRH chez Moulinex, Fran\u00e7oise Meunier \u00e9tait un fin cordon-bleu: elle a ouvert un cours de cuisine\nC'est fou le nombre de gens qui n'ont jamais effil\u00e9 un haricot vert ni vu un \u00e9pinard frais de leur vie!\u00bb s'exclame Fran\u00e7oise Meunier. Un constat qui a amen\u00e9 cette directrice des ressources humaines chez Moulinex \u00e0 ouvrir un cours de cuisine apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9, en 1996. Juste avant la grande charrette de l'ann\u00e9e suivante. \u00abSautant sur l'occasion\u00bb, elle renoue avec ses premi\u00e8res amours: \u00abA 50 ans, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 jamais de me faire plaisir.\u00bb Attention! Fran\u00e7oise n'\u00e9tait pas une n\u00e9ophyte. Cette dipl\u00f4m\u00e9e de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Toulouse a longtemps travaill\u00e9 dans la grande h\u00f4tellerie, avant d'obliquer vers la gestion du personnel chez Sanofi, puis chez Moulinex.\nRegard aigu sous le casque de cheveux bruns coup\u00e9s court, sourire \u00e9clatant, Fran\u00e7oise Meunier, 50 ans, respire l'\u00e9nergie. Passionn\u00e9ment, obstin\u00e9ment, elle a construit son projet pendant deux ans, \u00e0 coups de stages de commis de cuisine et de visites des \u00e9coles, du Cordon-bleu \u00e0 l'\u00e9cole Ritz-Escoffier, en passant par Len\u00f4tre. Pour constater que, dans la plupart des cas, l'enseignement se r\u00e9sume \u00e0 des d\u00e9monstrations: \u00abOn regarde, on applaudit, mais, de retour chez soi, on est incapable de refaire la recette.\u00bb D'o\u00f9 l'id\u00e9e de cr\u00e9er un cours, moins prestigieux, peut-\u00eatre, mais plus pragmatique. Dans son atelier haut et clair du IIe arrondissement parisien, les \u00e9l\u00e8ves, au nombre de six au maximum, mettent la main \u00e0 la p\u00e2te. Pour l'instant il s'agit surtout de Japonaises ou d'Am\u00e9ricaines, de passage \u00e0 Paris, qu'elle initie \u00e0 l'art du beurre blanc ou du boeuf bourguignon. Soucieuse de diversifier ses activit\u00e9s, elle loue aussi son atelier pour le tournage de films publicitaires, forme des commerciaux de marques d'\u00e9lectrom\u00e9nager \u00e0 l'utilisation des fours ou des plaques \u00e0 induction, emm\u00e8ne les touristes dans des restaurants class\u00e9s ou encore peaufine un CD-ROM de recettes de cuisine. Apr\u00e8s six mois d'exercice, les r\u00e9sultats sont encourageants: Fran\u00e7oise couvre largement ses frais fixes et va se r\u00e9mun\u00e9rer d\u00e8s le mois prochain. Bien s\u00fbr, rien \u00e0 voir avec son ancien salaire, mais quel plaisir de voir un PDG se d\u00e9patouiller avec la d\u00e9coupe d'un canard... Son seul regret: ne plus avoir de temps libre!\nRetrouvez le t\u00e9moignage de Fran\u00e7oise Meunier sur France-Info dans la chronique d'Aur\u00e9lie Kieffer diffus\u00e9e le jeudi 21 mai, \u00e0 5 h 19, 6 h 51, 9 h 21, 11 h 49, 15 h 47 et 16 h 49.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-main-a-la-pate_629072.html"}, {"title": "L'adieu aux armes de Gerry Adams", "text": "Entonn\u00e9 par 400 voix r\u00e9solues, l'hymne r\u00e9publicain cl\u00f4t le congr\u00e8s. \u00abYoup!\u00bb glisse, \u00e0 la derni\u00e8re mesure, un barbu \u00e0 lunettes juch\u00e9 sur l'estrade, manifestement soulag\u00e9. Un gloussement historique. R\u00e9unis en un ardfheis (congr\u00e8s) exceptionnel, ce dimanche 10 mai, les militants du Sinn Fein, la vitrine politique de l'IRA, viennent d'ent\u00e9riner de facto l'abandon de la violence. Pour le mouvement r\u00e9publicain irlandais, qui avait jur\u00e9 de bouter les Anglais hors de l'\u00eele par les armes, c'est un revirement majeur. La lutte continue, mais la guerre est termin\u00e9e. D\u00e9sormais, les partisans d'une Irlande unie se battront \u00e0 coups d'envol\u00e9es rh\u00e9toriques au sein de la nouvelle Assembl\u00e9e d'Irlande du Nord. A l'origine de ce ralliement au jeu d\u00e9mocratique, un homme - le barbu sur l'estrade - go\u00fbte le chemin parcouru. Ce dimanche, l'\u00eatre le plus ha\u00ef des \u00eeles Britanniques, l'ancien terroriste Gerry Adams, sourit. A une \u00e9crasante majorit\u00e9, il a convaincu ses partisans de le suivre. Les r\u00e9publicains voteront oui au r\u00e9f\u00e9rendum du 22 mai pour ratifier l'accord de Belfast. M\u00eame les opposants, \u00e0 l'image de cette d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e qui racontait qu'on lui demandait d'abandonner tout ce qu'on lui avait demand\u00e9 de croire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ont maintenu leur confiance dans le pr\u00e9sident du Sinn Fein. Au nom de la discipline de fer du parti r\u00e9volutionnaire, bien s\u00fbr. Mais pas seulement. \u00abJe ne comprends pas le nouveau cap, mais je reste, expliquait l'un d'eux. Car Gerry est un des n\u00f4tres.\u00bb\nBallymurphy, un quartier de Belfast ouest. Le bastion du combat r\u00e9publicain. Ici, les m\u00e8res de famille cachent leur pistolet-mitrailleur AK 47 sous le matelas de leur lit, au pied du crucifix. Les devantures des magasins sont grillag\u00e9es pour se prot\u00e9ger d'\u00e9ventuelles attaques des milices protestantes. Des adolescentes poussent leur prog\u00e9niture dans des landaus. C'est dans cette banlieue pauvre que Gerry Adams a grandi, au sein d'une famille nombreuse. \u00abLa vie n'\u00e9tait gu\u00e8re facile, raconte-t-il dans son autobiographie, Notre jour viendra (Flammarion). D'autres enfants naquirent: Frances, Liam, Maura, S\u00e9an, Deirdre et Dominic, qui \u00e9taient autant de bouches \u00e0 nourrir. Bient\u00f4t, Paddy, Liam, S\u00e9an et moi dormions t\u00eate-b\u00eache dans le m\u00eame lit.\u00bb Les 10 enfants prennent le m\u00eame bain, le samedi, dans une eau noire de crasse.\nCinquante ans apr\u00e8s la naissance d'Adams, peu de choses ont chang\u00e9 \u00e0 Ballymurphy, o\u00f9 flotte une \u00e9c?urante odeur de mauvais charbon. Les gamins en surv\u00eatement jouent toujours sur le m\u00eame terrain vague, derri\u00e8re les lotissements, au pied des montagne noires, o\u00f9 Adams, enfant, chassait le rat. Embusqu\u00e9s derri\u00e8re les palissades d'un commissariat d\u00e9saffect\u00e9, ils bombardent de cailloux les v\u00e9hicules blind\u00e9s qui couvrent les patrouilles anglaises en tenue camoufl\u00e9e, doigt sur la d\u00e9tente, comme leurs parents harcelaient les \u00abb\u00e2tards noirs\u00bb, les policiers, ainsi surnomm\u00e9s \u00e0 cause de la couleur de leur uniforme. C'est aussi dans l'ouest de Belfast, pas loin, \u00e0 Falls Road, \u00e0 l'intersection avec Springfield, que le p\u00e8re d'Adams, Gerry senior, un volontaire de l'IRA, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour avoir tir\u00e9 sur un policier. Et a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 huit ans de prison. Son fils avait 16 ans. Aujourd'hui, l'endroit est c\u00e9l\u00e8bre pour son surnom: Hijack Corner, le \u00abcarrefour des d\u00e9tournements\u00bb. L'an dernier encore, il n'\u00e9tait pas rare de voir, au feu rouge, le chauffeur poliment pri\u00e9 de quitter son v\u00e9hicule r\u00e9quisitionn\u00e9 pour \u00e9riger une barricade. Dans un pays o\u00f9 la m\u00e9moire est le seul bien transmis au fil des g\u00e9n\u00e9rations, l'ant\u00e9riorit\u00e9 de la lutte contre les Anglais constitue les quartiers de noblesse des faubourgs catholiques. Comment Adams, dont la famille a eu recours \u00e0 l'insurrection pendant deux si\u00e8cles et qui a rejoint tout naturellement, apr\u00e8s les \u00e9meutes de l'\u00e9t\u00e9 de 1969, l'arm\u00e9e clandestine irlandaise, ne serait-il pas idol\u00e2tr\u00e9 par les siens?\nAujourd'hui, Adams nie toujours \u00eatre ou avoir \u00e9t\u00e9 membre de l'IRA. Les services britanniques l'ont pourtant rapidement identifi\u00e9 comme l'un de ses principaux chefs. \u00abM\u00eame les chiens de la rue connaissent son pedigree\u00bb, plaisantent volontiers les catholiques du Nord. D\u00e8s 1971, \u00e0 21 ans, il est le responsable pour Ballymurphy, avant de commander, tr\u00e8s vite, la brigade de Belfast, puis d'entrer au conseil militaire, l'\u00e9tat-major du mouvement. Jamais le lien n'a \u00e9t\u00e9 rompu. Pendant son internement sans proc\u00e8s \u00e0 la prison du Maze, de 1973 \u00e0 1977, de la \u00abcage\u00bb no 6, il continue de resserrer son emprise sur une organisation terroriste qu'il a trouv\u00e9e en \u00e9tat de d\u00e9liquescence \u00e0 la fin des sixties.\nSelon la tradition clandestine, hostile \u00e0 la partition de l'\u00eele en 1921, l'IRA est la premi\u00e8re source de l\u00e9gitimit\u00e9. Dans le Livre vert, la Constitution du mouvement, elle \u00abs'affirme le gouvernement l\u00e9gal de la R\u00e9publique irlandaise\u00bb. Et refuse l'Etat n\u00e9 dans le Sud en 1921, comme les six comt\u00e9s du Nord, \u00e0 majorit\u00e9 protestante, rest\u00e9s sous souverainet\u00e9 britannique. \u00abUn volontaire ne pr\u00eatera pas all\u00e9geance ni ne reconna\u00eetra les institutions issues de la partition, peut-on y lire. Il n'\u00e9cartera pas l'utilisation d'armes ou d'autres m\u00e9thodes de lutte pour renverser la domination anglaise.\u00bb L'arm\u00e9e r\u00e9volutionnaire est au sommet de tout. Le Sinn Fein, son expression politique, lui reste subordonn\u00e9. Et d'ailleurs Gerry Adams a toujours d\u00e9fendu les actions terroristes. M\u00eame quand des civils innocents \u00e9taient tu\u00e9s, il a toujours, fid\u00e8le \u00e0 la coutume, port\u00e9 \u00e0 son tour le cercueil des \u00abcamarades\u00bb, les assassins abattus lors des op\u00e9rations. \u00abL'IRA, mes amis, mes voisins, la cr\u00e8me de notre g\u00e9n\u00e9ration, les plus talentueux, les plus g\u00e9n\u00e9reux de notre g\u00e9n\u00e9ration!\u00bb s'exclamait-il au congr\u00e8s du 18 avril dernier. Le 10 mai, \u00e0 Dublin, lors de l'ardfheis, c'est une formidable ovation qui accueille les membres du gang de Balcombe Street, en prison depuis 1975 pour une s\u00e9rie d'attentats meurtriers. Londres vient de les rel\u00e2cher quarante-huit heures pour qu'ils puissent afficher leur soutien au processus de paix. \u00abIls sont nos Mandela\u00bb, osait, transport\u00e9, un militant. Ce n'est pas par hasard que le Sinn Fein a chang\u00e9 le dogme en acceptant de participer aux futures institutions d'Irlande du Nord, sous la souverainet\u00e9 anglaise, seulement apr\u00e8s que l'IRA eut officiellement donn\u00e9 son aval, une semaine plus t\u00f4t.\nCurieusement l' \u00abaccord du vendredi saint\u00bb, comme on l'appelle ici, a en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 au ch\u00e2teau de Stormont le lendemain, samedi. Jusqu'au bout, les Irlandais sont rest\u00e9s sceptiques. Un sondage quelques jours auparavant indiquait que 87% d'entre eux ne croyaient pas l'accord possible. C'est le choc. \u00abUne date historique majeure, \u00e0 l'\u00e9quivalent du soul\u00e8vement de P\u00e2ques 1916 et de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Irlande en 1921\u00bb, note un ministre irlandais. Mais c'est un animateur de radio qui trouve les mots les plus justes: \u00abPensez \u00e0 tous les jours funestes que nous avons connus ici. Ces dimanche sanglant, vendredi sanglant, lundi sanglant, tous ces jours de sang. Ce jour d'aujourd'hui est vraiment un vendredi saint.\u00bb Pour David Ford, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance, un parti interconfessionnel au c?ur des n\u00e9gociations, \u00abc'est le jour o\u00f9 notre mur de Berlin est tomb\u00e9\u00bb.\nSur la route du compromis, sans conteste, Gerry Adams a fait la plus grande part du chemin. Parce qu'il vient de la lutte arm\u00e9e, son ralliement au jeu politique normal n'en est que plus \u00e9clatant. Un jour viendra peut-\u00eatre o\u00f9 le militant r\u00e9publicain, dont la barbe aujourd'hui grisonne, abandonnera l'inlassable langue de bois pour raconter pourquoi, \u00e0 l'aube de ses 50 ans, il a renonc\u00e9 - non sans courage - \u00e0 un combat de vingt-cinq ans. \u00abIl expliquera alors combien nous sommes las de cette guerre futile\u00bb, avance David Ervine.\nSur la sc\u00e8ne politique unioniste de l'Ulster, Ervine est un personnage \u00e0 part. Un double - protestant - de Gerry Adams. Comme celui-ci, il est issu d'un milieu modeste et a pris part aux convulsions de l'Ulster. A 21 ans, il est condamn\u00e9 pour possession d'explosifs \u00e0 onze ann\u00e9es de prison. Aujourd'hui, \u00e0 44 ans, l'ancien terroriste loyaliste, \u00e0 la t\u00eate du Parti progressiste unioniste (PUP), s'est mu\u00e9 en farouche partisan du compromis: il est l'un des signataires de Stormont. \u00abAdams, Trimble [le chef du principal parti protestant, lui aussi signataire] et moi avons le m\u00eame \u00e2ge. Aujourd'hui, nous pensons \u00e0 l'avenir que nous l\u00e9guerons \u00e0 nos enfants. N'imaginez pas une conversion sur la route de Damas, non, c'est juste un raisonnement continu que nous avons tous suivi. Tous, nous nous sommes pos\u00e9 la m\u00eame question: mais qu'est-il advenu \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 pour que nous en soyons l\u00e0?\u00bb Apr\u00e8s vingt-cinq ans de sale guerre, o\u00f9 milices loyalistes et IRA se disputaient la palme de l'horreur, la g\u00e9n\u00e9ration des \u00abtroubles\u00bb - comme on d\u00e9signe ici les \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9t\u00e9 de 1969 qui embras\u00e8rent le Nord - est fatigu\u00e9e. \u00abA la p\u00e9riph\u00e9rie des \u00eeles Britanniques, de l'Europe et du XXe si\u00e8cle\u00bb, pour reprendre l'expression d'Ervine, l'st \u00e0 la d\u00e9rive. \u00abDans certains quartiers, trois g\u00e9n\u00e9rations de ch\u00f4meurs se sont succ\u00e9d\u00e9, raconte Pearl Sagar, une des deux n\u00e9gociatrices qui repr\u00e9sentaient, \u00e0 Stormont, la Coalition des femmes, un mouvement militant pour la paix depuis 1997. La population a pris progressivement conscience qu'on jouait avec elle. Elle a fini par dire \u00e0 ses \u00e9lus: assez.\u00bb\nDans ce combat, il y eut des martyrs mais jamais de h\u00e9ros. Et trop de victimes. Depuis vingt-cinq ans, Adams ne dort jamais deux nuits de suite sous le m\u00eame toit. Il a connu la prison, comme ses fr\u00e8res Paddy et Liam ou son cousin Kevin. Deux fois, il a \u00e9chapp\u00e9 aux balles des paramilitaires protestants. En 1993, la maison o\u00f9 vivent sa femme, Colette, et son fils, Gearoid (Gerry en ga\u00e9lique), a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 la grenade. Contrairement \u00e0 la tradition familiale, ce fils unique n'a jamais rejoint les rangs des volontaires de l'IRA. Et son p\u00e8re l'a toujours pr\u00e9serv\u00e9 de l'\u00e2pret\u00e9 du combat pour la r\u00e9volution. Quand la BBC, un jour, a diffus\u00e9 des images de ce joueur de football ga\u00e9lique pour illustrer un document sur son p\u00e8re, Gerry a lui-m\u00eame appel\u00e9 le journaliste pour se plaindre de cette \u00abintrusion dans sa vie priv\u00e9e\u00bb. Curieuse et bien bourgeoise r\u00e9action quand on se veut l'ap\u00f4tre de la r\u00e9volution socialiste et de l'unit\u00e9 irlandaise.\n\u00abAdams a eu l'intelligence de comprendre que vingt-cinq ans de guerre d\u00e9bouchaient sur une impasse\u00bb, estime David Ford. \u00abA bient\u00f4t 50 ans, il a d\u00e9sormais envie de construire apr\u00e8s avoir tant d\u00e9truit\u00bb, avance un proche du parti. Et puis il y a la s\u00e9duction des cam\u00e9ras, que le r\u00e9publicain a appris \u00e0 dompter. Comme un pari sur la volont\u00e9 de paix d'Adams, le gouvernement am\u00e9ricain d\u00e9livre, au d\u00e9but de 1994, un visa, jusqu'alors refus\u00e9 \u00e0 celui qu'il consid\u00e9rait comme un dirigeant terroriste. Gr\u00e2ce aux efforts du lobby irlando-am\u00e9ricain - en particulier des s\u00e9nateurs d\u00e9mocrates Ted Kennedy et John Kerry et de l'ambassadrice \u00e0 Dublin, Jean Kennedy Smith, l'une des s?urs de JFK - Adams est re\u00e7u \u00e0 New York. Celui qui, dans les ann\u00e9es 70, se pr\u00e9sentait comme \u00abun combattant de la lutte anti-imp\u00e9rialiste et anticapitaliste\u00bb descend au luxueux Waldorf Astoria - sous le pseudo de Shlomo Brejnev! - charme Larry King, l'animateur vedette de CNN, en l'invitant \u00e0 \u00abboire une pinte de Guinness \u00e0 Falls Road\u00bb. \u00abJe ne serai pas abattu, au moins? s'inqui\u00e8te Larry. - Non, non, vous aurez votre Guinness\u00bb, assure Gerry. Les m\u00e9dias de New York sont conquis, qui le traitent en retour en homme d'Etat. Comment envisager d\u00e8s lors de reprendre la lutte clandestine? Sur la route de Kennedy Airport, Adams le jure aux membres de la fondation am\u00e9ricaine qui l'ont invit\u00e9: \u00abNous ne reviendrons pas en arri\u00e8re.\u00bb\nL'Oncle d'Am\u00e9rique a pes\u00e9 de tout son poids sur le processus de paix. Pour lever les derni\u00e8res h\u00e9sitations d'Adams, Ted Kennedy a avanc\u00e9 un argument massue: \u00abC'est maintenant ou jamais. Car nous sommes la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration du lobby irlandais.\u00bb A Boston, en 1995, pour la premi\u00e8re fois depuis 1925, c'est un non-Irlandais, un Italien, qui a conquis la mairie. Dans la d\u00e9cision de renoncer au staccato des kalachnikovs, d'autres \u00e9l\u00e9ments ont bien s\u00fbr jou\u00e9. \u00abAu milieu des ann\u00e9es 80, des cargaisons massives d'armes sont arriv\u00e9es de Libye, explique Paul Bew, professeur de sciences politiques \u00e0 la Queen's University de Belfast. Des tonnes de Semtex ont d\u00e9barqu\u00e9 sur nos c\u00f4tes. Mais tr\u00e8s vite les r\u00e9publicains comprennent les limites de l'action militaire: les Anglais ne replieront pas l'Union Jack sous la pression des attentats.\u00bb Dans le m\u00eame temps, les g\u00e9n\u00e9raux britanniques reconnaissent leur impuissance \u00e0 d\u00e9truire militairement l'IRA. Les actes terroristes perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Londres, notamment l'explosion qui d\u00e9vaste, en 1993, la City (et dont les dommages sont estim\u00e9s \u00e0 1 milliard de livres, 10 milliards de francs), confirment cette analyse.\nA quel moment Adams a-t-il compris que la solution n\u00e9goci\u00e9e \u00e9tait in\u00e9luctable? C\u00f4t\u00e9 britannique, on assure que, d\u00e8s f\u00e9vrier 1992, Martin McGuinness, le fid\u00e8le n\u00b0 2 d'Adams, fait savoir que \u00abla guerre est termin\u00e9e\u00bb et qu'il faut aider les dirigeants du Sinn Fein \u00e0 faire accepter en douceur cette issue \u00e0 leurs troupes.\nUn homme, un catholique d'Irlande du Nord, a jou\u00e9 un r\u00f4le consid\u00e9rable pour amener les chefs du Sinn Fein \u00e0 abandonner la lutte arm\u00e9e. John Hume dirige le principal parti catholique, le SDLP (Parti travailliste social-d\u00e9mocrate), qui a toujours d\u00e9nonc\u00e9 toute violence. Durant l'automne de 1987 et le printemps de 1988, Hume accepte, \u00e0 la demande de ce dernier, de rencontrer Adams. Il raconte. \u00abComment justifier le recours aux armes? l'ai-je interrog\u00e9. Il a invoqu\u00e9 le vieil argument de l'autod\u00e9fense contre la violence du colonialisme anglais et le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination. Il n'y a plus de colonialisme anglais, lui ai-je expliqu\u00e9. On est \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle. Et Londres n'a plus d'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique \u00e0 maintenir sa pr\u00e9sence en Irlande. Si une majorit\u00e9, en Irlande du Nord, se d\u00e9gageait pour demander la fin de l'Union, ils partiraient le lendemain. Adams a juste dit: ? Qu'on me le prouve. ? C'est comme \u00e7a que tout a commenc\u00e9.\u00bb\nDes propos tenus publiquement par le secr\u00e9taire d'Etat pour l'Irlande du Nord, Peter Brooke, en d\u00e9cembre 1990, puis la d\u00e9claration de Downing Street, le 15 d\u00e9cembre 1993, officialisent la position britannique. Hume avait raison. Mais Adams s'en tient au wait and see. \u00abJ'ai senti d\u00e8s le d\u00e9but que, si certains \u00e9taient convaincus, il leur fallait du temps pour persuader les autres\u00bb, souffle Hume. Car, parall\u00e8lement, les attentats continuent.\nAu d\u00e9but de f\u00e9vrier 1994, l'a\u00e9roport Heathrow, \u00e0 Londres, est attaqu\u00e9 au mortier par un commando de l'IRA. Comme \u00e0 son habitude, Adams (dont la voix est doubl\u00e9e \u00e0 la BBC par un acteur, puisqu'il lui est interdit de s'exprimer sur les ondes) justifie cette op\u00e9ration. \u00abL'id\u00e9e de parler avec ces gens-l\u00e0 me retourne l'estomac\u00bb, d\u00e9clare John Major en septembre. Mais des contacts discrets se nouent, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, avec le cabinet anglais. Et le 31 ao\u00fbt 1994 l'IRA annonce enfin un cessez-le-feu. Pour les Irlandais les plus radicaux, c'est une reddition. M\u00eame si Adams jure qu'il continuera de \u00abse battre pour une Irlande unie des 32 comt\u00e9s socialiste\u00bb. Le voil\u00e0 re\u00e7u \u00e0 Dublin par le Premier ministre irlandais, Albert Reynolds. En d\u00e9cembre, les premiers pourparlers officiels entre le Sinn Fein et le gouvernement britannique depuis soixante-dix ans s'engagent.\nLa paix enfin? Tractations et d\u00e9saccords sur le d\u00e9sarmement s'\u00e9ternisent. Et le Sinn Fein n'est toujours pas convi\u00e9 autour de la table ronde avec les autres partis. Trop long pour l'IRA, qui, le 9 f\u00e9vrier 1996, rompt la tr\u00eave et fait exploser une bombe au c?ur de Londres, \u00e0 Canary Wharf. Adams \u00e9tait-il au courant? Il s'en d\u00e9fend. Sans convaincre vraiment. \u00abPourquoi faudrait-il prendre au s\u00e9rieux le point de vue des dirigeants du Sinn Fein s'ils n'ont pas d'influence sur les terroristes?\u00bb note le Belfast Telegraph. En r\u00e9alit\u00e9, face aux atermoiements du gouvernement de John Major, dont la majorit\u00e9 d\u00e9pend des d\u00e9put\u00e9s unionistes de la Chambre des communes, les r\u00e9publicains sont divis\u00e9s. Mais ils veulent rester unis. Adams, \u00e0 son corps d\u00e9fendant, doit suivre les durs. L'arriv\u00e9e de Tony Blair, plus conciliant, et l'annonce d'un second cessez-le-feu vont acc\u00e9l\u00e9rer les n\u00e9gociations. Le Sinn Fein trouve une place autour de la table. Jusqu'\u00e0 la conclusion de l'accord de Stormont, \u00e0 Belfast, le 10 avril dernier. \u00abAdams a \u00e9t\u00e9 le fossoyeur du projet r\u00e9publicain initial, note Henry Patterson, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Ulster. Malgr\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations, sa dialectique qui veut distinguer entre flexibilit\u00e9 tactique et fid\u00e9lit\u00e9 aux objectifs strat\u00e9giques, il accepte aujourd'hui la partition. En tout cas pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. C'est parce qu'il a bien compris que l'accord renfor\u00e7ait l'Union avec Londres que David Trimble, ce radical intransigeant du camps unioniste, a sign\u00e9.\u00bb Attach\u00e9 au maintien de l'unit\u00e9, sans cesse r\u00e9affirm\u00e9e ces derniers jours, du mouvement r\u00e9publicain, Adams aura mis une d\u00e9cennie pour pr\u00e9parer ses troupes \u00e0 cette issue. \u00abNous voulions nous assurer qu'il les garderait sur le bon chemin\u00bb, confie un officiel britannique.\nPari r\u00e9ussi? Au cimeti\u00e8re de Glasnevin, \u00e0 Dublin, le 7 mai, dans le carr\u00e9 r\u00e9publicain o\u00f9 reposent les martyrs de l'Irlande r\u00e9unifi\u00e9e, une petite foule se presse sous une pluie fine. A ses pieds, un cercueil drap\u00e9 des couleurs nationales sur lequel reposent la ceinture, les b\u00e9rets et les gants noirs de Ronan McLochlainn. Ce jeune p\u00e8re de trois enfants a \u00e9t\u00e9 abattu par la Garda, la police irlandaise, alors qu'il attaquait \u00e0 main arm\u00e9e un transport de fonds \u00e0 Ashford, Co Wicklow. McLochlainn \u00e9tait un ancien de l'IRA, un dur qui avait fait s\u00e9cession avec d'autres, en octobre 1997, parce qu'ils refusaient le compromis offert \u00e0 Adams par Londres. Pour son \u00e9loge fun\u00e8bre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bernadette Sands-McKevitt, s?ur de Bobby Sands, un ancien gr\u00e9viste de la faim mort en prison en 1981, et porte-parole du Comit\u00e9 pour l'Irlande des 32 comt\u00e9s, Francie Mackey, un \u00e9lu en rupture avec le Sinn Fein, a pris la parole. \u00abRonan \u00e9tait un fils de l'Irlande intransigeant, opini\u00e2tre, implacable. Il est rest\u00e9 loyal et entier, fid\u00e8le \u00e0 la charte de l'IRA quand d'autres l'ont manipul\u00e9e et trahie. A son exemple, de nombreux r\u00e9publicains continueront \u00e0 lutter contre le joug anglais.\u00bb A aucun moment le nom d'Adams n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9. Mais tous ont compris. A la sortie du Royal Dublin Show, o\u00f9 se tenait le congr\u00e8s exceptionnel du Sinn Fein, des affiches coll\u00e9es \u00e0 la h\u00e2te montraient des portraits d'Adams et de McGuinness avec une l\u00e9gende en gras: Wanted for treachery, \u00abrecherch\u00e9s pour trahison\u00bb. Adams, remember Collins, \u00abAdams, souviens-toi de Collins\u00bb: le graffiti a \u00e9t\u00e9 vu sur ces \u00abmurs de la paix\u00bb \u00e9rig\u00e9s pour s\u00e9parer quartiers protestant et catholique de Belfast (et dont la construction n'a pas \u00e9t\u00e9 interrompue par l'accord de Stormont).\nCollins, c'est Michael Collins, le p\u00e8re de l'ind\u00e9pendance de l'Irlande, au sud. Abattu, en 1922, par ses anciens camarades de l'IRA parce qu'il avait accept\u00e9 la partition avec les 6 comt\u00e9s du Nord, \u00e0 majorit\u00e9 protestante. Son souvenir hante Gerry Adams. Comme chaque Irlandais, il conna\u00eet la mal\u00e9diction qui p\u00e8se sur le r\u00e9publicanisme irlandais. Cette histoire fond\u00e9e sur ce cycle infernal: compromis, dissidence, ralliement, nouvelle dissidence, etc. Collins assassin\u00e9 par les partisans de De Valera. Valera ralli\u00e9 au compromis, devenu pr\u00e9sident de l'Etat d'Eire, qui d\u00e9cr\u00e8te ill\u00e9gale l'IRA, etc. Adams lui-m\u00eame a suivi ce destin en rejoignant, en 1969, l'IRA provisoire, oppos\u00e9e \u00e0 une option politique. Puis, en 1986, en faisant si\u00e9ger le Sinn Fein au Dail, le Parlement de Dublin, tenu jusqu'alors pour ill\u00e9gitime. Enfin, avec le processus de paix. Chaque fois, les plus radicaux l'ont quitt\u00e9. Dans un entretien accord\u00e9 au quotidien espagnol El Pais, le r\u00e9alisateur Neil Jordan, qui a consacr\u00e9 un film r\u00e9cent \u00e0 Collins, d\u00e9clarait en septembre 1996: \u00abAdams peut \u00eatre le Michael Collins d'aujourd'hui. Un personnage h\u00e9ro\u00efque et positif qui tente de mettre fin au mouvement arm\u00e9 pour le remplacer par la lutte politique.\u00bb Avec le m\u00eame destin? Chacun y pense, personne n'en parle. Conduits par d'anciens responsables de haut rang (parmi lesquels l'ancien patron des artificiers), les dissidents de l'IRA - \u00abla vraie IRA\u00bb, disent-ils d\u00e9sormais - viennent d'annoncer qu'ils lan\u00e7aient une \u00aboffensive de guerre contre le gouvernement britannique\u00bb.\nQu'elle se traduise en attentats sanglants, et Gerry Adams sera bien oblig\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer sa m\u00e9tamorphose. Car l'avenir institutionnel dessin\u00e9 pour l'Irlande du Nord par l'accord du vendredi saint se joue des fronti\u00e8res. Loin de la rh\u00e9torique nationaliste \u00e0 laquelle Adams s'accroche par instinct, \u00e0 l'\u00e9gal de certains chefs unionistes, le texte parie sur la dynamique d'une Europe politique en mutation. Dans un ui se cramponne \u00e0 des sch\u00e9mas mentaux du XIXe si\u00e8cle, on s'\u00e9tripe sur le trac\u00e9 d'une fronti\u00e8re, la couleur d'un drapeau, la place d'une langue (le ga\u00e9lique contre l'anglais), comme au c?ur des Balkans. Or l'accord de Stormont, en pr\u00e9voyant une collaboration entre le Nord, qui reste dans le giron de la Couronne, et la R\u00e9publique du Sud, s'int\u00e8gre dans l'Europe d'aujourd'hui et de demain, une Europe sans fronti\u00e8res. Si Adams s'est vraiment ralli\u00e9 \u00e0 cette vision, alors l'Irlande du Nord sautera directement du XIXe au XXIe si\u00e8cle. Qu'importent, d\u00e8s lors, les batailles entre d\u00e9mographes pour pr\u00e9voir la date \u00e0 laquelle les catholiques (aujourd'hui minoritaires, mais \u00e0 forte natalit\u00e9) obtiendront l'\u00e9galit\u00e9 num\u00e9rique avec les protestants! Trente ans? Cinquante ans? Quatre-vingts ans? Tout l'espoir du processus de paix est qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 la querelle aura \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e de sa substance.\nEntre-temps, il faudra faire face aux incertitudes, qui ne manquent pas. Les r\u00e9ticences de l'opinion unioniste \u00e0 accepter l'int\u00e9gration d'Adams dans le jeu normal, d'abord. Pour les plus extr\u00e9mistes, men\u00e9s par le r\u00e9v\u00e9rend Ian Paisley, c'est un accord \u00abconcoct\u00e9 dans la chambre du diable\u00bb. Les mod\u00e9r\u00e9s aussi s'interrogent: \u00abC'est seulement en travaillant avec lui que je saurai si je peux lui faire confiance\u00bb, note Pearl Sagar. Car le fonctionnement des futures institutions ne repose que sur une confiance qui reste \u00e0 gagner. A cet \u00e9gard, le r\u00e9f\u00e9rendum ne marque peut-\u00eatre pas la fin de la question irlandaise, pas m\u00eame le commencement de la fin, mais plut\u00f4t la fin du commencement.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-adieu-aux-armes-de-gerry-adams_493357.html"}, {"title": "Le calumet de la paix", "text": "C'est vraiment la guerre?\nVraiment. Et elle commence d\u00e8s les ann\u00e9es 50 avec les premi\u00e8res recherches sur les effets n\u00e9fastes du tabac. Personne ne veut y croire, surtout pas le milieu m\u00e9dical, o\u00f9 tout le monde fume \u00e0 tour de bras! On voit alors des prix Nobel s'inscrire publiquement en faux contre ce \u00abpr\u00e9tendu\u00bb danger. Ils peuvent d'autant mieux taper sur les \u00e9tudes statistiques que l'\u00e9pid\u00e9miologie est une science balbutiante. Mais justement, pour qu'elle puisse d\u00e9montrer si clairement le danger, c'est bien qu'il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9vident! Il faudra pourtant des ann\u00e9es avant que ce risque soit accept\u00e9 publiquement. Aujourd'hui, on assiste \u00e0 la r\u00e9action inverse: alors qu'aucune \u00e9tude ne d\u00e9montre le danger du tabagisme passif, certains scientifiques le consid\u00e8rent comme acquis et les l\u00e9gislateurs interdisent la cigarette dans les lieux publics!\nLe tabagisme passif, c'est du vent?\nDisons une brise ultral\u00e9g\u00e8re charg\u00e9e de quelques infimes polluants. Ces polluants sont-ils nocifs? Pour le moment, aucune \u00e9tude ne permet d'affirmer qu'un tel danger existe. Soit les r\u00e9sultats ne sont pas significatifs, soit il y a des biais importants: on compare deux groupes qui ne sont pas comparables, ou bien on oublie de prendre en compte un autre aspect du mode de vie. Par exemple, l'Agence am\u00e9ricaine pour la protection de l'environnement, l'EPA, avait d\u00e9cid\u00e9 d'analyser et de synth\u00e9tiser une trentaine d'\u00e9tudes mondiales. Fin 1992, elle estime que le tabagisme passif est responsable de 3 000 cancers du poumon aux Etats-Unis. Quand on analyse la m\u00e9thodologie, on s'aper\u00e7oit que les auteurs ont admis des r\u00e9sultats non valables selon les crit\u00e8res classiques. En revanche, ils ont ignor\u00e9 l'une des plus vastes \u00e9tudes effectu\u00e9es sur ce sujet et concluant \u00e0 une absence de preuves. S'ils l'avaient incluse dans leurs calculs, ils auraient abouti \u00e0 un risque non significatif! La manipulation commence quand on donne des conclusions fortes \u00e0 des preuves faibles.\nVous-m\u00eame, \u00eates-vous neutre?\nParce que je fume? C'est bien l\u00e0 la violence: toute approche objective du sujet est devenue suspecte. Si vous acceptez l'\u00e9vidence de la nocivit\u00e9 du tabac sur le fumeur, les protabac vous traitent de crois\u00e9 de l'ordre moral. Si vous vous montrez dubitatif sur les m\u00e9faits du tabagisme passif, les anti regardent votre pipe d'un air entendu. Moi, j'ai toujours eu une relation paisible avec le tabac; apparemment, je ne suis pas \u00abnombreux\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/le-calumet-de-la-paix_492448.html"}, {"title": "L'Europe, solution au probl\u00e8me de Chypre", "text": "L'entr\u00e9e de la r\u00e9publique de Chypre dans l'Union europ\u00e9enne peut-elle favoriser une r\u00e9unification de l'\u00eele?\nLe processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne offre une occasion unique de sortir de l'impasse et de parvenir \u00e0 une solution du probl\u00e8me chypriote. Si la partie turque s'aper\u00e7oit qu'elle n'est pas en mesure d'entraver l'adh\u00e9sion, nous pensons que ses int\u00e9r\u00eats lui dicteront de coop\u00e9rer enfin, de bonne foi, \u00e0 la recherche d'une solution, qui seule permettrait \u00e0 la Turquie d'am\u00e9liorer consid\u00e9rablement ses relations avec l'Union europ\u00e9enne et aux Chypriotes turcs de b\u00e9n\u00e9ficier des avantages d\u00e9coulant du statut de membre de l'Union.\nEn cas de syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, le Sud est-il pr\u00eat \u00e0 aider le Nord, \u00e9conomiquement moins d\u00e9velopp\u00e9?\nL'\u00e9conomie chypriote est tr\u00e8s saine et tous les indicateurs sont bons. Malgr\u00e9 le d\u00e9sastre \u00e9conomique que l'invasion turque a provoqu\u00e9, Chypre a pu tr\u00e8s vite cicatriser ses blessures et reconstruire une \u00e9conomie robuste et performante. Le revenu annuel par t\u00eate d'habitant est aujourd'hui d'environ 14 000 dollars, ce qui est d\u00e9j\u00e0 plus \u00e9lev\u00e9 que celui de certains pays membres de l'Union europ\u00e9enne. En fait, ce sont les Chypriotes turcs vivant dans la partie occup\u00e9e qui ont le plus \u00e0 gagner \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union. Actuellement, leur revenu est \u00e9gal au tiers de celui des territoires sous le contr\u00f4le du gouvernement. A partir du moment o\u00f9 Chypre, r\u00e9unifi\u00e9e, sera membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne, les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales seront vite r\u00e9duites.\nLe red\u00e9ploiement, l'\u00e9t\u00e9 prochain, de missiles sol-air sur votre territoire risque-t-il de provoquer une nouvelle crise avec la Turquie?\nComme vous le savez, les forces militaires turques qui stationnent en permanence dans la zone nord, occu- p\u00e9e, comptent notamment 35 000 soldats tr\u00e8s lourdement arm\u00e9s et 400 chars de combat. L'aviation militaire turque, qui est \u00e0 quelques minutes de vol de nos c\u00f4tes, constitue une menace permanente, alors que nous, nous ne disposons pas d'aviation militaire. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce d\u00e9s\u00e9quilibre des forces qui constitue un danger pour toute la r\u00e9gion de l'Est-M\u00e9diterran\u00e9e. Dans ces conditions, nous avons non seulement le droit, mais aussi le devoir de prot\u00e9ger la population. Les missiles S-300 sont des missiles sol-air et ont une fonction purement d\u00e9fensive.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-europe-solution-au-probleme-de-chypre_490872.html"}, {"title": "Les Gitans, voyageurs sans retour", "text": "Ils arrivent avec leur musique, leurs danses et leurs myst\u00e8res, en longues files de caravanes qui convergent jusqu'aux Saintes-Maries-de-la-Mer. Le 24 mai, des milliers de Tsiganes venus de toute l'Europe se retrouveront ici, en Camargue, pour c\u00e9l\u00e9brer sainte Sarah, la Vierge noire, patronne des Gitans. Les joueurs de boules vont c\u00e9der la place pour deux jours \u00e0 une immense kermesse bruyante et color\u00e9e, o\u00f9 se m\u00ealeront les trilles de flamenco, les pri\u00e8res et les odeurs de paella. On portera la statue de la sainte en procession jusqu'\u00e0 la mer, on baptisera les enfants, on chantera, on priera, on dansera jusqu'\u00e0 l'aube autour des feux.\nPour les gens du voyage, en butte depuis des si\u00e8cles \u00e0 la haine et au rejet, cette f\u00eate est bien plus qu'une simple \u00e9tape folklorique: c'est une occasion unique de montrer au monde leur ferveur et leur fiert\u00e9. Ils sont aujourd'hui pr\u00e8s de 9 millions \u00e9parpill\u00e9s sur l'ensemble du Vieux Continent, dont environ 300 000 en France. Certains historiens affirment qu'ils sont tous issus d'un seul peuple, parti d'Inde au IXe si\u00e8cle. Mais qui forment aujourd'hui une diaspora de tribus aux dialectes et aux traditions parfois tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s: Gitans du Midi, de Catalogne et d'Andalousie - descendants des Maures rest\u00e9s en Espagne apr\u00e8s la Reconquista - Manouches, d'origine germanique, Roms, venus de Russie et d'Europe centrale, et Sinti, pass\u00e9s par l'actuel Pakistan... Les premi\u00e8res traces de leur existence remontent au Moyen Age: on les appelait alors les \u00abEgyptiens\u00bb, parce qu'ils venaient d'une r\u00e9gion du sud du P\u00e9loponn\u00e8se, en Gr\u00e8ce, surnomm\u00e9e la \u00abpetite Egypte\u00bb. Mais leur go\u00fbt pour l'errance et la libert\u00e9 leur a tr\u00e8s vite valu la suspicion et le m\u00e9pris des gadj\u00e9.\nEn 1682, Louis XIV d\u00e9cide de \u00abpurger le royaume de cette engeance malfaisante\u00bb en publiant un d\u00e9cret qui les menace de d\u00e9portation dans les colonies. Trait\u00e9s de voleurs d'enfants, de cannibales ou d'espions, ils n'ont cess\u00e9 depuis d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s dans toute l'Europe et des dizaines de milliers d'entre eux ont disparu dans les camps de concentration nazis. En France, ils sont toujours l'objet de vexations x\u00e9nophobes, qui se traduisent notamment par les interdictions de stationnement. D\u00e9but avril, le maire d'une petite commune de Haute-Savoie, Ville-la-Grand, a fait d\u00e9verser des camions de terre aux entr\u00e9es du terrain o\u00f9 des Tsiganes s'\u00e9taient install\u00e9s, afin de les encourager \u00e0 d\u00e9guerpir. Vot\u00e9e le 3 mai 1990, une loi oblige en principe toutes les communes de plus de 5 000 habitants \u00e0 am\u00e9nager un lieu d'accueil sur leur territoire, mais elle est constamment bafou\u00e9e: seules un millier de municipalit\u00e9s se sont ex\u00e9cut\u00e9es, d\u00e9gageant environ 10 000 places de caravanes, alors qu'il en faudrait au moins 60 000. En novembre 1997, le S\u00e9nat a bien adopt\u00e9 un nouveau texte cens\u00e9 imposer aux communes l'am\u00e9nagement des terrains, en contrepartie de restrictions impos\u00e9es aux droits des gens du voyage, mais la proposition est rest\u00e9e lettre morte.\nEn fait, la politique men\u00e9e en France depuis trente ans \u00e0 l'\u00e9gard des Tsiganes vise surtout \u00e0 les s\u00e9dentariser. Un tiers d'entre eux ont abandonn\u00e9 d\u00e9finitivement le voyage et ne remontent plus dans leur caravane que pour partir en vacances pendant l'\u00e9t\u00e9. Souvent relog\u00e9s en HLM ou rel\u00e9gu\u00e9s dans des zones de mis\u00e8re aux abords des grandes villes, ils ont simplement \u00e9chang\u00e9 leur libert\u00e9 pour une marginalit\u00e9 immobile, en perdant tous leurs rep\u00e8res. Le 13 avril dernier, lundi de P\u00e2ques, un petit Rom de 25 mois est mort noy\u00e9 dans une flaque d'eau \u00e0 Stotzheim (Bas-Rhin), apr\u00e8s avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la vigilance de ses parents, install\u00e9s dans des baraquements de fortune sur un chantier, apr\u00e8s que leur maison eut \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite pour faire passer une autoroute. \u00abNous sommes devenus le rebut de la soci\u00e9t\u00e9, soupire ??Z\u00e9z\u00e9'' Baptiste, pr\u00e9sident des Gitans du Languedoc, qui a souvent port\u00e9 la statue de Sarah aux Saintes-Maries-de-la-Mer. M\u00eame les immigr\u00e9s ont droit \u00e0 plus d'\u00e9gards que nous, Fran\u00e7ais depuis des g\u00e9n\u00e9rations. En acceptant de vivre comme les gadj\u00e9, nous avons tout perdu...\u00bb Voil\u00e0 pourquoi les \u00abfils du vent\u00bb d\u00e9boussol\u00e9s se tournent de plus en plus nombreux vers la religion, en particulier vers les sectes \u00e9vang\u00e9listes protestantes et les pentec\u00f4tistes. Au grand dam de l'Eglise catholique, \u00e0 qui certains reprochent de ne pas avoir mentionn\u00e9 les Tsiganes dans sa \u00abd\u00e9claration de repentance\u00bb publi\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0 propos de l'Holocauste. \u00abLes juifs ont plus de chance que nous, se lamente Z\u00e9z\u00e9: ils ont au moins un pays dans lequel ils peuvent esp\u00e9- rer retourner. Nous, o\u00f9 voulez-vous qu'on aille? En Gitanie?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/les-gitans-voyageurs-sans-retour_498383.html"}, {"title": "L'ann\u00e9e de tous les dangers", "text": "Je veux encore donner une chance \u00e0 Suharto, d\u00e9clarait \u00e0 L'Express, en mars dernier, Amien Rais, le principal opposant au pr\u00e9sident indon\u00e9sien. Mais si, d'ici \u00e0 huit mois, le r\u00e9gime n'a pas accompli sa promesse, il sera temps de rendre le pouvoir au peuple.\u00bb\nLe peuple de Java se sera montr\u00e9 moins patient. A l'annonce d'augmentations massives des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, de l'essence et des transports, la rue s'est enflamm\u00e9e. En chemise jaune, les \u00e9tudiants qui manifestaient tranquillement, depuis trois mois, dans l'enceinte des campus se sont enhardis, rejoints par une partie des employ\u00e9s frapp\u00e9s de plein fouet par la banqueroute de tout un pays. Ironie du sort: si les manifestations estudiantines de 1965 avaient permis \u00e0 Suharto de d\u00e9tr\u00f4ner Sukarno et d'acc\u00e9der au pouvoir, celles de 1998 provoqueront peut-\u00eatre sa chute.\nA son retour pr\u00e9cipit\u00e9 d'Egypte, le 15 mai, le \u00abroi de Java\u00bb aura mesur\u00e9 de visu l'\u00e9tendue de la menace. Au lieu du tenace parfum des cigarettes aux clous de girofle, une \u00e2pre odeur de caoutchouc br\u00fbl\u00e9 flottait sur Jakarta d\u00e9vast\u00e9 par les pillages et les incendies. Dans la panique, les fonctionnaires, pris \u00e0 partie pour leur corruption chronique, quittent leur uniforme et d\u00e9vissent les plaques d'immatriculation officielles rouges de leurs v\u00e9hicules. Conspu\u00e9 par les \u00e9meutiers, cible d'attaques qui n'\u00e9pargnent pas ses proches, Suharto peut-il ignorer que son heure est pass\u00e9e? Mais, \u00e0 76 ans, apr\u00e8s trente ans de pouvoir sans partage, le second chef de l'Etat qu'ait connu l'Indon\u00e9sie depuis l'ind\u00e9pendance entend bien fixer lui-m\u00eame les conditions et le calendrier de sa sortie. C'est bien cette obstination qui inqui\u00e8te les Occidentaux. Les expatri\u00e9s fuient en masse. Dans la pr\u00e9cipitation, m\u00eame le Japon, si attentif pourtant \u00e0 emp\u00eacher toute r\u00e9miniscence de son pass\u00e9 militariste dans la r\u00e9gion, envisage de d\u00e9p\u00eacher des avions de son arm\u00e9e de l'air pour h\u00e2ter l'\u00e9vacuation de ses ressortissants. Mais ce sont d'abord les banquiers qui tremblent le plus, face \u00e0 une situation dont personne ne peut pr\u00e9voir l'\u00e9volution dans les prochains jours.\nOn les comprend. L'\u00e9conomie est en chute libre. Les entreprises licencient \u00e0 tour de bras. Le nombre officiel des ch\u00f4meurs a doubl\u00e9 en quatre mois et d\u00e9passe les 9 millions. Ce chiffre grimpe \u00e0 plus de 30 millions si l'on inclut l'ensemble de la population active sans travail ou sous-employ\u00e9e. La roupie a perdu 50% de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e: elle n'\u00e9tait plus cot\u00e9e vendredi. Cet effondrement relance les sp\u00e9culations sur une \u00e9ventuelle d\u00e9valuation (aux effets catastrophiques pour la r\u00e9gion) du yuan, la devise chinoise. Aux derni\u00e8res estimations, la dette totale indon\u00e9sienne s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 133,7 milliards de dollars. Soit plus de 800 milliards de francs. Or, depuis des mois, le secteur priv\u00e9, pour ne parler que de lui, n'est plus en mesure d'honorer le service de la dette, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 80 milliards de dollars (480 milliards de francs). Plus des trois quarts des pr\u00eats vont arriver \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. En accordant pr\u00e8s de 40% des cr\u00e9dits, les banques japonaises, suivies des \u00e9tablissements allemands et fran\u00e7ais (autour de 40 milliards de francs pour ces derniers), ont \u00e9t\u00e9 les plus g\u00e9n\u00e9reuses. Et les plus aventureuses. Expos\u00e9e au premier chef, la banque de Tokyo Mitsubishi est cr\u00e9ditrice de 3,2 milliards de dollars. Les n\u00e9gociations sur la restructuration de cette dette ont \u00e9t\u00e9 interrompues, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Tokyo. Comment, face \u00e0 tant d'incertitude politique, la communaut\u00e9 financi\u00e8re pourrait-elle avoir encore confiance? Du coup, les analystes ont le vertige: de Londres \u00e0 Singapour, les estimations les plus folles circulent: 20, 40, 80% de l'ardoise pourrait \u00eatre effac\u00e9e. Quelles seront les cons\u00e9quences de ce s\u00e9isme sur les banques japonaises, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9es par l'accumulation colossale de cr\u00e9ances douteuses dans leur propre pays? Jusqu'o\u00f9 irait l'onde de choc \u00e0 Wall Street si les banques japonaises, pour se couvrir, retiraient leur avoir aux Etats-Unis et dans les Bourses europ\u00e9ennes? Quel serait l'impact sur la croissance am\u00e9ricaine et la reprise europ\u00e9enne?\nL'incertitude demeure\nTant que l'instabilit\u00e9 politique demeurera \u00e0 Jakarta, ni le red\u00e9ploiement de la dette ni les r\u00e9formes indispensables dans un pays gangren\u00e9 par le n\u00e9potisme du clan Suharto ne seront r\u00e9ellement \u00e0 l'ordre du jour. Or nul ne saurait dire aujourd'hui qui sera le nouveau ma\u00eetre de Java demain. Les sc\u00e9narios foisonnent. Les plus optimistes imaginent le remplacement, en douceur, du ticket Suharto-Habibie (son vice-pr\u00e9sident, d\u00e9test\u00e9 par l'arm\u00e9e et redout\u00e9 par les march\u00e9s pour ses foucades). Mis \u00e0 la retraite, Suharto \u00e9chapperait \u00e0 l'exil ou au proc\u00e8s et, plus prosa\u00efquement, verrait les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de sa famille, \u00e9valu\u00e9s \u00e0 plusieurs dizaines de milliards de dollars, largement sauvegard\u00e9s. Avec la b\u00e9n\u00e9diction de l'arm\u00e9e, v\u00e9ritable garde pr\u00e9torienne du r\u00e9gime, et des banquiers, la transition s'op\u00e9rerait en douceur pour laisser le pouvoir \u00e0 une direction plus coll\u00e9giale autour d'Amien Rais, le dirigeant de la Mohammadiya - une confr\u00e9rie musulmane forte de 28 millions de membres - et d'Emil Salim, un ancien ministre de l'Economie de Suharto, ou d'un g\u00e9n\u00e9ral.\nMais il existe d'autres hypoth\u00e8ses, plus funestes. Comme celle qui verrait Suharto, fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation de tacticien rus\u00e9, jouer le pourrissement de la crise. Il reviendrait alors aux centurions de Java d'arbitrer, comme ils le firent en 1965, en \u00e9cartant le p\u00e8re de l'ind\u00e9pendance, Sukarno. Seule institution r\u00e9ellement organis\u00e9e, l'arm\u00e9e devra choisir entre sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 un Suharto qui l'a choy\u00e9e en l'associant au d\u00e9collage \u00e9conomique des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es ou la d\u00e9fense bien comprise de ses int\u00e9r\u00eats, qui passe par une r\u00e9volution de palais.\nDeux hommes feront la diff\u00e9rence: d'une part, Prabowo Subianto, chef des Kostrad, les unit\u00e9s de r\u00e9serve strat\u00e9giques, et gendre du pr\u00e9sident; d'autre part, le g\u00e9n\u00e9ral Wiranto, r\u00e9cent commandant en chef des forces arm\u00e9es. Ils n'ont gu\u00e8re d'affinit\u00e9s. C'est de leur capacit\u00e9 \u00e0 s'entendre ou du choc de leurs ambitions que sortiront le nouveau visage du pouvoir indon\u00e9sien et le destin \u00e9conomique du pays.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/l-annee-de-tous-les-dangers_493984.html"}, {"title": "La pesanteur et la gr\u00e2ce", "text": "Ses grandes oreilles qui l'affligent recueillent, malgr\u00e9 le parasitage de l'infirmit\u00e9, le bruit exact d'un monde qui sonne faux\nSur l'injonction des sommit\u00e9s de ce journal, o\u00f9 l'on va d'Everest en mont Blanc, nous parlerons aujourd'hui de contemporains, de Fran\u00e7ais. Nous chanterons leur talent, en cas de n\u00e9cessit\u00e9. Et basta! on embraie: Mme Chandernagor donne, par le d\u00e9tail suivant, une id\u00e9e du sentiment de d\u00e9tresse qui \u00e9treint son h\u00e9ro\u00efne. Mont\u00e9e \u00e0 La Motte-Picquet, dans le noble Faubourg, pour descendre \u00e0 Op\u00e9ra - une destination encore avouable - Catherine Lalande, \u00e9pouse abandonn\u00e9e, se retrouve \u00e0 la station Jacques-Bonsergent comme on d\u00e9barque \u00e0 Kuala Lumpur. On renonce \u00e0 peindre son d\u00e9sarroi. C'est que, dans son milieu, on n'aborde pas les parages de la gare de l'Est sans une pr\u00e9paration psychologique. L\u00e0-bas, on rencontre des jeunes gens qui portent leur casquette \u00e0 l'envers, de vieilles dames \u00e0 chignon qui paient des loyers encore r\u00e9gis par la loi de 1948 et trottent vers le march\u00e9 Saint-Quentin juste avant la fermeture, quand les prix ont baiss\u00e9 de moiti\u00e9. On croise des dealers, des RMIstes, des st\u00e9nodactylos facturi\u00e8res, des lecteurs du Parisien, des militaires en permission, les apprenties d'une \u00e9cole de coiffure, des rebeus, des Antillais qui travaillent \u00e0 la poste. Et les filles ont d\u00e9sormais aux pieds les cothurnes de Talma, le com\u00e9dien pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Napol\u00e9on. Bref, une faune inqui\u00e9tante... Ce n'est pas pour vanter mon courage, mais je traverse souvent ces lieux o\u00f9 une grande bourgeoise s'est \u00e9gar\u00e9e sous le coup de la derni\u00e8re nouvelle: son mari r\u00e9clame le divorce.\nEn amour, chacun a \u00e9t\u00e9, est ou sera tromp\u00e9. Et, chacun en ayant fait l'exp\u00e9rience, il n'est pas trop difficile d'obtenir un \u00e9cho en retour sur un cri qui nous renvoie \u00e0 nos propres d\u00e9boires. Mme Chandernagor, si loin qu'elle pousse le d\u00e9ballage, voire l'exhibitionnisme, n'y parvient pas cependant, en racontant le fiasco final du mariage de la \"petite brune\" et du \"grand rouquin\", apr\u00e8s trente ans de vie commune. D'indulgence \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9gard des frasques constantes du bell\u00e2tre d'antichambres minist\u00e9rielles. Sans craindre qu'on la prenne pour son h\u00e9ro\u00efne, Mme Chandernagor multiplie les accointances avec elle; Catherine n'est-elle pas une \"romanci\u00e8re \u00e0 succ\u00e8s\", t\u00eate de gondole au Prisu? Imaginaires \u00e0 demi ou compl\u00e8tement r\u00e9els, ses malheurs ne touchent pas. Et on cesse de s'en \u00e9tonner quand on s'aper\u00e7oit, au fil de la diatribe, qu'il s'agit moins d'amour que de vanit\u00e9: me faire \u00e7a, \u00e0 moi, et que ce soit officiel! P\u00e9core p\u00e9remptoire, Catherine souffre surtout de l'\u00e9chec social que la s\u00e9paration consacre. On attendait, \u00e0 travers le portrait de l'inconstant, quelque sc\u00e8ne de m\u00e9nage \u00e0 la Liz Taylor-Richard Burton. On a droit \u00e0 l'\u00e9quivalent de Jeanne Sourza et Raymond Souplex sur leur banc dans les sketches radiophoniques d'antan. On ne sait donc plus se tenir, au cercle Interalli\u00e9? Catherine, Pimprenelle phallique cherchant le pouvoir par le biais de l'\u00e9criture - on en compte d'autres dans le journalisme et la psychanalyse - Catherine n'arr\u00eate pas de r\u00e9p\u00e9ter qu'elle est bris\u00e9e, perdue, an\u00e9antie. Mais il ne suffit pas de dire et de proclamer, il faut convaincre. Dans Quai des Grands-Augustins, qui traite un th\u00e8me identique, Jean Rhys bouleverse. Il est vrai que la sublime poivrote du Devonshire, qui connut la station Jacques-Bonsergent et pis que \u00e7a, proc\u00e8de par touches l\u00e9g\u00e8res: en peu de mots, aller au-del\u00e0 du possible pour nous atteindre au plus profond, nous laissant au bout des doigts ses larmes au bord des cils, comme il en est de la ros\u00e9e, le matin, dans les champs quand on a, sans y penser, caress\u00e9 herbes ou plantes. Jean Rhys est une \u00e9cervel\u00e9e sans carri\u00e8re ni fauteuil d'acad\u00e9micienne, une artiste; et, toute sp\u00e9cialiste du XVIIe si\u00e8cle qu'elle est ou se pr\u00e9tend, Mme Chandernagor n'est pas la cousine de Mme de S\u00e9vign\u00e9 quand elle assimile \u00e0 des \"flops sanglants\" deux grossesses non conduites \u00e0 leur terme. On se croit talons rouges, on n'est au mieux que Pataugas. La m\u00e9diocrit\u00e9 de l'inspiration n'est jamais sans cons\u00e9quence sur le style et, si l'on en a peu au naturel, la hargne le diminue encore. Passons maintenant \u00e0 la litt\u00e9rature.\nOn avait remarqu\u00e9 tout de suite le premier r\u00e9cit de M. Dominique Fabre, qui se caract\u00e9risait par une sobri\u00e9t\u00e9 efficace, une tendresse sans d\u00e9clamation. Il r\u00e9cidive. Son talent, il l'approfondit en donnant cette fois la parole \u00e0 un \u00eatre quasi d\u00e9nu\u00e9 de langage, l'un de ces enfants r\u00e9put\u00e9s attard\u00e9s ou diff\u00e9rents - on est \u00e0 bout d'euph\u00e9mismes \u00e0 leur sujet. Edgar avoue lui-m\u00eame sa \"case manquante\" - il a cueilli l'expression au vol - durant le soliloque auquel il s'abandonne devant celle qu'il appelle en leitmotiv \"Madame Clarisse Georges\", une psychiatre pour cas difficiles et peut-\u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. La mine de son Caran d'Ache, qu'on lui a offert afin que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, il dessine, \u00e0 d\u00e9faut de s'exprimer, crisse sur le papier tandis qu'il s'arrache ce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 m\u00e9moriser d'une vie dont tant d'aspects le d\u00e9routent. D'un univers dont il cherche \u00e0 saisir les r\u00e8gles, d\u00e9celant par son incompr\u00e9hension m\u00eame faiblesses, cruaut\u00e9s, absurdit\u00e9s qui \u00e9chappent aux individus qualifi\u00e9s de normaux. Edgar qui joue au parc Monceau en compagnie de sa m\u00e8re, convoit\u00e9e par un dragueur. Edgar plac\u00e9 avec d'autres orphelins chez tante Gina, une nourrice de m\u00e9tier, flanqu\u00e9e de l'oncle Jos, qui est abonn\u00e9 \u00e0 \"L'Humanit\u00e9 des dimanches\". Edgar et sa camarade, fi\u00e8re d'une soeur a\u00een\u00e9e qui \"fait du studio\" \u00e0 Grenoble (doit-on expliquer?). Edgar et les messieurs qu'il trouve \u00e0 la maison, certains soirs. Edgar qui se perd sur le chemin de la gare de Lyon: autant de sc\u00e8nes, autant de morceaux d'anthologie. Parce que M. Fabre, \u00e0 l'aide d'un vocabulaire d'une gaucherie pes\u00e9e au gramme pr\u00e8s, habile \u00e0 exprimer la douleur de mani\u00e8re en apparence distraite, plonge au coeur de cette conscience ent\u00e9n\u00e9br\u00e9e et en saisit la lumi\u00e8re, qui volette et persiste au-dessus des mar\u00e9cages de la raison, comme un feu follet sur la lande. Comme la rougeoyante lueur qui, dans le vide de la nef et la d\u00e9sertion des fid\u00e8les, signale la pr\u00e9sence du saint sacrement. M. Fabre renouvelle l'exploit de B\u00e9atrix Beck, qui, apr\u00e8s un long silence, avait signifi\u00e9 son retour \u00e0 la fiction par un chef-d'oeuvre, La D\u00e9charge, o\u00f9 elle confessait une fillette de la banlieue. Edgar est son fr\u00e8re. Ses grandes oreilles qui l'affligent recueillent, malgr\u00e9 le parasitage de l'infirmit\u00e9, le bruit exact d'un monde qui sonne faux. Par son humanit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la n\u00f4tre, en sa blessure, par son humour aussi, il aurait enchant\u00e9 Fran\u00e7oise Dolto. La gr\u00e2ce le tient en \u00e9quilibre au bord du gouffre. Et, puisqu'il est devenu pareil \u00e0 cet enfant, selon la recommandation \u00e9vang\u00e9lique, M. Fabre entrera au paradis litt\u00e9raire - de son vivant, peut-\u00eatre pas. Le paradis, c'est toujours pour les morts, ainsi que la justice.\nLa Premi\u00e8re Epouse, par Fran\u00e7oise Chandernagor. De Fallois, 254 p., 118 F. Ma vie d'Edgar, par Dominique Fabre. Le Serpent \u00e0 plumes, 172 p., 119 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-pesanteur-et-la-grace_629065.html"}, {"title": "Le juge qui fait peur au RPR", "text": "Le RPR et la mairie de Paris n'en finissent pas d'avoir le tournis. Le 18 mai, Xavi\u00e8re Tiberi, l'\u00e9pouse du maire de la capitale, \u00e9tait plac\u00e9e en garde \u00e0 vue \u00e0 la PJ de Versailles, dans le cadre d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du parquet d'Evry. Objectif: recueillir ses explications sur le d\u00e9sormais fameux rapport sur la francophonie qu'elle aurait r\u00e9dig\u00e9 pour le conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'Essonne. Et qui lui aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 200 000 francs. Aux yeux des enqu\u00eateurs, il s'agirait d'un emploi fictif, tout comme ceux qui, \u00e0 la mairie de Paris, font l'objet des investigations d'un juge de Nanterre, Patrick Desmure, en passe de devenir la b\u00eate noire du RPR.\nLe magistrat, qui travaille depuis juin 1996 sur les emplois fictifs du parti gaulliste, ne mollira pas. Il l'a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 en mettant en examen trois anciens tr\u00e9soriers du RPR: Jacques Oudin, Jacques Boyon et, r\u00e9cemment, Robert Galley. Aujourd'hui, le juge veut savoir qui a donn\u00e9 l'ordre d'octroyer ces emplois de complaisance. Il s'appr\u00eate donc \u00e0 prendre deux initiatives spectaculaires.\nD'abord, dans les tout prochains jours, il va convoquer - \u00e0 titre de t\u00e9moin - l'ancien directeur du cabinet de Jacques Chirac \u00e0 la mairie de Paris Michel Roussin. Objectif? L'interroger sur les conditions dans lesquelles il a sign\u00e9 le contrat d'embauche de Nourdine Cherkaoui et de son \u00e9pouse, officiellement pour un emploi de cabinet \u00e0 la mairie du XVIIIe arrondissement de Paris. Or ce couple a travaill\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, pour le RPR, ce qu'il a reconnu devant la police judiciaire.\nPar avance, Michel Roussin a fait savoir qu' \u00abil n'entre pas dans les fonctions du directeur du cabinet du maire de Paris de v\u00e9rifier l'affectation r\u00e9elle de ces emplois\u00bb. Ce qui est exact. Il n'emp\u00eache. Desmure souhaite savoir qui a demand\u00e9 \u00e0 Michel Roussin de signer ces deux contrats.\nSeconde initiative du magistrat: l'audition, \u00e9galement toute proche, de Patrick Stefanini, directeur du cabinet du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du RPR Alain Jupp\u00e9 de 1992 \u00e0 1995. A cette \u00e9poque, pourtant, ce proche de l'ex-Premier ministre travaillait officiellement \u00e0 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la ville de Paris. Or les enqu\u00eateurs disent n'avoir trouv\u00e9 aucune trace d'une quelconque activit\u00e9 \u00e0 la mairie. Bref, Stefanini risque de se trouver dans une position d\u00e9licate, m\u00eame s'il plaide qu'il a eu des fonctions b\u00e9n\u00e9voles au RPR tout en affirmant avoir travaill\u00e9 r\u00e9ellement pour l'ancien maire de Paris, Jacques Chirac.\nEn deux ans d'instruction, le juge Desmure a recens\u00e9 26 salari\u00e9s fictifs au RPR. Gr\u00e2ce \u00e0 cela, ce parti a indirectement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une manne de plusieurs centaines de milliers de francs. Et, a priori, ses dirigeants ne pourront invoquer le b\u00e9n\u00e9fice de la loi d'amnistie de 1990, les faits \u00e9tant post\u00e9rieurs au 15 juin 1989. C'est dire que, d\u00e9sormais, le juge Desmure peut, sans difficult\u00e9 aucune, poursuivre sa plong\u00e9e au c?ur du financement du parti gaulliste.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/le-juge-qui-fait-peur-au-rpr_491475.html"}]