[{"title": "Enqu\u00eate sur un vaccin tr\u00e8s controvers\u00e9", "text": "Le Dr Philippe Jakubowicz ne milite pas contre les vaccins. Il n'appartient \u00e0 aucune ligue, n'est pas sectaire et ne tient aucun discours fanatique. La pr\u00e9sentation de cet homme exige bien des pr\u00e9cautions, car l'industrie pharmaceutique est prompte \u00e0 d\u00e9nigrer ceux qui osent remettre en question ses certitudes. Elle fait donc de Philippe Jakubowicz un tout autre portrait: c'est le diable en personne, un dangereux activiste emp\u00eacheur de vacciner contre l'h\u00e9patite B et qui, ce faisant, jette l'opprobre sur la vaccination en g\u00e9n\u00e9ral. En fait, c'est malgr\u00e9 lui que ce jeune m\u00e9decin effac\u00e9, au visage \u00e9maci\u00e9, aux doigts rong\u00e9s par la maladie, d\u00e9range. Il est \u00e0 l'origine de l'association Revahb (R\u00e9seau vaccin h\u00e9patite B), qui, en un an, a recens\u00e9 1 000 personnes s'estimant victimes de troubles graves, cons\u00e9cutifs \u00e0 l'immunisation contre le virus de l'h\u00e9patite B. L'existence de ces malades ne serait-elle que le fruit de rumeurs? De bruits malveillants? Oui, proclament les fabricants de vaccins. Bien s\u00fbr, affirme le CDC (centre am\u00e9ricain de contr\u00f4le des maladies), dont une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la demande de Merck Sharp Daum, partenaire am\u00e9ricain de Pasteur-M\u00e9rieux, innocente le vaccin. Absolument, clame l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, promoteur en 1991 des campagnes de vaccination. Dans son bulletin, le Relev\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologique hebdomadaire de la sant\u00e9, l'OMS stigmatisait d\u00e9j\u00e0, en mai 1997, \u00abla presse populaire et la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aises, qui ont propag\u00e9 des rumeurs \u00e9tablissant un lien possible entre la vaccination contre l'h\u00e9patite B et de nouveaux cas de pouss\u00e9es de scl\u00e9rose en plaques et d'autres maladies d\u00e9my\u00e9linisantes... Il est probable que ces rumeurs vont causer un tort consid\u00e9rable \u00e0 de grands programmes de sant\u00e9 publique\u00bb...\nDepuis, le nombre des malades augmentant, le discours s'est un peu adouci: \u00abNous ne pouvons pas nier que ces gens souffrent. Mais rien ne prouve pour autant qu'il existe un lien entre leurs affections et la vaccination contre l'h\u00e9patite B. Les seuls probl\u00e8mes clairement identifi\u00e9s, aux Etats-Unis, sont des rougeurs et la perte de cheveux! L'industrie pharmaceutique est experte en mati\u00e8re de vaccins, mais, parce qu'elle a des int\u00e9r\u00eats commerciaux, on ne lui fait pas cr\u00e9dit\u00bb, s'insurge le Dr Patrick Poirot, directeur du marketing chez Pasteur-M\u00e9rieux MSD.\nPour juger du bien-fond\u00e9 d'une vaccination, il faut peser les b\u00e9n\u00e9fices que l'on en attend, en termes de sant\u00e9 publique, et les risques. L'h\u00e9patite B est une maladie virale particuli\u00e8rement grave dans sa forme tr\u00e8s aigu\u00eb dite \u00abfulminante\u00bb (30 cas par an). Elle pr\u00e9sente d'autres dangers, \u00e0 plus longue \u00e9ch\u00e9ance: l'infection peut devenir chronique, le foie du malade se d\u00e9truit lentement sous l'effet d'une cirrhose ou d'un cancer. Sa d\u00e9claration aupr\u00e8s des organismes de sant\u00e9 n'\u00e9tant pas obligatoire, il est difficile d'appr\u00e9cier la fr\u00e9quence de la maladie dans la population. Nous ne disposons donc que d'estimations. \u00abNous nous appuyons sur les donn\u00e9es que nous fournissent les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes du r\u00e9seau Sentinelle, ainsi que sur des statistiques provenant de l'Inserm [Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale] et de l'unit\u00e9 de sant\u00e9 publique de Lyon, qui centralise les r\u00e9sultats des analyses de sang pratiqu\u00e9es dans les laboratoires de la r\u00e9gion. Ces chiffres sont \u00e9videmment impr\u00e9cis\u00bb, reconna\u00eet le Pr Jacques Drucker, directeur du R\u00e9seau national de sant\u00e9 publique.\nDans l'incertitude, que font les \u00e9pid\u00e9miologistes? Ils multiplient par 3 les statistiques recueillies. Ainsi, les derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles, datant de 1996, font \u00e9tat de 9 000 nouveaux cas annuels d'h\u00e9patite; 900 malades souffrent d'infection chronique, et le tiers d'entre eux aura, dans dix \u00e0 vingt ans, une cirrhose qui, chez 1 patient sur 2, \u00e9voluera en cancer. Il y aurait ainsi 100 000 Fran\u00e7ais atteints de la forme chronique de l'h\u00e9patite. Ils appartiennent pour la plupart \u00e0 ce que les m\u00e9decins appellent les \u00abgroupes \u00e0 risques\u00bb: personnel m\u00e9dical, homosexuels et h\u00e9t\u00e9rosexuels \u00e0 partenaires nombreux, toxicomanes qui s'injectent leur drogue par voie veineuse et patients victimes des errements pass\u00e9s de la transfusion sanguine. Principaux responsables: le sang et le sperme. \u00abIl ne faut pas noircir le tableau: ce n'est pas une maladie que l'on attrape \u00e0 tous les coins de rue\u00bb, pr\u00e9cise prudemment Jacques Drucker.\nVoil\u00e0 un discours mod\u00e9r\u00e9 qui a fait cruellement d\u00e9faut, en 1994, lorsque Philippe Douste-Blazy, ministre de la Sant\u00e9, lan\u00e7a la campagne de vaccination des enfants des classes de sixi\u00e8me. La lutte contre l'h\u00e9patite B devait marquer pour l'Histoire son passage \u00e0 la Sant\u00e9. Mais, pour justifier son choix, le ministre s'est emball\u00e9, il a gonfl\u00e9 les chiffres: \u00abL'h\u00e9patite B, ce sont 40 000 contaminations par an, touchant principalement les jeunes\u00bb, affirma-t-il \u00e0 Lib\u00e9ration, le 4 septembre 1994. Les estimations donn\u00e9es par le R\u00e9seau national de la sant\u00e9 se situaient aux environs de 8 000 nouveaux cas annuels, qui, m\u00eame multipli\u00e9s par 3 (selon la r\u00e8gle), ne faisaient pas le compte. Philippe Douste-Blazy a aussi commis des \u00e9carts de langage, annon\u00e7ant dans Le Quotidien du m\u00e9decin (11 d\u00e9cembre 1994) une \u00ab\u00e9radication de la maladie d'ici \u00e0 vingt ans par la vaccination, chaque ann\u00e9e, de 500 000 \u00e9l\u00e8ves de sixi\u00e8me\u00bb. L'OMS ne s'est jamais fix\u00e9 un tel objectif. Cela e\u00fbt n\u00e9cessit\u00e9 en priorit\u00e9 la protection des enfants d'Afrique et d'Asie, o\u00f9 l'h\u00e9patite B est un fl\u00e9au... mais o\u00f9 la solvabilit\u00e9 des habitants est quasi nulle. \u00abSi l'on pense que l'h\u00e9patite B est un risque majeur de sant\u00e9 publique, et si l'OMS recommandait de vacciner les enfants, y compris dans les pays de faible end\u00e9mie, comme la France, il revenait au minist\u00e8re de la Sant\u00e9 d'organiser cette campagne\u00bb, se justifie, aujourd'hui, Philippe Douste-Blazy, lui-m\u00eame m\u00e9decin.\nFallait-il de telles outrances, qui ont irrit\u00e9 des m\u00e9decins parmi les mieux dispos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de la vaccination? \u00abJe condamne fermement ces pratiques contraires \u00e0 une politique de sant\u00e9 ad\u00e9quate, s'emporte le Pr Alain Fisch, de l'h\u00f4pital de Villeneuve- Saint-Georges (Val-de-Marne). On a men\u00e9 une campagne \u00e0 la hussarde. On a viol\u00e9 la conscience des gens. M\u00eame les grand-m\u00e8res de 80 ans venaient r\u00e9clamer leur vaccin!\u00bb\nC'est en 1988 qu'apparaissent sur le march\u00e9 les vaccins nouveaux contre cette maladie. Ils sont synth\u00e9tiques, issus du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, et donc d\u00e9pourvus du risque infectieux. Soup\u00e7on qui avait pes\u00e9 sur les premiers produits, fabriqu\u00e9s \u00e0 partir du plasma de porteurs chroniques du virus. A cette date, il n'existe plus aucun danger semblable. Pasteur-M\u00e9rieux MSD et Smithkline Beecham, qui se partagent le march\u00e9, font d'ailleurs valoir bruyamment la s\u00e9curit\u00e9 de leur d\u00e9couverte. Ils entreprennent de nombreuses actions de lobbying. Y compris aupr\u00e8s de l'OMS, en sponsorisant des congr\u00e8s internationaux. C'est alors que la balance penche en faveur de la vaccination.\nIl existe, c'est vrai, une maladie grave: \u00ab350 millions de personnes infect\u00e9es dans le monde, 1 million de d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e\u00bb, insiste le Dr Marc Kane, responsable de la lutte contre l'h\u00e9patite B \u00e0 l'OMS. En 1991, les experts du Programme \u00e9largi des vaccinations optent pour une immunisation large contre l'infection. Elle devra \u00eatre effective en 1995 dans les pays fortement touch\u00e9s et en 1997 dans les autres.\nLa France devance le calendrier, et, d\u00e8s 1991, la vaccination y devient obligatoire pour les professionnels de la sant\u00e9. Elle est recommand\u00e9e pour les personnes transfus\u00e9es et pour les nourrissons n\u00e9s de m\u00e8res infect\u00e9es. Sage d\u00e9cision. Mais rien n'obligeait que l'on pr\u00e9cipit\u00e2t la vaccination dans les \u00e9coles. Certes, l'Italie a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de peu la France, l'h\u00e9patite B \u00e9tant fr\u00e9quente dans les r\u00e9gions du Sud. Les m\u00e9decins se sont cependant alarm\u00e9s de la recrudescence de la maladie de Guillain-Barr\u00e9 - une affection neurologique - parmi la population vaccin\u00e9e, mais l'affaire est vite retomb\u00e9e. La Grande-Bretagne et les pays nordiques ont, en revanche, r\u00e9sist\u00e9 aux sollicitations de l'OMS. Mais, en France, les pressions des industriels sont fortes. Smithkline Beecham, par exemple, a soigneusement pr\u00e9par\u00e9 le terrain. \u00abNous avons initi\u00e9 des \u00e9tudes sur le danger de l'h\u00e9patite\u00bb, confirme Michel Aucl\u00e8re, responsable de sa communication. Et de donner pour exemple les travaux men\u00e9s \u00e0 la consultation des maladies sexuellement transmissibles de l'h\u00f4pital Saint- Louis, \u00e0 Paris. \u00abIls r\u00e9v\u00e9laient que 25% des patients \u00e9taient infect\u00e9s par le virus de l'h\u00e9patite B. Cela permettait d'appr\u00e9cier le risque couru par les adolescents\u00bb, affirme sans sourciller Michel Aucl\u00e8re.\nDifficile d'\u00e9chapper au matraquage\nOn voit toute la rigueur scientifique de la d\u00e9marche! Le but est, en fait, ailleurs: dramatiser, rendre \u00e9vidente la n\u00e9cessit\u00e9 de se prot\u00e9ger. Les laboratoires Pasteur-M\u00e9rieux MSD se chargent, eux, de l'information des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re investit 15 millions de francs dans la campagne de vaccination: spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, messages radio, encarts dans les journaux pour jeunes. Difficile d'\u00e9chapper au matraquage. Si bien que CB News, magazine sp\u00e9cialis\u00e9 en communication, s'interroge dans son num\u00e9ro du 20 novembre 1995: \u00abPeut-on vendre un vaccin comme une boisson gazeuse?\u00bb La r\u00e9ponse tient dans cette analyse: la campagne du minist\u00e8re exploite des clich\u00e9s que ne renieraient pas Pepsi ou D\u00e9cathlon. Le battage n'est pas seulement insistant: il entretient la confusion. Beaucoup d'adolescents ainsi que leurs parents croient qu'il s'agit d'une vaccination obligatoire. Nombreux sont ceux qui pensent que le vaccin sert aussi \u00e0 se pr\u00e9munir du sida, puisque les deux affections sont souvent li\u00e9es. Les m\u00e9decins du travail, pour leur part, ajoutent \u00e0 la confusion et vaccinent \u00e0 tour de bras les nouveaux employ\u00e9s. Cons\u00e9quence: pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais sont aujourd'hui immunis\u00e9s contre le virus de l'h\u00e9patite B. Pour le bien de la plupart d'entre eux.\nMais dans ce concert de louanges une question demeure: le vaccin peut-il avoir des cons\u00e9quences graves? On ne saurait la balayer d'un revers de main. Un millier de personnes qui se plaignent, c'est statistiquement peu en regard du nombre de doses vaccinales administr\u00e9es. C'est beaucoup quand on consid\u00e8re la gravit\u00e9 des affections dont elles souffrent.\nComment, donc, appr\u00e9cier les risques possibles de la vaccination? La r\u00e9ponse est en forme de truisme: d'abord, en ne les niant pas. Bien qu'ils aient tranch\u00e9 en faveur de la poursuite de la campagne (voir l'interview de Bernard Kouchner, page 78), les experts du Comit\u00e9 technique des vaccinations (CTV) r\u00e9unis la semaine derni\u00e8re ont enfin admis l'existence des malades. \u00abLe CTV a pris connaissance du nombre de cas de manifestations neurologiques, de pathologies auto-immunes et d'atteintes h\u00e9matologiques rapport\u00e9es dans le cadre de la pharmacovigilance. Le nombre de notifications s'\u00e9l\u00e8ve, au 31 mars 1998, \u00e0 271 atteintes d\u00e9my\u00e9linisantes centrales, 160 pathologies auto-immunes et 107 h\u00e9matologiques.\u00bb Cas officiellement examin\u00e9s par l'Agence du m\u00e9dicament, et que les m\u00e9decins et les industriels signalent \u00e0 son attention. Ce registre n'est vraisemblablement pas exhaustif. En mai 1997, les auteurs de l'article sur la vaccination contre l'h\u00e9patite B, publi\u00e9 dans le Relev\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologique hebdomadaire de la sant\u00e9, qui r\u00e9futaient tout danger, admettaient pourtant prudemment: \u00abToutefois, la d\u00e9claration passive des r\u00e9actions ind\u00e9sirables est faible.\u00bb Ce qui, traduit en langage clair, signifie que les m\u00e9decins signalent rarement ces troubles apparemment cons\u00e9cutifs \u00e0 la vaccination. Par m\u00e9connaissance, d'abord: pendant longtemps, ils n'ont dispos\u00e9 que des informations provenant de l'industrie. Pour des raisons psychologiques, ensuite: comment imaginer qu'un \u00abvaccin pour la vie\u00bb - slogan de Pasteur-M\u00e9rieux MSD - puisse avoir de si graves cons\u00e9quences? Il faudrait donc multiplier par 10 le nombre de personnes atteintes.\nC'est le calcul effectu\u00e9 par le Pr Bonnie Dunbar, sp\u00e9cialiste de biologie mol\u00e9culaire \u00e0 l'\u00e9cole de m\u00e9decine de Houston, au Texas. Depuis un an, en silence, cette femme m\u00e9decin, qui s'int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement aux vaccins, cherche \u00e0 \u00e9lucider la cause des maux \u00e9tranges dont souffrent quelques personnes de son entourage qui se sont fait vacciner contre l'h\u00e9patite B. La Food and Drug Administration (garante de la s\u00e9curit\u00e9 des m\u00e9dicaments) lui a confi\u00e9 30 000 dossiers m\u00e9dicaux de personnes ayant pr\u00e9sent\u00e9 des effets ind\u00e9sirables. L'analyse de ces cas ne fait que commencer, et tous ne seront pas retenus. Mais l'affaire, qui semblait confin\u00e9e \u00e0 la France, risque d'\u00e9clater aussi aux Etats-Unis.\nLe Pr Dunbar, qui nous a transmis sa correspondance avec le Dr Marc Kane, tente de replacer le d\u00e9bat dans un cadre scientifique. Elle s'interroge: ce vaccin, pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 partir d'une prot\u00e9ine de la surface du virus (antig\u00e8ne HBS), ne reproduirait-il pas les m\u00eames maladies auto-immunes que celles que l'on observe au cours des infections virales naturelles? Une question de premi\u00e8re importance. Le virus de l'h\u00e9patite B peut, en effet, provoquer des troubles des d\u00e9fenses de l'organisme. Le syst\u00e8me immunitaire du malade s'emballe, il devient aveugle et d\u00e9truit certaines parties du corps qu'il devrait d\u00e9fendre. Des m\u00e9decins fran\u00e7ais ont r\u00e9pertori\u00e9 ces maladies auto-immunes dans un article publi\u00e9 en 1995 par la Revue du praticien. Etrangement, on y retrouve toutes ces destructions de fibres nerveuses, ces d\u00e9my\u00e9linisations, ces maladies de Guillain-Barr\u00e9, ces art\u00e9rites noueuses et ces lupus, dont se plaignent, entre autres maux, les personnes vaccin\u00e9es (voir le tableau ci-contre).\nLes \u00e9tudes scientifiques font encore cruellement d\u00e9faut. Seule la concordance de temps (les sympt\u00f4mes sont apparus chez les malades dans les semaines qui ont suivi l'injection) fait suspecter le vaccin. Des travaux conduits par le Pr Alperovitch \u00e0 l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re permettront de faire la lumi\u00e8re sur les d\u00e9my\u00e9linisations, des maladies dues \u00e0 une destruction de la gaine de my\u00e9line, une substance n\u00e9cessaire \u00e0 la transmission de l'influx nerveux, qui se traduisent par des pertes de la sensibilit\u00e9 et des paralysies. Le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 s'engage \u00e0 en rendre publics les r\u00e9sultats.\nLe doute scientifique pr\u00e9vaut encore, mais quelques signes annoncent le changement: la liste compl\u00e8te des effets n\u00e9fastes des vaccins contre l'h\u00e9patite B est d\u00e9j\u00e0 inscrite au Vidal, ce dictionnaire des m\u00e9dicaments dont disposent tous les m\u00e9decins. Des malades ont re\u00e7u du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 des propositions d'indemnisation. Et les experts charg\u00e9s d'\u00e9tudier les dossiers des personnes atteintes tranchent en faveur d'un lien entre la maladie et la vaccination. Un arbitrage favorable dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Viviane Gaudry. Infirmi\u00e8re de formation, Viviane est enseignante en sciences m\u00e9dico-sociales dans un lyc\u00e9e quand le rectorat de Paris la convoque pour la vaccination, devenue obligatoire pour les professions de sant\u00e9. Elle n'h\u00e9site pas un seul instant. \u00abJe me suis toujours engag\u00e9e en faveur des vaccinations; j'ai travaill\u00e9 pour l'OMS en Afrique au d\u00e9but de ma carri\u00e8re.\u00bb C'est \u00e0 l'occasion de la deuxi\u00e8me injection que les premiers troubles apparaissent. D'abord de simples fourmillements dans les doigts, qui persistent pendant un mois. Puis la situation s'aggrave brutalement: paralysies, douleurs fulgurantes, vue d\u00e9doubl\u00e9e. Diagnostic: art\u00e9rite noueuse, une maladie auto-immune. Trois jours apr\u00e8s son admission \u00e0 l'h\u00f4pital Lariboisi\u00e8re, les m\u00e9decins lui demandent si elle a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9e contre l'h\u00e9patite B. On est \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1995. Ils n'ont plus jamais fait r\u00e9f\u00e9rence au vaccin. Viviane elle-m\u00eame oublie cette histoire, uniquement pr\u00e9occup\u00e9e par son traitement tr\u00e8s lourd, comprenant une chimioth\u00e9rapie anticanc\u00e9reuse, et par sa r\u00e9\u00e9ducation. Son unique objectif: remarcher. Apr\u00e8s des mois de souffrance, elle d\u00e9cide de consulter un sp\u00e9cialiste de m\u00e9decine interne \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re. Son verdict: art\u00e9rite noueuse probablement li\u00e9e \u00e0 la vaccination. Un neurologue de l'h\u00f4pital Saint-Joseph fait la m\u00eame analyse. Enfin, l'expert d\u00e9sign\u00e9 par l'Education nationale, un sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses, approuve ce constat. \u00abJe suis un bon cas de jurisprudence!\u00bb ironise Viviane. La preuve que, dans certaines circonstances, des m\u00e9decins ne nourrissent plus grand doute sur la responsabilit\u00e9 du vaccin. Et que, comme toute d\u00e9cision th\u00e9rapeutique, la vaccination doit \u00eatre soigneusement pes\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/enquete-sur-un-vaccin-tres-controverse_495014.html"}, {"title": "Pol Pot et ses complices", "text": "Leader historique des Khmers rouges, Pol Pot dispara\u00eet \u00e0 73 ans, sans avoir jamais eu \u00e0 r\u00e9pondre du r\u00e9gime de terreur qu'il instaura au de 1975 \u00e0 1979. Co\u00efncidence? Son d\u00e9c\u00e8s, survenu l'avant-veille du 17 avril - jour fatidique o\u00f9 ses troupes, il y a vingt-trois ans, sont entr\u00e9es dans Phnom Penh - ruine les plans en cours pour l'appr\u00e9hender. Le Pentagone s'inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de lui trouver un lieu d'incarc\u00e9ration - l'\u00eele de Wake, les Mariannes ou la base am\u00e9ricaine de Guantanamo Bay, \u00e0 Cuba - en attendant qu'il soit d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant un tribunal international.\nSa mort ne change rien aux responsabilit\u00e9s de ses complices, m\u00eame s'ils tentent aujourd'hui de les rejeter sur le tyran d\u00e9funt. Les Etats-Unis sont astreints par une loi, vot\u00e9e par le Congr\u00e8s au d\u00e9but de 1994 et ratifi\u00e9e par Bill Clinton, \u00e0 faire en sorte que les leaders khmers rouges soient jug\u00e9s pour g\u00e9nocide, crimes de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9. Sans doute n'ont-ils gu\u00e8re int\u00e9r\u00eat \u00e0 un tel proc\u00e8s, qui r\u00e9v\u00e9lerait l'\u00e9tendue de leur soutien \u00e0 la gu\u00e9rilla, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine - et d\u00e8s 1979. Mais cette loi favorise la cr\u00e9ation, \u00e0 l'universit\u00e9 Yale, du Cambodian Genocide Program (CGP), dirig\u00e9 par l'historien Ben Kiernan. Gr\u00e2ce \u00e0 une subvention de 499 000 dollars allou\u00e9e par le D\u00e9partement d'Etat, il d\u00e9marre ses travaux avec le concours du Centre de documentation du Cambodge, institut non gouvernemental, mis en place d\u00e8s janvier 1995 \u00e0 Phnom Penh. Preuves \u00e0 l'appui, ils d\u00e9montrent l'ampleur et la nature d'une trag\u00e9die o\u00f9 1,7 million de Cambodgiens, au moins, ont trouv\u00e9 la mort. Soit plus de 20% d'une population qui comptait 7,9 millions d'individus en 1975. Le marxisme-l\u00e9ninisme mao\u00efste version Pol Pot \u00abavait pour principe de restaurer la grandeur historique non pas d'une nation mais d'une race - la race khm\u00e8re\u00bb, pr\u00e9cise Ben Kiernan (1), qui analyse les modalit\u00e9s d'une purification ethnique implacable \u00e0 l'\u00e9gard des \u00abd\u00e9chus\u00bb, les minorit\u00e9s nationales et les citadins honnis.\nLa bureaucratie khm\u00e8re rouge avait le syndrome pathologique des dossiers et des listes - de prisonniers, d'ex\u00e9cutions - qui portent parfois des annotations manuscrites, dont on s'attache \u00e0 identifier les auteurs.\nPar ailleurs, dans 81 des 170 districts du pays, les chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0 localiser \u00ab9138 fosses contenant environ un demi-million de squelettes. Les 89 districts qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 explor\u00e9s abriteraient 10 000 fosses suppl\u00e9mentaires\u00bb. Du Cambodge au Rwanda, il serait temps que justice soit faite.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/pol-pot-et-ses-complices_493809.html"}, {"title": "Esclaves du sexe \u00e0 Paris", "text": "Les prox\u00e9n\u00e8tes \u00abfaisaient leur march\u00e9\u00bb \u00e0 Bangkok, Singapour ou Kuala Lumpur. Puis ils exportaient la \u00abmarchandise\u00bb, des filles jeunes, parfois tr\u00e8s jeunes, par lots de deux ou trois, vers la Californie, le Canada, l'Allemagne, les Pays-Bas, la Belgique et la France. Destination: les communaut\u00e9s asiatiques locales. Une illustration - alors qu'on c\u00e9l\u00e8bre le 150e anniversaire de son abolition - de ce que l'esclavage, version moderne, continue de s\u00e9vir.\nCe v\u00e9ritable trafic d'\u00eatres humains a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 presque simultan\u00e9ment \u00e0 Toronto et \u00e0 Paris. De part et d'autre de l'Atlantique, une cinquantaine de personnes, petites mains ou t\u00eates de pont de cette organisation internationale, dorment d\u00e9sormais en prison, dont une vingtaine en France.\nA Paris, l'enqu\u00eate aura dur\u00e9 pr\u00e8s d'une ann\u00e9e. Elle commence au mois de juillet 1997, dans une tour du quartier chinois du XIIIe arrondissement de Paris (82, boulevard Mass\u00e9na), quand les hommes de l'Ocreth (Office central de r\u00e9pression de la traite des \u00eatres humains) apprennent, sur la foi de renseignements - qui sont souvent le fil d'Ariane de la police - qu'on y prostituerait de jeunes Asiatiques. De planques en filatures, d'\u00e9coutes judiciaires en perquisitions, une nouvelle face cach\u00e9e du Chinatown parisien se d\u00e9voile ainsi. Chaque fois, le d\u00e9cor est identique: appartements d'une grande banalit\u00e9, matelas jet\u00e9s par terre, photos d'enfants aux murs, petits autels bouddhiques fleuris et quelques filles, trois \u00e0 sept, selon les cas, qui attendent le client. Au cours d'une de leurs descentes, les policiers saisiront, aussi, 3 000 cachets d'ecstasy.\nIls d\u00e9couvriront, au total, neuf de ces mini-\u00abmaisons de passe\u00bb, ainsi qu'un restaurant, \u00e0 Bry-sur-Marne (Val-de-Marne), o\u00f9 \u00abtravaillent\u00bb plusieurs Tha\u00eflandaises au visage d'enfant. Une cinquantaine de filles ont ainsi \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Avant de vivre de leurs charmes, elles devaient rembourser l'organisation: le b\u00e9n\u00e9fice des 400 premi\u00e8res passes lui revenait, soit environ 240 000 francs par fille. Ensuite, on partageait: 50-50. Pour 1 500 francs, le client pouvait aussi emmener la fille chez lui, \u00e0 condition de la raccompagner dans sa tour du XIIIe le lendemain, avant midi. Quelques-unes d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 carr\u00e9ment vendues \u00e0 leurs exploiteurs, de 20 000 \u00e0 40 000 francs chacune. Elles ne se plaignaient pas vraiment, nouaient parfois des liens de c?ur avec leurs \u00absurveillants\u00bb, faisaient la f\u00eate avec eux. La plupart avaient d\u00e9j\u00e0 tra\u00een\u00e9 sur les trottoirs de Bangkok, dans ses salons de massage ou ses bars de karaok\u00e9 un peu particuliers. A certaines, on avait pourtant laiss\u00e9 esp\u00e9rer, dans un monde prosp\u00e8re, un emploi d'ouvri\u00e8re en confection.\nLa fili\u00e8re que les policiers mettent ainsi au jour est tr\u00e8s opaque, verrouill\u00e9e, structur\u00e9e. En Tha\u00eflande, les passeurs sont apparemment d'honn\u00eates commer\u00e7ants qui ont pignon sur rue. Une femme de 47 ans, surnomm\u00e9e Keow, pilier du trafic, exploite, \u00e0 Bangkok, une agence de voyages et une boutique de parfumerie-maroquinerie. Elle prend les filles en charge, s'occupe des passeports, des visas, et les livre \u00e0 domicile. Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e par la police canadienne, qui sait que, \u00e0 Vancouver et \u00e0 Toronto, elle alimente le march\u00e9 de la prostitution. C'est ce que les Canadiens s'empressent de dire aux Fran\u00e7ais lorsque le premier appartement est d\u00e9busqu\u00e9 au mois de juillet 1997. Keow \u00abtombe\u00bb, \u00e0 Paris, un samedi de novembre 1997, cueillie dans un petit h\u00f4tel du XIIIe arrondissement.\nQuand, le 1er f\u00e9vrier dernier, les policiers interceptent un second passeur tha\u00eflandais et sa compagne - noms de code: Koy et Mouy - \u00e0 la sortie d'un bowling, toujours dans le XIIIe, ils d\u00e9mant\u00e8lent une autre partie du r\u00e9seau. Le couple s'appr\u00eate \u00e0 conduire deux jeunes filles dans un appartement de la tour Puccini, avenue de Choisy. Deux hommes de main les accompagnent. L'un d'entre eux se r\u00e9v\u00e9lera \u00eatre le responsable du placement des filles aux Pays-Bas. Tout le monde est boucl\u00e9, y compris le tenancier du bordel.\nLes patrons de ces \u00abmaisons\u00bb ne sont pas tha\u00eflandais, mais laotiens ou cambodgiens. Ils font tourner les filles d'appartement en appartement, environ tous les trois mois. Ils assurent les rendez-vous avec les clients, par t\u00e9l\u00e9phone portable, s'occupent de l'intendance, de la comptabilit\u00e9, et confisquent les papiers de leurs pensionnaires. Ils vivent avec elles sur place, mi-chiens de garde, mi-majordomes. Le r\u00e9seau sert uniquement les Asiatiques. Il faut vivre au sein de la communaut\u00e9 pour p\u00e9n\u00e9trer dans ces appartements perdus au milieu du d\u00e9dale des tours.\nL'affaire rapporte des fortunes, recycl\u00e9es en Tha\u00eflande. Les enqu\u00eateurs ont remont\u00e9 le r\u00e9seau de circulation de l'argent noir. Il repart \u00e0 Bangkok par deux fili\u00e8res: celle des \u00abfourmis\u00bb, qui convoient quelques dizaines de milliers de francs en liquide, et celle de deux bureaux de change, situ\u00e9s \u00e0 Paris, qui assurent son transfert dans des banques, \u00e0 raison de 50 000 francs par op\u00e9ration. Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que 100 000 dollars (600 000 francs environ) auraient \u00e9t\u00e9 \u00abrapatri\u00e9s\u00bb par ce dernier circuit. Ce n'est, sans doute, qu'une partie infime des b\u00e9n\u00e9fices du r\u00e9seau: au Canada, son chiffre d'affaires annuel est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 ou 3 millions de dollars canadiens (de 8 \u00e0 12 millions de francs). Men\u00e9e conjointement avec les Etats-Unis, l'op\u00e9ration canadienne, baptis\u00e9e \u00abOrphan\u00bb, a permis d'arr\u00eater 26 personnes. \u00abLing\u00bb, celle de San Francisco, en a jet\u00e9 six autres sous les verrous. Les policiers am\u00e9ricains, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 infiltrer des hommes dans le circuit asiatique, ont fait acheter une jeune fille par l'un des leurs afin de pi\u00e9ger les prox\u00e9n\u00e8tes. Ils sont convaincus que l'ensemble du dispositif profite \u00e0 de puissantes organisations mafieuses: les fameuses triades. Dans la demi-douzaine de pays o\u00f9 s\u00e9vissait l'organisation, on \u00e9value \u00e0 200 le nombre de jeunes Asiatiques prostitu\u00e9es conjointement par la m\u00eame fili\u00e8re.\nA Paris, l'affaire est toujours en cours d'instruction. Une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en examen par le juge Olivier Deparis. Une partie des jeunes filles ont \u00e9t\u00e9 reconduites \u00e0 la fronti\u00e8re quand les d\u00e9lais de v\u00e9rification de leurs documents d'identit\u00e9 ont permis de confirmer leur origine. D'autres, une fois pass\u00e9 le d\u00e9lai de r\u00e9tention administrative de dix jours applicable aux \u00e9trangers sans titre, se sont \u00e9gaill\u00e9es dans la nature. La police en a retrouv\u00e9 quelques-unes, dans les appartements d\u00e9couverts ult\u00e9rieurement: elles y \u00e9taient retourn\u00e9es, de guerre lasse.\nL'une d'elles, qui s'\u00e9tait enfuie, a racont\u00e9 aux enqu\u00eateurs qu'elle avait d\u00fb revenir sous la contrainte de menaces pesant sur sa famille en Tha\u00eflande. Une autre compagne d'esclavage, pourtant, a fait fi de ce danger. Elle s'est \u00e9chapp\u00e9e d'Allemagne, puis a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une d\u00e9put\u00e9e tha\u00eflandaise, Pavina Hong Sakul, de mener campagne pour la d\u00e9fense des jeunes filles export\u00e9es comme du b\u00e9tail. Connue pour son combat contre l'exploitation des enfants, l'\u00e9lue a d\u00e9fendu cette nouvelle cause, relay\u00e9e par la presse. Depuis, c'est \u00e0 elle que s'adressent les menaces.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/esclaves-du-sexe-a-paris_491834.html"}, {"title": "1848 : l'abolition de l'esclavage", "text": "La traite des Noirs\n12 millions... C'est le nombre d'Africains d\u00e9port\u00e9s du continent noir aux Am\u00e9riques par la traite europ\u00e9enne entre le milieu du XVIIe si\u00e8cle et les ann\u00e9es 1850. En France, ce commerce triangulaire a fait la fortune des ports de Nantes et de La Rochelle. Les exp\u00e9ditions raliaient les c\u00f4tes africaines pour \u00e9changer leurs machandises contre des esclaves. Au terme d'une travers\u00e9e de l'Atlantique qui pouvait durer de trois \u00e0 treize semaines, les n\u00e9griers regagnaient la France charg\u00e9s de produits coloniaux (coton, cacao...)\nUne abolition en deux temps\n1789-1794\nA la veille de la R\u00e9volution, le courant abolitionniste en France est d\u00e9fendu par la soci\u00e9t\u00e9 des Amis des Noirs (f\u00e9vrier 1788). Elle regroupe de 130 \u00e0 140 membres dont l'abb\u00e9 Gr\u00e9goire, Condorcet, La Fayette, Mirabeau et le juriste Sonthonax.\n26 ao\u00fbt 1789. D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen. Le cas des colonies est oubli\u00e9.\n22-23 ao\u00fbt 1791. Soul\u00e8vement dans la clairi\u00e8re de Bois-Ca\u00efman (Saint-Domingue), men\u00e9 par Bouckman. L'\u00eele est \u00e0 feu et \u00e0 sang pour plusieurs ann\u00e9es.\n15 mai 1791. L'Assembl\u00e9e constituante adopte les droits politiques des gens de couleur n\u00e9s de p\u00e8re et de m\u00e8re libres (soit 5 \u00e0 6% d'entre eux...).\n28 septembre 1792. La Constituante abolit l'esclavage en France (mais pas dans les colonies).\n1793. A Saint-Domingue, arriv\u00e9e de Sonthonax, qui profite de l'\u00e9loignement pour abolir l'esclavage dans l'\u00eele (29 ao\u00fbt) et organise l'\u00e9lection de plusieurs d\u00e9put\u00e9s dont celle d'un Noir, Jean-Baptiste Belley.\n4 f\u00e9vrier 1794. La Convention adopte un d\u00e9cret abolissant l'esclavage.\n1802-1848\n20 mai 1802. Napol\u00e9on r\u00e9tablit l'esclavage et envoie ses soldats dans les colonies. La Guadeloupe et la Guyane sont reprises en main. A Saint-Domingue, le g\u00e9n\u00e9ral Leclerc doit faire face \u00e0 la gu\u00e9rilla men\u00e9e par Toussaint Louverture. Ce dernier est arr\u00eat\u00e9 en juin et embarqu\u00e9 pour la France o\u00f9 il mourra. L'ordre esclavagiste est r\u00e9tabli dans les colonies. Apr\u00e8s la chute de l'Empire, les grandes puissances abolissent l'esclavage (comme l'Angleterre en 1833). En France, si la traite continue, les courants anti-esclavagistes se multiplient. Sous la monarchie de Juillet (1830), Victor Sch?lcher, un d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame gauche farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l'esclavage, commence \u00e0 se faire conna\u00eetre.\n1848. Proclamation de la IIe R\u00e9publique. Fran\u00e7ois Arago obtient le minist\u00e8re de la Marine et nomme Sch?lcher sous-secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 des Affaires coloniales (mars).\n27 avril 1848. Au nom du peuple fran\u00e7ais, le gouvernement provisoire signe le d\u00e9cret d\u00e9finitif d'abolition inspir\u00e9 par Sch?lcher.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/1848-l-abolition-de-l-esclavage_486676.html"}, {"title": "La liste des voyageurs", "text": "1394: Naissance d'Henri, dit \u00able Navigateur\u00bb, troisi\u00e8me fils de Jean Ier. L'infant sera - jusqu'\u00e0 sa mort, en 1460 - l'un des promoteurs actifs de la d\u00e9couverte.\n1418-1420: Vaz Teixeira et Jo\u00e3o Gon\u00e7alves Zarco abordent l'\u00eele de Mad\u00e8re.\n1427: Diogo de Silves red\u00e9couvre l'archipel des A\u00e7ores.\n1434: Gil Eanes passe le cap Bojador, au sud des Canaries.\n1436: Nuno Trist\u00e3o franchit le Rio de Oro; en 1441, le cap Blanc; en 1443, il ouvre un comptoir sur l'\u00eele d'Arguin, au nord de la Mauritanie.\n1446: Dinis Dias double le cap Vert. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Antonio Fernandes arrive en Sierra Leone.\n1455: Alvise Ca' da Mosto visite le S\u00e9n\u00e9gal. Puis, en 1456, les \u00eeles du Cap-Vert.\n1472: Jo\u00e3o de Santarem et Pedro Escobar p\u00e9n\u00e8trent dans le delta du Niger.\n1474: Lopo Gon\u00e7alves d\u00e9passe l'\u00e9quateur et explore le Gabon.\n1482: Le roi Jean II, dit \u00able Parfait\u00bb, monte sur le tr\u00f4ne.\n1483: Diogo Cao au Congo. En 1485, il d\u00e9passe le tropique du Capricorne.\n1488: Bartolomeu Dias double le cap de Bonne-Esp\u00e9rance.\n1492: Jo\u00e3o Fernandes et Pedro de Barcelos atteignent la p\u00e9ninsule du Labrador.\n1495: Manuel Ier succ\u00e8de \u00e0 Jean II.\n1498: Vasco de Gama longe l'Afrique orientale, du Mozambique \u00e0 Melinde. Puis c'est Calicut et l'Inde.\n1500: Gaspar et Miguel Corte Real d\u00e9couvrent le Groenland et Terre-Neuve. Remont\u00e9e du Saint-Laurent.\n1500: Pedro Alvares Cabral touche le Br\u00e9sil.\n1501: Au service du Portugal, le navigateur italien Amerigo Vespucci descend en Patagonie.\n1503: Rep\u00e9rage des Seychelles par les pilotes de Gama.\n1506: Premi\u00e8re nef portugaise \u00e0 Ceylan.\n1507: Afonso de Albuquerque s'empare d'Ormuz.\n1511: Albuquerque prend Goa, en Inde; puis Malacca, sur la c\u00f4te malaise. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Sim\u00e3o de Andrade rel\u00e2che aux Maldives.\n1512: Antonio de Abreu et Francisco Serr\u00e3o s'avancent dans les \u00eeles de la Sonde.\n1513: Jorge Alvares aborde la Chine.\n1520: Au service de la Castille, Magellan longe la Terre de Feu et entre dans le Pacifique.\n1521: Jean III, dit \u00able Pieux\u00bb, succ\u00e8de \u00e0 Manuel Ier.\n1522: Cristov\u00e3o de Mendo\u00e7a en Australie.\n1526: Jo\u00e3o de Meneses d\u00e9couvre la Nouvelle-Guin\u00e9e. Abordage de Born\u00e9o.\n1541: D\u00e9but des exp\u00e9ditions de Fern\u00e3o Mendes Pinto, du Siam \u00e0 la Birmanie, de Nankin au Japon.\n1542: Premiers marchands au Japon.\n1550: Installation \u00e0 Macao.\n1582: A la suite d'un naufrage, les Lusitaniens touchent la Cor\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-liste-des-voyageurs_628792.html"}, {"title": "La bombe \u00e0 retardement", "text": "La r\u00e9forme du mode de scrutin europ\u00e9en s'impose. Chirac et Jospin en sont d'accord. Probl\u00e8me: elle divise autant la gauche que la droite\nCe fut une d\u00e9flagration inattendue: en juin 1994, les \u00e9lections europ\u00e9ennes chamboul\u00e8rent le paysage politique fran\u00e7ais. Incrustation du FN, effondrement des \u00e9cologistes, perc\u00e9e villi\u00e9riste, flamb\u00e9e tapiste, d\u00e9sastre pour le PS, d\u00e9ception pour la droite... Le scrutin co\u00fbta \u00e0 Michel Rocard son statut de pr\u00e9sidentiable, influant de mani\u00e8re d\u00e9cisive sur l'\u00e9lection supr\u00eame de 1995. Pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est une d\u00e9flagration attendue qui se pr\u00e9pare, dont le tic-tac s'acc\u00e9l\u00e8re depuis quelques semaines.\n\u00abEn 1999, nous verrons en grand ce que l'on a vu en miniature en 1994, s'amuse Philippe de Villiers: l'explosion du kal\u00e9idoscope politique, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\u00bb Outre les turbulences politiques du pays, les mois \u00e0 venir seront marqu\u00e9s par deux rendez-vous europ\u00e9ens majeurs: l'av\u00e8nement de la monnaie unique au 1er janvier prochain et la ratification du trait\u00e9 d'Amsterdam. Plus encore que 1994, o\u00f9 r\u00e9sonnait l'\u00e9cho affaibli du r\u00e9f\u00e9rendum sur Maastricht, 1999 sera une ann\u00e9e de pol\u00e9mique europ\u00e9enne. La r\u00e9forme du mode d'\u00e9lection au Parlement de Strasbourg intervient au milieu de ces angoisses d'artificier, aggrav\u00e9es par le r\u00e9cent r\u00e9sultat des r\u00e9gionales: que chaque camp se divise pour ratisser large ou s'unisse en masquant ses divergences internes sur l'Europe, le FN risque d'\u00eatre le principal gagnant du vote de juin 1999. Si l'excuse officielle avanc\u00e9e par le pr\u00e9sident est de \u00abfaire en sorte que les parlementaires europ\u00e9ens soient connus de leurs \u00e9lecteurs, les connaissent et puissent \u00eatre v\u00e9ritablement repr\u00e9sentatifs\u00bb, la vraie raison de la r\u00e9forme annonc\u00e9e est dans cette peur. C'est pourquoi Jacques Chirac a tranch\u00e9, lors de sa conf\u00e9rence du 16 avril: \u00abJe pense qu'il faut maintenir un syst\u00e8me proportionnel. [...] En revanche, il y a un probl\u00e8me de circonscriptions.\u00bb Ayant install\u00e9 cette quadrature du cercle, le pr\u00e9sident l'adresse \u00e0 Lionel Jospin: \u00abCela est un probl\u00e8me technique qu'il appartiendra au gouvernement d'\u00e9tudier.\u00bb Cadeau empoisonn\u00e9.\nLa sortie pr\u00e9sidentielle ne surprend pourtant personne, \u00e0 Matignon. Lionel Jospin a \u00e9t\u00e9 saisi du probl\u00e8me d\u00e8s janvier, par une note de son ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Affaires europ\u00e9ennes, Pierre Moscovici. Et, s'il a longtemps h\u00e9sit\u00e9 devant cette r\u00e9forme, le chef du gouvernement en fait d\u00e9sormais - c'est le terme utilis\u00e9 dans l'entretien qu'il a accord\u00e9 le 21 avril au Monde - une \u00abpriorit\u00e9\u00bb. \u00abLe scrutin europ\u00e9en de juin 1999, \u00e0 la proportionnelle, sur des listes nationales, pr\u00e9sente un double inconv\u00e9nient, analyse aujourd'hui Pierre Moscovici. D'abord, il prive les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens de tout ancrage local et rend le travail au Parlement de Strasbourg tr\u00e8s abstrait pour les citoyens. Ensuite, malgr\u00e9 la barre des 5% indispensables pour obtenir des \u00e9lus, tous les courants de pens\u00e9e veulent tenter leur chance. Ce qui entra\u00eene un \u00e9miettement dangereux du paysage politique.\u00bb La r\u00e9ponse \u00e0 ce double inconv\u00e9nient porte un nom: la r\u00e9gionalisation.\nL'un des projets actuellement \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 Matignon pr\u00e9voit de d\u00e9couper la France m\u00e9tropolitaine en dix circonscriptions (voir la carte ci-contre). Pour \u00e9viter complications et sarcasmes, celles-ci seraient obtenues par regroupement des r\u00e9gions administratives d\u00e9j\u00e0 existantes. Ainsi, la Bretagne et les Pays de la Loire pourraient \u00eatre joints, de m\u00eame que la Bourgogne et la Franche-Comt\u00e9, l'Aquitaine et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, Nord-Pas-de-Calais et la Picardie, etc. Seules les r\u00e9gions Ile-de-France et Rh\u00f4ne-Alpes, fortement peupl\u00e9es, devraient conserver leur int\u00e9grit\u00e9. Le scrutin se d\u00e9roulerait \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun de ces cadres, toujours \u00e0 la proportionnelle, et avec un minimum de 5% des voix pour avoir des \u00e9lus. Ceux-ci seraient entre trois et dix selon les circonscriptions, pour parvenir \u00e0 un total de 87 repr\u00e9sentants de la France au Parlement de Strasbourg.\nSelon ses promoteurs, la r\u00e9forme rem\u00e9dierait aux deux vices du syst\u00e8me actuel: tous les d\u00e9put\u00e9s s'inscriraient dans des r\u00e9alit\u00e9s g\u00e9ographiques rep\u00e9rables par les \u00e9lecteurs; appliqu\u00e9 \u00e0 des cadres \u00e9troits, l'effet de seuil dissuaderait la pr\u00e9sentation de petites listes et, \u00e0 l'inverse, favoriserait les alliances. Quant \u00e0 voir dans ces changements une fa\u00e7on de contenir une \u00e9ventuelle pouss\u00e9e du Front national, tous jurent que ce n'est pas le probl\u00e8me. \u00abLe 15 mars dernier, le FN a d\u00e9montr\u00e9 sa bonne implantation r\u00e9gionale, analyse un strat\u00e8ge \u00e9lectoral du PS. La modification ne serait donc pas un handicap pour lui.\u00bb\nTechniquement possible, la r\u00e9forme semble politiquement plus d\u00e9licate. Elle suppose la r\u00e9union d'une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, autour d'un texte de loi modifiant le r\u00e9gime \u00e9lectoral des parlementaires europ\u00e9ens. \u00abCela veut dire que tous les grands partis doivent trouver un accord\u00bb, convient Pierre Moscovici. Or un rapide tour d'horizon montre la difficult\u00e9 de la t\u00e2che. A gauche, ni les communistes ni les Verts ne veulent en entendre parler. \u00abC'est un projet ridicule, attaque Jean-Luc Bennahmias, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti \u00e9cologiste. Un cadre national permet aux petits partis de la coalition au pouvoir de se pr\u00e9senter sous leurs propres couleurs. R\u00e9gionaliser le scrutin, c'est renforcer l'h\u00e9g\u00e9monie du PS sur les autres formations de la gauche plurielle. Pour nous, c'est inacceptable.\u00bb\nL'\u00e9quation infernale du mode de scrutin europ\u00e9en divise aussi la droite. \u00abJe l'ai dit \u00e0 Jacques Chirac quand il m'a re\u00e7u \u00e0 l'Elys\u00e9e, proph\u00e9tise Villiers: ?Si vous voulez faire grimper le FN \u00e0 25%, c'est comme cela qu'il faut vous y prendre, en emp\u00eachant les forces antimaastritchiennes de s'exprimer au sein de la droite classique.''\u00bb La r\u00e9forme de l'\u00e9lection europ\u00e9enne ne poussera pas seulement les opposants \u00e0 la monnaie unique dans un baroud d'honneur enrag\u00e9; elle peut opposer Philippe S\u00e9guin et Jacques Chirac. \u00abSur cette affaire, nous vivons un clash larv\u00e9 entre les deux hommes, confie un responsable de la Rue de Lille. Chirac veut donner du poids aux r\u00e9gions, S\u00e9guin s'y refuse. Le pr\u00e9sident du RPR veut r\u00e9affirmer les valeurs gaullistes dans des listes s\u00e9par\u00e9es, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique joue l'union de la droite, car il a besoin d'un grand parti unitaire pour 2002.\u00bb\nEn consid\u00e9rant mardi, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, que l'euro avait \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9 par le peuple en 1992 mais que sa mise en oeuvre d\u00e9pendait de la politique du gouvernement, Philippe S\u00e9guin est apparu une nouvelle fois en victime de la cohabitation: sur ce dossier, qui jouit d'une \u00abappr\u00e9ciation commune\u00bb entre l'Elys\u00e9e et Matignon - selon les propres termes de Chirac, le jeudi 16 avril - S\u00e9guin doit atteindre le Premier ministre sans blesser le pr\u00e9sident, \u00eatre l'opposant n\u00b0 1 de Jospin et le premier soutien de Chirac. Depuis onze mois, le patron du RPR a r\u00e9solu cette contradiction sur nombre de dossiers. Mais, avec le mode de scrutin europ\u00e9en, ses convictions sont \u00e0 rebours de celles du pr\u00e9sident. Ce n'est donc pas Philippe S\u00e9guin qui d\u00e9samorcera la bombe des europ\u00e9ennes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-bombe-a-retardement_628785.html"}, {"title": "Repentir orthodoxe", "text": "Le chef de l'Eglise serbe locale appelle au dialogue avec les Albanais. Un tournant apr\u00e8s les errements du pass\u00e9\nAu-dessus du monast\u00e8re, dans la for\u00eat, les paysans alentour montrent encore le chalet qui servait de vill\u00e9giature \u00e0 Josip Broz, dit Tito. Mais, aujourd'hui, la r\u00e9sidence est \u00e0 l'abandon et plus aucun dignitaire de Belgrade ne se hasarderait \u00e0 s\u00e9journer dans ce coin isol\u00e9 du \u00e0 majorit\u00e9 albanaise. Les Serbes, ici, se font plut\u00f4t rares. A deux exceptions pr\u00e8s: un village d'anciens r\u00e9fugi\u00e9s de Bosnie r\u00e9install\u00e9s par les autorit\u00e9s et le monast\u00e8re orthodoxe de Decani.\nDerri\u00e8re l'enceinte du sanctuaire, le Christ arm\u00e9 et tous les archanges de l'orthodoxie montent la garde \u00e0 Decani depuis six si\u00e8cles. Les interminables fresques m\u00e9di\u00e9vales de la chapelle en gr\u00e8s rose, v\u00e9ritable bande dessin\u00e9e du christianisme slave, sont, aux yeux de chaque Serbe, un tr\u00e9sor spirituel et national. \u00abIci bat le coeur de la Serbie \u00e9ternelle, raconte, apr\u00e8s avoir fait servir des confitures, le moine Sava Janjic, secr\u00e9taire de l'\u00e9v\u00eaque Artemije. Les Serbes peuvent y voir ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9, ce qu'ils sont, ce qu'ils seront. Le Kosovo, c'est notre autel.\u00bb Gardienne de l'identit\u00e9 nationale, face \u00e0 l'occupation ottomane, l'Eglise orthodoxe serbe a toujours rang\u00e9, parmi ses priorit\u00e9s, la d\u00e9fense de son peuple. C'est naturellement au sein du monast\u00e8re qu'une dizaine de familles serbes ont trouv\u00e9 refuge, la semaine derni\u00e8re. A l'heure o\u00f9 la tension s'aggrave dans le Kosovo, voici l'Eglise bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 jouer un r\u00f4le actif dans d'hypoth\u00e9tiques n\u00e9gociations. Et, surprise! sur un mode apaisant.\nC'est un tournant. En appelant au dialogue \u00ables repr\u00e9sentants de toutes les nations\u00bb - donc \u00e0 une m\u00e9diation internationale, particuli\u00e8rement celle de l'Europe - Artemije, l'\u00e9v\u00eaque de Prizren, chef de l'Eglise au Kosovo, rompt avec les errements de certains de ses pairs. Pourtant, d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, des th\u00e9ologiens orthodoxes \u00e9trangers \u00e9minents, parmi lesquels Olivier Cl\u00e9ment, avaient sign\u00e9, le 27 novembre 1991, un \u00abappel aux \u00e9v\u00eaques serbes\u00bb. Afin de leur enjoindre de \u00abne pas se faire les complices, serait-ce inconsciemment, d'une machine de guerre national-communiste\u00bb. En vain. Le patriarche Pavle rend, en ao\u00fbt 1994, une visite remarqu\u00e9e \u00e0 Radovan Karadzic, l'intransigeant chef des Serbes, ardent propagateur de la purification ethnique. Le dignitaire religieux a d\u00e9nonc\u00e9 syst\u00e9matiquement tous les plans de paix propos\u00e9s par les Occidentaux et n'a jamais pris ses distances, sans ambigu\u00eft\u00e9, avec les tenants de la Grande Serbie.\nAujourd'hui, l'Eglise orthodoxe du Kosovo, \u00ab\u00eelot au milieu de la mer albanaise\u00bb, a bien saisi le c\u00f4t\u00e9 p\u00e9rilleux de la situation. \u00abMilosevic et sa clique d'extr\u00e9mistes nationalistes ont conduit les Serbes au d\u00e9sastre, d\u00e9nonce Sava Janjic. Le statu quo est intenable. Ce n'est pas par la violence que les Serbes peuvent garder le Kosovo ou les Albanais le conqu\u00e9rir. Notre \u00e9v\u00eaque condamne de la m\u00eame mani\u00e8re le terrorisme de l'UCK [l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo, albanaise] et l'usage excessif de la force par Belgrade: il n'est pas n\u00e9cessaire de tuer femmes et enfants.\u00bb Alli\u00e9 au chef du Mouvement de r\u00e9sistance serbe, Momcilo Trajkovic, Artemije a fait le tour des capitales occidentales pour vendre son plan de paix, fond\u00e9 sur une large d\u00e9centralisation au sein d'une R\u00e9publique de Yougoslavie remani\u00e9e. Inacceptable pour le dirigeant ind\u00e9pendantiste albanais Ibrahim Rugova, qui ne veut n\u00e9gocier qu'avec Belgrade, par-dessus la t\u00eate des Serbes du Kosovo.\n\u00abQuelle qu'elle soit, la solution retenue passe par plus de d\u00e9mocratie et viendra de la soci\u00e9t\u00e9 civile, esp\u00e8re Sava Janjic. Notre mod\u00e8le pour les Balkans n'est pas la division ethnique mais l'Europe.\u00bb Au-del\u00e0 de la sagesse divine qui aurait \u00e9clair\u00e9 ses serviteurs, c'est bien dans cette crainte de l'abandon qu'il faut chercher l'explication du revirement orthodoxe. Hant\u00e9s par le cauchemar de devenir de nouveaux pieds-noirs, les moines et leurs fid\u00e8les savent que le temps leur est compt\u00e9. Pour deux raisons: la dynamique d\u00e9mographique favorable aux Albanais, avec une explosion de la natalit\u00e9, et la tentation de la violence qui monte chez les jeunes. Mieux vaut ainsi trouver un accord au plus t\u00f4t, avant qu'il ne soit trop tard.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/repentir-orthodoxe_628780.html"}, {"title": "Une peur verte de gagner", "text": "Jamais les \u00e9cologistes n'ont \u00e9t\u00e9 si pr\u00e8s d'acc\u00e9der au pouvoir, avec le SPD. Mais sont-ils vraiment pr\u00eats\"\nLes Verts allemands, Die Gr\u00fcnen, sont-ils m\u00fbrs pour gouverner? La question est diablement d'actualit\u00e9 \u00e0 cinq mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, pr\u00e9vues pour septembre prochain: les sondages pr\u00e9disent avec constance la victoire de Gerhard Schr\u00f6der, que le congr\u00e8s du Parti social-d\u00e9mocrate (SPD) a intronis\u00e9, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Leipzig. Or les Verts sont, au sein d'une in\u00e9vitable coalition, le partenaire attendu du SPD. Selon la r\u00e8gle, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res doit, notamment, leur \u00e9choir. Belle r\u00e9ussite, a priori. En fait, rien ne va plus. Et le 19 avril, \u00e0 Berlin, tous les responsables du parti vert se sont r\u00e9unis en conclave pour trouver une solution \u00e0 la crise.\nLe d\u00e9sastre date du congr\u00e8s de Magdebourg, voil\u00e0 un mois. 800 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont, dans le plus grand d\u00e9sordre, vot\u00e9 - \u00e0 une voix de majorit\u00e9 - un programme refusant l'extension du mandat de l'ONU en Bosnie et, surtout, pr\u00e9voyant de porter le prix du litre d'essence \u00e0 5 marks (16,70 francs) au lieu de 1,69 mark. Parall\u00e8lement, dans les couloirs du congr\u00e8s, d'ing\u00e9nues \u00e9lues parlaient gaiement de limiter les vacances aux Bal\u00e9ares \u00e0 \u00abun voyage tous les cinq ans\u00bb pour prot\u00e9ger la couche d'ozone. Au pays du tourisme de masse et des autoroutes sans limitation de vitesse, ces annonces ont fait l'effet d'une bombe. Les sondages se sont effondr\u00e9s: les Verts, qui flirtaient jusque-l\u00e0 avec les 10%, sont tomb\u00e9s \u00e0 6%. Dans le Land de Saxe-Anhalt, en ex-RDA, o\u00f9 voyages et voitures sont des d\u00e9couvertes aussi r\u00e9centes et joyeuses qu'en France dans les ann\u00e9es 50, le r\u00e9sultat ne s'est pas fait attendre. Aux \u00e9lections du 26 avril, les Verts, qui dirigeaient le Land conjointement avec le SPD, ne sont m\u00eame plus certains de franchir la barre des 5% de suffrages n\u00e9cessaires pour \u00eatre \u00e9lus. \u00abPeut-on encore sauver les Verts?\u00bb titre l'hebdomadaire Der Spiegel.\nEn France, les \u00e9colos n'ont jamais jou\u00e9 qu'un r\u00f4le d'appoint. Mais, ici, ils cog\u00e8rent la capitale de la Bavi\u00e8re, Munich. Ils gouvernent, avec les sociaux-d\u00e9mocrates ou avec les conservateurs, 5 L\u00e4nder sur 16. Ils ont 48 d\u00e9put\u00e9s au Bundestag. Et une star, un porte-parole, Joschka Fischer, 50 ans, excellente t\u00eate politique, qui a su se faire adorer de tout le monde et s'imposer comme le repr\u00e9sentant quasi officiel de l'opposition au Bundestag. Le futur ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res - favorable \u00e0 l'euro, \u00e0 l'\u00e9largissement de l'Otan... - c'est lui.\nLe dimanche 19 avril, \u00e0 Berlin, donc, il s'agissait de r\u00e9agir et de r\u00e9parer les pots cass\u00e9s. Echec. Le porte-parole du parti, le p\u00e2le J\u00fcrgen Trittin a r\u00e9p\u00e9t\u00e9: \u00abIl n'est pas question de changer de gouvernement sans changer de politique.\u00bb En clair: revoil\u00e0 le tout ou rien. Tout au plus a-t-on admis l'hypoth\u00e8se de publier au mois de juin un programme court de gouvernement qui permettra peut-\u00eatre de repousser l'id\u00e9e d'augmenter le prix de l'essence aux calendes grecques. Peur du pouvoir? Plausible: selon les sondages, 30% des militants verts pr\u00e9f\u00e8rent, de crainte de perdre leur \u00e2me, rester des missionnaires dans l'opposition. En fait, le vieux d\u00e9bat resurgit chez les Verts allemands entre les Fundis (fondamentalistes) et les Realos (r\u00e9alistes politiques). En vingt ans, les Verts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se donner une vraie ligne politique, ni m\u00eame un h\u00e9ros. La fondatrice historique du mouvement, Petra Kelly, s'est suicid\u00e9e dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale. Ils n'ont en commun que des \u00e9checs: la lutte contre l'installation des fus\u00e9es Pershing en contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et, surtout, contre la r\u00e9unification allemande... \u00ab\nL'arbre Fischer cachait peut-\u00eatre la for\u00eat des incoh\u00e9rences\u00bb, note un observateur. De fait, pendant que ses petits camarades s'\u00e9tripaient \u00e0 Berlin, Joschka Fischer, lui, v\u00eatu d'un maillot \u00e0 l'embl\u00e8me de Shell, courait un marathon \u00e0 Hambourg: en trois heures quarante et une. Un bruit de scission circule dans les rangs. La d\u00e9confiture provisoire des Verts r\u00e9jouit \u00e9videmment la CDU. Des affiches portant l'inscription \u00abEssence \u00e0 5 marks\u00bb d\u00e9corent quelques stations-service. Elles n'attristent pas pour autant Gerhard Schr\u00f6der, candidat du SPD, qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9barrasser de ces trublions dans son Land de Basse-Saxe. En r\u00e9alit\u00e9, Schr\u00f6der est pr\u00eat \u00e0 faire alliance avec tout le monde. Avec les lib\u00e9raux, si besoin \u00e9tait, et avec la CDU, pour former une grande coalition. Pourquoi pas? Justement, voil\u00e0 quelques jours, Wolfgang Sch\u00e4uble - le dauphin de Kohl - s'est prononc\u00e9 pour un \u00abimp\u00f4t \u00e9cologique\u00bb. La CSU bavaroise et son leader, Edmund Stoiber, ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi en de vigoureuses protestations, comprenant bien que ce rapprochement centriste pouvait les \u00e9carter du pouvoir. Les \u00e9lections allemandes promettent d'\u00eatre amusantes cette ann\u00e9e...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-peur-verte-de-gagner_628778.html"}, {"title": "Des romans roses et gays", "text": "Les homos ont d\u00e9sormais leur collection d'histoires sentimentales\nAlors, du bout des l\u00e8vres, elle r\u00e9p\u00e9ta les mots qu'elle avait prononc\u00e9s quelques instants auparavant: ?Fr\u00e9d\u00e9rique, je t'aime. Tu es la femme de ma vie.?\u00bb Les homosexuels aussi ont droit aux r\u00eaves de guimauve: deux jeunes militantes, Anne Rousseau et Marine Rambach, 26 et 27 ans, lancent en France les premiers romans roses pour homos - masculins et f\u00e9minins - aux Editions gaies et lesbiennes.\nTitre de la collection: Le bonheur est \u00e0 tout le monde. Diffus\u00e9s dans les lieux gays et quelques librairies, les deux premiers ouvrages partent fort: \u00abLa litt\u00e9rature nous propose tr\u00e8s peu de textes heureux ou l\u00e9gers, explique Anne Rousseau. Nous voulions associer l'homosexualit\u00e9 au bonheur, dans un but \u00e0 la fois militant et ludique.\u00bb Les deux auteurs sous pseudonyme - Singe Anne et Ange Marine - ont pris le parti de mettre en sc\u00e8ne des personnages en proie \u00e0 des difficult\u00e9s \u00abvenant de l'ext\u00e9rieur, et non d'eux-m\u00eames\u00bb, c'est-\u00e0-dire d\u00e9pourvus de culpabilit\u00e9. \u00abNous appartenons \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par ses parents, raconte Anne Rousseau. Mais ces derniers restent traumatis\u00e9s par une obsession, l'id\u00e9e que nous soyons vou\u00e9s au malheur. Je voulais leur dire que l'homosexualit\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me.\u00bb\nDonc, tout se termine tr\u00e8s bien pour Fr\u00e9d\u00e9rique et Mathilde, les h\u00e9ro\u00efnes de Coeur contre coeur, qui prennent une insolation d'\u00e9motion \u00e0 la fin du roman: \u00abElles s'embrass\u00e8rent, s\u00fbres de leur pr\u00e9sent, s\u00fbres de leur futur. Le soleil illuminait leur visage.\u00bb Les deux pasticheuses assurent qu'elles n'ont pas pu, malgr\u00e9 leur bonne volont\u00e9, adapter tous les poncifs h\u00e9t\u00e9ros aux amours homos: \u00abDans la litt\u00e9rature sentimentale, que nous avons \u00e9cum\u00e9e avant de commencer, les relations entre hommes et femmes sont trop in\u00e9galitaires.\u00bb\nAu moment o\u00f9 des \u00e9lus agitent le spectre du mariage homo, ces deux auteurs tr\u00e8s bien-pensants ne font finalement que cultiver la version sentimentale d'une vague rose qui s'immisce d\u00e9sormais dans toute la culture populaire: le cin\u00e9ma et les sitcoms se peuplent de couples homosexuels, et, sous la plume de Sandra Scoppettone ou de Stella Duffy, les polars f\u00e9minins campent de plus en plus souvent des lesbiennes de choc. \u00abTant mieux! dit Anne Rousseau. Vous ne savez pas ce que c'est que grandir dans un univers qui ne vous repr\u00e9sente jamais!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-romans-roses-et-gays_628773.html"}, {"title": "Dr\u00f4le d'affaire \u00e0 l'Afer", "text": "Certains adh\u00e9rents critiquent violemment la gestion du pr\u00e9sident de l'Association fran\u00e7aise d'\u00e9pargne et de retraite. Il ne se laisse pas faire\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'Association fran\u00e7aise d'\u00e9pargne et de retraite (Afer), qui doit se tenir le 29 avril prochain au palais des Congr\u00e8s \u00e0 Paris, promet d'\u00eatre mouvement\u00e9e pour G\u00e9rard Athias, son pr\u00e9sident, et Andr\u00e9 Le Saux, son secr\u00e9taire-tr\u00e9sorier. Une \u00abfronde\u00bb entend d\u00e9noncer - ce qu'elle estime \u00eatre - les d\u00e9rives de cette institution, dont le but est de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ses 530 000 membres \u00e9pargnants. Elle stigmatise notamment le manque de transparence dans la gestion, et l'enrichissement personnel des dirigeants... Les contestataires r\u00e9clament le d\u00e9part d'Athias et de Le Saux, ainsi qu'une clarification des organes de gestion et de d\u00e9cision d'une maison qui p\u00e8se 130 milliards de francs en assurance-vie. Ce conflit tombe au plus mal pour l'Afer, qui enregistre une chute de 60% de la collecte de nouveaux fonds depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\nBien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre, Athias d\u00e9nonce une dangereuse manipulation orchestr\u00e9e par des courtiers Afer furieux de la baisse de leurs r\u00e9mun\u00e9rations (3% contre 4% auparavant), et susceptible de d\u00e9stabiliser gravement l'association. A presque 70 ans, G\u00e9rard Athias n'en est pas \u00e0 son premier combat. Lorsque cet ancien assureur a cr\u00e9\u00e9 l'Afer, en 1976, les professionnels l'ont pris pour un fou dangereux qui allait casser le m\u00e9tier! A l'\u00e9poque, en effet, chaque \u00e9pargnant souscrivait un contrat d'assurance-vie individuel sans forc\u00e9ment en d\u00e9celer tous les pi\u00e8ges. L'id\u00e9e r\u00e9volutionnaire de G\u00e9rard Athias \u00e9tait de regrouper les \u00e9pargnants dans une association loi 1901 qui n\u00e9gocie pour ses adh\u00e9rents avec un assureur (ou plusieurs) un contrat d'assurance-vie collectif. L'union faisant la force, l'Afer s'est donc impos\u00e9e avec des contrats simplifi\u00e9s et gr\u00e2ce \u00e0 des frais de souscription et de gestion plus attractifs.\nMais cette association avait aussi d'autres atouts. D'ordinaire, les capitaux vers\u00e9s par les \u00e9pargnants sont g\u00e9r\u00e9s en toute libert\u00e9 par l'assureur. Dans le syst\u00e8me mis en place par Athias, l'Afer a son mot \u00e0 dire. Un groupement d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique, le GIE-Afer, cog\u00e9r\u00e9 par des repr\u00e9sentants de l'Afer et par ceux de l'assureur (la compagnie britannique Commercial Union et ses filiales Abeille-Vie, et la SEV, Soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9pargne viag\u00e8re), contr\u00f4le, en effet, la gestion des fonds, encaisse et surveille l'\u00e9volution des frais pr\u00e9lev\u00e9s sur les adh\u00e9rents.\nSelon Georges Berlioz, l'avocat des adh\u00e9rents contestataires, cet \u00e9quilibre entre l'\u00e9pargnant et l'assureur est aujourd'hui rompu. \u00abAuparavant, il y avait des repr\u00e9sentants bien distincts pour l'assureur et pour l'Afer. Ce n'est plus le cas aujourd'hui\u00bb, estime-t-il. Car, en d\u00e9cembre dernier, G\u00e9rard Athias et Andr\u00e9 Le Saux sont devenus eux-m\u00eames actionnaires \u00e0 25% de la Soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9pargne viag\u00e8re, assureur qui g\u00e8re un quart des fonds de l'Afer.\nComment, se demande Me Berlioz, le pr\u00e9sident de l'association de d\u00e9fense des assur\u00e9s peut-il se retrouver en m\u00eame temps assureur? G\u00e9rard Athias s'insurge: \u00abCette prise de participation a re\u00e7u l'approbation du minist\u00e8re de l'Economie et des Finances. Notre entr\u00e9e dans le capital de la SEV permet, au contraire, de mieux d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des adh\u00e9rents de l'Afer.\u00bb\nCe n'est pas tout. Me Berlioz s'interroge aussi sur l'origine des 250 millions de francs investis par le tandem dans la SEV. En tant que salari\u00e9s du GIE-Afer, ils ne disposaient pas, a priori, d'une telle somme. Tout le monde ou presque ignorait jusque-l\u00e0 qu'Athias et Le Saux avaient per\u00e7u, entre 1982 et 1997, un pourcentage sur les b\u00e9n\u00e9fices de leur courtier maison Sinafer. \u00abComme pr\u00e9sident et secr\u00e9taire-tr\u00e9sorier d'une association loi 1901, ils n'avaient pas le droit de percevoir cet int\u00e9ressement, dont l'existence \u00e9tait alors inconnue des membres de l'Afer. Il s'agit d'un enrichissement personnel contestable\u00bb, affirme Georges Berlioz. \u00abD\u00e9clar\u00e9e au fisc, cette r\u00e9mun\u00e9ration est parfaitement l\u00e9gale et l\u00e9gitime. Les adh\u00e9rents de l'Afer n'ont pas \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s\u00bb, s'indigne G\u00e9rard Athias. Pourquoi alors avoir omis d'en parler si longtemps aux membres de l'Afer? Nul doute que G\u00e9rard Athias, officiellement \u00e0 la retraite depuis octobre dernier, s'efforcera d'apporter la r\u00e9ponse le 29 avril prochain.\n>Droit de r\u00e9ponse paru dans le N\u00b02450 18/06/1998\nDans un article paru le 23 avril 1998, vous indiquez qu'un avocat s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 vous comme celui \u00abdes adh\u00e9rents contestataires\u00bb. Il aurait d\u00fb vous pr\u00e9ciser que, sur les 9 personnes qui l'ont charg\u00e9 du dossier, 7 sont ou ont \u00e9t\u00e9 courtiers distributeurs du compte Afer. Et c'est principalement \u00e0 ce titre qu'ils sont hostiles \u00e0 une mesure vot\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 29 avril 1998. En effet, la baisse des frais de versement, de 4,525% \u00e0 3%, a pour cons\u00e9quence une baisse proportionnelle de leur commission (les deux autres \u00abcontestataires\u00bb sont des proches des courtiers, ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, \u00e0 ce titre, d'une exon\u00e9ration de frais de versement). Curieusement, certains voudraient nous d\u00e9stabiliser en prenant pour pr\u00e9texte la prise de contr\u00f4le par Andr\u00e9 Le Saux et moi-m\u00eame de 25% d'une soci\u00e9t\u00e9 d'assurances d\u00e9di\u00e9e uniquement et en toute clart\u00e9 au fonctionnement du compte d'\u00e9pargne retraite Afer: la SEV. Cette soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e d\u00e8s 1982 par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des adh\u00e9rents, puis cr\u00e9\u00e9e en 1990, apr\u00e8s l'OPA de Suez sur le groupe Victoire et l'entr\u00e9e en force de l'UAP dans ce groupe. Le contexte de l'\u00e9poque, et plus encore celui de l'avenir, nous incitait \u00e0 tenir en main une soci\u00e9t\u00e9 dont le capital pourrait en cas de n\u00e9cessit\u00e9 s'ouvrir \u00e0 d'autres investisseurs et notamment aux adh\u00e9rents. Les leviers du pouvoir capitaliste ne doivent pas \u00eatre enti\u00e8rement abandonn\u00e9s \u00e0 des groupes non fran\u00e7ais, m\u00eame amis. Cette prise de participation \u00e9tait donc esp\u00e9r\u00e9e de longue date, mais elle ne pouvait devenir effective et annonc\u00e9e qu'apr\u00e8s accord des autorit\u00e9s de tutelle (minist\u00e8re de l'Economie et des Finances). Comment a-t-elle pu \u00eatre financ\u00e9e? Il faut rappeler qu'Andr\u00e9 Le Saux et moi-m\u00eame avons \u00e9t\u00e9 pendant quinze ans les dirigeants du GIE Afer, qui \u00e9tait charg\u00e9 de g\u00e9rer et diffuser, sous notre responsabilit\u00e9 financi\u00e8re personnelle, la convention de retraite Afer. Cette situation \u00e9tait connue de tous. L'essentiel des r\u00e9mun\u00e9rations que nous avons per\u00e7ues \u00e9tait constitu\u00e9 par un int\u00e9ressement sur les \u00e9conomies que nous faisions r\u00e9aliser aux assureurs sur les frais contractuels d\u00e9finis dans la convention de retraite Afer. Le succ\u00e8s prodigieux de notre entreprise en explique l'importance: nous g\u00e9rions 7 milliards en 1987, nous g\u00e9rons 130 milliards aujourd'hui. C'est gr\u00e2ce \u00e0 cet int\u00e9ressement mis en r\u00e9serve que nous avons pu financer un investissement de 250 millions, qui contribue \u00e0 la \u00abmarge de solvabilit\u00e9\u00bb en garantie l\u00e9gale du d\u00e9veloppement d'une formule \u00e0 laquelle je crois plus que jamais. Les adh\u00e9rents, d'ailleurs, ne s'y sont pas tromp\u00e9s, puisqu'ils nous ont renouvel\u00e9 leur confiance \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 29 avril 1998.\nG\u00e9rard Athias, pr\u00e9sident de l'Afer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/drole-d-affaire-a-l-afer_628766.html"}, {"title": "Vingt ans de Commentaire", "text": "La revue fond\u00e9e par Raymond Aron f\u00eate son anniversaire. En pleine sant\u00e9\nIls sont venus, ils sont tous l\u00e0, pour f\u00eater le 20e anniversaire de leur revue, Commentaire. Un plateau d'esprits, qui se veulent justes et ont toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir raison avec Raymond Aron, fondateur de cette publication qui militait pour un lib\u00e9ralisme civilisateur, plut\u00f4t que tort avec Jean-Paul Sartre. Tous ont planch\u00e9 sur la m\u00eame question de cours, histoire de revivre leur bel \u00e2ge de b\u00eates \u00e0 concours, leurs souvenirs de promotion. En un mot, leurs 20 ans.\n\u00abConsid\u00e9rez la France dans sa situation. Sous tous ses aspects ou sous ceux qui vous conviendront. Songez \u00e0 l'avenir de notre pays. De ces consid\u00e9rations, quelles conclusions tirez-vous? Eprouvez-vous un sentiment de tristesse, de r\u00e9signation, de col\u00e8re, de satisfaction ou de joie? Ou encore de honte ou de fiert\u00e9?\u00bb Apr\u00e8s ramassage des copies d'une quarantaine de penseurs, dont deux \u00abpenseuses\u00bb (coup de chapeau \u00e0 la parit\u00e9...), on retrouve \u00e0 les lire tous ces sentiments m\u00e9lang\u00e9s.\nPlus que des commentaires, le lecteur d\u00e9couvre des diagnostics parfois alarmants. Ceux d'une France malade. Pench\u00e9s \u00e0 son chevet, les \u00e9minents mandarins prescrivent des traitements de choc. Le malade est encore assez solide pour les supporter: si le cas France est grave, il n'est pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. Raymond Barre \u00abavoue son inqui\u00e9tude\u00bb; Jacques Lesourne, apr\u00e8s auscultation, la voit \u00abnon pas atteinte par quelques rhumes, mais en profondeur par une tuberculose qui la ronge\u00bb; Paul Thibaud conclut \u00e0 \u00abun pays en panne\u00bb; Alain-G\u00e9rard Slama, moins tragiquement, \u00e9voque \u00abun ralenti\u00bb. Pierre Manent d\u00e9clare que chaque Fran\u00e7ais dit, aujourd'hui, avec Ph\u00e8dre: \u00abTout m'afflige, et me nuit, et conspire \u00e0 me nuire.\u00bb\nBref, la France, quand elle ne joue pas un remake de Femmes au bord de la crise de nerfs, fredonne All\u00f4, maman bobo... Ces crises psychosomatiques fran\u00e7aises fournissent \u00e0 ces m\u00e9decins malgr\u00e9 eux l'occasion d'une vivifiante comp\u00e9tition de r\u00e9flexions et de solutions. L'\u00e9quipe de Commentaire, elle, est en pleine sant\u00e9. Et, comme dirait Philippe Meyer, \u00ableur futur ne manque pas d'avenir\u00bb. Normal \u00e0 20 ans!\nCommentaire, XXe anniversaire. Situation de la France. Plon. 317 p. 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vingt-ans-de-commentaire_628761.html"}, {"title": "Les candidats misent gros", "text": "Apr\u00e8s le co\u00fbt du concours d'entr\u00e9e, il faut encore affronter celui des \u00e9tudes\nPieds cal\u00e9s dans les starting-blocks, stylo dans une main et calculatrice dans l'autre, les pr\u00e9tendants aux grandes \u00e9coles commerciales, scientifiques ou d'ing\u00e9nieurs s'appr\u00eatent \u00e0 prendre le d\u00e9part de la course aux concours. Premier coup d'envoi, le 23 avril, avec les pr\u00e9pas commerciales. Suivront les \u00abmaths sp\u00e9\u00bb, qui se disputent les \u00e9coles scientifiques et d'ing\u00e9nieurs.\nA l'issue de ce marathon sem\u00e9 d'emb\u00fbches, seule une poign\u00e9e de participants sera r\u00e9compens\u00e9e. Pour le concours d'ing\u00e9nieur des Mines, 8 700 des 9 500 concurrents retourneront s'asseoir dans les gradins, sans m\u00e9daille. Pourtant, tous auront pay\u00e9 le prix fort pour participer. Car, si la difficult\u00e9 des \u00e9preuves est une s\u00e9lection, les frais d'inscription et de dossier en sont une autre, moins l\u00e9gitime (voir le tableau). 8 400 francs: c'est ce que va d\u00e9penser Delphine, 19 ans. \u00abJe tente les cinq grandes, c'est-\u00e0-dire HEC, Essec, Edhec, ESCP, EM Lyon. Pour augmenter mes chances, je passe aussi les concours de huit ESC, de l'EAP Berlin et d'Ecricome.\u00bb La somme d\u00e9bours\u00e9e par Delphine n'est pas surprenante. La courbe des d\u00e9penses oscille entre 7 000 et 9 000 francs.\nLes co\u00fbts d'inscription aux \u00e9coles scientifiques et d'ing\u00e9nieurs sont, eux, moins douloureux. Ainsi, pour les concours d'ing\u00e9nieurs, les tarifs sont souvent moiti\u00e9 moins \u00e9lev\u00e9s que pour les \u00e9coles de commerce: en multipliant les candidatures, chaque postulant d\u00e9pense en moyenne 5 000 francs. Ainsi, Antoine, \u00e9tudiant \u00e0 Lakanal, \u00e0 Paris, va payer en tout 4 785 francs pour tenter Centrale, Sup\u00e9lec, les Mines et le groupe commun polytechnique.\nMais ces chiffres ne refl\u00e8tent pas la somme r\u00e9elle investie. Ce serait oublier les 10 000 francs d\u00e9pens\u00e9s deux (souvent trois) ann\u00e9es durant pour financer la pr\u00e9pa lorsqu'elle est priv\u00e9e, faire abstraction des frais de d\u00e9placement et de logement pour passer les oraux, et ignorer les dizaines de milliers de francs qu'il faudra g\u00e9n\u00e9ralement investir dans la future \u00e9cole et dans un \u00e9ventuel appartement sur place. Si Delphine et Antoine ont la chance d'\u00eatre aid\u00e9s par leurs parents, les \u00e9tudiants contraints de chercher un job d'\u00e9t\u00e9 pour rembourser leurs frais sont de plus en plus nombreux.\nPourtant, des efforts sont entrepris pour limiter ces co\u00fbts: concours communs, multiplication des centres d'examen, etc. L'octroi de bourses permet, en outre, de casser les prix par deux (Ecoles de la chambre de commerce, Polytechnique...), par quatre (Mines), voire d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 (Centrale et Ensea). Les mieux lotis sont ceux qui tentent l'Ecole normale sup\u00e9rieure, dont le concours est quasi gratuit. Mais ce contr\u00f4le des co\u00fbts est limit\u00e9, alors que la pression se fait toujours plus forte au sein des pr\u00e9pas pour que les \u00e9tudiants, d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, effectuent un tour de chauffe en passant quelques concours. Philippe, en pr\u00e9pa commerciale au lyc\u00e9e Marcellin-Berthelot, \u00e0 Saint-Maur-des-Foss\u00e9s (Val-de-Marne), va ainsi d\u00e9bourser 2 000 francs: cela fait cher la s\u00e9ance d'entra\u00eenement!\nDroits d'inscription aux concours des grandes \u00e9coles\nHEC: 800 F, Essec: 890 F, ESCP: 800 F, EM Lyon: 900 F, Edhec: 860 F, Polytechnique: 350 F, Mines: 1 650 F, Centrale: 485 F, Sup\u00e9lec: 495 F, Supoptique: 485 F", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-candidats-misent-gros_628759.html"}, {"title": "Louis XIV et nous", "text": "Louis XIV adorait le chou-fleur, mais je ne suis pas s\u00fbr que Chirac en raffole. Dans l'intervalle, des g\u00e9n\u00e9rations de mamans nous ont inflig\u00e9 des montagnes de gratins. Les grands chefs, les vedettes du porno, tous ces professionnels qui s'\u00e9chinent \u00e0 trouver de nouvelles utilisations aux l\u00e9gumes, n'ont gu\u00e8re l'usage du pauvre chou. Il ne tient pas la route, sinon en travers de la chauss\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de Morlaix.\nO\u00f9 le chou-fleur nous a surpris, c'est qu'on attendait la fraise (Louis XIV adorait la fraise): s'ouvre au printemps, d'habitude, la saison du camion de fraises espagnoles renvers\u00e9. C'est l'\u00e9poque o\u00f9 la m\u00e9nag\u00e8re avis\u00e9e fait son march\u00e9 sur les autoroutes. D'ailleurs, il para\u00eet que la salade s'agite (Louis XIV adorait la salade), \u00e0 ceci pr\u00e8s qu'avec un barrage d'endives vous ne tenez pas trois minutes. Si nos \u00e9meutes s\u00e9rieuses se d\u00e9roulent \u00e0 Paris, c'est que tout l'espace cultivable y est plant\u00e9 en pav\u00e9 \u00e0 barricade. Du moins en allait-il ainsi jusqu'en 1968, o\u00f9 l'on passa \u00e0 la monoculture du macadam. Aujourd'hui, les enfants regardent le pav\u00e9 de Mai avec des yeux ronds, tel un l\u00e9gume oubli\u00e9. Les manifs tra\u00eenent les pieds sur le bitume. Elles ressemblent \u00e0 des kermesses, avec des orchestres juch\u00e9s sur des camions. Car, dans ce pays, il faut du bruit pour se faire entendre.\nCe qui nous am\u00e8ne au dernier rapport sur le bruit. S'il y a toujours des exc\u00e9dents inutilis\u00e9s de rapports sur le bruit (une culture d\u00e9licate, ensemenc\u00e9e en cabinet et finie au tiroir), c'est que les manifestations contre le bruit - se d\u00e9roulant en chaussons - aux cris \u00e9touff\u00e9s d' \u00abun peu plus bas\u00bb ne rencontrent aucun \u00e9cho.\nA l'\u00e9tat de nature, l'homme chuinte, froufroute, grogne, hurle peut-\u00eatre mais vite il s'\u00e9poumone. Puis il y a eu l'avion, le transistor, le mur creux, la Mobylette \u00e0 tourner en rond au pied des immeubles, la discoth\u00e8que, enfin. On essaie de persuader le jeune que sa musique le rend sourd, seulement le jeune, \u00e0 qui on a d\u00e9j\u00e0 fait le coup pour la masturbation, ne vous entend pas, vu que, sourd, il l'est d\u00e9j\u00e0. Et un sourd, \u00e7a fait du bruit. Alors le vieux se met \u00e0 tirer sur le jeune et on le traite de fasciste, etc. Mais le bruit surtout est fasciste, etc. Le bruit, c'est la force nue.\nLa ruse du bruyant est de nous faire croire qu'il est moderne. Ne disons rien de l'automobile, qui, de n'importe quel citadin, fait un abruti complet \u00e0 temps partiel. Il y a cette honte: les man\u00e8ges de chevaux de bois interdits de musique alors que les magasins de hi-fi crachent \u00e0 deux pas leurs d\u00e9cibels.\nOn a bien tent\u00e9 d'insonoriser le jeune. Avec le baladeur. Mais c'est aussi l'habituer \u00e0 la prise de son sous perfusion. Se produit vite une accoutumance, appel\u00e9e \u00abbruit de fond\u00bb. Sans les bruits du fond, les bruits du devant seraient moins hauts. Il faut reconna\u00eetre que Louis XIV adorait les bruits de fond. En particulier, la musique de Lulli, \u00e0 quoi vous reconnaissez aujourd'hui que vous \u00eates en train de d\u00eener dans un restaurant \u00e0 500 francs. Morricone, de son c\u00f4t\u00e9, s'en prit aux ascenseurs. Mozart, aux cabinets dentaires. Le funk, au RER. La dance music, aux Sanisette.\nCe qui nous am\u00e8ne au petit d\u00e9jeuner (Louis XIV adorait les petits d\u00e9jeuners). C'est un moment o\u00f9 vous \u00e9chappez au bruit, en g\u00e9n\u00e9ral (et au chou-fleur). H\u00e9las! plus question d'\u00eatre tranquille: quarante ans apr\u00e8s l'invention du petit d\u00e9jeuner de travail, cette atrocit\u00e9 l\u00e9gale o\u00f9, loin de se r\u00e9veiller avec des gens qu'on aime, on se rendort avec des gens dont on n'a rien \u00e0 foutre, voici le premier Salon du petit d\u00e9jeuner. Rien n'\u00e9chappe plus aux Salons. J'y suis all\u00e9, pensant trouver des femmes en n\u00e9glig\u00e9. Pas du tout. Il y avait un restaurant, o\u00f9 l'on servait de la blanquette. Et un stand Kellog's au premier rang. Sit\u00f4t qu'il est question de petit d\u00e9jeuner en France, Kellog's est l\u00e0. Faisant le si\u00e8ge des \u00e9coles (o\u00f9 l'on confond de plus en plus marketing et documentation), Kellog's veut persuader le monde latin qu'il sacrifie son petit d\u00e9jeuner (on imagine un rituel sauvage: le p\u00e8re \u00e9ventre le pain sur l'autel familial; la m\u00e8re, asperg\u00e9e de caf\u00e9 noir, oint de Nutella ses enfants, qui pi\u00e9tinent des croissants). Je n'ai rien contre une entreprise qui tient pour mission sacr\u00e9e de mettre les bambins au ma\u00efs. Ni contre le r\u00e9gime alimentaire am\u00e9ricain, dont on sait le merveilleux r\u00e9sultat. Mais enfin, sans premier repas l\u00e9ger, plus de m\u00e2chon \u00e0 dix heures, de d\u00e9jeuner en trois services, de d\u00eener tardif, de souper. Louis XIV aimait ces choses. Il a enterr\u00e9 tous ses m\u00e9decins.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/louis-xiv-et-nous_628754.html"}, {"title": "D\u00e9crocher un job d'\u00e9t\u00e9", "text": "Gagner de l'argent, se former: c'est le double int\u00e9r\u00eat des petits boulots estivaux. Trois conseils pour en obtenir un\nUn \u00e9tudiant sur deux d\u00e9niche un job l'\u00e9t\u00e9. Et c'est tr\u00e8s bien, car cette exp\u00e9rience participe efficacement \u00e0 la formation. Sans cette r\u00e9f\u00e9rence, un CV devient vite suspect aupr\u00e8s des employeurs. A deux mois de la saison estivale, il est grand temps de commencer sa recherche. Voici quelques conseils pour ne pas rester sur le carreau.\n1. Cibler\nInutile de partir comme un chien fou \u00e0 la recherche d'un travail et de prospecter tous azimuts. Ciblez vos choix en fonction de votre profil. \u00abLes \u00e9tudiants perdent souvent un temps pr\u00e9cieux en voulant acc\u00e9der \u00e0 des postes qui ne correspondent ni \u00e0 leurs capacit\u00e9s ni \u00e0 leur caract\u00e8re\u00bb, remarque la journaliste Marine Mignot, auteur du guide D\u00e9crocher un job (1). Exemple: sans le brevet d'aptitude \u00e0 la fonction d'animateur (Bafa), vous n'avez aucune chance dans les animations (centres de vacances et loisirs, VVF...). Se transformer en chauffeur n\u00e9cessite plus de deux ans de permis de conduire. Et le soutien scolaire des plus jeunes ne peut \u00eatre assur\u00e9 que par des bac + 3 minimum.\nTenez compte \u00e9galement de vos disponibilit\u00e9s. Au Club Med, chez Disney ou Ast\u00e9rix, dans la restauration ou l'h\u00f4tellerie, vous devez vous engager au moins deux mois dans la saison.\n2. Le t\u00e9l\u00e9phone avant le CV\nOn ne cherche pas un job comme un premier emploi. La technique diff\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement. \u00abLe plus efficace, explique Marine Mignot, c'est de t\u00e9l\u00e9phoner. L'envoi de CV et lettres de candidature en masse est souvent un grand g\u00e2chis.\u00bb Lorsque le coup de fil est positif, vous pouvez alors passer \u00e0 la phase CV. Toutefois, chez certains employeurs - les grandes entreprises - la lettre de motivation accompagn\u00e9e du CV reste de rigueur. Dans ce cas, r\u00e9digez votre lettre en faisant ressortir vos qualit\u00e9s et surtout votre capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre op\u00e9rationnel imm\u00e9diatement.\n3. Quelques bonnes pistes\nLe tourisme et les loisirs sont bien s\u00fbr de gros recruteurs en saison estivale. Dans ce secteur, les employeurs r\u00e9agissent souvent \u00e0 la t\u00eate du client. \u00abTout se joue sur la pr\u00e9sentation, le look du candidat\u00bb, pr\u00e9cise la journaliste. Si vous poss\u00e9dez une quelconque qualification sportive, valorisez-la. C'est un plus inestimable. A noter \u00e9galement qu'il existe une ANPE sp\u00e9cialis\u00e9e dans le tourisme (2).\nLa distribution de prospectus sur les plages ou l'animation commerciale constituent \u00e9videmment des d\u00e9bouch\u00e9s classiques de l'\u00e9t\u00e9. \u00abSi les \u00e9tudiants des fili\u00e8res commerciales sont favoris\u00e9s, les autres poss\u00e8dent aussi leur chance \u00e0 condition d'aimer le contact\u00bb, affirme l'auteur du guide.\nVous pouvez aussi vous tourner vers les grandes entreprises (France T\u00e9l\u00e9com, les banques, La Poste...), qui embauchent l'\u00e9t\u00e9 pour pallier les d\u00e9parts en vacances de leurs salari\u00e9s. Dans ce cas, avoir un parent sur place qui pr\u00e9sente votre candidature au service du personnel est un atout d\u00e9cisif.\n(1) D\u00e9crocher un job, par Marine Mignot. L'Etudiant, 69 F.\n(2) ANPE Tourisme, 239, rue de Belleville, 75019 Paris, 01-42-41- 21-22.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/decrocher-un-job-d-ete_628747.html"}, {"title": "Le nouveau travail au noir", "text": "Entre 10 et 28 millions de personnes travaillent aujourd'hui au noir dans l'Union europ\u00e9enne, soit de 7 \u00e0 19% du total des emplois. L'impr\u00e9cision des donn\u00e9es publi\u00e9es r\u00e9cemment par la Commission de Bruxelles est in\u00e9vitable: le sujet trait\u00e9 est par d\u00e9finition allergique aux statistiques. Une certitude, cependant: le travail non d\u00e9clar\u00e9 progresse dans l'Europe enti\u00e8re, et tout particuli\u00e8rement dans les pays m\u00e9diterran\u00e9ens, o\u00f9 prosp\u00e8re une v\u00e9ritable \u00e9conomie souterraine. Si l'essentiel de ces emplois ill\u00e9gaux concerne d'abord les activit\u00e9s qui utilisent de la main-d'oeuvre non qualifi\u00e9e, l'\u00e9tude rel\u00e8ve n\u00e9anmoins l'apparition d'une nouvelle race de \u00abresquilleurs\u00bb: le travailleur intellectuel hautement form\u00e9, souvent ind\u00e9pendant, qui utilise le t\u00e9l\u00e9travail et les mat\u00e9riels informatiques les plus sophistiqu\u00e9s. La tendance \u00e0 l'externalisation engag\u00e9e par les grandes entreprises et le ch\u00f4mage des cadres favorisent, on le sait, un type d'emplois o\u00f9 l'on n'est plus tout \u00e0 fait un salari\u00e9, mais pas vraiment un entrepreneur. Dans ce secteur, o\u00f9 fleurissent des formules juridiques exp\u00e9rimentales (temps partag\u00e9, portage salarial, missions...), le travailleur se trouve face \u00e0 plusieurs employeurs ou \u00e0 divers clients, selon le statut adopt\u00e9. Dans tous les cas, les charges sociales et la paperasse qui lui incombent sont infiniment plus pesantes que pour un salari\u00e9 classique. La tentation est donc forte de vouloir y \u00e9chapper, au moins partiellement. Bref, il est urgent pour l'administration d'all\u00e9ger et de clarifier le statut de ces emplois en plein essor. Sous peine de pousser vers la clandestinit\u00e9 l'une des formes les plus modernes et les plus dynamiques de l'\u00e9conomie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-nouveau-travail-au-noir_628742.html"}, {"title": "20 ans et des poussi\u00e8res...", "text": "Qu'y a-t-il de commun entre Virginie Ledoyen, Mathieu Demy, Beno\u00eet Magimel et Romain Duris\" Ils sont jeunes, ils sont bons et sont les futures stars de nos \u00e9crans\n>Virginie Ledoyen\nElle porte des lunettes de vue fum\u00e9es et les couleurs du cin\u00e9ma d'auteur fran\u00e7ais. Virginie Ledoyen, 21 ans, est l'incandescence, la droiture, le mouvement. \u00abJuliette Binoche, pour Les Amants du Pont-Neuf, de Leos Carax, joue avec son corps, dit-elle. J'essaie, moi aussi, de me servir du mien.\u00bb Dans L'Eau froide, d'Olivier Assayas, r\u00e9cit d'une adolescence meurtrie, les manches trop longues d'un pull lui mangeaient les mains. Dans La Fille seule, de Beno\u00eet Jacquot, itin\u00e9raire d'une serveuse d'h\u00f4tel film\u00e9e en temps r\u00e9el, elle marchait \u00e0 fond de train. Dans H\u00e9ro\u00efnes, de G\u00e9rard Krawczyk, ascension d'une \u00abpetite p\u00e9tasse\u00bb, rouler du cul lui semblait un \u00e9tat de nature. La voici, a\u00e9rienne, volage et voltigeante, dans Jeanne et le gar\u00e7on formidable, com\u00e9die musicale in\u00e9gale mais solaire, o\u00f9 le fant\u00f4me de Jacques Demy croise la faux du sida, et le baiser de la mort, les enfants de Lola.\nLe film bic\u00e9phale d'Olivier Ducastel et de Jacques Martineau exploite la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de Jeanne, qui se peint les ongles au standard d'une agence de voyages, sculpte les figures d'un tango au creux de dancings o\u00f9 le rouge chante, butine de coeur en coeur sans voyager de ville en ville, aime la vie, l'amour et Olivier (Mathieu Demy en maillon consentant d'une filiation revendiqu\u00e9e). Ancien drogu\u00e9 et s\u00e9ropo, Olivier prend le contr\u00f4le de son coeur et de sa peau. \u00abJ'aimais que le sc\u00e9nario appartienne \u00e0 la survivante, explique la com\u00e9dienne. Qu'il adopte le parti de celle qui reste et non de celui qui s'en va. Que, malgr\u00e9 son ?caract\u00e8re d'ovni?, il traite, sans mis\u00e9rabilisme, du sida.\u00bb Mais aussi de la d\u00e9tresse sociale ou de l'exclusion, bref, de toutes les maladies qui font leur sale boulot sur sa g\u00e9n\u00e9ration. \u00abJ'ai ainsi d\u00e9couvert les militants d'Act Up, pr\u00e9cise-t-elle, leur travail suivi, civique, politique\u00bb (et tr\u00e8s pr\u00e9sent puisque les deux r\u00e9alisateurs y militent).\nDans Jeanne et le gar\u00e7on formidable, Virginie Ledoyen chante en play-back des mots crus (\u00abCe beau gar\u00e7on, je l'ai trouv\u00e9 baisable\u00bb). Crie son plaisir. Enfouit sous une forme enjou\u00e9e les pav\u00e9s d'un d\u00e9nouement noir. Devient, comme chez Demy, la proie de chass\u00e9s-crois\u00e9s et le jouet du hasard. \u00abLes Demoiselles de Rochefort, West Side Story trimbalent un punch que j'adore, mais je n'ai rien voulu visionner. Parce qu'on ne s'en sort plus, avoue-t-elle, qu'on commence \u00e0 copier.\u00bb La dur\u00e9e de quelques plans-s\u00e9quences - dont un petit d\u00e9jeuner arros\u00e9 de miel - capte sa maturit\u00e9, sa vitalit\u00e9, l'\u00e9cume, peut-\u00eatre, de ce qu'elle est. \u00abComme Jeanne, je me sais vivante. Pas au sens de l'inconscience, rectifie-t-elle, mais de l'insouciance.\u00bb Elle se contente donc d'incarner l'autocombustion, le trouble, la douleur s\u00e8che au cin\u00e9ma, dans les films libres et parfois inconfortables d' \u00abOlivier\u00bb ou de \u00abBeno\u00eet\u00bb. \u00abIls m'ont appris la rigueur et la radicalit\u00e9. S'ils m'ont parfois cambriol\u00e9e? Tout le monde est voyeur. Vous. Moi. Le spectateur. Cela, en tout cas, ne m'a pas fait souffrir.\u00bb\nA 13 ans, elle pr\u00eate sa gr\u00e2ce \u00e0 Mima, mouflette confront\u00e9e \u00e0 la Mafia. A 17, elle veut faire du cin\u00e9ma, \u00absi le cin\u00e9ma veut bien de moi\u00bb. Aujourd'hui, le New York Times la surnomme \u00abBelle de jour\u00bb. Le Ta\u00efwanais Edward Yang la demande. Woody Allen convoite sa lumi\u00e8re. Et Ferrara l\u00e8ve une paupi\u00e8re.\nElle, elle r\u00eave d'Anna Karina, de la m\u00e9lancolie de Tchekhov, de Nora dans La Maison de poup\u00e9e, du th\u00e9\u00e2tre citoyen de Stanislas Nordey. \u00abSinistres, fragiles ou folles, toutes les filles que j'ai interpr\u00e9t\u00e9es avaient en commun de poss\u00e9der un destin.\u00bb Virginie Ledoyen, aussi, qui fait pleurer Jeanne avec les yeux de Marianne (La Vie de Marianne, de Beno\u00eet Jacquot), r\u00e9concilie le corps et l'\u00e2me, les banlieues (Ma 6. T va crack-er, de Jean-Fran\u00e7ois Richet) et Marivaux.\n>Mathieu Demy\nD\u00e8s sa naissance, \u00e9crivit un jour Agn\u00e8s Varda, il avait les mains de Jacques et un air de contestation qui ne pouvait venir que de moi.\u00bb Longtemps, Mathieu Demy passa dans les films, donc au bureau de maman (L'une chante, l'autre pas; Kung-Fu Master), et apprit, de Cherbourg \u00e0 Rochefort, la g\u00e9ographie du hasard dans le cin\u00e9ma de papa (\u00abJ'ai d\u00fb voir Les Parapluies ou Les Demoiselles six cents fois\u00bb).\nHier funambule chez Antoine Desrosi\u00e8res (A la belle \u00e9toile), demain amoureux chez Beno\u00eet Graffin (The New Yorker), il est \u00e9patant de justesse en gar\u00e7on formidable \u00e0 la voix trembl\u00e9e dans la com\u00e9die musicale de Ducastel et Martineau. \u00abJ'ai d\u00fb insister pour d\u00e9crocher le droit de lire le sc\u00e9nario, avoue-t-il. Le nom de Demy les mettait mal \u00e0 l'aise.\u00bb\nAlors, Mathieu plaide qu'on leur collera de toute fa\u00e7on l'\u00e9tiquette fatale. Proclame qu'il adore cette histoire d'amour frontale. D\u00e9voile ses intentions sur la fa\u00e7on de jouer Olivier. \u00abOn montre toujours l'espoir, puis la chute. J'ai essay\u00e9 de d\u00e9fendre ensemble les deux param\u00e8tres avant de m'en aller.\u00bb Car, lorsque la maladie se d\u00e9clare, le gar\u00e7on formidable dispara\u00eet.\n\u00abLa premi\u00e8re fois que j'ai bais\u00e9, c'\u00e9tait avec un pr\u00e9servatif, l\u00e2che Mathieu Demy. Ma g\u00e9n\u00e9ration n'a pas connu autre chose que le ?da'' [sida]. Jeanne... poss\u00e8de une issue sombre, car, malgr\u00e9 les trith\u00e9rapies, 60% des malades meurent encore.\u00bb Mathieu Demy, 25 ans, a besoin d'urgences, d'envies, d'\u00e9lans. \u00abJ'aimerais tant, souffle-t-il, ne pas faire de cin\u00e9ma impun\u00e9ment.\u00bb\n>Beno\u00eet Magimel\nIl affiche un mutisme, une r\u00e9serve, une raideur. Et marquait de sa d\u00e9termination brute la ronde des Voleurs. Beno\u00eet Magimel, 23 ans, a voyag\u00e9 en solitaire avis\u00e9 chez Etienne Chatiliez, Mathieu Kassovitz, Emilie Deleuze, Beno\u00eet Jacquot ou Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9. \u00abOn me dit souvent que mon personnage des Voleurs, fr\u00e8re protecteur de Laurence C\u00f4te, confinait \u00e0 la petite frappe. C'est un terme qui me d\u00e9range. Je pr\u00e9f\u00e8re le voir comme un type qui p\u00e8se sur sa trajectoire.\u00bb Sa composition lui vaudra une nomination aux c\u00e9sars.\nMagimel sauve encore le David de D\u00e9j\u00e0 mort, film noir, ma\u00eetris\u00e9 mais complaisant du r\u00e9alisateur de Deux Fr\u00e8res (dans la s\u00e9rie d'Arte Tous les gar\u00e7ons et les filles de leur \u00e2ge), Olivier Dahan. David, fils de riche qui recr\u00e9e un clan, conjugue les manques - rep\u00e8res, parents - tra\u00eene son vide existentiel dans les trompe-l'oeil luxueux de la C\u00f4te d'Azur, s'arrache en roadster, siphonne de la coke, bricole dans le porno. Un \u00abmoins que z\u00e9ro\u00bb? \u00abOlivier Dahan nous a donn\u00e9 \u00e0 lire le roman de Bret Easton Ellis, confirme-t-il. David est la conscience du film. Manipulateur, emport\u00e9 par une vague, seul, bris\u00e9, cass\u00e9, il s'efforce de maintenir le cap.\u00bb\nBeno\u00eet Magimel convainc par l'\u00e9vidence et la rigueur de ses choix. Une minute de silence, de Florent Emilio Siri, le conduira aux c\u00f4t\u00e9s de mineurs en gr\u00e8ve, avec Bruno Putzulu. Comme toujours, il sera juste. Des pattes lui boufferont les joues. S. G.\n>Romain Duris\nIl a 23 ans, des bagouzes \u00e0 tous les doigts, une gueule d'ange d\u00e9chu... Romain Duris - ancien \u00e9l\u00e8ve aux Arts appliqu\u00e9s, d\u00e9couvert dans la rue - ignore sa beaut\u00e9. \u00abJe ne sais pas ce que je d\u00e9gage et je pr\u00e9f\u00e8re ne pas le savoir. J'aurais peut-\u00eatre envie d'en jouer.\u00bb\nRep\u00e9r\u00e9 chez C\u00e9dric Klapisch ou Jan Kounen - \u00abChez des types qui se forgent leur propre monde, donc respect\u00bb - il explose ces jours-ci dans Gadjo dilo, de Tony Gatlif. Le tournage, en Roumanie, l'a m\u00fbri. \u00abL\u00e0-bas, quand un mec est sur les nerfs, il te coupe la t\u00eate et basta. C'est cru, violent, d\u00e9sinhibant.\u00bb Bref, cela lui va.\nIl a connu Olivier Dahan dans \u00abune esp\u00e8ce de hangar\u00bb \u00e0 Montreuil. \u00abCe mec super-doux, qui n'arrivait pas \u00e0 aligner trois mots, m'a touch\u00e9.\u00bb A la fin de Deux Fr\u00e8res, Dahan lui glisse un sc\u00e9nario. Le film s'appelle D\u00e9j\u00e0 mort. Le personnage, Romain. Il cache une petite gouape, le pif perp\u00e9tuellement dans la coke, donc d'une moralit\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve. Disons-le tout net: un r\u00f4le plut\u00f4t ingrat. \u00abJ'ai tent\u00e9 de le rendre le plus humain possible. Il a une br\u00e8che. Pour le faire tenir debout, j'ai puis\u00e9 dans le manque et la frime.\u00bb Un temps, et puis: \u00abJe revendique sa fa\u00e7on de se balancer, sa br\u00fblure, sa fureur.\u00bb\nRomain Duris tire sur sa cigarette, disperse la fum\u00e9e d'un grand geste et laisse tomber: \u00abAvec Dahan, j'ai enlev\u00e9 la pudeur. J'ai, dans le film, des regards qui ne sont pas de moi. Quand je les revois, ils me font peur.\u00bb\n>Zo\u00e9 F\u00e9lix\nDans D\u00e9j\u00e0 mort, Zo\u00e9 F\u00e9lix pr\u00eate ses 21 ans, son introspection et la vie de son regard \u00e0 Laure, une lolita de La Ciotat, \u00abune fille fragile, paum\u00e9e, paradoxale mais d\u00e9termin\u00e9e\u00bb, qui, pour s'en sortir, devient actrice de X.\nRemarqu\u00e9e par Myriam Bru, son agent, dans un bus, Zo\u00e9 a convaincu Olivier Dahan lors d'un casting, rencontr\u00e9 Coralie, la star du porno, pens\u00e9 \u00e0 L'important, c'est d'aimer, de Zulawski, regard\u00e9 Madonna dans Snake Eyes, de Ferrara, ou Sharon Stone dans Casino, de Scorsese. Sur le tournage de ce film de groupe, elle est, comme Laure, rest\u00e9e en retrait: \u00abLa crudit\u00e9 des mots et des sc\u00e8nes m'a aid\u00e9e \u00e0 entrer dans cette inhumanit\u00e9\u00bb, dit-elle.\n>Cl\u00e9ment Sibony\nOn s'infiltre dans D\u00e9j\u00e0 mort \u00e0 travers les yeux rougis d'Andr\u00e9a (Cl\u00e9ment Sibony, 21 ans), qui, sans le vouloir vraiment, entra\u00eene Laure en enfer. \u00abAndr\u00e9a est d'abord sinc\u00e8re, et sa sinc\u00e9rit\u00e9 le perd. Impulsif, spontan\u00e9, il n'a pas les \u00e9paules n\u00e9cessaires pour affronter la dope, le X, les flingues, la fatalit\u00e9, bref, le ?p\u00e9tage de plombs'' g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\u00bb Apr\u00e8s quelques t\u00e9l\u00e9films et une panouille dans Emm\u00e8ne-moi, de Michel Spinoza, Cl\u00e9ment a crois\u00e9 la route d'Olivier Dahan: \u00abIl s'embrouillait dans son histoire, avait quelque chose de singulier. J'aime que, dans D\u00e9j\u00e0 mort, les personnages ne soient \u00e0 aucun moment jug\u00e9s.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/20-ans-et-des-poussieres_628735.html"}, {"title": "Et la nuit seule entendit leurs paroles par Patrick Besson", "text": "Tu es venu pour quoi, ma vieille? - Te parler.\u00bb Nous sommes \u00e0 Stuttgart, en 1875. Rimbaud a 21 ans; Verlaine, dix de plus. Dans la chambre o\u00f9 Patrick Besson les a r\u00e9unis, les deux po\u00e8tes, encore amoureux malgr\u00e9 la balle de revolver qui les a s\u00e9par\u00e9s, se jugent, se jaugent, cajolent leurs souvenirs sur un mode sado-maso. En une rafale de formules assassines, Hugo, les parnassiens, l'ex-femme de Verlaine et nos deux protagonistes en prennent pour leur grade entre deux lamp\u00e9es de schnaps. Un peu vite exp\u00e9di\u00e9, mais sauv\u00e9 par le ton formidablement vif et insolent de Besson.\nRocher, 111 p., 74 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/et-la-nuit-seule-entendit-leurs-paroles-par-patrick-besson_628730.html"}, {"title": "Les Cloches d'Einstein par Lajos Grendel", "text": "Le communisme n'aura tout de m\u00eame pas fait que des malheureux. L'humour, dont chacun sait qu'il se nourrit de la b\u00eatise universelle, a trouv\u00e9 l\u00e0 un terrain de pr\u00e9dilection. Lajos Grendel, de Slovaquie, nous en apporte ici l'\u00e9patante confirmation avec cette bringue \u00e0 tout va de militants pris dans la convulsion de l'effondrement. On f\u00e9licitera l'\u00e9ditrice de contribuer ainsi au meilleur de la biblioth\u00e8que humoristique d'Europe centrale.\nLes Cloches d'Einstein par Lajos Grendel\nTrad. par V\u00e9ronique Charaire\nEd. Ibolya Virag, 202 p., 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-cloches-d-einstein-par-lajos-grendel_628728.html"}, {"title": "Le ch\u00eane de G\u00e9orgie", "text": "Il est plus de 23 heures, le 9 f\u00e9vrier, \u00e0 Tbilissi, lorsqu'une s\u00e9rie de violentes d\u00e9tonations secoue le centre de la capitale g\u00e9orgienne. Non loin du fleuve Mekvari, un convoi de sept v\u00e9hicules, tomb\u00e9 dans une embuscade, est sous le feu d'une vingtaine d'attaquants. D'une terrasse, stup\u00e9fait, un consultant europ\u00e9en assiste \u00e0 la sc\u00e8ne: \u00abUne v\u00e9ritable op\u00e9ration militaire, men\u00e9e \u00e0 la roquette antichar!\u00bb L'un des projectiles frappe de plein fouet l'avant d'une Mercedes 600, projet\u00e9e par l'impact de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la chauss\u00e9e. Elle roule encore une centaine de m\u00e8tres avant de caler, touch\u00e9e par un second tir, dans une gerbe de flammes. C'est la limousine blind\u00e9e d'Edouard Chevardnadze - cadeau du chancelier Helmut Kohl apr\u00e8s un pr\u00e9c\u00e9dent attentat qui faillit \u00eatre fatal au pr\u00e9sident g\u00e9orgien en 1995. Assis \u00e0 l'arri\u00e8re, ce dernier n'a pas prononc\u00e9 un mot. Il est p\u00e2le, mais indemne. Attir\u00e9 sur les lieux par le cr\u00e9pitement des armes, un policier lui ouvre sa Lada et fonce, pied au plancher, vers la r\u00e9sidence. L'accrochage a fait trois morts, deux des gardes du corps de Chevardnadze - dont celui auquel il avait d\u00fb la vie trois ans plus t\u00f4t - et un assaillant, un Tch\u00e9tch\u00e8ne du Daguestan, porteur d'un passeport russe.\nCette nuit-l\u00e0, c'est la stupeur. Tamaz, un retrait\u00e9 de la m\u00e9tallurgie, ne parvient pas \u00e0 trouver le sommeil. La guerre civile, il l'a v\u00e9cue, il n'en veut plus. Et si le coup avait r\u00e9ussi? \u00abS\u00fbr, on replongeait dans le chaos, soupire-t-il. Chevardnadze est comme un ch\u00eane. Si on le coupe, tout le paysage en sera boulevers\u00e9.\u00bb Au centre des angoisses r\u00e9trospectives, le chef de l'Etat fut \u00abbien le seul \u00e0 garder la t\u00eate froide\u00bb, se souvient un journaliste g\u00e9orgien. Au matin, impassible, l'?il embusqu\u00e9 sous la paupi\u00e8re, \u00abBabou\u00bb (grand-p\u00e8re) - comme l'appellent famili\u00e8rement ses jeunes assistants - regagne son bureau, coupant court aux effusions: \u00abEncore un attentat, \u00e7a devient une habitude...\u00bb Pas commode, Babou: \u00abQuand il demande quelque chose, ce n'est pas pour dans deux heures, mais dans les trois minutes.\u00bb Sans parler de son humour, plut\u00f4t caustique: en octobre 1996, accueillant Herv\u00e9 de Charette \u00e0 Tbilissi, il lui lance: \u00abMonsieur le Ministre, bonjour! Voil\u00e0 soixante-dix ans qu'on vous attend!\u00bb\nAu Parlement, les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9clament le blocage des bases russes en G\u00e9orgie: la veille de l'attentat, deux h\u00e9licopt\u00e8res ont d\u00e9coll\u00e9 de celle de Vaziani, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Tbilissi, sans demander d'autorisation. De m\u00eame, quelques heures apr\u00e8s l'attentat, un appareil militaire s'y est pos\u00e9 pour en repartir une heure et demie plus tard. Mouvements suspects: aurait-on ainsi infiltr\u00e9 puis \u00e9vacu\u00e9 le commando ou certains de ses membres? Le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, Zourab Zhvania, 37 ans, traite carr\u00e9ment Moscou de \u00abcentre du terrorisme international\u00bb. Le pr\u00e9sident, lui, cultive l'euph\u00e9misme: \u00abCertaines forces \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays\u00bb veulent le liquider. Pourquoi? \u00abElles n'acceptent ni l'ind\u00e9pendance de la G\u00e9orgie ni son ancrage europ\u00e9en.\u00bb Pour le reste, suivez la \u00abpiste p\u00e9troli\u00e8re\u00bb.\nGu\u00e9rir la G\u00e9orgie de la \u00abpeste\u00bb\nCelle-ci part de l'Azerba\u00efdjan voisin, Kowe\u00eft en puissance des bords de la Caspienne, ami de la G\u00e9orgie. Charg\u00e9 de l'exploitation offshore, le consortium international (AIOC) bas\u00e9 \u00e0 Bakou et domin\u00e9 par les p\u00e9troliers anglo-am\u00e9ricains d\u00e9signait en 1995, et pour trente ans, la G\u00e9orgie comme l'une des deux zones de transit de l'or noir - l'autre \u00e9tant la Russie, recal\u00e9e dans ses pr\u00e9tentions \u00e0 conserver l'exclusivit\u00e9 du transport par son territoire. Belle victoire pour Chevardnadze. Depuis des mois, voire des ann\u00e9es, il tente de persuader les Occidentaux que la G\u00e9orgie est un pays \u00abutile\u00bb et qu'ils n'ont qu'\u00e0 s'en servir. Depuis lors, non loin du port g\u00e9orgien de Poti, sur la mer Noire, quatre r\u00e9servoirs, de 55 000 m\u00e8tres cubes chacun - ouvrages de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise GTM Entrepose - \u00e9mergent de la boue: le terminal de Supsa, raccord\u00e9 \u00e0 l'ol\u00e9oduc Bakou-Tbilissi, en travaux, sera op\u00e9rationnel \u00e0 la fin de 1998. D'ici l\u00e0, les p\u00e9troliers doivent d\u00e9cider l'itin\u00e9raire du principal pipe-line qui convoiera, au XXIe si\u00e8cle, l'essentiel de l'or noir extrait de la Caspienne, voire de l'Asie centrale, vers l'Occident. Par la G\u00e9orgie et la Turquie, via le port de Ceyhan, vers la M\u00e9diterran\u00e9e? Robert Kotcharian, le nouveau leader de l'Arm\u00e9nie, a jur\u00e9, il est vrai avant son \u00e9lection, que \u00abpas un baril de p\u00e9trole az\u00e9ri n'atteindrait les march\u00e9s mondiaux\u00bb. \u00abErevan est le cheval de Troie de Moscou dans le Caucase\u00bb, commente un v\u00e9t\u00e9ran de la r\u00e9gion. En attendant, le moindre signe de d\u00e9stabilisation pourrait inciter les compagnies \u00e0 regarder ailleurs. Vers la Russie? Peu apr\u00e8s l'attentat, \u00e0 la tribune de la Chambre internationale de commerce de G\u00e9orgie, Laurence Kerr, charg\u00e9 d'affaires am\u00e9ricain \u00e0 Tbilissi, indique la tendance: \u00abMon gouvernement travaille aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement g\u00e9orgien.\u00bb Au fond de la salle, ostensiblement \u00e0 l'\u00e9cart d'une assistance tr\u00e8s occidentale, un diplomate de la F\u00e9d\u00e9ration russe n'en perd pas une miette.\nDepuis trois ans, la G\u00e9orgie reprend go\u00fbt \u00e0 l'avenir. A Tbilissi, on entend de nouveau les coqs chanter bien avant le lever du jour, le long des rues montueuses pav\u00e9es de galets ronds qui cascadent vers le centre. Le chant des coqs, et non plus le staccato des kalachnikovs. Depuis trois ans, l'avenue Roustaveli - les Champs-Elys\u00e9es locaux - jalonn\u00e9e de kiosques \u00e0 journaux, d'\u00e9tals de livres, de fleuristes, a retrouv\u00e9 ses caf\u00e9s et ses \u00e9l\u00e9gantes. Aux premiers soleils de printemps, les intr\u00e9pides jeunes G\u00e9orgiennes apparaissent en minijupe: \u00abC'est une passion\u00bb, s'amuse Tamaz, qui classe la mode dans les indices de stabilit\u00e9. Depuis trois ans, la capitale panse ses plaies. On restaure les fa\u00e7ades gr\u00eal\u00e9es par la mitraille. L'\u00e9lectricit\u00e9 est encore coup\u00e9e toutes les nuits ou presque, le t\u00e9l\u00e9phone, en d\u00e9rangement chronique. Mais le pays, depuis octobre 1995, a une monnaie nationale, le lari, stable par rapport au dollar, et non plus ces \u00abcouponi\u00bb, en effondrement constant, qui avaient remplac\u00e9 le rouble en 1993. L'inflation, qui d\u00e9passait alors les 8 000%, est retomb\u00e9e \u00e0 7%, tandis que la croissance s'envole: 10% en 1996, 11% l'an dernier, des taux records sur l'ensemble du continent europ\u00e9en. Les institutions se redressent. Le citoyen va aux urnes, sauf pour les \u00e9lections locales, qui restent en souffrance. La justice conquiert son ind\u00e9pendance. Elu par le Parlement, un m\u00e9diateur, David Salaridze, d\u00e9fend d\u00e9sormais les citoyens qui s'estiment l\u00e9s\u00e9s dans leurs droits. Il intervient contre les arrestations arbitraires; visite sans pr\u00e9venir les prisons o\u00f9 les passages \u00e0 tabac font encore partie des usages, o\u00f9 certains d\u00e9tenus affirment avoir \u00e9t\u00e9 contraints aux aveux sous la torture; il re\u00e7oit les r\u00e9fugi\u00e9s, les retrait\u00e9s en mal de pension, les ch\u00f4meurs en mal d'indemnit\u00e9s...\nSorti vainqueur du scrutin pr\u00e9sidentiel de 1995, avec 74% des suffrages, un score des plus confortables,f\u00eatait son 70e anniversaire en janvier dernier. Fils d'un modeste enseignant de russe, il est originaire de Mamati, un village haut perch\u00e9 de la province de Gourie, r\u00e9put\u00e9e pour ses deux sp\u00e9cialit\u00e9s: le th\u00e9 et les hommes politiques. Son p\u00e8re, Amvrossi, un temps accus\u00e9 d'\u00eatre un ennemi du peuple, \u00abcraignait, disait-il, qu'Edouard n'ait un grand destin\u00bb. Lui et son \u00e9pouse, Sophiko, r\u00eavaient qu'il devienne m\u00e9decin. Il en d\u00e9cida autrement, malgr\u00e9 leurs reproches. Du balcon de la maison familiale, on d\u00e9couvre le massif enneig\u00e9 des Meskheti dominant le moutonnement sombre des plantations de th\u00e9. Entass\u00e9s provisoirement sur un lit, les portraits du clan: Evgraph, l'a\u00een\u00e9, atteint tout jeune par la poliomy\u00e9lite, qui deviendra journaliste au Travail communiste; Ippocrat, futur directeur d'une soci\u00e9t\u00e9 de transports; Akaki, mort au champ d'honneur durant la Seconde Guerre mondiale; Venera, la petite s?ur; Edouard, enfin, qui a les traits de sa m\u00e8re photographi\u00e9e jeune fille, les cheveux roul\u00e9s en tresse, l'air farouche et volontaire. Cette maison, certains parents ont voulu la transformer en mus\u00e9e. C'\u00e9tait compter sans l'opposition cat\u00e9gorique du chef de l'Etat. Nugzar, son encombrant neveu - PDG de la compagnie Iveria Plus, soup\u00e7onn\u00e9 de trafic d'alcool, de tabac et d'essence - a entrepris des travaux d'agrandissement. Pour racheter ses m\u00e9faits? Chevardnadze, qui entend gu\u00e9rir la G\u00e9orgie de la \u00abpeste\u00bb - en clair, de la corruption - a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu: \u00abCette personne\u00bb n'a pas \u00e0 \u00ababuser de son nom ou de sa position: tout le monde est \u00e9gal devant la loi\u00bb. Patron du Parti dans les ann\u00e9es 70, il n'a pas fait un geste, \u00e0 l'\u00e9poque, pour gracier l'un de ses amis, condamn\u00e9 \u00e0 mort pour d\u00e9tournement de fonds. Etonnant parcours: \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie sovi\u00e9tique de 1985 \u00e0 1990, Chevardnadze pulv\u00e9rise un glacier de soixante-dix ans d'\u00e9paisseur - la guerre froide entre Washington et Moscou. Pour avoir eu trop longtemps affaire \u00e0 Andre\u00ef Gromyko, apparatchik gris taill\u00e9 dans les boulons du Rideau de fer, les Occidentaux avaient oubli\u00e9 qu'un Sovi\u00e9tique pouvait sourire. Pendant les cinq ann\u00e9es qui \u00e9branlent le Vieux Monde, Chevardnadze forge l'Histoire, n\u00e9gociant le d\u00e9sarmement, soutenant l'unification allemande face \u00e0 une meute de g\u00e9n\u00e9raux sovi\u00e9tiques d\u00e9cha\u00een\u00e9s. Apr\u00e8s l'intervention sanglante de l'Arm\u00e9e rouge \u00e0 Tbilissi en 1989, il sent monter \u00e0 Moscou la tentation de la dictature. Il d\u00e9missionne. Aujourd'hui, Mikha\u00efl Gorbatchev, qui l'avait promu \u00e0 ce poste, n'est plus rien. Chevardnadze gouverne la G\u00e9orgie.\n\u00abIl \u00e9tait dans le syst\u00e8me\u00bb\nPremier secr\u00e9taire du comit\u00e9 central du PC g\u00e9orgien, le camarade Edouard Amvrossievitch avait un surnom - \u00able Renard blanc\u00bb - qui en dit long sur son caract\u00e8re retors et son talent pour le billard \u00e0 trois bandes. Durant une campagne contre la corruption (d\u00e9j\u00e0) qui lui valut les faveurs de Moscou, il aurait un jour pri\u00e9 les cadres du Parti de voter une motion en levant la main gauche - de fa\u00e7on \u00e0 rep\u00e9rer les d\u00e9viationnistes bourgeois qui portaient une montre \u00e9trang\u00e8re. Il traite avec intransigeance les adversaires du r\u00e9gime. On trouve encore sur Internet des lettres ouvertes lui attribuant l'ex\u00e9cution d'une poign\u00e9e de jeunes gens, responsables en 1983 d'un d\u00e9tournement d'avion qui avait mal tourn\u00e9.\nSous Brejnev, le camarade Edouard ne barguigne pas: \u00abPour les G\u00e9orgiens, le soleil ne se l\u00e8ve pas \u00e0 l'est, mais au nord - en Russie.\u00bb Ses compatriotes s'en souviennent encore. \u00abIl \u00e9tait dans le syst\u00e8me, il fallait qu'il d\u00e9montre sa fid\u00e9lit\u00e9, confie l'un de ses anciens conseillers, de fa\u00e7on \u00e0 pr\u00e9server ce qui pouvait l'\u00eatre.\u00bb Entre le couperet des th\u00e9ologiens du Politburo et les pouss\u00e9es de fi\u00e8vre de sa r\u00e9publique, Chevardnadze joue les \u00e9quilibristes: c'est ainsi qu'il maintient le statut officiel de la langue g\u00e9orgienne, que Moscou voulait abolir. Traqu\u00e9s par le KGB, certains intellectuels trouveront en lui un recours, tel le cin\u00e9aste Tenguiz Abouladze, qui lui doit d'avoir r\u00e9alis\u00e9 Le Repentir, all\u00e9gorie saisissante de la terreur stalinienne. Par ailleurs, le premier secr\u00e9taire met en ?uvre des r\u00e9formes \u00e9conomiques peu orthodoxes... \u00abLe risque, \u00e9crivit-il un jour, est de ne pas prendre de risques.\u00bb L'un de ses plus anciens conseillers, Temouraz Mamaladze, d\u00e9finit ainsi sa m\u00e9thode: \u00abG\u00e8re la crise, sinon c'est elle qui te g\u00e8re.\u00bb Il se souvient de l'avoir accompagn\u00e9, en 1993, dans la province de Mingr\u00e9lie, bastion de l'opposition nationaliste. Une foule hostile l'attendait: \u00abOn l'a trait\u00e9 de Satan, de mort blanc, de renard mal\u00e9fique, on lui jetait des pierres. Je me demandais combien de temps il allait supporter \u00e7a. Soudain, il a \u00e9clat\u00e9: ??S'il vous faut un leader \u00e0 injurier, alors je ne suis pas celui-l\u00e0. Malheur au peuple qui a un dirigeant peureux! '' Les gens se sont calm\u00e9s d'un coup.\u00bb\nEn 1993, la minorit\u00e9 s\u00e9cessionniste abkhaze, appuy\u00e9e en sous-main par des \u00abvolontaires\u00bb et des pilotes de l'arm\u00e9e russe, se lance \u00e0 l'assaut de Soukhoumi, perle de la mer Noire. Chevardnadze, enferm\u00e9 dans la ville sous les bombardements, a la tentation du d\u00e9sespoir. Il sera \u00e9vacu\u00e9, in extremis, \u00e0 bord d'un h\u00e9licopt\u00e8re - qu'un appareil ennemi tentera d'abattre. Pour avoir d\u00e9fi\u00e9 ainsi la mort, le pr\u00e9sident g\u00e9orgien sera entour\u00e9 d'une mythologie extravagante, signe des pouvoirs qu'on lui pr\u00eate. Il serait franc-ma\u00e7on ou membre d'un myst\u00e9rieux r\u00e9seau de grands initi\u00e9s. La peur n'aurait aucune prise sur lui, pas plus que l'\u00e2ge ou la fatigue. Il puiserait son \u00e9nergie au contact des forces cosmiques... Plus sobre, Sophiko Tsarou\u00e9li, la Sarah Bernhardt de Tbilissi, le croit \u00abprot\u00e9g\u00e9 de Dieu\u00bb. A Moscou, Sergue\u00ef Tarasenko, qui fut son fid\u00e8le \u00absherpa\u00bb aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, balaie ces folies: \u00abSon courage personnel, qui est r\u00e9el, se double d'une dose de fatalisme. Il s'est rendu sept fois en Afghanistan, y compris durant le retrait de l'ex-Arm\u00e9e rouge, dans des conditions p\u00e9rilleuses. Jamais on n'a pu lui faire annuler un voyage \u00e0 cause du danger ou de la m\u00e9t\u00e9o.\u00bb Quand le vainqueur de la guerre froide revint \u00e0 Tbilissi, en 1992, il y fut accueilli comme un sauveur. L'Etat n'existait plus. Le pays n'avait ni budget, ni institutions, ni police, ni arm\u00e9e. Un an plus t\u00f4t, dans l'euphorie, la G\u00e9orgie avait restaur\u00e9 son ind\u00e9pendance pour sombrer ensuite dans le r\u00e9gime dictatorial et x\u00e9nophobe de Zviad Gamsakhourdia - un ex-dissident nationaliste, jet\u00e9 autrefois en prison par le Renard blanc. Dix mois plus tard, il est renvers\u00e9, non sans l'aide des Russes, au prix d'\u00e2pres combats de rue dans la capitale. Le pouvoir est aux mains d'un conseil militaire domin\u00e9 par le ministre de la D\u00e9fense, Tenguiz Kitovani, qui contr\u00f4le la Garde nationale, et par Dzhaba Iosseliani - braqueur de banque, dramaturge, ex-dissident, chef des Mkhedrioni (Chevaliers), la plus puissante des milices du pays. \u00abCes deux-l\u00e0 comptaient s'abriter derri\u00e8re Chevardnadze pour mettre le pays en coupe r\u00e9gl\u00e9e: ils lui ont offert le poste de la reine d'Angleterre. Il a failli repartir\u00bb, rappelle Tarasenko. A l'\u00e9poque, un intellectuel avis\u00e9 pr\u00e9dit: \u00abIls vont d\u00e9couvrir un jour qu'ils sont all\u00e9s chercher l'instrument de leur propre perte.\u00bb Aujourd'hui, Kitovani et Iosseliani - accus\u00e9 de participation \u00e0 l'attentat de 1995 - sont sous les verrous et leurs hommes ne se pavanent plus en ville, jouant du revolver en toute impunit\u00e9. Il y avait beau temps que l'opposition accusait Chevardnadze de complaisance coupable \u00e0 leur \u00e9gard. \u00abPlut\u00f4t que de mettre fin aux agissements de certains individus, Chevardnadze laisse faire, attendant qu'ils soient assez discr\u00e9dit\u00e9s pour agir contre eux sans prendre le moindre risque. C'est parfait pour lui, mais aux antipodes des int\u00e9r\u00eats du pays et des principes d'un Etat de droit!\u00bb lance Irina Sarishvili-Chantouria, leader du Parti national-d\u00e9mocrate. Elle \u00e9tait vice-Premier ministre durant la guerre en Abkhazie, lorsque la victoire des s\u00e9paratistes et les exactions du \u00abnettoyage\u00bb ethnique ont pouss\u00e9 \u00e0 l'exode plus de 250 000 G\u00e9orgiens - qui formaient, avant le conflit, 46% de la population, pour 18% d'Abkhazes, 14% de Russes et autant d'Arm\u00e9niens. Chevardnadze esp\u00e9rait le soutien de ses amis occidentaux pour restaurer l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de la G\u00e9orgie, d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e par la s\u00e9cession de l'Oss\u00e9tie du Sud et la perte de contr\u00f4le sur l'Adjarie. Abandonn\u00e9 \u00e0 son sort, il ira \u00e0 Canossa - c'est-\u00e0-dire \u00e0 Moscou - solliciter l'aide russe pour \u00e9teindre les feux de la guerre. La contrepartie, c'est l'int\u00e9gration de la G\u00e9orgie \u00e0 la Communaut\u00e9 d'Etats ind\u00e9pendants (CEI) et des bases russes sur son territoire. Irina claque la porte du gouvernement.\nMoscou entretient 18 000 hommes en G\u00e9orgie, dont 3 000 charg\u00e9s du maintien de la paix en Abkhazie et des gardes-fronti\u00e8res. A Tbilissi, le Parlement n'a toujours pas ratifi\u00e9 le trait\u00e9 ent\u00e9rinant la pr\u00e9sence des bases, mal support\u00e9e par une partie de l'opinion, qui accuse Chevardnadze d'avoir hypoth\u00e9qu\u00e9 la souverainet\u00e9 nationale. On en compte 4, pour lesquelles Moscou, arguant de sa mission de peacekeeper, se refuse \u00e0 verser le moindre dollar de loyer. La plupart des G\u00e9orgiens sont cependant persuad\u00e9s qu'il en existe une cinqui\u00e8me, un centre souterrain de recherches sismologiques, datant de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique et situ\u00e9 pr\u00e8s d'Ochamchire, sur le littoral abkhaze. Le site a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 en 1997, en toute discr\u00e9tion. Mais, plus au nord, le 345e r\u00e9giment de parachutistes - nulle part mentionn\u00e9 dans les accords entre Moscou et Tbilissi - est d\u00e9ploy\u00e9 sur l'a\u00e9rodrome militaire de Bambora, proche de Gudauta. Victime des r\u00e9formes de l'arm\u00e9e russe, il doit \u00eatre bient\u00f4t dissout - ce qui n'aura pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Vladislav Ardzinba, l'homme fort de Soukhoumi. Si les paras, sans assurance pour l'avenir, acceptent d'\u00eatre recrut\u00e9s comme mercenaires par les s\u00e9paratistes, \u00abArdzinba risque de c\u00e9der \u00e0 la tentation d'une reprise des hostilit\u00e9s\u00bb, avertit un v\u00e9t\u00e9ran de la r\u00e9gion.\nEn faction sur un pont, les \u00abpacificateurs\u00bb russes ran\u00e7onnent de 10 dollars tous les v\u00e9hicules, sauf ceux des observateurs onusiens. Dans la r\u00e9gion de Gali, limitrophe de la \u00abligne de d\u00e9marcation\u00bb, la seule o\u00f9 les G\u00e9orgiens, d'origine mingr\u00e9lienne pour la plupart, se hasardent \u00e0 regagner leurs villages, ces peacekeepers ne l\u00e8vent pas le petit doigt pour veiller \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9. De nuit, la zone est soumise \u00e0 des incursions d'Abkhazes qui pillent, incendient, brutalisent et tuent \u00e0 l'occasion. Au point que certains hameaux organisent eux-m\u00eames leur d\u00e9fense ou s'en remettent aux \u00abpartisans\u00bb - milices g\u00e9orgiennes incontr\u00f4l\u00e9es, form\u00e9es de jeunes hommes qui ont souvent perdu toute leur famille.\nPlus d'une fois, Chevardnadze s'est interrog\u00e9 publiquement sur l'utilit\u00e9 des forces d'interposition russes, dans la mesure o\u00f9 elles ne font rien pour assurer le retour des r\u00e9fugi\u00e9s. \u00abPeu satisfait\u00bb de leur mandat, il entend bien le ren\u00e9gocier d'ici peu. Avec le renfort de ses alli\u00e9s de la CEI, en particulier l'Ukraine, l'Azerba\u00efdjan et la Moldavie, qui forment avec la G\u00e9orgie le Guam, une coalition vue d'un tr\u00e8s mauvais ?il \u00e0 Moscou. L'int\u00e9gration \u00e0 la CEI, impos\u00e9e sous la contrainte, est devenue \u00abfort utile\u00bb constate, pince-sans-rire, le pr\u00e9sident g\u00e9orgien, car elle \u00abfavorise l'\u00e9tablissement de relations horizontales\u00bb entre les Etats membres. Kiev s'est d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 volontaire, dans le cadre des Nations unies, pour envoyer des Casques bleus en G\u00e9orgie. Moscou a \u00e9videmment menac\u00e9 de retirer les siens. On en est l\u00e0.\nPar ailleurs, Chevardnadze, qui est aussi chef des arm\u00e9es, veille \u00e0 consolider les forces de d\u00e9fense, en les dotant de structures compatibles avec celles de l'Otan. Le projet a re\u00e7u la b\u00e9n\u00e9diction du Pentagone, et celle en particulier du g\u00e9n\u00e9ral John Shalikashvili, d'origine g\u00e9orgienne. Sur ses instances, un officier britannique, qui mit auparavant ses comp\u00e9tences au service des pays Baltes, le g\u00e9n\u00e9ral Johnson, a pris la t\u00eate d'un conseil militaire international - o\u00f9 si\u00e8ge un repr\u00e9sentant am\u00e9ricain - charg\u00e9 du suivi de l'op\u00e9ration. Un corps de garde-c\u00f4tes, en voie de formation, devrait sous peu patrouiller en mer Noire, y compris le long de l'Abkhazie. Cela n'ira pas sans mal.\nA Tbilissi, il arrive qu'un ex-\u00abgrand fr\u00e8re\u00bb entre sans s'annoncer dans le bureau d'un haut fonctionnaire g\u00e9orgien, s'enqui\u00e8re des affaires courantes, des \u00e9tudes que poursuit le fils \u00e0 Harvard ou ailleurs - histoire de montrer que les anciens ma\u00eetres tiennent leurs fiches \u00e0 jour. Ces pratiques ne contribuent gu\u00e8re \u00e0 restaurer l'image, tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9e, non pas des Russes, mais de Moscou, dont on d\u00e9nonce le \u00abcomplexe imp\u00e9rial\u00bb, l'incapacit\u00e9 \u00e0 raisonner autrement qu'en termes de vainqueurs et vaincus. \u00abLa Russie commence \u00e0 comprendre que cette logique de force est politiquement contre-productive\u00bb, avance Ghia Nodia, directeur de l'Institut caucasien pour la paix, la d\u00e9mocratie et le d\u00e9veloppement. Mais sans avoir rien d'autre \u00e0 offrir pour maintenir dans son orbite une r\u00e9gion qu'elle consid\u00e8re comme sa chasse gard\u00e9e, sa zone d'influence. \u00abSi ?influence? signifie ?domination?, c'est peine perdue, avertit Edouard Chevardnadze. Nous n'en reviendrons pas aux archa\u00efsmes d'une \u00e9poque r\u00e9volue. En revanche, si l'on entend par l\u00e0 ?coop\u00e9ration \u00e9conomique?, pourquoi pas?\u00bb\nVisionnaire, il avait per\u00e7u d\u00e8s 1992 l'\u00e9mergence d'un nouveau continent, lib\u00e9r\u00e9 des entraves du Vieux Monde: l'espace eurasiatique. Tel qu'il a pu exister aux temps imm\u00e9moriaux des caravanes. A la suite d'une op\u00e9ration alimentaire sans pr\u00e9c\u00e9dent de l'Union europ\u00e9enne en Transcaucasie et en Asie centrale - la livraison, en 1994-1995, d'un million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales - Chevardnadze pr\u00e9ssent la concr\u00e9tisation de son r\u00eave: si un tel monceau de farine, achemin\u00e9 par bateau dans les ports g\u00e9orgiens, a pu \u00eatre distribu\u00e9 jusqu'aux confins du Kirghizistan, c'est qu'existe un espoir. Une nuit de mars 1995, il voit s'ouvrir les portes du futur, tandis qu'il harc\u00e8le de questions l'un des responsables du convoiement. Il sera l'un des p\u00e8res d'un projet europ\u00e9en d\u00e9cisif - le corridor Europe-Caucase-Asie (Traceca), qui reliera dans quelques ann\u00e9es, par route, par rail, par bateau, des pays isol\u00e9s les uns des autres depuis des si\u00e8cles, drainant un flux d'hommes, de marchandises, d'id\u00e9es jamais atteint. Pour le plus grand b\u00e9n\u00e9fice d'\u00e9conomies largement sinistr\u00e9es et de populations souvent en butte \u00e0 des r\u00e9gimes autoritaires.\nLa G\u00e9orgie, qui commande l'acc\u00e8s \u00e0 l'Europe occidentale, devient l'une des plaques tournantes du dispositif, ce qui signifie investissements, emplois, d\u00e9veloppement. Les Etats-Unis n'ont d\u00e9couvert l'ambition de cette \u00abnouvelle route de la soie\u00bb qu'en 1997. Depuis, ils cherchent par tous les moyens \u00e0 s'arroger une part du g\u00e2teau. Pour le compte d'une soci\u00e9t\u00e9 d'outre-Atlantique, Sealand, US Aid a ainsi offert \u00e0 Tbilissi d'acheter le port de Poti pour 16 millions de dollars - \u00abalors qu'il en vaut au moins 150, et qu'il en vaudra quatre fois plus dans cinq ou six ans!\u00bb se scandalise un consultant europ\u00e9en. Plus avis\u00e9s, les Japonais ont l'intention de s'offrir un quai pour 50 millions de dollars. Pendant ce temps, Moscou, centre imp\u00e9rial sur une voie de garage, se sent doubl\u00e9, quelque compensation qu'on lui propose. \u00abSi la politique est l'art du possible, soulignait un jour Chevardnadze, elle doit s'inspirer d'un id\u00e9al impossible, afin de d\u00e9passer les limites communes.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/le-chene-de-georgie_496338.html"}, {"title": "\"Mieux encadrer la vaccination\"", "text": "Peut-on affirmer aujourd'hui que la vaccination contre l'h\u00e9patite B ne pr\u00e9sente aucun danger?\nToute th\u00e9rapeutique active peut entra\u00eener des r\u00e9actions secondaires. Il s'agit toujours, pour le responsable de la sant\u00e9 publique, de tenir la balance entre les b\u00e9n\u00e9fices, qui se mesurent en nombre de vies sauv\u00e9es, et les risques \u00e9ventuels. R\u00e9unis en urgence, \u00e0 l'unanimit\u00e9, les experts du Comit\u00e9 technique des vaccinations ont recommand\u00e9 de poursuivre le programme pr\u00e9vu. Nous avons pr\u00e9venu les m\u00e9decins scolaires. Je comprends et je prends en compte les inqui\u00e9tudes qui s'expriment sur les \u00e9ventuels dangers de cette vaccination. Lorsqu'une maladie grave s'abat sur un \u00eatre cher, c'est un drame personnel, familial. On ne peut \u00eatre indiff\u00e9rent \u00e0 ces situations. Je suis personnellement en contact avec certains malades et je comprends qu'ils s'acharnent \u00e0 chercher une cause \u00e0 l'origine de leur souffrance. Nous avons lanc\u00e9 plusieurs \u00e9tudes sp\u00e9cifiques qui visent \u00e0 examiner si des effets secondaires graves peuvent \u00eatre li\u00e9s \u00e0 ce vaccin. Aucune \u00e0 ce jour, tant fran\u00e7aise qu'europ\u00e9enne ou nord-am\u00e9ricaine, ne confirme la suspicion qui p\u00e8se sur la vaccination contre l'h\u00e9patite B. J'ai demand\u00e9 aux experts du Comit\u00e9 technique des vaccinations et \u00e0 ceux de l'Agence du m\u00e9dicament et du R\u00e9seau national de sant\u00e9 publique de poursuivre les investigations. Toutes les \u00e9tudes utiles seront conduites et seront, bien \u00e9videmment, rendues publiques.\nQuand les r\u00e9sultats de ces travaux seront-ils connus?\nPlusieurs \u00e9tudes compl\u00e9mentaires sont en cours ou programm\u00e9es, dont les r\u00e9sultats devraient \u00eatre disponibles avant la fin de cette ann\u00e9e. Elles visent \u00e0 comparer la fr\u00e9quence de certaines maladies - atteintes neurologiques centrales, maladies auto-immunes (1) - chez les personnes vaccin\u00e9es et celles qui ne le sont pas. Elles sont conduites par des scientifiques fran\u00e7ais, mais aussi italiens et britanniques. Dire qu'elles permettront d'apporter une r\u00e9ponse d\u00e9finitive serait pr\u00e9somptueux. Il faut rappeler que nous avons, dans cette affaire, des contacts internationaux. Des millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9es contre l'h\u00e9patite B. La vaccination et la surveillance d'\u00e9ventuels effets secondaires est en place dans d'autres pays d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord. Nous avons consult\u00e9 leurs autorit\u00e9s sanitaires et aucune ne nous a signal\u00e9 d'effets ind\u00e9sirables graves associ\u00e9s \u00e0 cette vaccination. Et, \u00e0 vrai dire, certains s'\u00e9tonnent m\u00eame de nos interrogations.\nVotre d\u00e9cision signifie- t-elle que vous relancez la campagne de vaccination?\nAvez-vous envisag\u00e9 un moratoire? Relancer n'est pas le mot juste. J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas l'interrompre et de mieux encadrer la campagne actuelle de vaccination, \u00e0 partir d'objectifs clairs, d'une information compl\u00e8te, en disposant de l'ensemble des donn\u00e9es et des avis des experts comp\u00e9tents. Le Comit\u00e9 technique des vaccinations, que j'ai saisi, m'a d\u00e9j\u00e0 transmis un premier avis. Ces experts recommandent la poursuite de l'immunisation des nourrissons et des adolescents, pour les prot\u00e9ger d'un risque ult\u00e9rieur. Cependant, certaines questions doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es, comme la d\u00e9finition, chez les adultes, des populations \u00e0 risques, ou la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir des injections de rappel. Il semble en effet que, compte tenu de la qualit\u00e9 de l'immunisation acquise apr\u00e8s trois injections, il ne serait pas n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 des rappels. J'ai demand\u00e9 \u00e0 ces experts de me fournir leurs conclusions rapidement. Aucun d'eux ne s'est d\u00e9clar\u00e9 en faveur d'un moratoire. Je note, en revanche, que les experts fran\u00e7ais consid\u00e8rent qu'il est justifi\u00e9, m\u00eame en l'absence de preuve, et par pr\u00e9caution, de ne pas vacciner des personnes ayant un ant\u00e9c\u00e9dent personnel de scl\u00e9rose en plaques ou de maladie auto-immune.\nLe principe de pr\u00e9caution n'est pas un principe d'abstention. Dans le cas pr\u00e9sent, la vaccination contre l'h\u00e9patite B va \u00e9viter dans les prochaines ann\u00e9es les morts par h\u00e9patites fulminantes, cirrhoses ou cancers du foie. Certains qualifient d'ailleurs le vaccin contre l'h\u00e9patite B de \u00abpremier vaccin contre le cancer\u00bb, ne l'oublions pas.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/mieux-encadrer-la-vaccination_495013.html"}, {"title": "Planisph\u00e8re", "text": "Afghanistan\nPremier haut responsable am\u00e9ricain \u00e0 s'\u00eatre rendu \u00e0 Kaboul depuis vingt ans, l'ambassadeur des Etats-Unis \u00e0 l'ONU, Bill Richardson, a obtenu l'accord des taliban pour une tr\u00eave et l'ouverture de pourparlers de paix avec l'Alliance du Nord avant le 27 avril. Cette derni\u00e8re a \u00e9galement accept\u00e9 le principe de discussions.\nR\u00e9publique tch\u00e8que\nLes d\u00e9put\u00e9s tch\u00e8ques ont massivement vot\u00e9 - 154 voix sur 192 - pour l'entr\u00e9e de leur pays dans l'Otan. Ce vote devrait \u00eatre per\u00e7u comme un message encourageant par Washington, o\u00f9 le S\u00e9nat doit se prononcer sur l'\u00e9largissement de l'Alliance atlantique \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, \u00e0 la Pologne et \u00e0 la Hongrie.\nJapon\nLa visite \u00e0 Tokyo, les 18 et19 avril, de Boris Eltsine avait surtout pour but de relancer la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les deux pays. Les Japonais s'int\u00e9ressent aux \u00e9normes r\u00e9serves de gaz et de p\u00e9trole enfouies dans le sol de la Sib\u00e9rie orientale et\nde l'\u00eele Sakhaline.\nIrak\nSelon une \u00e9valuation du rapporteur sp\u00e9cial de la commission des droits de l'homme de l'ONU, le N\u00e9erlandais Max Van der Stoel, plus de 1 500 ex\u00e9cutions auraient eu lieu en Irak en 1997, la plupart en novembre et en d\u00e9cembre, lors d'une campagne de \u00abpurification des prisons\u00bb. La d\u00e9l\u00e9gation irakienne a jug\u00e9 le rapport \u00abpartial et offensant\u00bb.\nItalie\nSilvio Berlusconi, qui vient d'organiser \u00e0 Milan le premier congr\u00e8s de son mou-vement Forza Italia, souhaite repartir \u00e0 la conqu\u00eate de l'Italie. Au centre des d\u00e9bats: la ques-tion des alliances en vue des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, notamment les relations avec la Ligue du Nord.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/planisphere_628796.html"}, {"title": "Il y a cinq cents ans, ils d\u00e9couvraient notre monde", "text": "Partis \u00e0 la conqu\u00eate des mers, ces pionniers ont ouvert les portes du savoir universel. Pour son Expo 98, Lisbonne honorera ses illustres navigateurs. En invitant \u00e0 relire l'Histoire dans leur sillage.\nLe monde e\u00fbt-il \u00e9t\u00e9 plus vaste/ Ils y seraient encore all\u00e9s.\u00bb De Santarem \u00e0 la Barre du Tage, les eaux r\u00e9citent les Lusiades de Luis de Camoens, petite canaille et grand po\u00e8te. Cet exil\u00e9 du XVIe si\u00e8cle - de Goa \u00e0 Macao - d\u00e9ifia les Ib\u00e9riques qui, le 22 mai 1498, touch\u00e8rent Calicut et la c\u00f4te du Malabar. En clair, les d\u00e9tectives des mers oc\u00e9anes: Vasco et Paulo de Gama, Nicolau Coelho, Pero de Alenquer, capitaines fantastiques et pilotes inspir\u00e9s. Ces pionniers d'une route des Indes par la voie maritime \u00e9taient des durs. Des coriaces. Des furieux. Le po\u00e8te chanta aussi les autres. Tous les autres. Ceux partis avant Gama. Ceux partis apr\u00e8s. Cinq si\u00e8cles plus tard: le 22 mai 1998, \u00e0 l'Exposition de Lisbonne, le pavillon portugais f\u00eatera ses descobridores, ses d\u00e9couvreurs. A quelle sauce? En \u00e9vitant la lecture classique, r\u00e9p\u00e9titive, propre \u00e0 chaque conqu\u00eate: sang, larmes, infamie. Ce sera mieux que \u00e7a. Parole d'ignare.\nConservateur en chef au palais de Queluz, commissaire du pavillon portugais, Simonetta Luz Afonso, dite la Simonetta, fait rouler le tambour: \u00abNous f\u00eatons l'acte de naissance d'une communication universelle. Le Portugal a ouvert les mers. Qui nous enl\u00e8verait \u00e7a?\u00bb Personne. Les Lusitaniens ont d\u00e9flor\u00e9 les routes oc\u00e9anes, ce qui ne fut pas rien. Mais ils ont, aussi, d\u00e9senclav\u00e9 nos cerveaux. Et, l\u00e0, on touche au grandiose.\nDe quoi s'agit-il? D'un \u00ablong XVIe si\u00e8cle\u00bb (1) qui court de 1450 \u00e0 1650, o\u00f9 une poign\u00e9e de belles crapules - marins, soldats, marchands, j\u00e9suites - ont r\u00e9veill\u00e9 l'esprit critique des anciens et la connaissance de l'humanit\u00e9. Frott\u00e9 les cultures. Agit\u00e9 la galaxie des langues. Diss\u00e9min\u00e9 les esp\u00e8ces. Favoris\u00e9 les transferts de technologie. Envisag\u00e9 une \u00e9conomie-monde. C'est la geste de ceux qui ont dit oui, de ceux qui ont dit non; de ceux qui y ont cru, de ceux qui ne voulaient rien savoir. Et avec ceci? Les incidences sur notre pr\u00e9sent. Les enjeux pour le futur. Simonetta Luz Afonso r\u00e9sume la pi\u00e8ce: \u00abNous offrons un voyage optimiste. Romanesque. Interactif.\u00bb Allons voir \u00e7a.\nPar o\u00f9 commencer? Par un \u00e9dit. Le 22 octobre 1443, Pierre, r\u00e9gent du Portugal, accorde \u00e0 l'infant Henri, son fr\u00e8re, le \u00abcinqui\u00e8me sur les prises faites au sud du cap Bojador\u00bb. En vrac, tout ce qui tra\u00eene au-dessous des Canaries. Ainsi, l'Etat offre un cadre l\u00e9gal - une premi\u00e8re - aux d\u00e9couvertes amorc\u00e9es par le prince de l'Algarve. Depuis 1422, Henri le Navigateur (2) - qui n'aura mis les pieds sur une barcasse que quatre fois dans sa vie - a envoy\u00e9 une quinzaine d'exp\u00e9ditions sur les c\u00f4tes marocaine et africaine. Des razzias. Ses motivations? Le messianisme. Le business. Mais pas seulement.\nEn 1453, dans sa Chronique de Guin\u00e9e (3), Gomes Eanes de Zurara pointe six raisons qui excitent l'infant, l'am\u00e8nent \u00e0 pousser, encore et encore, les autres sur l'Atlantique. En un: \u00abLe d\u00e9sir de savoir quelle terre s'\u00e9tendait au-del\u00e0 des \u00eeles de Canarie...\u00bb Le d\u00e9sir de savoir. Hyst\u00e9rique, souvent prostr\u00e9, Henri est un gar\u00e7on curieux. Au sens large.\nPartir, revenir, d\u00e9crire\nNourri aux portulans, touch\u00e9 par les vaguelettes d'une Renaissance italienne, il veut porter sur des cartes la \u00abchose vue des yeux vue\u00bb. C'est moderne et culott\u00e9. Bien avant les Portugais, des Carthaginois, des Arabes - et peut-\u00eatre bien des G\u00e9nois - ont long\u00e9 ces c\u00f4tes jusqu'\u00e0 la Sierra Leone. Qui s'en souvient? La glose de l'Antiquit\u00e9, le haut d\u00e9lire du dogme chr\u00e9tien et la f\u00e9erie de la Table ronde sont pass\u00e9s par l\u00e0. Entre le cap du Non - vulgaire caillou qui fit reculer Hercule - et le cap Bojador - dit cap de la Peur - c'est d\u00e9j\u00e0 une triple couche de cauchemars, de croyances, d'\u00e2neries cosmiques qu'il a fallu d\u00e9tartrer. Gros travail. Qui ne fait que commencer.\nPartir. Revenir. D\u00e9crire. Les Ib\u00e9riques ont invent\u00e9 un adage: \u00abSi tu veux apprendre \u00e0 prier, prends la mer.\u00bb A l'\u00e9poque, qu'est-ce qui attend nos marins au bout du bout de l'Atlantique? Rien de bon. Voire rien du tout. Une terra incognita soud\u00e9e \u00e0 la masse africaine. On doit cette certitude \u00e0 Ptol\u00e9m\u00e9e. On lui en doit d'autres. Les oc\u00e9ans sont des lacs. Excellent th\u00e9oricien, ce Grec du IIe si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ a sous-estim\u00e9 la circonf\u00e9rence terrestre. D'une paille: 10 000 kilom\u00e8tres. Sa Chine est \u00e0 deux encablures de l'Europe, ce qui donnera le moral \u00e0 Christophe Colomb. A l'aube du xve si\u00e8cle, \u00e0 Florence, le Byzantin Emmanuel Chrysoloras est venu enseigner avec la G\u00e9ographie de Ptol\u00e9m\u00e9e sous le bras. Il l'a ressuscit\u00e9e. Il en a fait une ic\u00f4ne. A juste titre. Mais il faut lui adjoindre quelques farceurs, quelques compilateurs de l'Antiquit\u00e9 tardive: Macrobe, Solin & Cie. L\u00e0-dessus, sonnez Pline l'Ancien et faites charger la Bible. A l'arriv\u00e9e, c'est psych\u00e9d\u00e9lique.\nDes mers bouillonnantes. Des gouffres. Des hurlements. C'est d'un gai. Une sph\u00e8re couverte \u00abaux six septi\u00e8mes de terres et \u00e0 un septi\u00e8me d'eau\u00bb. De l'Afrique \u00e0 l'Asie, des monstres en veux-tu les voil\u00e0: cynoc\u00e9phales, cyclopes, antipodes, astomes, blemmyes, panotes, sciopodes. Ils ont des t\u00eates de chien, un oeil au front, marchent sur la t\u00eate, d\u00e9gagent une haleine qui tue, s'envolent avec leurs pimpantes oreilles d'\u00e9l\u00e9phant, se m\u00e9tamorphosent en parasol avec leur pied unique. C'est app\u00e9tissant. Saint Augustin \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 tous les convertir. La cartographie chr\u00e9tienne les localise. Comme elle situe le paradis, la tour de Babel, le royaume du Pr\u00eatre Jean. Au gr\u00e9 des cartes, un emplacement peut fluctuer. Ailleurs, chaque civilisation repr\u00e9sente la sph\u00e8re selon ses informations fragmentaires. Ses intuitions. Ses crit\u00e8res. Faut-il pr\u00e9ciser que la Chine ne situe pas J\u00e9rusalem au centre de la Terre? A part \u00e7a, bon voyage.\nGr\u00e2ce aux Portugais, le long XVIe si\u00e8cle et l'Europe sortiront vainqueurs - mais \u00e0 l'arrach\u00e9 - de ce fatras. De ces repr\u00e9sentations multiples. \u00abIl y avait jusque-l\u00e0 plusieurs plan\u00e8tes, dit Braudel, il n'en subsiste plus qu'une seule, qui les r\u00e9unit toutes, ou du moins qui essaie.\u00bb Il ajoute: \u00abD'un monde cloisonn\u00e9, nous voil\u00e0 parvenu \u00e0 un monde qui tend vers l'unit\u00e9.\u00bb Bartolomeu Dias quitte l'Atlantique et passe, en 1488, le cap des Temp\u00eates, que le roi Jean II rebaptise cap de Bonne-Esp\u00e9rance. Dix ans plus tard, dans son \u00e9trave, Vasco de Gama fend l'oc\u00e9an Indien. Pour le compte de S\u00e9ville, en 1520, l'inou\u00ef Magellan - v\u00e9t\u00e9ran des Indes portugaises - \u00e9merge dans une mer \u00absi calme\u00bb qu'on la nommera Pacifique. \u00c7a y est. C'est clair. Ces foutus oc\u00e9ans communiquent.\nD\u00e8s le d\u00e9part, la cartographie accompagne le mouvement. Dans cette qu\u00eate, les Portugais b\u00e9n\u00e9ficient d'une \u00abprime \u00e0 la tol\u00e9rance\u00bb. A la fin du XIVe si\u00e8cle, ils accueillent les juifs de Majorque, que les Aragonais pers\u00e9cutent. Ce sont, et \u00e7a tombe bien, les meilleurs cartographes du monde. Au si\u00e8cle suivant, ils offrent l'hospitalit\u00e9 \u00e0 des dizaines de milliers de juifs expuls\u00e9s d'Espagne ou d'ailleurs. Math\u00e9maticiens, cosmographes, astronomes, astrologues. Qui aideront nos marins \u00e0 lire les \u00e9toiles. A interroger le soleil sous l'\u00e9quateur. A d\u00e9cliner des latitudes. A perfectionner les astrolabes. A repr\u00e9senter les avanc\u00e9es. Jehuda Cresques, Martin Behaim et Abraham Zacuto sont les t\u00eates de s\u00e9rie. Avec eux, la science des Arabes et la connaissance de l'Orient entreront au service des d\u00e9couvreurs. Et dans leur triomphe.\nParadoxe: le roi Manuel - qui expulse les juifs du Portugal en 1496 - touche, avec Gama et ses suiveurs, les dividendes de cet humanisme. Rien que pour \u00e7a, on l'appellera le Fortun\u00e9. Ou encore l'Epicier. Comme le note l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Mario Soares, il y a une morale: \u00abSon r\u00e8gne sera \u00e0 la fois un apog\u00e9e et un chant du cygne. L'expulsion annonce notre d\u00e9cadence.\u00bb L'Inquisition \u00e0 Goa, en 1560, met le deuxi\u00e8me coup. Dans ses R\u00e8glements, \u00abla vente de marchandises aux infid\u00e8les\u00bb est une turpitude qui m\u00e9rite les pinces. Et le fagot. La balance commerciale appr\u00e9cie.\nAvant d'en arriver l\u00e0, le Portugal honorera son xve si\u00e8cle. Rois et princes sont curieux de tout: de l'accouchement de la caravelle \u00e0 l'art de la Renaissance. De ses voyages en Italie l'infant Pierre - dom Pedro - rapporte des livres et des cartes. On commande une mappemonde \u00e0 Fra Mauro, la r\u00e9f\u00e9rence v\u00e9nitienne, qui, en 1459, inscrit dans un coin de son oeuvre: \u00abJe ne crois pas tout ce que dit Ptol\u00e9m\u00e9e.\u00bb G\u00e9nois, V\u00e9nitiens, Florentins sont invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 commercer pour le Portugal. D'ailleurs, monarques, capitaines et marins lusitaniens se lanceront \u00e0 l'assaut du monde en reprenant le slogan de la S\u00e9r\u00e9nissime: \u00abHonneur et profit\u00bb.\nPour obtenir des titres et des rentes, le navigateur doit rapporter des friandises de valeur. C'est le principe de base. C'est le moteur. Mais on exige de lui, aussi, la marchandise par excellence: du savoir. De l'information. Afrique occidentale, p\u00e9ninsule du Labrador, Br\u00e9sil, Afrique orientale, Inde, Ceylan, presqu'\u00eele de Malacca, \u00eeles de la Sonde, Chine, Japon, Cor\u00e9e, Nouvelle-Guin\u00e9e, Australie: les Portugais, qui sont les premiers \u00e0 entreprendre une exploration syst\u00e9matique de la sph\u00e8re, verront bien que toutes ces terres ont d\u00e9j\u00e0 leurs propri\u00e9taires. Objectif: les relier, les identifier. Chaque fois, le rituel sera identique. Risquer sa vie pour apprendre.\nD'abord, les vents. De Gil Eanes - qui passe le cap Bojador en 1434 - aux fr\u00e8res Dias, les Portugais ont saisi le truc. Encore fallait-il le trouver. La route la plus courte? La plus longue. C'est la technique de la \u00abvolte\u00bb. Prendre le large. La haute mer. Chercher les aliz\u00e9s. Eviter le cabotage et la ligne droite, les r\u00e9cifs ou le pot au noir du golfe de Guin\u00e9e. Eviter d'\u00eatre encalmin\u00e9. Sinon? Faites vos pri\u00e8res: c'est le scorbut - le \u00abmal de mer\u00bb - et la mort assur\u00e9e.\nEn bref, pour aller en Inde de Lisbonne: filer vers les \u00eeles du Perroquet-Rouge - les c\u00f4tes du Br\u00e9sil - et, ensuite, se laisser retomber sur le cap de Bonne-Esp\u00e9rance. Facile \u00e0 dire. Si le scorbut vous a \u00e9pargn\u00e9 - un miracle - une temp\u00eate de saison peut vous cueillir. Et alors? Quand le capit\u00e3o-mor hurle ses ordres, les marins lancent des images de la Vierge contre les murs d'eau. Pour les calmer, dis.\nDans le tr\u00e8s vivant Vasco de Gama, de Genevi\u00e8ve Bouchon (Fayard) - ou en allant directement aux textes (4) - on suit le casse-t\u00eate permanent de Nicolau Coelho et Pero de Alenquer. Qui tentent d'assimiler les courants, la mousson, la rose des vents, la force des mar\u00e9es, les rythmes d'inversion. De l'Atlantique \u00e0 l'oc\u00e9an Indien, ils sont les bricoleurs empiriques d'un syst\u00e8me \u00e9olien universel. On les voit prendre les chaloupes. Rep\u00e9rer les acc\u00e8s aux baies, les r\u00e9cifs, les bancs de sable. Traquer les points d'eau. Sonder les fonds. Dessiner les c\u00f4tes. Trac\u00e9s, notes et chiffres finiront chez les ma\u00eetres cartographes du roi. Qui les reportent sur le \u00abplanisph\u00e8re royal\u00bb. Les guides nautiques se profilent: du Guia Nautico de Munice (1509) au Guia Nautico de Evora (1516). Derri\u00e8re ces documents, il y aura des milliers d'heures de crapahute. Et des milliers de morts: scorbut, temp\u00eates, requins, guerres, pirates - on en passe et des joyeuses.\nCes planisph\u00e8res, ces br\u00e9viaires sont des secrets d'Etat et, l\u00e0-dessus, les rois plaisantent peu. A son retour du cap de Bonne-Esp\u00e9rance, Bartolomeu Dias livre une \u00abconf\u00e9rence\u00bb devant un public d'initi\u00e9s, dont Colomb le G\u00e9nois. Sur ordre de Jean II, tous les chiffres qu'il donnera sont faux. On plaisante encore moins quand la route de dom Vasco s'attaque au trafic \u00e9tabli, et segment\u00e9, entre la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Asie, entre Venise et le sultanat d'Egypte. Quand \u00e0 l'or, \u00e0 la malaguette, aux esclaves et aux lions de la Casa da Guin\u00e9 viendront s'ajouter les tr\u00e9sors de la Casa da India et du Nouveau Monde: les perles, le safran et la soie de Perse, le poivre, le gingembre, la cannelle, le camphre et les pierres pr\u00e9cieuses de l'Inde, les laques de Birmanie et du Japon, le clou de girofle des \u00eeles Ternate et Tidore, la noix muscade des \u00eeles Banda, le macis des Moluques, la porcelaine, la soie et la c\u00e9ramique de Chine, le bois puis l'or du Br\u00e9sil. La phrase qui suit est aussi longue, mais elle est de Claude L\u00e9vi-Strauss: \u00abOn risquait sa vie aux Indes ou en Am\u00e9rique pour rapporter des biens qui nous paraissent aujourd'hui d\u00e9risoires. (...) Ces secousses visuelles ou olfactives, cette joyeuse chaleur pour les yeux, cette br\u00fblure exquise pour la langue ajoutaient un nouveau registre au clavier sensoriel d'une civilisation qui ne s'\u00e9tait pas dout\u00e9e de sa fadeur.\u00bb\nPour les affaires, une urgence: se faire comprendre. En 1441, l'arriv\u00e9e au Portugal des premiers Noirs rafl\u00e9s - apr\u00e8s 1450, ce sera un commerce banal, assez convivial, avec les roitelets africains - est salu\u00e9e au sommet de l'Etat. Mais quelle langue parlent donc ces \u00absauvages qui conna\u00eetront la lib\u00e9ration par le bapt\u00eame\u00bb? Ce souci d\u00e9bouche sur une politique linguistique. Tr\u00e8s vite, un esclave interpr\u00e8te vaut quatre esclaves. Le savoir est tarif\u00e9. Avec les d\u00e9couvreurs, la m\u00e9thode rel\u00e8ve parfois de l'immersion totale. Gama embarque des degregados, des proscrits condamn\u00e9s \u00e0 l'exil, et les s\u00e8me - de force - sur la c\u00f4te est africaine. C'est comme \u00e7a. Apprenez la langue - et vous saurez o\u00f9 sont les mines d'or. Dans la foul\u00e9e, en 1500, Pedro Alvares Cabral en l\u00e2che au Br\u00e9sil et en Afrique. En principe, ces \u00e9tudiants ont plus de chances de finir en bouillon que de causer le tupinamba ou le bantou. Quoique. Comme le rappelle Genevi\u00e8ve Bouchon, au retour du deuxi\u00e8me voyage, Gama trouve un Portugais laiss\u00e9 par Cabral, \u00e0 hauteur de l'actuelle Tanzanie. Il parle quoi? Le swahili.\nLe flirt avec une lexicologie universelle d\u00e9marre sur le pont du S\u00e3o Gabriel, la nef de dom Vasco. En quittant les rives de l'Inde, ses marins et ses invit\u00e9s - des otages - mettent au point un manuel lusitano-malais: 120 mots usuels. Sous le titre: \u00abCeci est la langue de Calicut\u00bb, pas un seul nom d'\u00e9pice, mais les mots couilles, cul, pet et foutre sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. C'est un excellent d\u00e9but. Du Br\u00e9sil \u00e0 Goa, de Macao \u00e0 Nagasaki, les j\u00e9suites poursuivront l'entreprise. Sur place, ils impriment des glossaires, des grammaires, des dictionnaires de langues \u00e9trang\u00e8res. Premiers du genre. Ainsi, en 1595, le Dictionarium Latino Lusitanicum, ac Iaponicum. Puis, en 1604, le Arte da Lingoa de Iapam, du p\u00e8re Jo\u00e3o Rodrigues. Le Japon est un cas d'\u00e9cole. De son \u00absi\u00e8cle chr\u00e9tien\u00bb - 1542-1639 - il a gob\u00e9 177 mots de portugais qui, en 1998, appartiennent au japonais courant: de l'habillement (jaqueta/zyaketu) \u00e0 la nourriture (biscoito/bizuketto), de l'instruction (col\u00e9gio/koreizyo) \u00e0 la formule de politesse (obrigado/arigatoo). Du nippon sans peine.\nValse agronomique et transferts\nVia leurs communaut\u00e9s cr\u00e9oles, de la langue \u00e0 la religion, de la musique \u00e0 l'architecture, les Portugais vont g\u00e9n\u00e9rer des syncr\u00e9tismes. Qui feront le grand \u00e9cart d'un continent \u00e0 l'autre. Mention sp\u00e9ciale \u00e0 la cuisine. Aujourd'hui, de Bahia \u00e0 Nairobi, de Paris \u00e0 Moscou, quand on mange du poulet au curry ou du porc au gingembre, on peut avoir une pens\u00e9e l\u00e9g\u00e8re, mais \u00e9mue, pour les Indes portugaises.\nEn parall\u00e8le, les Lusitaniens diss\u00e9minent les esp\u00e8ces \u00e0 travers le monde. Une politique calqu\u00e9e sur celle des G\u00e9nois, qui implant\u00e8rent la canne \u00e0 sucre en Sicile, au Portugal, \u00e0 Mad\u00e8re. Ladite canne, donc, filera au Br\u00e9sil. De l\u00e0, la cassave, qu'on appelle encore le tapioca ou le manioc, est export\u00e9e en Afrique. Les Tupinamba apprendront aux Portugais - et aux Africains - \u00e0 la planter. A la cultiver. A la purger de son acide prussique. A la m\u00eame heure, le ma\u00efs et la cacahou\u00e8te arrivent au Congo et en Angola. Du Nouveau Monde encore, la patate douce, la tomate, le tabac migrent en Inde, laquelle catapulte poivriers et manguiers vers le Br\u00e9sil, lequel botte ses ananas en Afrique et en Inde, laquelle adopte la cacahou\u00e8te. Vous y \u00eates? Avec nos Portugais, les graines, les plants, les arbres - et les experts - montent \u00e0 bord des nefs. C'est une valse agronomique, un num\u00e9ro de toupie \u00e0 dimension plan\u00e9taire.\nTransferts, encore. Pour obtenir le brillant d'un diamant, qui expliquera aux Portugais - et \u00e0 l'Europe - qu'il faut le tailler? C'est l'Inde. Artiste supr\u00eame du XVIe si\u00e8cle, le tailleur Rauluchantim sera invit\u00e9 par le roi Manuel, en 1518, \u00e0 Lisbonne. Pour y faire \u00e9cole. Des habitants du Br\u00e9sil, les Portugais apprendront \u00e0 tirer le latex de l'Hevea brasiliensis. Ou \u00e0 capter l'ar\u00f4me de la vanille. Plus tard, ils sortiront l'or du Minas Gerais gr\u00e2ce aux techniques - et \u00e0 la sueur - des esclaves soudanais. En sens inverse, les Lusitaniens apporteront leur science des mousquets au Japon. L\u00e0 comme ailleurs, ils r\u00e9pandront la presse \u00e0 imprimer, l'art de la chirurgie, de la cartographie, de la gravure sur cuivre. Pour incarner cet universalisme, une figure s'impose: Garcia da Orta. Curriculum: m\u00e9decin \u00e0 Goa en 1535, juif converti, b\u00eate noire de l'Inquisition. Il est un des p\u00e8res de la botanique. Et le pionnier de la pharmacognosie. De la quoi? De l'\u00e9tude des m\u00e9dicaments d'origine v\u00e9g\u00e9tale ou animale. En Inde, il publie - gr\u00e2ce au po\u00e8te Camoens - son Coloquios das drogas. Qui sera le livre de chevet d'Ambroise Par\u00e9.\nDe tous c\u00f4t\u00e9s, on \u00e9change des technologies, des marchandises, des coups et des boulets. On \u00e9change aussi des regards. Regards souvent ahuris, angoiss\u00e9s, d\u00e9go\u00fbt\u00e9s, lourds de pr\u00e9jug\u00e9s. Mais pas toujours. Exemple: Alvise Ca' da Mosto. En ce V\u00e9nitien, certains voient le pr\u00e9curseur de l'ethnologie. Marchand, d\u00e9couvreur des \u00eeles du Cap-Vert (1456) pour le compte d'Henri le Navigateur, on l'a baptis\u00e9 le \u00abMarco Polo de l'Afrique\u00bb. Dans ses Voyages en Afrique noire (3), il parle de la faune, de la flore et des hommes. Premier Europ\u00e9en \u00e0 relever l'existence du baobab, il ne fait pas que le d\u00e9crire. Il le mesure. Sa relation est d\u00e9nu\u00e9e de bondieuserie, de racisme, de m\u00e9pris. En Gambie, le V\u00e9nitien d\u00e9livre un morceau d'anthologie. Il invite des Noirs un tantinet nerveux \u00e0 \u00abtroquer pacifiquement et amicalement leurs marchandises contre les n\u00f4tres\u00bb. Ceux-ci r\u00e9torquent \u00abqu'ils ont eu connaissance, dans le pass\u00e9, de nos trafics avec les Noirs du S\u00e9n\u00e9gal\u00bb. Et que \u00abnous achetons des Noirs pour les d\u00e9vorer\u00bb. C'est un r\u00e9gal. L'homme blanc cannibale. Mais comment osent-ils?\nLes marchands italiens, qui ont jou\u00e9 leur r\u00f4le dans la d\u00e9couverte portugaise, \u00e9crivent vite et clair: c'est le m\u00e9tier qui veut \u00e7a. D\u00e8s le retour \u00e0 Lisbonne de Nicolau Coelho, en 1499, ils \u00abach\u00e8tent\u00bb les r\u00e9cits des survivants. Et envoient des lettres \u00e0 leurs agents. Aux informations sur les \u00e9pices, sur les prix, sur les circuits, ils ajoutent des notations sur les cr\u00e9mations, sur les veuves qui marchent vers le b\u00fbcher, sur le v\u00e9g\u00e9tarisme. Diffusion du savoir, \u00e0 petite vitesse.\nA dire vrai, en Inde, les Portugais sont d'abord per\u00e7us comme des ploucs. Ils pensaient pouvoir faire leurs petites affaires avec trois fois rien: des billes de verre, des peignes, des bonnets rouges. Croyaient trouver des chr\u00e9tiens en pagaille, sem\u00e9s par l'ap\u00f4tre pr\u00e9sum\u00e9 saint Thomas. Ils d\u00e9couvriront quoi? Des civilisations sophistiqu\u00e9es. Un n\u00e9goce haut de gamme, monopolis\u00e9 par les \u00abinfid\u00e8les\u00bb depuis des si\u00e8cles. Et quelques h\u00e9r\u00e9tiques nestoriens. De la g\u00e9opolitique \u00e0 la religion, du business \u00e0 une anthropologie naissante, une oeuvre \u00e9pistolaire monumentale en t\u00e9moigne: les Cartas du Lion des mers d'Asie, Afonso de Albuquerque, alias le G\u00e9nie.\nLe XVIe si\u00e8cle, c'est celui des archives, des actes notari\u00e9s et d'une litt\u00e9rature de l\u00e0-bas. Au loin, on vit \u00abune main sur la balance ou l'arquebuse, une autre sur la plume\u00bb. Ecrire: un r\u00e9flexe. Les rois veulent savoir ce qu'il en est. Des dix premiers jours, au Br\u00e9sil, en 1500, Pero de Caminha tire sa fameuse Lettre d'observation, et Cabral d\u00e9tache un navire de son armada pour l'adresser, aussi sec, \u00e0 Lisbonne. En poste \u00e0 Goa, de Fern\u00e3o de Castanheda \u00e0 Diogo do Couto, des fonctionnaires et des soldats deviennent chroniqueurs des Indes. L'apothicaire Tom\u00e9 Pires, qui, en 1517, m\u00e8nera la premi\u00e8re ambassade en Chine - d\u00e9sastre notoire - nous laisse sa Suma Oriental. Dans le genre, les exil\u00e9s, les aventuriers et les colons ne sont pas les plus mauvais. C'est Luis de Camoens et ses Lusiades. C'est Fern\u00e3o Mendes Pinto et son hallucinante - d\u00e9lirante? - P\u00e9r\u00e9grination (5). C'est surtout, en 1587, la Noticia do Brasil, de Gabriel Soares de Sousa, planteur et chercheur d'or: 270 chapitres sur les coutumes, les langues, la topographie, le climat, la faune et la flore de la r\u00e9gion de Bahia. Coup de chapeau \u00e0 Gabriel. Coup de chapeau \u00e0 tous ces dingues.\nLe XVIe si\u00e8cle se termine, au Japon, sur un regard crois\u00e9 merveilleux. L'art namban s'applique aux paravents, aux coffres, au mobilier laqu\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. Il d\u00e9signe \u00e0 la fois les commandes des Portugais et la production \u00e0 usage interne, qui traduit une curiosit\u00e9, un engouement parfois, pour ses mod\u00e8les: les Namban-jin, marchands et missionnaires au \u00ablong nez\u00bb. Certes, cela n'aura qu'un temps puisque les chr\u00e9tiens seront d\u00e9coup\u00e9s en tranches \u00e0 partir de 1597.\nDouze ans avant, le p\u00e8re Luis Frois, j\u00e9suite et portugais, \u00e9crit son Trait\u00e9 sur les contradictions des moeurs entre Europ\u00e9ens et Japonais (3). Extrait: \u00abEn Europe, ce sont ordinairement les femmes qui font \u00e0 manger; au Japon, ce sont les hommes et les gentilshommes qui mettent un point d'honneur \u00e0 faire la cuisine.\u00bb Ou bien: \u00abLes femmes en Europe ne quittent pas la maison sans la licence de leur mari; les Japonaises ont la libert\u00e9 d'aller l\u00e0 o\u00f9 elles veulent, sans que leur mari n'en sache rien.\u00bb Et encore: \u00abEn Europe, l'honneur et le bien supr\u00eame des jeunes femmes sont la pudeur et le clo\u00eetre inviol\u00e9 de leur puret\u00e9; les femmes du Japon ne font aucun cas de la puret\u00e9 vaginale, et la perdre ne les d\u00e9shonore pas, ni ne les emp\u00eache de se marier.\u00bb A choisir, en 1998, que prenez-vous? L'option \u00abcadenas\u00bb? L'autre? Le bon p\u00e8re Frois, qui s'habille \u00e0 la nipponne, ne semble pas si choqu\u00e9 que \u00e7a. A-t-il \u00e9t\u00e9 hant\u00e9 par ces visions? Allez savoir.\nAllez comprendre, aussi, dans l'Europe du XVIe si\u00e8cle, pourquoi la diffusion officielle du savoir rel\u00e8ve du presque z\u00e9ro. Du n'importe quoi. En 1570, les doctes savants et les imprimeurs continuent de vendre la G\u00e9ographie de Ptol\u00e9m\u00e9e ou la Cosmographie asilaire (1556) de Guillaume le Testu, sans parler du Livre des merveilles (1371) du tr\u00e8s secou\u00e9 Jean de Mandeville. Le \u00absecret\u00bb portugais, pourtant, a tr\u00e8s vite pris l'eau. Les marins parlent. Et les ma\u00eetres cartographes sont les footballeurs d'aujourd'hui. On assiste \u00e0 de gros transferts: Lopo Homem, Diogo Ribeiro, Pedro et Jorge Reinel quitteront le Tage pour Venise ou la Castille. Et c'est le gratin du gratin. Avec \u00e7a, envoyez les espions.\nLisbonne, 1502. Agent secret du duc d'Este, Alberto Cantino soudoie un cartographe du roi - 12 ducats d'or - et sort une copie du planisph\u00e8re royal. Afrique pr\u00e9cise. Asie envisag\u00e9e. A la fin du si\u00e8cle, \u00e0 l'heure o\u00f9 le monde ressemble \u00e0 ce qu'il est, un secr\u00e9taire de l'archev\u00eaque de Goa, Jan Huygen van Linschoten, rentre \u00e0 Amsterdam avec une masse de cartes, de dessins, d'informations sur les moussons et les routes du commerce. En 1595, il publie son Histoire de la navigation aux Indes orientales. Derri\u00e8re, les marins hollandais passeront le cap de Bonne-Esp\u00e9rance. Et submergeront les Portugais.\nAu XVIIe si\u00e8cle, l'iconographie des atlas \u00e9vacue les angelots souffleurs de vents et les Pygm\u00e9es \u00e0 trois t\u00eates. Apparaissent des colonnes de marchands. \u00abC'est l'\u00e9conomie qui a \u00e9branl\u00e9 les dogmes et la schizophr\u00e9nie de l'Antiquit\u00e9\u00bb, souligne Joaquim Romero Magalh\u00e3es, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Coimbra et conseiller scientifique de la Commission pour la comm\u00e9moration. Cet h\u00e9ritier des Annales ajoute: \u00abAux yeux de la th\u00e9ologie savante, la culture des marins et des \u00e9piciers n'\u00e9tait pas suffisamment prestigieuse pour servir d'alternative. Mais, d\u00e9j\u00e0, au dernier tiers du XVIe si\u00e8cle, cette position n'est plus tenable.\u00bb\nMagellan et Del Cano, en 1520, ont balis\u00e9 le chemin des Philippines. Il faudra attendre neuf exp\u00e9ditions, deux Basques, Urdaneta et Legazpi, et 1565 pour trouver les vents, les courants et la route du retour entre Manille et Acapulco. En principe, \u00e0 partir de l\u00e0, tout circule dans les deux sens. Hommes, marchandises, monnaies. (Virus, bact\u00e9ries, parasites.) Quand le Potosi crachera ses tonnes d'argent, quand la Chine ou le Japon se refermeront, on le sentira passer \u00e0 Macao, \u00e0 Goa, \u00e0 Ormuz, \u00e0 Lisbonne, \u00e0 Lyon, \u00e0 Anvers. Toute crampe, tout miracle, \u00e9crit Braudel, se r\u00e9percutent \u00abcomme le feu suit le cordon de la dynamite\u00bb. C'est l'esquisse d'une conjoncture mondiale. Avec ce gros soupir de Pierre Chaunu (6): \u00abLe monde s'est soud\u00e9 pour le meilleur et pour le pire.\u00bb\nDes mar\u00e9es noires de poivre\nLongtemps, longtemps, on a pens\u00e9 que le d\u00e9couvreur n'\u00e9tait pas celui qui part. Mais celui qui revient. A l'Expo 98, une \u00abchambre\u00bb du pavillon portugais nous r\u00e9p\u00e9tera qu'il n'en est rien. Ou plut\u00f4t: on peut arriver \u00e0 quai avec un retard de quatre si\u00e8cles. \u00abL'arch\u00e9ologie sous-marine ram\u00e8ne \u00e0 la vie nos fant\u00f4mes, dit Simonetta Luz Afonso. Ce sont les archives de la mer.\u00bb En 1996, sur la Barre du Tage, pr\u00e8s des r\u00e9cifs o\u00f9 se dressait le fortin S\u00e3o Juli\u00e3o, les plongeurs ont remont\u00e9 des brass\u00e9es de poivre. De la porcelaine bleu et blanc de Wan-Li. De la fa\u00efence vert et jaune de la Chine du Sud. Un tsuba japonais. Des balles de mousquets et des boulets. Une couleuvrine. Des sondes. Deux compas nautiques. Des ancres. Et surtout, surtout, les fragments pr\u00e9serv\u00e9s de la quille et des membrures d'une nef: la bien nomm\u00e9e Nossa Senhora dos Martyres.\nDe Cochin, elle ramenait des tr\u00e9sors. Une d\u00e9pouille de classe: celle du vice-roi des Indes, Aires de Saldanha. Et 200 mortels dont le p\u00e8re Rodrigues, venu du Japon, qui projetait de filer \u00e0 Rome pour mendier ducats et vocations. Le 15 septembre 1606, alors qu'ils sont si pr\u00e8s de l'\u00e9curie, la temp\u00eate les assomme. Une temp\u00eate de qualit\u00e9. Et crac. La mer, diront les t\u00e9moins, \u00e9tait noire de poivre. Deux jours apr\u00e8s, les Lisbonnins se pr\u00e9cipitent sur les plages, enjambent les cadavres et r\u00e9cup\u00e8rent des mulons de poivre. C'\u00e9tait la route des Indes, en direct du pavillon portugais.\nHier, donc, des mar\u00e9es noires de poivre. Aujourd'hui, des nappes de mazout. Hier, des caravelles, des nefs, des galions au fond des eaux. Aujourd'hui, des poubelles radioactives. \u00abLa mer nous a fait peur et il a fallu la conqu\u00e9rir, dit Mario Soares. Il est temps d'avoir peur pour elle. Et de la prot\u00e9ger.\u00bb C'est la grande affaire du rendez-vous de mai. C'est aussi une Commission des oc\u00e9ans - li\u00e9e \u00e0 l'ONU - que pr\u00e9side le \u00abroi Mario\u00bb. Sur cette note de gravit\u00e9, la Simonetta intercale un \u00e9clat de rire: \u00abAutant \u00e9viter que les visiteurs ne se pendent au terme de leur voyage.\u00bb A la sortie du pavillon, une baleine se transforme en arc-en-ciel. Comme disait Jean II: \u00abDe la Bonne Esp\u00e9rance...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/il-y-a-cinq-cents-ans-ils-decouvraient-notre-monde_628791.html"}, {"title": "Le d\u00e9fi de la Douma", "text": "En refusant le Premier ministre voulu par Eltsine, l'Assembl\u00e9e s'expose \u00e0 la dissolution\nDepuis bient\u00f4t un mois, c'est la guerre des nerfs \u00e0 Moscou entre Boris Eltsine et la Douma. Domin\u00e9e par les communistes, elle s'obstine \u00e0 repousser Sergue\u00ef Kirienko, 35 ans, candidat du pr\u00e9sident au poste de chef du gouvernement. Pr\u00e9texte: son jeune \u00e2ge et son manque d'exp\u00e9rience. Si Kirienko avait garanti \u00e0 Guennadi Ziouganov, leader du PC, et \u00e0 ses amis les portefeuilles gouvernementaux qu'ils convoitent, il aurait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 son investiture. Appel\u00e9e \u00e0 se prononcer pour la troisi\u00e8me fois le vendredi 24 avril, l'Assembl\u00e9e devra se soumettre ou se d\u00e9mettre: un ultime vote n\u00e9gatif autoriserait Boris Eltsine \u00e0 proclamer sa dissolution. Les t\u00e9nors s'en moquent, mais ils auront fort \u00e0 faire pour imposer la discipline de parti aux obscurs d\u00e9put\u00e9s de province, cramponn\u00e9s \u00e0 une sin\u00e9cure parlementaire qu'ils ne retrouveront pas de sit\u00f4t. D'autant que le Kremlin menace de supprimer le scrutin de liste et le seuil des 5% appliqu\u00e9 aux petits partis, de fa\u00e7on \u00e0 fragmenter la future Assembl\u00e9e.\nSi l'impasse se confirme, des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es seraient organis\u00e9es dans les trois mois, d'ici \u00e0 la fin juillet. En th\u00e9orie. Car elles pourraient \u00eatre report\u00e9es \u00e0 septembre, avertit d\u00e9j\u00e0 Sergue\u00ef Chakhra\u00ef, porte-parole pr\u00e9sidentiel \u00e0 la Cour constitutionnelle, pour permettre au citoyen d' \u00aboublier la politique durant l'\u00e9t\u00e9\u00bb. Si l'on en juge par les arri\u00e9r\u00e9s de salaire, en augmentation de 21% en f\u00e9vrier, on voit mal comment il y parviendrait. Par ailleurs, le service de la dette, int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, ponctionnera en 1998 un tiers des revenus du budget f\u00e9d\u00e9ral. La collecte des taxes reste inf\u00e9rieure d'environ 30% aux objectifs fix\u00e9s.\nEn dernier ressort, afin d'\u00e9viter de perdre la face, la Douma va sans doute clamer qu'elle vote contre la dissolution et non pas en faveur de Kirienko. Pour la suite, courage, monsieur le Premier ministre!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-defi-de-la-douma_628789.html"}, {"title": "La Terre bien ordonn\u00e9e", "text": "La plan\u00e8te s'autor\u00e9gule sous l'impulsion d'une loi unique. Quand la th\u00e8se d'un scientifique rejoint un symbole du new age\nPeter Westbroek n'a rien d'un adepte du new age. Il pr\u00e9f\u00e8re les sciences exactes aux gris-gris en tout genre. Professeur de g\u00e9ophysiologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Leyde, membre de l'Acad\u00e9mie royale des sciences des Pays-Bas, titulaire en 1996-1997 de la chaire europ\u00e9enne du Coll\u00e8ge de France, \u00e0 Paris, il vient, pourtant, dans son livre Vive la Terre (Seuil), d'apporter un fondement scientifique \u00e0 la th\u00e9orie favorite de ce mouvement californien.\nIl s'agit de Gaia, hypoth\u00e8se d'un chercheur original, James Lovelock, qui proposa de consid\u00e9rer la Terre comme une entit\u00e9 unique form\u00e9e de l'ensemble des organismes vivants et de leur environnement. Pour Lovelock, la vie perdure sur notre plan\u00e8te depuis plus de 3,5 milliards d'ann\u00e9es parce que Gaia y maintient un \u00e9quilibre favorable, harmonisant en permanence l'ensemble de ses param\u00e8tres. Comme dans le corps humain, toutes les variables biologiques sont toujours r\u00e9gul\u00e9es pour obtenir un bien-\u00eatre silencieux.\nPour Peter Westbroek, la vie constitue bien une force g\u00e9ologique qui participe d'un m\u00e9gasyst\u00e8me incluant l'atmosph\u00e8re, l'oc\u00e9an, la vie et les sols. Son livre explique comment biosph\u00e8re et g\u00e9osph\u00e8re interagissent. Il a, par exemple, \u00e9tudi\u00e9 pendant des ann\u00e9es Emiliana, une algue microscopique, d\u00e9licatement recouverte d'une dentelle de calcite, dont il a prouv\u00e9 l'influence sur la formation des nuages au-dessus des oc\u00e9ans. Des centaines de chercheurs lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas. Gaia est d\u00e9sormais \u00e0 la mode.\nTous ces scientifiques r\u00eavent de faire \u00e9merger de ces millions de syst\u00e8mes infiniment complexes une organisation simple. \u00abC'est comme l'amour, explique Peter Westbroek. Dans la vie, on croise une infinit\u00e9 de femmes. Un jour, on tombe amoureux et il n'en existe plus qu'une. Aujourd'hui, la science voit une infinit\u00e9 d'interactions dans la multitude des \u00e9cosyst\u00e8mes. Demain, on y distinguera de grands principes organisateurs.\u00bb Les spationautes, qui contemplent r\u00e9guli\u00e8rement la Terre du haut du ciel, en ont depuis longtemps l'intuition.\nVive la Terre: physiologie d'une plan\u00e8te, par Peter Westbroek, 213 p., 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-terre-bien-ordonnee_628777.html"}, {"title": "La folie gagne", "text": "En psychiatrie, les urgences sont d\u00e9bord\u00e9es\nLes citadins sont de plus en plus nombreux \u00e0 \u00abdisjoncter\u00bb. \u00abLa situation s'aggrave chaque jour; les urgences psychiatriques sont d\u00e9bord\u00e9es, insiste le Dr Fran\u00e7ois Carolie, chef du service des pathologies mentales \u00e0 l'h\u00f4pital psychiatrique Sainte-Anne, \u00e0 Paris. De nouveaux cas apparaissent, li\u00e9s au stress et \u00e0 l'incertitude du travail. M\u00eame les cadres ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s.\u00bb En 1993, 480 000 adultes ont consult\u00e9, en France, dans les centres et h\u00f4pitaux psychiatriques, soit 100 000 de plus qu'en 1989. Directeur du laboratoire de psychologie du travail au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers (Cnam), Christophe Dejours explique: \u00abPour lutter contre la maladie mentale, nous avons besoin de rep\u00e8res. Dans cette p\u00e9riode de guerre \u00e9conomique, nous ne savons plus ce qui est bien ou mal, ni \u00e0 qui faire confiance.\u00bb\nBref, les liens sociaux servent de syst\u00e8me immunitaire; quand ils sont effiloch\u00e9s, on \u00abp\u00e8te les plombs\u00bb. D\u00e9pression, parano\u00efa, d\u00e9lires, automutilations ou suicides, les sympt\u00f4mes sont vari\u00e9s. Les plus bruyants ne sont pas forc\u00e9ment les plus inqui\u00e9tants, selon Fran\u00e7ois Carolie: \u00abIl vaut mieux, parfois, parler \u00e0 Dieu \u00e0 haute voix dans le m\u00e9tro que faire la gueule ou dormir sur l'\u00e9paule de son voisin.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-folie-gagne_628772.html"}, {"title": "Blondel \"Seilli\u00e8re est meilleur qu'il n'en a l'air\"", "text": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force ouvri\u00e8re m\u00e9nage le patron des patrons et attaque Jacques Mair\u00e9, qui vient de quitter FO. Preuve que ce d\u00e9part ne le laisse pas indiff\u00e9rent\n>Pensez-vous toujours que les 35 heures ne cr\u00e9eront gu\u00e8re d'emplois?\nJe sais ce qu'est une entreprise. Je sais que le patron aura constamment \u00e0 choisir entre une am\u00e9lioration de l'\u00e9quipement et l'embauche. Dans une entreprise de 49 salari\u00e9s, il en faudra beaucoup pour qu'il franchisse le seuil de 50, qui d\u00e9clenche la cr\u00e9ation du comit\u00e9 d'entreprise! Et, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la place pour 200 salari\u00e9s, on ne peut pas toujours en installer 20 de plus. Je reste persuad\u00e9 que la cr\u00e9ation d'emplois passe par la relance des salaires, et notamment celle du Smic et des minima professionnels et sociaux. Je milite aussi beaucoup pour que les gens qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 14 ou 15 ans, et qui auraient quarante ans de cotisation, puissent partir en pr\u00e9retraite. Pour que l'on puisse embaucher en compensation. C'est le syst\u00e8me de l'Arpe [allocation de remplacement pour l'emploi]. Mais le patronat ne veut pas n\u00e9gocier. Les effets de la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail sur l'emploi doivent s'inscrire dans ce contexte.\n>L'attitude d'Ernest-Antoine Seilli\u00e8re explique-t-elle cette situation?\nIl n'est pas l'homme de ses d\u00e9clarations. Il est meilleur qu'il n'en a l'air. Etre pr\u00e9sident du patronat dans une d\u00e9mocratie, c'est \u00eatre \u00abvice-Premier ministre\u00bb: il a un poids consid\u00e9rable. Il faut qu'il continue \u00e0 jouer ce r\u00f4le, qu'il renonce au repli. Sinon, les entreprises feront leur lobbying toutes seules - certaines le font d\u00e9j\u00e0. L'utilit\u00e9 du CNPF, c'est d'assurer les relations du travail au niveau interprofessionnel.\n>Mais vous, allez-vous inciter vos syndicalistes \u00e0 n\u00e9gocier les 35 heures?\nSi les syndicats ne n\u00e9gocient pas, ils vont crever. Ou alors ils se mettront \u00e0 faire de la politique. Mais arr\u00eatez de dire \u00ables 35 heures\u00bb! C'est la dur\u00e9e l\u00e9gale qui passe \u00e0 35 heures, pas la dur\u00e9e effective. Si une entreprise reste \u00e0 39 heures, elle devra payer les quatre heures de diff\u00e9rence au tarif des heures suppl\u00e9mentaires. Cela fait une hausse de salaire de 2,86% en l'an 2000. Je sais bien que cela pose la question du contingent d'heures suppl\u00e9mentaires. Mais je vous parie que Martine Aubry ou les n\u00e9gociateurs patronaux et syndicaux sauraient trouver les souplesses...\n>Sentez-vous chez le Premier ministre la volont\u00e9 d'utiliser cette loi sur les 35 heures pour \u00abflexibiliser\u00bb l'\u00e9conomie?\nLe gouvernement est pris entre deux volont\u00e9s contradictoires. La premi\u00e8re: tenir sa promesse. Je ne veux pas \u00eatre m\u00e9chant en disant cela, mais Jospin est atteint du \u00absyndrome L\u00e9on Blum\u00bb: il restera dans l'Histoire comme le Premier ministre des 35 heures, comme Blum a \u00e9t\u00e9 celui des 40. La seconde: rendre les 35 heures le moins ch\u00e8res possible. J'ai encore entendu Martine [Aubry] ce matin: elle ne parlait que de \u00absouplesse\u00bb. Pour autant, tout le monde entend r\u00e9cup\u00e9rer une partie de la gloire. D'un autre c\u00f4t\u00e9, Strauss-Kahn veut appara\u00eetre comme l'homme le plus raisonnable, celui qui comprend le mieux les entreprises. Je rappelle tout de m\u00eame que les 40 heures ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es en 1936, qu'en 1968 on travaillait encore 48 heures par semaine, et qu'en ce moment, avec une dur\u00e9e l\u00e9gale \u00e0 39 heures, la moyenne s'\u00e9tablit \u00e0 41 h 40!\n>Martine Aubry est-elle un bon ministre de l'Emploi?\nElle est volontaire et maligne, c'est le moins que l'on puisse dire! Mais, en r\u00e9alit\u00e9, son pouvoir est limit\u00e9. Un gouvernement doit utiliser les six premiers mois pour r\u00e9former. Apr\u00e8s, il est absorb\u00e9 par la gestion au quotidien; ce sont les \u00e9v\u00e9nements qui le sollicitent. De surcro\u00eet, tout le monde s'\u00e9tant plus ou moins ralli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9, les gouvernements ont perdu beaucoup de leur marge de manoeuvre.\n>Le vrai pouvoir appartient-il \u00e0 l'entreprise?\nA Davos, il y avait les 1 200 repr\u00e9sentants des plus grandes multinationales. De Bill Gates au patron de Nestl\u00e9. Ce qui les int\u00e9resse - et ils le disent clairement - c'est avant tout un retour sur investissement le plus rapide et le plus important possible, avec le moins de r\u00e9glementation. Quand on leur demande: \u00abMais comment les gens vont-ils manger? Quel est leur devenir?\u00bb, ils r\u00e9pondent que ce n'est pas leur probl\u00e8me, que c'est celui des politiques. Ceux-ci sont-ils en mesure de constituer le contre-pouvoir n\u00e9cessaire?\n>Le d\u00e9part de Jacques Mair\u00e9, ex-patron de l'Union d\u00e9partementale de Paris-FO, et des militants qu'il a entra\u00een\u00e9s avec lui n'affaiblit-il pas votre conf\u00e9d\u00e9ration?\nL'\u00e9v\u00e9nement n'a pas d'ampleur nationale; Mair\u00e9 est parti avec quelques-uns de ses amis. Il a annonc\u00e9 3 000 puis 5 000 d\u00e9parts. Maintenant, il en annonce, \u00e0 terme, de 30 000 \u00e0 50 000 dans le mensuel Capital [avril 1998]. En r\u00e9alit\u00e9, Mair\u00e9 n'a emmen\u00e9 que 500 personnes. Je suis s\u00fbr de mon chiffre. Mais il veut se valoriser aupr\u00e8s de l'Unsa [Union nationale des syndicats autonomes], qu'il a rejointe, pour obtenir des responsabilit\u00e9s dans la nouvelle structure. L'ambition de l'Unsa est de rassembler le mouvement syndical et, si c'\u00e9tait possible, de refusionner la CGT et FO. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement r\u00eave d'avoir une organisation syndicale, disons... soumise. Moi, je refuse que FO subisse l'autorit\u00e9 de quiconque. Je souhaite d\u00e9fendre notre ind\u00e9pendance. Il est inadmissible de changer de position parce que le gouvernement change.\n>A qui pensez-vous?\nA la CGT, par exemple. Lors du dernier conflit routier, g\u00e9r\u00e9 par un ministre des Transports communiste, Jean-Claude Gayssot, la CGT a compl\u00e8tement disparu au cours des derniers jours. Quant \u00e0 la CFDT, elle est soumise \u00e0 tous les gouvernements, parce que, comme eux, elle a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9. Et puis elle poursuit un travail de p\u00e9n\u00e9tration de l'Etat. L'un de ses responsables [Philippe Grangeon] vient de rejoindre le cabinet de \u00abDSK\u00bb. Si l'un des miens entrait dans un cabinet, cela ne se passerait pas comme \u00e7a!\n>Mais vous, n'\u00eates-vous pas \u00absoumis\u00bb aux trotskistes?\nVous allez me rendre fou! Dans une organisation, il y a des socialistes, des rien du tout, des gens plus ou moins de droite, et des trotskistes - on dit des \u00ablambertistes\u00bb - et c'est vrai. N'y en a-t-il pas \u00e0 SUD, \u00e0 la CFDT ou \u00e0 la CGT? Ont-ils les pieds fourchus? Nous avons voulu un syndicat qui rassemble tous les salari\u00e9s.\n>Le conflit des routiers peut-il red\u00e9marrer?\nBien s\u00fbr. Ils en discutent en ce moment. En juillet, on va ouvrir les routes fran\u00e7aises \u00e0 l'\u00e9tranger. Cela veut dire que des gens qui gagnent 2 500 F par mois pourront faire du fret, travailler par exemple \u00e0 Bordeaux et remonter \u00e0 Paris. C'est dans ce contexte que la CFDT a sign\u00e9 un accord sur l'annualisation du temps de travail, et cela me met en col\u00e8re. L'annualisation s'appr\u00e9cie diff\u00e9remment selon qu'il s'agit d'une usine ou d'un m\u00e9tier o\u00f9 il est impossible de pr\u00e9voir \u00e0 l'avance la charge de travail et qui, de surcro\u00eet, se pratique individuellement: il n'y a pas de notion collective de travail dans le transport routier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/blondel-seilliere-est-meilleur-qu-il-n-en-a-l-air_628765.html"}, {"title": "L'ESC \"Poitours\"", "text": "Tours et Poitiers fusionnent leurs \u00e9coles sup\u00e9rieures de commerce. D'autres suivront-elles\"\nElles y travaillaient depuis la rentr\u00e9e de 1997. Discr\u00e8tement, avec m\u00e9thode. En annon\u00e7ant aujourd'hui la fusion de leurs \u00e9tablissements, les Ecoles sup\u00e9rieures de commerce (ESC) de Tours et de Poitiers s'appr\u00eatent \u00e0 \u00e9crire une autre page de la turbulente histoire des campus consulaires. La nouvelle entit\u00e9 (1 500 \u00e9l\u00e8ves, 80 millions de francs de budget) affiche ses ambitions: disposer d'une taille critique lui permettant de rivaliser avec les business schools \u00e9trang\u00e8res qui, un peu partout, poussent leurs pions. Sc\u00e9nario annonciateur d'autres alliances entre des ESC? Un audit, r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier par le cabinet Ernst & Young (voir L'Express n\u00b0 2382), sugg\u00e9rait un r\u00e9am\u00e9nagement du paysage avec, pour les institutions les plus fragiles (parfois qualifi\u00e9es d'\u00e9coles \u00abbonsa\u00efs\u00bb), la constitution de partenariats. Ils sont plus que jamais d'actualit\u00e9.\nChahut\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es par la r\u00e9forme des classes pr\u00e9pa, l'ouverture des fronti\u00e8res et une concurrence effr\u00e9n\u00e9e entre des \u00e9tablissements trop nombreux, l'\u00e9difice des grandes \u00e9coles de management tente de s'adapter. L'ESC de Saint-Etienne s'est, par exemple, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le service aux PME, et celle de Lyon s'est rebaptis\u00e9e \u00ab\u00e9cole de management\u00bb afin de se donner une visibilit\u00e9 internationale. L'ESC \u00abPoitours\u00bb ouvre une autre voie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-esc-poitours_628760.html"}, {"title": "M\u00e9dias", "text": "Le Polonais du si\u00e8cle\nLe news-magazine polonais Polityka publie le palmar\u00e8s des \u00ab100 Polonais les plus importants du si\u00e8cle\u00bb, issu d'un sondage. C'est Karol Wojtyla qui l'emporte, devant Marie Curie et Jozef Pilsudski. Surprise: Lech Walesa n'arrive qu'en sixi\u00e8me position.\nGrande lessive\nAvec l'expiration, \u00e0 la fin de juin, des contrats des animateurs producteurs de France 2, ses dirigeants sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire table rase. Jacques Martin et Patrick S\u00e9bastien vont dispara\u00eetre de la grille de programmes \u00e0 la rentr\u00e9e. Quant \u00e0 Christophe Dechavanne, menac\u00e9, il sera bient\u00f4t fix\u00e9 sur son sort. Seuls rescap\u00e9s: Jean-Luc Delarue et l'ind\u00e9tr\u00f4nable Michel Drucker. On propose \u00e0 ce dernier les dimanches apr\u00e8s-midi. Avis de temp\u00eate \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de l'info, o\u00f9 Paul Amar est pressenti pour remplacer Daniel Bilalian.\nCharlie et DSK\nDominique Strauss-Kahn a profit\u00e9 de son passage \u00e0 New York, le 17 avril, o\u00f9 il prenait part aux rencontres \u00e9conomiques de Paris EuroPlace, pour participer au talk-show de Charlie Rose, l'\u00e9mission vedette de la cha\u00eene publique PBS. Apr\u00e8s Catherine Deneuve, Jean-Luc Besson, Fran\u00e7oise Gillot et Claude Picasso, DSK est le premier responsable politique fran\u00e7ais \u00e0 s'\u00eatre pr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce 7 sur 7 version new-yorkaise.\nPassing- shot\nContrairement aux pronostics pessimistes, le tournoi de tennis de Roland-Garros ne sera pas p\u00e9nalis\u00e9 par la Coupe du monde de football. Annonceurs et VIP - au premier rang desquels RTL et la BNP, pr\u00e9sents depuis dix-sept ans dans l'enceinte du village - ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel: les 250 loges \u00e0 170 000 francs et les 17 tentes \u00e0 1 million de francs pour quinze jours sont r\u00e9serv\u00e9es. Quant au Stade de France, il affiche naturellement complet: les 148 loges - au tarif de 1,4 million de francs pour les plus petites, de 16 places - propos\u00e9es aux entreprises et aux sponsors ont toutes trouv\u00e9 acqu\u00e9reur.\nA la mode cor\u00e9enne\nLe pr\u00e9sident du CSA, Herv\u00e9 Bourges, a pass\u00e9 trois jours en Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 l'initiative du Quai d'Orsay et de l'ambassade de France. Et sur l'invitation des Cor\u00e9ens, qui travaillent \u00e0 la r\u00e9daction d'une loi sur l'audiovisuel - qui sera vot\u00e9e en juin - ainsi qu'\u00e0 la cr\u00e9ation d'une instance de r\u00e9gulation, du type CSA.\nL'effet Diana\nVengeance d'outre-tombe? L'OJD 1997 - le barom\u00e8tre annuel des ventes de journaux - risque de r\u00e9server une mauvaise surprise \u00e0 la presse people. Si la diffusion de cette famille de titres - Ici Paris magazine, France-Dimanche, Point de vue, Voici et Gala - a progress\u00e9 de 73% en dix ans, avec 2,3 millions d'exemplaires, elle va conna\u00eetre un coup d'arr\u00eat. Voire une s\u00e9rieuse \u00e9rosion pour quelques-uns des titres, notamment Voici et Gala, du groupe Prisma Presse. Or le fl\u00e9chissement des ventes de ces deux magazines date d'octobre 1997, c'est-\u00e0-dire deux mois apr\u00e8s la mort de Lady Diana, et en pleine pol\u00e9mique avec le monde des paparazzi. Le proc\u00e8s fait \u00e0 cette profession lors de la disparition de la princesse de Galles, ajout\u00e9 \u00e0 l'avalanche de proc\u00e9dures intent\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e - 170 pour le seul Voici, mis \u00e0 l'amende \u00e0 hauteur de 15 millions de francs en 1997 - ainsi qu'\u00e0 la concurrence de la presse de t\u00e9l\u00e9vision, qui multiplie les sujets sur la vie priv\u00e9e des stars, les ont p\u00e9nalis\u00e9s. Gala, dont les recettes publicitaires ne cessent d'augmenter et dont la ligne \u00e9ditoriale a \u00e9t\u00e9 nettement recentr\u00e9e, n'\u00e9chappe pas \u00e0 ce mouvement de ressac.\nLigne directe\nL'ancien d\u00e9put\u00e9 UDF Alain Griotteray va quitter Le Figaro-Magazine, dont il est l'un des \u00e9ditorialistes\nC'est \u00e0 l'agence publicitaire britannique Saatchi & Saatchi que la firme\nd'armateurs sud-africaine RMS Titanic a confi\u00e9 son budget de communication, de 3 millions de livres, pour la construction et le lancement de la r\u00e9plique du c\u00e9l\u00e8bre paquebot\nLes cha\u00eenes fran\u00e7aises ont diffus\u00e9 360 heures de football et 224 heures de tennis en 1997, selon le CSA.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/medias_628758.html"}, {"title": "Pierre Dellis, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de Syntec Informatique* \"La p\u00e9nurie va s'accentuer\"", "text": ">L'Express: Y a-t-il r\u00e9ellement p\u00e9nurie d'informaticiens en France?\nPierre Dellis: Et comment! On peut estimer qu'il manque aujourd'hui entre 8 000 et 10 000 informaticiens. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la demande concerne les programmes de passage \u00e0 l'euro et \u00e0 l'an 2000. Cette p\u00e9nurie risque de s'accentuer dans les deux ans, et dispara\u00eetre ensuite. Il manque par ailleurs de 5 000 \u00e0 6 000 sp\u00e9cialistes pour r\u00e9pondre aux besoins des investissements massifs dans l'informatique provoqu\u00e9s par l'explosion d'Internet et du multim\u00e9dia. Il s'agit l\u00e0 d'un d\u00e9ficit structurel, plus durable.\n>Quels sont les profils les plus recherch\u00e9s?\nEn premier lieu, tous les experts en t\u00e9l\u00e9communications et en architecture de r\u00e9seau. Signalons aussi les sp\u00e9cialistes de la gestion int\u00e9gr\u00e9e de l'entreprise et des nouvelles technologies.\n>Qu'avez-vous l'intention de faire pour am\u00e9liorer la situation?\nNous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 en Ile-de- France une op\u00e9ration, Mille Ch\u00f4meurs informaticiens, qui permet \u00e0 des sp\u00e9cialistes de l'ordinateur inscrits \u00e0 l'ANPE de redevenir op\u00e9rationnels apr\u00e8s un cycle de formation. Le succ\u00e8s reste pour l'instant mitig\u00e9, car 300 personnes seulement ont retrouv\u00e9 un emploi de cette mani\u00e8re. Nous sommes \u00e9galement en train de mettre sur pied un programme plus ambitieux, baptis\u00e9 Fidji (Formation \u00e0 l'informatique des jeunes ing\u00e9nieurs), en collaboration avec les universit\u00e9s et les grandes \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs. Son objet est de transformer en deux mois de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s scientifiques en informaticiens de haut niveau. L'accord des pouvoirs publics est acquis, mais il reste \u00e0 obtenir l'adh\u00e9sion des \u00e9tablissements. Pour bien faire, ces formations devraient d\u00e9marrer d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine. Il y a urgence!\n* Association professionnelle des SSII.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pierre-dellis-delegue-general-de-syntec-informatique-la-penurie-va-s-accentuer_628753.html"}, {"title": "Attali: sans formation point de salut!", "text": "L'auteur du Dictionnaire du XXIe si\u00e8cle, pr\u00e9sident de la commission charg\u00e9e de la r\u00e9forme de l'enseignement sup\u00e9rieur, parie sur le \u00abtout-formation\u00bb...\nIls sont la nouvelle \u00e9lite de demain. Nomades de luxe, d\u00e9lest\u00e9s du capitalisme traditionnel et des privil\u00e8ges h\u00e9r\u00e9ditaires, \u00abils aiment cr\u00e9er, jouir, bouger\u00bb. Leur richesse? Une simple rente de situation technologique ou culturelle, et surtout cette capacit\u00e9 \u00e0 accepter le changement, voire \u00e0 le susciter, consid\u00e9rant urbi et orbi \u00able neuf comme une bonne nouvelle et la pr\u00e9carit\u00e9 comme une valeur\u00bb. \u00abL\u00e9ger, libre, hospitalier, vigilant, connect\u00e9 et fraternel\u00bb, tel est le nomade du XXIe si\u00e8cle. Un sc\u00e9nario \u00e0 la Blade Runner? Non, l'avenir, selon Jacques Attali, de notre soci\u00e9t\u00e9, domin\u00e9e par une surclasse ou une hyperclasse. Doit-on s'en effaroucher? Enrayer son essor? Prendre les armes? Inutile, r\u00e9pond en substance Ma\u00eetre Jacques, l'Histoire est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crite. La meilleure d\u00e9fense ayant toujours \u00e9t\u00e9 l'attaque, anticipons, noyautons, accompagnons, le but \u00e9tant de donner la possibilit\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais d'int\u00e9grer l'hyperclasse, et par l\u00e0 de diminuer le nombre des laiss\u00e9s-pour-compte. Un sc\u00e9nario id\u00e9al qui ne s'imposera que par une politique volontariste fond\u00e9e sur la formation! Exprim\u00e9e ainsi, l'id\u00e9e peut sembler anecdotique.\nRemise en cause permanente\nOr c'est \u00e0 une v\u00e9ritable r\u00e9volution culturelle qu'en appelle le conseiller d'Etat. \u00abRemise en cause permanente des savoirs et des fa\u00e7ons d'apprendre... la formation deviendra une activit\u00e9 socialement utile et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\u00bb, \u00e9crit l'ancien pr\u00e9sident de la Berd dans son Dictionnaire du XXIe si\u00e8cle (Fayard), vade-mecum de l'organisation de nos soci\u00e9t\u00e9s de demain. Des cong\u00e9s sabbatiques obligatoires pour certains (les m\u00e9decins, les pilotes, les aiguilleurs du ciel...), des formations pay\u00e9es - et contr\u00f4l\u00e9es - pour les ch\u00f4meurs, dot\u00e9s des m\u00eames droits et des m\u00eames avantages que les salari\u00e9s stricto sensu, des formations continues pour tous les travailleurs aux dipl\u00f4mes forc\u00e9ment d\u00e9pass\u00e9s, tant l'\u00e9volution des techniques est rapide... l'entreprise est, on le voit, d'envergure, d'autant qu'elle devra, pr\u00e9conise Jacques Attali, \u00eatre prise en charge par la collectivit\u00e9, \u00e0 d\u00e9faut de quoi les individus, \u00e0 l'instar par exemple des joueurs de foot, ne seront plus que des produits, financ\u00e9s selon leur potentialit\u00e9 par des investisseurs en formation... Un joli boulevard pour la croissance d'une autre race de nomades, celle de la mis\u00e8re!\nA travers ce nouvel imp\u00e9ratif de la formation, ce sont toutes les fronti\u00e8res entre les notions de travail, de consommation, de loisir et de ch\u00f4mage qui s'estompent, le label \u00abactivit\u00e9\u00bb englobant l'ensemble. Puisque, comme l'\u00e9crit Attali, \u00abplus de la moiti\u00e9 des travailleurs ne seront plus salari\u00e9s, et la moiti\u00e9 des salari\u00e9s ne seront plus employ\u00e9s \u00e0 plein temps [...], tandis que le t\u00e9l\u00e9travail repr\u00e9sentera la moiti\u00e9 des emplois\u00bb.\nPolyvalence et passerelles\nMais il ne faut \u00e9videmment pas se contenter d'aider les adultes \u00e0 affronter leur in\u00e9vitable mobilit\u00e9, il faut bien s\u00fbr d\u00e8s aujourd'hui pr\u00e9parer les jeunes \u00e0 cet effet. O\u00f9 l'on retrouve Attali, parfait exemple du \u00abnomade rebondissant\u00bb, coiff\u00e9 cette fois de sa casquette de pr\u00e9sident de la commission charg\u00e9e en juillet dernier par Claude All\u00e8gre de r\u00e9fl\u00e9chir sur la r\u00e9forme de l'enseignement sup\u00e9rieur. Assurer la polyvalence des \u00e9tudiants en leur facilitant l'acquisition de plusieurs savoirs, multiplier les passerelles entre l'universit\u00e9 et les entreprises, l'universit\u00e9 et les grandes \u00e9coles, aider les \u00e9tudiants (autres que les fils d'enseignants) \u00e0 trouver leur chemin dans le labyrinthe des cursus..., l\u00e0 encore la transparence et la mobilit\u00e9 sont de r\u00e8gle. En r\u00e9sum\u00e9, les cycles d'\u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9 seraient r\u00e9vis\u00e9s selon un mod\u00e8le \u00ab3-5-8\u00bb, la licence devenant le \u00abdipl\u00f4me professionnalisant\u00bb de base, la ma\u00eetrise, elle, \u00e9tant allong\u00e9e d'un an; l'ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire \u00e9tant en partie consacr\u00e9e \u00e0 des stages en entreprise et \u00e0 des travaux de recherche. Au sortir de bac + 5, tout \u00e9tudiant devrait \u00eatre en mesure de manier deux langues \u00e9trang\u00e8res, conna\u00eetre l'informatique, le monde de l'entreprise, celui de la recherche et avoir pass\u00e9 quelque temps dans une universit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re. Quant aux grandes \u00e9coles - un univers familier \u00e0 Attali, 2e \u00e0 l'ENA, major de l'X et des Mines! - leur acc\u00e8s serait \u00e9largi aux fili\u00e8res technologiques (\u00ables beurs, nombreux dans ces disciplines, ne devant pas \u00eatre absents des pouvoirs de d\u00e9cision\u00bb), tandis que les pr\u00e9pas seraient remani\u00e9es, tout comme le syst\u00e8me des concours. Autant de r\u00e9formes profondes qui devront s'effectuer en harmonie avec les autres pays europ\u00e9ens. Rendu public le 5 mai, le rapport de la commission soul\u00e8vera, on le pressent, de multiples protestations. Jacques Attali le sait bien, qui entend pr\u00e9venir la bronca en \u00e9vitant \u00abtout mot ou formule malheureux\u00bb. Et multiplier les interventions pour expliquer inlassablement le bien-fond\u00e9 de la r\u00e9forme envisag\u00e9e. Qui sera consensuelle ou qui ne sera pas...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/attali-sans-formation-point-de-salut_628746.html"}, {"title": "Le style Philippe le Bel", "text": "Tandis que les rois maudits forniquaient et massacraient, des artistes anonymes, touch\u00e9s par la gr\u00e2ce divine, cr\u00e9aient des merveilles. Sculptures et enluminures au Grand Palais\nLes yeux au ciel et les mains jointes, sainte Marie-Madeleine prie. La longue chevelure de la p\u00e9nitente lui fa\u00e7onne le corps avec gr\u00e2ce, dans un mouvement d'onde marine. Le sculpteur anonyme qui r\u00e9alisa cette statue de pierre, entre 1311 et 1313, pour l'\u00e9glise Notre-Dame d'Ecouis (Eure), est aujourd'hui au centre d'une exposition au titre accrocheur: L'Art au temps des rois maudits.\nPopularis\u00e9 par le cycle romanesque de Maurice Druon, le r\u00e8gne de Philippe le Bel et de ses fils - Louis X le Hutin, Philippe V le Long, Charles IV le Bel - de 1285 \u00e0 1328, a souvent \u00e9t\u00e9 m\u00e9pris\u00e9 par les historiens de l'art. Un regard esth\u00e9tique neuf, riche de 357 oeuvres - sculptures, ch\u00e2sses, reliquaires, enluminures, ivoires, vitraux, objets d'art - r\u00e9habilite une p\u00e9riode coinc\u00e9e entre les fastes du gothique, du temps de Saint Louis, et la richesse des Valois.\nLe Grand Palais, avec une nef centrale et des colonnes quadrilob\u00e9es qui d\u00e9limitent l'espace en bas-c\u00f4t\u00e9s et en trav\u00e9es, est transform\u00e9, pour l'occasion, en cath\u00e9drale. On p\u00e9n\u00e8tre dans des salles habill\u00e9es d'un bleu royal. Mais depuis quand les int\u00e9rieurs d'\u00e9glises, de coll\u00e9giales et d'abbayes sont-ils bleus? Peu importe. Tr\u00e8s vite le regard enrobe l'\u00e9l\u00e9gance des silhouettes, la chute des drap\u00e9s et la sinuosit\u00e9 des arabesques d'un groupe d'Anges, sans doute taill\u00e9s pour l'autel de la cath\u00e9drale d'Arras. Cette ligne \u00e9lanc\u00e9e, que l'on retrouve dans la Descente de croix, statuette d'ivoire du Louvre, annonce l'art triomphant du milieu de cour, vers 1300.\nPendant ce temps-l\u00e0, encourag\u00e9s par quelques grandes dames, les ateliers d'enlumineurs du nord de la France laissent courir leur imagination. Dans le Livre d'images de Madame Marie, peint vers 1290, l'artiste travaille des couleurs satur\u00e9es, qui \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la peinture italienne du XIVe si\u00e8cle. A Amiens, le Ma\u00eetre des Heures de Yolande de Soissons d\u00e9ploie une riche ornementation, qui r\u00e9invente l'architecture.\nMalgr\u00e9 la disparition des deux entreprises royales, le palais de la Cit\u00e9 (dont il ne reste que quelques sculptures mutil\u00e9es) et l'\u00e9glise priorale de Saint-Louis de Poissy, l'art de la cour du roi est d'une impressionnante qualit\u00e9. Les statues de Poissy constituent la plus parfaite expression du style Philippe le Bel. Les figures d'Isabelle de France et de Pierre d'Alen\u00e7on, enfants de Saint Louis, poss\u00e8dent, gr\u00e2ce \u00e0 un model\u00e9 doux, une noblesse et une simplicit\u00e9 touchantes.\nVers 1311, on retrouve l'art de Poissy dans les statues de la coll\u00e9giale d'Ecouis. Avec, bien s\u00fbr, la suave Marie-Madeleine v\u00eatue de ses seuls cheveux, mais aussi une Sainte V\u00e9ronique dont la ma\u00eetrise technique atteint la perfection. Cette impression de calme et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 s'exprime \u00e9galement chez les orf\u00e8vres parisiens, qui ex\u00e9cutent des reliquaires et des crucifix en or, des panneaux d'ivoire \u00e9voquant les romans de la Table ronde, des \u00ab\u00e9maux de plique\u00bb, cloisonn\u00e9s sur or, o\u00f9 domine un \u00e9mail vert \u00e9meraude.\nL'art fran\u00e7ais se propage en Europe\nL'une des d\u00e9couvertes de l'exposition reste la richesse des ateliers de province. Surtout en Bourgogne, avec le Ma\u00eetre de Mussy, dont on ne sait rien et qui nous a laiss\u00e9 un Saint Jean-Baptiste bouleversant. D'un manteau de poils habilement trait\u00e9 par le ciseau du sculpteur \u00e9merge une t\u00eate longue, expressive, quasi mani\u00e9riste. Et, du m\u00eame artiste, un visage de chevalier \u00e0 la cotte de mailles inspire \u00e0 la fois puissance et crainte.\nPendant les r\u00e8gnes successifs des fils de Philippe le Bel, l'art fran\u00e7ais se propage dans l'Europe enti\u00e8re. Cette r\u00e9habilitation d\u00e9montre que, face \u00e0 la vanit\u00e9 des \u00abrois maudits\u00bb, qui brutalis\u00e8rent un pape, allum\u00e8rent le b\u00fbcher des templiers, et pour qui la guerre, le pillage et le viol restaient une fatalit\u00e9, il existait un id\u00e9al de douleur et d'\u00e9quilibre: le sacr\u00e9.\nA voir\nL'Art au temps des rois maudits, Galeries nationales du Grand Palais, 75008 Paris, 01-49-87-54-54. Jusqu'au 29 juin.\nA lire\nCatalogue (RMN): 340 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-style-philippe-le-bel_628741.html"}, {"title": "Et vole la Baraque!", "text": "La Voli\u00e8re Dromesko est devenue Baraque. Mais le marabout et les d\u00e9lires d'antan sont toujours l\u00e0\nC'est peut-\u00eatre dans l'imaginaire que les traditions s'\u00e9prouvent avec le plus de vivacit\u00e9, dans les voyages r\u00eav\u00e9s et les m\u00e9langes qu'ils suscitent. Voil\u00e0 bient\u00f4t dix ans, Bartabas ne disait pas autre chose de l'aventure entreprise au cirque Zingaro. Venus du cirque Aligre, Igor et Branlo furent aussi compagnons de route de Bartabas avant de fonder la Voli\u00e8re Dromesko.\nMascotte de la Voli\u00e8re, un marabout de belle envergure enchantait le public de ses mimiques expressives. Oui, expressives! Apr\u00e8s avoir vol\u00e9 de ses propres ailes, la Voli\u00e8re a pos\u00e9 ses marques et s'est transform\u00e9e en Baraque. C'est d\u00e9sormais une cantine musicale qui attend le badaud: prise d'assaut par une volaille caquetante, abandonn\u00e9e aux murmures des conversations, travers\u00e9e par des bandes de chiens et de chats, des chants et des musiques de l'Est, des marionnettes tch\u00e8ques et par quelques discours ou actions impromptus.\nTout a l'air d'arriver par accident, de survenir par inattention, d'exploser par exc\u00e8s de tension: les sacs d'eau comme les \u00e9clats de voix... Le spectacle se cache derri\u00e8re une atmosph\u00e8re, se confond avec elle: c'est l\u00e0 toute la magie de la Baraque. Il nous est donn\u00e9 \u00e0 voir, \u00e0 entendre, \u00e0 rire, \u00e0 boire et \u00e0 manger. Dans le d\u00e9sordre et presque sans m\u00e9nagement. Des chefs de table sont d\u00e9sign\u00e9s, arbitrairement, pour servir la soupe et d\u00e9barrasser les tabl\u00e9es, de pleins paniers d'oignons d\u00e9gringolent sur les buveurs, un escabeau s'agite tout seul et pi\u00e9tine les lattes du plancher. Au beau milieu de ce capharna\u00fcm, des silences se l\u00e8vent quand surgit le marabout; dans un battement d'ailes sonore, il se pose sur les \u00e9paules de la chanteuse et jette un regard scrutateur sur l'assembl\u00e9e. Rires garantis. A la Baraque, on aime bien jouer au regardeur regard\u00e9.\nLa Baraque, square de Stalingrad, face au th\u00e9\u00e2tre de la Commune, 93300 Aubervilliers. Du 23 avril au 16 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/et-vole-la-baraque_628739.html"}, {"title": "La divine \u00e9pop\u00e9e", "text": "Les aventures d'un chirurgien itin\u00e9rant sous l'Inquisition. Franz-Olivier Giesbert voulait \u00eatre \u00e9crivain. C'est fait\nJ'ai obtenu l'Interalli\u00e9. Il me reste \u00e0 devenir \u00e9crivain\u00bb, clamait Franz-Olivier Giesbert juste apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 pour La Souille, en 1995. Avec Le Sieur Dieu, son quatri\u00e8me roman, le directeur du Figaro poursuit donc contre vents et mar\u00e9es son ambition d'\u00e9crivain, flanqu\u00e9 de ce doute salutaire qui est toujours une marque de talent.\nAtteint de \u00abgrippe existentielle\u00bb, son nouveau h\u00e9ros, Jehan Dieu de la Viguerie, pr\u00e9sente un parcours pour le moins insolite sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Ier. Ma\u00eetre chirurgien, aventurier revenu d'Asie et de ses illusions, \u00able sieur Dieu\u00bb, comme on l'appelle, a appris la philosophie de Bouddha, de Lao-tseu et de Confucius sur la route de la soie. Esprit libre, ap\u00f4tre de la tol\u00e9rance et d'une Eglise universelle, \u00e9gar\u00e9 dans le d\u00e9lire born\u00e9 de l'Inquisition, il a d\u00e9pass\u00e9 la quarantaine lorsque, en 1545, les troupes du pape fondent sur les h\u00e9r\u00e9tiques vaudois du Luberon. Du haut de son canasson \u00e9dent\u00e9, tra\u00eenant derri\u00e8re lui un \u00e9trange valet, notre m\u00e9decin justicier bat la campagne proven\u00e7ale pour soulager la souffrance des hommes et se colleter avec les d\u00e9mons en robe de bure. D'Opp\u00e8de \u00e0 Cavaillon, d'Aix \u00e0 M\u00e9rindol, il saigne, ampute, accouche, retire les asticots des pieds purulents. Applique aux \u00e2mes mourantes le baume de sa compassion. Et traque, le reste du temps, ce myst\u00e9rieux dingue qui viole de jeunes vierges avant de leur extirper le foie. Scalpel dans une main, \u00e9p\u00e9e dans l'autre, notre aventurier aux yeux \u00abcomme deux \u00e9toiles au fond d'un ab\u00eeme\u00bb ne trouve, la nuit, sa consolation que dans les bras de la belle Catherine et le roman de ses vies ant\u00e9rieures, au temps o\u00f9 il \u00e9tait araign\u00e9e, jujubier...\nQu\u00eate \u00e9pique et m\u00e9taphysique sur un fond historique bien document\u00e9, Le Sieur Dieu, d\u00e9montant la terrible m\u00e9canique de l'Inquisition, ne manque pas de charme. On aime, on peine et on doute avec ce h\u00e9ros qui, avant d'\u00eatre rattrap\u00e9 par son destin dans les bas-fonds d'une salle de torture, cueille au passage ces simples tr\u00e9sors: la ti\u00e9deur d'une femme, la saveur d'une truffe, la p\u00e2leur d'une nuit. De fragiles ponts d'oubli jet\u00e9s au milieu d'une mer de sang. En attendant, peut-\u00eatre, une autre vie.\nLe Sieur Dieu, par Franz-Olivier Giesbert. Grasset, 410 p., 129 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-divine-epopee_628734.html"}, {"title": "Jonquet le rebelle", "text": "Il nous en aura assen\u00e9, des horreurs, en 15 romans. Mais quand Thierry Jonquet montre l'abjection, ce n'est pas par plaisir, c'est par indignation\nDes m\u00f4mes encha\u00een\u00e9s dans une bicoque d\u00e9labr\u00e9e de la Villette, leurs corps calcin\u00e9s tordus de douleur. Un r\u00e9seau p\u00e9dophile et assassin dirig\u00e9 par un photographe tordu, intime du fils Ceausescu. Un adepte du body art torturant les enfants aux fins, dit-il, de retrouver la puret\u00e9 originelle du c\u00e9l\u00e8bre Cri de Munch, l' \u00ababsolu du d\u00e9sespoir\u00bb. Ajoutez \u00e0 cela des policiers balourds, toujours en retard d'un train, qui p\u00e9dalent dans la gadoue et un SDF justicier, ex-l\u00e9gionnaire, traumatis\u00e9 par les charniers dont il a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin en Afrique centrale, qui \u00e9visc\u00e8re un \u00e0 un, et m\u00e9chamment, les tourmenteurs de gamins.\nPour son quinzi\u00e8me polar, Thierry Jonquet a choisi un sujet on ne peut plus limite. En d\u00e9pit de toutes ses barbaries et de son hyperr\u00e9alisme violent, Moloch (en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'idole que les Carthaginois nourrissaient de chair tendre) appara\u00eet pourtant comme un ouvrage moral, un roman de l'engagement. Un plaidoyer en faveur de l'enfance meurtrie, r\u00e9duite en esclavage en Afrique, d\u00e9chiquet\u00e9e par les mines au Cambodge ou contamin\u00e9e par les radiations \u00e0 Tchernobyl. \u00abSauver un enfant, c'est redonner sens au chaos\u00bb, fait-il dire \u00e0 l'un de ses personnages. Et l'on reste coll\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re ligne \u00e0 ce roman plus que noir. Plusieurs raisons \u00e0 cela. D'abord, \u00e0 l'\u00e9vidence, Jonquet sait \u00e9crire. A l'oppos\u00e9 des besogneux qui enquillent ronds de jambe stylistiques et m\u00e9taphores ronflantes, il use de mots justes, plac\u00e9s dans cet ordre sage et \u00e9prouv\u00e9 par les classiques: sujet, verbe, compl\u00e9ment. D'un roman l'autre, l'auteur excelle dans l'art de tisser, pour mieux le d\u00e9m\u00ealer, l'\u00e9cheveau des existences et d'ench\u00e2sser les r\u00e9cits pour balader son lecteur. Seconde explication: dans la tradition de Jim Thompson ou d'Ed McBain, il m\u00e8ne l'enqu\u00eate, au sens anthropologique duterme. La petite juge Nadia Lintz ou ses flics, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans Les Orpailleurs (1993), semblent plus vrais que nature. \u00abJe passe du temps \u00e0 faire parler les magistrats, explique Thierry Jonquet. La justice est souvent plus int\u00e9ressante \u00e0 raconter que la police. J'aime bien l'id\u00e9e de mettre en sc\u00e8ne des flics, des sans-grade, des vieux de la vieille dirig\u00e9s par des petites nanas de 30 balais \u00e0 peine sorties de l'Ecole de la magistrature et qu'on colle sur un premier poste de substitut.\u00bb A-t-il pouss\u00e9 aussi loin ce souci d'investigation avec les r\u00e9seaux p\u00e9dophiles? \u00abLa presse, r\u00e9pond-il, est largement pourvoyeuse d'histoires de trafics d'enfants, de kidnappings et de tourisme sexuel, en Tha\u00eflande et m\u00eame en Roumanie. La vie de ces gosses n'a plus aucun prix. C'est clair qu'ils repr\u00e9sentent une proie facile pour les salauds. Il ne paraissait donc pas incongru d'imaginer l'apparition de bordels d'enfants en Europe de l'Ouest... Mais la p\u00e9dophilie, dans mon roman, n'est qu'un pr\u00e9texte, un leurre.\u00bb\nLe parcours chaotique de Thierry Jonquet l'a amen\u00e9 \u00e0 se frotter \u00e0 toutes les d\u00e9glingues. Chaque nouvelle \u00e9tape lui fournit mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9cit. Aide-soignant dans un centre de g\u00e9riatrie de la grande banlieue, il observe ce mouroir o\u00f9 se c\u00f4toient 500 petits vieux et sc\u00e9narise Le Bal des d\u00e9bris - \u00abMon titre \u00e0 moi, affirme l'\u00e9crivain, c'\u00e9tait Parkinson le glas, mais l'\u00e9diteur n'a pas voulu.\u00bb De son passage au pavillon des amput\u00e9s cong\u00e9nitaux d'un h\u00f4pital pour enfants il tire son roman M\u00e9moire en cage (1995). Au passage, sous le pseudonyme de Ramon Mercader, l'ancien trotskiste signe m\u00eame deux br\u00fblots farouchement anticommunistes, Du pass\u00e9 faisons table rase et Cours moins vite, camarade, le vieux monde est devant toi! Enfin, \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 dans un coll\u00e8ge \u00absensible\u00bb, il brosse, dans La Vie de ma m\u00e8re, le portrait d'un adolescent \u00e0 la d\u00e9rive basculant dans la d\u00e9linquance dure.\nAu final, on trouvera que sa vision du monde est loin d'\u00eatre guillerette. \u00abComment pourrait-il en \u00eatre autrement? r\u00e9plique Jonquet. Je vois le monde au coin de ma rue. A Belleville, o\u00f9 j'habite, j'observe la d\u00e9gradation des rapports, les ados beurs ou blacks appuy\u00e9s contre leur pan de mur, un pitbull en laisse, les jeunes m\u00e8res apeur\u00e9es, l'immigration asiatique qui s'empare de tous les commerces et repousse les autres... Toutes les conditions r\u00e9unies pour une conflagration semblable \u00e0 celle de South Central, \u00e0 Los Angeles. Le Front national n'a pas besoin de faire de la retape: le pourrissement travaille pour lui.\u00bb\nHeureusement, le roman noir de la vie de Jonquet verse parfois dans la romance. Ainsi de Rouge, c'est la vie, tendre histoire de deux enfants de Mai, publi\u00e9e en m\u00eame temps que Moloch. Victor et L\u00e9a ont planch\u00e9 sur les m\u00eames sujets au bac, sirot\u00e9 des galopins aux m\u00eames terrasses, troqu\u00e9 tous deux le Gaffiot pour Bakounine et accompagn\u00e9, au P\u00e8re-Lachaise, la d\u00e9pouille de Pierre Overney, le jeune mao de Renault tu\u00e9 par un vigile. Pourtant, ils ne se sont encore jamais parl\u00e9. Tandis que Victor, en pleine \u00abconscientisation\u00bb, vend Rouge \u00e0 la sortie du lyc\u00e9e, pas toujours certain d'en comprendre toutes les analyses (notamment l'\u00e9pineuse probl\u00e9matique pos\u00e9e par la \u00abloi du d\u00e9veloppement in\u00e9gal et combin\u00e9 des fronts de la juste lutte du prol\u00e9tariat contre la bourgeoisie\u00bb), L\u00e9a, elle, a fil\u00e9 jouer la \u00abpionni\u00e8re\u00bb dans un kibboutz de C\u00e9sar\u00e9e, \u00e9levant des dindons et apprenant l'h\u00e9breu. Seulement voil\u00e0: \u00e0 leur insu, gr\u00e2ce \u00e0 un joli concours de circonstances, le grand horloger des existences a mitonn\u00e9 un rendez-vous... De quelle fa\u00e7on? Fort simple. Si les Polonais, au lendemain de la guerre, les camps d'Auschwitz et de Treblinka \u00e0 peine lib\u00e9r\u00e9s, n'avaient pas entrepris de parfaire l'oeuvre des nazis en multipliant les pogroms, les parents de L\u00e9a ne se seraient pas jet\u00e9s dans l'exil jusqu'en France. Si, par ailleurs, Victor n'avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 dans un accident de voiture, s'il n'avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des soins prodigu\u00e9s par un g\u00e9n\u00e9reux kin\u00e9, s'il n'avait, de surcro\u00eet, choisi de se lancer \u00e0 son tour dans la r\u00e9\u00e9ducation fonctionnelle, moyen au fond plus efficace et mieux r\u00e9tribu\u00e9 que la distribution de tracts pour soulager les souffrances du monde, il n'aurait jamais \u00e9chou\u00e9 au CHU de Cr\u00e9teil... o\u00f9 L\u00e9a \u00e9tait elle-m\u00eame inscrite en formation.\nLe temps a pass\u00e9. Le couple a vieilli et cess\u00e9 de vouloir changer le monde. Il regarde, non sans inqui\u00e9tude, grandir ses deux enfants, \u00abpersuad\u00e9s que leur avenir sera difficile et qu'ils devront batailler, bien plus fort que leurs parents ne l'ont fait, pour conqu\u00e9rir leur petite part de bonheur\u00bb. On ne s'y attendait pas: l'\u00e9motion de Jonquet le rebelle nous touche au coeur.\nMoloch, par Thierry Jonquet. Gallimard/S\u00e9rie noire, 380 p., 41 F. Rouge, c'est la vie. Seuil, 192 p., 95 F (en librairie le 6 mai).\nEt aussi: Du pass\u00e9 faisons table rase (Actes Sud/Babel Noir). Le pauvre nouveau est arriv\u00e9 (Librio). La Vigie (Atalante).\nA savoir: une adaptation en s\u00e9rie des Orpailleurs est en cours pour la t\u00e9l\u00e9vision (France 2).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jonquet-le-rebelle_628727.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse - \"Le coup de bluff - L'\u00e9loge de la vulgarit\u00e9\"", "text": "A la suite de l'article \u00abLe coup de bluff - L'\u00e9loge de la vulgarit\u00e9\u00bb (L'Express n\u00b0 2434). L'auteur a d\u00e9pass\u00e9 de tr\u00e8s loin ce qu'un restaurateur peut attendre d'un critique. Tout journaliste ou tout client est en droit de ne pas aimer notre cuisine, notre d\u00e9cor ou l'ambiance de notre restaurant. Cela ne conf\u00e8re pas pour autant le droit d'insulter notre personnel et notre client\u00e8le. Notre personnel est constitu\u00e9 d'un groupe de personnes motiv\u00e9es qui tentent tous les jours de donner le meilleur d'elles-m\u00eames. Ses membres ne sont pas laids, m\u00e9prisants ni orgueilleux. Notre client\u00e8le vient chez nous par choix. Selon l'auteur de l'article, cette client\u00e8le serait vulgaire, ostentatoire ou encore insolente. Nous ne pouvons pas admettre que l'agressivit\u00e9 d\u00e9concertante de l'auteur \u00e0 notre \u00e9gard entra\u00eene des attaques inqualifiables et injustifiables contre nos clients. Si l'auteur n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 notre \u00e9tablissement, rien ne justifie qu'il s'en prenne \u00e0 toutes les personnes pr\u00e9sentes dans le restaurant. De m\u00eame, sous le pr\u00e9texte que notre \u00e9tablissement ne s'accorde pas avec le go\u00fbt de l'auteur, doit-il pour autant sp\u00e9culer sur notre faillite? Les nombreux lecteurs de L'Express, qui ont souffert des changements r\u00e9guliers de propri\u00e9taire et de direction, et de leurs cons\u00e9quences sur la qualit\u00e9 du journal, souhaitent-ils pour autant que le journal disparaisse? S\u00fbrement pas... Nous ne pensons pas que le r\u00f4le du critique soit d'aller jusqu'\u00e0 nuire au point de souhaiter l'\u00e9chec, avec ses implications en termes de pertes d'emplois et de fournisseurs mis en difficult\u00e9. Nous informons l'auteur et vos lecteurs qu'\u00e0 ce jour l'enthousiasme et la fid\u00e9lit\u00e9 de notre client\u00e8le sont sup\u00e9rieurs \u00e0 toutes nos esp\u00e9rances et, malgr\u00e9 le d\u00e9sir de nuire, nous souhaitons \u00e0 L'Express de surmonter ses difficult\u00e9s et de trouver un environnement stable de croissance.\nR\u00e9ponse de Dominique C. Vali\u00e8re\nLes termes \u00abm\u00e9pris\u00bb, \u00aborgueil\u00bb, \u00abvain\u00bb et \u00abinsolence\u00bb s'appliquaient uniquement au personnel et au style du lieu. En aucun cas \u00e0 la client\u00e8le de La V\u00e9randa. Quant \u00e0 la sp\u00e9culation sur la faillite de l'entreprise, je constatais seulement - certes de mani\u00e8re ironique - que cette adresse n'avait pas port\u00e9 chance \u00e0 ses pr\u00e9c\u00e9dents occupants.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-de-reponse-le-coup-de-bluff-l-eloge-de-la-vulgarite_628722.html"}, {"title": "Les ligaments crois\u00e9s du genou.", "text": "A elle seule, l'articulation du genou supporte tout le poids du corps. En son centre, les ligaments crois\u00e9s permettent de maintenir en contact le tibia et le f\u00e9mur. Bien connue des sportifs, la d\u00e9chirure des ligaments crois\u00e9s \u00e9tait souvent irr\u00e9parable. Mais, aujourd'hui, les op\u00e9rations chirurgicales sont facilement envisageables.\nSitu\u00e9 au centre du genou, le ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur (qui fait partie du \u00abpivot central\u00bb, avec le ligament crois\u00e9 post\u00e9rieur) joue un r\u00f4le fondamental: il s'oppose au d\u00e9placement vers l'avant ainsi qu'\u00e0 une rotation interne excessive.\nEn cas de torsion violente du genou, les ruptures du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur sont fr\u00e9quentes. A skis et au football, par exemple, lorsque le pied est bloqu\u00e9 (par la fixation qui ne saute pas ou par les crampons qui restent plant\u00e9s dans le sol), le reste du corps pivote et le ligament, soumis \u00e0 cette soudaine torsion, se d\u00e9chire avec, souvent, un craquement audible. Le diagnostic de rupture se fait par l'examen du genou, compl\u00e9t\u00e9, si besoin est, par l'imagerie (radiographie, IRM).\nUne fois d\u00e9chir\u00e9, le ligament ne cicatrise pas. Cependant, sa rupture n'emp\u00eache pas la reprise normale des activit\u00e9s de la vie courante. En revanche, elle peut entra\u00eener une instabilit\u00e9 du genou dans la pratique des sports. La r\u00e9paration chirurgicale peut alors \u00eatre envisag\u00e9e (greffe d'un tendon pr\u00e9lev\u00e9 sur le m\u00eame genou). Elle d\u00e9pend essentiellement de l'\u00e2ge, des sports pratiqu\u00e9s et de l'importance de l'instabilit\u00e9 du genou.\nR\u00e9alis\u00e9 avec le Dr Vincent Chassaing", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-ligaments-croises-du-genou_628795.html"}, {"title": "Le pourquoi d'une crise", "text": "Les manifestations en faveur du maire de T\u00e9h\u00e9ran visaient aussi l'arbitraire de la justice et de l'Etat\nChercheur au Ceri (Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales), Fariba Adelkhah est l'auteur de plusieurs ouvrages sur l'Iran. Le dernier, Etre moderne en(Karthala), souligne notamment la vigueur des dynamiques sociales dans ce pays. Pour L'Express, elle analyse la crise que vient de traverser le r\u00e9gime iranien.\n>La justice coffre pendant onze jours le maire de T\u00e9h\u00e9ran; le ministre de l'Int\u00e9rieur prend la t\u00eate d'une campagne de soutien au prisonnier... Qu'est-ce que cela signifie?\nLe gouvernement iranien a vu dans l'arrestation de Gholamhossein Karbachi une attaque des conservateurs - qui dominent l'appareil de la justice - contre le pr\u00e9sident Mohammad Khatami et les r\u00e9novateurs. C'est \u00e9galement cette th\u00e8se qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans les m\u00e9dias. Je crois pour ma part que cette analyse, m\u00eame si elle comporte une part de v\u00e9rit\u00e9, est r\u00e9ductrice. La lutte entre les factions n'explique pas tout. Si tant de jeunes se sont mobilis\u00e9s, notamment les \u00e9tudiants, qui \u00e9taient rest\u00e9s quasi absents de la vie politique depuis les premi\u00e8res ann\u00e9es de la r\u00e9volution, c'est qu'ils ont eu le sentiment de d\u00e9fendre, \u00e0 travers le maire de T\u00e9h\u00e9ran, leurs droits de citoyens. Ils ont manifest\u00e9 contre l'arbitraire de la justice, d'autant plus mal ressenti qu'elle s'en prenait, cette fois-ci, \u00e0 l'un des rares dirigeants dont la politique - cr\u00e9ation de parcs, de terrains de sport ou de centres culturels - leur ait apport\u00e9 un r\u00e9el mieux-vivre.\n>La soci\u00e9t\u00e9 civile a donc \u00e9t\u00e9 un acteur plus important que les factions politiques...\nOui. Il y a d\u00e9sormais dans ce pays un ph\u00e9nom\u00e8ne de foule dont le contr\u00f4le \u00e9chappe aux autorit\u00e9s. Et il est d'ailleurs significatif que la d\u00e9cision de lib\u00e9rer Karbachi ait \u00e9t\u00e9 prise par un conseil au sein duquel les conservateurs sont majoritaires. Il y a eu un consensus du \u00absyst\u00e8me\u00bb, c'est-\u00e0-dire des quatre p\u00f4les qui se partagent la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir, pour calmer le jeu.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-pourquoi-d-une-crise_628790.html"}, {"title": "Le fil des attentats", "text": "Les enqu\u00eateurs esp\u00e8rent \u00e9tablir un lien entre les attentats de Strasbourg et de Vichy, et l'assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac, le 6 f\u00e9vrier, \u00e0 Ajaccio\nNouvelle rafle en et sur le continent, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac. Mardi 21 avril, \u00e0 l'aube, 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et plac\u00e9es en garde \u00e0 vue. Des armes, des explosifs ainsi que des combinaisons \u00abde combat\u00bb ont \u00e9t\u00e9 saisis. Cette op\u00e9ration fait suite aux propos du ministre de l'Int\u00e9rieur, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, qui a \u00e9voqu\u00e9, le 17 avril, l'existence d'une piste sur le continent. Convaincus en effet que les attentats de Strasbourg et de Vichy, en septembre et novembre 1997, furent l'oeuvre de ceux qui ont ex\u00e9cut\u00e9, plus tard, le pr\u00e9fet, les enqu\u00eateurs ont rassembl\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments sur ces op\u00e9rations.\nLe SRPJ de Clermont-Ferrand et de Strasbourg, en collaboration avec la 6e division antiterroriste de la police judiciaire, a \u00e9tudi\u00e9 toutes les all\u00e9es et venues entre la Corse et ces deux r\u00e9gions. C'est ainsi qu'un agriculteur corse aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9, \u00e0 Vichy, quelques jours avant l'attentat contre la station thermale, dans la nuit du 10 au 11 novembre 1997. En travaillant sur son environnement dans l'\u00eele, les policiers ont d\u00e9bouch\u00e9 sur le responsable de la soci\u00e9t\u00e9 Corsica gardiennage service, une entreprise proche des nationalistes. En perquisitionnant, sur commission rogatoire du juge Gilbert Thiel, au domicile de l'un de ses employ\u00e9s, Nicolas Mattei, les policiers ont saisi une arme automatique, des explosifs, du mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 confectionner des bombes, un gilet pare-balles et une combinaison noire, uniforme des nationalistes en armes. Plusieurs autres employ\u00e9s et proches ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s. Tous nient leur participation aux diff\u00e9rents attentats.\nA Strasbourg, o\u00f9 une bombe avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre l'ENA, le 4 septembre 1997, un autre lien a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli entre un commer\u00e7ant install\u00e9 \u00e0 Mulhouse et les patrons de l'auberge Aghjola de Pioggiola, en Haute-Corse. La perquisition men\u00e9e dans cet \u00e9tablissement a permis de d\u00e9couvrir plusieurs armes ainsi que des tracts de l'ex-FLNC. Les personnes interpell\u00e9es expliquent, semble-t-il, leurs relations par de simples contacts commerciaux.\nCes nouvelles investigations vont-elles permettre de faire progresser l'enqu\u00eate sur l'assassinat du pr\u00e9fet? Juges et policiers se montrent tr\u00e8s prudents. Il s'agissait, d'abord, d'aller jusqu'au bout des pistes mises en \u00e9vidence apr\u00e8s les premi\u00e8res recherches sur la mort du haut fonctionnaire.\nIls ont en effet la conviction que cette ex\u00e9cution a \u00e9t\u00e9 minutieusement pr\u00e9par\u00e9e par un v\u00e9ritable commando. L'\u00e9quipe de tueurs comptait au minimum 6 personnes quadrillant le quartier et la rue o\u00f9 Claude Erignac a \u00e9t\u00e9 abattu. Ce meurtre a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une v\u00e9ritable campagne d'attentats. Le coup d'envoi de cette vague de violences remonterait \u00e0 l'op\u00e9ration contre l'ENA, \u00e0 Strasbourg. D\u00e8s le lendemain, un commando s'attaque, en Corse-du-Sud, \u00e0 la gendarmerie de Pietrosella. Vers 1 heure du matin, 5 hommes arm\u00e9s et cagoul\u00e9s enl\u00e8vent deux gendarmes qui rentrent de patrouille. Les militaires sont menott\u00e9s, d\u00e9lest\u00e9s de leurs pistolets de service - dont l'un servira \u00e0 l'assassinat du pr\u00e9fet Erignac - de leurs uniformes, puis abandonn\u00e9s dans le maquis. Avant de prendre la fuite, le commando rase la gendarmerie \u00e0 l'aide de 20 kilos d'explosifs.\nApr\u00e8s l'attentat de Vichy, \u00abcapitale de l'Etat fran\u00e7ais p\u00e9tainiste et symbole honteux de l'amn\u00e9sie collective\u00bb, les plastiqueurs, pour revendiquer leur acte, ont joint la photo de famille trouv\u00e9e au fond du k\u00e9pi de l'un des gendarmes enlev\u00e9s. Parall\u00e8lement, un document adress\u00e9 directement au journal Lib\u00e9ration, marqu\u00e9 d'une t\u00eate de Maure et d'un kalachnikov, est sign\u00e9 d'un myst\u00e9rieux groupe Sampieru.\nA la suite de dissensions internes, entre \u00abextr\u00e9mistes\u00bb et \u00abmod\u00e9r\u00e9s\u00bb, cette organisation clandestine annoncera sa dissolution, par le m\u00eame biais, le 21 janvier 1998. Le groupe Sampieru affirme alors: \u00abNous condamnons d'avance toutes actions qui pourraient \u00eatre men\u00e9es contre certains fonctionnaires repr\u00e9sentants imminents de l'Etat colonial.\u00bb Le 6 f\u00e9vrier, Claude Erignac est abattu...\nDepuis, les enqu\u00eateurs paraissent privil\u00e9gier la piste agricole, ce qui les a conduits \u00e0 rapatrier sur le continent dix ann\u00e9es d'archives du Cr\u00e9dit agricole. La banque verte dispensait, semble-t-il avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, aides et pr\u00eats. Une autre piste \u00e9galement suivie de pr\u00e8s par les policiers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-fil-des-attentats_628788.html"}, {"title": "Une presse autolib\u00e9r\u00e9e", "text": "La trag\u00e9die alg\u00e9rienne est compliqu\u00e9e. Notre simplisme la rend carr\u00e9ment incompr\u00e9hensible, en fantasmant un duel manich\u00e9en: deux camps, les int\u00e9gristes \u00e9gorgeurs et les contre- terroristes d'Etat; deux issues seulement, soit une dictature islamiste \u00e0 la sauce iranienne, voire soudanaise, soit le retour \u00e0 la dictature militaire, responsable, en trente ans, de la d\u00e9solation actuelle. Pour illustrer ce d\u00e9coupage caricatural, un responsable d'Amnesty International brandit \u00e0 Gen\u00e8ve, en pleine conf\u00e9rence de presse, un chalumeau allum\u00e9. Histoire d'imposer son sc\u00e9nario catastrophe: ou bien le couteau du boucher \u00abreligieux\u00bb, ou bien les tortures de la police. Ne nous laissons pas intimider: pareil binarisme pu\u00e9ril est d\u00e9menti par les faits.\nL'affaire de Relizane tient la Une des quotidiens d'Alger. Il y a deux semaines, le maire (surnomm\u00e9 \u00able Sh\u00e9rif\u00bb) de cette importante cit\u00e9 de l'Ouest et un coll\u00e8gue, aussi maire que lui, disparaissent. Le journal Libert\u00e9 d\u00e9voile le pot aux roses. Les deux huiles du RND (parti majoritaire du pr\u00e9sident Zeroual) ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es par la gendarmerie. Ces responsables de la lutte anti-GIA seraient coupables, \u00e0 leur tour, d'enl\u00e8vements, d'ex\u00e9cutions sommaires, de vols, de viols. \u00abRelizane se dit, se hurle et se d\u00e9nonce\u00bb, proclame SAS, le brillant billettiste de Libert\u00e9. Les journalistes insistent. Sur place, les langues se d\u00e9lient: charniers dissimul\u00e9s? Tr\u00e9sor (en or et en billets) d\u00e9couvert au domicile des \u00e9lus racketteurs? Rumeurs, contre-rumeurs, l'enqu\u00eate \u00e0 ciel et micros ouverts continue. Etrangement, les partisans d'une alliance avec le Front islamiste contre l'ennemi n\u00b0 1, le suppos\u00e9 Etat-chalumeau, ne pavoisent gu\u00e8re. Ils font la fine bouche et d\u00e9noncent une machination mont\u00e9e par le gouvernement pour s'offrir une image internationale d'Etat de droit. R\u00e9ciproquement, les inconditionnels du r\u00e9gime, pour qui tous les \u00abd\u00e9passements\u00bb (exactions, supplices) sont permis, flairent le complot visant \u00e0 salir l'Alg\u00e9rie. Ce manich\u00e9isme aller-retour tourne au double d\u00e9lire d'interpr\u00e9tation. Pour comprendre ce qui se passe, il faut apprendre \u00e0 compter jusqu'\u00e0 trois.\nDepuis les grands massacres islamistes de l'\u00e9t\u00e9 1997, les journalistes jouent le tout pour le tout. Transgressant les censures \u00e9tatiques, affrontant les fatwas assassines, ils deviennent les porte-parole des sans-parole. On leur t\u00e9l\u00e9phone, on les avertit quand les salaires ne sont pas pay\u00e9s \u00e0 longueur d'ann\u00e9es, quand les urnes sont gouvernementalement bourr\u00e9es, quand l'\u00e9cole publique diffuse de religieuses intol\u00e9rances et des incitations au djihad. Les humili\u00e9s et les offens\u00e9s se pr\u00e9cipitent dans la br\u00e8che ouverte par une presse autolib\u00e9r\u00e9e. A la mi-mars, du fin fond de l'Ouest, d'humbles paysans viennent envahir les r\u00e9dactions d'Alger: ces rescap\u00e9s des carnages du GIA publient leurs dol\u00e9ances touchant les secours promis et oubli\u00e9s. Ce tout d\u00e9but d'un contr\u00f4le du pouvoir par l'opinion publique m\u00e9rite notre soutien. Les premi\u00e8res pousses de la d\u00e9mocratie percent, d\u00e9licates et menac\u00e9es. Le courage de parler vrai en des circonstances combien dramatiques ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre oblit\u00e9r\u00e9, d\u00e9nigr\u00e9, \u00e9touff\u00e9 par la rh\u00e9torique binaire et son chalumeau spectacle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-presse-autoliberee_628783.html"}, {"title": "Les accros du saint suaire", "text": "Ceux qui croient le linceul de Turin authentique raniment la pol\u00e9mique\nDepuis la fin de la semaine derni\u00e8re, de curieux touristes affluent \u00e0 Turin, capitale du Pi\u00e9mont et de l'industrie automobile italienne. La ville accueille plus de 3 millions de p\u00e8lerins venant contempler le saint suaire, un tissu de lin qui aurait envelopp\u00e9 le corps du Christ. A intervalles r\u00e9guliers, en effet, la cath\u00e9drale de la cit\u00e9 expose le fameux drap sur lequel certains voient les traces du martyre de J\u00e9sus de Nazareth. Cette \u00abostension\u00bb durera jusqu'au 14 juin. Et, d\u00e9j\u00e0, les pol\u00e9miques se d\u00e9cha\u00eenent.\nIl y a exactement un si\u00e8cle, au printemps de 1898, un Italien passionn\u00e9 de photographie, Segundo Pia, prend des clich\u00e9s du suaire. Les n\u00e9gatifs r\u00e9v\u00e8lent l'image d'un homme barbu, nu, couronn\u00e9 d'\u00e9pines, les mains crois\u00e9es sur le bas-ventre, des traces de clous aux poignets et aux pieds, une blessure au c\u00f4t\u00e9. Jusque-l\u00e0, le linceul - un drap de lin \u00e0 chevrons long de 4,36 m\u00e8tres et large de 1,10 m\u00e8tre - ne laissait voir qu'une vague silhouette. L'image de crucifi\u00e9 d\u00e9cel\u00e9e par Pia suscite un engouement fantastique. Le suaire n'est plus une relique comme les autres, comme celles que les crois\u00e9s rapportaient de Terre sainte ou de Constantinople.\nVoil\u00e0 dix ans, l'Eglise se d\u00e9cide \u00e0 faire analyser le linceul - la famille des ducs de Savoie, \u00e0 qui il appartenait, l'avait donn\u00e9 au Vatican en 1983. L'examen au carbone 14 par trois grands laboratoires - en Suisse, en Angleterre et aux Etats-Unis - date le tissu de la fin du Moyen Age: entre 1260 et 1390. Ce r\u00e9sultat aurait pu mettre un point final au d\u00e9bat. Or c'est le contraire qui arrive. Au Centre international d'\u00e9tudes sur le linceul de Turin (Cielt), des militants contestent la technique du carbone 14: elle ne tiendrait pas compte d'un r\u00e9chauffement exceptionnel provoqu\u00e9 par un incendie qui aurait rajeuni artificiellement la relique. Cette affirmation fait fulminer Jacques Evin, directeur du Centre de datation par le radiocarbone du CNRS: une telle chaleur aurait consum\u00e9 le linceul tout entier. Pour ce qui est des taches color\u00e9es, celles qui forment l'image du supplici\u00e9, on se demande encore s'il s'agit de sang ou d'une peinture remarquable.\nSelon un sp\u00e9cialiste de la police scientifique, \u00abon peut analyser des restes osseux apr\u00e8s de longues p\u00e9riodes, mais pas du sang r\u00e9pandu sur un tissu. S'il est rest\u00e9 longtemps dans une atmosph\u00e8re satur\u00e9e d'humidit\u00e9, les bact\u00e9ries ont pu d\u00e9grader la mati\u00e8re sanguine\u00bb. Des chercheurs de l'institut McCrone, \u00e0 Chicago, ont, en 1979, scrut\u00e9 les traces au microscope \u00e0 lumi\u00e8re polaris\u00e9e: ils ont d\u00e9tect\u00e9 la pr\u00e9sence d'oxyde de fer, d'h\u00e9matite et de sulfate de mercure, qui entraient dans la composition des peintures ocre et rouges avant l'\u00e9poque moderne.\nL'Eglise catholique reste prudente. D'autant plus que la repr\u00e9sentation physique du Christ a chang\u00e9 au cours du temps. \u00abOn a vu, au IIIe si\u00e8cle, des Christ-Orph\u00e9e, des Christ-H\u00e9lios et des Christ-Apollon, imberbes et r\u00e9pondant aux canons de la beaut\u00e9 grecque\u00bb, explique Jacques Duquesne, dans son livre Le Dieu de J\u00e9sus. Le Christ en philosophe barbu, l'asc\u00e8te aux yeux noirs, comme sur le suaire, appara\u00eet plus tard, chez les Grecs et les Egyptiens. Cette image-l\u00e0 servira de mod\u00e8le aux ic\u00f4nes, en particulier \u00e0 Byzance et en Russie. Mais les Evangiles, eux, ne d\u00e9crivent jamais celui qu'ils qualifient de Fils de Dieu.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-accros-du-saint-suaire_628776.html"}, {"title": "Pierre Fulla, le Guignol de Stade 2", "text": "Sa marionnette a assur\u00e9 sa gloire. Le journaliste sportif de France 2 semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 en jouer\nLongtemps Pierre Fulla, 60 ans, ne fut que Pierre Fulla, alias \u00abPierrot les bretelles\u00bb, figure inusable de l'\u00e9mission Stade 2, chantre oblig\u00e9 des minorit\u00e9s sportives, sp\u00e9cialiste mondial des disciplines assommantes. Notre h\u00e9ros jouissait alors d'un anonymat quasi parfait, au terme d'une trentaine d'ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 disserter, d'une voix grave et concentr\u00e9e, sur le tir couch\u00e9 \u00e0 la carabine ou la nage avec palmes en eaux vives. A quelques encablures de la retraite, l'ancien agent technique de l'ORTF mettait un point d'honneur \u00e0 ne rien montrer de sa lassitude, ni de ses ambitions pi\u00e9tin\u00e9es. Avec le temps, Pierre Fulla avait vu la plupart des carnassiers et des pr\u00eats-\u00e0-tout de la profession lui griller la politesse. Lui, le week-end suivant, s'en retournait \u00e0 Ch\u00e2lons-sur-Marne pour couvrir les championnats de France de lutte gr\u00e9co-romaine. Un sport injustement m\u00e9connu, la lutte gr\u00e9co-romaine.\nPuis il y eut Nagano. Les Jeux d'hiver, en exclusivit\u00e9 sur France T\u00e9l\u00e9vision. Tr\u00e8s froid, l'hiver, au Japon. Avec du brouillard, des temp\u00eates de neige et une avalanche de comp\u00e9titions report\u00e9es. Tr\u00e8s longues, les nuits olympiques sur France 2. Sauf pour l'admirable serviteur de l'\u00e9preuve de vitesse en luge biplace de moins de 25 kilos. Trois heures de direct, au bas mot. Quand il meuble, il meuble, le Pierrot. Au bout d'une semaine d'intemp\u00e9ries, Les Guignols de l'info r\u00e9sument le n\u00e9ant \u00e0 leur fa\u00e7on. D\u00e9cor enti\u00e8rement blanc. Absence totale d'action. Et soudain, la fameuse litanie qui surgit de nulle part: \u00abEh bien, oui! Ici, Pierre Fulla, en direct de Nagano, o\u00f9 - je dois le dire - il continue de neiger. Des flocons d'un fort beau gabarit, ma foi...\u00bb Et ainsi de suite. Jusqu'\u00e0 la mire. Un triomphe. Du jour au lendemain, l'homme qui commente l'incommentable devient une idole. Les Guignols ne le l\u00e2chent plus. Ils mettent du Fulla \u00e0 toutes les sauces. Sur tous les fronts. Le match Toubon-Tiberi? Il est pour lui. En direct, bien s\u00fbr, de la mairie de Paris: \u00abUne mairie - je dois le dire - d'un fort beau gabarit...\u00bb On en redemande. Pierrot le premier.\nLe voici, maintenant, qui squatte les \u00e9missions de vari\u00e9t\u00e9s et qui prend la pose dans les magazines. \u00abC'est plut\u00f4t dr\u00f4le, non, d'\u00eatre mis sur orbite, \u00e0 mon \u00e2ge, et par une cha\u00eene concurrente...\u00bb Sur orbite? Dans la septi\u00e8me dimension, oui. La semaine derni\u00e8re, dans L'Equipe, Pierre Fulla nous annonce la sortie prochaine d'un CD. De musique techno. Il le sent bien pour cet \u00e9t\u00e9, dans les discoth\u00e8ques: \u00abEh oui! Nagano, c'est fini: bonjour Saint-Denis [badaboum-boum-boum]/Adieu Candeloro, salut Ronaldo [badaboum-boum-boum].\u00bb Mais ce n'est pas tout. Au fil de l'interview, l'artiste assassine Pierre Sled, le jeune pr\u00e9sentateur de Stade 2, allume sa direction et menace de quitter le service public s'il n'obtient pas le poste de r\u00e9dacteur en chef, qu'il guigne, dit-il, \u00abdepuis trente ans\u00bb.\nSur ces bonnes paroles, Pierre Fulla a jug\u00e9 plus sage d'aller se reposer, en famille, du c\u00f4t\u00e9 de Montlu\u00e7on. Aux derni\u00e8res nouvelles, il para\u00eet que les dirigeants de France 2 attendent son retour de vacances avec une certaine impatience. D'un fort beau gabarit?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pierre-fulla-le-guignol-de-stade-2_628771.html"}, {"title": "Chou-fleur: un march\u00e9 gratin\u00e9", "text": "Il est vendu jusqu'\u00e0 cinq fois le prix pay\u00e9 au producteur. C'est tout un circuit qui p\u00e8se sur l'addition, grandes surfaces en t\u00eate\nSacr\u00e9e b\u00e9chamel. Le 10 avril, au plus fort de la jacquerie bretonne, la t\u00eate de chou-fleur valait 1,40 F la pi\u00e8ce. Une mis\u00e8re! Une semaine plus tard, apr\u00e8s un coup de froid, elle \u00e9tait remont\u00e9e \u00e0 5,40 F. Le citoyen en sera heureux pour les l\u00e9gumiers bretons, qui gagnent de l'argent au-dessus de 3 F. Le contribuable, lui, pensera au prix des d\u00e9bordements. Mais, surtout, le consommateur r\u00e9clamera, une fois de plus, la transparence des co\u00fbts. Lass\u00e9 de voir Prince de Bretagne atterrir dans son assiette \u00e0 des prix sans commune mesure avec les sommes qui reviennent au producteur. Comment, alors, ne serait-il pas vaguement d'accord avec les col\u00e9reux Bretons, qui demandent une plus juste r\u00e9partition de la valeur ajout\u00e9e?\nO\u00f9 va l'argent? Le Fran\u00e7ais est volontiers soup\u00e7onneux. Alors, quand un chou-fleur est achet\u00e9 1 F au producteur pour \u00eatre vendu 5 F au supermarch\u00e9 ou chez le vendeur de fruits et l\u00e9gumes du coin, il s'interroge. Flaire la vaste entourloupe. Accuse les interm\u00e9diaires de s'en mettre plein les poches et l'Etat de se d\u00e9sint\u00e9resser du probl\u00e8me. Le minist\u00e8re de l'Agriculture se d\u00e9fend: \u00abNous n'avons pas \u00e0 agir sur une organisation de march\u00e9 qui fonctionne assez bien.\u00bb La structure de la fili\u00e8re est relativement simple. En premier lieu, le producteur vend son chou-fleur \u00e0 l'exp\u00e9diteur, qui, en th\u00e9orie, se charge de collecter les l\u00e9gumes, de les conditionner, de les palettiser sous film et de les exp\u00e9dier au maillon suivant. Le prix peut ainsi doubler une premi\u00e8re fois \u00e0 ce niveau. Deuxi\u00e8me maillon, le grossiste: celui-ci, qui s'assure une marge brute moyenne de 10 \u00e0 20%, est charg\u00e9 d'\u00e9clater les quantit\u00e9s vers les d\u00e9taillants. Peut \u00e9galement intervenir un semi-grossiste, qui prendra, lui aussi, sa marge. Mais, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, entre le march\u00e9 de gros et l'\u00e9tal, le prix du chou-fleur va encore quasi doubler. Le d\u00e9taillant supporte 6,5% de taxes et les \u00e9ventuelles pertes, qui peuvent atteindre, pour les moins dou\u00e9s, jusqu'\u00e0 15% des volumes achet\u00e9s.\nLes distributeurs vous chanteront leur petite chanson. Ils vous expliqueront que le prix final int\u00e8gre 3 ou 4 F de charges fixes incompressibles, comme les salaires et les co\u00fbts d'infrastructures. Que les cours flambent ou qu'ils soient compl\u00e8tement d\u00e9prim\u00e9s. Un exemple: m\u00eame si le producteur donnait ses l\u00e9gumes, le chou-fleur co\u00fbterait 1 F de transport. Certes, mais cela ne justifie pas de multiplier par cinq le prix de d\u00e9part. \u00abTout d\u00e9pend de la structure de distribution et du nombre d'interm\u00e9diaires. Un coefficient multiplicateur de quatre reste honn\u00eate. Au-del\u00e0, on peut se poser des questions\u00bb, explique un professionnel.\nParadoxalement, au-del\u00e0 des op\u00e9rations de promotion \u00e0 3 F la t\u00eate, ce sont les hyper- et les supermarch\u00e9s, ces grands d\u00e9fenseurs du consommateur, qui tirent le plus sur la ficelle, alors qu'ils ont r\u00e9duit le circuit au maximum. Entre le 9 mars et le 10 avril, le coefficient multiplicateur moyen relev\u00e9 par les services de l'Etat dans 150 magasins a oscill\u00e9 entre 4,7 et 5,5. Mais personne n'a jamais dit que la grande distribution \u00e9tait peupl\u00e9e de philanthropes. Mettez-vous bien \u00e7a dans le chou!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chou-fleur-un-marche-gratine_628769.html"}, {"title": "Le blues des conjur\u00e9s", "text": "Avec qui refonder la droite\" Les gaullistes r\u00e9sistent\nRude m\u00e9tier que celui de conjur\u00e9! Les douze jeunes d\u00e9put\u00e9s UDF qui tentent, depuis le 1er avril, de bouleverser la droite s'en rendent compte. R\u00e9unis cette semaine en s\u00e9minaire secret, ils ont mesur\u00e9 l'ampleur de leur t\u00e2che. \u00abUne d\u00e9marche fractionniste serait une r\u00e9gression, commente Dominique Dord, d\u00e9put\u00e9 de Savoie. Nous devons faire bouger le RPR. Beaucoup de jeunes \u00e9lus gaullistes disent qu'ils nous envient, mais ils ne font rien.\u00bb En effet, le groupe ne s'est, pour l'heure, \u00e9toff\u00e9 que d'une vingtaine d'autres d\u00e9put\u00e9s, tous UDF. \u00abC'est pr\u00e9occupant, rench\u00e9rit Renaud Dutreil, \u00e9lu de l'Aisne. La crise \u00e0 l'int\u00e9rieur du RPR est la m\u00eame qu'\u00e0 l'UDF, mais elle ne sort pas du carmel, o\u00f9 le p\u00e8re sup\u00e9rieur S\u00e9guin impose sa r\u00e8gle aux convers et aux moinillons.\u00bb\nPour tenter de convaincre les gaullistes r\u00e9tifs et les \u00e9lecteurs, les conjur\u00e9s multiplient les initiatives, avec des r\u00e9unions publiques \u00e0 Valenciennes (29 avril), Chamb\u00e9ry (6 mai), Nice (13 mai) et Laon (6 juin). Des contacts sont pris avec les grands a\u00een\u00e9s, mais, si Edouard Balladur a accept\u00e9 de recevoir les jeunes d\u00e9put\u00e9s UDF, l'Elys\u00e9e reste sourd \u00e0 leurs appels. \u00abOn nous a tenu un discours d'\u00e9narque de l'avant-derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, t\u00e9moigne un conjur\u00e9 re\u00e7u par un proche de Jacques Chirac. Le message est: il est urgent de ne rien faire.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-blues-des-conjures_628764.html"}, {"title": "Monde", "text": "Handicap\u00e9\nLes derniers visiteurs de Yasser Arafat ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par son tr\u00e8s mauvais \u00e9tat de sant\u00e9. Le pr\u00e9sident du Fatah tremble \u00e9norm\u00e9ment, et il est si handicap\u00e9 qu'il a renonc\u00e9 \u00e0 parler en anglais tant cela lui demande un effort.\nLa presse jordanienne chapitr\u00e9e\nLe roi Hussein de Jordanie, agac\u00e9, vient de demander au gouvernement de pr\u00e9parer une nouvelle loi draconienne sur la presse pour \u00abdissuader quiconque de porter atteinte aux relations jordaniennes avec les Etats arabes ou \u00e0 l'unit\u00e9 nationale\u00bb. Le souverain s'est senti oblig\u00e9 de renouveler son soutien \u00e0 Yasser Arafat, apr\u00e8s la mise en cause, par certains journaux du royaume, de l'Autorit\u00e9 palestinienne apr\u00e8s l'assassinat d'un leader du Hamas.\nRivalit\u00e9 alg\u00e9rienne\nLe Rassemblement pour la culture et la d\u00e9mocratie (RCD) de Sa\u00efd Sadi a entrepris depuis quelques semaines une campagne visant \u00e0 convaincre les principaux responsables de l'Internationale Socialiste de l\u00e2cher le Front des forces socialistes (FFS) d'A\u00eft Ahmed, membre de cette organisation depuis 1992. Bien qu'il n'ait adress\u00e9 aucune requ\u00eate formelle \u00e0 l'IS, il semble que le RCD souhaite y obtenir un statut d'interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9, ou d'observateur permanent, afin de battre en br\u00e8che le monopole de son fr\u00e8re ennemi. Plusieurs partis membres ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s, notamment les Allemands, les Belges, les Italiens et les Espagnols.\nLes lenteurs de Bruxelles\nFranz Fischler, commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l'agriculture - et, \u00e0 ce titre, du dossier de la vache folle - a jet\u00e9 un froid lors de l'adoption d'une \u00abcommunication\u00bb cens\u00e9e \u00absusciter un vaste d\u00e9bat sur la politique de l'Union dans le domaine de la sant\u00e9 publique\u00bb. Selon lui, compte tenu des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par Bruxelles pour recruter le personnel qualifi\u00e9, la Commission ne sera pas en mesure de garantir \u00abune r\u00e9action rapide et appropri\u00e9e aux menaces sanitaires susceptibles de survenir \u00e0 tout moment\u00bb, afin d'endiguer le moindre risque de contamination.\nBlair-Aznar dans la langue de Moli\u00e8re\nC'est en fran\u00e7ais que le Premier ministre britannique, Tony Blair, et son homologue espagnol, Jos\u00e9 Maria Aznar, se sont entretenus au cours d'une rencontre informelle avant les courtes vacances de P\u00e2ques du leader travailliste en Andalousie. S'il ma\u00eetrise la langue de Moli\u00e8re, le chef du gouvernement espagnol \u00e9prouve, en effet, nettement plus de difficult\u00e9s avec celle de Shakespeare.\nFrance-Rwanda: la ligne V\u00e9drine\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Hubert V\u00e9drine, confie qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 la cr\u00e9ation d'une Commission d'enqu\u00eate parlementaire sur le r\u00f4le de la France au Rwanda. Une mesure plus ambitieuse et plus contraignante que la formule de la mission d'information - instance dont les travaux ont commenc\u00e9 le 24 mars, sous la pr\u00e9sidence de l'ancien ministre socialiste de la D\u00e9fense, Paul Quil\u00e8s. Ce sc\u00e9nario aurait re\u00e7u l'aval du Premier ministre, Lionel Jospin, mais pas celui de Jacques Chirac. Sur le fond du dossier rwandais, l'analyse du chef de la diplomatie fran\u00e7aise, qui fut secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e sous Fran\u00e7ois Mitterrand, n'a gu\u00e8re vari\u00e9. Il persiste \u00e0 juger absurde et scandaleuse la th\u00e8se selon laquelle la France se serait, m\u00eame passivement, rendue complice du g\u00e9nocide de 1994. Apr\u00e8s Edouard Balladur, Fran\u00e7ois L\u00e9otard et Alain Jupp\u00e9, auditionn\u00e9s le 22 avril, c'est Hubert V\u00e9drine qui devrait \u00eatre entendu \u00e0 son tour \u00e0 huis clos, le 5 mai, par la mission Quil\u00e8s.\nLigne directe\nLa compagnie p\u00e9troli\u00e8re espagnole Cepsa s'est port\u00e9e candidate \u00e0 la construction d'un gazoduc entre Barcelone et Toulouse.\nUn dissident cubain, Fidel Leon P\u00e9rez, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 350 pesos (un mois de salaire) et d\u00e9bout\u00e9 de sa d\u00e9marche, apr\u00e8s avoir demand\u00e9 de changer de pr\u00e9nom.\nBagdad, qui souhaite mobiliser les chr\u00e9tiens contre l'embargo, accueillera du 8 au 10 juin une \u00abconf\u00e9rence chr\u00e9tienne\u00bb, organis\u00e9e par l'Eglise d'Irak et le minist\u00e8re irakien des Cultes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/monde_628757.html"}, {"title": "L'avenir du travail", "text": "Comment travaillera-t-on demain? La tr\u00e8s s\u00e9rieuse revue Soci\u00e9tal, qui aborde d'ordinaire les questions \u00e9conomiques sous un angle th\u00e9orique, consacre un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e0 cette question. Vous n'y trouverez pas de recette miracle, mais un ensemble de r\u00e9flexions fort bien ordonn\u00e9es autour de notions aussi diverses que le m\u00e9tier, la sp\u00e9cialisation ou m\u00eame l'artisanat technologique. Car aujourd'hui les fronti\u00e8res se font poreuses: les services se standardisent, les industriels s'adaptent aux consommateurs. Pour reprendre une expression en vogue au Japon, l'avenir des m\u00e9tiers ne se jouera pas dans le secondaire ni dans le tertiaire, mais dans le... \u00abdeux et demi\u00bb.\n\u00abLes M\u00e9tiers demain\u00bb, revue Soci\u00e9tal, 78 p., 60 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-avenir-du-travail_628752.html"}, {"title": "Les nouvelles gammes d'un consultant", "text": "Il \u00e9tait joueur de jazz amateur et consultant professionnel. Mais le d\u00e9mon de la musique l'a pris \u00e0 plein temps, pour son bonheur\nTr\u00e8s nature, Pierre de Bethmann re\u00e7oit tout simplement dans sa cuisine \u00e0 l'heure du petit d\u00e9jeuner, tasse de caf\u00e9 en main: \u00abExcusez-moi, je termine un blini...\u00bb Cheveux boucl\u00e9s qui lui donnent un air d'\u00e9ternel adolescent, cet ancien consultant du cabinet Bossard vit aujourd'hui compl\u00e8tement de sa passion: le jazz. R\u00e9p\u00e9titions, concerts, enregistrements, pr\u00e9paration de la tourn\u00e9e qu'il doit faire cet \u00e9t\u00e9 aux Etats-Unis..., ce musicien qui a suivi des cours de piano d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans a la chance, aujourd'hui, de pouvoir mettre en pratique sa propre philosophie de la vie, qu'il ass\u00e8ne comme une \u00e9vidence: \u00abL'important, c'est de faire ce qu'on aime.\u00bb\nIl n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi, loin s'en faut, puisque le jeune Bethmann a commenc\u00e9 par pr\u00e9parer un bac C avant de d\u00e9crocher le dipl\u00f4me de l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Paris: ce parcours ultraclassique ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de d\u00e9couvrir le jazz. \u00abD\u00e8s l'\u00e2ge de 11 ans, j'ai eu le coup de foudre pour cette musique n\u00e9e aux Etats-Unis il y a un si\u00e8cle, m\u00eame si l'id\u00e9e d'en faire mon m\u00e9tier ne m'effleurait pas \u00e0 l'\u00e9poque\u00bb, se souvient-il. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 un an outre-Atlantique, au Berklee College of Music, \u00e0 Boston - une \u00e9cole tr\u00e8s cot\u00e9e dans les milieux du jazz - o\u00f9 il parfait ses \u00abconnaissances th\u00e9oriques tout en jouant du piano tous les soirs\u00bb, il rentre en France en 1990.\nL\u00e0, r\u00e9solu \u00e0 faire valoir sa formation commerciale sur le march\u00e9 du travail, il est embauch\u00e9 chez Bossard comme consultant en management charg\u00e9 des \u00e9tablissements financiers: \u00abJ'\u00e9tais intellectuellement attir\u00e9 par le conseil parce que c'est un travail d'\u00e9quipe, m\u00eame si je pense avec le recul que c'\u00e9tait une sorte de non-choix. Je devais aussi rembourser l'emprunt que j'avais contract\u00e9 afin de partir pour les Etats-Unis...\u00bb, avoue-t-il avec franchise. Consultant le jour - \u00abJe n'ai jamais trich\u00e9 avec mes engagements professionnels\u00bb - il hante les clubs de jazz des Halles ou de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s la nuit. Spectateur averti, il en vient petit \u00e0 petit \u00e0 \u00abfaire le boeuf\u00bb, c'est-\u00e0-dire \u00e0 monter sur sc\u00e8ne pour jouer avec les professionnels les grands classiques, les standards. Amateur de plus en plus appr\u00e9ci\u00e9, il commence \u00e0 \u00eatre programm\u00e9 dans les meilleurs clubs parisiens.\nD\u00e9vor\u00e9 par sa passion, il demande au milieu de l'ann\u00e9e 1993 \u00e0 passer \u00e0 quatre cinqui\u00e8mes de temps chez Bossard, moyennant une baisse de salaire de 20%. Six mois plus tard, il fonde avec deux amis musiciens, le contrebassiste Christophe Wallemme et le batteur Benjamin Henocq, le trio Prysm, qui remporte en 1994 le Concours national de jazz de la D\u00e9fense. Une vraie cons\u00e9cration dans le Landerneau jazzique: \u00abA ce moment-l\u00e0, j'ai su que j'avais trouv\u00e9 ma voie et, surtout, que je pouvais en vivre.\u00bb\nDepuis, le succ\u00e8s du trio, qui a jou\u00e9 partout en France, ne s'est pas d\u00e9menti. Le deuxi\u00e8-me CD du groupe, Second Rhythm, est sorti en f\u00e9vrier chez Blue Note (EMI). Et, \u00e0 33 ans, Pierre de Bethmann, qui est aussi compositeur \u00e0 ses heures, affirme ne rien regretter, m\u00eame s'il gagne aujourd'hui deux fois moins bien sa vie que chez Bossard.\nRetrouvez le t\u00e9moignage de Pierre de Bethmann sur France-Info dans la chronique d'Aur\u00e9lie Kieffer Objectif mobilit\u00e9, diffus\u00e9e le jeudi 23 avril, \u00e0 5 h 20, 6 h 40, 9 h 20 et 11 h 40, 15 h 40 et 16 h 40.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-nouvelles-gammes-d-un-consultant_628745.html"}, {"title": "Francesca au corps \u00e0 corps", "text": "La photographe am\u00e9ricaine s'est suicid\u00e9e \u00e0 22 ans. Son oeuvre, tout enti\u00e8re consacr\u00e9e \u00e0 son corps, ne se d\u00e9couvre pas sans \u00e9motion\nQui \u00e9tait Francesca Woodman? Une gamine d\u00e9lur\u00e9e qui offrait sa nudit\u00e9 \u00e0 l'impudeur de son propre objectif? D\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans, cette fille d'artistes am\u00e9ricains n\u00e9e \u00e0 Denver d\u00e9couvre la photographie, qu'elle ne cesse de pratiquer, en se prenant comme mod\u00e8le, jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, en 1981, \u00e0 22 ans, lorsqu'elle se jette par la fen\u00eatre de son loft new- yorkais. En parcourant une centaine de ses clich\u00e9s expos\u00e9s \u00e0 la fondation Cartier, on ne peut s'emp\u00eacher de rechercher les indices de cette mort programm\u00e9e. Mais les photos, toujours en noir et blanc, de la jeune Am\u00e9ricaine, form\u00e9e aux meilleurs enseignements artistiques de son pays, ne sont pas morbides. Lorsque la mort r\u00f4de, elle prend des allures de provocation adolescente. Francesca Woodman, qui lit Proust et Beauvoir, Colette et Virginia Woolf, et d\u00e9couvrit la litt\u00e9rature surr\u00e9aliste \u00e0 la faveur d'un s\u00e9jour romain, a laiss\u00e9 une oeuvre empreinte de gravit\u00e9 dans laquelle elle met en sc\u00e8ne son univers - appartement vide, usine abandonn\u00e9e ou palais d\u00e9labr\u00e9.\nSi elle se choisit comme mod\u00e8le, ce n'est pas par narcissisme. Mais \u00e0 la mani\u00e8re dont les f\u00e9ministes am\u00e9ricaines utilisaient leur corps, dans les ann\u00e9es 70, pour en faire le mat\u00e9riau de leurs recherches. Ce corps, d'ailleurs, elle le maltraite, le tronque; elle cherche m\u00eame \u00e0 le faire dispara\u00eetre, lorsqu'il devient, sous son objectif, mati\u00e8re min\u00e9rale qui se confond \u00e0 l'environnement - sous-bois ou murs d\u00e9cr\u00e9pis. Le miroir hante aussi son univers. Comme si elle esp\u00e9rait y d\u00e9celer la clef de l'\u00e9nigme de son existence douloureuse. Lorsque, en janvier 1981, elle publie un livre, Some Disordered Interior Geometry, elle a d\u00e9j\u00e0 plusieurs expositions \u00e0 son actif. Peu de temps apr\u00e8s, elle met fin \u00e0 ses jours. Intenses et myst\u00e9rieux, les clich\u00e9s de cette photographe prodige commencent \u00e0 sortir de l'ombre.\nFondation Cartier, 75014 Paris, 01-42-18-56-51. Jusqu'au 31 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francesca-au-corps-a-corps_628740.html"}]