[{"title": "L'amour en chantant", "text": "Roberto Alagna et Angela Gheorghiu ont choisi d'unir leurs vies priv\u00e9es et professionnelles. Leur agenda est charg\u00e9\nCe soir-l\u00e0, au Metropolitan Opera de New York, la 294e repr\u00e9sentation de Rom\u00e9o et Juliette, de Gounod, affiche sold out (complet). Ce n'est pas gr\u00e2ce \u00e0 la mise en sc\u00e8ne d\u00e9mod\u00e9e et conventionnelle de Paul-Emile Deiber. Con\u00e7ue en 1967, pour Mirella Freni et Franco Corelli, elle a beaucoup servi. Arches gothiques en carton-p\u00e2te, balcon en dentelle de pierre ench\u00e2ss\u00e9 dans des cypr\u00e8s plus vrais que nature: la banalit\u00e9 poussi\u00e9reuse des d\u00e9cors, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s d'un ballet plus vieux encore, semble contenter un public qui pr\u00e9f\u00e8re l'odeur de la naphtaline \u00e0 celle de la modernit\u00e9. Quelques jours avant, il a conspu\u00e9 Lohengrin, de Wagner, pass\u00e9 au filtre zen de Bob Wilson.\nMais quand le mythe et la r\u00e9alit\u00e9 se rejoignent, il est difficile de r\u00e9sister. Le couple le plus c\u00e9l\u00e8bre de la litt\u00e9rature est incarn\u00e9 par le couple qui r\u00eave de devenir le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'histoire de l'op\u00e9ra - tout au moins son impr\u00e9sario et sa maison de disques (EMI). Roberto Alagna et Angela Gheorghiu s'aiment \u00e0 la ville comme \u00e0 la sc\u00e8ne. Avec une diff\u00e9rence de taille: \u00e0 l'op\u00e9ra, cela finit toujours mal. Dans la vie aussi, parfois. Le t\u00e9nor fran\u00e7ais, d'origine sicilienne, a vu son premier mariage bris\u00e9 par la disparition de sa jeune \u00e9pouse. En 1996, Roberto et Angela chantent ensemble La Boh\u00e8me, de Puccini, \u00e0 New York. Entre deux repr\u00e9sentations, Rodolphe \u00e9pouse sa Mimi pour de vrai. Mais la pression commerciale et m\u00e9diatique est trop forte: Alagna rate son entr\u00e9e. La critique \u00e9reinte celui qu'on a baptis\u00e9 un peu vite le nouveau Pavarotti. Depuis, il a su effacer ce mauvais souvenir avec L'Elixir d'amour, de Donizetti, et Rigoletto, de Verdi. Il sait, comme jadis Pavarotti et Domingo, que la cons\u00e9cration internationale passe par New York.\nLes tourtereaux se m\u00e9fient\nAngela n'avait pas attendu son prince charmant pour chanter Mimi (La Boh\u00e8me) au Met, d\u00e8s 1993, avant d'y revenir pour Liu (Turandot) et Micaela (Carmen). D\u00e9j\u00e0, la grande salle new-yorkaise annonce le couple vedette dans une nouvelle production de La Traviata, de Verdi, la saison prochaine. \u00abNous n'avons pas encore sign\u00e9 le contrat, pr\u00e9cise Roberto. Nous attendons de voir les d\u00e9cors de Zeffirelli.\u00bb Echaud\u00e9s par une Lucia di Lammermoor, de Donizetti, acrobatique, et une Traviata dont l'acte final se d\u00e9roulait \u00e0 l'h\u00f4pital, nos deux tourtereaux se m\u00e9fient. \u00abPour bien chanter, il faut se sentir \u00e0 l'aise. Il est donc normal que les interpr\u00e8tes aient un droit de regard sur la mise en sc\u00e8ne.\u00bb Paris devra attendre 2001 pour les retrouver dans Luisa Miller, de Verdi, au Ch\u00e2telet. A ceux qui leur reprochent de confondre amour et contre-ut, ils r\u00e9pondent: \u00abNous n'avons pas attendu de nous marier pour chanter ensemble. On s'est rencontr\u00e9s \u00e0 Covent Garden, en 1992, dans La Boh\u00e8me. Pourquoi changer une \u00e9quipe qui gagne? Reprochait-on \u00e0 Fred Astaire de danser avec Ginger Rogers? Si les r\u00f4les d'un m\u00eame ouvrage conviennent \u00e0 nos deux voix, autant ne pas s'en priver!\u00bb\nLe Rom\u00e9o et Juliette new-yorkais sera diffus\u00e9 en direct sur France-Musique, le 28 mars. L'enregistrement, r\u00e9alis\u00e9 avec l'Orchestre national du Capitole de Toulouse et Michel Plasson, sort le 8 avril. Le chef fran\u00e7ais avait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9, en 1983, une version de r\u00e9f\u00e9rence r\u00e9unissant Catherine Malfitano et Alfredo Kraus. Avec une voix plus jeune, un style moins affect\u00e9 et une diction impeccable pour Alagna, un timbre plus rond et velout\u00e9 et une ligne de chant plus pure pour Gheorghiu, la comparaison tourne \u00e0 leur avantage. M\u00eame si l'on peut regretter parfois la s\u00e9cheresse des aigus de Roberto et la prononciation incertaine d'Angela. A Ravenne, l'\u00e9t\u00e9 prochain, histoire de mettre un peu de piment dans leur union parfaite, Roberto tuera son Angela. Ou, plus exactement, Paillasse poignardera Nedda, sous l'oeil attendri de Riccardo Muti et de Liliana Cavani.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-amour-en-chantant_628406.html"}, {"title": "La v\u00e9rit\u00e9 sur les bons et les mauvais lyc\u00e9es", "text": "Le taux de r\u00e9ussite au bac ne suffit pas pour juger de la qualit\u00e9 d'un \u00e9tablissement. Il faut aussi savoir comment sont obtenus les r\u00e9sultats. Le palmar\u00e8s des 2 336 lyc\u00e9es que publie L'Express permet d'aller plus loin\nComme chaque printemps, le stress monte avec la s\u00e8ve. Les parents s'informent, s'angoissent, s'affolent: faut-il d\u00e9m\u00e9nager lorsqu'on d\u00e9pend d'un \u00abbahut poubelle\u00bb de sinistre r\u00e9putation? Ou se battre pour obtenir une d\u00e9rogation? Quelles options demander pour int\u00e9grer l'\u00e9tablissement de tous ses d\u00e9sirs? Le piston marche-t-il encore? \u00abOn dit que le proviseur du bahut du quartier est \u00e0 deux doigts de la retraite et ne tient pas son lyc\u00e9e. Il y a des histoires de drogue\u00bb, s'alarme Sandrine, qui envisage de loger sa fille chez une belle-soeur, dans un quartier mieux fr\u00e9quent\u00e9. \u00abLucie est tr\u00e8s brillante, mais faut-il la pousser \u00e0 s'inscrire \u00e0 Henri-IV? Je sais que la pression y est terrible. Je voudrais un bon lyc\u00e9e, mais pas trop \u00e9litiste\u00bb, r\u00e9fl\u00e9chit Florence, elle-m\u00eame enseignante. \u00abJ'envoie mon fils dans le priv\u00e9 - c'est d\u00e9cid\u00e9: je veux qu'il se mette au travail\u00bb, ass\u00e8ne Lucille, la banlieusarde aux r\u00eaves cach\u00e9s de pr\u00e9pa \u00e0 succ\u00e8s.\nGare \u00e0 l'erreur! Tous les lyc\u00e9es ne se valent pas. Le rapport de l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral Bernard Toulemonde, rendu public il y a un mois, le d\u00e9montre de mani\u00e8re accablante: \u00abLes \u00e9carts ne cessent de se creuser entre les \u00e9tablissements d'\u00e9lite largement surdot\u00e9s par le minist\u00e8re et certains lyc\u00e9es de banlieue d\u00e9sert\u00e9s par les classes moyennes, qui se transforment peu \u00e0 peu en ghettos.\u00bb Le cas de Paris est le plus choquant, qui dispose de trois fois plus d'agr\u00e9g\u00e9s que l'acad\u00e9mie de Lille, o\u00f9 l'on rel\u00e8ve un nombre record de profs d\u00e9butants et de ma\u00eetres auxiliaires. \u00abA Paris, 44,3% des lyc\u00e9ens sont issus de milieux tr\u00e8s favoris\u00e9s, presque deux fois plus que la moyenne nationale. Et leurs \u00e9tablissements disposent de moyens exceptionnels qui se traduisent par des offres d'options tr\u00e8s confortables\u00bb, d\u00e9nonce Toulemonde. Ainsi, les proviseurs des \u00abgrands lyc\u00e9es\u00bb se livrent une guerre acharn\u00e9e pour attirer les meilleurs \u00e9l\u00e8ves, tandis que les bahuts proches du p\u00e9riph\u00e9rique p\u00e9riclitent. Et l'administration baisse les bras, incapable de r\u00e9guler un march\u00e9 qui s'emballe. L'\u00e9galit\u00e9 de tous devant le service public est un mythe qui a v\u00e9cu: aujourd'hui, le pays souffre d'une fracture p\u00e9dagogique qu'un empl\u00e2tre d'hypocrisie ne peut suffire \u00e0 r\u00e9duire. La carte scolaire est mit\u00e9e, trou\u00e9e par toutes les exceptions et tous les passe-droits.\nCar les familles les mieux inform\u00e9es, d\u00e9jouant la sectorisation, casent leurs rejetons dans les meilleurs \u00e9tablissements. Fausses domiciliations, lettres de recommandation de d\u00e9put\u00e9s, choix de langues rares aussit\u00f4t abandonn\u00e9es: tous les moyens sont bons pour int\u00e9grer les lyc\u00e9es stars. Le bouche-\u00e0-oreille enfle les r\u00e9putations. On sait que, \u00e0 Paris, dans le XVIe arrondissement, Moli\u00e8re, qui fut un lyc\u00e9e chic, ronronne, que Henri-Bergson, dans le XIXe, est \u00e0 \u00e9viter, mais que, dans le XIIIe, Rodin a bien progress\u00e9. \u00abSuivez les profs, si vous voulez trouver les bonnes fili\u00e8res\u00bb, ironise le recteur d'une grande acad\u00e9mie. Malgr\u00e9 leur amour affich\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9, les enseignants sont, en effet, les premiers \u00e0 installer leurs enfants dans les fameuses \u00abclasses Camif\u00bb, du nom de leur centrale d'achats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\nDifficile de lutter contre ces d\u00e9lits d'initi\u00e9s. Pourtant, ils sont une vraie cause d'in\u00e9galit\u00e9 des chances. En \u00e9tudiant l'acad\u00e9mie d'Orl\u00e9ans, en 1986, Antoine Prost, par la suite charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s de Michel Rocard \u00e0 Matignon, a montr\u00e9 dans L'enseignement s'est-il d\u00e9mocratis\u00e9? (PUF) que la connaissance des rouages \u00e9ducatifs \u00e9tait un ingr\u00e9dient d\u00e9cisif de la r\u00e9ussite. La seule solution d\u00e9mocratique est donc d'informer tout le monde, le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible. C'est la carte que joue le minist\u00e8re depuis quatre ans et que relaie L'Express avec le guide ci-joint, que vous pourrez retrouver, plus d\u00e9taill\u00e9 encore, sur notre site Internet. A l'initiative de Claude Th\u00e9lot, ancien patron de la Direction de l'\u00e9valuation et de la prospective (DEP), une s\u00e9rie d'indicateurs est d\u00e9sormais accessible. Cela ne met pas fin au consum\u00e9risme scolaire; certains disent m\u00eame que ces statistiques l'officialisent. Mais toutes les familles ont en main les m\u00eames donn\u00e9es de base pour choisir l'\u00e9tablissement le plus \u00e0 m\u00eame de faire progresser leur enfant.\nCar les r\u00e9sultats au bac ne suffisent pas \u00e0 rep\u00e9rer les bons lyc\u00e9es. Il faut aussi savoir quelle proportion de leurs \u00e9l\u00e8ves de seconde parvient jusqu'au baccalaur\u00e9at au sein de l'\u00e9tablissement. Ce \u00abtaux d'acc\u00e8s\u00bb au bac d\u00e9masque les faux bons lyc\u00e9es, qui pratiquent une s\u00e9lection \u00e0 outrance en cours de scolarit\u00e9, chargeant \u00e0 l'exc\u00e8s leurs classes de seconde pour ensuite \u00e9jecter sans complexes tous les \u00e9l\u00e8ves \u00ab\u00e0 risque\u00bb. A Nantes, par exemple, le lyc\u00e9e Clemenceau a les meilleurs r\u00e9sultats des lyc\u00e9es publics de la ville (91%), mais il ne m\u00e8ne \u00e0 l'examen que 69% de ses \u00e9l\u00e8ves de seconde. Tandis que, toujours dans la capitale des Pays de la Loire, Albert-Camus, moins cot\u00e9, parvient \u00e0 79%. A Nice, le fameux lyc\u00e9e Mass\u00e9na, qui caracole en t\u00eate avec 90% de r\u00e9sultats au bac, \u00e9limine un tiers de ses troupes entre la seconde et la terminale. A l'inverse, le lyc\u00e9e Condorcet (Paris IXe) parvient \u00e0 conduire 93% de ses secondes au bac g\u00e9n\u00e9ral.\nEtablissements \u00e0 \u00abvaleur ajout\u00e9e\u00bb\nPour aider les parents \u00e0 mieux reconna\u00eetre la qualit\u00e9 des \u00e9tablissements, le minist\u00e8re a \u00e9galement mis en \u00e9vidence leur \u00abvaleur ajout\u00e9e\u00bb, c'est-\u00e0-dire le v\u00e9ritable \u00abplus\u00bb qu'ils apportent aux \u00e9l\u00e8ves, toutes choses \u00e9gales par ailleurs. Il est \u00e9vident qu'un lyc\u00e9e de banlieue, peupl\u00e9 de fils d'ouvriers ou de ch\u00f4meurs, obtiendra en principe des r\u00e9sultats \u00e0 l'examen bien inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux d'un bahut de centre-ville, fr\u00e9quent\u00e9 par des enfants de notables. Aujourd'hui, gr\u00e2ce aux calculs de la DEP, on sait pr\u00e9cis\u00e9ment qu'un jeune de 18 ans issu d'un milieu tr\u00e8s favoris\u00e9 a en moyenne des chances de succ\u00e8s au bac sup\u00e9rieures de 9% \u00e0 son camarade d'origine modeste. Mais certains lyc\u00e9es brisent ce d\u00e9terminisme de la reproduction sociale et permettent aux jeunes d'obtenir des r\u00e9sultats bien meilleurs que ceux que l'on attend d'eux, \u00e9tant donn\u00e9 leur \u00e2ge en terminale et leur origine sociale. Ce sont les vrais bons lyc\u00e9es. D'autres, au contraire, ne savent pas \u00abtranscender\u00bb les populations sociales qui leur sont affect\u00e9es. Ils font r\u00e9ussir ceux qui, de toute fa\u00e7on, r\u00e9ussiraient et \u00e9chouer ceux qui ne sont pas n\u00e9s sous une \u00e9toile favorable. Leur \u00abvaleur ajout\u00e9e\u00bb est nulle, voire n\u00e9gative.\nDans le maquis des pourcentages, la v\u00e9rit\u00e9 a, on le voit, du mal \u00e0 s'\u00e9panouir. Aucun indicateur, en fait, ne permet de porter un jugement d\u00e9finitif sur un lyc\u00e9e. Il faudrait que chaque lyc\u00e9e publie un projet \u00e9ducatif mettant en regard moyens allou\u00e9s, activit\u00e9s et r\u00e9sultats. En attendant, parents, ne vous contentez pas des chiffres, si pr\u00e9cis soient-ils. Interrogez les associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves, rencontrez le proviseur, visitez les lieux. Un gros bahut ultras\u00e9lectif conviendra \u00e0 un adolescent, mais en \u00abcassera\u00bb un autre. Un lyc\u00e9e plus familial rognera les ailes d'un \u00abcrack\u00bb, mais portera au plus haut son petit fr\u00e8re. Car un lyc\u00e9e est un petit monde, \u00e0 l'alchimie myst\u00e9rieuse. N\u00e9anmoins, des tendances se dessinent, qui ne sont pas des recettes de r\u00e9ussite, mais esquissent l'excellence lyc\u00e9enne de cette fin de si\u00e8cle.\nLa discipline est la force principale des lyc\u00e9es qui r\u00e9ussissent. Si les gardes-chiourme n'ont jamais fait de bons p\u00e9dagogues, une organisation claire de l'effort est n\u00e9cessaire. Il s'agit non de faire r\u00e9gner l'ordre, mais d'arr\u00eater des r\u00e8gles. Ainsi, au lyc\u00e9e Flora-Tristan, \u00e0 Noisy-le-Grand (Seine-Saint-Denis), on ne badine pas avec le labeur. L'an dernier, six \u00e9l\u00e8ves de cet \u00e9tablissement, inscrit au coeur d'un quartier populaire, ont obtenu le bac S avec mention tr\u00e8s bien. \u00abIls arrivent du coll\u00e8ge en ayant l'impression que celui qui travaille est un bouffon. Nous nous chargeons de changer les mentalit\u00e9s\u00bb, observe la conseill\u00e8re d'\u00e9ducation. Une minute de retard, et l'\u00e9l\u00e8ve n'entre pas en cours; des absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, et l'on contacte la famille; s'il se tient mal, les heures de colle pleuvent. \u00abSans une bonne \u00e9ducation, un gamin de banlieue n'arrive \u00e0 rien\u00bb, affirme Marie Bertrand, le proviseur.\nDans le lyc\u00e9e priv\u00e9 Vauban, \u00e0 Dunkerque (Nord), la d\u00e9marche est similaire: les \u00e9l\u00e8ves, pour r\u00e9ussir, doivent \u00eatre bien encadr\u00e9s. \u00abTrop bien\u00bb, selon Mathieu, qui a \u00able sentiment d'\u00eatre enferm\u00e9 toute la journ\u00e9e\u00bb. \u00abJ'ai connu des jeunes qui, parce qu'ils avaient rat\u00e9 leurs \u00e9tudes, ont g\u00e2ch\u00e9 leur vie. J'estime donc qu'on doit tout faire pour que nos \u00e9l\u00e8ves r\u00e9ussissent\u00bb, r\u00e9plique No\u00ebl Florent, le directeur de Vauban. D'ailleurs, l'encadrement ne se r\u00e9sume pas \u00e0 la discipline. En cas de p\u00e9pin, Yvonne Leroy, la conseill\u00e8re d'\u00e9ducation, est l\u00e0. \u00abElle voit tout, elle sait qui on est, o\u00f9 on est et ce qu'on fait. On peut lui parler sans crainte de nos probl\u00e8mes\u00bb, affirme Julie, jolie blonde de 17 ans. Enfin, la discipline se veut moderne, et non rigide. Ainsi la direction tol\u00e8re-t-elle que les accros \u00e0 la cigarette aillent s'en griller une dans la cour \u00e0 l'heure de la pause, pourvu que la morale soit sauve. Dans ce lyc\u00e9e catholique, chaque cendrier porte un slogan: \u00abLe tabac fait un tabac en France: 22 000 morts par an!\u00bb Ici, 89 profs et 1 087 \u00e9l\u00e8ves (dont les trois quarts sont des filles) voguent donc en ordre vers le bac. En classe de seconde, les \u00e9l\u00e8ves issus de familles modestes sont pour la plupart en situation d' \u00abembarras scolaire\u00bb. Un sur trois est boursier. Et pourtant le lyc\u00e9e Vauban a d\u00e9croch\u00e9 en 1997 un taux de 99%! Avec un taux d'acc\u00e8s de la seconde au bac proche des 80%, voil\u00e0 pour Vauban de belles fortifications p\u00e9dagogiques!\nPas de bon lyc\u00e9e sans bons profs. Comme le proclame le vieil adage p\u00e9dagogique, \u00abcela va sans dire, mais cela va encore mieux en le disant\u00bb. Si un tel truisme doit \u00eatre rappel\u00e9, c'est parce qu'il est une vraie clef du succ\u00e8s des bons lyc\u00e9es, et donc une raison de l'\u00e9chec des mauvais. A l'heure o\u00f9 l'avancement des profs, tout comme leur formation et leur \u00e9valuation, est sur la sellette, il serait bon d'observer les lyc\u00e9es qui marchent. A travers toute la France, ils ont une caract\u00e9ristique commune: de bons profs, performants et motiv\u00e9s, qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 adapter leur p\u00e9dagogie \u00e0 leur public. Au lyc\u00e9e Ren\u00e9-Descartes, \u00e0 Rennes (Ille-et-Vilaine), on ne trie pas les potaches: tous ceux des coll\u00e8ges avoisinants sont accept\u00e9s. Et 88% des \u00e9l\u00e8ves de terminale obtiennent leur bac. Le secret de cette r\u00e9ussite? Un rite in\u00e9dit: trois fois par semaine, \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner, une vingtaine d'enseignants volontaires se relaient pour proposer un soutien personnalis\u00e9 aux lyc\u00e9ens qui r\u00e9clament de l'aide. \u00abQue ce soit en maths ou en chimie, en philo ou en anglais, on nous donne des m\u00e9thodes pour r\u00e9ussir. Les profs font l'effort de corriger longuement certains devoirs avec nous\u00bb, raconte Alexandrine, qui passera son bac dans trois mois. Au lyc\u00e9e Vauban, les enseignants ne font pas qu'inculquer un savoir. Les ados, souvent f\u00e2ch\u00e9s avec l'\u00e9cole, sont d'abord remis en confiance. \u00abIls doivent comprendre qu'ils poss\u00e8dent tous en eux les moyens de r\u00e9ussir et qu'en venant ici ils s'offrent des perspectives d'avenir\u00bb, explique un prof. C'est une r\u00e9volution du travail qui a bouscul\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es le monde enseignant. \u00abOn ne peut plus faire cours \u00e0 l'ancienne, t\u00e9moigne Jean Broyer, prof de fran\u00e7ais au lyc\u00e9e Lavoisier, au Creusot (Sa\u00f4ne-et-Loire). Si on ennuie les \u00e9l\u00e8ves, ils le font sentir tout de suite. Si on les passionne, ils r\u00e9agissent aussi vite. Se remettre en question \u00e0 chaque cours est obligatoire.\u00bb\nB\u00e2tir une \u00e9quipe p\u00e9dagogique solide et l'inscrire dans la dur\u00e9e n'est pas facile, et d\u00e9pend parfois d'\u00e9tranges crit\u00e8res. \u00abLa r\u00e9ussite du lyc\u00e9e tient aussi \u00e0 sa proximit\u00e9 imm\u00e9diate de la gare du RER\u00bb, soutient, mi-s\u00e9rieuse, mi-ironique, une enseignante de fran\u00e7ais du lyc\u00e9e Flora-Tristan. Parisiens comme elle, beaucoup de profs ont choisi de rester ici par commodit\u00e9, puis ont fini par se sentir chez eux. Coll\u00e8gues parfois depuis vingt ans, ils se connaissent par coeur, \u00e9paulent les nouveaux venus et encadrent au plus pr\u00e8s les \u00e9l\u00e8ves. Sur ce plan, les lyc\u00e9es priv\u00e9s disposent d'atouts incontestables. Leurs \u00abpatrons\u00bb, contrairement aux proviseurs du secteur public, peuvent choisir les profs et ainsi constituer des \u00e9quipes motiv\u00e9es autour d'un projet \u00e9ducatif.\nLe proviseur, personnage clef: \u00abLes lyc\u00e9es \u00e0 valeur ajout\u00e9e n\u00e9gative ont des caract\u00e9ristiques communes, observe Jean-Louis Derouet, chercheur \u00e0 l'Institut national de la recherche p\u00e9dagogique (voir l'interview page 96). Chaque enseignant y travaille dans son coin. Il n'y a pas de pilotage de l'\u00e9tablissement.\u00bb Avoir de vrais patrons est essentiel, pour les lyc\u00e9es. Parce qu'ils sont d\u00e9sormais de v\u00e9ritables entreprises, avec des b\u00e2timents \u00e0 entretenir, un budget \u00e0 g\u00e9rer, des \u00abcadres\u00bb \u00e0 motiver, du lobbying \u00e0 exercer au rectorat ou au conseil r\u00e9gional. Pour les \u00e9l\u00e8ves comme pour les profs, la qualit\u00e9 du proviseur est un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant du choix d'un lyc\u00e9e. Andr\u00e9 Fuet, apr\u00e8s avoir assur\u00e9 l'\u00e9panouissement du lyc\u00e9e Lavoisier et inocul\u00e9 \u00e0 toute son \u00e9quipe sa truculence de Morvandiau, va partir \u00e0 la retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. La transition sera d\u00e9cisive pour le lyc\u00e9e; or le syst\u00e8me actuel ne sait pas n\u00e9gocier au mieux un tel virage, comme s'il n'avait pas pris conscience de l'importance du chef d'\u00e9tablissement.\nMultiplier les options\nHier prof r\u00e9compens\u00e9 en fin de car-ri\u00e8re, le \u00abprotal\u00bb est d\u00e9sormais un personnage clef. A la comp\u00e9tence et au charisme il lui faut ajouter la ruse pour guider son \u00e9tablissement dans la guerre des lyc\u00e9es. Ainsi, pour retenir les t\u00eates de classe du XIIIe arrondissement de Paris, aimant\u00e9es par les \u00e9tablissements de prestige du Quartier latin, et pour motiver les \u00e9l\u00e8ves plus moyens, le lyc\u00e9e Claude-Monet a multipli\u00e9 les options. Un \u00e9l\u00e8ve de seconde sur deux suit, ici, un enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 de son choix. Entour\u00e9s de pots de peinture, dans une salle lumineuse, les plasticiens mod\u00e8lent, dessinent, sculptent. Sur une \u00e9paisse moquette, tous spots allum\u00e9s, les \u00e9l\u00e8ves de l'option th\u00e9\u00e2tre r\u00e9p\u00e8tent une sc\u00e8ne du r\u00e9pertoire classique. Install\u00e9s dans le laboratoire de physique, leurs camarades de la section informatique-\u00e9lectronique bricolent, fer \u00e0 souder en main. La classe europ\u00e9enne s'appr\u00eate \u00e0 recevoir son homologue berlinoise. L'orchestre du lyc\u00e9e est all\u00e9 jouer l'an dernier jusqu'en Russie. Des passionn\u00e9s de biologie travaillent en partenariat avec l'Inserm... Il s'agit pour Claude-Monet d'\u00eatre non seulement attrayant, mais aussi efficace: quand on aime, on r\u00e9ussit. Les terminales litt\u00e9raires, qui sont souvent les classes sacrifi\u00e9es, obtiennent ici 100% de r\u00e9ussite au bac.\nA chacun son \u00e9litisme. En mesurant le taux d'acc\u00e8s de la seconde au bac et la valeur ajout\u00e9e par chaque lyc\u00e9e, le palmar\u00e8s de L'Express permet de d\u00e9noncer les faux bons \u00e9tablissements, qui pratiquent l' \u00abeug\u00e9nisme p\u00e9dagogique\u00bb. Mais une s\u00e9lection intelligente peut dynamiser un lyc\u00e9e. \u00abPlus on baisse la barre, et moins les \u00e9l\u00e8ves sautent haut\u00bb, tranche sans \u00e9tats d'\u00e2me Marcel Peytavi, proviseur du lyc\u00e9e Joffre, \u00e0 Montpellier (H\u00e9rault). Certes, carte scolaire aidant, ce sont surtout des \u00e9l\u00e8ves issus de milieux favoris\u00e9s qui entrent ici. De plus, le corps professoral est tri\u00e9 sur le volet: Joffre constitue pour un enseignant chevronn\u00e9 l'aboutissement de son parcours professionnel. Mais Marcel Peytavi a aussi b\u00e2ti une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de r\u00e9ussite. \u00abD\u00e8s la classe de seconde, une \u00e9preuve commune de math\u00e9matiques permet de distinguer les matheux des non-matheux\u00bb, r\u00e9v\u00e8le le proviseur adjoint, Herv\u00e9 Martimort. \u00abSi un \u00e9l\u00e8ve est bon en fran\u00e7ais, en histoire et en langues, pourquoi l'envoyer se casser la figure en S?\u00bb explique Marcel Peytavi. Cette s\u00e9lection permet au lyc\u00e9e Joffre, fort de ses r\u00e9sultats, d'int\u00e9grer des \u00e9l\u00e8ves dits \u00aben r\u00e9currence\u00bb, c'est-\u00e0-dire en situation d'\u00e9chec scolaire. N\u00e9anmoins, certains enseignants d\u00e9plorent \u00e0 demi-mot que les potaches en difficult\u00e9 d\u00e9crochent tr\u00e8s rapidement, face \u00e0 l'excellence. \u00abC'est vrai, avoue un \u00e9l\u00e8ve de terminale S, ici, on ne garde que les bons \u00e9l\u00e9ments; les autres vont \u00e0 Jean-Mermoz.\u00bb Jean-Mermoz, c'est le lyc\u00e9e situ\u00e9 \u00e0 une encablure de Joffre, qui comprend des sections technologiques. Un autre \u00e9l\u00e8ve, adoss\u00e9 au mur d'enceinte, va plus loin: \u00abJoffre est un faux lyc\u00e9e public!\u00bb\nPour les 1 250 \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e Jean-Paul-Sartre, \u00e0 Bron (Rh\u00f4ne), c'est une tout autre philosophie qui est d\u00e9velopp\u00e9e. L'\u00e9quipe \u00e9ducative pr\u00f4ne l'orientation choisie, et non subie. En seconde, des ateliers permettent aux \u00e9l\u00e8ves de se faire une id\u00e9e pr\u00e9cise. \u00abIci, il n'y a pas de hi\u00e9rarchie entre les fili\u00e8res nobles et les autres, pas de section poubelle\u00bb, ass\u00e8ne Chris Laroche, le dynamique proviseur adjoint. D'ailleurs, les jeunes qui ont choisi le m\u00e9dico-social ne r\u00eavent que de leur prochain stage dans l'h\u00f4pital voisin: l'an dernier, 99% des \u00e9l\u00e8ves de cette section ont d\u00e9croch\u00e9 leur bac. Malgr\u00e9 une population scolaire h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, dans cette banlieue est de Lyon, les r\u00e9sultats au bac de \u00abJPS\u00bb, comme on dit ici, sont excellents: 91%. Joffre ou Sartre, le militaire ou l'intello, les m\u00e9thodes n'ont rien \u00e0 voir, mais la qualit\u00e9 est au rendez-vous.\nLa galaxie lyc\u00e9enne. Le moule unique de la r\u00e9ussite n'existe pas. Il est dans les \u00abpetites chapelles\u00bb de Flora-Tristan, alv\u00e9oles bricol\u00e9es sous un amphith\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves r\u00e9visent en groupe. Il est dans ces salles toujours attribu\u00e9es \u00e0 une m\u00eame classe, \u00e0 Ren\u00e9-Descartes, pour que les \u00e9l\u00e8ves ne perdent pas leur temps dans les couloirs, entre deux cours. Il est sous les micocouliers sereins du \u00abpaquebot Joffre\u00bb, qui portent leur ombre sur les ados nonchalants, entre les trois courts de tennis et la piscine. Il est sous les sages arcades de Vauban, ancien carmel. Car la r\u00e9ussite est diverse \u00e0 l'infini, comme l'architecture des \u00e9tablissements, et comme les lyc\u00e9ens. L'adolescence, \u00e2ge mosa\u00efque, exige des p\u00e9dagogies prot\u00e9iformes. C'est pourquoi il est du droit des enfants et des parents, du devoir des enseignants et de l'Etat, et de l'int\u00e9r\u00eat de tout le pays que soit faite la transparence la plus compl\u00e8te sur les performances des lyc\u00e9es.\n>Tous les lyc\u00e9es sur Internet\nCompl\u00e9tez votre information en vous reportant sur le site Internet de L'Express. Vous y retrouverez les r\u00e9sultats exhaustifs des 2336 lyc\u00e9es g\u00e9n\u00e9raux et technologiques ainsi que ceux des 1800 lyc\u00e9es professionnels de l'Hexagone et des DOM. Y figurent tous les r\u00e9sultats au bac 1997, section par section, ainsi que le nombre d'\u00e9l\u00e8ves pr\u00e9sent\u00e9s, avec les indicateurs de r\u00e9ussite fournis par le minist\u00e8re de l'Education nationale: une carte de visite compl\u00e8te pour chaque \u00e9tablissement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-verite-sur-les-bons-et-les-mauvais-lycees_628401.html"}, {"title": "S'y retrouver en 20 questions", "text": "Comment convertir les euros\" Les commer\u00e7ants vont-ils augmenter les prix\" Quand le franc dispara\u00eetra-t-il\" R\u00e9ponses\nL'euro para\u00eet encore lointain. Les Fran\u00e7ais, comme les autres Europ\u00e9ens, n'en verront la couleur que le 1er janvier 2002. Ce jour-l\u00e0, les pi\u00e8ces et les billets de la nouvelle monnaie entreront en circulation. Alors, pourquoi ne pas attendre tranquillement? Parce que, avant cette date, l'euro va peu \u00e0 peu entrer dans la vie des Fran\u00e7ais. D'abord \u00e0 doses hom\u00e9opathiques, puis \u00e0 un rythme plus soutenu, \u00e0 l'approche de la date fatidique du 1er janvier 2002. Il n'est donc pas trop t\u00f4t pour se familiariser avec notre future monnaie.\n- 1 - Quand conna\u00eetra-t-on la valeur de l'euro?\nLe 31 d\u00e9cembre 1998. L'euro vaudra 1 \u00e9cu (ou European currency unit, un panier de monnaies europ\u00e9ennes utilis\u00e9 par les Etats et les entreprises). La valeur de l'\u00e9cu fluctue en fonction des monnaies qui le composent. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de retenir le cours du 31 d\u00e9cembre 1998, veille du jour de naissance de l'euro. A titre indicatif, l'\u00e9cu valait 6,63957 F le 16 mars.\n- 2 - Quand l'euro verra-t-il le jour?\nLe 1er janvier 1999. Pourtant, les bouleversements intervenant ce jour-l\u00e0 (en fait le lundi 4 janvier, les trois dates pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tant f\u00e9ri\u00e9es) \u00e9chapperont \u00e0 la quasi-totalit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Ils ne seront per\u00e7us que par les professionnels de la finance: la Bourse, le march\u00e9 mon\u00e9taire (entre banques) et la gestion de la dette de l'Etat se traiteront en euros. Seuls certains \u00e9pargnants devront faire un effort d'adaptation: les actions et les obligations seront cot\u00e9es en euros; m\u00eame chose pour les fonds communs de placement ou les sicav. Mais les journaux publieront la cote en francs et en euros (c'est d\u00e9j\u00e0 le cas d'Investir et du Revenu fran\u00e7ais). En revanche, le livret A et les placements bancaires (\u00e9pargne-logement, Codevi...) resteront exprim\u00e9s en francs. Pour le reste, les Fran\u00e7ais continueront \u00e0 utiliser leurs pi\u00e8ces et billets habituels, \u00e0 recevoir leurs salaires ou leurs prestations en francs et \u00e0 payer leurs factures en francs. Jusqu'au 1er janvier 2002.\n- 3 - Que se passera-t-il le 1er janvier 2002?\nL'euro arrive de mani\u00e8re concr\u00e8te. Plus personne ne peut y \u00e9chapper. Pi\u00e8ces et billets font leur apparition le mardi 1er janvier 2002 dans les banques, les distributeurs, chez les commer\u00e7ants. Pendant une p\u00e9riode maximale de six mois, dite de \u00abdouble circulation\u00bb, ils coexistent avec les pi\u00e8ces et billets en francs. Mais cette p\u00e9riode sera probablement raccourcie, car elle para\u00eet source de confusion pour les consommateurs et de contraintes pour les commer\u00e7ants (faudrait-il deux tiroirs-caisses?). Reste \u00e0 trouver un consensus sur la dur\u00e9e optimale.\n- 4 - Quand le franc dispara\u00eetra-t-il?\nAu plus tard le 1er juillet 2002, \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de \u00abdouble circulation\u00bb. Au-del\u00e0 de cette date, il n'aura plus cours l\u00e9gal. On pourra changer les billets, gratuitement, \u00e0 la Banque de France, et ce pendant dix ans. Cela dit, la disparition politique et \u00e9conomique du franc aura bien lieu le 1er janvier 1999. Pendant les trois ann\u00e9es de transition (du 1er janvier 1999 au 31 d\u00e9cembre 2001), le franc ne sera qu'une subdivision de l'euro.\n- 5 - Quels seront les pays participant \u00e0 l'euro?\nCeux des 15 membres de l'Union europ\u00e9enne qui veulent y adh\u00e9rer et qui le peuvent: il faut respecter les crit\u00e8res de convergence de Maastricht. A priori, 11 pays r\u00e9pondent \u00e0 cette d\u00e9finition: la France, l'Allemagne, l'Italie, le Portugal, l'Espagne, la Belgique, le Luxembourg, les Pays-Bas, l'Irlande, l'Autriche, la Finlande. La d\u00e9cision officielle sera prise le 2 mai. Seule l'Italie peut \u00e9ventuellement poser un probl\u00e8me. Quatre pays resteraient en dehors de l'euro: la Grande-Bretagne, le Danemark, la Su\u00e8de (pour des raisons politiques) et la Gr\u00e8ce (pour des raisons \u00e9conomiques); cette derni\u00e8re pourrait s'y rallier en 2001.\n- 6 - Qui fabriquera pi\u00e8ces et billets?\nLes huit pi\u00e8ces de l'euro continueront \u00e0 \u00eatre fabriqu\u00e9es par les Etats. En France, cette t\u00e2che incombe \u00e0 l'administration des Monnaies et m\u00e9dailles (Bercy). Elle commencera \u00e0 frapper les euros ce printemps, dans son usine de Pessac, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bordeaux.\nLa fabrication des sept billets rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 de la Banque centrale europ\u00e9enne. En pratique, ce sont les banques centrales nationales qui produiront les billets dans leurs imprimeries actuelles. La fabrication devrait commencer au second semestre 1998. Mais tous les billets seront rigoureusement identiques, quel que soit leur pays d'origine. Il n'y aura aucun signe national.\n- 7 - Reconna\u00eetra-t-on facilement les billets?\nLes billets (5, 10, 20, 50, 100, 200 et 500 euros) ne devraient pas poser de probl\u00e8- mes. Les couleurs sont franches, les chiffres sont gros et les associations d'aveugles ont r\u00e9alis\u00e9 un travail utile qui peut profiter \u00e0 tous. \u00abNous avons obtenu que la taille des billets soit diff\u00e9rente pour chaque coupure et proportionnelle \u00e0 sa valeur\u00bb, indique Jean-Pierre Lhoest, pr\u00e9sident de l'?uvre nationale des aveugles (Belgique) et membre de l'Union europ\u00e9enne des aveugles. \u00abSeuls les 200 et 500 euros sont identiques, mais des caract\u00e9ristiques tactiles nous permettront de les distinguer\u00bb, ajoute Lhoest. Toutefois, les Fran\u00e7ais risquent d'\u00eatre d\u00e9concert\u00e9s par les tr\u00e8s grosses coupures (environ 3 300 F pour le 500 euros), alors que les Allemands s'y sont accoutum\u00e9s.\n- 8 - Risque-t-on de confondre les pi\u00e8ces?\nOn peut le craindre. Elles sont au nombre de huit. La plus petite, le centime (ou cent), vaudra environ 7 de nos centimes actuels. La plus grosse, 2 euros, vaudra quelque 13,23 F. Les pi\u00e8ces d'une m\u00eame couleur (par exemple cuivre rouge pour les 1, 2 et 5 centimes) seront-elles facilement reconnaissables, m\u00eame si leur poids et leur taille sont cens\u00e9s les diff\u00e9rencier? En outre, les aveugles n'ont pas obtenu les signes distinctifs qu'ils souhaitaient (trou au centre de la pi\u00e8ce, diam\u00e8tre bien cr\u00e9nel\u00e9...). Les fabricants d'automates se sont oppos\u00e9s \u00e0 ces changements, jug\u00e9s trop co\u00fbteux.\nEnfin, les pi\u00e8ces comportent une face nationale (Marianne, Semeuse et arbre pour la France) diff\u00e9rente dans chaque pays. Comme les pi\u00e8ces circuleront dans tous les pays de l'euro, il faudra s'habituer \u00e0 recevoir des euros avec diff\u00e9rentes faces nationales, le Colis\u00e9e italien ou l'aigle allemande, par exemple. La face europ\u00e9enne permettra de s'y retrouver.\n- 9 - Comment passer du franc \u00e0 l'euro et vice versa?\nIl faut diviser le montant en francs par le taux de l'euro. Ce taux sera officiellement fix\u00e9 le 31 d\u00e9cembre prochain. Il comportera obligatoirement cinq chiffres apr\u00e8s la virgule. Apr\u00e8s la division, on obtient un chiffre comportant plusieurs d\u00e9cimales. On ne retient que les deux premi\u00e8res, en appliquant les r\u00e8gles d'arrondi suivantes: si la troisi\u00e8me d\u00e9cimale est comprise entre 5 et 9, on arrondit au centime sup\u00e9rieur; si elle est comprise entre 0 et 4, le centime reste inchang\u00e9. Exemple: un loyer de 3 140 F vaudra 3 140 divis\u00e9 par 6,61538 (le taux fictif choisi par L'Express), \u00e9gale 474,65149. Soit 474,65 euros, apr\u00e8s application des r\u00e8gles d'arrondi.\nPour passer de l'euro au franc, il faut multiplier le montant \u00e0 convertir par le taux de l'euro (avec cinq d\u00e9cimales) et pratiquer les m\u00eames r\u00e8gles d'arrondi.\nExemple: un pantalon vaut 59 euros. Soit 59 multipli\u00e9 par 6,61538, \u00e9gale 390,30742. Soit, 390,31 F.\n- 10 - Faudra-t-il faire tous ces calculs?\nEn pratique, non. Si votre banque vous envoie un relev\u00e9 de compte en euros, c'est elle qui devra faire la conversion. Mais en conna\u00eetre les r\u00e8gles permet de v\u00e9rifier qu'il n'y a pas d'erreurs.\nDe plus, des calculettes permettant une conversion automatique vont se r\u00e9pandre rapidement. Pour \u00eatre fiables, elles doivent tenir compte des r\u00e8gles communautaires (cinq d\u00e9cimales, arrondi...). Celles qui circulent actuellement int\u00e8grent forc\u00e9ment un taux de l'euro approximatif. Mais, en g\u00e9n\u00e9ral, elles comportent une fonction qui permet de modifier ce taux. Donc d'introduire le \u00abbon\u00bb chiffre le 31 d\u00e9cembre prochain. Un groupe de travail, cr\u00e9\u00e9 par Bercy, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mani\u00e8re de v\u00e9rifier la conformit\u00e9 de ces convertisseurs.\n- 11 - Peut-on \u00abse faire avoir\u00bb avec le calcul des arrondis?\nPas si les r\u00e8gles sont respect\u00e9es. Mais leur application stricte peut \u00eatre source de confusion. Pour des raisons math\u00e9matiques. Exemple: prenons une facture en francs comportant 15 articles. La conversion du montant total en euros ne sera pas forc\u00e9ment \u00e9gale au chiffre obtenu en additionnant le prix de chaque article converti en euros. Pour \u00e9viter les d\u00e9saccords, Bercy et Bruxelles recommandent de convertir uniquement le total d'une facture et non pas chaque ligne.\nAutre exemple: la conversion d'un montant d'origine en francs vers l'euro, puis sa reconversion en francs, pour des raisons purement arithm\u00e9tiques, ne tombe pas toujours juste. Ainsi, 1 323,35 F donnent 200,04 euros. Qui donnent \u00e0 leur tour 1 323,34 F. Un d\u00e9calage de 1 centime. Cette diff\u00e9rence peut aller de moins 3 \u00e0 plus 3 centimes par rapport au montant d'origine. Pour \u00e9viter les contestations, la loi pr\u00e9cise que le d\u00e9biteur est lib\u00e9r\u00e9 de sa dette, m\u00eame s'il existe ce genre de d\u00e9calage, d\u00e8s lors que les r\u00e8gles de calcul des arrondis ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es. En revanche, une conversion euro-francs, puis francs-euros tombe juste.\n- 12 - A partir de quand les prix seront-ils affich\u00e9s en euros?\nCe sera possible \u00e0 partir du 1er janvier 1999. Mais pas obligatoire. Chaque commer\u00e7ant d\u00e9cidera de sa politique. Il est clair que les hypermarch\u00e9s et les grandes surfaces seront pionniers, et que le petit commerce, lui, attendra le dernier moment. Mais le double affichage ne sera pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9: au d\u00e9but, du moins, il sera r\u00e9serv\u00e9 aux produits les plus courants. Plus on approchera de l'\u00e9ch\u00e9ance du 1er janvier 2002, plus la pratique se r\u00e9pandra. Certains distributeurs pr\u00e9voient de mettre des calculettes ou des bornes-scanner \u00e0 la disposition de leurs clients. La plupart d'entre eux affirment qu'ils acc\u00e9l\u00e9reront le rythme de la mise en place si le public se montre friand de prix en euros.\n- 13 - Que feront les entreprises de vente par correspondance?\nJusqu'\u00e0 l'automne-hiver 2001-2002, les catalogues afficheront quelques prix en euros, pour les produits d'appel. Pour l'\u00e9dition automne-hiver 2001-2002, le syndicat de la VPC recommande \u00e0 ses adh\u00e9rents d'exprimer encore les prix en francs, mais d'indiquer leur \u00e9quivalent en euros de mani\u00e8re syst\u00e9matique, \u00e0 l'aide de pages tarifs \u00e0 la fin du catalogue, d'un num\u00e9ro vocal, etc. Pour le printemps-\u00e9t\u00e9 2002, ce sera le contraire: tout sera exprim\u00e9 en euros, avec une traduction syst\u00e9matique en francs. A partir de l'automne-hiver 2002-2003, les catalogues indiqueront seulement quelques prix en francs, pendant une dur\u00e9e non d\u00e9termin\u00e9e.\n- 14 - Les commer\u00e7ants en profiteront-ils pour augmenter les prix?\nC'est la grande crainte des consommateurs. Les entreprises, elles, redoutent des baisses de prix. Le sens de l'Histoire leur donne plut\u00f4t raison: l'inflation a disparu depuis longtemps et l'euro, en permettant les comparaisons dans toute l'Europe, est un facteur de baisse des prix. En pratique, il y aura forc\u00e9ment des d\u00e9rapages dans les cas o\u00f9 la concurrence n'existe pas. Rien n'interdit les hausses - le contr\u00f4le des prix n'existe plus - mais les commer\u00e7ants n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir la main lourde, s'ils veulent rassurer un consommateur d\u00e9j\u00e0 perturb\u00e9 par l'arriv\u00e9e de l'euro.\n- 15 - Comment \u00e9viter les d\u00e9rapages?\nD'abord, les commer\u00e7ants doivent respecter une r\u00e8gle: il est interdit de vendre un produit plus cher en euros qu'en francs (ou le contraire). Le prix en euros doit \u00eatre l'exacte traduction du prix en francs. Si un paquet de caf\u00e9 co\u00fbte 15 F, cela fait 2,27 euros. Admettons que le commer\u00e7ant l'affiche \u00e0 2,50 euros. Il devra indiquer le prix en francs: 16,54 F. L'a- cheteur, qui a l'habitude de payer 15 F, constatera que le prix a augment\u00e9.\nEnsuite, des observatoires de l'euro, o\u00f9 si\u00e9geront les associations de consommateurs, v\u00e9rifieront que ces r\u00e8gles sont bien respect\u00e9es, surveilleront l'\u00e9volution des prix (ce qui peut dissuader les hausses) et aideront \u00e0 r\u00e9soudre les litiges. Enfin, le consommateur devra surveiller le prix au litre et au kilo: il est possible que les conditionnements changent. Qu'un fabricant d\u00e9cide de baisser son prix afin que, converti en euros, il corresponde bien \u00e0 ces seuils psychologiques (1,99 euro, par exemple) qui d\u00e9clenchent l'achat. Le fabricant risque alors de diminuer la quantit\u00e9 vendue. L'affichage du prix au litre et au kilo permet de v\u00e9rifier que la baisse de la quantit\u00e9 vendue n'est pas sup\u00e9rieure \u00e0 celle du prix. Mais ce genre de gymnastique n\u00e9cessite un affichage tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 en francs et en euros - ce qui n'est pas acquis - ainsi qu'une bonne m\u00e9moire!\n- 16 - Quand pourra-t-on payer en euros?\nD\u00e8s le 1er janvier 1999. Pi\u00e8ces et billets n'existeront pas encore, pourtant il sera possible de r\u00e9gler en euros par ch\u00e8que, virement ou carte bancaire. Mais les banquiers ne seront pas contraints d'ouvrir des comptes en euros ni de d\u00e9livrer des ch\u00e9quiers marqu\u00e9s du logo de la monnaie unique. Ni les commer\u00e7ants d'accepter les paiements en euros, m\u00eame si certains de leurs prix sont affich\u00e9s ainsi.\n- 17 - Que faire si, entre le 1er janvier 1999 et le 31 d\u00e9cembre 2001, l'on re\u00e7oit une somme en euros?\nElle sera convertie par votre banquier et vers\u00e9e sur votre compte. Les \u00e9pargnants, par exemple, pourront recevoir des dividendes en euros.\n- 18 - L'euro modifie-t-il le pouvoir d'achat?\nNon. Il reste strictement le m\u00eame. Tous les montants en francs seront divis\u00e9s par la m\u00eame somme. Un salaire de 12 500 F devient 1 889,54 euros. Mais un loyer de 2 500 F devient 377,91 euros. Dans les deux cas, le loyer repr\u00e9sente exactement le m\u00eame pourcentage du salaire, soit 20%.\nPourtant, en pratique, beaucoup d'entre nous auront l'impression d' \u00abavoir moins\u00bb, car le montant nominal des chiffres est inf\u00e9rieur. Il faudra du temps et beaucoup de p\u00e9dagogie pour s'habituer \u00e0 une nouvelle \u00e9chelle de valeurs.\n- 19 - Qui paiera le co\u00fbt de l'euro?\nD'abord, il est difficile de cerner ce co\u00fbt. Ensuite, les r\u00e9ponses varient selon les situations. Ainsi, les entreprises exportatrices se rattraperont vite, gr\u00e2ce \u00e0 la disparition du risque de change. Elles peuvent aussi int\u00e9grer les d\u00e9penses de l'euro \u00e0 des programmes d'investissement plus larges. La question se pose plut\u00f4t pour les petites entreprises et les commer\u00e7ants. Ils auront trois solutions: rogner sur leurs marges, r\u00e9aliser des gains de productivit\u00e9 ou augmenter leurs prix. Difficile de pr\u00e9dire la r\u00e9partition entre ces trois solutions.\n- 20 - Les banques feront-elles payer leurs clients?\nElles l'auraient bien voulu! La Commission aimerait pourtant les voir respecter quelques r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires: les op\u00e9rations obligatoires (conversion de compte en euros \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, \u00e9change des pi\u00e8ces et billets...) seraient gratuites. Les autres, payantes. Par ailleurs, un service gratuit en francs doit l'\u00eatre en euros. M\u00eame chose pour un service payant. Les banquiers refusent de prendre des engagements formels, mais affirment que la concurrence les poussera \u00e0 les respecter. Voici comment les op\u00e9rations les plus courantes pourraient \u00eatre trait\u00e9es:\nTransformation d'un compte en francs en compte en euros: gratuit. Mais un client qui reviendrait vers un compte en francs serait alors factur\u00e9.\nR\u00e8glement d'une somme en euros au profit d'un compte en francs: gratuit. M\u00eame chose dans le sens francs-euros.\nEchange des pi\u00e8ces et billets: gratuit pour les clients de la banque seulement et dans certaines limites. Comment traitera-t-on les exclus bancaires?\nEchange de francs contre la monnaie d'un autre pays de la zone euro (entre le 1er janvier 1999 et le 31 d\u00e9cembre 2001): payant, mais un peu moins cher qu'aujourd'hui. Comptez 80% des commissions actuelles.\nVirement d'un compte situ\u00e9 en France vers un autre de la zone euro: payant, mais \u00e0 un prix un peu moins \u00e9lev\u00e9.\nPour l'heure, les consommateurs se sont r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 ce que la Commission \u00e9mette une simple recommandation, mais ils souhaitent qu'elle impose une r\u00e8glementation si les banques ne jouent pas le jeu.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/s-y-retrouver-en-20-questions_628398.html"}, {"title": "L'euro mode d'emploi", "text": "Dans quelques mois, la monnaie unique. L'Express s'est pench\u00e9 sur les aspects pratiques de ce chambardement. Pour s'accoutumer en douceur\nIl y a deux mani\u00e8res de parler de l'euro. La premi\u00e8re, sur le mode \u00e9pique, \u00e9voque le \u00abchoc\u00bb, la \u00abr\u00e9volution\u00bb, le \u00absaut dans l'inconnu\u00bb. Pour le meilleur et pour le pire. La seconde, sur le mode logistique, \u00e9gr\u00e8ne les 12 milliards de billets et les 70 milliards de pi\u00e8ces \u00e0 changer, les logiciels \u00e0 modifier, les prix \u00e0 afficher.\nOn aurait tort d'exclure l'une ou l'autre approche. De r\u00e9duire l'arriv\u00e9e prochaine de la monnaie unique \u00e0 une vulgaire gymnastique arithm\u00e9tique. Mais aussi d'ignorer que la bataille de l'euro peut se gagner ou se perdre au seuil des boulangeries et aux caisses des supermarch\u00e9s.\nLe calendrier est verrouill\u00e9: l'euro arrive le 1er janvier 1999. Auparavant, le 2 mai prochain, les chefs d'Etat et de gouvernement, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, auront \u00e9tabli la liste des pays qui adopteront l'euro, d'apr\u00e8s les recommandations de la Commission europ\u00e9enne publi\u00e9es le 25 mars.\nLes Fran\u00e7ais n'ignorent pas le futur chambardement: 82% d'entre eux connaissent le nom de la monnaie unique (sondage du minist\u00e8re de l'Economie, octobre 1997). Qu'ils se r\u00e9jouissent de son arriv\u00e9e est une autre histoire. On les devine \u00e0 mi-chemin entre le sympathique enthousiasme italien et l'impeccable r\u00e9signation allemande. Qu'ils s'y pr\u00e9parent n'est pas \u00e9vident non plus. Les entreprises ont pris du retard, les administrations essaient de rattraper le leur. Mais les banques aff\u00fbtent leurs armes et les informaticiens font de bonnes affaires. Le consommateur-citoyen s'inqui\u00e8te ou s'interroge (voir les questions en page 83).\nPlus on le conna\u00eet, plus on l'aime\nLe choc sera violent. Les salaires seront divis\u00e9s par plus de 6, les comptes en banque aussi. La fin des points de rep\u00e8re traditionnels: une paire de chaussures \u00e0 39 euros, c'est cher ou pas? La perte d'une partie de nous-m\u00eames: le franc, c'est aussi la France et les Fran\u00e7ais. L'image de l'euro, elle, reste \u00e0 construire: pour beaucoup, la monnaie unique, c'est l'instrument des march\u00e9s financiers, l'argent des riches... Ceux qui pr\u00e9parent son arriv\u00e9e doivent donc se m\u00e9fier de leurs r\u00e9flexes. D'abord, la suffisance technocratique, le \u00abon-a-pens\u00e9-\u00e0-tout-pour-vous\u00bb. Beno\u00eet Jolivet, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif des usagers des banques, souligne: \u00abToutes les questions sont bonnes, m\u00eame si elles paraissent incongrues aux sp\u00e9cialistes. Parce que ce sont les questions du public.\u00bb Elles pointent ces angoisses qui \u00e9chappent \u00e0 la raison. Ensuite, la d\u00e9rive m\u00e9lodramatique: pr\u00e9senter l'euro comme une avalanche de contraintes, parler exclusivement de son co\u00fbt (tendance f\u00e2cheuse chez les banquiers), ignorer ses bienfaits. Entre ces deux exc\u00e8s, la voie est \u00e9troite: comment rendre l'euro facile et populaire sans sous-estimer les difficult\u00e9s?\nPlus on conna\u00eet l'euro, plus on l'aime. Et plus l'on est \u00e9duqu\u00e9, mieux on le conna\u00eet. La nouvelle monnaie sera davantage accessible aux Fran\u00e7ais habitu\u00e9s \u00e0 voyager, \u00e0 ceux qui ma\u00eetrisent bien les chiffres et les lettres. Ils auront l'impression de passer leurs vacances aux Etats-Unis, par exemple, puisque le dollar vaut un peu plus de 6 F. Combien de temps pour s'acclimater? Un an environ, r\u00e9pond Philippe Coste, le correspondant de L'Express aux Etats-Unis depuis six ans. Aujourd'hui, notre confr\u00e8re compte m\u00eame en billets verts quand il se rend en France!\nMais Bruxelles et Paris s'inqui\u00e8tent des publics dits \u00abd\u00e9favoris\u00e9s\u00bb. Les personnes \u00e2g\u00e9es, les quasi-illettr\u00e9s, les exclus (voir le reportage en page 80). \u00abPour atteindre ces populations fragiles, les associations et les organismes HLM joueront un r\u00f4le pr\u00e9cieux\u00bb, souligne Beno\u00eet Jolivet.\nLes femmes pr\u00e9occupent beaucoup Yves-Thibault de Silguy. Voil\u00e0 trois ans que le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 des Affaires \u00e9conomiques et mon\u00e9taires fa\u00e7onne la cr\u00e9ature europ\u00e9enne, l'euro. Voil\u00e0 trois ans que la \u00abmoiti\u00e9 du ciel\u00bb r\u00e9siste aux s\u00e9ductions de la monnaie unique. \u00abElles sont insensibles \u00e0 notre communication\u00bb, d\u00e9plore le commissaire. Et d'avancer une explication: les femmes auraient moins de temps pour lire les journaux et s'informer. Ajoutons que, comme elles font les courses plus souvent, elles savent qu'elles seront en premi\u00e8re ligne le jour J. Les voici peut-\u00eatre plus m\u00e9fiantes. Et probablement plus sinc\u00e8res: dans les sondages, elles n'h\u00e9sitent pas \u00e0 avouer leur d\u00e9sarroi, alors que les hommes, eux, savent tout sur tout...\nPour pr\u00e9parer le terrain, la Commission a utilis\u00e9 une m\u00e9thode qui a fait ses preuves en diplomatie: la table ronde. Le dialogue s'est \u00e9tabli entre associations de consommateurs, d'un c\u00f4t\u00e9, et repr\u00e9sentants des banques et des commer\u00e7ants, de l'autre. Au commencement, les positions \u00e9taient fig\u00e9es. Par exemple, sur la question du double affichage. Les consommateurs penchaient pour l'indication syst\u00e9matique et obligatoire des prix en euros pendant la p\u00e9riode de transition: entre le 1er janvier 1999 et le 31 d\u00e9cembre 2001, l'euro existera mais son usage sera facultatif. La r\u00e9f\u00e9rence permanente \u00e0 l'euro aurait permis aux acheteurs de se familiariser avec les nouvelles valeurs des produits.\nLe monde du commerce pr\u00e9f\u00e9rait nettement attendre le 1er janvier 2002 et mettait en avant une kyrielle d'arguments techniques. \u00abComment adapter les volu- compteurs des stations d'essence ou afficher deux prix sur de tout petits produits?\u00bb objecte Xavier Durieu, pr\u00e9sident de la commission euro d'Eurocommerce (grands distributeurs europ\u00e9ens).\nFinalement, la Commission a trouv\u00e9 un compromis: pas de r\u00e9glementation, mais une incitation au double affichage. Les consommateurs jouent le jeu. \u00abNous savons bien que toutes nos demandes ont un co\u00fbt, support\u00e9 au final par le client. Et nous ne voulons pas surcharger les petits commer\u00e7ants, les d\u00e9go\u00fbter de l'euro au profit du Front national\u00bb, souligne Christian Huard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Afeic-FEN, l'association de consommateurs du syndicat enseignant. \u00abMais, s'il ne se passe rien dans les magasins, nous demanderons \u00e0 Bruxelles de l\u00e9gif\u00e9rer\u00bb, pr\u00e9vient Katrin Schweren, conseiller \u00e9conomique du Bureau europ\u00e9en des unions de consommateurs.\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les grands distributeurs ont compris l'int\u00e9r\u00eat commercial d'un affichage pr\u00e9coce. \u00abNous serons pr\u00eats d\u00e8s le 1er janvier 1999, mais nous r\u00e9agirons en fonction du comportement de notre client\u00e8le, qui peut \u00eatre variable selon qu'elle fr\u00e9quente par exemple la Fnac ou Conforama\u00bb, explique Patrice Marteau, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et \u00abM. Euro\u00bb du groupe Pinault-Printemps-Redoute. Son homologue pour Continent, Annick Gaime, est plus myst\u00e9rieuse: \u00abLe double affichage, c'est une question de concurrence, nous ne sommes pas tr\u00e8s bavards sur le sujet\u00bb, reconna\u00eet-elle. Mais la formation du personnel commencera au second semestre et les bulletins de salaire seront libell\u00e9s en francs et en euros.\nLes consommateurs ont avanc\u00e9 d'autres id\u00e9es pour mettre \u00e0 profit la longue p\u00e9riode de transition. Ainsi, Pierre Marleix (Force ouvri\u00e8re consommateurs) sugg\u00e8re de tamponner les billets en francs de leur contre-valeur en euros. L'id\u00e9e, s\u00e9duisante, a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par la Banque de France pour des motifs juridiques et techniques. Pourtant, en 1959, certains billets en anciens francs avaient \u00e9t\u00e9 estampill\u00e9s de leur \u00e9quivalent en nouveaux francs. \u00abA l'\u00e9poque, nous voulions prolonger la dur\u00e9e de vie de ces billets et la conversion \u00e9tait simple. Avec l'euro, on risque les approximations.\u00bb\nR\u00e9inventer le Millionnaire\nLes commer\u00e7ants, \u00e9galement, font parfois preuve d'enthousiasme. Ainsi, R\u00e9mi Tritschler, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des d\u00e9bitants de tabac, se sent investi d'une mission: \u00abNous recevons de 10 \u00e0 11 millions de consommateurs par jour, je veux \u00eatre le premier r\u00e9seau \u00e0 pratiquer l'euro dans les d\u00e9lais.\u00bb La formation des d\u00e9bitants est en route. La Fran\u00e7aise des jeux, elle aussi, est bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 positiver pour s\u00e9duire ses clients (64% des Fran\u00e7ais). Pourtant, l'euro lui pose de sacr\u00e9s probl\u00e8mes. Un billet de Millionnaire, par exemple, vaut 10 F. Un chiffre qui n'a pas \u00e9t\u00e9 choisi au hasard. Converti en euros (1,51), il n'est pas tr\u00e8s attractif. Il faut r\u00e9inventer ce jeu, notamment pour que le gain - 1 million de francs - soit aussi parlant en euros.\nChacun fait son apprentissage. Mais les esprits \u00e9voluent vite. Ainsi, la p\u00e9riode de \u00abdouble circulation\u00bb (entre le 1er janvier et le 30 juin 2002, pi\u00e8ces et billets en francs et en euros pourront \u00eatre utilis\u00e9s indiff\u00e9remment) est jug\u00e9e trop longue. \u00abAu d\u00e9but, ces six mois nous paraissaient un bon moyen d'acclimater doucement le consommateur; nous avons compris que ce d\u00e9lai risquait d'embrouiller les esprits\u00bb, constate V\u00e9ronique Crespel, responsable consommation de Familles de France. Associations, banquiers et commer\u00e7ants pourraient se mettre d'accord sur une nouvelle dur\u00e9e optimale. A priori, quelques semaines seulement.\nTout n'est pas r\u00e9gl\u00e9, loin de l\u00e0. On peut pointer au moins trois zones d'ombre. D'abord, qui paiera le co\u00fbt du passage \u00e0 l'euro? L'imputer syst\u00e9matiquement au consommateur serait catastrophique. \u00abBien s\u00fbr qu'il y a des risques de d\u00e9rapage des prix. Mais nous essayons d'y parer en favorisant la concurrence et la transparence\u00bb, reconna\u00eet Silguy. Le commissaire d\u00e9fend une version optimiste du sujet: \u00abLes d\u00e9penses induites par la monnaie unique ne sont pas un co\u00fbt, mais une formidable relance des \u00e9conomies europ\u00e9ennes.\u00bb Raisonnement pertinent, mais trop g\u00e9n\u00e9ral. En pratique, l'\u00e9picier devra payer pour adapter sa caisse enregistreuse, m\u00eame si sa fille trouve du travail dans l'informatique gr\u00e2ce \u00e0 l'euro. Disons que, dans ce cas, il sera de meilleure humeur. Et les banquiers? Ils inqui\u00e8tent beaucoup les consommateurs. Certes, les banques devraient assurer la gratuit\u00e9 de la plupart des conversions (voir la question n\u00b0 20, page 86), ce qui concerne essentiellement la d\u00e9licate p\u00e9riode de transition. Mais au-del\u00e0? Depuis longtemps, les banquiers fran\u00e7ais veulent faire payer les ch\u00e9quiers, quitte \u00e0 accorder une petite r\u00e9mun\u00e9ration aux comptes \u00e0 vue. Yves Ullmo, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil national du cr\u00e9dit, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le ministre de l'Economie d'un rapport sur le sujet. Il doit le remettre... bient\u00f4t. Et ce depuis plusieurs mois! En fait, Dominique Strauss-Kahn ne semble pas press\u00e9 d'\u00e9voquer un sujet si explosif \u00e0 la veille de la naissance de l'euro. Ce serait lier la monnaie unique \u00e0 une perspective peu r\u00e9jouissante, le paiement des ch\u00e8ques. Mais combien de temps durera cette omerta?\nEnsuite, le cas des petites entreprises. Elles paraissent mal arm\u00e9es. \u00abOn sent qu'elles ne sont pas encore pr\u00eates, notamment \u00e0 pratiquer le double affichage. Et, contrairement aux grandes entreprises exportatrices, qui gagnent \u00e0 l'euro, elles ne peuvent pas compenser leurs co\u00fbts\u00bb, souligne Jean-Jacques Bonnaud, ancien pr\u00e9sident du GAN, qui pr\u00e9pare un rapport sur l'euro pour le Conseil \u00e9conomique et social. Afin de faciliter leur pr\u00e9paration technique, Bercy vient de mettre au point une charte des PME: leurs partenaires (banquiers, experts-comptables...) s'engagent \u00e0 les aider dans cette t\u00e2che. Mais cela ne r\u00e8gle pas la question du co\u00fbt. Ni celle d'\u00e9ventuels glissements de client\u00e8le au profit des hypermarch\u00e9s \u00e9quip\u00e9s d'une armada de calculettes et de bornes-scanners qui faciliteront la vie du consommateur. Enfin, l'Education nationale. De l'avis unanime, elle ne fait pas son boulot. Ni en France ni dans les autres pays europ\u00e9ens: \u00abAucun livre d'\u00e9cole n'est con\u00e7u en fonction de l'euro\u00bb, d\u00e9plore Xavier Durieu. \u00abNous nous sentons un peu oblig\u00e9s de combler les manques de l'Education nationale\u00bb, rench\u00e9rit Annick Gaime. Cette \u00abprivatisation\u00bb du plus noble m\u00e9tier du monde ne para\u00eet pas souhaitable. Les enfants sont le meilleur public possible pour l'euro. Le \u00abMammouth\u00bb va-t-il se r\u00e9veiller?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-euro-mode-d-emploi_628393.html"}, {"title": "Ubutabera contre l'oubli", "text": "Ce site Internet permet de suivre les d\u00e9bats du tribunal international\nEn f\u00e9vrier 1997, il fallait le feu sacr\u00e9 pour d\u00e9barquer, m\u00fb par le d\u00e9sir d'informer, \u00e0 Arusha (Tanzanie), si\u00e8ge du Tribunal p\u00e9nal international sur le (TPIR). C'est ce que fit, sous la banni\u00e8re de l'association Interm\u00e9dia, une poign\u00e9e de jeunes, anciens de Reporters sans fronti\u00e8res. Epaul\u00e9e notamment par la Commission europ\u00e9enne, l'\u00e9quipe diffuse sur le Web, comme sur papier, le bulletin Ubutabera, outil irrempla\u00e7able pour quiconque suit le lent \u00e9pilogue judiciaire du g\u00e9nocide de 1994. Compte rendu d\u00e9taill\u00e9 des audiences, portraits des acteurs clefs du TPIR, entretiens, pol\u00e9miques: tout y est. Ubutabera se penche aussi sur la protection des t\u00e9moins ou le sort des femmes viol\u00e9es.\nSite Web: http://persoweb.francenet.fr/intermed", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ubutabera-contre-l-oubli_628386.html"}, {"title": "D\u00e9p\u00e9naliser, disent-ils", "text": "Les d\u00e9fenseurs du cannabis recueillent le soutien de personnalit\u00e9s de gauche\nDe manifestations en proc\u00e8s tapageurs, les partisans de la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues douces se mobilisent de fa\u00e7on de plus en plus pressante. Les organisateurs du rassemblement interdit du \u00ab18 joint\u00bb, le 18 juin 1997, doivent passer en jugement le 26 mars, devant la 16e chambre correctionnelle de Paris. La veille, Jean-Pierre Galland, pr\u00e9sident du Collectif d'information et de recherches cannabiques (Cric) - d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 en novembre dernier pour avoir imprim\u00e9 sur des tee-shirts une Vache qui rit affubl\u00e9e de feuilles de chanvre en guise de boucles d'oreilles - devait aussi compara\u00eetre pour \u00abacquisition, transport, usage et provocation \u00e0 l'usage de stup\u00e9fiants\u00bb. Objet du d\u00e9lit: l'op\u00e9ration \u00abChanvre des d\u00e9put\u00e9s\u00bb. Le 10 d\u00e9cembre 1997, les militants du Circ avaient envoy\u00e9 un joint sous enveloppe \u00e0 chacun des 577 \u00e9lus de l'Assembl\u00e9e nationale, afin de les inciter \u00e0 modifier l'article L630 de la loi de 1970 qui interdit, notamment, de pr\u00e9senter le cannabis \u00absous un jour favorable\u00bb: 11 parlementaires de droite ont port\u00e9 plainte. Galland a d\u00e9cid\u00e9 de plaider coupable, afin de faire de son proc\u00e8s celui de \u00abcette loi absurde qui emp\u00eache tout d\u00e9bat en France\u00bb. Il a obtenu le soutien d'une dizaine de d\u00e9put\u00e9s de la gauche plurielle, dont Jean Glavany, vice-pr\u00e9sident PS de l'Assembl\u00e9e nationale. Alors que la p\u00e9tition lanc\u00e9e le mois dernier par Act Up continue de recueillir des signatures de personnalit\u00e9s clamant avoir consomm\u00e9 de la drogue, les partisans de la r\u00e9forme semblent gagner du terrain. Le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Sant\u00e9, Bernard Kouchner, vient de signer un autre appel pour la d\u00e9p\u00e9nalisation, remis au Parlement europ\u00e9en. La loi fran\u00e7aise, qui punit indistinctement le trafiquant et le consommateur et ne fait pas de diff\u00e9rence entre drogues \u00abdouces\u00bb et \u00abdures\u00bb, est une des plus r\u00e9pressives d'Europe. Mais 65% des Fran\u00e7ais se disent oppos\u00e9s \u00e0 toute r\u00e9forme, selon un sondage Ifop de d\u00e9cembre 1997.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/depenaliser-disent-ils_628381.html"}, {"title": "L'Eglise divis\u00e9e", "text": "Tous les \u00e9v\u00eaques ne sont pas d'accord pour refouler les recal\u00e9s de la loi Chev\u00e8nement\nAu Havre, dans son \u00e9glise occup\u00e9e, le p\u00e8re Delanoue est un cur\u00e9 heureux. \u00abHier, ils m'ont demand\u00e9 s'ils pouvaient nettoyer la nef. Je n'ai jamais vu l'\u00e9glise aussi nickel!\u00bb C'est donc reparti. Deux ans apr\u00e8s le coup de tonnerre de Saint-Ambroise, \u00e0 Paris, les sans-papiers ont repris le chemin des \u00e9glises, et r\u00e9v\u00e8lent les contradictions d'une hi\u00e9rarchie catholique un peu frileuse. Depuis une quinzaine de jours, les occupations se multiplient: au Havre, \u00e0 Paris, ou encore \u00e0 Evry, dans la cath\u00e9drale toute neuve baptis\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier par Jean-Paul II. Ce n'est probablement qu'un hors-d'oeuvre. La date limite de la campagne de r\u00e9gularisation engag\u00e9e par le gouvernement est fix\u00e9e au 30 avril. D'ici l\u00e0, en d\u00e9pit de la retomb\u00e9e du souffl\u00e9 m\u00e9diatique, les recal\u00e9s de la circulaire Chev\u00e8nement sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 sortir de l'ombre. Qui sont-ils? Des hommes, quasi exclusivement. Des c\u00e9libataires, le plus souvent originaires d'Afrique noire, vivant et travaillant en France depuis de nombreuses ann\u00e9es. Menac\u00e9s d'expulsion, ils n'ont, bien s\u00fbr, plus rien \u00e0 perdre.\nPour l'heure, la pi\u00e8tre mobilisation autour de leur mouvement est une b\u00e9n\u00e9diction pour le gouvernement. Au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, o\u00f9 l'on s'attendait \u00e0 ces op\u00e9rations de la derni\u00e8re chance, les consignes sont limpides. Eviter tout d\u00e9but d'enlisement fa\u00e7on Saint-Bernard, ne pas laisser pourrir la situation. Bref, agir le plus vite possible. Encore faut-il pouvoir agir. Ce n'est pas toujours le cas.\nA Paris, pas de probl\u00e8me. A peine envahies, Notre-Dame de la Gare puis Saint-Jean de Montmartre ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, sans heurts, par les forces de l'ordre. En ces deux occasions, la police est intervenue sur r\u00e9quisition de la mairie, propri\u00e9taire des b\u00e2timents. Et l'archev\u00each\u00e9 n'a pas hauss\u00e9 un sourcil. Credo, en la mati\u00e8re, de Mgr Lustiger: \u00abLes \u00e9glises ne sont pas des zones de non-droit.\u00bb La \u00abtr\u00eave de Dieu\u00bb, dans tout \u00e7a? Elle n'a plus cours. Cette pr\u00e9rogative qui voulait que les hors-la-loi trouvent l'immunit\u00e9 d\u00e8s qu'ils franchissaient le seuil d'un lieu sacr\u00e9 est morte avec la R\u00e9volution. Une vieille lune. \u00abIl faut pourtant lui tordre le cou, insiste le p\u00e8re de La Brosse, porte-parole des \u00e9v\u00eaques de France. L'Eglise a un devoir de compr\u00e9hension et d'accueil, c'est \u00e9vident. Mais qu'on cesse de croire que n'importe qui peut entrer dans n'importe quelle \u00e9glise pour y faire n'importe quoi sans risquer d'\u00eatre mis \u00e0 la porte.\u00bb\nMessage re\u00e7u. Avant de solliciter la protection de l'Eglise, les sans-papiers de Saint- Pierre du Havre et de la cath\u00e9drale d'Evry se sont surtout plac\u00e9s sous l'aile d'un texte de 1905: la loi de s\u00e9paration de l'Eglise et de l'Etat, qui stipule que les \u00e9difices religieux construits apr\u00e8s cette date appartiennent aux dioc\u00e8ses. Or, \u00e0 l'inverse de la ligne plut\u00f4t conservatrice de l'\u00e9piscopat fran\u00e7ais, les \u00e9v\u00eaques du Havre et d'Evry soutiennent assez ouvertement la cause des sans- papiers. L'Evangile dans une main - \u00abJ'\u00e9tais un \u00e9tranger et vous m'avez accueilli\u00bb - le Code civil dans l'autre (\u00abTout propri\u00e9taire est ma\u00eetre chez lui\u00bb), Mgr Saudreau, \u00e9v\u00eaque du Havre, porte la bonne parole aux autorit\u00e9s. Avec son homologue d'Evry, Mgr Herbulot, il dissuade, depuis deux semaines, la force publique d'intervenir. Un sc\u00e9nario in\u00e9dit qui ne demande qu'\u00e0 faire des petits. A condition que les sans-papiers frappent \u00e0 la bonne porte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-eglise-divisee_628379.html"}, {"title": "Nike au ralenti", "text": "Le r\u00eave est pass\u00e9 et le fabricant de chaussures de sport perd la confiance de ses actionnaires\nNike est-il victime de sa folie des grandeurs? Du tonitruant Michael Jordan au glacial Pete Sampras, quel monument du sport n'a pas port\u00e9 la chaussure \u00e0 la virgule blanche pour une campagne t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e? En 1997, quelque 6 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour la seule promotion - autant que les budgets publicitaires d'Adidas et de Reebok r\u00e9unis.\nApr\u00e8s la f\u00eate, la gueule de bois. En un an, l'action de la firme fond\u00e9e en 1972 par Phil Knight, son patron, a perdu 40% de sa valeur; les derniers b\u00e9n\u00e9fices annonc\u00e9s sont divis\u00e9s par trois par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. R\u00e9sultat: 1 600 salari\u00e9s (7% du personnel) vont \u00eatre licenci\u00e9s. \u00abNous avons beaucoup souffert des campagnes de calomnie\u00bb, avance Keith Tetters, porte-parole pour l'Europe de Nike, souvent accus\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'exploiter sa main-d'oeuvre dans les pays du tiers-monde. Surtout, la notori\u00e9t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 - plus de 30% des baskets, tee-shirts et autres \u00e9quipements de sport de marque vendus dans le monde - commence, en fait, \u00e0 la p\u00e9naliser. Longtemps avant-gardiste - l'actrice Emma de Caunes porte des Nike avec une robe de soir\u00e9e - elle a besoin de se recycler. En France, la firme mise beaucoup sur les Jordan Air nouvelle version, qui vont \u00eatre lanc\u00e9es \u00e0 la fin du mois, mais son partenariat avec la star du basket date de treize ans. \u00abIl est urgent d'adapter notre strat\u00e9gie marketing \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration\u00bb, confesse Charlie Densen, futur directeur europ\u00e9en.\nLa crise asiatique - les ventes ont baiss\u00e9 de 17% dans cette zone - n'arrange rien: au Japon et surtout en Cor\u00e9e, Nike brade ses stocks. \u00abAucune am\u00e9lioration n'est \u00e0 pr\u00e9voir avant la mi-1999\u00bb, a averti Phil Knight, le 18 mars, lors de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats. D'autant que les concurrents prennent leurs marques. Pas seulement Adidas, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00abadversaire n\u00b0 1\u00bb par Marianne Tessler, directrice de Nike France. Mais aussi les outsiders Tommy Hilfiger ou Ralph Lauren, qui s'installent sur le march\u00e9 du sport haut de gamme.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nike-au-ralenti_628374.html"}, {"title": "En attendant la reprise", "text": "Faibles \u00e9changes d'\u00e9tudiants et taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 ne favorisent gu\u00e8re les jeunes Fran\u00e7ais\nRechercher un job chez notre voisin francophone peut sembler \u00e0 certains la solution de facilit\u00e9. Rien n'est moins s\u00fbr. \u00abAu regard de l'emploi, la situation des Fran\u00e7ais en est tr\u00e8s difficile. Depuis dix ans, se faire embaucher est de plus en plus ardu.\u00bb Andr\u00e9e Dufaux, pr\u00e9sidente de la Chambre fran\u00e7aise de commerce et d'industrie de a le m\u00e9rite de dire les choses clairement.\nParmi les freins \u00e0 l'embauche figure en bonne place la tension sur le march\u00e9 de l'emploi. \u00abLe ch\u00f4mage est au moins aussi grave qu'en France, rel\u00e8ve Patrick Manon, du service \u00e9conomique de l'ambassade de France. Selon le mode de calcul, il oscille entre 9,5 et plus de 13% de la population active. Et la reprise \u00e9conomique n'a pas pour l'instant \u00e9t\u00e9 cr\u00e9atrice d'emplois.\u00bb\nPar ailleurs, la l\u00e9gislation oblige les entreprises \u00e0 employer un quota de demandeurs d'emploi belges. \u00ab3% de nos effectifs doivent \u00eatre constitu\u00e9s de stagiaires inscrits \u00e0 l'Office national pour l'emploi, l'\u00e9quivalent de l'ANPE, explique Micheline Bracops, consultante en recrutement et mobilit\u00e9 chez Axa Assurances. Or les \u00e9trangers n'y sont pas inscrits.\u00bb\nEnfin, le fait que peu de Fran\u00e7ais parlent flamand constitue un dernier obstacle. \u00abEn Wallonie, il est vrai que la ma\u00eetrise de cette langue est moins indispensable, reconna\u00eet Patrick Manon. Mais, dans cette partie du pays, la conjoncture \u00e9conomique est moins favorable.\u00bb\nEn France, du c\u00f4t\u00e9 des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, on trouve peu de dispositifs facilitant les liens avec la Belgique. Ainsi, seuls 257 \u00e9tudiants sont all\u00e9s l'an dernier effectuer une partie de leur cursus dans ce pays, par le biais du programme communautaire d'\u00e9changes Erasmus. Fr\u00e9d\u00e9ric Grard, manager chez Altran, est arriv\u00e9 en Belgique par le biais d'un contrat CSNE (coop\u00e9rant du service national en entreprise). Auparavant, il avait suivi les cours de l'EPSCI, une \u00e9cole du groupe Essec qui envoie ses \u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9tranger. \u00abBien que je sois sur place depuis maintenant deux ans, mon embauche d\u00e9finitive a eu lieu voici seulement quatre mois. Les particularit\u00e9s sont, il est vrai, fort nombreuses, il m'a fallu un certain temps pour m'y adapter. Pensez que vous passez vos semaines entre deux cultures diff\u00e9rentes, la wallonne, ?latine?, et la flamande, plus ?nordiste?. Une gageure!\u00bb\n>PRATIQUE\n- Move up\nGuide annuel des entreprises belges et \u00e9trang\u00e8res qui recrutent.\nLeonard & Partners, 55, bd Reyerslaan, 1030 Bruxelles.\nT\u00e9l.: 00-32-2-734-90-00.\nhttp://www.moveup.be\n- EMDS\nOrganisateur de forums de recrutement.\n15, rue Blanche,\n1050 Bruxelles.\nT\u00e9l.: 00-32-2-543-0029.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/en-attendant-la-reprise_628367.html"}, {"title": "Les Britanniques embauchent", "text": "Importance toute relative du dipl\u00f4me, march\u00e9 de l'emploi tr\u00e8s dynamique: pour travailler au royaume de Sa Gracieuse Majest\u00e9, il suffit de faire ses preuves sur le terrain\nQuand vous partez travailler au Royaume-Uni vous ne voulez plus revenir en France!\u00bb lance Sandrine Picard, chef de produit depuis quatre mois chez Cell Hire, entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la location de t\u00e9l\u00e9phones portables. Un slogan repris en coeur par la majorit\u00e9 des jeunes Fran\u00e7ais expatri\u00e9s. Pourquoi un tel engouement? Parce qu'il est plus facile de se faire embaucher outre-Manche. \u00abJe n'ai jamais patient\u00e9 plus d'un mois avant de retrouver un nouveau travail\u00bb, poursuit Sandrine, en Angleterre depuis cinq ans.\nSurtout, le march\u00e9 est tr\u00e8s favorable aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s: seuls 4,3% d'entre eux sont \u00e0 la recherche d'un emploi. D'apr\u00e8s une \u00e9tude de l'Association of Graduates Recruiters (AGR), qui regroupe 500 entreprises recrutant des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, le nombre des offres a augment\u00e9 de 18,2% entre 1996 et 1997. La p\u00e9nurie de talents qualifi\u00e9s dans des secteurs qui embauchent (ing\u00e9nierie, technologies de l'information, finance, enseignement) y est en outre plus marqu\u00e9e qu'en France et dans les autres pays d'Europe. Cons\u00e9quence: les entreprises se disputent les meilleurs candidats. Une aubaine pour les Fran\u00e7ais, et notamment pour les quelque 12 000 \u00e9tudiants qui partent chaque ann\u00e9e effectuer leurs \u00e9tudes en Avant m\u00eame d'obtenir leur dipl\u00f4me, ils sont presque assur\u00e9s de trouver un emploi, gr\u00e2ce aux Milkrounds, ces forums o\u00f9 les entreprises tentent de d\u00e9nicher la perle rare. \u00abLes relations \u00e9cole-entreprise sont une tradition chez nous\u00bb, rappelle Jan Hewitt, charg\u00e9e des relations avec les entreprises \u00e0 l'universit\u00e9 de Manchester. Certaines soci\u00e9t\u00e9s n'h\u00e9sitent d'ailleurs pas \u00e0 venir chercher leurs futurs employ\u00e9s dans les autres pays europ\u00e9ens via des \u00e9coles partenaires (voir l'encadr\u00e9 page suivante).\nL'atout des french students aux yeux des recruteurs? \u00abIls sont imm\u00e9diatement op\u00e9rationnels\u00bb, explique-t-on chez ICL, soci\u00e9t\u00e9 de services informatiques. Les Britanniques, qui poursuivent rarement leurs \u00e9tudes au-del\u00e0 de bac + 3, sont plus sp\u00e9cialis\u00e9s, mais moins qualifi\u00e9s et peu exp\u00e9riment\u00e9s. \u00abLes entreprises peinent \u00e0 trouver des personnes ayant un fort potentiel relationnel et manag\u00e9rial\u00bb, note Margaret Metaxas, de l'AGR. Autre qualit\u00e9 non n\u00e9gligeable, qui n'est pas la priorit\u00e9 de nos voisins d'outre-Manche: ma\u00eetriser plusieurs langues. C'est parce qu'elle parlait couramment anglais et allemand que Barbara Pagot, 26 ans, est embauch\u00e9e en septembre 1994 \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, comme assistante de recherche aux fusions-acquisitions, par l'interm\u00e9diaire d'une agence d'int\u00e9rim sp\u00e9cialis\u00e9e dans les offres bilingues. Titulaire d'une ma\u00eetrise LEA et d'un MBA european business (universit\u00e9 de Nottingham), elle est aujourd'hui vendeuse obligataire \u00e0 la City, un poste g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9 en France aux polytechniciens ou X-Mines. \u00abIl n'y a pas de barri\u00e8re entre dipl\u00f4me et carri\u00e8re. Si vous \u00eates comp\u00e9tents, vous \u00e9voluez rapidement\u00bb, d\u00e9clare-t-elle.\nLes recruteurs anglais sont, en effet, peu regardants sur l'origine et le niveau de la formation initiale. Ils choisissent avant tout des collaborateurs ayant une bonne culture g\u00e9n\u00e9rale -une \u00absp\u00e9cificit\u00e9\u00bb fran\u00e7aise - afin de former les nouveaux venus au m\u00e9tier dont ils ont besoin. En acceptant de commencer au bas de l'\u00e9chelle - sch\u00e9ma fr\u00e9quent en - les \u00abarrivants\u00bb progressent rapidement, via les graduate trainings, des cycles de formation d'une dur\u00e9e de un \u00e0 trois ans. \u00ab40% des postes \u00e0 pourvoir ne mentionnent pas de formation sup\u00e9rieure particuli\u00e8re\u00bb, note Jan Hewitt.\nBonnie, jeune Cannoise de 25 ans, titulaire d'un DESS en \u00e9conomie, partie tenter sa chance \u00e0 Londres, a r\u00e9pondu \u00e0 une petite annonce sibylline, parue dans l'Evening Standard, l'un des journaux r\u00e9put\u00e9s pour ses offres d'emploi: \u00abAimez-vous les t\u00e9l\u00e9coms?\u00bb Apr\u00e8s deux entretiens \u00abo\u00f9 l'on ne vous questionne pas sur votre vie priv\u00e9e mais sur vos comp\u00e9tences\u00bb, elle est imm\u00e9diatement embauch\u00e9e chez Vanco Euronet comme ing\u00e9nieur t\u00e9l\u00e9coms sur les programmes de maintenance. \u00abJ'apprends le m\u00e9tier dans une ambiance de travail incomparable, je voyage \u00e9norm\u00e9ment en Europe et je suis bien pay\u00e9e, au vu de mon exp\u00e9rience.\u00bb\nL'aspect financier est un param\u00e8tre \u00e0 ne pas n\u00e9gliger. Au Royaume-Uni, il n'existe pas de grille de salaires ni de Smic, et les r\u00e9mun\u00e9rations peuvent varier de fa\u00e7on importante, vers le haut comme vers le bas. Les ing\u00e9nieurs d\u00e9butants, notamment (dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 bac + 3), sont moins bien pay\u00e9s qu'en France (environ 110 000 F par an), car le titre de chartered engineer s'obtient apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de stage et d'exp\u00e9rience en entreprise. \u00abC'est parfois un avantage de sortir d'une grande \u00e9cole fran\u00e7aise pour n\u00e9gocier son salaire, admet Guillaume, jeune ing\u00e9nieur en informatique. Mais les responsabilit\u00e9s que l'on vous donne rapidement et l'exp\u00e9rience acquise p\u00e8sent encore plus.\u00bb Et constituent un bon argument de \u00abvente\u00bb aupr\u00e8s des entreprises concurrentes: en Angleterre, changer d'entreprise tous les cinq ans t\u00e9moigne d'une saine ambition professionnelle. Et, pour ceux qui souhaitent revenir dans notre cher pays, les groupes install\u00e9s en France sont \u00e9galement preneurs de parcours atypiques mais r\u00e9ussis.\n>LES FILIERES D'EXCELLENCE\nSciences \u00e9conomiques\n- LBS (London Business School)\nSussex Place, Regents Park, London NW 14SA.\nT\u00e9l.: 00-44-171-262-5050.\nhttp://www.lbs.lon.ac.uk/ mba\n- LSE (London School of Economics and Political Science)\nHoughton Street, London WC2A 2AR.\nT\u00e9l.: 00-44-171-405-7686.\nhttp://www.lse.ac.uk\n- Cranfield University\nThe School of Management, Cranfield, Bedford MK43 OAL.\nT\u00e9l.: 00-44-123-475-1122.\nhttp://www.cranfield.ac.uk\nFormations scientifiques\n- Umist (University of Manchester Institute of Science and Technology)\nPO Box 88, Manchester M60 1QD.\nT\u00e9l.: 00-44-161-236-3311.\nhttp://www.umist.ac.uk\n- Imperial College\nExhibition Road, London SW7 2AZ.\nT\u00e9l.: 00-44-171-589-5111.\nhttp://www.ic.ac.uk", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-britanniques-embauchent_628362.html"}, {"title": "Les dipl\u00f4m\u00e9s voyageurs", "text": "Le recrutement europ\u00e9en est en marche. Les jeunes Fran\u00e7ais ne doivent plus h\u00e9siter \u00e0 profiter de leurs atouts\nL'entreprise europ\u00e9enne id\u00e9ale a sa dream team, du moins si l'on \u00e9coute les professionnels du recrutement international: le financier devrait \u00eatre britannique, l'ing\u00e9nieur allemand ou fran\u00e7ais, l'informaticien britannique ou encore fran\u00e7ais, l'homme de marketing toujours fran\u00e7ais ou italien et, enfin, le commercial n\u00e9erlandais. La s\u00e9lection est certes caricaturale, mais elle a le m\u00e9rite de montrer que les profils hexagonaux jouissent d'une image fort honorable hors des fronti\u00e8res. Les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s en profitent-ils vraiment? \u00abLa floraison des programmes d'\u00e9change est en train de bouleverser les mentalit\u00e9s et les pratiques\u00bb, constate le DRH d'une entreprise de technologie gros recruteur dans les diff\u00e9rents pays du Vieux Continent. L'Europe des campus est bel et bien une r\u00e9alit\u00e9. Et celle du recrutement est en marche, comme le montre notre dossier pr\u00e9sent\u00e9 ci-apr\u00e8s. Que ceux qui pensent que l'expatriation est r\u00e9serv\u00e9e aux grosses t\u00eates, enfants ch\u00e9ris de notre syst\u00e8me \u00e9litiste, se d\u00e9trompent. Ce sont plut\u00f4t les autres qui gagneront \u00e0 mettre le nez dehors, car ailleurs les crit\u00e8res sont souvent \u00e0 l'oppos\u00e9 des n\u00f4tres. En Allemagne, par exemple, un cursus purement universitaire est le nec plus ultra. En Grande-Bretagne, le dipl\u00f4me compte moins que l'impression faite au cours du long stage de formation impos\u00e9 aux d\u00e9butants. Une exp\u00e9rience europ\u00e9enne peut donc pr\u00e9senter un double int\u00e9r\u00eat: apporter un enrichissement culturel et professionnel de plus en plus appr\u00e9ci\u00e9 dans les CV, mais aussi permettre d'\u00e9chapper aux contraintes qui p\u00e8sent encore sur nos habitudes de s\u00e9lection - l'importance du parchemin et la supr\u00e9matie des grandes \u00e9coles. En attendant de les faire \u00e9voluer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-diplomes-voyageurs_628355.html"}, {"title": "Paysans: la ru\u00e9e vers l'Est", "text": "Les terres d'Europe centrale et orientale sont bon march\u00e9. Allemands, Britanniques et N\u00e9erlandais sont de plus en plus nombreux \u00e0 en profiter\nRichard Phillips r\u00eavait de grands espaces. Depuis un an et demi, ce moustachu \u00e9nergique de 38 ans, originaire du pays de Galles, s'est install\u00e9 en Pologne, o\u00f9 il r\u00e8gne sur le domaine de Luboszyce, \u00e0 quelques pas de la fronti\u00e8re allemande. 1 200 hectares de terre \u00e0 bl\u00e9 lou\u00e9s \u00e0 l'Etat polonais.\nS'il a choisi de reprendre cette exploitation du sud-ouest de la Pologne, c'est d'abord parce qu'il voulait absolument s' \u00abagrandir\u00bb. Il n'est pas le seul. Chass\u00e9s par des prix prohibitifs de la terre, les quotas et les normes de production impos\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne, plus de 200 agriculteurs d'Europe de l'Ouest - dont une petite minorit\u00e9 de Fran\u00e7ais - louent aujourd'hui quelque 100 000 hectares en Pologne. Le sol y est fertile, la main-d'oeuvre bon march\u00e9, et plusieurs grandes exploitations y cherchent des repreneurs. Car, si le pays de Lech Walesa et de Jean-Paul II fut l'un des rares du bloc communiste \u00e0 n'avoir jamais massivement collectivis\u00e9 les terres, pr\u00e8s de 4 millions d'hectares - qui, le plus souvent, appartenaient, avant la Seconde Guerre mondiale, \u00e0 des Allemands - y ont tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 des fermes d'Etat. La chute du communisme, en 1989, a transform\u00e9 ces terres en friches et mis au ch\u00f4mage les ouvriers agricoles qui y travaillaient. Aujourd'hui, l'Etat les loue au plus offrant.\nLorsque Richard Phillips s'installe \u00e0 Luboszyce, en juin 1996, avec un bail de quinze ans renouvelable (la l\u00e9gislation polonaise n'autorise pas les \u00e9trangers \u00e0 acqu\u00e9rir des terres sans une autorisation sp\u00e9ciale), il y trouve quelques dizaines de machines agricoles rong\u00e9es par la rouille et recouvertes de boue. \u00abDes hectares entiers, dit-il, n'avaient pas \u00e9t\u00e9 labour\u00e9s depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\u00bb Encore aujourd'hui, certains b\u00e2timents de la ferme, inutilis\u00e9s, restent ouverts \u00e0 tout vent, sans portes ni vitres, et m\u00eame sans plancher. D\u00e9pourvus de toute autre ressource que l'allocation ch\u00f4mage, les ouvriers agricoles y ont arrach\u00e9 jusqu'\u00e0 la moindre pousse susceptible d'\u00eatre vendue. Br\u00fbl\u00e9 tout le bois qui pouvait donner un peu de chaleur \u00e0 leurs maisons pendant le long et rude hiver polonais. Heureusement, ils ont \u00e9pargn\u00e9 le castelet blanc qu'habite Richard avec sa femme et son fils de 4 ans. Construit par le c\u00e9l\u00e8bre architecte allemand Schinkel, en 1860, pour le compte de la famille von Schadow, cet \u00e9l\u00e9gant b\u00e2timent d'un \u00e9tage, pourvu d'une tourelle, abritera bient\u00f4t un petit h\u00f4tel de neuf chambres. Richard esp\u00e8re y h\u00e9berger notamment ses amis, des agriculteurs britanniques, venus comme lui en Pologne \u00e0 la recherche d'une ferme.\nIls ne feront que grossir le flot d'une ru\u00e9e vers l'Est commenc\u00e9e voil\u00e0 bient\u00f4t cinq ans. En Allemagne, aux Pays-Bas ou au Danemark, des agences sp\u00e9cialis\u00e9es recherchent, aujourd'hui, des exploitations vacantes en Pologne et dans les autres pays d'Europe centrale et orientale pour le compte de leurs clients. Avec un peu de chance, certains fermiers, comme Richard, tombent sur de magnifiques domaines abandonn\u00e9s jadis par la noblesse allemande: palais, jardins, fontaines...\nLa vie de ces nouveaux grands propri\u00e9taires terriens de l'est de l'Europe n'est pas toujours facile. Pour remettre sa ferme en \u00e9tat, Richard y a investi plus de 4 millions de francs. Il a \u00e9galement fait venir de Grande-Bretagne, d'Allemagne et des Pays-Bas des machines agricoles. Le jeu en valait la chandelle: d\u00e9sormais, l'exploitation n'est plus d\u00e9ficitaire. Il y emploie 7 personnes - l'ancienne ferme d'Etat en comprenait 120 - et n'a aucun probl\u00e8me pour \u00e9couler sa production sur un march\u00e9 polonais en pleine expansion. Il devrait m\u00eame \u00eatre prochainement en mesure d'approvisionner Berlin - distante d'environ 150 kilom\u00e8tres - en l\u00e9gumes frais made in Poland.\nLes agriculteurs allemands et n\u00e9erlandais ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 s'\u00e9tablir en Europe de l'Est, o\u00f9 ils sont maintenant encore les plus nombreux. Les Britanniques, qui manquent chez eux de terres agricoles, les ont suivis. Ils seraient \u00e0 pr\u00e9sent une centaine, selon l'Eastern Europe Trade Council, une agence gouvernementale destin\u00e9e \u00e0 promouvoir les relations \u00e9conomiques entre la Grande- Bretagne et l'Europe de l'Est.\nIls \u00e9taient, en tout cas, plus de 200, en f\u00e9vrier, \u00e0 participer, \u00e0 Londres, \u00e0 un s\u00e9minaire sur les opportunit\u00e9s offertes aux agriculteurs dans les pays d'Europe centrale et orientale. \u00abApr\u00e8s la Nouvelle- Z\u00e9lande dans les ann\u00e9es 50 et le Canada dans les ann\u00e9es 70, l'Europe de l'Est est devenue la derni\u00e8re nouvelle fronti\u00e8re des fermiers britanniques\u00bb, affirme Keith Leddington-Hill, consultant chez Laurence Gould Partnership, une soci\u00e9t\u00e9 qui prospecte en Europe de l'Est pour les agriculteurs anglais d\u00e9sireux de s'y \u00e9tablir.\nLes clients de Laurence Gould sont essentiellement de gros c\u00e9r\u00e9aliers qui cherchent des superficies importantes. Ils s'int\u00e9ressent principalement \u00e0 la Pologne, \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que. \u00abIls peuvent y louer des terres \u00e0 des prix pr\u00e8s de dix fois inf\u00e9rieurs\u00bb, explique Leddington-Hill. M\u00eame si les b\u00e9n\u00e9fices ne sont pas au rendez-vous la premi\u00e8re ann\u00e9e parce que \u00ables terres sont en mauvais \u00e9tat et n\u00e9cessitent de gros investissements\u00bb, les r\u00e9sultats progressent tr\u00e8s vite.\nCette situation devrait encore s'am\u00e9liorer apr\u00e8s l'entr\u00e9e de ces pays dans l'Union europ\u00e9enne. Celle-ci devrait se traduire par une augmentation sensible des prix \u00e0 la production. M\u00eame si, \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, certains hauts fonctionnaires temp\u00e8rent cet optimisme en rappelant que la Politique agricole commune, avec ses aides \u00e0 l'hectare, ne sera pas \u00e9tendue \u00e0 ces pays avant une longue p\u00e9riode transitoire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paysans-la-ruee-vers-l-est_628350.html"}, {"title": "Les Entretiens de la technologie", "text": "L'acc\u00e9l\u00e9ration du progr\u00e8s scientifique et technique oblige les ing\u00e9nieurs \u00e0 r\u00e9actualiser leurs connaissances. Pour r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin, l'Association des centraliens a cr\u00e9\u00e9 les Entretiens de la technologie. Cette manifestation aura lieu cette ann\u00e9e les 31 mars et 1er avril \u00e0 la Maison de la chimie. Les participants pourront faire le point sur les principales innovations du moment dans les domaines suivants: information et communication, mat\u00e9riaux et mise en oeuvre, logistique et transports, \u00e9nergie et environnement, biotechnologie et sant\u00e9.\nRenseignements: 01-53-53-07-79.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-entretiens-de-la-technologie_628348.html"}, {"title": "Les indiscrets - Economie", "text": ">L'effet Vilvorde\nDSK est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le processus de privatisation de Renault: la d\u00e9gradation du climat social au sein de l'entreprise et l'effet Vilvorde l'y\nincitent. Les 47% restant \u00e0 l'Etat seront c\u00e9d\u00e9s - aux alentours de 18 milliards de francs - au plus tard \u00e0 la fin de 1998.\n>Le million de Rainier\nLe nouveau collectif Non \u00e0 la PAC folle va manifester le 28 mars devant les grilles de la propri\u00e9t\u00e9 dans l'Aisne du prince Rainier de Monaco, l'un des agriculteurs\nles plus aid\u00e9s de France, avec la dotation d'un ch\u00e8que annuel de plus de 1 million\nde francs.\n>All\u00f4 les ados\nAlcatel vendra \u00e0 partir de septembre des t\u00e9l\u00e9phones portables pour les 12-15 ans. Branch\u00e9s, ils seront plus l\u00e9gers et tiendront dans la poche.\n>Rappel \u00e0 l'ordre\nLes tribunaux ont pris dans leur collimateur les soci\u00e9t\u00e9s de cr\u00e9dit en les privant de leurs droits aux int\u00e9r\u00eats contractuels en mati\u00e8re de cr\u00e9dit revolving. Trop souvent, en effet, elles \u00aboublient\u00bb d'indiquer aux emprunteurs les conditions de reconduction\nde leurs contrats trois mois avant l'\u00e9ch\u00e9ance.\n>Agneau pascal\nPour P\u00e2ques, les grandes surfaces ont d\u00e9j\u00e0 import\u00e9 6 000 tonnes d'agneau de Nouvelle-Z\u00e9lande. Transport\u00e9 par bateau, le child de l'h\u00e9misph\u00e8re Sud aura pass\u00e9 plus de temps mort en mer que vivant \u00e0 terre. Il est cependant deux ou trois fois moins cher que l'agneau fran\u00e7ais.\n>La fronde des PME\nUne nouvelle bataille s'annonce entre le gouvernement et les patrons, avec \u00e0 leur t\u00eate Ernest-Antoine Seilli\u00e8re, tr\u00e8s remont\u00e9s contre le projet de la majorit\u00e9 d'\u00e9largir \u00e0 l'outil de travail l'assiette de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune. \u00abA titre de compensation, on nous laisse croire qu'on va faire quelque chose en faveur de la transmission d'entreprise ou de la r\u00e9duction de la taxe professionnelle, mais ce sont des leurres!\u00bb tonne un responsable patronal. Et d'\u00e9voquer l'accord historique \u00e9pargnant l'outil de travail intervenu, au d\u00e9but de son premier septennat, entre Fran\u00e7ois Mitterrand et Yvon Gattaz, alors patron du CNPF. Les dirigeants de PME, touch\u00e9s au portefeuille, sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s. \u00abAvec les 35 heures, c'\u00e9tait la guerre nucl\u00e9aire; avec l'ISF, on passe aux armes bact\u00e9riologiques.\u00bb\n>BCE: l'apaisement italien\n\u00abLe sort de Jean-Claude Trichet ne sera pas une source de tensions entre Rome et Paris.\u00bb Tel est le verdict du pr\u00e9sident du Conseil italien, Romano Prodi, d\u00e9sireux d'apaiser les doutes n\u00e9s des propos r\u00e9cents de son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Lamberto Dini est en effet hostile \u00e0 la candidature du gouverneur de la Banque de France \u00e0 la t\u00eate de la future Banque centrale europ\u00e9enne (BCE).\n- 17/20\nKarlheinz Stockhausen\nL'oeuvre du p\u00e8re de la musique \u00e9lectronique, qui f\u00eate ses 70 ans, est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e, un mois durant, \u00e0 Paris, \u00e0 l'Ircam et \u00e0 la Cit\u00e9 de la musique. L'occasion de revisiter quelques-uns des morceaux majeurs de l'auteur de plus de 100 enregistrements: quatre d\u00e9cennies de travaux in\u00e9gal\u00e9s.\n- 8/20\nCatherine Trautmann\nDepuis des mois, elle est la d\u00e9ception de l'\u00e9quipe Jospin et va abandonner le r\u00f4le d\u00e9licat de porte-parole du gouvernement. \u00abElle n'a pu s'imposer aux petits d\u00e9jeuners du mardi\u00bb, r\u00e9sume un socialiste. Ce jour-l\u00e0, Jospin re\u00e7oit les t\u00e9nors du PS, afin de fixer les grandes lignes de la communication de son gouvernement.\n>Ligne directe\nEn 1997, le co\u00fbt moyen d'un film am\u00e9ricain a atteint 75,6 millions de dollars\n(plus de 450 millions de francs). L'imp\u00f4t r\u00e9gional moyen par contribuable \u00e9tait de 92 F en 1986, de 285 F en 1992 et de 450 F en 1998. Le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois-Charles Oberthur vient d'\u00eatre choisi par les postes f\u00e9d\u00e9rales am\u00e9ricaines pour produire chaque ann\u00e9e plus de 10 milliards de timbres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-economie_628343.html"}, {"title": "Ferveur de Paris", "text": "L'aventure, M. R\u00e9da la trouve surtout \u00e0 l'air libre. Le narrateur de M. Volkovitch, lui, \u00e9volue dans les souterrains \u00e0 fa\u00efence de la RATP.\nParce que M. Dominique Noguez est un homme d'esprit quand il intitule Je n'ai rien vu \u00e0 Kyoto (1) le journal de ses escapades au Japon, on croit \u00e0 un paradoxe alors que c'est pure v\u00e9rit\u00e9. En voyage on ne voit jamais rien, on ne rencontre que soi-m\u00eame, le renforcement des caract\u00e9ristiques et des d\u00e9fauts personnels \u00e9tant proportionnel \u00e0 la distance parcourue. On ne voyage pas, on s'aggrave. On ne voit vraiment que les lieux o\u00f9 l'on r\u00e9side en permanence et encore y faut-il, \u00e0 d\u00e9faut de talent, une vie assez longue. Le meilleur de Balzac tient dans trois arrondissements; plus limit\u00e9, le Moscou de Dosto\u00efevski; le Saint-P\u00e9tersbourg de Bely\u00ef a un air de bourgade. Ne parlons ni du Paris de Proust, ni de la Trieste de Svevo, ni du Dublin cher \u00e0 Joyce. La Rome de Carlo Emilio Gadda se r\u00e9duit \u00e0 un boulevard. Pourtant, si l'on parcourt assid\u00fbment une capitale de long en large, il y a de quoi en tirer une oeuvre, une oeuvre sans intrigue ni h\u00e9ros, ce que M. R\u00e9da est en voie d'accomplir - les titres de ses livres l'indiquent bien, en g\u00e9n\u00e9ral: Le bitume est exquis, La Libert\u00e9 des rues, Les Ruines de Paris... L'Acad\u00e9mie lui a r\u00e9cemment jou\u00e9 un tour \u00e0 sa fa\u00e7on. Elle lui a d\u00e9cern\u00e9 son grand prix de po\u00e9sie, au risque de faire passer ce cycliste et sp\u00e9cialiste de jazz pour un vieux branlotin de rimes \u00e0 l'ancienne. Mais si le ch\u00e8que en r\u00e9compense lui a permis de s'acheter une paire de chaussures chez Berluti, tant de pompe aura eu son utilit\u00e9 pour un randonneur des massifs urbains, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 pousser des pointes jusqu'\u00e0 Ivry ou Saint-Mand\u00e9. Certains pr\u00e9tendent l'avoir aper\u00e7u dans la grande banlieue, \u00e0 Sarcelles, voire \u00e0 Goussainville, localit\u00e9 plus qu'\u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9sert\u00e9e en raison du bruit de l'a\u00e9roport voisin et o\u00f9 subsiste une \u00e9mouvante \u00e9glise romane. Pour visiter, on demandera la clef au peintre, tr\u00e8s bon peintre, qui occupe maintenant le presbyt\u00e8re. Si vous \u00eates sympathique, ce qui par principe ne se discute pas, il vous offrira un bol de chocolat chaud \u00e0 l'espagnole. Mais l'aventure, M. R\u00e9da la trouve surtout intra-muros. Il a consign\u00e9 les d\u00e9couvertes effectu\u00e9es durant une ann\u00e9e de balades quasi quotidiennes, d'observations le nez au vent, sur la plate-forme arri\u00e8re des autobus. Apr\u00e8s tant d'autres, il a constat\u00e9 qu'il suffit de quitter son quartier pour changer de vie. Roger Martin du Gard \u00e9tait M. Martin, expert-comptable, dans tel caf\u00e9 de la rue du Temple o\u00f9, au comptoir, dans la rumeur des conversations, il d\u00e9celait les nouvelles tournures de langage. Mais M. R\u00e9da n'est pas un grand bourgeois romancier qui va au peuple comme on se rend au zoo, afin de rafra\u00eechir ses notes. Il est dans son \u00e9l\u00e9ment et, \u00e0 une situation de plain-pied, une perception famili\u00e8re, s'ajoute un regard d'artiste qui d\u00e9cape les architectures bien plus s\u00fbrement que les travaux de ravalement. Passages qui ont des parfums et une crasse d'Orient, venelles o\u00f9 flottent les fant\u00f4mes des feuilletons d'Eug\u00e8ne Sue, jardinets qui apparaissent quand on franchit un porche, cours, ateliers, culs-de-sac transform\u00e9s en terrains de basket, inscriptions sur les murs survivant \u00e0 l'amour qui les fit graver au couteau. Sur la fa\u00e7ade aveugle d'un immeuble s'estompe, qui danse toujours, le bon vieux diable crachant les flammes de la ouate Thermog\u00e8ne - Thermog\u00e8ne, un mot pour la bouche d'Arletty... Et puis, le long des trottoirs, la cohorte des anonymes \u00e0 notre ressemblance, qui, n'ayant pas conscience d'\u00eatre scrut\u00e9s, laissent affleurer sur leur visage des sentiments sans fard. L'\u00e9trange est que si, de Plaisance \u00e0 Belleville, \u00e7a grouille, M. R\u00e9da, qui dans son livre n'avoue rien de son intimit\u00e9 - on peut le regretter - donne, \u00e0 force d'acuit\u00e9 dans la remarque, d'attention au minuscule et au fugace, l'impression de d\u00e9crire une cit\u00e9 qui serait \u00e9trang\u00e8re m\u00eame \u00e0 un citoyen enracin\u00e9 ici depuis l'\u00e9poque de la Fronde. M. R\u00e9da r\u00e9enchante les blocs d'immeubles construits en brique dans l'entre-deux-guerres - du vieux d\u00e9j\u00e0, mais qui ne sera jamais de l'ancien - les abords des gares o\u00f9 le plus modeste titulaire d'un coupon valable plusieurs zones semble se pr\u00e9cipiter au-devant d'un destin de th\u00e9\u00e2tre. Il peint, sans exc\u00e8s de couleurs, comme des tableaux \u00e0 la Chirico coup\u00e9s d'ombres et de monuments, o\u00f9 chaque chose, \u00e0 la fin, se fige dans l'attente d'on ne sait trop quelle r\u00e9v\u00e9lation. A la station Arts-et-M\u00e9tiers, un accord\u00e9oniste joue Besame mucho, et tel est le prodige que le prosa\u00efsme et une m\u00e9fiance soutenue \u00e0 l'\u00e9gard du pittoresque d\u00e9bouchent sur un songe \u00e0 l'\u00e9tat de veille, o\u00f9 nous sommes, \u00e0 notre tour, englu\u00e9s. Le Christ prenait-il le m\u00e9tro? N'est-il pas dit dans l'\u00e9vangile selon Matthieu: \u00ab[...] en voyant les foules, J\u00e9sus fut pris de piti\u00e9, car ils \u00e9taient fatigu\u00e9s, prostr\u00e9s, comme des brebis sans berger\u00bb?\nLe narrateur de M. Volkovitch - un narrateur au seuil de la cinquantaine, un enseignant - \u00e9volue dans les souterrains \u00e0 fa\u00efence de la RATP, en contraste avec la jeune femme qu'il aime, et qui, h\u00f4tesse de l'air, est toujours \u00e0 courir parmi les strato-cumulus. Elle n'est aussi que la ma\u00eetresse intermittente d'un partenaire qui se sent vieillir et qui, s'il veut att\u00e9nuer l'effet de son absence, doit d\u00e9nicher quelques \u00e9l\u00e9ments de beaut\u00e9 autour de lui. Les d\u00e9celer et les chanter sur le parcours Mairie-de-Montreuil - Pont-de-S\u00e8vres requiert une rare qualit\u00e9 d'\u00e2me, la capacit\u00e9 d'accomplir le programme de Nerval, \u00abr\u00eaver dans la grotte o\u00f9 nage la sir\u00e8ne\u00bb, outre le charme d'un style assez riche pour maintenir de bout en bout, avec les subtils d\u00e9crochements de la langue parl\u00e9e, le ton de la confidence \u00e0 laquelle on c\u00e8de devant un inconnu. N'est-ce pas cela - le talent dans sa splendeur - quand l'\u00e9motion na\u00eet de silhouettes, de riens, des harmonies discordantes des musiciens ambulants, des regards que l'on \u00e9change d'une rame \u00e0 l'autre, si les deux trains circulent en sens oppos\u00e9 - de ces regards d'une audace sans risque parce que sans suite, et qui, une seconde, accr\u00e9ditent l'impossible? Sur l'humanit\u00e9 qui a un teint de pl\u00e2tre au coeur de l'hiver l'\u00e9crivain prom\u00e8ne un oeil tendre, d'une m\u00e9lancolie jamais insistante, et, par l\u00e0, d'autant plus poignante. A l'inverse de M. R\u00e9da, il m\u00eale \u00e0 ses observations des \u00e9chapp\u00e9es sur son pass\u00e9 et le portrait de quelques-unes de ses \u00e9l\u00e8ves: \u00abElles s'enhardissent \u00e0 mesure que mon \u00e2ge grandissant rend toute idylle plus improbable encore.\u00bb M. Volkovitch dit merveilleusement les filles, leur insouciance, leur tendresse, leur spontan\u00e9it\u00e9 et leur go\u00fbt du secret; il r\u00e9ussirait \u00e0 d\u00e9tourner du droit chemin tout ou partie d'un cort\u00e8ge de la Gay Pride. Peut-\u00eatre, quand il remontera \u00e0 la surface, s'apercevra-t-il que les trois cerisiers du boulevard de M\u00e9nilmontant fleurissent depuis la semaine derni\u00e8re; lui-m\u00eame, involontaire chauve-souris, on a envie de le comparer \u00e0 une hirondelle annon\u00e7ant un printemps litt\u00e9raire.\nLe Citadin, par Jacques R\u00e9da. Gallimard, 230 p., 115 F.\nTransports solitaires, par Michel Volkovitch. Maurice Nadeau, 117 p., 85 F.\n(1) Ed. du Rocher.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ferveur-de-paris_628336.html"}, {"title": "La grammaire de Dieu", "text": "Sans circonlocutions, Pascal appelait un chat un chat. Pourtant, certains voient en lui un raseur. Fran\u00e7ois Weyergans d\u00e9montre qu'ils ont tort\nLes adolescents d'aujourd'hui sont-ils encore fascin\u00e9s par Pascal, l'un des plus grands nerveux de l'histoire de la litt\u00e9rature, avec Baudelaire bien s\u00fbr, lequel Baudelaire ne s'est pas tromp\u00e9 en consacrant \u00e0 Pascal un sonnet intitul\u00e9 Le Gouffre, que les m\u00eames adolescents d'aujourd'hui seraient sans doute heureux d'apprendre par coeur - mais comment leur parle-t-on en classe de Blaise Pascal et de Charles Baudelaire? Ose-t-on leur apprendre \u00e0 \u00e9crire en leur mettant sous les yeux les Provinciales (il y a un solide sc\u00e9nario \u00e0 tirer des Provinciales, je le signale \u00e0 Jean-Claude Carri\u00e8re)? Pascal et Baudelaire sont les deux \u00e9crivains fran\u00e7ais qui y vont le moins par quatre chemins. Si l'on n'a pas eu, vers 14 ans, une piq\u00fbre de \u00abpascalite\u00bb, on risque d'\u00eatre moins indocile plus tard dans la vie.\nIl est vrai que ce n'est pas la nouvelle \u00e9dition de Pascal enqui va arranger les choses. D'abord, elle est en deux volumes, et, pour les Pens\u00e9es, on repassera. Ensuite, les documents les plus int\u00e9ressants sont imprim\u00e9s dans un trop petit caract\u00e8re, notamment tout ce qui concerne la famille de Pascal, p\u00e8re, soeurs et neveux - une lettre pr\u00e9freudienne de Jacqueline Pascal explique \u00e0 son fr\u00e8re qu'il n'a pas le droit de l'emp\u00eacher de devenir religieuse et qu'il faut qu'il s'en r\u00e9jouisse: \u00abNe m'\u00f4tez point ce que vous n'\u00eates pas capable de me donner.\u00bb Blaise et Jacqueline, quel beau film ce serait! Que Pascal soit g\u00e9om\u00e8tre, jans\u00e9niste, chr\u00e9tien, malade, ce n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant de le savoir. On d\u00e9couvre, en feuilletant ce premier tome, l'importance de sa famille, la soeur a\u00een\u00e9e, Gilberte, qui r\u00e9digea une vie de son fr\u00e8re (les \u00e9crivains vus par leurs soeurs, un beau sujet de dissertation). Et le neveu, Louis, un gosse de 10 ans qui \u00e9crivait \u00abcabane\u00bb au lieu de \u00abcabale\u00bb quand son oncle lui dictait un paragraphe. Tout cela est fusionnel, pour employer un mot que Pascal aurait aim\u00e9. Il a introduit dans la langue classique un vocabulaire qui lui fut reproch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque: \u00abbrute\u00bb, \u00abcoquin\u00bb, \u00abtintamarre\u00bb, \u00abperroquet\u00bb, \u00abinvectiver\u00bb, etc. Ce merveilleux excessif \u00e9crit d'abord \u00abaveugler\u00bb, puis se corrige et met \u00abcrever les yeux\u00bb.\nPascal n'a connu qu'une drogue: Dieu\nLes Pens\u00e9es de Pascal, quel mauvais titre! Puisque r\u00e8gne aujourd'hui la manie de republier des textes classiques sous des titres plus attrayants, je propose qu'on les appelle Ejaculations, du substantif qui d\u00e9signa de courtes pri\u00e8res prononc\u00e9es comme si on les lan\u00e7ait vers le Ciel. Pascal n'a connu qu'une drogue: Dieu. Nietzsche affirme que Pascal, s'il \u00e9tait mort plus vieux, aurait renonc\u00e9 \u00e0 croire en Dieu. Les rapports entre la grammaire et Dieu sont peut-\u00eatre ce qu'il y a de plus int\u00e9ressant quand on \u00e9crit. Quel dieu et quelle grammaire? Se renseigner aupr\u00e8s de Blaise Pascal.\n?uvres compl\u00e8tes, tome I, de Pascal. Edition pr\u00e9sent\u00e9e, \u00e9tablie et annot\u00e9e par Michel Le Guern. Gallimard/La Pl\u00e9iade, 1 440 p., 410 F (360 F jusqu'au 31 mars).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-grammaire-de-dieu_628331.html"}, {"title": "Par Jupiter!", "text": "Mar\u00e9chal pr\u00e9sente un Amphitryon gai et coquin.Un bon moment\nConnue sous la plume comique et po\u00e9tique de Moli\u00e8re, Amphitryon, farce h\u00e9rit\u00e9e de Plaute, a souvent \u00e9t\u00e9 mise en sc\u00e8ne, ces derniers temps, dans la version imagin\u00e9e par le romantique Heinrich von Kleist. Revenant \u00e0 son cher Moli\u00e8re, Marcel Mar\u00e9chal s'octroie le r\u00f4le de Sosie, cousin d\u00e9sempar\u00e9 de son bon vieux Sganarelle, et en fait un h\u00e9ros kafka\u00efen avant l'heure, un sans-papiers en proie au vertige du double et \u00e0 l'impuissance du faible dont la seule d\u00e9fense r\u00e9side dans le rire et la roublardise.\nL'argument - Jupiter et Mercure, son serviteur, prennent l'apparence d'un mari absent (Amphitryon) et de son valet pour permettre au dieu de s'introduire dans le lit de l'\u00e9pouse esseul\u00e9e - vise directement les agissements du Roi-Soleil, qui fit l'honneur de les cocufier \u00e0 bon nombre de ses sujets. Marcel Mar\u00e9chal a raison de souligner aussi la parent\u00e9 entre Don Juan et Jupiter, jouisseurs, grands seigneurs libertins tirant leur libert\u00e9, l'un d'\u00eatre sans Dieu, l'autre de lui-m\u00eame.\nTout se joue devant un temple \u00e0 colonnade et dans des costumes de carnaval plus ou moins bien venus. La Nuit entre sous l'apparence de la somptueuse Lisette Malidor, qui consent \u00e0 ralentir sa course pour prolonger le plaisir jupit\u00e9rien. Et la farce commence, lentement d'abord, puis plus vivement. Marcel Mar\u00e9chal, concentr\u00e9 unique de po\u00e9sie et de rire, et son alter ego Daniel Berlioux, aussi mercurien qu'il est possible, Annick Blancheteau, d\u00e9licieuse Cl\u00e9anthis, Mathias Mar\u00e9chal, Amphitryon un peu vert, et Fabrice Michel, en Jupiter craquant, nous r\u00e9galent au cours d'une soir\u00e9e gaie comme le jour et coquine comme la nuit. Quant \u00e0 Fabienne P\u00e9rineau, ravissante Alcm\u00e8ne aux blanches mains, elle apporte \u00e0 son personnage d'amoureuse bafou\u00e9e une fougue formidable.\n.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/par-jupiter_628329.html"}, {"title": "Cris et caqu\u00e8tements blues", "text": "Screamin' Jay Hawkins est le plus givr\u00e9 des bluesmen. Ne manquons pas son Olympia\nDes accords de guitare basse pour balancer le tempo, quelques notes de piano boogie- woogie pour lancer le swing, et une voix de baryton \u00e9ructe: \u00abListen!\u00bb Puis se met aussit\u00f4t \u00e0 caqueter, \u00e0 pousser des couinements de goret, \u00e0 crachouiller des bruits de pets, avant de poursuivre une tchatche d\u00e9lirante adress\u00e9e \u00e0 une baby love imaginaire sur fond d'accompagnement bluesy... Ainsi commence At Last (Last Call), dernier et formidable album du musicien le plus pittoresque, le plus provocateur et le plus givr\u00e9 de la sono mondiale blues, l'extravagant Mr Screamin' Jay Hawkins. Un \u00eatre \u00e0 part qui, \u00e0 lui tout seul, a invent\u00e9 le rock baroque et clownesque. Et cr\u00e9\u00e9, en 1956, le l\u00e9gendaire I Put a Spell on You - repris par Alan Price, les Who, Creedence Clearwater Revival et immortalis\u00e9 par Nina Simone. Le 15 avril, il investira la sc\u00e8ne de l'Olympia. Ne manquez pas ce rendez-vous. A pr\u00e8s de 70 printemps, cet \u00e9nergum\u00e8ne appartient \u00e0 une esp\u00e8ce en voie de disparition.\nJalacy J. Hawkins est n\u00e9 \u00e0 Cleveland (Ohio) le 18 juillet 1929. A 18 mois, abandonn\u00e9 par sa m\u00e8re, il est \u00e9lev\u00e9 par une famille d'Indiens Blackfoot. Tr\u00e8s vite l'appel de la musique se fait entendre, et le petit Jay s'arrime au piano. D\u00e9tournement du solf\u00e8ge, mise \u00e0 sac des conventions harmoniques. Sa voix et son style musical, c'est sous les drapeaux qu'il les perfectionne, lors de galas dans les ann\u00e9es 45-50, entre deux matchs de boxe pour arrondir les fins de mois, puis en fr\u00e9quentant Tiny Grimes, Fats Domino, Gene Hammons. Et le diable probablement. Car les ann\u00e9es 60 virent un Screamin' Jay Hawkins d\u00e9bouler sur sc\u00e8ne drap\u00e9 d'une cape noire, bondir d'un cercueil, brandir un cr\u00e2ne aux yeux roses (dit \u00abHenry\u00bb), le visage peinturlur\u00e9, un os dans le nez et les cheveux en bataille, vocif\u00e9rant ses morceaux cultes, Constipation Blues et Alligator Wine. Bien avant Alice Cooper et son boa Yvonne, bien avant David Bowie.\nAujourd'hui, le vieux crooner hurleur vit en France, \u00e0 Levallois-Perret. Il a dit un jour: \u00abJe suis venu au monde noir, nu et laid. Et je quitterai le monde noir, nu et laid. Voil\u00e0 pourquoi j'appr\u00e9cie la vie, et aime tant faire rire les gens autour de moi.\u00bb Un homme comme \u00e7a m\u00e9rite le respect.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cris-et-caquetements-blues_628324.html"}, {"title": "L'horreur politique", "text": "Alors Danton s'avance et, caverneux, s'adresse \u00e0 ses juges du Tribunal r\u00e9volutionnaire: \u00abJe vois un grand malheur s'abattre sur la France. La dictature a d\u00e9chir\u00e9 son voile. Elle porte le front haut. Elle marche sur nos cadavres.\u00bb Deux si\u00e8cles plus tard, la proph\u00e9tie du chef des Indulgents para\u00eet \u00e0 la fois juste et grandiloquente, exag\u00e9r\u00e9e et extralucide. Avec moins de lyrisme, mais autant de vigilance, il faut d\u00e9crire les \u00e9lections des pr\u00e9sidents \u00abUDFN\u00bb pour ce qu'elles sont: une profonde cassure d\u00e9mocratique, un accident r\u00e9publicain aux graves s\u00e9quelles. \u00abLa crise, c'est quand le vieux meurt et que le neuf h\u00e9site \u00e0 na\u00eetre\u00bb, d\u00e9crivait le r\u00e9volutionnaire Antonio Gramsci. Le printemps 1998 est porteur de bourgeons putrides.\nFace aux alliances nou\u00e9es entre la droite et le FN, on peut, certes, se rassurer: ce n'est pas la premi\u00e8re fois, et aucun cataclysme n'est sorti des combines de 1986 et 1992; ce ne sont l\u00e0 que des r\u00e9gions, au r\u00f4le et aux moyens limit\u00e9s; ces alliances intol\u00e9rables voleront en \u00e9clats au premier vote du budget; cette strat\u00e9gie de digestion du FN est peut-\u00eatre habile... Tout cela est illusion d'optique; les Fran\u00e7ais ont bien per\u00e7u la solennit\u00e9 dramatique de l'instant, qu'ils consid\u00e8rent \u00e0 63% comme une \u00abcrise profonde pour la R\u00e9publique\u00bb. Dans son Introduction \u00e0 la philosophie politique, Raymond Aron a d\u00e9gag\u00e9 les trois facteurs d'instabilit\u00e9 qui frappent les d\u00e9mocraties: aujourd'hui, la France est atteinte de ce triple mal. Le premier est \u00abl'ambition des hommes et l'appel aux masses\u00bb: les pr\u00e9sidents de r\u00e9gion qui ont sauv\u00e9 \u00e0 tout prix leur si\u00e8ge et la d\u00e9magogie du FN l'illustrent. Le second est \u00abla dissociation entre le pouvoir politique et la puissance sociale\u00bb, qu'incarne aujourd'hui la r\u00e9volte de la base - pouvoir politique qui a fait l'\u00e9lection - contre les \u00e9tats-majors parisiens - per\u00e7us comme les porte-parole de la soci\u00e9t\u00e9 d' \u00aben haut\u00bb, la puissance sociale. Le dernier facteur de trouble est que \u00abla d\u00e9mocratie se croit tenue, par ses principes, de ne pas se d\u00e9fendre contre ses ennemis\u00bb: quinze ans d'atermoiements d\u00e9mocratiques face au FN font une affligeante d\u00e9monstration.\nLes ambitions frelat\u00e9es se brisent et les militants d\u00e9voy\u00e9s se disciplinent, mais les divisions de la France sont plus difficiles \u00e0 colmater: peuple contre \u00e9lites, militants contre chefs, \u00abpactisants\u00bb contre \u00abdiabolisants\u00bb, etc. En ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, le contraste est saisissant entre une France \u00e9conomique qui reprend espoir et une France politique engloutie dans un fontis id\u00e9ologique. La Bourse bat des records, le FN s'incruste. La croissance repart, l'angoisse politique aussi. Un semblable grand \u00e9cart signa il y a quarante ans la perte de la IVe R\u00e9publique, \u00e0 mi- chemin des Trente Glorieuses, qui n'emp\u00each\u00e8rent pas la fin du r\u00e9gime.\nLe 15 mars au soir, pour les \u00e9lus de droite qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien du FN, tout \u00e9tait perdu fors l'honneur. Une semaine plus tard, tout \u00e9tait perdu, y compris l'honneur. Car il va de soi que, Pyrrhus au petit pied, ils ne pourront rien tirer de leur victoire, condamnant leurs r\u00e9gions respectives \u00e0 l'opprobre. Les voil\u00e0 exil\u00e9s dans leurs propres fiefs. Charles Baur, Jean-Pierre Soisson ou Jacques Blanc, r\u00e9cidivistes en effraction d\u00e9mocratique, sont dans la continuit\u00e9. Mais il y a l'exception Millon, qui donne toute sa gravit\u00e9 \u00e0 l'affaire: avec lui, la faute est politique et morale, tant il s'est reni\u00e9 dans la man?uvre. \u00abEt l'on d\u00e9couvre (...) un grand politique, un adversaire r\u00e9solu de tous ceux qui, \u00e0 travers le temps, confondent leur int\u00e9r\u00eat particulier avec l'int\u00e9r\u00eat national. (...) Il croyait en la politique, au d\u00e9bat, \u00e0 la confrontation; il savait, quand il le fallait, dire non.\u00bb En \u00e9crivant ces lignes dans son courageux ouvrage de janvier 1995, La Tentation du conservatisme, Millon cherchait l'autoportrait derri\u00e8re l'apologie de son mod\u00e8le: le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Et le voil\u00e0 adoub\u00e9 par les h\u00e9ritiers de l'OAS, ennemis mortels de De Gaulle! Comme le professait Oscar Wilde par la bouche de Dorian Gray: \u00abUn homme ne peut \u00eatre trop soigneux dans le choix de ses ennemis.\u00bb Millon a l'hostilit\u00e9 n\u00e9gligente.\nL'\u00e9vidence du parjure n'a d'\u00e9gal que la stupidit\u00e9 du calcul. D'abord, l'\u00e9lectorat de droite condamne en majorit\u00e9 ces combines, comme l'\u00e9tablissent le sondage Ifop et les r\u00e9sultats des cantonales. Ensuite, toutes les tentatives men\u00e9es depuis dix ans pour \u00e9tablir des \u00absas\u00bb entre la droite et le FN ont \u00e9t\u00e9 vou\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec: les fuites d'\u00e9lecteurs fonctionnent \u00e0 sens unique, au profit du Front. Pourquoi cet avatar r\u00e9gional marcherait-il?\nLa \u00abprocession des tra\u00eetres\u00bb\nLa droite esp\u00e8re recevoir du sang neuf dans cette transfusion, elle n'obtiendra que du sang contamin\u00e9. \u00abNous avons, nous, ramass\u00e9 la droite dans le ruisseau\u00bb, ricanait en f\u00e9vrier 1997 Bruno Gollnisch, qui vient de recommencer avec Millon. Il y a un an, le sociologue Michel Wieviorka d\u00e9crivait la crois\u00e9e des chemins offerte au FN: \u00abIl s'int\u00e9grera au jeu politique en se comportant de fa\u00e7on plus ou moins respectable\u00bb ou il se pr\u00e9parera \u00ab\u00e0 de nouveaux combats contre la d\u00e9mocratie\u00bb. Emprunter l'un puis l'autre des chemins, en proposant un programme \u00e9dulcor\u00e9 avant de faire chanter les pr\u00e9sidents otages: tel est le pi\u00e8ge tendu lors des r\u00e9gionales.\nLa droite est tomb\u00e9e dedans en quelques pas. D'abord, plus pharisienne que jamais, elle est partie en campagne, Edouard Balladur et Fran\u00e7ois L\u00e9otard en t\u00eate, avec une assurance alti\u00e8re: quoi qu'il arrive, il n'y aurait pas d'alliance avec le FN. Trop sonn\u00e9e par la d\u00e9faite de 1997 pour \u00e9laborer un discours clair et mobilisateur, la droite a fait campagne munie de ce seul viatique, sans comprendre que le discours maintes fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur la reconqu\u00eate de l'\u00e9lectorat frontiste n'\u00e9tait plus cr\u00e9dible. Ce fut ensuite la \u00abprocession des tra\u00eetres\u00bb, pr\u00e9sidents \u00e9lus avec les voix du FN. Le pr\u00e9sident de l'UDF, Fran\u00e7ois L\u00e9otard, en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, et son bras droit, Renaud Donnedieu de Vabres, dans le Centre, ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 mis en minorit\u00e9 par leurs colistiers sur la question du ralliement des voix frontistes! Et presque tous les responsables locaux du RPR sont rest\u00e9s sourds aux admonestations de Philippe S\u00e9guin. Ce sont des UDF qui ont os\u00e9, les premiers, transgresser le tabou, mais avec la complicit\u00e9 discr\u00e8te des chefs locaux du gaullisme.\nLa tentation \u00e9tait ancienne: Robert Pandraud, Charles Pasqua, Michel Poniatowski, Alain Peyrefitte ou Alain Griotteray ont toujours \u00e9t\u00e9 partisans d'un rapprochement avec une droite qu'ils jugent \u00abradicale\u00bb, mais pas extr\u00eame, ni fascisante. Jusqu'alors, elle ne semblait toucher que ces pachydermes. Or, aux assises du RPR de f\u00e9vrier dernier, le jeune jupp\u00e9iste Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 invita la droite \u00e0 \u00absurmonter ses innombrables complexes, notamment celui de Vichy: il est temps qu'elle parle \u00e0 nouveau, sans \u00e9tats d'\u00e2me, le langage de la nation, du travail, de la famille et de la morale publique. Ces valeurs n'appartiennent ni \u00e0 P\u00e9tain ni \u00e0 Le Pen, elles appartiennent \u00e0 la R\u00e9publique\u00bb. Cop\u00e9 voulait ramener vers une vraie droite les \u00e9gar\u00e9s du FN: la base l'a pris au mot en faisant le contraire!\nAmbigu\u00eft\u00e9 autour du Pr\u00e9sident\nD\u00e8s le mardi suivant le scrutin r\u00e9gional et le premier tour des cantonales, au bureau politique de l'UDF, les premi\u00e8res digues c\u00e8dent. Philippe Vasseur affirme: \u00abEn ne me laissant pas aller \u00e0 une diabolisation du FN, j'obtiens de meilleurs r\u00e9sultats que Fran\u00e7ois L\u00e9otard. Chez moi, le FN a \u00e9t\u00e9 maintenu \u00e0 7%.\u00bb Certes, le Pas-de-Calais n'est pas le Var. Mais le tr\u00e8s mauvais score du pr\u00e9sident de l'UDF, battu par le FN dans son propre d\u00e9partement, ne valide gu\u00e8re, c'est vrai, sa strat\u00e9gie d'affrontement. Au cours de cette r\u00e9union, m\u00eame le tr\u00e8s mesur\u00e9 maire de Toulouse, Dominique Baudis, plaide en faveur d'une attitude hypocrite mais payante: \u00abPas d'accord avec le FN, mais on prend les voix. Tant qu'ils exigeaient qu'on souscrive au principe de pr\u00e9f\u00e9rence nationale, c'\u00e9tait impossible. Aujourd'hui, m\u00eame la gauche pourrait signer leur texte des deux mains.\u00bb\nLe jeudi 19 mars, la pr\u00e9tendue r\u00e9union des chefs de file du RPR \u00e0 la Maison de la chimie tourne \u00e0 la com\u00e9die. Ne sont pr\u00e9sents que des seconds couteaux. Philippe S\u00e9guin et Nicolas Sarkozy en profitent pour r\u00e9p\u00e9ter devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision leur message de fermet\u00e9. Les int\u00e9ress\u00e9s repartent cependant avec une seule id\u00e9e en t\u00eate: \u00abMieux vaut \u00e9viter de recevoir toutes les voix du Front national, mais, si un camarade de lyc\u00e9e ou un ami d'enfance vote pour nous, ce n'est pas exactement la m\u00eame chose.\u00bb De bout en bout, les leaders de droite ont entretenu l'ambigu\u00eft\u00e9. Soucieux de ne pas aggraver la jacquerie de la base, d\u00e9sireux de ne pas renier le discours moral tenu depuis quinze ans, ils louvoient.\nM\u00eame \u00e0 l'Elys\u00e9e. Un conseiller raconte qu'il est sans doute le dernier \u00e0 plaider pour un refus total des voix FN. Les autres minimisent la crise. \u00abOn n'en parlera plus dans quinze jours\u00bb, dit l'un. \u00abIl y en a marre de cette hypocrisie. On ne peut pas dire \u00e0 nos \u00e9lecteurs que nous pr\u00e9f\u00e9rons perdre plut\u00f4t que d'accepter que le FN soutienne notre programme...\u00bb, poursuit un autre. En r\u00e9alit\u00e9, ils pensent tous qu'avec un FN \u00e0 15% des voix la gauche est au pouvoir pour vingt ans et que seule une strat\u00e9gie d'alliance fera voler en \u00e9clats cette extr\u00eame droite totalement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. Au cours de cette semaine noire, hormis une petite phrase au Salon du livre, Jacques Chirac est tenu \u00e0 l'abri. Il n'a en rien reni\u00e9 son discours et a appel\u00e9 personnellement, et \u00aben tant qu'ami\u00bb, les principaux pr\u00e9sidents tent\u00e9s par l'alliance. Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9, m\u00eame par Charles Millon, qu'il a essay\u00e9 de dissuader de commettre le pire. L'autorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a, du coup, \u00e9t\u00e9 un peu plus grignot\u00e9e, poussant Chirac \u00e0 intervenir lundi soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\nJamais remise d'un quart de si\u00e8cle de divisions et de trahisons, inhib\u00e9e par le politiquement correct, incapable de transcender ses valeurs dans un projet ouvert et g\u00e9n\u00e9reux, la droite est confront\u00e9e \u00e0 la plus grave crise de son histoire. Tout le processus de reconqu\u00eate est compromis. La grande majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs de l'UDF et du RPR est en effet hostile \u00e0 tout rapprochement avec le FN (53%). Les professions lib\u00e9rales, les jeunes, les cadres sup pourraient bien trouver la gauche plurielle de Dominique Strauss-Kahn ou Elisabeth Guigou plus rassurante que la droite partielle de Jean-Pierre Soisson et Charles Millon soutenus \u00e0 bout de bras par Bruno M\u00e9gret.\nPourtant, la majorit\u00e9 ne se r\u00e9jouit pas de ces \u00e9v\u00e9nements: les sond\u00e9s de gauche s'inqui\u00e8tent d'une disparition de la droite classique, qui inaugurerait leur face-\u00e0-face avec le FN. Au cours de la semaine fatidique, Lionel Jospin met d'abord en garde ses amis contre toute dramatisation. Mardi 17 mars, devant le bureau national du PS, il d\u00e9clare: \u00abNe d\u00e9noncez pas par avance des accords entre la droite et l'extr\u00eame droite. Sinon, vous accr\u00e9ditez l'id\u00e9e qu'ils peuvent effectivement se produire.\u00bb Cette consigne de prudence se r\u00e9v\u00e8le pourtant tr\u00e8s vite inadapt\u00e9e. Le lendemain, en fin d'apr\u00e8s-midi, Matignon est inform\u00e9 de la rencontre Millon-Gollnisch et re\u00e7oit d'autres signaux inqui\u00e9tants: les rapports des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux, notamment, t\u00e9moignent d'un raidissement des \u00e9lus locaux RPR-UDF, pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gocier avec le FN plut\u00f4t que d'assister passivement \u00e0 la victoire de la gauche. \u00abOn s'attendait depuis le d\u00e9but \u00e0 des accords en Picardie, en Bourgogne, en Haute-Normandie et en Languedoc-Roussillon, explique un conseiller de Lionel Jospin. Mercredi soir, nous avons compris que le Centre mais surtout Rh\u00f4ne-Alpes pouvaient \u00e9galement basculer. D\u00e8s lors, il nous a sembl\u00e9 que la situation pouvait d\u00e9raper un peu partout, en Provence comme en Ile-de-France.\u00bb Un constat que compl\u00e8te Fran\u00e7ois Hollande, patron du PS: \u00abNous avons sans doute mal appr\u00e9ci\u00e9 la frustration des \u00e9lus de droite qui en ont marre d'\u00eatre battus \u00e0 cause de l'extr\u00eame droite et sont maintenant pr\u00eats \u00e0 passer des accords.\u00bb\nTous cela conduit Jospin \u00e0 modifier sa strat\u00e9gie. Au silence sur de possibles alliances il pr\u00e9f\u00e8re la d\u00e9nonciation publique. Le voici, le jeudi 19 mars, peu avant 13 heures, sur le perron de Matignon, pour une d\u00e9claration aussi inhabituelle que solennelle: \u00abEn tant que Premier ministre, en tant que l'une des autorit\u00e9s de l'Etat, je mets en garde contre ces combinaisons qui risquent de [?] mettre en danger des valeurs essentielles et des droits fondamentaux de la R\u00e9publique, avec lesquels ce parti d'extr\u00eame droite est en rupture.\u00bb Olivier Schrameck, son directeur de cabinet, justifie l'initiative: \u00abIl fallait qu'une voix forte alerte l'opinion publique sur ce qui \u00e9tait en train de se pr\u00e9parer.\u00bb N\u00e9anmoins, cette prise de parole demeure mal comprise des socialistes. Deux r\u00e9actions, tr\u00e8s diff\u00e9rentes, permettent de le mesurer. La premi\u00e8re \u00e9mane d'un responsable de la Gauche socialiste, toujours critique \u00e0 l'\u00e9gard du Premier ministre: \u00abCette d\u00e9claration \u00e9tait inutile. On ne peut rien reprocher \u00e0 S\u00e9guin, \u00e0 Bayrou ni \u00e0 L\u00e9otard. Intervenir dans ce d\u00e9bat entre la droite et l'extr\u00eame droite donne l'impression que la gauche cherche \u00e0 tirer un profit \u00e9lectoral de la situation. Exactement ce que l'on a longtemps reproch\u00e9 \u00e0 Mitterrand.\u00bb Un d\u00e9put\u00e9 socialiste, proche, lui, du chef du gouvernement, ressent le m\u00eame malaise: \u00abSi Jospin n'avait rien dit, on lui aurait reproch\u00e9 son silence. En parlant, il met le FN au centre du d\u00e9bat. D'une certaine fa\u00e7on, nous aussi nous sommes dans le pi\u00e8ge.\u00bb\nCes bouleversements politiques modifient, bien s\u00fbr, les conditions de l'exercice du pouvoir. \u00abL'implosion de l'opposition r\u00e9publicaine est un v\u00e9ritable probl\u00e8me, reconna\u00eet un conseiller de Matignon. Cette situation n'est ni souhaitable ni saine pour le pays.\u00bb Timide, la reprise \u00e9conomique n'att\u00e9nue que peu l'angoisse pr\u00e9sente dans toutes les couches sociales. \u00abLe risque, c'est que le PC et nos alli\u00e9s au gouvernement ne cherchent \u00e0 combler le vide laiss\u00e9 par la droite, analyse un dirigeant socialiste, ce qui nuirait \u00e0 la coh\u00e9sion du gouvernement et de la majorit\u00e9.\u00bb D\u00e9j\u00e0, prenant appui sur la forte abstention constat\u00e9e lors des \u00e9lections r\u00e9gionales et cantonales, Robert Hue r\u00e9clame une acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes. Une demande que repousse, par avance, Fran\u00e7ois Hollande: \u00abDans cette p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 et de d\u00e9sordre, il est important que le gouvernement maintienne le cap, sans affolement.\u00bb Ainsi, le programme pr\u00e9vu avant les \u00e9lections locales devrait \u00eatre scrupuleusement respect\u00e9: loi sur l'exclusion en avril, confirmation du passage \u00e0 l'euro en mai, mise en place des premi\u00e8res n\u00e9gociations sur les 35 heures, etc.\nM\u00eame sur le terrain symbolique de la morale politique, l'action de la majorit\u00e9 peut s'en trouver compliqu\u00e9e. Certes, la limitation du cumul des mandats ou la parit\u00e9 hommes-femmes paraissent plus que jamais \u00e0 l'ordre du jour. \u00abJospin sait que les attitudes \u00e9thiques seront essentielles dans la p\u00e9riode\u00bb, affirme l'un de ses proches. Mais, d\u00e9j\u00e0, un dirigeant du PS s'inqui\u00e8te: \u00abQue dira-t-on, dans quelques jours, quand Fran\u00e7ois Bernardini, qui a eu de nombreux d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice, deviendra pr\u00e9sident socialiste du conseil g\u00e9n\u00e9ral des Bouches-du-Rh\u00f4ne?\u00bb Fragilisant la gauche en ravageant la droite, l'horreur politique enclench\u00e9e ces derniers jours dans quelques h\u00e9micycles r\u00e9gionaux r\u00e9v\u00e8le sa terrible efficacit\u00e9. Face \u00e0 une telle menace, et sans \u00eatre \u00e0 l'ombre de la guillotine, Danton serait-il aujourd'hui plus optimiste?", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/l-horreur-politique_492730.html"}, {"title": "Les r\u00e9v\u00e9lations d'Andr\u00e9 Tarallo", "text": "D\u00e9cid\u00e9ment, le dossier Elf devient de plus en plus fou, avec ses rebondissements et ses man?uvres en tout genre. Un nouveau coup bas vise, cette fois, Eva Joly: elle a d\u00e9couvert, le mardi 17 mars, que son cabinet d'instruction \u00e9tait \u00absonoris\u00e9\u00bb...\nCe jour-l\u00e0, \u00e0 16 h 15, la magistrate doit entendre Andr\u00e9 Tarallo. Une audition capitale. L'ex- \u00abM. Afrique\u00bb d'Elf, en poste pendant des lustres au sein du groupe, parfait connaisseur du continent noir, est en effet un personnage central. Au courant des petits et grands secrets de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re. D\u00e9j\u00e0, en avril 1997, des scell\u00e9s concernant des factures adress\u00e9es \u00e0 l'ancien PDG d'Elf Gabon avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s dans les locaux de la brigade financi\u00e8re. Un vol toujours pas \u00e9lucid\u00e9.\nIl est 16 h 15 donc, ce mardi 17 mars. L'interrogatoire de Tarallo, accompagn\u00e9 de ses trois avocats, vient \u00e0 peine de commencer quand Laurence Vichnievsky entre pr\u00e9cipitamment dans le bureau d'Eva Joly: \u00abArr\u00eatez tout, votre t\u00e9l\u00e9phone est sur \u00e9coute.\u00bb De fait, Laurence Vichnievsky, qui vient d'appeler sa coll\u00e8gue sur sa ligne directe, a eu la surprise d'entendre, \u00e0 la quatri\u00e8me sonnerie, tout ce qui se passait dans le cabinet d'Eva Joly. Stupeur. Et inqui\u00e9tude d'Eva Joly, qui appelle illico un expert en informatique. Lequel lui conseille de d\u00e9brancher la prise de son t\u00e9l\u00e9phone... Alors, simple incident technique ou tentative d'\u00e9coute sauvage? Seule une expertise pourra le dire. Finalement, \u00e0 16 h 30, l'audition de l'ex-PDG d'Elf Gabon reprend. Sur deux points essentiels:\nL'emploi fictif de Christine Deviers-Joncour Si Andr\u00e9 Tarallo confirme avoir bien sign\u00e9, en 1989, le contrat de l'amie de Roland Dumas, \u00abc'est, dit-il, \u00e0 la demande d'Alfred Sirven [l'homme charg\u00e9 de payer les commissions chez Elf] qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli\u00bb. Quant \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l'activit\u00e9 de Christine Deviers, Tarallo est cat\u00e9gorique: \u00abElle n'accomplissait aucun travail; elle n'apparaissait pas dans le suivi des dossiers; elle ne traitait avec personne; son nom n'\u00e9tait jamais cit\u00e9 \u00e0 propos d'une n\u00e9gociation men\u00e9e ou d'une affaire r\u00e9ussie.\u00bb Et l'ex-PDG d'Elf Gabon de pr\u00e9ciser que, contrairement \u00e0 ce qu'elle affirme, Christine Deviers-Joncour n'a jamais effectu\u00e9 la moindre mission au Cameroun ou au Gabon.\nTarallo laisse entendre encore que le pr\u00e9sident d'Elf, Lo\u00efk Le Floch-Prigent, a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment inform\u00e9 de la signature du contrat de Christine Deviers-Joncour: \u00abJe ne connais pas de cas, dit-il, o\u00f9 le pr\u00e9sident du groupe n'a pas \u00e9t\u00e9 au courant de [ce genre] de recrutement qui, par d\u00e9finition, fait partie des bonnes mani\u00e8res [sic].\u00bb Abordant les d\u00e9penses somptuaires - jusqu'\u00e0 200 000 francs par mois - r\u00e9gl\u00e9es par Christine Deviers avec sa carte Elf, Andr\u00e9 Tarallo d\u00e9clare: \u00abIl \u00e9tait \u00e9vident que la consommation par Mme Deviers de sa carte bancaire n'entrait pas dans le cadre d'un contrat de travail et d\u00e9bordait les normes habituelles.\u00bb\nEnfin, l'ex-PDG d'Elf Gabon est interrog\u00e9 sur un ch\u00e8que de 1 million de francs remis par Elf \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de communication Kairos - dirig\u00e9e par l'amie de Roland Dumas. Une soci\u00e9t\u00e9 qui travaillait exclusivement pour le Quai d'Orsay et le d\u00e9partement des Hauts-de-Seine. Tarallo, une fois de plus, se montre cat\u00e9gorique: il ne conna\u00eet absolument pas les raisons de ces largesses. Tout au plus \u00e9met-il une hypoth\u00e8se: \u00abIl n'est pas exclu qu'Alfred Sirven ait trait\u00e9 ce contrat de sponsoring en utilisant des fonds dont il disposait librement.\u00bb\nLes relations Alfred Sirven-Roland Dumas A l'occasion de la perquisition conduite, le 27 janvier, chez l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Eva Joly a remarqu\u00e9 que les agendas de Roland Dumas mentionnaient une multitude de rendez-vous avec Alfred Sirven. Question de la magistrate: \u00abM. Sirven vous parlait-il de ses rapports proches avec Roland Dumas?\u00bb R\u00e9ponse de Tarallo: \u00abOui, il me disait: ?Je vais rencontrer le ministre d'Etat?, et ces rencontres paraissaient avoir une grande importance pour M. Sirven.\u00bb Et l'ancien PDG d'Elf Gabon ajoute: \u00abIl donnait tr\u00e8s rarement le compte rendu de ses rencontres ou m\u00eame une indication quelconque sur leur objet\u00bb... Eva Joly revient \u00e0 la charge: \u00abM. Sirven pouvait-il \u00eatre d'un apport g\u00e9opolitique ou g\u00e9o\u00e9conomique pour le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res?\u00bb Question subtile pour savoir si, oui ou non, Sirven a bien \u00e9t\u00e9 d'une quelconque utilit\u00e9 pour Roland Dumas... Tout aussi habile, Tarallo, s'il ne r\u00e9pond pas par la n\u00e9gative, l\u00e2che tout de m\u00eame: \u00abM. Sirven est un homme d'exp\u00e9rience, connaissant beaucoup de responsables politiques et \u00e9conomiques, mais, selon ses propres termes, il \u00e9tait tr\u00e8s ?hexagonal? (...)\u00bb Bref, l'homme de confiance de Le Floch-Prigent, qui entretenait \u00e9galement des liens \u00e9troits avec le Dr Raillard et le publicitaire Andr\u00e9 Magnus - tous deux proches de Fran\u00e7ois Mitterrand - n'\u00e9tait d'aucun secours av\u00e9r\u00e9 pour Roland Dumas.\nPourquoi, alors, ces multiples rencontres entre les deux personnages, survenues principalement \u00e0 l'occasion de la n\u00e9gociation pour la livraison par Thomson des six fr\u00e9gates \u00e0 Ta\u00efwan? Sirven tenait-il Dumas inform\u00e9 du versement de la fameuse commission de 45 millions de francs allou\u00e9e \u00e0 Christine Deviers-Joncour pour son r\u00f4le dans ce march\u00e9?\nNul doute qu'Eva Joly posera, d\u00e9but avril, ces deux questions \u00e0 l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, une fois sa convalescence termin\u00e9e. Mais d'ores et d\u00e9j\u00e0 Roland Dumas a fait savoir avec force qu'il \u00e9tait totalement \u00e9tranger \u00e0 cette histoire de commission. Et comme pour montrer qu'il ne resterait pas inerte, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, dans une interview au Figaro, que ce march\u00e9 des fr\u00e9gates avait donn\u00e9 lieu au versement d'un bakchich de 500 millions de dollars (2,5 milliards de francs). Une somme jug\u00e9e excessive chez Thomson, qui l'\u00e9value en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 1,5 milliard de francs.\nReste que cette commission int\u00e9resse beaucoup Eva Joly. Et pour cause: selon certains renseignements que la magistrate aurait recueillis, 500 millions de francs seraient revenus en France...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/les-revelations-d-andre-tarallo_492564.html"}, {"title": "La grande jacquerie", "text": "Pour satisfaire leurs militants et par amour du pouvoir, des \u00e9lus RPR-UDF du Centre et de la Picardie ont pactis\u00e9 avec le FN\nBase contre Paris: tel est le ressort qui a m\u00fb la machine infernale des alliances droite-FN. Dans le Centre et en Picardie, deux r\u00e9gions qui ont \u00absuccomb\u00e9\u00bb, les arguments avanc\u00e9s par les militants RPR-UDF se ressemblent. Et la zizanie progresse entre ceux qui assument et ceux qui s'alarment.\n\u00abRas le bol! S\u00e9guin et ?Sarko? doivent faire leurs valises!\u00bb Bernard a la rage. Ce photograveur retrait\u00e9 de 61 ans vient de jeter sa carte RPR dans une urne en carton jaune install\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e de la permanence \u00e9lectorale de Jean-Fran\u00e7ois Mancel, \u00e0 Noailles, chef-lieu de canton au sud de Beauvais (Oise). Au lendemain de l'exclusion du compagnon \u00abJean-Fran\u00e7ois\u00bb, comme l'appellent affectueusement les militants du d\u00e9partement, qui lui ont souvent reproch\u00e9 d'\u00eatre \u00abtrop mod\u00e9r\u00e9\u00bb, il y a d\u00e9j\u00e0 une cinquantaine de cartes plastifi\u00e9es blanches, pr\u00eates \u00e0 \u00eatre renvoy\u00e9es rue de Lille, au si\u00e8ge du RPR, \u00e0 Paris. \u00abOn va lui balancer un paquet-cadeau, \u00e0 la ch\u00e8vre, le ?Staline-S\u00e9guin?\u00bb, s'\u00e9nerve le bouillant Claude Carbonnier, un garagiste de 57 ans connu dans le r\u00e9seau gaulliste du Beauvaisis pour ses talents d'organisateur et ses coups de gueule. \u00ab?Vous nous avez jet\u00e9s aux chiens?: c'est ce que nous avons \u00e9crit \u00e0 S\u00e9guin, le soir de l'exclusion de Jean-Fran\u00e7ois, raconte C\u00e9line, une jeune fid\u00e8le de Mancel. Nous ne lui pardonnerons jamais.\u00bb\nDans la r\u00e9gion Centre, comme tous les samedis, une trentaine de compagnons se tassent dans la petite maison abritant la permanence RPR d'Orl\u00e9ans (Loiret). Des paysans, des commer\u00e7ants, des \u00abgens simples et travailleurs\u00bb, glisse Karine, petite femme \u00e9nergique de 56 ans. La veille, la r\u00e9gion est rest\u00e9e \u00e0 droite gr\u00e2ce \u00e0 l'appui des voix du Front national. Et les menaces d'exclusion de Philippe S\u00e9guin n'ont plus d'importance. \u00abOn en est arriv\u00e9 \u00e0 un stade o\u00f9 il faut d\u00e9sob\u00e9ir. Le bon sens paysan a triomph\u00e9 des diktats parisiens\u00bb, l\u00e2che Karine, qui souhaite rassembler tous les \u00e9lecteurs de droite, de l'UDF au FN, en passant par Philippe de Villiers. \u00abCe sont de braves gens, comme vous et moi, des gens d\u00e9\u00e7us et insatisfaits, pas des fascistes, affirme-t-elle. 15% des Fran\u00e7ais, on ne peut pas les rejeter.\u00bb \u00abSi tu enl\u00e8ves les outrances de Le Pen, tout ce que le FN dit, on est d'accord avec\u00bb, rench\u00e9rit un agriculteur retrait\u00e9 de 85 ans. Et la plupart des militants d'appeler de leurs voeux le retour aux valeurs, un tantinet p\u00e9tainistes, du travail, de la famille, du respect, de la discipline et de la patrie, que \u00abla gauche et Fran\u00e7ois Mitterrand ont salies\u00bb.\n\u00abLes voix du FN n'ont pas d'odeur\u00bb, lance Jeanine, une retrait\u00e9e picarde de 62 ans. \u00abOn ne va pas cracher sur ceux qui votaient RPR il y a quelques ann\u00e9es, ajoute J\u00e9r\u00f4me, un jeune gaulliste de 27 ans. En nous faisant croire que les \u00e9lecteurs FN sont des monstres, nous avons subi un v\u00e9ritable terrorisme intellectuel.\u00bb \u00abLe FN a \u00e9t\u00e9 diabolis\u00e9 pour g\u00eaner la droite, reprend Bernard. R\u00e9sultat, on a perdu la mairie de Beauvais et deux d\u00e9put\u00e9s en 1997: Olivier Dassault et Jean-Fran\u00e7ois Mancel.\u00bb Pour que leurs \u00e9lus restent en place, il faut, selon ces militants gaullistes d\u00e9complex\u00e9s, une alliance entre la droite r\u00e9publicaine et le Front national. Une strat\u00e9gie qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Beauvais: malgr\u00e9 le d\u00e9sistement du FN en sa faveur, le Dr Jacques N\u00e9horai a \u00e9t\u00e9 battu par la socialiste Sylvie Houssin. Une partie de l'\u00e9lectorat de droite n'a pas support\u00e9 que le m\u00e9decin appelle \u00e0 voter pour le candidat frontiste dans l'autre canton de Beauvais, ce qui lui a valu d'\u00eatre exclu du RPR.\nComme un leitmotiv, de Ch\u00e2teauroux \u00e0 Creil, tous mart\u00e8lent: \u00abLes socialistes s'associent aux communistes, et on ne trouve rien \u00e0 redire. Nous en avons assez d'\u00eatre culpabilis\u00e9s, assez de subir la gauche sans r\u00e9agir! S'?ils? consid\u00e8rent que le FN est un danger pour la d\u00e9mocratie, ils n'ont qu'\u00e0 l'interdire!\u00bb\nDans le Centre, beaucoup d'\u00e9lecteurs et de militants ont pr\u00e9venu leurs \u00e9lus, parfois violemment, qu'ils refuseraient que la droite ne pr\u00e9sente pas de candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion. Renaud Donnedieu de Vabres, chef de file RPR-UDF, a n\u00e9anmoins respect\u00e9 son engagement: se retirer s'il n'avait pas la majorit\u00e9 relative. \u00abDepuis dimanche, j'ai d\u00e9croch\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone, explique l'\u00e9pouse d'un \u00e9lu UDF. Mon mari se fait accoster dans la rue. La pression est terrible...\u00bb \u00abNos \u00e9lecteurs nous l'auraient fait payer tr\u00e8s cher, en votant directement FN \u00e0 l'\u00e9lection suivante, affirme Daniel Gu\u00e9ret, conseiller r\u00e9gional d'Eure-et-Loir. ?A quoi bon voter pour vous, si vous abandonnez la r\u00e9gion \u00e0 la gauche? ?, disent-ils.\u00bb \u00abOn n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour faire la courte \u00e9chelle au Parti socialiste\u00bb, confirme Jean-Jacques Descamps, conseiller r\u00e9gional et ancien d\u00e9put\u00e9 UDF. De m\u00eame, dans l'Oise, o\u00f9 le FN p\u00e8se d\u00e9sormais pr\u00e8s de 25% de l'\u00e9lectorat, soit 9 points de plus qu'en 1992 et autant que la droite RPR-UDF, les militants gaullistes ont ressenti comme une provocation le souhait des \u00e9tats-majors des partis de gauche de voir la r\u00e9gion Picardie pr\u00e9sid\u00e9e par un communiste, avec une vice-pr\u00e9sidence trotskiste. \u00abLe PCF a couvert par ses mensonges, pendant soixante-quinze ans, les crimes du communisme, 85 millions de morts\u00bb, a \u00e9crit dans ses tracts le candidat Jacques N\u00e9horai. \u00abLes fachos rouges n'ont rien \u00e0 envier aux fachos bruns\u00bb, observent Alain et Michel, 45 et 52 ans, techniciens de profession et \u00e9lus RPR de la petite commune de Coudray-sur-Thelle, pr\u00e8s de Noailles.\nL'approbation de l'alliance droite-FN subit n\u00e9anmoins quelques \u00e9raflures. Si la droite picarde tol\u00e8re dans sa grande majorit\u00e9 que Charles Baur ait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion gr\u00e2ce aux conseillers FN, pour de nombreux gaullistes, en appelant \u00e0 voter FN, Jacques N\u00e9horai a franchi une ligne jaune: \u00abCe d\u00e9sistement r\u00e9ciproque est une trahison\u00bb, insiste Jean-Marie Jullien, conseiller municipal RPR de Beauvais. C'est d'ailleurs cet accord entre N\u00e9horai et le FN de l'Oise qui a d\u00e9cid\u00e9 Philippe S\u00e9guin \u00e0 exclure Jean-Fran\u00e7ois Mancel: \u00abOn ne peut sanctionner le lampiste sans le chef\u00bb, aurait dit le patron du RPR \u00e0 Mancel, une heure avant de communiquer sa d\u00e9cision.\nDans le Centre aussi les divisions s'affichent: \u00abNous n'avons pas vendu notre \u00e2me, indique pour sa part Jean-Jacques Descamps, puisque nous n'avons pas conclu d'accord de gestion.\u00bb Ce n'est pas l'avis de plusieurs jeunes RPR du Loiret, qui se sont heurt\u00e9s, samedi 21 mars, aux \u00abanciens\u00bb. Pr\u00eats \u00e0 d\u00e9chirer leur carte tellement ils sont \u00abd\u00e9go\u00fbt\u00e9s des combines\u00bb de leurs a\u00een\u00e9s. \u00abIl y a un vrai malaise, souligne Estelle Jouili, 25 ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e d\u00e9partementale \u00e0 la jeunesse. Durant toute la campagne, on a dit que l'on ne prendrait pas les voix du FN. On devait tenir cette ligne, sinon on n'est pas cr\u00e9dibles. Ils ont trahi notre \u00e9lectorat.\u00bb \u00abLe FN s'est construit sur la haine et sur des discours n\u00e9gationnistes; eux ne retiennent que l'ins\u00e9curit\u00e9, enrage Nicolas. Nous n'avons rien en commun!\u00bb \u00abIls nous apprennent \u00e0 nous battre pour des valeurs, et ils ne les respectent m\u00eame pas!\u00bb s'\u00e9nerve encore S\u00e9bastien. Le Front national r\u00eavait de diviser la droite. En Picardie et dans le Centre, en tout cas, c'est fait.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-grande-jacquerie_628405.html"}, {"title": "L'agenda de l'euro", "text": "2 mai 1998: le Conseil europ\u00e9en, \u00e0 Bruxelles, arr\u00eate officiellement la liste des pays participant \u00e0 l'euro et d\u00e9signe le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne. Le jour m\u00eame ou le lendemain, les ministres de l'Economie fixent les parit\u00e9s entre chacune des monnaies participant \u00e0 l'euro.\nEt\u00e9 1998: mise en place de la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 Francfort. La fabrication des billets devrait d\u00e9buter au cours du second semestre 1998.\n31 d\u00e9cembre 1998: fixation de la valeur de l'euro par rapport \u00e0 chacune des monnaies qui le compose. 1er janvier 1999: l'euro devient la monnaie officielle. Mais les francs continuent de circuler.\n1er janvier 2002: les pi\u00e8ces et billets en euros sont mis en circulation. Les francs sont encore accept\u00e9s.\n1er juillet 2002 (au plus tard): le franc n'a plus cours l\u00e9gal. L'euro est la seule monnaie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-agenda-de-l-euro_628400.html"}, {"title": "Un chantier lucratif", "text": "Soci\u00e9t\u00e9s informatiques et consultants profitent d\u00e9j\u00e0 de la monnaie unique\nL'arriv\u00e9e de l'euro impose une v\u00e9ritable r\u00e9volution aux entreprises: changement des syst\u00e8mes comptables, adaptation des d\u00e9clarations fiscales, sociales, etc. Un joli chantier pour les cabinets de consultants et les soci\u00e9t\u00e9s de services et d'ing\u00e9nierie informatiques (SSII).\nLes premiers sont en plein boom. \u00abSur les trois premiers mois de l'ann\u00e9e, les commandes ont d\u00e9pass\u00e9 le chiffre d'affaires annuel\u00bb, constate Herv\u00e9 Sitruck, directeur du cabinet Mansit. Un cinqui\u00e8me des d\u00e9penses que chaque entreprise consacre \u00e0 l'euro est destin\u00e9 aux consultants. Certaines, les plus avanc\u00e9es, en profitent pour refondre totalement leur strat\u00e9gie. \u00abDepuis deux ans maintenant, nous encha\u00eenons colloques, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires de formation dans toute la France\u00bb, explique Fran\u00e7ois Charri\u00e8re, le \u00abM. Euro\u00bb du cabinet Andersen Consulting. Ces op\u00e9rations de vulgarisation aupr\u00e8s des entreprises sont quelquefois gratuites, mais elles permettent de prospecter de nouveaux clients. Il y a deux ans, Fran\u00e7ois Charri\u00e8re cr\u00e9ait le poste de responsable euro. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, il entra\u00eenait avec lui 30 consultants du cabinet Andersen. Cette ann\u00e9e, pas moins de 50 autres cadres l'ont rejoint. Cette manne financi\u00e8re fait r\u00eaver. Et attire des nouveaux venus qui n'ont de consultants que le nom. Le plus souvent, ils rab\u00e2chent des circulaires europ\u00e9ennes d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8tes. Du coup, afin de se prot\u00e9ger, les 30 plus gros cabinets d'audit se sont regroup\u00e9s pour fonder le label Euroconsultant, cens\u00e9 \u00eatre un gage de qualit\u00e9.\nLes SSII enregistrent \u00e9galement une forte hausse de leur activit\u00e9: 15% pour les plus dynamiques. Comptabilit\u00e9, \u00e9dition de fiches de paie, tr\u00e9sorerie, facturation, etc.: tout le fonctionnement et l'historique des comptes des entreprises sont \u00e0 revoir. En particulier ceux des banques et des compagnies d'assurances, qui doivent remplacer totalement leur syst\u00e8me informatique. Et l'on n'a pas tout vu! \u00abPour l'instant, seules les grandes entreprises sont dans la course, mais, quand les PME s'y mettront, la demande va exploser\u00bb, avance en souriant Herv\u00e9 Sitruck. Le rythme devrait s'acc\u00e9l\u00e9rer en mai, quand les parit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes monnaies de l'euro auront \u00e9t\u00e9 choisies.\nD\u00e9j\u00e0, on enregistre un d\u00e9ficit d'informaticiens. \u00ab8 000 ing\u00e9nieurs et techniciens sortent chaque ann\u00e9e de l'enseignement sup\u00e9rieur, alors que les entreprises en demandent le double\u00bb, pr\u00e9cise Xavier Stephani, directeur des ressources humaines de Cap Gemini. Cette ann\u00e9e, l'entreprise de services envisage d'ajouter 2 500 informaticiens aux 7 000 qui travaillent d\u00e9j\u00e0 pour elle en France. \u00abNous n'h\u00e9siterons pas \u00e0 augmenter les salaires pour retenir notre main-d'oeuvre\u00bb, annonce Philippe Dumont, le responsable euro de Cap Gemini. Certaines soci\u00e9t\u00e9s versent d'ores et d\u00e9j\u00e0 des primes mensuelles de 5 000 F \u00e0 leurs pr\u00e9cieux ing\u00e9nieurs. L'embellie a des chances de durer. \u00abLa formation du personnel et le suivi des installations vont mobiliser nos \u00e9quipes encore au moins cinq ans\u00bb, assure-t-on chez Sage, \u00e9diteur de logiciels de gestion. Juste retour des choses: il y a dix ans, les entreprises se s\u00e9paraient, faute de travail, de leurs informaticiens. Aujourd'hui, euro - et an 2000 - aidant, les programmeurs sont en position de force.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-chantier-lucratif_628397.html"}, {"title": "Agenda", "text": "COGNAC\nDu 2 au 5 avril, 16e Festival international du film policier.\nTARN\nLes 28 et 29 mars, cyclisme: 67e Crit\u00e9rium international. film policier.\nSALINS\nLe 31 mars, fermeture des Fa\u00efenceries de Salins, producteur de sanitaires haut de gamme.\nLE CREUSOT\nLe 31 mars, 11e \u00e9dition des Journ\u00e9es du Creusot, consacr\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution des m\u00e9tiers de la communication.\nNICE\nLe 30 mars,\u00e0 Acropolis,congr\u00e8s annuel de l'association Information drogue.\nVERSAILLES\nLe 2 avril, sentence prononc\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de Jean-Marie Le Pen jug\u00e9 pour \u00abviolences et injures publiques\u00bb \u00e0 la suite des incidents survenus \u00e0 Mantes-la-Jolie, le 30 mai 1997.\nCANNES\nLes 28 et 29 mars, nettoyage des fonds marins par des plongeurs, dans le cadre de la 4e \u00e9dition du Nettoyage de printemps, organis\u00e9 par le minist\u00e8re de l'Environnement.\nLONGWY\nLe 31 mars, fermeture de l'usine de production de magn\u00e9-toscopes Panasonic France; licenciement de 140 employ\u00e9s.\nPARIS\nLe 1er avril, expo consacr\u00e9e \u00e0 Henri de Toulouse-Lautrec, avec des objets\nde son enfance et de sa vie quotidienne, au 56e \u00e9tage de la tour Montparnasse.\nSAINT-MALO\nLe 1er avril, 7e \u00e9dition d'ElectronicPublishing, sur les nouveaux outils informatiques et sur la manipulation de documents.\nEVRY\nLe 31 mars, comparution de l'ex-pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'Essonne Xavier Dugoin devant le tribunal correctionnel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/agenda_628392.html"}, {"title": "Nikola\u00efev, g\u00e9n\u00e9ral diplomate", "text": "C'est peut-\u00eatre, \u00e0 l'\u00e9tranger, le moins connu des galonn\u00e9s en campagne. G\u00e9n\u00e9ral d'arm\u00e9e, fils et petit-fils de g\u00e9n\u00e9ral, Andre\u00ef Nikola\u00efev, n\u00e9 en 1949 \u00e0 Moscou, a fait l'\u00e9cole des officiers du Soviet supr\u00eame. A 35 ans, il commande d\u00e9j\u00e0 une division. Premier adjoint du chef de l'\u00e9tat-major en 1992, il est nomm\u00e9 l'ann\u00e9e suivante \u00e0 la t\u00eate des gardes-fronti\u00e8res, qu'il lib\u00e8re de la tutelle du FSB (ex-KGB). Il veille \u00e0 la solde, triple les effectifs et tombe l'uniforme. Ses troupes lui donnent du \u00abCamarade directeur\u00bb! F\u00e9ru d'histoire, cet officier passe aussi pour un diplomate-n\u00e9. Au lendemain de sa d\u00e9mission, les Izvestia titrent: \u00abNikola\u00efev pr\u00e9sident!\u00bb L'opinion estime qu'il a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 aux int\u00e9r\u00eats mafieux de la contrebande d'alcool, contre laquelle il luttait. Mais un ancien de l'administration pr\u00e9sidentielle, le g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Klemenko, estime qu' \u00abil pr\u00e9parait sa sortie de longue date\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nikolaiev-general-diplomate_628385.html"}, {"title": "Serial killers en entreprise", "text": "Trop stress\u00e9s, les salari\u00e9s am\u00e9ricains seraient-ils devenus dangereux\"\nCes derniers temps, Matthew Beck avait l'air mal lun\u00e9, agac\u00e9 par un probl\u00e8me d'heures suppl\u00e9mentaires. Le 7 mars, ses coll\u00e8gues de l'administration des loteries du Connecticut ont vu le comptable sans histoires d\u00e9gainer un 9 millim\u00e8tres et abattre froidement les trois directeurs et le pr\u00e9sident de l'\u00e9tablissement, avant de se tirer lui-m\u00eame une balle dans la t\u00eate... Ce nouveau massacre confirme une tendance: chaque ann\u00e9e, plus de 120 employ\u00e9s ou patrons am\u00e9ricains sont assassin\u00e9s sur leur lieu de travail, par un membre de leur entreprise, \u00e0 la suite d'un simple contentieux de boulot. Le chiffre repr\u00e9sente environ 6% de l'ensemble des homicides de travailleurs durant l'exercice de leurs fonctions, pour la plupart (82%) victimes de hold-up ou d'attaques crapuleuses de l'ext\u00e9rieur.\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 se pencher sur le ph\u00e9nom\u00e8ne voil\u00e0 \u00e0 peine plus de dix ans, apr\u00e8s le record encore in\u00e9gal\u00e9 de Patrick Henry Sherill, un postier d'Oklahoma City, coupable d'avoir fusill\u00e9 13 de ses coll\u00e8gues, le 20 ao\u00fbt 1986. Depuis, exemples parmi des centaines, un employ\u00e9 d'une compagnie a\u00e9rienne a cribl\u00e9 de balles, en plein vol, deux pilotes, causant un crash, en 1987; l'\u00e9lectricien Willie Wood a abattu ses quatre sup\u00e9rieurs \u00e0 Los Angeles, en juillet 1995; un pompier du Mississippi a ex\u00e9cut\u00e9 ses grad\u00e9s, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \u00abD'abord, les armes sont facilement disponibles, et les entreprises tardent \u00e0 se pr\u00e9occuper du d\u00e9rangement mental d'un salari\u00e9, explique Joseph Kinney, directeur du Safe Workplace Institute. Ensuite, des ann\u00e9es de plans de restructuration ont accentu\u00e9 les frustrations et l'anxi\u00e9t\u00e9 des employ\u00e9s, et leur col\u00e8re ne trouve pas d'exutoire. Au lieu de r\u00e9soudre les conflits, les directions tentent de les contenir par des \u00e9cheveaux de r\u00e8gles de bonne conduite au travail. Quand \u00e7a explose...\u00bb\nCela explose souvent. Sans aller jusqu'au meurtre. En 1996, selon l'Association de management des ressources humaines, 48% des entreprises interrog\u00e9es, contre 33% en 1994, ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'au moins un incident violent: des menaces verbales (39%), des bousculades volontaires (22%), des coups de poing ou morsures (13%), et des p\u00e9tarades (1%). Un ing\u00e9nieur licenci\u00e9 de chez Packard Bell a tir\u00e9 60 coups de fusil dans le plafond du bureau de son sup\u00e9rieur. D'autres ont pris cong\u00e9: en 1996, 235 employ\u00e9s se sont suicid\u00e9s sur leur lieu de travail. Deux fois plus qu'il y a dix ans.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/serial-killers-en-entreprise_628380.html"}, {"title": "Dr\u00f4le de sponsoring", "text": "Caroline Fourest et Fiammetta Venner publient un Guide des sponsors du FN et de ses amis. Il r\u00e9serve des surprises\nMais que sont-ils all\u00e9s faire dans cette gal\u00e8re? Pourquoi EDF-GDF, Aerospatiale, France T\u00e9l\u00e9com ont-ils achet\u00e9 au prix fort des espaces publicitaires dans Police et s\u00e9curit\u00e9, l'organe de propagande de la F\u00e9d\u00e9ration professionnelle ind\u00e9pendante de la police, syndicat d'extr\u00eame droite pr\u00f4nant l'id\u00e9ologie s\u00e9curitaire et le r\u00e9tablissement de la peine de mort?\nGr\u00e2ce \u00e0 ces organismes publics et aux entreprises priv\u00e9es - Elf, Renault, par exemple - la petite revue trimestrielle aura engrang\u00e9 au minimum 24 millions de recettes publicitaires entre 1990 et 1996, jusqu'\u00e0 ce qu'un arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel interdise la publicit\u00e9 dans les journaux de la police. \u00abNous disons ?au minimum? parce que nous n'avons pu nous procurer qu'une quinzaine de ces num\u00e9ros\u00bb, expliquent Caroline Fourest et Fiammetta Venner, qui viennent de publier un Guide des sponsors du Front national et de ses amis (Castells). Complices ou dupes, les bailleurs de fonds de l'extr\u00eame droite y sont r\u00e9pertori\u00e9s en trois rubriques: les entrepreneurs candidats du Front national, ceux qui financent officiellement ses id\u00e9es et ceux qui prennent des encarts publicitaires dans ses journaux.\nPour d\u00e9couvrir les sponsors officiels, il fallait viser le talon d'Achille des partis politiques: la publication, au Journal officiel (JO), de l'identit\u00e9 du donateur et du montant des dons faits par toute personne morale \u00e0 la formation politique de son choix. Impos\u00e9e par la loi du 9 janvier 1993, cette obligation de publication n'a dur\u00e9 que deux ans. En 1995, une nouvelle loi interdit tout bonnement un tel mode de financement des partis.\n\u00abPendant cette p\u00e9riode de deux ans, il y a eu une mine de renseignements qui n'a gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e, parce que cela prend du temps, d'abord, de consulter les JO et, ensuite, de savoir \u00e0 quel grand groupe appartiennent toutes les SA et SARL cit\u00e9es dans le JO, explique Fiammetta Venner. Nous avons pass\u00e9 huit mois devant le Minitel \u00e0 remonter les fili\u00e8res, en \u00e9cartant les entreprises que nous n'avions pas formellement identifi\u00e9es.\u00bb Retenues, 900 sur 4 000.\nCertaines marques ne sont gu\u00e8re des surprises pour les observateurs. Monoprix, avec son ex-pr\u00e9sident Jacques Malard, la secte Moon, les laboratoires Beaufour ou encore la Compagnie des bateaux-mouches. Autre source de financement: l'annuaire de la F\u00e9d\u00e9ration entreprise moderne et libert\u00e9s, dont le pr\u00e9sident est Jean-Michel Dubois, membre du comit\u00e9 central du FN, et o\u00f9 figurent des commer\u00e7ants et des entrepreneurs dont certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 monter un stand \u00e0 la f\u00eate annuelle des Bleu-Blanc-Rouge: Le Nouveau Quotidien de Paris, les \u00e9ditions Gavino Music, ou encore Lectures fran\u00e7aises, etc. Enfin, troisi\u00e8me source de revenus pour l'extr\u00eame droite: les encarts publicitaires de ses diff\u00e9rents journaux.\nIl para\u00eet difficile pour les annonceurs de Minute, Pr\u00e9sent, National Hebdo ou L'Action fran\u00e7aise de plaider la bonne foi surprise - si tant est qu'ils en aient envie. En revanche, certains chefs d'entreprise ont fort bien pu ne pas lire la litt\u00e9rature pour le moins engag\u00e9e de Police et s\u00e9curit\u00e9. Certains n'y ont pass\u00e9 qu'une annonce. D'autres ont avou\u00e9 \u00e0 L'Express ne s'\u00eatre aper\u00e7us du probl\u00e8me... qu'\u00e0 la parution du Guide. C'est le cas de Gaz de France (deux publicit\u00e9s, estim\u00e9es \u00e0 60 000 F). La direction d'EDF, elle, dit s'\u00eatre alarm\u00e9e en 1993, quand elle a d\u00e9couvert que certaines de ses filiales avaient fait figurer le sigle \u00e0 plusieurs reprises - pour environ 220 000 F - dans Police et s\u00e9curit\u00e9. Depuis, EDF a disparu de la publication, financ\u00e9e surtout par une pl\u00e9iade de petits annonceurs.\nQui, de ces commer\u00e7ants de Vitrolles, d'Orange, de Toulon ou de N\u00eemes, \u00e9tait assez volontaire ou au contraire assez inconscient pour lier ainsi sa marque \u00e0 un syndicat d'extr\u00eame droite? \u00abEn tout cas, ces 30 pages de publicit\u00e9 par num\u00e9ro t\u00e9moignent aussi bien que tous les sondages de l'\u00e9cho du FN au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 dans le sud de la France, avant les municipales\u00bb, analyse Caroline Fourest. Un guide \u00e0 avoir dans sa poche si l'on veut demander des explications aux entreprises priv\u00e9es ou publiques qui y apparaissent. Le consommateur peut \u00eatre tent\u00e9 de les boycotter. Le contribuable, lui, participe d\u00e9j\u00e0: l'Etat verse environ 40 millions de francs par an au Front national.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/drole-de-sponsoring_628378.html"}, {"title": "La croisi\u00e8re d\u00e9colle", "text": "Le march\u00e9 fran\u00e7ais des h\u00f4tels flottants a augment\u00e9 de 75% en cinq ans\nFilm r\u00e9ussi mais croisi\u00e8re rat\u00e9e, Titanic n'a pas d\u00e9courag\u00e9 les amateurs. Au contraire, les Fran\u00e7ais sont de plus en plus nombreux \u00e0 choisir les h\u00f4tels flottants pour passer leurs vacances: le march\u00e9 hexagonal a augment\u00e9 de 75% en cinq ans. Un engouement d\u00fb \u00e0 la d\u00e9mocratisation de la croisi\u00e8re, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'arriv\u00e9e de Nouvelles Fronti\u00e8res dans ce secteur et \u00e0 la baisse des prix chez Festival Croisi\u00e8re et surtout Costa Paquet, le leader qui a contribu\u00e9 \u00e0 changer l'image \u00e9litiste et ringarde de la formule. L'avenir aussi se pr\u00e9sente bien: la construction de nouveaux paquebots - 2 bateaux de 2 000 places ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par Costa - pr\u00e9vue d'ici \u00e0 l'an 2000 va, elle aussi, doper la demande. De l\u00e0 \u00e0 rattraper les Etats-Unis et leurs 5 millions de passagers par an...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-croisiere-decolle_628373.html"}, {"title": "Les Fran\u00e7ais plut\u00f4t bien plac\u00e9s", "text": "La p\u00e9ninsule ib\u00e9rique attire toujours les jeunes Fran\u00e7ais, malgr\u00e9 un fort taux de ch\u00f4mage. Leur formation, moins th\u00e9orique, y est appr\u00e9ci\u00e9e\nLongtemps \u00eatre Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 un atout d\u00e9cisif pour faire carri\u00e8re en Ce n'est plus le cas aujourd'hui dans un pays ouvert sur l'Europe et qui se veut concurrentiel. Mais le pli est pris, et les jeunes Fran\u00e7ais, d\u00e9courag\u00e9s par un march\u00e9 de l'emploi jusqu'ici satur\u00e9, sont, chaque ann\u00e9e, plus nombreux \u00e0 tenter leur chance de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es, o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est pourtant le plus \u00e9lev\u00e9 d'Europe. L'Office des migrations internationales (OMI) a r\u00e9pondu, en 1997, \u00e0 1 500 demandes \u00e9manant de candidats fran\u00e7ais poss\u00e9dant en moyenne un bac + 4.\nComme les 60 000 Fran\u00e7ais r\u00e9sidant en ces derniers choisissent, avant tout, un mode de vie: un rythme de travail diff\u00e9rent (\u00abl'heure espagnole\u00bb), mais tout aussi soutenu, et, principalement, un co\u00fbt de la vie inf\u00e9rieur de 30% \u00e0 celui de l'Hexagone, une donn\u00e9e fort appr\u00e9ciable m\u00eame si les salaires sont moins \u00e9lev\u00e9s.\nSi les jeunes les plus dynamiques mettent d'une semaine \u00e0 quatre mois pour d\u00e9crocher un poste, Eric- Laurent Bertschy, consultant \u00e0 l'OMI, met en garde tous ceux qui ont tendance \u00e0 penser que les entreprises fran\u00e7aises install\u00e9es en Espagne n'attendent qu'eux. \u00abElles cherchent, au contraire, \u00e0 se fondre dans le paysage en recrutant des Espagnols. Les Tricolores ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 concentrer leurs efforts sur les PME tourn\u00e9es vers la France et sur les multinationales.\u00bb Autres secteurs porteurs: le commerce international et la branche des services, en plein essor \u00e0 Madrid, o\u00f9 les postes administratifs sont destin\u00e9s aux bac + 2. Le tourisme et l'h\u00f4tellerie recrutent de nombreux trilingues (fran\u00e7ais, allemands, espagnols) sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne.\nPour mener efficacement sa recherche d'emploi, il est imp\u00e9ratif de faire homologuer son dipl\u00f4me par le minist\u00e8re de l'Education nationale. Une d\u00e9marche a priori simple, mais qui peut prendre huit mois.\nL'Espagne, pays latin par excellence, n'aime rien tant que de lier des contacts. Aussi le r\u00e9seau des relations reste-t-il la meilleure carte de visite, surtout dans les PME. Les petites annonces de la presse dominicale ne repr\u00e9sentent que 10% des offres d'emploi. Certaines universit\u00e9s ont mont\u00e9 des centres d'orientation g\u00e9r\u00e9s conjointement avec l'Inem (l'ANPE locale), mais leur efficacit\u00e9 est contest\u00e9e. Les r\u00e9sultats des bourses de travail des \u00e9coles priv\u00e9es de commerce (Esade, Iese) ou techniques sont, en revanche, encourageants.\nA l'heure de la globalisation des march\u00e9s, les recruteurs sont plus favorables aux exp\u00e9riment\u00e9s qu'aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. L\u00e0 r\u00e9side l'atout des Fran\u00e7ais titulaires d'une formation sup\u00e9rieure sp\u00e9cialis\u00e9e et ayant effectu\u00e9 des s\u00e9jours en entreprise \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui est rarement le cas des Espagnols, pour qui les stages ne sont pas obligatoires.\nLaurence Loesel, qui vit depuis plus de trois ans \u00e0 Barcelone, en est un bel exemple. Dipl\u00f4m\u00e9e d'un DESS franco-ib\u00e9rique de commerce et management international de l'IAE de Bordeaux, elle a trouv\u00e9 un poste de responsable marketing chez le franchiseur Jean-Louis David, \u00e0 l'issue de son stage de six mois. \u00abMa formation biculturelle \u00e9tait importante. Mais ce sont mes s\u00e9jours en Irlande et en Espagne, dans le cadre du programme Erasmus, et ma courte exp\u00e9rience professionnelle, en tant que traductrice, qui ont fait la diff\u00e9rence. La concurrence est moins importante qu'en France pour les postes qualifi\u00e9s, mais, ici, il faut prouver que l'on veut s'int\u00e9grer compl\u00e8tement.\u00bb\nPour Laurence, cependant, l'Espagne ne sera qu'une \u00e9tape. Elle souhaite, en effet, s'expatrier vers l'Am\u00e9rique latine, comme bon nombre de Fran\u00e7ais, pour qui la P\u00e9ninsule sert de tremplin.\nLES FILIERES D'EXCELLENCE\n>Formations \u00e9conomiques et commerciales\n- Esade\nAvenida de Pedralbes, 60-62,\n08034 Barcelona.\nT\u00e9l.: 00-34-3-280-61-62.\nhttp://www.esade.es\n- Iese (Instituto de estudios superior de la empresa)\nAvenida de Pearson, 21,\n08034 Barcelona.\nT\u00e9l.: 00-34-3-204-40-00.\n>Formations scientifiques\n- Universidad politecnica de Madrid\nCiudad universitaria,\n28040 Madrid.\nT\u00e9l.: 00-34-1-336-77-30.\nhttp://www.upm.es\n- Facultat d'informatica de Barcelona\nJordi Girona salgada, 13,\nCampus nord, edificio B 6,\n08034 Barcelona.\nT\u00e9l.: 00-34-3-401-70-00.\nhttp://www.fib.upc.es", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-francais-plutot-bien-places_628366.html"}, {"title": "Un avocat fran\u00e7ais \u00e0 Berlin", "text": "Hugues Lain\u00e9 fait partie de ces Fran\u00e7ais qui peuvent se f\u00e9liciter de la r\u00e9unification allemande. Un DESS du Centre de droit du commerce international de Tours en poche, il opte en 1991 pour \u00eatre VSNE (volontaire du service national en entreprise) \u00e0 Berlin aupr\u00e8s de Ciments fran\u00e7ais, mettant ainsi \u00e0 profit l'ann\u00e9e d'\u00e9tudes pass\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Passau et sa ma\u00eetrise de l'allemand.\nPendant sa coop\u00e9ration, il termine un doctorat sur la privatisation des entreprises d'Etat en Europe centrale. Puis d\u00e9cide de ne pas rentrer: \u00abBerlin, la future capitale, \u00e9tait pour moi une ville d'avenir, non encore envahie par les avocats fran\u00e7ais. Il y avait une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir.\u00bb\nPlus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire? Le jeune homme trouve du travail comme juriste dans un cabinet d'affaires berlinois et potasse \u00e0 ses heures perdues pour d\u00e9crocher le Capa (certificat d'aptitude \u00e0 la profession d'avocat), qui lui permet de s'inscrire au barreau de Paris. Hugues Lain\u00e9 peut d\u00e9sormais travailler comme avocat en Allemagne, mais uniquement en tant que juriste fran\u00e7ais ou international. Toute consultation en droit allemand lui est interdite. Pour cela, il lui faut d\u00e9crocher l'\u00e9quivalent allemand du Capa et suivre deux ann\u00e9es d'\u00e9tudes. Et c'est ainsi que, depuis 1996, l'avocat de 32 ans travaille chez Oppenhoff & R\u00e4dler, le plus grand cabinet d'affaires d'Allemagne, o\u00f9 il s'occupe notamment des clients fran\u00e7ais.\nAujourd'hui, Hugues ne regrette rien. Il s'est familiaris\u00e9 \u00e0 la formation allemande - pratique et compl\u00e8te - des juristes pr\u00eats \u00e0 travailler sur le terrain, et s'amuse au jeu des comparaisons: \u00abLes avocats allemands s'habillent de fa\u00e7on tr\u00e8s classique et \u00e9vitent les tenues voyantes. Tandis qu'au travail, \u00e0 l'inverse de leurs coll\u00e8gues fran\u00e7ais, ils n'h\u00e9sitent pas \u00e0 pousser tr\u00e8s loin leurs consultations.\u00bb\nHugues Lain\u00e9 a remport\u00e9 son pari et ne peut que conseiller \u00e0 d'autres juristes fran\u00e7ais de l'imiter. Deux ann\u00e9es d'\u00e9tudes suppl\u00e9mentaires ont d\u00e9bouch\u00e9 sur un enrichissement personnel et... mat\u00e9riel: eh oui! un d\u00e9butant dans un grand cabinet allemand gagne le double de son homologue fran\u00e7ais!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-avocat-francais-a-berlin_628361.html"}, {"title": "Heureuse chez les Anglo-Saxons", "text": "Apr\u00e8s avoir fait ses armes \u00e0 New York, cette ancienne prof cr\u00e9e son entreprise \u00e0 Londres\nChez elle, la mobilit\u00e9 est quasiment devenue une habitude: en quinze ans, Fran\u00e7oise Peretti, jeune maman de jumeaux de 10 mois, a go\u00fbt\u00e9 \u00e0 trois exp\u00e9riences professionnelles compl\u00e8tement diff\u00e9rentes \u00e0 Paris, New York et Londres.\nN\u00e9e \u00e0 Paris, la jeune femme se lance dans des \u00e9tudes de droit et d'anglais, avant d'aller pr\u00e9parer sa ma\u00eetrise d'anglais \u00e0 l'universit\u00e9 Tufts, \u00e0 Boston. De retour en France, Capes d'anglais en poche, elle enseigne pendant deux ans sans vraiment s'\u00e9panouir: \u00abIl me semblait que les profs \u00e9taient rest\u00e9s un peu des enfants. \u00c7a n'\u00e9tait pas le real world!\u00bb\nMari\u00e9e \u00e0 un journaliste am\u00e9ricain, elle quitte l'Education nationale en 1985 pour s'installer \u00e0 New York, o\u00f9 elle commence par donner des cours \u00e0 l'Alliance fran\u00e7aise. Mais l'enseignement l'ennuie toujours autant. Gr\u00e2ce au conseil d'une amie, elle entre dans l'agence de relations publiques d'Irving Smith Kogan, qui lui confie le budget de la communication presse am\u00e9ricaine de l'interprofession du vin de Champagne. \u00abUn job tr\u00e8s int\u00e9ressant, qui m'a tout appris. D'ailleurs, si j'ai \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9e, c'est parce que je ne connaissais rien ni au champagne ni aux relations publiques\u00bb, ironise-t-elle aujourd'hui.\nApr\u00e8s quatre ans pass\u00e9s \u00e0 sillonner les Etats-Unis, elle quitte la \u00abgrosse pomme\u00bb en 1989 pour des raisons extraprofessionnelles: \u00abJe venais de me remarier avec un Anglais qui, apr\u00e8s dix ans chez Philip Morris, voulait se r\u00e9installer \u00e0 Londres pour cr\u00e9er sa propre entreprise.\u00bb Oblig\u00e9e de \u00abrecommencer \u00e0 z\u00e9ro\u00bb mais munie d'une solide exp\u00e9rience, elle se retrouve n\u00b0 2 d'une soci\u00e9t\u00e9 de relations publiques londonienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gastronomie. Elle la quitte lorsque celle-ci est rachet\u00e9e par un grand groupe.\nR\u00e9solue \u00e0 tirer un trait sur la vie de salari\u00e9e et \u00e0 \u00abcapitaliser ses relations professionnelles\u00bb, elle cr\u00e9e en mai 1993 sa propre soci\u00e9t\u00e9 de relations presse, Peretti Communications Limited. Install\u00e9e sur un cr\u00e9neau qu'elle conna\u00eet bien, \u00e0 savoir l'art de vivre (restauration, voyages, distribution de luxe...), et toujours les vins de Champagne, elle emploie aujourd'hui une dizaine de salari\u00e9s. \u00abJe ne me voyais pas chef d'entreprise et, pourtant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus facile que je ne l'imaginais\u00bb, dit-elle. Pas question pour l'heure de rentrer en France ni de repartir pour New York, mais sait-on jamais?...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/heureuse-chez-les-anglo-saxons_628359.html"}, {"title": "La cyberindustrie est n\u00e9e", "text": "Finies les maquettes en bois: avions et voitures se peaufinent en image virtuelle\nSur un grand \u00e9cran appara\u00eet la maquette en trois dimensions du Falcon 2000, dernier-n\u00e9 des avions d'affaires de Dassault. A l'int\u00e9rieur de la carlingue, les c\u00e2bles et les tuyaux, de couleur jaune, verte et rouge, renvoient des reflets satin\u00e9s. Un zoom sur le cockpit, un demi-tour pour inspecter le dessous du fuselage, une pi\u00e8ce extraite du moteur, modifi\u00e9e en quelques secondes et remise \u00e0 sa place... C'est dans cet univers num\u00e9rique que les ing\u00e9nieurs de l'avionneur ont con\u00e7u leur prototype. Une premi\u00e8re en France, qui sera pr\u00e9sent\u00e9e lors des Entretiens de la technologie (voir l'encadr\u00e9).\nNagu\u00e8re, la mise au point d'un nouveau mod\u00e8le n\u00e9cessitait chez les constructeurs automobiles ou a\u00e9ronautiques la r\u00e9alisation d'une (ou de plusieurs) maquette(s) en bois ou en argile. Ce travail demandait des mois. Aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 cette visualisation num\u00e9rique, il est possible d'imaginer un produit dans des d\u00e9lais tr\u00e8s courts. Ce progr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 obtenu en associant trois outils: Catia, un logiciel de CFAO - conception et fabrication assist\u00e9es par ordinateur - invent\u00e9 par Dassault Syst\u00e8mes, un supercalculateur de Silicon Graphics, capable de faire des millions d'op\u00e9rations en temps r\u00e9el, et le syst\u00e8me \u00e9lectronique de projection de Panoram Technologies.\nLe proc\u00e9d\u00e9 r\u00e9volutionne les modes de travail. Les ing\u00e9nieurs du constructeur et de ses sous-traitants ne sont plus cantonn\u00e9s \u00e0 un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec leur ordinateur. R\u00e9guli\u00e8rement, ils se r\u00e9unissent dans une salle sp\u00e9ciale pour s'immerger dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et la manipuler en direct avec une souris d'ordinateur. Ce n'est ni un jeu ni du cin\u00e9ma, mais la premi\u00e8re \u00e9tape d'un nouveau processus industriel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-cyberindustrie-est-nee_628347.html"}, {"title": "Les indiscrets - France", "text": ">Claude All\u00e8gre et le Front national\nPour faire face \u00e0 la pouss\u00e9e du Front national, le ministre de l'Education nationale, Claude All\u00e8gre, avait propos\u00e9 au Parti socialiste de passer un accord avec le RPR et l'UDF dans les r\u00e9gions ind\u00e9cises sur la base d'une pr\u00e9sidence altern\u00e9e pendant les six ans du mandat: trois ans pour la gauche, trois ans pour la droite. La suggestion de ce proche de Lionel Jospin n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue Rue de Solferino.\n>Montand exhum\u00e9\nLes pr\u00e9l\u00e8vements sur le corps d'Yves Montand, le 11 mars, qui ont dur\u00e9 trois heures, se sont effectu\u00e9s \u00e0 l'Institut m\u00e9dico-l\u00e9gal de Paris, dans des conditions plus que p\u00e9nibles. Etaient pr\u00e9sents, pendant toute l'intervention, non seulement l'un des trois experts d\u00e9sign\u00e9s par le tribunal, mais aussi Anne Drossart et sa fille, Aurore. Les r\u00e9sultats des tests ADN devraient \u00eatre connus au plus tard le 30 juin.\n>PS: le \u00absyndrome Mitterrand\u00bb\nPlusieurs responsables socialistes notent l'accueil plut\u00f4t distant r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Lionel Jospin lors de sa participation au bureau national du PS, le 17 mars, soit deux jours apr\u00e8s des \u00e9lections r\u00e9gionales globalement favorables \u00e0 la gauche. \u00abEn octobre 1997, apr\u00e8s sa d\u00e9cision de passer aux 35 heures, il avait eu droit \u00e0 une ovation du bureau national, note un dirigeant du PS. Cette fois, il n'y a eu aucune manifestation de sympathie \u00e0 son \u00e9gard et tr\u00e8s peu d'intervenants ont fait le lien entre le travail gouvernemental et notre relatif succ\u00e8s.\u00bb Certains voient l\u00e0 une cons\u00e9quence de la faible implication du Premier ministre dans la campagne \u00e9lectorale. \u00abC'est le syndrome Mitterrand, conclut un parlementaire socialiste. Il s'\u00e9loigne du parti, avec les risques de conflit que cela entra\u00eene.\u00bb\n>Joxe et Pasqua au rapport\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire consacr\u00e9e \u00e0 la Corse, pr\u00e9sid\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 socialiste Jean Glavany, envisage d'entendre prochainement les anciens ministres de l'Int\u00e9rieur qui ont eu \u00e0 conna\u00eetre du dossier lors de leur passage Place Beauvau. Apparaissent ainsi sur la liste des futurs convoqu\u00e9s les noms de Charles Pasqua (1986-1988, puis 1993-1995), Pierre Joxe (1984-1986, puis 1988-1991), Philippe Marchand (1991-1992) ainsi que Jean-Louis Debr\u00e9 (1995-1997).\n>LO et les RG\nLes renseignements g\u00e9n\u00e9raux sont ennuy\u00e9s par l'\u00e9lection dans les conseils r\u00e9gionaux de nombreux membres de Lutte ouvri\u00e8re. En effet, ils craignent que la nouvelle l\u00e9gislation leur interdisant de surveiller les partis politiques ne les g\u00eane d\u00e9sormais pour renseigner le pouvoir sur les activit\u00e9s de l'extr\u00eame gauche.\n>No\u00eblle et Lionel\nC'est Edwige Avice, ancienne ministre socialiste de la Jeunesse et des Sports, qui a pris la pr\u00e9sidence des Ateliers de mai, l'ex-comit\u00e9 de soutien \u00e0 Lionel Jospin, pour la pr\u00e9sidentielle, \u00e0 l'occasion du renouvellement du bureau. No\u00eblle Ch\u00e2telet,\n\u00e9crivain et, en outre, soeur du Premier ministre, qui fut vice-pr\u00e9sidente du club, en demeure un membre actif et se d\u00e9clare \u00abplus que jamais solidaire\u00bb de son fr\u00e8re.\n>Ligne directe\nDominique Voynet a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e par les Verts de r\u00e9clamer \u00e0 Jospin un secr\u00e9tariat d'Etat social pour l'un d'eux. \u00abJean Tiberi est \u00e0 ce point d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 que tout d\u00e9bat sur l'avenir de Paris est impossible\u00bb, analyse le socialiste Bertrand Delano\u00eb. Le nouveau conseiller de Jacques Chirac pour la justice devrait \u00eatre le magistrat Jean-Claude Antonetti, qui occupa les m\u00eames fonctions aupr\u00e8s d'Alain Jupp\u00e9 \u00e0 Matignon.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-france_628342.html"}, {"title": "Requiem pour une \u00e2me malade", "text": "Eduardo Mallea fait plus que raconter l'exil int\u00e9rieur d'un solitaire: il fiche sa plume dans les tourments de l'Argentine\nLa maladie de l'\u00e2me est la vieille obsession de la litt\u00e9rature argentine. D'une encre sombre, elle dessine des paysages de haute solitude, ravag\u00e9s par ce \u00absentiment tragique de la vie\u00bb dont parle Unamuno. Comme Roberto Arlt, Ernesto Sabato et tant d'autres sp\u00e9l\u00e9ologues du vide existentiel, Eduardo Mallea (1903-1982) fut un ma\u00eetre du vertige qui signa une oeuvre d\u00e9bordante d'amertume. C'est en 1955 que la France d\u00e9couvrit Chaves, un joyau publi\u00e9 par Roger Caillois dans la collection La Croix du Sud, chez Gallimard. Un deuxi\u00e8me roman - La Barque de glace - sortit ensuite chez Grasset. Puis l'on oublia Mallea, qui s'en retourna danser avec les ombres sur des flots t\u00e9n\u00e9breux dont il fut l'\u00e9ternel naufrag\u00e9.\nUn ange noir plane sur ces Dialogues des silences, un r\u00e9cit fulgurant \u00e9crit au d\u00e9but des ann\u00e9es 50. En moins de 100 pages, tout est dit: le mal d'\u00eatre, le fiasco spirituel, la d\u00e9route des sentiments. Le h\u00e9ros, Pinas, est un fr\u00e8re de Meursault, un orphelin du bonheur qui vit clo\u00eetr\u00e9 dans un appartement d\u00e9fra\u00eechi de Buenos Aires, sous la lumi\u00e8re bleut\u00e9e d'une aquarelle de Dufy. Pendant quelques jours, pourtant, il va croire au miracle: son ami Gerardo, qu'il n'a pas revu depuis dix ans, l'invite \u00e0 des retrouvailles dans une lointaine province. Il s'y pr\u00e9cipite. Enfin, il pourra briser les cha\u00eenes de sa solitude... Mais Gerardo n'est plus qu'une caricature de lui-m\u00eame, un bourgeois superficiel, distant, \u00abmince et \u00e9pur\u00e9 jusqu'\u00e0 l'inhumain\u00bb. Le retour dans la capitale argentine renverra Pinas \u00e0 ses tourments et \u00e0 son exil int\u00e9rieur. D\u00e9chir\u00e9 par \u00abl'absurdit\u00e9 de toute chose et de toutes les choses\u00bb, il s'embastillera dans un silence sans issue. Jusqu'\u00e0 la folie.\nCe roman - desservi par une traduction parfois approximative - est un terrible huis clos, sous le signe du d\u00e9sastre. Avec, parfois, quelques \u00e9claircies, quand Mallea peint l'Argentine profonde, ses montagnes \u00e0 l'\u00e9chine bleut\u00e9e et ses champs noy\u00e9s dans les \u00abclart\u00e9s sanglantes\u00bb du cr\u00e9puscule. Mais on en reste l\u00e0: c'est sur une sourde angoisse que se referme ce requiem de l'\u00e2me, o\u00f9 l'on red\u00e9couvre, quinze ans apr\u00e8s sa mort, l'un des m\u00e9t\u00e9ores du roman latino-am\u00e9ricain.\nDialogues des silences, par Eduardo Mallea. Trad. par Jean-Jacques Fleury. Autrement, 89 p., 59 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/requiem-pour-une-ame-malade_628335.html"}, {"title": "Pauvre Lulu", "text": "Ecras\u00e9e par la machine \u00e0 lampions de Hans Peter Cloos, Romane Bohringer peine \u00e0 donner une \u00e2me \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne de Wedekind\nQuelque part \u00e0 Paris, en 1894, Frank Wedekind, jeune auteur allemand d'un sulfureux Eveil du printemps, attira chez lui l'une des femmes les plus intelligentes et les plus d\u00e9sir\u00e9es de son \u00e9poque. Muse de Nietzsche, de Rilke, disciple de Freud, Lou Andreas-Salom\u00e9, car c'est d'elle qu'il s'agit, en ressortira sans avoir permis qu'un seul de ses cheveux soit touch\u00e9, au grand dam et \u00e0 la confusion de son h\u00f4te. De cette m\u00e9saventure restera un surnom: \u00abLulu\u00bb, qui coiffera l'h\u00e9ro\u00efne dionysiaque et mortif\u00e8re identifiable pour toujours sous la frange brune de Louise Brooks, dans le film muet r\u00e9alis\u00e9 par Pabst en 1929, et fera sonner sa double syllabe dans cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre d\u00e9sormais mythique.\nLulu (1904) a d\u00e9cha\u00een\u00e9 d\u00e8s l'origine l'ire des bien-pensants, provoqu\u00e9 la censure, y compris celle des nazis, et fascin\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'artistes, de Brecht \u00e0 Peter Zadek. Citons pour m\u00e9moire la mise en sc\u00e8ne de Claude R\u00e9gy, en 1976, avec Jeanne Moreau dans le r\u00f4le-titre, o\u00f9 l'on vit des chiens, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par leurs ma\u00eetres, aboyer en guise de protestation au pied de l'avant-sc\u00e8ne... La censure, le scandale sont comme consubstantiels \u00e0 l'oeuvre de Wedekind. Si le second tend \u00e0 se perdre sous les pouss\u00e9es de l'indiff\u00e9rence, la premi\u00e8re conna\u00eet un regain sous les ciseaux non des moralistes, mais des metteurs en sc\u00e8ne eux-m\u00eames. Hans Peter Cloos, qui signe le spectacle de Chaillot, a l'honneur d'annoncer qu'il pr\u00e9sente, pour la premi\u00e8re fois en France, le texte original de l'auteur allemand, mais, \u00f4 candeur!, en signe une \u00abversion sc\u00e9nique\u00bb, c'est- \u00e0-dire une version coup\u00e9e pour le spectateur d'aujourd'hui. Ciseau, quand tu nous tiens...\nUne petite plante diabolique\nQui est Lulu? La r\u00e9ponse est cach\u00e9e dans cette petite phrase de Nietzsche: \u00abTout ce qui se fait par amour se fait par-del\u00e0 le bien et le mal.\u00bb Lulu, c'est l'esprit de la terre, une petite plante diabolique poussant sur le fumier, un objet de d\u00e9sir passant de bras en bras et qui pourrait chanter comme la Lola de L'Ange bleu: \u00abJe ne peux qu'aimer et rien d'autre/ Les hommes m'entourent comme des mites la lumi\u00e8re/ Et quand ils prennent feu, je n'y peux rien.\u00bb Elle n'y peut rien en effet, sinon suivre sa pente, qui est d'aimer, et son destin, qui est de ne pas \u00eatre aim\u00e9e. Pour elle-m\u00eame, s'entend. Le seul amour d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 viendra d'une femme, et cet acte de reconnaissance lesbienne fournira une pierre de plus pour lapider Wedekind.\nSur une sc\u00e8ne, tout cela n\u00e9cessite des tr\u00e9sors d'attention, de tendresse. Mais Hans Peter Cloos n'a qu'un but: fabriquer la plus grosse machine \u00e0 lampions, le plus m'as-tu-vu des \u00e9crins, pour y ench\u00e2sser sa Lulu, Romane Bohringer, chignon-m\u00e9duse, t\u00eate grouillante de serpents et seins dehors. Com\u00e9diens livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, concentr\u00e9 de vulgarit\u00e9, racolage sur sc\u00e8ne publique... Bref, deux heures et demie calamiteuses, sauv\u00e9es, in extremis, par trente minutes de vrai th\u00e9\u00e2tre. C'est la fin: sur le plateau fun\u00e8bre, restent le p\u00e8re (Serge Merlin le magnifique), la comtesse lesbienne (Brigitte Catillon, si troublante), le jeune amant. Arrive Jack l'Eventreur. Lulu touche enfin \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. Et Romane Bohringer, port\u00e9e par le silence et la qualit\u00e9 des autres acteurs, lib\u00e9r\u00e9e du fatras de carton-p\u00e2te, prouve enfin qu'elle \u00e9tait digne de jouer Lulu.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pauvre-lulu_628328.html"}, {"title": "Pr\u00e9cisions", "text": "Nous lisons dans votre article \u00abLe match des magasins de sport\u00bb (L'Express n\u00b0 2433) que nous avons vendu notre fonds de commerce d'Albi aux enseignes Go Sport et Darty. Il s'av\u00e8re que nous sommes toujours propri\u00e9taire de notre fonds de commerce. (...)\nG\u00e9rard Nahon, groupe But, Albi.\nA la suite de ce m\u00eame article, la soci\u00e9t\u00e9 Intersport tient \u00e0 apporter les pr\u00e9cisions suivantes: le pr\u00e9sident du directoire et directeur g\u00e9n\u00e9ral est depuis le d\u00e9but de 1998 Benoist Cirotteau et non Louis-Michel Payen, lui-m\u00eame directeur g\u00e9n\u00e9ral finances et organisation. Quant au chiffre d'affaires 1997, il est de 3,120 milliards de francs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/precisions_628411.html"}, {"title": "\"L'UDF est menac\u00e9e d'\u00e9croulement\"", "text": "Selon l'historien, la m\u00e9salliance de la droite lib\u00e9rale et du FN \u00e9tait pr\u00e9visible\n>Cette alliance entre extr\u00eame droite et droite r\u00e9publicaine est-elle un s\u00e9isme historique?\nOn entend parler d'implosion, voire de mort de la droite. Bien s\u00fbr, le troc propos\u00e9 par le FN et les r\u00e9gions acquises avec l'appoint de ses voix sont autant d'indices d'une crise r\u00e9elle. Mais, mise en perspective historique, l'ampleur de cette crise doit \u00eatre nuanc\u00e9e.\n>La droite est-elle uniform\u00e9ment atteinte?\nGlobalement, gaullistes et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont mieux r\u00e9sist\u00e9 que la droite lib\u00e9rale. Pour les gaullistes, il y a toujours eu une guerre larv\u00e9e contre l'extr\u00eame droite: Londres et Vichy, la guerre d'Alg\u00e9rie, le soutien de Jean-Louis Tixier-Vignancour \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand contre de Gaulle en 1965... Pour l'UDF, c'est plus complexe. Si, par culture politique, le MRP n'a jamais eu de sympathie pour l'extr\u00eame droite, le cas de la droite lib\u00e9rale est diff\u00e9rent. Que l'extr\u00eame droite soit fonci\u00e8rement antilib\u00e9rale n'a jamais \u00e9t\u00e9 un vaccin suffisant. Et leurs routes se sont maintes fois crois\u00e9es. Dans les ann\u00e9es 30, certains leaders de la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9publicaine \u00e9taient sensibles aux ligues. Plus tard, bien des lib\u00e9raux crurent voir en Vichy un r\u00e9gime d'ordre social et de modernisation \u00e9conomique. Enfin, quelques ultras de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise furent recrut\u00e9s dans les rangs du Centre national des ind\u00e9pendants.\n>Cette attitude peut-elle lui \u00eatre fatale?\nDans certains cas, la droite lib\u00e9rale a permis le reclassement de militants d'extr\u00eame droite dans des partis r\u00e9publicains. Cette fois-ci, c'est plus pervers, car, \u00e0 travers la droite lib\u00e9rale, c'est toute l'UDF qui est touch\u00e9e et menac\u00e9e d'\u00e9croulement, face \u00e0 un FN puissant.\n>Ce n'est pas un hasard si le FN a acquis cette position d'arbitre...\nLa loi \u00e9lectorale de 1985 permet de facto au FN, maintenu aux lisi\u00e8res de l'Assembl\u00e9e nationale, de rentrer par la fen\u00eatre du pouvoir r\u00e9gional. Cela, Fran\u00e7ois Mitterrand, rompu aux subtils \u00e9quilibres de la IVe R\u00e9publique, ne pouvait l'ignorer. Quand, aux l\u00e9gislatives de 1981, avec 36% des voix, les socialistes obtiennent la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e et qu'avec le m\u00eame score, aux r\u00e9gionales, la gauche plurielle n'enl\u00e8ve la semaine derni\u00e8re que quelques pi\u00e8ces du puzzle, cela a un effet de brouillage pernicieux. Sous la IVe, cela favorisa l'antiparlementarisme. Aujourd'hui, cela peut faire encore monter le Front national. S'interroger sur l'attitude des \u00e9tats-majors est une chose. Mais c'est le syst\u00e8me actuel qui engendre de telles tentations et nourrit l'extr\u00eame droite.\n>Peut-on faire la compa- raison avec la fin de la r\u00e9publique de Weimar?\nDeux \u00e9l\u00e9ments y poussent: la crise \u00e9conomique et l'alliance de la droite parlementaire avec la droite extr\u00eame. Mais comparaison n'est pas raison. D'abord, l'ampleur de la crise n'est pas la m\u00eame: il y avait \u00e0 l'\u00e9poque 6 millions de ch\u00f4meurs. Et, surtout, la r\u00e9publique de Weimar n'avait pas de racines d\u00e9mocratiques. Enfin, cette crise survenait sur fond de nationalisme bless\u00e9, de d\u00e9faite. N'allons donc pas trop loin dans le parall\u00e8le.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-udf-est-menacee-d-ecroulement_628404.html"}, {"title": "Le \"z'euro\" vu de N\u00eemes", "text": "Rina attend, seule dans un petit local d'une HLM d\u00e9labr\u00e9e situ\u00e9e au coeur du mas de Mingue, un quartier difficile, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de N\u00eemes. Cette ancienne scientifique travaille pour l'association Passerelle 2000. Aujourd'hui, c'est l'inscription aux s\u00e9ances d'initiation \u00e0 la ma\u00eetrise de l'euro. Il n'y a pas foule: \u00abIci, il faut du temps. Lorsqu'on a commenc\u00e9 le multim\u00e9dia, il n'y avait personne. Maintenant, on refuse du monde\u00bb, assure- t-elle pour se donner du courage. Pendant ce temps, au pied de l'immeuble, une grappe de jeunes beurs, d\u00e9soeuvr\u00e9s, discutent et fument, avant d'aller faire un baby-foot au Diplomate, le caf\u00e9 d'en face. L'euro, c'est vraiment loin...\n\u00abQuand on en parle, \u00e7a nous tracasse; alors, on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas y penser\u00bb, affirme, par exemple, cette m\u00e8re de famille. Pour ce qui est des gamins du mas, \u00abils ont d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 comprendre qu'ils vivent en France. Forc\u00e9ment, l'Europe est une abstrac- tion\u00bb, explique Rina.\nUn couple de retrait\u00e9s vient enfin s'inscrire. Comme tous les visiteurs, ils sont re\u00e7us en t\u00eate \u00e0 t\u00eate par l'animatrice, \u00abafin de ne pas embarrasser ceux, nombreux, qui ne savent ni lire ni \u00e9crire\u00bb, d\u00e9clare l'animatrice. Ni compter. Rina a d'ailleurs pr\u00e9par\u00e9, en vue des s\u00e9ances sur l'euro, des fiches avec des op\u00e9rations simples: 1 + 1; 2 + 2. Au cas o\u00f9... La retrait\u00e9e qui sait lire n'est pas pour autant rassur\u00e9e: \u00abDites, le ??z'euro'', il va valoir combien? interroge- t-elle, angoiss\u00e9e, j'ai vraiment peur de ne pas \u00eatre capable.\u00bb Rina, qui lui parle de calculette pour l'apaiser, la consterne davantage: \u00abC'est s\u00fbr, on va \u00eatre de perte\u00bb, conclut-elle en quittant, abattue, le local.\nAu march\u00e9 du coin, o\u00f9 le double affichage improvis\u00e9 par Passerelle 2000 fait sensation, la marchande de fruits et l\u00e9gumes pense d'abord aux personnes \u00e2g\u00e9es: \u00abD\u00e9j\u00e0 que je suis oblig\u00e9e de traduire pour elles le prix au kilo en anciens francs!\u00bb s'exclame-t-elle de son accent chantant. D'autant que la manie de compter en anciens francs se transmet, ici, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration. M\u00eame les moins de 30 ans le font, surtout \u00e0 partir de 1 000 F.\nEt pour ces jeunes, qui, \u00e0 17 ans, n'attendent d\u00e9j\u00e0 plus rien de la vie, l'euro ne repr\u00e9sente pas plus d'espoir: \u00abQu'est-ce qu'on s'en fout! Est-ce que \u00e7a va changer quelque chose \u00e0 la base dans ma vie?\u00bb demande un black de 20 ans, ch\u00f4meur et ex-d\u00e9linquant.\nEn revanche, les petits fr\u00e8res de ces grands indiff\u00e9rents, \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 12 ans, sont curieux de tout. Et de l'euro. D\u00e9j\u00e0, gr\u00e2ce aux associations qui op\u00e8rent au mas de Mingue, Mohamed, Akim ou Hitchem, qui, \u00e0 10 ans, avaient un niveau de fin de cours pr\u00e9paratoire et souffraient de troubles du comportement, sont devenus des as du multim\u00e9dia. Les soeurs de la congr\u00e9gation Saint-Joseph, elles, en un seul expos\u00e9, ont transform\u00e9 ces enfants en Europ\u00e9ens avertis: \u00abCeux qui fabriquent les euros, est-ce qu'ils peuvent en prendre autant qu'ils veulent?\u00bb lance Hitchem, les yeux brillants.\nEn fin d'apr\u00e8s-midi, les gamins sont tous l\u00e0, agglutin\u00e9s autour des panneaux explicatifs, tandis que leurs a\u00een\u00e9s sont venus juste pour l'ap\u00e9ro. Rina est \u00e9mue: \u00abses\u00bb enfants sont attentifs, agitant de petits drapeaux europ\u00e9ens. Alors, elle se prend \u00e0 r\u00eaver: \u00abVous verrez, au mas de Mingue, nous serons le quartier le plus europ\u00e9en de la galaxie...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-z-euro-vu-de-nimes_628396.html"}, {"title": "Ce que pr\u00e9pare Jospin", "text": "Le gouvernement est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 changer le mode d'\u00e9lection des s\u00e9nateurs. Voil\u00e0 quelques semaines que Lionel Jospin a \u00e9voqu\u00e9 le projet devant des responsables socialistes. \u00abIl veut d'abord faire voter la loi sur le cumul des mandats, explique l'un d'eux, ce qui implique l'accord du S\u00e9nat. C'est ensuite, probablement au d\u00e9but de 1999, qu'il proposera une loi concernant la Haute Assembl\u00e9e.\u00bb\nPar sa r\u00e9forme, le Premier ministre souhaite modifier la composition du coll\u00e8ge de 145 000 grands \u00e9lecteurs charg\u00e9s de d\u00e9signer les s\u00e9nateurs. 95% proviennent des conseils municipaux des 36 000 communes de l'Hexagone. Cela entra\u00eene une surrepr\u00e9sentation de la France rurale. Rem\u00e9dier \u00e0 ces d\u00e9s\u00e9quilibres, c'est aussi mettre fin \u00e0 la domination de la droite RPR-UDF au palais du Luxembourg, comme le reconna\u00eet un dirigeant socialiste: \u00abDepuis 1958, aucune alternance ne s'est produite au S\u00e9nat, dit-il. Cela ne peut pas durer.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ce-que-prepare-jospin_628391.html"}, {"title": "Des jeunes chez les vieux", "text": "La Haute Assembl\u00e9e re\u00e7oit des coll\u00e9giens. Un premier pas vers des \u00e9lus moins \u00e2g\u00e9s\"\nCoup de jeune sur le: plus de 300 \u00e9l\u00e8ves de troisi\u00e8me envahiront samedi 28 mars l'h\u00e9micycle du palais du Luxembourg pour l'op\u00e9ration \u00abur junior\u00bb, afin d'\u00e9laborer sous les cam\u00e9ras de La Cinqui\u00e8me la Charte du jeune citoyen de l'an 2000. A cette occasion, Ren\u00e9 Monory, pr\u00e9sident du S\u00e9nat, se d\u00e9clare favorable \u00e0 l'abaissement de l'\u00e2ge requis - 35 ans actuellement - pour \u00eatre \u00e9lu s\u00e9nateur (voir l'encadr\u00e9 ci-dessous). Alors que des s\u00e9natoriales se tiendront en septembre prochain, c'est l\u00e0 une petite r\u00e9volution: faudra-t-il demain changer le nom du S\u00e9nat, que son \u00e9tymologie, le latin senex, d\u00e9signe comme l'Assembl\u00e9e des vieux?\nCe changement est dict\u00e9 par le bon sens. Cens\u00e9 temp\u00e9rer hier la fougue de l'Assembl\u00e9e, le S\u00e9nat doit aujourd'hui, au contraire, doper l'esprit de r\u00e9forme n\u00e9cessaire \u00e0 la R\u00e9publique. Le recul dont il dispose et son approfondissement des dossiers l'y aident. Des \u00e9lus plus jeunes lui seraient pr\u00e9cieux. Par ailleurs, le S\u00e9nat repr\u00e9sente les collectivit\u00e9s locales: or l'on entre de plus en plus jeune, et c'est tant mieux, au sein des conseils municipaux ou g\u00e9n\u00e9raux. C'est donc pour rester fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame que le S\u00e9nat doit \u00e9voluer. Avec une moyenne d'\u00e2ge de sept ans sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 l'on peut si\u00e9ger d\u00e8s 23 ans, le S\u00e9nat est m\u00e9ritoire; il lui reste \u00e0 inscrire cette volont\u00e9 dans la loi.\nLa partie est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e. En 1969, Henri Caillavet essaya de convaincre ses pairs d'accueillir des s\u00e9nateurs de 30 ans. Sa proposition se perdit au milieu des aiguillages o\u00f9 circule encore le fameux train de s\u00e9nateur...\n>La Cinqui\u00e8me\nSamedi 28 mars, de 14 h 30 \u00e0 16 heures, La Cinqui\u00e8me est en direct du palais du Luxembourg avec L'Express, pour l'op\u00e9ration \u00abS\u00e9nateur junior\u00bb. Bruno Fuchs questionnera les jeunes \u00e9lus d'un jour et Ren\u00e9 Monory, pr\u00e9sident du S\u00e9nat. Puis la s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re sera retransmise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-jeunes-chez-les-vieux_628389.html"}, {"title": "La derni\u00e8re folie du tsar", "text": "Boris Eltsine limoge son gouvernement. Trois g\u00e9n\u00e9raux, Lebed, Nikola\u00efev, Rodionov, entrent en campagne les galonn\u00e9s entrent en politique.\nRentr\u00e9 au Kremlin apr\u00e8s une semaine de repos, officiellement pour soigner une \u00abinfection respiratoire aigu\u00eb\u00bb, Boris Eltsine a aussit\u00f4t limog\u00e9 son Premier ministre, Victor Tchernomyrdine, et d\u00e9cid\u00e9 de confier \u00e0 Sergue\u00ef Kirienko, le ministre de l'Energie, les fonctions de chef de gouvernement par interim. Une d\u00e9cision qui n'est pas sans lien avec le conflit pour la succession du pr\u00e9sident. Elle intervient en tout cas alors qu'un quarteron de g\u00e9n\u00e9raux en rupture de carri\u00e8re tentent de s'imposer en politique par la voie des urnes.\nAu premier rang de ces ex-militaires en campagne: Alexandre Lebed, 48 ans, ancien boxeur, parachutiste et chef de la 14e arm\u00e9e - qui avait cr\u00e9\u00e9 la surprise lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1996 en remportant pr\u00e8s de 15% des suffrages au premier tour. Eph\u00e9m\u00e8re secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le temps de n\u00e9gocier la paix en Tch\u00e9tch\u00e9nie, Lebed n'a jamais cach\u00e9 qu'il ambitionnait le pouvoir supr\u00eame. Renvoy\u00e9 comme un laquais par Boris Eltsine, pendant sa travers\u00e9e du d\u00e9sert il cr\u00e9e un parti, Honneur et patrie. Aujourd'hui, il est candidat au poste de gouverneur du territoire de Krasno\u00efarsk - scrutin pr\u00e9vu le 26 avril - en Sib\u00e9rie. \u00abJ'ai l'intention d'\u00eatre un bon gouverneur. Un mauvais ne sera pas \u00e9lu pr\u00e9sident du pays!\u00bb lan\u00e7ait-il le 1er mars aux journalistes venus l'attendre \u00e0 l'a\u00e9roport local. En clair, ce tour de piste sib\u00e9rien n'est pour lui qu'un tremplin vers la pr\u00e9sidentielle de l'an 2000. En attendant, une victoire \u00e0 Krasno\u00efark lui assurerait un si\u00e8ge au Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, la Chambre haute du Parlement, position que le g\u00e9n\u00e9ral guette depuis au moins six mois. Ses chances de l'emporter ne sont pas minces. Lebed a des amis bien plac\u00e9s dans les m\u00e9dias et les affaires. Il peut, en particulier, esp\u00e9rer le soutien du g\u00e9ant de l'aluminium KrAZ et de son actionnaire principal, la banque Ross\u00efsk\u00ef Kredit. Pareil attelage a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves dans la petite Khakassie voisine, o\u00f9 Alexe\u00ef Lebed, fr\u00e8re cadet d'Alexandre, a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 au pouvoir par les pontes locaux de l'aluminium. Ex-colonel parachutiste, Alexe\u00ef s'est jur\u00e9 de tout mettre en oeuvre pour aider son a\u00een\u00e9. Il n'est pas le seul. \u00abLe programme \u00e9lectoral du candidat Lebed \u00e0 Krasno\u00efark sort des presses de l'Imprimerie n\u00b0 1, \u00e0 Moscou, contr\u00f4l\u00e9e par l'administration pr\u00e9sidentielle\u00bb, confie Alexandre Jilinel, analyste des questions militaires aux Nouvelles de Moscou. Ce dernier classe sans ambages le g\u00e9n\u00e9ral dans la cat\u00e9gorie de l' \u00abopposition manipul\u00e9e\u00bb. Autrement dit, \u00abon\u00bb aiderait Lebed \u00e0 gagner avec son consentement pour qu'il apporte plus tard ses propres suffrages au futur pr\u00e9sident, Eltsine ou un autre, comme lors du second tour de 1996.\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les officiers sup\u00e9rieurs assur\u00e9s de leur popularit\u00e9 dans les casernes sont assid\u00fbment courtis\u00e9s par le monde politique. Jiline cite l'exemple du g\u00e9n\u00e9ral Lev Rokhlin, recrut\u00e9 en 1995 par Notre Maison le parti du Premier ministre. Pr\u00e9sident du comit\u00e9 de la D\u00e9fense \u00e0 la Douma, il tente, depuis 1997, de faire cavalier seul, sans grand succ\u00e8s.\nAujourd'hui, Lebed a un rival frais \u00e9moulu, que certains de ses adversaires songent \u00e0 utiliser contre lui. Il s'agit du g\u00e9n\u00e9ral Andre\u00ef Nikola\u00efev. Chef du service f\u00e9d\u00e9ral des gardes-fronti\u00e8res depuis 1993, il a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour entrer en politique. D\u00e9sireux d'obtenir un si\u00e8ge \u00e0 la Douma, il a choisi l'\u00e9lection partielle d'Orekhovo-Borissovo, un arrondissement au sud de Moscou. Cet ensemble de quartiers-dortoirs n'a jamais vu tant d'\u00e9toiles: parmi les 14 concurrents figure un autre g\u00e9n\u00e9ral, Igor Rodionov, sexag\u00e9naire, ministre de la D\u00e9fense durant dix mois, brutalement limog\u00e9 en mai 1997. \u00abIl n'a aucune chance\u00bb, avoue l'un de ses pairs. D'autant que Nikola\u00efev dispose de moyens importants. Comme Lebed, il a confi\u00e9 sa campagne \u00e0 des professionnels de la pub et des m\u00e9dias. Mieux, \u00absept g\u00e9n\u00e9raux des gardes-fronti\u00e8res sont encore \u00e0 son service\u00bb, pr\u00e9cise Alexandre Jiline. Le 23 f\u00e9vrier, jour de la f\u00eate de l'arm\u00e9e, il a adress\u00e9 ses voeux personnalis\u00e9s aux habitants de la circonscription. Cartes illustr\u00e9es et enveloppes luxueuses, \u00able tout valait bien 3 dollars pi\u00e8ce\u00bb, estime un t\u00e9moin. D'o\u00f9 viennent les fonds? Le tout-puissant maire de Moscou, Iouri Loujkov, a pris ces jours-ci fait et cause pour Nikola\u00efev. \u00abCe n'est pas lui, mais bien l'entourage pr\u00e9sidentiel, une fois de plus, qui met sur orbite ce g\u00e9n\u00e9ral candidat\u00bb, souligne Jiline. L'affection quasi maternelle que Na\u00efna Eltsine, la premi\u00e8re dame de porte \u00e0 Nikola\u00efev est connue. Mais Na\u00efna est bien trop effac\u00e9e pour tirer les ficelles. C'est Tatiana Diatchenko, la fille du pr\u00e9sident, qui s'en charge, attentive \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de la famille et du r\u00e9gime. \u00abElle s'appuie dans cette entreprise sur certains potentats sans scrupules du monde politico-financier, tels Boris Berezovski, soucieux de sauvegarder leur empire, confie un habitu\u00e9 du s\u00e9rail. D'ici peu, ce clan et ses alli\u00e9s se mettront d'accord sur la personnalit\u00e9 \u00e0 placer au Kremlin pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats en pr\u00e9servant le statu quo.\u00bb\nLoin de vouloir passer la main, le \u00abtsar\u00bb Boris entend montrer qu'il reste le ma\u00eetre, en d\u00e9pit de son \u00e9tat de sant\u00e9. Sa d\u00e9cision de dissoudre le gouvernement, ce lundi 23 mars, ruine les tractations de ces derniers mois autour du Premier ministre, Victor Tchernomyrdine, la \u00abbou\u00e9e de sauvetage\u00bb de ce groupe de compradores qui l'aurait vu d'un bon oeil acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence. Les intrigues reprendront de plus belle d\u00e8s que son successeur sera connu. En attendant, la totalit\u00e9, ou presque, du capital financier du pays est entre les mains de huit banques. Et plus de la moiti\u00e9 de la population v\u00e9g\u00e8te au-dessous du seuil de pauvret\u00e9. \u00abIl est \u00e9vident, ajoute un expert militaire, que, si la situation sociale s'aggrave, les g\u00e9n\u00e9raux seront oblig\u00e9s de choisir leur camp. L'arm\u00e9e russe peut sans doute devenir la force motrice de certains changements, mais elle n'en sera pas l'initiatrice.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-derniere-folie-du-tsar_628384.html"}, {"title": "Aubry redore la pilule", "text": "La ministre lance une campagne pourinitier les jeunes filles au contraceptif oral\nApr\u00e8s les \u00abann\u00e9es capote\u00bb, il s'agit d\u00e9sormais de faire passer la pilule. \u00abLe pr\u00e9servatif, qui a \u00e9t\u00e9 bien compris, a entra\u00een\u00e9 un oubli des autres m\u00e9thodes contraceptives\u00bb, vient de d\u00e9clarer la ministre Martine Aubry, en annon\u00e7ant son plan en faveur de la pilule. Pr\u00e9vue en mai, cette campagne pr\u00e9voit la publication de 500 000 brochures et la diffusion de spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s - une vraie premi\u00e8re pour la contraception orale, malgr\u00e9 ses trente ans. Paradoxalement, le nombre des IVG est en augmentation chez les jeunes, alors que les messages prophylactiques paraissent avoir \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien re\u00e7us - en 1993, plus de 45% des jeunes disaient avoir utilis\u00e9 un pr\u00e9servatif lors de leur premier rapport, contre 8% en 1987. Le pr\u00e9servatif pr\u00e9serverait donc de tout, sauf de la grossesse? Il semble plut\u00f4t que son usage soit moins syst\u00e9matique et moins fiable qu'un contraceptif oral. \u00abL'id\u00e9al, explique-t-on au Planning familial, serait que les filles l'utilisent tout en prenant la pilule.\u00bb Un message difficile \u00e0 faire passer, tant que les pilules minidos\u00e9es seront aussi mal rembours\u00e9es.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/aubry-redore-la-pilule_628377.html"}, {"title": "Quand l'union d\u00e9fait la force", "text": "Telle est l'opinion d'Andr\u00e9 Gauron \u00e0 propos du couple franco-allemand\nLa guerre froide d\u00e9bute en 1948. Pourtant, la construction europ\u00e9enne, riposte suppos\u00e9e \u00e0 la menace sovi\u00e9tique, ne d\u00e9bute qu'en 1950, au moment m\u00eame o\u00f9 la Ruhr, g\u00e9r\u00e9e depuis 1945 par les Alli\u00e9s, commence \u00e0 revenir entre des mains allemandes. Ainsi, d\u00e8s l'origine, le projet europ\u00e9en a repos\u00e9 sur une \u00e9quivoque qui, jamais lev\u00e9e, l'a rendu bancal. La distorsion entre la volont\u00e9 affich\u00e9e - s'unir pour se renforcer - et la r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9opolitique - la France et l'Allemagne ne font route commune que pour se neutraliser - le fragilise. C'est ce qu'explique Andr\u00e9 Gauron, ancien conseiller de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, dans Le Malentendu europ\u00e9en (Hachette Litt\u00e9ratures), une analyse de la construction europ\u00e9enne qui tranche par sa qualit\u00e9 intellectuelle avec la litt\u00e9rature souvent caricaturale que suscite le passage \u00e0 l'euro. Selon lui, la France veut contenir l'Allemagne, laquelle s'affirme de plus en plus, tout en avan\u00e7ant masqu\u00e9e \u00e0 cause de sa d\u00e9route de 1945. Cons\u00e9quence: de bras de fer en protestations ostentatoires d'amiti\u00e9, Fran\u00e7ais et Allemands ont fini par enfanter une sorte d'aberration politico-\u00e9conomique qui nourrit l'euroscepticisme et cr\u00e9dibilise les projets de simple zone de libre-\u00e9change chers aux Britanniques. Que propose Gauron? Que l'on en finisse avec les jeux de dupes, dont le trait\u00e9 d'Amsterdam, qui d\u00e9poss\u00e8de les Etats du pouvoir budg\u00e9taire sans faire \u00e9merger de structure f\u00e9d\u00e9rale capable de l'assumer, est le dernier exemple. On ne peut que partager son exigence de clarification politique. Vivement la r\u00e9daction d'une Constitution des Etats-Unis d'Europe, cr\u00e9ant la r\u00e9publique europ\u00e9enne r\u00eav\u00e9e par les r\u00e9volutionnaires de 1848, lors de ce \u00abprintemps des peuples\u00bb dont l'Europe s'ing\u00e9nie \u00e0 ne pas f\u00eater les 150 ans.\nCe super-Etat europ\u00e9en suscite l'opposition de Jean-Jacques Rosa. Dans L'Erreur europ\u00e9enne (Grasset), il condamne l'euro pour deux raisons. D'abord, la politique mon\u00e9taire de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais l'union mon\u00e9taire n'existant pas encore en tant que telle, elle ne peut pas avoir d\u00e9j\u00e0 nui \u00e0 l'\u00e9conomie. En outre, sa d\u00e9monstration faisant de l'inflation un rem\u00e8de au ch\u00f4mage a de quoi surprendre. Son lib\u00e9ralisme habituel va \u00e0 l'encontre de ce raisonnement typiquement keyn\u00e9sien. En r\u00e9alit\u00e9, l'exp\u00e9rience r\u00e9cente a plut\u00f4t montr\u00e9 qu'une action contre le ch\u00f4mage mal conduite cr\u00e9e de l'inflation, mais que l'inflation ne r\u00e9duit pas le ch\u00f4mage. Son second argument intrigue plus encore. Pour lui, l'Europe s'engage vers la cr\u00e9ation d'un Etat europ\u00e9en quand le monde devrait \u00e9voluer vers des micro-Etats, dont l'aire correspondrait \u00e0 ce que les \u00e9conomistes appellent une \u00abzone mon\u00e9taire optimale\u00bb. Le XXIe si\u00e8cle ne verrait pas l'apparition des Etats-Unis d'Europe, mais l'\u00e9clatement des Etats-Unis d'Am\u00e9rique. Cette vision du monde, juxtaposition de zones mon\u00e9taires dessin\u00e9es par l'\u00e9conomie, ignore trop l'histoire et la politique pour devenir autre chose qu'un aiguillon intellectuel, int\u00e9ressant mais sans port\u00e9e pratique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quand-l-union-defait-la-force_628372.html"}, {"title": "L'obstacle de la langue", "text": "Le Plat Pays, terre de tol\u00e9rance et d'accueil\" Sans doute, mais attention, parler anglais ne suffit pas\nAvec un taux de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e0 7%, les b\u00e9n\u00e9ficient d'une situation de l'emploi exceptionnelle en Europe. Cet atout n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux Fran\u00e7ais, qui commencent \u00e0 venir chercher au pays des tulipes le poste qu'ils peinent \u00e0 trouver en France. \u00abDepuis environ deux ans, des jeunes viennent s'installer ici dans l'espoir de s'y ins\u00e9rer, indique Marie-Claire Khazal, consul g\u00e9n\u00e9ral de France \u00e0 Amsterdam. Mais ils constatent vite que se faire une place aux n'est pas des plus faciles. Ils rencontrent des obstacles, comme l'ignorance de la langue ou la pr\u00e9f\u00e9rence donn\u00e9e aux N\u00e9erlandais lors des recrutements. De surcro\u00eet, beaucoup d'emplois ne sont qu'\u00e0 temps partiel, et les salaires plut\u00f4t faibles.\u00bb\nEncore peu nombreux dans le pays - le consulat en d\u00e9nombre de 15 000 \u00e0 20 000 - les Fran\u00e7ais ont cependant des chances de r\u00e9ussir leur insertion, \u00e0 condition de frapper aux bonnes portes. Ainsi, mieux vaut s'adresser aux entreprises multinationales ou n\u00e9erlandaises qu'aux soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises elles-m\u00eames. En effet, ces derni\u00e8res pr\u00e9f\u00e8rent recruter des locaux, pour leur bonne connaissance du march\u00e9 et des m\u00e9thodes de travail. \u00abLes Pays-Bas sont une t\u00eate de pont pour des firmes am\u00e9ricaines, qui y implantent, par exemple, des centres europ\u00e9ens de t\u00e9l\u00e9phonie ou de marketing. Celles-ci embauchent du personnel international,\u00bb constate Jean-No\u00ebl Clot, un jeune ing\u00e9nieur informatique dipl\u00f4m\u00e9 de l'ESC Sup Info, arriv\u00e9 en Hollande apr\u00e8s avoir exerc\u00e9 en tant que commercial dans des soci\u00e9t\u00e9s informatiques.\nP\u00e9nurie oblige, les informaticiens n'auront aucun mal, \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 vendre leurs comp\u00e9tences aux Pays-Bas. Selon le consulat g\u00e9n\u00e9ral, plus de la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais sont recrut\u00e9s pour cette activit\u00e9. Mais d'autres profils int\u00e9ressent aussi les entreprises. Il s'agit le plus fr\u00e9quemment de postes qualifi\u00e9s: les secteurs de la chimie et de l'\u00e9nergie (Pechiney, Shell) recherchent des techniciens et des scientifiques de haut niveau. Dans 80% des cas, les emplois trouv\u00e9s concernent l'administration des entreprises. Quant aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, ils seront d'autant mieux arm\u00e9s qu'ils auront effectu\u00e9 une partie de leurs \u00e9tudes aux Pays-Bas.\nEnfin, signalons l'existence d'agences de recrutement tr\u00e8s utilis\u00e9es des N\u00e9erlandais: Adecco, Manpower ou, bien s\u00fbr, Randstad offrent des missions en int\u00e9rim de longue dur\u00e9e, qui tiennent souvent lieu de pr\u00e9recrutement dans une entreprise. Six mois suffit pour \u00eatre embauch\u00e9 d\u00e9finitivement. N'est-ce pas l\u00e0 le r\u00eave de tout chercheur d'emploi?\n>\u00c0 SAVOIR\n- Association de promotion sociale et de solidarit\u00e9 des Fran\u00e7ais des Pays-Bas (APSSF)\nWibautstraat 129, 1091 CL Amsterdam.\nT\u00e9l.: 00-31-20-665-08-69.\nE-mail: consulfr@ euronet.nl\n- Nuffic Information Centre\nRenseignements sur les fili\u00e8res de formation.\nT\u00e9l.: 00-31-70-426-02-10.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-obstacle-de-la-langue_628365.html"}, {"title": "La prime aux bons \u00e9l\u00e8ves", "text": "A condition de montrer un dossier universitaire impeccable et de faire valoir de nombreux stages et s\u00e9jours, les jeunes Fran\u00e7ais peuvent envisager de belles carri\u00e8res outre-Rhin\nAupr\u00e8s des entreprises allemandes, les Fran\u00e7ais n'ont pas dans l'ensemble une bonne r\u00e9putation. \u00abMais ils restent appr\u00e9ci\u00e9s pour leur souplesse, leur flexibilit\u00e9 et leur adaptabilit\u00e9\u00bb, analyse Charles Marchant, consultant en ressources humaines \u00e0 Francfort. Pour am\u00e9liorer leurs chances, les postulants fran\u00e7ais - maniant la langue de Goethe, cela va de soi - ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 effectuer des stages dans des entreprises allemandes afin de prouver qu'ils peuvent s'adapter au monde du travail germanique. Selon Charles Marchant, \u00abil existe pourtant de belles opportunit\u00e9s en par exemple pour des titulaires d'une ma\u00eetrise de sciences \u00e9co, d\u00e9class\u00e9e en France par rapport aux grandes \u00e9coles. Un HEC, en revanche, n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir ici, car son dipl\u00f4me n'aura pas la m\u00eame aura qu'en France.\u00bb\nC'est dans le domaine du multim\u00e9dia que les chances d'embauche sont les plus fortes. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d'ailleurs, la formation des ing\u00e9nieurs fran\u00e7ais est appr\u00e9ci\u00e9e, comme le confirme Marc Jobert, qui travaille depuis huit ans chez Parexel, \u00e0 Berlin. Cette filiale allemande d'une entreprise am\u00e9ricaine est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les \u00e9tudes chimiques pour de nouveaux m\u00e9dicaments avant leur mise sur leur march\u00e9. Ce dipl\u00f4m\u00e9 de l'universit\u00e9 de technologie de Compi\u00e8gne a fait sa coop\u00e9ration enavant de d\u00e9cider d'y rester. \u00abLes ing\u00e9nieurs fran\u00e7ais, qui disposent d'une formation th\u00e9orique tr\u00e8s pouss\u00e9e, sont compl\u00e9mentaires de leurs homologues allemands, au cursus plus pratique. Et, si les Fran\u00e7ais ne font pas preuve d'arrogance, ils ont ici de belles possibilit\u00e9s de carri\u00e8re.\u00bb Plein d'humilit\u00e9, Marc Jobert? Certainement, puisqu'en huit ans il est devenu responsable des services informatiques et biom\u00e9dicaux de son groupe pour l'Europe.\nMais attention! le recrutement outre-Rhin ne ressemble gu\u00e8re au mod\u00e8le fran\u00e7ais. Le march\u00e9 y est plus transparent. La plupart des petites annonces paraissent dans un seul quotidien, la Frankfurter Allgemeine Zeitung. \u00abLe dossier scolaire et universitaire joue un r\u00f4le majeur, explique Charles Marchant. Il faut y apporter un soin plus important qu'en France. Chaque \u00e9l\u00e9ment du CV doit \u00eatre attest\u00e9 par un document.\u00bb\nQuant \u00e0 l'entretien, il se d\u00e9roule \u00e9galement de fa\u00e7on diff\u00e9rente. \u00abEn France, les recruteurs sont souvent des psychologues qui posent beaucoup de questions sur la personnalit\u00e9 et se montrent m\u00e9fiants \u00e0 l'\u00e9gard du candidat. Les recruteurs allemands, eux, viennent du milieu de l'entreprise et s'int\u00e9ressent essentiellement au dossier. La personnalit\u00e9 est secondaire. A preuve, les lettres manuscrites sont proscrites, la graphologie \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9e comme de la charlatanerie\u00bb, d\u00e9clare Marie-Fran\u00e7oise Prami-Bode, qui dirige des cabinets de recrutement \u00e0 Paris et \u00e0 D\u00fcsseldorf.\nUn avis confirm\u00e9 par Marc Dauvan, ancien de l'Ecole des affaires de Paris, qui travaille \u00e0 pr\u00e9sent chez Paribas \u00e0 Francfort: \u00abEn Allemagne, les notes jouent un r\u00f4le plus important qu'en France, o\u00f9 seul le nom de l'\u00e9cole suffit. Les stages et les s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s.\u00bb\nDerni\u00e8re particularit\u00e9, les entreprises acceptent ici d'embaucher des \u00e9tudiants plus \u00e2g\u00e9s, car elles savent qu'ils ont accumul\u00e9 les exp\u00e9riences. Une attitude dont les Fran\u00e7ais feraient bien de s'inspirer...\nLES FILIERES D'EXCELLENCE\n>Sciences \u00e9conomiques\n- Humboldt Universit\u00e4t Berlin\nUnter den Linden 6\n10099 Berlin\nhttp://www.rz.hu-berlin.de\n- Universit\u00e4t zu K\u00f6ln\nAlbertus-Magnus-Platz, K\u00f6ln\nT\u00e9l.: 00-49-221-47-00\nhttp://www.rrz.uni-koeln.de\n- WHU Koblenz (Wissenschaftliche Hochschule f\u00fcr Unternehmensf\u00fchrung)\nBurgplatz 2, 56179 Valendar\nT\u00e9l.: 00-49-261-65-09-0\nhttp://www.whu-koblenz.de\n>Formations techniques\n- Technische Universit\u00e4t Braunschweig\nPockelsstrasse 4\n38106 Braunschweig\nT\u00e9l.: 00-49-531-76-83\nhttp://www.tu-bs.de\n- TU Berlin (Technische Universit\u00e4t Berlin)\nStrasse des 17-Juni 135\n10623 Berlin\nT\u00e9l.: 00-49-303-14-10\nhttp://www.tu-berlin.de", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-prime-aux-bons-eleves_628360.html"}]