[{"title": "Guide - Multim\u00e9dia", "text": "Les prix du Milia 98\nLes professionnels r\u00e9unis au March\u00e9 international des programmes interactifs (Milia), \u00e0 Cannes, ont r\u00e9compens\u00e9 les meilleurs sites et les meilleurs CD-ROM.\nThe (Virtual) Baguette, l'un des plus vieux sites fran\u00e7ais sur Internet, vient de gagner le milia d'or 1998 des sites \u00e0 contenu. Ce bimensuel au graphisme soign\u00e9 manie un humour et une d\u00e9rision encore rares sur le Web. Il est coproduit par Multimania et Grolier Interactive et s'adresse avant tout aux inconditionnels de l'esprit potache. On y retrouve, par exemple, des Dossiers Y, pastiches de X-Files, et une interview fictive de Francis Cabrel.\nhttp://www.virtual-baguette.com\nDu plombier de nuit \u00e0 Northampton au meilleur h\u00f4tel de Londres: tous les renseignements pratiques n\u00e9cessaires \u00e0 la vie en Grande-Bretagne sont sur le site Web de Scoot. Ce sont les entreprises qui paient pour figurer dans cette vaste base de donn\u00e9es gratuite pour le public. Ce concept a valu au site le milia d'or cat\u00e9gorie \u00abaffaires et site Web\u00bb.\nhttp://www.scoot.co.uk\nLe grand prix multim\u00e9dia du Milia revient \u00e0 l'encyclop\u00e9die D\u00e9couvertes Gallimard-Larousse, produite par Havas Interactive. Disponible sur cinq CD-ROM ou sur un DVD-ROM, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'un compl\u00e9ment actualis\u00e9 sur Internet. Elle couvre une p\u00e9riode allant du big bang aux fronti\u00e8res du XXIe si\u00e8cle avec des textes de sp\u00e9cialistes, plus de 5 500 images, cinq heures trente de son num\u00e9rique et la reconstitution en 3D de sites historiques. Une navigation intuitive \u00e0 travers une Galerie du temps et des galeries th\u00e9matiques permet d'\u00e9voluer \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'encyclop\u00e9die.\nCD-ROM: 799 F, Mac et PC. Informations et mises \u00e0 jour sur le site: http://www. liris-interactive.com/decouvertes/index.htm\nBons plans sur le Web\nPour l'instant gratuit, le site Planfax offre le t\u00e9l\u00e9chargement de plans d\u00e9taill\u00e9s de Paris et de la Petite Couronne (sous forme d'images au format PDF). Les recherches s'effectuent rue par rue. Il suffit ensuite d'imprimer les plans.\nhttp://www.planfax.com", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-multimedia_627624.html"}, {"title": "Rivaux pour affronter Kohl", "text": "Gerhard Schr\u00f6der doit faire un tr\u00e8s bon score en Basse-Saxe le 1er mars pour pouvoir briguer la chancellerie, que convoite aussi son \u00abami\u00bb Oskar Lafontaine\nOn dit qu'il est le prochain chancelier d'Allemagne. Je veux voir \u00e0 quoi Gerhard Schr\u00f6der ressemble\u00bb, explique la jeune Traudi, qui votera cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, le 1er mars, lors des \u00e9lections r\u00e9gionales de Basse-Saxe. \u00abMoi, je n'ai pas vot\u00e9 depuis dix ans, le Parti social-d\u00e9mocrate \u00e9tait d\u00e9courageant. Cette fois, je vais regarder s'il y a un changement\u00bb, ajoute Helmut, fonctionnaire de 50 ans, attabl\u00e9 lui aussi devant une chope de bi\u00e8re et des bretzels dans la salle de conf\u00e9rences archicomble de l'h\u00f4tel Harmonie, \u00e0 Oldenburg (140 000 habitants).\nVaches frisonnes pos\u00e9es dans des pr\u00e9s enneig\u00e9s, grosses fermes de brique rythm\u00e9es de colombages, furieux vent du nord que des \u00e9oliennes brassent en mugissant, la Basse-Saxe (capitale: Hanovre) est essentiellement connue pour son calme provincial. Les \u00e9lections en font aujourd'hui le point n\u00e9vralgique de la politique allemande: Gerhard Schr\u00f6der, 54 ans, ministre-pr\u00e9sident SPD (Parti social-d\u00e9mocrate) du Land depuis 1990, et candidat \u00e0 sa propre succession, a publiquement annonc\u00e9, l'an dernier, que s'il perdait moins de 2% des voix par rapport \u00e0 son \u00e9lection de 1994 (obtenue avec 44,3%), il serait \u00e9galement \u00abcandidat \u00e0 la candidature\u00bb pour affronter Helmut Kohl aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de septembre prochain. Pour cela, le \u00abTony Blair allemand\u00bb, comme il aime se pr\u00e9senter, doit \u00e9liminer Oskar Lafontaine, patron du SPD et tenant officiel du socialisme traditionnel.\nIl y a quelques mois, quand Schr\u00f6der fait son pari, l'affaire para\u00eet gagn\u00e9e d'avance: dans tous les sondages, la coalition du chancelier Helmut Kohl s'effondre. Le SPD grimpe. Et, surtout, Schr\u00f6der lui-m\u00eame est le candidat favori de tous les Allemands. Les sondages n'ont pas chang\u00e9, mais les choses semblent aujourd'hui moins \u00e9videntes. A cause de la campagne, peut-\u00eatre: Traudi et Helmut sont repartis perplexes. \u00abIl ne dit rien.\u00bb De fait, Schr\u00f6der - yeux bleus et charme canaille, macho, irr\u00e9sistible en petit comit\u00e9 et efficace \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision - ne passe pas en meeting. Certes, l'exercice est difficile: il doit gagner une campagne r\u00e9gionale sur des probl\u00e8mes locaux et lancer sa campagne nationale. Ce populiste plut\u00f4t d\u00e9magogue n'est pas dou\u00e9 pour le lyrisme - il r\u00e9p\u00e8te ind\u00e9finiment \u00abinnovation, formation, mobilisation...\u00bb. Sans expliquer ni convaincre. Et il d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 des sous-fifres assommants les questions de nomination \u00e0 des postes d'enseignants.\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, il a essay\u00e9 de se b\u00e2tir un profil sur la lutte contre la criminalit\u00e9 et sur l'euroscepticisme (th\u00e8me: l'euro et l'Europe, on a le temps). Malheureusement, les \u00e9lections de Hambourg, en septembre 1997, ont montr\u00e9 que ces deux sujets menaient le SPD \u00e0 la catastrophe: les th\u00e8mes s\u00e9curitaires sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la CDU, et, si l'\u00e9lecteur allemand, aujourd'hui, a toujours aussi peur de l'euro, on ne remet pas en question un fait accompli. Le seul propos porteur de Schr\u00f6der est ambivalent: \u00e0 son initiative, le Land de Basse-Saxe - d\u00e9j\u00e0 actionnaire de Volkswagen, mais lourdement endett\u00e9 - vient de racheter l'entreprise sid\u00e9rurgique Preussag AG, que convoitait l'entreprise autrichienne Voest Alpine. \u00abJ'ai ainsi pr\u00e9serv\u00e9 12 000 emplois menac\u00e9s un jour ou l'autre par la mondialisation\u00bb, jure-t-il. Peut-\u00eatre. Mais, objectent ses adversaires, que fait-il de son lib\u00e9ralisme mod\u00e8le Tony Blair, face \u00e0 des \u00e9trangers aussi peu exotiques que les Autrichiens?\nLa nouvelle donne de Schr\u00f6der s'appelle aussi Oskar Lafontaine. Le ministre-pr\u00e9sident de Sarre a d\u00e9j\u00e0 perdu des \u00e9lections contre le chancelier Kohl. Il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par une d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e pendant une campagne \u00e9lectorale et a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour politiquement mort. Le voici qui ressuscite. En d\u00e9cembre 1997, lors du congr\u00e8s SPD \u00e0 Hanovre, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lui ont fait une v\u00e9ritable ovation. Sa force: c'est un tribun redoutable (m\u00eame si le SPD cache apr\u00e8s coup ses discours, de crainte que, \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, leur vide n'apparaisse trop flagrant). Il a restructur\u00e9 le parti, qui lui est totalement acquis. De plus, l'\u00e9lection de Lionel Jospin, en France, et les sondages, qui donnent le SPD obstin\u00e9ment gagnant, lui ont remis en t\u00eate l'id\u00e9e que le socialisme traditionnel avait encore sa chance et que son heure \u00e9tait peut-\u00eatre venue. Le pari est dangereux: s'il impose sa candidature, alors que Schr\u00f6der est donn\u00e9 vainqueur dans les sondages, personne ne lui pardonnera une d\u00e9faite. Mais les accords de non-agression avec Schr\u00f6der, \u00e0 l'heure actuelle, paraissent caducs. \u00abSi Schr\u00f6der r\u00e9ussit le m\u00eame score qu'en 1990, le d\u00e9bat entre Lafontaine et lui est corn\u00e9lien (toi ou moi). A 45%, il devient \u00e9pique (chacun pour soi). A 46%, c'est carr\u00e9ment le western: le premier qui tire a gagn\u00e9. Le duel aura forc\u00e9ment lieu au soir du 1er mars\u00bb, analyse Daniel Cohn-Bendit.\nOskar Lafontaine a un alli\u00e9 objectif, Helmut Kohl, qui, en bon puncheur, sent en lui un adversaire \u00e0 sa mesure: Schr\u00f6der peut prendre des voix \u00e0 la CDU, pas Lafontaine, qui grappillerait plut\u00f4t chez les Verts. Du coup, le chancelier a tenu neuf meetings en Basse-Saxe pendant le mois de f\u00e9vrier. En pratique, pour \u00e9craser Schr\u00f6der. En th\u00e9orie, bien s\u00fbr, pour soutenir le candidat CDU local, Christian Wulff, brillant avocat de 38 ans. L'affaire se complique l\u00e0 aussi, car Wulff fait partie des jungen Wilden (l'\u00e9quivalent de \u00abjeunes loups\u00bb en fran\u00e7ais) qui, depuis l'an dernier, fustigent publiquement l'immobilisme du gouvernement et, donc, du chancelier. La tactique de Kohl est \u00e9galement dangereuse: tout recul du candidat Wulff lui sera maintenant directement imput\u00e9. Aussi, quand le chancelier d\u00e9barque en h\u00e9licopt\u00e8re dans la petite ville de Braunschweig, la CDU locale fait les choses en grand: la salle des congr\u00e8s est pleine \u00e0 craquer de militants chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates pr\u00eats \u00e0 faire des ovations debout \u00e0 la moindre envol\u00e9e. Le chancelier a l'air fatigu\u00e9, il r\u00e9ussit \u00e0 b\u00e2iller au milieu de ses propres phrases. Mais il peut tenir un discours de une heure et demie et rep\u00e9rer au premier coup d'oeil, comme \u00e0 son ordinaire, le coin des contradicteurs pour les \u00e9pingler d'une boutade. Le probl\u00e8me est qu'il d\u00e9rape vite: il est venu en h\u00e9licopt\u00e8re et \u00aba survol\u00e9 avec \u00e9motion les fronti\u00e8res de la ?Zone?\u00bb (l'ancienne RDA). Le voici parti sur les bienfaits de la r\u00e9unification, oubliant qu'aujourd'hui, pour la majorit\u00e9 des Allemands de l'Ouest, l'ex-RDA est un boulet \u00e0 tra\u00eener. Une phrase encore pour ses \u00abtantes qui en 1945 n'ont pas pu trouver de mari, car les hommes \u00e9taient morts \u00e0 la guerre\u00bb, et sur sa \u00abville natale d\u00e9vast\u00e9e, alors que maintenant l'Europe est en paix\u00bb. Plus quelques conseils de grand-p\u00e8re: \u00abIl ne faut pas penser uniquement aux vacances, mais aussi \u00e0 travailler.\u00bb\nTout cela est bel et bon, mais ni tr\u00e8s neuf ni tr\u00e8s motivant. Ce qui explique que nombre d'\u00e9lus CDU regrettent - en priv\u00e9 - de ne pas avoir d\u00e9j\u00e0 blackboul\u00e9 leur chancelier et \u00e9claire l'insolence de Tobias Zinc, chef des Jeunes Chr\u00e9tiens-D\u00e9mocrates de Stuttgart, qui se permet de dire publiquement: \u00abLe chancelier est s\u00e9nile.\u00bb Un crime de l\u00e8se-majest\u00e9 impensable auparavant.\n\u00abMes adversaires gagnent les sondages. Moi, je gagne les \u00e9lections\u00bb, a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le chancelier. A Oldenburg comme \u00e0 Braunschweig, autour des bi\u00e8res d'apr\u00e8s-meeting, les militants CDU et SPD n'avaient qu'un sujet de conversation: comment gouverner apr\u00e8s Kohl?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rivaux-pour-affronter-kohl_627617.html"}, {"title": "Comment le monde nous juge", "text": "\u00c9TATS-UNIS\nR\u00e9inventez-vous un r\u00eave\nStephen Kaplan est professeur de civilisation fran\u00e7aise \u00e0 Cornell University.\n\u00abLa France traverse une crise identitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis l'apr\u00e8s-guerre. Cette d\u00e9prime tient s\u00fbrement \u00e0 la fin des certitudes des Trente Glorieuses, mais aussi \u00e0 ce sentiment que la culture fran\u00e7aise n'exerce plus la m\u00eame influence, n'offre plus la m\u00eame densit\u00e9 cr\u00e9ative qu'auparavant. Il faut que les Fran\u00e7ais se r\u00e9inventent un r\u00eave en r\u00e9conciliant deux id\u00e9es qui, chez eux, sont antagonistes: d'un c\u00f4t\u00e9, la R\u00e9publique toute-puissante, qui exprime la pr\u00e9\u00e9minence du g\u00e9nie collectif; de l'autre, la ?d\u00e9mocratie?, la responsabilit\u00e9 individuelle, qui fonde le r\u00eave am\u00e9ricain. Mettez un b\u00e9mol \u00e0 vos splendides et st\u00e9riles joutes rh\u00e9toriques droite-gauche, qui opposent protection sociale et individu. Votre S\u00e9curit\u00e9 sociale est formidable, pr\u00e9cieuse, mais on n'entre pas dans le XXIe si\u00e8cle avec un patronat et un Parlement issus pour moiti\u00e9 de la fonction publique, avec des universit\u00e9s certes r\u00e9publicaines et gratuites, mais d\u00e9pourvues de biblioth\u00e8que, bond\u00e9es et parfois m\u00e9diocres. La R\u00e9publique doit admettre qu'elle n'est plus une solution totale. Elle doit accepter l'\u00e9mergence des individualit\u00e9s, des communaut\u00e9s culturelles, rompre avec le parisianisme condescendant, tol\u00e9rer l'audace et l'entreprise, mais aussi demander des comptes \u00e0 ses \u00e9lites capitalistes.\u00bb\nPropos recueillis \u00e0 New York par Philippe Coste\nPORTUGAL\nFrance, synonyme de libert\u00e9\nMario Soares, 73 ans, pr\u00e9sident du Portugal entre 1986 et 1996, surnomm\u00e9 le \u00abp\u00e8re de la nation portugaise\u00bb.\n\u00abApr\u00e8s mes ennuis, sous la dictature de Salazar, c'est la France qui m'a accueilli lors de mon exil, en 1970. A cette \u00e9poque, je n'\u00e9tais pour les autorit\u00e9s de mon pays qu'une sorte de paria. Or ici, en France, j'ai m\u00eame pu enseigner \u00e0 la Sorbonne. J'ai \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 la politique fran\u00e7aise lors du congr\u00e8s d'Epinay, en 1972, aux c\u00f4t\u00e9s de mon ami Fran\u00e7ois Mitterrand. En somme, la France, pour moi, est synonyme de libert\u00e9. C'est une terre d'accueil. Bien s\u00fbr, il y a une mont\u00e9e de la x\u00e9nophobie, si l'on en juge par les scores du Front national. Il est vrai qu'au Portugal il n'y a rien de comparable, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, au FN. Reste que cette x\u00e9nophobie n'est pas le fait de tous les Fran\u00e7ais, mais d'une minorit\u00e9. Certes, \u00e0 Paris, il y a parfois une intol\u00e9rance envers les \u00e9trangers. Ainsi, je trouve quelquefois les chauffeurs de taxi parisiens tr\u00e8s agres- sifs, voire mal \u00e9lev\u00e9s. C'est un comportement qu'on ne voit gu\u00e8re dans d'autres pays. En Allemagne et en Su\u00e8de, ils sont tr\u00e8s aimables. C'est peut-\u00eatre parce que, faute d'avoir suffisamment voyag\u00e9, ces personnes s'imaginent que la France est encore le centre du monde. Cette attitude nombriliste ne m'affecte pas personnellement, car j'ai toujours eu la chance de c\u00f4toyer des Fran\u00e7ais tr\u00e8s ouverts, tr\u00e8s cultiv\u00e9s. Mais je dois reconna\u00eetre qu'un certain nombre de mes compatriotes me disent p\u00e9riodiquement qu'ils trouvent les Fran\u00e7ais arrogants, qu'\u00e0 chaque fois qu'on leur demande un renseignement dans la rue \u00e0 Paris la plupart r\u00e9pondent: ?D\u00e9brouillez-vous! ?\u00bb\nPropos recueillis par Alain Louyot\nJAPON\nInternet et votre Minitel\nPionnier du multim\u00e9dia au Japon, Kazuhiko Nishi, 42 ans, est le pr\u00e9sident d'ASCII Corporation, un groupe industriel sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9dition de logiciels et de jeux vid\u00e9o, et dans la publication de revues sur le multim\u00e9dia.\n\u00abLes Fran\u00e7ais ont un rapport \u00e0 l'argent qui ressemble \u00e0 celui des Japonais. Il n'y a pas que le profit qui compte, il s'agit aussi souvent de sauver la face. Or, si on veut gagner de l'argent, il faut n'avoir que \u00e7a en t\u00eate. Dans le cas du Minitel, par exemple, les Fran\u00e7ais ont d'abord cherch\u00e9 \u00e0 sauver la face. C'\u00e9tait un produit tr\u00e8s avanc\u00e9, mais il s'est effac\u00e9 devant Internet. Et les Fran\u00e7ais n'ont pas voulu admettre qu'ils avaient perdu. Les Am\u00e9ricains, eux, ont la capacit\u00e9 de se concentrer sur le seul profit. C'est sans doute pourquoi il est plus agr\u00e9able pour moi de travailler avec les Fran\u00e7ais qu'avec les Am\u00e9ricains. La France peut apporter beaucoup dans le domaine du multim\u00e9dia. La seule chose qui compte pour les Am\u00e9ricains avec Internet, c'est de faire de l'argent. Or Internet peut aussi devenir un fantastique m\u00e9dium culturel. Et dans ce domaine je pense que seuls les Fran\u00e7ais peuvent montrer l'exemple. S'ils ne le font pas, le r\u00e9seau n'aura d'autre fonction que celle de faire vendre et acheter. Je suis s\u00fbr que la France, o\u00f9 presque tous les foyers sont \u00e9quip\u00e9s d'un Minitel, va jouer un r\u00f4le essentiel pour qu'Internet devienne un facteur d'\u00e9changes culturels. J'esp\u00e8re que je participerai \u00e0 cette initiative.\u00bb\nPropos recueillis \u00e0 Tokyo par Brice Pedroletti\nALLEMAGNE\nVous et votre Etat-nation\nD\u00e9put\u00e9 CDU, Karl Lamers est pr\u00e9sident de la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res au Bundestag et europ\u00e9en passionn\u00e9.\n\u00abChaque fois que je suis en France, je suis impressionn\u00e9 par la magnificence de l'Etat-nation, avec le sentiment d'\u00eatre pass\u00e9 dans un autre monde. Ce syst\u00e8me, centralis\u00e9, hi\u00e9rarchis\u00e9, est comme une oeuvre d'art: parfaite, donc difficile \u00e0 modifier. En Allemagne, l'\u00e9crasement total - militaire, mat\u00e9riel et moral - de 1945 nous a projet\u00e9s dans l'avenir. L'Italie, qui avait peur de rater le train europ\u00e9en, s'est transform\u00e9e avec souplesse. En France, le poids de l'Histoire (vous c\u00e9l\u00e9brez Clovis!), l'orgueil du pass\u00e9 (m\u00eame revisit\u00e9: la grandeur de Chirac est d'avoir reconnu la responsabilit\u00e9 de la France dans l'extermination des juifs) vous permettent une politique \u00e9trang\u00e8re ambitieuse, ce que j'envie quelquefois. Mais vous n'admettez pas l'id\u00e9e que l'Etat-nation soit d\u00e9tr\u00f4n\u00e9. Vous fabriquez des \u00e9narques, pas des entrepreneurs. Face \u00e0 la mondialisation, vous insultez les ?gnomes de Zurich? et la ?pens\u00e9e unique?, un terme qui n'a pas de traduction en allemand. Vous avez deux fois plus de fonctionnaires que l'Allemagne. Et Martine Aubry veut cr\u00e9er des emplois dans la fonction publique! Les N\u00e9erlandais sont arriv\u00e9s aux 35 heures. Mais par un consensus, apr\u00e8s discussion. Pas sur l'ordre du Grand Mufti. Philippe S\u00e9guin pr\u00e9tend ma\u00eetriser la mondialisation. Je pr\u00e9f\u00e8re l'id\u00e9e de m'y adapter. En France, l'Etat continue \u00e0 promettre de tout r\u00e9soudre, ce qu'il ne peut pas faire. Du coup, \u00e0 chaque \u00e9lection, vous changez de gouvernement.\u00bb\nPropos recueillis \u00e0 Bonn par Mich\u00e8le Georges\n\u00c9GYPTE\nMitterrand nous avait compris\nGamal al-Ghitany, 53 ans, a pass\u00e9 toute son enfance dans le quartier populaire de Gamalya, au Caire. R\u00e9dacteur en chef d'Al-Akhbar al-adab (Les Nouvelles litt\u00e9raires), il est aussi l'auteur d'une cinquantaine de romans, essais, nouvelles, dont plusieurs sont traduits en fran\u00e7ais.\n\u00abPour les intellectuels \u00e9gyptiens, la France demeure une r\u00e9f\u00e9rence culturelle. Je ne suis pas francophone, mais le premier roman que j'ai lu \u00e9tait une traduction des Mis\u00e9rables, de Victor Hugo. J'ai d\u00e9couvert Kundera apr\u00e8s qu'il eut \u00e9t\u00e9 traduit \u00e0 Paris. Tous les grands courants de pens\u00e9e et les \u00e9crivains \u00e9trangers d\u00e9barquent en Egypte via la France. Quand je vais \u00e0 Paris, j'ai l'impression de me trouver dans une capitale arabe. La ville est pleine d'Arabes! La France est aussi le seul pays \u00e0 disposer d'un instrument culturel comme l'Institut du monde arabe. Simplement, je souhaiterais une nouvelle \u00e9tape dans les relations franco-\u00e9gyptiennes. Il faut multiplier les traductions litt\u00e9raires et les \u00e9changes audiovisuels. L'image de la France est excellente en Egypte et dans le monde arabe en g\u00e9n\u00e9ral. Il y avait d\u00e9j\u00e0 un grand respect entre Nasser et de Gaulle, mais c'est Mitterrand qui a le mieux saisi la dimension culturelle de l'Egypte. Je suis all\u00e9 aux diff\u00e9rents endroits o\u00f9 Mitterrand a s\u00e9journ\u00e9 juste avant de mourir. Quand on contemple la premi\u00e8re cataracte du Nil, \u00e0 Assouan, on imagine que Dieu a choisi cet endroit pour faire na\u00eetre le monde. Mitterrand avait compris l'Egypte, c'est une \u00e9vidence. J'aimerais que l'Egypte continue de s'associer \u00e0 la France pour combattre cette politique de mondialisation, pour que les peuples gardent leur mani\u00e8re de manger, de parler, de vivre. L'Egypte a trois dimensions: une arabe, une africaine et une m\u00e9diterran\u00e9enne. De part et d'autre de la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a une entit\u00e9 arabe et une entit\u00e9 europ\u00e9enne qui doivent amplifier leurs relations pour contrer la mondialisation \u00e0 l'am\u00e9ricaine. Il faut b\u00e2tir des ponts entre nos deux cultures.\u00bb\nPropos recueillis au Caire par Patrick Angevin\nRUSSIE\nVotre socialisme chronique\nD'origine g\u00e9orgienne, Yakha Bendoukidze est l'un des plus importants chefs d'entreprise de Russie. Pionnier de la privatisation, il pr\u00e9side aujourd'hui le conseil d'administration du g\u00e9ant de l'industrie lourde Uralmach.\n\u00abLa France est la patrie du socialisme, m\u00eame si paradoxalement elle est le pays qui en a le moins souffert. En fait, je crois qu'en France le socialisme est une maladie chronique qui n'a jamais atteint sa phase aigu\u00eb, alors qu'en Russie la maladie a pris des formes si aigu\u00ebs que beaucoup en sont morts. Et si les id\u00e9es de Saint-Simon, qui ont fait tant de ravages chez nous, n'ont pas d\u00e9truit la France, c'est peut-\u00eatre \u00e0 cause des ma\u00eetres fromagers, des viticulteurs et des cordons-bleus. A Churchill, qui soutenait devant lui qu'un peuple qui fabrique 200 vari\u00e9t\u00e9s de fromage ne pouvait pas \u00eatre vaincu, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avait r\u00e9pondu qu'un tel peuple \u00e9tait \u00e9galement ing\u00e9rable.\u00bb\nPropos recueillis \u00e0 Moscou par Alla Chevelkina", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comment-le-monde-nous-juge_627612.html"}, {"title": "Mme Tout-le-Monde s'en va-t-en-guerre", "text": "Jeune, sans pass\u00e9 politique, Anna Bret est partie \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs. Un symbole du renouveau de la droite voulu par Charles Millon\nQuel culot! Anna Bret, une consultante de 36 ans, neuve en politique, a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9e t\u00eate de liste UDF-RPR pour les \u00e9lections r\u00e9gionales dans l'Is\u00e8re. Affaire Carignon oblige, Charles Millon a voulu, dans l'Is\u00e8re plus qu'ailleurs, montrer sa volont\u00e9 de rajeunir, de f\u00e9miniser et d'ouvrir aux socioprofessionnels le conseil r\u00e9gional.\nUne r\u00e9ussite, pour certains; une provocation, pour d'autres. Les s\u00e9nateurs Jean Faure (Force d\u00e9mocrate) et Charles Descours (RPR) font contre mauvaise fortune bon coeur, mais le sanguin G\u00e9rard Dezempte, conseiller g\u00e9n\u00e9ral et maire RPR de Charvieu-Chavagneux, est entr\u00e9 en dissidence, en partant \u00e0 la bagarre sous sa propre banni\u00e8re. \u00abAnna Bret a \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la liste parce que c'est une amie du pr\u00e9sident de r\u00e9gion, frappe Dezempte. Millon cr\u00e9e autour de lui une cour, comme \u00e0 Versailles.\u00bb Une guerre sans dentelle. Qui s'intensifie.\n\u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 verbalement assassin\u00e9e plus de cinquante fois\u00bb, soupire Anna Bret, blonde aux yeux noisette. Dans sa carri\u00e8re professionnelle, elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb se battre et prouver sa valeur plus souvent que ses concurrents m\u00e2les. Mais le bras de fer a \u00e9t\u00e9 si rude, lors de la d\u00e9signation de la t\u00eate de liste, qu'elle a pens\u00e9 un instant jeter l'\u00e9ponge.\nQuelle mouche a donc piqu\u00e9 cette jeune femme \u00e0 qui tout r\u00e9ussit? Mari\u00e9e depuis quinze ans \u00e0 un avocat grenoblois de 41 ans, cette catholique pratiquante a r\u00e9alis\u00e9 son r\u00eave: une famille de quatre enfants (Louis, 11 ans; Gr\u00e9goire, 9 ans; Hugues, 5 ans; Victoire, 3 ans). Fille d'un professeur d'anglais de Thonon-les-Bains, dipl\u00f4m\u00e9e en droit international priv\u00e9, elle a embrass\u00e9 avec succ\u00e8s la carri\u00e8re de juriste d'entreprise il y a quinze ans, chez Merlin Gerin et Kis, avant de devenir directrice du service export de Pomagalski, le constructeur de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\n\u00abLorsque Charles Millon m'a demand\u00e9: ?Est-ce que je peux compter sur toi? ?, raconte Anna Bret, j'ai r\u00e9pondu oui sans h\u00e9siter.\u00bb Ils sont amis depuis pr\u00e8s de vingt ans. A l'\u00e9poque, elle \u00e9tait \u00e9tudiante \u00e0 Lyon. Elle fr\u00e9quentait le cercle Charles-P\u00e9guy, un club de r\u00e9flexion et de formation politique, dont Charles Millon fut l'un des fondateurs. \u00abJ'ai une admiration sans bornes pour lui; entre nous, il y a une totale confiance.\u00bb Et son idole le lui rend bien: \u00abAnna peut prendre des responsabilit\u00e9s et des d\u00e9cisions. Elle sait ce qu'elle veut\u00bb, soutient Charles Millon.\nPas de doute, Anna Bret d\u00e9barque telle une extraterrestre: elle n'a jamais eu de mandat local et ne pr\u00e9side pas d'association. Elle est allergique aux partis, mais pas aux d\u00e9bats politiques, o\u00f9, en priv\u00e9, elle exprime sans r\u00e9serve ses opinions lib\u00e9rales. \u00abJ'ai toujours vot\u00e9 \u00e0 droite, jamais Le Pen ou Villiers.\u00bb Elle conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le suffrage universel, puisqu'elle est \u00e9lue juge au tribunal de commerce.\nCelle que ses d\u00e9tracteurs appellent m\u00e9chamment \u00abla cr\u00e9ature de Millon\u00bb saura-t-elle surmonter son handicap de notori\u00e9t\u00e9? Petite par la taille - 1,61 m\u00e8tre - elle jouit d'une grande d\u00e9termination. Avec un cr\u00e9neau simple et efficace: \u00abJe suis proche des \u00e9lecteurs, car j'ai les soucis de Mme Tout-le-Monde, explique- t-elle s\u00e9rieusement, de sa voix un peu pinc\u00e9e. Et je peux mettre en oeuvre une action r\u00e9gionale d'aide \u00e0 l'exportation pour les entreprises et la coop\u00e9ration \u00e9conomique.\u00bb Anna Bret veut faire b\u00e9n\u00e9ficier la r\u00e9gion de ses contacts en Chine, en Cor\u00e9e, au Japon, en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande ou en Am\u00e9rique du Sud.\nComme dirigeante ou consultante d'entreprise, Anna Bret a toujours gagn\u00e9. Mais s\u00e9duire des dizaines de milliers d'\u00e9lecteurs est autrement plus d\u00e9licat, surtout en quelques semaines. On saura le 15 mars si le parrainage de Charles Millon suffit pour assurer la victoire d'une nouvelle t\u00eate politique dans l'Is\u00e8re.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mme-tout-le-monde-s-en-va-t-en-guerre_627605.html"}, {"title": "Les \"alli\u00e9s\" communistes", "text": "Par son abstention, depuis six ans, le PC a sauv\u00e9 le budget de la droite. Explication.\nC'est un cas unique en France. Chaque ann\u00e9e depuis 1992, les 6 conseillers r\u00e9gionaux communistes s'abstiennent pour permettre au RPR Jacques Valade de faire passer ses budgets r\u00e9gionaux. En effet, celui-ci n'a jamais b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une majorit\u00e9 absolue. Les 32 RPR-UDF plus les 10 chasseurs ne totalisent que 42 si\u00e8ges sur 85, soit un de moins que le seuil fatidique, fix\u00e9 \u00e0 43.\nD\u00e8s lors, l'appoint est venu d'o\u00f9 on ne l'attendait pas: du PCF. \u00abEn d\u00e9cembre 1997, j'ai eu tr\u00e8s peur, raconte aujourd'hui Jacques Valade dans un grand rire. Le PCF \u00e9tait au gouvernement, je me disais qu'ils allaient me l\u00e2cher. Eh bien non, ils se sont abstenus comme d'habitude.\u00bb Andr\u00e9 Goustat, vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, leader des chasseurs en Aquitaine, rench\u00e9rit: \u00abTout au long de cette mandature, les communistes ont \u00e9t\u00e9 des partenaires tr\u00e8s loyaux.\u00bb\nPierre Augey, 52 ans, maire communiste de Fargues-sur-Langon, petit village du Sauternais, en Gironde, conseiller sortant et chef de file de l'actuelle campagne du PCF, fait semblant de ne pas comprendre l'\u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ral. \u00abLe programme de r\u00e9novation des lyc\u00e9es de Jacques Valade atteignait 53% du budget, ce qui correspond aux attentes de la jeunesse, explique-t-il. Nous n'allions pas prendre la responsabilit\u00e9 de tout arr\u00eater en votant contre.\u00bb Il ajoute, \u00e0 l'intention des socialistes, qui se sont toujours oppos\u00e9s aux budgets du RPR: \u00abIls ont pris des risques. Les sectaires ne sont pas toujours ceux qu'on croit.\u00bb\nUn tel comportement suscite un r\u00e9el malaise \u00e0 gauche. Il explique en partie les divisions actuelles du PC et du PS, incapables de se pr\u00e9senter unis devant les \u00e9lecteurs. \u00abLes communistes aquitains sont demeur\u00e9s tr\u00e8s staliniens, conclut un responsa- ble socialiste r\u00e9gional. La r\u00e9novation de Robert Hue n'est pas venue jusqu'ici.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-allies-communistes_627600.html"}, {"title": "La r\u00e9gion promise \u00e0 la gauche", "text": "Malgr\u00e9 ses divisions, la majorit\u00e9 nationale devrait l'emporter. Mais la droite d\u00e9fend son bilan\nJacques Valade en est s\u00fbr: en septembre prochain, il sera r\u00e9\u00e9lu s\u00e9nateur RPR de la Gironde. \u00abJe ne l'ai pas encore dit publiquement, confie-t-il, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me repr\u00e9senter.\u00bb En revanche, son avenir de pr\u00e9sident de la r\u00e9gion fonction qu'il occupe depuis 1992, para\u00eet plus incertain.\nEn juin 1997, lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, la droite a chancel\u00e9. Forte de 23 sortants sur 27, elle ne compte plus d\u00e9sormais que 5 d\u00e9put\u00e9s aquitains, parmi lesquels Alain Jupp\u00e9 \u00e0 Bordeaux. La gauche, elle, est pass\u00e9e de 4 \u00e9lus \u00e0 22, dont 19 pour les seuls socialistes. D'o\u00f9 leur optimisme pour le scrutin r\u00e9gional du 15 mars. \u00abAucune \u00e9lection n'est gagn\u00e9e d'avance, explique Alain Rousset, 47 ans, maire PS de Pessac (Gironde), candidat d\u00e9sign\u00e9 par son camp pour la pr\u00e9sidence. Mais les Aquitains manifestent un d\u00e9sir de changement.\u00bb\nDans ce climat difficile, les atouts de Jacques Valade ne sont pas nombreux. \u00abIl a un excellent bilan\u00bb, affirme Jean-Claude Paris, l'un des leaders r\u00e9gionaux de l'UDF. La politique suivie en mati\u00e8re de formation et d'\u00e9ducation en constitue le point fort. En 1997, 1,6 milliard de francs - sur un budget total de 3,4 milliards, soit pr\u00e8s de 50% - a \u00e9t\u00e9 investi dans ce secteur. \u00abAu total, rapporte l'un des collaborateurs du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, 122 lyc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 construits ou r\u00e9nov\u00e9s depuis 1992.\u00bb\nL'inventaire est moins probant en mati\u00e8re d'infrastructures. Le TGV-comme les projets autoroutiers vers Pau ou l'Espagne demeurent bloqu\u00e9s. \u00abC'est la faute de l'actuel gouvernement\u00bb, assure Jacques Valade. \u00abCe r\u00e9sultat montre la faiblesse de l'\u00e9quipe sortante\u00bb, r\u00e9pond Alain Rousset (voir les entretiens pages suivantes).\nA cela s'ajoutent des appuis politiques fragiles. Les relations avec Alain Jupp\u00e9, d\u00e9put\u00e9 maire RPR de Bordeaux, demeurent peu chaleureuses. M\u00eame froideur avec les 10 \u00e9lus de Chasse, p\u00eache, nature, traditions, qui, malgr\u00e9 leurs deux vice-pr\u00e9sidences, ne veulent pas \u00eatre confondus avec la majorit\u00e9 sortante. \u00abNous ne sommes ni de gauche ni de droite, jure Andr\u00e9 Goustat, leur leader. Valade est tout autant notre ennemi que les socialistes.\u00bb Enfin, le maintien pr\u00e9visible du Front national (8 \u00e9lus dans le conseil sortant) ach\u00e8ve d'affaiblir la droite aquitaine.\nHeureusement pour le suspense, la gauche a aussi ses points faibles. Condamn\u00e9 dans l'affaire Urba, Henri Emmanuelli, l'homme fort du PS dans la r\u00e9gion, a d\u00fb se retirer apr\u00e8s la confirmation de son in\u00e9ligibilit\u00e9 par la Cour de cassation. \u00abC'est un handicap pour nous\u00bb, r\u00e9sume No\u00ebl Mam\u00e8re, t\u00eate de liste des \u00e9cologistes en Gironde. D\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la fin de janvier candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, Alain Rousset reste peu connu des \u00e9lecteurs. Jeune \u00e9lu municipal, il jouit d'une bonne r\u00e9putation de gestionnaire, mais manque d'exp\u00e9rience pour la fonction. En outre, les divisions persistantes de la gauche alt\u00e8rent sa cr\u00e9dibilit\u00e9. Dans trois d\u00e9partements sur cinq (Pyr\u00e9n\u00e9es- Atlantiques, Landes, Gironde), PS et PC pr\u00e9sentent des candidatures s\u00e9par\u00e9es. Les Verts font de m\u00eame, en Gironde notamment. \u00abLe PS nous offrait deux places \u00e9ligibles alors que nous pouvons avoir cinq \u00e9lus\u00bb, explique No\u00ebl Mam\u00e8re.\nMalgr\u00e9 tout, la gauche est favorite. \u00abSi la droite conserve l'Aquitaine, cela voudra dire qu'elle gagne partout en France\u00bb, confie un responsable socialiste. Un sc\u00e9nario qu'\u00e0 ce jour personne n'imagine. Pas m\u00eame la droite...\n>Aquitaine:\n5 d\u00e9partements Dordogne, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques 41 300 km2 soit 7,5% du territoire national 2 891 000 habitants, dont 30% de moins de 25 ans (32,8% en France) 4,3% du PIB national 82 800 F de revenu disponible brut par m\u00e9nage (84 600 F pour la France) 13,4% de ch\u00f4meurs (la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus touch\u00e9e), dont 21,88% des moins de 25 ans.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-region-promise-a-la-gauche_627597.html"}, {"title": "De l'art d'attirer les patrons \u00e9trangers", "text": "Deuxi\u00e8me pays europ\u00e9en pour les emplois venus d'ailleurs, la France doit simplifier un syst\u00e8me qui d\u00e9courage encore trop d'investisseurs potentiels. Dominique Voynet y travaille\nNord-Pas-de-Calais, Ile-de- France, Alsace: tel est le trio de t\u00eate des r\u00e9gions ayant cr\u00e9\u00e9 l'an dernier le plus d'emplois li\u00e9s \u00e0 des implantations \u00e9trang\u00e8res. Qu'on y ajoute leurs suivants imm\u00e9diats - Rh\u00f4ne-Alpes et Lorraine - et c'est plus de la moiti\u00e9 des 24 212 nouveaux actifs de ce type recens\u00e9s aujourd'hui par la Datar (D\u00e9l\u00e9gation \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et \u00e0 l'action r\u00e9gionale) qui s'affichent. Une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an du ch\u00f4mage, mais une poire pour la soif au vu de la concurrence acharn\u00e9e et mondialis\u00e9e qui s\u00e9vit aujourd'hui. Car les emplois cr\u00e9\u00e9s en France par des entreprises \u00e9trang\u00e8res sont devenus un secteur strat\u00e9gique: les honneurs rendus le mois dernier au pr\u00e9sident de Toyota, Soichiro Toyoda, du sommet de l'Etat au moindre \u00e9lu local du Hainaut, o\u00f9 la firme japonaise va construire une usine, le d\u00e9montrent. Et Dominique Voynet, ministre de l'Am\u00e9nagement du territoire, entend s'occuper d\u00e8s aujourd'hui de ce dossier.\nBien qu'en progression de 6% par rapport \u00e0 1996, le mill\u00e9sime 1997 de ces emplois particuliers est honorable, sans plus. En effet, si, depuis cinq ans, leur nombre va croissant, celui des montants investis en France par l'\u00e9tranger fait plut\u00f4t du surplace: 21,8 milliards en 1997, pour 23 en 1996. C'est l\u00e0 un signe d'essoufflement, en d\u00e9pit de l'arriv\u00e9e de poids lourds comme Toyota \u00e0 Onnaing-Valenciennes (Nord). M\u00eame si Siemens \u00e9tablit son centre de recherche \u00e0 Sophia-Antipolis (Alpes-Maritimes) ou si Canon \u00e9tend son unit\u00e9 de Liffr\u00e9 (Ille-et-Vilaine), ce d\u00e9samour est inqui\u00e9tant.\nAgacement devant une fiscalit\u00e9 jug\u00e9e trop mouvante et qui compromet la rentabilit\u00e9 \u00e0 long terme des capitaux investis, m\u00e9fiance devant les 35 heures: nombre de groupes \u00e9trangers ont du mal \u00e0 d\u00e9crypter les r\u00e8gles du jeu hexagonal, ce qui aide les autres pays d'Europe \u00e0 rabattre l'investisseur sur leurs terres...\n\u00abIl ne faut pas perdre de vue nos atouts, qui sont l'excellence de la France dans le domaine des hautes technologies et notre positionnement g\u00e9ographique par rapport \u00e0 d'autres pays\u00bb, fait-on valoir chez Invest in France, le r\u00e9seau de prospection de la Datar \u00e0 l'\u00e9tranger. Et de rappeler la deuxi\u00e8me place de la France (derri\u00e8re la Grande-Bretagne) dans l'enqu\u00eate publi\u00e9e par le cabinet Ernst & Young sur \u00abl'attractivit\u00e9 du Vieux Continent\u00bb. Un satisfecit qui n'exclut pas les remises en question, ou en ordre.\nDominique Voynet et Jean-Louis Guigou, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Datar, sugg\u00e8rent un red\u00e9ploiement. L'objectif est la constitution d'une agence nationale de prospection et d'accueil pour mieux vendre la France au long cours. Ce qui revient \u00e0 critiquer le syst\u00e8me actuel, o\u00f9, sous la banni\u00e8re de ses 18 bureaux internationaux, la Datar voit s'affairer une multitude d'intervenants. \u00abSimple n\u00e9cessit\u00e9 d'optimiser le dispositif\u00bb, r\u00e9pond diplomatiquement le minist\u00e8re. Mais il y a des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 que l'on envisage de r\u00e9unir les comp\u00e9tences de la Datar-Invest in France, celles de la D\u00e9l\u00e9gation aux investissements internationaux, pilot\u00e9e \u00e0 Bercy par Jean-Daniel Tordjman, celles de la Direction des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures (sise aussi \u00e0 Bercy) et celles du Quai d'Orsay! Une r\u00e9forme inaboutie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. En soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de simplifier ce dispositif, Dominique Voynet a beau jeu de rappeler que \u00absept niveaux de d\u00e9cisions publiques\u00bb, c'est trop.\nVaste chantier, comme celui qui tente depuis cinq ans de f\u00e9d\u00e9rer les initiatives des collectivit\u00e9s locales en faveur des implantations \u00e9trang\u00e8res: agences de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques des conseils g\u00e9n\u00e9raux, cellules de prospection des conseils r\u00e9gionaux, chambres de commerce et d'industrie. \u00abIl y a encore quelques francs-tireurs\u00bb, reconna\u00eet un sp\u00e9cialiste du probl\u00e8me, qui voit de temps \u00e0 autre remonter \u00e0 lui des dossiers \u00ababracadabrants, mal ficel\u00e9s\u00bb. Et qui, bien s\u00fbr, \u00e9chouent. Certains investisseurs potentiels se plaignent m\u00eame de harc\u00e8lement! \u00abTrop d'intervenants repr\u00e9sentent l'Ile-de-France, faisait r\u00e9cemment valoir Jean Lavigne, pr\u00e9sident de Motorola France, lors d'un forum de Paris-Ile-de-France capitale \u00e9conomique. S'il n'existait qu'un guichet, la situation serait certainement beaucoup plus simple \u00e0 appr\u00e9hender et le chemin parfois moins tortueux!\u00bb\nPour am\u00e9liorer la coh\u00e9rence, Dominique Voynet envisage de d\u00e9velopper avec les collectivit\u00e9s une \u00ablogique participative\u00bb, afin de prospecter plus efficacement et d'assurer, de concert avec la Datar, un meilleur suivi dans le temps des implantations. Reste \u00e0 convaincre les int\u00e9ress\u00e9es, ces collectivit\u00e9s qui d\u00e9pensent des sommes rondelettes en missions, en bureaux de repr\u00e9sentation, en plaquettes et en jumelages aux retomb\u00e9es souvent hasardeuses. Accepteront-elles de jouer le jeu?\nEchaud\u00e9 par la cr\u00e9ation avort\u00e9e, dans l'Est, d'un organisme regroupant l'Alsace, la Lorraine, la Bourgogne et la Franche-Comt\u00e9, Fran\u00e7ois Grosdidier, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Lorraine, se veut vigilant. Il n'est pas le seul. L'an dernier, Olivier Guichard, pr\u00e9sident sortant de la r\u00e9gion Pays de la Loire, temp\u00eatait contre les incoh\u00e9rences de la Datar, qu'il a pourtant lui-m\u00eame mise sur les rails, en 1963. Deux villes de sa r\u00e9gion, Nantes et Le Mans, avaient beau \u00eatre class\u00e9es zones prioritaires pour obtenir une \u00abPAT\u00bb - prime d'am\u00e9nagement du territoire - ce fut la r\u00e9gion Centre, avec Tours, qui la d\u00e9crocha, ainsi que l'installation, dans la foul\u00e9e, d'une filiale de la Bank of Scotland. Comme si ce choix ne d\u00e9pendait pas des priorit\u00e9s d'am\u00e9nagement du territoire.\nEn pr\u00e9sentant le palmar\u00e8s 1997 des implantations \u00e9trang\u00e8res (voir la carte) et ses propres orientations, Dominique Voynet poursuit une d\u00e9monstration men\u00e9e quinze jours plus t\u00f4t sur le terrain, lors de l'inauguration au Rousset, pr\u00e8s de Marseille, de l'extension de l'usine Atmel, un fabricant am\u00e9ricain de semi-conducteurs. La ministre y rappela que de tels investissements, \u00e9ligibles \u00e0 la PAT, doivent profiter aux terroirs confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes d'emploi et de reconversion industrielle. Dans le bilan de la Datar, 25% des emplois cr\u00e9\u00e9s par des firmes \u00e9trang\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient du soutien de la PAT, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont en partie financ\u00e9s par les contribuables. Mais le montant de ces primes est compens\u00e9 par les imp\u00f4ts vers\u00e9s et la valeur ajout\u00e9e cr\u00e9\u00e9e dans les usines install\u00e9es.\nEnfin, s'il se confirme, le discours minist\u00e9riel prendra une autre signification. Alors que les sp\u00e9cialistes de l'am\u00e9nagement du territoire se plaignent toujours qu'en p\u00e9riode de ch\u00f4mage les gouvernements soient moins pr\u00e9occup\u00e9s par la distribution g\u00e9ographique de l'emploi que par son niveau global, la ministre prouverait qu'elle est sensible \u00e0 l'un comme \u00e0 l'autre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/de-l-art-d-attirer-les-patrons-etrangers_627592.html"}, {"title": "Condamn\u00e9s par une science balbutiante", "text": "Sans la rencontre r\u00e9cente entre la science et la justice, Kirk Bloodsworth, Rolando Cruz et Alejandro Hernandez seraient morts. Ex\u00e9cut\u00e9s. Ces trois Am\u00e9ricains doivent, en effet, \u00e0 l'\u00e9tude de leur ADN d'avoir \u00e9t\u00e9 reconnus innocents des viols et des meurtres qui leur \u00e9taient reproch\u00e9s. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9, tout de m\u00eame, de neuf \u00e0 onze ann\u00e9es en prison.\nLeur aventure judiciaire, comme celle de 25 autres d\u00e9tenus, fait aujourd'hui figure de d\u00e9monstration: les t\u00e9moignages visuels, les portraits-robots, les analyses de cheveux, de sang, de sperme qui les ont fait condamner n'\u00e9taient pas fiables.\nL'\u00e9tude de ces 28 cas figure dans un rapport officiel du National Institute of Justice de 1996, long de 118 pages et intitul\u00e9 Condamn\u00e9s par les tribunaux, disculp\u00e9s par la science, qu'a pr\u00e9fac\u00e9 la ministre de la Justice, Janet Reno.\nTous les hommes mis en cause ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour des agressions sexuelles, suivies pour six d'entre elles de meurtres de femmes, d'adolescentes ou de fillettes. Quatre de ces d\u00e9tenus avaient \u00e9cop\u00e9 la perp\u00e9tuit\u00e9. Beaucoup avaient fait appel plusieurs fois de leur condamnation, sans succ\u00e8s. Or la plupart ont \u00e9t\u00e9 mis en cause au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, avant que la technique de l'ADN soit connue. Dans plusieurs cas, les conclusions des analyses biologiques de sang ou de sperme pr\u00e9lev\u00e9s sur les victimes ou sur leurs v\u00eatements relevaient plus de d\u00e9ductions hasardeuses que de preuves scientifiques indiscutables. En Californie, par exemple, Mark Diaz Bravo est accus\u00e9, en 1990, d'avoir viol\u00e9 une patiente de l'h\u00f4pital psychiatrique qui l'emploie. Une tache de sang retrouv\u00e9e sur une couverture appartient \u00e0 un groupe sanguin dont seule 3% de la population est porteuse. C'est aussi le groupe de Bravo. Il est condamn\u00e9 \u00e0 huit ans de prison. Trois ans plus tard, avec le test ADN, on s'aper\u00e7oit que le sang de la pi\u00e8ce \u00e0 conviction et le sien ne correspondent pas. En Virginie-Occidentale, William O'Dell Harris est accus\u00e9, lui, d'avoir viol\u00e9 une infirmi\u00e8re. Il est condamn\u00e9 \u00e0 une peine de dix \u00e0 vingt ans de prison. Son sperme porte les m\u00eames marqueurs g\u00e9n\u00e9tiques rares (5,9% de la population) que celui pr\u00e9lev\u00e9 sur la victime. Lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s sept ann\u00e9es de prison, il est d\u00e9finitivement innocent\u00e9 en 1995 gr\u00e2ce au d\u00e9pistage ADN.\n\u00abDepuis 1989, dans pr\u00e8s de 25% des cas d'agression sexuelle, [...] le premier suspect a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 \u00e0 la suite de tests ADN\u00bb, constatent Peter Neufeld et Barry Scheck, deux universitaires qui ont particip\u00e9 au rapport. Celui-ci constitue \u00abun d\u00e9fi pour les communaut\u00e9s scientifique et judiciaire\u00bb, dit Janet Reno.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/condamnes-par-une-science-balbutiante_627585.html"}, {"title": "Pages Rouges - Monde", "text": "Les jeunes Espagnols (photo) qui refusent d'effectuer leur service militaire ou social n'iront plus en prison. A quatre ans de la disparition du service militaire, la Chambre des d\u00e9put\u00e9s a vot\u00e9 la suppression des peines d'emprisonnement pour les insoumis. L'insoumission restant un d\u00e9lit, l'interdiction d'acc\u00e8s aux emplois et aux bourses de la fonction publique pendant quatre \u00e0 six ans est toutefois maintenue.\nDans la lutte contre les islamistes arm\u00e9s de la Jamaa islamiya, le ministre \u00e9gyptien de l'Int\u00e9rieur, Habib al-Adli, esp\u00e8re beaucoup de la visite de quatre jours que vient d'effectuer au Caire son homologue pakistanais, Shaudry Shujat. L'Egypte du pr\u00e9sident Moubarak souhaite que le Pakistan accentue la pression sur les chefs militaires de la Jamaa, r\u00e9fugi\u00e9s depuis 1993 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re pakistano-afghane, et coupe notamment leurs communications avec la ville de Peshawar.\nLa prise de position, dans plusieurs journaux europ\u00e9ens, de l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Tom Clancy, auteur \u00e0 succ\u00e8s de \u00abtechno-thrillers\u00bb, contre des frappes militaires sur l'Etat irakien, refl\u00e9terait les critiques de l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine, dont on le dit proche. D'autant que l'op\u00e9ration envisag\u00e9e par le Pentagone devait \u00eatre, pour l'essentiel, r\u00e9alis\u00e9e par la marine...\nEchange de propos acides jeudi 19, \u00e0 Paris, entre le pr\u00e9sident turc, S\u00fcleyman Demirel (photo), et l'ambassadeur de Syrie en France: Demirel ayant \u00e9voqu\u00e9, dans une allocution devant l'Ifri (Institut fran\u00e7ais des relations internationales), le soutien de la Syrie au \u00abterrorisme\u00bb, l'ambassadeur syrien lui a - \u00abAvec tout le respect que je vous dois\u00bb - oppos\u00e9 un d\u00e9menti. Le chef de l'Etat turc a alors rappel\u00e9 au \u00abdistingu\u00e9 ambassadeur\u00bb de ce \u00abpays fr\u00e8re\u00bb que le chef du PKK, la gu\u00e9rilla des Kurdes de Turquie, r\u00e9sidait en Syrie et qu'il tenait son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 sa disposition...\nBruxelles s'inqui\u00e8te d'une initiative de l'administration am\u00e9ricaine, qui a diffus\u00e9 sur Internet un document concernant la gestion internationale du Web. Washington n'a laiss\u00e9 que trente jours aux \u00abparties int\u00e9ress\u00e9es\u00bb pour r\u00e9pondre \u00e0 cette consultation d'un genre particulier. La Commission europ\u00e9enne s'est saisie de l'affaire, craignant que les Etats membres de l'Union ne r\u00e9agissent en ordre dispers\u00e9.\nJiang Zemin, le pr\u00e9sident chinois, a rendu visite \u00e0 deux reprises, le mois dernier, \u00e0 l'un de ses plus redoutables ennemis, Qiao Shi - ancien chef de la police et des services de s\u00e9curit\u00e9 - qu'il a destitu\u00e9 du bureau politique en septembre 1997 et qui doit quitter la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale au d\u00e9but de mars. Objectif: amadouer cet adversaire trop influent, soutenu par les r\u00e9formistes. Jiang veut remplacer Qiao Shi \u00e0 la t\u00eate du Parlement par le Premier ministre, Li Peng, mais cette initiative rencontre une forte opposition.\nAlina Fernandez Revuelta (photo), la fille \u00abrebelle\u00bb de Fidel Castro, exil\u00e9e aux Etats-Unis depuis 1993, a demand\u00e9 l'asile politique en Espagne. La requ\u00eate, dont les motifs n'ont pas \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9s, a toutefois peu de chances d'aboutir: Alina, qui dispose de la carte verte am\u00e9ricaine et ne fait l'objet d'aucune pers\u00e9cution dans son pays d'origine, ne remplit pas les conditions exig\u00e9es par la loi espagnole pour obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9.\nArnaque \u00e0 Hongkong: sous la couverture d'une agence de voyages, Jumbo Holidays, trois jeunes voyous proposaient aux demandeurs d'emploi de jouer les gigolos aupr\u00e8s des femmes touristes dans l'ex-colonie. En \u00e9change d'un droit d'entr\u00e9e d'environ 4 000 francs, le trio se chargeait d'arranger les rendez-vous et promettait aux candidats environ 7 000 francs pour chaque passe. N'ayant plus aucune nouvelle de l'agence qu'ils avaient pay\u00e9e, plusieurs d'entre eux ont port\u00e9 plainte aupr\u00e8s de la commission anticorruption.\nQuelque 40 000 Cambodgiens devraient mourir des suites du sida d'ici \u00e0 l'an 2000, d'apr\u00e8s l'Organisation mondiale de la sant\u00e9. Si les tendances actuelles se confirment, un demi-million de personnes seront affect\u00e9es par le VIH en 2006, selon le minist\u00e8re cambodgien de la Planification.\nMoscou a de bonnes raisons de soutenir Bagdad, qui lui doit quelque 7 milliards de dollars - dette accumul\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique. L'Irak, en guise de remboursement, aurait offert aux compagnies p\u00e9troli\u00e8res russes des concessions \u00e0 long terme pour l'exploitation des gisements de Ruma\u00efla et de Qurna.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_627580.html"}, {"title": "Gastronomie: vin - Retour au doux", "text": "Robert Plageoles, travaillant avec son fils Bernard, s'est appliqu\u00e9 \u00e0 red\u00e9couvrir les c\u00e9pages ancestraux. Sur le domaine des Tr\u00e8s Cantous et sur celui de Roucou Cantemerle, ils produisent des vins de c\u00e9page d'une grande personnalit\u00e9, tr\u00e8s originaux. Outre un vin de voile, notamment un mauzac nature et un vert, ils \u00e9laborent un mauzac roux aux go\u00fbts tr\u00e8s fins et l\u00e9gers, d'une couleur jaune p\u00e2le, n'ayant pas l'aspect sirupeux des vins doux d'antan et tr\u00e8s peu alcoolis\u00e9, nous r\u00e9conciliant avec ces vins qu'on avait abandonn\u00e9s aux vieilles demoiselles. Consomm\u00e9 \u00e0 7-8 degr\u00e9s, en ap\u00e9ritif ou avec un foie gras, il est un vrai vin de plaisir.\nRobert et Bernard Plageoles, domaine des Tr\u00e8s Cantous, 81140 Cahuzac-sur-V\u00e8re, 05-63-33-90-40; fax: 05-63-33-95-64. Mauzac roux 1997: 40 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-vin-retour-au-doux_627578.html"}, {"title": "Danse: Danse pour la vie", "text": "Patrick Dupond, Elisabeth Platel, Agn\u00e8s Letestu, Monique Loudi\u00e8res, Jos\u00e9 Martinez et Manuel Legris, le Jeune Ballet Rosella Hightower de Cannes, la compagnie Rheda et les \u00e9l\u00e8ves de l'Acad\u00e9mie internationale de la danse donnent tous ensemble un gala au profit de l'association Ensemble contre le sida, pr\u00e9sid\u00e9e par Line Renaud.\nCannes, 04-92-98-62-77. Le 27 f\u00e9vrier. De 100 \u00e0 500 F. Pau, 05-59-80-77-50. Le 2 mars. Paris (palais des Sports), 01-44-68- 44-68. Le 29 avril.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-danse-pour-la-vie_627573.html"}, {"title": "Musique: Jazz - Banlieues bleues", "text": "15e \u00e9dition de cette manifestation qui fait, cette ann\u00e9e, la part belle aux cordes, notamment aux guitares, aux violons et aux contrebasses, et aux voyages les plus piment\u00e9s. Au programme des 36 soir\u00e9es, tr\u00e8s jazzy: 52 formations, dont John McLaughlin et Heart of Things (son nouveau groupe), le fascinant percussionniste indien Trilok Gurtu, Didier Lockwood, son violon et son trio, les tangos de Buenos Aires de la p\u00e9tillante Amelita Baltar, Steve Turre et son sextette \u00e0 cordes, Claude Barth\u00e9l\u00e9my et ses d\u00e9licieuses Chansons tomb\u00e9es du ciel, etc. Irr\u00e9sistible.\nDans 16 villes de Seine-Saint-Denis. Du 27 f\u00e9vrier au 9 avril. Renseignements: 01-42-43-56-66.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-jazz-banlieues-bleues_627566.html"}, {"title": "Musique: Op\u00e9ra - Le Vaisseau fant\u00f4me", "text": "Le metteur en sc\u00e8ne Francesca Zambello est devenue la chouchoute des th\u00e9\u00e2tres lyriques fran\u00e7ais. A Paris, on a aim\u00e9 son Billy Budd, de Britten, mais d\u00e9test\u00e9 sa Turandot, de Puccini. La voici \u00e0 Bordeaux face au Vaisseau fant\u00f4me, de Wagner. Sebastian Lang-Lessing dirige deux grands chanteurs: Jean-Philippe Lafont (le Hollandais) et Susan Anthony (Senta).\nGrand Th\u00e9\u00e2tre, Bordeaux, 05-56-48-58-54. Du 1er au 15 mars. De 110 \u00e0 330 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-opera-le-vaisseau-fantome_627559.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre: Kathakali du Kerala", "text": "Dans le Kerala, Etat du sud de l'Inde, katha signifie \u00abhistoire\u00bb et kali, \u00abjeu\u00bb. Ce th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 l'origine aristocratique, emprunte aux formes populaires et sacr\u00e9es. Il puise dans les grandes \u00e9pop\u00e9es de l'hindouisme (Ramayana, Maha- bharata et Gita-Govinda) et donne vie \u00e0 ces mythes par la danse, le geste, la musique, les masques et les maquillages. Dans le cadre du Festival de l'imaginaire, la Maison des cultures du monde a programm\u00e9 L'Ex\u00e9cution de Dussassana, \u00e9pisode du Mahabharata. Ne manquez pas, avant le spectacle, le maquillage des acteurs. Il constitue un formidable avant-go\u00fbt d'un kathakali.\nMaison des cultures du monde, 75006 Paris, 01-45-44-41-42. Jusqu'au 4 mars. Maquillage et habillage des acteurs \u00e0 18 heures; le dimanche, \u00e0 14 h 30. 80 et 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-kathakali-du-kerala_627554.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Guide - Tous les m\u00e9tiers de la montagne", "text": "Pisteur-secouriste alpin, artificier sp\u00e9cialiste en d\u00e9clenchement d'avalanches, guide de haute montagne, moniteur de sp\u00e9l\u00e9ologie, animateur socioculturel, m\u00e9canicien de remont\u00e9es m\u00e9caniques, directeur de centre de vacances, sommelier, \u00e9leveur de chevaux, exploitant agricole, etc.: la deuxi\u00e8me \u00e9dition du Guide des m\u00e9tiers de la montagne vient de para\u00eetre. Edit\u00e9 par le comit\u00e9 d'organisation du Festival international des m\u00e9tiers de la montagne et la mairie de Chamb\u00e9ry, ce guide tr\u00e8s pratique pr\u00e9sente, \u00e0 travers 150 fiches, toutes les fili\u00e8res de formation (du CAP au DESS), ainsi que les sources d'information utiles sur chaque sp\u00e9cialit\u00e9. A signaler, en t\u00eate du guide, un dossier tr\u00e8s complet et tr\u00e8s vivant sur les attraits et les contraintes de la saisonnalit\u00e9 de certains des m\u00e9tiers de la montagne (ceux li\u00e9s au tourisme, notamment) et sur le d\u00e9veloppement de la pluriactivit\u00e9.\nInformations: Guide des m\u00e9tiers de la montagne 1998-1999. Mairie de Chamb\u00e9ry (Savoie). T\u00e9l.: 04-79-60-21-01.\nAttraits et contraintes de la saisonnalit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-guide-tous-les-metiers-de-la-montagne_627547.html"}, {"title": "Cyber-reporter pour le Mondial", "text": "Une \u00e9quipe de jeunes Iss\u00e9ens aura pour mission de cr\u00e9er une page quotidienne sur le site web municipal.\nLa ville d'Issy-les-Moulineaux (Hauts-de-Seine) se met \u00e0 l'heure de la Coupe du monde de football. L'espace jeunes Anne-Frank, plate-forme multipartenariale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la recherche d'emploi pour les Iss\u00e9ens, associ\u00e9e \u00e0 de nombreux partenaires (Wanadoo, Direction de l'action \u00e9conomique, comit\u00e9 du Stade de France), va proposer \u00e0 11 jeunes de moins de 25 ans et \u00e0 4 rempla\u00e7ants (\u00e0 l'image d'une \u00e9quipe de foot) une exp\u00e9rience unique: devenir cyber-reporter durant le Mondial 98.\n\u00abIssy est au coeur de cet \u00e9v\u00e9nement, explique Bruno Jarry, directeur de l'espace jeunes, car le centre de presse et les grandes entreprises du sport et de la communication (Eurosport, L'Equipe, TDF) sont implant\u00e9s dans notre ville. Nous nous devions d'associer les jeunes \u00e0 cette manifestation.\u00bb\nDe janvier \u00e0 juin, le cyber team, compos\u00e9 d'\u00e9tudiants, de passionn\u00e9s de foot, de chercheurs d'emploi ou d'animateurs, recevra donc une formation \u00e0 la communication \u00e9lectronique (approche des techniques journalistiques et de la photo num\u00e9rique, conception d'un site Internet, etc.). L'objectif: alimenter quotidiennement la page web consacr\u00e9e au Mondial (www.issy. com), avec des reportages en entreprise, des comptes rendus de match ou des infos pratiques que ces apprentis journalistes auront collect\u00e9es.\n\u00abUne aventure qui leur permettra de participer \u00e0 la vie sociale et \u00e9conomique de la ville tout en acqu\u00e9rant une v\u00e9ritable formation pour un m\u00e9tier d'avenir\u00bb, conclut Bruno Jarry.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cyber-reporter-pour-le-mondial_627542.html"}, {"title": "Darrieussecq se mouille", "text": "En 1996, elle emballait lecteurs et critiques avec Truismes. En 1998, avec Naissance des fant\u00f4mes, roman d'absence et d'eau, elle scelle la deuxi\u00e8me pierre d'une vraie oeuvre\nExiste-t-il pour un jeune auteur une chose plus risqu\u00e9e que l'\u00e9chec de son premier roman? Oui, son succ\u00e8s. Marie Darrieussecq, ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e9dition et r\u00e9v\u00e9lation litt\u00e9raire de l'ann\u00e9e 1996, peut en t\u00e9moigner. A 27 ans, cette normalienne, agr\u00e9g\u00e9e des lettres modernes, enseignante \u00e0 la facult\u00e9 de Lille, rencontre un triomphe brutal en publiant Truismes. L'histoire d'une esth\u00e9ticienne qui se m\u00e9tamorphose en truie. Ecrit en un mois et demi, envoy\u00e9 aux \u00e9diteurs par courrier, ce manuscrit d'une inconnue sort chez POL, qui le vend, avant m\u00eame sa parution, dans onze pays. En quelques jours les critiques s'en emparent, les ventes s'envolent, pour atteindre - sans le levier d'aucun prix - la hauteur de celles d'un Goncourt, et une question chemine: \u00abAvez-vous lu le Darrieussecq?\u00bb\nRescap\u00e9e de ce tintamarre, Marie Darrieussecq vient d'apporter avec son deuxi\u00e8me roman, Naissance des fant\u00f4mes, la preuve qu'elle n'est pas l'\u00e9crivain d'une saison, qu'elle n'est pas non plus emp\u00eatr\u00e9e dans un succ\u00e8s qui la condamnerait \u00e0 faire du Darrieussecq, comme d'autres, exemple au hasard, s'obligent \u00e0 produire du Nothomb.\nNaissance des fant\u00f4mes est un livre en creux, un livre qui se d\u00e9robe. Certainement plus p\u00e9rilleux \u00e0 \u00e9crire que Truismes. L'anecdote tient en peu de mots: un soir, un homme descend de chez lui pour acheter le pain que sa femme a oubli\u00e9. Il ne revient plus. \u00abD\u00e9veloppez...\u00bb, dirait un \u00e9nonc\u00e9 de dissertation. Marie Darrieussecq, avec une force retenue et une \u00e9criture mena\u00e7ante comme un ciel charg\u00e9, introduit alors le personnage essentiel: l'absence. Progressivement, elle immobilise le temps, donne du corps au vide en effa\u00e7ant les traces d'une vie et gonfle la douleur jusqu'\u00e0 ce qu'elle d\u00e9borde comme le fleuve de son lit. L'eau est d'ailleurs, avec l'absence, l'autre pr\u00e9sence engloutissante du livre. Marie Darrieussecq se r\u00e9v\u00e8le ici un \u00e9crivain de l'angoisse. Qualit\u00e9 qui la rend petite soeur d'\u00e9criture d'Emmanuel Carr\u00e8re, prix Femina en 1995 avec La Classe de neige, \u00e9galement publi\u00e9 par POL. Naissance d'une famille.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/darrieussecq-se-mouille_627535.html"}, {"title": "Coeur d'Afrique", "text": "Le Camerounais Henri Dikongu\u00e9 a beau m\u00e9tisser sa musique, c'est toujours le continent noir et ses plaies qui font son r\u00e9pertoire. Il tourne en France.\nGuitare acoustique au c\u00f4t\u00e9, Henri Dikongu\u00e9, Camerounais de la n\u00e9buleuse afro de Paris, est entr\u00e9 dans la musique sur la pointe des pieds. Il a invent\u00e9 un univers musical infiniment s\u00e9duisant: harmonies vocales l\u00e9g\u00e8res, m\u00e9lodies et arrangements coulants, \u00e9quilibre entre ballades r\u00eaveuses et rythmes caoutchouc dansants emprunt\u00e9s aux Cara\u00efbes, au jazz, au flamenco.\nWa, son premier album, d\u00e9j\u00e0 enthousiasmant, tribut \u00e0 Fela Anikulapo Kuti, sort en 1995. \u00abQue faut-il faire pour r\u00e9veiller la conscience de tes enfants?\u00bb implore-t-il dans Africa, chanson manifeste pour une \u00abdouloureuse r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s trente ans d'ind\u00e9pendance\u00bb. Militant et rageur, ce transfuge de la fac de droit, qui se destinait, selon les exigences de son p\u00e8re, \u00e0 un travail s\u00e9rieux - \u00abPas celui de va-nu-pieds musicien!\u00bb - susurre des mots en douala taill\u00e9s \u00e0 la serpe, lib\u00e8re des musiques o\u00f9 la guitare se souvient encore largement de Camerounais tels Jean Bikoko (\u00abAladin\u00bb), Francis Bebey, le doyen de toutes les excellences, satirique et groovy, ou cet oncle qui fut son premier ma\u00eetre et qui lui offrit \u00e0 5 ans une guitare pour enfants.\nA l'automne dernier, la voix gouleyante form\u00e9e aux psalmodies des temples protestants, \u00e0 l'intr\u00e9pide tempo du makossa, du bikutsi et de l'assiko de son pays natal livre C'est la vie, un r\u00e9gal de rythmes asym\u00e9triques et impr\u00e9visibles. Le timbre est limpide, la guitare soyeuse, l'ironie toujours pr\u00e9sente. Ndol'asu, la deuxi\u00e8me plage de ce disque tr\u00e8s abouti, compos\u00e9e sur un po\u00e8me d'Eboa Lotin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment, est sa carte de visite \u00absonique\u00bb: un m\u00e9tissage d'ambiances flamenco, tzigane et ra\u00ef, o\u00f9 la guitare de rumba andalouse (pas za\u00efroise) passe \u00e0 l'envi le relais au violon oriental.\nPour C'est la vie, le doux Henri s'est entour\u00e9 de Cathy Renoir (choriste de Ray Lema, de Paul Simon), d'Etienne M'Bapp\u00e9 (basse), du percussionniste Manuel Wandji, le rasta blond franco-camerounais complice de Dikongu\u00e9 depuis Besan\u00e7on, sa premi\u00e8re \u00e9tape fran\u00e7aise, et producteur de ses albums. Aux riffs de ses excellents musiciens copains il a ajout\u00e9 le piment de quelques invit\u00e9s: le pianiste antillais Alain Jean-Marie, le saxophoniste malgache Serge Rahoerson, le violoniste Nasser Beghdad.\nEn janvier, l'album \u00e9tait n\u00b0 1 du classement World Music Charts Europe. Un bel encouragement pour cet attachant troubadour de la \u00abnouvelle vague\u00bb africaine, qui promet que son troisi\u00e8me album sera un autre coup de gueule. La cible? La religion et ses mentors de tout bord.\n>A \u00e9couter\nWa (CD 82903-2 Buda/M\u00e9lodie) et C'est la vie (CD 95688-2 Buda/Musidisc).\n>A voir\nMarseille (Le Poste \u00e0 gal\u00e8ne), le 26 f\u00e9vrier; Bordeaux (Le Thelonious), le 28; Paris (New Morning), 75010, les 5, 6 et 7 mars; Bruxelles (Le Botanique), le 10; Arles (Cargo de nuit), le 13; Istres (Caf\u00e9 de l'usine), le 14.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/coeur-d-afrique_627530.html"}, {"title": "Godard \u00e0 Hollywood", "text": "\u00abIl faut \u00eatre orgueilleux quand on fait du cin\u00e9ma.\u00bb Prononc\u00e9e dans Le M\u00e9pris, la phrase laisse entendre un soup\u00e7on d'interrogation, mais sa construction est r\u00e9solument affirmative. En effet, il faut \u00eatre orgueilleux. Et Le M\u00e9pris est le plus beau film du monde. Il para\u00eet idiot de hisser un film au-dessus des autres, pourtant, au vu de la permanence du M\u00e9pris dans la botte des \u00abmeilleurs films\u00bb, la statistique rejoint le go\u00fbt. Et l'orgueil aussi. Son auteur se nomme Jean-Luc Godard.\nLe samedi 28 f\u00e9vrier, au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, Jean-Luc Godard recevra des mains de Johnny Hallyday, son h\u00e9ros de D\u00e9tective, un c\u00e9sar d'honneur. Il l'acceptera. On ne peut savoir quel discours il tiendra - on en esp\u00e8re beaucoup - devant ceux qu'il nomma nagu\u00e8re \u00ables professionnels de la profession\u00bb. On est content pour lui. Et un peu triste. Les c\u00e9sars, c'est une c\u00e9r\u00e9monie micro-hollywoodienne, Sunset Boulevard en province, quoique, t\u00e9l\u00e9visuellement, elle soit moins ennuyeuse que les oscars.\nLe M\u00e9pris, il y a lurette que Godard l'a surnomm\u00e9 \u00abmon film hollywoodien\u00bb. Le voil\u00e0 rattrap\u00e9 par son ironie m\u00eame. Godard hollywoodien? Si l'on prend l'adjectif dans son sens de \u00abclassique\u00bb, c'est-\u00e0-dire d'avant la machine \u00e0 fabriquer du n'importe quoi avec des flingues partout et du sang autour qui clone et cong\u00e8le des sc\u00e9narios touill\u00e9s \u00e0 la truelle, si on le prend dans son sens du temps o\u00f9, l\u00e0-bas, s'inventait, se r\u00e9inventait, dans d'\u00e9tranges conditions dictatoriales, il est vrai, ce damn\u00e9 cin\u00e9ma, alors pourquoi pas?\nGodard est hollywoodien quand il ach\u00e8te pour trois francs six sous une robe \u00e0 rayures \u00e0 Prisunic mais fait tailler sur mesure, \u00e0 prix d'or, les tee-shirts de Jean Seberg dans A bout de souffle. La banalit\u00e9 sert l'humain et le soin du d\u00e9tail, l'oeuvre. Hollywoodien, son talent \u00e0 filmer les femmes. On n'y pense jamais, car la perfection est discr\u00e8te, mais Jean-Luc Godard filme admirablement les femmes. Pas \u00e0 la mani\u00e8re assez goinfre de Truffaut, plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Cukor, de Hitchcock. Avec retrait, avec un art qui magnifie le d\u00e9sir en le bridant et rehausse la beaut\u00e9. Dans ses films, les femmes sont rarement \u00e0 poil. Sauf dans Le M\u00e9pris, o\u00f9 Bardot devait \u00eatre \u00abutilis\u00e9e\u00bb, sur ordre de la production, obligation que Godard d\u00e9tourna en cr\u00e9ant visuellement et par le dialogue (\u00abEt mes orteils, tu les aimes, mes orteils?\u00bb) une v\u00e9ritable ouverture d'op\u00e9ra, kyrie minutieux de tous les th\u00e8mes ravissants du corps de Bardot en 1963. Sauf dans Je vous salue Marie, aussi, o\u00f9 la splendeur du ventre de Myriem Roussel n'a d'\u00e9gal qu'un lever de soleil sur un monde qu'il va laver du p\u00e9ch\u00e9. Quand on pense que devant ces deux plans des catholiques ont pu r\u00e2ler!\nVieux pro, d\u00e8s ses d\u00e9buts, Godard soigne sa bande-son: le bruit d'une petite cuill\u00e8re dans un caf\u00e9 serr\u00e9 aff\u00fbte, en les piratant, les r\u00e9pliques d'Une femme est une femme, et l'immense pavane de Georges Delerue dans une rue de Cinecitt\u00e0 livr\u00e9e aux orties (Le M\u00e9pris) rend riquiqui les grands espaces orchestr\u00e9s par Dimitri Tiomkin. Dans ses films, on manie le pistolet avec autant d'allant que l\u00e0-bas (Vivre sa vie, Pierrot le fou, Les Carabiniers, Le Petit Soldat, Bande \u00e0 part...). Les coups de flingue ont le claquement sec, abstrait - pudique - des films noirs, o\u00f9 ils ne sont qu'instruments de la partition musicale, pas sa tonitruante et tarantinante star. Le claquement de bois bris\u00e9 des revolvers de La Dame de Shanghai, d'En quatri\u00e8me vitesse, du Grand Sommeil. Avec, en plus, une cruelle modernit\u00e9: au final d'A bout de souffle, c'est dans la colonne vert\u00e9brale que Belmondo re\u00e7oit la balle qui le tue au milieu d'un passage clout\u00e9. \u00c7a fait tr\u00e8s mal et c'est vraiment \u00abd\u00e9gueulasse\u00bb. Avec un mot et un symbole de s\u00e9rie B, JLG est du c\u00f4t\u00e9 de la trag\u00e9die, genre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des \u00abmaudits\u00bb hollywoodiens, des Welles, des Stroheim. Des clochards de l'art; ce gosse de riches tourna A bout de souffle avec sa veste de tweed trou\u00e9e aux coudes, comme le grand Erich termina Les Rapaces, dans la vall\u00e9e de la Mort, \u00e0 cheval, certes, mais engonc\u00e9 dans des jodhpurs rapi\u00e9c\u00e9s aux genoux.\nDe Welles, Godard poss\u00e8de le c\u00f4t\u00e9 outsider, hors comp\u00e9tition, celui dont on se dit: bon Dieu, mais bien s\u00fbr, il faut le r\u00e9compenser - ce qui arriva, en 1952, \u00e0 Othello, en cl\u00f4ture du Festival; \u00e0 l'arrach\u00e9. Orson dut partager la palme avec Deux Sous d'espoir, depuis longtemps oubli\u00e9. JLG ne fut invit\u00e9 \u00e0 Cannes que sur le tard. Il a un grand d\u00e9faut: il consid\u00e8re le cin\u00e9ma comme de l'art. Uniquement. Pas de film \u00e9dito (\u00e0 part ses mao-vid\u00e9os et autres cin\u00e9-tracts, traces d'une \u00e9poque o\u00f9 Sartre se juchait sur un tonneau), pas d'oeuvre pour bonnes oeuvres. De l'art. \u00abTout grand art est abstrait\u00bb, disait Jean Renoir. Cet homme n'a cess\u00e9 de chercher, et il lui arrive de ne pas trouver. Il ne renoncera jamais.\nCar, au-del\u00e0 de l'art, Jean-Luc Godard est un homme; charmant, courtois, qui ne demande que le respect que tout son \u00eatre commande. Quand on est devant lui, devant sa t\u00eate \u00e0 la fois chauve et boucl\u00e9e, curieusement belle, on a l'impression de le regarder en contre-plong\u00e9e. Il n'est pas si grand mais d\u00e9gage une allure de h\u00e9ros wellesien. Un homme cadr\u00e9 d'en bas, comme Orson se filmait: vu des fauteuils d'orchestre. C'est sous cet angle-l\u00e0, magnifique, que les professionnels de la profession les plus importants, ceux des premiers rangs, le verront samedi soir quand il montera sur sc\u00e8ne. Il acceptera leurs applaudissements. Qu'il partagera avec deux vrais Am\u00e9ricains, Clint Eastwood et Michael Douglas. Et aussi, tr\u00e8s certainement, avec un gros machin n\u00e9o-hollywoodien, Le Cinqui\u00e8me El\u00e9ment. Il faut \u00eatre au-dessus de l'orgueil quand on fait du cin\u00e9ma.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/godard-a-hollywood_627528.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Le coup de coeur - Patrick Dewaere", "text": "Il \u00e9tait n\u00e9 sur les planches et son sourire de gamin triste illumina quelques films dans les ann\u00e9es 50. On comprend qu'\u00e0 30 ans et des poussi\u00e8res il se soit senti fatigu\u00e9. Patrick Dewaere (1947-1982) incarna la sensibilit\u00e9 fragile des ann\u00e9es 70, toujours tendre, jamais tr\u00e8s loin de la folie. En aventurier du porte-\u00e0-porte et des bars-tabacs, il stup\u00e9fie par sa violence po\u00e9tique dans S\u00e9rie noire, d'Alain Corneau (1979, 1 h 50, 20 h 45. Arte), d'apr\u00e8s Jim Thompson; et touche par sa d\u00e9licatesse un brin somnambule dans ses retrouvailles avec Bertrand Blier et G\u00e9rard Depardieu: c'est Pr\u00e9parez vos mouchoirs (1977, 1 h 44, 20 h 50. France 3). Ce G\u00e9rard Philipe de banlieue, ce funambule de l'incertitude, comme il nous manque...\nLundi 2.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-le-coup-de-coeur-patrick-dewaere_627623.html"}, {"title": "La business-diplomatie de Washington", "text": "La guerre froide est finie, vive la guerre froide! Aux yeux de Washington, la politique commerciale est aux ann\u00e9es 90 ce que les n\u00e9gociations sur la r\u00e9duction des armements \u00e9taient aux ann\u00e9es 80. Certes, vendre du riz am\u00e9ricain aux m\u00e8res de famille d'Osaka para\u00eet moins spectaculaire que de d\u00e9manteler des missiles point\u00e9s sur New York. Dans les deux cas, pourtant, la nation fait usage de sa puissance pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.\nL'administration fait preuve d'un activisme commercial sans pr\u00e9c\u00e9dent, afin d'ouvrir les march\u00e9s \u00e9trangers aux produits am\u00e9ricains. \u00abLe pr\u00e9sident Clinton consacre peut-\u00eatre plus de temps \u00e0 la promotion des produits am\u00e9ricains qu'\u00e0 tous les autres aspects de sa politique \u00e9trang\u00e8re\u00bb, \u00e9crit Samuel Huntington, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 Harvard, dans la revue Foreign Affairs. L'h\u00f4te de la Maison-Blanche a ainsi \u00e9crit une lettre au roi Fahd d'Arabie Saoudite pour lui vanter les m\u00e9rites d'ATT, puis au pr\u00e9sident du Kazakhstan, Nazarba\u00efev, pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du groupe p\u00e9trolier Chevron. De fait, les Europ\u00e9ens en font autant. A l'image de Helmut Kohl ou de Tony Blair, Jacques Chirac n'h\u00e9site plus \u00e0 endosser l'habit du repr\u00e9sentant de commerce lors de ses d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais les Am\u00e9ricains vont plus loin encore. De plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent, en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Europe, qui les accusent de vouloir dicter leurs conditions \u00e0 toute la plan\u00e8te. La loi Helms-Burton pr\u00e9tend imposer un embargo international contre Cuba. La loi D'Amato, quant \u00e0 elle, menace de sanctions les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res investissant dans le secteur des hydrocarbures en Iran ou en Lybie. Souvent motiv\u00e9s par des consid\u00e9rations de politique int\u00e9rieure, les auteurs de ces textes ont pour ambition de les appliquer \u00e0 toutes les entreprises de la plan\u00e8te, am\u00e9ricaines ou non. Apr\u00e8s l'entr\u00e9e du groupe p\u00e9trolier fran\u00e7ais Total en Iran, ces derniers mois, il reste \u00e0 voir s'ils y parviendront...\nIl arrive aussi, et m\u00eame souvent, que Washington tire contre son propre camp, en pr\u00e9tendant imposer sa loi sur le commerce avec certains pays. Plus d'une soixantaine de textes l\u00e9gislatifs et de d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9s depuis quatre ans dans le but de limiter les \u00e9changes commerciaux avec 35 pays. Ces sanctions frappent des Etats tels que la Chine (droits de l'homme), Ta\u00efwan (environnement), la Colombie (drogue), l'Iran, l'Irak, la Libye, la Syrie, la Cor\u00e9e du Nord (terrorisme), ou encore Cuba (coupable de castrisme!). R\u00e9sultat, la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Conoco enrage d'avoir d\u00fb r\u00e9silier un contrat de 1 milliard de dollars portant sur l'exploitation de champs gaziers et p\u00e9troliers en Iran. Et les constructeurs am\u00e9ricains fulminent de voir, dans le domaine \u00e9lectronucl\u00e9aire, leurs concurrents fran\u00e7ais s'installer en Chine, o\u00f9 le Congr\u00e8s leur interdit de s'implanter...\nDepuis 1993, l'administration am\u00e9ricaine a pass\u00e9 plus de 200 accords commerciaux avec le reste du monde et, durant le premier mandat de Bill Clinton, les exportations ont augment\u00e9 d'un tiers. La rumeur affirme qu'une war room est d\u00e9sormais install\u00e9e au d\u00e9partement du Commerce, \u00e0 Washington, d'o\u00f9 seraient suivis en permanence les quelque 100 plus gros contrats en n\u00e9gociation. A quand un remake du Docteur Folamour?...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-business-diplomatie-de-washington_627616.html"}, {"title": "Comment le monde nous juge", "text": "Essais nucl\u00e9aires, Irak, 35 heures... Parfois, l'exception fran\u00e7aise agace. Mais fait aussi des envieux. De Lisbonne \u00e0 Moscou, en passant par Le Caire, L'Express a \u00e9cout\u00e9 parler le monde\nM\u00e9thode plus moderne et combien plus efficace que la vol\u00e9e de bois vert ou le tir \u00e0 boulets rouges, c'est d'un bombardement de la VIe flotte croisant en M\u00e9diterran\u00e9e qu'un journaliste du Washington Post mena\u00e7ait r\u00e9cemment les Fran\u00e7ais. Objet du courroux de ce chroniqueur \u00e0 l'humour grin\u00e7ant: l'ent\u00eatement de Paris \u00e0 rechercher une solution diplomatique \u00e0 la crise irakienne, alors que les Etats-Unis r\u00eavaient d'en d\u00e9coudre avec Saddam Hussein. Bref, ce redresseur de torts patriote conspuait les alli\u00e9s de notre esp\u00e8ce qui, pour un peu, \u00abdispenseraient les Etats-Unis d'avoir des ennemis\u00bb. Et il se gaussait de ce peuple vaniteux qui s'imagine que la qualit\u00e9 de super-cordon- bleu ouvre droit \u00e0 celle de superpuissance...\nEssais nucl\u00e9aires hier, diplomatie en Irak, proc\u00e8s Papon aujourd'hui... Comme ces stars qui, \u00e0 tout prendre, pr\u00e9f\u00e8rent que l'on dise du mal d'elles plut\u00f4t que de tomber dans l'oubli, la France peut \u00eatre rassur\u00e9e. A l'\u00e9tranger, elle engendre tout sauf l'indiff\u00e9rence. Le plus souvent, \u00e0 trop monter sur ses ergots ou \u00e0 se singulariser par de discordants cocoricos, le coq gaulois exasp\u00e8re. Mais, quelquefois, il lui arrive encore, tel le Chantecler de Rostand, de recueillir les bravos au terme d'un joli morceau de bravoure, comme celui de l'Elys\u00e9e et du Quai d'Orsay pour \u00e9viter un conflit dans le Golfe.\nLa plus r\u00e9cente (et vaste) op\u00e9ration de d\u00e9nigrement de la politique fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e voil\u00e0 un peu plus de deux ans, \u00e0 l'occasion de l'ultime campagne d'essais nucl\u00e9aires dans le Pacifique. Le toll\u00e9 fut si unanime qu'on en ressent encore l'onde de choc. Du New York Times, d\u00e9non\u00e7ant les \u00abfantaisies gaulliennes\u00bb de Jacques Chirac au nom du principe \u00abJ'appuie sur le bouton, donc j'existe\u00bb, \u00e0 la Repubblica, de Rome, s'\u00e9tonnant de cette France d\u00e9fiant le reste du monde \u00abpour affirmer sa sup\u00e9riorit\u00e9 d'Etat-nation\u00bb; du nippon Asahi Shimbun, raillant ce pays \u00ab\u00e0 la recherche de son honneur dans l'isolement international\u00bb, au madril\u00e8ne El Mundo, affirmant qu'en d\u00e9pit des efforts du pr\u00e9sident Chirac \u00able Roi-Soleil s'est couch\u00e9 depuis longtemps\u00bb, les sarcasmes sont tomb\u00e9s dru. L'effet en fut d'autant plus d\u00e9vastateur que, depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0, la France avait eu maintes occasions d'\u00eatre critiqu\u00e9e par le reste de la communaut\u00e9 internationale pour son \u00abinaptitude\u00bb \u00e0 s'adapter et \u00e0 \u00abrester \u00e0 sa place\u00bb dans un monde en pleine mutation dont elle n'est, \u00e0 l'\u00e9vidence, plus le centre de gravit\u00e9.\nUn long reportage publi\u00e9 en f\u00e9vrier 1997 par le New York Times - encore lui! - r\u00e9sume parfaitement cette image peu glorieuse d'une France \u00aben proie au doute et \u00e0 l'introspection\u00bb dans une conjoncture \u00e9conomique difficile. \u00ab... Ses trains \u00e0 grande vitesse, sa gastronomie glorieuse, ses parfums s\u00e9duisants et son savoir-vivre profond\u00e9ment enracin\u00e9s offrent une image convaincante de richesse et de tradition. Mais, \u00e0 l'instar des statues dor\u00e9es ornant les ponts de Paris, qui distraient le regard du touriste et lui \u00e9vitent le spectacle des sans-abri dormant sous les arches, l'\u00e9mouvante beaut\u00e9 de ce pays masque des ab\u00eemes de d\u00e9sespoir.\u00bb Sombre tableau, qui ne s'est gu\u00e8re \u00e9clairci depuis - tout au moins vu de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique - si l'on en juge par ce commentaire de Rudi Dornbusch, professeur d'\u00e9conomie au MIT (Massachusetts Institute of Technology), publi\u00e9 dans le dernier num\u00e9ro de L'Expansion: \u00abOn peut se demander si les Fran\u00e7ais ne sont pas devenus fous avec leur culture du non-travail. A travers le monde, les gens travaillent de plus en plus, et je pense que les Fran\u00e7ais partent compl\u00e8tement dans le d\u00e9cor.\u00bb\nHeureusement, beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger nous reconnaissent de fort belles r\u00e9alisations technologiques, tels Airbus, Ariane ou le TGV, et saluent notre r\u00f4le de pionnier dans les t\u00e9l\u00e9communications ou le multim\u00e9dia (voir, page 81, l'interview du Japonais Kazuhiko Nishi \u00e0 propos du Minitel). Il arrive m\u00eame que des initiatives \u00e9conomiques fran\u00e7aises allant dans le sens de la r\u00e9duction du temps de travail - instauration des 35 heures par le gouvernement Jospin - soient cit\u00e9es en exemple! Ainsi, l'Allemand Klaus Zwickel, le syndicaliste le plus puissant d'Europe, puisqu'il pr\u00e9side IG Metall, d\u00e9clarait r\u00e9cemment \u00e0 L'Express: \u00abJe suis favorable \u00e0 l'intervention de l'Etat dans ce domaine et je salue le fait qu'en France on ne se contente pas de se lamenter.\u00bb\nHaut les coeurs, donc! Malgr\u00e9 tous nos d\u00e9fauts et notre obsession de \u00abgrandeur\u00bb, malgr\u00e9 notre f\u00e2cheuse et contradictoire tendance \u00e0 l' \u00abautoflagellation\u00bb - \u00e0 l'occasion de l'interminable proc\u00e8s Papon, nombre de nos voisins se demandent quand le grand d\u00e9ballage commencera sur l'insurrection royaliste en Vend\u00e9e ou la guerre d'Alg\u00e9rie - nous s\u00e9duisons encore. \u00abLa France? Elle nous \u00e9blouit et nous tape sur les nerfs\u00bb, confie Miguel Angel Bastenier, r\u00e9dacteur en chef Monde du quotidien El Pais, \u00e0 notre correspondante \u00e0 Madrid, Claire Chartier. Lorsque Paris et la province se mettent en col\u00e8re, que nos camionneurs bloquent les routes et que nos agriculteurs saccagent fruits et l\u00e9gumes de la P\u00e9ninsule, les graffiti insultant les \u00abgabachos\u00bb (sales Fran\u00e7ais) fleurissent outre-Pyr\u00e9n\u00e9es. Mais, \u00e0 la moindre occasion, les grands titres de la presse ib\u00e9rique se disputent le privil\u00e8ge de publier les signatures des repr\u00e9sentants de l'intelligentsia parisienne: Bernard-Henri L\u00e9vy, Jean Daniel, Andr\u00e9 Glucksmann...\nC'est \u00e0 se demander en toute immodestie si nombre des critiques qui nous sont adress\u00e9es ne sont pas dues, en bonne part, \u00e0 la jalousie! Jalousie de cette persistance de l' \u00abexception fran\u00e7aise\u00bb, qui nous am\u00e8ne \u00e0 nager \u00e0 contre-courant, \u00e0 refuser l'uniformit\u00e9 de la mondialisation, \u00e0 faire entendre notre diff\u00e9rence au risque de faire un peu d'ombre \u00e0 Bill Clinton. Oui, nous exasp\u00e9rons les N\u00e9erlandais - comme le rappelle notre correspondant aux Pays-Bas, Robert Schuil - et nos voisins allemands, lorsque l'Elys\u00e9e et Matignon tentent d'imposer Jean-Claude Trichet \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Banque europ\u00e9enne. Mais, le plus souvent, notre amour des paillettes et du bien-vivre finit par nous ramener la sympathie de nos d\u00e9tracteurs.\n\u00abAujourd'hui, je peux enfin faire ce que je veux: rien\u00bb, soupire en souriant un jeune brun, charmeur, une cigarette aux l\u00e8vres. Cette affiche publicitaire pour la Gauloise blonde est flanqu\u00e9e du slogan - en fran\u00e7ais - \u00abLibert\u00e9 toujours\u00bb. Une publicit\u00e9, nous explique Blandine Milcent, correspondante de L'Express \u00e0 Berlin, que les Allemands adorent car elle leur rappelle les vacances dans cette douce France, pays du plaisir des sens. M\u00eame image id\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Moscou, nous dit Alla Chevelkina, qui souligne que le label \u00abMade in France\u00bb est pour les Russes synonyme de qualit\u00e9. Ainsi, ils savent tous que L'Or\u00e9al est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, mais ignorent la nationalit\u00e9 de Johnson & Johnson, qui est pourtant le premier exportateur de produits d'hygi\u00e8ne et de beaut\u00e9 dans leur pays! Jusque dans la lointaine Am\u00e9rique latine, o\u00f9 la langue fran\u00e7aise est pourtant en voie de disparition, Paris appara\u00eet ces temps-ci comme une f\u00eate. Notre collaborateur Christian Lionet assure qu'au Chili, par exemple, la perspective de la Coupe du monde a d\u00e9clench\u00e9 une v\u00e9ritable \u00abfrancomania\u00bb. Quitte \u00e0 ce qu'au coup de sifflet final notre pays retrouve ses couleurs habituelles, passablement d\u00e9fra\u00eechies.\nEn somme, si, contrairement \u00e0 la pr\u00e9vision du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en 1943, la France de demain ne figure pas \u00abau premier rang des nations\u00bb, il y a fort \u00e0 parier qu'elle gardera longtemps parmi elles une place \u00e0 part, ne serait-ce que parce qu'elle est, pour reprendre la formule de feu l'\u00e9crivain britannique Charles Morgan, une \u00abid\u00e9e n\u00e9cessaire \u00e0 la civilisation\u00bb. Apr\u00e8s tout, pour nous Fran\u00e7ais, c'est une belle consolation: si notre pays n'est plus au centre du monde, du moins reste-t-il, par ses valeurs et traditions, au fond du coeur de bien des \u00e9trangers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comment-le-monde-nous-juge_627611.html"}, {"title": "A la recherche de la touche \"euro\"", "text": "Pour l'instant, aucun clavier d'ordinateur ne permet de taper le symbole de la monnaie europ\u00e9enne. Une d\u00e9cision sera peut-\u00eatre prise en mai prochain\nL'arriv\u00e9e prochaine de l'euro pose des probl\u00e8mes insoup\u00e7onn\u00e9s. Ainsi, comment l'utilisateur d'un clavier informatique pourra-t-il taper le symbole de la monnaie europ\u00e9enne? Id\u00e9e actuellement \u00e9tudi\u00e9e: utiliser la touche r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la livre (\u00a3), au dollar ($) et, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aux devises (euros). Le signe \u00abeuro\u00bb viendrait prendre la place du symbole euros. Si cette solution para\u00eet logique, rien n'indique qu'elle sera adopt\u00e9e pour l'entr\u00e9e en vigueur de la monnaie unique, le 1er janvier 1999.\nPourtant, cet am\u00e9nagement n'est difficile \u00e0 r\u00e9aliser sur le plan technique ni pour les constructeurs de mat\u00e9riel informatique (hardware) ni pour les \u00e9diteurs de logiciels (software). Mais les uns et les autres se renvoient la balle. \u00abLe jour o\u00f9 les fabricants introduiront la touche ?euro?, nous adapterons notre offre\u00bb, promet Olivier Langlois, charg\u00e9 de la qualit\u00e9 des programmes Windows chez Microsoft. \u00abNous ne prendrons pas la d\u00e9cision en premier\u00bb, lui r\u00e9pond John Down, responsable des questions concernant l'euro \u00e0 IBM. L'euro- scepticisme n'explique pas tout: personne ne veut prendre le risque de lancer un mod\u00e8le avant d'\u00eatre assur\u00e9 de sa g\u00e9n\u00e9ralisation. En fait, seule une recommandation de l'ISO (Organisation internationale de normalisation) obligerait tous les acteurs \u00e0 adopter la m\u00eame r\u00e8gle du jeu. Mais que deviendraient les claviers actuels? \u00abOn pourra toujours poser un autocollant sur la touche choisie\u00bb, propose un fabricant.\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que les constructeurs h\u00e9sitent \u00e0 remodeler le clavier informatique fran\u00e7ais. D'origine anglo-saxonne, il ne prend pas en compte les subtilit\u00e9s de la langue fran\u00e7aise. \u00abNous nous battons depuis plusieurs ann\u00e9es - en vain - pour imposer l'e dans l'o et le y tr\u00e9ma [on ne trouve ce signe que dans le nom de la ville L'Ha\u00ff-les-Roses]\u00bb, explique Yves Neuville, pr\u00e9sident de la commission clavier \u00e0 l'ISO.\nUne association d'utilisateurs de l'informatique s'\u00e9tait pour la premi\u00e8re fois inqui\u00e9t\u00e9e de l'absence de la touche \u00abeuro\u00bb en juillet 1997. L'Organisation de normalisation internationale tiendra son congr\u00e8s en mai prochain \u00e0 Reykjavik. Et celle-ci ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de parvenir \u00e0 un accord \u00e0 ce moment-l\u00e0. A quelques mois du 1er janvier 1999, ce serait souhaitable.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/a-la-recherche-de-la-touche-euro_627609.html"}, {"title": "Jean-Jack Queyranne: \"La r\u00e9gion ne joue pas son r\u00f4le pilote\"", "text": "Homme fort de la gauche plurielle, le secr\u00e9taire d'Etat socialiste entend insuffler un nouvel \u00e9lan. Si la voie de la pr\u00e9sidence lui est ouverte.\n- L'Express: Porte-parole r\u00e9gional et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, est-ce la m\u00eame chose?\n- Jean-Jack Queyranne: Les socialistes rh\u00f4nalpins souhaitaient qu'un membre du gouvernement soit le porte-parole de la majorit\u00e9 plurielle. En dehors de l'Is\u00e8re, nous avons r\u00e9alis\u00e9 l'union de la majorit\u00e9 nationale dans tous les d\u00e9partements, avec seulement quatre chefs de file issus du PS sur huit. Ma candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence d\u00e9pendra du r\u00e9sultat du 15 mars. Il y a un large consensus sur mon nom.\n-Ne fallait-il pas alors \u00eatre t\u00eate de liste dans le Rh\u00f4ne?\n- Sylvie Guillaume \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9e. Je n'entendais pas ouvrir de conflit, le porte-parole n'est pas l\u00e0 pour prendre la place des autres. Cela me laisse plus libre pour mener la campagne dans les huit d\u00e9partements.\n-Etes-vous optimiste?\n- Pour la premi\u00e8re fois, la gauche incarne une alternative politique susceptible de l'emporter. Cette r\u00e9gion est dirig\u00e9e depuis 1974 par la droite et depuis dix ans par Charles Millon. Nous pr\u00f4nons, comme l'indique notre slogan, \u00abUne nouvelle majorit\u00e9 pour\u00bb.\n-Que reprochez-vous \u00e0 Millon?\n- Lui et son \u00e9quipe se sont endormis. Ainsi, la r\u00e9gion devait repr\u00e9senter la France pour la candidature aux JO de 2004. Mais c'est Lille qui l'a emport\u00e9, avec moins d'atouts mais plus d'enthousiasme populaire. Par ailleurs, quand j'interroge les chefs d'entreprise, ils me disent que la r\u00e9gion doit mieux faire. Pour les exportations, la cr\u00e9ation d'entreprises,n'occupe pas en France cette deuxi\u00e8me place qui devrait \u00eatre la sienne. En fait, la r\u00e9gion se comporte comme un neuvi\u00e8me d\u00e9partement, sans plus, hormis les coups m\u00e9diatiques.\n- Quels coups m\u00e9diatiques?\n- Prenez la gare ferroviaire de Satolas: c'est une belle r\u00e9alisation, mais il ne s'y arr\u00eate que 11 trains par jour, soit 500 voyageurs. Le pari sur l'avenir \u00e9tait juste, mais le suivi n'a pas \u00e9t\u00e9 assur\u00e9. Autre exemple: Charles Millon a voulu accompagner la loi Robien avec le slogan \u00ab32 heures pay\u00e9es 35\u00bb, et promettait 25 000 emplois; deux ans apr\u00e8s, en d\u00e9cembre 1997, on n'en compte que 750. La r\u00e9gion ne joue pas son r\u00f4le pilote. Et, en campagne, Millon retrouve un discours ultralib\u00e9ral avec ses distributions de ch\u00e8ques: ch\u00e8que-culture, ch\u00e8que-confiance, etc. Ce sont des formules vides.\n- Le ch\u00e8que-culture est un succ\u00e8s...\n- Certes, il augmente la consommation culturelle des jeunes. Mais il est utilis\u00e9 surtout par les milieux favoris\u00e9s: 30% des \u00e9l\u00e8ves des lyc\u00e9es g\u00e9n\u00e9raux, contre 6% des \u00e9l\u00e8ves des lyc\u00e9es professionnels. Il faut corriger cela. De m\u00eame, il faut accro\u00eetre le nombre de bourses pour \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger. D'ici \u00e0 six ans, nous le ferons passer de 3 000 \u00e0 10 000, soit un jeune Rh\u00f4nalpin sur huit.\n- Quels sont vos autres projets?\n- Nous accompagnerons vraiment la loi sur les 35 heures et les mesures emplois-jeunes. Charbonni\u00e8res, le si\u00e8ge du conseil r\u00e9gional, fonctionne trop comme un guichet: il faut ramener la politique \u00e9conomique au niveau des bassins d'emploi. Enfin, du c\u00f4t\u00e9 des transports, nous avons trois priorit\u00e9s pour le ferroviaire. Primo, les liaisons intercit\u00e9s: quand Grenoble sera \u00e0 cinquante minutes de Lyon au lieu d'une heure quinze, l'antagonisme entre les deux villes sera d\u00e9pass\u00e9. Secundo, les connexions centres urbains-grandes banlieues: il faut un syst\u00e8me commun de tarification, une billetterie unique. Tertio, le ferroutage: c'est la r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes majeurs de saturation de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne par les poids lourds.\n- Comment jugez-vous le renouvellement des listes Millon?\n- Charles Millon n'a r\u00e9ussi que tr\u00e8s partiellement son pari. C'est correct dans le Rh\u00f4ne; ailleurs, les listes sont marqu\u00e9es par les notables habituels.\n- Pr\u00e9sident de r\u00e9gion, r\u00eaverez-vous \u00e0 la mairie de Lyon pour 2001?\n- C'est peut-\u00eatre l'ambition de Charles Millon. Moi, je ne caresse pas cette id\u00e9e. La r\u00e9gion n'est pas un tremplin pour la mairie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-jack-queyranne-la-region-ne-joue-pas-son-role-pilote_627604.html"}, {"title": "\"Ne pas faire de l'Irak un nouvel Afghanistan\"", "text": "Le g\u00e9opoliticien Fran\u00e7ois Thual explique pourquoi l'option militaire risquait de d\u00e9stabiliser la r\u00e9gion\nFran\u00e7ois Thual enseigne la g\u00e9opolitique \u00e0 l'Ecole pratique des hautes \u00e9tudes et au Coll\u00e8ge interarm\u00e9es de d\u00e9fense. Il est notamment l'auteur d'un Abr\u00e9g\u00e9 de g\u00e9opolitique du Golfe (\u00e9d. Ellipses) et s'appr\u00eate \u00e0 publier chez le m\u00eame \u00e9diteur, en collaboration avec Aymeric Chauprade, un Dictionnaire de g\u00e9opolitique.\n- L'Express: Comment expliquez-vous que les Am\u00e9ricains aient fait monter \u00e0 ce point la pression?\n- Fran\u00e7ois Thual: Je crois que la quadrature du cercle, pour les Am\u00e9ricains, c'est comment se d\u00e9barrasser de Saddam Hussein sans se d\u00e9barrasser de l'Irak. L'Irak peut \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 un \u00e9tai: s'il s'effondre, toute la r\u00e9gion risque d'imploser. Et la d\u00e9sint\u00e9gration de l'Irak, si elle devait avoir lieu, profiterait pour l'essentiel aux ennemis de l'Am\u00e9rique. Par ailleurs, Wash- ington ne souhaite pas la lev\u00e9e de l'embargo pour des raisons, en partie, p\u00e9troli\u00e8res, l'Irak poss\u00e9dant 11% des r\u00e9serves prouv\u00e9es. Le retour du p\u00e9trole irakien sur le march\u00e9 d\u00e9stabiliserait les prix et affaiblirait certains alli\u00e9s, comme l'Arabie Saoudite et les Etats du Golfe. Un p\u00e9trole pas cher peut co\u00fbter cher \u00e0 l'Am\u00e9rique en soulageant ses concurrents \u00e9conomiques d'Europe et d'Asie.\n- Le risque d'un \u00e9clatement de l'Irak en cas de frappes \u00e9tait-il r\u00e9el?\n- L'Irak a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en 1920 par la Grande-Bretagne avec trois parties issues de l'Empire ottoman: une r\u00e9gion kurde dans le Nord, une r\u00e9gion arabe sunnite dans le Centre, autour de Bagdad, et une zone chiite dans le Sud. C'est donc un pays composite, h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et fragile. Imaginez ce qui se serait pass\u00e9 si, en 1991, la coalition occidentale avait avanc\u00e9 sur Bagdad. L'Etat irakien aurait tr\u00e8s certainement disparu au profit de trois entit\u00e9s. On aurait eu, dans le Nord, une zone kurde incontr\u00f4lable, qui aurait gravement fragilis\u00e9 la Turquie, alli\u00e9e de l'Am\u00e9rique, et, dans le Sud, une zone chiite plus ou moins satellis\u00e9e par l'Iran. Le m\u00eame probl\u00e8me se pose aujourd'hui. En cas de d\u00e9sint\u00e9gration de l'Irak, on aurait sans doute \u00e0 court terme dans le Sud une sorte d'\u00e9mirat p\u00e9trolier chiite, plus ou moins contr\u00f4l\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran, qui pourrait servir de base \u00e0 une d\u00e9stabilisation des p\u00e9tromonarchies du Golfe. Et, dans le Nord, une r\u00e9activation de la question kurde d'autant plus dangereuse que, depuis la fin de la guerre du Golfe, le Kurdistan irakien est devenu une zone d'affrontement permanent entre des mouvements arm\u00e9s instrumentalis\u00e9s par les puissances r\u00e9gionales. Surtout si vous ajoutez \u00e0 cela le fait que la Turquie, qui occupe une zone de s\u00e9curit\u00e9 le long de la fronti\u00e8re irakienne, est aujourd'hui l'alli\u00e9e ouverte d'Isra\u00ebl. L'addition de tous ces particularismes centrifuges pourrait, en cas de disparition de l'Etat central, faire de l'Irak un nouvel Afghanistan, une sorte de \u00abtrou noir\u00bb dans lequel pourraient \u00eatre pr\u00e9cipit\u00e9s tous les pays de la r\u00e9gion. Et ce ne serait certainement pas de l'int\u00e9r\u00eat de Washington.\n- Comment voyez-vous la position de la Russie?\n- Moscou cherche aujourd'hui \u00e0 revenir dans ses zones d'influence traditionnelles, notamment les pays arabes \u00abprogressistes\u00bb, comme la Syrie et l'Irak. Bagdad et Damas pourraient se retrouver dans une sorte de configuration prorusse qui inclurait \u00e9galement T\u00e9h\u00e9ran. Face \u00e0 l'alliance turco-isra\u00e9lienne, Washington n'a \u00e9videmment aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 favoriser ce retour de la Russie.\n- Quel est l'objectif de Saddam Hussein?\n- Je crois que l'on se tromperait dans l'analyse si l'on ne voyait dans l'Irak de Saddam Hussein qu'une puissance mal\u00e9fique. Il n'est \u00e9videmment pas \u00abinnocent\u00bb. Et il a certainement, comme le disent les Am\u00e9ricains, un arsenal impressionnant, qu'il perfectionne discr\u00e8tement. Mais je crois r\u00e9ellement que son obsession, au-del\u00e0 de toutes les guerres qu'il a livr\u00e9es et de toutes les r\u00e9pressions qu'il a pu ordonner, c'est le maintien de l'unit\u00e9 de l'Irak. L'objectif premier de Saddam Hussein, comme celui du parti Baas, qui l'a men\u00e9 au pouvoir il y a vingt ans, est de faire en sorte que l'Irak reste une nation ind\u00e9pendante et unie. D'o\u00f9 ses efforts pour se munir des armes les plus modernes et les plus dangereuses. La vraie question est de savoir s'il se dote de cet arsenal terrifiant pour dominer la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire dans une perspective offensive, ou pour maintenir l'ind\u00e9pendance de son pays. Notamment face \u00e0 l'Iran, qui est pour lui, \u00e0 long terme, bien plus qu'Isra\u00ebl, la vraie menace.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ne-pas-faire-de-l-irak-un-nouvel-afghanistan_627596.html"}, {"title": "Des anges au service des affaires", "text": "Ils ont fait fortune en revendant leur soci\u00e9t\u00e9. Comme leurs mod\u00e8les, les business angels am\u00e9ricains, ils en profitent pour aider les jeunes cr\u00e9ateurs d'entreprise\nEn France, ce ne sont pas les id\u00e9es qui manquent, c'est l'argent. Vous voulez lancer votre entreprise? Vous vous heurtez \u00e0 un banquier m\u00e9fiant, \u00e0 des administrations pingres et tatillonnes, ou \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s de capital-risque qui, au lieu de m\u00e9riter leur nom, pr\u00e9f\u00e8rent financer des projets d\u00e9j\u00e0 bien amorc\u00e9s plut\u00f4t que des entrepreneurs en herbe. Pourtant, depuis quelque temps, des investisseurs d'un genre sp\u00e9cial font mentir ces clich\u00e9s. On les appelle \u00abbusiness angels\u00bb, car la pratique vient des Etats-Unis. Ces \u00abanges des affaires\u00bb sont d'anciens cr\u00e9ateurs qui, fortune faite, misent sur de jeunes talents aussi prometteurs qu'ils l'\u00e9taient eux-m\u00eames peu auparavant.\nCertains de ces anges sont d\u00e9sormais riches et c\u00e9l\u00e8bres, comme Denis Payre, 35 ans, cofondateur de Business Object, n\u00b0 1 mondial des logiciels d'aide \u00e0 la d\u00e9cision. Ou moins connus, comme Patrick Le Granch\u00e9, Christophe Raimbaut et une centaine d'autres. Ces businessmen ont pour point commun d'avoir fait fortune en quelques ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 la cession de tout ou partie de leur soci\u00e9t\u00e9.\nAg\u00e9s en moyenne de 35 ans, ces multimillionnaires, qui ont tous d\u00e9but\u00e9 dans la haute technologie, investissent en priorit\u00e9 dans des entreprises d\u00e9butantes et novatrices (start up en anglais), pr\u00e9sentes dans des m\u00e9tiers qu'ils connaissent. \u00abAux Etats-Unis, ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans l'\u00e9mergence des Microsoft, Oracle, Sun, Cisco et autres\u00bb, constate Christophe Chausson, patron de Chausson Finance et fondateur de I Back (Je soutiens), un club qui r\u00e9unit des anges des affaires fran\u00e7ais et am\u00e9ricains. Comme leurs grands cousins de la Silicon Valley, en Californie, ces nouveaux m\u00e9c\u00e8nes r\u00eavent tous de gagner le jackpot. Mais attention, sur dix soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es dans les domaines de pointe (informatique, multim\u00e9dia, t\u00e9l\u00e9coms, biotechnologie), une seule se transforme en franc succ\u00e8s. Et la moiti\u00e9 d\u00e9posent le bilan avant trois ans.\nL'app\u00e9tit du gain n'est pas l'unique motivation de ces hommes d'affaires avis\u00e9s. \u00abApr\u00e8s la vente de ma soci\u00e9t\u00e9, j'ai d'abord voulu en remonter une autre. Mais je n'avais plus envie de bosser vingt heures par jour et de revivre les m\u00eames angoisses! Je pr\u00e9f\u00e8re donner un coup de pouce \u00e0 d'autres cr\u00e9ateurs d'entreprise\u00bb, raconte Patrick Le Granch\u00e9, un Essec de 43 ans, ancien distributeur de produits informatiques, aujourd'hui tranquillement install\u00e9 avec sa petite famille en Normandie.\nCertains, comme Dominique Louis, riche fondateur d'Assystem, veulent \u00ab\u00eatre aussi fiers de la fa\u00e7on dont ils placent leur argent que de la mani\u00e8re dont ils l'ont gagn\u00e9\u00bb. Yves Michnik, patron d'Innocable, en sait quelque chose. Sans les 60 000 F investis dans sa soci\u00e9t\u00e9 par Dominique Louis, son enrubanneuse de c\u00e2ble en fibre optique serait rest\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de prototype dans un atelier de la banlieue grenobloise.\nBeaucoup pr\u00e9f\u00e8rent n\u00e9anmoins rester discrets! \u00abSurtout, ne me citez pas dans votre article. Je ne tiens pas \u00e0 \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 par n'importe quel tapeur\u00bb, supplie l'un d'eux. Alors, comment font-ils leur choix? \u00abLe plus souvent, c'est le bouche-\u00e0-oreille qui fonctionne\u00bb, explique Christophe Chausson, qui pr\u00e9sente r\u00e9guli\u00e8rement des projets aux anges potentiels et vient de cr\u00e9er un site sur Internet (1).\nDans le milieu de la haute technologie, la m\u00e9fiance reste pourtant de mise. \u00abAu d\u00e9part, les cr\u00e9ateurs ont toujours la trouille que vous leur piquiez leur id\u00e9e. Il faut \u00e9tablir un rapport de confiance\u00bb, remarque Pierre Barberis, PDG du groupe textile VEV, polytechnicien r\u00e9put\u00e9 pour ses comp\u00e9tences en informatique. On le retrouve dans plusieurs tours de table, notamment dans celui de Synchronix, un jeune \u00e9diteur de logiciels.\nA la diff\u00e9rence des soci\u00e9t\u00e9s de capital-d\u00e9veloppement, qui r\u00e9partissent leurs risques en investissant dans un grand nombre d'affaires, les business angels sont beaucoup plus s\u00e9lectifs. Selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Anne-Laure Le Nadant, dans le cadre d'une th\u00e8se de doctorat \u00e0 l'universit\u00e9 de Rennes, les anges des affaires fran\u00e7ais d\u00e9tiennent en moyenne six ou sept participations dans des entreprises ayant de quelques mois \u00e0 quelques ann\u00e9es d'existence. Le ticket d'entr\u00e9e varie de 100 000 F \u00e0 1 million de francs. La mise cumul\u00e9e d'un seul investisseur dans une m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 peut atteindre 5 millions de francs. \u00abLa dur\u00e9e de l'investissement est tr\u00e8s variable. En moyenne, il faut compter de trois \u00e0 quatre ans\u00bb, estime Denis Payre.\nMais il n'y a pas que l'argent! Ces bienfaiteurs pour entrepreneurs d\u00e9butants n'h\u00e9sitent pas \u00e0 mouiller leur chemise pour aider leurs jeunes prot\u00e9g\u00e9s. \u00abJe consacre, en moyenne, une demi-journ\u00e9e par semaine \u00e0 chaque entreprise\u00bb, pr\u00e9cise Christophe Raimbaut, entr\u00e9 \u00e0 hauteur de 2 millions de francs dans le capital de Qwam, sp\u00e9cialiste des syst\u00e8mes d'interrogation de bases de donn\u00e9es sur Internet. Car un business angel dispose d'un savoir-faire et d'un bon carnet d'adresses. \u00abGr\u00e2ce \u00e0 Patrick Le Granch\u00e9, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l'une des plus grosses pointures dans le domaine des jeux \u00e9lectroniques de nous rejoindre\u00bb, raconte Bertrand Duplat, fondateur de Virtools, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les logiciels de jeux vid\u00e9o en trois dimensions.\nLes rapports avec les banquiers traditionnels deviennent \u00e9galement plus faciles. \u00abSans Dominique Louis, pas de Cr\u00e9dit agricole!\u00bb r\u00e9sume Yaacov Gorsd, fondateur de Cebox-LCI, fabricant-assembleur de micro-ordinateurs. N\u00e9e en 1993, cette entreprise install\u00e9e pr\u00e8s de Melun (Seine-et-Marne) p\u00e8se aujourd'hui 700 millions de francs de chiffre d'affaires et emploie 250 personnes.\nLa pr\u00e9sence d'un m\u00e9c\u00e8ne dans son capital permet aussi de d\u00e9crocher plus ais\u00e9ment une aide aupr\u00e8s des soci\u00e9t\u00e9s de capital-risque. \u00abOn fr\u00f4le parfois le ridicule. Il suffit que Denis Payre regarde une affaire pour que tous se pr\u00e9cipitent!\u00bb caricature \u00e0 peine un grand financier parisien. Bernard Ma\u00eetre, directeur g\u00e9n\u00e9ral de CDC Innovation, une filiale de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, avoue m\u00eame: \u00abRencontrer un business angel sur un dossier, c'est plut\u00f4t rassurant!\u00bb\nPrometteuse, l'\u00e9mergence de ces nouveaux investisseurs, en France, concerne surtout la high-tech. On est encore loin de la Grande-Bretagne o\u00f9 quelque 5 600 anges des affaires participent \u00e0 l'\u00e9closion d'une myriade de soci\u00e9t\u00e9s dans des activit\u00e9s tr\u00e8s vari\u00e9es.\nEn France, le ph\u00e9nom\u00e8ne est encore trop marginal pour appara\u00eetre dans les statistiques de l'Association fran\u00e7aise des investisseurs en capital (Afic). Difficile donc de savoir quelle a \u00e9t\u00e9 leur part dans le milliard de francs investi, en 1996, dans le capital-risque. Afin d'\u00e9viter une fuite des talents et des capitaux, Denis Payre, \u00e9galement animateur de Croissance Plus, un club de lobbying regroupant des business angels et des cr\u00e9ateurs d'entreprise, r\u00e9clame de plus fortes incitations fiscales. La loi de finances 1998 pr\u00e9voit un report d'imposition des plus-values r\u00e9alis\u00e9es par des cr\u00e9ateurs d'entreprise qui revendent leur affaire, \u00e0 condition que celles-ci soient r\u00e9investies dans des soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises ayant moins de sept ans.\nMais l'incitation fiscale ne peut pas tout faire. C'est une vraie culture du risque qu'il faut d\u00e9velopper en France. L'apparition de ces nouveaux anges est peut-\u00eatre le signal d'une petite r\u00e9volution.\n(1) http://clubbusinessangels.com\nDenis Payre\nCofondateur de Business Objects, leader mondial des logiciels d'aide \u00e0 la d\u00e9cision, cet Essec de 35 ans est le plus c\u00e9l\u00e8bre des \u00abanges des affaires\u00bb fran\u00e7ais. Aujourd'hui, il milite, \u00e0 travers son club, Croissance Plus, pour une fiscalit\u00e9 moins d\u00e9favorable aux cr\u00e9ateurs d'entreprise.\nPierre Barberis\nConnu pour avoir repris, en 1991, le groupe textile VEV, ce polytechnicien de 55 ans est aussi un passionn\u00e9 d'informatique. On le retrouve dans plusieurs tours de table, dont celui de Synchronix, un jeune \u00e9diteur de logiciels.\nPatrick Le Granch\u00e9\nDevenu business angel apr\u00e8s la vente de sa soci\u00e9t\u00e9 de distribution de logiciels, cet Essec de 43 ans a notamment investi dans Virtools, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les jeux vid\u00e9o en trois dimensions.\nBernard Ma\u00eetre\nA 43 ans, cet HEC, directeur de CDC Innovation, est une figure du capital-risque. Apr\u00e8s avoir revendu sa soci\u00e9t\u00e9, en 1989, il a d\u00e9cid\u00e9 de devenir le banquier des entrepreneurs en herbe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-anges-au-service-des-affaires_627591.html"}, {"title": "La RATP se fait tirer l'oreille", "text": "Malgr\u00e9 la d\u00e9plorable qualit\u00e9 de l'air parisien, la R\u00e9gie autonome n'a toujours pas pass\u00e9 commande de v\u00e9hicules fonctionnant au gaz naturel\nChristian Pierret, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Industrie, est furieux. Voil\u00e0 plus de trois mois qu'il pousse la R\u00e9gie autonome des transports parisiens \u00e0 acheter des bus moins polluants, fonctionnant au gaz. Trois mois que ce \u00abmammouth\u00bb tergiverse. Pierret vient d'envoyer \u00e0 son coll\u00e8gue de l'Equipement, Jean-Claude Gayssot, charg\u00e9 de la tutelle de la RATP, une lettre rageuse dans laquelle il d\u00e9nonce la mauvaise volont\u00e9 de cette r\u00e9gie d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s autonome: \u00abAu moment o\u00f9 se concr\u00e9tise une offre industrielle fran\u00e7aise performante sur une technologie propre de haut niveau, toutes les h\u00e9sitations et tous les retards seraient susceptibles de donner un signal politique n\u00e9gatif malvenu.\u00bb\nLa qualit\u00e9 de l'air en ville, longtemps tenue pour n\u00e9gligeable, est devenue un enjeu politique - et \u00e9conomique - majeur. Le samedi 14 f\u00e9vrier, 100 000 chasseurs occupent le centre de Paris pour d\u00e9fendre leurs droits. Le lendemain, on parle autant de gibier que de polluants dans l'atmosph\u00e8re. A Paris, on a fr\u00f4l\u00e9 l'alerte 3, seuil de pollution inacceptable, incompr\u00e9hensible en plein hiver et pendant un week-end de vacances. \u00abSi Paris ne veut pas \u00eatre asphyxi\u00e9, il faut changer la technologie des autobus franciliens!\u00bb clament alors les \u00e9lus \u00e9cologistes de la r\u00e9gion. Depuis des ann\u00e9es, ils militent pour une nouvelle politique des transports en Ile-de-France. \u00abPour des bus propres, mais aussi pour une vingtaine de kilom\u00e8tres de voies r\u00e9serv\u00e9es\u00bb, d\u00e9clare Jean-F\u00e9lix Bernard, leader des Verts au conseil r\u00e9gional.\nOr une meilleure technologie existe: c'est celle du GNV, le gaz naturel de ville. Il suffit de modifier l'injection sur un v\u00e9hicule classique marchant au gazole pour qu'il roule avec du gaz \u00e0 400 bars. Des autobus de ce type, polluant nettement moins que les v\u00e9hicules actuels, circulent d\u00e9j\u00e0 en province, \u00e0 Lyon, Poitiers, Colmar, Tours ou Nice. Ainsi qu'\u00e0 Vienne, la capitale de l'Autriche, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es. Mais Jean-Paul Bailly, pr\u00e9sident de la RATP - qui s'inqui\u00e8te du co\u00fbt des stations d'avitaillement - est encore r\u00e9serv\u00e9. Son argument: le fournisseur exclusif de la R\u00e9gie, Renault V\u00e9hicules industriels (RVI), est trop cher - 1,3 million de francs par bus, soit 250 000 francs de plus que le diesel. Explication de RVI: nous ne pouvons baisser les prix, faute d'un volume de commandes suffisant. Avec un parc de 4 000 autobus, sur un total de 12 000 en France, Paris p\u00e8se lourd sur les march\u00e9s industriels. Du coup, quatre autres constructeurs, qui, eux, fabriquent en s\u00e9rie de tels appareils pour le reste de l'Europe (Heuliez, Mercedes, Volvo et DAF), seraient ravis de prendre la place de Renault.\nRevirement stup\u00e9fiant\nL'appel d'offres pour les futurs bus parisiens devait \u00eatre lanc\u00e9 en janvier. Il ne le sera finalement qu'en avril, apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales. Les premiers engins ne circuleront donc qu'en 1999, au plus t\u00f4t, alors qu'on les attendait pour la fin de cette ann\u00e9e. Pis, une premi\u00e8re commande de 100 bus seulement serait divis\u00e9e en deux, entre des appareils aliment\u00e9s au gaz naturel de ville, produit par Gaz de France, et d'autres au gaz liqu\u00e9fi\u00e9, issu de produits p\u00e9troliers. Un revirement qui stup\u00e9fie plusieurs membres du gouvernement.\nPour une fois qu'ils \u00e9taient tous d'accord: Jean-Claude Gayssot, au nom de la promotion des transports en commun, Christian Pierret, au nom de l'innovation industrielle, et Dominique Voynet, ministre de l'Environnement, qui a toujours soutenu les v\u00e9hicules au gaz contre le diesel. \u00abOn ne peut pas demander un effort aux automobilistes si les transporteurs publics, de leur c\u00f4t\u00e9, ne contribuent pas \u00e0 la d\u00e9pollution de l'air\u00bb, disait-elle le 2 octobre 1997, premier jour de circulation altern\u00e9e pour les automobilistes de la capitale. Or le futur bus \u00e0 gaz vient de recevoir le d\u00e9cibel d'or, d\u00e9cern\u00e9 par le minist\u00e8re de l'Environnement: non seulement il ne pollue pas, mais aussi il est silencieux. Que veulent de plus les Parisiens?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-ratp-se-fait-tirer-l-oreille_627589.html"}, {"title": "La r\u00e9volution ADN", "text": "Retrouver un violeur ou un assassin, identifier un cadavre ou reconna\u00eetre une filiation\" Un cheveu, une goutte de salive ou de sang s\u00e9ch\u00e9 suffisent aux enqu\u00eateurs\nJadis, le m\u00e9tier de criminel \u00e9tait relativement simple: d'un coup de chiffon, il se contentait d'essuyer l'arme du crime, la poign\u00e9e de porte et le verre qu'il venait de partager avec sa victime, avant de dispara\u00eetre dans la nature. Aujourd'hui, un rien peut le trahir: un peu de salive sous un timbre, une tache de sang s\u00e9ch\u00e9e, une goutte de sperme, un cheveu et m\u00eame un minuscule d\u00e9bris d'ongle. La nouvelle arme fatale des enqu\u00eateurs s'appelle l'empreinte g\u00e9n\u00e9tique. Avec une incertitude de seulement 1 sur 1 million, l'ADN (acide d\u00e9soxyribonucl\u00e9ique) attribue \u00e0 chaque \u00eatre humain un code unique. Pr\u00e9l\u00e8vement infinit\u00e9simal, certitude absolue: depuis son introduction en France, en 1991, magistrats, policiers et gendarmes pratiquent, chaque ann\u00e9e, plusieurs milliers de ces tests. Les enqu\u00eates sur le meurtre de Caroline Dickinson ou sur le violeur en s\u00e9rie de l'Est parisien ou, dans un tout autre domaine, l'affaire de la descendance Montand en sont les illustrations les plus r\u00e9centes.\nCrime et viol\n\u00abC'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution judiciaire, assure le Pr Christian Doutrem\u00e9puich, dont le laboratoire bordelais, agr\u00e9\u00e9 par le minist\u00e8re de la Justice, travaille notamment sur le dossier Dickinson. Nous effectuons aujourd'hui ce test en vingt-quatre heures, c'est-\u00e0-dire pendant le temps de la garde \u00e0 vue.\u00bb La semaine derni\u00e8re, un individu arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Londres et suspect\u00e9 d'\u00eatre le violeur en s\u00e9rie de l'Est parisien a ainsi \u00e9t\u00e9 lav\u00e9 de tout soup\u00e7on en quelques heures.\nAutre cas r\u00e9cent qui prouve l'infinie sup\u00e9riorit\u00e9 de l'ADN sur le t\u00e9moignage humain: \u00e0 Bordeaux, une jeune femme viol\u00e9e pr\u00e8s d'un abri de bus identifie son agresseur. Or, le test ADN se r\u00e9v\u00e8le n\u00e9gatif. Quelque temps plus tard, un homme vient s'accuser lui-m\u00eame du viol. Mais, l\u00e0 encore, le test est n\u00e9gatif! Enfin, on arr\u00eate un troisi\u00e8me homme, dont les traits ne disent rien \u00e0 la victime. Le test ADN prouvera pourtant qu'il s'agit bien de son violeur, qui avouera d'ailleurs. \u00abGr\u00e2ce \u00e0 sa fiabilit\u00e9 et \u00e0 un co\u00fbt situ\u00e9 entre 1 500 et 3 000 francs, le d\u00e9pistage g\u00e9n\u00e9tique permet souvent de r\u00e9aliser de formidables \u00e9conomies en \u00e9vitant de fastidieuses v\u00e9rifications d'alibi ou d'interminables fausses pistes\u00bb, confirme un enqu\u00eateur. Une formation universitaire consacr\u00e9e \u00e0 l'empreinte g\u00e9n\u00e9tique existe d'ailleurs depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Bordeaux.\nPourtant, la justice n'a pas le pouvoir d'imposer un pr\u00e9l\u00e8vement ADN \u00e0 un suspect. Celui-ci doit y consentir explicitement. L'op\u00e9ration est alors indolore: \u00e0 l'aide d'un \u00e9couvillon pass\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bouche, on pr\u00e9l\u00e8ve un peu de salive. En cas de refus, les enqu\u00eateurs ont toujours la possibilit\u00e9 de saisir une brosse \u00e0 dents ou un peigne pour en extraire quelques cellules.\nL'affaire du viol et du meurtre de Caroline Dickinson dans une auberge de jeunesse de Pleine-Foug\u00e8res (Ille-et-Vilaine), en juillet 1996, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public tout l'int\u00e9r\u00eat de cette technique. Deux jours apr\u00e8s les faits, un routard, Patrice Pad\u00e9, avoue au terme d'une \u00e9prouvante garde \u00e0 vue. Stupeur, dix jours plus tard: son test ADN est n\u00e9gatif! Pour la premi\u00e8re fois en France, l'empreinte g\u00e9n\u00e9tique va alors \u00eatre utilis\u00e9e syst\u00e9matiquement. Tous les d\u00e9linquants sexuels, en particulier en Bretagne et en Normandie, sont soumis au test. Idem pour les adultes pr\u00e9sents le soir du crime \u00e0 l'auberge de jeunesse. Alors que 400 tests ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en vain, Renaud Van Ruymbeke d\u00e9cide de soumettre toute la population masculine de Pleine-Foug\u00e8res \u00e0 un d\u00e9pistage g\u00e9n\u00e9tique. L\u00e0 encore, en vain, m\u00eame si l'op\u00e9ration a la vertu salutaire d'enrayer la suspicion qui pesait sur le village. Enfin, voil\u00e0 quinze jours, fort de t\u00e9moignages obtenus gr\u00e2ce \u00e0 un portrait-robot, une nouvelle s\u00e9rie de tests a d\u00e9but\u00e9, portant d\u00e9sormais \u00e0 pr\u00e8s de 1 000 le nombre de d\u00e9pistages dans cette affaire.\nCes enqu\u00eates dites \u00abde population\u00bb se r\u00e9v\u00e8lent parfois fructueuses. Ainsi, apr\u00e8s le meurtre, en 1996, de la jeune Emmanuelle Leli\u00e8vre, 15 ans, \u00e0 Garons (Gard), le juge Bandi\u00e9ra, de N\u00eemes, soumet 200 habitants du village au d\u00e9pistage. Le test d'un jeune homme, qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9, est positif. Tr\u00e8s vite, il avoue. Mais alors, pourquoi s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ce test qui allait l'accuser \u00e0 coup s\u00fbr? \u00abPour ne pas risquer d'attirer l'attention et parce que les gens esp\u00e8rent toujours secr\u00e8tement qu'ils vont passer \u00e0 travers\u00bb, explique un sp\u00e9cialiste.\nN\u00e9anmoins, chaque semaine, des enqu\u00eateurs de la police technique et scientifique ou des experts priv\u00e9s sillonnent les cours d'assises de France pour livrer le r\u00e9sultat de leurs investigations. Un test positif vaut pratiquement condamnation. Seuls les avocats d'O.J. Simpson, aux Etats-Unis, ont r\u00e9ussi le tour de force de jeter le doute sur les conditions de pr\u00e9l\u00e8vement de r\u00e9sidus ADN sur les lieux du crime - qui accablaient pourtant l'ancien footballeur professionnel - et ont obtenu son acquittement...\nIdentification\nLes empreintes g\u00e9n\u00e9tiques sont \u00e9galement tr\u00e8s pr\u00e9cieuses pour l'identification de cadavres br\u00fbl\u00e9s, m\u00e9connaissables ou suspects. Apr\u00e8s l'assaut du Raid contre une bande d'islamistes surarm\u00e9s dans une maison de Roubaix, en 1996, quatre corps calcin\u00e9s sont relev\u00e9s. Des papiers trouv\u00e9s sur place ne laissent gu\u00e8re de doutes sur leur identit\u00e9. Pourtant, un test ADN d\u00e9montrera que l'un des corps n'\u00e9tait pas celui de Lionel Dumont, comme on l'avait cru, mais celui d'un jeune Turc. Du coup est relanc\u00e9e la traque de Dumont, qui est finalement localis\u00e9 en Bosnie...\n\u00abEn mati\u00e8re d'identification, il n'est pas une semaine sans que nous ne soyons amen\u00e9s \u00e0 exhumer un corps dans un cimeti\u00e8re\u00bb, confie un expert. Le but premier est de se pr\u00e9munir contre toute substitution de cadavres. Ainsi, en novembre 1997, la d\u00e9pouille du myst\u00e9rieux mage Leroy est exhum\u00e9e de la tombe n\u00b0 17 du cimeti\u00e8re Saint-Lazare, \u00e0 Montpellier. Quatre ans auparavant, ce mage avait fait exploser au gaz son appartement de Narbonne, tuant deux voisins. Lui-m\u00eame, br\u00fbl\u00e9 au dernier degr\u00e9, le corps recouvert de bandelettes, meurt quelques jours plus tard, m\u00e9connaissable. L'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que le mage Leroy s'appelait en r\u00e9alit\u00e9 Jean-Joseph Casamia. Signe particulier: nombre de personnes qui l'ont approch\u00e9 ont myst\u00e9rieusement disparu - en particulier une coiffeuse pr\u00e8s d'Angoul\u00eame, un Portugais cribl\u00e9 de balles, une femme retrouv\u00e9e morte dans une fosse septique et, enfin, un VRP de B\u00e9ziers, en 1992. Et si c'\u00e9tait en fait le corps de ce dernier qui reposait dans la tombe n\u00b0 17? Une dose de pulpe dentaire est donc pr\u00e9lev\u00e9e sur le cadavre, puis compar\u00e9e \u00e0 l'ADN de sa m\u00e8re. Voil\u00e0 deux mois, le test prouve qu'il s'agit bien de Jean- Joseph Casamia, alias Leroy. Les recherches pour retrouver le VRP de B\u00e9ziers peuvent donc reprendre.\nFiliation\nLa technique des empreintes g\u00e9n\u00e9tiques constitue \u00e9galement le s\u00e9same tant attendu pour ceux qui veulent faire la lumi\u00e8re sur leur parent\u00e9. Lorsque toutes les personnes concern\u00e9es sont pr\u00eates \u00e0 comparer leurs codes ADN, la proc\u00e9dure est relativement simple. Mais en cas de conflit, comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire Montand, on touche vite au casse-t\u00eate juridique. La recherche en paternit\u00e9 ne peut, en effet, \u00eatre lanc\u00e9e que dans les deux ans suivant la naissance de l'enfant ou sa majorit\u00e9 (voire son \u00e9mancipation). C'est ainsi que, en 1989, Anne Drossart et sa fille Aurore, n\u00e9e le 6 octobre 1975, engagent une proc\u00e9dure pour d\u00e9montrer qu'Yves Montand est le p\u00e8re de cette derni\u00e8re. Mais avant d'ordonner un test ADN \u00e0 l'acteur, la justice exige qu'Anne Drossart prouve qu'elle avait des \u00abrelations stables et continues\u00bb avec lui. Cette pr\u00e9caution est pr\u00e9vue par la loi pour \u00e9viter que l'on ne puisse d\u00e9clencher des recherches en filiation \u00e0 tout bout de champ et que l'on ne tente ainsi de d\u00e9stabiliser un homme public ou de briser la vie de certains couples.\nAnne Drossart produit donc des attestations prouvant que, d\u00e9but 1975, elle se rendait plusieurs fois par semaine dans l'appartement d'Yves Montand, place Dauphine, et qu'elle l'avait suivi lors de d\u00e9placements professionnels. Elle assure, notamment, l'avoir accompagn\u00e9 au Venezuela, au cours de l'\u00e9t\u00e9 1975, pour le tournage des ext\u00e9rieurs du film Le Sauvage. La justice est all\u00e9e jusqu'\u00e0 envoyer une commission rogatoire \u00e0 Caracas pour v\u00e9rifier que la description de l'h\u00f4tel dans lequel le com\u00e9dien et Anne Drossart auraient s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque correspondait bien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. D'autres attestations font \u00e9tat de sa d\u00e9tresse devant l'attitude de l'acteur lorsqu'il la sut enceinte.\nYves Montand nie tout en bloc. Mais, forte de ces premiers \u00e9l\u00e9ments, la justice ordonne, en avril 1990, une expertise sanguine. Il s'y refuse syst\u00e9matiquement et d\u00e9pose plusieurs plaintes contestant la validit\u00e9 des t\u00e9moignages, repoussant ainsi le test fatidique. Le 9 novembre 1991, il s'\u00e9teint. Anne et Aurore Drossart ne d\u00e9sarment pas pour autant. En septembre 1994, le tribunal, estimant que le refus de l'artiste de se soumettre au test constitue un aveu implicite, d\u00e9clare la paternit\u00e9 d'Yves Montand \u00e0 l'\u00e9gard d'Aurore Drossart.\nDepuis, le rapport d'un expert estime \u00e0 1 chance sur 1 000 qu'il puisse s'agir de sa fille. Avec l'accord de Carole Amiel, derni\u00e8re compagne du com\u00e9dien, et de Catherine All\u00e9gret, la cour d'appel de Paris a donc ordonn\u00e9, en novembre 1997, l'exhumation d'Yves Montand. Avant le 30 juin 1998, un m\u00e9decin l\u00e9giste devra donc pr\u00e9lever un fragment de f\u00e9mur ou de dent dans la tombe du com\u00e9dien, qui repose au P\u00e8re-Lachaise. Ainsi, Montand, qui avait tout \u00e0 fait le droit de refuser le test ADN de son vivant, y sera soumis post mortem. Le droit inali\u00e9nable de conna\u00eetre ses parents - affirm\u00e9 dans la Charte des droits de l'enfant de l'ONU - a donc \u00e9t\u00e9 le plus fort. Le cas Montand n'est d'ailleurs pas une premi\u00e8re: le 8 f\u00e9vrier 1996, la cour d'appel d'Aix avait \u00e9galement ordonn\u00e9 une exhumation dans un cas similaire.\nAvec les empreintes g\u00e9n\u00e9tiques, un homme ne peut donc plus esquiver sa paternit\u00e9 - y compris post mortem. Mais, paradoxalement, les femmes, qui ont droit \u00e0 un accouchement anonyme, \u00absous X\u00bb, ont aujourd'hui cette possibilit\u00e9. C'est l'une des cons\u00e9quences inattendues de la r\u00e9volution ADN dont on n'a pas fini d'explorer toutes les implications.\nUn fichier ADN?\nLa France va-t-elle cr\u00e9er un fichier \u00e0 partir d'empreintes g\u00e9n\u00e9tiques? En Grande-Bretagne, un listing regroupant toutes sortes de criminels existe depuis 1995 et rassemble d\u00e9j\u00e0 187 00O personnes. En France, le d\u00e9put\u00e9 Alain Marsaud avait propos\u00e9 la cr\u00e9ation d'un fichier concernant les auteurs d'agressions sexuelles sur les enfants. Une id\u00e9e reprise par le garde des Sceaux, Elisabeth Guigou, et qui devrait \u00eatre prochainement examin\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-revolution-adn_627584.html"}, {"title": "Gastronomie: Restaurant - Bon pied, bon oeil", "text": "Jean-Louis Huclin et Pascal Molto, qui ont r\u00e9invent\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es, dans ce quartier o\u00f9 l'on sait manger et compter, un vrai bistrot avec atmosph\u00e8re et cuisine comme il en a, croit-on, beaucoup exist\u00e9, continuent chaque jour de nous r\u00e9jouir. Leur formule est pourtant simple: un d\u00e9cor aimable sans chichis inutiles, une cuisine traditionnelle et g\u00e9n\u00e9reuse, et des prix justes. Salade lyonnaise, oeufs en meurette, pied de porc grill\u00e9, boeuf gros sel, fricass\u00e9e de t\u00eate de veau, \u00e9chine de porc confite aux navets; tarte fine aux pommes... Servi par le jeune Khalid dans la bonne humeur, avec gentillesse, ainsi qu'on l'\u00e9tait autrefois dans les auberges familiales, on s'attarde volontiers devant un ultime petit verre d'alcool. Et le mangeur du XXe si\u00e8cle qui commencera son r\u00e9gime demain retrouve le bonheur, trop longtemps oubli\u00e9, d'une f\u00eate au quotidien.\nL'?illade, 10, rue Saint-Simon, 75007 Paris, 01-42-22-01-60. Menu-carte \u00e0 158 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-restaurant-bon-pied-bon-oeil_627577.html"}, {"title": "Danse: Danse \u00e0 Aix", "text": "Ce festival estival est devenu printanier. St\u00e9phanie Aubin, Blanca Li, Georges Appaix, Michel Kelemenis y c\u00f4toient des cr\u00e9ateurs moins connus, tels que Faizal Zeghoudi, la Marseillaise Christine Fricker et Robert Seyfried, ancien disciple de Gallotta.\nAix-en-Provence, 04-42-96-05-01. Du 3 au 16 mars. De 30 \u00e0 90 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-danse-a-aix_627572.html"}, {"title": "Musique: Pop - Panorama", "text": "Trois nouvelles voix compil\u00e9es sur le disque Panorama (Le Village vert/Arcade), qui inclut aussi des titres d'artistes d\u00e9j\u00e0 connus (Autour de Lucie, Mercedes Audras, Czerkinsky, la moiti\u00e9 masculine de l'ex-duo Mikado), se donnent en concert-carte de visite. A l'affiche: les lancinants morceaux de m\u00e9lancolie de Superflu (ent\u00eatant Cartons); la pop minimaliste et sombre de Pierre Bondu (Tira Mi Su); la new-wave pessimiste de Mathieu Malon (On baisse les bras).\nP\u00e9niche 6/8, 75005 Paris, 01-43-80-74-54. Le 2 mars. 30 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-pop-panorama_627565.html"}, {"title": "Musique: Op\u00e9ra - Le Turc en Italie", "text": "En 1814, Rossini a 22 ans. Apr\u00e8s le succ\u00e8s de L'Italienne \u00e0 Alger, la cr\u00e9ation du Turc en Italie est accueillie froidement. C'est l'interpr\u00e9tation de Maria Callas qui tirera cet ouvrage de l'oubli, en 1950. A Monte-Carlo, le r\u00f4le de Fiorilla sera tenu par une jeune Espagnole (une r\u00e9v\u00e9lation?), Blancas Angeles Gulin. Michele Pertusi et Raul Gimenez ont d\u00e9j\u00e0 fait la preuve de leur talent. Yves Abel dirige, Pier Luigi Pizzi met en sc\u00e8ne.\nMonte-Carlo, 00-377-92-16-22-99. Du 6 au 10 mars. De 150 \u00e0 680 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-opera-le-turc-en-italie_627558.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre: Skylight", "text": "On nous dit que David Hare, auteur de cette pi\u00e8ce \u00e0 succ\u00e8s, parle de la fracture sociale sur fond d'histoire d'amour en d\u00e9route. Kyra a quitt\u00e9 Tom, de vingt ans son a\u00een\u00e9, lorsque sa femme a d\u00e9couvert leur aventure. Elle enseigne d\u00e9sormais dans une banlieue de Londres, quand Tom fait de nouveau irruption dans sa vie. Bon! Sur cette mince trame, Bernard Murat a choisi deux acteurs r\u00e9put\u00e9s pour leur potentiel comique, Patrick Chesnais et Zabou. Las! le jeu monolithique de Zabou, sans doute engourdie par le froid cens\u00e9 r\u00e9gner dans son studio miteux, est peu convaincant. Quant \u00e0 Patrick Chesnais, il a beau pester, jurer et gesticuler en tous sens, il ne saurait relever \u00e0 lui seul la platitude et le ton condescendant qui caract\u00e9risent Skylight.\nGa\u00eet\u00e9-Montparnasse, 75014 Paris, 01-43-22-16-18. De 120 \u00e0 240 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-skylight_627553.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Europe - Les jeunes entreprises en congr\u00e8s", "text": "D\u00e9montrer qu'entreprendre est le meilleur moyen d'apprendre. Ce pourrait \u00eatre une dissertation de philo. Mais, pour les participants r\u00e9unis \u00e0 la fin du mois de mars au Mans (Sarthe) lors du Congr\u00e8s europ\u00e9en des jeunes entreprises, il s'agira, au travers d'une confrontation amicale - mais prim\u00e9e! - de faire plut\u00f4t la preuve de leur sens des affaires. Ou, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, de leur capacit\u00e9 \u00e0 saisir les arcanes de l'entreprise telles qu'ils les ont d\u00e9crypt\u00e9es dans leurs lyc\u00e9es en se familiarisant avec la cr\u00e9ation d'entreprise. Apparu en France dans les ann\u00e9es 60, le concept \u00abjeunes entreprises\u00bb tient d'une d\u00e9marche \u00e0 la fois p\u00e9dagogique et entrepreneuriale. Au programme, la simulation du fonctionnement d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00abcomme si vous y \u00e9tiez\u00bb. Une d\u00e9marche qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit plus de 9 000 mini-entrepreneurs fran\u00e7ais. Entre 15 et 20 ans, ces derniers retroussent leurs manches sept mois durant (et deux heures par semaine) pour mener \u00e0 bien leur \u00abprojet industriel\u00bb. Etude de faisabilit\u00e9 ou de march\u00e9, compte d'exploitation pr\u00e9visionnel, constitution d'un actionnariat, toutes les \u00e9tapes de la mise en oeuvre d'une entreprise y passent. Autant d'exp\u00e9rimentations grandeur nature - et accompagn\u00e9es par des professionnels - que les jeunes congressistes, venus de 16 pays europ\u00e9ens, vont pouvoir tester aupr\u00e8s de leurs pairs.\nCongr\u00e8s europ\u00e9en des jeunes entreprises, Le Mans, 27-29 mars.\nT\u00e9l.: 02-43-61-45-13.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-europe-les-jeunes-entreprises-en-congres_627546.html"}, {"title": "Une expert-comptable sur le ring", "text": "Championne du monde de kick-boxing, Virginie Ducros n'a jamais perdu de vue sa reconversion.\nDifficile d'imaginer Virginie Ducros, m\u00e8ches blondes et regard noisette, en plein combat de boxe sur un ring... Et pourtant, cette jeune femme affiche un palmar\u00e8s tout \u00e0 fait exceptionnel: \u00e0 32 ans, elle est en effet triple championne, de France, d'Europe et du monde, de boxe fran\u00e7aise, de full contact (boxe pieds-poings dont le r\u00e8glement interdit les coups dans les jambes) et de kick-boxing (pieds nus, la frappe se fait avec les tibias).\nSa passion pour les sports de combat lui est venue relativement tard, \u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans, \u00e0 la faveur de sa rencontre avec Pascal Ducros: champion du monde de kick-boxing et champion d'Europe de boxe fran\u00e7aise, il deviendra son entra\u00eeneur et son mari. \u00abJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'entra\u00eener au sac il y a une douzaine d'ann\u00e9es, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la boxe \u00e9tait encore un sport tr\u00e8s neuf pour les femmes. D'embl\u00e9e, j'ai trouv\u00e9 cette discipline tr\u00e8s enrichissante: la gestuelle technique est si pure\u00bb, raconte cette sportive, qui pratiquait d\u00e9j\u00e0 l'athl\u00e9tisme, le tennis et le ski. Emport\u00e9e par sa passion, elle s'inscrit dans un club de boxe \u00e0 Levallois-Perret (Hauts-de-Seine), o\u00f9 elle s'entra\u00eenera en tant que professionnelle pendant huit saisons, avant de rejoindre Ch\u00e2tillon, ville voisine.\nSans jamais sacrifier ses s\u00e9ances d'entra\u00eenement quotidiennes, Virginie Ducros poursuit parall\u00e8lement des \u00e9tudes en sciences \u00e9conomiques: \u00abJe ne voulais pas uniquement me consacrer au sport\u00bb, explique-t-elle, pr\u00e9voyant d\u00e9j\u00e0 le jour fatidique o\u00f9 se poserait le probl\u00e8me de sa reconversion. Aussi se retrouve-t-elle expert-comptable dans un grand cabinet d'avocat, parisien sp\u00e9cialis\u00e9 dans la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire, audiovisuelle et artistique. Boulimique de travail, elle m\u00e8ne de front, plusieurs ann\u00e9es durant, ses deux carri\u00e8res dans des univers professionnels aux antipodes l'un de l'autre: comptable tir\u00e9e \u00e0 quatre \u00e9pingles, passant ses journ\u00e9es dans un bureau du XVIe arrondissement de Paris; boxeuse professionnelle s'entra\u00eenant tous les soirs dans une salle de banlieue.\nLicenci\u00e9e pour raisons \u00e9conomiques de son cabinet d'avocats il y a six mois, elle pr\u00e9pare actuellement son prochain grand combat, qui aura lieu au gymnase Japy, \u00e0 Paris, le 9 mai, un match au cours duquel elle disputera \u00e0 nouveau le titre de championne du monde de kick-boxing. Pour l'heure, Virginie Ducros n'a pas l'intention de quitter les rings: \u00abLa motivation est toujours l\u00e0. Je pense cesser les combats \u00e0 l'\u00e2ge de 35 ans. D'ici l\u00e0, j'aimerais prendre une licence de boxe anglaise pour essayer le combat aux poings.\u00bb Par-del\u00e0 son impressionnant parcours sportif, elle a bien l'intention de renouer avec une activit\u00e9 professionnelle. Laquelle \u00abne se limitera pas forc\u00e9ment \u00e0 la comptabilit\u00e9, mais pourra \u00eatre davantage tourn\u00e9e vers la communication et les m\u00e9dias\u00bb.\nSi elle reconna\u00eet avoir sacrifi\u00e9 une part de sa vie personnelle, la championne ne cache pas son intention de renverser l'ordre des priorit\u00e9s: \u00abJ'ai envie de fonder une famille, d'avoir des enfants, tout simplement.\u00bb\nRetrouvez le t\u00e9moignage de Virginie Ducros sur France-Info dans la chronique de Gilles Halais Objectif mobilit\u00e9, diffus\u00e9e le jeudi 26 f\u00e9vier \u00e0 5 h 20, 6 h 40, 9 h 20 et 11 h 40, 15 h 40 et 16 h 40.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-expert-comptable-sur-le-ring_627541.html"}, {"title": "Le retour en gr\u00e2ce", "text": "Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es difficiles, qui ont vu privil\u00e9gier les forces de vente, les entreprises recrutent \u00e0 nouveau des sp\u00e9cialistes de la marque. Mais le m\u00e9tier conna\u00eet d\u00e9sormais de profondes mutations\nPauvre marketing! Malmen\u00e9 par la crise \u00e9conomique, chahut\u00e9 par la baisse de la consommation, il a beaucoup souffert, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Ses \u00e9quipes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites, ses pr\u00e9rogatives, rogn\u00e9es: des budgets publicitaires au lancement de nouveaux produits, l'heure n'\u00e9tait plus aux folles d\u00e9penses. Quant \u00e0 son pouvoir, il fut peu \u00e0 peu transf\u00e9r\u00e9, sur le terrain, aux commerciaux: priorit\u00e9 aux ventes. Bref, les hommes du marketing avaient de bonnes raisons d'avoir le blues.\nAvec la reprise, tout pourrait changer. Les entreprises sont de nouveau en mesure d'\u00e9laborer des projets \u00e0 long terme et comptent pour cela sur les marketeurs. \u00abNous subissons aujourd'hui les effets de la crise, constate Jean-Michel Azzi, pr\u00e9sident de Maesina Search International, un cabinet d'expertise en vente et en marketing. Dans les services marketing, les \u00e9chelons ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits. On a supprim\u00e9 les postes d'assistant pour prendre des stagiaires. R\u00e9sultat, les hommes ayant quatre ou cinq ans d'exp\u00e9rience sont maintenant en nombre insuffisant. Par exemple, on a du mal \u00e0 recruter des chefs de produit seniors.\u00bb Les employeurs en tirent les le\u00e7ons et recr\u00e9ent des postes. Bonne nouvelle pour les d\u00e9butants: on embauche \u00e0 nouveau des assistants chefs de produit. Les charg\u00e9s d'\u00e9tudes, qui suivent les tendances, les modes de consommation, l'\u00e9volution des clients, sont aussi tr\u00e8s demand\u00e9s.\nNon seulement les \u00e9quipes se reconstituent, mais de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s apparaissent. Des secteurs d'activit\u00e9 jusque-l\u00e0 peu friands de marketing sont en train de s'y convertir. Les cabinets de conseil se dotent d'un d\u00e9partement charg\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de leur offre de services par rapport aux concurrents. Les industries de la sant\u00e9 investissent le march\u00e9 de l'autom\u00e9dication et confient \u00e0 des marketeurs le soin de dire comment s'adresser aux consommateurs. Les fabricants de biens de consommation durables peaufinent, quant \u00e0 eux, leur politique marketing et recrutent des trade marketeurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans les relations avec les grandes enseignes de la distribution.\nSurtout, la crise \u00e9conomique a modifi\u00e9 durablement le visage du marketing. Selon une enqu\u00eate que vient de mener une grande \u00e9cole de MBA, l'IMD (International Institute for Management Development), cette fonction a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9e. Pour 90% des 220 dirigeants internationaux interrog\u00e9s, elle en sort m\u00eame renforc\u00e9e.\nPremier indice de cette mutation, on confie aux marketeurs un r\u00f4le plus strat\u00e9gique. \u00abDans la grande consommation, certains march\u00e9s, comme celui des huiles alimentaires, sont occup\u00e9s \u00e0 70% par des marques de distributeurs, reprend Jean-Michel Azzi. Face \u00e0 cette situation, les grandes marques ont besoin d'un p\u00f4le de sp\u00e9cialistes qui s'occupent du positionnement de leurs produits et qui leur redonnent un contenu fort aux yeux du consommateur.\u00bb Cette mission essentielle revient aux hommes du marketing. En cons\u00e9quence, on leur demande de poss\u00e9der de nouvelles qualit\u00e9s: finesse d'analyse, rigueur, pr\u00e9cision et, surtout, plus de modestie. \u00abPersonne ne peut plus se permettre de lancer de nouveaux produits pour le simple plaisir d'occuper des lin\u00e9aires dans les grandes surfaces, commente Bruno Luisetti, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Kraft Jacobs Suchard. Lorsque lancement il y a, il doit se justifier par ce qu'il apporte.\u00bb\nT\u00e9moin de cette double attention au produit et au client, un nouveau m\u00e9tier, arriv\u00e9 il y a peu des Etats-Unis: le category manager. La nouveaut\u00e9 de son approche r\u00e9side dans le fait qu'il prend en charge une cat\u00e9gorie de produits donn\u00e9e (hygi\u00e8ne-beaut\u00e9, par exemple) et non plus seulement une gamme ou une marque. Souvent rattach\u00e9 \u00e0 la direction commerciale, il tient compte de tous les \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s au consommateur: du packaging aux op\u00e9rations promotionnelles, en passant par la logistique ou le merchandising. Les category managers sont fr\u00e9quemment issus de la direction marketing de l'entreprise.\nStrat\u00e8ges, certes. Mais la crise est pass\u00e9e par l\u00e0: les marketeurs devront plus que jamais garder un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec le terrain. \u00abLa fonction n'est plus du tout con\u00e7ue comme une tour d'ivoire, note Sylvain Dhenin, manager chez Michael Page. Elle est devenue tr\u00e8s op\u00e9rationnelle. Savoir \u00e9laborer un plan marketing \u00e0 longue \u00e9ch\u00e9ance ne suffit plus. A c\u00f4t\u00e9 d'une grande cr\u00e9ativit\u00e9, il faut poss\u00e9der le sens du concret, pouvoir donner forme rapidement \u00e0 ses id\u00e9es. C'est valable pour tout le monde, et pas seulement pour les trade marketeurs.\u00bb\nBouillonner d'id\u00e9es neuves, mais garder les pieds sur terre, les sp\u00e9cialistes du marketing voient leur m\u00e9tier gagner en complexit\u00e9. Corollaire: on leur demande plus d'exp\u00e9rience que par le pass\u00e9. Les recruteurs parlent de \u00abs\u00e9niorisation\u00bb de la fonction. On devient chef de produit, puis chef de groupe, de plus en plus tard. Pour atteindre ce dernier poste, il faut compter sept ans d'exp\u00e9rience, au lieu de cinq ou six auparavant.\nCarri\u00e8res internationales\nPour les plus exp\u00e9riment\u00e9s, des opportunit\u00e9s internationales sont en train de se pr\u00e9senter. \u00abEn grande consommation, on donne une envergure europ\u00e9enne aux marques, pour gagner en rentabilit\u00e9, indique Thierry Meiers, consultant chez Bernard Julhiet. Certains grands groupes, comme les lessiviers ou l'agroalimentaire, implantent leur direction marketing dans un pays leader. A charge pour les autres pays d'adapter la strat\u00e9gie au niveau local.\u00bb\nResponsabilit\u00e9s croissantes, emprise sur le terrain, vision internationale, etc., la fonction vit tellement de transformations qu'aux yeux de certains un bouleversement radical des organisations est in\u00e9vitable. \u00abA plus ou moins br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, explique Florence Hermelin, responsable des \u00e9tudes du DESS \u00e9tudes et strat\u00e9gie marketing de Sciences po, il faudra passer d'une structure pyramidale, avec chefs de produit, chef de groupe, puis directeur, \u00e0 une structure horizontale, o\u00f9 les gens seront sp\u00e9cialis\u00e9s sur un p\u00f4le d'expertise. On trouvera ainsi des professionnels pour chacun des quatre domaines du marketing: les clients, la marque, les ventes/ promotions, les m\u00e9dias.\u00bb\nUne \u00e9volution que la jeune femme pressent douloureuse: \u00abLes marketeurs ont l'habitude de ma\u00eetriser tous les aspects du plan marketing. Comment voulez-vous les convaincre d'en abandonner l'essentiel?\u00bb D'autant que cette nouvelle organisation ne fonctionnera que si elle est tr\u00e8s ouverte sur les autres services de l'entreprise. \u00abAu lieu d'\u00eatre un pr\u00e9 carr\u00e9, la fonction devra devenir l'affaire de tous, plaide Thierry Meiers. Autrement dit, les hommes devront davantage apprendre \u00e0 manager des projets avec leurs collaborateurs, en particulier les commerciaux, qui connaissent le terrain. Ils devront aussi devenir de tr\u00e8s bons communicateurs, capables d'aller en grande distribution pour parler de leurs produits. Or ce n'est pas tellement la tendance naturelle du marketeur, plut\u00f4t port\u00e9 vers la solitude de l'analyse de march\u00e9.\u00bb Bref, pr\u00e9disent certains experts, le marketing pourrait vivre tr\u00e8s prochainement une petite r\u00e9volution culturelle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-retour-en-grace_627539.html"}, {"title": "Un secret bien gard\u00e9", "text": "Vie secr\u00e8te est un roman d'amour et sur l'amour. Son auteur, Pascal Quignard, est si \u00e9rudit qu'il dissimule l'\u00e9motion sous son savoir. Au lecteur de se faire chercheur d'or pour la d\u00e9nicher.\nV ie secr\u00e8te: un beau titre qui aiguise la curiosit\u00e9. Le lecteur s'y plonge avec l'espoir de tr\u00e9sors cach\u00e9s. Les premi\u00e8res pages ressemblent \u00e0 un roman \u00abnormal\u00bb. Un couple, en vill\u00e9giature dans un village perch\u00e9 sur un rocher de la c\u00f4te amalfitaine, s'aime. La femme est brune, silencieuse, qualit\u00e9 majeure pour l'homme. Lui, a deux passions: l'amour et la musique, qu'il conjugua dans un autre temps avec une pianiste qui fut son professeur. Quitte \u00e0 d\u00e9sar\u00e7onner, Quignard abandonne l\u00e0 l'\u00e9bauche de l'histoire. Le romancier passe alors le relais \u00e0 l'essayiste.\nVirtuose des Petits Trait\u00e9s, l'auteur d'Albucius invente ici un prototype: le petit trait\u00e9 tir\u00e9 en longueurs. Certaines \u00abc\u00e9lestes\u00bb, pour reprendre le qualificatif qu'employait Schumann lorsqu'il \u00e9coutait les symphonies de Schubert. Ces variations sur le th\u00e8me de l'amour n'obligent pas \u00e0 une lecture en continu. Quignard lui-m\u00eame les a compos\u00e9es en pratiquant la rupture de tempo. Ce qui donne une oeuvre \u00e9clat\u00e9e que rien n'emp\u00eache de parcourir par morceaux et o\u00f9 ceux qui seraient intimid\u00e9s par la densit\u00e9 d'\u00e9rudition \u00e0 la ligne pourraient sauter des passages. Pour ne pas s'\u00e9garer dans ce volume foisonnant, il faut se frayer librement son propre chemin. Asphyxiante Culture, criait le peintre Jean Dubuffet en t\u00eate d'un de ses recueils.\nQuoique fort entour\u00e9, Quignard se pose en anachor\u00e8te. Il convie au fil des pages, pour cette c\u00e9l\u00e9bration de l'Amour, Vivaldi, Tchouang-tseu, Montaigne, Musil, Plutarque, L\u00e9onard de Vinci, Walter Benjamin, Stendhal, l'imp\u00e9ratrice Messaline, la reine Didon, Circ\u00e9, H\u00e9lo\u00efse, Euripide et bien d'autres. Il ne d\u00e9pare pas dans cette illustre assembl\u00e9e en nous abreuvant de ses aphorismes et de sa science de l'\u00e9tymologie. Sa passion des mots l'entra\u00eene \u00e0 remonter jusqu'\u00e0 leur origine, leur \u00abvie secr\u00e8te\u00bb.\nDe cette somme jaillit la v\u00e9rit\u00e9 douloureuse d'un homme qui s'\u00e9tait \u00e9chou\u00e9 dans le bruit du monde et ne recouvrera sa vitalit\u00e9 et sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'en se r\u00e9fugiant dans le silence. Un silence que seule la preuve \u00e9clatante de l'amour autorise \u00e0 rompre: \u00abAimer, c'est pouvoir penser tout haut avec un autre \u00eatre humain\u00bb - jolie d\u00e9finition de l'intimit\u00e9 amoureuse! La \u00abvie secr\u00e8te\u00bb serait l'unique solution pour s'\u00e9panouir dans l'amour.\nLa puret\u00e9 de l'\u00e9criture\nCette misanthropie r\u00e9paratrice et sans amertume est la s\u00e9quelle d'une hospitalisation subite, d'un fr\u00f4lement avec la mort qui r\u00e9v\u00e9leront \u00e0 Quignard le bon usage de son destin. D\u00e9sormais, il d\u00e9sire \u00abvivre dans l'angle mort de la soci\u00e9t\u00e9 et du temps\u00bb. Car, souligne-t-il, \u00abla notori\u00e9t\u00e9, quand on en use, tend toute vie au miroir, dans une effrayante capture de soi\u00bb. L'associalit\u00e9 (n\u00e9ologisme quignardien) est donc son ultime sauvegarde, son ultime sauvetage. L'essentiel s'impose alors: \u00abSe taire, aimer, \u00e9crire, c'est un perp\u00e9tuel triomphe en toute chose de l'adieu.\u00bb\nDans ce magma de r\u00e9f\u00e9rences latines, l'\u00e9motion est trop souvent ensevelie. Elle \u00e9merge parfois, telle une p\u00e9pite que la puret\u00e9 de l'\u00e9criture rend encore plus scintillante. Silence, musique, m\u00e9lancolie: c'est avec l'\u00e2me d'un chercheur d'or qu'il faut p\u00e9n\u00e9trer dans cette veine particuli\u00e8re dans l'oeuvre de l'auteur.\nVie secr\u00e8te est peut-\u00eatre \u00e0 Pascal Quignard ce que Harry dans tous ses \u00e9tats est \u00e0 Woody Allen. Pour tous les deux, Le Sexe et (est) l'effroi. Woody le bavard et Pascal le silencieux sont en proie \u00e0 la m\u00eame obsession, \u00e0 la m\u00eame angoisse, \u00e0 la m\u00eame solitude, ontologiques. L'amour est leur centre de gravit\u00e9. Le premier, en version anglaise, le traite en com\u00e9die. Le second, en version latine, en trag\u00e9die. L'un et l'autre en sortent inconsolables.\nVie secr\u00e8te, par Pascal Quignard. Gallimard, 465 p., 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-secret-bien-garde_627534.html"}, {"title": "For\u00eat, mon amour", "text": "Koso Tahara et sa famille de sylviculteurs luttent contre la r\u00e9cession \u00e9conomique. De ce combat douloureux, la tr\u00e8s jeune Naomi Kawase a tir\u00e9 un film tr\u00e8s justement prim\u00e9\nTout d'abord, il y a ce souffle du vent dans les arbres, un souffle calme, puissant, auquel viennent se m\u00ealer, de loin, des voix d'enfants chuchotant des comptines. Puis il y a ce jeune couple silencieux assis \u00e0 une table basse, auquel une vieille femme apporte quelques plats, et qui contemple, \u00e0 travers les portes laiss\u00e9es ouvertes, les montagnes comme endormies dans la torpeur de l'\u00e9t\u00e9... D\u00e8s les premi\u00e8res images, Moe No Suzaku, de la cin\u00e9aste japonaise Naomi Kawase, impose une force tranquille et une \u00e9motion pass\u00e9e au tamis. En quelques s\u00e9quences - la beaut\u00e9 des paysages capt\u00e9e par un objectif attentif, la pr\u00e9sence extraordinairement tangible des personnages malgr\u00e9 l'absence de paroles - tout est l\u00e0. Tout est dit. Pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs au festival de Cannes 1997, Moe No Suzaku a remport\u00e9 la cam\u00e9ra d'or, avant d'obtenir deux couronnes de laurier au Festival international d'Amiens et \u00e0 celui du film d'environnement de Paris.\nSuzaku raconte l'histoire poignante de Koso Tahara et de sa famille - sylvicultrice depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations - qui tente, aux c\u00f4t\u00e9s des derniers habitants du petit village forestier de Nishiyoshino-mura, de r\u00e9sister \u00e0 la r\u00e9cession \u00e9conomique. Mais leur vie sera finalement bris\u00e9e, broy\u00e9e par la machine infernale des temps modernes. Cette lente agonie de certaines populations condamn\u00e9es par les pays industriels, la r\u00e9alisatrice nous la rend terriblement proche, et, avec sa fa\u00e7on si particuli\u00e8re, po\u00e9tique et pudique de filmer les \u00eatres et les choses au plus pr\u00e8s de leur v\u00e9rit\u00e9 universelle, nous touche profond\u00e9ment.\nNaomi Kawase est n\u00e9e en 1969 dans la r\u00e9gion de Nora, ancienne capitale du Japon. Apr\u00e8s des \u00e9tudes cin\u00e9matographiques, elle a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs courts-m\u00e9trages remarqu\u00e9s et pr\u00e9side aujourd'hui l'organisme ind\u00e9pendant Kumie, afin de promouvoir le jeune cin\u00e9ma japonais. Moe No Suzaku est son premier long-m\u00e9trage.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/foret-mon-amour_627527.html"}, {"title": "L'ascencion d'un homme dangereux", "text": "Bruno M\u00e9gret est un homme dangereux. Parce qu'il a du talent. Parce qu'il est intelligent. Parce qu'il est un vrai politique. Apr\u00e8s quinze ann\u00e9es d'obscure obstination, il est, depuis un an, en pleine ascension. C'est dans la vie deue se trouvent les raisons de ses progr\u00e8s et les racines de son id\u00e9ologie. C'est pourquoi L'Express a enqu\u00eat\u00e9 sur cette existence. Dans un contexte de rivalit\u00e9 croissante avec Jean-Marie Le Pen, quatre caract\u00e9ristiques rendentarticuli\u00e8rement redoutable.\nM\u00e9gret a accr\u00e9dit\u00e9 l'id\u00e9e que le FN pouvait survivre \u00e0 Jean-Marie Le Pen, alors que les formations d'extr\u00eame droite, tribuniciennes, ont une faiblesse qui fait aussi leur force: l'hypertrophie du chef. Certes, si Le Pen disparaissait aujourd'hui, les tentations centrifuges l'emporteraient sans doute. Mais, apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle de 2002, M\u00e9gret pourra h\u00e9riter du mouvement sans trop de drame. Ou avant, si Le Pen est d\u00e9chu de ses droits civiques, le 2 avril, pour les violences commises pendant les l\u00e9gislatives.\nM\u00e9gret est plus extr\u00e9miste que Le Pen. O\u00f9 l'actuel patron du Front cultive l'instinct et la provocation, M\u00e9gret intellectualise, d\u00e9montre, raisonne. L'un est tripe, l'autre est cerveau. Longtemps utiles au FN, les \u00abd\u00e9rapages\u00bb de Le Pen lui sont de plus en plus dommageables. Gris et froid, le style M\u00e9gret r\u00e9duit ce risque. Mais, dans son id\u00e9ologie et dans ses actes, Vitrolles le prouve, M\u00e9gret est plus radical que Le Pen. Et, s'il se fait polic\u00e9 face aux m\u00e9dias, il tient aux militants le langage dur qu'ils aiment.\nL'\u00e9lectorat FN qui pr\u00e9f\u00e8re M\u00e9gret pratique un vote programmatique: il s'agit de conqu\u00e9rir le pouvoir pour appliquer une politique. Le prurit protestataire n'est plus sa principale motivation.\nM\u00e9gret veut des alliances avec tout ou partie de la droite classique. Le pi\u00e8ge est terrible pour le RPR et l'UDF: s'entendre avec Le Pen est inconcevable, traiter avec M\u00e9gret peut \u00eatre une tentation.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/l-ascencion-d-un-homme-dangereux_492688.html"}, {"title": "Le va-tout de Kofi Annan", "text": "Guid\u00e9 vers l'Irak par un \u00abdevoir sacr\u00e9\u00bb, Kofi Annan a os\u00e9 \u00e0 Bagdad un sacr\u00e9 pari. Bien s\u00fbr, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies devait encore, de retour \u00e0 New York, \u00abvendre\u00bb l'accord sign\u00e9 le 23 f\u00e9vrier. Mais le scepticisme, voire la suspicion, qui entoura cette \u00e9pineuse mission a c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 un concert de louanges, m\u00e9lange de soulagement et d'incr\u00e9dulit\u00e9. Dans les cercles onusiens, nul n'a oubli\u00e9 le cuisant \u00e9chec qu'essuya en janvier 1991 Javier Perez de Cuellar, alors \u00e0 la t\u00eate du \u00abMachin\u00bb, venu en vain sur les bords du Tigre adjurer Saddam Hussein de retirer ses troupes du Kowe\u00eft.\nSerait-ce le triomphe, m\u00eame \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, de la m\u00e9thode Annan? Aux \u00e9clats de voix le diplomate ghan\u00e9en, qui a \u00e9pous\u00e9 en secondes noces une artiste peintre su\u00e9doise, ni\u00e8ce du l\u00e9gendaire protecteur des juifs Raoul Wallenberg, pr\u00e9f\u00e8re la patience et la persuasion mezza voce. On le dit affable, courtois, pince-sans-rire et conciliant. Trop, avancent ses rares procureurs, feignant d'ignorer que le successeur de Boutros Boutros-Ghali sait user de franchise et de fermet\u00e9. M\u00eame s'il en manqua aupr\u00e8s de Laurent-D\u00e9sir\u00e9 Kabila, ma\u00eetre de l'ex-Za\u00efre. Et au risque d'entreprendre en solo, de l'Alg\u00e9rie au Cambodge, des m\u00e9diations incertaines.\nH\u00e9ritier d'une lign\u00e9e de chefs coutumiers de Kumasi, fief de l'ethnie ashanti, Kofi Annan aura appris aupr\u00e8s de son p\u00e8re les rudiments de la diplomatie. Mais c'est en homme du s\u00e9rail qu'il gravit, apr\u00e8s une robuste formation \u00e9conomique, les \u00e9chelons de l'appareil onusien. En trente-cinq ans, les \u00e9tapes de sa carri\u00e8re m\u00e8neront successivement ce \u00abfils de l'Afrique\u00bb \u00e0 la barbiche grisonnante en Ethiopie, \u00e0 Gen\u00e8ve, en Egypte puis \u00e0 New York. L\u00e0, on lui confie en mars 1993 les op\u00e9rations de maintien de la paix. C'est ainsi qu'il orchestre le retrait des Casques bleus de Somalie, avant de remplacer en Bosnie le tr\u00e8s pusillanime Yasushi Akashi. T\u00e9moin - et acteur - des faillites du forum plan\u00e9taire, l'opini\u00e2tre Ghan\u00e9en conna\u00eet aussi l'Irak: en 1990, au temps de la \u00abm\u00e8re de toutes les batailles\u00bb, il y n\u00e9gocia le sort des otages occidentaux et des fonctionnaires internationaux.\nPour tr\u00f4ner au 38e \u00e9tage de la maison de verre new-yorkaise, il faut un talent de funambule. Comment m\u00e9nager l'Oncle Sam tout en le sommant de r\u00e9gler les \u00e9normes arri\u00e9r\u00e9s - 9 milliards de francs - qu'il doit \u00e0 l'ONU? R\u00e9put\u00e9 proche du secr\u00e9taire d'Etat des Etats-Unis, Madeleine Albright, jadis boursier de la fondation Ford puis dipl\u00f4m\u00e9 du MIT, Kofi Annan tente de s'affranchir de son image d' \u00abhomme des Am\u00e9ricains\u00bb. On se souvient que Washington, r\u00e9solument hostile au renouvellement du mandat d'un Boutros-Ghali cassant et indocile, l'a impos\u00e9 en d\u00e9cembre 1996 contre le voeu de la France. Ils d\u00e9couvrent aujourd'hui que leur poulain africain peut affirmer son ind\u00e9pendance d'esprit. En Irak, certes, mais aussi sur le front int\u00e9rieur: si leur prot\u00e9g\u00e9 a entrepris de r\u00e9former la lourde machinerie de l'ONU, il le fait \u00e0 son rythme. En douceur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-va-tout-de-kofi-annan_627615.html"}, {"title": "Un myst\u00e8re aux assises", "text": "L'adolescent a-t-il tu\u00e9 son p\u00e8re, sa belle-m\u00e8re, ses grands-parents et leurs amis, le 27 f\u00e9vrier 1995\" Ou bien ces six personnes ont-elles \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es par la mafia russe\" Tel est le probl\u00e8me pos\u00e9 aux magistrats des Yvelines\nst-il un monstre ou la victime innocente d'une hallucinante machination? C'est d\u00e9sormais aux jur\u00e9s de la cour d'assises pour mineurs des Yvelines qu'il appartient de trancher. A partir du 4 mars, ils jugeront, \u00e0 huis clos, cet adolescent russe accus\u00e9 de parricide et de cinq autres meurtres commis voil\u00e0 trois ans dans une villa cossue de Louveciennes. Une affaire tortueuse qui a connu, depuis, de nombreux rebondissements - notamment un septi\u00e8me assassinat - sur fond de r\u00e8glements de comptes mafieux, de rancoeurs familiales et de trafics interlopes.\nLe 27 f\u00e9vrier 1995, les policiers du commissariat de Louveciennes re\u00e7oivent, \u00e0 4 heures du matin, un appel affol\u00e9 du gamin de 16 ans et demi: \u00abVenez vite, ils ont tu\u00e9 toute ma famille.\u00bb En arrivant dans la maison, au bord de la for\u00eat de Marly, ils d\u00e9couvrent six cadavres. Ceux d'Eug\u00e8ne Polevo\u00ef, 42 ans, le p\u00e8re d'Alexi, sa seconde femme, Ludmila, et ses grands-parents, F\u00e9dor et Zina\u00efda Chalonov, ainsi qu'un couple d'amis, Olga et Slava Viatchlav. Mis \u00e0 part l'auteur de l'appel, terroris\u00e9, une seule personne a surv\u00e9cu miraculeusement au massacre: Natacha, 2 ans, la demi-soeur d'Alexi, qu'on retrouve endormie \u00e0 l'\u00e9tage, dans son lit recouvert d'une couverture. Comme si on avait voulu la prot\u00e9ger. Les six meurtres ont \u00e9t\u00e9 commis avec une ma\u00eetrise et un sang-froid effrayants. Sur les 15 coups de feu tir\u00e9s successivement avec trois armes diff\u00e9rentes, un seul n'a pas atteint sa cible.\nInterrog\u00e9, Alexi s'embrouille dans ses explications, parle de myst\u00e9rieux tueurs, puis finit par avouer. Son p\u00e8re, un homme d'affaires moscovite r\u00e9cemment enrichi, le traitait plus bas que terre et l'humiliait en public. La veille, rentr\u00e9 passablement \u00e9m\u00e9ch\u00e9, il s'\u00e9tait encore permis de tabasser Alexi en lui interdisant de revoir sa petite amie. Tout confirme apparemment le r\u00e9cit terrifiant de celui-ci. Les analyses d\u00e9montrent la pr\u00e9sence de poudre sur ses mains et les trois armes utilis\u00e9es portent ses empreintes. Et puis, il y a le film Tueurs-N\u00e9s - l'histoire de deux fr\u00e8res qui d\u00e9cident de tuer leur p\u00e8re - diffus\u00e9 ce soir-l\u00e0 sur France 3, dont les enqu\u00eateurs supposent qu'il s'est inspir\u00e9.\nUn revirement tardif\nCet enfant rondelet, aux joues encore glabres, serait donc un psychopathe? Ce n'est pourtant pas le portrait qu'en dressent sa m\u00e8re, Ra\u00efssa, ni ses professeurs, ni ses copains, qui le d\u00e9crivent plut\u00f4t comme une sorte d'ourson d\u00e9bonnaire et plut\u00f4t maladroit. Les deux coll\u00e8ges d'experts psychiatres qui l'ont examin\u00e9 estiment qu'il s'agit d'un adolescent \u00abparfaitement normal, dot\u00e9 d'une intelligence situ\u00e9e dans la zone sup\u00e9rieure de la moyenne et ne souffrant d'aucun trouble susceptible d'influencer son comportement\u00bb. Un criminel ne ressemble pas toujours \u00e0 son crime.\nEn novembre 1995, coup de th\u00e9\u00e2tre: Alexi demande \u00e0 \u00eatre re\u00e7u par la juge d'instruction Catherine Rechter et lui annonce qu'il veut revenir sur ses aveux. Il explique que les assassinats ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s par un homme cagoul\u00e9 qui l'a forc\u00e9 \u00e0 recharger les armes et m\u00eame \u00e0 tirer sur le cadavre de son p\u00e8re, avant de fouiller la maison pour s'emparer d'un dossier rouge marqu\u00e9 \u00ab30 millions de dollars\u00bb. Avant de s'enfuir, le myst\u00e9rieux tueur l'aurait oblig\u00e9 \u00e0 s'accuser des crimes, en mena\u00e7ant de tuer aussi sa m\u00e8re, sa soeur et sa petite amie. Ce revirement tardif laisse de marbre la juge: toutes les constatations des enqu\u00eateurs confirment l'hypoth\u00e8se du parricide.\nAu proc\u00e8s, les d\u00e9fenseurs d'Alexi souligneront quelques d\u00e9tails troublants: aucune des victimes n'a oppos\u00e9 la moindre r\u00e9sistance alors que des armes tra\u00eenaient dans tous les coins de la maison. Le p\u00e8re d'Alexi, Eug\u00e8ne, dont les affaires semblaient de plus en plus chaotiques, se sentait clairement menac\u00e9. Un mois plus t\u00f4t, \u00e0 Moscou, on lui avait tir\u00e9 dessus sur la route de l'a\u00e9roport. Depuis, il semblait terroris\u00e9, buvant et multipliant les confidences: \u00abRien ne va plus, je suis foutu\u00bb, l\u00e2che-t-il un jour \u00e0 sa comptable. \u00abOccupe-toi bien de Natacha s'il m'arrive quelque chose\u00bb, demande-t-il \u00e0 Mathilde, la nourrice de sa fille. \u00abIls vont m'assassiner\u00bb, assure-t-il \u00e0 l'un de ses amis, repr\u00e9sentant d'Aeroflot \u00e0 Paris et p\u00e8re de Ianna, la petite copine d'Alexi...\nPar qui et pourquoi Eug\u00e8ne P. se sentait-il menac\u00e9? En f\u00e9vrier 1996, les policiers fran\u00e7ais finissent par se rendre \u00e0 Moscou, sur commission rogatoire internationale. La personnalit\u00e9 du p\u00e8re pr\u00eate \u00e0 toutes les gamberges.\nH\u00e2bleur, dot\u00e9 d'un app\u00e9tit d\u00e9mesur\u00e9 pour l'alcool, les femmes et l'argent, grand amateur d'armes, Eug\u00e8ne ressemble \u00e0 une caricature de nouveau riche \u00e0 la mode moscovite. N\u00e9 en 1953 d'une famille de modestes kolkhoziens bi\u00e9lorusses, il est pass\u00e9 par le prestigieux Institut de relations internationales de Moscou, qui formait, \u00e0 l'\u00e9poque, les futurs cadres \u00e9conomiques du Parti et du KGB. A la sortie, il devient secr\u00e9taire de l'association France-URSS, puis fonctionnaire au minist\u00e8re de la Marine marchande. M\u00eal\u00e9 \u00e0 un d\u00e9tournement de fonds, il se d\u00e9brouille pour faire accuser son pr\u00e9d\u00e9cesseur, \u00e0 qui il devait pourtant son poste.\nIl rencontre alors la belle Ludmila, ing\u00e9nieur de profession. Tous deux divorcent pour se remarier et se lancer dans les affaires, \u00e0 la faveur de la perestro\u00efka. Elle lui pr\u00e9sente un vieil ami, Vassili Skidan, g\u00e9n\u00e9ral du KGB. Le trio monte une coop\u00e9rative sp\u00e9cialis\u00e9e dans le commerce du bois et d\u00e9croche aussit\u00f4t de juteux march\u00e9s, gr\u00e2ce aux contacts de Skidan. En 1992, ils empochent 4 millions de dollars lorsqu'ils liquident la coop\u00e9rative pour fonder une soci\u00e9t\u00e9 commerciale, Interprom. Charg\u00e9 de faire enregistrer les statuts, Eug\u00e8ne \u00aboublie\u00bb de mentionner sur les documents les noms de ses associ\u00e9s. Les int\u00e9ress\u00e9s d\u00e9couvriront quelques ann\u00e9es plus tard la supercherie.\nEntre-temps, le Russe roublard s'est pris de passion pour l'industrie p\u00e9troli\u00e8re et pour le Turkm\u00e9nistan, pays producteur de brut et plaque tournante du trafic d'armes international. A Achgabat, la capitale, il fonde une nouvelle firme, Rigel, elle-m\u00eame filiale d'une soci\u00e9t\u00e9 offshore, au Luxembourg: un montage destin\u00e9 \u00e0 organiser l'\u00e9vasion fiscale des b\u00e9n\u00e9fices d'Interprom, tax\u00e9s \u00e0 90% en Russie. En France, o\u00f9 il finit par s'installer avec Ludmila en 1990, Eug\u00e8ne cr\u00e9e une autre firme: la Sofriex, officiellement sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'import-export et g\u00e9r\u00e9e par un pr\u00eate-nom, Samuel Kouba, directeur commercial d'Interagra, le holding fond\u00e9 par le \u00abmilliardaire rouge\u00bb Jean-Baptiste Doumeng, aujourd'hui disparu. Tout semble sourire au businessman russe, qui roule, \u00e0 Louveciennes, dans une Mercedes 600 noire, joue du t\u00e9l\u00e9phone portable et fr\u00e9quente les grands restaurants.\nPeu de temps avant le drame de Louveciennes, les filiales de la soci\u00e9t\u00e9 Rigel sont brutalement ferm\u00e9es \u00e0 Moscou et \u00e0 Achgabat. Les documents portent deux signatures: l'une authentique, celle de Guennadi Cha\u00eftanov, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, et l'autre grossi\u00e8rement imit\u00e9e: celle d'Eug\u00e8ne. En juillet 1995, cinq mois apr\u00e8s les meurtres, le m\u00eame Cha\u00eftanov sera d\u00e9couvert mort devant une tasse de th\u00e9, dans son bureau de Moscou - \u00abcrise cardiaque\u00bb, d\u00e9clare le m\u00e9decin.\nEcartel\u00e9 entre deux pays\nLe 8 d\u00e9cembre 1996, nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre. L'oncle d'Alexi, Dimitri P., 45 ans, qui avait repris provisoi- rement les r\u00eanes d'Interprom apr\u00e8s la mort de son fr\u00e8re Eug\u00e8ne, est retrouv\u00e9 assassin\u00e9 pr\u00e8s de sa maison de Vitebsk, en Bi\u00e9lorussie. Il avait fait savoir \u00e0 la juge fran\u00e7aise qu'il disposait d'informations permettant d'innocenter son neveu.\nEn avril 1997, les avocats d'Alexi demandent un compl\u00e9ment d'information \u00e0 la chambre d'accusation, en pr\u00e9sentant une lettre du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie, Krouglov, qui promet d'envoyer des \u00abpreuves\u00bb permettant d'\u00e9tablir, \u00abde fa\u00e7on univoque\u00bb, le lien entre les meurtres de Louveciennes et celui de Dimitri, en Bi\u00e9lorussie. Mais les documents n'arriveront jamais. Et le procureur moscovite sera mut\u00e9. En juin, la chambre d'accusation, tenue de boucler le dossier dans un d\u00e9lai de deux ans, comme l'impose la loi sur la d\u00e9tention provisoire des mineurs, rejette les demandes d'enqu\u00eate compl\u00e9mentaire. Alexi ira devant les assises.\nMais le myst\u00e8re de cette affaire r\u00e9side peut-\u00eatre seulement dans la personnalit\u00e9 de l'adolescent. Sans cesse \u00e9cartel\u00e9 entre deux pays, deux familles, deux situations sociales, Alexi a connu un destin chaotique. Ses parents vivent encore dans une relative pauvret\u00e9 \u00e0 sa naissance. Il a 10 ans quand ils se s\u00e9parent, et 12 quand il atterrit \u00e0 Paris. Sa m\u00e8re, Ra\u00efssa, biblioth\u00e9caire \u00e0 Moscou, a accept\u00e9 de le laisser partir: \u00abJe pensais, dit-elle, qu'il aurait l\u00e0-bas une vie plus confortable et une meilleure \u00e9ducation.\u00bb Ce fut le cas. Sans doute trop. Malgr\u00e9 ses acc\u00e8s de violence alcoolique, Eug\u00e8ne ne refusait rien \u00e0 son fils. Alexi disposait de 10 000 francs par mois d'argent de poche et d'un studio, lou\u00e9 \u00e0 son nom, en face de son coll\u00e8ge priv\u00e9: il ne rentrait \u00e0 la maison de Louveciennes que le week-end. Avait-il le sentiment d'encombrer son p\u00e8re et sa belle-m\u00e8re? Mi-russe, mi-fran\u00e7ais, tant\u00f4t surprot\u00e9g\u00e9, tant\u00f4t rejet\u00e9, Alexi se voyait offrir l'ind\u00e9pendance mat\u00e9rielle d'un adulte et le m\u00e9pris humiliant qu'on r\u00e9serve \u00e0 un enfant mal aim\u00e9. A-t-il perdu les p\u00e9dales \u00e0 force de d\u00e9chirements? Aux jur\u00e9s de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\n>A lire\nL'Affaire Alexi par Catherine Erhel\nJ-C Latt\u00e8s 286 p, 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-mystere-aux-assises_627610.html"}, {"title": "Le medialand de France T\u00e9l\u00e9vision", "text": "Avec ses 100 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, dont 56 000 de bureaux et de studios, le si\u00e8ge commun \u00e0 France 2 et \u00e0 France 3 est pr\u00eat \u00e0 accueillir les 2 420 salari\u00e9s de l'entreprise publique. Leurs rivalit\u00e9s s'y apaiseront-elles\"\nA chacun son fait d'armes. Celui de l'architecte Jean-Paul Viguier est d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 mener \u00e0 bien, contre vents et mar\u00e9es, l'un des projets immobiliers les plus controvers\u00e9s de ces derni\u00e8res ann\u00e9es: l'\u00e9dification, aux confins du XVe arrondissement, en bordure de Seine, \u00e0 Paris, du si\u00e8ge commun de France 2 et de France 3. Ce chantier que les bourrasques de l'affaire Elkabbach faillirent balayer, sous les regards atterr\u00e9s de ceux qui l'avaient port\u00e9 sur les fonts baptismaux. A commencer par l'ancien PDG de France T\u00e9l\u00e9vision, \u00abJPE\u00bb lui-m\u00eame, qui vole et se venge d'une destin\u00e9e longtemps contraire au spectacle de \u00absa\u00bb cath\u00e9drale enfin sur son socle.\nC'est une ville imposante, d'une superficie de 100 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, dont 56 000 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux et de studios, une grande surface cathodique sortie du sol en septembre 1995, parsem\u00e9e d'atriums, quadrill\u00e9e de ruelles, que s'appr\u00eatent \u00e0 investir, dans les derniers jours de mars, pour les premiers, et jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, l'arm\u00e9e des salari\u00e9s des deux cha\u00eenes publiques: 1 400 collaborateurs de France 2, 800 de France 3, auxquels s'ajoutent les 220 salari\u00e9s de France Espace, la r\u00e9gie publicitaire de France T\u00e9l\u00e9vision. Soit 2 420 personnes au total, diss\u00e9min\u00e9es, jusqu'ici, sur 17 sites dans Paris. Cette imposante b\u00e2tisse triangulaire aux formes lisses, toute d'acier et de marbre, a \u00e9t\u00e9 nich\u00e9e - tel un coucou - au coeur d'un medialand. A moins de 100 m\u00e8tres du paquebot blanc de Canal +, \u00e0 quelques encablures du donjon de TF 1, d\u00e9sormais \u00e0 port\u00e9e de fusil de France 2. Et \u00e0 un bon jet de pierre des rondeurs de Radio-France, ce totem du PAF, symbole historique de feu l'ORTF que France T\u00e9l\u00e9vision et son si\u00e8ge unique semblent r\u00e9incarner. Vingt-quatre ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement de l'Office...\nCette op\u00e9ration aura \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par trois PDG. Voulue par Herv\u00e9 Bourges, en 1992, elle fut mise en chantier par Jean-Pierre Elkabbach et sera inaugur\u00e9e par Xavier Gouyou Beauchamps. Mais l'essentiel du dossier s'est r\u00e9gl\u00e9 au mois de mars 1993, dans le bureau d'un Premier ministre par ailleurs d\u00e9put\u00e9 RPR du XVe arrondissement - d\u00e9tail d'importance - Edouard Balladur. \u00abAlors, monsieur Bourges, quand allez-vous nous faire conna\u00eetre votre choix?\u00bb Il y avait, ce jour-l\u00e0, comme de l'impatience dans le ton du locataire de Matignon. L'implantation des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision? C'est devenu, si insolite soit-il, l'un des domaines r\u00e9serv\u00e9s de la R\u00e9publique. Il n'est pas un dirigeant politique qui n'ait sacrifi\u00e9 au rituel. Jacques Chirac, Premier ministre en 1975, tenta, sans y parvenir, d'imposer \u00e0 Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le choix de la ville de Neuilly pour le si\u00e8ge d'Antenne 2 - en raison de ses liens avec un promoteur immobilier de ses amis, Raymond Vulliez. VGE, quatre ans plus tard, d\u00e9cida de la nouvelle adresse de la cha\u00eene publique: 22, avenue Montaigne, dans un immeuble que venait de racheter \u00e0 Rh\u00f4ne-Poulenc l'homme d'affaires Jean-Luc Gendry, un proche de l'ancien chef de l'Etat.\nExistait-il d'autres sites possibles pour France T\u00e9l\u00e9vision? Sans doute. La ville d'Issy-les-Moulineaux, dont certains vant\u00e8rent les atouts, notamment financiers, aurait-elle m\u00e9rit\u00e9 d'abriter les deux cha\u00eenes publiques? Les plaidoyers de son d\u00e9put\u00e9 maire UDF, Andr\u00e9 Santini, qui clama, urbi et orbi, que sa ville valait bien un arrondissement parisien, ne r\u00e9sist\u00e8rent pas longtemps \u00e0 l'examen des chiffres. Quant aux interrogations qui portent sur le co\u00fbt r\u00e9el du nouveau si\u00e8ge, l\u00e0 aussi, lumi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 faite. Malgr\u00e9 des r\u00e9serves, la Cour des comptes a d\u00fb se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence: le budget, d'un montant de 1,738 milliard de francs, a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9; l'immeuble de l'avenue Montaigne a trouv\u00e9 de nouveaux locataires (on \u00e9voque le nom du couturier Dior) et les surco\u00fbts se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00eatre faibles. Si bien que le montant final de la facture, qui int\u00e8gre un lourd cr\u00e9dit-bail, semble conforme aux pr\u00e9visions: 3 milliards de francs. Une jolie somme que France T\u00e9l\u00e9vision remboursera sur vingt ans, par le biais d'un loyer annuel de 200 millions de francs: c'est-\u00e0-dire ni plus ni moins que le montant des diff\u00e9rents loyers dont Xavier Gouyou Beauchamp s'acquittait, jusqu'ici, pour l'ensemble des 17 diff\u00e9rents sites.\n\u00abC'est sans doute ma plus belle joie professionnelle.\u00bb Inutile de dire que Jean-Paul Viguier n'est pas peu fier de son b\u00e9b\u00e9. L'architecte du pavillon de la France \u00e0 S\u00e9ville et de l'am\u00e9nagement du pont du Gard, entre autres r\u00e9alisations, a rempli son contrat: concevoir un immeuble symbolisant la r\u00e9unification des deux cha\u00eenes publiques et favorisant leur rapprochement. Tout a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 - en tout cas sur le papier - pour que l'architecture des lieux ne laisse planer aucun doute. Une d\u00e9marche \u00ablisible\u00bb au premier coup d'oeil. Un regard sur la fa\u00e7ade de l'immeuble, d'une sobri\u00e9t\u00e9 absolue - le financement de ce projet, sur fonds publics, s'accommodant mal d'effets ostentatoires - suffit \u00e0 s'en convaincre: la sym\u00e9trie des lieux a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e au millim\u00e8tre, les deux cha\u00eenes seront log\u00e9es c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te - idem pour les studios et les r\u00e9gies. Direction le septi\u00e8me \u00e9tage. Premi\u00e8re constatation: l'armada de France 2 s'est octroy\u00e9 le versant le plus ensoleill\u00e9, c\u00f4t\u00e9 sud; et l'escouade de France 3 a h\u00e9rit\u00e9 du coup de la partie la plus \u00e0 l'ombre. Une r\u00e9partition des espaces qui, on le devine, fait d\u00e9j\u00e0 grincer les dents des journalistes de la cha\u00eene des r\u00e9gions... Install\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, Xavier Gouyou Beauchamps et ses prin- cipaux collaborateurs, directeurs g\u00e9n\u00e9raux et directeurs de l'antenne, ne seront pas trop de cinq pour veiller au grain.\nDes r\u00e9dactions que tout s\u00e9pare\nEn attendant, les ouvriers mettent la derni\u00e8re main aux finitions. Ach\u00e8vent l'installation des cinq ascenseurs panoramiques qui desservent l'ensemble de l'immeuble et des r\u00e9gies num\u00e9riques - du mat\u00e9riel flambant neuf. Terminent la d\u00e9coration d'une boutique pr\u00e9vue pour accueillir les produits de marchandisage de France T\u00e9l\u00e9vision. Bouclent l'installation d'un r\u00e9seau informatique high-tech. Et appliquent les derni\u00e8res couches de peinture sur les fa\u00e7ades des rues int\u00e9rieures: une suite d'art\u00e8res, toutes parall\u00e8les, qui donne \u00e0 l'ensemble l'allure d'un quartier en miniature de New York. Dans les \u00e9tages, o\u00f9 une moquette bleue commence \u00e0 \u00eatre pos\u00e9e, les bureaux n'attendent plus que leur mobilier: des plans de travail en bois clair install\u00e9s sur des surfaces de 10 m\u00e8tres carr\u00e9s - l'espace moyen par personne. Seul le choix de la couleur des cloisons et de leur emplacement a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au personnel.\nEt le r\u00e9sultat est \u00e9loquent. Car il refl\u00e8te l'\u00e9tat d'esprit de deux r\u00e9dactions que tout s\u00e9pare, culture, salaires - de 25 \u00e0 30% d'\u00e9cart selon les titres - et performances. Chacune a ainsi transpos\u00e9 sur les quais de la Seine ses modes de vie ant\u00e9rieurs: de longs plateaux ouverts et conviviaux pour France 3; une longue suite d'alv\u00e9oles cloisonn\u00e9es, d'espaces isol\u00e9s les uns des autres pour France 2, une cha\u00eene qui a reconstitu\u00e9, \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s, son bunker de l'avenue Montaigne... De quoi s'interroger et s'inqui\u00e9ter. La question, d'abord: comment ces deux collectivit\u00e9s, voisines d\u00e9sormais de quelques m\u00e8tres, vont-elles pouvoir cohabiter, quand on sait que leurs rapports sur le terrain, d\u00e9j\u00e0 difficiles, se sont sacr\u00e9ment d\u00e9grad\u00e9s depuis quelques mois? On l'a vu r\u00e9cemment en Corse au lendemain de l'assassinat, le 6 f\u00e9vrier, du pr\u00e9fet Erignac, quand les \u00e9quipes de France 3, en panne de moyens de diffusion, se heurt\u00e8rent au refus des journalistes de France 2 de leur pr\u00eater main-forte! Un climat de tension qu'un journaliste de la cha\u00eene des r\u00e9gions r\u00e9sume d'une formule lapidaire: \u00abIls se comportent avec nous comme des rois du p\u00e9trole visitant une r\u00e9serve de Pygm\u00e9es!\u00bb D'o\u00f9 cette crainte, ensuite: que la configuration du nouveau si\u00e8ge ne fasse qu'amplifier les querelles. Et ne transforme, au contraire, ce palais cathodique en poudri\u00e8re. Du coup, l'on mesure, \u00e0 travers cette p\u00e9r\u00e9grination, l'immense foss\u00e9 qui s'est creus\u00e9, au fil des ans, entre les deux cha\u00eenes: les cigales dispendieuses de France 2, d'un c\u00f4t\u00e9, les fourmis travailleuses de France 3, de l'autre. D'autant que les dirigeants de France T\u00e9l\u00e9vision n'ont, semble-t-il, pas su tirer tous les enseignements du conflit de France 3, en d\u00e9cembre 1997, que la perspective de ce d\u00e9m\u00e9nagement contribua \u00e0 attiser. Une gr\u00e8ve paradoxe qui \u00e9clatait sur la cha\u00eene la plus respectueuse de ses missions de service public, celle qui, \u00e0 la fois, a la meilleure image et les meilleures audiences. Et dont le 19/20 \u00e9crase litt\u00e9ralement le 20 Heures de France 2, cette cha\u00eene de \u00abnababs\u00bb, chez qui l'affaire des animateurs-producteurs a laiss\u00e9 des traces calamiteuses.\nSi bien que beaucoup sont convaincus que des conditions de cet emm\u00e9nagement, de son \u00e9chec ou de sa r\u00e9ussite d\u00e9pend l'\u00e9quilibre tout entier du secteur public de l'audiovisuel. Comme si tout reposait sur la charpente d'un immeuble qui, bien que n'ayant pour l'instant ni nom ni locataires, bruit de mille rumeurs. Poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 sa l\u00e9gende.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-medialand-de-france-television_627608.html"}, {"title": "Charles Millon: \"Ces \u00e9lections sont d\u00e9cisives\"", "text": "Apr\u00e8s dix ans de pr\u00e9sidence, le sortant UDF d\u00e9fend son bilan. Et se place en fervent partisan d'une v\u00e9ritable r\u00e9gionalisation.\n- L'Express: A deux semaines du scrutin, \u00eates-vous optimiste?\n- Charles Millon: Oui, notamment gr\u00e2ce aux 600 personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 mon appel et accept\u00e9 de s'engager pour la r\u00e9gion. Plus de 300 ont consacr\u00e9 deux jours entiers \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les enjeux r\u00e9gionaux et sur l'importance de l'engagement politique. Je suis \u00e9galement optimiste parce que toutes les formations de droite ont approuv\u00e9 ma d\u00e9marche de renouvellement - plus de femmes, plus de jeunes - prouvant ainsi qu'elles savaient d\u00e9passer les corporatismes partisans.\n- La r\u00e9novation a pourtant fait grincer quelques dents!\n- Les plus beaux enfants, dit la sagesse populaire, sont n\u00e9s d'accouchements douloureux...\n- De quoi \u00eates-vous le plus fier, dans votre bilan?\n- De trois r\u00e9ussites significatives, parmi d'autres. D'abord, le ch\u00e8que-culture: tous les jeunes Rh\u00f4nalpins peuvent, pour 100 francs, obtenir huit ch\u00e8ques par an leur permettant d'acheter des livres, d'aller au spectacle, au cin\u00e9ma par exemple, et dans les mus\u00e9es. 2 000 ch\u00e8ques sont utilis\u00e9s chaque jour! Ensuite, il y a le plan d'acc\u00e8s \u00e0 la premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle, qui a permis \u00e0 15 000 jeunes de b\u00e9n\u00e9ficier d'une insertion professionnelle. En un an, le ch\u00f4mage des moins de 26 ans a diminu\u00e9 en beaucoup plus vite que dans le reste de la France: - 16%, contre - 10%. Enfin, les bourses d'\u00e9tudes et de formation \u00e0 l'\u00e9tranger. Chaque ann\u00e9e, 3 200 bourses de 2 000 \u00e0 4 000 francs sont allou\u00e9es aux \u00e9tudiants pour effectuer des formations sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9tranger. Nous avons la volont\u00e9 de doubler ce nombre.\n- Apr\u00e8s dix ans de pr\u00e9sidence, avez-vous encore des projets?\n- Beaucoup! Trois sont d\u00e9cisifs. D'abord, le permis d'entreprendre: tout cr\u00e9ateur d'entreprise disposerait d'un ch\u00e8que-confiance - une avance remboursable - et d'une assistance technique qui prendra, en particulier, la forme d'un tutorat. Ensuite, je veux donner des r\u00e9ponses \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 urbaine, dans ces lieux de toutes les exclusions que sont les banlieues. Il faut cr\u00e9er, au pied de grands ensembles souvent inhumains, des lieux de convivialit\u00e9 non pas artificiels comme la plupart des maisons de quartier, mais naturels: des bistrots, des \u00e9piceries, des postes - en bref, des lieux de vie. Il s'agit, pour nous, de recr\u00e9er de v\u00e9ritables \u00abvillages\u00bb dans les villes. Enfin, je veux reconna\u00eetre et promouvoir le volontariat en Une soci\u00e9t\u00e9 ne peut se r\u00e9duire \u00e0 des \u00e9changes marchands; il faut faciliter l'engagement au service des autres.\n- Qu'attendez-vous des \u00abbleus\u00bb?\n- De l'enthousiasme, la passion de servir. Et une r\u00e9flexion: que signifie aujourd'hui faire de la politique? Est-ce vraiment un m\u00e9tier? Pour redonner du sens \u00e0 l'engagement, il faut que les hommes politiques puissent se consacrer \u00e0 une seule grande fonction, tout en conservant, si possible, leur profession d'origine. Il me para\u00eet discutable que seuls les hauts fonctionnaires puissent faire co\u00efncider parcours politique et carri\u00e8re professionnelle.\n- Avec trois mandats, vous ne donnez pas l'exemple...\n- Je vois d'autant mieux les d\u00e9fauts et les limites du syst\u00e8me!\nSi vous \u00eates r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident, est-ce que ce sera votre dernier mandat?\nBien s\u00fbr. D'ailleurs, mon parrainage de tant de jeunes d\u00e9montre la sinc\u00e9rit\u00e9 de ma d\u00e9marche.\n- Avez-vous rep\u00e9r\u00e9 un successeur parmi les nouveaux candidats?\n- Plusieurs! Et j'en suis heureux.\n- La r\u00e9gion a-t-elle un avenir?\n- C'est une \u00e9vidence. Si la France veut rester un grand pays, elle devra accepter, comme le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle l'a d\u00e9clar\u00e9 d\u00e8s mars 1968 \u00e0 Lyon, de \u00abmettre fin \u00e0 l'effort multis\u00e9culaire de centralisation\u00bb et de \u00abpromouvoir les activit\u00e9s r\u00e9gionales, ressort de la puissance \u00e9conomique de demain\u00bb. Tout le reste n'est que bavardage et archa\u00efsme. Sauf \u00e0 vouloir pour la France un avenir de conseil g\u00e9n\u00e9ral de 60 millions d'habitants. C'est pour cette raison que ces \u00e9lections sont d\u00e9cisives: si la France ne prend pas le tournant de la r\u00e9gionalisation, elle se trouvera isol\u00e9e et scl\u00e9ros\u00e9e dans une Europe d'\u00e9mulation et de vitalit\u00e9. Pour d\u00e9fendre \u00abune certaine id\u00e9e de la France\u00bb, il faut d\u00e9sormais \u00eatre r\u00e9gionaliste.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/charles-millon-ces-elections-sont-decisives_627603.html"}, {"title": "Les usages", "text": "On apprend aux jeunes la politesse (Le Savoir-Vivre, sur La Cinqui\u00e8me). Et si nous parlions des vieux?\nVous les connaissez: la jeunesse est leur mod\u00e8le. Trop souvent, derri\u00e8re le comportement d\u00e9viant du vieux, il y a un jeune d\u00e9missionnaire ou un cadet permissif. Aussi n'est-il pas mauvais de lui rappeler quelques r\u00e8gles de conduite:\nA la t\u00e9l\u00e9vision, le vieux aura soin d'\u00f4ter sa casquette de base-ball. Qu'il se souvienne qu'il n'est point seulement invit\u00e9, mais aussi re\u00e7u (chez des millions de Fran\u00e7ais). La casquette n'est tol\u00e9r\u00e9e que chez le jeune rappeur, \u00e0 cause qu'il danse sur la t\u00eate et qu'il a un cal affreux.\nVeiller \u00e0 l'orthographe des titres du JT: l'image est le seul contact avec l'\u00e9crit de bien des gens. La faute n'est admise que chez le jeune \u00e0 l'\u00e9cole, institution dont la vocation est de produire des r\u00e9formes de l'enseignement et o\u00f9 il est par cons\u00e9quent bien not\u00e9 qu'on n'y sache \u00abni lire ni \u00e9crire\u00bb (de pr\u00e9f\u00e9rence \u00ab\u00e0 l'entr\u00e9e en sixi\u00e8me\u00bb).\nIl est mal \u00e9lev\u00e9 de sous-titrer les propos d'une personne au pr\u00e9texte qu'elle s'exprime avec l'accent b\u00e9arnais ou wolof et non avec les inflexions du d\u00e9licieux parler de France T\u00e9l\u00e9vision, dont la domination a remplac\u00e9 celle du d\u00e9licieux parler d'Ile-de-France.\nMais il serait courtois de sous-titrer des locutions telles que \u00abg\u00e9n\u00e9rer des opportunit\u00e9s\u00bb, \u00abinitier des mesures\u00bb ou \u00absupporter une \u00e9quipe\u00bb, lesquelles n'appartiennent \u00e0 aucune langue connue.\nL'usage du mot \u00abbouquin\u00bb (prononc\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on dont on crache un p\u00e9pin de citron) est d\u00e9sinvolte, m\u00eame si l'objet \u00e0 couverture pellicul\u00e9e qui est toute l' \u00abactualit\u00e9\u00bb de votre invit\u00e9 ressemble d'assez loin \u00e0 ce qu'il \u00e9tait nagu\u00e8re convenu d'appeler un \u00ablivre\u00bb (du latin liber).\nL'honneur d'\u00eatre accueilli dans les rangs d'un public de plateau ne donne pas licence d'applaudir \u00e0 tout ce qui tra\u00eene (annonce de la pub, fin de la pub, clip de Stone et Charden, chien qui s'oublie sur la table ou vid\u00e9o-gag du b\u00e9b\u00e9 qui, croyant jouer au sable, se trouve coul\u00e9 dans le b\u00e9ton). Cet usage totalitaire est r\u00e9serv\u00e9 au jeune, lequel doit s'exercer incessamment \u00e0 l'enthousiasme (en raison du IIIe mill\u00e9naire \u00e0 nos portes). Le vieux, lui, a le droit de se d\u00e9tendre, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9tester tout ce qu'il voit.\nLes jeunes gens polis existent, ce sont les 2 Be 3, et Envoy\u00e9 sp\u00e9cial les a rencontr\u00e9s. Non seulement ils diffusent, comme l'a soulign\u00e9 Be, une image positive de la banlieue, qui est quand m\u00eame un endroit o\u00f9 tout le monde a habit\u00e9, habite ou habitera, mais ils prouvent que le talent sportif (comme 2 nous l'a montr\u00e9 \u00e0 la barre fixe), sans ouvrir encore la porte des universit\u00e9s ainsi qu'aux Etats-Unis, est devenu une excellente pr\u00e9paration au lancement du disque.\n2, Be et 3 ne boivent pas, en quoi ils ont tort. Je finissais l'autre soir mes deux verres contre l'Alzheimer et j'allais entamer mes deux verres contre les maladies cardio-vasculaires, quand le Pr Renaud, de l'Inserm de Bordeaux (LCI insistait l\u00e0-dessus de fa\u00e7on un peu d\u00e9plac\u00e9e) nous apprit d'une voix mouill\u00e9e que deux ou trois godets de jaja prot\u00e9geaient \u00e9galement du cancer. Cela dit, il nous reste des hypocondriaques qui boivent trop et le professeur eut cette phrase merveilleuse: \u00abOn peut encore baisser la consommation de vin en France sans risque pour la sant\u00e9.\u00bb Qui ose se plaindre du pouvoir m\u00e9dical? pensai-je en ouvrant la seconde bouteille.\nTous les 60 ans, les Dogon du Mali se livrent \u00e0 un rituel qui va durer 7 ans, dont Jean Rouch a tir\u00e9 un film de 9 heures, de quoi Arte nous a montr\u00e9, vers 1 heure, un montage de 2 heures, que je n'ai regard\u00e9 qu'une demi-heure, ayant conserv\u00e9 la coutume de faire la sieste avant le petit d\u00e9jeuner. Les Dogon n'ont rien \u00e0 cirer de l'an 2000, ils se soucient seulement d'avoir assez de bi\u00e8re de mil pour leur prochain sigui (en 2027): encore un de ces breuvages qui vous prot\u00e8gent des maladies de civilisation, \u00e0 commencer par l'usure du temps. (Le temps, cette monnaie de singe que le non-Dogon s'obstine \u00e0 \u00e9pargner toute sa vie alors qu'elle perd un peu de sa valeur tous les ans.)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-usages_627595.html"}, {"title": "Les bios agriculteurs que voil\u00e0!", "text": "Avec 30% de croissance par an, le march\u00e9 des produits biologiques est tentant. Mais les Fran\u00e7ais ne sont plus seuls sur le cr\u00e9neau.\nA Plouha (C\u00f4tes-d'Armor), Manu - Emmanuel Jobard pour l'\u00e9tat civil - esp\u00e8re qu'EDF branchera bient\u00f4t ses serres. Il y cultivera des haricots, de la m\u00e2che, des radis, des concombres et de la laitue. Bio, bien s\u00fbr. \u00abJe suis tomb\u00e9 dans l'agriculture biologique quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole agricole\u00bb, explique cet amoureux de l'environnement. En attendant, il r\u00e9colte son chou-fleur de plein champ. Manu est l'un des 4 000 agriculteurs fran\u00e7ais pass\u00e9s \u00e0 la bio, ou sur le point d'y passer. Ses projets sont simples: une exploitation en harmonie avec la nature qui suffise \u00e0 bien nourrir sa famille.\nNotre po\u00e8te aux champs n'en sera pas moins, \u00e0 sa fa\u00e7on, l'une des vedettes du prochain Salon de l'agriculture (1). L'un des voltigeurs de pointe de la reconqu\u00eate nationale. Reine de l'agriculture bio europ\u00e9enne en 1985, la France se retrouve aujourd'hui au sixi\u00e8me rang. Derri\u00e8re, notamment, l'Autriche, l'Allemagne et le Danemark. Un retard d'autant plus regrettable que la demande de produits biologiques, en particulier la viande, le lait et les oeufs, continue d'exploser. Le march\u00e9 fran\u00e7ais, estim\u00e9 \u00e0 4 milliards de francs en 1996, devrait quadrupler d'ici \u00e0 l'an 2000. Ce qui ouvrirait une v\u00e9ritable autoroute \u00e0 des importations d\u00e9j\u00e0 multipli\u00e9es par 20 entre 1993 et 1996.\nPouss\u00e9e par un souci croissant des consommateurs de recouvrer une certaine qualit\u00e9 de vie, l'agriculture bio sort du folklore. Les pionniers de la bio vous raconteront tous la m\u00eame histoire, leur r\u00e9putation de soixante-huitards babas cool et chevelus retourn\u00e9s \u00e0 la terre et leurs d\u00e9buts difficiles sous l'oeil m\u00e9fiant, sinon hostile, des \u00abintensifs\u00bb.\nAujourd'hui, ils ont d\u00e9montr\u00e9 qu'ils \u00e9taient des professionnels aptes \u00e0 ma\u00eetriser des techniques complexes. Nature du m\u00e9lange de graines pour les c\u00e9r\u00e9ales, probl\u00e8mes de d\u00e9sherbage et de hersage, retournement du fumier, choix des vaches... ce jour-l\u00e0 \u00e0 Kerpert, chez G\u00e9rard Charpentier (30 vaches laiti\u00e8res), le programme \u00e9tait charg\u00e9. La chambre d'agriculture de Saint-Brieuc organisait une premi\u00e8re r\u00e9union entre une quinzaine de producteurs d\u00e9butants de lait bio. Jean- Fran\u00e7ois Le Moal, animateur du GAB (Groupement AB) d'Armor, explique: \u00abEchanger, c'est vital. Il faut savoir un tas de choses parce que la bio, cela ne s'improvise pas.\u00bb\nLes cahiers des charges (europ\u00e9ens pour les cultures et nationaux pour les animaux) sont draconiens. Ils imposent une rotation oblig\u00e9e des productions, un travail constant du sol, l'emploi d'engrais vert (\u00e0 base de gramin\u00e9es), de compost et de fumier, l'utilisation de m\u00e9dicaments hom\u00e9opathiques ou de produits phytosanitaires, des vaches en p\u00e2ture et des cochons ou de la volaille \u00e9lev\u00e9s en plein air et nourris avec des produits biologiques. R\u00e9sultat: les co\u00fbts n'ont rien \u00e0 voir avec ceux de l'agriculture classique. D'autant que le label AB (agriculture biologique) se traduit g\u00e9n\u00e9ralement par une baisse d'environ 30% des rendements \u00e0 l'hectare, une limitation du nombre de b\u00eates dans les \u00e9levages et un accroissement de la main-d'oeuvre.\nLes plus concern\u00e9s sont les agriculteurs qui d\u00e9marrent. Pendant les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de conversion, ils devront subir toutes les contraintes de l'AB, sans pouvoir vendre leurs produits aux m\u00eames prix que leurs coll\u00e8gues reconnus bio. Alors les nouveaux adeptes courbent l'\u00e9chine. Plomb\u00e9s par un manque \u00e0 gagner qui va de 2 300 F l'hectare de chou-fleur de Bretagne \u00e0 15 377 F pour les fraises d'Aquitaine, en passant par 1 000 F l'hectare de c\u00e9r\u00e9ales en Ile-de-France et 6 300 F l'hectare de vigne en Languedoc. Ils attendent le jour b\u00e9ni o\u00f9 Ecocert, Qualit\u00e9 France ou Acert International - les trois cerb\u00e8res officiels de la qualit\u00e9 bio - leur d\u00e9cernera le label AB. Ils pourront alors b\u00e9n\u00e9ficier de prix \u00e0 la production sup\u00e9rieurs de 25 \u00e0 30% \u00e0 ceux du secteur classique. Une moyenne: de fait, l'\u00e9cart peut osciller entre 20% pour la viande de boeuf (compar\u00e9e \u00e0 une viande classique tr\u00e8s haut de gamme) et 200% pour certains bl\u00e9s destin\u00e9s aux boulangeries. Cher, tr\u00e8s cher, trop cher peut-\u00eatre, si l'on songe, de plus, que les produits bio sont revendus avec des marges confortables. Alors, quand la pomme de terre Charlotte, qui leur est achet\u00e9e 1,80 F le kilo, arrive \u00e0 12 F sur certains march\u00e9s, les agriculteurs bio peuvent se poser des questions.\nDur de serrer les dents et les boulons. Pour limiter les abandons des uns et encourager les autres, le minist\u00e8re de l'Agriculture vient donc de lancer le plan Riquois: 60 millions d'aides \u00e0 la conversion et \u00e0 la r\u00e9adaptation. Les objectifs sont ambitieux: atteindre les 25 000 exploitations bio en 2005. \u00abC'est injuste. Il n'y a rien pour ceux qui ont essuy\u00e9 les pl\u00e2tres\u00bb, clame, jaloux, le choeur des v\u00e9t\u00e9rans. \u00abCes mesures sont loin d'\u00eatre suffisantes, mais elles vont dans le bon sens\u00bb, reconna\u00eet Fran\u00e7ois Letron, mara\u00eecher \u00e0 Br\u00e9hat et administrateur de la F\u00e9d\u00e9ration nationale de l'agriculture biologique.\nTous regrettent que les pouvoirs publics ne se soient pas vraiment attaqu\u00e9s aux probl\u00e8mes de structuration d'une agriculture encore trop morcel\u00e9e. Cl\u00e9ment Doedens ne se sent pas concern\u00e9. Ce mara\u00eecher de P\u00e9dernec livre lui-m\u00eame ses l\u00e9gumes bio \u00e0 70 abonn\u00e9s, qui le paient au panier. Et la seule production de masse de cet ancien moniteur d'\u00e9quitation est la courge. Doedens est une exception. La plupart de ses coll\u00e8gues cherchent \u00e0 s'organiser. Fleurissent les groupements et les associations. \u00abJ'ai bien vite compris que plus nous aurions de surface, mieux nous pourrions nous imposer\u00bb, explique Jean-Yves Thomas, le patron des Mara\u00eechers bretons, cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Plouha en 1988. Dix ans plus tard, ce semi-grossiste r\u00e9alise un chiffre d'affaires de 10 millions de francs, dont 40% \u00e0 l'exportation. Mais Thomas a refus\u00e9 de suivre l'exemple de Pro-Natura, \u00e0 Cavaillon, qui importe des fruits bio de Californie ou du Maroc. Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'affilier \u00e0 un r\u00e9seau europ\u00e9en de n\u00e9goce. En 2005, le grand march\u00e9 europ\u00e9en de la bio devrait atteindre 150 milliards de francs et Thomas compte bien en faire partie.\nRoland Convers travaille, lui, avec l'Italie et les Pays-Bas. Ce c\u00e9r\u00e9alier et \u00e9leveur barbu de Rostrenen est responsable d'Euro-Breizh. Cette puissante coop\u00e9rative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re et porcine, forte de 350 membres, s'est doubl\u00e9e r\u00e9cemment d'une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce. Un passage oblig\u00e9. En 1997, le chiffre d'affaires a atteint 50 millions de francs, pour 1 million en 1991. Mais les temps changent. Euro-Breizh, qui vendait ce qu'elle voulait en Europe du Nord, doit maintenant faire face \u00e0 la concurrence de nouveaux venus, comme l'Autriche ou l'ex-RDA. Le prix de la maturit\u00e9. La philosophie de Roland Convers est simple: \u00abL'agriculture biologique doit apprendre la rentabilit\u00e9. Si nous ne ma\u00eetrisons pas notre d\u00e9veloppement, d'autres le feront \u00e0 notre place.\u00bb Les poids lourds de l'agroalimentaire ou les grandes surfaces, par exemple.\nComment les Danone, les Nestl\u00e9, les Besnier, les Auchan ou les Carrefour ne prendraient-ils pas pied dans un secteur qui affiche une croissance de 30% par an? Une chose est s\u00fbre: \u00e0 la fin du si\u00e8cle, les grandes surfaces effectueront la moiti\u00e9 des ventes de produits biologiques. Yves Le Jeune, \u00e9leveur \u00e0 Lanvellec (90 bovins et 700 porcs charcutiers par an) et pr\u00e9sident de Bretagne Viande bio, l'a bien compris. Les 80 producteurs de son groupement fournissent d'abord leurs 7 \u00e0 8 bouchers bio associ\u00e9s, mais ils travaillent aussi pour Auchan. Normal: le groupe nordiste assure aujourd'hui l'essentiel de la distribution du boeuf et du mouton bio.\nGuerres de positions\nLes AB croisent les doigts. Pour le moment, l'organisation du march\u00e9 leur est favorable. Christian Lafaye, directeur de Bio-Convergence, une organisation qui regroupe 700 entreprises de transformation et de distribution, analyse: \u00abNos adh\u00e9rents doivent faire face \u00e0 une situation nouvelle pour eux, o\u00f9 l'offre est largement inf\u00e9rieure \u00e0 la demande.\u00bb Les guerres de positions ont commenc\u00e9. Les acheteurs de lait bio ench\u00e9rissent les uns sur les autres. Auchan va promouvoir la viande AB, et Carrefour rach\u00e8tera toute la production - planifi\u00e9e - de 300 agriculteurs. Le groupe a, cependant, subi un semi-\u00e9chec en Auvergne, o\u00f9 il esp\u00e9rait susciter la cr\u00e9ation d'une dizaine d'exploitations bio. \u00abOn pourra mettre tout l'argent qu'on voudra sur la table, c'est d'abord dans sa t\u00eate qu'on est bio\u00bb, explique Yves Le Jeune.\nO\u00f9 Louis Le Pensec, ministre de l'Agriculture, trouvera-t-il donc ses agriculteurs nouveaux destin\u00e9s \u00e0 redorer le blason de la France biologique? Un vivier existe, celui de l'agriculture dite \u00abraisonn\u00e9e\u00bb: des milliers d'exploitants aussi soucieux d'environnement mais infiniment moins int\u00e9gristes que les AB. Patrick Le Fustec, producteur laitier \u00e0 Plouaret et tr\u00e9sorier du Centre d'\u00e9tudes pour un d\u00e9veloppement agricole plus autonome, affirme: \u00abOn peut produire superpropre sans \u00eatre aussi corset\u00e9 que les bio.\u00bb\nY aura-t-il demain une bio \u00e0 deux vitesses? Pour les AB, il ne saurait y avoir de concession. M\u00eame minime. Aussi surveillent-ils avec attention l'\u00e9laboration du label europ\u00e9en appliqu\u00e9 aux animaux bio. Leur crainte permanente est celle d'une agriculture biologique tir\u00e9e vers le bas par la rentabilit\u00e9 \u00e9conomique. Sacrifiera- t-on la qualit\u00e9 aux imp\u00e9ratifs du march\u00e9? Roland Convers n' y croit pas vraiment: \u00abL'image de la bio est telle qu'on nous demandera plut\u00f4t de renforcer nos crit\u00e8res. Peut-\u00eatre bien, aussi, faudra-t-il que j'aie une barbe et des cheveux encore plus longs.\u00bb\n(1) Salon de l'agriculture: du 1er au 8 mars, porte de Versailles, Paris. Ouverture de 9 \u00e0 19 heures, sauf le 6 mars (jusqu'\u00e0 22 heures).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-bios-agriculteurs-que-voila_627590.html"}]