[{"title": "Xavier un cdd dans l equipe du mondial", "text": "Combien en ont r\u00eav\u00e9 ? Xavier Bougeard, pour son premier emploi, a r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer le Comit\u00e9 fran\u00e7ais d'organisation (CFO) de France 98. Ce passionn\u00e9 de foot assistera de pr\u00e8s \u00e0 tous les matchs de Saint-Denis. \" Les jours de rencontre, explique-t-il, je serai \u00e0 la billetterie. \" Entr\u00e9 en d\u00e9cembre 1996 au CFO pour y faire son service civil, il s'occupe pour l'instant des achats des repas pour les volontaires, cabines de traduction pour les officiels, tables, mat\u00e9riel audio... Xavier ach\u00e8te de tout en surveillant le budget. D\u00f4t\u00e9 d'une ma\u00eetrise de sciences de gestion (Dauphine), il a d\u00e9couvert la fonction. Mais, \u00e0 la fin de ses dix mois r\u00e9glementaires, en octobre 1997, pas question de quitter le navire. En CDD, comme les 600 salari\u00e9s actuels du CFO, il ne se fait pas de souci pour la suite. D'ailleurs, le CFO a mis sur pied une cellule de reclassement avec des sp\u00e9cialistes de l'outplacement. En revanche, apr\u00e8s la \" f\u00eate \", Xavier ne se voit pas faire carri\u00e8re dans le secteur des achats. \" Je vais revenir au contr\u00f4le de gestion. \u00c7a me correspond mieux. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/xavier-un-cdd-dans-l-equipe-du-mondial_1373546.html"}, {"title": "U verbatim", "text": "\" On est un peu des b\u00eates. C'est \u00e7a aussi qui devrait plaire aux femmes, les cheveux mouill\u00e9s, le visage mal ras\u00e9, ce c\u00f4t\u00e9 m\u00e2le qui transpire.\"\nDavid Ginola, footballeur fran\u00e7ais.\n\" Conduire dans le seul but de mener une voiture \u00e0 l'arriv\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 ma priorit\u00e9.\"\nJean Alesi, pilote fran\u00e7ais de formule 1.\n\" Il n'est de bon vent que pour celui qui sait o\u00f9 il va.\"\nS\u00e9n\u00e8que, cit\u00e9 par Michelle Demessine, secr\u00e9taire d'Etat au Tourisme.\n\" Aujourd'hui, les chants du paradis sont plus beaux et plus lumineux.\"\nNancy et Ronald Reagan rendant hommage \u00e0 Frank Sinatra.\n\" Une fille stupide m'a demand\u00e9 comment je savais ce que Dieu pensait. J'ai d\u00fb lui expliquer que je le savais parce que c'\u00e9tait \u00e9crit dans la Bible.\"\nIan Paisley, le pasteur chef de file du \" non \u00e0 la paix \" en Irlande.\n\" La seule chose que Rockefeller a faite et que Bill Gates n'a pas os\u00e9 faire, c'est utiliser de la dynamite contre ses concurrents.\"\nGary Reback, avocat des soci\u00e9t\u00e9s de la Silicon Valley, en guerre contre les pratiques concurrentielles de Microsoft.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/u-verbatim_1369742.html"}, {"title": "Tony blair reecrit le droit social", "text": "Am\u00e9lioration du cong\u00e9 maternit\u00e9, d\u00e9fense en cas de licenciement abusif ou de conflit avec l'employeur : la r\u00e9forme du droit des salari\u00e9s promise par le New Labour am\u00e9liore les r\u00e8gles de l'\u00e8re thatch\u00e9rienne. Mais la reconnaissance d'un syndicat comme interlocuteur reste limit\u00e9e et le Premier ministre a rappel\u00e9 que les piquets de gr\u00e8ve appartiennent au pass\u00e9. \" M\u00eame apr\u00e8s les r\u00e9formes, la Grande-Bretagne aura le march\u00e9 du travail le moins r\u00e9glement\u00e9 parmi les principales \u00e9conomies du monde. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tony-blair-reecrit-le-droit-social_1365942.html"}, {"title": "Secu vive la concurrence", "text": "Pour cet ancien patron de la Caisse nationale d'assurance-maladie, la S\u00e9curit\u00e9 sociale n'est pas pr\u00e8s de sortir du rouge : \" Le syst\u00e8me est vici\u00e9 dans son essence m\u00eame et aucun de ses aspects n'est viable. \" Quelle autre politique publique pr\u00e9sente un bilan aussi calamiteux ? interroge cet homme de gauche qui trouve des vertus au plan Jupp\u00e9 et pr\u00f4ne une mise en concurrence de la S\u00e9cu... Iconoclaste.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/secu-vive-la-concurrence_1363434.html"}, {"title": "Voynet veut repeindre en vert l impot 1999", "text": "Ce sera la bonne surprise du prochain budget. \" Militante \u00e9cologiste, et \u00e0 ce titre ministre de l'Environnement du gouvernement pluriel de Lionel Jospin, Dominique Voynet ne r\u00eave pas de baisses d'imp\u00f4ts, mais de dispositifs fiscaux destin\u00e9s \u00e0 p\u00e9naliser les pollueurs. La ministre verte semble assur\u00e9e que, cette ann\u00e9e enfin, Lionel Jospin et Dominique Strauss-Kahn ne botteront pas en touche comme en 1997, mais prendront bien en compte la dimension \u00e9colo dans le budget 1999.\nDes m\u00e9canismes de compensation pour calmer la grogne des routiers\nAlors que, en 1997, sous la pression des constructeurs automobiles et des transporteurs, le gouvernement avait finalement renonc\u00e9 \u00e0 p\u00e9naliser le diesel et augment\u00e9 de 8 % la Tipp (Taxe int\u00e9rieure sur les produits p\u00e9troliers), il para\u00eet d\u00e9sormais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 op\u00e9rer un rattrapage du diff\u00e9rentiel de fiscalit\u00e9 entre carburants. A terme, l'Etat pourrait r\u00e9cup\u00e9rer une quarantaine de milliards de francs suppl\u00e9mentaires par an.\nLa question est de savoir en combien d'ann\u00e9es les taxes frappant le gazole seront relev\u00e9es au niveau de celles du super. Les \u00e9cologistes r\u00e9clament un rattrapage annuel de 30 centimes sur une p\u00e9riode maximale de quatre ans. Selon leurs calculs, cette mesure serait tout \u00e0 fait supportable par les int\u00e9ress\u00e9s puisqu'elle ne se traduirait que par une hausse de 1,5 \u00e0 3 % des co\u00fbts d'exploitation des transporteurs. Porte-parole de leur secteur, Christian Pierret, le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Industrie, et Jean-Claude Gayssot, le ministre des Transports, sont nettement plus circonspects. Ils plaident pour une dur\u00e9e plus longue, une dizaine d'ann\u00e9es, avec des m\u00e9canismes de compensation pour les professionnels concern\u00e9s.\nDe peur d'attiser la grogne des routiers \u00e0 la veille de l'ouverture de la Coupe du monde de football, Matignon juge bon de faire le mort sur le sujet, au moins jusqu'au lendemain de la finale, \u00e0 la mi-juillet. Heureuse co\u00efncidence, le projet de budget ne sera pas \u00e9voqu\u00e9 en Conseil des ministres avant le 22 juillet. D'ici l\u00e0, le gouvernement pense calmer l'impatience des Verts en faisant d\u00e9finitivement voter, d\u00e9but juin, la r\u00e9forme du calcul de la puissance fiscale des v\u00e9hicules neufs, qui ne prendrait plus seulement en compte la cylindr\u00e9e, mais \u00e9galement les \u00e9missions de gaz carbonique.\nToutefois, pour les Verts et pour un certain nombre d'\u00e9lus socialistes, comme la d\u00e9put\u00e9e de Seine-et-Marne Nicole Bricq, qui doit remettre des propositions \u00e0 la Commission des finances mi-juin, la \" fiscalit\u00e9 \u00e9cologiste \" ne s'arr\u00eate pas au diesel. Loin de l\u00e0. C'est l'ensemble des \u00e9nergies non renouvelables \u00ad y compris le nucl\u00e9aire \u00ad qui doit \u00eatre tax\u00e9.\nL'\u00e9cotaxe s'appliquera aux entreprises comme aux particuliers\nLes Verts ressortent donc leur vieille marotte \u00ad tr\u00e8s \u00e0 la mode au niveau des instances europ\u00e9ennes : une \" \u00e9cotaxe \" qui frapperait toute consommation d'\u00e9nergie, par les particuliers comme par les entreprises. Son produit pourrait \u00eatre affect\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction des charges sociales sur les bas salaires, \u00e0 l'occasion du passage aux trente-cinq heures, histoire de faire d'une pierre deux coups... Le Conseil d'analyse \u00e9conomique, rattach\u00e9 \u00e0 Matignon, a m\u00eame r\u00e9cemment planch\u00e9 sur le sujet en pr\u00e9sence du Premier ministre. En bon politique, ce dernier ne s'est pas d\u00e9clar\u00e9 hostile \u00e0 un tel projet.\nMais, outre les cons\u00e9quences \u00e9conomiques, difficiles \u00e0 mesurer, l'\u00e9cotaxe ne peut \u00eatre envisag\u00e9e que dans un cadre europ\u00e9en. Justement, un Conseil des ministres de l'Environnement et des Transports des Quinze doit avoir lieu mi-juin \u00e0 Luxembourg. Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de militer pour la mise en chantier d'une taxe sur toutes les \u00e9missions de gaz carbonique. Le probl\u00e8me \u00e9tant de savoir si ces p\u00e9titions de principe \u00e9cologistes seront toujours aussi populaires quand les pollueurs devront mettre la main \u00e0 la poche.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/voynet-veut-repeindre-en-vert-l-impot-1999_1372239.html"}, {"title": "Voici la bete noire des banquiers", "text": "Une fois de plus, le nouvel homme fort du Cr\u00e9dit mutuel, Michel Lucas, n'a pas fait mentir sa r\u00e9putation de manager taill\u00e9 dans le menhir. Aussit\u00f4t obtenu le feu vert de Bercy sur le CIC, ce Breton d'origine a remerci\u00e9 sans \u00e9tats d'\u00e2me Philippe Pontet, le patron du groupe de banques r\u00e9gionales. A peine une oraison fun\u00e8bre pour celui qui a su d\u00e9passionner la privatisation \u00e0 rebondissement de la banque. Sa confirmation au poste de pr\u00e9sident \u00e9tait m\u00eame inscrite \u00e0 l'ordre du jour du premier conseil d'administration... Une strat\u00e9gie pour emp\u00eacher toute contre-offensive \u00e0 la prise de pouvoir de Michel Lucas, principal artisan de la reprise du CIC et d\u00e9sormais seul ma\u00eetre \u00e0 bord.\n\" C'est une mani\u00e8re assez habituelle, non ? lorsque vous prenez le pouvoir. \" Grin\u00e7ant, Michel Lucas n'a rien d'un banquier classique, et on comprend mieux qu'il soit devenu la b\u00eate noire de l'establishment financier parisien. Trop diff\u00e9rent. L\u00e0 o\u00f9 la plupart des dirigeants des grands \u00e9tablissements sortent de l'Inspection des finances ou du Tr\u00e9sor, et s'habillent chez les meilleurs faiseurs, lui arbore des boutons de manchettes plaqu\u00e9s or, au sigle de Mastercard, et se d\u00e9finit comme un pur produit de la R\u00e9publique la\u00efque. \" Je sors d'un milieu tr\u00e8s simple. Quand vous avez \u00e9t\u00e9 boursier et pensionnaire de la sixi\u00e8me \u00e0 Math Sp\u00e9, cela vous marque \", l\u00e2che ce colosse de 59 ans.\n\" Dans deux mois, on m'aura d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 ! \"\nIng\u00e9nieur de formation \u00ad il a d\u00e9but\u00e9 chez Siemens, puis chez Steria \u00ad, Michel Lucas doit son ascension au Cr\u00e9dit mutuel \u00e0 Th\u00e9o Braun, alors pr\u00e9sident, dont il deviendra, \u00e0 peine entr\u00e9 en 1971, le conseiller. Puis l'homme des missions d\u00e9licates : il redressera L'Alsace, restructurera le syst\u00e8me informatique et mon\u00e9tique, int\u00e9grera les Caisses de Dijon et de Lyon... Mais son vrai pouvoir na\u00eetra de son emprise sur le Cr\u00e9dit mutuel Centre Est Europe, dont il est le directeur g\u00e9n\u00e9ral, aux c\u00f4t\u00e9s d'Etienne Pflimlin, le pr\u00e9sident. Il a su en faire un des deux piliers du groupe mutualiste. Paradoxalement, ses difficult\u00e9s viendront de sa r\u00e9gion natale, avec l'autre pilier, le Cr\u00e9dit mutuel de Bretagne (CMB). Lorsque, le 21 janvier, il est nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du Cr\u00e9dit mutuel, l'organe de contr\u00f4le du groupe, tout en cumulant ses fonctions \u00e0 Strasbourg, puis celle de pr\u00e9sident des Assurances du Cr\u00e9dit mutuel, et, enfin, celle de directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Banque f\u00e9d\u00e9rative du Cr\u00e9dit mutuel \u00ad le bras financier par lequel le groupe mutualiste a rachet\u00e9 le CIC \u00ad, la coupe est pleine pour ses d\u00e9tracteurs. Le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration du CMB, Georges Coudray, claquera m\u00eame la porte de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nIl en faut plus pour \u00e9mouvoir Michel Lucas. \" C'est le regard des autres qui change, moi, je n'ai pas chang\u00e9, dit-il. Je ne suis pas Michel P\u00e9bereau (pr\u00e9sident de la BNP). Dans deux mois, on m'aura oubli\u00e9. \" Et lui pourra se consacrer enti\u00e8rement au CIC, sa nouvelle terre de conqu\u00eate.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/voici-la-bete-noire-des-banquiers_1369779.html"}, {"title": "Une assurance permis pour les conducteurs a risques", "text": "Entre un \" d\u00e9faut de ceinture de s\u00e9curit\u00e9 \" qui co\u00fbte un point et une conduite \" en \u00e9tat d'ivresse manifeste \" qui en co\u00fbte six, les occasions de consommer les douze points de votre permis sont nombreuses. Pour les conducteurs imprudents, Loxxia, filiale du CCF et des Mutuelles du Mans, a lanc\u00e9 SOS- Permis. Int\u00e9ressante pour les automobilistes \u00e0 risques, cette assurance est factur\u00e9e 280 francs pour les d\u00e9placements priv\u00e9s, ou 363 francs en int\u00e9grant les d\u00e9placements professionnels. Elle s'adresse aux d\u00e9tenteurs de permis auto, moto, camion et transport de personnes, et prend en charge la contestation devant les tribunaux de tout retrait de points, ou m\u00eame d'une suspension de permis. La d\u00e9fense est assur\u00e9e par le cabinet de Me Yannick Rio, avocat \u00e0 la cour d'appel, sp\u00e9cialiste du droit p\u00e9nal routier et... ancien gendarme auxiliaire. En cas d'\u00e9chec de cette proc\u00e9dure, l'assurance prendra en charge les frais de votre stage de reconqu\u00eate de points dans la limite de 1 800 francs (1 500 francs hors taxes).\nwww. sospermis. com. 36 15 SOSPERMIS (2,23 francs la minute). T\u00e9l. : 02 43 41 50 09.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-assurance-permis-pour-les-conducteurs-a-risques_1367223.html"}, {"title": "Sega battu en duel par sony", "text": "La perc\u00e9e de Sony sur le march\u00e9 des jeux vid\u00e9o \u00ad en hausse de 72 % sur un an gr\u00e2ce \u00e0 sa PlayStation \u00ad a fait des d\u00e9g\u00e2ts dans la concurrence. Faute d'un produit comp\u00e9titif pour faire face \u00e0 la PlayStation et \u00e0 la Nintendo \" 64 \", Sega a vu ses ventes chuter de 23 % l'an dernier pour une perte de 53 millions de dollars. Il faudra attendre une ann\u00e9e avant que la nouvelle console, la plus puissante du march\u00e9, Dreamcast, mise au point avec NEC et Microsoft et connectable \u00e0 Internet, permette \u00e0 Sega de renverser la tendance. Lancement pr\u00e9vu pour le 20 novembre au Japon, \u00e0 un prix voisin de 1 200 francs l'unit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sega-battu-en-duel-par-sony_1363423.html"}, {"title": "Presse regionale une vraie industrie est nee", "text": "La Voix du Nord a une grande fiert\u00e9, son imprimerie ultramoderne con\u00e7ue contre les secousses telluriques, en banlieue de Lille dans la zone industrielle de la Pilaterie. Le 4 mai dernier, lors du vote de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, le s\u00e9isme a plut\u00f4t secou\u00e9 les hommes que les murs. Apr\u00e8s le raid hostile du Groupe Hersant, il y a sept ans, c'est maintenant une querelle d'actionnaires qui d\u00e9chire le journal.\nFace aux d\u00e9fis de la modernisation, impliquant solidit\u00e9 financi\u00e8re et management muscl\u00e9, la presse quotidienne r\u00e9gionale (PQR), avec ses quelque 70 titres, affronte une m\u00e9t\u00e9o durablement orageuse. Outre La Voix du Nord, les probl\u00e8mes de succession guettent La D\u00e9p\u00eache du Midi, L'Est r\u00e9publicain, Le R\u00e9publicain lorrain... Quelques p\u00f4les de concentration solides subsistent sur la carte de France, comme Ouest-France ou Sud-Ouest. Le couloir Rh\u00f4ne-Alpes est contr\u00f4l\u00e9 par le Groupe Hersant, tandis que la r\u00e9gion Paca est devenue le fief d'Hachette, d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire de La Provence, et r\u00e9cemment renforc\u00e9 par Nice-Matin et Var Matin. A l'est, la fronti\u00e8re pourrait bien craquer sous les coups de boutoir de groupes \u00e9trangers, l'allemand Bertelsmann ou le suisse Ringier, tous les deux candidats au rachat des Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace l'an dernier. Le quotidien alsacien a \u00e9t\u00e9 repris par son voisin L'Est r\u00e9publicain, mais les derniers tabous patriotiques pourraient tomber ult\u00e9rieurement.\nPourquoi autant de raiders qui convoitent ces petits empires d\u00e9clinants ? D'ann\u00e9e en ann\u00e9e, le lectorat du m\u00e9dia r\u00e9gional s'effrite (la diffusion pay\u00e9e a diminu\u00e9 de 2 % en 1997) tandis que les recettes publicitaires r\u00e9gressent. La presse quotidienne n'encaisse plus que 10 % des investissements publicitaires r\u00e9alis\u00e9s chaque ann\u00e9e, soit un total de 5 milliards de francs (\u00e0 peine plus que la publicit\u00e9 annuelle de l'annuaire). \" Alors que le march\u00e9 publicitaire conna\u00eetra 5,5 % de croissance cette ann\u00e9e, celui de la presse r\u00e9gionale n'affichera que 2 % d'augmentation \", affirme Emmanuel Doncelle, PDG de R\u00e9gions Communication, la plus grosse r\u00e9gie publicitaire r\u00e9gionale, filiale du Groupe Havas. La PQR tire encore l'essentiel de ses revenus de la vente au num\u00e9ro et par abonnement (8 milliards de francs), mais son lectorat s'\u00e9tiole. Si certains journaux ont r\u00e9ussi \u00e0 faire progresser leur diffusion, d'autres non, comme La Marseillaise, Presse Oc\u00e9an, Var Matin, Le Bien public ou Nord Eclair.\nUn acc\u00e8s in\u00e9gal\u00e9 \u00e0 la publicit\u00e9 locale\nEt pourtant cette presse de proximit\u00e9 ne manque pas de potentiel. Avec ses 6 millions de journaux vendus tous les jours, et lus par 20 millions de personnes, elle constitue un acc\u00e8s imprenable \u00e0 la publicit\u00e9 locale \u00ad cette manne qui fait d\u00e9j\u00e0 les riches heures de la presse gratuite. Et cela d'autant plus que, la reprise aidant, les petites annonces sont en plein boom. De plus, les acqu\u00e9reurs potentiels sont persuad\u00e9s qu'en am\u00e9liorant les conditions de leur gestion \u00ad concentration, modernisation, informatisation \u00ad ces titres peuvent repartir d'un nouvel \u00e9lan. \" En optimisant ses moyens industriels (impression, routage), on peut faire des \u00e9conomies tr\u00e8s appr\u00e9ciables. Racheter un journal et fermer une imprimerie, c'est une excellente op\u00e9ration \", explique Alain Petitjean, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes financi\u00e8res Eurostaf. Il faut \u00e9videmment d\u00e9tenir une part de march\u00e9 suffisante pour b\u00e9n\u00e9ficier des rationalisations, qui touchent aussi le contenu \u00e9ditorial.\nHachette vient d'illustrer cette strat\u00e9gie en fusionnant Le M\u00e9ridional et Le Proven\u00e7al. Les deux rivaux marseillais, l'un ancr\u00e9 \u00e0 gauche et l'autre \u00e0 droite, ont \u00e9t\u00e9 mari\u00e9s l'an dernier. Les lecteurs ont \" suivi \" cette r\u00e9conciliation historique : le nouveau titre, avec 194 000 exemplaires, totalise autant que le cumul des deux titres d'hier.\n\" La Provence \" vise 10 % de rentabilit\u00e9 d'ici trois ans\nUne conjoncture r\u00eav\u00e9e pour Hachette, qui impose sa conception industrielle : un titre certes plus ti\u00e8de, mais mieux organis\u00e9, plus rigoureux et riche de suppl\u00e9ments attractifs, dont Femina Hebdo et TV Hebdo. \" Le \"paquet\" du samedi enregistre 36 % de progression par rapport aux jours de semaine \", explique Jean-Pierre Milet, PDG de La Provence.\nSi l'op\u00e9ration a co\u00fbt\u00e9 70 millions de francs \u00e0 Hachette, les 10 millions de francs de d\u00e9ficit cumul\u00e9 des deux anciens titres sont oubli\u00e9s : La Provence devrait r\u00e9aliser 25 millions de r\u00e9sultat d'exploitation d\u00e8s cette ann\u00e9e. \" Et nous n'excluons pas une rentabilit\u00e9 de l'ordre de 10 %, voire sup\u00e9rieure, d'ici trois ans \", affirme G\u00e9rald de Roquemaurel, le PDG d'Hachette Filipacchi M\u00e9dias. Soit une marge nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des fleurons du secteur, parmi lesquels La Voix du Nord, Les Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace ou Le T\u00e9l\u00e9gramme de Brest, qui enregistrent 2 \u00e0 3 % de rentabilit\u00e9 nette. Un record \u00e0 5 % enregistr\u00e9 par Le Midi libre demeure in\u00e9gal\u00e9.\nMais les titres de la PQR s'estiment suffisamment prosp\u00e8res pour d\u00e9fendre farouchement leur ind\u00e9pendance. Ainsi, Ouest-France s'est dot\u00e9 d'un statut d'association \u00e0 but non lucratif pr\u00f4nant \" le soutien aux principes de la d\u00e9mocratie humaniste \". A La Voix du Nord, Jean-Louis Pr\u00e9vost a fait voter par les actionnaires une commandite sur la holding VNI (Voix du Nord Investissement) pour repousser la \u00e9ni\u00e8me OPA.\nEncore domin\u00e9e par les familles fondatrices, la presse r\u00e9gionale est suspendue \u00e0 une condition sine qua non : l'\u00e9largissement de son lectorat. \" Pour progresser, les quotidiens r\u00e9gionaux doivent conqu\u00e9rir les jeunes et surtout les femmes \", affirme Bertrand Favreul, PDG d'Havas R\u00e9gie. Neuf d'entre eux l'ont compris, qui, moyennant 2 francs de plus une fois par semaine, commercialisent Femina Hebdo, concoct\u00e9 par Hachette Filipacchi. Dans ce magazine \" cl\u00e9s en main \", les quotidiens ins\u00e8rent des pages r\u00e9gion qui attirent des annonceurs locaux. La publicit\u00e9 nationale rapporte \u00e0 elle seule 250 000 francs par num\u00e9ro. Les annonces locales la compl\u00e8tent et la r\u00e9partition fait l'objet d'un accord au cas par cas entre Hachette et le titre r\u00e9gional. Lanc\u00e9 en d\u00e9cembre 1996, Femina tire \u00e0 2 millions d'exemplaires, soit le double du titre f\u00e9minin le plus lu en France, Femme actuelle.\nOn voit aussi l'int\u00e9r\u00eat de partager des pages sport, culture, \u00e9conomie, et pourquoi pas politique. Un rendez-vous sur la politique m\u00e9diterran\u00e9enne est \u00e0 l'\u00e9tude qui int\u00e9resserait autant La Provence que Nice-Matin. Jean-Pierre Milet compte \u00e9tendre les synergies r\u00e9alis\u00e9es par La Provence aux titres derni\u00e8rement acquis (Nice-Matin et Var Matin), m\u00eame s'il affirme \" \u00eatre d'accord pour rationaliser l'outil industriel mais pas pour faire du Meccano \". La logique de concentration s'arr\u00eate en effet \u00e0 ces sensibilit\u00e9s r\u00e9gionales qui s'accommoderaient difficilement d'un journal unique diffus\u00e9 d'Arles \u00e0 Menton.\nLa conqu\u00eate de nouveaux lecteurs va de pair avec celle de nouveaux march\u00e9s publicitaires. D\u00e8s 1991, la PQR fran\u00e7aise a pris l'initiative du couplage en cr\u00e9ant le 66-3. Lequel groupe comporte, comme son nom l'indique, 66 journaux pour drainer la publicit\u00e9 nationale, r\u00e9partie ensuite au prorata des ventes de chacun. Ces grands accords se doublent de couplages r\u00e9gionaux entre diff\u00e9rents titres situ\u00e9s sur des territoires limitrophes.\n\" La guerre de tranch\u00e9es est finie, la guerre de mouvement commence \"\nPour la publicit\u00e9 locale, il faut au contraire se rapprocher encore du terrain pour y traquer l'annonceur le plus isol\u00e9. Cet annonceur qui a d\u00e9sert\u00e9 une presse r\u00e9gionale jug\u00e9e trop masculine, au profit des gratuits diffus\u00e9s par la grande distribution dans des espaces commerciaux o\u00f9 la femme est prescriptrice. Autre gisement publicitaire possible, l'Europe. \" Il n'est pas impossible de voir les investisseurs europ\u00e9ens se renforcer dans la presse locale \", affirme Alain Petitjean.\nL'avenir de la PQR r\u00e9side \u00e9galement dans sa diversification. Certains, comme Ouest-France et L'Echo de Chartres, ont pris dans la presse gratuite des positions dont la rentabilit\u00e9 nette peut atteindre 50 %, d'autres, tel Sud-Ouest, \u00e9ditent des livres. Autre secteur compl\u00e9mentaire car pouvant entra\u00eener des couplages, la radio. La D\u00e9p\u00eache du Midi vient de s'associer \u00e0 Pierre Fabre et \u00e0 NRJ pour reprendre RMC. A l'instar de La Voix du Nord, certains poss\u00e8dent des stations FM, m\u00eame si la plupart ont choisi d'en confier l'exploitation \u00e0 des professionnels comme Europe 1.\nMais le nouvel horizon de la presse r\u00e9gionale pourrait \u00eatre sa rivale de toujours, la t\u00e9l\u00e9vision. Douze quotidiens r\u00e9gionaux fournissent d\u00e9j\u00e0 des reportages \u00e0 TF1 et cinq participent aux d\u00e9crochages locaux de M6. \" Nous sommes multim\u00e9dia \", affirme ce journaliste de La Voix du Nord qui r\u00e9alise aussi des documentaires pour France 3.\nPlut\u00f4t que de d\u00e9fendre leurs pr\u00e9rogatives comme l'exclusivit\u00e9 de la publicit\u00e9 pour la grande distribution (interdite sur le m\u00e9dia t\u00e9l\u00e9), les patrons de journaux r\u00e9gionaux r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de devenir les actionnaires de ces cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision locales qui n'attendent pour \u00e9clore que la fin des interdictions publicitaires. La baisse des co\u00fbts d'entr\u00e9e dans ce nouveau m\u00e9dia, \u00e0 la faveur de la technologie num\u00e9rique, rend possible une telle diversification.\nMais pour investir il faut que le titre soit fort et durable. \" Avoir un actionnaire puissant est la cl\u00e9 du d\u00e9veloppement \", affirme Jean-Pierre Milet \u00e0 propos d'Hachette. Si Havas a mis en ao\u00fbt dernier un terme \u00e0 ses investissements dans le secteur, Hachette nourrit encore des ambitions dans le Sud. Bien que confront\u00e9 \u00e0 la succession d\u00e9licate de son fondateur, le Groupe Hersant, tr\u00e8s conqu\u00e9rant pendant les ann\u00e9es 80, n'a pas dit son dernier mot. \" La guerre de tranch\u00e9es est finie, la guerre de mouvement commence \", affirme G\u00e9rald de Roquemaurel, obs\u00e9d\u00e9 par le mod\u00e8le du Chicago Tribune, ce grand quotidien r\u00e9gional am\u00e9ricain qui affiche 16 % de marge nette.\nLes trois d\u00e9fis \u00e0 relever R\u00e9aliser des \u00e9conomies d'\u00e9chelle Pour cela, il faut rationaliser les co\u00fbts \u00e9ditoriaux et de fabrication. C'est possible en rapprochant des titres ou en consolidant une position r\u00e9gionale forte, comme celle de Sud-Ouest, d'Ouest-France ou de La Voix du Nord. Conqu\u00e9rir les jeunes et les femmes Pour rendre leur contenu plus attractif, les quotidiens se dotent de suppl\u00e9ments (sport, f\u00e9minin, r\u00e9gion, t\u00e9l\u00e9, etc.). L'int\u00e9gration de pages r\u00e9gionales garantit la publicit\u00e9 locale, o\u00f9 la PQR n'a pas cess\u00e9 de reculer au profit des radios et des gratuits. Regagner des positions publicitaires Le titre couple ses offres avec d'autres journaux mais aussi d'autres m\u00e9dias : radio, t\u00e9l\u00e9 locale, presse magazine, hors m\u00e9dias.\nLe tabou \u00e9tranger pourrait sauter L'\u00e9diteur allemand Bertelsmann s'est int\u00e9ress\u00e9 aux Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace (DNA) en 1996, \u00e0 travers sa filiale Gruner und Jahr. N\u00a1 2 en France de la presse magazine (Femme actuelle, Gala, Voici, Capital), franchira-t-il le Rubicon ? Il a d\u00e9j\u00e0 pris pied dans la presse quotidienne hongroise et slovaque. En tout cas, il affirme ne pas souhaiter de rapprochement autre qu'amical. Egalement candidat au rachat des DNA, le groupe suisse Ringier, premier \u00e9diteur en R\u00e9publique tch\u00e8que et pr\u00e9sent en Roumanie, souhaite investir dans la presse fran\u00e7aise.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/presse-regionale-une-vraie-industrie-est-nee_1362134.html"}, {"title": "Vous travaillez trop madame la ministre", "text": "Dominique Marcel, le directeur de cabinet de Martine Aubry, aime raconter qu'une p\u00e9tition circule parmi ses collaborateurs : le texte r\u00e9clame l'instauration des trente-cinq heures hebdomadaires... de sommeil. Pour la premi\u00e8re ann\u00e9e de son retour rue de Grenelle, la ministre n'aura en effet pas ch\u00f4m\u00e9 : emplois-jeunes, r\u00e9duction du temps de travail, loi contre l'exclusion... De quoi peaufiner un peu plus sa r\u00e9putation d'hyperactive.\nEt pourtant, ces dossiers ne concernent qu'une faible partie des attributions de Martine Aubry. Qu'on en juge : en plus de l'emploi, la fille de Jacques Delors doit \u00e9galement se pencher sur la formation professionnelle, l'action sociale, la lutte contre l'exclusion, la sant\u00e9, la S\u00e9curit\u00e9 sociale et l'int\u00e9gration, mais aussi la politique de la Ville, les rapatri\u00e9s, les droits des femmes, la lutte contre la toxicomanie, les personnes \u00e2g\u00e9es, les handicap\u00e9s, l'aide humanitaire... Malgr\u00e9 son abattage, Martine Aubry n'aurait-elle pas vu trop grand ? Le Premier ministre l'a intronis\u00e9e n\u00a1 2 de son gouvernement, lui a fait gagner presque tous les arbitrages contre la citadelle de Bercy, lui a confi\u00e9 les dossiers prioritaires et embl\u00e9matiques de la gauche plurielle. Le contrat est rempli : les trente-cinq heures ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es et le ch\u00f4mage baisse plus vite que pr\u00e9vu. Mais, au moment o\u00f9 les socialistes f\u00eatent l'anniversaire de leur \" divine victoire \", l'incontestable popularit\u00e9 de la superministre de l'Emploi et de la Solidarit\u00e9 cache mal un certain effritement de ses positions dans le dispositif jospinien.\nEncha\u00een\u00e9e \u00e0 ses innombrables dossiers, Martine Aubry est tomb\u00e9e dans le pi\u00e8ge qu'elle redoutait : entre Lionel Jospin qui donne le la sur le terrain de la politique et Dominique Strauss-Kahn qui s'est appropri\u00e9 le cr\u00e9neau de la modernit\u00e9, elle semble cantonn\u00e9e au r\u00f4le d'incollable technocrate du social, ou, pis, menac\u00e9e de devenir l'incarnation d'un certain archa\u00efsme de gauche. Tout s'est jou\u00e9 lorsque Lionel Jospin a compos\u00e9 son gouvernement. Martine Aubry doit en \u00eatre, bien s\u00fbr. Et pour elle, pas question de redevenir un \" simple \" ministre du Travail, comme en 1991-1993. Mais le minist\u00e8re des Finances, qu'elle convoite, \u00e9choit \u00e0 Dominique Strauss-Kahn. Et le projet de jumelage Emploi-Industrie qu'elle propose au Premier ministre est rejet\u00e9 au dernier moment. Faute de responsabilit\u00e9s minist\u00e9rielles novatrices, elle se distinguera donc par la quantit\u00e9 de celles-ci. Un cadeau qui fait figure aujourd'hui de pi\u00e8ge.\nL\u00e0 convergent toutes les souffrances de la soci\u00e9t\u00e9\nBien s\u00fbr, c\u00f4t\u00e9 minist\u00e8re, on fait valoir les avantages d'une telle concentration. Sur nombre de dossiers, les interlocuteurs syndicaux et patronaux sont les m\u00eames, ce qui \u00e9vite \u00e0 ceux-ci un rallye entre les antichambres minist\u00e9rielles. Les aspects techniques sont eux aussi ficel\u00e9s plus ais\u00e9ment : pour \u00e9valuer l'impact des trente-cinq heures sur les rentr\u00e9es de cotisations sociales, il est plus simple d'avoir le directeur de la S\u00e9curit\u00e9 sociale dans ses murs.\nMais l'inconv\u00e9nient traditionnel des minist\u00e8res sociaux, celui de figurer parmi les plus budg\u00e9tivores, a lui aussi \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 d'autant. Les politiques de l'emploi mises sur pied rue de Grenelle constituent une cible de choix pour les r\u00e9ducteurs de co\u00fbt de Bercy. Pour tenir t\u00eate aux financiers de Dominique Strauss-Kahn, la ministre a choisi comme directeur de cabinet Dominique Marcel, un ancien du Tr\u00e9sor, et s'est adjoint un conseiller sp\u00e9cial \u00e0 l'\u00e9conomie, Olivier Davannes, venu de chez Goldman Sachs. Au risque de n\u00e9gliger, paradoxalement, le recrutement de certains postes cl\u00e9s \u00ad plus sociaux \u00ad de son cabinet, effectu\u00e9s par l'entremise de son conseiller sp\u00e9cial de l'\u00e9poque, Pierre-Louis R\u00e9my.\nCar le probl\u00e8me, c'est que, apr\u00e8s avoir align\u00e9 les divisions, il faut les faire tourner au jour le jour, assurer l'intendance. Les minist\u00e8res sociaux ne comptent d\u00e9j\u00e0 pas parmi les plus simples \u00e0 g\u00e9rer : les personnels y cultivent le spleen des mal-aim\u00e9s, ce qui se v\u00e9rifie lorsqu'ils comparent leurs feuilles de paie \u00e0 celles de leurs homologues de Bercy. A cela s'ajoutent les rapports avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, tous aussi importants que chronophages. \" Ce minist\u00e8re, c'est celui o\u00f9 arrivent toutes les souffrances de la soci\u00e9t\u00e9, explique l'un des cadres du cabinet Aubry. L\u00e0 o\u00f9 d'autres peuvent se contenter d'arbitrages budg\u00e9taires secs, nous sommes en premi\u00e8re ligne, avec une obligation d'\u00e9coute. \" L'empilement des responsabilit\u00e9s n'a fait qu'aggraver ces difficult\u00e9s structurelles. \" Cela revient \u00e0 piloter un \u00e9norme paquebot \", convient Dominique Marcel, sur le bureau duquel les piles de parapheurs repoussent sans cesse. De l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) au Comit\u00e9 de liaison des comit\u00e9s de bassin d'emploi (CLCBE) en passant par le Groupe permanent de lutte contre l'illettrisme (GPLI), la ministre a sous sa tutelle 32 organismes ! Lesquels sont dispers\u00e9s de la rue de S\u00e9gur \u00e0 la Plaine-Saint-Denis, en passant par le 15e arrondissement.\nD'entr\u00e9e, c'est la taille du cabinet lui-m\u00eame qui commence \u00e0 faire jaser. Combien faut-il de conseillers pour chapeauter pareil empire administratif ? 70, voire 90, assurent, avec un air entendu, les mauvaises langues des d\u00eeners en ville. Pas plus de 35 \" officiels \", plaide la d\u00e9fense, \" plus quelques-uns qui passent un jour par semaine \". \" La v\u00e9rit\u00e9 est sans doute \u00e0 mi-chemin, estime un ancien ministre, mais cela revient \u00e0 animer un mini-Parlement, ce qui dilue toute impulsion politique. \" Et il n'y a gu\u00e8re que le directeur de cabinet qui ait un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate quotidien avec elle. D'autres, tr\u00e8s nombreux, assurent ne pas avoir eu acc\u00e8s au saint des saints de toute l'ann\u00e9e.\nSi elle se distingue par sa taille, l'\u00e9quipe Aubry s'est aussi singularis\u00e9e par son instabilit\u00e9. Aussi exigeante avec elle-m\u00eame qu'avec ses collaborateurs, la ministre n'a pas h\u00e9sit\u00e9, durant cette premi\u00e8re ann\u00e9e, \u00e0 trancher dans le vif. Et qu'on la qualifie, selon que l'on fasse partie de ses proches ou de ses adversaires, de \" l\u00e9g\u00e8rement soupe ou lait \" ou de \" caract\u00e9rielle \" ne contribue pas \u00e0 arrondir les angles. Le cas le plus spectaculaire est celui d'Hugues Sibille. PDG du groupe de conseil TEN, il d\u00e9missionne de son poste en juin 1997 pour rejoindre le cabinet et piloter le projet emplois-jeunes. Moins de deux mois plus tard, il n'en fait plus partie. Pierre-Louis R\u00e9my, \" l'Attali de la ministre \", aussi cr\u00e9atif que brouillon, a \u00e9galement disparu de l'organigramme \u00e0 la demande des autres \" piliers \" du cabinet. Ses liens anciens avec Martine Aubry lui ont toutefois permis de conserver son bureau, proche de celui de la ministre, o\u00f9 il re\u00e7oit encore.\nCe petit jeu de chaises musicales, normal en p\u00e9riode d'installation, s'est poursuivi au-del\u00e0 des d\u00e9lais habituels : Yves Barou, venu de Rh\u00f4ne-Poulenc, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur adjoint de cabinet charg\u00e9 de l'emploi il y a trois mois \u00e0 peine. Dans un minist\u00e8re o\u00f9 le cabinet \" duplique \" traditionnellement l'action des directions, de tels va-et-vient n'ont pas d\u00fb faciliter le travail. Plusieurs grands directeurs ont d'ailleurs remis leur d\u00e9mission, pour cause de stress ou de mauvaise humeur plus que par incompatibilit\u00e9 politique. Atmosph\u00e8re \u00e9lectrique qui s'explique aussi, il est vrai, par le calendrier d'enfer impos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe Aubry. Pas le temps de sortir la t\u00eate hors de l'eau quand les principaux dossiers du gouvernement se pressent devant le portail de la rue de Grenelle.\nB\u00fbcheuse et perfectionniste, Martine Aubry profite de sa ma\u00eetrise technique pour suivre les projets de loi de A \u00e0 Z. Ce qui est, paradoxalement, source d'un des dysfonctionnements majeurs du minist\u00e8re : ce z\u00e8le, coupl\u00e9 \u00e0 la pile de dossiers \u00e0 traiter, menace son emploi du temps de thrombose. Combien d'heures a-t-elle ainsi pass\u00e9es depuis un an au Parlement ? Beaucoup de questions d'actualit\u00e9 lui sont destin\u00e9es. Mais c'est l'adoption des projets de loi qui l'accapare le plus, avec trois lectures successives, par exemple, pour les trente-cinq heures, et une majorit\u00e9 plurielle qu'il faut surveiller comme le lait sur le feu.\nCe rythme est \u00e9puisant. \" Elle a explos\u00e9 de fatigue, et \u00e7a s'est vu \", analyse un dirigeant socialiste qui ne compte pas forc\u00e9ment parmi ses amis. Allusion \u00e0 la mani\u00e8re pour le moins d\u00e9sastreuse dont Martine a g\u00e9r\u00e9 le mouvement des ch\u00f4meurs en janvier. Le premier accroc notoire \u00e0 une image jusque-l\u00e0 nickel. Immerg\u00e9e dans le dossier des trente-cinq heures, la ministre n'avait pas vu venir le coup. Car c'est bien l'autre probl\u00e8me de ce superminist\u00e8re. \" On ne peut pas ouvrir dix dossiers \u00e0 la fois, estime Dominique Marcel. Nous pr\u00e9f\u00e9rons travailler de mani\u00e8re s\u00e9quentielle et ordonn\u00e9e. \" Martine Aubry poss\u00e8de un champ d'intervention immense, mais elle n'a pu, pour l'instant, que s'attaquer aux dossiers urgents li\u00e9s \u00e0 l'emploi. Faute d'\u00eatre class\u00e9es dans les priorit\u00e9s, certaines directions du minist\u00e8re attendent les consignes. \" L'accumulation de dossiers a provoqu\u00e9 une \"embolisation\" du cabinet \", diagnostique un ancien du cabinet de Jacques Barrot. Qu'a fait, par exemple, Martine Aubry pour la protection sociale ? L'accusation fait bondir Dominique Marcel, qui cite notamment le transfert des cotisations vers la CSG, la mise sous condition des allocations familiales... Mais le bilan reste maigre compte tenu de l'ampleur des chantiers \u00e0 mener.\nDes gal\u00e8res aujourd'hui, un bilan solide demain\nQuestion de go\u00fbt ? \" Elle pr\u00e9f\u00e8re les dossiers o\u00f9 elle s'y conna\u00eet, c'est-\u00e0-dire l'emploi \", estime un ancien du minist\u00e8re. Ce qui ne veut pas dire qu'elle soit pr\u00eate \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer. Bernard Kouchner, qui n'a du secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Sant\u00e9 gu\u00e8re plus que le titre, en sait quelque chose. Lorsque la ministre se rend devant les pr\u00e9fets pour \" vendre \" son plan emploi, il est convoqu\u00e9, mais pri\u00e9 de ne pas monter sur l'estrade, puisqu'on ne parle pas de sant\u00e9.\nL'engorgement du fonctionnement de la rue de Grenelle n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Lionel Jospin. Celui-ci a cr\u00e9\u00e9 au lendemain des \u00e9lections r\u00e9gionales un portefeuille de ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Ville, confi\u00e9 \u00e0 Claude Bartolone, et un secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la Formation professionnelle pour Nicole Pery. M\u00eame s'ils restent sous la houlette de Martine Aubry, ces deux renforts constituent l'aveu de facto que celle-ci ne peut pas, malgr\u00e9 sa puissance de travail, faire tout.\nSur le plan du fonctionnement, la premi\u00e8re ann\u00e9e du superminist\u00e8re aura donc \u00e9t\u00e9 chaotique. Mais le plus dur semble pass\u00e9. Le cabinet s'est enfin stabilis\u00e9 en deux p\u00f4les, avec deux directeurs adjoints, un pour la protection sociale, un pour l'emploi. L'agenda reste certes plus que charg\u00e9 : le budget 1999, le suivi des trente-cinq heures, la loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, et la mise en place de l'assurance-maladie universelle accapareront l'\u00e9quipe Aubry jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e au moins. Ensuite, il sera temps de tirer les fruits politiques de cette ingrate p\u00e9riode de gestation. Avec un secret espoir : que la mont\u00e9e en r\u00e9gime de tous les dispositifs si laborieusement enfant\u00e9s se traduise en 1999 par au moins 400 000 cr\u00e9ations d'emplois \u00ad un record qui resterait dans les annales. Et l'occasion, pour la superintendante du social, de transformer enfin son fardeau en tremplin.\nRep\u00e8res Le minist\u00e8re de l'emploi et de la solidarit\u00e9 en chiffres - Une ministre, un ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 et deux secr\u00e9taires d'Etat. - 228 milliards de budget : Emploi et Formation professionnelle (155 milliards), Sant\u00e9, Solidarit\u00e9 et Ville (73 milliards). - 24 000 fonctionnaires. 32 services, directions minist\u00e9rielles ou d\u00e9l\u00e9gations interminist\u00e9rielles.\nEt pendant ce temps-l\u00e0, Strauss-Kahn occupe le terrain... L'une grimace, l'autre plane. Pendant que Martine Aubry s'essouffle sur des dossiers trop nombreux, Dominique Strauss-Kahn occupe le devant de la sc\u00e8ne avec une facilit\u00e9 presque insolente. M\u00eame si la gu\u00e9guerre n'est officiellement plus de mise entre les deux poids lourds du gouvernement, la remarque fait grincer des dents, rue de Grenelle : \" C'est beaucoup plus facile pour DSK, dont le minist\u00e8re est en ordre de marche. Mais en mati\u00e8re de r\u00e9formes structurelles, c'est quoi, son bilan ? \" Bercy (baptis\u00e9 \" en face \" dans les conversations du minist\u00e8re) continue d'alimenter les rancoeurs. D'autant que Strauss-Kahn, qui ne rate pas une occasion de rencontrer des journalistes ou de faire des d\u00e9clarations publiques, se laisse depuis peu aller \u00e0 r\u00e9aliser des pronostics chiffr\u00e9s de baisse du ch\u00f4mage. Une mani\u00e8re de pi\u00e9tiner les plates-bandes m\u00e9diatiques de Martine Aubry, alors que celle-ci s'est toujours refus\u00e9e \u00e0 cet exercice. Dans l'entourage minist\u00e9riel, on se console en se pr\u00e9valant du soutien r\u00e9gulier de Lionel lors des arbitrages budg\u00e9taires. M\u00eame si un petit doute pointe un peu sur l'issue de ceux de la loi de finances 1999...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vous-travaillez-trop-madame-la-ministre_1372280.html"}, {"title": "Voici l economie la plus mondialisee d europe", "text": "Nous revendiquons une Allemagne plus grande, non pas dans le sens d'une conqu\u00eate, mais dans le sens d'une extension pacifique de notre commerce. \" C'est en ces termes qu'il y a un si\u00e8cle, ou presque, le 11 d\u00e9cembre 1899, le prince Bernhard von B\u00fclow s'adressaitauParlement, quelques semaines avant de devenir chancelier.\nAujourd'hui, l'Allemagne poss\u00e8de l'\u00e9conomie la plus mondialis\u00e9e du continent europ\u00e9en. Elle bat tous les records : jamais autant de produits allemands n'ont \u00e9t\u00e9 vendus dans le monde, jamais autant de marks n'ont \u00e9t\u00e9 investis \u00e0 l'\u00e9tranger. Les exportations ont bondi de 11 % en 1997 \u00ad plus rapidement encore que le commerce mondial (+ 9 %) \u00ad et d\u00e9pass\u00e9 la barre des 3 000 milliards de francs. \" C'est consid\u00e9rable \", a simplement l\u00e2ch\u00e9 la Bundesbank, d'autant plus \u00e9poustoufl\u00e9e que cette prouesse ne concerne plus seulement les produits phares de l'industrie allemande. Le mat\u00e9riel informatique a progress\u00e9 presque autant que l'automobile (+ 14 %). Et l'Allemagne am\u00e9liore ses positions en Europe de l'Est (+ 27,7 %) comme aux Etats-Unis (+ 26,1 %) et en Am\u00e9rique latine (+ 26 %).\nCertes, le made in Germany a profit\u00e9 d'une d\u00e9pr\u00e9ciation du mark, notamment par rapport au dollar, et du regain de la demande mondiale. Mais surtout, comme le souligne la Bundesbank, \" la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale de l'\u00e9conomie allemande s'est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce aux efforts des entreprises \".\nSecond signe \u00e9clatant de la mondialisation de l'\u00e9conomie allemande, le bond de pr\u00e8s de 30 % des investissements des entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger : ils ont fr\u00f4l\u00e9 les 200 milliards de francs en 1997. Destinations privil\u00e9gi\u00e9es : l'Union europ\u00e9enne (43,5 %) mais aussi les autres pays industrialis\u00e9s (34 %). \" Dans plusieurs secteurs, comme l'automobile et la chimie, les investissements \u00e0 l'\u00e9tranger ont accompagn\u00e9 et aussi stimul\u00e9 les exportations \", analyse Olivier Floc'hic, chercheur au Centre d'information et de recherche sur l'Allemagne contemporaine (Cirac). Limit\u00e9es par une l\u00e9gislation nationale souvent tr\u00e8s contraignante, de grandes entreprises comme Bayer, BASF ou Hoechst ont install\u00e9 des laboratoires de recherche et d\u00e9veloppement aux Etats-Unis.\nLes syndicats ne freinent pas la tendance, au Contraire, ils l'encouragent\nCette \u00e9volution spectaculaire de l'\u00e9conomie allemande a son histoire. En septembre 1993, un rapport, devenu fameux, remis au chancelier Kohl tire la sonnette d'alarme : le Standort Deutschland, le site de production allemand, est en totale perte de vitesse. Le pays est en r\u00e9cession, les exportations enregistrent m\u00eame une baisse historique cette ann\u00e9e-l\u00e0, tandis que les co\u00fbts salariaux s'envolent, apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 cinq ann\u00e9es cons\u00e9cutives de hausse.\nTrop chers, trop rigides, les produits allemands ne sont m\u00eame plus attractifs : les investissements \u00e9trangers en Allemagne fondent comme neige au soleil. Pourtant, les syndicats ne veulent pas y croire et l'Allemagne se laisse vivre au-dessus de ses moyens : la m\u00e9tallurgie bascule vers les trente-cinq heures sans r\u00e9duction de salaire en 1994 et programme le rattrapage rapide, beaucoup trop rapide, des salaires de l'Est par rapport \u00e0 ceux de l'Ouest.\nR\u00e9sultat : l'ann\u00e9e 1995 est une ann\u00e9e noire, d'autant que la forte appr\u00e9ciation du mark handicape toute l'\u00e9conomie. Le patron de la f\u00e9d\u00e9ration de l'industrie, Hans-Olaf Henkel, alerte le pays : \" L'Allemagne est devenue le premier exportateur d'emplois dans le monde. \" Et de citer un chiffre qui va marquer l'opinion publique : en cinq ans, la machine \u00e9conomique allemande aurait d\u00e9localis\u00e9 pas moins de 300 000 emplois. J\u00fcrgen Schrempp est l'un des premiers patrons \u00e0 \u00e9voquer un changement d'\u00e9poque : \" On passe de l'\u00e8re du made in Germany \u00e0 celle du made by Mercedes. \"\nLe label n'est plus le pays, son formidable site de production et ses ouvriers tr\u00e8s qualifi\u00e9s, mais la marque. Les investissements des firmes allemandes \u00e0 l'\u00e9tranger doublent pratiquement en 1995 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le ch\u00f4mage explose : \u00e0 la fin de cette m\u00eame ann\u00e9e, il fr\u00f4le le cap des 4 millions de sans-emploi. La crise est ouverte et la prise de conscience, brutale. Sous le choc, les syndicats adoptent un profil r\u00e9aliste et acceptent une grande mod\u00e9ration salariale. Les entreprises amorcent un effort radical d'adaptation, de rationalisation et de productivit\u00e9, pr\u00e9lude aux grandes fusions de ces douze derniers mois.\nLes syndicats n'ont pas tent\u00e9 d'enrayer ce gigantesque effort national. Mieux : ils y ont largement contribu\u00e9 ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Les syndicats inventent et cog\u00e8rent avec les patrons la mise en place d'organisations du travail plus performantes. Ils engagent aussi une profonde mutation : les vieilles organisations de branches se rapprochent dans les services comme dans l'industrie. En Allemagne, les syndicats imitent les entreprises, ils fusionnent \u00e0 leur tour !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/voici-l-economie-la-plus-mondialisee-d-europe_1371042.html"}, {"title": "Un allemand entre au club des grands argentiers", "text": "Le club des dirigeants d'institutions internationales devrait bient\u00f4t accueillir Horst K\u00f6hler, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des caisses d'\u00e9pargne allemandes et ancien conseiller \u00e9conomique d'Helmut Kohl. Quatorze pays de l'Union europ\u00e9enne sur quinze (l'Espagne ayant demand\u00e9 un d\u00e9lai de r\u00e9flexion) ont avalis\u00e9 le principe d'une candidature de l'Allemand \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Banque europ\u00e9enne de reconstruction et de d\u00e9veloppement (Berd), l'\u00e9tablissement charg\u00e9 de financer les projets dans les pays d'Europe de l'Est et de la CEI.\nLa tr\u00e8s probable nomination de K\u00f6hler, 55 ans, \u00e0 la t\u00eate de la Berd est la derni\u00e8re cons\u00e9quence de l'opini\u00e2tret\u00e9 fran\u00e7aise lors des n\u00e9gociations sur la pr\u00e9sidence de la banque centrale europ\u00e9enne. Une r\u00e9ponse, estime la presse allemande, \u00e0 l'\" ind\u00e9licat coup de poker du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \". Cette nomination marque aussi la nouvelle influence de l'Allemagne, qui rentre ainsi dans le jeu des pr\u00e9sidences de grandes organisations internationales.\nAvec la Berd, les Fran\u00e7ais perdent un poste qu'ils d\u00e9tenaient depuis la cr\u00e9ation de l'institution, en 1991, avec successivement Jacques Attali, puis Jacques de Larosi\u00e8re. L'Allemagne pourrait se servir de cette pr\u00e9sidence pour r\u00e9affirmer son soutien aux pays proches de ses fronti\u00e8res (K\u00f6hler a supervis\u00e9 l'organisme charg\u00e9 de la privatisation des industries de l'ex-Allemagne de l'Est), au grand dam des Am\u00e9ricains. Lors de l'assembl\u00e9e annuelle de la Berd \u00e0 Kiev, en Ukraine, les Etats-Unis ont en effet \u00e9mis le souhait de voir la Berd s'orienter davantage vers les pays de la CEI.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-allemand-entre-au-club-des-grands-argentiers_1368474.html"}, {"title": "Tremblez gaspilleurs la cour des comptes revient", "text": "Contribuables, qui depuis des lustres attendiez le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 pour d\u00e9couvrir le floril\u00e8ge des gabegies administratives, il faudra patienter. D\u00e9sormais, le fameux rapport de la Cour des comptes sera syst\u00e9matiquement pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but janvier. Pierre Joxe esp\u00e8re ainsi que les recommandations de la Cour ne se dilueront plus dans les chaleurs estivales.\nSans illusions sur son avenir politique depuis que Jospin lui a ferm\u00e9 la porte de son gouvernement, le premier pr\u00e9sident de la Cour, nomm\u00e9 par Mitterrand jusqu'en 2005, est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 terminer sa carri\u00e8re en imprimant sa marque sur la v\u00e9n\u00e9rable institution de la rue Cambon. Soucieux de son ind\u00e9pendance, Pierre Joxe a engag\u00e9 un bras de fer avec Jacques Chirac qui voudrait imposer l'int\u00e9gration de son ex-directeur de campagne pr\u00e9sidentielle, Patrick Stefanini.\nDes techniciens \u00e0 la rescousse des \u00e9narques\n\" La Cour ne dormait pas. La seule chose que j'ai faite, c'est de faire savoir qu'elle travaillait \", lance Joxe, faussement modeste, tout heureux de pouvoir rappeler que, pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les jeunes \u00e9narques ont pl\u00e9biscit\u00e9 la Cour dans leur choix d'affectation, au d\u00e9triment de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances, la grande rivale. Les derniers li\u00e8vres lev\u00e9s par ses magistrats \u00ad subventions aux agriculteurs corses, Cr\u00e9dit lyonnais, transfert de l'ENA \u00e0 Strasbourg, gestion des tribunaux... \u00ad y sont sans doute pour quelque chose. Le prochain rapport de la Cour devrait \u00e9galement faire parler de lui puisqu'il passera au crible l'attitude de l'Etat employeur : effectifs \u00ad et sureffectifs \u00ad de chaque administration, personnel mal utilis\u00e9, politique des r\u00e9mun\u00e9rations avec une partie importante consacr\u00e9e aux primes, r\u00e9gime de retraites... De quoi mettre en difficult\u00e9 bien des ministres et des syndicalistes. Pour la circonstance, Joxe a mobilis\u00e9 depuis plusieurs mois un groupe de magistrats de la Cour \u00e0 plein temps.\nLa Cour vient \u00e9galement de \" toucher \" ses premiers renforts : une vingtaine de fonctionnaires des Finances mis \u00e0 sa disposition par Dominique Strauss-Kahn. Pour tenter de rivaliser avec ses homologues d'autres pays, la Cour a aussi obtenu de pouvoir embaucher des techniciens capables de fouiner dans les comptes et les contrats des organismes et des entreprises publiques. Une quinzaine d'ing\u00e9nieurs des Ponts, des Mines, de l'armement, des juges judiciaires et des enseignants sont venus \u00e9pauler les \u00e9narques de la Cour.\nTout irait bien au royaume de Pierre Joxe si les suites des investigations ne se r\u00e9v\u00e9laient pas aussi d\u00e9cevantes. \" Donnez-moi des exemples de recommandations suivies d'effets pour les mettre en valeur \", r\u00e9clame Joxe, lors des r\u00e9unions de ses pr\u00e9sidents de chambre. Or on estime qu'un gros tiers des avis ne donnent lieu \u00e0 aucune mesure concr\u00e8te. Pierre Joxe songe donc \u00e0 faire le tour des ministres pour leur demander quels efforts ils ont r\u00e9alis\u00e9s. A suivre...\nRep\u00e8res la Cour des comptes - 233 magistrats \u00e0 Paris et 315 dans les chambres r\u00e9gionales. - 2 000 enqu\u00eates men\u00e9e en un an. - 311 arr\u00eats rendus. - 50 injonctions \u00e0 des ministres. - 79 dossiers transmis \u00e0 la justice.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tremblez-gaspilleurs-la-cour-des-comptes-revient_1365975.html"}, {"title": "Suez lyonnaise assise sur un joli tas d or", "text": "Dix ans apr\u00e8s l'hom\u00e9rique bataille de Belgique, l'\u00e9pilogue s'est d\u00e9roul\u00e9 sans le moindre remous. Dans un peu plus d'un mois, \u00e0 l'issue de l'offre publique d'\u00e9change (OPE) qu'elle vient de lancer, Suez-Lyonnaise des eaux devrait prendre le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 du capital de La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de Belgique (SGB), fiert\u00e9 historique et embl\u00e8me industriel et financier du royaume. Cette op\u00e9ration, men\u00e9e en parall\u00e8le au recentrage du groupe sur ses principaux m\u00e9tiers (\u00e9nergie, eau, propret\u00e9 et communication), permet \u00e0 Suez-Lyonnaise des eaux, un an apr\u00e8s sa fusion, d'avoir une structure plus coh\u00e9rente et les moyens de ses ambitions.\nSon tr\u00e9sor de guerre s'est consid\u00e9rablement \u00e9toff\u00e9 au cours des derniers mois, avec 14 milliards de francs de cessions en 1997, auxquels, s'ajoutent 8 autres milliards depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et bient\u00f4t 9,3 milliards, attendus de la vente de Sofinco au Cr\u00e9dit agricole. Apr\u00e8s une autre fusion belge, entre Fortis et G\u00e9n\u00e9rale de banque, Suez-Lyonnaise, premier actionnaire du nouveau poids lourd de la finance europ\u00e9enne, devrait ramener sa participation de 24,5 \u00e0 20 %, ce qui lui rapportera encore 2 \u00e0 3 milliards. Bref, c'est bien plus de 30 milliards qui sont mobilisables pour r\u00e9pondre au mot d'ordre du groupe de G\u00e9rard Mestrallet : \" d\u00e9veloppement \". Avec un poids consid\u00e9rablement renforc\u00e9 dans les m\u00e9tiers situ\u00e9s au coeur de ses activit\u00e9s, Suez-Lyonnaise reprenant les 51 % d\u00e9tenus par la SGB dans Tractebel, le second op\u00e9rateur priv\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 en Europe.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/suez-lyonnaise-assise-sur-un-joli-tas-d-or_1364679.html"}, {"title": "Plus de peur que de mal", "text": "On avait pu redouter le pire. Quelques jours auparavant, nombre de parlementaires europ\u00e9ens proclamaient bruyamment leur intention de d\u00e9jouer le \" coup de force nationaliste \" de Jacques Chirac \u00ad le raccourcissement forc\u00e9 du mandat de Wim Duisenberg \u00e0 la pr\u00e9sidence de la future banque centrale europ\u00e9enne (BCE). Mais la menace qui pesait sur le compromis boiteux laborieusement arrach\u00e9 par la France s'est \u00e9vanouie le 13 mai dans l'h\u00e9micycle du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg. Chacun des six membres du directoire de la banque \u00ad y compris son vice-pr\u00e9sident, le Fran\u00e7ais Christian Noyer \u00ad a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par l'Assembl\u00e9e \u00e0 une enviable majorit\u00e9. Certes, l'avis des d\u00e9put\u00e9s \u00e9tait consultatif, mais un vote de d\u00e9fiance aurait eu un effet d\u00e9vastateur. Il aurait \u00e9t\u00e9 alors impossible pour les chefs d'Etat et de gouvernement de passer outre l'avis de la repr\u00e9sentation populaire. La perspective de ce s\u00e9isme politique a fait r\u00e9fl\u00e9chir les parlementaires. Et aussi l'affirmation faite par Wim Duisenberg, avec une insolence calcul\u00e9e, qu'il choisirait la date \u00e0 laquelle il quitterait son fauteuil. La question resurgira peut-\u00eatre dans quatre ans, mais, en attendant, la crise est apais\u00e9e : le psychodrame du week-end mon\u00e9taire du 1er mai est rang\u00e9 dans le vaste placard de l'histoire, sur la pile des p\u00e9rip\u00e9ties de la construction europ\u00e9enne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/plus-de-peur-que-de-mal_1360806.html"}, {"title": "Un champenois touche dix fois plus qu un provencal", "text": "L'Expansion n\u00b0 572, \" Aides europ\u00e9ennes : les r\u00e9gions qui re\u00e7oivent le plus \", page 96\nJ'ai lu avec attention votre excellent classement sur les r\u00e9gions fran\u00e7aises qui profitent le plus des aides europ\u00e9ennes. Si on met \u00e0 part l'Ile-de-France, cas exceptionnel, et les d\u00e9partements d'outre-mer, on s'aper\u00e7oit que la r\u00e9gion la plus mal plac\u00e9e est Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, avec 328 francs vers\u00e9s par habitant, apr\u00e8s la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes (561 francs par habitant). La r\u00e9gion la plus aid\u00e9e, Champagne-Ardenne, touche en moyenne 3 442 francs par an et par habitant. Un Champenois per\u00e7oit ainsi... dix fois plus qu'un Proven\u00e7al. Ce simple calcul explique sans doute les r\u00e9actions violentes de certains agriculteurs du Sud.\nPaul Fabre, ancien pr\u00e9sident du Comit\u00e9 r\u00e9gional d'expansion et de la chambre de commerce et d'industrie Provence- Alpes-C\u00f4te d'Azur", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-champenois-touche-dix-fois-plus-qu-un-provencal_1368499.html"}, {"title": "Une occasion d adapter l impot aux realites de la societe", "text": "A l'heure o\u00f9 l'on reparle du contrat d'union civique, et ou un mariage sur trois se solde par un divorce, l'administration fiscale para\u00eet hors du temps. Tout change, tout bouge. Tout sauf l'imp\u00f4t. A cet \u00e9gard, je trouve votre \" Id\u00e9e qui d\u00e9range \" particuli\u00e8rement juste et novatrice. En supprimant ce syst\u00e8me de parts, la France aurait une occasion unique d'adapter sa l\u00e9gislation fiscale aux r\u00e9alit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9. Pourquoi, en 1998, devrait-on \u00eatre mari\u00e9s pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un all\u00e9gement d'imp\u00f4t ? Pourquoi le c\u00e9libat, l'union libre ou l'absence d'enfants doivent-ils \u00eatre p\u00e9nalisants ? D'ailleurs, comme vous l'expliquez, il n'est m\u00eame pas prouv\u00e9 que les avantages fiscaux consentis aux familles favorisent la natalit\u00e9. [...] Je con\u00e7ois malgr\u00e9 tout que ce changement de l\u00e9gislation puisse \u00eatre trop lourd \u00e0 supporter pour les contribuables qui ont des enfants. Aussi, pour r\u00e9concilier tout le monde, proposerai-je une mesure : la baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'imp\u00f4t sur le revenu, comme l'ont pratiqu\u00e9e d'autres pays industrialis\u00e9s... Marc Teyssier", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-occasion-d-adapter-l-impot-aux-realites-de-la-societe_1367198.html"}, {"title": "Votre idee qui derange nous derange", "text": "Votre \" Id\u00e9e qui d\u00e9range \", titr\u00e9e \" Et si l'on supprimait l'avantage fiscal des familles \", nous d\u00e9range, nous, couple de cadres avec deux enfants. Vous trouvez peut-\u00eatre que les familles n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez matraqu\u00e9es par l'imp\u00f4t ? Nous ne sommes ni pauvres \u00ad nous gagnons correctement notre vie \u00ad, ni journalistes \u00ad nous n'avons pas l'honneur de b\u00e9n\u00e9ficier d'un abattement de 30 % \u00ad , et nous avons d\u00e9j\u00e0 subi la suppression de l'Aged (allocation de garde des enfants \u00e0 domicile ) et la mise sous condition de ressources des allocations familia-les. Si \" votre \" mesure \u00e9tait ado-pt\u00e9e, elle porterait un coup fatal \u00e0 notre pouvoir d'achat. [...] Je ne me pose nullement en d\u00e9fenseur des valeurs de la famille (je laisse cela aux associations catholiques traditionalistes). Je pense seulement que cette disposition fiscale aurait un effet pervers catastrophique : la plupart des femmes qui occupent un emploi devraient retourner \u00e0 leurs fourneaux, car leur salaire serait \" annul\u00e9 \" par ce nouvel imp\u00f4t. Philippe Almunia, 54000 Nancy", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/votre-idee-qui-derange-nous-derange_1371020.html"}, {"title": "Telecoms la concurrence malgre tout", "text": "Le monopole est-il l'horizon ind\u00e9passable de la d\u00e9r\u00e9glementation ? Les grandes fusions dans les t\u00e9l\u00e9communications am\u00e9ricaines, comme celle de SBC et Ameritech, sonnent-elles le glas de la lib\u00e9ralisation ? De fait, les principes de sp\u00e9cialisation des op\u00e9rateurs (local, longue distance, c\u00e2ble), de s\u00e9paration des activit\u00e9s (r\u00e9seaux ouverts aux tiers, mise en concurrence des services) et de r\u00e9gulation sectorielle sont bafou\u00e9s : les op\u00e9rateurs locaux \u00e9largissent leurs monopoles en achetant celui du voisin (Nynex-Bell Atlantic ou SBC-Pactel), ils brident le d\u00e9veloppement des op\u00e9rateurs longue distance en imposant des charges d'acc\u00e8s prohibitives, et ils sapent l'autorit\u00e9 de la Federal Communication Commission (FCC) en faisant syst\u00e9matiquement appel aux juges. Avec le Telecom Act de 1996, le l\u00e9gislateur voulait acc\u00e9l\u00e9rer l'ouverture des march\u00e9s, mais c'est l'inverse qui se produit : les c\u00e2blo-op\u00e9rateurs renoncent \u00e0 entrer dans le trafic local, tandis que les op\u00e9rateurs locaux renoncent \u00e0 l'interurbain et \u00e9tendent leur base locale par acquisitions.\nEt pourtant, la concurrence n'a cess\u00e9 de se renforcer au cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es. La preuve : l'effondrement des prix du transport et du traitement des donn\u00e9es, de la voix et de l'image. Et le monde des t\u00e9l\u00e9coms a vu na\u00eetre des entreprises du troisi\u00e8me type comme Worldcom, un revendeur de trafic longue distance qui, par acquisitions successives, est devenu le premier op\u00e9rateur Internet, le deuxi\u00e8me dans l'interurbain et le champion des boucles optiques locales.\nComment expliquer ce constat contradictoire \u00ad une concurrence qui s'intensifie et des monopoles locaux qui s'\u00e9tendent par fusion ? C'est que le moteur essentiel de la concurrence est technologique. Les mobiles, Internet et les boucles optiques locales sont des vecteurs de concurrence autrement plus puissants que les d\u00e9cisions des r\u00e9gulateurs. Le march\u00e9 local conna\u00eet \u00e0 nouveau une croissance acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du fait de ces innovations. Pour les Baby Bells, n\u00e9es de l'\u00e9clatement de l'ancien ATT, l'expansion passe par l'\u00e9largissement de leur base de client\u00e8le (concentration) et par le d\u00e9veloppement dans les nouveaux supports et services (mobiles et r\u00e9seaux). Toutefois, si la fusion SBC-Ameritech r\u00e9ussit, la FCC aura fait preuve de son incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9guler le syst\u00e8me. Elle devrait alors laisser la place \u00e0 une autorit\u00e9 concurrentielle g\u00e9n\u00e9rale, aux pouvoirs \u00e9tendus.\n* Directeur de recherche au CNRS", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/telecoms-la-concurrence-malgre-tout_1364676.html"}, {"title": "pour en savoir plus", "text": "Regards sur l'\u00e9conomie allemande. Bulletin \u00e9conomique du Cirac, n\u00b0 35, 1998.\nSur la conjoncture en 1998, la construction europ\u00e9enne et une \u00e9tude originale de l'impact des salons et foires commerciales sur la bonne sant\u00e9 des exportations en Allemagne. Deux tiers des plus importants salons du monde se tiennent \u00e0 D\u00fcsseldorf, Munich ou Hambourg, un dynamisme \" qui n'est pas sans cons\u00e9quence \" sur le succ\u00e8s des PME allemandes dans le monde.\nService abonnements : 97, rue Anatole-France, 92300 Levallois-Perret. Fax : 01 47 57 53 60.\n- O\u00f9 va l'Allemagne ? Jacques-Pierre Gougeon, Flammarion, mars 1997, 352 pages, 120 francs.\nL'unification allemande a fait de notre voisin le vrai poids lourd de l'Europe. Mais l'abandon du mark, la lenteur de l'ouverture \u00e0 l'Est de l'Union europ\u00e9enne, la mont\u00e9e des nationalismes irritent de plus en plus l'opinion publique allemande. L'Europe y survivra-t-elle ?\n- Textil Wirtschaft \u00ad Les Cahiers d'inters\u00e9lection. 37-39, rue de Neuilly, BP 121, 92113 Clichy.\nIndispensable pour conna\u00eetre le march\u00e9 de la grande consommation et les principaux circuits de distribution en Allemagne.\n- Atlas de l'Allemagne Bernhard Schafers, Autrement, 1998, 144 pages, 169 francs.\nTrente-cinq cartes comment\u00e9es pour comprendre la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 allemande. Une vraie mine de chiffres sur la soci\u00e9t\u00e9 allemande.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pour-en-savoir-plus_1360888.html"}, {"title": "Bruno bich ou la mondialisation a visage humain", "text": "On entre chez Biccomme dans un mus\u00e9e. Dans le hall de cet immeuble un peu dat\u00e9, \u00e0 Clichy, en banlieue parisienne, le buste du fondateur, le baron Bich, est \u00e9clair\u00e9 sous le menton par une petite lampe. \" L'homme a disparu. Mais ses id\u00e9es resteront \u00e0 jamais \", lit-on sur le socle. L'affiche publicitaire sur le mur appartient \u00e0 l'histoire, avec son \u00e9coli\u00e8re qui d\u00e9cr\u00e8te : \" J'\u00e9cris propre avec la pointe Bic. \" Au quatri\u00e8me \u00e9tage par l'ascenseur, l'\u00e9trange bureau m\u00e9di\u00e9val de Marcel Bich, avec sa monumentale chemin\u00e9e rapport\u00e9e, son lutrin et ses authentiques tapisseries d'Aubusson, est rest\u00e9 intact. Depuis que Bruno Bich a repris l'entreprise, \u00e0 la mort de son p\u00e8re, en 1994, il n'a pas touch\u00e9 au d\u00e9cor. Un Bich a remplac\u00e9 un autre Bich.\nStatu quo ? Erreur. Le Bich nouveau, qui a fait toute sa carri\u00e8re dans la filiale am\u00e9ricaine du groupe, a lanc\u00e9 sans tambour ni trompette un chantier sans pr\u00e9c\u00e9dent. Il s'agit de faire entrer dans l'\u00e8re moderne une maison m\u00e8re fig\u00e9e dans l'\u00e9poque glorieuse des ann\u00e9es 70, celle du lancement du briquet et du rasoir jetables. A 51 ans, Bruno Bich a l'ambition de faire de Bic une \" soci\u00e9t\u00e9 globale \". Entendez une entreprise qui joue \u00e0 armes \u00e9gales avec les multinationales anglo-saxonnes, comme son concurrent Gillette. Il est grand temps, si Bic veut tenir son rang de troisi\u00e8me marque fran\u00e7aise la plus connue du monde.\nLe personnage ne cherche pas \u00e0 impressionner. La voix est douce, le physique, rond, la veste et la cravate sont au placard. Le gros cigare que Bruno Bich rallume continuellement n'est nullement destin\u00e9 \u00e0 intimider. On devine que fumer rend simplement plus supportable cet exercice p\u00e9nible entre tous pour un Bich : rencontrer un journaliste. Et pourtant le troisi\u00e8me enfant du baron, qui en eut onze de trois mariages, est sans doute le moins r\u00e9serv\u00e9 de la famille. Pour son premier long entretien avec la presse, Bruno Bich souhaite parler des hommes et de leur management. Sur son sujet favori, le PDG sert un discours humaniste qu'il a baptis\u00e9 sa \" vision \", version actualis\u00e9e de la \" philosophie \" de son p\u00e8re.\nLa phrase cl\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 chaque nouvel embauch\u00e9 : \" Tout le monde peut acheter les meilleures machines. L'important est ce que les hommes en font. \" Cette antienne sur \" nos salari\u00e9s, premier atout de l'entreprise \", on l'a d\u00e9j\u00e0 entendue. Sauf que Bruno Bich, quand il pr\u00e9tend \u00e0 l'\u00e9panouissement de chaque employ\u00e9, y consacre des moyens.\nIl r\u00eave de secr\u00e9taires au\nservice de tous et pas\nseulement pour les cadres\nEn septembre, c'est l'\" universit\u00e9 Bic \", en toute simplicit\u00e9, qui doit ouvrir ses portes \u00e0 Clichy. Les salari\u00e9s du groupe viendront y enrichir leur cursus. Les financiers y suivront par exemple des cours de marketing, et inversement. D\u00e8s maintenant, le personnel du si\u00e8ge, usine comprise, peut suivre des cours d'anglais et d'informatique. Parce que c'est utile et \" valorisant \". Des id\u00e9es pour am\u00e9liorer la vie chez Bic, ce PDG attentif en a beaucoup d'autres encore. Par exemple, que tout le monde, et pas seulement les cadres, puisse s'offrir les services d'une secr\u00e9taire. \" On d\u00e9barrasserait les gens de beaucoup de soucis, comme faire envoyer des fleurs ou taper un courrier \", m\u00e9dite ce patron hors normes dans une entreprise hors normes. L'avenir dira si Bruno Bich est un na\u00eff, un utopiste ou un authentique patron \u00e0 la fibre sociale.\nUne chose est s\u00fbre : son charisme s'exerce sur tous. Salari\u00e9s \" d'avant \" comme nouveaux embauch\u00e9s. Ses actes parlent pour lui. En quatre ans, Bruno Bich a su r\u00e9organiser sans drames l'entreprise familiale. Quatre ans, une \u00e9ternit\u00e9 pour les march\u00e9s financiers ! Mais la Bourse n'a pas id\u00e9e de l'\u00e9tat dans lequel Bruno Bich a trouv\u00e9 le si\u00e8ge de Clichy \u00e0 son arriv\u00e9e. Car le fils, par respect pour le p\u00e8re, s'est tu sur une situation que chacun, en interne, savait difficile. \" Nous sommes antitechnocratiques \", disait Marcel Bich. R\u00e9sultat, le si\u00e8ge manquait cruellement de bras et de t\u00eates \u00ad Bruno Bich parle pudiquement d'une \" structure trop plate \". La vieille g\u00e9n\u00e9ration occupait toujours la place. Le marketing \u00e9tait encore un concept \u00e9sot\u00e9rique. Car Marcel Bich, ing\u00e9nieur de formation, fit fortune en exploitant une invention g\u00e9niale, le stylo \u00e0 bille, et consid\u00e9ra toujours la technique comme le nerf de la guerre. Pourtant, l'innovation \u00e9tait au point mort et l'informatisation en \u00e9tait encore \u00e0 la pr\u00e9histoire. Et les deux diversifications engag\u00e9es par Marcel Bich, l'une dans la couture avec Guy Laroche, l'autre dans la fabrication de planches \u00e0 voile, grevaient les comptes. Il restait pourtant l'essentiel : une marque mondiale, des produits anciens mais am\u00e9lior\u00e9s sans rel\u00e2che, un outil de production ultramoderne et une situation financi\u00e8re saine.\nBic Corporation sert\nde mod\u00e8le pour r\u00e9former\nla maison m\u00e8re\nBruno Bich, heureusement, s'est fait la main sur la filiale am\u00e9ricaine. Pendant onze ans, l'expatri\u00e9 a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une libert\u00e9 totale \u00e0 la t\u00eate de Bic Corporation, qui a prosp\u00e9r\u00e9 au point que l'Am\u00e9rique du Nord et l'Am\u00e9rique centrale p\u00e8sent d\u00e9sormais 45 % des ventes du groupe. Bic Corp. sert aujourd'hui de mod\u00e8le pour r\u00e9former la maison m\u00e8re. Si l'on veut imaginer Bic demain, il faut donc quitter Clichy et faire le voyage jusqu'\u00e0 Milford, petite ville industrieuse dans l'Etat verdoyant du Connecticut, \u00e0 moins de deux heures de New York. La l\u00e9gende dit que Bruno Bich a commenc\u00e9 l\u00e0, \u00e0 17 ans, au bas de l'\u00e9chelle.\n\" Au d\u00e9part, j'\u00e9tais venu l'\u00e9t\u00e9 pour apprendre la langue, comme d'autres allaient en Angleterre \", affirme-t-il. Le stage linguistique semble avoir \u00e9t\u00e9 profitable, puisque c'est maintenant en fran\u00e7ais qu'il cherche parfois ses mots ! Bic est install\u00e9 sur le continent am\u00e9ricain depuis 1958 (date \u00e0 laquelle Marcel Bich y rach\u00e8te les stylos Waterman), et le jeune Bruno entre dans la maison comme vendeur. Il sort du tr\u00e8s chic \u00e9tablissement priv\u00e9 Sainte-Croix de Neuilly et d\u00e9couvre le Texas. Il se rappelle encore ses d\u00e9boires : \" Je parlais \u00e0 un acheteur. Le gars me regarde, ne dit pas un mot. Dur, pour un vendeur. Et puis il l\u00e2che avec ce terrible accent texan : \"You aren't from here\" (vous n'\u00eates pas d'ici)... \"\nSon accent fran\u00e7ais ne l'emp\u00eache pas d'effectuer un parcours classique d'\u00e9tudiant am\u00e9ricain : une premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle, un dipl\u00f4me en marketing et finance \u00e0 l'universit\u00e9 de New York, puis quelques ann\u00e9es dans une banque d'affaires de Manhattan. Il si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au conseil d'administration de Bic Corp., avant d'y revenir pour de bon comme directeur commercial en 1974. Un souci de moins pour Marcel Bich, qui confie \u00e0 son fils le suivi de ses affaires am\u00e9ricaines. En 1982, l'h\u00e9ritier devient PDG. Le premier patron de Bic Corp., Bob Adler, n'appr\u00e9cie pas d'\u00eatre remerci\u00e9. \" Oublions-le \", tranche Bruno Bich, qui ne parle jamais des querelles de la maison.\nLoin de Clichy et loin du p\u00e8re, il profite de sa libert\u00e9 pour se faire un pr\u00e9nom. La soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e Bic Corp. devient vite la filiale la plus dynamique du groupe. Stimul\u00e9e par une comp\u00e9tition plus dure qu'en Europe, elle tient la drag\u00e9e haute \u00e0 l'am\u00e9ricain Gillette, sept fois plus gros (rasoirs, stylos Parker, et Waterman rachet\u00e9 entre-temps, etc.).\nUne usine en Floride\nse consacre au marquage\npublicitaire des stylos\nChez Bic, c'est le monde \u00e0 l'envers : la filiale donne des le\u00e7ons \u00e0 la maison m\u00e8re. Elle vient m\u00eame la chatouiller sur le terrain de la sup\u00e9riorit\u00e9 technologique, fiert\u00e9 de Clichy : \" Les usines europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines se valent pour les briquets, mais ici nous avons pris une grosse avance sur les stylos et les rasoirs \", estime Al D'Addario, directeur de la production \u00e0 Milford. Le bilan de Bruno Bich \u00e0 la t\u00eate de Bic Corp., en tout cas, est solide. De cette aventure, on retiendra, entre autres, que Bruno Bich a d\u00e9velopp\u00e9 le marquage publicitaire des stylos, au point de construire une usine sp\u00e9cialis\u00e9e dans cette activit\u00e9 en Floride, qu'il a fait entrer des managers ext\u00e9rieurs \u00e0 l'entreprise dans le conseil d'administration, et qu'il a rachet\u00e9 une marque d'effaceur, l'am\u00e9ricain Wite-Out. Trois exp\u00e9riences qu'il va reproduire une fois devenu patron du groupe.\nApr\u00e8s un s\u00e9jour linguistique qui durera trente ans, Bruno Bich revient \u00e0 Clichy. Citoyen des Etats-Unis, il a vendu sa luxueuse maison dans le Connecticut. A-t-il h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 prendre la suite de son p\u00e8re et donc \u00e0 renoncer \u00e0 sa vie am\u00e9ricaine ? Apparemment pas. \" Le bon Dieu ou mes parents m'ont donn\u00e9 des aptitudes. Chacun de nous a la responsabilit\u00e9 d'optimiser son potentiel. \" C'est tout. Le patron parle, mais l'homme ne se livre pas. On remarque qu'il use et abuse des vid\u00e9oconf\u00e9rences des deux c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique. Il dit seulemnt avoir gard\u00e9 l\u00e0-bas sa maison de campagne, \" mais c'est ma vie priv\u00e9e \". Bruno Bich refuse les photos. Et n'a pas de passion d\u00e9clar\u00e9e, contrairement \u00e0 son p\u00e8re, un fou de voile, participant c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la Coupe de l'America. S'il sponsorise l'\u00e9curie Prost en formule 1 et si la marque est partenaire des \u00e9quipes nationales de football fran\u00e7aise, belge et mexicaine, c'est seulement pour renforcer Bic. \" Mon hobby, c'est ma famille \", dit-il.\nLe passage de relais\ns'est fait sans heurts mais\na dur\u00e9 quatre ans\nBruno Bich est arriv\u00e9 seul, ou presque, \u00e0 Clichy. Il a laiss\u00e9 les cl\u00e9s de Bic Corp. \u00e0 un homme de confiance, Ray Winter, un Canadien de Toronto qui travaille avec lui depuis vingt ans. Pour monter son \u00e9quipe de direction, il fait appel \u00e0 son ancien directeur financier, l'Ecossais Robert Macdonald, et s'appuie sur son fr\u00e8re et sur sa soeur, fait monter deux cadres de la maison et recrute deux nouveaux. Avec la mort en 1996 d'Edouard Buffard, le cofondateur, et de Claude Bich, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9, l'\u00e9quipe du p\u00e8re s'est effac\u00e9e. Le changement de g\u00e9n\u00e9ration s'est fait sans heurts, mais il a pris quatre ans. Un geste anodin du directeur du d\u00e9veloppement international, Jean-Claude d'Entr\u00e8ves, prend ici valeur de symbole : cet Italien de 38 ans vient de renoncer, comme son patron, \u00e0 porter la cravate au bureau.\nPour apporter du sang neuf, Bic a d\u00e9bauch\u00e9 \u00e0 tour de bras des cadres confirm\u00e9s dans les multinationales de la grande consommation (Schweppes, Procter & Gamble, Mars, Polaroid, Spontex...). R\u00e9sultat : le si\u00e8ge a, grosso modo, doubl\u00e9 de taille pour atteindre 218 personnes. La direction des ressources humaines en France lance un premier plan de stock-options, qui concernera environ 140 salari\u00e9s. Bic rattrape \u00e0 marche forc\u00e9e vingt ans de retard. L'entreprise, r\u00e9unifi\u00e9e depuis que la filiale am\u00e9ricaine n'est plus cot\u00e9e s\u00e9par\u00e9ment, et munie de quatre directeurs de zone, commence \u00e0 ressembler \u00e0 la \" soci\u00e9t\u00e9 globale \" dont r\u00eave Bruno Bich.\nEt apr\u00e8s ? Il reste encore \u00e0 ouvrir le conseil d'administration, qui ne compte que cinq membres. Trois sont des proches de Bruno Bich : son fr\u00e8re Fran\u00e7ois (le directeur g\u00e9n\u00e9ral), sa demi-soeur Marie-Henriette Poinsot (qui dirige une soci\u00e9t\u00e9 de mat\u00e9riel de r\u00e9ception) et son vieux compagnon de route Ray Winter (le directeur pour les Etats-Unis). Le seul \u00e9tranger, si l'on peut dire, est le PDG d'une soci\u00e9t\u00e9 de capital-risque am\u00e9ricaine, Antoine Treuille, qui si\u00e9geait d\u00e9j\u00e0 au conseil de Bic Corp.\nEnsuite, il s'agira de grandir. Bruno Bich a consacr\u00e9 toute son \u00e9nergie \u00e0 r\u00e9organiser la soci\u00e9t\u00e9 familiale mais il ne l'a pas d\u00e9velopp\u00e9e. Or Bic ne p\u00e8se \" que \" 7,5 milliards de francs de chiffre d'affaires. D\u00e9risoire pour une future entreprise globale. Pas de lancement de produits nouveaux ni d'acquisitions majeures. L'an dernier, Bruno Bich a rachet\u00e9 l'am\u00e9ricain Sheaffer (75 millions de francs de chiffre d'affaires) et l'allemand Tipp-Ex (180 millions de francs de chiffre d'affaires). Il op\u00e9rait aux Etats-Unis et en Europe, autrement dit en terrain connu. La prochaine \u00e9tape sera plus aventureuse : cap sur l'Asie. ( Estelle Saget, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Milford )\nSes premi\u00e8res d\u00e9cisions L'embauche de cadres confirm\u00e9s Pour apporter du sang neuf \u00e0 une entreprise an\u00e9mi\u00e9e, des dizaines de cadres exp\u00e9riment\u00e9s sont venus renforcer le si\u00e8ge de Clichy. Le renforcement du marketing Le savoir-faire de la filiale am\u00e9ricaine a servi \u00e0 dynamiser le marketing, dans une entreprise surtout pr\u00e9occup\u00e9e de technique. La relance de l'innovation Les d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement, au point mort depuis des ann\u00e9es, devraient atteindre 2,5 % du chiffre d'affaires en 1998. L'assainissement des filiales Deux diversifications rat\u00e9es du groupe, Guy Laroche (couture) et Bic Sport (planches \u00e0 voile), ne p\u00e8sent plus aussi lourd sur le bilan.\nBic reste encore une affaire de famille De la famille Bich on sait peu de chose sinon qu'elle d\u00e9tient 34 % du capital et 49,5 % des droits de vote de Bic, malgr\u00e9 la mort du fondateur et celle de son fils a\u00een\u00e9 Claude, ainsi qu'une participation minoritaire dans la filiale am\u00e9ricaine. Les enfants du baron Bich, n\u00e9 \u00e0 Turin dans une famille de vieille noblesse savoyarde, sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans la soci\u00e9t\u00e9. Bruno, Fran\u00e7ois et Marie-Aim\u00e9e sont \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale, Marie-Henriette au conseil d'administration. Pauline est directrice de l'administration des ventes pour l'Europe et Xavier, le benjamin, vient d'entrer chez Bic \u00e0 la fin de ses \u00e9tudes. En d\u00e9signant Bruno comme dauphin deux ans avant sa mort, Marcel Bich a \u00e9vit\u00e9 les luttes fratricides pour la succession. M\u00eame si Bruno n'a vraiment entam\u00e9 la r\u00e9forme de la soci\u00e9t\u00e9 qu'\u00e0 la disparition de son a\u00een\u00e9.\nRep\u00e8res le groupe BIC - PDG : Bruno Bich. - Chiffre d'affaires 1997 : 7,5 milliards de francs. - B\u00e9n\u00e9fice net 1997 : 800 millions de francs. - Effectif : 8 300 salari\u00e9s. - Produits : stylos et correcteurs (Tipp-Ex, Wite-Out, Cont\u00e9, Sheaffer, Bic), briquets, rasoirs, planches \u00e0 voile, couture (Guy Laroche). - Chiffre d'affaires par zone : 45 % Am\u00e9rique du Nord et Am\u00e9rique centrale, 34 % Europe, 11 % Am\u00e9rique du Sud, 10 % reste du monde.\nA Milford, tout le monde est fier du parcours de \" Bruno \" Dans les bureaux am\u00e9ricains de Bic, \u00e0 Milford (Connecticut), tout le monde l'appelle par son pr\u00e9nom. \" Bruno \" pr\u00e9side d\u00e9sormais les destin\u00e9es du groupe et, ici, chacun en \u00e9prouve de la fiert\u00e9. En effet, Bruno Bich a grandi en France, mais sa culture des affaires est 100 % am\u00e9ricaine et c'est \u00e0 Milford qu'il a fait ses preuves. PDG de cette filiale pendant onze ans, il a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des marges \u00e9gales ou sup\u00e9rieures \u00e0 la moyenne du groupe, alors que les prix de vente y sont inf\u00e9rieurs. De cette exp\u00e9rience, l'h\u00e9ritier du baron Bich tire une l\u00e9gitimit\u00e9 incontest\u00e9e. Le \" fils de... \" a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la suspicion qui touche ceux qui, comme Franck Riboud (Danone) ou Martin Bouygues (Bouygues), ont fait carri\u00e8re dans l'ombre de leur p\u00e8re.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bruno-bich-ou-la-mondialisation-a-visage-humain_1450724.html"}, {"title": "Allemagne de l est les lander de l est s enfonce encore l expansion du 15 mai 1997 n 549 pages 66 68", "text": "Le vent de la reprise, qui souffle partout en Europe, ne suffit pas \u00e0 faire sortir les nouveaux L\u00e4nder allemands de la crise. Au contraire, la situation \u00e9conomique se d\u00e9grade, comme l'avait annonc\u00e9 L'Expansion il y a un an. Apr\u00e8s le rapport plut\u00f4t sombre de la Bundesbank, fin avril, les six principaux instituts de conjoncture se montrent \u00e0 leur tour pessimistes sur le rattrapage de l'ex-RDA : la croissance sera, cette ann\u00e9e encore, plus faible \u00e0 l'Est (2 %) qu'\u00e0 l'Ouest (2,75 %). Les co\u00fbts salariaux continuent \u00e0 augmenter plus rapidement que la productivit\u00e9, et aucune am\u00e9lioration n'est attendue sur le march\u00e9 de l'emploi, alors que le taux de ch\u00f4mage atteint 19,1 %. Pour tous les Allemands, cet enlisement de l'ex-RDA, malgr\u00e9 des transferts financiers massifs (189 milliards de marks en 1998), est le grand \u00e9chec d'Helmut Kohl. Selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 le 9 mai, ils ne sont plus que 25 % \u00e0 lui accorder leur pr\u00e9f\u00e9rence comme chancelier, contre 62 % pour son adversaire, Gerhard Schr\u00f6der...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/allemagne-de-l-est-les-lander-de-l-est-s-enfonce-encore-l-expansion-du-15-mai-1997-n-549-pages-66-68_1446901.html"}, {"title": "Les signaux", "text": "Biens interm\u00e9diaires\nLe march\u00e9 du bois se porte bien. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la demande est favorablement orient\u00e9e, notamment dans le sectreur du b\u00e2timent, d'autant que l'hiver a \u00e9t\u00e9 cl\u00e9ment. Les carnets de commandes sont bien garnis, et le niveau des stocks est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9ger. Les prix ont cess\u00e9 de chuter.\nLoisirs\nLe cin\u00e9ma est enfin sorti du creux. Compar\u00e9e \u00e0 celle de 1996, la fr\u00e9quentation des salles obscures a enregistr\u00e9 une hausse spectaculaire de 8,7 %, avec 148,1 millions de spectateurs en 1997. C'est le meilleur score r\u00e9alis\u00e9 par les exploitants de salles depuis dix ans, aliment\u00e9 par le succ\u00e8s commercial des films fran\u00e7ais.\nAutomobile\nLa vente de voitures particuli\u00e8res devrait progresser de 11 % cette ann\u00e9e. La hausse du pouvoir d'achat des m\u00e9nages, mais surtout la mise en circulation de nouveaux mod\u00e8les, notamment chez Renault puis Peugeot, devraient porter les ventes \u00e0 un total de 1,9 million de v\u00e9hicules en 1998.\nSemi-conducteurs\nLe march\u00e9 fran\u00e7ais des semi-conducteurs a poursuivi sa progression en avril dernier, avec 11 % de croissance sur trois mois, par rapport \u00e0 1997, indique le syndicat des industries de tubes \u00e9lectroniques et semi-conducteurs. Le march\u00e9 a n\u00e9anmoins frein\u00e9 par rapport au dernier trimestre 1997, en raison du ralentissement de l'activit\u00e9 du secteur informatique et du report du lancement de la carte Vitale, l'\u00e9quipement en cartes \u00e0 puce des m\u00e9decins.\nChaussure\nLe secteur de la chaussure est mal en point. Apr\u00e8s un d\u00e9but de saison assez catastrophique, en raison des mauvaises conditions climatiques, le mois de mai s'annonce nettement meilleur. Mais le r\u00e9assortiment sera faible. Le chiffre d'affaires du secteur devrait progresser de 1 % en 1998 par rapport \u00e0 1997.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-signaux_1345420.html"}, {"title": "Les plantes sonnent l alarme", "text": "Les plantes, comme d'autres objets, sont sensibles aux charges \u00e9lectrostatiques. Ainsi, elles peuvent jouer le r\u00f4le de r\u00e9sistance et d\u00e9clencher un signal \u00e0 chaque \" transfert de charge \" (perte ou gain d'un \u00e9lectron) provoqu\u00e9 par un d\u00e9placement d'air. Une soci\u00e9t\u00e9 de South-ampton, Quantum Research, est parvenue \u00e0 mettre au point un syst\u00e8me d'alarme fond\u00e9 sur ce proc\u00e9d\u00e9. Le dispositif pourrait m\u00eame \u00eatre utilis\u00e9 dans les mus\u00e9es.\nQuantum Research, http://www.interquant.com", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-plantes-sonnent-l-alarme_1342806.html"}, {"title": "Les clignotants de l economie francaise", "text": "L'activit\u00e9 industrielle va rester dynamique\nLa demande globale adress\u00e9e aux industriels restera soutenue. Elle faiblit dans les biens interm\u00e9diaires, mais elle devrait s'intensifier dans les biens d'\u00e9quipement avec la reprise de l'investissement. La demande \u00e9trang\u00e8re pourra s'appuyer sur la vigueur de la croissance europ\u00e9enne.\nLes d\u00e9penses d'\u00e9quipement repartent enfin\nL'effort d'\u00e9quipement red\u00e9marre enfin dans l'industrie. Les chefs d'entreprise tablent sur un bond de 9 % en valeur de leurs investissements cette ann\u00e9e (apr\u00e8s une stagnation l'an pass\u00e9). Pour pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des industriels, ces d\u00e9penses visent \u00e0 moderniser l'outil de production.\nL'emploi salari\u00e9 confirme son redressement\nL'augmentation des effectifs salari\u00e9s s'amplifie. Au premier trimestre, ils ont progress\u00e9 de 0,5 %, portant la hausse sur un an \u00e0 1,6 %. Mais les cr\u00e9ations de postes sont concentr\u00e9es dans les services (+ 3 % en un an). Dans l'industrie et la construction, l'emploi salari\u00e9 vient juste de se stabiliser.\nL'inflation est inf\u00e9rieure \u00e0 la hausse des salaires\nLes m\u00e9nages engrangent des gains de pouvoir d'achat. Les r\u00e9mun\u00e9rations n'acc\u00e9l\u00e8rent pas : la hausse du salaire mensuel de base est limit\u00e9e \u00e0 2 % sur un an. Mais l'inflation s'est nettement ralentie, en partie en raison de la crise asiatique et de ses effets sur les tarifs de l'\u00e9nergie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-clignotants-de-l-economie-francaise_1341574.html"}, {"title": "L adresse boucherie gervex rue noblemaire 74290 talloires tel 04 50 60 71 33", "text": "Dans leur petite boucherie de Talloires, Jean-Pierre et Marinette Gervex font un vrai jambon de Savoie. Les jambons sont mass\u00e9s \u00e0 la main avec du gros sel aromatis\u00e9 aux herbes, puis pos\u00e9s sur du sel sec (\" salage \u00e0 la planche \"). Au bout d'un mois, ils sont dessal\u00e9s \u00e0 l'eau courante, s\u00e9ch\u00e9s et fum\u00e9s au-dessus d'un foyer de geni\u00e8vre, d'aiguilles et de sciure de sapin. Ils reposent six mois avant d'\u00eatre vendus \u00ad le jambon avec os de 5 \u00e0 10 kilos, 65 francs le kilo.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-adresse-boucherie-gervex-rue-noblemaire-74290-talloires-tel-04-50-60-71-33_1333824.html"}, {"title": "L asie sortira beaucoup plus forte de la crise", "text": "Jusqu'o\u00f9 peut aller la crise asiatique ? L'Am\u00e9ricain Robert Broadfoot, 47 ans, directeur d'un cabinet de conseil \u00e0 Hongkong, le Perc (Political & Economic Risk Consultancy), ne croit pas \u00e0 une seconde onde de choc. Il dessine les grandes lignes de l'apr\u00e8s-Suharto, \u00e0 la suite de la d\u00e9mission du dictateur indon\u00e9sien le 21 mai, et explique pourquoi la Chine s'impose aujourd'hui comme le p\u00f4le de stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion.\n- Quel peut \u00eatre le sc\u00e9nario de l'apr\u00e8s-Suharto en Indon\u00e9sie ?\nRobert Broadfoot. La cause des maux dont a souffert l'Indon\u00e9sie se r\u00e9sume en un mot : le n\u00e9potisme, qui a dur\u00e9 trop longtemps, et qui a accru les distorsions dans la r\u00e9partition des ressources. Le d\u00e9part de Suharto a suscit\u00e9 d'abord un sentiment de soulagement parmi la population et dans l'ensemble de la r\u00e9gion. Une des premi\u00e8res mesures test du nouveau gouvernement de Jusuf Habibie sera de remplacer les membres du clan Suharto \u00e0 la t\u00eate des entreprises du pays, sans pour autant d\u00e9manteler les conglom\u00e9rats. Mais attention : le gouvernement devra ensuite s'attaquer aux vrais probl\u00e8mes, tels que l'inflation et le ch\u00f4mage.\n- Succession en Indon\u00e9sie, menace d'une rechute en Cor\u00e9e, coup de froid sur l'\u00e9conomie chinoise : depuis quelques semaines, l'Asie est revenue au premier plan de l'actualit\u00e9. La crise asiatique est-elle entr\u00e9e dans une seconde phase ?\nJe ne crois pas. Ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements sont en germe depuis un an. La seule r\u00e9elle nouveaut\u00e9 r\u00e9side dans l'annonce des essais nucl\u00e9aires indiens, qui assombrissent encore le climat g\u00e9n\u00e9ral des affaires. Mais il est vrai qu'une nouvelle prise de conscience commence \u00e0 na\u00eetre : apr\u00e8s trois ou quatre mois de r\u00e9pit, on r\u00e9alise, en Tha\u00eflande ou en Cor\u00e9e, que la remise en ordre de l'\u00e9conomie r\u00e9elle prendra beaucoup plus de temps que pr\u00e9vu. A plus long terme, je ne suis pas pessimiste, car tout n'est pas n\u00e9gatif dans la r\u00e9gion, loin de l\u00e0 : d'abord, je crois que l'impact des \u00e9v\u00e9nements indon\u00e9siens devrait \u00eatre r\u00e9duit. Puis, quand les gouvernements auront proc\u00e9d\u00e9 aux corrections n\u00e9cessaires, l'Asie sortira de la crise beaucoup plus forte.\n- La situation \u00e9conomique de la Chine constitue-t-elle un facteur de risque suppl\u00e9mentaire pour la r\u00e9gion ?\nL'arriv\u00e9e de Zhu Rongji \u00e0 la t\u00eate du gouvernement chinois n'est pas comparable aux changements d'\u00e9quipe ailleurs en Asie. En r\u00e9alit\u00e9, Rongji \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au pouvoir depuis longtemps, et il n'y a pas eu de v\u00e9ritable changement de cap : il poursuit la m\u00eame politique, mais avec un plus grand sens de l'urgence. La Chine traverse une ann\u00e9e de test s\u00e9rieuse. Ses dirigeants doivent montrer qu'ils peuvent maintenir l'\u00e9lan \u00e9conomique, et cela en d\u00e9pit de la crise asiatique et surtout des graves d\u00e9ficiences du secteur d'Etat et du syst\u00e8me bancaire chinois. Ils ont conscience que les difficult\u00e9s sont immenses, et ne cherchent en aucune fa\u00e7on \u00e0 les occulter ou \u00e0 les minimiser. En Indon\u00e9sie, ce fut le contraire : on nous a dit que la crise, c'\u00e9tait avant tout le probl\u00e8me du FMI...\n- La crise peut-elle servir P\u00e9kin ?\nLa Chine n'est pas contrainte de d\u00e9valuer sa monnaie et n'est pas r\u00e9ellement menac\u00e9e par la bombe indienne, quoi que puisse en dire l'Inde. Elle peut donc tirer profit de la crise en donnant l'image d'un pays indispensable au maintien d'une stabilit\u00e9 r\u00e9gionale. Et cette image pourrait servir ses int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques, notamment dans ses n\u00e9gociations pour son admission \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce. M\u00eame si la crise risque d'accentuer dans les mois \u00e0 venir ses difficult\u00e9s \u00e9conomiques, elle pourrait s'av\u00e9rer \u00e0 moyen terme une tr\u00e8s bonne opportunit\u00e9 politique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-asie-sortira-beaucoup-plus-forte-de-la-crise_1333761.html"}, {"title": "Internet va ralentir", "text": "http ://web. mit. edu/krugman/www/whatsnew. html\n\" Malgr\u00e9 la loi de Metcalfe (selon laquelle le nombre des connexions sur le r\u00e9seau cro\u00eet comme le carr\u00e9 du nombre des individus connect\u00e9s), la croissance d'Internet va se ralentir fortement dans les cinq ans qui viennent, pr\u00e9voit Paul Krugman, professeur au MIT. La raison : les gens n'ont pas tant de choses \u00e0 se dire ! Vers 2005, on s'apercevra que l'impact d'Internet sur l'\u00e9conomie n'a pas \u00e9t\u00e9 plus puissant que celui du fax. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/internet-va-ralentir_1332465.html"}, {"title": "On ne reviendra pas sur le choix du rafale", "text": "L'Expansion. Vous venez de confier les actions que d\u00e9tenait l'Etat dans Dassault \u00e0 A\u00e9rospatiale. Qu'est-ce que cela va changer ?\nAlain Richard. Cette d\u00e9cision a un double effet : d'une part, permettre de mettre en oeuvre une strat\u00e9gie concert\u00e9e entre les deux entreprises, notamment dans le cadre des n\u00e9gociations europ\u00e9ennes ; d'autre part, renforcer les fonds propres d'A\u00e9rospatiale. Le gouvernement d\u00e9montre \u00e0 nouveau, par cette avanc\u00e9e n\u00e9goci\u00e9e avec ses partenaires industriels, qu'il progresse concr\u00e8tement dans la r\u00e9alisation d'alliances alors qu'\u00e0 ce sujet on observe surtout beaucoup de d\u00e9clarations ou de commentaires.\n- Faut-il imputer le report du changement de statut d'Airbus au retard pris par la France dans les restructurations du secteur, comme le laissent entendre nos partenaires allemands ?\nCertainement pas ! Comme vous le savez, la France a jou\u00e9 un r\u00f4le moteur ces derni\u00e8res d\u00e9cennies dans le d\u00e9veloppement d'Airbus : nous comptons bien continuer dans ce sens et soutenons sans r\u00e9serve la constitution rapide de la soci\u00e9t\u00e9 Airbus. Pour autant, il s'agit d'un sujet complexe, avec des enjeux industriels et financiers consid\u00e9rables. Je ne suis pas surpris que tel ou tel essaie de faire porter, pour des raisons tactiques, tout retard \u00e9ventuel du processus \u00e0 d'autres. Ces p\u00e9rip\u00e9ties ne doivent pas nous faire oublier que l'objectif est de constituer rapidement une soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9ronautique europ\u00e9enne disposant des meilleurs atouts pour rivaliser avec Boeing.\n- L'avenir du programme Rafale d\u00e9pend-il d'un contrat d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 l'exportation ? Ou la France est-elle pr\u00eate \u00e0 s'y engager seule ?\nJ'ai eu l'occasion de le dire publiquement d\u00e8s l'automne dernier, notre pays est engag\u00e9 avec la plus grande fermet\u00e9 dans le choix du Rafale. Si les modalit\u00e9s techniques et financi\u00e8res font encore l'objet de discussions entre la DGA et l'industriel, le principe en est \u00e9tabli et nous n'entendons pas revenir sur cette d\u00e9cision. L'exportation est effectivement importante pour baisser le prix de revient par effet de s\u00e9rie, mais ce n'est en aucun cas une condition pr\u00e9alable susceptible de faire revenir les autorit\u00e9s fran\u00e7aises sur leur choix.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/on-ne-reviendra-pas-sur-le-choix-du-rafale_1359558.html"}, {"title": "Le renouveau du capitalisme allemand", "text": "Le rapprochement entre Daimler-Benz et Chrysler a bien failli \u00eatre remis en cause \u00e0 la derni\u00e8re minute. Apr\u00e8s cinq mois de discussions secr\u00e8tes, de rencontres furtives aux Etats-Unis, en Allemagne ou en Suisse, les deux pr\u00e9sidents ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 deux doigts de la rupture \u00e0 propos... du nom de la future entreprise. Ils \u00e9taient pourtant parvenus \u00e0 se mettre d'accord sur le principe de la fusion, sur le rapport des forces entre leurs actionnaires respectifs, sur l'\u00e9valuation des deux entreprises et sur bien d'autres sujets encore plus d\u00e9licats, comme le nom et l'\u00e2ge des capitaines. Mais J\u00fcrgen Schrempp en tenait pour Daimler-Benz-Chrysler comme nom de bapt\u00eame de la future entit\u00e9, Robert Eaton pour un ordre exactement inverse. Dans une atmosph\u00e8re assez tendue, le compromis fut finalement adopt\u00e9 autour de Daimler-Chrysler. La mort dans l'\u00e2me, Schrempp s'\u00e9tait r\u00e9solu \u00e0 tirer un trait sur \" Benz \", un abandon de taille pour les Allemands pour qui le nom de cet ing\u00e9nieur n\u00e9 \u00e0 Karlsruhe en 1844, inventeur de la premi\u00e8re voiture allemande \u00e0 moteur \u00e0 essence, est un symbole d'excellence et de cr\u00e9ativit\u00e9. Au travers de cette anecdote, c'est presque toute la strat\u00e9gie de la corporate Germany vis-\u00e0-vis de la mondialisation qui se r\u00e9v\u00e8le.\nPrendre l'initiative plut\u00f4tque subir les restructurations\nDepuis quelques mois, les groupes industriels et financiers allemands se d\u00e9ploient sur tous les fronts. Le capitalisme allemand a op\u00e9r\u00e9 une mue aussi rapide que spectaculaire. Il passe sans complexes d'un mod\u00e8le fond\u00e9 sur la banque-industrie rh\u00e9nane aux op\u00e9rations de fusions-acquisitions transcontinentales. Entre 1992 et 1997, par exemple, les investissements allemands aux Etats-Unis sont pass\u00e9s de 3 \u00e0 12 milliards de marks dans l'ann\u00e9e. Evidemment, au passage, il faut bien abandonner quelques habitudes, voire quelques symboles (Benz, le mark...), mais au total l'impression que donnent les entreprises allemandes est de prendre l'initiative de ces grandes restructurations plut\u00f4t que de les subir. Les signes abondent outre-Rhin d'une prise de conscience de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des profonds changements qu'apportera la mondialisation de l'\u00e9conomie dans les modes de vie, voire les valeurs des Allemands.\nD'autant que sur un autre front, celui du pouvoir financier, la mutation est aussi rapide. Voil\u00e0 quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait de bon ton, \u00e0 Londres ou \u00e0 Paris, de se moquer gentiment des faiblesses de la place de Francfort. En moins d'une d\u00e9cennie, celle-ci s'est impos\u00e9e comme une place financi\u00e8re de premi\u00e8re importance. Elle a r\u00e9form\u00e9 ses structures, elle s'est dot\u00e9e d'outils de gestion et de contr\u00f4le des plus modernes, au point que l'on se demande aujourd'hui si Francfort n'est pas la place financi\u00e8re europ\u00e9enne de demain, d'autant qu'elle abritera aussi le si\u00e8ge de la banque centrale europ\u00e9enne.\nSur le plan politique et social, l'Allemagne traverse une crise incontestable, en partie due \u00e0 la r\u00e9unification et au choc qu'elle a provoqu\u00e9. L'ins\u00e9curit\u00e9, le ch\u00f4mage, les d\u00e9localisations industrielles sont des th\u00e8mes douloureux sur lesquels s'affrontent les forces politiques et sociales. Mais cela n'emp\u00eache pas le capitalisme allemand de se fortifier, de se restructurer et de s'internationaliser. Dans l'espoir que de ces mouvements na\u00eetra la prosp\u00e9rit\u00e9 de demain.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-renouveau-du-capitalisme-allemand_1353151.html"}, {"title": "Le cd rom cinemascope tout le cinema francais canal plus multimedia 349 francs", "text": "La premi\u00e8re adaptation du roman am\u00e9ricain Le facteur sonne toujours deux fois est un film fran\u00e7ais intitul\u00e9 Le Dernier Tournant. La station-service reconstitu\u00e9e au bord d'une route \u00e9tait si r\u00e9aliste que les camionneurs restaient m\u00e9dus\u00e9s quand Michel Simon en personne leur servait un pastis. Cin\u00e9mascope est un panorama du cin\u00e9ma fran\u00e7ais des origines \u00e0 nos jours. Une base de donn\u00e9es de 8 000 films, des extraits, des photos de tournage, des interviews (quarante minutes d'images anim\u00e9es). Il offre une consultation crois\u00e9e par genre cin\u00e9matographique, par nom d'acteur ou de metteur en sc\u00e8ne, titre de film ou date de sortie en salle. Sans oublier les aspects techniques du cin\u00e9ma (financement, tournage, photo), le court m\u00e9trage et le film d'animation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-cd-rom-cinemascope-tout-le-cinema-francais-canal-plus-multimedia-349-francs_1349302.html"}, {"title": "L expansion organise le debat avec les cadets de l opposition", "text": "Depuis 1997, ils rongent leur frein. La dissolution, puis la d\u00e9route inattendue du camp de la droite ont bris\u00e9 l'\u00e9lan de leur carri\u00e8re politique. Au fond d'eux-m\u00eames, ces cadets de l'opposition estiment, \u00e0 juste titre, que ce n'est pas \u00e0 eux d'expier les erreurs tactiques de leurs a\u00een\u00e9s, ni d'\u00e9pouser leurs querelles suicidaires. Mais ce sont toujours les Fran\u00e7ois L\u00e9otard, Alain Madelin, Alain Jupp\u00e9, Philippe S\u00e9guin ou Fran\u00e7ois Bayrou qui monopolisent les estrades, les interviews du \" 20 heures \" sur TF1, et les pr\u00e9sidences. Ce sont encore les m\u00eames qui viennent de bricoler h\u00e2tivement l'Alliance, conf\u00e9d\u00e9ration des partis de l'opposition, dont un des principaux objectifs semble \u00eatre de couper l'herbe sous le pied \u00e0 des r\u00e9novateurs un petit peu plus... nouveaux. Quand L'Expansion a propos\u00e9 \u00e0 sept de ces jeunes valeurs montantes de la droite de se r\u00e9unir autour d'une table, en oubliant leurs \u00e9tiquettes respectives, pour d\u00e9battre des conditions n\u00e9cessaires \u00e0 une prochaine alternance, et surtout des id\u00e9es qui devraient la porter, tous ont accept\u00e9 avec enthousiasme.\nIl est vrai que le moment se pr\u00eate aux examens de conscience et aux bonnes r\u00e9solutions. La droite a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais elle n'est plus s\u00fbre d'avoir encore un pr\u00e9sidentiable incontestable pour 2002. Ses partis ont subi une h\u00e9morragie de militants et une inflation de chefs, avec le r\u00e9sultat pr\u00e9visible : une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de ses id\u00e9es en m\u00eame temps qu'une aggravation de ses querelles d'hommes. Par une curieuse ruse de l'histoire, c'est toute la droite europ\u00e9enne qui risque de se faire ravir son \u00e9tendard par la gauche : l'Anglais Tony Blair et l'Italien Romano Prodi aujourd'hui, l'Allemand Gerhard Schr\u00f6der et, pourquoi pas, en France, un Dominique Strauss-Kahn demain, tentent avec un succ\u00e8s ind\u00e9niable une OPA sur les valeurs lib\u00e9rales.\nEst-il encore temps de r\u00e9agir ? Comment la droite fran\u00e7aise, qui garde un potentiel \u00e9lectoral sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la gauche dans le pays, peut-elle se r\u00e9concilier avec sa base, sans tomber dans les pi\u00e8ges du Front national ou d'un discours ultralib\u00e9ral priv\u00e9 de fondement sociologique ? Surtout, avec quelles id\u00e9es neuves, quelles pistes de r\u00e9formes, peut-elle esp\u00e9rer revenir au pouvoir ? Ces questions, mieux valait les poser \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de l'opposition, car c'est elle qui, dans quelque temps, sera charg\u00e9e d'y r\u00e9pondre. j\n1. Bilan : le d\u00e9calage entre \u00e9lus et \u00e9lecteurs\nRenaud Dutreil. J'ai le sentiment qu'il existe aujourd'hui une droite l\u00e9gale et une droite r\u00e9elle. La droite l\u00e9gale, officielle, est en train d'agoniser : elle vit sur des clivages qui ne me paraissent plus pertinents. La droite r\u00e9elle est frustr\u00e9e de constater cette agonie, et cherche des voies nouvelles d'expression. Nos \u00e9lecteurs sont avant tout des \u00e9lecteurs de droite qui ne se retrouvent plus dans les clivages de la droite l\u00e9gale. Deuxi\u00e8me constat : d\u00e9sormais ce sont les modes de scrutin qui structurent la vie politique d'un pays moderne. La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est command\u00e9e par deux scrutins essentiels : l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui sont deux scrutins majoritaires. Or le scrutin majoritaire contraint n\u00e9cessairement l'\u00e9lecteur au second tour \u00e0 un choix tr\u00e8s simple, \u00e9l\u00e9mentaire dans une d\u00e9mocratie, entre la gauche et la droite. Les partis politiques n'ont pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences de cette \u00e9volution. Ils sont toujours divis\u00e9s, alors que tout concourt \u00e0 ce qu'il n'y ait plus qu'un grand rassemblement de la droite, comme dans toutes les grandes d\u00e9mocraties modernes.\nJean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9. Le travail, la famille, la nation, la morale publique sont des id\u00e9es qui n'appartiennent ni \u00e0 P\u00e9tain ni \u00e0 Le Pen, mais \u00e0 la R\u00e9publique, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 la droite. Je crois que pour se r\u00e9nover la droite doit retrouver ses valeurs, et adosser ce discours sur les valeurs \u00e0 des prises de position fortes, relatives aux probl\u00e8mes que nous rencontrons dans la vie quotidienne. Exemple : le probl\u00e8me de la d\u00e9linquance des mineurs. Il s'agit d'un fl\u00e9au qui a pris une ampleur dramatique. Si on se refuse \u00e0 prendre ce probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps, c'est-\u00e0-dire \u00e0 envisager d'ajouter un volet sanction \u00e0 la pr\u00e9vention, on va mettre en danger la jeunesse de ce pays. La droite est la seule \u00e0 pouvoir tenir un discours courageux sur ces sujets-l\u00e0.\nDoroth\u00e9e Pineau. La crise que nous vivons \u00e0 droite est v\u00e9cue par nos a\u00een\u00e9s comme une crise de partis, une crise de structures. Nos \u00e9lecteurs s'int\u00e9ressent peu \u00e0 la question de savoir si l'on va faire un grand parti du pr\u00e9sident, si l'on va regrouper une partie du RPR avec une partie de l'UDF, si l'on doit gouverner au centre ou \u00e0 droite. Les \u00e9lecteurs veulent qu'on r\u00e9ponde \u00e0 leurs probl\u00e8mes : on ne pourra le faire qu'avec un discours courageux fond\u00e9 sur nos valeurs. Il faut partir du discours et non pas des partis, mais quand vous \u00e9coutez certains, ils ne parlent que des partis et pas d'un projet de soci\u00e9t\u00e9. C'est pourquoi j'approuve compl\u00e8tement l'initiative d'une Alliance entre tous les partis de la droite r\u00e9publicaine.\nHenri Plagnol. Il y a deux ph\u00e9nom\u00e8nes de fond auxquels on assiste. Le premier, c'est l'extraordinaire \u00e9miettement de la classe politique. Il pourrait y avoir aujourd'hui, au minimum, quatre partis \u00e0 gauche et quatre partis \u00e0 droite. Il faut prendre cette dispersion comme une donn\u00e9e sociologique : le camp qui gagne est celui qui sait le mieux organiser en son sein les contradictions. Et l\u00e0 il y a tout de m\u00eame des enseignements \u00e0 tirer de la m\u00e9thode Jospin. On ne peut pas se contenter d'un discours sur les valeurs. Il faut aussi reconna\u00eetre qu'il y a un travail de modernisation indispensable de la vie politique. Deuxi\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne : la crise des id\u00e9ologies. Il ne suffit pas de se positionner \u00e0 droite toute. On a d\u00e9sormais un \u00e9lectorat qui fait du zapping politique et qui a tendance \u00e0 prendre ce qui marche. Cela n'emp\u00eache pas de r\u00e9affirmer ce qui fonde nos familles politiques, mais en se rappelant toujours que la bataille se gagne au centre, et que l\u00e0 se prennent les \u00e9lecteurs flottants.\nXavier Bertrand. Comme nous donnons aux Fran\u00e7ais l'impression de ne plus nous int\u00e9resser suffisamment \u00e0 leurs probl\u00e8mes, eux ne s'int\u00e9ressent plus \u00e0 nous. Pour le moment, cette d\u00e9saffection est loin d'\u00eatre aussi marqu\u00e9e que veulent bien le dire certains m\u00e9dias, comme on a pu le constater lors des derni\u00e8res \u00e9lections. Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'ils ont l'impression que les hommes politiques ne se pr\u00e9occupent de leurs probl\u00e8mes que le temps d'une \u00e9lection, puis qu'ils vivent en vase clos. Ils ont le sentiment d'avoir une classe politique qui s'\u00e9loigne d'eux.\nYves Jego. Pourquoi en sommes-nous l\u00e0 ? La r\u00e9ponse est simple : parce que nous avons perdu les \u00e9lections. Pourquoi n'avons-nous pas trouv\u00e9 lors des l\u00e9gislatives les 30 000 voix qui, si elles s'\u00e9taient port\u00e9es sur la droite plut\u00f4t que sur la gauche, auraient permis la bascule ? Je crois qu'on a v\u00e9cu un d\u00e9calage tr\u00e8s fort entre ce qui paraissait, \u00e0 travers les m\u00e9dias, les pr\u00e9occupations des \u00e9lus et ce qu'attendaient les \u00e9lecteurs qui nous ont fait d\u00e9faut. Lionel Jospin, avec ses emplois-jeunes et ses trente-cinq heures, dont je ne suis pas, comme vous vous en doutez, un fervent d\u00e9fenseur, a marqu\u00e9 les esprits. Aujourd'hui le discours des \u00e9lus est jug\u00e9 \u00e0 cette aune. L'\u00e9lecteur se demande : Ce qu'il me dit, \u00e0 quoi cela peut-il m'\u00eatre utile dans ma sph\u00e8re personnelle ? Nous, nous n'avions rien de concret \u00e0 vendre.\n2. M\u00e9thode : trop de structures tue l'id\u00e9e\nHenri Plagnol. Il faut v\u00e9rifier si nous pouvons trouver un accord sur un message et un projet de modernisation de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. C'est comme \u00e7a que nous avons commenc\u00e9 dans le groupe dit des \" refondateurs \". Sachant qu'\u00e0 court terme on ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me de la structure et du chef, nous avons invers\u00e9 la m\u00e9canique en faisant de la r\u00e9flexion sur le message le point de d\u00e9part. A l'arriv\u00e9e, une fois d\u00e9finis ce que devraient \u00eatre le message et les statuts d'un grand parti d\u00e9mocratique, nous devrions trouver le chef. Le simple fait d'\u00e9crire une \" charte des valeurs \" nous a permis de v\u00e9rifier qu'au moins \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UDF l'ensemble du groupe peut signer cette charte. D\u00e8s lors que l'on partage le m\u00eame projet, il n'y a plus de raisons d'entretenir des chapelles diff\u00e9rentes.\nXavier Bertrand. Les discussions sur les structures contribuent encore \u00e0 \u00e9loigner de nous les \u00e9lecteurs. Quand ils nous entendent parler de fusion, ils comprennent surtout confusion. Je crois qu'il faut revoir avant tout le message et les m\u00e9thodes. Sinon les gens en concluront que notre effort de refondation vise tout simplement \u00e0 devenir califes \u00e0 la place du calife. Au niveau du message, il faut que \u00eatre totalement d\u00e9complex\u00e9s, notamment par rapport \u00e0 la gauche et par rapport aux m\u00e9dias. Un certain nombre de nos a\u00een\u00e9s r\u00e9agissent encore en fonction de ce qui va se dire dans tel ou tel journal national \u00e0 grande diffusion. Il faut donc \u00eatre clair, ferme sur nos valeurs.\nSur la m\u00e9thode, je crois aux perspectives de l'Alliance, mais je reste persuad\u00e9 que nous avons dans nos partis un fonctionnement qui reste trop parisien. Nos formations sont riches en \u00e9lus locaux, mais nous ne savons pas suffisamment nous en servir pour faire remonter l'information et pour faire passer des messages.\nYves Jego. Si l'on veut reconstruire, il faut montrer aux Fran\u00e7ais et aux \u00e9lecteurs qu'on va leur apporter des solutions simples et pragmatiques aux probl\u00e8mes qu'ils rencontrent dans leur vie quotidienne. Un exemple tr\u00e8s concret, pour rebondir sur ce que Jean-Fran\u00e7ois disait \u00e0 propos de la d\u00e9linquance des mineurs : les gens ne comprennent pas que l'on vive encore \u00e0 ce sujet sur des textes de 1945. Ils ne comprennent pas que 70 % des actes de d\u00e9linquance, dont les auteurs sont connus, soient class\u00e9s faute de moyens de justice. Ils ne comprennent pas que dans le sud du d\u00e9partement de la Seine-et-Marne on compte seulement trois juges des enfants pour 600 000 ou 700 000 habitants. Tant qu'on n'aura pas r\u00e9pondu \u00e0 cela, qu'on n'aura pas propos\u00e9 de doubler le nombre de magistrats, de r\u00e9former l'ordonnance sur les mineurs, on pourra parler de beaucoup de choses, mais on ne r\u00e9pondra pas \u00e0 leurs probl\u00e8mes. Essayons ce qui marche. Les adh\u00e9rents viendront derri\u00e8re.\nRenaud Dutreil. Il faut faire la chasse aux illusions. Premi\u00e8re illusion : l'illusion du centre qui a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou il y a quelques semaines lorsqu'il a annonc\u00e9 aux formations de l'UDF son intention de constituer le parti du centre. Flop g\u00e9n\u00e9ral. Le centre, c'est une attitude psychologique, qui me para\u00eet tr\u00e8s riche, mais ce n'est pas un lieu politique. Ce serait un formidable lieu politique si nous avions des modes de scrutin proportionnels. Deuxi\u00e8me illusion : le lib\u00e9ralisme. C'est une th\u00e9orie \u00e9conomique, ce n'est pas forc\u00e9ment le drapeau d'un mouvement politique. On le voit bien quand Alain Madelin d\u00e9veloppe sa th\u00e9orie \u00e0 propos des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 : le contrat d'union civile ou la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues douces, il se met en porte \u00e0 faux avec son \u00e9lectorat. Troisi\u00e8me illusion : le gaullisme. Il est tr\u00e8s difficile de poursuivre un mouvement politique sur ce c\u00f4t\u00e9 affectif, romantique, sentimental, li\u00e9 \u00e0 une \u00e9pop\u00e9e politique d\u00e9sormais plong\u00e9e dans l'histoire de France.\n3. Id\u00e9es : les r\u00f4les de l'Etat et de l'entreprise\nJean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9. La droite ne peut plus se satisfaire d'un discours sur le lib\u00e9ralisme qui, en termes \u00e9conomiques, fait aussi peur aux gens que, dans un autre ordre d'id\u00e9e, le collectivisme. On doit \u00eatre capable de tenir un discours \u00e9conomique qui marche sur deux jambes parfaitement \u00e9quilibr\u00e9es : d'un c\u00f4t\u00e9, un syst\u00e8me de libert\u00e9 \u00e9conomique dans lequel l'entreprise et le travail sont au premier rang ; de l'autre, un Etat qui joue tout son r\u00f4le, de telle sorte que les Fran\u00e7ais aient l'impression d'en avoir pour leurs imp\u00f4ts. Si les gens demandent plus d'Etat, ce n'est pas par sympathie socialiste, mais parce qu'ils ont le sentiment que l'Etat ne fait m\u00eame pas bien son boulot. A nous de proposer un Etat aminci et plus muscl\u00e9.\nHenri Plagnol. La faiblesse du discours lib\u00e9ral, c'est qu'il donne \u00e0 l'opinion publique, \u00e0 tort, le sentiment qu'au fond le politique ne peut plus rien faire compte tenu de la mondialisation. Ce n'est pas cela du tout, le vrai discours lib\u00e9ral. La vraie question, c'est : \" Que peut faire le politique pour que la France gagne dans cette comp\u00e9tition internationale ? \"Et l\u00e0, le chantier est \u00e9norme. Je r\u00e9ponds : le politique doit d'abord revoir de fond en comble le syst\u00e8me de gestion publique. Car les entreprises, elles, ont su s'adapter. Mais le politique et l'Etat n'ont pas fait leur travail. Nous vivons encore aujourd'hui sur des institutions h\u00e9rit\u00e9es pour l'essentiel de Bonaparte.\nYves Jego. Un simple exemple tir\u00e9 de mon exp\u00e9rience de maire : il y a 400 personnes dans mes effectifs communaux, j'ai 10 ou 15 personnes de trop dans les services techniques, et il me manque des policiers municipaux. Je n'ai pas de passerelles : je ne peux pas transformer le menuisier ou le garagiste du service municipal, m\u00eame avec de la formation. On manque de magistrats, et on continue de conserver 30 ou 40 fonctionnaires, dans chaque d\u00e9partement, dans des directions de la jeunesse et des sports qui ne servent plus \u00e0 rien puisque leurs fonctions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9es. Que ne peut-on faire que ces agents soient pouss\u00e9s vers d'autres fonctions publiques ! A c\u00f4t\u00e9 de cela, la droite n'a pas \u00e9t\u00e9 assez en pointe pour d\u00e9fendre le monde de l'entreprise et ceux qui prennent des risques.\nRenaud Dutreil. Nous sommes en France dans une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas libre. Elle n'a aucune libert\u00e9 de penser parce que nos id\u00e9es sont d\u00e9termin\u00e9es par ce que des auteurs marxistes des ann\u00e9es 60, comme Baudelot ou Establet, appelaient des appareils id\u00e9ologiques d'Etat. Je vais en citer trois. Le premier c'est l'Education nationale. Cette derni\u00e8re consid\u00e8re encore l'entreprise comme un ennemi public, alors que dans d'autres pays l'\u00e9ducation nationale fait de l'entreprise le d\u00e9bouch\u00e9 naturel de toute ambition individuelle. Le deuxi\u00e8me appareil, c'est ce que j'appelle le lobby \u00e9tatiste. Ceux qui en France vivent de l'Etat. Et je ne parle pas seulement des fonctionnaires. Le m\u00e9decin hospitalo-universitaire, qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'Etat continue \u00e0 g\u00e9rer la sant\u00e9. Jean-Marie Messier, dont le groupe vit pour l'essentiel du service public : lorsque le PDG de Vivendi se prononce en faveur des trente-cinq heures, est-il le promoteur d'une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale ? Evidemment non, car il a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le syst\u00e8me actuel, qui donne \u00e0 l'Etat une puissance \u00e9conomique gigantesque, continue \u00e0 prosp\u00e9rer. Troisi\u00e8me appareil id\u00e9ologique d'Etat : l'intelligentsia fran\u00e7aise. Il n'y a pas aujourd'hui \u00e0 droite de vie intellectuelle intense. Ceux qui d\u00e9finissent le bien et le mal sont des intellectuels de gauche. Nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 intellectuellement d\u00e9termin\u00e9e, contre les valeurs de droite, contre la r\u00e9ussite individuelle, contre l'entreprise, contre les march\u00e9s financiers, et qui a dress\u00e9 des murailles pour ne pas voir le monde.\nDoroth\u00e9e Pineau. Le probl\u00e8me fran\u00e7ais n'est pas tant que la soci\u00e9t\u00e9 soit dirig\u00e9e contre l'entreprise, il vient plut\u00f4t de ce qu'on veuille faire colmater par l'entreprise toutes les fractures de cette soci\u00e9t\u00e9. Prenez la taxe professionnelle : est-ce vraiment \u00e0 l'entreprise d'\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9e sur sa masse salariale et sur ses investissements pour financer des \u00e9quipements publics qui devraient relever normalement de la collectivit\u00e9 ? Deuxi\u00e8me exemple : nous \u00e9tions jusqu'\u00e0 il y a six mois, avec l'Iran, le seul pays au monde \u00e0 imposer aux entreprises qui voulaient s'installer dans notre pays un agr\u00e9ment bureau. Maintenant, nous sommes le seul pays au monde \u00e0 l'imposer, puisque l'Iran y a renonc\u00e9. J'ai en t\u00eate cet exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis d'une grande agence de publicit\u00e9 qui voulait cr\u00e9er son si\u00e8ge europ\u00e9en en France, \u00e0 Boulogne. Elle a pr\u00e9venu le pr\u00e9fet, qui lui a r\u00e9pondu : oui, c'est une bonne id\u00e9e, mais \u00e0 Saint-Etienne ! Or le choix \u00e9tait \u00e9videmment entre Londres et Boulogne, certainement pas Saint-Etienne ! Nous sommes dans un syst\u00e8me qui fait porter \u00e0 l'entreprise une autre responsabilit\u00e9 de l'Etat, qui est l'am\u00e9nagement du territoire. Ce n'est pas la bonne mani\u00e8re de proc\u00e9der : les entreprises sont l\u00e0 pour cr\u00e9er des emplois et de la richesse ; ensuite, c'est avec les ressources de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s que l'Etat peut financer l'am\u00e9nagement du territoire. Il faut reconsid\u00e9rer le partage des r\u00f4les entre l'Etat et l'entreprise.\nNicolas Forissier. Ce qu'il faut revoir compl\u00e8tement, c'est la fiscalit\u00e9 qui p\u00e8se sur l'initiative. Lorsque vous \u00eates chef d'entreprise, comme c'est mon cas, que vous avez emprunt\u00e9, que vous avez pris des risques, assum\u00e9 la responsabilit\u00e9 \u00e9norme d'avoir cr\u00e9\u00e9 des emplois, au bout de quelques ann\u00e9es, si vous voulez r\u00e9tribuer votre engagement personnel, vous avez toutes les peines du monde \u00e0 le faire. Tant que nous aurons une fiscalit\u00e9 et finalement une d\u00e9marche intellectuelle qui p\u00e9nalisent en permanence les gens d'initiative, nous n'aboutirons \u00e0 rien. Sinon \u00e0 ce que, \u00e0 force d'\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9e, la France qui tire finisse par se tirer. J'ai un fr\u00e8re qui est parti au Chili parce qu'il avait, \u00e0 28 ans, le sentiment qu'il ne pourrait rien faire ici.\n4. Mesures : r\u00e9former l'Etat et la fiscalit\u00e9\nHenri Plagnol. Le drame, \u00e0 mon sens, c'est que tout le champ culturel en France d\u00e9pend des fonds publics. Il n'y a aucune institution ou presque qui ne d\u00e9pende peu ou prou du minist\u00e8re de la Culture ou des subventions d'une collectivit\u00e9 publique. C'est une trag\u00e9die. Il suffit de regarder l'histoire de notre pays pour voir que les grands moments du rayonnement fran\u00e7ais furent pr\u00e9cis\u00e9ment ceux o\u00f9 l'on respectait ce qu'on appelait les \" arts lib\u00e9raux \". Il faut que nous militions pour la constitution de fondations comme il en existe dans tous les grands pays occidentaux et pour l'augmentation du m\u00e9c\u00e9nat des entreprises. Je pr\u00e9f\u00e9rerais une politique culturelle qui repose sur les incitations fiscales et sur un encouragement du m\u00e9c\u00e9nat plut\u00f4t que sur une redistribution de subventions, ce qui cr\u00e9e forc\u00e9ment des camarillas, une intelligentsia, une culture de pr\u00e9bendes, etc. C'est un combat difficile.\nJe pense aussi qu'il faut r\u00e9organiser tout le syst\u00e8me public \u00e0 partir du principe de subsidiarit\u00e9. Les probl\u00e8mes doivent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelon o\u00f9 ils peuvent l'\u00eatre. Je pose une question iconoclaste : a-t-on encore besoin de pr\u00e9fets ? Je pr\u00e9f\u00e9rerais des maires ayant les pleins pouvoirs pour les probl\u00e8mes qu'ils peuvent r\u00e9gler chez eux. La grande r\u00e9forme, c'est la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 locale. Evidemment, c'est un chantier sur dix ans. A terme, il faudrait que chaque collectivit\u00e9 ait son imp\u00f4t. J'y vois l'avantage de la clart\u00e9 d\u00e9mocratique et de la responsabilit\u00e9.\nJean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9. Dans le domaine de l'autorit\u00e9 publique, nous sommes intarissables sur la question de la pr\u00e9vention. Mais nous avons peur \u00e0 l'id\u00e9e de parler de sanction et de r\u00e9pression. Il faut le faire intelligemment. Deuxi\u00e8me volet : il faut r\u00e9habiliter la notion d'entreprise. Il faut avoir une r\u00e9flexion sur le syst\u00e8me fiscal, social et \u00e9conomique par rapport \u00e0 ceux qui travaillent. Ce qui veut dire abaisser les imp\u00f4ts, sur le revenu et sans doute sur les successions, all\u00e9ger le co\u00fbt du travail, car c'est la seule fa\u00e7on de cr\u00e9er des emplois. Les Britanniques comme les Allemands ont compris cela depuis longtemps.\nNicolas Forissier. Nous avons besoin d'une vraie deuxi\u00e8me grande \u00e9tape de la d\u00e9centralisation. Il n'y a aucune raison que mon \u00e9cole de La Ch\u00e2tre d\u00e9pende d'une d\u00e9cision prise dans le 7e arrondissement. Je pr\u00e9f\u00e9rerais discuter avec mon inspecteur d'acad\u00e9mie. Deuxi\u00e8me axe, il faut lib\u00e9rer les entreprises. Les gouvernements Balladur et Jupp\u00e9 n'ont fait que 30 % des r\u00e9formes n\u00e9cessaires. Ce qui signifie aussi les responsabiliser plus : je souhaite qu'on fasse un \u00e9norme nettoyage du syst\u00e8me des aides publiques aux entreprises et de ses 2 000 proc\u00e9dures. La priorit\u00e9 du soutien public doit aller \u00e0 l'innovation et \u00e0 l'export.\nRenaud Dutreil. Il faut convertir nos syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 passifs en syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 actifs. Je prends deux exemples. Je pr\u00e9conise les fonds de pension pour se pr\u00e9parer au choc d\u00e9mographique : un syst\u00e8me de protection, mais actif, puisque cet argent est r\u00e9inject\u00e9 ensuite dans l'\u00e9conomie. Deuxi\u00e8me exemple : aujourd'hui, un salari\u00e9 sait qu'il va \u00eatre expos\u00e9 au risque du ch\u00f4mage plus que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Il a besoin d'un filet de s\u00e9curit\u00e9. Le filet passif, c'est l'assurance-ch\u00f4mage. Il faudrait quelque chose de plus actif, la participation au capital. Le salari\u00e9 devrait b\u00e9n\u00e9ficier de fa\u00e7on beaucoup plus populaire, d\u00e9mocratique, et g\u00e9n\u00e9rale, des stock-options. S'il perd son emploi, il b\u00e9n\u00e9ficiera de ce capital, qu'il pourra investir, pour se transformer en entrepreneur.\nDoroth\u00e9e Pineau. Il faudrait instituer en France un droit \u00e0 l'exp\u00e9rimentation. Ce qui tue la France, aussi bien sur le plan politique que sur le plan \u00e9conomique, c'est qu'on n'envisage jamais une r\u00e9forme autrement que dans les 95 d\u00e9partements et les 22 r\u00e9gions \u00e0 la fois. Mais on ne peut pas r\u00e9former de la m\u00eame fa\u00e7on l'\u00e9cole dans la Loz\u00e8re et \u00e0 Montereau ou dans les banlieues de Saint-Quentin, qui n'ont pas les m\u00eames besoins. Ce qui est vrai pour l'\u00e9cole l'est aussi pour les aides sociales, qui ne doivent plus \u00eatre con\u00e7ues de fa\u00e7on uniforme sur l'ensemble du territoire. Quant au partage des r\u00f4les entre les entreprises et l'Etat, il passe par une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 pour les salari\u00e9s, les cadres, les entreprises, en priorit\u00e9, une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 locale.\nXavier Bertrand. Je vais faire un peu de provocation. Nous semblons incapables de mettre en pratique des id\u00e9es aussi simples que : trop d'imp\u00f4ts tue l'imp\u00f4t, ou, en mati\u00e8re sociale : aider, oui, assister, non. A qui la faute ? Ne faudrait-il pas dans ce pays appliquer le fameux spoil system, comme aux Etats-Unis, o\u00f9 il y a une grande partie de la haute technostructure qui change chaque fois que change la couleur politique du pr\u00e9sident ? C'est cette permanence, chez nous, qui lui donne la possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 faire ce qu'elle veut, en dehors de toute l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique. j\nUne base \u00e9lectorale qui r\u00e9siste Tout n'est pas si sombre pour la droite. Au-del\u00e0 des r\u00e9sultats en si\u00e8ges des derni\u00e8res consultations, plut\u00f4t favorables \u00e0 l'actuelle majorit\u00e9, l'examen du nombre de suffrages obtenus par chaque camp montre que les d\u00e9placements de voix au profit de la gauche sont faibles depuis 1995. Contrairement aux apparences, la majorit\u00e9 n'a pas enregistr\u00e9 lors des derni\u00e8res cantonales et r\u00e9gionales de dynamique \u00e9lectorale par rapport aux l\u00e9gislatives de mai 1997. Aux r\u00e9gionales, la droite parlementaire reste stationnaire. En revanche, l'opposition a du souci \u00e0 se faire avec les \u00e9lecteurs du Front national : ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 refuser de reporter leurs voix au second tour sur le candidat de la droite classique.\nLes mouvements qui irriguent la droite IIs veulent r\u00e9nover la droite mais ils roulent aussi pour eux. - Les r\u00e9novateurs. Une douzaine de jeunes \u00e9lus UDF. Le groupe, qui avait pour objectif de refonder l'UDF, s'est quelque peu laiss\u00e9 doubler par la cr\u00e9ation de l'Alliance. - La rel\u00e8ve bordelaise. Alain Jupp\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 son \" club \", baptis\u00e9 France moderne. Il y a regroup\u00e9 ses fid\u00e8les de Matignon et la poign\u00e9e d'\u00e9lus qui l'ont toujours soutenu. - Le staff balladurien. L'ancien Premier ministre s'est repli\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es. Chaque mardi matin, petit d\u00e9jeuner tr\u00e8s couru avec des parle-mentaires de l'opposition. - Les gaullistes lib\u00e9raux. Autour du d\u00e9put\u00e9 de Paris Pierre Lellouche et du s\u00e9nateur de l'Oise Philippe Marini se r\u00e9unissent les quelques \u00e9lus RPR qui se r\u00e9clament du lib\u00e9ralisme pur et dur. - Les madelinistes. En dehors de l'UDF mais ralli\u00e9s \u00e0 l'Alliance, Madelin et ses fid\u00e8les tiennent l'appareil de D\u00e9mocratie lib\u00e9rale ainsi que les clubs Id\u00e9es-Action. - Les antimaastrichtiens. Incarn\u00e9s par Charles Pasqua, ils pourraient repartir en campagne, contre le trait\u00e9 d'Amsterdam. - Les droitistes. Les adh\u00e9sions et les ch\u00e8ques de soutien au mouvement cr\u00e9\u00e9 par Charles Millon affluent, para\u00eet-il. Mais ce dernier n'arrive pas \u00e0 le nationaliser, ni \u00e0 obtenir de soutien officiel.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-expansion-organise-le-debat-avec-les-cadets-de-l-opposition_1348001.html"}, {"title": "Effet micro ondes pour detecter les mines", "text": "Pour neutraliser les 100 millions de mines antipersonnel enfouies dans le monde, les techniciens du d\u00e9minage doivent faire preuve d'ing\u00e9niosit\u00e9. Les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux sont inefficaces sur les engins compos\u00e9s de plastique. Pour les rep\u00e9rer, le Dr Carter, du d\u00e9partement d'ing\u00e9nierie \u00e9lectrique de l'universit\u00e9 d'Auckland (Nouvelle-Z\u00e9lande), propose d'utiliser le principe de la chaleur induite par micro-ondes. Le plastique, mati\u00e8re inerte, ne chauffe pas dans un four \u00e0 micro-ondes, contrairement \u00e0 tout \u00e9l\u00e9ment contenant de l'eau. Sur un sol truff\u00e9 de mines plastiques, une \u00e9mission de micro-ondes chaufferait la terre, et pas les mines. Il suffirait alors d'utiliser une cam\u00e9ra \u00e0 infrarouge pour mesurer les variations thermiques et d\u00e9celer l'emplacement des mines. L'\u00e9quipe n\u00e9o-z\u00e9landaise pr\u00e9voit de fabriquer un d\u00e9tecteur compact couplant l'\u00e9mission micro-ondes et la cam\u00e9ra thermique.\nDepartment of Electrical and Electronic Engineering, University of Auckland. Private Bag 92019, Auckland. http://www.ele.auckland.ac.nz/", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/effet-micro-ondes-pour-detecter-les-mines_1326033.html"}, {"title": "Entreprises les plus grosses fusions de tous les temps", "text": "Plus personne ne se souvient de William McGowan, ce crois\u00e9 de la d\u00e9r\u00e9gulation, qui se lan\u00e7a en solitaire, au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, dans un combat apparemment perdu d'avance contre le monopole d'ATT sur les t\u00e9l\u00e9communications am\u00e9ricaines. Daniel Yergin, auteur d'une tr\u00e8s originale histoire de la concurrence (1), rapporte que l'obstin\u00e9 entrepreneur tra\u00eena si souvent le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms devant les tribunaux que les patrons d'ATT disaient, sous forme de boutade, que leur compagnie \u00e9tait en fait \" un cabinet d'avocats avec une antenne sur le toit \". Vingt ans apr\u00e8s, le d\u00e9mant\u00e8lement d'ATT donna naissance \u00e0 sept soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales. Quinze autres ann\u00e9es ont pass\u00e9, et l'on ne parle plus \u00e0 nouveau que de fusions g\u00e9antes dans les t\u00e9l\u00e9coms. Sur les vingt plus grosses acquisitions non financi\u00e8res, six concernent des compagnies de t\u00e9l\u00e9communications am\u00e9ricaines. Derni\u00e8re en date : l'achat pour 62 milliards de dollars d'Ameritech par SBC Communications, qui constitue la plus grosse op\u00e9ration de tous les temps hors secteur financier.\n\" Les concurrents doivent s'agglom\u00e9rer pour refonder un nouveau march\u00e9 \"\nLa modification de la \" l\u00e9gislation ATT \", en f\u00e9vrier 1996, qui a permis aux divers op\u00e9rateurs de sortir de leurs sp\u00e9cialit\u00e9s, a ouvert la voie \u00e0 cette vague de regroupements. L'abrogation partielle du Glass-Steagall Act, qui dressait des cloisons entre les diff\u00e9rents types de banques am\u00e9ricaines, a \u00e9galement favoris\u00e9 les superconcentrations bancaires. D'autres facteurs expliquent cette surench\u00e8re des fusions.\n- Le jeu de la globalisation et de la technologie. \" Lorsque l'\u00e9tendue de votre march\u00e9 est multipli\u00e9e par cinq ou dix, vous vous trouvez avec une vingtaine de concurrents, note Martin Waldenstr\u00f6m, chez Booz & Allen. Il faut qu'ils s'agglom\u00e8rent pour refonder un nouveau march\u00e9. \" Ce besoin s'exprime avec le plus de force l\u00e0 o\u00f9, comme dans l'automobile, d'importantes \u00e9conomies d'\u00e9chelle sont possibles. Mais aussi, note Jean-Luc Fallou, pr\u00e9sident de Stratorg, \" dans des secteurs comme la pharmacie, dont la recherche-d\u00e9veloppement est une d\u00e9voreuse de capitaux \".\n- Les bonnes performances boursi\u00e8res. Les politiques fond\u00e9es sur la cr\u00e9ation de valeur tendent \u00e0 optimiser les cours de Bourse des soci\u00e9t\u00e9s. Du coup, il est plus facile d'unir deux d'entre elles par \u00e9change d'actions, personne ne s'estimant vol\u00e9.\n- La psychologie des managers. Ils peuvent faire r\u00e9ussir ou \u00e9chouer une alliance. La complexit\u00e9 des g\u00e9ants industriels facilite ce que les Anglo-Saxons appellent une \" fusion entre \u00e9gaux \" : la nouvelle entit\u00e9 laissera assez de place pour satisfaire les ego des deux camps. Les managers pr\u00e9f\u00e8rent donc s'entendre plut\u00f4t que de se faire chasser apr\u00e8s une OPA. En mati\u00e8re de concentration, ils doivent aussi penser au \" first move advantage \" (avantage au premier qui bouge). L'accord Chrysler-Daimler a mis la pression sur les dirigeants des autres constructeurs. De m\u00eame, l'entente BP-Mobil devrait d\u00e9clencher de grandes manoeuvres chez les p\u00e9troliers.\n(1) \" The Commanding Heights \", \u00e9ditions Simon & Schuster\n1er Citigroup, premi\u00e8re banque mondiale C'est un record difficile \u00e0 battre qu'ont \u00e9tabli la soci\u00e9t\u00e9 d'assurances Travelers et la Banque Citicorp en ce d\u00e9but avril. En constituant Citigroup, un g\u00e9ant de la bancassurance, qui p\u00e8se 700 milliards de dollars et s'adresse \u00e0 100 millions de clients, Stanford Weil, le PDG de Travelers, pr\u00e9tend incarner \" le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re de l'avenir \" (voir L'Expansion n\u00b0 572). Un supermarch\u00e9 de la finance o\u00f9 le client pourra avoir \u00e0 la fois son compte en banque, ses assurances, son gestionnaire de patrimoine et son cr\u00e9dit \u00e0 la consommation. Les sommes d\u00e9bours\u00e9es pour l'occasion furent dix fois sup\u00e9rieures \u00e0 celles mobilis\u00e9es par Axa pour l'acquisition de l'UAP. Six des dix plus grosses fusions financi\u00e8res concernent des \u00e9tablissements am\u00e9ricains, brid\u00e9s pendant longtemps dans leur diversification par la l\u00e9gislation bancaire des Etats-Unis.\nLes mouvements de concentration en France Deux op\u00e9rations d'envergure ont secou\u00e9 l'immobilisme ambiant Honneur \u00e0 G\u00e9rard Mestrallet, le pr\u00e9sident de Suez : en annon\u00e7ant la semaine derni\u00e8re la fusion de son groupe avec la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de Belgique, il r\u00e9alise la plus grosse acquisition du capitalisme fran\u00e7ais, un an apr\u00e8s le mariage entre la Compagnie de Suez et la Lyonnaise des eaux. Avec Claude B\u00e9b\u00e9ar, pr\u00e9sident d'Axa, il fait un peu figure d'exception : hors l'assurance et la distribution, on est surtout frapp\u00e9 par le faible nombre d'op\u00e9rations d'envergure chez nos champions nationaux. Dans le secteur pharmaceutique, Rh\u00f4ne-Poulenc est consid\u00e9r\u00e9 comme trop petit pour supporter les \u00e9normes d\u00e9penses qu'exige la course aux mol\u00e9cules. Dans l'assurance, l'irruption d'Allianz sur le march\u00e9 fran\u00e7ais, pour un montant record, apr\u00e8s la fusion d'Axa et de l'UAP, a provoqu\u00e9 un s\u00e9isme, obligeant les banquiers \u00e0 se poser le probl\u00e8me de la taille. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale multiplie les acquisitions depuis l'arriv\u00e9e de Daniel Bouton \u00e0 sa pr\u00e9sidence. Le destin de la BNP, alli\u00e9e de la Dresdner, et celui du Cr\u00e9dit lyonnais, qui sera privatis\u00e9 avant le printemps 1999, constituent les principales \u00e9nigmes du jour. A l'exception du cimentier Lafarge, nos industriels ne se sont gu\u00e8re illustr\u00e9s. Rien de notable dans l'automobile depuis la fusion rat\u00e9e de Renault et Volvo. L'immobilisme caract\u00e9rise les industries de la d\u00e9fense, et les cessions d'actifs pr\u00e9dominent dans l'agroalimentaire.\n1er Axa, champion tricolore Depuis le 1er avril, on retire les panneaux UAP accroch\u00e9s aux agences de l'ancien n\u00a1 1 fran\u00e7ais de l'assurance. Axa est devenu l'employeur des 16 500 salari\u00e9s de l'\u00e9tablissement de la place Vend\u00f4me. La plus importante fusion franco-fran\u00e7aise s'est r\u00e9alis\u00e9e en moins d'un an, sous la houlette de deux experts en restructurations : Claude Tendil, le directeur g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de la fusion en France, et Germain F\u00e9rec, le directeur des ressources humaines. Axa a gagn\u00e9 47 % depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 12 points de plus qu'un CAC 40 lui-m\u00eame euphorique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/entreprises-les-plus-grosses-fusions-de-tous-les-temps_1327315.html"}, {"title": "Lyonnais la lecon de van miert", "text": "Les lois de la m\u00e9diatisation sont ainsi faites que le dossier du Cr\u00e9dit lyonnais a finalement connu un \u00e9pilogue assez discret, la vedette lui ayant \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e par les d\u00e9boires du dictateur indon\u00e9sien et les querelles intestines de la mairie de Paris. C'est un peu dommage, car l'accord ent\u00e9rin\u00e9 le 20 mai dernier \u00e0 Bruxelles n'a rien d'anodin. Excusez du peu: un commissaire europ\u00e9en \u00e0 la concurrence, soutenu par ses coll\u00e8gues, a bel et bien oblig\u00e9 le gouvernement de l'un des pays les plus puissants de l'Union \u00e0 c\u00e9der en quinze mois environ 600 milliards de francs d'actifs d'une entreprise publique et \u00e0 la brider dans son d\u00e9veloppement.\nUn nouveau droit d'ing\u00e9rence\nLe gouvernement fran\u00e7ais plaide qu'il a obtenu des concessions de la part de Bruxelles (et c'est bien le cas, notamment concernant le mode de privatisation). Pourtant, dans cette affaire, la Commission a marqu\u00e9 des points tr\u00e8s importants vis-\u00e0-vis des Etats. Elle a exerc\u00e9 un droit d'ing\u00e9rence dans l'industrie financi\u00e8re europ\u00e9enne, un secteur pourtant r\u00e9put\u00e9 peu transparent, et elle continuera sur sa lanc\u00e9e, qu'il s'agisse de contr\u00f4ler les restructurations bancaires en Italie ou de contester la garantie illimit\u00e9e qu'en Allemagne les L\u00e4nder accordent aux caisses d'\u00e9pargne r\u00e9gionales. Pour avoir longtemps trait\u00e9 par le m\u00e9pris le z\u00e8le des enqu\u00eateurs de Bruxelles, la France a fait du dossier du Cr\u00e9dit lyonnais une sorte de jurisprudence qui influera sur tous les autres cas que la Commission aura \u00e0 traiter. Saurons-nous en tirer les cons\u00e9quences chez nous ? Il est un fait que ce d\u00e9sastre a fait perdre un peu de leur superbe aux hauts fonctionnaires de l'Inspection des finances. Mais on ne peut pas dire que leur pouvoir en ait r\u00e9ellement souffert.\nLa restructuration attendra\nCertes, pour limiter la consanguinit\u00e9 entre la fonction publique et les entreprises, les r\u00e8gles du pantouflage ont \u00e9t\u00e9 durcies, mais on parle d\u00e9j\u00e0 de les assouplir \u00e0 nouveau. Le \" plan de sauvetage \", qui porte bien mal son nom puisqu'il co\u00fbtera, selon les estimations, entre 80 et 160 milliards de francs \u00e0 l'Etat, n'a toujours pas provoqu\u00e9 chez ses auteurs la saine autocritique \u00e0 laquelle il pourrait pourtant donner lieu. Ne parlons m\u00eame pas des poursuites p\u00e9nales timidement intent\u00e9es \u00e0 l'encontre des anciens dirigeants de la banque et de ses filiales et qui risquent fort de se perdre dans les m\u00e9andres des proc\u00e9dures. Enfin, last but not least, la d\u00e9confiture du Lyonnais n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9texte \u00e0 une restructuration en profondeur du paysage bancaire fran\u00e7ais. Il ne se passe pas de jour, ou presque, sans que la direction du Lyonnais n'insiste sur la n\u00e9cessaire ind\u00e9pendance qu'elle entend garantir \u00e0 la banque lors de sa future privatisation. Bref, sans Karel Van Miert, il n'y aurait eu, d\u00e9cid\u00e9ment, rien \u00e0 voir boulevard des Italiens...\nCommissaire \u00e0 la concurrence : voil\u00e0 un poste que la France pourrait revendiquer. C'est moins prestigieux que gouverneur de la banque centrale europ\u00e9enne, mais sans doute plus utile.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/lyonnais-la-lecon-de-van-miert_1357041.html"}, {"title": "L inde se leve pour ses heros atomiques", "text": "Seule face au monde, mise au ban des nations, menac\u00e9e de sanctions \u00e9conomiques, l'Inde reste imperturbable. L'onde de choc des cinq explosions nucl\u00e9aires indiennes r\u00e9sonne encore dans le sous-continent, mais l'Inde vit un de ses grands moments de fiert\u00e9 nationale. Aux c\u00f4t\u00e9s du Premier ministre Vajpayee, omnipr\u00e9sent dans la presse, la photo d'Abdul Kalam, le p\u00e8re du programme nucl\u00e9aire indien, s'affiche dans presque tous les journaux. Cheveux blancs, yeux rieurs, Abdul Kalam est le nouveau h\u00e9ros du feuilleton nucl\u00e9aire indien. L'homme qui a permis \" cette victoire de la science indienne \" et qui a fait franchir au pays le \" Rubicon nucl\u00e9aire \" est une figure embl\u00e9matique de la communaut\u00e9 scientifique indienne. Titulaire du Bharat Ratna, la plus haute distinction civile indienne, Abdul Kalam est rest\u00e9 v\u00e9g\u00e9tarien et n'en continue pas moins \u00e0 vivre dans un petit deux-pi\u00e8ces. Avec un message des plus simples \u00e0 destination de ses concitoyens : \" Nous devons penser et agir comme une nation de 1 milliard d'habitants et non pas comme si nous \u00e9tions 1 million. \"\nF\u00e9licit\u00e9s par le pr\u00e9sident, compliment\u00e9s par toute la classe politique, les scientifiques et les ing\u00e9nieurs indiens cristallisent les contradictions d'une nation qui frappe \u00e0 la porte du club des puissances atomiques sans avoir compl\u00e8tement reni\u00e9 les id\u00e9aux de Gandhi. Histoire de rappeler que l'Inde lance des satellites avec ses propres fus\u00e9es et que, chaque ann\u00e9e, les plus grandes entreprises am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes s'arrachent les informaticiens qui sortent de ses \u00e9coles.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-inde-se-leve-pour-ses-heros-atomiques_1355730.html"}, {"title": "L indicateur manpower l expansion", "text": "Emploi. La reprise des embauches s'amplifie. Les offres d'emploi parues dans la presse continuent de cro\u00eetre, d'apr\u00e8s l'indicateur calcul\u00e9 par Manpower pour L'Expansion. Par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9, la hausse atteint plus de 40 %. Sur le march\u00e9 des offres destin\u00e9es aux cadres, l'am\u00e9lioration est encore plus nette.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-indicateur-manpower-l-expansion_1355711.html"}, {"title": "Le lego s arme de microprocesseurs", "text": "L'intelligence artificielle va r\u00e9volutionner le monde du jouet. Gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration avec le Massachusetts Institute of Technology (MIT), le groupe danois Lego a con\u00e7u une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de produits qui permet aux enfants de construire des petits robots. Ils peuvent ensuite programmer les mouvements par ordinateur. Le cerveau du syst\u00e8me est une \" brique \" de Lego enrichie d'un microprocesseur. L'enfant construit son robot en ajoutant cette brique aux \u00e9l\u00e9ments classiques du Lego. Il programme la puce dans un langage simple, envoy\u00e9 au jouet par un transmetteur infrarouge. Le robot peut alors fonctionner ind\u00e9pendamment de l'ordinateur. Ce syst\u00e8me devrait \u00eatre lanc\u00e9 aux Etats-Unis \u00e0 l'automne et en Europe au d\u00e9but de 1999.\nGroupe Lego, http://www.lego.com", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-lego-s-arme-de-microprocesseurs_1351877.html"}, {"title": "Le ghetto des elites", "text": "\" Territoire et d\u00e9mocratie \". Notes de la Fondation Saint-Simon, mai 1998\nL'isolement des \u00e9lites dans le \" ghetto \" parisien menace la d\u00e9mocratie, estiment Jacques Voisard et Frank de Bondt, sp\u00e9cialistes de l'am\u00e9nagement du territoire. Pr\u00e8s de 40 % des cadres sup\u00e9rieurs et professions intellectuelles vivent en Ile-de-France. Alors que chaque ann\u00e9e un Fran\u00e7ais sur sept change de d\u00e9partement de r\u00e9sidence, les centres de pouvoir ne bougent pas. L'\" encadrement social naturel \", facteur d'int\u00e9gration, a disparu. Ce qui, entre autres, expliquerait la mont\u00e9e du vote protestataire. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-ghetto-des-elites_1350608.html"}, {"title": "Les trente glorieuses c est maintenant", "text": "Les Trente Glorieuses sont de retour. Les fameux cycles longs de Kondratiev, explique l'auteur, recouvrent en fait trois cycles d\u00e9cal\u00e9s dans le temps : celui de la production, celui des prix, celui de l'endette-ment. D'o\u00f9 une succession de phases : \u00e0 la croissance simultan\u00e9e des prix et de la production (Trente Glorieuses) succ\u00e8dent une croissance molle mais toujours inflationniste (stagflation), puis une euphorie factice due \u00e0 la poursuite de l'endettement, accompagn\u00e9e de la mod\u00e9ration des prix et de la baisse des taux (bulle sp\u00e9culative). Elle se termine par un krach, suivi d'une phase d\u00e9pressive. Nous serions \u00e0 l'aube d'un nouveau cycle. On peut chicaner l'auteur sur ses rep\u00e8res temporels, mais la description du m\u00e9canisme est convaincante.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-trente-glorieuses-c-est-maintenant_1346671.html"}, {"title": "Les ressources humaines sont priees de redescendre sur terre", "text": "Deux \u00e9tudes d\u00e9montrent qu'il est temps pour la gestion des ressources humaines de \" redescendre \" sur le terrain. Un sondage du cabinet Cegos aupr\u00e8s de 125 entreprises fran\u00e7aises de 200 \u00e0 1 000 salari\u00e9s traite des principaux facteurs de conflits sociaux (1). 42 % des entreprises ont connu un conflit r\u00e9cent. Elles appartiennent plut\u00f4t \u00e0 un grand groupe, ont une politique de r\u00e9mun\u00e9ration restrictive et moins de cadres que la moyenne. \" Surtout, signale Agn\u00e8s Grisoglio, consultante \u00e0 la Cegos, la communication entre la direction et la base passe mal. \" La rumeur et les bruits de couloir y sont consid\u00e9r\u00e9s comme les meilleurs moyens de propager une nouvelle...\nLa Cegos revient sur le r\u00f4le de pr\u00e9vention de l'encadrement de terrain, un r\u00f4le passant par la transmission de l'information et par une implication plus directe dans la gestion des ressources humaines. En France, ce dernier point est la chasse gard\u00e9e des DRH : seulement 34 % des entreprises estiment que les cadres de terrain doivent contribuer \u00e0 la gestion des troupes.\nGuy Hoepffner, vice-pr\u00e9sident chez Mercer ConsultingFrance, estime aussi que les augmentations, les primes et les recrutements devraient \u00eatre g\u00e9r\u00e9s par la base. Son cabinet a r\u00e9alis\u00e9 un benchmark des politiques de ressources humaines de dix-sept groupes mondiaux (2). \" Chez les meilleurs, les responsables RH centraux donnent des directives sans usurper le r\u00f4le du management local sur le choix des recrutements ou des promotions. \" Une th\u00e9orie qui passe encore mal en France.\n(1) Enqu\u00eate climat social, Cegos (mai 1998). (2) \" Les transformations du management des ressources humaines \", Mercer Consulting (mars 1998).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-ressources-humaines-sont-priees-de-redescendre-sur-terre_1345445.html"}, {"title": "Les quinze partent a l assaut du paradis fiscal luxembourgeois", "text": "Le coffre-fort de l'Europe tremble sur ses bases. Cette fois, le Luxembourg, 400 000 habitants, 215 banques, plus de 2 500 milliards de francs de fonds g\u00e9r\u00e9s, joue son statut de paradis fiscal face aux attaques de ses partenaires europ\u00e9ens. C'est que le flot de capitaux d\u00e9pos\u00e9s par les milliers d'\u00e9pargnants belges, allemands ou fran\u00e7ais cherchant \u00e0 fuir les rigueurs de leurs fiscalit\u00e9s nationales risque encore de grossir avec l'arriv\u00e9e de l'euro. En supprimant les op\u00e9rations \u00ad et le risque \u00ad de change, la monnaie unique fera sauter un dernier verrou psychologique aux placements dans le Grand-Duch\u00e9...\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, les rapports alarmistes se multiplient sur le \" dumping fiscal \" qui conduit les Etats de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 all\u00e9ger les taxes sur les revenus du capital \u00ad afin d'\u00e9viter sa fuite \u00ad et \u00e0 alourdir les pr\u00e9l\u00e8vements sur les salaires, moins mobiles. L'offensive contre les pays accus\u00e9s de flibuste fiscale (Irlande, Pays-Bas, Luxembourg) a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e ces derniers mois. Et un point important a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 contre le Luxembourg le 20 mai dernier : la Commission europ\u00e9enne a adopt\u00e9 une proposition de directive sur la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne \u00ad elle aurait pu la baptiser \" directive Luxembourg \". Aux termes de ce texte, tous les revenus de l'\u00e9pargne plac\u00e9e dans un pays par des non-r\u00e9sidents devront \u00eatre tax\u00e9s \u00e0 hauteur de 20 %. Frissons dans le Grand-Duch\u00e9...\nLe secret bancaire au rang des droits de l'homme ?\nSi cette initiative avait plus de succ\u00e8s que la pr\u00e9c\u00e9dente \u00ad une directive antifraude de 1989, enfouie dans les sables \u00ad, elle marquerait la fin d'un paradis fiscal. Certes, cette taxe s'appliquera aux quinze membres de l'Union europ\u00e9enne, mais son but est clairement de diminuer le pouvoir d'attraction du Luxembourg pour les fraudeurs de tout poil qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s'en sont donn\u00e9 \u00e0 coeur joie. Notamment du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tablissements bancaires allemands mis en cause dans des dizaines de proc\u00e9dures judiciaires.\nAlors, le coffre-fort luxembourgeois va-t-il se vider ? Rien n'est moins s\u00fbr : la lutte sera tr\u00e8s longue, et le Grand-Duch\u00e9 organise sa r\u00e9sistance dans un domaine, la fiscalit\u00e9, o\u00f9 les d\u00e9cisions communautaires ne peuvent se prendre qu'\u00e0 l'unanimit\u00e9 des Etats membres. D'abord, le plus petit pays de l'Union entend absolument pr\u00e9server son sacro-saint secret bancaire. C'est pourquoi la directive europ\u00e9enne constitue un \" compromis bancal \", selon un fonctionnaire europ\u00e9en. Pour lutter contre la fraude fiscale, l'id\u00e9al e\u00fbt \u00e9t\u00e9 de pouvoir \u00e9changer des informations entre administrations nationales. Mais, pour le Luxembourg, cette perspective \u00e9tait inacceptable. \" La lev\u00e9e du secret bancaire constitue une atteinte aux droits de l'homme \", lance, sans craindre l'emphase ni le m\u00e9lange des genres, Lucien Thiel, directeur de l'ABBL, la f\u00e9d\u00e9ration des banquiers luxembourgeois. Dans ce domaine, la loi luxembourgeoise est tr\u00e8s stricte : elle interdit aux banques et assurances du pays de communiquer des informations, m\u00eame \u00e0 leur propre administration.\nPour combien de temps encore ? La pression internationale, pour pousser les paradis fiscaux \u00e0 lever le voile sur leurs comptes anonymes, ne cesse de monter. L'OCDE vient de publier un rapport sur la \" concurrence fiscale dommageable \". Le Luxembourg et la Suisse se sont abstenus de voter ce texte qui propose, ni plus ni moins, de mettre fin au secret bancaire de ces pays coffres-forts. Dans un pays comme le Grand-Duch\u00e9, qui vit essenteillement de la finance et dont le revenu par habitant est sup\u00e9rieur de plus de 30 % \u00e0 celui de la France, on ne l'entend pas de cette oreille. \" Le d\u00e9bat public en la mati\u00e8re est tomb\u00e9 au niveau de la presse \u00e0 sensation, \u00e9crit la F\u00e9d\u00e9ration des banques dans son rapport annuel. Certains, dans les pays voisins, trouveraient aujourd'hui normal d'envoyer leurs policiers et leurs administrations fiscales enqu\u00eater sans aucune r\u00e9serve dans notre pays... \"\nLe Luxembourg se d\u00e9fend d'\u00eatre le seul paradis fiscal\nPour contourner l'obstacle, la directive de la Commission europ\u00e9enne permet \u00e0 chacun des Quinze de choisir entre deux syst\u00e8mes : l'instauration d'une retenue \u00e0 la source de 20 % au moins, ou la communication d'informations aux autres administrations fiscales. Le Grand-Duch\u00e9 va \u00e9videmment choisir la premi\u00e8re option. Pour \u00e9viter l'\u00e9cueil du secret bancaire, la directive cr\u00e9e une v\u00e9ritable usine \u00e0 gaz : le fisc luxembourgeois pr\u00e9l\u00e8vera 20 % des revenus de l'\u00e9pargne des non-r\u00e9sidents, mais ces derniers seront toujours tenus de faire une d\u00e9claration de revenus \u00e0 leur administration fiscale nationale, qui leur d\u00e9duira les imp\u00f4ts d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9s \u00e0 Luxembourg. Des imp\u00f4ts qui, d'ailleurs, resteront dans les caisses du fisc grand-ducal...\nDe toute fa\u00e7on, les Luxembourgeois vont se battre bec et ongles contre ce projet, dans lequel ils voient une menace de d\u00e9localisation de l'\u00e9pargne. Le taux de 20 % leur para\u00eet d\u00e9vastateur (ils ont tent\u00e9 de le ramener \u00e0 15 %, alors que la France proposait 25 %). \" Le but n'est tout de m\u00eame pas d'enrichir les Suisses \", s'indigne un grand assureur-vie local. C'est que les autres paradis fiscaux europ\u00e9ens ne manquent pas : la Suisse, mais aussi les centres offshore des \u00eeles Anglo-Normandes (Jersey, Guernesey), de Gibraltar ou encore de Monaco.\nLe Grand-Duch\u00e9 avance donc, comme pr\u00e9alable \u00e0 toute action, un certain nombre de conditions. Imposer la directive fiscale \u00e0 ces micro-Etats, associ\u00e9s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Faire signer \u00e0 la Suisse un code de bonne conduite commerciale, faute de quoi \" une vague de capitaux \", selon l'expression de Lucien Thiel, risque de prendre le chemin du lac L\u00e9man. Mais aussi mettre fin aux autres distorsions fiscales de la zone euro, int\u00e9ressant notamment les entreprises. Des Docks de Dublin, en Irlande, aux holdings des Pays-Bas, en passant par les \" centres de coordination \" en Belgique, des niches fiscales ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es par plusieurs Etats de l'Union afin d'attirer les firmes sur leur sol. Certes, lors du conseil Ecofin du 1er d\u00e9cembre dernier, les Quinze ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place un code de bonne conduite afin de d\u00e9manteler ces r\u00e9gimes d\u00e9rogatoires. Un engagement insuffisant aux yeux des Luxembourgeois, qui exigent la m\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 que pour l'\u00e9pargne, c'est-\u00e0-dire une directive contraignante.\nBref, les Luxembourgeois ne c\u00e9deront pas sans combattre. Et il faudra sans doute attendre plusieurs ann\u00e9es la traduction, dans les l\u00e9gislations nationales, de la directive du 20 mai dernier. Mais beaucoup de financiers du Grand-Duch\u00e9 ont pris conscience de la mauvaise image de leur place, accus\u00e9e de recycler les capitaux de l'argent du crime et de la fraude. Pour le blanchiment d'argent sale, le Luxembourg \u00ad comme la Suisse \u00ad a adopt\u00e9, sous la pression internationale, une l\u00e9gislation obligeant les banquiers \u00e0 d\u00e9noncer \u00e0 l'administration les op\u00e9rations douteuses. Ce qui constitue une premi\u00e8re entorse au secret bancaire. Pour la fraude fiscale, les esprits commencent seulement \u00e0 m\u00fbrir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-quinze-partent-a-l-assaut-du-paradis-fiscal-luxembourgeois_1344149.html"}, {"title": "Les perspectives pour l etranger", "text": "Le Royaume-Uni freine sec\nLa croissance europ\u00e9enne sera un peu plus vigoureuse en 1999 qu'en 1998, selon la Deutsche Bank. L'Italie, l'Allemagne et la Belgique acc\u00e9l\u00e9reraient. Mais le freinage sera fortement marqu\u00e9 au Royaume-Uni.\nLe dollar faiblira\nLe billet vert risque de se d\u00e9pr\u00e9cier dans les prochains mois, estiment les experts de Paribas. Il p\u00e2tira de la d\u00e9gradation des d\u00e9ficits ext\u00e9rieurs am\u00e9ricains et de perspectives de croissance qui deviendront plus favorables en Europe qu'aux Etats-Unis.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-perspectives-pour-l-etranger_1342871.html"}, {"title": "A saga la folle et veridique histoire de saint tropez yves bigot grasset 280 pages 119 francs", "text": "Un enfant du pays (Yves Bigot, qui dirige les divertissements sur France 2, est n\u00e9 \u00e0 Saint-Tropez) raconte l'histoire d'un petit port de p\u00eache, lieu de pr\u00e9dilection des peintres, qui croise, un beau jour de 1955, le destin d'une star nomm\u00e9e Bardot. Pour avoir servi de d\u00e9cor au film Et Dieu cr\u00e9a la femme, Saint-Trop devient un mythe, safari pour paparazzi, fr\u00e9quent\u00e9 chaque ann\u00e9e par 6 millions de touristes. Mais, bien avant, le port avait s\u00e9duit Signac et Picasso. Plus r\u00e9cemment, Johnny a mis en vente son hacienda mais il est encore l\u00e0 : on ne gu\u00e9rit pas de Saint-", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-saga-la-folle-et-veridique-histoire-de-saint-tropez-yves-bigot-grasset-280-pages-119-francs_1448193.html"}, {"title": "Du fromage controle par ultrasons", "text": "Pour juger de la qualit\u00e9 d'un fromage \u00e0 p\u00e2te press\u00e9e, comme le comt\u00e9, il faut attendre quatre mois. Or les producteurs souhaiteraient r\u00e9aliser cette \u00e9valuation le plus t\u00f4t possible. L'Institut d'\u00e9lectronique et de micro\u00e9lectronique du Nord (CNRS/universit\u00e9 de Valenciennes) et l'Inra ont mis au point une m\u00e9thode par ultrasons pour contr\u00f4ler la qualit\u00e9 du fromage tout au long de l'affinage. Il s'agit d'envoyer des ultrasons \" basse fr\u00e9quence \". Le proc\u00e9d\u00e9 est actuellement exp\u00e9riment\u00e9 avec le comit\u00e9 technique du comt\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 Brun, affineur \u00e0 Poligny. Cette technique pourrait \u00eatre utilis\u00e9e pour d'autres types de fromages, mais aussi pour d'autres aliments (p\u00e2t\u00e9s, sauces, sucreries).\nCNRS/universit\u00e9 de Valenciennes. T\u00e9l. : 03 27 14 12 40.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/du-fromage-controle-par-ultrasons_1325959.html"}, {"title": "La croissance s oriente favorablement en france", "text": "La croissance reste ferme en France. Le Barom\u00e8tre de L'Expansion, qui anticipe l'\u00e9volution de la production au cours des prochains mois, s'oriente tr\u00e8s favorablement. Dans l'industrie, les chefs d'entreprise sont confiants. Dans les biens interm\u00e9diaires, l'activit\u00e9 s'est stabilis\u00e9e \u00e0 un haut niveau. Les perspectives dans les biens d'\u00e9quipement \u00ad notamment la construction \u00e9lectrique, l'\u00e9lectronique et la m\u00e9canique \u00ad sont prometteuses. Enfin, les biens de consommation profitent du regain d'app\u00e9tit des m\u00e9nages. Dans l'automobile, le r\u00e9veil de la demande int\u00e9rieure compense l'assombrissement des perspectives d'exportation. L'\u00e9lectrom\u00e9nager, l'\u00e9lectronique grand public, la micro-informatique et la t\u00e9l\u00e9phonie mobile affichent des perspectives attrayantes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-croissance-s-oriente-favorablement-en-france_1335097.html"}, {"title": "Eurosurf sur le Net", "text": "Vous voulez parler du passage \u00e0 l'euro avec un sp\u00e9cialiste ? Savoir si vous y \u00eates mieux ou moins bien pr\u00e9par\u00e9 que vos concurrents ? C'est possible, sur Internet. La Commission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 la premi\u00e8re son site, Europa. On y trouve l'information de base : calendrier, textes de r\u00e9f\u00e9rence (trait\u00e9s, accords, communiqu\u00e9s de presse...) et des comptes rendus de travaux sur quelques points pratiques (comptabilit\u00e9, affichage des prix, etc.). A Bruxelles, on exploite aussi l'interactivit\u00e9 d'Internet : le 6 mai dernier, sur le site, Yves-Thibault de Silguy, le commissaire charg\u00e9 des affaires \u00e9conomiques et mon\u00e9taires, r\u00e9pondait lui-m\u00eame en ligne aux questions de quelques citoyens.\nLe site de Bercy pr\u00eat pour le 31 d\u00e9cembre...1997\nLe site du minist\u00e8re de l'Economie et des Finances, destin\u00e9 aussi bien aux chefs d'entreprise qu'aux particuliers, est tr\u00e8s complet... mais mal actualis\u00e9 : \u00e0 la mi-mai, il ne comportait pas encore la liste des pays \u00e9ligibles \u00e0 la monnaie unique (\u00e9tablie \u00e0 Bruxelles au d\u00e9but du mois), et, dans sa \" foire aux questions \", indiquait que \" les modalit\u00e9s pr\u00e9cises \" concernant les d\u00e9clarations fiscales en euros seraient fix\u00e9es \" d'ici au 31 d\u00e9cembre 1997 \"...\nLes sites des banques sont en g\u00e9n\u00e9ral plus \u00e0 jour, avec des efforts \u00ad au Cr\u00e9dit mutuel, notamment \u00ad pour entrer dans le d\u00e9tail technique (comptabilit\u00e9, fiscalit\u00e9, etc.). La BNP, qui a fait de l'euro un axe majeur de sa communication, propose un site assez succinct, accessible \u00e0 tous (avec un quiz d\u00e9taill\u00e9 et bien con\u00e7u), et un service payant baptis\u00e9 \" Itin\u00e9raire-euro \", comprenant un CD-ROM et un abonnement mensuel via Internet.\nCertains cabinets de conseil sont aussi tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s. Sur le site d'Andersen Consulting, qui vient d'\u00eatre ouvert, l'entreprise peut r\u00e9aliser un pr\u00e9diagnostic de son \u00e9tat de pr\u00e9paration \u00e0 l'euro : en r\u00e9pondant \u00e0 une trentaine de questions, elle saura si elle est plut\u00f4t fourmi, li\u00e8vre, tortue ou... cigale. Le chapitre best practices livre le t\u00e9moignage de responsables euro dans certains grands groupes, mais le r\u00e9sultat n'est pas encore probant. En revanche, l'examen secteur par secteur des enjeux strat\u00e9giques de l'euro est tr\u00e8s complet. \" Nous avons capitalis\u00e9 l'exp\u00e9rience de nos missions et formalis\u00e9 tout ce savoir-faire dans quelques secteurs que nous connaissons bien \", explique la consultante Marie-Claude Chaulet, qui a con\u00e7u ce site appel\u00e9 \u00e0 s'enrichir en permanence. Un instrument d'information, mais aussi de promotion sur un march\u00e9 en forte ascension. j", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/eurosurf-sur-le-net_1328600.html"}, {"title": "Ecryptages", "text": "r\u00e9v\u00e9lation Parlement europ\u00e9en : le rapport qui d\u00e9range\nEst-ce la peur de r\u00e9v\u00e9lations d\u00e9rangeantes \u00e0 un an des prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes ? En tout cas, les quinze membres de la Cour des comptes europ\u00e9enne de Luxembourg rencontrent les pires difficult\u00e9s pour mener \u00e0 bien leurs investigations, qu'ils ont entam\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 dernier, sur les r\u00e9mun\u00e9rations annexes, comme les indemnit\u00e9s de pr\u00e9sence et de d\u00e9placement, les primes, les avantages en nature... des 626 d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens. Tant au sein de la Commission que du Parlement, les \" pressions amicales \" se multiplient pour conseiller \u00e0 la Cour des comptes de freiner son enqu\u00eate, opportunit\u00e9 politique oblige. Quand il ne s'agit pas tout simplement de refus de communiquer des informations... Ajout\u00e9e aux surco\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la construction du nouveau parlement de Strasbourg, qui doit en principe ouvrir ses portes \u00e0 l'automne, l'affaire des r\u00e9mun\u00e9rations des eurod\u00e9put\u00e9s risque de donner des armes aux eurosceptiques de tout pays de l'Union...\nPolitique Les cons\u00e9quences lyonnaises de l'affaire Millon\nLa mise \u00e0 l'index, depuis les \u00e9lections r\u00e9gionales, de Charles Millon, candidat potentiel \u00e0 la mairie de Lyon en 2001, a relanc\u00e9 les supputations pour la succession de Raymond Barre.\n\"Les deux candidats restants, Christian Philip, premier adjoint de Barre et \" dauphin \" d\u00e9sign\u00e9, et Henry Chabert, ex-supporter de Michel Noir, de nouveau en odeur de saintet\u00e9 au RPR, ont repris leur guerre \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s.\nMunicipalit\u00e9 Frantz Taittinger victime des parkings payants\nLe nouveau maire d'Asni\u00e8res est en butte \u00e0 une r\u00e9volte de ses administr\u00e9s pour avoir tent\u00e9 d'\u00e9tendre les parcm\u00e8tres \u00e0 la partie sud et bourgeoise de sa ville.\n\"Un \" collectif contre le stationnement payant \" men\u00e9 par Bruno Casari (Force d\u00e9mocrate) perturbe depuis plusieurs mois les conseils municipaux au point d'avoir mis deux fois monsieur le maire en minorit\u00e9 pour un r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 promis aux habitants mais qui n'a jamais eu lieu.\nS\u00e9curit\u00e9 Une d\u00e9cision avant tout politique\nApr\u00e8s le rapport des deux d\u00e9put\u00e9s Lazerges et Balduyck, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure se r\u00e9unira le 2 juin sur le traitement de la violence urbaine. Entre les th\u00e8ses de Jean-Pierre Chev\u00e8nement, plus r\u00e9pressives, et celles d'Elisabeth Guigou, qui veut pr\u00e9server une action \u00e9ducative, l'arbitrage de Matignon sera avant tout politique.\nC'est un v\u00e9ritable bras de fer auquel se livrent les deux ministres. Jean-Pierre Chev\u00e8nement a m\u00eame envoy\u00e9 des \u00e9missaires pour observer la politique draconienne du maire de New York contre les mutir\u00e9cidivistes. Quant aux \u00e9lus, ils font eux aussi fortement pression sur Matignon.\nSyndicats Blondel face aux \u00e9narques\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force ouvri\u00e8re a accept\u00e9 de venir plancher mi-juin devant les membres de l'Association des anciens \u00e9l\u00e8ves de l'ENA sur sa conception de l'action syndicale et son aversion pour des \" technocrates \".\n\u00d9Ancien de l'ENA, l'actuel pr\u00e9sident du CNPF Ernest-Antoine Seilli\u00e8re a refus\u00e9 de venir lui porter la contradiction. Ce sera un autre \u00e9narque, Denis Gautier-Sauvagnac, le patron de l'UIMM, qui s'en chargera.\nFamilles Front commun CNPF-CGT\nPour des raisons inverses, d\u00e9fense des cadres sup\u00e9rieurs pour le premier, affaire de principe pour la seconde, le patronat comme la CGT s'opposeront \u00e0 la p\u00e9rennisation de la mise sous condition de ressources des allocations familiales que proposera le gouvernement lors des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur la famille du 12 juin prochain.\n'A l'exception de la CFDT, qui soutient globalement ses vues, le gouvernement risque d'\u00eatre tr\u00e8s isol\u00e9 lors de ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, \u00e0 la suite desquels il doit annoncer les r\u00e9formes qu'il compte inscrire dans la loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale discut\u00e9e en septembre.\nTemps de travail La loi Robien prise en d\u00e9faut\nAlors que le dispositif de passage aux trente-cinq heures va remplacer la loi Robien, des inspecteurs du travail se penchent sur l'application de celle-ci : une vingtaine d'accords sur les 250 sign\u00e9s en r\u00e9gion parisienne \u00ad 2 200 en France \u00ad ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s.\n'Dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des cas, les engagements de cr\u00e9ations d'emplois (+ 10 % ou + 15 %) ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s, parfois m\u00eame d\u00e9pass\u00e9s. Mais l'autre terme de l'accord, la r\u00e9duction des horaires, est loin d'\u00eatre respect\u00e9 partout. Dans certains cas, le versement des aides a m\u00eame \u00e9t\u00e9 suspendu.\nRelations sociales Grincements chez France T\u00e9l\u00e9com\nLe pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9com, Michel Bon, a bien du mal \u00e0 mettre en oeuvre une r\u00e9organisation de l'\u00e9tablissement. Son programme baptis\u00e9 \" Strat\u00e9gies locales \" et destin\u00e9 \u00e0 donner aux agences une compl\u00e8te autonomie de gestion d\u00e9clenche une fronde larv\u00e9e des directeurs centraux et r\u00e9gionaux.\n\u00f7Les \" X t\u00e9l\u00e9coms \" de la maison reprochent \u00e0 l'ancien patron de Carrefour de vouloir appliquer \u00e0 France T\u00e9l\u00e9com les m\u00e9thodes de la grande distribution. Pour l'heure, Michel Bon renonce \u00e0 recourir \u00e0 la mani\u00e8re forte et \u00e0 \u00e9vincer les r\u00e9calcitrants.\nAgroalimentaire Branle-bas de combat chez Kraft Jacobs-Suchard-France\nLa filiale fran\u00e7aise de Kraft Jacobs-Suchard (Philip Morris) devrait annoncer dans les prochains jours la r\u00e9organisation de son si\u00e8ge de V\u00e9lizy (Yvelines) sur le principe de divisions par clients et non plus par produits. Nom de code de l'op\u00e9ration : Record.\n\u00d1Kraft Jacobs-Suchard (KJS) esp\u00e8re ainsi r\u00e9\u00e9quilibrer en sa faveur le rapport des forces avec la grande distribution. Quatre \" directeurs d'enseigne \" vont \u00eatre nomm\u00e9s et plus de la moiti\u00e9 des 650 salari\u00e9s verront leurs fonctions modifi\u00e9es. Quinze \u00e0 vingt suppressions de postes sont pr\u00e9vues, sans licenciement. A la fin de l'ann\u00e9e, Record devrait g\u00e9n\u00e9rer environ 10 millions de francs d'\u00e9conomie. KJS s'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9organis\u00e9 sur le m\u00eame principe aux Etats-Unis il y a trois ans, puis en Espagne et en Allemagne l'an dernier.\nAutomobile Embauche massive chez Smart Car pour pallier les retards\nLes retards, changements de ch\u00e2ssis et autres probl\u00e8mes avec les \u00e9quipementiers ont conduit le joint-venture de Mercedes et de SMH (Swatch) \u00e0 revoir sa politique de recrutement, confi\u00e9e au cabinet PA Consulting.\n\u00adEmployant d\u00e9j\u00e0 400 salari\u00e9s (hors usine), tous chefs de projet et int\u00e9grateurs, l'entreprise devra embaucher jusqu'\u00e0 200 ing\u00e9nieurs suppl\u00e9mentaires, pour pallier notamment la d\u00e9faillance d'Ymos, son fournisseur de portes. Et un directeur de la communication est recherch\u00e9. En revanche, la sortie de la petite voiture est toujours pr\u00e9vue pour octobre.\nRadio La privatisation de RMC continue \u00e0 faire des vagues\nApr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement de vendre le Groupe RMC au trio NRJ, Sud Radio et La D\u00e9p\u00eache du Midi, les langues se d\u00e9lient sur les conditions de la privatisation.\n\u00d8A Bercy, on d\u00e9plore que la proposition concurrente du Groupe LVMH, men\u00e9e par Fabrice Larue, le PDG de \" La Tribune \", ait \u00e9t\u00e9 si mal ficel\u00e9e par la Banque Lazard. Peut-\u00eatre un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil de l'\u00e9quipe de Bernard Arnault...\nConseil Yann Duchesne prochain patron de McKinsey-France\nL'interm\u00e8de slov\u00e8ne au bureau parisien du n\u00a1 1 mondial de la strat\u00e9gie aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e. Ayant atteint la limite d'\u00e2ge, Peter Kraljic, venu d'Allemagne il y a quatre ans, quittera son poste le 1er juillet prochain.\noeArriv\u00e9 pour redresser le bureau, lanterne rouge en Europe, malgr\u00e9 l'am\u00e9lioration apport\u00e9e en dix ans par G\u00e9rard Thulliez, Peter Kraljic laissera sa place \u00e0 l'actuel responsable du recrutement. Polytechnicien quadrag\u00e9naire, Yann Duchesne devrait faciliter le retour du cabinet dans l'establishment industriel fran\u00e7ais.\nRestructuration Le Cr\u00e9dit foncier rachet\u00e9 \u00e0 bas prix\nLe \" scandale \" du Foncier n'aura pas lieu. La Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, qui avait rachet\u00e9 la banque pour le compte de l'Etat, ne r\u00e9alisera pas de plus-value sur le Cr\u00e9dit foncier. Lors de son OPA, l'institution de la rue de Lille avait offert 70 francs par titre aux petits actionnaires. Et toutes les offres de reprise du Foncier \u00ad de la filiale de General Motors au tandem La Poste-GMF \u00ad seraient inf\u00e9rieures \u00e0 ce prix.\nOELes minoritaires criaient au scandale car ils avaient contest\u00e9 ce prix de 70 francs, qui devait les indemniser apr\u00e8s la d\u00e9route de la banque. Or ils anticipaient une plus-value de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, le Cr\u00e9dit foncier s'\u00e9tant redress\u00e9 de fa\u00e7on spectaculaire l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Explication : l'\u00e9tablissement sp\u00e9cialiste de l'immobilier exige une recapitalisation comprise entre 3 et 5 milliards de francs, d'o\u00f9 la relative faiblesse du prix \u00ad nettement inf\u00e9rieur au cours de Bourse \u00ad propos\u00e9 par les repreneurs.\nBanque Le cr\u00e9dit repart chez Natexis\nLa Banque Natexis (ex-Cr\u00e9dit national-BFCE), qui a fait l'objet d'une OPA des Banques populaires, devrait regrouper en son sein la plupart des activit\u00e9s bancaires vers les entreprises de la banque mutualiste. Notamment, les activit\u00e9s grandes entreprises de la Caisse centrale des Banques populaires et capital-investissement seront rapatri\u00e9es chez Natexis. En revanche, l'affacturage serait apport\u00e9 \u00e0 Factorem, la filiale des Banques populaires.\n'Un vent d'optimisme souffle au si\u00e8ge de la banque, apr\u00e8s un exercice 1997 m\u00e9diocre. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Natexis a en effet r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 250 millions de francs dans les provisions impos\u00e9es par la Commission bancaire l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et, pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps, la demande de cr\u00e9dit \u00e0 moyen et \u00e0 long terme des entreprises enregistre une hausse sensible.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ecryptages_1453314.html"}]