[{"title": "Midi libre: la surprise Fr\u00e8ches", "text": "Avec le soutien des quatre familles fondatrices, cet ancien collaborateur de Jacques Chirac prend les r\u00eanes du quotidien de Montpellier\nS'il s'agissait d'une op\u00e9ration militaire, on parlerait de raid \u00e9clair. C'est dans la plus grande discr\u00e9tion et sans coup f\u00e9rir que le directeur g\u00e9n\u00e9ral des laboratoires Pierre Fabre, Jos\u00e9 Fr\u00e8ches, s'est install\u00e9, le 24 octobre, aux commandes du Midi libre, dans le fauteuil de l'un des barons de la presse quotidienne r\u00e9gionale (PQR), Claude Bujon. Apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 l'appui et le soutien des quatre familles fondatrices du quotidien.\nPlus qu'une simple r\u00e9volution de palais, il s'agit d'un v\u00e9ritable s\u00e9isme pour ce journal dont le capital, longtemps verrouill\u00e9 par Robert Hersant, se r\u00e9partit principalement aujourd'hui entre les groupes Fabre (10%), Havas (10%) et Hachette (8%). A 48 ans, Jos\u00e9 Fr\u00e8ches p\u00e9n\u00e8tre ainsi dans le cercle tr\u00e8s ferm\u00e9 des hi\u00e9rarques de la PQR. Rien d'\u00e9tonnant, en fait: cet ancien collaborateur de Jacques Chirac \u00e0 Matignon, entre 1986 et 1988, est f\u00e9ru des probl\u00e8mes de l'\u00e9crit et des questions de l'audiovisuel. Le voil\u00e0 \u00e0 la barre de ce paquebot montpelli\u00e9rain, au moment m\u00eame o\u00f9 les grandes manoeuvres agitent et divisent le monde de la PQR - march\u00e9 en pleine recomposition.\nQuelle sera la place du Midi libre dans une r\u00e9gion o\u00f9 le groupe Hachette pousse ses pions? Quelle strat\u00e9gie peut d\u00e9velopper le Midi libre face \u00e0 ses imposants concurrents? Avec ses 227 000 exemplaires le dimanche et une moyenne de 165 000 exemplaires en semaine, pour un chiffre d'affaires de 500 millions de francs, le titre de Montpellier trouve un nouveau capitaine pour les batailles \u00e0 venir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/midi-libre-la-surprise-freches_631043.html"}, {"title": "Les gr\u00e8ves de mineurs", "text": "Analyse sociale de Charles Hernu sur le conflit dans les mines de charbon.\nNote\nN\u00b0 385/B du 13.03.1963 \u00e0 Paris\nC'est sur le plan interne que DE GAULLE a re\u00e7u le coup le plus dur dans le sens o\u00f9 les gr\u00e8ves des mineurs auront des r\u00e9percussions sur le plan politique.\nLes ing\u00e9nieurs ont rejoint les mineurs, les pr\u00eatres des r\u00e9gions mini\u00e8res, par crainte de voir les communistes prendre la t\u00eate et diriger les actions et ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de se solidariser avec les mineurs. Les syndicats ont \u00e9tabli des contacts avec les syndicats est-allemands et belges pour emp\u00eacher l'envoi de charbon en France. Ils ont contact\u00e9 \u00e9galement le syndicat des dockers qui a refus\u00e9 de d\u00e9charger le charbon d'URSS et de RPP (Pologne).\nLe gouvernement cherche une issue, et, au cas o\u00f9 une solution ne serait pas trouv\u00e9e d'ici le milieu de la semaine, il \u00e9vincera du gouvernement le ministre de l'Industrie, rejetant sur lui toute la responsabilit\u00e9. Il essaiera ainsi une nouvelle manoeuvre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-greves-de-mineurs_631036.html"}, {"title": "La demande au KGB", "text": "Conform\u00e9ment aux r\u00e8gles du bloc de l'Est, les services roumains signalent au KGB leur projet de recruter Hernu et demandent s'il est d\u00e9j\u00e0 \u00abconnu\u00bb du renseignement sovi\u00e9tique.\nService I\n111\nNr P/2333 du 19.11.1962\nTr\u00e8s secret\nExemplaire unique\n7 novembre 1962\nVisa Chef de la direction\nG\u00e9n\u00e9ral Major (signature)\nDoicaru Nicolae\nNote\nNous vous prions de nous communiquer comment est connu aupr\u00e8s de vos services: Charles Hernu, n\u00e9 le 3 juillet 1923 \u00e0 Quimper (Finist\u00e8re), domicili\u00e9 53, rue de Ponthein, Paris XVIIIe (sic).\nEn 1958, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 radical de la Seine et secr\u00e9taire \u00e0 la commission des Affaires ext\u00e9rieures de l'Assembl\u00e9e nationale. Il est pr\u00e9sident d'un club des Jacobins appartenant \u00e0 la franc-ma\u00e7onnerie fran\u00e7aise et membre du Comit\u00e9 national du PSU.\nIl a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9, pendant la guerre, de collaboration avec l'ennemi.\nActuellement, il occupe les fonctions de chef du service des publications du Centre national du commerce ext\u00e9rieur dans le cadre du minist\u00e8re des Affaires \u00e9conomiques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-demande-au-kgb_631031.html"}, {"title": "Kosovo: inflexibles Albanais", "text": "Au risque de s'ali\u00e9ner la sympathie occidentale, les Kosovars albanais refusent l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Belgrade. Les combats continuent\nA Bubovac, vid\u00e9e de ses habitants, rien, ni la pluie ni le temps, n'a dissip\u00e9 l'\u00e2cre odeur des cendres. Dans l'incendie de la mosqu\u00e9e, seul - par quel myst\u00e8re? - le minaret a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. Alentour, les maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es \u00e0 des degr\u00e9s divers. Certaines n'ont souffert que d'un bris de fen\u00eatres, d'autres ont vu leur toit souffl\u00e9. A quel moment les troupes serbes sont-elles pass\u00e9es? Depuis combien de jours? Combien de semaines? Interrog\u00e9s, les policiers, aux postes de contr\u00f4le, observent le mutisme le plus total.\nA une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Pristina, la capitale, au-del\u00e0 de la bourgade de Komorane, toute la r\u00e9gion n'est plus qu'une succession de villages d\u00e9serts. Malishevo, ancien fief du \u00abKosovo lib\u00e9r\u00e9\u00bb, quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e clandestine albanaise jusqu'au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, est d\u00e9sormais ville morte. Tous ses habitants ont fui, dans la montagne proche ou plus loin, \u00e0 Pristina, au Mont\u00e9n\u00e9gro ou en Mac\u00e9doine. Les commerces ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s. Ne restent que des chiens errants et des vaches qui paissent dans le cimeti\u00e8re. Sur les b\u00e2timents souill\u00e9s, des graffitis signent le forfait: SSSS (Seule l'union sauve les Serbes), cri de ralliement des nationalistes slaves.\nQuinze jours apr\u00e8s l'accord n\u00e9goci\u00e9 lors d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate sans t\u00e9moins entre le pr\u00e9sident serbe, Slobodan Milosevic, et l'Am\u00e9ricain Richard Holbrooke, rien n'est r\u00e9gl\u00e9 au Kosovo, cette province de la Serbie peupl\u00e9e \u00e0 90% par des Albanais. Ni sur le plan humanitaire ni sur le plan politique. Seule une petite partie des 250 000 Albanais qui ont fui les combats s'est hasard\u00e9e \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer ses foyers. La solidarit\u00e9 clanique, une constante dans cette r\u00e9gion, permet aux autres de demeurer chez les parents ou alli\u00e9s, dans les villes ou \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est un moindre mal. Toutefois, la catastrophe humanitaire majeure tant annonc\u00e9e menace encore de 10 000 \u00e0 20 000 civils, toujours r\u00e9fugi\u00e9s dans les collines, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de leurs fermes, alors que l'hiver approche. Le refus de rentrer s'explique, bien s\u00fbr, par la peur des combats, qui se prolongent. Car, malgr\u00e9 ses promesses initiales, la gu\u00e9rilla albanaise poursuit ses attaques. Et les forces serbes, dont une partie s'est retir\u00e9e, conform\u00e9ment aux exigences occidentales, ont beau jeu de riposter aux \u00abattaques terroristes\u00bb, \u00e0 leur mani\u00e8re: sans mesure.\nLe blocage politique est aussi pr\u00e9occupant. Holbrooke a pourtant obtenu de Milosevic la promesse d'une large autonomie dans le cadre de la Serbie. Un r\u00e9sultat salu\u00e9 comme une victoire par les Occidentaux. Mais les Albanais du Kosovo, plus unis que jamais dans leur revendication d'ind\u00e9pendance, ne veulent pas en entendre parler. \u00abPour l'imm\u00e9diat, je n'ai gu\u00e8re d'espoir, confie Fehmi Agani, le coordinateur du groupe de n\u00e9gociation albanais. Si j'en juge par ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, ces propositions sont trop proches du point de vue serbe pour repr\u00e9senter m\u00eame une base de discussion. Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait une concession en acceptant que le Kosovo reste, pour une p\u00e9riode temporaire, dans la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale de Yougoslavie, mais au moins que ce soit \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les r\u00e9publiques de Serbie et du Mont\u00e9n\u00e9gro. Or Belgrade veut nous garder dans le giron exclusivement serbe. Je ne vois personne, ici, qui soit pr\u00eat \u00e0 accepter cette solution. Pour l'Occident, cela revient \u00e0 dire \u00e0 Milosevic: ?Bon, tes m\u00e9thodes ne sont pas acceptables. Mais sur le fond tu fais ce que tu veux! ?\u00bb Face \u00e0 cette irr\u00e9ductibilit\u00e9, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens maintiennent leur pression. Au risque d'un d\u00e9phasage entre eux et leurs opinions publiques, \u00e9mues par les images d'exode retransmises par les t\u00e9l\u00e9visions. Car les diplomates de l'Ouest veulent s'en tenir \u00e0 l'intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res internationales: ils s'effraient de l'irr\u00e9dentisme des plus extr\u00e9mistes, qui, au sein de la lutte arm\u00e9e, appellent ouvertement \u00e0 l'av\u00e8nement d'une Grande Albanie - laquelle d\u00e9stabiliserait le Mont\u00e9n\u00e9gro, la Mac\u00e9doine et la Gr\u00e8ce. L'horreur balkanique!\nCar, malgr\u00e9 ses revers militaires de l'\u00e9t\u00e9 dernier, l'UCK, l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration clandestine, p\u00e8se plus que jamais sur le jeu politique albanais. Depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 son repr\u00e9sentant politique, le vieil opposant historique Adem Demaci, aux coquetteries de diva, se pare des atours de la l\u00e9gitimit\u00e9 face au \u00abpr\u00e9sident de la r\u00e9publique du Kosovo\u00bb \u00e9lu, Ibrahim Rugova. Le peuple en armes contre le peuple aux urnes. Le tout non sans improvisation: \u00e0 Pristina, au bureau de Demaci, les journalistes \u00e9trangers re\u00e7oivent, en guise de laissez-passer pour les zones contr\u00f4l\u00e9es par l'UCK, quelques lignes griffonn\u00e9es au dos de leur carte de visite... Cette rivalit\u00e9 personnelle ne favorise pas, loin de l\u00e0, l'action des m\u00e9diateurs occidentaux. \u00abTant qu'il restera un homme politique albanais pour refuser le compromis, aucun autre n'osera s'y rallier\u00bb, pronostique, pessimiste, un diplomate. D\u00e9j\u00e0, le quotidien Koha Ditore dresse un parall\u00e8le entre Rugova, qui passe pour \u00eatre \u00abl'homme qui ne sait pas dire non\u00bb, et Neville Chamberlain, le Premier ministre britannique responsable, dans les ann\u00e9es 30, de la calamiteuse politique d' \u00abapaisement\u00bb vis-\u00e0-vis de Hitler. Envers les Occidentaux, l'heure est \u00e0 l'amertume. \u00abJust do it\u00bb avait titr\u00e9, paraphrasant le slogan de Nike, Koha Ditore, quand la menace des bombardements de l'Otan pesait sur les Serbes. Dans Pristina enfl\u00e9e par les r\u00e9fugi\u00e9s de la campagne (identifiables pour les hommes \u00e0 leur bonnet conique en laine \u00e9crue, pour les femmes \u00e0 leur fichu), chacun voulait se convaincre que l'ing\u00e9rence occidentale \u00e9tait toute proche. La d\u00e9ception fut \u00e0 la hauteur de l'espoir. D'autant que les Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 nets: \u00abL'UCK ferait une erreur si elle consid\u00e9rait les avions de l'Otan comme sa propre force a\u00e9rienne\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 James Rubin, le porte-parole du D\u00e9partement d'Etat, \u00e0 Washington. Aussi beaucoup fustigent-ils, ici, d\u00e9sormais la \u00abtrahison\u00bb de celui qu'ils appellent \u00abHolbrookovic\u00bb. Et se reconnaissent dans le jugement de Shaban Shala, un des \u00abcommandants\u00bb de l'UCK: \u00abDe nouveau, on a conclu un compromis aux d\u00e9pens des int\u00e9r\u00eats albanais. C'est \u00e0 croire que Milosevic les [les Occidentaux] a mis dans son jeu.\u00bb \u00abLa communaut\u00e9 internationale doit respecter notre volont\u00e9 exprim\u00e9e en 1991 lors du r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance, assure Abdul Ramaj, un ?d\u00e9put\u00e9? du ?Parlement albanais?. Nous avons subi une cohabitation traumatisante qui a dur\u00e9 un si\u00e8cle. \u00c7a suffit.\u00bb\nSi les dirigeants politiques albanais se font plus pressants, c'est aussi pour r\u00e9pondre au d\u00e9sarroi des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, \u00e9duqu\u00e9es depuis dix ans dans un syst\u00e8me scolaire et universitaire parall\u00e8le. \u00abQuelle perspective peuvent-ils avoir? interroge Baton Haxhiu, le r\u00e9dacteur en chef de Koha Ditore. Leurs dipl\u00f4mes sont refus\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique est bloqu\u00e9. Ils ne peuvent qu'ouvrir des restaurants et servir d'interpr\u00e8tes aux journalistes \u00e9trangers et aux missions humanitaires.\u00bb Ou rejoindre l'UCK. Laquelle, quoique affaiblie, jouit encore d'un soutien quasi unanime dans la population. Les insurg\u00e9s, s'inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 certains observateurs militaires, pourraient intensifier la gu\u00e9rilla d\u00e8s l'hiver pass\u00e9. La guerre du Kosovo ne fait que commencer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/kosovo-inflexibles-albanais_631029.html"}, {"title": "Les derni\u00e8res tentations de Lagard\u00e8re", "text": "A 70 ans, l'ind\u00e9tr\u00f4nable patron de Matra-Hachette se verrait bien en f\u00e9d\u00e9rateur de l'a\u00e9ronautique et des industries de d\u00e9fense europ\u00e9ennes. Avant, peut-\u00eatre, de tout miser sur les m\u00e9dias... pour son fils, Arnaud\nUn ultime coup de reins. Une cravache qui vole. Des naseaux qui vibrent. Une encolure d'avance. Et la victoire. A l'arrach\u00e9. Ce dimanche 4 octobre, l'invaincu Sagamix, un pur-sang \u00e2g\u00e9 de 3 ans \u00e9lev\u00e9 dans le haras d'Ouilly, a offert \u00e0 son propri\u00e9taire, Jean-Luc Lagard\u00e8re, le prix de l'Arc de triomphe. La plus belle des r\u00e9compenses. Apr\u00e8s trente et un ans d'efforts, l'\u00e9curie Lagard\u00e8re - casaque rose, toque grise - l'emportait enfin! \u00abJe savais que cela viendrait un jour, mais je n'\u00e9tais pas s\u00fbr de le voir de mon vivant\u00bb, confie-t-il, \u00e0 la mi-octobre, \u00e0 L'Express, les yeux encore p\u00e9tillants de fiert\u00e9. Pour le premier \u00e9leveur de l'Hexagone - avec 200 chevaux - cette cons\u00e9cration ne devait rien au hasard: \u00abSagamix, je l'ai vu na\u00eetre. Quand il est sur la piste, c'est presque moi qui galope!\u00bb Et d'en tirer une le\u00e7on: \u00abLes champions sont ceux qui ont l'orgueil et le coeur pour l'emporter.\u00bb\nL'orgueil et le coeur! En faux modeste, Lagard\u00e8re est, bien s\u00fbr, tent\u00e9 par un parall\u00e9lisme flatteur. Le champion, c'est lui! Comment pourrait-il r\u00e9sister \u00e0 la m\u00e9taphore en cette fin d'ann\u00e9e o\u00f9 tout, hormis la Bourse, semble lui sourire? En juillet dernier, il a \u00e9t\u00e9 choisi par le gouvernement Jospin comme futur \u00abactionnaire priv\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence\u00bb du groupe privatisable Aerospatiale, p\u00e8re d'Airbus et d'Ariane. En apportant Matra \u00e0 cette mari\u00e9e d'ici au d\u00e9but de 1999, il va contr\u00f4ler entre 30 et 33% de ce nouveau n\u00b0 1 fran\u00e7ais de 56 000 salari\u00e9s. Et il se retrouve, de facto, au centre des grandes manoeuvres visant \u00e0 cr\u00e9er rapidement, avec le britannique BAe et l'allemand Dasa, un groupe europ\u00e9en d'a\u00e9ronautique et de d\u00e9fense. \u00abC'est vrai, jamais je n'ai eu autant de cartes en main\u00bb, murmure-t-il, du ton de celui qui se sait incontournable.\nLa baraka ne s'arr\u00eate pas l\u00e0: d'\u00e9normes contrats d'armes \u00e0 Abou Dhabi doivent bient\u00f4t regonfler son carnet de commandes. Concepteur de l'Espace, lanc\u00e9e en 1985 avec Renault, Matra Automobiles voit ses r\u00e9sultats flamber avec les livraisons record du dernier mod\u00e8le: il gagne 8 000 francs par Espace vendu! M\u00eame le front judiciaire s'est partiellement apais\u00e9: accus\u00e9s d'escroquerie par un actionnaire qui contestait la parit\u00e9 de fusion Matra-Hachette en 1992, les dirigeants du groupe viennent d'\u00eatre globalement blanchis par un rapport d'expertise judiciaire command\u00e9 par la juge Eva Joly.\nEnfin, depuis septembre, son fils unique, Arnaud, 37 ans, est revenu au bercail, apr\u00e8s quatre ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 redresser la filiale am\u00e9ricaine d'\u00e9dition Grolier. Nomm\u00e9 en mars cog\u00e9rant du groupe - aux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re et du \u00abr\u00e9gent\u00bb Philippe Camus - le dauphin commence \u00e0 prendre en charge le p\u00f4le m\u00e9dias (Hachette, Europe 1, Grolier), l'autre pilier de l'empire. Signe de continuit\u00e9 dynastique, Arnaud s'est install\u00e9 dans l'ancien bureau de Jean-Luc, au rez-de-chaus\u00e9e du si\u00e8ge chic de la rue de Presbourg, face \u00e0 l'Arc de triomphe...\nQue demander de plus? A 70 ans, Jean-Luc Lagard\u00e8re pourrait profiter d'une retraite dor\u00e9e, entre son luxueux h\u00f4tel particulier du VIIe arrondissement de Paris et ses deux haras du Calvados. Mais non! Renomm\u00e9 pour six ans \u00e0 la t\u00eate de son groupe, prot\u00e9g\u00e9 de toute OPA par des statuts en b\u00e9ton, bien qu'il ne poss\u00e8de que 5% du capital, Jean-Luc Lagard\u00e8re, qui joue au tennis plusieurs fois par semaine, est plus vaillant que jamais. \u00abIl est pr\u00eat \u00e0 manger du lion\u00bb, note un de ses concurrents, surpris de sa r\u00e9surrection. Le Gascon battant d'aujourd'hui n'a, en effet, rien \u00e0 voir avec le bretteur d\u00e9fait de la fin de 1997. Ecart\u00e9 de la privatisation de Thomson au profit d'Alcatel, il voyait alors son bras droit No\u00ebl Forgeard le quitter pour Airbus. Ses courtisans doutaient. Son fils \u00e9tait loin. Ce solitaire maladif broyait du noir, obs\u00e9d\u00e9 par la mort...\nLagard\u00e8re est ainsi. Tour \u00e0 tour abattu et miracul\u00e9. Epaules basses et torse bomb\u00e9. Don Quichotte et Cyrano. Il n'a cess\u00e9 d'encha\u00eener des bas calamiteux et des hauts somptueux. En 1992, on le croyait enseveli sous les d\u00e9combres de La 5. En quelques mois, avec l'appui des pouvoirs publics, il mariait Matra et Hachette, et ressortait la t\u00eate hors de l'eau. Grand na\u00eff en politique - il a mis\u00e9 Chaban en 1974, Giscard en 1981, Chirac en 1988, Balladur en 1995! - il a toujours su revenir en cour. C'est que l'homme - \u00abC'est son c\u00f4t\u00e9 paysan rapiat du Gers\u00bb, juge un proche - d\u00e9fend farouchement son pr\u00e9 carr\u00e9. Et, intouchable dans la d\u00e9fense, l'\u00e9dition ou la presse, il finit par croire - \u00abC'est son c\u00f4t\u00e9 gascon flamboyant\u00bb - qu'il incarne la justice, la raison, le pays! Au point de s'aveugler parfois. Et de replonger de plus belle...\nPour suivre le mouvement, il faut donc se garder d'enterrer cet acrobate lorsqu'il chute et s'emp\u00eacher d'applaudir beno\u00eetement \u00e0 ses prouesses. Si son affaiblissement d'hier \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9, sa bonne conjonction actuelle n'est sans doute que temporaire! Car, en r\u00e9alit\u00e9, deux secrets, d'orgueil et de coeur, peuvent encore changer sa donne.\nLe pincement d'orgueil, c'est celui d'un fabricant d'armes parvenu au fa\u00eete de sa puissance... et saisi de vertige. Au fond, et malgr\u00e9 toutes ses aventures dans le foot, les chevaux, les bolides ou la t\u00e9l\u00e9, Lagard\u00e8re reste d'abord un industriel de la d\u00e9fense et de l'espace. C'est son seul vrai m\u00e9tier, son sillon, sa culture. Sa fiert\u00e9: \u00abJe suis un ing\u00e9nieur. J'ai commenc\u00e9 sur la planche \u00e0 dessin chez Dassault en 1952 et j'ai pris les r\u00eanes de Matra en 1963, rappelle-t-il. Depuis, je n'ai cess\u00e9 de me battre pour promouvoir les technologies fran\u00e7aises.\u00bb Et d'ajouter, sans craindre la caricature: \u00abJ'ai c\u00f4toy\u00e9 cinq pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique, une vingtaine de ministres de la D\u00e9fense et je connais tous les industriels. Je suis leur v\u00e9t\u00e9ran. Qui peut aujourd'hui se pr\u00e9valoir d'une telle exp\u00e9rience?\u00bb\nSon emphase naturelle \u00e9nerve souvent ses interlocuteurs. \u00abMais il a eu une longueur d'avance dans les missiles et les satellites, reconna\u00eet un ancien ministre socialiste de la D\u00e9fense. Et c'est un grand patriote.\u00bb Fils d'un haut fonctionnaire des douanes, celui qui se pr\u00e9nomme civilement Jean-Lucien a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment marqu\u00e9 par la d\u00e9faite de 1940. Et par les confidences d'un oncle, revenu malade des camps, qui r\u00eavait de faire la paix avec les Allemands. Loupant le concours de Navale, l'\u00e9tudiant sportif, admirateur de Louis XIV et du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, int\u00e8gre Sup\u00e9lec, fait ses classes chez Dassault, puis veut \u00eatre ma\u00eetre chez lui. Deux vieux briscards de l'industrie, Marcel Chassagny et Sylvain Floirat, cherchent un patron pour leur soci\u00e9t\u00e9 Matra, un fabricant de lance-roquettes et de missiles. Va pour Matra!\nTr\u00e8s vite, le directeur intr\u00e9pide - que ses troupes surnomment \u00abTarzan\u00bb ou \u00abVroum-Vroum\u00bb - d\u00e9multiplie ses activit\u00e9s, profitant des ventes de Mirage pour exporter ses missiles. Saisissant les ambitions de la France dans l'espace avec Diamant, la premi\u00e8re fus\u00e9e fran\u00e7aise, lanc\u00e9e en 1965, et d'Ast\u00e9rix, son satellite. Convainquant en 1970 le ministre des Arm\u00e9es, Michel Debr\u00e9, de lancer des programmes de missiles air-air pour contrer la menace des Sukho\u00ef sovi\u00e9tiques.\nPar trois fois, les armes l'ont m\u00eame sauv\u00e9 de la d\u00e9b\u00e2cle. En 1981, Matra est menac\u00e9 de d\u00e9coupage et de nationalisation totale. Comme ses activit\u00e9s civiles, balbutiantes, sont financ\u00e9es par les profits du secteur militaire, les socialistes h\u00e9sitent \u00e0 scinder le groupe. Compromis \u00e9tonnant: l'Etat prend 51% du capital et laisse Lagard\u00e8re aux commandes de son attelage dual. Au milieu des ann\u00e9es 80, les b\u00e9n\u00e9fices des massives ventes d'armes \u00e0 l'Irak \u00e9vitent le naufrage de Matra, qui \u00e9ponge des milliards de pertes dues \u00e0 des investissements hasardeux dans l'informatique, la m\u00e9canique, l'horlogerie, l'\u00e9lectronique... D'ailleurs, \u00e0 l'exception notable de l'automobile, aucune des diversifications civiles de Lagard\u00e8re ne lui a vraiment port\u00e9 chance: il vient, ces derniers mois, de c\u00e9der ses activit\u00e9s d\u00e9ficitaires de t\u00e9l\u00e9phonie - GSM - et sa filiale maudite Matra Transport, concepteur de m\u00e9tros automatiques... C'est surtout un \u00e9norme contrat de missiles Mica sign\u00e9 avec Ta\u00efwan qui a permis \u00e0 Lagard\u00e8re, \u00e0 la fin de 1992, de fusionner sans crainte Matra avec Hachette, apr\u00e8s la faillite t\u00e9l\u00e9visuelle de La 5. Encore aujourd'hui, les r\u00e9sultats du p\u00f4le d\u00e9fense-hautes technologies comptent pour un tiers du chiffre d'affaires... et pour 60% du b\u00e9n\u00e9fice global du groupe Lagard\u00e8re.\nSon orgueil d'industriel consacr\u00e9 par la d\u00e9fense est d'autant plus fort qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 rester ma\u00eetre chez lui, tout en jouant la carte europ\u00e9enne bien avant les autres. \u00abSouvent contre l'avis des minist\u00e8res\u00bb, pr\u00e9cise un ancien lieutenant. D\u00e8s 1965, il b\u00e2tissait les pr\u00e9mices de l'Europe spatiale avec des constructeurs allemands et britanniques. En 1988, il a fait entrer l'allemand Daimler-Benz (maison m\u00e8re de Dasa) et le britannique GEC dans son capital. Depuis, il a partag\u00e9 son savoir-faire dans les satellites avec GEC, et dans les missiles avec British Aerospace (BAe) et Dasa. \u00abC'est sa r\u00e9ussite, estime un professionnel. Les alliances lui ont ouvert des march\u00e9s et ses partenaires sont enchant\u00e9s de ses performances.\u00bb\nA l'heure o\u00f9 il va devenir l'actionnaire de r\u00e9f\u00e9rence d'Aerospatiale, Lagard\u00e8re devrait donc \u00eatre ravi. La v\u00e9rit\u00e9 est qu'il ne l'est pas totalement. Vingt fois \u00e9chaud\u00e9, il a d'abord accueilli avec r\u00e9serve l'id\u00e9e de son bras droit Philippe Camus de marier Matra Hautes Technologies (MHT) avec son rival historique, le groupe public Aerospatiale. Puis il s'est laiss\u00e9 convaincre. \u00abJ'aurais pu rester tranquillement dans mon coin avec mes missiles et mes satellites. J'ai accept\u00e9 d'entrer dans un vaste ensemble, parce que j'ai un devoir national\u00bb, dit-il. Yves Michot, pr\u00e9sident d'Aerospatiale, en est rest\u00e9 coi: \u00abLagard\u00e8re a \u00e9t\u00e9 le seul industriel capable de r\u00e9viser toute sa strat\u00e9gie en quarante-huit heures pour nous tendre la main. Chapeau bas!\u00bb Le Gascon a bien pris quelques pr\u00e9cautions: il a obtenu un plancher minimum de 30% du futur MHT-Aerospatiale. Le management sera d\u00e9cid\u00e9 en commun avec l'Etat, qui conserve 48% des parts. Attir\u00e9 par les tr\u00e9sors d'Aerospatiale (Airbus, Arianespace, les h\u00e9licopt\u00e8res, les missiles), son \u00e9tat-major s'est d\u00e9men\u00e9. \u00abL'enjeu est formidable, s'enthousiasme Philippe Camus. Je pr\u00e9f\u00e8re avoir 33% d'un ensemble promis \u00e0 un bel avenir plut\u00f4t que 100% d'un groupe qui stagne.\u00bb Et le strat\u00e8ge Jean-Louis Gergorin rench\u00e9rit: \u00abLes compl\u00e9mentarit\u00e9s sont r\u00e9elles et l'ambiance excellente avec l'\u00e9quipe d'Aerospatiale.\u00bb\nIl n'emp\u00eache. Le feu vert de Lagard\u00e8re n'efface pas compl\u00e8tement ses doutes. \u00abLes risques sont \u00e9normes; les inconnues, immenses\u00bb, dit-il. Et de citer - pour mieux les exorciser? - tous les obstacles \u00e0 affronter: le Yo-Yo des Bourses, les al\u00e9as d'Airbus et du dollar, les querelles avec Thomson sur les missiles ou avec Alcatel sur les satellites, les confrontations d'ego avec Serge Dassault, les n\u00e9gociations avec le gouvernement Jospin... De plus, il constate que les milieux financiers sanctionnent ce saut dans l'inconnu: son titre a perdu plus de 30% en Bourse depuis juillet. Oh! il ira jusqu'au bout, puisqu'il en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi. Mais avec un m\u00e9lange d'excitation et d'angoisse.\n\u00abJe suis un europ\u00e9en ardent et convaincu\u00bb\nCar ce mariage hexagonal pr\u00e9c\u00e8de un saut autrement p\u00e9rilleux. MHT-Aerospatiale doit \u00eatre le maillon fran\u00e7ais du g\u00e9ant europ\u00e9en de l'a\u00e9ronautique qui doit voir le jour prochainement. Trop t\u00f4t \u00e0 ses yeux: \u00abJe pensais que nous aurions le temps d'infuser tranquillement la culture Matra dans Aerospatiale avant de participer au grand puzzle europ\u00e9en. Mais les Britanniques et les Allemands veulent aller plus vite. Il faudra bien monter dans le train en 1999 si l'on ne veut pas se faire marginaliser.\u00bb\nDrap\u00e9 de tricolore, il se battra. Pour son empire. \u00abPour la France\u00bb, pr\u00e9f\u00e8re-t-il. C'est plus fort que lui. Lagard\u00e8re entend m\u00eame jouer les premiers r\u00f4les dans la pi\u00e8ce: \u00abComme je suis tr\u00e8s ami avec Dick Evans, le pr\u00e9sident de BAe, et Jurgen Schrempp, le patron de Dasa, et qu'ils reconnaissent chez moi une exp\u00e9rience du terrain, des produits et des hommes peu commune, je pourrais, j'en suis s\u00fbr, contribuer personnellement de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 r\u00e9aliser le grand regroupement europ\u00e9en. En tout cas, j'y aiderai de toutes mes forces, car je suis un europ\u00e9en ardent et convaincu.\u00bb\nForfanterie? Pas s\u00fbr. Dick Evans est venu le voir secr\u00e8tement, le 12 octobre, pour l'inviter \u00e0 presser le pas et \u00e0 pr\u00e9sider le futur groupe. \u00abLagard\u00e8re est un alli\u00e9 respect\u00e9 par toutes les parties. S'il peut jouer un r\u00f4le utile, nous y sommes favorables\u00bb, confirme un dirigeant de Dasa. Craignant un isolement fran\u00e7ais, le gouvernement Jospin lui a demand\u00e9, ces jours derniers, de monter en premi\u00e8re ligne. Etre le Jean Monnet de l'a\u00e9ronautique et de la d\u00e9fense europ\u00e9ennes ne lui d\u00e9plairait pas. A dire vrai, le Gascon, un brin cabot, se fait prier... L'orgueil, toujours!\nDevant le capharna\u00fcm ambiant - blocages des discussions sur Airbus, rumeurs de fusion pr\u00e9cipit\u00e9e BAe-Dasa, d\u00e9saccords sur les contours du g\u00e9ant - il veut des garanties. Car la partie s'annonce serr\u00e9e. Et il sait qu'au bout de la route, m\u00eame honor\u00e9 d'un titre de pr\u00e9sident, il ne sera plus totalement ma\u00eetre chez lui. Tout au plus d\u00e9tiendra-t-il de 10 \u00e0 15% du vaste groupe europ\u00e9en. Il sera l'un des principaux actionnaires, mais minoritaire. Dilu\u00e9. Aura-t-il encore une influence? Et l'esprit Matra? Et ses \u00e9quipes? Ces questions le taraudent. Son seul lieutenant capable de diriger ce g\u00e9ant, No\u00ebl Forgeard, l'a quitt\u00e9 pour Airbus. Ce X-Mines faussement candide ne s'entendait pas du tout avec Philippe Camus, que Lagard\u00e8re a fini par promouvoir. Financier ambitieux et intelligent, Camus est encore loin d'avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 technique pour piloter un poids lourd europ\u00e9en de l'a\u00e9ronautique. \u00abLes hommes peuvent se r\u00e9v\u00e9ler et une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration appara\u00eet\u00bb, esp\u00e8re Lagard\u00e8re, en citant l'ascension \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s de Jean-Paul Gut. Copain de lyc\u00e9e d'Arnaud, partenaire de tennis de Jean-Luc l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 Ramatuelle, ce commercial de 38 ans est un n\u00e9gociateur hors de pair. Il pilote - en compagnie de Camus et de Gergorin - la fusion Matra-Aerospatiale. \u00abJean-Luc couve Gut comme son deuxi\u00e8me fils, remarque un intime. Mais il est encore jeune et n'est ni ing\u00e9nieur ni h\u00e9ritier.\u00bb\nM\u00eame hiss\u00e9e au fronton, la marque Lagard\u00e8re risque donc de se perdre peu \u00e0 peu dans le mastodonte. \u00abNous avons d\u00e9montr\u00e9 que nous sommes de vrais entrepreneurs. Aussi, nous ne pourrions jamais accepter de n'avoir qu'un faible pouvoir. En ce cas, j'en tirerais les conclusions\u00bb, pr\u00e9vient le patron. Traduction: \u00e0 l'horizon de cinq ans, Lagard\u00e8re veut bien tenter de fa\u00e7onner cet ensemble. Au-del\u00e0, s'il n'a plus de pouvoir, tout peut changer. Un tabou est bris\u00e9: hier, il jurait qu'il ne quitterait jamais la d\u00e9fense; d\u00e9sormais, il l'envisage. Pour quoi faire? \u00abOn peut imaginer toutes les hypoth\u00e8ses, et pourquoi pas de tout investir sur les m\u00e9dias, pour atteindre le premier plan mondial?\u00bb dit-il.\nDiable! Est-ce une ultime menace pour border l'avenir ou l'annonce r\u00e9fl\u00e9chie d'un possible revirement majeur \u00e0 long terme? Un peu des deux. Cette h\u00e9sitation r\u00e9v\u00e8le en effet l'autre secret de Lagard\u00e8re, rumin\u00e9 depuis des ann\u00e9es. Celui du coeur. Du fils. Avant de d\u00e9teler, l'ing\u00e9nieur pourrait donner \u00e0 Arnaud les moyens de r\u00e9ussir dans un domaine o\u00f9 lui, paradoxalement, ne s'est jamais senti \u00e0 l'aise.\nC'est que son attachement paternel est visc\u00e9ral. Ce fils, n\u00e9 d'un premier mariage, est son bien le plus pr\u00e9cieux: il a failli le perdre, un soir de septembre 1981, dans un accident de voiture, sur une route glissante du Calvados. La convalescence les a soud\u00e9s. Ils se ressemblent: taille svelte, cheveux bruns, asc\u00e8se sportive. De la fougue. \u00abEt du caract\u00e8re\u00bb, pr\u00e9cise le p\u00e8re. Depuis 1985, Arnaud, dipl\u00f4m\u00e9 de Dauphine, a choisi de faire carri\u00e8re dans le groupe. Jean-Luc l'a fait entrer dans le capital de Matra et d'Hachette, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, puis dans son \u00e9tat-major. Apr\u00e8s la fusion de 1992, tout paraissait scell\u00e9: Arnaud devait \u00eatre le successeur d'un empire reposant sur deux jambes, les technologies et les m\u00e9dias.\nLas! Matra va se fondre demain dans le g\u00e9ant europ\u00e9en. Jean-Luc sait que son h\u00e9ritier n'en tiendra jamais les r\u00eanes et qu'il n'en sera, au mieux, qu'un actionnaire minoritaire. Le p\u00e8re a aussi compris qu'Arnaud avait plus le go\u00fbt du multim\u00e9dia que de l'armement. Arnaud, nouveau copilote du groupe, a donc naturellement pris en charge son p\u00f4le communication.\nDevant l'ampleur de la t\u00e2che, il a de quoi trembler. Derri\u00e8re le vernis de r\u00e9sultats confortables et des rentes apparentes dans la presse (Elle, Paris Match, T\u00e9l\u00e9 7 Jours...) ou l'\u00e9dition (Hachette, Fayard, Latt\u00e8s...), le p\u00f4le m\u00e9dias de Lagard\u00e8re v\u00e9g\u00e8te. Il a loup\u00e9 le train de la t\u00e9l\u00e9vision. Sa rentabilit\u00e9 est m\u00e9diocre. \u00abC'est un paquebot sans cap\u00bb, r\u00e9sume, amer, l'un de ses dirigeants. Absorb\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les dossiers Thomson et Aerospatiale, Jean-Luc Lagard\u00e8re ne s'en est pas occup\u00e9. Curieusement, il se targue de n'avoir jamais mis les pieds au si\u00e8ge des journaux d'Hachette Filipacchi M\u00e9dias, \u00e0 Levallois-Perret. Signe d'une confiance aveugle en son associ\u00e9 Daniel Filipacchi - parti \u00e0 la retraite - en ses copains de l\u00e9gende Frank T\u00e9not et Roger Th\u00e9rond - sur le d\u00e9part - et dans le gestionnaire G\u00e9rald de Roquemaurel. Cons\u00e9quences: des positions maintenues, des formules rod\u00e9es, une belle internationalisation du groupe, qui a pris pied de mani\u00e8re significative aux Etats-Unis, mais pas assez de cr\u00e9ations et un management \u00e0 renouveler. Alors que le monde de la communication bougeait \u00e0 cent \u00e0 l'heure, le groupe Hachette n'a pas fait mouvement assez vite. \u00abEn dix ans, nous avons recul\u00e9 du 4e au 13e rang mondial\u00bb, constate froidement Arnaud.\n\u00abMon fils a les mains dans le cambouis\u00bb\nEvidemment peu dispos\u00e9 \u00e0 accabler son p\u00e8re, l'arrivant r\u00e9clame malgr\u00e9 tout un \u00abdroit d'inventaire\u00bb! Et se veut offensif: il est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 se s\u00e9parer d'activit\u00e9s jug\u00e9es \u00abnon strat\u00e9giques\u00bb, comme la radio Skyrock ou l'afficheur Giraudy. A compl\u00e9ter sa panoplie d'activit\u00e9s avec la t\u00e9l\u00e9 TMC ou des cha\u00eenes th\u00e9matiques du c\u00e2ble. A mettre le turbo sur son Club Internet. Ou \u00e0 r\u00e9organiser ses m\u00e9tiers g\u00e9ographiquement, de mani\u00e8re \u00e0 casser les baronnies.\nSouriant, Arnaud Lagard\u00e8re s'attelle \u00e0 ces missions avec un m\u00e9lange \u00e9tonnant de na\u00efvet\u00e9 et de fermet\u00e9. Responsable: \u00abPersonne ne peut nous emp\u00eacher de changer les choses, dit-il. Si elles n'avancent pas assez vite, eh bien, je les ferai bouger.\u00bb Ambitieux: \u00abNous avons des marques et des \u00e9quipes remarquables sur lesquelles nous devons appuyer notre croissance.\u00bb Diplomate: \u00abLes barons, je m'entends bien avec eux. Je vais les faire travailler ensemble.\u00bb\nQu'on se le dise, Arnaud Lagard\u00e8re veut se faire un pr\u00e9nom. D\u00fbt-il s'offrir les services d'un nouveau conseiller personnel en communication, alors qu'il en a d\u00e9j\u00e0 quatre sur le dos! Tant pis s'il doit secouer le cocotier, voire trancher des fils nou\u00e9s par son p\u00e8re. Le sort de J\u00e9r\u00f4me Bellay, le rugueux fondateur de France-Info et de LCI, appel\u00e9 par Jean-Luc \u00e0 la t\u00eate d'Europe 1, en d\u00e9clin depuis dix ans, reste, par exemple, suspendu au retour promis de l'audience \u00e0 10% au d\u00e9but de 1999. La fid\u00e9lit\u00e9 de Jean-Luc \u00e0 Jacques Lehn - notamment charg\u00e9 de l'audiovisuel - r\u00e9sistera-t-elle longtemps \u00e0 la \u00abcohabitation houleuse\u00bb, selon un proche, de ce dernier avec Arnaud? Enfin, la promesse secr\u00e8te de Lagard\u00e8re \u00e0 Alain Genestar, patron du Journal du dimanche, de lui confier la direction de Paris Match, en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de son patron actuel, Roger Th\u00e9rond, risque, dit-on, de faire les frais de cette nouvelle \u00e8re. Jean-Luc se heurtera-t-il \u00e0 son fils sur ces dossiers sensibles? Peu probable. \u00abQue personne ne parie sur un conflit! Il soutiendra inconditionnellement Arnaud\u00bb, juge un homme du s\u00e9rail. Le p\u00e8re, ravi, donne le ton: \u00abMon fils a les mains dans le cambouis. C'est, \u00e0 mes yeux, la plus grande noblesse pour un gar\u00e7on comme lui de le faire avec enthousiasme, et le chemin le plus direct et le plus s\u00fbr pour arriver au sommet.\u00bb Qu'on se le dise! De son c\u00f4t\u00e9, Arnaud, qui doit encore faire ses preuves, abonde: \u00abVous pouvez l'\u00e9crire: j'ai les mains dans le cambouis...\u00bb\nCe plan de route, salissant et besogneux, conduira peut-\u00eatre l'h\u00e9ritier \u00abau sommet\u00bb. Mais le chemin qui peut mener Hachette au firmament des groupes mondiaux de communication dans les dix ans est incertain. Les batailles pour dominer Internet, la t\u00e9l\u00e9 num\u00e9rique et le multim\u00e9dia n\u00e9cessiteront des milliards qu'Hachette n'a pas. Jean-Luc Lagard\u00e8re le sait. C'est pourquoi cet homme mobile et toujours pr\u00eat \u00e0 surprendre pourrait, demain, revendre ses parts dans la d\u00e9fense. Ce tr\u00e9sor de 25 milliards permettrait \u00e0 Arnaud de se constituer \u00abson\u00bb empire. C'est sa derni\u00e8re tentation. La plus ch\u00e8re.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-dernieres-tentations-de-lagardere_631024.html"}, {"title": "Le camp Clinton redresse la t\u00eate", "text": "M\u00eame si les r\u00e9publicains ont de bonnes chances de remporter les \u00e9lections du 3 novembre, les d\u00e9mocrates se ressaisissent\nBill Clinton, le retour! Deux semaines apr\u00e8s l'ouverture d'une enqu\u00eate en impeachment du pr\u00e9sident, ses pires d\u00e9tracteurs sont bien oblig\u00e9s d'applaudir, en grima\u00e7ant, l'annonce de \u00abses\u00bb accords isra\u00e9lo-palestiniens de Wye Plantation. Peu apr\u00e8s la capitulation d\u00e9cisive des congressistes r\u00e9publicains devant la Maison-Blanche lors des d\u00e9bats sur le budget, il s'agit l\u00e0 d'un coup de th\u00e9\u00e2tre d'envergure: \u00e0 la veille des \u00e9lections parlementaires du 3 novembre, Bill le p\u00e9cheur a repris le dessus.\nL'issue du prochain scrutin et la composition du futur Congr\u00e8s d\u00e9termineront, certes, la poursuite ou l'arr\u00eat de la proc\u00e9dure d'impeachment ouverte le 8 octobre. Mais, d'ores et d\u00e9j\u00e0, cette campagne \u00e9lectorale ne s'apparente plus \u00e0 un pl\u00e9biscite pro- ou anti-Clinton. Monica n'est plus qu'un \u00e9trange souvenir, moins crucial que le vide du d\u00e9bat politique et le niveau effarant des abstentions am\u00e9ricaines.\nLes r\u00e9publicains regrettent, un peu tard, de s'\u00eatre \u00e0 nouveau fait berner. De peur de confirmer leur image d'extr\u00e9mistes aux yeux de l'opinion, ils ont vot\u00e9 sans regimber les principales propositions budg\u00e9taires et sociales de l'administration Clinton. La manoeuvre conciliante n'a pourtant pas abus\u00e9 un \u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9, lass\u00e9 par un mois de campagne haineuse en faveur de l'impeachment du pr\u00e9sident. A peine 43% des citoyens sond\u00e9s (contre 56% en septembre, avant l'ouverture de l'enqu\u00eate) approuvent le travail de leur Congr\u00e8s, majoritairement r\u00e9publicain. A l'heure o\u00f9 les sondages cr\u00e9ditent la pr\u00e9sidence de 67% d'opinions favorables, les r\u00e9publicains ont tendance \u00e0 faire beaucoup moins mention du scandale Lewinsky. Les voil\u00e0 donc fort d\u00e9pourvus, r\u00e9duits \u00e0 la \u00abmicrocampagne\u00bb, aux arguties sur l'adduction d'eau locale et sur l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau routier de l'Alaska. Et les rares sujets de dimension nationale r\u00e9v\u00e8lent de profondes divisions dans les rangs de l'opposition.\nLes d\u00e9mocrates, eux, rel\u00e8vent la t\u00eate. \u00abL'affaire de l'impeachment est devenue un atout pour notre parti!\u00bb clame James Carville, ineffable conseiller de campagne de Clinton. N\u00e9anmoins, une majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au prochain scrutin reste peu probable. \u00abTraditionnellement, ces \u00e9lections de deuxi\u00e8me terme sont mauvaises pour le parti du pr\u00e9sident au pouvoir, explique Thomas Mann, analyste pr\u00e9sidentiel \u00e0 la Brookings Institution. La lassitude, l'indiff\u00e9rence de l'\u00e9lectorat font que seule une minorit\u00e9 de durs ultramotiv\u00e9s se rend aux urnes.\u00bb Les sondages, si bons soient-ils, p\u00e8sent peu face au niveau pr\u00e9visible de participation \u00e9lectorale: cette fois-ci, 35% des inscrits, au mieux, se rendront aux urnes. \u00abLes gagnants seront ceux qui auront \u00e9t\u00e9 capables de faire voter leurs troupes, c'est tout\u00bb, confirme Mike Madrid, directeur politique du Parti r\u00e9publicain en Californie. Or, \u00e0 ce jeu, les r\u00e9publicains, dot\u00e9s de 300 millions de dollars utilisables en pub t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, soit un tiers de plus que leurs adversaires, pourront l'emporter. Mais dans quelle proportion?\nBient\u00f4t la fin du feuilleton Lewinsky?\nLes r\u00e9publicains peuvent, au mieux, esp\u00e9rer \u00e9toffer leurs rangs de quelques si\u00e8ges et atteindre le quorum de 60 s\u00e9nateurs sur 100, indispensable pour surmonter l'obstruction des d\u00e9mocrates, mais encore insuffisant pour voter \u00e0 la majorit\u00e9 absolue un \u00e9ventuel impeachment de Clinton. Quant aux d\u00e9mocrates les plus mod\u00e9r\u00e9s du Congr\u00e8s, requinqu\u00e9s par la popularit\u00e9 de leur programme, ils seront moins tent\u00e9s d'abandonner Clinton et s'appr\u00eateraient, en cas de maintien du statu quo entre majorit\u00e9 et opposition, \u00e0 clore le feuilleton Lewinsky en proposant, en guise de compromis, un simple bl\u00e2me \u00e0 l'adresse de Clinton. Le pr\u00e9sident miracul\u00e9 pourrait alors avoir tout le loisir d'achever \u00e0 peu pr\u00e8s honorablement son mandat et de pr\u00e9parer la victoire d'un successeur de son choix. A moins qu'il ne commette \u00e0 nouveau une grosse erreur...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-camp-clinton-redresse-la-tete_630937.html"}, {"title": "Pollution entre quatre murs", "text": "Nul n'est besoin de sortir pour tomber malade: l'air que nous respirons chez nous ou au bureau ne vaut souvent gu\u00e8re mieux que celui de la rue\nDans le rapport qu'il est sur le point de remettre \u00e0 Lionel Jospin, Andr\u00e9 Aschieri, d\u00e9put\u00e9 Vert des Alpes-Maritimes, souligne le d\u00e9veloppement des maladies li\u00e9es aux pollutions de l'air ambiant dans les habitations et les immeubles de bureaux. Le secr\u00e9taire d'Etat au Logement, Louis Besson, et celui \u00e0 la Sant\u00e9, Bernard Kouchner, vont \u00e9galement aborder ce probl\u00e8me dans une communication pr\u00e9vue pour un prochain Conseil des ministres. Ces diverses initiatives devraient permettre le lancement de recherches approfondies sur ces nuisances et d\u00e9boucher sur la cr\u00e9ation d'une Agence de s\u00e9curit\u00e9 environnementale.\nLes pollutions diffuses \u00e0 l'amiante et au radon, les accidents mortels dus \u00e0 la bact\u00e9rie Legionella et \u00e0 l'oxyde de carbone constituent autant de signaux d'alerte. Les hommes passent d\u00e9sormais pr\u00e8s de 80% de leur temps dans des univers clos. Or l'air confin\u00e9 contient des concentrations de polluants tr\u00e8s sup\u00e9rieures \u00e0 celles de l'ext\u00e9rieur. A Paris et en banlieue, des mesures effectu\u00e9es dans des appartements occup\u00e9s par des non-fumeurs ont montr\u00e9 la pr\u00e9sence massive de compos\u00e9s organiques volatils et de compos\u00e9s chimiques issus des produits d'entretien, des colles, notamment celles utilis\u00e9es dans les meubles en bois agglom\u00e9r\u00e9, des peintures et des rev\u00eatements de sol ou de murs.\nCes r\u00e9sultats sont partiels et datent de la fin des ann\u00e9es 80. Depuis dix ans, seules quelques rares \u00e9quipes de chercheurs, \u00e0 Strasbourg, Paris et Marseille, sont intervenues pour des cas ponctuels: \u00abNous nous rendons \u00e0 domicile quand un h\u00f4pital nous signale des cas d'asthme persistant inexplicables, pr\u00e9cise Fabien Squinazi, directeur au Laboratoire d'hygi\u00e8ne de la Ville de Paris (LHVP). Certaines familles ont ainsi d\u00fb entreprendre de lourds travaux, ou m\u00eame quitter leur appartement.\u00bb Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, on a beaucoup r\u00e9nov\u00e9. Les logements sont mieux isol\u00e9s. Cons\u00e9quence: l'atmosph\u00e8re reste confin\u00e9e et la densit\u00e9 de polluants augmente. Une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 Bordeaux indique que le taux de contamination microbiologique en levure et moisissures est plus \u00e9lev\u00e9 dans des appartements r\u00e9nov\u00e9s que dans les logements non r\u00e9habilit\u00e9s. Explication: il existe toujours des interstices qui laissent passer l'air de l'ext\u00e9rieur. \u00abDe nombreuses familles et des administrations enti\u00e8res ont oubli\u00e9 le simple geste d'ouvrir r\u00e9guli\u00e8rement une fen\u00eatre pour ventiler une pi\u00e8ce\u00bb, explique-t-on \u00e0 l'Agence de l'environnement. En 1995, l'Education nationale, alarm\u00e9e par des taux record d'oxyde de carbone relev\u00e9s dans des classes parisiennes, a rappel\u00e9 aux instituteurs et aux professeurs qu'il fallait a\u00e9rer les locaux entre deux cours.\nDans les bureaux, les nuisances sont \u00e9galement en progression. Selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, 30% des immeubles dans le monde g\u00e9n\u00e9reraient le sick building syndrom, le \u00abmal du bureau\u00bb. Sur 4 000 salari\u00e9s parisiens interrog\u00e9s par le LHVP, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ont d\u00e9clar\u00e9 souffrir de l'un au moins des sympt\u00f4mes de ce mal: irritation de la gorge, yeux douloureux, nez bouch\u00e9, maux de t\u00eate. Ces g\u00eanes seraient notamment occasionn\u00e9es par le chlore \u00e9mis par du papier neuf et par l'ozone d\u00e9gag\u00e9 par des photocopieuses g\u00e9n\u00e9ralement coinc\u00e9es dans des endroits confin\u00e9s. Mais c'est la climatisation qui est la principale responsable. \u00abUn syst\u00e8me de gestion d'air puls\u00e9 doit normalement garantir une bonne qualit\u00e9 de l'air ainsi que son renouvellement constant, dit-on au Conseil scientifique et technique du b\u00e2timent. Mais nous constatons que beaucoup de gestionnaires d'immeubles n\u00e9gligent l'entretien de leur syst\u00e8me et fournissent aux employ\u00e9s un air vici\u00e9.\u00bb Pour mieux d\u00e9terminer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne aupr\u00e8s des salari\u00e9s, le LHVP vient d'\u00e9laborer un questionnaire type en cours de diffusion aupr\u00e8s des m\u00e9decins du travail. R\u00e9ponse dans quelques mois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pollution-entre-quatre-murs_630932.html"}, {"title": "Le territoire revisit\u00e9", "text": "Le rapport, accablant, du Conseil \u00e9conomique et social pointe les d\u00e9rives du d\u00e9veloppement local\nEmpilage et lourdeur des proc\u00e9dures, fiscalit\u00e9 locale inadapt\u00e9e, programmes et subsides europ\u00e9ens maladroitement g\u00e9r\u00e9s, maquis des p\u00e9rim\u00e8tres d'intervention, l'\u00e9tat des lieux de l'am\u00e9nagement du territoire pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par le Conseil \u00e9conomique et social (CES) tient de l'acte d'accusation.\nA l'heure o\u00f9 le gouvernement engage la n\u00e9gociation sur les futurs contrats de plan Etat-r\u00e9gions, le constat tombe \u00e0 point. Pour rappeler les d\u00e9rives du d\u00e9veloppement local. Pour sugg\u00e9rer, aussi, de nouveaux modes op\u00e9ratoires. Car nombre de pratiques confinent \u00e0 l'absurde. Telle cette association de la Maurienne, emp\u00eatr\u00e9e dans des d\u00e9marches bureaucratiques, qui reconna\u00eet passer plus de temps \u00e0 traiter les aspects administratifs de son dossier de revitalisation touristique que son contenu. Autre critique: le poids - \u00abexcessif\u00bb, selon le CES - accord\u00e9 \u00e0 des \u00e9lus qui, chacun \u00e0 son niveau, revendiquent un certain leadership. Une situation qui a atteint son paroxysme en Poitou-Charentes, o\u00f9 le conseil r\u00e9gional s'est oppos\u00e9 aux tenants du pouvoir d\u00e9partemental. Sans complaisance, le CES enfonce le clou, fustige la rigidit\u00e9 des pratiques. \u00abIl faut que l'Etat change ses habitudes\u00bb, insiste Jacqueline Mengin, rapporteur du texte. La d\u00e9marche vaut aussi pour ses partenaires. En affirmant le r\u00f4le pivot de la r\u00e9gion, en sugg\u00e9rant la mobilisation sur chaque projet de tous les acteurs locaux regroup\u00e9s autour d'un chef de file, le rapport propose de nouvelles pistes et plus de souplesse dans leur mise en oeuvre. Dominique Voynet y verra-t-elle un compl\u00e9ment utile \u00e0 son projet de loi sur l'am\u00e9nagement durable du territoire?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-territoire-revisite_630925.html"}, {"title": "Jamais avant le mariage!", "text": "Plus de 1 400 jeunes Fran\u00e7ais se sont engag\u00e9s par \u00e9crit \u00e0 rester chastes jusqu'au lit conjugal\n\u00abPersuad\u00e9(e) que l'amour vrai attend, je m'engage devant Dieu, ma famille et mes amis \u00e0 \u00eatre sexuellement pur(e) jusqu'au mariage.\u00bb Ils sont plus de 1 400, en France, a avoir sign\u00e9 ce document. Des jeunes en majorit\u00e9, gar\u00e7ons et filles de 17 \u00e0 25 ans - ils recrutent \u00e0 partir de 12 ans - qui pr\u00f4nent la chastet\u00e9 jusqu'\u00e0 l'union sacr\u00e9e devant l'autel.\nLeur nom de code: AVA, pour Amour vrai attend. Simple traduction d'un mouvement lanc\u00e9 aux Etats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, intitul\u00e9 True Love Waits. Leur dogme: l'abstinence. \u00abBeaucoup de jeunes se sentaient anormaux s'ils ne couchaient pas, raconte Karine, secr\u00e9taire d'AVA, qui veut rester anonyme. On a cr\u00e9\u00e9 l'association pour les r\u00e9conforter et les encourager. La virginit\u00e9 n'est pas une tare; c'est super d'attendre!\u00bb Pour autant, l'association ne se veut ni moralisatrice ni pros\u00e9lyte: \u00abOn respecte le choix de chacun. D'ailleurs, on ne v\u00e9rifie pas ce que font nos adh\u00e9rents, pr\u00e9cise Karine. C'est un engagement personnel.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jamais-avant-le-mariage_630920.html"}, {"title": "Japon: Aum bouge encore", "text": "La dangereuse secte s'est refait une sant\u00e9 financi\u00e8re et a reconstitu\u00e9 ses effectifs\nOn l'imaginait d\u00e9mantel\u00e9e, \u00e9radiqu\u00e9e et interdite. Accus\u00e9e de l'attentat au gaz sarin du m\u00e9tro de Tokyo en mars 1995 - 12 morts et des milliers de bless\u00e9s - d'un autre attentat, \u00e9galement au gaz sarin, dans la ville de Matsumoto en 1994 (7 morts), du triple meurtre de l'avocat Sakamoto et de sa famille en 1989, sans compter une trentaine de disparitions d'adeptes ou d'opposants encore mal \u00e9lucid\u00e9es, au Japon, la secte Aum est florissante.\nCertes, Kazuaki Okazaki, l'un de ses fondateurs, vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort et une trentaine de ses membres, dont le gourou Shoko Asahara, sont en attente de jugement. Aum a \u00e9t\u00e9 mise en faillite afin de d\u00e9dommager les victimes et priv\u00e9e de son statut d'organisation religieuse. Mais elle continue de dispenser la m\u00eame doctrine, recrute \u00e0 tour de bras et se refait une sant\u00e9 financi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau de magasins d'\u00e9lectronique et de soci\u00e9t\u00e9s de logiciels. Selon l'Agence de s\u00fbret\u00e9 publique (cellule de renseignement du minist\u00e8re de la Justice), la secte regrouperait 5 500 adeptes, dont 500 vivent en communaut\u00e9. Une trentaine d'installations et de lieux de culte ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s.\nAum n'a pourtant pas vraiment bonne presse. La police contr\u00f4le r\u00e9guli\u00e8rement ses adeptes, une \u00abpers\u00e9cution\u00bb m\u00e9ticuleusement d\u00e9crite et d\u00e9nonc\u00e9e sur son site Internet. Selon les sociologues, son statut de paria explique en partie la fascination qu'elle exerce sur certains jeunes: la conceptrice du site Internet, une brillante \u00e9l\u00e8ve d'une c\u00e9l\u00e8bre universit\u00e9, qui a rejoint le groupe apr\u00e8s l'attentat, ne se consid\u00e8re pas comme terroriste. Et pour cause. Le gouvernement n'a pu faire valoir la loi de pr\u00e9vention des activit\u00e9s subversives pour interdire Aum. Trop marqu\u00e9e politiquement (la lutte contre la subversion communiste), cette loi de 1952 n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Or tout indique que les autorit\u00e9s connaissaient les activit\u00e9s d'Aum avant l'attentat du m\u00e9tro de Tokyo. L'infiltration de l'arm\u00e9e et de la police par la secte a \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9e. De m\u00eame pour divers soutiens politiques dont elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/japon-aum-bouge-encore_630918.html"}, {"title": "Les Indiscrets - Monde", "text": "Audit chez Arafat\nLe Council of Foreign Relations, un prestigieux institut ind\u00e9pendant am\u00e9ricain, est en train de mettre sur pied une mission d'\u00e9valuation des institutions politiques palestiniennes. Une vingtaine d'experts palestiniens, am\u00e9ricains et europ\u00e9ens devraient participer \u00e0 cet audit et passer au crible jusqu'au fonctionnement du cabinet du pr\u00e9sident Arafat. Certains Palestiniens se demandent si cette mission n'a pas pour finalit\u00e9 de fournir des arguments \u00e0 ceux qui plaident pour la prolongation de la p\u00e9riode int\u00e9rimaire pr\u00e9vue par les accords d'Oslo.\nEtats-Unis: d\u00e9bat sur les sanctions\nLe D\u00e9partement d'Etat a cr\u00e9\u00e9 une cellule de r\u00e9flexion charg\u00e9e d'\u00e9valuer les avantages et les inconv\u00e9nients, pour les Etats-Unis, des sanctions \u00e9conomiques prises contre certains Etats \u00e9trangers \u00e0 l'initiative du Congr\u00e8s. Parall\u00e8lement, une proposition de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, qui, si elle \u00e9tait adopt\u00e9e, limiterait \u00e0 deux ans la dur\u00e9e pour laquelle des sanctions pourraient \u00eatre impos\u00e9es - au-del\u00e0, il faudrait un nouveau vote - et exigerait, dans chaque cas, une sorte d'\u00e9tude de faisabilit\u00e9.\nUn boa nomm\u00e9 Albright\nAu zoo de Belgrade, on vient de rebaptiser le couple de boas constrictors. Les reptiles s'appellent d\u00e9sormais Madeleine Albright (la secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricaine), pour la femelle, et Christopher Hill (l'ambassadeur de Washington en poste en Mac\u00e9doine), pour le m\u00e2le.\nUn Fran\u00e7ais \u00e0 Kinshasa\nSigne tangible du rapprochement entre la France et le r\u00e9gime de Laurent- D\u00e9sir\u00e9 Kabila, Bernard Sexe, ancien chef de la mission de coop\u00e9ration fran\u00e7aise \u00e0 Luanda et actuellement directeur de la cellule humanitaire d'urgence du Quai d'Orsay, ouvrira, d\u00e9but novembre, la mission de coop\u00e9ration fran\u00e7aise \u00e0 Kinshasa.\nAlg\u00e9rie: un rapport encombrant\nConfidentielles \u00e0 ce jour, les conclusions de la Commission parlementaire alg\u00e9rienne sur le d\u00e9roulement des \u00e9lections locales d'octobre 1997 semblent confirmer un recours massif \u00e0 la fraude. Selon ces travaux, ce sont les islamistes l\u00e9galistes du Mouvement de la soci\u00e9t\u00e9 pour la paix (MSP, ex-Hamas) qui auraient en r\u00e9alit\u00e9 recueilli le plus grand nombre de si\u00e8ges au sein des assembl\u00e9es populaires communales et de wilayas, suivis du FLN, d'Ennahda - un autre parti islamiste - et de deux formations puissamment implant\u00e9es en Kabylie, le Rassemblement pour la culture et la d\u00e9mocratie (RCD), de Sa\u00efd Sadi, et le Front des forces socialistes (FFS), de Hocine A\u00eft Ahmed. Quant au parti pr\u00e9sidentiel, le Rassemblement national d\u00e9mocratique (RND), il ferme la marche. Le document para\u00eet tellement sulfureux que l'\u00e9lite politique d'Alger doute de sa publication, au moment o\u00f9 s'engage, sur fond de r\u00e8glements de comptes, le combat pour le scrutin pr\u00e9sidentiel anticip\u00e9 cons\u00e9cutif \u00e0 l'annonce, le 11 septembre, par le pr\u00e9sident Liamine Zeroual, de son prochain retrait de la sc\u00e8ne. Il n'est pas exclu au demeurant que cette \u00e9lection, initialement pr\u00e9vue \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier 1999, soit diff\u00e9r\u00e9e de plusieurs semaines.\nUE: Solana candidat?\nJavier Solana, actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, pourrait \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence europ\u00e9enne de 1999. De hauts fonctionnaires espagnols et certains membres du PSOE, le Parti socialiste espagnol, font circuler cette information, convaincus que cette candidature remportera plus d'adh\u00e9sions que celle de Felipe Gonzalez, dont l'avenir \u00e0 la t\u00eate de l'institution pourrait \u00eatre s\u00e9rieusement compromis par l'affaire des GAL.\nLigne directe\nUn \u00e9diteur de Saint-P\u00e9tersbourg vient de publier Clinton-Lewinsky, version russe du rapport de Kenneth Starr. Tir\u00e9 \u00e0 20 000 exemplaires, le livre est vendu 5,50 francs\nNelson Mandela a envoy\u00e9 \u00e0 deux reprises son directeur de cabinet, Jakes Gerwell, chez le colonel Kadhafi pour lui demander de ne pas apporter de soutien logistique au Soudan et au Tchad, engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de Kabila\nLa principaut\u00e9 de Monaco devrait tr\u00e8s prochainement faire acte de candidature au Conseil de l'Europe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-monde_630913.html"}, {"title": "\"Les march\u00e9s ont plus de pouvoir que les politiques\"", "text": "Les march\u00e9s financiers sont-ils devenus fous? Faut-il contr\u00f4ler les mouvements de capitaux?\nLes march\u00e9s souffrent plut\u00f4t d'incertitude que de folie. Il ne faut pas se tromper d'analyse et prendre des mesures qui aboutiraient \u00e0 sacrifier la libert\u00e9 de circulation des biens et des capitaux. Toutefois, je nuancerai mon propos. On peut l\u00e9gitimement s'inqui\u00e9ter de ces pays qui s'endettent de fa\u00e7on excessive. En Asie du Sud-Est, par exemple, on a emprunt\u00e9 beaucoup trop de dollars par rapport aux r\u00e9serves en devises. R\u00e9sultat: il suffit d'une crise de confiance pour que, \u00e0 l'instar de ce qui se passe dans une simple banque, on assiste \u00e0 une ru\u00e9e des clients aux guichets. C'est ce qui s'est pass\u00e9 en Tha\u00eflande, o\u00f9 l'effondrement d'une institution financi\u00e8re a tout d\u00e9clench\u00e9. Il faudrait pouvoir surveiller ces pays comme on surveille une banque, en contr\u00f4lant le maintien d'un rapport \u00e9quilibr\u00e9 entre d\u00e9p\u00f4ts et liquidit\u00e9s. Il suffirait, en r\u00e9alit\u00e9, de ma\u00eetriser les mouvements de capitaux \u00e0 court terme sans se m\u00ealer des investissements \u00e0 long terme.\nCette prise de conscience n'est-elle pas tardive, dans la mesure o\u00f9 la crise actuelle pr\u00e9sentait des signes avant-coureurs?\nC'est exact. Tous ces pays connaissaient une croissance annuelle de 6%. Nous nous \u00e9merveillions de ce ph\u00e9nom\u00e8ne sans nous interroger sur ses fondements. En fait, la maison \u00e9tait attaqu\u00e9e par des termites, mais, comme elle \u00e9tait belle, on ne voyait pas les termites.\nComment expliquer la contagion de la Russie par des pays qui n'ont pas de liens directs avec elle?\nLa Russie a connu un r\u00e9veil brutal, tel celui provoqu\u00e9 par la catastrophe bancaire en Tha\u00eflande. Devant ce genre d'effondrement, les investisseurs revoient leurs strat\u00e9gies et se demandent dans quels autres pays ils peuvent encore perdre des billes. Et, dans ce monde d'hypercommunication et d'Internet, il suffit d'appuyer sur un bouton pour vendre...\nCroyez-vous \u00e0 l'efficacit\u00e9 du plan de relance au Japon?\nJ'applaudis la volont\u00e9 du gouvernement japonais de revitaliser l'\u00e9conomie et la consommation, mais je suis plus sceptique sur le plan de r\u00e9forme du syst\u00e8me bancaire. Il se r\u00e9sume \u00e0 des nationalisations qui me paraissent n\u00e9fastes et \u00e0 des plans de sauvetage par r\u00e9injection de capitaux. Le probl\u00e8me, c'est que le management des banques, lui, n'a pas chang\u00e9. Ces banques ont besoin de nouveaux propri\u00e9taires et de nouveaux gestionnaires pour garder la confiance des \u00e9pargnants. De plus, le Japon souffre d'autres probl\u00e8mes \u00e0 long terme, en particulier de son syst\u00e8me de retraite, et ces probl\u00e8mes sont plus aigus que dans la plupart des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Cela n'incite donc pas \u00e0 l'optimisme.\nDiriez-vous que les march\u00e9s d\u00e9terminent aujourd'hui les politiques \u00e9conomiques et, si oui, est-ce dangereux?\nIl est clair que les march\u00e9s d\u00e9tiennent plus de pouvoir que les politiques, et ceux-ci en ressentent un v\u00e9ritable inconfort. Instinctivement, les dirigeants cherchent \u00e0 ralentir l'action des march\u00e9s, et c'est cela qui est dangereux. Les pays qui choisissent le contr\u00f4le des changes et de l'investissement contre la tendance naturelle \u00e0 la globalisation des march\u00e9s risquent de se trouver totalement isol\u00e9s sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique.\nLa banque centrale am\u00e9ricaine a-t-elle bien pris la mesure de cette crise?\nLa r\u00e9duction des taux d'int\u00e9r\u00eat qu'elle a d\u00e9cid\u00e9e est un signe encourageant, d'autant que, il y a seulement un mois, nous \u00e9tions plut\u00f4t pr\u00e9occup\u00e9s. La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a pris conscience des effets de cette crise sur l'\u00e9conomie domestique am\u00e9ricaine. Il faut savoir qu'actuellement les Am\u00e9ricains d\u00e9pensent tout ce qu'ils gagnent. Si jamais ils se mettaient \u00e0 \u00e9pargner pour compenser leurs pertes boursi\u00e8res, cela aurait de graves cons\u00e9quences sur leur consommation et pourrait nous plonger dans une r\u00e9cession. La baisse des taux est donc bienvenue en interne; de plus, elle a des effets positifs sur le reste du monde. Mais je ne crois pas que la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale se consid\u00e8re comme la banque centrale mondiale. Si jamais la plan\u00e8te s'effondrait, mais que les Etats-Unis soient en situation d'inflation, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale ne baisserait certainement pas ses taux. Ce qui rend cette action possible aujourd'hui, c'est le niveau minime de notre inflation.\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 le Fonds mon\u00e9taire international. A tort?\nVisiblement, le FMI n'\u00e9tait pas de l'avis des investisseurs sur l'ampleur de la crise asiatique. Il a donc administr\u00e9 ses rem\u00e8des traditionnels de \u00abserrage de ceinture\u00bb. Or ceux-ci sont surtout efficaces en cas de crise mon\u00e9taire passag\u00e8re, soignable par un rel\u00e8vement des taux d'int\u00e9r\u00eat. Cela dit, personne n'avait vraiment mesur\u00e9 la gravit\u00e9 de la crise actuelle et le FMI a su revoir sa strat\u00e9gie.\nLe FMI est-il une machine aux mains des Am\u00e9ricains?\nCette critique adress\u00e9e par les Europ\u00e9ens aux Am\u00e9ricains vient aussi du fait que pendant longtemps l'Europe a laiss\u00e9 les Etats-Unis prendre le leadership des op\u00e9rations. Aujourd'hui, l'Europe se lib\u00e9ralise et va demander \u00e0 obtenir une voix plus pr\u00e9pond\u00e9rante sur la sc\u00e8ne financi\u00e8re mondiale. Au sein du FMI, notamment. Et je crois que nous allons assister \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage des pouvoirs.\nQuel sera l'effet de cette crise sur le syst\u00e8me mon\u00e9taire international?\nJe ne vois pas de grande refonte du syst\u00e8me. Disons que, si la confiance revient, elle s'accompagnera d'une plus grande tol\u00e9rance pour les taux de change flottants. D\u00e9sormais, le FMI dispose de plus d'argent pour intervenir et la crise actuelle poussera les pays cr\u00e9diteurs \u00e0 des pourparlers plus approfondis avec les pays d\u00e9biteurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-marches-ont-plus-de-pouvoir-que-les-politiques_630906.html"}, {"title": "Le lib\u00e9ralisme est-il devenu fou?", "text": "Et si c'\u00e9taient les march\u00e9s qui avaient besoin de garde-fous\" Cinq acteurs de la vie \u00e9conomique r\u00e9pondent\nCommen\u00e7ons par les superlatifs. Bill Clinton parle de \u00abla crise financi\u00e8re la plus grave qu'ait connue le monde depuis cinquante ans\u00bb. Tony Blair dit la m\u00eame chose. Les pertes boursi\u00e8res subies par tous les \u00e9pargnants de la plan\u00e8te s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 19 000 milliards de francs, soit l'\u00e9quivalent de 20% de la consommation des m\u00e9nages de tous les pays de l'OCDE.\nD\u00e9j\u00e0 malade depuis 1990, le Japon vient d'enregistrer, pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre, trois trimestres cons\u00e9cutifs de r\u00e9cession (c'est-\u00e0-dire non plus seulement un ralentissement, mais un appauvrissement). D\u00e8s aujourd'hui, Asie du Sud-Est, Am\u00e9rique latine, Russie et Japon, pays qui repr\u00e9sentent 40% de la production mondiale, sont donc tous en r\u00e9cession. Certains, particuli\u00e8rement pessimistes, comme la banque JP Morgan, imaginent m\u00eame que cette r\u00e9cession s'\u00e9tende au monde entier. En France aussi les experts revoient leurs chiffres: peut-\u00eatre 0,3% de moins que les 2,7% auxquels Bercy s'accroche. Combats d'apothicaire? Pas vraiment. Ces quelques dixi\u00e8mes de point l\u00e0 sont ceux qui font toute la diff\u00e9rence entre un ch\u00f4mage qui diminue et un ch\u00f4mage qui stagne...\nAinsi s'\u00e9claire la diff\u00e9rence entre la crise de 1998 et le krach de 1987. Celui-l\u00e0 n'\u00e9tait qu'un krach \u00abbanal\u00bb, celui qui se produit lorsque le cours des actions s'emballe: une cure de refroidissement suffit \u00e0 remettre les id\u00e9es des march\u00e9s en place. A l'\u00e9poque, d'ailleurs, le krach n'avait eu pratiquement aucun effet sur le PIB mondial. Aujourd'hui, en revanche, l' \u00ab\u00e9conomie r\u00e9elle\u00bb est, on le voit, touch\u00e9e. Gravement. Et ce sont pourtant les march\u00e9s financiers qui sont mis en accusation, ou plut\u00f4t la libert\u00e9 totale de ces milliards de dollars qui circulent sans contr\u00f4le. Chaque jour, 1 500 milliards traversent les fronti\u00e8res, pour aller s'investir l\u00e0 o\u00f9 ils trouveront le plus grand profit. Apr\u00e8s les premiers craquements en Tha\u00eflande, 100 milliards ont quitt\u00e9 en quelques semaines l'Asie du Sud-Est, laissant ces pays exsangues.\nLe lib\u00e9ralisme, qui a permis ces transferts, est-il donc devenu fou? Faut-il \u00e0 nouveau construire des barri\u00e8res qui s'appellent protectionnisme ou contr\u00f4le des changes? Certains le pensent, ce qui permet d'assister \u00e0 des appariements \u00e9tranges: ne voit-on pas Emmanuel Todd, \u00abhomme de gauche\u00bb, pr\u00e9facer l'ouvrage sur le protectionnisme de l'\u00e9conomiste f\u00e9tiche du Front national, l'Allemand Friedrich List? Les cinq personnalit\u00e9s interrog\u00e9es par L'Express sur l'avenir du lib\u00e9ralisme sont, elles, plus mod\u00e9r\u00e9es. Toutes reconnaissent l'utilit\u00e9 des march\u00e9s financiers. Qui, sinon eux, assurerait le transfert des capitaux des pays riches vers les pays jeunes, qui ont besoin de se d\u00e9velopper? Reste qu'il faut un syst\u00e8me propre \u00e0 transporter sans heurts ni drames de telles masses de capitaux: \u00abSur un pont pr\u00e9vu pour des camions de 1 tonne, on a fait circuler des 10-tonnes\u00bb, r\u00e9sume Brender. Mais les financiers ne sont pas les seuls fautifs. Les Etats doivent aussi balayer devant leur porte, instaurer la transparence, renoncer \u00e0 la collusion entre int\u00e9r\u00eats publics et int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, imposer \u00e0 leurs banques des r\u00e8gles de prudence. Si la Tha\u00eflande a craqu\u00e9, c'est parce qu'elle avait investi \u00e0 tort et \u00e0 travers dans l'immobilier; le gouvernement russe, quant \u00e0 lui, n'est m\u00eame pas capable de lever les imp\u00f4ts... \u00abToutes les crises ne sont pas m\u00e9rit\u00e9es, mais certaines le sont, m\u00eame s'il y a des balles perdues dans le saloon\u00bb, remarquait r\u00e9cemment le patron du FMI, Michel Camdessus, de passage \u00e0 Paris. Ainsi, la Russie tombe et le Br\u00e9sil, qui lui vend 40% de son caf\u00e9 lyophilis\u00e9, est frapp\u00e9. \u00abNous aurions d\u00fb savoir comment fonctionne la contagion dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e. Nous avons sans doute des progr\u00e8s \u00e0 faire, la science \u00e9conomique aussi\u00bb, ajoutait Camdessus. Un travail urgent, car \u00ab\u00e0 l'exub\u00e9rance irrationnelle des cr\u00e9dits \u00e0 court terme a succ\u00e9d\u00e9 une phase de terreur irrationnelle\u00bb. Or cette situation est terrible: les entreprises ont du mal \u00e0 se financer, toute la machine est bloqu\u00e9e, et la r\u00e9cession peut s'\u00e9tendre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-liberalisme-est-il-devenu-fou_630901.html"}, {"title": "Le gourou de la Silicon Valley", "text": "Les id\u00e9es d\u00e9capantes exprim\u00e9es dans son livre, Jamming, ont rendu John Kao indispensable aux patrons am\u00e9ricains\nEn 1989, John Kao produisait Sexe, mensonges et vid\u00e9o, et d\u00e9crochait la palme d'or \u00e0 Cannes. Neuf ans plus tard, un livre qu'on s'arrache, Jamming - \u00e0 para\u00eetre en France au mois de d\u00e9cembre - le propulse parmi les gourous les plus \u00e9cout\u00e9s des patrons am\u00e9ricains. Avec une id\u00e9e qui d\u00e9coiffe: et si le jazz \u00e9tait le secret de la r\u00e9ussite d'une entreprise? \u00abIl faut, explique Kao, g\u00e9rer une \u00e9quipe comme un orchestre: laisser s'exprimer les talents tout en donnant le rythme de la cr\u00e9ation. Dans le jazz, le trompettiste s'affirme gr\u00e2ce au batteur, dans un processus de destruction cr\u00e9atrice. Tel un chef d'orchestre, un bon patron doit catalyser les \u00e9nergies pour arriver \u00e0 la plus belle oeuvre possible.\u00bb Cet art du changement en harmonie est particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 des patrons high-tech, qui, ainsi que ne cesse de le marteler son ami Guy Kawasaki, un homme influent de la Valley, sont constamment confront\u00e9s \u00e0 l'incertitude. Kao fait des \u00e9mules. \u00abJamming indique le r\u00f4le crucial jou\u00e9 par la discipline dans l'entreprise\u00bb, d\u00e9clare Douglas Ivester, patron de Coca-Cola. \u00abJe me demande comment feraient les entreprises sans Jamming\u00bb, rench\u00e9rit Heinrich von Pierer, PDG de Siemens. R\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 au forum de Davos et consacr\u00e9 consultant permanent du Global Business Network, un cercle d'entrepreneurs high-tech, Kao n'en est pas \u00e0 un retournement pr\u00e8s. A 18 ans, le jeune New-Yorkais, enfant de parents d\u00e9barqu\u00e9s de Chine en 1940, pr\u00e9f\u00e8re Frank Zappa \u00e0 la philo et plaque sa premi\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9tudes \u00e0 Yale pour seconder la vedette au piano. Apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 un dipl\u00f4me de m\u00e9decin et une sp\u00e9cialisation en psychiatrie, ce touche-\u00e0-tout de 44 ans monte des bo\u00eetes high-tech \u00e0 la cha\u00eene et dirige aujourd'hui une PME de biotechnologie sp\u00e9cialis\u00e9e dans la recherche contre le cancer. Il accumule d'autres parchemins: un MBA \u00e0 Harvard, o\u00f9 il reste prof de management pendant quatorze ans - \u00able plus long m\u00e9tier que j'aie jamais exerc\u00e9\u00bb - avant d'\u00eatre d\u00e9bauch\u00e9 par l'universit\u00e9 Stanford, en Californie, pour devenir responsable d'un programme de recherche sur l'innovation.\nMais quel nouveau challenge peut mobiliser la m\u00e9canique Kao? A la t\u00eate d'Idea Factory, une soci\u00e9t\u00e9 de conseil de 10 personnes, il se dit heureux de distiller ses suggestions aux grands pontes de la Valley. De quoi rester en place au moins deux ans. Une \u00e9ternit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-gourou-de-la-silicon-valley_630898.html"}, {"title": "Go Ouest!", "text": "Le taux de ch\u00f4mage y est l'un des plus faibles de France et les offres d'emploi des cadres y connaissent une progression spectaculaire: la Bretagne et l'agglom\u00e9ration nantaise figurent d\u00e9sormais parmi les r\u00e9gions dynamiques de l'Hexagone. Quel changement en moins de vingt ans! Le pays du bocage et de la lande fut longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des r\u00e9gions les plus recul\u00e9es et les plus pauvres de notre pays, o\u00f9 une grande partie de la population \u00e9tait condamn\u00e9e \u00e0 immigrer, ou \u00e0 embarquer, pour trouver un emploi. Cette image archa\u00efque, symbolis\u00e9e par le personnage peu gratifiant de B\u00e9cassine, a eu cours jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60. Que s'est-il donc pass\u00e9? Cette r\u00e9gion a investi massivement et pendant une longue p\u00e9riode dans la ressource humaine, c'est-\u00e0-dire dans la formation. Elle en recueille aujourd'hui les fruits. \u00abChez nous, on sait depuis l'enfance que notre seule richesse, en dehors de l'agriculture et de la p\u00eache, c'est la mati\u00e8re grise\u00bb, se plaisent \u00e0 expliquer les responsables \u00e9conomiques locaux. R\u00e9sultat: c'est dans l'Ouest que l'on trouve le niveau moyen de formation le plus \u00e9lev\u00e9 de France et l'un des meilleurs taux de r\u00e9ussite au bac. Si l'on ajoute une politique d'am\u00e9nagement du territoire stimul\u00e9e par un lobbying local efficace (car d\u00e9passant les clivages politiques), on comprend que la r\u00e9gion soit devenue l'un des hauts lieux du high-tech et de la recherche scientifique. Comme on a d\u00e9couvert, en outre, que le pays est beau et agr\u00e9able \u00e0 vivre, cette terre d'\u00e9migration est devenue naturellement un p\u00f4le d'attraction pour les implantations haut de gamme. Et une r\u00e9gion recherch\u00e9e par les cadres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/go-ouest_630886.html"}, {"title": "Moi et le rock", "text": "Les jours de f\u00eate, sur la place du village, un petit gar\u00e7on observe les blousons noirs, ses a\u00een\u00e9s, chevauchant leurs Mob et les autos tamponneuses. Le juke-box crache I Can't Get No (Satisfaction). Une vocation est n\u00e9e. L'adolescent vivra dans et par le rock. Ecrira sur le rock. Sauf qu'il est n\u00e9 un peu tard. Le genre radote d\u00e9j\u00e0. Sur sc\u00e8ne, Elvis Costello ne parvient pas \u00e0 reproduire la geste de Presley. \u00abOn a l'Elvis qu'on peut\u00bb, note Fran\u00e7ois Gorin, critique devenu romancier. La hargne des punks se renforce du fait que le rock vit en sursis, condamn\u00e9 \u00e0 l'hommage flagorneur et \u00e0 la citation permanente des grands pr\u00e9curseurs. L'histoire semble boucl\u00e9e. En amoureux \u00e9conduit, Gorin \u00e9crit une longue lettre de rupture, qui s'ach\u00e8ve par une ode \u00e0 Michael Stripe, de REM, dont le Losing My Religion \u00abne hante plus que les nuits d'un chef de produit cherchant le prochain single \u00e0 fournir aux radios\u00bb. Amers lendemains!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/moi-et-le-rock_630881.html"}, {"title": "Le dossier noir du dopage amateur", "text": "S\u00e9bastien Grousselle avait 21 ans et une passion pour le cyclisme, dont il voulait faire son m\u00e9tier. Il r\u00eavait du Tour de France et patientait dans le peloton des 400 meilleurs coureurs amateurs: un espoir, en attendant mieux. Le vendredi 18 septembre 1998, S\u00e9bastien Grousselle est mort sur une route de Montereau, en Seine-et-Marne, alors qu'il disputait un crit\u00e9rium de fin de saison. Les t\u00e9moins l'ont vu chuter brusquement de son v\u00e9lo, sans raison apparente, en pleine ligne droite. Sa t\u00eate a percut\u00e9 violemment un trottoir, provoquant une fracture du cr\u00e2ne et celle de plusieurs vert\u00e8bres. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans les heures qui ont suivi.\nAvanc\u00e9e par les premiers secours, l'hypoth\u00e8se d'une rupture d'an\u00e9vrisme n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue par l'enqu\u00eate de police. Une analyse du sang de la victime a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une pr\u00e9sence massive de cortico\u00efdes. S\u00e9bastien Grousselle \u00e9tait donc dop\u00e9 au moment de l'accident. A 21 ans. Alors que le sport n'\u00e9tait pour lui qu'un simple passe-temps, juste un fantasme de carri\u00e8re. Le vendredi 16 octobre, le parquet de Fontainebleau a ouvert une information judiciaire contre X pour \u00abhomicide involontaire, transport, cession et acquisition de substances v\u00e9n\u00e9neuses et facilitation \u00e0 l'usage de stup\u00e9fiants\u00bb. R\u00e9v\u00e9l\u00e9e par France-Soir, l'affaire a fait grand bruit. Elle n'est pourtant pas sans pr\u00e9c\u00e9dent. En 1968, un jeune footballeur de 18 ans, Jean-Louis Cadri, amateur lui aussi, avait succomb\u00e9 sur le terrain, en plein match de football. L'autopsie r\u00e9v\u00e9lera la pr\u00e9sence, dans le corps du gar\u00e7on, d'une importante quantit\u00e9 d'amph\u00e9tamines. Une mort \u00e0 imputer \u00e9galement au dopage.\nD\u00e9nominateur commun \u00e0 ces deux victimes: l'une comme l'autre pratiquaient le sport en simples amateurs. Preuve que le dopage n'est pas l'apanage d'une \u00e9lite de champions, professionnels du cyclisme, du foot, de l'athl\u00e9tisme ou du base-ball, gonfl\u00e9s aux hormones pour les besoins du sport spectacle et de la course aux performances. Il touche aussi l'homme de la rue, joggeur du dimanche matin, tennisman de club de vacances ou volleyeur de plage. M\u00e9decin et chercheur, directeur du d\u00e9partement d'\u00e9tude du dopage et des drogues de la performance \u00e0 l'universit\u00e9 de Nancy, Patrick Laure a men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s de 2 000 sportifs amateurs. Son \u00e9chantillon de population: des hommes et femmes de plus de 15 ans, licenci\u00e9s dans un club et pratiquant au moins deux heures par semaine. Choisis au hasard, ils repr\u00e9sentent 51 disciplines. Le r\u00e9sultat, en cours de publication scientifique, fait froid dans le dos. \u00abPr\u00e8s de 10% des personnes interrog\u00e9es avouent utiliser des produits dopants, explique Patrick Laure. La consommation ne diff\u00e8re pas d'un sexe \u00e0 l'autre. Et elle atteint deux pics tr\u00e8s visibles: les jeunes de 25 ans et la tranche d'\u00e2ge 35-39 ans.\u00bb En rapportant ces chiffres \u00e0 l'\u00e9chelle nationale - la France compte environ 13 millions de sportifs licenci\u00e9s - on peut estimer \u00e0 1 million le nombre d'amateurs qui ont recours au dopage - \u00abPour la victoire, pour la performance ou pour l'argent\u00bb. Trois raisons avou\u00e9es qui ne d\u00e9pareraient pas dans le vocabulaire usuel du champion moderne. Les produits? Un cocktail de substances figurant sur la liste noire du Comit\u00e9 international olympique (CIO). En t\u00eate, les stimulants (45%), une cat\u00e9gorie o\u00f9 se rangent notamment les amph\u00e9tamines, la caf\u00e9ine et l'\u00e9ph\u00e9drine, connues pour faire reculer le seuil de fatigue pendant l'effort. Suivent les stup\u00e9fiants, dont le cannabis, et les antidouleurs (28%), puis les cortico-st\u00e9ro\u00efdes (12%), et enfin les anabolisants (3%), famille domin\u00e9e par la testost\u00e9rone et la nandrolone. Commentaire de Patrick Laure: \u00abIl s'agit toujours de m\u00e9dicaments d\u00e9tourn\u00e9s de leur usage, et bien souvent rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale.\u00bb Surprise: les dop\u00e9s admettent en majorit\u00e9 (61%) s'approvisionner tr\u00e8s simplement chez leur pharmacien, une ordonnance \u00e0 la main et l'air faussement patraque. Les autres font leurs emplettes au march\u00e9 noir (20%) ou pr\u00e9f\u00e8rent se fournir aupr\u00e8s de leur entourage (15%). Le corps m\u00e9dical serait donc complice. Une hypoth\u00e8se que Patrick Laure r\u00e9fute: \u00abEn r\u00e9alit\u00e9, les m\u00e9decins qui prescrivent ces produits ignorent la plupart du temps que leurs patients en feront usage \u00e0 des fins de dopage. Il n'est pas tr\u00e8s difficile de feindre un mal quelconque afin d'obtenir l'ordonnance que l'on souhaite. Je ne crois pas \u00e0 la complicit\u00e9 du milieu m\u00e9dical. Selon mes sources, les praticiens qui fournissent sciemment les sportifs en produits interdits sont tr\u00e8s peu nombreux. Gu\u00e8re plus de deux par d\u00e9partement.\u00bb\nOn est bien loin de l'affaire Festina, de la mort de \u00abFloJo\u00bb, Florence Griffith-Joyner, le 21 septembre dernier, et des rumeurs galopantes autour du football professionnel. Le dopage au quotidien s'apparente plut\u00f4t \u00e0 un bricolage hasardeux et souvent risque-tout, pratiqu\u00e9 sans le moindre suivi m\u00e9dical et au m\u00e9pris des r\u00e8gles de prudence. \u00abSur les 200 contr\u00f4les positifs effectu\u00e9s en France l'an pass\u00e9, 175 concernent des sportifs non professionnels\u00bb, explique Jean Poczobut, conseiller technique au minist\u00e8re de la Jeunesse et des Sports. Bref, le dopage est dans la rue. On a d\u00e9tect\u00e9, en France, des traces d'anabolisants chez des enfants de 8 ans. Un \u00e9l\u00e8ve d'une classe de cinqui\u00e8me, dans les Vosges, a avou\u00e9 \u00e0 son m\u00e9decin recevoir r\u00e9guli\u00e8rement des injections de st\u00e9ro\u00efdes. Sur Internet, plusieurs sites d\u00e9taillent par le menu les meilleurs produits, leurs doses et leurs fili\u00e8res pour augmenter sa masse musculaire, gagner dix minutes sur le marathon ou, plus simplement, battre son voisin de palier au squash ou au tennis. On peut \u00e9galement commander, sur le Net, la troisi\u00e8me \u00e9dition de La Bible du st\u00e9ro\u00efde, l'ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence du dopage dit \u00ablourd\u00bb.\nL'\u00e9dition fran\u00e7aise d'un magazine am\u00e9ricain destin\u00e9 aux culturistes, Flex, expliquait r\u00e9cemment comment conserver ses muscles apr\u00e8s une cure de Stanozolol, un st\u00e9ro\u00efde anabolisant connu pour avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du contr\u00f4le positif de Ben Johnson aux jeux de S\u00e9oul, en 1988. Aux Etats-Unis, les aveux de dopage de Mark McGwire, la vedette actuelle du base-ball, n'ont pas sembl\u00e9 choquer l'opinion. Pis: les laboratoires qui commercialisent son produit miracle, l'androst\u00e9n\u00e9dione, une substance interdite par le CIO, ont fr\u00f4l\u00e9 la rupture de stock. Le mal est profond. Mais les armes pour le combattre encore peu dissuasives. A preuve, le grand d\u00e9ballage du dernier Tour de France, au mois de juillet: les contr\u00f4les actuels ne d\u00e9tectent plus rien. Et tout le monde le sait. Faute d'une r\u00e9pression efficace, la solution passe sans doute par un laborieux effort de pr\u00e9vention. \u00abIl est urgent de traiter le dopage comme un probl\u00e8me de sant\u00e9, au m\u00eame titre que le tabagisme ou le sida\u00bb, r\u00e9p\u00e8tent les experts. La nouvelle loi antidopage de Marie-George Buffet, ministre de la Jeunesse et des Sports, qui sera discut\u00e9e le 18 novembre prochain par l'Assembl\u00e9e nationale, semble aller dans ce sens. Elle pr\u00e9voit une augmentation des cr\u00e9dits de 15 millions de francs, le lancement d'une vaste campagne de pr\u00e9vention et un all\u00e9gement des calendriers sportifs. \u00abDans certaines disciplines, les minimes font jusqu'\u00e0 deux comp\u00e9titions par semaine\u00bb, pr\u00e9cise Jean Poczobut. Et piochent, pour r\u00e9cup\u00e9rer, dans l'armoire \u00e0 pharmacie. Le d\u00e9but de la tentation du dopage.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/le-dossier-noir-du-dopage-amateur_494201.html"}, {"title": "La paix \u00e0 petits pas", "text": "Cet incontestable succ\u00e8s diplomatique ne suffira peut-\u00eatre pas \u00e0 sauver durablement le processus de paix et Bill Clinton, mais un \u00e9chec les aurait \u00e0 coup s\u00fbr condamn\u00e9s l'un et l'autre. Aussi, conscient de l'importance vitale pour son propre avenir et celui du Proche-Orient de ce sommet isra\u00e9lo-palestinien de Wye Plantation, le pr\u00e9sident des Etats-Unis a mis toutes ses forces dans la bataille, devenant cet infatigable \u00abguerrier de la paix\u00bb auquel Benyamin Netanyahu et Yasser Arafat rendaient hommage, au terme de neuf jours et quatre-vingts heures de n\u00e9gociations. R\u00e9tablir, \u00e0 d\u00e9faut d'un climat de confiance, un semblant de dialogue entre l'inflexible leader de l'Etat h\u00e9breu et l'homme au keffieh, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 un exploit susceptible de redorer le blason pr\u00e9sidentiel si terni par le Monicagate (voir l'article page 74).\nMais, en mati\u00e8re de paix au Proche-Orient, le plus dur de la route reste \u00e0 faire. En effet, dans la longue et tumultueuse odyss\u00e9e des pourparlers isra\u00e9lo-palestiniens, chacun s'est jusqu'ici prudemment tenu \u00e0 distance des \u00e9cueils les plus p\u00e9rilleux. Ces r\u00e9cifs, sur lesquels la fabuleuse entreprise visant \u00e0 la coexistence pacifique des fils d'Abraham pourrait demain tragiquement s'\u00e9chouer, se nomment statut d\u00e9finitif de J\u00e9rusalem et des Territoires, retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, sort des colonies isra\u00e9liennes de Cisjordanie et de Gaza, partage de l'eau...\nEn attendant ces n\u00e9gociations de tous les dangers, le marathon diplomatique de Wye Plantation a tout de m\u00eame permis de s'arracher \u00e0 un immobilisme de dix-neuf mois et de boucler, avec beaucoup de retard, l'une des \u00e9tapes du processus d'Oslo. Ainsi, le \u00abm\u00e9morandum\u00bb sign\u00e9 dans le Maryland stipule notamment qu'Isra\u00ebl devra se retirer dans les prochains mois d'une nouvelle parcelle (13,1%) de la Cisjordanie, tandis qu'en \u00e9change Yasser Arafat prendra de nouvelles mesures contre le terrorisme, mesures garanties par la... CIA. Les simples termes de ce modeste m\u00e9morandum ont suffi \u00e0 d\u00e9clencher l'ire des ultras des deux camps. Tandis que les colons - apr\u00e8s que l'un des leurs eut \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le 26 octobre \u00e0 H\u00e9bron, le cadavre d'un Palestinien \u00e9tait retrouv\u00e9 pr\u00e8s d'une implantation voisine de Naplouse - bloquaient les routes de Cisjordanie et hurlaient \u00e0 la trahison, les islamistes palestiniens (voir l'interview) et les durs du monde arabe - la Syrie en particulier - d\u00e9non\u00e7aient la \u00abcapitulation\u00bb d'Arafat. Aussi le roi Hussein de Jordanie, dont la courageuse contribution - malgr\u00e9 son cancer - aux n\u00e9gociations de Wye Plantation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante, devait-il stigmatiser \u00abceux qui cherchent \u00e0 d\u00e9truire\u00bb les b\u00e9n\u00e9fices de cette avanc\u00e9e vers la paix.\nPour l'heure, cependant, le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, puisqu'il s'agissait co\u00fbte que co\u00fbte de relancer les n\u00e9gociations avant l'\u00e9ch\u00e9ance fatidique du 4 mai 1999, qui marque la fin de la p\u00e9riode int\u00e9rimaire pr\u00e9vue par les accords d'Oslo. Selon leur calendrier, c'est en effet \u00e0 cette date, au plus tard, que devraient avoir abouti les discussions sur le statut d\u00e9finitif de Gaza et de la Cisjordanie. Or il y a peu de chances pour qu'un accord intervienne dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus: les pourparlers, qui devaient s'ouvrir au d\u00e9but de 1996, ne commenceront que dans le courant de novembre, en principe.\nRedonner des raisons d'esp\u00e9rer \u00e0 Arafat\nPour les Am\u00e9ricains, qui craignent que le chef de l'OLP ne mette \u00e0 ex\u00e9cution sa menace de proclamer unilat\u00e9ralement l'ind\u00e9pendance d'un Etat palestinien, il fallait absolument redonner quelques raisons d'esp\u00e9rer \u00e0 Arafat et aux siens, afin qu'ils acceptent - si, comme c'est probable, cela s'av\u00e8re n\u00e9cessaire - une prolongation de la p\u00e9riode transitoire. Un point de vue partag\u00e9 par les Europ\u00e9ens, inquiets, eux aussi, des cons\u00e9quences qu'aurait une telle initiative.\nCette hypoth\u00e8se de la proclamation d'un Etat palestinien a longuement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e et d\u00e9battue il y a un mois, lors d'une conf\u00e9rence qui r\u00e9unissait des repr\u00e9sentants des ONG palestiniennes et des partis politiques, des universitaires et des parlementaires. \u00abIl y a clairement deux tendances, confie Izzat Abdul Hadi, directeur d'une association qui s'occupe de la formation de cadres. Certains pensent que, si nous n'avons pas de statut final \u00e0 la date pr\u00e9vue, il faudra aller de l'avant pour pr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Autorit\u00e9 palestinienne, alors que d'autres estiment que cela serait contre-productif et qu'il vaut mieux accepter une prorogation de la p\u00e9riode int\u00e9rimaire, comme le souhaitent les Am\u00e9ricains et les Europ\u00e9ens.\u00bb Gagner du temps: un calcul qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler payant dans la perspective des \u00e9lections anticip\u00e9es envisag\u00e9es pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine en Isra\u00ebl.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/la-paix-a-petits-pas_492685.html"}, {"title": "La fausse vie d'un homme vrai", "text": "The Truman Show, le nouveau film de Peter Weir (Le Cercle des po\u00e8tes disparus, 1989), d\u00e9roule l'histoire d'un show t\u00e9l\u00e9, champion de l'Audimat en 2020, centr\u00e9 autour du quotidien de Truman Burbank, 30 ans, employ\u00e9 d'assurances et grand g\u00e9n\u00e9rateur de pub, de merchandising et de fan-clubs. Truman \u00e9volue dans une ville-studio, sa m\u00e8re, sa femme, ses coll\u00e8gues, ses voisins sont interpr\u00e9t\u00e9s par des com\u00e9diens, mais Truman (true man : l'homme vrai) l'ignore, et c'est l'int\u00e9r\u00eat du sc\u00e9nario, sign\u00e9 Andrew Niccol. Car depuis sa naissance 5 000 cam\u00e9ras invisibles traquent \u00e0 son insu ses \u00e9motions, ses vadrouilles, son intimit\u00e9, et retransmettent dans le monde ce r\u00eave de \u00abdocu-soap\u00bb (type de feuilleton tr\u00e8s \u00e0 la mode actuellement en Grande-Bretagne, o\u00f9 les h\u00e9ros jouent leur propre r\u00f4le). Le 10 909e jour de direct, Truman, incarn\u00e9 au rasoir par Jim Carrey, s'aper\u00e7oit enfin que tout sonne faux dans sa vie belle comme une peinture de Norman Rockwell. D\u00e9cryptage d'une manipulation m\u00e9diatique quasi contemporaine avec Peter Weir.\nComment d\u00e9finiriez-vous The Truman Show ?\nCertains m'ont dit : \u00abC'est un film \u00e9trange.\u00bb Non. The Truman Show renoue avec de vieux mythes, use de m\u00e9taphores connues: la recherche de la libert\u00e9, de la v\u00e9rit\u00e9, etc. Ce film n'est pas bizarre, l'\u00e9poque, si. La vie elle-m\u00eame est devenue singuli\u00e8re.\nMais encore ?\nAu moment de la guerre du Golfe, la t\u00e9l\u00e9vision a d\u00e9vers\u00e9 un tel flot d'images sans les ordonner ni les structurer qu'il est devenu impossible de diff\u00e9rencier l'info de l'intox. Pour fabriquer de l'\u00e9motion, les m\u00e9dias ont mani\u00e9 en boucle le faux, la peur et la superstition. Depuis, c'est l'engrenage. On est bombard\u00e9 d'images, et plus elles nous submergent - via les news de 20 heures, Internet... - moins l'on est s\u00fbr de leur v\u00e9racit\u00e9. Les foyers le sentent et le savent, pourtant ils se placent d'eux-m\u00eames sous la surveillance d'un Big Brother cathodique.\nManipulation, mensonge, d\u00e9construction de la r\u00e9alit\u00e9... alimentent The Truman Show.\nSeul Truman Burbank \u00e9merge de cette confusion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Il est d'abord l'innocent abus\u00e9. Puis un \u00eatre en crise. Truman a \u00e9t\u00e9 trahi par tous, sauf par son premier amour, dont les yeux, ces fen\u00eatres de l'\u00e2me, criaient la v\u00e9rit\u00e9. Alors les yeux sont devenus l'obsession de Truman, sa bou\u00e9e de sauvetage, au point qu'il en r\u00e9alise des collages. Un jour, peut-\u00eatre, notre regard sur les images changera.\nPareils \u00e0 The Truman Show, des sites Internet invitent \u00e0 partager vingt-quatre heures sur vingt-quatre le quotidien de leurs cr\u00e9ateurs...\nPourquoi des internautes japonais, europ\u00e9ens, am\u00e9ricains se connectent-ils sur le site de Jennifer Ringley, par exemple [l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres sites Web]? Jennifer ne se d\u00e9shabille pas, elle n'a aucune relation sexuelle, vous en voyez moins en la regardant que sur n'importe quelle vid\u00e9o. Mais sa vie n'est pas truqu\u00e9e. Par ce biais un peu tordu, voyeur, les internautes renouent avec une \u00e9motion vraie que ne leur procurent ni le cin\u00e9ma ni la t\u00e9l\u00e9vision.\nQui a fait le succ\u00e8s de The Truman Show aux Etats-Unis ?\nLes jeunes de 20 ans, parce que, justement, ils ne se sentent plus \u00e0 l'aise avec la t\u00e9l\u00e9. Pour eux, le rap ou les voix de la rue retranscrivent davantage leur inqui\u00e9tude.\nTruman trouvera-t-il sa v\u00e9rit\u00e9 ?\nAucune lumi\u00e8re ne perce derri\u00e8re la porte que Truman ouvre sur la r\u00e9alit\u00e9. Ailleurs, la v\u00e9rit\u00e9 n'existe sans doute pas non plus.\nQuel serait le point commun entre vos films ?\nDes trajets, des voyages, des parcours initiatiques. Mes personnages reviennent m\u00eame de la mort (Etat second).", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/la-fausse-vie-d-un-homme-vrai_494166.html"}, {"title": "Radiation de l'agent Hernu", "text": "Mort en janvier 1990 - en pleine r\u00e9volution roumaine, quelques jours apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de Ceausescu - Hernu est d\u00e9finitivement radi\u00e9 des fichiers roumains.\nC-31C TR\u00c8S SECRET\nN\u00b0 1300/0020508 08/05/1990\nExemplaire unique\nFICHE PERSONNELLE concernant CHARLES HERNU\nDates d'identification et de connaissance: I. Nom, pr\u00e9nom: HERNU CHARLES. - Lieu et date de naissance: Quimper, 3/07/1923, France. - Profession: \u00e9conomiste. - Lieu de travail: a \u00e9t\u00e9 ministre de la D\u00e9fense, actuellement, il est le maire d'une commune.\n- Domicile: Paris. 55, avenue de Ponthein [sic].\nII. Cat\u00e9gorie: \u00e9l\u00e9ment en traitement.\nIII. Date de prise en (\u00e9tude) traitement: 14/12/1962. Date de radiation: 08/05/1990.\nIV. Donn\u00e9es d'int\u00e9r\u00eats op\u00e9rationnels. Il a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 sur une ligne d'objectif politico-\u00e9conomique et ult\u00e9rieurement sur le domaine politico-militaire.\nV. Activit\u00e9 de renseignement: il a \u00e9t\u00e9 obtenu une s\u00e9rie de donn\u00e9es et d'informations sur le domaine politico-\u00e9conomique.\nEtant donn\u00e9 que nous avons obtenu des \u00e9l\u00e9ments que CHARLES HERNU s'est trouv\u00e9 sous l'attention et a collabor\u00e9 avec un autre service de renseignement, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'interrompre les contacts.\nDe plus, actuellement, CHARLES HERNU a \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9, sans activit\u00e9 politique et administrative, \u00e0 cause d'erreurs faites au temps o\u00f9 il \u00e9tait ministre de la D\u00e9fense.\nC-310 TR\u00c8S SECRET\nN\u00b0 1300/0020508 08.05.1990\nVISA\nRAPPORT proposition de radiation de \u00abDINU\u00bb\ndINU\u00bb, \u00e2g\u00e9 de 67 ans, de qualit\u00e9 et citoyennet\u00e9 fran\u00e7aises, membre de premier rang du Parti Socialiste Fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 ministre de la D\u00e9fense, domicili\u00e9 \u00e0 Paris 55, avenue de Ponthein [sic].\nIl a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 \u00e0 compter de 1962, quand il occupait des fonctions au minist\u00e8re des Affaires \u00e9conomiques de la France, il a \u00e9t\u00e9 obtenu des informations d'un int\u00e9r\u00eat op\u00e9rationnel sur le domaine politico-\u00e9conomique.\nPar la suite, une analyse faite sur la situation de \u00abDINU\u00bb a montr\u00e9 qu'il collaborait avec un autre service de renseignement, fait pour lequel, en mai 1963, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'interrompre les contacts avec \u00abDINU\u00bb.\nEn 1981, \u00abDINU\u00bb a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre dans le cadre du gouvernement socialiste fran\u00e7ais, activit\u00e9 qui a d\u00e9termin\u00e9 l'\u00e9tude de la jaquette 20.508 en vue d'initier un ensemble de missions offensives dans l'objectif du domaine politico-militaire \u00abMARNA\u00bb.\nSur la base de renseignements op\u00e9rationnels, il r\u00e9sulte que \u00abDINU\u00bb faisait l'objet de l'attention d'un autre service de renseignement et nous n'avons pu cr\u00e9er les conditions pour reprendre le contact et le personnaliser. Par ailleurs, \u00e0 la suite de son principal \u00e9chec, \u00abl'action GREENPEACE\u00bb, \u00abDINU\u00bb a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de ses fonctions et \u00e0 cause de la campagne de presse, il a \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9, ce qui l'a coup\u00e9 de toute vie politique et administrative, hormis d'\u00eatre maire d'une commune.\nEn raison de ce rapport, il est propos\u00e9 de radier \u00abDINU\u00bb et de le classer en documentation sous le n\u00b0 115.\nPour accord\n(signature)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/radiation-de-l-agent-hernu_631042.html"}, {"title": "Hernu, expert international", "text": "Lors d'un nouveau contact avec les Roumains, Hernu \u00e9voque de Gaulle, Kennedy et la CIA.\nNote\nN\u00b0 385/B du 13 mars 1963 de Paris\nles questions de politique \u00e9trang\u00e8re ne constituent plus de s\u00e9rieux motifs d'inqui\u00e9tude pour DE GAULLE. C'est son opinion et il consid\u00e8re que, contrairement \u00e0 ce que la presse \u00e9trang\u00e8re \u00e9crit, il a gagn\u00e9 sur le plan de la politique \u00e9trang\u00e8re. Analysant la situation internationale, la source montre que:\na) DE GAULLE a r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher l'entr\u00e9e de la Grande-Bretagne dans la CE et il esp\u00e8re que ce soit de fa\u00e7on d\u00e9finitive. Au cas o\u00f9 le nouveau dirigeant laboriste WILSON arrivera au pouvoir, il sera contre l'adh\u00e9sion de la Grande-Bretagne dans la CE.\nb) KENNEDY, qui a en ce moment de grosses difficult\u00e9s sur le plan externe, ne constitue plus un danger pour DE GAULLE. Il doit lutter \u00e0 l'int\u00e9rieur contre le courant am\u00e9ricain et contre le danger d'une r\u00e9cession \u00e9conomique et \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour le maintien de l'Am\u00e9rique du Sud, mais ce probl\u00e8me, il ne peut le r\u00e9soudre. Il est \u00e9galement engag\u00e9 dans la question de Berlin avec l'URSS.\nc) Malgr\u00e9 les critiques soulev\u00e9es, le trait\u00e9 franco- allemand est diffus\u00e9 et est populaire en Allemagne.\nd) Dans les domaines de l'armement nucl\u00e9aire et de la force de frappe fran\u00e7aise, qui en fait existe actuellement, la France a fait des progr\u00e8s \u00e9vidents.\nElle constitue une force politique avec laquelle on peut faire du chantage, mais en tant que force militaire elle ne repr\u00e9sente pas grand-chose. (...)\nUne section sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au D\u00e9partement d'Etat qui, en liaison avec la CIA, s'occupe du probl\u00e8me arabe.\nLes meilleurs sp\u00e9cialistes am\u00e9ricains du probl\u00e8me arabe sont concentr\u00e9s dans cette section. Sous toutes les couvertures possibles, les membres de cette section sont envoy\u00e9s dans les pays arabes et entretiennent des relations avec les nationalistes arabes. Les Anglais font la m\u00eame chose. La source a l'impression que le service anglais utilisera des Am\u00e9ricains dans cette action.\nLes nazis r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays arabes et qui travaillent maintenant pour la CIA sont en contact permanent avec les \u00e9missaires du gouvernement de la R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale Allemande (\u00abRFG\u00bb).\nOn constate, ces derniers temps, dans les pays nord-africains des mouvements suspects. Cela est dirig\u00e9 contre BHIRAT KHIDER, en Alg\u00e9rie et chez le clerg\u00e9 arabe en Tunisie et au Maroc.\nL'ajournement de deux mois de la visite de HASSAN en France est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Paris comme le signe que le Roi du Maroc craint d'\u00eatre accus\u00e9 d'un rapprochement avec la France.\n\u00abDINU\u00bb a discut\u00e9 avec BURIN DES ROSIERS, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la Pr\u00e9sidence.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/hernu-expert-international_631035.html"}, {"title": "L'espionnage roumain recrute Hernu, sous le pseudo de \"Dinu\"", "text": "Dans le courant de1962, un agent roumain, le major Gheorghe Ionescu, a rep\u00e9r\u00e9 Charles Hernu, qu'il fr\u00e9quente r\u00e9guli\u00e8rement. Il en dresse un portrait psychologique et politique \u00e0 destination de la centrale \u00e0 Bucarest et se propose de lui assigner un certain nombre d' \u00abobjectifs\u00bb.\nTr\u00e8s secret\nExemplaire unique\n14 d\u00e9cembre 1962\nVisa\nChef Direction I-a\nG\u00e9n\u00e9ral Major\nDoicaru Nicolae\nNote interm\u00e9diaire concernant les \u00e9l\u00e9ments d'\u00e9tude de \u00abDinu\u00bb\n\u00abDinu\u00bb est \u00e2g\u00e9 de 39 ans, employ\u00e9 dans le cadre du service de publication du Centre national du commerce ext\u00e9rieur (CNCE) dans le cadre du minist\u00e8re des Affaires \u00e9conomiques. A cette \u00e9poque, il est aussi pr\u00e9sident du club des Jacobins de la franc-ma\u00e7onnerie fran\u00e7aise et membre du Comit\u00e9 national du PSU, il est mari\u00e9 et domicili\u00e9 \u00e0 Paris.\n\u00abDinu\u00bb est connu du major Ionescu Gheorghe, depuis longtemps, mais a commenc\u00e9 \u00e0 travailler de fa\u00e7on r\u00e9ellement organis\u00e9e dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 1962.\nSur ces sujets, ils ont eu plusieurs rencontres qui ont amen\u00e9 \u00e0 la conclusion que, m\u00eame si ce n'est pas l'objectif (les partis politiques dont on s'est occup\u00e9), on pourra l'utiliser en raison de ses relations haut plac\u00e9es et sur des points pr\u00e9cis pour \u00e9tudier des \u00e9l\u00e9ments et surtout fournir et v\u00e9rifier des informations politiques.\nEn raison de son lieu de travail, il est toujours en contact avec la plupart des conseillers \u00e9conomiques fran\u00e7ais en poste \u00e0 l'\u00e9tranger et en m\u00eame temps avec des militaires avec lesquels il a des relations en se recommandant de Mend\u00e8s France.\nDepuis qu'il est en liaison avec le major Ionescu Gheorghe, il a fourni cinq informations, dont trois ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es et une \u00e0 caract\u00e8re documentaire.\nPour le travail effectu\u00e9, l'individu n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9tribu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\nSoup\u00e7ons concernant l'individu:\nDans le dossier, il existe assez d'\u00e9l\u00e9ments objectifs qui relatent que \u00abDINU\u00bb, en temps de guerre, a collabor\u00e9 avec l'ennemi; c'est un homme volage, un noceur et un querelleur.\nNous mentionnons que, pour clarifier ces \u00e9l\u00e9ments, les mesures suivantes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es:\n- recherches aupr\u00e8s du M.A.I. (anciennement minist\u00e8re des Affaires Int\u00e9rieures) sans r\u00e9sultat,\n- une demande de renseignement a \u00e9t\u00e9 transmise aux organes sovi\u00e9tiques (nous n'avons pas eu de r\u00e9ponse),\n- j'ai fait attention \u00e0 la recherche sur ce cas; mon travail ne s'est pas seulement limit\u00e9 \u00e0 donner des indications et \u00e0 explorer en aveugle, de fa\u00e7on superficielle, mais \u00e0 rapporter des \u00e9l\u00e9ments v\u00e9rifi\u00e9s et \u00e0 donner mon opinion pour l'avenir.\nLe syst\u00e8me de rencontre, qui correspond \u00e0 ce stade et qui convient bien, est fix\u00e9 lors de chaque entretien.\nEn conclusion, \u00abDinu\u00bb a des relations importantes avec une s\u00e9rie de personnalit\u00e9s politiques et d'Etat sur lesquelles il a fourni des informations: Daladier, ancien ministre, Jacques Duhamel, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CNCE dans le cadre du minist\u00e8re des Affaires Economiques, Edgar Faure et Mitterrand, Gaston Monnerville, pr\u00e9sident du S\u00e9nat, etc.\nDurant la p\u00e9riode qui va suivre, \u00abDinu\u00bb va \u00eatre utilis\u00e9 seulement dans l'exploration des probl\u00e8mes politiques fran\u00e7ais et le r\u00e9sultat apport\u00e9 sera v\u00e9rifi\u00e9 avant de poursuivre le travail avec lui.\nAu cas o\u00f9 les v\u00e9rifications \u00e9tablissent que \u00abDinu\u00bb est un \u00e9l\u00e9ment s\u00e9rieux, nous le dirigerons (pour cr\u00e9er des relations d'explorations et d'informations) vers les objectifs suivants:\nl. Centre national du commerce ext\u00e9rieur\nIl va \u00eatre instruit pour fournir des documents secrets et des informations concernant l'activit\u00e9 du Conseil \u00e9conomique fran\u00e7ais vers l'\u00e9tranger, ainsi que la politique du commerce ext\u00e9rieur fran\u00e7ais.\n2. Conseil des ministres\nIl va \u00eatre dirig\u00e9 pour exploiter les relations entre \u00abJacques Patault\u00bb, charg\u00e9 de mission, et \u00abFran\u00e7ois Ortoli\u00bb, inspecteur des Finances, en vue d'obtenir des informations secr\u00e8tes concernant la politique interne et externe du gouvernement fran\u00e7ais.\n3. Partis politiques\nIl va exploiter les informations sur \u00abMaurice Faure\u00bb, \u00abMitterrand et Mend\u00e8s France\u00bb de la direction du \u00abPSU\u00bb, du Parti radical et de l'UNR.\nD'ici au 15.04.1963, le major Ionescu Gh. va envoyer \u00e0 la centrale une fiche compl\u00e8te sur l'individu en vue d'\u00e9tablir d\u00e9finitivement une position.\nLe Chef de Service Le Chef du Bureau\nMajor (signature) Major (signature)\nAndronic Ilie Visan Eugen\nR\u00e9sident\ncolonel (signature)\nBudisteanu\nPour accord\nFaisant fonction de directeur,\ncolonel (signature)\nPele Gheorghe\nconception: Docan Gh.\ndactylo: Gutu J.\n1 exemplaire\nLes titres et intertitres en caract\u00e8re gras sont de la r\u00e9daction de L'Express. Quelques notes roumaines figurant en double dans le dossier ainsi que certaines r\u00e9p\u00e9titions ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es dans un souci de clart\u00e9 et de lisibilit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-espionnage-roumain-recrute-hernu-sous-le-pseudo-de-dinu_631030.html"}, {"title": "\"C'est une reddition\"", "text": "Le cheikh Ahmed Yassine est le fondateur et le chef spirituel du mouvement palestinien Hamas\n>Que pensez-vous des n\u00e9gociations qui viennent de se d\u00e9rouler \u00e0 Wye Plantation?\nCe n'est pas un processus de paix. C'est une reddition. Le plus fort impose ce qu'il veut au plus faible. Ce n'est pas de cette fa\u00e7on que notre peuple r\u00e9cup\u00e9rera ses droits. Mais les accords d'Oslo sont en train de mourir. Ils mourront t\u00f4t ou tard. Hamas a tout l'avenir pour lui.\n>Comment r\u00e9agira Hamas si l'Autorit\u00e9 palestinienne, qui s'est engag\u00e9e \u00e0 prendre de nouvelles \u00abmesures de s\u00e9curit\u00e9\u00bb, accentue sa pression sur le mouvement?\nNotre attitude vis-\u00e0-vis de l'Autorit\u00e9 palestinienne est et restera fond\u00e9e sur le dialogue et l'action pacifique. Les Am\u00e9ricains et les Isra\u00e9liens veulent une guerre civile entre Palestiniens. Nous, nous entendons au contraire pr\u00e9server l'unit\u00e9 et le sang de notre peuple.\n>L'attaque \u00e0 la grenade contre la gare routi\u00e8re de Beersheba a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par Ezzedine al-Kassam, la branche arm\u00e9e de Hamas. L'approuvez-vous?\nHamas approuve toute action contre l'occupation isra\u00e9lienne. Le peuple palestinien a le droit de se d\u00e9fendre par tous les moyens possibles. La lutte arm\u00e9e est l\u00e9gitime sur l'ensemble du territoire palestinien occup\u00e9.\n>Y compris en tuant des civils?\nNous ne souhaitons pas que des civils soient vis\u00e9s. Cela nous touche vraiment quand nous voyons un civil tu\u00e9 ou bless\u00e9. Mais Ezzedine al-Kassam ne fait que r\u00e9pondre aux exactions isra\u00e9liennes. Tous les jours, des civils palestiniens trouvent la mort. Chaque fois qu'un colon tue un \u00e9colier, les tribunaux isra\u00e9liens le rel\u00e2chent avec des f\u00e9licitations. Qu'Isra\u00ebl cesse de viser nos civils et nous ne serons pas oblig\u00e9s de r\u00e9pondre.\n>Quel contr\u00f4le exercez-vous, vous-m\u00eame ou les autres leaders politiques de Hamas, sur Ezzedine al-Kassam, qui a revendiqu\u00e9 la plupart des attentats commis contre des Isra\u00e9liens ces derniers mois?\nNous n'avons aucune autorit\u00e9 sur les brigades Ezzedine al-Kassam. C'est une branche militaire ind\u00e9pendante qui travaille selon les circonstances et selon ses moyens du moment.\n>Vous \u00eates contre le processus de paix initi\u00e9 \u00e0 Oslo, mais que proposez-vous \u00e0 la place? Quelle solution au conflit entre Palestiniens et Isra\u00e9liens?\nJe n'ai rien dans les mains. J'ai perdu ma maison, ma terre. Mon peuple est colonis\u00e9 et dispers\u00e9 dans le monde entier. La seule solution est de lutter pour r\u00e9cup\u00e9rer nos droits et notre terre. La France occup\u00e9e a bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'Allemagne pour r\u00e9cup\u00e9rer son ind\u00e9pendance.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/c-est-une-reddition_631028.html"}, {"title": "Le credo de Millon", "text": "Il y a trois livres dans La Paix civile, de Charles Millon (Odile Jacob). On retrouve, d'abord, ces r\u00e9flexions sur l'Europe ou l'Etat que le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes distille depuis dix ans. On d\u00e9couvre ensuite un pamphlet contre... la droite, qui triomphe dans le d\u00e9sastre depuis vingt ans. Renvoyant dos \u00e0 dos l'utopie du consensus et les exc\u00e8s du manich\u00e9isme, l'auteur qu\u00eate un eldorado, celui du bipartisme assum\u00e9, feignant d'ignorer combien la France lui est r\u00e9tive.\nEnfin, ou plut\u00f4t au d\u00e9but, puisqu'il s'agit des 70 premi\u00e8res pages, Charles Millon traite le vrai probl\u00e8me: morale et politique peuvent-elles cohabiter? \u00abIl faut que la morale inspire la politique. Mais il ne s'agit pas de r\u00e9aliser la morale en politique\u00bb, \u00e9crit-il, ajoutant: \u00abDans le jeu d\u00e9mocratique, il n'y a pas de ?diable?, il n'y a pas d'ennemis, il n'y a que des adversaires.\u00bb Pla\u00e7ant le respect int\u00e9griste des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques (toutes les voix se valent) au-dessus des principes r\u00e9publicains (certains soutiens souillent l'action soutenue), Millon a engag\u00e9 en mars une politique fond\u00e9e sur une faute morale. Il a le m\u00e9rite de ne pas fuir ce d\u00e9bat. Il a la faiblesse de ne pas discerner son erreur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-credo-de-millon_631023.html"}, {"title": "L'Europe, 760 millions de justiciables", "text": "Le Conseil de l'Europe transforme la Cour des droits de l'homme. Pour plus d'efficacit\u00e9\nLe Conseil de l'Europe inaugure le 3 novembre prochain, \u00e0 Strasbourg, sa nouvelle Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Ce tribunal unique et permanent remplacera le m\u00e9canisme actuel - une commission pour filtrer les requ\u00eates et une cour fonctionnant \u00e0 temps partiel - pour r\u00e9gler les litiges de quelque 760 millions d'Europ\u00e9ens dans le domaine des droits de l'homme. Les 40 juges - un par pays - ne ch\u00f4meront pas. En plus des nouveaux dossiers, ils devront absorber les 7 000 requ\u00eates actuellement en souffrance aupr\u00e8s de l'ancienne cour. Il est en outre probable que les citoyens des Etats qui ont nouvellement adh\u00e9r\u00e9 au Conseil de l'Europe seront beaucoup plus nombreux \u00e0 saisir la cour lorsqu'ils conna\u00eetront mieux son r\u00f4le: les entorses \u00e0 la d\u00e9mocratie y sont encore nombreuses, notamment dans les pays issus de l'ex-URSS.\nActuellement, les cinq Etats qui fournissent le plus grand nombre de dossiers sont l'Italie, la Turquie, la France, la Pologne et la Grande-Bretagne. L'Italie est souvent \u00e9pingl\u00e9e sur des d\u00e9lais de justice trop \u00e9tir\u00e9s, et la pr\u00e9sence de la Turquie au deuxi\u00e8me rang tient principalement au conflit du Kurdistan. S'agissant de la France, si le dossier le plus m\u00e9diatique est celui concernant une publicit\u00e9 d\u00e9fendant la m\u00e9moire du mar\u00e9chal P\u00e9tain (voir L'Express n\u00b0 2467), cette troisi\u00e8me place s'explique, notamment, par l'affaire du sang contamin\u00e9. Et quelques bavures polici\u00e8res.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-europe-760-millions-de-justiciables_630936.html"}, {"title": "Le traqueur en s\u00e9rie", "text": "Libraire \u00e0 Paris, St\u00e9phane Bourgoin est devenu sp\u00e9cialiste des serial killers\nSon truc \u00e0 lui, c'est le crime de dingo, les histoires de femmes d\u00e9coup\u00e9es en rondelles, les affaires de tueurs anthropophages. St\u00e9phane Bourgoin est l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes au monde des serial killers, \u00e0 l'aise au milieu des experts du FBI et de Scotland Yard, les fameux profilers qui dressent les portraits psychologiques des tueurs en s\u00e9rie \u00e0 partir de la sc\u00e8ne du meurtre et du mode op\u00e9ratoire. Pourtant, il n'est ni flic ni psychiatre, il est libraire. Dans son \u00e9choppe d\u00e9fra\u00eechie du IXe arrondissement de Paris, Au Troisi\u00e8me ?il, entre deux murs de S\u00e9rie noire cartonn\u00e9es et de r\u00e9\u00e9ditions de pulps am\u00e9ricains, il l\u00e8ve un regard \u00e9tonn\u00e9 derri\u00e8re ses lunettes: \u00abProfiler, moi? S\u00fbrement pas. Ce m\u00e9tier n'existe pas en France.\u00bb D'accord, il avoue \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement consult\u00e9, \u00ab\u00e0 titre personnel\u00bb, par des policiers en enqu\u00eate. D\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 au moment de la traque de Guy Georges, le tueur du XIIe, son nom r\u00e9appara\u00eet \u00e0 chaque rebondissement de l'enqu\u00eate sur l'assassin qui r\u00f4de autour de la gare de Perpignan. Comment St\u00e9phane Bourgoin, cin\u00e9phile, amateur de s\u00e9ries B, traducteur de polars - dont Robert Bloch, Fredric Brown et William Irish - est-il devenu expert en serial killers? Affaire personnelle, r\u00e9pond-il bri\u00e8vement. Tout commence pour lui dans les ann\u00e9es 70, quand une amie proche est victime d'un tueur en s\u00e9rie. Choc. \u00abJ'avais besoin de comprendre l'inconcevable.\u00bb Il rencontre les sp\u00e9cialistes du FBI \u00e0 Quantico, ceux qu'on voit, dans le film Le Silence des agneaux, remonter la piste de l'inqui\u00e9tant Hannibal Lecter. Puis il obtient l'autorisation d'interviewer en prison une trentaine de criminels parmi les plus dangereux des Etats-Unis, dont le plus impressionnant, Gerald Shaeffer, condamn\u00e9 pour le meurtre de 34 femmes. \u00abJ'ai senti tous les poils de mon corps se h\u00e9risser face \u00e0 cette amabilit\u00e9 d\u00e9tach\u00e9e et ce regard vide.\u00bb Alors pourquoi s'ent\u00eater \u00e0 les rencontrer? Par voyeurisme? \u00abNon, pour comprendre, dit-il. Ce sont souvent des gens insoup\u00e7onnables. Il faut apprendre \u00e0 les d\u00e9tecter, pour sauver les victimes potentielles.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-traqueur-en-serie_630931.html"}, {"title": "\"Putain, dix ans!\"", "text": "Les Guignols de l'info f\u00eatent leur anniversaire. Pas triste\nAtchao bonsoir!\u00bb Voil\u00e0 dix ans maintenant que \u00abPPD\u00bb sert sa rengaine. Dix ans que Les Guignols \u00e9pinglent les travers des grands de ce monde. Et dix ans qu'ils alimentent toute une g\u00e9n\u00e9ration d'expressions cultes, \u00e0 coups de \u00abTout \u00e0 fait, Thierry\u00bb (Larqu\u00e9-Roland) ou de \u00abBen, pourquoi?\u00bb (Papin). Derni\u00e8re perle: un Virenque dop\u00e9 \u00ab\u00e0 l'insu de son plein gr\u00e9\u00bb ...\nLeurs blagues s'insinuent dans la langue de tous les jours. Les Guignols ont lanc\u00e9 des slogans (\u00abMangez des pommes\u00bb), invent\u00e9 des concepts (la \u00abworld company\u00bb du commandant Sylvestre), impos\u00e9 des tics de langage (\u00abPile-poil\u00bb, dit Chirac, \u00abJe le note\u00bb, r\u00e9p\u00e8te L\u00e9otard). Si bien qu'aujourd'hui, \u00abau pays des fromages qui puent\u00bb, on \u00abclique sur le mulot\u00bb et on prend sa \u00abwouature\u00bb, nuance.\nEnfin, il y a l'inoubliable, la phrase tube des cours d'\u00e9cole que l'on d\u00e9cline \u00e0 souhait d'une voix nasillarde: \u00abEh bien, oui! Ici, Pierre Fulla, en direct de Nagano, o\u00f9 - je dois le dire - il continue de neiger. Des flocons, ma foi, d'un fort beau gabarit...\u00bb\nAllez, \u00absans transition\u00bb, laissons Johnny conclure: \u00abAh que salut mon PPD ch\u00e9ri.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/putain-dix-ans_630929.html"}, {"title": "Erratum - \"Pourquoi les profs veulent la peau d'All\u00e8gre\"", "text": "A la suite d'une erreur de placement des guillemets, dans le dossier \u00abPourquoi les profs veulent la peau d'All\u00e8gre\u00bb, des propos qu'il n'avait pas tenus ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s au ministre de l'Education. Il n'a pas dit: \u00abUn appareil stalinien se d\u00e9fend avec des proc\u00e9d\u00e9s staliniens.\u00bb L'Express pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 Claude All\u00e8gre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/erratum-pourquoi-les-profs-veulent-la-peau-d-allegre_630924.html"}, {"title": "Jean-Paul II et Miss Croatie", "text": "A peine \u00e9lue, Leila Sehovic fut conspu\u00e9e par le public, puis d\u00e9mise: la plus jolie Croate est d'origine musulmane! Int\u00e9gristes de tous les pays et de toutes les religions, unissez-vous! Si des jeunes filles s'affranchissent des voiles islamiques, le cagot d'en face s'empresse de les rappeler \u00e0 l'ordre. Les d\u00e9mocraties occidentales s'entendent \u00e0 tresser la corde qui les pendra. Ben Laden fait sauter les ambassades US, les taliban soutiennent le terroriste n\u00b0 1 et la CIA encourage les \u00ab\u00e9tudiants coraniques\u00bb. Plus pr\u00e8s de chez nous, en Alg\u00e9rie, une presse francophone, insolente et libre brave la censure d'Etat: elle est en bloc interdite depuis quinze jours, on ne saurait dire que la solidarit\u00e9 des Europ\u00e9ens bouscule les fronti\u00e8res. Leila n'est pas n\u00e9e catholique, El Watan et Le Matin ne partagent pas toutes les opinions re\u00e7ues \u00e0 Paris et \u00e0 Rome: \u00e0 la trappe!\nDans ce brouet de conformisme calamiteux, l'encyclique Foi et raison tranche. Certes, le pape n'est pas devenu agnostique. Il se r\u00e9clame toujours de sa foi, donc rien de chang\u00e9, concluent ceux qui, boutique contre boutique, revendiquent une raison exclusive. Si! La r\u00e9volution mentale est d'autant plus inou\u00efe que c'est un homme de foi qui proc\u00e8de \u00e0 la r\u00e9habilitation de la raison. Jamais, en deux mille ans d'existence, l'Eglise n'en osa d'aussi radicale.\nJugez plut\u00f4t: la raison est autonome, elle fixe ses propres r\u00e8gles en fonction de sa vis\u00e9e sp\u00e9cifique, l'universel (tandis que la foi poursuit l'absolu); \u00e0 titre de \u00abconnaissance de soi\u00bb, elle pr\u00e9c\u00e8de historiquement, anthropologiquement, \u00e9pist\u00e9mologiquement la r\u00e9v\u00e9lation biblique (l'homme est naturellement \u00abphilosophe\u00bb). Indispensable pr\u00e9cision: la raison n'est pas en sous-main christianis\u00e9e, l'Eglise exhorte les th\u00e9ologiens \u00e0 un dialogue \u00abavec toute la tradition philosophique, qu'elle soit en accord ou en opposition avec la parole de Dieu\u00bb.\nQuel bond en moins de cinquante ans! Au lieu de tonner contre un rationalisme conqu\u00e9rant (ainsi Pie XII dans Humani Generis, 1950), Jean-Paul II s'afflige d'une raison trop faible pour aider une foi d\u00e9faillante. Quand un pape appelle au secours, il proc\u00e8de par sous-entendus et personne ne l'entend. Pourtant, il insiste: l' \u00aburgence\u00bb des \u00abd\u00e9fis\u00bb est extr\u00eame. Il souligne: la foi seule, r\u00e9duite au \u00absentiment\u00bb et \u00e0 \u00abl'exp\u00e9rience religieuse\u00bb, \u00abs'\u00e9tiole\u00bb et tombe dans la \u00absuperstition\u00bb. Il enfonce le clou: la communication des religions n\u00e9cessite la \u00abm\u00e9diation\u00bb d'une raison extra-confessionnelle, \u00abunique terrain d'entente et de dialogue avec ceux qui ne partagent pas notre foi\u00bb.\nEn clair: quand les trois religions du Livre se rencontrent, elles sortent, comme au Liban, le kalachnikov et les couteaux d'\u00e9gorgeur. Pour commencer, le si\u00e8cle a massacr\u00e9 sans secours divin, au nom de la race, de la classe et du progr\u00e8s. Pour finir, il change l'oriflamme, mais pas la m\u00e9thode, et fracasse les b\u00e9b\u00e9s au nom de Dieu. Le pape trouve Goya: le sommeil de la raison engendre des monstres. Le pape est en avance sur la raison des raisonneurs post-modernes, \u00e0 qui l'urgence \u00e9chappe. Loin de pr\u00eacher pour sa paroisse, se gardant de c\u00e9l\u00e9brer un XXIe si\u00e8cle religieux, il sugg\u00e8re que sans \u00abrecherche humaine de la v\u00e9rit\u00e9\u00bb le IIIe mill\u00e9naire s'\u00e9touffera dans le fanatisme de la foi et du sang. Leila Sehovic et Karol Wojtyla, m\u00eame combat!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-paul-ii-et-miss-croatie_630917.html"}, {"title": "Les Indiscrets - Economie", "text": "Casse-t\u00eate atomique\nOutre-Rhin, personne ne sait encore comment se fera l'abandon du nucl\u00e9aire allemand demand\u00e9 par les Verts ni \u00e0 quel rythme. En th\u00e9orie, l'Allemagne devrait mettre de vingt-cinq \u00e0 trente ans pour fermer ses 19 centrales nucl\u00e9aires. Mais Gerhard Schr\u00f6der pourrait bien \u00eatre contraint de faire un geste exemplaire pour satisfaire les plus extr\u00e9mistes. L'ennui est que personne ne sait non plus quelles seront les cons\u00e9quences du virage allemand sur la coop\u00e9ration nucl\u00e9aire franco-allemande, symbolis\u00e9e par la construction de l'EPR, le r\u00e9acteur du futur destin\u00e9 notamment \u00e0 l'exportation. D\u00e9j\u00e0, EDF s'est port\u00e9e candidate pour la construction d'une centrale pilote. KWU, la filiale \u00e9nergie du g\u00e9ant Siemens, aimerait que la centrale soit construite en Allemagne. Rien n'est moins s\u00fbr. En France, certains se demandent d\u00e9j\u00e0 pourquoi le r\u00e9acteur qui \u00e9quipera notamment le prochain parc nucl\u00e9aire national (m\u00eame r\u00e9duit) ne serait pas purement fran\u00e7ais. Un dossier dont on n'a pas fini de parler.\nPan sur l'Urssaf\nL'Urssaf de Paris a fait appel d'une d\u00e9cision du tribunal de Versailles lui interdisant de poursuivre une soci\u00e9t\u00e9 tant qu'elle n'aurait pas prouv\u00e9 que ses statuts lui permettent de le faire. Selon La Gazette du palais, c'est aussi bien le culte du secret de l'Urssaf, son d\u00e9sir d'impressionner que sa conception magique du droit que le tribunal avait sanctionn\u00e9s.\nLes larmes de Merle\nCarole Merle n'est plus au ch\u00f4mage: elle pr\u00e9pare les championnats du monde de ski junior \u00e0 Pra-Loup (Alpes-de-Haute-Provence). Ce n'est pourtant pas la fin de ses ennuis: \u00e0 la suite de ses mauvais placements, la skieuse a toujours 35 millions de francs de dettes.\nKessl\u00e9rien\nDenis Kessler, vice-pr\u00e9sident du CNPF, s'amuse \u00e0 citer cette statistique: les Fran\u00e7ais restent mari\u00e9s 6,5 ans en moyenne. Mais restent 11 ans dans la m\u00eame entreprise. Morale kessl\u00e9rienne de l'histoire: ils pr\u00e9f\u00e8rent leur patron \u00e0 leur conjoint...\nLes confidences de Michelin\nPr\u00e9vu pour le printemps dernier, l'entretien-t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Michelin avec les journalistes Yvan Leva\u00ef et Yves Messarovitch sort cette semaine en librairie (Et pourquoi pas? Grasset). Le roi du pneu revient sur l'une de ses obsessions - r\u00e9duire les charges et les imp\u00f4ts: \u00abQu'est-ce que la prime Balladur ou Jupp\u00e9, sinon la reconnaissance que les voitures co\u00fbtent trop cher? On met en place des zones franches; mais qu'est-ce que cela signifie, sinon que l'Etat, en dehors de ces zones, pr\u00e9l\u00e8ve trop? Il faut prendre ces aveux indirects d'\u00e9chec tr\u00e8s au s\u00e9rieux [...]\u00bb\nToujours Apple\nEn plus des 3 000 aficionados venus applaudir Steve Jobs, PDG de la marque \u00e0 la pomme, le Salon Apple Expo, qui s'est tenu porte de Versailles, a re\u00e7u deux invit\u00e9s de marque: Dominique Strauss-Kahn et Anne Sinclair, repartis chacun avec un iMac, le nouvel ordinateur grand public d'Apple.\nTocsin\nPas franchement optimistes les derni\u00e8res pr\u00e9visions des experts de Standard and Poor's: leurs \u00abindicateurs d'alerte\u00bb r\u00e9v\u00e8lent des tensions dans pas moins de 16 pays comme la Chine, Hongkong, le Japon, ou la R\u00e9publique tch\u00e8que, mais aussi le Chili, la Gr\u00e8ce, Isra\u00ebl et... les Etats-Unis. Parmi les raisons de cette d\u00e9gradation: la \u00abcroissance excessive du cr\u00e9dit\u00bb et la \u00abbaisse actuelle ou imminente de la valeur des actifs\u00bb.\nF\u00e9licitations\nErnest-Antoine Seilli\u00e8re\nIl n'est pas le tueur que l'on croyait! Moins d'un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du CNPF, Ernest-Antoine Seilli\u00e8re se fait constructeur: \u00e0 Strasbourg, ce 27 octobre, il vient d'annoncer un nouveau nom pour son organisation et un nouveau discours. Moins de lamentations, plus de propositions.\nAvertissement\nBertrand Poirot-Delpech\nIl a suscit\u00e9 un malaise et un mini-toll\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, en soutenant l'Egyptien Mohamed Salmawy. Ce dernier, un d\u00e9fenseur du n\u00e9gationnisme, venait d'\u00eatre d\u00e9cor\u00e9, \u00e0 l'unanimit\u00e9, de la grande m\u00e9daille de la Francophonie.\nLigne directe\nPatron du 2e constructeur informatique am\u00e9ricain et, \u00e0 34 ans, d\u00e9j\u00e0 la 4e fortune des Etats-Unis, Michael Dell pr\u00e9pare un livre qui retrace son succ\u00e8s. L'ouvrage, qui sera disponible sur Internet, sortira au premier semestre 1999\nSeuls 44% des entreprises de plus de 500 salari\u00e9s d\u00e9clarent avoir un budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'euro, et 51% pour l'an 2000, indique une \u00e9tude IDC\nLes cr\u00e9ateurs d'entreprise sont pour 26% des employ\u00e9s ou des ouvriers, et pour 17% des cadres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-indiscrets-economie_630912.html"}, {"title": "\"Le politique doit plus contr\u00f4ler\"", "text": "Le lib\u00e9ralisme est-il responsable de la crise actuelle?\nOui, il en est la source, en grande partie. En 1929, on avait d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 que les march\u00e9s devaient faire l'objet d'une surveillance et d'une r\u00e9gulation particuli\u00e8res. Cette le\u00e7on a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e. Et ce n'est pas \u00e9tonnant. Apr\u00e8s chaque crise, la situation se stabilise, au prix de lourds dommages pour les populations, puis on repart comme avant. Aujourd'hui encore, va-t-on oublier les enseignements de cette crise?\nEn fait, vous accusez non le lib\u00e9ralisme, mais le d\u00e9faut de surveillance...\nNous ne disons pas que les \u00e9changes internationaux sont responsables de cette situation, car ils favorisent la croissance. C'est la lib\u00e9ralisation des capitaux tous azimuts qui est \u00e0 l'origine de la crise.\nLe FMI a-t-il failli \u00e0 sa mission?\nOn peut le critiquer. Mais il ne faut pas en faire le bouc \u00e9missaire de la crise. Le FMI est l'\u00e9manation d'autorit\u00e9s politiques. Si, aujourd'hui, cet instrument n'est plus adapt\u00e9 - c'est une \u00e9vidence - alors il revient aux Etats de dire les nouvelles r\u00e8gles. La crise actuelle n'est pas due qu'\u00e0 de mauvais ajustements techniques, mais aussi \u00e0 un manque de r\u00e9gulation et \u00e0 une insuffisance d'autorit\u00e9 politique sur l'\u00e9conomie.\nPr\u00f4neriez-vous un gouvernement mondial?\nNe r\u00eavons pas! Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Etats-Unis \u00e9taient la puissance dominante. Enfin, l'Europe arrive, mais elle n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre une puissance politique. Quand DSK fait des propositions pour pr\u00e9venir les crises, je dis bravo. Mais c'est l'Europe qui apporte aujourd'hui la valeur ajout\u00e9e aux propositions de la France. Si celle-ci ne travaille pas \u00e0 ce que ses id\u00e9es soient reprises au niveau europ\u00e9en, c'est sympathique mais inefficace.\nComment d\u00e9finir cette autorit\u00e9 mondiale?\nIl ne s'agit pas de cr\u00e9er une institution politique nouvelle. Les diff\u00e9rents Etats et ensembles r\u00e9gionaux doivent afficher la volont\u00e9 et la capacit\u00e9 d'agir ensemble. Par exemple, le G 7 pourrait devenir plus op\u00e9rationnel, et s'\u00e9largir ponctuellement \u00e0 d'autres ensembles \u00e9conomiques r\u00e9gionaux. La cr\u00e9ation de l'Organisation mondiale du commerce est positive, mais elle doit se rapprocher du Bureau international du travail, pour introduire des r\u00e8gles sociales dans le commerce mondial.\nLes pays frapp\u00e9s par la crise ne sont-ils pas victimes de leurs politiques?\nPersonne n'a pris la mesure de la fragilit\u00e9 de ces gouvernements. Ni eux ni leurs homologues occidentaux. Ces pays avaient besoin de se consolider. La mise en place d'un Etat de droit, d'une fiscalit\u00e9, d'un syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, d'une monnaie solide, cela ne se fait pas en un jour. Or, la faiblesse des structures d\u00e9mocratiques a aliment\u00e9, voire acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, celle des structures \u00e9conomiques. Les op\u00e9rations sp\u00e9culatives douteuses se sont souvent faites au profit des nomenklaturas locales. Mais les Etats occidentaux n'ont jamais voulu prendre cette donn\u00e9e en consid\u00e9ration. Aujourd'hui, on en paie le prix.\nJusqu'o\u00f9 aller dans la r\u00e9gulation des march\u00e9s?\nNous aspirons \u00e0 un meilleur contr\u00f4le des institutions financi\u00e8res par les autorit\u00e9s politiques. Les proc\u00e9dures de contr\u00f4le des banques et de limitation des risques doivent \u00eatre renforc\u00e9es. Pour justifier ce besoin, il n'est pas n\u00e9cessaire d'aller chercher des exemples exotiques. Prenez le cas du Cr\u00e9dit lyonnais. Dans un autre domaine - la remise en ordre du syst\u00e8me mon\u00e9taire international - il faut r\u00e9duire les fluctuations des taux de change et retrouver plus de stabilit\u00e9 dans les parit\u00e9s entre monnaies.\nFaut-il taxer la sp\u00e9culation?\nUne taxe - comme la taxe Tobin [du nom de l'\u00e9conomiste qui l'a propos\u00e9e] - sur les mutations de capitaux permettrait de r\u00e9colter de l'argent (de 0,1 \u00e0 0,2% des mouvements de capitaux) pour alimenter un fonds de d\u00e9veloppement. En revanche, serait-elle suffisante pour freiner la sp\u00e9culation? A cette hauteur-l\u00e0, elle ne serait pas tr\u00e8s dissuasive. C'est comme les patrons: si on leur fait payer les licenciements, ils paient et continuent \u00e0 licencier. Il faut trouver d'autres moyens. Par exemple, le Chili g\u00e8le une partie des fonds qui entrent chez lui. Ces sommes sont tax\u00e9es si les capitaux restent moins d'un an.\nLes syndicats n'ont-ils pas du mal \u00e0 suivre?\nPas plus que les Etats! Au hit-parade de l'inefficacit\u00e9, nous ne sommes pas en t\u00eate. Le syndicalisme ne peut pas se d\u00e9sint\u00e9resser de la mondialisation et nous en faisons l'un des th\u00e8mes de notre congr\u00e8s [du 7 au 11 d\u00e9cembre, \u00e0 Lille]. Prenez les d\u00e9localisations, par exemple, cela nous concerne tr\u00e8s directement. En juin, les syndicats \u00e9taient partie prenante de la marche contre le travail des enfants. L'op\u00e9ration \u00abEthique sur l'\u00e9tiquette\u00bb a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par les syndicalistes et les ONG pour attirer, par exemple, l'attention sur les conditions inadmissibles de fabrication de v\u00eatements ou de jouets.\nLa CFDT accepte donc la mondialisation...\nLe vrai d\u00e9bat n'est pas sur le lib\u00e9ralisme, mais sur les politiques \u00e9conomiques et sociales. Si on nous disait aujourd'hui qu'il existe un syst\u00e8me qui fonctionne mieux que l'\u00e9conomie de march\u00e9, je dirais tant mieux. Mais on ne l'a pas encore trouv\u00e9. La question est donc celle des r\u00e9gulations publiques et contractuelles qui encadrent et orientent le march\u00e9, ainsi que des syst\u00e8mes de protection sociale et de garanties collectives qui pr\u00e9viennent les in\u00e9galit\u00e9s et r\u00e9duisent leurs effets. Quel est le r\u00f4le de l'Etat, celui de la n\u00e9gociation sociale, le niveau de la protection sociale, etc.? La question est donc de savoir o\u00f9 l'on met le curseur.\nAvec une dominante sociale-d\u00e9mocrate en Europe, ce d\u00e9bat devient-il plus facile?\nA priori oui, puisque les obstacles politiques sautent. Mais ne soyons pas na\u00effs. Ce d\u00e9bat sur la place du curseur traverse toutes les familles politiques et ne se pose pas de la m\u00eame mani\u00e8re selon les traditions de chaque pays.\nEn s'estimant prot\u00e9g\u00e9e des temp\u00eates par l'euro, l'Europe n'appara\u00eet-elle pas comme \u00e9go\u00efste?\nOui, c'est une lecture possible, mais en m\u00eame temps sa stabilit\u00e9 est utile au reste de l'\u00e9conomie mondiale. L'Europe doit prendre conscience de sa force et devenir l'aiguillon, au niveau mondial, dans la recherche d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique et d'un meilleur \u00e9quilibre social.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-politique-doit-plus-controler_630905.html"}, {"title": "Rien que la v\u00e9rit\u00e9", "text": "Ceux que la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9range prennent toujours le pr\u00e9texte de la contester. Depuis la publication par L'Express, le 31 octobre 1996, d'informations r\u00e9v\u00e9lant que Charles Hernu fut, un temps, agent de l'Est, que de querelles nous ont \u00e9t\u00e9 faites! Dans cette affaire, beaucoup ont choisi a priori leur camp. L'Express n'en avait aucun, sinon celui des faits v\u00e9rifi\u00e9s et rev\u00e9rifi\u00e9s. Aujourd'hui, le dossier Hernu est devenu judiciaire. Pour que les magistrats tranchent en toute connaissance de cause, le Premier ministre a, heureusement, lev\u00e9 le secret d\u00e9fense, qui, jusque- l\u00e0, recouvrait le cas Hernu d'un pudique et protecteur manteau de No\u00e9. Enfin un pouvoir accepte que l'on explore les placards d'un sombre pass\u00e9: ce courage doit \u00eatre salu\u00e9. Les documents bruts que nous publions cette semaine sont les preuves accumul\u00e9es par les services fran\u00e7ais contre l'ancien ministre (voir page 94). Nous les livrons aux lecteurs pour qu'ils se forgent eux-m\u00eames une opinion. Ces pi\u00e8ces irr\u00e9cusables, incontestables \u00e9clairent, de mani\u00e8re d\u00e9finitive et limpide, cette v\u00e9rit\u00e9 que, depuis deux ans, certains cherchent \u00e0 obscurcir: Charles Hernu \u00e9tait bel et bien un agent de l'Est.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rien-que-la-verite_630900.html"}, {"title": "Embaucher des handicap\u00e9s", "text": "Aider les entreprises et les personnes handicap\u00e9es \u00e0 collaborer: tel est l'objectif du nouveau Guide de l'emploi 2000. En France, 125 000 handicap\u00e9s connaissent le ch\u00f4mage et pr\u00e8s de 50 000 soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent payer une contribution plut\u00f4t que d'embaucher ces travailleurs. Cette nouvelle \u00e9dition fournit de pr\u00e9cieuses informations (conseils, t\u00e9moignages, adresses utiles) au service des demandeurs d'emploi handicap\u00e9s et des entreprises d\u00e9sireuses de favoriser leur embauche.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/embaucher-des-handicapes_630897.html"}, {"title": "Des chiffres et des lettres", "text": "Sous pr\u00e9texte d'une enqu\u00eate polici\u00e8re, Denis Guedj invite le lecteur \u00e0 une balade jubilatoire dans le monde des maths\nLe plaisir de lire n'exclut pas celui d'apprendre. L'ouvrage de Denis Guedj procure cette double d\u00e9lectation. Improprement baptis\u00e9 \u00abroman\u00bb, cet olni (objet litt\u00e9raire non identifi\u00e9) est \u00e0 la fois un polar, une saga des grands math\u00e9maticiens et un lumineux cours de maths \u00e9l\u00e9mentaires. Ces trois genres s'imbriquent harmonieusement sans jointures apparentes.\nPrincipaux acteurs de l'intrigue: Elgar Grosrouvre, un chercheur d'or fran\u00e7ais \u00e9tabli au coeur de l'Amazonie, f\u00e9ru de math\u00e9matiques, Pierre Ruche, son ancien condisciple de facult\u00e9, libraire sur la butte Montmartre, et Nofutur, un perroquet tr\u00e8s bavard. Elgar Grosrouvre meurt dans un incendie. Peu avant sa disparition brutale, il exp\u00e9die \u00e0 son vieil ami une collection de livres anciens consacr\u00e9s \u00e0 sa passion et affirme, dans une lettre qu'il lui a adress\u00e9e, avoir d\u00e9montr\u00e9 les th\u00e9or\u00e8mes de Fermat et de Golbach, deux casse-t\u00eate r\u00e9put\u00e9s insolubles. Suicide? Assassinat? L'enqu\u00eate commence.\nLes digressions scientifiques des personnages ne sont jamais ennuyeuses, juste un peu ardues quelquefois. D'\u00e9tape en \u00e9tape, ils nous font visiter un univers insoup\u00e7onn\u00e9, charnel, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la s\u00e9cheresse des chiffres et de l'abstraction des \u00e9quations. Les math\u00e9matiques ont une histoire, avec ses h\u00e9ros. L'auteur raconte leur vie hors du commun et les vingt-cinq si\u00e8cles de d\u00e9couvertes, petites et grandes, qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le corpus de cette science. Comment les Indiens (et non les Arabes) ont invent\u00e9 le z\u00e9ro, pourquoi l'Anglais Recorde a-t-il choisi deux petits traits parall\u00e8les pour symboliser l'\u00e9galit\u00e9...? De Milet \u00e0 Syracuse, en passant par Badgad et Alexandrie, Denis Guedj nous prom\u00e8ne dans les lieux o\u00f9 les principales th\u00e9ories ont pris naissance. Jamais par hasard. Si, par exemple, la d\u00e9monstration est n\u00e9e en Gr\u00e8ce, c'est qu'en d\u00e9mocratie il faut pouvoir convaincre de fa\u00e7on irr\u00e9futable. A travers ces histoires, l'auteur rappelle d'ailleurs que, longtemps, les math\u00e9maticiens ont eu plusieurs cordes \u00e0 leur arc. Thal\u00e8s \u00e9tait philosophe, Archim\u00e8de construisait des machines de guerre, d'autres \u00e9crivaient des po\u00e8mes. En France, aujourd'hui, les math\u00e9matiques ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme faisant partie int\u00e9grante de la culture. A tort! Le livre de Denis Guedj devrait contribuer \u00e0 la r\u00e9conciliation des chiffres et des lettres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-chiffres-et-des-lettres_630885.html"}, {"title": "Eno \u00e0 la ligne", "text": "Une ann\u00e9e dans la vie de Brian Eno? Pourquoi pas? Les journ\u00e9es de l'homme qui fit voir le jour \u00e0 Roxy Music en compagnie de David Bowie ne sauraient laisser indiff\u00e9rent le kid qui sommeille en chacun de nous. Nous sommes en 1995 et Mr Eno m\u00e8ne une \u00abvie merveilleuse\u00bb. C'est la vie de quelqu'un qui, en somme, peut faire ce qu'il veut - sauf lorsque Peter Greenaway dit qu'il vient au rendez-vous et qu'il ne vient pas. \u00abQu'est-ce qu'il a, ce type?\u00bb se demande notre diariste, et d'ajouter: \u00abDe toute fa\u00e7on, j'en ai \u00e9t\u00e9 ravi, parce que \u00e7a voulait dire que le reste de la journ\u00e9e serait \u00e0 moi.\u00bb Plus tard, il d\u00e9cong\u00e8le une saucisse au micro-ondes, cause de la lutte des Bosniaques en guerre contre la Serbie avec sa femme. Journ\u00e9es de travail d'un musicien: ce que les kids ne doivent pas voir s'ils veulent garder leur mythe bien au chaud. Ce n'est pas un journal, c'est un agenda: le degr\u00e9 z\u00e9ro du temps occup\u00e9. Probablement, h\u00e9las! ce que l'on fait de mieux en mati\u00e8re de sinc\u00e9rit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/eno-a-la-ligne_630880.html"}, {"title": "Les mots de Morrison", "text": "Jim Morrison \u00e9tait un po\u00e8te - on le savait. Il \u00e9crivait des po\u00e8mes sans musique - on le savait moins. Le Dernier Po\u00e8me du dernier po\u00e8te - titre \u00e9trange - de Tracey Simpson, s'attache \u00e0 d\u00e9coder la po\u00e9sie \u00e9crite de Jim Morrison. Le chanteur des Doors a publi\u00e9, de son vivant, trois recueils de po\u00e8mes. Les Seigneurs: notes sur la vision, Les Nouvelles Cr\u00e9atures et Une pri\u00e8re am\u00e9ricaine.\nSe situant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment loin de l'ic\u00f4ne mythifi\u00e9e pour ne pas dire mystifi\u00e9e par les biographes, les cin\u00e9astes et autres marchands de disques, Tracey Simpson suit \u00abun sch\u00e9ma initiatique, sch\u00e9ma alchimique par excellence, o\u00f9 l'individu meurt m\u00e9taphoriquement, descend en lui-m\u00eame pour d\u00e9couvrir sa v\u00e9rit\u00e9, pour rena\u00eetre ensuite \u00e0 la sagesse\u00bb. Sont appel\u00e9s \u00e0 la barre Antonin Artaud, Charles Baudelaire, Arthur Rimbaud, William Blake, William Burroughs, Allen Ginsberg, Aldous Huxley, Herman Hesse, Jack Kerouac, D. H. Lawrence, William Butler Yeats, bref tous ceux qui ont fait, \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, l'exp\u00e9rience des limites. Il ne manque pas un bouton de gu\u00eatre \u00e0 ce laborieux d\u00e9corticage de la po\u00e9sie morrisonienne. On apprend par l'\u00e9diteur que Tracey Simpson, docteur en lettres anglaises et nord-am\u00e9ricaines de l'universit\u00e9 de Pau et des pays de l'Adour, inaugure avec cet essai la collection Partage du savoir, dirig\u00e9e par Edgar Morin et Laure Adler, chez Grasset, dont l'objectif est de sortir chaque ann\u00e9e cinq th\u00e8ses r\u00e9dig\u00e9es en fran\u00e7ais et non publi\u00e9es. C'est courageux, mais on pouvait imaginer plus rock and roll.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-mots-de-morrison_630878.html"}, {"title": "Les Roumains veulent faire chanter le ministre Charles Hernu", "text": "En 1982, les services secrets roumains envisagent de reprendre contact avec Charles Hernu. Depuis Gen\u00e8ve, un agent doit lui t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 son domicile et lui rappeler son pass\u00e9 compromettant, en se faisant passer pour son ancien officier-traitant, Ionescu. On ne sait si ce projet fut men\u00e9 \u00e0 bien.\nNote pr\u00e9voyant le projet de message de reprise de contact \u00e0 transmettre \u00e0 \u00abAndr\u00e9\u00bb. Un appel t\u00e9l\u00e9phonique, depuis Gen\u00e8ve, va \u00eatre adress\u00e9 au domicile d' \u00abAndr\u00e9\u00bb. Un officier va se recommander de Ionescu Gheorghe, qui a \u00e9t\u00e9 l'agent traitant \u00e0 Paris dans la p\u00e9riode 1960-1965, qui a, depuis un an, \u00e9tudi\u00e9 et organis\u00e9 les modalit\u00e9s pour le rencontrer.\nPour cela, il doit donner des \u00e9l\u00e9ments qui vont le d\u00e9terminer \u00e0 se rappeler de Ionescu Gheorghe et il va utiliser des \u00e9l\u00e9ments les plus significatifs, connus et cit\u00e9s: les repas au restaurant Carton, le travail au service de presse du CNCE dans le cadre du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res et qu'il \u00e9tait le pr\u00e9sident du club des Jacobins et membre du Comit\u00e9 national du PSU.\nLe coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 \u00abANDR\u00c9\u00bb pr\u00e9voit de transmettre le message suivant:\n\u00abMonsieur le Ministre,\n\u00abJe suis une de vos connaissances vieilles de maintenant vingt ans, quand j'\u00e9tais diplomate \u00e0 l'ambassade roumaine \u00e0 Paris, et vous, employ\u00e9 au service de presse du Centre national du commerce ext\u00e9rieur du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res et pr\u00e9sident du club des Jacobins.\n\u00abJ'ai l'extr\u00eame plaisir de vous saluer en votre qualit\u00e9, je me r\u00e9jouis de votre promotion qui, par ailleurs, \u00e9tait pr\u00e9visible, je vous f\u00e9licite de grand coeur, bien que je regrette de ne pas avoir la possibilit\u00e9 de vous voir personnellement plut\u00f4t que de parler par t\u00e9l\u00e9phone. Mais nous, en Roumanie, nous avons un proverbe: ?Mieux vaut tard que jamais?.\n\u00abJe me rappelle le plaisir des discussions int\u00e9ressantes que nous avons eu l'habitude d'avoir au restaurant CARTON, de vos pr\u00e9visions politiques confirm\u00e9es par les \u00e9v\u00e9nements ult\u00e9rieurs.\n\u00abDu reste, j'ai eu plusieurs occasions de m'entretenir avec une connaissance commune, mon coll\u00e8gue bulgare VINOGRADOV, avec qui j'ai parl\u00e9 de vous apr\u00e8s votre victoire aux \u00e9lections du printemps de l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\n\u00abIl m'a confirm\u00e9 les impressions agr\u00e9ables qu'il a eues durant ses relations avec vous. Ce fut \u00e9galement le cas d'un autre coll\u00e8gue de l'ambassade d'Union Sovi\u00e9tique lors d'une r\u00e9ception \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0.\n\u00abMonsieur le Ministre,\n\u00abEn vertu des relations amicales que nous avons entretenues pendant notre jeunesse, connaissant vos opinions politiques et le fait que vous \u00eates un adepte du maintien des relations d'amiti\u00e9 avec la Roumanie, je me permets de vous adresser la pri\u00e8re de faire tout ce qui est en votre pouvoir - tenant compte de la position que vous occupez actuellement dans la politique et dans les structures de l'Etat - pour mettre fin \u00e0 cette campagne de provocation concernant l'?affaire VIRGIL TANASE?. Je suis persuad\u00e9 que ce serait la solution la plus intelligente \u00e0 laquelle vous pourriez avoir recours.\n\u00abJe me suis port\u00e9 garant qu'\u00e0 ma demande, \u00e9tant donn\u00e9 mes relations, vous comprendriez - de fa\u00e7on pertinente - la n\u00e9cessit\u00e9 d'intervenir dans l'int\u00e9r\u00eat des relations roumano-fran\u00e7aises.\n\u00abJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 d'accord pour que la partie roumaine utilise ces \u00e9l\u00e9ments et fasse la publicit\u00e9 de quelques aspects, cela ne me plaisait pas.\n\u00abJe suis convaincu que vous comprenez ce \u00e0 quoi je me r\u00e9f\u00e8re.\n\u00abCela dit, vous ferez tout pour qu'il n'y ait aucune forme de publicit\u00e9, bien qu'il puisse y avoir des pressions dans ce sens, et j'esp\u00e8re que ces anciennes mesures constitueront pour moi des arguments (suffisants) convaincants pour ceux (qui chez moi) sont d'une autre opinion.\u00bb\nL'officier qui va donner le coup de t\u00e9l\u00e9phone en se recommandant de IONESCU GHEORGHE va \u00eatre document\u00e9 sur la p\u00e9riode o\u00f9 ce dernier a \u00e9t\u00e9 en France, sa vie personnelle et familiale, afin de pouvoir soutenir un dialogue vraisemblable sans entra\u00eener de soup\u00e7ons sur son identit\u00e9 r\u00e9elle.\nAu cas o\u00f9 ce serait l'\u00e9pouse qui r\u00e9pondrait ou un r\u00e9pondeur, il transmettra un message adapt\u00e9 \u00e0 la situation en priant qu'il soit transmis \u00e0 \u00abANDR\u00c9\u00bb.\nN\u00b0 0069530\n06.09.1982", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-roumains-veulent-faire-chanter-le-ministre-charles-hernu_631041.html"}, {"title": "Note au pr\u00e9sident Ceausescu au sujet de Charles Hernu", "text": "Le 1er septembre 1982, en pleine affaire Tanase - le dictateur roumain a tent\u00e9 de faire assassiner l'\u00e9crivain Virgil Tanase, en exil en France - les services de Bucarest dressent une longue note sur Hernu \u00e0 l'intention de Nicolae Ceausescu.\nStrictement secret\nD'importance extr\u00eame\nExemplaire unique\nNote\nNous d\u00e9tenons les donn\u00e9es d'o\u00f9 il r\u00e9sulte que Charles Hernu, actuel ministre de la D\u00e9fense en France, ancien fonctionnaire du minist\u00e8re du Commerce ext\u00e9rieur de France et pr\u00e9sident du \u00abclub des Jacobins\u00bb, a \u00e9t\u00e9 en relation avec la r\u00e9sidence sovi\u00e9tique de Paris, sous le nom de code \u00abAndr\u00e9\u00bb, en date du 20 juillet 1957, comme il r\u00e9sulte d'une photocopie d'apr\u00e8s une note originale du conseiller sovi\u00e9tique d\u00e9couverte par nous \u00e0 cette \u00e9poque.\nConform\u00e9ment aux mat\u00e9riels que nous d\u00e9tenons, CHARLES HERNU s'est trouv\u00e9 initialement en relation avec les organes d'information bulgares, de mars 1953 \u00e0 juin 1957, par l'interm\u00e9diaire du diplomate VINOGRADOV qui se trouvait en poste en France.\nDurant cette p\u00e9riode, CHARLES HERNU \u00e9tait haut fonctionnaire au minist\u00e8re du Commerce Ext\u00e9rieur fran\u00e7ais, pr\u00e9sident du \u00abclub des Jacobins\u00bb et d\u00e9tenait aussi la fonction de r\u00e9dacteur en chef du journal Le Jacobin et \u00e9tait membre de la franc-ma\u00e7onnerie. En cette qualit\u00e9, il entretenait des liens intimes avec des personnalit\u00e9s politiques marquantes de l'\u00e9poque, parmi lesquelles les anciens Premiers ministres EDOUARD DALADIER, PIERRE MEND\u00c8S FRANCE et GUY MOLLET et aussi avec des personnalit\u00e9s en devenir comme FRAN\u00c7OIS MITTERRAND, GASTON DEFFERRE, actuel ministre de l'Int\u00e9rieur, CLAUDE CHEYSSON, actuel ministre des Relations ext\u00e9rieures, et d'autres personnalit\u00e9s de moindre ampleur actuellement.\nEntrevoyant les perspectives d'ascension dans la vie politique fran\u00e7aise, les Bulgares ont transmis son cas aux services d'information sovi\u00e9tiques (ancien NKVD), \u00e0 qui il a fourni des renseignements et des documents secrets \u00e9crits concernant la vie politique int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure de la France, divers mat\u00e9riels \u00e9labor\u00e9s dans le cadre de l'Otan, ainsi que des donn\u00e9es se r\u00e9f\u00e9rant au potentiel militaire fran\u00e7ais et aux techniques de lutte de l'arm\u00e9e (particuli\u00e8rement les probl\u00e8mes qui visaient en cette p\u00e9riode l'Alg\u00e9rie).\nDes documents que nous poss\u00e9dons il r\u00e9sulte que, pour les informations transmises, les Sovi\u00e9tiques lui ont accord\u00e9 mensuellement une somme variant entre 1 000 et 1 500 F, son salaire \u00e9tant, \u00e0 cette \u00e9poque, de 800 F. De m\u00eame, au mois de novembre 1958, le service d'information sovi\u00e9tique (KGB) a accord\u00e9 \u00e0 CHARLES HERNU la somme de 30 000 F en vue de soutenir sa candidature aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de cette ann\u00e9e pour le Parlement fran\u00e7ais. (...)\nDu fait de ses qualit\u00e9s personnelles et de l'habilet\u00e9 qui le caract\u00e9rise pendant la p\u00e9riode de la guerre d'Alg\u00e9rie, il a cr\u00e9\u00e9 et dirig\u00e9 \u00abL'Organisation clandestine militaire\u00bb, en vue de contrecarrer l'activit\u00e9 de l'OAS. Il d\u00e9clare que, pour en finir avec les dirigeants de cette organisation, il faut les exterminer. De ce fait, il est assur\u00e9 d'une protection de la police fran\u00e7aise. CHARLES HERNU a cultiv\u00e9 et maintenu des relations permanentes avec FRAN\u00c7OIS MITTERRAND et le fr\u00e8re de celui-ci JACQUES MITTERRAND, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Nationale de l'A\u00e9rospatiale, avec GASTON DEFFERRE, ministre de l'Int\u00e9rieur, CLAUDE CHEYSSON, actuel ministre des Relations ext\u00e9rieures, qui ont une grande influence sur la vie politique fran\u00e7aise, ainsi que d'autres personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises qu'il a entra\u00een\u00e9es dans des manoeuvres en coulisse et qui constituent l'actuelle \u00e9quipe gouvernementale fran\u00e7aise (information obtenue apr\u00e8s les \u00e9lections de 1981).\nIl r\u00e9sulte des manoeuvres de CHARLES HERNU que FRAN\u00c7OIS MITTERRAND a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 nommer GASTON DEFFERRE \u00e0 la fonction de ministre de l'Int\u00e9rieur, et \u00e0 la fonction de directeur g\u00e9n\u00e9ral du Service d'Espionnage et de Contre-espionnage (Sdece) a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 PIERRE MARION, vieil ami d'HERNU. Il faut mentionner que, apr\u00e8s sa nomination \u00e0 cette fonction, PIERRE MARION, avec l'accord de CHARLES HERNU, a effectu\u00e9 une s\u00e9rie de changements \u00e0 l'\u00e9tat-major du Sdece.\nDe par sa position de ministre de la D\u00e9fense et ayant en vue ses liens avec GASTON DEFFERRE, ministre de l'Int\u00e9rieur - qui a sous ses ordres le principal organe de contre-espionnage int\u00e9rieur (DST) - CHARLES HERNU a manoeuvr\u00e9 l'activit\u00e9 des services sp\u00e9ciaux fran\u00e7ais vers des actions de provocation \u00e0 l'adresse de la R\u00e9publique Socialiste Roumaine, tant en France que par l'activit\u00e9 des diplomates fran\u00e7ais de l'ambassade \u00e0 Bucarest.\nNous rapportons que les organes du Comit\u00e9 de S\u00e9curit\u00e9 d'Etat de l'Union Sovi\u00e9tique, au mois d'avril 1963, apr\u00e8s que les organes de S\u00e9curit\u00e9 de l'Etat de notre pays furent entr\u00e9s en possession d'informations de d\u00e9tail sur CHARLES HERNU, ont fait une communication pour faire croire que le cas \u00abANDR\u00c9\u00bb \u00e9tait abandonn\u00e9 et que d\u00e9sormais il n'y aurait plus de transmission d'informations.\nCette mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour que les services d'information des pays socialistes n'aient plus connaissance qu' \u00abANDR\u00c9\u00bb travaillait pour les organes du KGB.\nN\u00b0 00069427 du 01.09.1982.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/note-au-president-ceausescu-au-sujet-de-charles-hernu_631039.html"}, {"title": "Nouvelle rencontre entre Hernu et son agent traitant", "text": "Depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'un attentat de l'OAS, Hernu b\u00e9n\u00e9ficie d'une protection polici\u00e8re; des inspecteurs de la DST surveillent son domicile, ce qui semble inqui\u00e9ter les Roumains. Mais cela n'emp\u00eache pas Hernu de leur dresser un tableau de la presse parisienne, du PSU et de certains de ses amis politiques - dont Fran\u00e7ois Mitterrand.\n8.11.1962\nLettre n\u00b0 11/A\nRapport\u00e9 par Dinu\nle 19 f\u00e9vrier apr\u00e8s un contr\u00f4le en voiture conduite par Bompa et en m\u00e9tro au terme de deux heures, \u00e9tant s\u00fbrs de ne pas \u00eatre suivis, avons eu un entretien avec Dinu qui a eu lieu au restaurant Carton du club.\nApr\u00e8s un \u00e9change de paroles protocolaires au sujet d'articles de France Soir, dont les gros titres faisaient \u00e9tat des complots de l'Ecole Militaire, des bombes de Toulouse, etc., je lui ai demand\u00e9 si des s\u00e9ries d'attentats \u00e0 la bombe et d'assassinats allaient recommencer, il a r\u00e9pondu qu'il ne le croyait pas.\nC'est juste maintenant pendant quelques jours, jusqu'\u00e0 ce que paraissent les lettres de revendications et d'ailleurs, que les autres notables de gauche ne croient pas que les actions de l'OAS vont aller en s'intensifiant. Personne dans la police n'a pr\u00e9vu que, dans ce cas, il lui serait donn\u00e9 un inspecteur pour \u00able prot\u00e9ger\u00bb maintenant qu'il d\u00e9veloppait une activit\u00e9 intense.\nJe l'ai questionn\u00e9 si, dans le cas o\u00f9 il serait suivi, nos entretiens ult\u00e9rieurs se feraient officiellement. A ce sujet Dinu a indiqu\u00e9 que, jusqu'en 1959, il n'a pas eu de filature. Ensuite, de temps en temps, il a observ\u00e9 dans son r\u00e9troviseur qu'il \u00e9tait suivi par une voiture de police, mais pendant une courte p\u00e9riode. Officiellement, son appartement est sous surveillance polici\u00e8re depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 plastiqu\u00e9 et il fait partie des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 mort par l'OAS.\nAu cours de l'ann\u00e9e 1962, il a eu \u00e0 sa disposition un inspecteur de police en civil qui l'accompagnait lors de ses d\u00e9placements en province. Cet inspecteur \u00e9tait seul et conduisait la voiture.\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 s'arranger pour que le compte rendu journalier se fasse le jour m\u00eame et sur place. Par la suite, il a vu que l'inspecteur notait journellement sur un carnet tout ce qui se passait.\nIl s'est alors arrang\u00e9 avec cet inspecteur pour que cela ne soit plus fait quotidiennement et que cela lui soit pr\u00e9sent\u00e9 si n\u00e9cessaire. Celui-ci a accept\u00e9 apr\u00e8s beaucoup d'h\u00e9sitation. Par la suite, il a \u00e9crit \u00e0 la Pr\u00e9fecture de police qu'il n'avait plus besoin de garde (dans ce cas, la police n'est plus responsable en cas d'attentat). La Pr\u00e9fecture a r\u00e9pondu (j'ai vu la lettre) que quand il le souhaitait, le jour ou la nuit, il pouvait avoir un homme ou une intervention de la police. La lettre indiquait que toutes les heures, de jour comme de nuit, une ronde de police passerait devant son domicile.\nUn soir, au d\u00e9but de la nouvelle ann\u00e9e, il a re\u00e7u au si\u00e8ge de son club un coup de t\u00e9l\u00e9phone de sa femme, qui \u00e9tait tr\u00e8s effray\u00e9e et qui lui a dit qu'en face de leur domicile se trouvait une voiture Volkswagen avec deux types suspects dedans. Comme il avait une conf\u00e9rence et ne pouvait partir, il a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la Pr\u00e9fecture de police.\nImm\u00e9diatement s'est pr\u00e9sent\u00e9 chez lui un inspecteur de police. Sa femme a racont\u00e9 la situation, mais la voiture avait disparu. Pour remercier l'inspecteur pour son d\u00e9rangement, elle l'a invit\u00e9 \u00e0 boire un cognac. Apr\u00e8s environ vingt minutes, l'inspecteur est descendu pour partir, mais il est remont\u00e9 rapidement, visiblement chang\u00e9, et on voyait qu'il avait peur. Il a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la Pr\u00e9fecture de police et a demand\u00e9 que vienne imm\u00e9diatement une voiture de police car en face de la maison se trouvait la voiture suspecte (revenue entre-temps).\nApr\u00e8s quelque temps, cinq inspecteurs de police sont venus en voiture, sont sortis avec leurs armes \u00e0 la main, ont encercl\u00e9 la voiture suspecte et ont fait sortir les occupants les mains en l'air. Ceux-ci ont fait un scandale et, quand ils ont exhib\u00e9 leurs cartes, on a pu voir qu'ils \u00e9taient deux inspecteurs de la DST. Cela indique que la DST a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e que commen\u00e7ait une action concernant l'appartement de Dinu et qu'ils avaient re\u00e7u des ordres de surveiller la maison. Comme il faisait froid, l'un d'entre eux a pris sa voiture personnelle pour ne pas rester dehors.\nAu sujet de sa situation personnelle, Dinu a indiqu\u00e9 qu'il avait abandonn\u00e9 le PSU. Effectivement, il n'y a pas plus d'environ 7 000 membres (d'apr\u00e8s le nombre de cartes de membre vendues) et chaque jour le nombre diminue.\nLa direction du parti se trouve dans la main d'un groupe d'anarcho-trotskistes, super-r\u00e9volutionnaires, Mallet-Martinet, anticommunistes, anti-tout et n'importe quoi. D'apr\u00e8s lui, le PSU va dispara\u00eetre tr\u00e8s vite ou alors va rester un groupe qui, apr\u00e8s une courte p\u00e9riode, s'unira au PCF, aux anarchistes, etc.\nDans les derniers temps, la Yougoslavie ne finan\u00e7ait plus le PSU et sans cela, il ne restait pas grand-chose.\nLa querelle avec France Observateur avait pour raison la crise au sein du PSU.\nClaude Bourdet, avec toutes ses vieilles id\u00e9es d'influences trotskistes, consid\u00e8re que rien ne peut plus se faire en France en luttant contre le PCF, dont il reconna\u00eet la force.\nEn ce qui concerne de Gaulle, il consid\u00e9rait qu'il fallait lutter contre la capacit\u00e9 propre \u00e0 fasciser le pays avec le trait\u00e9 franco-allemand, mais cette lutte devait amener un travail d'\u00e9claircissement pour chacun dans le parti.\nMartinet part de l'id\u00e9e qu'il faut tout faire pour rassembler les m\u00e9contents au PSU avec un mot d'ordre r\u00e9volutionnaire. Il consid\u00e8re le PCF comme un parti scl\u00e9ros\u00e9 \u00abstaliniste\u00bb \u00e0 qui il faut une opposition et un journal pour se justifier.\nIl a engag\u00e9 au journal le fasciste Cau, un anticommuniste inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte de L'Express.\nDans le m\u00eame temps, il a eu des discussions avec Jean-Jacques Servan-Schreiber pour vendre le journal, ce dont il avait besoin depuis le d\u00e9part de Bourdet. Cela avait \u00e9t\u00e9 possible et ainsi il aurait \u00e9t\u00e9 majoritaire en actions, 1 000 000 de francs nouveaux ont \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9s et 50% des actions du journal d\u00e9j\u00e0 rachet\u00e9es. Avec 75% des actions, cela donne un droit de regard sur le conseil de r\u00e9daction du journal.\nJean-Jacques Servan-Schreiber voudrait acheter France Observateur, qui demeurerait un hebdomadaire, mais L'Express deviendrait un quotidien. Voyant ces pr\u00e9tentions, Martinet a rompu les tractations. Maintenant, Servan traite avec d'Astier de La Vigerie pour acheter le journal Lib\u00e9ration. Ce journal est financ\u00e9 par le PCF.\nServan a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par Gallard, le r\u00e9dacteur en chef de France Observateur, que Martinet \u00e9tait en relation avec Chauneau de l'Elys\u00e9e pour avoir des subventions. France Observateur est tomb\u00e9 de 250 000 \u00e0 60 000 exemplaires.\nDe fait, de nombreux organes de presse, et plus encore les gaullistes, ont perdu de leur s\u00e9rieux. France Soir a perdu environ 200 000 lecteurs et va \u00eatre oblig\u00e9 de changer de format. A la place de la page politique, il va y avoir pour moiti\u00e9 faits divers, feuilletons d'aventures. Paris Presse-L'Intransigeant a perdu la moiti\u00e9 de son tirage. Le Figaro, environ 80 000-100 000 lecteurs. Pendant cette p\u00e9riode, L'Aurore et Le Parisien lib\u00e9r\u00e9, journaux profascistes, ont augment\u00e9 s\u00e9rieusement leur tirage. Se r\u00e9f\u00e9rant aux hommes politiques importants en France, Dinu a cit\u00e9 les suivants:\n1/ Jean Monnet est soutenu par les cercles pro- europ\u00e9ens et atlantistes et a la confiance des cercles financiers et bancaires.\nIl est contre les cercles de gauche, mais pas totalement. La SFIO est tout pour lui.\n2/ Gaston Defferre, maire de Marseille, d\u00e9put\u00e9 SFIO, ancien ministre. Il a beaucoup de chance. La gauche et m\u00eame le PCF ont vot\u00e9 pour lui. Il a la confiance des cercles financiers et de ceux des affaires. Il est au premier rang des anti-Eglises catholiques parce que c'est un protestant pratiquant. Pour la droite et l'extr\u00eame droite, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 avec les votes des communistes.\n3/ Fran\u00e7ois Mitterrand. C'est l'homme politique le plus repr\u00e9sentatif de l'opposition. Tr\u00e8s intelligent et connaissant parfaitement les moeurs politiques, tr\u00e8s actif, il fait l'unanimit\u00e9 autour de lui. Le PCF et toutes les forces de gauche ont vot\u00e9 pour lui. Il est oppos\u00e9 \u00e0 la droite et a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 avec les votes des communistes.\n4/ Mend\u00e8s France, mais seulement dans le cas d'une crise grave. [...]\nUn prochain entretien avec Dinu aura lieu fin mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nouvelle-rencontre-entre-hernu-et-son-agent-traitant_631034.html"}, {"title": "L'\u00e2ge d'or", "text": "Au moment o\u00f9 les retrait\u00e9s se montrent, le souci de la v\u00e9rit\u00e9 m'oblige \u00e0 dire que les vieux disparaissent. Ce qui m'a mis la puce \u00e0 l'oreille est Notre temps. Un \u00abmensuel de vieux\u00bb, si ma m\u00e9moire est bonne. Elle est tr\u00e8s mauvaise, mais un \u00abmensuel de vieux\u00bb quand m\u00eame. J'ignore quel \u00e2ge ont ses lecteurs mais Notre temps semble avoir d\u00e9cid\u00e9 qu'ils feraient dix ans de moins. On se sent l\u00e0 tel un pou dans la t\u00eate de Jack Lang, les cheveux gris s'y comptent sur les poils de la main. Vous n'en trouvez gu\u00e8re que dans ces r\u00e9clames o\u00f9 des couples blanchis r\u00eavent \u00e0 leurs projets de croisi\u00e8res ou \u00e0 leurs id\u00e9es d'obs\u00e8ques. Avec une jovialit\u00e9 insolite, au moins dans le premier cas (\u00e0 votre enterrement, vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de jouer au rami ni, somm\u00e9 d'un ch\u00e8che en papier cr\u00e9pon, de danser le paso doble; \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une longue et douloureuse sauterie, ce n'est qu'une br\u00e8ve sortie en bo\u00eete).\nEnqu\u00eateur coriace, j'ai cherch\u00e9 dans Notre temps (octobre), ligne \u00e0 ligne, le mot \u00abvieux\u00bb. Je l'ai d\u00e9nich\u00e9 enfin, page 178. \u00abVieux mill\u00e9simes\u00bb dans un article sur le champagne. Les jeunes en revanche ont la cote. Les \u00abjeunes grands-parents\u00bb surtout. Ils \u00abont v\u00e9ritablement la p\u00eache\u00bb, estime Notre temps. Ils sont un peu devenus les mod\u00e8les du pays. Tandis que les centenaires sont ses nouveaux h\u00e9ros: maintenant que leur nombre va exploser, ce ne sont plus des vieux \u00e0 l'ancienne, mais des pionniers. On leur demande de tenir, d'entrer dans le Guinness, on les entra\u00eene comme des chevaux, \u00e7a vire \u00e0 l'obsession.\n\u00abIl n'y a pas de mal \u00e0 se faire du bien\u00bb, proclame, au sujet du sucre, la rubrique sant\u00e9 (excellente, au demeurant). \u00abLes jeux de la s\u00e9duction\u00bb, annonce la rubrique mode, o\u00f9 une meuf alanguie, en bustier-paillettes, semble attendre quelque chose qui n'est pas sa piq\u00fbre. A la suite de Jeune et jolie, Notre temps pourrait s'appeler M\u00fbre et canon. \u00abM\u00fbr\u00bb est d'ailleurs le mot qui remplace \u00abvieux\u00bb. Et aussi: \u00absenior\u00bb. Voil\u00e0 dix ans, l'\u00e2ge m\u00fbr, c'\u00e9tait 40 ans. On voit par l\u00e0 que le quadra est pass\u00e9 de mode. C'est un concept des ann\u00e9es 80. Voyez ce que sont devenus les fameux \u00abquadras de la droite\u00bb. Des quinquas, oui, mais dans quel \u00e9tat. Ils font peine aux 50-60 ans de l'\u00e8re nouvelle, dits \u00abjeunes seniors\u00bb, qui sont aujourd'hui le fin du fin. \u00abBien dans leur peau, bien dans leur t\u00eate\u00bb, lis-je dans une brochure que me tend, accabl\u00e9, au jardin public, mon voisin de banc. \u00abLes Trente Glorieuses, savez-vous ce que c'est, jeune homme?\u00bb me lance-t-il (car je fais dix ans de moins). \u00abUne \u00e9poque g\u00e9niale\u00bb, avanc\u00e9-je. \u00abUne \u00e9poque de merde. La crise du logement. L'ordre moral. Deux guerres coloniales. Les soir\u00e9es-diapos. Mais je n'ai pas le droit de m'en plaindre: ?M\u00f4ssieu a \u00e9t\u00e9 jeune au bon moment?; ?M\u00f4ssieu est un privil\u00e9gi\u00e9?. Et maintenant que j'ai les moyens d'\u00eatre insociable, pantouflard et b\u00e2freur, on m'intime d'\u00eatre ouvert aux autres, dynamique et sain. Je vois, je crois, je suis senioris\u00e9! J'ai souffert \u00e0 une \u00e9poque formidable, il faut que je sois formidable en un temps de souffrance.\u00bb (Passe une jolie seniorita tir\u00e9e par un gros chien. Mon voisin, derri\u00e8re ses Varilux, la suit d'un oeil, disons, \u00abjeune\u00bb.) \u00abSans doute, reprend-il, suis-je content de vivre en France, o\u00f9 les ministres de l'Int\u00e9rieur ressuscitent du tombeau, plut\u00f4t qu'en Russie, o\u00f9 les chefs d'Etat agonisent d'un gros rhume. J'eusse aim\u00e9 seulement, par-ci par-l\u00e0, me shooter aux rillettes. H\u00e9las! mes juniors d'\u00e2ge moyen et mes vieux seniors ont besoin de moi. Les premiers sont int\u00e9rimaires, les seconds grabataires. Vieillir est devenu un m\u00e9tier, vous savez. J'ai not\u00e9 (il sort une liste) dans les journaux ce qu'on attend de moi: ?Accueillir mes enfants \u00e0 de joyeuses tabl\u00e9es?; ?Faire des randos-d\u00e9couverte?; ?Apprendre le travail du bois et autres mat\u00e9riaux nobles?. M'offrir des croisi\u00e8res anim\u00e9es par Yvonne Printemps et Andr\u00e9 Claveau. Pis que tout, je dois absolument ?\u00eatre complice de mes petits-enfants?. Soit: ?Leur apprendre \u00e0 p\u00eacher, \u00e0 reconna\u00eetre les champignons, \u00e0 distinguer les oiseaux.? Vous sentez ce que cela signifie?\u00bb \u00abPas mal de bon temps\u00bb, hasard\u00e9-je. \u00abQue je vais \u00eatre oblig\u00e9 d'apprendre \u00e0 p\u00eacher, \u00e0 reconna\u00eetre les champignons, \u00e0 distinguer la caille qui pituite de la fauvette qui zinzinule. Je ha\u00efssais d\u00e9j\u00e0 la nature au temps des jeunes cadres et de leurs foutues fermettes.\u00bb \u00abMais plus de soir\u00e9es-diapos\u00bb, le consol\u00e9-je. \u00abEt le Cam\u00e9scope, jeune homme? Vous oubliez le Cam\u00e9scope!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-age-d-or_631027.html"}, {"title": "Plong\u00e9e dans La Droite profonde", "text": "Plus de 20 000 adh\u00e9rents ont rejoint Charles Millon depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec les voix du FN. Ils sont \u00e2g\u00e9s et beaucoup plus \u00e0 droite que leur chef. Les contradictions ne tarderont pas \u00e0 \u00e9clater\nBravo La Droite! Les Douste-Blazy et autres S\u00e9guin ne se rendent pas compte qu'ils travaillent pour la gauche!\u00bb; \u00abJe suis constern\u00e9 par l'ent\u00eatement des dirigeants de l'ancienne droite... Ils se disent antisocialistes et pr\u00e9parent l'av\u00e8nement d'une social-d\u00e9mocratie qui ne me semble nullement conforme aux r\u00e9alit\u00e9s fran\u00e7aises\u00bb; \u00abGaulliste RPF puis UNR, je vous soutiens, monsieur Millon... Les fascistes?... Ce sont les communistes!\u00bb\nDe tels d\u00e9foulements, le si\u00e8ge de La Droite, \u00e0 Lyon, en recueille des milliers. Plus de 60 000 lettres de soutien au \u00abcourage\u00bb du pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Rh\u00f4ne-Alpes, qui a \u00abos\u00e9\u00bb, le 20 mars dernier, accepter les voix du FN pour se faire r\u00e9\u00e9lire. A les entendre, Charles Millon aurait accompli l\u00e0 un acte de \u00abr\u00e9sistance\u00bb face \u00e0 une gauche arrogante et minoritaire en voix.\n\u00abJ'ai bris\u00e9 un tabou\u00bb, th\u00e9orise depuis leur h\u00e9ros pour justifier son acoquinage, sonnant haut et fort le r\u00e9veil du \u00abpeuple de droite\u00bb. Avec son \u00abmouvement national d'action politique\u00bb, baptis\u00e9 symboliquement La Droite, et dont le congr\u00e8s fondateur se d\u00e9roulera les 7 et 8 novembre \u00e0 Paris, Charles le crois\u00e9 a entonn\u00e9 une grande harangue vertueuse pour la cr\u00e9ation d'un parti unique de la droite fran\u00e7aise - une p\u00e9tition nationale sera lanc\u00e9e \u00e0 l'issue du congr\u00e8s. Il r\u00eave d'une \u00abcath\u00e9drale\u00bb b\u00e2tie sur de nouvelles bases, sur le plan tant organisationnel que doctrinal. Mais, en souhaitant r\u00e9unir une droite d\u00e9complex\u00e9e, \u00abdes nationaux aux europ\u00e9ens, des girondins aux jacobins, des traditionalistes aux r\u00e9novateurs\u00bb, le pr\u00e9dicateur risque de se faire d\u00e9border par ses fid\u00e8les. Car ceux qui l'ont d\u00e9j\u00e0 rejoint d\u00e9fendent une paroisse, nationaliste, girondine et traditionaliste.\nDe prime abord, La Droite est un succ\u00e8s. Apr\u00e8s quelques mois, la barre des 20 000 membres vient d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9e et le rythme des adh\u00e9sions ne faiblit pas: entre 100 et 200 par jour. \u00abM\u00eame en plein \u00e9t\u00e9, les gens adh\u00e9raient. C'est un signe\u00bb, se f\u00e9licite Marc Fraysse, secr\u00e9taire national \u00e0 l'animation de La Droite et bras droit de Millon \u00e0 la r\u00e9gion. Chiraquien, ancien d\u00e9put\u00e9 RPR du Rh\u00f4ne, Fraysse est, \u00e0 49 ans, le VRP de La Droite. Un tantinet racoleur, mais attachant, il encha\u00eene d\u00e9placement sur d\u00e9placement pour vendre le projet milloniste dans la France enti\u00e8re. Dans ses tourn\u00e9es, Fraysse s'appuie sur le Club du 4 novembre, le r\u00e9seau d'amiti\u00e9s qu'il a fond\u00e9 ce jour de 1994 o\u00f9 Jacques Chirac lan\u00e7a sa campagne pr\u00e9sidentielle. Fraysse est persuad\u00e9 que son ami Charles vit la m\u00eame aventure. \u00abAlors qu'il \u00e9tait l\u00e2ch\u00e9 par tout le monde, Chirac a reconstruit la cha\u00eene maillon apr\u00e8s maillon. Ce club a r\u00e9alis\u00e9 ce que j'effectue maintenant au service de Millon, pour gagner demain.\u00bb Fraysse compare m\u00eame Millon \u00e0 Aim\u00e9 Jacquet!\nIncontestablement, cela marche. Les r\u00e9unions font le plein dans les d\u00e9partements o\u00f9 La Droite est implant\u00e9e. Officiellement, elle l'est partout. Une conf\u00e9rence de presse simultan\u00e9e a ainsi \u00e9t\u00e9 tenue vendredi 23 octobre par les 95 \u00e9quipes d'animation m\u00e9tropolitaines. \u00abPour acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement, un certain nombre de personnes ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es animateurs jusqu'au congr\u00e8s\u00bb, relativise l'un deux. De m\u00eame, contrairement \u00e0 la r\u00e8gle affich\u00e9e, tous ne sont pas encore pass\u00e9s au crible des sessions de formation, \u00e0 Challes-les-Eaux (Savoie) et \u00e0 Paris, afin de leur inculquer un corpus commun, mais aussi d'isoler ces extr\u00e9mistes dont La Droite ne veut pas. Depuis la constitution de l'Alliance pour la France, Charles Millon sait qu'il est engag\u00e9 dans une course de vitesse et qu'il doit faire de son congr\u00e8s de novembre une d\u00e9monstration de force.\nMais, \u00e0 vouloir aller trop vite, il en est parfois r\u00e9duit \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des recal\u00e9s d'autres partis. No\u00ebl Pichon, par exemple, animateur de La Droite dans la Vienne, a quitt\u00e9 le FN apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au poste de secr\u00e9taire d\u00e9partemental puis \u00e9cart\u00e9 aux derni\u00e8res r\u00e9gionales, alors qu'il \u00e9tait conseiller FN sortant. A 65 ans, cet ancien combattant d'Indochine et d'Alg\u00e9rie, tendance Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, se dit aujourd'hui d\u00e9\u00e7u du lep\u00e9nisme. \u00abMillon est pour la d\u00e9fense de la France et des Fran\u00e7ais, mais sans les outrances de Le Pen\u00bb, avance-t-il. La Droite n'est pas non plus \u00e0 l'abri des infiltrations. Deux proches de Bruno M\u00e9gret sont ainsi, officieusement, d\u00e9j\u00e0 dans la place... Leur r\u00f4le: \u00abConvaincre qu'il y a des gens intelligents des deux c\u00f4t\u00e9s, capables de travailler ensemble, \u00e0 tout le moins de dialoguer\u00bb, explique l'un d'eux. Cependant, la plupart des animateurs de La Droite sont d'anciens responsables locaux du RPR ou de l'UDF, candidats battus aux derni\u00e8res r\u00e9gionales ou d\u00e9put\u00e9s \u00e9limin\u00e9s par la dissolution.\nQuel est donc le peuple de La Droite? Si un bon tiers n'a jamais fait de politique, le gros des troupes s'est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 dans un parti de droite, voire d'extr\u00eame droite: 30% proviendraient du RPR; 20% de l'UDF et de DL; le reste se r\u00e9partit entre le Mouvement pour la France de Philippe de Villiers, le CNI et le Front national. Beaucoup sont encore dans ces partis, La Droite tol\u00e9rant la double appartenance, puisqu'elle est \u00abun mouvement, pas un parti\u00bb. C'est d'abord l'homme Millon, et sa t\u00e9nacit\u00e9, que ces adh\u00e9rents saluent; ils lui donnent raison de prendre les voix du FN au pr\u00e9texte qu' \u00abon ne peut rejeter 15% de Fran\u00e7ais qui ne sont pas fascistes\u00bb. \u00abQue cela plaise ou non, le FN est l\u00e9gal; il est m\u00eame financ\u00e9 par l'Etat, commente Yves Redon, coordinateur des \u00e9quipes du Nord et du Pas-de-Calais. Il n'est pas question d'alliance, mais d'accepter des suffrages exprim\u00e9s par des citoyens. Millon applique son programme sans se compromettre.\u00bb Cet argument est devenu le leitmotiv des animateurs de La Droite.\n\u00abCe sont des sentiments simples, exprime Jean-Claude R\u00e9my, ancien pr\u00e9sident du groupe RPR de Haute-Normandie et responsable r\u00e9gional de La Droite, pour r\u00e9sumer les motivations des millonistes. On est de droite et on le dit ouvertement. Je n'ai rien \u00e0 voir avec le fascisme, mais j'aimerais pouvoir dire \u00e0 voix haute que j'approuve des id\u00e9es de droite sur l'ins\u00e9curit\u00e9, l'immigration, le travail ou la famille.\u00bb La Droite se veut enfin l'expression d'un gigantesque ras-le-bol contre les appareils parisiens, coup\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s du terrain. \u00abOn est arriv\u00e9 au bout d'un syst\u00e8me qui a abandonn\u00e9 les convictions pour la tactique \u00e9lectorale, d\u00e9plore Jean-Louis Geiger, ancien conseiller r\u00e9gional UDF de Paca et coordinateur des animateurs proven\u00e7aux de La Droite. Depuis vingt ans, il y a des gens au RPR et \u00e0 l'UDF qui ont dit tout et son contraire. Si bien qu'on ne les croit plus.\u00bb\n8 500 retrait\u00e9s pour 410 \u00e9tudiants\nL'ensemble forme un conglom\u00e9rat de d\u00e9boussol\u00e9s, de d\u00e9\u00e7us, de r\u00e2leurs et d'aigris auxquels Millon redonne un peu d'espoir. Le dernier espoir. Pas \u00e9tonnant que 47% de ses adh\u00e9rents aient plus de 65 ans. Presque un sur deux! Plus de 8 500 retrait\u00e9s sont adh\u00e9rents de La Droite, pour 410 \u00e9tudiants. Les r\u00e9unions sont pleines, mais de cheveux gris. Comme celle-ci, organis\u00e9e par les animateurs des XVIIe et VIIIe arrondissements de Paris, le jeudi 15 octobre, o\u00f9 une centaine de v\u00e9t\u00e9rans s'entassent dans la petite salle lou\u00e9e \u00e0... l'Amicale des anciens combattants de la Ire arm\u00e9e fran\u00e7aise. M\u00eames images lors des r\u00e9unions publiques de Charenton (Val-de-Marne) ou de Bourg-en-Bresse (Ain). Bien que le mouvement soit encore un ph\u00e9nom\u00e8ne rh\u00f4nalpin, o\u00f9 demeurent 41% des adh\u00e9rents, il gagne peu \u00e0 peu les autres r\u00e9gions, surtout les campagnes. Millon incarne une vieille droite rurale, tent\u00e9e par le FN mais retenue par son catholicisme. Un millier d'\u00e9lus ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 La Droite, surtout des \u00e9diles de petites villes et de villages: 167 maires, 258 adjoints et 486 conseillers municipaux, pour seulement 11 s\u00e9nateurs et un seul d\u00e9put\u00e9... europ\u00e9en, \u00e9lu sur la liste de Villiers en 1994.\nVoil\u00e0 donc cette droite \u00abd'affirmation\u00bb qui pr\u00e9f\u00e8re une voix frontiste \u00e0 une voix socialiste. Tel ce vice-amiral \u00e0 la retraite, qui souhaite construire une \u00abvraie\u00bb droite avec le FN: \u00abTravailler avec le FN, \u00e9crit-il, ne signifie en rien se rallier \u00e0 certaines de ses positions, mais dialoguer et b\u00e2tir avec des gens aussi respectables que les autres Fran\u00e7ais. En tout cas plus respectables que les dirigeants de la droite dite ??r\u00e9publicaine'', qui laissent sans rien dire se commettre le crime du Pacs, c'est-\u00e0-dire la destruction du mariage et de la famille.\u00bb \u00abJ'ose esp\u00e9rer que, gr\u00e2ce \u00e0 La Droite, dans une fructueuse collaboration avec le FN, vous trouverez de bonnes solutions!\u00bb souligne pour sa part Andr\u00e9 S., de Pantin (Seine-Saint-Denis). \u00abN'oubliez pas, de gr\u00e2ce, de frapper un grand coup en annon\u00e7ant que le FN n'est ni antis\u00e9mite, ni raciste, ni x\u00e9nophobe!\u00bb supplie cet \u00e9lecteur de Redon (Ille-et-Vilaine).\nA chacun de ces correspondants La Droite envoie une r\u00e9ponse type sur le FN, qui ne r\u00e9sout rien: \u00abEn vertu de nos convictions fondamentales, nous sommes attach\u00e9s \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne humaine et combattons le racisme, la x\u00e9nophobie et l'antis\u00e9mitisme. Mais, pour les m\u00eames raisons, nous refusons de mettre un cordon sanitaire autour de ces milliers de Fran\u00e7ais angoiss\u00e9s par l'ins\u00e9curit\u00e9, r\u00e9volt\u00e9s par la corruption, inquiets pour l'avenir de leurs enfants.\u00bb\nQu'il le veuille ou non, Charles Millon devra tenir compte de ces avis. D'autant que son mouvement est con\u00e7u pour rendre la parole \u00e0 la base. \u00abFinis les ordres venant d'en haut!\u00bb clame-t-il. Or Millon pourrait bien se retrouver en porte-\u00e0-faux avec les adh\u00e9rents. Pas seulement sur le FN, mais aussi sur l'Europe. Sa d\u00e9fense de la subsidiarit\u00e9 laisse sceptiques nombre de ses partisans antieurop\u00e9ens. Comme ces deux dames du meeting de Charenton, le 14 octobre, qui auraient souhait\u00e9 qu'il all\u00e2t plus loin. \u00abL'Europe subsidiaire, ce n'est pas la clart\u00e9\u00bb, l\u00e2che l'une, dubitative. \u00abPour d\u00e9fendre la France, il faut garder le franc, tranche l'autre. Jamais je n'accepterai l'euro, duss\u00e9-je ne plus payer mes imp\u00f4ts!\u00bb\nAlors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes de juin 1999 se profilent, la confrontation de ces points de vue est in\u00e9luctable. Les dirigeants du mouvement sont d'ailleurs conscients que le calendrier constitutif de La Droite se heurte au calendrier \u00e9lectoral. Car beaucoup veulent participer \u00e0 ce combat \u00e9lectoral pour que La Droite existe. \u00abNos adh\u00e9rents sont comme des supporters qui ont pay\u00e9 un abonnement \u00e0 un club de football, analyse Marc Fraysse: ils veulent assister au match, sinon ils ne se d\u00e9placeront pas.\u00bb Millon, lui, est beaucoup plus circonspect, car il lui faudrait, alors, transformer son mouvement en parti politique. Au lieu de favoriser un parti unique de la droite, il n'aurait \u00e9difi\u00e9 qu'une chapelle de plus.\nPour l'instant, il b\u00e2tit la structure mod\u00e8le de cette grande formation politique. Une maison de verre, dirig\u00e9e comme une entreprise par le jeune manager lyonnais Thierry Bernard, et o\u00f9 tout est transparent, des adh\u00e9sions aux comptes certifi\u00e9s par huissier. Une vitrine exemplaire, avec des innovations, tel ce \u00abconseil de gouvernance\u00bb, instance de contr\u00f4le de la direction de La Droite, dont la pr\u00e9sidence devrait \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 Pierre-Patrick Kaltenbach, pr\u00e9sident des Associations familiales protestantes. De m\u00eame, ses statuts, qui seront amend\u00e9s et vot\u00e9s lors du congr\u00e8s, instituent-ils un strict r\u00e9gime d'incompatibilit\u00e9s: nul ne pourra \u00eatre candidat \u00e0 plus d'un poste, occuper plusieurs fonctions \u00e9lectives en m\u00eame temps ni une seule plus de deux fois cons\u00e9cutives. Bien entendu, cette r\u00e8gle s'applique au pr\u00e9sident de La Droite: \u00e9lu pour trois ans, il devra c\u00e9der sa place au bout de deux mandats. Tout cela avec de nouvelles r\u00e8gles de conduite, o\u00f9 dominent la bienveillance, la tol\u00e9rance et la modestie.\nUne faute morale qu'il ne veut avouer\nAid\u00e9 par son \u00e9pouse, Chantal Millon-Delsol, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Marne-la-Vall\u00e9e (Seine-et-Marne) et auteur d'ouvrages de philosophie politique et de romans, le pr\u00e9sident de Rh\u00f4ne-Alpes trace aussi les contours d'une \u00abpens\u00e9e de droite personnaliste, lib\u00e9rale et d\u00e9mocrate\u00bb, qu'il d\u00e9taille dans un livre (voir l'encadr\u00e9 page 119), et dont les inspirateurs officiels sont Emmanuel Mounier et Charles P\u00e9guy. Cr\u00e9\u00e9 en 1963 par Charles Delsol, ancien professeur de biologie \u00e0 la facult\u00e9 libre de Lyon et beau-p\u00e8re de Millon, le cercle universitaire Charles-P\u00e9guy n'a rien \u00e0 voir avec l'h\u00e9ritage spirituel du po\u00e8te. Son petit-fils, le m\u00e9decin Michel P\u00e9guy, \u00e9voque les \u00absottises du cercle Charles-P\u00e9guy\u00bb, tandis que Jean Bastaire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Amiti\u00e9 Charles-P\u00e9guy et auteur de l'anthologie P\u00e9guy tel qu'on l'ignore (Gallimard), est encore plus s\u00e9v\u00e8re: \u00abC'est un cercle p\u00e9guyste r\u00e9actionnaire qui n'a aucun \u00e9cho, aucune existence intellectuelle et n'a jamais rien publi\u00e9. L'annexion de Charles P\u00e9guy par l'extr\u00eame droite n'est pas nouvelle depuis Vichy.\u00bb\nQuant au personnalisme cher \u00e0 Mounier, il ne se con\u00e7oit gu\u00e8re que dans son contexte: la d\u00e9fense, durant les ann\u00e9es 30, de l' \u00abautonomie de la personne\u00bb contre le lib\u00e9ralisme capitaliste et les totalitarismes. Et son acte de d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par Paul Ricoeur: \u00abMeurt le personnalisme, revient la personne.\u00bb En fait, le sc\u00e9nario envisag\u00e9 depuis mars par un Millon qui semble sinc\u00e8re n'a pour but que d'habiller une aventure politique d'un morceau de toge intellectuelle. Millon n'agit pas pour appliquer une pens\u00e9e, mais pense pour justifier son acte du 20 mars.\nCar il m\u00e8ne son combat depuis une position ambigu\u00eb: il entend \u00e9radiquer l'extr\u00eame droite alors qu'il gouverne la r\u00e9gion, de fait, avec elle; il fustige le carri\u00e9risme des politiciens alors qu'il semble s'\u00eatre accroch\u00e9 \u00e0 son fauteuil; il pr\u00eache pour un changement des moeurs politiques alors que son maintien \u00e0 la pr\u00e9sidence de Rh\u00f4ne-Alpes repose sur une faute morale qu'il ne veut avouer. En r\u00e9alit\u00e9, et c'est l\u00e0 son drame, l'avenir de La Droite est ins\u00e9parable de celui de Millon \u00e0 la r\u00e9gion, o\u00f9 il est doublement prisonnier. Prisonnier, d'abord, du FN: vendredi 23 octobre, le pr\u00e9sident de Rh\u00f4ne-Alpes a subi son premier revers important, sur le soutien de la r\u00e9gion \u00e0 la coh\u00e9sion urbaine et \u00e0 l'insertion. La veille, Bruno Gollnisch, pr\u00e9sident du groupe frontiste, s'est rappel\u00e9 au bon souvenir de Millon en lui demandant de modifier son projet de budget: \u00abVous n'avez pas besoin d'attaquer ceux auxquels vous devez le renouvellement de votre mandat.\u00bb Millon est prisonnier, ensuite, de l'espoir qu'il a suscit\u00e9 parmi les adh\u00e9rents de La Droite.\nApr\u00e8s l'\u00e9lection du 20 mars, le groupe milloniste Oui \u00e0 Rh\u00f4ne-Alpes (ORA) rassemblait 56 des 157 \u00e9lus de la r\u00e9gion. Il n'en compte plus que 35, autant que le groupe FN. Quatre membres du groupe ORA viennent de rejoindre les non-inscrits. Parmi eux, Michel Thiolli\u00e8re, maire de Saint-Etienne (Loire): \u00abJ'ai consid\u00e9r\u00e9 que son mouvement prenait une allure beaucoup plus droiti\u00e8re que f\u00e9d\u00e9ratrice. J'en ai tir\u00e9 les conclusions, je suis parti.\u00bb\nL'aventure de Charles Millon est dans l'impasse: l'\u00e9rosion des \u00e9lus ou un putsch d'arri\u00e8re-cuisine auront raison de son ent\u00eatement obsidional \u00e0 la r\u00e9gion, si toutefois le Conseil d'Etat, qui doit statuer avant le 31 d\u00e9cembre, n'annule pas purement son \u00e9lection. Les europ\u00e9ennes l'obligeront \u00e0 transformer La Droite en parti politique et \u00e0 choisir: \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ses convictions personnelles et d\u00e9cevoir sa base antieurop\u00e9enne, ou se renier pour \u00eatre en phase avec les siens.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/plongee-dans-la-droite-profonde_631022.html"}, {"title": "Le leader Massimo", "text": "Redoutable tacticien, l'ex-communiste Massimo D'Alema a obtenu un soutien plus large que celui dont b\u00e9n\u00e9ficiait Romano Prodi\n\u00abUn communiste au pouvoir!\u00bb se sont indign\u00e9s, la semaine derni\u00e8re, L'Osservatore romano (le quotidien du Vatican), L'Avvenire (celui de la Conf\u00e9rence \u00e9piscopale) et Silvio Berlusconi, lors de la nomination de Massimo D'Alema, leader des DS (D\u00e9mocrates de gauche, h\u00e9ritiers du PCI), \u00e0 la t\u00eate du gouvernement. Il faut croire que ni les journalistes de la presse vaticane ni le chef de la droite italienne n'avaient compris la port\u00e9e du film de Nanni Moretti Aprile, dans lequel le r\u00e9alisateur et acteur regarde D'Alema \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et supplie: \u00abDis quelque chose qui soit de gauche!\u00bb La sc\u00e8ne se situait en avril 1996, et la gauche devait effectivement remporter les \u00e9lections en substituant au communisme orthodoxe de la faucille et du marteau une coalition de centre gauche symbolis\u00e9e par un olivier.\nMalgr\u00e9 la victoire, Massimo D'Alema savait que le temps devrait encore estomper son long pass\u00e9 de militant communiste. Enfant, il d\u00e9clamait des po\u00e9sies devant l'un des p\u00e8res du PCI, Palmiro Togliatti, avant de devenir pr\u00e9sident des Jeunesses communistes. Aussi, au lendemain de la prise du pouvoir par la gauche, en 1996, et bien que leader du principal parti de la coalition, il avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 laisser les r\u00eanes du gouvernement au catholique progressiste Romano Prodi. Mais, apr\u00e8s l'\u00e9chec de Prodi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le cours de l'Histoire en chargeant brusquement D'Alema d'une mission apparemment impossible: trouver une nouvelle majorit\u00e9.\nPremier postcommuniste \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil, D'Alema, redoutable tacticien, r\u00e9ussit, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 obtenir un soutien plus large que son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Il faut dire que la coalition gouvernementale ratisse large, des communistes dissidents d'Armando Cossutta \u00e0 l'Union d\u00e9mocratique pour la R\u00e9publique, petit parti de centre droit que dirige l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Francesco Cossiga, un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien c\u00e9l\u00e8bre pour son franc-parler. Les uns et les autres souhaitent par-dessus tout \u00e9viter des \u00e9lections anticip\u00e9es et favoriser la poursuite de la politique d'assainissement \u00e9conomique, qui doit permettre \u00e0 l'Italie d'entrer dans le club de l'euro - ce \u00e0 quoi D'Alema s'est engag\u00e9. Mais l'alliance de Cossiga avec D'Alema a deux autres objectifs: la r\u00e9alisation de r\u00e9formes institutionnelles et l'adoption du mode de scrutin majoritaire, indispensable pour l'instauration d'un v\u00e9ritable syst\u00e8me bipolaire qui n'aurait rien \u00e0 voir avec les fragiles \u00e9quilibres actuels. \u00abNous sommes oblig\u00e9s de gouverner ensemble pendant deux ans et demi pour pouvoir pr\u00e9senter aux \u00e9lections deux grandes formations: un grand parti social-d\u00e9mocrate et un grand parti centriste\u00bb, a expliqu\u00e9 en substance Cossiga.\nContre cette strat\u00e9gie, les leaders de la droite, Silvio Berlusconi et Gianfranco Fini, ont mont\u00e9 une gigantesque manifestation antigouvernementale \u00e0 laquelle ont particip\u00e9 plusieurs centaines de milliers d'Italiens, le 24 octobre, \u00e0 Rome. Mais, ce m\u00eame samedi, Massimo D'Alema, lui, retrouvait en Autriche, \u00e0 l'occasion d'un sommet des Quinze, ses coll\u00e8gues Lionel Jospin, Tony Blair et Gerhard Schr\u00f6der. Des leaders de la gauche europ\u00e9enne qui, comme lui, ont plut\u00f4t le vent en poupe...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-leader-massimo_630935.html"}, {"title": "Non, l'art fun\u00e9raire n'est pas mort", "text": "Pierre Aubert s'est fix\u00e9 une t\u00e2che: supprimer le gris des cimeti\u00e8res\nC'est triste, un cimeti\u00e8re. Gris et anonyme. Partant de ce navrant constat, Pierre Aubert s'est lanc\u00e9 dans une vaste entreprise de revalorisation de l'art fun\u00e9raire. Fondateur, en 1997, \u00e0 Paris, d'une galerie d'exposition de s\u00e9pultures in\u00e9dites r\u00e9alis\u00e9es par des artistes contemporains, il renoue avec une tradition mill\u00e9naire: \u00abL'art est n\u00e9 avec les premiers rites fun\u00e9raires - voir les pyramides \u00e9gyptiennes, dit-il. Mais depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, \u00e0 cause des morts de 14-18 qu'il a fallu enterrer tr\u00e8s vite et de l'industrialisation des modes de production, les monuments fun\u00e9raires sont devenus uniformes. La dalle de granit poli gris ou noir s'est faite omnipr\u00e9sente, au d\u00e9triment de monuments plus personnalis\u00e9s.\u00bb Or chacun est absolument libre d'\u00e9riger le monument de son choix. Comme ce pharmacien parisien, Jean-Louis Sacchet, qui, depuis cinq ans, fignole au cimeti\u00e8re du P\u00e8re-Lachaise sa petite pyramide personnelle.\nPierre Aubert s'est donc associ\u00e9 aux Services fun\u00e9raires de la ville de Paris pour promouvoir cette forme d'expression artistique. Du 30 octobre au 31 mars 1999, le P\u00e8re-Lachaise accueillera une exposition - la premi\u00e8re du genre - pr\u00e9sentant des tombes, urnes, \u00abcavurnes\u00bb (petits caveaux pour urne) ou plaques de columbarium: dalle en aluminium grav\u00e9e d'une silhouette recroquevill\u00e9e, urne \u00e0 suspendre au plafond, mobile en forme de roue \u00e9toil\u00e9e, pot \u00e9maill\u00e9 travers\u00e9 de deux tibias et mont\u00e9 sur des pattes de canard... Tout est permis. \u00abCette mani\u00e8re d'aborder la mort prolonge en droite ligne notre volont\u00e9 d'accueil personnalis\u00e9 des familles\u00bb, affirme Alain Destrem, PDG des Services fun\u00e9raires.\nQuant aux artistes, ils red\u00e9couvrent la commande priv\u00e9e: \u00abLorsqu'une famille me demande de cr\u00e9er une s\u00e9pulture, je suis toujours boulevers\u00e9e, explique Claude Cehes, sculpteur. On ne peut pas s'emp\u00eacher de penser \u00e0 sa propre mort...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/non-l-art-funeraire-n-est-pas-mort_630930.html"}, {"title": "La machine \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer", "text": "A l'Ecole de la deuxi\u00e8me chance, les jeunes de 18 \u00e0 22 ans reprennent go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9tude et sont s\u00fbrs de trouver un emploi\nUne double rang\u00e9e de hautes grilles blanches d\u00e9fend l'\u00e9cole contre d'\u00e9ventuels casseurs, entre deux HLM des quartiers Nord de Marseille. Imagin\u00e9e par Edith Cresson, commissaire europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la formation, financ\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, les collectivit\u00e9s locales et la municipalit\u00e9 pour un budget total de plus de 100 millions de francs, l'Ecole de la deuxi\u00e8me chance offre \u00e0 des jeunes de 18 \u00e0 22 ans exclus du syst\u00e8me \u00e9ducatif traditionnel une planche de salut unique en France: l'assurance de d\u00e9crocher un CDI apr\u00e8s deux ans de formation individualis\u00e9e. La formule, reprise dans sept autres pays d'Europe, ravit Madi, ex-petit dealer d'origine comorienne en foyer \u00e0 Marseille: \u00abJe sais que l'\u00e9cole me trouvera du boulot.\u00bb\nUn \u00abcontrat d'engagement professionnel\u00bb\nL'\u00e9tablissement s'adresse d'abord aux quelque 4 500 jeunes Marseillais sans dipl\u00f4me. Un quart des 85 \u00e9l\u00e8ves envoy\u00e9s dans l'\u00e9cole par les missions locales et s\u00e9lectionn\u00e9s sur leur motivation ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un \u00abcontrat d'engagement professionnel\u00bb. Le principe? Un employeur accepte de parrainer un jeune durant sa scolarit\u00e9, apr\u00e8s l'avoir mis \u00e0 l'essai pendant quinze jours. Au terme de sa remise \u00e0 niveau en petit groupe, en alternance avec une formation dans l'entreprise sous l'\u00e9gide d'un tuteur, l'\u00e9l\u00e8ve obtient son contrat d'embauche d\u00e9finitif. Et la soci\u00e9t\u00e9 a conjugu\u00e9 bons sentiments avec crit\u00e8res de rentabilit\u00e9.\nA 22 ans et beaucoup de petits boulots derri\u00e8re lui, Abdallah se pince encore pour y croire. \u00abJ'ai laiss\u00e9 tomber mon BEP de routier, raconte-t-il. Ici, je ne l\u00e2cherai pas le morceau.\u00bb Jolie brune potel\u00e9e de 19 ans, Ghislaine, elle, se plaint d\u00e9j\u00e0 du nom de l'\u00e9cole: \u00abLes gens pensent qu'on sort de prison, \u00e0 cause des mots ??deuxi\u00e8me chance''.\u00bb\nLe risque est grand toutefois de voir les jeunes app\u00e2t\u00e9s par l'aubaine se tourner les pouces en attendant l'eldorado. Pas question, donc, de lancer sur le march\u00e9 de l'emploi ces anciens paum\u00e9s sans les avoir fait m\u00fbrir. \u00abIls doivent comprendre que leur int\u00e9gration passe par une r\u00e9flexion sur leurs lacunes et sur le respect des contraintes\u00bb, explique le directeur de l'\u00e9cole, Robert Garzunel. Nombre d'entre eux devront aussi faire le deuil de leurs chim\u00e8res. \u00abLes filles veulent \u00eatre secr\u00e9taires, raconte Nicole Sobczyk, responsable du p\u00f4le entreprise de l'\u00e9cole. Mais, pour \u00eatre secr\u00e9taire, il faut un bac + 2!\u00bb A partir de l'an 2000, l'Ecole de la deuxi\u00e8me chance accueil- lera un millier d'\u00e9l\u00e8ves. Un millier d'\u00e9l\u00e8ves, donc un millier d'emplois. Quelques exclus en moins.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-machine-a-reintegrer_630928.html"}]