[{"title": "La terreur des fonctionnaires nippons", "text": "Yuichi Goto, 49 ans, boulanger de son \u00e9tat, fait trembler la mairie de Tokyo. Exasp\u00e9r\u00e9 par l'arrogance des fonctionnaires municipaux, il m\u00e8ne une v\u00e9ritable croisade contre le gaspillage des deniers publics. Lui refuse-t-on une explication sur telle ou telle d\u00e9pense? Il intente syst\u00e9matiquement un proc\u00e8s, invoquant les dispositions de la loi japonaise sur la transparence. Il a \u00e0 son actif une cinquantaine d'actions en justice. Son plus beau coup est d'avoir obtenu des fonctionnaires de la mairie de Tokyo qu'ils remboursent la bagatelle de 40 millions de francs! Lui-m\u00eame avait auparavant d\u00e9bours\u00e9 quelque 20 000 francs en frais d'achat de paperasse, les documents arrach\u00e9s aux administrations \u00e9tant payants.\nLes fonctionnaires concern\u00e9s, le plus souvent, l\u00e2chent le morceau avant l'aboutissement de la proc\u00e9dure, de peur de finir en prison. \u00abJ'attaque sur un petit d\u00e9tail - dans plusieurs services, pour les encercler - et je les prends \u00e0 la gorge! En principe, c'est aux \u00e9lus de faire le m\u00e9nage, mais ils sont compl\u00e8tement d\u00e9pendants des bureaucrates\u00bb, explique notre Robin des bois, qui s'est, au fil des ans, constitu\u00e9 un solide r\u00e9seau d'informateurs dans les administrations, ainsi que de pr\u00e9cieux relais dans la presse. \u00abL'important, ajoute-t-il, est que chaque petite affaire serve d'exemple.\u00bb Bien des dossiers \u00e0 scandale longtemps enfouis sortent aujourd'hui des placards, \u00e0 la faveur de la crise \u00e9conomique. Nombre de municipalit\u00e9s, comme celle de Tokyo, croulent sous les dettes. Les plans de relance du gouvernement nippon (5 000 milliards de francs depuis 1992!) sont en effet, pour partie, financ\u00e9s par les administrations locales. R\u00e9sultat: les dettes \u00e0 long terme du Japon (Etat et administrations locales) atteindront 113% de son PIB en 1999, tandis que le d\u00e9ficit budg\u00e9taire passera, lui, de 7 \u00e0 10%. Yuichi Goto, le boulanger redresseur de torts, a encore du pain sur la planche...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-terreur-des-fonctionnaires-nippons_632231.html"}, {"title": "Irak: \"Allah est grand!\"", "text": "Brutalement appauvris par l'embargo, les Irakiens cherchent un r\u00e9confort dans la religion\nSous la vo\u00fbte dor\u00e9e d'une mosqu\u00e9e, au centre de Bagdad, le cheikh Bakar Samari caresse de sa main droite la poign\u00e9e d'une \u00e9p\u00e9e. Aux centaines de fid\u00e8les irakiens agenouill\u00e9s \u00e0 ses pieds, ce vendredi, le pr\u00eacheur livre ses pens\u00e9es sur les frappes a\u00e9riennes: \u00abS'ils nous attaquent, dit-il, nous n'aurons pas peur. Nous sommes musulmans. Rien ne nous effraie, sauf Dieu. Ils ne peuvent pas nous contr\u00f4ler. Ils ne peuvent pas nous guider.\u00bb Pas un mot sur la m\u00e8re patrie, ni sur le pr\u00e9sident Saddam Hussein, chef des arm\u00e9es. Pour les fid\u00e8les d'Irak, semble-t-il, le salut viendra de plus haut. Saddam et son r\u00e9gime contr\u00f4lent et guident les pr\u00eaches des mosqu\u00e9es. Mais l'Etat a d\u00fb desserrer son \u00e9tau depuis que le pays est sous embargo. Les signes d'une islamisation rampante de la soci\u00e9t\u00e9 sont partout.\n\u00abA la fac, plus de la moiti\u00e9 des \u00e9tudiantes portent un foulard, soupire une jeune femme. Quand j'ai quitt\u00e9 l'universit\u00e9, il y a cinq ans, cela n'existait pas. Certaines pr\u00e9tendent que l'achat d'un shampooing est devenu un luxe inaccessible et qu'elles cachent ainsi, par coquetterie, l'\u00e9tat de leur coiffure. Mais je ne les crois pas: quand elles se d\u00e9couvrent \u00e0 la maison, elles sont aussi bien coiff\u00e9es que moi.\u00bb La plupart des femmes employ\u00e9es dans l'administration portent un foulard. Les mosqu\u00e9es sont bond\u00e9es, chaque vendredi, dans les quartiers chiites en parti- culier. L'Etat n'est pas en reste, au point que l'islam est le seul domaine, sans doute, o\u00f9 le r\u00e9gime para\u00eet c\u00e9der \u00e0 une pression venue de la soci\u00e9t\u00e9. L'inscription \u00abAllah est grand!\u00bb figure d\u00e9j\u00e0 sur le drapeau national.\nMais, aujourd'hui, Saddam Hussein, qui cite le Coran au fil de ses discours et se fait prendre en photo en train de prier, a aussi ordonn\u00e9 la construction d'une mosqu\u00e9e tous les ans, \u00e0 chacun de ses anniversaires. Inimaginable il y a une dizaine d'ann\u00e9es. Avant l'invasion du Kowe\u00eft, le Baas, parti unique au pouvoir - dont le principal fondateur, Michel Aflak, \u00e9tait un chr\u00e9tien - tenait un discours la\u00efque. Il offrait aussi aux Irakiens une v\u00e9ritable protection sociale, l'\u00e9ducation et les soins accessibles \u00e0 tous. Mais les sanctions internationales ont cass\u00e9 l'Etat providence. Dans ce pays o\u00f9 une majorit\u00e9 s'endort d\u00e9sormais avec la faim au ventre, les traditionnels r\u00e9seaux de solidarit\u00e9 n'existent plus. C'est le r\u00e8gne du chacun pour soi. M\u00eame la sacro-sainte cellule familiale est atteinte: \u00abMon mari ne trouve plus de travail et deux de mes enfants sont malades. Mes parents sont morts. Et ma belle-m\u00e8re ne veut pas nous aider\u00bb, soupire une jeune femme. \u00abOn tue pour un rien\u00bb, confie une autre. Et tout s'ach\u00e8te.\nBrutalement appauvris par l'embargo, coup\u00e9s du reste du monde, les Irakiens perdent peu \u00e0 peu le sens des valeurs. Alors, tout naturellement, certains cherchent un appui spirituel. \u00abApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, souligne un pr\u00eatre fran\u00e7ais install\u00e9 en Irak de longue date, nous avons assist\u00e9 au m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne en France: les jeunes femmes se pressaient devant les portes des couvents!\u00bb Pour le moment, en Irak, le maintien d'un r\u00e9gime autoritaire limite les effets de la vague de fond islamique qui affecte, par ailleurs, tous les autres pays de la r\u00e9gion. Mais demain?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/irak-allah-est-grand_632229.html"}, {"title": "D\u00e9samiantage: c'est parti", "text": "A Jussieu, le calendrier et le co\u00fbt des travaux viennent d'\u00eatre fix\u00e9s. Reste \u00e0 ma\u00eetriser le remue-m\u00e9nage...\nD'effets d'annonce en tergiversations, le d\u00e9samiantage du campus de Jussieu, lanc\u00e9 il y a tout juste trois ans, serait-il enfin sur les rails? On peut le croire: l'immense chantier de l'universit\u00e9 parisienne vient d'\u00eatre dot\u00e9 d'un calendrier et d'un budget \u00e0 sa mesure, apr\u00e8s la mise en route des travaux sur une premi\u00e8re barre test, en septembre dernier.\nOubli\u00e9es, les promesses intenables et les estimations h\u00e2tives qui programmaient la fin du grand nettoyage pour 1999: le devis arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9cembre par le minist\u00e8re de l'Education nationale \u00e9tale sur cinq ans au minimum les travaux de r\u00e9habilitation du site, o\u00f9 cohabitent les facult\u00e9s scientifiques de Paris VI et de Paris VII, ainsi que l'Institut du globe. Une enveloppe de 3,9 milliards de francs - pr\u00e8s de trois fois plus que le montant initialement avanc\u00e9 - financera l'op\u00e9ration, qui comprend \u00e9galement le transfert des laboratoires \u00ablourds\u00bb de physique et de biologie sur la ZAC de Tolbiac, dans l'Est parisien.\nEn gage de bonne volont\u00e9, le gouvernement de Lionel Jospin a aussi mis en place un comit\u00e9 de suivi interminist\u00e9riel. \u00abLe progr\u00e8s est ind\u00e9niable, se r\u00e9jouit Bernard Dizambourg, pr\u00e9sident de l'\u00e9tablissement public du campus de Jussieu, charg\u00e9 des travaux. Nous disposons maintenant d'un cadre officiel et nous avons pu d\u00e9marrer.\u00bb L'entreprise n'en reste pas moins passablement ardue. Le d\u00e9flocage et la remise aux normes de s\u00e9curit\u00e9 des 230 000 m\u00e8tres carr\u00e9s contamin\u00e9s dans les nouveaux d\u00e9lais impartis impliqueront la mise en chantier de quatre nouvelles barres tous les six mois.\nUn redoutable remue-m\u00e9nage pour les 40 000 \u00e9tudiants et les 10 000 chercheurs, qui devront se replier dans les 10 000 m\u00e8tres carr\u00e9s de logements provisoires disponibles sur le campus \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire et dans des locations ext\u00e9rieures. \u00abLa place manquera\u00bb, assure d\u00e9j\u00e0 le pr\u00e9sident du comit\u00e9 antiamiante, Michel Parigot, qui r\u00e9clame des constructions provisoires suppl\u00e9mentaires. Il est vrai que le calendrier n'est plus \u00e0 cela pr\u00e8s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/desamiantage-c-est-parti_632224.html"}, {"title": "Bulles bourgeoises", "text": "Bret\u00e9cher, Franc, Veyron: trois auteurs de BD qui observent le si\u00e8cle avec causticit\u00e9\nClaire Bret\u00e9cher (Agrippine et l'anc\u00eatre), R\u00e9gis Franc (Fin de si\u00e8cle) ou Martin Veyron (Cru bourgeois) traquent l'existentialisme parisien - exc\u00e8s de liftings, fan-club de Gaultier, transes de mantras - et tendent chaque semaine ce miroir vain \u00e0 leurs lecteurs - Bret\u00e9cher dans Le Nouvel Observateur, Franc dans Elle. Ma\u00eetres du point d'exclamation comme du point d'interrogation, ils sont les sismographes f\u00e9roces des crises m\u00e9taphysiques (les \u00abje non suis\u00bb d'Agrippine) et \u00e9crivent comme on vit, sous la menace de courts-circuits. Tous les trois chroniquent les vides et les trop-pleins, fixent les d\u00e9tails d\u00e9capants de traits goguenards, de tons \u00e9clatants.\nLa vedette du dernier Bret\u00e9cher, c'est Zonzon, arri\u00e8re-grand-m\u00e8re d'Agrippine, l'ado pl\u00e9biscit\u00e9e - d\u00e9j\u00e0 onze ans de succ\u00e8s d'\u00e9dition - et, Dieu merci, l'histoire est purg\u00e9e de tous les cryptages habituels lessivants. Zonzon rassemble, mine de rien, un si\u00e8cle de Fran\u00e7aises: quatre g\u00e9n\u00e9rations cohabitent ainsi en l'a\u00efeule f\u00e9ministe et catho, accro aux macarons, au CAC 40 et au multim\u00e9dia. Avec Zonzon, \u00ables nerfs crissent comme des Velcro fous\u00bb, l'auteur se renouvelle et son h\u00e9ro\u00efne s\u00e9duit. Souvent qualifi\u00e9 de Bret\u00e9cher au masculin, R\u00e9gis Franc, l'homme du fameux Caf\u00e9 de la Plage et de Tonton Marcel, les diss\u00e8que, Elles, femmes victimes de la mode, des gadgets, des attitudes, des hommes. Parfois, \u00e7a cogne; \u00e0 propos d'un salon de th\u00e9, Franc ass\u00e8ne: \u00abOn se croirait en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\u00bb Mais la critique reste en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t bonne fille, le mot tombe juste, les couleurs osent l'audace.\nDu c\u00f4t\u00e9 de Martin Veyron, inventeur de Bernard Lermite, cadre mou et h\u00e9ros oisif, et promoteur du point G dans ses BD, le vernis bourgeois craque, la morale explose, le d\u00e9lire s'installe. Cru bourgeois, vaudeville p\u00e9taradant et d\u00e9jant\u00e9 - la veille du mariage, le p\u00e8re de la mari\u00e9e claque, les noces s'installent, galantes - prolonge l'esprit de Donc Jean, oeuvre pr\u00e9c\u00e9dente. Veyron vrille avec un bel aplomb la vigueur des hommes et le sang-froid des femmes. Son th\u00e9\u00e2tre de la com\u00e9die humaine m\u00e9nage des d\u00e9tours et des apart\u00e9s carr\u00e9ment caustiques et franchement d\u00e9culott\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bulles-bourgeoises_631757.html"}, {"title": "Bienvenue, Sarah!", "text": "PHOTO: Elle est bien au chaud dans le ventre de sa maman, mais d\u00e9j\u00e0 elle tend une main curieuse et une frimousse en alerte vers le monde qui l'attend. Avant le printemps, Sarah nous rejoindra, b\u00e9b\u00e9 tout neuf sortant d'un oeuf pour l'ann\u00e9e aux trois neuf. Qu'elle ne se retourne pas sur l'immense charnier du XXe si\u00e8cle, sur les g\u00e2chis impardonnables et les malheurs accumul\u00e9s! Ses parents lui diront que ce si\u00e8cle fut aussi celui des Nymph\u00e9as, de la promenade sur la Lune, de Blanche-Neige, de la vie plus longue, de la paix plus s\u00fbre. Qu'elle ne regarde pas le si\u00e8cle qui l'enfante, mais respire profond\u00e9ment avant de croquer l'an 2000, tout juteux du mill\u00e9naire qui s'ouvrira le 1er janvier suivant. Puisse Sarah continuer \u00e0 tendre les bras pour attraper ce monde fourbu et la vie merveilleuse!\n(Echographie r\u00e9alis\u00e9e par le Dr R.Gromberg/Centre d'imagerie m\u00e9dicale num\u00e9ris\u00e9e, Paris)\nEt aussi...\nElections europ\u00e9ennes\n4e Coupe du monde de rugby\nEntr\u00e9e en vigueur de l'euro\n31 d\u00e9cembre: bogue de l'an 2000.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bienvenue-sarah_631752.html"}, {"title": "Mitterrand est mort", "text": "PHOTO: Il s'est \u00e9teint le 8 janvier \u00e0 l'aube. A Jarnac, le vent arrache le drapeau de son cercueil, tout comme la v\u00e9rit\u00e9 se l\u00e8ve sur sa vie: sa compagne Anne Pingeot, leur fille, Mazarine, un cancer d\u00e9clar\u00e9 d\u00e8s 1981...... \u00abJe crois aux forces de l'esprit\u00bb, disait-il. Il s'est accompli durant sa vie. Est-il heureux dans la mort?\n(L. Rebours/AP Boomerang)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mitterrand-est-mort_631745.html"}, {"title": "Guerre en Bosnie", "text": "PHOTO: Le 8 avril, l'\u00e9tat d'urgence est instaur\u00e9 en Bosnie. Avec sa ville martyre - Sarajevo - les crimes des snipers et l'\u00e9puration ethnique, c'est l'une des pires guerres civiles du si\u00e8cle. La visite surprise de Mitterrand \u00e0 Sarajevo, le 28 juin, ne suffit pas \u00e0 masquer les ambigu\u00eft\u00e9s fran\u00e7aises.\n(C. Morris/Black Star)\nEt aussi...\nJO d'Albertville\nR\u00e9f\u00e9rendum sur Maastricht\nMort de Marl\u00e8ne Dietrich, d'Arletty, de Michel Berger, d'Anthony Perkins et de Giovanni Falcone\nClinton pr\u00e9sident des Etats-Unis.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guerre-en-bosnie_631740.html"}, {"title": "Le proc\u00e8s Barbie", "text": "PHOTO: Le 4 juillet, apr\u00e8s deux mois\nde proc\u00e8s, Klaus Barbie est condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. Dans la ville de\nses exactions, l'ancien chef de la Gestapo de Lyon est convaincu de 17 crimes contre l'humanit\u00e9. L'audace souvent ind\u00e9cente de l'accus\u00e9 et de son avocat, Me Verg\u00e8s, n'a pas fait trembler les jur\u00e9s.\n(A. Nogues/Sygma)\nEt aussi...\nCapture\ndes membres d'Action directe\nMill\u00e9naire cap\u00e9tien\n400 p\u00e8lerins tu\u00e9s \u00e0 La Mecque.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-proces-barbie_631733.html"}, {"title": "Invention du fauteuil spatial", "text": "PHOTO: Il est seul, suspendu \u00e0 300 kilom\u00e8tres au dessus de la Terre, comme s'il avait d\u00e9cid\u00e9 de sortir un transat pour prendre le frais. Bruce McCandless, sur son fauteuil spatial, est le premier astronaute \u00e0 \u00e9voluer dans l'espace sans \u00eatre reli\u00e9 \u00e0 un vaisseau, le premier pi\u00e9ton assis sid\u00e9ral, m\u00eame si la navette Challenger demeure \u00e0 proximit\u00e9. Son fauteuil co\u00fbte 50 millions de dollars: c'est le prix du nouveau r\u00eave, qui ajoute la libert\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate.\n(J. Tizou/Sygma)\nEt aussi...\nGuerre scolaire en France\nTchernenko au pouvoir en URSS\nMort de Truffaut et de Burton\nLa France championne d'Europe de foot.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/invention-du-fauteuil-spatial_631726.html"}, {"title": "Sadate assassin\u00e9", "text": "PHOTO: Le 6 septembre, le ra\u00efs fait arr\u00eater 1 536 opposants au r\u00e9gime, notamment des int\u00e9gristes musulmans, ses anciens alli\u00e9s. Le 6 octobre, lors d'un d\u00e9fil\u00e9 militaire, un groupe de soldats islamistes saute d'un camion et mitraille la tribune officielle, sous les yeux du monde entier. Sadate est tu\u00e9. Le 14 octobre, Hosni Moubarak lui succ\u00e8de.\n(Elkoussy/Sygma)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sadate-assassine_631721.html"}, {"title": "Guerre Iran-Irak", "text": "PHOTO: Pour r\u00e9cup\u00e9rer le Chatt el-Arab, l'Irak attaque l'Iran le 22 septembre. La guerre durera huit ans, entre attaques aux missiles sur les villes et conflits de tranch\u00e9es. 700 000 soldats sont tu\u00e9s, dont 45 000 adolescents iraniens. Les deux r\u00e9gimes, antid\u00e9mocratiques, ont surv\u00e9cu.\n(J. Pavlosky/Gamma)\nEt aussi...\nRonald Reagan pr\u00e9sident des Etats-Unis\nMort du chah d'Iran, de Tito, de Barthes, de Sartre, de Genevoix, de Gary\nAttentat rue Copernic\nAttentat \u00e0 la gare de Bologne\nBoycott am\u00e9ricain des JO de Moscou\nG\u00e9rard d'Aboville traverse l'Atlantique \u00e0 la rame.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guerre-iran-irak_631719.html"}, {"title": "Aldo Moro assassin\u00e9", "text": "PHOTO: Le pr\u00e9sident de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne d'Italie est d\u00e9tenu cinquante jours par les Brigades rouges. On croit d'abord qu'il s'agit d'obtenir la lib\u00e9ration de leur fondateur, qui vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de prison. Mais, en d\u00e9cryptant un message cod\u00e9, on comprend que les Brigades ont toujours voulu tuer Moro, donn\u00e9 favori pour la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Assassin\u00e9 d'une balle dans la nuque, il est abandonn\u00e9 dans le coffre d'une voiture.\n(Gamma)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/aldo-moro-assassine_631714.html"}, {"title": "La guerre de Kippour", "text": "PHOTO: Moshe Dayan peut se r\u00e9jouir dans sa casemate: apr\u00e8s avoir subi l'offensive syrienne et \u00e9gyptienne lanc\u00e9e pendant la f\u00eate juive de Yom Kippour,\nles Isra\u00e9liens ont retourn\u00e9 la situation par un vaste d\u00e9ploiement de chars.\nIls vont m\u00eame franchir le canal de Suez, et l'on craint un instant un embrasement mondial. La paix est sign\u00e9e \u00e0 la mi-novembre, et Isra\u00ebl sort amer de cette guerre o\u00f9 il a perdu beaucoup d'hommes.\n(Abbas/Sipa Press)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-guerre-de-kippour_631707.html"}, {"title": "De Gaulle est mort", "text": "PHOTO: Yvonne, sa femme, Philippe, son fils, qui semble le r\u00e9incarner, et les saint-cyriens, sabre au clair pour rendre hommage \u00e0 leur glorieux ancien: \u00e0 Colombey-les-Deux-Eglises, on enterre un simple paroissien dans le petit cimeti\u00e8re. Le 9 novembre, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle n'est plus.\n(L'Illustration/Sygma)\nEt aussi...\nSeptembre noir en Jordanie\nMort de Nasser, de Bourvil, de Mauriac, de Giono, de Mishima, d'Elsa Triolet, de Salazar, de Dos Passos, de Luis Mariano, de Daladier\nDrame du Cinq-Sept.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/de-gaulle-est-mort_631702.html"}, {"title": "La famine au Biafra", "text": "PHOTO: Dans le sud-est du Nigeria, des rebelles d\u00e9cident en 1967 de proclamer l'ind\u00e9pendance du Biafra. La guerre civile s'engage et cause une disette qui ne doit rien au climat. Premi\u00e8re famine politique, premi\u00e8re famine m\u00e9diatique. Si le monde se mobilise, il r\u00e9alise aussi que l'aide humanitaire profite souvent aux bellig\u00e9rants.\n(Yves-Guy Bergers)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-famine-au-biafra_631699.html"}, {"title": "La mort de Che Guevara", "text": "PHOTO: L'ange est tomb\u00e9 sous les balles des soldats boliviens. Ce m\u00e9decin argentin n'avait qu'une patrie: la r\u00e9volution. Au Guatemala, au Mexique, \u00e0 Cuba avec Castro ou au Congo (futur Za\u00efre), il la sert. Construire un pouvoir ne l'int\u00e9resse pas, il pr\u00e9f\u00e8re enflammer l'Am\u00e9rique du Sud avec ses focos. Mais c'est Mao qui a raison et non le Che, avec ses actions sporadiques qui laissent les pauvres indiff\u00e9rents. Le th\u00e9oricien s'est tromp\u00e9, le gu\u00e9rillero est mort, mais le mythe court encore: \u00abHasta la victoria siempre\u00bb. Est-ce parce qu'ils craignent son fant\u00f4me que les Boliviens ont ligot\u00e9 son cadavre?\n(J. Mallin/Cosmos)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-mort-de-che-guevara_631694.html"}, {"title": "Vatican II", "text": "PHOTO: Du 11 octobre au 8 d\u00e9cembre, la premi\u00e8re session du concile rassemble 2 500 p\u00e8res, que le pape semble encourager, d'un geste, \u00e0 tout bouleverser. Ceux de l'Est n'ont pu venir, mais les autres religions sont repr\u00e9sent\u00e9es, avec un r\u00f4le consultatif. Pour ce concile qui va chambouler la liturgie catholique, le pape a m\u00eame invit\u00e9 un la\u00efque de ses amis: le philosophe Jean Guitton.\n(AP/Boomerang)\nEt aussi...\nCrise des fus\u00e9es de Cuba\nInd\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie\nPompidou remplace Debr\u00e9\nAttentat du Petit-Clamart\nR\u00e9f\u00e9rendum: le pr\u00e9sident sera \u00e9lu au suffrage universel direct\nMort de Nimier, de Bachelard, de Coty, de Marilyn Monroe\nUne journ\u00e9e d'Ivan Denissovitch, de Soljenitsyne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vatican-ii_631687.html"}, {"title": "Brasilia, le r\u00eave du Br\u00e9sil", "text": "PHOTO: C'est une ville de l'esprit. Pr\u00e8s d'un lac artificiel, sur un plateau d\u00e9sertique, l'urbaniste Lucio Costa et l'architecte Oscar Niemeyer ont invent\u00e9 Brasilia. Le 21 avril, elle devient la capitale f\u00e9d\u00e9rale du Br\u00e9sil, \u00e9crin id\u00e9al pour soir\u00e9es fortun\u00e9es. Quinze ans plus tard, Brasilia abritera 750 000 habitants, avec les bidonvilles venus parasiter ce fruit m\u00fbr.\n(R. Beurri/Magnum)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/brasilia-le-reve-du-bresil_631682.html"}, {"title": "La Caravelle s'envole", "text": "PHOTO: Notre-Dame-de-la-Garde n'en croit pas ses yeux: ce bel oiseau blanc est un avion fran\u00e7ais. Bir\u00e9acteur de 40 tonnes, la Caravelle emporte 70 passagers \u00e0 770 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur 5 000 kilom\u00e8tres, propuls\u00e9e par deux moteurs Rolls-Royce coll\u00e9s \u00e0 l'arri\u00e8re du fuselage.\nEt c'est l'\u00e9conomie fran\u00e7aise qui s'envole avec elle; en guise d'Am\u00e9rique, cette Caravelle d\u00e9couvre la prosp\u00e9rit\u00e9 des Trente Glorieuses.\n(Coll. Air France)\nEt aussi...\nConf\u00e9rence des non-align\u00e9s \u00e0 Bandung\nPerc\u00e9e du poujadisme\nMort d'Albert Einstein, d'Alexander Fleming, de Maurice Utrillo, de Fernand L\u00e9ger, de Thomas Mann, de James Dean, d'Arthur Honegger et de Paul Claudel\nCatastrophe aux 24 Heures du Mans\nSignature du pacte de Varsovie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-caravelle-s-envole_631675.html"}, {"title": "Ex\u00e9cution des \u00e9poux Rosenberg", "text": "PHOTO: Depuis vingt-six mois, ils attendaient leur ex\u00e9cution dans le couloir de la mort \u00e0 la prison de Sing-Sing. Accus\u00e9s d'espionnage atomique, et malgr\u00e9 la mobilisation internationale, Julius et Ethel Rosenberg n'ont pas obtenu la cl\u00e9mence de la Cour supr\u00eame, ni celle du pr\u00e9sident Eisenhower - \u00e0 qui Ethel a \u00e9crit. Le 19 juin \u00e0 20 h 4, Julius s'est assis le premier sur la chaise \u00e9lectrique; elle l'a suivi.\nA 20 h 16, tout \u00e9tait fini. \u00abLa mort de deux \u00eatres humains est une chose grave, conc\u00e8de Eisenhower. Mais la pens\u00e9e que la mort de millions d'\u00eatres humains peut \u00eatre imputable aux actes de deux espions est plus grave encore.\u00bb\n(Ubi Corbis/Sipa Press)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/execution-des-epoux-rosenberg_631670.html"}, {"title": "Pinay au pouvoir", "text": "PHOTO: Elu chef du gouvernement avec des voix gaullistes, l'homme au chapeau redresse le franc, lance un emprunt index\u00e9 sur l'or, d\u00e9cr\u00e8te l'affichage des prix et cr\u00e9e l'\u00e9chelle mobile des salaires. Avec les accords de Bonn, il pr\u00e9pare la CED, mais d\u00e9missionne en d\u00e9cembre, battu sur la r\u00e9forme\nde l'imp\u00f4t foncier et de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. L'exp\u00e9rience Pinay aura donn\u00e9 \u00e0 la IVe R\u00e9publique l'illusion de la stabilit\u00e9.\n(Rue Des Archives)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pinay-au-pouvoir_631668.html"}, {"title": "Mort de Gandhi", "text": "PHOTO: C'est au bord de la Djumna, rivi\u00e8re sacr\u00e9e, que le corps du Mahatma est incin\u00e9r\u00e9; c'est dans les eaux du Gange, fleuve sacr\u00e9, que ses cendres sont dispers\u00e9es. Presque octog\u00e9naire, il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par un extr\u00e9miste hindou, apr\u00e8s avoir men\u00e9 son pays \u00e0 l'ind\u00e9pendance par la voie de la non-violence.\n(H. Cartier-Bresson/Magnum)\nEt aussi...\nProclamation de l'Etat d'Isra\u00ebl\nLe coup de Prague\nTito rompt avec Staline\nBlocus de Berlin par les Sovi\u00e9tiques\nGr\u00e8ve des mineurs fran\u00e7ais\nLa 2 CV est n\u00e9e\nMort de Georges Bernanos, d'Antonin Artaud, de Louis Lumi\u00e8re et de Sergue\u00ef Eisenstein Affaire Kravchenko.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mort-de-gandhi_631663.html"}, {"title": "6 juin: les Alli\u00e9s d\u00e9barquent", "text": "PHOTO: Du Texas ou de l'Oklahoma, ce jeune Am\u00e9ricain est venu mourir sur une plage normande. Rimbaud en aurait fait un po\u00e8me, mais ses camarades passent sans le voir, silhouettes floues et vo\u00fbt\u00e9es pour \u00e9chapper \u00e0 la mitraille. Plus de 7 000 d'entre eux - sur 90 000 soldats engag\u00e9s le 6 juin - ne verront pas la nuit tomber sur le \u00abjour le plus long\u00bb. L'Histoire fera un grand moment de gloire de ce bain de sang o\u00f9 s'est jou\u00e9e, sans doute, l'issue de la guerre. Mais ce h\u00e9ros-l\u00e0 n'aura pour tout linceul qu'un peu de sable blanc.\n(Keystone)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/6-juin-les-allies-debarquent_631656.html"}, {"title": "L'Appel du 18 juin, \u00e0 Londres", "text": "PHOTO: Personne ne les a entendus, et pourtant ces quelques mots prononc\u00e9s au micro de la BBC par un g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 titre provisoire vont changer le sort de la France. \u00abRien n'est perdu, parce que cette guerre est une guerre mondiale.\u00bb C'est le texte fondateur de la France libre, c'est la gen\u00e8se du gaullisme, c'est, pour une nation \u00e0 l'agonie, le po\u00e8me de l'espoir. La placidit\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 la fin d'un repas au mess ne doit pas tromper: un chef est n\u00e9.\n(Keystone)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-appel-du-18-juin-a-londres_631651.html"}, {"title": "Hitler envahit la Pologne", "text": "PHOTO: Ils attaquent les blind\u00e9s allemands sabre au poing sur leurs chevaux, mais cet h\u00e9ro\u00efsme d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 des Polonais ne peut rien. Les nouveaux hussards sont motoris\u00e9s, avec leurs side-cars pr\u00eats \u00e0 d\u00e9ferler sur l'Europe enti\u00e8re. Le 1er septembre, les poteaux fronti\u00e8res entre l'Allemagne et la Pologne volent en \u00e9clats, et le vert-de-gris fond sur Varsovie, tandis que les bolcheviques attaquent bient\u00f4t \u00e0 l'Est. Une semaine plus t\u00f4t, la signature du pacte germano-sovi\u00e9tique, n\u00e9goci\u00e9 secr\u00e8tement, a stup\u00e9fi\u00e9 le monde. Dantzig n'est qu'un pr\u00e9texte: Hitler veut d\u00e9pecer le pays entier, et tout le continent. Le 3 septembre, \u00e0 11 heures pour la Grande-Bretagne et \u00e0 17 heures pour la France, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e. Elle va durer plus de cinq ans.\n(Upi Corbis/Sipa Press)\nEt aussi... Mars: l'Allemagne d\u00e9membre la Tch\u00e9coslovaquie\nLes franquistes emportent Madrid\nAvril: l'Italie attaque l'Albanie\nMai: pacte d'Acier germano-italien\nD\u00e9cembre: offensive sovi\u00e9tique en Car\u00e9lie finlandaise\nMort de Freud\nPie XII succ\u00e8de \u00e0 Pie XI\nS\u00e9isme en Anatolie: 30 000 morts.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/hitler-envahit-la-pologne_631649.html"}, {"title": "La guerre d'Espagne", "text": "PHOTO: Le 19 ao\u00fbt, au coeur de l'\u00e9t\u00e9 andalou, un po\u00e8te meurt fusill\u00e9: Federico Garcia Lorca consomme ses noces de sang avec la R\u00e9publique. Un mois plus t\u00f4t, un g\u00e9n\u00e9ral de 43 ans, Francisco Franco y Bahamonde, parti du Maroc, investit l'Espagne par le sud. Fin septembre, Tol\u00e8de est pris. Dolor\u00e8s Ibarruri, la Pasionaria, l'a clam\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but du conflit: \u00abNo pasar\u00e1n\u00bb. Ils passeront, comme ils le font dans ce village o\u00f9 la foule les acclame; et au pied des murs blanchis, c'est l'ombre du fascisme qui s'\u00e9tend. La guerre civile est atroce, les massacres organis\u00e9s tuant presque autant que les affrontements r\u00e9guliers: 300 000 morts selon les uns, 900 000 pour d'autres.\n(L'Illustration/Sygma)\nEt aussi...\nHitler occupe la Rh\u00e9nanie\nJO de Berlin\nParade nazie \u00e0 Nuremberg\nFarouk roi d'Egypte\nEdouard VIII, roi d'Angleterre, abdique\nLes Ligues sont dissoutes\nPacte anti-Komintern entre Berlin et Tokyo\nMort de Charcot, de Mermoz, de Bl\u00e9riot, de Thibaudet et de Gorki.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-guerre-d-espagne_631644.html"}, {"title": "Les Japonais entrent \u00e0 Shanghai", "text": "PHOTO: A 1 h 30 du matin, le 29 janvier, 4 000 fusiliers marins japonais d\u00e9barquent \u00e0 Shanghai. En quelques heures, la ville est investie, malgr\u00e9 la r\u00e9sistance des troupes chinoises, et tombe dans une grande panique, la population et les soldats d\u00e9faits se repliant vers les concessions internationales. Les Nippons ont de la chance: la SDN est impuissante et les Etats-Unis se contentent de r\u00e9clamer l'inviolabilit\u00e9 des concessions et la poursuite du libre commerce par la mer. Dans ce d\u00e9cor, que d\u00e9peindra Herg\u00e9 avec Tintin et le lotus bleu, c'est l'imp\u00e9rialisme japonais qui s'installe.\n(Upi Corbis/Sipa Press)\nEt aussi...\nAssassinat de Paul Doumer: Albert Lebrun, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nFranklin Roosevelt, pr\u00e9sident des Etats-Unis\nHindenburg bat Hitler pour la pr\u00e9sidence allemande\nLes nazis gagnent les \u00e9lections au Reichstag\nMort d'Aristide Briand\nC\u00e9line, prix Renaudot pour Voyage au bout de la nuit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-japonais-entrent-a-shanghai_631637.html"}, {"title": "Le pacte Briand-Kellogg", "text": "PHOTO: \u00abPour la premi\u00e8re fois, la guerre est r\u00e9pudi\u00e9e sans r\u00e9serves en tant qu'instrument de politique nationale. Consid\u00e9r\u00e9e jadis comme de droit divin, et demeur\u00e9e dans l'\u00e9thique internationale comme une pr\u00e9rogative de la souverainet\u00e9, une pareille guerre est enfin destitu\u00e9e juridiquement de ce qui constituait son plus grave danger: sa l\u00e9gitimit\u00e9. Je vous propose de d\u00e9dier aux morts, \u00e0 tous les morts de la Grande Guerre, l'\u00e9v\u00e9nement que nous allons consacrer de notre signature.\u00bb Sous les lustres du salon des Ambassadeurs du Quai d'Orsay, \u00e0 Paris, ce discours d'Aristide Briand \u00e9meut. Stresemann pour l'Allemagne et Kellogg pour les Etats-Unis ajoutent leur foi sinc\u00e8re \u00e0 cette utopie. La guerre est d\u00e9clar\u00e9e hors la loi; dans onze ans, elle ravagera le monde.\n(L'illustration/Sygma)\nEt aussi...\nTrotski exil\u00e9\nHerbert Hoover, pr\u00e9sident des Etats-Unis\nTchang Ka\u00ef-chek entre \u00e0 P\u00e9kin\nLancement du franc Poincar\u00e9\nPremi\u00e8re liaison t\u00e9l\u00e9phonique entre Paris et New York\nLe dirigeable de l'Italien Nobile en perdition au p\u00f4le Nord: Roald Amundsen dispara\u00eet en le secourant\nOctobre, d'Eisenstein\nMort de Thomas Hardy\nURSS: premier plan quinquennal\nHirohito couronn\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-pacte-briand-kellogg_631632.html"}, {"title": "Mussolini au pouvoir", "text": "PHOTO:\nSa panoplie de dictateur fasciste est d\u00e9j\u00e0 au complet: menton en char d'assaut, regard noir et poings serr\u00e9s sur les hanches, en un m\u00e9lange d'arrogance et de d\u00e9fi au monde, entourage de Chemises noires embarrass\u00e9 de m\u00e9dailles: Benito Mussolini est le nouveau ma\u00eetre de l'Italie, le Duce. Apr\u00e8s la lutte contre les gr\u00e8ves en ao\u00fbt, la marche sur Rome, en octobre, ach\u00e8ve d'effrayer les d\u00e9mocrates, et le roi appelle Mussolini au pouvoir. C'est un coup d'Etat par la peur. Le Parti fasciste revendique 720 000 membres; ils \u00e9taient 31 000 un an plus t\u00f4t...\n(Rue des archives)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mussolini-au-pouvoir_631625.html"}, {"title": "La victoire des Alli\u00e9s dans la guerre de 14-18", "text": "PHOTO:\nUn piano abandonn\u00e9 et, sans m\u00eame tomber le casque, la joie de l'armistice pour ces soldats qui ont remport\u00e9 la plus grande victoire: ils sont vivants. 8,5 millions de leurs camarades et adversaires ont empli les fosses creus\u00e9es par les obus. 65,5 millions d'hommes, de plus de 20 pays, ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, 20,5 millions ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s; chair \u00e0 canon meurtrie et bris\u00e9e, comme est scarifi\u00e9e \u00e0 jamais la terre de France. Le Vieux Continent est exsangue face \u00e0 l'Am\u00e9rique conqu\u00e9rante. C'est la fin des empires centraux en Europe - Allemagne, Autriche-Hongrie, Turquie - et l'apparent triomphe des d\u00e9mocraties. Mais la paix sera un indigne linceul pour les sacrifi\u00e9s du champ d'horreur, puisque cette guerre ne sera pas la der des der. Le piano, ce jour-l\u00e0, devait jouer faux.\n(Upi Corbis/Sipa Press)\nEt aussi...\nLe plan pour la paix de Wilson\nArrestation de Joseph Caillaux\nLa Grosse Bertha tire sur Paris\nMort de Claude Debussy, d'Edmond Rostand, de Guillaume Apollinaire\nTrait\u00e9 de Brest-Litovsk entre l'Allemagne et la Russie sovi\u00e9tique\nLe tsar et sa famille sont assassin\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-victoire-des-allies-dans-la-guerre-de-14-18_631620.html"}, {"title": "Verdun ou la guerre sans fin", "text": "PHOTO:\nIl ne saura jamais qui a gagn\u00e9 la guerre, ce soldat frapp\u00e9 \u00e0 la gorge par une balle, ou asphyxi\u00e9 en un instant par l'yp\u00e9rite, et qui va mourir dans la luzerne de Verdun. A 7 h 15, le 21 f\u00e9vrier, le Kronprinz donne l'ordre de feu: avec un canon tous les 25 m\u00e8tres de front, ce sont 2 millions d'obus qui tombent en quelques heures sur les lignes fran\u00e7aises. A 16 h 45, en trois vagues, 80 000 Allemands montent \u00e0 l'assaut. Sur la Voie sacr\u00e9e, qui relie Bar-le-Duc \u00e0 Verdun, un camion fran\u00e7ais passe toutes les quatorze secondes. Au Mort-Homme, nom pr\u00e9destin\u00e9, l'offensive allemande est arr\u00eat\u00e9e. Pour prendre et reprendre Douaumont, Vaux ou quelque entrelacs de boyaux boueux, 500 000 Allemands et 437 000 Fran\u00e7ais sont tu\u00e9s ou bless\u00e9s. Le 15 d\u00e9cembre, la bataille de Verdun est consid\u00e9r\u00e9e comme achev\u00e9e; le front n'a presque pas boug\u00e9.\n(Archives photos/Image Bank)\nEt aussi...\nFondation du groupe socialiste r\u00e9volutionnaire allemand Spartakus par Karl Liebknecht, Rosa Luxemburg et Clara Zetkin\nEvacuation de Gallipoli par les Alli\u00e9s, apr\u00e8s l'\u00e9chec des Dardanelles\nLe Mont\u00e9n\u00e9gro capitule\nDes zeppelins bombardent Paris\nTristan Tzara cr\u00e9e le mouvement dada\nMort de Mounet-Sully, de Jack London, de Raspoutine, de Fran\u00e7ois-Joseph, empereur d'Autriche, et de Charles de Foucauld\nAccords Sykes-Picot sur le partage du Moyen-Orient entre la France et la Grande-Bretagne\nP\u00e2ques sanglantes \u00e0 Dublin\nBataille navale anglo-allemande du Jutland.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/verdun-ou-la-guerre-sans-fin_631618.html"}, {"title": "La guerre des Balkans", "text": "PHOTO:\nIl y a les Alli\u00e9s (Bulgarie, Gr\u00e8ce, Mont\u00e9n\u00e9gro, Serbie), les Puissances (France, Grande-Bretagne, Allemagne, Autriche-Hongrie, Russie) et la Turquie. Cette derni\u00e8re se soumet, livre l'Epire et la Mac\u00e9doine aux premiers, l'Albanie et la Cr\u00e8te aux secondes. Mais la Turquie - avec ici ses soldats en retraite autour du drapeau ottoman roul\u00e9 - veut garder Andrinople (act. Edirne), la forteresse qui prot\u00e8ge Istanbul, ce qui relance la guerre. Malgr\u00e9 la d\u00e9tente entre la Russie et l'Autriche, la tension monte avec l'assassinat du roi de Gr\u00e8ce, en visite \u00e0 Salonique \u00e0 peine \u00e9vacu\u00e9e par les Turcs, et l'attaque surprise - et vaine - de la Bulgarie contre la Serbie, la Gr\u00e8ce et la Roumanie. La France, qui a arm\u00e9 la Serbie, sort renforc\u00e9e de cette guerre. Vraiment?\n(L'Illustration/Sygma)\nEt aussi...\nRaymond Poincar\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nCoup d'Etat au Mexique\nOuverture du Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es: scandale du Sacre du printemps, d'Igor Stravinsky\nLa Joconde est retrouv\u00e9e \u00e0 Florence\nPublication d'Alcools, de Guillaume Apollinaire, du Grand Meaulnes, d'Alain Fournier, et de Du c\u00f4t\u00e9 de chez Swann, de Marcel Proust\nInauguration du th\u00e9\u00e2tre du Vieux-Colombier par Jacques Copeau.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-guerre-des-balkans_631613.html"}, {"title": "La crise viticole", "text": "PHOTO:\nDerri\u00e8re un vigneron de l'H\u00e9rault, surnomm\u00e9 \u00able R\u00e9dempteur\u00bb, Marcelin Albert, le Midi se dresse contre l'Etat et les fraudeurs, qui profitent de la surproduction, avec le 9 juin, \u00e0 Montpellier, des centaines de milliers de manifestants.\n(Keystone L'Illustration)\nEt aussi...\nInvention du b\u00e9linographe\nLes Demoiselles d'Avignon de Picasso\nMutinerie du 17e de ligne \u00e0 Agde.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-crise-viticole_631606.html"}, {"title": "Le campanile de Venise s'effondre", "text": "PHOTO:\n\u00abUne heure est \u00e0 Venise heure des s\u00e9r\u00e9nades/Lorsqu'autour de Saint-Marc sous les sombres arcades/Les pieds dans la ros\u00e9e, et son masque \u00e0 la main/Une nuit de printemps joue avec le matin.\u00bb Le 15 juillet, \u00e0 l'heure des s\u00e9r\u00e9nades chant\u00e9e par Musset, le campanile de la place Saint-Marc, \u00e0 Venise, s'effondre. B\u00e2ti en 1540, il n\u00e9cessitera 60 millions de lires pour sa reconstruction.\n(Sipa Icono)\nEt aussi...\nEruption de la montagne Pel\u00e9e, \u00e0 la Martinique: 30 000 morts\nFin de la guerre des Boers, en Afrique du Sud\nEdouard VII couronn\u00e9 \u00e0 Londres\nMort d'Emile Zola\nConstruction du barrage d'Assouan, en Egypte\nCr\u00e9ation de Pell\u00e9as et M\u00e9lisande, de Maurice Maeterlinck et Claude Debussy.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-campanile-de-venise-s-effondre_631601.html"}, {"title": "L'album du si\u00e8cle", "text": "Du percement du m\u00e9tro parisien \u00e0 la victoire des Bleus, de la mort d'un poilu aux premiers pas sur la Lune, cent ans de photographies pour t\u00e9moigner Dossier r\u00e9alis\u00e9 par Christophe Barbier, Gwenola Cou\u00ebdel et Fany Dup\u00eachez\nPour voir la vie, pour voir le monde, \u00eatre t\u00e9moin des grands \u00e9v\u00e9nements, observer les visages des pauvres et les gestes des orgueilleux; voir des choses \u00e9tranges: machines, arm\u00e9es, multitudes, des ombres dans la jungle et sur la Lune...\u00bb\nAinsi parlait Henry R. Luce, fondateur de Life, le grand magazine illustr\u00e9 am\u00e9ricain, dont le premier num\u00e9ro para\u00eet en 1936. Question guerres, pauvret\u00e9 et choses \u00e9tranges, il va \u00eatre servi. Et le monde avec lui.\nC'est au si\u00e8cle tout entier que L'Express vous propose, dans ce num\u00e9ro sp\u00e9cial, d'appliquer le programme de Henry Luce. Pour autant, vous ne trouverez ici ni une histoire de la photographie, ni les plus \u00abbelles\u00bb images des cent derni\u00e8res ann\u00e9es, mais le r\u00e9cit - forc\u00e9ment partiel, forc\u00e9ment partial - des soubresauts du si\u00e8cle par ceux qui ont vu. Cent ans d'histoire par ceux qui rendent compte sans parler, qui d\u00e9crivent sans \u00e9crire, les photojournalistes.\nPetit retour en arri\u00e8re, cependant. D'un demi-mill\u00e9naire! C'est vers 1550, en effet, que Giambattista Della Porta et quelques autres illumin\u00e9s mettent au point la camera oscura, la chambre noire, qui permet d'obtenir une image projet\u00e9e. Ils cr\u00e9ent ainsi la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la nature non dessin\u00e9e par l'homme. Pour \u00e9crire avec la lumi\u00e8re (photo-graphier), il restait \u00e0 rendre durable cette image d\u00e9j\u00e0 virtuelle. Il y faudra plus de deux si\u00e8cles.\nDepuis la nuit des temps, on utilisait le nitrate d'argent pour teindre en noir, mais ce n'est qu'en 1725 qu'un certain Johann Heinrich Schulze comprend que ce nitrate noircit sous l'action de la lumi\u00e8re. Apr\u00e8s ce nouveau pas, chimie et optique vont encore progresser. Jusqu'\u00e0 ce que Joseph Nic\u00e9phore Ni\u00e9pce, bourgeois bricoleur \u00e0 Chalon-sur-Sa\u00f4ne, associe les deux techniques pour obtenir son premier n\u00e9gatif (1816). Son comp\u00e8re, Louis Jacques Mand\u00e9 Daguerre, un peintre ayant le sens des affaires, peaufine le proc\u00e9d\u00e9. La photographie est n\u00e9e. Le gouvernement fran\u00e7ais ach\u00e8te le brevet sur les conseils de Fran\u00e7ois Arago, d\u00e9put\u00e9 r\u00e9publicain sous la monarchie de Juillet et esprit \u00e9clair\u00e9. Le 19 ao\u00fbt 1839, devant une foule bouche b\u00e9e, Arago rend publique la d\u00e9couverte au cours d'une communication \u00e0 l'Acad\u00e9mie des sciences: \u00abQuand les observateurs appliquent un nouvel instrument \u00e0 l'\u00e9tude de la nature, ce qu'ils en ont esp\u00e9r\u00e9 est toujours peu de chose relativement \u00e0 la succession de d\u00e9couvertes dont l'instrument devient l'origine. En ce genre, c'est avec l'impr\u00e9vu qu'on doit particuli\u00e8rement compter.\u00bb L'impr\u00e9vu ne va pas manquer.\nA Paris, Londres, New York et Berlin, la nouvelle fait sensation. Dans les ann\u00e9es qui suivent, l'engouement du public favorise les recherches et les progr\u00e8s techniques. On se fait tirer le portrait, d'abord dans les salons cossus et bien vite sur les boulevards. On reproduit des oeuvres d'art, on pol\u00e9mique pour savoir si la photo est, elle-m\u00eame, un art. On imprime des cartes postales. Nadar photographie Baudelaire et Bakounine. Bref, tout va bien.\nVers 1885, les premi\u00e8res photographies font leur apparition dans la presse. Sans toujours dire la v\u00e9rit\u00e9: les photos des communards de 1871 souriant sur les barricades servent \u00e0 la police de Thiers. Les images de Roger Fenton, qui montrent la guerre de Crim\u00e9e (1855) comme une partie de plaisir, ne sont que faux-semblant. Celles de Matthew Brady, qui rendent compte de l'horreur de la guerre de S\u00e9cession (1861), sont terribles... Nous ne sommes qu'au XIXe si\u00e8cle. Encore quelques progr\u00e8s dans la reproduction ou l'impression et le si\u00e8cle des images peut enfin commencer. Avec le XXe, le r\u00eave d'Arago devient r\u00e9alit\u00e9.\nD\u00e9sormais on pourra voir, o\u00f9 qu'ils soient dans le monde, les b\u00e2tisseurs \u00e9riger des cit\u00e9s nouvelles. On pourra d\u00e9couvrir le visage de ceux qui combattent la mis\u00e8re et la maladie. On va conna\u00eetre le progr\u00e8s en action. Mais il faudra supporter aussi le regard noir des enfants qui travaillent \u00e0 la mine en Pennsylvanie (Lewis Hire, 1911). Et accepter sur notre r\u00e9tine le sang et la boue qui s'y sont coll\u00e9s depuis qu'un correspondant de guerre a ramp\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de soldats hagards dans l'enfer de l'Argonne (1916).\nLe XXe si\u00e8cle, a-t-on coutume de dire, n'a commenc\u00e9 vraiment qu'apr\u00e8s la Grande Guerre. Le photojournalisme moderne aussi. A Berlin, pour \u00eatre pr\u00e9cis. C\u00f4toyer Einstein, Thomas Mann, Kandinsky, Fritz Lang ou Ernst Lubitsch ouvre sans doute l'esprit. C'est l\u00e0, pendant l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re r\u00e9publique de Weimar, que paraissent les premiers essais significatifs de journalisme photographique. Herr Doktor Erich Salomon dans le Berliner Illustriert, Felix H. Man dans la M\u00fcnchner Illustrierte Press donnent au genre, comme on dit, ses lettres de noblesse.\nL'agence Dephot (Deutscher Photodienst), cr\u00e9\u00e9e par un Berlinois d'origine hongroise, Simon Guttmann, est une p\u00e9pini\u00e8re de jeunes talents. En France, Lucien Vogel fonde le magazine Vu (1928) pour promouvoir le \u00abreportage illustr\u00e9 d'informations mondiales\u00bb - \u00abVu au pays des soviets\u00bb (1931), \u00abL'Am\u00e9rique lutte\u00bb (1931), \u00abL'\u00e9nigme allemande\u00bb (1932). Le num\u00e9ro sp\u00e9cial de l'automne 1936 consacr\u00e9 \u00e0 la guerre d'Espagne, vue du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, vaudra \u00e0 Vogel la col\u00e8re de ses commanditaires et son renvoi.\nDephot \u00e0 Berlin, Vu \u00e0 Paris. Et Andrei Ern\u00f6 Friedmann \u00e0 Budapest. Il y na\u00eet en 1913 et commence la photo \u00e0 20 ans. En 1932, il se r\u00e9fugie \u00e0 Berlin, o\u00f9 il retrouve Simon Guttmann, qui l'envoie photographier Trotski \u00e0 Copenhague. Il ne l\u00e2chera plus son Leica. Il s'appellera d\u00e9sormais Robert Capa. En 1936, il est en Espagne. Federico Borrell Garcia aussi, qui se bat pour d\u00e9fendre la r\u00e9publique contre la r\u00e9bellion franquiste. Le 5 septembre, au nord de Cordoba, pr\u00e8s de Cerro Muriano, ces deux hommes se rencontrent.\nCapa arm\u00e9 de son Leica, Federico de son fusil. Quand la balle le touche, Federico tend le bras comme pour passer son arme \u00e0 ceux qui le suivent. Au tir franquiste Capa riposte, il appuie sur son arme, d\u00e9clenche son Leica. Garcia n'est pas mort pour rien. Ce jour-l\u00e0, la guerre a re\u00e7u une balle perdue. L'image de Capa restera. Pour nous rappeler toujours que, pour b\u00e2tir notre monde, des hommes sont tomb\u00e9s.\nAvec David Seymour et Henri Cartier-Bresson, qu'il rencontre dans le Paris des ann\u00e9es 30, Capa fonde l'agence Magnum. Une coop\u00e9rative d'auteurs pour \u00e9chapper \u00e0 la tyrannie des commandes et aux caprices des propri\u00e9taires de journaux. Pour t\u00e9moigner librement. Robert Capa \u00abcouvre\u00bb la guerre en Europe, le D\u00e9barquement, la Lib\u00e9ration, publie dans Life, devient c\u00e9l\u00e8bre, rencontre les grands de ce monde. La vie devient plus facile. Mais Bob le magnifique a des fourmis dans les jambes. En 1954, la guerre fait rage en Indochine. Capa prend son barda et part. Le 25 mai, pour mieux cadrer la progression d'une patrouille, il s'\u00e9carte de la piste, pose son pied sur une mine et meurt. Le journalisme photographique a ceci de particulier qu'il oblige au contact direct avec la r\u00e9alit\u00e9.\nDepuis la fin des ann\u00e9es 30, les progr\u00e8s techniques, mais surtout la volont\u00e9 des reporters ont chang\u00e9 notre fa\u00e7on de voir. Des constats froids, cadr\u00e9s large, \u00e0 hauteur d'oeil, on est pass\u00e9 \u00e0 des images o\u00f9 l'engagement du photographe se voit: cadrage serr\u00e9, plong\u00e9e, contre-plong\u00e9e, premier plan, le journaliste d'image donne son point de vue. La photographie de presse est devenue une \u00e9criture. Sa force, le t\u00e9moignage direct, est aussi sa principale faiblesse. Depuis qu'elle existe, la photo fait peur aux tyrans de tout bord. On l'interdit, on la truque, on la d\u00e9tourne de son sens. Ind\u00fbment \u00e9lev\u00e9e au rang de preuve, elle permet les pires manipulations. Qu'elle soit absente d'une trag\u00e9die et il se trouvera de sinistres esprits pour nier le fait lui-m\u00eame. Souvent, pourtant, les crimes ont lieu \u00e0 huis clos. Faut-il compter sur les bourreaux pour photographier les victimes?\nAinsi, dans les pages qui suivent, vous ne trouverez pas d'images des camps d'extermination nazis en activit\u00e9 ni de l'ethnocide en cours au Tibet. Certains \u00e9v\u00e9nements majeurs du si\u00e8cle n'ont pas \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s.\nC'est que l'\u00e9criture photographique a besoin de circonstances particuli\u00e8res pour s'exprimer. Le regard du reporter ne suffit pas si les conditions mat\u00e9rielles (lumi\u00e8re, sensibilit\u00e9 de la pellicule...) ne sont pas r\u00e9unies. La photo a des contraintes que l'\u00e9crit ne conna\u00eet pas.\nPrenez l'image de la petite fille qui fuit, br\u00fbl\u00e9e au napalm, sur une route du Vietnam, en 1972. L'instantan\u00e9 de Nick Ut est devenu le symbole de l'horreur de la guerre, brutale et nue. Phan Thi Kim Phuc s'en est sortie; elle a aujourd'hui 35 ans et vit \u00e0 Toronto. Elle t\u00e9moigne. Et la photo d'Ut aussi. Il faut, en effet, la regarder de pr\u00e8s.\nA l'extr\u00eame droite, on y voit un jeune homme qui marche. On dirait un soldat. C'est un photoreporter. Il a pris les m\u00eames risques que Nick Ut, il est l\u00e0 pour capter l'instant et cr\u00e9er une image forte qui fera le tour du monde. Pour d\u00e9noncer la barbarie de la guerre. C'est un des meilleurs reporters du moment, mais David Burnett ne fera pas cette photo. Il n'a plus de pellicule. Il est en train de recharger son appareil.\nIl est une autre image dans laquelle on aper\u00e7oit un photographe. C'est peut-\u00eatre l'image du si\u00e8cle. Page 102, regardez bien la visi\u00e8re de Buzz Aldrin. Vous y verrez le reflet de Neil Armstrong, astronaute et reporter amateur, premier homme sur la Lune. Un petit clic, un grand choc pour l'humanit\u00e9.\nC'est un fait, ce si\u00e8cle aura \u00e9t\u00e9 terrible. Il commen\u00e7ait \u00e0 peine que l'on sombrait dans l'infernale boucherie de la Grande Guerre. Puis ce fut l'horreur absolue, le crime ind\u00e9passable, la \u00absolution finale\u00bb. Les grandes esp\u00e9rances politiques ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es et ont accouch\u00e9 de monstres totalitaires. La science, elle-m\u00eame, a sem\u00e9 la d\u00e9vastation. Ni la faim ni les cataclysmes n'ont \u00e9t\u00e9 endigu\u00e9s. Et pourtant, jamais autant d'hommes n'auront v\u00e9cu libres. Les principes d\u00e9mocratiques, quand ils ne sont pas appliqu\u00e9s, servent de drapeau pour les r\u00e9voltes. Toutes les fronti\u00e8res auront \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es, en politique, dans l'espace et au fond des oc\u00e9ans. L'homme et son corps sont l'objet de toutes les attentions. On vit plus vieux, moins malade. On vit mieux. Toutes les barri\u00e8res \u00e9lev\u00e9es pour emp\u00eacher les hommes de se parler c\u00e8dent, les unes apr\u00e8s les autres, sous les coups incessants des techniques de communication.\nCes conqu\u00eates paraissent irr\u00e9versibles. Pour qu'elles le soient, il faut cependant garder les yeux ouverts. Pour juger ce si\u00e8cle, voici la d\u00e9position des t\u00e9moins oculaires. Pour dire ce qu'a \u00e9t\u00e9 ce si\u00e8cle travers\u00e9 par tant d'ombre, la parole est \u00e0 ceux qui ont choisi d'\u00e9crire avec la lumi\u00e8re.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-album-du-siecle_631598.html"}, {"title": "L'Irlande en mal de pr\u00eatres", "text": "L'un des pays les plus catholiques d'Europe en est r\u00e9duit \u00e0 des campagnes d'affichage pour remplir ses s\u00e9minaires\nL'\u00e9piscopat irlandais est inquiet. L'Eglise a d\u00e9pens\u00e9 en vain ses deniers pour couvrir les murs de Dublin d'affiches appelant les jeunes \u00e0 rejoindre les rangs des \u00abhommes en noir\u00bb. Faute de recrues, un nouveau s\u00e9minaire vient de fermer ses portes dans la tr\u00e8s catholique Irlande. C'est le deuxi\u00e8me en moins de quatre ans. Et sans doute pas le dernier.\nL'Eglise d'Irlande affronte une crise des vocations sans pr\u00e9c\u00e9dent. A Dublin, les candidats \u00e0 la pr\u00eatrise se comptent sur les doigts des deux mains. Et ils ne sont plus que 220 au total dans les cinq s\u00e9minaires encore en activit\u00e9 du pays. \u00abContre plus d'un millier dans les bonnes ann\u00e9es\u00bb, soupire le p\u00e8re Clarke, porte-parole de l'Eglise irlandaise.\nPlusieurs affaires de pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont r\u00e9cemment \u00e9clat\u00e9, mettant \u00e0 mal l'image du clerg\u00e9 irlandais. Le c\u00e9libat forc\u00e9, que les jeunes ont aujourd'hui plus de difficult\u00e9s \u00e0 envisager que leurs a\u00een\u00e9s, a sans doute aussi eu raison de quelques vocations. Mais c'est surtout au \u00abmiracle\u00bb \u00e9conomique irlandais que l'Eglise doit son infortune: si la pr\u00eatrise attire aujourd'hui moins de jeunes, c'est que les conditions mat\u00e9rielles et les perspectives de carri\u00e8re que leur offre l'Irlande se sont consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Longtemps l'un des plus pauvres d'Europe, le pays a le taux de croissance le plus \u00e9lev\u00e9 (7,5% en 1997) de l'Union europ\u00e9enne. \u00abPour leur avenir professionnel, les jeunes ont un \u00e9ventail de choix plus large aujourd'hui. Et les familles ne les encouragent plus \u00e0 s'orienter vers la pr\u00eatrise\u00bb, constate un pr\u00eatre.\nParadoxalement, si le nombre de s\u00e9minaristes diminue, jamais l'Eglise d'Irlande n'a attir\u00e9 autant de b\u00e9n\u00e9voles. De tous \u00e2ges, ils viennent le week-end pr\u00eater main-forte dans les paroisses pour le cat\u00e9chisme ou les bonnes oeuvres. Certains s'inscrivent \u00e0 des cours de th\u00e9ologie. A Dublin, la sortie de la messe provoque encore des embouteillages. Serviteurs de l'Eglise ou pas, les Irlandais sont habit\u00e9s d'une foi toujours bien vivante. Mais de l\u00e0 \u00e0 s'engager dans les ordres pour l'\u00e9ternit\u00e9...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-irlande-en-mal-de-pretres_632230.html"}, {"title": "Zones de turbulence", "text": "Les Isra\u00e9liens voteront au printemps et Yasser Arafat menace de proclamer en mai l'ind\u00e9pendance de l'Etat palestinien\nC'est une ann\u00e9e \u00e0 haut risque qui s'ouvre au Proche-Orient. Depuis plusieurs semaines, Yasser Arafat affirme haut et fort qu'il proclamera la cr\u00e9ation d'un Etat palestinien le 4 mai 1999, date \u00e0 laquelle les accords d'Oslo pr\u00e9voyaient la fin de la p\u00e9riode d'autonomie. Or Isra\u00ebl est en campagne pr\u00e9\u00e9lectorale depuis le vote de la Knesset, le 21 d\u00e9cembre, en faveur d'\u00e9lections anticip\u00e9es. C'est au printemps que les Isra\u00e9liens se rendront aux urnes, vraisemblablement le 27 avril. D'ici l\u00e0, le processus de paix risque fort de rester bloqu\u00e9. Plusieurs hauts responsables gouvernementaux, cit\u00e9s par la radio au lendemain du vote de la Knesset, ont estim\u00e9 impossible qu'il se poursuive en pleine campagne. Ce qui veut dire que l'accord de Wye Plantation restera lettre morte. Il pr\u00e9voyait trois retraits isra\u00e9liens successifs en Cisjordanie, \u00e9tal\u00e9s sur trois mois. Seul le premier a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, Benyamin Netanyahu ayant d\u00e9cid\u00e9 de geler les suivants. Une d\u00e9cision qu'il a confirm\u00e9e apr\u00e8s l'annonce des \u00e9lections anticip\u00e9es.\nComment r\u00e9agiront les Palestiniens? D\u00e8s le 23 d\u00e9cembre, le porte-parole de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Nabil Abou Roudeina, d\u00e9non\u00e7ait l'attitude isra\u00e9lienne. \u00abIl ne faut pas, d\u00e9clarait-il, que les \u00e9lections servent de pr\u00e9texte pour retarder l'application de l'accord. C'est une politique tr\u00e8s dangereuse qui va cr\u00e9er une situation explosive dans la r\u00e9gion.\u00bb Depuis la victoire du Likoud il y a deux ans et demi, la d\u00e9ception et l'amertume n'ont cess\u00e9 de cro\u00eetre \u00e0 Gaza et en Cisjordanie, tandis que le Premier ministre isra\u00e9lien, soucieux de donner des gages \u00e0 l'aile droite de son parti, multipliait les faits accomplis - ouverture d'un tunnel pr\u00e8s de l'esplanade des Mosqu\u00e9es,\u00e0 J\u00e9rusalem, expropriations de terres, mise en chantier de la colonie de Har Homa - et adoptait une interpr\u00e9tation minimaliste des accords d'Oslo. Au-del\u00e0 de ses rodomontades, Yasser Arafat s'accrochera probablement jusqu'au bout au processus de paix, ou \u00e0 ce qui en reste, avec l'espoir que les Isra\u00e9liens choisiront cette fois des hommes r\u00e9solus \u00e0 s'engager dans cette voie. Il n'a pas en effet de strat\u00e9gie de rechange. Mais l'opinion palestinienne est, elle, de plus en plus impatiente.\n\u00abLes Palestiniens, \u00e9crivait il y a quelques semaines, dans le journal \u00e9gyptien Al Ahram, l'intellectuel palestinien Edward Sa\u00efd, en ont assez des mensonges, de l'arrogance d'Isra\u00ebl et surtout de leur propre sentiment d'impuissance et d'\u00e9chec.\u00bb Et la campagne \u00e9lectorale risque d'attiser les tensions. D'o\u00f9 l'appel lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le ministre isra\u00e9lien de la D\u00e9fense, Itzhak Mordehai, demandant aux Palestiniens de \u00abcomprendre qu'Isra\u00ebl va vers des \u00e9lections et que durant cette p\u00e9riode il vaudrait mieux \u00e9viter des affrontements pour permettre \u00e0 la vie politique [isra\u00e9lienne] de se d\u00e9rouler normalement\u00bb.\nLes Isra\u00e9liens n'ont pas oubli\u00e9 les sanglants attentats qui avaient endeuill\u00e9 la campagne de 1996 et largement contribu\u00e9 \u00e0 la victoire de Benyamin Netanyahu. Quel que soit leur r\u00e9sultat, les prochaines \u00e9lections devraient acc\u00e9l\u00e9rer la restructuration du paysage politique isra\u00e9lien. Pas moins de six candidats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leurs intentions de briguer le poste de Premier ministre. Outre Netanyahu - l\u00e2ch\u00e9 par la plupart de ses lieutenants - et le chef du Parti travailliste, Ehud Barak, l'ancien ministre des Finances Dan Meridor, qui a d\u00e9cid\u00e9 de fonder son propre parti, est d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur les rangs, ainsi que Benny Begin, fils de l'ancien Premier ministre, qui esp\u00e8re rassembler l'aile dure du Likoud en cr\u00e9ant lui aussi sa propre formation. La liste n'est pas close, puisque le Parti national religieux voudrait voir son chef, Itzhak L\u00e9vy, participer \u00e0 la course et que le rabbin Ba-Gad, un extr\u00e9miste marginal, a lui aussi fait acte de candidature. Mais le plus s\u00e9rieux des challengers est sans aucun doute Amnon Shahak, chef d'\u00e9tat-major jusqu'\u00e0 ces tout derniers jours, et donn\u00e9 favori par les sondages avant m\u00eame d'\u00eatre officiellement candidat. Une alliance semblait se dessiner la semaine derni\u00e8re entre l'ex-chef de Tsahal et Dan Meridor, qui pourraient cr\u00e9er ensemble un nouveau parti du centre. Reste \u00e0 savoir qui des deux hommes sera candidat au poste de Premier ministre...\nL'un comme l'autre sont, en tout cas, favorables au red\u00e9marrage du processus de paix. En 1988, le g\u00e9n\u00e9ral Shahak, alors \u00e0 la t\u00eate des services de renseignement militaire, avait organis\u00e9 l'assassinat, \u00e0 Tunis, d'Abou Jihad, l'un des plus fid\u00e8les lieutenants de Yasser Arafat. Mais, quelque temps plus tard, il avait fait scandale en affirmant que l'OLP \u00e9tait \u00abincontournable\u00bb. Apr\u00e8s les accords d'Oslo, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9troitement associ\u00e9 aux n\u00e9gociations avec les Palestiniens - notamment celles de Taba, en 1993 - puis avec les Syriens. Il n'aurait pas pardonn\u00e9, dit-on, \u00e0 Netanyahu sa campagne contre Itzhak Rabin, dans les semaines qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'assassinat du Premier ministre isra\u00e9lien. Pour Alain Dieckhoff, sp\u00e9cialiste de l'Etat h\u00e9breu et directeur de recherche au CNRS, le v\u00e9ritable d\u00e9bat en Isra\u00ebl est celui qui oppose les \u00abidentaristes\u00bb, nationalistes ou religieux, qui voient dans le processus de paix \u00abune dangereuse menace pour le caract\u00e8re juif de l'Etat d'Isra\u00ebl\u00bb, aux \u00abnormalisateurs\u00bb, qui militent pour \u00abl'inscription d'Isra\u00ebl dans des valeurs universelles de nature la\u00efque et individuelle\u00bb (1). Au-del\u00e0 du morcellement de l'\u00e9chiquier politique, ce sont bien en effet deux visions de l'avenir d'Isra\u00ebl qui vont s'affronter au cours des prochains mois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/zones-de-turbulence_632228.html"}, {"title": "Le bogue \u00e0 domicile", "text": "Les entreprises ne sont pas les seules concern\u00e9es par le passage \u00e0 l'an 2000. Les particuliers le sont aussi\nLe 31 d\u00e9cembre 1999 \u00e0 23 heures 59 minutes et 59 secondes, tout ira encore bien. Une seconde plus tard, ce sera le grand saut vers l'inconnu du bogue de l'an 2000: tous les ordinateurs et les syst\u00e8mes utilisant un microprocesseur et une horloge, habitu\u00e9s depuis toujours \u00e0 fonctionner avec les deux derniers chiffres de l'ann\u00e9e, risquent de confondre le samedi 1er janvier 2000 avec le lundi 1er janvier 1900. Ce qui ne va pas sans poser quelques probl\u00e8mes aux entreprises et administrations, qui d\u00e9pensent depuis plusieurs mois des dizaines de milliards de francs pour essayer de franchir en toute s\u00e9curit\u00e9 ce r\u00e9veillon un peu sp\u00e9cial, et aux particuliers - en France, 30% des foyers devraient \u00eatre \u00e9quip\u00e9s d'ordinateurs, en 2001 - qui apparaissent pour l'instant comme les grands oubli\u00e9s du c\u00e9l\u00e8bre bogue.\nA l'origine de tous les maux: l'horloge, appel\u00e9e real time clock (RTC), install\u00e9e sur la carte m\u00e8re, o\u00f9 sont regroup\u00e9s les composants essentiels du micro-ordinateur. Chaque fois que la machine s'allume, un logiciel sp\u00e9cifique - le BIOS (basic input output system) - vient chercher dans la RTC la date et l'heure du jour. Le probl\u00e8me, c'est que la RTC ne transmet que les deux derniers chiffres du si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire 99 pour 1999... et 00 pour 2000. Petit pied de nez d'Apple au monde dominateur des PC: aucun Macintosh n'est concern\u00e9, car l'horloge calcule la date en secondes... La plupart des constructeurs ont trouv\u00e9 la parade en modifiant le BIOS pour qu'il transforme automatiquement la date en quatre chiffres et permette aux machines de passer sans encombre l'an 2000. Compaq garantit ainsi les machines sorties apr\u00e8s le 7 octobre 1997, IBM, apr\u00e8s le 1er janvier 1998, et Hewlett-Packard, apr\u00e8s le 1er juillet 1998. Pour les heureux propri\u00e9taires d'ordinateurs plus \u00e2g\u00e9s, la chose se corse... Il leur faudra en effet poser eux-m\u00eames une \u00abrustine\u00bb sur le BIOS, un petit programme en g\u00e9n\u00e9ral disponible gratuitement sur les sites Web des constructeurs. Dans certains cas, il suffira simplement de laisser son ordinateur \u00e9teint lors du passage \u00e0 l'an 2000 pour \u00e9viter tout probl\u00e8me, ou m\u00eame de modifier manuellement la date fatidique! A \u00e9couter les constructeurs, les solutions sont donc simples et efficaces, et il s'agit surtout de ne pas semer la panique dans le grand public.\nLe discours se veut \u00e9galement rassurant chez Microsoft, dont les syst\u00e8mes d'exploitation sont aussi concern\u00e9s. \u00abLes utilisateurs pourront \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s mineures, comme des probl\u00e8mes d'affichage, mais leurs machines ne se bloqueront pas\u00bb, assure Guillaume Tourres, responsable de la communication an 2000. Mais seul Win- dows 98 est d\u00e9clar\u00e9 enti\u00e8rement compatible. Les applications et les fichiers sont eux aussi menac\u00e9s. \u00abLe bogue ne sera pas r\u00e9solu en une fois, souligne St\u00e9phane de Saint-Albin, directeur du marketing de Symantec, un \u00e9diteur de logiciels s'attaquant \u00e0 la compatibilit\u00e9 an 2000. Si la plupart des applications r\u00e9centes sont garanties, la correction de tous les fichiers comportant des dates \u00e0 deux chiffres prendra du temps.\u00bb En fait, les vraies difficult\u00e9s concerneront les programmes d\u00e9velopp\u00e9s en fonction de besoins tr\u00e8s sp\u00e9cifiques et interrogeant directement la fameuse horloge pour gagner du temps.\nLe plus curieux, c'est que la quasi-totalit\u00e9 des machines construites \u00e0 l'heure actuelle comprennent toujours une RTC \u00e0 deux chiffres. \u00abRemplacer l'horloge co\u00fbte tr\u00e8s peu d'argent, affirme Jean-Paul Colin, directeur du d\u00e9veloppement d'Intel, le g\u00e9ant mondial des microprocesseurs, mais cela ne change rien \u00e0 la situation: il faudrait adapter les programmes aux quatre chiffres et convaincre l'industrie de la micro-informatique.\u00bb Selon Pauline Poirier, une consultante qu\u00e9b\u00e9coise, il y aura sur le march\u00e9 des puces non conformes jusqu'en 2002. Chez Intel, on assure que les horloges \u00e0 quatre chiffres verront le jour, mais que ce n'est pas la priorit\u00e9 du moment.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-bogue-a-domicile_632223.html"}, {"title": "\"Donner les moyens de se cultiver\"", "text": "Tel est, selon l'historien Jean Lebrun, le r\u00f4le des minist\u00e8res de la Culture. Qu'en est-il en Europe\" Ses r\u00e9ponses\nLe minist\u00e8re de la Culture n'est plus une exception fran\u00e7aise. Presque tous les pays europ\u00e9ens ont imit\u00e9 ou adapt\u00e9 notre mod\u00e8le. Auront-ils un jour une politique culturelle commune? Historien et journaliste, le producteur de France-Culture Jean Lebrun r\u00e9pond.\nLa construction de l'Europe a-t-elle provoqu\u00e9 un rapprochement des mod\u00e8les culturels?\n- Les r\u00e9unions au Parlement europ\u00e9en r\u00e9v\u00e8lent que les politiques se rapprochent insensiblement et les modes d'administration, en gros, se ressemblent. Tous les Etats s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 la culture. Dans toute l'Europe, le minist\u00e8re de la Culture devient l'un des minist\u00e8res les plus importants. Dans chaque pays, on constate que ce minist\u00e8re repr\u00e9sente beaucoup plus que le volume de son budget.\nDe ces cinq pays, France, Royaume-Uni, Allemagne, Italie et Espagne, quel est celui qui conduit la meilleure politique culturelle ou la \u00abmoins pire\u00bb?\n- En tant qu'historien, je n'aime pas porter de jugement. Rien n'est nulle part satisfaisant. Tous les syst\u00e8mes sont d\u00e9cevants.\nA quoi cela tient-il?\n-Principalement au fait que les grands mouvements culturels sont impr\u00e9visibles et \u00e9chappent toujours au domaine institutionnel. La \u00absous-culture\u00bb des industries de masse, puisque c'est ainsi qu'on la nomme, tous les ph\u00e9nom\u00e8nes de contre-culture identitaire ne s'int\u00e8grent, par essence, jamais aux institutions \u00e9tatiques et aux organismes de d\u00e9centralisation. Le paquebot de la culture a du mal \u00e0 \u00e9pouser tous les courants.\nQuel doit \u00eatre l'objectif id\u00e9al d'un minist\u00e8re de la Culture?\n-Surtout pas de cultiver, mais de donner les moyens de se cultiver. En cela, le syst\u00e8me du Royaume-Uni est \u00e0 consid\u00e9rer, qui pr\u00f4ne que le bras de l'Etat doit \u00eatre court et celui des agences, long. Par agence, on entend l'id\u00e9e de fondations ou de d\u00e9l\u00e9gations, qui s'exercent dans les cadres r\u00e9gionaux traditionnels instaur\u00e9s par la royaut\u00e9. Le r\u00e9sultat, quant aux pratiques culturelles, n'est pas plus mauvais que celui du syst\u00e8me fran\u00e7ais. Il existe une ind\u00e9pendance assez importante des pratiques amateurs, un r\u00e9servoir de cr\u00e9ation qui progresse plus que celui de la France, et sans coups de pouce de l'Etat.\nQuelles carences relevez-vous dans le syst\u00e8me fran\u00e7ais?\n-Dans le cas fran\u00e7ais, la demande n'a jamais assez \u00e9t\u00e9 prise en compte. Il aurait fallu pour cela ne pas jouer seulement la carte de la cr\u00e9ation contre celle de l'\u00e9ducation populaire. Celle des professionnels contre celle des amateurs. Ne pas jouer non plus la carte de l'uniformisation de l'offre contre une demande qui, elle, est plurielle. Quelques-uns, en opposition au discours ambiant, ont os\u00e9 partir de l'analyse des attentes locales, comme Francis Janson, qui, dans les ann\u00e9es 70, dirigeait la maison de la culture de Chalon-sur-Sa\u00f4ne. Assez proche de ce courant militant, le courant lib\u00e9ral \u00e0 la Landowski et \u00e0 la Fumaroli pr\u00eache le fa\u00e7onnement des pratiques amateurs et le d\u00e9veloppement des conservatoires, pour \u00e9duquer par la pratique. Ce n'est pas une position \u00e9litiste, contrairement \u00e0 ce que disent certains.\nEn France, en Su\u00e8de et en Grande-Bretagne, le minist\u00e8re de la Culture est coupl\u00e9e avec la Communication; en Autriche, en Italie et en Su\u00e8de encore, on l'associe aux Sports; en Espagne, aux Pays-Bas et en Finlande, \u00e0 l'Education. Quel est, selon vous, le juste mariage?\n-Vu l'enjeu de l'entreprise, avec le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies et des industries de la culture, ne rien adjoindre, aujourd'hui, \u00e0 la Culture semble raisonnable.\nPensez-vous que l'on puisse \u00e9difier une politique culturelle communautaire?\n-Les modes d'administration peuvent se rapprocher. On le voit avec les moyens de financement, qui, dans tous les pays, font appel aux contrats avec des entreprises priv\u00e9es. Il existe partout un mouvement de r\u00e9forme. Tous les mod\u00e8les ont tendance \u00e0 devenir plus humbles. Mais les cultures nationales seront toujours distinctes. La culture a une importance \u00e9conomique, en tant que cr\u00e9atrice d'emplois, qui peut conduire les Etats europ\u00e9ens \u00e0 pratiquer des politiques similaires, voire communautaires. Reste la question de l'art - que d'autres appellent cr\u00e9ation - celle des archives, c'est-\u00e0-dire de la m\u00e9moire d'un pays, de la langue, qui demeurent les identit\u00e9s souveraines de chaque Etat, sans interf\u00e9rence possible.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/donner-les-moyens-de-se-cultiver_631756.html"}, {"title": "Famine au Soudan", "text": "PHOTO: Accus\u00e9 de soutenir le terrorisme islamiste, le Soudan est d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 d'un embargo am\u00e9ricain. La guerre civile qui ravage le sud du pays depuis des ann\u00e9es d\u00e9r\u00e8gle, comme toujours, les r\u00e9coltes. Et, comme toujours, l'aide humanitaire a beaucoup de mal \u00e0 nourrir les civils affam\u00e9s, et non les bellig\u00e9rants. A deux ans du IIIe mill\u00e9naire, il est encore des enfants qui voient mourir de faim leurs parents et s'appr\u00eatent \u00e0 les rejoindre dans des tombes de poussi\u00e8re.\n(T. Stoddart/IPG/Cosmos)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/famine-au-soudan_631751.html"}, {"title": "Jospin Premier ministre", "text": "PHOTO: Joueur de poker, Jacques Chirac dissout l'Assembl\u00e9e nationale. Il perd, et Lionel Jospin s'installe \u00e0 Matignon. Fra\u00eechement nomm\u00e9, il h\u00e9site, sur le perron de l'Elys\u00e9e, \u00e0 annoncer lui-m\u00eame qu'il est Premier ministre. Puis il se d\u00e9cide, humble mais parfaitement contr\u00f4l\u00e9: c'est la m\u00e9thode Jospin. Chirac se veut pr\u00e9sident-citoyen; Jospin sera Premier ministre-Fran\u00e7ais moyen. Et \u00e7a pla\u00eet.\n(M. Spingler/AP Boomerang)\nEt aussi...\nMort de M\u00e8re Teresa et de Cousteau\nKabila ma\u00eetre du Za\u00efre\nTapie en prison\nTony Blair Premier ministre britannique\nHongkong rendu \u00e0 la Chine\nProc\u00e8s Papon.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jospin-premier-ministre_631749.html"}, {"title": "Rabin assassin\u00e9", "text": "PHOTO: 100 000 manifestants s'\u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Tel-Aviv pour d\u00e9fendre la paix. Ygal Amir, un \u00e9tudiant en droit de 25 ans, juif int\u00e9griste, tire sur Itzhak Rabin. Le vainqueur de la guerre des Six-Jours, le leader travailliste, signataire des accords d'Oslo, meurt peu apr\u00e8s. Shimon Peres prend la suite de Rabin, mais l'\u00e9quilibre politique est perturb\u00e9, ce qui m\u00e8nera \u00e0 des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, remport\u00e9es par la droite de Benyamin Netanyahu.\n(Contrasto/R\u00e9a)\nEt aussi...\nGr\u00e8ve des transports publics en d\u00e9cembre\nIntervention russe en Tch\u00e9tch\u00e9nie\nattentat d'Oklahoma City: 168 morts\nAttentats \u00e0 Paris\nReprise des essais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rabin-assassine_631744.html"}, {"title": "Nelson Mandela libre", "text": "PHOTO: Il a pass\u00e9 vingt-huit ans en prison pour s'\u00eatre dress\u00e9 contre l'apartheid. Condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 le 12 juin 1964, il a refus\u00e9 de renoncer \u00e0 la lutte arm\u00e9e en \u00e9change de sa lib\u00e9ration. Rel\u00e2ch\u00e9 par Frederik De Klerk, c'est pacifiquement que le chef de l'ANC poursuit le combat. Les jours de l'apartheid sont compt\u00e9s.\n(A. Tannenbaum/Sygma)\nEt aussi...\nDu benz\u00e8ne dans le Perrier\nInauguration de l'Op\u00e9ra Bastille\nProfanation du cimeti\u00e8re de Carpentras\nL'Irak envahit le Kowe\u00eft\nR\u00e9unification allemande\nMort de Greta Garbo, d'Ava Gardner, de Charles Hernu, d'Alberto Moravia, d'Antoine Vitez.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nelson-mandela-libre_631737.html"}, {"title": "Manifestations \u00e9tudiantes en France", "text": "PHOTO: Cela ressemble \u00e0 Mai 68, avec ses CRS casqu\u00e9s et le minois juv\u00e9nile\nd'une manifestante. En d\u00e9cembre, lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants se rebellent contre la r\u00e9forme Devaquet. Les m\u00e9thodes polici\u00e8res choquent, la mort de Malik Oussekine traumatise l'opinion. Le projet de loi est retir\u00e9, Devaquet d\u00e9missionne; Jacques Chirac a perdu dans ces nuits d'\u00e9meute la pr\u00e9sidentielle de 1988.\n(J.-C. Coutausse/Contact)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/manifestations-etudiantes-en-france_631732.html"}, {"title": "D\u00e9couverte du sida", "text": "PHOTO: En identifiant le responsable du syndrome immunod\u00e9ficitaire qui a fait des centaines de morts depuis 1981, le Pr Luc Montagnier apporte une bonne et une mauvaise nouvelle: les modes de contamination par le virus s'\u00e9claircissent et la psychose d'une pand\u00e9mie s'\u00e9loigne; le chemin vers un vaccin sera tr\u00e8s long.\n(Keystone)\nEt aussi... Un Mig sovi\u00e9tique abat un Boeing cor\u00e9en\nLa France s'oppose aux Libyens au Tchad\nMort de Georges Bidault, d'Herg\u00e9, de Louis de Fun\u00e8s, de Raymond Aron, de Miro et de Luis Bu\u00f1uel\nD\u00e9buts du Minitel\nLech Walesa prix Nobel de la paix\nInvention du Compact-Disc\nNoah gagne Roland-Garros.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/decouverte-du-sida_631725.html"}, {"title": "Etat de si\u00e8ge en Pologne", "text": "PHOTO: L'influence du syndicat Solidarit\u00e9 et de son leader Lech Walesa _ re\u00e7u par le pape en janvier _ est insupportable pour l'\u00c9tat. Quand le syndicat de Gdansk annonce un r\u00e9f\u00e9rendum sur les m\u00e9thodes du pouvoir, le g\u00e9n\u00e9ral Jaruzelski place le pays en \u00e9tat de si\u00e8ge, sous l'autorit\u00e9 du Conseil militaire de salut national. La fin des libert\u00e9s, est-ce le prix pour que les chars sovi\u00e9tiques ne d\u00e9ferlent pas sur la Pologne?\n(A. Dejean/Sygma)\nEt aussi... Abolition de la peine de mort en France\nLa gauche nationalise\nChine: proc\u00e8s de la Bande des Quatre\nPutsch manqu\u00e9 en Espagne\nAli Agca tire sur le pape\nMort de Brassens, de Ren\u00e9 Clair et de Jean Nohain.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/etat-de-siege-en-pologne_631720.html"}, {"title": "Tremblement de terre \u00e0 El Asnam", "text": "PHOTO: Le 9 septembre 1954, la terre avait d\u00e9j\u00e0 trembl\u00e9 dans ce qui s'appelait alors Orl\u00e9ansville, tuant 1 450 personnes. Vingt-six ans plus tard, le s\u00e9isme du 10 octobre tue 3 000 personnes, 55 000 logements sont d\u00e9truits, soit 80% de la ville, et les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \u00e0 10 milliards de dinars. Le vent soul\u00e8ve la poussi\u00e8re des ruines d'El Asnam, cette femme n'a sauv\u00e9 qu'un matelas.\n(G. Rancinan/Sygma)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tremblement-de-terre-a-el-asnam_631718.html"}, {"title": "Naufrage de l'Amoco Cadiz", "text": "PHOTO: Le 16 mars, le p\u00e9trolier g\u00e9ant, victime d'une avarie, d\u00e9rive jusqu'aux r\u00e9cifs de Portsall. Il s'\u00e9ventre et coule, l\u00e2chant 220 000 tonnes\nde p\u00e9trole brut. 360 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes sont pollu\u00e9s, 30 000 oiseaux sont touch\u00e9s, ainsi que des \u00e9levages d'hu\u00eetres et des esp\u00e8ces d'algues. Le co\u00fbt de la catastrophe est estim\u00e9 \u00e0 1 milliard de francs. Le proc\u00e8s durera quinze ans.\n(J. Launois/Rapho)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/naufrage-de-l-amoco-cadiz_631713.html"}, {"title": "Putsch au Chili", "text": "PHOTO: Dans le Chili de Pinochet, les stades servent \u00e0 parquer les prisonniers politiques, en attendant les tortures et les ex\u00e9cutions. Allende est contest\u00e9 par la population et affaibli par la gr\u00e8ve des transporteurs: Pinochet annonce qu'une junte prend le pouvoir. Le 11 septembre, des avions mitraillent le palais pr\u00e9sidentiel de la Moneda. Allende, premier pr\u00e9sident marxiste \u00e9lu d\u00e9mocratiquement au monde, se suicide. Pablo Neruda meurt le 23.\n(Comiti/Sipa Press)\nEt aussi...\nLa guerre du Vietnam est termin\u00e9e\nFermeture de Lip\nMort de Ben Gourion, de Picasso et de Pablo Casals.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/putsch-au-chili_631706.html"}]