[{"title": "1982 : \"Le double langage sur l'Europe est d\u00e9sastreux\"", "text": "L'ex-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en d\u00e9nonce le manque de courage politique des dirigeants europ\u00e9ens et d\u00e9crypte la politique europ\u00e9enne du gouvernement Mauroy.\nL'Express : La Communaut\u00e9 para\u00eet plus que jamais emp\u00eatr\u00e9e dans ses divisions. Faut-il donc d\u00e9sesp\u00e9rer de l'Europe ?\nSimone Veil : Au moment o\u00f9 se d\u00e9roule la n\u00e9gociation sur les nouveaux prix agricoles, chacun se demande, en effet, si la Communaut\u00e9 ne va pas tout droit vers une crise majeure. Le drame de l'Europe, c'est que les chefs de gouvernement des Dix exaltent ses m\u00e9rites ? aucun pays ne parle de la quitter, pas m\u00eame la Gr\u00e8ce ? que tous affirment qu'il faut la renforcer, mais qu'en m\u00eame temps ils ne prennent aucune d\u00e9cision propre \u00e0 mettre en oeuvre ces d\u00e9clarations. Il y a l\u00e0 un double langage dont les effets sur l'opinion sont d\u00e9sastreux.\nAutrement dit, les dirigeants des pays europ\u00e9ens manquent de courage politique ?\nOui. Bien s\u00fbr, les probl\u00e8mes finissent g\u00e9n\u00e9ralement par trouver leur solution, mais chaque fois dans des conditions qui affaiblissent l'Europe. Par exemple, quand on discute pendant deux ans des quotas de p\u00eache, d'abord, on d\u00e9sesp\u00e8re les p\u00e9cheurs, qui ont ainsi perdu des campagnes, mais, ensuite, on donne \u00e0 l'opinion publique le sentiment que l'Europe ne suscite que divisions et conflits. Comment en serait-il autrement, puisqu'on ne parle de la Communaut\u00e9 que pour \u00e9voquer les contentieux qui surgissent entre ses membres ?\nL'Europe. c'est surtout le March\u00e9 commun agricole, et dans ce domaine, les d\u00e9saccords sont bien r\u00e9els ?\nSans doute. Mais, pour la France, la politique agricole commune a \u00e9t\u00e9 une chance exceptionnelle. Qui le dit ? Qui l'explique ? Plut\u00f4t que de rappeler qu'elle a permis \u00e0 notre agriculture de se moderniser, les ministres de l'Agriculture passent leur temps \u00e0 expliquer, lorsqu'un accord est bon pour les agriculteurs, que c'est gr\u00e2ce \u00e0 leur propre talent, \u00e0 leur propre fermet\u00e9, et, quand \u00e7a va mal, que c'est \u00e9videmment la faute de l'Europe. Alors, on s'empresse de d\u00e9clarer qu'on n'appliquera pas les r\u00e8gles communautaires, puisqu'elles nous g\u00eanent, sans voir que, globalement, nous en profitons.\nComme la France au moment du diff\u00e9rend viticole avec l'Italie ?\nOui, alors qu'en ce qui concerne les \u00e9changes agricoles avec l'Italie nous sommes b\u00e9n\u00e9ficiaires. De surcro\u00eet, quand on n'applique pas les r\u00e8glements communautaires, on est condamn\u00e9 en Cour de justice, et les condamnations sont lourdes. Mais, d'un point de vue de politique int\u00e9rieure, on a sauv\u00e9 la face. C'est navrant.\nLa France n'est pas la seule \u00e0 proc\u00e9der de celle fa\u00e7on ?\nNon, chacun, \u00e0 son tour, essaie plus ou moins de tourner certaines r\u00e8gles communautaires en introduisant des aides nationales, mais, psychologiquement, nous sommes dans une situation diff\u00e9rente de celle de l'Italie ou de l'Allemagne. Pendant vingt-cinq ans, ces deux pays n'ont pas craint de d\u00e9velopper le patriotisme europ\u00e9en. Si bien que leurs gouvernements obtiennent plus facilement de leurs citoyens des concessions ou une meilleure compr\u00e9hension. Je suis all\u00e9e en R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale ; j'ai plaid\u00e9 pour une augmentation du budget europ\u00e9en, conform\u00e9ment \u00e0 une r\u00e9solution adopt\u00e9e par le Parlement. Eh bien, j'ai \u00e9t\u00e9 applaudie, alors que ce n'est pas la th\u00e8se du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, et que ce sont les Allemands qui contribuent le plus au budget de la Communaut\u00e9 ! Mais eux savent qu'au bout du compte la Communaut\u00e9 leur est b\u00e9n\u00e9fique, parce qu'elle leur a permis de d\u00e9velopper leur industrie. Depuis vingt-cinq ans, quel homme politique en France a eu le courage de dire : faisons des sacrifices ou, plut\u00f4t, des concessions, l'Europe en vaut la peine ?\nLa politique europ\u00e9enne du gouvernement se distingue-t-elle de celle qui a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e sous le pr\u00e9c\u00e9dent septennat ?\nAu d\u00e9but, le langage m'a sembl\u00e9 plus europ\u00e9en. Pierre Mauroy est un homme du Nord. il a la fibre europ\u00e9enne.\nCette sensibilit\u00e9 europ\u00e9enne se traduit-elle dans les faits ?\nL'actuel gouvernement a eu la volont\u00e9 politique de r\u00e9gler le contentieux n\u00e9 entre le Parlement et certains gouvernements, \u00e0 la suite de l'adoption du budget suppl\u00e9mentaire de 1980. Au premier Sommet europ\u00e9en auquel participait le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 Luxembourg, la France a parl\u00e9 d'espace social europ\u00e9en, d'espace culturel. Mais l\u00e0 o\u00f9 je retrouve le double langage, c'est quand j'entends parler, en des termes qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal ressentis par nos partenaires, de \"reconqu\u00eate du march\u00e9 int\u00e9rieur\", alors qu'il s'agit surtout, d'ailleurs, d'encourager la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre industrie. Il en va de m\u00eame quand je vois prendre des d\u00e9cisions dont on peut se demander si elles ne sont pas contraires aux r\u00e8gles communautaires.\nQue pensez-vous de la politique Nord-Sud du gouvernement ?\nL\u00e0 encore, il y a un double langage : \u00e0 Mexico, le chef de l'Etat fait un beau discours. Dans la foul\u00e9e s'ouvrent \u00e0 Gen\u00e8ve, les n\u00e9gociations pour le renouvellement de l'accord multifibres. Et quel est le pays qui s'y montre le plus dur ? La France !\nRegrettez-vous que l'Europe n 'ait pas toujours, \u00e0 l'\u00e9gard des pays de l'Est, un langage identique ?\nA propos de l'Afghanistan et m\u00eame de la Pologne, il n'y a pas eu de d\u00e9marches contradictoires. Sauf sur la question des Jeux olympiques de Moscou, qu'il fallait, c'est une \u00e9vidence, boycotter. Le Parlement europ\u00e9en avait d'ailleurs pris, sur ce sujet, une position claire, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 inutile, car, aux Etats-Unis, son impact a \u00e9t\u00e9 important. Sur la question polonaise, les Dix sont parvenus \u00e0 une position commune, m\u00eame si, l\u00e0 aussi, on peut d\u00e9plorer que les paroles aient \u00e9t\u00e9 plus vigoureuses que les d\u00e9cisions, c'est-\u00e0-dire les sanctions. Du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, cette position est, d'ailleurs, un miracle, quand on voit les remous que ce drame a provoqu\u00e9s entre le P.s. et le P.c.\nL'axe franco-allemand doit-il rester le ciment de l'Europe ?\nOui, mais il ne faut pas n\u00e9gliger les \" petits pays \", ce qu'on a trop souvent tendance \u00e0 faire. Je voudrais vous donner un exemple : sept langues sont utilis\u00e9es au Parlement europ\u00e9en ; cela complique la vie, mais je crois qu'il faut payer ce prix. Les Fran\u00e7ais sont attach\u00e9s \u00e0 leur langue, pourquoi les Danois ne d\u00e9fendraient-ils pas la leur ? Ensuite, il faut avoir de meilleures relations avec l'Angleterre, car je ne pense pas qu'il soit opportun de fonder la C.e.e. sur le seul axe Paris-Bonn, d'autant que, de plus en plus, les int\u00e9r\u00eats des Allemands s'\u00e9loignent des n\u00f4tres, notamment en ce qui concerne la politique agricole commune. J'ai trouv\u00e9 d\u00e9testable le climat qui s'\u00e9tait instaur\u00e9 entre la france et l'Angleterre il y a deux ans. Guerre du mouton, guerre de la pomme, guerre de la langouste. Bref, c'\u00e9tait la guerre dans tous les domaines.\nSur la question des prix agricoles, Seriez-vous favorable \u00e0 un accord \u00e0 neuf ?\nPeut-\u00eatre ne pourrons-nous l'\u00e9viter, mais l'Europe \u00e0 la \"carte\" comporte un risque de d\u00e9sint\u00e9gration de la Communaut\u00e9, chacun participant exclusivement \u00e0 ce qui lui profite et \u00e0 ce qui l'int\u00e9resse : c'est la fin de la solidarit\u00e9, qui est le fondement m\u00eame de la Communaut\u00e9.\nEtes-vous favorable \u00e0 un renforcement de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de D\u00e9fense ? Aujourd'hui, m\u00eame les gaullistes en parlent.\nAh, rappelez-vous le langage du R.p.r. en septembre 1979, lorsque le Parlement europ\u00e9en a examin\u00e9 un rapport sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une coop\u00e9ration en mati\u00e8re d'industrie d'armement ! \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un toll\u00e9, alors que, en fait, il ne s'agissait que de la suite \u00e0 donner \u00e0 un rapport d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 avant 1979, mais, en l'esp\u00e8ce, ce qu'il fallait, c'\u00e9tait d\u00e9truire l'image du nouveau Parlement.\nDans les ann\u00e9es \u00e0 venir, craignez-vous par-dessus tout la menace sovi\u00e9tique ?\nOui, je suis partisan d'une politique de fermet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'U.R.S.S. La fermet\u00e9, c'est d'abord la clart\u00e9 du langage.\nVous n'auriez pas sign\u00e9 avec elle un contrat d'achat de gaz ?\nNon. Depuis trente ans, on a \u00e9t\u00e9 avec les pays de l'Est d'une complaisance inou\u00efe. Lorsque j'\u00e9tais ministre de la Sant\u00e9, j'ai \u00e9voque un jour, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, la situation catastrophique des h\u00f4pitaux dans les pays de l'Est. Il para\u00eet que cela ne se fait pas. Quel toll\u00e9 ! Le Quai d'Orsay \u00e9tait furieux. Il n'y a pourtant que des inconv\u00e9nients \u00e0 dissimuler que la situation de ces pays est une situation de faillite; en 1939, la Tch\u00e9coslovaquie \u00e9tait un pays riche, regardez o\u00f9 elle en est maintenant. Ne parlons pas de la Pologne. On d\u00e9couvre maintenant l'\u00e9tat de p\u00e9nurie et de mis\u00e8re du pays, qui, pourtant, ne date pas d'aujourd'hui. Je ne mets pas sur le m\u00eame plan la pesanteur des Etats-Unis et l'h\u00e9g\u00e9monisme sovi\u00e9tique. Je ne crois pas que la situation soit la m\u00eame en Pologne et au Salvador, m\u00eame si la politique am\u00e9ricaine appelle des r\u00e9serves. A propos de l'Am\u00e9rique centrale, les ventes d'armes au Nicaragua, m\u00eame \u00e0 titre symbolique, me paraissent dangereuses : le Mexique lui-m\u00eame, qui conna\u00eet par exp\u00e9rience le danger des infiltrations castristes, les a condamn\u00e9es.\nQuel r\u00f4le comptez-vous jouer demain dans la vie politique fran\u00e7aise ?\nJe n'aime pas le manich\u00e9isme. Les socialistes, pendant vingt ans, l'ont pratiqu\u00e9. Aujourd'hui, ils en sont les victimes, car ils avaient donn\u00e9 \u00e0 penser que tout serait facile \u00e0 r\u00e9soudre, que la crise internationale \u00e9tait un mythe et qu'il suffisait de bonne volont\u00e9 pour supprimer le ch\u00f4mage. Ce que je crains maintenant, c'est qu'on ait en France, une opposition syst\u00e9matique, tr\u00e8s \" droiti\u00e8re \". qui renforce la coupure de la France en deux.\nCette opposition-l\u00e0 ne vous int\u00e9resse pas ?\nNon. Dans ce que fait le gouvernement, il y a des chose que je trouve bonnes et d'autres avec lesquelles je suis en complet d\u00e9saccord.\nParticiperez-vous aux r\u00e9unions du Conseil pour l'avenir de la France, le club de r\u00e9flexion cr\u00e9\u00e9 par Giscard et auquel vous \u00eates invit\u00e9e ?\nNon, je me consacre aux probl\u00e8mes europ\u00e9ens, qui concernent aussi la France.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/1982-le-double-langage-sur-l-europe-est-desastreux_856277.html"}]