[{"title": "D\u00e9cembre 1982: Quelle retraite \u00e0 60 ans ?", "text": "Trois mois avant le passage effectif de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 60 ans, L'Express, hostile \u00e0 la r\u00e9forme, s'inqui\u00e8tait des cons\u00e9quences psychologiques et financi\u00e8res de la r\u00e9forme mise en place par le gouvernement Mauroy. Extraits.\nLes syndicats l'avaient, autrefois, r\u00e9clam\u00e9e dans la rue et le candidat Fran\u00e7ois Mitterrand l'avait inscrite \u00e0 son programme : vieux r\u00eave de la gauche, la retraite \u00e0 60 ans est enfin sur le point de devenir r\u00e9alit\u00e9. C'est en effet le 1er avril 1983 que doit entrer en vigueur cette grande r\u00e9forme, d\u00e9cid\u00e9e par ordonnance d\u00e8s les premiers mois du gouvernement socialiste de Pierre Mauroy.\nSeulement, voil\u00e0 : la mise en oeuvre de ce beau principe constitue, aujourd'hui, un casse-t\u00eate. Une affaire de gros sous si compliqu\u00e9e qu'il est d'ores et d\u00e9j\u00e0 acquis que tous les Fran\u00e7ais ne cesseront pas demain de travailler d\u00e8s 60 ans. M\u00eame s'il est certain que l'\u00e2ge de la retraite sera abaiss\u00e9.\nCar on quittera in\u00e9vitablement la vie active plus t\u00f4t: \"Outre la volont\u00e9 des entreprises d'all\u00e9ger leurs effectifs, il faudra compter avec la pression psychologique des jeunes \u00e0 la recherche d'un emploi\", explique un responsable syndical. Le mouvement est amorc\u00e9 : en moyenne, on ne travaille d\u00e9j\u00e0 plus que jusqu'\u00e0 63 ans, bien que le terme soit toujours l\u00e9galement fix\u00e9 \u00e0 65 ans.\nQui paiera? Le contribuable, les salari\u00e9s ou les entreprises? Derri\u00e8re cette question un peu abstraite, une pr\u00e9occupation bien concr\u00e8te: le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s pourra-t-il \u00eatre maintenu? Faudra-t-il donc travailler au-del\u00e0 de 60 ans pour vivre d\u00e9cemment?\nDe fait, il est permis de s'inqui\u00e9ter quand on analyse les \u00e9quations du financement des d\u00e9penses de vieillesse. Depuis 1975, ces d\u00e9penses ont plus que tripl\u00e9: les quelque 10 millions de retrait\u00e9s re\u00e7oivent, actuellement, 180 milliards de Francs par an. On atteindra les 300 milliards de Francs en 1985, compte tenu de la r\u00e9forme: dix fois le d\u00e9ficit initialement pr\u00e9vu pour l'assurance-ch\u00f4mage (l'Unedic) en 1983. \"La retraite cinq ans plus t\u00f4t, explique un directeur de caisse vieillesse, c'est 30% de retrait\u00e9s suppl\u00e9mentaires.\" Des cotisants en moins et des prestataires en plus.\nOr, dans le syst\u00e8me fran\u00e7ais de retraite par r\u00e9partition, v\u00e9ritable montage de vases communicants, les travailleurs en activit\u00e9 paient les pensions de leurs a\u00een\u00e9s. D\u00e9j\u00e0, le rapport entre les actifs et les retrait\u00e9s s'est d\u00e9grad\u00e9 dangereusement sous l'effet de la crise, qui pousse les actifs vers la sortie : au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, on ne compte plus, aujourd'hui, que 2,8 actifs pour 1 retrait\u00e9, contre 4 en 1967. Avec l'abaissement de l'\u00e2ge de la retraite, la proportion va encore diminuer. Autrement dit, les pr\u00e9l\u00e8vements sur la fiche de paie des personnes au travail ne pourront qu'augmenter. A moins que les montants des retraites ne diminuent.\nRedoutable probl\u00e8me financier que celui de la retraite! Il se pose, bien s\u00fbr, diff\u00e9remment selon les m\u00e9tiers exerc\u00e9s et les niveaux de revenus atteints pendant la vie professionnelle. Tout le monde n'est pas log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne. En revanche, une autre pr\u00e9occupation replace l'ensemble des postulants sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Une pr\u00e9occupation presque aussi grave: que faire de sa retraite \u00e0 60 ans? De la mutation qui s'annonce va surgir une nouvelle esp\u00e8ce: celle des \"jeunes retrait\u00e9s\". Or il n'est pas prouv\u00e9 que tous s'adapteront facilement \u00e0 leur condition. L'exp\u00e9rience des pr\u00e9retrait\u00e9s, dont le nombre a consid\u00e9rablement grossi ces derni\u00e8res ann\u00e9es, montre que la cessation d'activit\u00e9 \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 l'on est encore en pleine possession de ses moyens peut susciter de graves difficult\u00e9s psychologiques. Sans doute la retraite \u00e0 60 ans est-elle une profonde aspiration populaire: avec l'automatisation et la parcellisation des t\u00e2ches, le travail est devenu impersonnel, donc \"inint\u00e9ressant\", assure Marcel Gonin, de l'Union de retrait\u00e9s C.f.d.t. Mais si ce constat vaut pour les travailleurs manuels, il ne vaut pas forc\u00e9ment pour les cadres qui trouvent souvent leur \u00e9panouissement dans leur m\u00e9tier.\nEn r\u00e9alit\u00e9, la rupture avec le bureau ou l'usine est ressentie, par beaucoup, comme un traumatisme. Dans un monde qui valorise \u00e0 l'extr\u00eame le travail productif, celui qui part en retraite perd tout \u00e0 la fois des relations quotidiennes, des responsabilit\u00e9s, parfois m\u00eame un pouvoir. Bref, tout ce qui faisait sa personnalit\u00e9 sociale. Un ancien grand patron avoue: \"Je suis devenu le monsieur qui g\u00eane sa femme quand elle passe l'aspirateur.\" Terrible! Le mal qui guette les retrait\u00e9s, c'est l'ennui, la scl\u00e9rose, avec, pour cons\u00e9quence, le vieillissement pr\u00e9matur\u00e9.\nTous les sp\u00e9cialistes sont d'accord l\u00e0-dessus: le plus grand danger \u00e0 \u00e9viter est ce que la sociologue Anne-Marie Guillemard appelle la \"retraite-retrait\". Une attitude de d\u00e9mission qui conduit infailliblement au d\u00e9clin. Garder une certaine activit\u00e9 est le seul moyen de \"rester dans le coup\". Et c'est encore plus vrai pour les jeunes retrait\u00e9s (...)\nEn r\u00e9alit\u00e9, pour r\u00e9ussir sa retraite, il faudrait s'y pr\u00e9parer durant toute sa vie. Malheureusement, rares sont ceux qui songent \u00e0 agir ainsi.\nLes futurs jeunes retrait\u00e9s, en tout cas, ont des raisons de garder le moral. S'ils sont les plus expos\u00e9s au choc de la retraite, ils sont aussi les plus capables de r\u00e9agir en s'adonnant \u00e0 toutes sortes d'activit\u00e9s. Facile, pour eux, d'aller enrichir leurs connaissances dans les nouvelles universit\u00e9s du troisi\u00e8me \u00e2ge, de voyager ou m\u00eame de pratiquer un sport. La \"retraite des jeunes\" peut permettre de profiter un peu mieux de la vie.\nMais \u00e0 une condition: c'est d'avoir suffisamment d'argent. Alors, quels seront les moyens des retrait\u00e9s de 60 ans? Ne nous leurrons pas: le passage de la vie active \u00e0 la retraite signifie toujours une baisse brutale de revenus. (...) Actuellement, un retrait\u00e9 ne touche, en moyenne, que 65 % de son salaire brut, le pourcentage r\u00e9ellement obtenu \u00e9tant d'ailleurs le plus souvent inversement proportionnel \u00e0 l'importance des revenus.\nApr\u00e8s la r\u00e9forme, ce retrait\u00e9 devrait toucher d\u00e8s 60 ans la m\u00eame pension qu'aujourd'hui \u00e0 65. A une seule condition, mais elle est de taille: avoir cotis\u00e9, c'est-\u00e0-dire avoir travaill\u00e9, pendant trente-sept ann\u00e9es et demie (150 trimestres). Ceux qui rempliront cette condition, explique-t-on dans les milieux officiels, obtiendront du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 sociale une meilleure retraite qu'avant, puisqu'on leur versera \u00e0 60 ans le double de ce qu'ils touchaient jusque-l\u00e0 \u00e0 cet \u00e2ge. Quant aux autres, ils ne seront pas l\u00e9s\u00e9s. Explication un peu courte tout de m\u00eame, et qui laisse dans l'ombre plusieurs points importants.\n- Si l'ordonnance de Nicole Questiaux, l'ancien ministre de la Solidarit\u00e9 nationale, a fix\u00e9 l'objectif de la r\u00e9forme, elle n'en a pas pr\u00e9vu les moyens financiers. Ce qui laisse planer un doute sur le montant des pensions qui seront r\u00e9ellement vers\u00e9es. Il faut se souvenir que la retraite de base servie par le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral n'est que de 50% du salaire, dans les limites du plafond de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, soit un maximum de 3 705 Francs au 1er janvier. Le reste de ce que touchent les retrait\u00e9s est constitu\u00e9 par les retraites compl\u00e9mentaires des salari\u00e9s et des cadres. \"Le pari du gouvernement est simple : c'est qu'en s'alignant sur la S\u00e9curit\u00e9 sociale, les r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires permettront d'assurer le m\u00eame niveau de prestations \u00e0 60 ans qu'aujourd'hui \u00e0 65 ans\", souligne Francis Pavard, directeur de la Caisse nationale vieillesse. Pour savoir si ce pari sera gagn\u00e9, il faudra attendre la conclusion de la n\u00e9gociation qui vient de s'engager le 22 d\u00e9cembre entre le gouvernement et les partenaires sociaux - patronat et syndicats - qui g\u00e8rent paritairement les retraites compl\u00e9mentaires. C'est la grande inconnue des jours qui viennent.\n- Que vont devenir ceux qui n'ont pas les trente-sept ann\u00e9es et demie de cotisations exig\u00e9es ? Deux cat\u00e9gories, surtout, risquent de souffrir: les cadres qui ont poursuivi tard leurs \u00e9tudes; les femmes qui, ayant \u00e9lev\u00e9 des enfants, n'ont travaill\u00e9 que par intermittence. Exemple: un ing\u00e9nieur qui a suivi des cours jusqu'\u00e0 26 ans ne pourra toucher une retraite pleine et enti\u00e8re qu'\u00e0 63 ans pass\u00e9s. \"C'est, pour beaucoup, l'impossibilit\u00e9 de partir en retraite \u00e0 60 ans\", dit-on \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des cadres (C.g.c.). Il ne faut pourtant rien exag\u00e9rer: beaucoup de cadres sont des autodidactes, sans compter les voyageurs-repr\u00e9sentants-placiers, les V.r.p., qui n'ont pas eu besoin de suivre des \u00e9tudes tr\u00e8s longues. Quant aux femmes, \u00e0 60 ans, la moiti\u00e9 d'entre elles auront cotis\u00e9 assez longtemps pour avoir droit \u00e0 une retraite compl\u00e8te. Une cat\u00e9gorie ne sera pas g\u00ean\u00e9e, en tout cas, par la barre des trente-sept ann\u00e9es et demie: celle des hommes travailleurs manuels entr\u00e9s tr\u00e8s jeunes dans la vie active. Et c'est d'abord \u00e0 eux qu'on a pens\u00e9 en ramenant l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 60 ans.\n- Ce qui est s\u00fbr, c'est que, le 1er avril, personne ne pourra plus obtenir le b\u00e9n\u00e9fice de la \"garantie de ressources\", sauf dans le cadre de contrats de solidarit\u00e9 ou de conventions sp\u00e9ciales du Fonds national de l'emploi. Ce syst\u00e8me, qui continuera de fonctionner surtout pour ceux qui en profiteront \u00e0 cette date, permettait de partir en pr\u00e9retraite d\u00e8s 60 ans avec 70% de son dernier salaire jusqu'\u00e0 65 ans. Mais c'\u00e9tait un gouffre pour l'Etat, qui couvrait un tiers de ces d\u00e9penses. Pas \u00e9tonnant, donc, que le gouvernement ait d\u00e9cid\u00e9 de mettre une croix dessus. La pr\u00e9retraite-privil\u00e8ge, c'est fini. Or la retraite \u00e0 60 ans. \u00e0 coup s\u00fbr, sera moins g\u00e9n\u00e9reuse. D'autant que les pensions de retraite vont \u00eatre d\u00e9sindex\u00e9es comme les salaires, ce qui veut dire qu'elles ne suivront plus rigoureusement, \u00e0 l'avenir, l'\u00e9volution du co\u00fbt de la vie (...)\nLes partenaires sociaux, qui ne se sont pas entendus pour renflouer l'assurance-ch\u00f4mage, s'entendront-ils pour payer l'abaissement de l'\u00e2ge de la retraite? Les plus h\u00e9sitants sont, sans doute, les cadres. En effet, ils travaillent g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'\u00e0 65 ans au moins. S'ils d\u00e9cidaient tous, demain, de prendre leur retraite \u00e0 60 ans, affirme la C.g.c., il faudrait majorer de 30 % les cotisations qu'ils versent \u00e0 leur r\u00e9gime! Hypoth\u00e8se peu vraisemblable, d'ailleurs: longtemps encore le personnel d'encadrement continuera de travailler plus tard que les autres salari\u00e9s, m\u00eame s'il manifeste lui aussi, depuis quelque temps, une propension \u00e0 partir en retraite plus t\u00f4t.\nPierre Mauroy a pr\u00e9venu que, quoi qu'il arrive, la retraite pourrait \u00eatre prise \u00e0 60 ans: menace, \u00e0 peine voil\u00e9e, d'intervention de l'Etat dans les affaires des r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires. Or les partenaires sociaux, \u00e9chaud\u00e9s par l'exp\u00e9rience de l'Unedic, souhaitent avant tout pr\u00e9server l'autonomie de ces r\u00e9gimes. (...)\nL'\u00e9quilibre financier des r\u00e9gimes de retraite n'est pas pour autant garanti \u00e0 terme. Comme tous les pays d'Europe, la France vieillit en raison de l'allongement de la dur\u00e9e de la vie. On assiste aujourd'hui \u00e0 un v\u00e9ritable \" papy-boom \", tandis que le nombre des naissances reste insuffisant pour assurer le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations. A ce jeu, une nouvelle d\u00e9t\u00e9rioration du rapport actifs-retrait\u00e9s est in\u00e9vitable. Les r\u00e9gimes de retraite traverseront une premi\u00e8re zone de turbulences \u00e0 partir de 1985, avec l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite... des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s dans les \"ann\u00e9es folles\". Mais c'est seulement vers 2010 qu'appara\u00eetront les v\u00e9ritables difficult\u00e9s. En attendant, il y a, bien s\u00fbr, les incertitudes de la situation \u00e9conomique: la crise favorise l'augmentation du nombre des retrait\u00e9s et la r\u00e9duction du nombre des cotisants. Toujours le m\u00eame dilemme.\nUne erreur, la retraite \u00e0 60 ans? Dans les ann\u00e9es 60, d\u00e9j\u00e0, le rapport d'une mission pr\u00e9sid\u00e9e par Pierre Laroque n'h\u00e9sitait pas \u00e0 l'affirmer. A vingt ans de distance, les auteurs du rapport \"Vieillir demain\" \u00e9tabli en 1980 par le Commissariat au Plan sous la direction de Robert Lion, alors d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral des H.l.m., aujourd'hui patron de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, estimaient qu'il y avait des r\u00e9formes plus urgentes... Troublant! Il peut, en effet, para\u00eetre paradoxal de faire partir les gens en retraite quand ils vivent plus longtemps. Lors d'un r\u00e9cent colloque de sp\u00e9cialistes, \u00e0 Strasbourg, n'est-on pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 envisager comme une hypoth\u00e8se s\u00e9rieuse la retraite \u00e0 70 ans ?\nCe qui inqui\u00e8te le plus les d\u00e9tracteurs de la r\u00e9forme, c'est son caract\u00e8re irr\u00e9versible: il ne sera pas possible de faire marche arri\u00e8re si cela est n\u00e9cessaire, pensent-ils. Leur argumentation? La retraite \u00e0 60 ans, m\u00eame facultative, va modifier les comportements de mani\u00e8re durable. A quoi le gouvernement r\u00e9pond que la r\u00e9forme s'inscrit dans un mouvement lui-m\u00eame irr\u00e9versible. \"Ce qui co\u00fbte cher, dit Fran\u00e7ois Mercereau, conseiller du ministre des Affaires sociales, ce n'est pas la retraite \u00e0 60 ans, c'est la tendance g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 prendre sa retraite plus t\u00f4t.\"\nPolitiquement, l'abaissement de l'\u00e2ge de la retraite s'int\u00e8gre au projet de la gauche. Car il r\u00e9duit une des in\u00e9galit\u00e9s les plus criantes. Il faut savoir, en effet, qu'un cadre sup\u00e9rieur a, en fin de carri\u00e8re, une esp\u00e9rance de vie sup\u00e9rieure de neuf ans \u00e0 celle d'un ouvrier. C'est donc \u00e0 lui que la retraite profite le plus: pour 10000 Francs de cotisations, il touche 14000 Francs de pension, alors que l'ouvrier sp\u00e9cialis\u00e9 re\u00e7oit 8500 Francs et le manoeuvre 6600 Francs!\nUn danger, pourtant: c'est qu'avec la crise la retraite \u00e0 60 ans ne devienne, dans certains cas, une sorte de ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9. (...) \"On a perverti la retraite, constatait Robert Lion. Gonfl\u00e9e par des mises \u00e0 la retraite anticip\u00e9es, la population \u00e2g\u00e9e est menac\u00e9e de d\u00e9phasage, de d\u00e9pendance et d'assistance.\" De fait. la \"retraite-rejet\" est peut-\u00eatre pire que le ch\u00f4mage: on est vieux, en Lorraine, \u00e0 55 ans. C'est cette perversion qu'il faut \u00e9viter. Au moment o\u00f9 le retrait\u00e9 rajeunit, la retraite ne peut \u00eatre une mort sociale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/decembre-1982-quelle-retraite-a-60-ans_894873.html"}, {"title": "Jean-Jacques Beineix: l'apr\u00e8s-Diva", "text": "Tyrannique, misanthrope, inspir\u00e9, le metteur en sc\u00e8ne du baroque Diva - quatre c\u00e9sars - va plus loin avec La Lune dans le caniveau, pola au romantisme glac\u00e9\n\u00abUn maniaque pareil, je n'en vois pas d'autre. Si ce n'est Kubrick ou Antonioni. D'une exigence qui d\u00e9passe l'entendement, \u00e0 se taper la t\u00eate contre les murs, tyrannique, odieux. Et, en plus, il a raison.\u00bb Lise Fayolle, productrice de La Lune dans le caniveau, le deuxi\u00e8me film de Jean-Jacques Beineix, l'auteur de Diva, ne tarit pas d'\u00e9loges sur son artiste. \u00abIl est d'une mauvaise foi totale, dit-elle, enthousiaste, et si je lui r\u00e9siste, il ricane. \u00abTu as du mal en toi et je l'extirperai.\u00bb\u00bb Epanouie \u00abIl m'a d\u00e9j\u00e0 fait maigrir.\u00bb\nJean-Jacques Beineix, 36 ans, ancien \u00e9tudiant en m\u00e9decine converti au cin\u00e9ma (il a \u00e9t\u00e9 l'assistant de Claude Berri et de Claude Zidi), tire sur sa barbichette clairsem\u00e9e qui lui donne un petit c\u00f4t\u00e9 faux pr\u00eatre intrigant. Son sourire n'a pourtant rien de bien catholique. lljoue tr\u00e8s grosjeu: un sc\u00e9nario tir\u00e9 d'un roman de David Goodis, deux stars, G\u00e9rard Depardieu et Nastassia Kinski, et un budget de 21 millions de Francs. La Lune ne peut pas \u00eatre un \u00e9chec, il le sait. Surtout pas \u00e0 la suite d'un premier film miracul\u00e9.\nLa carri\u00e8re de Diva a \u00e9t\u00e9 en effet un cas unique dans les annales du cin\u00e9ma: sorti \u00e0 Paris le 11 mars 1981 dans 18 salles, le film, produit par Ir\u00e8ne Silberman, est plut\u00f4t maltrait\u00e9 par la critique, qui le juge excessivement mani\u00e9riste, et boud\u00e9 ou ignor\u00e9 par le public. Ces aventures en couleurs et en v\u00e9lomoteur d'un jeune coursier passionn\u00e9 d'op\u00e9ra, qui tombe amoureux d'une cantatrice et se voit pourchass\u00e9 par des policiers truands et des pirates du disque, ne baignent pas pr\u00e9cis\u00e9ment dans un climat de v\u00e9risme qui e\u00fbt enflamm\u00e9 Zola. En deux semaines le film est retir\u00e9 du circuit par les distributeurs, qui n'y croient plus, et le feu d'artifice superbe, hyperr\u00e9aliste et rococo, concoct\u00e9 par Beineix d'apr\u00e8s un roman de Delacorta, tombe en chute libre, quasiment \u00e9teint. Il a heureusement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 quelques fortes passions chez un petit nombre de fid\u00e8les, qui vont souffler sur les braises pendant pr\u00e8s d'un an. Pierre Braunberger, une des figures majeures du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, qui produisit aussi bien Renoir que les premiers films de Bardot et ceux de la Nouvelle Vague, est aussi exploitant du cin\u00e9ma Le Panth\u00e9on. Il y maintient le film \u00e0 l'affiche, seul \u00e0 Paris, et fait dans cette petite salle du Quartier latin pr\u00e8s de 150 000 entr\u00e9es. Fernand M\u00e9ric, un important distributeur du Midi, impose le film \u00e0 Nice, Cannes et surtout Marseille. Chose rare: le bouche \u00e0 oreille sauve Diva.\nBeineix ne se repose pas pour autant sur ses fans. Il se d\u00e9m\u00e8ne beaucoup, refuse l'\u00e9chec, se d\u00e9bat, se d\u00e9clare en guerre contre \u00able syst\u00e8me\u00bb et va, son film sous le bras, dans tous les festivals o\u00f9 l'on veut bien l'accueillir. Nomin\u00e9 \u00e0 Moscou, prim\u00e9 \u00e0 Toronto, \u00e0 Chicago, \u00e0 Lisbonne, le film est tr\u00e8s bien re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9tranger, o\u00f9 l'on est impressionn\u00e9 par l'invention, le style de Beineix, sa folie d\u00e9corative. En mars 1982, le clan des amoureux de \u00abDiva\u00bb l'emporte: Beineix re\u00e7oit quatre c\u00e9sars (meilleur premier film, meilleure photographie, meilleur son, meilleure musique). Plus d'un an apr\u00e8s sa sortie, ce film si mal parti qu'on le croyait mort-n\u00e9 fait son meilleur score \u00e0 Paris dans sa 54, semaine et triomphe \u00e0 New York. En novembre 1982, les recettes am\u00e9ricaines de Diva s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 3 500 000 dollars.\nDe cette lente r\u00e9surrection de son premier long m\u00e9trage, Beineix est sorti renforc\u00e9 dans ses convictions: ne pas transiger avec l'ennemi (le syst\u00e8me production-distribution, qui voulait intituler Diva La Mob \u00e0 Jules et jeter \u00e0 la corbeille les sc\u00e8nes les plus originales du film, celles qui ont fait son succ\u00e8s), ne jamais d\u00e9sarmer. Et, avant tout, imposer son univers: \u00abDans le roman, les h\u00e9ros se r\u00e9fugiaient dans une maison de campagne genre poutres apparentes. C'est pas du tout moi, \u00e7a. Je les ai envoy\u00e9s dans un phare extravagant que j'avais rep\u00e9r\u00e9 dans le Cotentin. Moi, je r\u00eave d'un ch\u00e2teau dans les Carpates. Il me faut un peu de sauvagerie.\u00bb Les d\u00e9cors de La Lune dans le caniveau ne devraient pas d\u00e9cevoir les amateurs de ce romantique glac\u00e9: un port en cul-de-sac avec un volcan \u00e0 l'horizon, reconstitu\u00e9 \u00e0 Cinecitt\u00e0, une villa entre la brume et les palmiers, dans les jardins Valmer, \u00e0 Marseille. Depardieu en docker de charme y r\u00f4de \u00e0 la recherche de l'homme qui a viol\u00e9 sa soeur et l'a pouss\u00e9e \u00e0 se suicider avec un rasoir. Kinski en richissime h\u00e9riti\u00e8re des beaux quartiers d\u00e9barque, a\u00e9rienne, de sa Ferrari au Mikado Bar. Coup de foudre et lutte de classes. \u00abDepardieu, c'\u00e9tait le docker id\u00e9al. Trop, presque. J'h\u00e9sitais. Kinski, je n'en voulais pas. Je la trouvais trop jeune fille. En fait, elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e fr\u00e9n\u00e9tique, anxieuse, sublime.\u00bb\n\u00abLe r\u00e9alisme quotidien? On l'a assez vu\u00bb\nA voir les photos du tournage, on reconna\u00eet imm\u00e9diatement le style de Beineix, son go\u00fbt de la surcharge esth\u00e9tique, son intensit\u00e9, son imagination baroques. \u00abLe r\u00e9alisme quotidien? On l'a assez vu. Il est compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision et les m\u00e9dias. Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 agac\u00e9s par Diva vont hurler avec La Lune dans le caniveau. Parce que l\u00e0, vraiment, j'aggrave mon cas.\u00bb\nLe tournage n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile ni sans heurts. Beineix a la franchise - ou l'extr\u00eame ruse - de ne pas se vouloir sympathique. \u00abJe n'aime pas les gens, c'est ma grande faiblesse. Je n'aime pas mes contemporains en g\u00e9n\u00e9ral. Je n'ai pas le contact. Je vois toujours plus les erreurs que les choses r\u00e9ussies. Pendant les dix ans o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 assistant, j'ai vu les mille fa\u00e7ons dont un metteur en sc\u00e8ne pouvait se faire avoir, par une \u00e9quipe, par des com\u00e9diens, par la pluie. Moi, on ne m'aura pas. On ne dirige pas un film, \u00e0 coups de caresse, et, d'ailleurs, ceux qui disent que je suis un type inf\u00e2me sont tous d'accord pour recommencer avec moi.\u00bb Incontestablement, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais vient de gagner un auteur. On verra en mars prochain si le public est, lui aussi, d'accord pour recommencer avec Beineix.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-jacques-beineix-l-apres-diva_590978.html"}]