[{"title": "Qui fait quoi a la commission", "text": "LEON BRITTAN D\u00e9test\u00e9 ou admir\u00e9, cet avocat britannique de 53 ans, annobli en 1989, ne laisse personne indiff\u00e9rent, car il a su donner un lustre nouveau \u00e0 la politique de la concurrence. Travailleur acharn\u00e9, exigeant avec ses collaborateurs, parfois m\u00e9prisant \u00e0 l'\u00e9gard de ses coll\u00e8gues, il est incontesta-blement l'un des personnages forts de la Commission.\nIl serait candidat \u00e0 la DG 1 (relations ext\u00e9rieures) pour 1993, si on ne lui offre pas un grand minist\u00e8re \u00e0 Londres.\nDG 4 : Concurrence l Son r\u00f4le : contr\u00f4le des aides et des monopoles d'Etat, surveillance des positions dominantes et des entraves \u00e0 la concurrence, contr\u00f4le des fusions et concentrations d'entreprises.\nl Ses dossiers sensibles : voir l'article principal et l'encadr\u00e9 page 50.\nDG 15 : Institutions financi\u00e8res l Son r\u00f4le : harmonisation du droit des soci\u00e9t\u00e9s, r\u00e9alisation du grand march\u00e9 de la banque (paiements transfrontaliers, normes pour le niveau des fonds propres) et de l'assurance.\nl Ses dossiers sensibles : mise en place de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme europ\u00e9enne, normes comptables, suivi des directives banque et assurance .MARTIN BANGEMANN Ancien ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Economie, cet avocat allemand de 57 ans est un Europ\u00e9en convaincu qui s'exprime indiff\u00e9remment dans sa langue maternelle, en anglais ou en fran\u00e7ais. Artisan principal du march\u00e9 int\u00e9rieur, il a su se faire entendre lors des graves d\u00e9saccords qui l'ont oppos\u00e9 \u00e0 Leon Brittan.\nDG 3 : Affaires industrielles et march\u00e9 int\u00e9rieur l Son r\u00f4le : r\u00e9alisation du march\u00e9 int\u00e9rieur pour l'industrie, \u00e9limination des obstacles \u00e0 la circulation des marchandises dans tous les secteurs industriels (normes, barri\u00e8res non tarifaires), ouverture des march\u00e9s publics.\nl Ses dossiers sensibles : r\u00e9glementation sur l'expor-tation des biens strat\u00e9giques \u00e0 usage militaire et civil, libre circulation des biens culturels, statut de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme europ\u00e9enne.\nD\u00e9finition et mise en oeuvre de la politique industrielle \u00e0 l'europ\u00e9enne .\nFILIPPO PANDOLFI Ce sexag\u00e9naire avait deux amours : la philosophie et les finances - il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ministre du Tr\u00e9sor \u00e0 Rome. Mais c'est la politique de la recherche qu'on lui a confi\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Il pourrait payer de sa place, lors du renouvellement des commissaires en janvier prochain, le bilan mitig\u00e9 des programmes de recherche communautaires.\nDG 12 : Science, recherche et d\u00e9veloppement l Son r\u00f4le : pr\u00e9parer des programmes pluriannuels de recherche subventionn\u00e9s par la Commission, sur les technologies de l'information, la productique-robotique, les biotechnologies, l'\u00e9nergie.\nl Ses dossiers sensibles : \u00e9valuation critique des programmes en cours, remise en cause du mode d'intervention de la Commission.\nDG 13 : T\u00e9l\u00e9communica-tions et informatique l Son r\u00f4le : \u00e9laboration de programmes d'innovation, harmonisation des normes.\nl Ses dossiers sensibles : d\u00e9r\u00e9glementation des services de t\u00e9l\u00e9communications, d\u00e9fense de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des logiciels.\nANTONIO CARDOSO E CUNHA Ancien ministre de l'Agriculture et de la P\u00eache au Portugal, cet ing\u00e9nieur chimiste de 59 ans termine son deuxi\u00e8me mandat \u00e0 Bruxelles.\nIl a passablement effray\u00e9 ses coll\u00e8gues avec sa tentative - jug\u00e9e h\u00e2tive et brouillonne - de d\u00e9r\u00e9glementation des march\u00e9s de l'\u00e9nergie.\nDG 17 : \u00e9nergie l Son r\u00f4le : r\u00e9aliser le march\u00e9 int\u00e9rieur de l'\u00e9nergie, promouvoir les sources d'\u00e9nergie nouvelles et renouvelables.\nl Ses dossiers sensibles : \u00e9limination des monopoles d'importation du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires dans les pays de l'Est et la CEI.\nDG 23 : Politique d'entreprise, commerce, tourisme l Son r\u00f4le : \u00e9tudier l'impact des d\u00e9cisions communautaires sur les PME, encourager la mise en r\u00e9seau des chambres de commerce (Euro-infocentres).\nl Son dossier sensible : d\u00e9finition d'un statut europ\u00e9en pour les coop\u00e9ratives et les mutuelles, afin qu'elles puissent proposer leurs services \u00e0 l'\u00e9tranger.HENNING CHRISTOPHERSEN A 52 ans, ce discret \u00e9cono-miste danois, ancien journaliste entr\u00e9 en politique, terminera probablement sa carri\u00e8re \u00e0 Bruxelles \u00e0 la fin du mandat en cours, en d\u00e9cembre 1992.\nDG 2 : Affaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res l Son r\u00f4le : analyses macro\u00e9conomiques de la situation des Etats membres, \u00e9valuation des politiques communautaires, suivi de la politique mon\u00e9taire.\nl Son dossier sensible : pr\u00e9paration du budget de la Communaut\u00e9 pour 1993-1997 (paquet Delors II).\nFRANS ANDRIESSEN Ag\u00e9 de 63 ans, cet ex-ministre des Finances des Pays-Bas est l'un des plus anciens commissaires \u00e0 Bruxelles, et l'un des plus contest\u00e9s.\nAyant en charge des dossiers tr\u00e8s sensibles, il travaille sous le contr\u00f4le attentif de Jacques Delors.\nDG 1 : Relations ext\u00e9rieures et politique commerciale COMMUNE l Son r\u00f4le : d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des industriels europ\u00e9ens \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Communaut\u00e9, combattre le dumping.\nl Ses dossiers sensibles : poursuite des n\u00e9gociations multilat\u00e9rales du Gatt, gestion de l'accord automobile CEE-Japon.\nCHRISTIANE SCRIVENER Second commissaire fran\u00e7ais, cette ancienne secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Consommation, dipl\u00f4m\u00e9e de Harvard, n'est pas parvenue \u00e0 percer \u00e0 la Commission face \u00e0 Jacques Delors. Malgr\u00e9 un bilan honn\u00eate aux affaires fiscales, elle sera probablement rem-plac\u00e9e en janvier.\nDG 21 : Fiscalit\u00e9 et union douani\u00e8re l Son r\u00f4le : harmoniser la fiscalit\u00e9 indirecte des Etats membres et la l\u00e9gislation douani\u00e8re.\nl Ses dossiers sensibles : distorsion de concurrence caus\u00e9e par la TVA sur le trans-port des personnes (a\u00e9rien notamment), taxation sur l'or.\nVASSO PAPANDREOU Benjamine du coll\u00e8ge, cette Grecque socialiste a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois ministre dans son pays avant de rejoindre la Commission en 1989. Si son bilan \u00e0 l'\u00e9ducation est plut\u00f4t bon - le succ\u00e8s foudroyant du programme Erasmus en t\u00e9moigne -, celui du social reste maigrelet.\nDG 5 : Emploi, relations industrielles et affaires sociales l Son r\u00f4le : \u00e9laborer un droit europ\u00e9en du travail.\nl Ses dossiers sensibles : repr\u00e9sentation des salari\u00e9s dans la future soci\u00e9t\u00e9 anonyme europ\u00e9enne, ouverture de la fonction publique aux non-nationaux, instauration d'un comit\u00e9 d'entreprise europ\u00e9en KAREL VAN MIERT Ce Belge de 50 ans a fait toute sa carri\u00e8re dans les institutions europ\u00e9ennes, depuis 1968. Commissaire aux Transports, il affiche un bilan plus qu'honorable, notamment pour le transport a\u00e9rien. Il assume par int\u00e9rim les attributions de l'Italien Ripa Di Meana, qui a quitt\u00e9 pr\u00e9cipitamment Bruxelles afin de poursuivre sa carri\u00e8re politique \u00e0 Rome.\nDG 7 : Transports l Son r\u00f4le : r\u00e9aliser le march\u00e9 int\u00e9rieur (lib\u00e9ralisation des transports a\u00e9riens et du transport routier), n\u00e9gocier les droits de trafic avec les pays tiers.\nl Ses dossiers sensibles : cabotage des poids lourds, mise en place d'infrastructures europ\u00e9ennes (TGV, auto-routes), harmonisation de la fiscalit\u00e9.\nDG 11: Environnement, s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et protection civile (par int\u00e9rim) l Son r\u00f4le : \u00e9laborer la l\u00e9gislation destin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9server l'environnement (eau, air, mer, contr\u00f4le des produits et des installations industrielles...).\nl Ses dossiers sensibles : directive emballages , transport des substances dangereuses, lutte contre l'effet de serre.\nService Politique du consommateur l Son r\u00f4le : \u00e9tablir une l\u00e9gis-lation pour la protection du consommateur (s\u00e9curit\u00e9 des produits, information, etc.).\nl Ses dossiers sensibles : code de la multipropri\u00e9t\u00e9, directive sur les clauses abusives des contrats.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/qui-fait-quoi-a-la-commission_1416062.html"}, {"title": "PLAIDOYER POUR L'UEM", "text": "Pour \u00e9valuer les avantages de l'UEM (Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire) par rapport aux probl\u00e8mes qu'elle pourrait soulever, il convient d'op\u00e9rer une nette distinction entre, d'une part, le fonctionnement de l'Union apr\u00e8s le gel d\u00e9finitif des taux de change, et, d'autre part, la p\u00e9riode de transition qui le pr\u00e9c\u00e9dera. C'est une fois les taux de change fig\u00e9s et la politique mon\u00e9taire unique mise en place - et avant m\u00eame l'introduction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e d'une seule monnaie - qu'appara\u00eetront les avantages majeurs de l'UEM.\nLe premier, d'ordre interne, d\u00e9coulera de la disparition compl\u00e8te du risque de change \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone couverte par l'Union. Bien que d\u00e9j\u00e0 att\u00e9nu\u00e9 par le SME, ce risque repr\u00e9sente un facteur d'incertitude qui p\u00e8se sur les d\u00e9cisions des entreprises. Le volume des investissements autant que l'utilisation optimale de nos ressources, c'est-\u00e0-dire la mise en place d'une division rationnelle du travail au niveau de l'Europe, s'en trouvent handicap\u00e9s. De m\u00eame que l'instauration du march\u00e9 unique a stimul\u00e9 les investissements, de m\u00eame la disparition du risque de change aura un effet b\u00e9n\u00e9fique sur la formation du capital, donc sur la croissance.\nLe second avantage consiste dans l'apparition, au plan mondial, d'un bloc mon\u00e9taire europ\u00e9en g\u00e9r\u00e9 par une seule autorit\u00e9 et pratiquant une seule politique. Depuis l'effondrement du syst\u00e8me de Bretton Woods, le monde cherche de nouvelles r\u00e8gles du jeu, ou, tout au moins, une m\u00e9thode de coop\u00e9ration \u00e9quilibr\u00e9e entre les trois grandes zones du monde industriel : Am\u00e9rique, Japon, Europe. Cette coop\u00e9ration devrait au minimum s'assigner comme objectif l'att\u00e9nuation des grandes fluctuations des taux de change r\u00e9els du dollar et du yen, qui sont des facteurs de perturbation pour le commerce mondial. De mani\u00e8re optimale, elle devrait contribuer \u00e0 la croissance non inflationniste du monde industriel. Une Europe unie introduirait un \u00e9l\u00e9ment d'\u00e9quilibre dans le processus, combien imparfait, de la coop\u00e9ration au niveau du G7.\nCet argument technique appuie et compl\u00e8te l'argument politique plus g\u00e9n\u00e9ral, qui poss\u00e8de bien entendu son propre poids : dans cette p\u00e9riode de grandes mutations g\u00e9opo- litiques qui offrent des opportunit\u00e9s exceptionnelles de paix et de progr\u00e8s - mais qui rec\u00e8lent aussi des dangers \u00e9vidents -, seule une Europe fortement structur\u00e9e sur tous les plans peut jouer un r\u00f4le stabilisateur.\nPas de flottement mon\u00e9taire Face \u00e0 ces avantages, l'inconv\u00e9nient le plus fr\u00e9quemment cit\u00e9 est la perte de la souverainet\u00e9 mon\u00e9taire. En clair : la facult\u00e9 de laisser un pays appr\u00e9cier ou d\u00e9pr\u00e9cier sa monnaie et de sauvegarder ainsi l'autonomie de la gestion mon\u00e9taire int\u00e9rieure.\nLe poids pratique de cet argument est singuli\u00e8rement r\u00e9duit dans le contexte europ\u00e9en actuel. L'appartenance au m\u00e9canisme de change du SME exclut par d\u00e9finition le flottement, et les ajustements eux-m\u00eames sont soumis \u00e0 une proc\u00e9dure de concertation contraignante.\nMais il y a plus. Quel pays faisant partie de l'UEM pourrait vouloir disposer de la facult\u00e9 de r\u00e9\u00e9valuer sa monnaie? Le Syst\u00e8me europ\u00e9en de banques centrales pr\u00e9vu par le trait\u00e9 de Maastricht se voit assigner comme objectif principal le maintien de la stabilit\u00e9 des prix. Il disposera \u00e0 cet effet d'une ind\u00e9pendance statutaire clairement d\u00e9finie. N'est-il pas \u00e0 craindre, toutefois, qu'il soit soumis \u00e0 des pressions qui r\u00e9duiraient sa capacit\u00e9 d'assurer la stabilit\u00e9 des prix? Je ne le pense pas - \u00e0 la condition expresse que la participation \u00e0 cette phase soit limit\u00e9e aux pays qui auront accept\u00e9 l'objectif de la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire.\nPar ailleurs, l'arme de la d\u00e9pr\u00e9ciation a perdu l'essentiel de son efficacit\u00e9 pour des pays fortement interd\u00e9pendants sur le plan des \u00e9changes internationaux. L'avantage initial d'une d\u00e9valuation est vite compens\u00e9 par l'acc\u00e9l\u00e9ration de la hausse des prix. Qui peut citer un seul pays industriel (voir le tableau page 25) ayant enregistr\u00e9 de mani\u00e8re durable des r\u00e9sultats de croissance sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne gr\u00e2ce \u00e0 une politique de monnaie faible?\nCela dit, l'UEM, en cours de fonctionnement, affrontera deux d\u00e9fis.\nLe premier sera pos\u00e9 par ceux des pays qui auront satisfait aux crit\u00e8res de convergence en mati\u00e8re d'inflation - voire en mati\u00e8re de finances publiques -, mais dont le revenu moyen sera n\u00e9anmoins rest\u00e9 plus modeste que celui des pays mieux nantis, et dont les structures pourraient se montrer plus fragiles en cas de chocs ext\u00e9rieurs. Ces pays devront pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un m\u00e9canisme budg\u00e9taire de redistribution \u00e0 large \u00e9chelle, comme cela est de coutume dans tout Etat \u00e0 structure f\u00e9d\u00e9rale. En contrepartie, leurs citoyens ne devront pas se faire d'illusions sur la rapidit\u00e9 avec laquelle leur niveau de vie pourra rattraper celui des pays plus riches. Des augmentations de salaire r\u00e9el se limitant \u00e0 celles de leur productivit\u00e9 constitueront la condition sine qua non pour attirer les investissements directs - un processus aujourd'hui bien enclench\u00e9 - et \u00e9viter ainsi la hausse du ch\u00f4mage.\nDavantage de solidarit\u00e9 budg\u00e9taire Le second d\u00e9fi est celui de la conduite d'une politique macro\u00e9conomique bien structur\u00e9e au niveau de l'Union. La politique mon\u00e9taire, elle, sera unique. Les d\u00e9ficits des finances publiques seront soumis \u00e0 des limites, mais les politiques budg\u00e9taires proprement dites continueront \u00e0 relever de la comp\u00e9tence des Etats, tout en faisant l'objet d'une proc\u00e9dure de coordination. Cette proc\u00e9dure sera-t-elle suffisamment efficace pour que se mette en place une v\u00e9ritable policy mix europ\u00e9enne? Le Syst\u00e8me europ\u00e9en de banques centrales trouvera-t-il, en pratique, un interlocuteur valable pour que les deux composantes de la politique macro\u00e9conomique aboutissent \u00e0 un r\u00e9sultat \u00e9quilibr\u00e9? Seule l'exp\u00e9rience donnera une r\u00e9ponse \u00e0 ces questions. C'est en fonction de cette r\u00e9ponse que l'on verra si la monnaie unique exige, comme je le pense, la mise en place d'une structure plus f\u00e9d\u00e9rale, concernant la politique budg\u00e9taire.\nLe trait\u00e9 ne peut pas tout pr\u00e9voir.\nLes probl\u00e8mes soulev\u00e9s par la p\u00e9riode de transition tiennent \u00e0 la d\u00e9cision des n\u00e9gociateurs du trait\u00e9 de donner - au moins en th\u00e9orie - \u00e0 chacun des pays membres de la Communaut\u00e9 une chance d'aborder la phase suivante en compagnie des autres. Ce choix entra\u00eene deux cons\u00e9quences logiques. D'une part, le trait\u00e9 pr\u00e9voit des crit\u00e8res et des obligations de convergence, dont l'essentiel porte sur la ma\u00eetrise de l'inflation et la remise en ordre des finances publiques.\nDe l'autre, la p\u00e9riode de transition risque de se prolonger en pratique jusqu'au d\u00e9but de 1999.\nUn assainissement salutaire L'imposition des obligations de convergence a fait na\u00eetre la crainte de voir s'engager un processus d\u00e9pressif qui ralentirait, pendant quelques ann\u00e9es, la croissance des pays concern\u00e9s, et aussi, quoique dans une moindre mesure, celle de l'ensemble de la Communaut\u00e9. Cette crainte doit \u00eatre temp\u00e9r\u00e9e par plusieurs consid\u00e9rations. La premi\u00e8re, \u00e9vidente, est que les pays vis\u00e9s devraient, en toute hypoth\u00e8se, ind\u00e9pendamment de la contrainte europ\u00e9enne, entreprendre une politique d'assainissement budg\u00e9taire. On se r\u00e9jouira que le monde politique italien vienne d'en prendre conscience. La deuxi\u00e8me est plus technique. L'effet d\u00e9pressif de mesures de restriction budg\u00e9taire peut, dans certaines circonstances, se compenser soit par la reprise des investissements des entreprises, soit par l'augmentation des d\u00e9penses des m\u00e9nages. Enfin, et surtout, la dynamique des investissements d\u00e9clench\u00e9e par la r\u00e9alisation de l'union mon\u00e9taire pourrait compenser les effets d\u00e9pressifs \u00e9ventuels.\nDans ce contexte, l'\u00e9ch\u00e9ance de 1999 me pr\u00e9occupe. Grand est le risque qu'aucun des deux avantages majeurs de l'UEM ne se manifeste, par anticipation, durant cette p\u00e9riode de transition. Les entreprises h\u00e9siteront \u00e0 s'engager dans un programme d'investissements qui prendrait pour acquis la r\u00e9alisation de l'union mon\u00e9taire. Et l'Europe ne parlera pas d'une seule voix au moment pr\u00e9cis o\u00f9 une conjoncture internationale singuli\u00e8rement incertaine et l'int\u00e9gration financi\u00e8re au niveau plan\u00e9taire exigeraient une coop\u00e9ration active. Ne pourrait-on prendre au s\u00e9rieux la possibilit\u00e9 techniquement pr\u00e9vue par le trait\u00e9 - mais implicitement rejet\u00e9e au nom du r\u00e9alisme politique - qu'un groupe de pays sorte de la p\u00e9riode de transition bien avant la date butoir de 1999, quitte \u00e0 prendre des engagements formels de pratiquer vis-\u00e0-vis des autres une politique de porte ouverte? L'essentiel des progr\u00e8s europ\u00e9ens ne s'est-il pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par la voie de la d\u00e9monstration?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/plaidoyer-pour-l-uem_1413481.html"}, {"title": "Pourquoi les patrons ont peur de bruxelles", "text": "Paris, Marseille, Liverpool et Hambourg, le 29 juin 1989 : munis d'un mandat de perquisition sign\u00e9 de Leon Brittan, les inspecteurs d\u00e9barquent simultan\u00e9ment aux si\u00e8ges des transporteurs maritimes op\u00e9rant entre l'Europe et l'Afrique. Ils font ouvrir les archives, photocopient les agendas des dirigeants et trouvent ce qu'ils cherchaient : une correspondance attestant que les transporteurs s'entendaient sur les prix. 13 mars 1992 : Delmas-Vieljeux, l'un des armateurs incrimin\u00e9s, est condamn\u00e9 \u00e0 305 millions de francs d'amende, soit pr\u00e8s de trois ans de b\u00e9n\u00e9fices, pour entrave \u00e0 la concurrence...\nUn montant finalement diminu\u00e9 en contrepartie d'engagements draconiens, sign\u00e9s de la main m\u00eame du patron de Delmas, Vincent Bollor\u00e9 : suppression de deux navires desservant les lignes africaines, notification pr\u00e9alable de tout accord \u00e0 Bruxelles, refonte de la tarification. Un v\u00e9ritable Canossa.\nTout comme l'A\u00e9rospatiale, qui s'\u00e9tait vu interdire le rachat de l'avionneur canadien De Havilland en octobre dernier, l'armateur fran\u00e7ais a senti la main de fer de la Commission europ\u00e9enne. Ou plut\u00f4t celle de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence - la DG 4, pour les familiers de l'eurocratie. Sous la houlette de Leon Brittan, le plus redout\u00e9 des commissaires europ\u00e9ens, cette direction, apr\u00e8s tout, applique les pouvoirs consid\u00e9rables que lui a conf\u00e9r\u00e9s le trait\u00e9 de Rome. Bon gr\u00e9 mal gr\u00e9, les patrons europ\u00e9ens doivent se familiariser avec ces r\u00e8gles et cette administration supranationales, et admettre que le v\u00e9ritable minist\u00e8re de l'entreprise , d\u00e9sormais, se trouve \u00e0 Bruxelles. Pour eux, les querelles qui divisent la haute technocratie communautaire deviennent des questions politiques de premi\u00e8re importance - notamment l'opposition entre la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence et celle des affaires industrielles (la DG 3, plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 de l'Allemand Bangemann), d\u00e9sireuse de promouvoir une politique industrielle dans la Communaut\u00e9. Cette nouvelle orientation serait-elle l'\u00e9bauche d'un r\u00e9\u00e9quilibrage des pouvoirs au d\u00e9triment de l'imp\u00e9tueux Brittan?\nPour l'instant, servie par un cadre juridique d'inspiration tr\u00e8s lib\u00e9rale, la DG 4 de Leon Brittan domine le jeu. Ses pr\u00e9rogatives sont consid\u00e9rables : traquant les positions dominantes et les entraves \u00e0 la concurrence, ses agents peuvent acc\u00e9der \u00e0 tout local, contr\u00f4ler et prendre copie de tout document appartenant \u00e0 l'entreprise soup\u00e7onn\u00e9e, en se faisant au besoin accompagner des forces de l'ordre nationales, exactement comme l'organisme antitrust am\u00e9ricain. Investis du contr\u00f4le des concentrations en vertu d'un r\u00e8glement de d\u00e9cembre 1989, ils ont le pouvoir d'infl\u00e9chir la strat\u00e9gie indus- trielle des entreprises, en autorisant les fusions et les acquisitions qu'elles projettent : ils viennent ainsi de fixer \u00e0 Nestl\u00e9 des conditions pour la prise de contr\u00f4le de Perrier.\nFonci\u00e8rement anti-interventionnistes, ils se font communiquer des rapports financiers tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9s sur les entreprises publiques.\nSoup\u00e7onneux \u00e0 l'\u00e9gard des monopoles publics, ils peuvent pr\u00e9parer des directives sp\u00e9ciales, \u00e9chappant au Conseil des ministres europ\u00e9en, pour d\u00e9r\u00e9glementer les march\u00e9s : celui des terminaux de t\u00e9l\u00e9communications a \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 la concurrence, contre l'avis de la plupart des Etats membres.\nEnfin, tout \u00e0 la fois juge d'instruction, procureur et magistrat, la Commission a le droit de sanctionner les entreprises convaincues de comportement anticoncurrentiel. Tetra Pak s'est ainsi vu infliger une amende de 525 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour abus de position dominante. C'est bien simple, on n'a jamais vu autant de pouvoirs concentr\u00e9s en une seule institution depuis le Saint Empire romain germanique et la ligue hans\u00e9atique , affirme l'un des directeurs de Peugeot.\nLes r\u00e9criminations des patrons peuvent cependant sembler un peu hypocrites, car il est rare que la DG 4 intervienne de sa propre initiative. Certes, en mai 1990, c'est \u00e0 partir d'une s\u00e9rie d'articles parus dans le Financial Times qu'elle a ouvert une enqu\u00eate sur les tarifications internationales du t\u00e9l\u00e9phone, au grand dam des op\u00e9rateurs publics europ\u00e9ens. Mais, en g\u00e9n\u00e9ral, elle ne d\u00e9p\u00eache ses limiers que sur plainte d'une soci\u00e9t\u00e9 ou d'une asso- ciation de consommateurs (sauf pour le contr\u00f4le des concentrations, o\u00f9 l'enqu\u00eate est d\u00e9clench\u00e9e par une notification \u00e9manant des entreprises concern\u00e9es). C'est ainsi qu'Alain Ayache s'est adress\u00e9 \u00e0 Leon Brittan, le 18 ao\u00fbt dernier, pour r\u00e9gler son diff\u00e9rend avec le Syndicat du livre, qui l'emp\u00eache de changer d'imprimerie : J'esp\u00e8re qu'ils seront plus efficaces que la justice fran\u00e7aise pour r\u00e9primer une entrave \u00e0 la concurrence caract\u00e9ris\u00e9e , dit le directeur du journal Le Meilleur.\nMais qui sont-ils, ces quatre cents moines-soldats qui font trembler les patrons de Renault, de Bull ou de l'A\u00e9rospatiale? Tri\u00e9s sur le volet, g\u00e9n\u00e9ralement d'excellent niveau, les fonctionnaires de la Quatre , d'apr\u00e8s un ex-membre du club, se divisent en trois cat\u00e9gories : les briscards, dont la foi en la concurrence est si forte qu'elle les rend quelquefois doctrinaires. Britanniques ou allemands, ces chefs d'unit\u00e9 aux tempes argent\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s au sein des administrations de leurs pays dans la plus pure tradition du fair trading. Deuxi\u00e8me esp\u00e8ce, le yuppie : jeune, polyglotte, il r\u00eave de se faire remarquer en poussant un dossier retentissant et d'entrer au cabinet d'un commissaire - le meilleur tremplin pour une carri\u00e8re. A ce jeu, les Fran\u00e7ais, dit-on, ne sont ni les plus mauvais ni les moins motiv\u00e9s. Troisi\u00e8me cat\u00e9- gorie enfin, les agents d\u00e9tach\u00e9s par les administrations nationales de la concurrence.\nLeur z\u00e8le est motiv\u00e9 par le d\u00e9sir d'\u00eatre titularis\u00e9s \u00e0 la Commission : dans leur pays, ils n'ont souvent ni grands moyens ni grand prestige; tandis qu'install\u00e9s dans le bunker de la DG 4, avenue de Kortenberg, ils font partie d'une sorte d'aristocratie.\nTous font valoir, non sans raison, que l'Europe est une communaut\u00e9 de droit qui s'est donn\u00e9 des r\u00e8gles, et des institutions pour les faire respecter : c'est la raison d'\u00eatre de la Commission, et leur propre raison d'\u00eatre. Ont-ils trop de pouvoirs? Constituer un cartel, c'est un d\u00e9lit, une fraude , se d\u00e9fend Claude Rakovsky, un Fran\u00e7ais qui vient d'\u00eatre promu chef d'unit\u00e9 apr\u00e8s avoir men\u00e9 \u00e0 bon port le dossier transport maritime, or, on ne d\u00e9masque pas les fraudeurs en leur apportant les petits fours pour prendre le th\u00e9 .\nSont-ils ces fonctionnaires obtus, soup\u00e7onneux - voire antifran\u00e7ais - que l'on a d\u00e9nonc\u00e9s apr\u00e8s la rebuffade de l'A\u00e9rospatiale? D\u00e8s le d\u00e9but, nous avons senti qu'ils se moquaient de nos arguments, r\u00e9pond Jacques Battistella, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'avionneur fran\u00e7ais; leur d\u00e9cision d'interdire le rachat de De Havilland \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9e, quoi que nous ayons pu dire, parce que nous sommes une entreprise publique dans un secteur subventionn\u00e9. M\u00eame son de cloche chez Nestl\u00e9, qui a n\u00e9goci\u00e9 l'autorisation de racheter Perrier : Nous \u00e9tions devant un mur, ils avaient d\u00e9j\u00e0 pris leur d\u00e9cision avant de nous entendre , assure Jean-Pierre Frick, directeur juridique de la multinationale suisse, qui garde un souvenir d\u00e9testable de son entrevue avec un Leon Brittan hautain et imperm\u00e9able, en juin dernier. Si l'acquisition de Perrier a finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e sous condition, explique-t-on encore chez Nestl\u00e9, c'est bien gr\u00e2ce \u00e0 une conjoncture tr\u00e8s particuli\u00e8re : apr\u00e8s le non danois, Brittan ne pouvait pas prendre le risque de d\u00e9cha\u00eener une temp\u00eate \u00e0 la veille du r\u00e9f\u00e9rendum fran\u00e7ais sur le trait\u00e9 de Maastricht.\nLes d\u00e9tracteurs de Brittan ne forcent-ils pas un peu la note? Certes, il est arriv\u00e9 que la Quatre prenne quelques libert\u00e9s avec le droit europ\u00e9en dans le souci de punir les abus qu'elle constatait. Elle s'est ainsi fait rabrouer par la Cour de justice europ\u00e9enne, en f\u00e9vrier dernier, pour avoir pris une d\u00e9cision entach\u00e9e de vices de forme particuli\u00e8rement graves et \u00e9vidents (il s'agissait de sanctions - annul\u00e9es par la Cour - frappant des entreprises chimiques coupables d'entente sur les prix du PVC). Mais, \u00e0 bien y regarder, le bilan de la DG 4 est loin d'\u00eatre si noir. En vingt et un mois - entre l'entr\u00e9e en vigueur du r\u00e8glement qui confie \u00e0 la Commission le contr\u00f4le des concentrations et le 30 juin 1992 - cent quatre fusions ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9es; une seule a \u00e9t\u00e9 interdite - l'A\u00e9rospatiale - et quatre ont \u00e9t\u00e9 assorties de conditions obligatoires, notamment les fusions Accor - Wagons-Lits et Alcatel-Telettra. Si la France semble avoir \u00e9t\u00e9 plus p\u00e9nalis\u00e9e que d'autres, c'est parce qu'elle \u00e9tait plus expos\u00e9e : un tiers des cent quatre notifications examin\u00e9es \u00e9manait de soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises. Et, \u00e0 l'inverse, il existe au moins un cas r\u00e9cent o\u00f9 le r\u00e8glement anticoncentrations lui a \u00e9t\u00e9 profitable : lorsque la DG 4 a autoris\u00e9 le rachat d'AEG-Kabel par Alcatel, op\u00e9ration que voulait interdire le Bundeskartellamt, office des cartels de RFA.\nLes op\u00e9rations fran\u00e7aises autoris\u00e9es. C\u00f4t\u00e9 aide publique, nos industriels s'en sortent \u00e9galement plut\u00f4t bien, malgr\u00e9 les coups de col\u00e8re de sir Leon : au cours du seul mois de juillet dernier, deux augmentations de capital ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es, celle d'Air France et celle de Bull. Cette derni\u00e8re portait tout de m\u00eame sur 6,6 milliards de francs, et pouvait difficilement passer pour un mode de financement normal, au vu de l'\u00e9tat de sant\u00e9 du constructeur informatique. La DG 4 n'a pas voulu y voir une aide coupable de l'Etat, preuve qu'elle n'est pas toujours in- sensible \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 politique de maintenir un secteur industriel jug\u00e9 strat\u00e9gique.\nIl faut enfin rappeler que le r\u00e8glement sur les concentrations a \u00e9t\u00e9 express\u00e9ment voulu par la France, et adopt\u00e9 sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, en 1989. Se substituant \u00e0 d'innombrables r\u00e9glementations nationales qui handicapaient les industriels, il per-met de maintenir un \u00e9quilibre concurrentiel indispensable aux entreprises et aux consommateurs dans un grand march\u00e9. Par exemple, n'est-il pas salutaire pour le buveur d'eau que l'on pr\u00e9vienne le risque d'une entente entre BSN et Nestl\u00e9, qui contr\u00f4lent \u00e0 eux deux pr\u00e8s de 80 %\ndu march\u00e9 fran\u00e7ais de l'eau plate?\nSur ce chapitre, on voit d'ailleurs mal comment il serait possible de r\u00e9troc\u00e9der le pouvoir aux administrations des Etats membres sans morceler encore le territoire europ\u00e9en et prendre des risques quant \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 de traitement des entreprises - \u00e0 ce propos, l'administration grecque de la concurrence n'a pas la r\u00e9putation d'\u00eatre d'une probit\u00e9 \u00e9clatante. Et le d\u00e9bat sur la subsidiarit\u00e9 qui agite l'opinion publique europ\u00e9enne ne peut gu\u00e8re s'appliquer \u00e0 la concurrence, domaine par excellence o\u00f9 la Commission pallie l'inaptitude - et la partialit\u00e9 - des administrations nationales en assu-mant des fonctions proprement communautaires. La DG 4 travaille justement \u00e0 abaisser les seuils au-dessous desquels elle abandonne le contr\u00f4le des fusions aux administrations nationales (5 milliards d'\u00e9cus de chiffre d'affaires total actuellement). Mais il est probable qu'elle ne sera pas suivie par les Etats membres sur ce terrain...\nLE COLLEGE TOUT-PUISSANT. Une bonne part des difficult\u00e9s des Fran\u00e7ais face \u00e0 la Quatre provient, d'apr\u00e8s un haut fonctionnaire fran\u00e7ais \u00e0 Bruxelles, d'un handicap quasi culturel : Nos industriels n'ont jamais \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 une administration de la concurrence forte, ils la subissent comme une contrainte et croient qu'en cas de probl\u00e8me un coup de fil au cabinet de Jacques Delors suffira \u00e0 tout arranger.\nOr, \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident - qui n'est que le primus inter pares - ne peut pas tout. L'affaire A\u00e9rospatiale \u00e9tait, l\u00e0 encore, un mod\u00e8le \u00e0 ne pas suivre : mal pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la DG 4 par l'industriel, le dossier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu par le cabinet Delors aupr\u00e8s de tous les commissaires, qui devaient se prononcer en coll\u00e8ge (sanctions et interdictions sont d\u00e9cid\u00e9es par l'ensemble des commissaires, et non par Leon Brittan seul). Mais ce dernier a r\u00e9ussi in extremis, en pleine s\u00e9ance du coll\u00e8ge, \u00e0 retour- ner ses pairs pour faire voter l'interdiction par une courte majorit\u00e9 de neuf voix sur dix-sept.\nToutefois, les choses changent. Raymond Simonnet, fran\u00e7ais, ancien amiral et directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de la DG 4, assure que ses compatriotes ont maintenant mieux int\u00e9gr\u00e9 la dimension communautaire de la concurrence . Le Groupe Elf-Aquitaine a ainsi notifi\u00e9 quatre op\u00e9rations sans rencontrer de probl\u00e8me s\u00e9rieux. Ce bon \u00e9l\u00e8ve de la DG 4 aurait-il une recette? Il n'y a qu'un secret, affirme Michel Berger, qui repr\u00e9sente Elf \u00e0 Bruxelles, anticiper les difficult\u00e9s en maintenant un contact permanent avec la Commission.\nPour le rachat du r\u00e9seau Minol dans l'ex-RDA, Elf a ainsi pris contact avec la DG 4 avant m\u00eame la finalisation de l'accord, lors d'une r\u00e9union confidentielle de pr\u00e9notification .\nParce que la concurrence n'est pas une science exacte, la DG 4 est souvent en butte aux critiques acerbes de sa rivale, la Direction g\u00e9n\u00e9rale des affaires industrielles (DG 3), qui a le commissaire allemand Martin Bangemann \u00e0 sa t\u00eate. Ancien ministre de l'Economie, beaucoup plus proche des entreprises, celui-ci reproche aux services de Leon Brittan de s'appuyer sur des crit\u00e8res de juriste, trop techniques, et d'ignorer les aspects politiques d'une affaire ou la dynamique d'un march\u00e9, faute de bien conna\u00eetre les secteurs industriels. Mais la DG 3 n'a pas les pouvoirs de la DG 4 : elle ne peut que donner son avis, qui n'est pas toujours \u00e9cout\u00e9 - elle \u00e9tait par exemple favorable au rachat de l'avionneur De Havilland, consid\u00e9rant qu'il n'y avait pas de risque de position dominante sur le march\u00e9 des avions r\u00e9gionaux. Et Martin Bangemann ne s'est pas priv\u00e9 de faire conna\u00eetre sa r\u00e9probation \u00e0 la suite de la d\u00e9cision emport\u00e9e par Leon Brittan.\nLog\u00e9s au dixi\u00e8me \u00e9tage du Breydel, le si\u00e8ge de la Commission, les deux fr\u00e8res ennemis coexistent dans un \u00e9tat d'hostilit\u00e9 larv\u00e9e depuis cette crise. En mati\u00e8re de contr\u00f4le des concentrations, l'Allemand a marqu\u00e9 un point : le coll\u00e8ge des commissaires a enjoint \u00e0 Leon Brittan d'associer la DG 3 \u00e0 ses enqu\u00eates. En revanche, pour les cas d'entrave \u00e0 la concurrence, la Quatre veille sur ses pr\u00e9rogatives, tout comme pour le contr\u00f4le des aides d'Etat. Elle a ainsi tenu les services de Bangemann \u00e0 l'\u00e9cart de l'enqu\u00eate sur l'augmentation de capital de Bull, conclue favorablement en juillet dernier. Et elle a rendu furieuse la DG 3 en incriminant le syst\u00e8me des concessionnaires automobiles (voir encadr\u00e9 page 50) sur la base d'une \u00e9tude jug\u00e9e tr\u00e8s contestable.\nCes frictions s'alimentent de divergences sur un sujet extr\u00eamement sensible, la politique industrielle europ\u00e9enne. Depuis dix-huit mois, Martin Bangemann a entam\u00e9 une r\u00e9flexion prudente sur ce chapitre, qu'il ponctue de communications sectorielles sur l'informatique, l'automobile, etc. Cette \u00e9volution timide - qui n'est pas sans rapport avec les menaces croissantes que les Japonais font peser sur les constructeurs automobiles allemands - inqui\u00e8te certains membres de la DG 4, qui y voient un retour sournois de l'interventionnisme honni : Bangemann l'h\u00e9r\u00e9tique va jusqu'\u00e0 pr\u00f4ner l'aide \u00e0 la formation et le soutien \u00e0 la recherche.\nLeur inqui\u00e9tude est-elle justifi\u00e9e? Il est vrai que le trait\u00e9 de Maastricht contient un article 130 qui recommande aux Etats de veiller \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de leur industrie - une r\u00e9volution dans l'univers mental tr\u00e8s lib\u00e9ral des eurocrates. Mais les d\u00e9cisions touchant \u00e0 l'industrie devront \u00eatre prises \u00e0 l'unanimit\u00e9, ce qui les condamne d'avance, car il y aura toujours une voix britannique pour s'y opposer , note Elie Cohen, chercheur au CNRS et observateur averti des institutions communautaires. Cet article 130 se termine d'ailleurs par une phrase \u00e9clairante : Le pr\u00e9sent titre ne constitue pas une base pour l'introduction de quelque mesure que ce soit pouvant entra\u00eener des distorsions de concurrence. La pr\u00e9\u00e9minence de la politique de concurrence sur la politique industrielle est ainsi solennellement r\u00e9affirm\u00e9e. Et avec elle la pr\u00e9s\u00e9ance de la Quatre sur les autres directions : les gardiens du trait\u00e9 resteront seuls ma\u00eetres du minist\u00e8re de l'entreprise qu'est devenue la Commission.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pourquoi-les-patrons-ont-peur-de-bruxelles_1413474.html"}, {"title": "Le billet vert contre l europe", "text": "Le dollar descend en enfer. Fin ao\u00fbt, il cotait moins de 5 francs et \u00e0 peine 1,40 mark, sa valeur la plus faible depuis la cr\u00e9ation de la monnaie allemande en 1948. En chutant, la devise am\u00e9ricaine a cass\u00e9 la bande de fluctuation de 1,5 \u00e0 2 marks dans laquelle elle flottait depuis cinq ans. Ce record de faiblesse s'explique par d'autres records. L'argent plac\u00e9 \u00e0 court terme rapporte pr\u00e8s de 10 %\noutre-Rhin (du jamais vu) contre \u00e0 peine plus de 3 % outre-Atlantique (le plus petit rendement depuis la fin des ann\u00e9es 60). Les investisseurs ach\u00e8tent donc du mark, d'autant plus qu'ils doutent de la reprise am\u00e9ricaine. Par ricochet, la demande de marks fait aussi reculer les monnaies europ\u00e9ennes.\nDe ces chocs estivaux, on peut tirer trois constats. Premi\u00e8rement, les autorit\u00e9s mon\u00e9taires sont impuissantes. Le froncement de sourcils d'un grand argentier peut calmer les march\u00e9s par petit temps, non dans la temp\u00eate. M\u00eame les achats massifs de billets verts par les banques centrales se sont noy\u00e9s dans un oc\u00e9an d\u00e9cha\u00een\u00e9.\nDeuxi\u00e8me constat, le benign neglect (traduction libre : tant pis pour les autres) est toujours bien vivant. La devise am\u00e9ricaine, qui reste la premi\u00e8re monnaie mondiale, n'est pas g\u00e9r\u00e9e en tant que telle. Il est tr\u00e8s rare que nous parlions du dollar dans nos r\u00e9unions , confie un ancien gouverneur de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale.\nPourtant, la baisse du taux d'intervention am\u00e9ricain d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 Washington frappe en plein coeur les industriels europ\u00e9ens. Leurs co\u00fbts deviennent moins comp\u00e9titifs face \u00e0 leurs concurrents qui travaillent en dollars, aux Etats-Unis, mais aussi en Am\u00e9rique latine ou en Asie. Ils perdent donc des march\u00e9s, des profits, et la visibilit\u00e9 minimale pour investir. D'o\u00f9 le troisi\u00e8me constat : le dollar devient une arme imparable. En chutant, il affaiblit la comp\u00e9titivit\u00e9 des firmes du Vieux Continent et il s\u00e8me la pagaille au sein du Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en. A court terme, rien ne peut emp\u00eacher cette puissance d\u00e9vastatrice. A moyen terme, une monnaie unique supprimerait les tiraillements au sein du SME : elle donnerait \u00e0 l'Europe une voix plus puissante face \u00e0 l'Am\u00e9rique. Sans monnaie unique, nous resterions soumis au bon vouloir du roi dollar.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-billet-vert-contre-l-europe_1407011.html"}, {"title": "Europtimisme a l americaine", "text": "La Maison Europe Par Lester Thurow Traduit de l'am\u00e9ricain par Jacques Fontaine Calmann-L\u00e9vy, 295 pages, 140 francs La superpuissance du xxie si\u00e8cle sera l'Europe : c'est un Am\u00e9ricain qui le dit. Un Am\u00e9ricain digne d'attention, puisque Lester Thurow est professeur d'\u00e9conomie au MIT, \u00e9ditorialiste influent du Washington Post. Mais aussi un militant d\u00e9mocrate qui, en p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale, \u00e9crit d'abord pour ses concitoyens. Son but est de les convaincre que l'Am\u00e9rique fait fausse route en s'ent\u00eatant dans le mod\u00e8le reaganien, et qu'\u00e0 ce train-l\u00e0 son passage au rang de troisi\u00e8me puissance mondiale, apr\u00e8s l'Europe et le Japon, est inscrit dans les astres.\nL'effondrement du communisme, dit Lester Thurow, laisse face \u00e0 face deux types de capitalisme, l'un individualiste (l'am\u00e9ricain), l'autre communautaire (celui du Japon et, dans une certaine mesure, de l'Europe). La pens\u00e9e \u00e9conomique occidentale, explique-t-il, repose sur le postulat utilitariste d'un individu cherchant perp\u00e9tuellement \u00e0 accro\u00eetre son revenu et sa consommation. Or le Japon a mis \u00e0 l'honneur la th\u00e9orie \u00e9conomique du producteur , fond\u00e9e sur le sentiment d'appartenance, l'estime, le pouvoir, le d\u00e9sir de construire et de vaincre, d'appartenir \u00e0 un empire qui se d\u00e9veloppe . Ainsi s'expliquent les paradoxes japonais - l'emploi \u00e0 vie, le salaire \u00e0 l'anciennet\u00e9. Ces rigidit\u00e9s, selon la th\u00e9orie classique, devraient priver le march\u00e9 du travail de son efficacit\u00e9.\nMais dans l'optique du b\u00e2tisseur social (le syst\u00e8me japonais), elles traduisent la force du sentiment communautaire et l'attention port\u00e9e par l'entreprise \u00e0 la valorisation du capital humain.\nRien d'\u00e9tonnant si le capitalisme individualiste \u00e0 l'am\u00e9ricaine se laisse d\u00e9border par le capitalisme communautaire : sa faiblesse est inscrite dans ses g\u00e8nes. La priorit\u00e9 du premier est le profit, celle du second, la conqu\u00eate de parts de march\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9 le chacun-pour-soi, de l'autre une coop\u00e9ration quasi organique au sein du syst\u00e8me Etat-entreprises. C'est la tyrannie du return on investment qui a pouss\u00e9 les entreprises am\u00e9ricaines \u00e0 se retirer successivement de tous les march\u00e9s de l'\u00e9lectronique grand public, explique Thurow. C'est le refus de maintenir leur niveau d'investissement pendant les p\u00e9riodes de r\u00e9cession - \u00e0 l'inverse des industriels nippons - qui, en une d\u00e9cennie, a rel\u00e9gu\u00e9 en position secondaire les fabricants am\u00e9ricains de composants \u00e9lectroniques.\nAlors, pourquoi cette conclusion en faveur de l'Europe? Pour des raisons qui tiennent d'abord au Japon lui-m\u00eame : ses partenaires ne supporteront pas ind\u00e9finiment l'envahissement de leurs march\u00e9s. Si elles veulent confirmer leur domination, les firmes nippones doivent aborder l'\u00e9tape d'une authentique internationalisation. Mais leur sp\u00e9cificit\u00e9 culturelle est une arme \u00e0 double tranchant : elle rendra difficile, par exemple, l'accession de cadres \u00e9trangers aux postes de responsabilit\u00e9, m\u00eame dans les filiales implant\u00e9es hors de l'archipel.\nL'\u00e9conomie japonaise reste fortement autocentr\u00e9e, et les pays du Sud-Est asiatique sont tourn\u00e9s au moins autant vers les Etats-Unis que vers le Japon.\nL'Europe, selon Thurow, dispose des atouts majeurs : le nombre, un bon niveau d'\u00e9ducation, y compris \u00e0 l'Est, d'\u00e9videntes compl\u00e9mentarit\u00e9s \u00e9conomiques, et un syst\u00e8me capitaliste de type largement communautaire , qui saura tirer les le\u00e7ons de la r\u00e9ussite japonaise. C'est l'Europe, pr\u00e9dit Thurow, qui fixera les r\u00e8gles du jeu commercial international, un jeu de plus en plus organis\u00e9 entre de grands blocs r\u00e9gionaux : \u00e0 Bruxelles s'\u00e9laborent les Bretton Woods de demain. L'Europe fournit le mod\u00e8le de ces futurs blocs, et constitue d'embl\u00e9e le plus vaste et le plus riche d'entre eux. Elle redeviendra, enfin, un des grands foyers de croissance dans le monde : Dans les cinq prochaines ann\u00e9es, l'Europe de l'Ouest devrait avoir adopt\u00e9 une politique macro\u00e9conomique toute nouvelle, conna\u00eetre une croissance rapide, et passer du ch\u00f4mage au plein emploi. Dans la seconde moiti\u00e9 de la d\u00e9cennie, les investissements dans les pays de l'Est devraient prendre le relais... Ainsi soit-il!", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/europtimisme-a-l-americaine_1395470.html"}, {"title": "Et si 1993 etait pire que 1992", "text": "Les indicateurs sont plats, \u00e0 la rentr\u00e9e. Cette stagnation d\u00e9\u00e7oit ceux qui attendaient une reprise et contribue \u00e0 assombrir le climat en France. Elle est inqui\u00e9tante dans la mesure o\u00f9 qui n'avance pas recule . La vitesse acquise est si faible (m\u00eame pas 2 % l'an) qu'elle sera difficile \u00e0 maintenir. En 1993, une d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration de la croissance entre 1 et 2 % devient plus probable que l'acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 2,5 % envisag\u00e9e avant les vacances sur la base du rebond du premier trimestre.\nJusqu'alors, l'expansion fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e par les exportations.\nMais les Etats-Unis sont menac\u00e9s de retomber dans la r\u00e9cession; au Japon, celle-ci se creuse; en Europe, la situation devient critique car la parade utilis\u00e9e par les Am\u00e9ricains (la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat et du change) est interdite par la hauteur des taux allemands. En Allemagne m\u00eame, la contraction de l'activit\u00e9 s'intensifie, sans espoir de redressement avant l'ann\u00e9e prochaine.\nOr notre dynamisme int\u00e9rieur ne peut compenser. La consommation se tient, sans plus. Les intentions de commandes des d\u00e9taillants fl\u00e9chissent (surtout dans l'habillement). Le pouvoir d'achat progresse lentement (+ 3,9 % sur un an pour les salaires horaires, contre + 2,9% pour les prix), mais les effectifs au travail tendent \u00e0 se r\u00e9duire (la baisse de 0,5% en juillet des demandeurs \u00e9tant due au traitement social mis en place \u00e0 titre provisoire). Une moindre \u00e9par- gne est donc exclue.\nLa faiblesse de la demande p\u00e8se sur les stocks et prolonge la chute de l'investissement. Les biens d'\u00e9quipement et la construction sont ainsi les secteurs les plus d\u00e9prim\u00e9s. Certes, les r\u00e9sultats des entreprises se redressent, mais les frais financiers restent alourdis par la chert\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat impos\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de consolider le franc face au mark. La force de notre monnaie n'emp\u00eache pas de gagner des parts de march\u00e9 \u00e0 l'exportation gr\u00e2ce \u00e0 notre comp\u00e9titivit\u00e9. A moins de 3 % l'an, l'inflation fran\u00e7aise reste inf\u00e9rieure \u00e0 celle des partenaires, m\u00eame si les Allemands comblent l'\u00e9cart. Le commerce ext\u00e9rieur est exc\u00e9dentaire de 23 milliards de francs depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la balance des paiements courants presque \u00e9quilibr\u00e9e. Mais cette impulsion va cesser, si l'\u00e9tranger rechute.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/et-si-1993-etait-pire-que-1992_1394193.html"}, {"title": "Les lecons d un ete chaud", "text": "Agriculteurs, dockers, camionneurs : les int\u00e9r\u00eats cat\u00e9goriels se sont, une fois de plus, fait bruyamment entendre dans une dramaturgie maintenant sans surprises. Le festival corporatiste a ouvert l'\u00e9t\u00e9 avec ses mises en sc\u00e8ne bien r\u00e9gl\u00e9es et ses partitions connues par coeur. Le fait est devenu tellement routinier qu'il ne suscite plus ni v\u00e9ritables interrogations ni m\u00eame violent rejet. Le corporatisme est dor\u00e9navant per\u00e7u comme une sorte de pathologie consubstantielle \u00e0 la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, aux effets aussi regrettables qu'in\u00e9vitables (The Economist a parl\u00e9 de clanarchie pour d\u00e9crire ces ph\u00e9nom\u00e8nes). Sont-ils in\u00e9luctables, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9tant m\u00e9caniquement aspir\u00e9e vers le pass\u00e9 - ses corporations d'Ancien R\u00e9gime et ses fiefs du Moyen-Age ? Il est temps, semble-t-il, de r\u00e9agir contre ce fatalisme rampant que l'on per\u00e7oit m\u00eame \u00e0 l'arri\u00e8re-fond des protestations oblig\u00e9es du patronat. Pour cela, il faut d'abord cesser d'appr\u00e9hender de fa\u00e7on globale et uniforme les mouvements sociaux, et ensuite tenter d'\u00e9valuer la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9s. Quatre grandes le\u00e7ons peuvent \u00eatre tir\u00e9es.\nPremier constat : l'Etat a perdu la main pour traiter ce type de conflits. Alors que la conflictualit\u00e9 sociale a consid\u00e9rablement diminu\u00e9 depuis dix ans (statistiquement, il y a aujourd'hui cinq fois moins de gr\u00e8ves que dans les ann\u00e9es 70), la capacit\u00e9 de gestion des pannes sociales a aussi r\u00e9gress\u00e9. Le gouvernement a mis pratiquement une semaine pour comprendre les vrais enjeux de la protestation des camionneurs. C'est beaucoup. Il est vrai que le temps o\u00f9 le poste de conseiller social \u00e0 Matignon \u00e9tait occup\u00e9 par un poids lourd exp\u00e9riment\u00e9 - un Jacques Delors, un Raymond Soubie ou un Bernard Brunhes - semble maintenant bien loin. Il ne faut certes pas trop personnaliser les choses, mais il faut \u00e9galement \u00eatre bien conscient des effets de la n\u00e9gligence progressive dans laquelle le so- cial a \u00e9t\u00e9 tenu au sommet de l'Etat.\nDeuxi\u00e8me constat : le d\u00e9ficit d'explication politique a un co\u00fbt de plus en plus \u00e9lev\u00e9. Sans aller jusqu'\u00e0 dire que les conflits signal\u00e9s reposent sur de purs malentendus, force est de constater qu'ils se sont largement nourris des impr\u00e9cisions et maladresses de l'expression gouvernementale. Il est d'ailleurs frappant d'opposer, sur ce point, le cas des camionneurs et celui des agriculteurs. Face \u00e0 cette derni\u00e8re population, qu'il conna\u00eet peut-\u00eatre mieux, le gouvernement a su pr\u00e9senter de fa\u00e7on claire et pr\u00e9cise les moyens qui allaient \u00eatre mis en oeuvre pour accompagner les profondes transformations de la politique agricole commune. Face aux camionneurs, au contraire, il a mis trop longtemps \u00e0 trouver son registre, presque surpris d'\u00eatre pris \u00e0 contrepied par les \u00e9v\u00e9nements. S'il n'y a pas d'explication et de concertation, soit les d\u00e9cisions restent lettre morte, soit elles engendrent des conflits. C'est devenu une banalit\u00e9 dans la gestion des entreprises, il est temps qu'il en soit de m\u00eame dans le syst\u00e8me politique.\nTroisi\u00e8me constat : la gestion des conflits est d'autant plus difficile qu'il n'existe pas d'interlocuteur repr\u00e9sentatif. Cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9, mais il faut le r\u00e9p\u00e9ter : le d\u00e9clin du syndicalisme et, plus largement, l'effacement des m\u00e9diateurs augmentent de fa\u00e7on dangereuse le risque de d\u00e9rapage social incontr\u00f4l\u00e9. Le corporatisme sauvage est beaucoup plus mena\u00e7ant que le corporatisme organis\u00e9 classique. On l'a paradoxalement vu dans le cas des dockers. Malgr\u00e9 son archa\u00efsme presque caricatural, leur syndicat a \u00e9t\u00e9 capable de n\u00e9gocier une modernisation tr\u00e8s brutale.\nParce qu'il \u00e9tait le garant reconnu d'une identit\u00e9 collective, il a \u00e9t\u00e9 en situation de g\u00e9rer une forte autocontrainte. S'il n'y a pas de repr\u00e9sentation, les revendications se superposent et se figent dans l'instant. Face \u00e0 la menace du vide social, c'est \u00e0 l'Etat qu'il revient - \u00e0 travers la nomination d'un m\u00e9diateur ou l'organisation d'un recueil de dol\u00e9ances, par exemple - de trouver un substitut \u00e0 la repr\u00e9sentation classique.\nDernier constat, enfin : dans la protestation sociale, la notion de justice ou d'\u00e9quit\u00e9 prend le pas sur celle de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats.\nLes camionneurs ont beaucoup insist\u00e9 sur l'injustice qu'ils ressentaient \u00e0 \u00eatre trait\u00e9s sur le m\u00eame pied que des conducteurs occasionnels ou \u00e0 voir peser sur eux la contrainte suppl\u00e9mentaire de la bo\u00eete noire. Ce n'est pas pure rh\u00e9torique, fa\u00e7on de dissimuler un int\u00e9r\u00eat \u00e9go\u00efste derri\u00e8re une noble valeur. C'est aussi le signe de l'entr\u00e9e dans un nouvel \u00e2ge du social, o\u00f9 l'imp\u00e9ratif individualiste de l'\u00e9galit\u00e9 devant le droit tend \u00e0 prendre le pas sur la notion de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats collectifs. Cela donne une importance nouvelle \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration politique et sociale. La gestion des conflits devient, en effet, ins\u00e9parable d'un effort pour trouver un consensus sur les cat\u00e9gories du juste et de l'\u00e9quitable.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-lecons-d-un-ete-chaud_1404423.html"}, {"title": "La face cachee de l allemagne ecolo", "text": "Pas un papier gras, pas une odeur. L'usine de la soci\u00e9t\u00e9 Scheele, \u00e0 Neuwied, grosse bourgade industrielle le long du Rhin, pourrait passer pour un site d'assemblage d'\u00e9lectronique, n'\u00e9tait l'essaim de camions-poubelles rouges qui franchissent les grilles d'entr\u00e9e.\nInaugur\u00e9e en mai dernier, cette unit\u00e9 de tri s\u00e9lectif des emballages m\u00e9nagers est l'une des premi\u00e8res du genre. Des sachets de pur\u00e9e aux tubes de dentifrice, des cartons de lait aux bidons de lessive, tous les emballages qui entrent sont tri\u00e9s \u00e0 la main, compact\u00e9s, ficel\u00e9s et empil\u00e9s dans la cour, gros cubes multicolores attendant le camion qui les emm\u00e8nera vers leur seconde vie d'objets recycl\u00e9s. Douze millions de dollars investis, quarante emplois cr\u00e9\u00e9s, un premier pas vers l'\u00e9conomie propre dont r\u00eavent les Allemands. Ils sont aujourd'hui 10 millions \u00e0 mettre leurs emballages dans des poubelles jaunes qui empruntent un circuit semblable \u00e0 celles des habitants de Neuwied.\nCachez ces ordures que je ne saurais voir. La nouvelle phobie allemande, c'est le d\u00e9chet m\u00e9nager. L'ordonnance Topfer - \u00e9dict\u00e9e en juin 1991 par le ministre de l'Environnement du chancelier Kohl - obligeant l'industrie \u00e0 prendre en charge la reprise de ses emballages a chamboul\u00e9 la vie des Allemands. Les cuisines sont devenues des centres de tri : les \u00e9pluchures au centre, les bo\u00eetes de spaghettis \u00e0 droite, les bouteilles de soda \u00e0 gauche... La plus visible des mesures \u00e9cologistes est aussi l'une des plus populaires.\nLouise Stein, propri\u00e9taire d'un Getrankemarkt \u00e0 Sarrebruck, sorte de Nicolas \u00e0 l'allemande, nous dit fi\u00e8rement : Regardez, hormis les vins import\u00e9s, pas une bouteille dans ce magasin qui ne soit en verre recyclable. M\u00eame les eaux min\u00e9rales fran\u00e7aises se sont r\u00e9sign\u00e9es aux nouvelles moeurs allemandes. Sur tout le territoire, on ach\u00e8te les oeufs dans des bo\u00eetes en carton recycl\u00e9, le lait et les yaourts sont disponibles en pots de verre consign\u00e9s, et les supermarch\u00e9s ont install\u00e9 \u00e0 la sortie des magasins des poubelles pour les emballages : on paie son flacon de shampooing, avant d'en jeter aussit\u00f4t le conditionnement.\nLa seule conscience \u00e9cologique ne suffit pas \u00e0 expliquer un tel z\u00e8le : la v\u00e9rit\u00e9, c'est que l'Allemagne se noie sous les d\u00e9chets. La population est dense, l'espace compt\u00e9, les usines d'incin\u00e9ration rejet\u00e9es par les Allemands. R\u00e9sultat : la mise en d\u00e9charge co\u00fbte horriblement cher. A Bonn, une famille de quatre personnes paie plus de 1 000 francs par an pour que ses ordures soient ramass\u00e9es une fois par semaine... Dans certaines communes du sud du pays, le camion de ramassage p\u00e8se chaque poubelle, et la facture, au poids, est envoy\u00e9e une fois par mois. Heureux habitants de Bavi\u00e8re!\nChaque fois qu'il jette une bo\u00eete dans sa poubelle jaune ou chaque fois qu'il rapporte une bouteille vide au Getrankemarkt, le citoyen a l'impression de faire un geste pour l'environnement. Spectaculaire, le d\u00e9cret de Klaus Topfer sur les emballages laisse toutefois de c\u00f4t\u00e9 bien des zones d'ombre. L'Allemagne reste le premier pays exportateur de d\u00e9chets au monde, et exp\u00e9die ses surplus vers la Pologne, la Tch\u00e9coslovaquie... ou la France - du moins jusqu'au d\u00e9cret du 19 ao\u00fbt dernier. Plus grave, personne ne sait que faire des milliers de tonnes de plastique r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es gr\u00e2ce au nouveau syst\u00e8me de collecte des emballages. Contrairement au verre, au papier ou au m\u00e9tal, le plastique manque de d\u00e9bouch\u00e9s. A part quelques piquets de vigne, son recyclage est une farce. A quoi bon trier les emballages si c'est pour les retrouver dans les d\u00e9charges?\ns'insurgent les Gr|nen, les Verts allemands. Le tout r\u00e9cent scandale \u00e0 propos des camions venus d'outre-Rhin, charg\u00e9s de d\u00e9tritus hospitaliers, a rappel\u00e9 - ou r\u00e9v\u00e9l\u00e9 - \u00e0 l'opinion que beaucoup de ces d\u00e9charges \u00e9taient fran\u00e7aises, et qu'elles ne recevaient pas seulement des d\u00e9chets autoris\u00e9s .\nDans le domaine des transports, seconde priorit\u00e9 du ministre de l'Environnement, la protection de la nature vaut surtout pour la bonne conscience qu'elle procure - \u00e0 peu de frais. Hans-Ulrich Frank est directeur commercial chez un grand concessionnaire Volkswagen \u00e0 Hambourg. Entre nous, dit-il, qu'est-ce qui motive les gens dans l'achat d'une voiture? La vitesse et la s\u00e9curit\u00e9. Le pot catalytique, le recyclage des pare-chocs, \u00e7a sert surtout \u00e0 leur enlever des scrupules. Choqu\u00e9s de d\u00e9couvrir, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, leurs for\u00eats rong\u00e9es par les pluies acides, les Allemands s'\u00e9taient mis \u00e0 regarder avec m\u00e9fiance leurs puissantes berlines cracheuses de plomb.\nLa chute des ventes de voitures qui a suivi explique que les constructeurs allemands, bien plus que les fran\u00e7ais, se soient pris de passion pour le pot catalytique. Actuellement, pr\u00e8s de 9 % des voitures vendues en Allemagne ont un pot de ce type, et 75 % de l'essence consomm\u00e9e est sans plomb. M\u00eame dans les Lander orientaux, les consommateurs ont exig\u00e9 que les mod\u00e8les soient \u00e9quip\u00e9s en s\u00e9rie.\nPas question de r\u00e9cup\u00e9rer les voitures sales dont l'Ouest ne veut plus...\nle filon de la r\u00e9cup\u00e9ration. Devant le succ\u00e8s de l'op\u00e9ration, les constructeurs automobiles ont compris qu'il y avait, dans la mauvaise conscience de leurs concitoyens, un fantastique filon \u00e0 exploiter : d\u00e9culpabiliser est devenu le leitmotiv de leur communication. La mode est \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration. Dans le garage mod\u00e8le de Hans-Ulrich Frank, les huiles sont recueillies et retrait\u00e9es, les eaux us\u00e9es passent dans une ministation d'\u00e9puration au sous-sol, et les pare-chocs usag\u00e9s sont empil\u00e9s dans des conteneurs avant d'\u00eatre renvoy\u00e9s \u00e0 l'usine Volkswagen pour recyclage. Mais d\u00e8s que l'on aborde le sujet de la limitation de vitesse, Hans-Ulrich Frank voit rouge : La vitesse est limit\u00e9e \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les centres-villes. Alors, qu'on nous laisse rouler librement sur les autoroutes!\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le lobby automobile a eu gain de cause : l'Allemagne est le seul pays europ\u00e9en o\u00f9 la vitesse ne soit pas limit\u00e9e sur les autoroutes. La r\u00e9cente proposition de Klaus Topfer d'instaurer une vignette autorouti\u00e8re a soulev\u00e9 une temp\u00eate de protestations, obligeant le ministre \u00e0 remballer son projet. Alors que le monde entier s'\u00e9meut des risques de r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, les constructeurs de voitures puissantes sont naturellement les plus menac\u00e9s. Si le pot catalytique pr\u00e9vient la pollution de l'air par le plomb, il ne contrarie en rien les \u00e9missions de gaz carbonique, accus\u00e9es de provoquer le r\u00e9chauffement de l'atmosph\u00e8re. Une grosse cylindr\u00e9e lanc\u00e9e \u00e0 180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur autoroute br\u00fble trois fois plus de carburant qu'une petite auto circulant \u00e0 90.\nPour donner le change, et prot\u00e9ger ses ventes de Mercedes 600 (capables de pointes \u00e0 250 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et d\u00e9voreuses de carburant : 20 litres aux 100 kilom\u00e8tres en ville), Daimler-Benz a voulu que son usine de Rastatt, inaugur\u00e9e au printemps dernier, soit irr\u00e9prochable quant \u00e0 la protection de l'environnement. Des goutti\u00e8res recueillent l'eau de pluie, 2 500 arbres ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s.\nM\u00eame les lampadaires ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us pour que les papillons de nuit ne s'y br\u00fblent pas les ailes. Afin que ses efforts ne passent pas ina- per\u00e7us, Daimler-Benz s'est offert des encarts de quatre pages dans les quotidiens allemands, sur papier recycl\u00e9, avec une immense photo de petits canards s'\u00e9brouant dans le canal qui traverse le site.\nL'autre sujet sur lequel les Allemands n'aiment pas trop \u00eatre titill\u00e9s, c'est l'\u00e9nergie. L'empressement des Gr|nen \u00e0 proposer de visiter la maison solaire de Sarrebruck ou l'unique \u00e9olienne de Hambourg, juch\u00e9e sur une ancienne d\u00e9charge de d\u00e9chets toxiques, est \u00e0 la mesure de leur malaise. D\u00e9tenant le record d'Europe pour ses \u00e9missions de gaz carbonique (60 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 des Lander de l'Ouest provient de centrales au charbon), l'Allemagne a vu ses statistiques propuls\u00e9es vers des sommets depuis la r\u00e9unification.\nPollu\u00e9 par le soufre, le lignite br\u00fbl\u00e9 \u00e0 l'Est rend l'air irrespirable. Or, traumatis\u00e9e par l'accident de Tchernobyl - c'est au lendemain de la catastrophe que le chancelier Kohl a appel\u00e9 Klaus Topfer \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s -, l'opinion publique ne veut pas entendre parler de relance du nucl\u00e9aire.\nBref, l'impasse est totale. Les \u00e9nergies renouvelables ne comptent que pour 1,8 % de la consommation d'\u00e9nergie du pays, contre 6,3 % en France ou 5,4 % au Danemark. Bien s\u00fbr, quelques communes plus m\u00e9ritantes que d'autres ont investi dans des centrales thermiques modernes. Notamment \u00e0 Sarrebruck, o\u00f9 une centrale construite en 1989 utilise la technique de la cog\u00e9n\u00e9ration : elle fournit la commune \u00e0 la fois en \u00e9lectricit\u00e9 et en chauffage urbain, ce qui lui permet d'utiliser 80 % du pouvoir calorifique de son charbon (contre 30 %\ndans une centrale ordinaire) tout en limitant la pollution de l'air.\nMais dans les Lander de l'Est, c'est quarante ans de n\u00e9gligence qu'il faudrait r\u00e9parer!\nr\u00e9viser les priorit\u00e9s. Que faire? Fermer toutes les centrales polluantes? D'ici \u00e0 1996, la r\u00e9glementation de l'Ouest devra \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 l'Est. A Halle, par exemple, dans une r\u00e9gion industrielle d\u00e9j\u00e0 sinistr\u00e9e, l'\u00e9norme centrale thermique date de 1920. Elle emploie 10 000 personnes. Incapable de se mettre aux normes, elle est menac\u00e9e de fermeture. Pourtant, la protection de l'environnement peut-elle \u00eatre une priorit\u00e9 absolue quand pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population a perdu son travail? Les \u00e9cologistes eux-m\u00eames ont bien \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de mettre de l'eau dans leur vin.\nC'est le Tiers Monde qui a fait irruption en Allemagne , reconna\u00eet Henry Selzer, le tr\u00e9sorier des Gr|nen. L'\u00e9cologie est un luxe de riches. Les Allemands vont devoir r\u00e9viser leurs priorit\u00e9s. En s'attaquant aux pollutions les plus visibles, Klaus Topfer a certes flatt\u00e9 l'opinion publique. Mais les probl\u00e8mes les plus graves sont encore devant lui.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-face-cachee-de-l-allemagne-ecolo_1400577.html"}, {"title": "Vraies et fausses vertus de l epargne", "text": "Bien qu'il s'agisse d'un th\u00e8me \u00e0 la mode, l'insuffisance d'\u00e9pargne est une notion qui n'a jamais repos\u00e9 sur un fondement th\u00e9orique incontestable. Il ne faut \u00e9videmment pas en d\u00e9duire que les ministres des Finances, le Fonds mon\u00e9taire international, la Banque mondiale et m\u00eame les chefs d'Etat, qui d\u00e9fendent cette th\u00e8se \u00e0 chaque sommet international ou presque depuis la seconde moiti\u00e9 des ann\u00e9es 80, ont tort. Simplement, il faut pr\u00e9ciser de quelle insuffisance on parle. Deux conceptions s'opposent.\nCertains estiment que l'\u00e9pargne devrait assurer la croissance suffisante pour garantir le plein emploi, mais ils lui demandent sans doute trop : elle ne peut \u00e0 elle seule r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes que rencontre une soci\u00e9t\u00e9, qu'il s'agisse du ch\u00f4mage ou de tout autre objectif macro-\u00e9conomique que l'on peut lui assigner.\nPour l'\u00e9conomiste, l'\u00e9pargne optimale est celle qui permet la croissance la plus harmonieuse de la consommation, sous la contrainte des ressources dont dispose l'\u00e9conomie. C'est par rapport \u00e0 ce niveau de r\u00e9f\u00e9rence que l'on peut parler aujourd'hui d'insuffisance.\nLa condition n\u00e9cessaire d'une \u00e9pargne optimale est une juste \u00e9valuation des revenus futurs, que les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont loin de remplir; par ailleurs, l'\u00e9pargne optimale ne garantit pas n\u00e9cessairement le plein emploi, m\u00eame si le ch\u00f4mage est aggrav\u00e9 lorsque l'\u00e9pargne est insuffisante.\nPour rendre compte du ch\u00f4mage, une approche d\u00e9mographique est n\u00e9cessaire, en consid\u00e9rant \u00e0 la fois volume et qualification de la force de travail. Ainsi, si le ch\u00f4mage actuel s'explique pour partie par l'insuffisance d'\u00e9pargne, il faut faire toute sa part au facteur d\u00e9mographique; pour traiter le ch\u00f4mage, il faudra ma\u00eetriser la d\u00e9mographie, op\u00e9ration difficile et qui n'a d'effet qu'\u00e0 terme.\nAdministrateur de l'Insee et ancien conseiller du directeur du Tr\u00e9sor, elle est la premi\u00e8re femme \u00e0 \u00eatre entr\u00e9e dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des chief economists des plus grandes banques mondiales.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vraies-et-fausses-vertus-de-l-epargne_1417351.html"}, {"title": "Epargne et dette quel rapport", "text": "Cette p\u00e9riode b\u00e9nie est aujourd'hui bien finie. Les taux d'\u00e9pargne globaux ont cess\u00e9 d'augmenter (sauf au Japon). Le ralentissement de la croissance dans le monde industrialis\u00e9 rend les entreprises moins profitables et oblige les Etats \u00e0 augmenter leurs d\u00e9penses pour compenser la baisse de r\u00e9gime. L'exemple le plus frappant est celui de l'Allemagne. Pionni\u00e8re du mouvement de reprise du d\u00e9but des ann\u00e9es 80, elle est aujourd'hui, avec une \u00e9pargne nationale en chute libre depuis 1990, le mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe.\nCe constat se double d'un second ph\u00e9nom\u00e8ne, fr\u00e9quemment invoqu\u00e9 par les ardents d\u00e9fenseurs d'un rapide sursaut de l'\u00e9pargne : les d\u00e9s\u00e9quilibres croissants des balances des paiements. Pour un pays donn\u00e9, le solde de sa balance des paiements courants est \u00e9gal, sur le plan comptable, \u00e0 la diff\u00e9rence entre son \u00e9pargne globale et ses investissements. Un pays en exc\u00e9dent courant, par exemple le Japon, g\u00e9n\u00e8re une \u00e9pargne sup\u00e9rieure \u00e0 ses besoins d'\u00e9quipement. Un pays en d\u00e9ficit courant, comme les Etats-Unis, est oblig\u00e9 d'emprunter de l'\u00e9pargne \u00e0 l'\u00e9tranger pour financer ses investissements. Le bon sens voudrait que la premi\u00e8re situation soit vertueuse et la seconde n\u00e9faste. Mais ce type d'appr\u00e9ciation n'a pas de fondement th\u00e9orique.\nLorsque deux Etats ne sont pas identiques, il est normal que se cr\u00e9e entre eux un d\u00e9s\u00e9quilibre des \u00e9changes. Ce dernier na\u00eet de la confrontation de la demande d'investissement et de l'offre d'\u00e9pargne.\nSa contrepartie est bien connue : il s'agit de l'endettement contract\u00e9 par le pays en d\u00e9ficit aupr\u00e8s du pays en exc\u00e9dent. Cette circulation de l'\u00e9pargne s'op\u00e8re, par exemple, quand les investisseurs japonais souscrivent massivement aux \u00e9missions de bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricains. Elle a un prix : le taux d'int\u00e9r\u00eat.\nOn ne peut donc pas dire dans tous les cas que les d\u00e9ficits (et les exc\u00e9dents) de balances des paiements sont la traduction in\u00e9vitable d'un niveau d'\u00e9pargne insuffisant. Autrement dit, il s'agit d'appr\u00e9cier justement si le pays qui s'endette en consommant plus qu'il ne produit et celui qui pr\u00eate en consommant moins ont raison de le faire. Le premier parce qu'il aura les moyens futurs de rembourser ses dettes, le second parce qu'il sera assur\u00e9 de recouvrer ses cr\u00e9ances. De m\u00eame, le surendettement actuel des Etats vis-\u00e0-vis du secteur priv\u00e9 conduit \u00e0 s'interroger sur l'insuffisance d'\u00e9pargne publique. Ces questions sont au coeur des explications qui r\u00e9gissent l'\u00e9volution de l'\u00e9pargne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/epargne-et-dette-quel-rapport_1394199.html"}, {"title": "De quand date le reflux", "text": "Selon que l'on consid\u00e8re l'une ou l'autre de ces composantes, les \u00e9volutions sont assez contrast\u00e9es (voir graphiques page 110). La plus claire et la plus r\u00e9guli\u00e8re d'entre elles, au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, concerne le taux d'\u00e9pargne des m\u00e9nages. Il a baiss\u00e9 dans tous les grands pays industrialis\u00e9s, particuli\u00e8rement au Japon, de la moiti\u00e9 des ann\u00e9es 70 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. Il s'est stabilis\u00e9 ensuite, mais sans parvenir \u00e0 se redresser vraiment, malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re reprise dans certains pays, dont la France, au cours de la p\u00e9riode r\u00e9cente. Derri\u00e8re cette tendance globale se cachent toutefois d'\u00e9normes disparit\u00e9s. En 1991, les m\u00e9nages japonais, allemands et fran\u00e7ais \u00e9pargnaient \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame proportion de leurs revenus : de 13 \u00e0 15 % environ. Tandis que les Am\u00e9ricains atteignaient tout juste les 5 %.\nL'\u00e9pargne de la nation pr\u00e9sente un profil plus heurt\u00e9. Dans tous les pays, elle commence par baisser \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 70.\nDurant cette p\u00e9riode, toute la donne est boulevers\u00e9e par l'envol\u00e9e du prix du p\u00e9trole. Celle-ci comprime les revenus et l'\u00e9pargne, freine la croissance et fait exploser le ch\u00f4mage. Pour tenter de r\u00e9agir, les Etats mettent en oeuvre des politiques de relance keyn\u00e9sienne, \u00e0 savoir une stimulation de l'activit\u00e9 par l'augmentation des salaires ou de la d\u00e9pense publique. Loin d'atteindre ses objectifs, celle-ci provoque des d\u00e9s\u00e9quilibres insupportables. Les d\u00e9ficits publics se creusent, ce qui signifie que la ponction des administrations sur l'\u00e9pargne des autres agents s'aggrave. Et la rentabilit\u00e9 des entreprises se d\u00e9t\u00e9riore, leur capacit\u00e9 d'\u00e9pargne \u00e9tant amput\u00e9e d'autant. Ces deux tendances s'ajoutent donc \u00e0 la baisse du taux d'\u00e9pargne des m\u00e9nages pour faire chuter l'\u00e9pargne globale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/de-quand-date-le-reflux_1392888.html"}, {"title": "Automne chaud dans la micro", "text": "Dell fait fortune en vendant par correspondance des micro-ordinateurs assembl\u00e9s \u00e0 la demande des clients, IBM cr\u00e9e ses propres clones sous la marque Ambra, Compaq se vend d\u00e9sormais \u00e0 la Fnac, Apple s'allie \u00e0 Sharp pour fabriquer plus petit et moins cher... Un micro muni d'un microprocesseur 486 d'Intel, qui co\u00fbtait 66 000 francs en f\u00e9vrier 1990, se vend aujourd'hui moins de 10 000 francs. Lemicro-ordinateur n'en finit toujours pas de se d\u00e9sacraliser, de se banaliser. Il se vend dans les rayons des grandes surfaces ou sur catalogue, \u00e0 coups de promotions, de pin's ou de montres-cadeaux!\nLes raisons de l'effondrement des prix des micro-ordinateurs - 70 %\npar an en moyenne depuis trois ans - sont maintenant bien connues : uniformisation par la technologie, puisque tous les constructeurs ont les m\u00eames fournisseurs de cartes, disques durs, \u00e9crans ou microprocesseurs; baisse des co\u00fbts des composants gr\u00e2ce \u00e0 leur miniaturisation; passage d'un march\u00e9 de haute technologie \u00e0 un march\u00e9 de masse o\u00f9 les b\u00e9n\u00e9fices ne se font plus sur les marges mais sur les quantit\u00e9s.\nPour faire face \u00e0 ces \u00e9volutions, l'industrie de la micro-informatique change de nature. Les constructeurs ont une id\u00e9e fixe : s'assurer une position pour les dix ans \u00e0 venir. Cela se traduit d\u00e8s ce mois-ci par une nouvelle vague de baisses (20 \u00e0 30%).\nLa chute des prix s'acc\u00e9l\u00e8re On baissera en septembre et on peut continuer \u00e0 le faire pendant longtemps , assure Philippe d'Argent, pr\u00e9sident de Dell Computer-France. Le discours est le m\u00eame pour Bernard Maniglier, pr\u00e9sident de Compaq-France : Nous avons pris l'initiative de baisser les prix; pas question de s'arr\u00eater, d'autant qu'avec 29 millions de dollars de b\u00e9n\u00e9fice net apr\u00e8s imp\u00f4t nos r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me trimestre montrent que nous ne sommes pas en train de manger la maison.\nM\u00eame position agressive chez Toshiba. Alain Barde, directeur de la division informatique de Toshiba Syst\u00e8me-France, pense encore diminuer le prix de ses micro-ordinateurs... et pouvoir tenir longtemps : Quel que soit l'endroit o\u00f9 vont aller les autres, nous irons.\nAttitude identique chez Texas Instruments, o\u00f9, comme chez Toshiba, on joue sur la multi-activit\u00e9 de groupe. Nous pourrons suivre , dit Jean-Paul Virzi-Laccania, directeur de la division micros portables de Texas Instruments, qui, de septembre 1992 \u00e0 septembre 1993, a divis\u00e9 par deux le prix de ses notebooks!\nLe principe est simple : Nous faisons l'analyse des prix des derniers clones sortis, poursuit-il, et nous nous pla\u00e7ons 15 %\nau-dessus.\nEgalit\u00e9 des technologies, des fournisseurs et des produits : les \u00e9carts de prix semblent \u00eatre surtout fonction des politiques de marque. Les produits ne sont pas les m\u00eames, r\u00e9torque Bernard Maniglier, car s'il est vrai que nous nous adressons tous aux m\u00eames fournisseurs, nous n'achetons pas les m\u00eames types de produits. Les tests de qualit\u00e9 et d'endurance des composants feraient la diff\u00e9rence... et signeraient l'arr\u00eat de mort des produits sans marque et autres clones ou mat\u00e9riels taiwanais, copies conformes des leaders du march\u00e9 qui, pour se vendre au rabais, fabriqueraient eux-m\u00eames \u00e0 prix sacrifi\u00e9s.\nOn confirme chez IPC : Certains champions du sans-marque n'ont rien vendu cet \u00e9t\u00e9. Pour Patrick Chasqu\u00e8s, directeur de la communication d'IPC, ce serait les premiers signes d'une mise \u00e0 mort r\u00e9ussie de ces derniers. M\u00eame sentiment pour Bernard Maniglier : C'est la fin du temps b\u00e9ni pour les clones. Car avec des prix constructeurs presque \u00e9quivalents, l'acheteur pr\u00e9f\u00e8re choisir des marques.\nMais il reste que le march\u00e9 en est encombr\u00e9 : Il existe actuellement plus de 300 marques diff\u00e9rentes, dit Philippe d'Argent.\nConcentration et consolidation sont donc in\u00e9vitables. La guerre des prix n'est peut-\u00eatre finalement qu'un vaste complot men\u00e9 par les grands constructeurs mondiaux afin d'\u00e9liminer les fabricants de clones.\nL'attaque ne se limitera pas aux fabricants de clones Leur chute signifiera-t-elle pour autant la fin de la guerre des prix? La petite centaine de constructeurs restants pourront-ils se mettre d'accord sur un partage du march\u00e9?\nRien n'est moins s\u00fbr, car le march\u00e9 de la micro-informatique ne se limite plus aux micro-ordinateurs. Le mouvement de banalisation des mat\u00e9riels conduit en effet les constructeurs (contraints de faire du chiffre ) \u00e0 s'int\u00e9resser aussi aux services, aux logiciels et aux p\u00e9riph\u00e9riques : Avec nos micro-ordinateurs d'entr\u00e9e de gamme, nous nous sommes attaqu\u00e9s \u00e0 un nouveau march\u00e9 en visant directement les fabricants de clones, dit Bernard Maniglier. Mais nous ne nous arr\u00eaterons pas l\u00e0, puisque d\u00e8s ce mois-ci nous abordons le march\u00e9 des imprimantes. Compaq entre lui aussi sur ce march\u00e9. Zenith Data System, la filiale micro-informatique de Bull, voudrait se rapprocher du client final en se lan\u00e7ant dans la vente par correspondance... Si, au cours de ce dernier trimestre 1992, la guerre des constructeurs s'\u00e9tend aux services et aux p\u00e9riph\u00e9riques, elle n'\u00e9pargnera plus le monde de la distribution informatique, d\u00e9j\u00e0 bien bouscul\u00e9.\nVictimes initiales des troubles provoqu\u00e9s par le raz de mar\u00e9e de la micro-informatique, les distributeurs d'ordinateurs avaient re\u00e7u leurs premiers coups d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 80 (qui ne se souvient du d\u00e9p\u00f4t de bilan d'Asystel?). Mais, \u00e0 pr\u00e9sent, le mouvement s'acc\u00e9l\u00e8re : qu'il s'agisse de mat\u00e9riel ou de logiciel, les marges de distribution sont pass\u00e9es en deux ans de 30 % \u00e0 moins de 10 %!\nR\u00e9sultat : les anciens champions de la distribution tous azimuts changent de m\u00e9tier ou se restructurent. Certains deviennent des as de la logistique, comme Ista; de la vente en ville, comme International Computer; ou du service, comme Toplog.\nUn indice qui ne trompe vraiment pas : l'\u00e9viction de Roger Haddad, pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9trologie, l'une des r\u00e9ussites de la distribution informatique des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. Son d\u00e9part co\u00efncide avec ceux de Rod Canion (Compaq) et de Ken Olsen (Digital Equipment). Mais il y a six ans d\u00e9j\u00e0, Steve Jobs abandonnait la direction d'Apple...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/automne-chaud-dans-la-micro_1389001.html"}, {"title": "Apres sarajevo", "text": "Sarajevo II cl\u00f4t ce si\u00e8cle, comme Sarajevo I l'avait ouvert. Dans la confusion des esprits et la souffrance des corps, trois id\u00e9es erron\u00e9es risquent de conduire l'Europe naissante \u00e0 des actions irr\u00e9fl\u00e9chies qui pourraient, \u00e0 terme, se r\u00e9v\u00e9ler fort dangereuses.\nLa premi\u00e8re consiste \u00e0 qualifier ce conflit de tribal , comme pour en diminuer le poids ontologique \u00e0 nos propres yeux. Si l'on veut d\u00e9signer par l\u00e0 un affrontement \u00e0 la fois primitif et d\u00e9risoire, le conflit serbo-croate est d'une tout autre port\u00e9e. Sur la longue dur\u00e9e, il exprime le rejet de la greffe pratiqu\u00e9e par la France, victorieuse en 1918, d'une province austro-hongroise de tradition \u00e0 la fois catholique et lib\u00e9rale sur une nation jeune et expansionniste, la Serbie, qui entretient depuis Catherine II un rapport tr\u00e8s \u00e9troit avec la Russie. A deux reprises, la Serbie autoritaire a voulu d\u00e9truire les aspirations d\u00e9mocratiques et parlementaires des Croates : la monarchie unitaire d'avant guerre n'a eu de cesse de lutter contre le Parti paysan croate, de centre gauche, et Tito, apr\u00e8s 1970, a bris\u00e9 les communistes r\u00e9formateurs. A deux reprises, les m\u00eames causes ont eu les m\u00eames effets : l'humiliation a permis la mont\u00e9e d'un nationalisme croate int\u00e9gral - et int\u00e9griste - qui ne laissait plus gu\u00e8re de place au compromis, l'Oustacha hier, la droite catholique nationaliste aujourd'hui. Ce n'est pas une fronti\u00e8re tribale qui s'instaure entre les deux peuples, mais une c\u00e9sure sanglante grosse de catastrophes potentielles ult\u00e9rieures entre Europe occidentale et monde russe. Il est tr\u00e8s vraisemblable, en effet, qu'un r\u00e9tablissement progressif de la puissance de Moscou \u00e0 l'avenir impliquera un rapport privil\u00e9gi\u00e9 avec la nouvelle Serbie.\nDeuxi\u00e8me erreur : l'id\u00e9e que la R\u00e9publique de Bosnie, reconnue au m\u00eame titre que la Croatie et la Slov\u00e9nie par la communaut\u00e9 internationale, est un Etat souverain qu'il faut d\u00e9fendre en tant que tel. En r\u00e9alit\u00e9, pas un Serbe (plus du tiers de la population) n'a accept\u00e9 cette ind\u00e9pendance, acte de guerre civile d\u00e9clench\u00e9 par des dirigeants musulmans int\u00e9gristes qui, comme Alija Izetbegovic, leur chef, avaient d\u00e9nonc\u00e9 autrefois la la\u00efcit\u00e9 turque et recherch\u00e9 l'appui de Khomeyni et de Kadhafi. Devant l'explosion bosniaque, la purification ethnique , c'est-\u00e0-dire l'\u00e9change des populations, comme il est survenu entre Turquie et Gr\u00e8ce en 1922 ou entre Inde et Pakistan en 1947, est in\u00e9luctable entre des groupes humains qui ne pourront plus vivre c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Accepter cette logique ne veut toutefois pas dire laisser aux Serbes un territoire aussi vaste que celui qu'ils entendent s'arroger au d\u00e9triment des Musulmans.\nLa troisi\u00e8me erreur consiste \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter que l'Europe devrait intervenir pour \u00e9tablir la paix. Certes, les Europ\u00e9ens devront \u00eatre pr\u00e9sents, et en armes, pour imposer une solution n\u00e9goci\u00e9e - au besoin par des moyens militaires. Mais, parce que notre solidarit\u00e9 ira in\u00e9vitablement \u00e0 la Croatie et \u00e0 la Slov\u00e9nie, nous devons \u00e9viter d'\u00eatre seuls sur le terrain, sous peine d'\u00eatre r\u00e9cus\u00e9s \u00e0 terme par les Serbes, mais aussi par les Musulmans. Il faut, d\u00e8s maintenant, associer fortement les Turcs la\u00efcs (et non les divers int\u00e9gristes saoudiens et iraniens) et les Russes d\u00e9mocratiques, pendant qu'ils le sont encore, \u00e0 des op\u00e9rations de police et de d\u00e9limitation convenable des nouveaux territoires, \u00e0 l'abri desquels les trois groupes qui s'affrontent entreprendront une longue convalescence dans des fronti\u00e8res devant devenir intangibles.\nLa v\u00e9ritable fronti\u00e8re de l'Europe de Maastricht avec la nouvelle Russie et avec l'islam europ\u00e9en de culture turco-ottomane passe d\u00e9sormais \u00e0 Sarajevo. L'ignorer, c'est pr\u00e9parer les conditions d'un Sarajevo III qui menacerait l'essor de notre continent au si\u00e8cle prochain.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/apres-sarajevo_1387721.html"}, {"title": "Attention problemes", "text": "La rentr\u00e9e est un moment fondamentalement difficile dans la vie du manager. Non seulement son \u00e9piderme commence \u00e0 peler alors qu'il n'a plus la possibilit\u00e9 de rebronzer, non seulement il doit t\u00e9moigner un int\u00e9r\u00eat courtois pour les d\u00e9lices de Saint-Cr\u00e9pin-Marvezoux, que tiennent \u00e0 lui narrer ses \u00e9quipiers, mais le pis est dans ce constat : les probl\u00e8mes qu'il a laiss\u00e9s en partant sont toujours l\u00e0.\nDe fait, chaque ann\u00e9e, le manager moyen part en se ber\u00e7ant de l'illusion que, et puis zut, les vacances passeront sur tout \u00e7a, on verra \u00e0 la rentr\u00e9e. Gagn\u00e9! Il y a en effet beaucoup \u00e0 voir. Les probl\u00e8mes du manager rentrant de vacances ont quelque chose de la pomme de terre : vous en avez enterr\u00e9 un, vous en retrouvez dix.\nTenez, fermez la porte de votre bureau, concentrez-vous et faites le d\u00e9compte de ceux qui se planquent sous votre moquette en ce moment : vous allez \u00eatre surpris. Bon, fermez aussi la fen\u00eatre, ce n'est pas la peine de vous exposer \u00e0 des pulsions morbides qui cr\u00e9eraient des probl\u00e8mes aux gens du nettoiement.\nMaintenant que cette chronique a provoqu\u00e9 chez vous une prise de conscience, quelles sont les strat\u00e9gies possibles face \u00e0 ces probl\u00e8mes?\nl Les reporter \u00e0 nouveau \u00e0 la rentr\u00e9e suivante. Tentant, hein? Mais irr\u00e9aliste. Pour en rester aux comparaisons parmenti\u00e8res, il serait \u00e0 craindre que la multiplication arithm\u00e9tique des patates dans vos plates-bandes ne finisse par attirer l'attention en haut lieu. Ce qui ferait vite un gros probl\u00e8me de plus pour vous.\nl Les nier d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment. Une strat\u00e9gie plus r\u00e9pandue qu'on ne le pense dans nos entreprises : Hein, quoi, quel probl\u00e8me? Quelle aberration de mon management, quelle erreur strat\u00e9gique, quel concurrent plus fort que nous, quelle d\u00e9gringolade de nos r\u00e9sultats?\nAllez, tout va bien, les gars : d\u00e8s que la reprise sera l\u00e0, on repartira comme des fus\u00e9es. En fait, cette fum\u00e9e peut faire illusion un temps, mais les risques d'explosion avant le d\u00e9collage sont \u00e9normes, sans parler de la r\u00e9putation : Ce pauvre Doubinet! Il s'est crash\u00e9 sur son probl\u00e8me sans m\u00eame voir qu'il y en avait un.\nl Les r\u00e9soudre vite fait. Erreur de d\u00e9butant! Parce que, une fois vos probl\u00e8mes r\u00e9gl\u00e9s, de quoi seraient tiss\u00e9s vos jours \u00e0 la Sog\u00e9pro?\nL'entreprise ayant horreur du vide, comptez sur vos coll\u00e8gues, la pr\u00e9sidence, la concurrence ou la client\u00e8le pour inventer aussit\u00f4t des probl\u00e8mes neufs qu'on vous collera sur le dos. Au contraire, si vous \u00eates notoirement emp\u00eatr\u00e9 dans des probl\u00e8mes identifi\u00e9s et r\u00e9pertori\u00e9s, vous avez toujours le loisir d'esquiver: Ah non!\nPr\u00e9sident! D\u00e9sol\u00e9, mais, avec cet \u00e9norme probl\u00e8me que vous savez, ce n'est pas le moment de disperser les \u00e9nergies de mes \u00e9quipes! Un bon probl\u00e8me bien balis\u00e9 peut assurer \u00e0 un cadre sup\u00e9rieur deux ann\u00e9es de paix royale.\nCe qui nous am\u00e8ne \u00e0 la strat\u00e9gie que nous recommandons.\nl Traiter les probl\u00e8mes, oui, mais avec circonspection. Vous y avez tout int\u00e9r\u00eat : \u00e7a va tenir le patron en haleine et occuper vos \u00e9quipes. R\u00e9union sur nos probl\u00e8mes, les gars! On les d\u00e9balle avec amour, on les tourne sous tous les angles, on s'\u00e9merveille des aspects nouveaux qu'on leur d\u00e9couvre, on \u00e9num\u00e8re les nombreuses solutions, et puis on range tout jusqu'\u00e0 la prochaine fois. Si vous les r\u00e9solvez trop vite, on va penser que c'\u00e9tait facile, et personne ne vous en saura gr\u00e9.\nNaturellement, vous ferez la distinction entre les probl\u00e8mes vitaux et les probl\u00e8mes secondaires. Si vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 vous colleter avec un probl\u00e8me de vie ou de mort pour votre entreprise, cela va \u00eatre l'enfer. Vous aurez sans arr\u00eat tout le monde sur le dos, et si la bo\u00eete coule, on dira que c'est votre faute. Heureusement, tout probl\u00e8me vital n'est jamais qu'une somme de probl\u00e8mes secondaires.\nPrenez donc la peine de le d\u00e9composer, gardez pour vous les plus d\u00e9coratifs des probl\u00e8mes secondaires ainsi obtenus, et refilez les plus emb\u00eatants \u00e0 d'autres. Quand la bo\u00eete aura coul\u00e9, vous pourrez proclamer qu'ils \u00e9taient tous nuls, mais que vous, vous aviez fait la bonne analyse. Bref, vous aurez d\u00e9montr\u00e9 que vous savez traiter les probl\u00e8mes. .", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/attention-problemes_1387702.html"}, {"title": "Anpe mission impossible", "text": "Lundi 22 juin, un d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi caniculaire. L'agence de la rue Blanche, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'accueil des cadres, re\u00e7oit son dernier bataillon d'inscrits. Comme tous les lundis, ils sont plus d'une centaine, commerciaux, ing\u00e9nieurs, petits chefs ou gros salaires, qui se retrouvent apr\u00e8s le couperet du ch\u00f4mage entass\u00e9s dans une salle sombre, en sous-sol, \u00e9clair\u00e9e au n\u00e9on, oeil-de-boeuf administratif sur une des nombreuses impasses de l'emploi. Dans un silence de mort, tous vont \u00e9couter pendant pr\u00e8s de trois heures Bernard Dutoit, le directeur de l'agence, vieux routier de 49 ans, entr\u00e9 \u00e0 l'ANPE voil\u00e0 vingt-cinq ans. Allure imposante mais voix pos\u00e9e, il s'efforce de les \u00e9clairer sur leurs droits et sur le fonctionnement de l'\u00e9tablissement. Car les cadres pr\u00e9sents devront attendre quatre mois avant d'obtenir un entretien individuel. Eux ne font qu'arriver... Et tout le personnel a d\u00fb \u00eatre mobilis\u00e9 pour le traitement des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e.\nCette op\u00e9ration, lanc\u00e9e \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale par Pierre B\u00e9r\u00e9govoy lors de son intronisation \u00e0 Matignon, plane comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur l'Agence nationale pour l'emploi. Dans la foul\u00e9e, on lui a donn\u00e9 plus d'argent et plus d'hommes, mais on lui a fix\u00e9 un objectif impossible \u00e0 tenir : avant le 31 octobre, lors d'un entretien en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, offrir aux 920 000 ch\u00f4meurs inscrits depuis plus d'un an un stage, un petit boulot subven- tionn\u00e9, voire une vraie place. Un coup d'\u00e9clat m\u00e9diatique qui risque de se retourner comme un boomerang contre une ANPE d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9e \u00e0 jouer les boucs \u00e9missaires. En vingt ans, elle a chang\u00e9 huit fois de directeur, et l'on ne compte plus les rapports stigmatisant sa st\u00e9rilit\u00e9 bureaucratique comme une des causes du mal fran- \u00e7ais , le ch\u00f4mage au long cours.\nAujourd'hui, dans la pr\u00e9cipitation, entre les all\u00e9es et venues des 260 000 licenci\u00e9s des six derniers mois et des 770 000 jeunes sortis du syst\u00e8me sco-laire \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, l'Agence bourdonne comme un vaste confessionnal pour ch\u00f4meurs profonds. Avec ses baskets us\u00e9s et son jean trop large, figure cha- fouine et physique rondouillard, Didier revisite pour la \u00e9ni\u00e8me fois les locaux de l'ANPE de Poitiers.\nCh\u00f4meur professionnel (depuis onze ans!), il vient d'\u00eatre re\u00e7u pendant plus d'une heure par un conseiller. Quand est-ce que vous me reconvoquez? demande-t-il, l'oeil narquois. Celui-l\u00e0 fera peut-\u00eatre partie des prochains radi\u00e9s, nettement plus nombreux depuis le lancement effectif de l'op\u00e9ration B\u00e9r\u00e9govoy : en juin, ils furent 10 000 \u00e0 subir la sanction, trois fois plus qu'en juin 1991. Celui qui lui succ\u00e8de dans le bureau du conseiller s'\u00e9tonne, suspicieux : Ah, vous vous r\u00e9veillez enfin? Cercle vicieux : plus leur ch\u00f4mage dure, plus l'Agence a du mal \u00e0 garder le contact avec ses ch\u00f4meurs.\nUne fois inscrit, un ch\u00f4meur sur deux n'a plus de contact direct avec elle. Mais chaque mois, 50 000 \u00e0 60 000 propositions ne trouvent pas preneur, alors que 1 million de pr\u00e9tendants sont en rade depuis plus d'un an.\nEmployeurs trop rejetants ou ch\u00f4meurs trop rejetables? Les entreprises r\u00e9clament toujours le mouton \u00e0 cinq pattes; nous, on r\u00e9colte surtout les paum\u00e9s , r\u00e9sume un prospecteur-placier. Du c\u00f4t\u00e9 des patrons - notamment les petits -, ils sont nombreux \u00e0 tenir le langage de Jean Simonot, PDG de B 31, une entreprise du b\u00e2timent employant quinze personnes \u00e0 Dijon : Vous ne pouvez pas appeler l'Agence sans qu'elle vous envoie ses tra\u00eene-patins; l'entreprise, ce n'est pas l'Arm\u00e9e du salut , lance-t-il, bien s\u00e9v\u00e8re. Plus mod\u00e9r\u00e9, Fran\u00e7ois Nobili, un agent g\u00e9n\u00e9ral d'Axa Assurances \u00e0 Tours, fait un constat moins abrupt mais pourtant plus inqui\u00e9tant encore. Les candidats envoy\u00e9s par l'ANPE sont g\u00e9n\u00e9ralement moins motiv\u00e9s que les autres, estime-t-il; beaucoup se pr\u00e9sentent uniquement pour que nous leur signions un papier prouvant qu'ils recherchent effectivement un emploi. Du coup, seulement 20 % des offres que proposent les entreprises passent par l'ANPE et 60 % des patrons n'y font jamais appel. Le march\u00e9 des cadres lui \u00e9chappe presque totalement, au profit des cabinets de recrutement. Mauvaise publi-cit\u00e9 que cette op\u00e9ration estivale, improvis\u00e9e sur ordre gouvernemental : elle souligne d'abord le fait que l'agence matrimoniale de l'emploi fa- brique en masse des c\u00e9libataires endurcis.\nD'o\u00f9 vient le mal? C'est la faute \u00e0 la crise, ont longtemps dit les nombreux Diafoirus charg\u00e9s de se pencher sur le malade. Lorsque l'ANPE a vu le jour, en 1967, les employeurs manquaient de main-d'oeuvre. L'Unedic - l'assurance-ch\u00f4mage - accumulait les exc\u00e9dents, et l'heure \u00e9tait au remodelage de l'appareil productif.\nIl fallait encourager la mobilit\u00e9 professionnelle et g\u00e9ographique de la population active. Seulement, cette m\u00eame ann\u00e9e, le nombre des ch\u00f4meurs est soudain pass\u00e9 de 380 000 \u00e0 560 000, et n'a plus cess\u00e9 d'augmenter, ombre cr\u00e9pusculaire projet\u00e9e sur la fin des Trente Glorieuses. A peine cr\u00e9\u00e9e, l'ANPE s'est transform\u00e9e en agence du ch\u00f4mage, polaris\u00e9e sur sa fonction d'accueil au point d'en oublier l'entreprise. Malgr\u00e9 les projets modernisateurs et les contrats de plan cens\u00e9s la ramener \u00e0 sa vocation premi\u00e8re, c'est encore largement le cas. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Sylvie, prospecteur-placier \u00e0 l'agence de Montreuil, n'est pas all\u00e9e plus de deux jours sur le terrain, \u00e0 la rencontre des employeurs. L'an dernier elle a consacr\u00e9 une semaine en tout et pour tout \u00e0 faire le tour de ses premiers clients. Enferm\u00e9e dans sa bulle, comme la majorit\u00e9 de ses camarades, elle ne peut que rechercher dans ses papiers les candidats possibles, et placarder les annonces sur les murs. Manque de temps, dit-elle.\nPeur d'y aller, aussi. Le statut d'\u00e9tablissement public administratif de l'Agence est r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9 au banc des accus\u00e9s.\nLourde, avec ses 13 000 agents r\u00e9partis dans 700 antennes quadrillant tout le territoire, celle-ci n'a pas la ma\u00eetrise de son budget, ni la libert\u00e9 de g\u00e9rer ses effectifs. La majorit\u00e9 des agents n'ont jamais mis les pieds en entreprise. Entr\u00e9s \u00e0 l'ANPE sur concours, leur licence de psycho ou de sociologie en poche, ils y ont fait toute leur carri\u00e8re, aux premi\u00e8res loges pour mesurer les risques qu'ils courraient \u00e0 aller voir ailleurs. Peu de sorties, donc. Pas d'arriv\u00e9es non plus : avec les salaires qu'il propose (moins de 12 000 francs net par mois pour un chef d'agence ayant vingt ans d'anciennet\u00e9), l'\u00e9tablissement n'a aucune chance d'attirer des cadres du priv\u00e9.\nLes rigidit\u00e9s de fonctionnement en sont la ran\u00e7on. C'est le cas du Rome (R\u00e9pertoire op\u00e9rationnel des m\u00e9tiers et emplois). Une fiert\u00e9 des techniciens fran\u00e7ais de l'emploi. Chaque demandeur et chaque offre se voient attribuer un num\u00e9ro, qui correspond \u00e0 l'un des 8 600 postes recens\u00e9s dans le Rome, ce num\u00e9ro facilitant ensuite leur mise en relation. Mais ce r\u00e9pertoire date de 1975 et son actualisation n'a commenc\u00e9 que l'an pass\u00e9. Depuis, de nouveaux m\u00e9tiers sont apparus, notamment dans l'informatique, d'autres ont chang\u00e9 - tous inromables ! Et les ratages sont quotidiens. Exemple : au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, le propri\u00e9taire d'une maison de retraite recherchait un g\u00e9rant. Il s'adresse \u00e0 l'agence la plus proche. Le Rome ne conna\u00eet pas cette fonction. Il oriente les recherches du c\u00f4t\u00e9 des directeurs d'h\u00f4tel et des gouvernantes. A ce r\u00e9gime, une semaine apr\u00e8s, l'homme qui voulait un g\u00e9rant a vu d\u00e9filer dans ses murs une dizaine de femmes de m\u00e9nage. Tout cela fait un peu amateur , conclut-il.\nFormule injuste, car elle ignore le lent travail de modernisation et de professionnalisation entrepris par les directeurs successifs depuis 1982. Sportif et bon vivant, tr\u00e8s estim\u00e9 dans le milieu social , o\u00f9 il a collectionn\u00e9 les postes \u00e9minents - conseiller \u00e0 l'Elys\u00e9e pendant la cohabitation, responsable des affaires sociales \u00e0 la SNCF -, Jean-Fran\u00e7ois Colin a accept\u00e9 de prendre cette charge \u00e0 haut risque \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 la demande pressante de Martine Aubry, pour acc\u00e9l\u00e9rer la mue. Dor\u00e9navant, la direction impose \u00e0 ses agents de faire la cour aux entreprises, avec des bonheurs encore divers. Il y a autant de fa\u00e7ons d'\u00eatre servi qu'il existe d'agences , juge G\u00e9rard Galus, le directeur des affaires sociales de la branche isolation de Saint-Gobain. Partenaire de l'entreprise, l'Agence r\u00e9ussit parfois \u00e0 l'\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 certains outils, comme le stage d'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi (SAE). Mercredi 1er juillet \u00e0 Besan\u00e7on, l'agence locale prend l'engagement formel de fournir \u00e0 l'entreprise de transport urbain Monts Jura les neuf chauffeurs de bus dont elle avait besoin pour le 1er septembre. Dans ses fichiers, l'agence a rep\u00e9r\u00e9 trente-trois demandeurs d'emploi titulaires du permis D. L'AFT (Association pour le d\u00e9veloppement de la formation professionnelle dans les transports) s'est engag\u00e9e \u00e0 les recevoir, \u00e0 les tester et \u00e0 pr\u00e9s\u00e9lectionner les neuf \u00e9lus. A l'issue d'une mise \u00e0 niveau de deux mois, ceux-ci seront embauch\u00e9s avec un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Tout le monde y trouve son compte : l'entreprise, qui recrute sans avoir \u00e0 d\u00e9bourser un centime de formation, et l'ANPE, qui place neuf demandeurs.\nLes 18 000 conventions de ce type sign\u00e9es en 1991 ont permis de caser 35 000 ch\u00f4meurs environ. Trop peu! A la fin des ann\u00e9es 80, l'ANPE a \u00e9galement r\u00e9ussi \u00e0 populariser son savoir-faire pour les grandes op\u00e9rations de recrutement, plantant son drapeau sous les feux m\u00e9diatiques des chantiers du si\u00e8cle hexagonaux. Eurotunnel, Euro Disney, Pechiney-Dunkerque ont eu droit \u00e0 leur antenne commando.\nAka\u00ef, implant\u00e9 \u00e0 Honfleur depuis dix ans, a recrut\u00e9 presque toutes ses petites mains (700 personnes) par ce biais. Seule l'Agence peut mobiliser tr\u00e8s vite un grand nombre de candidats, et effectuer un si gros travail de pr\u00e9s\u00e9lection. Avec un prix de revient de l'embauche quasi nul, atout majeur quand on sait qu'une annonce de quatre lignes dans Le Figaro co\u00fbte 1 600 francs, et un encart dans Le Monde 12 500 francs minimum.\nMais son savoir-faire, l'Agence l'a surtout d\u00e9velopp\u00e9 en faveur des ch\u00f4meurs plus qu'en direction des entreprises. Vendredi 3 juillet, midi. Bilan d'une session techniques de recherche d'emploi \u00e0 l'agence de Poitiers. Huit stagiaires ont planch\u00e9 quatre demi-journ\u00e9es sur des th\u00e8mes pratiques et pr\u00e9cis : r\u00e9daction d'un CV, r\u00e9ponse \u00e0 une petite annonce, attitudes \u00e0 tenir en entretien d'embauche. C'\u00e9tait court , regrette Yvon, qui en redemande. A son condisciple Patrick, il ne manquait qu'un d\u00e9clic. Ex-vendeur au ch\u00f4mage depuis quelques mois, il adressait des lettres de candidature, sans jamais relancer les entreprises. J'ai r\u00e9alis\u00e9 que rechercher un boulot c'\u00e9tait me vendre. L'animateur opine du chef et mart\u00e8le \u00e0 la cantonade : Vous n'\u00eates pas demandeurs d'emploi, mais offreurs de services.\nEffet de miroir. Certains de ces stagiaires participeront ensuite \u00e0 l'un des quelque cent vingt cercles de recherche d'emploi mis en place par l'ANPE. Cette fois, il s'agit de grandeur r\u00e9elle : le candidat sera accompagn\u00e9 dans sa d\u00e9marche de prospection durant un mois, avec l'aide active des membres du groupe. Version ANPE des m\u00e9thodes d'amaigrissement Weight Watchers et de celles des Alcooli -ques anonymes, ces cercles existent depuis 1989 : le b\u00e9haviorisme au service du ch\u00f4meur enkylos\u00e9. En partageant son chemin de croix, il re\u00e7oit un soutien et un r\u00e9confort psychologique mais doit aussi supporter un effet de miroir cinglant. Que ce soit la tenue vestimentaire, la coupe de cheveux ou la mani\u00e8re de parler, on ne se fait pas de cadeaux! C'est un des produits d'appel de l'\u00e9tablissement : 70 % des candidats retrouvent un emploi dans les trois mois. Mais, comme tout ce que l'Agence fait de mieux, ces cercles sont encore r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une goutte d'eau dans la mar\u00e9e des ch\u00f4meurs. En 1991, moins de dix mille d'entre eux ont pu y entrer.\nL'id\u00e9al, explique Jean-Fran\u00e7ois Colin, serait de construire un itin\u00e9raire d'insertion individualis\u00e9 pour chaque demandeur d'emploi.\nTravail de chirurgien qui restera longtemps inconciliable avec le traitement de masse du ch\u00f4mage. Faute de temps et de moyens, plaide-t-on \u00e0 l'ANPE. Il y a une chose que l'on ne peut pas supprimer, c'est le flux , souligne Jacques Paschung, chef de l'agence de Montreuil depuis 1985, entr\u00e9 comme prospecteur-placier en 1972. Les traits tir\u00e9s, il voit ce flux enfler depuis son bureau, situ\u00e9 juste derri\u00e8re le guichet d'accueil. Un incessant d\u00e9fil\u00e9. Un grand Noir v\u00eatu d'un boubou, un cadre \u00e0 noeud papillon, un jeune mal r\u00e9veill\u00e9 aux cheveux hirsutes... Chaque jour, cinq cents personnes et soixante nouvelles inscriptions. En Ile-de-France, un agent ne peut pas consacrer plus d'une heure par an en moyenne \u00e0 un demandeur d'emploi. Difficile, dans ces conditions, de jouer un autre r\u00f4le que celui de petite soeur des pauvres.\nA l'ext\u00e9rieur, le plus grand obstacle est peut-\u00eatre, paradoxalement, la mauvaise connaissance qu'on a de l'Agence. L'institution que les Fran\u00e7ais croient conna\u00eetre le mieux est certainement l'une des plus m\u00e9connues. Quand elle d\u00e9veloppe toute une gamme de prestations, comme dans les ann\u00e9es 80, elle ne fait rien pour les mettre en valeur. Tout juste quelques panneaux affichant des sigles confus : \u00e0 moins d'\u00eatre t\u00eatu ou chanceux, on a peu d'espoir de trouver son chemin dans le maquis des MOA, SOA ou autres STRE. D'ailleurs, pas plus de 5 % des inscrits \u00e0 l'ANPE en b\u00e9n\u00e9ficient. D\u00e9termin\u00e9e \u00e0 jouer la carte du partenariat avec les entreprises, cette derni\u00e8re se heurte \u00e0 des interlocuteurs patronaux qui la consid\u00e8rent toujours, au mieux comme une administration, au pis comme un nid de syndicalistes soixante-huitards. Enfin, chaque progression du ch\u00f4mage r\u00e9veille la tentation du politique de faire peser un peu plus la tutelle de l'Etat sur l'organisme, thermom\u00e8tre avant d'\u00eatre antidouleur.\nD\u00e9cid\u00e9e dans l'urgence pour repousser le spectre des 3 millions de ch\u00f4meurs, l'op\u00e9ration ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e ne risque- t-elle pas de freiner l'effort r\u00e9el entrepris pour rapprocher l'ANPE des entreprises? Si tel devait \u00eatre le cas, l'Agence, cette fois, ne s'en remettrait pas.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/anpe-mission-impossible_1386432.html"}, {"title": "ALERTE A LA DEFLATION", "text": "le ch\u00f4mage bat ses records, la Bourse d\u00e9gringole \u00e0 Tokyo et, dans une moindre mesure, en Europe, les carnets de commandes des industriels sont partout moroses. Mais les \u00e9conomistes, eux, continuent d'annoncer la reprise pour demain, comme ils l'ont fait sans cesse depuis dix-huit mois. Ce grand \u00e9cart co\u00fbte cher aux politiciens.\nGeorge Bush pourrait en perdre la Maison-Blanche. Les Am\u00e9ricains se demandent s'ils doivent faire confiance \u00e0 un pr\u00e9sident qui proclame depuis des mois une am\u00e9lioration qui ne vient jamais. Et Pierre B\u00e9r\u00e9govoy ne pourra pas tenir sa promesse - \u00e9viter le cap des 3 millions de ch\u00f4meurs.\nLe myst\u00e8re de la reprise introuvable a pourtant une explication logique, qui tient en un seul mot : d\u00e9flation. Un terme inhabituel, et inqui\u00e9tant. La derni\u00e8re d\u00e9flation, celle des ann\u00e9es 30, avait jet\u00e9 le monde dans les t\u00e9n\u00e8bres. Avec une chute de la production d'un tiers aux Etats-Unis, le ch\u00f4mage et la mis\u00e8re partout en Europe, l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Hitler en Allemagne, et finalement la Seconde Guerre mondiale. Mais aucune autre cl\u00e9 ne permet de d\u00e9crypter la situation actuelle de l'\u00e9conomie mondiale (en janvier dernier, dans L'Expansion, Philippe Lefournier avait d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 ses pr\u00e9visions sous le titre 1992 : l'ann\u00e9e de la d\u00e9flation mondiale ). Il est devenu essentiel de savoir ce qu'est la d\u00e9flation, d'en d\u00e9celer les sympt\u00f4mes, de la contenir \u00e0 d\u00e9faut de la combattre.\nLa d\u00e9flation, c'est le contraire de l'inflation : un d\u00e9gonflement du volume des instruments de paiement (billets et capitaux), qui entra\u00eene une baisse des prix. Il serait toutefois na\u00eff de la consid\u00e9rer comme un paradis, apr\u00e8s des ann\u00e9es de lutte contre l'inflation. Car la d\u00e9flation freine l'activit\u00e9 en d\u00e9courageant l'\u00e9change : pourquoi acheter aujourd'hui ce qui vaudra moins cher demain? Cela explique les malheurs du march\u00e9 immobilier parisien, o\u00f9 les transactions se rar\u00e9fient. La d\u00e9flation alourdit aussi les dettes, dont le prix, lui, ne baisse pas. Elle entra\u00eene l'attentisme, puis la paralysie. Elle peut mener \u00e0 la d\u00e9pression, chute profonde de la production. A l'inverse de l'inflation, qui est une phase d'emballement : on ach\u00e8te avant la prochaine hausse - comme les Fran\u00e7ais dans les supermarch\u00e9s au long des ann\u00e9es 70, puis sur le march\u00e9 immobilier dans les ann\u00e9es 80. On emprunte m\u00eame all\u00e8grement, car on esp\u00e8re que la hausse des prix effacera le poids des remboursements.\nLes \u00e9conomistes ont tellement travaill\u00e9 sur l'inflation depuis des d\u00e9cennies, \u00e0 l'universit\u00e9 comme dans les instituts d'\u00e9tudes, qu'ils ont tout simplement oubli\u00e9 l'existence de la d\u00e9flation. Certes, ils ont une excuse : les prix \u00e0 la consommation continuent d'augmenter dans les grands pays industriels. Depuis un an, leur hausse a partout d\u00e9pass\u00e9 2 %. L'indicateur vedette des prix indique une mont\u00e9e, mod\u00e9r\u00e9e mais ind\u00e9niable. Personne n'a trouv\u00e9 anormal que tous les pays terrassent l'inflation plus vite que pr\u00e9vu, avec des salaires brusquement assagis.\nde v\u00e9ritables krachs. Seulement voil\u00e0, la petite hausse des prix \u00e0 la consommation fait oublier les chutes d'autres march\u00e9s. De palier en palier, elles prennent l'allure de v\u00e9ritables krachs : - 40 % pour le cours des actions \u00e0 Tokyo depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, - 5 \u00e0 - 20 %\nsur la plupart des places europ\u00e9ennes. Seule Wall Street \u00e9chappe \u00e0 la d\u00e9prime, dop\u00e9e par la faiblesse des taux d'int\u00e9r\u00eat am\u00e9ricains, qui pousse les investisseurs \u00e0 vendre leurs titres de cr\u00e9ances \u00e0 court terme afin d'aller en Bourse. Pour combien de temps?\nDans l'immobilier, l'effondrement des prix provoque la panique. Le canadien Olympia and York,1 mondial du secteur, est en faillite.\nA Paris, cet \u00e9t\u00e9, trois marchands de biens ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s de la noyade par leurs banquiers. La raison de cette d\u00e9bandade? Des baisses qui atteignent 20, 30, parfois 50 %. Pour les logements, les prix s'inscrivent en recul partout, au Royaume-Uni, en France, depuis peu en Italie. Outre-Manche, la chute des prix est tellement forte que 900 000 Britanniques ont vu la valeur de leur maison descendre au-dessous du montant des emprunts qu'ils doivent encore rembourser pour en \u00eatre propri\u00e9taires. Les terrains se d\u00e9valuent aussi, \u00e0 commencer par le Japon, o\u00f9 les prix ont d\u00e9gringol\u00e9 depuis le pic de 1990. Seule l'Allemagne r\u00e9siste.\nLa chute des prix ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. Les cours des mati\u00e8res premi\u00e8res ont perdu pr\u00e8s de 30 % depuis les records de 1988. L'or est au plus bas, alors que le repli du dollar, ces derniers mois, aurait d\u00fb lui profiter comme les fois pr\u00e9c\u00e9dentes. Dans l'industrie, les producteurs de biens de base souffrent. Ils arrivent encore \u00e0 vendre, mais en cassant les prix comme jamais ils n'avaient d\u00fb le faire. En France, les prix \u00e0 la production des biens interm\u00e9diaires diminuent depuis deux ans. Derri\u00e8re ces baisses, il y a bien un d\u00e9gonflement des moyens de paiement. Certes, les banques centrales continuent d'imprimer des billets. Bien s\u00fbr, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale des Etats-Unis et la Banque du Japon offrent aux banques des cr\u00e9dits \u00e0 des taux historiquement tr\u00e8s bas - \u00e0 peine 3 % outre-Atlantique.\nMais le cr\u00e9dit bancaire ne suit pas. C'est ici que se trouve le coeur de la d\u00e9flation : sans cr\u00e9dit, l'\u00e9conomie ne peut plus se d\u00e9velopper. Or les mesures de la quantit\u00e9 de monnaie et du cr\u00e9dit, que les sp\u00e9cialistes appellent les agr\u00e9gats mon\u00e9taires , r\u00e9v\u00e8lent le d\u00e9gonflement des instruments de paiement.\nDans les six principaux pays industriels, le volume total des moyens de paiement stagne. Au Japon, l'agr\u00e9gat M2 + CD (billets de banque, comptes courants ouverts en banque et certificats de d\u00e9p\u00f4t , c'est-\u00e0-dire les titres de cr\u00e9ances n\u00e9gociables) progresse moins vite que l'inflation - il baisse donc en volume. M\u00eame constat pour M2 aux Etats-Unis, o\u00f9 les cr\u00e9dits bancaires aux entreprises ont chut\u00e9 de 25 milliards de dollars en un an, soit 8,5 %. En France, le cr\u00e9dit continue de progresser, mais trois fois moins vite qu'il y a deux ans.\nCe tassement du cr\u00e9dit est le contrecoup des exc\u00e8s ant\u00e9rieurs. Avec la d\u00e9r\u00e9glementation financi\u00e8re des ann\u00e9es 80, les banquiers ont pr\u00eat\u00e9 all\u00e8grement aux entreprises et aux particuliers. Comme \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20, les Bourses et l'immobilier ont flamb\u00e9. Eblouis par le mirage de l'argent facile, les particuliers et les entreprises ont accumul\u00e9 des montagnes de dettes, qu'il leur faut maintenant rembourser. C'est ce boulet qui emp\u00eache l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine de rebondir comme elle l'avait fait apr\u00e8s les r\u00e9cessions pr\u00e9c\u00e9dentes.\nLa baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat pratiqu\u00e9e par la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale (la derni\u00e8re r\u00e9duction date de d\u00e9but juillet) ne suffit pas \u00e0 relancer la machine. Les Am\u00e9ricains veulent rembourser avant d'emprunter.\nD'autant que les banquiers sont devenus beaucoup plus exigeants pour consentir de nouveaux pr\u00eats. La d\u00e9flation des dettes (expliqu\u00e9e par l'\u00e9conomiste am\u00e9ricain Irving Fisher dans un article de 1933 The debt deflation theory of great depres- sion ) est d'autant plus violente que l'emprunt a \u00e9t\u00e9 massif, comme ce fut notamment le cas au Japon, aux Etats-Unis et au Royaume-Uni. Aujourd'hui, c'est dans ces pays que l'activit\u00e9 va le plus mal (marasme inhabituellement long dans les pays anglo-saxons, fort ralentissement au Japon).\nla gu\u00e9rison sera lente. Dans les ann\u00e9es 30, cette m\u00e9canique infernale s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 enclench\u00e9e. La chute des prix avait rendu les dettes insupportables, d\u00e9bouchant sur des faillites en s\u00e9rie. Les d\u00e9penses publiques \u00e9taient faibles, la r\u00e9glementation bancaire moins tatillonne et les filets de protection sociale (ch\u00f4mage, retraite) inexistants. Cette fois, la d\u00e9flation est rampante. Mais elle sera tenace malgr\u00e9 tout. L'issue para\u00eet m\u00eame plus incertaine que voil\u00e0 soixante ans, o\u00f9 un acteur peu endett\u00e9 avait pu enrayer la d\u00e9flation en d\u00e9pensant massivement: l'Etat. Aux Etats-Unis, le gouvernement avait ainsi multipli\u00e9 ses d\u00e9penses civiles (grands programmes d'am\u00e9nagement), puis militaires (Seconde Guerre mondiale). Ce processus a \u00e9t\u00e9 th\u00e9oris\u00e9 par l'\u00e9conomiste britannique John Maynard Keynes dans sa fameuse Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale, qui jus-tifie l'intervention des pouvoirs publics.\nMaintenant, contrairement \u00e0 l'\u00e9poque du g\u00e9nial Anglais, tous les Etats sont massivement endett\u00e9s. Aux Etats-Unis, George Bush a reconnu qu'il serait d\u00e9raisonnable de creuser encore le d\u00e9ficit budg\u00e9taire, en promettant de r\u00e9duire les imp\u00f4ts \u00e0 condition que le Congr\u00e8s r\u00e9duise les d\u00e9penses. En France, le projet de budget 1993 sera sous le signe de la rigueur pour \u00e9viter de trop alourdir la dette publique. Seul le Japon dispose d'une marge de manoeuvre, que le gouvernement s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 utiliser avec un programme de relance chiffr\u00e9 en dizaines de milliards de dollars.\nPour sortir de la d\u00e9flation des ann\u00e9es 90, il faudra attendre que la dette se r\u00e9sorbe. Les gouvernants pourront seulement guetter le bon moment pour tenter de convaincre les banquiers et leurs emprunteurs que la fin de la d\u00e9flation approche (comme l'inflation peut \u00eatre endigu\u00e9e en convainquant les acteurs du jeu \u00e9conomique que la hausse des prix va s'arr\u00eater). La gu\u00e9rison sera lente. A moins qu'une nouvelle voie de salut encore inexplor\u00e9e ne se d\u00e9gage, \u00e9clair\u00e9e par un nouveau Keynes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/alerte-a-la-deflation_1385117.html"}, {"title": "Retraites les cadres penalises", "text": "Antoine Barri\u00e8re 63000 Clermont-Ferrand Pourquoi Mme Gilberte Beaux tient-elle \u00e0 p\u00e9naliser les cadres lors de la prise en compte de leur retraite? En effet, la solution qu'elle propose (quarante ann\u00e9es de cotisation) ne p\u00e9nalisera nullement le simple salari\u00e9 qui commence \u00e0 travailler entre 16 et 20 ans, mais seulement le cadre qui, selon les exigences des entreprises, trouve de plus en plus difficilement un poste avant 25 ans. Or, dans L'Expansion du 4 juin, vous publiez une \u00e9tude de la Cegos selon laquelle, sur 5 000 cadres en activit\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 55 ans, 1 000 le seront encore \u00e0 60 ans, l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite depuis 1984.\nCombien resteront en activit\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 65 ans? Combien, dans ces conditions, pourront obtenir quarante ann\u00e9es de cotisation alors que, pr\u00e9sentement, ils ont d'\u00e9normes difficult\u00e9s pour atteindre trente ans?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/retraites-les-cadres-penalises_1416032.html"}, {"title": "Marseille vaut bien paris", "text": "Antoine Mouren 13008 Marseille Etant moi-m\u00eame juge au tribunal de commerce de Marseille, je ne peux que confirmer les constatations de votre article constructif et percutant sur La grande mis\u00e8re des juges du business (L'Expansion du 2 juillet). Une remarque toutefois. Vous \u00e9crivez : La comp\u00e9tence et la bonne volont\u00e9 des juges du tribunal de commerce de Paris sont \u00e9tablies (ce qui n'est pas toujours le cas en province).\nCette r\u00e9serve ne me para\u00eet ni opportune ni juste. Elle sous-entend un \u00e9litisme d\u00e9risoire suivant lequel il y a Paris et le d\u00e9sert fran\u00e7ais. Les d\u00e9cisions prises \u00e0 Marseille dans des affaires comme celle de Sud-Marine en valent bien d'autres. Quant aux petits tribunaux de commerce, ils ont leurs m\u00e9rites et leurs servitudes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/marseille-vaut-bien-paris_1409638.html"}, {"title": "Marc braillon", "text": "L'ex-sponsor du skipper Laurent Bour-gnon, vainqueur de la course La Baule-Dakar en 1991, aurait d\u00fb savoir que les erreurs de navigation, rattrapables quand on a le vent en poupe, ne pardonnent plus par gros temps. Pour l'avoir ignor\u00e9, Marc Braillon et son agence de travail temporaire, RMO, ont piteusement dessal\u00e9 le 5 ao\u00fbt dernier. Une liquidation judiciaire qui met fin \u00e0 une belle aventure commenc\u00e9e au milieu des ann\u00e9es 60 et pendant laquelle ce fonceur r\u00e9ussit \u00e0 faire de son entreprise le5 de la sp\u00e9cialit\u00e9. La conjoncture fut longtemps porteuse, permettant au patron de d\u00e9velopper son affaire tout en engageant des sommes folles dans sa passion de toujours, le sport. Mais le vent a tourn\u00e9 en 1990. Avec le ralentissement de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, la mont\u00e9e du ch\u00f4mage et la diminution des contrats d'int\u00e9rim, le sponsor g\u00e9n\u00e9reux aurait d\u00fb s'effacer derri\u00e8re le chef d'entreprise. Il n'en fut rien puisque, l'an pass\u00e9 encore, des dizaines de millions de francs continu\u00e8rent de partir en fum\u00e9e.\nC'en \u00e9tait trop pour RMO, d'autant que, quand survient la crise, ce sont les petits qui trinquent les premiers. Or, malgr\u00e9 ses 2 milliards de francs de chiffre d'affaires, la soci\u00e9t\u00e9 de Marc Brail-lon arrive loin derri\u00e8re Ecco (11,2 milliards), Bis (8,6), Manpower (6,5) et Adia (3,6). Du coup, les r\u00e9sultats nets sont tomb\u00e9s de + 21 millions de francs en 1989 \u00e0 - 61 millions en 1991. La d\u00e9gringolade s'est accentu\u00e9e au premier semestre 1992. En juillet dernier, alors que l'\u00e9quipe RMO s'illustrait dans le Tour de France gr\u00e2ce \u00e0 Pascal Lino, maillot jaune pendant dix \u00e9tapes cons\u00e9cutives, les banquiers avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais. Marc Braillon n'est pas pr\u00e8s de trouver de nouveaux sponsors.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/marc-braillon_1409614.html"}, {"title": "LES TINETTES DE MARAT", "text": "Didier Dorseuranie 78000 Versailles Dans votre enqu\u00eate sur le tourisme (L'Expansion du 2 juillet), vous comparez le ch\u00e2teau de Versailles et Beaubourg. Comme si Beaubourg \u00e9tait un monument! Cette horreur (avis personnel) pr\u00e9sente plusieurs expositions \u00e0 la fois. Ne pensez-vous pas que si, le m\u00eame jour, Versailles exposait le carrosse de Louis XIV, la chaise perc\u00e9e d'Henri III, et le balai des tinettes de Marat il y aurait encore plus de visiteurs? Comparez ce qui est comparable. Beaubourg n'est int\u00e9ressant que par ce qu'on y apporte. Ce n'est pas un monument.\nLe ch\u00e2teau de Versailles, si.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-tinettes-de-marat_1405744.html"}, {"title": "Les taux d interet influencent ils l epargne", "text": "Deuxi\u00e8me impact, d\u00e9sign\u00e9 par les sp\u00e9cialistes sous le terme d' encaisse r\u00e9elle : celui qu'exerce l'inflation. Lorsque les prix augmentent moins vite, comme c'est le cas en ce moment, les m\u00e9nages \u00e9prouvent moins la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9pargner. Inversement, une acc\u00e9l\u00e9ration de la hausse des prix les incite \u00e0 la prudence.\nD'autres recherches ont mis en lumi\u00e8re les effets de patrimoine.\nQuand la valeur des actifs explose, sc\u00e9nario observ\u00e9 durant la plus grande partie des ann\u00e9es 80, les m\u00e9nages s'autorisent \u00e0 moins mettre de c\u00f4t\u00e9 pour reconstituer leur patrimoine.\nAutre explication, d'ailleurs controvers\u00e9e : les taux d'int\u00e9r\u00eat. On pr\u00e9tend parfois que la hausse du loyer de l'argent suscite de l'\u00e9pargne suppl\u00e9mentaire, dans la mesure o\u00f9 celle-ci est mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e. Si cette relation peut se concevoir en ce qui concerne l'\u00e9pargne des m\u00e9nages, elle est inverse dans le cas des entreprises et de l'Etat, dont les charges d'endettement, qui augmentent avec les taux d'int\u00e9r\u00eat, gr\u00e8vent les capacit\u00e9s d'\u00e9pargne. Celle des m\u00e9nages \u00e9tant de grandeur comparable \u00e0 celle des entreprises et de l'Etat, au total, le rench\u00e9rissement du cr\u00e9dit, ph\u00e9nom\u00e8ne majeur des ann\u00e9es 80, a plut\u00f4t eu une cons\u00e9quence n\u00e9gative sur l'\u00e9pargne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-taux-d-interet-influencent-ils-l-epargne_1404448.html"}, {"title": "L embellie est elle durable", "text": "Autant que les entreprises, les m\u00e9nages d\u00e9tiennent la cl\u00e9 d'un red\u00e9marrage de l'\u00e9pargne. De la m\u00eame mani\u00e8re qu'ils portent la plus grande part de responsabilit\u00e9 dans son effondrement. Afin de tenter d'\u00e9lever la constitution du bas de laine au rang de devoir civique, les pouvoirs politiques ne se sont pas montr\u00e9s pas avares en avantages et innovations vari\u00e9s. Les incitations fiscales modifient la r\u00e9partition de l'\u00e9pargne au b\u00e9n\u00e9fice des familles d'actifs qui en profitent (actions, immobilier...). Mais il est rare qu'elles fassent augmenter le montant global de l'\u00e9pargne. Selon un avis largement partag\u00e9, seule une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale des dangers qui p\u00e8sent sur les retraites en France aurait quelque chance de susciter le choc salutaire.\nHeureusement, le contre-choc p\u00e9trolier intervenu au milieu des ann\u00e9es 80 est venu ajouter ses effets b\u00e9n\u00e9fiques sur l'\u00e9pargne aux efforts volontaristes qui avaient \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s auparavant. Quelle est leur part respective? Nul ne peut le dire avec pr\u00e9cision. Toujours est-il que gr\u00e2ce \u00e0 la manne p\u00e9troli\u00e8re le taux d'\u00e9pargne s'est rapproch\u00e9 de l'optimum \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. La situation diff\u00e8re d'un pays \u00e0 l'autre. Les Etats-Unis, qui \u00e9taient en d\u00e9ficit d'\u00e9pargne caract\u00e9ris\u00e9, n'ont toujours pas r\u00e9tabli la situation. La France se trouve en meilleure posture. Mais, en tout \u00e9tat de cause, ce r\u00e9tablissement est fragile. Priv\u00e9e du soutien massif que lui apportait la baisse du prix du p\u00e9trole, l'\u00e9pargne semble condamn\u00e9e \u00e0 redevenir insuffisante. Hier, c'\u00e9taient les m\u00e9nages et les entreprises qui sous-\u00e9pargnaient; aujourd'hui ce sont les Etats contraints \u00e0 des d\u00e9ficits budg\u00e9taires croissants. L'insuffisance d'\u00e9pargne ne dispara\u00eet pas, elle change de mains.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-embellie-est-elle-durable_1401855.html"}, {"title": "Italie la fin de la dolce vita", "text": "Qui l'e\u00fbt cru? Au plus fort de la torpeur estivale, le gouvernement Amato, au pouvoir depuis trente et un jours \u00e0 peine, et soutenu par une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, sauvait son pays de la noyade. A d\u00e9faut encore de r\u00e9sultats, les mesures annonc\u00e9es, fruit d'un consensus national sans pr\u00e9c\u00e9dent, vont toutes dans le m\u00eame sens : l'Italie ne doit pas rater le rendez-vous de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, et, pour remettre les indicateurs au vert, il faut r\u00e9former la structure m\u00eame de son \u00e9conomie, quel qu'en soit le co\u00fbt social et politique \u00e0 court terme. En une semaine, du 1er au 7 ao\u00fbt, un plan triennal de redressement- le plus drastique de l'apr\u00e8s-guerre - a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, une loi anti-Mafia a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, et l'indexation automatique des salaires, la fameuse scala mobile, en place depuis quarante-sept ans, a \u00e9t\u00e9 abolie.\nL'\u00e9conomie italienne est en effet confront\u00e9e \u00e0 un double imp\u00e9ratif : sur le plan macro\u00e9conomique, all\u00e9ger le d\u00e9ficit public (pr\u00e8s de 800 milliards de francs, 11 % du PNB) et r\u00e9duire le poids de la dette (104 % du PIB); sur le plan micro\u00e9conomique, redonner confiance aux industriels, lourdement p\u00e9nalis\u00e9s par des co\u00fbts salariaux les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe et des services publics hors de prix et inefficaces.\nSalu\u00e9 par le patronat comme une \u00e9tape d\u00e9cisive pour le retour \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 , l'accord sign\u00e9 avec les trois principaux syndicats le 2 ao\u00fbt dernier d\u00e9connecte d\u00e9finitivement les salaires de l'inflation. En retour, le gouvernement s'est engag\u00e9 \u00e0 maintenir le pouvoir d'achat par un gel des tarifs du secteur public, rong\u00e9 par l'improductivit\u00e9 et le suremploi. L'objectif gouvernemental est de ramener l'inflation \u00e0 3,5 % fin 1993.\nDes sacrifices imm\u00e9diats Sa deuxi\u00e8me ambition est de r\u00e9duire le d\u00e9ficit public \u00e0 5 % du PIB d'ici \u00e0 1995. Le Parlement a donc vot\u00e9 un plan triennal de redressement \u00e9co-nomique qui, outre un vaste pro-gramme de privatisations (voir ci-contre), pr\u00e9voit de modifier struc-turellement les m\u00e9canismes de la d\u00e9pense publique comme le r\u00e9gime des retraites ou le syst\u00e8me de sant\u00e9. Des sacrifices imm\u00e9diats vont \u00eatre demand\u00e9s aux Italiens sous forme d'imp\u00f4ts, notamment sur les d\u00e9p\u00f4ts bancaires et postaux (taxe de 0,6 %), et sur la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re (0,2 %).\nA court terme, ces mesures entra\u00eeneront un net refroidissement de l'\u00e9conomie transalpine. Les experts tablent sur une croissance d'\u00e0 peine 1,5 % en 1992 et de 1,6 % en 1993, avec une aggravation probable du ch\u00f4mage, qui atteint d\u00e9j\u00e0 10,3 % de la population active.\nA d\u00e9faut d'une reprise, la seule chose que Giuliano Amato puisse donc promettre \u00e0 ses concitoyens est une d\u00e9termination sans faille de son gouvernement, des partis et des partenaires sociaux pour redonner \u00e0 l'Italie, en voie d'asphyxie, un second souffle. Au pays de l'\u00e9ternel compromis, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/italie-la-fin-de-la-dolce-vita_1398040.html"}, {"title": "Quel role joue le revenu", "text": "De John Maynard Keynes \u00e0 Franco Modigliani en passant par Arthur Cecil Pigou ou Milton Friedman, des \u00e9conomistes de renom ont tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans la bo\u00eete noire de l'\u00e9pargne. Ces travaux permettent d'expliquer a posteriori les ph\u00e9nom\u00e8nes observ\u00e9s. L'\u00e9pargne est le r\u00e9sultat d'une multitude de facteurs. Le revenu courant joue un r\u00f4le d\u00e9terminant. Lorsqu'il baisse ou qu'il stagne, les agents compensent en r\u00e9duisant leur \u00e9pargne. A l'inverse, quand il augmente, celle-ci se trouve stimul\u00e9e. C'est pourquoi on peut attribuer une influence essentielle aux chocs p\u00e9troliers de 1973 et de 1979, qui ont d\u00e9prim\u00e9 les revenus des pays consommateurs, et au contre-choc p\u00e9trolier de 1986, qui les a augment\u00e9s.\nUNE OBSESSION POUR TOUS LES MINISTRES fran\u00e7ois guizot pr\u00e9sident du Conseil de louis-Philippe 1847 1848 Enrichissez-vous par le travail et par l'\u00e9pargne .\nPar cette c\u00e9l\u00e8bre maxime, il fait figure de p\u00e8re spirituel de tous les grands argentiers.\nANTOINE PINAY ministre des Finances de Charles de Gaulle 1958 1960D\u00e9j\u00e0 connu, en 1952, pour un emprunt index\u00e9 sur l'or, il reste encore, \u00e0 100 ans, le d\u00e9fenseur de l'\u00e9pargnant autant que celui du franc.\nRENE MONORY Ministre de l'Economie de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing 1978 1981Les Sicav qui portent son nom b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une d\u00e9taxation des sommes investies. Elles ont permis de gu\u00e9rir la Bourse d'une interminable crise de langueur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quel-role-joue-le-revenu_1414765.html"}, {"title": "Patrick faure", "text": "De toutes les fonctions qu'il cumule chez Renault - directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, directeur commercial, patron de la branche sport -, c'est s\u00fbrement la derni\u00e8re \u00e0 laquelle Patrick Faure tient le plus depuis que Nigel Mansell a remport\u00e9 sur une Williams-Renault le titre de champion du monde des pilotes de formule 1. Une distinction qui, logiquement, devrait en entra\u00eener une autre pour la R\u00e9gie, celle de champion du monde des constructeurs. Voil\u00e0 quatre ans que Renault bataille pour empocher ce titre qui, aujourd'hui, en p\u00e9riode de conjoncture plate et dans un environnement plus concurrentiel que jamais, peut lui apporter un plus appr\u00e9ciable. Une belle r\u00e9compense pour ceux, Raymond L\u00e9vy et Patrick Faure en t\u00eate, qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 investir plusieurs centaines de millions de francs par an dans une aventure technique et promotionnelle qui aurait pu se solder par un fiasco. D'autant que, m\u00eame en cas de succ\u00e8s sur les pistes, le sport ne garantit pas la r\u00e9ussite sur le march\u00e9. A cet \u00e9gard, rien n'assure que la victoire de Peugeot aux Vingt-Quatre Heures du Mans en juin dernier fera d\u00e9coller les ventes de 605. Mais dans le cas de Renault, d\u00e9sormais en fl\u00e8che sur le plan des ventes, de la qualit\u00e9 et de la finance, un bon point suppl\u00e9mentaire ne peut avoir que des effets positifs sur l'image et les performances de l'entreprise.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/patrick-faure_1412202.html"}, {"title": "L investissement en peril", "text": "Les espoirs de voir repartir l'investissement productif d\u00e8s cette ann\u00e9e se sont \u00e9vanouis : le secteur des biens d'\u00e9quipement reste d\u00e9prim\u00e9, les commandes sont \u00e9tales. Plus grave : les conjoncturistes commencent \u00e0 douter que le red\u00e9marrage qu'ils annon\u00e7aient unanimement pour 1993 soit assur\u00e9.\nPourtant, les entreprises devraient parvenir \u00e0 redresser leurs marges d\u00e8s cette ann\u00e9e, gr\u00e2ce aux compressions d'effectifs et au ralentissement des salaires. Mais les perspectives de d\u00e9bouch\u00e9s restent trop faibles alors que les capacit\u00e9s de production sont exc\u00e9dentaires (leur taux d'utilisation est m\u00eame retomb\u00e9 au niveau de d\u00e9but 1984). Or, les entrepreneurs ne voient toujours pas se dessiner la reprise de la demande tant attendue. Et le resserrement des contraintes financi\u00e8res ne contribue pas \u00e0 leur remonter le moral.\nEntre 1988 et 1990, les entreprises ont massivement fait appel \u00e0 l'emprunt pour financer leur effort d'\u00e9quipement (l'encours des cr\u00e9dits \u00e0 l'investissement progresse de 16 % l'an sur cette p\u00e9riode, contre 5,7 % entre 1985 et 1987). Le niveau \u00e9lev\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat a un effet boule de neige en alourdissant la charge de la dette.\nCons\u00e9quence : le poids des frais financiers dans l'exc\u00e9dent d'exploitation n'a cess\u00e9 d'augmenter jusqu'en 1991 (31 % contre 23,3 % en 1988), rel\u00e8ve Guy Longueville \u00e0 la BNP. En r\u00e9action, les entreprises ont invers\u00e9 le cap l'an dernier : la priorit\u00e9 est maintenant au d\u00e9sendettement. La demande de pr\u00eats nouveaux (en baisse d'un tiers en 1991) continue \u00e0 se contracter, et l'encours des cr\u00e9dits est en net ralentissement, autour de 8 % l'an. Cet effort d'assainissement financier devrait se poursuivre en 1993, renfor\u00e7ant la crainte d'une reprise de l'investissement plus tardive que pr\u00e9vu...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-investissement-en-peril_1408314.html"}, {"title": "200 patrons jugent la commission", "text": "I - Le pouvoir migre \u00e0 Bruxelles La mont\u00e9e du pouvoir europ\u00e9en au d\u00e9triment des pouvoirs nationaux semble in\u00e9luctable : 69 % des 200 chefs d'entreprise qui ont r\u00e9pondu \u00e0 notre enqu\u00eate estiment que la Commission a d\u00e9j\u00e0 plus de poids que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, ou qu'elle en aura davantage d'ici \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie.\nII - Haro sur Leon Brittan C'est la politique de concurrence qui suscite le plus d'hostilit\u00e9 ou de m\u00e9fiance : la crainte d'une Europe surr\u00e9glement\u00e9e au sein de laquelle les eurocrates imposeraient leur loi \u00e0 l'industrie reste forte chez les patrons. Crainte suivie par celle de la politique commerciale de la CEE vis-\u00e0-vis de ses partenaires, jug\u00e9e trop faible et insuffisante pour prot\u00e9ger le continent contre les pratiques anticoncurrentielles du Japon. Approuv\u00e9es en revanche par une forte proportion de chefs d'entreprise, la protection du consommateur et celle de l'environnement devancent - qui l'e\u00fbt cru? - la politique de normalisation et l'ouverture des march\u00e9s. En mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, enfin, les patrons jugent l'action de Bruxelles insuffisante mais positive : ils savent ce que la baisse de certains imp\u00f4ts (IS, TVA) doit aux n\u00e9cessit\u00e9s de l'harmonisation europ\u00e9enne.\nIII - La marque de la Commission : normes et concurrence Normalisation et politique de concurrence sont les domaines o\u00f9 le pouvoir de la Commission est per\u00e7u avec le plus d'acuit\u00e9.\nCurieusement, les chefs d'entreprise ont \u00e9galement cit\u00e9 souvent la protection de l'environnement, alors que les d\u00e9cisions prises \u00e0 Bruxelles dans ce domaine n'ont encore qu'un faible impact sur les produits. A l'inverse, l'action sur la fiscalit\u00e9 n'arrive qu'en septi\u00e8me position, et seul un patron sur trois la juge importante.\nIdem pour la politique commerciale vis-\u00e0-vis du reste du monde, rel\u00e9gu\u00e9e presque en fin de liste, alors que l'action de la Commission y est d\u00e9terminante.\nIV - Il faut davantage d'Europe Le renforcement du pouvoir europ\u00e9en en mati\u00e8re \u00e9conomique est largement souhait\u00e9 par les chefs d'entreprise (58 % des personnes ayant r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate). La supra- nationalit\u00e9 ne les effraie pas, ils attendent au contraire de l'Europe de nouveaux effets favorables, comme l'ouverture accrue des march\u00e9s et leur \u00e9largissement (plus de lib\u00e9ralisme), ainsi qu'une contribution positive \u00e0 la croissance \u00e9conomique, comparable \u00e0 celle qui a toujours accompagn\u00e9 les avanc\u00e9es du March\u00e9 commun.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/200-patrons-jugent-la-commission_1385106.html"}, {"title": "L europe a quitte ou double", "text": "Des six r\u00e9f\u00e9rendums organis\u00e9s depuis l'av\u00e8nement de la Ve R\u00e9pu-blique, celui du 20 septembre pro- chain sera sans doute le plus important. Il ne s'agit pas d'autre chose que de l'avenir de la France dans l'Europe et de celui de l'Europe dans le monde. Une consultation hors du commun, et qui, pourtant, d\u00e9concerte les Fran\u00e7ais. Est-ce l'effet d'une morosit\u00e9 \u00e9conomique d\u00e9mobilisant les esprits, d'un horizon politique barr\u00e9 par les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, d'une actualit\u00e9 internationale forte, port\u00e9e par les morts de Bosnie-Herz\u00e9govine et par de nouveaux bruits de bottes en Irak, ou, tout simplement, d'un sentiment g\u00e9n\u00e9ral selon lequel, Maastricht ou pas, le march\u00e9 unique est d\u00e9j\u00e0 en route, irr\u00e9versiblement? Alors, un peu plus ou un peu moins d'Europe, qu'importe!\nD'o\u00f9 l'urgence, sinon de balayer les doutes, du moins de rappeler l'enjeu du r\u00e9f\u00e9rendum en apportant des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 ces trois questions que, confus\u00e9ment ou explicitement, se posent de nombreux \u00e9lecteurs. Une victoire du non serait-elle une v\u00e9ritable catastrophe ou un simple contretemps dans la construction de l'Europe? Quels engagements v\u00e9ritable- ment nouveaux le trait\u00e9 de Maastricht contient-il? Cette union mon\u00e9taire qu'on nous vante tant ne risque-t-elle pas de corseter la croissance et d'augmenter le ch\u00f4mage?\n1Et si le non l'emporte ?\nA en croire les sondages, cette hypoth\u00e8se est loin d'\u00eatre gratuite.\nBien entendu, les opposants au trait\u00e9 font valoir que ce ne serait pas un drame : un non de la France ne changerait rien, l'Europe resterait telle qu'elle se dessine, c'est-\u00e0-dire un grand march\u00e9 unique, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un objectif ambitieux. Il n'est pas question en effet d'interrompre les harmonisations entreprises en mati\u00e8re de recherche, de fiscalit\u00e9 ou encore de libert\u00e9 de circulation des hommes, des produits et des capitaux. Bref, il n'y aurait ni retour en arri\u00e8re ni m\u00eame ralentissement de la m\u00e9canique communautaire.\nTh\u00e9oriquement juste, ce raisonnement est pourtant simpliste. Si le oui est un pari, le non pr\u00e9sente des risques importants. Tout d'abord \u00e0 court terme. Barom\u00e8tre de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, la Bourse ne s'y tromperait pas. Qu'on se rappelle sa r\u00e9action apr\u00e8s le non danois, note Gabriel Fran\u00e7ois, conseiller de Fimagest; la baisse a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate et forte sur toutes les places europ\u00e9ennes, du seul fait qu'un doute apparaissait sur un processus qu'on croyait inexorable. Un non fran\u00e7ais aurait \u00e9videmment des cons\u00e9quences encore plus importantes, certains experts n'h\u00e9sitant pas \u00e0 parler de krach boursier accompagn\u00e9 d'une d\u00e9b\u00e2cle mon\u00e9taire. Ces pr\u00e9visions sont d'autant plus cr\u00e9dibles que le terrain s'y pr\u00eate : d'ores et d\u00e8j\u00e0, les Bourses sont fragiles et les monnaies s'affolent. Dans un tel climat, il ne faut pas exclure que les pays \u00e9conomiquement les plus fragiles soient contraints d'augmenter leurs taux, voire de d\u00e9valuer, ce qui porterait un coup fatal au SME. Parall\u00e8lement, on verrait rena\u00eetre ou se fortifier des courants antieurop\u00e9ens qui risqueraient de remettre en cause les gouvernements en place.\nS'agissant de l'Allemagne, Helmut Kohl aurait beaucoup de mal \u00e0 persuader ses concitoyens que la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne vaut bien quelques sacrifices, par exemple un mark s'effa\u00e7ant derri\u00e8re l'\u00e9cu.\nCe serait aussi la mort des programmes d'assainissement que l'union mon\u00e9taire avait pr\u00e9cis\u00e9ment pour but de favoriser.\nM\u00eame en supposant que les lendemains du r\u00e9f\u00e9rendum soient moins noirs que certains le disent (apr\u00e8s tout, les march\u00e9s ont partiellement anticip\u00e9 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une victoire du non), il n'en reste pas moins que la construction europ\u00e9enne serait durablement d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9e. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme une marche vers un objectif ultime, l'int\u00e9gration. Le rejet de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire serait, qu'on le veuille ou non, le premier pas vers la d\u00e9sint\u00e9gration. Autre risque : de m\u00eame que la perspective du grand march\u00e9 a contribu\u00e9 \u00e0 la croissance des ann\u00e9es r\u00e9centes, de m\u00eame les incertitudes, le manque de visibilit\u00e9 et l'absence de grand projet cons\u00e9cutifs au non ne pourraient que d\u00e9motiver les entreprises et retarder un \u00e9ventuel red\u00e9marrage de l'activit\u00e9 \u00e9conomique. A l'exception de Jacques Calvet (PSA), les patrons fran\u00e7ais savent et disent o\u00f9 est leur int\u00e9r\u00eat bien compris.\nNe sous-estimons pas non plus l'impact d'un non sur les milieux d'affaires am\u00e9ricains et japonais. Ce n'est pas un hasard si nos concurrents les plus dangereux ont toujours consid\u00e9r\u00e9 avec m\u00e9fiance la transformation du Vieux Continent en puissance organis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. C'est dire combien la remise en cause de ce processus priverait l'Europe d'un atout psychologique (et strat\u00e9gique, bien s\u00fbr) d\u00e9cisif dans la comp\u00e9tition internationale.\nDerni\u00e8re consid\u00e9ration : la France a toujours \u00e9t\u00e9 en fl\u00e8che dans la construction europ\u00e9enne. Plus que celui de tout autre pays, son non affaiblirait durablement son image et brouillerait celle de l'Europe.\nLes rapports de forces ne sont pas faits seulement de PNB ou d'exc\u00e9dents commerciaux, ils sont aussi fond\u00e9s sur des \u00e9l\u00e9ments plus qualitatifs, telles la continuit\u00e9 dans l'action et la volont\u00e9 d'atteindre un objectif. Pour les pays comme pour les entreprises, l'image est une arme absolue.\n2 Que contient r\u00e9ellement le trait\u00e9?\nDifficile de comprendre le trait\u00e9 de Maastricht \u00e0 moins de bien conna\u00eetre ses a\u00een\u00e9s, le trait\u00e9 de Rome et l'Acte unique, dont il n'est qu'une longue s\u00e9rie de modifications. S'il institue une union sans cesse plus \u00e9troite entre les peuples d'Europe , il n'est en rien - une lecture attentive le prouve - l'amorce du carcan f\u00e9d\u00e9raliste que les partisans du non stigmatisent. N\u00e9anmoins, c'est vrai qu'il est beaucoup plus que le simple prolongement du march\u00e9 unique, et qu'il repr\u00e9sente un saut qualitatif important dans la construction communautaire. En t\u00e9moignent ces six dispositions essentielles, face auxquelles il faudra se d\u00e9terminer lors du r\u00e9f\u00e9rendum.\nl Cr\u00e9ation d'une Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire qui vise \u00e0 fixer irr\u00e9vocablement, au plus tard le 1er janvier 1999, les taux de change des monnaies des pays d'Europe et \u00e0 substituer \u00e0 celles-ci une monnaie unique. Une banque centrale europ\u00e9enne est constitu\u00e9e, dont le capital est d\u00e9tenu par les Etats membres \u00e0 la mesure du poids de leur population et de leur PIB dans l'Union (18 % pour la France et 27 % pour l'Allemagne environ). Ind\u00e9pendante des pouvoirs politiques, la banque a comme objectif prioritaire de veiller \u00e0 la stabilit\u00e9 des prix.\nl Institution d'une politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune permettant aux gouvernements de voter et d'entreprendre des actions communes : reconnaissance de pays, sanc-tions, blocus, interventions, assistance humanitaire... Cette politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 peut conduire, le moment venu, \u00e0 une d\u00e9fense commune .\nA noter - c'est important - que la Commission europ\u00e9enne est simplement associ\u00e9e \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re de l'Union, sans y jouer un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant.\nl Extension de la collaboration entre Etats membres aux affaires int\u00e9rieures et \u00e0 la justice pour la politique de visas et de droit d'asile, le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, la lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re et contre la criminalit\u00e9 internationale (drogue, terrorisme, etc.). Sur ce chapitre, l\u00e0 encore, la Commission europ\u00e9enne est \u00e9cart\u00e9e des dossiers les plus sensibles, trait\u00e9s entre gouvernements exclusivement.\nl Institution d'une citoyennet\u00e9 de l'Union qui donne aux Europ\u00e9ens le droit de r\u00e9sidence dans tous les Etats membres, ainsi que l'\u00e9ligibilit\u00e9 et le droit de vote aux \u00e9lections municipales et europ\u00e9ennes dans le pays o\u00f9 ils r\u00e9sident. Sur le territoire de pays tiers, chaque citoyen de l'Union b\u00e9n\u00e9ficie de la protection consulaire de tout Etat membre (en Inde, par exemple, un Grec pourra \u00eatre rapatri\u00e9 par le consulat allemand).\nl Elargissement des champs d'action de la Commission europ\u00e9enne : comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle, r\u00e9seaux trans-europ\u00e9ens (transports, \u00e9nergie, communications), certains secteurs de l'\u00e9ducation, de la sant\u00e9 publique et de la culture, protection des consommateurs, environnement. Le domaine social (droit du travail) est lui aussi \u00e9largi, au moins pour les Etats (tous sauf le Royaume-Uni) qui ont sign\u00e9 un protocole sur l' am\u00e9lioration dans le progr\u00e8s des conditions de vie et de travail . Pas d'impact \u00e0 pr\u00e9voir sur la l\u00e9gislation sociale fran\u00e7aise, car elle est d\u00e9j\u00e0 l'une des plus \u00e9volu\u00e9es d'Europe.\nl Association plus \u00e9troite du Parlement europ\u00e9en \u00e0 l'\u00e9laboration de la l\u00e9gislation communautaire gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle proc\u00e9dure de cod\u00e9cision. A partir de 1995, ce sont les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens qui investissent, par leur vote, les membres de la Commission 3Maastricht : croissance ou ch\u00f4mage ?\nPour int\u00e9grer l'UEM, les Etats mem-bres doivent faire montre de vertu, en mettant sous contr\u00f4le l'inflation (elle devra \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 4,2 % par an), la dette publique (moins de 60 % du PIB) et le d\u00e9ficit public (moins de 3 % du PIB par an) : ce sont les fameux crit\u00e8res de Maastricht, \u00e9nonc\u00e9s dans un protocole additionnel au trait\u00e9; ils sont directement inspir\u00e9s de la politique men\u00e9e par la RFA depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et par la France depuis 1983.\nCette politique fait de la stabilit\u00e9 des prix et de la tenue de la monnaie les variables cl\u00e9s de l'\u00e9conomie. Tous les agents \u00e9conomiques sont contraints de s'adapter \u00e0 ces deux param\u00e8tres en faisant des \u00e9conomies (pour les Etats) ou en augmentant leur productivit\u00e9 r\u00e9elle afin de rester comp\u00e9titifs (pour les entreprises).\nAutrement dit, la monnaie unique s'ach\u00e8te avec une cure de rigueur, qui - affirment les partisans du non et certaines \u00e9tudes \u00e9conomiques - peut nourrir le ch\u00f4mage et handicaper la croissance de pays jusqu'ici fort peu orthodoxes en mati\u00e8re de finances publiques, comme l'Italie ou la Belgique. Les anti-Maastricht font \u00e9galement valoir que l'effet cumulatif de plusieurs plans de rigueur est dangereux \u00e0 l'\u00e9chelle d'un continent d\u00e9j\u00e0 fort int\u00e9gr\u00e9, surtout lorsque la reprise se fait attendre.\nEn r\u00e9alit\u00e9 (voir l'article d'Alexandre Lamfalussy, page 22, et la tribune de Jacques Mistral, page 122), le trait\u00e9 ne fait que renforcer des efforts d'assainissement indispensables. Reste \u00e0 savoir toutefois comment aider les pays les plus d\u00e9munis \u00e0 appliquer la rigueur. Autrement dit, les riches accepteront-ils de payer pour les pauvres? Gageons que l'Allemagne, qui verse la plus grosse contribution au budget communautaire, se fera tirer l'oreille en ces temps o\u00f9 elle doit investir \u00e0 l'Est. Parions aussi que le Royaume-Uni - deuxi\u00e8me plus grosse contribution -, qui a obtenu par clause d\u00e9rogatoire de pouvoir ne pas participer \u00e0 l'UEM, ne sera pas davantage enthousiaste. La n\u00e9gociation du budget de la Communaut\u00e9 sera d'ailleurs l'un des enjeux les plus sensibles du prochain sommet europ\u00e9en d'Edimbourg, en d\u00e9cembre.\nTrois questions, trois r\u00e9ponses. D\u00e9barrass\u00e9 de sa terminologie n\u00e9cessairement pesante dans un document de cette nature, le trait\u00e9 de Maastricht devient clair, et ses objectifs \u00e9vidents. Quant \u00e0 ceux qui douteraient encore de l'importance de l'enjeu, qu'ils sachent que jamais sans doute un vote fran\u00e7ais ne sera suivi \u00e0 l'\u00e9tranger avec autant d'int\u00e9r\u00eat.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-europe-a-quitte-ou-double_1405745.html"}, {"title": "Les enquetes de l insee", "text": "INDUSTRIE (juillet) Les carnets de commandes restent d\u00e9prim\u00e9s (sauf en provenance de l'\u00e9tranger) et les stocks sont jug\u00e9s lourds.\nOn constate une d\u00e9gradation du climat g\u00e9n\u00e9ral tandis que les perspectives personnelles de production deviennent d\u00e9croissantes (\u00e0 cause des biens d'\u00e9quipement et de l'automobile).\nCONSTRUCTION (juillet) Les entrepreneurs du b\u00e2timent ont enregistr\u00e9 une poursuite du fl\u00e9chissement de leur activit\u00e9, les carnets de commandes se stabilisent. Chez les promoteurs, les perspectives sont stables; les prix des logements neufs baissent. Dans les travaux publics, l'activit\u00e9 devrait continuer \u00e0 r\u00e9gresser. Partout, les effectifs seront r\u00e9duits.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-enquetes-de-l-insee_1403150.html"}, {"title": "L epargne assure t elle le plein emploi", "text": "Reste la question aux implications les plus douloureuses : pourquoi, alors m\u00eame qu'il avait flirt\u00e9 avec l'optimum, le niveau actuel de l'\u00e9pargne n'a-t-il pas permis d'assurer le plein emploi? C'est bien la preuve qu'\u00e9pargne optimale et plein emploi ne vont pas forc\u00e9ment de pair. Tout d'abord, l'\u00e9volution de la technologie g\u00e9n\u00e8re des m\u00e9thodes de production n\u00e9cessitant moins de main-d'oeuvre. En France, par exemple, on peut admettre la relation suivante : pour augmenter la production de 1 %, il faut mobiliser 2 % de capital en plus et seulement 0,5 % de main-d'oeuvre suppl\u00e9mentaire. C'est ce qu'exprime la formule c\u00e9l\u00e8bre : la croissance est de plus en plus vorace en capital, de moins en moins gourmande en travail. Il faut donc \u00e9pargner et investir beaucoup pour cr\u00e9er peu d'emplois. Or les caract\u00e9ristiques de l'\u00e9conomie mondiale sont exactement inverses : l'\u00e9pargne a tendance \u00e0 stagner, voire \u00e0 d\u00e9cliner, tandis que l'offre de main-d'oeuvre (c'est-\u00e0-dire les demandeurs d'emploi) explose du fait de la croissance d\u00e9mographique et du travail des femmes. Dans une optique th\u00e9orique, il existe un moyen \u00e9vident de concilier ce besoin de main-d'oeuvre qui d\u00e9cline et cette offre qui explose : baisser les salaires \u00e0 un niveau qui assure de nouveau l'\u00e9quilibre.\nMais ce niveau serait trop bas pour \u00eatre acceptable par ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 d'un emploi correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\nLa situation actuelle est d'autant plus frustrante qu'elle contredit une tendance que l'on pourrait qualifier de naturelle, selon laquelle croissance et emploi devraient \u00e9voluer harmonieusement. Mais cette harmonie a \u00e9t\u00e9 rompue. Dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, que les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont su aider \u00e0 faire reculer la mortalit\u00e9, mais sans leur donner les moyens de d\u00e9coller \u00e9conomiquement. Dans les pays riches, o\u00f9 le travail des femmes a provoqu\u00e9 des \u00e0-coups brutaux dans l'offre de main-d'oeuvre. Rien ne doit \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 pour r\u00e9duire les d\u00e9s\u00e9quilibres de l'emploi : efforts de formation, partage du temps de travail. Cependant, la r\u00e9sorption du ch\u00f4mage exige des solutions radicales : soit baisser les salaires, soit r\u00e9duire la population active.\nComment combiner ces deux strat\u00e9gies? Dans les pays riches et dans certains pays en d\u00e9veloppement d'Asie, le ralentissement d\u00e9mographique a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Mais pour les pays pauvres, le r\u00e9\u00e9quilibrage risque de se faire dans des conditions dramatiques et socialement inacceptables. La solution r\u00e9side dans un compromis entre les deux moyens : ma\u00eetriser la population et partager les richesses.\nL'\u00e9conomie s'arr\u00eate ici. Elle ne sait raisonner qu'en termes d'efficacit\u00e9, alors que ces choix ont une dimension \u00e9thique. Les soci\u00e9t\u00e9s duales, o\u00f9 l'on sacrifie d'entr\u00e9e de jeu une part de la population, que ce soit au niveau mondial (pays pauvres contre pays riches) ou dans une m\u00eame nation (ch\u00f4meurs contre personnes ayant un emploi), ne sont pas un mod\u00e8le satisfaisant. Une \u00e9conomie qui retrouverait son taux d'\u00e9pargne optimal mais qui se contenterait de satisfaire toujours mieux les besoins d'une part sans cesse plus r\u00e9duite de ses membres n'est pas plus acceptable. Cela ne signifie pas qu'il faille se dispenser d'un effort d'\u00e9pargne suppl\u00e9mentaire.\nMais il faut aussi s'employer \u00e0 construire une efficacit\u00e9 dans un cadre de valeurs renouvel\u00e9. En tout \u00e9tat de cause, l'\u00e9pargne et le ch\u00f4mage resteront les deux miroirs renvoyant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ses propres tensions. .", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-epargne-assure-t-elle-le-plein-emploi_1403143.html"}, {"title": "La guerre des deux amis", "text": "La meilleure volont\u00e9 du monde ne suffit pas pour venir \u00e0 bout d'une t\u00e9n\u00e9breuse affaire. Jean Peyrelevade et G\u00e9rard Worms en font actuellement l'exp\u00e9rience. Depuis pr\u00e8s de deux ans, le pr\u00e9sident de l'UAP et celui de Suez s'acharnent \u00e0 d\u00e9nouer l'\u00e9cheveau qui les lie et les oppose dans le dossier Victoire, la compagnie d'assurances dont ils sont les principaux actionnaires depuis l'OPA fracassante de Suez sur Victoire.\nUn face-\u00e0-face corn\u00e9lien. Voil\u00e0 pr\u00e8s de deux ans que ces hommes, parmi les plus puissants et les plus respect\u00e9s de l'ar\u00e8ne financi\u00e8re, tentent, dans un face-\u00e0-face corn\u00e9lien, de s'approprier d\u00e9finitivement tout ou partie d'un empire qui d\u00e9tient une position cl\u00e9 outre-Rhin : le groupe d'assurances Colonia. Jean Peyrelevade,1 de l'UAP, actionnaire influent de Suez, avait probablement sous-estim\u00e9 les capacit\u00e9s de r\u00e9sistance de G\u00e9rard Worms. Celui-ci, pr\u00e9sident novice d'un groupe complexe, a surpris par son sens de la manoeuvre, mais n'a pu imposer de solution claire. Aujourd'hui, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de gal\u00e8re (selon les propres termes de l'un des deux protagonistes), une issue doit \u00eatre rapidement trouv\u00e9e.\nJean Peyrelevade, capitaine d'un groupe privatisable, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me avant les \u00e9lections de mars prochain. G\u00e9rard Worms pourrait \u00eatre tent\u00e9 de gagner du temps, mais rien ne lui garantit qu'un nouveau pr\u00e9sident de l'UAP serait un interlocuteur plus facile. Car les prolongements de l'affaire UAP-Suez-Victoire seront l'un des dossiers chauds de l'apr\u00e8s-mars 1993.\nTout commence dans le courant de l'\u00e9t\u00e9 1989, lorsque Renaud de La Geni\u00e8re, alors pr\u00e9sident de Suez, d\u00e9cide de lancer une OPA de 23 milliards de francs sur Victoire, g\u00e9ant fran\u00e7ais de l'assurance (l'Abeille, la Paix) plac\u00e9 sous la tutelle de Jean-Marc Vernes, qui vient de r\u00e9aliser une op\u00e9ration choc : le rachat de Colonia \u00e0 la famille Oppenheim, en Allemagne. Quelques mois auparavant, Suez a pris le contr\u00f4le de la lourde Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de Belgique. Le groupe a besoin d'argent pour financer son OPA sur Victoire. De Provence, Renaud de La Geni\u00e8re t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Jean Peyrelevade, et lui demande de l'aider. D\u00e9marche logique, l'UAP \u00e9tant actionnaire de Suez. Renaud de La Geni\u00e8re va pouvoir r\u00e9aliser le r\u00eave de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs : doter le Groupe Suez d'un puissant p\u00f4le financier.\nN\u00e9gligeant de s'entourer de pr\u00e9cautions juridiques (mais fait-on signer un papier \u00e0 l'ancien gouverneur de la Banque de France?), le pr\u00e9sident de l'UAP accepte, et d\u00e9cide d'apporter 14 milliards de francs contre 34 % du capital de Victoire. Pour lui, il est \u00e9vident qu'un deal vient d'\u00eatre conclu. L'UAP ne verserait pas 14 milliards de francs (l'\u00e9quivalent de la capitalisation boursi\u00e8re de Pechiney International) sans un espoir de contrepartie industrielle. Tr\u00e8s vite, tout se g\u00e2te. Mis en garde par certains de ses administrateurs, Renaud de La Geni\u00e8re mesure les cons\u00e9quences des pr\u00e9tentions implicites de l'UAP. Il d\u00e9cide alors de circonscrire son associ\u00e9 en reclassant les titres promis \u00e0 Jean Peyrelevade aupr\u00e8s d'autres actionnaires potentiels comme les AGF ou l'am\u00e9ricain AIG.\nMais sa volte-face tourne court : il se heurte \u00e0 l'hostilit\u00e9 de deux de ses directeurs g\u00e9n\u00e9raux du moment, G\u00e9rard Worms et Patrick Ponsolle. Il fait alors marche arri\u00e8re, mais adopte le parti de la r\u00e9sistance passive. Pendant toute l'ann\u00e9e 1990, les projets de coop\u00e9ration industrielle entre l'UAP et Victoire demeurent lettre morte. Jean Arvis, le pr\u00e9sident de Victoire, tr\u00e8s jaloux de son autonomie, a ferm\u00e9 les \u00e9coutilles, et Renaud de La Geni\u00e8re ne fait rien pour les rouvrir. Quand, en octobre de la m\u00eame ann\u00e9e, le pr\u00e9sident de Suez est emport\u00e9 par un cancer, Jean Peyrelevade, administrateur et actionnaire influent, fait tout naturellement campagne en faveur de G\u00e9rard Worms.\nLe ma\u00eetre rentre au service de l'el\u00e8ve. En octobre 1990, deux hommes que tout rapproche - Ecole polytechnique, parcours au sein de l'\u00e9lite politico\u00e9conomique - se retrouvent face \u00e0 face. Une situation d'autant plus singuli\u00e8re que G\u00e9rard Worms et Jean Peyrelevade se connaissent depuis trente ans.\nJean Peyrelevade a 21 ans en 1960. Il vient de terminer l'X, et fait son service militaire au Centre interarm\u00e9es de recherche op\u00e9rationnelle. G\u00e9rard Worms, de trois ans son a\u00een\u00e9, y donne des cours. Deux ans plus tard, ils se retrouvent \u00e0 HEC, o\u00f9 G\u00e9rard Worms enseigne les statistiques - il recrute alors son camarade comme ma\u00eetre de conf\u00e9rences. C'est encore lui qui, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 Polytechnique, poussera la candidature de son cadet comme charg\u00e9 de cours. Ensuite, leurs carri\u00e8res s'envolent. Apr\u00e8s quelques mois pass\u00e9s au cabinet du ministre de l'Industrie, puis \u00e0 celui de Jacques Chaban-Delmas \u00e0 Matignon, G\u00e9rard Worms devient, avec Bernard Esambert, l'un des proph\u00e8tes de l' imp\u00e9ratif industriel pompidolien et entre chez Hachette. Il participe avec Simon Nora au lancement du Point et \u00e0 la restructuration de France-Soir. Il quitte le groupe lorsque Jean-Luc Lagard\u00e8re en prend le contr\u00f4le. H\u00e9sitant entre plusieurs orientations, il prend conseil aupr\u00e8s de... Jean Peyrelevade, qui, apr\u00e8s une rapide promotion au Cr\u00e9dit lyonnais, est devenu directeur adjoint du cabinet de Pierre Mauroy. G\u00e9rard Worms rejoint alors Jean Gandois au sein de l'\u00e9tat-major de Rh\u00f4ne-Poulenc.\nEn 1983, renversement des r\u00f4les. Le ma\u00eetre entre au service de l'\u00e9l\u00e8ve. Jean Peyrelevade est alors le nouveau pr\u00e9sident de Suez.\nJ'\u00e9tais un peu embarrass\u00e9 de lui proposer ce poste, car je craignais que nos relations amicales ne soient affect\u00e9es par les relations professionnelles , reconna\u00eet Jean Peyrelevade, qui sera vite rassur\u00e9. Pendant trois ans, Jean et G\u00e9rard travaillent dans un climat de parfaite complicit\u00e9. G\u00e9rard Worms restructure hardiment les p\u00f4les machine-outil et cin\u00e9ma de Suez. Il est loyal envers son patron de gauche, pape de l'\u00e9conomie mixte qui doit surmonter la r\u00e9serve des barons de la compagnie fra\u00eechement nationalis\u00e9e. En 1986, la cohabitation pousse Jean Peyrelevade vers la sortie. Il prendra la pr\u00e9sidence de la banque d'affaires Stern, avant de succ\u00e9der \u00e0 Jean Dromer, en 1988, juste apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la t\u00eate de l'UAP. Son prestige au sein de la communaut\u00e9 financi\u00e8re grandit quand il oppose un niet cat\u00e9gorique \u00e0 Pierre B\u00e9r\u00e9govoy lors du raid sur la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\nC'est face \u00e0 une v\u00e9ritable statue du commandeur que G\u00e9rard Worms fait en 1990 ses premi\u00e8res armes de pr\u00e9sident de la Compagnie de Suez.\nSurgit aussit\u00f4t le dossier Victoire. Au d\u00e9but, le successeur de Renaud de La Geni\u00e8re s'emploie \u00e0 gagner la confiance de Jean Peyrelevade, qui la lui accorde volontiers. Un actionnaire aussi engag\u00e9 est en droit d'attendre que son investissement lui procure des satisfactions, d\u00e9clare G\u00e9rard Worms. L'optimisation des relations UAP-Victoire sera le dossier prioritaire de l'\u00e9t\u00e9 et de l'automne 1991. En fait, la m\u00e9canique s'enraie, laissant planer des doutes sur les v\u00e9ritables intentions ou la r\u00e9elle latitude d'action de G\u00e9rard Worms.\nEn octobre 1991, un an apr\u00e8s sa nomination, le ton a chang\u00e9 : Nous ne sommes pas du tout press\u00e9s, d\u00e9clare-t-il. Suez et Victoire doivent trouver leur int\u00e9r\u00eat dans l'accord final. Si nous n'avons rien trouv\u00e9 de favorable aux deux partenaires, je suis pour qu'on le dise clairement. Et quelques mois plus tard, en juin 1992 : Je m\u00e8nerai les n\u00e9gociations avec vigueur, mais sans me fixer de date limite.\nle parti du silence. Jean Peyrelevade, de son c\u00f4t\u00e9, prend le parti du silence. Ayant lui-m\u00eame occup\u00e9 le fauteuil du pr\u00e9sident de Suez, il n'ignore pas la complexit\u00e9 de la t\u00e2che. Le pr\u00e9sident de la compagnie doit arbitrer chaque jour entre des forces contradictoires.\nIl y a les actionnaires soucieux du rendement de leur participation et enclins \u00e0 discuter serr\u00e9 toute cession d'actifs (Jean-Louis Beffa, PDG de Saint-Gobain, Lo\u00efk Le Floch-Prigent, PDG d'Elf-Aquitaine). Des pr\u00e9sidents de filiales soucieux d'autonomie et peu port\u00e9s au compromis sur le dossier Victoire (Antoine Jeancourt-Galignani, d'Indosuez; Jean Arvis, de Victoire). Enfin, un directeur g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Ponsolle, qui a des id\u00e9es \u00e0 lui sur la mani\u00e8re de conclure l'affaire. Mois apr\u00e8s mois, la confusion s'installe. Aucun accord n'\u00e9tant jug\u00e9 possible entre l'UAP et Victoire, Jean Peyrelevade et G\u00e9rard Worms n\u00e9gocient un retrait partiel du capital de Victoire contre l'entr\u00e9e de l'UAP dans la filiale allemande Colonia.\nPlusieurs projets seront \u00e9tudi\u00e9s, mais aucun ne sera adopt\u00e9. Le premier pr\u00e9voyait l'\u00e9clatement du Groupe Colonia, Colonia stricto sensu revenant \u00e0 l'UAP, Nordstern et Kolnische R|ck demeurant au sein de Suez. Des probl\u00e8mes fiscaux ainsi que l'hostilit\u00e9 des actionnaires et d'une partie du management allemand le feront \u00e9chouer.\nEn avril 1992, G\u00e9rard Worms reprend l'initia- tive. Il propose de partager \u00e0 50-50 l'ensemble Colonia. Jean Peyrelevade accepte de n\u00e9gocier. Un protocole est soumis aux conseils d'administration des deux maisons. Celui de l'UAP l'agr\u00e9e. Les administrateurs de Suez s'inqui\u00e8tent. Pour certains, un tel accord signifie, \u00e0 terme, le retrait d\u00e9finitif de Suez de Colonia, et donc d'Allemagne. Ce recul, dit-on, a un prix, que le pr\u00e9sident de l'UAP devra payer \u00e0 un tarif \u00e9lev\u00e9.\nO\u00f9 en sommes-nous aujourd'hui, \u00e0 six mois des l\u00e9gislatives? Les n\u00e9gociations restent ouvertes. Les deux pr\u00e9sidents cherchent \u00e0 briser le cercle infernal dans lequel ils se sont laiss\u00e9 enfermer.\nJean Peyrelevade, qui croyait au d\u00e9part avoir tous les atouts en main, craint d'\u00eatre barr\u00e9 dans sa strat\u00e9gie de conqu\u00eate. L'ambition premi\u00e8re du pr\u00e9sident de l'UAP \u00e9tait simple : partager avec Suez le pouvoir sur Victoire (donc sur Colonia) et se pr\u00e9parer ensuite \u00e0 une prise du contr\u00f4le total. Or il d\u00e9couvre qu'il a investi 14 milliards de francs pour se retrouver minoritaire dans une affaire qui d\u00e9fend jalousement son ind\u00e9pendance. Une victoire de l'opposition, en mars, signerait son d\u00e9part imm\u00e9diat. Le temps lui est donc bien compt\u00e9.\nFace \u00e0 lui, son camarade de jeunesse donne l'impression d'avoir chang\u00e9. Il a sacrifi\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9putation d'homme souriant et convivial, pr\u00e9f\u00e9rant le compromis au conflit. Une vertu pour un. 2, une faiblesse pour un pr\u00e9sident , disent ses d\u00e9tracteurs. En fait, sa gestion de l'affaire n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre pragmatique. Le dossier Victoire a \u00e9volu\u00e9 en m\u00eame temps que la strat\u00e9gie de Suez. En deux ans, G\u00e9rard Worms aura marqu\u00e9 des points importants. Il a acquis une marge de manoeuvre financi\u00e8re en vendant plus de 7 milliards de francs d'actifs non strat\u00e9giques. Il a quelque peu neutralis\u00e9 l'influence de l'UAP au sein de son actionnariat en impliquant plus fortement dans son tour de table - \u00e0 l'occasion de l'affaire Exor - le Cr\u00e9dit agricole, Nestl\u00e9 et BSN. Il a surtout compris que Jean Peyrelevade \u00e9tait plus press\u00e9 que lui.\nLa bataille, pourtant, ne saurait s'\u00e9terniser. Le Groupe Suez restera frein\u00e9 dans son d\u00e9veloppement tant qu'il comptera au sein de son capital un actionnaire m\u00e9content comme l'UAP, et qu'il n'aura pas clairement annonc\u00e9 ses intentions sur l'avenir de son p\u00f4le d'assurance. La solution finale risque de n'\u00eatre qu'une cote mal taill\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 sauver la face aux deux pr\u00e9sidents.\nL'aboutissement d'un jeu \u00e0 somme nulle, sans vainqueur ni vaincu.\nUne affaire mal engag\u00e9e ne peut-elle se r\u00e9soudre autrement que par un compromis frustrant pour tout le monde?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-guerre-des-deux-amis_1401870.html"}, {"title": "LA FORTERESSE AMERIQUE", "text": "Co\u00efncidence significative : au moment o\u00f9 les Etats-Unis constituent avec le Canada et le Mexique un march\u00e9 commun nord-am\u00e9ricain, leurs relations commerciales avec l'Europe sont de nouveau au plus mal.\nDans ce conflit jamais \u00e9teint, ils disposent d'un avantage psychologique : inspirateurs en 1947 du Gatt (Accord g\u00e9n\u00e9ral sur les tarifs douaniers et le commerce), ils font figure, depuis un demi-si\u00e8cle, de champions du libre-\u00e9change. Pourtant, ils sont toujours aussi prompts \u00e0 d\u00e9gainer les menaces de repr\u00e9sailles - comme ils le font aujourd'hui pour d\u00e9manteler la politique agricole communautaire. Sous le vernis lib\u00e9ral, les r\u00e9flexes protectionnistes restent vivaces. C'est qu'ils ont \u00e9t\u00e9 forg\u00e9s par deux si\u00e8cles d'histoire.\nLe capitalisme am\u00e9ricain est n\u00e9 et a grandi \u00e0 l'abri de puissantes barri\u00e8res douani\u00e8res. Prohibitifs dans le premier quart du XIXe si\u00e8cle, les tarifs douaniers am\u00e9ricains se r\u00e9duisent entre 1830 et 1860. Mais, de la guerre de S\u00e9cession \u00e0 1914, ils redeviennent les plus \u00e9lev\u00e9s du monde. Attitude paradoxale pour un pays dont la mont\u00e9e en puissance est alors exceptionnellement rapide. En 1913, les Etats-Unis repr\u00e9sentent 36 % de l'industrie mondiale, soit plus que la Grande-Bretagne, l'Allemagne et la France r\u00e9unies. Leur balance commerciale est constamment positive \u00e0 partir des ann\u00e9es 1890. Enfin, leurs immenses ressources et le dynamisme de leur march\u00e9 int\u00e9rieur les rendent peu d\u00e9pendants des \u00e9changes internationaux : en 1910, les exportations ne comptent que pour 5,6 %\ndans le PNB am\u00e9ricain, et les importations pour moins de 5 %.\nCependant, le pays s'enferme dans un protectionnisme rigoureux.\nJus-qu'en 1914, une rude bataille oppose les d\u00e9mocrates, favorables \u00e0 une baisse des tarifs et traditionnels d\u00e9fenseurs du vieux Sud agricole et libre-\u00e9changiste, et les r\u00e9publicains, farouches protectionnistes, soutenus par les lobbies industriels et financiers du Nord-Est. Les barri\u00e8res douani\u00e8res culminent avec les tarifs McKinley de 1890 et Dingley de 1897, qui portent les droits \u00e0 plus de 50 % en moyenne, et ne connaissent qu'une baisse limit\u00e9e et tardive avec le vote du tarif Underwood sous la pr\u00e9sidence Wilson, en 1913.\nLe retour des r\u00e9publicains au pouvoir de 1919 \u00e0 1932 s'accompagne d'une nouvelle pouss\u00e9e de nationalisme douanier. La volont\u00e9 de prot\u00e9ger les b\u00e9b\u00e9s de guerre , c'est-\u00e0-dire les industries - la chimie en particulier - d\u00e9velopp\u00e9es pendant le conflit, et de secourir les farmers, confront\u00e9s \u00e0 un effondrement des cours mondiaux, l\u00e9gitime le vote du tarif McCumber, en 1922, qui remonte les droits \u00e0 pr\u00e8s de 40 %. Cet isolationnisme pr\u00e9pare les conditions de la Grande D\u00e9pression. D\u00e8s le d\u00e9but de la crise, en juillet 1930, les Etats-Unis votent le tarif Hawley-Smoot, qui pousse les droits \u00e0 52 %.\nL'\u00e9lection du d\u00e9mocrate Franklin Roosevelt aurait d\u00fb marquer une rupture. En fait, le nouveau pr\u00e9sident, dont l'objectif est de faire baisser le dollar, commence par torpiller la conf\u00e9rence de Londres, r\u00e9unie en 1933 \u00e0 l'initiative de la SDN pour tenter de trouver une solution internationale \u00e0 la crise. Celle-ci va s'aggraver avec la constitution de zones commerciales isol\u00e9es et rivales : zone sterling, zone dollar, bloc de l'or , zone mark.\nCe n'est qu'\u00e0 partir de la Seconde Guerre mondiale - dans l'\u00e2ge d'or de la R\u00e9publique imp\u00e9riale - que les Etats-Unis deviennent les champions du libre-\u00e9change. D\u00e8s les accords de pr\u00eat-bail, sign\u00e9s en 1942 avec le Royaume-Uni et l'Union sovi\u00e9tique, leur nouvelle strat\u00e9gie est \u00e9tablie. Ils demandent en contrepartie de leur aide financi\u00e8re une r\u00e9duction effective et substantielle de toutes les cat\u00e9gories d'obstacles au commerce . En novembre 1945, le secr\u00e9taire d'Etat James Byrnes pr\u00e9sente un ambitieux programme de lib\u00e9ration du commerce international qui conduit, en 1947, \u00e0 la cr\u00e9ation du Gatt. Inspirateurs du mouvement libre-\u00e9changiste caract\u00e9risant les Trente Glorieuses, les Etats-Unis en sont les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires: la mondialisation des march\u00e9s donne \u00e0 leurs entreprises les d\u00e9bouch\u00e9s dont elles ont besoin. L'\u00e9norme exc\u00e9dent commercial qui en d\u00e9coule permet, pendant plus de quinze ans apr\u00e8s le conflit, de compenser le co\u00fbt de la R\u00e9publique imp\u00e9riale.\nMais, vers la fin des ann\u00e9es 60, le libre-\u00e9change devient pour les Etats-Unis un handicap. Leur sup\u00e9riorit\u00e9 technologique s'\u00e9rode. En 1971, leur balance commerciale devient n\u00e9gative. Le d\u00e9ficit va d\u00e9passer 30 milliards de dollars par an \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, et 150 milliards au milieu des ann\u00e9es 80. D\u00e9sormais, ils utiliseront tous les moyens pour r\u00e9tablir leur situation commerciale : baisse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e du dollar, autolimitations impos\u00e9es aux exportateurs les plus performants sur les produits sensibles. Dans les ann\u00e9es 80, l'effet Reagan, en poussant le dollar \u00e0 la hausse, a le m\u00e9rite d'attirer les capitaux \u00e9trangers, mais il a l'inconv\u00e9nient d'asphyxier les secteurs exportateurs, en particulier l'agriculture, et de renforcer la pression des lobbies protectionnistes. En 1988, le Congr\u00e8s vote un trade bill qui porte leur marque et permet l'utilisation de clauses de sauvegarde et de mesures de repr\u00e9sailles.\nAujourd'hui, les Etats-Unis jouent leurs derniers atouts. Premiers exportateurs mondiaux de produits agricoles et de services, il leur faut absolument obtenir des r\u00e9sultats substantiels sur ces deux points. Leur histoire laisse supposer que la perspective d'une guerre commerciale ne les effraierait pas.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-forteresse-amerique_1400593.html"}, {"title": "Institutionnaliser la paix", "text": "De m\u00eame que l'Etat est n\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'institutionnaliser la violence, de m\u00eame l'Europe veut na\u00eetre de la n\u00e9cessit\u00e9 d'institutionnaliser la paix sur le Vieux Continent. Entre la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, l'Italie et l'Espagne, que de conflits pass\u00e9s, que de sang vers\u00e9, que de haines accumul\u00e9es!\nFaire vivre ces peuples ensemble, dans un cadre nouveau qui valorise leurs int\u00e9r\u00eats communs et arbitre leurs divergences \u00e9ventuelles n'est donc pas une ambition mineure. Ni la bombe atomique, ni la tutelle am\u00e9ricaine, ni l'effondrement du communisme ne garantissent la paix en Europe. La trag\u00e9die yougoslave est l\u00e0 pour nous le rappeler, si nous l'avions oubli\u00e9.\nIl n'en est pas moins vrai que dans cette marche vers l'unit\u00e9 europ\u00e9enne les classes dirigeantes pr\u00e9c\u00e8dent les masses. Elles sont tent\u00e9es d'inclure, sans le dire clairement, dans chaque \u00e9tape l'\u00e9tape suivante - que l'on pr\u00e9sentera le moment venu comme in\u00e9luctable \u00e0 des peuples ne sachant plus si l'on a seulement anticip\u00e9 leur volont\u00e9 cach\u00e9e ou si l'on a voulu leur forcer la main. La p\u00e9dagogie consiste-t-elle \u00e0 afficher un but, puis \u00e0 expliquer les moyens de l'atteindre, ou \u00e0 faire d\u00e9couvrir le but au fur et \u00e0 mesure que l'on avance vers lui? Vieux d\u00e9bat bien connu de tous les hommes politiques.\nLe trait\u00e9 de Maastricht peut donc aussi bien \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme la suite logique de ce que les Europ\u00e9ens ont fait ensemble depuis quarante ans que comme un seuil au-del\u00e0 duquel tout sera chang\u00e9. Il est effectivement une fin et un d\u00e9but. Il fait basculer le Vieux Continent de l'une vers l'autre par le moyen de la monnaie unique.\nCe faisant, c'est \u00e0 l'Allemagne qu'il demande le plus de sacrifices, car c'est elle qui a le plus \u00e0 perdre \u00e0 substituer une monnaie europ\u00e9enne \u00e0 la monnaie nationale. Le chancelier Kohl se garderait bien d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum dans son pays.\nC'est donc un choix fondamentalement politique qui nous est propos\u00e9.\nL'ambition du trait\u00e9 d\u00e9passe de beaucoup son contenu technique.\nCroit-on, oui ou non, qu'une nouvelle organisation des pouvoirs entre les peuples europ\u00e9ens renforcera les chances de la paix, am\u00e9liorera les conditions du d\u00e9veloppement, accro\u00eetra le poids des Europ\u00e9ens dans la gestion des affaires du monde? Le trait\u00e9 de Maastricht est un maillon d'une longue cha\u00eene. Il n'est pas n\u00e9 d'une humeur, ou \u00e0 la h\u00e2te. Il est le fruit d'une n\u00e9gociation d\u00e9licate entre douze gouvernements. Le refuser, c'est rompre la cha\u00eene. Alors, oui ou non? Oui.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/institutionnaliser-la-paix_1398053.html"}, {"title": "Francois pinault", "text": "C\u00e9sar et Socrate, les deux chiens de Fran\u00e7ois Pinault, n'ont toujours pas compris pourquoi le roi du bois a c\u00e9d\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt sa filiale Isoroy au groupe allemand Glunz, un des leaders europ\u00e9ens dans la fabrication de panneaux de bois. Si leur ma\u00eetre les impressionne avec ses 70 milliards de francs de chiffre d'affaires, ils ont du mal \u00e0 suivre ses d\u00e9clarations contradictoires. Nous avons toutes les comp\u00e9tences pour assurer la direction de l'entreprise , explique-t-il en 1987, fier d'avoir prot\u00e9g\u00e9 la Chapelle-Darblay des menaces \u00e9trang\u00e8res. Avant de la revendre l'ann\u00e9e suivante au finlandais Kymene... Entr\u00e9 dans le capital de la CFAO en 1989, il assure qu'il n'a pas l'intention d'en prendre le contr\u00f4le . Les \u00e9v\u00e9nements l'y contraignent peu de temps apr\u00e8s... Il d\u00e9ment toute vell\u00e9it\u00e9 d'achat de Conforama, acquis quelques mois plus tard.\nDevenu le patron d' un grand groupe fran\u00e7ais \u00e0 vocation industrielle et commerciale , il jure en octobre 1990 : Pas question de l\u00e2cher l'industrie; nous sommes leader du bois en Europe et nous le resterons. Avant de jeter son d\u00e9volu sur le Printemps et de revendre l'essentiel de ses activit\u00e9s industrielles, dont Isoroy.\nIl ne ferait, selon un de ses proches, que revenir \u00e0 son m\u00e9tier initial, la distribution . Sacr\u00e9 d\u00e9tour pour ce Breton, devenu en quelques ann\u00e9es un g\u00e9ant des affaires fran\u00e7aises.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/francois-pinault_1396747.html"}, {"title": "En attendant l europe des actionnaires", "text": "Construire l'Europe boursi\u00e8re devient une priorit\u00e9. Cet \u00e9t\u00e9, deux d\u00e9cisions ont d\u00e9montr\u00e9 qu'on en est loin. En premier lieu, Accor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la cour d'appel de Bruxelles \u00e0 relever de 45 % le prix offert lors de son OPA sur la Compagnie des wagons-lits, lanc\u00e9e en 1991. Motif de cet arr\u00eat : la vraie prise de pouvoir remonterait \u00e0 juin 1990. Par cons\u00e9quent, d\u00e8s cette \u00e9poque, Accor aurait d\u00fb offrir aux autres actionnaires de reprendre leurs actions au m\u00eame prix que celui de son entr\u00e9e dans le capital - 12 500 francs belges par titre. Et non pas attendre un an pour lancer une OPA, au cours inf\u00e9rieur de 8 650 francs belges. Les actionnaires minoritaires vont donc empocher la diff\u00e9rence.\nA la fin de ce mois, sauf veto de la COB, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de BSN devrait limiter \u00e0 6 % les droits de vote de chaque actionnaire (12 %\nen cas de droits de vote doubles), quelle que soit sa participation au capital. Seul le d\u00e9tenteur de 90 % des titres, capable de mettre pr\u00e8s de 100 milliards de francs sur la table, recouvrerait le pouvoir correspondant. Cette disposition emp\u00eachera que le contr\u00f4le du groupe ne bascule sur un mouvement limit\u00e9 d'actionnariat. Mais elle p\u00e9nalise les petits porteurs.\nLa cacophonie actuelle provient des textes. Dans son esprit, la loi sur les soci\u00e9t\u00e9s de 1966, sur laquelle s'appuie BSN, est plus protectrice pour le management en place que le droit commun sur les OPA \u00e9dict\u00e9 par la loi de 1989. Le d\u00e9sordre s'explique aussi par la multiplicit\u00e9 des institutions charg\u00e9es de dire le droit boursier, qui, \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 Paris, se contredisent parfois. Cette ins\u00e9curit\u00e9 juridique na\u00eet de la confrontation de deux conceptions de la finance, l'une lib\u00e9rale, l'autre protectionniste. L'Europe doit refuser la brutalit\u00e9 de la premi\u00e8re et l'archa\u00efsme de la seconde. Et proposer \u00e0 l'\u00e9pargnant des r\u00e8gles claires.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/en-attendant-l-europe-des-actionnaires_1392924.html"}, {"title": "Comment le petrole a t il brouille les cartes", "text": "D\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, certains pays mettent un coup d'arr\u00eat \u00e0 cette course dangereuse. C'est notamment le cas de l'Allemagne et du Japon, qui r\u00e9tablissent l'orthodoxie budg\u00e9taire. Ils peuvent plus ais\u00e9ment se le permettre. Leur d\u00e9mographie, qui a tendance \u00e0 d\u00e9cliner, les autorise \u00e0 faire des \u00e9conomies, principalement dans le domaine social, sans provoquer d'explosion. Toujours est-il que ce frein au laxisme suffit \u00e0 inverser la tendance : en 1982, le taux d'\u00e9pargne de la nation red\u00e9marre au Japon et en Allemagne, alors qu'il continue de diminuer dans la plupart des autres Etats.\nUn peu plus tard, dans des pays comme les Etats-Unis ou la France, des politiques salariales plus strictes permettent aux entreprises d'apporter leur contribution au redressement du taux d'\u00e9pargne global. Celui-ci est spectaculaire : plusieurs points de PNB sont regagn\u00e9s. Mais, plus encore que la nouvelle rigueur salariale ou budg\u00e9taire, le contre-choc p\u00e9trolier, qui survient \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, facilite le red\u00e9marrage del'\u00e9pargne.L'effondrement du prix de l'or noir constitue en effet une distribution massive de revenus suppl\u00e9mentaires pour les pays consommateurs, dont une partie vient gonfler le stock d'\u00e9pargne. En 1986-1987, la facture p\u00e9troli\u00e8re de l'OCDE retombe \u00e0 2 % environ du PNB, soit son niveau de 1971, apr\u00e8s avoir culmin\u00e9 \u00e0 12 % apr\u00e8s le second choc p\u00e9trolier. Sans exag\u00e9rer, on peut dire qu'il aurait fallu encore dix ans de politique salariale rigoureuse pour obtenir en mati\u00e8re d'\u00e9pargne les r\u00e9sultats qu'a apport\u00e9s, en quelques mois, le contre-choc p\u00e9trolier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/comment-le-petrole-a-t-il-brouille-les-cartes_1391635.html"}, {"title": "A la recherche d un langage l", "text": "Le d\u00e9bat autour de la monnaie unique repose sur une confusion. Ceux qui la combattent mettent en avant des arguments de caract\u00e8re conjoncturel : ce n'est pas le moment, quand le ch\u00f4mage s'accro\u00eet, de pousser les pays europ\u00e9ens \u00e0 pratiquer une politique de plus grande rigueur, qui ne peut qu'aggraver encore ce ch\u00f4mage. Un tel raisonnement sous-estime les effets structurels de la monnaie unique.\nCelle-ci n'entra\u00eenera pas seulement des \u00e9conomies dans les co\u00fbts de transaction li\u00e9s \u00e0 la pluralit\u00e9 des monnaies. On a \u00e9valu\u00e9 ces \u00e9conomies \u00e0 0,4 % du PIB communautaire - ce n'est pas n\u00e9gligeable, mais pas davantage d\u00e9cisif (cela se traduira d'ailleurs par des pertes de recettes dans le secteur bancaire). Le v\u00e9ritable avantage de la monnaie unique, c'est l'ach\u00e8vement du march\u00e9 unique. Ce dernier restera imparfait, et r\u00e9versible, tant qu'il ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas d'une unit\u00e9 des prix exprim\u00e9e dans une seule monnaie. Ou bien l'on croit aux vertus de la concurrence pour abaisser les prix \u00e0 l'avantage des consommateurs, et l'on ne peut pas nier ce profit de l'union mon\u00e9taire; ou bien l'on n'y croit pas, mais qu'on invente alors un autre syst\u00e8me - sans retomber dans les vices de l'\u00e9conomie administr\u00e9e. En outre, il est \u00e9vident que le march\u00e9 unique, ainsi achev\u00e9 par la monnaie unique, deviendra un p\u00f4le d'attraction pour les capitaux \u00e0 la recherche de rentabilit\u00e9 et de stabilit\u00e9. Ce qui se traduira par une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat et une incitation \u00e0 investir, donc par une croissance additionnelle cr\u00e9atrice d'emplois.\nC'est une illusion de croire qu'en brisant l'\u00e9lan europ\u00e9en on pourra plus facilement r\u00e9sorber le ch\u00f4mage, en renon\u00e7ant \u00e0 la rigueur et en pratiquant des d\u00e9valuations comp\u00e9titives. Des pays comme l'Allemagne et le Japon - r\u00e9put\u00e9s rigoureux - ont aujourd'hui des taux de ch\u00f4mage nettement inf\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne.\nAu-del\u00e0 de ces consid\u00e9rations techniques, la cr\u00e9ation d'une monnaie unique en Europe a une signification plus profonde. C'est la naissance d'un langage commun. Les peuples europ\u00e9ens ne parleront jamais la m\u00eame langue; ils conserveront des cultures sp\u00e9cifiques; et c'est tr\u00e8s bien ainsi. Mais ils ont aussi besoin d'un langage commun. Or, la monnaie a vocation \u00e0 \u00eatre un langage universel dans l'ordre \u00e9conomique, comme les math\u00e9matiques le sont dans l'ordre scientifique et la musique dans l'ordre artistique. La monnaie europ\u00e9enne constitue un progr\u00e8s d\u00e9cisif dans cette voie, en attendant la monnaie mondiale - qui ne verra jamais le jour sans \u00e9tapes interm\u00e9diaires entre les monnaies nationales et elle. A la fin de la derni\u00e8re guerre, Keynes avait eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er le bancor , qui aurait \u00e9t\u00e9 l'embryon d'une monnaie mondiale. (C'\u00e9tait \u00e9videmment trop t\u00f4t.) L'\u00e9cu lui donnerait une nouvelle chance.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-la-recherche-d-un-langage-l_1390346.html"}, {"title": "Ou l epargne prend elle sa source", "text": "L'\u00e9pargne, ce n'est pas un seul ph\u00e9nom\u00e8ne, mais au moins trois : l'\u00e9pargne des m\u00e9nages, celle des entreprises et celle de l'Etat.\nL'\u00e9pargne de la nation est la somme des trois pr\u00e9c\u00e9dentes. Notion la plus courante, l'\u00e9pargne des m\u00e9nages est la part non consomm\u00e9e de leurs revenus. Ils la mettent de c\u00f4t\u00e9, soit pour acheter leur logement, soit pour investir dans des placements financiers.\nL'\u00e9pargne de l'entreprise, c'est la diff\u00e9rence entre ce qu'elle produit, autrement dit sa valeur ajout\u00e9e, et ce qu'elle acquitte en salaires et en frais financiers pour r\u00e9mun\u00e9rer les deux facteurs de production que sont le travail et le capital. L'\u00e9pargne de l'Etat est d'une tout autre nature. Ce dernier ne produit rien, mais il pr\u00e9l\u00e8ve des imp\u00f4ts sur les m\u00e9nages comme sur les entreprises, et il en consomme une partie sous forme de d\u00e9penses publiques courantes.\nLa diff\u00e9rence constitue son \u00e9pargne. On observe un exc\u00e9dent budg\u00e9taire lorsque celle-ci suffit pour financer la totalit\u00e9 des investissements publics. Dans le cas contraire, un d\u00e9ficit budg\u00e9taire appara\u00eet. Pour le couvrir, l'Etat doit pr\u00e9lever sur l'\u00e9pargne des autres agents, en s'endettant.\nLa combinaison de ces trois ph\u00e9nom\u00e8nes, souvent complexe, aboutit \u00e0 l'\u00e9pargne de la nation, aussi appel\u00e9e \u00e9pargne globale . Cette donn\u00e9e est la moins connue des quatre. Elle refl\u00e8te pourtant le mieux la capacit\u00e9 d'un pays \u00e0 pr\u00e9parer son futur en finan\u00e7ant lui-m\u00eame ses investissements.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ou-l-epargne-prend-elle-sa-source_1412208.html"}, {"title": "Messieurs les administrateurs", "text": "Avis aux juristes haut de gamme, aux sp\u00e9cialistes de la finance internationale et aux conseillers en strat\u00e9gie, vous voil\u00e0 dans la ligne de mire des chasseurs de t\u00eates, d\u00e9sormais \u00e0 l'aff\u00fbt d'une nouvelle race de gibier : les administrateurs professionnels. Le recours \u00e0 ces oiseaux rares n'\u00e9tonne plus personne aux Etats-Unis et en Grande-Bretagne : dans les pays anglo-saxons, les conseils d'administration des grands groupes sont compos\u00e9s non seulement de repr\u00e9sentants du capital, de l'entreprise elle-m\u00eame et des milieux d'affaires, mais aussi de personnalit\u00e9s dot\u00e9es d'une expertise sp\u00e9cifique. Ce n'est pas le cas en France, o\u00f9 - au dire des mauvaises langues - les administrateurs des principales soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es constitueraient encore un club tr\u00e8s ferm\u00e9. F\u00e2cheux repli sur soi, car, avec l'internationalisation des march\u00e9s, le renforcement de la concurrence, la multiplication des rachats d'actifs \u00e9trangers et la sophistication croissante des montages financiers, les conseils d'administration - th\u00e9oriquement tout-puissants - ne peuvent plus se borner au r\u00f4le d'aimables chambres d'enregistrement. Ils doivent aussi \u00eatre capables d'aider les patrons \u00e0 ma\u00eetriser un environnement de plus en plus impr\u00e9visible. Autrement dit, si l'on en croit le cabinet de recrutement Heidrick and Struggles, \u00e9videmment tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la question, il serait grand temps que la logique de la comp\u00e9tence l'emporte sur celle de l'appartenance. Reste \u00e0 savoir toutefois si le syst\u00e8me actuel est aussi mauvais que certains le disent, et, dans l'affirmative, si l'injection dans les conseils d'une forte dose de professionnels ind\u00e9pendants suffirait \u00e0 revigorer l'institution.\nmandats en question. Toujours selon Heidrick and Struggles, la composition des conseils d'administration fran\u00e7ais, au moins en ce qui concerne les t\u00e9nors de la cote, appelle d\u00e9j\u00e0 quatre critiques.\nD'abord, une concentration excessive d'administrateurs cumulant plusieurs mandats. Prenons le cas de Jean Gandois, d\u00e9j\u00e0 PDG de Pechiney et du groupe belge Cockerill-Sambre, mais aussi administrateur, entre autres, de BSN, Lyonnaise des eaux-Dumez, Vallourec, Akzo, Paribas et PSA. Comment un homme, m\u00eame tr\u00e8s organis\u00e9, pourrait-il \u00e9tudier s\u00e9rieusement les dossiers d'autant de soci\u00e9t\u00e9s? Une bonne vingtaine d'industriels ou de financiers collectionnent ainsi plus de cinq fauteuils. Deuxi\u00e8me critique : une surrepr\u00e9sentation de l'Etat, et pas seulement dans les entreprises nationalis\u00e9es. Un quart des administrateurs des cent premi\u00e8res capitalisations de la Bourse de Paris viennent de la fonction publique. Plus \u00e9tonnant encore : les administrateurs choisis pour d\u00e9fendre les petits actionnaires du CCF, de Paribas et de Saint-Gobain sont tous trois issus des grands corps . Troisi\u00e8me critique : une insuffisance d'administrateurs \u00e9trangers. Sur les trente-trois groupes fran\u00e7ais figurant parmi les cinq cents premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s mondiales (donc appel\u00e9s \u00e0 travailler loin de leur base nationale), vingt et un se contentent d'administrateurs tricolores.\nLa quatri\u00e8me critique d\u00e9rive des trois premi\u00e8res, c'est la faible proportion d'administrateurs v\u00e9ritablement ind\u00e9pendants, c'est-\u00e0-dire n'ayant aucun int\u00e9r\u00eat direct dans l'entreprise en tant qu'actionnaire, banquier ou membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale.\nConclusion de Heidrick and Struggles : la composition des conseils d'administration fran\u00e7ais p\u00e8che par consanguinit\u00e9 et par manque d'hybridation des talents, ce qui nuit \u00e0 leur bon fonctionnement.\nMais, diront certains, qu'importe la composition de conseils qui, de toute fa\u00e7on, ne servent \u00e0 rien puisque les grandes d\u00e9cisions se prennent ailleurs? L'accusation semble de moins en moins fond\u00e9e. Par les temps qui courent, rares sont les soci\u00e9t\u00e9s dont la vie est suffisamment tranquille pour que, les yeux ferm\u00e9s, le conseil se contente d'approuver le rapport du PDG \u00e0 l'issue d'un exercice sans histoire. Rares sont les patrons suffisamment s\u00fbrs d'eux pour ne pas chercher \u00e0 mettre les administrateurs dans le coup . Et rares sont les actionnariats suffisamment stables pour que le conseil et son pr\u00e9sident se consid\u00e8rent comme immuables. En cette p\u00e9riode de restructuration permanente du tissu industriel et financier, le conseil d'administration est devenu - ou redevenu - une instance \u00e0 la fois responsable et strat\u00e9gique. Chez Saint-Gobain, raconte un administrateur, il y a eu trois p\u00e9riodes. Dans les ann\u00e9es 70, le conseil \u00e9tait exp\u00e9di\u00e9 en trente minutes. De 1981 \u00e0 1986, il tra\u00eenait pendant six heures \u00e0 cause de la CGT. Maintenant, nous nous r\u00e9unissons huit fois par an pour deux heures et demie de vrai travail. Lors du rachat de Norton, on a m\u00eame fait une nocturne.\nPDG de Saint-Gobain, Jean-Louis Beffa n'est pas le seul patron \u00e0 jouer le jeu. Chez Lafarge-Copp\u00e9e, Olivier Lecerf puis Bertrand Collomb ont toujours pr\u00f4n\u00e9 la participation. En ce qui concerne Didier Pineau-Valencienne (Schneider), il rappelle que, \u00e0 l'\u00e9poque des OPA sur T\u00e9l\u00e9m\u00e9canique puis sur Square D, le conseil n'\u00e9tait pas seulement parfaitement inform\u00e9 des dossiers, mais qu'il devait \u00e9galement donner l'autorisation de poursuivre l'action \u00e0 chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure. Une telle transparence, note-t-il, peut toutefois poser un probl\u00e8me de confidentialit\u00e9. Pendant l'affaire de T\u00e9l\u00e9m\u00e9canique, certains administrateurs prenaient directement leurs ordres aupr\u00e8s du gouvernement. J'ai d\u00fb mettre ma d\u00e9mission dans la balance pour ne pas \u00eatre mis en minorit\u00e9.\nCumulant une bonne demi-douzaine de fauteuils prestigieux, une superstar du monde des affaires parle en toute connaissance de cause : Voil\u00e0 trente-deux ans que je suis administrateur, et trente-deux ans aussi que je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 l'utilit\u00e9 des conseils. Mon diagnostic est simple : malgr\u00e9 d'in\u00e9vitables rat\u00e9s, l'institution marche bien; elle est m\u00eame irrempla\u00e7able. Evidemment, c'est un rite, mais un rite vital. Lors d'un conseil, le PDG sait qu'il passe un concours, qu'il va \u00eatre jug\u00e9. A lui de se pr\u00e9parer en cons\u00e9quence, d'autant que, en cas de crise, le conseil est tout-puissant. C'est lui qui r\u00e9voque le patron, exige qu'on arr\u00eate les frais et impose les restructurations.\nLa preuve : j'ai personnellement assist\u00e9 \u00e0 la mise en accusation et au renvoi de deux grands banquiers. La m\u00eame personnalit\u00e9 ajoute : On reproche souvent aux pr\u00e9sidents de mettre leur conseil devant le fait accompli, et aux administrateurs de ne poser aucune question embarrassante. En fait, quand les conseils se passent sans heurts, c'est souvent parce que le PDG a pr\u00e9alablement r\u00e9gl\u00e9 les probl\u00e8mes les plus d\u00e9licats avec tel ou tel administrateur. Pour ma part, c'est la m\u00e9thode que j'ai toujours adopt\u00e9e, si bien que je ne me suis jamais trouv\u00e9 dans une position critique.\nFaut-il se f\u00e9liciter d'une telle pratique? Pas n\u00e9cessairement. S'il est naturel que le patron s'assure de la confiance d'administrateurs influents, il n'en demeure pas moins que c'est le conseil, en tant qu'instance coll\u00e9giale, qui est l\u00e9galement investi des pouvoirs les plus \u00e9tendus pour agir en toute circonstance au nom de la soci\u00e9t\u00e9 .\nLa r\u00e9partition des administrateurs en deux cat\u00e9gories (ceux qui ont l'oreille du pr\u00e9sident et les autres) serait donc ill\u00e9gale, sans compter qu'elle s'oppose \u00e0 une mobilisation active de l'ensemble du conseil.\nlibert\u00e9 de manoeuvre. Mais il est vrai que la loi elle-m\u00eame est \u00e0 l'origine de bien des d\u00e9rapages, puisqu'elle affirme que le pr\u00e9sident, lui aussi, est investi des pouvoirs les plus \u00e9tendus...\nSelon les juristes, la contradiction ne serait qu'apparente car, en r\u00e9alit\u00e9, le conseil est habilit\u00e9 \u00e0 transmettre ses pouvoirs au pr\u00e9sident qu'il a \u00e9lu. D\u00e8s lors, les seules fonctions du conseil se limiteraient \u00e0 nommer le pr\u00e9sident et \u00e0 prot\u00e9ger les actionnaires.\nDans ces conditions, on mesure \u00e0 quel point la marge de manoeuvre des PDG est \u00e9lastique; il faut vraiment \u00eatre vertueux pour ne pas en profiter.\nHeureusement, non seulement l'autocratie est en voie de r\u00e9gression, mais les patrons ont de plus en plus tendance \u00e0 cr\u00e9er des comit\u00e9s charg\u00e9s d'\u00e9clairer leur lanterne. Coexistent ainsi chez BSN un comit\u00e9 strat\u00e9gique et financier (qui est une sorte de conseil bis puisqu'on y retrouve une quinzaine d'administrateurs) et un comit\u00e9 consultatif international regroupant des personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res de premier plan, comme Akio Morita (Sony). Chez Schneider, le conseil a cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 d'audit et un comit\u00e9 des r\u00e9mun\u00e9rations. A la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, un comit\u00e9 compos\u00e9 du pr\u00e9sident et de trois administrateurs pr\u00e9pare les principaux dossiers avant de les transmettre au conseil.\nCertains observateurs s'interrogent sur l'utilit\u00e9 de ces instances purement consultatives : Les comit\u00e9s Riboud? D'abord une coquetterie. Les comit\u00e9s de Lafarge? L'effet d'un mim\u00e9tisme \u00e0 l'\u00e9gard des Am\u00e9ricains. Le comit\u00e9 strat\u00e9gique de L'Or\u00e9al? Une structure bidon, aujourd'hui disparue, cr\u00e9\u00e9e par et pour Fran\u00e7ois Dalle lorsqu'il abandonna son fauteuil de pr\u00e9sident \u00e0 Lindsay Owen-Jones.\nToujours est-il que la multiplication des comit\u00e9s comme l'arriv\u00e9e d'administrateurs \u00e9trangers dans certains conseils (Wilhelm Christians, pr\u00e9sident de la Deutsche Bank, chez Saint-Gobain, ou Edzard Reuter, patron de Daimler-Benz, \u00e0 L'Air liquide) vont dans le sens de l'ouverture tant souhait\u00e9e par Heidrick and Struggles.\nFaut-il aller plus loin en recrutant de v\u00e9ritables professionnels? On peut en discuter. Pour les uns, c'est un imp\u00e9ratif incontournable compte tenu de la complexit\u00e9 croissante de la vie des affaires. Pour les autres, les conseillers juridiques, fiscaux ou en management sont certainement des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents, mais il y a mille fa\u00e7ons de les utiliser sans pour autant les \u00e9lever au rang d'administrateur.\nCe qui ne veut pas dire, nuance un c\u00e9l\u00e8bre cumulard, qu'il ne faut pas lutter contre la scl\u00e9rose des conseils. A cet \u00e9gard, l'arriv\u00e9e des socialistes au pouvoir a eu au moins un m\u00e9rite : r\u00e9v\u00e9ler des personnalit\u00e9s comme Le Floch-Prigent ou Peyrelevade, qui ont renouvel\u00e9 le paysage du capitalisme tout en n'ayant d'ailleurs qu'une id\u00e9e en t\u00eate - faire partie de l'establishment.\nforme d'\u00e9litisme. Ah! cet establishment, que de commentaires sur son compte, et sur les administrateurs qui y font souche! Pay\u00e9s grassement, sp\u00e9cialistes du renvoi d'ascenseur et se cooptant les uns les autres, ces gens-l\u00e0 ne seraient que des parasites. L\u00e0 encore, il faut nuancer. Pay\u00e9s grassement? Pas toujours. Si les jetons de pr\u00e9sence de L'Or\u00e9al sont substantiels (5 837 000 francs par an pour douze administrateurs, soit, en cas de partage \u00e9gal, 486 416 francs par t\u00eate), ceux des autres grandes soci\u00e9t\u00e9s (voir tableau page 62) semblent raisonnables : 100 000 francs en moyenne. Aux Etats-Unis, la r\u00e9mun\u00e9ration des administrateurs est cinq \u00e0 six fois plus importante. D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat, chez nous, de cumuler les mandats...\nDommage que les rapports d'activit\u00e9 restent g\u00e9n\u00e9ralement allusifs sur ce chapitre, discr\u00e9tion - r\u00e9cemment condamn\u00e9e par la COB - qui l\u00e9gitime tous les soup\u00e7ons. Sp\u00e9cialistes du renvoi d'ascenseur? Sans doute, mais il s'agit davantage d'un \u00e9change de bonnes mani\u00e8res que d'abus caract\u00e9ris\u00e9s, lesquels sont r\u00e9prim\u00e9s par la loi. Se cooptant les uns les autres? Difficile de le nier, mais difficile aussi d'\u00e9chapper \u00e0 cette forme d'\u00e9litisme. Un pilier de l'establishment n'h\u00e9site pas \u00e0 prendre la d\u00e9fense du syst\u00e8me : Il est vrai qu'on retrouve souvent les m\u00eames noms - Claude B\u00e9b\u00e9ar, Michel Albert, Guy Dejouany, Ren\u00e9 Thomas, Jean-Marc Vernes, G\u00e9rard Worms, Jean Peyrelevade, Ambroise Roux et quelques autres - dans les conseils des grandes entreprises. Et alors? Ce sont des hommes qui s'appr\u00e9cient, connaissent leur m\u00e9tier et sont capables de travailler ensemble.\nPourquoi se priver d'un tel apport?\nCurieusement, les conseils d'administration \u00e9chappent \u00e0 une critique pourtant fondamentale : l'abandon (au moins partiel) de leur mission d'origine, \u00e0 savoir g\u00e9rer les int\u00e9r\u00eats des actionnaires. La preuve, c'est qu'\u00e0 l'exception des soci\u00e9t\u00e9s familiales et des soci\u00e9t\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es (filiales) les entreprises sont administr\u00e9es par des conseils o\u00f9 les d\u00e9tenteurs de paquets d'actions sont moins nombreux que les managers et les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures. Certes, cette d\u00e9viation s'explique tr\u00e8s naturellement par l'extr\u00eame dispersion de l'actionnariat des grands groupes ainsi que par la mont\u00e9e en puissance de la technostructure, deux tendances qui ne datent pas d'aujourd'hui. Il est vrai \u00e9galement que, avec la multiplication des restructurations, on assiste depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 une certaine revanche des capitalistes (et des banquiers) sur le management.\nN'emp\u00eache que la prolif\u00e9ration d'administrateurs repr\u00e9sentant la direction de l'entreprise, les salari\u00e9s ou l'establishment a transform\u00e9 les conseils en instances h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes dont les motivations - chacun voyant midi \u00e0 sa porte - peuvent \u00eatre tr\u00e8s diverses.\nL'arriv\u00e9e massive d'administrateurs professionnels ne pourrait qu'accentuer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\naggiornamento. Mais qu'importe, apr\u00e8s tout! La force du capitalisme, c'est justement sa capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'environnement. A cet \u00e9gard, la France est en retard sur les pays anglo-saxons, dont les conseils d'administration sont \u00e0 la fois davantage pluridisciplinaires, plus puissants et plus responsables devant la loi que chez nous. Pour survivre et se d\u00e9velopper, le capitalisme fran\u00e7ais s'est progressivement assur\u00e9 le concours, dans les conseils, de ses serviteurs les plus comp\u00e9tents et de ses amis les mieux plac\u00e9s. Pourquoi pas? Bon gr\u00e9 mal gr\u00e9, il a su aussi composer avec l'Etat en mettant les technocrates dans son jeu. Sans doute aurait-il tort de ne pas poursuivre un aggiornamento qui lui a plut\u00f4t bien r\u00e9ussi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/messieurs-les-administrateurs_1410935.html"}, {"title": "Nation federatio c naute l", "text": "La monnaie unique n'est donc pas seulement un ach\u00e8vement - celui du march\u00e9 unique. C'est aussi un commencement - celui d'une nouvelle r\u00e9partition du pouvoir politique. Car il est vrai que la cr\u00e9ation d'une telle monnaie remet en cause la conception traditionnelle de la souverainet\u00e9 nationale. En le dissimulant pour ne pas donner des arguments \u00e0 leurs adversaires, les partisans du trait\u00e9 affaiblissent leurs propres positions.\nIl n'y a aucune raison d'avoir honte de pr\u00e9tendre d\u00e9passer l'Etat national. Celui-ci n'a pas toujours exist\u00e9. Il n'a gu\u00e8re plus de six ou sept si\u00e8cles - et encore... Il est n\u00e9 des limites des modes d'organisation du pouvoir qui existaient ant\u00e9rieurement. Ni l'Empire romain, ni le Saint Empire romain germanique, ni la f\u00e9odalit\u00e9 n'\u00e9taient des Etats nationaux. Pourquoi ceux-ci, qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9, seraient-ils devenus immortels, indiff\u00e9rents aux autres transformations de la vie collective : \u00e9conomie, s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9fense de la nature...?\nOn voit bien d'o\u00f9 vient l'ambigu\u00eft\u00e9. On appelle habituellement f\u00e9d\u00e9ration l'alternative \u00e0 l' Etat national . Et l'on se r\u00e9f\u00e8re alors aux f\u00e9d\u00e9rations existantes, tels les Etats-Unis d'Am\u00e9rique.\nC'est une grave erreur. Les Etats-Unis constituent en fait un Etat national qui a l'apparence d'une f\u00e9d\u00e9ration. Ce terme m\u00eame s'applique mal \u00e0 ce qui pourrait s'installer peu \u00e0 peu en Europe.\nCelle-ci cherche \u00e0 d\u00e9finir une Communaut\u00e9 qui ne pr\u00e9tend pas se substituer purement et simplement \u00e0 l'Etat national. Le voudrait-elle qu'elle ne le pourrait pas; les nations europ\u00e9ennes sont trop anciennes pour ne pas conserver des attributs significatifs de leur souverainet\u00e9, en mati\u00e8re de justice, de police, d'\u00e9ducation et de protection sociale notamment. Le pouvoir communautaire na\u00eet des n\u00e9cessit\u00e9s du temps, et non d'une id\u00e9ologie f\u00e9d\u00e9rale . La gestion d'une \u00e9conomie ouverte, la protection de l'environnement, la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure ne sont tout simplement plus possibles dans le cadre de l'Etat national aux dimensions des nations europ\u00e9ennes.\nCela ne signifie pas que la r\u00e9partition des pouvoirs entre Communaut\u00e9, nations et r\u00e9gions se fera sans t\u00e2tonnements ni d\u00e9lais.\nTout au contraire. Le risque existe r\u00e9ellement d'additionner des administrations qui deviendraient \u00e9touffantes pour les initiatives individuelles, alors m\u00eame que notre soci\u00e9t\u00e9 se veut celle de l'\u00e9panouissement des individus - non sans aveuglement parfois. Car il ne suffit pas de compter les individus, il faut \u00e9galement les peser , et veiller \u00e0 ce que les uns n'oppriment pas les autres.\nSans cacher les risques de l'\u00e9volution en cours, consid\u00e9rons aussi ses chances. La d\u00e9mocratie ne survivra pas, au xxie si\u00e8cle, dans les formes o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue au xviiie. A l'\u00e9poque, on cherchait \u00e0 limiter les risques d'abus du pouvoir, en divisant celui-ci selon le triptyque connu : l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif, judiciaire. Or, l'\u00e9volution des probl\u00e8mes \u00e0 traiter conduit aujourd'hui \u00e0 l'affai- blissement du l\u00e9gislatif au profit de l'ex\u00e9cutif. Cette division du pouvoir devient de plus en plus artificielle. Il faut lui en substituer une autre, car le pouvoir reste ce qu'il est : par nature envahissant.\nC'est une autre mani\u00e8re de le diviser que de le r\u00e9partir sur plusieurs niveaux : la r\u00e9gion, la nation et la Communaut\u00e9. Il y a donc l\u00e0 une chance r\u00e9elle pour l'avenir de la d\u00e9mocratie, dont on aurait tort de penser qu'elle est d\u00e9sormais install\u00e9e pour l'\u00e9ternit\u00e9. Elle reste une r\u00e9alit\u00e9 fragile qu'il faut organiser et d\u00e9fendre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/nation-federatio-c-naute-l_1410923.html"}, {"title": "Maastricht la croissance", "text": "La ratification du trait\u00e9 de Maastricht brouille les oppositions politiques traditionnelles. L'analyse \u00e9conomique fournit-elle, dans ces d\u00e9bats, quelques points de rep\u00e8re s\u00fbrs? On le croyait, mais le doute, depuis deux mois, s'est install\u00e9. Il y eut d'abord cette salve tir\u00e9e par des \u00e9conomistes allemands d\u00e9non\u00e7ant le risque de laxisme mon\u00e9taire en Europe. Il y eut ensuite ce paragraphe du rapport annuel de la BRI \u00e9mettant des r\u00e9serves sur les b\u00e9n\u00e9fices attendus de l'union mon\u00e9taire. Il y eut enfin ces \u00e9tudes \u00e9conom\u00e9triques du FMI, d\u00e9voil\u00e9es par un quotidien du matin. D'o\u00f9 la question : l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire va-t-elle ralentir l'activit\u00e9 en Europe et accro\u00eetre un ch\u00f4mage d\u00e9j\u00e0 insupportable?\nParlons d'abord des prochaines ann\u00e9es, celles o\u00f9 doit se renforcer la convergence des politiques \u00e9conomiques. Certains pays ont abord\u00e9 la d\u00e9cennie 90 en enregistrant des d\u00e9s\u00e9quilibres inflationnistes et financiers qui ne peuvent se perp\u00e9tuer. Ces pays seront t\u00f4t ou tard conduits \u00e0 des programmes d'ajustement - mod\u00e9ration des prix, r\u00e9sorption des d\u00e9ficits - dont on sait qu'ils impliquent un ralentissement conjoncturel. La correction de ces d\u00e9s\u00e9quilibres a un co\u00fbt, que les gouvernements acceptent seulement, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, lorsqu'ils y sont accul\u00e9s.\nVoil\u00e0 ce que modifie la perspective de l'union mon\u00e9taire : non pas le principe de l'ajustement - qui s'imposera en tout \u00e9tat de cause -, mais ses modalit\u00e9s. Et Maastricht all\u00e8ge la facture : d'abord parce que le trait\u00e9 conduit \u00e0 anticiper, c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00e9viter une th\u00e9rapie d'autant plus brutale qu'elle serait tardive; ensuite parce que la perspective d'union garantit la p\u00e9rennit\u00e9 du changement de politique \u00e9conomique, renforce la cr\u00e9dibilit\u00e9 du programme et en att\u00e9nue le co\u00fbt.\nA long terme, l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire est un facteur de croissance, comme l'a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ali-sation du March\u00e9 commun. Parmi les arguments avanc\u00e9s, le plus fort \u00e0 mes yeux concerne l'\u00e9largissement de l'horizon de tous les agents \u00e9conomiques : depuis Adam Smith, le raisonnement d\u00e9montre et l'histoire confirme qu'il n'y a pas de meilleur ressort \u00e0 la croissance que l'adaptation de la production \u00e0 un march\u00e9 plus vaste.\nCela dit, avec la croissance viennent les n\u00e9cessit\u00e9s du changement.\nL'adaptation \u00e0 une concurrence renforc\u00e9e jouera : avec la monnaie unique, des prix excessifs ou des co\u00fbts salariaux exag\u00e9r\u00e9s ne pourront plus \u00eatre corrig\u00e9s par la d\u00e9valuation. Faut-il redouter la perte de cet instrument? Non. Ce qui \u00e9tait vrai voil\u00e0 vingt-cinq ans, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la concurrence \u00e9trang\u00e8re ne touchait que tr\u00e8s superficiellement l'activit\u00e9 nationale, ne l'est plus aujourd'hui.\nIl n'y a plus, en Europe, de secteur prot\u00e9g\u00e9, et la concurrence directe - que chacun per\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 bien, comme producteur et comme consommateur - sera plus transparente et plus loyale dans un espace \u00e9conomique et mon\u00e9taire unifi\u00e9.\nL'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ne r\u00e9glera pas, comme par enchantement, les probl\u00e8mes des d\u00e9s\u00e9quilibres financiers ou du ch\u00f4mage. Les forces mises en mouvement par le trait\u00e9 de Maastricht impliqueront plus de rigueur dans les strat\u00e9gies gouvernementales et plus d'initiative de la part des agents priv\u00e9s. En contrepartie, elles favoriseront une croissance plus soutenue et plus coh\u00e9rente, elles redonneront \u00e0 l'Europe le poids qui lui fait d\u00e9faut pour traiter des affaires du monde.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/maastricht-la-croissance_1408339.html"}, {"title": "UN RISQUE INUTILE", "text": "Comme les r\u00e9cents sondages l'ont montr\u00e9, Fran\u00e7ois Mitterrand a pris un risque consid\u00e9rable en soumettant la ratification du trait\u00e9 de Maastricht \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum. Cela surprend de la part d'un homme qui n'a jamais cess\u00e9 de regretter l'affaiblissement des pouvoirs du Parlement dans les institutions de la ve R\u00e9publique. La d\u00e9mocratie re- pr\u00e9sentative n'est nullement un succ\u00e9dan\u00e9 de la d\u00e9mocratie directe.\nSa l\u00e9gitimit\u00e9 n'est pas moindre, et son efficacit\u00e9 est plus grande.\nLes \u00e9lus du peuple repr\u00e9sentent effectivement le peuple, et l'engagent d\u00e8s lors qu'ils ont \u00e9t\u00e9 choisis selon un processus d\u00e9mocratique : libert\u00e9 d'opinion et de la presse, pluralisme des partis politiques, etc.\nOr, s'il y a un sujet sur lequel la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est mieux arm\u00e9e que la d\u00e9mocratie directe, c'est bien la ratification d'un trait\u00e9, n\u00e9cessairement complexe et technique. Ceux qui s'\u00e9tonnent de l'obscurit\u00e9 du trait\u00e9 de Maastricht ont-ils jamais lu un acte notarial? Le jargon devient in\u00e9vitable lorsqu'il s'agit, non plus de se contenter de grands principes et d'id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, mais de fixer des r\u00e8gles juridiques pr\u00e9cises et op\u00e9rationnelles. Le respect du droit exige une technicit\u00e9 dont un sys- t\u00e8me arbitraire et de bon plaisir peut se passer.\nCe n'est pas un hasard si la construction europ\u00e9enne doit plus aux raisonnements des \u00e9lites qu'aux impulsions des peuples. Elle est le fruit d'une longue m\u00e9ditation sur l'histoire. C'est un produit culturel. Non un \u00e9lan irr\u00e9fl\u00e9chi, un hoquet des masses, arrach\u00e9 dans un mouvement de foule ou une improvisation d'\u00e9loquence. Bien s\u00fbr, cela impose aux \u00e9lites de garder le contact avec les masses, et, malgr\u00e9 ses inconv\u00e9nients, le r\u00e9f\u00e9rendum du 20 septembre sera un test int\u00e9ressant sur la capacit\u00e9 des classes dirigeantes fran\u00e7aises (majoritairement favorables au trait\u00e9) \u00e0 convaincre et \u00e0 entra\u00eener le peuple.\nPourtant, cela ne suffit pas \u00e0 justifier le risque pris par le chef de l'Etat. Celui-ci a manifestement craint qu'apr\u00e8s le non des Danois ses adversaires ne lui imposent le recours au r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui l'aurait mis sur la d\u00e9fensive. Alors il a pris les devants, avec l'espoir - mais cela n'a jou\u00e9 qu'un r\u00f4le secondaire dans sa d\u00e9cision - de r\u00e9aliser en outre un gain de politique int\u00e9rieure. Pour un homme dont l'engagement europ\u00e9en est l'une des rares convictions, quelle partie de poker! Alors qu'une majorit\u00e9 existe au Parlement en faveur de Maastricht, le risque n'est pas nul de voir l'\u00e9lecteur de base se d\u00e9terminer davantage en fonction de celui qui pose la question que par rapport \u00e0 la question pos\u00e9e. Et si c'\u00e9tait non?\nOn nous dit : l'Europe n'en mourra pas. Certes. La Communaut\u00e9 ne se dissoudra pas du jour au lendemain. On ne r\u00e9tablira pas les droits de douane et les contingentements. Mais nous irions irr\u00e9vocablement vers une zone de libre-\u00e9change purement commerciale, sans ambition politique ou sociale. Ceux qui reprochent \u00e0 l'Europe actuelle de n'\u00eatre que celle des marchands la pousseraient encore davantage vers cette vocation. L'\u00e9lan sera bris\u00e9, et il le sera par le pays qui en a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame l'initiateur. Bien s\u00fbr, cela s'est d\u00e9j\u00e0 produit une fois, lorsque le Parlement fran\u00e7ais a refus\u00e9 d'instituer la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense. Celle-ci \u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9e, moins de dix ans apr\u00e8s l'effondrement du nazisme. Peut-on dire, aujourd'hui, que la monnaie unique est pr\u00e9matur\u00e9e? D'une certaine mani\u00e8re, Maastricht acc\u00e9l\u00e8re l'histoire. Mais des pays comme l'Allemagne pourraient d'ores et d\u00e9j\u00e0 se lier \u00e0 nous dans une monnaie unique. Beaucoup d'Allemands auraient d'ailleurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une union mon\u00e9taire restreinte et imm\u00e9diate \u00e0 une union plus large mais diff\u00e9r\u00e9e. Peut-\u00eatre le regrettera-t-on. Raymond Barre nous disait r\u00e9cemment : Si c'est non, j'aurai perdu quarante ans de ma vie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-risque-inutile_1417330.html"}, {"title": "Qu est ce que l epargne optimale", "text": "La limite de ces interpr\u00e9tations, c'est qu'elles ne permettent pas de r\u00e9pondre \u00e0 l'interrogation centrale : le niveau actuel de l'\u00e9pargne est-il ou non suffisant? Pour tenter de le faire, il faut distinguer les deux questions \u00e9voqu\u00e9es au d\u00e9but de cet article. Insuffisant par rapport \u00e0 une croissance optimale? Ou insuffisant pour assurer le plein emploi? La r\u00e9ponse \u00e0 la premi\u00e8re de ces questions est \u00e0 l'\u00e9vidence positive. Qui peut contester la th\u00e8se selon laquelle les Etats-Unis auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9pargner davantage s'ils avaient pu pr\u00e9voir, voil\u00e0 dix ans, les graves difficult\u00e9s de financement que leur \u00e9conomie traverse aujourd'hui? Qui peut nier que la plupart des Etats sont en train de se surendetter?\nCette remarque de bon sens, n\u00e9e de l'observation, permet d'approcher d'un peu plus pr\u00e8s ce concept d'\u00e9pargne optimale. La d\u00e9finition serait la suivante : c'est l'\u00e9pargne qui garantirait \u00e0 un agent \u00e9conomique, capable d'anticiper avec une pr\u00e9cision parfaite ses revenus futurs, une croissance r\u00e9guli\u00e8re de sa consommation et, pour cette derni\u00e8re, le niveau final le plus \u00e9lev\u00e9 possible. C'est uniquement par rapport \u00e0 cette notion qu'il est permis de parler d'insuffisance (ou d'exc\u00e8s) d'\u00e9pargne. D\u00e8s lors que l'anticipation des revenus est fausse, le niveau de l'\u00e9pargne n'est pas optimal et l'endettement est excessif. Or il n'y a aucune chance pour que cette anticipation soit juste, car les revenus subissent en permanence des chocs impr\u00e9visibles.\nCette situation est la r\u00e8gle depuis quinze ans dans les pays industrialis\u00e9s, dont les agents \u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9 incapables de r\u00e9agir avec justesse aux fluctuations brutales. Par exemple, les cons\u00e9quences du prix de l'\u00e9nergie sur les revenus des pays consommateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7ues imm\u00e9diatement. Certains pays se sont ajust\u00e9s plus rapidement que d'autres : l'Allemagne et le Japon, tr\u00e8s vite; les Etats-Unis ont assez peu r\u00e9agi; la France s'est adapt\u00e9e lentement. Mais dans tous les cas, la hausse puis la baisse de l'or noir sont venues perturber un peu plus l'arbitrage - par nature p\u00e9rilleux - des agents entre leur niveau de vie pr\u00e9sent et celui \u00e0 venir. Durant les ann\u00e9es 30, pour la premi\u00e8re fois, Keynes avait diagnostiqu\u00e9 une situation de d\u00e9s\u00e9quilibre manifeste de l'\u00e9pargne, mais dans le sens d'un exc\u00e8s. Les agents \u00e9conomiques ne se rendaient pas compte que l'industrialisation forcen\u00e9e provoqu\u00e9e par la Grande Guerre les avait enrichis massivement. Du coup, l'anticipation de leurs revenus \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9ment pessimiste, leur \u00e9pargne \u00e9tait trop importante, et la demande ne suffisait plus pour soutenir la production. D'o\u00f9, pour une grande partie, la d\u00e9flation qu'a connue le monde capitaliste \u00e0 cette \u00e9poque. Un des grands succ\u00e8s de Keynes est, \u00e0 cette occasion, d'avoir appris l'optimisme \u00e0 ses contemporains. Mais peut-\u00eatre trop, comme en t\u00e9moignent les exc\u00e8s en sens contraire observ\u00e9s depuis.\nIl ne faut cependant pas d\u00e9sesp\u00e9rer de la facult\u00e9 des uns et des autres \u00e0 s'adapter. L'\u00e9chec des malencontreuses politiques de relance des ann\u00e9es 70 et 80 a progressivement convaincu les agents \u00e9conomiques de leur appauvrissement. Bon gr\u00e9 mal gr\u00e9, ils en ont tenu compte. Les Etats ont montr\u00e9 l'exemple, en c\u00e9dant de moins en moins \u00e0 la s\u00e9duction du laxisme budg\u00e9taire. Quant au monde productif, il est d\u00e9sormais admis qu'il doit conserver en son sein l'\u00e9pargne suffisante pour financer par son propre cash-flow au moins ses investissements de remplacement. Cela plaide pour une politique salariale rigoureuse.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/qu-est-ce-que-l-epargne-optimale_1414767.html"}, {"title": "L'INJUSTICE DU CHOMAGE", "text": "Robert Sailhan 40990 Saint-Paul-l\u00e8s-Dax Je reviens sur votre dossier Le salaire des cadres , qui posait en guise de sous-titre cette question un peu racoleuse : Gagnez-vous ce que vous m\u00e9ritez? De ce travail consciencieux, je vous suppose l\u00e9gitimement satisfaits. C'est normal. Mais pourquoi faut-il que je ne puisse chasser de mon esprit les 3 millions de ch\u00f4meurs que compte d\u00e9sormais la France? Et je reprends, \u00e0 leur propos, votre question : Ont-ils ce qu'ils m\u00e9ritent? Vous me direz que cela ne vous regarde pas, que c'est une affaire d'Etat. Voire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-injustice-du-chomage_1407034.html"}, {"title": "HP : UN PARI FOU ?", "text": "Laurent Hiafil 92210 Saint-Cloud Lecteur assidu de votre magazine, je me permets de vous faire part de mon affliction apr\u00e8s la lecture de l'article Le pari fou de Hewlett-Packard paru dans L'Expansion du 4 juin.\nQuiconque conna\u00eet un tant soit peu cette industrie sait que l'essentiel des investissements finance les \u00e9tudes et non la production. Accr\u00e9diter l'id\u00e9e que HP a peu investi pour sortir ses nouvelles machines est une contrev\u00e9rit\u00e9 flagrante. De m\u00eame, j'ai du mal \u00e0 imaginer que le responsable de la production de l'usine de Grenoble ait eu une influence quelconque dans la d\u00e9cision strat\u00e9gique de HP de se lancer sur le march\u00e9 des gros ordinateurs sous Unix .\nPourquoi ignorer que de plus petites soci\u00e9t\u00e9s (Sequent, Pyramid...) en ont fait autant il y a plusieurs ann\u00e9es? Les concurrents sont-ils vraiment interloqu\u00e9s? HP propose d\u00e9j\u00e0 des machines g\u00e9rant plusieurs centaines d'ordinateurs, et la nouvelle annonce se place dans la continuit\u00e9 d'une politique technologique men\u00e9e depuis longtemps.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/hp-un-pari-fou_1396770.html"}, {"title": "Franck riboud", "text": "L'\u00e9quation personnelle d'Antoine Riboud (74 ans) \u00e9tant ce qu'elle est, la nomination de son fils Franck, 36 ans, au poste strat\u00e9gique de directeur du d\u00e9veloppement de BSN ne risquait pas de passer inaper\u00e7ue. Pourtant, il ne s'agit pas d'un parachutage. Voil\u00e0 plus de dix ans que le benjamin des quatre enfants Riboud, le seul \u00e0 travailler dans l'entreprise, est entr\u00e9 chez BSN. Et il y a fait son parcours du combattant comme tout un chacun : passage au contr\u00f4le de gestion puis au marketing avant de devenir successivement directeur des ventes d'Heudebert, responsable du d\u00e9veloppement des soci\u00e9t\u00e9s nouvelles de la branche biscuits, et, depuis deux ans, directeur d'Evian. C'est une tradition maison, avance-t-on au si\u00e8ge, de faire tourner les cadres, comme le prouve par exemple le chass\u00e9-crois\u00e9 triangulaire des derni\u00e8res nominations : Lionel Zinsou abandonne le d\u00e9veloppement pour la direction de Lea & Perrins, dont l'ex-directeur, Henri Giscard d'Estaing, passe chez Evian, que quitte Franck Riboud. Tous ces jeunes espoirs font le m\u00eame parcours et ont des chances \u00e9gales. Mais il n'y en a qu'un \u00e0 s'appeler Riboud. Et \u00e0 entrer au conseil d'administration...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/franck-riboud_1395467.html"}, {"title": "Colin marshall", "text": "Pour American Airlines, United Air-lines et Delta Airlines, les trois premi\u00e8res compagnies am\u00e9ricaines de transport a\u00e9rien, la question n'est plus de savoir comment dominer le monde, mais bien ce que va leur co\u00fbter le raid de British Airways sur leur compatriote US Air, op\u00e9ration qui se solde dans un secteur mal en point par la naissance d'un nouveau leader mondial. Ce rapprochement a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 tambour battant par Colin Marshall, chief executive officer du groupe britannique, un sp\u00e9cialiste des causes difficiles puisque, entr\u00e9 chez British Airways en 1983 (apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la division europ\u00e9enne d'Avis), il r\u00e9ussit \u00e0 transformer une compagnie exsangue en brillant candidat \u00e0 la privatisation. Sa m\u00e9thode : la rigueur; son souci: le service au client. R\u00e9sultat : la privatisation (en 1987) fut un succ\u00e8s complet, et, aujourd'hui, British Airways affiche un profit voisin de 500 millions de dollars. Naturellement, tout n'est pas rose pour autant. Les concurrents am\u00e9ricains ont bien l'intention de d\u00e9fendre leur pr\u00e9 carr\u00e9, et, c\u00f4t\u00e9 finances, il va falloir remettre sur pied une compagnie, US Air, lourdement d\u00e9ficitaire, peu ouverte sur l'international et dot\u00e9e d'une image m\u00e9diocre au niveau du service. Mais Colin Marshall en a vu d'autres..", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/colin-marshall_1391650.html"}, {"title": "Caddie prend ses marques", "text": "Cabinet Tony-Durand Conseil en propri\u00e9t\u00e9 industrielle 75116 Paris Nous avons constat\u00e9 que, dans L'Expansion du 5 mars, vous publiez un article relatif \u00e0 une table ronde sur le rapport Secodip (Les sc\u00e9narios de l'apr\u00e8s-1993) et intitul\u00e9 Vers l'Europe des Caddie .\nLa soci\u00e9t\u00e9 Ateliers r\u00e9unis (67300 Schiltigheim) nous demande de pr\u00e9ciser que Caddie est une marque d\u00e9pos\u00e9e qui ne peut servir qu'\u00e0 identifier les produits, notamment les chariots de supermarch\u00e9 et les poussettes de m\u00e9nage, qu'elle fabrique et distribue dans le monde entier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/caddie-prend-ses-marques_1390309.html"}, {"title": "Aventure", "text": "Cruelle d\u00e9couverte pour les entrepreneurs et les investisseurs. Ils \u00e9prouvent aujourd'hui la m\u00eame surprise qu'en 1981, lorsque le chef de l'Etat nouvellement \u00e9lu confirmait son intention d'appliquer un vaste programme de nationalisations. On ne pouvait lui en faire grief : une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs - incluant une forte proportion de cadres - venait de voter le rejet du social-lib\u00e9ralisme des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. Inquiets des d\u00e9sordres d'un march\u00e9 mondial secou\u00e9 par deux chocs p\u00e9troliers, les Fran\u00e7ais avouaient leur d\u00e9sir de repli derri\u00e8re la ligne Maginot de l' exception fran\u00e7aise .\nC'est cela aussi, la France. D'un c\u00f4t\u00e9, une nation s\u00fbre d'elle-m\u00eame, de l'autre, un peuple \u00e9motif, sujet \u00e0 de soudaines envies de ruptures et de gestes th\u00e9\u00e2traux. Sommes-nous en train de vivre une crise de cette nature?\nAppel\u00e9s pour la premi\u00e8re fois \u00e0 donner leur point de vue sur la construction europ\u00e9enne, les Fran\u00e7ais semblent saisis d'un vertige iconoclaste. La coalition des non au trait\u00e9 de Maastricht rassemble des familles d'\u00e9lecteurs aux id\u00e9aux contraires mais aux antipathies convergentes. Le non acte de foi de Jean-Marie Le Pen ou de Georges Marchais se m\u00eale au non de bon sens des \u00e9lecteurs mod\u00e9r\u00e9s. Alliance de circonstance, mais alliance explosive qui expose la France \u00e0 des lendemains myst\u00e9rieux.\nLa question pos\u00e9e par le r\u00e9f\u00e9rendum est simple : la France doit-elle poursuivre ou interrompre l'exp\u00e9rience europ\u00e9enne? Question effrayante par ses dimensions, et qui en sugg\u00e8re aussit\u00f4t une autre : par quoi remplacer le mod\u00e8le imparfait mais \u00e9prouv\u00e9 qui organise les rapports de la France avec le monde ext\u00e9rieur depuis quarante ans?\nJean-Pierre Chev\u00e8nement veut revenir \u00e0 la diplomatie d'avant 1939.\nPhilippe S\u00e9guin propose une variante du syst\u00e8me actuel. Tous les deux se refusent \u00e0 \u00e9valuer l'impact d'un vote n\u00e9gatif de la France sur un trait\u00e9 qui va jusqu'\u00e0 prendre la Bundesbank dans ses filets.\nLes ruptures d'alliances ont un prix. Au-del\u00e0 d'une bourrasque mon\u00e9taire passag\u00e8re, une victoire du non aurait \u00e0 long terme un effet dissolvant. La France paierait \u00e0 petites doses assassines sa trahison envers les pays fr\u00e8res. Bien que tent\u00e9e de franchir le pas, la bourgeoisie moyenne doit en prendre son parti : le bon sens est du c\u00f4t\u00e9 du oui.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/aventure_1389035.html"}, {"title": "APRES LA CGT, LE CHAOS", "text": "Maastricht donne du faste \u00e0 la rentr\u00e9e politique, le dollar bouscule la rentr\u00e9e des \u00e9conomistes, mais un grand silence entoure celle des syndicats, traditionnels animateurs des mois d'automne. La FEN patauge en plein marasme judiciaire, apr\u00e8s le refus des tribunaux d'ent\u00e9riner la scission entre sa majorit\u00e9 socialiste et sa minorit\u00e9 communiste. D'ordinaire tonitruant, Marc Blondel garde son \u00e9nergie en vue des \u00e9lections prud'homales du 9 d\u00e9cembre, o\u00f9 FO vise un pl\u00e9biscite. Jug\u00e9 trop discret par ses troupes, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, Jean Kaspar, a bien du mal \u00e0 faire accepter par ses organisations l'accord sur les \u00e9conomies concernant l'assurance-ch\u00f4mage n\u00e9goci\u00e9 avec le CNPF en juillet. Premi\u00e8re conf\u00e9d\u00e9ration ouvri\u00e8re de France, la CGT dig\u00e8re difficilement le d\u00e9part de son dernier leader historique , Henri Krasucki. Pour son successeur, Louis Viannet, l'\u00e9t\u00e9 fut plut\u00f4t chaud : disputes internes avec ses cadres modernistes; divisions au sein du fief des dockers; condamnation pour abus de biens sociaux des responsables c\u00e9g\u00e9tistes de la coop\u00e9rative ouvri\u00e8re de Manufrance - ce v\u00e9ritable catalogue des luttes \u00e0 la mode des ann\u00e9es 70. Et, pour finir, les r\u00e9sultats accablants des \u00e9lections aux comit\u00e9s d'entreprise en 1991, qui confirment, apr\u00e8s dix ann\u00e9es de gauche au pouvoir, l'effacement de l'empreinte c\u00e9g\u00e9tiste sur le monde du travail. Syndicat dominant dans seize r\u00e9gions sur vingt et une en 1981, la CGT le reste en Champagne et en Corse... loin de Billancourt. Un d\u00e9clin qui n'a pas profit\u00e9 \u00e0 ses concurrents, mais \u00e0 l'h\u00e9t\u00e9roclite coalition des candidats non syndiqu\u00e9s, premier syndicat de France par d\u00e9faut.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/apres-la-cgt-le-chaos_1386435.html"}]