[{"title": "Volvo renault un accord pour quoi", "text": "Jean-marie DE Grassenville 33000 Bordeaux Dans L'Expansion du 9 janvier, vous \u00e9voquez les \u00e9tats d'\u00e2me des pouvoirs publics \u00e0 propos de l'accord Volvo-Renault. Si j'ai bien compris, cet accord devrait \u00eatre revu et corrig\u00e9 car, depuis sa signature, des \u00e9l\u00e9ments nouveaux seraient apparus qui ne justifieraient plus la parit\u00e9 admise au d\u00e9part. Je crois r\u00eaver! S'il fallait revoir les modalit\u00e9s industrielles et financi\u00e8res d'un accord chaque fois que la situation change, plus aucun accord ne serait possible. Nous vivons une \u00e9poque o\u00f9 tout change; il faut bien en prendre son parti.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/volvo-renault-un-accord-pour-quoi_1416036.html"}, {"title": "Un journalisme a double face", "text": "Jean Chevalier 75014 Paris Fid\u00e8le lecteur depuis les origines de votre revue, je me permets de poser cette question : est-ce bien moral de parsemer un article sur la morale (L'Expansion du 9 janvier) d'annonces publicitaires?\nIng\u00e9nieuse tactique pour mettre au service l'un de l'autre le monde de l'argent et celui de la r\u00e9flexion morale. Qui voudra conserver l'article y trouvera toujours, et malgr\u00e9 lui, l'adresse de pr\u00e9cieux services ou produits \u00e0 payer. Journalisme \u00e0 double face : comme le capitalisme, peut-on se demander, est-il moral? Sa survie, il est vrai, d\u00e9pend de la contrainte du capital, qui la met en question.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-journalisme-a-double-face_1414770.html"}, {"title": "L heure de l inventaire sonne pour bull", "text": "Que vaut Bull? Il y a quelques ann\u00e9es, la question aurait \u00e9t\u00e9 incongrue. Gr\u00e2ce \u00e0 son champion, la France croyait pouvoir tenir son rang parmi les grands de l'informatique. H\u00e9las! Aujourd'hui, Bull est exsangue et, apr\u00e8s avoir vendu 4,7 % de son capital au japonais NEC, la compagnie vient d'en offrir 5,7 % \u00e0 IBM. Or le g\u00e9ant d'Armonk ne se contentera pas d'un r\u00f4le de sleeping partner : Bull sera restructur\u00e9. Voici donc l'\u00e9tat des lieux avant le grand chambardement qui interviendra t\u00f4t ou tard.\nLa situation financi\u00e8re n'est gu\u00e8re brillante. Malgr\u00e9 les 7 milliards de francs inject\u00e9s par l'Etat depuis 1983, l'entreprise nationale a perdu 6,8 milliards de francs en 1990, et les pertes op\u00e9rationnelles, hors frais financiers, d\u00e9passent les 2 milliards de francs pour 1991. Son endettement repr\u00e9sente dix-neuf fois ses fonds propres, ses frais financiers exc\u00e8dent 3 % du chiffre d'affaires.\nUne bonne conjoncture donnerait un peu d'oxyg\u00e8ne mais l'horizon est bouch\u00e9. l'industrie informatique est durablement prise en tenailles entre une baisse g\u00e9n\u00e9rale des investissements et une mutation technologique majeure, d'o\u00f9 les restructurations d\u00e9cid\u00e9es par IBM, Digital Equipment, Apple et quelques autres.\nReste la taille : Bull est encore un grand de l'informatique. Avec 44 500 employ\u00e9s et 34,6 milliards de francs de chiffre d'affaires en 1990, le groupe est la dixi\u00e8me entreprise mondiale du secteur, derri\u00e8re Olivetti mais devant Apple. Il est pr\u00e9sent sur l'ensemble de la gamme et vend ses ordinateurs aussi bien aux sid\u00e9rurgistes allemands qu'aux policiers britanniques ou \u00e0 l'US Navy. Au si\u00e8ge, avenue Malakoff, on parle autant anglais que fran\u00e7ais. Bref, Bull est un vrai petit IBM tricolore. Parmi ses actifs, il y a aussi son r\u00e9seau international de transmission de donn\u00e9es. Nous sommes incapables d'offrir un service \u00e9quivalent , reconna\u00eet un ing\u00e9nieur de France Telecom qui a \u00e9tudi\u00e9 le rachat de ce r\u00e9seau. Autre atout, la qualit\u00e9 des chercheurs. Les laboratoires du groupe ont mis au point une des premi\u00e8res stations de travail , ces gros micros pour ing\u00e9nieurs, qui constituent aujourd'hui le segment le plus dynamique du secteur. Au dire des experts, ils ont aussi fait merveille avec la gamme d'ordinateurs de moyenne puissance Gcos 7, bien meilleure que celle d'IBM .\nDans la micro, Bull a r\u00e9ussi une perc\u00e9e. Laborieuse, certes, mais r\u00e9elle. A la fin des ann\u00e9es 80, Bull Micral fabriquait 150 000 machines par an alors qu'il fallait en sortir 500 000 pour survivre, raconte un ancien dirigeant de la compagnie. Gr\u00e2ce au rachat de Zenith, ce cap est d\u00e9pass\u00e9 et le groupe est maintenant bien plac\u00e9 sur le march\u00e9 des portables, v\u00e9ritable locomotive de la micro. Bull est enfin une puissante soci\u00e9t\u00e9 de services informatiques. Outre-Rhin, par exemple, elle emploie pr\u00e8s d'un millier de sp\u00e9cialistes. Or le service va constituer une part de plus en plus importante du chiffre d'affaires des constructeurs.\nBull n'est donc pas sans attraits. Mais si IBM ne d\u00e9daigne pas les laboratoires de la compagnie, son savoir-faire dans les grands ordinateurs, ses micros portables (point faible du groupe am\u00e9ricain) et son r\u00e9seau commercial de taille mondiale, il lorgne surtout sur sa client\u00e8le europ\u00e9enne : Bull dispose du troisi\u00e8me parc install\u00e9 en Europe - o\u00f9 il r\u00e9alise 70 % de son chiffre d'affaires. Une aubaine pour \u00e9couler des produits r\u00e9\u00e9tiquet\u00e9s Bull. Quitte \u00e0 payer un ticket d'entr\u00e9e \u00e9lev\u00e9 comme l'a fait Fujitsu pour s'emparer du britannique ICL. Car, malgr\u00e9 les promesses sur l'emploi, le nouvel actionnaire fera ce que l'Etat fran\u00e7ais n'a jamais os\u00e9 entreprendre : restructurer l'offre de Bull, ce qui se traduira par des licenciements.\nLe groupe a en effet grossi par acquisitions et il n'a pas su dig\u00e9rer ses proies. Son catalogue pl\u00e9thorique aligne des gammes de machines incompatibles et m\u00eame des produits concurrents. si apparemment Bull r\u00e9alise 60 % de son chiffre d'affaires avec un seul syst\u00e8me, Gcos, trois se cachent en r\u00e9alit\u00e9 derri\u00e8re cette uniformit\u00e9 : pour les petits, Gcos 6, h\u00e9rit\u00e9 d'Honeywell; pour les moyens, Gcos 7, d\u00e9velopp\u00e9 en interne en France; pour les grands, Gcos 8, venu \u00e9galement d'Honeywell mais r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le japonais NEC. Or les trois sont incompatibles. A l'int\u00e9rieur m\u00eame des gammes, Bull a \u00e9galement empil\u00e9 trois syst\u00e8mes, eux aussi incompatibles. R\u00e9organiser Bull signifie trancher dans ce maquis.\nCe manque de coh\u00e9rence a permis de pr\u00e9server l'activit\u00e9 de certaines usines mais il a surtout condamn\u00e9 le groupe \u00e0 faire du saupoudrage en mati\u00e8re de recherche-d\u00e9veloppement. L'entreprise a consacr\u00e9 beaucoup trop d'argent \u00e0 mettre \u00e0 niveau des mat\u00e9riels et des logiciels d\u00e9pass\u00e9s au lieu d'alimenter le d\u00e9veloppement et l'industrialisation de syst\u00e8mes comp\u00e9titifs. Attitude suicidaire : aujourd'hui, Bull ne peut plus se maintenir dans la course technologique. Apr\u00e8s l'accord sign\u00e9 avec le japonais NEC - qui lui fournit ses grands ordinateurs DPS 9000 - le voil\u00e0 qui adopte la technologie d'IBM pour les stations de travail (voir encadr\u00e9 page pr\u00e9c\u00e9dente). L'arr\u00eat de certains produits est donc in\u00e9vitable, m\u00eame s'il doit m\u00e9contenter des milliers d'utilisateurs. Quant \u00e0 la liste des ch\u00f4meurs, elle va s'allonger.\nMais du PDG \u00e0 l'ouvrier, tout le monde chez Bull sait que le groupe peut tr\u00e8s bien fonctionner, avec, seulement, la moiti\u00e9 de son personnel.\nLe r\u00eave du grand constructeur mondial va donc s'effondrer.\nL'industrie est en train de se structurer entre deux cat\u00e9gories d'acteurs, commente le consultant ind\u00e9pendant Henri Gilabert. D'un c\u00f4t\u00e9, les offreurs de technologies de base; de l'autre, les int\u00e9grateurs, qui ach\u00e8tent ces technologies pour les transformer en produits. Intel, Motorola, IBM et Hewlett-Packard boxent dans la premi\u00e8re cat\u00e9gorie, Wang, NCR et maintenant Bull dans la seconde.\nBull n'est plus Bull, mais mieux vaut choisir les bons cr\u00e9neaux que s'\u00e9puiser \u00e0 tout faire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-heure-de-l-inventaire-sonne-pour-bull_1410937.html"}, {"title": "LE SIGNAL DE RIYAD", "text": "C'est \u00e0 nouveau sur fond de crise que les treize pays de l'Opep se retrouvent, le 12 f\u00e9vrier \u00e0 Gen\u00e8ve. Crise de surproduction de p\u00e9trole brut : l'offre d\u00e9passe les besoins du march\u00e9. La r\u00e9cession \u00e9conomique qui frappe les principales nations industrialis\u00e9es est pass\u00e9e par l\u00e0. R\u00e9sultat, les prix n'en finissent pas de s'effriter depuis l'automne dernier. D'octobre \u00e0 fin janvier, le baril de brut Opep a perdu 4 dollars en moyenne. Il oscille actuellement entre 16 et 17 dollars.\nPour tenter d'inverser la tendance, alors que dans les pays occidentaux le printemps - p\u00e9riode de tassement de la demande - approche, les membres de l'Opep ont annonc\u00e9 en ordre dispers\u00e9 des r\u00e9ductions de production. En soi, leur montant n'est pas tr\u00e8s significatif : cumul\u00e9es, elles re- pr\u00e9sentent moins de 2 % de la production totale du cartel (24 millions de barils par jour). En fait, ces mesures ont valeur de signal adress\u00e9 au march\u00e9. Les treize de l'Opep veulent montrer aux op\u00e9rateurs qu'ils sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 sacrifier leur niveau de production pour faire remonter les cours.\nCette strat\u00e9gie - qui pourrait \u00eatre suivie d'une nouvelle baisse lors de la r\u00e9union de Gen\u00e8ve - est plus cr\u00e9dible maintenant que, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'Arabie Saoudite, principal acteur au sein de l'organisation, a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e9galement sa production. Il est vrai que les Saoudiens ont su mettre \u00e0 profit la guerre du Golfe pour accro\u00eetre leur part de march\u00e9. Le Kowe\u00eft et l'Irak absents - provisoire-ment - de la sc\u00e8ne p\u00e9troli\u00e8re, Riyad, gr\u00e2ce \u00e0 la souplesse de sa capacit\u00e9 de production, a pris leur place. La production du royaume saoudien repr\u00e9sentait 24 % de celle de l'Opep \u00e0 la veille de l'invasion du Kowe\u00eft. Estim\u00e9e \u00e0 8,4 millions de barils par jour, elle p\u00e8se aujourd'hui 36 % du total.\nDans ces conditions, la r\u00e9duction de 100 000 barils par jour annonc\u00e9e par l'Arabie Saoudite para\u00eetra quelque peu d\u00e9risoire. A sa d\u00e9charge, le royaume saoudien fait valoir le fardeau de la guerre du Golfe, qu'il a financ\u00e9e \u00e0 hauteur de 60 milliards de dollars.\nIl reste que si Riyad accepte de r\u00e9duire sa production de p\u00e9trole brut, c'est avant tout pour des raisons politiques. Un an apr\u00e8s la guerre du Golfe et l'arriv\u00e9e de soldats am\u00e9ricains sur son territoire, l'Arabie Saoudite ne veut pas appara\u00eetre comme une simple marionnette entre les mains des Etats-Unis.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-signal-de-riyad_1409618.html"}, {"title": "Etats unis et japon comparent leurs pdg", "text": "Alors que les patrons des grandes entreprises japonaises ne gagnent que 525 000 dollars par an en moyenne, leurs homologues am\u00e9ricains empochent pr\u00e8s de 3,2 millions de dollars annuels. Comment expliquer ce foss\u00e9 entre les PDG des deux pays? Il y a tout d'abord une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9 et de culture d'entreprise. Les grandes soci\u00e9t\u00e9s japonaises n'ont pas l'habitude de d\u00e9baucher les meilleurs cadres chez leurs concurrents. Un homme d'affaires fait le plus souvent toute sa carri\u00e8re dans la m\u00eame entreprise, et les licenciements sont rares \u00e0 ce niveau. Il n'y a donc pas de surench\u00e8res sur les talents. Ensuite, entre l'individualisme am\u00e9ricain et le travail d'\u00e9quipe \u00e0 la japonaise, les divergences sont profondes. Le management japonais se fait avant tout par consensus, alors qu'aux Etats-Unis on estime qu'un homme seul peut diriger ou redresser une entreprise. Cette croyance favorise les salaires \u00e9lev\u00e9s.\nLes PDG japonais se rattraperaient-ils dans les avantages en nature, primes et autres bonus, comme le soutiennent certains patrons am\u00e9ricains? La cotisation de golf gratuite, la voiture avec chauffeur et les soir\u00e9es en compagnie de geishas sont certes des pratiques tr\u00e8s courantes. American Express soutient que sur ce terrain les entreprises japonaises d\u00e9pensent trois fois plus que les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines . Reste que les salaires des cadres japonais ne remettent pas en question la comp\u00e9titivit\u00e9 de leurs entreprises, ce qui est parfois le cas aux Etats-Unis. La d\u00e9l\u00e9gation d'une vingtaine de patrons qui a fait le d\u00e9placement avec le pr\u00e9sident Bush \u00e0 Tokyo a-t-elle \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 cet argument?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/etats-unis-et-japon-comparent-leurs-pdg_1394201.html"}, {"title": "En coulisses de l affaire perrier les hommes se connaissent se parlent lies par tant d interets communs", "text": "Jusqu'au dimanche 5 janvier, un charme prot\u00e9geait l'agro- alimentaire fran\u00e7ais des vis\u00e9es de l'\u00e9tranger. Charme d'un monde, d'un inextricable r\u00e9seau de solidarit\u00e9s, qui m\u00ealait avec d\u00e9lectation, depuis les grottes des Causses jusqu'\u00e0 l'appartement new-yorkais d'un associ\u00e9-g\u00e9rant de Lazard Partners, g\u00e9n\u00e9alogies \u00e9pici\u00e8res et dynasties bancaires, amiti\u00e9 et finance, dandysme et thermalisme. Conna\u00eetre les bilans et les cotations de BSN, Perrier, Saint-Louis ou Pernod-Ricard \u00e9tait d'un faible secours pour qui ne fr\u00e9quentait pas aussi les parties de bridge de Corinne Mentzelopoulos, les soir\u00e9es musicales d'Antoine Riboud, ou les d\u00e9jeuners canailles au Flore, devant deux oeufs \u00e0 la coque et un demi pression, qu'affectionne tant Giovanni Agnelli. Cette pilule empoisonn\u00e9e anti-OPA \u00e0 la fran\u00e7aise \u00e9tait \u00e0 ce point exquise qu'elle a pratiquement interdit l'approche de tous les fleurons de l'Hexagone aux g\u00e9ants multinationaux, Philip Morris, Unilever et m\u00eame Nestl\u00e9, avec leur raideur et leurs raiders trop uniment am\u00e9ricanis\u00e9s.\nA Turin, le 5 janvier, le charme s'est rompu. Inquiet de voir la famille Agnelli, son deuxi\u00e8me actionnaire, mettre la main sur Exor, la holding de Jacques Vincent qui pos-s\u00e8de le Ch\u00e2teau Margaux et contr\u00f4le le Groupe Perrier, Antoine Riboud \u00e9tait venu proposer \u00e0 ses amis italiens un Yalta des eaux min\u00e9rales. Mais cette fois, outre Michel David-Weill, le marieur de BSN et des Agnelli, un intrus l'accompagnait : Reto Domeniconi, no 2 de Nestl\u00e9 SA, un groupe qui p\u00e8se \u00e0 lui seul quatre fois plus que BSN. Evian, Perrier, Vittel, Volvic, Vichy, Contrex\u00e9ville et Badoit \u00e9taient ainsi r\u00e9unis dans une m\u00eame pi\u00e8ce, mais le partage des eaux a pourtant \u00e9chou\u00e9. Et il va devoir se r\u00e9gler sous les feux des m\u00e9dias, sinon en pleine lumi\u00e8re.\nA l'OPA amicale sur Exor initi\u00e9e par l'Ifint, une des deux hol-dings des Agnelli, aid\u00e9e de Worms et de Saint-Louis, r\u00e9pond maintenant l'OPA hostile que Nestl\u00e9 et Suez, alli\u00e9s \u00e0 BSN avec la b\u00e9n\u00e9diction de Lazard, lancent sur Perrier. La COB, les tribunaux de commerce et le Conseil de la concurrence auront \u00e0 jouer les arbitres de cette bataille, qui risque d'\u00eatre longue. Mais, avant m\u00eame l'ouverture des hostilit\u00e9s, les acteurs du secteur ont d\u00e9j\u00e0 retenu le message : en France, l'agroalimentaire n'est plus un monde \u00e0 part.\nSa cath\u00e9drale de Chartres , BSN, premier national mais dix-neuvi\u00e8me mondial, sortira d\u00e9sacralis\u00e9e de cette guerre de religions. A travers ces grandes manoeuvres juridiques et boursi\u00e8res, c'est la nouvelle configuration du plus important secteur industriel de France (643,5 milliards de francs de chiffre d'affaires en 1990, 17 % du r\u00e9sultat global de l'industrie nationale) qui est en jeu.\nIl n'est dans l'int\u00e9r\u00eat d'aucun des protagonistes que ce choc entre strat\u00e9gies divergentes devienne vraiment destructeur. Chacun d'eux va tenter de m\u00e9nager l'avenir : Agnelli multiplie les signes pour rassurer BSN, Antoine Riboud sait qu'il a encore besoin de lui en Italie, et Nestl\u00e9 a pour habitude d'entrer dans les tournois boursiers \u00e0 pas compt\u00e9s. Dans l'ombre, quelques hommes travaillent \u00e0 cette d\u00e9licate alchimie. Hommes de l'arri\u00e8re-cour et des arri\u00e8re-pens\u00e9es.\nGianluigi Gabetti \u00e9tend, depuis vingt ans, les fronti\u00e8res des Agnelli Le 5 janvier, il repr\u00e9sentait les Agnelli autour de la table. Une vieille habitude : quand en 1987, au hasard d'une conf\u00e9rence \u00e0 New York, Antoine Riboud propose \u00e0 Giovanni Agnelli de prendre pied avec lui dans l'agroalimentaire italien, le pr\u00e9sident du Groupe Fiat transmet imm\u00e9diate- ment la proposition \u00e0 Gianluigi Gabetti, son homme de confiance. Seul membre ext\u00e9rieur au clan avec Cesare Romiti de la soci\u00e9t\u00e9 en commandite Giovanni Agnelli & Co, le sommet de l'empire, vice-pr\u00e9sident de l'IFI, holding de t\u00eate du groupe familial, directeur de la holding de diversification Ifil, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la holding internationale Ifint et directeur du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Fiat, c'est lui qui repr\u00e9sente les Agnelli au conseil d'administration d'Exor et qui suit heure par heure l'OPA sur Perrier.\nEl\u00e9gant sexag\u00e9naire issu de la haute bourgeoisie de Turin, Gianluigi Gabetti entre dans l'empire Agnelli par le sommet, en octobre 1971.\nMari\u00e9 \u00e0 une Am\u00e9ricaine, il a fait une bonne partie de sa carri\u00e8re aux Etats-Unis. Parfaitement \u00e0 l'aise au sein de l'establishment new-yorkais, intime de David Rockefeller et d'Andr\u00e9 Meyer (Lazard), trustee du Museum of Modern Art, Gianluigi Gabetti a tout de suite plu \u00e0 l' Avvocato , qui a fait de lui l'un de ses plus proches collaborateurs. Sur l'affaire Perrier comme sur bien d'autres, il a l'enti\u00e8re confiance de la famille. Acteur du d\u00e9sengagement libyen du capital de Fiat en 1986, celui qu'\u00e0 Turin on surnomme le pr\u00eatre, avec sa fa\u00e7on toute j\u00e9suitique de se frotter les mains, est le grand arbitre des litiges entre les Agnelli. C'est \u00e0 lui, par exemple, que revient la lourde t\u00e2che de dissuader le plus diplomatiquement possible ceux des h\u00e9ritiers qui aimeraient bien travailler quelque part dans l'empire... mais n'en sont pas reconnus capables.\nLa proposition d'Antoine Riboud de partir au c\u00f4t\u00e9 de BSN \u00e0 la conqu\u00eate des eaux et des fromages italiens s'int\u00e9grait parfaitement dans la strat\u00e9gie de diversification que lui, Gianluigi Gabetti, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chafaud\u00e9e pour pr\u00e9server la fortune des Agnelli. Fiat, le coeur industriel de l'empire, traversait une passe conjoncturelle difficile, comme aujourd'hui o\u00f9 ses b\u00e9n\u00e9fices affichent une chute de 40 %. Les Agnelli devaient sortir de l'automobile, mais aussi franchir les Alpes. Quatre ans suffiront pour que la majorit\u00e9 des actifs de l'Ifil passe de l'industrie m\u00e9canique \u00e0 l'agroalimentaire, et pour que plus du tiers quitte l'Italie vers le reste du monde - la France notamment.\nLe second bras des Agnelli, l'Ifint, \u00e9tait, jusqu'\u00e0 l'OPA sur Perrier, la holding des participations purement patrimoniales, investissements diversifi\u00e9s de long terme, souvent minoritaires, mais \u00e0 forte r\u00e9mun\u00e9ration et situ\u00e9s surtout aux Etats-Unis. Fin 1990, sa capitalisation boursi\u00e8re atteignait 1,3 milliard de dollars. Soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Luxembourg et pr\u00e9sid\u00e9e par Umberto Agnelli, le fr\u00e8re de Giovanni, son conseil d'administration comprend, entre autres poids lourds des affaires, Jacques Vincent (PDG d'Exor) et Michel David-Weill (pr\u00e9sident de Lazard). Gianluigi Gabetti a toujours pr\u00e9sent\u00e9 l'acquisition d'Exor comme une simple alliance avec des partenaires de confiance, une famille, les Mentzelopoulos, pr\u00e9occup\u00e9e elle aussi de la diversification de son patrimoine. Il continue d'affirmer que le parc immobilier d'Exor int\u00e9resse les Agnelli au moins autant que sa filiale Perrier et que, par nature, le portefeuille de l'Ifint doit rester mobile. Pourtant, l'op\u00e9ration Exor a totalement boulevers\u00e9 la structure de l'Ifint. Et sa logique.\nD'une part, le contr\u00f4le total d'Exor pourrait co\u00fbter \u00e0 l'Ifint quelque 5,7 milliards de francs, son plus gros investissement jamais r\u00e9alis\u00e9, absorbant ainsi une bonne part de ses liquidit\u00e9s. D'autre part, en pla\u00e7ant 50 % de ses actifs dans un m\u00eame panier, l'Ifint s'ancre clairement dans un pays - la France - et dans un secteur - l'agroalimentaire - qui sont des objectifs affich\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment par l'autre holding, l'Ifil. Au d\u00e9part patrimoniale et de diversification, la perc\u00e9e des Agnelli dans l'agroalimen-taire, \u00e0 l'\u00e9vidence, est devenue un axe de strat\u00e9gie industrielle. C'est d'ailleurs bien comme cela que Nestl\u00e9 et BSN l'ont compris...\nA la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, Patrick Duverger appuie une OPA et combat l'autre...\nEn dix-sept ans de maison, c'est la deuxi\u00e8me op\u00e9ration d'envergure que conduit Patrick Duverger, un X-Mines peu loquace de 53 ans, directeur des march\u00e9s de capitaux de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. La premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 1988 pour d\u00e9fendre avec succ\u00e8s sa banque contre le raid de Georges P\u00e9bereau. Aujourd'hui, l'objectif de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est clair : pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 d'Exor contre un risque de d\u00e9mant\u00e8lement et assurer la continuit\u00e9 de son management.\nLes relations entre la banque de Marc Vienot et le groupe agroalimentaire sont anciennes. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est le banquier historique d'Exor et de Perrier. Elle g\u00e8re \u00e9galement la fortune personnelle de la famille Mentzelopoulos, et compte depuis 1984 parmi les actionnaires de Perrier (6,32 %), et plus r\u00e9cemment d'Exor (0,50 %). Enfin, en 1991, Marc Vienot a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au conseil d'administration de Perrier. Lorsque les Agnelli lui ont demand\u00e9 son avis pour organiser leur OPA amicale sur Exor, la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ne pouvait donc qu'acquiescer. Patrick Duverger, en charge des op\u00e9rations d'ing\u00e9nierie financi\u00e8re, monte ainsi en premi\u00e8re ligne.\nReto Domeniconi m\u00e8ne les batailles internationales de Nestl\u00e9 On entre dans la firme de Vevey, sur la rive droite du L\u00e9man en face d'Evian, le fief de la rive gauche d'Antoine Riboud, comme en religion... Les hommes cl\u00e9s de la multinationale suisse, tout impr\u00e9gn\u00e9s de l'esprit maison, alignent g\u00e9n\u00e9ralement vingt-cinq ans de pr\u00e9sence dans l'entreprise. Le revers de la m\u00e9daille, c'est parfois un certain ronronnement. Alors on fait appel \u00e0 un \u00e9tranger au s\u00e9rail pour apporter un regard neuf, et moins conservateur. Reto Domeniconi, 55 ans, l'homme qui croise le fer avec les Agnelli pour le contr\u00f4le de Perrier, est de ceux-l\u00e0. On est all\u00e9 chercher ce Suisse d'origine italienne, ing\u00e9nieur en m\u00e9canique de l'\u00e9cole polytechnique de Zurich, chez Zuellig, le groupe diversifi\u00e9 qu'il dirigeait, en 1983. A pr\u00e9sent l'un des neuf directeurs g\u00e9n\u00e9raux de l'\u00e9tat-major, il a la responsabilit\u00e9 de la finance, du contr\u00f4le et de l'administration de tout le groupe. C'est \u00e0 lui qu'on doit l'ouverture aux \u00e9trangers du capital nominatif de Nestl\u00e9 - traditionnellement r\u00e9serv\u00e9 aux citoyens helv\u00e9tiques - en novembre 1988. Aujourd'hui, 55 % du capital de la firme suisse est d\u00e9tenu par des \u00e9trangers, Am\u00e9ricains et Fran\u00e7ais en t\u00eate. C'est \u00e9galement lui qui lan\u00e7a l'assaut contre le chocolatier britannique Rowntree, rachet\u00e9 pour 23 milliards de francs. Cette OPA hos- tile - une premi\u00e8re pour Nestl\u00e9! - refl\u00e9tait une strat\u00e9gie amorc\u00e9e d\u00e8s 1985 : jusqu'alors, le1 mondial de l'agro- alimentaire avait privil\u00e9gi\u00e9 la croissance interne. La concurrence mondiale s'exacerbant, il fallait d\u00e9sormais envisager de d\u00e9velopper la croissance externe.\nRito Domeniconi a constitu\u00e9 \u00e0 Vevey une cellule fusions-acquisitions afin d'\u00e9tudier toutes les possibilit\u00e9s pour Nestl\u00e9 de valoriser son savoir-faire. L'objectif est d'arriver \u00e0 une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e des risques g\u00e9ographiques et mon\u00e9taires. Longtemps cantonn\u00e9 dans le lait, le chocolat et le caf\u00e9 instantan\u00e9, Nestl\u00e9 s'est attach\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s par le rachat de soci\u00e9t\u00e9s actives dans d'autres secteurs. Ainsi, tr\u00e8s fort dans le chocolat en tablettes (en faible croissance), le groupe s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Rowntree, tr\u00e8s performant dans le domaine des barres, le segment de march\u00e9 le plus porteur dans la chocolaterie. De m\u00eame, en 1988, pour conforter sa position dans les plats cuisin\u00e9s, Reto Domeniconi n\u00e9go-ciait le rachat \u00e0 Carlo De Benedetti de Buitoni, soustrait in extremis... aux app\u00e9tits de BSN.\nAujourd'hui, son int\u00e9r\u00eat pour Perrier rel\u00e8ve de la m\u00eame strat\u00e9gie : Nestl\u00e9 contr\u00f4le Vittel, mais les bulles, plus fes-tives, de Perrier offrent d'importantes opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement, surtout aux Etats-Unis. Et il nous semble que le ph\u00e9nom\u00e9nal succ\u00e8s de la petite bouteille verte n'y g\u00e9n\u00e9rait pas vraiment de profits , indique le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9. A la d\u00e9sinvolture \u00e9l\u00e9gante des Agnelli, il oppose le c\u00f4t\u00e9 un peu terrien des Suisses. Mais son sens de l'humour s'accommode mal de la langue de bois. Apr\u00e8s le rachat de Buitoni, il d\u00e9clarait devant un parterre d'analystes et de journalistes qu'il avait trouv\u00e9 pas mal de squelettes dans les placards ! De quoi donner au management actuel de Perrier quelques raisons suppl\u00e9mentaires de s'inqui\u00e9ter du r\u00e9sultat de l'OPA Domeniconi.\nCo-initiateur de l'OPA avec Nestl\u00e9, Patrice Mignon met Suez en vedette L'homme qui a eu l'id\u00e9e de l'OPA contre Perrier et l'a souffl\u00e9e \u00e0 Nestl\u00e9, c'est lui : Patrice Mignon, associ\u00e9-g\u00e9rant de la Financi\u00e8re Indosuez, qu'il a cr\u00e9\u00e9e en 1988. Tout en se pliant, sans forcer un temp\u00e9rament courtois mais froid, \u00e0 l'obligation de r\u00e9serve des banquiers d'affaires, cet X-Stanford de 45 ans a atteint son premier but : faire passer de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re la filiale de fusions-acquisitions de la Banque Indosuez, o\u00f9 il est entr\u00e9 en 1974 apr\u00e8s trois ans au Cr\u00e9dit lyonnais. M\u00eame si l'orgueil (il refuse de participer aux diff\u00e9rents classements des banques d'affaires) lui fait dire qu'il n'a pas attendu l'OPA sur Perrier pour accumuler les troph\u00e9es. Financi\u00e8re Indosuez a \u00e9t\u00e9 le conseil de Sterling Drug lors de son rachat par Sanofi, de Bull dans l'affaire Zenith, de Quadral contre la Compagnie des signaux et de... Nestl\u00e9 et BSN dans leur acquisition du tch\u00e9-coslovaque Cokoladovny. En 1991, nous avons r\u00e9alis\u00e9 25 milliards de francs de transactions, soit le m\u00eame niveau qu'en 1990, alors que le march\u00e9 \u00e9tait divis\u00e9 par deux , indique Patrice Mignon, qui reste muet, en revanche, sur les montants des commissions correspondantes.\nCe passionn\u00e9 de golf joue plusieurs coups \u00e0 la fois et d\u00e9fend aussi des int\u00e9r\u00eats plus prosa\u00efques, en l'occurrence ceux de son groupe, la Compagnie financi\u00e8re de Suez. Celle-ci est actionnaire \u00e0 10,5 %\nd'Exor, qui en poss\u00e8de lui-m\u00eame 2,32 %. Le pr\u00e9sident d'Exor, Jacques Vincent, si\u00e8ge m\u00eame au conseil d'administration de la rue d'Astorg.\nSuez a contest\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res heures l'offre des Agnelli, jug\u00e9e insuffisante. Actuellement en qu\u00eate d'argent frais, elle ne peut n\u00e9gliger aucun moyen de valoriser ses participations. L'offre publique sur le producteur d'eaux min\u00e9rales, qui a pour cons\u00e9quence indirecte de relever le prix d'Exor, poursuit aussi cet objectif.\nPorter plusieurs casquettes \u00e0 la fois, celle de conseil de Nestl\u00e9 et celle d'acteur pour son propre compte d'une m\u00eame OPA, ne g\u00eane visiblement pas Patrice Mignon. Il ne cache pas que, en cas de succ\u00e8s, Indosuez se limiterait \u00e0 aider la multinationale suisse \u00e0 asseoir son pouvoir. Pas question de supporter \u00e9ternellement le fardeau financier des 50 % de Perrier qui lui reviendraient, soit plus de 6,5 milliards de francs. Et, s'il d\u00e9plore d'avoir d\u00fb interrompre sa d\u00e9couverte de la nouvelle litt\u00e9rature des pays de l'Est, il n'a gu\u00e8re de doute sur la contrepartie de ces sacrifices : Je suis persuad\u00e9 que cela se terminera bien, affirme-t-il. Or il n'y a pas d'OPA r\u00e9ussie qui soit inamicale. Si tout le monde apporte ses titres, c'est que l'on est parvenu \u00e0 un accord. Comme si, de tous les protagonistes de la bataille, Patrice Mignon \u00e9tait le seul qui ait gagn\u00e9 avant d'avoir combattu.\nJean-Claude Haas \u00e9paule Nestl\u00e9 : Lazard a choisi son camp...\nProbl\u00e8me d'\u00e9thique et conflits de loyaut\u00e9s envers de grands clients, le vrai jeu de la Banque Lazard n'est pas facile \u00e0 d\u00e9m\u00ealer dans cette OPA. Conseil du groupe italien, elle se retrouve en effet propuls\u00e9e dans le camp adverse puisqu'elle est \u00e9troitement li\u00e9e aussi \u00e0 BSN, qui r\u00e9cup\u00e9rerait les eaux de Volvic si l'OPA de Nesl\u00e9 r\u00e9ussissait.\nMais, s'il est vrai que Michel David-Weill, son patron, si\u00e8ge au conseil de Fiat et de l'Ifint, c'est avant tout en raison de relations personnelles avec Giovanni Agnelli, lui-m\u00eame membre du conseil d'Eurafrance, holding de la Banque Lazard. Il s'agit l\u00e0, souligne-t-on chez Lazard, de liens historiques remontant \u00e0 de nombreuses ann\u00e9es et, de fait, les deux parties n'ont pas entretenu de v\u00e9ritables relations de travail depuis plusieurs ann\u00e9es. Les liens avec BSN sont, en revanche, d'une tout autre nature. Outre une longue amiti\u00e9 entre Antoine Riboud et Michel David-Weill (qui est vice-pr\u00e9sident de BSN), la Banque Lazard est le premier actionnaire du. 1 de l'agroalimentaire fran\u00e7ais, avec 5,71 % du capital.\nAdministrateur de BSN depuis six mois, Jean-Claude Haas, 65 ans, un des associ\u00e9s-g\u00e9rants de La-zard, conna\u00eet Antoine Riboud depuis plus de vingt ans. Leur amiti\u00e9 remonte \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le patron de BSN avait lanc\u00e9 une OPA sur Saint-Gobain, avec l'aide de la Banque de Neuflize, Schlumberger, Mallet... o\u00f9 travaillait alors Jean-Claude Haas. Aujourd'hui, c'est un tandem, David-Weill et Haas, qui \u00e9paule Antoine Riboud - le premier pour les contacts de tr\u00e8s haut niveau, le second pour le c\u00f4t\u00e9 op\u00e9rationnel. Dans cette bataille, Lazard n'est cependant pas plus en premi\u00e8re ligne que BSN. Peut-\u00eatre est-ce d'ailleurs justement l'une des sources du conflit, car ni l'une ni l'autre, dit-on beaucoup, ne pardonne aux Agnelli de les avoir te-nues \u00e0 l'\u00e9cart de grandes op\u00e9rations telles que l'accord Fiat-Alcatel, ou la participation d'Ifil (holding de la famille Agnelli) dans Saint-Louis.\nMaurice L\u00e9vy (pour Nestl\u00e9) et Michel Frois (pour Agnelli) orchestrent lobbying et information Apr\u00e8s un mois pass\u00e9 \u00e0 se faire les griffes sur du papier journal, le lion de Publicis a des fourmis dans les pattes! Pour distiller dans les m\u00e9dias les th\u00e8ses de Nestl\u00e9-Indosuez-BSN face au clan Agnelli, il a d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9 toutes les ruses, depuis le ronronnement enj\u00f4leur (Nestl\u00e9 est un op\u00e9rateur industriel s\u00e9rieux, il ne bradera pas les Caves de Roquefort, il sera respectueux du droit communautaire, etc.) jusqu'\u00e0 la morsure insidieuse. La communication offre mille possibilit\u00e9s, reconna\u00eet Maurice L\u00e9vy, d'un air gourmand : elle peut les d\u00e9stabiliser, les diviser... mais je ne vais pas tout vous d\u00e9voiler! On sent bien que le pr\u00e9sident du directoire de Publicis, dont Nestl\u00e9 est client depuis quarante ans, n'en est plus \u00e0 son bapt\u00eame du feu : dans le pass\u00e9, il a notamment aid\u00e9 la Mixte \u00e0 se d\u00e9gager de l'OPA de Paribas et Framatome \u00e0 contrer celle de Schneider sur la T\u00e9l\u00e9m\u00e9canique. D\u00e8s que le si\u00e8ge de Vevey a donn\u00e9 le signal de l'offensive - \u00e0 une date non pr\u00e9cis\u00e9e, pour des raisons strat\u00e9giques - une cel- lule de crise est mise en place sous la houlette de Paule Gendre, directrice de Publicis Constellation (responsable de la communication globale d'entreprise), et avec les experts du groupe, tels Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre de M\u00e9dia Finance (sp\u00e9cialiste en communication d'OPA) ou Jean-Jacques Raffel de Id\u00e9es Dialogue Conseil (charg\u00e9 des relations publiques et de la presse). Week-ends de kriegspiel dans l'immeuble de l'Etoile, petits d\u00e9jeuners au quatri\u00e8me \u00e9tage du 47, rue de Monceau (si\u00e8ge d'Indosuez), veill\u00e9es d'armes \u00e0 l'heure du th\u00e9 avec les officiers g\u00e9n\u00e9raux (Reto Domeniconi, Patrice Mignon, l'avocat Jean-Michel Darrois, etc.) : au cours de ces r\u00e9unions d'\u00e9tat-major \u00e0 huis clos, aucun param\u00e8tre n'a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9 pour d\u00e9sar\u00e7onner l'adversaire, et surtout pas les d\u00e9lais de bouclage des journaux!\nEt si la conflagration, \u00e0 force d'escarmouches juridiques, devait ne jamais se produire? Il resterait au moins un acquis : Antoine Riboud et les gens de Publicis se sont parl\u00e9. Le patron de BSN, qui entretenait une vieille rancune envers l'agence coupable d'avoir aid\u00e9 Saint-Gobain \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 son OPA en... 1969, a enfin d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la prescription : on ne se chamaille pas quand l'ennemi est aux portes du ch\u00e2teau. D'autant que cet ennemi-l\u00e0 n'a rien d'un bleu de l'action secr\u00e8te et qu'il a confi\u00e9 son sort m\u00e9diatique \u00e0 l'homme qui g\u00e9rait l'information du mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny en Indochine, avant de diriger celle du minist\u00e8re de la D\u00e9fense, puis - pendant seize ans - celle du CNPF. A 78 ans, Michel Frois, alias le Colonel, reste l'un des plus redoutables strat\u00e8ges des milieux d'affaires fran\u00e7ais. Partie prenante de la plupart des grandes joutes financi\u00e8res (Arnault-Racamier, Galeries Lafayette-Nouvelles Galeries, Pinault-Le Printemps, Delmas-Bollor\u00e9, etc.), il a une sainte horreur du para\u00eetre, auquel il ne sacrifie qu'une fois par an, lors du Festival du film d'entreprise de Biarritz, son enfant ch\u00e9ri. Le dossier actuel (qu'il a abord\u00e9 via son client Saint-Louis) ne fait \u00e9videmment pas exception \u00e0 la r\u00e8gle : son cabinet, DGM Conseil, prend ces temps-ci des allures de Grande Muette et son volubile lieutenant, Michel Calza- roni, 46 ans, mourrait sous la torture plut\u00f4t que de parler. Mais sur le terrain min\u00e9 du faire-dire et du laisser-entendre, il reste tant d'espace! Chuchotements, demi-v\u00e9rit\u00e9s, fausses confidences... et, tout \u00e0 coup, l'embuscade : devant la presse rassembl\u00e9e, on d\u00e9clenche une fusillade qui attire un nouvel acteur, le Conseil de la concurrence. La guerre - psy- chologique - devrait d\u00e9cid\u00e9ment faire partie des beaux-arts.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/en-coulisses-de-l-affaire-perrier-les-hommes-se-connaissent-se-parlent-lies-par-tant-d-interets-communs_1392926.html"}, {"title": "Les patrons font de bons maires mais sont encore peua briguer un mandat", "text": "Qu'est-ce qui pousse Cyril de Rouvre, le propri\u00e9taire et patron de Financi\u00e8re Robur, \u00e0 c\u00e9der progressivement certains fleurons de son empire - hier les droits cin\u00e9matographiques, aujourd'hui le sucre? Le d\u00e9sir, \u00e0 46 ans, de savourer une retraite anticip\u00e9e? Vous n'y \u00eates pas... L'envie de s'adonner exclusivement \u00e0 sa passion des voitures de sport? Pas davantage... Il a tout bonnement choisi de consacrer le meilleur de lui-m\u00eame \u00e0 sa mairie de Chaumont-sur-Marne, conquise de haute lutte aux derni\u00e8res \u00e9lections municipales. Il fait partie du club restreint des maires-patrons. Un club qui s'\u00e9largit pourtant.\nD'apr\u00e8s les statistiques du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, les maires industriels, chefs d'entreprise et cadres sup\u00e9rieurs du priv\u00e9 sont de plus en plus nombreux : 1 270 exactement, soit pr\u00e8s de 25 % de plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 80.\nL'origine professionnelle de ces hommes est tr\u00e8s vari\u00e9e. Jean-Louis Borloo, maire de Valenciennes, est associ\u00e9 dans un cabinet parisien d'avocats d'affaires. Georges Chavanes, maire d'Angoul\u00eame, a dirig\u00e9 pendant plus de vingt ans le2 des moteurs \u00e9lectriques en Europe, Leroy-Somer. Jacques Marinelli, maire de Melun, est un ancien maillot jaune du Tour de France (fin des ann\u00e9es 40), devenu le plus gros commer\u00e7ant de sa ville. Michel Herv\u00e9, maire de Parthenay, pr\u00e9side une grosse PME des Deux-S\u00e8vres sp\u00e9cialis\u00e9e dans la climatisation. Jean Bousquet, maire de N\u00eemes, a fond\u00e9 Cacharel, une maison de pr\u00eat-\u00e0-porter mondialement connue. Quant \u00e0 Cyril de Rouvre, il est le producteur, entre autres, de La Dame de Berlin.\nSeul point commun, la passion qu'ils mettent \u00e0 g\u00e9rer leur mairie, au point de d\u00e9laisser leur entreprise (voir encadr\u00e9 page 66).\nEn devenant candidats, la plupart de ces repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile n'ont pas eu le sentiment d'entrer en politique. C'est leur fibre de gestionnaire qui a vibr\u00e9, plus que leur sensibilit\u00e9 partisane, m\u00eame lorsqu'ils ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s par un appareil - ce fut le cas de Jacques Marinelli, approch\u00e9 pour le compte du RPR par Line Renaud, une amie de longue date. Tous ont d'abord voulu d\u00e9velopper ou redresser leur ville, comme ils l'auraient fait pour une entreprise scl\u00e9ros\u00e9e ou au bord du d\u00e9p\u00f4t de bilan. La mairie, que certains d'entre eux ont brigu\u00e9e sans \u00e9tiquette, est d'ailleurs l'unique mandat public qu'ils envisageaient, parce que lui seul ressemble \u00e0 leur m\u00e9tier. Ils g\u00e8rent, disent-ils, sans aucun souci d'\u00e9lectoralisme; cela les distingue des professionnels de la politique. De fait, dans leur conduite des affaires de la cit\u00e9, on reconna\u00eet la patte du chef d'entreprise.\nEn 1989, Georges Chavanes a men\u00e9 sa campagne \u00e9lectorale \u00e0 Angoul\u00eame - une ville dont les finances \u00e9taient sinistr\u00e9es - \u00e0 coups de chiffres et de graphiques, comme un directeur commercial qui veut convaincre un futur client. Il a mis la ville en cessation de paiements pendant plusieurs mois - une premi\u00e8re en France; il a assign\u00e9 les banques cr\u00e9anci\u00e8res pour soutien abusif ( Dans le priv\u00e9, pr\u00e9cise-t-il, une entreprise obtient toujours gain de cause par ce biais. ); et, \u00e0 l'issue d'une n\u00e9gociation marathon, il a obtenu une r\u00e9duction de la dette de 150 millions de francs.\nValenciennes, il y a trois ans, \u00e9tait le prototype d'une entreprise qui aurait d\u00fb d\u00e9poser le bilan, explique de son c\u00f4t\u00e9 Jean-Louis Borloo. Le personnel municipal pr\u00e9sentait notamment une pyramide des \u00e2ges typique d'une PME en difficult\u00e9. Et dans ces cas, on sait ce qu'il faut faire : restructurer au-del\u00e0 de ce qu'exige la simple rationalit\u00e9 d'un plan de redressement, en renouvelant l'encadrement sup\u00e9rieur aussi largement que possible. C'est ce que j'ai pu r\u00e9aliser, sans brusquer les choses.\nAfin de d\u00e9velopper le tourisme \u00e0 N\u00eemes, Jean Bousquet a lanc\u00e9 sa ville comme un parfum de Cacharel. Il fallait lui donner une image, d'o\u00f9 la promotion des corridas, de la fiesta, le futur Centre d'art contemporain. Quand on s'\u00e9tonne devant lui du niveau d'endettement induit par sa politique d'investissement, il r\u00e9pond : Le crit\u00e8re de l'endettement par habitant n'est pas significatif. Ce qui compte, c'est la capacit\u00e9 de remboursement de la ville, sa marge brute d'autofinancement. Et l\u00e0, je suis tranquille.\nA Chaumont, Cyril de Rouvre a presque \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de forcer la main de son conseil municipal pour lui faire accepter la vente d'un terrain de la ville \u00e0 bon prix. On n'est pas l\u00e0 pour gagner de l'argent! On n'est pas l\u00e0 non plus pour en perdre! a-t-il plaid\u00e9. Jacques Marinelli, \u00e0 Melun, explique : La mise en concurrence des fournisseurs \u00e9tait une pratique inconnue dans l'ancienne municipalit\u00e9. En ren\u00e9gociant tous les contrats, nous avons gagn\u00e9 2 millions de francs, c'est-\u00e0-dire deux points d'imp\u00f4t.\nOn trouverait sans peine chez ces hommes d'autres comportements de chef d'entreprise. Par exemple, dans le d\u00e9veloppement de la d\u00e9l\u00e9gation au sein des services, avec le renforcement parall\u00e8le des proc\u00e9dures de contr\u00f4le. Ou encore dans la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des subventions de l'Etat, de la r\u00e9gion ou du d\u00e9partement : une subvention, c'est un peu un cadeau empoisonn\u00e9, car elle est souvent \u00e0 l'origine d'investissements g\u00e9n\u00e9rateurs de charges futures. Gare aux comptes d'exploitation \u00e0 venir! Des comptes jug\u00e9s souvent approximatifs, en tout cas d\u00e9pourvus d'indicateurs de gestion.\nInstruit par l'exp\u00e9rience d'Angoul\u00eame, Georges Chavanes milite pour une modernisation de la comptabilit\u00e9 locale par l'introduction de m\u00e9thodes inspir\u00e9es du priv\u00e9. Michel Herv\u00e9, lui, n'a pas attendu pour mettre en place une comptabilit\u00e9 analytique dans sa mairie.\nIl y a pourtant deux domaines qui mettent \u00e0 rude \u00e9preuve les habitudes de ces maires d'un genre bien particulier : la gestion du personnel et les proc\u00e9dures administratives.\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'une mairie de 400 personnes gagne 12 000 ou 13 000 francs par mois, d\u00e9plore Cyril de Rouvre. C'est absurde, et il faut d\u00e9ployer des tr\u00e9sors d'imagination pour r\u00e9mun\u00e9rer le personnel de fa\u00e7on plus d\u00e9cente. En employant parfois des moyens \u00e0 la limite de l'ill\u00e9galit\u00e9, tel Jean Bousquet utilisant une association pour arrondir les fins de mois de quelques collaborateurs. Par ailleurs, il a mont\u00e9 avec une \u00e9quipe d'ouvriers municipaux et les employ\u00e9es d'une cr\u00e8che un syst\u00e8me d'int\u00e9ressement, fond\u00e9 sur des gains mesurables de productivit\u00e9 - notamment la r\u00e9duction de l'absent\u00e9isme, une de ses obsessions \u00e0 la ville comme dans sa soci\u00e9t\u00e9. Afin de pouvoir adapter les effectifs de la municipalit\u00e9 \u00e0 la rigueur des temps, Georges Chavanes est all\u00e9 jusqu'\u00e0 d\u00e9poser au mois de novembre un amendement au projet de loi sur l'administration territoriale, pr\u00e9voyant l'attribution de primes pour permettre les d\u00e9parts volontaires - pratique bien connue des entreprises. Rejet\u00e9. Mais il ne se tient pas pour battu.\nL'autre b\u00eate noire, c'est la lenteur des proc\u00e9dures administratives.\nUne mairie, dit Michel Herv\u00e9, est une entreprise multiproduit et multiservice. Mais c'est \u00e9galement une entreprise qui passe son temps \u00e0 discuter avec les administrations, celles de l'Etat, de la r\u00e9gion, du d\u00e9partement, des autres communes... Ces l\u00e9gions d'interlocuteurs parfois sourcilleux ralentissent \u00e9videmment les processus de d\u00e9cision. Mais laissez donc votre Petit Livre rouge!\nlan\u00e7a un jour Georges Chavanes \u00e0 un repr\u00e9sentant de l'Etat qui brandissait son Code des communes. Je suis effar\u00e9 par le pouvoir de blocage dont disposent certains fonctionnaires ext\u00e9rieurs \u00e0 la ville, dit Jean-Louis Borloo. En g\u00e9n\u00e9ral, ce ne sont pas les agents de l'Etat, qui n'ont pas une vue partisane des choses, mais des repr\u00e9sentants de la r\u00e9gion ou du d\u00e9partement, o\u00f9 r\u00e8gne l'esprit de clan.\nAu strict plan de la gestion municipale, bien des maires pourraient s'inspirer avec profit de ces exp\u00e9riences. Pour le reste, chacun m\u00e8ne la politique qu'il entend. Georges Chavanes et Jean-Louis Borloo ont trouv\u00e9 \u00e0 leur arriv\u00e9e une ville sinistr\u00e9e - l'une financi\u00e8rement, l'autre \u00e9conomiquement. Le premier m\u00e8ne une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 et d'investissement minimal, le second s'\u00e9vertue \u00e0 attirer des entreprises et \u00e0 cr\u00e9er des emplois (\u00e0 Valenciennes, le taux de ch\u00f4mage est pass\u00e9 en trois ans de 19,3 \u00e0 16,8 % de la population active). Michel Herv\u00e9, par ailleurs pr\u00e9sident de l'ANCE (Agence nationale pour la cr\u00e9ation d'entreprise), a d\u00fb lui aussi faire face \u00e0 une conjoncture \u00e9conomique difficile : dans sa r\u00e9gion, en dix ans, un actif sur deux a perdu son emploi. Il a fallu en cr\u00e9er d'autres; ce maire entreprenant a m\u00eame mont\u00e9 un institut de capital-risque, dot\u00e9 d'un fonds de 76 millions de francs, pour les PME de Poitou-Charentes. Cyril de Rouvre et Jacques Marinelli ont voulu sortir leurs villes de leur torpeur : ils conduisent tambour battant un ambitieux programme d'investissements. Quant \u00e0 Jean Bousquet, il va devoir temp\u00e9rer son ardeur \u00e0 investir, l'endettement de N\u00eemes ayant atteint un niveau limite.\nManifestement, ces capitaines n'ont pas envie de quitter le navire.\nQuelle cons\u00e9cration que celle du suffrage universel, et comme la l\u00e9gitimit\u00e9 qu'elle conf\u00e8re est sup\u00e9rieure \u00e0 celle du capitalisme! Un maire peut tout faire, entend-on, il n'a ni conseil d'administration, ni concurrents, ni obligation de r\u00e9sultat. Aucun contr\u00f4le, si ce n'est celui, lointain et formel, du comptable public. Aucun compte \u00e0 rendre, sinon, tous les six ans, \u00e0 ses administr\u00e9s. La sanction de l'erreur arrive beaucoup plus tard que dans une entreprise, dit Cyril de Rouvre. Et parfois tr\u00e8s, tr\u00e8s tard... Une mauvaise gestion n'emp\u00eache pas une bonne r\u00e9\u00e9lection. Le citoyen est un consommateur plus qu'un actionnaire, estime Michel Herv\u00e9. Pour l'instant, il n'est gu\u00e8re sensible \u00e0 la qualit\u00e9 et aux r\u00e9sultats de la gestion, d\u00e8s lors qu'on lui fournit les services qu'il attend. Impunit\u00e9 \u00e0 la fois inqui\u00e9tante et fascinante...\nSans doute n'est-ce pas l\u00e0 ce qui pousse certains \u00e0 r\u00eaver maintenant \u00e0 d'autres mandats, mais bien plut\u00f4t la conviction que la classe politique traditionnelle n'a plus rien \u00e0 offrir, que le pays l\u00e9gal est coup\u00e9 du pays r\u00e9el. Jean-Louis Borloo et Cyril de Rouvre conduisent tous deux une liste de socioprofessionnels aux \u00e9lections r\u00e9gionales. Jean Bousquet a lanc\u00e9 l'an dernier le mouvement Audace pour bousculer les vieilles habitudes, inventer des formes nouvelles de d\u00e9mocratie, et redonner une \u00e2me \u00e0 la politique .\nD\u00e8s lors, est-il besoin de pr\u00e9ciser que ces chefs d'entreprise font figure de parias au sein de la classe politique? On les tient pour de vilains petits canards (Cyril de Rouvre), des rigolos (Jacques Marinelli), on les ostracise (Jean-Louis Borloo), quand on ne leur met pas des b\u00e2tons dans les roues. Car au fond on s'en m\u00e9fie.\nD'abord, ils prennent des places \u00e0 ceux - l'immense majorit\u00e9 - pour qui la politique est une profession, ceux dont l'exercice d'un mandat constitue l'unique moyen de subsistance. Et puis, par nature, ils sont des ind\u00e9pendants, quelle que soit leur \u00e9tiquette politique, donc des incontr\u00f4lables. Faut-il s'\u00e9tonner alors qu'ils soient si peu nombreux? Au RPR, pas un seul maire de ville de plus de 50 000 habitants n'est issu de l'entreprise. Michel Herv\u00e9 est, \u00e0 sa connaissance, le seul maire-patron socialiste. Je suis au PS depuis plus de vingt ans. Ce n'est qu'en 1989 qu'on a fait figurer ma qualit\u00e9 de chef d'entreprise sur les listes \u00e9lectorales. Seul le CDS, fort d'une tradition de catholicisme social, s'en sort un peu mieux.\nCette attitude est d'autant plus regrettable, juge Philippe Giboin, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Financi\u00e8res collectivit\u00e9s locales, que les communes vont avoir de plus en plus besoin de bons gestionnaires. Et avec l'augmentation de la fiscalit\u00e9 locale, les \u00e9lecteurs vont se mettre \u00e0 sanctionner la qualit\u00e9 de la gestion.\nContrairement \u00e0 ce qu'ils croient, ajoute Jean-Louis Borloo, les cadres du priv\u00e9, qui apportent une autre vision et d'autres m\u00e9thodes, ont toutes leurs chances dans une \u00e9lection locale. Et je suis persuad\u00e9 qu'ils n'auraient aucun mal \u00e0 bien se recaser \u00e0 l'issue de leur mandat.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-patrons-font-de-bons-maires-mais-sont-encore-peua-briguer-un-mandat_1405748.html"}, {"title": "La rupture", "text": "Par Bronislaw Geremek Seuil, 300 pages, 120 francs Polonais, juif, coLa Rupmmuniste de 1950 \u00e0 1968, historien m\u00e9di\u00e9viste et strat\u00e8ge de Solidarnosc, pass\u00e9 tout pr\u00e8s du poste de Premier ministre, Bronislaw Geremek raconte dans ce livre-interview comment des syndicalistes et des intellectuels aux mains nues ont accompagn\u00e9 leurs anciens ge\u00f4liers jusqu'aux poubelles de l'histoire. Il souligne la d\u00e9termination des n\u00e9gociateurs de Solidarnosc \u00e0 m\u00e9nager l'amour-propre de leurs interlocuteurs - d\u00e9moralis\u00e9s mais toujours dangereux avec leur police et leur arm\u00e9e. Cette force morale re\u00e7ut deux soutiens importants : la pr\u00e9sence invisible mais granitique du pape et la d\u00e9fense de l'id\u00e9ologie des droits de l'homme par les Etats-Unis - que l'auteur attribue \u00e0 la d\u00e9marche du conseiller du pr\u00e9sident Carter, son ex-compatriote Zbigniew Brzezinski.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-rupture_1401859.html"}, {"title": "L antre organise du roi de la puce", "text": "Rien n'indique le chiffre d'affaires annuel (105 millions de francs), mais une pancarte pr\u00e9vient : I'm not disorganized, just flexible.\nAttention, levez les pieds! Des chaussures marron tra\u00eenent par terre, entre une pile de papiers \u00e0 jeter et d'autres \u00e0 conserver. Cette curieuse chose pleine de fils est un Macintosh d\u00e9mont\u00e9. Ne vous asseyez pas! La chaise est occup\u00e9e par un veston, un T-shirt et le cache-nez rose, tricot\u00e9 \u00e0 la main, de sa fille Julia. Ne touchez pas au bureau! A moiti\u00e9 enfouie sous les strates de papiers, entre des cartes de voeux, une bouteille d'eau min\u00e9rale et une autre de saint-est\u00e8phe, des petits cigares et des feuilles de S\u00e9cu, une lettre recommand\u00e9e pointe son nez... D'horreur, la lampe est partie se r\u00e9fugier au sommet de l'autre Mac, en \u00e9tat de marche celui-l\u00e0.\nUn an seulement apr\u00e8s son d\u00e9m\u00e9nagement de la rue de Metz au 137, boulevard de S\u00e9bastopol - le quartier le plus vibrionnant de Paris, je ne m'en lasse pas -, l'antre de Roland Moreno, inventeur de la carte \u00e0 puce et auteur de la Th\u00e9orie du bordel ambiant, est bien \u00e0 la hauteur de sa r\u00e9putation. Gadgets innombrables, disques de Bach ou de jazz (ses go\u00fbts exclusifs), pubs loufoques ( j'adore rigoler ), vieux journaux ou pomerol 1982, on trouve de tout chez cet adepte du d\u00e9sordre cr\u00e9atif et du canular. Ce bureau est ma bo\u00eete \u00e0 outils, explique-t-il. Le code du bricoleur, c'est de tout avoir en permanence sous la main!\nAvec son faux air de Woody Allen, son rire bruyant et sa timidit\u00e9 cach\u00e9e, ce bricoleur autodidacte \u00e0 l'oeil malicieux et au front d\u00e9garni a quand m\u00eame b\u00e2ti en vingt ans une affaire \u00e0 la rentabilit\u00e9 de r\u00eave. Qu'on la nomme Visa ou T\u00e9l\u00e9carte en France, carte de sant\u00e9 au Canada, dossier scolaire \u00e0 Rome ou \u00e0 Helsinki, la carte \u00e0 m\u00e9moire, cette dose d'intelligence au coeur d'un petit morceau de plastique , a rapport\u00e9 l'an dernier 55 millions de francs de marge nette - la moiti\u00e9 du chiffre d'affaires. Symbole du succ\u00e8s, Innovatron et sa demi-douzaine de filiales occupent tout l'immeuble, baptis\u00e9 Smart Card Center, du nom donn\u00e9 par les Am\u00e9ricains \u00e0 la carte \u00e0 m\u00e9moire.\nPas conformiste pour deux sous, Roland Moreno s'est install\u00e9 sur un vaste plateau au sixi\u00e8me \u00e9tage dans un univers tr\u00e8s f\u00e9minin, aupr\u00e8s de sa secr\u00e9taire (pour l'agenda), de son assistante (pour les dossiers) et d'une charg\u00e9e de communication. L'\u00e9tage s\u00e9rieux, c'est au-dessus, dit-il en pointant le doigt vers le plafond. J'ai tout d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en 1987 quand j'ai eu la possibilit\u00e9 d'embaucher comme directeur g\u00e9n\u00e9ral l'homme qui a \u00e9crit mes brevets, Jean Moulin.\nPendant que je m'\u00e9broue dans mes trucs, c'est lui le patron.\nRoland Moreno est le premier \u00e0 reconna\u00eetre qu'il a d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie et cass\u00e9 sa tirelire l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour r\u00e9cup\u00e9rer le contr\u00f4le de sa soci\u00e9t\u00e9. Il a emprunt\u00e9, \u00e9galement, et r\u00e9uni une quarantaine de millions de francs. De quoi racheter entre le printemps et l'\u00e9t\u00e9 les parts d\u00e9tenues dans Innovatron par Schlumberger ou Bull, et, tout r\u00e9cemment, celles de la BNP. Il est ainsi redevenu propri\u00e9taire de son groupe, \u00e0 66 %, aux c\u00f4t\u00e9s de financiers, de France Telecom et d'amis. Entr\u00e9 dans Innovatron en 1979, Schlumberger en est sorti avec une plus-value de 100 fois sa mise, souligne-t-il. De plus, ils ont 60 % du march\u00e9 fran\u00e7ais de la T\u00e9l\u00e9carte et l'exportent dans 24 pays. Pas mal, non?\nEntre ses royalties, ses profits et ses multiples apparitions m\u00e9diatiques, l'inventeur d'hier se serait-il mu\u00e9 en gestionnaire paisible de sa propre r\u00e9ussite? La r\u00e9alit\u00e9 est moins simple.\nA la diff\u00e9rence du Walkman la carte \u00e0 puce n'a pas encore envahi le monde, ce qui relativise le succ\u00e8s, et j'ai 70 personnes \u00e0 faire vivre, dit-il. Actuellement, sur nos 105 millions de francs de chiffre d'affaires, 95 proviennent de royalties vers\u00e9es pour des brevets d\u00e9pos\u00e9s en 1975 qui expirent dans quatre ans. D'o\u00f9 les 40 millions de francs investis dans le Piaf (parcm\u00e8tre individuel affectueux, selon les explications fantaisistes de son inventeur). Ce petit bo\u00eetier magique, pos\u00e9 derri\u00e8re le pare-brise \u00e0 la place du ticket de stationnement, est charg\u00e9, comme la T\u00e9l\u00e9carte, d'unit\u00e9s pr\u00e9pay\u00e9es. Il d\u00e9livre les automobilistes de la qu\u00eate des pi\u00e8ces de monnaie et des affres des horodateurs. Le Piaf a en m\u00e9moire les r\u00e8gles tarifaires particuli\u00e8res \u00e0 chaque ville, explique fi\u00e8rement Roland Moreno. Il acquitte les taxes de stationnement \u00e0 la minute pr\u00e8s et s'arr\u00eate net quand son programme lui indique que la plage horaire qui commence devient gratuite. Il est d\u00e9j\u00e0 en usage dans une trentaine de communes, de Metz \u00e0 Amsterdam.\nA lui d'assurer la rel\u00e8ve. Pour avoir perdu beaucoup d'ann\u00e9es \u00e0 chercher des applications trop ambitieuses de la carte \u00e0 puce, comme la suppression compl\u00e8te de la monnaie, j'ai appris qu'une invention ne doit pas tenter de r\u00e9soudre un probl\u00e8me non pos\u00e9. Comme la T\u00e9l\u00e9carte, le Piaf vise d'abord \u00e0 faciliter la vie des gens!", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-antre-organise-du-roi-de-la-puce_1398044.html"}, {"title": "Invitation a la culture japonaise", "text": "Sous la direction de Jean-Fran\u00e7ois Sabouret La D\u00e9couverte, 192 pages, 145 francs La domination \u00e9conomi-que japonaise et les bouff\u00e9es de tension qu'elle provoque en Occident contribuent \u00e0 occulter une composante pourtant essentielle des forces de l'archipel : la culture. Au-del\u00e0 des clich\u00e9s sur les myst\u00e8res du th\u00e9\u00e2tre n\u00f4 ou de l'ikebana (l'art du bouquet), on oublie g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 quel point la soci\u00e9t\u00e9 en est impr\u00e9gn\u00e9e, la pratique populaire des arts traditionnels \u00e9tant aussi vivace que l'engouement pour les modes d'expression modernes : publicit\u00e9, cin\u00e9ma, architecture contemporaine, Au Japon, souligne Jean-Fran\u00e7ois Sabouret, tout art est d'abord apprentissage et ma\u00eetrise artisanale d'une ou de plusieurs techniques. Une incitation \u00e0 remonter aux sources de la performance.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/invitation-a-la-culture-japonaise_1396772.html"}, {"title": "Guerre de tranchees au gatt", "text": "Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens n'arrivent toujours pas \u00e0 faire taire leurs divergences sur l'agriculture. Destin\u00e9es \u00e0 lib\u00e9raliser les \u00e9changes mondiaux et engag\u00e9es sous l'\u00e9gide de l'Accord g\u00e9n\u00e9ral sur les tarifs douaniers et le commerce (le Gatt), les n\u00e9gociations commerciales de l'Uruguay Round sont bloqu\u00e9es depuis plus d'un an. Les Etats-Unis exigent des Europ\u00e9ens qu'ils vendent moins \u00e0 l'\u00e9tranger (\u00e0 travers une limitation du volume de leurs exportations subventionn\u00e9es) et qu'ils importent plus (afin de garantir un acc\u00e8s minimal \u00e0 leur march\u00e9). Les Douze refusent de faire seuls les frais de l'assainissement des \u00e9changes agricoles et demandent aux Am\u00e9ricains de r\u00e9duire les subventions \u00e0 leurs agriculteurs. Les deux parties ont trois mois pour se mettre d'accord, d'apr\u00e8s le calendrier fix\u00e9 par Arthur Dunkel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Gatt. On attend pour la fin mars de nouvelles propositions europ\u00e9ennes, sur la base du projet de compromis pr\u00e9sent\u00e9 fin d\u00e9cembre par Arthur Dunkel. L'agriculture ne repr\u00e9sentant pas plus de 6 \u00e0 7 % des \u00e9changes commerciaux entre les deux puissances, l'enjeu est plus politique qu'\u00e9conomique.\nD'autant que, pour George Bush, l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale se rapproche.\nCertes, apr\u00e8s la mise en place de la politique agricole commune, en 1962, les Am\u00e9ricains ont perdu des parts de march\u00e9. La CEE n'absorbe plus que 15 % de leurs exportations agricoles, moiti\u00e9 moins que dans les ann\u00e9es 70. Mais, sur le reste, ils sont gagnants.\nTraditionnellement d\u00e9ficitaires dans leurs \u00e9changes commerciaux avec le Vieux Continent, ils ont vu le solde devenir positif en 1989 et l'exc\u00e9dent passer \u00e0 17 milliards de dollars en 1991; cette \u00e9volution s'explique par la d\u00e9pr\u00e9ciation du dollar et l'am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 am\u00e9ricaine. L'Europe, enfin, absorbant 30 % des exportations am\u00e9ricaines, repr\u00e9sente leur premier march\u00e9.\nUn \u00e9chec de l'Uruguay Round stopperait le processus de lib\u00e9ralisation des \u00e9changes. Il laisserait le champ libre au protectionnisme et aux accords d'autolimitation (comme les Am\u00e9ricains viennent d'en passer avec les Japonais). Ce qui nuirait non seulement aux \u00e9changes commerciaux, mais aussi \u00e0 la croissance \u00e9conomique mondiale", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/guerre-de-tranchees-au-gatt_1395471.html"}, {"title": "Chere allemagne", "text": "L'Allemagne est-elle en train de devenir trop ch\u00e8re pour attirer les investisseurs? Cette question devrait fortement influencer les n\u00e9gociations salariales qui promettent cette ann\u00e9e d'\u00eatre difficiles outre-Rhin. D\u00e8s maintenant, le rapport entre la productivit\u00e9 et l'\u00e9volution des co\u00fbts salariaux est de plus en plus d\u00e9favorable \u00e0 l'Allemagne. Pis, les investissements ne sont plus cr\u00e9ateurs d'emplois : plus des deux tiers des transferts allemands de l'Ouest vers l'Est ne servent qu'\u00e0 soutenir la consommation. Le boom dans les nouveaux Lander, qui risque d'ailleurs de ne pas avoir lieu, se fera au d\u00e9triment de la puissance industrielle.\nCette baisse de rentabilit\u00e9 du capital n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux grandes entreprises allemandes. Plus que jamais celles-ci investissent \u00e0 l'\u00e9tranger et n'h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s, comme l'attestent les investissements de BASF en Belgique, de Bayer et Hoechst aux Etats-Unis ou de Siemens en Tch\u00e9coslovaquie. Le rapport entre les investissements allemands \u00e0 l'\u00e9tranger et les investissements \u00e9trangers en Allemagne est pass\u00e9 de 10 pour 1 en 1990 \u00e0 15 pour 1 pour le premier semestre de 1991. Bref, la croissance s'exporte en dehors des fronti\u00e8res allemandes. De plus, les milieux industriels, notamment dans les secteurs chimique et m\u00e9tallurgique, sont inquiets : les salaires et les charges y sont les plus \u00e9lev\u00e9s du monde. Selon Rudolf von Wartenberg, le directeur de la tr\u00e8s conservatrice conf\u00e9d\u00e9ration patronale BDI, des trois facteurs qui assurent la qualit\u00e9 d'un site industriel, le travail, le capital et le march\u00e9, seul ce dernier ne pose pas de probl\u00e8me .\nAlors, l'Allemagne industrielle est-elle vraiment en danger ou subit-elle simplement une crise de croissance? La prudence s'impose : le label made in Germany est l'un des plus performants du monde, la formation professionnelle une des meilleures parmi les pays indus- trialis\u00e9s et le mark, en d\u00e9pit des inqui\u00e9tudes europ\u00e9ennes, se porte toujours bien. Est-ce le d\u00e9but du d\u00e9clin ou plut\u00f4t la fin d'une \u00e9poque?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/chere-allemagne_1391652.html"}, {"title": "Adieu krasu", "text": "De tous les leaders de la CGT, Henri Krasucki est celui aupr\u00e8s duquel je me suis toujours senti le plus \u00e0 l'aise. Beno\u00eet Frachon \u00e9tait un chef historique, pour moi d'un autre \u00e2ge. Avec Georges S\u00e9guy, cela n'a jamais accroch\u00e9. Avec Krasucki, mes relations \u00e9taient simples, presque confiantes. Dans le priv\u00e9, cet homme n'est pas du tout l'apparatchik \u00e0 la langue de bois dont il s'est forg\u00e9 l'image en public.\nAu moment o\u00f9 il quitte la direction de la CGT, je me rem\u00e9more un d\u00e9jeuner en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, au d\u00e9but de 1988. Krasu mesurait le recul du communisme dans le monde et celui du syndicalisme en France.\nComme beaucoup de communistes, Henri Krasucki croyait \u00e0 la mission historique du prol\u00e9tariat; ce qui, \u00e0 ses yeux, justifiait les connivences entre la CGT et le PCF : tous deux n'\u00e9taient que les expressions les plus avanc\u00e9es et les mieux organis\u00e9es d'une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9, la classe ouvri\u00e8re. Les autres syndicats et partis de gauche ne pouvaient en \u00eatre que des expressions partielles.\nEn 1988, Henri Krasucki croyait \u00e0 un rebondissement du communisme.\nGorbatchev allait donner \u00e0 l'URSS une image plus moderne, plus ouverte, donc plus conqu\u00e9rante. En face, le capitalisme recommen\u00e7ait \u00e0 se l\u00e9zarder sous le choc du krach boursier d'octobre 1987. Des deux forces \u00e0 l'oeuvre dans l'histoire, la premi\u00e8re retrouvait des atouts tandis que la seconde perdait les siens. Si, ce jour-l\u00e0, on avait demand\u00e9 au leader de la CGT o\u00f9 en serait le monde en 1992, ce n'est certainement pas la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui qu'il aurait imagin\u00e9e.\nHenri Krasucki quitte une vieille maison amput\u00e9e de la moiti\u00e9 de ses effectifs en dix ans (ils sont tomb\u00e9s au-dessous du million, apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 les 5 millions en 1936 puis au lendemain de la guerre). Dans les \u00e9lections professionnelles, la chute n'est pas moins impressionnante : 50 % des suffrages lors des \u00e9lections aux comit\u00e9s d'entreprise il y a vingt-cinq ans, 25 % aujourd'hui.\nRenault et la RATP perdus. La SNCF menac\u00e9e.\nComme le PCF, la CGT souffre de ce qui a fait sa force : son identification de principe avec la classe ouvri\u00e8re. Car celle-ci ne peut que reculer devant les cadres et les employ\u00e9s. La r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, trop longtemps cultiv\u00e9e, ne pouvait qu'acc\u00e9l\u00e9rer le recul. La CGT ne va pas dispara\u00eetre mais il lui faudra une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de dirigeants pour construire un syndicalisme nouveau \u00e0 partir de sa position de leader sur le march\u00e9 . Adieu, Krasu.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/adieu-krasu_1390313.html"}, {"title": "Usine blanche pour jus d orange frais", "text": "A New York, le jus d'orange est frais, et bien meilleur qu'en France.\nMais il n'y a pas de croissants chauds. L\u00e0-bas, Frank Bacot distribuait des croissants. Revenu ici, il vend des jus de fruits.\nLe syst\u00e8me Ultifruit, qu'il a fond\u00e9 empiriquement avec trois comp\u00e8res, repose sur quelques axiomes appris aux Etats-Unis. Il n'y a de bon jus de fruits que fra\u00eechement press\u00e9, et non pasteuris\u00e9. A condition d'\u00eatre conserv\u00e9 au frais, le jus garde ses vertus quelques jours. Il faut le presser \u00e0 la demande des clients, et le distribuer tr\u00e8s rapidement, par camionnette frigorifique, dans un rayon limit\u00e9, au-del\u00e0 duquel il vaut mieux installer une autre unit\u00e9 de fabrication.\nL'affaire, lanc\u00e9e \u00e0 Paris dans un petit atelier, allait bien. Elle dut s'agrandir une premi\u00e8re fois. A mesure que les clients se pr\u00e9sentaient, Marks & Spencer ou Le Bon March\u00e9, par exemple, les nouveaux locaux, mal adapt\u00e9s, deve-naient \u00e0 leur tour trop exigus.\nFallait-il louer, ou construire? Frank Bacot et ses associ\u00e9s opt\u00e8rent pour la seconde solution, au terme d'une rapide \u00e9quation. Louer pour investir dans des \u00e9quipements et des transformations de locaux \u00e9tait moins int\u00e9ressant que b\u00e2tir.\nIl restait alors \u00e0 trouver un emplacement adapt\u00e9. On d\u00e9couvrit une zone industrielle \u00e0 Vigneux, non loin de Rungis et bien reli\u00e9e \u00e0 Paris. L\u00e0, un terrain entre deux rues r\u00e9pondait bien \u00e0 l'imp\u00e9ratif de lin\u00e9arit\u00e9 d'une production dont l'organigramme est sans myst\u00e8res.\nD'un c\u00f4t\u00e9 les agrumes, conserv\u00e9s en chambre froide, arrivent par camions. D\u00e9ball\u00e9s, les fruits sont tri\u00e9s sur un tapis qui les m\u00e8ne vers une autre chambre froide, o\u00f9 sont install\u00e9es les machines \u00e0 presser. Un tuyau charrie le bon jus vers l'embouteilleuse. Il ne reste plus qu'\u00e0 pr\u00e9parer les cartons en fonction des commandes pass\u00e9es le matin. L'apr\u00e8s-midi, \u00e0 l'autre bout de cette cha\u00eene lin\u00e9aire, les camionnettes emportent leurs livraisons. Pas de stock, peu de personnel, rien d'extravagant. Mais une hygi\u00e8ne rigoureuse, et un fonctionnement sur le fil du rasoir .\nQuelle \u00e9tait alors la meilleure solution? S'adresser \u00e0 une entreprise de pr\u00e9fabrication industrielle, ou pr\u00e9f\u00e9rer un architecte? C'est \u00e0 ce point de l'histoire qu'intervient l'anecdote. Frank Bacot s'\u00e9tait rendu au Portugal, invit\u00e9 par son cousin et associ\u00e9, dans une demeure que celui-ci avait fait construire par Pierre-Louis Faloci, un jeune architecte de ses amis. Il la trouva belle, se rapprocha de son concepteur et lui fit part de son projet.\nFaloci est un architecte chaleureux qui croit en l'architecture, avec rigueur, discipline et passion. Il n'avait jamais construit d'usine.\nMais, accoutum\u00e9 aux paris, il prit avec Bacot celui de faire mieux pour pas plus cher. Il s'astreignit donc aux mat\u00e9riaux les plus ordinaires, colla soigneusement aux mesures et aux sch\u00e9mas qui lui avaient \u00e9t\u00e9 remis, et s'employa, pour ce cas d'\u00e9cole, \u00e0 d\u00e9livrer une le\u00e7on \u00e9l\u00e9mentaire d'architecture.\nL'endroit \u00e9tait effroyable, sem\u00e9 de pr\u00e9fabriqu\u00e9s ordinaires, vulgaires ou pr\u00e9tentieux; le sol \u00e9tait \u00e9pouvantable, impropre \u00e0 supporter les charges d'un mur, capable donc d'engloutir en fondations un effort qui serait mieux employ\u00e9 en surface.\nPierre-Louis Faloci opta pour une dalle appuy\u00e9e sur un mi-nimum de pieux qui, devenus colonnes au-dessus du plancher, pourraient \u00e0 leur tour supporter un ample toit. Lib\u00e9r\u00e9s de l'obligation de porter, les murs d'enceinte pourraient s'arr\u00eater avant d'atteindre le plafond et laisser ainsi passer la lumi\u00e8re. De l'int\u00e9rieur, le paysage dispara\u00eetrait, pour ne plus cadrer que le ciel. A fa\u00e7ade lib\u00e9r\u00e9e, plan libre : vieille et toujours efficace d\u00e9monstration de Le Corbusier.\nEn long, une lame de lumi\u00e8re z\u00e9nithale, confirm\u00e9e par une paroi, allait trancher le b\u00e2timent pour distinguer deux zones : celle des vestiaires et des ateliers, au rez-de-chauss\u00e9e, et celle des bureaux, \u00e0 l'\u00e9tage, qui se trouverait ainsi en surplomb de la premi\u00e8re, vou\u00e9e \u00e0 la production. Encore une le\u00e7on d\u00e9livr\u00e9e par un autre p\u00e8re de l'architecture moderne, Mies van der Rohe.\nRestait \u00e0 profiter de la d\u00e9clivit\u00e9 naturelle du terrain, entre les deux rues, pour r\u00e9gler \u00e0 moindres frais les niveaux des quais de d\u00e9chargement destin\u00e9s aux v\u00e9hicules de livraison. Et tout fut blanc, parce que le blanc confirme la propret\u00e9 dont s'entoure la fabrication.\nOn le voit : l'attitude de Pierre-Louis Faloci a \u00e9t\u00e9 toute morale.\nNi chichis, ni m\u00e9taphores, ni falbalas sur les mat\u00e9riaux, ni architecture logo . Mais un bel objet parfaitement r\u00e9gl\u00e9, qui se distingue \u00e0 force de distinction, une colombe blanche, prenant sous l'aile de son toit les petites camionnettes frapp\u00e9es de l'embl\u00e8me Ultifruit, jus de fruits fra\u00eechement press\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/usine-blanche-pour-jus-d-orange-frais_1414771.html"}, {"title": "Modele allemand et modele francais", "text": "Eric Georges-Picot 75116 Paris Dans un excellent article (L'Expansion du 9 janvier), vous montrez la grande diff\u00e9rence qui existe entre les mod\u00e8les fran\u00e7ais et allemand de d\u00e9tection-formation des cadres dirigeants.Vous indiquez cependant que de plus en plus de groupes fran\u00e7ais appliquent le mod\u00e8le allemand et vous citez Accor, L'Air liquide, L'Or\u00e9al. En fait, pour ces entreprises, il ne s'agit pas d'une nouveaut\u00e9 : depuis leur origine, elles pratiquent la promotion interne \u00e0 l'allemande. De plus, ces groupes sont parmi les plus performants. Au contraire, ceux qui ont pratiqu\u00e9 le mod\u00e8le fran\u00e7ais dans la version la plus dure s'identifient le plus souvent aux grands \u00e9checs de notre industrie.\nCette constatation illustre par l'exp\u00e9rience ce que le bon sens sugg\u00e8re : c'est dans l'entreprise que sont le mieux form\u00e9s et le mieux s\u00e9lectionn\u00e9s les cadres dirigeants. Il n'y a pas un mod\u00e8le bon pour la France et un autre bon pour l'Allemagne. Il n'y a qu'un bon mod\u00e8le de gestion des ressources humaines, et cela est encore plus vrai avec l'internationalisation croissante des entreprises.\nPour aider \u00e0 faire admettre dans notre pays ce qui appara\u00eet partout ailleurs comme une \u00e9vidence, les m\u00e9dias ont un r\u00f4le \u00e0 jouer. Il conviendrait qu'ils ne c\u00e8dent pas \u00e0 leur tendance \u00e0 privil\u00e9gier l' atout Etat et qu'ils ne se contentent pas le plus souvent de d\u00e9crire les dirigeants, m\u00eame les moins jeunes, par le concours qu'ils ont pass\u00e9 avec succ\u00e8s vers 20 ans (comme s'ils n'avaient rien r\u00e9ussi depuis). En parlant moins de ceux qui sont parachut\u00e9s des cabinets minist\u00e9riels aux postes de direction des entreprises et plus de ceux qui y acc\u00e8dent gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9monstration qu'ils ont faite de leur efficacit\u00e9 dans diff\u00e9rentes fonctions de l'entreprise, vous contribueriez \u00e0 ce que notre pays cesse dans ce domaine de se distinguer du reste du monde d\u00e9velopp\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/modele-allemand-et-modele-francais_1412206.html"}, {"title": "Le surcout olympique du tgv espagnol", "text": "Le TGV espagnol s'appelle AVE, comme oiseau et comme alta velocidad.\nMais ses contempteurs le traitent aussi de Train \u00e0 haute voracit\u00e9, tant semblent disproportionn\u00e9s les 448 milliards de pesetas (26 milliards de francs) engag\u00e9s pour relier Madrid et S\u00e9ville, si\u00e8ge de l'Exposition universelle, par rapport aux 471 kilom\u00e8tres qui les s\u00e9parent. Le train du pharaon Gonzalez (chef du gouvernement espagnol), a titr\u00e9 l'hebdomadaire Cambio 16, qui a calcul\u00e9 par ailleurs ce qu'on pourrait s'offrir pour ce prix-l\u00e0 : trois Jeux olympiques de Barcelone, par exemple. Motif de l'ire ib\u00e9rique? Le d\u00e9passement : 70 % de co\u00fbt suppl\u00e9mentaire par rapport au budget initial de 262 milliards de pesetas. Le surplus, toutefois, n'est pas all\u00e9 dans les poches d'Alsthom, signataire fran\u00e7ais du contrat ferro- viaire en mars 1989 : sa commande de vingt-quatre rames (pour 2,7 milliards de francs) s'est vue amput\u00e9e d'un tiers. Le pr\u00e9judice subi, pour les huit trains suspendus sine die, est en cours d'estimation, mais il pourrait bien \u00eatre compens\u00e9 par une nouvelle commande, autrement mirifique, de 110 trains de banlieue \u00e0 2 milliards de pesetas l'unit\u00e9, soit un total d'environ 13 milliards de francs... Si toutefois la Renfe, l'exploitant national des chemins de fer, peut encore acheter le moindre essieu alors qu'elle vient de d\u00e9clarer le d\u00e9ficit le plus lourd de toute son histoire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-surcout-olympique-du-tgv-espagnol_1409640.html"}, {"title": "LE PRIVILEGE IMPERIAL", "text": "Press\u00e9 par son opinion publique de sortir les Etats-Unis du marasme \u00e9conomique, George Bush promet des all\u00e8gements d'imp\u00f4ts. Apr\u00e8s la politique mon\u00e9taire (baisse des taux), c'est au tour de la politique budg\u00e9taire d'\u00eatre sollicit\u00e9e. Le malheur est qu'aux Etats-Unis, aujourd'hui, cette arme est inutilisable, voire dangereuse.\nOu bien Bush se sert effectivement du budget f\u00e9d\u00e9ral pour accro\u00eetre la demande int\u00e9rieure (que ce soit en abaissant les imp\u00f4ts ou en augmentant les d\u00e9penses), et il alourdit encore un d\u00e9ficit qui culmine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 400 milliards de dollars. Cela repr\u00e9sente plus de 6 %\nde la production nationale (deux fois plus que ce que les Europ\u00e9ens consid\u00e8rent comme tol\u00e9rable pour participer \u00e0 une monnaie unique). La cons\u00e9quence in\u00e9luctable de cette aggravation du d\u00e9ficit serait alors le rel\u00e8vement des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme, soit exactement le contraire de ce dont les Am\u00e9ricains ont besoin pour faire red\u00e9marrer leur \u00e9conomie.Ou bien - c'est la seconde hypoth\u00e8se, que la Maison-Blanche para\u00eet privil\u00e9gier - ces all\u00e8gements d'imp\u00f4ts sont compens\u00e9s par des \u00e9conomies sur les d\u00e9penses militaires, et alors les cons\u00e9quences sur la demande interne risquent d'\u00eatre n\u00e9gatives. En effet, cette diminution de d\u00e9penses r\u00e9duit in\u00e9luctablement la demande int\u00e9rieure d'un montant \u00e9quivalent (moins d'emplois, moins de salaires, moins de profits dans les entreprises d'armement); alors que les all\u00e8gements fiscaux ne provoquent une consommation suppl\u00e9mentaire que pour une partie seulement de leur montant puisque le revenu ainsi gagn\u00e9 n'est jamais totalement d\u00e9pens\u00e9 - une partie est \u00e9pargn\u00e9e.\nL'utilisation de l'arme budg\u00e9taire pour relancer l'\u00e9conomie lorsqu'il y a d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s fort d\u00e9ficit est donc au mieux inefficace, au pis dangereuse. En outre, cette politique est probablement inutile. Les Etats-Unis sont en train de sortir de la r\u00e9cession. Certes, ils le font lentement, mais cela ne r\u00e9sulte pas d'une action insuffisamment \u00e9nergique; cela tient \u00e0 la nature particuli\u00e8re de cette r\u00e9cession, due \u00e0 un exc\u00e8s d'endettement. On n'en sort que par l'assainissement des bilans des entreprises, des particuliers et des administrations, surendett\u00e9s. La baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat permet de refinancer les dettes dans de meilleures conditions.\nEnfin, ultime vertu de la diminution des taux am\u00e9ricains dans un monde o\u00f9 ceux des autres pays restent \u00e9lev\u00e9s : cela fait baisser le dollar (lequel vaut 1 franc de moins que sa parit\u00e9 de pouvoir d'achat), ce qui subventionne les ventes am\u00e9ricaines \u00e0 l'\u00e9tranger.\nUne fa\u00e7on pour le reste du monde de remercier les Am\u00e9ricains d'avoir gagn\u00e9 la guerre froide et celle du Golfe...\nLors de la r\u00e9union du G7 qui s'est tenue \u00e0 New York, on s'\u00e9tait accroch\u00e9 l\u00e0-dessus. Les Europ\u00e9ens souhaitaient voir figurer dans le communiqu\u00e9 une phrase l\u00e9gitimant la hausse du yen par rapport \u00e0 toutes les monnaies. Les Am\u00e9ricains s'y sont oppos\u00e9s farouchement (et victorieusement). Ils veulent une sous-\u00e9valuation du billet vert vis-\u00e0-vis de toutes les monnaies, ce qui revient \u00e0 diffuser dans le monde une partie du ch\u00f4mage qui s\u00e9vit chez eux. C'est leur privil\u00e8ge imp\u00e9rial.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-privilege-imperial_1408318.html"}, {"title": "Le premier ministre s explique", "text": "L'Expansion. Pr\u00e9sentant vos propositions pour Bull et Thomson-CEA-Industrie, vous avez dit que l'industrie \u00e9lectronique justifiait un traitement particulier, car elle \u00e9tait strat\u00e9gique .\nQu'est-ce qui, \u00e0 vos yeux, d\u00e9finit une industrie strat\u00e9gique?\nEdith Cresson. L'\u00e9lectronique est strat\u00e9gique car d\u00e9sormais tous les autres secteurs industriels consomment de plus en plus d'\u00e9lectronique. Elle est le sang de l'industrie. Quand elle progresse, toute l'industrie en b\u00e9n\u00e9ficie. Lors de la cr\u00e9ation de l'Europe, le charbon et l'acier ont, en leur temps, jou\u00e9 ce r\u00f4le.\nAujourd'hui, c'est l'\u00e9lectronique. On pourrait tr\u00e8s bien dire - certains esprits ultralib\u00e9raux ne s'en privent pas - que si la France et l'Europe ne sont pas capables de conserver une industrie de semi-conducteurs elles n'ont qu'\u00e0 les acheter \u00e0 l'\u00e9tranger. Je ne suis pas oppos\u00e9e \u00e0 une \u00e9conomie ouverte. Mais, en ce qui concerne l'\u00e9lectronique, laisser le terrain libre \u00e0 un petit nombre de producteurs am\u00e9ricains ou japonais serait inacceptable pour deux raisons. D'abord, ces groupes auraient les moyens de se r\u00e9server leurs innovations en n'offrant \u00e0 leurs clients que les produits obsol\u00e8tes. Or nous nous trouvons dans un secteur o\u00f9 les produits sont vite p\u00e9rim\u00e9s et d\u00e9pendent tous de la micro\u00e9lectronique.\nEnsuite, ils finiraient par s'adjuger une totale ma\u00eetrise sur la fixation des prix en vendant aux autres de plus en plus cher des semi-conducteurs dont le co\u00fbt, au contraire, a tendance \u00e0 baisser.\nEt nous n'aurions pas d'autre possibilit\u00e9 que de nous soumettre \u00e0 cette loi, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 avec les m\u00e9moires . Ces seuls crit\u00e8res suffisent \u00e0 faire de l'\u00e9lectronique une industrie strat\u00e9gique.\nL'Expansion. D'autres industries, en France, r\u00e9pondent-elles \u00e0 ces m\u00eames crit\u00e8res? Par exemple, l'\u00e9lectronique grand public? Ou l'automobile?\nEdith Cresson. Je ne les situe pas tout \u00e0 fait au m\u00eame niveau. Ces industries sont vitales plus que strat\u00e9giques. Evidemment, je souhaite le d\u00e9veloppement de la t\u00e9l\u00e9vision haute d\u00e9finition, et l'op\u00e9ration Thomson-CEA-Industrie devrait y aider. L'automobile est \u00e9galement vitale parce qu'elle fait vivre d'innombrables secteurs, \u00e0 commencer par les \u00e9quipementiers. De m\u00eame, il est essentiel que ces industries, et toutes les autres, soient fortes, pour servir de d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'industrie \u00e9lectronique et r\u00e9ciproquement. Sans applications, celle-ci ne peut en effet pas vivre. Mais l'\u00e9lectronique occupe une place \u00e0 part, dans la mesure o\u00f9 elle irrigue tout le tissu industriel \u00e0 la fois. Par exemple, elle repr\u00e9sente aujourd'hui le tiers de la valeur d'une automobile.\nL'Expansion. Au cas o\u00f9 l'informatique ne rev\u00eatirait pas le m\u00eame int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique, le courage politique n'aurait-il pas d\u00fb conduire le gouvernement \u00e0 renoncer \u00e0 un \u00e9ni\u00e8me plan de sauvetage de Bull?\nEdith Cresson. Lorsque j'observe la surench\u00e8re \u00e0 laquelle se sont livr\u00e9s les constructeurs am\u00e9ricains afin de devenir son partenaire, je conclus que Bull est convoit\u00e9 pour sa part de march\u00e9 dans les produits d'aujourd'hui et de demain. Une telle alliance est devenue indispensable et devrait produire quelque chose de positif en contrepartie. Je n'ai d'ailleurs jamais dit que l'industrie \u00e9lectronique devait rester purement tricolore. SGS-Thomson est d\u00e9j\u00e0 exemplaire en termes d'alliance europ\u00e9enne. Et celle-ci a d\u00e9j\u00e0 conduit \u00e0 ce que, en micro\u00e9lectronique, SGS-Thomson soit en t\u00eate des trois europ\u00e9ens du secteur.\nL'Expansion. Dans l'armement, industrie par essence strat\u00e9gique, doit-on s'attendre \u00e0 de prochains bouleversements?\nEdith Cresson. Le terme strat\u00e9gique rev\u00eat ici un autre sens.\nL'armement est strat\u00e9gique pour la d\u00e9fense et pour l'ind\u00e9pendance de la France et de l'Europe. Nous n'en sommes actuellement qu'au stade de la r\u00e9flexion sur ce sujet. Depuis la guerre du Golfe et l'effondrement du communisme, tous les pays doivent faire face \u00e0 une r\u00e9orientation de leurs d\u00e9penses militaires. C'est flagrant dans le domaine du renseignement, autre secteur o\u00f9 l'\u00e9lectronique joue un r\u00f4le majeur. Cela me conduit \u00e0 dire combien cet aspect doit \u00eatre pris en compte dans l'alliance que conclut Bull. Imaginez un seul instant que, pour son \u00e9lectronique de d\u00e9fense, la France d\u00e9pende totalement des sondes japonaises ou am\u00e9ricaines. Ce n'est r\u00e9ellement pas acceptable.\nL'Expansion. La logique du mariage Thomson-CEA- Industrie n'est-elle pas plus financi\u00e8re qu'industrielle?\nEdith Cresson. Il faut se m\u00e9fier des jugements h\u00e2tifs et \u00e9viter de tout vouloir r\u00e9sumer par un mot. L'industrie a besoin de tout : de recherche, d'industrialisation, de commercialisation internationale et de finance. Je ne suis pas g\u00ean\u00e9e pour admettre qu'il y a aussi dans cette op\u00e9ration des aspects financiers. Aujourd'hui le nucl\u00e9aire peut soutenir l'\u00e9lectronique, hier c'\u00e9tait l'inverse. Dans vingt ans, qu'en sera-t-il? Le nucl\u00e9aire et l'\u00e9lectronique sont technologiquement li\u00e9s depuis quarante ans, ils le sont \u00e9galement pour l'avenir. C'est le r\u00f4le de tout actionnaire d'en tenir compte.\nMais ramener cette fusion \u00e0 ce seul aspect traduit une vue superficielle et caricaturale des choses, qui n'est pas celle de la r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s diverse du sch\u00e9ma trac\u00e9 par l'actionnaire majeur.\nL'Expansion. Cette op\u00e9ration ne symbolise-t-elle pas le retour en force de l'interventionnisme \u00e9tatique?\nEdith Cresson. L'Etat ne doit pas \u00eatre un actionnaire inerte. C'est tout de m\u00eame extraordinaire! Nul ne s'\u00e9meut des OPA, des fusions ni de toutes les op\u00e9rations de rapprochement, d'ailleurs souvent justifi\u00e9es, dont le secteur priv\u00e9 est le th\u00e9\u00e2tre. Quand Schneider a rachet\u00e9 Square D, je peux vous dire que Didier Pineau-Valencienne tenait r\u00e9guli\u00e8rement au courant ses actionnaires. Personne ne parlait d'interventionnisme. Et l'on voudrait que l'Etat, alors m\u00eame que les montants en jeu sont souvent encore plus consid\u00e9rables, ne fasse rien, n'agisse pas? Ce n'est pas ma conception. Je dirai m\u00eame que, par rapport \u00e0 l'actionnaire priv\u00e9, l'Etat a des devoirs suppl\u00e9mentaires. Il en a notamment dans le domaine social, m\u00eame si le priv\u00e9 a fait beaucoup de progr\u00e8s sur ce plan, et, dans certains cas, donne l'exemple. Mais aussi dans les industries dont la rentabilit\u00e9 n'est pas imm\u00e9diate. Il est alors du devoir de l'Etat d'avoir une vision de plus long terme. Or, comme ses moyens sont d\u00e9sormais limit\u00e9s par les contraintes budg\u00e9taires et par celles qu'impose Bruxelles, il nous faut des m\u00e9canismes diff\u00e9rents. C'est ce que nous sommes en train de faire pour l'\u00e9lectronique. Il nous faut aussi des partenaires, et nous sommes ouverts \u00e0 des propositions. Certaines sont \u00e0 l'\u00e9tude.\nL'Expansion. N'est-ce pas aux d\u00e9pens du nucl\u00e9aire? Quel est, dans ces conditions, l'avenir du CEA?\nEdith Cresson. Ce n'est pas comme cela qu'il faut raisonner. Nous nous trouvons en pr\u00e9sence de deux industries tr\u00e8s compl\u00e9mentaires.\nLe nucl\u00e9aire a des cycles longs et d\u00e9gage d\u00e9sormais une rentabilit\u00e9 assur\u00e9e. Dans l'\u00e9lectronique, au contraire, les produits \u00e9voluent vite et absorbent beaucoup d'investissements de recherche. De m\u00eame, l'industrie du nucl\u00e9aire a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des d\u00e9couvertes importantes dans l'\u00e9lectronique. Certains brevets ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 vendus aux Japonais alors que l'industrie fran\u00e7aise se dispensait de les exploiter. Or c'est tout de m\u00eame le contribuable qui paie les chercheurs publics en France. Les inqui\u00e9tudes concernant le CEA n'ont donc pas lieu d'\u00eatre. Cette op\u00e9ration va lui permettre de d\u00e9velopper de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s, comme il avait commenc\u00e9 \u00e0 le faire avec CEA-Industrie. Il doit, d'autre part, continuer sa mission dans le nucl\u00e9aire, notamment en gagnant de nouveaux march\u00e9s \u00e0 l'international.\nL'Expansion. Confier \u00e0 CEA-Industrie le soin de redresser l'\u00e9lectronique, n'est-ce pas sugg\u00e9rer que Thomson et son pr\u00e9sident, Alain Gomez, ont \u00e9chou\u00e9 dans cette t\u00e2che?\nEdith Cresson. Il n'est pas question de cela. C'est un fait, il y a moins de symbiose entre l'\u00e9lectronique militaire et l'\u00e9lectronique civile qu'entre le nucl\u00e9aire civil et l'\u00e9lectronique civile. En outre, Thomson n'a peut-\u00eatre pas eu tous les moyens financiers n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9lectronique grand public. En tout cas, il a acquis le premier rang mondial pour les tubes images couleur et se trouve dans les trois premiers mondiaux en t\u00e9l\u00e9vision couleur.\nL'Expansion. Quelles pr\u00e9cautions prendrez-vous pour que le nouvel ensemble ne devienne pas un monstre ing\u00e9rable?\nEdith Cresson. Cela constituera un groupe de 90 milliards de francs.\nC'est beaucoup, mais les groupes japonais p\u00e8sent le double. Les hommes qui vont devoir travailler ensemble ont la m\u00eame culture, la m\u00eame origine. Ils se connaissent. Il faut surtout bien les informer des objectifs, qui seront d'ailleurs consign\u00e9s dans un contrat de plan que nous sommes en train de discuter. Mais vous avez raison, beaucoup va d\u00e9pendre de la mani\u00e8re dont les hommes auront ou non une approche d'\u00e9quipe. C'est mon souci, j'y veillerai.\nL'Expansion. Les n\u00e9gociations en cours pour r\u00e9aliser le montage d\u00e9finitif et trouver des partenaires afin d'all\u00e9ger le fardeau de l'Etat semblent encore plus opaques que la proc\u00e9dure de privatisation que la gauche avait tant reproch\u00e9e \u00e0 Edouard Balladur.\nEdith Cresson. Le but, aujourd'hui, est de passer des alliances avec des partenaires qui, certes, peuvent entrer dans le capital du nouvel ensemble, mais qui, surtout, lui apporteraient des march\u00e9s suppl\u00e9mentaires et lui permettraient de conna\u00eetre \u00e0 l'avance leurs besoins afin d'orienter sa recherche et sa production. Mais je refuse de dire que c'est un fardeau pour l'Etat. C'est une chance, et \u00e9videmment un challenge.\nL'Expansion. Pouvez-vous confirmer ou d\u00e9mentir l'inten-tion que l'on vous pr\u00eate de remettre en question l'accord Renault-Volvo?\nEdith Cresson. Je n'ai ni \u00e0 d\u00e9mentir ni \u00e0 confirmer des propos extravagants que je n'ai jamais tenus. J'ai re\u00e7u les pr\u00e9sidents de Renault et de Volvo pour m'informer. L\u00e0 encore, je suis dans ma fonction. Je ne resterai pas immobile sous les plafonds dor\u00e9s. Ma mission est de m'occuper des affaires du pays. Cet accord existe.\nMais si Volvo perd de l'argent aux Etats-Unis ou si ses relations avec Mitsubishi \u00e9voluent, je ne vais pas m'en d\u00e9sint\u00e9resser. Il s'agit d'une industrie vitale et de centaines de milliers d'emplois.\nIl est normal, encore une fois, que l'actionnaire se pr\u00e9occupe de ces dossiers.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-premier-ministre-s-explique_1407036.html"}, {"title": "L europe sans hinterland", "text": "Lionel Stol\u00e9ru, qui fut \u00e9conomiste avant d'\u00eatre ministre sous Val\u00e9ry Giscard d'Estaing puis secr\u00e9taire d'Etat sous Fran\u00e7ois Mitterrand, s'inqui\u00e8te de l'isolement de l'Europe. Il r\u00e9pond aux questions de L'Expansion.\nDans la comp\u00e9tition mondiale, l'Europe constitue-t-elle un bloc aussi coh\u00e9rent que l'Am\u00e9rique et le Japon?\nNon, et pour deux raisons. La pre- mi\u00e8re est le caract\u00e8re inachev\u00e9 de l'Europe des Douze. La seconde raison est que l'Europe n'a pas d'hinterland organis\u00e9. Les Etats-Unis ont constitu\u00e9 une zone \u00e9conomique int\u00e9gr\u00e9e avec le Canada et le Mexique. Ils ont sous influence toute l'Am\u00e9rique centrale et l'Am\u00e9rique du Sud. Le Japon a fait encore mieux en s'annexant une zone dollar du c\u00f4t\u00e9 des quatre dragons , de la Tha\u00eflande et des autres pays de l'Asie du Sud-Est.\nQuand les Etats-Unis font monter le yen, les industriels japonais d\u00e9localisent un peu plus du Japon vers la zone dollar et sont donc encore plus comp\u00e9titifs qu'avant. Or l'Europe pourrait faire pareil, d'une part avec l'Europe de l'Est et d'autre part avec l'Afrique du Nord : ces deux zones devraient lui permettre de jouer des co\u00fbts de production et autres avantages comparatifs pour le plus grand profit de l'ensemble de la zone. On en est loin, et tout reste \u00e0 faire dans ce domaine.\nLe message de l'Europe doit-il \u00eatre seulement \u00e9conomique et politique, ou est-il aussi culturel?\nA vrai dire, nous n'avons pas un message, mais plut\u00f4t un probl\u00e8me culturel. Notre capitalisme est moins performant que celui du Japon.\nCela tient \u00e0 l'avantage culturel de ce pays. Pour l'Eu- rope, la d\u00e9cennie 70 a \u00e9t\u00e9 celle des ajustements conjoncturels aux chocs p\u00e9troliers, la d\u00e9cennie 80 a permis des ajustements structurels aux nouveaux modes de production et aux nouveaux march\u00e9s, la d\u00e9cennie 90 devra \u00eatre celle des ajustements culturels.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-europe-sans-hinterland_1405749.html"}, {"title": "LES ESPOIRS DE TF1", "text": "L'enterrement de La 5 version Lagard\u00e8re va faire de TF1, apr\u00e8s cinq ans de lutte au couteau et \u00e0 l'Audimat, le grand gagnant de la guerre audiovisuelle. L'objectif de son pr\u00e9sident, Patrick Le Lay, est clair : r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 tout prix une bonne partie du g\u00e2teau publicitaire de La 5 pour faire - enfin - d\u00e9coller les r\u00e9sultats financiers de la cha\u00eene dominante du paf (paysage audiovisuel fran\u00e7ais). A mi-chemin de la concession obtenue en 1987, pour dix ans, par le groupe de repreneurs men\u00e9 par Francis Bouygues, les actionnaires de TF1 s'impatientent. Ils ont investi 3 milliards de francs pour d\u00e9tenir 50 % de la Une. Depuis, la cha\u00eene a accru sa part d'audience (43 %\nen 1991 contre 38 % en 1987) et a acquis une position dominante (53 %) sur le march\u00e9 publicitaire t\u00e9l\u00e9visuel. Mais elle ne vaut toujours que 6,3 milliards de francs en Bourse, \u00e0 peine plus qu'en 1987, ann\u00e9e o\u00f9 elle ne gagnait presque rien. Malgr\u00e9 une progression des profits de 160 millions en 1988 \u00e0 environ 300 millions en 1991, la rentabilit\u00e9 ne d\u00e9passe pas 5 % d'un chiffre d'affaires de 6 milliards.\nC'est trop peu pour que les actionnaires puissent esp\u00e9rer rentrer dans leurs fonds en dix ans. Et tr\u00e8s loin des 12 % de marge r\u00e9alis\u00e9s par Canal +, le mod\u00e8le qui avait convaincu Francis Bouygues de se lancer dans l'aventure de TF1. Cette contre-performance dans la performance, l'\u00e9tat-major de la cha\u00eene l'attribue certes aux contraintes du cahier des charges, la b\u00eate noire de tous les op\u00e9rateurs priv\u00e9s du paf. Mais aussi \u00e0 la concurrence effr\u00e9n\u00e9e avec La 5 qui a fait grimper le co\u00fbt de la grille de programmes de TF1 de 9,5 % en 1990 et de 9 % l'an dernier. Un contexte de surench\u00e8re d'autant plus dommageable que, parall\u00e8lement, la r\u00e9gie de TF1 n'aurait gagn\u00e9 que 6 \u00e0 8 % de revenus suppl\u00e9mentaires sur un march\u00e9 publicitaire d\u00e9prim\u00e9.\nSelon les \u00e9tudes d'Initiative M\u00e9dia T\u00e9l\u00e9, dans un tel cas de figure 30 % des budgets publicitaires de la cha\u00eene d\u00e9funte seraient perdus, 30 % iraient vers TF1, 10 % se reporteraient sur les autres cha\u00eenes et 30 % sur les autres m\u00e9dias. Certains experts estiment m\u00eame que TF1 pourrait r\u00e9cup\u00e9rer 50 % des budgets de La 5. Entre 300 et 500 millions de francs devraient ainsi tomber dans l'escarcelle de TF1 et faire exploser ses b\u00e9n\u00e9fices d\u00e8s 1992. Au sein du Groupe Bouygues, on d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 de l'utilisation de cette manne, convoit\u00e9e \u00e0 la fois par l'actionnariat en mal de dividendes et par le management par- tisan d'une politique d'investissement et de diversification. Mais ce n'est pas le seul enjeu de l'apr\u00e8s-Lagard\u00e8re. TF1 voudrait profiter de la mort de La 5, pour rehausser fortement ses tarifs, n\u00e9gocier plus durement avec les puissantes centrales d'achat d'espace, bref installer d\u00e9finitivement son pouvoir sur le march\u00e9 publicitaire t\u00e9l\u00e9visuel. Un bras de fer souterrain qui sera capital pour tous les m\u00e9dias fran\u00e7ais.\nTF1 a donc l'occasion d'entrer dans une \u00e8re de domination commerciale et de puissance financi\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent. C'est pourquoi ses dirigeants sont pr\u00eats \u00e0 tout - y compris \u00e0 investir dans une cha\u00eene d'information continue - pour emp\u00eacher l'\u00e9ventuel retour sur La 5 de Silvio Berlusconi, \u00e9paul\u00e9 par le Cr\u00e9dit lyonnais.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-espoirs-de-tf1_1404450.html"}, {"title": "La triple riposte des laboratoires", "text": "Le d\u00e9remboursement de m\u00e9dicaments ne met pas en p\u00e9ril les laboratoires pharmaceutiques. Telle est la conclusion - inattendue et d\u00e9rangeante - d'un rapport qu'ach\u00e8ve Claude Le Pen, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris-Dauphine, \u00e0 la demande du minist\u00e8re des Finances. L'\u00e9tude portait sur les 115 vitamines radi\u00e9es en d\u00e9cembre 1987 de la liste des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Quatre ans plus tard, on constate une chute de la consommation, de 63 millions de bo\u00eetes \u00e0 43 millions. Mais aussi un rattrapage par les prix - d\u00e9sormais libres. En valeur, le march\u00e9 de la vitamine a re- trouv\u00e9 son niveau de 1985-1986 , estime Claude Le Pen.\nFace \u00e0 des r\u00e8gles du jeu boulevers\u00e9es, quelques laboratoires ont su mieux que d'autres tirer leur \u00e9pingle du jeu. Ils ont suivi l'une des trois d\u00e9marches marketing possibles. Premi\u00e8re solution : la vitamine d\u00e9rembours\u00e9e continue \u00e0 n'\u00eatre prescrite que sur ordonnance.\nLe laboratoire fait le pari que la contrainte qu'il s'impose valorise le produit. D\u00e9marche inverse : faire de la vitamine un produit grand public, vendu comme tel par la grande distribution. Enfin, m\u00e9langer les deux strat\u00e9gies : la m\u00eame vitamine est vendue dans les officines et dans les supermarch\u00e9s. Pour r\u00e9ussir dans ce cas : seule la composition des produits doit \u00eatre identique. Le reste - conditionnement, prix, r\u00e9seaux de distribution, politique de communication - doit \u00eatre diff\u00e9rent.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-triple-riposte-des-laboratoires_1403147.html"}, {"title": "La bonne affaire des cotisations", "text": "Rien ne dit que le ministre des Affaires sociales, Jean-Louis Bianco, pourra, comme il en a l'intention, ouvrir d\u00e8s le printemps le dossier du financement de la retraite. Mais, d'ores et d\u00e9j\u00e0, les d\u00e9fenseurs de la retraite par r\u00e9partition (les actifs paient par leurs cotisations les pensions vers\u00e9es aux inactifs) m\u00e8nent campagne pour rappeler les avantages de cette solution sur les syst\u00e8mes par capitalisation pr\u00f4n\u00e9s par les assureurs. L'Agirc (Association g\u00e9n\u00e9rale des institutions de retraite des cadres) se vante de servir \u00e0 ses adh\u00e9rents une pension moyenne repr\u00e9sentant 76 % de leur salaire net. De son c\u00f4t\u00e9, le Cerc (Centre d'\u00e9tude des revenus et des co\u00fbts) a calcul\u00e9 en combien d'ann\u00e9es un salari\u00e9 r\u00e9cup\u00e9rait sous forme de retraite les cotisations vers\u00e9es pendant sa vie professionnelle.\nSelon le Cerc, ce d\u00e9lai de r\u00e9cup\u00e9ration est de 10 ans. Au terme de sa retraite, un salari\u00e9 moyen aura touch\u00e9 1,6 fois sa mise. Ces r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 obtenus \u00e0 partir de cas types, c'est-\u00e0-dire fictifs. En faisant les m\u00eames calculs sur les donn\u00e9es historiques des r\u00e9gimes, un expert de Rexeco, St\u00e9phane Hamayon, aboutit \u00e0 des chiffres encore plus spectaculaires : le d\u00e9lai de recup\u00e9ration pour un ouvrier ayant cotis\u00e9 37,5 ans au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral tombe en moyenne \u00e0 5,5 ans. Compte tenu de son esp\u00e9rance de vie, s'il prend sa retraite \u00e0 60 ans, il peut escompter recevoir 3,3 fois sa mise. Pour un cadre, qui aurait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re avec un salaire de 17 000 francs pour la finir \u00e0 29 000, le d\u00e9lai s'allonge \u00e0 8 ans et la mise initiale est multipli\u00e9e par 2,7. Aujourd'hui, on pr\u00eate l'intention au gouvernement d'appliquer les trois recommandations du Livre blanc de Michel Rocard : indexer les pensions sur les prix, allonger la dur\u00e9e minimale de cotisation \u00e0 42 ans, calculer le montant de la retraite sur les 25 meilleures ann\u00e9es de car- ri\u00e8re plut\u00f4t que sur les 10.\nL'impact de ces mesures, estim\u00e9 par St\u00e9phane Hamayon, ne serait pas n\u00e9gligeable : pour un ouvrier, le d\u00e9lai de r\u00e9cup\u00e9ration passerait de 5,5 ans \u00e0 10 ans; pour un cadre, il s'allongerait \u00e0 12 ans. En 2010, les cadres ne pourraient plus esp\u00e9rer toucher, durant toute leur retraite, que 1,7 fois le montant de leurs cotisations.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-bonne-affaire-des-cotisations_1399334.html"}, {"title": "Vive le partage du travail", "text": "Avec la mont\u00e9e du ch\u00f4- mage, l'id\u00e9e du travail partag\u00e9 refait surface. Piste la plus int\u00e9ressante: le temps partiel. Cette voie appara\u00eet plus prometteuse que la r\u00e9duction d'une heure du temps de travail hebdomadaire op\u00e9r\u00e9e en 1981 pour d\u00e9clencher un mouvement massif d'embauche qui n'est jamais venu. En France, seulement un actif sur huit occupe un poste \u00e0 temps partiel, contre un sur quatre au Royaume-Uni et un sur trois aux Pays-Bas. Si la France portait le temps partiel au niveau britannique d'un coup de baguette magique, elle compterait 2,5 millions d'emplois suppl\u00e9mentaires... Bien s\u00fbr, le d\u00e9veloppement de ce type d'emploi ferait venir davantage de femmes sur le march\u00e9 du travail (deux sur trois d'entre elles sont actives outre-Manche, une sur deux dans l'Hexagone). On constate que les pays ayant un taux de ch\u00f4mage moins \u00e9lev\u00e9 que la France pratiquent davantage le temps partiel, \u00e0 l'exception du Luxembourg et de la Finlande qui connaissent l'\u00e9trange bonheur de manquer de main-d'oeuvre.\nReste que l'essor du temps partiel requiert des volontaires. On sacrifie encore trop souvent, tant du point de vue du salaire que de la carri\u00e8re, ceux qui \u00e9chappent au moule des trente-neuf heures. Les offres de poste de ce type re\u00e7oivent un \u00e9cho limit\u00e9 parmi les ch\u00f4meurs, qui cherchent un emploi \u00e0 temps et r\u00e9mun\u00e9ration complets, et aussi dans la population inactive souvent fort occup\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vive-le-partage-du-travail_1416064.html"}, {"title": "Une drogue", "text": "Qu'est-ce qui nous pousse \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer dans notre volont\u00e9 de faire de La Tribune de L'Expansion le leader de la presse \u00e9conomique quotidienne? Certes, la premi\u00e8re relance de 1988 n'a pas \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec : moiti\u00e9 plus de lecteurs, cinq fois plus de publicit\u00e9 commerciale.\nMais nous sommes encore loin des Echos et du seuil de rentabilit\u00e9.\nAlors, on recommence. Une nouvelle maquette, davantage de pages, 25 % de r\u00e9dacteurs en plus, la couleur dans les graphiques, des photos, etc. Au total, quelque 150 millions de francs d'investissements sur trois ans, qui s'ajouteront \u00e0 la m\u00eame somme engag\u00e9e depuis 1988.\nA vrai dire, construire un nouveau quotidien pour 300 millions, ce ne serait pas cher. En partant de z\u00e9ro, il aurait fallu au moins un demi-milliard. Le patron d'une grande maison de presse m'avait dit, il y a quelques mois : Le jour o\u00f9 La Tribune \u00e9quilibrera ses comptes, elle vaudra imm\u00e9diatement 500 millions. Le pari n'est donc pas absurde, en termes de rentabilit\u00e9. Mais faut-il avouer que ce n'est pas la seule explication de notre pers\u00e9v\u00e9rance.\nJean-Louis Servan-Schreiber, Philippe Labarde et moi-m\u00eame, sommes venus au journalisme par le quotidien. C'est une drogue dont on ne se d\u00e9sintoxique jamais compl\u00e8tement. En outre, les \u00e9tudes aupr\u00e8s des lecteurs nous ont dit trois choses essentielles : Les Echos et nous \u00e9tions encore trop semblables; nous \u00e9tions des journaux de compl\u00e9ment alors que les grands titres du secteur (Wall Street Journal, Financial Times, Handelsblatt, Il Sole, Nikkei) sont des journaux auxquels les lecteurs s'identifient; en France, deux d\u00e9cideurs sur trois n'ont pas encore l'habitude de lire un quotidien \u00e9conomique.\nDonc le march\u00e9 n'est pas satur\u00e9.\nL'accueil de la nouvelle formule est encourageant. Le premier jour, les ventes ont presque tripl\u00e9 \u00e0 Paris. Toute la question est de savoir \u00e0 quel niveau la diffusion se stabilisera, une fois pass\u00e9 le moment de curiosit\u00e9. Une progression de 5 % nous d\u00e9cevrait; \u00e0 20 %, elle nous comblerait.\nL'\u00e9v\u00e9nement ne passe pas inaper\u00e7u. Europe 1 vient installer ses micros dans la salle de r\u00e9daction et y fait une \u00e9mission en direct.\nLes fax tombent de toute la France pour nous encourager. Certains s'inqui\u00e8tent de la couleur. N'oublions pas que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations sont for- m\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et aux \u00e9crans d'ordinateurs.\nUn quotidien? Une jouvence.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-drogue_1413483.html"}, {"title": "L'IMPOT SUR EXPANSION", "text": "Le 36.15 Expansion innove. Il est maintenant possible de recourir au minitel afin de calculer avec pr\u00e9cision ses imp\u00f4ts pour 1992. Le logiciel, d'utilisation simple, prend en compte les ressources imposables mais aussi les d\u00e9ductions ou all\u00e8gements. Qu'il s'agisse d'un ma- riage ou de l'achat de parts dans une SCPI, tout projet d'avenir peut faire l'objet de projections fiscales. De quoi rendre la feuille d'imp\u00f4t, sinon plus conviviale, du moins plus interactive.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-impot-sur-expansion_1410927.html"}, {"title": "Demain l etat", "text": "En Europe de l'Est, les successeurs des communistes veulent faire table rase de l'Etat. Partout ailleurs, l'ultralib\u00e9ralisme est pass\u00e9 de mode. L'affaiblissement de la puissance publique dans les ann\u00e9es 80 a montr\u00e9 ses limites : moindre coh\u00e9sion sociale, fi\u00e8vre d'abus financiers, mont\u00e9e de la corruption... Aujourd'hui, un consensus se forme sur la n\u00e9cessit\u00e9 de l'Etat. Pour faire quoi? En France, le d\u00e9bat s'est engag\u00e9 r\u00e9cemment, avec force colloques. Dans un pays o\u00f9 l'Etat est au coeur de l'identit\u00e9 nationale, la question est particuli\u00e8rement complexe. D'autant plus que, au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, les pouvoirs publics se sont \u00e9miett\u00e9s entre Bruxelles, Paris et les r\u00e9gions. La tentation est grande de contourner le sujet. Nombre de hauts fonctionnaires qui avaient fait le dos rond pendant dix ans rel\u00e8vent la t\u00eate, persuad\u00e9s que tout va rede-venir tel qu'avant, ou presque. L'exemple vient d'en haut: Matignon recommence \u00e0 organiser des montages industriels et financiers comme au bon vieux temps, alors que les entreprises du secteur concurrentiel \u00e0 capitaux publics ont d'abord besoin d'\u00eatre g\u00e9r\u00e9es en toute ind\u00e9pendance par des patrons connaissant leur m\u00e9tier.\nMais les partisans de l'Etat omnipotent oublient de tirer la le\u00e7on des ann\u00e9es 80 : la puissance publique ne peut pas, ne sait pas tout faire. L'Etat producteur n'a plus sa place dans l'Europe des ann\u00e9es 90. M\u00eame l'\u00e9laboration des lois lui \u00e9chappe, puisqu'elle remonte \u00e0 l'\u00e9chelon communautaire!\nMort de l'Etat? R\u00e9surrection de l'Etat ancien? Ni l'un ni l'autre : naissance d'un Etat nouveau. Sa principale source de l\u00e9gitimit\u00e9 est alors l'arbitrage entre des int\u00e9r\u00eats oppos\u00e9s, que lui seul peut exercer en toute impartialit\u00e9. L'univers toujours plus comp\u00e9titif dans lequel les entreprises tra-vaillent devient de plus en plus conflictuel. Les transformations du droit de la concurrence et des institutions qui l'appliquent (Direction de la concurrence du minist\u00e8re des Finances, tribunaux) montrent comment l'Etat peut jouer un r\u00f4le essentiel en faisant respecter la loi. Pour des Fran\u00e7ais habitu\u00e9s aux exc\u00e8s d'un pouvoir r\u00e9galien et \u00e0 une justice trop souvent aux ordres, c'est une r\u00e9volution culturelle.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/demain-l-etat_1391639.html"}, {"title": "La chasse aux parts de marche", "text": "Il ne fallait pas \u00eatre grand clerc pour pr\u00e9dire que le ralentissement de l'\u00e9conomie mondiale intensifierait la chasse aux parts de march\u00e9.\nLorsque les d\u00e9bouch\u00e9s croissent de 4 % l'an, on peut toujours esp\u00e9rer trouver une place aupr\u00e8s de la client\u00e8le suppl\u00e9mentaire. Mais quand la progression tourne autour de 1 %, c'est aux concurrents qu'il faut arracher les clients.\nDeux grands leviers contraignent les entreprises \u00e0 amortir sur des march\u00e9s plus larges des co\u00fbts plus \u00e9le- v\u00e9s : en amont, la recherche, sans cesse plus co\u00fbteuse, et que des budgets militaires revus \u00e0 la baisse ne permettront plus de faire financer par les contribuables; en aval, la grande distribution, laquelle dicte sa loi aux industriels lorsqu'ils ne font pas le poids.\nCe qui se passe en France dans l'\u00e9lectronique et dans l'agroalimentaire illustre les deux ph\u00e9nom\u00e8nes.\nBull, m\u00eame adoss\u00e9 \u00e0 l'Etat, n'avait plus les moyens de survivre. Il n'avait plus que le choix de son sauveteur. L'Etat avait tout essay\u00e9. Lorsque Bull \u00e9tait priv\u00e9, l'administration, d\u00e9j\u00e0, l'\u00e9tayait avec des alliances fran\u00e7aises (CGE, Thomson, Schneider, CSF, Saint-Gobain) et \u00e9trang\u00e8res (General Electric, Honeywell).\nNationalis\u00e9 avec l'arriv\u00e9e de la gauche au pouvoir, ses probl\u00e8mes n'\u00e9taient pas r\u00e9solus pour autant. Le co\u00fbt de la recherche et du d\u00e9veloppement dans l'informatique ne permettait plus \u00e0 un g\u00e9n\u00e9raliste de taille moyenne de subsister. Faute de partenaires en Europe, il fallait choisir entre le Japon et les Etats-Unis. Apr\u00e8s un instant d'h\u00e9sitation (le flirt avec NEC), va pour l'Am\u00e9rique. Et tant qu'\u00e0 se choisir un parrain, autant prendre le plus puissant : tope avec IBM! Adieu le vieux r\u00eave (na\u00eff, mais touchant) de r\u00e9sistance \u00e0 l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain. Nous n'avons mis qu'un quart de si\u00e8cle pour comprendre que sur des march\u00e9s mondiaux les imp\u00e9rialismes n'ont aucune garantie d'\u00e9ternit\u00e9. L'Am\u00e9rique devait gouverner le monde; elle a \u00e9t\u00e9 incapable d'emp\u00eacher le Japon de s'y tailler son propre empire... L'imp\u00e9rialisme n'est plus ce qu'il \u00e9tait.\nDans l'agroalimentaire, la bataille autour de Perrier entre Nestl\u00e9, BSN et Agnelli illustre l'autre cas de figure. Il s'agit d'\u00e9largir sa part du march\u00e9 europ\u00e9en dans un secteur \u00e0 faibles fluctuations, face aux g\u00e9ants de la distribution. A ce niveau, il n'y a plus de strat\u00e9gie proprement nationale. Avant dix ans, le pouvoir de d\u00e9cision dans les grandes firmes sera multinational. les march\u00e9s, les capitaux et les techniques chevaucheront les fronti\u00e8res, les \u00e9tats-majors m\u00ealeront les cultures. Certes, il y aura des dominantes : latines ici, germaniques l\u00e0, anglo-saxonnes ou japonaises ailleurs, slaves un jour. Mais l'animal changera de peau de temps en temps.\nIl ne faudra pas crier \u00e0 la trahison.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-chasse-aux-parts-de-marche_1400581.html"}, {"title": "Vous serez un leader dugommeau", "text": "Mon cher Dugommeau, Suis-je un manager? Ou suis-je un leader? me demandez-vous avec une intensit\u00e9 qui m'a rappel\u00e9 les grands moments du th\u00e9\u00e2tre shakespearien. Je vous ai imagin\u00e9 pensif au-dessus du bilan de la Sogestrem et vous interrogeant d'une voix caverneuse... D\u00e9cid\u00e9ment, vous me paraissez vraiment tr\u00e8s perturb\u00e9 par la lecture de ce best-seller am\u00e9ricain (1).\nEn r\u00e9alit\u00e9, cher ami, j'ai tr\u00e8s bien compris que vous mourez d'envie d'\u00eatre un leader. C'est tellement plus chic! La th\u00e8se du bouquin en question, c'est que l'entreprise a besoin de l'un comme de l'autre (o\u00f9 vont-ils chercher tout \u00e7a!). Mais convenons qu'il est plus seyant d'appara\u00eetre comme quelqu'un de visionnaire, intuitif, libre, cr\u00e9atif, sensible - c'est-\u00e0-dire leader - plut\u00f4t que rigou-reux, autoritaire, rationnel, m\u00e9thodique - c'est-\u00e0-dire manager.\nEh bien, mon cher PDG de la Sogestrem, j'ai une bonne nouvelle pour vous. A votre niveau, il faudrait \u00eatre particuli\u00e8rement tarte pour ne point manifester, aux yeux \u00e9blouis des observateurs en g\u00e9n\u00e9ral et des subalter- nes en particulier, ce charisme \u00e9patant qui distingue les vrais leaders! Car ma th\u00e8se \u00e0 moi est celle-ci : peut-\u00eatre bien que ces gr\u00e2ces-l\u00e0 vous \u00e9l\u00e8vent au niveau de chef, mais, \u00e0 coup s\u00fbr, le niveau de chef vous les conf\u00e8re. Vous voulez des exemples?\nLe manager use de son autorit\u00e9; le leader exerce une influence , me dites-vous. Et vous demandez si vous \u00eates vraiment un leader influent. Voyons, Charles-Edouard! Essayez seulement de glisser, au manager qui vous expose ses plans depuis une heure : Tout cela est extr\u00eamement convaincant, Moulinard; mais moi, \u00e0 votre place, je ferais exactement le contraire. Vous allez voir. Il 'y a pas une once d'autoritarisme l\u00e0-dedans. Mais juste un ton, une pr\u00e9sence, une aura, qui vont exercer une \u00e9norme influence sur la d\u00e9cision de votre manager... Oui, vous \u00eates un leader, Dugommeau!\nLe manager prend tout en charge; le leader d\u00e9l\u00e8gue. Pardi! A votre niveau, vous n'allez pas vous colleter avec les besognes de bas \u00e9tage. Mais lui, il prend tout en charge parce que vous lui avez octroy\u00e9 un budget ultraserr\u00e9 et qu'il doit sortir des r\u00e9sultats!\nAllez, vous \u00eates un leader, Dugommeau.\nLe manager pense en termes de rivalit\u00e9; le leader recherche des partenaires. Fatalement! Quand on est le patron, hein, plus de rivaux! Alors que le manager Moulinard est bien oblig\u00e9 de garder \u00e0 l'oeil le manager Beyraudac sous peine de ne point apercevoir les peaux de bananes gliss\u00e9es sous ses pas, ce qui l'am\u00e8nerait \u00e0 d\u00e9choir dans votre consid\u00e9ration. Vous pourriez alors difficilement lui cacher que Beyraudac est d\u00e9cid\u00e9ment un meilleur partenaire , n'est-ce pas, Charles-Edouard? Vous \u00eates un leader, vous dis-je!\nLe manager dirige par objectif; le leader dirige par d\u00e9ambulation.\nJ'adore ce concept de management par d\u00e9ambulation. Vous imaginez, vous, la d\u00e9ambulation manag\u00e9riale du petit Bardannet dans son service : Ho, Bardannet, vous nous laissez un peu d'air? Ou mieux, Bardannet venant d\u00e9ambuler dans votre bureau : Salut, patron, je passais par l\u00e0, vous \u00eates sur quoi pour le moment, vous pensez que vous allez vous en sortir, si vous avez un probl\u00e8me venez me voir, allez, ciao, patron, dites-vous bien que je compte sur vous...\nD\u00e9ambulez, Dugommeau : vous \u00eates un leader.\nLe manager s'acquitte de ses obligations; le leader poursuit des r\u00eaves. Occup\u00e9 donc \u00e0 d\u00e9ambuler , mon cher leader, voil\u00e0 que vous tombez sur Chalambert : Chut, patron! Je poursuis un r\u00eave...\nS\u00fbrement que la Sogestrem le paie pour cela! Mais vous, rien ne peut vous emp\u00eacher de r\u00eaver, puisque vos managers sont l\u00e0 pour ramer derri\u00e8re. La perspective d'un \u00e9chec? Dites-vous que les r\u00eaves des patrons n'\u00e9chouent jamais, Dugommeau. Ce sont les managers qui n'ont pas ram\u00e9 comme il faut.\nVous le voyez, cher Charles-Edouard : \u00eatre chef donne de la gr\u00e2ce, et la meil- leure fa\u00e7on de devenir un leader charismatique, c'est d'\u00eatre le patron.\n(1) Le Plus Management. Ame de leader, esprit de manager , par Craig Hickman, commentaires de Paul Dubrule et G\u00e9rard P\u00e9lisson, chez Maxima-Laurent du Mesnil.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vous-serez-un-leader-dugommeau_1417334.html"}, {"title": "Genese du patronat francais", "text": "Histoire de l'entreprise et des chefs d'entreprise en france Gen\u00e8se du patronat, 1780-1880. Jean Lambert-Dansette, Hachette, 380 pages, 398 francs Si les manipulations actuelles sur le capital des grands groupes publics s'inscrivent dans une longue tradition, le dirigisme industriel a cependant connu, en France, quelques \u00e9clipses.\nL'historien Jean Lambert-Dansette nous le rappelle dans sa Gen\u00e8se du patronat, premier paru des six tomes somptueux qu'il entend consacrer \u00e0 l'histoire de l'entreprise fran\u00e7aise et de ses dirigeants. C'est en effet dans un climat de quasi-libert\u00e9 \u00e9conomique que la France s'est lanc\u00e9e, \u00e0 l'aube du xixe si\u00e8cle, \u00e0 l'assaut de la modernit\u00e9.\nElle l'a fait, \u00e0 quelques exceptions notables pr\u00e8s, avec des hommes nouveaux. Les anciens riches qui avaient prosp\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'ombre des privil\u00e8ges cr\u00e9\u00e9s par Colbert et des commandes publiques n'avaient ni le go\u00fbt de la concurrence ni le talent d'apprivoiser les techniques nouvelles. Ils manifestaient en outre une nette pr\u00e9f\u00e9rence pour le bien foncier. Devenus industriels afin de valoriser leurs domaines forestiers, les sid\u00e9rurgistes, par centaines, ont frein\u00e9 jusqu'au milieu du si\u00e8cle la conversion du bois \u00e0 la houille pour alimenter leurs hauts fourneaux, retardant ainsi l'essor d'une industrie cl\u00e9.\nIl faudra beaucoup d'efforts et l'assistance technique massive des Anglais pour vaincre les pesanteurs hexagonales.\nFaut-il alors d\u00e9j\u00e0 rab\u00e2cher que la France n'aime pas son industrie?\nNon, car quantit\u00e9 de Fran\u00e7ais montreront enthousiasme et inventivit\u00e9 pour profiter, d\u00e8s 1820-1830, de la libert\u00e9 d'entreprendre apport\u00e9e par la R\u00e9publique. Exploitant, \u00e0 partir d'archives, de monographies d'entreprises et d'\u00e9tudes r\u00e9gionales, les itin\u00e9raires personnels de nombre d'entre eux, l'auteur pr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois un vaste panorama de ces n\u00e9gociants, militaires, ing\u00e9nieurs, paysans, ouvriers... qui ont tent\u00e9 l'aventure.\nN'ayant rien \u00e0 attendre d'une banque qui se m\u00e9fie des entreprises personnelles, les petits et moyens industriels de l'\u00e9poque s'en tirent par un autofinancement forcen\u00e9. Ils r\u00e9investissent dans l'affaire la plupart des profits, copieux, auxquels le fisc ne s'int\u00e9resse pas encore. Beaucoup capotent cependant quand arrivent la r\u00e9cession \u00e9conomique et de nouvelles vagues d'innovation technique. Les autres s'enrichissent fantastiquement, tandis que v\u00e9g\u00e8tent les d\u00e9tenteurs de capitaux immobiliers, sans parler de ceux - la majorit\u00e9 - qui meurent sans un sou. Rien n'entrave la stup\u00e9fiante mont\u00e9e en chandelle, jusque vers 1870, de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale. C'est ainsi que, en quelques d\u00e9cennies, la France a \u00e9t\u00e9 mise cul par-dessus t\u00eate...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/genese-du-patronat-francais_1395473.html"}, {"title": "Depuis pres d un siecle perrier c est fou", "text": "Sir John Harmsworth, magnat de la presse an- glaise - sa famille poss\u00e9- dait le Daily Mail -, ra- ch\u00e8te en 1906 \u00e0 un m\u00e9decin n\u00eemois, le docteur Perrier, la source des Bouil- lens, pr\u00e8s de Verg\u00e8ze dans le Gard. Amateur de sport bien qu'il soit frapp\u00e9 de paralysie, il adopte pour les bou-teilles la forme originale des indian clubs, ces halt\u00e8res utilis\u00e9s dans les gymnases. Pour lancer ce produit de luxe, dont il veut faire le champagne des eaux de table , il fait admettre \u00e0 la cour d'Angleterre les petites bouteilles. Celles-ci porteront dor\u00e9navant la mention fournisseur brevet\u00e9 de SM le feu roi d'Angleterre .\nA la mort de sir John, en 1935, ses h\u00e9ritiers ne savent que faire de cette Source Perrier qui emploie 200 \u00e0 300 personnes, mais dont la production ne s'accro\u00eet gu\u00e8re. Ils d\u00e9cident donc de vendre l'affaire et chargent un agent de change, Georges Leven, de chercher un acqu\u00e9reur. Ce dernier le trouve en la personne de son plus jeune fils, Gustave, qui s'associe avec deux amis : Maurice Epry, un HEC, et Jean Da- vray, qu'il a connu sur les bancs de Janson-de-Sailly.\nAuteur de romans et de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, Jean Davray de- vint le publicitaire d'une eau qui allait rapidement faire Pschitt .\nNous avons pens\u00e9 que Perrier pouvait devenir un produit de consommation de masse. C'\u00e9tait une intuition , expliquera plus tard Gustave Leven.\nSinguli\u00e8re intuition, en effet, d'ima- giner que les Fran\u00e7ais, grands buveurs de vin devant l'Eternel, allaient aussi devenir au lendemain de la guerre, et rester encore aujourd'hui, les premiers buveurs d'eau au monde : d\u00e8s les ann\u00e9es 50, ils consomment plus de 750 millions de bouteilles d'eau min\u00e9rale par an, Perrier assurant d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette date 20 % de la production avec 160 millions de bouteilles, contre 33 mil- lions en 1964 et 15 millions \u00e0 la mort de sir John Harmsworth.\nLes innovations dans la promotion du produit ne sont pas moins remar- quables : on utilise Jean Giono et Francis Carco comme r\u00e9dacteurs des brochures publicitaires, Jean-Gabriel Domergue comme dessinateur de la premi\u00e8re Perrier Girl, et le Tour de France devient une vitrine populaire. Pour vanter les m\u00e9rites d'une nouvelle eau plate, lanc\u00e9e en 1955 sur un cr\u00e9-neau tenu par Evian, on d\u00e9tourne les aventures sentimentales d'une vedette de l'\u00e9cran avec le c\u00e9l\u00e8bre slo- gan BB aime Charrier .\nSinguli\u00e8re destin\u00e9e aussi que celle de Gustave Leven. Autoritaire, secret, il lui arrive de confier que les conseils d'administration ne servent \u00e0 rien, et il tient les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales du groupe \u00e0 Verg\u00e8ze, en moins d'une heure. Pendant quarante-deux ans, il conduira son affaire en multipliant les coups de g\u00e9nie : il ach\u00e8te Contrex\u00e9ville en 1954, pour une bouch\u00e9e de pain, \u00e0 Fran\u00e7ois Andr\u00e9, le roi des casinos , rencontr\u00e9 fortuitement dans un compartiment du Mistral, alors que la Source v\u00e9g\u00e9tait avec une production annuelle qui n'atteignait gu\u00e8re que 600 000 bou- teilles; il acquiert en 1966 les eaux de Vichy, en 1974, Pr\u00e9val, la deuxi\u00e8me entreprise laiti\u00e8re du pays, en 1984, Sellier-Leblanc (Volvic, Oasis); en 1986, il prend 5 % de Canal +, qu'il rec\u00e8de le 12 octobre 1988 avec une plus-value de 560 millions de francs...\nCar si l'ancien agent de change sait acheter, il sait \u00e9galement vendre \u00e0 bon escient : il c\u00e8de sa participation dans Hutchinson-Mapa \u00e0 Total, qui mettra... un certain temps \u00e0 remonter l'affaire; se d\u00e9fait de Pr\u00e9val en 1981, alors que le march\u00e9 laitier s'enlise sous le poids des exc\u00e9dents; vend Oasis \u00e0 Cadbury-Schweppes en 1990, avec une plus-value brute de 1 milliard de francs.\nCet homme de finance est aussi l'un de ceux qui ont le mieux compris la valeur de l'image : en 1990, il prend la d\u00e9cision de retirer du march\u00e9 inter- national 160 millions de bouteilles, pour 13 soup\u00e7onn\u00e9es aux Etats-Unis de contenir des traces de benz\u00e8ne. Ce coup de pub , spectaculaire mais co\u00fbteux, contribuera \u00e0 l'affaiblir.\nEn juin 1990, \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans, il c\u00e8de la place \u00e0 Jacques Vincent, le pr\u00e9sident d'Exor, holding qui d\u00e9tenait 35 % du1 mondial des eaux min\u00e9rales. Un centralien, ancien de Schlumberger et de Schneider, rempla\u00e7ait un joueur \u00e0 qui l'intuition financi\u00e8re et commer- ciale avait toujours servi de r\u00e8gle de management.\nProfesseur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris I-Sorbonne", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/depuis-pres-d-un-siecle-perrier-c-est-fou_1392892.html"}, {"title": "L internationalisation des papilles", "text": "Les multinationales de l'agroalimentaire ont des crocs ac\u00e9r\u00e9s, mais poss\u00e8dent-elles des papilles gustatives? Les app\u00e9tits de g\u00e9ants qui s'opposent pour le contr\u00f4le de Perrier relancent cette vieille interrogation : assistons-nous \u00e0 une homog\u00e9n\u00e9isation plan\u00e9taire des consommations alimentaires sous l'\u00e9gide de quelques grandes marques universelles? Depuis les consum\u00e9ristes progressistes jusqu'aux gastronomes conservateurs, une bonne partie de l'opinion le craint; certains dirigeants de multinationales, de BSN \u00e0 Philip Morris, en r\u00eavent.\ntout grand groupe international aspire \u00e0 vendre des produits identiques, avec la m\u00eame publicit\u00e9, dans le monde entier. De fait, de la Loz\u00e8re \u00e0 l'Oklahoma, sur les rayonnages des supermarch\u00e9s, on trouve les m\u00eames flacons de ketchup Heinz, les m\u00eames bouteilles vertes de Perrier, les m\u00eames corn flakes Kellogg. Des soci\u00e9t\u00e9s comme Coca-Cola sont aujourd'hui sur le point d'unifier leur publicit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\nCette mondialisation des marques est donc une tendance de fond.\nPeut-elle \u00eatre confondue avec une uniformisation mondiale des go\u00fbts?\nEn r\u00e9alit\u00e9, l'industrie alimentaire int\u00e8gre et d\u00e9sint\u00e8gre, elle uniformise et diversifie \u00e0 la fois. Elle emprunte des sp\u00e9cialit\u00e9s aux folklores culinaires pour les r\u00e9injecter ailleurs : le muesli suisse dans les petits d\u00e9jeuners britanniques, et la moussaka surgel\u00e9e dans les repas fran\u00e7ais.\nCertes l'ouverture est une tendance g\u00e9n\u00e9rale : dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, les consommateurs \u00e9largissent de plus en plus leur r\u00e9pertoire culinaire, notamment vers les plats \u00e9trangers ou exotiques. Les Fran\u00e7ais se r\u00e9galent de paella, de couscous, de riz cantonais, les Am\u00e9ricains de cr\u00eapes ou de tortillas, et tout le monde mange des pizzas.\nMais le d\u00e9sir des industriels d'imposer une offre uniforme continue de se heurter aux particularit\u00e9s des go\u00fbts locaux. les sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res doivent \u00eatre revues, corrig\u00e9es, adapt\u00e9es \u00e0 la sensibilit\u00e9 alimentaire des indig\u00e8nes. Les moeurs culinaires mettent en jeu l'identit\u00e9 et la culture des peuples et des individus. Certains, pour avoir n\u00e9glig\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9, ont tr\u00e9buch\u00e9. Tel groupe am\u00e9ricain, voulant introduire des coo-kies tendres en Grande-Bretagne, s'est heurt\u00e9 \u00e0 l'amour exclusif des Britanniques pour les biscuits durs.\nNestl\u00e9, plus souple que ses concurrents, produit au moins deux cents m\u00e9langes de caf\u00e9 diff\u00e9rents pour satisfaire les go\u00fbts sp\u00e9cifiques de ses march\u00e9s nationaux. M\u00eame McDonald's doit tenir compte du go\u00fbt fran\u00e7ais dans la recette d'une de ses sauces, moins sucr\u00e9e ici qu'ailleurs.\nQuand la grande distribution s'est mise en place, \u00e0 partir des ann\u00e9es 60, on a bien assist\u00e9 \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne d'homog\u00e9n\u00e9isation et d'affadissement, semblable \u00e0 ce qui s'\u00e9tait produit aux Etats-Unis trente ou quarante ans plus t\u00f4t. Les saveurs caract\u00e9ristiques d'un terroir \u00e9taient aras\u00e9es, \u00e9dulcor\u00e9es : pour plaire au plus grand nombre, il fallait ne d\u00e9plaire \u00e0 personne. La dur\u00e9e de conservation, la commodit\u00e9 de stockage et de transport du produit \u00e9taient davantage prises en compte que ses qualit\u00e9s gourmandes. La pomme golden et les camemberts pasteuris\u00e9s triomph\u00e8rent.\nMais nous sommes aujourd'hui entr\u00e9s dans une deuxi\u00e8me phase : les march\u00e9s de masse s'\u00e9miettent, se segmentent de plus en plus. Ceux de la qualit\u00e9 ou du luxe progressent. Les camemberts pasteuris\u00e9s stagnent au profit de leurs concurrents au lait cru, moul\u00e9s \u00e0 la louche (par des robots).\nAntoine Riboud, qui semble tout de m\u00eame croire \u00e0 l'homog\u00e9n\u00e9isation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, a formul\u00e9 pour BSN une strat\u00e9gie des sauces : le go\u00fbt se banalisant partout, seules les sauces, du ketchup \u00e0 la mayonnaise, pourront faire la diff\u00e9rence, introduire un peu de vari\u00e9t\u00e9. Qui sera ma\u00eetre des sauces, dit en somme la th\u00e9orie riboudienne, sera ma\u00eetre des papilles et, par voie de cons\u00e9quence, des estomacs. Ainsi vont les pachydermes de l'agroalimentaire, faisant leur shopping de grandes marques dans les all\u00e9es du supermarch\u00e9 plan\u00e9taire. Certains de leurs r\u00eaves pourraient nous emp\u00eacher de dormir : faut-il se demander \u00e0 quelle sauce nous mangerons demain ou \u00e0 quelle sauce nous serons mang\u00e9s ? Mais nos papilles ont beau devenir plus cosmopolites, elles n'en sont pas moins t\u00eatues.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-internationalisation-des-papilles_1412210.html"}, {"title": "Le rayonnement d une torche olympique", "text": "On met ses doigts sur l'\u00e9cran, et l'image affiche tout ce que vous voulez savoir sur les Jeux d'Albertville. C'est une borne tactile, en place dans toute la Savoie olympique ainsi qu'au d\u00e9part des voies menant aux JO : gare de Lyon, a\u00e9rogares de Roissy, de Satolas, etc.\nUn air de bonhomme des neiges, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'embarquement... Ou plut\u00f4t de flamme des glaces. Deux m\u00e8tres cinquante de haut, la forme d'une torche g\u00e9ante, carross\u00e9e dans une coque nacr\u00e9e, lisse comme un bob- sleigh. Id\u00e9e limpide, se dit l'utilisateur s'essayant \u00e0 l'interactivit\u00e9 devant l'engin immacul\u00e9. La borne, cependant, version high-tech du poteau indicateur, a requis les services d'un designer.\nElle est m\u00eame n\u00e9e d'une recherche prospective, effectu\u00e9e, de son propre chef, par un petit cabinet de design et exploit\u00e9e in fine par une filiale d'IBM.\nAu d\u00e9part, Di\u00e8dre, une petite structure du march\u00e9, port\u00e9e depuis huit ans par le talent solide de Fran\u00e7ois Buron: 36 ans, une casquette de prof \u00e0 l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des arts et m\u00e9tiers, une autre de vice-pr\u00e9sident de l'Union fran\u00e7aise des designers industriels. En 1990, on a cherch\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des produits autour de l'id\u00e9e des JO.\nEntre autres, un syst\u00e8me de bornes pour acc\u00e9der \u00e0 de l'info sur les Jeux. Le Cojo (Comit\u00e9 d'organisation des Jeux olympiques) dirige Fran\u00e7ois Buron sur IBM, qui le renvoie \u00e0 sa filiale Int\u00e9gration M\u00e9dias (IM), sp\u00e9cialiste de la signal\u00e9tique interactive. Les automates bancaires des Banques populaires, des Caisses d'\u00e9pargne ou des caisses r\u00e9gionales du Cr\u00e9dit agricole, c'est elle : informations, simulations ou transactions au doigt et \u00e0 l'oeil. De la rencontre entre le designer et l'informaticien na\u00eet... la flamme. Pas du premier coup, cependant.\nPour enrober l'\u00e9cran tactile envisag\u00e9 par IM, Di\u00e8dre avait commenc\u00e9 par crayonner une forme qui ressemblait curieusement \u00e0 une planche \u00e0 voile. Elle reproduisait pourtant celle de l'embl\u00e8me d'Albertville , plaide aujourd'hui Fran\u00e7ois Buron (une ori- flamme aux couleurs rouge et blanc du drapeau savoyard). Le faux air v\u00e9liplanchiste est tr\u00e8s vite abandonn\u00e9, au profit de la ligne torche , directement inspir\u00e9e, elle, de l'Antiquit\u00e9. La couleur blanc nacr\u00e9 allait de soit : symbole de la glisse. Le reste - mat\u00e9riau, taille, mode d'assemblage et d'installation... - fut impos\u00e9 par les diff\u00e9rents param\u00e8tres techniques donn\u00e9s par le client.\nContrainte majeure : la simplicit\u00e9. Il fallait n\u00e9cessairement que ce coffrage - habitacle d'un logiciel de pointe - soit tr\u00e8s facile \u00e0 installer, nettoyer, r\u00e9viser le cas \u00e9ch\u00e9ant. La borne sera donc en polyester. Une mati\u00e8re r\u00e9sistant aux chocs et aux intemp\u00e9ries, qui, de surcro\u00eet, permet le moulage et r\u00e9duit au strict minimum le nombre des pi\u00e8ces \u00e0 assembler.\nIl y en aura deux en tout et pour tout: \u00e0 joindre comme les \u00e9l\u00e9ments d'un sarcophage. Avec une ouverture au sommet pour l'a\u00e9ration et deux \u00e0 l'arri\u00e8re pour les r\u00e9parations ou pour l'int\u00e9gration de nouveaux logiciels dans la machine. Rien sur la coque ne distrait le regard de l'\u00e9cran tactile. A l'exception du logo des JO et d'un semis de trous qui fait office de haut-parleur. On effleure l'\u00e9cran incrust\u00e9 \u00e0 hauteur d'homme, et l'information vid\u00e9ographique se met en marche. Tout sur les comp\u00e9titions, la configuration des lieux, les coordonn\u00e9es des festivit\u00e9s, et m\u00eame l'histoire des JO. Un programme champion... Il fallait que tout le monde, sans exception, quel que soit son niveau d'\u00e9ducation, puisse y acc\u00e9der. La forme du terminal devait donc \u00eatre famili\u00e8re, proche du clich\u00e9 le plus fort de la symbolique olympique et d\u00e9pouill\u00e9e de toute \" pollution \" visuelle.\nPour cette raison, une tablette frontale fut \u00e9limin\u00e9e; jug\u00e9e superflue, elle accroissait en outre le risque de d\u00e9s\u00e9quilibre.\nBilan? 200 torches de polyester four- nies par IBM au Cojo et aux sponsors qui le souhaitent; 200 000 francs de budget pour Di\u00e8dre, dont trois collaborateurs ont suivi l'\u00e9tude de la borne jusqu'au d\u00e9moulage du premier prototype. Pour Fran\u00e7ois Buron, cette r\u00e9alisation est le pr\u00e9lude \u00e0 une r\u00e9flexion sur ce que pourraient \u00eatre des terminaux \u00e0 forte valeur d'estime dans le monde des services . Les JO m\u00e8nent \u00e0 tout. Assureurs et banquiers, \u00e0 vos bornes!", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-rayonnement-d-une-torche-olympique_1408341.html"}, {"title": "L azantac comprime best seller de glaxo a lui meme finance sa succession", "text": "C'est un des cas les plus fameux enseign\u00e9s \u00e0 la London Business School, le HEC britannique. Dans les ann\u00e9es 70, deux compagnies anglaises lanc\u00e8rent en m\u00eame temps un produit nouveau sur le march\u00e9 am\u00e9ricain du m\u00e9dical. Pour l'une, EMI, il s'agissait du scanner, un appareil r\u00e9volutionnaire; l'autre, Glaxo, commercialisait une vari\u00e9t\u00e9 suppl\u00e9mentaire de la grande famille des m\u00e9dicaments antiulc\u00e9reux, l'Azantac. Vingt ans apr\u00e8s, la premi\u00e8re, accabl\u00e9e de dettes, a d\u00fb se vendre au plus offrant, alors que Glaxo, pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, caracole au deuxi\u00e8me rang mondial des entreprises pharmaceutiques, derri\u00e8re le leader am\u00e9ricain Merck, Sharp and Dohme.\nIl y a tout juste six ans, Glaxo ne figurait m\u00eame pas dans les quinze premiers du secteur. Exiger la d\u00e9couverte scientifique est impossible, explique le Dr Ernest Mario, directeur g\u00e9n\u00e9ral de ce groupe prodige, chouchou de la City, mais on peut l'encourager en cr\u00e9ant des structures de soutien et un environnement favorable.\nAujourd'hui encore, l'Azantac - m\u00e9dicament le plus vendu au monde - constitue le pilier de Glaxo. Certains y voient aussi son talon d'Achille. R\u00e9alis\u00e9es pour moiti\u00e9 aux Etats-Unis, les ventes du c\u00e9l\u00e8bre antiulc\u00e9reux ranitidine repr\u00e9sentent 47 % du chiffre d'affaires du groupe britannique. Or, en 1995, un concurrent beaucoup plus performant sera mis sur le march\u00e9, et en 2002 le brevet tombera dans le domaine public. Comment survivre \u00e0 ce double choc?\nC'est Glaxo qui a fabriqu\u00e9 l'Azantac, et non pas l'Azantac qui a fait Glaxo , pr\u00e9cise le pr\u00e9sident, sir Paul Girolami. A ses yeux, sa strat\u00e9gie de marketing a fait autant - sinon plus - que les vertus innovantes de son produit miracle. L'Azantac fut notre premier produit lanc\u00e9 simultan\u00e9ment sur les principaux march\u00e9s mondiaux, dit-il. Si nous ne l'avions pas d\u00e9couvert, notre politique d'internationalisation aurait quand m\u00eame assur\u00e9 notre d\u00e9veloppement.\nL'enjeu des prochaines ann\u00e9es reste de taille : on a vu les g\u00e9n\u00e9riques (reproductions exactes de mol\u00e9cules d\u00e9brevet\u00e9es) prendre jusqu'\u00e0 50 % du march\u00e9 du produit original dans les deux ans qui ont suivi l'expiration de son brevet.\nLe d\u00e9fi, pour Glaxo, c'est d'introduire sur les principaux march\u00e9s de nouvelles mol\u00e9cules dans des d\u00e9lais suffisants pour pallier le d\u00e9clin de l'Azantac , souligne l'analyste Nigel Barnes, du cabinet londonien Hoare Govett. A cet \u00e9gard, 1994 s'annonce comme une ann\u00e9e charni\u00e8re, avec la commercialisation de la s\u00e9m\u00e9tidine, g\u00e9n\u00e9rique de l'anti- ulc\u00e9reux Tagamet cr\u00e9\u00e9 par le laboratoire anglo-am\u00e9ricain Smithkline-Beecham. La diff\u00e9rence de prix entre l'Azantac et la s\u00e9m\u00e9tidine sera tellement importante qu'on pourra difficilement continuer \u00e0 prescrire le premier , observe Nigel Barnes. Soucieux de s'assurer un avenir ne d\u00e9pendant pas de son produit phare, le groupe a abandonn\u00e9 ses activit\u00e9s annexes - telle la fabrication de lait en poudre - d\u00e8s 1980 pour se consacrer uniquement aux m\u00e9dicaments de prescription. Il nous fallait r\u00e9investir une part importante de nos revenus dans le d\u00e9veloppement de nos capacit\u00e9s de recherche, aux d\u00e9pens des profits \u00e0 court terme , explique Paul Girolami (il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque directeur financier).\nLa m\u00e9thode Glaxo se d\u00e9cline en trois temps. Avec l'argent gagn\u00e9 par son m\u00e9dicament vedette, gr\u00e2ce \u00e0 une combinaison tr\u00e8s au point de recherche et de marketing, l'entreprise n'a cess\u00e9 de d\u00e9velopper ses capacit\u00e9s de recherche, ce qui lui a permis d'attirer un nombre croissant d'excellents scientifiques. Moyennant quoi, Glaxo a pu se donner pour mot d'ordre de commercialiser une nouvelle mol\u00e9cule par an jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle. Dix-sept sont actuellement en phase exploratoire, dix autres en d\u00e9veloppement avanc\u00e9. Le budget consacr\u00e9 \u00e0 cette course- poursuite va atteindre les 9 milliards de francs en 1995, la date fatidique, contre 6 milliards cette ann\u00e9e. On comprend que les scientifiques s'en donnent \u00e0 coeur joie : un bronchodilatateur \u00e0 longue dur\u00e9e d'action (salm\u00e9t\u00e9rol), un anti-inflammatoire inhal\u00e9, l'antimigraineux sumatriptan, un antid\u00e9presseur ainsi qu'un antihypertenseur seront mis \u00e0 la disposition des prescripteurs d'ici \u00e0 quatre ans. Cinq candidats \u00e0 une succession annonc\u00e9e.\nDes milliers de mol\u00e9cules sont d\u00e9couvertes chaque ann\u00e9e, note Ernest Mario. La cl\u00e9 du succ\u00e8s, c'est de bien identifier la poign\u00e9e d'entre elles qui aboutiront \u00e0 la commercialisation. Le d\u00e9veloppement d'une mol\u00e9cule demande huit \u00e0 douze ans et co\u00fbte entre 1 et 2 milliards de francs. Les programmes de recherche doivent \u00eatre \u00e9tablis pendant des ann\u00e9es avant de pourvoir assurer un retour sur investissement , r\u00e9sume le Dr Richard Sykes, directeur de la recherche et du d\u00e9veloppement. Moins classique est la m\u00e9thode cr\u00e9\u00e9e par Glaxo pour contourner l'obstacle : mener parall\u00e8lement recherche et commercialisation. Cela accentue le risque financier en cas d'erreur, mais acc\u00e9l\u00e8re la mise sur le march\u00e9 en cas de succ\u00e8s , dit le Dr Sykes. Ainsi, l'ondansetron, un antinaus\u00e9eux, fut d\u00e9couvert et commercialis\u00e9 en six ans et demi - un record. Ce proc\u00e9d\u00e9 permet aussi d'optimiser le temps de vente prot\u00e9g\u00e9 par le brevet : vingt ans \u00e0 dater de son d\u00e9p\u00f4t.\nDu c\u00f4t\u00e9 des scientifiques, bien s\u00fbr, on se d\u00e9fend de confondre les imp\u00e9ratifs de la recherche et ceux de la vente. Pour 80 %, la recherche est pouss\u00e9e par le march\u00e9, d\u00e9clare toutefois Ernest Mario.\nLes 20 % restants existent pour attirer les cr\u00e9atifs qui ne veulent pas se laisser enfermer dans un cr\u00e9neau. comment vendre. On a su tr\u00e8s vite chez Glaxo que m\u00eame, dans le m\u00e9dical, un mauvais marketing peut tuer un bon produit . La firme s'appuie sur 10 000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s commerciaux, jeunes dipl\u00f4m\u00e9s form\u00e9s dans des centres maison qui effectuent une moyenne de six \u00e0 huit visites m\u00e9dicales par jour.\nAujourd'hui, l'industrie pharmaceutique a compris qu'on ne vend plus les m\u00e9dicaments comme des lessives , constate Edwin Nathan, ancien vendeur de Glaxo devenu pr\u00e9sident de la filiale fran\u00e7aise.\nEn tout cas, la machine est suffisamment bien rod\u00e9e pour r\u00e9sister \u00e0 la crise mondiale des syst\u00e8mes de sant\u00e9. En 1991, Glaxo a r\u00e9alis\u00e9 des profits record (34 milliards de francs), et la valeur a connu une des plus fortes hausses de l'ann\u00e9e au London Stock Exchange. D'ores et d\u00e9j\u00e0, le sumatriptan est le m\u00e9dicament qui contribue le plus \u00e0 la croissance des ventes du groupe. Il pourrait devenir le plus vendu dans le monde en 1996, au bon moment pour reprendre le flambeau de l'Azantac. Plus jeune, l'ondansetron a re\u00e7u en d\u00e9cembre le premier Prix Galien europ\u00e9en. En remettant leur troph\u00e9e aux dirigeants britanniques, \u00e0 Paris, Bruno Durieux, le ministre de la Sant\u00e9, leur a pr\u00e9dit une premi\u00e8re place mondiale. Il n'est pas le seul \u00e0 le croire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-azantac-comprime-best-seller-de-glaxo-a-lui-meme-finance-sa-succession_1399329.html"}, {"title": "UN DISCRET MASSACRE", "text": "Par Claude Le Borgne Fran\u00e7ois Bourin, 236 pages, 99 francs Impertinent, incollable sur les questions militaires et familier de l'Islam, Claude Le Borgne r\u00e9examine la guerre du Golfe. Non, ce ne fut pas une guerre propre : il y eut bien massacre de l'arm\u00e9e irakienne, victime des bombar- dements intensifs am\u00e9ricains. De 30 000 \u00e0 200 000 morts, sur lesquels ni les Etats-Unis ni Saddam Hussein n'avaient int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'appesantir. Mais ce premier conflit dans le nouvel ordre mondial a eu une vertu p\u00e9dagogique : les Etats-Unis ont d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 l'Irak l'obsolescence de la guerre pour d\u00e9nouer des situations apparemment inextricables. La le\u00e7on vaut aussi pour les Am\u00e9ricains, puisque leur victoire n'a pas chass\u00e9 le dictateur du pouvoir. Quant \u00e0 la France, elle a d\u00fb se livrer \u00e0 quelques acrobaties diplomatiques (avec ses alli\u00e9s arabes) et r\u00e9unir en h\u00e2te des moyens disparates pour participer honorablement \u00e0 la d\u00e9monstration.\nPar Claude Le Borgne Fran\u00e7ois Bourin, 236 pages, 99 francs.\nI", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-discret-massacre_1413478.html"}, {"title": "Le mariage est un combat", "text": "Le 15 f\u00e9vrier, le mariage des activit\u00e9s \u00e9lectroniques civiles de Thomson avec le p\u00f4le industriel du Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique, CEA-Industrie, entrera dans une phase d\u00e9cisive. Ce jour-l\u00e0, Jean Syrota, l'homme charg\u00e9 de constituer ce mastodonte de 90 milliards de francs de chiffre d'affaires, devrait faire conna\u00eetre officiellement \u00e0 Edith Cresson ses id\u00e9es sur les moyens d'y parvenir dans le d\u00e9lai impossible qui lui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9, soit avant l'\u00e9t\u00e9. Mais autant l'annonce, en d\u00e9cembre, de cette op\u00e9ration de Meccano gouvernemental avait \u00e9t\u00e9 spectaculaire et brouillonne, autant ce rapport devrait rester discret. Les ministres ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de se taire, Abel Farnoux - l'\u00e9minence grise de Matignon et l'inventeur du projet - d'en faire le moins possible, les administrations rivales des Finances et de l'Industrie de ravaler leurs \u00e9tats d'\u00e2me, et les dirigeants des entreprises concern\u00e9es de limiter leur lobbying aux c\u00e9nacles autoris\u00e9s.\nMalgr\u00e9 sa complexit\u00e9, la personnalit\u00e9 de Jean Syrota r\u00e9pond parfaitement \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9. X-Mines de 55 ans, il a vou\u00e9 l'essentiel de sa carri\u00e8re aux questions \u00e9nerg\u00e9tiques (pr\u00e9sident de la Cogema, il est le p\u00e8re de l'heure d'\u00e9t\u00e9), avec un d\u00e9tour par l'\u00e9lectronique et les t\u00e9l\u00e9coms. Jean Syrota se refuse obstin\u00e9ment \u00e0 occuper son nouveau poste avec un porte-voix. Il suffisait de l'observer, voil\u00e0 deux semaines, jouant les passe-murailles au milieu du plus prestigieux parterre d'ing\u00e9nieurs de la R\u00e9publique, emmen\u00e9s sur le terrain, entre Grenoble et Rome, pour recevoir les ultimes instructions du Premier ministre. On en oubliait presque que c'\u00e9tait lui le chef charg\u00e9 de diriger l'orchestre. Et que sa libert\u00e9 de ton est une des qualit\u00e9s qui ont justifi\u00e9 ce choix. Que voulez-vous, confie en priv\u00e9 Edith Cresson, c'est l'un des rares hauts fonctionnaires qui aient jamais os\u00e9 me contrer.\nLe clash, toujours possible, est peu probable. N\u00e9anmoins, l'ouverture des dossiers a permis de v\u00e9rifier que le ma- riage est un combat. Plus les probl\u00e8mes financiers (voir ci-apr\u00e8s), juridiques et politiques s'amoncellent, plus les solutions risquent de s'\u00e9loigner du sch\u00e9ma idyllique originel. Celui-ci reposait sur trois piliers : le maintien d'une industrie hexagonale des semi-conducteurs; le sauvetage de l'\u00e9lectronique grand public (t\u00e9l\u00e9viseurs); l'organisation d'une circulation du cash-flow entre une fili\u00e8re nucl\u00e9aire en apparence opulente et une industrie \u00e9lectronique sous-capitalis\u00e9e. De ces trois objectifs, seul le premier semble \u00e9chapper \u00e0 la controverse.\nL'id\u00e9e est simple : arrimer le producteur fran\u00e7ais de composants SGS-Thomson \u00e0 des chercheurs, actionnaires et acheteurs plus compr\u00e9hensifs que son actuelle maison m\u00e8re, Thomson-CSF. Du c\u00f4t\u00e9 de la recherche, il s'agit du Leti (Laboratoire d'\u00e9lectronique, de technologie et d'instrumentaion) du CEA. Quant aux actionnaires, les solutions passent par l'accord avec les partenaires italiens (IRI).\nPour les acheteurs, le but est de cr\u00e9er des liens plus forts que ceux qui existaient entre SGS et Thomson - les achats de composants du p\u00f4le armement de Thomson (CSF) \u00e0 SGS ne repr\u00e9sentent que quelques dizaines de millions de francs, et son p\u00f4le \u00e9lectronique grand public (Thomson Consumer Electronics - TCE) est seulement le quatri\u00e8me client de SGS, derri\u00e8re Alcatel-Alsthom, Siemens et IBM. Par son accord avec Bull, Big Blue est tout d\u00e9sign\u00e9 pour montrer l'exemple.\nL'avenir de TCE, embarqu\u00e9 dans l'aventure de la t\u00e9l\u00e9vision haute d\u00e9finition, est encore plus incertain. Et cela malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e le mois dernier d'un nouveau pr\u00e9sident, Alain Prestat, ancien des cabinets Rocard et Cresson, dont le temp\u00e9rament laisse peu de doutes sur ses objectifs : faire le m\u00e9nage. TCE n'est pas en perdition, se d\u00e9fend aujourd'hui Alain Gomez. Avec de nouveaux moyens, le pari est gagnable. L'\u00e9valuation qui en sera faite \u00e0 l'occasion du mariage donnera des indications pr\u00e9cieuses sur les chances donn\u00e9es \u00e0 la firme de t\u00e9l\u00e9viseurs. Mais elle aura du mal \u00e0 sortir du camp des \u00e9ternelles candidates \u00e0 la cession.\nToutefois, la proposition qui suscite aujourd'hui les conflits les plus durs est celle de faire financer les investissements de l'\u00e9lectronique, qui se renouvellent tous les trois ou quatre ans, par la tr\u00e9sorerie de CEA-Industrie et de ses filiales (Cogema, Framatome...). S\u00e9duisante, l'id\u00e9e est aujourd'hui contest\u00e9e, y compris par le principal int\u00e9ress\u00e9, Jean Sy- rota : Je ne connais qu'une bonne industrie, affirme-t-il, celle qui gagne de l'argent.\nLa th\u00e9orie cycle long-cycle court, c'est tr\u00e8s bien. A condition que sur longue p\u00e9riode les deux activit\u00e9s soient rentables. D'apr\u00e8s lui, seuls 2 milliards de francs, log\u00e9s au sein de la holding CEA-Industrie, sont disponibles pour les mari\u00e9s, lesquels devront donc aller trouver du cash aupr\u00e8s d'autres actionnaires. Ce faisant, le nouvel homme fort de TCI encourt le jugement de ses pairs : ceux-ci l'accusent d\u00e9j\u00e0 d'avoir accept\u00e9 un Meccano \u00e0 seule fin de r\u00e9\u00e9quilibrer le pouvoir au sein de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, aux d\u00e9pens du CEA et au profit de ses filiales industrielles, mais sans accepter d'aller jusqu'au bout de la nouvelle logique. L\u00e0 r\u00e9side l'une des innombrables ambigu\u00eft\u00e9s qu'il devra lever pour r\u00e9ussir la greffe. Le casse-t\u00eate du montageDepuis que le mariage Thomson-CEA-Industrie (TCI) a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, le bataillon d'experts du Tr\u00e9sor et des banques-conseils (Lazard, Compagnie financi\u00e8re de Rothschild, Financi\u00e8re Indosuez) planchent sur son montage. Cela pourrait encore durer de longues semaines. Les probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre rel\u00e8vent de la m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 : all\u00e9ger le plus possible la charge de l'Etat.\n1. La partition du Groupe Thomson SA. L'Etat voudrait conserver la partie la plus rentable et b\u00e9n\u00e9ficiant d'une confortable tr\u00e9sorerie - l'\u00e9lectronique de d\u00e9fense de Thomson-CSF - et apporter \u00e0 TCI les p\u00f4les le plus lourdement endett\u00e9s et le moins capitalis\u00e9s, en particulier l'\u00e9lectronique grand public (t\u00e9l\u00e9viseurs) de Thomson Consumer Electronics. L'un des sch\u00e9mas \u00e9tudi\u00e9s, parmi d'autres, serait de racheter \u00e0 Thomson SA ses 60 % dans Thomson-CSF avant de proc\u00e9der au mariage en vendant sa part (82 %) de Thomson SA \u00e0 CEA-Industrie. Mais le co\u00fbt serait de plusieurs milliards sup\u00e9rieur au gain. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de cr\u00e9er un \u00e9chelon interm\u00e9diaire qui emprunterait pour effectuer l'op\u00e9ration et rembourserait ce pr\u00eat au moyen des dividendes ult\u00e9rieurs de Thomson-CSF. Ce plan n'est jouable que si le poids de cette dette est supportable, la firme d'armement ne pouvant n\u00e9gliger l'int\u00e9r\u00eat de ses actionnaires minoritaires.\n2. Le cas de SGS-Thomson. Actuellement, le producteur de composants est contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 parit\u00e9 par le groupe public italien IRI et par Thomson-CSF. L'un des buts de l'op\u00e9ration est de d\u00e9placer le contr\u00f4le fran\u00e7ais de CSF vers TCI afin d'accentuer les synergies avec le nouvel ensemble. Un moyen d'y parvenir serait de proc\u00e9der \u00e0 des augmentations de capital dont SGS a besoin et qui seraient souscrites par TCI. Il faudrait alors que l'Etat italien suive. Ce qui peut prendre du temps.\n3. Le poids du CEA. Il est certain que l'Etat, dont le CEA est partie int\u00e9grante, va en r\u00e9duire la participation dans TCI pour contr\u00f4ler en direct la nouvelle entit\u00e9. Le CEA se bat pour conserver la minorit\u00e9 de blocage (34 %) mais il n'a pas encore gagn\u00e9.\n4. La course aux partenaires. Pour apporter de l'argent frais sans bourse d\u00e9lier, l'Etat doit trouver de nouveaux actionnaires. A tous les \u00e9chelons, la chasse est ouverte. Jusqu'ici pr\u00e9sente chez Thomson SA, France Telecom va descendre dans TCI, mais elle ne souhaite pas payer plus. Sollicit\u00e9e, EDF est pr\u00eate \u00e0 augmenter sa part dans Framatome, voire \u00e0 entrer dans Cogema, mais elle se fera tirer l'oreille pour monter dans TCI. Pour SGS, Matignon ne d\u00e9sesp\u00e8re pas que IBM, le nouveau partenaire de Bull, fasse un effort. Autre myst\u00e8re : l'attitude d'Alcatel-Alsthom, tr\u00e8s courtis\u00e9.\n5. Le tr\u00e9sor du nucl\u00e9aire. La tentation est grande de pr\u00e9lever dans l'abondante tr\u00e9sorerie de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire pour boucler le montage. Ses responsables se battent pour l'\u00e9viter en affirmant que ces fonds correspondent \u00e0 des dettes, des avances et des provisions qu'ils devront rembourser. il serait surprenant que quelques milliards ne soient pas pr\u00e9lev\u00e9s au passage, mais nul ne sait combien.\nC'est d'ailleurs une r\u00e8gle : aucun des moyens \u00e9tudi\u00e9s ne sera utilis\u00e9 seul. D'autres peuvent appara\u00eetre. Le montage final sera un cocktail de l'ensemble.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-mariage-est-un-combat_1407015.html"}, {"title": "L administration se developpe a nouveau plus vite que le prive", "text": "Depuis 1990, la production publique augmente plus vite que la production priv\u00e9e. Et l'\u00e9cart s'est creus\u00e9 en 1991. Ce renversement s'explique par le ralentissement \u00e9conomique : l'activit\u00e9 de l'Etat, des collectivit\u00e9s locales et des organismes sociaux (1 000 milliards de francs en 1990) est moins sensible aux al\u00e9as de la conjoncture que les affaires des entreprises. C'est aussi la cons\u00e9quence d'une politique de renforcement de l'Etat, comme l'indique l'acc\u00e9l\u00e9ration de 1990. En 1991, ce gonflement du PIB non marchand a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par le d\u00e9ficit public pour une petite moiti\u00e9, et par l'accroissement du poids de l'imp\u00f4t pour le reste. Mouvement de fond apr\u00e8s la d\u00e9cennie lib\u00e9rale ou simple accroc? La question est \u00e0 l'ordre du jour, \u00e0 Paris, Londres, Bonn et Washington.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-administration-se-developpe-a-nouveau-plus-vite-que-le-prive_1398055.html"}, {"title": "Industrie le coup d etat", "text": "L'annonce des accords Bull-IBM et Thomson-CEA-Industrie marque le retour en force de la politique industrielle. Au nom des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de la France et par n\u00e9cessit\u00e9 financi\u00e8re, l'Etat actionnaire recourt au volontarisme. Cette d\u00e9-marche est critiqu\u00e9e.\nEn exclusivit\u00e9 pour L'Ex- pansion, Edith Cresson la justifie. Gilles Le Gendre et Richard Clavaud en examinent la validit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/industrie-le-coup-d-etat_1396751.html"}, {"title": "Former plus d apprentis ne suffira pas a faire moins de chomeurs", "text": "Jamais l'apprentissage n'a \u00e9t\u00e9 autant glorifi\u00e9, et pas seulement dans les all\u00e9es du pouvoir. Ce serait le rem\u00e8de id\u00e9al contre le ch\u00f4mage des jeunes et la p\u00e9nurie de travailleurs qualifi\u00e9s. Pourtant la relance de l'apprentissage pr\u00f4n\u00e9e par Edith Cresson est contradictoire avec l'objectif - 80 % d'une classe d'\u00e2ge au niveau bac - fix\u00e9 aux jeunes par Jean-Pierre Chev\u00e8nement en 1985. Car, ou bien il n'y a point de salut hors du baccalaur\u00e9at, garant d'une solide culture g\u00e9n\u00e9rale, ou bien l'\u00e9cole doit s'ouvrir sur l'entreprise gr\u00e2ce \u00e0 un enseignement professionnel d\u00e9bouchant imm\u00e9diatement sur un m\u00e9tier.\nles limites du systeme fran\u00e7ais. Il faut se m\u00e9fier des slogans.\nCelui de Jean-Pierre Chev\u00e8nement, inspir\u00e9 du mod\u00e8le japonais, \u00e9tait \u00e0 la fois irr\u00e9aliste et dangereux. Irr\u00e9aliste, car 80 % des lyc\u00e9ens ne sont pas capables de passer le bac. D'o\u00f9 la multiplication de sous-bacs (F, G, etc.) permettant de gonfler les effectifs de bacheliers et le nombre de ch\u00f4meurs. Dangereux, parce que les \u00e9l\u00e8ves qui d\u00e9crochent se retrouvent en dehors de la norme offi- cielle et au ban de la soci\u00e9t\u00e9 active. Le slogan d'Edith Cresson, inspir\u00e9 du mod\u00e8le allemand, ne vaut gu\u00e8re mieux. Son d\u00e9faut essentiel est la connotation pass\u00e9iste pour ne pas dire d\u00e9valorisante du terme apprentissage . Comment faire vibrer les jeunes et leurs parents en leur vantant les m\u00e9rites d'une fili\u00e8re con\u00e7ue pour former des aides-cuisiniers ou des gar\u00e7ons bouchers? Comment imposer aux entreprises une mission impossible faute de moyens en formateurs et en cr\u00e9- dits? Comment persuader l'Education nationale, aux mains de la FEN, de c\u00e9der aux patrons une partie de son fonds de commerce? Si, en vingt ans, le nombre des apprentis est tomb\u00e9 de 232 000 \u00e0 220 000, c'est parce que l'apprentissage a trouv\u00e9 ses limites \u00e9conomiques et sociologiques.\nCependant l'exemple allemand m\u00e9rite r\u00e9flexion et il serait tentant d'importer un syst\u00e8me qui, concernant outre-Rhin les deux tiers des effectifs scolaires, permet aux entreprises de disposer de la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e dont elles ont besoin, et aux moins de 25 ans d'avoir un taux de ch\u00f4mage de 4,5% contre pr\u00e8s de 20% en France.\nMieux : en Allemagne, il est courant, gr\u00e2ce \u00e0 des passerelles, de poursuivre des \u00e9tudes universitaires \u00e0 la suite d'une formation technique. La majorit\u00e9 des dirigeants des grandes entreprises sont ainsi pass\u00e9s par l'apprentissage au lieu de constituer, comme en France, une caste inaccessible (1).\nSauf que la France n'est pas l'Allemagne. Ac-climater un syst\u00e8me dual chez nous suppose une v\u00e9ritable r\u00e9volution culturelle. Il suffit d'ailleurs de comparer le majestueux immeuble du minist\u00e8re de l'Education nationale aux tristes locaux du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Enseignement technique. Significatif \u00e9galement est le cas de Citro\"n. Ce constructeur a sa propre \u00e9cole technique, qui recrute sur concours \u00e0 la fin de la troisi\u00e8me. En deux ans - un an de rattrapage, un an de formation -, elle am\u00e8ne avec 100 % de r\u00e9ussite les \u00e9l\u00e8ves au niveau CAP ou BEP d'\u00e9lectrotechnique. Puis, on dirige ceux qui le peuvent vers un bac F3; l\u00e0, 96 % de r\u00e9ussite. Derni\u00e8re \u00e9tape : un BTS avec 100 % de re\u00e7us. Bien entendu, l'\u00e9cole est gratuite et tous les \u00e9l\u00e8ves, quel que soit leur niveau, ont l'assurance d'\u00eatre embauch\u00e9s. Et pourtant, le constructeur a un mal fou \u00e0 trouver des volontaires. Pourquoi? Le responsable de la formation chez Citro\"n r\u00e9pond : L'image de l'industrie est ex\u00e9crable. Tous les parents veulent que leurs rejetons, m\u00eame les moins dou\u00e9s, pr\u00e9parent le bac, le vrai, et entrent \u00e0 l'universit\u00e9 ou dans une grande \u00e9cole. En France, les jeunes veulent du r\u00eave, ce que ne leur apporte pas une vie d'ouvrier; les Allemands, eux, se satisfont d'un m\u00e9tier qui, dans un pays o\u00f9 la production est respect\u00e9e, leur conf\u00e8re un statut social.\nPLUSIEURS SOLUTIONS. A supposer que les Fran\u00e7ais cessent de m\u00e9priser la technique, resteraient encore \u00e0 r\u00e9gler un probl\u00e8me d'intendance et un probl\u00e8me politique. Le premier tient tout simplement au fait que les entreprises ne disposent pas des moyens n\u00e9cessaires pour faire de l'apprentissage, lequel requiert, outre une simplification des proc\u00e9dures administratives d'agr\u00e9ment, de l'argent, des m\u00e8tres carr\u00e9s et des professeurs. Aujourd'hui, l'apprentissage concerne surtout l'artisanat et le commerce, et il est pratiquement inexistant dans l'industrie. Chez Citro\"n (58 000 salari\u00e9s), il n'y a qu'une vingtaine d'apprentis! Au niveau national, les entreprises ne consacrent \u00e0 l'apprentissage que 2,5 milliards de francs contre 70 en Allemagne. Impossible d'aller plus loin sans le transfert d'une partie des responsabilit\u00e9s et du budget de l'Education nationale vers les entreprises. C'est l\u00e0 qu'appara\u00eet le probl\u00e8me politique.\nFace \u00e0 une relance de l'apprentissage, la FEN freine des quatre fers, avec des arguments qui ne sont pas tous mauvais. En charge de ce dossier, Jean-Claude Tricoche rappelle ainsi qu'une formation sur le tas \u00e0 destination des futurs boulangers, coiffeurs et charcutiers est peut-\u00eatre bonne pour des enfants sortis pr\u00e9matur\u00e9ment du syst\u00e8me \u00e9ducatif mais ne l'est pas pour des jeunes qui se destinent \u00e0 des m\u00e9tiers modernes, donc \u00e9volutifs. Il propose l'alternance sous statut scolaire, un type d'enseignement qui a fait ses preuves depuis la cr\u00e9ation, en 1985, des bacs professionnels. Ces dipl\u00f4mes se pr\u00e9parent en deux ans, dont dix-huit ou vingt-quatre semaines en entreprise, leur contenu et leurs objectifs \u00e9tant discut\u00e9s avec les milieux patronaux. En 1991, pr\u00e8s de 100 000 \u00e9l\u00e8ves suivaient cette fili\u00e8re prometteuse. Pourquoi ne pas la d\u00e9velopper? sugg\u00e8re-t-on \u00e0 la FEN. Mais pas question, pr\u00e9vient Jean-Claude Tricoche, d'abandonner le statut scolaire, car l'acte \u00e9ducatif est un ensemble qu'on ne peut d\u00e9couper en rondelles, l'Education nationale conservant l'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et les entreprises s'attribuant la formation technique.\nPour les d\u00e9fenseurs de l'apprentissage, l'alternance n'est qu'un contre-feu allum\u00e9 par les syndicats d'enseignants afin de d\u00e9fendre leur pr\u00e9 carr\u00e9. Auteur d'un rapport command\u00e9 par Edith Cresson, Xavier Greffe estime qu'il ne suffit pas de coincer des \u00e9tudes techniques entre deux p\u00e9riodes de stage en entreprise pour obtenir une v\u00e9ritable qualification. Ancien proviseur du lyc\u00e9e professionnel de Wissembourg (pr\u00e8s de la fronti\u00e8re allemande), d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux enseignements techniques de l'acad\u00e9mie de Rouen et membre du Groupe d'\u00e9tudes et de mobilisation (GEM) apprentissage , Maxence Hernu explique : L'apprentissage ne doit pas subir la concurrence d\u00e9loyale de dispositifs qui, comme l'alternance sous statut scolaire, n'offrent pas la m\u00eame garantie de formation et d'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi.\nL'id\u00e9al, assurent certains experts, serait de concilier les deux formules en cr\u00e9ant au niveau des r\u00e9gions, qui correspondent souvent aux bassins d'emplois, des p\u00f4les de formation professionnelle regroupant les diff\u00e9rentes fili\u00e8res professionnalisantes - CAP, BEP, bacs professionnels, BTS.\nENSEIGNEMENT DUAL. Les int\u00e9ress\u00e9s auraient ainsi la possibilit\u00e9 de choisir une orientation en fonction de leurs aptitudes, des types d'enseignement offerts et des besoins en main-d'oeuvre qualifi\u00e9e du march\u00e9 local. Ce syst\u00e8me supposerait donc un partenariat entre l'Education nationale, les entreprises et la r\u00e9gion. Mais la FEN ne veut pas en entendre parler. Pourquoi, demande- t-elle, cette construction en r\u00e9seau rendrait-elle l'apprentissage plus attrayant pour les enfants et leurs parents?\nSans doute ces querelles auraient-elles pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9es si le gouvernement avait utilis\u00e9 un autre mot qu'apprentissage pour symboliser l'ouverture de l'\u00e9cole sur la vie active. Car, dans l'esprit du public et parfois dans la r\u00e9alit\u00e9, ce terme est synonyme d'\u00e9chec scolaire, de formation sommaire et d'exploitation \u00e9hont\u00e9e d'adolescents sans d\u00e9fense. Beaucoup d'apprentis sont envoy\u00e9s au casse-pipe et ne trouvent m\u00eame pas d'emploi \u00e0 la sortie , confirme Maxence Hernu. Et le gouvernement aurait sans doute d\u00fb pr\u00e9ciser, comme le souhaite le CNPF et m\u00eame si c'est pour le moment un voeu pieux, que l'enseignement dual qu'il entend d\u00e9velopper doit concerner tous les niveaux et pas seulement le CAP, tous les jeunes, y compris les meilleurs et tous les m\u00e9tiers, m\u00eame intellectuels.\nCe dont il s'agit en effet, malgr\u00e9 la formulation maladroite d'Edith Cresson, c'est bien d'introduire la logique du march\u00e9 dans l'enseignement, qu'il soit professionnel ou non, avec pour objectif d'apporter aux jeunes - apprentis, \u00e9coliers ou \u00e9tudiants - une formation commercialisable.\nVendre les enfants au patronat? Abandonner tout souci de culture g\u00e9n\u00e9rale? Non, pas du tout. Mais se dire tout simplement que les \u00e9tudes les plus inutiles ne sont pas n\u00e9cessairement les plus honorables.\n(1) Voir notre enqu\u00eate sur le cursus des patrons de grandes entreprises allemandes et fran\u00e7aises dans L'Expansion du 9 janvier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/former-plus-d-apprentis-ne-suffira-pas-a-faire-moins-de-chomeurs_1394197.html"}, {"title": "Les americains achetent chinois", "text": "Quand la Chine s'\u00e9veille, effet garanti. Les Etats-Unis en ont fait la dure exp\u00e9rience l'an dernier : l'empire du Milieu leur a vendu 100 milliards de francs de marchandises - essentiellement de la petite \u00e9lectronique, des jouets et des textiles - et ne leur en a achet\u00e9 que pour 6 milliards. C'est avec une Chine toujours populaire que le tigre de papier affiche son deuxi\u00e8me d\u00e9ficit commercial, moins important que le gouffre avec le Japon, mais plus grand que tous les autres (avec la France, les Etats-Unis ont un exc\u00e9dent de plus de 40 milliards de francs en 1991). Une Chine r\u00e9unifi\u00e9e avec Taiwan d\u00e9gagerait un solde positif de plus de 20 milliards de francs.\nDerri\u00e8re l'impression d'immobilisme confort\u00e9e par le massacre de la place Tian Anmen en 1989, la Chine a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 son d\u00e9veloppement \u00e9conomique et financier ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Beau cas d'ajuste- ment structurel qui ne doit rien aux pr\u00e9conisations de la Banque mondiale et du FMI... am\u00e9ricains. La zone franche de Shenzhen, pro-che de Hongkong, sert de terrain d'exp\u00e9rimentation; d'autres p\u00f4les, comme Shanghai, sont, eux, en plein essor.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-americains-achetent-chinois_1404427.html"}, {"title": "L'ENGAGEMENT DE LAZARD", "text": "L'attitude de la famille Agnelli, qui n'a pas jug\u00e9 bon de pr\u00e9venir de son projet d'OPA sur Exor l'establishment fran\u00e7ais, a, d'une certaine fa\u00e7on, rendu service \u00e0 l'un de ses membres \u00e9minents : la Banque Lazard. Ignor\u00e9e par un de ses clients traditionnels, celle-ci a pu, sans trop prendre de gants, faire publiquement savoir de quel c\u00f4t\u00e9 elle se rangeait. Michel David-Weill, patron de la maison, a en effet d\u00e9clar\u00e9 adh\u00e9rer sans r\u00e9serve aux valeurs selon lesquelles Antoine Riboud, PDG de BSN, a con\u00e7u sa soci\u00e9t\u00e9. C'\u00e9tait donner clairement un soutien \u00e0 l'OPA d'Indosuez et de Nestl\u00e9 sur Perrier, concoct\u00e9e en accord avec BSN pour contrer les vis\u00e9es de Fiat sur l'agroalimentaire fran\u00e7ais.\nEn d'autres circonstances, la position de Lazard, dans cette affaire o\u00f9 se c\u00f4toient des clans italiens experts dans l'art des combinazioni, aurait \u00e9t\u00e9 - une fois de plus - d\u00e9licate. Car c'est la banque du boulevard Haussmann qui a fait entrer Fiat chez BSN, groupe au capital tr\u00e8s dispers\u00e9 dont ils sont aujourd'hui tous deux des actionnaires importants. Non content d'\u00eatre vice-pr\u00e9sident de BSN, Michel David-Weill est \u00e9galement administrateur de Fiat et d'une des filiales du groupe italien, l'Infint, celle-l\u00e0 m\u00eame qui vient de lancer l'OPA sur Exor.\nL'engagement de Lazard lui \u00e9vite d'avoir \u00e0 jouer les \u00e9quilibristes.\nIl a aussi l'avantage de redorer un blason quelque peu terni par de brusques renversements d'alliances et par des conflits d'int\u00e9r\u00eats mal r\u00e9solus lors d'op\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes. Deux affaires fameuses ont mis en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la fois juge et partie : LVMH et Axa-Compagnie du Midi. Dans les deux cas, Lazard \u00e9tait, ou avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, conseiller des deux parties. Dans les deux cas, la banque \u00e9tait actionnaire indirect des groupes en pr\u00e9sence.\nDans les deux cas enfin, elle avait pris parti pour l'un ou l'autre des antagonistes, dans des conditions jug\u00e9es s\u00e9v\u00e8rement par certains acteurs de la place financi\u00e8re. Ce comportement tient au mode de fonctionnement de la maison, o\u00f9 chaque associ\u00e9-g\u00e9rant s'occupe de ses clients sans avoir de comptes \u00e0 rendre. Mais \u00e0 ces occasions, et \u00e0 d'autres, les hommes de Lazard se sont forg\u00e9 de solides inimiti\u00e9s.\nCe qui est parfois plus confortable que d'avoir \u00e0 choisir entre des amis.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-engagement-de-lazard_1403152.html"}, {"title": "LA RAGE DE CONVAINCRE", "text": "La Blessure par Jean Daniel Grasset, 339 pages, 120 francs Ce qui justifie une vie, c'est de n'avoir pas \u00e0 en rougir. Le bilan n'est possible que pass\u00e9 un certain \u00e2ge, et, d\u00e9sormais septuag\u00e9naire, Jean Daniel se juge, devant le tribunal des hommes - des lecteurs en l'occurrence. Ce n'est pas qu'il arrive avec ses comptes, mon actif , mon passif . Comme tout grand journaliste - et c'en est un, immense - , il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 donner \u00e0 voir, transporter sur les lieux, pour n'avoir pas \u00e0 plaider une cause mais imposer une \u00e9vidence.\nIl y fallait une technique. Jean Daniel a ressorti de ses tiroirs un journal intime \u00e9crit au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, autour de la quarantaine, dans une p\u00e9riode o\u00f9 il a flirt\u00e9 avec la mort avant de commencer une deuxi\u00e8me vie, celle de fondateur d'un hebdomadaire, comptable d'un projet commun, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l'homme d'un seul sujet, grand reporter dialoguant avec l'histoire, l\u00e0-bas, dans l'Alg\u00e9rie de la guerre. Cela fait la premi\u00e8re moiti\u00e9 d'un livre compos\u00e9, pour le reste, de textes courts et denses jusqu'\u00e0 l'intensit\u00e9, r\u00e9cits du pr\u00e9sent, instants de r\u00e9flexion, retours sur le pass\u00e9. Cette juxtaposition est une mise en sc\u00e8ne, celle de Jean Daniel, et puis- qu'elle appelle le jugement, rendons-le : on aimerait, septuag\u00e9naire, avoir \u00e9t\u00e9 ce qu'il est.\nOn aimerait, Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie, Juif du Maghreb, M\u00e9diterran\u00e9en par tous les pores de sa peau, avoir su compren- dre, contre sa propre famille, la volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance des Alg\u00e9riens, avoir d\u00e9fendu l'Alg\u00e9rie alg\u00e9rienne, mais n'\u00eatre pas devenu pour autant compagnon de route du FLN, thurif\u00e9raire du terrorisme et du socialisme ben belliste. On aimerait, jeune homme dans un pays intellectuellement domin\u00e9 par Les Temps modernes et par la fascination pour le communisme, avoir eu la force intellectuelle de voir que le grand homme n'\u00e9tait pas Sartre mais Camus. On aimerait avoir \u00e9t\u00e9 un acteur influent, \u00e9cout\u00e9, mais avoir toujours su \u00e9viter les pi\u00e8ges de la pens\u00e9e du jour.\nJean Daniel appartient \u00e0 la gauche, il a fait Le Nouvel Observateur, c'est-\u00e0-dire le grand hebdomadaire dont le rayonnement a de loin d\u00e9pass\u00e9 nos fronti\u00e8res, mais c'est ce m\u00eame homme qui, dans les ann\u00e9es 70, savait dire \u00e0 un jeune journaliste revenant d'une usine en gr\u00e8ve : Tr\u00e8s bien, mais quand me direz-vous qu'un syndicat a tort et un patron raison? Il allait voir Juan Carlos et revenait de Madrid plein d'enthousiasme pour le dauphin de Franco, expliquant en conf\u00e9rence de r\u00e9daction que c'est par cet homme et par la restauration de la monarchie que passerait la transition espagnole.\nCela semble aujourd'hui l'\u00e9vidence, mais il fallait, \u00e0 l'\u00e9poque, oser le dire - comme il fallait oser prendre la d\u00e9fense de Soljenitsyne ou rappeler que le Portugal ne gagnerait rien \u00e0 \u00e9changer le salazarisme contre le communisme.\nOn peut relire ce qu'a \u00e9crit Jean Daniel, se transporter, par ce livre, dans sa vie et constater qu'il a men\u00e9 toutes les bonnes batailles, celles qu'un homme de ce temps peut \u00eatre fier d'avoir faites siennes. Quand on a fait cela, on peut avoir des d\u00e9fauts, et Jean Daniel en a, qui transparaissent dans ce livre.\nL'opinion de l'Universit\u00e9, des professeurs, lui importe trop. Il a trop besoin d'\u00eatre reconnu, confort\u00e9, aim\u00e9 surtout, ce qui le conduit, sans doute, \u00e0 trop d'\u00e9gocentrisme. Bon... Cela peut agacer.\nCela agace beaucoup de gens, notamment ceux qui ont ses d\u00e9fauts sans avoir ses qualit\u00e9s. Et puis l'on peut, au contraire, trouver \u00e0 cette fragilit\u00e9 la force d'une humilit\u00e9 profonde, celle d'un homme qui ignore la certitude, qui, tout simplement, ne sait pas s'arr\u00eater de chercher et veut toujours entra\u00eener, convaincre : s\u00e9duire. Il ne craint ainsi pas de dire je , de croire en son importance d'individu et de la proclamer, mais n'affirme rien sans argumenter, sans expliquer, sans se souvenir que rien ne lui donnerait le droit de parler d'autorit\u00e9, d'oublier la rage de convaincre - cette rage d'aimer les autres.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-rage-de-convaincre_1401872.html"}, {"title": "La fin de l histoire suite", "text": "Hegel comme Marx croyaient que l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s humaines n'\u00e9tait pas infinie, mais s'ach\u00e8ve- rait le jour o\u00f9 l'humanit\u00e9 aurait mis au point une forme de soci\u00e9t\u00e9 qui satisferait ses besoins les plus profonds et les plus fondamentaux. Les deux penseurs avaient ainsi \u00e9tabli une fin de l'histoire : pour Hegel, c'\u00e9tait l'Etat lib\u00e9ral; pour Marx, la soci\u00e9t\u00e9 communiste. Cela ne signifiait pas que le cycle naturel de la naissance, de la vie et de la mort allait s'arr\u00eater, que des \u00e9v\u00e9nements allaient cesser de se produire ou que les journaux pour les raconter allaient cesser de para\u00eetre. Cela signifiait, en revanche, qu'il n'y aurait plus de progr\u00e8s possible dans le d\u00e9veloppement des institutions fondamentales et des princi- pes sous-jacents, parce que toutes les grandes questions auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9solues.\nEst-il raisonnable pour nous, en cette fin de xxe si\u00e8cle, de continuer \u00e0 parler d'une histoire de l'humanit\u00e9 coh\u00e9rente et orient\u00e9e, qui finira par conduire la plus grande partie de l'humanit\u00e9 vers la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale? La r\u00e9ponse \u00e0 laquelle j'arrive est positive, pour deux s\u00e9ries de raisons : la premi\u00e8re est d'ordre \u00e9conomique et l'autre est li\u00e9e \u00e0 ce que l'on pourrait appeler la lutte pour la reconnaissance .\nLes \u00e9v\u00e9nements traumatisants du xxe si\u00e8cle ont form\u00e9 la toile de fond d'une profonde crise intellectuelle. Les peu- ples de l'Occident en sont venus \u00e0 se demander si la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale \u00e9tait vraiment une aspiration g\u00e9n\u00e9rale de toute l'humanit\u00e9, et si leur conviction qu'il en \u00e9tait ainsi ne relevait pas en fait - de leur part - d'un ethnocentrisme \u00e9troit. Confront\u00e9s au monde non europ\u00e9en, d'abord comme colonisateurs, puis comme protecteurs durant la guerre froide, enfin comme th\u00e9oriquement \u00e9gaux dans un monde d'Etats-nations souverains, les Europ\u00e9ens se pos\u00e8rent finalement la question de l'universalit\u00e9 r\u00e9elle de leurs id\u00e9aux.\nu[Pendant que la pens\u00e9e occidentale s'interrogeait sur la vigueur et sur l'avenir de la d\u00e9mocratie, les faits d\u00e9mentaient ce pessimisme.\nDepuis un peu moins de vingt ans, un peu partout dans le monde, un nombre croissant de r\u00e9gimes autoritaires ont c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 des institutions nettement plus d\u00e9mocratiques : au Portugal, en Gr\u00e8ce, en Espagne, en Turquie, dans la plus grande partie de l'Am\u00e9rique latine ainsi qu'aux Philippines. Des \u00e9volutions dans le m\u00eame sens ont eu lieu en Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 Taiwan, et l'Afrique du Sud a commenc\u00e9 en 1990 le d\u00e9mant\u00e8lement de l'apartheid. Quant aux r\u00e9gimes totalitaires dits de gauche, leur chute a \u00e9t\u00e9 plus tardive, mais nettement plus spectaculaire. Ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennies nous ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la faiblesse des Etats forts et la vocation universelle de la d\u00e9mocratie.\u00e0 Le fait que le r\u00e9gime d\u00e9mocratique soit sorti de son berceau originel (Europe occidentale, Am\u00e9rique du Nord), pour faire son chemin dans d'autres r\u00e9gions du monde qui ne partagent pas les traditions politiques, culturelles et religieuses de ces contr\u00e9es d'origine, est aussi impressionnant que la croissance du nombre des d\u00e9mocraties.\nLes m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences ont pr\u00e9valu en Am\u00e9rique latine, en Europe de l'Est et en Asie. Le succ\u00e8s de la d\u00e9mocratie parmi des peuples et en des lieux si divers sugg\u00e9rerait que les principes de libert\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 sur lesquels le syst\u00e8me est fond\u00e9 ne sont pas le fait du hasard ou le r\u00e9sultat de pr\u00e9jug\u00e9s ethnocentriques, mais sont la r\u00e9v\u00e9lation de la nature de l'homme en tant qu'homme, dont la v\u00e9racit\u00e9 ne diminue pas mais augmente \u00e0 mesure que le cosmopolitisme du point de vue grandit.\nL'histoire est-elle orient\u00e9e? Y a-t-il des raisons de penser \u00e0 une future \u00e9volution universelle dans la direction de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale?\nPour une premi\u00e8re approche de la compr\u00e9hension du m\u00e9canisme qui donne \u00e0 l'histoire son orientation, suivons les pas de Fontenelle et de Bacon, et postulons la connaissance comme la clef de l'orientation de l'histoire - en particulier la connaissance de l'univers naturel que l'on peut obtenir par la science. En effet, si l'on consid\u00e8re l'ensemble des d\u00e9couvertes humaines, la seule qui soit \u00e0 la fois cumulative et orient\u00e9e est la science physique moderne. On ne saurait en dire autant d'activit\u00e9s comme la peinture ou la po\u00e9sie.\nLa science physique s'\u00e9difie sur elle-m\u00eame : certains faits de la nature, cach\u00e9s aux plus grands esprits des g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures, sont aujourd'hui accessibles \u00e0 un \u00e9tudiant de premi\u00e8re ann\u00e9e simplement parce qu'il est n\u00e9 plus tard. La compr\u00e9hension scientifique de la nature n'est ni cyclique ni al\u00e9atoire; l'humanit\u00e9 ne revient pas p\u00e9riodiquement au m\u00eame stade d'ignorance primitive, et les r\u00e9sultats de la science physique moderne ne sont pas soumis aux seuls caprices de l'homme.\nUn changement qualitatif est intervenu dans la relation entre la connaissance scientifique et le processus histo- rique avec l'essor de la science physique moderne, c'est-\u00e0-dire depuis la d\u00e9couverte de la m\u00e9thode scientifique par des hommes comme Descartes, Bacon et Spinoza, aux xvie et xviie si\u00e8cles. La possibilit\u00e9 de ma\u00eetriser la nature, ouverte par la physique moderne, n'a pas \u00e9t\u00e9 un trait commun \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s, mais dut \u00eatre invent\u00e9e \u00e0 un moment de l'histoire par certains Europ\u00e9ens. Cependant, une fois qu'elle eut \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e, la m\u00e9thode scientifique devint le bien commun universel de tout homme dou\u00e9 de raison, et potentiellement accessible \u00e0 chacun sans consid\u00e9ration de diff\u00e9rences de culture ou de nationalit\u00e9. La d\u00e9couverte de la m\u00e9thode scientifique engendra une division fondamentale et non cyclique des temps historiques en p\u00e9riodes avant et apr\u00e8s .\nu[Le progr\u00e8s scientifique impulse dans l'organisation sociale des changements profonds et irr\u00e9versibles. Cl\u00e9 de la puissance militaire, il provoque la concentration des pouvoirs et des ressources financi\u00e8res entre les mains des Etats.\u00e0 Les grandes monarchies centralisatrices des xvie et xviie si\u00e8cles, comme celles de Louis XIII en France ou de Philippe II en Espagne, cherch\u00e8rent \u00e0 consolider leur pouvoir sur leur territoire essentiellement pour garantir les revenus n\u00e9cessaires \u00e0 la guerre contre leurs voisins. Au xviie si\u00e8cle, ces monarchies ne connurent que trois ann\u00e9es de paix v\u00e9ritable en cent ans; les besoins \u00e9conomiques \u00e9normes pour l'entretien d'arm\u00e9es d\u00e9sormais indispensables jou\u00e8rent un r\u00f4le essentiel pour inciter les gouvernements centraux \u00e0 briser le pouvoir des institutions f\u00e9odales et r\u00e9gionales, et cr\u00e9er ce que l'on identifie aux structures d'un Etat moderne . L'essor de l'absolutisme monarchique eut \u00e0 son tour un effet niveleur sur la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, en r\u00e9duisant les privil\u00e8ges aristocratiques et en ouvrant la voie \u00e0 l'ascension de nouveaux groupes sociaux, qui allaient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 jouer un r\u00f4le essentiel lors de la R\u00e9volution.\nu[De fa\u00e7on encore plus radicale, la r\u00e9volution industrielle transforme les structures sociales et acc\u00e9l\u00e8re la division internationale du travail. Dans la p\u00e9riode r\u00e9cente, l'innovation s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, ses foyers se sont multipli\u00e9s : c'est ce changement de nature du progr\u00e8s technique et scientifique qui a disqualifi\u00e9 les \u00e9conomies \u00e0 planification centralis\u00e9e.\u00e0 Alors que les \u00e9conomies \u00e0 planification centrale avaient pu suivre leurs homologues capitalistes dans la phase du charbon, de l'acier et de l'industrie lourde, elles furent beaucoup moins aptes \u00e0 r\u00e9pondre aux exigences de la phase de l'information. On pourrait dire en fait que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment avec l'apparition du monde dynamique et fortement complexe de l'\u00e9conomie post- industrielle que le marxisme-l\u00e9ni- nisme a connu son Waterloo.\nL'\u00e9chec de la planification centrale, en derni\u00e8re analyse, est li\u00e9 au probl\u00e8me de l'innovation technologique. La recherche scientifique est plus productive dans une atmosph\u00e8re de libert\u00e9, o\u00f9 l'on permet aux gens de penser et de communiquer librement, et plus encore lors- que les chercheurs sont r\u00e9compens\u00e9s pour leurs inventions. L'Union sovi\u00e9tique et la Chine ont pourtant promu toutes deux la recherche scientifique, particuli\u00e8rement dans les secteurs tranquilles de la recherche th\u00e9orique fondamentale, et ont utilis\u00e9 des incitations mat\u00e9rielles pour encourager les d\u00e9couvertes dans certains secteurs comme l'a\u00e9rospatiale et l'armement. Mais une \u00e9conomie moderne doit innover dans tous les domaines sans exclusive, non seulement dans le high-tech, mais aussi dans les secteurs plus prosa\u00efques de la fabrication des hamburgers et de la mise au point de nouveaux types d'assurances.\nLes \u00e9conomies centralis\u00e9es n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre des d\u00e9cisions d'investissement rationnelles, ni \u00e0 int\u00e9grer efficacement les nouvelles technologies dans le processus de production. Cela ne peut se produire que quand les d\u00e9cideurs re\u00e7oivent des informations exactes sur les effets de leurs d\u00e9cisions, sous la forme de prix fix\u00e9s par le libre jeu du march\u00e9. En dernier ressort, c'est la comp\u00e9tition qui assure une r\u00e9action juste et pr\u00e9cise, traduite par le syst\u00e8me des prix. La complexit\u00e9 des \u00e9conomies modernes s'est tout simplement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hors de port\u00e9e des aptitudes des bureaucraties centralis\u00e9es.\nu[Reste \u00e0 comprendre les liens entre le m\u00e9canisme de la physique moderne et la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. En r\u00e9alit\u00e9, si le progr\u00e8s scientifique et le d\u00e9veloppement dont il est le moteur supposent le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, ils ne suffisent pas \u00e0 engendrer la d\u00e9mocratie.\u00e0 Pour expliquer pourquoi les progr\u00e8s de l'industrialisation doivent produire la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, trois types d'arguments ont \u00e9t\u00e9 mis en avant. Chacun d'eux a ses imperfections. Le premier est un argument fonctionnel : seule la d\u00e9mocratie serait capable de traiter l'ensemble complexe d'int\u00e9r\u00eats conflictuels qui sont engendr\u00e9s par une \u00e9conomie moderne [...\u00e0. Un deuxi\u00e8me type d'argumentation repose sur la tendance des dictatures ou des r\u00e9gimes \u00e0 parti unique \u00e0 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer avec le temps, et \u00e0 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer plus rapidement lorsqu'ils ont \u00e0 diriger une soci\u00e9t\u00e9 technologiquement avanc\u00e9e [...\u00e0.\nLa derni\u00e8re s\u00e9rie d'arguments - et la plus forte - qui lie le d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale r\u00e9side dans le fait que la r\u00e9ussite de l'industrialisation produit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 fortes classes moyennes, et que ce type de soci\u00e9t\u00e9 exige la participation politique et l'\u00e9galit\u00e9 des droits. Malgr\u00e9 les disparit\u00e9s de revenus qui se produisent fr\u00e9quemment lors des premi\u00e8res phases de l'industrialisation, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique tend en derni\u00e8re analyse \u00e0 promouvoir une large \u00e9galit\u00e9 de condi- tion, parce qu'il entra\u00eene une \u00e9norme demande pour une main-d'oeuvre importante et bien form\u00e9e.\nLes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 fortes classes moyennes naissent de l'universalisation de l'\u00e9ducation. Or le lien entre \u00e9ducation et d\u00e9mocratie lib\u00e9rale para\u00eet essentiel. M\u00eame l'Etat le plus dictatorial ne saurait \u00e9viter le besoin \u00e0 la fois d'une \u00e9ducation de masse et d'un acc\u00e8s ouvert \u00e0 une \u00e9ducation plus pouss\u00e9e et plus sp\u00e9cialis\u00e9e, s'il veut \u00eatre \u00e9conomiquement performant.\nTels sont donc les arguments que l'on peut faire valoir pour relier les hauts niveaux de d\u00e9veloppement \u00e9conomi- que \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. L'existence d'une connexion empirique entre les deux est ind\u00e9niable. Pourtant, aucune de ces th\u00e9ories n'est, en fin de compte, ad\u00e9quate pour \u00e9tablir un lien de causalit\u00e9 n\u00e9cessaire [...\u00e0.\nPrenons par exemple le cas des Philippines. La soci\u00e9t\u00e9 philippine continue d'\u00eatre caract\u00e9ris\u00e9e par un ordre social tr\u00e8s in\u00e9galitaire dans les campagnes, o\u00f9 un petit nombre de familles traditionnelles de propri\u00e9taires contr\u00f4le une tr\u00e8s grande partie des terres agricoles.\nA l'image d'autres aristocraties terriennes, celle des Philippines ne brille gu\u00e8re par son efficacit\u00e9 et par son dynamisme. La domination continue de ce groupe social a nourri en retour l'une des rares gu\u00e9rillas mao\u00efstes encore existantes en Asie du Sud-Est. La chute de la dictature de Marcos et son remplacement par Corazon Aquino en 1987 n'ont rien fait pour rem\u00e9dier ni au probl\u00e8me des terres ni \u00e0 l'insurrection, ne serait-ce que parce que la famille de Mme Aquino compte parmi les plus gros propri\u00e9taires terriens des Philippines.\nDepuis son \u00e9lection, les efforts pour r\u00e9aliser une s\u00e9rieuse r\u00e9forme agraire ont achopp\u00e9 devant l'opposition du Parlement largement contr\u00f4l\u00e9 par ceux-l\u00e0 m\u00eame qui seraient les principales cibles de cette r\u00e9forme. Dans de telles circonstances, une dictature serait potentiellement beaucoup plus fonctionnelle pour mettre en place une soci\u00e9t\u00e9 moderne, comme ce fut le cas lorsqu'un pouvoir dictatorial fut utilis\u00e9 pour imposer la r\u00e9forme agraire durant l'occupation du Japon par les Am\u00e9ricains.\nSi l'objectif d'un pays est la croissance \u00e9conomique avant toute autre consid\u00e9ration, la combinaison v\u00e9ritablement gagnante ne sera ni la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale ni les diverses variantes - l\u00e9niniste ou d\u00e9mocratique - du socialisme, mais plut\u00f4t cette combinaison d'\u00e9conomie lib\u00e9rale et de politique autoritaire que nous pourrions appeler un Etat autoritaire \u00e0 \u00e9conomie de march\u00e9 .\nCertaines des croissances \u00e9conomiques les plus impressionnantes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es dans l'histoire par ce type d'Etat : l'Empire allemand, le Japon de l'\u00e8re Meiji, la Russie de Witte et Stolypine, ou - plus r\u00e9cemment - le Br\u00e9sil apr\u00e8s le coup d'Etat militaire de 1964, le Chili de Pinochet et, naturellement, les tigres asiatiques [...\u00e0.\nLa logique de la physique moderne et le processus d'industrialisation qu'elle implique n'indiquent donc pas un sens unique dans le domaine de la politique, comme ils le font dans la sph\u00e8re de l'\u00e9conomie. La d\u00e9mocratie lib\u00e9rale est certes compatible avec la maturit\u00e9 industrielle et elle a la pr\u00e9f\u00e9rence des citoyens de nombreux Etats industriellement avanc\u00e9s, mais aucune connexion n\u00e9cessaire n'appara\u00eet entre les deux. Le m\u00e9canisme qui sous-tend l'orientation de notre syst\u00e8me historique conduit aussi bien \u00e0 un futur bureaucratique et autoritaire qu'\u00e0 un avenir lib\u00e9ral.\nLes interpr\u00e9tations \u00e9conomiques de l'histoire sont incompl\u00e8tes et insatisfaisantes, parce que l'homme n'est pas simplement un animal \u00e9conomique. En particulier, elles ne peuvent pas r\u00e9ellement expliquer pourquoi nous sommes des d\u00e9mocrates , c'est-\u00e0-dire des partisans du principe de la souverainet\u00e9 populaire et de la garantie des droits fondamentaux sous la protection d'un code de lois. Nous devrons donc recou- rir \u00e0 une deuxi\u00e8me et parall\u00e8le explica- tion du processus historique. A cette fin, il nous faudra revenir \u00e0 Hegel et \u00e0 l'explication non mat\u00e9rialiste qu'il propose de l'histoire, fond\u00e9e sur ce qu'il appelait la lutte pour la reconnaissance .\nSelon Hegel, les \u00eatres humains, tout comme les animaux, ont des besoins et des d\u00e9sirs naturels pour des objets plac\u00e9s en dehors d'eux-m\u00eames : nourriture, abri, et par-dessus tout pr\u00e9servation de leur propre corps. L'homme diff\u00e8re toutefois fondamentalement des animaux parce qu'il d\u00e9sire \u00e9galement le d\u00e9sir des autres hommes, c'est-\u00e0-dire qu'il veut \u00eatre reconnu . En particulier, il entend l'\u00eatre en tant qu'\u00eatre humain, c'est-\u00e0-dire dou\u00e9 d'un certain m\u00e9rite et d'une certaine dignit\u00e9. Cette dignit\u00e9 est d'abord li\u00e9e \u00e0 sa volont\u00e9 de risquer \u00e9ventuellement sa vie dans une lutte exclusivement pour le prestige. En effet, seul l'homme est capable de d\u00e9passer ses instincts animaux - dont principalement l'instinct de conservation - pour poursuivre des principes et des buts plus \u00e9lev\u00e9s et abstraits.\nSelon Hegel, c'est le d\u00e9sir de reconnaissance qui conduit les deux premiers rivaux et combattants \u00e0 rechercher mutuellement que l'autre reconnaisse la nature d'\u00eatre humain de son antagoniste, en mettant en jeu leur vie dans un combat mortel. Lorsque la peur naturelle de la mort conduit l'un des combattants \u00e0 se soumettre, la relation du ma\u00eetre et de l'esclave est n\u00e9e. Les enjeux de cette bataille sanglante, aux premiers temps de l'histoire, ne sont ni la nourriture, ni l'abri, ni la s\u00e9curit\u00e9 - mais le pur prestige. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'enjeu de la bataille n'est pas d\u00e9termin\u00e9 par la biologie que Hegel y voit la premi\u00e8re lueur de libert\u00e9 humaine.\nLe d\u00e9sir de reconnaissance peut para\u00eetre de prime abord un concept peu familier, mais il est en r\u00e9alit\u00e9 aussi ancien que la tradition de la philosophie politique occidentale et constitue une partie int\u00e9grante de la personnalit\u00e9 humaine. Platon a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 le d\u00e9crire dans La R\u00e9publique, lorsqu'il note que l'\u00eatre humain est constitu\u00e9 de trois composantes: une partie d\u00e9sirante, une partie raisonnante et une partie qu'il appelait thymos, ou esprit de vie.\nu[La combinaison des deux premi\u00e8res composantes - le d\u00e9sir et la raison - peut suffire \u00e0 rendre compte du d\u00e9veloppement de la science et de l'\u00e9conomie. La troisi\u00e8me composante, le thymos - interpr\u00e9t\u00e9 comme d\u00e9sir de reconnaissance, estime de soi - est n\u00e9cessaire pour comprendre l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s humaines vers la d\u00e9mocratie.\u00e0 Selon Hegel, le d\u00e9sir d'\u00eatre reconnu comme \u00eatre humain investi de dignit\u00e9 conduit l'homme du d\u00e9but de l'histoire \u00e0 des luttes \u00e0 mort pour le prestige. L'issue de cette bataille est la division de la soci\u00e9t\u00e9 humaine en deux classes : les ma\u00eetres , qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 risquer leur vie, et les esclaves , qui y ont renonc\u00e9 en raison de leur peur naturelle de la mort. Pourtant, cette relation du ma\u00eetre et de l'esclave - qui a connu une telle vari\u00e9t\u00e9 de formes dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s in\u00e9galitaires et aristocratiques qui ont caract\u00e9ris\u00e9 la majeure partie de l'histoire humaine - a finalement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 satisfaire le d\u00e9sir de reconnaissance des ma\u00eetres comme celui des esclaves. L'esclave \u00e9tait \u00e9videmment ni\u00e9 en tant qu'\u00eatre humain, sous toutes les formes possibles; mais la reconnaissance dont jouissaient les ma\u00eetres \u00e9tait \u00e9galement insuffisante, puisqu'ils n'\u00e9taient pas reconnus par leurs semblables, mais simplement par des esclaves, dont l' humanit\u00e9 \u00e9tait par d\u00e9finition incompl\u00e8te.\nL'insatisfaction n\u00e9e de la reconnaissance imparfaite qu'offraient les soci\u00e9t\u00e9s aristocratiques constituait une contradiction qui devait engendrer les \u00e9tapes suivantes de l'histoire.\nHegel pensait que la contradiction inh\u00e9rente \u00e0 la relation du ma\u00eetre et de l'esclave avait \u00e9t\u00e9 finalement d\u00e9pass\u00e9e par la R\u00e9volution fran\u00e7aise (\u00e0 laquelle on aimerait ajouter l'Ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine).\nCes deux r\u00e9volutions d\u00e9mocratiques ont en effet aboli la distinction entre ma\u00eetre et esclave, en faisant des anciens esclaves leur propre ma\u00eetre, par l'\u00e9tablissement des principes de souverainet\u00e9 populaire et du r\u00e8gne de la loi. La reconnaissance intrins\u00e8quement in\u00e9gale des ma\u00eetres et des esclaves est alors remplac\u00e9e par une reconnaissance r\u00e9ciproque et universelle, dans laquelle chaque citoyen reconna\u00eet la dignit\u00e9 et l'humanit\u00e9 de tout autre citoyen; cette dignit\u00e9 est reconnue \u00e0 son tour par l'Etat gr\u00e2ce \u00e0 la reconnaissance de certains droits.\nCette interpr\u00e9tation h\u00e9g\u00e9lienne de la signification de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale contemporaine diff\u00e8re assez largement de l'interpr\u00e9tation anglo-saxonne qui a servi de fondement th\u00e9orique au lib\u00e9ralisme dans des pays comme l'Angleterre ou les Etats-Unis. Hobbes, Locke et les p\u00e8res fondateurs comme Jefferson et Madison pensaient que les droits existaient comme moyens de pr\u00e9server une sph\u00e8re priv\u00e9e o\u00f9 les hommes pouvaient s'enrichir et satisfaire la partie d\u00e9sirante de leur \u00e2me.\nHegel, en revanche, voit les droits comme des fins en soi, parce que ce qui satisfait pleinement les \u00eatres humains n'est pas tant la prosp\u00e9rit\u00e9 mat\u00e9rielle que la reconnaissance de leur statut et de leur dignit\u00e9. Avec les r\u00e9volutions de France et d'Am\u00e9rique, Hegel jugeait que l'histoire touchait \u00e0 sa fin parce que l'aspiration qui avait d\u00e9termin\u00e9 le processus historique - le d\u00e9sir de reconnaissance - \u00e9tait d\u00e9sormais satisfaite dans une soci\u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e par la reconnaissance universelle et r\u00e9ciproque. Aucun autre arrangement des institutions sociales humaines n'\u00e9tait mieux \u00e0 m\u00eame de satisfaire cette aspiration, donc aucun changement historique vers un progr\u00e8s plus grand n'\u00e9tait d\u00e9sormais possible.\nu[Mais la d\u00e9mocratie elle-m\u00eame n'est-elle pas, comme les \u00e9tats sociaux qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e, menac\u00e9e par des contradictions internes?\nLe thymos sur lequel elles reposent, qui au d\u00e9but, selon le sch\u00e9ma h\u00e9g\u00e9lien, a \u00e9t\u00e9 la recherche de l'affirmation de soi sous la forme d'une passion de la sup\u00e9riorit\u00e9 (megalothymia) c\u00e8de progressivement la place, au cours du temps, \u00e0 une passion de l'\u00e9galit\u00e9 (isothymia).\nLes dangers qui menacent la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale peuvent na\u00eetre de ces ressorts m\u00eames. Ils sont de deux ordres. Le premier est repr\u00e9sent\u00e9 par la critique de gauche du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, qui met en avant la passion de l'\u00e9galit\u00e9 : deviennent insupportables non seulement les in\u00e9galit\u00e9s sociales, mais m\u00eame les in\u00e9galit\u00e9s naturelles . Cette passion est auto-entretenue.\u00e0 La passion pour la reconnaissance de l'\u00e9galit\u00e9 (isothymia) ne diminue pas n\u00e9cessairement avec la r\u00e9alisation d'une \u00e9galit\u00e9 et d'une abondance mat\u00e9rielle de facto plus grandes, mais elle peut \u00eatre stimul\u00e9e par celles-ci.\nTocqueville expliquait que, lorsque les diff\u00e9rences entre classes ou groupes sociaux sont importantes et soutenues par une longue tradition, les gens finissent par se r\u00e9signer et par les accepter.\nMais lorsque la soci\u00e9t\u00e9 est mobile et que les groupes sont assez proches les uns des autres, les gens deviennent plus conscients et plus aigris des diff\u00e9rences persistantes. Dans les pays d\u00e9mocratiques, l'amour de l'\u00e9galit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 une passion profonde et plus prenante que l'amour de la libert\u00e9 [...\u00e0.\nAujourd'hui, dans l'Am\u00e9rique d\u00e9mocratique, une foule de gens consacrent leur vie \u00e0 l'\u00e9limination compl\u00e8te de tous les vestiges d'in\u00e9galit\u00e9 qui viennent \u00e0 leur connaissance : pour s'assurer qu'aucune petite fille n'aura \u00e0 payer plus qu'un petit gar\u00e7on pour faire couper ses cheveux; qu'aucune escouade de scouts ne sera interdite \u00e0 des chefs de patrouille homosexuels; qu'aucun b\u00e2timent ne sera construit sans une rampe de b\u00e9ton pour les chaises roulantes donnant acc\u00e8s \u00e0 la porte principale. Ces passions existent bien dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine en raison de la petitesse des in\u00e9galit\u00e9s qui y subsistent actuellement, et non malgr\u00e9 celle-ci.\nu[Cependant, face au danger d'hypertrophie de cette tendance, il existe un garde-fou : le constat des exc\u00e8s et de la faillite du projet marxiste. Plus redoutable est le danger exprim\u00e9 par les critiques de droite de la d\u00e9mocratie, et en premier lieu par Nietzsche.\u00e0 Nietzsche croyait qu'aucune excellence, aucune grandeur ou aucune noblesse humaine n'\u00e9taient possibles en dehors des soci\u00e9t\u00e9s aristocratiques. En d'autres termes, la v\u00e9ritable libert\u00e9 ou cr\u00e9ativit\u00e9 ne peut na\u00eetre que de la megalothymia, c'est-\u00e0-dire du d\u00e9sir d'\u00eatre reconnu comme meilleur que les autres. Ce d\u00e9sir n'est pas simplement la base de la conqu\u00eate et de l'imp\u00e9rialisme, c'est aussi la condition pr\u00e9alable pour cr\u00e9er quelque chose de valeur dans tous les domaines : symphonies, tableaux, romans, codes \u00e9thiques ou syst\u00e8mes politiques. Nietzsche relevait que toute forme d'excellence r\u00e9elle doit initialement na\u00eetre du m\u00e9contentement, de la division de soi contre soi, et finalement d'une guerre contre soi-m\u00eame avec les souffrances que cela comporte.\nu[Or, dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, la vertu principale est la tol\u00e9rance : laquelle risque de conduire au repli sur soi et au relativisme.\u00e0 Pour les habitants des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, il devient particuli\u00e8rement difficile de prendre s\u00e9rieusement en compte des probl\u00e8mes dot\u00e9s d'un contenu moral r\u00e9el dans la vie publique. La moralit\u00e9 implique une distinction entre le pire et le meilleur, le bon et le mauvais, qui semble violer le principe d\u00e9mocratique de tol\u00e9rance. C'est pour cette raison que le dernier homme s'int\u00e9resse surtout \u00e0 sa sant\u00e9 et \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 personnelles, parce qu'elles sont - au moins - des faits indiscutables [...\u00e0. En fait, le commandement restez en bonne sant\u00e9 a pris le statut d'imp\u00e9ratif moral, le seul dont nous ayons \u00e0 remplir le grand vide de notre esprit.\nu[Ce repli sur l'individu n'est pas seulement un appauvrissement de la vie. Il rec\u00e8le aussi le danger d'un retour en force de la megalothymia.\u00e0 La crainte de devenir de m\u00e9prisables derniers hommes ne pourrait-elle pas conduire certains \u00e0 s'affirmer de mani\u00e8re nouvelle et impr\u00e9vue, au point de redevenir des premiers hommes semblables aux brutes primitives, engag\u00e9s dans des luttes sanglantes - mais cette fois avec des armes redoutablement modernes? Aucun r\u00e9gime n'est en mesure de satisfaire tous les hommes en tous lieux. Cela inclut la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. Ce n'est pas une affaire d'inach\u00e8vement de la r\u00e9volution d\u00e9mocratique. L'insatisfaction na\u00eet tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9mocratie a triomph\u00e9 le plus compl\u00e8tement du r\u00e9gime ant\u00e9rieur : on est insatisfait de la libert\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9. Ainsi, ceux qui restent insatisfaits auront toujours la possibilit\u00e9 de recommencer l'histoire.\nu[Cependant, l\u00e0 encore, des garde-fous existent. Les soci\u00e9t\u00e9s modernes offrent des exutoires \u00e0 la megalothymia dans beaucoup de domaines (\u00e9conomie, sport, etc.); elles doivent veiller \u00e0 laisser vivre les petites communaut\u00e9s qui satisfont le d\u00e9sir de reconnaissance des hommes de mani\u00e8re plus compl\u00e8te que les ensembles abstraits d\u00e9finis par les institutions politiques. D'autre part, le d\u00e9veloppement scientifique et technique, qui est univoque et irr\u00e9versible, constitue d\u00e9sormais aux yeux des hommes un enjeu probablement trop important pour \u00eatre sacrifi\u00e9. Le meilleur rempart de la d\u00e9mocratie pourrait \u00eatre sa banalisation.\u00e0 Il est possible que les \u00e9v\u00e9nements continuent de se d\u00e9rouler comme ils l'ont fait durant les derni\u00e8res d\u00e9cennies, que l'id\u00e9e d'une histoire universelle et orient\u00e9e conduisant \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale devienne plus plausible pour tous, et que l'impasse relativiste de la pens\u00e9e moderne se r\u00e9solve d'elle-m\u00eame. Le relativisme culturel (une invention europ\u00e9enne) a paru plausible \u00e0 notre si\u00e8cle parce que l'Europe, pour la premi\u00e8re fois, se trouvait confront\u00e9e de mani\u00e8re s\u00e9rieuse \u00e0 des cultures non europ\u00e9ennes. Nombre de d\u00e9veloppements du si\u00e8cle pass\u00e9 - d\u00e9clin de la confiance en elle-m\u00eame de la civilisation europ\u00e9enne, essor du Tiers Monde, apparition de nouvelles id\u00e9ologies - ont tendu \u00e0 renforcer la croyance dans le relativisme. Mais si, avec le temps, de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s (dot\u00e9es de cultures et d'histoires diff\u00e9rentes) r\u00e9v\u00e8lent des sch\u00e9mas comparables de d\u00e9veloppement \u00e0 long terme; s'il existe une convergence de plus en plus marqu\u00e9e dans les types d'institutions r\u00e9gissant les soci\u00e9t\u00e9s les plus avanc\u00e9es; si, enfin, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique continue d'entra\u00eener l'homog\u00e9n\u00e9isation de l'huma- nit\u00e9 : alors l'id\u00e9e du relativisme pourra para\u00eetre beaucoup plus \u00e9trange qu'elle ne l'est \u00e0 pr\u00e9sent. Les diff\u00e9rences apparentes entre les langages du bien et du mal des divers peuples appara\u00eetront simplement comme des \u00e9l\u00e9ments artificiels, propres \u00e0 leur stade particulier de d\u00e9veloppement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-fin-de-l-histoire-suite_1400595.html"}]