[{"title": "\"Irrempla\u00e7able Mend\u00e8s!\"", "text": "L'Express: Comment expliquez-vous que Pierre Mend\u00e8s France soit devenu une telle r\u00e9f\u00e9rence, malgr\u00e9 la bri\u00e8vet\u00e9 de son passage au pouvoir?\nFran\u00e7oise Giroud: Il \u00e9tait diff\u00e9rent. Il croyait qu'il faut dire la v\u00e9rit\u00e9 au peuple et il l'a dite. Il n'essayait pas de s\u00e9duire l'opinion, mais de la mettre en face des r\u00e9alit\u00e9s. Quand il prenait des engagements, il les tenait, et, surtout, chacun se sentait s\u00fbr qu'il les respecterait. Voil\u00e0 peut-\u00eatre ce qui nous reste de lui. L'image d'un homme qui tient parole. En d\u00e9finitive, il a incarn\u00e9 la vertu, au sens romain du terme, la vertu r\u00e9publicaine. De temps en temps, il y a de quoi se sentir nostalgique...\nQuand l'avez-vous rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois?\nA la fin du mois de d\u00e9cembre 1951. On \u00e9tait en pleine guerre d'lndochine. Un matin, Jean-Jacques Servan-Schreiber me t\u00e9l\u00e9phone: \u00abMend\u00e8s intervient cet apr\u00e8s-midi \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Il faut absolument que vous l'entendiez.\u00bb Je n'avais, \u00e0 l'\u00e9poque, qu'une tr\u00e8s vague id\u00e9e du personnage, alors d\u00e9put\u00e9 de l'Eure. Nous nous sommes retrouv\u00e9s dans cette enceinte, o\u00f9 les gouvernements se faisaient et se d\u00e9faisaient \u00e0 grande allure: le pays vivait sous la dictature du Parlement.\nQue s'est-il pass\u00e9?\nVers 18 heures, Mend\u00e8s, p\u00e2le, concentr\u00e9, monte \u00e0 la tribune. Il va argumenter pendant deux heures dans un silence total. Il n'y eut pas une interruption. C'\u00e9tait un spectacle extraordinaire. D'abord parce qu'il \u00e9tait un tr\u00e8s grand orateur, mais d'un style un peu particulier, surtout au regard des crit\u00e8res du temps: il parlait sobrement, sans p\u00e9riodes lyriques, sans emphase. Il n'en avait pas besoin, tant sa voix \u00e9tait belle, nette, bien pos\u00e9e. Il disposait d'un atout que je n'ai rencontr\u00e9 chez personne d'autre. Quand il parlait, on le croyait. Cette cr\u00e9dibilit\u00e9 va bien au-del\u00e0 du pouvoir de conviction. J'y vois plut\u00f4t l'effet d'une remarquable sinc\u00e9rit\u00e9, au service d'une analyse qui frappait, \u00e0 l'\u00e9vidence, par sa justesse. Ce jour-l\u00e0, la fin de son discours fut salu\u00e9e par des applaudissements sur tous les bancs, selon la formule d'usage. Alors qu'il venait d'ex\u00e9cuter sans appel la politique gouvernementale en Indochine.\nCette s\u00e9ance fut donc pour vous une r\u00e9v\u00e9lation?\nJ'\u00e9tais fascin\u00e9e. L\u00e0-dessus, nous sommes all\u00e9s d\u00eener tous les trois. Au V\u00e9four, je me souviens. Jean-Jacques devait prendre un train pour Meg\u00e8ve. Il nous a quitt\u00e9s tr\u00e8s vite. J'\u00e9tais angoiss\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e d'affronter ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, consciente de mon insignifiance. Que dire \u00e0 Mend\u00e8s? Que faire pour qu'il me raconte quelque chose? Il \u00e9tait impressionnant.\nM\u00eame dans un rapport priv\u00e9?\nIl y avait, d'abord, cette force, cette solidit\u00e9, imm\u00e9diatement perceptibles. Ensuite, il exer\u00e7ait le type m\u00eame de ce que j'appelle la s\u00e9duction intellectuelle, dans sa fa\u00e7on de s'exprimer, d'aborder un sujet. J'ai pass\u00e9 une soir\u00e9e merveilleuse. J'ai constat\u00e9 par la suite qu'il \u00e9tait toujours attentif et bienveillant envers les femmes, parce qu'il n'\u00e9tait pas avec elles en position de rivalit\u00e9. Il m'a donn\u00e9, ce soir-l\u00e0, mon premier cours d'\u00e9conomie. J'\u00e9tais ravie, d'autant que je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s cal\u00e9e en la mati\u00e8re.\nIl \u00e9tait avocat de formation. Quand s'est-il int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie?\nTr\u00e8s t\u00f4t: sa th\u00e8se de droit \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 \u00abLa Politique financi\u00e8re du gouvernement Poincar\u00e9\u00bb, qui avait op\u00e9r\u00e9, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20, un r\u00e9tablissement spectaculaire du franc. Il connaissait la doctrine de Keynes. dont il s'inspirait. Il avait, en 1944, repr\u00e9sent\u00e9 la France aux n\u00e9gociations de Bretton Woods. qui ont abouti, notamment, \u00e0 la cr\u00e9ation du Fonds mon\u00e9taire international - dont il sera l'un des premiers administrateurs, avant de si\u00e9ger au Conseil \u00e9conomique et social des Nations unies. Ce parcours faisait ce lui quelqu'un d'assez exceptionnel dans la France des ann\u00e9es 50. Rendez-vous compte que l'\u00e9conomie \u00e9tait alors une discipline compl\u00e8tement ignor\u00e9e des Fran\u00e7ais, hommes politiques compris. Ni les grandes \u00e9coles ni l'Universit\u00e9 n'en dispensaient la moindre notion. Donc, Mend\u00e8s fut un pr\u00e9curseur. Tr\u00e8s peu de gens en avaient conscience, sauf un petit groupe de fonctionnaires des Finances. Quelle \u00e9tait l'attitude de la presse \u00e0 son \u00e9gard? Aucun journal ne le soutenait. Le lendemain de son intervention, en 1951, je me souviens d'avoir cherch\u00e9 un article, ou m\u00eame une br\u00e8ve: il n'y avait pas dix lignes dans la presse. Bonne raison pour cr\u00e9er L'Express, qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9, en 1953, avec le projet explicite de mettre les id\u00e9es de Mend\u00e8s au pouvoir - et Mend\u00e8s lui-m\u00eame, mais c'\u00e9tait une autre paire de manches! Nous avons d'ailleurs publi\u00e9 un entretien avec lui, dans le premier num\u00e9ro, intitul\u00e9 \u00abLa France peut supporter la v\u00e9rit\u00e9\u00bb.\nBeau titre! Il lui ressemblait.\nLes th\u00e8mes qu'il y d\u00e9veloppait sont \u00e9ternels. Il est toujours aussi vrai qu'une politique d'investissements suppose que l'on r\u00e8gle le probl\u00e8me des charges improductives, et qu'un pays n'a pas une politique \u00e9trang\u00e8re forte sans une \u00e9conomie saine.\nMend\u00e8s avait-il bien accueilli cette initiative de soutien?\nCe n'est pas du tout le genre de choses dont il \u00e9tait susceptible d'avoir envie. Il se m\u00e9fiait de tout et de tout le monde. M\u00eame de ses amis. Quand Jean-Jacques a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er L'Express, il est all\u00e9 le voir: \u00abVoulez-vous la direction du journal? Elle est \u00e0 vous.\u00bb Mend\u00e8s a r\u00e9pondu qu'il n'en \u00e9tait simplement pas question. Mais, enfin, il \u00e9tait assez heureux \u00e0 cette id\u00e9e. Apr\u00e8s guerre, avoir un journal avec soi, c'\u00e9tait encore tr\u00e8s important, plus qu'aujourd'hui. Il s'est engag\u00e9 dans l'aventure. Il se m\u00e9nageait avec nous plusieurs rencontres par semaine. Quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, en 1954, il est devenu, bien s\u00fbr, moins disponible. Il y a eu d'abord la n\u00e9gociation sur l'Indochine. qui l'a enti\u00e8rement requis pendant un mois...\nCe d\u00e9lai, qu'il s'imposa pour parvenir \u00e0 un accord avec le Vietminh, l'avait-il ou non formul\u00e9 lui-m\u00eame?\nC'est un d\u00e9bat qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 entre Mend\u00e8s France et moi. Je maintiens, comme je l'ai \u00e9crit, que c'est Jean-Jacques Servan-Schreiber, un dimanche apr\u00e8s-midi, qui lui en a sugg\u00e9r\u00e9 l'id\u00e9e. La t\u00eate sur le billot, je le soutiendrais...\nVous avez racont\u00e9 la sc\u00e8ne dans \u00abSi je mens...\u00bb.\nEt Mend\u00e8s a dit que je prenais beaucoup de risques avec le titre! Il a ni\u00e9, en effet. Je me suis toujours demand\u00e9e pourquoi. Il y avait des t\u00e9moins.\nComment expliquez-vous qu'il ait \u00e9chou\u00e9 face \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense?\nL'\u00e9pisode est assez troublant. Mend\u00e8s s'est montr\u00e9 h\u00e9sitant, ind\u00e9cis, a l'oppos\u00e9 de sa d\u00e9termination ordinaire. Il n'est m\u00eame pas parvenu \u00e0 se forger une opinion. En un mot, la CED empoisonnait la vie politique fran\u00e7aise depuis trois ans. Jean Monnet. Robert Schuman et Ren\u00e9 Pleven avaient lanc\u00e9 cette initiative pour contenir le r\u00e9armement de l'Allemagne, en l'ins\u00e9rant dans un ensemble europ\u00e9en int\u00e9gr\u00e9. Le trait\u00e9 \u00e9tait sign\u00e9 par six pays - France, RFA, Italie, et les trois du Benelux - et l'on n'attendait plus que la ratification des Parlements fran\u00e7ais et italien. En r\u00e9alit\u00e9. l'avenir de la CED d\u00e9pendait de la France, et aucun gouvernement, jusque-l\u00e0, ne s'\u00e9tait hasard\u00e9 \u00e0 faire venir le projet devant le Parlement. Je suis persuad\u00e9e que, si Mend\u00e8s avait eu la conviction qu'il fallait faire la CED, il aurait emport\u00e9 la d\u00e9cision. Mais, l\u00e0, il n'avait pas de conviction.\nPourquoi?\nIl e\u00fbt aim\u00e9 que la Grande-Bretagne en fasse partie, il n'y a aucun doute. On pouvait \u00e9galement redouter les r\u00e9actions de I'URSS, qui combattait cette affaire avec \u00e9nergie. Mais, surtout, deux de ses collaborateurs ont jou\u00e9 un r\u00f4le consid\u00e9rable. Georges Boris, son ami et chef de cabinet, \u00e9tait violemment anti-europ\u00e9en. Quant \u00e0 son conseiller \u00e9conomique, Simon Nora, il \u00e9tait d\u00e9cha\u00een\u00e9.\nMend\u00e8s a-t-il eu des regrets, apr\u00e8s coup?\nJe ne l'ai jamais su vraiment. Il avait dans son entourage L\u00e9one Georges-Picot. tr\u00e8s europ\u00e9enne d\u00e9j\u00e0, comme je l'\u00e9tais. Nous avons pris notre courage \u00e0 deux mains pour intervenir. En pure perte. Pr\u00e8s de trente ans plus tard, au cours d'une conversation, la CED remonte \u00e0 la surface. Mend\u00e8s me lance, textuellement: \u00abVous auriez d\u00fb insister, L\u00e9one et vous...\u00bb Je suis rest\u00e9e perplexe, h\u00e9sitant \u00e0 faire la part du regret et de la taquinerie r\u00e9trospective...\nEtait-il europ\u00e9en de conviction?\nNon. Parlementaire, il a vot\u00e9 contre le March\u00e9 commun. Il n'\u00e9tait pas hostile \u00e0 l'Europe, mais il n'\u00e9tait pas europ\u00e9en. A la diff\u00e9rence de Fran\u00e7ois Mitterrand et de Gaston Defferre. Mais ni l'un ni l'autre n'avaient son oreille. N'importe: Mend\u00e8s n'\u00e9tait pas quelqu'un de... moderne.\nSur ce plan-l\u00e0?\nPas seulement. Il appartenait, en fait, \u00e0 un autre temps. Il pouvait avoir des id\u00e9es modernes dans tel ou tel domaine, par exemple, en \u00e9conomie, mais c'\u00e9tait un homme de la IIIe R\u00e9publique plut\u00f4t que de la IVe. Un homme de pr\u00e9au d'\u00e9cole, avec une vision souveraine de la France la\u00efque et r\u00e9publicaine. Jean-Pierre Chev\u00e8nement a beau faire, il n'est pas pr\u00e8s de le remplacer. Et ce patriotisme! Rugueux, ombrageux. Une valeur qu'il pla\u00e7ait avant toutes les autres.\nCela explique-t-il qu'une partie de la droite revendique Mend\u00e8s tout autant que la gauche socialiste?\nSans doute. Il n'avait rien de l'homme de gauche mod\u00e8le d'\u00e9poque, \u00e9galitariste, partageux, lyrique et aveugl\u00e9, regardant l'arm\u00e9e ou la patrie comme de vieilles lunes. Au contraire. Voil\u00e0 des sujets qu'il prenait extr\u00eamement au s\u00e9rieux.\nSur ce terrain il aurait pu s'entendre avec de Gaulle.\nCes deux solitaires se portaient une estime mutuelle. Mais autant Mend\u00e8s admirait l'homme de 1940, autant il s'opposait \u00e0 celui de 1958. Dans les mois qui pr\u00e9c\u00e8dent, alors que la situation alg\u00e9rienne empirait, le G\u00e9n\u00e9ral polarisait les regards. Chacun \u00e9voquait la possibilit\u00e9 de son retour au pouvoir. Mend\u00e8s envisageait cette \u00e9ventualit\u00e9 - je ne dirais pas avec plaisir, ce qui serait excessif, mais sans r\u00e9pugnance. Et puis, il y a eu les circonstances que vous savez. On ne revient pas au pouvoir \u00e0 la pointe des ba\u00efonnettes. Mend\u00e8s est intraitable l\u00e0-dessus, il n'admettra pas le chantage \u00e0 l'insurrection et au coup d'Etat militaire. Tant que de Gaulle sera chef de l'Etat, il ira r\u00e9p\u00e9tant: \u00abCela se terminera par Sedan!\u00bb Et, finalement, Sedan a eu lieu, sous une forme inattendue: ce fut Mai 68.\nPourquoi est-il oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection du pr\u00e9sident au suffrage universel?\nParce qu'il pr\u00e9voit les d\u00e9rives futures de la Ve R\u00e9publique? Il ne pouvait les ignorer. Mais, fondamentalement, le principe m\u00eame lui faisait horreur. Le d\u00e9mocrate, le r\u00e9publicain qu'il \u00e9tait ne pouvait s'accommoder d'un syst\u00e8me de monarchie \u00e9lective. Je me souviens d'avoir d\u00e9jeun\u00e9 avec lui, juste apr\u00e8s l'\u00e9lection de De Gaulle. Quelqu'un lui a dit: \u00abLe prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce sera vous.\u00bb Cette phrase l'a mis en fureur!\nN'en savait-il pas assez long sur l'antis\u00e9mitisme fran\u00e7ais pour se dire que cette route lui \u00e9tait barr\u00e9e?\nSans doute l'a-t-il pens\u00e9. S\u00fbrement, m\u00eame. Mais ce n'est pas ce qui motivait son attitude. Pour lui, la Ve R\u00e9publique est marqu\u00e9e d'une ill\u00e9gitimit\u00e9 originelle. Comment aurait-il pu briguer une fonction qu'il d\u00e9non\u00e7ait?\nQue pensez-vous de ce refus constant de prendre les moyens d'acc\u00e9der au pouvoir?\nJe l'explique par un rapport \u00e0 l'\u00e9chec tr\u00e8s particulier. Non pas qu'il ait eu ce qu'on appelle une \u00abconduite d'\u00e9chec\u00bb, qu'il se soit enlis\u00e9, inconsciemment, dans une attitude de perdant. Je laisse \u00e0 d'autres cette interpr\u00e9tation. Lorsqu'on l'observe bien, le comportement de Pierre Mend\u00e8s France dit tout le contraire. Il veut passionn\u00e9ment r\u00e9ussir ce qu'il entreprend. Mais il supporte mal la perspective de l'\u00e9chec. Elle suffit \u00e0 mettre en p\u00e9ril toute son \u00e9conomie int\u00e9rieure. Il br\u00fble d'agir, mais redoute l'\u00e9chec. Pour passer outre \u00e0 cette crainte, il avait besoin qu'on le pousse, de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 s'engager. Moyennant quoi, si les choses tournaient mal, il pouvait, dans son for int\u00e9rieur, imputer \u00e0 autrui la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9chec. Il ne cherchait pas \u00e0 se d\u00e9douaner publiquement, pas du tout. C'\u00e9tait vis-\u00e0-vis de lui-m\u00eame. Un syst\u00e8me d'autoprotection tr\u00e8s particulier.\nComment vous en \u00eates-vous rendue compte?\nA de nombreux actes de sa vie, quotidienne ou politique. Il avait le sentiment ardent, vibrant qu'il pouvait apporter quelque chose \u00e0 la France. Ce n'\u00e9tait pas du tout une ambition vulgaire, bien au contraire. Gouverner, il le souhaitait par-dessus tout. En m\u00eame temps, il ne cessait de faire ce qu'il fallait pour ne pas y parvenir. Lorsque Vincent Auriol le convoque \u00e0 l'Elys\u00e9e, en mai 1954, pour l'inviter \u00e0 former un gouvernement, Mend\u00e8s cherche \u00e0 lui d\u00e9montrer qu'il a fait le mauvais choix. Alors qu'il se sent l'homme de la situation, et attend qu'Auriol le lui dise. Derri\u00e8re cette attitude se cachait un formidable orgueil.\nEt son refus de tout compromis avec le PC, sans lequel une carri\u00e8re politique, \u00e0 gauche, \u00e9tait alors impossible?\nSouvenez-vous de cette s\u00e9ance de juin 1954, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, o\u00f9 se joue son investiture. Mend\u00e8s France rejette les voix communistes avec la derni\u00e8re d\u00e9termination. Sans doute fallait-il le faire. Elles risquaient de retourner l'Assembl\u00e9e contre lui. Mais il \u00e9tait vigoureusement hostile au communisme, par raison et par sentiment. A Londres, pendant la guerre, il avait vu un d\u00e9put\u00e9 communiste, Fernand Grenier, tomber amoureux de la femme d'un autre membre du Parti, qui l'aimait en retour. L'ordre de rupture \u00e9tait tomb\u00e9 d'en haut. Ni elle ni lui ne s'\u00e9taient rebell\u00e9s. Pour Mend\u00e8s, cette histoire \u00e9tait l'abomination de l'abomination. Que le Parti ait pu intervenir dans la vie priv\u00e9e de Fernand Grenier suffisait \u00e0 condamner le communisme. Il n'avait pas tort.\nLes rapports entre Pierre Mend\u00e8s France et Fran\u00e7ois Mitterrand ont-ils toujours \u00e9t\u00e9 conflictuels?\nD'embl\u00e9e, il y a eu entre eux une rivalit\u00e9. Mend\u00e8s soupirait: \u00abQuel orateur Quel orateur!\u00bb Inutile de lui sugg\u00e9rer qu'il avait lui-m\u00eame un fabuleux talent. Il n'\u00e9coutait pas. Il c\u00e9dait \u00e0 l'agacement. Mitterrand \u00e9tait raisonnablement respectueux, mais pas davantage. Or Mend\u00e8s avait tout de m\u00eame l'habitude de certains \u00e9gards. Les deux hommes ont toujours eu des relations pour le moins complexes. A l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait ministre de l'int\u00e9rieur du gouvernement Mend\u00e8s France, Mitterrand \u00e9tait un homme compl\u00e8tement opaque. Etablir avec lui des rapports personnels \u00e9tait une entreprise surhumaine. Il a beaucoup chang\u00e9.\nPas au point de devenir limpide...\nVous n'imaginez pas le personnage des ann\u00e9es 50. Il \u00e9tait entour\u00e9 de m\u00e9fiance. Les bruits les plus fantaisistes couraient sur son compte. Plusieurs fois, j'ai somm\u00e9 un interlocuteur de me citer un fait pr\u00e9cis sur lequel fonder ses all\u00e9gations calomnieuses. Personne n'en \u00e9tait capable, mais la rumeur circulait, elle \u00e9tait contre lui.\nMend\u00e8s a-t-il dout\u00e9 de sa loyaut\u00e9, lorsqu'on l'accusa de fournir des informations au Parti communiste?\nA l'occasion de l'\u00abaffaire des fuites\u00bb, Mend\u00e8s France s'est comport\u00e9 en homme d'Etat, et non en ami. On lui dit que son ministre est un agent communiste. Son premier r\u00e9flexe, c'est la m\u00e9fiance. Il veut en savoir plus avant de lui en parler. Il attendra d'\u00eatre au clair avec cette histoire, ce que Mitterrand ne lui a jamais pardonn\u00e9. Lui aurait fait passer l'amiti\u00e9 au premier plan.\nAppartiennent-ils \u00e0 la m\u00eame gauche?\nSans aucun doute: celle de la tradition d\u00e9mocratique, la\u00efque et r\u00e9publicaine. Ce sont deux radicaux.\nMais Fran\u00e7ois Mitterrand vient de la droite, catholique de surcro\u00eet...\nEn effet. A la diff\u00e9rence de Mend\u00e8s. qui fr\u00e9quenta la franc-ma\u00e7onnerie avant guerre. Je vous accorde qu'ils n'ont pas des racines identiques.\nComment interpr\u00e9tez-vous les larmes de Mend\u00e8s France en 1981?\nJ'\u00e9tais avec lui le soir du 10 mai. Il \u00e9tait boulevers\u00e9. Emu de toutes les mani\u00e8res. Emu par l'\u00e9v\u00e9nement. Emu, bien s\u00fbr, parce qu'il \u00e9tait trop \u00e2g\u00e9 pour y participer directement et pour accepter des responsabilit\u00e9s. Il savait qu'il ne pourrait plus les assumer. C'\u00e9tait en m\u00eame temps la naissance d'un r\u00eave r\u00e9alis\u00e9 - la gauche au pouvoir - la fin de sa jeunesse, mais il \u00e9tait sinc\u00e8rement heureux.\nCroyez-vous qu'il ait pardonn\u00e9 les moyens de la fin, par exemple, le Programme commun?\nIl trouvait ce programme irresponsable, c'est \u00e9vident. Il disait: \u00abMaintenant, \u00e7a va tanguer.\u00bb Je me rappelerai toujours cette expression. Et le tangage, en effet, n'allait pas tarder. Mais ce qu'il a sans doute profond\u00e9ment regrett\u00e9, c'est que Fran\u00e7ois Mitterrand, devenu pr\u00e9sident, n'ait jamais manifest\u00e9 le d\u00e9sir de le voir. Ils se sont rencontr\u00e9s une seule fois, \u00e0 l'occasion d'un d\u00e9jeuner avec d'autres convives, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question de la pluie et du beau temps. Mitterrand savait, bien s\u00fbr, que Mend\u00e8s \u00e9tait contre chacune des mesures qu'il prenait \u00e0 ce moment-l\u00e0. Il savait aussi \u00e0 qui il avait affaire. Marie-Claire Mend\u00e8s France raconte une histoire qui \u00e9claire bien le personnage: Mend\u00e8s avait un vieux costume dont il refusait de se s\u00e9parer. De guerre lasse, elle d\u00e9cide d'en faire cadeau. Un jour, Mend\u00e8s r\u00e9clame son costume. Marie-Claire avoue. Alors, il prend une paire de ciseaux, ouvre l'armoire de sa femme et taillade l'un de ses tailleurs. Commentaire: \u00abOn ne me met pas devant le fait accompli!\u00bb\nOn l'aurait cru plus pond\u00e9r\u00e9...\nD\u00e9trompez-vous. Il \u00e9tait vraiment irr\u00e9ductible, m\u00eame sur des questions domestiques. Tellement t\u00eatu qu'on d\u00e9sesp\u00e9rait de le voir jamais changer d'avis. Alors, en politique! L'attitude de Fran\u00e7ois Mitterrand a \u00e9t\u00e9 aux antipodes de sa philosophie du pouvoir. Mais l'un y est parvenu, s'y est maintenu, et l'autre pas. Arrive-t-on au pouvoir sur le cheval blanc de la v\u00e9rit\u00e9? La question reste ouverte.\nEst-ce un destin inachev\u00e9 que celui de Mend\u00e8s?\nPlut\u00f4t un destin fauch\u00e9. Mais, en 232 jours, il a laiss\u00e9 une trace profonde sur le si\u00e8cle, alors que tant d'hommes de pouvoir venus apr\u00e8s lui n'en laisseront aucune. C'est un destin extraordinaire.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/irremplacable-mendes_489352.html"}]