[{"title": "Directrice trois jours par semaine", "text": "En m\u00eame temps qu'elle quittait l'univers ingrat des insecticides et des d\u00e9sodorisants pour celui des parfums, des pots de cr\u00e8me et des tubes de rouge \u00e0 l\u00e8vres, No\"lle Bertrand se d\u00e9cidait, enfin, \u00e0 mettre au rancart sa vie de b\u00fbcheuse et \u00e0 s'occuper un peu plus d'elle-m\u00eame.\nNon qu'il lui pr\u00eet soudain l'envie de mener une vie de patachon.\nBesoin, plut\u00f4t, de retrouver un certain \u00e9quilibre. Voil\u00e0 six ans, lorsque le leader europ\u00e9en de l'emballage pour cosm\u00e9tiques, Reboul-SMT, lui propose d'assurer \u00e0 temps partiel la direction marketing de la soci\u00e9t\u00e9, elle ne prend pas l'offre tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\nElle ne la n\u00e9glige pas pour autant. Elle a alors 45 ans, et c'est pour elle une p\u00e9riode de bilan. Toute sa carri\u00e8re s'est d\u00e9roul\u00e9e chez Ciba-Geigy, d'abord \u00e0 des postes techniques, puis dans des fonctions orient\u00e9es vers le marketing, au sein d'Airwick (produits m\u00e9nagers). En 1984, Ciba-Geigy c\u00e8de cette filiale \u00e0 Reckitt & Colman.\nChangement de patron. L'ambiance ne lui pla\u00eet gu\u00e8re. Peu encline aux concessions, elle d\u00e9missionne, et prend le temps de r\u00e9fl\u00e9chir.\nElle r\u00e9alise que son travail a pris une place d\u00e9mesur\u00e9e dans sa vie, qu'elle lui a sacrifi\u00e9 beaucoup. L'offre de Reboul tombe \u00e0 pic.\nDe son c\u00f4t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 ne pensait pas que ce poste, trop nouveau encore et au profil trop particulier, p\u00fbt \u00eatre \u00e0 temps plein. R\u00f4le de No\"lle : comprendre les attentes des consommatrices, afin d'aller toujours plus loin dans l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des emballages de cosm\u00e9tiques. Elle proposera \u00e0 ses clients - Guerlain, Dior, Yves Saint Laurent... - tel \u00e9tui de rouge \u00e0 l\u00e8vres permettant au tube de coulisser sans accroc, tel pot de cr\u00e8me garantissant une \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 parfaite...\nPour ne pas se laisser d\u00e9border, No\"lle applique quelques r\u00e8gles toutes simples : aller \u00e0 l'essentiel; tr\u00e8s bien s'entourer; d\u00e9l\u00e9guer.\nA la mani\u00e8re d'un aiguilleur, elle oriente le train sur les rails; ensuite, elle supervise. Une personne \u00e0 temps complet et un stagiaire assurent le suivi au jour le jour. Le reste - la r\u00e9alisation des \u00e9tudes de march\u00e9, la communication - est confi\u00e9 \u00e0 des cabinets ext\u00e9rieurs. No\"lle Bertrand s'en voudrait beaucoup si elle n'avait pas pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 l'offre de Reboul. A l'\u00e9poque, elle a d\u00fb consentir quel-ques sacrifices financiers. Depuis, elle a largement retrouv\u00e9 son niveau de vie an- t\u00e9rieur, et, surtout, elle a gagn\u00e9 sur un autre ta- bleau : la qualit\u00e9 de vie. Travaillant les mardis, mercredis et jeudis, elle peut consacrer du temps aux autres et militer au sein d'un mouvement pour la paix. J'arrive \u00e0 faire tout \u00e0 100 %; j'ai, enfin, le temps! Cela, elle le doit beaucoup \u00e0 une entreprise ouverte pour laquelle temps partiel ne rime pas avec responsabilit\u00e9s diminu\u00e9es. Et dont le patron, respectueux de son emploi du temps, prend soin de ne pas r\u00e9unir le comit\u00e9 de direction (dont elle fait partie) un lundi ou un vendredi...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/directrice-trois-jours-par-semaine_1436616.html"}, {"title": "Claude bebear a t il vu trop grand", "text": "Dur retour aux r\u00e9alit\u00e9s. Lorsque, le 8 avril dernier, Claude B\u00e9b\u00e9ar monte sur la sc\u00e8ne du palais des Congr\u00e8s de Lille, le fringant pr\u00e9sident du groupe d'assurances Axa ne s'attend pas au vent de fronde qui va souffler parmi les 400 agents g\u00e9n\u00e9raux de la r\u00e9gion r\u00e9unis ce jour-l\u00e0. Les troupes en ont assez d'\u00eatre sacrifi\u00e9es sur l'autel de la croissance \u00e0 tout prix. Elles ont du mal \u00e0 suivre l'al- lure de ce patron boulimique qui, d'acquisition en acquisition, a fait d'une petite mutuelle de Normandie le1 des assureurs priv\u00e9s fran\u00e7ais. Et qui, derni\u00e8re audace, a d\u00e9cid\u00e9 de traverser l'Atlantique. Cette conqu\u00eate, r\u00e9alis\u00e9e en juillet 1991, a pour nom Equitable, l'une des plus grandes compagnies am\u00e9ricaines, mais aussi l'une des plus mal en point. Au terme de la valorisation actuel-lement en cours, Axa se retrouvera, d\u00e8s juillet prochain, propri\u00e9taire de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du capital. Est-il bien l\u00e9gitime, se demandent les agents de Lille - et du reste de l'Hexagone -, de se lancer \u00e0 l'assaut de l'Am\u00e9rique alors que la situation en France, particuli\u00e8rement la leur, se d\u00e9grade de jour en jour?\ndevenir incontournable. Trois ans apr\u00e8s sa victoire sur Bernard Pagezy et la prise de contr\u00f4le de la puissante Compagnie du Midi, Claude B\u00e9b\u00e9ar d\u00e9concerte beaucoup de ses ex-admirateurs. En effet, la strat\u00e9gie qu'il exposait brillamment \u00e0 l'\u00e9poque - devenir un acteur incontournable en France, en Europe et aux Etats-Unis - est loin de porter ses fruits.\nEn France, la griserie des ann\u00e9es de croissance a fait place \u00e0 la gueule de bois. Axa perd du terrain, au profit notamment des compagnies nationalis\u00e9es - un mauvais signe pour un assureur qui a toujours mis\u00e9 ouvertement sur l'effet de taille. L'activit\u00e9 du groupe en assurances-dommages stagne depuis quatre ans et sa part de march\u00e9 s'\u00e9rode. Plus grave, Axa n'a pas su profiter du boom de l'assurance-vie et recule aussi sur ce front. Ses b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9gressent. D'ailleurs, la Bourse d\u00e9laisse la compagnie depuis plusieurs mois.\nPourquoi ce marasme? D'abord parce que, pour transformer en parc \u00e0 la fran\u00e7aise le jardin anglais dont il avait h\u00e9rit\u00e9, Claude B\u00e9b\u00e9ar a multipli\u00e9 les coups de s\u00e9cateur et privil\u00e9gi\u00e9 la rentabilit\u00e9 au d\u00e9triment du p\u00e9rim\u00e8tre. Toutes les op\u00e9rations men\u00e9es depuis un an proc\u00e8dent de cette volont\u00e9 : la fusion des six soci\u00e9t\u00e9s d'origine, aux cultures et aux client\u00e8les diff\u00e9rentes, l'harmonisation des r\u00e8gles comptables, l'homog\u00e9n\u00e9isation des produits, la r\u00e9gionalisation, la centralisation du syst\u00e8me informatique. Nos agents ont subi un v\u00e9ritable big-bang, mais je ne regrette rien , affirme Claude Tendil, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Axa en charge de l'informatique et des relations humaines, et homme cl\u00e9 de la restructuration.\nIl est cependant bien difficile d'\u00e9viter la d\u00e9motivation du r\u00e9seau, le plus lourd de France (4 000 agents, contre 1 600 pour l'UAP), lorsque l'imp\u00e9ratif de rentabilit\u00e9 \u00e9dict\u00e9 depuis Paris se traduit sur le terrain par une r\u00e9duction des commissions et par le rejet de clients jug\u00e9s trop risqu\u00e9s. Nous sommes plus malheureux qu'il y a deux ans, estime Jean-Claude Chanoine, propri\u00e9taire d'agences importantes, l'une \u00e0 Bayeux et l'autre \u00e0 Caen. A l'\u00e9poque, nos produits se vendaient mieux et notre informatique \u00e9tait moins compliqu\u00e9e. Le charisme de Claude B\u00e9b\u00e9ar ne suffit plus \u00e0 faire passer la pilule. M\u00eame morosit\u00e9 chez un ex-agent de Providence : On nous force \u00e0 vendre des produits plus chers sous pr\u00e9texte d'assainir les comptes d'exploitation. Mais nos strat\u00e8ges refusent de voir que cette politique nous fait perdre des clients, et donc des revenus. Certains d'entre nous commencent \u00e0 chercher fortune ailleurs, et Axa risque de perdre une partie de son r\u00e9seau. De toute fa\u00e7on, la r\u00e9organisation, m\u00eame si elle devait se r\u00e9v\u00e9ler posi-tive, ne fera pas sentir ses effets \u00e0 court terme. Comme le souligne une \u00e9tude de la charge Dupont-Denant, un d\u00e9lai de quatre ou cinq ans para\u00eet \u00eatre un minimum. Ce n'est pas avant 1997 que le groupe pourra tirer pleinement parti de son r\u00e9seau .\nl'op\u00e9ration EQUITABLE sus-cite des r\u00e9serves. Etait-ce bien le moment, alors, de risquer quelque 6 milliards de francs (tir\u00e9s de la vente de participations industrielles) pour acqu\u00e9rir pr\u00e8s de 50 %\nd'une compagnie am\u00e9ricaine au bord de la faillite? Certes, l'occasion \u00e9tait tentante. Les Etats-Unis restent le premier march\u00e9 mondial de l'assurance - et Claude B\u00e9b\u00e9ar, qui en 1989 avait failli racheter Farmer's, un autre mastodonte du secteur, le conna\u00eet bien. Equitable se classe au quatri\u00e8me rang des compagnies d'assurance-vie du pays, et au troisi\u00e8me rang mondial par le montant de ses actifs g\u00e9r\u00e9s (145 milliards de dollars, dont 80 qu'elle g\u00e8re pour le compte de tiers).\nEnfin, gr\u00e2ce \u00e0 cette acquisition, Claude B\u00e9b\u00e9ar double la taille de son groupe et le transforme en une multinationale, qui r\u00e9alise d\u00e9sormais les deux tiers de son chiffre d'affaires \u00e0 l'\u00e9tranger.\nPourtant, l'op\u00e9ration suscite maintes r\u00e9serves. La mauvaise sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine a d\u00e9- stabilis\u00e9 toutes les compagnies, tant en risques- dommages qu'en assurance-vie. Pour reprendre quelques parts de march\u00e9, Equitable a d\u00fb se lancer dans une campagne d\u00e9brid\u00e9e de contrats \u00e0 revenus garantis \u00e0 des niveaux d\u00e9raisonnablement \u00e9lev\u00e9s.\nLa baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat am\u00e9ricains l'a prise \u00e0 contre-pied, et la direction a d\u00fb vendre une partie importante de ses actifs - patrimoine immobilier et junk bonds - pour des sommes anormalement basses. La perte de confiance des clients et les demandes multipli\u00e9es de remboursement des contrats (pr\u00e8s de 3 milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s) ont fini par mettre Equitable en d\u00e9route.\nC'est justement ce qui nous a permis de racheter la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un prix raisonnable, alors qu'elle gardait un fort potentiel , estime Henri de Castries, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Axa.\nUn potentiel, en tout cas, qu'il est urgent de d\u00e9montrer et de valoriser. Depuis un an, l'entreprise est en plein chambardement.\nUne nouvelle \u00e9quipe s'est install\u00e9e et, gr\u00e2ce au milliard de dollars inject\u00e9 par Axa, s'emploie \u00e0 r\u00e9curer les actifs, \u00e0 provisionner les contrats les plus risqu\u00e9s et \u00e0 am\u00e9liorer la productivit\u00e9 de la compagnie, une des plus faibles de ce secteur aux Etats-Unis. Mais beaucoup reste \u00e0 faire. Apr\u00e8s un d\u00e9ficit de 900 millions de dollars en 1991, Equitable perdra encore 200 millions de dollars cette ann\u00e9e.\nDe quoi forcer Axa \u00e0 recapitaliser la soci\u00e9t\u00e9, notamment si la client\u00e8le continue de bouder, mais aussi et surtout si l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine demeure morose.\nSelon les agences de notation, juges de paix de la finance aux Etats-Unis, le pari est difficile : Certes, le pire est pass\u00e9, d\u00e9clare Shelley Harris, analyste chez Standard and Poor's \u00e0 New York.\nEn outre, les compagnies d'assurances sont dans l'ensemble plus solides que les banques ou les caisses d'\u00e9pargne. Toutefois, m\u00eame si l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine se porte mieux, il faudra attendre plusieurs ann\u00e9es avant qu'Equitable redevienne v\u00e9ritablement comp\u00e9titive.\nPlusieurs ann\u00e9es... D'ici l\u00e0, Claude B\u00e9b\u00e9ar r\u00e9ussira-t-il \u00e0 diriger de pair un groupe qui requiert encore, en France, des efforts suivis, et une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de taille identique qu'il lui reste \u00e0 sortir de l'orni\u00e8re? Cette double t\u00e2che risque en outre de d\u00e9tourner le pr\u00e9sident d'Axa de sa troisi\u00e8me ambition : construire un groupe qui compte en Europe. A l'exception de la Belgique, en risques-dommages, et de l'Angleterre, en assurance-vie, notre position est insatisfaisante et h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne sur l'ensemble des march\u00e9s europ\u00e9ens , reconna\u00eet Jean-Claude Damerval, directeur g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de l'international. En Grande-Bretagne, la situation est contrast\u00e9e : apr\u00e8s avoir crois\u00e9 le fer pendant plusieurs ann\u00e9es avec le management d'Equity and Law, la soci\u00e9t\u00e9 d'assurance-vie rachet\u00e9e par Bernard Pagezy avant son d\u00e9part de la Compagnie du Midi, Claude B\u00e9b\u00e9ar s'est fait accepter, et la soci\u00e9t\u00e9 est redevenue b\u00e9n\u00e9ficiaire.\nEn revanche, London and Hull a pris de plein fouet la prolif\u00e9ration des risques maritimes et de transport, contraignant Axa \u00e0 consolider en 1991 une perte de 300 millions de francs. En Espagne, l'inflation judiciaire - qui, comme aux Etats-Unis, a gonfl\u00e9 dangereusement l'indemnisation des victimes - a forc\u00e9 Axa \u00e0 injecter 500 millions de francs dans sa filiale Seguros. En Italie, le groupe, qui n'occupait que moins de 1 % du march\u00e9, a d\u00fb se retirer du sud du pays en raison d'une criminalit\u00e9 crois- sante. Certes, plusieurs projets sont en gestation, en Allemagne, en Espagne, en Italie, en Turquie, en Asie du Sud-Est... Mais Axa a manifestement pris du retard sur ses concurrents publics dans la pr\u00e9paration du grand march\u00e9.\nla difficult\u00e9 de transformer ses conquetes en succes. Certes, la compagnie n'est pas en p\u00e9ril. Elle reste tr\u00e8s riche : chaque acquisition a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour Claude B\u00e9b\u00e9ar de mettre la main sur des actifs importants, et de cro\u00eetre sans s'appauvrir. Le groupe dispose d'une tr\u00e9sorerie d'environ 4 milliards de francs. Les sommes investies jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans Equitable ne repr\u00e9sentent que 15 % de ses fonds propres. De plus, gr\u00e2ce \u00e0 un montage en cascade devenu classique, et \u00e0 son statut mutualiste, la compagnie est prot\u00e9g\u00e9e contre toute tentative de prise de contr\u00f4le inamicale - notamment de la part des Generali, le partenaire italien, solidement ligot\u00e9s dans une des sous-holdings o\u00f9 ils restent minoritaires. Pourtant, les difficult\u00e9s qu'\u00e9prouve Claude B\u00e9b\u00e9ar \u00e0 transformer ses conqu\u00eates en succ\u00e8s posent un probl\u00e8me pour l'avenir du groupe. Si l'architecte d'Axa ne r\u00e9ussit pas \u00e0 couronner son \u00e9difice, qui le pourra? Beaucoup de ses cadres dirigeants, dont son ex-n 2 Pierre Barberis, l'ont quitt\u00e9. Ceux qui restent sont jeunes et n'ont pas, ou pas encore, le charisme de leur pr\u00e9sident. Comme le note un observateur, il faudrait dix ou quinze B\u00e9b\u00e9ar chez Axa pour que l'oeuvre commenc\u00e9e puisse \u00eatre men\u00e9e \u00e0 son terme. Une fois de plus, il n'est de richesses que d'hommes...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/claude-bebear-a-t-il-vu-trop-grand_1434083.html"}, {"title": "Chomage et emplois vacants", "text": "Fran\u00e7ois Pin 78000 Versailles J'ai particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 votre \u00e9ditorial sur La vraie souverainet\u00e9 (L'Expansion du 30 avril). Mais c'est sur un autre sujet que je voudrais vous faire une suggestion. Pourquoi ne pas publier une \u00e9tude approfondie sur les emplois vacants? Il y en aurait para\u00eet-il 1 million alors que le gouvernement cherche \u00e0 caser 900 000 ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e au m\u00eame moment. Il ne devrait donc pas y avoir de probl\u00e8me. Dumoins th\u00e9oriquement, car je sais que la mobilit\u00e9 du travail induit un courant incompressible d'emplois vacants. Les profanes comme moi seraient heureux d'avoir une explication.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/chomage-et-emplois-vacants_1434045.html"}, {"title": "Chiffres au dessus de tout soupcon", "text": "Tout comme la m\u00e9daille du travail, la monnaie unique europ\u00e9enne devra se m\u00e9riter. Car les portes de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire vers laquelle se dirigent les Douze de la CEE ne s'ouvriront, en 1997 (ou 1999), qu'aux pays sages , dont la vertu aura \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 l'aune de cinq crit\u00e8res - taux d'inflation, niveau du d\u00e9ficit public, etc.\n(voir encadr\u00e9 page 92). Faut-il que nos gouvernants aient confiance dans les indicateurs \u00e9conomiques, pour en faire les arbitres de d\u00e9cisions de ce calibre...\nComme tous les chiffres, pourtant, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 retenus \u00e0 Maastricht simplifient, interpr\u00e8tent, voire d\u00e9forment parfois la r\u00e9alit\u00e9. Ils dissimulent sous leur rigueur apparente des conventions arbitraires et des approximations. Ce ne serait pas aussi grave si tous les pays avaient les m\u00eames conventions; mais, pour l'indice des prix, chaque Etat europ\u00e9en a \u00e9labor\u00e9, comme pour les fromages, sa propre recette de fabrication.\nLes comparaisons internationales sont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9rilleuses. Mais il existe bien des moyens de triturer les chiffres - que ce soit au stade de la fabrication ou \u00e0 celui de la mise en perspective et du commentaire. Gare aux d\u00e9tournements!\nIndice des prix \u00e0 la consommation 3,1 %\n(Avril 1992/Avril 1991)l D\u00e9finition : \u00e9volution des prix correspondant \u00e0 la consommation d'un m\u00e9nage urbain dont le chef de famille est employ\u00e9 ou ouvrier.\nl Producteur : Insee.\nl CoUt de fabrication : 45 millions de francs.\nl Date de publication : fin du mois suivant (annonc\u00e9e quinze jours auparavant).\nl Donn\u00e9es de base : 180 000 relev\u00e9s de prix chaque mois, sur 1 000 vari\u00e9t\u00e9s de produits tenues secr\u00e8tes, effectu\u00e9s dans 30 000 points de vente et 102 agglom\u00e9rations.\nl Champ : 91 % de la consommation des Fran\u00e7ais. Sont exclus notamment les assurances, les frais d'h\u00f4pital, les transports maritimes et a\u00e9riens. Ainsi que les achats de logements : dans la comptabilit\u00e9 nationale, ils ne rel\u00e8vent pas de la consommation mais de l'investissement.\nPr\u00e9cautions d'emploi : Les comparaisons internationales - exercice impos\u00e9 entre les Douze pour la marche vers la monnaie unique - sont en r\u00e9alit\u00e9 approximatives. Car les techniques de fabrication de l'indice des prix ne sont pas les m\u00eames dans tous les pays.\nSi la population de r\u00e9f\u00e9rence de l'indice allemand comprend la quasi-totalit\u00e9 des m\u00e9nages de RFA, en France, seule la consommation de 35 % des m\u00e9nages est prise en compte. L'indice luxembourgeois, quant \u00e0 lui, ne concerne que 3 % des familles : les ouvriers \u00e0 faibles revenus ayant deux enfants, esp\u00e8ce plut\u00f4t rare dans le Grand-Duch\u00e9.\nLe champ couvert pr\u00e9sente \u00e9galement des diff\u00e9rences importantes.\nL'indice allemand englobe les transports a\u00e9riens, les assurances, et une \u00e9valuation des avantages en nature, postes ignor\u00e9s en France.\nSeules la Grande-Bretagne et l'Irlande incluent les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires dans leur indice, pour \u00e9valuer le co\u00fbt des logements occu- p\u00e9s par leurs propri\u00e9taires (la RFA a toutefois introduit dans son indice des loyers fictifs cor- respondant \u00e0 ces logements, ce qui n'est pas le cas de la France).\nEnfin, s'il semble logique que la structure de l'indice soit propre \u00e0 chaque Etat (l'alimentation p\u00e8se plus lourd en Gr\u00e8ce qu'en Allemagne, parce que le pouvoir d'achat y est plus faible), il subsiste des \u00e9carts surprenants d'un pays \u00e0 l'autre. Les loyers repr\u00e9sentent ainsi 18 % de l'indice allemand, mais seulement 7,75 % de l'indice fran\u00e7ais, soit \u00e0 peine plus que le poste H\u00f4tels, caf\u00e9s, restaurants, cantines ...\nFin 1990, le gouvernement a tent\u00e9 d'exclure le tabac de l'indice, pour que les hausses de prix dissuasives qu'il avait programm\u00e9es ne se r\u00e9percutent pas sur le chiffre officiel. Devant le toll\u00e9 des statisticiens de l'Insee, le gouvernement a compos\u00e9 : deux indices sont d\u00e9sormais publi\u00e9s, l'indice sans tabac \u00e9tant seul utilis\u00e9 pour la revalorisation du Smic. La hausse de 10 % d'avril dernier devrait donc faire perdre aux smicards fumeurs 0,17 % de pouvoir d'achat.\nSolde budg\u00e9taire 131,7 milliards de francs de d\u00e9ficit en 1991 (1,9 % du PIB)l D\u00e9finition : solde des recettes et des d\u00e9penses de l'Etat.\nl Producteur : minist\u00e8re du Budget.\nl Date de publication : aucune information r\u00e9guli\u00e8re n'est fournie en cours d'ann\u00e9e sur l'ex\u00e9cution du budget de l'Etat, c'est-\u00e0-dire sur l'\u00e9volution des d\u00e9penses et des recettes. C'est une des principales lacunes de l'information \u00e9conomique dis- ponible en France. Le chiffre d\u00e9finitif du solde budg\u00e9taire n'est publi\u00e9 que vers le 15 mars de l'ann\u00e9e suivante.\nl Champ : ce chiffre ne comprend pas le solde du Fonds de stabilisation des changes (utilis\u00e9 pour soutenir les monnaies dans le cadre du Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en), dont la valeur est tr\u00e8s al\u00e9atoire. En 1991, ce solde \u00e9tait exc\u00e9dentaire de 12 milliards de francs.\nPr\u00e9cautions d'emploi : Utilis\u00e9 comme mesure de la vertu ou du laxisme d'un gouvernement, le solde budg\u00e9taire n'a pas toujours, dans ce domaine, une signification \u00e9vidente. D'abord, il d\u00e9pend beaucoup de la croissance \u00e9conomique : en France, chaque point de croissance en moins ampute les recettes fiscales de l'Etat de 24 milliards de francs, ce qui alourdit le d\u00e9ficit sans que le gouvernement se montre particuli\u00e8rement d\u00e9pensier. Faut-il dans ce cas, en bonne doctrine, abaisser les d\u00e9penses publi- ques pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit? Certains \u00e9conomis- tes soutiennent le contraire : en cas de conjonc- ture morose, le maintien des d\u00e9penses publiques joue un r\u00f4le utile d'amortisseur.\nCependant, le laxisme peut se manifester dans la pr\u00e9paration de la loi de finances, si le minis- t\u00e8re de l'Economie, par la voix de sa Direction de la pr\u00e9vision, surestime la croissance de l'an- n\u00e9e \u00e0 venir. C'est ainsi que, malgr\u00e9 une r\u00e9duction des d\u00e9penses en cours d'ann\u00e9e, le d\u00e9ficit constat\u00e9 pour 1991 (137 milliards) a largement d\u00e9pass\u00e9 le d\u00e9ficit pr\u00e9vu (80,7 milliards).\nIl existe \u00e9galement toute une panoplie d'astuces pour diminuer le d\u00e9ficit budg\u00e9taire apparent. Citons les ponctions op\u00e9r\u00e9es par l'Etat sur des organismes parapublics (20 milliards ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s en 1991 sur la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et les caisses d'\u00e9pargne), les privatisations (la vente d'une partie du capital de Total devrait rapporter 10 milliards en 1992), les d\u00e9budg\u00e9tisations (comme le transfert de la fili\u00e8re \u00e9lectronique sur le budget annexe des PTT, effectu\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 80), ou encore le retard de paiement des cotisations sociales que l'Etat doit verser en tant qu'employeur...\nLes comparaisons internationales n'ont pas toujours grand sens : ce qui est assum\u00e9 par l'Etat dans un pays est g\u00e9r\u00e9 par les collectivit\u00e9s locales dans un autre. Les Lander allemands ont ainsi des pouvoirs - et des d\u00e9ficits - beaucoup plus larges, en mati\u00e8re d'\u00e9ducation et de soutien aux entreprises notamment, que les r\u00e9gions fran- \u00e7aises : comment comparer les d\u00e9ficits budg\u00e9- taires des deux Etats?\nPour corriger ce biais, le trait\u00e9 de Maastricht retient comme crit\u00e8re le d\u00e9ficit public , qui regroupe les soldes du budget de l'Etat, des collectivit\u00e9s locales et du syst\u00e8me de protection sociale. Mais les comparaisons sont \u00e0 nouveau biais\u00e9es par la fronti\u00e8re entre public et priv\u00e9, qui varie sensiblement selon les pays. L'Italie poss\u00e8de ainsi un secteur industriel public tr\u00e8s important, et cela explique en bonne partie son d\u00e9ficit (10,5 % du PIB). Enfin, les diff\u00e9rences entre les syst\u00e8mes de retraite faussent \u00e9galement la donne. Un syst\u00e8me par capitalisation - en vigueur en RFA - ne peut, par d\u00e9finition, \u00eatre en d\u00e9ficit, puisque cha- que retrait\u00e9 r\u00e9cup\u00e8re ce qu'il a vers\u00e9. A l'in- verse, un syst\u00e8me par r\u00e9partition - cas de la France -, o\u00f9 les actifs paient pour les retrait\u00e9s, est sujet au d\u00e9ficit si le nombre d'actifs diminue tandis que celui des retrait\u00e9s augmente. En bref, la comparaison des d\u00e9ficits publics n'est souvent pas plus pertinente que celle des soldes budg\u00e9taires.\nBalance commerciale 13,1 milliards de francs de solde positif pour les quatre premiers mois de 1992.l D\u00e9finition : solde des importations et des exportations de la France au cours d'une p\u00e9riode donn\u00e9e.\nl Producteur : Direction des douanes.\nl Date de publication : g\u00e9n\u00e9ralement le 18 du mois suivant (annonc\u00e9e quinze jours auparavant).\nl Donn\u00e9es de base : elles sont collect\u00e9es aux fronti\u00e8res par les 350 bureaux de douane, et portent sur 2 500 000 produits. A compter du 1er janvier 1993, date de l'ouverture des fronti\u00e8res en Europe, les d\u00e9clarations spontan\u00e9es des entreprises se substitueront aux contr\u00f4les douaniers. Mais, au dire des sp\u00e9cialistes, ce nouveau syst\u00e8me, baptis\u00e9 Intrastat, exigera une p\u00e9riode d'exp\u00e9rimentation pendant laquelle les chiffres publi\u00e9s n'auront pas grand sens.\nL'Europe pourrait donc \u00eatre priv\u00e9e de statistiques commerciales intracommunautaires pendant six mois. Seules resteront fiables les donn\u00e9es portant sur les \u00e9changes extracommunautaires, maintenus sous contr\u00f4le (en France, ils ne repr\u00e9sentent que 30 % du commerce ext\u00e9rieur).\nl Champ : comme elle mesure seulement les flux de marchandises, la balance commerciale n'est jamais que l'indicateur de la comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle. Mais les services - qu'on retrouve dans la balance des paiements - contribuent \u00e9galement \u00e0 la richesse d'un pays. En France, ils ont ainsi d\u00e9gag\u00e9 un exc\u00e9dent de 18,3 milliards en 1991 (le poste tourisme a rapport\u00e9 \u00e0 lui seul 51,3 milliards cette ann\u00e9e-l\u00e0).\nPr\u00e9cautions d'emploi : Au sens des Douanes, les marchandises exp\u00e9di\u00e9es dans les DOM-TOM sont consid\u00e9r\u00e9es comme des exportations. Si l'on consolide la balance d'outre-mer avec celle de la m\u00e9tropole, notre solde r\u00e9el est nettement plus d\u00e9favorable (d'environ 20 milliards par an) que le chiffre officiel .\nLe produit des ventes d'Airbus (21 avions vendus en mars 1992, pour 250 millions de francs pi\u00e8ce) est int\u00e9gralement comptabilis\u00e9 par les Douanes, alors que les Allemands, cofabricants, r\u00e9cup\u00e8rent en r\u00e9alit\u00e9 une bonne partie des recettes. La RFA comptabilise d'ailleurs elle aussi la totalit\u00e9 des ventes d'Airbus dans ses exportations.\nLe discours gouvernemental a exalt\u00e9 les performances de l'industrie fran\u00e7aises \u00e0 l'exportation en 1991 : nos ventes ont augment\u00e9 de 4,8 %. Mais, durant la m\u00eame p\u00e9riode, selon la Direction de la pr\u00e9vision, la demande mondiale adress\u00e9e \u00e0 la France a cr\u00fb de 6 % : la France aurait donc en r\u00e9alit\u00e9 perdu 1,2 % de part de march\u00e9. La tendance, il est vrai, s'est invers\u00e9e en 1992.\nProduit Int\u00e9rieur Brut 6 767 milliards de francs (1991 ) Croissance : 1,2 % (1991/1990)l D\u00e9finition : somme des valeurs ajout\u00e9es brutes produites en France par les entreprises et les administrations en une ann\u00e9e, auxquelles s'ajoutent la TVA et les droits de douanes.\nl Producteur : Insee.\nl Date de publication : un chiffre trimestriel est publi\u00e9 \u00e0 date fixe. Un chiffre provisoire annuel, en avril de l'ann\u00e9e+ 1. Un chiffre d\u00e9finitif, au cours de l'ann\u00e9e. + 4. L'exercice 1988 est r\u00e9v\u00e9lateur des \u00e9carts qui peuvent survenir entre le provisoire et le d\u00e9finitif : de 3,7 % estim\u00e9s provisoirement en avril 1989, la croissance de 1988 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment r\u00e9\u00e9valu\u00e9e \u00e0 4,6 %.\nl Donn\u00e9es de base : comptes de la nation, annuels et trimestriels.\nl Champ : le PIB fran\u00e7ais comptabilise la valeur ajout\u00e9e produite au cours d'une ann\u00e9e, sans tenir compte de la d\u00e9pr\u00e9ciation du capital utilis\u00e9. Il comprend \u00e0 la fois les donn\u00e9es de l'\u00e9conomie officielle, et une estimation de l'\u00e9conomie informelle.\nPr\u00e9cautions d'emploi : Le PIB par habitant est consid\u00e9r\u00e9 comme un indicateur du niveau de vie. Il comprend pourtant toutes les d\u00e9penses dites regrettables , comme le co\u00fbt de la police, de l'administration p\u00e9nitentiaire ou celui des h\u00f4pitaux : plus il y a d'accidents sur les routes fran\u00e7aises, plus le PIB augmente... La d\u00e9pr\u00e9ciation du capital et la d\u00e9gradation des ressources naturelles ne sont pas prises en compte.\nLes taux de change utilis\u00e9s biaisent les comparaisons internationales de PIB par habitant (il faudrait convertir le PIB selon les parit\u00e9s de pouvoir d'achat, qui expriment des taux de change plus r\u00e9alistes que ceux des march\u00e9s au jour le jour). En revanche, les croissances annuelles en pourcentage peuvent \u00eatre compar\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre.\nNombre de ch\u00f4meurs 2 897 700 demandeurs d'emploi en fin de mois (DEFM), fin avril. 2 474 000 ch\u00f4meurs au sens du Bureau international du travail (BIT), soit 10 %\nde la population active.l Producteur : Agence nationale pour l'emploi (chiffre DEFM) et Insee (chiffre BIT).\nl Donn\u00e9es de base : fichier de l'ANPE (chiffre DEFM) et enqu\u00eate annuelle aupr\u00e8s des m\u00e9nages effectu\u00e9e par l'Insee (chiffre BIT). Le chiffre du BIT est r\u00e9\u00e9valu\u00e9 tous les mois entre deux enqu\u00eates selon l'\u00e9volution des demandeurs d'emploi en fin de mois.\nl Champ : chiffre DEFM - personnes inscrites en cat\u00e9gorie 1 \u00e0 l'ANPE \u00e0 la fin de chaque mois, qu'elles soient ou non indemnis\u00e9es. Chiffre BIT - personnes en recherche effective d'emploi, disponibles imm\u00e9diatement, n'ayant pas du tout travaill\u00e9 pendant la semaine pr\u00e9c\u00e9dant l'enqu\u00eate.\nl Date de publication : contrairement au minist\u00e8re des Finances, qui a normalis\u00e9 ses rapports avec l'Insee sur ce point, le minist\u00e8re du Travail se r\u00e9serve la possibilit\u00e9 d'annoncer le chiffre au moment de son choix - et au gr\u00e9 des conf\u00e9rences de presse du ministre - selon que le r\u00e9sultat est bon ou mauvais.\nl Co\u00fbt de fabrication : 25 millions pour le chiffre annuel BIT.\nPr\u00e9cautions d'emploi: Jusqu'en 1986, le nombre de ch\u00f4meurs selon le BIT n'\u00e9tait gu\u00e8re diff\u00e9rent de celui des demandeurs d'emploi en fin de mois fourni par l'ANPE : il n'int\u00e9ressait pas les pouvoirs publics. Mais l'\u00e9cart s'\u00e9tant creus\u00e9 de fa\u00e7on spectaculaire - 400 000 aujourd'hui -, l'indicateur BIT a retrouv\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. Aussi le gouvernement s'efforce-t-il de le r\u00e9habiliter et de faire converger les deux mesures. Les fichiers de l'ANPE vont \u00eatre nettoy\u00e9s \u00e0 l'occasion de la convocation pour entretien des 900 000 ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e. Et l'on a enjoint \u00e0 l'Insee d'entreprendre des sondages trimestriels \u00e0 partir de juin 1992. Ce qui inqui\u00e8te les statisticiens : ces enqu\u00eates seront faites par t\u00e9l\u00e9phone sur un \u00e9chantillon r\u00e9duit, pour des raisons de co\u00fbt, ce qui compromet leur fiabilit\u00e9.\nLes comparaisons internationales ne peuvent se faire que sur les chiffres du BIT.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/chiffres-au-dessus-de-tout-soupcon_1432765.html"}, {"title": "Bernard brochand la reprise est la", "text": "L'Expansion. Le Festival international du film publicitaire s'ouvre le 22 juin \u00e0 Cannes; vous en \u00eates le pr\u00e9sident. 1991 ayant \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e la plus noire qu'ait connue la publicit\u00e9 depuis trente ans, l'\u00e9poque est-elle encore \u00e0 ce genre de manifestations?\nBernard Brochand. Nous atteignons cette ann\u00e9e un record pour le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s - 3 809, contre 3 462 en 1988 -, preuve que l'int\u00e9r\u00eat ne faiblit pas. Et puis le festival a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 cause de la crise : de manifestation de riches, un peu mondaine, il s'est transform\u00e9 en lieu de r\u00e9flexion o\u00f9 tous les publicitaires se r\u00e9unissent pour participer \u00e0 des s\u00e9minaires - sur la publicit\u00e9 japonaise, par exemple - ou pour aborder des probl\u00e8mes de fond, comme la publicit\u00e9 globale. Bref, les publicitaires r\u00e9agissent, et je vois dans la transformation du festival l'amorce de r\u00e9action de la profession.\nEst-ce aussi le signe qu'on s'achemine vers une sortie de la crise?\nC'est en tout cas une r\u00e9ponse \u00e0 la crise car, pour nos clients, le moyen d'en sortir est de renforcer leur pr\u00e9sence internationale et d'\u00e9tendre leur march\u00e9. Pendant cinq jours, les annonceurs seront en prise avec ce qui se passe dans le monde et avec les nouvelles tendances.\nQuelles sont-elles ?\nOn constate une \u00e9volution vers la publicit\u00e9-dialogue. Aux Etats-Unis, 40 % des films publicitaires comportent un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, et 30 % des spots annoncent un prix. Autre imp\u00e9ratif : d\u00e9velopper des concepts suffisamment forts pour convaincre non pas un pays ni deux, mais le monde entier.\nVous disposez chez DDB d'un observatoire privil\u00e9gi\u00e9. Voyez-vous des signes de reprise?\nLors de la derni\u00e8re r\u00e9union de notre conseil, \u00e0 New York, j'ai pu constater pour la premi\u00e8re fois depuis dix-huit mois un r\u00e9el vent d'optimisme. Les r\u00e9sultats des agences cot\u00e9es en Bourse sont en hausse sensible (de 12 \u00e0 20 %); en Europe, la chute s'est arr\u00eat\u00e9e : la Grande-Bretagne, en baisse de 8 % l'an dernier, est \u00e0 z\u00e9ro; la France a marqu\u00e9 une hausse de 2 %, tous m\u00e9dias confondus; l'Italie, l'Espagne et l'Allemagne continuent \u00e0 progresser en volume entre 3 et 6 %. Bien qu'in\u00e9gale d'un pays \u00e0 l'autre, la tendance est donc \u00e0 la reprise. Cela dit, il est vrai que la crise a stopp\u00e9 le lancement de nouveaux produits et cr\u00e9\u00e9 des plans \u00e0 tiroirs, contraignant les agences \u00e0 davantage de flexibilit\u00e9. Cela nous oblige \u00e0 nous adapter : nagu\u00e8re, il fallait six mois pour \u00e9laborer une campagne; ensuite, trois mois; si on nous demande aujourd'hui de le faire en dix jours, on le fait. On travaille davantage... et pour moins d'argent!\nLes grands mouvements de concentration sont-ils termin\u00e9s?\nVraisemblablement. Car six groupes mondiaux repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 75 % du march\u00e9, contre 40 % il y a cinq ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bernard-brochand-la-reprise-est-la_1431469.html"}, {"title": "THRILLER A LA SOGETEC", "text": "C'est beau, une entreprise, la nuit. Deb\u00e9nard sourit un peu nerveusement. Dans la p\u00e9nombre qui noyait son bureau, le rougeoiement de sa cigarette jetait comme une lueur de drame. Mais tout se d\u00e9roulait selon son plan. Les aspirateurs de La Tornade ne hurlaient plus. Les derniers salari\u00e9s de la Sog\u00e9tec semblaient partis depuis longtemps. Avec une souplesse de f\u00e9lin, Deb\u00e9nard gagna la porte et en fit doucement tourner la poign\u00e9e. Le couloir alignait ses portes closes sous la lumi\u00e8re chiche des lampes de secours.\nRien. Personne. La voie \u00e9tait libre.\nRetournant \u00e0 son bureau, il fit glisser silencieusement le tiroir du haut. Le lourd dossier \u00e9tait l\u00e0. Il en serra la san-gle, le cala sous son bras, repoussa le tiroir, \u00e9crasa pos\u00e9ment sa cigarette dans le cendrier. La pr\u00e9cision tranquille de ses gestes avait une allure professionnelle qui le satisfaisait. Action! murmura-t-il. Il sortit sans un bruit.\nLe couloir du deuxi\u00e8me exhalait ses senteurs habituelles : vieux papier, tabac froid, photocopieuse chaude, Super-Frotex des agents de m\u00e9nage de La Tornade. Et, porte 211, comme un souvenir capiteux de Cl\u00e9mentine Ravajeur. Deb\u00e9nard chassa les images susceptibles de troubler sa concentration. Il tourna l'angle et s'engagea dans l'aile B, pour s'arr\u00eater enfin devant la derni\u00e8re porte \u00e0 droite. Il y colla l'oreille. Un faible ruissellement troublait seul le silence. Il entra.\nCurieusement, la p\u00e2le clart\u00e9 du local semblait \u00e9maner davantage des cuvettes blanches que du rectangle gris de la fen\u00eatre. Il fit lentement basculer celle-ci. Son coeur battit plus fort quand il sortit la t\u00eate en se tordant le cou, mais une joie violente l'envahit. Gagn\u00e9! L\u00e0-haut, les trois fen\u00eatres \u00e9clair\u00e9es au septi\u00e8me \u00e9tage confirmaient ses informations : ce soir, le patron restait tard!\nBon. Cool. Maintenant, deuxi\u00e8me phase de l'op\u00e9ration. Il quitta les toilettes, refit \u00e0 pas de loup le couloir du deuxi\u00e8me, passa devant son bureau et arriva \u00e0 l'ascenseur. Bien visible dans l'obscurit\u00e9, l'indicateur d'\u00e9tage \u00e9tait sur le 0. La cage se trouvait au rez-de-chauss\u00e9e. Parfait! Quand le pr\u00e9sident l'appellerait au septi\u00e8me pour s'en aller, Deb\u00e9nard aurait donc tout le temps d'agir. La traque pouvait commencer. Il lui suffisait de descendre au premier pour entamer son guet, l'oeil sur l'indicateur de l'ascenseur et le pied pr\u00eat \u00e0 d\u00e9valer l'escalier du hall.\nC'est en abordant les premi\u00e8res mar-ches que son sang se figea.\nDamned! Il y avait quelqu'un au premier. Juste au-dessous. Il se plaqua contre le mur. Respiration bloqu\u00e9e, il avait tous les sens en alerte. Deb\u00e9nard se sentait comme un grand fauve.\nOui, il y avait un type. Ca relevait presque de l'intuition, parce que l'autre, dans la p\u00e9nombre, cherchait manifestement \u00e0 cacher sa pr\u00e9sence. A peine un souffle, un frottement de semelle. Le gardien de nuit, peut-\u00eatre? Non. Celui-l\u00e0, Deb\u00e9nard pouvait l'entendre se racler la gorge dans le hall, assis \u00e0 sa place habituelle.\nLa sueur collait ses v\u00eatements. Pas de panique. R\u00e9fl\u00e9chir. D'une part, il ne devait se laisser voir par quiconque : comment expliquer sa pr\u00e9sence clandestine dans l'obscurit\u00e9? D'un autre c\u00f4t\u00e9, si pr\u00e8s du but... Le d\u00e9clenchement de l'ascenseur le fit sursauter. Seigneur!\nle pr\u00e9sident! Il regardait, hallucin\u00e9, les chiffres des \u00e9tages d\u00e9filer, inexorables. L'ascenseur stoppa au septi\u00e8me. Un temps.\nMaintenant, le patron entamait la descente. Et la route du rez-de-chauss\u00e9e qui restait interdite \u00e0 Deb\u00e9nard!\nQuand l'indicateur fut sur le 1, il entendit le type du premier s'\u00e9lancer avec fracas dans l'escalier. Il avait manifestement calcul\u00e9 son coup de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9boucher dans le hall au moment pr\u00e9cis o\u00f9 le patron sortait de l'ascenseur. Mon plan , fr\u00e9mit Deb\u00e9nard.\nIl reconnut alors la voix, celle de l'ignoble Beyraudac, pronon\u00e7ant la phrase que lui-m\u00eame avait pr\u00e9vue : Oh! pr\u00e9- sident, quelle surprise! J'\u00e9tais rest\u00e9 un peu pour travailler sur ce rapport M\u00e9tadur, vous nous avez dit que c'\u00e9tait tellement important, d'ailleurs, vous voyez, je l'emporte pour m'y remettre cette nuit...\nDeb\u00e9nard envoya son poing sur son exemplaire du rapport M\u00e9tadur.\nFayot! gronda-t-il dans le noir", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/thriller-a-la-sogetec_1452080.html"}, {"title": "Tour de france ce que l auto doit au velo", "text": "Le Tour de France va sur ses 90 ans. Sa cr\u00e9ation doit beaucoup aux milieux de l'automobile. Juste retour des choses : l'industrie automobile fran\u00e7aise avait une dette envers la bicyclette.\nLe concept du Tour de France a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par G\u00e9o Lef\u00e8vre, un journaliste haut en couleur du quotidien sportif L'Auto-V\u00e9lo, en novembre 1902. L'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e avec enthousiasme par la direction du journal, et r\u00e9alis\u00e9e en juillet 1903. Or L'Auto-V\u00e9lo, qui devient L'Auto en 1903 pr\u00e9cis\u00e9ment, est l'organe de l'industrie automobile. Ce journal, anc\u00eatre direct du quotidien L'Equipe d'aujourd'hui, r\u00e9sulte d'une initiative d'industriels de l'automobile. A son lancement, le 16 octobre 1900, ils apportent l'essentiel du capital. A lui seul, le marquis de Dion en d\u00e9tient la moiti\u00e9, suivi par un autre constructeur, Adolphe Cl\u00e9ment, et par la Soci\u00e9t\u00e9 des pneus Michelin. C'est encore Adolphe Cl\u00e9ment qui fournit au quotidien son premier directeur, le c\u00e9l\u00e8bre Henri Desgrange, qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 le chef de publicit\u00e9 de la maison Cl\u00e9ment. On ne s'\u00e9tonnera donc pas que L'Auto se voue \u00e0 la cause de l'automobile : Nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 remplir notre devoir, et ce devoir, tr\u00e8s simple, consiste \u00e0 d\u00e9fendre l'industrie automo-bile , \u00e9crit Henri Desgrange en 1913.\nCe journal constitue une excellente affaire. D'une part, sa diffusion progresse vite : de 20 000 exemplaires en 1900, il passe \u00e0 125 000 en 1913. La cr\u00e9ation du Tour de France lui a permis de mettre fin \u00e0 un monopole qu'exer\u00e7ait jusqu'alors sur la pres- se sportive le quotidien Le V\u00e9lo. En 1906, L'Auto occupe 215 personnes.\nD'autre part, le journal assure avec efficacit\u00e9 la promotion de l'industrie qui lui a donn\u00e9 naissance.\nCette industrie automobile, qui exporte \u00e0 l'\u00e9poque plus du tiers de son chiffre d'affaires, a de son c\u00f4t\u00e9 beaucoup emprunt\u00e9 \u00e0 l'industrie de la bicyclette, son pr\u00e9d\u00e9cesseur direct.\nElle lui a pris une partie de sa technologie : les roulements \u00e0 billes, la transmission par cha\u00eene, les pneus. Elle s'est inspir\u00e9e de ses m\u00e9thodes de production : la fabrication de pi\u00e8ces standardis\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des machines-outils et \u00e0 des presses sp\u00e9cialis\u00e9es. Elle a repris les m\u00e9thodes de promotion et de vente du v\u00e9lo : les salons annuels qui pr\u00e9sentent les nouveaux mod\u00e8les, les courses de ville en ville ou sur circuits ferm\u00e9s, les publications sp\u00e9cifiques financ\u00e9es par la publicit\u00e9 \u00e9manant des constructeurs, la distribution par des concessionnaires et le recours \u00e0 des garages dot\u00e9s d'ateliers de r\u00e9paration, et m\u00eame la vente \u00e0 cr\u00e9dit.\nLe v\u00e9lo a aussi accoutum\u00e9 les Fran\u00e7ais au transport m\u00e9canique individuel : d'abord l'aristocratie, puis la bourgeoisie, enfin - gr\u00e2ce \u00e0 une forte baisse des prix en 1895-1897 - les classes populaires. Il a \u00e9galement four-ni \u00e0 la nouvelle industrie automobile le tiers de ses chefs d'entreprise. Parmi eux, les Peugeot, Adolphe Cl\u00e9ment, Georges Richard, Alexandre Darracq.\nLa cr\u00e9ation du Tour de France illustre donc un chass\u00e9-crois\u00e9. L'auto a r\u00e9alis\u00e9 un transfert de technologie, de m\u00e9thodes de gestion et d'hommes, \u00e0 partir de l'industrie du cycle. En revanche, elle a r\u00e9nov\u00e9 la presse sportive et cycliste, et lanc\u00e9 la plus populaire des \u00e9preuves cyclistes. Un pr\u00eat\u00e9 pour un rendu.\nEcole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tour-de-france-ce-que-l-auto-doit-au-velo_1452054.html"}, {"title": "Super temps plein en tandem", "text": "Quand l'une parle, l'autre r\u00e9fl\u00e9chit. Quand l'une fonce, l'autre temp\u00e8re. Quand l'une travaille, l'autre vit sa vie. Les deux siamoises de la Bred (c'est leur surnom), Marie-Florence Queudot (28 ans) et Johanne Renaudi (29 ans), forment une \u00e9quipe redoutable.\nEmbauch\u00e9es au mois de d\u00e9cembre dernier, elles se partagent un poste de charg\u00e9 d'\u00e9tudes et un salaire d'environ 300 000 francs annuels brut. Deux t\u00eates pour le prix d'une : c'est ainsi qu'elles se sont vendues. Mais il ne faut pas confondre avec la juxtaposition de deux temps partiels.\nToutes deux recherchaient un m\u00eame emploi; toutes deux cogitaient sur l'art de faire carri\u00e8re sans renoncer \u00e0 leur vie priv\u00e9e.\nAmbitieuses, elles ne voyaient dans les mi-temps que des postes \u00e0 demi-responsabili- t\u00e9s . Mais la pr\u00e9sence \u00e0 outrance, dix ou douze heures par jour, les rebutait tout autant. Johanne avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9.\nCharg\u00e9e d'\u00e9tudes marketing dans une soci\u00e9t\u00e9 de conseil, elle s'\u00e9tait d\u00e9fonc\u00e9e pendant pr\u00e8s de quatre ans, frustr\u00e9e de ne plus trouver le temps de lire, de voir ses amis ou de satisfaire sa passion des langues \u00e9trang\u00e8res. Une autre envie la d\u00e9cida \u00e0 sauter le pas : mettre au monde un enfant. Marie-Florence revenait du Portugal, o\u00f9, pendant trois ans, elle avait \u00e9tudi\u00e9 les probl\u00e8mes de distribution pour le compte d'une entreprise textile. Elle ne voulait renoncer ni \u00e0 sa petite fille ni \u00e0 la litt\u00e9rature (elle \u00e9crit, entre autres, une th\u00e8se sur Diderot).\ntelle une illumination, la solution miracle leur apparut : assurer ensemble un super-temps plein . Les ingr\u00e9dients de base \u00e9taient r\u00e9unis : m\u00eame formation (lettres et HEC), temp\u00e9raments compl\u00e9mentaires, et, surtout, pas de liens affectifs trop forts - copines de boulot, pas plus (elles se sont connues \u00e0 HEC). Elles se lancent d'une mani\u00e8re tr\u00e8s rationnelle, mettant au point un argumentaire et testant leur projet aupr\u00e8s de relations. Elles envoient une centaine de dossiers, obtenant dix rendez-vous et trois propositions fermes. Le tout en deux mois. Leur d\u00e9marche prouvait d'em- bl\u00e9e leur aptitude \u00e0 imaginer des solutions audacieuses , estime Jean-Claude Guinvarc'h, directeur de l'organisation et du d\u00e9veloppement \u00e0 la Bred.\nJusque-l\u00e0, le tandem a fonctionn\u00e9 \u00e0 merveille (Johanne est en cong\u00e9 de maternit\u00e9 depuis mars). Marie-Florence travaille les lundis, mardis et jeudis; Johanne, les mardis, mercredis et vendredis. Leur secret, un syst\u00e8me de transmission de l'information bien rod\u00e9 : un grand cahier o\u00f9 chacune r\u00e9sume l'activit\u00e9 de la journ\u00e9e; le tri crois\u00e9 de leurs dossiers; la couleur de leurs stylos. Une r\u00e8gle d'or, en dehors du mardi, elles ne communiquent que par \u00e9crit et s'interdisent de se t\u00e9l\u00e9phoner pour parler boulot. Enfin, la belle \u00e9quipe ne tiendrait pas sans une solidarit\u00e9 sans faille. Elles ne disent jamais je , mais toujours nous .", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/super-temps-plein-en-tandem_1450781.html"}, {"title": "LA REFORME INTROUVABLE", "text": "D\u00e9sormais, c'est une certitude : il n'y aura pas de r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraite fran\u00e7ais avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1993. Ren\u00e9 Teulade, le nouveau ministre des Affaires sociales, ferraille avec les m\u00e9decins sur les d\u00e9penses de sant\u00e9, mais il a prudemment rang\u00e9 dans ses tiroirs les mesures sulfureuses pr\u00e9par\u00e9es par son pr\u00e9d\u00e9cesseur pour endiguer le flot montant du co\u00fbt des retraites. Le scrutin de mars prochain risquant de d\u00e9boucher sur une cohabitation difficile, il y a peu de chances que le Premier ministre qui succ\u00e9dera \u00e0 Pierre B\u00e9r\u00e9govoy s'attaque \u00e0 ce dossier explosif avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, fix\u00e9e en principe au mois de mai 1995. Quinze ans apr\u00e8s la publication, en mars 1980, d'un courageux rapport du Plan intitul\u00e9 Vieillir demain qui portait \u00e0 la connaissance de l'opinion tous les termes d'un d\u00e9bat jusqu'alors confin\u00e9 \u00e0 quelques experts, \u00e9conomistes ou actuaires, aucun gouvernement n'aura os\u00e9 passer de la parole aux actes.\n100 milliards de d\u00e9ficit. Depuis cet avertissement, l'assurance-vieillesse a accumul\u00e9 au fil des ans quelque 100 milliards de d\u00e9ficit. Elle aura besoin d'en trouver encore 300 d'ici \u00e0 2010, ann\u00e9e du d\u00e9part \u00e0 la retraite des quadrag\u00e9naires d'aujourd'hui. D'autres travaux officiels ont tir\u00e9, en vain, la sonnette d'alarme. Mais la seule mesure structurelle prise depuis dix ans, la loi sur la retraite \u00e0 60 ans, a encore accru l'effort financier demand\u00e9 aux r\u00e9gimes de retraite et l'acuit\u00e9 du probl\u00e8me.\nD'un seul coup, la dur\u00e9e de la vie professionnelle a \u00e9t\u00e9 raccourcie de cinq ans alors que l'esp\u00e9rance de vie de la population gagne une ann\u00e9e tous les quatre ans.\nL'exemple de l'Agirc, la caisse de retraite des cadres, montre l'impact de ce qui est l'acquis social le plus populaire aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, l'Agirc accueillait environ 13 000 nouveaux allocataires par an; en 1990, ils \u00e9taient 64 000. Le nombre des retrait\u00e9s entrants chaque ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par cinq, celui des nouveaux cadres actifs par trois seulement. Les gestionnaires de la caisse des cadres se refusent d'ailleurs toujours \u00e0 reconna\u00eetre comme un plein droit la fin d'activit\u00e9 \u00e0 60 ans. Ils n'ont pas renonc\u00e9 \u00e0 pratiquer des abattements sur le montant des pensions servies entre 60 et 65 ans. La r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 suspendue uniquement en \u00e9change du reversement par l'Unedic d'une fraction de ses cotisations aux r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires. Lorsqu'on sait que l'assurance-ch\u00f4mage, d\u00e9ficitaire d'au moins 50 milliards cette ann\u00e9e, est menac\u00e9e de cessation de paiement d\u00e8s l'automne, on mesure la pr\u00e9carit\u00e9 de l'\u00e9chafaudage. Ainsi la France se rapproche-t-elle irr\u00e9sistiblement de l'an 2000 sans avoir r\u00e9ussi \u00e0 engager la r\u00e9forme de son dispositif vieillesse, que tout le monde juge in\u00e9vitable.\nC'est pourtant avec un relatif consensus qu'avait \u00e9t\u00e9 accueilli, en mai 1991, le Livre blanc sur les retraites pr\u00e9par\u00e9 par l'\u00e9quipe de Michel Rocard. A la d\u00e9couverte des travaux de ses experts, le Premier ministre avait pr\u00e9dit que le dossier ferait sauter les cinq ou six gouvernements qui oseraient prendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires, en s'accordant un timing soigneusement \u00e9tudi\u00e9 pour que la m\u00e9saventure ne risque pas d'arriver au sien... Malgr\u00e9 des pr\u00e9visions plut\u00f4t optimistes - diminution du taux de ch\u00f4mage, qui passerait de 10 \u00e0 5 %\nd'ici au changement de si\u00e8cle; croissance r\u00e9guli\u00e8re du pouvoir d'achat de 2 % par an -, elles-m\u00eames sans doute influenc\u00e9es par l'exceptionnelle conjoncture des deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, les projections du Livre blanc aboutissaient \u00e0 une conclusion tr\u00e8s pessimiste. Tous r\u00e9gimes confondus, le pr\u00e9l\u00e8vement pour la retraite effectu\u00e9 sur les salaires des actifs passerait de 19 % en 1990 \u00e0 plus de 24 % en 2010, et serait sup\u00e9rieur \u00e0 30 % en 2025. Dans le contre-rapport publi\u00e9 parall\u00e8lement par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des soci\u00e9t\u00e9s d'assurances, pr\u00e9sid\u00e9e par Denis Kessler, la charge pr\u00e9vue pour 2025 atteint m\u00eame 36 %. A cette occasion, le pouvoir politique avait surtout tenu \u00e0 faire passer un message : dans une soci\u00e9t\u00e9 qui vieillit, une application trop unilat\u00e9rale des r\u00e8gles de la r\u00e9partition menace le tissu social. Avec ce syst\u00e8me, les actifs paient la retraite des inactifs. Si le niveau de la pension et le nombre des retrait\u00e9s augmentent plus vite que le pouvoir d'achat et le nombre des salari\u00e9s, la solidarit\u00e9 entre g\u00e9n\u00e9rations risque de se transformer en guerre des \u00e2ges . Il faut donc privil\u00e9gier les moyens qui permettent un r\u00e9\u00e9quilibrage entre actifs et inactifs dans le paiement de la facture.\nla facture est pay\u00e9e par les actifs. Id\u00e9e de bon sens d\u00e9bouchant sur un slogan qui sonne mal : faire payer les vieux. D'ailleurs, le gouvernement d'Edith Cresson, confront\u00e9 \u00e0 un nouveau trou de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, s'est empress\u00e9 de l'oublier d\u00e8s son arriv\u00e9e. Le Premier ministre, suivant en l'occurrence les fermes recommandations du ministre de l'Economie, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 relever de 0,9 point les cotisations maladie - qui p\u00e8sent principalement sur les salari\u00e9s actifs - plut\u00f4t que d'accro\u00eetre de 0,5 % la Contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e - \u00e9galement acquitt\u00e9e par les retrait\u00e9s. Ce qu'auraient perdu ces derniers dans l'op\u00e9ration aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par des m\u00e9nages actifs de m\u00eame niveau de revenu , d\u00e9montrent pourtant deux \u00e9conom\u00e8tres de l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales, R\u00e9jane Hugounenq et Jos\u00e9 Sastre Descals, dans la revue de la Direction de la pr\u00e9vision (Economie et pr\u00e9vision, no 98). Les 8 millions de retrait\u00e9s l'ont encore emport\u00e9 sur les 22 millions d'actifs.\nEn fait, ce fut le d\u00e9but d'une s\u00e9rie de reculades. Robert Cottave, l'ancien responsable des cadres FO charg\u00e9 par Michel Rocard de donner un contenu op\u00e9rationnel aux conclusions du Livre blanc, soudain priv\u00e9 de son appui politique, a achev\u00e9 sa mission dans l'indiff\u00e9rence \u00e0 l'automne dernier. Peu enthousiasm\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer le flambeau, le ministre, Jean-Louis Bianco, le transmit au consultant Bernard Brunhes. Celui-ci fut invit\u00e9 \u00e0 mettre au point avec tous les partenaires sociaux une plate-forme minimale, qui devait d\u00e9boucher sur un projet de loi d\u00e8s ce printemps. Mais le coup de Trafalgar \u00e9lectoral des r\u00e9gionales et le changement de gouvernement ont une nouvelle fois boulevers\u00e9 les \u00e9ch\u00e9ances. Pour y mettre les formes, le gouvernement B\u00e9r\u00e9govoy a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 un nouveau sujet de r\u00e9flexion \u00e0 soumettre \u00e0 ses interlocuteurs syndicaux. Ils devront situer l'exacte fronti\u00e8re entre ce qui ressortit \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale, donc \u00e0 l'Etat, et ce qui doit se r\u00e9soudre par des m\u00e9canismes d'assurance. Apr\u00e8s avoir cri\u00e9 aux pompiers, on pr\u00e9f\u00e8re faire donner la philosophie.\nCes p\u00e9rip\u00e9ties, r\u00e9p\u00e9t\u00e9es selon le m\u00eame mod\u00e8le depuis dix bonnes ann\u00e9es, donnent au d\u00e9bat fran\u00e7ais sur la retraite l'allure d'une pi\u00e8ce de Shakespeare jou\u00e9e comme du Feydeau. La trag\u00e9die pour 2010 est pr\u00e9texte \u00e0 quiproquos pour tout de suite. Etats-Unis, Allemagne, Su\u00e8de ou Japon : les uns apr\u00e8s les autres, les grands pays confront\u00e9s au m\u00eame type de situation ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 des mesures destin\u00e9es \u00e0 s'\u00e9viter plus tard des choix douloureux. En France, ce qui se dit ne se fait pas, ce qui se fait ne se dit pas. Depuis 1984, sans qu'on le crie sur les toits, ni m\u00eame sous celui de l'Assembl\u00e9e nationale, la r\u00e9f\u00e9rence pour les augmentations des pensions du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral n'est plus l'\u00e9volution du salaire brut mais celle du salaire net, \u00e9videmment moins avantageuse compte tenu du poids croissant des cotisations sociales. En 1986, Philippe S\u00e9guin a r\u00e9ussi, non sans mal, \u00e0 faire adopter par les d\u00e9put\u00e9s un syst\u00e8me d'indexation des retraites sur le taux d'inflation officiellement pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir. Le rattrapage, quand la hausse des prix d\u00e9passe l'objectif gouvernemental, se r\u00e9alise en bout de course. Il est inclus dans les revalorisations de pensions pour l'ann\u00e9e suivante. Toujours d\u00e9cal\u00e9, le maintien du pouvoir d'achat ressemble plus, dans ces conditions, \u00e0 un jeu d'\u00e9critures qu'\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les retrait\u00e9s.\nA l'int\u00e9rieur de l'Agirc - l'\u00e9tage cadre du syst\u00e8me de retraite aliment\u00e9 par une cotisation pr\u00e9lev\u00e9e sur la partie du salaire comprise entre une fois et quatre fois le plafond de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (de 11 870 \u00e0 47 480 francs par mois) -, c'est d\u00e8s 1975 que la valeur du point a d\u00e9croch\u00e9 du taux d'inflation. Sur les quinze derni\u00e8res ann\u00e9es, la valeur du point Agirc (on d\u00e9termine le montant de la retraite compl\u00e9mentaire en multipliant cette valeur par le nombre de points acquis gr\u00e2ce aux cotisations vers\u00e9es) a perdu chaque ann\u00e9e en moyenne 0,6 % par rapport au co\u00fbt de la vie. Dans le m\u00eame temps, l'Agirc a augment\u00e9 le taux d'appel des cotisations de 100 %\navant 1983 \u00e0 117 % aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que 100 francs de points s'ach\u00e8tent 117 francs. Dans sept ou huit ans, on en sera \u00e0 135 % , pronostique Patrice Pinel, actuaire chez Hewitt Associates. Enfin, le salaire de r\u00e9f\u00e9rence, indice \u00e0 partir duquel est \u00e9valu\u00e9e la valeur du point - plus il est \u00e9lev\u00e9, plus ce point est cher -, augmente de son c\u00f4t\u00e9 plus vite que la hausse des prix : en quinze ans, il a gagn\u00e9 0,5 % chaque ann\u00e9e, accroissant d'autant le tarif d'une retraite de cadre. Cons\u00e9quence de ces trois \u00e9volutions cumul\u00e9es, se- lon les actuaires de Hewitt Associates : la performance du r\u00e9gime des cadres baisse de 2,2 % chaque ann\u00e9e depuis 1977. Heureusement, les ratios passent mal \u00e0 la radio.\nSur un terrain aussi sensible, cette forme de r\u00e9forme rampante, voire un peu honteuse, n'est-elle pas la seule possible? C'est la th\u00e8se des gestionnaires des r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires. Leur argumentation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment renforc\u00e9e par une \u00e9tude de deux \u00e9conomistes de l'OFCE qui, partant des projections de l'Insee utilis\u00e9es par le Livre blanc, nuancent l'interpr\u00e9tation qu'il en donne. L'augmentation consid\u00e9rable des cotisations n\u00e9cessaire au financement des retraites d'ici \u00e0 2040, soulignent-ils, reste relativement acceptable si le salaire brut cro\u00eet comme la productivit\u00e9 moyenne du travail, estim\u00e9e \u00e0 2 % par an (ce qui constitue une hypoth\u00e8se basse) . Selon leurs calculs, en 2040, chaque actif devrait d\u00e9penser 3,5 fois plus qu'aujourd'hui pour sa protection sociale, mais son revenu brut repr\u00e9sentera 2,7 fois son revenu actuel. Une fois d\u00e9duites les cotisations sociales, son revenu net sera encore 2,3 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'actuellement.\nLA FRANCE A LES MOYENS DE VIEILLIR. La macro\u00e9conomie ap-porte une autre note rassurante. Sur toute la p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e, les hypoth\u00e8ses \u00e9conomiques du Livre blanc pr\u00e9voient un gain en pouvoir d'achat des salaires de 2 % par an : sacrifier chaque ann\u00e9e un cinqui\u00e8me de ce gain suffirait \u00e0 faire face \u00e0 la mont\u00e9e en charge des retraites par r\u00e9partition. Aucun risque, dans ces conditions, d'un appauvrissement massif des futurs actifs , en conclut-on \u00e0 l'Agirc.\nPour calmer les appr\u00e9hensions de ceux qui redoutent le poids insupportable du papy-boom sur les salari\u00e9s de demain, les experts du r\u00e9gime des cadres citent m\u00eame \u00e0 la barre l'ancien directeur de l'Insee, Edmond Malinvaud. L'\u00e9conomiste a en effet montr\u00e9 que la parit\u00e9 entre les revenus des actifs et des inactifs ne serait pas affect\u00e9e tant que l'on ne consacrerait pas plus du quart des futurs gains de productivit\u00e9 aux retrait\u00e9s. Th\u00e8se abruptement r\u00e9sum\u00e9e par un th\u00e9or\u00e8me confortable comme des charentaises : la France vieillit, mais elle en a les moyens.\nFace \u00e0 ce discours, les solutions avanc\u00e9es par les partisans d'une r\u00e9forme plus p\u00e9dagogique posent de redoutables probl\u00e8mes politiques, souvent \u00e9lud\u00e9s par leurs promoteurs. C'est le cas de l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation obligatoire pour obtenir une retraite \u00e0 taux plein. Alors que cette dur\u00e9e est de trente-sept ans et demi, le rapport Teulade (r\u00e9alis\u00e9 en 1989 dans le cadre du Plan) sugg\u00e9rait, comme le Livre blanc, qu'elle soit progressivement port\u00e9e \u00e0 quarante ou quarante-deux ans. En Belgique ou en Allemagne, il faut quarante-cinq ans de carri\u00e8re compl\u00e8te pour avoir droit \u00e0 son repos \u00e0 taux plein. Avide de calculs, comme il se doit, un polytechnicien a aussit\u00f4t chiffr\u00e9 les cons\u00e9quences d'une telle d\u00e9cision sur les pensions de ses cong\u00e9n\u00e8res : L'\u00e9quivalent en capital de la diminution de retraite pour un X qui arr\u00eaterait son activit\u00e9 \u00e0 60 ans serait sup\u00e9rieur \u00e0 500 000 francs , avertit Bruno Renard dans la revue des anciens, Jaune et rouge.\nAutre constat, venant du Cerc (Centre d'\u00e9tude des revenus et des co\u00fbts) : ce serait une mesure particu- li\u00e8rement p\u00e9nalisante pour les cadres. Actuellement, un cadre sup\u00e9rieur r\u00e9cup\u00e8re \u00e0 160 % sous forme de retraite, soit plus d'une fois et demie, les sommes qu'il a vers\u00e9es sous forme de cotisations pendant sa vie active. La r\u00e8gle des quarante-deux ans ferait chuter ce taux \u00e0 110 %. Car la plupart des cadres seraient oblig\u00e9s d'attendre l'\u00e2ge de 65 ans pour prendre leur retraite \u00e0 taux plein. Qui plus est, en 1990, six cadres sur dix \u00e9taient au ch\u00f4mage ou en pr\u00e9retraite quand ils ont liquid\u00e9 leur retraite : tout allongement de la dur\u00e9e minimale de cotisation les aurait p\u00e9nalis\u00e9s deux fois. Oblig\u00e9s de partir en retraite toujours aussi t\u00f4t, ils auraient subi de lourds abattements.\nDeuxi\u00e8me piste explor\u00e9e au fil des rapports, le calcul du montant de la retraite sur le salaire des vingt-cinq meilleures ann\u00e9es - au lieu de dix aujourd'hui - aurait moins de r\u00e9percussions pour les cadres.\nMais il provoquerait in\u00e9vitablement une baisse du montant de la pension pour les ouvriers et les employ\u00e9s. Pour beaucoup d'entre eux, la principale source de progression du salaire d'activit\u00e9 est l'anciennet\u00e9; plus on remontera dans le temps afin d'\u00e9tablir la base sala- riale de r\u00e9f\u00e9rence pour l'\u00e9valuation de leur pension, plus celle-ci sera entam\u00e9e. Ce qui fait dire aux syndicats qu'il s'agit d'un rem\u00e8de antisocial. Si l'on se contentait de cette seule disposition, en effet, la retraite \u00e0 60 ans, conqu\u00eate sociale du syndicalisme ouvrier, deviendrait une machine ponctionnant les pensions vers\u00e9es aux non-cadres pour maintenir \u00e0 niveau celles des cadres. Autre injustice : ce faisant, on limiterait le taux de remplacement - c'est-\u00e0-dire la part du dernier salaire que repr\u00e9sente le montant de la retraite vers\u00e9e - des seuls salari\u00e9s du secteur concurrentiel. Ainsi serait aggrav\u00e9 leur handicap par rapport aux fonctionnaires, qui b\u00e9n\u00e9ficient statutairement d'une retraite \u00e9quivalant \u00e0 70 % de leur traitement net de fin d'activit\u00e9, parfois \u00e0 moins de 60 ans. Quel gouvernement trouvera que le jeu en vaut la chandelle?\nla capitalisation.\nCette impotence r\u00e9formatrice qui frappe les d\u00e9fenseurs des r\u00e9gimes par r\u00e9partition constitue la force des partisans de la capitalisation. Denis Kessler lui-m\u00eame, devenu le brillant porte- parole des assureurs, s'\u00e9tait fait conna\u00eetre dans les ann\u00e9es 70 en signant avec Dominique Strauss-Kahn, l'actuel ministre de l'Industrie, un livre qui vantait les souplesses techniques d'adaptation des r\u00e9gimes de retraite par r\u00e9partition. Aujour-d'hui, il d\u00e9nonce leur force d'inertie politique. Et il propose de plafonner la part de la richesse nationale investie dans le syst\u00e8me par r\u00e9partition \u00e0 12 %, son niveau de 1990, plut\u00f4t que de chercher \u00e0 r\u00e9former ledit syst\u00e8me en profondeur. Diverses formes de capitalisation procureraient les sommes suppl\u00e9mentaires rendues n\u00e9cessaires par la d\u00e9gradation du rapport d\u00e9mographique d'ici \u00e0 2040.\nIl ne s'agit donc plus de pr\u00e9tendre, discours longtemps tenu par les assureurs, que la capitalisation va forc\u00e9ment garantir de meilleurs rendements que la r\u00e9partition aux retrait\u00e9s de demain. Toutes les estimations montrent que depuis l'apr\u00e8s-guerre les r\u00e9gimes par r\u00e9partition ont \u00e9t\u00e9 d'une efficacit\u00e9 in\u00e9galable. S'agissant des cadres, pour faire aussi bien, il aurait fallu consacrer, sous forme de primes en capitalisation, \u00e0 peu pr\u00e8s le double des cotisations vers\u00e9es \u00e0 l'Agirc durant cette p\u00e9riode. M\u00eame s'il est sensiblement plus faible pour les prochains retrait\u00e9s, le rendement des r\u00e9gimes par r\u00e9partition ne diminuera certainement pas de moiti\u00e9. Un expert ind\u00e9pendant rattach\u00e9 \u00e0 Rexeco, St\u00e9phane Hamayon, estime que, si le r\u00e9gime des cadres assurait son \u00e9quilibre \u00e0 long terme en choisissant d'augmenter de 10 % son taux d'appel des cotisations, leur rendement pour un cadre sup\u00e9rieur - ce qu'elles rapportent, net d'inflation -, actuellement voisin de 2 %, ne baisserait que de 0,3 point en 2030.\nun choix de soci\u00e9t\u00e9. Le vrai probl\u00e8me se pose moins en termes de strat\u00e9gie de placement individuel qu'en termes d'allocation des ressources macro\u00e9conomiques : peut-on laisser le financement collectif des retraites absorber une proportion sans cesse croissante du PIB, au risque de se priver d'une \u00e9pargne longue indispensable pour alimenter l'investissement productif? Les voyages du troisi\u00e8me \u00e2ge aux tropiques ne doivent pas contraindre Cap Gemini \u00e0 financer son d\u00e9veloppement en se vendant aux Allemands. C'est un choix de soci\u00e9t\u00e9 : ce que la France n'ose pas s'avouer, derri\u00e8re l'interminable querelle des retraites, c'est peut-\u00eatre qu'elle a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-reforme-introuvable_1444366.html"}, {"title": "La peste blanche du xxe siecle", "text": "par Gabriel Nahas Buchet-Chastel, 440 pages, 130 francs La coca\u00efne n'est pas un fl\u00e9au r\u00e9cent : d\u00e8j\u00e0, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, l'\u00e9pid\u00e9mie blanche avait commenc\u00e9 ses ravages en Europe et aux Etats-Unis. De consommation l\u00e9gale, la fameuse pou-dre entrait jusqu'en 1904 dans la fabrication du Coca-Cola et du Vin Mariani - un produit fran\u00e7ais. Par la suite, une prise de conscience collective et une l\u00e9gislation r\u00e9pressive permirent aux pays occidentaux d'enrayer le mal, qui atteint son point bas vers 1945. Aujourd'hui, c'est de nouveau l'explosion. Pour Gabriel Nahas, expert reconnu et membre de la commission des stup\u00e9fiants de l'ONU, les Am\u00e9ricains paient leur permissivit\u00e9 des ann\u00e9es 70. Le rem\u00e8de, selon lui : une p\u00e9nalisation accrue de la consommation et du trafic. Une position abrupte, mais soutenue par un expos\u00e9 historique et scientifique tr\u00e8s document\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-peste-blanche-du-xxe-siecle_1444361.html"}, {"title": "L arme cachee de l europe", "text": "Le si\u00e8cle va-t-il finir comme il a commenc\u00e9? On assassine dans les Balkans. L'int\u00e9grisme gagne la soci\u00e9t\u00e9 civile.\nL'antiparlementarisme prosp\u00e8re \u00e0 l'ombre des scandales. Des ligues se forment pour pr\u00f4ner la d\u00e9fense de valeurs cat\u00e9gorielles. La presse populaire de l'Europe du Nord se d\u00e9cha\u00eene contre l'Europe latine. Le Sunday Times compare Jacques Delors \u00e0 un dictateur. Le nationalisme s'engouffre dans la br\u00e8che ouverte par le non des Danois au trait\u00e9 de Maastricht.\nIl y a quelques semaines, Antoine Riboud, le PDG de BSN, publiait une libre opinion dans Lib\u00e9ration sous le titre Maastricht c'est fini! . Il expliquait que les citoyens, les entrepreneurs et les consommateurs avaient depuis longtemps d\u00e9pass\u00e9 le trop sage discours du conseil des ministres des Douze; que les jeunes g\u00e9n\u00e9rations \u00e9prouvaient le d\u00e9sir irr\u00e9sistible d'abattre les fronti\u00e8res; et que rien ne pourrait plus effacer quarante ann\u00e9es de paix, d'ouverture au monde et de coop\u00e9ration inter-Etats. Le propos \u00e9tait sans doute trop optimiste. La crise ouverte dans la CEE r\u00e9v\u00e8le la fragilit\u00e9 d'un projet fond\u00e9 sur l'en-gagement contractuel. A tout moment, l'\u00e9di- fice construit pierre par pierre peut se trouver d\u00e9stabilis\u00e9 par un mouvement sismique inattendu.\nLes adversaires de la construction europ\u00e9enne d\u00e9noncent depuis quarante ans les dangers du f\u00e9d\u00e9ralisme rampant. De concession en abandon, les gouvernements des Six, puis des Neuf, puis des Douze auraient laiss\u00e9 se former \u00e0 Bruxelles un pouvoir supranational, patient rongeur de la souverainet\u00e9 des Etats membres. Est-ce si \u00e9vident?\nCertes, l'intention f\u00e9d\u00e9raliste \u00e9tait clairement affich\u00e9e dans les trait\u00e9s des ann\u00e9es 50 (Ceca et trait\u00e9 de Rome). Mais d\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, en 1958, suivie quinze ans plus tard par l'entr\u00e9e de la Grande-Bretagne dans la Communaut\u00e9, l'exp\u00e9rience allait changer de nature. Le conseil des ministres des Etats membres s'affirmait comme l'unique source de pouvoir. Ce n'\u00e9tait plus l'Europe f\u00e9d\u00e9rale, c'\u00e9tait l'Europe des compromis intergouvernementaux.\nD\u00e8s lors, l'histoire de l'Europe se r\u00e9sumera en deux traits : d'une part, une alliance politique franco-allemande, pivot central de la reconstruction du Vieux Continent, d'autre part, une Communaut\u00e9 soumise aux engagements collectifs r\u00e9visables des Etats membres.\nC'est encore la r\u00e8gle aujourd'hui. A cette nuance pr\u00e8s que les r\u00e9ussites de la coop\u00e9ration ont d\u00e9clench\u00e9 un processus mal per\u00e7u par les ennemis de l'int\u00e9gration politique : la naissance d'un droit europ\u00e9en. Une innovation radical , habilement servie par une institution peu connue des opinions publiques, la Cour europ\u00e9enne de justice.\nOn peut remettre en cause le fonctionnement de la Commission de Bruxelles, lutter contre ses d\u00e9rapages dirigistes, d\u00e9noncer la couleur f\u00e9d\u00e9rale de la future banque centrale, voire tuer le trait\u00e9 de Maastricht. On ne peut rien contre l'irr\u00e9sistible ascension du droit communautaire, \u00e9v\u00e9nement politique majeur de la seconde moiti\u00e9 du si\u00e8cle.\nLes pays d\u00e9velopp\u00e9s se pr\u00e9parent \u00e0 vivre une v\u00e9ritable r\u00e9volution juridique. Les sources du droit se diversifient. Les techniques juridiques s'enrichissent. L'arbitrage et la conciliation temp\u00e8rent la manie contentieuse venue d'Am\u00e9rique. Etats, entreprises et particuliers reviennent aux sources originelles du contrat. Le droit national des etats europ\u00e9ens est chaque jour un peu plus impr\u00e9gn\u00e9 de droit communautaire. C'est l\u00e0 une diff\u00e9rence notable avec l'Europe du d\u00e9but du si\u00e8cle. Les nationalismes peuvent s'exacerber, un filet protecteur est d\u00e9sormais tendu. Le droit peut nous prot\u00e9ger des aventures.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-arme-cachee-de-l-europe_1443022.html"}, {"title": "EXPLOSION A DROITE", "text": "Apr\u00e8s l'ultimatum de Jacques Chirac aux leaders de l'UDF pour qu'ils ne participent pas, en compagnie de ministres socialistes, aux r\u00e9unions du Mouvement europ\u00e9en, apr\u00e8s le refus poli des int\u00e9ress\u00e9s de se soumettre \u00e0 cet oukase, rien ne va plus \u00e0 droite.\nNous avons d\u00e9j\u00e0 not\u00e9 ici que la construction europ\u00e9enne, depuis l'origine, est port\u00e9e par deux familles politiques. C'est l'accord entre d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et sociaux-d\u00e9mocrates - souvent oppos\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque pays - qui a permis \u00e0 l'union europ\u00e9enne de progresser malgr\u00e9 les r\u00e9cifs de l'histoire. Ce sont des leaders d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui ont lanc\u00e9 le mouvement avec le pool charbon-acier. Mais c'est un ministre socialiste, Christian Pineau, qui a sign\u00e9 le trait\u00e9 de Rome (\u00e0 l'Assembl\u00e9e, Roland Dumas avait vot\u00e9 contre...). Et si Val\u00e9ry Giscard d'Estaing a cr\u00e9\u00e9 le Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, c'est avec le social-d\u00e9mocrate Helmut Schmidt.\nDe m\u00eame qu'aujourd'hui le projet de monnaie unique est n\u00e9 d'un accord entre le chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate Helmut Kohl et le socialiste Fran\u00e7ois Mitterrand. Il est donc parfaitement logique qu'en France le trait\u00e9 de Maastricht soit soutenu par les socialistes et par l'UDF (lointaine h\u00e9riti\u00e8re de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne). Fallait-il pour autant se montrer ensemble sur les estrades?\nOu bien on estime que le r\u00e9f\u00e9rendum sur Maastricht sera, en r\u00e9alit\u00e9, un pl\u00e9biscite pour ou contre Fran\u00e7ois Mitterrand, et alors il faut \u00e9viter toute confusion. C'est-\u00e0-dire, dans l'opposition, voter non quand bien m\u00eame on serait favorable aux accords conclus \u00e0 douze (moins le Danemark aujourd'hui). Et donc prendre le risque d'une crise majeure dans la Communaut\u00e9, interrompre l'aventure europ\u00e9enne, renier le r\u00f4le moteur de la France dans celle-ci. Ce serait payer bien cher le cong\u00e9diement d'un pr\u00e9sident, lequel, de toute mani\u00e8re, ne sera plus l\u00e0 avant trois ans.\nOu bien priorit\u00e9 est donn\u00e9e \u00e0 l'histoire du XXIe si\u00e8cle sur les p\u00e9rip\u00e9ties de la politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise. On r\u00e9pond \u00e0 la question pos\u00e9e - oui ou non \u00e0 Maastricht -, pas \u00e0 un pl\u00e9biscite masqu\u00e9. Alors il n'y a plus d'inconv\u00e9nient \u00e0 participer avec des socialistes aux r\u00e9unions du Mouvement europ\u00e9en. C'est au contraire la meilleure fa\u00e7on d'enlever au d\u00e9bat ses connotations de politique int\u00e9rieure. Un oui massif noierait d'une certaine mani\u00e8re toute manoeuvre politique du chef de l'Etat - dont on a tort de sous-estimer, dans cette affaire, les convictions europ\u00e9ennes.\nAutrement dit, la logique de la position du RPR est de voter non - ce qui ne correspond pas \u00e0 ce que ses dirigeants ont d\u00e9clar\u00e9 depuis l'accord de Maastricht -, ou, au mieux, de s'abstenir - comme l'avaient fait les socialistes lors du r\u00e9f\u00e9rendum de Georges Pompidou sur l'entr\u00e9e de la Grande-Bretagne dans la Communaut\u00e9.\nSeule leur conviction qu'il y aura une majorit\u00e9 de non au r\u00e9f\u00e9rendum, quoi que disent les partis politiques, peut expliquer l'attitude de Jacques Chirac et de ses amis. Soit parce que le rejet de la personne de Fran\u00e7ois Mitterrand est aujourd'hui dominant; soit parce que Maastricht appara\u00eet comme une inconnue, et que l'inconnu fait peur. Soit l'un et l'autre. Cette hypoth\u00e8se n'est pas \u00e0 \u00e9carter totalement, m\u00eame si elle ne semble pas \u00eatre aujourd'hui la plus vraisemblable. Tout ce que l'on peut dire, c'est que la prise de position fracassante du RPR contribue \u00e0 cr\u00e9er cette situation alors qu'elle n'existe pas encore. Cela ressemble fort \u00e0 une histoire de pompier pyromane.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/explosion-a-droite_1439161.html"}, {"title": "Dictionnaire economique de l anglais et du francais", "text": "Volume 1 Le Syst\u00e8me bancaire Co\u00e9dition Banque de France - Economica, 236 pages, 250francs Trois livres en un seul : d'abord, un vrai dictionnaire, d\u00e9crivant en d\u00e9tail des sujets complexes; ensuite, un glossaire; enfin, inattendu et pr\u00e9cieux, un outil de comparaison. A lire les d\u00e9finitions, on d\u00e9couvre une mine de rapprochements sur les particularit\u00e9s - notamment l\u00e9gales et fiscales - de nos principaux partenaires (Etats-Unis, Grande-Bretagne, Ja-pon...). Ce volume pr\u00e9sente le syst\u00e8me bancaire, ses produits, ses institutions, ses modes de surveillance. Les suivants porteront sur les cr\u00e9dits et les taux d'int\u00e9r\u00eat, les march\u00e9s des capitaux, le vocabulaire de l'entreprise.\nUne excellente initiative de la Banque de France.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dictionnaire-economique-de-l-anglais-et-du-francais_1436605.html"}, {"title": "Coup d arret aux sicav monetaires", "text": "Le chouchou des \u00e9pargnants (voir ci-contre) ne jouit plus des faveurs du minist\u00e8re de l'Economie et des Finances. Michel Sapin vient de mettre fin \u00e0 la quasi-exon\u00e9ration fiscale des Sicav mon\u00e9taires. Au 1er janvier prochain, le contribuable qui aura r\u00e9alis\u00e9 plus de 158 450 francs de transactions annuelles - soit la moiti\u00e9 du montant actuel - sera tax\u00e9 sur les plus-values, au taux de 18,1 %. But de l'op\u00e9ration : r\u00e9orienter les 1 200 milliards de francs ainsi investis vers des produits d'\u00e9par-gne plus longs, mieux adapt\u00e9s aux besoins de financement des entreprises. Cette mesure est un pas dans la bonne direction, mais un petit pas seulement. Elle ne touchera que 600 000 \u00e9pargnants, soit 15 % des 4 millions de d\u00e9tenteurs de Sicav mon\u00e9taires. En outre, aucune r\u00e9affectation de l'\u00e9pargne n'est envisageable tant que la courbe des taux d'int\u00e9r\u00eat restera favorable aux placements \u00e0 court terme. Seule r\u00e9percussion notable \u00e0 attendre : une baisse de la collecte des comptes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s g\u00e9r\u00e9s par Cortal, American Express et autres Merrill Lynch, et dont le fonctionnement repose sur une connexion directe entre un compte \u00e0 vue, par essence tr\u00e8s actif, et une Sicav mon\u00e9taire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/coup-d-arret-aux-sicav-monetaires_1435354.html"}, {"title": "Les patrons et le pouvoir", "text": "Qu'arrive-t-il aux patrons fran\u00e7ais? Apr\u00e8s Bernard Tapie, voici Jacques Calvet qui laisse entendre qu'il pourrait se lancer dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e. L'entreprise serait-elle devenue l'antichambre de la politique? Et pourquoi?\nOn verra tout naturellement dans cette tendance nouvelle le signe d'une crise qui affecte la classe politique elle-m\u00eame. On dira que si les politiciens sont d\u00e9sormais concurrenc\u00e9s par les hommes d'affaires (c'est vrai aussi hors de France, voyez les Etats-Unis, pour ne pas parler de la Pologne ou des Philippines) c'est parce qu'ils ont d\u00e9\u00e7u, et perdu le prestige qui les maintenait hors de port\u00e9e des patrons. Certes. Mais c'est \u00e9galement le m\u00e9rite des d\u00e9mocraties que de ne pas exiger des \u00eatres d'excep- tion comme gouvernants dans les temps ordinaires.\nTruman, Attlee, De Gasperi - aujourd'hui Kohl - n'\u00e9taient pas des chefs charismatiques. Ils \u00e9taient pourtant des gouvernants de qualit\u00e9, auxquels l'histoire rend ou rendra hommage. Il faut des circonstances particuli\u00e8res pour faire \u00e9merger un Churchill (qui fut un m\u00e9diocre ministre dans les ann\u00e9es 20 avant de devenir un authentique h\u00e9ros dans les ann\u00e9es 40), un de Gaulle ou un Mao (dont on peut se demander s'il n'a pas co\u00fbt\u00e9 plus cher \u00e0 la Chine qu'il ne lui a rapport\u00e9).\nG\u00e9rer des conflits d'int\u00e9r\u00eats complexes, avec des peuples soucieux avant tout de pr\u00e9server les avantages acquis et peu port\u00e9s aux grandes aventures collectives, ne demande pas des h\u00e9ros, mais des communicateurs habiles. Il n'est pas s\u00fbr que l'exercice de responsabilit\u00e9s d'entrepreneur soit la meilleure pr\u00e9paration \u00e0 cette t\u00e2che.\nSans doute y a-t-il une logique pour porter ceux qui exercent le pouvoir en un lieu bien circonscrit \u00e0 r\u00eaver de le mettre en oeuvre dans des champs plus vastes. Quand en outre - tel Jacques Calvet, ancien \u00e9narque - ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 la recherche de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ils se croient ais\u00e9ment appel\u00e9s \u00e0 un tel destin. Avoir rogn\u00e9 pendant des ann\u00e9es sur le moindre \u00e9crou pour r\u00e9tablir la rentabilit\u00e9 d'une entreprise - et accessoirement la fortune d'une famille, qui n'est pas la sienne... - donne envie, avant la retraite, de mettre la m\u00eame \u00e9nergie au service de l'int\u00e9r\u00eat collectif.\nPlusieurs raisons font qu'un grand patron ne devient pas ais\u00e9ment un grand politique. Il a appris \u00e0 d\u00e9cider plus qu'\u00e0 concilier. Il s'impose par son m\u00e9tier, alors que l'action publique au plus haut niveau exige des g\u00e9n\u00e9ralistes. Il doit son pouvoir \u00e0 un petit nombre de personnes (ses actionnaires), tandis que le politicien g\u00e8re des \u00e9lecteurs. Or ceux-ci, de nos jours, sont encore plus volatils que des clients. La politique est un art; le management, une quasi-science. Ici, il faut les artifices de la s\u00e9duction; l\u00e0, on exige la rationalit\u00e9 de la d\u00e9monstration. En r\u00e9sum\u00e9, l'homme politique est un artiste; le patron, une comp\u00e9tence. Mais chacun s'\u00e9l\u00e8ve d'un cran si le premier passe aussi pour comp\u00e9tent et si l'autre ajoute la s\u00e9duction \u00e0 la conviction.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-patrons-et-le-pouvoir_1446990.html"}, {"title": "Le japon pompe l europe", "text": "Apr\u00e8s avoir fr\u00f4l\u00e9 les 11 % en 1991, le taux de p\u00e9n\u00e9tration des automobiles japonaises dans la CEE devrait atteindre 12,5 % en 1996.\nDeux points et demi suppl\u00e9mentaires en cinq ans, la performance peut sembler modeste de la part de concurrents souvent plus press\u00e9s.\nMais, souligne le cabinet DRI- McGraw-Hill, auteur de ce chiffrage, ce plus correspond \u00e0 1 700 000 immatriculations, soit la progression du march\u00e9 europ\u00e9en. Autrement dit, les Japonais vont pomper int\u00e9gralement la croissance de la demande. Cette pouss\u00e9e sera in\u00e9gale d'un pays \u00e0 l'autre. L\u00e0 o\u00f9 elle est traditionnellement forte (dans les petits pays ne disposant pas de producteurs nationaux), il y aura statu quo, parfois un l\u00e9ger d\u00e9clin. les grands march\u00e9s vont souffrir, notamment la France et l'Italie. en Grande-Bretagne, l'avanc\u00e9e des Japonais sera la plus spectaculaire, leur taux de p\u00e9n\u00e9tration devant bondir de 11,6 \u00e0 16,9 %. Mais, la victime est consentante car elle a favoris\u00e9 l'installation de transplants sur son propre sol.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-japon-pompe-l-europe_1446976.html"}, {"title": "La retraite en souffrance", "text": "R\u00e9former le syst\u00e8me de retraite \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une urgence en 1980. L'an 2000 approche, mais le dossier a peu avanc\u00e9. Les grands d\u00e9bats publics sur l'avenir des retraites ont surtout servi d'alibi aux politiques pour repousser le moment de passer aux actes. Et c'est en catimini que se font les in\u00e9vi- tables ajustements. Seulement mesurables par des experts, leurs cons\u00e9quences seront importantes pour les pensions de tous ceux qui ont moins de 40 ans aujourd'hui.\nElles ne mettent pas en cause l'avenir de la retraite par r\u00e9partition mais redonnent de l'espace \u00e0 certaines formules de capitalisation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-retraite-en-souffrance_1445675.html"}, {"title": "Et pourtant la cee profite au danemark", "text": "Le pays qui a dit non \u00e0 Maastricht est, en termes de flux financiers, l'un de ceux qui ont le plus b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la Communaut\u00e9. Depuis l'adh\u00e9sion du Danemark \u00e0 la CEE, en 1972, le solde entre ce qu'il a vers\u00e9 au budget communautaire et ce qu'il en a re\u00e7u a toujours \u00e9t\u00e9 positif. Que la Gr\u00e8ce, le Portugal ou l'Irlande (pays \u00e0 faibles revenus) b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide communautaire, c'est tout \u00e0 fait normal. Que le Danemark, Etat riche (au sein de l'Europe des Douze, le PNB par habitant y est le plus \u00e9lev\u00e9), soit log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne, voil\u00e0 qui est plus surprenant. La puissante agriculture danoise est \u00e0 l'origine de ce paradoxe : terre d'\u00e9levage, le Danemark a absorb\u00e9 en 1990 quelque 8 % des d\u00e9penses communautaires dans le secteur laitier, faisant mieux que la Grande-Bretagne, pourtant dix fois plus peupl\u00e9e!\nCette ann\u00e9e encore, les retours - selon la terminologie bruxelloise - devraient \u00eatre positifs (environ 1 milliard de francs, comme en 1991). Mais d\u00e8s l'an prochain, pour peu que le Danemark soit toujours membre de la CEE, ils vont s'inverser. Le paquet Delors 2 , programme budg\u00e9taire pluriannuel pour la p\u00e9riode 1993-1997, pr\u00e9voit une nouvelle augmentation des fonds structurels (r\u00e9gional, social et agricole) en faveur des pays les plus d\u00e9favoris\u00e9s de la Communaut\u00e9.\nLes autorit\u00e9s danoises, qui d\u00e9plorent cette orientation, estiment ainsi que le solde devrait \u00eatre n\u00e9gatif de quelque 5 milliards de francs par an. Un argument suppl\u00e9mentaire pour les adversaires de Maastricht, qui, \u00e0 vrai dire, n'ont m\u00eame pas eu besoin de s'en servir...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/et-pourtant-la-cee-profite-au-danemark_1437875.html"}, {"title": "Croissance sans emploi le mal francais", "text": "Plus de 4 % de croissance, en rythme annuel, au premier trimestre : la France ne se contente pas d'\u00eatre devenue la championne europ\u00e9enne de la ma\u00eetrise de l'inflation et de la solidit\u00e9 mon\u00e9taire, elle remporte aussi la palme de l'expansion. Elle se paie le luxe d'afficher une balance commerciale fortement positive depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et de regagner des parts de march\u00e9 \u00e0 l'exportation. A neuf mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy pourrait juger cette situation excellente, si son souci le plus imm\u00e9diat n'\u00e9tait pas le traitement , d'ici \u00e0 novembre, des 900 000 ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e que compte notre pays. Car \u00e0 tous ses records \u00e9conomiques, la France en ajoute un dont elle se passerait bien, celui du sous-emploi : le ch\u00f4mage touche d\u00e9sormais chez nous un actif sur dix, taux le plus \u00e9lev\u00e9 de tous les grands pays industriels.\nLa solution, apparemment, c'est : encore plus de croissance. Si 10 ouvriers produisent 100 voitures par an, n'en faudra-t-il pas 11 pour en fabriquer 110? H\u00e9las! non. En France, une progression du PIB de 10 % se traduit par une hausse des effectifs de 1 % seulement.\nConcr\u00e8tement, la croissance du premier trimestre 1992 (1 %, soit en rythme annuel un peu plus de 4 %) s'est accompagn\u00e9e d'une baisse de l'emploi. En r\u00e9gime de croisi\u00e8re, l'entreprise France n'augmente pas ses effectifs tant que la croissance de la production n'atteint pas 2,2 \u00e0 2,5%, selon diff\u00e9rents calculs. En de\u00e7\u00e0, le nombre des emplois diminue, alors que des centaines de milliers de jeunes d\u00e9boulent chaque ann\u00e9e sur le march\u00e9 du travail. Dans ces conditions, comment cr\u00e9er des emplois? Au cours des deux derni\u00e8res d\u00e9cennies, les gouvernants ont appris que la croissance ne se d\u00e9cr\u00e8te pas : de plus en plus, elle d\u00e9pend d'une activit\u00e9 europ\u00e9enne et mondiale sur laquelle ils ont peu de prise. Mais ils esp\u00e8rent abaisser cette barre implacable de 2 %, au-dessous de laquelle l'\u00e9conomie fran\u00e7aise ne cr\u00e9e pas de postes de travail suppl\u00e9mentaires. Enrichir la croissance en emplois est devenu l'obsession de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy.\nOr, pour cet enrichissement-l\u00e0, la France est le moins dou\u00e9 des pays industriels. Elle doit peut-\u00eatre cette par- ticularit\u00e9 \u00e0 sa tradition d'affrontements sociaux : chez nous, on se m\u00e9fie moins des machines que des hommes. Les autres nations ont r\u00e9solu l'\u00e9quation croissance-emploi, mais il n'y a pas de mod\u00e8les.\nLes Etats-Unis sont les champions incontest\u00e9s de la croissance riche en emplois. Entre 1970 et 1990, ceux-ci y ont progress\u00e9 de 50 %, alors que la production augmentait de 72 %. En France, pour une performance comparable en mati\u00e8re de croissance (+ 74 %), l'emploi ne s'est accru que de 6 %! Les autres pays europ\u00e9ens font un peu mieux: 8 % d'emplois en plus en Grande-Bretagne sur ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, 10 % en Italie, 6 % seulement en Allemagne, mais pour une croissance \u00e9conomique nettement plus mod\u00e9r\u00e9e (+ 62 %). Le Japon illustre un troisi\u00e8me cas de figure : 23 % de postes suppl\u00e9mentaires entre 1970 et 1990, \u00e0 la faveur d'une expansion record de la production (+ 136 %).\nParadoxalement, cette mauvaise sant\u00e9 du march\u00e9 europ\u00e9en du travail est aussi un bon signe. Car une croissance pauvre en emplois est une croissance riche en productivit\u00e9. Si le nombre de t\u00eates par unit\u00e9 produite diminue, c'est que la production par t\u00eate augmente! Or il est devenu impossible d'\u00e9chapper \u00e0 l'obligation de productivit\u00e9 sur les march\u00e9s internationaux. Le combat se joue entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s, mais aussi avec les pays \u00e0 bas salaires, face auxquels la productivit\u00e9 est le seul moyen de justifier des r\u00e9mun\u00e9rations plus \u00e9lev\u00e9es.\nIl est impossible de sortir du dilemme emploi-productivit\u00e9 sans distinguer les secteurs expos\u00e9s \u00e0 la concurrence internationale des secteurs abri- t\u00e9s , affirme Michel Husson, chercheur \u00e0 l'Ires (Institut de recherches \u00e9conomiques et sociales, proche des syndicats). Cette vieille distinction, quelque peu d\u00e9laiss\u00e9e par les \u00e9conomistes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, redevient une r\u00e9f\u00e9rence pour ceux qui r\u00e9fl\u00e9chissent aux questions d'emploi, dans les syndicats comme au patronat. Dans les activit\u00e9s expos\u00e9es , la productivit\u00e9 est un imp\u00e9ratif absolu. Renault doit vendre des voitures \u00e0 un prix comp\u00e9titif par rapport \u00e0 Volkswagen ou Toyota, sous peine de couler.\nLes industriels sont tenus de coller au progr\u00e8s technique pour rester dans la course. Pechiney vient d'ouvrir \u00e0 Dunkerque une aluminerie o\u00f9 la production par t\u00eate d\u00e9passe d'un tiers celle des usines de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente. Partout dans le monde d\u00e9velopp\u00e9, l'emploi diminue pour ce qui concerne l'industrie et certains services comme le transport a\u00e9rien.\nRestent les secteurs abrit\u00e9s . Ici, on embauche, car l'effort de productivit\u00e9 est moins n\u00e9cessaire : un Toulousain n'ira pas chez un coiffeur de Barcelone pour payer moins cher sa coupe de cheveux.\nMais en France, la productivit\u00e9 progresse vite dans les services , note-t-on avec une pointe de d\u00e9pit au minist\u00e8re des Finances. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a augment\u00e9 en moyenne de 2,7 % l'an, soit nettement plus vite que chez la plupart de nos partenaires. A quoi tient cette performance? Sans doute, d'abord, \u00e0 un penchant culturel pour l'automatisation, dont la contrepartie est la suppression d'emplois. Dans les immeubles, le digicode coupl\u00e9 \u00e0 l'interphone pr\u00e9tend remplacer la concierge. Dans le m\u00e9tro, le poin\u00e7onneur a disparu depuis belle lurette. Aucun pays au monde n'a un tel souci de robotisation. Dans les supermarch\u00e9s am\u00e9ricains, derri\u00e8re chaque caissi\u00e8re se trouve un employ\u00e9 qui emballe les achats puis les porte jusqu'\u00e0 la voiture. Au Japon, l'empaquetage fait partie de l'art de vendre. En France, quand les distributeurs prennent conscience du probl\u00e8me, ils inventent l'emballeuse automatique.\nl'\u00e9nigme fran\u00e7aise. Cette pr\u00e9f\u00e9rence fran\u00e7aise pour la machine a de quoi surprendre. Car la France ne manque pas de bras. Au contraire : La population active progresse de 150 000 \u00e0 160 000 personnes par an (un peu plus de 700 000 entr\u00e9es sur le march\u00e9 du travail, en partie compens\u00e9es par 550 000 d\u00e9parts \u00e0 la retraite), et elle continuera de cro\u00eetre \u00e0 ce rythme dans les prochaines ann\u00e9es , pr\u00e9voit Olivier Marchand, sp\u00e9cialiste des questions d'emploi \u00e0 l'Insee. D'autre part, globalement, la France n'a pas de co\u00fbts salariaux exorbitants. Dans les ann\u00e9es 70, il paraissait rationnel que les entreprises ach\u00e8tent des machines pour essayer de comprimer l'emploi, estime le d\u00e9put\u00e9 socialiste Fran\u00e7ois Hollande. A l'\u00e9poque, les salaires grimpaient rapidement, alors que les taux d'int\u00e9r\u00eat hors inflation \u00e9taient nuls ou n\u00e9gatifs. Ce qui para\u00eet aujourd'hui anormal, c'est que les entreprises continuent de donner la pr\u00e9f\u00e9rence au capital alors que le co\u00fbt du travail par unit\u00e9 produite ne progresse plus et que les taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. Il existe bien une \u00e9nigme fran\u00e7aise \u00e0 \u00e9lucider.\nPourquoi une entreprise d\u00e9cide-t-elle d'acheter une machine? Comment un jeune d\u00e9cide-t-il d'accepter un travail? Que sont devenus les anciens sid\u00e9rurgistes? Pour comprendre pourquoi la France est aussi pauvre en emplois, il faut poser des questions aussi disparates que celles-l\u00e0. Pas de sch\u00e9ma simple... et pas de certitudes. La particularit\u00e9 fran\u00e7aise a des racines \u00e9conomiques, comme la combinaison du smic et d'un faible niveau de qualification. Et aussi des racines sociologiques, qui tiennent au statut du travail.\nLe smic - cette vache sacr\u00e9e , selon l'expression d'un ancien ministre du Travail - sera peut-\u00eatre finalement sacrifi\u00e9 sur l'autel de l'emploi. Les experts patent\u00e9s du PS acceptent d\u00e9sormais l'id\u00e9e, pour eux douloureuse, que le salaire minimal est l'une des explications de la faible cr\u00e9ation d'emplois en France.Voil\u00e0 un an, la Direction de la pr\u00e9vision, qui fait partie du minist\u00e8re des Finances (alors dirig\u00e9 par Pierre B\u00e9r\u00e9govoy), a r\u00e9alis\u00e9 de volumineuses \u00e9tudes sur le lien emploi-croissance. Conclusion de l'un des auteurs : Derri\u00e8re la question du contenu de la croissance en emplois, il y a bel et bien la question du prix du travail.\n.iveau de productivit\u00e9. Le co\u00fbt d'un salari\u00e9 pay\u00e9 au smic, compte tenu des charges sociales, avoisine actuellement 8 000 francs. Si sa prestation mensuelle ne peut \u00eatre vendue pour au moins ce montant, elle ne sera simplement pas produite. Le smic impose de facto un niveau minimal de productivit\u00e9. Mais pour acqu\u00e9rir ce niveau, il faut avoir une qualification. Or plus de 100 000 jeunes sortent chaque ann\u00e9e du syst\u00e8me scolaire sans dipl\u00f4me. Et les chamboulements industriels des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es ont aussi laiss\u00e9 sur le carreau des centaines de milliers d'ouvriers non qualifi\u00e9s - c'est m\u00eame l'une des m\u00e9thodes qui ont permis de redresser spectaculairement la productivit\u00e9 de l'industrie fran\u00e7aise. En fixant un plancher au prix du travail, le smic rejette dans le ch\u00f4mage une foule d'actifs non qualifi\u00e9s - ce qui devrait \u00eatre une \u00e9vidence pour ceux qui croient au r\u00f4le du prix comme instrument de r\u00e9gulation entre l'offre et la demande en \u00e9conomie de march\u00e9.\nLa suppression du smic serait loin de suffire \u00e0 faire dispara\u00eetre la singularit\u00e9 hexagonale. Quand la pression d\u00e9mographique est trop forte, le prix du travail \u00e9quilibrant l'offre et la demande est socialement inacceptable , rappelle Mich\u00e8le Debonneuil, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques d'Indosuez. Un autre ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e0 l'oeuvre, selon Jean-Paul Fitoussi, pr\u00e9sident de l'Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques : Dans les ann\u00e9es 60, les salari\u00e9s acceptaient d'\u00eatre peu pay\u00e9s en d\u00e9but de carri\u00e8re car on savait que le salaire serait multipli\u00e9 par deux ou par trois au cours de la vie professionnelle. Aujourd'hui, ce n'est plus le cas, et les jeunes refusent d'\u00eatre sous-pay\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail. Certains employeurs ont du mal \u00e0 embaucher des salari\u00e9s sans qualification, comme ce restaurant Burger King de Nice qui a d\u00fb retarder l'ouverture de ses portes faute d'avoir pu constituer une \u00e9quipe compl\u00e8te de trente-cinq personnes. Ici, on entre dans le domaine de la sociologie. La paie n'est pas tout : il y a le statut du travail.\nL\u00e0, nouveau paradoxe : si la croissance est \u00e0 ce point pauvre en emplois, c'est parce qu'on sacralise le travail. La plupart des Fran\u00e7ais veulent un emploi, mais un vrai, \u00e0 temps plein, bien pay\u00e9 et non sur contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. Tout le reste n'est que petit boulot, affect\u00e9 d'une image n\u00e9gative de pr\u00e9carit\u00e9 et de marginalit\u00e9 (lire l'enqu\u00eate page 82). D'autres pays se font de l'emploi une id\u00e9e moins rigide. En Allemagne, une femme avec deux enfants cesse g\u00e9n\u00e9ralement de travailler. En Am\u00e9rique, l'expression petit boulot n'existe pas. Au Royaume-Uni, 44 % des femmes travaillent \u00e0 temps partiel et 90 % d'entre elles s'en disent satisfaites; en France, seulement 24 % des femmes ont choisi cette formule, et 90 % d'entre elles affirment souhaiter travailler davantage. Aux Etats-Unis, le temps partiel concerne 10 % des hommes - trois fois plus qu'en France. Cette particularit\u00e9 tricolore emp\u00eache l'apparition de toute une gamme d'emplois. D'autant plus que la l\u00e9gislation va dans ce sens : l'embauche et le licenciement restent des d\u00e9marches administrativement tr\u00e8s lourdes.\nLa France pratique \u00e9galement en mati\u00e8re de revenu minimal - il faut s'en f\u00e9liciter - une politique assez avanc\u00e9e, mais qui contribue \u00e0 d\u00e9valoriser les emplois peu nobles . Ne vaut-il pas mieux - m\u00eame pour son entourage - toucher le RMI ou l'allocation ch\u00f4mage plut\u00f4t qu'occuper un emploi gu\u00e8re mieux pay\u00e9? En Su\u00e8de, les ch\u00f4meurs sont bien indemnis\u00e9s, mais ils suivent des formations intensives, et leur droit de refuser les emplois qu'on leur propose est \u00e9troitement limit\u00e9 , dit Patrick Artus, \u00e9conomiste en chef de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts. Dans beaucoup d'autres pays, les indemnit\u00e9s sont beaucoup plus faibles. La France cumule des indemnit\u00e9s appr\u00e9ciables et l'absence de contr\u00f4le sur le caract\u00e8re effectif du ch\u00f4mage.\nCependant, l'attitude des salari\u00e9s n'est pas seule en cause. Du c\u00f4t\u00e9 patronal, on pr\u00e9f\u00e8re employer, \u00e0 co\u00fbt \u00e9gal, un homme plut\u00f4t que deux, et une machine plut\u00f4t qu'un homme. Pourquoi? Avant tout, le brouillard qui entoure le dialogue social en France n'est pas fait pour dissiper les vieilles m\u00e9fiances. Autre pesanteur du pass\u00e9, la persistance des habitudes d'arbitrage en faveur de l'investissement h\u00e9rit\u00e9es des ann\u00e9es 70, quand les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9taient faibles.\nEnfin, la France est un pays d'ing\u00e9nieurs o\u00f9 la machine est reine.\nIci, une usine de r\u00eave est une usine vide, constate Fran\u00e7ois Hollande. Un bon ing\u00e9nieur est un ing\u00e9nieur qui automatise tout ce qui peut l'\u00eatre. Et un bon gestionnaire, celui qui r\u00e9duit les effectifs. Chez les principaux partenaires de la France, la croissance d\u00e9gage plus d'emplois. Il semble donc l\u00e9gitime d'y chercher des recettes. L\u00e9gitime, mais d\u00e9cevant.\nLe mod\u00e8le am\u00e9ricain, tout d'abord, a fascin\u00e9 les experts de la Direction de la pr\u00e9vision. La job machine y a \u00e9t\u00e9 aliment\u00e9e par la stagnation de la production par t\u00eate - et donc des salaires - dans les secteurs prot\u00e9g\u00e9s de la concurrence internationale. C'est le mod\u00e8le le plus accessible \u00e0 la France, abondante en actifs sans qualification. Mais la cr\u00e9ation d'emplois de services peu productifs p\u00e9nalise indirectement les entreprises soumises \u00e0 la concurrence internationale. Le prix de ces services monte, pesant sur les budgets des m\u00e9nages et exer\u00e7ant des pressions \u00e0 la hausse sur les salaires dans l'industrie. Pour se permettre des services peu productifs, il faut avoir une industrie tr\u00e8s efficace.\nLe deuxi\u00e8me mod\u00e8le est allemand. Surprise : outre-Rhin, la productivit\u00e9 tra\u00eene... dans l'industrie (+ 1,7 % par an de 1983 \u00e0 1989, contre + 3,7% en France). Mais cette apparente mollesse cacherait en fait un gigantesque effort sur la qualit\u00e9, qui permet de vendre cher et donc d'employer beaucoup d'ouvriers , suppose Patrick Artus. Cependant, ce mod\u00e8le a aussi ses limites. Il faut le nourrir en main-d'oeuvre qualifi\u00e9e. Et il commence \u00e0 craquer devant la concurrence japonaise : les constructeurs automobiles Volkswagen, Mercedes et BMW viennent d'annoncer une grande vague de licenciements.\nLe troisi\u00e8me mod\u00e8le \u00e9tait su\u00e9dois. Il reposait sur un syst\u00e8me de gestion de la main-d'oeuvre tr\u00e8s contraignant... et sur l'embauche massive de fonctionnaires. Il a craqu\u00e9 devant la r\u00e9volte contre l'imp\u00f4t.\nReste l'in\u00e9vitable mod\u00e8le japonais. Mais la cr\u00e9ation d'emplois au Japon repose sur deux traits sp\u00e9cifiques : un effort massif d'investissement \u00e0 long terme, que la France - \u00e0 l'instar des autres pays europ\u00e9ens - n'a pas accompli, et une fermeture totale du pays aux progr\u00e8s dans certains services, notamment de distribution - le supermarch\u00e9 n'existe pas au Japon (lire page 109). L\u00e0 aussi, des changements paraissent in\u00e9vitables.\nLa France devra donc trouver ses propres solutions pour enrichir sa croissance en emplois. Existent-elles? De l'embauche de fonctionnaires suppl\u00e9mentaires \u00e0 la d\u00e9r\u00e9glementation du travail, de l'exon\u00e9ration de charges sociales aux parcours d'insertion, tout ou presque a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9. Les r\u00e9sultats n'en sont que plus d\u00e9solants , a constat\u00e9 Michel Rocard lors d'une rencontre organis\u00e9e r\u00e9cemment dans le cadre de Confrontations, un forum de r\u00e9flexion fond\u00e9 par l'\u00e9conomiste communiste dissident Philippe Herzog. Pourtant, il y a encore bien des pistes \u00e0 d\u00e9fricher - ou \u00e0 \u00e9largir (voir le tableau page 50) : all\u00e9ger le prix du travail, en abaissant le smic ou en supprimant les charges sociales en bas de l'\u00e9chelle des salaires; organiser le partage du temps, en diminuant la dur\u00e9e de la semaine de travail de fa\u00e7on n\u00e9goci\u00e9e, \u00e0 l'allemande; favoriser le partage des emplois, en revalorisant le temps partiel; accentuer la priorit\u00e9 \u00e0 l'investissement de capacit\u00e9 , pour regagner des parts de march\u00e9 et cr\u00e9er ainsi de nouveaux emplois; am\u00e9liorer les qualifications, pour amener la productivit\u00e9 du travail \u00e0 un niveau de salaire d\u00e9cent. Mais il y a aussi des mesures plus complexes, comme l'assouplissement du cadre r\u00e9glementaire du travail. Et la vraie priorit\u00e9 serait peut-\u00eatre de combattre l'id\u00e9e qu'il existe des emplois au rabais. Il n'y a pas plus de petit boulot que de sot m\u00e9tier!\nCatalogue de voeux pieux? Peut-\u00eatre, mais si les Fran\u00e7ais sont incapables de partager le travail, ils devront partager les revenus, sous peine de mettre en p\u00e9ril le consensus d\u00e9mocratique. Un petit sc\u00e9nario, jug\u00e9 aussi probable que catastrophique, prouve l'urgence : avec une croissance moyenne de 2,5 % l'an et des progr\u00e8s de productivit\u00e9 de 2 % environ, le ch\u00f4mage frapperait 100 000 personnes de plus chaque ann\u00e9e. Insupportable.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/croissance-sans-emploi-le-mal-francais_1435355.html"}, {"title": "LE RETOUR DES RENTIERS", "text": "Lettre ouverte aux Fran\u00e7ais qui s'usent en travaillant et qui pourraient s'enrichir en dormant . Par Jacques Marseille. Albin Michel, 130 pages, 75 francs.La France travaille trop : Jacques Marseille nous en avait donn\u00e9 il y a trois ans la pertinente (et impertinente) d\u00e9monstration. Il persiste et signe dans ce petit livre dont le titre provocateur ne cache ni un pamphlet ni un paradoxe trait\u00e9 \u00e0 l'humour froid, mais un recueil de conseils pratiques doubl\u00e9 d'une r\u00e9flexion morale.\nC'est essentiellement aux cadres que s'adresse notre auteur, historien et \u00e9conomiste. Sachons, leur dit-il, tirer la le\u00e7on des temps pr\u00e9sents, et, en bons disciples d'Adam Smith, suivre la pente de notre int\u00e9r\u00eat particulier pour concourir \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. La r\u00e9volution invisible de cette fin de XXe si\u00e8cle, c'est la hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent des taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els. Cons\u00e9quence : tout d\u00e9tenteur d'un capital, m\u00eame modeste, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 le placer et \u00e0 vivre de ses rentes plut\u00f4t que de continuer \u00e0 travailler. Or ces capitalistes potentiels sont moins rares qu'on ne le croit, compte tenu de cette autre tendance historique qu'est la hausse du prix des actifs, et particuli\u00e8rement de l'immobilier. Parmi les illustrations pratiques dont fourmille le livre, retenons celle-ci : un cadre sup\u00e9rieur de 48 ans gagnant 540 000 francs brut annuels et disposant d'un patrimoine de 3,5 millions obtiendra, en pla\u00e7ant ce capi- tal en Sicav mon\u00e9taires, un revenu net apr\u00e8s imp\u00f4t de quelque 300 000 francs, soit 100 000 francs de moins que son salaire net apr\u00e8s imp\u00f4t. Il travaille donc pour 100 000 francs par an...\nLa th\u00e8se, certes, est quelque peu caricaturale. L'auteur ne tient notamment pas compte du fait qu'un cadre qui liquiderait son logement pour en tirer une rente devrait ensuite consacrer une bonne part de son revenu \u00e0 payer son loyer - \u00e0 moins d'aller vivre \u00e0 la campagne, ce qui n'est pas n\u00e9cessairement le r\u00eave de tous les jeunes rentiers.\nLe livre \u00e9claire cependant un des aspects les moins bien per\u00e7us du fameux malaise des cadres . Ces pionniers de la croissance avaient, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, d\u00e9montr\u00e9 la sup\u00e9riorit\u00e9 de la valeur-travail , puisque la grande source de revenus devenait la comp\u00e9tence. On comprend qu'aujourd'hui le retour de la rente \u00e9branle leur foi et affecte leur moral. Pourquoi diable travaillent-ils encore? Peut-\u00eatre tout simplement parce qu'ils aiment \u00e7a.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-retour-des-rentiers_1448257.html"}, {"title": "La fonction sociale des cadres", "text": "Jean-Roger Larribal 75008 Paris Bravo pour votre dossier tr\u00e8s complet sur les cadres (L'Expansion du 4 juin)! C'est vrai que ces gens-l\u00e0, dont je suis, traversent une crise d'identit\u00e9. Mais je voudrais dire que cette cat\u00e9gorie socio-professionnelle a apport\u00e9 \u00e0 notre pays un plus dont on ne parle pas assez, \u00e0 savoir une classe sociale ind\u00e9pendante des d\u00e9coupages traditionnels : paysans, ouvriers, bourgeois. M\u00eame si de nombreux cadres sont issus de milieux ais\u00e9s, beaucoup d'entre eux ont une origine modeste, si bien que - comme on le disait autrefois de l'arm\u00e9e - les cadres regroupent des individus venant de partout, et n\u00e9anmoins capables, en r\u00e9ussissant dans leur m\u00e9tier et en jouissant du standing qui va avec, de constituer un ensemble relativement homog\u00e8ne et d\u00e9connect\u00e9 de tel ou tel ant\u00e9c\u00e9dent familial.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-fonction-sociale-des-cadres_1443036.html"}, {"title": "Je travaille a temps partiel", "text": "Le temps partiel va-t-il enfin trouver gr\u00e2ce aux yeux des chefs d'entreprise et des salari\u00e9s? Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, d\u00e8s son discours d'investiture, l'a fait figurer dans sa panoplie antich\u00f4mage, en proposant notamment un abattement forfaitaire des cotisations sociales \u00e0 la charge des employeurs... Cela suffira-t-il \u00e0 vaincre leurs r\u00e9ticences, qui contribuent \u00e0 faire de la France un des pays europ\u00e9ens les moins utilisateurs de travail \u00e0 temps partiel (m\u00eame si, en dix ans, sa part dans l'emploi total est pass\u00e9e, selon l'OCDE, de 8 \u00e0 12 %)? Les patrons expliquent souvent ce faible d\u00e9veloppement - il concerne 22 % des salari\u00e9s britanniques et 17 % des am\u00e9ricains - en invoquant son co\u00fbt fiscal et social pour l'entreprise, et ses contraintes d'organisation. Sans parler du frein culturel, qui reste encore tr\u00e8s puissant. En g\u00e9n\u00e9ral, on ne demande pas un temps partiel sans de tr\u00e8s bonnes raisons : les enfants, ou des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\nSinon, on passe pour un po\u00e8te , un artiste, suspect\u00e9 d'\u00eatre moins motiv\u00e9 que ses camarades de travail forc\u00e9ment plus entiers .\nPourtant, ceux qui ont franchi le Rubicon ne reviendraient en arri\u00e8re \u00e0 aucun prix. Le temps partiel leur a permis de trouver un \u00e9quilibre de vie, moyennant des sacrifices financiers, mais pas toujours aux d\u00e9pens de leur carri\u00e8re.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/je-travaille-a-temps-partiel_1441732.html"}, {"title": "TOUS VERTS !", "text": "Par Roger Cans Calmann-L\u00e9vy, 233 pages, 110 francs Toute personne sens\u00e9e convient aujourd'hui qu'on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, mais aussi qu'il faut le contr\u00f4ler pour lui permettre de durer. C'est, outre la pression parfois born\u00e9e des militants \u00e9cologistes, la raison profonde de la vocation verte - tardive et pr\u00e9cipit\u00e9e - des ci-devant pollueurs industriels. L'auteur, pr\u00e9pos\u00e9 du Monde \u00e0 l'environnement, jette un regard amus\u00e9 et avis\u00e9 sur les agents, victimes et profiteurs de la fi\u00e8vre verte. Il impute cette derni\u00e8re \u00e0 l'absence d'une doctrine fond\u00e9e sur l'\u00e9cologie (il a un bon chapitre sur le sujet). D'o\u00f9 une faible r\u00e9sistance des opinions au catastrophisme \u00e9cologique, dont les affaires de Seveso et de Three Mile Island (qui n'ont pas fait un seul mort, rappelle Roger Cans) sont des exemples fameux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tous-verts_1453341.html"}, {"title": "SINGAPOUR AND CO", "text": "Au XVIIIe si\u00e8cle, un souverain r\u00e9gnait sur la province de Johore, dans le sud de la p\u00e9ninsule Malaise, sur l'\u00eele de Tumasik et sur l'archipel de Riau. Mais les rivalit\u00e9s entre colonisateurs portugais, hollandais et britanniques, ainsi que l'arriv\u00e9e des Chinois sur l'\u00eele de Tumasik, rebaptis\u00e9e Singapour, firent \u00e9clater ce sultanat tranquille.\nAujourd'hui, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques rapprochent \u00e0 nouveau les c\u00f4t\u00e9s de ce triangle de croissance situ\u00e9 au d\u00e9bouch\u00e9 du d\u00e9troit de Malacca, sur la grande route maritime extr\u00eame-orientale. Un peu partout en Asie, des pays mettent en commun leurs atouts et cr\u00e9ent des zones de croissance qui transcendent les fronti\u00e8res. Il devient de plus en plus complexe d'analyser les \u00e9conomies asiatiques. Les fronti\u00e8res politiques sont peu \u00e0 peu estomp\u00e9es par l'\u00e9mergence de nouvelles zones de croissance , observe Sanjoy Chowdhury, \u00e9conomiste pour l'Asie-Pacifique chez Merrill Lynch.\nL'essor spectaculaire de l'Asie du Sud-Est s'est fait, au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, gr\u00e2ce aux investissements des multinationales \u00e0 la recherche de main-d'oeuvre bon march\u00e9. Or le d\u00e9veloppement entra\u00eene aussi la hausse des co\u00fbts, et, dans une course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 la valeur ajout\u00e9e, les pays asiatiques sont \u00e0 leur tour oblig\u00e9s de d\u00e9localiser les activit\u00e9s qui ne leur rapportent pas suffisamment.\nIls redoutent aussi de ne plus \u00eatre assez attractifs, \u00e0 l'heure du march\u00e9 unique europ\u00e9en et de l'accord de libre-\u00e9change nord-am\u00e9ricain. Nous sommes \u00e0 un carrefour de l'histoire... Nous r\u00e9aliserons davantage pour nos peuples si nous agissons ensemble , disait en janvier dernier le Premier ministre de Singapour, Goh Chok Tong, \u00e0 l'occasion de la cr\u00e9ation d'une zone de libre-\u00e9change entre les Etats de l'Association des nations d'Asie du Sud-Est (Asean).\nDe comp\u00e9titeurs, les pays asiatiques veulent devenir compl\u00e9mentaires.\nMais l'apprentissage de cette coop\u00e9ration nouvelle est parfois douloureux. Le triangle de croissance n'est-il, comme le disent certains, qu' une op\u00e9ration m\u00e9diatique destin\u00e9e \u00e0 couvrir l'expansionnisme singapourien ?\nLorsque M. Goh proposa sa cr\u00e9ation en 1989, il s'agissait d'encourager la d\u00e9localisation des industries de bas de gamme depuis Singapour vers le sud, dans les \u00eeles indon\u00e9siennes de Riau, qui disposent d'espace et d'eau en abondance, et o\u00f9 le gouvernement du pr\u00e9sident indon\u00e9sien Suharto acceptait de faire venir de la main-d'oeuvre. De son c\u00f4t\u00e9, Singapour entendait garder le si\u00e8ge r\u00e9gional des entreprises, ainsi que leurs activit\u00e9s de high-tech, de recherche et d\u00e9veloppement.\nA Vingt minutes de ferry. En ao\u00fbt 1990, un accord \u00e9tait sign\u00e9 entre Singapour et l'Indon\u00e9sie, et le Batam Industrial Park sortait de terre, sur l'\u00eele indon\u00e9sienne la plus proche, \u00e0 vingt minutes de ferry au sud-est de Singapour. Repr\u00e9sentant un investissement de 200 millions de dollars, ce parc - de 500 hectares dans sa phase initiale - est g\u00e9r\u00e9 par une joint-venture entre le groupe indon\u00e9sien Salim et l'entreprise d'Etat Singapore Technologies. Le co\u00fbt du terrain est inf\u00e9rieur de moiti\u00e9 \u00e0 celui pratiqu\u00e9 \u00e0 Singapour, et la main-d'oeuvre trois fois moins ch\u00e8re (150 dollars par mois). Thomson Grand Public, qui emploie \u00e0 Singapour 3 775 personnes, y a d\u00e9localis\u00e9 une partie de sa production. Un millier de jeunes Indon\u00e9siennes, log\u00e9es sur place, assemblent pour le groupe fran\u00e7ais des modules HF, petites bo\u00eetes m\u00e9talliques qui se placent \u00e0 l'arriv\u00e9e des prises d'antenne des t\u00e9l\u00e9viseurs ou des magn\u00e9toscopes. Pour Thomson, cette d\u00e9localisation s'inscrit dans une strat\u00e9gie asiatique nouvelle, destin\u00e9e \u00e0 gagner 8 % de parts de march\u00e9 en cinq ans. Avec sa main-d'oeuvre \u00e0 bon march\u00e9 et ses faibles co\u00fbts de loyer, Batam correspond \u00e0 nos besoins , dit Yvon Mac\u00e9, vice-pr\u00e9sident pour l'Asie de Thomson Grand Public.\nPhilips, Sumitomo, Seagate, Varta et d'autres ont fait un pari similaire. Au total, fin mars, Batam avait enregistr\u00e9 966 millions de dollars d'investissements dans 109 projets de d\u00e9localisation, la moiti\u00e9 de cette somme provenant de Singapour. En trois ans, la population de l'\u00eele a doubl\u00e9, pour atteindre 120 000 personnes. Les bulldozers ont remu\u00e9 la terre rouge sans rel\u00e2che : huit parcs industriels sont pr\u00e9vus pour l'industrie l\u00e9g\u00e8re, mais la p\u00e9trochimie et la construction navale sont aussi de la partie. Plus de 200 kilom\u00e8tres de routes ont \u00e9t\u00e9 construits, et 600 millions de dollars allou\u00e9s par le gouvernement indon\u00e9sien pour l'\u00e9dification de centrales \u00e9lectriques. Le port et l'a\u00e9roport font l'objet d'un vaste plan de d\u00e9veloppement. Mosqu\u00e9es, march\u00e9s et restaurants sont sortis de terre. Les promoteurs plantent des bougainvill\u00e9es pour att\u00e9nuer la monotonie de la zone industrielle.\nPourquoi sommes-nous all\u00e9s \u00e0 Batam? Simplement parce que Singapour est derri\u00e8re , avoue sans ambages S.B. Leow, directeur de Singatronics, qui y assemble des circuits int\u00e9gr\u00e9s. Il est vrai que l'\u00eele s'est engag\u00e9e : c'est la premi\u00e8re fois que la banque centrale singapourienne autorise la lev\u00e9e de fonds en dollars de Singapour au b\u00e9n\u00e9fice d'un projet en Indon\u00e9sie. Par ailleurs, deux autres accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, engageant de lourds investissements - le premier pour l'exploitation de l'eau, le second pour la construction d'un centre touristique sur l'\u00eele de Bintan, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Singapour.\nDans le cas de la Malaisie, le deuxi\u00e8me c\u00f4t\u00e9 du triangle, ce sont surtout les liens familiaux et historiques qui ont servi de cadre \u00e0 la d\u00e9localisation. Rien de plus naturel pour les industriels de la petite r\u00e9publique chinoise - ex-colonie britannique au m\u00eame titre que la Malaisie - que d'aller chercher dans la province de Johore, par-del\u00e0 la jet\u00e9e qui relie l'\u00eele \u00e0 la p\u00e9ninsule, des terrains industriels et de la main-d'oeuvre. L\u00e0 aussi, les bulldozers ont d\u00e9racin\u00e9 les palmiers, et des rang\u00e9es d'usines (carton, matelas en mousse, textile, jus de fruits, etc.) se sont align\u00e9es. Au total, entre 1985 et 1991, 4,27 milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 investis, soit 309 projets industriels pour un Etat de 2,7 millions d'habitants. 78 % des investissements sont \u00e9trangers, principalement japonais, taiwanais et singapouriens.\nCroissance exponentielle. A Johore, comme \u00e0 Batam, l'industrialisation a \u00e9t\u00e9 fulgurante : les treize parcs industriels sont quasi pleins. Pour l'expansion future, 2 700 hectares suppl\u00e9mentaires sont d\u00e9j\u00e0 retenus, au prix de 360 millions de dollars. Le port, l'a\u00e9roport, le syst\u00e8me de distribution de l'eau sont en cours de r\u00e9novation. La Lyonnaise des eaux vient de signer une concession de vingt ans : elle fournira 400 000 m\u00e8tres cubes d'eau par jour. Et la SGTE, filiale du Groupe Spie-Batignolles, \u00e9tudie la faisabilit\u00e9 d'un m\u00e9tro interurbain.\nPour la Malaisie, la croissance exponentielle de ses provinces m\u00e9ridionales ne va pas sans probl\u00e8mes. La capitale, Kuala Lumpur, r\u00eave d'un d\u00e9veloppement mieux r\u00e9parti dans le pays. D'autant que la hausse des prix (ceux des terrains ont doubl\u00e9 en deux ans) et la p\u00e9nurie de main-d'oeuvre plaident pour un certain ralentissement de la d\u00e9localisation des industries de main-d'oeuvre. Cette d\u00e9cision se solde par une infinit\u00e9 de tracas pour ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en place.\nT\u00e9moin, l'entreprise Franco-Singapore Textiles, qui confectionne depuis plus de vingt ans \u00e0 Singapour des chemisettes en fil synth\u00e9tique de marque Montagu, vendues en Asie. Elle a, comme beaucoup d'autres, d\u00e9localis\u00e9 son usine en Malaisie. Mais elle a vite d\u00e9couvert que l'expression triangle de croissance ne rendait pas l'administration plus limpide : les ouvriers doivent encore remplir les formulaires d'immigration et pr\u00e9senter leur passeport \u00e0 la fronti\u00e8re. Et l'entreprise doit organiser leur transport et leur logement, aucune infrastructure publique n'\u00e9tant disponible sur la zone industrielle de Tebrau.\nLuc Pringalle, directeur de Franco-Singapore Textiles, multiplie les d\u00e9marches. Tous les dossiers qu'il pr\u00e9sente remontent \u00e0 Kuala Lumpur - y compris celui des trente-cinq remmailleuses qu'il compte embaucher \u00e0 l'\u00e9tranger, ne les trouvant pas en Malaisie. Depuis le d\u00e9but, la filiale malaisienne de Franco-Singapore Textiles bute paradoxalement sur le manque de main-d'oeuvre. Lian Siew Hoi, directrice adjointe de l'usine, doit aller recruter des ouvri\u00e8res dans les villages pendant les week-ends.\nC'est l\u00e0, sans doute, le probl\u00e8me le plus \u00e9pineux pour le triangle de croissance. Sur les \u00eeles de Riau comme dans l'Etat de Johore, les jeunes employ\u00e9es sont transplant\u00e9es depuis leurs villages dans des usines o\u00f9 il faut dormir en dortoir, sans autre divertissement que la pri\u00e8re \u00e0 la mosqu\u00e9e ou les bavardages \u00e0 la cantine. Thomson a men\u00e9 une enqu\u00eate pour savoir combien d'employ\u00e9es avaient l'intention de renouveler leur contrat de deux ans : le quart d'entre elles seulement l'envisageaient.\nLes industriels implant\u00e9s sur place, eux, se demandent s'ils ont fait le bon pari. Leurs critiques, selon une enqu\u00eate r\u00e9cente, concernent les proc\u00e9dures douani\u00e8res trop lentes, l'engorgement des infrastructures portuaires et le manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e.\nCertes, une part des difficult\u00e9s tient \u00e0 la rapidit\u00e9 du d\u00e9veloppement. Il fallait s'y attendre. C'est une crise de croissance, mais les probl\u00e8mes seront surmont\u00e9s , estime le directeur de l'usine Thomson \u00e0 Batam.\nVers une Zone de libre-\u00e9change. Cette int\u00e9gration r\u00e9gionale, peut-\u00eatre men\u00e9e trop rapidement, a-t-elle d\u00e9j\u00e0 atteint ses limites?\nDe toute fa\u00e7on, entre les trois gouvernements, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'un Benelux asiatique. Car l'ind\u00e9niable d\u00e9veloppement \u00e9conomique n'apaise toujours pas une tr\u00e8s grande sensibilit\u00e9 raciale.\nLe souvenir des massacres de Chinois en Indon\u00e9sie et en Malaisie reste vif, tandis que le traditionnel dynamisme chinois est mal v\u00e9cu par les Malais musulmans, plus amoureux de leur qualit\u00e9 de vie. La m\u00e9fiance r\u00e9ciproque est patente : il est impossible d'acheter un journal malais \u00e0 Singapour, aucune pancarte n'indique la direction de l'\u00eele chinoise sur la grande route nord-sud de la p\u00e9ninsule Malaise, et la construction de la seconde jet\u00e9e, souvent \u00e9voqu\u00e9e, est loin d'\u00eatre entam\u00e9e.\nJean-Michel Dutrey, directeur du cabinet Far East Consult, estime que l'entente du triangle ne durera que cinq \u00e0 dix ans au plus - justement le d\u00e9lai que s'accorde Thomson \u00e0 Batam . Il n'en est pas moins convaincu du brillant avenir \u00e9conomique de l'Asie du Sud-Est.\nUn pas important a \u00e9t\u00e9 franchi en janvier dernier : l'Asean, qui rassemble l'Indon\u00e9sie, la Malaisie, les Philippines, la Tha\u00eflande, Singapour et Brunei, a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une zone de libre-\u00e9change de 320 millions d'habitants, \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de quinze ans. L'Asean Free Trade Area (Afta) serait b\u00e2tie par \u00e9tapes, ne concernerait ni les services ni les mati\u00e8res premi\u00e8res brutes, et permettrait m\u00eame le maintien de certains tarifs. Bien s\u00fbr, la cr\u00e9ation de ce march\u00e9, qui restera relativement petit en termes de PNB, conna\u00eetra maints soubresauts politiques. Mais les observateurs r\u00e9gionaux prennent ce projet tr\u00e8s au s\u00e9rieux. L'\u00e9mergence des poches de coop\u00e9ration \u00e9conomique laisse \u00e0 penser que l'Afta sera un succ\u00e8s. Ces pays apprennent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tirer avantage de leurs diff\u00e9rences , explique Karin Hatzmann, \u00e9conomiste de la Deutsche Bank \u00e0 Singapour. Et la plupart des industriels pr\u00e9sents sur place sont enthousiastes.\nRonald Blunden, vice-pr\u00e9sident pour la communication de Thomson Grand Public, r\u00e9sume ce sentiment : A l'heure actuelle, nous souffrons de l'\u00e9clatement des march\u00e9s asiatiques. Mais la cr\u00e9ation de l'Afta va offrir aux investisseurs \u00e9trangers des avantages identiques \u00e0 ceux que la cr\u00e9ation de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne a offerts aux Japonais!", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/singapour-and-co_1450804.html"}, {"title": "Le salut pour l artiste", "text": "Une seule augmentation en dix ans, un poste convoit\u00e9 obtenu \u00e0 l'arrach\u00e9 apr\u00e8s trois candidatures, quelques commentaires narquois de ses coll\u00e8gues. Laurent Gr\u00e9vy, 50 ans, cadre \u00e0 l'Apec (Association pour l'emploi des cadres) depuis 1978, \u00e0 mi-temps depuis dix ans, sait qu'il passe pour un marginal. C'est le prix qu'il paie pour \u00eatre libre et avoir le temps de se consacrer \u00e0 ce qu'il aime : la sculpture, la musique, la po\u00e9sie. La sculpture, il s'y est mis sur le tard, \u00e0 40 ans. Admirateur de Picasso, Arp et Laurens, il amasse tout seul quelques morceaux de terre glaise dans l'atelier de sa compagne, peintre. Virus de l'artiste qu'il tient de ses parents, tous deux musiciens. Le m\u00eame qui le pousse, depuis quatre ans, \u00e0 apprendre le piano, sans d\u00e9laisser son compagnon de toujours, le violoncelle.\nLaurent Gr\u00e9vy aime trop de choses pour n'en faire qu'une, et trop passionn\u00e9ment pour les pratiquer en amateur. Voil\u00e0 pourquoi, \u00e0 40 ans, il se d\u00e9cide \u00e0 demander un mi-temps. Venant d'h\u00e9riter d'un appartement, il peut se le permettre. Peu d\u00e9pensier, ses 150 000 francs annuels brut lui suffisent. Sa requ\u00eate est bien accueillie.\nPour autant, son travail \u00e0 l'Apec n'a rien d'un job alimentaire. Il pourrait s'en passer et vivre de son art, en enseignant la sculpture ou le violoncelle. Mais la solitude de l'artiste ne le tente gu\u00e8re; surtout, il aime le monde de l'entreprise et les relations sociales.\nUn univers qu'il d\u00e9couvre tardivement, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'Education nationale en 1975 (il fut professeur de philosophie pendant dix ans), connu le ch\u00f4mage et s'\u00eatre initi\u00e9 aux joies de la gestion en compagnie d'une vingtaine de militaires de carri\u00e8re en stage de reconversion. Pendant deux ans, il r\u00e9alise des \u00e9tudes \u00e9conomiques pour la Datar, le minist\u00e8re de l'Industrie et divers organismes r\u00e9gionaux. Avant d'entrer \u00e0 l'Apec comme conseiller professionnel aupr\u00e8s de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 la recherche d'un emploi.\nAujourd'hui, au sein d'une \u00e9quipe de huit personnes, Laurent Gr\u00e9vy anime des stages de pilotage de carri\u00e8re aupr\u00e8s de cadres confirm\u00e9s (en activit\u00e9), con\u00e7oit de nouveaux outils p\u00e9dagogiques et assure un suivi commercial aupr\u00e8s des entreprises. Il travaille en moyenne deux ou trois jours par semaine, adaptant son emploi du temps aux besoins de l'association. Il se sent productif, il se d\u00e9fonce quand il est l\u00e0, mais il sait qu'il reste suspect aux yeux de ses camarades et de son employeur. Je dois toujours convaincre, prouver ma motivation, mon implication. C'est l'une des raisons de son engagement syndical au sein de la CFDT. Tour \u00e0 tour secr\u00e9taire du comit\u00e9 d'entreprise, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical, il entend montrer que sa libert\u00e9 ne fait pas de lui un pur individualiste.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-salut-pour-l-artiste_1448277.html"}, {"title": "Japon les deux scenarios sur le", "text": "L'In\u00e9vitable Partenaire japonais Par Dominique Turcq Fayard, 290 pages, 120 francs Les Ombres japonaises, par Michel Manceau et Jean-Bernard Pinatel Deno\"l, 250 pages, 95 francs Encore deux livres sur un archipel que nous n'avons pas fini de d\u00e9couvrir. Le premier, L'In\u00e9vitable Partenaire japonais, m\u00e9rite le d\u00e9tour. Fruit d'une fr\u00e9quentation assidue de ce pays par Dominique Turcq, qui y a t\u00e2t\u00e9 de l'universit\u00e9, de l'administration et de l'entreprise, l'ouvrage est p\u00e9n\u00e9trant, circonstanci\u00e9, \u00e9quitable autant que faire se peut et, en prime, d'une \u00e9criture fluide. Au fil du sujet, qu'il balaie en trois parties - la puissance des fondations, la coh\u00e9rence du jeu social, la dialectique entre le dedans et le dehors -, on retient l'accent mis sur la continuit\u00e9 de la r\u00e9volution industrielle japonaise qui effarait d\u00e9j\u00e0 l'Europe aux alentours de 1930. On note aussi l'effet de masque des statis-tiques nippones de prix, d'emploi, de productivit\u00e9 du travail (en heures de travail et non par salari\u00e9) : selon nos normes, elles seraient moins flatteuses.\nUn morceau de choix du livre est la r\u00e9flexion approfondie, non pas tant sur l'imperm\u00e9abilit\u00e9, bien connue, de ce formidable march\u00e9 domestique de 120 millions de consommateurs riches que sur son \u00e9miettement int\u00e9rieur et sa sous-productivit\u00e9 \u00e0 l'aune occidentale.\nSi la France pratiquait le mod\u00e8le de distribution japonais, dit l'auteur, son taux de ch\u00f4mage serait r\u00e9duit de moiti\u00e9 et son PIB notablement plus \u00e9lev\u00e9. La question est de savoir si le co\u00fbt de la distribution verrouill\u00e9e \u00e0 la japonaise (notamment le niveau \u00e9lev\u00e9 des prix int\u00e9rieurs) n'exc\u00e9dera pas un jour l'utilit\u00e9 sociale (plein emploi, qualit\u00e9 du service) qui en est la contrepartie.\nLe Japon, d\u00e9j\u00e0 quasi-rentier et banquier du monde, entend conserver les moyens de financer le surco\u00fbt de son cocon domestique et maintenir celui-ci \u00e0 l'abri des convoitises ext\u00e9rieures. Dans ces conditions, il semble in\u00e9vitable que ses relations avec ses partenaires occidentaux deviennent de plus en plus difficiles, puisque ces derniers poursuivent depuis pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle un effort de lib\u00e9ralisation des \u00e9changes mondiaux. Dominique Turcq pr\u00e9voit que le pays n'entreb\u00e2illera ses fronti\u00e8res que s'il ne peut pas faire autrement. D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour l'Europe de joindre ses efforts \u00e0 ceux des Am\u00e9ricains qui tentent, dans le cadre des n\u00e9gociations sur la r\u00e9sorp-tion des obstacles structurels (Structural Impediment Initiative), d'amener Tokyo \u00e0 baisser le pont-levis.\nL'auteur souligne que la Communaut\u00e9 de Bruxelles n'est pas sans moyens de pression : le march\u00e9 des Douze est devenu apr\u00e8s tout, au-del\u00e0 du formidable vase d'expansion qu'est le Sud-Est asiatique, le Far West du Japon. Pourtant, pr\u00e9voit-il, quel que soit le succ\u00e8s de cette action, l'Europe sera amen\u00e9e, pour d\u00e9fendre son cadre de vie et sa propre int\u00e9grit\u00e9, \u00e0 basculer dans un protectionnisme antinippon.\nDominique Turq esp\u00e8re que, partenaires in\u00e9vitables , Japonais et Occidentaux g\u00e9reront raisonnablement leur confrontation. Il \u00e9voque les difficult\u00e9s que les Nippons pourront rencontrer dans la conservation de leur sanctuaire, mais croit - article de foi? - en leur capacit\u00e9 \u00e0 dig\u00e9rer leurs probl\u00e8mes \u00e0 mesure qu'ils se pr\u00e9sentent.\nLe deuxi\u00e8me ouvrage soutient la th\u00e8se inverse et recense les failles du syst\u00e8me. La coexistence d'une \u00e9conomie hyperd\u00e9velopp\u00e9e avec une tradition s\u00e9culaire de pr\u00e9\u00e9minence du groupe semble un anachronisme.\nPeut-on pr\u00e9voir la fin de l' exception japonaise ? Les auteurs l'affirment, mais, si leur enqu\u00eate est parfois assez convaincante, il s'agit l\u00e0 encore d'un acte de foi.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/japon-les-deux-scenarios-sur-le_1441687.html"}, {"title": "Francais et allemands sont mefiants mais pas pour les memes raisons", "text": "Alors qu'apr\u00e8s le hors-jeu danois Fran\u00e7ois Mitterrand et Helmut Kohl n'ont pas perdu pas une occasion de r\u00e9affirmer l'engagement ind\u00e9fectible de leurs deux pays en faveur de l'Europe de Maastricht, les opinions publiques fran\u00e7aise et allemande semblent se r\u00e9veiller.\nEn France, les opposants au trait\u00e9 - essentiellement des responsables politiques - ont choisi le cadre du d\u00e9bat parlementaire sur la r\u00e9vision de la Constitu-tion pour avancer leurs arguments. Mais ils comptent sur la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum, en septembre, pour prendre \u00e0 parti les \u00e9lecteurs. Seulement, les anti-Maastricht fran\u00e7ais butent sur plusieurs handicaps : ils poursuivent des int\u00e9r\u00eats divergents, menacent l'unit\u00e9 de leur parti, et n'opposent aucune alternative cr\u00e9dible.\nEn Allemagne, le contexte est tr\u00e8s diff\u00e9rent. D'abord, le d\u00e9bat ne fait que commencer, la proc\u00e9dure parlementaire de ratification ne devant pas intervenir avant d\u00e9cembre. Ensuite, partis politiques (\u00e0 l'exception de l'extr\u00eame droite), syndicats, milieux patronaux, autorit\u00e9s mon\u00e9taires... ont tous apport\u00e9 leur soutien au trait\u00e9, se contentant de simples r\u00e9serves . Par contre, une forte pression anti-Maastricht monte dans l'opinion publique. Nourri par la presse \u00e0 grands tirages, notamment le quotidien Bild, qui ne recule devant aucun argument populiste, le scepticisme du peuple allemand se focalise sur un point : la disparition du roi-mark et ses cons\u00e9quences. Selon les sondages, deux Allemands sur trois refuseraient le trait\u00e9 de Maastricht en l'\u00e9tat.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/francais-et-allemands-sont-mefiants-mais-pas-pour-les-memes-raisons_1440425.html"}, {"title": "Gilberte beaux propose une formule mixte", "text": "L'Expansion. A quoi bon un rapport de plus sur l'avenir des retraites?\nGilberte Beaux. Il ne s'agit pas d'un rapport de plus. Nos propositions sont concr\u00e8tes, chiffr\u00e9es, et souples. Elles permettent, \u00e0 condition d'\u00eatre appliqu\u00e9es sans attendre, de d\u00e9samorcer la bombe des retraites. Le point de d\u00e9part est simple : un retrait\u00e9 per\u00e7oit aujourd'hui 70 % de la moyenne de ses dix derniers salaires annuels. Si l'on ne fait rien, ce taux de remplacement passera \u00e0 60 % en 2010 et \u00e0 40 % en 2025, compte tenu du vieillissement de la population. Il serait absurde que l'allongement de la dur\u00e9e de vie, qui est un bienfait pour les individus, se traduise pour eux par une perte de revenus. Donc, il faut maintenir le niveau actuel du taux de remplacement.\nId\u00e9e g\u00e9n\u00e9reuse, mais comment y arriver sans d\u00e9s\u00e9quilibrer davantage le r\u00e9gime des retraites et accro\u00eetre encore le poids des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires?\nLes transferts dus aux retraites repr\u00e9sentent actuellement 12 % du PIB. Si l'on ne touche pas au syst\u00e8me, on arrivera in\u00e9luctablement \u00e0 18 %. Or il est possible de limiter la progression \u00e0 13 ou 14 %.\nDe quelle fa\u00e7on?\nEn conservant le r\u00e9gime par r\u00e9partition, et en lui adjoignant progressi- vement une dose de capitalisation, de fa\u00e7on que, en 2010, sur les 70 % du salaire que repr\u00e9sente la retraite, 60 % soient financ\u00e9s par la r\u00e9partition et 10 % par la capitalisation. Tous les grands pays industrialis\u00e9s en viennent \u00e0 des formules mixtes.\nMais le r\u00e9gime actuel est-il capable de financer jusqu'\u00e0 cette date 60 % des retraites?\nIl l'est, si l'on prend trois mesures : allongement de la dur\u00e9e de cotisation de trente-sept ans et demi \u00e0 quarante ans (sans toucher \u00e0 l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite); indexation de la retraite sur les salaires nets; changement du mode de calcul (la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence passerait de dix \u00e0 vingt-cinq ans).\nEt les 10% de capitalisation?\nChaque actif pourrait se constituer une \u00e9pargne-retraite dans le cadre de l'\u00e9pargne collective d'entreprise, et par des versements volontaires.\nComment l'y inciter?\nEn d\u00e9fiscalisant ces versements, qui seraient totalement d\u00e9ductibles de tout imp\u00f4t. Il s'agit en fait d'offrir une enveloppe globale d\u00e9fiscalis\u00e9e. Libre \u00e0 chacun d'investir o\u00f9 bon lui semblera. Et pour ne pas avantager les seuls hauts revenus, qui ont la plus grande capacit\u00e9 d'\u00e9pargne, nous avons pr\u00e9vu des abondements afin d'aider les moyens et faibles revenus.\nLes fonds d'\u00e9pargne collective retraite ainsi cr\u00e9\u00e9s joueraient-ils le m\u00eame r\u00f4le d'investisseur que les fonds de pension anglo-saxons?\nCe n'est pas le premier but recherch\u00e9, mais ils permettraient \u00e0 l'\u00e9vidence de renforcer les fonds propres de nos entreprises, qui en ont bien besoin, et d'accro\u00eetre le rayonnement de Paris comme place financi\u00e8re.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/gilberte-beaux-propose-une-formule-mixte_1440420.html"}, {"title": "Eurotunnel la bagarre des derniers metres", "text": "On ne peut exclure qu'Eurotunnel fasse faillite. En pronon\u00e7ant, r\u00e9cemment, cette phrase assassine, Martin Bouygues, l'un des dix constructeurs du tunnel sous la Manche, a relanc\u00e9 - \u00e0 tort - les sp\u00e9cula-tions sur la mise en service de l'ouvrage, d\u00e9j\u00e0 report\u00e9e \u00e0 l'automne 1993. Et il a surtout fait monter d'un cran la tension qui r\u00e8gne depuis deux ans entre le propri\u00e9taire, Eurotunnel, et ses partenaires constructeurs, r\u00e9unis au sein de la Trans-Manche Link (TML).\nL'enjeu? Il n'est certainement pas technique. Paradoxalement, le chantier avance vite, les trois quarts du chemin \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s.\nCe sont les finances qui risquent de ne pas suivre. Car Eurotunnel a lev\u00e9 89 milliards de francs de capitaux alors que la facture du plus grand chantier du si\u00e8cle a d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 de 48 \u00e0 81 milliards (voir graphique ci-contre) et qu'elle pourrait continuer de d\u00e9river.\nLes dirigeants d'Eurotunnel tablent sur une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat et sur un trafic plus important pour joindre les deux bouts. Il faudra tenir dans l'enveloppe, disent-ils. Pas question de refaire appel \u00e0 nos actionnaires ou aux banques.\nMais il y a un os. Car TML pr\u00e9sente une facture compl\u00e9mentaire de 15 milliards de francs, cen- s\u00e9e correspondre aux d\u00e9rapages des contrats forfaitaires , dus aux modifications impos\u00e9es par Eurotunnel sans tenir compte des cons\u00e9quences financi\u00e8res. Nous ne paierons que ce qui nous incombe , r\u00e9torque Eurotunnel, qui n'a pr\u00e9vu que 3 \u00e0 5 milliards de provisions pour ces r\u00e9clamations.\nFin mars, TML a re\u00e7u le soutien d'un comit\u00e9 d'arbitrage qui s'est prononc\u00e9 en faveur d'une ren\u00e9gociation globale des forfaits , astreignant m\u00eame Eurotunnel \u00e0 verser 500 millions par mois \u00e0 TML tant qu'un accord ne serait pas conclu. Inquiets quant \u00e0 leur tr\u00e9sorerie, exsangue depuis trois mois pour cause de blocage des cr\u00e9dits, les dirigeants d'Eurotunnel ont d'abord contest\u00e9 cette d\u00e9cision en faisant appel devant une cour arbitrale de Bruxelles. Puis, d\u00e9but juin, Eurotunnel a obtenu le feu vert de ses 220 banques pour tirer \u00e0 nouveau sur les lignes de cr\u00e9dit existantes. Sous condition : Payez les 500 millions d'astreinte et n\u00e9gociez un accord global sur les r\u00e9clamations d'ici \u00e0 septembre. Sinon, nous couperons \u00e0 nouveau le robinet. Eurotunnel s'est ex\u00e9cut\u00e9. Les n\u00e9gociations ont repris.\nles AMBIGU\u00eeT\u00e9S du projet. Les deux parties disposent donc de deux mois pour r\u00e9gler leur diff\u00e9rend \u00e0 l'amiable. Aucune n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9trangler l'autre, ni \u00e0 l\u00e2cher le projet, trop avanc\u00e9 pour \u00eatre interrompu. Il sera cependant difficile de trouver un accord. Car, depuis ses origines, ce vaste programme repose sur des ambigu\u00eft\u00e9s majeures, qui g\u00eanent son \u00e9volution. Tout d'abord, le tunnel est n\u00e9 dans les cartons des constructeurs. Certes, ils n'en ont dessin\u00e9 que l'esquisse, avant de passer le relais \u00e0 Eurotunnel, la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation cr\u00e9\u00e9e sous la pression des banques. Mais ils se consid\u00e8rent n\u00e9anmoins comme les p\u00e8res du projet. Au fur et \u00e0 mesure qu'Eurotunnel devenait un client plus rugueux, ils n'ont pas cess\u00e9 de lui reprocher son ill\u00e9gitimit\u00e9 et son incomp\u00e9tence. Et comme ils en sont les actionnaires, \u00e0 hauteur de 5 % environ, on les soup\u00e7onne aujourd'hui de vouloir prendre le contr\u00f4le de l'affaire. Evidemment, ils n'en ont pas les moyens, mais les relations tumultueuses entre TML et Eurotunnel restent marqu\u00e9es par cet \u00e9trange conflit de recherche en paternit\u00e9.\nDeuxi\u00e8me ambigu\u00eft\u00e9 : la confusion entre int\u00e9r\u00eats politiques et int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. Puisque Margaret Thatcher refusait de mettre un sou d'argent public dans le projet, seules la capacit\u00e9 des march\u00e9s financiers et les perspectives de rentabilit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 prises en compte. Mais jamais un projet priv\u00e9 n'a fait l'objet de tant de modifications, impos\u00e9es par les gouvernements britannique et fran\u00e7ais au nom de la s\u00e9curit\u00e9 ou d'imp\u00e9ratifs \u00e9lectoraux. Cons\u00e9quence : l'ardoise a flamb\u00e9. Les gouvernements peuvent remercier les pr\u00e9visions de trafic de n'avoir pas encore tu\u00e9 la rentabilit\u00e9 \u00e0 long terme du projet. Sinon, ils devront mettre la main \u00e0 la poche.\nEnfin, troisi\u00e8me ambigu\u00eft\u00e9 : comme les actions d'Eurotunnel ne rapporteront pas de dividendes avant l'an 2000, le titre ne peut s\u00e9duire actuellement les 600 000 actionnaires que pour sa valeur sp\u00e9culative. Les moindres rumeurs amplifient les mouvements boursiers et le mal de mer g\u00e9n\u00e9ral. Une houle bien inutile, si pr\u00e8s du but...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/eurotunnel-la-bagarre-des-derniers-metres_1439151.html"}, {"title": "Casino grandir ou perir", "text": "Si spectaculaire soit-il, le rachat de Rallye (25mil-liards de francs de chiffre d'affaires) par Casino (40 milliards) n'est pas une surprise. Tout le monde savait que Rallye \u00e9tait \u00e0 vendre, surtout depuis qu'Euris en \u00e9tait devenu l'actionnaire de r\u00e9f\u00e9rence avec l'id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise de ne pas s'enliser dans cette affaire \u00e0 l'avenir incertain. De m\u00eame, tout le monde savait bien que Casino \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 grandir pour faire jeu \u00e9gal avec les majors du secteur (Leclerc, Intermarch\u00e9, Carrefour, Promod\u00e8s), seuls capables, gr\u00e2ce \u00e0 la puissance de leurs centrales d'achat, de tenir la drag\u00e9e haute aux fournisseurs. Pourtant, il y a quelques ann\u00e9es, Casino paraissait de taille \u00e0 vivre sa vie dans la grande distribution. Seulement, depuis, Promod\u00e8s s'est empar\u00e9 de Codec, et Carrefour d'Euromarch\u00e9. Du coup, Casino s'est retrouv\u00e9 dans le camp des moyens , une position d'autant plus dangereuse que - pour d\u00e9fendre des marges menac\u00e9es par la stagnation de la consommation - le salut ne pouvait venir que d'un accroissement des parts de march\u00e9. Voil\u00e0 donc qui est chose faite aujourd'hui, m\u00eame si l'ensemble Casino-Rallye n'est pas encore parvenu aux 100 milliards de francs de chiffre d'affaires n\u00e9cessaires pour rester dans la course \u00e0 l'horizon de l'an 2000. Dans ces conditions, la concentration de la distribution fran\u00e7aise semble loin d'\u00eatre achev\u00e9e. D'autres entreprises du secteur (on \u00e9voque souvent un rapprochement Auchan-Cora) ne devraient pas tarder \u00e0 en tirer les le\u00e7ons.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/casino-grandir-ou-perir_1432751.html"}, {"title": "Capitalisme a l allemande", "text": "En plein d\u00e9bat sur Maastricht et sur une Europe accus\u00e9e d'hyperlib\u00e9ralisme, le conflit qui oppose les AGF \u00e0 l'assureur allemand AMB semble nous ramener quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re.\nR\u00e9sumons la situation : les AGF, qui avaient dessin\u00e9 d\u00e8s 1988 avec l'ancienne direction d'AMB les contours d'une future coop\u00e9ration, ont acquis progressivement 25% de son capital. Mais Wolf Dieter Baumgartl, pr\u00e9sident du directoire d'AMB depuis janvier 1991, se d\u00e9clare hostile \u00e0 ce partenariat, fait entrer dans son capital de nouveaux alli\u00e9s pour contrer son actionnaire fran\u00e7ais, et refuse de lui reconna\u00eetre les droits de vote correspondant \u00e0 ses titres. Le groupe de Michel Albert se retrouve, au prix d'un investissement de 3,7 milliards de francs, \u00e0 la t\u00eate de 9 % seulement des droits de vote d'AMB.\nDans cette affaire - un cas d'\u00e9cole - la morale europ\u00e9o-lib\u00e9rale a subi au moins trois entorses. La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 la manoeuvre effectu\u00e9e par le management d'AMB pour permettre \u00e0 l'assureur italien Fondiaria, passablement d\u00e9sargent\u00e9 et surendett\u00e9, de porter de 5,8 \u00e0 20 % sa participation dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande - AMB a rachet\u00e9 \u00e0 Fon- diaria, pour un prix tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, sa part dans une filiale commune aux deux groupes. Cette fa\u00e7on d'autofinancer la d\u00e9fense du management avec l'argent des actionnaires devrait, dans un pays \u00e0 \u00e9conomie de march\u00e9, poser un probl\u00e8me non seulement moral, mais aussi juridique. Les AGF ont d'ailleurs demand\u00e9 un audit sur cette op\u00e9ration. Deuxi\u00e8me anomalie : une clause des statuts d'AMB permet \u00e0 la direction de choisir, au sein des porteurs d'actions nominatives, ceux qui disposeront de droits de vote. Contestant cette extraordinaire disposition, les AGF - troisi\u00e8me sujet d'\u00e9tonnement - ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9es par le tribunal d'Aix-la-Chapelle, qui a notamment tenu compte du fait que les AGF appartiennent au secteur public.\nCette discrimination est en contradiction avec le trait\u00e9 de Rome, et les AGF, qui font appel devant la justice allemande, recourront au besoin aux autorit\u00e9s europ\u00e9ennes. Tout cela co\u00fbte beaucoup de temps et d'argent immobilis\u00e9. En attendant, Michel Albert peut m\u00e9diter sur les d\u00e9tours du capitalisme rh\u00e9nan si cher \u00e0 son coeur\n(1) Capitalisme contre capitalisme , par Michel Albert, Seuil, 1991.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/capitalisme-a-l-allemande_1431493.html"}, {"title": "VIVE LA REINE!", "text": "La France est un Etat. L'Allemagne, une langue. L'Italie, une civilisation. La Grande-Bretagne, elle, est une \u00eele. Aucun tunnel sous la Manche ne comblera jamais le pas de Calais. L'Angleterre naviguera toujours au large du continent. Sa Majest\u00e9 la reine Elisabeth II s'emploie pourtant avec pers\u00e9v\u00e9rance \u00e0 r\u00e9duire cette distance. Au cours de son troisi\u00e8me voyage officiel en France, elle s'est appliqu\u00e9e \u00e0 parler fran\u00e7ais, comme si elle voulait se faire pardonner par nous - si peu dou\u00e9s pour les langues - le fait que l'anglais soit devenu la langue v\u00e9hiculaire de toute l'humanit\u00e9. Elle ne manque pas une occasion de r\u00e9affirmer, avec la b\u00e9n\u00e9diction de son gouvernement, la vocation europ\u00e9enne de la Grande-Bretagne. Elle le fait avec sinc\u00e9rit\u00e9, simplicit\u00e9, presque humilit\u00e9, alors que Margaret Thatcher affirmait avec arrogance que son pays avait donn\u00e9 \u00e0 l'Europe son rayonnement mondial et la d\u00e9mocratie - ce qui n'\u00e9tait d'ailleurs pas compl\u00e8tement faux.\nLes Fran\u00e7ais adorent la reine des autres. Aussi ont-ils accueilli avec bienveillance cette souveraine si bien intentionn\u00e9e. Cela ne changera rien \u00e0 ce m\u00e9lange de m\u00e9fiance et de solidarit\u00e9 qui d\u00e9finit les sentiments r\u00e9ciproques des deux peuples. La France avait perdu la guerre, l'Angleterre l'a gagn\u00e9e. Cela ne se pardonne pas. Mais, depuis lors, nous avons pris notre revanche en devan\u00e7ant nos voisins au palmar\u00e8s de la puissance \u00e9conomique, o\u00f9 les Anglais ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 rejoints par les Italiens! A l'occasion du grand rallye financier des ann\u00e9es 80, la City a pu narguer la place financi\u00e8re de Paris. Mais, avec les ann\u00e9es 90, le retour aux industries et la rigueur toute neuve de notre gestion conjoncturelle nous redonnent l'avantage.\nA l'occasion de la r\u00e9unification de l'Allemagne, la diplomatie britannique - j'en ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin - a tent\u00e9 de reconstituer un axe Paris-Londres en agitant le fant\u00f4me de Berlin. La manoeuvre a \u00e9chou\u00e9. Pour autant, les Anglais ne sont pas les ennemis de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Ils l'accompagneront \u00e0 quelques pas de distance, cultivant leur singularit\u00e9. Noblesse d\u00e9chue d'un autre monde, ils prom\u00e8nent dans le nouveau cet inimitable sourire aristocratique qui nous agace parce qu'il nous s\u00e9duit. Ils ne seront jamais les inventeurs d'une nouvelle Europe. Il leur manque cette part d'inconscience sans laquelle rien ne se cr\u00e9e. Les Fran\u00e7ais ont l'insouciance du fanfaron, les Allemands, le flou du romantique. Ils ne savent pas toujours ce qu'ils font. Et c'est justement pour cela qu'ils le font.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vive-la-reine_1453380.html"}, {"title": "RETOUR DE RIO", "text": "Les participants \u00e0 la conf\u00e9rence des Nations unies sur l'environnement et le d\u00e9veloppement rentrent de Rio quelque peu perturb\u00e9s. Ils ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9s par des flots d'\u00e9loquence sur l'effet de serre, les trous dans l'ozone, la pauvret\u00e9 dans le monde, les co\u00fbts et les avantages com-par\u00e9s du sauvetage d'une esp\u00e8ce de grenouille en voie de disparition ou d'un enfant du Mozambique en \u00e9tat de malnutrition. Que conclure de cette cacophonie bien-pensante, o\u00f9 les Am\u00e9ricains ont eu la bont\u00e9 de jouer une fois de plus le r\u00f4le du m\u00e9chant , ce qui a permis \u00e0 tout le monde de se r\u00e9concilier sur le dos de Bush.\nLe pr\u00e9sident d'EDF, Pierre Delaporte, a sans doute trouv\u00e9 les mots les plus justes pour qualifier cette tour de Babel de l'\u00e9cologie et de la croissance m\u00e9lang\u00e9es : Une r\u00e9union tout \u00e0 fait importante dont il ne sortira rien. Ces fian\u00e7ailles entre la technique et la nature ont \u00e9t\u00e9 passablement confuses, mais il fallait bien les c\u00e9l\u00e9brer.\nLa Terre d'avant la r\u00e9volution industrielle nourrissait - mal - moins de 1 milliard d'\u00eatres humains, r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9cim\u00e9s par des \u00e9pid\u00e9mies atroces et par des famines dramatiques. Rappelons-nous qu'au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle Marseille \u00e9tait encore frapp\u00e9e par la peste. Aujourd'hui, malgr\u00e9 tous les maux dont souffre encore l'humanit\u00e9 - et dont il ne faut certainement pas prendre son parti -, pr\u00e8s de 6 milliards d'hommes vivent sur notre plan\u00e8te avec un niveau d'hygi\u00e8ne et de nutrition inconnu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans l'histoire de notre esp\u00e8ce. Il arrive que la technique \u00e9puise la nature; mais, plus souvent, elle la sauve. Car si la technique pollue, la nature pourrit.\nLe principal m\u00e9rite de la conf\u00e9rence de Rio est d'avoir contraint les Etats, les entreprises et les opinions publiques \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le d\u00e9veloppement et sur l'environnement. C'est un r\u00e9el progr\u00e8s par rapport \u00e0 une conf\u00e9rence du m\u00eame type r\u00e9unie \u00e0 Stockholm il y a une vingtaine d'ann\u00e9es.\nCar il n'y a pas de fatalit\u00e9. Le d\u00e9veloppement ne s'op\u00e8re pas n\u00e9cessairement au d\u00e9triment de l'environnement, et la d\u00e9fense de celui-ci ne nous condamne pas in\u00e9luctablement \u00e0 la croissance z\u00e9ro.\nPrenons l'exemple de l'\u00e9nergie. Les crises p\u00e9troli\u00e8res ont fait la preuve que nous pouvions produire plus avec moins d'\u00e9nergie.\nEn v\u00e9rit\u00e9, la promotion de la technique et la sauvegarde de la nature ont les m\u00eames sources : l'\u00e9ducation et la responsabilit\u00e9 des peuples.\nL'ancien ministre des Finances du Pakistan, devenu conseiller du programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement, Mahbub Ul Haq, d\u00e9clarait r\u00e9cemment : L'humanit\u00e9 est sans doute, dans de nombreuses r\u00e9gions de la plan\u00e8te, l'esp\u00e8ce la plus menac\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/retour-de-rio_1449550.html"}, {"title": "LE SYNDROME TAPIE", "text": "De m\u00eame que l'arm\u00e9e recrute dans le civil, la politique n'a jamais \u00e9t\u00e9 le monopole des politiciens. On y a vu s'imposer et r\u00e9ussir bien des hommes venus d'ailleurs : des militaires, comme Bonaparte ou de Gaulle, des po\u00e8tes, comme Lamartine, et m\u00eame un acteur de cin\u00e9ma, comme Reagan. La France a pour Premier ministre un ancien ouvrier.\nPourquoi n'aurait-elle pas demain un patron pour pr\u00e9sident?\nL'entreprise voit son r\u00f4le magnifi\u00e9 par ceux-l\u00e0 m\u00eame qui voulaient nationaliser l'\u00e9conomie. Il serait naturel que les entrepreneurs viennent compenser le poids excessif des professeurs et des avocats.\nAn\u00e9mi\u00e9e, la politique a besoin de forces neuves, de personnes-ressources , comme on dit au Qu\u00e9bec, pour rajeunir son vocabulaire et reprendre des couleurs.\nBernard Tapie a frapp\u00e9 par la vigueur de ses propos et l'ardeur de ses initiatives. Il a ce c\u00f4t\u00e9 Bonaparte au pont d'Arcole qui pla\u00eet toujours aux Fran\u00e7ais. On sent qu'il veut gagner, et qu'il en prendra les moyens. En som-me, il \u00e9tait \u00e0 B\u00e9r\u00e9govoy ce qu'Edith Cresson fut \u00e0 Mitterrand : le symbole agissant de la vertu pionni\u00e8re, le chef au parler cru qui entra\u00eene ses hommes \u00e0 l'assaut comme le faisaient les officiers de l'Empire : En avant, sacr\u00e9 nom de Dieu!\nCe sont des qualit\u00e9s rares, mais qui ne suffisent pas. Edith Cresson en a fait l'exp\u00e9rience. Bernard Tapie aussi, en beaucoup moins de temps, puisque \u00e0 peine promu minis-tre de la Ville (c'est-\u00e0-dire de la banlieue) il s'est plant\u00e9 , pour parler comme lui. Impliqu\u00e9 dans une sombre affaire d'indemnit\u00e9s, il a pr\u00e9tendu qu'\u00e9tant de nature priv\u00e9e elle ne concernait pas sa fonction minist\u00e9rielle, et qu'en cons\u00e9quence il ne d\u00e9missionnerait pas. Puis il s'en est pris \u00e0 la justice, et, enfin, a d\u00e9missionn\u00e9... Un vrai chef ne se d\u00e9dit pas.\nUn ministre respecte la justice et ne cherche pas \u00e0 la mettre \u00e0 sa botte.\nBernard Tapie n'est pas \u00e0 proprement parler un entrepreneur, mais ce qu'on appelle un raider. Il a l'habitude de foncer, de fondre sur les proies. Il n'a pas encore appris que la politique est un art combinatoire tenant compte des circonstances, des alliances et des inimiti\u00e9s, et que l'homme d'Etat doit garder pour lui son m\u00e9pris des corps constitu\u00e9s et de l'opinion publique. Certes, on peut apprendre la strat\u00e9gie aussi bien sur un terrain de football que sur un champ de bataille, aussi bien \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise qu'au sein d'un Parlement. Bernard Tapie est un homme d'affaires, un homme d'action, pas un homme d'Etat. La synth\u00e8se est gouvernementale , disait Proudhon. Pour avoir ignor\u00e9 qu'un gouvernement n'est pas une collection d'originalit\u00e9s mais une \u00e9quipe \u00e0 la d\u00e9marche prudente, les marginaux de la politi-que ont fait long feu, de Jean-Jacques Servan-Schreiber \u00e0 Bernard Tapie - \u00e0 l'exception d'Andr\u00e9 Malraux, qui sut tenir son rang.\nLe surgissement de ces personnalit\u00e9s atypiques doit cependant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 attentivement. Stan Tyminski en Pologne, Ross Perot aux Etats-Unis, Bernard Tapie en France sont l'indice de ce qu'on appelle aujourd'hui un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique. La vieille \u00e9loquence ne fait plus recette. Les id\u00e9ologies sont par terre. Le bavardage parlementaire a cess\u00e9 d'int\u00e9resser un public qui r\u00e9clame de nouveaux acteurs : des costauds, des battants, qui lui fournissent un spectacle vivant, chaud. La t\u00e9l\u00e9vision est tauromachique, nos politiciens finissent par s'en apercevoir.\nLe d\u00e9calage de la politique par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 vient encore d'\u00eatre illustr\u00e9 par le r\u00e9f\u00e9rendum danois. Il devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir nos hommes politiques, s'ils avaient le temps de r\u00e9fl\u00e9chir. Les socialistes, qui, \u00e9tant au gouvernement, subissent de plein fouet les cons\u00e9quences du rejet populaire, avaient cru y rem\u00e9dier en demandant un coup de main \u00e0 un homme qu'ils ont ensuite laiss\u00e9 tomber avec les compliments d'usage, et renvoy\u00e9 \u00e0 un destin dont il est probable qu'il soit compromis. Mais la classe politique (encore une expression r\u00e9v\u00e9latrice) se trompe si elle imagine se sauver par ce genre de dopage. Faute de succ\u00e8s glorieux, elle doit faire face aux faits, et donner elle-m\u00eame le spectacle d'une modestie s\u00e9rieuse, d'une analyse raisonnable et d'une action coh\u00e9rente, au lieu de recruter des acteurs d\u00e9butants pour des improvisations malheureuses.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-syndrome-tapie_1449543.html"}, {"title": "La tentation des fonds de pension", "text": "Pour un lecteur fran\u00e7ais, ils participent \u00e0 l'exotisme des pages financi\u00e8res de la presse anglo-saxonne. Les pension funds, litt\u00e9ralement traduits par fonds de pension , sont en effet des vedettes du Wall Street Journal ou du Financial Times pour lesquelles on serait bien en peine de trouver des \u00e9quivalents en France. A Londres, les analystes financiers classent publiquement ces fonds en fonction de leurs performances sur les march\u00e9s et du nombre de leurs clients. Alors que l'Agirc, pour des montants vingt fois moindres, tient rigoureusement secrets les rapports que ses caisses obtiennent chaque ann\u00e9e avec le placement de leurs r\u00e9serves. A l'\u00e9poque du Livre blanc sur les retraites, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des assurances a lanc\u00e9 l'id\u00e9e du d\u00e9veloppement d'un compl\u00e9ment de retraite par capitalisation qui reposerait sur un syst\u00e8me de fonds de pension \u00e0 la fran\u00e7aise . Proposition jug\u00e9e \u00e0 la fois compl\u00e8te et ouverte par deux experts \u00e9conomiques du PS, Fran\u00e7ois Hollande et Pierre Moscovici, qui avouaient toutefois leur pr\u00e9f\u00e9rence pour des fonds \u00e0 l'allemande , o\u00f9 les engagements retraite de l'entreprise vis-\u00e0-vis de ses salari\u00e9s restent inscrits au bilan sous forme de provisions au lieu d'\u00eatre plac\u00e9s en dehors de la soci\u00e9t\u00e9 et g\u00e9r\u00e9s par des acteurs ext\u00e9rieurs. Au d\u00e9but du mois de janvier, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, encore \u00e0 Bercy, avait \u00e9voqu\u00e9 cette piste, parmi d'autres, pour stimuler l'\u00e9pargne longue en France. Mais l'affaire Maxwell, marqu\u00e9e notamment par le d\u00e9tournement de 7 milliards de francs du fonds de pension du groupe, le Maxwell Pension Action Group, a stopp\u00e9 net l'\u00e9lan gouvernemental. Les unes apr\u00e8s les autres, les conf\u00e9d\u00e9rations syndicales qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans le bureau de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Matignon lui ont signifi\u00e9 leur opposition totale \u00e0 cette formule. Est-elle pour autant condamn\u00e9e?\nActuellement, les entreprises qui veulent assurer un suppl\u00e9ment de retraite \u00e0 leur personnel - principa- lement les cadres sup\u00e9rieurs, pour lesquels la somme de la retraite S\u00e9cu plus Agirc atteint rarement 70 % du dernier salaire - ont une marge de manoeuvre limit\u00e9e. De plus en plus, elles cotisent \u00e0 l'Agirc au taux maximal, c'est-\u00e0-dire 16 %. Ce qui rend extr\u00eamement co\u00fbteuse la cr\u00e9ation d'un r\u00e9gime suppl\u00e9mentaire d'entreprise. D'autant que les deux techniques disponibles sur le march\u00e9 hexagonal ne sont pas simples d'utilisation.\n- Les r\u00e9gimes \u00e0 cotisations d\u00e9finies. On les nomme ainsi parce qu'ils sont fond\u00e9s sur un taux fixe de cotisation (support\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 60 % par l'employeur et \u00e0 40 % par le salari\u00e9) mais sans que l'entreprise s'engage sur le montant des retraites vers\u00e9es \u00e0 terme. Les assureurs estiment que pour esp\u00e9rer toucher 1 franc sous forme de rente \u00e0 partir de 60 ans dans ces conditions il faut accumuler pr\u00e8s de 15 francs de capital. Dans le jargon des techniciens, ces r\u00e9gimes sont aussi d\u00e9nomm\u00e9s art. 83 , contraction de l'article du Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts qui d\u00e9termine leur fiscalit\u00e9. Les cotisations pay\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficient de la d\u00e9ductibilit\u00e9 fiscale si, ajout\u00e9es aux cotisations du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral et de l'Agirc, parts salariale et patronale cumul\u00e9es, elles ne d\u00e9passent pas une somme \u00e9quivalant \u00e0 19 % de huit fois le plafond de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, soit environ 18 000 francs par mois. Cela ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me des tr\u00e8s hauts salaires qui d\u00e9passent ce montant avec leurs seules cotisations obligatoires.\n- Les r\u00e9gimes \u00e0 prestations d\u00e9finies et al\u00e9atoires. L'entreprise assure \u00e0 son personnel un certain niveau de retraite (par exemple 60 % du dernier salaire) en compl\u00e9tant autant que n\u00e9cessaire les pensions S\u00e9cu et Agirc. L'estimation actuarielle des engagements pris devient strat\u00e9gique, car le co\u00fbt d'un tel syst\u00e8me, baptis\u00e9 art. 39 , peut rapidement devenir prohibitif. En effet, le fisc assortit la d\u00e9ductibilit\u00e9 des contributions \u00e0 ces r\u00e9gimes d'une clause draconienne : seuls pourront en b\u00e9n\u00e9ficier les salari\u00e9s qui, lorsqu'ils partiront \u00e0 la retraite, seront encore dans l'entreprise.\nLes autres salari\u00e9s, en revanche, perdent tout. Par rapport \u00e0 ces formules, les fonds de pension permettent de mettre en oeuvre des sommes beaucoup plus importantes, et offrent plus de possibilit\u00e9s en mati\u00e8re de gestion des actifs de retraite ainsi accumul\u00e9s. En Grande-Bretagne, o\u00f9 la retraite par r\u00e9partition est insignifiante, les pension funds disposaient \u00e0 la fin de 1990 de 2 500 milliards d'actifs, investis \u00e0 85 % en actions. En Allemagne, ils d\u00e9tenaient \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque 1 300 milliards de francs d'actifs, r\u00e9investis pour plus des deux tiers sous forme de fonds propres dans l'entreprise.\nAux Pays-Bas, les fonds de pension repr\u00e9sentent environ 50 % du march\u00e9 des actions. Ce besoin de taille critique soul\u00e8ve la premi\u00e8re difficult\u00e9 pour leur implantation en France : Il est inimaginable d'atteindre des montants significatifs s'il n'y a pas une incitation fiscale \u00e0 l'entr\u00e9e , explique Patrice Pinel, actuaire chez Hewitt.\nMais le Budget redoute son co\u00fbt pour les finances publiques. Les exemptions fiscales sur les versements patronaux cr\u00e9ent un risque : des pertes de revenus fiscaux pour l'Etat trop importantes , souligne Lucy apRoberts dans une \u00e9tude de l'Ires (Institut de recherches \u00e9conomiques et sociales) sur les exp\u00e9riences \u00e9trang\u00e8res.\nDeuxi\u00e8me sp\u00e9cificit\u00e9 : \u00e0 travers de tels fonds, les actifs de retraite acqui\u00e8rent une existence juridique propre. Des administrateurs en assument la gestion, m\u00eame si cette derni\u00e8re est sous-trait\u00e9e \u00e0 des sp\u00e9cialistes, banquiers ou assureurs. Ce qui suppose un cadre juridique pr\u00e9cis, indiquant qui est en droit de se charger de cette gestion, avec des r\u00e8gles prudentielles (garanties comptables et juridiques) tr\u00e8s strictes : en Belgique et en Suisse, par exemple, les fonds ne peuvent poss\u00e9der plus de 5 % de titres d'un m\u00eame \u00e9metteur. Aux Pays-Bas, les titres de l'employeur ne doivent pas constituer plus de 5 % de l'actif du fonds, limite fix\u00e9e \u00e0 20 %\nen Suisse. Depuis l'affaire Maxwell, un d\u00e9bat s'est instaur\u00e9 au Royaume-Uni sur la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er ou non de telles r\u00e8gles, auparavant inexistantes outre-Manche, o\u00f9 un fonds pouvait pr\u00eater de l'argent \u00e0 l'entreprise dont il g\u00e9rait les retraites! En termes de performance, les fonds britanniques, essentiellement plac\u00e9s en actions, sont en tout cas les meilleurs : de 1981 \u00e0 1990, estime Genevi\u00e8ve B\u00e9raud-Gravillon, du cabinet Hewitt, ils ont rapport\u00e9 en moyenne an- nuelle 8,5 % net d'inflation, contre 5 % pour l'Allemagne et les Pays-Bas.\nC'est une troisi\u00e8me source de pol\u00e9mique en France : si les assureurs plaident pour une gestion totalement externalis\u00e9e, une frange du patronat pr\u00e9f\u00e9rerait le syst\u00e8me \u00e0 l'allemande, plus tourn\u00e9 vers l'entreprise. Il n'est pas certain que les r\u00e9gimes financ\u00e9s \u00e0 travers des fonds de retraite aient accru l'\u00e9pargne globale dans les pays \u00e9tudi\u00e9s, observe encore Lucy apRoberts; en revanche, un r\u00e9gime d'entreprise financ\u00e9 par des provi- sions au bilan facilite l'autofinancement de l'entreprise. Dans tous les cas, ces dispositifs risquent de se heurter \u00e0 la mentalit\u00e9 nationale, marqu\u00e9e par presque un demi-si\u00e8cle de r\u00e9partition.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-tentation-des-fonds-de-pension_1445647.html"}, {"title": "Europe legrand deballage", "text": "Le r\u00e9f\u00e9rendum irlandais du 18 juin est le premier test grandeur nature des r\u00e9percussions du non danois \u00e0 Maastricht sur les opinions publiques. Celui-ci a contraint la Commission et les gouvernements \u00e0 mesurer la distance qui reste \u00e0 parcourir avant que l'Europe n'entre dans les moeurs de chaque citoyen. Notamment en Grande-Bretagne, o\u00f9 John Major, sous la pression des opposants \u00e0 Maastricht, a demand\u00e9 des pr\u00e9cisions sur le trait\u00e9.\nLa m\u00e9canique communautaire va- t-elle pour autant s'arr\u00eater de tourner? A l'\u00e9vidence, non. Le refus danois, au contraire, a exacerb\u00e9 la foi europ\u00e9enne des onze autres Etats de la Communaut\u00e9.\nJacques Delors et tous les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la CEE ont solennellement rappel\u00e9, au lendemain du camouflet danois, que la remise en cause de la dynamique de Maastricht \u00e9tait exclue. Les proc\u00e9dures de ratification du trait\u00e9 se poursuivront donc au plan national, selon le calendrier pr\u00e9vu, pour s'achever avant la fin de cette ann\u00e9e. Et, si les Danois persistaient dans leur opposition, nul doute que les bataillons de juristes trouveraient le moyen de sortir de l'embrouillamini pour faire \u00e0 onze ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 douze.\nUn incident de parcours? Le refus du peuple danois ne serait-il donc qu'un incident de parcours? C'est le message que cherchent \u00e0 faire passer les autres pays, qui, magnanimes, offrent au mauvais \u00e9l\u00e8ve une session de rattrapage en l'encourageant \u00e0 organiser un second r\u00e9f\u00e9rendum. La porte reste ouverte \u00e0 une pleine participation du Danemark , indi- quait ainsi Joao de Deus Pinheiro, pr\u00e9sident portugais du Conseil des ministres europ\u00e9en.\nPourtant, l'\u00e9v\u00e9nement ne sera pas effac\u00e9 d'un revers de la main. Il peut tout d'abord fournir des armes aux courants anti-Maastricht qui se manifestent dans toute l'Europe (lire page 23). Il risque surtout de favoriser l'\u00e9mergence d'une Europe \u00e0 plusieurs vitesses, comme le souligne Laurent Cohen-Tanugi, avocat et auteur de l'ouvrage L'Europe en danger, et de mettre ainsi en difficult\u00e9 la strat\u00e9gie de Jacques Delors, lequel a toujours voulu approfondir et renforcer la CEE de fa\u00e7on concert\u00e9e avant de l'\u00e9largir.\nCertes, une br\u00e8che dans le consensus avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ouverte par la Grande-Bretagne, qui avait refus\u00e9 de souscrire au projet d'Europe sociale et s'\u00e9tait m\u00e9nag\u00e9 la possibilit\u00e9 de ne pas entrer dans l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire lors des n\u00e9gociations de Maastricht.\nA l'\u00e9poque, le fait que ce pays fasse exception n'avait \u00e9tonn\u00e9 personne. Que le Danemark se singularise aujourd'hui surprend tout le monde, sans pour autant mettre en danger la Communaut\u00e9. Mais qu'un troisi\u00e8me pays prenne ses distances avec Maastricht, et c'est tout le processus de l'int\u00e9gration qui serait paralys\u00e9 pour longtemps.\nL'\u00e9largissement de l'Europe. Dans ces conditions, l'\u00e9largissement de l'Europe n'est-il pas condamn\u00e9?\nBien au contraire, c'est l'un des grands objectifs pour l'apr\u00e8s-1er janvier 1993. John Major l'a tout r\u00e9cemment rappel\u00e9 au nom du Royaume-Uni, qui prendra la pr\u00e9sidence de la CEE pour six mois \u00e0 compter de juillet. Le sommet de Lisbonne, r\u00e9unissant, les 26 et 27 juin, chefs d'Etat et de gouvernement, doit \u00e9voquer les modifications et les adaptations institutionnelles que n\u00e9cessiterait le passage \u00e0 dix-huit - voire \u00e0 vingt-cinq - Etats membres. Depuis quelques ann\u00e9es, en effet, la file d'attente - Autriche, Finlande, Su\u00e8de, Chypre, Malte, Turquie - s'allonge aux portes de l'Europe, car celle-ci exerce un attrait \u00e9conomique, politique et culturel croissant sur les pays voisins. Le dernier en date \u00e0 avoir d\u00e9pos\u00e9 sa candidature a \u00e9t\u00e9 la Suisse, le 19 mai. Un acte hautement symbolique de la part d'un petit Etat visc\u00e9ralement attach\u00e9 \u00e0 sa neutralit\u00e9 politique et \u00e0 son ind\u00e9pendance financi\u00e8re. La Norv\u00e8ge, d\u00e9j\u00e0 candidate en 1969, pourrait effectuer une nouvelle demande avant la fin de l'ann\u00e9e. D'autres pays sont des candidats virtuels, comme la Tch\u00e9coslovaquie, la Hongrie, la Pologne, les Etats baltes, le Maroc, etc.\nLes postulants ne paraissent pas avoir \u00e9t\u00e9 refroidis par le r\u00e9f\u00e9rendum danois, pas plus qu'ils ne semblent enclins \u00e0 l'utiliser pour assortir leur candidature de r\u00e9serves ou de conditions : ils accepteront tout l'acquis communautaire, y compris Maastricht, ainsi que le projet europ\u00e9en. Carl Bildt, le Premier ministre su\u00e9dois, a ainsi r\u00e9affirm\u00e9 la d\u00e9termination de son pays : La volont\u00e9 su\u00e9doise d'entamer dans les meilleurs d\u00e9lais des n\u00e9gociations avec la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne est intacte. Une adh\u00e9sion pleine et enti\u00e8re am\u00e9liorera les chances de la Su\u00e8de. M\u00eame r\u00e9action en Suisse, o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait savoir que le r\u00e9f\u00e9rendum danois ne changerait rien \u00e0 sa position.\nLes n\u00e9gociations avec les candidats d\u00e9buteront en janvier prochain, et pourraient se conclure par une adh\u00e9sion le 1er janvier 1995 - au moins pour les pays de l'Association \u00e9conomique de libre-\u00e9change (l'Autriche, la Su\u00e8de, la Finlande et la Suisse) qui avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 avec la Communaut\u00e9 le trait\u00e9 instituant un espace \u00e9conomique europ\u00e9en.\nLes le\u00e7ons du non danois. M\u00eame s'il ne se traduit pas par une v\u00e9ritable remise en cause de l'Europe, le refus du Danemark pose n\u00e9anmoins des questions d'autant plus fondamentales qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un des meilleurs \u00e9l\u00e8ves de la CEE. Tr\u00e8s motiv\u00e9 par le grand march\u00e9 europ\u00e9en, le Danemark \u00e9tait, dans la classe des Douze, le plus prompt \u00e0 transposer les directives europ\u00e9ennes dans sa propre l\u00e9gislation, et l'un des rares qui eussent \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s dignes de la monnaie unique, \u00e0 l'aune des crit\u00e8res de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire (faible inflation, d\u00e9ficit mod\u00e9r\u00e9, etc.). Enthousiaste pour supprimer les fronti\u00e8res, ce petit pays a pourtant refus\u00e9 l'\u00e9bauche d'union politique contenue dans le trait\u00e9 de Maastricht, parce qu'il a eu peur. Peur de perdre la ma\u00eetrise de sa politi- que \u00e9trang\u00e8re, peur d'\u00eatre contraint d'envoyer ses soldats dans les futurs (et aujourd'hui tr\u00e8s hypoth\u00e9tiques) contingents europ\u00e9ens; et, surtout, peur d'\u00eatre dissous dans la super-Europe qui se profile, \u00e0 la fois plus large et plus ambitieuse que celle du march\u00e9 unique des Douze.\nDe ce rejet, la CEE doit tirer au moins deux le\u00e7ons.\nTout d'abord, clarifier le nombre de vitesses . En effet, une Communaut\u00e9 \u00e9largie et approfondie ne pourra plus accorder \u00e0 tous les Etats membres - et certainement pas aux petits pays comme le Danemark - les \u00e9gards et les privil\u00e8ges dont ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 jusqu'ici : un commissaire qui vote sur tous les sujets, la pr\u00e9sidence tournante de la Communaut\u00e9 durant un semestre, une langue officielle reconnue dans toutes les institutions communautaires... A douze, on peut \u00eatre pr\u00e9venant avec tous; \u00e0 vingt ou \u00e0 vingt-cinq, on n'aura pas le loisir de s'attarder sur les \u00e9tats d'\u00e2me d'une poign\u00e9e de p\u00e9ninsulaires nordiques. Les in\u00e9vitables r\u00e9formes institutionnelles qui suivront l'\u00e9largissement ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 grandement exploit\u00e9es par les opposants \u00e0 Maastricht lors du d\u00e9bat qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\nEn second lieu, am\u00e9liorer la repr\u00e9sentativit\u00e9 des institutions. Le non du Danemark n'a pas seulement pris de court les autres membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Il a \u00e9galement contrari\u00e9 la politique suivie par le gouvernement danois depuis des d\u00e9cennies. Le foss\u00e9 qu'il r\u00e9v\u00e8le entre le peuple et ses repr\u00e9sentants donne toute sa gravit\u00e9 au d\u00e9ficit d\u00e9mocratique de l'Europe communautaire, critiqu\u00e9 autant par les partisans de Maastricht que par ses adversaires. Une r\u00e9forme structurelle, pour une transparence accrue des d\u00e9cisions prises par les technocrates de la Commission et une association plus \u00e9troite avec le Parlement, devient de plus en plus urgente. Au risque, sinon, d'enrayer \u00e0 tout jamais la m\u00e9canique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/europe-legrand-deballage_1437884.html"}, {"title": "La fronde de David", "text": "Quinze ans apr\u00e8s avoir port\u00e9 la droite au pouvoir les s\u00e9farades_et leur champion, David L\u00e9vy_s'estiment trahis par le Likoud. La campagne \u00e9lectorale le prouve: le 23 juin, ils seront les arbitres des l\u00e9gislatives.\nEn cette nuit de pleine lune, la foule de Bet Shean boit du petit lait. Berc\u00e9e par le vent ti\u00e8de et le Iyrisme un rien pompeux du plus illustre de ses enfants: David L\u00e9vy, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et candidat aux \u00e9lections du 23 juin sur la liste Likoud (droite nationaliste). L'enjeu du scrutin? Pourvoir les 120 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la Knesset et, ce faisant, trancher le duel des deux Itzhak. Itzhak Shamir, 76 ans, Premier ministre sortant; Itzhak Rabin, de six ans son cadet, figure de proue du Maarakh (opposition travailliste). Mais la petite ville en lisi\u00e8re de la vall\u00e9e du Jourdain n'entend, ce soir que les confidences de David, fils d'un menuisier de Rabat d\u00e9barqu\u00e9 sur le port de Ha\u00effa un jour de 1957. \u00abLorsque le pr\u00e9sident Bush m'a re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche, raconte l'ancien ma\u00e7on, j'ai un instant ferm\u00e9 les yeux. Et je me suis revu jeune ch\u00f4meur qu\u00e9mandant du travail dans un champ de coton.\u00bb\nQuelle revanche sur le sort! De la rude \u00e9pop\u00e9e du demi-million de s\u00e9farades (juifs orientaux) venus par vagues entre 1948 et 1962 du Maroc, de Tunisie, d'AIg\u00e9rie, de Libye, d'Irak ou du Y\u00e9men, le quinquag\u00e9naire \u00e0 la crini\u00e8re gris-blanc n'a rien oubli\u00e9. Ni le m\u00e9pris ostensible de l'\u00e9lite ashk\u00e9naze, originaire d'Europe centrale, ni les \u00abmaabarot\u00bb, ces camps de transit o\u00f9 vinrent s'\u00e9chouer tant de r\u00eaves. Il a souffert, lui aussi, de la faim et des rebuffades. Il a vu son p\u00e8re pleurer de honte. La Terre promise a parfois tard\u00e9 \u00e0 tenir ses promesses.\nEpoque r\u00e9volue, vous jure-t-on. Les \u00abMarocayim\u00bb ne sont plus des citoyens de seconde zone. Seuls les anciens se souviennent des \u00e9meutes de Wadi Salib, quartier mis\u00e9reux de Ha\u00effa, en 1959. Et l'on parle au pass\u00e9 des Panth\u00e8res noires, mouvement vou\u00e9, dans la rue comme dans les urnes, \u00e0 la d\u00e9fense des laiss\u00e9s-pour-compte. Il n'emp\u00eache. Le \u00absecond Isra\u00ebl\u00bb fournit encore le gros du bataillon des pauvres, des d\u00e9soeuvr\u00e9s et des droit commun. Un Isra\u00e9lien sur deux est s\u00e9farade, mais la Knesset reste aux trois quarts ashk\u00e9naze.\nLe moindre accroc suffit \u00e0 rouvrir les vieilles blessures. Et les accrocs ne manquent pas. En mars, au terme d'un complot men\u00e9 de main de ma\u00eetre, les princes ashk\u00e9nazes du Likoud rel\u00e8guent loin des places d'honneur les amis de David L\u00e9vy candidats aux l\u00e9gislatives. Nagu\u00e8re n\u00b0 2 du parti, ce dernier se voit devanc\u00e9 dans la course \u00e0 la succession par ses coll\u00e8gues Moshe Arens (D\u00e9fense) et Ariel Sharon (Habitat). Outr\u00e9, il d\u00e9cide de quitter le cabinet, avant de reprendre sa d\u00e9mission. L'afflux, en trente mois, de 400000 juifs fuyant la d\u00e9funte URSS ravive, lui aussi, les rancoeurs. \u00abCes Russim, on leur donne un appartement, du fric et un boulot, peste un pompiste. Nous, on n'en a pas autant trente ans apr\u00e8s.\u00bb Qui tirera brutalement la campagne \u00e9lectorale de son apathie? Le rabbin Schach, mentor nonag\u00e9naire des ultra-orthodoxes ashk\u00e9nazes, lorsqu'il d\u00e9cr\u00e8te, le 11 juin, que les s\u00e9farades ont encore \u00abbeaucoup \u00e0 apprendre\u00bb avant d'acc\u00e9der au pouvoir. Aussit\u00f4t, le pugnace Charlie Biton, d\u00e9put\u00e9 issu des rangs des Panth\u00e8res noires fonce se colleter avec les disciples de l'anc\u00eatre, puis porte plainte pour incitations au racisme. \u00abRien n'a chang\u00e9, soupire ce laitier de Petah Tikva (banlieue de Tel-Aviv). On nous traite toujours comme des singes \u00e0 peine descendus de leur arbre.\u00bb\nEn cet apr\u00e8s-midi de shabbat \u00e9cras\u00e9 de soleil, Haga\u00ef cherche un peu de fra\u00eecheur sur les rives du lac de Tib\u00e9riade. Natif de Marrakech, il votera Likoud. Par esprit de vengeance envers le kibboutz qui l'a cong\u00e9di\u00e9 voil\u00e0 quinze ans, et \u00aben l'honneur de Begin. Car je vis mieux ch\u00f4meur sous le Likoud que salari\u00e9 sous le Maarakh\u00bb. En 1977, c'est gr\u00e2ce au ralliement des s\u00e9farades, r\u00e9solus \u00e0 ch\u00e2tier l'establishment travailliste, tenu pour responsable de tous leurs maux, que Menahem Begin met un terme \u00e0 trois d\u00e9cennies de r\u00e8gne socialiste. Depuis, la droite recrute de deux tiers \u00e0 trois quarts de sa client\u00e8le chez les Orientaux. \u00abSa dignit\u00e9 recouvr\u00e9e, note un sociologue de J\u00e9rusalem, le s\u00e9farade la doit \u00e0 cette famille-l\u00e0. \u00c7a ne s'oublie pas.\u00bb\nNul doute qu'un l\u00e2chage, f\u00fbt-il limit\u00e9, pourrait cette fois co\u00fbter \u00e0 Itzhak Shamir son fauteuil. Surtout si l'\u00e9lectorat des villes de d\u00e9veloppement, o\u00f9 l'\u00e2me pionni\u00e8re se fait rare, bascule. Or les d\u00e9\u00e7us du Likoud sont l\u00e9gion. Dans ce caf\u00e9 \u00abirakien\u00bb du quartier Hatikva, I'un des bastions du parti \u00e0 Tel-Aviv, les empoignades politiques couvrent parfois le claquement des dominos et le chuintement des pions de \u00abshesh-besh\u00bb (jacquet).\nAvrahm penche pour le Likoud \u00abpar haine des Arabes\u00bb. Son voisin renouera, apr\u00e8s une longue brouille, avec le Maarakh. \u00abIl faut, dit-il, faire enfin la paix et s'attaquer au ch\u00f4mage.\u00bb Un troisi\u00e8me comparse, jusque-l\u00e0 muet, nous rattrapera dans une ruelle pi\u00e9tonne: \u00abEn v\u00e9rit\u00e9, souffle-t-il, nous en avons assez du Likoud. Il est temps de changer.\u00bb\nChanger, mais au profit de qui? Rien ne prouve que les votes perdus par Shamir iront massivement \u00e0 Rabin. Certains fileront vers les petites formations d'extr\u00eame droite, tels le Tsomet de \u00abRafoul\u00bb Eytan ou le Moledet, partisan du \u00abtransfert\u00bb des Palestiniens au-del\u00e0 du Jourdain. De m\u00eame, on ne peut exclure un retour au bercail \u00e0 l'heure du choix. \u00abQuand L\u00e9vy a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9, confesse une militante de Kiryat Shmona (Extr\u00eame-Nord), je suis sortie dans la rue pour scander le nom de Rabin. Par d\u00e9pit. Mais, au moment de v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si ma main tremble, je voterai Shamir.\u00bb Enfin le Parti travailliste risque de d\u00e9router ses fid\u00e8les: il planque les \u00abcolombes\u00bb, fait donner les \u00abfaucons\u00bb, r\u00e9serve ses coups au Meretz, son alli\u00e9 \u00e0 gauche, et m\u00e9nage le Likoud, partenaire oblig\u00e9 d'un cabinet d'union nationale, formule jug\u00e9e ici in\u00e9vitable... G\u00e9n\u00e9ral couvert de gloire Avigdor Kahalani peine \u00e0 convertir les likoudnik de Hatikva. \u00abTu es un h\u00e9ros d'lsra\u00ebl, lui lance-t-on parfois. Qu'est-ce que tu fous avec eux?\nL'opposition courtise aussi le Shaas, parti ultra-orthodoxe s\u00e9farade. Ce soir de juin, il tient meeting \u00e0 Dimona (d\u00e9sert du N\u00e9guev), o\u00f9 son activisme social et religieux fait merveille: pr\u00e8s de 18% des suffrages en 1988. A la tribune. I'ancien grand rabbin s\u00e9farade Ovadia Yossev vieillard chenu, Reuven Elbaz, orateur tonitruant et champion du retour \u00e0 la foi, et le \u00absurdou\u00e9\u00bb Aryeh Deri, 33 ans ministre de l'lnt\u00e9rieur, suspect\u00e9 d'enrichissement personnel et de financement ill\u00e9gal des \u00abyeshivot\u00bb (\u00e9coles talmudiques) s\u00e9farades. \u00abQuiconque refuse sa voix au Shaas, entend-on, affaiblit la Torah et devra rendre des comptes au tribunal du Ciel!\u00bb\n\u00abJETER UNE PASSERELLE\u00bb\nDieu reconna\u00eetra les siens. Sur le march\u00e9 de Beersheba (N\u00e9guev), terrain vague balay\u00e9 par le vent, Lea Shakdiel coiffe de laine et jupe ample, fait campagne. F\u00e9ministe et rabbin, elle a bris\u00e9 de haute lutte l'h\u00e9g\u00e9monie masculine en la mati\u00e8re. Mieux, Lea a choisi d'\u00e9pauler le tr\u00e8s la\u00efc Charlie Biton, au grand dam de son entourage. \u00abJ'ai trahi mon milieu sur trois registres. Social, ethnique et religieux. A elle seule la r\u00e9volte du pauvre ne m\u00e8ne \u00e0 rien. Pas plus que la parole de l'intellectuel. Je m'efforce de jeter une passerelle entre l'une et l'autre. Mais que les pr\u00e9jug\u00e9s sont puissants!\u00bb Charlie en sait quelque chose. Ses procureurs les plus acharn\u00e9s sont, comme lui, marocains d'origine. Ils ne lui pardonnent pas d'avoir, dans le pass\u00e9, pactis\u00e9 avec communistes et Palestiniens. A Ashkelon (sud de Tel-Aviv), un exalt\u00e9 tentera de le frapper. Tandis qu'un autre l'abreuve d'injures, vocif\u00e9rant d'un trottoir \u00e0 l'autre: \u00abMort aux Arabes!\u00bb Au plus fort de la crise du Likoud Charlie a _vainement_implor\u00e9 le clan L\u00e9vy de fonder avec lui une formation s\u00e9farade. Fr\u00e8re cadet de David, Maxim L\u00e9vy y a song\u00e9, avant de se raviser. Il y a mieux \u00e0 faire. Dans sa mairie de Lod, Maxim d\u00e9montre comment son a\u00een\u00e9 s'emparera l'an prochain du pouvoir, au sein d'un parti d\u00e9barrass\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rans_ashk\u00e9nazes_ de la lutte d'ind\u00e9pendance. r ?unit\u00e9 de fa\u00e7ade du Likoud, restaur\u00e9e \u00e0 a h\u00e2te pour cause d'\u00e9lections, n'y r\u00e9sistera pas. Quel qu'en soit le prix, David poursuit sa qu\u00eate, au nom de tous les siens. Quand les fans de Bet Shean l'acclament aux cris de \u00abDavid, melech Isra\u00ebl!\u00bb (David, roi d'lsra\u00ebl!), le fier L\u00e9vy d\u00e9cline l'hommage. Avec un sourire gourmand...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-fronde-de-david_591660.html"}, {"title": "Beinex au coin du bois", "text": "Dernier r\u00f4le de Montand dans une longue fable \u00e9colo`. Deux heures de malaise\nCest l'histoire d'un type qui embrasse les arbres sous la pluie \u00ablustrale\u00bb et de deux gamins dont l'un, Jockey, parle en rap et l'autre, Tony, fabrique des graffiti. Le nouveau film de Jean-Jacques Beineix, IP 5, aurait sans doute pu \u00eatre un court-m\u00e9trage plaisant: nous voil\u00e0 devant une fresque de plus de deux heures, une sorte d' \u00abOdyss\u00e9e\u00bb \u00e9cologique qui commence en banlieue et s'ach\u00e8ve par lassitude.\nDifficile de faire la part des choses: Yves Montand, dans IP 5, simule plusieurs alertes cardiaques. Son personnage est un vagabond \u00e9chapp\u00e9, jet\u00e9 sur les routes \u00e0 la recherche d'un amour d'adolescence. Le film \u00e0 peine termin\u00e9, l'acteur a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence avec panache. Le personnage de Beineix et le Montand de la place Dauphine se sont \u00e9clips\u00e9s en m\u00eame temps, donnant au film un poids \u00e9crasant. Chaque fois que le com\u00e9dien p\u00e9n\u00e8tre, nu, dans un \u00e9tang glacial, on frissonne pour lui. Chaque fois qu'il m\u00e2che un dialogue malhabile, on le plaint. Montand envahit le film de Jean-Jacques Beineix. Ce n'est plus un sc\u00e8nario,de fiction, c'est un documentaire sur la mort qui approche.\nD'o\u00f9 le malaise du film: Beineix est \u00e0 l'aise dans la provocation l'agression sexuelle (37,2\u00b0 le matin), pas dans le roman \u00e9difiant. Le postier de Diva\u00e9tait un anar absolu. Les ruelles et les bastringues de La Lune dans le caniveau n'ont jamais exist\u00e9, dans aucune ville c\u00f4ti\u00e8re. Beineix fait du cin\u00e9ma comme d'autres jettent de la peinture acrylique: avec violence. Il est t\u00eatu, arrogant, romantique.\nA la fin d' IP 5, place au m\u00e9lo: dans l'h\u00f4pital o\u00f9 Montand compte les minutes, Tony retrouve l'infirmi\u00e8re dont il est tomb\u00e9 amoureux. Nou sommes \u00e0 mille kilom\u00e8tres de Paris, la nuit est d\u00e9corative, la co\u00efncidence, trop forte. Baiser. Musique. Fin. Les arbres, d\u00e9cid\u00e9ment, \u00e9taient magnifiques. Dommage, il y a tout le temps des gens devant.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/beinex-au-coin-du-bois_591664.html"}]