[{"title": "Un nabab au pays des bananes", "text": "N\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique oblige ! Pendant deux d\u00e9cennies, les Cubains n'ont eu de cesse de vilipender Marcel Fabre, de le pr\u00e9senter comme l'arch\u00e9type du latifundiste des Antilles, l'exploiteur blanc promis au paredon (poteau d'ex\u00e9cution). Les temps ont bien chang\u00e9 ! A pr\u00e9sent, La Havane, aux abois, pactiserait m\u00eame avec le diable.\nDepuis quelques mois, ses d\u00e9l\u00e9gations se succ\u00e8dent au si\u00e8ge de Fabre-Domergue, \u00e0 Fort-de-France. L'objet de leurs d\u00e9marches : Venez investir chez nous. R\u00e9alisez donc \u00e0 Cuba ce que vous avez fait \u00e0 la Martinique, \u00e0 la Guadeloupe et \u00e0 Sainte-Lucie.\nMarcel Fabre, 66 ans, savoure sa revanche sans ostentation. Il se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 construire \u00e0 Cuba des centres de vacances, comme celui de Morgan Bay, \u00e0 Sainte-Lucie, mais \u00e0 une condition : Garantissez-moi que personne ne viendra contester mes titres de propri\u00e9t\u00e9, m\u00eame apr\u00e8s la chute du communisme. En attendant, il va de l'avant. N 1 de la banane aux Antilles - pas seulement fran\u00e7aises -, il est aussi le premier investisseur immobilier des Cara\u00efbes. PDG du Groupe Fabre-Domergue, une soci\u00e9t\u00e9 familiale cr\u00e9\u00e9e par son p\u00e8re en 1920, il pr\u00e9side un groupe industriel et commercial de 700 millions de francs de chiffre d'affaires (b\u00e9n\u00e9fices : 28 millions l'an dernier). Chez lui, pas d'esprit de vengeance : Je ne suis qu'un homme d'affaires, un citoyen de la France et de la Martinique.\nCe pittoresque personnage affectionne le surnom que lui donnent les Martiniquais : le b\u00e9k\u00e9 qui pourrait \u00eatre un Noir. C'est normal, dit-il, je suis un Antillais comme tous les Antillais. Moi aussi, j'ai connu l'\u00e9preuve. J'avais 9 ans. On devait m'op\u00e9rer d'une masto\u00efde. C'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 30. Mon p\u00e8re \u00e9tait ruin\u00e9. Il avait pay\u00e9 le rhum 7 francs \u00e0 Fort- de-France, mais sur les quais de Saint- Nazaire on n'en voulait pas \u00e0 50 centimes. Il n'avait m\u00eame plus de quoi payer le chirurgien. Edouard Joseph Paul Fabre devait vite redresser la barre. Les Martiniquais, explique Marcel, ont toujours \u00e9t\u00e9 forts en affaires. Ce serait parce qu'ils descendent en partie de Juifs hollandais venus aux Antilles au tout d\u00e9but de la colonisation - ceux qui avaient trouv\u00e9 le secret du blanchissement du sucre. La crise pass\u00e9e, Paul retrouve son activit\u00e9 de n\u00e9gociant importateur-exportateur en rhum, engrais, produits chimiques.\nA cause de la guerre, Marcel ne fera pas les \u00e9tudes s\u00e9rieuses \u00e0 Paris qui lui \u00e9taient promises par son p\u00e8re. Il doit se d\u00e9brouiller avec les moyens du bord. Pas de professeurs de math\u00e9matiques et de physique-chimie, mais des cur\u00e9s. Je suis donc devenu tr\u00e8s fort en latin et grec, mais compl\u00e8tement ignorant en math\u00e9matiques. Cela ne l'emp\u00eache pas d'entrer dans la soci\u00e9t\u00e9 paternelle \u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans.\nAu plus bas de la hi\u00e9rarchie : charg\u00e9 du contr\u00f4le des marchandises \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie. Je travaillais de 6 heures du matin \u00e0 6 heures du soir , pr\u00e9cise-t-il. Bien vite, c'est lui qui secondera son p\u00e8re. Les vingt ann\u00e9es qu'il passe \u00e0 cette place privil\u00e9gi\u00e9e lui valent d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Soci\u00e9t\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat collectif agricole de la banane martiniquaise (Sicabam). Il en a d\u00e9missionn\u00e9 en 1980 : L'Europe arrivait, explique-t-il, et mes confr\u00e8res, casaniers, se contentaient du seul march\u00e9 fran\u00e7ais. Le Martiniquais, ajoute-t-il, est devenu un assist\u00e9 complet. La m\u00e9tropole lui assure tout. C'est contre cet \u00e9tat d'esprit qu'il va se r\u00e9volter.\nEn 1984, il se remet \u00e0 la culture des bananes, ach\u00e8te des \u00e9quipements, am\u00e9liore la qualit\u00e9 pour pouvoir vendre le plus cher possible . Aujourd'hui, ses plantations couvrent 1 200 hectares, soit 15 % de la superficie cultiv\u00e9e en bananiers \u00e0 la Martinique.\nSon objectif : doubler la superficie d'ici quatre ans. A la Martinique, nous avons la chance de poss\u00e9der un terroir convenant parfaitement \u00e0 la culture de la banane - la vari\u00e9t\u00e9 cavendish, cousine de la val\u00e9rie r\u00e9colt\u00e9e en zone dollar, surtout en Am\u00e9rique latine, raconte le nabab bananier. Des familles enti\u00e8res en vivent : les 8 000 hectares plant\u00e9s se r\u00e9partissent entre 1 500 exploitants.\nVendre des bananes est donc pour les Martiniquais une question de survie.\nTant que la production s'\u00e9coulait en France, selon un syst\u00e8me \u00e9tablissant des quotas entre les Antilles et les ex-colonies d'Afrique, cela se passait sans trop de difficult\u00e9s : On nous achetait nos bananes \u00e0 un prix sup\u00e9rieur \u00e0 celui des cours mondiaux ; une mani\u00e8re de nous subventionner. Avec l'Europe, qui se veut libre-\u00e9changiste, tout a chang\u00e9. Les bananes-dollars , vendues au cours mondial, sont moins ch\u00e8res. Elles se sont mises \u00e0 concurrencer s\u00e9rieusement les bananes antillaises. Sur le march\u00e9 m\u00e9tropolitain lui-m\u00eame, depuis quelques ann\u00e9es, ces derni\u00e8res \u00e9taient vendues au-dessous de leur prix de revient, au point que les exploitants n'avaient plus les moyens de s'acquitter de leurs charges ni de moderniser leurs plantations. Pour la seule Martinique, les pertes de la production banani\u00e8re d\u00e9passaient 5 millions de francs par semaine en 1992.\nDe son c\u00f4t\u00e9, Fabre ne cessait de ruminer une confidence que lui avait faite, en 1964, le pr\u00e9sident de la United Fruit Company, gigantesque consortium nord-am\u00e9ricain. Premier producteur mondial de bananes, ce groupe poss\u00e8de, entre autres, un domaine agricole s'\u00e9tendant sur 1 million d'hectares en Am\u00e9rique centrale et en Am\u00e9rique du Sud : Cette ann\u00e9e, nous ferons 8 millions de dollars de publicit\u00e9 en Europe , lui avait dit son interlocuteur. O\u00f9, en Europe ? interrogea Fabre. La r\u00e9ponse fusa : En Allemagne, car l'Allemagne, pour nous, c'est la porte de l'Europe. Afin d'acc\u00e9der \u00e0 ce march\u00e9 primordial, le Fran\u00e7ais va finir par se rapprocher du seul op\u00e9rateur mondial capable de lui donner les moyens de vendre son produit : United Fruit, qui, non sans humour s'agissant d'une multinationale gigantesque, avait chang\u00e9 son nom pour celui de Chiquita ( la toute petite , en espagnol). C'est ainsi que la Soci\u00e9t\u00e9 banani\u00e8re cara\u00efbe (Sobaca), filiale \u00e0 98 % du Groupe Fabre-Domergue, c\u00e9da 32 % de ses parts \u00e0 la Compagnie des bananes (CDB), filiale \u00e0 48 % de la Chiquita. Marcel Fabre r\u00e9alisait un coup de ma\u00eetre : il disposait d\u00e9sormais d'une marque fabuleuse sans avoir \u00e0 d\u00e9bourser de royalties...\nAux Antilles fran\u00e7aises, on cria \u00e0 la trahison. Nous n'acceptons pas la vente de la Martinique par appartements , tonn\u00e8rent les responsables du Comit\u00e9 \u00e9conomique antillais bananier (Ceab). Chiffres \u00e0 l'appui, Fabre a les arguments pour faire taire les sceptiques : Il y a deux ans, je ne vendais pas une seule banane en Allemagne ; \u00e0 pr\u00e9sent, j'y \u00e9coule pr\u00e8s de 20 000 tonnes, un tiers de ma r\u00e9colte.\nTout le reste de l'Europe, de l'Italie au Benelux, m'en ach\u00e8te.\nGr\u00e2ce \u00e0 Chiquita, je peux \u00e9couler le kilo de bananes 1 franc - parfois m\u00eame jusqu'\u00e0 2 francs - plus cher que mes concurrents.\nC'est la pr\u00e9sence outre-Rhin qui est d\u00e9terminante. Les Allemands raffolent des bananes : ils absorbent 10 % du total des exportations mondiales. L'Allemagne est aussi la tour de contr\u00f4le de la consommation de l'Europe de l'Est. C'est par ses ports que les bananes p\u00e9n\u00e8trent en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Slovaquie, en Hongrie, en Pologne, en Ukraine, en Russie. Tous ces pays sont en train de s'ouvrir massivement aux bananes. La Hongrie en consomme d\u00e9j\u00e0 20 000 tonnes. D'autres, comme la Turquie, qui en achetaient tr\u00e8s peu, sont en train de se jeter sur ce fruit facile \u00e0 stocker et \u00e0 manger. Le boom bananier ne fait que commencer.\nMais Bruxelles a institu\u00e9 un syst\u00e8me de limitation et de taxation des bananes-dollars afin de prot\u00e9ger les bananes europ\u00e9ennes et des ACP (Afrique, Cara\u00efbes, Pacifique). Marcel Fabre r\u00e9cuse ce syst\u00e8me qui perp\u00e9tue l'assistanat . Il revendique la globalisation des quotas de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne : La Martinique a droit \u00e0 219 000 tonnes, la Guadeloupe \u00e0 150 000, les Canaries (Espagne) \u00e0 400 000, Mad\u00e8re (Portugal) \u00e0 30 000. Or la Guadeloupe ne produit pas 150 000 tonnes de bananes, et les Canaries sont loin des 400 000, explique le tonitruant producteur. Je demande la diff\u00e9rence pour la Martinique.\nCela me permettrait de disposer de 100 000 tonnes suppl\u00e9mentaires et de cr\u00e9er 5 000 emplois. Il fait valoir que plafonner l'entr\u00e9e des bananes-dollars en Europe \u00e0 1,8 million de tonnes permettrait \u00e0 Bruxelles de ne plus subventionner les bananes europ\u00e9ennes (environ 1,55 franc par kilo) et de supprimer une partie des taxes \u00e0 l'importation.\nL'art d'utiliser les subventions, lui-m\u00eame y excellerait plut\u00f4t. Ce fut le cas pour l'h\u00f4tellerie, sa derni\u00e8re trouvaille \u00e0 succ\u00e8s. C'est Bernard Pons qui lui en a donn\u00e9 l'id\u00e9e et les moyens, lors de la premi\u00e8re cohabitation, en 1986. Je pr\u00e9pare un projet de loi de d\u00e9fiscalisation en faveur des Dom-Tom. Aidez-moi , lui lance alors le baron du RPR. Il s'agissait de la fameuse loi Pons, qui a permis aux particuliers d'\u00eatre exempt\u00e9s d'imp\u00f4ts s'ils investissaient dans les secteurs de l'h\u00f4tellerie, de l'agriculture ou des transports de nos d\u00e9partements et territoires d'outre-mer. Une loi qui a inspir\u00e9 de fructueuses affaires \u00e0 son lointain inspirateur. En sept ans, le Groupe Fabre-Domergue a construit sept h\u00f4tels, dont ceux des Amandiers et de Valmeni\u00e8re, \u00e0 la Martinique. Les souscripteurs de ces \u00e9tablissements ont achet\u00e9 des lots de 1 million de francs, constitu\u00e9s d'une chambre et de son mobilier, plus, comme dans un immeuble en copropri\u00e9t\u00e9 classique, des milli\u00e8mes des parties communes (r\u00e9ception, couloirs, restaurants, piscine, vaisselle...). La loi Pons n'est pas seulement une aubaine pour les \u00e9pargnants et pour les Antillais, pr\u00e9cise le directeur commercial du groupe, Bernard Lec\u00e8ne, elle rapporte \u00e9galement \u00e0 la m\u00e9tropole. Un h\u00f4tel de 120 millions de francs co\u00fbte 40 millions au Tr\u00e9sor public en d\u00e9fiscalisation, certes, mais il permet aux industries m\u00e9tropolitaines de r\u00e9aliser des chiffres d'affaires de l'ordre de 60 millions, et 70 millions de francs de commandes de toutes sortes.\nAvec ses fils - Patrice, 35 ans, directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe ; Laurent, 34 ans, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, plus sp\u00e9cialement responsable des finances -, Marcel Fabre fourmille de projets. Il aimerait bien d'autres bonnes surprises comme la d\u00e9fiscalisation.\nBernard Pons a r\u00e9alis\u00e9 une grande oeuvre , proclame sans ambages Marcel des \u00eeles, ignorant superbement les critiques que l'on adresse dans la m\u00e9tropole \u00e0 l'ancien ministre des Dom-Tom. Et si Bercy ne l'entend plus, il lui restera toujours les Cubains...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-nabab-au-pays-des-bananes_1388982.html"}, {"title": "Saisit on au tant de drogue", "text": "A Bavay, dans le Nord, le 31 mai, 52 000 cachets d'ecstasy ; 1 200 kilos de coca\u00efne pr\u00e8s de Toulouse le 21 janvier ; 46 kilos d'h\u00e9ro\u00efne grise \u00e0 Reims, le 31 octobre dernier. Dans le Pi\u00e9mont, 5,5 tonnes de coca\u00efne r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es en mars. En Europe, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, au moins six op\u00e9rations ont d\u00e9pass\u00e9 (largement) le quintal d'h\u00e9ro\u00efne saisi. En France, le rite est bien ordonn\u00e9 : devant un empilage de paquets soigneusement calibr\u00e9s et emball\u00e9s, des douaniers (ou des policiers, ou des gendarmes) posent avec sourire et dignit\u00e9. Et inqui\u00e9tude \u00e9galement. Car si les volumes de stup\u00e9fiants saisis augmentent, ce n'est pas seulement la preuve d'une efficacit\u00e9 accrue des services concern\u00e9s, c'est aussi parce que le trafic atteint maintenant des niveaux records.\nLa production mondiale explose Il y a surproduction de drogue dans le monde, constate Alain Labrousse, fondateur de l'Observatoire g\u00e9opolitique des drogues.\nL'Am\u00e9rique latine produit actuellement 800, peut-\u00eatre un millier de tonnes de coca\u00efne, contre 400 tonnes il y a quelques ann\u00e9es. La Birmanie, 800 tonnes d'h\u00e9ro\u00efne en 1988, 2 500 tonnes aujourd'hui.\nDes territoires comme le Pakistan ou l'Afghanistan sont devenus en quelques ann\u00e9es des acteurs de premier plan au niveau international.\nPour nombre de pays en voie de d\u00e9veloppement, la production de la drogue fait partie int\u00e9grante de la vie \u00e9conomique. Au point que Jacques Chirac, d\u00e9fendait \u00e0 la mi-juin devant Boutros Boutros-Ghali l'id\u00e9e d' un nouveau droit d'ing\u00e9rence sous le contr\u00f4le de l'ONU qui autoriserait le lancement d' actions de destruction de la drogue dans les zones de production et l'indemnisation des paysans producteurs .\nPour cette offre accrue, il faut trouver des clients et les alimenter. De pr\u00e9f\u00e9rence sur des march\u00e9s riches, donc les pays occidentaux, et non satur\u00e9s, donc le Vieux Continent. Il semble qu'il y ait une \u00e9volution croissante du trafic de drogue vers l'Europe, note ainsi Joseph Le Louarn, qui \u00e9tait encore r\u00e9cemment patron de la Direction nationale des enqu\u00eates et recherches douani\u00e8res (Dnerd). G\u00e9ographiquement, l'Europe est une cible id\u00e9ale, relativement proche de champs de production (Maroc, Turquie, Proche-Orient...), \u00e0 la fois zone de transit et de consommation.\nCette d\u00e9finition est particuli\u00e8rement adapt\u00e9e \u00e0 la France, trait d'union entre l'Europe du Sud et l'Europe du Nord. Parall\u00e8lement, la nouvelle libert\u00e9 de l'Europe de l'Est, combin\u00e9e \u00e0 une forme de d\u00e9sagr\u00e9gation des pouvoirs, institue ce que les trafiquants pr\u00e9f\u00e8rent : les ventres mous , selon l'expression d'un policier sp\u00e9cialis\u00e9.\nLes m\u00e9thodes des trafiquants \u00e9voluent Nous sommes en face de personnes qui d\u00e9veloppent de vraies strat\u00e9gies logisti-ques, remarque le commissaire Gilles Leclair, patron de l'Office central de r\u00e9pres- sion du trafic de stup\u00e9fiants (OCRTIS), ces gens \u00e9voluent. Ils suivent par exemple les changements g\u00e9opolitiques. Regardez simplement la carte de l'Europe. La guerre dans l'ex-Yougoslavie a coup\u00e9 la traditionnelle route des Balkans.\nAujourd'hui, elle s'est divis\u00e9e en deux : l'une passe plus au sud, par l'Italie, l'autre plus \u00e0 l'est, \u00e0 travers l'ancien rideau de fer.\nS'il y a encore beaucoup de fourmis (passeurs de quelques dizaines ou centaines de grammes), les trafiquants ne rechignent pas devant le volume : Dans les trafics, le transport est le maillon faible, or il faut bien que la marchandise bouge, explique Joseph Le Louarn. Aussi les trafiquants, acheteurs et vendeurs, essaient de limiter les risques en sous-traitant \u00e0 des organisations clandestines sp\u00e9cialis\u00e9es dans cette phase de d\u00e9placement de la drogue. Un repenti chinois l'expliquait devant une commission d'enqu\u00eate am\u00e9ricaine : les profits sont extravagants, m\u00eame si les saisies repr\u00e9sentaient 50 % du trafic (on les estime entre 5 et 10 %) l'activit\u00e9 resterait tr\u00e8s rentable.\nLa drogue emprunte les autoroutes et voyage en semi-remorque. Ou en bateau, dans des conteneurs anonymes. Le port de Rotterdam en voit passer quelque 7 000 par jour. A Marseille, il en d\u00e9file 400 000 par an, 800 000 au Havre, raconte Alain Tourre, chef de la Mission interminist\u00e9rielle de lutte antidrogue (Milad). On voit mal comment contr\u00f4ler efficacement ce flux ininterrompu qui peut abriter, dans des rouleaux de moquette ou dans des lots de jeans, des stup\u00e9fiants en gros. Des livraisons \u00e9normes sont pr\u00e9par\u00e9es des mois \u00e0 l'avance, avec relais avion-bateau-route, transferts intercontinentaux et haltes de s\u00e9curit\u00e9.\nLes services antidrogue s'informatisent Au-del\u00e0 des m\u00e9thodes traditionnelles (enqu\u00eates, surveillances, filatures...) et des apports de la technologie (tunnel qui permet de radiographier un semi-remorque en vingt minutes), tous les services de lutte contre la drogue font porter leur effort sur la qu\u00eate du renseignement et sur sa diffusion la plus rapide possible : le noeud de la guerre est aujourd'hui l'information, le ma\u00eetre mot est criblage. La douane s'est dot\u00e9e depuis 1989 d'une Direction du renseignement douanier, charg\u00e9e de collecter tout ce qui peut toucher aux trafics : lecture des manifestes de bord pour les bateaux, \u00e9pluchage des documents des Lloyds, analyse des fiches de transport ou des billets d'avion, surveillance des circuits d'importation...\n(Une cellule suit ainsi sp\u00e9cifiquement les r\u00e9seaux commerciaux Am\u00e9rique du Sud et Europe.) Tout ce que l'on appelle la documentation ouverte , d\u00e9sormais syst\u00e9matiquement exploit\u00e9e et dont l'analyse va garnir des banques de donn\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es, ainsi Marinfo pour les bateaux suspects.\nDes structures de coop\u00e9ration, comme l'Aami, fonctionnent entre les Douze, plus quelques Etats signataires d'accords bilat\u00e9raux : cette assistance administrative mutuelle internationale permet d'\u00e9changer en temps r\u00e9el toutes les informations. Les polices des Douze travaillent dans le m\u00eame esprit au sein d'Europol. Avec le souci de l'efficacit\u00e9. Nous misons sur des banques de donn\u00e9es op\u00e9rationnelles, accessibles, pas des fichiers morts ou inutilisables, affirme Gilles Leclair. Tout l'int\u00e9r\u00eat de ces dispositifs est d'avoir une bonne redistribution de l'information collect\u00e9e et trait\u00e9e. La Dnerd pr\u00e9pare et diffuse mensuellement un bulletin d'information donnant statistiques et description des saisies (produit, quantit\u00e9, m\u00e9thode, personnel...). Chaque semaine, Interpol publie les nouveaut\u00e9s du secteur : projet de l\u00e9gislation antidrogue, d\u00e9couverte d'une h\u00e9ro\u00efne originaire d'Am\u00e9rique du Sud.\nLes services fran\u00e7ais se sont aussi internationalis\u00e9s. Outre des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es aux Antilles et en Guyane, la douane dispose maintenant d'officiers de liaison dans plusieurs capitales europ\u00e9ennes (Bonn, Londres, Rome, Madrid), mais aussi \u00e0 Miami (l\u00e0 o\u00f9 se trouve la Drug Enforcement Agency), \u00e0 Bogota et \u00e0 Hongkong. La police a install\u00e9 des correspondants \u00e0 travers le monde, y compris dans les zones tr\u00e8s sensibles. On en rencontre, entre autres, \u00e0 Ankara, Islamabad, Trinit\u00e9-et-Tobago, Chypre, Beyrouth ou Bangkok.\nLa l\u00e9gislation offre de nouvelles possibilit\u00e9s Depuis la loi de 1991, les livraisons contr\u00f4l\u00e9es, objet de pol\u00e9miques entre enqu\u00eateurs et magistrats, sont autoris\u00e9es en France, sous le contr\u00f4le tr\u00e8s strict du procureur de la R\u00e9publique. Derri\u00e8re ce terme pudique se cache la possibilit\u00e9 pour les enqu\u00eateurs de r\u00e9aliser des infiltrations au sein des r\u00e9seaux de trafiquants et de participer activement \u00e0 leurs op\u00e9rations. Voire de les commanditer et d'aboutir \u00e0 des saisies records. L'objectif n'est pas de faire du \"kilotage\", de faire du chiffre, rappelle cependant Joseph Le Louarn, mais de remonter des fili\u00e8res. Rarement reconnues par leurs initiateurs, ces op\u00e9rations redonnent le moral aux agents. On touche aussi les trafiquants au portefeuille, l\u00e0 o\u00f9 cela fait mal . Pour mar-quer l'opinion, l'effet volume est amplifi\u00e9 par une traduction des masses saisies en millions ou en milliards de francs ; le calcul se fait sur la base du prix de revente, qui ne correspond pas au choc financier r\u00e9ellement encaiss\u00e9 par les trafiquants.\nMais douaniers, gendarmes et policiers s'accordent sur l'int\u00e9r\u00eat de telles prises. D'une part, ils ass\u00e8chent le march\u00e9 d'un \u00e9quivalent consommation important. Pour combler le trou, les trafiquants vont adopter (temporairement) des solutions palliatives moins sophistiqu\u00e9es et moins s\u00fbres pour eux. D'autre part, ils donnent un coup de pied dans la termiti\u00e8re, insinuant doute et m\u00e9fiance au sein de fili\u00e8res lourdes \u00e0 mettre en place. Et puis au moins a-t-on la satisfaction de savoir que cette drogue-l\u00e0 ne sera pas consomm\u00e9e, conclut un agent des douanes. Cela \u00e9pargne quelques vies.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/saisit-on-au-tant-de-drogue_1386417.html"}, {"title": "Revenir en afrique par le sud", "text": "Apr\u00e8s le miracle d'\u00e9lections sans violence, l'\u00e9motion de l'intronisation de Mandela et le subtil dosage de la formation d'un gouvernement d'union nationale, l'Afrique du Sud is back to business , et entame sa nouvelle vie de nation l\u00e9gitim\u00e9e.\nRencontrant Nelson Mandela, au Cap, \u00e0 l'occasion d'un sommet organis\u00e9 d\u00e9but juin par le World Economic Forum de Davos, le pr\u00e9sident Mugabe, du Zimbabwe, d\u00e9clarait : C'est bon de revenir ici, apr\u00e8s cinquante ann\u00e9es d'interruption. A Tunis, il y a quinze jours, au sommet de l'OUA, Mandela a tellement \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9 qu'il a estim\u00e9 prudent de mettre les choses au point : N'attendez pas trop de nous, nous avons des t\u00e2ches urgentes \u00e0 mener \u00e0 bien chez nous. Avec le retour au bercail du plus puissant de ses pays, l'Afrique pourrait sortir de son ankylose politique.\nMais le nouveau pr\u00e9sident a raison de temp\u00e9rer les attentes de ses voisins, comme son \u00e9quipe et lui-m\u00eame le font \u00e0 l'\u00e9gard de leurs concitoyens. Car l'Afrique du Sud, ce g\u00e9ant africain (30 % du PNB de l'Afrique subsaharienne, 97 % du charbon, 83 % de l'acier, 67 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 de tout le continent), reste un nain mondial, puisque son PNB de 110 milliards de dollars ne repr\u00e9sente que la moiti\u00e9 de celui de la Belgique. Et elle ne pourra se permettre, pour les cinq ans \u00e0 venir d'ici aux prochaines \u00e9lections, qu'une seule priorit\u00e9, obsessionnelle : obtenir un d\u00e9but de rattrapage pour les 30 millions de Noirs, dont le niveau de vie est dix fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui des 5 millions de Blancs.\nNotre probl\u00e8me de base, reconna\u00eet Mandela, est d'attirer les investisseurs dans notre pays, au moment o\u00f9, \u00e0 travers le monde, domine l'afropessimisme. Car la satisfaction des attentes - l\u00e9gitimes - de ceux qui ont endur\u00e9 les rigueurs de l'apartheid, en m\u00eame temps que cinq ans de s\u00e9v\u00e8re crise \u00e9conomique, ne se fera que par la croissance, laquelle d\u00e9pend d'une ouverture sur l'ext\u00e9rieur.\nMais, admet Leslie Boyd, le pr\u00e9sident du plus grand conglom\u00e9rat du pays, l'Anglo American, le monde n'est pas charg\u00e9 de faire vivre l'Afrique du Sud. L'argent ne viendra que s'il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire.\nLes trois raisons d'investir \u00e0 l'\u00e9tranger Et, sans m\u00eame avoir eu le temps de savourer leur nouvelle libert\u00e9, tous les Sud-Africains responsables, \u00e0 quelque poste qu'ils soient, ont commenc\u00e9 \u00e0 fourbir leurs arguments pour s\u00e9duire, convaincre, bref, bien vendre leur pays. La raison d'y investir qui domine toutes les autres est que l'on veut \u00eatre pr\u00e9sent sur le march\u00e9 africain, ce qui n'est pas le cas de tout un chacun, l'Afrique du Sud va d\u00e9sormais devenir incontournable. Certains estiment m\u00eame qu'elle en est, d\u00e9j\u00e0, la meilleure porte d'entr\u00e9e. Car, \u00e0 l'exception du Maroc, plus petit mais dynamique, elle est la seule \u00e9conomie structur\u00e9e d'un continent qui, d\u00e9j\u00e0, se tourne vers elle.\nPourquoi un industriel s'attelle-t-il \u00e0 la t\u00e2che, toujours compliqu\u00e9e, d'aller s'installer dans un pays qu'il ne conna\u00eet pas ?\nEssentiellement pour trois raisons : s'implanter sur un vaste march\u00e9 prometteur, les Etats-Unis ou la Chine, par exemple ; disposer d'une t\u00eate de pont dans un ensemble plus vaste, ce qui pousse les Am\u00e9ricains et les Japonais \u00e0 venir produire dans un des pays de l'Union europ\u00e9enne ; produire \u00e0 des conditions exceptionnellement avantageuses. C'est la d\u00e9localisation, fort en vogue aujourd'hui.\nEt quand un pays offre une combinaison des trois facteurs, comme dans le Sud-Est asiatique, on s'y presse.\nL'Afrique du Sud n'est pas la Tha\u00eflande ni l'Inde, en ce qui concerne les co\u00fbts de production, et elle le sait. A c\u00f4t\u00e9 d'une majorit\u00e9 de Noirs encore illettr\u00e9s (du fait de l'apartheid, qui a pouss\u00e9 deux g\u00e9n\u00e9rations perdues , depuis 1976, \u00e0 faire la gr\u00e8ve des \u00e9tudes), elle aligne une main-d'oeuvre de bonne qualit\u00e9, mais dont les salaires sont plus sud-am\u00e9ricains qu'asiatiques. Sauf, paradoxalement, en ce qui concerne les travaux \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e intellectuelle. D'apr\u00e8s Jean Labesse, qui anime l'Ocsaf (l'organisme fran\u00e7ais local de promotion des investissements) : L'ing\u00e9nierie sud-africaine est du meilleur niveau, et le co\u00fbt d'un ing\u00e9nieur, tout compris, revient au tiers de celui des ing\u00e9nieurs de Schlumberger en France. Pourquoi ne pas installer un bureau d'\u00e9tudes \u00e0 Johannesburg ?\nEn tant que march\u00e9 de consommation, l'Afrique du Sud ressemble \u00e0 l'Argen- tine : sur 40 millions d'habitants, une dizaine de millions ont un pouvoir d'achat europ\u00e9en, et les autres sont rest\u00e9s dans le Tiers Monde. Les banlieues cossues de Durban, ou du Cap, regorgent de concessionnaires de BMW ou de Honda (pas de marques fran\u00e7aises, qui toutes ont quitt\u00e9 le pays, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, quand notre gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer rigoureusement les sanctions). Mais cette dizaine de millions de consommateurs haut de gamme ne suffit pas \u00e0 justifier l'implantation d'unit\u00e9s de production. L'exemple de la poign\u00e9e de constructeurs automobiles, allemands ou japonais, qui fabriquent sur place 32 mod\u00e8les, pour un march\u00e9 actuel de 250 000 voitures par an, est probant : ils perdent tous de l'argent. Le march\u00e9 populaire, en revanche, est porteur d'avenir pour des produits de consommation courante. C'est le pari de Coca-Cola et Procter & Gamble, qui sont en train de s'y r\u00e9installer. L'agroalimentaire pr\u00e9senterait de vraies perspectives, du fait d'une demande en d\u00e9veloppement. Car le rattrapage, sur le plan des r\u00e9mun\u00e9rations, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Depuis cinq ans, chaque ann\u00e9e, les salaires des Noirs ont progress\u00e9, en termes r\u00e9els, de 5 %, tandis que ceux des Blancs baissaient de 5 %.\nMais le grand chantier de l'Afrique du Sud sera, pour le lustre \u00e0 venir, celui du logement. Ce pays, qui dispose d'infrastructures (routes, transports, t\u00e9l\u00e9coms, ports) dont r\u00eaveraient les Europ\u00e9ens de l'Est, avait d\u00e9laiss\u00e9 la construction sociale, du fait de la politique qui l'a men\u00e9 \u00e0 l'isolement international. Le retard est estim\u00e9 \u00e0 1,5 million de logements, dont, jusqu'\u00e0 l'an dernier, seulement 30 000 \u00e9taient livr\u00e9s chaque ann\u00e9e. Les maisons de carton et de contreplaqu\u00e9, dans les townships o\u00f9 s'entasse la population noire, en particulier \u00e0 Soweto, ont \u00e9t\u00e9 les foyers de la r\u00e9volte. On comprend que l'ANC, le parti de Mandela, en ait fait le coeur de son Programme de reconstruction et de d\u00e9veloppement (PRD), d\u00e9sormais approuv\u00e9 par tous les partis politiques. Or le nouveau ministre du Logement, Joe Slovo, blanc, et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PC, reconna\u00eet : Nous n'avons pas les moyens mat\u00e9riels de construire les 370 000 logements annuels de notre programme, m\u00eame si nous n'avons pas de probl\u00e8mes d'argent. Il nous faut de l'expertise \u00e9trang\u00e8re.\nC'est ce qu'ont pressenti Bouygues et EDF. Le premier a pris le contr\u00f4le de la cinqui\u00e8me entreprise de BTP sud-africaine, le second a cr\u00e9\u00e9, avec Eskom, son \u00e9quivalent local, une association pour \u00e9lectrifier les townships (voir encadr\u00e9 Cynthia , page 48). Car d'importants fonds gouvernementaux vont \u00eatre consacr\u00e9s, pendant longtemps, au BTP, o\u00f9 les Fran\u00e7ais ont une exp\u00e9rience reconnue.\nMais, vu l'urgence nationale qui est mise sur ce probl\u00e8me politiquement sensible, les places seront vite prises.\nA ces exemples de besoins \u00e0 court terme du seul march\u00e9 sud-africain s'ajoute, aux yeux de ceux qui font actuellement le pari de s'y implanter, une raison plus strat\u00e9gique, et plus durable. Ce pays puissant \u00e0 l'\u00e9chelle du continent n'y jouait pas le r\u00f4le qui lui revenait naturellement, du fait de ses options politiques autarciques des quatre derni\u00e8res d\u00e9cennies. Reprenant sa place, il le fait avec des moyens industriels, financiers et diplomatiques (l'extraordinaire prestige de Mandela dans toute l'Afrique), qui lui donnent d'embl\u00e9e un r\u00f4le continental de premier plan. Les chefs d'Etat voisins, Namibie, Zimbabwe (ex-Rhod\u00e9sie), Zambie, Mozambique, r\u00e9unis autour de Mandela, au Cap, d\u00e9but juin, sollicitaient tous des n\u00e9gociations sur un march\u00e9 commun d'Afrique australe. Au point que le ministre des Finances Derek Keys, qui sait que son pays repr\u00e9sente 90 % de l'activit\u00e9 \u00e9conomique de cette r\u00e9gion, disait en priv\u00e9 qu'il ne voyait pas de raisons de se pr\u00e9cipiter. Les Sud-Africains n'ont pas envie de se lier les mains trop t\u00f4t par des accords qui se feront, le moment venu, \u00e0 leurs conditions.\nPour des investisseurs connaissant bien l'Afrique (voir encadr\u00e9 page 48), tout cela annonce que le centre de gravit\u00e9 du continent a soudain gliss\u00e9 au sud, et qu'il vaut mieux en tirer au plus t\u00f4t des conclusions pratiques. Certains, qui avaient d\u00e9laiss\u00e9 leurs implantations d'Afrique francophone, en pleine an\u00e9mie, pensent \u00e0 terme y retourner \u00e0 partir d'une base sud-africaine, qu'ils sont en train d'\u00e9tablir. D\u00e9j\u00e0, l'Afrique du Sud \u00e9coule 60 % de ses exportations de produits manufactur\u00e9s dans le reste de l'Afrique. Il devient tentant de produire \u00e0 Johannesburg afin de vendre \u00e0 Abidjan, \u00e0 Dakar et m\u00eame au Caire. Le profil de ce nouveau revenu sur la sc\u00e8ne internationale se pr\u00e9cise donc, aux yeux des investisseurs potentiels. Pour une d\u00e9localisation \u00e0 vis\u00e9es mondiales, il est moins bien plac\u00e9 que les dragons asiatiques pr\u00e9sents et \u00e0 venir. Quant aux opportunit\u00e9s sur son march\u00e9 local, des cr\u00e9neaux ponctuels existent, li\u00e9s \u00e0 la reconstruction socio-\u00e9conomique qui commence.\nMais c'est comme nouvelle base d'attaque de l'ensemble du march\u00e9 africain qu'une pr\u00e9sence en Afrique du Sud peut prendre tout son sens. Toutefois, pour un investisseur, la strat\u00e9gie ne peut entrer en jeu que si les conditions minimales de bon fonctionnement sont assur\u00e9es dans le pays. Elles comprennent la situation politique, la ligne de conduite \u00e9conomique du pays et les contraintes sp\u00e9cifiques aux investissements \u00e9trangers.\nLa violence a pratiquement disparu Politiquement, quelques semaines apr\u00e8s le big-bang \u00e9lectoral, le principal \u00e9pouvantail des businessmen, la violence, semble avoir presque disparu. M\u00eame les Sud-Africains n'en reviennent pas de l'apaisement imm\u00e9diat qui a accompagn\u00e9, et suivi, le scrutin.\nCertes, explique Dominique Bon, notre conseiller commercial, il y a encore une vingtaine de morts par week-end, mais ils sont dus \u00e0 des affrontements interethniques, dans les townships. Ils ne troublent pas les affaires. Si cette situation, qui provoque un immense soulagement chez tous les Sud-Africains, se maintient quelques mois, le principal obstacle psychologique \u00e0 l'investissement sera lev\u00e9.\nRestent les conditions proprement \u00e9conomiques. Elles sont, l\u00e0 aussi, tr\u00e8s li\u00e9es au climat politique, bien particulier, qui r\u00e8gne dans la nouvelle Afrique du Sud. Quand, \u00e0 une m\u00eame tribune, on entend des ministres blancs et noirs, adversaires d'hier, des chefs syndicalistes, qui furent \u00e0 la pointe du combat, et des grands patrons blancs deviser cordialement en s'appelant par leurs pr\u00e9noms, on comprend, en effet, que l'exp\u00e9rience qui se d\u00e9roule ici n'est pas banale.\nDeux explications de cet unanimisme apparaissent, au gr\u00e9 des discussions avec les principaux acteurs : les relations personnelles entre Blancs et Noirs n'ont jamais, pendant toutes les ann\u00e9es difficiles, \u00e9t\u00e9 teint\u00e9es de haine (\u00e0 la diff\u00e9rence des Etats-Unis) ; et le r\u00e9gime d'apartheid \u00e9tait, depuis longtemps, rejet\u00e9 par l'\u00e9lite des affaires, bien plac\u00e9e pour en constater les dommages pour la nation. C'est la femme, blanche, d'un ministre du parti de Fre- derik De Klerk qui le r\u00e9sumait avec \u00e9motion : J'avais dix-huit ans quand le gouvernement a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l'apartheid, en 1956. Depuis, je n'ai jamais pu dire mon pays. Maintenant je le peux \u00e0 nouveau.\nL'Afrique du Sud est un pays soulag\u00e9, comme un patient apr\u00e8s une op\u00e9ration qui s'est pass\u00e9e mieux qu'il ne l'avait craint.\nEn termes \u00e9conomiques, il en r\u00e9sulte un consensus sur quelques points cl\u00e9s : lutte contre l'inflation (qui, pour la premi\u00e8re fois en 1993, est redescendue \u00e0 moins de 10%), ind\u00e9pendance de la banque centrale (dont le respect\u00e9 gouverneur, Chris Stals, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 \u00e0 son poste), s\u00e9rieux budg\u00e9taire (la discussion actuelle porte sur le point de savoir si le d\u00e9ficit doit rester \u00e0 7 %, ou s'il pourrait \u00eatre port\u00e9 \u00e0 8 %), lib\u00e9ralisme financier. Les promesses de non-augmentation des imp\u00f4ts, naturelles en p\u00e9riode \u00e9lectorale, ont bien \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es, mais personne n'y croit tout \u00e0 fait, compte tenu de l'in\u00e9vitable accroissement des d\u00e9penses sociales. Cependant, une marge fiscale semble exister, et la perspective d'une hausse mod\u00e9r\u00e9e n'inqui\u00e8te pas les milieux d'affaires.\nEnfin, Mandela lui-m\u00eame s'est expliqu\u00e9 sur la question sensible des nationalisations, qui figuraient au programme de l'ANC : Quand, en 1992, je suis all\u00e9 rencontrer \u00e0 Davos, pour la premi\u00e8re fois, des hommes d'affaires internationaux, la m\u00eame question revenait sans arr\u00eat : allez-vous nationaliser ? J'en ai conclu que, si nous voulions avoir des investissements chez nous, il allait falloir faire quelque chose. Et l'ANC, tout en maintenant le principe des nationalisations dans ses statuts, a formellement annonc\u00e9 qu'elle ne l'appliquerait pas. Mais quand les lib\u00e9raux veulent le pousser plus loin, en r\u00e9clamant des privatisations, Nelson Mandela r\u00e9invente le ni-ni de Mitterrand : Privatiser aujourd'hui, ce serait vendre davantage de nos entreprises aux Blancs, et prolonger l'apartheid.\nAttendons que les Noirs aient les moyens d'acheter des actions.\nReste la question, plus proprement financi\u00e8re, des conditions faites aux investisseurs. Trevor Manuel, t\u00eate pensante \u00e9conomique de l'ANC, et nouveau ministre du Commerce et de l'Industrie, affirme qu'un Code des investissements sera publi\u00e9. Mais Derek Keys fait remarquer qu'il n'y a jamais eu de probl\u00e8mes pour rapatrier des dividendes gagn\u00e9s en Afrique du Sud, et qu'il n'est pas question qu'il y en ait dans l'avenir. Toutefois, un point chagrine encore les candidats \u00e0 l'investissement : l'existence de deux cours pour le rand, un commercial et un financier (avec une d\u00e9cote de ce dernier de 20 \u00e0 30 % par rapport au rand commercial). La condition mise par la plupart de ceux qui \u00e9tudient une pr\u00e9sence dans le pays est la fin du rand financier, et la lev\u00e9e du contr\u00f4le des changes. Derek Keys refuse de se prononcer sur une date, mais reconna\u00eet le probl\u00e8me. Un des principaux hommes d'affaires du pays, David Brink, politiquement proche de Keys, se risque \u00e0 pr\u00e9dire que le rand financier aura v\u00e9cu vers octobre prochain. Comme sa suppression sera vraisemblablement accompagn\u00e9e d'une d\u00e9valuation du rand commercial, les investisseurs ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 mener \u00e0 bien d\u00e8s maintenant leurs \u00e9tudes, mais \u00e0 ne lib\u00e9rer les fonds qu'apr\u00e8s ce pr\u00e9visible toilettage de la devise sud-africaine.\nLorsqu'on roule sur l'une des routes impeccables du Natal bord\u00e9es de cultures de canne \u00e0 sucre parfaitement tenues, et ponctu\u00e9es d'usines et de stations-service en excellent \u00e9tat, on se demande si l'on est bien en Afrique. Pourtant, \u00e0 la sortie du Cap, avant m\u00eame l'a\u00e9roport, les bidonvilles des squatters, de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'autoroute, confirment qu'on s'y trouve. L'Afrique du Sud, c'est - et ce sera encore longtemps, les deux \u00e0 la fois. Gouvern\u00e9e par une \u00e9lite pragmatique, elle part avec des atouts bien sup\u00e9rieurs \u00e0 n'importe lequel de ses voisins. On peut d\u00e9sesp\u00e9rer de l'Afrique, mais c'est peut-\u00eatre de ce marasme actuel que la nouvelle Afrique du Sud tire sa meilleure chance. Le pays de Mandela offre enfin un ancrage plus solide \u00e0 ceux qui ne veulent pas baisser les bras.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/revenir-en-afrique-par-le-sud_1386412.html"}, {"title": "POUR DEPENSER MIEUX", "text": "L'emploi sera \u00e0 l'honneur cette semaine \u00e0 Naples, lors du G7 - la rencontre des sept chefs d'Etat et de gouvernement des grands pays industrialis\u00e9s. Au coeur des d\u00e9bats, les recommandations formul\u00e9es par l'OCDE dans sa derni\u00e8re \u00e9tude sur l'emploi : l'am\u00e9lioration de la productivit\u00e9 (par des investissements dans la formation et l'\u00e9ducation), la flexibilit\u00e9 du march\u00e9 du travail (par un encouragement \u00e0 la mobilit\u00e9), enfin des politiques de l'emploi plus incitatives \u00e0 la reprise du travail.\nEn France, c'est sur ce dernier point que se concentrent les r\u00e9flexions. Des gaullistes aux socialistes, du c\u00f4t\u00e9 des syndicats comme parmi les acteurs de la politique de l'emploi, on s'interroge sur une meilleure utilisation de l'argent consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage, en opposant le concept de d\u00e9penses actives \u00e0 celui de d\u00e9penses passives (indemnisation des ch\u00f4meurs et pr\u00e9retraites). En clair : plut\u00f4t que de payer des ch\u00f4meurs \u00e0 ne rien faire, il vaudrait mieux les payer \u00e0 travailler. Cette id\u00e9e a ses partisans \u00e0 droite (Philippe S\u00e9guin, Jacques Chirac, Michel Giraud) comme \u00e0 gauche (PS, CFDT) ; elle a \u00e9galement ses d\u00e9tracteurs (FO, CGT).\nCe d\u00e9bat, qui n'est pas nouveau, refait surface aujourd'hui pour deux raisons. M\u00eame si la reprise se confirme, la croissance ne suffira pas \u00e0 r\u00e9sorber le ch\u00f4mage : il faut donc explorer des voies nouvelles. En second lieu, la logique d'assurance, qui pr\u00e9valait lorsque l'Unedic a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1958, ne fonctionne plus maintenant.\nA l'\u00e9poque, le ch\u00f4mage durait tr\u00e8s peu de temps et touchait peu de monde. C'\u00e9tait un risque assurable. Aujourd'hui, avec nos 3 millions de ch\u00f4meurs, il ne l'est plus , estime un expert de l'emploi. En effet, plus le ch\u00f4mage augmente, plus les rentr\u00e9es de cotisations diminuent, et les personnes les moins expos\u00e9es au risque sont celles qui cotisent le plus. De fait, nous sommes entr\u00e9s dans une logique de solidarit\u00e9.\nPourquoi ne pas aller au bout de cette logique, interrogent les partisans des mesures actives, en demandant aux b\u00e9n\u00e9ficiaires d'une allocation publique une contrepartie en travail, dans le secteur non marchand ? L'objectif est double : \u00e9viter que les demandeurs d'emploi ne tombent dans le cercle vicieux du ch\u00f4mage, l'isolement et la d\u00e9gradation de leur employabilit\u00e9 ; mais aussi r\u00e9pondre \u00e0 des besoins sociaux r\u00e9els - services de proximit\u00e9, aides \u00e0 la personne, tutorat dans les \u00e9tablissements scolaires pour soutenir les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9... Il s'agit, comme le dit Philippe S\u00e9guin, d'abandonner la notion de plein emploi , qui suppose des activit\u00e9s r\u00e9pondant \u00e0 des besoins solvables sur le march\u00e9, pour celle de pleine activit\u00e9 .\nCette id\u00e9e \u00e9tait \u00e0 l'origine des travaux d'utilit\u00e9 collective (TUC), cr\u00e9\u00e9s en 1984 par le gouvernement Fabius, devenus maintenant contrats emploi- solidarit\u00e9 (CES). La nouveaut\u00e9 introduite par le d\u00e9bat actuel serait de faire de ce travail la contrepartie de l'indemnisation du ch\u00f4mage, donc d'\u00e9tendre le syst\u00e8me \u00e0 des cat\u00e9gories de ch\u00f4meurs autres que ceux de plus de 50 ans, les jeunes en difficult\u00e9 ou les ch\u00f4meurs longue dur\u00e9e. Pourquoi ne pas demander \u00e0 une personne ayant per\u00e7u une allocation publique durant un certain temps de travailler pour le compte de la collectivit\u00e9, une demi-journ\u00e9e ou un jour par semaine, par exemple ? sugg\u00e8re Michel Bon, l'actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ANPE. Les d\u00e9penses du ch\u00f4mage serviraient alors \u00e0 cr\u00e9er de la richesse. Cela existe en Su\u00e8de : un ch\u00f4meur qui est en fin de droits ne peut les rouvrir que s'il reprend un travail d'utilit\u00e9 collective.\nMais, quelles que soient les modalit\u00e9s retenues, la justification de cette d\u00e9marche est d'abord sociale. Le ch\u00f4meur, m\u00eame s'il exerce une activit\u00e9 utile, n'aura pas pour autant retrouv\u00e9 un emploi stable correspondant \u00e0 ses comp\u00e9tences. Les CES sont d'ailleurs l'objet d'\u00e2pres critiques : Co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, r\u00e9mun\u00e9ration faible, insertion nulle , tranche un des \u00e9conomistes qui travaillent dans les \u00e9quipes de Jacques Chirac. C'est pourquoi certains vont plus loin, en refusant d'exclure le secteur concurrentiel des dispositifs de cr\u00e9ation ou de pr\u00e9servation d'emplois.\nL\u00e0 encore, il s'agit de prolonger une voie d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9e. La France, comme la plupart des pays europ\u00e9ens, dispense des aides aux entreprises sous forme d'all\u00e8gements de charges. Contrats d'orientation, de qualification, d'adaptation, exon\u00e9rations pour l'embauche d'un premier salari\u00e9, pour la cr\u00e9ation de postes \u00e0 temps partiel, etc., sans oublier la prime \u00e0 l'embauche des jeunes r\u00e9cemment institu\u00e9e pour compenser l'\u00e9chec du smic-jeunes (le CIP) : la panoplie des aides \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois est large.\nEn revanche, ce qui n'existe pas en France, ni ailleurs (sauf en Grande-Bretagne), ce sont les aides \u00e0 la personne, directement financ\u00e9es par le r\u00e9gime d'indemnisation du ch\u00f4mage. Une proposition de cette nature figurait dans la loi quinquennale sur l'emploi. Le texte pr\u00e9voyait une indemnit\u00e9 compensatrice destin\u00e9e aux ch\u00f4meurs acceptant, pour un poste \u00e0 temps plein, une r\u00e9mun\u00e9ration inf\u00e9rieure \u00e0 leur allocation Assedic. Les partenaires sociaux, redoutant de voir les employeurs d\u00e9tourner la mesure en embauchant des ch\u00f4meurs au rabais, lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le dispositif dit de l' activit\u00e9 r\u00e9duite .\nIl donne la possibilit\u00e9 de travailler \u00e0 temps partiel (pendant dix-huit mois) et de percevoir une allocation en compl\u00e9ment de sa r\u00e9mun\u00e9ration - qui ne doit pas d\u00e9passer 70 % du salaire brut ant\u00e9rieur. Une formule qui permet aux salari\u00e9s menac\u00e9s ou aux demandeurs d'emploi de ne pas se couper enti\u00e8rement du march\u00e9 du travail, en attendant de retrouver un poste \u00e0 temps plein. Certains, comme Michel Bon, veulent aller plus loin dans cette voie : Nous pourrions proposer \u00e0 des PME, pour lesquelles l'embauche d'un cadre est souvent une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre, une mise \u00e0 disposition gratuite d'un ou plusieurs ca-dres, durant la p\u00e9riode d'essai.\nPendant ce temps, les Assedic continueraient de payer.\nToutes ces id\u00e9es sont s\u00e9duisantes, mais elles risquent d'engendrer des effets pervers. Effet d'aubaine , d'abord : nombre d'entreprises b\u00e9n\u00e9ficieraient de subventions pour des emplois qu'elles auraient de toute fa\u00e7on cr\u00e9\u00e9s. Les experts estiment g\u00e9n\u00e9ralement que, sur cinq emplois cr\u00e9\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiant de mesures d'aide, un seul ne l'aurait pas \u00e9t\u00e9 sans elles. Pour limiter la perte en ligne, les partisans de cette d\u00e9marche recommandent de cibler les actions sur certains publics prioritaires. C'est l'orientation prise par l'Unedic, avec l'accord conclu le mois dernier : 500 millions de francs par an seront consacr\u00e9s au financement d'initiatives locales - par exemple aider des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e ou \u00e2g\u00e9s de plus de 50 ans \u00e0 cr\u00e9er leur entreprise, ou encourager leur embauche en payant la p\u00e9riode d'essai.\nReste un autre risque : l' effet de substitution . L'embauche de certaines cat\u00e9gories de ch\u00f4meurs se ferait au d\u00e9triment des autres.\nC'est le jeu des chaises musicales, estime G\u00e9rard Cornilleau, de l'OFCE. On aide certains publics, mais au fond on ne r\u00e9sout pas la question du ch\u00f4mage.\nTransformer les d\u00e9penses passives en d\u00e9penses actives, et l'indemnisation du ch\u00f4mage en cr\u00e9ation d'emplois, est donc une t\u00e2che fort compliqu\u00e9e. Mais, m\u00eame si ces mesures d'un type nouveau ne permettent pas de r\u00e9soudre le probl\u00e8me de l'emploi, elles peuvent maintenir des travailleurs dans le circuit de l'activit\u00e9 : une forme intelligente de traitement social du ch\u00f4mage.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pour-depenser-mieux_1383797.html"}, {"title": "Aux etats unis l essor peut etre stoppe soudainement", "text": "Les efforts de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale n'ont pas \u00e9t\u00e9 totalement vains, et l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine a renou\u00e9 avec l'expansion... trois ans apr\u00e8s la fin officielle de la r\u00e9cession. Les m\u00e9nages se sont r\u00e9endett\u00e9s pour acheter des automobiles et des logements, profitant des taux d'int\u00e9r\u00eat encore bas et rassur\u00e9s par leur enrichissement en Bourse.\nLes entreprises se sont d'abord montr\u00e9es tr\u00e8s prudentes, allongeant la dur\u00e9e du travail (c'est la plus longue depuis la guerre) plut\u00f4t que d'embaucher ; puis, avec la remont\u00e9e du taux d'utilisation des capacit\u00e9s de production, elles ont fini par se laisser aller \u00e0 un comportement plus expansif : elles recr\u00e9ent des emplois, elles restockent et elles investissent. Du coup, elles redemandent du cr\u00e9dit.\nLa Fed ne peut les satisfaire ; elle resserre au contraire le dispositif mon\u00e9taire. A cause des craintes de r\u00e9inflation, Alan Greenspan, son pr\u00e9sident, a d\u00fb relever quatre fois les taux d'int\u00e9r\u00eat depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les portant de 3 \u00e0 4,25 %. Il vient de reconna\u00eetre que sa politique avait \u00e9t\u00e9 trop accommodante et avait aliment\u00e9 la sp\u00e9culation (281 milliards de dollars rien que pour les fonds de placement en 1993). Tout le monde a jou\u00e9 sur la pente de la courbe des rendements (yield curve), transf\u00e9rant les fonds - au besoin emprunt\u00e9s - \u00e0 court terme pour les placer plus cher \u00e0 long terme. Les achats massifs d'obligations du Tr\u00e9sor par les banques, les agents de change, les m\u00e9nages, les \u00e9trangers ont fait baisser artificiellement les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme et dop\u00e9 les actions, cr\u00e9ant une euphorie qui a soutenu la consommation.\nLe probl\u00e8me n'est pas dans la r\u00e9surgence de l'inflation : on peut, en effet, la juguler par une action pr\u00e9ventive. Il est dans la retraite ordonn\u00e9e d'une sp\u00e9culation qui s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cha\u00een\u00e9e. Peut-on d\u00e9gonfler graduellement une bulle ? Le retournement des taux d'int\u00e9r\u00eat, provoqu\u00e9 par la nouvelle politique de la Fed, a surpris tous les op\u00e9rateurs ; il provoque des pertes colossales, pour les fonds de performance (hedge funds) qui prennent des positions \u00e0 terme avec de l'argent emprunt\u00e9 et dont beaucoup sont en d\u00e9confiture, mais aussi pour les banques et les maisons de titres. Le march\u00e9 est vendeur.\nUn financier, conseiller des d\u00e9mocrates \u00e0 Washington, nous disait sa crainte d'un nouvel \u00e9tranglement du cr\u00e9dit (credit crunch) de la part des banques oblig\u00e9es de panser leurs plaies. Et cela dans un contexte de baisse de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident Clinton, confront\u00e9 \u00e0 ses affaires \u00e0 la rentr\u00e9e (l'interminable feuilleton Whitewater, les accusations de harc\u00e8lement sexuel lanc\u00e9es par l'ex-secr\u00e9taire Paula Jones, etc.). L'effet d'appauvrissement sera \u00e9galement redoutable sur les particuliers, tr\u00e8s investis \u00e0 long terme (\u00e0 travers les fonds de placement) et plus endett\u00e9s que jamais. Bref, l'essor, tardivement retrouv\u00e9, de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine risque d'\u00eatre stopp\u00e9. Ce sera la surprise : 2 % seulement de croissance en 1995, apr\u00e8s presque 4 % en 1994. On ne voit pas la parade.\nL'alourdissement en cours des imp\u00f4ts n'arrange rien... et un abaissement des taux d'int\u00e9r\u00eat est exclu, du fait de la faiblesse du billet vert.\nC'est une crise du dollar qui pourrait torpiller la reprise. Malgr\u00e9 la quasi-disparition de l'\u00e9cart de taux avec l'Allemagne, et donc contrairement aux pronostics, il se d\u00e9pr\u00e9cie. Cela refl\u00e8te tout simplement l'implosion financi\u00e8re am\u00e9ricaine. Les investisseurs \u00e9trangers se font r\u00e9ticents. Pour financer le consid\u00e9rable d\u00e9ficit de la balance des paiements am\u00e9ricaine, la Fed est condamn\u00e9e \u00e0 offrir une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9lev\u00e9e. Et si elle vole au secours de la croissance en d\u00e9tendant les taux d'int\u00e9r\u00eat, ceux-ci monteront de toute fa\u00e7on, sur le long terme, par manque d'\u00e9pargne domestique. Un atterrissage en catastrophe (hard landing) pour le dollar et donc pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, via les march\u00e9s financiers, est programm\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/aux-etats-unis-l-essor-peut-etre-stoppe-soudainement_1358384.html"}, {"title": "Le tableau de bord de l economie internationale", "text": "L'expansion d\u00e9c\u00e9l\u00e8re aux Etats-Unis. Le freinage pourrait s'amplifier, car les taux \u00e0 court terme risquent de remonter pour soutenir le dollar... au d\u00e9triment de l'activit\u00e9 et de la Bourse. Le Royaume-Uni poursuit sur sa lanc\u00e9e et l'Europe continentale s'est bien redress\u00e9e, mais reste \u00e0 la merci d'un atterrissage brutal outre-Atlantique. La r\u00e9cession a cess\u00e9 au Japon.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-tableau-de-bord-de-l-economie-internationale_1377423.html"}, {"title": "Les lessiviers font parler la poudre", "text": "Sur le mur, v\u00e9ritable carte d'\u00e9tat-major, est \u00e9pingl\u00e9 un graphique en couleurs. En rouge, la part de march\u00e9 de Procter & Gamble. En bleu, juste au-dessous, celle d'Unilever. Notre objectif : voir les deux courbes se rejoindre, et par la suite s'inverser , \u00e9nonce avec un l\u00e9ger accent Walter Gelens, directeur marketing pour les lessives dans la filiale fran\u00e7aise de Lever, la branche sp\u00e9cialis\u00e9e du g\u00e9ant anglo- hollandais. Le moment est solennel. Unilever croit avoir trouv\u00e9 l'arme absolue pour stopper l'avance de Procter & Gam-ble en Europe : la nouvelle lessive superconcentr\u00e9e au mangan\u00e8se, lanc\u00e9e simultan\u00e9ment dans dix pays europ\u00e9ens sous les marques Skip en France, Omo aux Pays-Bas, Persil en Grande-Bretagne...\nPr\u00e9cipitation ou malchance ? Ce qui devait marquer le retour triomphal d'Unilever se transforme en un cauchemar pour l'\u00e9tat-major de Rotterdam. L'innovation technologique est l\u00e0, mais elle n'est pas assez ma\u00eetris\u00e9e : d\u00e9clench\u00e9e par Procter & Gamble, la d\u00e9nonciation des effets trop puissants de Skip Power pour la bonne sant\u00e9 du linge est aujourd'hui relay\u00e9e par l'Association des consommateurs n\u00e9erlandais. Une temp\u00eate aux Pays-Bas, un lancement commercial maintenu mais des rat\u00e9s dans l'ensemble de l'Europe.\nPour les deux plus grands lessiviers mondiaux, l'affrontement marketing est une longue habitude. Dans un pays comme la France, ils se font la guerre depuis quarante ans. Retranch\u00e9 dans son QG de Levallois-Perret, Lever, filiale du groupe anglo-n\u00e9erlandais Unilever, tient 25 % du march\u00e9 national et aligne les marques Skip et Omo, respectivement nos 2 et 3. En appui, il peut encore compter sur Persil, Wisk et Coral. A Neuilly-sur-Seine, l'am\u00e9ricain Procter & Gamble d\u00e9fend pied \u00e0 pied la position de no 1 qu'il occupe depuis une dizaine d'ann\u00e9es. Il tient 35 % du march\u00e9 national avec Ariel, la marque leader. Ses autres mar\u00e9chaux s'appellent Bonux, Dash et Vizir. Derri\u00e8re, l'allemand Henkel, l'inventeur de la lessive sans phosphates, se poste en franc-tireur, avec 20 % du march\u00e9.\nLa bataille d\u00e9cisive remonte \u00e0 1982, quand Procter & Gamble lance la premi\u00e8re lessive liquide, Vizir. La r\u00e9plique de Lever arrive un an apr\u00e8s, avec la mise sur le march\u00e9 de Wisk. Trop tard ! Il perd la place de1 qu'il occupait \u00e0 l'\u00e9poque, sans parvenir \u00e0 la retrouver par la suite, ni en France ni en Europe. Apr\u00e8s la victoire de Procter & Gamble, le feu couve jusqu'en 1989. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, les deux rivaux lancent une offensive d'envergure avec les lessives en poudre compactes. Une r\u00e9volution venue du Japon : elles per-mettent de faire le m\u00eame nombre de lavages avec moins de produit. Lever lance Skip Micro en juin ; moins d'un mois plus tard, Procter & Gamble sort son Ariel Ultra. Les deux g\u00e9ants, qui ont distanc\u00e9 leurs concurrents, sont face \u00e0 face. Pour un simple d\u00e9saccord sur le nombre de lavages possibles avec une lessive compacte, ils s'assignent mutuellement devant les tribunaux. Leur int\u00e9r\u00eat bien compris les pousse finalement \u00e0 abandonner les poursuites et \u00e0 r\u00e9gler l'affaire \u00e0 l'amiable.\nLa bataille des compactes se d\u00e9place sur le terrain des liquides, puis des couleurs D\u00e8s lors, Lever et Procter & Gamble s'enterrent dans une guerre de tranch\u00e9es. Chacun campe sur ses parts de march\u00e9, sans r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9geler le paysage commercial. Et pour cause : m\u00eames \u00e9chantillons de consommateurs, donc m\u00eames r\u00e9ponses des m\u00e9nag\u00e8res , comme on les appelle dans la profession, et m\u00eames directions de recherche dans les laboratoires. En 1991, la bataille des compactes qui faisait rage sur les poudres se d\u00e9place sur le terrain des liquides. Au mois d'octobre, Lever lance Skip Micro Liquide, suivi au printemps par l'Ariel Ultra Liquide de son rival. En 1992, une nouvelle offensive est tent\u00e9e avec les lessives Color , \u00e9tudi\u00e9es pour ne pas ternir les couleurs. Cette fois, l'am\u00e9ricain prend les devants et lance Ariel Color. Six mois plus tard arrive Skip Color. Durant la m\u00eame p\u00e9riode, on se bat aussi autour d'une autre innovation, para\u00eet-il \u00e9cologique : celle des recharges, qui permettent de r\u00e9utiliser plusieurs fois le m\u00eame emballage.\nAu bout du compte, ces manoeuvres se soldent par un l\u00e9ger recul de Lever. L'\u00e9cart le s\u00e9parant de Procter & Gamble passe de 7 points de parts de march\u00e9 en 1991 \u00e0 10 en 1993. C'est dans ce contexte a priori peu favorable que Lever pr\u00e9tend reprendre le leadership europ\u00e9en gr\u00e2ce \u00e0 sa nouvelle poudre superconcentr\u00e9e Skip Power. La menace peut surprendre, d'autant que le lessivier a d\u00e9j\u00e0 sorti trois g\u00e9n\u00e9rations de compactes (Skip Micro, Skip Micro System et Skip Micro Plus) sans r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9loger Ariel Ultra. Quel est donc le secret du nouveau Skip Power ? De prime abord, il a une qualit\u00e9 essentielle : il est plus concentr\u00e9 (un paquet de 1,7 kilo remplace l'ancien de 2 kilos). Rien de vraiment neuf, en revanche, dans les arguments publicitaires retenus pour le lancement : une lessive plus \u00e9colo-gique, plus efficace contre les taches rebel-les, qui lave \u00e0 des temp\u00e9ratures plus bas-ses... Pas de quoi conqu\u00e9rir une m\u00e9nag\u00e8re acquise \u00e0 l'ennemi, pourrait-on penser.\nEt pourtant, c'est la panique chez Procter & Gamble quand le lancement du produit, qui, dixit Lever, p\u00e8serait pr\u00e8s de 1 milliard de francs d'investissements sur dix ans , est annonc\u00e9 pour le d\u00e9but du printemps 1994. Le d\u00e9barquement doit avoir lieu d\u00e9but avril aux Pays-Bas, patrie d'origine de la multinationale. La marque Omo, leader de Lever dans ce pays, a \u00e9t\u00e9 choisie comme fer de lance de l'op\u00e9ration Power.\nOn n'attendra pas longtemps la contre-offensive de la filiale locale de Procter & Gamble. Elle sera brutale et non confraternelle.\nProcter opte pour la pol\u00e9mique. A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le PDG, Steff Kranendijk, d\u00e9clare dans l'\u00e9dition du 27 avril d'un quotidien populaire n\u00e9erlandais : Omo Power attaque le linge et fait des trous au bout de vingt-quatre lavages. Sans fournir de preuve.\nLever porte aussit\u00f4t plainte contre Procter & Gamble pour diffamation. Ce n'est pas tout. Au m\u00eame moment fleurissent sur les paquets d'Ariel des autocollants o\u00f9 figure un message publicitaire utilisant le mot Power. Troublant pour le consommateur... Lever assigne son concurrent en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour usurpation d'appellation.\nL'am\u00e9ricain s'em-presse de retirer des magasins les paquets incrimin\u00e9s, mais Lever a eu le temps de prendre des photos avant leur disparition.\nTout le monde s'attend \u00e0 une spectaculaire bataille judiciaire. Or, nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre : cinq jours avant le jugement en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, fix\u00e9 au 8 juin, Lever annonce qu'il abandonne les deux actions en justice men\u00e9es contre son rival. Puis il reconna\u00eet, du bout des l\u00e8vres, le bien-fond\u00e9 des accusations port\u00e9es contre sa nouvelle lessive. Celle-ci peut provoquer une usure du linge l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 la normale , admet Willem Selman, le directeur de Lever-Pays-Bas, mais uniquement dans des conditions de lavage extr\u00eames et irr\u00e9alistes telles qu'on les r\u00e9unit en laboratoire.\nPour couronner le tout, le lessivier annonce qu'il va l\u00e9g\u00e8rement modifier la formule de l'agent blanchisseur en cause. Si Lever bat en retraite, c'est que, en face, l'ennemi est solidement arm\u00e9. Il a \u00e9tay\u00e9 ses accusations gr\u00e2ce aux tests r\u00e9alis\u00e9s par un laboratoire ind\u00e9pendant, TNO. Une premi\u00e8re s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 comman-d\u00e9e par la principale association de consommateurs, Consumentenbond, et une seconde par Procter & Gamble. S\u00fbr de son fait, ce dernier a m\u00eame distribu\u00e9 \u00e0 la presse n\u00e9erlandaise une photo faite maison en guise de preuve. On y voit deux cale\u00e7ons c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, l'un impeccable et l'autre en lambeaux. Le lessivier pr\u00e9tend que le premier a \u00e9t\u00e9 lav\u00e9 avec Ariel Ultra et le second avec Omo Power.\nIl est trop t\u00f4t pour savoir si Procter & Gamble a r\u00e9ussi \u00e0 semer le doute chez le consommateur n\u00e9erlandais. En France, o\u00f9 la nouvelle lessive est sortie un mois plus tard qu'aux Pays-Bas, pas de guerre psychologique de ce genre. Au si\u00e8ge de Procter & Gamble, on se d\u00e9fend de vouloir importer la pol\u00e9mique. Tout en glissant au passage qu' il para\u00eet que des associations de consommateurs ont r\u00e9agi en Su\u00e8de, et aussi en Suisse . Officiellement, Procter & Gamble se bat en France avec des armes classiques. Sa r\u00e9plique : soutenir la marque Ariel \u00e0 coups de publicit\u00e9 et de promotions, selon Jean-Fran\u00e7ois Roustang, responsable des \u00e9tudes de march\u00e9. Mais, sur le terrain, les commerciaux ne tiennent pas forc\u00e9ment le m\u00eame discours, comme en t\u00e9moigne un responsable des achats de la grande distribution : Les repr\u00e9sentants de Procter & Gamble n'ont pas l'air inquiets du lancement de Skip Power, dit-il, ils nous disent que ce produit malm\u00e8ne le linge. Ces commentaires ne devraient pas parvenir aux oreilles des consommateurs, qui trouveront en revanche des \u00e9chantillons gratuits de Skip Power dans leurs bo\u00eetes aux lettres. Histoire de prouver que sa lessive est la plus efficace du march\u00e9 , Lever propose aussi aux distributeurs de mettre en rayon des paquets d'essai payants repr\u00e9sentant huit lavages.\nL'enjeu est de taille : Lever r\u00e9alise avec Skip Power en France, Omo Power aux Pays-Bas ou Persil Power en Grande-Bretagne son premier lancement paneurop\u00e9en digne de ce nom. Jusque-l\u00e0, Procter & Gamble seul pouvait \u00e9laborer une v\u00e9ritable strat\u00e9gie marketing europ\u00e9enne, gr\u00e2ce \u00e0 sa structure fortement centralis\u00e9e. Il disposait de cette fa\u00e7on d'un atout majeur sur un march\u00e9 o\u00f9 les produits deviennent de plus en plus standardis\u00e9s. Unilever, lui, \u00e9tait constitu\u00e9 de filiales ayant chacune ses propres produits et ses propres usines, et b\u00e9n\u00e9ficiant d'une grande autonomie. Pour surmonter ce handicap, le groupe a entam\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 une r\u00e9organisation de son activit\u00e9 d\u00e9tergents sur une base europ\u00e9enne. Bruxelles a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme centre nerveux, et les t\u00e2ches ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9parties entre les diff\u00e9rentes filiales. Plus que les structures, il fallait changer les mentalit\u00e9sNotre groupe a des racines dans chaque pays d'Europe : nous som-mes devenus europ\u00e9ens apr\u00e8s Procter, qui, venant d'Am\u00e9rique, a pu cr\u00e9er ici une structure de toutes pi\u00e8ces , explique Walter Gelens. Son parcours \u00e0 lui - de nationalit\u00e9 belge, il vient de la filiale des Pays-Bas - illustre ce virage historique.\nL'anglo-n\u00e9erlandais veut uniformiser ses marques pour contrer l'am\u00e9ricain Au-del\u00e0 des probl\u00e8mes li\u00e9s au produit lui-m\u00eame, l'op\u00e9ration Power est l'occasion de tester la nouvelle organisation de l'activit\u00e9 lessives d'Unilever. Le lancement \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne aura \u00e9t\u00e9 \u00e9tal\u00e9 sur six semaines, contre un an au minimum au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Or le fait d'arriver le premier sur plusieurs march\u00e9s, sans laisser au concurrent le temps de r\u00e9agir, est un avantage d\u00e9cisif qui peut se traduire imm\u00e9diatement en parts de march\u00e9. Mais Unilever a encore du chemin \u00e0 parcourir avant de voir ses produits uniformis\u00e9s au niveau europ\u00e9en. Chaque pays a sa marque historique, ce qui expli-que que les Britanniques trouvent du Persil Power dans leurs magasins, les N\u00e9erlandais et les Suisses du Omo Power et les Fran\u00e7ais du Skip Power. Alors qu'Ariel s'ach\u00e8te dans toute l'Europe, avec des emballages imprim\u00e9s en plusieurs langues.\nQu'importe. Unilever vise le leadership europ\u00e9en , rien de moins.\nUn pur effet d'annonce, si on regarde de pr\u00e8s les chiffres qu'il fournit et les cons\u00e9quences in\u00e9vitables des rat\u00e9s de l'op\u00e9ration Power . Mais la foudroyante contre-attaque de Procter montre que les dirigeants de Cincinnati n'ont pas pris la menace \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. La nouvelle guerre des lessives ne fait que commencer !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-lessiviers-font-parler-la-poudre_1372353.html"}, {"title": "Les patrons sont optimistes", "text": "Enfin le bout du tunnel : les dirigeants fran\u00e7ais interrog\u00e9s tous les six mois par L'Expansion sont cette fois franchement optimistes.\nConfiants dans la reprise de l'\u00e9conomie mondiale, ils le sont aussi pour la France, o\u00f9 ils attendent une ann\u00e9e 1995 bien meilleure. Dans leurs propres entreprises, les patrons pr\u00e9voient un franc red\u00e9marrage de l'activit\u00e9, et ils estiment que le retour des profits devrait permettre d'accro\u00eetre les investissements l'an prochain et de stabiliser l'emploi.\nLes patrons ne mettent pas cette \u00e9claircie au cr\u00e9dit du gouvernement, puisqu'ils sont une majorit\u00e9 \u00e0 juger la politique \u00e9conomique insuffisante. Pourtant, les ministres, en particulier Edouard Balladur, conservent une bonne cote. Mais Jacques Chirac est d\u00e9sormais favori dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e (voir page 41).\nUN MORAL AU BEAU FIXE Le climat g\u00e9n\u00e9ral s'est spectaculairement am\u00e9lior\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\n70 % des patrons interrog\u00e9s en juin estiment que les perspectives de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise vont s'am\u00e9liorer dans les six mois \u00e0 venir. En janvier, on ne d\u00e9nombrait que 24 % d'optimistes.\nJamais dans l'histoire du Panel les dirigeants n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi confiants. Mais la r\u00e9cession qu'a travers\u00e9e la France en 1993 a \u00e9t\u00e9 la plus s\u00e9v\u00e8re depuis la guerre. Le fait d'anticiper une am\u00e9lioration aujourd'hui ne signifie pas que les patrons pr\u00e9voient de retrouver des taux de croissance comparables \u00e0 ceux de la fin des ann\u00e9es 80. Il s'agit n\u00e9anmoins d'un signal important, car le retour de la confiance est d\u00e9terminant pour inverser les d\u00e9cisions d'investissement et d'emploi dans les entreprises.\nReste \u00e0 esp\u00e9rer que les turbulences sur les march\u00e9s financiers ne r\u00e9ussiront pas \u00e0 entamer ce bel optimisme.\nREDRESSEMENT DES PROFITS ET DES INVESTISSEMENTS Les r\u00e9sultats d'exploitation des entreprises ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s'am\u00e9liorer selon les patrons : 73 % d'entre eux pensent d\u00e9gager un r\u00e9sultat positif en 1994. Et l'avenir s'annonce encore meilleur, puisque les deux tiers des participants au panel esp\u00e8rent une augmentation de leurs profits en 1995. Ce redressement des marges, conjugu\u00e9 au red\u00e9marrage de l'activit\u00e9, incite enfin les entreprises \u00e0 d\u00e9geler leurs d\u00e9penses d'\u00e9quipement. Pour la premi\u00e8re fois depuis 1990, les firmes qui comptent augmenter leurs investissements l'an prochain sont plus nombreuses que celles qui veulent les r\u00e9duire.\nLes perspectives s'\u00e9claircissent aussi sur le front de l'emploi, qui devrait se stabiliser l'an prochain. Les entreprises sont nettement moins nom- breuses \u00e0 vouloir r\u00e9duire les effectifs, et pr\u00e8s d'une sur quatre se dit pr\u00eate \u00e0 embaucher en 1995 pour r\u00e9pondre au red\u00e9marrage de l'activit\u00e9.\nDES HAUSSES DE SALAIRES ET DE PRIX MODEREES Les industriels du panel pr\u00e9voient un red\u00e9marrage de leur activit\u00e9 d\u00e8s cette ann\u00e9e avec une croissance de 2 %, qui s'acc\u00e9l\u00e9rerait en 1995 (+ 4 %). Les commer\u00e7ants et les prestataires de services sont encore plus optimistes, puisqu'ils pr\u00e9voient en moyenne une hausse de leur activit\u00e9 de 5 % l'an prochain. Les pressions d\u00e9flationnistes qui avaient frapp\u00e9 l'industrie en 1993 ont \u00e9t\u00e9 enray\u00e9es et les prix industriels ont cess\u00e9 de baisser cette ann\u00e9e. Avec la reprise des affaires, les chefs d'entreprise esp\u00e8rent pouvoir augmenter leurs tarifs l'an prochain, mais les hausses resteront mod\u00e9r\u00e9es (2 %). Les augmentations de salaires elles aussi seront modestes (+ 2,5 %).\nUN ENVIRONNEMENT INTERNATIONAL DYNAMIQUE Les patrons fran\u00e7ais sont en majorit\u00e9 rassur\u00e9s sur la solidit\u00e9 de la reprise am\u00e9ricaine, qui devrait se poursuivre au m\u00eame rythme en 1995.\nIls sont devenus beaucoup plus optimistes quant \u00e0 la conjoncture europ\u00e9enne, en particulier allemande : 80 % attendent une acc\u00e9l\u00e9ration de la reprise outre-Rhin l'an prochain.\nEn revanche, les chefs d'entreprise sont partag\u00e9s dans leurs pronostics sur la politique mon\u00e9taire : la moiti\u00e9 d'entre eux ne croient pas que la Bundesbank continuera de baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat en 1995. Contrai- rement \u00e0 leur optimisme sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle, ils continuent de nourrir des inqui\u00e9tudes \u00e0 propos des march\u00e9s financiers. Ils sont m\u00eame franchement pessimistes pour les Bourses, puisque 52 % craignent une nouvelle correction l'an prochain.\nLE GOUVERNEMENT A TOUJOURS LA COTE Les patrons continuent d'accorder leur confiance au Premier ministre.\nSa cote se tasse l\u00e9g\u00e8rement, mais il recueille encore 80 % d'opinions favorables. Charles Pasqua et Nicolas Sarkozy restent tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s. G\u00e9rard Longuet et Simone Veil perdent des points par rapport \u00e0 janvier dernier.\nA l'oppos\u00e9, Alain Madelin et Edmond Alphand\u00e9ry am\u00e9liorent leur image : 43 % des diri-geants disent faire confiance au ministre de l'Eco-nomie (contre 34 % en janvier). Ils ne sont que 17 % \u00e0 s'en d\u00e9fier, ce qui lui permet d'\u00eatre parmi les mieux plac\u00e9s en termes de soldes d'opinions. Seuls trois ministres, Fran\u00e7ois L\u00e9otard, Michel Giraud et Bernard Bosson, recueillent davantage d'opinions n\u00e9gatives que d'opinions positives.\nLA REPRISE SE CONSOLIDE MALGRE LES OBSTACLES Malgr\u00e9 le niveau \u00e9lev\u00e9 atteint par le ch\u00f4mage, les dirigeants hexagonaux ne redoutent pas une mont\u00e9e des troubles sociaux. Ils sont persuad\u00e9s qu'en France aussi la reprise va s'acc\u00e9l\u00e9rer l'an prochain. Mais ils ne semblent pas mettre ce pronostic confiant au cr\u00e9dit du gouvernement, \u00e9tant 63 % \u00e0 juger que la politique \u00e9conomique est insuffisante. Le principal frein au red\u00e9marrage de la croissance leur para\u00eet toujours \u00eatre la faiblesse de la demande.\nMais le poids des charges fiscales et l'exc\u00e8s de r\u00e9glementation sont aussi d\u00e9nonc\u00e9s comme des obstacles importants.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-patrons-sont-optimistes_1372322.html"}, {"title": "Etincelle", "text": "Ce fut un premier semestre \u00e9puisant. Avec des alternances d'\u00e9claircies et d'averses. Les \u00e9clair-cies : les premiers signes visibles de la reprise, le r\u00e9veil de l'investissement, un l\u00e9ger desserrement de l'\u00e9treinte du ch\u00f4mage. Les averses : les crises de nerfs des march\u00e9s financiers, les courbes plates de la consommation, les scandales, les incertitudes politiques, le maintien de taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els exorbitants.\nVoici l'\u00e9t\u00e9. La parenth\u00e8se incontournable du calendrier fran\u00e7ais.\nL'opinion se met en cong\u00e9 de politique int\u00e9rieure. C'est le temps des vacances, du Tour de France et des guerres \u00e9trang\u00e8res. Le moment pour le gouvernement et les entreprises de fixer le destin \u00e9conomique de l'ann\u00e9e \u00e0 venir. Le budget de l'Etat pour le premier. Les budgets d'exploitation (finalis\u00e9s en septembre) et les budgets d'investissement (finalis\u00e9s en novembre) pour les secondes.\nLes d\u00e9cisions qui vont se prendre cet \u00e9t\u00e9 p\u00e8seront plus lourd qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e. Six mois apr\u00e8s la plus mauvaise ann\u00e9e que la France ait connue depuis 1975, une p\u00e9nible sensation de flottement contrarie les \u00e9lans des cr\u00e9ateurs de richesses. Les employeurs attendent les consommateurs, les consommateurs attendent les employeurs.\nL'\u00e9conomie prend l'allure d'un impossible rendez-vous du Soleil avec la Lune...\nLa confirmation de la reprise est affaire de psychologie. Elle bute sur des malentendus. Le d\u00e9cor conjoncturel n'est pourtant pas aussi opaque. Oui, la France est entra\u00een\u00e9e dans un cycle de croissance qui doit profiter \u00e0 l'ensemble de l'Europe. Oui, les d\u00e9ficits publics vont peser sur les taux d'int\u00e9r\u00eat, les monnaies et la vitesse de croissance. Non, les march\u00e9s financiers ne peuvent pas \u00e9touffer les mouvements profonds de l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\nLa tendance est bonne, l'atmosph\u00e8re est mauvaise. Pour sortir de l'impasse, il n'y a gu\u00e8re que deux solutions. La premi\u00e8re appartient au pouvoir politique : prouver son souci d'orthodoxie financi\u00e8re et son d\u00e9sir d'apurer au plus vite les dossiers inf\u00e2mes de la corruption. La seconde appartient aux chefs d'entreprise : prouver qu'ils ont quitt\u00e9 le v\u00eatement serr\u00e9 des ann\u00e9es de crise. Qu'ils se pr\u00e9occupent de valeur ajout\u00e9e et pas seulement de productivit\u00e9.\nQu'ils sont pr\u00eats \u00e0 renouveler leur offre pour r\u00e9pondre aux nouvelles formes de la demande. Qu'ils ont des id\u00e9es, des projets et des envies. Qu'ils n'ont d'autre souci que celui de convaincre une client\u00e8le d\u00e9\u00e7ue, malmen\u00e9e et n\u00e9glig\u00e9e. Le cancer de la d\u00e9flation est jugul\u00e9. Le temps n'est plus au bradage de produits vieillis. Il est \u00e0 la promotion de produits nouveaux vendus \u00e0 des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs.\nCela suppose une entr\u00e9e en force dans l'immense gisement des besoins non satisfaits.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/etincelle_1364761.html"}, {"title": "Complet", "text": "Le Pouvoir, la politique et l'Etat en France Alain CUBERTAFOND Hachette, collection Pluriel 294 pages, 98 francs Un livre qui passe en revue les rouages de la vie politique en France : Constitution, \u00e9lections, administrations, r\u00e9glementations. La fiscalit\u00e9 des collectivit\u00e9s locales est aussi bien \u00e9voqu\u00e9e que les forces nucl\u00e9aires strat\u00e9giques. De bonnes r\u00e9f\u00e9rences historiques \u00e9clairent la situation actuelle. Moins un essai qu'une sorte de Quid, fort bien fait et compl\u00e9t\u00e9 par une judicieuse bibliographie.\nChaudement recommand\u00e9 aux \u00e9tudiants.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/complet_1359679.html"}, {"title": "Militant", "text": "Ch\u00f4mage demande traitement de choc Andr\u00e9 GAURON Balland, 210 pages, 90 francs Economiste, membre du Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel, mais surtout ancien conseiller de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy \u00e0 Bercy, Andr\u00e9 Gauron reconstitue l'encha\u00eenement r\u00e9cessionniste qui a conduit la France dans sa pire crise conjoncturelle de l'apr\u00e8s-guerre. Il qualifie de politique \u00e0 contretemps les choix \u00e9conomiques d'Edouard Balladur depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, notamment son pari sur une reprise par l'investissement, qui, dit-il, l'a amen\u00e9 \u00e0 prendre beaucoup trop de retard dans la relance de la demande.\nMais l'argumentation de l'auteur vise \u00e9galement l'Europe, et en particulier le mauvais choix de l'UEM , qui, en posant les crit\u00e8res de convergence comme des pr\u00e9alables \u00e0 la monnaie unique, aurait introduit dans le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en son propre m\u00e9canisme de blocage. C'est au niveau europ\u00e9en, selon lui, que l'on doit mener la bataille pour le plein emploi, par le levier de l'emprunt communautaire, l'ouverture \u00e0 l'Est et une politique mon\u00e9taire ext\u00e9rieure commune.\nLa derni\u00e8re partie de cet essai cursif mais brillant est consacr\u00e9e \u00e0 une d\u00e9fense du grain \u00e0 moudre cher \u00e0 Andr\u00e9 Bergeron lorsqu'il dirigeait la CGT-FO. Rien de durable ne peut se construire contre le salariat , pr\u00e9vient Andr\u00e9 Gauron, pourfendeur des solutions d\u00e9r\u00e9gulatrices. Outre la r\u00e9duction du temps de travail, il pointe quelques probl\u00e8mes fondamentaux li\u00e9s \u00e0 l'avenir de l'emploi : l'automatisation et l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme. Le livre d'un expert qui ne s'est jamais cach\u00e9 d'\u00eatre avant tout un militant.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/militant_1381230.html"}, {"title": "La france en quete d un vrai moteur de la croissance", "text": "Le t\u00e9l\u00e9phone sonne ! Ca gr\u00e9sille de partout... Yvon Gattaz, ancien patron du CNPF et PDG de Radiall, confirme ce qui est pour lui le vrai signal de la reprise : le retour des commandes. Ce redressement de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise est pr\u00e9coce, par rapport aux pr\u00e9visions qui le situaient au second semestre. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par l'arr\u00eat du d\u00e9stockage, lui-m\u00eame permis par la stabilisation des prix industriels. Ceux-ci, en 1993, ont baiss\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre, et le d\u00e9stockage a \u00e9t\u00e9 massif : - 96 milliards de francs, soit plus de 1,5 point du PIB marchand ! Il explique, \u00e0 lui seul, toute la r\u00e9cession de l'an dernier, qui, avec - 1,5 %, a \u00e9t\u00e9 aussi profonde que celle de 1975. Ce chiffre de d\u00e9stockage est probablement exag\u00e9r\u00e9, \u00e0 cause de la sous-estimation sym\u00e9trique des importations.\nQuoi qu'il en soit, la production \u00e9tait tomb\u00e9e trop bas par rapport \u00e0 la demande, et la fin du d\u00e9stockage la fait remonter dare-dare.\nL'inversion du cycle des stocks ajoutera, selon nos comptes, 1 point au PIB cette ann\u00e9e (voir ci-dessous). C'est naturellement dans les biens interm\u00e9diaires : papier-carton, verre, acier... que les prix grimpent et que les commandes reviennent. Deux autres secteurs sont repartis, r\u00e9pondant aux stimulants gouvernementaux : l'automobile et le b\u00e2timent, traditionnelles locomotives de l'activit\u00e9. Avec ce renfort, la croissance approchera 2 % cette ann\u00e9e. Mais qu'est-ce qui prendra le relais l'an prochain ? La reprise technique li\u00e9e aux stocks sera, par d\u00e9finition, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ; et l'automobile et le BTP semblent retomber, une fois \u00e9puis\u00e9s les effets des incitations.\nNotre pr\u00e9vision d'une croissance moyenne de 2 % encore l'an prochain dissimule en r\u00e9alit\u00e9 un profil d\u00e9cevant. Sur l'\u00e9lan de 1994, 3 %\nd'expansion sont \u00e0 notre port\u00e9e... si l'horizon international se d\u00e9gage. Mais, avec les nouvelles secousses pr\u00e9visibles sur les march\u00e9s, la demande finale (hors stocks) aura du mal \u00e0 assurer la rel\u00e8ve, reportant \u00e0 1996 l'espoir de b\u00e9n\u00e9ficier d'une bonne ann\u00e9e de croissance.Exportations: l'atout de la surcomp\u00e9titivit\u00e9 Le moteur des exportations continuera \u00e0 tirer, parce que toute l'Europe \u00e9merge de la r\u00e9cession et que, m\u00eame si l'Am\u00e9rique vacille, d'autres r\u00e9gions du monde conserveront leur dynamisme, notamment l'Asie. Certes, les co\u00fbts salariaux de ces pays, qui sont aussi des concurrents, sont incomparables aux n\u00f4tres, et le dollar lui-m\u00eame se d\u00e9pr\u00e9cie. Mais, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, notre comp\u00e9titivit\u00e9 est excellente. Nous avons bien r\u00e9sist\u00e9 aux pays qui ont d\u00e9valu\u00e9 en septembre 1992, et, depuis, nous avons m\u00eame regagn\u00e9 sur eux gr\u00e2ce \u00e0 une inflation en de\u00e7\u00e0 de 2 % et \u00e0 des hausses de salaires gu\u00e8re sup\u00e9rieures \u00e0 2 %. Depuis sept ans et demi que le franc est stable par rapport au mark, nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 si confortables, dit-on \u00e0 la Banque de France. La France est surcomp\u00e9titive.\nGlobalement, nous supposons que les parts de march\u00e9 de la France resteront stables. L'augmentation des exportations atteindra alors 4,5 % (en volume) en 1995, apr\u00e8s 3 % en 1994. En fait, cette acc\u00e9l\u00e9ration apparente sera essentiellement acquise cette ann\u00e9e.\nM\u00eame constat pour les importations, qui cro\u00eetraient de 5 %, apr\u00e8s 4 %. L'impulsion sera donn\u00e9e d\u00e8s 1994 par l'arr\u00eat du d\u00e9stockage, voire une reconstitution des stocks dans certains secteurs. Si l'investissement reprenait avec force comme dans la variante haute , davantage de biens d'\u00e9quipement devraient \u00eatre achet\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et les importations seraient encore plus fortes. Dans tous les cas, l'exc\u00e9dent commercial serait maintenu, mais il diminuera, d'autant plus que les termes de l'\u00e9change se d\u00e9graderont, avec la remont\u00e9e du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et des produits de base - en sens inverse, le dollar fl\u00e9chira.Investissements : la cl\u00e9 d'une reprise plus forte Les entreprises fran\u00e7aises ont maintenu leur rentabilit\u00e9 au travers de la r\u00e9cession la plus dure de l'apr\u00e8s-guerre. En faisant pression sur l'emploi, sur les salaires, sur les sous-traitants, elles ont d'ailleurs contribu\u00e9 \u00e0 entretenir le processus r\u00e9cessif. Mais elles ont sauv\u00e9 leurs profits. Comme elles ont beaucoup diminu\u00e9, aussi, leurs investissements, leur taux d'autofinancement s'est hiss\u00e9 \u00e0 des sommets : 130 %, en moyenne ! Le secteur des soci\u00e9t\u00e9s, qui, normalement, a un besoin de financement, a enregistr\u00e9 l'an dernier un exc\u00e9dent historique de plus de 150 milliards de francs. Cette situation aberrante s'explique. Les entreprises ont voulu r\u00e9duire leurs frais financiers, alourdis par la hauteur des taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els, et se sont d\u00e9sendett\u00e9es. Mais cette rigueur est incompatible avec une vraie reprise, qui implique de recourir au cr\u00e9dit, c'est-\u00e0-dire de se r\u00e9endetter. Aux Etats-Unis, on l'a vu, les soci\u00e9t\u00e9s se remettent seulement aujourd'hui \u00e0 emprunter.\nBeaucoup de PME se plaignent de la difficult\u00e9 d'obtenir du cr\u00e9dit, non pas pour restocker ou investir, simplement pour faire face aux rel\u00e8vements de tarifs que leur impose la reprise. Les banquiers reconnaissent qu'ils sont s\u00e9lectifs dans leurs pr\u00eats. 1995 sera-t-elle l'ann\u00e9e du d\u00e9gel ? Les participants du Panel de L'Expansion sont tr\u00e8s confiants \u00e0 cet \u00e9gard, puisqu'ils affichent un chiffre record pour les profits attendus l'an prochain (voir page 42). Et ils annoncent aussi une acc\u00e9l\u00e9ration de leurs investissements apr\u00e8s la stabilisation de cette ann\u00e9e. Pourtant, les membres du Club de L'Expansion et du World Economic Forum, interrog\u00e9s par le syst\u00e8me P\u00e9ricl\u00e8s lors de leur r\u00e9union commune sur la France, en mai, avaient r\u00e9pondu (\u00e0 55 %) qu'ils n'\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 r\u00e9viser \u00e0 la hausse leurs investissements. Ils attendent que le renforcement de la demande se confirme, et que les incertitudes financi\u00e8res se dissipent. Si tel \u00e9tait le cas, l'investissement productif se d\u00e9ploierait en 1995, puisque les entreprises en ont les moyens : l'augmentation approcherait 10 %. L\u00e0 r\u00e9side la diff\u00e9rence majeure entre le sc\u00e9nario haut et notre pr\u00e9vision principale, o\u00f9 la croissance des d\u00e9penses d'\u00e9quipement est moindre (3 %).Consommation : plus de pouvoir d'achat, mais autant d'\u00e9pargne Classique, \u00e0 l'allemande, c'est-\u00e0-dire tir\u00e9e par les investissements, ou anim\u00e9e par la consommation \u00e0 l'anglo-saxonne, la reprise fran\u00e7aise ne pourra pas se poursuivre en 1995 sans le concours des m\u00e9nages.\nM\u00eame dans la pr\u00e9vision centrale, la consommation s'acc\u00e9l\u00e8re en 1995 (+ 2 %) par rapport \u00e0 1994 (+ 1,6 %), d\u00e9j\u00e0 en net progr\u00e8s sur 1993, qui a enregistr\u00e9 le chiffre le plus faible (+ 0,4 %) depuis la guerre. Pourquoi cette progression ? Parce que le pouvoir d'achat recommence \u00e0 augmenter. Les salaires ne freinent plus. Les effectifs au travail ne se contractent plus (ils ont augment\u00e9 de 0,2 % au premier trimestre). L'impact de la majoration de la CSG et des taxes, il y a un an, s'efface et les prestations sont relev\u00e9es.\nCette ann\u00e9e, le gouvernement a renonc\u00e9 \u00e0 financer les d\u00e9ficits sociaux ! Tout cela fabrique du pouvoir d'achat, et la confiance des Fran\u00e7ais s'am\u00e9liore.\nNous supposons cependant que la consommation cro\u00eetra parall\u00e8lement aux revenus, sans baisse du taux d'\u00e9pargne (14 %). Les m\u00e9nages restent r\u00e9ticents \u00e0 se r\u00e9endetter et le seront encore plus si la chute de la Bourse continue d'\u00e9roder les patrimoines. Une exception : l'investissement en logements, surtout si les mesures incitatrices sont prolong\u00e9es ; mais la client\u00e8le est rare, dissuad\u00e9e par la hauteur \u00e0 laquelle les prix se sont stabilis\u00e9s, du moins \u00e0 Paris.\nL'automobile n'est pas \u00e0 l'abri d'une retomb\u00e9e, avec l'\u00e9puisement des effets de la prime \u00e0 la casse . Les autres biens durables en b\u00e9n\u00e9ficieront alors. Seule une reprise durable des cr\u00e9ations d'emplois \u00e9carterait l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un feu de paille dans les achats des m\u00e9nages. Dans ce cas, leur taux d'\u00e9pargne pourrait fl\u00e9chir.\nC'est ce qui se passerait dans le cadre de notre sc\u00e9nario haut sans temp\u00eate financi\u00e8re.\nBien s\u00fbr, le gouvernement veillera jalousement, jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sur la flamme de la reprise. Ne vient-il pas d'annoncer un plan d'action pour six mois ? Plus tard, l'in\u00e9vitable remise en ordre des comptes publics et sociaux donnera un choc \u00e0 la croissance. Celle-ci sera-t-elle assez robuste pour l'encaisser ? D'autant que la d\u00e9t\u00e9rioration relative des donn\u00e9es fondamentales de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise ne peut qu'\u00e9largir la prime de risque sur le franc. Nos indicateurs d'inflation sont bons, mais qui sait que les Allemands nous rejoindront l'an prochain (2 % comme nous) ? Et nos indicateurs financiers sont mauvais, plus qu'en Allemagne (qui ma\u00eetrise son d\u00e9ficit ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e parce qu'elle r\u00e9forme graduellement son syst\u00e8me social). C'est bien d'entretenir la petite flamme de l'expansion, mais, avec les orages qui se l\u00e8vent, il faut aussi r\u00e9solument renforcer notre capacit\u00e9 d'y r\u00e9sister.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-france-en-quete-d-un-vrai-moteur-de-la-croissance_1368579.html"}, {"title": "La cruelle epreuve du pouvoir", "text": "Une crise, deux Premiers ministres qui se suivent et se ressemblent un peu. M\u00eame parcours, du minist\u00e8re des Finances \u00e0 l'h\u00f4tel Matignon, m\u00eame pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et m\u00eame obsession : le franc fort.\nEntre l'ouvrier normand et le bourgeois parisien, le rustique et le mondain, le socialiste et le pompidoliste, le courant ne pouvait gu\u00e8re passer. D'ailleurs, il n'en eut pas l'occasion. Pourtant, les deux hommes ont d\u00fb naviguer entre les m\u00eames \u00e9cueils (la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, les r\u00e9criminations des patrons, les manoeuvres de leurs amis politiques et de l'Elys\u00e9e...), ils ont proclam\u00e9 les m\u00eames actes de foi (l'Europe, la rigueur, le franc fort) et ils ont finalement fait preuve de la m\u00eame souplesse prudente et pragmatique face aux r\u00e9sistances du corps social. Deux antih\u00e9ros, en somme, vus sans complaisance par un familier des pouvoirs. Sur Pierre B\u00e9r\u00e9govoy : Ce solitaire se fait une r\u00e9putation d'homme de manoeuvre apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'op\u00e9ration sur la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale... Simple, faussement na\u00eff, rou\u00e9, il ne r\u00e9ussit pas \u00e0 jouer du seul registre qui lui serait naturel, celui d'un socialisme populaire. Sur Edouard Balladur : Un Monsieur Propre, mais sans programme. Il change de pied, passant de la rigueur au laxisme, puis du lib\u00e9ralisme affich\u00e9 \u00e0 l'organisation et au Plan. Sa m\u00e9thode - lancer des pointes de r\u00e9formes , appr\u00e9cier les r\u00e9actions, puis reculer - donne une f\u00e2cheuse impression d'immobilisme . Bref, \u00e0 gauche et \u00e0 droite, les coups sont \u00e9quitablement distribu\u00e9s.\nNourri d'anecdotes et de confidences, d\u00e9crivant constamment, en contrepoint des grandes d\u00e9cisions politiques, les calculs, les h\u00e9sitations, les intrigues du s\u00e9rail, le livre remonte dans le pass\u00e9 des deux hommes. D'un c\u00f4t\u00e9, l'ascension un peu besogneuse sur un terrain sem\u00e9 d'emb\u00fbches ; de l'autre, la pr\u00e9paration minutieuse \u00e0 un r\u00f4le de leader du compromis . Convertis au mon\u00e9tarisme par leurs technocrates, ces repr\u00e9sentants d'un socialisme mou et d'un lib\u00e9ralisme flou ont eu la malchance d'arriver au pouvoir \u00e0 un moment o\u00f9 la politique \u00e9conomique nationale d'une puissance moyenne comme la France p\u00e8se peu de chose face \u00e0 la mondialisation des march\u00e9s et de la finance. Du moins pouvait-on mieux pr\u00e9voir et pr\u00e9venir les dangers de d\u00e9sagr\u00e9gation sociale, la crise de la jeunesse et des banlieues... Bref, deux visions trop tranquilles pour des temps incertains.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-cruelle-epreuve-du-pouvoir_1368555.html"}, {"title": "Diplome d ingenieur en emballage et conditionnement a reims", "text": "Le cr\u00e9neau Maillon indispensable entre le producteur et le consommateur, l'emballage est en pleine \u00e9volution. Les contraintes se multiplient : financi\u00e8res - c'est un gisement de r\u00e9duction de co\u00fbts non n\u00e9gligeable ; \u00e9cologiques - la r\u00e9glementation en mati\u00e8re d'environnement se fait plus contraignante. C'est aussi un domaine dans lequel les industriels innovent constamment, pour s\u00e9duire le consommateur, mais aussi pour allonger la dur\u00e9e de vie des produits.\nL'universit\u00e9 de Reims a cr\u00e9\u00e9 en 1987 l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs en emballage et conditionnement (Esiec) - habilit\u00e9e par la Commission des titres d'ing\u00e9nieurs.\nl L'admission La formation s'adresse aux titulaires d'un dipl\u00f4me scientifique de premier cycle : Deug ; dipl\u00f4me universitaire de technologie (DUT de biologie appliqu\u00e9e, de chimie, g\u00e9nie chimique, mesures physiques, g\u00e9nie m\u00e9canique); brevet de technicien sup\u00e9rieur (BTS de biochimie, de chimie, de transformation des mati\u00e8res plastiques). Peuvent \u00e9galement postuler les \u00e9l\u00e8ves des classes pr\u00e9paratoires aux grandes \u00e9coles scientifiques, sous r\u00e9serve d'admissibilit\u00e9 \u00e0 un concours. La s\u00e9lection est s\u00e9v\u00e8re (32 places pour 550 candidatures). Elle se fait sur dossier et entretien.\nl Le cursus La scolarit\u00e9 dure trois ans. La premi\u00e8re ann\u00e9e est consacr\u00e9e \u00e0 la formation scientifique de base et \u00e0 l'\u00e9tude des mat\u00e9riaux d'emballage. La deuxi\u00e8me ann\u00e9e est orient\u00e9e vers les probl\u00e8mes de compatibilit\u00e9 contenant-contenu, les machines d'emballage et de conditionnement. La troisi\u00e8me met l'accent sur les questions de marketing, de logistique, d'\u00e9conomie, d'environnement et de l\u00e9gislation rencontr\u00e9es dans l'entreprise. La formation comprend deux stages, en fin de premi\u00e8re ann\u00e9e (six \u00e0 douze semaines) et en d\u00e9but de troisi\u00e8me ann\u00e9e (trois mois au minimum). Les \u00e9tudiants ont aussi \u00e0 r\u00e9aliser un projet industriel de fin d'\u00e9tudes sur un sujet propos\u00e9 par une entreprise et sous le double tutorat d'un ing\u00e9nieur de l'entreprise et d'un enseignant de l'Esiec.\nl A savoir M\u00eame si l'industrie de l'emballage a subi un ralentissement de son activit\u00e9, les d\u00e9bouch\u00e9s sont vari\u00e9es : fabricants d'emballages et de machines de conditionnement (CarnaudMetalbox, Courtaulds, Mobil Plastics-Europe, Tetrapak...) ; utilisateurs dans l'agroalimentaire (BSN, Nestl\u00e9, Bongrain, Amora...), les cosm\u00e9tiques, la pharmacie et la chimie (L'Or\u00e9al, Sanofi, Henkel, Procter & Gamble, Bourjois, Chanel...), etc. Les fonctions se situent dans les domaines du d\u00e9veloppement de nouveaux emballages, des achats, du contr\u00f4le et de la qualit\u00e9 ou encore dans le technico-commercial. C'est la seule formation de ce niveau-l\u00e0 existant en Europe.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/diplome-d-ingenieur-en-emballage-et-conditionnement-a-reims_1362223.html"}, {"title": "Dramatique", "text": "Na\u00eetre, vivre et mourir en URSS, 1917-1991 Alain BLUM Plon, 273 pages, 130 francs Il ne faisait pas bon \u00eatre statisticien en Union sovi\u00e9tique au temps du g\u00e9nial petit p\u00e8re des peuples. Le goulag n'\u00e9tait jamais loin, et les donn\u00e9es d\u00e9mographiques souvent dissimul\u00e9es ou truqu\u00e9es. Alain Blum, directeur de recher-che \u00e0 l'Institut national d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques (Ined), est all\u00e9 consulter les archives qui commencent \u00e0 s'ouvrir. Certains chiffres, d\u00e9couverts ou confirm\u00e9s, sont effarants : 3 millions de d\u00e9tenus dans les camps en 1939, 26 \u00e0 27 millions de d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 la Seconde Guerre mondiale, environ 7 millions d'avortements pour 5 millions de naissances vers 1990, sans parler de la mortalit\u00e9 infantile bien sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'elle est en Occident.\nAu terme de son analyse, l'auteur conclut pourtant \u00e0 une ind\u00e9pendance entre l'\u00e9volution sociale et l'\u00e9volution politique .\nAutrement dit, la politique peut provoquer de graves cassures dans les rythmes d\u00e9mographiques, mais les tendances de long terme ob\u00e9issent plut\u00f4t \u00e0 d'autres facteurs : la permanence des structures familiales a cr\u00e9\u00e9 des m\u00e9canismes de d\u00e9fense face aux contraintes physiques ou id\u00e9ologiques du pouvoir sovi\u00e9tique.\nOn peut regretter que la description de ces ph\u00e9nom\u00e8nes reste tr\u00e8s abstraite, d\u00e9pourvue de t\u00e9moignages individuels. Secs, ces chiffres n'en sont pas moins \u00e9loquents.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dramatique_1362216.html"}, {"title": "Vecu", "text": "Coeur d'acier Marcel DONATI Payot, 360 pages, 135 francs Sous les d\u00e9combres fumants de l'industrie sid\u00e9rurgique de papa, il y a des dizaines de milliers d'hommes. Marcel Donati, entr\u00e9 \u00e0 16 ans au laminoir et mis en disponibilit\u00e9 \u00e0 50 par l'effet d'un \u00e9ni\u00e8me plan acier, raconte. Dans un style un peu Tour de France par deux enfants, qui s'anime au fil des pages, l'ouvrier lamineur de La Providence, futur Cockerill-Ougree, d\u00e9crit au ras des lingots et des poutrelles la condition ouvri\u00e8re dans les aci\u00e9ries lorraines, les luttes d'abord pour am\u00e9liorer des conditions de travail encore tr\u00e8s rudes, puis pour emp\u00eacher la casse d'un outil gagne-pain, qui ne pouvait r\u00e9sulter que d'une t\u00e9n\u00e9breuse conspiration des ma\u00eetres de forges.\nL'\u00e9pisode charni\u00e8re du livre est la r\u00e9v\u00e9lation que l'auteur a du monde ext\u00e9rieur par le truchement de Lorraine-Coeur d'acier. Cr\u00e9\u00e9e par la CGT en 1979 cette radio locale devait mobiliser la population pour une manifestation monstre \u00e0 Paris. L'objectif fut atteint.\nMais, en tendant son micro \u00e0 tout le monde, ennemis de classe compris, cette radio de lutte avait bris\u00e9 le conditionnement manich\u00e9en des esprits auquel la CGT s'employait. D'abord indign\u00e9 par cette initiative tra\u00eetresse, le militant c\u00e9g\u00e9tiste pur et dur Donati bascula, apr\u00e8s s'\u00eatre senti progressivement oxyg\u00e9n\u00e9 par cette ouverture sur la vie. Du coup, il \u00e9tait d\u00e9finitivement perdu, comme tant d'autres, pour le PC et la CGT...\nCet \u00e9pisode incline \u00e0 se demander si le concept de classe ouvri\u00e8re, taraud\u00e9 par l'\u00e9volution technologique, n'a pas \u00e9t\u00e9 tout autant dynamit\u00e9 par ceux-l\u00e0 m\u00eames qui l'avaient \u00e9labor\u00e9. Dix ans apr\u00e8s mai 1968, la classe ouvri\u00e8re se d\u00e9robait \u00e0 son tour \u00e0 ses propres ma\u00eetres.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vecu_1389026.html"}, {"title": "NRJ SE LEVE A L'EST", "text": "Radio NRJ auch spricht deutsch. NRJ parle aussi allemand. Ayant troqu\u00e9 ses trois initiales pour l'appellation Energy (le temps d'imposer son nom et son logo), la plus belle des radios divertit d\u00e9sormais dans la langue de Goethe. Apr\u00e8s Berlin d\u00e8s 1991, puis Leipzig, Dresde et Chemnitz en Saxe, c'\u00e9tait au tour d'Energy-Munich de commencer ses programmes, le 11 juin dernier. L'Allemagne ? C'est vrai, la r\u00e9cente bataille pour le contr\u00f4le de Radio-Montmartre a focalis\u00e9 l'attention sur la volont\u00e9 farouche qu'a Jean-Paul Baudecroux, patron de NRJ, de constituer un troisi\u00e8me r\u00e9seau fran\u00e7ais pour \u00eatre l'\u00e9gal de ses concurrents plus titr\u00e9s, RTL et Europe 1. La France, pourtant, n'est pas la seule de ses pr\u00e9occupations. NRJ est m\u00eame en train de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure dans son effort de d\u00e9veloppement international.\nMais pas n'importe o\u00f9. Alors que d'autres se sont surtout int\u00e9ress\u00e9s aux anciens pays de l'Est, la premi\u00e8re des FM fran\u00e7aises a mis\u00e9 sur l'Europe du Nord, plus prometteuse en termes de chiffre d'affaires.\nOfficiellement premi\u00e8re radio priv\u00e9e en Su\u00e8de depuis quelques semaines, le Groupe NRJ se pr\u00e9sente aussi comme le premier op\u00e9rateur de radio priv\u00e9 en Allemagne, par le nombre de ses stations. De l\u00e0 \u00e0 annoncer une r\u00e9\u00e9dition outre-Rhin de la belle r\u00e9ussite financi\u00e8re de NRJ en France, il n'y a qu'un pas, que ses dirigeants franchiraient volontiers...\nLeipzig, juin 1994. Couverte de grues, de chantiers et autres travaux en tout genre, l'agglom\u00e9ration est en pleine reconstruction.\nNotre chiffre d'affaires de demain... , se r\u00e9jouit Alain Weill, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de NRJ, notamment en charge de l'international. A la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, au fond d'une impasse, les locaux d'Energy-Leipzig sont cach\u00e9s derri\u00e8re des \u00e9chafaudages. Seul un autocollant les signale. Dans cinq pi\u00e8ces, avec deux petits studios, une douzaine de personnes travaillent. Chez NRJ, on commence petit : un sou est un sou. Cette prudence convient tout \u00e0 fait \u00e0 la nouvelle mentalit\u00e9 des Allemands de l'Est, confie la jeune assistante du responsable de la station. Nous sommes vite revenus \u00e0 un principe d'\u00e9conomie, ayant beaucoup d\u00e9pens\u00e9 apr\u00e8s la chute du mur.\nComme toute l'\u00e9quipe - uniquement compos\u00e9e d'Allemands - , elle a d\u00e9couvert le monde de la radio avec ce job. Les cinq commerciaux ont d\u00fb tout apprendre des techniques de vente, gu\u00e8re pratiqu\u00e9es du temps de l'ancien syst\u00e8me communiste... C\u00f4t\u00e9 programmes, on duplique le format musical de NRJ en France. Mais \u00e0 la sauce allemande. On consid\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement que 70 % des go\u00fbts musicaux sont communs dans tous les pays d'Europe. Pour le reste, il faut s'adapter \u00e0 chaque r\u00e9gion , explique Christophe Montague, responsable du d\u00e9veloppement de NRJ outre-Rhin. Selon lui, les anciens Allemands de l'Est appr\u00e9cient une musique un peu plus rock qu'\u00e0 Berlin ou Munich. Ils continuent \u00e0 \u00e9couter les groupes locaux de l'avant-r\u00e9unification. De m\u00eame, les animateurs ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s sur place. Pas question de parler aux Saxons avec un accent bavarois ! Cela tombe bien : en Allemagne, les stations de radio ne peuvent pas \u00eatre nationales. A Berlin, Dresde ou Munich, Energy propose un programme diff\u00e9rent, r\u00e9alis\u00e9 dans chacune des villes. Et il n'est pas pr\u00e9vu que cela change.\nCe f\u00e9d\u00e9ralisme, pourtant, ne semble pas devoir alt\u00e9rer l'optimisme de NRJ quant au succ\u00e8s commercial futur. Nous pensons r\u00e9aliser plus de 500 millions de francs de chiffre d'affaires en Allemagne d'ici cinq ans , pronostique Alain Weill. Son calcul est simple : 50 millions de francs par an et par station, dans une dizaine de grandes villes, et le compte est bon. En Saxe, les quelques centaines de milliers de marks encaiss\u00e9s chaque mois ces temps-ci ne sont donc qu'un d\u00e9but.\nIl faut dire que les premiers sondages d'\u00e9coute n'y seront publi\u00e9s qu'\u00e0 la mi-juillet. A titre de comparaison, les plus grosses radios du pays (\u00e0 l'Ouest) r\u00e9alisent des chiffres d'affaires de 30 \u00e0 230 millions de francs. A Munich, Xanadu (devenue Energy-Munich le 11 juin) touche environ 15 millions par an, sans publicit\u00e9 nationale.\nAussi le groupe fran\u00e7ais, afin d'assurer son succ\u00e8s financier, construit-il un r\u00e9seau de stations locales ou r\u00e9gionales pour pouvoir proposer aux annonceurs une offre publicitaire nationale cr\u00e9dible.\nEn attendant, NRJ est encore loin de disposer d'une n\u00e9cessaire couverture nationale. Il manque beaucoup de pi\u00e8ces au puzzle. A l'Ouest, notamment, les choses s\u00e9rieuses ne font que commencer. D'o\u00f9 l'importance de la bataille engag\u00e9e - Land par Land - pour l'attribution de fr\u00e9quences. Une offensive d'autant plus d\u00e9licate que les autorit\u00e9s ont choisi de privil\u00e9gier la puissance plut\u00f4t que la quantit\u00e9. Les Fran\u00e7ais font ainsi remarquer que les 200 fr\u00e9quences disponibles dans toute l'Allemagne correspondent au nombre de celles qu'utilise le seul Groupe NRJ en France. Il n'y en aura donc pas pour tout le monde ! Mais l'optimisme reste de mise dans l'\u00e9quipe.\nNous avons su attirer l'attention des r\u00e9gulateurs en trouvant les bons partenaires , note son directeur g\u00e9n\u00e9ral. Quels partenaires ?\nEn Saxe, le groupe s'est associ\u00e9 avec des Allemands de l'Ouest venus chercher fortune apr\u00e8s la r\u00e9unification. A Dresde, par exemple, le tour de table d'Energy compte un entrepreneur du b\u00e2timent, un notaire et d'autres particuliers. A Leipzig, NRJ travaille avec un manager de groupes rock, un organisateur de concerts, des agences de publicit\u00e9 locales, etc. D\u00e9brouillards, ils ont su s'attirer les faveurs des diff\u00e9rents CSA locaux. Int\u00e9ress\u00e9s, ils savent que leurs participations seront rachet\u00e9es par le groupe fran\u00e7ais le moment venu. A un bon prix.\nProchaine \u00e9tape, donc : l'Ouest. Avec une bonne implantation en Saxe et \u00e0 Berlin, NRJ doit maintenant concentrer ses efforts sur les anciens Lander. Apr\u00e8s Munich, o\u00f9 le groupe a rachet\u00e9 une station d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablie et connue, la prochaine cible s'appelle Stuttgart - un appel \u00e0 candidature y est en cours pour une fr\u00e9quence r\u00e9gionale.\nD\u00e9tail amusant : la CLT (Compagnie luxembourgeoise de t\u00e9l\u00e9diffusion) figure \u00e9galement au rang des pr\u00e9tendants. La maison m\u00e8re de RTL est pr\u00e9sente depuis tr\u00e8s longtemps outre-Rhin mais son int\u00e9r\u00eat pour la FM est r\u00e9cent. D\u00e9j\u00e02 \u00e0 Berlin, la CLT dispose \u00e9galement de deux fr\u00e9quences locales \u00e0 Stuttgart. Cela dit, son d\u00e9veloppement est handicap\u00e9 par la puissance de RTL dans la t\u00e9l\u00e9vision.\nNRJ a du mal \u00e0 utiliser son argent de fa\u00e7on rentable ailleurs que dans la radio Le co\u00fbt de cette internationalisation semble extr\u00eamement raisonnable.\nTrop, peut-\u00eatre ! Fort d'une tr\u00e9sorerie nette de plus de 300 millions de francs, NRJ a du mal \u00e0 utiliser son argent de fa\u00e7on rentable ailleurs que dans la radio. D'o\u00f9 une farouche volont\u00e9 de cro\u00eetre dans son m\u00e9tier d'origine. Apr\u00e8s s'\u00eatre vu refuser la reprise de RFM, celle de RMC puis celle de Radio-Montmartre, le groupe a naturellement \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 d'aller voir au-del\u00e0 des fronti\u00e8res. Mais, en recherchant des march\u00e9s riches en ressources publicitaires o\u00f9 la radio commerciale est une activit\u00e9 nouvelle, NRJ a limit\u00e9 ses investissements de d\u00e9part. En Su\u00e8de, Energy est devenu. 1 avec une mise inf\u00e9rieure \u00e0 2 millions. En Allemagne, les sommes en jeu ne sont gu\u00e8re plus importantes et le risque appara\u00eet tr\u00e8s limit\u00e9.\nL'ann\u00e9e en cours devrait se solder par un d\u00e9ficit inf\u00e9rieur \u00e0 1 million de francs... Une chose est s\u00fbre : NRJ n'a pas encore trouv\u00e9 le moyen de d\u00e9penser efficacement le magot accumul\u00e9 depuis dix ans !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/nrj-se-leve-a-l-est_1382493.html"}, {"title": "Marier deux usines concubines pas si simple", "text": "Les Europ\u00e9ens votent, sans enthousiasme, pour l'Europe ; les Am\u00e9ricains, sans \u00e9tat d'\u00e2me, sont en train de la faire ! La boutade est facile, mais avec la cr\u00e9ation de leur Rhine Center (en anglais dans le texte), il y a un an, les patrons de Dow Chemical ont donn\u00e9 une vraie le\u00e7on de pragmatisme aux d\u00e9cideurs du Vieux Continent. Pr\u00e9sent de longue date en Europe, le deuxi\u00e8me groupe chimique am\u00e9ricain disposait de chaque c\u00f4t\u00e9 du Rhin de deux implantations industrielles, distantes \u00e0 vol d'oiseau de moins de 3 kilom\u00e8tres. Deux sites produisant les m\u00eames familles de produits, des films et des mousses de plastique, pour les march\u00e9s du b\u00e2timent et de l'emballage principalement. En Allemagne, Rheinm|nster, fond\u00e9 en 1964, employait plus de 800 personnes, dont une quarantaine de frontaliers alsaciens ; en France, Drusenheim, cr\u00e9\u00e9 cinq ans plus tard, comptait 220 employ\u00e9s. D\u00e9sormais, pour The Dow Chemical Company, Rheinm|nster et Drusenheim n'existent plus. A Midland, Michigan, Etats-Unis, on conna\u00eet seulement le Dow Rhine Center.\nLe groupe, auparavant organis\u00e9 en Europe par entit\u00e9s g\u00e9ographiques nationales, a d\u00e9cid\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re de cr\u00e9er des p\u00f4-les d'activit\u00e9 continentaux. Nos clients, fran\u00e7ais ou allemands, sont d'abord des Europ\u00e9ens, explique Bart Groot, le patron hollandais du nouvel ensemble, nous devons agir \u00e0 leur \u00e9chelle. Le Rhine Center (29 nationalit\u00e9s repr\u00e9sent\u00e9es) est le fruit de cette politique. Au printemps 1993, la d\u00e9cision de jumelage est prise. Un an plus tard, elle est entr\u00e9e dans la vie quotidienne des deux usines. Le courrier de Dow arrive ainsi \u00e0 une adresse unique, dans la partie allemande de l'ensemble. Ce qui concerne la partie fran\u00e7aise est transport\u00e9 par les personnes qui ne manquent pas de prendre le bac dans la journ\u00e9e pour traverser le Rhin.\nBien que chaque site conserve un directeur, pour les relations avec les administrations nationales en particulier, les principales fonctions de direction ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9es. Le Rhine Center est g\u00e9r\u00e9 comme un tout, et la r\u00e9alisation d'un r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communications priv\u00e9 est pr\u00e9vue pour 1995. Cet investissement (100 000 dollars) int\u00e9grera la totalit\u00e9 des liaisons t\u00e9l\u00e9phoniques et informatiques du Rhine Center. Mais, comme on ne refait pas la g\u00e9ographie, ses patrons prennent bien garde d'instituer un d\u00e9s\u00e9quilibre entre les sites. Les r\u00e9unions du management se font r\u00e9guli\u00e8rement de part et d'autre.\nPour les op\u00e9rateurs de production, le changement est moins \u00e9vident : leur m\u00e9tier n'a pas vari\u00e9, leur responsabilit\u00e9 reste la m\u00eame.\nCependant, le programme industriel est maintenant \u00e9labor\u00e9 de mani\u00e8re globale. Des petits d\u00e9tails laissent pourtant percevoir une \u00e9volution : Quand une machine tombait en panne, on s'adressait \u00e0 notre usine soeur en Hollande, raconte un op\u00e9rateur de Drusenheim, quitte \u00e0 attendre plusieurs jours qu'une pi\u00e8ce arrive. Aujourd'hui, on contacte nos voisins, l'affaire peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e en une heure.\nCar, curieusement, il y a un an, les relations entre ces deux usines si proches \u00e9taient quasiment nulles. Nous nous ignorions compl\u00e8tement, reconna\u00eet un employ\u00e9 allemand, alors que les maires des deux villes o\u00f9 nous sommes install\u00e9s se voyaient r\u00e9guli\u00e8rement, sur les questions d'environnement par exemple.\nContre cette superbe ignorance, il a fallu lutter. Des visites et des journ\u00e9es portes ouvertes ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement organis\u00e9es entre les deux pays pour l'ensemble du personnel. Tous ne s'y sont pas rendus ! Mais la communication interne du centre est l'objet de beaucoup de soins. Ce dernier a son propre logo associant le Rhin, le bac, les deux rives du fleuve et le losange de Dow, le tout dans les cinq couleurs olympiques. Un mensuel, Symbiose, est publi\u00e9 dans les deux langues. Il existe m\u00eame aujourd'hui des associations communes, comme celle des p\u00eacheurs et bient\u00f4t celle des golfeurs.\nMais la fusion est encore trop r\u00e9cente pour que l'habitude de parler du Rhine Center soit devenue un r\u00e9flexe d'appartenance.\nD'autant plus que, en p\u00e9riode de crise, les salari\u00e9s sont toujours gagn\u00e9s par l'inqui\u00e9tude \u00e0 l'heure des grandes r\u00e9organisations. L'une des principales t\u00e2ches des promoteurs du projet a \u00e9t\u00e9 de juguler leurs craintes, en termes d'emploi d'abord. Cons\u00e9quence d'une r\u00e9cession qui a durement affect\u00e9 la chimie, les effectifs de Dow ont chut\u00e9 de 15 % en Europe. Au Rhine Center, ils ont \u00e9t\u00e9 stabilis\u00e9s.\nPas en raison de la fusion, certes (il y a eu baisse de 8 % du nombre d'employ\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 allemand), mais parce que le site alsacien h\u00e9berge depuis fin 1992 des activit\u00e9s agrochimiques de Dow Elanco, soci\u00e9t\u00e9 commune de Dow et d'Eli Lilly. Psychologiquement, cependant, l'effet est l\u00e0 : le Rhine Center est per\u00e7u comme un p\u00f4le d'investissement de Dow sur le Vieux Continent, disposant de nouvelles armes pour se battre.\nIl a fallu ensuite g\u00e9rer la nouvelle forme de cohabitation entre salari\u00e9s des deux sites. L'\u00e9galit\u00e9 ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, et, dans cette zone frontali\u00e8re, les statuts sont multiples : Fran\u00e7ais travaillant en France, Fran\u00e7ais travaillant en Allemagne et Allemands travaillant en Allemagne. La diff\u00e9rence de r\u00e9mun\u00e9ration entre les deux rives du Rhin peut \u00e9voluer entre 5 et 15 %. Ce qui explique que de ce c\u00f4t\u00e9-ci on jalouse toujours les \u00e9moluments de l\u00e0-bas . Surtout s'ils sont vers\u00e9s aux travailleurs transfrontaliers. Et quand un match de foot - amical - entre \u00e9quipes des deux usines est programm\u00e9 pour resserrer les liens, le coup de sifflet final est anticip\u00e9 pour cause de surtensions entre Fran\u00e7ais relevant de statuts diff\u00e9rents ! La nervosit\u00e9 pourrait changer de camp. Dans le cadre d'une politique d'alignement europ\u00e9en, un gel des salaires a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 c\u00f4t\u00e9 allemand. Alors que les r\u00e9mun\u00e9rations du personnel de Dow-France ont b\u00e9-n\u00e9fici\u00e9 d'un coup de pouce d'environ 3 %.\nPass\u00e9 la crainte de se retrouver phagocyt\u00e9s apr\u00e8s leur int\u00e9gration dans un ensemble quatre fois plus important que leur r\u00e9duit alsacien, les cadres fran\u00e7ais d\u00e9couvrent avec le Rhine Center des possibilit\u00e9s de carri\u00e8res \u00e9largies. Le service informatique n'est pas pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, note un ing\u00e9nieur, mais le chef de service, lui, l'a fait. L\u00e0 aussi, un \u00e9quilibre subtil est \u00e0 entretenir, notamment pour attirer les tranches futures d'investissement du groupe en Europe. Et la partie fran\u00e7aise du Rhine Center a des arguments : outre des possibilit\u00e9s d'extension imm\u00e9diate, la France offre un prix de l'\u00e9nergie nettement inf\u00e9rieur, de 20 \u00e0 30 %, et des co\u00fbts salariaux moins \u00e9lev\u00e9s. Au point qu'il est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu que la troisi\u00e8me unit\u00e9 de production de mousses vienne s'installer du c\u00f4t\u00e9 alsacien.\nA partir d'un site qui est de dimension moyenne et d'un autre de taille plus modeste, nous avons cr\u00e9\u00e9 une unit\u00e9 disposant du poids critique vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur comme au sein du groupe, raconte Hans Knapek, directeur des ressources humai-nes. Cela garantit l'avenir dans le cadre de la nouvelle organisation europ\u00e9enne de Dow.\nCe jumelage, combin\u00e9 au programme de restructuration que la compagnie m\u00e8ne \u00e0 travers le monde, doit permettre de gagner 30 \u00e0 40 % en produc-tivit\u00e9 dans les trois ans. Nous sommes \u00e0 mi-chemin de cet objectif, poursuit Hans Knapek. L'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement pr\u00e9par\u00e9e et men\u00e9e en interne ( Nous ne sommes pas un laboratoire de management, mart\u00e8le Bart Groot, mais un site de production. ) Et elle le reste. D\u00e8s que les portes de Dow sont franchies, les r\u00e9f\u00e9rences au Rhine Center s'effacent. Cha-que entit\u00e9 a une existence administrative distincte : les l\u00e9gislations, nationales ou europ\u00e9ennes, ne pr\u00e9voient pas ce genre de structure. Le Rhine Center reste un mutant non r\u00e9f\u00e9renc\u00e9. Et un in\u00e9puisable sujet d'\u00e9tude des paradoxes europ\u00e9ens pour les Am\u00e9ricains.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/marier-deux-usines-concubines-pas-si-simple_1379957.html"}, {"title": "Menaces sur la transparence", "text": "Accusation de corruption lanc\u00e9e par le juge Thierry Jean-Pierre \u00e0 l'encontre de la Lyonnaise et de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, mise en cause d'\u00e9lus locaux - et de ministres en exercice - qui auraient profit\u00e9 de largesses de la part de prestataires de services, suspicion accrue \u00e0 l'encontre des chefs d'entreprise : le gouvernement a bien mal choisi son moment pour toucher \u00e0 la loi anticorruption que Michel Sapin avait fait voter en 1993.\nSur proposition d'Edmond Alphand\u00e9ry, ministre de l'Economie, les d\u00e9put\u00e9s viennent en effet d'assouplir les r\u00e8gles de passation des march\u00e9s publics. Lorsque les nouvelles dispositions entreront en vigueur, les proc\u00e9dures pour prolonger une concession de service public (comme les transports scolaires) seront simplifi\u00e9es. Quant aux march\u00e9s de moins de 1,35 million de francs, ils pourront \u00eatre pass\u00e9s de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, autrement dit sans que l'\u00e9lu soit contraint de mettre les entreprises en concurrence.\nCes am\u00e9nagements techniques de la loi Sapin ont certes \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9s par l'Inspection des finances, que l'on ne peut soup\u00e7onner d'encourager la corruption. Mais ils constituent une nouvelle atteinte aux r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires de transparence, qui vient s'ajouter \u00e0 une longue s\u00e9rie de dispositions permettant aux pouvoirs locaux de se soustraire \u00e0 un v\u00e9ritable contr\u00f4le. Ils ne peuvent donc que renforcer la m\u00e9fiance du citoyen \u00e0 leur endroit.\nEn 1987 d\u00e9j\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention du S\u00e9nat, o\u00f9 ils sont particuli\u00e8rement influents, les maires des petites communes avaient obtenu que les cham-bres r\u00e9gionales des comptes ne puissent se pencher sur leur gestion, ainsi que le pr\u00e9voyaient pourtant les lois sur la d\u00e9centralisation. De cette fa\u00e7on, pr\u00e8s de 32 000 communes \u00e9chappent aujourd'hui \u00e0 tout contr\u00f4le financier. M\u00eame si ces budgets sont modestes, les occasions de d\u00e9rive existent bel et bien.\nD'autant que, dans les collectivit\u00e9s de petite taille, les r\u00e8gles de passation des march\u00e9s sont plus souples et les relations personnelles entre \u00e9lus et entrepreneurs souvent plus \u00e9troites qu'ailleurs.\nDepuis 1993, les chambres r\u00e9gionales des comptes sont \u00e0 nouveau dans le collimateur des \u00e9lus locaux. Ceux-ci, toutes tendances confondues, souhaiteraient en effet voir dispara\u00eetre l'obligation de rendre publiques les critiques sur leur gestion formul\u00e9es par les magistrats. Cette disposition, \u00e9galement introduite par la loi Sapin, n'est pas seulement formelle : \u00e9tant d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la vindicte des citoyens, l'\u00e9lu ne peut \u00e9touffer les critiques... Pour le moment, le gouvernement ne semble heureusement pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 c\u00e9der sur ce point.\nEn revanche, en d\u00e9cembre dernier, il a donn\u00e9 satisfaction \u00e0 ces m\u00eames \u00e9lus qui, avec les professionnels du b\u00e2timent, r\u00e9clamaient la modification de dispositions du Code de l'urbanisme, jug\u00e9es trop contraignantes. Comme pour le projet Alphand\u00e9ry, les intentions de la r\u00e9forme - favoriser la relance du b\u00e2timent tout en renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 juridique des op\u00e9rations de construction - semblaient louables. Mais l'une des principales modifications adopt\u00e9es, la suppression de la publicit\u00e9 des ventes de terrains publics aux personnes priv\u00e9es (les promoteurs), ne fera que renforcer l'opacit\u00e9 d'un secteur o\u00f9 les passe-droits et les arrangements occultes sont fr\u00e9quents. Pis, la nouvelle loi a valid\u00e9 r\u00e9troactivement des op\u00e9rations d'urbanisme ill\u00e9gales, tout en amnistiant les \u00e9lus responsables. Le gouvernement, qui escomptait engager un toilettage complet des r\u00e8gles d'urbanisme, a cependant jug\u00e9 plus prudent d'en rester l\u00e0 pour l'instant.\nToutes ces gesticulations l\u00e9gislatives renvoient au m\u00eame dilemme : doit-on sacrifier la moralisation de la vie publique \u00e0 la simplification des proc\u00e9dures ? Qu'il s'agisse de concessions de services publics, de gestion municipale ou d'urbanisme, les deux imp\u00e9ratifs s'opposent de plus en plus. D'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9lus et entreprises r\u00e9clament une souplesse et une libert\u00e9 de gestion qui s'accommodent mal des r\u00e8gles strictes qu'avait introduites la loi Sapin (elle pr\u00e9voyait par exemple douze \u00e9tapes dans la passation d'un march\u00e9 public). De l'autre, l'opinion ne tol\u00e8re plus le moin-dre \u00e9cart de ses \u00e9lus. Etait-il bien sage, de la part du gouvernement, d'entretenir la suspicion en c\u00e9dant \u00e0 la pression de lobbies bien organis\u00e9s ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/menaces-sur-la-transparence_1379933.html"}, {"title": "Emap troisieme editeur de magazines en france", "text": "Le groupe de presse britannique Emap vient de s'installer sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique fran\u00e7aise en annon\u00e7ant, jeudi 16 juin, l'acquisition des Editions mondiales et d'une dizaine de magazines de Gerpresse, filiale du Groupe Hersant. Coiffant ses concurrents allemands Springer et Bertelsmann au poteau, Emap a rachet\u00e9 au groupe Cora-R\u00e9villon de Philippe Bouriez 100 % des Editions mondiales. Pour un prix de base de 710 millions de francs - susceptible d'\u00e9voluer en fonction des r\u00e9sultats d'un audit en cours -, le deuxi\u00e8me \u00e9diteur britannique de presse sp\u00e9cialis\u00e9e (derri\u00e8re Reed) met la main sur 28 titres, dont T\u00e9l\u00e9-Poche et Auto-Plus. A ceux-ci s'ajoutent, pour 204 millions de francs, 10 magazines achet\u00e9s \u00e0 l'empire Hersant, parmi lesquels L'Auto-Journal, le premier titre lanc\u00e9 par le magnat de la presse fran\u00e7aise. Au total, c'est un investissement de pr\u00e8s de 1 milliard de francs qui permet \u00e0 Emap de figurer \u00e0 la troisi\u00e8me place des \u00e9diteurs fran\u00e7ais de magazines, derri\u00e8re Hachette et Prisma Presse (Bertelsmann), avec pr\u00e8s de 10 % du march\u00e9.\nCr\u00e9\u00e9 il y a quarante-sept ans, Emap \u00e9dite d\u00e9j\u00e0 90 magazines grand public et autant de magazines professionnels. Le groupe contr\u00f4le en outre 70 titres r\u00e9gionaux. Il est aussi pr\u00e9sent dans l'organisation de salons (33 manifestations), dans l'imprimerie (120 titres, dont The Independent) et dans la radio (2 stations locales). Il y a un m\u00e9tier o\u00f9 nous n'irons jamais, c'est la t\u00e9l\u00e9vision , pr\u00e9cise Kevin Hand, patron de la branche magazines grand public d'Emap, et ma\u00eetre d'oeuvre de la perc\u00e9e en France. Au sein d'Emap, son activit\u00e9 est d'ailleurs la seule \u00e0 conna\u00eetre un d\u00e9veloppement en dehors de la Grande-Bretagne. En France, Emap est associ\u00e9 avec Bayard Presse dans Le Chasseur fran\u00e7ais, et partenaire de Springer dans Auto-Plus.\nEnfin, outre-Manche, Emap publie Elle et New Woman avec Hachette.\nSi l'acquisition est un moyen de croissance utilis\u00e9 par le groupe (il avait rachet\u00e9 26 titres sp\u00e9cialis\u00e9s de l'ex-empire Maxwell en 1992), la cr\u00e9ation de titres n'est pas oubli\u00e9e pour autant. En France, Emap a lanc\u00e9 R\u00e9ponses Photo en 1992 et R\u00e9ponses Vid\u00e9o un an plus tard.\nG.D.Le groupe de presse britannique Emap vient de s'installer sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique fran\u00e7aise en annon\u00e7ant, jeudi 16 juin, l'acquisition des Editions mondiales et d'une dizaine de magazines de Gerpresse, filiale du Groupe Hersant. Coiffant ses concurrents allemands Springer et Bertelsmann au poteau, Emap a rachet\u00e9 au groupe Cora-R\u00e9villon de Philippe Bouriez 100 % des Editions mondiales. Pour un prix de base de 710 millions de francs - susceptible d'\u00e9voluer en fonction des r\u00e9sultats d'un audit en cours -, le deuxi\u00e8me \u00e9diteur britannique de presse sp\u00e9cialis\u00e9e (derri\u00e8re Reed) met la main sur 28 titres, dont T\u00e9l\u00e9-Poche et Auto-Plus. A ceux-ci s'ajoutent, pour 204 millions de francs, 10 magazines achet\u00e9s \u00e0 l'empire Hersant, parmi lesquels L'Auto-Journal, le premier titre lanc\u00e9 par le magnat de la presse fran\u00e7aise. Au total, c'est un investissement de pr\u00e8s de 1 milliard de francs qui permet \u00e0 Emap de figurer \u00e0 la troisi\u00e8me place des \u00e9diteurs fran\u00e7ais de magazines, derri\u00e8re Hachette et Prisma Presse (Bertelsmann), avec pr\u00e8s de 10 % du march\u00e9.\nCr\u00e9\u00e9 il y a quarante-sept ans, Emap \u00e9dite d\u00e9j\u00e0 90 magazines grand public et autant de magazines professionnels. Le groupe contr\u00f4le en outre 70 titres r\u00e9gionaux. Il est aussi pr\u00e9sent dans l'organisation de salons (33 manifestations), dans l'imprimerie (120 titres, dont The Independent) et dans la radio (2 stations locales). Il y a un m\u00e9tier o\u00f9 nous n'irons jamais, c'est la t\u00e9l\u00e9vision , pr\u00e9cise Kevin Hand, patron de la branche magazines grand public d'Emap, et ma\u00eetre d'oeuvre de la perc\u00e9e en France. Au sein d'Emap, son activit\u00e9 est d'ailleurs la seule \u00e0 conna\u00eetre un d\u00e9veloppement en dehors de la Grande-Bretagne. En France, Emap est associ\u00e9 avec Bayard Presse dans Le Chasseur fran\u00e7ais, et partenaire de Springer dans Auto-Plus.\nEnfin, outre-Manche, Emap publie Elle et New Woman avec Hachette.\nSi l'acquisition est un moyen de croissance utilis\u00e9 par le groupe (il avait rachet\u00e9 26 titres sp\u00e9cialis\u00e9s de l'ex-empire Maxwell en 1992), la cr\u00e9ation de titres n'est pas oubli\u00e9e pour autant. En France, Emap a lanc\u00e9 R\u00e9ponses Photo en 1992 et R\u00e9ponses Vid\u00e9o un an plus tard.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/emap-troisieme-editeur-de-magazines-en-france_1363506.html"}, {"title": "L'HISTOIRE D'UN FORMAT", "text": "Thierry Cottour 59650 Villeneuve d'Ascq A propos de votre dossier Comment l'Am\u00e9rique a chang\u00e9 la France (L'Expansion du 2 juin), je vous signale que le format du Reader's Digest n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini d\u00e8s 1922 pour cadrer avec celui de la poche du GI, mais surtout pour faciliter la lecture. Pendant la Seconde Guerre mondiale, ce format fut l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9duit, \u00e0 la fois pour participer \u00e0 l'effort am\u00e9ricain de r\u00e9duction des d\u00e9penses et pour permettre une meilleure diffusion aux arm\u00e9es. Le Reader's Digest arriva ainsi en France dans le paquetage des troupes lib\u00e9ratrices, puis, tr\u00e8s vite, fut imprim\u00e9 sur place. Jusqu'en 1946, sa vente fut r\u00e9serv\u00e9e aux militaires avant d'\u00eatre \u00e9largie aux civils.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-histoire-d-un-format_1378687.html"}, {"title": "LE TOURNANT DE L'ETE", "text": "Le premier semestre de 1994 a \u00e9t\u00e9 vraiment exceptionnel. On se le rappellera avec un brin de nostalgie ! La confiance des entrepreneurs et des m\u00e9nages s'est regonfl\u00e9e, les offres d'emploi ont repris, et la production a de nouveau augment\u00e9. Sur cet \u00e9lan, la croissance de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise approchera 2 % en moyenne sur l'ann\u00e9e (voir nos pr\u00e9visions page 38).\nTout le probl\u00e8me est de savoir si ce rythme peut \u00eatre conserv\u00e9, ou bien si la reprise se tassera... ou se cassera. Son ressort est technique : l'arr\u00eat du d\u00e9stockage. Des mesures ont en outre stimul\u00e9 l'automobile et le b\u00e2timent. La rel\u00e8ve sera-t-elle prise par la demande finale pour assurer une bonne ann\u00e9e de croissance en 1995 ? On peut craindre que le second semestre ne d\u00e9fasse ce que le premier a construit : nous sommes \u00e0 un tournant.\nl Les anticipations, dont la tr\u00e8s bonne orientation \u00e0 court terme est confirm\u00e9e par le Panel de L'Expansion (page 42), risquent de se renverser. D\u00e9j\u00e0, la derni\u00e8re enqu\u00eate de conjoncture de la Banque de France (en mai) r\u00e9v\u00e8le un fl\u00e9chissement des perspectives d'activit\u00e9 et des carnets de commandes. Apr\u00e8s avoir trac\u00e9 un V \u00e0 la sortie de r\u00e9cession, les courbes rebroussent chemin, comme apr\u00e8s la relance de 1976. A la mani\u00e8re de 1977, 1995 serait une ann\u00e9e d\u00e9cevante o\u00f9 la reprise ne se poursuivrait pas, m\u00eame si, en moyenne annuelle, la croissance peut encore atteindre 2 %.\nl Pourquoi ? Mais toujours pour la m\u00eame raison, que l'Insee \u00e9nonce (avec quelque retard sur l'\u00e9v\u00e9nement) dans la remarquable \u00e9dition en livre de poche des comptes de la nation pour 1993 : La sph\u00e8re financi\u00e8re a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le d'amplification du cycle r\u00e9el.\nL'exc\u00e8s d'endettement, l'\u00e9tranglement du cr\u00e9dit, les baisses de prix li\u00e9es au bradage des actifs ont \u00e9videmment exerc\u00e9 une forte contrainte sur la capacit\u00e9 de d\u00e9pense des agents, et, pass\u00e9 l'\u00e9claircie de 1994, nous allons malheureusement retrouver cette contrainte sur le chemin de la reprise en 1995, puisqu'un krach rampant s'est empar\u00e9 des march\u00e9s d'obligations et se transmettra, in\u00e9vitablement, aux actions.\nl La digestion d'une bulle financi\u00e8re aussi ample que celle qui s'est gonfl\u00e9e \u00e0 la faveur des bas taux d'int\u00e9r\u00eat aux Etats-Unis au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es ne peut qu'\u00eatre longue et p\u00e9nible. Le retournement des march\u00e9s entra\u00eene des pertes consid\u00e9rables pour tous les op\u00e9rateurs. L'Am\u00e9rique est vuln\u00e9rable : les banques vont restreindre leurs pr\u00eats, alors que les entreprises \u00e9taient \u00e0 nouveau demandeuses de cr\u00e9dits ; les m\u00e9nages, appauvris et toujours aussi endett\u00e9s, vont r\u00e9duire leur consommation... Or la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale est dans l'incapacit\u00e9 de leur porter secours \u00e0 cause de la d\u00e9route du dollar, qu'il faut rendre attractif en relevant les taux d'int\u00e9r\u00eat.\nComment pourra-t-elle surmonter ce dilemme ? Roland Leuschel, de Bruxelles Lambert, voit le billet vert tomber \u00e0 4,50 francs...\nLe d\u00e9raillement de l'expansion aux Etats-Unis, s'il se confirme, aura un impact sur la France \u00e0 travers l'Allemagne (anim\u00e9e par ses seules exportations) et \u00e0 travers les anticipations des entrepreneurs, si hautes actuellement. Le d\u00e9ploiement de l'investissement et le restockage auxquels on aurait pu s'attendre dans un monde financi\u00e8rement serein n'auront pas lieu. Quant aux consommateurs, leur r\u00e9serve ne va pas se d\u00e9mentir, malgr\u00e9 les nouvelles faveurs gouvernementales. L'ennui est que le d\u00e9faut de croissance aggravera les d\u00e9ficits publics, et donc la pression - \u00e0 la hausse - sur les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme et - \u00e0 la baisse - sur le franc.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-tournant-de-l-ete_1377386.html"}, {"title": "Le grand bal des telecoms", "text": "Dans le monde des t\u00e9l\u00e9coms, c'est la saison des mariages. Coup sur coup, \u00e0 quelques jours d'intervalle, deux alliances majeures entre les plus grandes compagnies de t\u00e9l\u00e9phone de la plan\u00e8te viennent d'\u00eatre rendues publiques. Le 14 juin, France T\u00e9l\u00e9com, Deutsche Telekom et l'am\u00e9ricain Sprint,3 du t\u00e9l\u00e9phone longue distance aux Etats-Unis, ont annonc\u00e9 qu'ils mettaient leurs forces en commun pour offrir des services de t\u00e9l\u00e9communications internationaux. Il faudra entre six mois et un an pour finaliser les accords , a pr\u00e9cis\u00e9 Marcel Roulet, le pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9com, visiblement tr\u00e8s satisfait de pouvoir annoncer une op\u00e9ration d'une telle envergure en d\u00e9pit des vicissitudes du changement de statut de sa grande maison.\nDix jours plus tard, le. 1 mondial ATT annon\u00e7ait le ralliement de trois op\u00e9rateurs europ\u00e9ens \u00e0 son r\u00e9seau mondial Worldpartners.\nSi les deux regroupements visent le m\u00eame cr\u00e9neau, les t\u00e9l\u00e9communications internationales, ils ne sont pas tout \u00e0 fait de m\u00eame nature. La premi\u00e8re alliance va tr\u00e8s loin. France T\u00e9l\u00e9com et Deutsche Telekom ont pr\u00e9vu de prendre 20 % du capital de Sprint, en deux temps : un premier versement de 12 milliards de francs d\u00e8s la signature d\u00e9finitive, suivi d'un second, d'un montant \u00e9quivalent, vers le milieu de l'ann\u00e9e 1997. D'ici l\u00e0, les deux europ\u00e9ens auront vraisemblablement troqu\u00e9 leur statut d'entreprise publique pour celui de soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, et il n'est pas exclu qu'ils soient en mesure d'offrir \u00e0 l'am\u00e9ricain une part toute fra\u00eeche de leur capital.\nC'est une bonne nouvelle pour France T\u00e9l\u00e9com, estime Didier Pouillot, consultant \u00e0 l'Institut pour le d\u00e9veloppement et l'am\u00e9nagement des t\u00e9l\u00e9communications et de l'\u00e9conomie (Idate). Il est essentiel d'avoir une place forte dans le trafic international si l'on veut \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 long terme sur l'\u00e9chiquier mondial des t\u00e9l\u00e9communications.\nL'annonce est l'aboutissement d'une longue ann\u00e9e de n\u00e9gociations laborieuses, rendues plus compliqu\u00e9es encore par le probl\u00e8me du statut des deux op\u00e9rateurs europ\u00e9ens. Avant de conclure avec Sprint, Marcel Roulet et Helmut Ricke, le pr\u00e9sident de Deutsche Telekom, ont d'abord fait la cour \u00e0 MCI, le brillant second du t\u00e9l\u00e9phone longue distance am\u00e9ricain. A deux doigts de conclure, le fran\u00e7ais et l'allemand se sont fait griller la politesse par leur rival britannique BT, chantre du lib\u00e9ralisme en Europe. Lorsqu'en juin 1993 son patron, Iain Vallance, a annon\u00e7\u00e9 triomphalement qu'il mettait 25 milliards de francs sur la table pour prendre 20 % du capital de MCI, Marcel Roulet a retenu des larmes de rage.\nTout en consolidant leur duo, France T\u00e9l\u00e9com et Deutsche Telekom ont alors tent\u00e9 de nouer une alliance avec ATT. Trop d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e , disent aujourd'hui les protagonistes. C'est finalement le petit dernier du t\u00e9l\u00e9phone longue distance am\u00e9ricain qui a emport\u00e9 le morceau. Sa part du march\u00e9 am\u00e9ricain n'est que de 10 %, contre 20 %\npour MCI. Mais Bill Esrey, le pr\u00e9sident de Sprint, un grand athl\u00e8te au front d\u00e9garni, ancien banquier d'affaires, a une r\u00e9putation de n\u00e9gociateur redoutable. Il a su faire valoir ses bonnes positions dans le t\u00e9l\u00e9phone mobile, le modernisme de son infrastructure, enti\u00e8rement en fibre optique, et sa capitalisation boursi\u00e8re, du m\u00eame ordre que celle de son rival. Cela explique que le prix pay\u00e9 par les deux europ\u00e9ens pour 20 % de son capital soit pratiquement identique \u00e0 celui pay\u00e9 par BT pour la m\u00eame part du capital de MCI.\nLe r\u00e9seau constitu\u00e9 autour d'ATT est plus l\u00e2che et n'implique pas de participations crois\u00e9es en capital. Worldpartners ne comptait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que deux membres non am\u00e9ricains, le japonais KDD et Singapour Telecom, et se concentrait donc sur la client\u00e8le des grandes entreprises am\u00e9ricaines pr\u00e9sentes en Asie. Parmi ses gros clients figurent le sp\u00e9cialiste de la messagerie internationale, United Parcel Service, et le financier Paine Webber. L'arriv\u00e9e des trois op\u00e9rateurs de petits pays europ\u00e9ens (Suisse, Hollande et Su\u00e8de) vient compl\u00e9ter le dispositif. Les nouveaux alli\u00e9s sont pr\u00e9voyants.\nAfin de continuer d'exister sur une sc\u00e8ne domin\u00e9e par des mastodontes, depuis deux ans ils ont mis dans un pot commun tous leurs grands clients. La Hollande, la Su\u00e8de et la Suisse n'\u00e9tant pas d\u00e9munies en multinationales, le tableau de chasse n'est pas ridicule : Volvo, Shell, Philips, Ciba-Geigy... Avec un chiffre d'affaires de 3 milliards de francs, un effectif de 1 400 personnes et un patron su\u00e9dois, le consortium Unisource, dont le capital est partag\u00e9 \u00e0 parts \u00e9gales par les trois partenaires, est une affaire qui roule. Amarr\u00e9 au plus gros remorqueur du monde, son avenir est assur\u00e9.\nMettant un terme \u00e0 une ann\u00e9e de rumeurs, d'espoirs et de d\u00e9ceptions, les deux annonces dissipent un peu le brouillard. Du nouveau paysage, trois gros blocs \u00e9mergent donc : France T\u00e9l\u00e9com-Deutsche Telekom-Sprint, puis Worldpartners autour d'ATT, et enfin BT-MCI. Ce dernier porte un nom depuis quelques jours seulement : Concert. Un an apr\u00e8s l'envoi de leur faire-part de mariage, les deux partenaires sont sur le point de recevoir le feu vert des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.\nLa constitution des ces grands blocs transcontinentaux r\u00e9pond \u00e0 une logique \u00e0 long terme. Les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phone cherchent \u00e0 tout prix \u00e0 \u00e9viter de se trouver pris dans le tourbillon infernal qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le transport a\u00e9rien, entra\u00eenant dans l'ab\u00eeme les compagnies les plus prestigieuses du monde. Etre absent des grandes manoeuvres signifierait \u00eatre exclu de ce qui va se passer au tournant du si\u00e8cle. Partout dans le monde, les monopoles craquent, les PTT sont privatis\u00e9es, les march\u00e9s s'ouvrent \u00e0 la concurrence. On r\u00e9alise encore mal \u00e0 quel point les habitudes vont \u00eatre boulevers\u00e9es. Pour t\u00e9l\u00e9phoner aux Etats-Unis, en 1998 (date \u00e0 laquelle le t\u00e9l\u00e9phone sera enti\u00e8rement ouvert \u00e0 la concurrence en Europe), un Fran\u00e7ais pourra choisir de passer par ATT ou par BT. Sur les prix et le service, la lutte sera f\u00e9roce. En 1993, le trafic international a repr\u00e9sent\u00e9 plus de 10 % du march\u00e9 mondial des t\u00e9l\u00e9communications, soit un pactole d'environ 300 milliards de francs, l'un des rares au monde \u00e0 conna\u00eetre encore une croissance \u00e0 deux chiffres. Au si\u00e8cle prochain, une poign\u00e9e d'op\u00e9rateurs de taille mondiale se partageront ce march\u00e9, tandis que de nouveaux acteurs disputeront aux PTT traditionnelles la client\u00e8le nationale : c\u00e2blo-op\u00e9rateurs, gestionnaires de services de t\u00e9l\u00e9phone mobile. Le mouvement est d\u00e9j\u00e0 bien amorc\u00e9 dans certains pays. Aux Etats-Unis, la distinction entre compagnies r\u00e9gionales et op\u00e9rateurs internationaux est effective depuis dix ans. ATT, MCI et Sprint se partagent le march\u00e9 des communications longue distance, pendant que les sept baby bells r\u00e8gnent sur les territoires int\u00e9rieurs. En Grande-Bretagne, les op\u00e9rateurs de c\u00e2ble proposent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leurs abonn\u00e9s de g\u00e9rer leurs communications locales, \u00e0 des tarifs imbattables. En Europe du Nord, ce sont les nouveaux acteurs du t\u00e9l\u00e9phone mobile qui ont ouvert la br\u00e8che, d\u00e9tournant une part importante de la client\u00e8le. En France, la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux, pr\u00e9sente \u00e0 la fois dans le c\u00e2ble et dans le t\u00e9l\u00e9phone mobile, est en train de devenir, tr\u00e8s clairement, le grand concurrent int\u00e9rieur de France T\u00e9l\u00e9com.\nLes entreprises mettent les fournisseurs en concurrence Un mouvement inexorable dans lequel les multinationales poussent de tout leur poids. Depuis quelques ann\u00e9es, les besoins de t\u00e9l\u00e9communications des grandes entreprises - appels internationaux, t\u00e9l\u00e9copie, transmissions de donn\u00e9es informatiques - enflent \u00e0 un rythme fou. Choy\u00e9s par les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phone, les gros clients sont devenus exigeants. Ils r\u00e9clament un guichet unique, c'est-\u00e0-dire un seul interlocuteur pour toutes leurs filiales, et des services sophistiqu\u00e9s partout dans le monde. Ce march\u00e9 des r\u00e9seaux priv\u00e9s internationaux est estim\u00e9 \u00e0 environ 50 milliards de francs par an dans le monde. D\u00e9j\u00e0 largement ouvert \u00e0 la comp\u00e9tition, il est la premi\u00e8re cible des nouvelles alliances. Nous voulons r\u00e9pondre aux besoins de nos clients multinationaux quel que soit l'endroit o\u00f9 il sont implant\u00e9s , dit Vic Pelson, le grand patron des services chez ATT. D\u00e8s aujourd'hui, les entreprises qui ont l'audace de mettre leurs fournisseurs en concurrence peuvent obtenir des rabais faramineux. L'exemple le plus spectaculaire est celui d'une association qui regroupe une trentaine de multinationales europ\u00e9ennes. Au terme d'un appel d'offres mondial, qui s'est clos en avril dernier, elles ont retenu deux consortiums pour leurs liaisons priv\u00e9es , \u00e0 savoir toutes les communications entre filiales, clients et fournisseurs. Les deux vainqueurs, ATT et Unisource d'une part, BT-MCI de l'autre, se sont engag\u00e9s \u00e0 faire baisser les factures d'au moins 40 % !\nMieux dessin\u00e9, le paysage du t\u00e9l\u00e9phone mondial est encore loin d'\u00eatre fig\u00e9. D'abord, parce qu'il peut se passer beaucoup de choses entre l'annonce d'un accord et sa conclusion. Des difficult\u00e9s peuvent survenir sur le prix, les autorit\u00e9s peuvent mettrent leur veto ou poser des conditions... Ensuite, les pi\u00e8ces du puzzle ne sont pas encore toutes en place. France T\u00e9l\u00e9com-Deutsche Telekom-Sprint et BT-MCI manquent de partenaires en Asie. Quel parti va prendre NTT, le grand op\u00e9rateur japonais ? A qui Cable & Wireless, pr\u00e9sent \u00e0 la fois en Grande-Bretagne et \u00e0 Hongkong, va-t-il accorder ses faveurs ?\nLe bal peut continuer.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-grand-bal-des-telecoms_1376124.html"}, {"title": "LE CHIFFRE A RETENIR", "text": "- 4,1%C'est la baisse de la consom-mation des Fran\u00e7ais en biens durables en mai dernier. Celle-ci est tomb\u00e9e au plus bas niveau depuis six mois. Les immatriculations d'automobiles fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 (- 4,9 %) avec la fin de la prime \u00e0 la casse . Les achats de meubles et de biens d'\u00e9quipement m\u00e9nager chutent de 4,4 %. Seul l'habillement r\u00e9siste, tout en restant \u00e0 un bas niveau, avec des stocks lourds. Certes, la confiance des m\u00e9nages s'est sensiblement am\u00e9lior\u00e9e... mais leurs intentions d'achat stagnent, tandis que leur propension \u00e0 \u00e9pargner est au plus haut depuis 1990.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-chiffre-a-retenir_1373567.html"}, {"title": "Les fonds de pension arrivent", "text": "On croyait le d\u00e9bat sur les fonds de pension \u00e9touff\u00e9 par les susceptibilit\u00e9s politico-syndicales, sabord\u00e9 par des int\u00e9r\u00eats corporatistes, enlis\u00e9 \u00e0 jamais dans des querelles d'experts.\nPourtant, la loi Madelin sur l'initiative et l'entreprise individuelles a ouvert une br\u00e8che dans la retraite des ind\u00e9pendants et travailleurs non salari\u00e9s (TNS), et les professionnels s'y engouffrent. En effet, les articles 24, 41 et 42 laissent entrevoir les contours de ces fonds de pension \u00e0 la fran\u00e7aise. D\u00e9j\u00e0, ce march\u00e9 all\u00e9chant est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3 millions de personnes et \u00e0 50 milliards de francs de primes annuelles. Le d\u00e9cret d'application qui officialisera la naissance de ces fonds de pension est attendu avant la mi-juillet.\nCette loi sur la retraite par capitalisation des ind\u00e9pendants met fin \u00e0 l'un des principaux atermoiements qui paralysaient le d\u00e9bat sur la retraite des salari\u00e9s. Rente ou capital ? Ce sera la rente. Les cotisations de ces fonds de pension ne pourront \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es que par le versement d'une rente viag\u00e8re, avec option de r\u00e9version sur le conjoint. Une possibilit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9pargne constitu\u00e9e serait admise en cas de faillite ou d'incapacit\u00e9 totale de travail. Mais l'ali\u00e9nation du capital n'est pas le plus s\u00e9duisant des arguments commerciaux. On peut admettre que les ind\u00e9pendants se constituent un capital \u00e0 travers leur fonds de commerce, convient Jacques Avry, directeur g\u00e9n\u00e9ral de NSM-Vie, mais ce n'est pas le cas des salari\u00e9s, pour lesquels il faudrait un am\u00e9nagement.\nEn contrepartie de cette contrainte, l'avantage fiscal est convaincant. Les souscripteurs de contrats Madelin pourront d\u00e9duire de leurs b\u00e9n\u00e9fices (c'est-\u00e0-dire de leurs revenus imposables) jusqu'\u00e0 232 742 francs, soit 19 % de huit fois le plafond annuel de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. En fait, compte tenu des cotisations obligatoires, englob\u00e9es dans ce montant, le disponible fiscal pour la retraite par capitalisation se situe autour de 180 000 francs. Mais il ne s'agit pas de faire un coup fiscal l'ann\u00e9e o\u00f9 l'on a de gros revenus, car l'adh\u00e9rent \u00e0 un fonds de pension d'ind\u00e9pendants s'engagera \u00e0 faire des versements r\u00e9guliers sur une longue dur\u00e9e. Par exemple, la Banque NSM a calcul\u00e9 qu'un souscripteur de 43 ans qui opte pour une r\u00e9version \u00e0 60 % sur son conjoint de 40 ans devra verser 60 000 francs par an pendant vingt-deux ans pour pouvoir partir en retraite \u00e0 65 ans avec une rente annuelle de 122 500 francs.\nSi la retraite par capitalisation para\u00eet co\u00fbteuse, elle a le m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9visible. A contrario, c'est justement le manque de visibilit\u00e9 des syst\u00e8mes de retraite par r\u00e9partition qui interdit - pour le moment - toute extension des fonds de pension aux salari\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-fonds-de-pension-arrivent_1371124.html"}, {"title": "Les francais reprennent gout aux voyages", "text": "Les Fran\u00e7ais sont-ils en train de casser leur tirelire pour partir en vacances ? Apr\u00e8s deux ans de morosit\u00e9, la client\u00e8le retrouve le chemin de nos agences , explique Jean-Fran\u00e7ois Rouaud, directeur r\u00e9gional Paris-Ile-de-France d'Havas Voyages. Pour ce professionnel du tourisme, la reprise de la consommation est nette. L'envie de voyager n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte. Nos quarante-cinq points de vente en r\u00e9gion parisienne enregistrent une affluence record, avec au moins 15 % de contacts suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 l'an dernier \u00e0 pareille \u00e9poque. Plus r\u00e9confortant encore, le carnet de commandes de juillet s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 bien garni. Les ventes affichent une progression en volume de 6 % en Ile-de-France et de 5 %\npour l'ensemble du r\u00e9seau, pr\u00e9cise Christophe Charpentier, PDG d'Havas Voyages. La demande est l\u00e0, \u00e0 Paris comme dans le reste de la France. Mais la baisse des prix nous oblige \u00e0 ne pas crier cocorico trop fort.\nLes destinations les plus disput\u00e9es se taillent la part du lion.\nChez Havas Voyages, Nouvelles Fronti\u00e8res ou S\u00e9lectour (qui regroupe 400 agences ind\u00e9pendantes en France), les Etats-Unis, les DOM-TOM et la Gr\u00e8ce s'annoncent tr\u00e8s encombr\u00e9s. Nos vols \u00e0 destination des Antilles, de la R\u00e9union et de Papeete affichent des hausses respectives de 32 %, 24 % et 25 % pour cet \u00e9t\u00e9, pr\u00e9cise Mikel Landaburu, de Nouvelles Fronti\u00e8res. Notre premier vol charter Paris-Noum\u00e9a, commercialis\u00e9 \u00e0 partir du 5 juillet au prix de 5 500 francs, d\u00e9marre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort, avec un rythme moyen de 130 fauteuils vendus par jour. Les Etats-Unis continuent sur leur lanc\u00e9e de cet hiver, et profitent de la bonne parit\u00e9 du franc avec le dollar.\nMoins attendue, l'envol\u00e9e des s\u00e9jours en Gr\u00e8ce. Elle tient au transfert d'une client\u00e8le qui avait l'habitude de s\u00e9journer en Turquie et s'en d\u00e9tourne \u00e0 cause du probl\u00e8me kurde , note un agent de voyages S\u00e9lectour. Nous apparaissons comme un \u00eelot de calme et de paix, dans un bassin m\u00e9diterran\u00e9en quelque peu agit\u00e9, explique Anna Iliokratidou, responsable de la communication de l'office du tourisme grec \u00e0 Paris. Plus positivement, nos efforts pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de notre service et de nos prestations commencent peut-\u00eatre \u00e0 payer sur le march\u00e9 fran\u00e7ais. L'avanc\u00e9e de notre campagne de promotion, programm\u00e9e en f\u00e9vrier et non plus en avril, a d\u00fb aussi jouer un r\u00f4le.\nEchapp\u00e9e californienne ou cabotage dans les \u00eeles Eoliennes ? Les deux destinations sont l'une comme l'autre propices au voyage en kit.\nChacun peut composer, \u00e0 son gr\u00e9, son s\u00e9jour avec location de voiture ou de bateau \u00e0 la carte. Ces formules sur mesure \u00e0 d\u00e9couvrir en famille ou entre amis sont pour nous de vraies locomotives , affirme Jean-Fran\u00e7ois Rouaud.\nLe tourisme vert semble \u00eatre pass\u00e9 de mode Plus aventureux, mieux inform\u00e9, le Fran\u00e7ais bouderait-il les clubs, ses gentils organisateurs et leurs troupes de joyeux bronz\u00e9s ? Pas d'inqui\u00e9tude chez Aquarius. Avec une capacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle de 1993, nos ventes de l'\u00e9t\u00e9 progressent de 20 %, observe Lo\u00efc Ragoucy, directeur de la production. Nos clubs sont bond\u00e9s en Tunisie, Gr\u00e8ce, Andalousie, Cara\u00efbes. Nabeul, avec sa garderie pour b\u00e9b\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 pris d'assaut. En revanche, les villages en montagne ont du mal \u00e0 se remplir. Tignes et les Deux-Alpes sont en repli de 45 % par rapport \u00e0 l'an dernier. Importante ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la vague du tourisme vert s'effondrerait-elle d\u00e9j\u00e0 ? La montagne fran\u00e7aise a peut-\u00eatre moins le vent en poupe qu'apr\u00e8s la guerre du Golfe, dit-il.\nCela ne nous emp\u00eache pas de miser sur le succ\u00e8s de la campagne en \u00e9t\u00e9. Nous ouvrons fin juillet un village Aquarius de 300 chambres \u00e0 Montpezat, en Provence, dans lequel nous avons investi 9 millions de francs. Il affiche complet pour la premi\u00e8re semaine d'ao\u00fbt, vendue \u00e0 partir de 2 200 francs en pension compl\u00e8te.\nEnsuite ? La prudence est de mise. Aquarius, comme la plupart des distributeurs, reconna\u00eet avoir encore peu de visibilit\u00e9 pour ao\u00fbt . Actuellement, 50 % des d\u00e9parts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s dans le m\u00eame mois , admet Antoine Cachin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Club Med. Le ph\u00e9nom\u00e8ne des ventes de derni\u00e8re minute est encore plus fort que l'an dernier, ce qui nous interdit d'annoncer le moindre chiffre avant de faire la saison. Les Fran\u00e7ais sont psychologiquement sortis de la r\u00e9cession, mais ils n'en ont pas int\u00e9gr\u00e9 toutes les donn\u00e9es. S'ils r\u00e9servent tard, c'est parce qu'ils croient qu'ils auront de la place, ce qui ne sera pas forc\u00e9ment vrai. A bon entendeur, salut.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-francais-reprennent-gout-aux-voyages_1371100.html"}, {"title": "Lego defie disney sur son terrain", "text": "Nous investirons 1 milliard de francs d'ici \u00e0 1999 pour construire deux parcs de loisirs, l'un aux environs de Londres, l'autre \u00e0 San Diego, en Californie. Nous comptons qu'ils nous rapportent de l'argent tout de suite. Contrairement \u00e0 d'autres, ce ne sera pas de l'autopromotion. Peter Ambeck Madsen, porte-parole de Lego, cinqui\u00e8me fabricant mondial de jouets, n'a pas le complexe de Mickey.\nAu royaume de Disneyland, Legoland a bien l'intention de s'offrir une place de choix, et de figurer bient\u00f4t au palmar\u00e8s des grands du parc \u00e0 th\u00e8mes.\nG\u00e9n\u00e9ration Nintendo oblige, la petite brique danoise tomberait-elle en disgr\u00e2ce ? Nos ventes ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 15 % l'an dernier. Nous affichons une rentabilit\u00e9 de 10 % par an. Nous avons encore un \u00e9norme potentiel de croissance dans la d\u00e9clinaison de nos gammes , affirme Peter Ambeck Madsen. Nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers surpris du succ\u00e8s de nos expositions itin\u00e9rantes comme de la fr\u00e9quentation consid\u00e9rable de notre parc de Billund, au Danemark, qui draine chaque ann\u00e9e plus de 1 million de visiteurs. Nous serions inconscients de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 cette demande. Les futurs Legoland de Windsor et de San Diego seront peu diff\u00e9rents du parc danois. Ils seront \u00e0 taille humaine, avec 120 000 m\u00e8tres carr\u00e9s de superficie, pour un public familial, avec des enfants en bas \u00e2ge.\nQue les b\u00e9b\u00e9s britanniques et californiens se rassurent, ils auront leur port de Copenhague, leurs bateaux hollandais et leurs girafes miniatures. Sans en prononcer vraiment le mot, Lego parie donc sur sa n\u00e9cessaire diversification. Si, en renouvelant chaque ann\u00e9e 30 %\nde son assortiment, le danois a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la scl\u00e9rose, il tente de sortir en douceur de sa tradition de culture monoproduit. Des tests de licence dans le v\u00eatement pour enfants et les gadgets ont d\u00e9marr\u00e9 au Danemark. Ils pourraient bient\u00f4t \u00eatre \u00e9tendus \u00e0 d'autres partenaires en Europe. Plus r\u00e9volutionnaire, Lego drague ouvertement les fillettes. Il sortira \u00e0 la rentr\u00e9e Belville, un univers de construction avec des briques rose fuchsia et des petits personnages articul\u00e9s aux expressions personnalis\u00e9es. Reste \u00e0 voir si cette nouveaut\u00e9 r\u00e9ussira \u00e0 inqui\u00e9ter le leadership de Mattel, devenu incontournable avec ses tentaculaires poup\u00e9es Barbie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/lego-defie-disney-sur-son-terrain_1369821.html"}, {"title": "La crise de la peninsule coreenne", "text": "L'Asie \u00e9chappera-t-elle \u00e0 la deuxi\u00e8me guerre de Cor\u00e9e ? La tenue prochaine d'un sommet international, probablement \u00e0 Gen\u00e8ve, devrait apaiser les tensions dans la p\u00e9ninsule, apr\u00e8s l'escalade incontr\u00f4l\u00e9e des derniers mois. Ce sommet devrait rassembler les Etats-Unis et les deux moiti\u00e9s ennemies de la Cor\u00e9e, s\u00e9par\u00e9es depuis l'armi-stice de 1953. Mais les forces am\u00e9ricaines et sud-cor\u00e9ennes restent en \u00e9tat d'alerte maximale, car le Roi rouge de Cor\u00e9e du Nord, Kim Il-sung, est coutumier des revirements.L'Asie \u00e9chappera-t-elle \u00e0 la deuxi\u00e8me guerre de Cor\u00e9e ? La tenue prochaine d'un sommet international, probablement \u00e0 Gen\u00e8ve, devrait apaiser les tensions dans la p\u00e9ninsule, apr\u00e8s l'escalade incontr\u00f4l\u00e9e des derniers mois.\nCe sommet devrait rassembler les Etats-Unis et les deux moiti\u00e9s ennemies de la Cor\u00e9e, s\u00e9par\u00e9es depuis l'armi-stice de 1953. Mais les forces am\u00e9ricaines et sud-cor\u00e9ennes restent en \u00e9tat d'alerte maximale, car le Roi rouge de Cor\u00e9e du Nord, Kim Il-sung, est coutumier des revirements.La menace nucl\u00e9aireC'est une centrale nucl\u00e9aire qui a d\u00e9clench\u00e9 l'engrenage : les services secrets am\u00e9ricains sont convaincus que, sous couvert de production d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, le r\u00e9gime communiste de Cor\u00e9e du Nord fabrique une bombe atomique. Or une telle arme entre les mains d'un dictateur pourrait d\u00e9stabiliser toute l'Asie du Nord-Est. De plus, si Kim Il-sung se dotait v\u00e9ritablement de la bombe, le pr\u00e9c\u00e9dent pourrait pousser d'autres pays \u00e0 se lancer eux aussi dans la course aux armes nucl\u00e9aires, ce qui ferait voler en \u00e9clats le trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration. Ce trait\u00e9 international expire justement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, et les Etats-Unis, de m\u00eame que toutes les puissances nucl\u00e9aires, veulent le proroger en l'\u00e9tat, afin de rester ma\u00eetres de l'atome.le nord aux aboisLe Grand Leader Kim Il-sung r\u00e8gne sur l'un des pays les plus ferm\u00e9s du monde, abandonn\u00e9 par ses protecteurs communis-tes. La Chine elle-m\u00eame, alli\u00e9e historique du r\u00e9gime, a pratiquement cess\u00e9 toute aide \u00e9conomique et se tourne maintenant vers la Cor\u00e9e du Sud, plus riche, avec laquelle les \u00e9changes commerciaux se comptent en milliards de dollars. L'une des seules sources de devises est l'importante communaut\u00e9 de Cor\u00e9ens vivant au Japon, qui envoient chaque ann\u00e9e quelque 600 millions de dollars \u00e0 leurs familles. (Certaines sources \u00e9voquent m\u00eame le chiffre de 1 \u00e0 2 milliards de dollars.) l Monnayer la bombe Consacrant un tiers de son budget \u00e0 la d\u00e9fense, le pouvoir n'a pas les moyens de moderniser une industrie vieillie et peu comp\u00e9titive (sid\u00e9rurgie, extraction mini\u00e8re, construction navale) sans l'aide de l'\u00e9tranger. Aussi va-t-il tenter de monnayer sa bombe nucl\u00e9aire contre l'aide massive et la reconnaissance diplomatique qui seules lui permettraient de survivre. A moins qu'il ne se lance dans une fuite en avant en envahissant l' ennemi du Sud, pour r\u00e9concilier la population et son cher dirigeant bien-aim\u00e9 dans une guerre d\u00e9vastatrice.\nl Insurrections r\u00e9prim\u00e9es Les Nord-Cor\u00e9ens suivraient-ils leur chef dans une pareille entreprise ? Les t\u00e9moignages r\u00e9cents d'opposants pass\u00e9s au Sud font \u00e9tat de famines et d'insurrections durement r\u00e9prim\u00e9es, qui semblent montrer que le peuple gronde ; ces r\u00e9cits sont certes suspects, car tous ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par la KCIA, l'agence de s\u00e9curit\u00e9 sud-cor\u00e9enne, elle aussi experte en mati\u00e8re de propagande. Mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, les magasins \u00e9taient quasi vides, et la plupart des citadins, faute de v\u00e9ritable travail, \u00e9taient employ\u00e9s sur d'inutiles chantiers de construction financ\u00e9s par l'Etat. La situation n'a pu que s'aggraver depuis, alors que l'aide des pays fr\u00e8res s'est \u00e9vanouie.vers la r\u00e9unificationAu sud du 38e parall\u00e8le, on suit l'\u00e9volution de la crise avec beaucoup d'anxi\u00e9t\u00e9. D'abord parce qu'on est aux premi\u00e8res loges d'un \u00e9ventuel conflit : S\u00e9oul, la capitale, n'est qu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec le Nord (la zone d\u00e9militaris\u00e9e , en r\u00e9alit\u00e9 l'un des endroits au monde o\u00f9 la concentration d'armes est la plus forte). Ensuite parce que les millions de familles s\u00e9par\u00e9es par l'armistice de 1953 pressentent que la r\u00e9unification n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche.\nl 500 milliards de dollars Quelle que soit l'issue de cette crise, en effet, le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en va changer. S'il n'est pas renvers\u00e9 par la guerre, le vieux mar\u00e9chal Kim Il-sung va devoir composer et permettre le d\u00e9veloppement de relations entre les deux moiti\u00e9s de la Cor\u00e9e. Mais il n'est pas question d'une r\u00e9unification \u00e0 l'allemande : beaucoup moins riche que la RFA, la Cor\u00e9e du Sud ne peut financer les 500 milliards de dollars qu'on estime n\u00e9cessaires sur dix ans pour moderniser le Nord. Et S\u00e9oul pr\u00e9f\u00e9rerait quelques ann\u00e9es de coexistence pacifique des deux pays, qui permettraient une mise \u00e0 niveau progressive, avec l'aide am\u00e9ricaine.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-crise-de-la-peninsule-coreenne_1367279.html"}, {"title": "Un management de la responsabilite mode d emploi", "text": "L'affaire Schneider ne saurait se r\u00e9duire \u00e0 des anecdotes, pol\u00e9miques ou plaidoiries. Les grands groupes sont d\u00e9sormais - et pour longtemps - structur\u00e9s comme des poup\u00e9es russes : chaque entit\u00e9 est contenue par une autre, plus grande, et en contient d'autres, plus petites. La plupart des probl\u00e8mes que posent ces poup\u00e9es russes tournent autour de la notion de responsabilit\u00e9. D\u00e9velopp\u00e9e par l'entreprise comme un levier de management, elle entre tr\u00e8s vite en contradiction avec la responsabilit\u00e9 entendue au sens juridique, sans que les diri-geants en soient toujours tr\u00e8s conscients : dans l'entreprise, c'est un concept utilis\u00e9 pour pousser \u00e0 l'action ; dans le droit, il pousserait plut\u00f4t \u00e0 l'inaction, afin d'\u00e9viter la faute ou le risque.\nBernard Kouchner avait pos\u00e9 une excellente question \u00e0 propos des ministres dans l'affaire du sang contamin\u00e9 : Sont-ils responsables parce qu'ils \u00e9taient inform\u00e9s ? Ou le sont-ils parce qu'ils \u00e9taient ignorants ? A une \u00e9poque o\u00f9 sont valoris\u00e9s les centres de profits d\u00e9centralis\u00e9s, \u00e9valu\u00e9s d'apr\u00e8s leurs seuls r\u00e9sultats, on peut \u00eatre pousse-au-crime en fermant les yeux sur les moyens de parvenir \u00e0 la fin souhait\u00e9e.\nD\u00e9sormais, il ne sera plus possible de s'en tenir \u00e0 un discours g\u00e9n\u00e9ral faisant l'apologie de la d\u00e9l\u00e9gation et de la d\u00e9centralisation. L'une des responsabilit\u00e9s de la plus haute instance de pouvoir consiste \u00e0 penser le sens de la responsabilit\u00e9 dans son entreprise singuli\u00e8re, ce qui s'obtient par quatre d\u00e9marches n\u00e9cessaires. La premi\u00e8re consiste \u00e0 d\u00e9finir au sein du groupe des principes d'action. Ils doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s de toute politique de communication externe dans le style des chartes \u00e9thiques nagu\u00e8re \u00e0 la mode : il ne s'agit pas de donner une bonne image, mais de d\u00e9finir, entre soi, dans une certaine intimit\u00e9 de l'entreprise, des r\u00e8gles qui doivent \u00eatre op\u00e9rationnelles, c'est-\u00e0-dire ne pas entrer en contradiction avec les pratiques concr\u00e8tes reconnues dans les diff\u00e9rentes poup\u00e9es russes qui constituent le groupe.\nLa deuxi\u00e8me est d'assurer une r\u00e9elle ma\u00eetrise du processus de d\u00e9centralisation - qui doit toujours aller de pair avec une centralisation tr\u00e8s forte sur quelques points. Dans le cas qui nous occupe figure la direction des ressources humaines \u00e0 propos de quelques fonctions d\u00e9cisives : le recrutement de l'encadrement, la gestion des carri\u00e8res, la formation et la mobilit\u00e9. On ne peut d\u00e9centraliser, c'est-\u00e0-dire d\u00e9l\u00e9guer des responsabilit\u00e9s, qu'\u00e0 la condition d'\u00eatre s\u00fbr de ses hommes.\nLa troisi\u00e8me consiste \u00e0 s'\u00e9quiper de moyens internes et externes pour acqu\u00e9rir et conserver une bonne connaissance de l'entreprise dans toutes ses activit\u00e9s, afin de lutter contre l'abstraction o\u00f9 ris-que de s'enfermer la direction g\u00e9n\u00e9rale.\nReste une quatri\u00e8me voie, \u00e0 la fois plus conceptuelle et plus op\u00e9rationnelle : toute entreprise devrait aujourd'hui engager une r\u00e9flexion sur ce que repr\u00e9sente en son sein la notion de responsabilit\u00e9. Ce terme, qui hante les discours, a souvent plus de valeur que de sens. Il faudrait pr\u00e9ciser les territoires, les pouvoirs, les s\u00e9ries causales dont on veut r\u00e9pondre, et l' autre devant qui l'on veut r\u00e9pondre.\nQuels que soient la taille de l'entreprise, ses ramifications internationales, le nombre de ses poup\u00e9es russes, l'organisation de ces pr\u00e9cautions incombe avant tout \u00e0 son chef. Ce n'est pas une d\u00e9marche incantatoire, c'est d'abord le r\u00e9glage de proc\u00e9dures, fond\u00e9 sur une r\u00e9flexion collective. Et le droit ne peut en fournir les normes, m\u00eame si, en fin de compte, c'est lui qui d\u00e9finit les responsabilit\u00e9s quand l'entreprise fait de l'innovation et du risque les ressorts de son efficacit\u00e9. On ne pourra pas gommer les contradictions qui appara\u00eetront n\u00e9cessairement entre ces deux types de responsabilit\u00e9. Mais il existe de bonnes appro-ches pour les assumer", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-management-de-la-responsabilite-mode-d-emploi_1387684.html"}, {"title": "Reprise attention fragile", "text": "La saison change, l'humeur des d\u00e9cideurs aussi. Jamais les chefs d'entreprise fran\u00e7ais n'ont \u00e9t\u00e9 si optimistes, d'apr\u00e8s leurs r\u00e9ponses au Panel de L'Expansion (voir les d\u00e9tails pages 42-43). Une seule ombre au tableau : ils croient \u00e0 une nouvelle chute des Bourses.\nC'est, h\u00e9las, le grain de sable qui peut, qui va gripper toute la machine ! Sans accident financier, sur la lanc\u00e9e de la reprise actuelle, la croissance en France passera de 2 % en 1994 \u00e0 3 % en 1995 : l'investissement se ranimera, les cr\u00e9ations d'emplois se multiplieront et la consommation se raffermira. Mais, voil\u00e0, ce sc\u00e9nario haut n'a pas la probabilit\u00e9 la plus forte, et nous avons d\u00fb construire une pr\u00e9vision principale o\u00f9 la croissance ne s'acc\u00e9l\u00e8re pas : 2 % en 1995 (voir le tableau page 40), car la reprise va se tasser.\nLa correction qui frappe les march\u00e9s boursiers n'est pas termin\u00e9e.\nLes valeurs fran\u00e7aises ont d\u00e9j\u00e0 perdu plus de 15 % depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e : que se passera-t-il si Wall Street succombe \u00e0 son tour ? Or comment r\u00e9sisterait-elle au reflux de la grande sp\u00e9culation qui s'est nourrie des bas taux d'int\u00e9r\u00eat am\u00e9ricains, de 1989 \u00e0 1994 ? Ceux-ci \u00e9taient cens\u00e9s faire repartir les affaires aux Etats-Unis, mais ils ont gonfl\u00e9 une gigantesque bulle financi\u00e8re , comme les taux d'int\u00e9r\u00eat quasi nuls en avaient d\u00e9clench\u00e9 une au Japon de 1987 \u00e0 1990. Mais la bulle am\u00e9ricaine est plus ample encore ; elle est d'ailleurs universelle, car les liquidit\u00e9s se sont d\u00e9vers\u00e9es sur tous les march\u00e9s hors d'Am\u00e9rique. A pr\u00e9sent, elles se retirent.\nTous les pays ne seront pas frapp\u00e9s \u00e9galement. La conjoncture mondiale va \u00eatre domin\u00e9e par un mouvement de bascule entre les Etats-Unis, en ralentissement, et l'Allemagne, en acc\u00e9l\u00e9ration : les deux cro\u00eetraient de 2 % en 1995. Quant au Japon, il a d\u00e9pass\u00e9 le creux de la r\u00e9cession, mais il n'a pas fini de dig\u00e9rer l'\u00e9clatement de sa bulle ; pertes et moins-values \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me continueront \u00e0 peser sur les d\u00e9penses et excluent une reprise forte.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reprise-attention-fragile_1385107.html"}, {"title": "LE SPD Y CROIT ENCORE", "text": "Voil\u00e0 plusieurs mois que l'opposition sociale-d\u00e9mocrate faisait une campagne tranquille, s'attendant \u00e0 vaincre sans coup f\u00e9rir lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'octobre prochain, ce qui lui aurait donn\u00e9 le poste de chancelier et le gouvernement. Le pays semblait en effet fatigu\u00e9 de l'\u00e9quipe Kohl, au pouvoir depuis douze ans - un record de long\u00e9vit\u00e9 politique dans l'Allemagne d'apr\u00e8s guerre. Les inqui\u00e9tudes sont arriv\u00e9es avec le mois de mai et les premiers sondages donnant une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 la CDU, le parti de droite. Le 12 juin au soir, les craintes se sont amplifi\u00e9es : l'insubmersible Kohl battait de six points la liste sociale-d\u00e9mocrate conduite par Rudolf Scharping, le patron du SPD, lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes.\nLe choc \u00e9tant encaiss\u00e9, la gauche contre-attaque. Et elle y croit encore. Certes, le SPD a perdu les europ\u00e9ennes ; mais sa d\u00e9faite s'explique d'abord par la forte personnalit\u00e9 d'Helmut Kohl, l'artisan de l'unification et du trait\u00e9 de Maastricht. Rudolf Scharping n'est qu'un converti de fra\u00eeche date \u00e0 la cause de l'Europe, et, comme la plupart des hommes de gauche de son pays, il est mal \u00e0 l'aise pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'Allemagne face \u00e0 ses voisins. Aussi n'est-il pas parvenu \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs sur ce sujet.\nEn revanche, tout est encore possible sur le plan int\u00e9rieur.\nD'autant que les lib\u00e9raux, qui viennent de confirmer leur alliance avec Kohl, ne parviennent plus \u00e0 d\u00e9passer la barre des 5 % permettant d'acc\u00e9der au Bundestag, le Parlement allemand : la CDU de l'actuel chancelier devra se battre seule. Le SPD veut donc recentrer sa campagne sur un th\u00e8me fort, la d\u00e9fense de l'emploi, celui-l\u00e0 m\u00eame qui avait assur\u00e9 une brillante victoire \u00e0 l'un de ses hommes forts, Gerhard Schroder, lors des \u00e9lections de Basse-Saxe, en mars dernier.\nLe galop d'essai avait \u00e0 l'\u00e9poque fortement impressionn\u00e9 la direction du SPD. Et Rudolf Scharping veut s'en inspirer pour conduire sa campagne nationale, en reprenant les trois slogans qu'avait martel\u00e9s Schroder dans son fief : Du travail, du travail, du travail.\nL'emploi est devenu la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Allemands depuis que le pays fr\u00f4le les 4 millions de ch\u00f4meurs. D\u00e9j\u00e0, en novembre dernier, le candidat SPD \u00e0 la chancellerie d\u00e9cr\u00e9tait au congr\u00e8s de son parti : Le ch\u00f4mage a atteint une dimension telle que nous n'en avons pas connu depuis 1945. Il est temps de remplacer le gouvernement qui en est responsable. La plate-forme \u00e9lectorale adopt\u00e9e le 22 juin dernier au congr\u00e8s de Halle (ex-RDA) \u00e9tait elle aussi centr\u00e9e sur ce th\u00e8me. Principale innovation, le projet de r\u00e9forme fiscale \u00e9cologique : le SPD se propose de surtaxer la consommation d'\u00e9nergie en \u00e9change d'une diminution des charges sociales pour les entreprises. Une proposition directement inspir\u00e9e du Livre blanc sur la croissance en Europe pr\u00e9sent\u00e9 par Jacques Delors il y a quelques mois. Une telle r\u00e9forme ne pr\u00e9sente \u00e0 mon avis aucun danger pour l'\u00e9conomie, estime Heiner Flassbeck, responsable du d\u00e9partement conjoncture au sein de l'Institut de recherche \u00e9conomique de Berlin, le DIW, car le co\u00fbt du travail sera all\u00e9g\u00e9 en contrepartie du nouvel imp\u00f4t. Autre mesure destin\u00e9e \u00e0 soutenir l'emploi, l'extension des travaux d'utilit\u00e9 publique, les ABM, \u00e9quivalents des TUC fran\u00e7ais, surtout d\u00e9velopp\u00e9s dans les nouveaux Lander de l'ex-RDA.\nMais pas question d'augmenter de 1 mark les d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales : les ABM seront financ\u00e9s avec les allocations de ch\u00f4mage. La plate-forme \u00e9lectorale 1994 affiche d'ailleurs une orthodoxie budg\u00e9taire parfaite, difficilement impos\u00e9e \u00e0 l'aile gauche du parti et \u00e0 Rudolf Dressler, ministre des Affaires sociales du SPD. Au terme d'une rude bataille, les deux tendances du parti se sont accord\u00e9es sur le statu quo : on ne diminuera pas les budgets sociaux, mais on ne pourra pas non plus r\u00e9tablir les avantages que le gouvernement Kohl a supprim\u00e9s, \u00e0 cause de la forte d\u00e9gradation des finances de l'Etat.\nLe programme du SPD risque de lui faire perdre ses \u00e9lecteurs sans pour autant en prendre \u00e0 la CDU Pour assainir les finances publiques, il faudra pourtant faire des coupes, ou augmenter la fiscalit\u00e9. Et, sur ce sujet, le SPD est pour le moins ambigu. D'un c\u00f4t\u00e9, il travaille \u00e0 se d\u00e9faire de l'image de collecteur d'imp\u00f4t qui lui est attach\u00e9e, dans une Allemagne de l'Ouest devenue taxophobe \u00e0 cause de l'envol\u00e9e des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, qui sont pass\u00e9s de 37 % du PNB en 1990 \u00e0 45 % cette ann\u00e9e. Aussi Rudolf Scharping et son probable ministre de l'Economie et des Finances, le patron du Land de Sarre, Oskar Lafontaine, l'ont-ils dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : en cas de gouvernement social-d\u00e9mocrate, il n'y aura pas d'augmentation des imp\u00f4ts.\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, il cherche \u00e0 pr\u00e9senter ses leaders comme des gestionnaires qui ont abandonn\u00e9 leurs habitudes d\u00e9pensi\u00e8res. Il est donc contraint de reconna\u00eetre que le d\u00e9ficit budg\u00e9taire est tel, suite aux transferts massifs vers l'ex-RDA, qu'il faudra forc\u00e9ment op\u00e9rer de nouveaux pr\u00e9l\u00e8vements. Le SPD a imagin\u00e9 de substituer \u00e0 l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 de 7,5 % sur tous les revenus personnels (entrant en vigueur en 1995) une surtaxe de 10 % frappant seulement les contribuables gagnant plus de 206 000 francs par an - ces derniers repr\u00e9sentant tout de m\u00eame 20 % de la population. Une fa\u00e7on de contenter l'\u00e9lectorat traditionnel du SPD, plut\u00f4t \u00e0 gauche, et de rassurer ceux qui craignent le retour des id\u00e9ologues \u00e0 Bonn.\nLe SPD n'est donc pas r\u00e9volutionnaire. Tous les efforts de Rudolf Scharping ont au contraire vis\u00e9 \u00e0 banaliser son parti et ses hommes, et il a peut-\u00eatre trop bien r\u00e9ussi. Cette surtaxe sur les plus hauts revenus est \u00e0 mon sens la seule diff\u00e9rence significative de programme entre la CDU et le SPD , estime Hano Langfeld, chef du groupe de recherche sur la conjoncture allemande \u00e0 l'Institut f|r Weltwirtschaft de Kiel. Scharping le pragmatique est en r\u00e9alit\u00e9 souvent per\u00e7u comme le fade petit fr\u00e8re de Kohl. La CDU n'a pas manqu\u00e9 de faire remarquer \u00e0 plusieurs reprises que, s'il s'agit de poursuivre la politique de l'actuel gouvernement, la coalition au pouvoir semble tout indiqu\u00e9e pour y parvenir... Scharping essaie de gagner les \u00e9lections au centre, analyse Rudolf Hickel, sp\u00e9cialiste de fiscalit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Br\u00eame et proche du SPD, il cherche \u00e0 convaincre les industriels de se rallier \u00e0 son programme. Mais le risque est \u00e9norme. Car il n'a que peu de chances de se faire accepter par les milieux d'affaires, et il pourrait en revanche voir se d\u00e9tourner son \u00e9lectorat traditionnel.\nLa ligne sera d'autant plus difficile \u00e0 tenir que Kohl semble avoir la chance avec lui : apr\u00e8s une r\u00e9cession noire, la conjoncture \u00e9conomique commence \u00e0 s'am\u00e9liorer. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques a estim\u00e9 \u00e0 2,1 % le taux de croissance de l'\u00e9conomie ouest-allemande pour le premier trimestre 1994 (contre une chute de 3,6 % au cours du premier trimestre 1993). Meilleur r\u00e9sultat aussi pour le ch\u00f4mage, avec 84 000 demandeurs d'emploi de moins \u00e0 l'Ouest au premier trimestre 1994, et un recul comparable \u00e0 l'Est (8,1 % de la population active fin avril, contre 8,4 % un mois plus t\u00f4t). La r\u00e9action du SPD ne s'est pas fait attendre. Oskar Lafontaine a rappel\u00e9 qu'en moyenne annuelle le ch\u00f4mage avait en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9 de 13 %. Et le m\u00eame Lafontaine lan\u00e7ait r\u00e9cemment un paquet de nouvelles propositions pour relancer l'\u00e9conomie allemande et am\u00e9liorer l'emploi : mesures de soutien au travail \u00e0 temps partiel et renforcement des aides fiscales sont au centre d'un texte d'inspiration relativement lib\u00e9rale. Il s'agit, entre autres, d'encourager le partage du travail avec un projet d'exon\u00e9ration des cotisations de ch\u00f4mage pour un employ\u00e9 acceptant de partager son travail avec un ch\u00f4meur.\nLa capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de Kohl \u00e9tait pr\u00e9visible, explique Rudolf Dressler, membre de l'aile gauche du parti, \u00e0 la veille de chaque \u00e9lection la CDU a finalement prouv\u00e9 son aptitude \u00e0 mobiliser la presse populaire et les milieux \u00e9conomiques. Le tr\u00e8s populaire et conservateur quotidien Bild Zeitung (4 millions d'exemplaires) ne fait pas myst\u00e8re de ses pr\u00e9f\u00e9rences. Pas plus que le patronat. Dans une r\u00e9cente interview, Klaus Murmann, le pr\u00e9sident du BDA (l'Union du patronat allemand) affirmait tout de go : Je pr\u00e9f\u00e8re [un gouvernement\u00e0 Kohl. Une position qu'il justifie par sa crainte d'une coalition SPD-\u00e9cologistes. Les Verts veulent sortir de l'Otan et de toutes les alliances militaires que nous avons conclues. Pour les exportations - et l'Allemagne est une nation exportatrice -, ce serait dramatique. M\u00eame position du c\u00f4t\u00e9 du DIHT, l'union allemande des chambres d'industrie et de commerce. Il est vrai que par le pass\u00e9 nous avons souvent critiqu\u00e9 la CDU, et nous continuerons de le faire, explique Philipp von Walderdorf. Mais il appara\u00eet clairement que, pour d\u00e9fendre l'\u00e9conomie et l'industrie, pour d\u00e9fendre l'Allemagne en tant que site de production industrielle, mieux vaut la CDU que le SPD. En bref, la route de Rudolf Scharping vers la grande maison blanche de la Chancellerie, sur Adenauerallee, \u00e0 Bonn, n'est pas encore d\u00e9gag\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-spd-y-croit-encore_1376149.html"}, {"title": "Deux avenirs possibles pour le japon", "text": "Le Japon broie du noir : la crise qu'il traverse est la plus grave de ces quarante derni\u00e8res ann\u00e9es. Ch\u00f4mage, r\u00e9cession, d\u00e9localisations, conflit commercial nippo-am\u00e9ricain, paralysie politique, vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de la population, rien ne va plus si l'on en croit les responsables locaux. Aux yeux d'un Europ\u00e9en, ce pessimisme pr\u00eate \u00e0 sourire. Comment prendre au s\u00e9rieux les visions apocalyptiques des experts lorsqu'ils annoncent un ch\u00f4mage de 2,9 %\nou des chiffres du commerce ext\u00e9rieur qui certes stagnent en volume, mais atteignent un exc\u00e9dent de 140 milliards de dollars ?\nA s'en tenir au ch\u00f4mage, la crise n'est pourtant pas n\u00e9gligeable. Un \u00e9tablissement sur deux prend des mesures d'ajustement d'emploi : r\u00e9duction des heures suppl\u00e9mentaires, non-renouvellement des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, arr\u00eat des embauches de salari\u00e9s \u00e0 mi-carri\u00e8re, ch\u00f4mage technique de longue dur\u00e9e, et enfin licenciements volontaires dans 2 % des \u00e9tablissements. La hausse du yen, le n\u00e9oprotectionnisme europ\u00e9en, l'irruption des NPI d'Asie ont conduit par ailleurs les entreprises japonaises \u00e0 d\u00e9localiser des productions \u00e0 fort contenu en emploi (\u00e9lectronique grand public, textile-habil-lement, petits moteurs \u00e9lectriques) ou \u00e0 forte contrainte de localisation (l'automobile aux Etats-Unis). Pour le Miti, ce mouvement menace 800 000 emplois d'ici \u00e0 1995. Plus grave, les trois piliers du mod\u00e8le japonais tremblent sur leurs bases : l'emploi \u00e0 vie, l'avancement \u00e0 l'anciennet\u00e9, le syndicalisme d'entreprise. Avec la fin de l'emploi \u00e0 vie, c'est l'image de l'en-treprise dans la soci\u00e9t\u00e9 qui se trouve mise en cause. Le principe d'anciennet\u00e9 est battu en br\u00e8che par la nouvelle vague technologique et, plus encore, par la n\u00e9cessit\u00e9 de ma\u00eetriser les co\u00fbts salariaux. Le taux de syndicalisation chute fortement, les syndicats ne pouvant emp\u00eacher ni les licenciements, ni les baisses de pouvoir d'achat, ni l'institution du salaire au m\u00e9rite.\nComment interpr\u00e9ter cette mutation ? Pour certains \u00e9conomistes japonais, le pays conna\u00eet une crise de maturit\u00e9 : il a \u00e9puis\u00e9 les avantages du rattrapage, de l'imitation, de la mobilisation d'un salariat asc\u00e9tique, de l'ouverture unilat\u00e9rale du march\u00e9 am\u00e9ricain.\nIl est condamn\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre moins. Pour d'autres, le Japon doit repartir de l'avant, en refondant son contrat social \u00e9tabli apr\u00e8s guerre : plein emploi garanti aux salari\u00e9s contre consom-mation mod\u00e9r\u00e9e, protection sociale limit\u00e9e, forte croissance de la productivit\u00e9. Cet accord implicite se doublait par ailleurs d'un contrat politique pass\u00e9 entre le parti dominant (le Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate), incarnation des classes moyennes traditionnelles, et la bureaucratie gouvernante. En \u00e9change de la protection des positions acquises, le consommateur payait, et l'industrie avait carte blanche.\nLe choix, pour le Japon, consisterait soit \u00e0 devenir une nouvelle Amsterdam, c'est-\u00e0-dire \u00e0 stimuler fortement la consommation interne et \u00e0 d\u00e9r\u00e9guler les march\u00e9s, soit \u00e0 s'aventurer dans une strat\u00e9gie imp\u00e9riale. Cette derni\u00e8re voie correspond \u00e0 l'\u00e9volution spontan\u00e9e.\nAu cours des ann\u00e9es 80, le Japon a accumul\u00e9 un surplus de balance des paiements de 415 milliards de dollars. Dans les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, il a fait presque aussi bien. Fort de ses exc\u00e9dents de capitaux, des immenses besoins de l'Asie, du d\u00e9clin relatif de l'Europe et de l'insolvabilit\u00e9 am\u00e9ricaine, il peut continuer \u00e0 marche forc\u00e9e \u00e0 accro\u00eetre sa puissance. Le risque serait alors d'exasp\u00e9rer les Am\u00e9ricains, de susciter des r\u00e9veils douloureux en Asie et de remettre en cause le multilat\u00e9ralisme commercial.\nL'autre sc\u00e9nario reste cependant possible. Les Japonais disent aspirer au mod\u00e8le hollandais de la consommation, des loisirs, de la qualit\u00e9 de vie. Ce r\u00eave est \u00e0 port\u00e9e de main. Le ratio consommation/PIB est le plus faible des pays d\u00e9velopp\u00e9s : cinq points de consommation suppl\u00e9mentaires produiraient une fantastique relance, tant les besoins en infrastructures, en logements, en consommation sont massifs. Le Japon peut donc trouver en lui-m\u00eame les ressorts d'une nouvelle croissance. Mais il faudrait un pouvoir capable d'infl\u00e9chir l'\u00e9volution spontan\u00e9e. La r\u00e9forme politique au Japon est aujourd'hui une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/deux-avenirs-possibles-pour-le-japon_1360940.html"}, {"title": "DES LIBERAUX DISCRETS", "text": "Pierre Grare 13009 Marseille A propos de votre excellent article Mais o\u00f9 sont donc pass\u00e9s les lib\u00e9raux ? (L'Expansion du 19 mai), je voudrais souligner que leur m\u00e9rite essentiel a \u00e9t\u00e9 de rappeler que le march\u00e9, \u00e0 moyen et \u00e0 long terme, est bien sup\u00e9rieur \u00e0 l'allocation autoritaire des ressources.\nMais il n'est point de pierre philosophale en \u00e9conomie, et la d\u00e9r\u00e9glementation a n\u00e9cessairement un co\u00fbt qui se fait sentir presque imm\u00e9diatement, alors que les avantages que l'on peut attendre sont \u00e0 plus long terme. D'autre part, qui dit march\u00e9 dit concurrence (pas toujours possible ni souhaitable \u00e0 un moment donn\u00e9), mais il n'est rien de plus d\u00e9sagr\u00e9able, ni de plus d\u00e9stabilisant, que la concurrence que l'on nous fait, comme nous nous en apercevons. D'o\u00f9, \u00e0 mon sens, la discr\u00e9tion relative des lib\u00e9raux d'aujourd'hui.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/des-liberaux-discrets_1360887.html"}, {"title": "Comment lire un rapport annuel", "text": "La tentation est grande de n'accorder aux rapports annuels qu'une attention distraite. D'abord, parce que, en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, financiers et actionnaires doivent les affronter en avalanche. Ensuite, parce qu'ils ont souvent la r\u00e9putation d'\u00eatre un exercice d'autoglorification plus qu'une tentative d'information sinc\u00e8re et transparente des actionnaires et des financiers. En r\u00e9alit\u00e9, pour qui sait les d\u00e9crypter et en \u00e9viter les pi\u00e8ges, les rapports annuels des entreprises peuvent se r\u00e9v\u00e9ler des mines d'information. Arm\u00e9 de quelques recettes, chacun peut y trouver, au-del\u00e0 des apparences de la langue de bois, la fameuse image fid\u00e8le de l'entreprise que doivent refl\u00e9ter les comptes.l Un rapport annuel se lit \u00e0 l'envers Les rapports annuels suivent presque toujours le m\u00eame plan : l'entreprise se vend d'abord dans la partie institutionnelle, tr\u00e8s illustr\u00e9e et esth\u00e9tique, puis livre ses comptes dans la partie financi\u00e8re, en noir et blanc, sans une photo. Mais m\u00eame si la d\u00e9marche est beaucoup plus aust\u00e8re, il est plus malin de commencer par la fin en fon\u00e7ant droit sur le tableau r\u00e9sumant les chiffres cl\u00e9s des cinq derniers exercices. Il va permettre de rep\u00e9rer en un instant les \u00e9volutions principales. Ensuite, il faut se pencher sur le rapport de gestion du conseil d'administration, qui donne les tendances de l'exercice en cours, puis se plonger \u00e0 fond dans les chiffres et les annexes. La partie institutionnelle, malgr\u00e9 son attrait nettement sup\u00e9rieur, est en fait largement accessoire. Elle n'est utile qu'\u00e0 celui qui d\u00e9couvre l'entreprise Plus les caract\u00e8res sont petits, plus c'est int\u00e9ressant Les professionnels avertis le savent bien : la plupart des li\u00e8vres sont cach\u00e9s dans les annexes aux comptes consolid\u00e9s. Pr\u00e9sent\u00e9es sur le plan visuel comme totalement secondaires, elles font pourtant le r\u00e9gal des lecteurs courageux. Car c'est l\u00e0 que sont expliqu\u00e9es toutes les petites astuces (l\u00e9gales) que l'entreprise a pu utiliser pour am\u00e9liorer sa pr\u00e9sentation.\nLe rapport annuel voile, le dossier de presse d\u00e9voile Le rapport annuel n'est pas parole d'\u00e9vangile. Charg\u00e9 de d\u00e9livrer le discours de l'entreprise sur elle-m\u00eame, il peut \u00eatre tent\u00e9 par la langue de bois. Les accidents, les erreurs, les scandales et autres fautes de gestion y sont rarement \u00e9voqu\u00e9s de mani\u00e8re explicite.\nHeureusement, les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es doivent aussi d\u00e9livrer au public de l'information permanente. C'est pourquoi, pour \u00e9tudier \u00e0 fond une entreprise, il n'y a rien de plus r\u00e9v\u00e9lateur que de se procurer un dossier de presse accumulant sur plusieurs mois l'int\u00e9gralit\u00e9 des articles la concernant (1).\nL'habillage de bilan met \u00e0 ni la strat\u00e9gie La marge de manoeuvre des entreprises est r\u00e9elle pour l'\u00e9tablissement des comptes. C'est ce qu'on appelle le window dressing, l' habillage comptable des bilans. Il vise parfois \u00e0 gonfler les b\u00e9n\u00e9fices en p\u00e9riode de crise ou est utilis\u00e9 au contraire pour charger la barque et nettoyer les comp-tes, le plus souvent apr\u00e8s un changement de pr\u00e9sident. Un classique du genre. Afin de d\u00e9jouer ces pi\u00e8ges, il faut d'abord \u00e9plucher le tableau r\u00e9sumant les cinq derniers exercices de l'entreprise pour y d\u00e9celer les tendances.\nPuis passer les annexes \u00e0 la loupe, car le window dressing se traduit le plus souvent par un changement de m\u00e9thode comptable, qui doit obligatoirement \u00eatre d\u00e9crit, avec son incidence sur les comptes.\nAutre signe d'une dissimulation de la situation r\u00e9elle de l'entreprise : une modification r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, d'une ann\u00e9e sur l'autre, du p\u00e9rim\u00e8tre de consolidation, toujours mentionn\u00e9e en annexe.\nLes stratag\u00e8mes varient selon le secteur d'activit\u00e9 Il est bon de garder pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit que la comptabilit\u00e9 des banques et \u00e9tablissements financiers, d'une part, et des soci\u00e9t\u00e9s industrielles et de services, d'autre part, diff\u00e8re assez grandement.\nSelon les secteurs, les postes sensibles \u00e0 surveiller ne sont pas les m\u00eames. Ainsi, dans le BTP, les comptes vont \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s en manipulant les travaux en cours, tandis que, dans l'\u00e9dition, on jouera sur les abonnements en portefeuille. Pour une banque, il faudra d\u00e9nicher comment les provisions ont vari\u00e9. Chez un assureur, on se penchera sur les plus et moins-values de cession de ti-tres, et sur les frais de recherche dans la pharmacie... De m\u00eame, les ratios les plus significatifs vont varier d'un secteur d'activit\u00e9 \u00e0 l'autre.\nDans une banque, le produit net bancaire (\u00e9quivalent du chiffre d'affaires) et la proportion de commissions qu'il contient seront avec le niveau des provisions des informations capitales pour comprendre l'\u00e9volution. Dans une entreprise de transport, il faut se focaliser avant tout sur le cash-flow. A force de lire des rap-ports annuels, on se forme petit \u00e0 petit l'esprit \u00e0 ces subtilit\u00e9s.\nLa r\u00e9serve des commissaires aux comptes M\u00eame si quelques scandales isol\u00e9s ont montr\u00e9 que leur diligence laissait parfois \u00e0 d\u00e9- sirer, les commissaires aux comptes doivent certifier les bilans pr\u00e9sent\u00e9s dans les documents annuels.\nHabituellement, un coup d'oeil rapide \u00e0 leur compte-rendu publi\u00e9 dans le rapport annuel juste apr\u00e8s les comptes suffit \u00e0 rassurer. C'est pourquoi il n'y a pas de sir\u00e8ne d'alarme plus bruyante que des formulations du type nous certifions ces comptes sous r\u00e9serve de . Une certification sous r\u00e9serve \u00e9quivaut en effet \u00e0 expliquer pudiquement que les comptes sont trop obscurs pour juger l'avenir d'une soci\u00e9t\u00e9. Autant donner une cr\u00e9celle \u00e0 un pestif\u00e9r\u00e9 ! Dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, il faut se souvenir que la Commission des op\u00e9rations de Bourse d\u00e9nonce chaque ann\u00e9e dans son rapport annuel les entreprises ayant failli \u00e0 leurs obligations d'information ou ayant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tromp\u00e9 le public.\nLes provisions r\u00e9v\u00e8lent le degr\u00e9 de cr\u00e9ativit\u00e9 L'essentiel des manipulations comptables se fait actuellement sur les provisions. Elles ont deux fonctions. Soit elles repr\u00e9-sentent le co\u00fbt d'une restructuration, hausse de prix ou autres d\u00e9pr\u00e9ciations des stocks, et elles visent alors \u00e0 diminuer le r\u00e9sultat (pour le lisser d'une ann\u00e9e sur l'autre). Soit, en sens inverse, elles visent \u00e0 augmenter la rentabilit\u00e9 apparente et \u00e0 procurer ainsi un \u00e9quilibre inesp\u00e9r\u00e9 les mauvaises ann\u00e9es, gr\u00e2ce aux reprises de provisions. Par temps de crise, elles sont donc \u00e0 examiner avec une vigilance particuli\u00e8re.\nLe cash se r\u00e9v\u00e8le le meilleur anticrash Plus une entreprise dispose de liquidit\u00e9s, moins elle risque la faillite. Partant de ce constat, il est plus int\u00e9ressant de d\u00e9cortiquer le tableau de financement (ou de flux) que le compte de r\u00e9sultat. En d'autres termes, il s'agit d'observer plut\u00f4t l'\u00e9vo-lution de la tr\u00e9sorerie que le montant du b\u00e9n\u00e9fice, ce dernier \u00e9tant parfois peu significatif de la sant\u00e9 r\u00e9elle d'une entreprise.\nEn effet, le spectre de l'imp\u00f4t suffit \u00e0 faire \u00e9vaporer partiellement les b\u00e9n\u00e9fices.\nLe b\u00e9n\u00e9fice net dop\u00e9 par les \u00e9l\u00e9ments exceptionnels Les entreprises, sachant que le public s'int\u00e9resse avant tout au b\u00e9n\u00e9fice d\u00e9gag\u00e9 dans l'ann\u00e9e, s'attachent \u00e0 le rendre pr\u00e9sentable.\nIl est donc essentiel d'aller chercher dans le compte de r\u00e9sultat comment il a \u00e9t\u00e9 obtenu. Il faudra se m\u00e9fier du b\u00e9n\u00e9fice net chaque fois qu'il progresse alors que l'exc\u00e9dent brut d'exploitation ou le r\u00e9sultat courant baissent : l'entreprise a manipul\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments exceptionnels et ne r\u00e9it\u00e9rera pas forc\u00e9ment sa performance.\nLes produits hybrides m\u00e9langent les genres De plus en plus, les entreprises \u00e9mettent des titres hybrides (titres subordonn\u00e9s, bons de souscription, obligations conver-tibles) dont la nature ambigu\" leur permet de les classer en dette ou en fonds propres. Si la COB a \u00e9mis des recommandations pour clarifier le d\u00e9bat, elle a reconnu \u00eatre assez mal ob\u00e9ie. Le montant de ses dettes \u00e9tant un crit\u00e8re fondamental pour \u00e9valuer l'avenir d'une soci\u00e9t\u00e9, il appartient au lecteur averti de rechercher si l'entreprise a utilis\u00e9 ces produits. C'est aussi l'innovation qui a permis aux banques de traverser sans trop de dommages la crise de l'immobilier gr\u00e2ce \u00e0 des lease-back (vente avec engagement de location) et autres op\u00e9rations de defeasance (titrisation de cr\u00e9ances douteuses). Pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, les banques doivent publier des annexes \u00e0 leurs comptes. Cela va permettre de savoir avec plus de d\u00e9tails comment elles se sont sorties de ces \u00e9cueils.\nLes bons \u00e9l\u00e8ves re\u00e7oivent des prix Depuis quarante ans, La Vie fran\u00e7aise d\u00e9livre chaque ann\u00e9e le prix du meilleur rapport annuel (2), tandis que les experts-comptables de Paris ont cr\u00e9\u00e9 il y a six ans le Prix Cristal de la transparence de l'information financi\u00e8re. Les entreprises laur\u00e9ates de ces prix, ayant t\u00e9moign\u00e9 d'un r\u00e9el souci de communication sinc\u00e8re, devraient pouvoir en r\u00e9colter les fruits et susciter moins de m\u00e9fiance de la part d'un public trop souvent rebut\u00e9 par des rapports d'activit\u00e9 \u00e9sot\u00e9riques.\n(2) Les laur\u00e9ats du Prix Vie Fran\u00e7aise en 1993 ont \u00e9t\u00e9 Lafarge-Copp\u00e9e et Thermador Holding pour le prix du meilleur rapport annuel, Alcatel-Alsthom pour celui de la meilleure image financi\u00e8re et boursi\u00e8re. La m\u00eame ann\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s par le Prix Cristal : L'Air liquide et Thermador Holding pour les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es, SGN R\u00e9seau Eurisys pour les non-cot\u00e9es.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/comment-lire-un-rapport-annuel_1359640.html"}, {"title": "Le choix des salaries licencies economiques", "text": "Charges de famille, parents isol\u00e9s, anciennet\u00e9, qualit\u00e9s professionnelles, r\u00e9insertion particuli\u00e8rement difficile (salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s, handicap\u00e9s) : tels sont, selon la loi, les crit\u00e8res qu'on doit prendre en compte au moment de licencier (art. L.321-1-1). Mais cette liste ne fixe pas de hi\u00e9rarchie. Le chef d'entreprise peut donc privil\u00e9gier le ou les crit\u00e8res de son choix - les qualit\u00e9s (ou comp\u00e9tences) professionnelles viennent souvent, et c'est logique, en premi\u00e8re position. A condition de consulter le comit\u00e9 d'entreprise (\u00e0 d\u00e9faut, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel) et de n'en exclure aucun autre (rapport de l'Assembl\u00e9e nationale690, p. 72). Rappelons encore que toute discri- mination en raison de l'origine, du sexe, des moeurs, de l'appartenance \u00e0 une ethnie, \u00e0 une nation, \u00e0 une race, est nulle de plein droit, comme dans l'ensemble du droit du travail. La jurisprudence apporte quelques pr\u00e9cisions.\nl Un salari\u00e9 plus cher qu'un autre. Un chef d'entreprise a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se s\u00e9parer d'un salari\u00e9 auquel l'anciennet\u00e9 et le coefficient hi\u00e9rarchique assuraient une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9lev\u00e9e. Les juges ont d\u00e9cid\u00e9 que l'employeur avait op\u00e9r\u00e9 un choix financier en violation des crit\u00e8res de non-licenciement qu'il avait lui-m\u00eame d\u00e9finis (figuraient dans l'ordre : la valeur professionnelle, les charges de famille et l'anciennet\u00e9). (Cassation, 13 juillet 1993,. 2976D.) l Changement de situation familiale. Apr\u00e8s consultation du comit\u00e9 d'entreprise, un employeur a d\u00e9termin\u00e9 l'ordre des licenciements en tenant compte des charges de famille et de l'anciennet\u00e9. Or une cour d'appel a constat\u00e9 que, pour une salari\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 s'\u00e9tait fond\u00e9e uniquement sur les renseignements figurant sur la fiche d'embauche \u00e9tablie onze ans auparavant. Or, entre-temps, le mari \u00e9tait parti en retraite. Les juges ont estim\u00e9 que l'employeur avait manqu\u00e9 \u00e0 ses obligations en fixant l'ordre des licenciements sans s'assurer que les renseignements dont il disposait sur la situation familiale de la salari\u00e9e \u00e9taient toujours valables. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 des dommages-int\u00e9r\u00eats. (Cassation, 2 novembre 1993,. 3565D.) l Contestation du crit\u00e8re objectif . Il appartient au chef d'entreprise de prendre en consid\u00e9ration l'ensemble des crit\u00e8res qui d\u00e9terminent l'ordre des licenciements et de communiquer au juge, en cas de contestation, les \u00e9l\u00e9ments objectifs sur lesquels il s'est appuy\u00e9. Une cour d'appel a condamn\u00e9 un employeur pour non-observation de l'ordre des licenciements d\u00e8s lors qu'il n'a apport\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment permettant d'appr\u00e9cier objectivement son choix. (Cassation, 20 octobre 1993,. 3382D.) l Le travail \u00e0 temps partiel n'est pas forc\u00e9ment un crit\u00e8re objectif.\nUn employeur a supprim\u00e9 le seul poste de secr\u00e9taire \u00e0 temps partiel pour ne garder que les secr\u00e9taires \u00e0 temps plein. Il avait ajout\u00e9 aux crit\u00e8res l\u00e9gaux (c'est son droit) celui de la dur\u00e9e du travail.\nIl avait aussi pris en compte le crit\u00e8re l\u00e9gal des charges de famille, et celui des qualit\u00e9s professionnelles. Il a m\u00eame plaid\u00e9 devant la cour d'appel que le licenciement de l'une des deux secr\u00e9taires travaillant \u00e0 temps plein, en lieu et place de la secr\u00e9taire qui travaillait \u00e0 temps partiel, aurait compromis le bon fonctionnement de l'entreprise . Les juges l'ont pourtant condamn\u00e9 \u00e0 verser des dommages-int\u00e9r\u00eats pour inobservation des dispositions relatives \u00e0 l'ordre des licenciements , car l'employeur n'a pas pris en compte le crit\u00e8re de l'anciennet\u00e9. La Cour de cassation r\u00e9affirme ainsi que, si l'employeur est libre de privil\u00e9gier l'un des crit\u00e8res l\u00e9gaux, et m\u00eame d'en ajouter, il ne peut exclure aucun d'entre eux.\n(Cassation du 12 janvier 1994, contre Leclerc.)", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-choix-des-salaries-licencies-economiques_1374864.html"}, {"title": "Les economistes restent confiants pour 1995", "text": "Pour la premi\u00e8re fois depuis quatre ans, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise renouera l'an prochain avec une croissance forte, nous annoncent les \u00e9conomistes. Le consensus des pr\u00e9visionnistes (moyenne des pronostics de vingt \u00e9quipes que nous interrogeons tous les trois mois) table sur une expansion de 2,7 % en 1995.\nLa plupart des pronostics se situent dans une fourchette entre 2,5 et 2,8 %. Hormis le CPE, la pr\u00e9vision la plus basse vient de l'Afede (Association fran\u00e7aise des \u00e9conomistes d'entreprise), avec 2,4 %. A l'autre extr\u00e9mit\u00e9, le Bipe, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et le Gama vont jusqu'\u00e0 parier sur 3,2 % de croissance l'ann\u00e9e prochaine.\nl Une reprise technique est d\u00e9j\u00e0 enclench\u00e9e : l'arr\u00eat de la baisse des stocks et des investissements permettra d'atteindre 1,5 % de croissance pour 1994, estiment les conjoncturistes, qui ont sensiblement revu leurs chiffres \u00e0 la hausse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Pour 1995, tous font l'hypoth\u00e8se d'un environnement international plus favorable : l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, m\u00eame si elle ralentit, devrait rester dynamique, tandis que la reprise s'acc\u00e9l\u00e9rera en Europe et surtout en Allemagne. Pourtant, ce n'est pas le commerce ext\u00e9rieur qui tirera la croissance fran\u00e7aise en 1995, les \u00e9conomistes pr\u00e9voyant que les importations, en fort red\u00e9marrage, cro\u00eetront plus vite que les exportations.\nl La consommation des m\u00e9nages, en revanche, serait un peu plus dynamique (+ 1,9 %, apr\u00e8s + 1,2 % en 1994), l'am\u00e9lioration de l'emploi gonflant le pouvoir d'achat. Certains conjoncturistes estiment pourtant que le d\u00e9sir des Fran\u00e7ais de continuer \u00e0 \u00e9pargner limitera la progression des d\u00e9penses. Pour l'OFCE, elles n'augmenteront que de 1,1 %.\nLe moteur principal de la reprise \u00e9conomique se trouvera du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, gr\u00e2ce au red\u00e9marrage de l'investissement en 1995 (+ 5,5 % en moyenne selon les pr\u00e9visionnistes). C'est sur cette variable que la fourchette des pronostics est la plus large, certains faisant le pari d'un rattrapage beaucoup plus vigoureux des d\u00e9penses d'\u00e9quipement : + 7,9 % pour le Bipe, + 7 % pour la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts.\nl L'acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance ne devrait pas s'accompagner de tensions inflationnistes : le consensus s'attend \u00e0 une hausse des prix de 2,1 % seulement en 1995, apr\u00e8s 1,9 % cette ann\u00e9e.\nGlobalement, les pr\u00e9visionnistes estiment qu'il y a encore une petite marge de baisse pour les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme (qui tomberaient \u00e0 moins de 5 % fin 1994). Mais beaucoup, comme Fimagest ou la BNP, s'attendent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une remont\u00e9e en 1995. Quant aux taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme et au dollar, la crise qui secoue les march\u00e9s financiers rend les pronostics particuli\u00e8rement hasardeux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-economistes-restent-confiants-pour-1995_1369853.html"}, {"title": "L'AFB SE DEFEND", "text": "Patrice Cahart D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral Association fran\u00e7aise des banques 75009 Paris L'Expansion du 2 juin consacre deux articles \u00e0 la relation banques-PME, sous les titres Les banquiers sur la sellette et Le credit crunch \u00e0 la fran\u00e7aise . Au moment o\u00f9 l'\u00e9tablissement de relations plus confiantes entre les banques et les entreprises doit \u00eatre la priorit\u00e9, votre approche est sans nuances. Elle sert \u00e0 justifier l'intervention d'une institution non bancaire (la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts) dans un domaine o\u00f9 elle n'a aucune exp\u00e9rience concurrentielle (le financement des PME). Plus concr\u00e8tement, votre article appelle les pr\u00e9cisions suivantes : 1. La recapitalisation du CEPME est pr\u00e9sent\u00e9e comme un engagement suppl\u00e9mentaire des pouvoirs publics. En fait, elle est le r\u00e9sultat direct des pertes subies par cet \u00e9tablissement ; elle ne s'explique pas par une suppos\u00e9e insuffisance de l'action des banques dans le domaine des PME.\n2. Les taux d'int\u00e9r\u00eat. Les PME ne sont pas exsangues en raison de taux d'int\u00e9r\u00eat trop \u00e9lev\u00e9s. Dans toutes les enqu\u00eates r\u00e9centes, elles citent la faiblesse des carnets de commandes et non pas le niveau des taux comme leur pr\u00e9occupation premi\u00e8re. Au demeurant, les taux pratiqu\u00e9s ne suffisent m\u00eame pas pour \u00e9quilibrer les co\u00fbts des banques. Ensuite, la remarque selon laquelle les banques menacent d'augmenter les taux des cr\u00e9dits d'\u00e9quipement montre une m\u00e9connaissance \u00e9tonnante des m\u00e9canismes financiers. Si les taux longs remontent aujourd'hui, c'est sous l'influence de d\u00e9cisions de la Fed am\u00e9ricaine : les banques fran\u00e7aises en subissent les cons\u00e9quences comme tout un chacun.\n3. La pr\u00e9tendue compression des cr\u00e9dits. Le credit crunch est comme le monstre du loch Ness : la presse en parle souvent, mais les banquiers ne le rencontrent jamais. En fait, le remboursement d'un mois de TVA et la faiblesse des commandes ont r\u00e9duit les besoins de tr\u00e9sorerie des entreprises et donc la demande de cr\u00e9dits. Reste le probl\u00e8me de l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit des entreprises non solvables. Les banques n'ont malheureusement pas le pouvoir de rendre solvable une entreprise qui ne l'est pas.\n4. Les taux administr\u00e9s. Votre article semble reconna\u00eetre que le maintien de taux administr\u00e9s \u00e9lev\u00e9s (Livret A, Cod\u00e9vi) constitue un frein \u00e0 la baisse g\u00e9n\u00e9rale des taux. En revanche, la baisse du taux des plans d'\u00e9pargne-logement n'a pas la moindre influence sur le taux des cr\u00e9dits aux entreprises.\n5. Le mythe du pouvoir des banquiers . Le gouvernement ne c\u00e9dera rien aux banques [...\u00e0 , on croirait retrouver les livres d'histoire du xixe si\u00e8cle. Les banques AFB assurent environ 75 % des cr\u00e9dits aux entreprises. Elles seront oblig\u00e9es, cette ann\u00e9e encore, d'inscrire dans leurs livres environ 20 milliards de provisions PME, ce qui montre bien qu'elles font leur devoir \u00e0 l'\u00e9gard des PME.\nRappelons que le premier devoir d'un banquier est de prot\u00e9ger l'argent qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9.\n6. La suppos\u00e9e photo de Lucien Rebuffel n'est pas la bonne.\nNous ressentons ces deux articles comme une v\u00e9ritable injustice.\nNous avons attir\u00e9 depuis longtemps l'attention de l'opinion sur les difficult\u00e9s que nous avons \u00e0 faire face aux demandes des PME.\nSous-capitalis\u00e9es, elles n'ont pas les moyens de r\u00e9sister \u00e0 la crise \u00e9conomique, et elles sont les premi\u00e8res victimes des effets pernicieux de la loi de 1985. La loi \u00e9tant chang\u00e9e, les banques se mobiliseront pour accompagner la reprise \u00e9conomique. Ce n'est donc pas le moment d'introduire une nouvelle distorsion de concurrence bancaire, alors que la France d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le record europ\u00e9en en la mati\u00e8re.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-afb-se-defend_1366049.html"}, {"title": "Terrifiant", "text": "Claude-Marie VADROT et Louisette GOUVERNE First / Documents, 311 pages, 119 francs Connaissez-vous le plus grand espion de tous les temps ? Il ne vient pas du froid, mais du silicium, sous forme d'une pastille sur laquelle est grav\u00e9 un microcircuit \u00e9lectronique dot\u00e9 d'une partie m\u00e9moire : c'est la puce. Chacun jusqu'ici pouvait se sentir prot\u00e9g\u00e9.\nPar la loi d'abord : la Commission informatique et libert\u00e9s... En r\u00e9alit\u00e9, rien ne se perd, rien ne se cr\u00e9e, tout se transcode... ou se d\u00e9code. Via le t\u00e9l\u00e9phone, le Minitel et surtout l'ordinateur. Deux journalistes - Claude-Marie Vadrot, ancien du Canard encha\u00een\u00e9, et Louisette Gouverne - ont explor\u00e9 ces autoroutes de l'information, o\u00f9 le citoyen, le client, l'\u00e9lecteur, le malade ou le salari\u00e9 peuvent \u00eatre \u00e0 tout instant rep\u00e9r\u00e9s. Votre patron vous croit \u00e0 Bordeaux, vous \u00eates en escapade en Loz\u00e8re, la facturation t\u00e9l\u00e9phonique vous trahit ; vous \u00eates en vacances, mais l'h\u00f4tel tient le journal informatique des communications pass\u00e9es depuis votre chambre. Vous t\u00e9l\u00e9phonez tr\u00e8s souvent au Liban, en Russie, en Hongrie, cela se sait. Vous prenez l'autoroute, le p\u00e9age a une m\u00e9moire - Jacques Mellick, ancien ministre, rendant visite \u00e0 son ami Bernard Tapie, en a fait les frais l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 l'occasion de l'affaire OM-Valenciennes.\nQuant au DRH de votre entreprise, il peut savoir, gr\u00e2ce aux minicentraux informatis\u00e9s, qui vous avez appel\u00e9 et combien de fois ; et, gr\u00e2ce au badge, cerner les all\u00e9es et venues \u00e0 la caf\u00e9taria, au comit\u00e9 d'entreprise ou ailleurs. En 1993, le service du personnel d'une entreprise de Bordeaux a tent\u00e9 de mesurer le taux d'activit\u00e9 des secr\u00e9taires et de plusieurs cadres. D\u00e9tail banal et techniquement facile \u00e0 obtenir puisque tous les ordinateurs sont programm\u00e9s pour fournir ces param\u00e8tres, les affichant m\u00eame parfois sur l'\u00e9cran quand on les met en route. La France en fiches ? La France en cartes, en tout cas. Carte bancaire, cartes de t\u00e9l\u00e9phone, de cantine, de parking, de supermarch\u00e9, de biblioth\u00e8que, de piscine et, bient\u00f4t, de sant\u00e9. Au nom du plus technologique, les informaticiens ont invent\u00e9 le plus vaste r\u00e9seau d'espionnage passif.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/terrifiant_1387712.html"}, {"title": "Reperes", "text": "Un g\u00e9ant dans l'emballage Si, pour certains produits, le contenant et le contenu sont de plus en plus \u00e9troitement associ\u00e9s, c'est bien dans les domaines de la sant\u00e9 et de la beaut\u00e9. D'o\u00f9 le d\u00e9veloppement rapide du march\u00e9 de l'emballage sur ces cr\u00e9neaux tr\u00e8s cibl\u00e9s (flacons doseurs, ampoules, vaporisateurs, tubes, bo\u00eetes, etc.) mais o\u00f9, curieusement, les fabricants sont loin d'avoir atteint le niveau de concentration internationale de leurs clients. Forts de cette constatation, le franco-britannique CarnaudMetalbox et l'am\u00e9ricain Wheaton ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9unir leurs comp\u00e9tences dans une soci\u00e9t\u00e9 commune, Wheaton International, qui deviendra leader de l'emballage sant\u00e9-beaut\u00e9. Avec 5 milliards de francs de chiffre d'affaires, cette entit\u00e9 ne contr\u00f4lera toutefois que 5 % du march\u00e9 mondial.\nUn blind\u00e9 franco-allemand Selon le Sipri, apr\u00e8s avoir diminu\u00e9 de 4,5 % en 1992, les ventes d'armes ont encore chut\u00e9 de 3,6 % l'an dernier. Pour sa part, la France a recul\u00e9 au cinqui\u00e8me rang mondial, se faisant m\u00eame doubler par le Royaume-Uni. Cette morosit\u00e9 persistante semble avoir d\u00e9termin\u00e9 les industriels europ\u00e9ens \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les programmes en coop\u00e9ration. A la veille de l'ouverture du salon EuroSatory au mois dernier, on apprenait ainsi que les fran\u00e7ais Giat Industrie et Panhard allaient s'associer aux allemands Mercedes-Benz et Krauss-Maffei pour construire un blind\u00e9 susceptible d'\u00eatre vendu \u00e0 plusieurs dizaines de milliers d'exemplaires. Il s'agit d'un engin enti\u00e8rement nouveau, \u00e0 la fois tr\u00e8s mobile (mont\u00e9 sur pneus, il pourra rouler \u00e0 120 km/h), dot\u00e9 d'une grande puissance de feu (comme un char de bataille) et capable de se transformer en poste de commandement, voire en infirmerie. Le march\u00e9 est estim\u00e9 \u00e0 50 milliards de francs.\nRevanche des \u00e9quipementiers Pr\u00e8s de 11 milliards de francs, c'est le solde positif d\u00e9gag\u00e9 par l'industrie automobile fran\u00e7aise au cours du premier trimestre 1994, soit une l\u00e9g\u00e8re progression par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de 1993. A noter que l'exc\u00e9dent relatif aux \u00e9quipements et aux pi\u00e8ces (8,7 milliards) est largement sup\u00e9rieur \u00e0 celui concernant les voitures particuli\u00e8res (3,3) ! Une belle revanche pour les \u00e9quipementiers, qui sont fr\u00e9quemmment consid\u00e9r\u00e9s par les constructeurs comme taillables et corv\u00e9ables \u00e0 merci.\nCoup d'Etat chez Philip Morris Patron de Philip Morris depuis trois ans seulement, Michael Miles a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 pour avoir oubli\u00e9 que son groupe tire la majeure partie de ses b\u00e9n\u00e9fices de son activit\u00e9 tabac.\nC'est lui qui avait d\u00e9cid\u00e9 l'an pass\u00e9 de r\u00e9duire de 40 % le prix des cigarettes Marlboro (une initiative dont on parle encore), lui encore qui avait envisag\u00e9 de scinder sa compagnie en deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes, l'une pour le tabac, l'autre pour l'agroalimentaire, afin que les probl\u00e8mes de la premi\u00e8re n'affectent pas la sant\u00e9 de la seconde. Le voil\u00e0 d\u00e9sormais remplac\u00e9 par deux piliers de la maison, tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 ce que Philip Morris ne renie pas ses origines.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reperes_1385088.html"}, {"title": "Quand le yen s en va t en guerre", "text": "Les march\u00e9s des changes attendaient cette date historique : le jour o\u00f9 la valeur du dollar descendrait au-dessous de 100 yens.\nL'\u00e9v\u00e9nement a eu lieu le 22 juin. Il avait d\u00e9j\u00e0 failli se produire le 4 mai. La pouss\u00e9e de fi\u00e8vre, comme d'habitude, a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un regain des tensions commerciales entre les Etats-Unis et le Japon : l'administration am\u00e9ricaine n'a m\u00eame pas besoin d'exprimer clairement son d\u00e9sir de voir la monnaie japonaise s'appr\u00e9cier, les march\u00e9s comprennent \u00e0 demi-mot. En effet, tant que le Premier ministre Tsutomu Hata freine l'ouverture du march\u00e9 int\u00e9rieur nippon, la hausse du yen reste le seul moyen d'affaiblir la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'archipel.\nCette hausse est-elle \u00e9conomiquement justifi\u00e9e ? Beaucoup d'experts sont s\u00fbrs du contraire et pensent que la monnaie japonaise est artificiellement sur\u00e9valu\u00e9e, en raison des pressions de Washington et des interventions de la Fed, la banque centrale am\u00e9ricaine.\nPourtant, il se pourrait qu'ils se trompent, et qu'\u00e0 son niveau actuel le yen soit encore sous-\u00e9valu\u00e9.\nLes exc\u00e9dents commerciaux japonais sont beaucoup trop importants pour provenir des seules barri\u00e8res fiscales et r\u00e9glementaires ou de la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'industrie nippone, estime Antoine Brunet, responsable de la pr\u00e9vision au Cr\u00e9dit lyonnais. Selon nos calculs, le dollar devrait valoir entre 95 et 100 yens pour que les \u00e9changes commerciaux entre les deux pays s'\u00e9quilibrent. En effet, contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, le commerce ext\u00e9rieur nippon est sensible aux fluctuations mon\u00e9taires. Ainsi, au premier semestre de 1993, la valeur du yen a grimp\u00e9 de 20 %. Or, malgr\u00e9 la forte reprise am\u00e9ricaine et la poursuite de la r\u00e9cession dans l'archipel, les exportations japonaises ont diminu\u00e9 \u00e0 partir du printemps, tandis que les importations bondissaient. Les constructeurs automobiles nippons ont vu leurs exportations vers les Etats-Unis chuter de 8,5 % l'an dernier, et leur part sur le march\u00e9 am\u00e9ricain reculer de 2 %. Mais l'\u00e9v\u00e9nement est pass\u00e9 relativement inaper\u00e7u : comme les chiffres du commerce ext\u00e9rieur japonais sont g\u00e9n\u00e9ralement exprim\u00e9s en dollars, la d\u00e9pr\u00e9ciation du billet vert masque les \u00e9volutions en volume et gonfle artificiellement l'exc\u00e9dent commercial apparent. Cette illusion se dissipe quand on observe les \u00e9changes ext\u00e9rieurs exprim\u00e9s en yens.\nA vrai dire, la sous-\u00e9valuation du yen a toujours \u00e9t\u00e9 l'une des pierres angulaires de la strat\u00e9gie du Japon. Jusqu'en 1985, elle lui a permis d'afficher une expansion \u00e9conomique soutenue, tir\u00e9e par les exportations, puis de consolider ses positions commerciales dans les grands pays industrialis\u00e9s. Apr\u00e8s les accords mon\u00e9taires du Plaza, en septembre 1985, le Japon dut consentir une forte appr\u00e9ciation du yen (l'endaka), qui en un an passa de 260 \u00e0 150 pour 1 dollar.\nL'archipel a d\u00e9montr\u00e9 alors sa capacit\u00e9 de r\u00e9action. D'un c\u00f4t\u00e9, ses firmes ont utilis\u00e9 ce rench\u00e9rissement pour s'\u00e9tendre \u00e0 l'\u00e9tranger, par investissement direct ou par rachat d'entreprises, gr\u00e2ce au yen fort. De l'autre, les efforts des entreprises pour comprimer leurs co\u00fbts ont r\u00e9duit, puis fait dispara\u00eetre, la sur\u00e9valuation du yen. La mod\u00e9ration des salaires \u00e9cartant tout risque d'inflation, la Banque du Japon put pratiquer des taux d'int\u00e9r\u00eat bas, rendant ainsi la monnaie nationale peu attrayante.\nCette fois, pourtant, le contexte n'est plus le m\u00eame. Encore plong\u00e9 dans un marasme \u00e9conomique dont il ne parvient pas \u00e0 sortir, le Japon a moins int\u00e9r\u00eat que jamais \u00e0 voir sa monnaie s'appr\u00e9cier. Or il a les moyens de se d\u00e9fendre. D'abord parce qu'il reste le plus grand bailleur de fonds de la plan\u00e8te. Gr\u00e2ce aux exc\u00e9dents engrang\u00e9s depuis des ann\u00e9es, sa puissance comme investisseur d\u00e9passe sa force de commer\u00e7ant. En recyclant ses capitaux \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il vend de sa monnaie pour acheter les devises correspondant \u00e0 ses placements \u00e0 l'\u00e9tranger - ce qui entretient la sous-\u00e9valuation du yen : plus abondant, il tend \u00e0 s'affaiblir.\nDe plus, le Japon, en finan\u00e7ant massivement les d\u00e9ficits publics am\u00e9ricains, et \u00e0 un moindre degr\u00e9 europ\u00e9ens, peut malmener les march\u00e9s financiers occidentaux, aujourd'hui tr\u00e8s vuln\u00e9rables. Aux Etats-Unis, avec la reprise de l'activit\u00e9 et le resserrement mon\u00e9taire amorc\u00e9 cet hiver pour \u00e9loigner un risque inflationniste largement surestim\u00e9, la sp\u00e9culation qui avait fait flamber le prix des obligations se d\u00e9noue : les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme remontent, et les cours des titres d\u00e9gringolent. Peu amateurs de moins-values, les investisseurs japonais ont commenc\u00e9 \u00e0 se retirer.\nNous avons transform\u00e9 en dollars nos avoirs en yens, ce qui nous a longtemps fait perdre de l'argent , peut-on lire dans un r\u00e9cent rapport du Miti, qui sugg\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir les surplus soient davantage orient\u00e9s vers le march\u00e9 int\u00e9rieur. De fait, les achats d'obligations am\u00e9ricaines par les investisseurs japonais ont diminu\u00e9 de 25 % au premier trimestre 1994 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, ce qui a accentu\u00e9 les tensions sur les taux \u00e0 long terme et d\u00e9prim\u00e9 le dollar. Face au risque d'un encha\u00eenement cumulatif (baisse des march\u00e9s financiers, affaiblissement du dollar, sorties de capitaux accentuant la baisse des march\u00e9s financiers) qui pourrait mener droit au krach, comme en 1987, la banque centrale am\u00e9ricaine, aid\u00e9e de dix-sept consoeurs, a bien \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e, depuis deux mois, d'intervenir pour soutenir le billet vert...\nLa manoeuvre a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e avec maestria par la Banque du Japon.\nComme l'explique un cambiste de Goldman Sachs, elle a vendu massivement du yen, mais elle a achet\u00e9 davantage de marks que de dollars, ce qui a affaibli le billet vert contre la devise allemande, et accentu\u00e9 le sentiment de faiblesse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du dollar aux yeux de tous les investisseurs \u00e9trangers . Pour ce genre d'op\u00e9ration, l'institut d'\u00e9mission peut toujours compter sur le soutien du syst\u00e8me bancaire japonais, fort disciplin\u00e9 dans ce domaine. Tous les jours, raconte un banquier \u00e9tranger en poste \u00e0 Tokyo, chaque banque implant\u00e9e dans l'archipel, japonaise ou non, doit transmettre ses positions en yens \u00e0 la Banque du Japon. Si vous ne prenez pas les positions qu'elle recommande, elle vous fait savoir poliment qu'il sera d\u00e9sormais plus difficile \u00e0 votre \u00e9tablissement d'acc\u00e9der \u00e0 ses taux d'int\u00e9r\u00eat privil\u00e9gi\u00e9s...\nAu-del\u00e0 de ces batailles imm\u00e9diates, la poursuite de l'appr\u00e9ciation du yen semble malgr\u00e9 tout in\u00e9vitable \u00e0 moyen terme. Les Occidentaux, de plus en plus conscients des effets perturbateurs des sous-\u00e9valuations comp\u00e9titives sur le commerce international, maintiendront leur pression. En outre, ils devraient moins d\u00e9pendre des capitaux japonais, la reprise de l'\u00e9conomie facilitant les assainissements budg\u00e9taires. Question : l'exc\u00e9dent commercial japonais r\u00e9sistera-t-il \u00e0 une nouvelle endaka ? R\u00e9ponse : probablement oui.\nEn tout cas, le surplus avec les Etats-Unis ne dispara\u00eetra pas.\nM\u00eame si les deux pays r\u00e9duisent leurs d\u00e9s\u00e9quilibres ext\u00e9rieurs, \u00e0 savoir un d\u00e9ficit de 1 % du PIB pour les Etats-Unis et un exc\u00e9dent de 2 % pour le Japon, le d\u00e9ficit bilat\u00e9ral se maintiendra autour de 45 milliards de dollars, son niveau actuel, estime Fred Bergsten, directeur de l'Institute for International Economics \u00e0 Washington.\nIl s'agit en effet d'\u00e9changes triangulaires : le Japon importe beaucoup de mati\u00e8res premi\u00e8res de pays comme l'Australie ou l'Arabie Saoudite, et exporte des produits manufactur\u00e9s vers les pays \u00e0 hauts revenus comme les Etats-Unis.\nIl n'emp\u00eache que le passage \u00e0 une parit\u00e9 nettement inf\u00e9rieure \u00e0 100 yens pour 1 dollar posera au Japon un probl\u00e8me plus difficile \u00e0 r\u00e9soudre que la pr\u00e9c\u00e9dente hausse de 1985-1986. Aujourd'hui, le contexte est moins favorable, explique Nicolas Th\u00e9venot, sp\u00e9cialiste du Japon \u00e0 Indosuez. Le pays n'est pas encore remis des ravages provoqu\u00e9s par l'\u00e9clatement des bulles financi\u00e8re et immobili\u00e8re.\nL'ajustement sera plus lent, car, pour la premi\u00e8re fois, la difficult\u00e9 vient d'une implosion int\u00e9rieure et non d'un choc ext\u00e9rieur. Mais les facult\u00e9s d'adaptation et d'anticipation nippones demeurent.\nLa nouvelle arme de guerre du Japon pourrait bien \u00eatre la d\u00e9flation comp\u00e9titive , version pouss\u00e9e de la d\u00e9sinflation comp\u00e9titive pratiqu\u00e9e par la France depuis dix ans. Il ne s'agit plus de contenir la hausse des prix \u00e0 un niveau plus faible que dans les pays concurrents, mais bien d'organiser la baisse des prix. Ce n'est pour l'instant qu'un sc\u00e9nario, mais il est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux \u00e0 Tokyo : le Premier ministre Tsutomu Hata a demand\u00e9 \u00e0 l'Agence de planification \u00e9conomique d'\u00e9tudier la faisabilit\u00e9 d'une baisse de 20 % des prix de d\u00e9tail en une dizaine d'ann\u00e9es, soit un peu plus de 2 %\npar an. Dans une telle hypoth\u00e8se, explique Antoine Brunet, du Cr\u00e9dit lyonnais, les salaires nominaux vont stagner, mais avec la baisse des prix de d\u00e9tail le pouvoir d'achat progressera. Ce qui permettra de maintenir l'activit\u00e9 int\u00e9rieure, de faire baisser les co\u00fbts salariaux et d'am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9. Le levier principal de cette d\u00e9flation sera la d\u00e9r\u00e9glementation de la distribution, qui comprimera les marges des d\u00e9taillants, mais satisfera les consommateurs et les concurrents \u00e9trangers.\nCompl\u00e9tons ce sc\u00e9nario de d\u00e9flation organis\u00e9e : gr\u00e2ce \u00e0 la force du yen, les d\u00e9localisations s'acc\u00e9l\u00e8rent dans les pays \u00e0 bas salaires, accentuant le recentrage du Japon sur l'Asie (d\u00e9j\u00e0, en 1994, selon une \u00e9tude du Miti, l'investissement direct japonais dans cette r\u00e9gion devrait progresser de 26 %, apr\u00e8s avoir chut\u00e9 de 2,6 % l'an dernier).\nL'effet sur l'emploi est supportable (le taux de ch\u00f4mage reste inf\u00e9rieur \u00e0 3 %). Il est temp\u00e9r\u00e9, \u00e0 terme, par le vieillissement d\u00e9mographique et la tr\u00e8s faible croissance de la population active.\nA l'exc\u00e9dent commercial d\u00fb \u00e0 cette d\u00e9flation comp\u00e9titive continueront de s'ajouter d'autres sources de surplus \u00e0 inscrire dans la balance des paiements courants. D'une part, les revenus engendr\u00e9s par les investissements \u00e0 l'\u00e9tranger ; d'autre part, l'abondance de l'\u00e9pargne japonaise (9 % de la richesse nationale) : le Japon restera, pour longtemps encore, un des grands bailleurs de fonds de la plan\u00e8te. En 1949, les Am\u00e9ricains avaient fix\u00e9 la valeur du yen \u00e0 1/360e de dollar - parce que le symbole du Japon est un cercle. Bient\u00f4t, le yen lourd (100 yens d'aujourd'hui) vaudra 1 dollar. Dans la course \u00e0 la productivit\u00e9 du dernier demi-si\u00e8cle, les Japonais sont all\u00e9s 3,6 fois plus vite que les Am\u00e9ricains. Il est vrai qu'ils partaient de plus loin.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quand-le-yen-s-en-va-t-en-guerre_1383760.html"}, {"title": "Pas besoin de coloniser le languedoc", "text": "Jean Clavel 34670 Saint-Br\u00e8s En qualit\u00e9 de lecteur attentif de votre magazine, de promoteur de la politique de qualit\u00e9 des vins du Languedoc et d'auteur de quelques ouvrages sur ce th\u00e8me, je viens vous dire bravo pour votre reportage sur notre r\u00e9gion (L'Expansion du 21 avril). J'ai eu toutefois une r\u00e9action \u00e9tonn\u00e9e et un peu irrit\u00e9e par ce texte globalisant et simplificateur. Opposer, d'une part, les Languedociens de souche qui seraient incultes, producteurs de bibine nourris de subventions, client\u00e8le de partis r\u00e9trogrades mari\u00e9s \u00e0 des coop\u00e9ratives arri\u00e9r\u00e9es, et, d'autre part, les n\u00e9oruraux apportant la lumi\u00e8re de la comp\u00e9tence et de leur dynamisme aux paysans reconnaissants rel\u00e8ve d'une atti-tude colonialiste du xixe si\u00e8cle.\nNotre seul objectif \u00e9tait d'analyser les raisons du renouveau de la viticulture dans le Languedoc, certainement pas de nous en prendre aux Languedociens de souche .", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pas-besoin-de-coloniser-le-languedoc_1382515.html"}, {"title": "Metropolitan contre louvre", "text": "Les files d'attente s'\u00e9tirent, les agents d'accueil s'\u00e9nervent, le visiteur se hausse sur la pointe des pieds pour admirer furtivement les oeuvres masqu\u00e9es par une foule compacte : depuis l'inauguration de la Galerie Richelieu, en novembre 1993, le Louvre est victime de son succ\u00e8s. L'\u00e9tablissement bicentenaire (c'est en 1793 qu'il a \u00e9t\u00e9 converti en mus\u00e9e) enregistrera pr\u00e8s de 6 millions d'entr\u00e9es cette ann\u00e9e, soit deux fois plus qu'avant l'ouverture de la Pyramide, en 1988.\nA vrai dire, ce n'est plus le m\u00eame mus\u00e9e. Les gestionnaires de cette \u00e9norme machine culturelle doivent int\u00e9grer \u00e0 leur vocabulaire des notions insolites, comme l'\u00e9quilibre financier ou le march\u00e9. Et se montrer capables de trouver, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'argent public, des ressources autonomes. Tout le Metropolitan Museum of Art (ou Met, \u00e0 ne pas confondre avec le Metropolitan Opera), qui offre l'image d'un v\u00e9ritable mus\u00e9e-entreprise . M\u00eame s'il ne s'agit pas pour le nouveau Louvre de s'adapter au syst\u00e8me am\u00e9ricain , comme le dit Michael Kimmelman, critique d'art au New York Times, la comparaison des deux institutions, \u00e0 la fois rivales et amies, est instructive.\nL'autonomie financi\u00e8re est un sport que le Met pratique depuis l'enfance : faute de subventions importantes, il doit trouver 85 % de ses ressources dans le priv\u00e9. Ici, nous n'avons ni minist\u00e8re de la Culture ni source unique de financement , explique Philippe de Montebello, directeur du mus\u00e9e depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Des ventes de produits d\u00e9riv\u00e9s (moulages, bijoux...) aux dividendes d'un fonds investi sur les march\u00e9s financiers, le Met a donc diversifi\u00e9 ses sources de revenus. Et, pour exploiter au mieux ces filons, le management s'est dot\u00e9 d'une armada de commerciaux et de gestionnaires. L'organigramme du mus\u00e9e ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 celui de la direction commerciale d'un grand groupe.\nDe notre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, les restrictions budg\u00e9taires et les nouvelles d\u00e9penses ont aussi contraint le Louvre \u00e0 faire son apprentissage. Bien s\u00fbr, c'est l'Etat qui fournit les quatre cinqui\u00e8mes du budget de fonctionnement. Sans compter les 6,5 milliards de francs engloutis par les travaux du Grand Louvre, une somme \u00e0 laquelle les Am\u00e9ricains n'osent m\u00eame pas r\u00eaver. Mais, alors qu'il est longtemps rest\u00e9, selon l'expression d'un salari\u00e9, un long corps froid , le mus\u00e9e est maintenant un \u00e9tablissement administratif public (EPA), qui peut encaisser des recettes, d\u00e9velopper des ressources propres et assurer lui-m\u00eame sa gestion. Comme aux Etats-Unis, on y a recrut\u00e9 des professionnels de la distribution pour g\u00e9rer les ventes des produits d\u00e9riv\u00e9s. Quand je suis arriv\u00e9, on m'a pris pour un tiroir-caisse , se souvient Christian Boeringer, directeur des services commerciaux du Louvre. Autre signe de la r\u00e9volution culturelle, les \u00e9tages de la Galerie Richelieu et la Pyramide sont lou\u00e9s pour des soir\u00e9es priv\u00e9es - les revenus locatifs atteindront 6 millions de francs cette ann\u00e9e, contre 2,5 millions en 1993.\nGardiens du temple, les deux directeurs de mus\u00e9e restent toutefois vigilants face aux risques de d\u00e9rive mercantiliste, et cela dans les deux pays. Pas question de sacrifier l'art au dollar , assure Philippe de Montebello. Nous proc\u00e9dons \u00e0 un contr\u00f4le scientifique et moral de la nature des ressources collect\u00e9es , ajoute en \u00e9cho Michel Laclotte, directeur du Louvre depuis 1987, qui fut \u00e0 ce titre le ma\u00eetre d'oeuvre de la r\u00e9forme. La notori\u00e9t\u00e9 mondiale des deux \u00e9tablissements est en effet telle qu'ils pourraient vendre n'importe quel produit, pourvu qu'il porte l'estampille du mus\u00e9e. Le directeur des ventes du Met raconte qu'il a d\u00fb jeter une collection enti\u00e8re d'objets fra\u00eechement sortis des ateliers, les conservateurs l'ayant jug\u00e9e trop peu respectueuse des originaux. En France, Christian Boeringer a renonc\u00e9 \u00e0 lancer le parfum Marie-Antoinette, qui devait \u00eatre commercialis\u00e9 dans une r\u00e9plique du flacon appartenant \u00e0 la reine : l'id\u00e9e n'avait pas convaincu le coll\u00e8ge des conservateurs - ils \u00e9taient d'accord pour vendre des produits d\u00e9riv\u00e9s, pas pour se transformer en parfumeurs.\nQuai du Louvre ou Cinqui\u00e8me Avenue, on \u00e9vite donc soigneusement d'utiliser les termes de profit ou de marketing. Et l'on pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant les retomb\u00e9es positives de cette course \u00e0 l'argent : public plus nombreux et en partie renouvel\u00e9, confort de la visite am\u00e9lior\u00e9, diffusion de l'image culturelle... Mais il n'emp\u00eache : malgr\u00e9 les pr\u00e9cautions oratoires et les r\u00e9ticences des conservateurs, les activit\u00e9s commerciales ne cessent de gagner du terrain. Redout\u00e9e par les puristes, cette \u00e9volution aura au moins permis de trancher une question qui a taraud\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de directeurs de mus\u00e9e. Depuis les ann\u00e9es 30, on se demande comment am\u00e9nager au mieux le hall d'entr\u00e9e d'un mus\u00e9e. La r\u00e9ponse est aujourd'hui toute simple : il y faut des boutiques.\nDans ce jeu qui consiste \u00e0 concilier au mieux l'art et l'argent, le match Met-Louvre se d\u00e9roule principalement sur quatre terrains : le mode de financement, le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s commerciales, la cr\u00e9ation de clubs et la gestion des collections. Dans chacun de ces domaines, le fran\u00e7ais emprunte la voie ouverte par l'am\u00e9ricain, de fa\u00e7on tant\u00f4t timide, tant\u00f4t r\u00e9solue.\nFinancement L'argent public se fait rare Si les budgets des deux mus\u00e9es sont comparables (667 millions de francs en 1994 pour le Louvre contre pr\u00e8s de 550 millions pour le Met), les modes de financement sont radicalement diff\u00e9rents. Mus\u00e9e public, le Louvre b\u00e9n\u00e9ficie de l'appui de l'Etat, qui lui verse 500 millions de francs par an. Le Met, lui, ne peut compter que sur l'aide de New York, dont les finances sont malades (la ville a connu un d\u00e9ficit de 13 milliards de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re). D\u00e8s 1991, la diminution de 36 % des subventions municipales l'a oblig\u00e9 \u00e0 faire des \u00e9conomies : il ferme certaines galeries en alternance, afin de comprimer ses co\u00fbts de gardiennage. Optimiste, le pr\u00e9sident du Met esp\u00e8re pourtant que le retour de la croissance aux Etats-Unis et l'arriv\u00e9e d'un nouveau maire, Rudolph Giuliani, se traduiront par une augmentation des deniers municipaux. Cela serait d'autant plus justifi\u00e9 que les grandes expositions du mus\u00e9e new-yorkais ont une incidence r\u00e9elle sur l'\u00e9conomie de la ville. Une enqu\u00eate men\u00e9e en 1993 par le Met, le Guggenheim Museum et le Moma (Museum of Modern Art) r\u00e9v\u00e9lait que l'arriv\u00e9e massive de visiteurs lors des manifestations culturelles faisait gonfler les rentr\u00e9es fiscales de la ville.\nMais, en attendant que la municipalit\u00e9 revienne \u00e0 de meilleurs sentiments, il a fallu lever des fonds priv\u00e9s. Au premier rang de ceux-l\u00e0 figurent les dons, tr\u00e8s importants, qui \u00e9manent des fondations cr\u00e9\u00e9es par des philanthropes ou des magnats de l'industrie. Un exemple parmi d'autres, la Fondation Florence Gould, destin\u00e9e \u00e0 promouvoir l'amiti\u00e9 franco-am\u00e9ricaine, a vers\u00e9 en 1991 pr\u00e8s de 6 millions de francs au mus\u00e9e new-yorkais. Les dons alimentent notamment un fonds d'investissement, qui s'\u00e9l\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 pr\u00e8s de 3 milliards de francs - un tr\u00e9sor plac\u00e9 en valeurs mobili\u00e8res, g\u00e9n\u00e9rant des int\u00e9r\u00eats croissants dont une part seulement est ponctionn\u00e9e par le budget de fonctionnement (93 millions de francs en 1994). Le Met compte d'ailleurs sur la c\u00e9l\u00e9bration de son cent vingt-cinqui\u00e8me anniversaire, en 1995, pour mobiliser les donateurs. Et les id\u00e9es ne manquent pas pour trouver de nouvelles ressources : d\u00e9veloppement de programmes culturels destin\u00e9s aux r\u00e9seaux audiovisuels, cr\u00e9ation d'un centre \u00e9ducatif, collaboration avec de grands m\u00e9dias, etc.\nLe Louvre, pourtant mieux dot\u00e9 par la puissance publique, a lui aussi des soucis d'argent. Pr\u00e8s de 175 emplois ne sont pas pourvus, faute de moyens , explique Brigitte Joseph-Jeanneney, l'administrateur g\u00e9n\u00e9ral du mus\u00e9e du Louvre. Et il faudra remplacer, dans les deux ans \u00e0 venir, les \u00e9quipements fournis en 1988 par l'Etablissement public du Grand Louvre (climatisation, \u00e9clairage), pour lesquels le mus\u00e9e devra trouver entre 20 et 40 millions de francs. Pas facile, en p\u00e9riode d'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire. Dans la perspective de ces difficult\u00e9s futures, le Louvre a donc cherch\u00e9 \u00e0 diversifier ses revenus, notamment gr\u00e2ce aux produits d\u00e9riv\u00e9s.\nCommerce Le Louvre emprunte la voie am\u00e9ricaine Au hit-parade des ventes de bijoux du Met, les boucles d'oreilles de V\u00e9nus tiennent la premi\u00e8re place depuis quinze ans. L'une est noire, l'autre blanche, exactement comme dans le tableau de Rubens repr\u00e9sentant la d\u00e9esse de l'Amour devant son miroir. A Paris, les r\u00e9pliques de bracelets datant de l'\u00e2ge du bronze trouvent aussi acheteur facilement. Ainsi les ventes de moulages, c\u00e9ramiques, cartes postales, tee-shirts et livres d'art repr\u00e9sentent-elles maintenant une source de revenus appr\u00e9ciable : 107 millions de francs au Louvre en 1993 (en progression de 12 %) et pr\u00e8s de 500 millions de francs pour le Met.\nSi les cat\u00e9gories de produits sont les m\u00eames (publications, images et produits d\u00e9riv\u00e9s), les r\u00e9seaux de vente et le savoir-faire commercial diff\u00e8rent v\u00e9ritablement. Le Met, totalement autonome pour sa gestion, vend ses produits \u00e0 travers trois fili\u00e8res : les boutiques et points de vente dispos\u00e9s en ses endroits strat\u00e9giques, la vente par correspondance et les boutiques satellites r\u00e9parties dans le monde entier (une boutique Met devrait d'ailleurs ouvrir \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e dans la galerie du Carrousel au Louvre). La VPC (vente par correspondance), qui fait l'objet d'un soin tout particulier, g\u00e9n\u00e8re maintenant le quart du chiffre d'affaires.\nLe mus\u00e9e du Louvre, lui, ne fait qu'encaisser les commissions sur les ventes et les loyers des emplacements conc\u00e9d\u00e9s \u00e0 la R\u00e9union des mus\u00e9es nationaux (RMN), qui a la responsabilit\u00e9 des activit\u00e9s commerciales. Alors que les Am\u00e9ricains ont compris d\u00e8s la fin de la guerre qu'ils pouvaient tirer profit de la vente de catalogues, les Fran\u00e7ais ne l'ont r\u00e9alis\u00e9 qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, avec le succ\u00e8s des premi\u00e8res grandes expositions. La mise sur pied d'un r\u00e9seau de VPC par la RMN remonte \u00e0 quatre ans (en 1994, le chiffre d'affaires de ce secteur devrait approcher 20 millions). Les deux mus\u00e9es se rejoignent pourtant sur le contr\u00f4le des produits commercialis\u00e9s, effectu\u00e9 par les conservateurs, qui disposent d'un droit de veto. Un garde-fou indispensable pour r\u00e9sister aux pressions des marchands du temple.\nClubs Des privil\u00e8ges et des cotisations Membership au Met, Soci\u00e9t\u00e9 des amis du Louvre \u00e0 Paris, les clubs de membres bienfaiteurs se d\u00e9veloppent. Le club du Metropolitan compte \u00e0 ce jour 100 000 adh\u00e9rents, contre 60 000 pour la Soci\u00e9t\u00e9 des amis du Louvre, dont les adh\u00e9rents, en \u00e9change d'une cotisation annuelle de 220 francs, ont la possibilit\u00e9 de visiter gratuitement les collections permanentes et les expositions temporaires. Le Membership du Met a rapport\u00e9 pr\u00e8s de 66 millions de francs en 1993.\nIl faut dire que l'\u00e9ventail des services qu'il offre est beaucoup plus large que celui du Louvre, car les Am\u00e9ricains ont segment\u00e9 le march\u00e9, en proposant plusieurs formules (associ\u00e9, \u00e9tudiant, membre contributeur, donateur...) dont les cotisations varient de 1 100 \u00e0 3 400 francs. Ces derni\u00e8res peuvent \u00eatre partiellement d\u00e9duites des revenus imposables, et permettent de participer \u00e0 des r\u00e9ceptions organis\u00e9es par le mus\u00e9e, en particulier dans une salle \u00e0 manger ouverte en 1992 et donnant sur Central Park. L'un des moyens les plus efficaces pour accro\u00eetre le Membership demeure la vente par correspondance. Mais ces programmes sont co\u00fbteux : selon Emily Rafferty, directrice du d\u00e9veloppement au Metropolitan, les particuliers retrouvent, au travers des diff\u00e9rents privil\u00e8ges offerts, 85 % de la somme qu'ils versent..\nGestion des collections Incitations fiscales et m\u00e9c\u00e9nat Longtemps pr\u00eat\u00e9 et expos\u00e9 au Met, le Portrait du docteur Gachet de Van Gogh se trouve aujourd'hui dans le bureau d'un collectionneur priv\u00e9 au Japon : pour \u00e9viter que l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te, les Etats-Unis ont modifi\u00e9 l'an dernier leur r\u00e9gime fiscal afin de pr\u00e9venir la vente de chefs-d'oeuvre sur le march\u00e9 international. Les dons ont fait un bond spectaculaire, atteignant 405 millions de francs en 1993 - contre 270 en 1992. Le pr\u00e9sident du mus\u00e9e souligne que 90 % des oeuvres qui sont dans ce mus\u00e9e proviennent de dons .\nLes 10 % restants sont des acquisitions, financ\u00e9es gr\u00e2ce au fonds d'investissement (480 millions de francs en 1993).\nEn France, la politique d'acquisition et d'exposition est men\u00e9e par la R\u00e9union des mus\u00e9es nationaux, qui regroupe 34 \u00e9tablissements. Le Louvre, qui reverse 45 % de ses recettes de billetterie \u00e0 la RMN (53 millions de francs en 1994), occupe une position privil\u00e9gi\u00e9e au sein de cette coop\u00e9rative. Aussi a-t-il b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de plus de la moiti\u00e9 des cr\u00e9dits d'acquisition en 1993. Mais cet effort est insuffisant, d'autant que le syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais n'est pas aussi incitatif que celui d'outre-Atlantique et que les prix restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. Il a donc fallu utiliser des astuces : souscription nationale pour acheter au Louvre le Saint Thomas, de Georges de La Tour (32 millions de francs), pr\u00eat pour douze ans par la compagnie d'assurances Axa d'un portrait de Titien, en contrepartie d'all\u00e8gements d'imp\u00f4t.\nDans les deux mus\u00e9es, l'animation des collections rel\u00e8ve du directeur. Le r\u00f4le des expositions y reste primordial, avec de part et d'autre recours au m\u00e9c\u00e9nat. Mais, dans ce domaine aussi, les mus\u00e9es exercent une s\u00e9lection s\u00e9v\u00e8re. Il y a quelques ann\u00e9es, le Met avait ainsi refus\u00e9 \u00e0 la firme Chrysler le droit d'exhiber une voiture dans le hall d'entr\u00e9e... Plus r\u00e9cemment, la firme Alamo Rent a Car, m\u00e9c\u00e8ne d'une exposition sur l'impressionnisme am\u00e9ricain, s'est vu interdire la reproduction de l'image d'une voiture \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son logo, sur les documents relatifs \u00e0 l'exposition. De m\u00eame en France : si les recettes tir\u00e9es du m\u00e9c\u00e9nat et des locations de salles ont bondi de 5 millions en 1993, \u00e0 13 millions en 1994, le mus\u00e9e du Louvre entend rester vigilant. Et Michel Laclotte se r\u00e9serve le droit d'interdire les entreprises dont l'image pourrait nuire au prestige s\u00e9culaire du Louvre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/metropolitan-contre-louvre_1381245.html"}, {"title": "L homme d etat une espece en voie d extinction", "text": "Les visages ne manquaient pas sur les affiches \u00e9lectorales, souriants, comme il se doit. Mais derri\u00e8re ces personnages dont l'\u00e9clat phosphorescent dispara\u00eet au lendemain du vote, combien de personnalit\u00e9s ? Aucun de ces candidats ne dominait suffisamment pour imposer un projet et cristalliser les suffrages, car, on l'oublie trop, le vote est une d\u00e9l\u00e9gation de confiance, et la confiance ne se d\u00e9l\u00e8gue pas \u00e0 des fant\u00f4mes ou \u00e0 des abstractions. Or tous ces hommes et ces femmes, j'ai le regret de le dire, faisaient un peu falots.\nEtrange paradoxe : la d\u00e9mocratie de masse a pour contrepartie la personnalisation. On s'en plaint, on incrimine les sondages et la t\u00e9l\u00e9vision qui met en valeur le look du candidat et son talent d'acteur. Mais l'exp\u00e9rience montre que l'homme d'Etat, m\u00eame lorsqu'il n'a rien d'un play-boy, s'impose naturellement \u00e0 une opinion qui flaire d'instinct sa valeur et, si j'ose dire, sa densit\u00e9 : Mend\u00e8s France \u00e0 la radio, de Gaulle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... On sent alors que celui qui parle porte avec lui la certitude d'un destin qui n'est pas seulement le sien, mais qui voudrait s'identifier \u00e0 celui de la nation. Il a, comme disent les sp\u00e9cialistes, un r\u00e9f\u00e9rent. Or visiblement, lors du scrutin du 12 juin, l'Europe ne fut un r\u00e9f\u00e9rent pour aucun des principaux candidats.\nL'\u00e9clipse des grandes personnalit\u00e9s politiques tient essentiellement au triomphe de l'individualisme \u00e9galitaire. On supporte difficilement l'homme sup\u00e9rieur parce que, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les hi\u00e9rarchies traditionnelles ont quasi disparu, chacun se dit : Pourquoi pas moi ? et refuse d'\u00eatre rejet\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des inf\u00e9rieurs. L'\u00e9galit\u00e9 civique fait la grandeur de la d\u00e9mocratie.\nElle fait \u00e9galement sa faiblesse : le sauveur est vite cong\u00e9di\u00e9, et le peuple se tourne \u00e0 nouveau vers des dirigeants qui ne le bousculent pas. Le h\u00e9ros n'est plus \u00e0 la mode. Le roman, la t\u00e9l\u00e9vision mettent maintenant en sc\u00e8ne monsieur Tout-le-monde. C'est la grande vogue du reality show... A quoi bon des mod\u00e8les ? Ils sont ali\u00e9nants. Chacun pr\u00e9f\u00e8re s'identifier \u00e0 soi-m\u00eame.\nOr la politique requiert une vision, une volont\u00e9 qui d\u00e9passent les compromis du moment, et il appartient \u00e0 l'homme d'Etat d'anticiper l'accord de l'opinion et de la guider sur des questions essentielles.\nIl est vrai que l'Europe communautaire a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la sanction populaire. Mais, sans Jean Monnet, Winston Churchill, Robert Schuman, Alcide De Gasperi, Charles de Gaulle et Konrad Adenauer, l'Europe serait rest\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat d'utopie. D\u00e9sormais, l'\u00e9lecteur se comporte en consomma- teur : il veut de la r\u00e9ussite, et rapidement.\nD'o\u00f9 la fascination qu'exercent des leaders qu'on va chercher dans des professions o\u00f9 les r\u00e9ussites sont rapides - les faillites \u00e9galement.\nL'\u00e8re des grands hommes d'Etat est-elle close ? On en aurait pourtant besoin pour remettre l'Europe en route. Parfois l'occasion les suscite, car c'est dans le malheur que surgit le sauveur. Cependant, le ch\u00f4mage n'a pas la brutalit\u00e9 d'une d\u00e9faite militaire, et l'Europe n'est pas encore assez unie pour d\u00e9gager des candidats dont la vision et le programme d\u00e9passeraient les limites des Etats nationaux.\nLesquels n'offrent plus une base assez large ni cette opportunit\u00e9 historique qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 un grand dessein politique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-homme-d-etat-une-espece-en-voie-d-extinction_1378641.html"}, {"title": "LE CHAUD ET LE FRAIS", "text": "Talent On conna\u00eet, outre la trop longue station debout, mortelle pour les lombaires, cette autre plaie qui fait redouter les cocktails : l'importun, le bavard qui s'attache, l'arroseur de postillons, l'homme \u00e0 l'haleine f\u00e9tide, comme si n'avoir rien \u00e0 dire et le dire interminablement ne pouvait engendrer, \u00e0 force de touiller le vide, que des puanteurs.\nPour les cocktailophobes de ma race, la pr\u00e9sence de Robert Badinter, ex-(grand) garde des Sceaux et aujourd'hui pr\u00e9sident de notre Conseil constitutionnel, est une f\u00eate. Il s'approche, vous fixe droit dans les yeux, vous livre une r\u00e9f\u00e9rence, une information stimulante, et prend cong\u00e9. La politesse du concis.\nC'\u00e9tait au S\u00e9nat, un lundi, lendemain d'\u00e9lections europ\u00e9ennes peu rago\u00fbtantes. Vous avez entendu parler d'Edouard Herriot ? Il fut le tout-puissant de la iiie R\u00e9publique et son meilleur orateur. Il avait sa d\u00e9finition du talent, toute simple : dire des choses \u00e0 des gens. Tapie et Villiers, la raison de leur succ\u00e8s ? Ils ont dit des choses \u00e0 des gens quand les politiciens traditionnels ne leur disaient plus rien.\nJe pense \u00e0 une autre phrase, de Marguerite Yourcenar : Il est terrible que le silence puisse \u00eatre une faute. Plus que faute, d\u00e9lit, le silence logorrh\u00e9ique de Rocard. Et pas mieux, le mime douloureux, la danse emp\u00eatr\u00e9e de Baudis, entre chauvinisme et f\u00e9d\u00e9ralisme.\nEncore quelques silences de ce genre, \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, et le populisme s'installe \u00e0 l'Elys\u00e9e.\nNotes de frais Puisque revient juillet et avec lui l'une des plus formidables f\u00eates populaires du monde (15 millions de spectateurs), j'ai nomm\u00e9 le Tour de France, l'heure est idoine pour saluer celui qui en fut si longtemps le h\u00e9raut : Antoine Blondin. Chaque matin, dans l'Equipe, il contait les hauts faits de la veille, sans l\u00e9siner sur l'adjectif.\nAvouons-le, d'ao\u00fbt \u00e0 juin, il levait all\u00e8grement le coude. Mais la Grande Boucle l'assoiffait. Et comme sa nature \u00e9tait d'un bon camarade, voire d'un pros\u00e9lyte, il offrait tourn\u00e9e sur tourn\u00e9e.\nAvant de pr\u00e9senter au retour la note \u00e0 son journal. Une ann\u00e9e que l'addition avait atteint des sommets in\u00e9gal\u00e9s, un Tourmalet de la d\u00e9pense, on lui demanda timidement des comptes. Qu'\u00e0 cela ne tienne.\nSur une feuille volante, il calligraphia ce chef-d'oeuvre du justificatif : 15 257 francs (verres de contact) .\nLits chauds, lits froids N'avons-nous pas trop de lits froids en France ?\nCette question, malgr\u00e9 les apparences, n'a rien de crapuleux et n'agite pas les messageries roses, mais nos milieux m\u00e9dicaux les plus s\u00e9rieux. En effet, la temp\u00e9rature d'un lit semble \u00eatre le crit\u00e8re d\u00e9cisif de la bonne gestion m\u00e9dicale. En jargon hospitalier, les lits chauds accueillent les malades graves, les patients r\u00e9anim\u00e9s. A l'h\u00f4pital ils sont, \u00e0 l'h\u00f4pital ils resteront. Mais les couches plus ti\u00e8des, voire franchement fra\u00eeches, o\u00f9 ne s'attardent que les convalescents ? Ces patients-l\u00e0 ne seraient-ils pas mieux chez eux, entour\u00e9s de l'assistance n\u00e9cessaire ?\nPour raison d'\u00e9conomie, on va, dans les ann\u00e9es prochaines, fermer beaucoup d'h\u00f4pitaux. Au grand courroux des maires : l'h\u00f4pital rassure et reste souvent le principal gisement d'emplois de la ville.\nAu fond, h\u00f4pitaux et bases militaires suivent le m\u00eame destin : concentration, professionnalisation, menaces pour l'emploi.\nCe rapprochement n'est pas qu'immobilier. Les militaires se font ces temps-ci de plus en plus humanitaires. Alors r\u00eavons : les lasers, les radars, toute cette lutte pour d\u00e9couvrir des signaux au milieu des bruits du monde, ne seraient-il pas plus utiles pour d\u00e9pister au plus t\u00f4t les cancers ?\nGuerre d'Alg\u00e9rie Il s'appelait Youcef Fathallah et pr\u00e9sidait la Ligue alg\u00e9rienne des droits de l'homme. On l'a assassin\u00e9 le 18 juin 1994. Il est le sept milli\u00e8me mort de la deuxi\u00e8me guerre d'Alg\u00e9rie, commenc\u00e9e en 1992.\nCeux qui veulent en savoir plus sur ce pays si proche et d\u00e9passer les id\u00e9es re\u00e7ues (l'affrontement entre barbus fanatiques et militaires r\u00e9publicains ) doivent lire Drame alg\u00e9rien, dernier livre de Reporters sans fronti\u00e8res.\nSous l'\u00e9gide de cette association, une vingtaine de journalistes et d'universitaires alg\u00e9riens et fran\u00e7ais ont rompu, avec courage, la loi du silence.\nR\u00e9publicains , les militaires ? Allons donc, ils ont tout confisqu\u00e9 \u00e0 leur seul profit, la victoire de 1962 comme la rente p\u00e9troli\u00e8re.\nEt l'une de leurs agences de r\u00e9pression vaut bien en cruaut\u00e9 la Securitate roumaine. Le FIS, parti de gueux aujourd'hui presque d\u00e9cim\u00e9 ? C'est oublier la dimension moderniste du mouvement, le nombre d'ing\u00e9nieurs en ses rangs, la clandestinit\u00e9 organis\u00e9e, le r\u00e9seau d'\u00e9coles de cadres qui se met en place...\nChronique d'une prise de pouvoir annonc\u00e9e. Histoire d'un peuple en otage.\nBonnes vacances Pauvre Jacques Calvet. Il va encore passer un mauvais \u00e9t\u00e9 et promener de plage en plage son air inimitable de grand Snoopy bougon.\nLa Cour europ\u00e9enne de justice vient de condamner Peugeot. Un Fran\u00e7ais peut d\u00e9sormais aller acheter des 106 o\u00f9 bon lui semble en Europe, au prix du pays (bien inf\u00e9rieur, concurrence oblige, aux tarifs pratiqu\u00e9s chez nous).\nA cette nouvelle, le sourire perp\u00e9tuel de Louis Schweitzer s'est-il teint\u00e9 d'aigreur ? Car Renault est bien s\u00fbr concern\u00e9 : ne dit-on pas qu'une Twingo vaut en Espagne 12 500 francs de moins qu'en France ?\nDe quoi (largement) financer deux billets Paris-Barcelone et une suite \u00e0 l'H\u00f4tel Oriente. Je vous le conseille, il donne sur les Ramblas, il a moins de luxe que d'autres, mais tellement plus de l\u00e9gende. Malraux y s\u00e9journa, Hemingway aussi... Et puis l'on revient tranquillement chez soi, essence pay\u00e9e, par l'une des plus belles routes au monde (nationale 20 : Toulouse, Montauban, Cahors, petit crochet par Sarlat, Brive...).\nMani\u00e8re \u00e9l\u00e9gante pour l'Europe, si d\u00e9cri\u00e9e, de vous souhaiter bonnes vacances. Mes voeux s'ajoutent aux siens.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-chaud-et-le-frais_1373608.html"}, {"title": "L allemagne mise plus que jamais sur ses exportations", "text": "Les Allemands sont moins endett\u00e9s que les Am\u00e9ricains et les Anglo-Saxons en g\u00e9n\u00e9ral, et l'expansion pourrait se d\u00e9brider dans leur pays. Mais ils ne sont pas indemnes. Le boom de l'unification a gonfl\u00e9 une bulle dans l'immobilier \u00e0 l'Est, et, aujourd'hui, les pertes, les dettes et les faillites se r\u00e9pandent. Le naufrage frauduleux du promoteur Schneider, de Metallgesellschaft et de Balsam (rev\u00eatements de sols) r\u00e9v\u00e8le le laxisme qui a s\u00e9vi outre-Rhin et creuse les comptes des plus grandes banques. L'\u00e9tranglement du cr\u00e9dit qui en r\u00e9sultera devrait cependant avoir moins d'impact qu'outre-Atlantique, car les entreprises ont des exc\u00e9dents de financement. Mais, dig\u00e9rant leur r\u00e9cente vague d'investissements, elles ne reprendront que progressivement leurs d\u00e9penses d'\u00e9quipement.\nPour nos voisins, le d\u00e9roulement classique d'une reprise part des exportations, transite par une utilisation accrue des capacit\u00e9s de production, qui d\u00e9clenche les investissements, et se termine par la consommation. C'est le contraire des Anglo-Saxons, chez qui la reprise est tir\u00e9e par les consommateurs. Il est vrai que la r\u00e9animation allemande est enti\u00e8rement due \u00e0 l'afflux des commandes \u00e9trang\u00e8res. C'est lui qui a emp\u00each\u00e9 l'activit\u00e9 de rechuter, d\u00e9but 1994. Mais si l'\u00e9conomie et la Bourse am\u00e9ricaines flanchaient, le moteur des exportations calerait outre-Rhin et l'optimisme des industriels se retournerait. Les perspectives domestiques sont m\u00e9diocres pour longtemps, avec un pouvoir d'achat en contraction sensible \u00e0 cause des pr\u00e9l\u00e8vements destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9ficits publics. L'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 amputera de nouveau les revenus des particuliers de 7,5 % en janvier prochain, sans qu'ils retirent pour autant - et c'est instructif - leur confiance au chancelier Kohl.\nComme ils sont peu endett\u00e9s, ils peuvent pr\u00e9lever sur leur \u00e9pargne pour maintenir un courant de consommation.\nAu total, la croissance outre-Rhin s'acc\u00e9l\u00e9rerait de 1 \u00e0 2 % en 1995, soit autant qu'aux Etats-Unis... mais pas assez pour s'opposer \u00e0 une baisse de r\u00e9gime de la reprise en Europe, y compris en France.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-allemagne-mise-plus-que-jamais-sur-ses-exportations_1367303.html"}, {"title": "Jim manzi microsoft ne nous fait pas peur", "text": "L'EXPANSION. Quelle a \u00e9t\u00e9 votre strat\u00e9gie pour vous placer premiers sur le cr\u00e9neau du travail en groupe ?\nJim MANZI. Lotus travaille sur le concept depuis dix ans et y a d\u00e9j\u00e0 investi 250 millions de dollars. Il y a peu, nos concurrents n'y comprenaient encore rien. Nous avons mis\u00e9 sur le potentiel des t\u00e9l\u00e9communications, et fait le pari que le rythme de croissance des possibilit\u00e9s de transmission viendrait \u00e0 d\u00e9passer celui de la puissance des microprocesseurs. C'est aujourd'hui le cas. A partir de l\u00e0, il est possible de r\u00e9volutionner le travail dans l'entreprise.\nDe fait, Notes est le seul produit qui r\u00e9ponde aux nouveaux d\u00e9fis de management, \u00e0 commencer par le reengineering.\nQuelle est votre position sur ce march\u00e9 du groupware ?\nFI Gr\u00e2ce \u00e0 Notes, nous occupons aujourd'hui 100 % de ce march\u00e9, avec 3 500 entreprises clientes dans le monde. Ce n'est qu'un d\u00e9but : 98 % des PC n'en sont pas encore \u00e9quip\u00e9s. Quant \u00e0 nos anciens clients, ils le demeureront longtemps car le concept m\u00eame de ce type de logiciel fait que les entreprises \u00e9quipent progressivement tous leurs postes de travail afin de disposer d'un langage commun. Nous allons donc conserver une position dominante. De plus, \u00e0 l'inverse de certains concurrents, Lotus concentre ses capacit\u00e9s et ses ressources sur un seul segment de march\u00e9, celui-l\u00e0. A ce propos, je reste tr\u00e8s confiant face \u00e0 toute contre-attaque de Bill Gates, qui a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 trois fois - sans succ\u00e8s - d'\u00e9branler notre position. Microsoft n'a pas atteint la pubert\u00e9 dans les domaines de la messagerie et du travail en groupe.\nN'est-ce pas toutefois un handicap d'\u00eatre plus petit que vos principaux concurrents (Novell et Microsoft) ?\nFI La taille n'est pas un enjeu. En se mariant avec Word Perfect, Novell a gagn\u00e9 des probl\u00e8mes sans proposer de nouvelle strat\u00e9gie.\nNotre force est d'avoir un objectif pr\u00e9cis sur un march\u00e9 donn\u00e9 : Lotus n'a pas de projets d'applications domestiques, ni de jeux inter- actifs. Nous sommes d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'informatique d'entreprise, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux communications entre utilisateurs. En outre, les clients sont heureux de voir qu'il existe autre chose que Microsoft.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jim-manzi-microsoft-ne-nous-fait-pas-peur_1366021.html"}, {"title": "Jean marie messier le dauphin qu on s arrache", "text": "Un visage poupin qui rassure au premier regard, une intelligence qui garantit, quelle que soit la difficult\u00e9 rencontr\u00e9e, une capacit\u00e9 de travail \u00e0 laisser pantois les plus acharn\u00e9s, Jean-Marie Messier est sans doute l'un des jeunes hommes les plus courtis\u00e9s du Tout-Paris des affaires. A 37 ans, il est d\u00e9j\u00e0 depuis quatre ans associ\u00e9-g\u00e9rant de la Banque Lazard, le temple fran\u00e7ais des fusions-acquisitions, et fait figure de dauphin l\u00e0 o\u00f9 les r\u00e8gnes s'ach\u00e8vent. Guy Dejouany, le patron de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux, lui a offert sur un plateau sa succession en lui proposant le poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral, et Jean-Luc Lagard\u00e8re lui a ouvert ses bras pour mener \u00e0 bien sa restructuration. Mais, aujourd'hui, une fois encore, c'est sur son entr\u00e9e probable dans le Groupe Schneider que les pronostics repartent de plus belle. D\u00e9j\u00e0, depuis l'OPA gagn\u00e9e \u00e0 l'arrach\u00e9 sur l'am\u00e9ricain Square D, le courant passe \u00e0 merveille entre Didier Pineau-Valencienne et l'ancien conseiller d'Edouard Balladur. Au point - confort supr\u00eame pour le jeune associ\u00e9-g\u00e9rant - que le patron de Schneider paie \u00e0 l'ann\u00e9e, comme un abonnement, pour recevoir les conseils prodigu\u00e9s par Lazard. Ce n'est, en effet, un secret pour personne que l'affaire belge et l'incarc\u00e9ration de DPV ont mis en exergue la fragilit\u00e9 du groupe. Sans sa cl\u00e9 de vo\u00fbte, l'entreprise a eu du mal \u00e0 faire front, m\u00eame si commercialement les ventes de mai et les estimations de juin seraient plut\u00f4t bonnes.\nPour l'instant, l'int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9ment. Du moins l'imminence de son arriv\u00e9e. Pourtant, il reconna\u00eet que DPV, 63 ans r\u00e9volus, ne fait pas partie de ces patrons qui confondent leur entreprise avec une maison de retraite. Nul doute que la place sera \u00e0 prendre dans quelque temps... Le temps de s'initier \u00e0 l'industrie, pour un inspecteur des finances pass\u00e9 en directe ligne des cabinets minist\u00e9riels \u00e0 la banque ?\nAu-del\u00e0 de l'ambition de go\u00fbter aux vrais pouvoirs que conf\u00e8re la direction d'un grand groupe - l'absence actuelle de v\u00e9ritable rel\u00e8ve dans la jeune g\u00e9n\u00e9ration de patrons lui laisse un large choix -, Jean-Marie Messier pourrait trouver encore une autre raison de changer de voie : la mutation qu'est en train de vivre la branche parisienne de la maison Lazard.\nL'arriv\u00e9e d'Edouard Stern, le gendre du chef de la maison, Michel David-Weill, a fait l'effet d'un \u00e9lectrochoc. Positif pour les \u00e9quipes qu'il a s\u00e9duites, fort de son charme carnivore, perturbant pour certains associ\u00e9s-g\u00e9rants. La dentelle n'\u00e9tant pas son genre de beaut\u00e9, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 pi\u00e9tiner la chasse gard\u00e9e d'un des associ\u00e9s, en l'occurrence Elf-Aquitaine, dont il conna\u00eet le nouveau pr\u00e9sident. Un sacril\u00e8ge, il y a encore peu, un fait sans importance d\u00e9sormais. Il est clair que la volont\u00e9 de Michel David-Weill est de mettre Paris au diapason de New York et de Londres. Finies les guerres claniques, l'objectif est de faire du business et de renforcer la technicit\u00e9 financi\u00e8re. Et des d\u00e9parts seraient d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9s.\nDans la configuration qui se profile, Jean-Marie Messier reste, certes, un des piliers. Toujours avec cette assurance tranquille, sans cette morgue si caract\u00e9ristique de l'\u00e9lite fran\u00e7aise, il s'est construit en un temps record un carnet d'adresses prestigieux. Pour ses dix ans de mariage, sa petite sauterie dans un h\u00f4tel particulier de la place Saint-Georges, lou\u00e9 \u00e0 cet effet, rassemblait deux ou trois copains de promo... et la quintessence du patronat fran\u00e7ais, de Philippe Jaffr\u00e9 \u00e0 Jean-Louis Beffa en passant par J\u00e9r\u00f4me Monod. Sans oublier les quatorze associ\u00e9s-g\u00e9rants qui ne doivent jeter leurs armes et se r\u00e9unir, ensemble, que pour le sacro-saint comit\u00e9 du jeudi matin. Et encore ! Dans la villa qu'il loue dans le Sud \u00e0 Phi-lippe Villin, d\u00e9file le Tout-Midi qui compte. M\u00eame le patron du Figaro, qui sait de quoi il parle, en reste ahuri. Des relations d'autant plus pr\u00e9cieuses que les alliances capitalis- tiques battent leur plein. Et ses affinit\u00e9s avec Edouard Balladur (il a les m\u00eames intonations de voix), qui datent de la premi\u00e8re cohabitation, lorsque ce dernier \u00e9tait ministre de l'Economie et des Finances, ferment la boucle.\nPas d'avenir \u00e0 sa mesure dans la Banque Lazard Alors ? Difficile d'imaginer ce Bonaparte de la finance se satisfaire de ses victoires. D'autant que son arriv\u00e9e \u00e0 la Banque Lazard restera tou-jours entach\u00e9e d'un pantou-flage trop voyant, qui choqua certains par sa rapidit\u00e9. Son ambition ne pourra se conten-ter de la finance, surtout dans une maison o\u00f9 le papabile n'est pas lui (il le sait depuis 1989, Michel David-Weill lui ayant annonc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque l'arriv\u00e9e d'Edouard Stern). Cela tombe bien. DPV l'attend. De pied ferme.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jean-marie-messier-le-dauphin-qu-on-s-arrache_1364758.html"}, {"title": "Eclairant", "text": "Les March\u00e9s financiers Jean SAINT-GEOURS Flammarion, Collection Dominos 126 pages Un expos\u00e9 pour comprendre, un essai pour r\u00e9fl\u00e9chir , telle est l'ambition de la nouvelle collection dirig\u00e9e par Michel Serres et Nayla Farouki. Chaque livre, d'un petit format, comprend ainsi deux parties et se veut \u00e0 la port\u00e9e de tout honn\u00eate homme . Qu'il s'agisse des march\u00e9s financiers avec l'ouvrage de Jean Saint-Geours (pr\u00e9sident de la Commission des op\u00e9rations de Bourse), de la for\u00eat ou de l'Afrique noire, tous ces opuscules sont \u00e9crits par d'excellents sp\u00e9cialistes - mais comportent toujours un glossaire o\u00f9 le moindre mot technique est d\u00fbment expliqu\u00e9. Le profane y trouvera son compte, le connaisseur aussi, car l'auteur s'engage. Ainsi, Jean Saint-Geours argumente une position qu'il soutient depuis longtemps : la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9guler des march\u00e9s qui deviennent de plus en plus puissants et incontr\u00f4lables, en renfor\u00e7ant les pr\u00e9rogatives d'autorit\u00e9s nationales et internationales ind\u00e9pendantes des Etats.\nAfin, justement, de conserver \u00e0 des puissances moyennes comme la France un espace de pouvoir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/eclairant_1363515.html"}]