[{"title": "Diamants et fant\u00f4mes", "text": "Sur Pelikaansstraat, le m\u00e8tre carr\u00e9 vaut de l'or. C'est normal, puisque cette art\u00e8re, pr\u00e8s de la gare d'Anvers, regroupe les diamantaires de la ville - des juifs, pour la plupart, des Indiens aussi. Pourtant, nulle ostentation ici. Le Diamant's Club est un immeuble anonyme en b\u00e9ton, franchement laid. Les princes du brillant s'y partagent de ternes cellules. Silence et discr\u00e9tion composent la r\u00e8gle ordinaire. Ce matin de novembre, Nathan Ramet enfreint pourtant ce commandement tacite. A 69 ans, cet expert en dessin et en clivage des gemmes, ancien d\u00e9port\u00e9, laisse \u00e9clater sa col\u00e8re: \u00abPourquoi faut-il que les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration voient resurgir des mouvements qu'ils croyaient disparus?\u00bb Le 10 octobre, aux \u00e9lections municipales, le Vlaams Blok (extr\u00eame droite) est arriv\u00e9 en t\u00eate, avec plus de 28% des suffrages. Dans Anvers la Rouge, gouvern\u00e9e depuis 1921 par une coalition de socialistes et de d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, c'est un s\u00e9isme. Nulle part en Europe du Nord l'extr\u00eame droite n'a atteint un tel score. Du coup, dans la forte communaut\u00e9 juive (20 000 \u00e2mes) du port flamand - la \u00abJ\u00e9rusalem du Nord\u00bb - des voix \u00e9mues s'\u00e9l\u00e8vent: comment expliquer cette pouss\u00e9e x\u00e9nophobe dans une ville qui a b\u00e2ti sa fortune sur la tol\u00e9rance et l'accueil? Mieux que d'autres, les membres de la communaut\u00e9 juive, dont beaucoup portent caftan et papillotes, t\u00e9moignent, par leur histoire, de la vitalit\u00e9 de cette tradition. La famille de Ramet, par exemple, a fui la Pologne en 1930 pour trouver refuge sur les bords de l'Escaut. Jusqu'\u00e0 la guerre, l'exode dans le sud de la France, puis le retour \u00e0 Anvers: \u00abLes juifs ais\u00e9s ont pu partir. Mon p\u00e8re, courtier en diamants, a rendu les bijoux dont il \u00e9tait d\u00e9positaire, pay\u00e9 ses dettes. Faute d'argent, nous avons d\u00fb rester.\u00bb A partir de 1942 ont lieu les premi\u00e8res d\u00e9portations. Avec 25 000 juifs de Belgique, Ramet est envoy\u00e9 dans le camp de triage de Malines. Destination finale: Auschwitz. Apr\u00e8s guerre, les survivants - \u00abdans le sixi\u00e8me convoi, nous f\u00fbmes 32 sur 1 000 \u00e0 revenir\u00bb - rejoints par de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s d'Europe de l'Est, reprennent leurs activit\u00e9s dans le diamant, o\u00f9 ils r\u00e8gnent depuis le xvie si\u00e8cle, faute d'avoir joui, \u00e0 l'\u00e9poque, du droit de d\u00e9tenir des biens immobiliers. Au nom de leur m\u00e9moire collective, Ramet tire la sonnette d'alarme: \u00abLe Vlaams Blok est un mouvement extr\u00e9miste et raciste. Nous sommes mieux plac\u00e9s que quiconque pour savoir ce que cela signifie.\u00bb\nOffensive de charme\nCes \u00e9tiquettes inf\u00e2mes, Filip Dewinter les repousse. A 31 ans, le jeune dirigeant du Vlaams Blok, menton carr\u00e9 et frange sage d'\u00e9tudiant appliqu\u00e9, tout occup\u00e9 \u00e0 soigner une progression irr\u00e9sistible (20% des voix en 1988, 25% en 1991), affiche un profil bas. Jusqu'\u00e0 poser son mouchoir sur le v?u fondateur du Vlaams Blok, l'\u00e9clatement de la Belgique et l'ind\u00e9pendance de la Flandre. A Anvers, l'extr\u00eame droite a ainsi mis\u00e9 avec habilet\u00e9 sur une campagne de proximit\u00e9 courtoise et fait du porte-\u00e0-porte dans les quartiers d\u00e9laiss\u00e9s. Si elle a vilipend\u00e9 un client\u00e9lisme discr\u00e9dit\u00e9 par les partis au pouvoir, elle a surtout d\u00e9nonc\u00e9 le couple immigration-ins\u00e9curit\u00e9. L'argumentaire est r\u00e9sum\u00e9 dans son programme en 70 points, calqu\u00e9 sur les 50 points du FN fran\u00e7ais. A la clef, \u00able retour organis\u00e9 des Turcs et Marocains\u00bb, qui ne repr\u00e9sentent pourtant que de 5 \u00e0 8% de la population. Un non-sens dans une ville qui, depuis son si\u00e8cle d'or, le xvie, regarde au-del\u00e0 de l'horizon. \u00abOui, je sais, Anvers est le deuxi\u00e8me port d'Europe. Mais l'ouverture ne peut cautionner l'invasion \u00e9conomique, r\u00e9pond Dewinter, qui r\u00e9cuse, sans toujours convaincre, toute filiation avec l'extr\u00eame droite flamande antis\u00e9mite d'avant guerre. On a essay\u00e9 de monter la communaut\u00e9 juive contre moi. En vain. Elle est, \u00e0 mes yeux, partie int\u00e9grante de la communaut\u00e9 anversoise. Son histoire est la n\u00f4tre.\u00bb Soit. Mais l'argument ne peut-il valoir aussi pour des immigr\u00e9s plus r\u00e9cents? \u00abRien \u00e0 voir. Les juifs sont l'exception qui confirme la r\u00e8gle.\u00bb Face \u00e0 cette offensive de charme, la communaut\u00e9 \u00abexceptionnelle\u00bb est loin de r\u00e9agir \u00e0 l'unisson. \u00abAvec 54 organisations, c'est-\u00e0-dire 54 pr\u00e9sidents, comment le pourrait-elle?\u00bb ironise Willy Katz, l'un des grands diamantaires de la place. A vrai dire, l'indignation de Ramet reste minoritaire. L'heure est plut\u00f4t \u00e0 l'apaisement. Hemich Apfelbaum, le patron du Conseil sup\u00e9rieur des diamants, lobby de la profession, se refuse \u00e0 tout commentaire: \u00abC'est de la politique. Moi, je suis un homme d'affaires. Ne m\u00e9langeons pas.\u00bb Cet attentisme, que beaucoup partagent, laisse parfois percer un l\u00e2che soulagement m\u00e2tin\u00e9 d'humour juif: \u00abLes Maghr\u00e9bins sont une ??chance'' pour la communaut\u00e9, ose l'un de ses membres \u00e9minents. Que deviendrions-nous s'ils n'\u00e9taient pas l\u00e0 pour servir de bouc \u00e9missaire?\u00bb A la t\u00eate de l' \u00abIsraelitisch Belgisch Weekblad\u00bb, seul journal juif de Belgique, qu'il a cr\u00e9\u00e9 en 1954, Louis Davids veut d\u00e9dramatiser. \u00abDewinter nous a envoy\u00e9 une lettre avant les \u00e9lections. Il affirme qu'il consid\u00e8re les juifs comme des Anversois \u00e0 part enti\u00e8re. Je ne sais pas s'il le pense sinc\u00e8rement, mais, du moins, il l'a d\u00e9clar\u00e9 publiquement. Dont acte.\u00bb Davids, n\u00e9 en Hongrie, est, lui aussi, rescap\u00e9 des camps. Au total, sur les 45 000 juifs que comptait la Belgique en 1942, 20 000 ont pu \u00eatre sauv\u00e9s, le plus souvent gr\u00e2ce aux institutions catholiques, qui les ont cach\u00e9s. Faut-il trouver dans ce souvenir la cause du refus de toute psychose de pers\u00e9cution? \u00abCe vote est plus protestataire que fasciste, minimise Davids. C'est la peur engendr\u00e9e par la mont\u00e9e de la d\u00e9linquance qui est \u00e0 l'origine du r\u00e9sultat. Pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, un magasin du quartier a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. Le commer\u00e7ant, qui a pu ma\u00eetriser son agresseur, a d\u00fb attendre pendant trente minutes l'arriv\u00e9e de la police! L'obsession s\u00e9curitaire peut conduire \u00e0 des rapprochements surprenants. Par crainte de l'islamisme, une minorit\u00e9 parmi les fondamentalistes juifs, mieux implant\u00e9s ici qu'\u00e0 Bruxelles la la\u00efque, aurait accord\u00e9 ses suffrages aux \u00abblokkers\u00bb. Toutefois, m\u00eame dans la communaut\u00e9, la frilosit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est parfois mal jug\u00e9e. \u00abComment pouvons-nous rester insensibles face \u00e0 un mouvement x\u00e9nophobe?\u00bb s'indigne Claude Marinower. Cet avocat de 41 ans, conseiller municipal sortant, \u00e9lu du Parti lib\u00e9ral, invoque Brecht: \u00abSi nous ne d\u00e9fendons pas les \u00e9trangers, qui restera pour nous d\u00e9fendre, si d'aventure on s'en prend \u00e0 nous? Dewinter se prom\u00e8ne, bras dessus, bras dessous, sur la Grand-Place avec Jean-Marie Le Pen. Et personne ne bouge? Cela passe l'entendement!\u00bb Nul n'est, en fait, dupe. Si l'extr\u00eame droite met tant de c?ur \u00e0 courtiser les juifs d'Anvers, c'est bien \u00e0 cause de leur poids \u00e9conomique. L'industrie du diamant emploie 30 000 salari\u00e9s. Plus de la moiti\u00e9 de la production mondiale de diamant brut transite ici, et cette activit\u00e9 repr\u00e9sente 7% des exportations du pays.\n\u00abCordon sanitaire\u00bb\nSi les milieux d'affaires et les rabbins se taisent, les partis politiques, eux, ont senti le danger. Un \u00abcordon sanitaire\u00bb a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 pour barrer la route de l'h\u00f4tel de ville aux nationalistes flamands. Face au p\u00e9ril, une grande alliance qui va des lib\u00e9raux aux trotskistes se met en place. Mieke Vogels, la patronne des \u00e9colos flamands d'Agalev (Vivre, travailler et faire l'amour autrement!), une rousse dynamique de 40 ans, pourrait bien devenir le prochain bourgmestre: \u00abCe sera la coalition de la derni\u00e8re chance. La vieille classe politique, obnubil\u00e9e par le port, a oubli\u00e9 de se soucier de la qualit\u00e9 de vie des habitants. Il faut changer de culture politique.\u00bb Vis\u00e9, le bourgmestre socialiste Bob Cools n'entend abdiquer ni son fauteuil ni son orgueil. A ceux qui accusent l'\u00e9quipe sortante de n'avoir rien fait, il r\u00e9torque: \u00abL'ascension du Blok est un ph\u00e9nom\u00e8ne import\u00e9. S'il existait une solution, je l'aurais appliqu\u00e9e. La v\u00e9rit\u00e9, c'est que les parents maghr\u00e9bins doivent \u00e9duquer leurs enfants pour mieux les int\u00e9grer.\u00bb Une \u00e9ventuelle grande coalition lui inspire un franc scepticisme: \u00abImaginez, il y a vingt-cinq ans, de Gaulle et Cohn-Bendit ensemble au pouvoir...\u00bb L'heure presse pourtant. L'an prochain, la Belgique conna\u00eetra des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. Dewinter jure qu'il atteindra le seuil de 30% \u00e0 Anvers et progressera dans toute la Flandre. En Wallonie, le Front national belge a, de son c\u00f4t\u00e9, perc\u00e9 aux municipales. \u00abAnvers a toujours \u00e9t\u00e9 un laboratoire de la vie politique, note Marc Swyngedouw, professeur de sciences politiques aux universit\u00e9s catholiques de Bruxelles et de Louvain. C'est ici que sont n\u00e9s les mouvements socialiste, provoc', \u00e9colo, qui ont essaim\u00e9 par la suite.\u00bb \u00abNous avons quelques mois pour convaincre, affirme Mieke Vogels. Il va falloir faire preuve d'imagination pour remettre en marche la machine \u00e0 int\u00e9grer. C'est un test grandeur nature qui est men\u00e9 ici.\u00bb Le r\u00e9sultat int\u00e9resse toute l'Europe. Peut-il laisser de marbre les diamantaires d'Anvers?", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/diamants-et-fantomes_494251.html"}, {"title": "Bosnie: les vrais coupables", "text": "La guerre n'est pas imputable \u00e0 l'Histoire. Mais plut\u00f4t \u00e0 la strat\u00e9gie serbe et \u00e0 la maladresse occidentale. Deux essais implacables le d\u00e9montrent.\nLes lecteurs londoniens du suppl\u00e9ment litt\u00e9raire du \u00abTimes\u00bb trouvent fr\u00e9quemment dans leur journal des recensions de livres publi\u00e9s \u00e0 Paris. Pourquoi ne ferions-nous pas de m\u00eame pour les ouvrages parus \u00e0 Londres? Le temps n'est-il pas venu de s'affranchir du d\u00e9dain que la presse parisienne accorde aux publications \u00e9trang\u00e8res? D'autant que, pour comprendre le drame bosniaque, deux livres sont d\u00e9sormais indispensables et que l'un est britannique, l'autre fran\u00e7ais.\nLe premier a pour auteur un jeune journaliste d'outre-Manche venu d'Oxford, Noel Malcolm (\u00abBosnia. A Short History\u00bb, Macmillan, Londres, 340 p.). Cet essai t\u00e9moigne des admirables talents que la tradition anglaise sait d\u00e9ployer quand il s'agit de politique. Sp\u00e9cialiste des Balkans, Malcolm est bref et savant. Historien, il est \u00e9rudit sans \u00eatre pesant. Il d\u00e9montre que, contrairement aux interpr\u00e9tations fallacieuses qui encombrent les m\u00e9dias et justifient l'impuissance des Europ\u00e9ens, l'Histoire ne d\u00e9termine pas la crise actuelle, car les deux causes de la destruction de la Bosnie sont ext\u00e9rieures \u00e0 ce pays. L'une tient \u00e0 la strat\u00e9gie politique d\u00e9ploy\u00e9e par les dirigeants de la Serbie pour s\u00e9parer deux peuples (les Croates et les Serbes) et pour en radicaliser un troisi\u00e8me (les Musulmans). Ce qui ne s'explique ni par le pass\u00e9 ottoman ni par la Seconde Guerre mondiale. L'autre cause tient \u00e0 l'incompr\u00e9hension et \u00e0 la maladresse des Occidentaux.\nC'est ce dernier point que l'ouvrage de Daniel Vernet (sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re au \u00abMonde\u00bb) et Jean-Marc Gonin (bien connu des lecteurs de L'Express) va \u00e9clairer, et qui en fait le vade-mecum de celui qui veut comprendre l'\u00e9chec politique et militaire de l'Europe et des Etats-Unis dans l'ancienne Yougoslavie. Gr\u00e2ce \u00e0 ce livre, nous disposons d'une chronique d\u00e9taill\u00e9e de la guerre et des contorsions diplomatiques auxquelles elle a donn\u00e9 lieu en trois ans.\nDepuis d\u00e9cembre 1991, l'Europe et les Etats-Unis se sont emp\u00eatr\u00e9s dans un drame dont il leur a \u00e9t\u00e9 \u00abinterdit de se d\u00e9sint\u00e9resser mais impossible de s'occuper\u00bb. Les ministres n'y ont d'abord rien compris. Puis ils ont affirm\u00e9 le contraire de ce qu'ils faisaient: pr\u00e9server la Bosnie multiethnique, tout en la d\u00e9coupant; garantir la paix, tout en laissant les Serbes mener la guerre. Enfin, par-dessus tout, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens ont refus\u00e9 toute solution militaire. Par paralysie bureaucratique, par souci \u00e9lectoral et, donc, par manque de courage, ils ont laiss\u00e9 les Serbes se persuader qu'ils ne risquaient rien. Croyant favoriser la paix, l'Occident a prolong\u00e9 la guerre.\nOn pourra, un certain temps encore, masquer cet \u00e9chec et se rassurer en esp\u00e9rant que la concorde na\u00eetra un jour d'une n\u00e9gociation men\u00e9e en Suisse ou ailleurs. D'autant que nous attendons, chaque matin, que l'aviation de l'Otan impose la paix et sanctionne les agresseurs. Mais on verra bien, \u00e0 la longue, que les rencontres internationales n'auront \u00e9t\u00e9 que des colloques, et les menaces guerri\u00e8res, des coups d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau. Puisse le livre implacable de Daniel Vernet et Jean-Marc Gonin faire comprendre que le r\u00eave sacrifi\u00e9 en Bosnie n'est pas seulement celui d'une Europe unie, mais aussi celui de la capacit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 d\u00e9fendre leurs principes.\nLe R\u00eave sacrifi\u00e9. Chronique des guerres yougoslaves, par Daniel Vernet et Jean-Marc Gonin. Odile Jacob, 284 p., 130 F..\nPHOTO: Un Casque bleu \u00e0 Sarajevo. Emp\u00eatr\u00e9 dans le conflit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bosnie-les-vrais-coupables_600997.html"}, {"title": "Notre fr\u00e8re Jacques", "text": "Apr\u00e8s quelques valses viennoises pour l'\u00e9chauffement, l'orchestre attaque, au synth\u00e9, un bon vieux madison. Le r\u00f4ti de boeuf froid n'est plus qu'un souvenir, le petit bordeaux s'est laiss\u00e9 boire et le mousseux a fait son apparition sur les tables. Salle Jean-Cocteau, \u00e0 Cr\u00e9teil (Val-de-Marne), ce vendredi soir, l'ambiance est au plus haut. La famille Chr\u00e9tien ne d\u00e9colle pas de la piste. Enfin, pas toute la famille. Seulement le p\u00e8re, Jacques, 53 ans, et ses deux filles, Nathalie et S\u00e9verine. La m\u00e8re, elle, comme d'habitude, est rest\u00e9e \u00e0 la maison. \u00abElle ne fait pas de politique et en a ras le bol de nos discussions\u00bb, explique Jacques. Alors, qu'on ne compte pas sur elle pour assister \u00e0 la fiesta organis\u00e9e... par le RPR local. Elle sait comment cela se termine. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils sont rentr\u00e9s \u00e0 4 heures du matin, apr\u00e8s avoir dans\u00e9 toute la nuit sur des rythmes endiabl\u00e9s! \u00abC'est cela, le RPR: la f\u00eate, l'amiti\u00e9, les copains\u00bb, s'enthousiasme Nathalie. \u00abPas de barri\u00e8res sociales, pas de snobisme, on est simples\u00bb, rench\u00e9rit son p\u00e8re, alors que Marie-Michelle Bataille, l'organisatrice, prochaine t\u00eate de liste municipale \u00e0 Cr\u00e9teil, se lance dans un paso doble avec Daniel Richard, qui vise, lui, la mairie de Villejuif (Val-de-Marne), apr\u00e8s avoir inqui\u00e9t\u00e9 Georges Marchais lors des derni\u00e8res l\u00e9gislatives. Pierre-Louis Fagniez, professeur de m\u00e9decine, discute toujours avec des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 africaine de la ville.\nEt la politique? La bagarre Chirac-Balladur? Les primaires? \u00abIci, on a la tripe chiraquienne\u00bb, vous fait-on vite comprendre. \u00abVous imaginez Balladur, avec ses allures de Louis XIV et ses airs de faux cul, se tr\u00e9mousser dans une salle des f\u00eates de banlieue socialiste? Non. Ben, Chirac, oui, il serait venu\u00bb, pr\u00e9cise-t-on pour les malentendants. D\u00e9cid\u00e9ment, la \u00abtrahison\u00bb d'Edouard ne passe pas. \u00abChirac, pour tous les militants, c'est le fondateur du mouvement, pourquoi le contester?\u00bb demande Jacques Drochon. Membre depuis 1988 du RPR, ce conseiller municipal de Villejuif trouve que Balladur est un si bon Premier ministre qu'il n'a qu'\u00e0 le rester, une fois que Jacques Chirac sera pr\u00e9sident. On l'a compris, ce n'est pas encore la guerre entre balladuriens et chiraquiens - on assure que l'on ira entendre les deux hommes en meeting, pour se faire une id\u00e9e - mais, parfois, cela sent la poudre.\nNathalie, 26 ans, fille de Jacques Chr\u00e9tien, militante depuis deux ans, reconna\u00eet, sans grande difficult\u00e9, que sa section a \u00ab\u00e9ject\u00e9\u00bb ce pauvre Wilfrid, qui affichait des id\u00e9es trop balladuriennes. \u00abUn mou, ce type-l\u00e0, et quand tu es mou, tu es balladurien\u00bb, explique-t-elle. Cette secr\u00e9taire trilingue, qui suit des cours de droit le soir, ne manque pas une sauterie du RPR. A l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 du mouvement, en septembre, \u00e0 Bordeaux, elle a eu la chance de serrer la main de Chirac et de passer sur TF 1. Mais elle ne d\u00e9col\u00e8re pas contre les balladuriens qui ont os\u00e9, ce jour-l\u00e0, siffler son champion: \u00abIls ont un grain, ces gens!\u00bb Nathalie, il est vrai, admet \u00eatre partiale: \u00abMoi, dans ses meetings, je trouve curieux ceux qui ne crient pas ?Chirac, pr\u00e9sident! ''.\u00bb En tout cas, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re \u00e0 entonner, avec des copains, la chanson qu'ils avaient cr\u00e9\u00e9e pour l'occasion: \u00abAllez, les compagnons, venez au RPR/ Nous, on n'est pas des cons, comme chez nos adversaires...\u00bb\nBUREAU DE VOTE KARL-MARX\nBras dessus, bras dessous avec son p\u00e8re, agent de s\u00e9curit\u00e9 qui, un moment, fut tent\u00e9 par le socialisme, avant de devenir le responsable RPR du 33e secteur de Cr\u00e9teil, elle r\u00e9dige les tracts, colle les affiches et fait les march\u00e9s, quand elle ne tient pas le bureau de vote Karl-Marx, les soirs d'\u00e9lection, \u00e0 Villejuif. En famille, mais toujours sans la m\u00e8re, ils n'ont pas manqu\u00e9, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, une seule seconde du \u00ab7 sur 7\u00bb, \u00abexcellent\u00bb, du maire de Paris. Ils l'ont m\u00eame \u00abmagn\u00e9toscop\u00e9\u00bb. Ils ont d\u00e9vor\u00e9 son livre de r\u00e9flexions, \u00abUne nouvelle France\u00bb, et l'un des deux exemplaires qu'ils poss\u00e8dent est en attente de d\u00e9dicace Rue de Lille. Enfin, pour rien au monde ils ne r\u00e9silieraient leur abonnement \u00e0 la tr\u00e8s chiraquienne \u00abLettre de la nation\u00bb. \u00abNous, on est au RPR pour Jacques Chirac, et pas pour un autre\u00bb, affirment-ils en choeur. Mais encore? \u00abIl est humain, il aime le contact, il nous ressemble. Avec lui, c'est la vraie famille\u00bb, dit Jacques. \u00abBalladur, c'est un bourgeois, il n'a pas la fibre gaulliste. S'il n'avait pas Sarkozy avec lui, il serait derri\u00e8re Delors\u00bb, l\u00e2che Nathalie.\nAh! si Edouard Balladur n'essayait pas de piquer le \u00abboulot de dans deux ans\u00bb de Jacques Chirac, comme on dit aux \u00abGuignols de l'info\u00bb, tout irait bien pour les Chr\u00e9tien. Ils accepteraient, sans arri\u00e8re-pens\u00e9es, le Premier ministre dans la grande famille gaulliste. \u00abOn a besoin de tout le monde\u00bb, reconnaissent-ils. Mais voil\u00e0, comme il y a comp\u00e9tition entre les deux, il faut bien trancher. Et, pour les Chr\u00e9tien, entre le \u00abnerveux\u00bb (Chirac) et le \u00ablymphatique\u00bb (Balladur), \u00abil n'y a pas photo\u00bb. D'accord, le second est carr\u00e9ment \u00e0 droite, c'est une qualit\u00e9 qu'ils lui conc\u00e8dent. C'est vrai, il est intelligent, mais \u00abtellement qu'il ne r\u00e9pond jamais franchement aux questions\u00bb. C'est entendu, enfin, il est plac\u00e9 haut dans les sondages, mais \u00ables sondages, cela ne veut rien dire\u00bb. Toujours est-il que, pour les Chr\u00e9tien, Balladur ne semble d\u00e9fendre que les forts, alors que Chirac d\u00e9fend les forts et les faibles. \u00abSa grande qualit\u00e9 est qu'il incarne un gaullisme populaire, o\u00f9 tout le monde peut se retrouver\u00bb, r\u00e9sume l'avocat RPR Daniel Richard.\nChangement de d\u00e9cor, mais pas de discours. Un appartement bourgeois pr\u00e8s de l'\u00e9glise d'Auteuil, dans le XVIe arrondissement de Paris. Jean Sola, 73 ans, sa femme, St\u00e9phanie, et leur fils, Eric, 29 ans, travaillent tous dans l'entreprise familiale, \u00e0 Arcueil (Val-de-Marne). C'est une vieille famille gaulliste. Les parents militent depuis 1968 et le fils a adh\u00e9r\u00e9 d\u00e8s l'\u00e2ge de 14 ans. Ils \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 la cr\u00e9ation du RPR, en 1976, ont particip\u00e9 \u00abactivement\u00bb aux derni\u00e8res campagnes pr\u00e9sidentielles de Jacques Chirac, et, il y a peu, Jean et St\u00e9phanie faisaient encore du pros\u00e9lytisme sur le march\u00e9 d'Auteuil. Eric a pris le relais. Ah! la convivialit\u00e9 du maire de Paris, sa simplicit\u00e9, qui repr\u00e9sente si bien la diversit\u00e9 du mouvement, son \u00abexp\u00e9rience du terrain\u00bb! Voil\u00e0 le candidat id\u00e9al qui incarne \u00abl'int\u00e9r\u00eat de la France et pas des ambitions personnelles\u00bb! Et si Edouard Balladur devait \u00eatre \u00able\u00bb candidat? \u00abOn serait tr\u00e8s tristes\u00bb, r\u00e9pondent-ils. Sans doute voteraient-ils pour lui, mais ils arr\u00eateraient de militer: \u00abSi Chirac devait s'effacer, ce serait une injustice morale. Il y aurait une cassure au RPR; rien ne serait plus comme avant.\u00bb\nPHOTO:\n*Le bal des militants RPR \u00e0 Cr\u00e9teil, le 18 novembre dernier. \u00abVous imaginez Balladur, avec ses allures de Louis XIV et ses airs de faux cul, se tr\u00e9mousser dans une salle des f\u00eates de banlieue socialiste?\u00bb\n*La famille Sola. \u00abSi Chirac devait s'effacer, ce serait une injustice morale.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/notre-frere-jacques_600992.html"}, {"title": "Les pi\u00e8ges du neutrino", "text": "Le neutrino est un fant\u00f4me qui fait beaucoup de bruit dans le monde scientifique. C'est une particule \u00e9nigmatique qui na\u00eet lors de la fusion thermonucl\u00e9aire, au coeur du Soleil, et gagne la Terre en un clin d'oeil. Pour mieux la conna\u00eetre, les chercheurs ont construit des pi\u00e8ges dans des cavernes, car le neutrino, star sans masse, traverse les montagnes qui arr\u00eatent la plupart des autres voyageuses microscopiques de l'espace. C'est ainsi que naquit, sous les Abruzzes, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Rome, le d\u00e9tecteur Gallex, rempli de 30 tonnes de gallium. En 1992, premiers r\u00e9sultats de l'exp\u00e9rience conduite par des \u00e9quipes europ\u00e9ennes, notamment des physiciens du CEA, et premi\u00e8res surprises: le nombre de neutrinos d\u00e9tect\u00e9s est inf\u00e9rieur d'un tiers aux pr\u00e9visions. D\u00e9faillance des appareils ou nouveau myst\u00e8re? Pour r\u00e9pondre, les chercheurs ont fabriqu\u00e9 un soleil artificiel qui confirme aujourd'hui le bon fonctionnement de Gallex. C'est donc ailleurs qu'il faut chercher les raisons de cette disparition. Elle pourrait bien conduire \u00e0 un bouleversement des th\u00e9ories qui r\u00e9gissent l'Univers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-pieges-du-neutrino_600985.html"}, {"title": "LES ENFANTS AUSSI", "text": "Au moment o\u00f9 se r\u00e9unissent ministres et chefs de gouvernement para\u00eet un livre de contes o\u00f9 l'on rencontre le chien Guy des Lilas, Lord-Tout-Nu, les quatre enfants de la famille Quatre-Cents Coups, Ali et Amina, et encore bien d'autres personnages extraordinaires. Ils sont n\u00e9s sous la plume de neuf \u00e9crivains, de Claude Roy \u00e0 Le Cl\u00e9zio, de Patrick Modiano \u00e0 Tahar Ben Jelloun, qui ont tiss\u00e9 ces r\u00e9cits r\u00e9unis dans un album intitul\u00e9 \u00abRaconte-moi la vie. 9 contes in\u00e9dits\u00bb... pour lutter contre le sida (Disney/Hachette Edition et \u00abLire\u00bb). Droits d'auteurs et b\u00e9n\u00e9fices iront \u00e0 la recherche en faveur des enfants atteints du sida. Ne les oublions pas.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-enfants-aussi_600980.html"}, {"title": "On a vu pire", "text": "De l'Ancien R\u00e9gime \u00e0 la IIIe R\u00e9publique, nombre de ministres ont confondu leurs int\u00e9r\u00eats et ceux de la nation. Ce qui a chang\u00e9, c'est l'ampleur des tentations, le seuil d'indignation et les capacit\u00e9s d'investigation.\nTartufe le disait cyniquement: \u00abLe scandale du monde est ce qui fait l'offense./Et ce n'est pas p\u00e9cher que p\u00e9cher en silence.\u00bb Observation moralement choquante, mais politiquement exacte: un m\u00e9fait qui demeure inconnu \u00e9chappe par d\u00e9finition \u00e0 l'analyse autant qu'au bl\u00e2me. Toute r\u00e9flexion sur la corruption se porte ins\u00e9parablement sur l'apparition du scandale, aussi inqui\u00e9tant par ce qu'il r\u00e9v\u00e8le que rassurant pour ce qu'il d\u00e9voile les d\u00e9lits.\nLe niveau de probit\u00e9 collective se d\u00e9finit ainsi, pour chaque \u00e9poque, \u00e0 la rencontre de trois variables: l'ampleur des tentations, le seuil d'indignation et les capacit\u00e9s d'investigation. Ce qu'\u00e9claire l'histoire du XIXe si\u00e8cle fran\u00e7ais - assez lointain pour permettre un regard d\u00e9passionn\u00e9, assez proche pour que la comparaison soit f\u00e9conde.\n1. L'ampleur des tentations. La r\u00e9volution industrielle \u00e9largit beaucoup les domaines o\u00f9 les d\u00e9cisions politiques et administratives sont de grande cons\u00e9quence pour des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. Jadis, c'\u00e9taient surtout les munitionnaires et autres fournisseurs des arm\u00e9es qui pouvaient toucher ou offrir les gains les plus louches. D\u00e9sormais, l'essor des exploitations mini\u00e8res, des chemins de fer et des canaux fait na\u00eetre des occasions nouvelles de pr\u00e9varication de haut profit pour les deux parties. Il est frappant que deux des rares ministres qui furent jet\u00e9s en prison pour corruption au cours du si\u00e8cle aient d\u00e9tenu le portefeuille des Travaux publics: Jean-Baptiste Teste, \u00e0 la fin de la monarchie de Juillet, en 1847, \u00e0 propos de mines de charbon et de sel, et Charles Baihaut, sous la IIIe R\u00e9publique, en 1893, dans les remous du scandale de Panama.\nIl faut toujours un d\u00e9lai, lorsqu'un champ nouveau s'offre \u00e0 l'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 qu'engendre le profit facile, pour que le droit rattrape le fait et que la loi s'impose au Far West. Ce fut le cas pour le \u00abpompidolisme immobilier\u00bb du d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et, plus r\u00e9cemment, pour les effets de la loi Defferre de d\u00e9centralisation.\n2. Le seuil d'indignation. Sous l'Ancien R\u00e9gime, la fortune du roi se distinguant mal des ressources du royaume, il apparaissait presque normal aux contemporains que les titulaires des plus hautes charges publiques, de Sully \u00e0 Richelieu, de Mazarin \u00e0 Colbert, m\u00e9langent sans vergogne les int\u00e9r\u00eats de l'Etat et les leurs propres. Il fallut la R\u00e9volution pour que, \u00e0 la suite de Montesquieu, la vertu (au premier chef financi\u00e8re) f\u00fbt pos\u00e9e comme fondement de la d\u00e9mocratie. Robespierre l'Incorruptible l'avait affirm\u00e9 contre ses vainqueurs de Thermidor, les Barras et les Tallien - qu'il est de bon ton de c\u00e9l\u00e9brer aujourd'hui et qui \u00e9taient pourtant de fieff\u00e9s gredins.\nSous la monarchie de Juillet encore, l'opinion ne s'\u00e9meut gu\u00e8re des \u00abd\u00e9lits d'initi\u00e9\u00bb qui sont de pratique courante au sommet de l'Etat. Dans \u00abLucien Leuwen\u00bb, Stendhal d\u00e9crit la fa\u00e7on dont son h\u00e9ros, fils d'un banquier, est recrut\u00e9 au cabinet du ministre de l'Int\u00e9rieur pour aider celui-ci \u00e0 jouer en Bourse sur les nouvelles qu'il conna\u00eet avant le public. Nous avons, quoi qu'on dise, depuis lors, progress\u00e9 dans la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\n3. Les capacit\u00e9s d'investigation. Les juges du XIXe si\u00e8cle m\u00e9ritent souvent la vindicte de Victor Hugo: \u00abPr\u00eats, devant qui les paie, \u00e0 fl\u00e9chir le genou,/Jetant au cabanon quiconque vole un sou,/Mais souriants devant un tr\u00f4ne qu'on d\u00e9robe...\u00bb Ils ont pour la plupart partie li\u00e9e avec les puissants et sont pr\u00eats, sur ordre, \u00e0 d\u00e9tourner pudiquement le regard. L\u00e0 encore, les choses ont chang\u00e9...\nQuant \u00e0 la presse, longtemps r\u00e9prim\u00e9e, elle utilise de fa\u00e7on ambigu\u00eb, sous la IIIe, la libert\u00e9 quasi absolue qui lui est offerte en juillet 1881: ardente \u00e0 traquer les sujets de scandale, mais prompte aussi \u00e0 en forger d'imaginaires pour servir ses partis pris et \u00e0 se laisser stipendier, pour mentir ou pour se taire.\nElle s'est depuis lors, dans l'ensemble, moralis\u00e9e, et son efficacit\u00e9 s'est accrue. Mais sans qu'elle soit quitte pour autant, elle le sait bien, de ses responsabilit\u00e9s envers l'innocence. Thiers disait \u00e0 un ami, vers la fin du Second Empire: \u00abJ'aime mieux \u00eatre gouvern\u00e9 par d'honn\u00eates gens qu'on traite comme des voleurs que par des voleurs qu'on traite en honn\u00eates gens.\u00bb Et pourtant, c'est au risque, il l'observait lui-m\u00eame, de d\u00e9tourner les meilleurs citoyens des affaires publiques - la seule \u00e9chappatoire \u00e9tant dans la promptitude de la purge et dans de meilleures lois, pour redonner plein cr\u00e9dit aux \u00e9lus du peuple. Notre actualit\u00e9, d\u00e9cid\u00e9ment...\nILLUSTRATION: Le canal de Panama. La banqueroute a atteint pr\u00e8s de 800000 souscripteurs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/on-a-vu-pire_600978.html"}, {"title": "Les solutions radicales du plus haut magistrat de France", "text": "Premier magistrat de France dans la hi\u00e9rarchie du parquet, Pierre Truche, procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, est intervenu dans les deux premi\u00e8res grandes affaires de fausses factures, \u00e0 Lyon, en 1974, et \u00e0 Marseille, en 1983. A ses yeux, la situation que traverse la France, en proie au d\u00e9ferlement des \u00abaffaires\u00bb, est d'une particuli\u00e8re gravit\u00e9. Au point de justifier une proc\u00e9dure exceptionnelle pour interrompre - et apurer - la crise actuelle.\nL'EXPRESS: Comment en est-on arriv\u00e9 \u00e0 ces affaires et aux pol\u00e9miques qui les accompagnent, tout s'expliquant, selon les uns, par l'acharnement des juges et, selon les autres, par les d\u00e9rapages de la presse?\nPIERRE TRUCHE: Il faut essayer d'\u00e9lever le d\u00e9bat et consid\u00e9rer ce qui vient de se passer. Toutes ces affaires apparaissent parce que l'on est entr\u00e9 dans une p\u00e9riode nouvelle. Il y a, dans l'Histoire, de nombreux exemples de pratiques l\u00e9gales qui deviennent ill\u00e9gales, mais il arrive pour certaines lois qu'il y ait, pendant un certain temps, persistance de pratiques qui, bien que devenues ill\u00e9gales, restent tol\u00e9r\u00e9es. La torture \u00e9tait l\u00e9gale sous l'Ancien R\u00e9gime pour obtenir des aveux. Elle est devenue ill\u00e9gale, tout en restant longtemps tol\u00e9r\u00e9e, y compris par les tribunaux. Et, il y a trente ans seulement, cet \u00abill\u00e9gal tol\u00e9r\u00e9\u00bb n'a plus \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9, mais poursuivi et condamn\u00e9. M\u00eame chose pour les exc\u00e8s de vitesse: aujourd'hui sont sanctionn\u00e9s des d\u00e9passements faibles, ill\u00e9gaux depuis longtemps, mais qui n'entra\u00eenaient pas de poursuites il y a peu.\n- Le ph\u00e9nom\u00e8ne serait identique pour la corruption?\n- Oui. La corruption est un comportement ancien, depuis longtemps ill\u00e9gal, mais objet d'une pratique tol\u00e9r\u00e9e \u00e0 de hauts niveaux - y compris par des hommes politiques et des chefs d'entreprise - et par l'opinion publique. On est entr\u00e9 aujourd'hui dans une p\u00e9riode o\u00f9 cet ill\u00e9gal tol\u00e9r\u00e9 ne l'est plus. Voil\u00e0 l'essentiel.\n- Comment s'explique la fin de cette tol\u00e9rance?\n- Il y a plusieurs raisons. Il y a, du fait des juges, le passage d'infractions \u00e9conomiques \u00e0 des infractions de droit commun. Dans les ann\u00e9es 60, Jean Cosson avait innov\u00e9, au parquet de Paris, en pla\u00e7ant les fraudes \u00e0 la TVA sur le plan de l'escroquerie. Ensuite, il y a eu l'affaire des fausses factures de Lyon, que j'ai men\u00e9e \u00e0 terme il y a vingt ans, en consid\u00e9rant ces faits non plus comme des infractions \u00e9conomiques, mais sous l'angle de l'abus de biens sociaux et de l'escroquerie. Quand j'ai dit \u00e0 l'audience, en 1974, qu'il \u00e9tait inadmissible qu'en France 5% des budgets de construction soient d\u00e9tourn\u00e9s par des pratiques occultes, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu par tout le monde. Deuxi\u00e8me raison: la crise, tout simplement! L'argent est moins facile et l'opinion publique n'admet plus la fraude. Il y a l\u00e0 un ensemble coh\u00e9rent, qui fait que l'on a chang\u00e9 d'\u00e9poque, m\u00eame si beaucoup ne s'en sont pas rendu compte; on est pass\u00e9, en quelques ann\u00e9es, de l'ill\u00e9gal tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'ill\u00e9gal intol\u00e9rable. Il ne faudrait pas perdre de vue qu'il s'agit l\u00e0 tout de m\u00eame d'un sacr\u00e9 progr\u00e8s!\n- Vous r\u00e9futez donc l'explication, souvent entendue, par l'archarnement personnel de quelques juges isol\u00e9s?\n- Se polariser l\u00e0-dessus, c'est ne pas voir l'important: le changement d'\u00e9poque que nous vivons et qui explique tout. Comme ils tol\u00e8rent moins qu'avant ce qu'ils voient, les gens parlent, \u00e0 tous les niveaux, et les affaires sortent! La plupart des affaires actuelles ont commenc\u00e9 par des d\u00e9nonciations, adress\u00e9es \u00e0 des magistrats ou \u00e0 la presse. Il ne faut pas oublier, \u00e0 cet \u00e9gard, le facteur technique essentiel qu'a constitu\u00e9 le d\u00e9veloppement de la photocopie et de l'informatique: il est plus difficile qu'autrefois de verrouiller la confidentialit\u00e9 de ces pratiques. Il faut voir l'influence du progr\u00e8s technique sur la preuve! Etant donn\u00e9 ce que sont les comptabilit\u00e9s d'entreprise, une fois que le juge a un petit bout \u00e0 tirer, il tire. Et il trouve!\n- Combien de temps va durer cette nouvelle \u00e9poque pleine d'affaires?\n- Longtemps! Car il faut prendre en consid\u00e9ration deux faits de proc\u00e9dure. D'une part, ce sont des dossiers compliqu\u00e9s, qui n\u00e9cessitent des informations approfondies et qui vont souvent en appel et en cassation. D'autre part, en mati\u00e8re d'abus de biens sociaux ou d'abus de confiance, la prescription ne commence \u00e0 courir que du jour o\u00f9 les faits sont d\u00e9couverts. Cela signifie que, si l'on vient aujourd'hui nous parler d'une affaire in\u00e9dite qui remonte \u00e0 quelques ann\u00e9es, nous devons poursuivre. Compte tenu de ces deux \u00e9l\u00e9ments, il faut raisonnablement penser que l'on peut vivre avec les affaires pendant plusieurs ann\u00e9es encore. Les photocopies attendent dans les placards qu'on les sorte. La question est donc de savoir si cette perspective est envisageable pour une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par ce qui se passe, puisque sont en cause des hommes politiques et des entreprises cot\u00e9es en Bourse qui peuvent travailler dans le monde entier. Est-ce que l'on peut encore, pendant des ann\u00e9es, rester dans cette situation, qui concerne d\u00e9sormais l'\u00e9quilibre du pays?\n- Comment en faire l'\u00e9conomie?\n- Moi, je suis magistrat. Les magistrats travaillent et m\u00e8nent \u00e0 leur terme les affaires qu'on leur soumet. La r\u00e9flexion doit aujourd'hui se situer \u00e0 un autre niveau que celui de la justice. C'est l\u00e0 une question politique. Mais il me semble qu'une solution n'est possible que si l'on reconna\u00eet ce changement et que l'on instaure symboliquement le passage \u00e0 une autre \u00e9poque.\n- Que proposez-vous?\n- Notre pays est dans une situation difficile o\u00f9 les tensions s'exacerbent entre le monde politique, la justice, l'entreprise et l'opinion. Il faut savoir, dans l'int\u00e9r\u00eat national, arr\u00eater ce processus d\u00e9vastateur en tournant la page d'une fa\u00e7on accept\u00e9e par l'opinion publique. Deux conditions pr\u00e9alables doivent \u00eatre remplies: am\u00e9liorer le r\u00e9gime de pr\u00e9vention, perfectionner pour l'avenir le syst\u00e8me de d\u00e9tection des infractions par des actions pluridisciplinaires, comme pourrait le faire le Service central de lutte contre la corruption, qu'on n'a pas assez utilis\u00e9. Ces conditions remplies, et lorsque l'on constatera que les nouvelles affaires portent sur des faits anciens, il faudra prendre acte de la fin d'une p\u00e9riode. Il y a une fa\u00e7on politique de le faire, par l'amnistie, mais les pr\u00e9c\u00e9dents r\u00e9cents dans ce domaine, en France, ne permettent pas d'envisager cette voie. Il y a une autre solution, exceptionnelle, mais \u00e0 la mesure de la situation pr\u00e9sente. Si l'on admet que l'on est dans une p\u00e9riode transitoire qui secoue gravement la soci\u00e9t\u00e9, il faut avoir le courage d'aller au fond du probl\u00e8me et savoir comment on peut en finir. Il faut - m\u00eame si elles ne sont en rien assimilables par la gravit\u00e9 - comparer avec d'autres situations de fin de crise: la chute du communisme, la fin de l'apartheid et, \u00e0 la limite, la fin de l'Occupation en France. Qu'a-t-on fait pour tourner la page d'une p\u00e9riode qui a modifi\u00e9 les \u00e9quilibres dans une soci\u00e9t\u00e9? Du droit p\u00e9nal, mais aussi des sanctions administratives et disciplinaires. L'exp\u00e9rience de l'Afrique du Sud est int\u00e9ressante: des commissions de sages re\u00e7oivent les aveux des int\u00e9ress\u00e9s et des juges d\u00e9cident s'il y a mati\u00e8re \u00e0 amnistie.\n- L'opinion pourrait avoir le sentiment qu'on lui refait le coup de l'amnistie.\n- Je ne vois pas pourquoi l'opinion publique ne pourrait pas comprendre que l'on ne peut ind\u00e9finiment s'enfoncer dans cette crise. On a d\u00e9j\u00e0 vu dans notre histoire des p\u00e9riodes o\u00f9 l'on d\u00e9cide de passer l'\u00e9ponge si, dans un d\u00e9lai donn\u00e9, les auteurs de fraudes viennent r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 des commissions les faits pass\u00e9s et r\u00e9parent p\u00e9cuniairement le pr\u00e9judice caus\u00e9. Un contr\u00f4le judiciaire permet d'\u00e9carter de tout oubli ceux qui, ayant des responsabilit\u00e9s, en ont tir\u00e9 un enrichissement personnel.\n- Cette solution de mise \u00e0 plat que vous proposez entend r\u00e9gler le d\u00e9bat sur la corruption, mais laissera enti\u00e8re la pol\u00e9mique sur les rapports entre la justice et les m\u00e9dias.\n- Bien s\u00fbr, parce que ce conflit m\u00e9dias-justice, bien qu'ayant d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 propos des affaires, les d\u00e9passe largement. L\u00e0 aussi, il faut poser le probl\u00e8me dans ses vrais termes: entre la presse et la justice, nous avons un conflit de droits de l'homme fondamentaux. Article 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme: \u00abToute personne a droit \u00e0 ce que sa cause soit entendue \u00e9quitablement, publiquement et dans un d\u00e9lai raisonnable par un tribunal ind\u00e9pendant et impartial.\u00bb Article 10 du m\u00eame texte: \u00abToute personne a droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. Ce droit comprend la libert\u00e9 d'opinion et la libert\u00e9 de recevoir ou de communiquer des informations ou des id\u00e9es.\u00bb Le probl\u00e8me vient, en France, de ce que le \u00abproc\u00e8s public \u00e9quitable\u00bb n'a lieu qu'apr\u00e8s une longue phase secr\u00e8te d'instruction, qui a deux justifications: les droits de la personne mise en examen - c'est la pr\u00e9somption d'innocence - et ceux de l'Etat, qui ne doit pas \u00eatre d\u00e9sarm\u00e9 dans son action quand les preuves ne sont pas encore r\u00e9unies. Mais ce secret de l'instruction n'est que relatif \u00e0 certaines personnes et \u00e0 certains moments. Alors, comment le concilier avec un droit \u00e0 l'information lui aussi relatif, puisque l'exercice de la libert\u00e9 d'expression comporte \u00abdes devoirs et des responsabilit\u00e9s\u00bb? La solution doit \u00eatre trouv\u00e9e dans ce conflit de droits. Mais il faut proc\u00e9der en deux temps, en r\u00e9glant d'abord le probl\u00e8me du secret de l'instruction.\n- Comment faire respecter ce secret, relatif, de l'instruction?\n- Paradoxalement, en d\u00e9finissant clairement les moments o\u00f9 il doit \u00eatre lev\u00e9! Dans le cours de la proc\u00e9dure, il y en a au moins deux. D'abord - et parce que c'est un acte grave - lors de la mise en d\u00e9tention; elle doit, sauf exception, donner lieu \u00e0 un d\u00e9bat public. Ensuite, comme certaines instructions sont longues, il faut, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, que le juge soit autoris\u00e9 \u00e0 continuer son enqu\u00eate au cours d'un d\u00e9bat public et contradictoire.\nAujourd'hui, on en arrive \u00e0 ce paradoxe que l'on parle beaucoup d'une affaire au d\u00e9part - et d'une fa\u00e7on non contradictoire dans la presse - puis, \u00e0 la veille du proc\u00e8s, les journaux font des pages sur ce qu'ils croient savoir, pour n\u00e9gliger ensuite l'audience publique, qui fait l'objet de simples r\u00e9sum\u00e9s et non plus de longs comptes rendus - autrefois oeuvre de ces grands chroniqueurs judiciaires qui ont aujourd'hui disparu. Et quand l'affaire vient en appel ou en cassation, on n'en parle quasi plus du tout. Donc, plus on s'\u00e9loigne des faits et plus on se rapproche de la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire, \u00e9tablie par le d\u00e9bat contradictoire, moins la presse en parle.\n- Ce pr\u00e9alable que vous souhaitez n'est autre que la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale.\n- Oui. Je pense que dans les deux ans qui viennent il faut refaire un Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. Le code actuel, ce sont des rustines sur des rustines. Ce n'est que lorsque l'on aura r\u00e9form\u00e9 l'instruction que l'on pourra se tourner vers la presse.\n- Que proposez-vous dans ce domaine?\n- Il faut, avant tout, bien distinguer la d\u00e9ontologie, la responsabilit\u00e9 civile et la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des journalistes. La profession doit comprendre que, si elle ne s'organise pas en mati\u00e8re d'obligations d\u00e9ontologiques, le probl\u00e8me sera r\u00e9gl\u00e9 par la voie l\u00e9gislative, comme vient de nous le montrer l'\u00e9pisode de l'amendement Marsaud. Ce n'est pas \u00e0 moi de prendre parti sur l'opportunit\u00e9 de cr\u00e9er une structure d'autocontr\u00f4le comparable \u00e0 l'Ordre des avocats. Je remarque que l'action d\u00e9ontologique de celui-ci ne limite pas l'ind\u00e9pendance des avocats! Ce que je souhaite, c'est que dans les deux ans soit mise en chantier une nouvelle loi sur la presse, celle de 1881, qui ignorait l'audiovisuel, n'\u00e9tant plus adapt\u00e9e.\n- Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a d\u00e9j\u00e0 eu de multiples propositions de r\u00e9forme, tant pour la proc\u00e9dure p\u00e9nale que pour le droit de la presse. Elles n'ont jamais abouti.\n- C'est vrai! Mais, depuis, le contexte s'est consid\u00e9rablement aggrav\u00e9. Nous vivons une crise s\u00e9rieuse, et je pense que cela va inciter un certain nombre de d\u00e9cideurs \u00e0 ne plus tarder \u00e0 prendre enfin le probl\u00e8me par le haut. Le moment que nous vivons s'y pr\u00eate vraiment.\nPHOTO: Pierre Truche, procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-solutions-radicales-du-plus-haut-magistrat-de-france_600973.html"}, {"title": "EXPRESS \u00e9tranger", "text": "C'est avec la discr\u00e8te approbation am\u00e9ricaine que la Russie va pouvoir achever la construction de deux centrales nucl\u00e9aires iraniennes de Buchehr, sur le Golfe. Co\u00fbt de l'op\u00e9ration: 500 millions de dollars. Les premiers travaux, entrepris par des firmes allemandes sous le r\u00e9gime du chah, avaient \u00e9t\u00e9 interrompus par les mollahs et les bombardements de l'aviation irakienne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-etranger_600954.html"}, {"title": "EXPRESS politique", "text": "Si Jacques Delors n'\u00e9tait pas candidat, Fr\u00e9d\u00e9rique Bredin serait favorable \u00e0 l'intronisation de Jack Lang. Elle pense qu'il ferait en tout cas un excellent Premier ministre s'il y avait une victoire de Delors. Et que l'int\u00e9r\u00eat du nouveau pr\u00e9sident ne serait pas de dissoudre l'Assembl\u00e9e: \u00abInutile d'entacher une l\u00e9gitimit\u00e9 toute neuve par une possible d\u00e9faite aux l\u00e9gislatives!\u00bb\nPHOTO JACK LANG ET FREDERIQUE BREDIN", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-politique_600930.html"}, {"title": "coup de gueule", "text": "Pouss\u00e9es par le vent de saison et le tourbillon des flatteries \u00e9oliennes, les feuilles mortes se ramassent \u00e0 la pelle. On dit alors que l'automne est morose. A peine remis des offenses de Mme Cresson, nos amis japonais doivent supporter que Michel Noir taquine le ha\u00efku (1). Alors que, depuis un si\u00e8cle, il se reposait sous terre d'une ravageuse syphilis, Guy de Maupassant doit souffrir l'affection obstin\u00e9e de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, qui chasse le cerf sur ses terres et lui d\u00e9die un roman faisand\u00e9 (2). Et voici que 40 \u00abpo\u00e8tes d\u00e9laiss\u00e9s\u00bb qui n'avaient rien demand\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 sont arrach\u00e9s de l'oubli, o\u00f9 beaucoup d'entre eux m\u00e9ritaient bien de dormir en paix, par Pierre Dauzier (photo) et\nMe Paul Lombard (3). Que le PDG du groupe Havas et l'avocat phoc\u00e9en connaissent les sonnets de Jodelle et les \u00e9l\u00e9gies de Parny serait \u00e9mouvant si, en vertu d'un crit\u00e8re douteux, la \u00abmusicalit\u00e9 m\u00e9lodieuse\u00bb, ils ne nous infligeaient les romances falotes de Rousseau, les odes indigestes de Voltaire, les vers pubertaires de Sainte-Beuve ou les pr\u00e9ludes corr\u00e9ziens d'un certain Louis Chadourne. Or les vrais parias de l'histoire de la po\u00e9sie, c'est-\u00e0-dire les suicid\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 (de Jean de Sponde \u00e0 Dani\u00e8le Collobert, de Xavier Forneret \u00e0 Laure, d'Artaud \u00e0 Olivier Larronde), on n'en trouvera pas trace dans cette anthologie po\u00e9tiquement correcte. On nous avait promis un terrain vague, c'est une nouvelle Acad\u00e9mie. Une de plus. L'horreur.\n(1) La Diff\u00e9rence. (2) Laffont. (3) La Table ronde.\nPhoto: Pierre Dauzier", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/coup-de-gueule_600928.html"}, {"title": "jeux vid\u00e9o", "text": "\u00abTu seras priv\u00e9 de console!\u00bb Les parents ont beau jeu de brandir la menace, cette ann\u00e9e encore, la liste du p\u00e8re No\u00ebl n'\u00e9chappera pas aux commandes de jeux vid\u00e9o \u00e0 pratiquer sur console ou ordinateur. La tendance: les jeux de simulation et de tir sont talonn\u00e9s par les jeux dits \u00abde plates-formes\u00bb (diriger un h\u00e9ros \u00e0 travers une histoire), par les jeux de strat\u00e9gie (\u00e9checs ou sports d'\u00e9quipe) et ceux de gestion (d\u00e9velopper une ville ou une soci\u00e9t\u00e9 de chemin de fer, etc.).\nLe mat\u00e9riel\nConsoles Nintendo (de 699 \u00e0 999 F). La Super-Nintendo, vendue avec un adaptateur TV, permet d'utiliser les jeux du portable, le Game Boy. Ce dernier est propos\u00e9 \u00e0 un prix \u00absp\u00e9cial f\u00eates\u00bb, avec deux jeux en prime (500 F). Les consoles Megadrive de Sega (de 695 \u00e0 1 095 F). Le mod\u00e8le Megadrive II offre l'extension CD-ROM (1 800 F) avec son laser et images vid\u00e9o num\u00e9ris\u00e9es donnant acc\u00e8s \u00e0 des jeux plus \u00e9labor\u00e9s. Le portable Game Gear est propos\u00e9 pour No\u00ebl avec un adaptateur TV et un jeu tir\u00e9 du film \u00abAladdin\u00bb (849 F). Le lecteur de disques compacts interactifs avec t\u00e9l\u00e9commande (de 2 900 \u00e0 3 900 F) donne acc\u00e8s aux jeux sur CDI. Enfin, l'ordinateur (PC ou Mac, de 2 000 \u00e0 4 000 F), toutefois muni d'une carte \u00e9lectronique pour le son, permet de jouer sur des CD-ROM (compact disc read only memory).\nLes jeux\n\u00abLe Roi lion\u00bb et \u00abAladdin\u00bb (Virgin): jeux de plates-formes sur PC, Megadrive, Super-Nintendo (399 et 440 F). \u00abFifa Soccer 95\u00bb (Electronic Arts): jeu de foot am\u00e9ricain sur PC, Megadrive, Super-Nintendo (469 F). \u00abMr. Nutz\u00bb (Oc\u00e9an): jeu de plates-formes o\u00f9 le h\u00e9ros rongeur recherche l'inf\u00e2me yeti, sur Megadrive (479 F) et Game Boy (249 F). \u00abEarth Worm Jim\u00bb (Virgin): aventures d'un ver de terre et d'un poulailler en folie, sur Megadrive (449 F). \u00abAst\u00e9rix, le d\u00e9fi de C\u00e9sar\u00bb (Infogrammes): jeu de qu\u00eates au fil de tous les albums, sur CDI (345 F). \u00abSim City\u00bb (Interplay): gestion d'une ville imaginaire sur CD-ROM PC (399 F). \u00abKevin\u00bb (Arborescence): jolis jeux \u00e9ducatifs pour les petits sur CD-ROM PC et Mac (240 F). \u00abLemmings\u00bb (Pygnosis): jeu de r\u00e9flexion tous supports (299 F). Dans toutes les grandes surfaces, les magasins Fnac, Toys'R Us, Virgin.\nLire\nLes mensuels \u00abG\u00e9n\u00e9ration 4\u00bb et \u00abJoystick\u00bb (30 F): bonne information-guidage.\nen chiffres\n4,5 milliards de francs de chiffre d'affaires en France, en 1993.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jeux-video_600916.html"}, {"title": "Tandem", "text": "Tandem\nde Patrice Leconte, avec Jean Rochefort, G\u00e9rard Jugnot, Sylvie Granotier\n(1987, 1 h 31).\n\u00abChers amis, bonjour!\u00bb Leconte a beau s'en d\u00e9fendre, son film n'existerait pas sans l'insubmersible \u00abJeu des 1 000 francs\u00bb (France-Inter, 18 h 45). C'est l'occasion d'un \u00abroad movie\u00bb Paris-province o\u00f9 un animateur sur le d\u00e9clin et son assistant sans ambition partagent une solitude, des d\u00e9sirs cass\u00e9s, une affection non dite, entre d\u00e9rive et d\u00e9rision. Douce-am\u00e8re: si les d\u00e9tails surr\u00e9alistes (le chien rouge) font du bien, les r\u00e9pliques, souvent, font du mal. Et voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 sept ans qu'on fredonne \u00abIl mio rifugio\u00bb, la chanson d\u00e9chirante de Richard Cocciante. Jusqu'alors au service d'un comique efficace, un brin franchouillard, Patrice Leconte se r\u00e9v\u00e8le ici grand cin\u00e9aste. Italien.\nMardi 8, 20 h 55. France 2.\nPHOTO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tandem_600911.html"}, {"title": "Henri par Sarah", "text": "C'est un petit film construit comme un collage, comme un album, avec ses instants l\u00e9gers et ses mots graves. Sarah Moon bavarde avec Henri Cartier-Bresson plus qu'elle ne le questionne, virevolte avec sa cam\u00e9ra, puis se pose tel un papillon. Le temps de capter une phrase: \u00abLa grande photo, c'est un cadeau, c'est le hasard\u00bb; ou bien: \u00abDans un portrait, j'essaie de saisir les silences int\u00e9rieurs\u00bb; ou encore: \u00abLa photo, c'est un orgasme, le dessin, une m\u00e9ditation.\u00bb Aujourd'hui, M. Cartier-Bresson dessine beaucoup. Taisons-nous et regardons.\n\u00abHenri Cartier-Bresson, point d'interrogation\u00bb. Dimanche 4, 19 h 30. Arte..\nPHOTO: Henri Cartier-Bresson", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/henri-par-sarah_600904.html"}, {"title": "Mitterrand-Mend\u00e8s France", "text": "L'un, Pierre Mend\u00e8s France, misa sur la rigueur morale et ne gouverna que sept mois et demi, l'autre, Fran\u00e7ois Mitterrand, joua l'efficacit\u00e9 \u00e9lectorale et termine, \u00e0 la t\u00eate de l'Etat, son second septennat. Le premier refusa le compromis et voulut convaincre. Le second, tout \u00e0 la conqu\u00eate du pouvoir, usa de la ruse et du r\u00eave. Deux parcours, pour ces hommes qui ont domin\u00e9 la vie politique, avec un combat commun: la victoire de la gauche. Mais, entre eux, rien n'a \u00e9t\u00e9 vraiment facile. Le grand m\u00e9rite de Fran\u00e7ois Stasse est de mettre en \u00e9vidence les ambigu\u00eft\u00e9s, les m\u00e9fiances et souvent les incompr\u00e9hensions qui ont pr\u00e9valu dans leurs relations. Pour un salut \u00e0 \u00abcelui qui fut son ma\u00eetre\u00bb, combien d'arri\u00e8re-pens\u00e9es chez Fran\u00e7ois Mitterrand? Formidablement document\u00e9, ce double portrait est aussi l'histoire tumultueuse de la gauche. Une histoire un peu immorale, o\u00f9 la vertu n'est pas r\u00e9compens\u00e9e. Mais c'est de la politique.\nLa Morale de l'Histoire. Mitterrand-Mend\u00e8s France, 1943-1982, par Fran\u00e7ois Stasse. Seuil, 362 p., 135 F.\nPHOTO: Double portrait de gauche", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mitterrand-mendes-france_600896.html"}, {"title": "Native", "text": "Soeurs de soul et soeurs de sang, les Native, port\u00e9es par leur victoire de la musique et les 200 000 exemplaires de leur disque \u00e9ponyme (BMG), revisitent Paris pour la deuxi\u00e8me fois en six mois. Bref, un petit go\u00fbt de remettez-nous-\u00e7a.\nLa Cigale, 75009 Paris, (16-1) 42-23-15-15. Les 1er et 2 d\u00e9cembre. 143 F.\nPHOTO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/native_600889.html"}, {"title": "Voyage immobile V", "text": "Venu de son Alsace natale, outre celle au poisson qu'il nous fit d\u00e9couvrir, Guy-Pierre Baumann nous a r\u00e9concili\u00e9 avec la choucroute. A Strasbourg, o\u00f9 il tient une superbe maison, et \u00e0 diff\u00e9rentes adresses dans Paris, il \u00e9tait un ambassadeur de nourritures r\u00e9confortantes, chez qui nous courions.\nPuis, de bonheurs en malheurs, il fut un peu oubli\u00e9. Le voici \u00e0 pr\u00e9sent qui red\u00e9core son restaurant de la rue Marbeuf. H\u00e9las! le soir, dans un d\u00e9cor un peu clinquant, proche des Champs-Elys\u00e9es, o\u00f9 montent et descendent des foules qui ne sont pas de Lourdes, ce n'est pas le bonheur... Accueil anonyme et trop press\u00e9, grands plateaux de fruits de mer qui d\u00e9goulinent... Il y a de l'usine \u00e0 touristes l\u00e0-dedans...\nL'Etage Baumann, 15, rue Marbeuf, 75008 Paris, (16-1) 47-20-11-11. A la carte: 220 F environ.\nPHOTO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/voyage-immobile-v_600884.html"}, {"title": "Hippolyte Lalaisse", "text": "Une superbe exposition, riche de 100 dessins, nous fait d\u00e9couvrir cet artiste nanc\u00e9ien (1812-1884) qui jouissait au si\u00e8cle dernier d'un grand prestige. El\u00e8ve de Charlet, l'ami de G\u00e9ricault, Lalaisse \u00e9tait un excellent dessinateur de chevaux. Les prix, pour une feuille du ma\u00eetre, varient entre 800 et 15 000 francs. Un bon achat pour commencer une collection ou pour la compl\u00e9ter.\nGalerie Pierre Gaubert, 75008 Paris, (16-1) 43-87-09-88. Jusqu'au 24 d\u00e9cembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/hippolyte-lalaisse_600877.html"}, {"title": "Concours", "text": "En attendant le New York City Ballet, l'an prochain, Paris pr\u00e9sente son 6e Concours international de danse. Demi-finales et finales en public. Le jury contemporain est pr\u00e9sid\u00e9 par Angelin Preljocaj et le classique par Jean Babil\u00e9e: deux gages de qualit\u00e9. Isabelle Gu\u00e9rin et Laurent Hilaire sont d'anciens laur\u00e9ats...\nOp\u00e9ra-Comique, 75002 Paris, (16-1) 42-86-88-83. Du 3 au 16 d\u00e9cembre.\nDe 70 \u00e0 500 F..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concours_600872.html"}, {"title": "La Piste du t\u00e9l\u00e9graphe", "text": "Apr\u00e8s seize ans de silence, Liliane de Kermadec renoue avec le cin\u00e9ma. Voici donc \u00abLa Piste du t\u00e9l\u00e9graphe\u00bb, enroul\u00e9e autour d'Elena Sofonova (\u00abLes Yeux noirs\u00bb). Mais la r\u00e9alisatrice respect\u00e9e d' \u00abAlo\u00efse\u00bb s'enlise dans un road movie o\u00f9 elle ne montre, h\u00e9las! jamais la ma\u00eetrise qu'on lui conna\u00eet.\nLa Piste du t\u00e9l\u00e9graphe\nde Liliane de Kermadec", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-piste-du-telegraphe_600865.html"}, {"title": "Les politiques passent \u00e0 table", "text": "Fruits de mer pour Mitterrand, gigot pour Balladur, t\u00eate de veau pour Chirac. Les palais de nos \u00e9lus ont-ils du go\u00fbt\"\nQue le roi soit nu! D\u00e9sormais, nous voulons tout savoir. Sur\nles autres... Le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau, il est g\u00e9n\u00e9ral. Souvent l\u00e9gitime, parfois excessif. Et on est tent\u00e9 de passer de l'Histoire \u00e0 la petite histoire, de la saine transparence \u00e0 la violation de domicile. Depuis peu, on va volontiers de l'un \u00e0 l'autre et, du moraliste \u00e0 l'\u00e9goutier, chacun s'y perd un peu. D'une photo de famille du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 un veuvage, pr\u00e9tendu agit\u00e9, de Jackie Kennedy, on d\u00e9balle. De l'information au ragot, la fronti\u00e8re est molle. Le politique n'\u00e9chappe donc pas \u00e0 cette curiosit\u00e9, r\u00e9serv\u00e9e autrefois \u00e0 la starlette. S'il n'est pas indispensable qu'on sache comment et avec qui \u00abil\u00bb dort, apprendre ce qu' \u00abil\u00bb mange nous amuse.\nDans le livre de Thierry Saussez, nos \u00e9lus passent \u00e0 table. Et, s'il n'y a pas de photographies dans ces pages - ce qui rassure le \u00abd\u00e9ontologue\u00bb distingu\u00e9 - on ne manque pas d'informations sur leurs habitudes alimentaires, qui compl\u00e8tent leurs portraits de bonnes p\u00e2tes \u00e0 Guignols. Car les arcanes du pouvoir, comme les loges de nos \u00abbignoles\u00bb en voie de disparition, sentent le frichti. Et, si ce n'est pas toujours l'odeur du chou ou de la morue qui y plane avant ces d\u00eeners en ville, quand l'\u00e9dile est dans l'H\u00e9micycle, ce n'est pas non plus, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, celle du caviar... T\u00eate de veau pour Chirac, l'impatient, fruits de la mer pour le p\u00e8re de Mazarine, qui r\u00e9unit sa famille, gigot de sept heures pour Balladur, toujours dans l'attente, saumon gravelax d'Ecosse pour Delors, qui retient son vol, ou g\u00e2teau de pommes de terre pour Jack Lang, en vacances de remises de m\u00e9daille... On d\u00e9couvre tout sur les coups de fourchette de nos politiques, plus r\u00e9v\u00e9lateurs peut-\u00eatre que ceux des sondages. \u00abDis-moi ce que tu manges, je te dirai qui votera pour toi...\u00bb Ce n'est pas si simple, car le tribun, quand il d\u00eene, \u00e9chappe \u00e0 la lutte des classes. Si ces histoires de table nous sont cont\u00e9es un peu platement, \u00e0 la fa\u00e7on d'un rapport, on comprend vite, \u00e0 les lire, que les clivages \u00e9clatent d\u00e8s qu'on met le couvert. Parce qu'il est, avant tout, bien fran\u00e7ais, le serviteur de l'Etat a ses traditions et ses go\u00fbts. Ni la langouste ni la pot\u00e9e ne sont d'un parti.\nDu d\u00eener des trois empereurs, donn\u00e9 \u00e0 la Tour d'argent, au banquet des 20 000 maires de France, pr\u00e9sid\u00e9 par Loubet en 1900, de De Gaulle \u00e0 Mitterrand, de Matignon \u00e0 l'Elys\u00e9e, de la rive gauche \u00e0 la rive droite, tout passe par la table. C'est l\u00e0 que l'on d\u00e9couvre par le menu la v\u00e9ritable nature de ceux qui nous gouvernent. Philippe de Villiers, frileux ou press\u00e9, garde son pardessus en mangeant; Jacques Chirac, pratique, dispose un petit bout de pain sous le haut de son assiette pour rassembler les aliments plus facilement; Edouard Balladur, pas dupe de ce qui fait des bulles, met de la glace dans son champagne; Raymond Barre ne saute jamais un repas; Jacques Delors, \u00e0 Bruxelles, se nourrit de pizzas sardes... Pour qui voter? Si Mitterrand est un ma\u00eetre de la mise en c\u00e8ne, le Premier ministre l'est de la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9; si Giscard d'Estaing pr\u00e9f\u00e8re d\u00eener chez lui, quand il ne partage pas le couscous chez l'habitant, Pasqua pr\u00e9f\u00e8re les r\u00e9unions chaleureuses, avec histoires dr\u00f4les, devant un consomm\u00e9 de homard... Gourmands ou gourmets, \u00e0 tendance raffin\u00e9e ou gloutonne, nos \u00e9lus ont tous compris que nous les aimons bons vivants. Au point qu'ils sont tent\u00e9s d'en faire trop quand ils battent la campagne \u00e0 coups de petits blancs et de saucisses artisanales...\nL'auteur de cette ode aux papilles des gardiens de la nation, qui ne manquent pas d'estomac, nous livre ces secrets de cuisine politique au terme d'une passionnante enqu\u00eate. Il nous suffit, pour les v\u00e9rifier, d'aller voir sur place. A d\u00e9faut des palais nationaux, dans les restaurants que ces grands hommes fr\u00e9quentent et dont Thierry Saussez dresse la liste. Gr\u00e2ce \u00e0 elle, on sait qui mange quoi, et o\u00f9, et le curieux-citoyen est ravi d'en conna\u00eetre tant. Quel dommage que ce Saint-Simon de nos offices r\u00e9publicains n'ait pas fait \u00e9crire son ouvrage, comme d'autres leurs discours! Nous prendrions la carte.\nA la table des politiques, par Thierry Saussez. Plon, 290 p., 125 F..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-politiques-passent-a-table_600858.html"}, {"title": "Le marchand de Venice", "text": "Apr\u00e8s les \u00e9meutes de Los Angeles, Peter Sellars a situ\u00e9 la pi\u00e8ce en Californie. Il la pr\u00e9sente \u00e0 Bobigny. Shakespeare contre la langue de bois..\nPeter Sellars persiste et signe. Apr\u00e8s \u00abDon Giovanni\u00bb \u00e0 Harlem, \u00abCosi fan tutte\u00bb dans un fast-food, \u00abLes Noces de Figaro\u00bb au sommet de la Trump Tower, \u00abJules C\u00e9sar\u00bb chez les fedayin, voici \u00abLe Marchand de Venise\u00bb \u00e0 Venice. Rassurez-vous: pas la cit\u00e9 des Doges, mais Venice Beach, Californie, o\u00f9 gangs et yuppies se c\u00f4toient, entre fa\u00e7ades bariol\u00e9es et plage br\u00fblante. Apr\u00e8s Chicago et Londres - o\u00f9 les fid\u00e8les de la tr\u00e8s respectable Royal Shakespeare Company ont failli s'\u00e9vanouir - ce Shakespeare version Los Angeles 1994 d\u00e9barque \u00e0 la Maison de la culture de Bobigny, du 6 au 17 d\u00e9cembre. Le rideau s'ouvre... Pardon, il n'y a pas de rideau: 15 moniteurs, dispos\u00e9s sur et autour de la sc\u00e8ne, crachent des images et des bruits de flots. La voix amplifi\u00e9e d'Antonio, le marchand, plant\u00e9 devant un micro, \u00e9merge: \u00abMa foi, je ne sais pourquoi j'ai cette tristesse.\u00bb Ses amis, Salarino et Solanio, sont deux latinos, look de rappeurs, qui d\u00e9boulent cam\u00e9ra au poing pour recueillir sa d\u00e9tresse. Un clochard, en homme-sandwich, pr\u00e9dit la fin du monde. Portia, la riche et belle h\u00e9riti\u00e8re de Belmont, devenu le quartier hupp\u00e9 de Bel Air, est asiatique, comme sa suivante N\u00e9rissa, et le juif usurier Shylock, un g\u00e9ant noir roublard.\nDepuis dix ans, Sellars attendait l'occasion de revenir \u00e0 Shakespeare (il avait mont\u00e9 le \u00abRoi Lear\u00bb, \u00abP\u00e9ricl\u00e8s\u00bb et \u00abLe Songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9\u00bb). Elle arriva, en 1992, avec les \u00e9meutes de Los Angeles d\u00e9clench\u00e9es par l'acquittement des policiers ayant battu Rodney King. Face \u00e0 la rh\u00e9torique emberlificot\u00e9e des m\u00e9dias, le metteur en sc\u00e8ne songea \u00e0 Shakespeare, \u00abqui utilisait la langue avec une exactitude rare\u00bb, et se mit \u00e0 chercher la pi\u00e8ce s'accordant le mieux \u00e0 cette actualit\u00e9. \u00abLe Marchand de Venise\u00bb lui sembla \u00abla plus p\u00e9n\u00e9trante et la plus terriblement franche analyse des racines \u00e9conomiques du racisme\u00bb. Au cosmopolitisme de la Venise du xvie si\u00e8cle correspondent les 86 langues parl\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Los Angeles. \u00abAvec cette distribution volontairement multiraciale, je peux commencer \u00e0 toucher la trame de la vie dans l'Am\u00e9rique contemporaine.\u00bb En choisissant un Noir pour incarner le juif Shylock, Sellars fait de l'antis\u00e9mitisme dont est victime l'usurier la m\u00e9taphore de toutes les discriminations.\nSelon le sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Shylock par les metteurs en sc\u00e8ne, la pi\u00e8ce oscille entre com\u00e9die et trag\u00e9die. Shakespeare plonge le lecteur dans l'ambigu\u00eft\u00e9. L'Am\u00e9ricain de 37 ans en convient: \u00abIl prend soin de ne laisser aucun personnage d\u00e9tenir le monopole de la v\u00e9rit\u00e9, de la justice et de la perspicacit\u00e9.\u00bb C'est parce qu'il refuse de renoncer \u00e0 sa livre de chair humaine, en compensation de la dette d'Antonio rembours\u00e9e trop tardivement, que le pr\u00eateur est abusivement d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de ses biens et forc\u00e9 de se convertir au christianisme. \u00abOn a fait tort au pauvre homme\u00bb, s'\u00e9cria, en pleurs, une spectatrice de l'\u00e9poque. Et c'est l'oeil humide que le Shylock de Sellars (l'extraordinaire Paul Butler) entame son fameux plaidoyer:\n\u00abJe suis un juif!\u00bb\nMalgr\u00e9 quelques parenth\u00e8ses, \u00e0 l'anachronisme comique (Solanio et Salarino se m\u00e9tamorphosent en reporters t\u00e9l\u00e9 d\u00e9biles, Shylock d\u00e9croche son t\u00e9l\u00e9phone, une servante de Portia entonne un gospel, Portia et N\u00e9rissa se d\u00e9hanchent vulgairement sur un rythme techno...), Sellars penche vers la violence et le pessimisme. Les trois coffrets, dont l'un d\u00e9tient la clef du coeur de Portia, sont trois cercueils. Le couple N\u00e9rissa-Gratiano devient l'union impossible d'une vieille servante asiatique avec un jeune loubard d\u00e9gingand\u00e9. Alors que la pi\u00e8ce s'ach\u00e8ve sur sa promesse de garder scrupuleusement l'anneau offert par N\u00e9rissa en gage de son affection, il le lui jette \u00e0 la figure. Antonio n'est plus le bienvenu chez Portia, m\u00eame si celle-ci lui a sauv\u00e9 la vie, d\u00e9guis\u00e9e en docteur lors du proc\u00e8s l'opposant \u00e0 Shylock. Il faut dire que, selon Sellars, son bien-aim\u00e9 Bassanio entretient avec Antonio une amiti\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re, ponctu\u00e9e d'attouchements et de baisers. Le marchand devra c\u00e9der la place, furieux, \u00e0 Portia, que Bassanio se r\u00e9sout enfin \u00e0 rejoindre. Les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision se sont \u00e9teints. L'avenir semble sombre...\nPHOTO: \u00abLe Marchand de Venise\u00bb. \u00abLa plus p\u00e9n\u00e9trante et la plus terriblement franche analyse des racines du racisme.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-marchand-de-venice_600853.html"}, {"title": "Paroles d'engag\u00e9s - MANO SOLO", "text": "\u00abVive la r\u00e9volution!\u00bb\nIl s'est impos\u00e9 en moins d'un an avec son premier album, \u00abLa Marmaille nue\u00bb. Drogue, amour, enfants paum\u00e9s, sida. Sur fond de rock et d'accord\u00e9on. Apr\u00e8s l'Olympia, il est en tourn\u00e9e \u00e0 travers l'Hexagone.\n\u00abUn chanteur engag\u00e9, c'est quelqu'un qui a assez de couilles pour dire ce qu'il pense, sans d\u00e9magogie, sans avoir peur des mots. Moi, je ne fais pas de phrases pour ??faire beau?? avec de la musique, je raconte des histoires sordides et tristes. Mais elles sont vraies, r\u00e9elles. Il ne faut pas chanter par allusions. Aujourd'hui, les gens se sont racornis sur eux-m\u00eames, il n'y a plus de solidarit\u00e9. C'est curieux, \u00eatre un chanteur engag\u00e9, c'est devenu ringard. Ma culture est militante. Ma m\u00e8re a cr\u00e9\u00e9 le premier journal \u00e9colo, qui s'appelait ??La Gueule ouverte??. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 chanter pour me faire du bien, puis pour \u00eatre utile. Je lutte contre l'exclusion \u00e0 partir de la mienne, je me bats pour casser les ghettos, la toxicomanie et le sida. Dans ma chanson ??Au creux de ton bras??, je m'adresse au mec dans sa campagne qui ne conna\u00eet pas la vie d'un toxicomane. J'essaie de secouer les gens, je les engueule. J'appelle forc\u00e9ment \u00e0 voter pour la gauche. Je termine tous mes concerts par ??Vive la r\u00e9volution! ??, mais chaccun doit trouver la sienne. A part Higelin, il n'y a pas de chanteur engag\u00e9. Ah! si, peut-\u00eatre Jean-Louis Aubert; lui, c'est quelqu'un de sain, il touche les jeunes. Et puis il y a le rap combatif, celui de I Am, intelligent et plein d'humour.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paroles-d-engages-mano-solo_600846.html"}, {"title": "Les locataires font peur", "text": "D'un c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de 2 millions d'appartements vacants que les propri\u00e9taires rechignent \u00e0 louer. De l'autre, plus nombreux encore, les mal-log\u00e9s. Les militants r\u00e9clament la r\u00e9quisition ou une taxe d'inhabitation. Quant au gouvernement, il se propose d'aider les bailleurs. Mais ces mesures seront-elles suffisantes\"\nTerrible paradoxe: alors que l'immobilier conna\u00eet l'une des plus graves crises de son histoire et que les mal-log\u00e9s se comptent par millions, le nombre d'appartements vides s'accro\u00eet. Il en existerait pr\u00e8s de 2 millions en France, dont 350 000 dans la seule r\u00e9gion parisienne. Selon une enqu\u00eate de l'UNPI (Union nationale de la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re), r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de ses 120 chambres syndicales (au total 200 000 adh\u00e9rents), le ph\u00e9nom\u00e8ne concerne entre 10 et 20% du parc de chaque r\u00e9gion. Les propri\u00e9taires interrog\u00e9s reconnaissent que le mouvement se d\u00e9veloppe rapidement, surtout au coeur des grandes villes, et que la dur\u00e9e de la vacance augmente: plus d'un an dans 24% des cas; de six \u00e0 douze mois pour\n16%.\nPour les bailleurs, c'est clair, le placement immobilier est de moins en moins rentable. Beaucoup h\u00e9sitent \u00e0 engager les frais n\u00e9cessaires \u00e0 la remise en \u00e9tat des locaux v\u00e9tustes. C'est la cause principale de la vacance. Selon Philippe Pelletier, pr\u00e9sident de l'UNPI, les crit\u00e8res de confort exig\u00e9s sont de plus en plus s\u00e9v\u00e8res: hauteur de plafond, nombre de m\u00e8tres carr\u00e9s minimal pour chaque pi\u00e8ce, \u00e9clairage et ventilation, etc. \u00abEn p\u00e9riode de r\u00e9cession, ne pourrait-on pas assouplir ces normes?\u00bb demande le patron de l'UNPI.\nLa crise persistante de l'immobilier explique \u00e9galement le gel des locations. Le propri\u00e9taire esp\u00e8re toujours un petit sursaut du march\u00e9 qui lui permette de vendre son bien \u00e0 bon prix. Et rechigne \u00e0 le louer, car, dans ce cas, il serait tenu par un bail de trois ans. Enfin, certains bailleurs n'ont pas l'intention de r\u00e9aliser leur investissement, mais refusent n\u00e9anmoins de s'engager: \u00abC'est trop contraignant et peu rentable. J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9chaud\u00e9 par des locataires ind\u00e9licats\u00bb, explique le propri\u00e9taire de petits 2-pi\u00e8ces dans l'est de la capitale.\nFace aux propri\u00e9taires, les associations qui d\u00e9fendent les mal-log\u00e9s, et notamment l'abb\u00e9 Pierre, pr\u00f4nent la mani\u00e8re forte. Dans un rapport publi\u00e9 en septembre dernier, le Droit au logement (DAL) pr\u00e9conise de \u00abr\u00e9activer l'ordonnance du 11 octobre 1945 concernant la mise \u00e0 la disposition temporaire des logements vacants en cas de difficult\u00e9s exceptionnelles\u00bb. Ce texte, datant d'une p\u00e9riode de p\u00e9nurie extr\u00eame, est, semble-t-il, toujours en vigueur. Les Fran\u00e7ais y seraient favorables: selon un sondage de la Sofres (f\u00e9vrier 1994), c'est de loin la solution la plus populaire (54%) pour aider les sans-logis. Riposte imm\u00e9diate des propri\u00e9taires concern\u00e9s: \u00abSon r\u00e9sultat serait que tous ceux qui poss\u00e8dent de tels logements s'empresseraient de les revendre, accentuant la chute du march\u00e9 immobilier et le d\u00e9sinvestissement locatif\u00bb, annonce Philippe Pelletier. D'ailleurs, l'ordonnance de 1945 est-elle vraiment applicable?\nLe DAL et Marie-No\u00eblle Lienemann, ancien ministre du Logement (voir l'interview), le pensent, mais aucun tribunal n'a encore tranch\u00e9. En attendant, certains investisseurs institutionnels, gros propri\u00e9taires, ont d\u00e9j\u00e0 fait les frais de ces r\u00e9quisitions. Il y a six mois, la Banque de France a \u00e9t\u00e9 contrainte de loger plusieurs familles dans un immeuble de Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis).\nMoins coercitive, mais tout aussi dissuasive: l'imposition de ces locaux. Le DAL propose une \u00abtaxe d'inhabitation\u00bb. \u00abC'est une mesure indispensable, surtout en zone urbaine dense, affirme Marie-No\u00eblle Lienemann. Alors ceux qui, par n\u00e9gligence, laisseraient leurs locaux vides se remueraient peut-\u00eatre.\u00bb\nHerv\u00e9 de Charette, ministre du Logement, n'est pas pr\u00eat \u00e0 utiliser cette panoplie et pr\u00e9f\u00e8re l'incitation \u00e0 la punition. Le gouvernement compte proposer, avant la fin de l'ann\u00e9e, des mesures encourageant les bailleurs \u00e0 louer, notamment en distribuant des aides pour r\u00e9aliser des travaux d'am\u00e9lioration et en all\u00e9geant la fiscalit\u00e9. Une prime en cas de remise en location est \u00e9galement pr\u00e9vue.\nReste un dernier obstacle de taille: il n'est pas s\u00fbr que ces nouveaux logements abriteraient les plus d\u00e9munis. Les bailleurs loueront-ils \u00e0 des candidats peu ou pas solvables? Les associations proposent de se porter garantes du versement du loyer. \u00abC'est bien beau, mais qui nous assure de la p\u00e9rennit\u00e9 de ces associations?\u00bb demande un propri\u00e9taire inquiet. L'UNPI pr\u00e9f\u00e9rerait avoir d'autres interlocuteurs. Les soci\u00e9t\u00e9s HLM, par exemple. Mais ces derni\u00e8res ont d\u00e9clin\u00e9 l'offre, car elles jugent le syst\u00e8me trop complexe. Bref, la conciliation entre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des propri\u00e9taires et le r\u00e8glement d'un grave probl\u00e8me social para\u00eet difficile. L'arriv\u00e9e de l'hiver et des nuits de grand froid va raviver le d\u00e9bat. Une fois de plus, on r\u00e9p\u00e9tera aux SDF qu'ils peuvent trouver refuge au m\u00e9tro Saint-Martin; \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, la station est vacante et... r\u00e9quisitionn\u00e9e.\nPHOTO: L'abb\u00e9 Pierre menant l'occupation d'un logement vide, en mai dernier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-locataires-font-peur_600841.html"}, {"title": "Le tandem du t\u00e9l\u00e9phone", "text": "Performante depuis 1966, la coop\u00e9ration Alcatel-France T\u00e9l\u00e9com est-elle aujourd'hui menac\u00e9e\"\nL'affaire examin\u00e9e par Jean-Marie d'Huy peut-elle remettre en cause une \u00abamiti\u00e9 historique\u00bb, celle de France T\u00e9l\u00e9com et Alcatel, \u00e0 l'origine de l'une des r\u00e9ussites incontest\u00e9es de la politique industrielle? En effet, si la France peut revendiquer \u00e0 la fois le premier industriel mondial du secteur et l'op\u00e9rateur de l'un des r\u00e9seaux les plus modernes du monde, ce succ\u00e8s repose sur une volont\u00e9 politique et une avance technologique, mais aussi sur la connivence des hommes.\nSouvenez-vous. C'\u00e9tait en 1966 et la situation \u00e9tait des plus sombres. La moiti\u00e9 du pays attendait une ligne, et l'autre, la tonalit\u00e9. Puis le t\u00e9l\u00e9phone devient une priorit\u00e9. Le VIIe Plan y consacre plus de 100 milliards de francs. A la DGT, devenue depuis France T\u00e9l\u00e9com, incombe la plus grande part du financement de la recherche. La fabrication d'\u00e9quipements, elle, sera du ressort d'une filiale de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9lectricit\u00e9 (rebaptis\u00e9e depuis Alcatel Alsthom). D\u00e9sormais, Alcatel CIT fournit 85% des centraux fran\u00e7ais.\nAinsi, Alcatel a mis en musique les inventions issues des cerveaux des 4 000 ing\u00e9nieurs du Cnet, le centre de recherche de France T\u00e9l\u00e9com. En outre, les contrats de recherche, financ\u00e9s par France T\u00e9l\u00e9com, ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution technologique qui permet \u00e0 la France, par exemple, de ma\u00eetriser aujourd'hui la technologie dite ATM, au coeur des fameuses autoroutes de l'information. Bref, un travail collectif rendu possible par la volont\u00e9 de l'Etat et par l'entente des hommes, due largement \u00e0 leur origine commune: le corps des ing\u00e9nieurs des t\u00e9l\u00e9coms. \u00abSa pr\u00e9sence simultan\u00e9e dans l'organisme de recherche, chez l'exploitant et chez l'industriel, constitue, indiscutablement, un facteur de succ\u00e8s\u00bb, note Elie Cohen dans \u00abLe Colbertisme high-tech\u00bb (Hachette). Une connivence. Une convergence d'int\u00e9r\u00eats. Un m\u00eame sens de l'Etat.\nGr\u00e2ce \u00e0 cette strat\u00e9gie industrielle, qui est donc pass\u00e9e largement par un soutien \u00e0 la recherche, Alcatel a pu amortir ses co\u00fbts sur le march\u00e9 national et exporter \u00e0 des prix comp\u00e9titifs. Aujourd'hui, CIT, qui travaillait \u00e0 90% pour le march\u00e9 fran\u00e7ais, r\u00e9alise plus de 40% de ses ventes \u00e0 l'\u00e9tranger, et les augmente de 15 \u00e0 20% chaque ann\u00e9e. L'Allemagne dispose d'un syst\u00e8me similaire, mais, au lieu de financer la recherche, Deutsche Telekom accepte de payer un prix plus \u00e9lev\u00e9 que ceux du march\u00e9 pour les \u00e9quipements vendus par les constructeurs nationaux.\nLa contrepartie, c'est la transparence. France T\u00e9l\u00e9com prend en charge une part plus que proportionnelle des frais de recherche, c'est-\u00e0-dire davantage que la somme qui devrait lui \u00eatre imput\u00e9e si on \u00e9tablissait un rapport strict avec les \u00e9quipements qui lui sont vendus; mais c'est en \u00e9change d'un droit de regard sur tous les comptes d'Alcatel. Ainsi, r\u00e9guli\u00e8rement, les contr\u00f4leurs de France T\u00e9l\u00e9com passent au crible les livres du constructeur. Leur confiance, clef du syst\u00e8me, a-t-elle \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e? C'est ce que se demande aujourd'hui le juge d'Huy. S'il y a eu dissimulation, c'est effectivement un syst\u00e8me qui s'effondre. Si ce ne fut pas le cas, la publicit\u00e9 faite \u00e0 cette affaire repr\u00e9sentera sans doute pour Alcatel CIT la perte de quelques milliards en contrats.\nINFOGRAPHIE: Co\u00fbt de la ligne de t\u00e9l\u00e9phone dans les diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens (en dollars).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-tandem-du-telephone_600839.html"}, {"title": "Sortir de la nasse", "text": "L'ex-Yougoslavie aura vraiment fait beaucoup de victimes. Faisons la liste des port\u00e9s disparus.\nLes experts. Des phrases c\u00e9l\u00e8bres sont rest\u00e9es dans l'Histoire pour leur contresens presque parfait. Seront cit\u00e9es la fameuse: \u00abSi la Yougoslavie \u00e9clate, ce sera de rire\u00bb, et la moins connue \u00abSi vous voyez de la fum\u00e9e \u00e0 Vukovar, ce sont des enfants qui s'amusent \u00e0 br\u00fbler des pneus\u00bb. Les Allemands ont cru (ou fait croire) qu'une reconnaissance diplomatique prot\u00e9geait. Les Fran\u00e7ais ont cru (ou voulu croire) que la Yougoslavie \u00e9tait intangible.\nLes puissances. L'hypocrisie aura tout d\u00e9pass\u00e9. Les \u00abobservateurs\u00bb n'avaient pas le droit d'aller observer dans la zone o\u00f9 il y avait des incidents. Les \u00abcamps\u00bb ne pouvaient \u00eatre visit\u00e9s qu'avec l'autorisation de leurs gardiens et, bien s\u00fbr, en pr\u00e9venant poliment. Pas d'extradition pour les \u00abcriminels de guerre\u00bb. Donc pas de proc\u00e8s, mais le \u00abnouveau Nuremberg\u00bb aura permis d'occuper l'opinion quelques semaines.\nL'Europe. Elle n'a pas su exister, battue par les sigles sans avoir m\u00eame eu le courage d'engager le combat. Est-ce que c'est \u00e0 la CSCE ou \u00e0 l'UEO, \u00e0 l'Otan, ou \u00e0 l'ONU d'intervenir? Voil\u00e0 le d\u00e9bat qui a dur\u00e9 deux ans.\nL'ONU. Elle n'a plus de mission. Elle demande des permissions. Fin d'une \u00e9poque et d'un syst\u00e8me.\nL'affreuse v\u00e9rit\u00e9 est que beaucoup, \u00e0 un tr\u00e8s haut niveau, consid\u00e9raient que seul le \u00abnettoyage ethnique\u00bb pouvait apporter une solution durable dans une r\u00e9gion h\u00e9riss\u00e9e de haines entrecrois\u00e9es. L'humanitaire a longtemps servi d'alibi. Nos soldats ont fait leur devoir, admirablement. Mais aujourd'hui, de nouveau, se pose la question fondamentale, toujours sans r\u00e9ponse: a-t-on le droit de faire la paix, c'est-\u00e0-dire de l'imposer par la force? C'\u00e9tait tr\u00e8s beau de d\u00e9clarer, comme le pr\u00e9sident Mitterrand: \u00abN'ajoutons pas la guerre \u00e0 la guerre.\u00bb En attendant, c'est clair, c'est la guerre qui a gagn\u00e9. Que faire?\n1. Nos troupes sont des otages. Ne les laissons pas devenir des victimes. D'urgence, sortons de la nasse. Et regroupons-les: le gardiennage sur place de l'armement lourd est un v\u00e9ritable pi\u00e8ge.\n2. Retournons les proc\u00e9dures. Annon\u00e7ons notre retrait des sites les plus expos\u00e9s, sauf si les Nations unies d\u00e9finissent une solution, en se donnant les moyens de l'appliquer, ou, \u00e0 d\u00e9faut, de nouvelles r\u00e8gles d'engagement.\n3. Plus de r\u00e9solution qui ne soit assortie d'un calendrier et des moyens concrets de la faire respecter.\n4. Il n'y a pas de solution pacifique durable si l'on s'en tient aux\ndiff\u00e9rents plans de d\u00e9coupage propos\u00e9s depuis deux ans, style Vance-Owen. C'est du mauvais XIXe si\u00e8cle, qui ne fait qu'aggraver les hostilit\u00e9s. Il faut r\u00e9duire par un accord pr\u00e9alable amiable l'importance excessive accord\u00e9e au trac\u00e9 des fronti\u00e8res, comme les m\u00e9decins r\u00e9duisent d'abord la tension pour pouvoir soigner. Les articles de base du trait\u00e9 de Rome peuvent servir d'exemple.\n5. Dissocions le probl\u00e8me des fronti\u00e8res et celui du droit des personnes. Pourquoi les Serbes n'auraient-ils pas tous le droit d'avoir Belgrade pour capitale? Et les Croates Zagreb, et les Bosniaques Sarajevo? Traitons aussi \u00e0 part la question des droits \u00e9conomiques. Que l'Europe se montre utile en proposant aux r\u00e9publiques de l'ex-Yougoslavie et \u00e0 leurs voisins des accords parall\u00e8les d'association qui assureraient des conditions minimales de coexistence.\n6. Ce ne sont pas des sanctuaires comme des ghettos temporaires et menac\u00e9s qu'il faut cr\u00e9er, ce sont des zones de paix, en esp\u00e9rant que la paix sera plus contagieuse que la guerre. La paix commence par l'eau, le gaz, l'\u00e9lectricit\u00e9, le chauffage, les vivres qui arrivent normalement par la route. Un ultimatum sur les barrages est aussi urgent que sur les armes lourdes. Le march\u00e9 noir et la mafia perdraient \u00e0 la lev\u00e9e des barrages. Commen\u00e7ons par l\u00e0. \u00abLe but, c'est le chemin\u00bb, disait Goethe \u00e0 Eckermann.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortir-de-la-nasse_600834.html"}]