[{"title": "Nelson Mandela, de Jean Guiloineau", "text": "Portrait m\u00e9ticuleux et passionn\u00e9, o\u00f9 l'on mesure bien l'intelligence, la d\u00e9termination et l'habilet\u00e9 tactique du militant.\nNelson Mandela, par Jean Guiloineau. Petite Biblioth\u00e8que Payot, 336 p., 72 F.\nVoici une r\u00e9\u00e9dition qui s'imposait. L'auteur, qui a traduit de nombreux romanciers sud-africains, conna\u00eet admirablement son sujet: Mandela, le bagnard devenu pr\u00e9sident et sans doute, dans un monde priv\u00e9 de monstres sacr\u00e9s, l'unique \u00abgrand\u00bb \u00e0 qui son destin ait donn\u00e9 une envergure presque mythique. Le portrait qui en est dress\u00e9 ici, dans une version compl\u00e9t\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements survenus depuis la premi\u00e8re publication (1990), est un travail m\u00e9ticuleux et passionn\u00e9, o\u00f9 l'on mesure bien l'intelligence, la d\u00e9termination et l'habilet\u00e9 tactique du militant. Quand le biographe rencontre pour la premi\u00e8re fois son h\u00e9ros, en visite officielle \u00e0 Paris, il ne dispose que d'un instant et peut \u00e0 peine lui glisser: \u00abJe suis all\u00e9 \u00e0 Qunu...\u00bb Cette mention du lieu de son enfance bouleverse Mandela: \u00abIl me serre la main \u00e0 m'\u00e9craser les phalanges, et son sourire semble me dire: il ne fallait pas.\u00bb\nNelson Mandela, par Jean Guiloineau. Petite Biblioth\u00e8que Payot, 336 p., 72 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/afrique/nelson-mandela-de-jean-guiloineau_927258.html"}, {"title": "Jours agit\u00e9s \u00e0 Sarcelles", "text": "Forte de 15 000 \u00e2mes, la communaut\u00e9 repr\u00e9sente le quart du melting-pot sarcellois. En majorit\u00e9 s\u00e9farade, elle est divis\u00e9e par la question palestinienne, la religion et, plus encore,,par la \u00abguerre des Cohen\u00bb.\nSamedi matin pluvieux \u00e0 la synagogue de Garges-l\u00e8s-Gonesse, o\u00f9 les fid\u00e8les se font arroser de projectiles \u00e0 la sortie de l'office de shabbat. Tomates, oeufs pourris, cailloux... l\u00e2ch\u00e9s depuis les fen\u00eatres des tours HLM qui surplombent l'\u00e9difice, situ\u00e9 en plein milieu d'un quartier chaud habit\u00e9 par une majorit\u00e9 de Maghr\u00e9bins. \u00abIls supportent de moins en moins notre pr\u00e9sence, explique Maarabi Choufane, le pr\u00e9sident de la communaut\u00e9. Ici, on est comme Isra\u00ebl au milieu des pays arabes. Les locaux de l'\u00e9cole juive ont \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9s deux fois. Sans parler des cocktails Molotov lanc\u00e9s contre la synagogue de Villiers-le-Bel le mois dernier.\u00bb Nous sommes dans la banlieue nord de Paris, \u00e0 quelques encablures de Sarcelles, premi\u00e8re ville juive de France, o\u00f9 se concentrent aujourd'hui toutes les tensions qui traversent la tribu des fils d'Abraham: retour au religieux, tentation de repli communautaire, inqui\u00e9tude quant aux accords de paix isra\u00e9lo-palestiniens, querelles intestines entre factions rivales pour le contr\u00f4le du Consistoire...\nPremi\u00e8re des cit\u00e9s-dortoirs surgies des plaines du Val-d'Oise au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, Sarcelles m\u00e9rite on ne peut mieux l'appellation de \u00abgrand ensemble\u00bb: une soixantaine de nationalit\u00e9s et une centaine d'ethnies cohabitent dans ce d\u00e9cor de b\u00e9ton rectiligne - Africains, Maghr\u00e9bins, Antillais, Eurasiens, Turcs, Tamouls... Un melting-pot de d\u00e9racin\u00e9s de tous les continents, parmi lesquels les juifs (15 000 personnes, soit un quart de la population, sans compter les quelque 12 000 autres r\u00e9partis dans les communes voisines de Garges, Villiers-le-Bel et Pierrefitte) tiennent le haut du pav\u00e9, ainsi que la plupart des commerces du centre des Flanades (baptis\u00e9 \u00abBeverly Hills\u00bb par les gamins du \u00abBronx\u00bb, le quartier d\u00e9favoris\u00e9 pr\u00e8s de la gare). En tr\u00e8s grande majorit\u00e9 s\u00e9farades, ils sont venus d'abord d'Egypte, chass\u00e9s par Nasser en 1956, puis d'Alg\u00e9rie, apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, en 1962, de Tunisie et du Maroc. \u00abBeaucoup sont arriv\u00e9s avec une simple valise et ont r\u00e9ussi \u00e0 s'installer ici tr\u00e8s confortablement, se souvient l'\u00e9crivain Andr\u00e9 Naoum, un pionnier de la colonie tunisienne. Mais il ne faut pas exag\u00e9rer: il y a aussi beaucoup de pauvres, chez nous.\u00bb\nUn peu culpabilis\u00e9s par leur relative r\u00e9ussite dans cet environnement de cit\u00e9s HLM, consid\u00e9r\u00e9s avec d\u00e9fiance par les autres populations, les juifs sarcellois cultivent plut\u00f4t la m\u00e9fiance et la discr\u00e9tion. Sauf dans le quartier autour de la grande synagogue, surnomm\u00e9 \u00abla Petite J\u00e9rusalem\u00bb, le long de l'avenue Paul-Val\u00e9ry, o\u00f9 les barbes et les t\u00eates coiff\u00e9es de kippa d\u00e9filent devant les boucheries kasher, les \u00e9piceries regorgeant de produits import\u00e9s d'Isra\u00ebl, les restaurants \u00abBeth Din\u00bb et les p\u00e2tisseries tunisiennes. Ici s'affichent sans complexes les tendances les plus orthodoxes de la communaut\u00e9, dans laquelle on parle d\u00e9sormais beaucoup de \u00abtchouva\u00bb - de retour \u00e0 la religion.\n\u00abIl ne faut pas se leurrer, la grande majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 est compos\u00e9e de ??juifs du Kippour'', ceux qui ne mettent les pieds \u00e0 la synagogue qu'une seule fois dans l'ann\u00e9e, pour le Grand Pardon, explique Bill Lebovits, le plus ancien membre du consistoire local. Mais une minorit\u00e9 de ??fous de Dieu'' se fait de plus en plus voyante et agissante.\u00bb Des rabbins se mettent \u00e0 interdire la danse, les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et les poign\u00e9es de main entre hommes et femmes. \u00abOn ne doit plus manger de salade sous pr\u00e9texte qu'elle peut avoir \u00e9t\u00e9 souill\u00e9e par des vers, mais les endives sont autoris\u00e9es: je ne reconnais plus ma religion dans ces \u00e9lucubrations\u00bb, dit une jeune m\u00e8re de famille qui vit dans la hantise de voir son fils de 16 ans happ\u00e9 par les mouvements orthodoxes vers lesquels se tournent des jeunes d\u00e9boussol\u00e9s.\nComme les Loubavitch, qui pr\u00eachent l'arriv\u00e9e imminente du Messie et tentent d'enr\u00f4ler tous les juifs dans la pr\u00e9paration de cet \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9rable. Costume noir et chapeau, chemise blanche aux pans flottants, phylact\u00e8res au bras, ils portent partout la bonne parole, voire la tonitruent dans les rues, les jours de f\u00eate, \u00e0 l'aide de haut-parleurs. Repr\u00e9sentant environ 150 familles, ils g\u00e8rent \u00e0 Sarcelles deux centres d'accueil pour jeunes, deux cr\u00e8ches et une \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire - classes d\u00e9cor\u00e9es de versets de la Torah, cantine \u00abultra-kasher\u00bb - avec l'aide subventionn\u00e9e du consistoire et de la mairie. \u00abNous ne sommes pas une secte, insiste le jeune rabbin Bitton, un des deux chefs spirituels du mouvement local: nous aidons la communaut\u00e9 dans le respect des dix commandements, notamment l'amour du prochain.\u00bb Ce qui ne l'emp\u00eache pas de s'opposer farouchement aux accords de paix: \u00abLes limites de l'Etat juif sont parfaitement pr\u00e9cis\u00e9es dans la Bible. Rendre les Territoires est un p\u00e9ch\u00e9 en m\u00eame temps qu'une erreur monumentale.\u00bb\nPas de quoi s'\u00e9tonner si les s\u00e9farades sarcellois, anciens bannis des pays arabes, vivent plut\u00f4t mal le rapprochement isra\u00e9lo-palestinien. \u00abMoi, j'appelle \u00e7a le torchon de la paix\u00bb, explique carr\u00e9ment Yossi Yona, responsable d'un mouvement de jeunesse sioniste et repr\u00e9sentant local du Herout, la droite isra\u00e9lienne, apparemment tr\u00e8s influente dans la Petite J\u00e9rusalem. Il existe bien des \u00abcolombes\u00bb, mais elles n'osent plus se montrer, chacune de leurs r\u00e9unions \u00e9tant syst\u00e9matiquement perturb\u00e9e par les \u00abfaucons\u00bb. Comme en mars dernier, lorsque les militants du mouvement Taggar ont r\u00e9ussi, en provoquant une bagarre, \u00e0 faire annuler une conf\u00e9rence o\u00f9 \u00e9tait invit\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti travailliste isra\u00e9lien, Nissim Zvili, en pr\u00e9sence de plus de 300 personnes...\n\u00abPURS ET DURS\u00bb CONTRE \u00abMOD\u00c9R\u00c9S\u00bb\nA tous ces malaises vient maintenant s'ajouter celui qui r\u00e8gne autour de la gestion du consistoire de Paris, objet de luttes intestines et de r\u00e8glements de comptes entre deux factions qui s'affrontent depuis quatre ans. Ce qu'il est convenu d'appeler la \u00abguerre des Cohen\u00bb. D'un c\u00f4t\u00e9, les partisans de Benny Cohen, l'ancien pr\u00e9sident du Consistoire, repr\u00e9sentant en gros la stricte observance religieuse, une tendance plut\u00f4t oppos\u00e9e aux accords de paix - autrement dit, les \u00abpurs et durs\u00bb. De l'autre, les \u00abmod\u00e9r\u00e9s\u00bb, supporters de Mo\u00efse Cohen, pr\u00f4nant une plus grande ouverture religieuse et le soutien critique aux accords. Ce dernier a r\u00e9cemment souffl\u00e9 la pr\u00e9sidence \u00e0 son rival homonyme et tente d\u00e9sormais d'asseoir son emprise sur les d\u00e9l\u00e9gations de banlieue. Celle de Sarcelles, encore officiellement aux mains d'une \u00e9quipe \u00e0 majorit\u00e9 \u00abpro-Benny\u00bb, constitue un enjeu essentiel: le bureau de 26 notables locaux g\u00e8re une manne de 2,5 millions de francs, provenant des dons des fid\u00e8les, qui sert notamment \u00e0 subventionner une kyrielle d'oeuvres sociales, d'\u00e9coles religieuses, d'associations culturelles et de mouvements de jeunesse. Un puissant levier sur la vie politico-religieuse locale, en m\u00eame temps qu'un symbole national. Les fid\u00e8les sarcellois ont en effet litt\u00e9ralement pl\u00e9biscit\u00e9 la liste \u00abpure et dure\u00bb lors des \u00e9lections de 1989: 60% - le meilleur score de toutes les villes de France. Mais la gestion de ses membres se trouve aujourd'hui violemment mise en cause par les mod\u00e9r\u00e9s, qui les accusent d'avoir creus\u00e9 dans le budget un d\u00e9ficit de 819 000 francs. Les nouveaux responsables du consistoire parisien ont d\u00e9cid\u00e9 de bloquer les comptes bancaires de la d\u00e9l\u00e9gation sarcelloise, priv\u00e9e de fait de tout pouvoir. Et la temp\u00e9rature ne cesse de monter depuis que le pr\u00e9sident de la communaut\u00e9, le Dr Alain Haddad, apparemment d\u00e9sabus\u00e9 par \u00abcette guerre id\u00e9ologique qui ne repose sur rien\u00bb, a annonc\u00e9 son intention de ne pas demander le renouvellement de son mandat. Le 7 mai dernier, \u00e0 la grande synagogue, en plein milieu de l'office de shabbat, une d\u00e9l\u00e9gation d'une douzaine de mod\u00e9r\u00e9s, men\u00e9s par Marcel Krief, copr\u00e9sident de la commission des communaut\u00e9s au consistoire, a envahi la tribune sous l'oeil m\u00e9dus\u00e9 des fid\u00e8les, proposant d'\u00e9lire sur-le-champ, \u00e0 main lev\u00e9e, un bureau charg\u00e9 de d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident. Rien d'ill\u00e9gal, en principe: les communaut\u00e9s de banlieue n'ont pas d'existence juridique propre et leurs responsables peuvent \u00eatre choisis par cooptation. Ce qui arrangerait bien les \u00abpro-Mo\u00efse\u00bb, qui redoutent que la tenue d'\u00e9lections n'aboutisse \u00e0 une nouvelle victoire de leurs adversaires. Lesquels, ainsi l\u00e9gitim\u00e9s, deviendraient ind\u00e9logeables. L'intervention a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 des purs et durs, qui parlent de \u00abputsch\u00bb et se sont fendus d'un encart publicitaire indign\u00e9 titr\u00e9 \u00abLe shabbat de la honte\u00bb dans le journal \u00abActualit\u00e9 juive\u00bb, exigeant la tenue imm\u00e9diate d'\u00e9lections. Le grand rabbin de Sarcelles, Ren\u00e9 Guedj, d\u00e9pass\u00e9, semble-t-il, s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans le mutisme. Tout comme Marcel Krief, qui d\u00e9cline tout entretien en expliquant, l'air g\u00ean\u00e9, que \u00ables plus hautes autorit\u00e9s du Consistoire\u00bb l'ont interdit de parole.\nLes rumeurs, les anath\u00e8mes et les rancunes personnelles s'accumulent ainsi autour de la grande synagogue, o\u00f9 r\u00e8gne une ambiance de citadelle assi\u00e9g\u00e9e. Les hommes politiques locaux, pourtant g\u00e9n\u00e9ralement port\u00e9s \u00e0 courtiser l'\u00e9lectorat juif, jouent le repli prudent. Raymond Lamontagne, d\u00e9put\u00e9 et maire RPR de la ville, se repose \u00e0 l'\u00e9tranger. Le d\u00e9put\u00e9 RPR Pierre Lellouche se garde bien du moindre commentaire sur la situation: \u00abJe ne me m\u00eale pas des affaires internes des communaut\u00e9s. Je suis l'\u00e9lu de toute la population.\u00bb Ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9, en mars dernier, de soutenir le grand rabbin Sitruk, qui demandait le report des \u00e9lections cantonales parce qu'elles tombaient le jour de la P\u00e2que juive. \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9\u00bb, dit-il aujourd'hui...\n\u00abTout \u00e7a risque de d\u00e9boucher sur un \u00e9clatement de la communaut\u00e9, s'inqui\u00e8te Max Bokobza, ancien pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation sarcelloise, tendance mod\u00e9r\u00e9e. En 1989, on a commenc\u00e9 \u00e0 m\u00e9langer politique et religion; les partisans de l'orthodoxie l'ont emport\u00e9; la majorit\u00e9 silencieuse des la\u00efcs a laiss\u00e9 faire. R\u00e9sultat: on y a perdu notre cr\u00e9dit et peut-\u00eatre m\u00eame notre \u00e2me.\u00bb\nC'est bien la question de la repr\u00e9sentation des juifs dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui se pose aujourd'hui, \u00e0 Sarcelles, tout comme au Consistoire central, o\u00f9 le grand rabbin \u00e9lu le 19 juin aura fort \u00e0 faire pour remettre de l'ordre entre les clans et les chapelles. A moins qu'on ne se contente encore de laisser Dieu reconna\u00eetre les siens...\nPHOTOS: UN LOUBAVITCH, UNE BAR-MITZVA \u00c0 SARCELLES\nUEN CIRCONCISION, LA PATISSERIE TUNISIENNE NETTANUYA", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jours-agites-a-sarcelles_598298.html"}, {"title": "Monsieur le Greffier", "text": "Comment trouver des mots tout neufs, qui n'ont jamais servi pour dire l'\u00e9motion? G\u00e9rard Bourgadier est la preuve qu'un \u00e9diteur n'est pas toujours un \u00e9crivain manqu\u00e9. Quel est ce visiteur qui revient au village et pousse le battant de la porte du cimeti\u00e8re, sinon lui, \u00e0 l'\u00e9coute de ses ombres? Et quelle agitation dans la soute des morts qui s'animent et se dressent au bord de la fosse pour livrer leurs secrets! On ne sait rien de ceux dont le regard vous fixe, morts debout sur une photo ancienne, avec leurs yeux qui disent \u00abNous sommes ta famille\u00bb. Seulement qu'ils implorent une derni\u00e8re chance, et c'est celle de revivre avant de s'\u00e9vanouir \u00e0 jamais dans l'oubli. Monte alors la pr\u00e9sence des absents, dit G\u00e9rard Bourgadier. \u00abIls glissent sur les pentes de la m\u00e9moire, ils se chevauchent, ils sont comme les arbres abattus, emport\u00e9s dans les coul\u00e9es du temps.\u00bb Ils inversent le r\u00f4le du fils qui engendre son p\u00e8re et sa m\u00e8re avant que d'\u00eatre n\u00e9. C'est bien lui, Bourgadier, le greffier, et non cet employ\u00e9 de mairie incapable d'exhumer le cha\u00eenon effac\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9alogie, ce grand-p\u00e8re dont il reconstruit l'existence. Lui, l'h\u00e9ritier et le d\u00e9positaire. On les a oubli\u00e9s une vie enti\u00e8re, et l'on part un jour en qu\u00eate de leurs myst\u00e8res. \u00abOn les presse de questions, on leur dit avec passion qu'on les aime.\u00bb\nMonsieur le Greffier\npar G\u00e9rard Bourgadier. Climats, 129 p., 85 F\nPHOTO DE GERARD BOUGADIER", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/monsieur-le-greffier_598293.html"}, {"title": "Ce dr\u00f4le de Nadar", "text": "On n'en finirait pas d'\u00e9num\u00e9rer les m\u00e9tiers plus ou moins avouables qu'exer\u00e7a le jeune Gaspard F\u00e9lix Tournachon avant de devenir photographe. Le mus\u00e9e d'Orsay lui rend hommage en 150 tirages.\nLe 12 d\u00e9cembre 1871, Victor Hugo \u00e9crit \u00e0 un ami. L'\u00e9crivain referme l'enveloppe, colle un timbre \u00e0 15 centimes et rajoute un nom: \u00abNadar\u00bb. C'est tout. Cela suffit. Tous les postiers parisiens connaissent l'adresse du plus c\u00e9l\u00e8bre des photographes du xixe si\u00e8cle. Aujourd'hui, l'homme au pseudonyme exotique quitte son studio du 35 boulevard des Capucines. Il d\u00e9m\u00e9nage. Direction le mus\u00e9e d'Orsay, o\u00f9, jusqu'au 11 septembre, une exceptionnelle r\u00e9trospective retrace les ann\u00e9es cr\u00e9atrices (1854-1860) de l'artiste.\nGaspard F\u00e9lix Tournachon voit le jour le 6 avril 1820 \u00e0 Paris. Son p\u00e8re, imprimeur, poss\u00e8de une petite affaire fort rentable qui permet au jeune homme de fr\u00e9quenter les meilleurs lyc\u00e9es de la capitale. La mode est aux surnoms. Ses camarades s'amusent \u00e0 lui en coller: \u00abTournadar\u00bb et \u00abNadarchon\u00bb, jusqu'\u00e0 ce que l'\u00e9trange nom de Nadar s'impose.\nA 18 ans, son p\u00e8re meurt et Tournachon abandonne des \u00e9tudes de m\u00e9decine pour le journalisme. Fou de th\u00e9\u00e2tre, il aligne les critiques pour diverses publications. Ses articles sont fins, audacieux. Il prend feu pour Jeanne Duval, qui deviendra l'h\u00e9ro\u00efne de Baudelaire dans \u00abLes Fleurs du mal\u00bb. Mais Tournachon cr\u00e8ve de faim. Il passe \u00e0 autre chose: libraire, contrebandier, sculpteur, dessinateur et m\u00eame trafiquant de pipes en bois qu'il confectionne lui-m\u00eame. Il fr\u00e9quente alors un cercle d'amis compos\u00e9 de jeunes artistes, \u00e9crivains, musiciens, philosophes, qui passent leurs journ\u00e9es et leurs nuits \u00e0 boire de l'absinthe dans les caf\u00e9s de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s. Sa d\u00e9gaine est hallucinante. Grand, maigre, des cheveux rouges encadrant des yeux tr\u00e8s clairs, Nadar d\u00e9ambule dans le Quartier latin, les mains dans les poches, v\u00eatu d'un splendide short vert, chapeau gris sur la t\u00eate, boucles d'oreilles et demi-sourire aux l\u00e8vres.\nCette vie de patachon inspirera le roman \u00abSc\u00e8nes de la vie de boh\u00e8me\u00bb, d'Henri Murger, grand succ\u00e8s litt\u00e9raire de l'\u00e9poque. A 19 ans, Tournachon se lance dans l'\u00e9dition et \u00e9dite \u00abLe Livre d'or\u00bb, luxueuse revue qui publie les textes de ses amis. Excusez du peu: Alexandre Dumas, G\u00e9rard de Nerval, Th\u00e9ophile Gautier, Alfred de Vigny, Honor\u00e9 de Balzac. Trois num\u00e9ros et on ferme. Gaspard F\u00e9lix repique au journalisme, collabore \u00e0 des journaux de gauche, ce qui lui vaut d'\u00eatre fich\u00e9 par les services de police comme \u00abun dangereux activiste qui r\u00e9pand des doctrines subversives dans la jeunesse\u00bb.\nEn 1842, Nadar devient membre de la Soci\u00e9t\u00e9 des gens de lettres. Son premier roman, \u00abLa Robe de D\u00e9janire\u00bb, est publi\u00e9 en 1845. Pendant la R\u00e9volution de 1848, il reste assez timide mais, fou de libert\u00e9, il quitte Paris le 30 mars 1848 pour \u00abd\u00e9livrer la Pologne\u00bb en compagnie d'intellectuels fran\u00e7ais et d'\u00e9migr\u00e9s polonais. Il se fait appeler Tournaczewski. Arriv\u00e9s en Allemagne, le \u00absieur Tournaczewski\u00bb et ses complices sont arr\u00eat\u00e9s et intern\u00e9s. Le 1er juin, il revient \u00e0 Paris et fait une entr\u00e9e spectaculaire au caf\u00e9 de l'Europe, v\u00eatu d'une cape polonaise verte et d'un chapeau en astrakan. Le lendemain, il rencontre Jules Hetzel, secr\u00e9taire d'Etat au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, et lui lance: \u00abJe veux devenir espion!\u00bb\n\u00abUN GAR\u00e7ON STUPIDE\u00bb\nSous le faux nom de Fr\u00e9d\u00e9ric Haak, \u00abartiste peintre\u00bb, il est envoy\u00e9 six semaines \u00e0 Berlin et Dantzig. De retour \u00absans aucune information\u00bb, il met fin \u00e0 sa carri\u00e8re d'agent secret. G\u00e9rard de Nerval le pr\u00e9sente, en 1849, \u00e0 Alphonse Karr, magnat de la presse. \u00abVoil\u00e0 Tournachon, dit Nerval. Il a beaucoup d'esprit, mais c'est un gar\u00e7on stupide! Trouvez-lui quelque chose pour rassurer sa pauvre m\u00e8re.\u00bb Il est engag\u00e9 sur-le-champ au grand magazine comique \u00abLe Journal pour rire\u00bb. Le succ\u00e8s de Nadar est imm\u00e9diat. Sa soudaine popularit\u00e9 lui monte \u00e0 la t\u00eate. Il d\u00e9pense des fortunes en voyages et en femmes. Ao\u00fbt 1850: ses dettes le conduisent \u00e0 la prison de Clichy. Un mois de cabane. \u00c7a va le calmer. Une id\u00e9e g\u00e9niale lui rend bient\u00f4t richesse et renomm\u00e9e: \u00e9diter des lithographies originales \u00e0 partir de caricatures d'hommes c\u00e9l\u00e8bres. Parmi eux, Rossini, Berlioz, Offenbach, Delacroix, Dor\u00e9, Hugo. Enorme succ\u00e8s. Sa litho la plus connue - baptis\u00e9e \u00abLe Panth\u00e9on de Nadar\u00bb - r\u00e9unit plus de 250 personnalit\u00e9s. Pour la pr\u00e9paration de cette oeuvre, Nadar a eu souvent recours \u00e0 la photographie.\nEntre d\u00e9cembre 1854 et janvier 1855, il installe son studio sur le toit d'une maison au 113 rue Saint-Lazare. Pour y monter, il fait construire le premier ascenseur jamais vu \u00e0 Paris. Nadar photographie ses illustres copains, les fait poser en plein jour, sous une lumi\u00e8re contrast\u00e9e, l'appareil l\u00e9g\u00e8rement au-dessus de ses mod\u00e8les. Ses portraits se distinguent de ceux de ses confr\u00e8res par leur simplicit\u00e9, leur modernit\u00e9, leur d\u00e9pouillement. Chaque portrait est ex\u00e9cut\u00e9 au cours d'une conversation amicale et d\u00e9tendue. Les s\u00e9ances durent des heures, pendant lesquelles Nadar n'arr\u00eate pas de parler pour mettre \u00e0 l'aise son \u00abclient\u00bb. Il varie la lumi\u00e8re et porte une attention particuli\u00e8re aux effets sur les v\u00eatements qui valorisent la silhouette. Discr\u00e8tement, il dirige ses assistants, qui placent les fonds et ajustent les r\u00e9flecteurs. Le n\u00e9gatif pr\u00e9par\u00e9 juste avant la prise de vue est plac\u00e9 dans un ch\u00e2ssis. A l'instant voulu, Nadar ouvre l'obturateur de la chambre photographique. Le n\u00e9gatif est d\u00e9velopp\u00e9 tout de suite.\nNadar utilise la technique du n\u00e9gatif verre au collodion humide, \u00e9mulsion tr\u00e8s rapide qui permet d'op\u00e9rer en quelques secondes. Cette \u00e9mulsion - du coton-poudre dissous dans de l'\u00e9ther alcoolique - sensibilis\u00e9e dans un bain de nitrate d'argent, doit \u00eatre couch\u00e9e sur la plaque de verre juste avant la prise de vue. Op\u00e9ration tr\u00e8s d\u00e9licate: la qualit\u00e9 des valeurs d\u00e9pend de la consistance de l'\u00e9mulsion et de l'habilet\u00e9 de l'artiste \u00e0 coucher le collodion sur la plaque. En f\u00e9vrier 1854, Nadar d\u00e9pose un brevet pour appliquer m\u00e9caniquement cette \u00e9mulsion sur la plaque de verre. Pour tirer ses \u00e9preuves, il utilise la technique du papier sal\u00e9; pour varier la tonalit\u00e9, des bains de virage comme le chlorure d'or. Bref, Nadar devient photographe.\nL'exposition du mus\u00e9e d'Orsay pr\u00e9sente 150 tirages originaux d'une tr\u00e8s grande qualit\u00e9. Chefs-d'oeuvre in\u00e9dits provenant des collections du mus\u00e9e, du Cabinet des estampes de la Biblioth\u00e8que nationale de France, du mus\u00e9e Paul-Getty, \u00e0 Malibu, et de collections priv\u00e9es. M\u00e9connus du grand public et souvent uniques, ces portraits d'artistes, peintres (Daubigny, Daumier, Delacroix), \u00e9crivains (Dumas, Gautier, Janin, Michelet) et po\u00e8tes (Baudelaire, Nerval) n'auraient pu se faire sans l'amiti\u00e9 qui liait Nadar \u00e0 tous ces messieurs. Cette exposition a le m\u00e9rite de lever la confusion entre la tr\u00e8s courte mais prolifique p\u00e9riode de cr\u00e9ation photographique et celle de l'atelier commercial du 35 boulevard des Capucines, qui fera sa gloire et sa fortune d\u00e8s son ouverture, en 1860.\nJusqu'\u00e0 la fin de sa vie, Gaspard F\u00e9lix Tournachon, dit \u00abNadar\u00bb, se consacrera \u00e0 l'art, \u00e0 l'\u00e9criture et \u00e0 la science. Pionnier de l'a\u00e9rostat et des voyages en ballon, il inspirera Jules Verne, qui en fera son Ardan (anagramme de Nadar) dans \u00abDe la Terre \u00e0 la Lune\u00bb (1865). Il laisse derri\u00e8re lui douze ouvrages, dont \u00abQuand j'\u00e9tais photographe\u00bb et \u00abCharles Baudelaire intime\u00bb. Le \u00abBon Nadar\u00bb, comme l'appelaient ses amis, reste une figure de son si\u00e8cle. Quand il s'\u00e9teindra, le 21 mars 1910, les quelques peintres impressionnistes encore en vie n'oublieront pas qu'ils expos\u00e8rent leurs toiles pour la premi\u00e8re fois, un 15 avril 1874, \u00e0 une adresse que tout le monde connaissait: le 35 boulevard des Capucines. Chez l'ami Tournachon.\nPHOTOS: L'Actrice Marie Laurent vers 1856\nG\u00e9rard de Nerval\nSarah Bernhardt\nAutoportrait vers 1855", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ce-drole-de-nadar_598286.html"}, {"title": "Ces chers m\u00e9moriaux", "text": "L'histoire de France exige-t-elle des lieux de m\u00e9moire high-tech et co\u00fbteux\" Le probl\u00e8me se pose \u00e0 l'heure o\u00f9 est lanc\u00e9 en grande pompe le projet d'Oradour.\nCe 10 juin 1994, le sommet de l'Etat se d\u00e9place pour une autre comm\u00e9moration. Fran\u00e7ois Mitterrand et Edouard Balladur participent ensemble aux c\u00e9r\u00e9monies du cinquantenaire du massacre d'Oradour-sur-Glane. Quatre jours apr\u00e8s le D\u00e9barquement, un r\u00e9giment de Waffen SS, qui remontait sur le front de Normandie, tua en quatre heures la quasi-totalit\u00e9 des habitants (642 victimes) de ce village proche de Limoges. Les hommes furent fusill\u00e9s et jet\u00e9s dans des puits, les femmes et enfants br\u00fbl\u00e9s vifs dans l'\u00e9glise et les habitations incendi\u00e9es. Les ruines du village, conserv\u00e9es, sont r\u00e9guli\u00e8rement restaur\u00e9es pour \u00eatre maintenues \u00abdans le meilleur \u00e9tat de destruction possible\u00bb. Pomp\u00e9i du nazisme, ce lieu sacr\u00e9 est l'un des plus \u00e9mouvants de la Seconde Guerre mondiale, \u00e0 la fois trace d'un d\u00e9cha\u00eenement de barbarie et mod\u00e8le fossilis\u00e9 de ce qu'\u00e9tait un village dans la France des ann\u00e9es 40.\nCe site nu, pr\u00e9serv\u00e9 des marchands du Temple et dont l'entr\u00e9e est gratuite, ne suffisait-il pas \u00e0 dire tout de ce village martyr? Il faut croire que non. Les \u00e9lus locaux sont aujourd'hui saisis d'une nouvelle fr\u00e9n\u00e9sie: un lieu de m\u00e9moire n'est rien sans un \u00ab\u00e9quipement culturel de m\u00e9moire\u00bb. La mairie d'Oradour et le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Haute-Vienne ont donc invit\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre pour leur pr\u00e9senter la maquette du futur Centre de la m\u00e9moire du village martyr d'Oradour-sur-Glane. Objectif: \u00abFaire comprendre la port\u00e9e universelle du message d'Oradour\u00bb (sic) et \u00abinviter \u00e0 la vigilance\u00bb. Avec \u00abambiance lumineuse\u00bb et \u00abcasque audio\u00bb. Surface: 2 500 m\u00e8tres carr\u00e9s. Co\u00fbt: 40 millions de francs d'investissement, non compris un futur \u00abcentre de recherches\u00bb. Avenir: incertain. Ce projet se rattache en effet \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de b\u00e2timents \u00e9difi\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es autour de th\u00e8mes historiques: bourr\u00e9s d'\u00e9quipements \u00e0 la pointe de la communication audiovisuelle et interactive, ils fuient comme la peste toute confusion avec cette pauvre chose qu'est un \u00abmus\u00e9e\u00bb. Mais creusent s\u00e9rieusement les caisses de leurs promoteurs.\nLa Premi\u00e8re Guerre mondiale a ainsi son Historial, ouvert en 1992 \u00e0 P\u00e9ronne, dans la Somme: 95 millions de francs d'investissement. La Seconde Guerre a son M\u00e9morial, ouvert en 1988 \u00e0 Caen: 120 millions. Et un nouveau lieu de m\u00e9moire sera inaugur\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Vassieux-en-Vercors: 30 millions. Tous ont la particularit\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par des collectivit\u00e9s locales: la municipalit\u00e9 pour le M\u00e9morial de Caen, le d\u00e9partement de la Somme pour l'Historial de P\u00e9ronne, les d\u00e9partements de la Dr\u00f4me et de l'Is\u00e8re pour le Vercors et le d\u00e9partement de la Haute-Vienne pour Oradour.\nCHIFFRES GONFL\u00c9S\nDepuis de nombreuses ann\u00e9es, l'Etat s'est d\u00e9sengag\u00e9 des comm\u00e9morations. Il ne cr\u00e9e plus de monuments, n'a plus de message \u00e0 affirmer et se contente de soutenir des initiatives, associatives ou locales: il donne un coup de pouce aux investissements, mais prend bien soin de ne pas mettre le petit doigt dans le fonctionnement de ces \u00e9normes machines tr\u00e8s co\u00fbteuses. Et surtout plus co\u00fbteuses que pr\u00e9vu. Car les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudes font miroiter aux \u00e9lus locaux une fr\u00e9quentation \u00e9lev\u00e9e, \u00e0 m\u00eame d'\u00e9quilibrer les charges de ces lieux. Chiffres gonfl\u00e9s. L'Historial de P\u00e9ronne, qui tablait sur 120 000 visiteurs, n'en accueille que 80 000. Le M\u00e9morial de Caen, qui en esp\u00e9rait 500 000, n'a jamais - mis \u00e0 part la fr\u00e9quentation exceptionnelle du cinquantenaire du D\u00e9barquement - d\u00e9pass\u00e9 les 310 000 visiteurs payants. R\u00e9sultat: un d\u00e9ficit de fonctionnement annuel de plus de 20 millions (int\u00e9r\u00eats des emprunts compris) pour le M\u00e9morial, \u00e0 la charge de la municipalit\u00e9 de Caen. Et pour l'Historial, qui vient de changer de directeur, un d\u00e9ficit de plusieurs millions, \u00e0 la charge du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Somme, propri\u00e9taire des lieux. Situation critique qui entra\u00eene des r\u00e9visions tragiques: le prix d'entr\u00e9e plein tarif du M\u00e9morial de Caen est pass\u00e9 de 35 francs en 1988 \u00e0 58 aujourd'hui, ce qui en fait le mus\u00e9e le plus cher de France. A Oradour, la m\u00eame erreur risque de se reproduire, puisque les concepteurs estiment un peu vite que la moiti\u00e9 des 350 000 visiteurs actuels paieront 30 francs pour acc\u00e9der au Centre de la m\u00e9moire.\nDepuis le M\u00e9morial et l'Historial, les \u00e9lus ont tendance \u00e0 se sentir d\u00e9shonor\u00e9s si leurs projets n'avoisinent pas les 100 millions. Cet emballement inqui\u00e8te fort les responsables des minist\u00e8res de la Culture et des Anciens Combattants. Ces deux administrations avaient rechign\u00e9 devant le projet de Caen. Elles ont r\u00e9ussi a r\u00e9duire l'ampleur de celui du Vercors, rabot\u00e9 de 70 \u00e0 30 millions. Et se sont pendant des ann\u00e9es oppos\u00e9es au projet d'Oradour, que les \u00e9lus souhaitaient \u00e0 l'origine inaugurer le jour du cinquantenaire du drame.\nJacques Toubon a finalement c\u00e9d\u00e9 et accord\u00e9 12 millions au centre. Pour ne pas raviver de vieilles pol\u00e9miques. Le village limousin a en effet, pendant longtemps, rompu toutes relations avec l'Etat et ses repr\u00e9sentants. Victime d'un douloureux paradoxe, que vient d'analyser une historienne am\u00e9ricaine (1), Oradour, pr\u00e9sent\u00e9e en 1944 comme le symbole de la nation victime de l'occupant, fut sacrifi\u00e9e, au nom de l'unit\u00e9 nationale menac\u00e9e, quand les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9cid\u00e8rent en 1953, en plein proc\u00e8s, d'interrompre le cours de la justice en amnistiant des Alsaciens fran\u00e7ais engag\u00e9s dans la SS ayant particip\u00e9 au massacre. C'est pour \u00e9viter de donner l'impression \u00e0 Oradour d'\u00eatre \u00e0 nouveau l\u00e2ch\u00e9e que l'Etat contribue, \u00e0 reculons, \u00e0 la cr\u00e9ation de ce Centre de la m\u00e9moire. Apr\u00e8s avoir tout de m\u00eame r\u00e9duit le projet de 80 \u00e0 40 millions. Le reste - un \u00e9ventuel d\u00e9ficit de fonctionnement - \u00e9tant vers\u00e9 aux futurs pertes et profits de la d\u00e9centralisation.\n(1) Sarah Farmer, \u00abOradour: arr\u00eat sur m\u00e9moire\u00bb, Calmann-L\u00e9vy.\nPHOTOS: LES RUINES D'ORADOUR-SUR-GLANE\nLE MEMORIAL DE CAEN", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ces-chers-memoriaux_598281.html"}, {"title": "Moi, Nicole Fontaine, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en", "text": "Au Parlement de Strasbourg, il y a trois types d'\u00e9lus: les absents, les dilettantes et une poign\u00e9e d'assidus. Nicole Fontaine figure parmi ces derniers. Nous l'avons suivie.\nAu coeur de cette terne campagne \u00e9lectorale o\u00f9 l'Europe aura surtout servi de pr\u00e9texte \u00e0 des ambitions politiques hexagonales, l'\u00e9merveillement de ces humbles visiteurs, fascin\u00e9s autant qu'intimid\u00e9s par le d\u00e9corum du Parlement de Strasbourg, a quelque chose de rafra\u00eechissant. \u00abC'est impressionnant de voir travailler ensemble ces d\u00e9put\u00e9s de tous pays\u00bb, chuchote ce jour-l\u00e0 \u00e0 son voisin un homme sans \u00e2ge, au costume \u00e9lim\u00e9. En \u00e9coutant les commentaires admiratifs de ce groupe envoy\u00e9 par le mouvement humanitaire ATD-Quart-Monde et auquel elle fait les honneurs de l'Assembl\u00e9e des Douze, Nicole Fontaine para\u00eet tout \u00e9mue.\n\u00abCe n'est pas si souvent que nous suscitons un tel int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s de nos compatriotes\u00bb, confie la vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en. Class\u00e9e parmi les 5 - sur 81 - d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais les plus assidus de cette assembl\u00e9e, \u00e0 laquelle elle si\u00e8ge au sein du groupe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (Parti populaire europ\u00e9en), Nicole Fontaine est une des chevilles ouvri\u00e8res de cette institution qui, chaque ann\u00e9e, d\u00e9bat une dizaine de milliers d'amendements - pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ceux qui sont vot\u00e9s sont retenus par les Douze.\n\u00abNous saluons cette nouvelle initiative du rapporteur, dont nous appr\u00e9cions les positions constructives\u00bb, d\u00e9clare, au terme du d\u00e9bat sur le rapport Fontaine \u00abJeunesse pour l'Europe\u00bb, visant \u00e0 faciliter les \u00e9changes de lyc\u00e9ens et d'\u00e9tudiants issus de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, l'un des rares d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents lors de cette s\u00e9ance de la session pl\u00e9ni\u00e8re d'avril. L'immense h\u00e9micycle, pr\u00e9vu pour 518 parlementaires, est aux trois quarts vide, et cet hommage en petit comit\u00e9 ressemble un peu \u00e0 des compliments que s'\u00e9changeraient les \u00e9l\u00e8ves les plus m\u00e9ritants d'une \u00e9cole o\u00f9 presque tout le monde s\u00e9cherait les cours...\n\u00abIl y a ind\u00e9niablement une solidarit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s qui travaillent\u00bb, note Nicole Fontaine. Selon elle, les europarlementaires se divisent en trois cat\u00e9gories: ceux qu'on ne voit jamais, car ils n'ont \u00e9t\u00e9 candidats aux \u00e9lections europ\u00e9ennes que pour reconqu\u00e9rir du terrain politique sur le plan national. Environ 170 sur 518 seraient dans ce cas, et parmi eux beaucoup de Fran\u00e7ais et d'Italiens. Le deuxi\u00e8me groupe est constitu\u00e9 de ceux qui, \u00e9cartel\u00e9s entre deux mandats, dans leur pays et au niveau europ\u00e9en, ne viennent \u00e0 Strasbourg qu'\u00e9pisodiquement. Enfin, le troisi\u00e8me groupe, dans lequel se trouvent les plus z\u00e9l\u00e9s.\nUN AUTHENTIQUE POUVOIR\n\u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9e, raconte la vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, lorsqu'un jour un responsable parisien de mon parti, le CDS, m'a dit en pensant me faire plaisir: ??Nicole, tu as bien travaill\u00e9 \u00e0 Strasbourg, maintenant tu m\u00e9rites un mandat national! ''\u00bb De toute fa\u00e7on, elle a largement de quoi s'occuper avec ses responsabilit\u00e9s actuelles. En cinq jours de session - \u00e0 la mi-avril, par exemple - elle aura tour \u00e0 tour accueilli, entre autres visiteurs, le chef de l'Eglise orthodoxe, Sa Saintet\u00e9 Bartholomeos Ier; assist\u00e9 \u00e0 divers d\u00e9bats portant sur \u00abl'efficacit\u00e9 des instruments financiers de la politique communautaire des transports\u00bb ou sur \u00able d\u00e9veloppement des relations entre l'Union europ\u00e9enne et le Vietnam\u00bb; pr\u00e9sent\u00e9 son propre rapport sur les jeunes; d\u00een\u00e9 avec le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, sir Leon Brittan; d\u00e9jeun\u00e9 avec le Conseil des architectes d'Europe; pr\u00e9sid\u00e9 la s\u00e9ance de vote sur les prix agricoles, etc.\nSi l'on ajoute \u00e0 cet inventaire les aller et retour continuels entre Strasbourg, Bruxelles - o\u00f9 se tiennent les commissions et sessions extraordinaires - et Paris, sans oublier les meetings dans les r\u00e9gions, ou encore le traitement d'un courrier volumineux, on comprend qu'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en puisse constituer une activit\u00e9 \u00e0 plein temps pour peu qu'on la prenne \u00e0 coeur. D'autant que, \u00e0 la diff\u00e9rence du d\u00e9put\u00e9 national, l'\u00e9lu europ\u00e9en se doit d'acqu\u00e9rir une capacit\u00e9 d'expertise pouvant s'exercer dans diff\u00e9rents pays. Enfin, de longs arbitrages sont indispensables au sein des groupes parlementaires, afin de d\u00e9gager des positions communes qui tiennent compte des sp\u00e9cificit\u00e9s nationales.\n\u00abLors de mon arriv\u00e9e au Parlement, en 1984, j'ai eu d'abord l'impression de brasser de l'air; j'\u00e9tais tr\u00e8s frustr\u00e9e par les palabres st\u00e9riles\u00bb, se souvient Nicole Fontaine. Mais, assure-t-elle, les choses sont en train de changer, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'introduction d'une proc\u00e9dure nouvelle pr\u00e9vue par le trait\u00e9 de Maastricht: la cod\u00e9cision. Elle dote les eurod\u00e9put\u00e9s d'un authentique pouvoir, puisque, aux termes de celle-ci, l'accord du Conseil de ministres de l'Union et du Parlement est indispensable pour qu'une proposition l\u00e9gislative aboutisse. Autre \u00e9volution amorc\u00e9e: le recentrage des d\u00e9bats sur des probl\u00e8mes plus fondamentaux que la taille id\u00e9ale des cages \u00e0 poules ou la quantit\u00e9 de diph\u00e9nyle souhaitable pour la conservation des agrumes... Ainsi, en travaillant pour sa part \u00e0 la reconnaissance mutuelle des dipl\u00f4mes en Europe ou \u00e0 l'exception culturelle dans le cadre des n\u00e9gociations du Gatt, Nicole Fontaine, ancien responsable \u00e0 l'\u00e9chelle nationale de l'enseignement catholique, estime contribuer davantage \u00e0 \u00abrapprocher le citoyen des institutions communautaires\u00bb.\nBien s\u00fbr, malgr\u00e9 l'enthousiasme qui illumine son visage lorsqu'elle \u00e9voque ses discussions au Parlement de Strasbourg avec Walesa ou Mandela, la vice-pr\u00e9sidente a aussi des regrets, des craintes pour cette institution. Elle avoue se sentir \u00abhumili\u00e9e\u00bb par la tragique impuissance de l'Union europ\u00e9enne en Bosnie. M\u00eame si elle a conscience de l'influence tr\u00e8s relative qu'elle et ses coll\u00e8gues exercent sur le plan politique... Enfin, \u00e0 la veille de ces \u00e9lections o\u00f9 tant de candidats ne voient dans le scrutin europ\u00e9en qu'un gadget au service de leurs ambitions nationales, Nicole Fontaine redoute que l'Assembl\u00e9e ainsi renouvel\u00e9e ne devienne une ing\u00e9rable \u00abCour des miracles\u00bb. Mais le miracle permanent n'est-il pas d\u00e9j\u00e0 que le grand dessein europ\u00e9en ait surv\u00e9cu jusqu'ici aux carences de ses institutions et de nombre de ceux qui sont suppos\u00e9s le servir?\nPHOTO DE NICOLE FONTAINE EN SEANCE DE SESSION PLENIERE\nEN COMPAGNIE DU PATRIARCHE DE L'EGLISE ORTHODOXE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/moi-nicole-fontaine-depute-europeen_598279.html"}, {"title": "Emploi: premi\u00e8re \u00e9claircie", "text": "Les entreprises embauchent de nouveau. Cette ann\u00e9e, l'Unedic attend 100 000 demandeurs d'emploi de plus, au lieu des 210 000 pr\u00e9vus. Signes de la reprise, le travail int\u00e9rimaire et le march\u00e9 des cadres red\u00e9marrent. Mais l'embellie reste fragile: en avril, licenciements et ch\u00f4mage partiel ont augment\u00e9, ainsi que le nombre de ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e...\nA peine 0,1% d'augmentation en avril. Presque un coup d'arr\u00eat. Il s'en est fallu de peu que les chiffres du ch\u00f4mage atteignent le \u00abpalier\u00bb tant souhait\u00e9 par le gouvernement pour la fin de l'ann\u00e9e. Au minist\u00e8re du Travail, on n'ose se r\u00e9jouir, mais on croise les doigts. L'Unedic, en revanche, n'h\u00e9site pas \u00e0 revoir carr\u00e9ment \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions: 100 000 ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires sont attendus cette ann\u00e9e, au lieu de 210 000 initialement pr\u00e9vus. Il est vrai que les signes d'embellie sur le front de l'emploi commencent \u00e0 se multiplier.\n* Le petit chiffre d'avril confirme la tendance au ralentissement constat\u00e9e d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re: sur les quatre premiers mois de l'ann\u00e9e, le nombre des inscrits \u00e0 l'ANPE n'a augment\u00e9 que de 23 500, pour 111 000 lors de la m\u00eame p\u00e9riode en 1993.\n* Plus encourageant encore, ce freinage s'explique d\u00e9sormais plus par une augmentation des \u00absorties\u00bb (autrement dit une reprise des embauches) que par une diminution des \u00abentr\u00e9es\u00bb (l'arriv\u00e9e de nouveaux demandeurs d'emploi). De fait, les offres d'emploi d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 l'agence ont fait un bond de 46% par rapport \u00e0 avril 1993, soit 20 000 de plus depuis janvier. Manifestement, les entreprises reprennent go\u00fbt \u00e0 l'embauche. L'Insee le confirme: au premier trimestre 1994, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a recommenc\u00e9, pour la premi\u00e8re fois depuis trois ans, \u00e0 cr\u00e9er plus d'emplois qu'elle n'en a \u00abd\u00e9truit\u00bb (+ 25 700).\n* Signe annonciateur d'un r\u00e9veil durable du march\u00e9 du travail: l'int\u00e9rim, qui s'\u00e9tait effondr\u00e9 depuis deux ans, ne cesse de progresser depuis d\u00e9cembre 1993. Notamment dans le secteur industriel. \u00abUn sc\u00e9nario classique de d\u00e9but de reprise\u00bb, commente un professionnel.\n* Autre clignotant qui vire au vert: le march\u00e9 des cadres semble sortir du marasme o\u00f9 il \u00e9tait plong\u00e9 depuis 1991. Chez les chasseurs de t\u00eates comme dans les cabinets de recrutement classiques, on avoue avoir touch\u00e9 le fond en d\u00e9but d'ann\u00e9e: les missions repartent lentement, avec une demande nettement plus forte pour les m\u00e9tiers financiers. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est, para\u00eet-il, de bon augure: l'an dernier, en Grande-Bretagne, la reprise des recrutements avait d'abord commenc\u00e9 \u00e0 la City.\nL'am\u00e9lioration se manifeste \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 des offres d'emploi de cadres publi\u00e9es dans la presse et r\u00e9pertori\u00e9es par l'Apec. Elles aussi ont stopp\u00e9 leur d\u00e9crue \u00e0 partir de janvier, pour progresser de 14% au premier trimestre 1994, par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 1993. M\u00eame si on est encore loin des volumes de petites annonces constat\u00e9s en 1991, le redressement est significatif.\nEnfin, du c\u00f4t\u00e9 des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, qui avaient tant souffert du gel des cr\u00e9ations de poste dans les grands groupes, l'horizon semble s'\u00e9claircir: la Conf\u00e9rence des grandes \u00e9coles note depuis deux mois que les entreprises reconstituent leurs viviers de cadres d\u00e9butants. Les jeunes sont les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette tendance: le ch\u00f4mage des moins de 25 ans a m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement fl\u00e9chi en avril (- 0,7%). Il est vrai que les incitations financi\u00e8res se multiplient dans ce domaine. La politique de relance de l'apprentissage et des contrats de qualification commence \u00e0 porter ses fruits. Mais la prime \u00e0 l'embauche qui a remplac\u00e9 le CIP, op\u00e9rationnelle depuis trois semaines, ne s'est pas encore traduite dans les chiffres.\nAutant d'indices qui confirment que la reprise \u00e9conomique est bien engag\u00e9e. Peut-\u00eatre mieux encore que ne le traduisent les chiffres actuels. \u00abLe red\u00e9marrage net des offres d'emploi laisse supposer une croissance plus forte que pr\u00e9vue\u00bb, commente un expert au minist\u00e8re du Travail. \u00abIl n'est d'ailleurs pas exclu que l'on ait de bonnes surprises statistiques, y compris dans le domaine de l'emploi\u00bb, ajoute, de son c\u00f4t\u00e9, G\u00e9rard Cornilleau, \u00e0 l'Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques (OFCE).\nPourtant, personne ne se hasarde \u00e0 pronostiquer une stabilisation, encore moins une baisse du ch\u00f4mage. Plusieurs points noirs rappellent la fragilit\u00e9 des pr\u00e9visions en la mati\u00e8re: le ch\u00f4mage partiel et les licenciements \u00e9conomiques, qui faiblissaient depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, ont brusquement remont\u00e9 en avril. M\u00eame si on ne veut y voir, Rue de Grenelle, qu'un incident de parcours (il peut s'\u00e9couler plus de six mois entre l'annonce d'un plan social et les premi\u00e8res inscriptions \u00e0 l'ANPE), rien ne prouve qu'il ne se reproduira pas.\nSurtout, les experts soulignent que des cr\u00e9ations d'emplois, m\u00eame \u00e0 un rythme \u00e9lev\u00e9, ne signifient pas automatiquement diminution du ch\u00f4mage. D'autant que le noyau dur des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e vient encore d'augmenter en avril: 1 142 500 demandeurs d'emploi pointent \u00e0 l'ANPE depuis plus d'un an. Et, quelle que soit l'ampleur de la reprise, elle ne suffira pas \u00e0 elle seule \u00e0 faire fondre la masse des exclus.\nINFOGRAPHIE: EMPLOI: L'EMBELLIE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/emploi-premiere-eclaircie_598274.html"}, {"title": "SC\u00c9NARIOS CONTRE UN VIRUS", "text": "\u00abJe veux pas faire ma vie avec un l\u00e2che!\u00bb hurle Patachou \u00e0 l'adresse de Daniel G\u00e9lin, mort de honte \u00e0 l'id\u00e9e d'acheter des pr\u00e9servatifs... Difficult\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans une pharmacie, peur d'annoncer sa s\u00e9ropositivit\u00e9, histoires d'exclusion, de toxicomanie, d'homosexualit\u00e9. Depuis le 1er juin, TF 1, France 2, France 3, Canal +, Arte et M 6 diffusent deux ou trois fois par jour les courts-m\u00e9trages issus du concours \u00ab3 000 Sc\u00e9narios contre un virus\u00bb, organis\u00e9 par le Crips, M\u00e9decins du monde et l'Aessa. Rien \u00e0 voir avec les clips ni avec les pr\u00e9c\u00e9dentes campagnes de pr\u00e9vention contre le sida. R\u00e9alisateurs et acteurs de renom (G\u00e9rard Jugnot, Tonie Marshall, An\u00e9mone, Fran\u00e7ois Cluzet...) se sont joints \u00e0 des auteurs de moins de 20 ans pour concocter, parmi les 28 situations propos\u00e9es par le concours, 30 films originaux qui sont autant de petits chefs-d'oeuvre. Sur des airs de rap ou de Mozart, les jeunes sc\u00e9naristes ont conjugu\u00e9 avec talent com\u00e9dies, drames et contes. Loin des injonctions primaires jusqu'ici pr\u00f4n\u00e9es par les institutions, du genre: \u00abMettez des pr\u00e9servatifs!\u00bb La s\u00e9rie donne le ton de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration face au sida: consciente et h\u00e9sitante.\nPHOTO DE MICHEL BOUJENAH", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/scenarios-contre-un-virus_598267.html"}, {"title": "Naples, ville ouverte", "text": "Naples est une ville coinc\u00e9e entre le V\u00e9suve et la Camorra, br\u00fbl\u00e9e de corruption, sem\u00e9e de jardins bas. Une baie des diables tach\u00e9e de sang depuis plus de mille ans. Le centre Georges-Pompidou consacre un cycle \u00e0 son cin\u00e9ma: 80 films sign\u00e9s Alessandro Blasetti (p\u00e9riode fasciste), Pier Paolo Pasolini (archange maudit) ou Vittorio De Sica (g\u00e9nie pur) pour autant de visions d'une sainte impure. Naples y rit (\u00abLe Tricorne\u00bb, de Mario Camerini, \u00abL'Or de Naples\u00bb, du susnomm\u00e9 De Sica...). Puis y pleure (\u00abLa Peau\u00bb, de Liliana Cavani, \u00abPais\u00e0\u00bb, de Roberto Rossellini...). Dans \u00abPais\u00e0\u00bb (1946), la mort r\u00f4de encore, mais le pays - exsangue - se rel\u00e8ve doucement. L'\u00e9pisode napolitain confronte un petit voleur \u00e0 un G.I. noir qui d\u00e9couvre toute la mis\u00e8re des sinistr\u00e9s. \u00abPais\u00e0\u00bb (rarement diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision) diss\u00e8que l'accouchement de la libert\u00e9 dans l'Italie ann\u00e9e z\u00e9ro. L'\u00e9motion au jour le jour, habit\u00e9e par ce r\u00e9alisme qu'on dit \u00abn\u00e9o\u00bb. Naples porte aussi la marque de son fils, Francesco Rosi. \u00abMain basse sur la ville\u00bb (lion d'or \u00e0 la Mostra de Venise en 1963) d\u00e9nonce la corruption politique \u00e0 partir de l'effondrement d'une maison. En 1992, Rosi livrait, avec \u00abJournal napolitain\u00bb (diffus\u00e9 sur Arte le 28 mai), son \u00abCaro diario\u00bb. Une mani\u00e8re de conjurer la d\u00e9ch\u00e9ance de Naples ville ouverte (\u00e0 la drogue et \u00e0 la criminalit\u00e9), de Naples ville d\u00e9faite mais toujours mythifi\u00e9e. A la gr\u00e2ce maintenue par le Napolitain, version sudiste de l'Arlequin.\nCentre Georges-Pompidou, salle Garance, 75004 Paris, (16-1) 44-78-12-33. Jusqu'au 17 octobre. A lire: \u00abNaples et le cin\u00e9ma\u00bb, \u00e9d. Centre Pompidou/Fabbri editori, 195 F.L\nPHOTO DE SOPHIA LOREN DANS \"Mariage \u00e0 l'italienne\"", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/naples-ville-ouverte_598262.html"}, {"title": "HISTOIRE", "text": "Quand, au mitan de sa vie, le patron d'une r\u00e9daction - \u00abLes Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace\u00bb - s'interroge sur l'histoire et l'avenir de sa r\u00e9gion, quel souvenir personnel l'emporte? Le fait, dans l'apr\u00e8s-guerre parisien, d'avoir \u00e9t\u00e9 quasiment trait\u00e9 de \u00abboche\u00bb par un autre enfant. Ainsi va l'Alsace d'Alain Howiller (photo), partag\u00e9e entre l'envie de ne pas se perdre et celle d'\u00eatre absoute, par les Fran\u00e7ais \u00abde l'int\u00e9rieur\u00bb, du p\u00e9ch\u00e9 de germanitude. Aussi ces M\u00e9moires de midi, consacr\u00e9s aux mutations de l'Alsace (Koufra/La Nu\u00e9e bleue, 283 p., 120 F), chronique de trente ann\u00e9es de vie politique, au sens large, sont-ils plus qu'un essai document\u00e9. Une grille de lecture pour comprendre l'acharnement europ\u00e9en d'une fronti\u00e8re. Sa g\u00e9ographie l'a souvent plong\u00e9e dans la crise. C'est donc sous ce terme g\u00e9n\u00e9rique que la seule revue alsacienne de r\u00e9flexion confronte le pass\u00e9 au pr\u00e9sent (Saisons d'Alsace, printemps 1994, La Nu\u00e9e bleue/DNA, 255 p., 85 F). Des insurrections paysannes du xvie si\u00e8cle \u00e0 la d\u00e9pression de 1929. Jusqu'\u00e0 nos jours, o\u00f9 se dessine l'image d'une terre longtemps dop\u00e9e par les Trente Glorieuses, maintenant en proie au mal de l'\u00e9poque.\nPHOTO D' ALAIN HOWILLER", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/histoire_598255.html"}, {"title": "C\u00c9L\u00c9BRISSIME", "text": "C'est la grande maison de Strasbourg, et le ma\u00eetre des lieux, Emile Jung, est connu et reconnu. Le d\u00e9cor est net et sobre, comme il convient pour qui veut traiter un Europ\u00e9en bon teint, et la cuisine est parfaite, m\u00eame s'il y manque peut-\u00eatre cette petite note de fantaisie cr\u00e9ative qui, quand elle est intelligente, nous pla\u00eet. Quoi qu'il en soit, et si l'on est loin ici des winstubs, il n'est pas un Strasbourgeois gourmet qui ne soit fier de cette table c\u00e9l\u00e9brissime.\nLe Crocodile, 10, rue de l'Outre, 67000 Strasbourg, (16) 88-32-13-02. A la carte: 600 F environ.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/celebrissime_598250.html"}, {"title": "Nourrissante Yvonne", "text": "\u00abYvonne, \u00e7a n'est plus comme avant...\u00bb Avant quoi? En tout cas, c'est dr\u00f4lement bien, m\u00eame apr\u00e8s, pour le promeneur dans la ville, trop jeune pour le souvenir. Et, s'il est quelques nostalgiques r\u00e2leurs, il ne manque pas de Strasbourgeois qui se pressent chez la dame \u00e0 l'heure des repas. Nappes en cachemire, boiseries sombres avec sculptures, bimbeloterie, tables d'h\u00f4te... ce winstub ne manque pas de charme. Le personnel - des serveuses qui connaissent la valeur du travail et de l'argent - est parfait d'efficacit\u00e9 amicale. La jeune femme qui nettoie et pr\u00e9pare derri\u00e8re son comptoir guette, attentive, s'il ne manque rien \u00e0 personne. La patronne, Yvonne, accueille le client qu'elle ne conna\u00eet pas avec la m\u00eame chaleur que l'habitu\u00e9 et s'inqui\u00e8te comme une m\u00e8re, \u00e0 chaque table, si tout va bien. On se sent rassur\u00e9 dans cette bonne maison entre po\u00eale et ventilateur - un peu bruyant - et on se d\u00e9couvre un app\u00e9tit d'ogre. Car le jeune chef ne cherche pas l'originalit\u00e9. Ce ne sont que plats superbement traditionnels. Excellent foie gras, salade de pot-au-feu, tarte \u00e0 la choucroute, salade de lentilles, quenelles de foie, presskopf, tarte aux fruits... On ferait bien une sieste apr\u00e8s...\nChez Yvonne S' Burjerstuewel, 10, rue du Sanglier, 67000 Strasbourg, (16) 88-32-84-15. T.l.j., sauf le dimanche et le lundi midi, jusqu'\u00e0 0 h 30. CB. A la carte: de 150 \u00e0 180 F\nPHOTO DU RESSTAURANT CHEZ YVONNE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nourrissante-yvonne_598248.html"}, {"title": "JOYAU LUNAIRE", "text": "Le clou d'une exposition sur l'Univers au Plan\u00e9tarium: une authentique pierre de la Lune rapport\u00e9e sur la Terre par les astronautes de la mission Apollo 17. Elle p\u00e8se 142 grammes et c'est l'une des rares de cette dimension actuellement visibles dans le monde. Elle a voyag\u00e9 de Wash-ington jusqu'\u00e0 Stras-bourg. Elle est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une v\u00e9ritable combinaison de type Apollo, de maquettes et de photos in\u00e9dites. Objectif Univers, au Plan\u00e9tarium, rue de l'Observatoire. (16) 88-21-20-40.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/joyau-lunaire_598243.html"}, {"title": "Coup de jeune sur Strasbourg", "text": "Mobilier urbain et architectures r\u00e9volutionnaires, \u00absquat\u00bb labellis\u00e9 centre de cr\u00e9ation, campus bond\u00e9s... La capitale alsacienne est devenue celle de la jeunesse..\nUn op\u00e9ra rap place Kl\u00e9ber? On croit r\u00eaver... C'est pourtant bien le spectacle auquel vont pouvoir assister les Strasbourgeois, cet \u00e9t\u00e9. Ici m\u00eame. Au coeur historique de la ville. L\u00e0 o\u00f9, quarante-cinq ans plus t\u00f4t, sir Winston Churchill vint plaider la cause de l'Europe.\nAutres temps, autres paroles. Les 8 et 9 juillet, 60 ados et jeunes adultes des cit\u00e9s de Neuhof, Cronenbourg, La Meinau et Neudorf revisiteront MC Solaar et Wagner. Incongru, en un tel endroit, cet hymne, tout en rythme, de gamins urbains? Vous n'y \u00eates pas... Strasbourg, l'\u00e9ternelle candidate au titre - disput\u00e9 - de capitale de l'Europe, d\u00e9tient d\u00e9sormais un record incontest\u00e9. Celui de la plus jeune ville de France. Avec 39,6% de moins de 26 ans, elle devance Montpellier, Nantes, Toulouse et Lyon... L'Alsace, longtemps prosp\u00e8re, a attir\u00e9, nombreux, Fran\u00e7ais \u00abde l'int\u00e9rieur\u00bb et aussi immigr\u00e9s, qui y ont fond\u00e9 ou regroup\u00e9 leurs familles. Coup de jeune, donc, \u00e0 chaque coin de rue. Des campus, bond\u00e9s, au centre commercial des Halles, rendez-vous des d\u00e9soeuvr\u00e9s. Des terrasses de la place du march\u00e9 Gaillot aux rues menues du quartier de la cath\u00e9drale. L\u00e0 o\u00f9 s'\u00e9bauche - \u00f4 rage, \u00f4 d\u00e9sespoir du riverain moyen! - la cartographie noctambule, balis\u00e9e de bo\u00eetes et de bistrots. Aux Aviateurs, les fils \u00e0 papa. A la Java, les ados rockers. Au Warning, les aficionados du techno interlope. Et, au caf\u00e9 des Anges, un peu tout le monde.\nDevinez, du coup, ce qui fait l'objet de l'attention la plus pressante des \u00e9lus: l'arriv\u00e9e imminente du tramway, qui a mis la ville cul par-dessus t\u00eate pendant trois ans? Non. Un squat en bordure d'autoroute. Une ancienne laiterie, dans le quartier de la gare, que la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de transformer en centre culturel postmoderne, \u00e0 l'adresse des g\u00e9n\u00e9rations montantes. Plut\u00f4t que d'en expulser, comme partout, les occupants et de la d\u00e9truire. Ou de la mouliner en r\u00e9sidence pour le troisi\u00e8me \u00e2ge. Sous-titre officiel de cet \u00eelot destroy qui accueille d\u00e9j\u00e0 th\u00e9\u00e2tre et expos: Centre europ\u00e9en de la jeune cr\u00e9ation. La centaine de groupes de rock, de rap, de new-jack et autres sous-tribus qui esp\u00e8rent y r\u00e9p\u00e9ter, voire y jouer, d\u00e8s la rentr\u00e9e en seront-ils flatt\u00e9s? Et les fans des rod\u00e9os de banlieue du samedi soir, aimant\u00e9s par ce \u00ablieu qui respire l'avenir\u00bb, comme dit (po\u00e9tiquement) Jean Hurstel, son animateur?\n\u00abLa jeunesse de la ville a forc\u00e9 la Belle au bois dormant \u00e0\nse r\u00e9veiller\u00bb, analyse Alain Howiller, directeur du quotidien \u00abLes Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace\u00bb. Dans cette\ncit\u00e9 bourgeoise, viss\u00e9e \u00e0 son identit\u00e9, \u00e0 ses traditions, \u00e0 ses institutions - l'Op\u00e9ra, l'Orchestre philharmonique, le festival de musique contemporaine,\nles th\u00e9\u00e2tres, les mus\u00e9es - l'arriv\u00e9e, en 1989, de Catherine Trautmann, premier maire b\u00e2tisseur depuis des lustres, a sonn\u00e9 la fin de la sieste. R\u00e9volution sous les colombages? On l'attendait. Dixit Thierry Danet, 25 ans, responsable de Radio Campus, l'une des quatre antennes musicales qui comptent: \u00abIl manquait un souffle de libert\u00e9 et de modernit\u00e9.\u00bb M\u00eame au ras du bitume, on ne peut plus y \u00e9chapper. Les quartiers cicatrisent leurs chantiers le long de la ligne du tram, qui sera pr\u00eat \u00e0 l'automne. A peine livr\u00e9e aux pi\u00e9tons, d\u00e9finitivement d\u00e9barrass\u00e9e des 50 000 v\u00e9hicules par jour qui faisaient ressembler le bon air alsacien \u00e0 celui d'un terril nordiste, la place Kl\u00e9ber indigne. Focalise une querelle des anciens et des modernes autour de ses lampadaires g\u00e9ants, qui ne ressemblent \u00e0 aucun objet connu, \u00e0 ce jour, des catalogues du mobilier urbain. \u00abUne pompe \u00e0 p\u00e9trole, peut-\u00eatre?\u00bb demande un quadra. On les appelle aussi \u00abClaposaures\u00bb - hommage \u00e0 l'inventeur, Guy Clapot, architecte... Epingl\u00e9e, encore, la rotonde parachut\u00e9e, tout pr\u00e8s de l\u00e0, place de l'Homme-de-Fer, pour abriter les passagers du tram: depuis l'atterrissage de cette \u00absoucoupe volante\u00bb, en plein centre-ville, on a perdu une place, persiflent toutes les g\u00e9n\u00e9rations. Pour une fois r\u00e9concili\u00e9es.\nCoup de jeune, \u00e9galement, sur l'architecture. Trois ma\u00eetres contemporains de l'acier et du verre sont au boulot. Adrien Fainsilber - p\u00e8re de la Cit\u00e9 des sciences, \u00e0 Paris - pour le mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain, qui jouera les contrastes, en 1997, face au chromo de la Petite France. Martin Robain, d'Architecture Studio (l'un des cr\u00e9ateurs de l'Institut du monde arabe, \u00e0 Paris), pour le Parlement europ\u00e9en, \u00abtransparent comme la d\u00e9mocratie\u00bb. Tout un programme! Pr\u00e8s des berges de l'Ill, enfin, du c\u00f4t\u00e9 du quartier europ\u00e9en, le Britannique Richard Rogers (le centre Georges-Pompidou, avec Renzo Piano) ach\u00e8ve le palais des Droits de l'homme. Une sorte de paquebot, d'ores et d\u00e9j\u00e0 estampill\u00e9 \u00abTitanic\u00bb par une humoriste locale, Patricia Weller, qui, avec tant de grain \u00e0 moudre, fait s'\u00e9crouler les Alsaciens le samedi, \u00e0 12 h 30, sur France 3. Cruelle, la route vers le IIIe mill\u00e9naire!\n\u00abLe paradoxe du Strasbourgeois, c'est de vouloir vivre \u00e0 la fois \u00e0 New York et \u00e0 Souffelweyersheim [bourgade proche et par ailleurs paisible]\u00bb, s'autoflagelle, le \u00abM.Culture\u00bb de la municipalit\u00e9, Norbert Engel. Pas plus que New York n'aspire au Bronx,\nla ville ne veut devenir une m\u00e9gapole \u00e0 la d\u00e9rive. La preuve par... le mont Blanc. Le 1er septembre, 20 jeunes l'escaladeront. La belle affaire? Exemplaire: ils seront moiti\u00e9-moiti\u00e9, \u00e9tudiants et ados d'un quartier de Cronenbourg, tout pr\u00e8s de Strasbourg. L'id\u00e9e est n\u00e9e \u00e0 l'Ecole europ\u00e9enne de chimie, qui va s'installer au pied des HLM. Plus qu'une B.A. Un coup de main. Au coup de jeune.\nPHOTOS:\nLes adolescents de l'op\u00e9ra rap. MC Solaar et Wagner revisit\u00e9s.\nA droite, le Warning. Pour adeptes du techno interlope.\nEn haut, la Laiterie. Un lieu d'avenir.\nPage de gauche, le quartier de la cath\u00e9drale. \u00abTypique\u00bb.La place de l'Homme-de-Fer et, \u00e0 droite, le spectacle de Patricia Weller.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/coup-de-jeune-sur-strasbourg_598236.html"}, {"title": "Note politique", "text": "Elisabeth Hubert, d\u00e9put\u00e9 RPR de Loire-Atlantique et jeune espoir du s\u00e9guino-chiraquisme, semble avoir une in\u00e9puisable \u00e9nergie. Prochain objectif: la mairie de Nantes, qu'elle esp\u00e8re enlever \u00e0 la gauche l'an prochain. Encore faut-il qu'elle obtienne d'abord l'investiture de la majorit\u00e9, ce qui suppose de contenir les ambitions de l'UDF. Pas \u00e9vident, car le RPR, un brin gourmand, revendique le leadership de quatre grandes villes de la r\u00e9gion: Nantes, Angers, Rennes et Brest. Mais Elisabeth Hubert a bon espoir d'\u00eatre choisie, ne serait-ce que gr\u00e2ce au soutien de poids que lui apporte, dit-elle, Jacques Chirac. Cette fid\u00e8le du maire de Paris - \u00abIl me fait craquer!\u00bb - est, \u00absur le plan intellectuel\u00bb, sous le charme de Philippe S\u00e9guin. Seul \u00abmammouth\u00bb pour qui - on l'aura devin\u00e9 - elle n'\u00e9prouve aucune attirance particuli\u00e8re: Edouard Balladur. Invit\u00e9e \u00e0 d\u00e9jeuner \u00e0 Matignon avec ses coll\u00e8gues du bureau du groupe RPR de l'Assembl\u00e9e, elle n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots: \u00abOn n'a pas vocation \u00e0 vous emb\u00eater. Mais on en prend plein la gueule dans nos circonscriptions. On vous d\u00e9fend. Du coup, on a le droit de vous dire ce qu'on\npense!\u00bb Elisabeth Hubert estime que le balladurisme est en voie... d'usure: \u00abIl b\u00e9n\u00e9ficiait du contraste avec la gauche. Mais avec le temps...\u00bb\nPHOTO D'ELISABETH HUBERT", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/note-politique_598231.html"}, {"title": "Apr\u00e8s Delors, un Anglais?", "text": "Pour la succession de Jacques Delors \u00e0 la t\u00eate de la Commission de Bruxelles, il ne tient pas aujourd'hui, dit-on, la corde. Mais il en faudrait plus \u00e0 sir Leon Brittan - candidat officiel du gouvernement de Londres \u00e0 ce poste - pour se d\u00e9courager. A 54 ans, ce diplomate, qui avait essuy\u00e9 bien des critiques dans l'Hexagone au moment de la n\u00e9gociation du Gatt, tente - dans un fran\u00e7ais ch\u00e2ti\u00e9, avec habilet\u00e9, un certain humour et en insistant sur sa compl\u00e8te ind\u00e9pendance d'esprit - une v\u00e9ritable \u00abop\u00e9ration charme\u00bb. Publiant l'essai d'un europ\u00e9en pragmatique mais convaincu (\u00abL'Europe qu'il nous faut\u00bb, Plon), il admet, au moment m\u00eame o\u00f9 l'on f\u00eate le cinquantenaire du D\u00e9barquement, que jamais l'Europe n'a plus dout\u00e9 d'elle-m\u00eame et de son avenir que depuis un an. Mais il se pose, tout Britannique qu'il soit, en ardent avocat d'une cause \u00abn\u00e9cessaire et possible\u00bb qui, dit-il \u00e0 L'Express, triomphera: \u00abLes grandes tendances de l'Histoire vont dans notre\nsens.\u00bb\n* Les le\u00e7ons de Maastricht? Il y a trop de facilit\u00e9 \u00e0 faire des technocrates de Bruxelles les boucs \u00e9missaires, surtout quand tant de d\u00e9cisions sont imputables au Conseil des ministres. Toujours est-il que les citoyens, en Europe, r\u00e9clament \u00e0 juste titre \u00abplus d'explications, plus de transparence, plus de d\u00e9mocratie\u00bb. Et aussi \u00abplus de subsidiarit\u00e9\u00bb: il faut que les Etats ne se laissent pas d\u00e9poss\u00e9der de ce qu'ils peuvent, savent et doivent faire eux-m\u00eames.\n*L'\u00e9largissement? \u00abJe ne suis pas de ceux, insiste sir Leon Brittan, qui visent \u00e0 r\u00e9duire l'Europe \u00e0 une simple zone de libre-\u00e9change!\u00bb En m\u00eame temps, pour des raisons \u00e0 la fois \u00abmorales, \u00e9conomiques et sociales\u00bb, il est capital que les Europ\u00e9ens ne s'enferment pas dans un bunker. Simplement, l'adh\u00e9sion de nouveaux pays, notamment ceux de l'Est, ne doit pas se faire aux d\u00e9pens de l' \u00abint\u00e9gration\u00bb.\n* Une Europe \u00e0 plusieurs vitesses? Non. Mais il faut un \u00abnoyau dur\u00bb: ce que tous doivent faire ensemble. Le reste peut progresser \u00abpar \u00e9tapes\u00bb. En tout cas, il existe une urgence: vite, une d\u00e9fense europ\u00e9enne.\nPHOTO DE SIR LEON BRITTAN", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/apres-delors-un-anglais_598224.html"}, {"title": "Les greffiers du bon usage", "text": "Le temps des dictionnaires. En poche, l'Acad\u00e9mie, et, sur CD-ROM, le Grand Robert..\nPrenez le mot \u00e9dredon, par exemple. Il provient de l'anglais \u00abeiderdown\u00bb, duvet de l'eider. Quel sort Jacques Toubon va-t-il lui r\u00e9server? Serons-nous p\u00e9nalis\u00e9s pour avoir fl\u00e2n\u00e9 sous la couette et pratiqu\u00e9 le cocooning, comme on veut nous le faire croire? Tr\u00eave de gal\u00e9jades. Le projet de loi sur la langue fran\u00e7aise, qui passe en seconde lecture \u00e0 l'Assembl\u00e9e le 13 juin, ne vise nullement les mots anglais de la langue parl\u00e9e, mais leur emploi d\u00e8s qu'ils se rapportent \u00e0 l'information du citoyen. Depuis 1539, o\u00f9 l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats imposa le fran\u00e7ais dans les actes de justice, l'Etat \u00e9dicte d\u00e9crets et r\u00e8glements en s\u00e9parant le bon grain bien de chez nous de l'ivraie des n\u00e9ologismes (10 000 mots nouveaux tentent chaque ann\u00e9e de nous envahir). Encore faut-il, pour adopter certains termes, ne leur avoir trouv\u00e9 aucun \u00e9quivalent fran\u00e7ais. Le douteux software redeviendra logiciel, mais le prime time reste immuable, sans se compliquer la vie en heure de grande \u00e9coute. Pour d\u00e9partager le pur et l'impur, des commissions de terminologie ont \u00e9t\u00e9 mises en place depuis 1972. Qui tremble devant les repr\u00e9sailles de Jacques Toubon pourra consulter le Minitel (36.17 Dico) et savoir si l'emploi de design, marketing ou fast-food tombe sous le coup de la loi.\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par la Sofres le 5 mars 1994, les Fran\u00e7ais approuvent \u00e0 93% le projet de loi et ne confondent pas la d\u00e9fense de la langue et la chasse aux mots \u00e9trangers. On ne peut en dire autant des Anglais et des Am\u00e9ricains, qui ont ouvert le feu en d\u00e9plorant l'\u00e9change traditionnel de termes entre nos pays: \u00abBut now, mes amis, c'est la guerre.\u00bb Et de citer l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et sa \u00abg\u00e9riatrique\u00bb politique du langage.\nParlons-en, justement, puisque le dictionnaire en habit vert vient de f\u00eater son tricentenaire sous la Coupole. Que trois cents ans apr\u00e8s sa pr\u00e9sentation \u00e0 Louis XIV, le 24 ao\u00fbt 1694, l'ouvrage, qui conna\u00eet sa neuvi\u00e8me \u00e9dition, ait su rester une oeuvre vivante, c'est ce dont t\u00e9moigne l'attrayante publication de poche offerte au grand public. Dans ce premier volume (A \u00e0 Enzyme), le lecteur se f\u00e9licitera de retrouver notre \u00e9dredon - f\u00fbt-il emprunt\u00e9 \u00e0 l'islandais \u00abaethardunn\u00bb. Mais que viennent faire best-seller, building, cockpit ou cover-girl sous la plume des descendants des sages charg\u00e9s par Richelieu de travailler \u00e0 rendre notre langue \u00abpure, \u00e9loquente et capable de traiter les arts et les sciences\u00bb? N'a-t-on pas su, Quai Conti, contenir les assauts du d\u00e9testable franglais? Explication de Maurice Druon: \u00abNous ne faisons place aux mots \u00e9trangers qu'autant qu'ils sont vraiment install\u00e9s dans l'usage et qu'il n'existe pas d\u00e9j\u00e0 un honn\u00eate mot fran\u00e7ais pour d\u00e9signer la m\u00eame chose.\u00bb D'apr\u00e8s les statuts de 1635, un honn\u00eate mot fran\u00e7ais est un terme \u00abqui n'a pas cours parmi le peuple\u00bb. Jusqu'\u00e0 Druon, c'\u00e9taient les ducs \u00e9lus, et eux seuls, qui dictaient l'usage.\nSoixante ans d'activit\u00e9 furent n\u00e9cessaires \u00e0 l'Acad\u00e9mie pour doter la France d'une langue nationale. Non sans angoisse. \u00abO\u00f9 nous fourrerons-nous quand le dictionnaire para\u00eetra?\u00bb se demandait Racine. De fait, le premier tirage est \u00abtout rempli d'omissions, de r\u00e9p\u00e9titions, de fausses phrases, de mots douteux, d\u00e9finitions et descriptions impropres\u00bb. Sans pourtant \u00e9chapper aux contrefa\u00e7ons, les ouvrages prendront le chemin du pilon, \u00e0 l'exception d'un jeu unique. On peut voir cette relique \u00e0 Langeais, dont le ch\u00e2teau accueille, jusqu'au 3 juillet, une exposition du plus haut int\u00e9r\u00eat. La demeure de Foulques Nerra, propri\u00e9t\u00e9 de l'Institut de France, rendue \u00e0 son somptueux d\u00e9cor par Jacques Siegfried (les mannequins de cire de Charles VIII et d'Anne de Bretagne refl\u00e8tent le go\u00fbt non de l'\u00e9rudit, mais de la performante industrie des fac-simil\u00e9s), \u00e9tait tout indiqu\u00e9e pour abriter les plus beaux documents des deux biblioth\u00e8ques du Quai Conti.\nAu d\u00e9but \u00e9tait le latin, dont le fran\u00e7ais \u00e9clot comme d'une chrysalide, s'infiltrant timidement dans les dictionnaires sous forme de traduction. La \u00abDeffence et illustration de la langue fran\u00e7oise\u00bb de Du Bellay revendique en 1549 la dignit\u00e9 du fran\u00e7ais par rapport aux autres langues. Toutefois, c'est l'Espagne qui publie, au d\u00e9but du xviie, le premier dictionnaire monolingue. Elle est suivie par l'Italie. Le travail de l'Accademia della Crusca sera cit\u00e9 en exemple dans la pr\u00e9face du premier dictionnaire de l'Acad\u00e9mie, qui s'efforce de purifier la langue \u00e0 l'instar de ses confr\u00e8res de Florence. Les vieux mots, pas plus que \u00abcertaines fa\u00e7ons de parler affect\u00e9es, ni les termes d'emportement et de d\u00e9bauche, ni ceux qui ne sont que dans la bouche des provinciaux\u00bb, n'ont alors droit de cit\u00e9. Un affront aujourd'hui r\u00e9par\u00e9 par l'\u00e9diteur Bonneton, dont la collection des dictionnaires du fran\u00e7ais r\u00e9gional rel\u00e8ve les termes qui n'appartiennent ni au fran\u00e7ais standard ni au patois, sans que les locuteurs en aient toujours conscience. A preuve la col\u00e8re de cet h\u00f4telier auvergnat contre le client qui s'obstine \u00e0 ne pas vouloir comprendre qu'un \u00abgonflant\u00bb d\u00e9signe un... \u00e9dredon.\nLe dictionnaire de l'Acad\u00e9mie paru en 1694 contenait 18 000 entr\u00e9es. Avec le Grand Robert, nous en sommes \u00e0 100 000, qui sont r\u00e9parties sur les 18 000 colonnes de texte emplissant 9 gros volumes. Sur cette base encombrante et difficile \u00e0 manier, l'\u00e9diteur a con\u00e7u un disque compact CD-ROM permettant au lecteur de saisir en un clin d'oeil toutes les informations qu'il recherche. A l'aide d'un ordinateur banal et d'un logiciel tr\u00e8s peu lourd, cliquez et vous trouverez, sans avoir besoin d'\u00eatre un champion d'orthographe. Pianotez \u00abhaie dreux dont\u00bb: gr\u00e2ce \u00e0 la notation phon\u00e9tique du Grand Robert, la machine restituera sur-le-champ... \u00e9dredon. Mis \u00e0 la port\u00e9e de l'utilisateur le plus simple, le Robert \u00e9lectronique n'inflige \u00e0 personne la version d\u00e9taill\u00e9e: il est capable de l'abr\u00e9ger en isolant les d\u00e9tails utiles, \u00e9tymologie, synonymes, homonymes, d\u00e9riv\u00e9s. Il compl\u00e8te la citation dont vous ne poss\u00e9dez qu'une bribe ou le nom de l'auteur, et vous permet de la copier et de l'ins\u00e9rer dans votre document de travail. Il para\u00eet que l'Education nationale, les ministres, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, bref l'\u00e9dredon parlementaire et administratif, ne jurent plus que par DOS, Macintosh et Windows, ces outils du fran\u00e7ais...\nDictionnaire de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. I. Imprimerie nationale/Julliard, 1 857 p., 150 F.\nDictionnaire du fran\u00e7ais r\u00e9gional de Normandie, par Ren\u00e9 Lepelley. Bonneton, 159 p., 99 F.\nLe Robert \u00e9lectronique. DMW, 7 700 F..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-greffiers-du-bon-usage_598217.html"}, {"title": "LA CALIFORNIE S'\u00c9L\u00c8VE \u00c0 L'EST", "text": "Cursus remis \u00e0 plat, m\u00e9thode des cas toilett\u00e9e, enseignements d\u00e9cloisonn\u00e9s, les business schools am\u00e9ricaines n'en finissent pas de remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier. Apr\u00e8s Wharton, Northwestern ou Harvard, la contagion a gagn\u00e9 les Californiens d'Ucla, \u00e0 Los Angeles. Tr\u00e8s pointu en finances, le campus de l'Anderson Graduate School of Management (AGSM) met les bouch\u00e9es doubles. Tout en remaniant la p\u00e9dagogie de son MBA (tr\u00e8s pris\u00e9 aussi pour ses programmes \u00abentrepreneur\u00bb - c'est-\u00e0-dire de cr\u00e9ation d'entreprise), William Pierskalla, le \u00abdean\u00bb, fignole le recentrage de l'\u00e9cole. Objectif: donner plus d'envergure aux programmes de formation \u00e0 l'intention des entreprises. Fort des succ\u00e8s rencontr\u00e9s aupr\u00e8s des industries am\u00e9ricaines de d\u00e9fense, amen\u00e9es \u00e0 se recentrer sur des march\u00e9s priv\u00e9s, l'\u00e9cole pousse son avantage. En renfor\u00e7ant les partenariats d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s avec d'autres \u00e9tablissements de la zone Pacifique. En \u00e9largissant aussi le spectre de ses interventions. Anderson a d\u00e9j\u00e0 un pied en Europe de l'Est: un contrat d'assistance formation des cadres de la r\u00e9publique du Tatarstan \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-californie-s-eleve-a-l-est_598205.html"}, {"title": "L'int\u00e9grisme? Danger!", "text": "Ancien pr\u00e9sident du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France, l'avocat Th\u00e9o Klein, 73 ans, r\u00e9put\u00e9 pour son parler-vrai, est l'une des hautes figures - la\u00efques - de la communaut\u00e9 juive de France.\nL'EXPRESS: Les juifs non pratiquants et, a fortiori, les juifs non religieux doivent-ils se sentir concern\u00e9s par l'\u00e9lection, le 19 juin, du grand rabbin de France?\nTH\u00c9O KLEIN: Comment ne nous sentirions-nous pas tous concern\u00e9s, puisque les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et, au-del\u00e0, une grande partie des citoyens ont dans la t\u00eate l'id\u00e9e que le grand rabbin est le chef de la communaut\u00e9? Ce qui est pourtant inexact. Il est, par ses fonctions, un guide spirituel - c'est tout. Il reste que, par une curieuse tradition, la R\u00e9publique, qui se veut pourtant la\u00efque, reconna\u00eet officiellement la communaut\u00e9, notamment le 1er janvier, \u00e0 travers son grand\nrabbin.\n- Les juifs la\u00efcs ont-ils, de ce fait, quelque chose \u00e0 dire sur cette \u00e9lection?\n- Normalement, rien. Mais, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils supportent les d\u00e9cisions prises par le grand rabbin, ils ont effectivement le droit de souhaiter que ce dernier s'en tienne aux domaines qui sont strictement les siens. Il faut, en particulier, qu'il s'abstienne de prises de position sur le terrain politique - en tout cas, dans les secteurs qui ne mettent pas en question les principes ou l'exercice de la morale et de la religion juives.\n- Y a-t-il un risque d'int\u00e9grisme?\n- S'il existe, il ne joue qu'\u00e0 l'\u00e9gard des juifs, et pas du tout des non-juifs. Car cette exigence ne s'exercerait qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9. Cela pr\u00e9cis\u00e9, il y aurait effectivement probl\u00e8me d\u00e8s lors que le chef spirituel de la communaut\u00e9 serait lui-m\u00eame un int\u00e9griste. Il donnerait en effet de notre communaut\u00e9 une image qu'apparemment elle ne souhaite pas. La question est donc la suivante: la communaut\u00e9 doit-elle avoir \u00e0 sa t\u00eate un grand rabbin extraordinairement exigeant au niveau de la pratique religieuse? Ou bien, au contraire, doit-il rester dans la tradition des grands rabbins pr\u00e9c\u00e9dents, qui observaient la religion avec \u00e9norm\u00e9ment d'assiduit\u00e9, mais en ayant une attitude plus ouverte, moins exigeante - bref, plus lib\u00e9rale? Je vais \u00eatre encore plus clair: voulons-nous comme grand rabbin de France un combattant d'une forme de fondamentalisme juif ou un homme qui, pas seulement en paroles, est r\u00e9ellement ouvert \u00e0 l'ensemble des juifs de ce pays?\n- Y a-t-il, aujourd'hui, un probl\u00e8me dans la nature de l'enseignement religieux dispens\u00e9 dans certaines \u00e9coles juives?\n- Je suis tent\u00e9 de vous r\u00e9pondre oui. Ancien \u00e9l\u00e8ve du premier lyc\u00e9e juif qui a exist\u00e9 en France, \u00e0 partir de 1935, je sais que l'enseignement qui nous \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque donn\u00e9 nous conduisait \u00e0 avoir la connaissance des textes fondamentaux du juda\u00efsme, mais ne mettait pas en question notre libert\u00e9 de pens\u00e9e. Est-ce toujours le cas, partout, en 1994? J'ai des doutes. On p\u00e8se beaucoup sur les \u00e9l\u00e8ves.\n- Devant le processus de paix entre Isra\u00ebl et les Palestiniens, une partie de la communaut\u00e9 r\u00e9agit, dirait-on, sur un mode extr\u00eamement restrictif...\n- Votre analyse est excessive. La v\u00e9rit\u00e9 est plus simple. On ne peut pas avoir dit aux juifs de France pendant des ann\u00e9es que jamais on ne parlerait avec l'OLP, qu'Arafat \u00e9tait un assassin et, tout d'un coup, leur faire admettre facilement le contraire. Notre communaut\u00e9 a donc parfois du mal \u00e0 emprunter un chemin que les Isra\u00e9liens suivent avec plus de facilit\u00e9 parce qu'ils sont, eux, sur le terrain, qu'ils sentent et comprennent l'int\u00e9r\u00eat de la politique men\u00e9e par le gouvernement isra\u00e9lien. Il aurait fallu faire comprendre plus t\u00f4t aux juifs fran\u00e7ais que l'OLP avait \u00e9volu\u00e9, que nous devions surveiller cette \u00e9volution et, peut-\u00eatre, tenter de \u00abfaire avec\u00bb. Mais, finalement, malgr\u00e9 le terrorisme et l'\u00e9motion de ceux qui, implant\u00e9s dans les Territoires, se consid\u00e8rent un peu vite comme trahis, l'immense majorit\u00e9 le comprend: la politique du gouvernement isra\u00e9lien est la seule possible; le maintien du statu quo n'\u00e9tait plus tenable. Les Palestiniens, \u00e7a existe. Nous les avons aid\u00e9s \u00e0 conqu\u00e9rir leur identit\u00e9. N'ont-ils pas droit \u00e0 une vie propre?\n- Etes-vous inquiet des pouss\u00e9es x\u00e9nophobes, antis\u00e9mites et, d'abord, \u00abpopulistes\u00bb en France et en Europe?\n- Tout cela, populisme compris, repr\u00e9sente un danger pour la d\u00e9mocratie. Mais ce d\u00e9fi n'est pas lanc\u00e9 sp\u00e9cifiquement aux juifs, m\u00eame si ceux-ci risquent, comme \u00e0 l'ordinaire, d'\u00eatre demain les premi\u00e8res victimes de mouvements de cette nature. J'affirme hautement que le combat \u00e0 mener doit l'\u00eatre par tous les d\u00e9mocrates. Sinon, nous accepterions, f\u00fbt-ce \u00e0 notre corps d\u00e9fendant, d'entrer dans la spirale que nous r\u00e9cusons. Nommer antis\u00e9mitisme cette nouvelle sorte de fascisme - dont la t\u00e9l\u00e9vision, h\u00e9las! favorise objectivement l'expansion - ce serait entrer dans le \u00abjeu\u00bb de nos adversaires.\n- Qui visez-vous?\n- Je ne songe pas seulement \u00e0 Jean-Marie Le Pen. Je pense aussi \u00e0 Bernard Tapie. Je ne pr\u00e9tends pas que ce personnage soit un fasciste. Mais, quelque part, peut-\u00eatre malgr\u00e9 lui,\nil participe \u00e0 cette avanc\u00e9e d'une forme populiste de la vie publique qui, \u00e0 travers l'Histoire, a toujours men\u00e9, t\u00f4t ou tard, aux pires d\u00e9rives. Alors, puissent les journalistes\npeser en conscience leurs respon-sabilit\u00e9s lorsqu'ils favorisent \u00e0 ce point ceux qui privil\u00e9gient le spectacle aux d\u00e9pens du d\u00e9bat!\nPHOTO DE THEO KLEIN", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-integrisme-danger_598297.html"}, {"title": "Le Go\u00fbt de l'Am\u00e9rique", "text": "Vingt-deux volumes, une chaire de litt\u00e9rature \u00e0 Princeton, Joyce Carol Oates, fr\u00eale quinquag\u00e9naire, s'impose outre-Atlantique comme une valeur s\u00fbre. Loin de bouder le feuilleton, elle r\u00e9concilie la com\u00e9die humaine et \u00abDallas\u00bb, infligeant \u00e0 ceux qu'elle appelle \u00abdes gens comme nous\u00bb des \u00e9preuves qu'ils croyaient r\u00e9serv\u00e9es aux autres. Voyez le couple McCullough, m\u00e9nage mod\u00e8le, incarnation du \u00abGo\u00fbt de l'Am\u00e9rique\u00bb. Lui, universitaire de renom, \u00e9claire, explique m\u00eame le monde \u00e0 la lumi\u00e8re des donn\u00e9es d\u00e9mographiques; elle se consacre - et avec quel succ\u00e8s! - \u00e0 l'art culinaire. Un jour, ses recueils de recettes lui permettront de retrouver le temps perdu au fil de paupiettes de sole qui valent bien les petites madeleines. Ils habitent une maison de verre et leur fille, qu'elle choisisse le bouddhisme ou les claquettes, promet de marcher sur leurs traces. Vous pouvez chercher: ils sont irr\u00e9prochables, et pas fiers pour autant. C'est d'ailleurs par exc\u00e8s de vertu, par compassion pour une femme qu'il conna\u00eet \u00e0 peine, que le mari commet une imprudence. Qui d\u00e9clenche le drame. Entre les hu\u00eetres fum\u00e9es du d\u00e9but et les g\u00e2teaux au kiwi de la fin, l'auteur nous sert tant de morceaux de bravoure que l'envie viendrait parfois de crier: \u00abPouce!\u00bb, si l'Am\u00e9rique comblait jamais la fringale de ceux qui y ont go\u00fbt\u00e9.\nLe Go\u00fbt de l'Am\u00e9rique\npar Joyce Carol Oates. Trad. par Sophie Mayoux. Stock, 454 p., 140 F.\nPHOTO DE JOYCE CAROL OATES", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-gout-de-l-amerique_598292.html"}, {"title": "Le fantastique retour aux sources", "text": "Massacres et boucheries ont r\u00e9duit un grand genre \u00e0 l'\u00e9tat de mort vivant. En invoquant les classiques, loups-garous et vampires n'ont plus \u00e0 se faire de mauvais sang.\nIls reviennent. En force. Qui sont-Ils? Vampires et lycanthropes, zombies et goules, striges et d\u00e9mons, savants fous et peuple des t\u00e9n\u00e8bres, plus les Grands Anciens \u00e9chapp\u00e9s des contes de Lovecraft pour conna\u00eetre une nouvelle jeunesse. Que font-Ils? Ils font peur. La peur est le meilleur moteur des mortels. Elle nous permit d'inventer le feu pour \u00e9loigner les pr\u00e9dateurs nocturnes, puis nous poussa \u00e0 cr\u00e9er le langage, car elle fut - avec la sexualit\u00e9 - la seule chose \u00e0 exister avant que d'\u00eatre nomm\u00e9e. Plus que \u00abje t'aime\u00bb ou \u00abje vous souhaite bien le bonjour\u00bb, \u00abpeur\u00bb fut certainement la premi\u00e8re expression articul\u00e9e.\nOn les avait chass\u00e9s d'Avoriaz, station montagnarde fort snob avec sa neige immacul\u00e9e, \u00e0 quelques gouttes de sang pr\u00e8s, pour les cantonner dans un chef-lieu de canton des Vosges: G\u00e9rardmer. Ils r\u00e9apparaissent ce printemps en plein Paris. Au Premier Marathon du fantastique au Grand Rex. Trois jours (trois nuits) de pure peur: les 10, 11, 12 juin (voir l'encadr\u00e9). C'est encore Lionel Chouchan, l'exil\u00e9 des Alpes, qui officiera en pontife (on dit d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral) de ces messes noires de l'irr\u00e9el. Irr\u00e9el? Quand se multiplient les \u00abserial killers\u00bb en Californie et ailleurs, les exterminations en Bosnie-Herz\u00e9govine - autre antique berceau de la vampirisation - les \u00e9ventrations au Rwanda. Le monde est en retard sur la fiction. Le \u00abgore\u00bb des nations est pass\u00e9 de mode en litt\u00e9rature et au cin\u00e9ma. Ces \u00abMassacres \u00e0 la tron\u00e7onneuse\u00bb, au canon ou \u00e0 la machette ne surprennent plus, ils insupportent.\nLa culture fantastique, la culture de la peur, des peurs, de nos peurs, remobilise les auteurs c\u00e9l\u00e8bres, r\u00e9explore les continents de l'imaginaire tant est vulgaire la r\u00e9alit\u00e9 que nous avons \u00e9ternu\u00e9e. \u00abLes gens en avaient assez des tripes au soleil et des t\u00eates arrach\u00e9es. De plus, une nouvelle tranche d'\u00e2ge aborde le fantastique, dit Chouchan. Elle se sent plus proche de ?Duel?, de Spielberg, ou de ?Phase IV?, de Saul Bass. Comme notre g\u00e9n\u00e9ration ne jurait que par Mario Bava (?Le Masque du d\u00e9mon?, avec Barbara Steele, inoubliable et encore fantasmatique) ou Jesus Franco et Howard Vernon (?L'Abominable Dr Orloff?). C'\u00e9tait une belle \u00e9poque, o\u00f9 l'on rencontrait Ionesco et Bondartchouk ensemble \u00e0 Avoriaz, pendant que Chabrol et Rohmer hurlaient de rire en bons cancres du fond de la classe.\u00bb Comme le western rena\u00eet avec \u00abTombstone\u00bb (voir L'Express n\u00b0 2229), le fantastique se r\u00e9nove en retournant \u00e0 ses classiques.\nC'est Coppola et son \u00abDracula\u00bb qui ont ouvert la voie en janvier 1993. Avec un nouveau d\u00e9cryptage du saigneur des cryptes: un comte amoureux, douloureux, cruel, et accessoirement goulu de sang. Mais, en ao\u00fbt 1992, d\u00e9j\u00e0, les vampires tenaient colloque \u00e0 Cerisy, tels de simples supp\u00f4ts de Lacan ou de Barthes. Albin Michel publie les minutes de cette rencontre.\nIl y a pis. Depuis quinze ans, un homme r\u00e8gne sur tous les d\u00e9mons - tous - de toutes les mythologies - toutes - de la sum\u00e9rienne \u00e0 la biblique, de l'indon\u00e9sienne \u00e0 la japonaise, des am\u00e9rindiennes aux sorcelleries puritaines de Salem. Ce dangereux individu se nomme Graham Masterton. R\u00e9sultat: 22 millions d'exemplaires, une entreprise de \u00abpossession\u00bb \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire. Un score digne de Stephen King superstar, auquel Masterton d\u00e9teste qu'on le compare (il pr\u00e9f\u00e8re Lewis Carroll). Parce qu'il est britannique bien que la plupart de ses romans se d\u00e9roulent en Nouvelle-Angleterre, haut lieu du Mal depuis Poe, Hawthorne, Lovecraft, son auteur de pr\u00e9dilection, auquel il se r\u00e9f\u00e8re depuis \u00abManitou\u00bb et le terrifiant Misquamacus \u00e9chapp\u00e9 des \u00abindicibles horreurs\u00bb de l'ermite de Providence.\nMais, notable diff\u00e9rence avec Lovecraft, puceau asexu\u00e9, Masterton joue en sp\u00e9cialiste de l'\u00e9rotisme, petit fr\u00e8re d\u00e9moniaque de sainte Peur. Et il atteint un sommet dans \u00abTengu\u00bb, dernier roman paru (en France, car il date de 1983) aux Presses de la Cit\u00e9. Gr\u00e2ce au personnage de Nancy Shiranuka, ravissante Japonaise qui fut \u00abhabit\u00e9e\u00bb par l'un des d\u00e9mons de la perversit\u00e9 et lib\u00e9r\u00e9e par une nymphomanie au-del\u00e0 du raisonnable, qui sauvera - peut-\u00eatre - la plan\u00e8te (du moins l'Am\u00e9rique) du pire danger jamais connu: des Hiroshima par centaines. Le charme dangereux de Masterton repose sur une immense \u00e9rudition. Il m\u00e9riterait une chaire \u00e0 Oxford, celle des th\u00e9ologies compar\u00e9es. Il n'est pas une croyance de la moindre peuplade dont il ne tire des d\u00e9mons et merveilles. C'est aussi cela, le nouveau fantastique, loin de la d\u00e9bilit\u00e9 o\u00f9 certains voudraient le confiner, le triomphe d'une culture d\u00e9licieusement, vicieusement d\u00e9tourn\u00e9e.\nLe cin\u00e9ma s'y remet. Son catalogue est impressionnant. Suivez le guide, SVP, et sans b\u00e2iller. Le loup-garou se refait une sant\u00e9 sous les yeux enflamm\u00e9s de Jack Nicholson (plaisant d\u00e9mon dans \u00abLes Sorci\u00e8res d'Eastwick\u00bb et tueur n\u00e9vropathe impeccable dans \u00abShining\u00bb). Le film, \u00abWolf\u00bb (sortie en juin aux Etats-Unis, \u00e0 l'automne en France), est sign\u00e9 de Mike Nichols, auteur soup\u00e7onnable de commerce avec Satan, au vu de son mauvais esprit (\u00abLe Laur\u00e9at\u00bb et les bas de Mrs Robinson). Le baron Frankenstein reprend ses travaux au labo et propose sa derni\u00e8re \u00abcr\u00e9ature\u00bb, De Niro (le Diable, dans \u00abAngel Heart\u00bb), sous la direction de Kenneth Branagh, qu'on ne pensait rong\u00e9 que par les vers de Shakespeare (\u00abHenry V\u00bb et \u00abBeaucoup de bruit pour rien\u00bb). Stephen Frears s'adonne aux liaisons dangereuses entre \u00abDocteur Jekyll et Mister Hyde\u00bb. Chez nous, Jeunet et Caro, d\u00e9j\u00e0 coupables de cannibalisme avec \u00abDelicatessen\u00bb, assi\u00e8gent \u00abLa Cit\u00e9 des enfants disparus\u00bb. Quant \u00e0 \u00abLa Machine\u00bb infernale selon Ren\u00e9 Belletto, Fran\u00e7ois Dupeyron (\u00abLa Sentinelle\u00bb) en termine le tournage avec Depardieu ou Depardiable. M\u00eame notre po\u00e8te pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, celui qui fait voler les fl\u00e9tans et l\u00e9viter les jolies accord\u00e9onistes suicidaires ou les gitans, notre Emir, notre Kusturica, explore les mondes souterrains dans son \u00abUnderground\u00bb sous la capitale du Golem: Prague. Ouf?\nBON SANG, BIEN S\u00dbR!\nLa peur, vieux sentiment sauvage, est donc devenue art. R\u00e9f\u00e9rence. Le \u00abDracula\u00bb de Coppola s'intitulait en VO \u00abBram Stoker's Dracula\u00bb. Il s'inspirait \u00e9troitement - au travers d'une \u00ablecture\u00bb romantique - du roman \u00e9ponyme. Le \u00abFrankenstein\u00bb sur lequel planche Kenneth Branagh s'intitule \u00abMary Shelley's Frankenstein\u00bb. Hommage \u00e0 une p\u00e9ronnelle de 19 ans, \u00e9pouse de po\u00e8te (Percy Bysshe Shelley), copine d'un autre (lord Byron) et qui r\u00e9ussit ce que les deux gentlemen rat\u00e8rent apr\u00e8s un pari pendant un orage fougueux (en Suisse, pays montagneux): \u00e9crire vraiment un fantastique roman. Aura-t-on enfin, avec Branagh, une version du \u00abProm\u00e9th\u00e9e moderne\u00bb (sous-titre du livre de la d\u00e9licieuse Mary) digne de ce nom? Avec son d\u00e9sespoir, sa lutte contre l'intol\u00e9rance et les d\u00e9lits de faci\u00e8s que James Whale n'effleura qu'\u00e0 peine dans sa \u00abFianc\u00e9e de Frankenstein\u00bb. On fera confiance \u00e0 Branagh pour sa fid\u00e9lit\u00e9 aux vraies valeurs.\nEn attendant ces sorties automnales, on peut toujours s'amuser. D'abord avec le rock, musique de damn\u00e9s.\nAvec Alice Cooper et \u00abThe Last Temptation\u00bb. Un CD et trois BD, dont le grand Alice est le h\u00e9ros au pays des horreurs. D\u00e9cor glauque de vieux th\u00e9\u00e2tre abandonn\u00e9 (clin d'oeil au \u00abFant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\u00bb) dans une petite ville d'ennui (lieu d'\u00e9lection des d\u00e9mons) peupl\u00e9e d'enfants pas encore perdus (victimes d\u00e9sign\u00e9es ou porteurs du mal absolu). Au programme de ce th\u00e9\u00e2tre pourri o\u00f9 Alice r\u00e8gne en M. D\u00e9loyal, l'affrontement de l'innocence avec les terreurs d'aujourd'hui: drogue, gangs, sexe d\u00e9natur\u00e9 et culte du money-money.\nOn peut aussi lire les \u00e9lucubrations jouissives d'un gamin. Bernard Werber. Il a 32 ans et en para\u00eet 15. Il a \u00e9crit deux romans ravageurs, \u00abLes Fourmis\u00bb et \u00abLe Jour des fourmis\u00bb, qui lui valurent d'\u00eatre la premi\u00e8re victime expiatoire du principat d'Edith Cresson, laquelle compara le travailleur nippon \u00e0 l'hym\u00e9nopt\u00e8re stakhanoviste. Le contrat de traduction fut annul\u00e9. Bernard Werber en rit encore. Il rit tout le temps. Il rit au souvenir d'une journaliste d\u00e9sireuse d'interviewer \u00abcet \u00e9crivain am\u00e9ricain d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport\u00bb. Or Bernard Werber est un Parisien du XIXe arrondissement. Mais il est convenu, dans le monde de la critique, que le fantastique est un produit uniquement anglo-saxon, et nul n'aurait imagin\u00e9 qu'un petit Fran\u00e7ais p\u00fbt y conna\u00eetre le succ\u00e8s. Bernard Werber vient de livrer\n\u00abLes Thanatonautes\u00bb (voir L'Express n\u00b0 2232). \u00abUn \u00e9chec!\u00bb Oui: 50 000 exemplaires seulement, de quoi se faire d\u00e9tester par 98% des auteurs. C'est une merveilleuse histoire: la d\u00e9couverte et l'exploration du Continent des morts. Une d\u00e9rision po\u00e9tique de la NDE (Near Death Experience), cette approche de la mort avec lumi\u00e8re au bout du tunnel et t\u00e9moignages \u00abscientifiques\u00bb. Il en rit une fois de plus sous ses lunettes de garnement studieux. Pourquoi? Parce que Bernard Werber est l'un des meilleurs journalistes scientifiques fran\u00e7ais. Comme l'Am\u00e9ricain Isaac Asimov, auteur du cycle \u00abFondation\u00bb, \u00e9tait d'abord physicien. Vampires, loups-garous et savants fous n'ont plus \u00e0 se faire de mauvais sang. Ils sont entre de bonnes mains, et notre avenir leur appartient.\nREX HORRIBILIS\nDix-sept films au Premier Marathon du fantastique au Grand Rex. Pr\u00e9sent\u00e9s en \u00abtranches\u00bb th\u00e9matiques du style: \u00abZombie, je t'aime\u00bb, \u00abMon h\u00e9ros d'outre-tombe\u00bb, \u00abLa Nuit des temps\u00bb, etc. On conseillera d'avoir \u00e0 l'oeil les superstars: Max von Sydow \u00e9chapp\u00e9 de Bergman pour incarner un diable brocanteur dans \u00abLe Bazar de l'\u00e9pouvante\u00bb, d'apr\u00e8s Stephen King. Et, surtout, \u00abThe Flintstones\u00bb (\u00abLes Pierrafeu\u00bb), \u00e9vad\u00e9s, eux, de la t\u00e9l\u00e9, telle une famille Addams pal\u00e9olithique, avec John Goodman (\u00abBarton Fink\u00bb), Rick Moranis (\u00abCh\u00e9rie, j'ai r\u00e9tr\u00e9ci les gosses\u00bb) et Liz Taylor. Ce film a battu, d\u00e8s le premier jour de sa sortie aux Etats-Unis, le record d'entr\u00e9es d' \u00abIndiana Jones\u00bb. Une \u00abjurassic comedy\u00bb produite, \u00e9videmment, par Steven Spielberg.\nPHOTOS:\nLa mari\u00e9e s'envole dans \"Underground\" de Kustrurica\nJack Nicholson dans \"Wolf\" de Mike Nichols\n\"le bazar de l'\u00e9pouvante\" avec Max von Sydox\n\"Brainscan\" de John Flynn\n\"Le retour des morts vivants\" de Brian Yuzma\nAlice Cooper dans la BD \"The last temptation\"\nBernard Werber\nGraham Masterton", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-fantastique-retour-aux-sources_598285.html"}, {"title": "Chine: la longue nuit des dissidents", "text": "Cinq ans apr\u00e8s Tiananmen, les leaders sont soit exil\u00e9s, soit en prison, soit \u00e9troitement surveill\u00e9s. Mais sous le boom \u00e9conomique pointent d'autres r\u00e9voltes.\nSur Tiananmen, sur les campus, le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 minutieusement d\u00e9ploy\u00e9, pr\u00eat \u00e0 \u00e9touffer la moindre pens\u00e9e nostalgique. En cinq ans, la police a eu le temps de se roder au contr\u00f4le des anniversaires. Et le peuple d'oublier, accapar\u00e9 ce jour-l\u00e0 comme les autres par la course \u00e0 l'argent. Il ne s'est donc rien pass\u00e9 pour saluer un printemps \u00e9cras\u00e9, 300 ou 3 000 civils fauch\u00e9s dans la nuit du 3 au 4 juin 1989. Pas un murmure, pas une fleur. Et pourtant, il se passe et il se passera sans doute tous les ans quelque chose \u00e0 Tiananmen, si l'on admet que le nom de la tragiquement c\u00e9l\u00e8bre place de P\u00e9kin est devenu le symbole des rendez-vous manqu\u00e9s entre la \u00abR\u00e9publique populaire\u00bb et le \u00abpeuple\u00bb.\nAu m\u00eame moment, de Shanghai, parvenait, par la voix d'un de ses amis, le message d'un homme de 31 ans que la police venait d'appr\u00e9hender dans la nuit: \u00abMalgr\u00e9 le massacre, les Chinois n'ont pas renonc\u00e9 \u00e0 leurs aspirations aux droits de l'homme et aux libert\u00e9s.\u00bb Bao Ge, ancien chercheur \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine de Shanghai, venait de d\u00e9poser aupr\u00e8s de la municipalit\u00e9 une demande officielle d'enregistrement de son organisation, Appel pour les droits de l'homme, regroupant selon lui 167 personnes.\nL\u00e0 aussi, sur le front de la contestation, le r\u00e9gime voudrait bien faire croire qu'il ne se passe rien. Les t\u00e9nors du Printemps de P\u00e9kin, comme le professeur d'astrophysique Fang Lizhi et son \u00e9pouse, Li Shuxian, l'\u00e9tudiante Chai Ling et son ami Wuer Kaixi, ainsi que plusieurs dizaines d'autres, sont en exil aux Etats-Unis, o\u00f9 viennent de les rejoindre les deux \u00abmains noires\u00bb du mouvement, le journaliste Wang Juntao et son comp\u00e8re, l'\u00e9conomiste Chen Ziming, condamn\u00e9s \u00e0 treize ans de prison et lib\u00e9r\u00e9s peu avant la reconduction pour la Chine de la clause de la nation la plus favoris\u00e9e, annonc\u00e9e le 26 mai par Bill Clinton. Leur \u00e9loignement les prive d'audience dans leur pays.\nPour P\u00e9kin, un \u00abbon dissident\u00bb est un dissident exil\u00e9 ou embastill\u00e9. Parmi plus de 3 000 \u00abcontre-r\u00e9volutionnaires\u00bb (chiffre officiel de septembre 1993) d\u00e9tenus, arr\u00eat\u00e9s pour la plupart dans la foul\u00e9e de Tiananmen, se d\u00e9gagent quelques personnalit\u00e9s connues. Liu Gang, 32 ans, ancien \u00e9tudiant en physique du professeur Fang, ami de Wang Juntao et Chen Ziming, purge une peine de six ans dans le camp de Lingyuan, en Mandchourie. Selon des informations obtenues par l'organisation humanitaire am\u00e9ricaine Asia Watch, cet ex- \u00abn\u00b0 3\u00bb sur la liste des 21 activistes les plus recherch\u00e9s apr\u00e8s le massacre du 4 juin a subi quantit\u00e9 de tortures physiques et psychologiques. Il aurait \u00e9t\u00e9 mis aux fers pour avoir tent\u00e9 d'organiser une gr\u00e8ve de la faim lors du premier anniversaire de Tiananmen. Selon un hebdomadaire officiel chinois, il s'adonnerait \u00e0 l'informatique et aurait m\u00eame le temps de se faire \u00abbronzer\u00bb. Des journalistes am\u00e9ricains invit\u00e9s \u00e0 visiter son camp au d\u00e9but de cette ann\u00e9e n'ont en tout cas pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 lui parler, car il \u00abraconte des mensonges\u00bb.\nT\u00e9moignage vivant de la t\u00e9nacit\u00e9 de ces militants, Ren Wanding, 46 ans, v\u00e9t\u00e9ran de la protestation: ce comptable \u00e9tait au \u00abmur de la D\u00e9mocratie\u00bb en 1978, o\u00f9 il a fond\u00e9 l'Alliance pour les droits de l'homme et connu Wei Jingsheng, le c\u00e9l\u00e8bre inventeur de \u00abla cinqui\u00e8me modernisation, la d\u00e9mocratie\u00bb. Pour avoir protest\u00e9 contre l'arrestation de Wei, il est jet\u00e9 en prison en avril 1979 et y reste quatre ans. Il se retrouve naturellement en 1989 \u00e0 Tiananmen, et \u00e0 nouveau au cachot, condamn\u00e9 \u00e0 sept ans pour \u00abpropagande contre-r\u00e9volutionnaire\u00bb avec circonstance aggravante: \u00abnon-repentir\u00bb. Sa femme, Zhang Fengying, m\u00e8re d'une fille de 13 ans et ancienne collaboratrice du centre de recherches \u00e9conomiques anim\u00e9 par les \u00abmains noires\u00bb Wang et Chen, a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e de son logement.\n\u00abSOYEZ DIFF\u00c9RENTS\u00bb\nSept ans \u00e9galement pour Bao Tong, v\u00e9t\u00e9ran lui aussi, pas de la \u00abdissidence\u00bb mais du communisme, qui \u00abpaie\u00bb apparemment pour d'autres personnalit\u00e9s r\u00e9formatrices de l'appareil, que les \u00abvainqueurs du 4 juin\u00bb n'ont pas os\u00e9 punir: il \u00e9tait le secr\u00e9taire du chef du Parti, Zhao Ziyang, remplac\u00e9 \u00e0 la veille du massacre par Jiang Zemin, l'actuel pr\u00e9sident, qui doit \u00eatre accueilli en France par Fran\u00e7ois Mitterrand en septembre prochain. Il a eu le tort de pr\u00e9venir les \u00e9tudiants de l'intervention de l'arm\u00e9e. D\u00e9tail amer: Deng Xiaoping s'est inspir\u00e9 d'un rapport r\u00e9dig\u00e9 par Bao en 1987 lorsqu'il a lanc\u00e9, en 1992, sa c\u00e9l\u00e8bre croisade pour la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie.\nSur un point au moins, le r\u00e9gime et ceux qu'il traite en ennemis se rencontrent: un diagnostic sombre au sujet des tensions sociales engendr\u00e9es par une vertigineuse mutation \u00e9conomique, corruption des gens de pouvoir, inflation, in\u00e9galit\u00e9s croissantes, jacqueries et grondements ouvriers, reconnus dans des rapports tr\u00e8s officiels. L'euphorie \u00e9conomique de 1993 \u00e9touffait tout cri d\u00e9mocratique: \u00abLe pragmatisme remplace l'id\u00e9alisme\u00bb, \u00e9crivait, il y a un an, Wang Dan, 25 ans, ancien animateur de la r\u00e9volte \u00e9tudiante. Aujourd'hui, alors que le r\u00e9gime ralentit prudemment ses r\u00e9formes \u00e9conomiques, les contestataires ajoutent une note sociale \u00e0 leur discours.\nReconnaissant au gouvernement la qualit\u00e9 de \u00abseule force capable de conduire un changement pacifique\u00bb, une \u00abCharte pour la paix\u00bb appelait en novembre 1993 le pouvoir \u00e0 une \u00absinc\u00e8re r\u00e9conciliation\u00bb et invitait la population \u00e0 \u00abregarder vers l'avenir, en cessant de bl\u00e2mer les autorit\u00e9s pour l'incident du 4 juin\u00bb. Un appel au pluralisme, \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la non-violence visant \u00e0 \u00abr\u00e9duire les risques de chocs sociaux\u00bb.\nDepuis mars, une bonne vingtaine d'activistes de P\u00e9kin, Shanghai, Xian et Wuhan sont retenus par la police, parfois rel\u00e2ch\u00e9s, puis \u00e0 nouveau appr\u00e9hend\u00e9s. Les p\u00e9titions se sont multipli\u00e9es. On en conna\u00eet au moins cinq, dont une sign\u00e9e par une douzaine d'intellectuels, parmi lesquels l'acad\u00e9micien des sciences Yu Liangying, 74 ans: \u00abIl faut en finir avec des milliers d'ann\u00e9es au cours desquelles l'expression critique, par la parole ou l'\u00e9criture, \u00e9tait un crime. La stabilit\u00e9 sociale est possible avec le respect de tous les droits, sinon on risque des troubles insupportables\u00bb, souligne ce document. Les auteurs sont sous surveillance polici\u00e8re. Ce \u00abpetit noyau\u00bb d'insoumis a, selon le pouvoir, \u00abperdu le contact avec la r\u00e9alit\u00e9\u00bb. Mais ils savent briser leur isolement: gr\u00e2ce \u00e0 leurs t\u00e9l\u00e9phones portables, \u00e0 leurs ordinateurs et t\u00e9l\u00e9copieurs, leurs textes circulent vite, de m\u00eame que les sollicitudes dont les entoure la police.\nDans leur tentative r\u00e9ussie pour \u00eatre r\u00e9habilit\u00e9s par les gouvernements occidentaux, qui les avaient \u00abostracis\u00e9s\u00bb en 1989, les dirigeants ont utilis\u00e9 leurs prisonniers comme pions diplomatiques: Wang Dan lib\u00e9r\u00e9 en f\u00e9vrier 1993, apr\u00e8s trois ans, Wei Jingsheng, 44 ans, dont plus de quatorze derri\u00e8re les barreaux, et son ami, \u00e9lectricien comme lui, Xu Wenli, 49 ans, dont treize \u00e0 l'ombre. Mais, aujourd'hui, les pions sont sur l'\u00e9chiquier m\u00eame de la politique int\u00e9rieure chinoise. On n'a pas de nouvelles de Wang. Wei, qui avait affich\u00e9 chez lui le slogan \u00abTout le monde est plein de copies conformes, soyez diff\u00e9rents\u00bb, subit \u00e0 nouveau depuis le 1er avril la garde de ceux qu'inqui\u00e8te son combat, qu'il avait expliqu\u00e9 \u00e0 L'Express deux mois auparavant (n\u00b0 2224, 17 f\u00e9vrier 1994). Et Xu, en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 son admiration pour Montesquieu. En 1978, il m'avait offert une calligraphie: \u00abLes Chinois, comme les Thermos, sont froids \u00e0 l'ext\u00e9rieur et br\u00fblants au-dedans.\u00bb Un peu comme \u00e0 Tiananmen, il ne se passe rien \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, cette flamme, qui \u00abpeut mettre le feu \u00e0 la prairie\u00bb, comme disait Mao, continue d'illuminer un carr\u00e9 d'irr\u00e9ductibles.\nPHOTOS:\n*WEI JINGSHENG\nLe \u00abphare\u00bb de la dissidence depuis le Printemps de P\u00e9kin, en 1978.\nLib\u00e9r\u00e9 en septembre 1993, plac\u00e9 sous garde polici\u00e8re en avril.\n*WANG DAN\nL'un des principaux leaders \u00e9tudiants de Tiananmen.Lib\u00e9r\u00e9 en f\u00e9vrier 1993, a d\u00fb\ns'\u00e9loigner de la capitale.\n*WANG JUNTAO\nJournaliste accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 la \u00abmain noire\u00bb de Tiananmen. Lib\u00e9r\u00e9 en avril et exil\u00e9 aux Etats-Unis.\n*WUER KAIXI\nL'un des \u00e9tudiants vedettes du mouvement de 1989. A fui la Chine au moment de la r\u00e9pression, en exil aux Etats-Unis.\n*FANG LIZHI\nAstrophysicien, surnomm\u00e9 \u00able Sakharov chinois\u00bb. R\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade am\u00e9ricaine avant de pouvoir \u00e9migrer, en 1990.\n*XU WENLI\nAnimateur avec Wei Jingsheng du \u00abmur de la D\u00e9mocratie\u00bb. Lib\u00e9r\u00e9 en mai 1993, puis plac\u00e9 en r\u00e9sidence surveill\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chine-la-longue-nuit-des-dissidents_598280.html"}, {"title": "Chirac prend du champ", "text": "Pour mieux se pr\u00e9parer \u00e0 la bataille de l'Elys\u00e9e, le chef du RPR aime quitter la capitale. Il peaufine son projet au calme. Tout en surveillant les manoeuvres parisiennes...\nC'est \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Paris, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Montfort-l'Amaury (Yvelines), que Jacques Chirac a trouv\u00e9 refuge. Depuis quelques semaines, il part se mettre au vert dans une maison de campagne lou\u00e9e pour un an afin d'\u00e9chapper, dit-il, aux importuns et, surtout, aux coups de t\u00e9l\u00e9phone incessants qui le harcelaient, le week-end, \u00e0 son bureau de l'H\u00f4tel de Ville. Que fait-il dans ce cadre bucolique, non loin de la propri\u00e9t\u00e9 de son ami Fran\u00e7ois Pinault? Ni jardinage ni copinage: M. le candidat annonc\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e gratte non pas la terre, mais du papier. \u00abJe noircis des montagnes de pages, confie-t-il, pour pr\u00e9ciser ma pens\u00e9e, fixer mes id\u00e9es, cerner mes lacunes. Puis tout va au panier.\u00bb Comme toujours, Chirac ne fait rien \u00e0 moiti\u00e9. Il s'est jet\u00e9 dans ses dossiers avec la voracit\u00e9 qu'il met en toute chose. A son entourage, un peu sid\u00e9r\u00e9, il explique: \u00abPersonne ne pense que je r\u00e9fl\u00e9chis. Donc je ne fais que \u00e7a. Je vais leur montrer!\u00bb\nEtonnant Chirac... Ni vraiment un autre ni vraiment le m\u00eame. Il a pris tant de coups, connu tant de d\u00e9ceptions qu'il a acquis, \u00e0 d\u00e9faut de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'il aime afficher, du moins un certain recul. Les p\u00e9rip\u00e9ties de la campagne europ\u00e9enne, les petites phrases pr\u00e9pr\u00e9sidentielles, les hauts et les bas des sondages, il les prend avec plus de philosophie que nagu\u00e8re. Le plus rude \u00e0 dig\u00e9rer, \u00e9videmment, c'est Edouard Balladur, cet \u00abami de trente ans\u00bb transform\u00e9 en rival d\u00e9clar\u00e9, alors que Chirac pensait pouvoir avancer en roue libre vers l'Elys\u00e9e, un boulevard s'\u00e9tant enfin d\u00e9gag\u00e9 devant lui. Si blessure il y a, elle semble n\u00e9anmoins en voie de cicatrisation. \u00abAllons! dit-il, c'est la vie. Nous avions pr\u00e9vu entre nous une strat\u00e9gie de compl\u00e9mentarit\u00e9. Finalement, il y a comp\u00e9tition. Ce n'est pas plus mal. Cela condamne chacun \u00e0 donner le meilleur de lui-m\u00eame. Je ne m'applique qu'\u00e0 cela, et \u00e0 rien d'autre.\u00bb A ses proches, qui s'inqui\u00e8tent du duel qu'il devra engager contre Balladur, apparemment tout aussi d\u00e9termin\u00e9 que le maire de Paris \u00e0 tenter sa chance, il r\u00e9pond: \u00abBon. Admettons - ce que je ne crois pas - que les \u00e9lecteurs doivent nous d\u00e9partager. Quand on aura ressass\u00e9 pendant des heures la question de savoir si cette hypoth\u00e8se se r\u00e9alisera ou non, au premier ou au second tour, on ne sera pas plus avanc\u00e9. Ma r\u00e9ponse? Le travail. Alors, au boulot! Je dois \u00eatre le meilleur.\u00bb\nPour une fois, cela n'a pas l'air d'\u00eatre du cin\u00e9ma. On ne sait pas si de ses cogitations intenses sortira un \u00abgrand dessein\u00bb \u00e0 la hauteur de l'enjeu. Mais Chirac s'est persuad\u00e9, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, que la prochaine comp\u00e9tition \u00e9lys\u00e9enne se jouerait sur les id\u00e9es: \u00abC'est le bon c\u00f4t\u00e9 de la multiplicit\u00e9 de candidatures. Chacun avance ses concepts et ses propositions. Nous allons avoir une bonne campagne, stimulante: les projets, et non les hommes, feront la diff\u00e9rence.\u00bb Quelles que soient les qualit\u00e9s de Balladur, il ne pourra rien imaginer de neuf, pense Chirac. L'\u00e9bauche de son \u00abautre soci\u00e9t\u00e9\u00bb? \u00abQuand on est Premier ministre, on ne peut pas \u00eatre un bon candidat. On n'a pas le temps de r\u00e9fl\u00e9chir. J'en ai fait l'exp\u00e9rience. Moi, pour la premi\u00e8re fois, j'ai le temps.\u00bb Il est aid\u00e9 de multiples experts. Il potasse sa doc. Il convoque ses collaborateurs \u00e0 tout bout de champ. Parfois, il d\u00e9gage des journ\u00e9es enti\u00e8res - y compris en semaine - pour aller s'isoler, en jean, au calme, \u00e0 la campagne. \u00abC'est ahurissant! Le reste n'a pas l'air d'exister\u00bb, t\u00e9moigne une fid\u00e8le, le d\u00e9put\u00e9 de Paris Fran\u00e7oise de Panafieu. Jean-Pierre Denis, le jeune cerveau qui lui pr\u00e9pare fiches, dossiers et discours, est sollicit\u00e9 ad nutum. Maurice Ulrich, vieux complice et pr\u00e9cieux conseiller, relit, nuance, polit l' \u00aboeuvre\u00bb qui sera, \u00e0 partir de la rentr\u00e9e, communiqu\u00e9e aux populations, th\u00e8me par th\u00e8me. \u00abNi le ?grand soir'' ni un catalogue, promet Ulrich, mais des orientations pr\u00e9cises, parfois en rupture avec la fa\u00e7on habituelle de traiter les probl\u00e8mes.\u00bb L'objectif est en effet de pr\u00e9senter des solutions concr\u00e8tes et r\u00e9alisables. Les coups de coeur pour Tapie ou L\u00e9vy \u00e9tant, selon Chirac, la manifestation d'un proc\u00e8s en impuissance que les Fran\u00e7ais font \u00e0 leurs dirigeants. D'o\u00f9 cet effort pour r\u00e9pondre \u00e0 l'attente des citoyens, sceptiques sur la capacit\u00e9 de leurs \u00e9lites.\nAUX SOURCES DE LA VIE\nTout \u00e0 son nouveau personnage, Chirac a \u00e9labor\u00e9 une th\u00e9orie sur une pratique du pouvoir d'un autre type. Ce jeudi 2 juin, dans ses appartements priv\u00e9s de l'H\u00f4tel de Ville, entour\u00e9 de sa collection d'objets d'art chinois, il pr\u00e9cise sa mani\u00e8re de voir. A l'automne, en octobre, il se rendra, comme chaque ann\u00e9e, au Japon pour participer au jury du Prix imp\u00e9rial, dont il est un membre assidu. Peut-\u00eatre pour la derni\u00e8re fois? \u00abS\u00fbrement pas, affirme-t-il. J'ai une conception de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle en vigueur depuis Pompidou. En octobre 1995, je ne manquerai pas le rendez-vous de Tokyo.\u00bb Ce sera l'un des grands th\u00e8mes de sa campagne: fini, les pr\u00e9sidents touche-\u00e0-tout, omnipotents! Il faut revenir aux sources de la Ve! Ainsi affirme-t-il ne pas vouloir dissoudre l'Assembl\u00e9e nationale, s'il est pr\u00e9sident, l'ann\u00e9e prochaine. Un engagement destin\u00e9 \u00e0 rassurer les d\u00e9put\u00e9s et \u00e0 g\u00eaner Edouard Balladur, mais qui en laisse plus d'un sceptique. Elisabeth Hubert, par exemple, d\u00e9put\u00e9 RPR de Loire-Atlantique, \u00e0 l'abri du huis clos d'un vol Paris-Nantes, lui lan\u00e7ait, il y a peu: \u00abAllez! entre nous, vous pouvez bien l'avouer, que vous dissoudrez! Et moi, je vous comprendrai.\u00bb Mais Chirac n' \u00abavoue\u00bb rien: \u00abVous n'avez rien compris. Je veux \u00eatre un pr\u00e9sident d'un type nouveau. Pas question de dissoudre. Je serai bien au-dessus de tout cela.\u00bb Une attitude dont il veut persuader tous ses interlocuteurs. Toujours ce 2 juin, dans la salle \u00e0 manger priv\u00e9e de la mairie de Paris, entre deux gorg\u00e9es de bi\u00e8re, il confirme: \u00abLes d\u00e9put\u00e9s n'ont pas \u00e0 \u00eatre \u00e0 la botte!\u00bb Et d'entonner son couplet favori sur la d\u00e9rive monarchique du pouvoir, \u00e0 la faveur de laquelle la technocratie aurait pris les r\u00eanes. \u00abC'est tr\u00e8s malsain. C'est ainsi que l'administration a impos\u00e9 le CIP, alors que personne, Balladur le premier, ne voulait d'un Smic jeunes.\u00bb M\u00eame si l'on nourrit quelques doutes sur la capacit\u00e9 de Chirac \u00e0 changer le cours des choses, dans un pays plus colbertiste que tocquevillien, on se prend \u00e0 se demander si le chef du parti le plus hi\u00e9rarchis\u00e9 de la droite ne mettra pas un point d'honneur \u00e0 surprendre son monde. Cet Elys\u00e9e dont il cr\u00e8ve d'envie, qui s'\u00e9loigne chaque fois qu'il croit s'en approcher, sur la route duquel il place parfois lui-m\u00eame des obstacles (inventer Balladur, il fallait le faire!), eh bien, foi de Chirac, s'il s'y installe, on ne l'y reconna\u00eetra plus!\n\u00abUNE INITIATIVE AVANT L'\u00c9T\u00c9\u00bb\nEn attendant, les lois de la politique n'ayant pas encore subi de r\u00e9volution, Chirac, \u00e9videmment, garde un oeil sur la cuisine. C'est-\u00e0-dire la tactique au jour le jour. \u00abLe premier objectif est atteint, affirme le d\u00e9put\u00e9 RPR de Seine-Saint-Denis Eric Raoult. Le lissage d'image de Chirac, sa transformation progressive de leader de parti en homme d'Etat sont op\u00e9r\u00e9s. Pas question, par exemple, \u00e0 l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 du RPR, d\u00e9but septembre, de recommencer l'erreur commise \u00e0 Strasbourg, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Cette fois, Chirac sera discr\u00e8tement dans la salle. Ni coup de menton ni bazar \u00e0 l'am\u00e9ricaine!\u00bb Pour contrer la candidature de Balladur, tous les jours plus \u00e9vidente, certains poussent Chirac \u00e0 bousculer une donne dont le Premier ministre est toujours le favori. On laisse entendre qu'il pourrait \u00abprendre une initiative avant l'\u00e9t\u00e9\u00bb. \u00abJe suis mon seul porte-parole!\u00bb rectifie Chirac, apparemment gu\u00e8re press\u00e9 de tomber dans le pi\u00e8ge de la m\u00eal\u00e9e politicienne. Jusqu'ici, chaque fois qu'il a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 de changer de braquet, et donc de strat\u00e9gie, il a tranch\u00e9 en faveur de ceux qui, comme Alain Jupp\u00e9, lui conseillaient de ne rien brusquer. Aujourd'hui encore, il semble vouloir s'en tenir \u00e0 cette ligne. En faisant un triple pari. Premier pari: Edouard Balladur ne parviendra pas \u00e0 s'imposer. Le maire de Paris a bien not\u00e9 la Une du \u00abMonde\u00bb qui indiquait qu'une double candidature RPR \u00e9tait en bon chemin. Chirac l'a interpr\u00e9t\u00e9e comme la volont\u00e9 de Matignon de banaliser la comp\u00e9tition entre eux. Mais, au fond de lui-m\u00eame, il croit, ou il veut s'en persuader, que le Premier ministre calera. Son jeune prot\u00e9g\u00e9 Fran\u00e7ois Baroin, d\u00e9put\u00e9 RPR de l'Aube, pr\u00e9cise: \u00abBalladur ne r\u00e9sistera pas \u00e0 la campagne. Et l'hom\u00e9opathie fa\u00e7on Sarkozy, les gens en ont assez.\u00bb Au RPR, le choix - tout vu - se fera entre \u00abun Bonaparte au pont d'Arcole et un Saint Louis avec son petit ch\u00eane portatif\u00bb (sic). Deuxi\u00e8me pari: les alliances se noueront \u00e0 l'automne et r\u00e9serveront des surprises. Du c\u00f4t\u00e9 de l'UDF, Chirac pr\u00e9pare le terrain des ralliements. Et ses hommes ont achev\u00e9 de mailler leurs r\u00e9seaux au sein de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'occasion de la campagne europ\u00e9enne. Du c\u00f4t\u00e9 du RPR, on n'exclut pas l'appui du ministre de l'Int\u00e9rieur. Le maire de Paris a enregistr\u00e9 avec amusement un conseil r\u00e9cent de Charles Pasqua: \u00abJacques, attention! Il ne faudrait pas que les choses se tendent trop avec Edouard; sinon, l'affrontement serait in\u00e9vitable.\u00bb Sous-entendu: nous n'arriverions plus \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer Balladur. Dernier pari: la reprise ne servira pas le chef du gouvernement. Fragile, elle ne produira pas d'emplois. Les chiraquiens comptent sur Martine Aubry pour r\u00e9v\u00e9ler les vraies statistiques du ch\u00f4mage.\n\u00abLe pouvoir change les hommes\u00bb, juge Chirac, \u00e0 propos de Balladur. Il reste au maire de Paris \u00e0 d\u00e9montrer aux Fran\u00e7ais que sa r\u00e9volution int\u00e9rieure, il l'a bel et bien accomplie. Et, pour sa part, avant d'acc\u00e9der \u00e0 la charge supr\u00eame.\nPHOTOS: JACQUES CHIRAC SEUL ET EN COMPAGNIE D'EDOUARD BALLADUR\nLA MAISON DES YVELINES", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chirac-prend-du-champ_598278.html"}, {"title": "Le cactus Villiers", "text": "Il dit ne pas vouloir diviser la droite, mais, d'\u00e9vidence, les europ\u00e9ennes ne sont pour lui qu'un test pour la pr\u00e9sidentielle. Et son score pourrait servir les ambitions futures de Pasqua ou de Chirac. A quel jeu se livre donc le d\u00e9put\u00e9 vend\u00e9en\"\nC'est d'abord une question d'arithm\u00e9tique \u00e9l\u00e9mentaire. \u00abLe soir du scrutin, il faudra additionner mon score \u00e0 celui de Dominique Baudis\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Philippe de Villiers. Pour bien enfoncer le clou, il a fait de l'intitul\u00e9 de sa liste l'\u00e9nonc\u00e9 du probl\u00e8me: \u00abListe de la majorit\u00e9 pour l'autre Europe\u00bb. Le rapprochement ainsi esquiss\u00e9 lui aurait permis, selon les derniers sondages, de doubler les intentions de vote en sa faveur, au d\u00e9triment de Baudis. Qui y voit, lui, logiquement, une \u00abdivision de la majorit\u00e9\u00bb. Il en veut pour preuve le fait que, le jour o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 la confiance au gouvernement sur les n\u00e9gociations du Gatt, Villiers n'a pas ajout\u00e9 sa voix \u00e0 celles de l'UDF et du RPR. Il l'a retranch\u00e9e. Rien n'est simple, en mati\u00e8re de calcul politique.\nPrenez, par exemple, la question suivante, celle de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Au nom de l'unit\u00e9, la majorit\u00e9 a donc confi\u00e9 \u00e0 Baudis le soin de conduire sa liste, mais ses chefs - du moins Jacques Chirac et Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, pr\u00e9sidents respectifs du RPR et de l'UDF - se d\u00e9m\u00e8nent pour qu'il y ait, l'an prochain, deux candidats \u00e0 l'Elys\u00e9e: un de chaque formation, et si possible eux-m\u00eames. Dans ce cas, pourquoi faire si grand cas de l' \u00abunion\u00bb lors des europ\u00e9ennes?\nPour Villiers, c'est tout le contraire. Il pr\u00e9tend tenir mordicus \u00e0 une candidature unique. Alors pourquoi, \u00e0 moins d'un an de l'\u00e9ch\u00e9ance, aller contre l'union? Plus \u00e9lev\u00e9 sera son r\u00e9sultat, plus grande sera la tentation de se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 \u00abLa Croix\u00bb, Pascal Perrineau, directeur du Cevipof (Centre d'\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise), l'a fort bien d\u00e9montr\u00e9: \u00abCes \u00e9lections sont utilis\u00e9es comme le premier tour d'une pr\u00e9sidentielle \u00e0 trois tours. On voit bien comment Bernard Tapie, Jean-Pierre Chev\u00e8nement et Philippe de Villiers testent leur popularit\u00e9 afin de savoir s'ils vont, dans un an, faire le grand saut.\u00bb D'ailleurs, l'\u00e9lu de Vend\u00e9e n'a gu\u00e8re cach\u00e9 que le d\u00e9bat europ\u00e9en lui servait surtout de pr\u00e9texte. Touch\u00e9 par le cumul des mandats, il a admis que c'est son second, Jimmy Goldsmith, qui dirigerait son groupe \u00e0 Strasbourg.\nDES \u00abMESSAGES DISCRETS\u00bb\nPour constituer sa liste, Villiers a eu plus de mal qu'il ne le croyait. Les parlementaires de l'UDF et du RPR, m\u00eame ceux qui s'\u00e9taient prononc\u00e9s contre la ratification du trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne en 1992, sont tous rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 l'union. Mais les manoeuvres n'ont pas manqu\u00e9 en coulisses. On peut croire Philippe de Villiers quand il assure avoir re\u00e7u des \u00abmessages discrets\u00bb. \u00abOfficiellement, on soutient [la liste Baudis], ironise-t-il. Officieusement, on me dit: vas-y!\u00bb\nQuoi qu'il en soit, on n'a pas mis beaucoup de z\u00e8le \u00e0 le combattre. Lorsque G\u00e9rard Longuet, au nom du Parti r\u00e9publicain, a propos\u00e9 de prendre des sanctions contre le \u00abdiviseur\u00bb, tant au RPR qu'\u00e0 l'UDF on lui a r\u00e9pondu que rien ne pressait. Dominique Baudis a d\u00fb menacer de d\u00e9cerner des \u00ablabels de loyaut\u00e9\u00bb pour d\u00e9cider plusieurs dirigeants de la majorit\u00e9 \u00e0 monter au cr\u00e9neau.\nQuant \u00e0 Charles Pasqua, pour qu'il finisse par \u00e9baucher un semblant de soutien personnel et public, il a fallu lui organiser une r\u00e9union de campagne \u00ab\u00e0 la maison\u00bb, c'est-\u00e0-dire dans les Hauts-de-Seine, dont il pr\u00e9side l'assembl\u00e9e d\u00e9partementale. C'est Nicolas Sarkozy, maire de Neuilly et ministre du Budget, qui s'en est charg\u00e9. Encore a-t-il pris soin d'y convier Edouard Balladur, pour que le ministre de l'Int\u00e9rieur ne puisse se d\u00e9filer. A n'en pas douter, les conseillers de Pasqua vont analyser en d\u00e9tail le score de Villiers, s'imaginant qu'il pourrait, \u00e0 partir d'un certain niveau, rendre cr\u00e9dible une \u00e9ventuelle candidature de leur patron \u00e0 l'Elys\u00e9e. Villiers lui-m\u00eame confie, en priv\u00e9, qu'il y serait favorable. Pourtant, rien n'est moins s\u00fbr.\nD'autres, autour du d\u00e9put\u00e9 vend\u00e9en, le verraient plus volontiers dans le camp de Jacques Chirac. C'est l'espoir notamment d'Herv\u00e9 Fabre-Aubrespy, son directeur de campagne, qui figure dans les premiers de la liste. Il \u00e9tait encore, voil\u00e0 peu, membre de l'\u00e9tat-major du RPR. \u00abOfficiellement\u00bb, comme dirait Villiers, il a pris ses distances. \u00abOfficieusement\u00bb, loin de l'exclure, on l'aurait charg\u00e9 de \u00abgarder le contact\u00bb avec le remuant vicomte. Ce dernier n'a-t-il pas, selon l'Ifop, les faveurs de un \u00e9lecteur RPR sur quatre, mais seulement de un UDF sur six? Lors de sa seule prestation publique pendant la campagne, le pr\u00e9sident du RPR a d'ailleurs pris grand soin d'exalter l'union de la majorit\u00e9... mais sans aborder de front le probl\u00e8me de la liste Villiers: ce ne serait pas \u00abde son niveau\u00bb. A moins que Chirac ne compte sur celui-ci pour r\u00e9\u00e9diter, le moment venu, \u00e0 son profit et au d\u00e9triment de l'UDF, une sorte d'op\u00e9ration des \u00ab43\u00bb. Laquelle lui avait permis, il y a vingt ans d\u00e9j\u00e0, de couler la candidature de Jacques Chaban-Delmas. C'\u00e9tait alors au b\u00e9n\u00e9fice de Giscard. Cette fois, ce pourrait \u00eatre contre lui. Le premier des Auvergnats a de la m\u00e9moire. Et lui n'a pas m\u00e9nag\u00e9 Villiers, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ce dernier a grimp\u00e9 dans les intentions de vote.\nEt puis, la cause de l'Europe lui tient \u00e0 coeur. Or, elle a tout \u00e0 perdre dans ce d\u00e9bat pi\u00e9g\u00e9 o\u00f9, pour des raisons obscures ou trop \u00e9videntes, les plus oppos\u00e9s \u00e0 son essor tiennent le haut du pav\u00e9. Ils n'osent plus remettre en question la construction europ\u00e9enne, mais ils r\u00e9ussissent \u00e0 intimider les partisans de nouvelles avanc\u00e9es. Dans ce domaine, comme le disait le regrett\u00e9 Edgar Faure, \u00abvoici que s'avance l'immobilisme, et personne ne sait comment l'arr\u00eater\u00bb.\nL'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'en inqui\u00e8te. Mais qui pourrait bien se soucier de l'\u00e9tat de la majorit\u00e9 apr\u00e8s ce scrutin? D\u00e9sormais, les consid\u00e9rations tactiques l'emportent sur les autres. \u00abRPR et UDF, on a travaill\u00e9 chacun pour soi\u00bb, d\u00e9plore l'un des piliers du QG de campagne de la liste de l' \u00abunion\u00bb. En apparence, pas d'anicroche. Mais pas d'enthousiasme non plus, chaque parti veillant jalousement sur ses fiefs. D'apr\u00e8s un responsable UDF, \u00ables chiraquiens ne pensent plus qu'\u00e0 1995\u00bb. Petite anecdote, mais lourde de sens: \u00e0 la veille d'un meeting, certains n'\u00e9taient pas m\u00e9contents d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 cacher aux services de Matignon la couleur exacte du d\u00e9cor devant lequel Balladur devait prendre la parole... Pour sa part, Villiers ne manque jamais de faire ovationner Philippe Martin, qui, dans la Marne, a battu Bernard Stasi... \u00abPas une fois, insiste la t\u00eate de liste, mais deux!\u00bb Cahin-caha, \u00e0 droite, la machine \u00e0 perdre s'est remise en marche.\nPHOTO de PHILIPPE DE VILLIERS\n\u00abOfficiellement, on soutient la liste Baudis. Officieusement, on me dit: vas-y!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-cactus-villiers_598273.html"}, {"title": "PHILIPPE RISOLI,", "text": "PHILIPPE RISOLI, titulaire d'une ma\u00eetrise de droit et d'une autre en information et communication, a migr\u00e9 de Canal + \u00e0 TF 1 en 1988. Il est aujourd'hui \u00abvictime de son succ\u00e8s\u00bb. Le pr\u00e9sentateur du \u00abMillionnaire\u00bb (le week-end) et du \u00abJuste Prix\u00bb (tous les jours) rassemble 3, voire 5 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner. Il souffre, \u00e0 la longue, de voir son visage uniquement associ\u00e9 \u00e0 ces deux jeux populaires, \u00absans l'ombre d'un alibi culturel\u00bb, conc\u00e8de-t-il, plut\u00f4t lucide. L'agacement coule de source pour un homme qui dit se situer \u00ab\u00e0 mi-chemin d'une esp\u00e8ce d'intello et d'un showman\u00bb. Le gar\u00e7on tente (d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment) de valoriser les prestations des heureux gagnants en les laissant exprimer leurs dons \u00e0 l'antenne: p\u00eache \u00e0 la grenouille pour les uns, rock ou tango endiabl\u00e9 pour les autres. Il avoue, un rien emb\u00eat\u00e9, vouloir s\u00e9rieusement tourner la page pour revenir \u00e0 des choses plus \u00abjournalistiques\u00bb. En attendant, respectueux envers son employeur et persuad\u00e9 de ne pas encore avoir donn\u00e9 \u00abtoute sa mesure\u00bb \u00e0 la cha\u00eene g\u00e9n\u00e9raliste, Risoli sort son premier bouquin, \u00abLes Secrets du Millionnaire\u00bb. Autojustification ou testament, \u00abl'esp\u00e8ce d'intello\u00bb raconte les coulisses du fleuron cathodique de la Fran\u00e7aise des jeux. Et d'enfoncer un peu plus encore son image d'animateur-bateleur. Faudrait savoir...\nPHOTOD E PHILIPPE RISOLI", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/philippe-risoli_598266.html"}, {"title": "CLASSIQUE", "text": "Strasbourg n'a pas \u00e0 rougir de la richesse musicale d'outre-Rhin. Un festival de musique contemporaine \u00e0 l'automne (\u00abMusica\u00bb), un autre plus classique, en juin, qui f\u00eate ses 56 ans, un Op\u00e9ra dynamique, qui rayonne sur Mulhouse et Colmar, la saison de l'Orchestre philharmonique de Strasbourg, dirig\u00e9 par la baguette experte mais trop modeste de Theodor Guschlbauer (photo): les Alsaciens ont de quoi s'en fourrer plein les oreilles. Jusqu'au 2 juillet, Harry Lapp a programm\u00e9 une douzaine de concerts (Menuhin, Savall, Leonhardt) et deux op\u00e9ras: \u00abOtello\u00bb, de Verdi, et le tube des tubes, \u00abDon Giovanni\u00bb, mont\u00e9 par Tobias Richter, avec une distribution all\u00e9chante (Lucio Gallo, Jean-Philippe Lafont, Joanna Kozlowska). A l'Op\u00e9ra du Rhin, Laurent Spielmann se r\u00e9jouit qu'un tiers de la billetterie soit achet\u00e9e par les jeunes. A l'affiche de la prochaine saison, neuf ouvrages, avec un souci d'\u00e9clectisme: \u00abSalom\u00e9\u00bb, \u00abMadame Butterfly\u00bb, \u00abTosca\u00bb, \u00abLohengrin\u00bb, \u00abRigoletto\u00bb, \u00abOrph\u00e9e et Eurydice\u00bb (mis en sc\u00e8ne par le tandem Caurier-Leiser), et m\u00eame une cr\u00e9ation mondiale, \u00abProva d'orchestra\u00bb, op\u00e9ra inspir\u00e9 du film de Fellini et compos\u00e9 par le Romain Giorgio Battistelli.\nPHOTO DE THEODOR GUSCHLBAUER", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/classique_598261.html"}, {"title": "Traits d'humour", "text": "De ses dessins rebelles Tomi Ungerer fait r\u00eaver les gamins. Comme il \u00e9branle le monde politique de ses coups de crayon provocateurs. On en oublie que l'enfant ch\u00e9ri des Strasbourgeois, qui avoue une passion pour D\u00fcrer ou Goya, Daumier ou Egon Schiele, fut \u00e9galement affichiste publicitaire. Une carri\u00e8re fulgurante, d\u00e9marr\u00e9e \u00e0 New York au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, poursuivie en terre germanique. Ainsi 80 affiches et projets - tous tir\u00e9s du fonds exceptionnel que le graphiste a donn\u00e9 \u00e0 sa ville natale - illustrent-ils cette facette du turbulent personnage. Aux Etats-Unis, il a connu de nombreux succ\u00e8s. Comme lorsqu'il inonde le m\u00e9tro new-yorkais d'affiches pour le \u00abNew York Times\u00bb (photo). Mais il aligne aussi des \u00e9checs, aupr\u00e8s d'Esso ou de Pepsi-Cola. Du cin\u00e9ma, aux c\u00f4t\u00e9s de Stanley Kubrick ou d'Otto Preminger, \u00e0 la campagne pour le fabricant allemand des conserves Bonduelle, Ungerer est un touche- \u00e0-tout. Et il s'amuse, d\u00e9clinant les slogans, aff\u00fbtant son graphisme... M\u00eame \u00abalimentaire\u00bb, la publicit\u00e9 n'affadit pas son talent d'effront\u00e9.\nH\u00f4tel du d\u00e9partement, 67000 Strasbourg, (16) 88-76-67-67. Du 18 juin au 7 ao\u00fbt.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/traits-d-humour_598259.html"}, {"title": "Un \u00e9diteur de l'ailleurs", "text": "Claude Lutz (photo) aurait pu rester un universitaire de bonne r\u00e9putation, sp\u00e9cialiste de philosophie politique, si le d\u00e9mon du livre n'\u00e9tait venu cogner \u00e0 son huis. Quand, en 1992, le prix Nobel de litt\u00e9rature couronne Derek Walcott, po\u00e8te originaire de l'\u00eele antillaise anglophone de Sainte-Lucie, Lutz vient tout juste de publier sa premi\u00e8re traduction en France. Chez Circ\u00e9, la maison d'\u00e9dition qu'il a fond\u00e9e \u00e0 Strasbourg un peu plus d'un an auparavant. R\u00e9sultat: 8 000 exemplaires vendus. Beaucoup, pour ce genre litt\u00e9raire que Lutz, 37 ans, veut \u00absortir du ghetto du luxe ou de la confidentialit\u00e9\u00bb. Parmi la cinquantaine de titres de son catalogue ne figurent qu'une poign\u00e9e d'auteurs fran\u00e7ais. \u00abIl faut \u00eatre r\u00e9aliste et s'imposer, sur ce terrain, quand on a acquis une v\u00e9ritable autorit\u00e9 \u00e9ditoriale\u00bb, explique-t-il. Il n'a pourtant pas manqu\u00e9 de souffle en faisant traduire, pour la premi\u00e8re fois, Konstantin Vaguinov (\u00abLes Travaux et les jours de Svistonov\u00bb), repr\u00e9sentant de l'avant-garde p\u00e9tersbourgeoise des ann\u00e9es 30, red\u00e9couvert par les jeunes \u00e9crivains russes et am\u00e9ricains. Preuve que, loin de Paris, on peut travailler \u00e0 la gloire de la litt\u00e9rature.\nPHOTO DE CLAUDE LUTZ", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-editeur-de-l-ailleurs_598254.html"}, {"title": "LES GRIFFES ET LA LOI DE CL\u00c9ONE", "text": "Les collections de Cl\u00e9one, styliste de mode, sont \u00e0 son image: cousues d'\u00e9motion. Son fief: un atelier situ\u00e9 dans une ancienne fabrique de chaussures, o\u00f9 s'exprime une inspiration qui doit beaucoup \u00e0 l'amour de la peinture et de l'architecture - les formes, les couleurs, les ambiances guident son aiguille. Tir\u00e9es, froiss\u00e9es, gonfl\u00e9es, les mati\u00e8res subissent sa loi.\nDe la capitale alsacienne, o\u00f9 elle r\u00e9side et travaille, elle observe l'Europe. D'ailleurs, elle a saisi la dimension internationale de la ville d\u00e8s son premier passage en Alsace. La griffe Cl\u00e9one s\u00e9duit autant en dehors de l'Hexagone qu'en France.\nElle ravit les princesses arabes, attire les d\u00e9licates Parisiennes et charme les \u00e9l\u00e9gantes New-Yorkaises. La client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re fr\u00e9quente surtout le magasin parisien de Cl\u00e9one. Mais, dans sa boutique de Strasbourg, la styliste go\u00fbte la chaleur et les contacts humains, dont elle a besoin. \u00abMes clientes alsaciennes, dit-elle, ont plus d'imagination; elles osent davantage.\u00bb C'est donc l\u00e0 que la cr\u00e9atrice Cl\u00e9one retrouve cette qualit\u00e9 de vie et cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui l'animent.\nCl\u00e9one, 22, rue des Halle-bardes. (16) 88-75-69-16..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-griffes-et-la-loi-de-cleone_598247.html"}, {"title": "ARTS D\u00c9CO EN VID\u00c9O", "text": "D\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, les \u00e9tudiants de l'\u00e9cole des Arts d\u00e9co pourront s'initier au langage et aux techniques vid\u00e9o. Et, en fin de cycle, soutenir leur projet de dipl\u00f4me sur ce support. L'un des premiers gestes de Jean-Jacques Greff, quand il a h\u00e9rit\u00e9 de la direction de cette v\u00e9n\u00e9rable institution, \u00e0 l'automne dernier, a en effet \u00e9t\u00e9 de cr\u00e9er un atelier vid\u00e9o. \u00abC'est l'outil de pr\u00e9dilection de nombreux artistes, explique Greff, 37 ans. Par effet boomerang, la vid\u00e9o influe sur la peinture, la gravure ou la sculpture. On ne cr\u00e9e plus de la m\u00eame fa\u00e7on dans un monde constamment balay\u00e9 par les images \u00e9lectroniques. Et avec le d\u00e9veloppement fulgurant du p\u00f4le images de Strasbourg l'\u00e9cole se devait d'orienter la formation dans ce sens.\u00bb Chose plut\u00f4t rare dans une \u00e9cole d'art, une fili\u00e8re cin\u00e9ma d'animation existait d\u00e9j\u00e0. Mais l'\u00e9cole des Arts d\u00e9coratifs se devait de maintenir la tradition. Gustave Dor\u00e9 n'\u00e9tait-il pas strasbourgeois? Et la gravure et l'imagerie populaires n'\u00e9taient-elles pas des traditions rh\u00e9nanes depuis des si\u00e8cles?\nPHOTO DE JEAN JACQUES GREFF", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/arts-deco-en-video_598242.html"}, {"title": "RPR", "text": "N\u00b0 10 sur la liste de la majorit\u00e9, la chiraquienne Marie-Th\u00e9r\u00e8se Hermange - \u00e0 qui certains avaient pens\u00e9, avant l'appel \u00e0 l'acad\u00e9micienne H\u00e9l\u00e8ne Carr\u00e8re d'Encausse, pour \u00abflanquer\u00bb Dominique Baudis - juge \u00abinjuste\u00bb l'ironie dont \u00abcertains\u00bb font preuve \u00e0 l'\u00e9gard de son chef de file parce qu'il aurait \u00ababjur\u00e9\u00bb son f\u00e9d\u00e9ralisme: \u00abNous avons tous fait, ensemble, le choix d'une grande Europe, ouverte mais, en m\u00eame temps, protectrice!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rpr_598228.html"}, {"title": "Quand Huchon \"b\u00e9tonne\"", "text": "\u00abIl n'y a pas de politique sans risques. Mais il y a des politiques sans chance\u00bb: quand on interroge le bras droit de Michel Rocard, Jean-Paul Huchon, sur les tracas qui pourraient survenir \u00e0 son patron au lendemain du scrutin europ\u00e9en en cas de score \u00abd\u00e9cevant\u00bb, il s'en sort par cette boutade un brin grin\u00e7ante. Traduction: Michel Rocard vient de \u00abv\u00e9rifier\u00bb - euph\u00e9misme! - qu'il ne comptait pas, \u00e0 gauche, que des amis. Il pourrait payer cher la dispersion des suffrages et le niveau de l'abstention. Mais on ne saurait, sans mauvaise foi, lui contester ni son \u00abcourage\u00bb (avoir pris le risque d'entrer dans une confuse m\u00eal\u00e9e) ni son credo (l'Europe, lui, il ne met pas son mouchoir dessus). Pour le reste, Huchon refuse de c\u00e9der \u00e0 ce qu'il appelle dr\u00f4lement la \u00abparano\u00bb (au PS, il n'est question que d'un complot anti-Rocard). Mais il est sans illusions: cela va tanguer. Alors, on pr\u00e9pare les munitions: 1. Une pr\u00e9sidentielle, cela n'a rien \u00e0 voir avec des \u00e9lections europ\u00e9ennes. 2. Pour situer la gauche, il faudra additionner les suffrages. Du PC \u00e0 ceux de... Bernard Tapie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quand-huchon-betonne_598223.html"}, {"title": "Le r\u00e9veil des emprunts russes", "text": "Paris et Moscou envisagent le remboursement de ces titres, maudits depuis 1918. Aujourd'hui, ils font l'objet de nouvelles sp\u00e9culations.\nIl g\u00e8re, notamment, l'une des plus grosses fortunes de France. Et que conseille-t-il \u00e0 ses clients? Une discr\u00e8te op\u00e9ration \u00e0 Jersey? Une botte secr\u00e8te au Luxembourg? Un coup sublime \u00e0 Shanghai? Pas du tout: les emprunts russes! Ceux-l\u00e0 m\u00eames qui ont drain\u00e9 des milliards de francs-or, puis des rivi\u00e8res de larmes. Pourtant, ce financier parisien n'est ni fou ni pervers: il suit la mode qui fait du plus beau scandale financier du si\u00e8cle un placement tr\u00e8s chic. Car ce feuilleton septuag\u00e9naire pourrait, devrait aboutir. Le conditionnel est de rigueur. Mais il n'interdit ni le r\u00eave ni la sp\u00e9culation.\nPersonne ne se passionne pour les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de la Berd, cette banque qui s'occupe de reconstruire l'Est. Sauf quand Edmond Alphand\u00e9ry, ministre fran\u00e7ais de l'Economie, y rencontre, le 19 avril dernier, le Premier ministre russe, Viktor Tchernomyrdine, qu'il lui rappelle \u00abcombien il serait opportun que le gouvernement russe s'int\u00e9resse de pr\u00e8s et d\u00e9finitivement au probl\u00e8me des emprunts russes\u00bb. Et que - selon nos informations - la Russie aurait promis: \u00abNous allons \u00e9tudier la question et faire prochainement \u00e0 la France des propositions concr\u00e8tes.\u00bb De quoi regonfler le moral des petits porteurs et donner des id\u00e9es aux gros.\nCar, soyons clairs, en mati\u00e8re d'emprunts russes, deux mondes se c\u00f4toient. Il y a ces vieillards cacochymes et parfois touchants qui tra\u00eenent leurs esp\u00e9rances d\u00e9\u00e7ues et leurs quatre titres dans les associations charg\u00e9es - en principe - de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Ils vibrent au gr\u00e9 des rumeurs, persuad\u00e9s d'\u00eatre assis sur un tas d'or. Et puis il y a les technocrates de la finance, professionnels avis\u00e9s et cossus, qui flairent la bonne affaire et ach\u00e8tent du \u00abrusskoff\u00bb comme d'autres jouent au Tac-o-Tac ou au Morpion. Depuis quelques mois, le clan des technos se renforce. Telle conseill\u00e8re en investissement brille dans les d\u00eeners en ville en recommandant l'emprunt maudit aux convives. Tel directeur de banque en a acquis 25 000. M\u00eame Gilberte Beaux, femme d'affaires qui sait gagner de l'argent, s'int\u00e9resse au sujet: elle pr\u00e9side une petite soci\u00e9t\u00e9, la Fipp, qui d\u00e9tient une cr\u00e9ance de quelque 18 millions de dollars sur les Russes. Et milite pour que ceux-ci paient leurs dettes...\nVoil\u00e0 soixante-seize ans que la petite \u00e9pargne attend ce geste. En 1918, les soviets cessent d'honorer les engagements du tsar. Une illusion de trente ans s'effondre, celle de l'amiti\u00e9 franco-russe, qui, des entremets aux emprunts, aura t\u00e9tanis\u00e9 la France des rentiers et des crinolines. A la fin du si\u00e8cle dernier, l'Europe vit sous la loi des alliances. L'Allemagne et la Russie s'\u00e9loignent. Saint-P\u00e9tersbourg et Paris se rapprochent. La premi\u00e8re a besoin d'argent, la seconde d'amis. La slavophilie tourne \u00e0 l'hyst\u00e9rie. Les \u00e9pargnants se ruent aux guichets des banques - Cr\u00e9dit lyonnais en t\u00eate - pour faire acte de patriotisme et pr\u00eater \u00e0 Alexandre III (on construira m\u00eame un pont sur la Seine qui porte son nom), puis \u00e0 Nicolas II, \u00e0 la ville de Moscou ou aux chemins de fer de Semiretchensk, etc. En 1904, pourtant, la guerre russo-japonaise provoque une panique. Mais les banques, qui y trouvent leur int\u00e9r\u00eat, se font rassurantes. Et les \u00e9pargnants \u00abreprennent\u00bb pour 400 millions de bons du Tr\u00e9sor russe. En 1914, 1 600 000 porteurs auront pr\u00eat\u00e9 12 milliards de francs-or \u00e0 un empire au bord du gouffre. Cela repr\u00e9senterait 250 milliards de nos francs actuels. La r\u00e9volution d'Octobre brise le r\u00eave et ouvre une attente qui se prolonge encore aujourd'hui. Elle sera rythm\u00e9e de rumeurs et de rencontres, de n\u00e9gociations et de d\u00e9ceptions...\nMais si l'espoir \u00e9tait cot\u00e9 en Bourse, il atteindrait de nos jours son plus haut historique. Il y a bien s\u00fbr les propos officiels d'Edmond Alphand\u00e9ry. Mais aussi les propos priv\u00e9s: le 9 mai, l'un des conseillers techniques du ministre a re\u00e7u des repr\u00e9sentants du Groupement des porteurs de titres russes (GPTR), l'une des trois associations (elles ne cessent de se bagarrer entre elles) qui d\u00e9fendent ce dossier. Jean-Marie Latt\u00e8s, l'un des responsables du GPTR, est formel: \u00abOn nous a dit que le ministre avait re\u00e7u de la part des Russes un engagement politique de tr\u00e8s haut niveau.\u00bb Et il ajoute: \u00abLes membres de son cabinet travaillent quatorze heures par jour. Ils ne perdraient pas de temps \u00e0 nous recevoir si les choses n'\u00e9taient pas s\u00e9rieuses. Avant, nous les voyions deux fois par an; maintenant, nos rencontres sont devenues trimestrielles.\u00bb Les grandes choses se d\u00e9tectent parfois \u00e0 de petits signes!\nVoil\u00e0 pourquoi le russkoff vaut 50 F aux puces! Contre 7 F en 1988, 13 l'an dernier, 20 il y a deux mois. Certains de ces emprunts sont toujours cot\u00e9s \u00e0 la Bourse de Paris. Mais pour des montants qui ne refl\u00e8tent pas le rapport entre l'offre et la demande: la plupart des titres valent \u00e0 peine 2, 3 ou 5 F. \u00abCar les transactions sont rarissimes, tr\u00e8s peu importantes et frapp\u00e9es de frais lourds au regard du prix unitaire\u00bb, explique Lucien L\u00e9vy, vieux renard de la Bourse - comme il aime \u00e0 se d\u00e9finir - et passionn\u00e9 d'emprunts russes. Le vrai march\u00e9 se d\u00e9roule ailleurs. Chez les brocanteurs, sur les quais de la Seine, dans les ventes aux ench\u00e8res (l'administration des Domaines en c\u00e8de r\u00e9guli\u00e8rement), aux puces de Vanves ou de Saint-Ouen; on en trouve, par exemple, au march\u00e9 Dauphine \u00e0 70 F pi\u00e8ce (prix pour touristes), n\u00e9gociables si l'on ach\u00e8te en quantit\u00e9.\nLes collectionneurs, pourtant, sont pr\u00eats \u00e0 mettre bien davantage pour d\u00e9crocher un titre russe. Eux ne sont pas avides des propos d'Alphand\u00e9ry. Ils recherchent plut\u00f4t la beaut\u00e9 et la raret\u00e9. Comme tous les scripophiles. Explications de Guy Ciffr\u00e9, dont la galerie Numistoria attire traditionnellement ces amateurs d'art et, depuis peu, les sp\u00e9culateurs. \u00abLes premiers recherchent par exemple les emprunts \u00e9mis par les villes, car les tirages sont tr\u00e8s faibles [comptez 1 000 F un ? ville de Dvinsk ?], ou encore les grosses coupures de 10 000 roubles.\u00bb L'emprunt 1822 - le plus ancien \u00abrusse\u00bb, semble-t-il - est tr\u00e8s couru (de 500 \u00e0 2 000 F), car dot\u00e9 de la signature du banquier Nathan de Rothschild. Et certains titres peuvent atteindre 5 000 F.\nLes priorit\u00e9s du sp\u00e9culateur sont autres. \u00abEvidemment, les emprunts index\u00e9s sur l'or sont les favoris, car on pense qu'ils seront mieux rembours\u00e9s; viennent ensuite ceux qui sont garantis par l'Etat russe et ceux dits ''d'utilit\u00e9 publique'', comme les emprunts des villes: ni index\u00e9s ni garantis\u00bb, explique Lucien L\u00e9vy. Rien ne permet d'affirmer que cette gradation sera respect\u00e9e au moment d'une - \u00e9ventuelle - indemnisation. Mais les petits porteurs en sont persuad\u00e9s: dans une note adress\u00e9e au cabinet d'Alphand\u00e9ry, le GPTR fait des propositions pr\u00e9cises et sugg\u00e8re notamment que les emprunts portant une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'or b\u00e9n\u00e9ficient d'une prime de 10 \u00e0 20%. Pourquoi? La fascination du m\u00e9tal jaune, probablement! Et ce n'est qu'un exemple des nombreux probl\u00e8mes techniques du remboursement. Ainsi, il faudra compter les porteurs, petits et gros. Le d\u00e9put\u00e9 RPR Eric Raoult, sensibilis\u00e9 au sujet par les d\u00e9boires de ses arri\u00e8re-grands-parents et les questions de ses \u00e9lecteurs, propose la cr\u00e9ation d'une agence nationale pour le recensement et l'indemnisation des porteurs d'emprunts russes. Ils seraient 400 000 \u00e0 ce jour, mais c'est une pure hypoth\u00e8se. Quant aux sp\u00e9culateurs de la derni\u00e8re heure, seront-ils pris en compte? Certains ont d\u00e9pos\u00e9 leurs titres chez leur banquier pour justifier une dur\u00e9e de d\u00e9tention. Et que fera-\nt-on de ces \u00e9pargnants dont les titres ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s pendant la guerre par les Allemands moyennant un re\u00e7u? Ira-t-on demander r\u00e9paration \u00e0 ces g\u00e9nies de l'organisation? Et comment trancher l' \u00abaffaire des coupons\u00bb? Ceux-ci donnent droit au versement d'un revenu annuel (comme pour tout emprunt). Exigera-t-on leur pr\u00e9sence depuis... 1918 (date de cessation du paiement) pour accorder le remboursement?\nEnfin, question de loin la plus cruciale: combien vaudra chaque titre? Les plus raisonnables tablent sur une somme voisine de 500 F: c'est en moyenne ce qu'ont obtenu les Britanniques en juillet 1986, l'accord ayant \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9 par l'existence d'un stock d'or russe d\u00e9tenu par Londres. Les plus fous esp\u00e8rent r\u00e9cup\u00e9rer la valeur financi\u00e8re actualis\u00e9e du titre avec ses coupons: 135 000 F environ. L'avocat Jacques Verg\u00e8s, toujours provocateur, est all\u00e9 plus loin: il a tent\u00e9 d'impliquer la responsabilit\u00e9 de l'Etat fran\u00e7ais - au nom du GPTR. Il a perdu son proc\u00e8s, mais \u00abil nous a co\u00fbt\u00e9 120 000 F d'honoraires\u00bb, souligne Jean-Marie Latt\u00e8s.\nAvec 500 F seulement, beaucoup se constitueraient un joli magot. Exemples: pour 600 titres achet\u00e9s 20 F, le gain est de 288 000 F; pour 6 000 titres, il est de 2,8 millions.\nMais qui va payer, et comment? Les Russes ont accept\u00e9 de parler du sujet. C'est bien. Encore faut-il trouver le financement. Plusieurs solutions sont \u00e9tudi\u00e9es: le paiement sous forme d'actions de soci\u00e9t\u00e9s russes privatisables ou de marchandises (m\u00e9thode utilis\u00e9e par les Polonais, qui ont livr\u00e9 du charbon). Mais une op\u00e9ration triangulaire est plus probable: la France financerait des investissements en Russie et celle-ci indemniserait les porteurs de titres. Il faudra beaucoup d'habilet\u00e9 technique et politique \u00e0 Alphand\u00e9ry pour que ce m\u00e9canisme ne ressemble pas \u00e0 l'octroi d'un nouveau pr\u00eat pour remplacer l'ancien. Ce qui reviendrait \u00e0 faire justice aux \u00e9pargnants sur le dos des contribuables.\nUNE SI LONGUE HISTOIRE1888.\nParis autorise Moscou \u00e0 \u00e9mettre quatre emprunts de 500 millions de francs-or.\n1891. L'Alliance franco-russe contre la Triple-Alliance assure le succ\u00e8s des emprunts, qui se multiplient.\n1914. En vingt-cinq ans, Moscou a plac\u00e9 en Occident plus de 5 000 emprunts. Surtout en France, qui, \u00e0 la veille de la guerre, est devenue le premier cr\u00e9ancier de la Russie: 1,6 million de rentiers ont investi plus de 12 milliards de francs-or, soit 250 milliards de nos francs.\n1917. Le 25 octobre, les bolcheviks triomphent \u00e0 Moscou; le 7 novembre, les derniers coupons sont pay\u00e9s en France. Deux mois plus tard, L\u00e9nine d\u00e9cide de ne plus reconna\u00eetre les dettes de l'ancien r\u00e9gime.\n1921. L\u00e9nine propose aux Occidentaux de coop\u00e9rer \u00e0 la reconstruction de l'\u00e9conomie sovi\u00e9tique contre le paiement des emprunts.\n1922. Une premi\u00e8re conf\u00e9rence se tient \u00e0 G\u00eanes. Echec.\n1927. Les Sovi\u00e9tiques proposent de r\u00e9gler le quart de la dette fran\u00e7aise en \u00e9change de l'ouverture d'un cr\u00e9dit commercial. Refus de Poincar\u00e9.\n1988. Accord anglo-sovi\u00e9tique sur l'indemnisation partielle des porteurs anglais (les ann\u00e9es suivantes, Suisses et Canadiens obtiendront aussi gain de cause).\n1989. Gorbatchev reconna\u00eet la cr\u00e9ance de la Russie sur la France. L'ann\u00e9e suivante, \u00e0 Rambouillet, lui et Mitterrand s'engagent \u00e0 r\u00e9gler leurs contentieux financiers.\n1992. Boris Eltsine renouvelle cet engagement.\n1994. Le 19 avril, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, Edmond Alphand\u00e9ry r\u00e9it\u00e8re devant le Premier ministre russe la demande fran\u00e7aise du r\u00e8glement des emprunts..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-reveil-des-emprunts-russes_598216.html"}, {"title": "Vos \u00e9conomies au vert!", "text": "En 1993, les prix des terres agricoles fran\u00e7aises ont connu une chute moyenne de 3%. Une nouvelle baisse que l'on peut mettre \u00e0 profit...\nVous cherchez une fermette? Achetez donc une ferme. Et profitez de la restructuration de l'agriculture. Que la r\u00e9forme de la PAC ne soit pas perdue pour tout le monde! Un cas typique. A 30 kilom\u00e8tres de Blois. La vall\u00e9e du Cher. La volupt\u00e9. Le calme. La bouse. Un agriculteur qui part \u00e0 la retraite. Sur les 50 hectares de champs qu'il consacrait \u00e0 son \u00e9levage, 40 int\u00e9ressent ses voisins paysans, qui y voient le moyen d'\u00e9tendre leurs exploitations. En revanche, sa maison, une ancienne b\u00e2tisse de type tourangeau, ils ne sauraient qu'en faire. Moralit\u00e9: voil\u00e0 une r\u00e9sidence secondaire de belle allure, entour\u00e9e d'un domaine de 10 hectares, pour la somme de 550 000 francs. Un peu plus cher, mais au soleil du Var, boisson comprise: 33 hectares pour 3 millions de francs. Maison de ma\u00eetre avec jardin, 20 hectares de for\u00eat, 9 hectares plant\u00e9s en AOC et des b\u00e2timents d'exploitation. On sent d\u00e9j\u00e0 l'odeur des oliviers...\nVous voulez en savoir plus? Adressez-vous \u00e0 l'antenne d\u00e9partementale des Safer (soci\u00e9t\u00e9s d'am\u00e9nagement foncier et d'\u00e9tablissement rural) [adresses disponibles sur le Minitel, 36.17 Safer] ou contactez l'organisation Terres d'Europe (1), qui centralise les offres de propri\u00e9t\u00e9s au niveau national. Les Safer sont en effet les premi\u00e8res au courant des modifications des structures agricoles. Et assurent que les occasions se multiplient. D'une part, parce que les agriculteurs qui partent \u00e0 la retraite sont bien plus nombreux chaque ann\u00e9e que les jeunes qui s'installent. D'autre part, parce que - PAC oblige - les agriculteurs, pour survivre, cherchent \u00e0 s'\u00e9tendre. Histoire de compenser la baisse des prix des produits agricoles par une augmentation de la production. Bref, il faut en profiter, d'autant que le prix moyen des terres continue \u00e0 baisser. En 1993, il a encore diminu\u00e9 de 3% par rapport \u00e0 1992, passant de 20 500 F l'hectare \u00e0 19 970 F, \u00e0 tel point que l'on retrouve aujourd'hui les prix des ann\u00e9es 50 (voir le graphique). Un chiffre qui, comme toutes les moyennes, ne signifie pas grand-chose. On a vu du 1 000 F l'hectare en Loire-Atlantique comme du 400 000 F dans les Alpes-Maritimes. Il s'agit l\u00e0, \u00e9videmment, de transactions exceptionnelles. D'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, les terres les plus ch\u00e8res hors vignobles sont celles de la plaine du Neubourg, dans l'Eure (autour de 50 000 F), alors que les moins co\u00fbteuses sont en Loire-Atlantique ou dans l'Allier (moins de 6 500 F).\nTout cela n'a rien \u00e0 voir avec les prix europ\u00e9ens, qui font que la France demeure tr\u00e8s attrayante, et que nos candidats \u00e0 l'air pur se retrouvent en comp\u00e9tition avec les agriculteurs du reste de l'Europe. Ainsi, m\u00eame les environs du Neubourg paraissent sold\u00e9s si on les compare \u00e0 la Bavi\u00e8re (189 200 F l'hectare). Certes, c'est le Land le plus cher, mais le Schleswig-Holstein, o\u00f9 les prix sont les plus bas d'Allemagne, se d\u00e9fend tr\u00e8s bien, avec 52 200 F l'hectare.\nContinuons le tour de l'Europe, avec les chiffres de l'\u00e9tude annuelle des Safer: 74 500 F en Belgique, 125 000 F aux Pays-Bas, 28 100 F au Danemark, avant de retomber dans des prix \u00abfran\u00e7ais\u00bb en Angleterre, avec 18 000 F. Quant \u00e0 l'Espagne, elle est le pays o\u00f9 se constatent les \u00e9carts r\u00e9gionaux les plus marqu\u00e9s, de 133 000 F au Pays basque \u00e0 13 400 F en Aragon, en passant par 62 000 F autour de Valence ou 29 000 F en Andalousie.\nLa France, elle, n'atteint ces sommets europ\u00e9ens que lorsqu'il s'agit de vignobles. Ainsi, malgr\u00e9 une nouvelle baisse apr\u00e8s la folie des ann\u00e9es 80, les prix restent confortables. La chute de 15 \u00e0 25% des Pays de la Loire n'emp\u00eache pas les meilleures vignes de muscadet d'atteindre 170 000 F l'hectare, ni celles de saumur de coter 300 000 F. L'Alsace, elle, selon la f\u00e9d\u00e9ration nationale des Safer, \u00abignore superbement la crise\u00bb, avec des progressions de 5 \u00e0 20% qui font grimper les vignobles du Haut-Rhin \u00e0 600 000 F l'hectare et ceux du Bas-Rhin \u00e0 420 000 F. La vogue des images de terroir profite \u00e0 de petites appellations, tels les Coteaux de Pierrevert (Alpes-de-Haute-Provence), dont le prix (de 50 000 \u00e0 70 000 F) a augment\u00e9 de 50% en deux ans, ou le juran\u00e7on (Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques), qui, depuis cinq ans, a gagn\u00e9 40% (de 100 000 \u00e0 150 000 F). In vino veritas.\nLES VIGNES ONT LA P\u00caCHE\nPour 45 500 F, vous pouvez d\u00e9sormais vous payer une parcelle de vignoble champenois. C'est le prix d'une part du Groupement foncier viticole (GFV), que le Cr\u00e9dit agricole vient d'ouvrir au public. Son actif: les 18 hectares des Coteaux de l'Ours. Dividende annuel pr\u00e9vu par part: 18 bouteilles de champagne (t\u00eate de cuv\u00e9e et mill\u00e9sime). Les GFV, sortes de sicav, permettent \u00e0 des particuliers d'investir \u00e0 moindre co\u00fbt dans les terres agricoles. Ils sont au nombre d'une vingtaine, dont le patrimoine est concentr\u00e9 dans le Bordelais. Avantage des parts de GFV: elles ne sont valoris\u00e9es, en cas de donation ou de succession, qu'au quart de leur prix.\n(1) Terres d'Europe, 3, rue de Turin, 75008 Paris, (16-1) 44-69-86-10.\nINFOGRAPHIE: Retour aux ann\u00e9es 50, \u00e9volution du prix moyen des terres et des pr\u00e9s (en francs constants, base 100 en 1993); Qui ach\u00e8te quoi en France et combien?; Comparaison du prix de l'hectare en France et en Europe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vos-economies-au-vert_598211.html"}, {"title": "ANNE ET SON \"VRAI M\u00c9TIER\"", "text": "Apr\u00e8s deux ans pass\u00e9s dans un IUT de gestion des entreprises et des administrations, Anne Eveillard \u00e9prouvait le besoin de poursuivre ses \u00e9tudes. Mais en \u00e9vitant une fili\u00e8re trop g\u00e9n\u00e9raliste. Pour elle, les instituts universitaires professionnalis\u00e9s (IUP), qui sortent des cartons, arrivent \u00e0 point nomm\u00e9: surtout celui de Lille II, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la grande distribution et la VPC. \u00abUn vrai m\u00e9tier, encore porteur, de surcro\u00eet!\u00bb Son DUT lui permet d'acc\u00e9der directement en deuxi\u00e8me ann\u00e9e, apr\u00e8s un test de connaissances et des entretiens. L'IUP tient ses promesses: \u00abL'enseignement y est tr\u00e8s concret et professionnel, m\u00eame chez les profs qui ne sont pas des hommes d'entreprise.\u00bb Apr\u00e8s un stage de fin d'\u00e9tudes de deux mois chez Habitat, elle y trouve son premier vrai job comme chef de rayon au magasin de Parly 2. Avec l'espoir de devenir rapidement chef de d\u00e9partement.\nPhoto: Anne Eveillard", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/anne-et-son-vrai-metier_598209.html"}, {"title": "LES DOUZE, MODE D'EMPLOI", "text": "Y a-t-il de nouvelles mani\u00e8res de g\u00e9rer les comp\u00e9tences, les carri\u00e8res? Quelles sont les tendances en mati\u00e8re d'emploi dans les diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens? Comment agissent-ils par rapport \u00e0 la mont\u00e9e du ch\u00f4mage? C'est \u00e0 ces questions, et \u00e0 bien d'autres, que tente de r\u00e9pondre l'enqu\u00eate men\u00e9e \u00e0 travers l'Europe par les consultants du cabinet Bernard Brunhes. Un jeu de piste qui conduit les auteurs du rapport \u00e0 noter, un peu partout, une convergence des syst\u00e8mes de gestion de l'emploi. Avec, priorit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e de chacun, la recherche d'une plus grande flexibilit\u00e9 du travail. Un terrain, observe l'\u00e9tude, o\u00f9 la France se distingue essentiellement de ses partenaires par la place qu'occupe le d\u00e9bat politique. Autres points clefs \u00e9voqu\u00e9s: la pr\u00e9occupation des entreprises, o\u00f9 qu'elles soient situ\u00e9es, \u00e0 faire passer la mobilit\u00e9 dans les faits et aussi leurs difficult\u00e9s \u00e0 bien traiter la question du vieillissement de la pyramide des \u00e2ges.\nL'Europe de l'emploi, Editions d'organisation, 328 p., 175 F.\nPhoto: Bernard Brunhes", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-douze-mode-d-emploi_598204.html"}, {"title": "Les juifs de France en 1994", "text": "La communaut\u00e9 juive est en \u00e9bullition. Divis\u00e9e par l'accord de paix isra\u00e9lo-palestinien et en qu\u00eate d'identit\u00e9, elle doit \u00e9lire, le 19 juin, son grand rabbin. Querelle des anciens et des modernes\" L'Express a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\n\u00abJe ne veux pas que notre communaut\u00e9 sombre demain dans une sorte d'obscurantisme...\u00bb Cette confidence d'une haute personnalit\u00e9 juive \u00e0 L'Express en dit long. Jamais depuis... - depuis combien de temps? depuis la Lib\u00e9ration, peut-\u00eatre - la communaut\u00e9 juive de France n'avait \u00e9t\u00e9 travers\u00e9e, en effet, de tensions si fortes, n'avait \u00e9t\u00e9 si divis\u00e9e, n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce point menac\u00e9e d'une scission en bonne et due forme: \u00abultras\u00bb d'un c\u00f4t\u00e9, \u00abr\u00e9publicains\u00bb de l'autre, et les rabbins transform\u00e9s en arbitres.\nLe processus de paix au Proche-Orient? On s'invective, quand certains ne jettent pas des chaises \u00e0 la t\u00eate de leurs interlocuteurs. La la\u00efcit\u00e9, pilier de la R\u00e9publique? Soudain, tous ne paraissent plus d'accord sur son contenu. Les uns soutiennent que le pr\u00e9sident du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France (Crif) - actuellement, Jean Kahn - est le patron de la communaut\u00e9, et qu'on doit s'en tenir l\u00e0; d'autres assurent que le grand rabbin de France a vocation \u00e0 conduire tout son monde, agnostiques et ath\u00e9es compris. Le Talmud? On l'\u00e9tudie \u00e0 nouveau avec intensit\u00e9. Quoi de plus l\u00e9gitime? Mais comment ne pas observer, en m\u00eame temps, les signes d'un retour en force d'une pratique religieuse parfois ultra-orthodoxe? Comment ne pas craindre demain la r\u00e9apparition de r\u00e9flexes typiquement int\u00e9gristes, marqu\u00e9s par le repli sur soi?\nBref, dans une France qui se cherche, la communaut\u00e9 juive, comme les catholiques et les musulmans, vit une vraie r\u00e9volution. Issus des pays m\u00e9diterran\u00e9ens, bien des s\u00e9farades contestent globalement l'autorit\u00e9 d'un establishment historiquement plut\u00f4t ashk\u00e9naze, c'est-\u00e0-dire originaire de l'Est. Et ils ont entrepris de prendre en main les leviers de commande. Dans un pareil contexte, l'\u00e9lection, le 19 juin, du grand rabbin de France s'annonce, contre toute attente, comme capitale. En attendant le renouvellement, pas moins important, du pr\u00e9sident du Crif, dont le mandat s'ach\u00e8vera au printemps de 1995.\nAu coeur de l'actuelle campagne \u00e9lectorale, une question: faut-il ou non accorder un nouveau bail de sept ans au grand rabbin Joseph Sitruk, 49 ans, p\u00e8re de neuf enfants, dont le charisme n'est discut\u00e9 par personne, mais dont les options religieuses autant que politiques font probl\u00e8me? Une campagne ardente, violente m\u00eame. Et non exempte, de part et d'autre, de coups bas. Exemples: circule la photocopie du rapport, en date du 7 avril, du nouveau tr\u00e9sorier de la commission des finances du Consistoire central de France, Armand Amsellem, qui appelle - en termes diplomatiques - \u00e0 une vigoureuse \u00abr\u00e9action\u00bb pour \u00e9viter que des d\u00e9rapages \u00abpr\u00e9occupants\u00bb ne se poursuivent. Au m\u00eame moment, des \u00abvoix autoris\u00e9es\u00bb assurent que le grand rabbin aurait fait proc\u00e9der, pour la \u00abbonne cause\u00bb, \u00e0 des collectes en marge des institutions \u00abofficielles\u00bb. Un circuit parall\u00e8le?\nPourtant, l'\u00e9lection du grand rabbin ne devrait en principe int\u00e9resser que les juifs pratiquants - une minorit\u00e9. De surcro\u00eet, elle se joue au second degr\u00e9. Il sera donc hasardeux de pr\u00e9tendre, quand on conna\u00eetra son r\u00e9sultat (impr\u00e9visible), que le petit coll\u00e8ge en question (16 rabbins, 10 grands rabbins, 180 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des communaut\u00e9s et 11 personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es) est repr\u00e9sentatif d'une communaut\u00e9 d\u00e9sormais travaill\u00e9e par le \u00abvirus identitaire\u00bb.\nLES MOD\u00c9R\u00c9S HORS JEU?\nReste qu'il s'agira, ce dimanche-l\u00e0, d'un choc symbolique. Fort de son bilan, d'un style chaleureux qui lui vaut bien des amiti\u00e9s (et, peut-\u00eatre, quelques complaisances), de l'appui du pr\u00e9sident (tr\u00e8s discut\u00e9) du Consistoire central, Jean-Pierre Bansard, le sortant - Joseph Sitruk - a longtemps cru que personne n'oserait l'affronter. Il voyait m\u00eame l\u00e0, ou peu s'en faut, un v\u00e9ritable crime de l\u00e8se-majest\u00e9. Sa chaude \u00e9loquence emplit les synagogues, et ses discours sont aussit\u00f4t diffus\u00e9s sur cassettes. Mais cela n'a pas d\u00e9courag\u00e9 le jeune rabbin Gilles Bernheim, 41 ans, p\u00e8re de trois enfants, un intello ouvert, subtil, sans notori\u00e9t\u00e9. Ce dernier b\u00e9n\u00e9ficie, il est vrai, en sous-main d'un quadruple soutien, significatif: celui des institutionnels de la communaut\u00e9, lesquels s'inqui\u00e8tent de voir l'actuel grand rabbin pr\u00e9tendre, contre la tradition, au r\u00f4le de chef \u00abnaturel\u00bb de l'ensemble des juifs de France; celui des \u00abla\u00efcs\u00bb, qui ne veulent pas, selon l'expression pol\u00e9mique de l'un d'entre eux, d'un \u00abnouveau Mgr Lefebvre\u00bb pr\u00e9tendant dicter sa loi \u00e0 la R\u00e9publique, jusqu'\u00e0 pr\u00f4ner l'abstention au second tour des derni\u00e8res cantonales au nom du respect de la P\u00e2que juive; celui des \u00abl\u00e9gitimistes\u00bb, qui s'\u00e9tonnent des r\u00e9ticences \u00e9videntes de l'actuel grand rabbin devant les perspectives \u00abhistoriques\u00bb de paix au Proche-Orient. Enfin - et ce n'est pas le moins - l'ancien grand rabbin Ren\u00e9-Samuel Sirat, \u00e0 qui beaucoup avaient song\u00e9 pour d\u00e9fier directement Joseph Sitruk, ne cache pas, \u00e0 demi-mot, que Gilles Bernheim a sa pr\u00e9f\u00e9rence: \u00abLe grand rabbin doit \u00eatre celui de tous les juifs, en m\u00eame temps que l'homme qui, lucidement, forme des voeux ardents pour la paix au Proche-Orient!\u00bb Et l'int\u00e9ress\u00e9, dans l'influent hebdo \u00abTribune juive\u00bb, dat\u00e9 du 5 mai 1994, de mettre les points sur les \u00abi\u00bb: \u00abLa voix des religieux mod\u00e9r\u00e9s g\u00eane!\u00bb A L'Express il confirme son angoisse: \u00abSi certaines d\u00e9rives continuent, il y a un vrai risque de d\u00e9chirure du tissu communautaire!\u00bb\nChef de file dans l'Hexagone de ceux qui tiennent Arafat pour un \u00abnouvel Hitler\u00bb et les ministres de l'actuel gouvernement isra\u00e9lien pour de \u00abnouveaux Daladier\u00bb, Jacques Kupfer est consid\u00e9r\u00e9 par ses adversaires comme un \u00abincontr\u00f4lable activiste\u00bb. Vice-pr\u00e9sident du Likoud mondial, membre de l'ex\u00e9cutif sioniste mondial, c'est un percutant orateur lorsqu'il est autoris\u00e9 \u00e0 prendre la parole dans les synagogues. A l'occasion, il se fait aussi l'avocat de la mani\u00e8re forte. Or lui salue, en la personne du grand rabbin Sitruk, la \u00abfid\u00e9lit\u00e9 profonde\u00bb d'un homme qui \u00abaime la totalit\u00e9 de la terre d'Isra\u00ebl\u00bb. Et il pr\u00e9dit qu'en cas de victoire de son rival - la \u00abbase\u00bb n'ayant pas \u00e9t\u00e9 justement repr\u00e9sent\u00e9e car, sinon, \u00e0 l'en croire, elle \u00abpl\u00e9bisciterait Sitruk\u00bb - les conditions seraient r\u00e9unies pour que s'installe une v\u00e9ritable \u00abligne de fracture\u00bb. A l'inverse, l'actuel pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, Robert Badinter - qui avait pris la parole le 9 mars dernier, \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Paris, pour le cinquanti\u00e8me anniversaire du Crif, en pr\u00e9sence de Jacques Chirac et de Jean Kahn - assure \u00e0 L'Express, de fa\u00e7on transparente: \u00abL'int\u00e9grisme, quel qu'il soit, est une menace pour la R\u00e9publique!\u00bb\nL'actuel grand rabbin et son challenger ne sont, \u00e9videmment, pas comptables des propos de leurs supporters. Il n'en reste pas moins que leurs discours, rigoureusement, sont antagonistes. Sur la paix au Proche-Orient: \u00abCe qui se passe en Isra\u00ebl est formidablement courageux\u00bb, dit l'agr\u00e9g\u00e9 de philo Gilles Bernheim. \u00abIl est grave d'obliger des juifs \u00e0 quitter une partie de la terre d'Isra\u00ebl\u00bb, explique Joseph Sitruk. Sur la la\u00efcit\u00e9: \u00abLe grand rabbin de France est aussi le grand rabbin des juifs devant les non-juifs\u00bb, dit Gilles Bernheim. \u00abIl faut juda\u00efser les juifs\u00bb, explique Joseph Sitruk, fier de la multiplication, durant son premier septennat, des synagogues et des \u00e9coles juives, et d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer dans son \u00e9lan. Mais, comme rien n'est simple, Jean Kahn, au nom du Crif, a embo\u00eet\u00e9 le pas \u00e0 l'\u00e9tat-major du Fonds social juif unifi\u00e9, David de Rothschild en t\u00eate: apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9, il souhaite maintenant que le mouvement Loubavitch, m\u00e9lange d'une forme de traditionalisme religieux et d'un certain militantisme de terrain, puisse b\u00e9n\u00e9ficier, de la part du conseil r\u00e9gional d'Ile-de-France, d'une subvention de 12,6 millions de francs. Objectif: la construction d'un imposant complexe scolaire dans le XIXe arrondissement de Paris. Mais la subvention a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e le 5 mai, \u00e0 trois voix de majorit\u00e9, par une coalition h\u00e9t\u00e9roclite (PC, PS, \u00e9colos et FN), avec la caution de l'intello Guy Konopnicki, indign\u00e9 qu'on pr\u00e9tende reconstruire, dans la capitale... \u00ables murs du ghetto\u00bb (sic). A l'\u00e9vidence, on votera \u00e0 nouveau.\nSur le leadership dans la communaut\u00e9, l'affrontement n'est pas moindre: \u00abAu travers du discours du grand rabbin, tous les juifs fran\u00e7ais, qu'ils soient d'accord ou pas, doivent se sentir concern\u00e9s\u00bb, dit Gilles Bernheim. \u00abPersonne ne peut \u00eatre le porte-parole de tous les juifs\u00bb, explique Joseph Sitruk, assurant que son \u00abpoint de vue\u00bb personnel correspondrait, globalement, \u00e0 une \u00ablame de fond\u00bb. Que l'on tenterait de briser artificiellement.\nDISCOURS MUSCL\u00c9\nFr\u00e8re cadet du d\u00e9put\u00e9 socialiste de l'Essonne Julien Dray, Jean-Paul Dray - 31 ans, chirurgien ophtalmo, membre \u00f4 combien \u00abactif\u00bb des mouvements de jeunesse li\u00e9s au Likoud isra\u00e9lien - incarne, \u00e0 sa mani\u00e8re, le d\u00e9fi que l'establishment de la communaut\u00e9 doit relever. Cet homme passionn\u00e9, capable de violence, \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 Jacques Kupfer et, il l'admet, sans v\u00e9ritable culture religieuse, n'en finit pas de stigmatiser les abandons que les \u00absionistes\u00bb socialistes - d\u00e9crits comme \u00abculpabilis\u00e9s par nature\u00bb - s'autoriseraient. Son discours muscl\u00e9 peut se r\u00e9sumer en trois points: 1. Il n'est pas besoin d'\u00eatre \u00abreligieux\u00bb pour prendre en compte l'ensemble des valeurs \u00absacr\u00e9es\u00bb d'Isra\u00ebl. 2. Il faut \u00eatre un sioniste na\u00eff (ou aveugle) pour croire que les Arabes, d\u00e8s lors qu'on leur conc\u00e9dera une portion de territoire, n'en r\u00e9clameront pas, t\u00f4t ou tard, la \u00abtotalit\u00e9\u00bb. Seule solution: contre eux, une \u00abmuraille d'acier\u00bb. 3. La communaut\u00e9, en France, fonctionne sur un mod\u00e8le \u00abantid\u00e9mocratique\u00bb. D\u00e8s lors, pourquoi s'\u00e9tonnerait-elle d'avoir affaire, aujourd'hui et surtout demain, \u00e0 une vraie \u00abr\u00e9bellion\u00bb? Propos sign\u00e9s d'un homme qui fait partie du Crif mais, souligne-t-il, pas au titre de ses activit\u00e9s... \u00abmilitantes\u00bb.\nEn face - non moins symboliquement - se dresse Jean Frydman, 68 ans: l'homme fut et reste l'un des grands de l'audiovisuel fran\u00e7ais; c'est aussi le producteur du documentaire \u00abDe Nuremberg \u00e0 Nuremberg\u00bb. Ce PDG discret est devenu c\u00e9l\u00e8bre en invitant, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1981, dans son ranch canadien un Giscard K.-O., qui n'\u00e9tait pourtant pas de ses proches et \u00e0 qui, plus tard, il a fait d\u00e9couvrir Isra\u00ebl. Le voici aujourd'hui copr\u00e9sident, \u00e0 Tel-Aviv, du Comit\u00e9 pour le d\u00e9veloppement de la paix, lequel comprend 182 g\u00e9n\u00e9raux et 620 colonels de r\u00e9serve, repr\u00e9sentant plus de 80% des cadres qui ont contribu\u00e9, sur le terrain, au destin du peuple \u00e9lu. Jean Frydman, en politique avis\u00e9 mais r\u00e9aliste, ne s'\u00e9tonne pas que la communaut\u00e9 juive de France soit \u00e9branl\u00e9e par la question qui, depuis toujours, provoque la seule ligne de clivage s\u00e9rieuse: en Isra\u00ebl, quelle paix? Pour les uns, dit-il, la \u00abvie\u00bb est plus importante que les Territoires; pour d'autres, les Territoires valent plus que tout. Sa triple argumentation: 1. Tous les juifs ont h\u00e9rit\u00e9 d'une histoire qui a tragiquement culmin\u00e9 avec la Shoah, mais dont les effets psychologiques et politiques sont plus violents aujourd'hui encore qu'il y a trente ans. Cela \u00e9tant, la plupart des Isra\u00e9liens sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il n'existe pas de \u00abbonne occupation\u00bb. Qui osera pr\u00e9tendre leur faire la le\u00e7on? 2. \u00abSans les rabbins, le peuple juif aurait disparu.\u00bb Pour autant, dans la tradition, ils ne sont pas et ne doivent pas \u00eatre des dirigeants, mais de simples \u00abconseillers spirituels\u00bb. 3. Comment peut-on vouloir \u00abjuda\u00efser les juifs\u00bb? Cette phrase est \u00abterriblement dangereuse\u00bb: \u00abElle me fait songer \u00e0 certaines d\u00e9clarations de repr\u00e9sentants du FIS qui veulent, eux, ??islamiser l'Islam''!\u00bb Et, pour enfoncer le clou, Frydman de souhaiter l'\u00e9lection, le 19 juin, du rabbin Gilles Bernheim, \u00abplus la\u00efc et r\u00e9publicain\u00bb que le sortant. A l'en croire, il s'agirait d'un v\u00e9ritable \u00abcombat des anciens et des modernes\u00bb. \u00abJe suis pour une communaut\u00e9 o\u00f9 ne r\u00e8gne pas l'int\u00e9grisme, mais l'int\u00e9grit\u00e9\u00bb (sic), rench\u00e9rit, comme en \u00e9cho, Jean Kahn. Pour lui, un mot est \u00abessentiel\u00bb: \u00abTol\u00e9rance.\u00bb\nQuelle sera l'issue du duel Sitruk-Bernheim? La seule \u00e9vidence est que le vainqueur, quel qu'il soit, n'en aura pas fini avec des divisions qui d\u00e9passent, et de loin, une simple rivalit\u00e9 de personnalit\u00e9s. Joseph Sitruk ne peut, serait-on tent\u00e9 de dire, au point o\u00f9 il en est, accepter de perdre; Gilles Bernheim, \u00e9tant donn\u00e9 les soutiens dont il dispose, est \u00abcondamn\u00e9\u00bb \u00e0 gagner. Ils portent chacun un dessein.\nComme l'admet, avec bon sens et honn\u00eatet\u00e9, Jean Frydman, le processus de paix au Proche-Orient, d'autant qu'il n'a gu\u00e8re fait l'objet en France d'une p\u00e9dagogie pr\u00e9alable, provoque des passions qui n'ont aucun caract\u00e8re artificiel. A bien des \u00e9gards, chaque Fran\u00e7ais d'origine juive - et les autres, avec eux - ressent, au fond de lui-m\u00eame, le poids des arguments contradictoires. Second \u00e9l\u00e9ment: parce que, dans l'Hexagone, et pas seulement dans la communaut\u00e9, les points de rep\u00e8re se sont estomp\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, grandit la tentation du repli \u00abidentitaire\u00bb. La vraie question, assure Frydman, fils de l'\u00e9cole r\u00e9publicaine - celle de Jules Ferry - est de savoir ce que les la\u00efcs, juifs ou non, ont \u00e0 dire. Car, en face d'eux, les interrogations ne sont pas toujours triviales. Et les ambitions de certains religieux s'affirment. Enfin, \u00e0 l'heure de la construction n\u00e9cessaire de l'Europe, on assiste partout, par ricochet, \u00e0 des r\u00e9surgences quasi tribales. Aussi est-il d\u00e9cisif de savoir qui, demain, parlera au nom de la communaut\u00e9. Le grand rabbin aura toujours voix au chapitre. Mais s'il n'y avait que lui!\nR\u00e9volu, le temps des notables qui se cooptaient. D\u00e9sormais, sur un mode parfois populiste, il faut, dans la communaut\u00e9, bagarrer pour s'imposer. Et mieux vaut, l\u00e0 aussi, en certaines circonstances, ne pas passer, dirait-on, pour un repr\u00e9sentant de \u00abl'\u00e9lite\u00bb. L'air du temps...\nPHOTOS: JOSEPH SITRUK, GILLES BERNHEIM,JEAN FRYDMAN, JEAN-PAUL DRAY, JEAN KAHN,\nINFOGRAPHIE\nLes PRINCIPAUX PILIERS DU JUDAISME FRANCAIS\nLES RELIGIEUX:\n*Consistoire central de France\nPr\u00e9sident Jean-Piere Bansard - photo\n*Grand rabbin de France\nJoseph Sitruk - photo\nLA POLITIQUE\n*CRIF, pr\u00e9sident Jean Kahn - photo\nLE SOCIAL\n*FSJU, pr\u00e9sident David de Rothschild - photo\nAppel unifi\u00e9 juif de France", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-juifs-de-france-en-1994_598296.html"}, {"title": "Le tr\u00e8s ing\u00e9nieux hidalgo-romancier", "text": "Un grand livre m\u00e9connu de Cervant\u00e8s. Et d\u00e9j\u00e0 des personnages en qu\u00eate d'auteur.\nPour se faire pardonner son \u00abDon Quichotte\u00bb par les esprits d\u00e9licats, Cervant\u00e8s avait mis en chantier un ouvrage plus noble, dont il attendait son vrai triomphe en ce monde. Quand, le 19 avril 1616, il \u00e9crit d'une main tremblante sa d\u00e9dicace des \u00abTravaux de Persille et de Sigismonde\u00bb au comte de Lemos, il a re\u00e7u l'extr\u00eame-onction la veille. Il mourra le 23 avril, le m\u00eame jour que Shakespeare. Son livre posthume, qui connut un immense succ\u00e8s, nul ne le lit aujourd'hui, sinon quelques hispanisants en mal d'agr\u00e9gation. Sa derni\u00e8re traduction fran\u00e7aise int\u00e9grale remonte \u00e0 1618. M\u00eame la remarquable \u00abHistoire de la litt\u00e9rature espagnole\u00bb dirig\u00e9e par Jean Canavaggio, dont le deuxi\u00e8me tome vient de para\u00eetre (Fayard), ne conseille pas de visiter ce monument oubli\u00e9.\nVoil\u00e0 qui est bien \u00e9trange et donne envie d'y regarder de plus pr\u00e8s. Se peut-il que le plus grand roman de l'Occident ait un fr\u00e8re aussi disgraci\u00e9, bien qu'il ait s\u00e9duit nos pr\u00e9cieuses? Il ob\u00e9it aux lois du genre dit \u00abgrec\u00bb et l'on y voit deux jeunes gens beaux comme le jour, lanc\u00e9s dans le tourbillon du monde, qui rencontrent sur leur route, \u00e0 chaque page, des \u00e9preuves (travaux): jaloux, f\u00e2cheux, m\u00e9chants, naufrages, tentatives de viol - toujours vaines, Dieu merci! - pour que tout s'aplanisse juste avant le mot fin.\nDE L'\u00ceLE BARBARE \u00c0 ROME\nDe l'intrigue, aussi difficile \u00e0 r\u00e9sumer qu'un film de kung-fu, on retiendra seulement que le splendide P\u00e9riandre et la divine Aurist\u00e8le - tous ceux qui entrevoient son portrait tombent en p\u00e2moison - ont \u00e9chou\u00e9 leur esquif sur l'\u00eele Barbare. Ses cruels habitants massacrent tous les gar\u00e7ons qui abordent \u00e0 leurs c\u00f4tes glac\u00e9es, mais ont la passion des filles; ils paient comptant des \u00abcorsaires\u00bb pour ravir les ravissantes sur les plages des pays temp\u00e9r\u00e9s. P\u00e9riandre, en grand danger d'\u00eatre \u00e9gorg\u00e9, se d\u00e9guise en l'une d'entre elles. La robe lui va si bien qu'un prince barbare, \u00ables yeux fich\u00e9s sur celui qu'il pensait \u00eatre une femme\u00bb, provoque une tuerie pour poss\u00e9der cette \u00e9quivoque merveille. A la faveur du tumulte, Aurist\u00e8le et P\u00e9riandre parviennent \u00e0 quitter l'\u00eele \u00e0 feu et \u00e0 sang. Apr\u00e8s des aventures infinies - historiettes \u00e9difiantes ou scandaleuses, rencontres de sorci\u00e8res, d'astrologues et de putains - qui poussent dru comme lierre sur le tronc du r\u00e9cit principal, le couple, accomplissant un voeu myst\u00e9rieux, arrive \u00e0 Rome, en habits de p\u00e8lerins, en 1560, ann\u00e9e du jubil\u00e9. Et tout finit le mieux du monde.\nPlut\u00f4t que de comparer les \u00abTravaux\u00bb avec l'incomparable \u00abQuichotte\u00bb, on prendra plaisir \u00e0 y retrouver Cervant\u00e8s tout entier, sa prodigieuse exp\u00e9rience de la douleur, son humour lucide de vieux soldat blas\u00e9 et sa verve enchant\u00e9e. Ainsi que quelques odeurs de fromage et d'ail ch\u00e8res \u00e0 Sancho et le fantastique inattendu d'un Septentrion pa\u00efen r\u00e9solument imaginaire, sorte de matrice de la violence universelle: \u00abToutes ces mers sont couvertes d'\u00eeles, toutes ou la plupart d\u00e9sertes, et celles o\u00f9 il y a du monde, ce sont gens insolents et durs de coeur.\u00bb Comme le montre bien dans sa pr\u00e9face Maurice Molho, auteur de cette superbe traduction, aussi ing\u00e9nieuse et galopante que l'hidalgo de la Manche, un extraordinaire jeu de faux-semblants traduit une m\u00e9ditation subtile sur les rapports de la v\u00e9rit\u00e9 et de la fiction. On songe \u00e0 Borges, fascin\u00e9, dans ses \u00abMagies partielles du Quichotte\u00bb, par une \u00e9trange page du chef-d'oeuvre. Quand le cur\u00e9 et le barbier passent en revue la biblioth\u00e8que du pourfendeur de moulins, ils y remarquent la \u00abGalatea\u00bb, livre d'un certain Cervant\u00e8s. Le barbier, se disant ami de cet auteur, se lance dans une envol\u00e9e de critique litt\u00e9raire. Et Borges d'observer avec son inimitable et profonde ironie: \u00abSi les personnages d'une fiction peuvent \u00eatre lecteurs, nous, leurs lecteurs, pouvons \u00eatre personnages de romans.\u00bb\nAinsi en va-t-il des \u00abTravaux\u00bb. Le trompe-l'oeil y r\u00e8gne en ma\u00eetre. P\u00e9riandre et Aurist\u00e8le sont des masques derri\u00e8re lesquels se dissimulent Persille, prince de Thul\u00e9, et Sigismonde, fille d'un puissant roi. Ils ne sont pas fr\u00e8re et soeur, comme ils le pr\u00e9tendent; pas davantage fianc\u00e9s ou amants, comme on est tent\u00e9 de le croire. La trop belle fille qui met le feu \u00e0 l'\u00eele des Barbares est un joli gar\u00e7on. Le p\u00e8lerinage \u00e0 Rome n'est pas p\u00e8lerinage et ob\u00e9it \u00e0 un voeu tr\u00e8s profane. Bref, m\u00eame si les h\u00e9ros finissent par baiser d\u00e9votement la mule du pape, ce bas monde n'est pas aussi catholique qu'il en a l'air. Cervant\u00e8s, admettant \u00e0 la fois la raison et la r\u00e9v\u00e9lation et prenant son parti de l'infinie complexit\u00e9 des choses, ach\u00e8ve ici de fonder le roman moderne, son ambigu\u00eft\u00e9 quant au statut de l'auteur, sa diversit\u00e9 des points de vue.\nFUENTES ET \u00abL'UTOPIE FRACASS\u00c9E\u00bb\nUn ma\u00eetre en la mati\u00e8re, Carlos Fuentes, qui poussa le d\u00e9fi \u00e0 ses ultimes cons\u00e9quences - le narrateur de \u00abChristophe et son oeuf\u00bb (r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en Folio) donne le point de vue du foetus! - permet de mieux comprendre ce cheminement. Dans \u00abLe Miroir enterr\u00e9\u00bb, ouvrage curieusement traduit de... l'anglais, car il \u00e9tait, \u00e0 l'origine, destin\u00e9 \u00e0 nourrir des conf\u00e9rences \u00e0 la BBC, le grand Mexicain expose, avec une admirable clart\u00e9, les r\u00e9sultats d'une longue r\u00e9flexion sur l'h\u00e9ritage que la \u00abm\u00e8re patrie\u00bb a l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 ses anciennes colonies. On ne s'\u00e9tonnera pas qu'au coeur de son analyse il retrouve Cervant\u00e8s et son duel de l'id\u00e9al et du r\u00e9el, alpha et om\u00e9ga de l'\u00e2me espagnole. La grandeur et la trag\u00e9die de la Conqu\u00eate se lisent, pour Fuentes, dans l'histoire d'une \u00abutopie fracass\u00e9e\u00bb. Sancho conquistador a fait pr\u00e9valoir aux Am\u00e9riques sa fr\u00e9n\u00e9sie mat\u00e9rialiste sur le noble r\u00eave imp\u00e9rial de son ma\u00eetre.\nEst-ce l'effet de la longue coexistence, unique sur le sol europ\u00e9en, des trois religions du Livre, fraternelles et rivales? L'intol\u00e9rance et la certitude sont doubl\u00e9es, en terre hispanique, d'un secret relativisme quant \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. \u00abRarement pays, note l'auteur, se sera montr\u00e9 capable d'apporter tant de r\u00e9ponses au d\u00e9fi lanc\u00e9 par une vision dogmatique, unifi\u00e9e, ordonn\u00e9e, du monde.\u00bb C'est ainsi que le tr\u00e8s chr\u00e9tien Miguel de Cervantes Saavedra, pris en tenaille entre la rigueur du cat\u00e9chisme et la folie du r\u00e9el, nous donna le bonheur du roman baroque.\nTravaux de Persille et de Sigismonde, par Cervant\u00e8s. Trad. et pr\u00e9sent\u00e9 par Maurice Molho. Jos\u00e9 Corti, 549 p., 180 F.\nLe Miroir enterr\u00e9, par Carlos Fuentes. Trad. par Jean-Claude Masson. Gallimard, 408 p., 180 F.\nPHOTO DE CALROS FUENTES", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-tres-ingenieux-hidalgo-romancier_598291.html"}, {"title": "Quatre mariages, un triomphe", "text": "Que faire quand tout va mal\" Rire. Le film de Mike Newell bat des records d'affluence. Parce qu'il nous ressemble..\nMendelssohn enfonce U 2. Pronuptia d\u00e9tr\u00f4ne Lacroix. Le com\u00e9dien Hugh Grant (voir L'Express n\u00b02234) s'est mis sur liste rouge. Et, dans le secret de leur cabine d'essayage, les futures \u00e9pous\u00e9es poussent le m\u00eame soupir: \u00abOn dirait une grosse meringue...\u00bb En un mois, \u00ab4 Mariages et 1 enterrement\u00bb, de l'Anglais Mike Newell, a vir\u00e9 au ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9. Les r\u00e9pliques se d\u00e9clament dans les d\u00eeners. Le bouche-\u00e0-oreille se densifie. Les files d'attente, aussi. Nul ne s'y attendait: sauf \u00e0 la M\u00e9t\u00e9o - et encore - pr\u00e9voit-on l'ampleur d'un ouragan?\n\u00abLes r\u00e9sultats d\u00e9passent nos esp\u00e9rances\u00bb, confirme le distributeur Philippe Godeau, PDG de la Pan-Europ\u00e9enne. Le film - fort d'une bande-annonce d\u00e9sopilante - atteint les 14 000 entr\u00e9es d\u00e8s le 27 avril, jour de sa sortie. A titre de comparaison, \u00abUn poisson nomm\u00e9 Wanda\u00bb, record d\u00fbment homologu\u00e9, n'en totalisait que 9 000. Aujourd'hui, \u00ab4 Mariages et 1 enterrement\u00bb engrange d\u00e9j\u00e0 1,4 million de spectateurs. Aucun continent n'est \u00e9pargn\u00e9. Apr\u00e8s la Grande-Bretagne, la folie de la pi\u00e8ce mont\u00e9e embrase les Etats-Unis, d'ordinaire r\u00e9fractaires au cin\u00e9ma europ\u00e9en (50 millions de dollars de recettes), et aborde les rivages australiens.\nLe fruit d'une campagne de promotion efficace? \u00abEn France, nous n'avons pas l\u00e9sin\u00e9 sur la pub\u00bb, reconna\u00eet Philippe Godeau. Un budget de 5 millions de francs. Identique \u00e0 celui du \u00abGrand Saut\u00bb, des fr\u00e8res Coen, une grosse production am\u00e9ricaine. Et sup\u00e9rieur \u00e0 celui de \u00abLa Discr\u00e8te\u00bb, r\u00e9alis\u00e9 par Christian Vincent, autre carton inattendu (1,5 million de francs). La critique, unanime, n'a pas jou\u00e9 les trouble-f\u00eate. Mais cela n'explique ni la conqu\u00eate d'un public \u00e9largi aux adolescents ni l'irr\u00e9sistible ascension d'un Hugh Grant (h\u00e9las! d\u00e9finitivement sur liste rouge) que les Etats-Unis s'arrachent. So what?\nAlors, l'intrigue - le moi et les \u00e9mois d'un trentenaire (Hugh Grant, charmant, mais sur liste rouge, donc) qui r\u00e9siste \u00e0 la contagion du mariage - a la candeur d'un marshmallow. La sc\u00e8ne - la bourgeoisie anglaise, sa campagne, ses ch\u00e2teaux - le sucr\u00e9 d'un conte de f\u00e9es. La morale - chacun fait ce qui lui pla\u00eet - respecte le consensus. Bref, le succ\u00e8s du film, tourn\u00e9 en trente-six jours seulement, ne se mesure pas \u00e0 son audace. Encore que... Mike Newell montre un couple d'homosexuels tout \u00e0 fait accept\u00e9s par la bonne soci\u00e9t\u00e9. Embauche un sourd-muet, \u00absexy en diable\u00bb, ultime rempart contre la pire des catastrophes: le mariage. Rameute une vieille lady progressiste, voire pragmatique (\u00abDevenir lesbienne est plus valorisant que d'avouer qu'on n'a pas trouv\u00e9 l'homme de sa vie\u00bb). Newell croque enfin une mangeuse d'hommes (Andie MacDowell), 33 amants d\u00e9vid\u00e9s sur l'air du catalogue de Don Giovanni (Hugh Grant - r\u00e9solument sur liste rouge - occupe la position 32). Mais ces accrocs \u00e0 la morale restent de bon ton.\n\u00ab4 Mariages et 1 enterrement\u00bb se d\u00e9roule en 5 actes. Et fait appel aux vieilles ficelles \u00e9prouv\u00e9es depuis Moli\u00e8re: un comique de r\u00e9p\u00e9tition \u00e9labor\u00e9 (\u00abFuck, fuck, fuck\u00bb, ad lib.) et un dialogue d\u00e9licat comme une jeune mari\u00e9e rougissante (\u00abElle baisait avec Toby pour assurer ses arri\u00e8res. - Merci, vieux, on s'est mari\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00bb; \u00abLaisse-moi t'embrasser. - Ne sois pas ridicule, Bernard, je ne suis pas si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00bb).\nTout va mal, donc la France se tient les c\u00f4tes. C'est une tarte \u00e0 la cr\u00e8me. La crise nourrit les com\u00e9dies. Et la nostalgie emplit les tiroirs-caisses: faut-il rappeler que pr\u00e8s de 14 millions de spectateurs ont vu \u00abLes Visiteurs\u00bb? Ici, le rire se veut l\u00e9ger, mais les d\u00e9sillusions affleurent, profondes. Derri\u00e8re la farce, Newell et son sc\u00e9nariste, Richard Curtis, touchent au coeur de la trag\u00e9die domestique moderne, \u00e0 l'\u00e9picentre de la condition de l'homme (et de la femme) l\u00e2ch\u00e9 en cette fin de si\u00e8cle: le drame du c\u00e9libataire attard\u00e9, contraint - pour survivre - de chasser en meute avec ceux de son esp\u00e8ce.\nComme dans \u00abLa Crise\u00bb, de Coline Serreau (l'histoire d'un ch\u00f4meur), ou dans \u00abNeuf Mois\u00bb, de Patrick Braoud\u00e9 (un film sur la peur de la paternit\u00e9, voir l'encadr\u00e9), \u00ab4 Maria-ges...\u00bb nous tend le miroir de nos angoisses. On ne se marie plus (271 427 c\u00e9r\u00e9monies en 1992), ou \u00e0 un \u00e2ge canonique: 28 ans et 3 mois, en moyenne, pour les hommes, 26 ans et 3 mois pour les femmes. Et l'on divorce allegro forte. Tel Peter Pan - l'un des th\u00e8mes du prochain film de Mike Newell - l'homme rechigne \u00e0 grandir, \u00e0 encaisser un coup de vieux - en un mot, \u00e0 convoler. D\u00e9finitivement \u00e9mancip\u00e9e, la femme, elle, a fauch\u00e9 le r\u00f4le de don Juan. Moralit\u00e9: quand les mythes s'accouplent, ils finissent par donner naissance \u00e0 des histoires dont nous sommes forc\u00e9ment les h\u00e9ros.\nLES IMPR\u00c9VUS\nToutes nos f\u00e9licitations \u00e0: \u00abNeuf Mois\u00bb, de Patrick Braoud\u00e9, \u00e9num\u00e8re les terreurs d'un futur p\u00e8re - un sc\u00e9nario rachet\u00e9 par Hollywood; \u00abLa Cit\u00e9 de la peur\u00bb, de Les Nuls, s'attaque au festival de Cannes: 2 millions d'adorateurs; \u00abRasta Rockett\u00bb (photo), de John Turtletaub, plonge une \u00e9quipe de bobsleigh jama\u00efcaine aux JO de Calgary: 1,4 million de spectateurs.\nPHOTO KRISTIN SCOTT-THOMAS ET HUGH GRANT DANS \" 4 MARIAGES... \"", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quatre-mariages-un-triomphe_598289.html"}, {"title": "Lutter contre le temps", "text": "Le Dr Fran\u00e7oise Forette est chef du service de g\u00e9rontologie clinique de l'h\u00f4pital Broca, \u00e0 Paris, directrice de la Fondation nationale de g\u00e9rontologie, expert de l'OMS pour la sant\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es. Elle est un ardent promoteur de la g\u00e9rontologie pr\u00e9ventive. Son \u00e9quipe dirigera, \u00e0 partir d'avril 1995, l'un des premiers h\u00f4pitaux de jour consacr\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention des stigmates du vieillissement. Elle fait, ici, le bilan des mol\u00e9cules et des m\u00e9thodes qui permettent de pr\u00e9venir, d'une part, les fl\u00e9trissures du temps, et, d'autre part, les maladies qui acc\u00e9l\u00e8rent les ravages des ann\u00e9es.\nL'EXPRESS: Existe-t-il des traitements pr\u00e9ventifs du vieillissement normal, sans affections graves?\nFran\u00e7oise Forette: La r\u00e9ponse est \u00e0 la fois oui et non. Ils existent en th\u00e9orie. Un exemple: il est certain que les radicaux libres acc\u00e9l\u00e8rent le vieillissement cellulaire (voir l'article, page 92). Et l'on conna\u00eet des substances antiradicalaires. Mais les essais cliniques - compliqu\u00e9s \u00e0 mettre en place - sont trop parcellaires: il est difficile de conclure. On a tout de m\u00eame quelques r\u00e9sultats tr\u00e8s int\u00e9ressants avec la vitamine E. Une \u00e9tude am\u00e9ricaine de la Harvard Medical School a montr\u00e9 que cette mol\u00e9cule \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une diminution des complications cardio-vasculaires chez la femme. Sur la vitamine C, il existe peu d'\u00e9tudes approfondies. Quant \u00e0 la vitamine A, au s\u00e9l\u00e9nium et au zinc, les recherches ne sont pas encore suffisamment d\u00e9velopp\u00e9es chez l'homme. C'est pour cela que l'on vient de lancer l'\u00e9tude SU.VI.MAX (100 000 volontaires), qui observera les effets d'une suppl\u00e9mentation en vitamines et min\u00e9raux antioxydants.\n- Pour les hommes, on parle beaucoup de l'administration de testost\u00e9rone, l'hormone sexuelle. Est-elle efficace?\n- Elle est prescrite pour traiter l'andropause, qui n'a rien \u00e0 voir avec la m\u00e9nopause, ph\u00e9nom\u00e8ne brutal qui cr\u00e9e chez la femme une frustration hormonale massive. Chez les hommes, cet arr\u00eat brutal n'existe pas. Mais la majorit\u00e9 d'entre eux subissent une diminution progressive des s\u00e9cr\u00e9tions d'hormones m\u00e2les, extr\u00eamement variable d'un individu \u00e0 un autre. Certains hommes de 70 ans ont des productions sup\u00e9rieures \u00e0 certains autres de 40. Faut-il pour autant prescrire une hormonoth\u00e9rapie substitutive? Non, parce qu'il y a des risques pas encore totalement \u00e9valu\u00e9s. Le cancer de la prostate en est un. On peut donner des androg\u00e8nes quand il y a une r\u00e9elle carence.\n- Alors existe-t-il des substances vraiment prometteuses?\n- Il y en a deux. La premi\u00e8re, c'est l'hormone de croissance. Il y a eu une tr\u00e8s s\u00e9rieuse \u00e9tude am\u00e9ricaine - du Coll\u00e8ge m\u00e9dical du Wisconsin - qui a d\u00e9montr\u00e9 que cette hormone am\u00e9liorait de fa\u00e7on statistiquement significative certains stigmates du vieillissement. Comme la r\u00e9duction de la masse musculaire, qui rend la marche difficile, l'\u00e9quilibre pr\u00e9caire et la perte de densit\u00e9 osseuse. Pour autant, faut-il se ruer pour en prendre? Non, car des points restent dans l'ombre. On sait qu'elle peut provoquer \u00e0 la longue des diab\u00e8tes, et peut-\u00eatre des cancers. L\u00e0 encore, des \u00e9tudes prolong\u00e9es sont n\u00e9cessaires.\nLa seconde mol\u00e9cule, c'est la DHEA, la di-hydroepiandrost\u00e9rone. Une sorte d'hormone sans r\u00e9cepteurs qui est produite en quantit\u00e9 tr\u00e8s importante par la glande surr\u00e9nale. On sait que c'est un marqueur individuel fantastique du vieillissement. On consid\u00e8re que les taux observ\u00e9s \u00e0 90 ans repr\u00e9sentent de 5 \u00e0 10% des taux observ\u00e9s \u00e0 20 ou \u00e0 30 ans chez un m\u00eame sujet. Bien s\u00fbr, il existe de grandes diff\u00e9rences individuelles. Il y a des hommes et des femmes qui, au-del\u00e0 de 60 ans, ont des taux absolument extraordinaires de DHEA. Ils sont en g\u00e9n\u00e9ral en bonne sant\u00e9, tr\u00e8s actifs, ce sont des leaders. Le Pr Emile-Etienne Beaulieu s'int\u00e9resse de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 cette substance. Il est en train de mettre sur pied des \u00e9tudes cliniques avec des doses physiologiques.\n- Y a-t-il des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne de vie qui permettent de vieillir moins vite?\n- Elles sont tr\u00e8s connues, mais nous ne les r\u00e9p\u00e9terons jamais assez. Le sport, d'abord. Si le sport de comp\u00e9tition ne diminue en rien le vieillissement, au contraire, une activit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e et constante est indispensable: pour conserver une masse musculaire suffisante, pour garder de bonnes fonctions cardio-vasculaires et pulmonaires, pour fixer le calcium dans les os et lutter contre l'ost\u00e9oporose. L'alimentation est, bien entendu, importante. Nos repas sont trop riches en prot\u00e9ines. Quant au vieillissement de la peau, on sait tr\u00e8s bien qu'il peut \u00eatre ralenti en \u00e9vitant le soleil, mais il n'y a pas de cr\u00e8me miracle. Seul le traitement de la m\u00e9nopause avec des oestrog\u00e8nes a un effet b\u00e9n\u00e9fique et permet \u00e0 la femme de conserver une certaine fermet\u00e9 de la peau et de diminuer les rides.\n- On a beaucoup parl\u00e9 de la gymnastique du cerveau. Est-elle efficace?\n- Le vieillissement c\u00e9r\u00e9bral normal d\u00e9pend essentiellement du niveau socio-\u00e9ducatif des gens. Plus vous avez une activit\u00e9 intellectuelle pr\u00e9coce, active et prolong\u00e9e, plus votre cerveau va \u00eatre exceptionnellement efficace \u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9. Quand, par malheur, vos conditions de vie ont fait que votre niveau scolaire est extr\u00eamement bas, que votre m\u00e9tier ne vous a pas expos\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s intellectuelles, la stimulation cognitive peut cr\u00e9er de meilleures conditions pour que le cerveau marche mieux. Et elle permet \u00e0 des sujets un peu d\u00e9faillants de r\u00e9cup\u00e9rer des fonctions qui leur assurent une vie normale, chaleureuse et productive. En revanche, la stimulation cognitive ou l'activit\u00e9 intellectuelle n'\u00e9vitent pas l'apparition des maladies d\u00e9vastatrices, comme les d\u00e9mences. Les professeurs d'universit\u00e9 sont aussi touch\u00e9s. Mais ils sont probablement capables de compenser plus longtemps les l\u00e9sions qui apparaissent. Cela explique les diff\u00e9rences \u00e9normes dans la pr\u00e9valence de la maladie d'Alzheimer, observ\u00e9es dans la remarquable \u00e9tude PA-Quid faite \u00e0 Bordeaux. On a trouv\u00e9 que la maladie est dix fois plus fr\u00e9quente chez les sujets \u00e0 niveau socioculturel bas. Mais, plus qu'une diff\u00e9rence de l\u00e9sions, on pense que le cerveau des intellectuels est performant plus longtemps.\n- La maladie d'Alzheimer est l'une de ces pathologies dont la fr\u00e9quence s'accro\u00eet avec l'\u00e2ge. Peut-on justement pr\u00e9venir efficacement l'ensemble de ces maladies du vieillissement?\n- Certaines d'entre elles, oui. L'ost\u00e9oporose, par exemple. Tout le monde n'en est pas atteint \u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9. Et les facteurs de risques sont bien connus: les femmes sont plus vuln\u00e9rables que les hommes. Celles qui ont une masse musculaire faible et qui sont menues sont plus expos\u00e9es que les autres. Le tabac et l'inactivit\u00e9 physique accroissent aussi le danger. Mais, dans 90% des cas, on sait parfaitement, \u00e0 l'heure actuelle, pr\u00e9venir l'ost\u00e9oporose, qui transforme, au moment de la m\u00e9nopause, une femme svelte, agile en dame bossue qui voit son activit\u00e9 entrav\u00e9e par la syphose, ost\u00e9oporose qui, plus tard, s'attaque aux os longs (ost\u00e9oporose de type II) et fait le lit des fractures du col du f\u00e9mur, encore mortelles \u00e0 l'heure actuelle. Que faire? Traiter les femmes par une hormonoth\u00e9rapie de substitution \u00e0 l'\u00e2ge de la m\u00e9nopause. Or, on ne le dira jamais assez, entre 5 et 10% seulement des personnes concern\u00e9es en France re\u00e7oivent ce traitement substitutif. Il y a quelques contre-indications, mais elles sont rares. Parall\u00e8lement, l'hormonoth\u00e9rapie prot\u00e8ge des accidents cardio-vasculaires. Elle permet aussi aux femmes de mener une activit\u00e9 sexuelle satisfaisante jusqu'\u00e0 la fin de leurs jours, en emp\u00eachant l'atrophie vaginale. C'est enfin un moyen majeur de pr\u00e9servation de la peau, des ongles, des cheveux.\n- Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ou les gyn\u00e9cologues conseillent donc mal leurs pa-tientes?\n- Longtemps, il y a eu des craintes, en particulier de cancers de l'endom\u00e8tre. Mais on sait maintenant que, en associant les oestrog\u00e8nes \u00e0 des progestatifs, on annule pratiquement ce risque.\n- Quelles sont les autres pr\u00e9ventions possibles du vieillissement pathologique?\n- Bien \u00e9videmment, la surveillance cardio-vasculaire. Un accident c\u00e9r\u00e9bral, c'est quand m\u00eame le meilleur moyen de vieillir de vingt ans d'un seul coup. La pr\u00e9vention cardio-vasculaire est efficace, quel que soit l'\u00e2ge. 20% des d\u00e9mences sont d'origine vasculaire et, dans 40% des cas, un facteur vasculaire peut jouer un r\u00f4le dans une d\u00e9t\u00e9rioration intellectuelle. A partir de 50 ans, il faut conna\u00eetre son chiffre de pression art\u00e9rielle et \u00eatre trait\u00e9 si n\u00e9cessaire.\n- Fait-on tout ce qu'il faut, en France, pour pr\u00e9venir les cons\u00e9quences, pathologiques ou non, du vieillissement?\n- Certainement pas. Nous avons les outils de la pr\u00e9vention, il suffit de s'en servir, mais nous ne le faisons pas. Il existe tr\u00e8s peu de centres en France int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cet aspect de la g\u00e9rontologie. D\u00e8s avril, nous aurons ici un h\u00f4pital de jour principalement consacr\u00e9 aux consultations de g\u00e9rontologie pr\u00e9ventive. Le m\u00e9decin praticien doit, de m\u00eame, jouer un r\u00f4le majeur. Cela passe par l'enseignement de la g\u00e9rontologie durant le cursus m\u00e9dical, ce qui n'est pas encore fait en France. L'enjeu est \u00e9norme, et, pour l'instant, il n'y a en France qu'un fr\u00e9missement.\nPHOTO DU DR FRANCOISE FORETTE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lutter-contre-le-temps_598284.html"}, {"title": "Quiz europ\u00e9en - Passez votre bac europ\u00e9en", "text": "Passez votre bac europ\u00e9en Pour tester vos connaissances avant l'\u00e9preuve \u00abParlement europ\u00e9en\u00bb, dont la date est fix\u00e9e au 12 juin, comptez un point par bonne r\u00e9ponse puis divisez votre total par deux. Vous obtenez ainsi une note sur 20.\n1- Qui parla le premier d' \u00abEtats-Unis\nd'Europe\u00bb?\na - Victor Hugo\nb - Winston Churchill\nc - Charles de Gaulle\n2- Quel pays n'a pas sign\u00e9 le trait\u00e9 de Rome?\na - Pays-Bas\nb - Danemark\nc - Luxembourg\n3- A quelle date fut sign\u00e9 le trait\u00e9 de Rome?\na - 1960\nb - 1957\nc - 1951\n4- Qui \u00e9tait le premier pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en \u00e9lu au suffrage universel?\na - Jacques Delors\nb - Simone Veil\nc - Pieter Dankert\n5- O\u00f9 si\u00e8ge en session ordinaire le Parlement europ\u00e9en?\na - Bruxelles\nb - Luxembourg\nc - Strasbourg\n6- Quelle est la dur\u00e9e du mandat parlementaire europ\u00e9en?\na - 6 ans\nb - 5 ans\nc - 4 ans\n7 -Combien de d\u00e9put\u00e9s comprendra le nouveau Parlement europ\u00e9en?\na - 567\nb - 518\nc - 651\n8- Combien de d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais vont \u00eatre \u00e9lus en juin prochain?\na - 81\nb - 99\nc - 87\n9- Parmi ces pays, quels sont ceux dont\nle Parlement europ\u00e9en vient d'accepter le projet d'adh\u00e9sion?\na - Autriche\nb - Finlande\nc - Islande\nd - Su\u00e8de\ne - Norv\u00e8ge\n10- Comment s'\u00e9crivent?\nRobert\na - Schumann\nb - Shuman\nc - Schuman\nJean\na - Monet\nb - Monnet\nc - Monnay\n11- Le 9 mai, c'\u00e9tait la Journ\u00e9e de l'Europe. Qui c\u00e9l\u00e9brait-on ce jour?\na - Les deux cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment\nb - Paul Henri Spaak\nc - Charles de Gaulle\n12- Quel \u00e9v\u00e9nement c\u00e9l\u00e9brait-on?\na - L'acceptation du plan Marshall, aidant \u00e0 reconstruire l'Europe d\u00e9truite\nb - La pr\u00e9sentation d'un plan pla\u00e7ant la production fran\u00e7aise et allemande de charbon et d'acier \u00absous une haute autorit\u00e9 commune\u00bb\nc - La signature du trait\u00e9 de Rome\n13- Combien de femmes si\u00e8gent depuis 1989 au Parlement europ\u00e9en?\na - Moins de 100\nb - Entre 100 et 150\nc - Plus de 150\n14 -Quel pays envoie le plus de femmes dans cette assembl\u00e9e?\na - France\nb - Allemagne\nc - Italie\n15- Quel est actuellement le plus gros groupe parlementaire europ\u00e9en?\na - Groupe socialiste\nb - Parti populaire europ\u00e9en (d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien)\nc - Groupe des Verts\n16- Combien de jours si\u00e8gent les parlementaires europ\u00e9ens en session pl\u00e9ni\u00e8re?\na - Une semaine par mois\nb - Deux semaines par mois\nc - Tout le mois\n17 -Quel pays paie le plus ses d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens?\na - Allemagne\nb - France\nc - Italie\n18 -Combien gagne un d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais \u00e9lu au Parlement\neurop\u00e9en?\n(les sommes ne comprennent pas les indemnit\u00e9s vers\u00e9es par le Parlement europ\u00e9en)\na - 48 835 FF\nb - 39 419 FF\nc - 31 359 FF\n19- Quel est le pays d'Europe le moins peupl\u00e9?\na - Danemark\nb - Luxembourg\nc - Irlande\n20- Quel est le pays d'Europe dont la densit\u00e9 de population est la plus \u00e9lev\u00e9e?\na - Pays-Bas\nb - Belgique\nc - Grande-Bretagne\n21- Combien de langues de travail l'Union europ\u00e9enne utilise-t-elle?\na - 1\nb - 12\nc - 9\n22- Les dipl\u00f4mes nationaux sont-ils reconnus dans l'Europe des Douze?\na - Non, faute d'harmonisation des politiques d'enseignement\nb - Oui, tous les dipl\u00f4mes sont valables dans les pays membres\nc - Seuls les dipl\u00f4mes\nbac + 3 sont valables\n23- Qu'est-ce que le principe de subsidiarit\u00e9?\na - La Communaut\u00e9 n'intervient que dans la mesure o\u00f9 les objectifs ne peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s de mani\u00e8re suffisante par les Etats membres\nb - Principe visant \u00e0 supprimer progressivement les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res communes des pays signataires\nc - Disposition permettant de prendre, pour certaines mati\u00e8res, des d\u00e9cisions \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e et non plus \u00e0 l'unanimit\u00e9\n24- Que veut dire \u00abActe unique\u00bb?\na - Nom du trait\u00e9, sign\u00e9 en 1986, instaurant le grand march\u00e9 sans fronti\u00e8res de 1993 et le principe de l'Union europ\u00e9enne\nb - Acte ayant mis fin aux contr\u00f4les syst\u00e9matiques des voyageurs aux fronti\u00e8res entre les Etats membres\nc - Acte visant \u00e0 emp\u00eacher la Commission de Bruxelles de tout r\u00e9glementer\n25- M\u00eame s'il n'en est pas ressortissant, le citoyen europ\u00e9en a-t-il le droit de vote dans le pays o\u00f9 il r\u00e9side? (plusieurs r\u00e9ponses possibles)\na - Aux \u00e9lections municipales\nb - Aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\nc - Aux \u00e9lections europ\u00e9ennes\n26 -Combien y a-t-il de fonctionnaires\neurop\u00e9ens?\na - 21 000\nb - 49 000\nc - 84 000\n27 -Quelle est la principale ressource du budget communautaire?\na - Les ressources per\u00e7ues sur les TVA\nb - Les droits de douane\nc - La contribution des Etats membres\n28- Quelles sont les principales d\u00e9penses du budget communautaire?\na - Les d\u00e9penses de la politique agricole commune (PAC)\nb - Les d\u00e9penses de la politique r\u00e9gionale\nc - Les frais de fonctionnement des institutions europ\u00e9ennes\n29- Combien vaut un \u00e9cu?\na - Environ 5 francs\nb - Environ 7 francs\nc - Environ 10 francs\n30- Les Etats membres votent-ils \u00e0 la majorit\u00e9 ou \u00e0 l'unanimit\u00e9 au Conseil des ministres?\na - Majorit\u00e9\nb - Unanimit\u00e9\nc - Les deux, selon les sujets\n31- Le trait\u00e9 de Maastricht apporte une innovation aux pouvoirs du Parlement europ\u00e9en. Laquelle?\na - Le pouvoir de rejeter le budget de la Communaut\u00e9\nb - Le pouvoir de censurer la Commission \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers\nc - Le pouvoir de refuser la composition de la Commission et son pr\u00e9sident\n32- Les arm\u00e9es nationales vont-elles dispara\u00eetre?\na - Oui, le trait\u00e9 de Maastricht pr\u00e9voit de faire fusionner un jour les arm\u00e9es nationales\nb - A ce stade, il n'est pr\u00e9vu que la d\u00e9finition, \u00e0 terme, d'une politique de d\u00e9fense commune\nc - La cr\u00e9ation de l'Eurocorps joue d\u00e9j\u00e0 ce r\u00f4le\n33- Quand le Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en est-il entr\u00e9 en vigueur?\na - 1972\nb - 1979\nc - 1981\n34 -Lorsqu'on s'installe dans un pays europ\u00e9en, doit-on repasser son permis de conduire?\na - Non, il suffit d'\u00e9changer son permis avec celui du pays d'accueil\nb - Oui, il faut repasser les \u00e9preuves du pays d'accueil\nc - Non, le permis de conduire communautaire existe d\u00e9j\u00e0\n35 -L'Union europ\u00e9enne\nva bient\u00f4t r\u00e9glementer la taille des chasses d'eau des WC afin de les harmoniser ...\na - Info\nb - Intox\nRESULTATS + REPONSES\nR\u00e9ponse 1: a\nR\u00e9ponse 2: b\nR\u00e9ponse 3: b\nR\u00e9ponse 4: b\nR\u00e9ponse 5: c\nR\u00e9ponse 6: b\nR\u00e9ponse 7: a\nR\u00e9ponse 8: c\nR\u00e9ponse 9: a, b, d, e\nR\u00e9ponse 10: c, b\nR\u00e9ponse 11: a\nR\u00e9ponse 12: b\nR\u00e9ponse 13: b\nR\u00e9ponse 14: b\nR\u00e9ponse 15: a\nR\u00e9ponse 16: a\nR\u00e9ponse 17: c\nR\u00e9ponse 18: b\nR\u00e9ponse 19: b\nR\u00e9ponse 20: a\nR\u00e9ponse 21: c\nR\u00e9ponse 22: c\nR\u00e9ponse 23: a\nR\u00e9ponse 24: a\nR\u00e9ponse 25: a, c\nR\u00e9ponse 26: a\nR\u00e9ponse 27: a\nR\u00e9ponse 28: a\nR\u00e9ponse 29: b\nR\u00e9ponse 30: c\nR\u00e9ponse 31: c\nR\u00e9ponse 32: b\nR\u00e9ponse 33: b\nR\u00e9ponse 34: a\nR\u00e9ponse 35: bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quiz-europeen-passez-votre-bac-europeen_598277.html"}, {"title": "Le nouveau bluff de Kim Il-sung", "text": "En strat\u00e8ge retors, le dictateur nord-cor\u00e9en ne d\u00e9sarme pas. Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 le d\u00e9chargement de son principal r\u00e9acteur nucl\u00e9aire, il en interdit le contr\u00f4le \u00e0 l'Agence de Vienne. Et fait peser une menace de guerre en cas de sanctions. Objectif: sanctuariser son pays et contraindre les Etats-Unis, notamment, \u00e0 l'aider \u00e9conomiquement.\nQue cherche donc Kim Il-sung? L'interminable crise nord-cor\u00e9enne a habitu\u00e9 les uns et les autres aux revirements de l'impr\u00e9visible octog\u00e9naire et de sa politique nucl\u00e9aire. Le 14 mai dernier, Pyongyang annonce le d\u00e9but du d\u00e9chargement de son r\u00e9acteur principal, \u00e0 Yong Byon. Op\u00e9ration longue, que les Nord-Cor\u00e9ens - encore signataires du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration (TNP) - devaient faire sous la surveillance d'inspecteurs de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, \u00e0 Vienne (AIEA). L'op\u00e9ration conduit, selon l'Agence, \u00e0 une \u00abperte irr\u00e9parable\u00bb: la destruction des preuves \u00e9ventuelles de d\u00e9tournement de plutonium \u00e0 des fins militaires. Or les inspecteurs ont de bonnes raisons de croire \u00e0 un tel d\u00e9tournement: trois mesures ont d\u00e9menti les d\u00e9clarations nord-cor\u00e9ennes de 1992 et, aux demandes d'explications, Pyongyang n'a oppos\u00e9 que la menace de se retirer du TNP et le refus de toute transparence.\nDans son dernier rapport \u00e0 l'ONU, l'AIEA d\u00e9clare que la Cor\u00e9e du Nord \u00aba rendu impossible toute v\u00e9rification d'un d\u00e9tournement de mat\u00e9riaux fissiles depuis 1989\u00bb. Ce qui entra\u00eene automatiquement l'examen par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de sanctions contre l'Etat contrevenant.\nLes Etats-Unis cherchent, d\u00e9sormais, \u00e0 mettre en place un \u00abfront commun\u00bb, m\u00eame si aucun de leurs partenaires n'est vraiment pr\u00eat \u00e0 un affrontement avec Pyongyang. Ainsi, le ministre japonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Koji Kakizawa, vient d'affirmer \u00e0 la Di\u00e8te que son gouvernement pourrait participer \u00e0 des sanctions, en l'absence d'un vote d\u00e9cisif \u00e0 l'ONU. Les Chinois \u00e9galement, tout en prot\u00e9geant Pyongyang, insinuent dans le \u00abDa Gong Bao\u00bb, journal communiste de Hongkong, qu'ils pourraient eux-m\u00eames appliquer un embargo vot\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. P\u00e9kin a, en effet, un autre int\u00e9r\u00eat: montrer \u00e0 l'administration am\u00e9ricaine, apr\u00e8s la reconduction de la clause de la nation la plus favoris\u00e9e, qu'il n'est pas hostile \u00e0 la coop\u00e9ration. Bill Clinton, en tourn\u00e9e en Europe, se sent plus fort: il renvoie la proposition Eltsine d'une conf\u00e9rence internationale sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne \u00e0 des temps meilleurs et fait savoir que l'Am\u00e9rique ne se laissera pas intimider par le ton belliqueux de Pyonyang. Ce qui ne l'emp\u00eache pas de prendre au s\u00e9rieux les menaces nord-cor\u00e9ennes - \u00abLes sanctions signifient la guerre et il n'y a pas de piti\u00e9 dans la guerre\u00bb - avertissant S\u00e9oul qu'en cas de conflit les Etats-Unis ne seraient pas capables de le prot\u00e9ger. D\u00e9j\u00e0, les 37 000 soldats am\u00e9ricains au sud du 38e parall\u00e8le sont \u00aben \u00e9tat d'alerte avanc\u00e9\u00bb...\nUne r\u00e9\u00e9dition de l'invasion du Sud, comme en 1950, serait pure folie, \u00e9tant donn\u00e9 l'isolement diplomatique du Nord et son manque de ressources logistiques. Kim Il-sung, cependant, est un strat\u00e8ge coriace. Il poursuit manifestement deux objectifs majeurs. Ceux qui se demandent gravement s'il veut vraiment la bombe atomique ou s'il ne fait que se servir de ce danger en visant un but politique plus rassurant se trompent. On ne peut pas, en effet, abuser longtemps dans ce domaine. Il y a tout lieu de croire que les Nord-Cor\u00e9ens poursuivent parall\u00e8lement les deux objectifs: sanctuariser leur pays avec un petit arsenal atomique \u00e0 fission et, tout en se servant de cette dissuasion pour assurer leur survie, forcer les Etats-Unis et d'autres \u00e0 les secourir. L'asphyxie les guette, mais tout contact avec les compatriotes du Sud, plus nombreux et plus riches, serait politiquement suicidaire apr\u00e8s un demi-si\u00e8cle d'isolement et de mensonge.\nINFOGRAPHIE:\nCOREE DU NORD - COREE DU SUD population et forces arm\u00e9es\nLes pays qui voudraient la bombe atomique", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-nouveau-bluff-de-kim-il-sung_598272.html"}, {"title": "Un h\u00e9ros m\u00e9connu", "text": "Avec \u00abL'homme qui a sauv\u00e9 Londres\u00bb, Jacques Perrin et Jean Rozat (\u00abLa 25e Heure\u00bb) proposent aux t\u00e9l\u00e9spectateurs de partager l'authentique \u00e9pop\u00e9e d'un personnage de l'ombre: Michel Hollard. Un homme irr\u00e9pressiblement r\u00e9volt\u00e9 par la r\u00e9signation des Fran\u00e7ais apr\u00e8s la d\u00e9faite en 1940. Seul, il d\u00e9cide d'agir, et contacte en Suisse les autorit\u00e9s britanniques. Il organise un r\u00e9seau, entre la France occup\u00e9e et Berne, qui renseigne les Alli\u00e9s sur les installations nazies. Surtout, cet \u00abespion amateur\u00bb leur transmettra \u00e0 temps les plans des nouvelles et diaboliques armes de Hitler: les fus\u00e9es V 1, bas\u00e9es entre Rouen et Amiens, destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9duire Londres en cendres. Avec efficacit\u00e9, le t\u00e9l\u00e9film, r\u00e9alis\u00e9 en 1972 par Jean L'H\u00f4te, fait alterner fiction (Marcel Cuvelier dans le r\u00f4le d'Hollard), images d'archives et t\u00e9moignages. On y d\u00e9couvre l'\u00e9tonnante d\u00e9termination de ce h\u00e9ros national en Angleterre, m\u00e9connu en France. Le t\u00e9moignage final du vrai Hollard, encore meurtri \u00e0 l'\u00e9vocation de la disparition de ses 19 collaborateurs d\u00e9port\u00e9s ou fusill\u00e9s, force le respect. En \u00e9vitant une dramaturgie superflue, \u00abL'homme qui a sauv\u00e9 Londres\u00bb r\u00e9ussit l\u00e0 o\u00f9 \u00abUn crime de guerre\u00bb, programm\u00e9 en prime time sur la m\u00eame cha\u00eene, \u00e9choue lamentablement.\nSamedi 11, 0 h 25. France 2.\nPHOTO DE MICHEL HOLLAR", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-heros-meconnu_598265.html"}, {"title": "S\u00c9RIGRAPHIE", "text": "Eric Linard (photo) imprime les s\u00e9rigraphies d'artistes sur des mat\u00e9riaux aussi divers que le papier ou le verre, l'acier, le m\u00e9tal ou le bois. Un savoir-faire technique qui lui vaut d'\u00eatre aujourd'hui courtis\u00e9 par les plus grands mus\u00e9es, dont le Moma, \u00e0 New York. A c\u00f4t\u00e9 de son atelier de la banlieue strasbourgeoise, il a ouvert depuis un an une galerie. O\u00f9 il pr\u00e9sente cet \u00e9t\u00e9 les artistes de son \u00ab\u00e9curie\u00bb: Alberola, Arman, Ben, Dietman, Le Gac, Titus-Carmel et Venet.\nGalerie Eric Linard, 67800 Hoenheim, (16) 88-83-78-55. Du 1er juillet au 30 septembre.\nPHOTO D'ERIC LINARD", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/serigraphie_598260.html"}, {"title": "JEANNE BUCHER", "text": "Pour cette Alsacienne (1872-1946) native de Guebwiller et arriv\u00e9e \u00e0 Paris en 1922, 1925 fut l'ann\u00e9e de tous les d\u00e9buts: premi\u00e8re exposition consacr\u00e9e \u00e0 Georges Braque, Juan Gris et Andr\u00e9 Masson et premi\u00e8re \u00e9dition d'un livre de Jean Lur\u00e7at, \u00abBaroques\u00bb. Le mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Strasbourg et un ouvrage \u00e0 para\u00eetre aux \u00e9ditions Skira rendent hommage \u00e0 cette d\u00e9couvreuse de talents (Ernst, De Chirico, Lipchitz, de Sta\u00ebl, Vieira da Silva), qui accueillit pendant la guerre des peintres allemands frapp\u00e9s d'interdit par les nazis.\nGalerie de l'Ancienne-Douane, 67000 Strasbourg, (16) 88-75-10-77. Du 11 juin au 11 septembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jeanne-bucher_598258.html"}, {"title": "PAROLES", "text": "O\u00f9 sont ces intellectuels engag\u00e9s qui, dans les ann\u00e9es 70, remplissaient \u00e0 Strasbourg les soir\u00e9es dialectales de la fac de lettres? A peine aujourd'hui \u00e9changent-ils quelques mots d'alsacien quand ils se rencontrent dans les winstub. \u00abNotre langue va mourir\u00bb, pr\u00e9dit Pierre Kretz (photo), dans \u00abLa Langue perdue des Alsaciens\u00bb. La plume alerte, l'avocat-auteur-com\u00e9dien- metteur en sc\u00e8ne rappelle l'histoire de son peuple, ballott\u00e9 entre France et Allemagne. Et s'interroge, sans se lamenter, sur l'avenir de la fameuse identit\u00e9 r\u00e9gionale.\nSaisons d'Alsace, 140 p., 68 F.\nPHOTO DE PIERRE KRETZ", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paroles_598253.html"}]