[{"title": "L'Europe dilu\u00e9e", "text": "On ne fait pas fonctionner avec les m\u00eames r\u00e8gles la petite Europe \u00e0 6 des ann\u00e9es 60 et le conglom\u00e9rat \u00e0 20 de la fin du si\u00e8cle.\nDans moins d'un an, l'Union europ\u00e9enne comptera probablement, avec l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de, de l'Autriche et de la Finlande, 15 Etats membres (peut-\u00eatre 16 si la Norv\u00e8ge conclut, elle aussi), plus de 370 millions d'habitants, 11 langues officielles et, pour la premi\u00e8re fois, une fronti\u00e8re commune avec la Russie. Ce n'est, faudrait-il ajouter, qu'un d\u00e9but. Si la Suisse demeure h\u00e9sitante, Chypre et Malte maintiennent leurs demandes. Dans quelques semaines, la Hongrie fera, officiellement, acte de candidature, pr\u00e9c\u00e9dant de peu la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que.\nA premi\u00e8re vue, cet \u00e9largissement progressif, entam\u00e9 en janvier 1973 avec l'arriv\u00e9e dans la Communaut\u00e9 de la Grande-Bretagne, du Danemark et de l'Irlande, constitue un succ\u00e8s, la preuve du bien-fond\u00e9 de cette entreprise historique d'int\u00e9gration. Les pays participants ont, entre eux, \u00e9vit\u00e9 les conflits - objectif prioritaire au lendemain de la Seconde Guerre mondiale - et favoris\u00e9, jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sente vague de ch\u00f4mage, l'am\u00e9lioration du niveau de vie de leurs populations. Et l'Europe a fait mieux encore, puisqu'elle offre aujourd'hui une structure d'accueil aux satellites de l'ex-URSS.\nMais il serait illusoire de s'arr\u00eater \u00e0 ce bilan. A 16, l'Union europ\u00e9enne sera dot\u00e9e d'une Commission de 21 membres, son Parlement comptera 639 d\u00e9put\u00e9s, un Etat attendra huit ans son tour de pr\u00e9sidence du Conseil. Quant \u00e0 la pond\u00e9ration des voix lors des d\u00e9cisions minist\u00e9rielles, il faudra veiller \u00e0 ce qu'une coalition de petits pays ne puisse pas mettre en minorit\u00e9 les grands pays votant ensemble. L'Union court au blocage. On ne fait pas fonctionner avec les m\u00eames r\u00e8gles la petite Europe \u00e0 6 des ann\u00e9es 60 et le conglom\u00e9rat \u00e0 20 de la fin du si\u00e8cle.\nL'ensemble des m\u00e9canismes institutionnels doivent \u00eatre repens\u00e9s. Dans leur vocation et leur niveau de comp\u00e9tence, dans leur articulation les uns avec les autres. O\u00f9 commencent, o\u00f9 s'arr\u00eatent les responsabilit\u00e9s de l'Union? Que veut dire une Union \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, \u00e0 l'image du r\u00e9gime d'exception consenti \u00e0 la Grande-Bretagne? Comment assurer l'efficacit\u00e9 du dispositif sans l\u00e9ser les int\u00e9r\u00eats vitaux d'un Etat? Quid du contr\u00f4le d\u00e9mocratique? Les Etats membres, qu'ils comptent quelques centaines de milliers d'habitants ou plusieurs dizaines de millions, resteront-ils sur le m\u00eame plan? Si l'on veut \u00e9viter que l'Union ne devienne un \u00abmachin\u00bb, il faudra bien r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\nA supposer que les peuples et leurs dirigeants souhaitent aller au-del\u00e0 du stade actuel de l'unification. Quand, en 1969, \u00e0 La Haye, les chefs d'Etat et de gouvernement des Six d\u00e9cid\u00e8rent d'\u00e9largir la Communaut\u00e9, ils avanc\u00e8rent une pr\u00e9caution de bon sens pour \u00e9viter la dilution: achever, parall\u00e8lement, ce que pr\u00e9voyait le trait\u00e9 de Rome et approfondir celui-ci. Vingt-cinq ans plus tard, il suffit de juger aux r\u00e9sultats. La Communaut\u00e9 reste beaucoup plus proche d'une zone de libre- \u00e9change \u00e9conomique que d'une union politique.\nLe probl\u00e8me n'est pas de savoir si, du jour au lendemain, les Etats doivent sauter dans le f\u00e9d\u00e9ralisme. Ils n'y sont pas pr\u00eats - ce qui se comprend ais\u00e9ment. Qu'est-ce que l'Europe ferait aujourd'hui d'un pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 au suffrage universel, alors que ses citoyens ont du mal \u00e0 comprendre le r\u00f4le de leurs \u00e9lus \u00e0 Strasbourg? Mieux vaudrait sans doute forcer la cadence dans le domaine \u00e9conomique, par les biais mon\u00e9taire, fiscal, budg\u00e9taire, social, par la d\u00e9finition aussi d'une identit\u00e9 europ\u00e9enne moins soumise aux vents ext\u00e9rieurs.\nA d\u00e9faut, il sera bien inutile de se lamenter sur la paralysie de l'Union europ\u00e9enne, de regretter son assoupissement progressif, de s'emporter hypocritement contre son inaction dans les Balkans et de se demander pourquoi la disparition du communisme ne lui a pas permis de jouer son jeu entre la Russie et les Etats-Unis. Sur son territoire.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-europe-diluee_644144.html"}, {"title": "Le dossier Van Ruymbeke", "text": "Le juge Renaud Van Ruymbeke est-il de droite ou de gauche? Bonne question. Mais r\u00e9ponse d\u00e9licate. Pas d'h\u00e9sitation pour la droite: l'homme de l'affaire Boulin (1979) n'est qu'un \u00abjuge rouge\u00bb. L'impudent ne vient-il pas d'ailleurs, quinze ans apr\u00e8s, de remettre \u00e7a en se lan\u00e7ant \u00e0 l'assaut des finances - occultes? - du Parti r\u00e9publicain? Sauf qu'entre-temps il y a eu Urba, d\u00e9mantel\u00e9e. Et la Sages, perquisitionn\u00e9e. Et Georgina Dufoix, \u00e9pingl\u00e9e. Et Henri Emmanuelli, mis en examen. Assez pour que la gauche se soit, \u00e0 son tour, forg\u00e9 sur l'homme quelques solides convictions. Van Ruymbeke? \u00abBavard et m\u00e9diatique\u00bb (Roland Dumas), \u00abplus antisocialiste qu'anticorruption\u00bb (Daniel Mayer)... Alors? Alors Gilles Gaetner et Roland-Pierre Paringaux (photo) ont enqu\u00eat\u00e9. En sp\u00e9cialistes. Une plong\u00e9e passionnante - et \u00e9difiante - au c?ur des grandes affaires politico-financi\u00e8res de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le portrait \u00e9tay\u00e9 d'un juge aust\u00e8re, qui aime le piano, le foot et Montceau-les-Mines. Et qui dans sa poursuite de la fraude n'est anim\u00e9 par nulle autre passion que celle du droit.\n\u00abUn juge face au pouvoir\u00bb, par Gilles Gaetner et Roland-Pierre Paringaux. Grasset, 265 p., 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/le-dossier-van-ruymbeke_492142.html"}, {"title": "L'EUROPE SUR TABLES RONDES", "text": "L'Association franco-allemande de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris organise, le vendredi 11 mars \u00e0 15 heures, en collaboration avec L'Express, une journ\u00e9e de d\u00e9bats sur \u00abL'avenir de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne en g\u00e9n\u00e9ral et de l'axe Paris-Bonn en particulier\u00bb. Vaste sujet, que les organisateurs ont choisi d'attaquer sous deux angles: le droit d'asile et les flux migratoires, d'une part, et l'Union \u00e9conomique, d'autre part. Les tables rondes, anim\u00e9es par Jean-Claude Casanova et Alfred Grosser, r\u00e9uniront universitaires, responsables politiques, journalistes et hauts fonctionnaires.\nRenseignements: Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris, amphith\u00e9\u00e2tre Emile-Boutmy, 27, rue Saint-Guillaume, Paris-VIIe. T\u00e9l.: (16.1) 42.45.12.88.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-europe-sur-tables-rondes_597524.html"}, {"title": "SFP, un bastion \u00e0 sauver", "text": "Michel Bassi, PDG de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de production (SFP), doit-il d\u00e9sormais compter sur un miracle pour sauver l'entreprise qu'il dirige? Confront\u00e9 \u00e0 de graves difficult\u00e9s, le \u00abbastion\u00bb des Buttes-Chaumont traverse, en effet, l'une des crises les plus aigu\u00ebs de son histoire. Et Dieu sait si cette entreprise, hier encore l'un des hauts lieux de l'audiovisuel, en a connu! La SFP, qui ne fait pas partie de la liste des 21 soci\u00e9t\u00e9s privatisables - et elle ne le sera pas ult\u00e9rieurement, si l'on en croit Alain Carignon, ministre de la Communication - enregistre un d\u00e9ficit cumul\u00e9 de l'ordre de 800 millions de francs (pour un chiffre d'affaires de 730 millions, en 1993). Bref, l'entreprise va mal, et ce ne sont pas les diff\u00e9rents plans sociaux mis en branle par ses PDG successifs qui ont modifi\u00e9 la donne - saign\u00e9e \u00e0 blanc, la SFP est pourtant pass\u00e9e, en l'espace de dix ans, de 3 400 salari\u00e9s \u00e0 1 100 aujourd'hui. Les causes de la crise sont connues. Non seulement la SFP est victime de son pass\u00e9 - h\u00e9rit\u00e9s de l'ex-ORTF, ses structures sont vieillissantes, son outil de production encore lourd - mais elle a aussi subi, de plein fouet, la d\u00e9r\u00e9gulation du PAF: la cr\u00e9ation de Canal +, de la 5 et de M 6, la privatisation de TF 1 et la disparition des commandes obligatoires dans le cahier des charges des cha\u00eenes publiques l'ont laiss\u00e9e KO debout. Pour couronner le tout, l'\u00e9closion d'un secteur priv\u00e9 dynamique a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme le coup de gr\u00e2ce: cassant les prix du march\u00e9, ces soci\u00e9t\u00e9s de production ont fait une razzia. Que peut faire Michel Bassi, dans ce contexte? Il dispose de quelques atouts. Financiers, surtout: l'immeuble des Buttes-Chaumont va \u00eatre vendu - et ce sont pr\u00e8s de 250 millions de francs qui devraient rentrer dans les caisses. L'Etat, par ailleurs, va s'engager \u00e0 recapitaliser l'entreprise \u00e0 hauteur de 400 millions. En contrepartie de quoi Bassi vient de se voir fermement refuser par Matignon la mise en place d'un nouveau (mini) plan de licenciement - tout conflit social dans l'audiovisuel doit \u00eatre absolument \u00e9vit\u00e9: c'est le mot d'ordre d'Alain Carignon. Ces deux op\u00e9rations vont permettre d'\u00e9ponger le passif. Reste \u00e0 relancer la machine. Si les jeux de Lillehammer ont \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s pour la SFP - avec un contrat de 20 millions de francs sign\u00e9 avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, dont la SFP a \u00e9t\u00e9 l'op\u00e9rateur technique en Norv\u00e8ge - si la cr\u00e9ation de la Fran\u00e7aise des costumes - une soci\u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en collaboration avec l'Op\u00e9ra de Paris et le costumier Marati\u00e9 - a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 une bonne affaire, tout cela ne suffit pas. La SFP, qui a produit l'an pass\u00e9 250 heures de t\u00e9l\u00e9vision, devra mettre les bouch\u00e9es doubles pour bien faire. Bref, d\u00e9crocher de nouveaux contrats. Mais, en confiant \u00e0 deux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es - le Cnit et VCF - la production des \u00e9missions de la future cha\u00eene pour l'emploi, les responsables de celle-ci viennent d'infliger un camouflet \u00e0 la SFP. D'o\u00f9 la col\u00e8re de Carignon, qui parle de \u00abscandale\u00bb. Et de Bassi lui-m\u00eame; le PDG s'interroge: \u00e0 quoi joue l'Etat?\nPhoto Michel Bassi", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sfp-un-bastion-a-sauver_597517.html"}, {"title": "Une rose en hiver", "text": "Comment faire refleurir l'esp\u00e9rance des socialistes\" L'analyse d'un journaliste et l'ambition d'un militant.\nBelles \u00e2mes et beaux esprits rivalisent, ces temps-ci, dans un exercice de haute voltige: r\u00e9inventer la gauche. Nul doute que Michel Rocard, dans son entreprise de reconstruction, s'inspirera des r\u00e9flexions de deux auteurs talentueux, l'un spectateur engag\u00e9, l'autre enfant de la maison PS: Jean-Marie Colombani et Pierre Moscovici. Ces essayistes modernistes souhaitent, chacun \u00e0 sa fa\u00e7on, contribuer \u00e0 la renaissance de leur camp. Ils n'ont pas tremp\u00e9 leur plume dans l'eau de... rose.\nVisiblement, Colombani appartient \u00e0 l'esp\u00e8ce des \u00abpessimistes actifs\u00bb. Pessimiste, car son analyse de l'\u00e9tat de la gauche, des causes de son discr\u00e9dit, des difficult\u00e9s pour la refonder laisse sceptique sur les chances de r\u00e9surrection. Mais actif, car le nouveau directeur du \u00abMonde\u00bb ne renonce pas \u00e0 tracer un cadre, lancer des pistes, livrer ses id\u00e9es (et ses mises en garde!) aux actuels acteurs de l'opposition. Oui, affirme Colombani, il y a un chemin. Mais il faut se donner les moyens d'une longue marche. C'est \u00e0 ce prix, selon lui, qu'une gauche digne de ce nom survivra au socialisme. Statu quo impossible: le \u00abcamp du progr\u00e8s\u00bb est sorti \u00e9puis\u00e9 de l'\u00e9preuve du pouvoir. La gauche n'a plus ni mod\u00e8le id\u00e9ologique, ni valeurs propres, ni cr\u00e9dit moral. Et ce qui devait \u00eatre \u00absa\u00bb victoire, la chute du mur de Berlin, l'a achev\u00e9e: la fin du communisme a fait para\u00eetre obsol\u00e8tes tous les syst\u00e8mes se r\u00e9f\u00e9rant peu ou prou au marxisme. R\u00e9sultat: \u00abUne droite chic et une gauche nulle\u00bb se partagent le jeu. Une situation tr\u00e8s malsaine, la d\u00e9mocratie ayant besoin de vivre sur deux pieds.\nMais comment retrouver des rep\u00e8res quand la plupart des anciens clivages se r\u00e9v\u00e8lent non pertinents? Sur l'\u00e9conomie, l'Europe, la d\u00e9centralisation et m\u00eame l'immigration, les fronti\u00e8res gauche-droite sont devenues floues. Et la client\u00e8le du PS fond \u00e0 vue d'oeil. Que proposer? A qui s'adresser? Colombani esquisse quelques r\u00e9ponses. Son id\u00e9al: une social-d\u00e9mocratie r\u00e9nov\u00e9e, qui op\u00e9rerait une synth\u00e8se entre socialisme et progressisme lib\u00e9ral. Une urgence: concevoir un \u00abindividualisme de gauche\u00bb dans une soci\u00e9t\u00e9 devenue si complexe que les solutions collectives ne sont plus adapt\u00e9es. La gauche doit devenir le camp des classes moyennes et ne pas se contenter de d\u00e9fendre les exclus. L'auteur refuse une opposition style abb\u00e9 Pierre. Il la veut offensive, porteuse d'un projet et incarn\u00e9e par des hommes qui refuseront les solutions de facilit\u00e9. D'avance, Colombani condamne ceux qui seraient tent\u00e9s par le retour \u00e0 l'archa\u00efsme ou par l'immobilisme dans l'attente de l'\u00e9chec de la droite. Avis \u00e0 Rocard et \u00e0 Delors!\nAvertissement entendu par Moscovici, qui, \u00e0 36 ans, incarne la rel\u00e8ve des g\u00e9n\u00e9rations. Le titre de son livre, \u00abA la recherche de la gauche perdue\u00bb, en dit long sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de son constat et l'ambition de son combat. D\u00e9non\u00e7ant \u00e0 la fois les \u00ablimites du social-lib\u00e9ralisme\u00bb et les \u00abchim\u00e8res de l'autre politique\u00bb, il plaide pour un nouveau rapport au pouvoir: dans l'h\u00e9ritage mitterrandiste, il rejette d'abord la \u00abd\u00e9rive d'une pr\u00e9sidence imp\u00e9riale\u00bb.\nCes deux essais brillent par la qualit\u00e9 de l'analyse, mais sont plus discrets sur le mode d'emploi: la formule magique de la gauche de l'an 2000 reste \u00e0 d\u00e9couvrir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-rose-en-hiver_597512.html"}, {"title": "Camille Flammarion", "text": "Camille Flammarion\npar Philippe de la Cotadi\u00e8re et Patrick Fuentes. Flammarion, 376 p., 140 F.\nSa m\u00e8re voulait qu'il f\u00fbt pr\u00eatre. Il pr\u00e9f\u00e9rait regarder les \u00e9toiles. A 5 ans et demi il reste bouche b\u00e9e devant sa premi\u00e8re \u00e9clipse de Soleil. Un instant qu'il n'oubliera jamais et qui, sans doute, d\u00e9terminera sa passion pour les nuits scintillantes. Camille Flammarion, n\u00e9 le 26 f\u00e9vrier 1842, est un curieux de nature. A 15 ans, il a d\u00e9j\u00e0 lu Buffon, Cuvier, Flourens. Mais les temps sont durs pour la famille du jeune homme, qui le case comme apprenti ciseleur. Jusqu'au jour o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 un m\u00e9decin, il entre comme employ\u00e9 \u00e0 l'Observatoire de Paris, en juin 1858. D\u00e8s qu'il le peut, il se r\u00e9fugie sur la terrasse et contemple le ciel nocturne. Il a tout juste 20 ans quand il publie \u00abLa Pluralit\u00e9 des mondes habit\u00e9s\u00bb. Succ\u00e8s imm\u00e9diat. Sa route est trac\u00e9e. Il sera astronome et \u00e9crivain. A 25 ans, il pr\u00e9sente sa premi\u00e8re communication \u00e0 l'Acad\u00e9mie des sciences. A 40, Camille est au sommet de sa gloire lorsque son fr\u00e8re Ernest \u00e9dite sa fameuse \u00abAstronomie populaire\u00bb. Un best-seller. Autodidacte magni-fique, il sait communiquer son \u00e9merveillement devant les \u00e9toiles - \u00abces soleils de l'espace\u00bb - la Lune - \u00abcet astre de la r\u00eaverie\u00bb - les m\u00e9t\u00e9orites - \u00abces d\u00e9bris de monde en ruine\u00bb. Une premi\u00e8re biographie, attachante, nous permet de d\u00e9couvrir avec plaisir celui qui sut faire aimer les \u00e9toiles \u00e0 des millions de\nTerriens.\nPhoto de Camille Flammarion", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/camille-flammarion_597505.html"}, {"title": "La Cit\u00e9 de la peur, une com\u00e9die familiale", "text": "La Cit\u00e9 de la peur, une com\u00e9die familiale d'Alain Berberian, 1 h 39.\nApr\u00e8s \u00abLes Nuls, L'\u00e9mission\u00bb, \u00abLes Nuls, Le making of\u00bb (\u00ab24 Heures\u00bb, sur Canal +), \u00abLes Nuls, Le vide\u00bb (des ann\u00e9es d'absence), voici \u00abLes Nuls, Le festival\u00bb, depuis le 9 mars dans toutes les salles. Titre: \u00abLa Cit\u00e9 de la peur, une com\u00e9die familiale\u00bb. Genre: polar mollusquo-mortel. En deux mots et pour rester courtois: \u00e7a se tra\u00eene.\nOdile Deray (Chantal Lauby) - attach\u00e9e de presse d'un film gore poststalinien, \u00abRed is Dead\u00bb - s\u00e9vit au festival de Cannes. Elle envisage de vendre ses charmes quand un tueur \u00e0 la faucille et au marteau abat ses projectionnistes en plein boulot. Odile convoque le com\u00e9dien Simon Jeremi (Dominique Farrugia) au charisme de palourde et le garde du corps \u00e9rotomane Serge Karamazov (Alain Chabat: \u00abAucun rapport, je suis fils unique\u00bb), dans l'espoir d'un coup m\u00e9diatique.\n\u00abLa Cit\u00e9 de la peur\u00bb, premi\u00e8re demi-heure, se tient. Les Nuls aussi, qui restent en terrain connu: fausses pubs (\u00abLa Safrane palme d'or, une voiture qu'elle est bien pour la conduire\u00bb) et parodies. Notons, au passage, les remakes de \u00abBasic Instinct\u00bb, de \u00abPretty Woman\u00bb et du \u00abCuirass\u00e9 Potemkine\u00bb avec un chariot en guise de landau. Bref, Les Nuls, les bulles.\nLe reste, lui, se noie au fond d'un rythme asthmatique et d'un humour disons autarcique. Farrugia vomit douze fois, Chabat boit, G\u00e9rard Darmon danse la mamouchka, euh, non, la cucaracha... et Sam Karmann finit empal\u00e9 sur une tapette \u00e0 souris. Le r\u00e9alisateur, Alain Berberian, suit, \u00e0 la ramasse. Ces colonnes hurl\u00e8rent souvent leur nullomanie. Souffrez, ici, qu'elles passent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-cite-de-la-peur-une-comedie-familiale_597500.html"}, {"title": "Les Libertins", "text": "Les Libertins\nde Roger Planchon, Th\u00e9\u00e2tre national de Chaillot, 47.27.81.15. Jusqu'au 30 avril.\n\u00abJe fus heureux de vous \u00e9pouser ce matin, d'encaisser votre dot cet apr\u00e8s-midi et je suis enchant\u00e9 de vous quitter avant la nuit. Je m\u00e9prise les mariages, les sermons, les anneaux, les b\u00e9n\u00e9dictions, les cur\u00e9s, les orgues... Madame la marquise d'Arbonne, \u00e0 jamais je vous salue...\u00bb \u00c7a commence bien, \u00abLes Libertins\u00bb: un jour de noces, en hiver, dans un ch\u00e2teau du Dauphin\u00e9 o\u00f9 l'on voit le mari, aristocrate jouisseur et fauch\u00e9, s'enfuir \u00e0 Paris, au bordel. Mais la R\u00e9volution va contrarier ses projets et bouleverser le destin de tous les personnages. Les uns vont s'efforcer de vivre encore dans l'insouciance et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9; les autres, au contraire, prendront les armes. La libert\u00e9 n'a pas le m\u00eame sens pour tout le monde.\nCom\u00e9die historique? Chronique sentimentale? \u00abNous sommes au XVIIIe, dit Planchon, mais, en \u00e9crivant cette pi\u00e8ce en 1967, je pensais \u00e0 Vaillant, l'homme \u00e0 femmes qui ne croyait pas \u00e0 la jalousie, \u00e0 Sartre et \u00e0 Beauvoir. A Aragon et \u00e0 Elsa, tous les militants de l'amour libre dans les ann\u00e9es 50.\u00bb Ses libertins sont s\u00e9duisants mais cyniques, et la morale va triompher. Aubier, le joli marquis cavaleur, aura beau franchir les fronti\u00e8res pour \u00e9chapper aux \u00abbleu-blanc-rouge\u00bb qui veulent lui couper le cou, il n'\u00e9vitera pas le happy end avec sa belle marquise.\nAmoureux de Rabelais, s\u00e9duit par Sade, Planchon nous sert l\u00e0, vingt-sept ans plus tard, un r\u00e9jouissant feuilleton, \u00e0 la langue paillarde, comique et pseudo-philosophique. D\u00e9cors envo\u00fbtants d'Ezio Frigerio - murs de brique claire, toiles peintes aux tons pastel, paysages perdus dans la brume, sans oublier la douce lumi\u00e8re des chandeliers (souvenir du Piccolo?). Costumes \u00e9blouissants noir et blanc de Schmidt et Peduzzi (l\u00e0 non plus, Strehler n'est pas loin). Eclairages amoureux d'Andr\u00e9 Diot. Et une belle bande d'\u00e9l\u00e9gants com\u00e9diens men\u00e9s avec entrain par St\u00e9phane Freiss, Isabelle Gelinas et Planchon lui-m\u00eame, \u00e9v\u00eaque persifleur amoureux d'un beau militaire! Loin de l'id\u00e9ologie et du manich\u00e9isme, cette fresque all\u00e8gre - un brin longuette, peut-\u00eatre - a le charme rafra\u00eechissant des vrais films d'aventures.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-libertins_597497.html"}, {"title": "La France gouvern\u00e9e par les tranquillisants", "text": "Est-il normal de consid\u00e9rer et de traiter comme des malades les personnes seules ou \u00e2g\u00e9es, les ch\u00f4meurs et tous les stress\u00e9s de la vie moderne\" Non! proteste le Pr Edouard Zarifian, qui s'insurge contre cette d\u00e9mission collective dans son livre \u00abDes paradis plein la t\u00eate\u00bb, \u00e0 para\u00eetre le 15 mars chez Odile Jacob.\nUn ch\u00f4meur en fin de droits sombre dans la d\u00e9prime. Son m\u00e9decin lui prescrit un antid\u00e9presseur. Quoi de plus banal? Mais si cette pratique est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e des centaines de milliers de fois dans la foule des demandeurs d'emploi, elle aboutit \u00e0 une sorte de traitement m\u00e9dical du ch\u00f4mage. La victime de la crise \u00e9conomique est devenue un malade. Il en va de m\u00eame pour quantit\u00e9 de marginaux, toxicomanes, d\u00e9linquants et autres d\u00e9viants. \u00abCela coupe court \u00e0 toute revendication en d\u00e9pla\u00e7ant le discours du champ social \u00e0 celui de la m\u00e9decine\u00bb, explique le Pr Edouard Zarifian dans son livre \u00abDes paradis plein la t\u00eate\u00bb.\nSelon cet \u00e9minent psychiatre, qui n'a pourtant rien d'un anarchiste, les psychotropes (m\u00e9dicaments du cerveau) jouent le r\u00f4le de soupapes de s\u00e9curit\u00e9 en favorisant la paix sociale: \u00abOn a besoin du concept de maladie, m\u00eame s'il est faux, parce qu'il colle aux r\u00e9alit\u00e9s de notre syst\u00e8me, \u00e9crit-il. Si l'on est malade, on devient un consommateur. Et si l'on est un consommateur de psychotropes, on n'exprime plus ses rancoeurs, on se tait.\u00bb Cette utilisation des traitements du psychisme \u00e0 des fins sociales, voire politiques, n'est pas nouvelle. Aux Etats-Unis, o\u00f9 le taux de d\u00e9linquance est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, on a renonc\u00e9 \u00e0 chercher les causes sociologiques du ph\u00e9nom\u00e8ne. On pr\u00e9f\u00e8re admettre que la criminalit\u00e9 est une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire qui touche principalement les Noirs. En cons\u00e9quence, l'Institut national de la sant\u00e9 s'est vu attribuer un budget de 42 millions de dollars pour \u00e9tudier cette \u00abpathologie\u00bb. Dans l'ex-URSS, on avait aussi m\u00e9dicalis\u00e9 les opposants au r\u00e9gime en les internant comme schizophr\u00e8nes dans des h\u00f4pitaux psychiatriques. M\u00e9thodes heureusement inconnues en France. Mais, \u00e0 la lecture du livre d'Edouard Zarifian, on peut se demander si, dans notre pays, l'indiff\u00e9rence des pouvoirs publics face \u00e0 l'\u00e9norme consommation de m\u00e9dicaments psychotropes n'est pas effectivement devenue une mani\u00e8re \u00absoft\u00bb de traiter, au moins partiellement, le \u00abmalaise dans la civilisation\u00bb. \u00abLe b\u00e9n\u00e9fice de la m\u00e9dicalisation de l'existence est \u00e9vident pour la soci\u00e9t\u00e9, affirme l'auteur. La diversion - vers le m\u00e9dical - des r\u00e9voltes, des r\u00e9bellions contre l'injustice, des in\u00e9galit\u00e9s, de la pauvret\u00e9 et des insatisfactions personnelles garantit la paix sociale.\u00bb Sur quels faits objectifs s'appuie cette th\u00e9orie plut\u00f4t d\u00e9rangeante?\nDES CHIFFRES SECRETS\nIl est, depuis longtemps, d\u00e9montr\u00e9 que les Fran\u00e7ais sont les champions du monde de la consommation de psychotropes. Cette d\u00e9nomination englobant quatre classes de produits: les neuroleptiques (appliqu\u00e9s aux psychoses), les anxiolytiques (contre les angoisses), les hypnotiques (lutte contre l'insomnie) et les antid\u00e9presseurs (int\u00e9ressant les troubles de l'humeur). Cette hyperconsommation est d'autant plus inqui\u00e9tante que ces trois derni\u00e8res cat\u00e9gories de m\u00e9dicaments du cerveau - initialement r\u00e9serv\u00e9es au traitement de troubles psychiques - sont maintenant utilis\u00e9es contre les stress de la vie quotidienne: du chagrin d'amour aux r\u00e9primandes du chef de service. Premier sujet d'\u00e9tonnement, les chiffres d\u00e9taill\u00e9s ayant trait aux prescriptions de psychotropes sont jalousement gard\u00e9s. Aussi bien prot\u00e9g\u00e9s que les secrets de la d\u00e9fense. L'Agence du m\u00e9dicament, qui, d\u00e9pendant du minist\u00e8re de la Sant\u00e9, est cens\u00e9e disposer d'un pouvoir de contr\u00f4le en ce domaine, d\u00e9clare ne poss\u00e9der d'autres donn\u00e9es que celles qui lui sont transmises par le Syndicat national de l'industrie pharmaceutique (Snip). Informations d'autant plus parcimonieuses que les laboratoires veillent \u00e0 pr\u00e9server la confidentialit\u00e9 des statistiques, qu'ils ach\u00e8tent, tr\u00e8s cher, aux organismes sp\u00e9cialis\u00e9s dans les analyses de march\u00e9. L'Express est n\u00e9anmoins en mesure d'indiquer que les psychotropes arrivent aujourd'hui au deuxi\u00e8me rang des m\u00e9dicaments les plus prescrits en France. La premi\u00e8re place \u00e9tant occup\u00e9e par les antibiotiques et les antalgiques. D'apr\u00e8s les indiscr\u00e9tions les plus r\u00e9centes, le nombre total des prescriptions de neuroleptiques, d'hypnotiques, de s\u00e9datifs, de tranquillisants et d'antid\u00e9presseurs d\u00e9passe 60 millions par an (voir graphique)! Autrement dit, chaque ann\u00e9e, les m\u00e9decins fran\u00e7ais signent 60 millions d'ordonnances comportant l'indication d'un ou de plusieurs m\u00e9dicaments du cerveau choisis parmi les 70 produits de cette cat\u00e9gorie.\n\u00abINDUCTEUR DE SOMMEIL\u00bb\nComment le m\u00e9decin fait-il son choix dans cette profusion de sp\u00e9cialit\u00e9s? Pourquoi prescrit-il celle-ci plut\u00f4t que telle autre? Psychiatre des h\u00f4pitaux, le Dr G\u00e9rard Mass\u00e9 \u00e9voque les pressions exerc\u00e9es sur les praticiens par les laboratoires pharmaceutiques. En particulier, les publicit\u00e9s v\u00e9hicul\u00e9es par la presse professionnelle. Messages dont le contenu scientifique est souvent nul. Exemple, cette annonce r\u00e9cemment placard\u00e9e dans un journal pourtant r\u00e9serv\u00e9 au corps m\u00e9dical, pour y vanter les propri\u00e9t\u00e9s d'un \u00abinducteur de sommeil\u00bb: \u00abMieux vaut bien dormir la veille de son mariage\u00bb, clame le slogan en marge de la photographie d'une jeune femme assoupie dans un lit de fleurs. Mais il faut prendre une loupe pour lire les risques de d\u00e9pendance auxquels expose le produit. \u00abOn sait, explique le Dr Mass\u00e9, que 30% des actes m\u00e9dicaux concernent des probl\u00e8mes relationnels qui devraient \u00eatre trait\u00e9s par des m\u00e9thodes psychologiques. Or les m\u00e9decins ne sont pas actuellement form\u00e9s \u00e0 la prise en charge des ph\u00e9nom\u00e8nes psychiques.\u00bb De fait - deuxi\u00e8me surprise - dans l'immense majorit\u00e9 des cas, les psychotropes sont prescrits par des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. Parmi ces derniers, nombreux sont ceux qui ne veulent plus \u00eatre des \u00abdealers\u00bb. Tel est le mot employ\u00e9 par le Dr Jean-Pierre Noiry dans la revue \u00abPrescrire\u00bb: \u00abLes laboratoires pharmaceutiques, affirme-t-il, ont longtemps effectu\u00e9, sans r\u00e9serve, la promotion de ces m\u00e9dicaments en minimisant leurs effets ind\u00e9sirables. La Facult\u00e9 a inculqu\u00e9 aux \u00e9tudiants des r\u00e9flexes de prescriptions m\u00e9dicamenteuses devant tout probl\u00e8me. Le public a institu\u00e9 en v\u00e9ritable fait de soci\u00e9t\u00e9 la prise du comprim\u00e9 devant tout mal-\u00eatre.\u00bb Bref, tout le monde est impliqu\u00e9 dans cette colossale consommation de psychotropes. Il ne s'agit pourtant l\u00e0 ni d'aliments ni de friandises.\nPrenons le cas des benzodiaz\u00e9pines. Ce sont des substances dont la commercialisation a assur\u00e9 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 du Librium et du Valium. Le Pr Zarifian en d\u00e9crit la remarquable efficacit\u00e9, mais aussi les effets ind\u00e9sirables: amn\u00e9sie des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents et, au-del\u00e0 d'une certaine concentration, d\u00e9t\u00e9rioration des performances intellectuelles et alt\u00e9ration de la vigilance, particuli\u00e8rement dangereuse au volant. Enfin, risques de d\u00e9pendance, autrement dit extr\u00eame difficult\u00e9 \u00e0 renoncer au produit, comme c'est le cas pour l'alcool ou les stup\u00e9fiants. \u00abRaison de plus, insiste l'auteur des ?Paradis plein la t\u00eate?, pour que les benzodiaz\u00e9pines, comme les autres psychotropes, soient strictement utilis\u00e9es dans des indications pr\u00e9cises, et non pour traiter des troubles existentiels.\u00bb Surtout lorsque l'on d\u00e9couvre, autre r\u00e9v\u00e9lation, que ces m\u00e9dicaments s'attaquent \u00e0 des sympt\u00f4mes, mais ne font pas dispara\u00eetre les causes profondes du mal.\nExemple: si une personne se plaint de troubles du sommeil, son m\u00e9decin va lui prescrire un hypnotique (somnif\u00e8re). Peut-\u00eatre le patient dormira-t-il mieux pendant quelques nuits. Mais son esprit ne sera pas pour autant lib\u00e9r\u00e9 des d\u00e9m\u00eal\u00e9s conjugaux qui sont \u00e0 l'origine de ses insomnies. R\u00e9sultat, le m\u00e9dicament parviendra \u00e0 masquer le sympt\u00f4me. Mais pour combien de temps? En outre, il aura pour cons\u00e9quence de laisser croire \u00e0 l'insomniaque que ses difficult\u00e9s se limitent \u00e0 un probl\u00e8me de chimie c\u00e9r\u00e9brale. Il lui sera d\u00e8s lors plus facile d'avaler une g\u00e9lule que d'avoir une discussion franche avec son conjoint. Se r\u00e9fugiant dans le traitement pharmaceutique, il en deviendra d\u00e9pendant, esclave du produit. C'est ce qui se passe, notamment, dans le cas d'une d\u00e9pression, explique le Pr Zarifian. Chez certaines personnes, celle-ci devient une sorte de seconde nature: \u00abComme si elle vivait pour son propre compte. A endoctriner ainsi un patient, la d\u00e9pression dure toute une vie.\u00bb On a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un mot pour d\u00e9signer cela: la \u00abd\u00e9pression chronique\u00bb. Et le psychiatre de jeter une nouvelle pierre dans le jardin de l'industrie pharmaceutique. \u00abCe discours m\u00e9dical, dit-il, est en fait le fruit de contraintes marketing. On a \u00e9tendu les indications des antid\u00e9presseurs en m\u00e9dicalisant ce qui est existentiel.\u00bb\nUN MARCH\u00c9 JUTEUX\nAinsi de nouveaux march\u00e9s sont-ils apparus. Il a suffi pour cela d'inventer des maladies jusqu'alors inconnues. Exemple: vous \u00eates triste pendant trois jours de suite? Ne cherchez pas. Vous souffrez de \u00abd\u00e9pression br\u00e8ve r\u00e9currente\u00bb! Vous \u00eates \u00e0 la fois triste et anxieux? Votre m\u00e9decin diagnostiquera une \u00abanxio-d\u00e9pression\u00bb. Grosse affaire avant d'en arriver l\u00e0. \u00abElle n\u00e9cessite de lourds moyens financiers, r\u00e9v\u00e8le Zarifian. Pour cr\u00e9er la cha\u00eene de fa\u00e7onnage de l'opinion, du niveau international au praticien prescripteur, les vedettes m\u00e9dicales mondiales sont r\u00e9unies en conclave afin d'habiller scientifiquement l'op\u00e9ration. Des livres, des articles, des congr\u00e8s cr\u00e9dibilisent le concept.\u00bb Au bout du compte, des millions de gens sont ainsi mis sous traitement. Un march\u00e9 juteux. En France, en 1993, les ventes d'hypnotiques, de s\u00e9datifs, de tranquillisants et d'antid\u00e9presseurs ont totalis\u00e9 plus de 3 milliards de francs. A lui seul le Prozac, nouvel antid\u00e9presseur de r\u00e9putation internationale, a r\u00e9alis\u00e9 en France, en 1993, un chiffre de vente de 573,5 millions de francs, en progression de 16% sur l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Voil\u00e0 qui relativise s\u00e9rieusement les efforts du Snip d\u00e9montrant une l\u00e9g\u00e8re r\u00e9gression des consommations de tranquillisants.\nComme on le voit, la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas seule \u00e0 tirer b\u00e9n\u00e9fice de la \u00abm\u00e9dicalisation des troubles existentiels\u00bb d\u00e9nonc\u00e9e par le Pr Zarifian. En revanche, la S\u00e9curit\u00e9 sociale, qui rembourse rubis sur l'ongle le co\u00fbt de ces proth\u00e8ses chimiques, n'y trouve \u00e9videmment pas son compte. Or, si les psychotropes ont vraiment pour vocation de jouer le r\u00f4le de r\u00e9gulateurs sociaux, ils ont encore de beaux jours devant eux. Directeur du Centre de recherches pour l'\u00e9tude et l'observation des conditions de vie (Credoc), Robert Rochefort commente pour L'Express le r\u00e9sultat de ses enqu\u00eates semestrielles sur l'\u00e9tat des peurs de la population. Les derniers r\u00e9sultats remontent \u00e0 la fin de 1993. Ils montrent que les Fran\u00e7ais \u00e9prouvent trois sortes d'inqui\u00e9tudes. D'abord, les craintes de type collectif ayant trait \u00e0 la guerre ou au p\u00e9ril nucl\u00e9aire. Elles \u00e9taient, ces derniers mois, \u00e0 un niveau plut\u00f4t bas. Ce n'est pas le cas des deux autres peurs individuelles - li\u00e9es aux risques d'accidents, \u00e0 la maladie grave ou aux agressions - toujours tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans les hantises des gens. Et, surtout, peurs conjoncturelles inspir\u00e9es par la crise \u00e9conomique. Celles-ci sont particuli\u00e8rement angoissantes et en progression. Car, constate Robert Rochefort: \u00abElles s'\u00e9tendent maintenant \u00e0 des personnes non directement concern\u00e9es par le ch\u00f4mage - retrait\u00e9s et fonctionnaires - qui s'inqui\u00e8tent pour l'avenir de leurs proches, en particulier leurs enfants ou petits-enfants.\u00bb\nInqui\u00e9tantes perspectives de cette fin du xxe si\u00e8cle qui nous renvoient aux \u00abGrandes Peurs de l'Histoire\u00bb (voir page 64). Le moment est donc peut-\u00eatre malvenu de bourrer les individus de tranquillisants pour tenter de masquer le malaise qui perturbe notre \u00e9poque. Elle est l\u00e0, la signification de l'alerte d\u00e9clench\u00e9e par Edouard Zarifian. On ne peut pas, pr\u00e9vient-il, dire aux gens: \u00abC'est une maladie. C'est d\u00fb aux neurotransmetteurs. Un m\u00e9dicament va effacer tout cela.\u00bb La conclusion de son livre se r\u00e9sume en une phrase: \u00abDemander des psychotropes pour maquiller l'existentiel, c'est passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la vie, n\u00e9gliger ses propres ressources et se condamner \u00e0 terme \u00e0 perdre toute libert\u00e9.\u00bb On peut juger ces propos tr\u00e8s moralisateurs, mais ils n'en sont pas moins alarmants.\nINFOGRAPHIE\n*Un march\u00e9 de 3,5 milliards\n*Plus de prescriptions par an que de fran\u00e7ais", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-france-gouvernee-par-les-tranquillisants_597492.html"}, {"title": "Les mauvaises affaires des Clinton", "text": "Un investissement malheureux et une relation avec un financier imprudent: pas de quoi fouetter un chat. Mais le couple pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain a eu le tort de vouloir, \u00e0 tout prix, gommer ce pass\u00e9 peu reluisant. Sans \u00eatre tout \u00e0 fait un nouveau Watergate, l'incident pourrait nuire gravement \u00e0 l'image de Hillary.\nTant qu'il ne s'agissait que des arcanes incompr\u00e9hensibles d'une faillite immobili\u00e8re de petite envergure, l'affaire dite \u00abdu Whitewatergate\u00bb n'avait gu\u00e8re de chances de tenir les Etats-Unis en haleine. Mais il ne faut jamais sous-estimer la capacit\u00e9 des hommes et des institutions qui font la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine \u00e0 transformer en scandale majeur ce qui, en France par exemple, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, ne susciterait vraiment l'int\u00e9r\u00eat de personne. Alors, voici que le Tout-Washington s'enflamme \u00e0 nouveau autour de l'une de ces grandes questions de principe impliquant le pr\u00e9sident et son \u00e9pouse: Bill et Hillary Clinton seraient-ils imparfaits? Plus pr\u00e9cis\u00e9ment: ont-ils abus\u00e9 de leurs pouvoirs, d'abord dans l'Arkansas (o\u00f9 Bill \u00e9tait gouverneur), puis, quelques ann\u00e9es plus tard, \u00e0 la Maison- Blanche, pour repousser la l\u00e9gitime curiosit\u00e9 des tenants de la transparence d\u00e9mocratique la plus absolue?\nL'affaire est d'importance. Dans un \u00e9ditorial r\u00e9cent, le \u00abNew York Times\u00bb affirmait ne pas avoir constat\u00e9 \u00abun tel m\u00e9pris pour la morale politique depuis l'\u00e9poque Nixon\u00bb. Pareille r\u00e9f\u00e9rence aurait de quoi d\u00e9clencher une alerte g\u00e9n\u00e9rale dans les bureaux de la Maison-Blanche. Car, vingt ans apr\u00e8s le Watergate, \u00abTricky Dick\u00bb reste l'\u00e9pouvantail en mati\u00e8re de moeurs politiques. Et si l'on se rem\u00e9more le d\u00e9part modeste d'une histoire qui avait finalement abouti (deux ans apr\u00e8s) \u00e0 la d\u00e9mission du 37e pr\u00e9sident des Etats-Unis, le caract\u00e8re a priori insignifiant des chicanes d'aujourd'hui ne garantit pas forc\u00e9ment qu'elles seront vite oubli\u00e9es.\nAu commencement, donc, il y a un investissement malheureux. James McDougal, homme d'affaires de Little Rock, ach\u00e8te quelques hectares au bord de la White River, dans le nord de l'Arkansas. Objectif de la Whitewater Development Corporation: construire et vendre des \u00abranchettes\u00bb (c'est ainsi que McDougal les appelle) qu'il envisage de proposer \u00e0 des retrait\u00e9s ou \u00e0 des amateurs de p\u00eache ou de rafting. Parmi ses partenaires: les premiers citoyens de l'Etat, les Clinton, qui investissent 69 000 dollars dans l'op\u00e9ration. Que celle-ci tourne mal - peu de clients s'int\u00e9ressent aux \u00abranchettes\u00bb - ne devrait \u00eatre l'affaire de personne, aucune loi n'ayant \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e ni m\u00eame \u00e9corn\u00e9e. Mais un gouverneur, futur pr\u00e9sident, peut-il avoir des amis tent\u00e9s par l' \u00abargent facile\u00bb et facilement corrupteur? McDougal est de ceux-l\u00e0. En 1982, il a pris le contr\u00f4le d'une caisse d'\u00e9pargne, la Madison Guaranty, dont la faillite co\u00fbtera, quelques ann\u00e9es plus tard, 47 millions de dollars au contribuable, le gouvernement garantissant les fonds d\u00e9pos\u00e9s par les \u00e9pargnants. Cependant, avant de faire faillite, la Madison fut florissante. A cette \u00e9poque, l'ami des Clinton jongle avec les comptabilit\u00e9s des deux entreprises, Madison et Whitewater. Il transf\u00e8re des fonds de la riche vers la pauvre. En 1984, il pr\u00eate aussi 50 000 dollars \u00e0 Bill Clinton pour financer une partie de sa campagne de gouverneur. Cet argent fut-il improprement d\u00e9tourn\u00e9 de la Madison vers les coffres \u00e9lectoraux de l'\u00e9poux de Hillary? Rien ne permet de l'affirmer. Rien ne permet non plus d'\u00e9voquer, pour le moment, la moindre ill\u00e9galit\u00e9 dans le comportement du futur pr\u00e9sident. Mais ces liaisons dangereuses entre McDougal et les Clinton portent le germe du scandale d'aujourd'hui. Car, lorsque la Madison fait faillite et que, en tant que gouverneur, Bill d\u00e9signe une liquidatrice, l'interlocutrice de celle-ci n'est autre que la meilleure avocate de la firme de Little Rock repr\u00e9sentant McDougal: Hillary Clinton en personne. Y a-t-il impropri\u00e9t\u00e9? Apparemment pas. Y a-t-il conflit d'int\u00e9r\u00eat? Sans aucun doute. Personne, cependant, n'y pr\u00eate v\u00e9ritablement attention: Clinton n'est que gouverneur de ce petit Etat. L'Arkansas est loin de Washington, et les moeurs politiques y sont ainsi faites.\nPourtant, quand les \u00e9poux Clinton s'installent dans la capitale, ils y am\u00e8nent leur pass\u00e9, et certains de leurs amis. McDougal n'est plus du lot. Mais Bernard Nussbaum et Vince Foster, avocats et collaborateurs de Hillary \u00e0 Little Rock, se retrouvent conseillers juridiques de la Maison-Blanche. Or, un funeste jour de juillet 1993, on retrouve Foster suicid\u00e9 dans un parc de Washington. Il n'y a, l\u00e0 encore, aucun doute apparent sur les causes - priv\u00e9es - du drame. Mais on apprend bient\u00f4t qu'il s'occupait des affaires personnelles des Clinton. Et qu'un dossier relatif \u00e0 Whitewater a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, apr\u00e8s sa mort, par Nussbaum. Pourquoi? Simple parano\u00efa, apparemment, relativement naturelle dans l'entourage d'un pr\u00e9sident ayant d\u00e9j\u00e0 subi de multiples assauts pour ses frasques d'homme priv\u00e9. Pourtant, ainsi enclench\u00e9e, l'affaire ne pouvait que monter. Car Nussbaum et d'autres - Hillary la premi\u00e8re - s'enferment dans ce comportement d\u00e9fensif qui donne l'impression qu'ils ont quelques turpitudes \u00e0 cacher. Pour dissiper pareils soup\u00e7ons, Clinton finit par faire nommer (contre l'avis de sa femme) un procureur sp\u00e9cial et ind\u00e9pendant. Mais Nussbaum multiplie les gaffes. Contrairement \u00e0 toutes les traditions, il se fait briefer sur l'\u00e9tat de l'enqu\u00eate. Et, \u00e0 Little Rock, sur l'ordre d'on ne sait qui, des documents, dont il ne faut pas exclure qu'ils soient insignifiants, sont pass\u00e9s \u00e0 la broyeuse. R\u00e9sultat: une chambre d'inculpation convoque une demi-douzaine de collaborateurs de la Maison-Blanche et de hauts fonctionnaires. Nussbaum doit d\u00e9missionner. Et les r\u00e9publicains ne font rien pour enrayer le m\u00e9canisme du scandale \u00e0 un moment o\u00f9, la reprise aidant, Clinton a d\u00e9coll\u00e9 dans les sondages.\nJusqu'o\u00f9 l'affaire peut-elle aller? Il para\u00eet difficile d'imaginer qu'elle puisse se terminer comme le Watergate. D'abord, parce que l'air du temps n'est pas comparable. La \u00abg\u00e9n\u00e9ration morale\u00bb qui eut raison de Nixon (celle des Clinton, justement) a bien vieilli. Ni l'Irangate, sous Reagan, ni l'Irakgate, au temps de Bush, \u00abp\u00e9ch\u00e9s\u00bb aussi r\u00e9pr\u00e9hensibles que le Watergate, n'ont vraiment nui aux deux derniers pr\u00e9sidents. Et, sauf extraordinaire coup de th\u00e9\u00e2tre - par exemple, des r\u00e9v\u00e9lations sur d'autres explications au suicide de Foster que celles qui ont \u00e9t\u00e9 commun\u00e9ment admises - la Whitewater ne m\u00e9rite pas vraiment le suffixe qu'on lui a trop facilement appos\u00e9.\nCela dit, le scandale devrait faire, sans doute, une victime: Hillary Clinton. Apr\u00e8s l'av\u00e8nement de son mari, on lui fit le reproche de se m\u00ealer de trop pr\u00e8s des affaires de l'Etat, elle qui n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 rien. Or elle est au centre de toutes les controverses r\u00e9centes. L'occasion semble r\u00eav\u00e9e pour \u00e9carter cette femme qui g\u00eane.\nPHOTO: Hillary et Bill Clinton", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-mauvaises-affaires-des-clinton_597485.html"}, {"title": "Fiat: le flirt avec Mercedes", "text": "Apr\u00e8s avoir fait des avances \u00e0 Renault, Agnelli se tourne maintenant vers Stuttgart. Motifs: les gammes italienne et allemande seraient plus compl\u00e9mentaires et, surtout, les Fran\u00e7ais tarderaient trop \u00e0 privatiser la firme au losange. Pour le gouvernement, il devient urgent de se d\u00e9cider.\nLes Italiens de Fiat accentuent les pressions pour convaincre Louis Schweitzer, le patron de Renault - et, du m\u00eame coup, son actionnaire, l'Etat fran\u00e7ais - de nouer rapidement des liens entre leurs deux groupes. Perturb\u00e9s par les h\u00e9sitations, ces derni\u00e8res semaines, de Schweitzer, les responsables de la firme turinoise le menacent ouvertement, aujourd'hui, de trouver un autre alli\u00e9. Et pas n'importe lequel: Mercedes-Benz! Selon nos informations, des contacts ont eu lieu r\u00e9cemment avec les dirigeants du c\u00e9l\u00e8bre constructeur de Stuttgart, lors de rencontres professionnelles en Allemagne. \u00abGiovanni Agnelli et son bras droit, Cesare Romiti, sont \u00e0 la recherche active d'une alliance avec un autre fabricant, explique un expert, qui conna\u00eet bien le dossier, et ils voudraient avoir engag\u00e9 quelque chose d'irr\u00e9versible avant la fin de l'ann\u00e9e.\u00bb C'est la raison pour laquelle, d'ailleurs, d\u00e8s l'annonce, le 2 d\u00e9cembre 1993, de la rupture de Volvo avec Renault, ils s'\u00e9taient empress\u00e9s d'entamer des pourparlers avec les Fran\u00e7ais (voir L'Express\nn\u00b0 2223). Conversations sans suite pour le moment...\nLa menace italienne doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e tr\u00e8s s\u00e9rieusement. Mercedes cherche \u00e0 sortir de son image de sp\u00e9cialiste haut de gamme: un rapprochement avec Fiat serait propice. Les responsables de Renault, en revanche, sont embarrass\u00e9s. Car la privatisation de l'entreprise pourrait \u00eatre report\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mai 1995. Compromettant ainsi une union avec les Italiens.\nA Stuttgart, l'appel du pied de Fiat n'est pas pour d\u00e9plaire, en tout cas, \u00e0 Helmut Werner, le pr\u00e9sident du directoire de Mercedes, qui brigue la succession d'Edzard Reuter, le grand patron de Daimler-Benz, le premier groupe industriel allemand et la maison m\u00e8re de Mercedes. L'annonce d'un accord avec les Italiens le placerait en pole position par rapport \u00e0 son coll\u00e8gue et rival, J\u00fcrgen Schrempp, le PDG de Dasa (la division a\u00e9ronautique et militaire de Daimler-Benz). En principe, Edzard Reuter doit se retirer \u00e0 l'automne prochain, mais son d\u00e9part pourrait \u00eatre anticip\u00e9 - avant l'\u00e9t\u00e9 - l'homme \u00e9tant appel\u00e9 \u00e0 prendre la pr\u00e9sidence du conseil de surveillance du consortium europ\u00e9en Airbus Industrie. Pour Helmut\nWerner, donc, le temps presse.\nDIVERSIFICATION EN VUE\nLe n\u00b0 1 de Mercedes a d'autres\nraisons, plus industrielles, de lier le sort de ses prestigieuses limousines aux petites italiennes. Depuis qu'il a pris, en mai 1993, les commandes du constructeur automobile, alors en perte de vitesse financi\u00e8re et commerciale, il a annonc\u00e9 un changement radical de strat\u00e9gie: \u00e0 l'avenir, la marque ne fabriquera plus seulement des mod\u00e8les milieu et haut de gamme, mais s'attaquera \u00e0 toutes les niches du march\u00e9. Le groupe vient ainsi de d\u00e9cider de construire, avec le fabricant des c\u00e9l\u00e8bres montres Swatch, une minivoiture... Un rapprochement avec Fiat acc\u00e9l\u00e9rerait bien \u00e9videmment cette diversification. Une telle op\u00e9ration permettrait, aussi, de repasser en t\u00eate, devant BMW, l'autre sp\u00e9cialiste de voitures de prestige. Depuis 1992, en effet, le constructeur bavarois lui a ravi sa place. Et, en janvier dernier, il a pris le contr\u00f4le du britannique Rover, signifiant ainsi clairement \u00e0 Mercedes qu'il entendait maintenant se lancer dans la production de masse.\nUne alliance germano-italienne n'aurait donc aujourd'hui rien de saugrenue. Mais elle aurait, entre autres cons\u00e9quences, celle de fragiliser la position de Renault. Faute d'alli\u00e9, la firme fran\u00e7aise serait en effet distanc\u00e9e par ses concurrents et ferait de plus en plus figure de constructeur \u00abr\u00e9gional\u00bb. Un accord avec Fiat, en revanche, la hisserait en t\u00eate des constructeurs europ\u00e9ens.\nAlors, pourquoi tant d'h\u00e9sitations? Fiat inqui\u00e8te les dirigeants de Renault. Primo: ce n'est pas le partenaire id\u00e9al. Contrairement \u00e0 Volvo, l'italien pr\u00e9sente un profil tr\u00e8s semblable au fran\u00e7ais. Secundo: sa situation n'est gu\u00e8re florissante. Une union entre les deux groupes n\u00e9cessiterait d'op\u00e9rer des choix industriels douloureux. Enfin, elle ne pourrait se concr\u00e9tiser que si Renault perdait son statut public. Or, depuis quelques jours, la privatisation prochaine de l'entreprise para\u00eet compromise. Du moins avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Matignon a fait savoir, le week-end dernier, que cette op\u00e9ration n'\u00e9tait pas, cette ann\u00e9e, \u00abbudg\u00e9tairement indispensable\u00bb. Les services du Premier ministre, alert\u00e9s par les Renseignements g\u00e9n\u00e9raux, redoutent, surtout, que la mise en vente de Renault ne soul\u00e8ve un conflit social avec la CGT... Une d\u00e9cision d\u00e9finitive, en tout cas, devrait \u00eatre rapidement prise. Car un d\u00e9cret indiquant les noms des prochaines privatis\u00e9es (on attend les AGF) doit \u00eatre publi\u00e9 avant la fin du mois... D'ici l\u00e0, les dirigeants de Fiat auront peut-\u00eatre encore fait monter la pression.\nTABLEAU: LA PREMIERE OU LA DEUXIEME PLACE EN EUROPE?\n(position de Fiat parmi les constructeurs de voitures)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fiat-le-flirt-avec-mercedes_597480.html"}, {"title": "PETITS PLAISIRS", "text": "Car\u00came\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, la mode est au poisson. Bon et distingu\u00e9, car, si auparavant les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s, hormis quelques grands, avaient toujours un petit air \u00abnoces et banquets\u00bb, aujourd'hui, nombreuses sont ces maisons \u00e9l\u00e9gantes - comme Prunier-Traktir, r\u00e9cemment rouvert - o\u00f9 l'on pr\u00e9pare parfaitement le merlan ou le bar.\nGaya\nDepuis que Jean-Claude Goumard a repris le Prunier voisin, il a install\u00e9 \u00e0 son ancienne adresse une sorte d'annexe du meilleur ton o\u00f9, dans un d\u00e9cor d'azulejos, on peut, des divines langoustines de Bretagne \u00e0 une friture de lotte, retrouver le vrai go\u00fbt des choses, accommod\u00e9es avec une extr\u00eame simplicit\u00e9.\n17, rue Duphot, Paris-Ier. T\u00e9l.: 42.60.43.03. 300 F environ.\nLes Marines de Petrus\nLa salle \u00e0 manger de l'ex-Paul et France, reprise par les propri\u00e9taires de Petrus, est aujourd'hui l'une des meilleures adresses du quartier. D'abord, il y a l'accueil de Souad Barri\u00e9, charmante et qui sait sourire. Ensuite, le service, aimable, \u00e0 l'image de la ma\u00eetresse de maison... Enfin, la cuisine: saumon fa\u00e7on hareng d\u00e9licieux, maquereau de ligne... Ici aussi, on sait comment cuire le poisson et le servir sans ajout de saveurs inutiles...\n27, avenue Niel, Paris-XVIIe. T\u00e9l.: 47.63.04.24. 250 F environ.\nL'Ostr\u00e9ade\nAccol\u00e9e \u00e0 la gare Montparnasse, cette ambassade de la mer, o\u00f9 l'on peut r\u00eaver d'oc\u00e9an \u00e0 port\u00e9e de TGV, est une r\u00e9ussite. De petites assiettes de poisson nomm\u00e9es \u00abtapas\u00bb en hu\u00eetres de Prat Ar Coum excellentes, tout est vraiment remarquable.\n11, boulevard de Vaugirard,\nParis-XVe. T\u00e9l.: 43.21.87.41.\n200 F environ.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/petits-plaisirs_597478.html"}, {"title": "N\u00c9 DE PERSONNE", "text": "Jacques Testard, biologiste, est un critique s\u00e9v\u00e8re de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalis\u00e9e, Jacques Tardi l'un des ma\u00eetres de la bande dessin\u00e9e et Thierry Jonquet une fine plume du roman noir. \u00abL'Enfant de l'absente\u00bb les a r\u00e9unis autour d'une intrigue o\u00f9 la m\u00e9galomanie d'un m\u00e9decin transgresse notre morale. Pour la gloire, l'argent aussi, un gyn\u00e9cologue transforme une morte en m\u00e8re-machine qui donnera naissance \u00e0 un enfant sans p\u00e8re ni m\u00e8re. Cet ouvrage bien ficel\u00e9, original, met en garde contre les d\u00e9rives possibles de la m\u00e9decine.\nLa D\u00e9riv\u00e9e/Seuil, 110 F..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ne-de-personne_597473.html"}, {"title": "L'oeil d'un ma\u00eetre", "text": "Joseph Losey (photo), le plus proustien des cin\u00e9astes, n'a jamais pu r\u00e9aliser son r\u00eave: tourner \u00abA la recherche du temps perdu\u00bb. Il avait choisi Marlon Brando pour incarner le baron de Charlus. Et c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 le chef-d'oeuvre de ses 65 projets avort\u00e9s. Cet homme aux cheveux blancs, au visage lamin\u00e9 par la Smirnoff, l'exil et le temps, laisse donc 31 films o\u00f9 Dirk Bogarde, Alain Delon, Stanley Baker forment un prestigieux casting d'hommes en col\u00e8re. Une col\u00e8re rentr\u00e9e qui habita ce r\u00e9alisateur majeur, militant, en rage perp\u00e9tuelle contre McCarthy et les intol\u00e9rants. Joseph Losey a r\u00e9ussi des films noirs et violents (\u00abHaines\u00bb, \u00abLe R\u00f4deur\u00bb). Pris des photos d'une civilisation en faillite (\u00abPour l'exemple\u00bb, \u00abEva\u00bb). Relu Faust (\u00abThe Servant\u00bb). Dress\u00e9 le constat de l'indiff\u00e9rence (\u00abMonsieur Klein\u00bb). Dans \u00abL'?il du ma\u00eetre\u00bb, une brass\u00e9e de lettres et de notes de travail r\u00e9unies par Michel Ciment (Actes Sud), Losey \u00e9crit: \u00ab''The Servant? et ''Eva? constituent, \u00e0 mon avis, un document moral. Je ne dis pas aux gens ce qu'ils doivent faire. Je les touche pour qu'ils parviennent \u00e0 sentir une partie de ce que je sens.\u00bb Losey aimait Brecht, Kafka, le n\u00e9or\u00e9alisme italien et l'expressionnisme allemand. Il r\u00e9v\u00e9rait le consul de Malcolm Lowry, \u00e9pave magnifique d' \u00abAu-dessous du volcan\u00bb. Un autre grand songe mort-n\u00e9. Une autre aventure abandonn\u00e9e..\n22 de ses films sont repris \u00e0 l'Europa Panth\u00e9on, Paris-Ve, 43-54-15-04; au Reflet M\u00e9dicis Logos, Paris-Ve, 43-54-42-34; et au Magic Cin\u00e9ma, Bobigny, 48-30-32-87.\nPHOTO DE JOSEPH LOSEY", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-oeil-d-un-maitre_597466.html"}, {"title": "LA FIN DE L'EXCEPTION BALLADUR", "text": "Pendant pr\u00e8s d'un an, la popularit\u00e9 hors du commun du Premier ministre, y compris chez les \u00e9lecteurs de gauche, a d\u00e9fi\u00e9 les lois de la politique. Mais, aujourd'hui, l'h\u00f4te de Matignon n'est plus un intouchable. M\u00eame s'il reste le mieux plac\u00e9 pour la pr\u00e9sidentielle, sa cote se \u00abnormalise\u00bb. Le voici donc oblig\u00e9 de descendre dans l'ar\u00e8ne, comme tout le monde.\nCurieux anniversaire: Edouard Balladur va bient\u00f4t f\u00eater sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Matignon. Un \u00e9v\u00e9nement marqu\u00e9 par la publication maison de bilans flatteurs et une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e plus prospective, destin\u00e9e \u00e0 montrer que le capitaine voit loin. Mais un moment assombri par le doute: les sondages, ces temps-ci, rendent des oracles n\u00e9gatifs. La cote de confiance du Premier ministre continue de fl\u00e9chir. Ainsi, dans le barom\u00e8tre Gallup-L'Express, apr\u00e8s avoir perdu 7 points le mois dernier, le Premier ministre en abandonne-t-il encore 5 aujourd'hui. Jusqu'o\u00f9 la glissade? Compromet-elle l'avenir du chef du gouvernement? Quelles sont d\u00e9sormais ses forces et ses faiblesses? La radiographie des r\u00e9centes enqu\u00eates d'opinion permet de d\u00e9gager au moins trois conclusions. 1. C'est la fin de l'exception Balladur: celui-ci retrouve un profil d'homme politique \u00abnormal\u00bb. 2. Si son aura de gouvernant en prend un coup, son image pr\u00e9sidentielle reste nettement meilleure que celle de tous ses concurrents. 3. Le Premier ministre dispose d'un capital \u00abvirtuel\u00bb: toute la difficult\u00e9 pour lui sera de le transformer en vote \u00abr\u00e9el\u00bb.\nLa normalisation. Edouard Balladur a r\u00e9ussi \u00e0 prolonger son \u00e9tat de gr\u00e2ce pendant une p\u00e9riode record. Repoussant avec habilet\u00e9 tous les \u00abd\u00e9lais de livraison\u00bb, il a fini par \u00eatre rattrap\u00e9 par les al\u00e9as de l'actualit\u00e9: erreurs d'appr\u00e9ciation et accidents de parcours ont provoqu\u00e9 la lassitude des uns, la col\u00e8re des autres. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le Premier ministre s'est donc d\u00e9lest\u00e9 de tous ses soutiens \u00abanormaux\u00bb: les sympathisants de gauche se d\u00e9tournent, choqu\u00e9s par des projets du type loi Falloux ou Smic jeunes; les \u00absans parti\u00bb et l'extr\u00eame droite s'\u00e9loignent \u00e9galement, sans doute d\u00e9\u00e7us par les d\u00e9sordres occasionn\u00e9s par certains conflits, comme celui des p\u00eacheurs. En revanche, les \u00e9lecteurs de la majorit\u00e9 restent massivement fid\u00e8les \u00e0 Balladur: 77% des UDF et 81% des RPR approuvent sa politique. La popularit\u00e9 du Premier ministre se restructure donc autour d'\u00e9l\u00e9ments traditionnels, que l'on retrouve en termes sociologiques: une petite minorit\u00e9 seulement d'employ\u00e9s et d'ouvriers soutient l'h\u00f4te de Matignon. Alors que les cat\u00e9gories habituellement favorables \u00e0 la droite (agriculteurs, artisans-commer\u00e7ants, retrait\u00e9s, professions lib\u00e9rales et cadres sup\u00e9rieurs) continuent d'adh\u00e9rer \u00e0 la \u00abcause\u00bb.\nLe balladurisme de gouvernement ne constitue plus une exception. Les derni\u00e8res traces de l'\u00e9tat de gr\u00e2ce sont bel et bien dissip\u00e9es. Le Premier ministre s'est banalis\u00e9. Apr\u00e8s avoir connu deux baisses de cote - l'une avant l'\u00e9t\u00e9, l'autre \u00e0 l'automne dernier - Balladur avait r\u00e9ussi chaque fois \u00e0 stabiliser ou \u00e0 redresser la situation. Aujourd'hui, la question est de savoir si de nouveaux accidents de parcours entra\u00eeneront un d\u00e9crochage plus s\u00e9v\u00e8re, cette fois dans le coeur de son \u00e9lectorat. Ou bien si le noyau dur de ses partisans est suffisamment solide pour garantir au chef du gouvernement qu'il ne passera pas sous le \u00abplancher\u00bb du niveau de confiance actuel. Un indice va surtout compter: l'emploi. La cote de \u00abd\u00e9fiance\u00bb de Balladur semble en effet \u00e9troitement corr\u00e9l\u00e9e non pas au moral des Fran\u00e7ais (qui va mieux depuis quatre mois), mais \u00e0 leur jugement, s\u00e9v\u00e8re, sur la politique de lutte contre le ch\u00f4mage. C'est sur ce point, et aucun autre, que le Premier ministre est attendu. Les mois passant, l'impatience grandira. Et plus rien d\u00e9sormais ne fera \u00e9cran \u00e0 l'expression des humeurs. Edouard Balladur est descendu au rang d'Homo politicus. Condamn\u00e9 \u00e0 recevoir - et \u00e0 donner - des coups. En attendant d'obtenir... des r\u00e9sultats.\nL'exception pr\u00e9sidentielle. C'est le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment caract\u00e9ristique du profil Balladur. Pour l'instant, et malgr\u00e9 ses d\u00e9convenues gouvernementales, le Premier ministre reste le pr\u00e9sidentiable pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais. Sans doute parce que les autres candidats potentiels constituent de bons faire-valoir. Mais le fait est l\u00e0: l'image \u00e9lys\u00e9enne de Balladur domine la sc\u00e8ne. Il est, par exemple, le seul \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un solde positif de \u00abpr\u00e9sidentialit\u00e9\u00bb (+ 25) dans la derni\u00e8re enqu\u00eate Sofres- \u00abLe Nouvel Observateur\u00bb (Jacques Chirac y obtient un d\u00e9ficit sym\u00e9trique de - 25). L'\u00e9rosion que subit Balladur ne profite pas - en tout cas pas encore - \u00e0 ses rivaux, dont les performances sont aussi \u00e0 la baisse.\nLes indicateurs concernant le souhait de voir Balladur candidat, les pronostics quant \u00e0 son succ\u00e8s, l'expression de la pr\u00e9f\u00e9rence des Fran\u00e7ais en sa faveur vont tous dans le m\u00eame sens. Pour le moment, le Premier ministre gagne sur chaque tableau. A la mi-janvier, dans l'enqu\u00eate TF 1-Europe 1-Sofres, 84% des UDF et 63% des RPR le d\u00e9signaient comme leur champion favori. En f\u00e9vrier, dans le sondage BVA- \u00abParis Match\u00bb, 48% des RPR et 47% des UDF souhaitaient m\u00eame que Jacques Chirac s'efface, en 1995, au profit du chef du gouvernement. La rivalit\u00e9 entre les deux candidats potentiels du RPR tourne, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, \u00e0 l'avantage du Premier ministre. Mais le maire de Paris peut se targuer de battre dans les intentions de vote le repr\u00e9sentant probable de la gauche, Michel Rocard. Si tel est toujours le cas \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il s'\u00e9lancera. Pour que la pr\u00e9f\u00e9rence des citoyens puisse se manifester - et \u00e9ventuellement Balladur triompher - encore faut-il leur donner le choix: d'o\u00f9 l'id\u00e9e pasqua\u00efenne des primaires, ou m\u00eame celle d'un duel fratricide Balladur-Chirac, si aucun des deux protagonistes ne s'imposait franchement.\nVirtualit\u00e9 et r\u00e9alit\u00e9. Comment transformer l'essai des sondages? Dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e, Edouard Balladur va se heurter \u00e0 trois difficult\u00e9s. D'abord, il lui est n\u00e9cessaire de prouver, presque sur le papier, son utilit\u00e9 \u00e9lectorale: il a si bien r\u00e9ussi \u00e0 \u00abvampiriser\u00bb l'\u00e9lectorat UDF que le risque d'un candidat de la conf\u00e9d\u00e9ration para\u00eet presque \u00e9limin\u00e9 et, avec ce danger, celui d'une division d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. Or Balladur a construit une partie de son image sur l'union, qu'il serait seul \u00e0 garantir. Aujourd'hui, ce n'est plus tout \u00e0 fait vrai. Les chances de Jacques Chirac ne paraissent pas ob\u00e9r\u00e9es par la pr\u00e9sence potentielle d'un candidat UDF, qui pourrait \u00eatre de connivence. Balladur a presque trop bien men\u00e9 son op\u00e9ration de captation de la conf\u00e9d\u00e9ration: elle profite \u00e0 toute la famille gaulliste.\nDeuxi\u00e8me difficult\u00e9: l'h\u00f4te de Matignon doit imposer la loi des sondages \u00e0 des appareils dont ce n'est pas la logique premi\u00e8re. Le RPR est une machine bien r\u00e9elle, qui ne se mettra au service du candidat Balladur que si ses chances ne sont plus virtuelles. Les enqu\u00eates d'opinion devront \u00eatre sans appel. Pour cela, il faudra manifester une volont\u00e9 d'acier d'entrer \u00e0 l'Elys\u00e9e. Pas facile pour quelqu'un qui s'interdit de parler de l'\u00e9ch\u00e9ance avant 1995.\nEnfin, dernier probl\u00e8me: le chef du gouvernement doit pr\u00e9parer - encore sans le dire - une campagne de \u00absortant\u00bb, toujours d\u00e9licate \u00e0 mener. La conception qu'il a de sa fonction actuelle - quasi pr\u00e9sidentielle - lui en impose les contraintes: partir le dernier, en assumant le bilan. On sait ce que cela co\u00fbta \u00e0 Giscard, en 1981.\nLe Premier ministre r\u00eave d'un Chirac chabanis\u00e9. Le maire de Paris souhaite un Balladur barris\u00e9. Les Fran\u00e7ais, eux, d\u00e9signeront celui qui leur para\u00eetra le meilleur pr\u00e9sident antich\u00f4mage.\nPHOTO EDOUARD BALLADUR\nINFOGRAPHIE:\nBAROMETRE MENSUEL GALLUP-L'EXPRESS\nMOINS POPULAIRE A MATIGNON\nTOUJOURS EN TETE DANS LA COURSE A L'ELYSEE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-fin-de-l-exception-balladur_597461.html"}, {"title": "PROMENADE EN LOGICIEL", "text": "Il va falloir s'y mettre: les logiciels sont de plus en plus nombreux sur le march\u00e9. Il ne s'agit plus de programmes de traitement de texte ou de tableurs,\nmais bien de banques de donn\u00e9es ou d'expos\u00e9s didactiques sur des th\u00e8mes vari\u00e9s. Comme \u00abEgypte\u00bb, de la soci\u00e9t\u00e9 Agisoft: une promenade sur les bords du Nil, au temps des pharaons, choisie par l'Education nationale et le mus\u00e9e du Louvre pour pr\u00e9senter cette civilisation aux jeunes. L'ensemble tient sur une simple disquette destin\u00e9e au PC.\nPlus ludiques, Hachette-Filipacchi et Sony proposent les fiches cuisine de \u00abElle\u00bb... sur Macintosh (Hypercard)! 2 000 pr\u00e9parations, avec toutes les indications d'ingr\u00e9dients ou de temps de cuisson: un logiciel simple \u00e0 utiliser, et rapide. Pas de photos, h\u00e9las. Mais la simplicit\u00e9 est \u00e0 ce prix: il faudrait un CD-ROM, qui demande un tout autre \u00e9quipement. L'\u00e9tape suivante?\n\u00abEgypte\u00bb, d'Agisoft, 400 F, en offre sp\u00e9ciale, au mus\u00e9e du Louvre.\n\u00abElle\u00bb, 2 000 fiches cuisine, 295 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/promenade-en-logiciel_597459.html"}, {"title": "HYPER-MINI", "text": "Toujours plus petit et encore moins cher. Telle est la devise des fabricants d'appareils photo. Yashica pr\u00e9sente un\nJ-Mini Super avec toutes les fonctions d'un grand - flash anti-yeux rouges ou \u00e9cran de commande \u00e0 cristaux liquides - dans un format et \u00e0 un prix de poche.\nYashica J-Mini Super, 550 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/hyper-mini_597454.html"}, {"title": "Sida", "text": "Il s'est probablement gliss\u00e9 un malentendu, dans notre conversation (voir votre article \u00abSida: un plan insuffisant\u00bb, L'Express n\u00b0 2225), sur un point pr\u00e9cis qui est important, et j'aimerais que mon point de vue personnel soit explicit\u00e9 de fa\u00e7on claire. En fait, je ne suis pas du tout favorable \u00e0 une recherche uniquement centr\u00e9e sur le sida. Bien au contraire, \u00e0 notre \u00e9poque, la recherche appliqu\u00e9e \u00e0 une pathologie ne progresse la plupart du temps que gr\u00e2ce \u00e0 un lien tr\u00e8s \u00e9troit avec la recherche fondamentale d'amont, et il est essentiel de ne pas trop sp\u00e9cialiser les centres de recherche, qui doivent \u00eatre ouverts sur de multiples disciplines. Par exemple, dans le domaine du sida, il est essentiel que travaillent dans les m\u00eames centres des fondamentalistes exp\u00e9riment\u00e9s dans le domaine de l'immunologie, de la virologie, de la biologie mol\u00e9culaire et cellulaire et de plusieurs autres disciplines. En fait, ma position est absolument oppos\u00e9e \u00e0 une recherche exclusivement centr\u00e9e sur le sida.\nPr Jean-Paul L\u00e9vy,\ndirecteur de l'Agence nationale\nde recherche sur le sida.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sida_597447.html"}, {"title": "Note politique", "text": "La campagne d\u00e9non\u00e7ant l' \u00abEtat Balladur\u00bb et ses suppos\u00e9s \u00abfermiers g\u00e9n\u00e9raux\u00bb (l'expression est d'Andr\u00e9 Rousselet) commence \u00e0 beaucoup irriter un homme qu'on ne peut soup\u00e7onner de collusion avec la droite: Ren\u00e9 Thomas, pr\u00e9sident d'honneur de la BNP, proche ami de Fran\u00e7ois Mitterrand mais aussi... administrateur d'Havas et de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux. Ce qui agace plus que tout ce sage de la finance est qu'on pratique une confusion de mauvais aloi et qu'on attribue la nomination des dirigeants \u00e0 leurs liens, vrais ou faux, avec le Premier ministre: \u00abC'est trop facile de dire que ce sont tous des ?cr\u00e9atures? du pouvoir!\u00bb s'indigne-t-il, prenant comme exemple son propre successeur, Michel P\u00e9bereau, dont il revendique le choix, Edouard Balladur n'ayant fait qu'ent\u00e9riner sa proposition. Thomas n'est pas na\u00eff: il admet que Matignon puisse vouloir parfois placer des amis. Mais qu'on aligne des noms \u00e0 l'aveuglette, en partant de l'id\u00e9e que des patrons aux parcours aussi diff\u00e9rents que Jacques Friedmann, Guy Dejouany ou... P\u00e9bereau puissent constituer une arm\u00e9e aux ordres, le laisse pantois. De m\u00eame s'\u00e9tonne-t-il de la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 le sort fait \u00e0 l'ex-pr\u00e9sident de Canal +: \u00abRamener le probl\u00e8me d'Havas \u00e0 une affaire politique est s\u00fbrement inexact.\u00bb\n+ photo de Ren\u00e9 Thomas", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/note-politique_597442.html"}, {"title": "Les combats de Jamet", "text": "Lorsque, quelques mois avant la pr\u00e9sidentielle de 1988, l'\u00e9ditorialiste Dominique Jamet, l'une des stars du \u00abQuotidien de Paris\u00bb, avait sign\u00e9 une sorte de \u00abpoulet\u00bb intitul\u00e9 \u00abPour moi, c'est lui\u00bb, la situation en avait ahuri plus d'un: l'inclassable Jamet, cet anar de droite, allait voter Mitterrand! Plus tard, il sera le premier patron de la TGB (Tr\u00e8s Grande Biblioth\u00e8que). Une exp\u00e9rience dont il parle aujourd'hui comme d'une \u00abparenth\u00e8se insolite\u00bb et \u00abnon politique\u00bb, extraordinairement instructive, tant il a pu, affirme-t-il, mesurer de l'int\u00e9rieur quel \u00e9tait... \u00abl'\u00e9tat de l'Etat\u00bb. Mais, en 1994, Jamet retrouve, dirait-on, ses marques. Il y a un mois, il a mis sur les rails le club Camille-Desmoulins: \u00abLa France ne manque pas d'id\u00e9es, mais simplement de lieux pour en d\u00e9battre.\u00bb Le 23 mars, il r\u00e9int\u00e9grera officiellement \u00abLe Quotidien\u00bb nouvelle formule, lequel, sous sa houlette, c\u00e9l\u00e9brera le 6 avril ses 20 ans. L'homme s'appr\u00eate donc \u00e0 oublier le \u00abdevoir de r\u00e9serve\u00bb et ses frustrations pour confier \u00e0 nouveau ce qu'il a sur le coeur. Et ce sera plut\u00f4t tranchant: \u00abIl n'y a pas d'alternative d\u00e9mocratique \u00e0 Balladur, ce dur d\u00e9guis\u00e9 en mou (sic). Si cette droite-l\u00e0 \u00e9choue, c'est l'aventure des populismes!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-combats-de-jamet_597435.html"}, {"title": "LE MOYEN AGE", "text": "Fantaisie, \u00e0 la mani\u00e8re des \"Visiteurs\", grave ou romaniesque, comme \"Jeanne la Pucelle\" ou \"Charlemagne, LE MOYEN AGE est pr\u00e9sent parmi nous. Parcours de ses plus belles d\u00e9couvertes et inventions en compagnie de l'historien Jean Favier\nLE MOYEN AGE\n* la maison\n*la soci\u00e9t\u00e9\n*les pr\u00e9noms \u00e0 retrouver\n*la technique\n*mots: ils ont bien chang\u00e9!\n*histoire de six si\u00e8cles qui ont fait la France\n*la religion\n*la finance", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-moyen-age_597528.html"}, {"title": "M\u00c9TIERS AU CHAUD", "text": "Du 14 au 19 mars, l'Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res (Ufip) et l'Association chauffage fioul lancent une vaste op\u00e9ration de communication dans les lyc\u00e9es professionnels. Baptis\u00e9e \u00ab100 Carrefours \u00e9coles entreprises\u00bb, cette manifestation r\u00e9unit \u00e9l\u00e8ves, enseignants et professionnels, du n\u00e9gociant en fioul au fabricant d'\u00e9quipements thermiques. Objectif: pr\u00e9senter les m\u00e9tiers du chauffage et proposer aux jeunes des stages en entreprise.\nRenseignements: Association chauffage fioul, tour Corosa, BP 282, 92505 Rueil-Malmaison cedex. T\u00e9l.: (16.1) 47.49.47.49.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/metiers-au-chaud_597523.html"}, {"title": "D\u00e9bat: \"nouveau compagnonnage\" ou \"rustine aux effets pervers\"?", "text": "Philippe Chalmin, conseiller \u00e9conomique de la Sfac (Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'assurance cr\u00e9dit), est \u00e9conomiste. Hubert Landier, directeur de la revue \u00abManagement et conjoncture sociale\u00bb, est un vieux routier du social. Est-ce leur formation qui les divise sur le CIP\" Toujours est-il que le premier y voit la chance pour les jeunes de \u00abd\u00e9puceler leur CV\u00bb par un premier contact avec l'entreprise, une r\u00e9invention en quelque sorte des vertus du compagnonnage. Alors que le second n'y trouve qu'une rustine susceptible de moults effets pervers, notamment d'\u00eatre la porte ouverte aux \u00abtricheurs\u00bb, qui trouveront l\u00e0 l'occasion d'embaucher des jeunes \u00e0 bon compte en licenciant en contrepartie des salari\u00e9s plus \u00e2g\u00e9s.\nL'EXPRESS: Le CIP est-il un Smic jeunes ou un contrat d'insertion professionnelle?\nPHILIPPE CHALMIN: Il est excessif de parler d'un Smic jeunes, car, malgr\u00e9 l'absence d'obligations de formation stricto sensu, il y a tout de m\u00eame une contrainte de tutorat. Le v\u00e9ritable Smic jeunes, ce serait: vous \u00eates jeunes, donc on a le droit, sans aucun devoir, de vous embaucher au-dessous du Smic. Or il y a dans le CIP une notion de contrat entre l'entreprise et le jeune, un contrat pour lui permettre au fond de trouver sa voie.\nHUBERT LANDIER: Voil\u00e0 une vision un peu optimiste des choses. Il est certain que beaucoup d'entreprises consid\u00e9reront cette obligation de tutorat comme purement formelle, et elles seront extr\u00eamement difficiles \u00e0 contr\u00f4ler, notamment les PME. Nous sommes donc bien face \u00e0 un Smic jeunes.\nP. C.: Bien s\u00fbr, il y aura des tricheurs, mais ne condamnons pas la mesure sous pr\u00e9texte qu'il y aura des moutons noirs. N'oublions pas que le tutorat a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves. Ainsi, les stages d'initiation \u00e0 la vie professionnelle montrent que les exp\u00e9riences de parrainage sont tr\u00e8s positives pour le tissu social; bien souvent, des cadres d'un certain \u00e2ge y trouvent de nouvelles justifications \u00e0 leur utilit\u00e9 dans l'entreprise. Peut-\u00eatre que pour les PME qui n'auraient pas ces ressources humaines, on pourrait penser \u00e0 un parrainage ext\u00e9rieur ou \u00e0 celui d'un retrait\u00e9 r\u00e9cent de l'entreprise.\nH. L.: Bien s\u00fbr, les entreprises qui investissent effectivement dans le d\u00e9veloppement de leurs ressources humaines n'ont pas attendu le CIP pour mettre en place des dispositifs de ce type. Mais je vois dans cette mesure une cr\u00e9dulit\u00e9 un peu pavlovienne. C'est-\u00e0-dire que les pouvoirs publics se figurent qu'une incitation de ce type va conduire les entreprises \u00e0 modifier substantiellement leur politique de ressources humaines. Ce ne sera \u00e9videmment pas le cas. Par contre, un certain nombre de tricheurs y verront l'occasion d'embaucher des jeunes \u00e0 bon compte. En licenciant en contrepartie des salari\u00e9s plus \u00e2g\u00e9s, qui leur co\u00fbtent plus cher parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9s \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur et qu'ils b\u00e9n\u00e9ficient de primes d'anciennet\u00e9.\nP. C.: Oui, mais il y a une faille dans votre raisonnement. Vous oubliez que le jeune qui rentre dans la vie active ne sait rien. Et, au fond, ne commence v\u00e9ritablement \u00e0 gagner son salaire qu'au bout de six mois \u00e0 un an. L'entreprise qui penserait embaucher des jeunes \u00e0 bon compte pour se d\u00e9barrasser des anciens mieux pay\u00e9s ne tiendra pas longtemps la route. Malheur \u00e0 l'entreprise dont les employ\u00e9s seraient des enfants!\nH. L.: Cela d\u00e9pend pour quel type d'emplois. Si on prend le cas de la distribution, il est clair qu'elle aura tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre des CIP pour des emplois de caissi\u00e8res, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des salari\u00e9s pay\u00e9s au Smic; il ne faut pas six mois pour former une caissi\u00e8re, peut-\u00eatre une quinzaine de jours.\nP. C.: Je ne nie pas le risque. Mais allons-nous laisser passer cette chance de provoquer un d\u00e9clic chez les 200 000 \u00e0 300 000 jeunes en situation d'\u00e9chec? Songez \u00e0 ce jeune qui sort du syst\u00e8me \u00e9ducatif, qui entre en contact avec le monde directement par ce qu'il a de plus dur: l'exclusion. Car la cha\u00eene est cass\u00e9e entre l'\u00e9cole et l'entreprise. Le CIP me para\u00eet tout \u00e0 fait propre \u00e0 remplacer ce cha\u00eenon manquant.\nH. L.: Est-ce que ce CIP va v\u00e9ritablement \u00e9clairer l'avenir des jeunes? Ne vont-ils pas plut\u00f4t se dire: \u00abNous avions l'espoir de trouver un emploi avec un salaire minimum, nous n'avons m\u00eame plus l'espoir d'avoir ce salaire minimum\u00bb? Certains RMIstes, en outre, se diront que le jeu n'en vaut pas la chandelle.\nP. C.: Non, ils se diront plut\u00f4t: \u00abNous n'avons pas l'espoir de trouver un emploi avec salaire minimum, mais nous pouvons trouver un contrat qui va nous d\u00e9puceler notre CV pendant un an. Au bout d'un an on restera, ou tr\u00e8s probablement on ne restera pas, mais au moins on aura appris, on aura m\u00fbri, on saura ce qu'est l'entreprise. On aura une id\u00e9e un tout petit peu plus pr\u00e9cise du monde du travail, on en saura peut-\u00eatre un peu plus sur ce que l'on veut faire. A ce moment-l\u00e0, \u00e9ventuellement, on comprendra qu'au fond, s'il y a des possibilit\u00e9s de reprendre des \u00e9tudes, il faut peut-\u00eatre les jouer.\u00bb\nH. L.: Il me semble que la formule de l'apprentissage telle qu'elle est pratiqu\u00e9e en Allemagne constitue une fili\u00e8re beaucoup plus s\u00e9rieuse d'insertion des jeunes.\nP. C.: Certes, mais, pour nombre de m\u00e9tiers de services, l'apprentissage n'existe pas, et, si l'on veut prendre un jeune, il faut le payer au Smic, ce qui repr\u00e9sente, charges sociales comprises, 100 000 F par an; c'est trop cher et on ne le fait pas. En revanche, maintenant, avec le CIP, nous avons des possibilit\u00e9s de remplir cette fonction d'\u00e9ducation \u00e0 des co\u00fbts moins \u00e9lev\u00e9s et dans un cadre juridique beaucoup plus simple. Mais mettons-nous bien \u00e7a dans la t\u00eate: nous n'avons pas le pass\u00e9 culturel de l'apprentissage \u00e0 l'allemande. On pourra continuer \u00e0 dire sans cesse que c'est le plus beau des syst\u00e8mes, mais je ne suis pas s\u00fbr que l'on puisse l'adapter imm\u00e9diatement. Or nous avons 3,5 millions de ch\u00f4meurs, et parmi eux un stock permanent de 400 000 \u00e0 500 000 jeunes qui butent compl\u00e8tement contre leur recherche d'un premier emploi, qui sont sortis du syst\u00e8me \u00e9ducatif sans aucune valeur marchande, sans aucune \u00abemployabilit\u00e9\u00bb directe. Alors, il faut absolument inventer quelque chose.\n- Selon les \u00e9tudiants, le CIP supprimerait l'int\u00e9r\u00eat de faire des \u00e9tudes.\nP. C.: Ils exag\u00e8rent, mais il est n\u00e9cessaire pour les rassurer de recentrer la mesure au niveau bac. A bac + 2, le risque de cannibalisme avec les BTS et les DUT existe. De toute mani\u00e8re, le probl\u00e8me essentiel se pose pour ceux qui quittent le syst\u00e8me \u00e9ducatif avant le bac. C'est pour eux qu'a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u le CIP. Mais il faudrait aussi lui donner une image positive. CIP rime trop avec CAP ou RMI. Pourquoi ne pas parler de compagnonnage, puisqu'il s'agit de l'accompagnement d'un jeune par une entreprise?\n- Voyez-vous dans cette mesure un premier pas vers une baisse g\u00e9n\u00e9rale des salaires?\nH. L.: C'est certain. Je constate d\u00e9j\u00e0, depuis quelques ann\u00e9es, un retournement de tendance en ce qui concerne le pouvoir d'achat. Dans une premi\u00e8re p\u00e9riode, apr\u00e8s le choc p\u00e9trolier, on a continu\u00e9 \u00e0 vivre sur la lanc\u00e9e d'une augmentation r\u00e9guli\u00e8re du pouvoir d'achat. Dans un deuxi\u00e8me temps, les syndicats se sont content\u00e9s de revendiquer son simple maintien; actuellement, quelques indices montrent que l'on s'achemine vers une baisse pure et simple. Je pense aux contrats de partage du travail avec baisses de salaires d\u00e9j\u00e0 conclus dans certaines entreprises; aujourd'hui vient s'ajouter ce CIP. Cette mesure n'en est pas une. Elle n'est qu'une rustine qui n'a rien \u00e0 voir avec une action de fond et une politique globale de l'emploi. Regardez la pauvret\u00e9 du pr\u00e9ambule de la loi quinquennale sur l'emploi!\nP. C.: Certes, il y a un probl\u00e8me global du travail en France - sa r\u00e9partition, sa forme, sa dur\u00e9e, etc. Mais cela prendra une g\u00e9n\u00e9ration, et il y a urgence. Chaque ann\u00e9e, ce sont des centaines de milliers de jeunes qu'il faut int\u00e9grer dans l'entreprise. En plus, cela va dans le sens de la croissance. Car n'oubliez pas qu'un jeune au ch\u00f4mage, c'est une famille inqui\u00e8te, donc un poids suppl\u00e9mentaire sur la consommation des m\u00e9nages.\n- Les syndicats insistent sur la symbolique de l'abandon du Smic.\nP. C.: Et ils oublient vite que les contrats d'adaptation et de qualification datent de 1985, et ceux d'emploi-orientation de 1983-1985. Ceux qui \u00e0 l'heure actuelle attaquent le CIP en hurlant au Smic jeunes l'ont eux-m\u00eames pratiqu\u00e9! Mais ne doit-on pas aussi dire qu'il y a quelque chose d'ind\u00e9cent \u00e0 ce qu'un adulte pay\u00e9 au Smic touche le m\u00eame salaire qu'un gamin qui d\u00e9marre? Ne doit-il pas y avoir une certaine notion de progression? Et, au fond, est-ce que le Smic jeunes doit \u00eatre un tel tabou, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il s'agit d'un premier emploi non qualifi\u00e9?...\nPHOTO Philippe Chalmin et Hubert Landier", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/debat-nouveau-compagnonnage-ou-rustine-aux-effets-pervers_597516.html"}, {"title": "L'autre Candide", "text": "La fable philosophique de Rasselas, aussi c\u00e9l\u00e8bre outre-Manche que le chef-d'oeuvre de Voltaire.\nQui sait encore que l' \u00abHistoire de Rasselas\u00bb a connu en Europe un succ\u00e8s presque \u00e9gal \u00e0 celui du \u00abCandide\u00bb de Voltaire, que cinq traductions en ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es en France dans les ann\u00e9es 1820? Et qui sait, dans notre pays, hormis les anglicistes, que Samuel Johnson (1709-1784), le fameux \u00abDr Johnson\u00bb, a exerc\u00e9 sur la litt\u00e9rature anglaise, au xviiie si\u00e8cle, une dictature incontest\u00e9e? Po\u00e8te, essayiste, lexicographe, critique, il a surtout \u00e9t\u00e9 le \u00absouverain l\u00e9gislateur\u00bb dont parlait Carlyle. Sa vie, \u00e9crite par son ami Boswell, a immortalis\u00e9 ce personnage haut en couleur, grossier, fantasque, paresseux mais bourreau de travail, brillant et d\u00e9pressif, qui tint si longtemps sous le charme de sa conversation la soci\u00e9t\u00e9 londonienne (quand r\u00e9\u00e9ditera-t-on la traduction fran\u00e7aise de cette \u00abVie de Samuel Johnson\u00bb publi\u00e9e il y a quarante ans?). Son \u00abDictionnaire de la langue anglaise\u00bb a \u00e9t\u00e9, et est encore, la r\u00e9f\u00e9rence par excellence de l'anglais classique. Et on notera avec amusement que Johnson, ennemi des nouveaut\u00e9s, d\u00e9non\u00e7ait l'invasion de sa langue par les mots fran\u00e7ais ou calqu\u00e9s sur le fran\u00e7ais!\n\u00abRasselas\u00bb est un conte philosophique bien dans le go\u00fbt du si\u00e8cle, qu'Alain Montandon vient d'exhumer et de pr\u00e9senter avec beaucoup d'intelligence dans une traduction r\u00e9vis\u00e9e. Ce court texte fut \u00e9crit en une semaine, pour permettre \u00e0 Johnson de payer les frais des obs\u00e8ques de sa m\u00e8re. Comme \u00abCandide\u00bb, qui est son exact contemporain et dont on l'a souvent rapproch\u00e9, il raconte l'histoire d'un arrachement \u00e0 la qui\u00e9tude du lieu originel, de la d\u00e9couverte aventureuse du monde r\u00e9el, de la qu\u00eate infatigable et toujours d\u00e9\u00e7ue du bonheur, et du retour chez soi, enrichi d'une sagesse souriante et un peu am\u00e8re. Mais Johnson a un style, un ton, une philosophie de la vie bien \u00e0 lui, qui ont conserv\u00e9 leur agr\u00e9ment, et qui font que son livre n'est pas un simple document litt\u00e9raire, mais se lit avec un plaisir vrai.\nLe prince d'Ethiopie, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans la \u00abVall\u00e9e heureuse\u00bb, lieu clos, \u00e9den utopique o\u00f9 tout n'est que plaisir innocent. Il n'est pas heureux, pourtant, car il sent que la vraie vie est ailleurs. Comment s'\u00e9chapper de ce paradis bien gard\u00e9? Un savant a invent\u00e9 une merveilleuse machine volante (que Restif de La Bretonne lui empruntera dans sa \u00abD\u00e9couverte australe par un homme volant\u00bb), mais, au premier essai, l'inventeur tombe dans le lac. Aid\u00e9 de sa soeur et d'un po\u00e8te, le prince creuse un tunnel et s'\u00e9vade. Les voici en Egypte, une Egypte conforme \u00e0 la vogue orientalisante de l'\u00e9poque. L\u00e0, ils vont tenter avec pers\u00e9v\u00e9rance de \u00abchoisir un genre de vie\u00bb, afin de trouver celui qui leur donnera le bonheur. Partout, la m\u00eame d\u00e9ception les attend: la vie de plaisir, les richesses, le pouvoir, la vie de famille ou le c\u00e9libat, la vie du berger ou de l'ermite pr\u00e9sentent plus d'inconv\u00e9nients que d'avantages. Mais n'est-ce pas la recherche m\u00eame du bonheur qui fait le malheur? Conclusion en forme de non-conclusion: les \u00e9vad\u00e9s de la Vall\u00e9e heureuse reviennent en Abyssinie et continuent \u00e0 faire des projets. Mais \u00abils savaient bien que de tous ces projets aucun ne pouvait \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9\u00bb.\nHistoire de Rasselas, prince d'Abyssinie, par Samuel Johnson. Adosa, BP 467, 63013 Clermont-Ferrand cedex 1, 192 p., 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-autre-candide_597509.html"}, {"title": "Le gentleman facteur", "text": "Les confessions d'Anthony Trollope, fonctionnaire des Postes de Sa Majest\u00e9 Victoria, romancier, feuilletoniste. Et grand for\u00e7at de la plume..\nDans sa postface aux \u00abAntichambres de Westminster\u00bb, Sylv\u00e8re Monod \u00e9crit qu'aucun texte n'a nui aussi gravement \u00e0 la r\u00e9putation d'Anthony Trollope que l' \u00abAutobiographie\u00bb publi\u00e9e apr\u00e8s sa mort, o\u00f9 il s'emploie \u00e0 se d\u00e9nigrer. Mais, si le xixe si\u00e8cle a boud\u00e9 les confessions de l'un des trois romanciers victoriens \u00e9minents, avec Thackeray et Dickens, son innocence nous enchante, aujourd'hui.\nVoici un homme int\u00e8gre, enclin \u00e0 la bont\u00e9 et \u00e0 la modestie et qui se pr\u00e9tend un \u00ab\u00eatre insignifiant\u00bb au seuil de ses M\u00e9moires. Un auteur qui condamne les d\u00e9fauts de ses ouvrages avec f\u00e9rocit\u00e9. Qui se met en sc\u00e8ne comme un pataud, \u00abtr\u00e8s lourd et tr\u00e8s myope\u00bb, sans jamais se d\u00e9partir d'une extr\u00eame finesse. Qui vaque \u00e0 son travail de fonctionnaire des Postes britanniques \u00e0 cheval et en tenue de chasse \u00e0 courre, sport national qu'il aime \u00e0 \u00abfourrer\u00bb dans tous ses romans. Qui d\u00e9conseille aux jeunes auteurs de racoler les critiques, car \u00abce qu'on peut obtenir ne vaut pas la honte que le proc\u00e9d\u00e9 suscite\u00bb. Qui s'en prend, enfin, aux m\u00e9thodes de la presse: \u00abJe fr\u00e9missais quand l'un de mes mots \u00e9tait alt\u00e9r\u00e9, conform\u00e9ment au jugement du r\u00e9dacteur en chef. (...) Je voulais choisir mes sujets - pas qu'on les choisisse pour moi; \u00e9crire quand il me plaisait - non quand cela convenait aux autres.\u00bb\nBref, \u00e0 l'image de ses h\u00e9ros, Trollope ne plie pas devant l'establishment. A moins qu'il ne parle de l'Irlande, au sujet de laquelle il affiche la mauvaise foi de ses compatriotes. Pas un mot pour s'indigner de la politique anglaise face \u00e0 la Grande Famine ni pour d\u00e9fendre ces gens \u00abobstin\u00e9s, irrationnels et peu li\u00e9s par l'amour de la v\u00e9rit\u00e9\u00bb que sont \u00e0 ses yeux les habitants de l' \u00ab\u00eele verte\u00bb. Son m\u00e9tier oblige M. l'Inspecteur \u00e0 y vivre pr\u00e8s de seize ans, d'abord \u00e0 Belfast, puis dans la banlieue de Dublin. Et le romancier se mord les doigts d'avoir con\u00e7u un h\u00e9ros, Phineas Finn, \u00abissu d'un pays dont la politique n'est pas respect\u00e9e en Angleterre\u00bb, et qui, par cons\u00e9quent, n'int\u00e9ressera personne.\nComment faire des bouquins sur un personnage aussi d\u00e9pourvu de pittoresque? se demande Jean Dutourd dans \u00abDomaine public\u00bb (Flammarion). Mais Trollope en rajoute, au contraire, lui dont l'enfance pourrait bien \u00e9galer en cruaut\u00e9 celle d'Olivier Twist! Quel feuilleton que sa vie! Que d'aventures cocasses! On le suit \u00e0 la trace en Egypte, o\u00f9 il n\u00e9gocie des accords postaux avec un officier du pacha pas tr\u00e8s franc du collier. Il vagabonde en Afrique du Nord au printemps 1877, \u00e0 Malte, en Australie... Tous les jours, il travaille, flanqu\u00e9 de l'\u00e9critoire qu'il emporte sur les rails et les flots. Et la gloire finit par r\u00e9compenser tant d'efforts, non sans se montrer avare envers cet \u00e9crivain superbe et opini\u00e2tre, qui publie des feuilletons, \u00e0 l'instar de Dickens, et ne renonce jamais \u00e0 ses convictions sociales.\n\u00abLes Antichambres de Westminster\u00bb augmentent encore l'attachement que l'on porte au Trollope de l' \u00abAutobiographie\u00bb. Des traces de sa vie s'y d\u00e9voilent: son go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour la v\u00e9nerie, sa m\u00e9fiance envers la presse ou le d\u00e9mon de la politique, entretenue dans les tribunes o\u00f9 Trollope avait sollicit\u00e9 du speaker de la Chambre l'autorisation d'observer les d\u00e9bats. Nous sommes en 1875, ann\u00e9e o\u00f9 Disraeli et Gladstone, ces nobles gentlemen, s'\u00e9tripent \u00e0 propos du \u00abd\u00e9s\u00e9tablissement\u00bb de l'Eglise officielle, cens\u00e9 mettre fin aux privil\u00e8ges du clerg\u00e9 anglican. On peinerait \u00e0 comprendre les querelles virulentes qui opposent \u00e0 ce sujet conservateurs et lib\u00e9raux derri\u00e8re leurs leaders sans la lumineuse postface de Sylv\u00e8re Monod. Quoique catholique romain, Phineas Finn, esprit avanc\u00e9 du Parti lib\u00e9ral, se fait l'ardent avocat de la s\u00e9paration de l'Eglise et de l'Etat, et il lui en cuira.\nVoil\u00e0 pour l'arri\u00e8re-plan. Quant au devant de la sc\u00e8ne, le lecteur sera heureux de partager l'atmosph\u00e8re d'aimable ruche qui caract\u00e9rise les \u00abgrandes maisons\u00bb de l'aristocratie britannique. Bottes de cuir et haut-de-forme, palette d'habits rouges, sauvegarde des renards, bonnes relations avec les fermiers, clubs londoniens des plus urfs, coups de pistolet ou coeurs \u00e0 prendre: Trollope, d\u00e9cid\u00e9ment, \u00e7a se d\u00e9vore. Et nous avons pour Phineas les yeux des trois dames tr\u00e8s \u00e9prises du jeune veuf et qui mettent leur fortune \u00e0 ses pieds.\nLE RETOUR DE PHINEAS\nTrollope aimait \u00e0 faire remonter sur sc\u00e8ne ses anciens personnages, comme s'il voulait leur redonner leur chance apr\u00e8s de longs intervalles. On retrouve donc, pr\u00eats pour des aventures in\u00e9dites, les vieilles connaissances nou\u00e9es dans \u00abPhineas Finn\u00bb et \u00abLes Diamants Eustace\u00bb, publi\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment chez Albin Michel. Plantagenet Palliser, devenu duc d'Omnium, Violet Effingham, lady Laura accueillent dans leur c\u00e9nacle un Phineas d\u00e9sireux de voir rebondir sa carri\u00e8re politique et mondaine, ce qui a contraint l'\u00e9crivain \u00e0 la t\u00e2che \u00abd\u00e9sagr\u00e9able et g\u00eanante\u00bb de supprimer son \u00e9pouse irlandaise. Apr\u00e8s un proc\u00e8s mod\u00e8le du genre qui dissipe une ignominieuse accusation de crime, Phineas, acquitt\u00e9, aura-t-il encore le courage de vivre? Poser la question serait mal conna\u00eetre l'auteur de ses jours, pour qui la pers\u00e9v\u00e9rance est une vertu cardinale. Nous laisserons cette affaire entour\u00e9e de myst\u00e8re, car Trollope excelle \u00e0 pousser ses personnages jusqu'\u00e0 ce que leurs cheveux grisonnent et que leur dos se courbe. \u00abAffect\u00e9s par les ann\u00e9es et les circonstances\u00bb, nos h\u00e9ros sauront toucher de nouveaux adeptes. Que les \u00e9diteurs fran\u00e7ais se rassurent. Il y aura bient\u00f4t \u00e0 Paris autant de cercles trollopiens qu'\u00e0 Londres. Et cela fait du monde.\nAutobiographie, par Anthony Trollope. Trad. par Guillaume Villeneuve, Aubier, 299 p., 140 F.\nLes Antichambres de Westminster, par Anthony Trollope. Trad. par Fran\u00e7oise du Sorbier. Albin Michel, 685 p., 190 F.\nPHOTO: ANTHONY TROLLOPE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-gentleman-facteur_597504.html"}, {"title": "Les papes du hit-parade", "text": "300 000 disques, 2,5 millions de dollars de royalties et des milliers de groupies. En Espagne, les moines de l'abbaye de Silos sont presque en t\u00eate des ventes. Leur tube: des chants gr\u00e9goriens d'une grande puret\u00e9..\nL'Espagne n'en croit pas ses oreilles. Depuis trois mois, ses stars pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, Gloria Estefan et Frank Sinatra, sont coiff\u00e9es en t\u00eate du hit-parade par un groupe de 36 hommes v\u00eatus de noir: les moines de Silos. Le 22 novembre 1993, la filiale ib\u00e9rique d'EMI lan\u00e7ait \u00abCanto gregoriano\u00bb, une compilation de 32 chants gr\u00e9goriens, r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir de quatre disques parus entre 1973 et 1982. En vingt ans, Hispavox avait r\u00e9ussi \u00e0 les \u00e9couler \u00e0 160 000 exemplaires. Cette fois, c'est la multiplication des pains: 300 000 ventes en douze semaines!\nLe p\u00e8re abb\u00e9, Clemente Serna, entrevoit d\u00e9j\u00e0 un afflux de conversions. En attendant, il a d\u00fb affronter, dans un vulgaire salon d'h\u00f4tel international, une meute de photographes et de cameramen qui se ruait ensuite \u00e0 l'abbaye, blottie dans la vall\u00e9e de Tabladillo, proche de Burgos. Sous les vo\u00fbtes du magnifique clo\u00eetre roman, un jeune moine r\u00e9pondit avec placidit\u00e9, en espagnol et en anglais, \u00e0 des rafales de questions stupides telles que \u00abVous sentez-vous une rock star?\u00bb. Lui souhaitait simplement que la qui\u00e9tude du monast\u00e8re n'en soit pas trop troubl\u00e9e. Mais business is business. M\u00eame si on ignore encore dans quelles poches vont finir les 2,5 millions de dollars de royalties. Les b\u00e9n\u00e9dictins de Silos ne toucheraient que 5% de cette manne c\u00e9leste, bient\u00f4t universelle. \u00abCanto gregoriano\u00bb sort simultan\u00e9ment, ce mois-ci, en Asie, aux Etats-Unis, en Am\u00e9rique du Sud et en France.\nUn engouement d'autant plus stup\u00e9fiant que ce disque ne fait aucune concession artistique. Pas question ici de gr\u00e9gorien \u00e0 la sauce disco, fa\u00e7on Enigma (\u00abSadeness Part I\u00bb). Antiphons, r\u00e9pons, s\u00e9quences, hymnes, graduels sont entonn\u00e9s avec puret\u00e9 et rigueur, sous la direction de Francisco Lara et Ismael Fernandez de la Cuesta. Ce dernier a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 les profondeurs du plain-chant \u00e0 l'abbaye de Solesmes, d\u00e9positaire de la tradition depuis qu'\u00e0 la fin du xixe si\u00e8cle dom Pothier et ses ouailles ont rendu \u00e0 ces m\u00e9lodies m\u00e9di\u00e9vales leur forme originelle, \u00e0 la suite de la publication des manuscrits de Saint-Gall et de Dijon, datant respectivement du XIe et du XIIe si\u00e8cle. Ferm\u00e9 en 1835, comme les autres congr\u00e9gations espagnoles, Silos ne rouvrira ses portes qu'en 1880, gr\u00e2ce \u00e0 l'installation de moines fran\u00e7ais de l'abbaye de Ligug\u00e9, conduits par un disciple de Solesmes, dom Ildefonso Gu\u00e9pin. De nombreux po\u00e8tes ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la silhouette \u00e9pur\u00e9e du cypr\u00e8s plant\u00e9 en 1882, dans l'angle nord-ouest du clo\u00eetre \u00e9difi\u00e9 \u00e0 l'instigation de saint Dominique de Silos, qui dirigea ici la vie monastique de 1041 \u00e0 1073.\nPURIFIANTES M\u00c9LODIES\nA son retour de Solesmes, Ismael Fernandez de la Cuesta imposa un style particulier, caract\u00e9ris\u00e9 par une diction plus nette de la prosodie latine et une expressivit\u00e9 plus naturelle. Malgr\u00e9 son nom, il semble que saint Gr\u00e9goire le Grand ait connu un pontificat trop bref (590-604) pour composer le r\u00e9pertoire qui lui est attribu\u00e9. Il s'attela surtout \u00e0 r\u00e9organiser les choeurs des \u00e9glises de Rome et \u00e0 redistribuer le r\u00f4le du chant au sein de la liturgie. La transformation du chant romain ancien en gr\u00e9gorien n'aurait commenc\u00e9 que sous le pape Vitalien, \u00e0 la fin du VIIe si\u00e8cle. D'abord transmis oralement, il utilise, \u00e0 partir du Xe si\u00e8cle, une notation neumatique, constitu\u00e9e de signes plac\u00e9s au-dessus du texte, indiquant la ligne g\u00e9n\u00e9rale des m\u00e9lodies. Il faudra attendre les recommandations de Guido d'Arezzo, vers 1030, pour voir appara\u00eetre des port\u00e9es de 4 lignes pr\u00e9cisant la hauteur des notes. Apr\u00e8s le concile Vatican II, pr\u00e9conisant l'emploi des langues vernaculaires, Jean-Paul II d\u00e9clarait cependant, en 1979, que la louange de Dieu devait s'exprimer \u00abdans la forte et douce langue latine, dans les sublimes et purifiantes m\u00e9lodies gr\u00e9goriennes\u00bb.\nLes disques de plain-chant abondent sur le march\u00e9. Le triomphe de \u00abCanto gregoriano\u00bb ne peut simplement s'expliquer par la diffusion d'un spot t\u00e9l\u00e9 efficace. Il renvoie, dans un genre tr\u00e8s diff\u00e9rent, \u00e0 celui de la Symphonie n\u00b0 3 de Henrik Gorecki, compositeur polonais contemporain. Des lignes musicales simples, faciles \u00e0 m\u00e9moriser, r\u00e9p\u00e9titives, voire hypnotiques, r\u00e9pondent \u00e0 un besoin de paix, de spiritualit\u00e9 et d'accomplissement int\u00e9rieur. Adieu le \u00abbeat\u00bb du rock, vivent les m\u00e9lismes (groupes de notes chant\u00e9es sur une m\u00eame syllabe) du gr\u00e9gorien! Saint-Exup\u00e9ry disait: \u00abIl n'y a qu'un seul probl\u00e8me de par le monde: rendre aux hommes une signification et des inqui\u00e9tudes spirituelles, faire pleuvoir sur eux quelque chose qui ressemble \u00e0 un chant gr\u00e9gorien.\u00bb Le d\u00e9luge salvateur serait-il enfin arriv\u00e9?\nPHOTO FR Dom Clemente Serna", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-papes-du-hit-parade_597496.html"}, {"title": "\"Des fois, j'ai envie de crier!\"", "text": "Sans toit, sans emploi, sans famille, Georges Allouche est \u00e0 la rue. A 55 ans, il perd espoir. \u00abLa vie me fait peur, voil\u00e0!\u00bb Des millions de Fran\u00e7ais sentent confus\u00e9ment que sa m\u00e9saventure pourrait \u00eatre la leur. Il faut si peu pour basculer...\nGeorges Allouche est un homme digne. Tous les matins, il se rase. \u00c7a n'a l'air de rien, mais c'est un exploit, quand on a pour salle de bains les toilettes des caf\u00e9s ou les chiottes odorantes des centres d'h\u00e9bergement. Il nettoie son rasoir - un mod\u00e8le jetable, mais jeter les choses est un luxe qu'il ne se permet plus. Il le nettoie donc, bien soigneusement, et le range dans sa poche. Car il vit dans un monde o\u00f9 l'on vous vole tout, m\u00eame les rasoirs qui ont d\u00e9j\u00e0 servi. Les objets les plus d\u00e9risoires, un peigne, quelques biscuits, un vieux magazine, deviennent des tr\u00e9sors. Alors, il les trimbale avec lui tout le jour, dans un cartable comme en avaient les \u00e9coliers d'autrefois et dans un sac en plastique de supermarch\u00e9. Il y range sa savonnette, quelques v\u00eatements, et toutes les paperasses de la grande mis\u00e8re, les formulaires \u00e0 remplir, les bonnes adresses des gens \u00e0 la d\u00e9rive, ces feuillets ron\u00e9ot\u00e9s des centres de soins et des soupes populaires. Ces papiers, il les manie avec pr\u00e9caution. \u00abL'administratif, dit-il, c'est pas mon fort.\u00bb Avec son cabas et sa petite serviette, il ressemble \u00e0 un employ\u00e9 modeste qui serait pass\u00e9 par quelque sup\u00e9rette en rentrant chez lui apr\u00e8s sa journ\u00e9e de travail. Mais du travail, il n'en a pas, pas plus qu'il n'a de maison. Il est SDF, sans domicile fixe. C'est son \u00e9tat. Il vous le dit comme \u00e7a: \u00abGeorges Allouche, SDF. Vous pouvez l'\u00e9crire, monsieur, y a pas de honte \u00e0 avoir.\u00bb\n\u00abJE NE SUIS PLUS RIEN\u00bb...\nPas de honte, peut-\u00eatre, mais de l'angoisse, il en a \u00e0 revendre. \u00abDes fois, j'ai envie de crier. J'ai peur de tout et de rien. Je me dis... oh! mon Dieu... comment dire? La vie me fait peur, voil\u00e0.\u00bb Il a 55 ans, Allouche, des rides creuses et un regard aigu. Quand il parle, ses yeux s'embuent. \u00abIl m'arrive de pleurer comme un gosse. Sans argent, on est une merde. Je ne suis plus rien parce que je n'ai plus rien. On vit dans un monde fou.\u00bb\nIl jure que sa d\u00e9gringolade est une exp\u00e9rience ordinaire qui nous menace tous. Il est M. Tout-le-Monde, comme vous et moi. \u00ab\u00c7a va vite. Pouf, on tombe dans le n\u00e9ant. Les gens, si \u00e7a leur arrivait, ils comprendraient. Attention, je ne le souhaite \u00e0 personne. Mais oui, ils comprendraient.\u00bb Il a toute une vie de travail honn\u00eate derri\u00e8re lui. Il \u00e9tait imprimeur, autrefois. Il a fait l'\u00e9cole Estienne, il conna\u00eet la typo et l'offset. Et puis, pendant son service militaire, il a rencontr\u00e9 un type qui travaillait chez un d\u00e9m\u00e9nageur. Il avait envie de voir du pays. Il a rejoint son copain, il a voyag\u00e9 dans son camion. \u00abJ'ai m\u00eame d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 des ambassadeurs\u00bb, dit-il. Un jour, sa bo\u00eete a d\u00e9pos\u00e9 le bilan.\nIl a toujours \u00e9t\u00e9 solitaire. Pas facile de fonder un foyer quand on d\u00e9m\u00e9nage celui des autres, peut-\u00eatre. Pendant dix ans, il a v\u00e9cu seul, chez son p\u00e8re, dans un appartement HLM du XIXe arrondissement de Paris. A la mort de celui-ci, son existence bascule. \u00abJe suis parti moi-m\u00eame de chez nous. J'ai \u00e9t\u00e9 bien b\u00eate, mais je ne savais pas quoi faire.\u00bb Cette nuit, il a dormi au foyer Nicolas-Flamel, dans le XIIIe. La nuit prochaine, il y dormira encore. Et les nuits suivantes aussi. Il n'a pas beaucoup d'illusions sur son sort. \u00abCe n'est pas possible de s'en sortir rapidement. C'est dur de garder la t\u00eate sur les \u00e9paules. Par moments, on devient agressif. Je suis un peu bileux, comme temp\u00e9rament, mais je me domine. Des fois, pourtant, je deviens m\u00e9chant, j'ai la haine de tout. Je me dis: mais qu'est-ce qui m'arrive?\u00bb\nCombien sont-ils comme Georges Allouche? 200 000 au moins, selon les chiffres les plus prudents, 600 000 peut-\u00eatre, si l'on en croit l'Observatoire europ\u00e9en des sans-abri. Ils sont tomb\u00e9s dans la mis\u00e8re absolue, sans toit, sans famille, sans travail. Ils sont le noyau dur de la France pr\u00e9caire, ce \u00abcontinent \u00e0 la d\u00e9rive\u00bb que d\u00e9crit, dans un rapport remis en d\u00e9cembre 1993 au ministre Simone Veil, le directeur d'un centre d'h\u00e9bergement de P\u00e9rigueux, Christian Chasseriaud. \u00abOn peut \u00e9valuer, \u00e9crit-il, \u00e0 1,4 million les personnes en situation de grande difficult\u00e9 sociale.\u00bb Il estime \u00e0 6% de la population active fran\u00e7aise ces individus en danger. Selon lui, les SDF sont environ 250 000, mais ils ne sont pas les seuls \u00e0 vivre dans les marges de notre soci\u00e9t\u00e9. Viennent les rejoindre 150 000 m\u00e9nages qui ont touch\u00e9 le RMI (revenu minimum d'insertion) en 1992, 250 000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de contrats \u00abemploi-solidarit\u00e9\u00bb, 120 000 personnes en stage de formation, 300 000 jeunes de moins de 25 ans et 300 000 ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e. Il craint l'institutionnalisation de la \u00abd\u00e9viance sociale\u00bb et l'apparition chez les exclus d'un \u00abcomportement suicidaire ou agressif\u00bb.\n\u00abLa r\u00e9volte, on la voit tous les jours\u00bb, affirme le Dr Nathalie Fouques. Elle accueille les malades qui ne savent plus o\u00f9 se faire soigner dans le centre qu'a install\u00e9 M\u00e9decins du monde rue du Jura, dans le XIIIe arrondissement de Paris. La r\u00e9volte, ou bien la r\u00e9signation, stade ultime du d\u00e9sespoir. Comment y \u00e9chapper, quand on m\u00e8ne la vie farouche, sauvage, de ces accident\u00e9s de la vie sociale? Beaucoup, tel Georges avec son rasoir Bic dans la poche, luttent pour cacher leur mis\u00e8re, comme un espoir t\u00e9nu de s'accrocher vaille que vaille \u00e0 la normalit\u00e9. Ils n'ont plus que l'apparence \u00e0 sauver. Mais elle est si fragile, l'apparence, quand on est \u00e0 la rue. Une \u00e9corchure sur le visage, un pull-over qui pue, des chaussures qui b\u00e2illent, un pantalon tach\u00e9. Les voil\u00e0 vite clodos. Ils s'en aper\u00e7oivent quand les gens ne les regardent plus, quand leurs voisins dans le m\u00e9tro se l\u00e8vent pour aller s'asseoir loin d'eux, quand les bistrots les jettent alors qu'ils cherchent les toilettes pour pisser, quand les mamans prennent leurs enfants par la main en les croisant sur le trottoir. Leurs journ\u00e9es sont des errances tristes o\u00f9 dominent le manque de sommeil, la m\u00e9fiance, la solitude, les minables combines. Certains se r\u00e9signent \u00e0 faire enfin la manche, en qu\u00eate d'humanit\u00e9 tout autant que de petite monnaie. Ils ont des itin\u00e9raires faits de files d'attente, de salles d'urgence, de Restos du coeur et de foyers d'accueil. Hubert Prolongeau, qui a v\u00e9cu leur vie, sans partager leur d\u00e9sespoir, pendant tout un hiver pour \u00e9crire un livre, \u00abSans domicile fixe\u00bb (\u00e9d. Pluriel), raconte l' \u00abinfinie tristesse\u00bb de la rue. \u00abJ'ai plong\u00e9 dans un milieu amorphe, sans rites, sans culture, sans mode de vie, sinon quelques rendez-vous oblig\u00e9s et communs.\u00bb\nSi nous d\u00e9tournons le regard quand ils s'approchent de nous, c'est peut-\u00eatre de peur de voir en eux l'image de ce que nous pourrions devenir. Nous devinons qu'il suffit de peu de chose pour leur ressembler soudain. Un \u00eatre aim\u00e9 qui part et un boulot qui s'en va, un chagrin et du papier bleu. Nous sommes si nombreux \u00e0 \u00eatre si fragiles. Dans son dernier rapport, \u00abPr\u00e9carit\u00e9 et risque d'exclusion en France\u00bb, le Cerc (Centre d'\u00e9tude des revenus et des co\u00fbts) estime que 12 millions de personnes, sur les 25 millions d'actifs en France, sont en situation vuln\u00e9rable. Parmi elles, de 6 \u00e0 7 millions, m\u00eame si elles ont un travail r\u00e9gulier, ont des revenus tr\u00e8s faibles et sont mal int\u00e9gr\u00e9es. 5 autres millions \u00abconnaissent une situation de pr\u00e9carit\u00e9 professionnelle caract\u00e9ris\u00e9e par l'instabilit\u00e9 de leur emploi ou le ch\u00f4mage\u00bb. Enfin, le Cerc \u00e9value \u00e0 250 000 le nombre de personnes \u00abd\u00e9socialis\u00e9es\u00bb. Cette \u00e9tude est d'autant plus alarmante qu'elle souligne le risque de cumul des handicaps qui p\u00e8se sur les plus expos\u00e9s d'entre nous. Ainsi, plus l'emploi est al\u00e9atoire, plus les m\u00e9nages se fragilisent. Ch\u00f4mage et s\u00e9parations conjugales aggravent encore les conditions de vie et les probl\u00e8mes de logement. \u00abEnfin, \u00e9crit le Cerc, la pr\u00e9carit\u00e9 professionnelle d\u00e9bouche bien souvent sur le rel\u00e2chement des liens sociaux et familiaux, et peut conduire \u00e0 l'isolement et au repli sur soi.\u00bb\nRUPTURES EN CHA\u00ceNE\nLa mis\u00e8re est m\u00e8re de la solitude, et la solitude vient aggraver encore la mis\u00e8re. \u00abLes exclus ont g\u00e9n\u00e9ralement bascul\u00e9 \u00e0 la suite d'une p\u00e9rip\u00e9tie dans leur vie affective, explique le Dr Fouques. Dire que cela peut arriver \u00e0 tout le monde n'est pas compl\u00e8tement faux, mais en g\u00e9n\u00e9ral le ch\u00f4mage n'est pas \u00e0 lui seul le facteur d\u00e9clenchant. Il y faut aussi un \u00e9pisode de rupture, un divorce, ou la fugue d'un jeune qui d\u00e9barque \u00e0 Paris apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte de chez lui, et qui ne sait plus o\u00f9 dormir une fois qu'il n'a plus d'argent pour se payer l'h\u00f4tel.\u00bb Les b\u00e9n\u00e9voles de M\u00e9decins du monde voient parfois entrer rue du Jura des jeunes qui ont tout juste 16 ans, ces naufrag\u00e9s d'une g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9senchant\u00e9e qu'a fort bien d\u00e9crite G\u00e9rard Bardy dans son livre \u00abG\u00e9n\u00e9ration gal\u00e8re\u00bb (Albin Michel). Mais la pauvret\u00e9 n'a pas d'\u00e2ge\net l'on rencontre aussi des hommes qui n'ont plus \u00e0 attendre que\nla vieillesse, avec patience, tel Ali Boudjema. Cet Alg\u00e9rien de 53 ans vit sa d\u00e9ch\u00e9ance comme une supr\u00eame injustice apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 toute sa vie, \u00abtant que mes bras bougeaient, m\u00eame quand le docteur me donnait des jours d'arr\u00eat\u00bb. Il est au ch\u00f4mage depuis d\u00e9cembre 1989 - \u00abOn a pass\u00e9 un bon No\u00ebl, tiens!\u00bb - et a d\u00fb quitter son h\u00f4tel meubl\u00e9 en avril 1993, faute d'argent. Il est c\u00e9libataire. \u00abMaintenant, sans emploi, c'est r\u00e2p\u00e9 pour me trouver une petite femme\u00bb, dit-il en souriant. Il est sans amis. \u00abIls se sont envol\u00e9s. Quand on n'a plus de travail, les gens ne vous connaissent plus.\u00bb Il porte une cravate et un manteau gris. \u00abTout le monde croit que je roule sur l'or. S'ils savaient, ils se foutraient de ma gueule. En dedans, j'ai mal au coeur, je suis en col\u00e8re.\u00bb\nLe temps n'est plus aux clochards \u00e0 l'ancienne, poivrots truculents, barbes fleuries et propos philosophes. Il est \u00e0 ces \u00eatres qui se taisent, ternes comme des murailles, ou qui gueulent leur r\u00e9volte et qu'on ne veut pas entendre parce que les \u00e9couter fait peur. Ces \u00eatres de la tr\u00e8s grande pauvret\u00e9, si nombreux, ne sont plus dans les paysages des villes que ces \u00absilhouettes au lointain\u00bb \u00e0 qui Guillaume Hasson a donn\u00e9 la parole dans une pi\u00e8ce magistrale que jouent dans les banlieues les com\u00e9diens du Samirami M\u00e9tropole Th\u00e9\u00e2tre, une troupe qui a cr\u00e9\u00e9 des ateliers dans les tristes faubourgs de villes pas bien gaies, Roubaix, Tourcoing et Wattrelos, dans le Nord. Il a travaill\u00e9 pendant des mois avec les plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s des habitants de ces quartiers perdus et a \u00e9crit leurs histoires, pour que l'on regarde \u00e0 nouveau, pour que l'on entende enfin les exclus.\nDes histoires parfois d'une inqui\u00e9tante banalit\u00e9. Celle de cet homme, par exemple, qui n'a pas encore compris ce qui lui arrivait. Appelons-le Serge, c'est le pr\u00e9nom qu'il nous a propos\u00e9. Il ne veut pas voir publier son nom. Il a 34 ans et, quand nous l'avons rencontr\u00e9, il n'\u00e9tait que depuis douze jours \u00e0 Paris. Il a d\u00e9barqu\u00e9 d'une ville de province par la gare d'Austerlitz, qui fut l'abri de sa premi\u00e8re nuit parisienne. Il vivait, dans sa ville, en m\u00e9nage et imaginait beno\u00eetement que l'amour dure toujours et l'int\u00e9rim aussi. Il a travaill\u00e9, de-ci de-l\u00e0, avec des contrats de trois mois renouvelables qui ne l'ont plus \u00e9t\u00e9, un jour de septembre 1992. Sa compagne l'a quitt\u00e9. Il a quitt\u00e9 sa ville, et le voil\u00e0, lui aussi avec son sac en plastique, venu faire soigner une mauvaise bronchite au centre de la rue du Jura. Entre un toxico \u00e9nerv\u00e9, une femme africaine qui se tient le ventre, chaperonn\u00e9e par un mari bougon, et un gamin recroquevill\u00e9 sur une rage de dents, Serge sourit gentiment en attendant son tour, l'air un peu perdu. Il ne conna\u00eet personne dans la capitale, il n'a pas un sou en poche. Il n'en revient pas d'\u00eatre dans cet \u00e9tat. \u00abIl y a six mois, m\u00eame pas, un mois, tiens, si on m'avait dit que je serais comme \u00e7a!\u00bb Il part d'un grand rire, comme si la vie venait de lui faire une dr\u00f4le de blague. Que va-t-il devenir? \u00abIl faut que je m'organise\u00bb, dit-il. Il ne sait pas trop comment.\nIls sont repartis tous les trois sur le boulevard Saint-Marcel, Georges, Serge et Ali, \u00e0 petits pas parmi des passants press\u00e9s, trois silhouettes au lointain. \u00abLa soci\u00e9t\u00e9 n'est plus un champ de bataille, mais un champ de courses, \u00e9crivait dans la revue ?Esprit?, en juin 1992, le sociologue Alain Touraine. Et plus le train de la course est rapide, plus on voit tomber les victimes de l'infarctus ou de l'entorse.\u00bb Il nous faut apprendre \u00e0 vivre avec la peur de tr\u00e9bucher.\nINFOGRAPHIE\nLA FRANCE DE LA PRECARITE....... ET CELLE DE L'EXCLUSION\n(Donn\u00e9es chiffrees)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-fois-j-ai-envie-de-crier_597491.html"}, {"title": "L'honneur froiss\u00e9 de \"Midi libre\"", "text": "Le quotidien montpelli\u00e9rain confondrait-il immigr\u00e9s et d\u00e9linquants\" Pour l'avoir \u00e9crit dans une th\u00e8se, deux chercheurs sont cit\u00e9s en justice.\nLa presse serait-elle responsable d'une certaine banalisation du racisme? Les journalistes propagent-ils plus ou moins consciemment des st\u00e9r\u00e9otypes de la x\u00e9nophobie ordinaire, comme celui qui associe les immigr\u00e9s \u00e0 la d\u00e9linquance et au ch\u00f4mage? Telle est l'inqui\u00e9tante hypoth\u00e8se avanc\u00e9e par deux linguistes de l'universit\u00e9 Paul-Val\u00e9ry, \u00e0 Montpellier, auteurs d'une \u00e9tude sur \u00abla repr\u00e9sentation des \u00e9trangers dans la presse locale\u00bb qui fait l'objet d'une belle pol\u00e9mique politico-m\u00e9diatique dans la r\u00e9gion. Et leur vaut aujourd'hui d'\u00eatre menac\u00e9s d'un proc\u00e8s en diffamation par \u00abMidi libre\u00bb, le quotidien r\u00e9gional objet de leurs investigations...\nAu bout d'un long couloir du b\u00e2timent de la facult\u00e9 des lettres, une porte marqu\u00e9e \u00abPraxiling\u00bb. C'est le nom du laboratoire de linguistique o\u00f9 une \u00e9quipe d'une dizaine de chercheurs s'int\u00e9resse aux relations \u00abentre langage et pratiques sociales\u00bb. A l'aide d'ordinateurs et de lexiques, ils tentent ainsi de d\u00e9crypter tout ce qui fait le \u00absens commun\u00bb: les non-dit, les id\u00e9es re\u00e7ues, les jugements implicites qui circulent dans les conversations de bistrot comme dans les m\u00e9dias ou la litt\u00e9rature. Paul Siblot, ma\u00eetre de conf\u00e9rences, et Catherine Lavergne, \u00e9tudiante en doctorat, travaillent en particulier sur la presse. Ils ont ainsi entrepris de \u00abpeser le poids des mots\u00bb de quelque 1 200 articles publi\u00e9s en France \u00e0 propos de la fameuse affaire des \u00abfoulards islamiques\u00bb \u00e0 Creil (une \u00e9tude en cours) et ont voulu savoir comment l'image des \u00e9trangers \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e dans les pages d'un quotidien local \u00abordinaire\u00bb. En l'occurrence, celles de \u00abMidi libre\u00bb, journal en situation de quasi-monopole dans le d\u00e9partement, contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 28% par le groupe Hersant, qui se d\u00e9clare apolitique, reflet fid\u00e8le et objectif de la vie r\u00e9gionale. Apr\u00e8s avoir d\u00e9pouill\u00e9 816 \u00abpapiers\u00bb, parus en 1992, dans diff\u00e9rentes rubriques du quotidien o\u00f9 il \u00e9tait question d'\u00e9trangers, les chercheurs rel\u00e8vent que l'association \u00abimmigration-ch\u00f4mage-ins\u00e9curit\u00e9\u00bb revient de fa\u00e7on insistante dans 95 d'entre eux. \u00abCe st\u00e9r\u00e9otype, qui assimile implicitement les immigr\u00e9s, sp\u00e9cialement maghr\u00e9bins ou gitans, \u00e0 des fauteurs de troubles responsables du ch\u00f4mage, est apparu voil\u00e0 quelques ann\u00e9es dans les professions de foi du Front national, explique Paul Siblot. Puis il a progressivement gagn\u00e9 le discours des autres mouvements politiques - y compris \u00e0 gauche - avant de se r\u00e9pandre dans l'opinion, via les m\u00e9dias. Au point d'appara\u00eetre aujourd'hui comme une \u00e9vidence.\u00bb L'\u00e9tude souligne par ailleurs que, dans 62% des cas, deux fois sur trois, les articles o\u00f9 l'on parle d'immigr\u00e9s ou d'immigration concernent des probl\u00e8mes de d\u00e9linquance. \u00abCela rel\u00e8ve d'un traitement de l'information qui n'est pas toujours neutre, poursuit Siblot: en gros, lorsque G\u00e9rard Dupont commet un vol \u00e0 la tire, on sait qu'il s'agit d'un d\u00e9linquant, mais, lorsque Mohamed Larbi commet le m\u00eame m\u00e9fait, on pr\u00e9cise souvent ??d'origine alg\u00e9rienne''.\u00bb En insistant sur la liaison \u00e9tranger-hors-la-loi, le journal contribuerait ainsi \u00e0 renforcer l'association dans l'inconscient collectif...\nL'\u00e9tude des deux linguistes, parue en octobre 1993, dans une revue de sciences humaines, \u00abHommes et migrations\u00bb, serait probablement pass\u00e9e inaper\u00e7ue si des concurrents de \u00abMidi libre\u00bb ne s'en \u00e9taient pas fait charitablement l'\u00e9cho, notamment l'hebdomadaire \u00abLa Gazette de Montpellier\u00bb. Ce qui a provoqu\u00e9 l'ire des responsables du quotidien, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'attaquer en justice, en r\u00e9clamant 100 000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats aux chercheurs. \u00abSous un habillage scientifique, cet article laisse entendre que nous diffusons des th\u00e9ories racistes\u00bb, s'indigne Emmanuel Membr\u00e9, responsable juridique du quotidien. L'audience du tribunal a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au 24 mars. L'affaire a aussit\u00f4t provoqu\u00e9 l'indignation unanime de la facult\u00e9: ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des universitaires sont tra\u00een\u00e9s en justice (l'historien Robert Faurisson a attaqu\u00e9 des linguistes apr\u00e8s la publication d'une critique de ses \u00e9crits r\u00e9visionnistes), mais on n'avait jamais vu un journal demander r\u00e9paration pour avoir \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame l'objet d'une \u00e9tude critique. \u00abSi les chercheurs se retrouvent en diffamation chaque fois qu'ils s'int\u00e9ressent au domaine des id\u00e9ologies, il n'y a plus de sciences humaines possibles\u00bb, r\u00e9sume un syndicaliste du SNE-Sup, alors que circule une p\u00e9tition demandant l'intervention du ministre de l'Enseignement sup\u00e9rieur, Fran\u00e7ois Fillon, sign\u00e9e par 1 300 enseignants et chercheurs, dont deux professeurs au Coll\u00e8ge de France.\nUNE \u00abBOURDE\u00bb?\nPour l'instant, les deux parties campent sur leurs positions. \u00abCette \u00e9tude est totalement biais\u00e9e, s'insurge Paul Katz, r\u00e9dacteur en chef de \u00abMidi libre\u00bb. Les chercheurs pr\u00e9tendent tirer des conclusions de l'analyse de 816 articles, alors que nous en avons publi\u00e9 un total de pr\u00e8s de 50 000 en 1992! Quant \u00e0 la relation entre immigration et d\u00e9linquance, elle correspond malheureusement \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 objective: il se trouve qu'une grande majorit\u00e9 des malfaiteurs interpell\u00e9s dans la r\u00e9gion sont d'origine \u00e9trang\u00e8re. Est-ce la faute du journal?\u00bb \u00abLa presse n'est pas un simple miroir de l'actualit\u00e9, r\u00e9torque Paul Siblot: elle op\u00e8re forc\u00e9ment des choix. On sait par exemple que 87 d\u00e9lits, en moyenne, sont commis tous les jours dans le d\u00e9partement. Le quotidien n'en rapporte qu'une infime minorit\u00e9, tir\u00e9s notamment des relev\u00e9s de main courante des commissariats. Sur quels crit\u00e8res est fond\u00e9 le choix? La police, en distillant les informations aupr\u00e8s des journalistes, ne les influence-t-elle pas? Cela dit, notre \u00e9tude n'est peut-\u00eatre pas parfaite, et nous sommes ouverts \u00e0 toutes les critiques, mais pas devant les tribunaux.\u00bb\nDe grandes discussions sur l'\u00e9thique et la responsabilit\u00e9 de la presse se multiplient parmi les intellectuels locaux, et l'on parle m\u00eame d'organiser prochainement un colloque sur le sujet. \u00abCette affaire a le m\u00e9rite de nous inciter \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\u00bb, reconna\u00eet un journaliste de \u00abMidi libre\u00bb, qui, sans approuver les chercheurs, estime que la direction a commis une \u00abbourde\u00bb en les assignant en justice. De discr\u00e8tes tractations en cours entre l'Universit\u00e9 et le journal laissent pourtant penser qu'on s'oriente vers un r\u00e8glement \u00e0 l'amiable: ce dernier pourrait retirer sa plainte en \u00e9change de la publication d'une \u00abmise au point\u00bb dans la revue \u00abHommes et migrations\u00bb. \u00abPourquoi pas aussi dans ?Midi libre??\u00bb demande perfidement Paul Siblot. Les colonnes du quotidien, en effet, n'ont pas souffl\u00e9 mot de l'affaire. Dommage, les lecteurs auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s par le d\u00e9bat...\nPHOPTOS: Catherine Lavergne et Paul Siblot", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-honneur-froisse-de-midi-libre_597489.html"}, {"title": "Moscou sur tous les fronts", "text": "De la Bosnie au Proche-Orient et \u00e0 la zone Pacifique, la diplomatie de Boris Eltsine commence \u00e0 se d\u00e9ployer de mani\u00e8re active. Un certain axe Washington-Moscou se reconstitue lentement. Le ph\u00e9nom\u00e8ne a des aspects positifs, mais devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir les Europ\u00e9ens.\nIl existe aujourd'hui un d\u00e9bat sans grand int\u00e9r\u00eat, qui concerne les r\u00f4les respectifs de l'Otan et de la diplomatie russe dans la crise bosniaque. La r\u00e9ponse \u00e0 cette question, qui rappelle la querelle des th\u00e9ologiens sur le sexe des anges, est pourtant simple: il n'y aurait pas eu de relative d\u00e9tente \u00e0 Sarajevo sans l'ultimatum lanc\u00e9 par l'Alliance atlantique, mais l'activisme du Kremlin a permis aux Serbes de sauver la face.\nLe sc\u00e9nario sera le m\u00eame \u00e0 Tuzla, d\u00e8s la r\u00e9ouverture de l'a\u00e9rodrome au trafic humanitaire. La menace toujours cr\u00e9dible d'une frappe a\u00e9rienne et la pr\u00e9sence d'un escadron de chars lourds danois de type Leopard 2 s'accompagnera dans la \u00abzone de s\u00e9curit\u00e9\u00bb assi\u00e9g\u00e9e de la pr\u00e9sence de Casques bleus russes, dont les \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9curseurs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s. Ainsi se confirme semaine apr\u00e8s semaine un certain retour sur la sc\u00e8ne internationale de Moscou, qui ne peut rester longtemps sans cons\u00e9quences, m\u00eame s'il ne pr\u00e9figure pas encore totalement un nouvel ordre mondial, s\u00e9rieusement \u00e9branl\u00e9 par la dislocation de l'empire sovi\u00e9tique.\nL'ancienne Yougoslavie aura \u00e9t\u00e9 le premier signe de r\u00e9\u00e9quilibrage des relations internationales et il faut sans doute y voir, de la part de la Russie, une volont\u00e9 plus de r\u00e9affirmer son r\u00f4le de grande puissance que de contrer syst\u00e9matiquement les Occidentaux, au nom d'un panslavisme agressif. Moscou a tout fait pour \u00e9viter des bombardements des appareils de l'Otan dans le secteur de Sarajevo, mais a apport\u00e9 son soutien, sans aucune r\u00e9serve, \u00e0 la destruction en vol de quatre appareils serbes par des avions de l'Alliance charg\u00e9s de faire respecter les interdits de l'op\u00e9ration \u00abDeny Flight\u00bb. Et, aux Nations unies, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 russe a travaill\u00e9 \u00abla main dans la main\u00bb avec son coll\u00e8gue am\u00e9ricain pour faire voter la r\u00e9solution 900, en net retrait sur les souhaits exprim\u00e9s par la diplomatie fran\u00e7aise, qui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un texte plus muscl\u00e9.\nLe cas de l'ancienne Yougoslavie, pour spectaculaire qu'il soit, ne peut suffire \u00e0 masquer le retour sur la sc\u00e8ne, dans d'autres r\u00e9gions du monde, d'une diplomatie moscovite exp\u00e9riment\u00e9e et servie par un personnel de bonne qualit\u00e9, qui est pass\u00e9 sans \u00e9tats d'\u00e2me d'un r\u00e9gime \u00e0 un autre et tente de servir au mieux les int\u00e9r\u00eats de la \u00abGrande Russie\u00bb. On avait remarqu\u00e9 l'efficace dynamisme de Vitali Tchourkine, vice-ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, de Sarajevo \u00e0 Belgrade. C'est un autre adjoint d'Andre\u00ef Kozyrev, Igor Ivanov, qui vient de prendre le b\u00e2ton du p\u00e8lerin et d'effectuer une tourn\u00e9e spectaculaire au Proche-Orient au lendemain du massacre de Hebron, rencontrant le Premier ministre isra\u00e9lien, Itzhak Rabin, \u00e0 Tel Aviv, et le pr\u00e9sident de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, Yasser Arafat, \u00e0 Tunis. Les Russes, apr\u00e8s une longue absence, red\u00e9couvrent leur r\u00f4le de co-parrain dans le processus de paix initi\u00e9 \u00e0 Madrid, le 30 octobre 1991, du temps de George Bush et de Mikha\u00efl Gorbatchev. Ils avaient \u00e9t\u00e9 pris totalement par surprise lors de l'accord d'Oslo, n\u00e9goci\u00e9 dans un secret absolu, mais entendent bien aujourd'hui ne pas laisser aux Etats-Unis la situation de partenaire dominant dans une r\u00e9gion hautement\nstrat\u00e9gique. Les services de renseignement de l'Etat juif ne cessent d'ailleurs, depuis quelques mois, d'attirer l'attention de leur gouvernement sur le rapprochement op\u00e9r\u00e9 par les Russes en direction de certains de leurs anciens \u00abclients\u00bb, comme la Syrie, mais aussi l'Irak, qui reprendra bien un jour ses exportations de p\u00e9trole et redeviendra alors imm\u00e9diatement un gros acheteur potentiel, en particulier de ce mat\u00e9riel militaire qui \u00e9quipait tr\u00e8s largement l'arm\u00e9e de Saddam Hussein.\nAu-del\u00e0 du Proche et du Moyen-Orient, il est \u00e9vident que la Russie entend rester pr\u00e9sente dans la zone Pacifique. La visite de Boris Eltsine \u00e0 Tokyo, en octobre 1993, n'avait gu\u00e8re donn\u00e9 de r\u00e9sultats concrets, en raison de l'\u00e9pineux probl\u00e8me des \u00eeles Kouriles. Les relations sino-russes, en revanche, sont bonnes. Les Chinois ont achet\u00e9 beaucoup de mat\u00e9riel militaire \u00e0 Moscou. Plusieurs accords destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper les relations commerciales ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s entre les deux pays en janvier 1994. Le Premier ministre, Viktor Tchernomyrdine, se rendra bient\u00f4t \u00e0 P\u00e9kin. Et un sommet aura lieu \u00e0 Moscou dans le courant de l'ann\u00e9e.\nAinsi se d\u00e9ploie, au-del\u00e0 de l' \u00ab\u00e9tranger proche\u00bb, une vive activit\u00e9 diplomatique de la Russie. Comment s'en \u00e9tonner? Le noyau dur de l'empire \u00e9clat\u00e9, avec ses 150 millions d'habitants, ses richesses et son potentiel militaire, ne pouvait rester bien longtemps marginalis\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale. Et un \u00abenfermement\u00bb morose aurait \u00e9t\u00e9 lourd de dangers pour l'avenir. Il existe une contradiction entre les difficult\u00e9s internes d'Eltsine et le dynamisme de sa diplomatie, mais il vaut mieux se f\u00e9liciter de ce retour \u00e0 une identit\u00e9 ext\u00e9rieure que de fantasmer sur le pass\u00e9.\nLe nouvel ordre qui s'esquisse implique de toute \u00e9vidence un partenariat renouvel\u00e9 entre Washington et Moscou. Il rend aussi plus que jamais n\u00e9cessaire une v\u00e9ritable diplomatie europ\u00e9enne. On en est encore loin...\nPHOTO: BORIS ELTSINE ET ANDREI KOZYREV", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/moscou-sur-tous-les-fronts_597484.html"}, {"title": "PALETTE GOURMANDE", "text": "On croyait la mode pass\u00e9e. Mais des nostalgiques, sans doute - on peut l'\u00eatre de tout, m\u00eame du pire - ont voulu ranimer les ann\u00e9es 80, quand l'on ouvrait de ces lieux \u00abd\u00e9pouill\u00e9s\u00bb de tout - d\u00e9cor et cuisine - dits \u00abbranch\u00e9s\u00bb. Et ce Caf\u00e9 bleu est une reconstitution parfaite. Le patron \u00e0 l'accueil est aimable, la jeune femme au service souriante... Il est pourtant difficile de croire que cette salle blanc et bleu est un restaurant et ce qu'on nous sert parcimonieusement - pr\u00e9tendument \u00absp\u00e9cialit\u00e9s mondiales\u00bb - de la cuisine. En sortant de l\u00e0, on se mettrait bien \u00e0 table, apr\u00e8s avoir jou\u00e9 \u00e0 la d\u00eenette avec ces aubergistes improvis\u00e9s...\nCaf\u00e9 bleu, 7-9, rue des Petites-Ecuries, Paris-Xe. T\u00e9l.: 47.70.36.47. Formule \u00e0 80 F au d\u00e9jeuner et \u00e0 120 F au d\u00eener.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/palette-gourmande_597477.html"}, {"title": "BANLIEUES BLEUES", "text": "Avec un concept: \u00abLe jazz dans tous ses \u00e9clats, dans tous ses \u00e9tats, dans toutes ses couleurs\u00bb, Jacques Pornon lan\u00e7ait en 1984 un festival en Seine-Saint-Denis: Banlieues bleues. Ma\u00eetre d'oeuvre de la 11e \u00e9dition (jusqu'au 9 avril), il aime \u00abl'essence m\u00eame de ces musiques de jazz\u00bb. Au hasard des soir\u00e9es, cette ann\u00e9e: Michel Petrucciani et son trio (le 18 mars, \u00e0 Drancy, et le 22, au Blanc-Mesnil); le g\u00e9ant du blues B. B. King (le 19, \u00e0 Sevran); Steve Lacy (le 24, \u00e0 Aubervilliers) et l'immense Randy Weston ([photo] le 2 avril, \u00e0 La Courneuve), avec Johnny Copeland et les gnaouas du Maroc! Pendant un mois et sur 12 sites, c'est le jazz en majest\u00e9. Une f\u00eate d\u00e9clin\u00e9e autour de trois th\u00e8mes passionnants: le dialogue du jazz et des percussions; les mots et les notes (avec le Basque Benat Achiary chantant les mots de Federico Garcia Lorca); les images et la m\u00e9moire. Banlieues bleues, un festival o\u00f9 se m\u00ealent, se conjuguent \u00e0 merveille les couleurs du monde, m\u00eame si la note bleue demeure la reine!.\nInformations: 43-85-66-00.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/banlieues-bleues_597472.html"}, {"title": "VIVE LE SPORT!", "text": "Partout o\u00f9 il s'attardait ces derniers temps, G\u00e9rard Holtz affirmait \u00eatre sous-employ\u00e9 par France T\u00e9l\u00e9vision. \u00c7a ressemblait encore \u00e0 un vilain spleen, \u00e0 une histoire de placard. Mais, le 28 f\u00e9vrier, \u00e0 20 h 5, sur France 3, au lendemain des Jeux olympiques d'hiver \u00e0 Lillehammer, le directeur adjoint des sports charg\u00e9 des\nop\u00e9rations exceptionnelles\nresurgissait plein \u00e9cran, vibrionnant: pr\u00e9sentateur de \u00abTout le sport\u00bb (du lundi au vendredi, pendant dix minutes), Gatsby le Magnifique est redevenu, \u00e0 47 ans, un\nMonsieur Loyal version t\u00e9l\u00e9 publique. Bravo pour lui; dommage pour l'impeccable Nelson Montfort, qui avait rod\u00e9 la formule depuis la rentr\u00e9e 1993. Que\nreprochait-on \u00e0 \u00abMets-le-son-moins-fort\u00bb, surnom de Montfort?\nEvidemment rien, selon la direction de France\nT\u00e9l\u00e9vision! En fait, si: peut-\u00eatre \u00e9tait-il trop marqu\u00e9 TGP (tennis, golf, patinage) et parlait-il un fran\u00e7ais irr\u00e9prochable. Avec Holtz, c'est diff\u00e9rent, on joue\nl'histrion polyvalent et l'activit\u00e9 physique en paillettes: sacr\u00e9 quatre fois meilleur journaliste sportif aux 7 d'or, il a \u00abinvent\u00e9\u00bb le \u00abJournal du Tour de France cycliste\u00bb, celui de Roland-Garros, et m\u00eame du Paris-Dakar! Et on est rassur\u00e9, la direction g\u00e9n\u00e9rale de France 3 est cat\u00e9gorique: seul Holtz peut lutter contre les grand-messes du 20 Heures...\nPHOTO DE GERARD HOLTZ", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vive-le-sport_597465.html"}, {"title": "LA BEAUT\u00c9 DU GESTE", "text": "Ils conjurent le silence avec le bruit de leurs doigts. Racontent leur existence \u00e0 coups de gestes mats. Dans \u00abLe Pays des sourds\u00bb, Nicolas Philibert \u00e9coute des malentendants. Le r\u00e9sultat est l\u00e0: dr\u00f4le, vif, humain, touchant. Des mari\u00e9s valsent au son d'une musique ignor\u00e9e. Des enfants s'arrachent des syllabes hach\u00e9es. Avec, viss\u00e9 en eux, le d\u00e9sir de \u00absigner\u00bb. \u00abAutrefois, ''dit'' l'un des intervenants, on interdisait la langue des signes. Et l'on nous attachait les mains derri\u00e8re le dos pour nous obliger \u00e0 parler.\u00bb Aujourd'hui - de zooms en gros plans - leur gestuelle s'observe comme un pr\u00e9cis de cin\u00e9ma. Acteurs de muet, les sourds occupent l'espace, donnent son souffle au souffle et miment le monde tel qu'ils le voient. De tout leur coeur. Du fond de leurs peurs. \u00abPendant longtemps, je n'ai pas crois\u00e9 d'adultes malentendants, soupire une adolescente. Et je croyais que les sourds mouraient \u00e0 20 ans.\u00bb \u00abLa premi\u00e8re fois qu'on m'a coll\u00e9 un appareil au fond de l'oreille, poursuit un quadrag\u00e9naire, j'ai per\u00e7u des bruits mais je n'ai rien compris.\u00bb Pouss\u00e9 par un psychiatre de l'\u00e9cole Dolto, Nicolas Philibert (auteur de \u00abLa Ville-Louvre\u00bb, un documentaire fascinant sur le mus\u00e9e du m\u00eame nom, assistant de Ren\u00e9 Allio et d'Alain Tanner) a appris les symboles et les codes du \u00abPays des sourds\u00bb. \u00abJe voulais poser mes questions hors champ. Ne pas user d'un interpr\u00e8te pour mieux saisir le regard des gens.\u00bb Dans \u00abLe Pays des sourds\u00bb, le regard ne d\u00e9vie donc jamais, et le \u00abdiscours\u00bb ne baratte aucune banalit\u00e9. Au contraire, il draine de l'invention, trimbale de l'humanit\u00e9. Comme si les sourds \u00e9taient moins sourds que nous. Oui, comme si les sourds, eux, au moins, entendaient.\nLundi 14 mars, 20 h 35, Canal +.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-beaute-du-geste_597460.html"}, {"title": "ZOOM", "text": "Il voit grand. Et petit: le Perl Shuttle Scope 80s permet une vis\u00e9e directe, pour les \u00e9toiles, et une vis\u00e9e \u00e0 renvoi coud\u00e9, pour voir le petit (insectes, fleurs, etc.). Soit un microscope et un t\u00e9lescope en m\u00eame temps. On peut aussi y adjoindre un appareil photographique pour traquer Mars ou une fourmi. 3 900 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/zoom_597458.html"}, {"title": "M\u00c9SENTENTE PEU CORDIALE", "text": "L'ingratitude des Britanniques n'a d'\u00e9gale que notre ent\u00eatement \u00e0 vouloir les aimer. A peine sauv\u00e9s de leur insularit\u00e9 par le tunnel sous la Manche, ils s'emparent du premier pr\u00e9texte venu pour rompre l'entente cordiale: une \u00e9tincelle, la publication \u00e0 Paris et en fran\u00e7ais d'un opuscule intitul\u00e9 \u00abPour en finir avec les Anglais\u00bb (Hors Collection), a enflamm\u00e9 la presse britannique.\nD'accord, l'auteur, un agr\u00e9g\u00e9 de l'universit\u00e9 qui se cache sous le nom de Chanteclair (photo) et professe la langue de Shakespeare dans une grande \u00e9cole, n'y est pas all\u00e9 de main morte. A supposer que nos amis soient des \u00eatres humains,\nce dont il doute, il se demande, par exemple, comment ils peuvent se reproduire, ainsi dot\u00e9s des moeurs contre nature jadis d\u00e9nonc\u00e9es par un phare officiel de l'\u00e9thologie compar\u00e9e, Edith Cresson. Il conteste la supr\u00e9matie usurp\u00e9e du th\u00e9, daube sur un penchant av\u00e9r\u00e9 pour l'alcool, et met sur\nle compte de la x\u00e9nophobie la mauvaise qualit\u00e9 de la nourriture et du service\ndans les restaurants. \u00abShocking!\u00bb protestent les plumitifs britanniques,\nen nous renvoyant la mis\u00e8re de notre empire, la couardise de nos troupes, l'approximation de notre hygi\u00e8ne, la faune trop exotique pour \u00eatre honn\u00eate de notre bois de Boulogne, la collaboration des ann\u00e9es de guerre. Et la sc\u00e9l\u00e9ratesse de notre (future) loi sur la d\u00e9fense de la langue fran\u00e7aise, con\u00e7ue, explique\nle \u00abSunday Times\u00bb, pour assurer \u00e0 un idiome moribond la m\u00eame protection que celle que les accords du Gatt, entaill\u00e9s, procurent \u00e0 notre cin\u00e9 exsangue. Les gentlemen de Fleet Street auraient-ils oubli\u00e9 que l'an pass\u00e9 un ouvrage d'aussi haute tenue, \u00abThe I hate the French Official Handbook\u00bb, avait (pour une fois) contribu\u00e9 \u00e0 faire tirer les Anglais les premiers? On n'en avait pas fait un pastis. L'humour aurait-il obtenu l'asile politique de ce c\u00f4t\u00e9-ci de\nla Manche?\nphoto de Chanteclair", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mesentente-peu-cordiale_597453.html"}, {"title": "CHIRAC", "text": "Le maire de Paris se dit convaincu que, en 1995, la gauche sera pr\u00e9sente au second tour de la pr\u00e9sidentielle. Et que l'UDF aura un candidat au premier. \u00abJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 contre le parti unique, dit Jacques Chirac. Non seulement il me para\u00eet normal que les Fran\u00e7ais puissent choisir, mais moi qui ai bataill\u00e9 nagu\u00e8re pour que ne disparaisse pas le courant gaulliste je serais mal plac\u00e9 pour contester le droit \u00e0 l'UDF de vouloir continuer d'exister!\u00bb Et l'ancien Premier ministre de lancer en vue des europ\u00e9ennes: \u00abPourquoi pas Deniau?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chirac_597439.html"}, {"title": "Les conditions de Kouchner", "text": "Bernard Kouchner n'aime pas qu'on lui cherche noise. Puisqu'on lui demandait, avant tout \u00abfeu vert\u00bb, d'aller soumettre son projet personnel de fondation \u00e0 Lucette Michaux-Chevry, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Action humanitaire et aux Droits de l'homme, il a vertement fait savoir \u00e0 Marceau Long, vice-pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, ce qu'il pensait d'un pareil \u00abtraitement\u00bb. Puis il s'est rendu \u00e0 Gen\u00e8ve - ville plus accueillante - o\u00f9 il a cr\u00e9\u00e9, comme un grand, sa Fondation internationale pour l'enfance et l'action humanitaire. Habitu\u00e9 - malgr\u00e9 (ou \u00e0 cause de) sa popularit\u00e9 - \u00e0 ne b\u00e9n\u00e9ficier d'aucun cadeau chez les siens, Bernard Kouchner a maintenant entrepris de poser ses conditions \u00e0 Michel Rocard si ce dernier, ainsi qu'il l'affirme, veut de lui pour les prochaines europ\u00e9ennes. En clair, les deux hommes - qui, pendant un temps, ont jou\u00e9 au chat et \u00e0 la souris - ont bel et bien commenc\u00e9, depuis peu, \u00e0 discuter discr\u00e8tement. Mais rien n'est fait. Parler d'un \u00abralliement\u00bb de Kouchner \u00e0 Rocard est donc, pour le moins, pr\u00e9matur\u00e9. Car l'ancien ministre - qui s'appr\u00eate \u00e0 rendre publique une v\u00e9ritable adresse \u00e0 la jeunesse, en faveur d'une Europe plus chaleureuse et moins technocratique - ne s'\u00e9lancera pas sur un simple coup de sifflet: il r\u00e9clame une liste pr\u00e9figurant la gauche sociale-d\u00e9mocrate de demain, et pas recroquevill\u00e9e sur l'actuel PS; il demande qu'elle fasse place \u00e0 des non-socialistes, et sp\u00e9cialement \u00e0 des repr\u00e9sentants de la \u00absoci\u00e9t\u00e9 civile\u00bb; il souhaite enfin que Jack Lang et des \u00e9colos \u00absortables\u00bb y figurent en bon rang. Alors, mais alors seulement, Kouchner pourrait dire oui. Car l'Europe, il y croit. Sans doute \u00ablasse\u00bb -t-elle le citoyen, mais ce dernier a fini par prendre conscience que, hors cette Europe, il n'y a pas de salut.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-conditions-de-kouchner_597434.html"}, {"title": "La m\u00e9thadone ou l'enfer", "text": "Il a fallu qu'ils touchent le fond: la gal\u00e8re, la zone, la prison. Il a fallu une OD, comme l'on dit pudiquement, l'overdose, le coma, pour que, s\u00e9rieusement, enfin, ils disent non \u00e0 la drogue. Du plaisir de la d\u00e9fonce, qui rend insensible au monde, Paul et Maria ne se souviennent plus. Ou ne veulent pas l'\u00e9voquer. Mais ils deviennent intarissables quand ils d\u00e9crivent leur descente aux enfers, la souffrance du manque. Ce sont l'obsession lancinante de la \u00abdope\u00bb, l'ali\u00e9nation aux quatre \u00abshoots\u00bb quotidiens, ce flirt permanent avec la mort qui restent vivaces. Le pi\u00e8ge s'est referm\u00e9 sur eux il y a dix ans. Mais Paul et Maria reprennent espoir: ils suivent depuis deux mois, avec 23 compagnons d'infortune, le programme m\u00e9thadone de la clinique Libert\u00e9, \u00e0 Bagneux, dans la banlieue parisienne, un centre-pilote ouvert sans tapage le 16 octobre 1993.\nLa m\u00e9thadone, d\u00e9couverte pendant la Seconde Guerre mondiale par les Allemands, est un d\u00e9riv\u00e9 de la morphine, utilis\u00e9 \u00e0 l'origine pour combattre les douleurs. Depuis 1960, le m\u00e9dicament fait carri\u00e8re aux Etats-Unis comme ersatz de l'h\u00e9ro\u00efne, permettant de pallier le manque chez les toxicomanes emprisonn\u00e9s. L'intrusion du sida a partout \u00e9largi son utilisation. D\u00e8s 1988, la Grande-Bretagne, la Suisse, les Pays-Bas optent, sans trop d'\u00e9tats d'\u00e2me, pour cette m\u00e9dication, pr\u00e9sent\u00e9e sous forme de sirop, qui limite donc les risques de propagation du VIH. La France, pourtant la plus touch\u00e9e par le fl\u00e9au, a longtemps tra\u00een\u00e9 les pieds, emp\u00eatr\u00e9e dans un d\u00e9bat moraliste qui occulte les r\u00e9alit\u00e9s. \u00abJe regrette de ne pas m'\u00eatre insurg\u00e9e contre ce laxisme, temp\u00eate Anne Coppel, sociologue, coordinatrice du modeste programme \u00e0 la clinique Libert\u00e9. J'ai ma part de responsabilit\u00e9 dans ce scandale, plus important encore que celui du sang contamin\u00e9, parce que les mesures simples pour \u00e9viter l'h\u00e9catombe existent depuis longtemps: libre acc\u00e8s aux seringues propres et produits de substitution.\u00bb\nIl y a aujourd'hui, en France, 77 toxicomanes sous m\u00e9thadone. Le mois prochain, M\u00e9decins du monde en soignera 50 de plus. Et Philippe Douste-Blazy, ministre de la Sant\u00e9, promet que, fin 1994, 1 000 drogu\u00e9s seront trait\u00e9s. Il va \u00e9galement mettre en place des distributeurs automatiques de seringues. Il envisage la cr\u00e9ation de 6 \u00abdispensaires de vie\u00bb, des lieux o\u00f9 les toxicomanes trouveront refuge, et de d\u00e9gager, dans les h\u00f4pitaux, 1 000 lits destin\u00e9s au sevrage. Budget de ce plan de crise: 90 millions de francs.\nFaisant sien le mot d'ordre de r\u00e9duction des risques pr\u00f4n\u00e9 depuis six mois par un collectif d'associations regroup\u00e9es sous l'appellation \u00abLimiter la casse\u00bb, le gouvernement prend enfin des mesures courageuses. H\u00e9las! notoirement insuffisantes. Les experts estiment de 50 000 \u00e0 70 000 le nombre des places n\u00e9cessaires dans les centres m\u00e9thadone. C'est une urgence de sant\u00e9 publique. A Bagneux, pr\u00e8s d'un tiers des 25 b\u00e9n\u00e9ficiaires du traitement sont s\u00e9ropositifs, la moiti\u00e9 des 127 toxicomanes qui viennent en consultation le sont aussi. Une situation dramatique: en France, les drogu\u00e9s repr\u00e9sentent 32,4% des s\u00e9ropositifs. Un pourcentage qui \u00e9voque l'Afrique.\nLa drogue \u00abd\u00e9mocratis\u00e9e\u00bb\nLe Dr Didier Touzeau, responsable du projet, a d\u00fb pourtant ferrailler de longs mois et user de beaucoup de diplomatie pour ouvrir son centre, tant sont tenaces les id\u00e9es re\u00e7ues. Plusieurs communes de ce d\u00e9partement des Hauts-de-Seine, \u00e0 trois stations de RER de Paris, hauts lieux de la drogue depuis les ann\u00e9es 80, ont rejet\u00e9 l'initiative. Cela fait pourtant plus de dix ans qu'\u00e0 leur insu les dealers poussent sur leur commune comme du chiendent. Partout en France la drogue s'est \u00abd\u00e9mocratis\u00e9e\u00bb en catimini, envahissant les immeubles les plus sinistres, prenant racine dans les foyers les plus modestes. Il y avait, dans les ann\u00e9es 70, quelques milliers d'h\u00e9ro\u00efnomanes, h\u00e9ritiers des babas cool. Ils sont vraisemblablement plus de 150 000 \u00e0 pr\u00e9sent. Ce qui pose aussi l'\u00e9pineux probl\u00e8me de l'ins\u00e9curit\u00e9. L'histoire des toxicos de la clinique Libert\u00e9 l'illustre am\u00e8rement.\nQuand on est dans la dope, on ne travaille plus ou bien on n'a jamais travaill\u00e9. Pour subvenir \u00e0 ses besoins en h\u00e9ro\u00efne, sans cesse plus imp\u00e9rieux (jusqu'\u00e0 2,5 grammes par jour), Paul a vol\u00e9, ratissant toutes les villas autour de chez lui. Maria, qui l'a suivi dans la gal\u00e8re, encaissait des ch\u00e8ques falsifi\u00e9s et se livrait s\u00fbrement aussi \u00e0 des choses moins avouables. Co\u00fbte que co\u00fbte, il leur fallait, chacun, entre 1 600 et 2 000 francs d'h\u00e9ro\u00efne par jour. Val\u00e9rie, elle, \u00abfaisait les bouteilles\u00bb. Un classique du vol d'alcool dans les grandes surfaces. Revente assur\u00e9e. Marc se procurait la \u00abblanche\u00bb directement aupr\u00e8s du distributeur: on ne compte plus le nombre de pharmacies qu'avec ses fr\u00e8res il a d\u00e9valis\u00e9es. Tous, sans exception, ont connu la prison. C'est le prix \u00e0 payer et, dans ce jeu dangereux, la seule r\u00e8gle qu'ils connaissent.\nLes toxicos de la clinique Libert\u00e9 se droguent depuis dix, quinze, vingt ans. Ils ont tous tent\u00e9 plusieurs fois la \u00abd\u00e9cro\u00bb. Marc a bu jusqu'\u00e0 douze flacons d'\u00e9lixir par\u00e9gorique par jour pour ne plus se shooter. Quand le sirop a \u00e9t\u00e9 interdit \u00e0 la vente, il a repris ses vieilles habitudes. Bertrand, 34 ans, dont dix-sept de gal\u00e8re, a tout essay\u00e9, dont plusieurs sevrages dans une clinique. Souvenir atroce. \u00abJe n'arr\u00eatais pas de raconter des mythos \u00e0 ma famille; ma m\u00e8re, mes fr\u00e8res, mes s?urs ont fini par me l\u00e2cher.\u00bb Il y a quelques mois, il a vendu de l'argenterie, vol\u00e9 une voiture, pr\u00e9textant l'achat de m\u00e9thadone aux Pays-Bas. C'est de l'h\u00e9ro\u00efne qu'il s'est procur\u00e9.\nLe traitement \u00e0 la m\u00e9thadone ne s'improvise pas. Il faut ajuster les doses \u00e0 chaque cas. C'est ainsi que, tous les matins, les 25 jeunes (deux fois plus de gar\u00e7ons que de filles) franchissent la grille de la \u00abclinique\u00bb, en fait une maison cossue aux murs fra\u00eechement repeints de blanc, aux volets bleus. Ils prennent leur sirop sur place. Peu d'entre eux ont eu \u00e0 souffrir du manque et l'effet du m\u00e9dicament dure vingt-quatre heures. R\u00e9sultat: ils sont quelques-uns qui recommencent \u00e0 faire des projets. Sept travaillent officiellement (des contrats emploi-solidarit\u00e9, pour la plupart), deux au noir. Mich\u00e8le garde des enfants et prend des cours d'anglais chaque apr\u00e8s-midi. \u00abMon but, affirme-t-elle, est d'en finir d\u00e9finitivement avec la drogue.\u00bb Preuve de sa d\u00e9termination: elle a, avec succ\u00e8s, r\u00e9duit sa dose quotidienne de m\u00e9thadone.\n\u00abCe produit n'est pas une panac\u00e9e. C'est un outil. Il ne vaut que par l'accompagnement social, affectif, psychologique dont on l'entoure\u00bb, explique le Dr Touzeau. Il r\u00e9pond par avance \u00e0 ceux qui, mille fois, lui reprochent de jouer le dealer en blouse blanche. \u00abLe vrai sujet, aujourd'hui, c'est l'apport de la m\u00e9thadone dans la lutte contre le sida. Elle stabilise les gens, \u00e9vite les rechutes et, surtout, donne un acc\u00e8s aux soins\u00bb, plaide-t-il. \u00abDeux tiers des toxicomanes infect\u00e9s par le VIH ne sont pas suivis m\u00e9dicalement. On me reproche d'exercer un contr\u00f4le social sur les patients. Je fais, tout au contraire, du contr\u00f4le sanitaire. C'est mon r\u00f4le de m\u00e9decin.\u00bb Pour lui, un seul credo: ne pas abandonner, accompagner.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/la-methadone-ou-l-enfer_493662.html"}, {"title": "Agroalimentaire: les boulimiques du succ\u00e8s", "text": "L'op\u00e9ration \u00ab10 M\u00e9tiers \u00e0 d\u00e9couvrir\u00bb veut sensibiliser les jeunes aux secteurs qui embauchent. Elle est relay\u00e9e par France 2 dans son \u00abMagazine de l'emploi\u00bb (12 mars, \u00e0 10 h 30) et par France-Info (chroniques d'Alexandre Lichan, le 10 mars, et de Jean-Patrick Boutet, le 14 mars).\nL'op\u00e9ration \u00ab10 M\u00e9tiers \u00e0 d\u00e9couvrir\u00bb veut sensibiliser les jeunes aux secteurs qui embauchent. Elle est relay\u00e9e par France 2 dans son \u00abMagazine de l'emploi\u00bb (12 mars, \u00e0 10 h 30) et par France-Info (chroniques d'Alexandre Lichan, le 10 mars, et de Jean-Patrick Boutet, le 14 mars).\nA priori, avec son gabarit de jockey, il n'a pas l'air vorace, Patrick Celton. Pourtant, depuis qu'il a rejoint, en septembre 1993, la soci\u00e9t\u00e9 Michel Caugant, sp\u00e9cialiste breton des salades fra\u00eeches cuisin\u00e9es, des p\u00e2t\u00e9s et des rillettes, ce jeune Vend\u00e9en de 23 ans s'est d\u00e9couvert l'app\u00e9tit d'un commercial glouton! Discutant, au Prisunic de Bayonne, de l'emplacement susceptible d'assurer la meilleure rotation de la cr\u00e8me de foie demi-lune; sugg\u00e9rant, \u00e0 Toulouse, l'introduction du taboul\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du c\u00e9leri r\u00e9moulade et de la bretonne aux lardons \u00abpour jouer l'effet de gamme\u00bb, il avale les kilom\u00e8tres et remet le couvert partout o\u00f9 il passe.\nBoulimique? Peut-\u00eatre. Mais, d'abord, conforme \u00e0 la mission de chef de secteur \u00abjunior\u00bb qu'on lui a confi\u00e9e il y a quelques mois. Une \u00e9tape. Un test qui va durer deux ans et au bout duquel on jugera de son engagement personnel, de sa disponibilit\u00e9. Le tout pour 8 000 F par mois (avec R 19 et d\u00e9fraiements en sus). Alors, Celton fait ses classes. Apr\u00e8s tout, il y a encore un an, ne pointait-il pas au ch\u00f4mage apr\u00e8s une premi\u00e8re exp\u00e9rience avort\u00e9e? A l'\u00e9poque, bac G 3 (techniques de commercialisation) et dipl\u00f4me de l'Institut de force de vente en poche, il n'en menait pas vraiment large. Mais ventre affam\u00e9 n'a point d'oreilles. Alors, il a persist\u00e9. Bien lui en a pris. Port\u00e9es par des march\u00e9s en constante \u00e9volution, nombre d'entreprises de l'agroalimentaire font \u00e9voluer leur d\u00e9marche commerciale. \u00abLa vente devient un autre m\u00e9tier, o\u00f9 le professionnalisme d\u00e9passe la seule n\u00e9gociation sur les conditions de vente pour englober le service.\u00bb Un service, dit-on chez Michel Caugant, avec lequel on ne badine pas. Fi\u00e8re de l'assurance qualit\u00e9 dont sont estampill\u00e9es ses salades - d\u00e9sormais certifi\u00e9es Iso 9002 (une premi\u00e8re dans la sp\u00e9cialit\u00e9!) - l'entreprise veut aussi des technico-commerciaux \u00abhigh-tech\u00bb. Et, pour cela, elle les forme aux produits. Passage par la fabrication des p\u00e2t\u00e9s et des rillettes, r\u00e9alisation des pr\u00e9parations cuisin\u00e9es en air filtr\u00e9 (pour \u00e9viter toute contamination bact\u00e9riologique), production de sauces informatis\u00e9e: Celton sait d'exp\u00e9rience ce qu'une vinaigrette \u00abassist\u00e9e par ordinateur\u00bb garantit comme qualit\u00e9! Et aussi comment argumenter sur la fra\u00eecheur des produits qui sortent de l'usine de Rosporden, pr\u00e8s de Quimper (Finist\u00e8re). Deux jours par mois, il retourne en stage, \u00abpour \u00eatre plus \u00e0 l'aise au contact\u00bb, pour mieux faire face sur le point de vente \u00e0 des situations d'accueil variant du chaleureux au tr\u00e8s frais. Une formation qui lui permettra d'acqu\u00e9rir, en compl\u00e9ment, un certificat de qualification reconnu par la profession. Une douceur apr\u00e8s de solides agapes...\nPRATIQUE\n*D\u00e9bouch\u00e9s: les industries agroalimentaires, deuxi\u00e8me employeur de l'Hexagone, sont en phase de recrutement de commerciaux. Diversification des produits et d\u00e9veloppement des rapports avec la distribution expliquent cette tendance. Pour les deux ans \u00e0 venir, on estime ainsi \u00e0 2,5% par an l'augmentation des effectifs des chefs de secteur - essentiellement dans les PME.\n*Formation: le niveau BTS (force de vente ou action commerciale) ou DUT est le plus demand\u00e9. Lorsque le postulant peut faire \u00e9tat d'une premi\u00e8re exp\u00e9rience t\u00e9moignant de son int\u00e9r\u00eat pour l'activit\u00e9, certaines entreprises recrutent \u00e0 bac + 1. Destin\u00e9 \u00e0 apporter une sp\u00e9cialisation agroalimentaire \u00e0 une formation commerciale g\u00e9n\u00e9raliste, un certificat de qualification professionnelle d'attach\u00e9 commercial se met progressivement en place.\n*R\u00e9mun\u00e9rations: pour un technico-commercial d\u00e9butant, elles s'\u00e9tablissent aux alentours de 120 000 \u00e0 130 000 F brut par an, auxquels s'ajoutent la fourniture d'un v\u00e9hicule et les remboursements de frais professionnels.\n* Renseignements: Association nationale des industries agroalimentaires (Ania), 52, rue du Faubourg-Saint-Honor\u00e9, 75008 Paris. T\u00e9l.: (16.1) 42.66.40.14.\nPHOTO DE PATRICK CELTON", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/agroalimentaire-les-boulimiques-du-succes_597527.html"}, {"title": "A MUSIQUE EN MILLE MORCEAUX", "text": "Des \u00e9tudiants lyonnais, fins m\u00e9lomanes, ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre leur passion au service des plus d\u00e9munis. Le samedi 19 mars, \u00e0 20 h 45, en l'\u00e9glise Saint-Pothin, les \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole nationale des travaux publics de l'Etat (ENTPE) et de l'Ecole centrale de Lyon (ECL) organisent un concert au profit des victimes de l'ex-Yougoslavie. Au programme de la soir\u00e9e: le Requiem de Faur\u00e9 et la Fantaisie pour piano de Beethoven.\nRenseignements: Orchestre symphonique. T\u00e9l.: (16) 78.59.01.70.\nDu 14 mars au 7 avril, les musiciens de Campus \u00e0 l'oreille investissent 9 \u00e9coles et universit\u00e9s d'Ile-de-France. Leurs harmonies auront, cette ann\u00e9e, de surprenants accents exotiques: blues malgache, jazz africain et m\u00e9lodies gitanes se m\u00ealeront \u00e0 la musique de chambre de Schubert. A l'ombre des soir\u00e9es officielles, des \u00e9tudiants, troubadours d'un jour, installeront leurs tr\u00e9teaux au coeur des \u00e9tablissements. Les meilleurs se produiront \u00e0 Nanterre, le 7 avril, \u00e0 l'occasion du concert de cl\u00f4ture, clou du festival.\nRenseignements: Campus \u00e0 l'oreille. T\u00e9l.: (16.1) 44.94.28.50.\nCette ann\u00e9e, le Concert classique des grandes \u00e9coles aura lieu le 16 mars, \u00e0 20 h 30, salle Gaveau. Ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 les \u00e9tudiants de l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des t\u00e9l\u00e9communications (ENST), soucieux de perp\u00e9tuer la tradition de cette prestigieuse manifestation. Les interpr\u00e8tes, issus de 11 \u00e9coles fran\u00e7aises, se produiront sous la baguette de Micha\u00ebl Cousteau, chef de l'Orchestre du Ve arrondissement de Paris.\nRenseignements: salle Gaveau. T\u00e9l.: (16.1) 45.81.84.59.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/a-musique-en-mille-morceaux_597522.html"}, {"title": "Smic all\u00e9g\u00e9: les raisons de la col\u00e8re", "text": "Les \u00e9tudiants voient dans le contrat d'insertion professionnelle une d\u00e9valorisation de leurs dipl\u00f4mes. Et la remise en question du principal facteur d'\u00e9galit\u00e9 des chances. A tort\"\nQuoi? 80% du Smic \u00e0 bac + 2? Bien s\u00fbr, il avait raison, Manuel, de crier au scandale: \u00abA 23 ans, apr\u00e8s deux ans d'\u00e9tudes et de sacrifices financiers, je gagnerais autant qu'un CAP? Il aurait mieux valu que je m'arr\u00eate plus t\u00f4t!\u00bb Oui, mais... Lass\u00e9 de frapper aux portes que son BTS hygi\u00e8ne et s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait cens\u00e9 ouvrir en grand, Manuel est devenu instituteur rempla\u00e7ant. Commentaire: \u00abEvidemment, je gagne 6 100 francs net par mois, mais \u00e7a ne me passionne pas vraiment.\u00bb\nUn salaire plus valorisant, une formation interne plus muscl\u00e9e, des garde-fous renforc\u00e9s: la derni\u00e8re mouture du CIP (le tout nouveau contrat d'insertion professionnelle, destin\u00e9 aux moins de 25 ans) calmera-t-elle les l\u00e9gitimes appr\u00e9hensions des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s? Matignon l'esp\u00e8re. Le jeudi 3 mars, \u00e0 Paris, l'angoisse avait fini par d\u00e9border dans la rue. \u00abSmic ta m\u00e8re!\u00bb, \u00abOn veut vivre \u00e0 100%!\u00bb et autres \u00abEdouard m'a voler\u00bb: surprise, ce qui ne devait \u00eatre qu'un rassemblement avait tourn\u00e9 \u00e0 la manif organis\u00e9e. Ils \u00e9taient 10 000 \u00e9tudiants \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Paris sous une pluie fine. Se demandant \u00e0 quoi diable servaient les peaux d'\u00e2ne qu'ils avaient obtenues. Et c'\u00e9tait une nouveaut\u00e9 dans l'histoire de la rogne et de la grogne \u00e9tudiantes que cette manif contre une mesure d'emploi-formation. Comme si, pour la premi\u00e8re fois, les mouvements de jeunes faisaient vraiment le lien entre dipl\u00f4me et emploi.\nPour protester contre le \u00abSmic jeunes\u00bb, ils s'\u00e9taient donn\u00e9 rendez-vous rue du... Bac. Un symbole. Un de plus dans une histoire qui n'en manque pas. Et Edouard Balladur a beau r\u00e9p\u00e9ter qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'un Smic jeunes, une bonne moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais continue d'en douter. Visc\u00e9ralement oppos\u00e9e \u00e0 une mesure qui semble s'en prendre \u00e0 l'une des clefs du syst\u00e8me social: le Smic. Certaine que, en instaurant le CIP au tarif du Smic moins 20% pour la tranche d'\u00e2ge allant jusqu'\u00e0 26 ans, Matignon n'avait d'autre but que de livrer \u00e0 bas prix une main-d'oeuvre jeune, avec ou sans dipl\u00f4me, \u00e0 des patrons ravis, soucieux, avant tout, d'abaisser leurs co\u00fbts salariaux. D'autant moins press\u00e9s d'investir en formation que le CIP premi\u00e8re version ne leur imposait rien.\nHenri Vacquin en avait des fr\u00e9missements dans la moustache: \u00abLe ministre du Travail a franchi la ligne jaune d'une mani\u00e8re suicidaire. En oubliant que c'est le papier peint de la formation qui tient tout le mur de l'emploi\u00bb, pr\u00e9venait le sociologue. Rappelant que, \u00e0 la notable exception des TUC, c'\u00e9tait ce qu'elles contenaient en formation qui avait rendu acceptables les mesures propos\u00e9es par les socialistes. Ainsi, aux termes du contrat d'orientation mis en place en 1991, si les jeunes ne touchent que de 30 \u00e0 60% du Smic, ils doivent b\u00e9n\u00e9ficier de 32 heures d'actions de formation ext\u00e9rieure par mois (voir tableau page 112). En regard, le volet formation professionnelle du CIP paraissait bien laxiste: un vague tutorat venant appuyer un projet professionnel tout aussi fantomatique.\nMichel Giraud, le ministre du Travail, pouvait-il ignorer qu'il allait droit dans le mur? M\u00eame la CGC (Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des cadres) \u00e9tait mont\u00e9e au cr\u00e9neau. D\u00e9non\u00e7ant le choix de l'emploi au d\u00e9triment de la formation et une d\u00e9valorisation des dipl\u00f4mes. Alors que c'\u00e9tait elle qui, le 6 septembre 1993, avait demand\u00e9 que le CIP int\u00e8gre les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. Des rangs de la majorit\u00e9, de Jacques Barrot \u00e0 Jean-Pierre Fourcade, montaient les m\u00eames critiques. Il fallait, disaient, notamment, les jeunes de l'UDF, sinon abandonner l'article 62 de la loi quinquennale pour l'emploi, du moins r\u00e9viser s\u00e9rieusement son contenu. Enfin, les jeunes patrons du CJD d\u00e9non\u00e7aient \u00abla cr\u00e9ation d'une sous-cat\u00e9gorie de salari\u00e9s et la totale d\u00e9cr\u00e9dibilisation du syst\u00e8me \u00e9ducatif\u00bb.\nD\u00e8s lors, le 3 mars, sur fond de col\u00e8re \u00e9tudiante, qui grondait \u00e0 deux pas de l'h\u00f4tel Matignon, la r\u00e9union interminist\u00e9rielle avec les partenaires sociaux s'annon\u00e7ait chaude. Rien n'\u00e9tait jou\u00e9. Devant le refus persistant d'Edouard Balladur de retirer le d\u00e9cret, les syndicats pouvaient d\u00e9cider de quitter la table de n\u00e9gociations. Comme la CGT en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\n\u00abD\u00c9LIT D'AUBAINE\u00bb\nEst-ce l'entregent de Simone Veil, le ministre des Affaires sociales? La plate-forme d'amendements pr\u00e9sent\u00e9e par Michel Giraud? Ou bien la promesse d'Edouard Balladur de consulter son gouvernement sur une prolongation du gel des licenciements dans les soci\u00e9t\u00e9s nationalis\u00e9es? Les centrales r\u00e9formistes restent pour une n\u00e9gociation qui, au total, aura dur\u00e9 six heures et demie. Si les am\u00e9nagements du texte semblent satisfaire la CGC, la CFDT et Force ouvri\u00e8re annoncent qu'elles mettront tout en oeuvre pour tuer le CIP, dont un nouveau d\u00e9cret fixera les modalit\u00e9s d'application d'ici au d\u00e9but d'avril. Ce qui laisse trois semaines pour faire monter la pression, avec l'annonce d'une grande manifestation commune, le 17 mars, de la CFDT, de FO et de la CFTC. Trois semaines, \u00e9galement, pour n\u00e9gocier des garanties permettant d'\u00e9liminer toute possibilit\u00e9 de \u00abd\u00e9lit d'aubaine\u00bb. Pourquoi certains patrons, qui n'ont pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la tentation de d\u00e9tourner les contrats de qualification, h\u00e9siteraient-ils \u00e0 profiter d'un Smic jeunes \u00abr\u00e9siduel\u00bb?\nCertes. Mais, sur le fond, les syndicats peuvent se r\u00e9jouir. De fait, si la fa\u00e7ade du CIP para\u00eet intacte (notamment sa dur\u00e9e de six mois, renouvelable une fois), l'int\u00e9rieur est plut\u00f4t chamboul\u00e9. A bac + 2, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s seront d\u00e9sormais pay\u00e9s sur la base de 80% des conventions collectives, leur salaire ne pouvant en aucun cas \u00eatre inf\u00e9rieur au Smic. Quant aux autres, si le CIP reste li\u00e9 \u00e0 un salaire \u00e9gal \u00e0 80% du Smic lorsque la formation est assur\u00e9e dans l'entreprise, celle-ci va \u00eatre renforc\u00e9e. Codifi\u00e9e. L'action du tuteur obligatoire aboutira \u00e0 une sorte de carnet de route. Par ailleurs, le jeune se verra attribuer au bout de son CIP un certificat d'exp\u00e9rience, qui devrait \u00eatre valid\u00e9 par les diff\u00e9rentes organisations professionnelles. De mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre reconnu dans toutes les entreprises. \u00abLes obligations en mati\u00e8re de formation minimale seront relativement lourdes. Nous entendons mettre en place un v\u00e9ritable syst\u00e8me de tutorat\u00bb, souligne-t-on au cabinet de Michel Giraud. O\u00f9 l'on s'\u00e9tonne de la temp\u00eate qui a accompagn\u00e9 le CIP: \u00abComme si nous voulions r\u00e9duire les jeunes en esclavage!\u00bb\nAlors, beaucoup de bruit pour rien, quand la France d\u00e9tient le triste record europ\u00e9en du ch\u00f4mage des jeunes? \u00abSi le CIP a tellement \u00e9mu les jeunes et leurs parents, c'est qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9 que le dipl\u00f4me n'\u00e9tait plus une garantie de survie\u00bb, commente Serge Goursaud, directeur de l'IUT d'Orsay. Quasi inexistants \u00e0 la fin de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, les demandeurs d'emploi dipl\u00f4m\u00e9s de moins de 25 ans repr\u00e9sentent aujourd'hui pr\u00e8s de 10% des jeunes sans emploi. Et m\u00eame les fili\u00e8res dites \u00abprofessionnalis\u00e9es\u00bb ne sont plus \u00e0 l'abri.\nEffectivement, si les instituts universitaires de technologie ont su relativement ma\u00eetriser leurs flux de DUT, les BTS ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par trois en cinq ans. Le syst\u00e8me a ainsi jet\u00e9 sur un march\u00e9 de l'emploi r\u00e9tr\u00e9ci par la crise et par les pratiques s\u00e9gr\u00e9gatives des partenaires sociaux en mati\u00e8re d'embauche des jeunes plus de dipl\u00f4m\u00e9s qu'il n'en peut d\u00e9sormais absorber. \u00abIl est normal que nous ne soyons pas exploit\u00e9s. Mais, pour moi, le CIP, ce serait la fin du tunnel\u00bb, souligne Jean-Fran\u00e7ois, 24 ans, qui pointe maintenant \u00e0 l'ANPE depuis dix-huit mois. Et, comme son BTS de microm\u00e9canique n'est plus adapt\u00e9, il gagne sa vie en lavant des carreaux.\nLe drame, c'est que Jean-Fran\u00e7ois n'est pas un cas isol\u00e9. La faute \u00e0 qui? Au syst\u00e8me scolaire actuel, estime Dominique de Calan, qui n'y va pas par quatre chemins: \u00abIl faut repenser les fa\u00e7ons d'entrer dans l'entreprise. Et arr\u00eater de leurrer les jeunes. Tout le monde ne sera pas cadre et l'on ne peut pas \u00eatre pay\u00e9 aussi cher qu'un employ\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 quand on ne sait rien faire!\u00bb Pour le directeur de l'enseignement sup\u00e9rieur au CNPF, le CIP doit avant tout favoriser l'\u00e9mergence d'un projet professionnel et l'acquisition de connaissances monnayables en rapport avec la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprise.\nIronie du sort: la r\u00e9volte contre le Smic jeunes est venue de ceux que le d\u00e9bat aurait d\u00fb concerner le moins. De ceux qui r\u00e9pondaient th\u00e9oriquement le mieux aux besoins de l'entreprise: les \u00e9tudiants des fili\u00e8res professionnalis\u00e9es. A mille lieues de ceux qui \u00e9taient directement vis\u00e9s par le CIP: les jeunes non qualifi\u00e9s, mais aussi les \u00ab\u00e9gar\u00e9s\u00bb des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9ralistes. Tous ceux qui \u00e9taient incapables d' \u00ab\u00e9crire la premi\u00e8re ligne de leur CV\u00bb.\nAu total, le CIP permettrait d'ins\u00e9rer jusqu'\u00e0 150 000 jeunes par an. Correspondant seulement \u00e0 100 000 postes nets. En clair, 50 000 jeunes prendraient la place de 50 000 salari\u00e9s plus \u00e2g\u00e9s. De quoi r\u00e9veiller toutes les interrogations n\u00e9es d'un salaire pour jeunes amput\u00e9 de 20%. A Strasbourg, Henri Lachmann, patron de Strafor-Facom, s'interroge: \u00abEtait-ce au gouvernement de donner de mauvaises id\u00e9es \u00e0 certains patrons qui ne l'ont pas attendu pour en avoir?\u00bb Christian Cambon, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Ile-de-France, hausse les \u00e9paules: \u00abCe n'est pas parce qu'il y aura 5% de chefs d'entreprise v\u00e9reux qu'il faut condamner l'exp\u00e9rience.\u00bb\nLes risques de d\u00e9rapage sont grands. Sans parler des entreprises qui pratiqueront les \u00abembauches noria\u00bb, employant un CIP apr\u00e8s l'autre pour profiter d'une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e \u00e0 bon march\u00e9, c'est l'ensemble des salaires qui risque d'\u00eatre tir\u00e9 vers le bas. D\u00e9j\u00e0, quelques soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de recruter en appliquant une d\u00e9cote de 20% par rapport aux tarifs courants. Officieusement. Sans pri\u00e8re d'ins\u00e9rer.\nINFOGRAPHIE\nGraphique: Ch\u00f4meurs dipl\u00f4m\u00e9s ou non (%)\n*DES CONTRATS SELON LA FORMATION\nPOUR QUI?/ FORMATION/ R\u00c9MUN\u00c9RATION/ B\u00c9N\u00c9FICIAIRES (janvier 1994):\n*CONTRAT D'APPRENTISSAGE\n*CONTRAT DE QUALIFICATION\n*CONTRAT D'ADAPTATION\n*CONTRAT D'ORIENTATION\n*EXO-JEUNES\n*CONTRAT EMPLOI-SOLIDARIT\u00c9 JEUNES\n*LE CIP", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/smic-allege-les-raisons-de-la-colere_597515.html"}, {"title": "Simples contes du r\u00e9el", "text": "Daeninckx ou l'art de subvertir un rapport de police..\nSur la couverture, le regard d'un mineur silicos\u00e9, photographi\u00e9 par Willy Ronis. C'est le climat Daeninckx - noir et blanc. A 45 ans, le p'tit ch'timi, n\u00e9 \u00e0 Saint-Denis, semble tourner (d\u00e9finitivement?) le dos au roman. Il pr\u00e9f\u00e8re l'instantan\u00e9, le r\u00e9cit bref et tragique, l'ironie d'un conte sur fond de banlieue. Il a raison, car le sens du suspense, qui lui valut la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 dans le polar, demeure intact. Qu'il fasse cinq ou quarante pages, un texte de Daeninckx tombe toujours sur ses personnages et sur ses d\u00e9cors au moment o\u00f9 il se passe quelque chose.\nQuatre petits truands jouent \u00e0 la belote, en 1952, dans un caf\u00e9 de Villeparisis. Les voil\u00e0 m\u00eal\u00e9s aux ouvriers envoy\u00e9s par le PCF \u00e0 Paris pour manifester contre le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain Ridgway, dit \u00abla Peste\u00bb. Daeninckx d\u00e9crit la joviale solidarit\u00e9 de ceux qui croient \u00e0 leur mission, l'obtuse bonne conscience des cadres du Parti et la castagne sans piti\u00e9 avec les gardes mobiles. M\u00eame \u00e9motion dans les friches industrielles du Nord, celles d'aujourd'hui, transform\u00e9es en buttes t\u00e9moins, d\u00e9risoires centres culturels o\u00f9 flotte l'ombre des derniers conflits. Les ann\u00e9es 80, si loin d\u00e9j\u00e0.\nDu collage \u00e0 la prose lyrique, l'auteur combine sans aff\u00e9terie ses diverses mani\u00e8res \u00aben marge\u00bb. On retrouve ses qualit\u00e9s dans \u00abMain courante\u00bb, o\u00f9 il privil\u00e9gie sa veine elliptique, corrosive, entre la nostalgie de l'ouvrier artisan et la violence guerri\u00e8re des usines. Il puise, cette fois, dans le style particulier des registres dits \u00abmains courantes\u00bb, o\u00f9 les policiers rel\u00e8vent, au jour le jour, constats ou d\u00e9positions. Style que n'auraient peut-\u00eatre pas d\u00e9savou\u00e9 les \u00e9crivains du Nouveau Roman, m\u00e9lange de r\u00e9alisme technique, de juxtaposition cruelle et de d\u00e9nuement voulu. Chez Daeninckx, les choses vues par la vitre du commissariat acqui\u00e8rent, toutefois, leur poids d'\u00e9motion et de pure po\u00e9sie. La vie est dure et les horizons presque bouch\u00e9s - mais l'\u00e9crivain a le coeur gros comme \u00e7a.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/simples-contes-du-reel_597510.html"}, {"title": "Des hommes ordinaires", "text": "Des hommes ordinaires\npar Christopher R. Browning. Trad. par Elie Barnavi. Belles Lettres, 281 p., 130 F.\nIls venaient du petit peuple de Hambourg, plus proche du prol\u00e9tariat que de la bourgeoisie. Quelques-uns avaient \u00e9t\u00e9 communistes ou sociaux-d\u00e9mocrates, la majorit\u00e9 adh\u00e9ra au parti nazi, quand Hitler arriva au pouvoir. Pas encore \u00abp\u00e9p\u00e8res\u00bb, mais plus assez jeunes pour faire des combattants, ils furent mobilis\u00e9s dans un bataillon form\u00e9 par les cadres de la police municipale, le 101e. Envoy\u00e9s sur les arri\u00e8res du front de l'Est, en Pologne, ils massacr\u00e8rent 85 000 juifs en 1942-1943. Puis revinrent au pays. Certains firent carri\u00e8re dans la police de l'apr\u00e8s-guerre. 210 furent interrog\u00e9s entre 1962 et 1972. Quatorze furent inculp\u00e9s, trois l\u00e9g\u00e8rement condamn\u00e9s. Leurs chefs avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s et ex\u00e9cut\u00e9s par les Polonais en 1948.\nJeune historien am\u00e9ricain, Christopher Browning a \u00e9tabli l'effroyable palmar\u00e8s de ces \u00abhommes ordinaires\u00bb, sans ant\u00e9c\u00e9dents criminels ni \u00e9ducation id\u00e9ologique. Il en analyse l'environnement et la psychologie, constatant que les 15% de ces 500 ex\u00e9cutants qui refus\u00e8rent les ordres n'en subirent aucune cons\u00e9quence.\nCe sont leurs t\u00e9moignages qui les accablent. A leur mani\u00e8re, ils cherchent \u00e0 comprendre. Rarement, la \u00abbanalisation du mal\u00bb, la capacit\u00e9 de l'homme ordinaire \u00e0 devenir bourreau sans m\u00eame avoir \u00e9t\u00e9 militant ont \u00e9t\u00e9 aussi bien illustr\u00e9es que par cette enqu\u00eate au ras du sol, dont la pr\u00e9face de Pierre Vidal-Naquet souligne la rigueur. Bouleversant et instructif.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-hommes-ordinaires_597508.html"}, {"title": "Le Chateau des nanars", "text": "Du \u00abTemps des oeufs durs\u00bb \u00e0 \u00abMon frangin du S\u00e9n\u00e9gal\u00bb, Ren\u00e9 Chateau exhume les bijoux de s\u00e9rie B qui firent la joie de l'ouvrier parisien..\nSur la carte du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, il est un point o\u00f9 le tropique de la Rigolade croise le m\u00e9ridien du Divertissement lyrique: le pays des nanars enchant\u00e9s. On y rencontre Luis Mariano en cow-boy, Tino Rossi en Tsigane, ou encore Andr\u00e9 Claveau en slip de cuir noir... Car, si on se souvient des films de Renoir ou de Duvivier, il serait dommage d'oublier certaines productions d\u00e9lirantes et sans pr\u00e9tention des ann\u00e9es 50. S\u00e9ries B, C, D... Z ou pires, qui roupilleraient du sommeil de la Belle au bois dormant si Ren\u00e9 Chateau n'\u00e9tait venu les baiser au front. Sa collection vid\u00e9o Les Excentriques exhume ainsi de vrais talents, et d\u00e9lasse les zygomatiques.\nPourtant, l'heure est grave. Dans le Sud-Ouest, les belles-m\u00e8res veulent le pouvoir. Elles ont appris le judo et form\u00e9 une milice d'agents septuag\u00e9naires bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 prendre la mairie aux gendres. C'est \u00abLe Congr\u00e8s des belles-m\u00e8res\u00bb (1954), chef-d'oeuvre d'Emile Couzinet, le Pagnol du Bordelais. Sc\u00e9nariste, r\u00e9alisateur, producteur et distributeur, il avait install\u00e9 ses studios dans le m\u00eame b\u00e2timent que son casino. On le surnommait \u00abCitizen Couzinet\u00bb. Probablement parce que son ind\u00e9pendance rappelait Kane, et le niveau de son inspiration, les plafonds bas de Welles. L'Homo couzinus ne reculait, en effet, devant aucune \u00e9normit\u00e9. Les acteurs travaillaient la vulgarit\u00e9 comme une mati\u00e8re noble. Jeanne Fusier-Gir, Jean Tissier ou le jeune Jean Carmet \u00e9taient d'ailleurs conscients de l'\u00e9minente fonction sociale des nanars de Couzinet et de ses disciples. Apr\u00e8s le turbin, le samedi soir, l'ouvrier parisien voulait se d\u00e9tendre au cinoche. On n'avait pas encore la t\u00e9l\u00e9, et les films de Bresson manquaient de gags. Alors on s'asseyait \u00e0 l'Alhambra, au Plaza ou dans la salle de son quartier, pour rire au dernier Carbonnaux.\nNorbert Carbonnaux, moins politique, mais plus litt\u00e9raire que Couzinet. Sa filmographie est un po\u00e8me en prose: \u00abLes Corsaires du bois de Boulogne\u00bb, \u00abLe Temps des oeufs durs\u00bb, \u00abMon frangin du S\u00e9n\u00e9gal\u00bb (comme sc\u00e9nariste) et \u00abCourte-T\u00eate\u00bb (1956), que Godard d\u00e9fendit dans le journal \u00abArts\u00bb, en attirant l'attention sur les moustaches d'un nomm\u00e9 de Fun\u00e8s. Dans la bouche du grand Raymond Bussi\u00e8res, les dialogues de monsieur Norbert rivalisent de gouaille avec Audiard, et certaines de ses histoires, avec la po\u00e9sie vacanci\u00e8re de Max Pecas. Donc, un g\u00e9nie.\nAutre artiste \u00e0 (re) d\u00e9couvrir: Pasquali. Un petit chauve, tr\u00e8s turbulent, qui a sans doute beaucoup inspir\u00e9 Fufu. On le voit s'agiter dans le nanarissime \u00abCoeur-sur-Mer\u00bb, de Jacques Daniel-Norman (prix Rabelais 1949), la barbe prise sous une presse d'imprimeur, pour lisser le poil. Et c'est ici qu'intervient le slip noir d'Andr\u00e9 Claveau. Loin d'aider le nain barbu, il chante au clair de lune un hymne aux lieux communs de la romance. Jamais fleur bleue n'eut racines plus \u00e9paisses. Si, peut-\u00eatre dans un ou deux films de Tino Rossi. Sur les 15 que ressuscite Ren\u00e9 Chateau, 8 \u00e9taient encore in\u00e9dits. Bien s\u00fbr, on connaissait \u00abMarinella\u00bb. Mais quel cin\u00e9phile peut se flatter d'avoir pleur\u00e9 aux ballades de Vincent Scotto dans \u00abAu son des guitares\u00bb (1936)? La corsitude surgomin\u00e9e, Tino y chante 34 fois (au moins) le m\u00eame refrain: \u00abSous le ciel de mon beau pays/ Il n'y en a pas une comme ma brune.\u00bb Derri\u00e8re son b\u00e9ret, le soleil se couche sur la baie d'Ajaccio, avant de se lever aux Am\u00e9riques, vingt-deux ans plus tard, sur le final de \u00abS\u00e9r\u00e9nade au Texas\u00bb, de Richard Pottier.\nUne merveille. Avec des duels au pistolet \u00e0 amorces d'une violence inou\u00efe, et le fameux \u00abA dada\u00bb, interpr\u00e9t\u00e9 par Bourvil devant des Texans stup\u00e9faits. Tourn\u00e9 dans les plaines du Far West (au nord de Cassis), Luis Mariano y appara\u00eet v\u00eatu de cuir blanc et dor\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois, un \u00abVillage People\u00bb chante Francis Lopez. On est au-del\u00e0 du kitsch, \u00e0 une altitude que seul Dario Moreno en tutu, dans \u00abRires de Paris\u00bb (1953) d'Henri Lepage, avait jusque-l\u00e0 atteinte.\nTr\u00eave d'esth\u00e9tique. C'est de cin\u00e9ma populaire qu'il s'agit. \u00abEn rentrant du boulot, les gens n'ont pas envie de s'endormir devant un Wenders, observe Ren\u00e9 Chateau. Aujourd'hui, on \u00e9coute Rivette expliquer qu'il a tourn\u00e9 sans sc\u00e9nario... Couzinet, lui, \u00e9crivait tout ou presque. Avouez qu'on sent la diff\u00e9rence!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-chateau-des-nanars_597503.html"}, {"title": "Quoi de neuf? L'affaire Dreyfus", "text": "L'\u00e9tat-major a-t-il sacrifi\u00e9 l'honneur d'un homme au secret d'un canon\" Pour le centenaire du drame qui d\u00e9chira la France, la th\u00e8se de la manipulation et une tr\u00e8s actuelle mise en perspective.\nUn si\u00e8cle a pass\u00e9 depuis cet automne de 1894 o\u00f9 l'honneur d'un capitaine coupa la France en deux. Mais il ne s'agit toujours pas d'une curiosit\u00e9 historique du style Masque de fer ou myst\u00e8re de Louis XVII. La compr\u00e9hension de \u00abl'Affaire\u00bb, sa mise en perspective restent d'actualit\u00e9. C'est ce que vient de d\u00e9montrer le toll\u00e9 qui valut sa mise \u00e0 la retraite d'office au colonel chef du service historique de l'arm\u00e9e de terre. Saisi par le d\u00e9mon d'une \u00e9trange \u00abimpartialit\u00e9\u00bb, il s'\u00e9tait avis\u00e9 d'\u00e9crire, dans une publication officielle, que l'innocence de Dreyfus \u00e9tait \u00abune th\u00e8se g\u00e9n\u00e9ralement admise par les historiens\u00bb. L'officier sup\u00e9rieur, engonc\u00e9 dans une solidarit\u00e9 r\u00e9trospective avec ses coll\u00e8gues du si\u00e8cle dernier, ajoutait \u00e0 cette \u00e9normit\u00e9: \u00abPersonne n'est encore en mesure de dire si Dreyfus a \u00e9t\u00e9 une victime consciente ou incon-sciente d'une affaire d'intoxication dirig\u00e9e contre les services allemands.\u00bb\nDans les ouvrages publi\u00e9s \u00e0 l'occasion de l'anniversaire, le plus \u00e9tonnant porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur la th\u00e8se de l' \u00abintoxication\u00bb, dont il est grotesque de supposer Dreyfus \u00abvictime consciente\u00bb. Jean Doise, agr\u00e9g\u00e9 d'histoire et brevet\u00e9 d'\u00e9tat-major, a consacr\u00e9 quarante ann\u00e9es de sa vie au d\u00e9pouillement d'une \u00e9norme documentation. Son fil d'Ariane n'a jamais chang\u00e9: \u00abCherchez le canon et vous comprendrez l'Affaire.\u00bb D\u00e9veloppant jusqu'\u00e0 son terme une th\u00e8se qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soutenue, il reconstitue une immense manipulation avec beaucoup de verve, ce qui rend son livre aussi passionnant que l'un des romans de guerre-fiction du d\u00e9but du si\u00e8cle ou qu'une intrigue de John Le Carr\u00e9. Voici comment il reconstruit le d\u00e9roulement des faits.\nEn 1894, le colonel Sandherr, chef des Renseignements militaires, originaire de Mulhouse comme Dreyfus, re\u00e7oit de l'un de ses agents alsaciens une lettre d\u00e9non\u00e7ant le capitaine comme un espion allemand. N'est-il pas revenu - et peu importe que ce soit pour enterrer son p\u00e8re - dans sa ville natale annex\u00e9e? Catholique et fils d'ouvriers, Sandherr a appris d\u00e8s l'enfance qu'un juif d'Alsace est juif avant d'\u00eatre alsacien et devient donc ais\u00e9ment un \u00abPrussien de l'int\u00e9rieur\u00bb. C'est dans ce pr\u00e9jug\u00e9 que se noue la trag\u00e9die.\nIl se trouve, en effet, qu'au moment m\u00eame o\u00f9 est port\u00e9e cette premi\u00e8re accusation le g\u00e9n\u00e9ral Mercier, ministre de la Guerre, cherche comment dissimuler aux Allemands la mise au point du nouveau canon de 75 \u00e0 tir rapide. Le Service des renseignements b\u00e2tit, \u00e0 cet effet, une savante \u00abintox\u00bb. Il finira par s'y emp\u00eatrer. Un faux document est forg\u00e9 pour attirer l'attention de l'adversaire sur un autre canon, le 120. Par l'interm\u00e9diaire d'Esterhazy, l'officier noceur et corrompu que Jean Doise pr\u00e9sente non comme un espion mais comme un agent double, ce document est transmis \u00e0 l'attach\u00e9 militaire allemand, puis r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans sa corbeille \u00e0 papiers. Reste \u00e0 en d\u00e9couvrir l' \u00abauteur\u00bb. Sandherr a justement un \u00absuspect\u00bb sous la main: Alfred Dreyfus. On va l'utiliser, et tous les moyens seront bons pour \u00e9tablir sa culpabilit\u00e9. D'o\u00f9 l'acharnement du Haut Commandement \u00e0 garder le capitaine au secret, du premier proc\u00e8s (d\u00e9cembre 1894) au conseil de guerre de Rennes (automne 1899). Il faut pr\u00e9server la mise au point du canon, quitte \u00e0 multiplier les ill\u00e9galit\u00e9s et les falsifications. D\u00e8s que le nouveau 75 est mis en service - au cours de l'exp\u00e9dition de Chine, \u00e0 la fin de 1899 - la rigueur se rel\u00e2che. Sept ans plus tard, Dreyfus sera r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 dans l'arm\u00e9e. Mais, aveugl\u00e9s par le rideau de fum\u00e9e du scandale fran\u00e7ais, les artilleurs allemands auront pris un retard qu'ils ne rattraperont plus et qui contribuera largement \u00e0 la victoire de la Marne. Le stratag\u00e8me a r\u00e9ussi. Th\u00e8se fascinante. Toutefois, Jean Doise ne l\u00e8ve pas une objection majeure: on n'a jamais retrouv\u00e9 la \u00ablettre de l'agent alsacien\u00bb. Elle aurait figur\u00e9 dans le dossier secret qui emporta la condamnation. Mais son existence ne fut signal\u00e9e que par le colonel Sandherr. L'aurait-il invent\u00e9e apr\u00e8s coup pour justifier son accusation monstrueuse et hautement invraisemblable?\nLe noyau de l'Affaire, dissimul\u00e9 par l'affrontement abstrait entre la \u00ablibert\u00e9\u00bb et l' \u00abordre\u00bb, fut en effet - on l'oublie trop - la trag\u00e9die d'un homme. L'historien am\u00e9ricain Michael Burns dessine avec pr\u00e9cision et fermet\u00e9, dans son \u00abHistoire d'une famille fran\u00e7aise, les Dreyfus\u00bb, une \u00e9mouvante saga. Depuis un mill\u00e9naire, la famille \u00e9tait enracin\u00e9e dans la r\u00e9gion de Mulhouse, \u00abla ville la plus fran\u00e7aise d'Alsace\u00bb. Colporteurs, pr\u00eateurs, bouchers se sont succ\u00e9d\u00e9, jusqu'\u00e0 Rapha\u00ebl, p\u00e8re d'Alfred, qui, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9volution industrielle, put b\u00e2tir une firme textile et faire la fortune des siens. La R\u00e9volution, \u00e9mancipant les juifs, les avait rendus visc\u00e9ralement fran\u00e7ais, attach\u00e9s aux Lumi\u00e8res, patriotes sans concessions, convaincus qu'ils vivaient au pays de la justice et que sa langue \u00e9tait celle du progr\u00e8s. Mod\u00e9r\u00e9ment religieux, ils tenaient leur juda\u00efsme pour affaire priv\u00e9e, parfaitement compatible avec le sentiment d'appartenance \u00e0 la nation. Supposer que l'h\u00e9ritier de cette lign\u00e9e, officier de carri\u00e8re sans vices ni besoins, soit soudain pass\u00e9 \u00e0 l'ennemi \u00e9tait proprement abracadabrant. Il aurait d\u00fb renier un patriotisme et une vocation au moins aussi imp\u00e9rieux que ceux de ses fr\u00e8res d'armes pers\u00e9cuteurs. Il \u00e9tait, en effet, comme l'observe Fran\u00e7ois Mauriac, \u00able plus militaire de ces militaires\u00bb. La conscience de son h\u00e9ritage et le sens de l'honneur le soutinrent d'ailleurs tout au long de son drame. Ils lui firent garder ses distances \u00e0 l'\u00e9gard du \u00abdreyfusisme\u00bb et, m\u00eame, manifester de la froideur, sinon de l'incompr\u00e9hension, \u00e0 ceux qui luttaient en son nom. \u00abDreyfus, note Burns, puise sa force dans l'esprit d'\u00e9nergie nationale que Barr\u00e8s, Daudet, Drumont et autres d\u00e9niaient aux protestants et aux juifs.\u00bb Il croyait au bon droit de l'arm\u00e9e, instrument de la revanche, au point de douter longtemps de l'indignit\u00e9 des chefs qui le tenaient pour un tra\u00eetre.\nCASSER LES VIEUX SCH\u00c9MAS\n\u00abL'affaire Dreyfus est un miroir dont la fid\u00e9lit\u00e9 est terrible et qui nous restitue nos traits \u00e9ternels, les meilleurs et les pires.\u00bb Ces mots de Mauriac inspirent \u00e0 Jean-Denis Bredin les tr\u00e8s brillantes pages qui concluent son livre. On ne saurait mieux rendre \u00e0 l'Affaire toute sa port\u00e9e politique et morale. Les deux camps semblaient nettement d\u00e9limit\u00e9s. D'un c\u00f4t\u00e9, les militaires, les nationalistes, les catholiques, les antis\u00e9mites, les petits-fils des \u00abblancs\u00bb, les futurs \u00abfascistes\u00bb qui sucent encore leur pouce. De l'autre, les amants de la libert\u00e9, les r\u00e9publicains, les socialistes, les ma\u00e7ons, les protestants, les juifs. Mais Bredin conteste \u00e0 juste titre que l'Affaire ait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 deux France, celle de la libert\u00e9 et celle de l'ordre, le Bien et le Mal. Il casse les sch\u00e9mas des vieilles pol\u00e9miques. Entre patriotisme et internationalisme, nation et personne humaine, \u00abla ligne de partage est, depuis un si\u00e8cle, en chaque Fran\u00e7ais\u00bb.\nDans \u00abLa France de l'affaire Dreyfus\u00bb, Pierre Birnbaum rassemble, pour sa part, 16 sp\u00e9cialistes de la p\u00e9riode afin de \u00abplonger l'Affaire dans la trame de l'Histoire\u00bb et de rechercher son \u00abimpact\u00bb. Les auteurs analysent les r\u00e9actions des structures de l'Etat. Ils montrent bien que la magistrature, le barreau, la police et m\u00eame l'arm\u00e9e ne se pr\u00eataient pas \u00e0 l'\u00e9tiquetage simpliste \u00abdreyfusard\u00bb ou \u00abantidreyfusard\u00bb. Le choix individuel l'emportait sur la prise de parti collective. Il s'agissait bien, au-del\u00e0 de tous les clivages, du probl\u00e8me de conscience, qui allait se manifester tardivement, trois ans apr\u00e8s le premier proc\u00e8s, dans l'article c\u00e9l\u00e8bre de Zola. Et de l'av\u00e8nement de ceux que Barr\u00e8s nommait les \u00abintellectuels\u00bb et qui proclamaient, sans \u00eatre homog\u00e8nes pour autant, les droits de la personne contre la raison d'Etat.\nEt l'antis\u00e9mitisme? Pour Pierre Birnbaum, \u00abil porta l'Affaire \u00e0 l'incandescence, mais n'en fut ni l'origine ni le fond\u00bb. Il n'en fut m\u00eame pas le ciment: il y eut et des dreyfusards antis\u00e9mites et des antidreyfusards qui ne l'\u00e9taient pas. Mais l'antis\u00e9mitisme fit na\u00eetre en Theodor Herzl le r\u00eave du sionisme. Car il fut d'abord un d\u00e9lire. Dans \u00abL'Id\u00e9ologie du rejet\u00bb, Georges Bensoussan \u00e9tudie ce fantasme de purification de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 travers les commentaires des \u00abpatriotes\u00bb qui souscrivaient au \u00abmonument Henry\u00bb, \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire d'un officier acharn\u00e9 contre Dreyfus et qui s'\u00e9tait suicid\u00e9. Ces documents ainsi que la presse du temps et les archives de la police permettent d'isoler le virus irrationnel et pathologique qui, par Drumont et Maurras, infectera le discours politique fran\u00e7ais.\nParmi les meilleures synth\u00e8ses de l'Affaire, on citera enfin un num\u00e9ro sp\u00e9cial fort bien illustr\u00e9 de la revue \u00abL'Histoire\u00bb, dont la rigueur n'est plus \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer. Et l'ardent et tr\u00e8s riche petit livre de Vincent Duclert, qui donne l'\u00e9tat de la question dans toutes ses dimensions, sous la plume d'un authentique h\u00e9ritier des \u00abintellectuels\u00bb dont l'engagement fit de l'Affaire le crit\u00e8re de la morale civique depuis un si\u00e8cle. On le voit, les id\u00e9es re\u00e7ues sont remises en question et, souvent, balay\u00e9es. Quoi de neuf? Dreyfus.\nBIBLIOGRAPHIE\n*Un secret bien gard\u00e9. Histoire militaire de l'affaire Dreyfus, par Jean Doise. Seuil, 226 p., 120 F.\n*Histoire d'une famille fran\u00e7aise, les Dreyfus, par Michael Burns. Trad. par B\u00e9atrice Bonne. Fayard, 700 p., 190 F.\n*L'Affaire, par Jean-Denis Bredin. Fayard/Julliard, 856 p., 198 F.\n*La France de l'affaire Dreyfus, sous la direction de Pierre Birnbaum. Gallimard, 592 p., 175 F.\n*L'Id\u00e9ologie du rejet. Enqu\u00eate sur le monument Henry, par Georges Bensoussan. Manya, 244 p., 129 F.\n*Cinq Ann\u00e9es de ma vie, par Alfred Dreyfus. Pr\u00e9face de Pierre Vidal-Naquet. La D\u00e9couverte, 276 p., 135 F.\n*L'Affaire Dreyfus, m\u00e9morandum d'un \u00e9diteur, par P.-V. Stock. Stock, 286 p., 120 F.\n*Regards sur l'affaire Dreyfus, par Daniel Hal\u00e9vy. De Fallois, 290 p., 100 F.\n*L'Affaire Dreyfus, par Vincent Duclert. La D\u00e9couverte, 126 p., 45 F.\n*L'Affaire Dreyfus, v\u00e9rit\u00e9s et mensonges. \u00abL'Histoire\u00bb, num\u00e9ro sp\u00e9cial, janvier 1994, 40 F.\nPHOTO\nLE CAPITAINE DREYFUS\nLE GENERAL MERCIER", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quoi-de-neuf-l-affaire-dreyfus_597495.html"}, {"title": "Quand la famine annon\u00e7ait le progr\u00e8s", "text": "1. La mis\u00e8re: extr\u00eame pauvret\u00e9, exclusion, ch\u00f4mage... Les drames de l'an 2000 ne sont pas fondamentalement diff\u00e9rents de ceux que connaissait le Moyen Age. Mais les trag\u00e9dies d'hier \u00e9taient aussi les sympt\u00f4mes d'un monde en d\u00e9veloppement qui allait amener la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 s'ouvrir. Et les hommes \u00e0 \u00e9voluer.\nL'EXPRESS: Nous voulons traiter des peurs d'hier, celles du Moyen Age, et de celles d'aujourd'hui, \u00e0 l'aube du IIIe mill\u00e9naire. Faire le parall\u00e8le entre ces deux \u00e9poques vous para\u00eet \u00eatre l\u00e9gitime?\nGEORGES DUBY: Les gens qui vivaient il y a mille ans sont nos anc\u00eatres. Ils parlaient \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame langage que nous et leurs conceptions du monde n'\u00e9taient pas si \u00e9loign\u00e9es des n\u00f4tres. Il y a donc des analogies entre les deux \u00e9poques, mais il y a aussi des diff\u00e9rences, et ce sont elles qui nous apprennent beaucoup. Elles nous am\u00e8nent \u00e0 nous poser des questions. Pourquoi, en quoi avons-nous chang\u00e9? Et en quoi le pass\u00e9 peut-il nous donner confiance? Parce qu'au fond faire de l'histoire, c'est chercher aussi \u00e0 se rassurer.\n- Est-ce qu'au Moyen Age on avait \u00e9galement conscience de l'Histoire? Essayait-on d'y trouver des le\u00e7ons?\n- Mais bien s\u00fbr. Ce qui diff\u00e9rencie le plus nettement notre civilisation europ\u00e9enne des autres, c'est qu'elle est fonci\u00e8rement historisante, elle se con\u00e7oit comme \u00e9tant en marche. L'homme d'Occident a le sentiment qu'il progresse vers le futur et il est tout naturellement amen\u00e9 \u00e0 regarder vers le pass\u00e9. Le christianisme, qui a impr\u00e9gn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale, est une religion de l'Histoire. Il proclame que le monde a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 un certain moment. Puis, \u00e0 une certaine date, Dieu s'est fait homme pour racheter l'humanit\u00e9 et, depuis, l'Histoire continue. Il y avait dans la conscience des hommes de culture, des intellectuels de cette \u00e9poque, le sentiment que le pass\u00e9 est instructif. Seuls les serviteurs de Dieu savaient \u00e9crire, lire, et ils consid\u00e9raient comme leur devoir d'expliquer l'Histoire, de mani\u00e8re \u00e0 y d\u00e9tecter des signes de Dieu. Ils \u00e9taient convaincus qu'il n'y a pas de cloisons \u00e9tanches entre le monde r\u00e9el et le monde surnaturel, qu'il existe toujours des passages entre les deux, et que Dieu se r\u00e9v\u00e8le dans ce qu'il a cr\u00e9\u00e9, dans la nature. On trouvait donc dans l'examen des faits du pass\u00e9 des sortes d'admonestations divines. Tel \u00e9v\u00e9nement, une com\u00e8te dans le ciel, cette baleine \u00abgrande comme une \u00eele\u00bb aper\u00e7ue en Manche, c'\u00e9tait un signe. Et il appartenait aux gens savants d'interpr\u00e9ter ces signes, d'en donner le sens aux gens du commun.\n- L'approche du mill\u00e9naire \u00e9tait-elle une source d'inqui\u00e9tude?\n- Les terreurs de l'an mille sont une l\u00e9gende romantique. Les historiens du xixe si\u00e8cle ont imagin\u00e9 que l'approche du mill\u00e9naire avait suscit\u00e9 une sorte de panique collective. C'est faux. On n'a, en fait, qu'un seul t\u00e9moignage. Un moine de l'abbaye de Saint-Beno\u00eet-sur-Loire \u00e9crit: \u00abOn m'a racont\u00e9 que, dans l'ann\u00e9e 994, des pr\u00eatres dans Paris annon\u00e7aient la fin du monde.\u00bb Le moine dont je parle \u00e9crit quatre ou cinq ans plus tard, juste avant l'an mille. \u00abCe sont des fous, ajoute-t-il. Il n'y a qu'\u00e0 ouvrir le texte sacr\u00e9, la Bible, pour voir que J\u00e9sus a dit que l'on ne saura jamais le jour ni l'heure.\u00bb Il existait certainement une attente permanente, inqui\u00e8te, de la fin du monde, parce que l'Evangile indique que le Christ reviendra un jour, que les morts ressusciteront et qu'il fera le tri entre les bons et les m\u00e9chants. Tout le monde le croyait et attendait cet \u00e9v\u00e9nement terrifiant, qui \u00e9videmment se passerait dans les tribulations, dans le tumulte, dans la destruction des choses. Dans l'Apocalypse, on lisait que, lorsque mille ans se seraient \u00e9coul\u00e9s, Satan serait lib\u00e9r\u00e9 de ses cha\u00eenes, et viendrait alors l'Ant\u00e9christ. Et l'on verrait appara\u00eetre du fond du monde, de ces endroits inconnus qui se trouvaient \u00e0 l'horizon vers l'est ou vers le nord, des peuplades \u00e9pouvantables. L'Apocalypse suscitait de la crainte, mais aussi de l'esp\u00e9rance. Car, apr\u00e8s les tribulations, s'ouvrirait une p\u00e9riode de paix qui pr\u00e9c\u00e9derait le Jugement dernier, une \u00e8re moins difficile \u00e0 vivre que le quotidien. Il faut bien comprendre que l'homme m\u00e9di\u00e9val \u00e9tait dans un \u00e9tat de faiblesse consid\u00e9rable face aux forces de la nature, qu'il vivait dans un d\u00e9nuement mat\u00e9riel comparable \u00e0 celui des peuples les plus pauvres d'Afrique noire aujourd'hui. Les gens avaient donc l'espoir que, pass\u00e9 la p\u00e9riode de troubles, on irait soit vers le paradis, soit vers ce monde de paix, d\u00e9livr\u00e9 du mal, qui devait s'instaurer apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de l'Ant\u00e9christ.\n- Ce sentiment mill\u00e9nariste a-t-il perdur\u00e9? Existe-t-il toujours aujourd'hui?\n- C'est quelque chose qui perdure. Ma m\u00e8re, par exemple, n'\u00e9tait pas persuad\u00e9e que la fin du monde n'allait pas arriver bient\u00f4t. Nous vivons encore port\u00e9s par tout ce que nos anc\u00eatres tr\u00e8s lointains ont fait et pens\u00e9. Si l'on fouillait les consciences de nos contemporains, on trouverait beaucoup de gens qui nourrissent toujours l'id\u00e9e que l'histoire humaine peut s'interrompre brusquement. Je me souviens des premiers essais atomiques, les gens se demandaient si cela n'allait pas d\u00e9clencher des r\u00e9actions en cha\u00eene et faire \u00e9clater l'Univers. Quand on entend dire aujourd'hui que la croissance d\u00e9mographique est telle que, dans quelques d\u00e9cennies, la Terre ne pourra plus nourrir les hommes, beaucoup se demandent ce qu'il adviendra de l'esp\u00e8ce humaine. Quand on sait que les dinosaures ont disparu si soudainement qu'on retrouve encore des oeufs qui n'ont pas \u00e9clos, cela conduit \u00e0 imaginer que, par tel ou tel m\u00e9canisme, par une d\u00e9faillance totale des d\u00e9fenses immunitaires, par exemple, l'esp\u00e8ce humaine peut, elle aussi, dispara\u00eetre.\n- Dans la France d'aujourd'hui, il existe une autre peur, celle de la mis\u00e8re. Qu'en \u00e9tait-il au Moyen Age?\n- Les gens vivaient dans la pauvret\u00e9, le d\u00e9nuement. On sait que, pour travailler la terre, les hommes de l'an mille utilisaient des outils en bois, comme en Afrique aujourd'hui. Pour un grain qu'on avait sem\u00e9, on \u00e9tait tr\u00e8s heureux d'en r\u00e9colter trois. Donc il faut imaginer ces hommes, ces femmes v\u00eatus en grande partie de peaux de b\u00eates, pas beaucoup mieux nourris qu'\u00e0 l'\u00e9poque n\u00e9olithique - je parle des gens du peuple, car cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait strictement hi\u00e9rarchis\u00e9e. Les travailleurs \u00e9taient \u00e9cras\u00e9s sous le poids d'une noblesse \u00e0 la fois militaire et religieuse qui raflait \u00e0 peu pr\u00e8s tous les surplus. Le peuple vivait en permanence dans la crainte du lendemain. En revanche, on ne peut parler de vraie mis\u00e8re, car des relations de solidarit\u00e9, de fraternit\u00e9 faisaient que le peu de richesse \u00e9tait redistribu\u00e9. Cette solitude \u00e9pouvantable du mis\u00e9rable que l'on voit de nos jours dans le m\u00e9tro n'existait pas.\n- Cela vous para\u00eet \u00eatre une diff\u00e9rence importante?\n- Fondamentale. Comme les soci\u00e9t\u00e9s africaines, les soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales \u00e9taient des soci\u00e9t\u00e9s de solidarit\u00e9. L'homme \u00e9tait ins\u00e9r\u00e9 dans des groupes, le groupe familial, le groupe du village, la seigneurie, qui \u00e9tait un organisme d'exaction, mais aussi un organisme de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Lorsque survenait une famine, le seigneur ouvrait ses greniers pour nourrir les pauvres. C'\u00e9tait son devoir et il en \u00e9tait persuad\u00e9. Ces m\u00e9canismes d'entraide ont fait que ces soci\u00e9t\u00e9s ignoraient la mis\u00e8re terrible que nos soci\u00e9t\u00e9s connaissent aujourd'hui.\n- C'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 qui ignorait la solitude?\n- C'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 gr\u00e9gaire: les hommes vivaient en troupeaux. Quand on p\u00e9n\u00e8tre dans la vie priv\u00e9e de nos lointains anc\u00eatres, on s'aper\u00e7oit qu'ils \u00e9taient constamment entour\u00e9s: ils dormaient nombreux dans le m\u00eame lit, il n'y avait pas de vrais murs \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons, juste des tentures. Ils ne sortaient jamais seuls; on se m\u00e9fiait de ceux qui le faisaient: c'\u00e9taient des fous ou des criminels. Vivre ainsi est s\u00e9curisant, mais aussi tr\u00e8s pesant. On regardait comme des saints ces ermites qui s'en allaient au fond de la for\u00eat pour expier leurs p\u00e9ch\u00e9s. Parce que s'isoler \u00e9tait un acte de courage tout \u00e0 fait exceptionnel.\n- Quelle \u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 des famines, juste avant le Ier mill\u00e9naire?\n- On conserve le r\u00e9cit d'une famine qui s'est produite en 1033, en Bourgogne, tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre parmi les historiens, d\u00e9crite par un chroniqueur, un moine de l'abbaye de Cluny. A l'origine, dit-il, il y eut des intemp\u00e9ries exceptionnelles, il a plu tellement qu'on n'a pas pu faire les semailles ni m\u00eame les labours. Si bien que la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9testable. On a gard\u00e9 un peu de grain pour la semence, mais, l'ann\u00e9e suivante, m\u00eame chose. La pluie, la pluie, la pluie... Et la troisi\u00e8me ann\u00e9e, plus rien. Alors, dit-il, ce fut \u00e9pouvantable, on mangea n'importe quoi. Lorsqu'on eut mang\u00e9 les herbes, les chardons, quand on eut fini de manger les oiseaux, les insectes, les serpents, alors, raconte-\nt-il, les gens se mirent \u00e0 manger de la terre, et puis ils se mang\u00e8rent les uns les autres. On d\u00e9terra les morts pour les manger. Je crois qu'il en rajoute. Enfin, sait-on jamais? Mais on voit aussi jouer la solidarit\u00e9. On vida les tr\u00e9sors des \u00e9glises pour acheter le grain que des accapareurs gardaient chez eux et vendaient au prix fort, et l'on s'effor\u00e7a de nourrir les plus malheureux. Cela n'a pas suffi. Le chroniqueur termine en disant - ce qui en dit long sur la conception du monde \u00e0 l'\u00e9poque - que la solution \u00e9tait de faire p\u00e9nitence. Le ciel envoyait ce fl\u00e9au, il fallait apaiser la col\u00e8re de Dieu et se prosterner devant lui, pleurer ses p\u00e9ch\u00e9s. La peur de la famine a produit une sorte de sacralisation du pain, le don essentiel que Dieu fait aux hommes. Donnez-nous chaque jour notre pain... Cela a dur\u00e9 longtemps. Je me souviens de ma grand-m\u00e8re qui faisait une croix sur le pain avant de l'entamer. On ramassait toutes les miettes sur la table. Il e\u00fbt paru impensable, scandaleux de faire ce que beaucoup font aujourd'hui quand le pain est rassis, de le mettre \u00e0 la poubelle, de le lancer aux oiseaux. Au Moyen Age, et encore dans les campagnes, il y a cent ans, cela aurait \u00e9t\u00e9 un sacril\u00e8ge, au sens propre du terme. Cette peur de manquer de nourriture, on l'a encore v\u00e9cue pendant la derni\u00e8re guerre. Cela peut repara\u00eetre d'un seul coup.\n- Et cela repara\u00eet aujourd'hui lorsque l'on voit tous ces appels \u00e0 la solidarit\u00e9, chaque hiver, autour des gens qui n'ont pas de quoi manger, pas de quoi se loger.\n- Les Restos du coeur, c'est cela. C'est effectivement la prise de conscience qu'il y a des gens qui cr\u00e8vent de faim et que, demain, on peut \u00eatre dans leur \u00e9tat. Cette inqui\u00e9tude qui r\u00f4de parmi nous en France aujourd'hui, cette inqui\u00e9tude devant le ch\u00f4mage, c'est celle-ci: est-ce que moi-m\u00eame, est-ce que mes enfants n'allons pas \u00eatre demain des sans-domicile fixe, nourris \u00e0 la soupe populaire? Cette peur de manquer, elle tenaillait au ventre les hommes du xie si\u00e8cle. Je pense qu'elle n'a cess\u00e9 de les tenailler au cours des \u00e2ges.\n- Des r\u00e9voltes de la mis\u00e8re ont-elles \u00e9clat\u00e9 au Moyen Age?\n- A ma connaissance, il n'y a pas eu de r\u00e9voltes de la faim dans les campagnes. Il faut se rappeler que la France de l'an mille, de l'an 1200, la France de Philippe Auguste, la France de Saint Louis, est emport\u00e9e par un mouvement de croissance mat\u00e9rielle extraordinaire, aussi puissant que celui qui a commenc\u00e9 au xviiie si\u00e8cle et qui continue encore. Il y a eu progr\u00e8s technique, les forgerons se sont r\u00e9pandus dans les villages au xie si\u00e8cle, on a forg\u00e9 des socs, on a donc accru le rendement des terres. On s'est aussi v\u00eatu autrement, de tissus. Mais, surtout, le progr\u00e8s s'est traduit par l'urbanisation, la renaissance des villes, qui \u00e9taient devenues presque mortes dans la civilisation purement agraire, rurale du haut Moyen Age. Et c'est dans les faubourgs des villes en croissance, au xiie si\u00e8cle, que la mis\u00e8re est apparue. Brusquement. Comme une chose intol\u00e9rable. Parce que, dans les faubourgs o\u00f9 vivaient les migrants, les d\u00e9racin\u00e9s, les solidarit\u00e9s primitives \u00e9taient d\u00e9truites. On avait quitt\u00e9 sa famille pour aller chercher fortune en ville, on n'avait plus autour de soi ses cousins, sa paroisse. On \u00e9tait seul. Cela a d\u00e9clench\u00e9 le d\u00e9veloppement des institutions hospitali\u00e8res et charitables. On cr\u00e9a des h\u00f4tels-Dieu, comme celui de Paris. Les confr\u00e9ries se form\u00e8rent pour reconstruire un tissu de solidarit\u00e9 dans les quartiers nouveaux. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 la fin du xiie si\u00e8cle, qu'appara\u00eet Fran\u00e7ois d'Assise, qui annonce une transformation radicale du christianisme. Fran\u00e7ois a voulu vivre pauvre avec les pauvres. Les nouveaux hommes de pri\u00e8re n'\u00e9taient plus juch\u00e9s au sommet de la hi\u00e9rarchie comme dans la civilisation agraire, simple et calme, du xie si\u00e8cle. Ceux qui trouvaient un aliment spirituel dans l'Evangile voulaient, comme l'abb\u00e9 Pierre ou les pr\u00eatres-ouvriers aujourd'hui, vivre au coeur des masses. Au d\u00e9but, les franciscains et les dominicains \u00e9taient eux aussi des SDF, ils vivaient au milieu des rues avec les plus pauvres. Lorsqu'ils ont \u00e9difi\u00e9 des couvents, ils les ont b\u00e2tis en pleins faubourgs. Il existe un parall\u00e9lisme tout \u00e0 fait saisissant avec la situation actuelle.\n- Qui \u00e9taient les habitants de ces premiers faubourgs? D'o\u00f9 venaient-ils? Comment vivaient-ils?\n- Le faubourg? Au commencement, c'est un ramassis d'abris tr\u00e8s pr\u00e9caires, un bidonville, et de cela, apr\u00e8s huit si\u00e8cles, il ne reste rien. Les arch\u00e9ologues n'en trouvent pas les traces. L'historien doit donc imaginer, et il en a le droit. Il se repr\u00e9sente la vie de ces gens comme celle des habitants des favelas de Rio. D'o\u00f9 venaient-ils? Ils venaient de la campagne environnante, pouss\u00e9s hors de chez eux par la croissance d\u00e9mographique, qui a \u00e9t\u00e9 le moteur essentiel du progr\u00e8s fantastique que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure. Elle \u00e9tait comparable, en France dans ces temps-l\u00e0, \u00e0 ce qu'elle est dans les pays les plus prolifiques du tiers-monde aujourd'hui, avec des taux de mortalit\u00e9 infantile tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. Le quart des enfants mouraient avant 5 ans et un autre quart avant la pubert\u00e9. Mais les naissances \u00e9taient si nombreuses qu'il y avait quand m\u00eame croissance de la population, et les individus qui avaient travers\u00e9 les p\u00e9rils de l'enfance et de la jeunesse \u00e9taient r\u00e9sistants. Depuis quelque temps, les historiens du Moyen Age sont revenus sur l'id\u00e9e que les hommes de cette \u00e9poque mouraient t\u00f4t. En fouillant les cimeti\u00e8res, on a retrouv\u00e9 des squelettes dont beaucoup sont ceux de vieillards. Les hommes et les femmes de plus de 15-20 ans \u00e9taient donc trop nombreux sur l'exploitation familiale. Ils devaient partir \u00e0 l'aventure. Il y avait deux sortes d'aventures possibles pour les paysans. La premi\u00e8re \u00e9tait d'aller d\u00e9fricher des terres. La surface agricole s'est \u00e9tendue de fa\u00e7on consid\u00e9rable. Les environs de Paris \u00e9taient couverts de for\u00eats en l'an mille. La grande for\u00eat des Yvelines allait du bois de Boulogne \u00e0 Rambouillet. Elle a \u00e9t\u00e9 petit \u00e0 petit trou\u00e9e, d\u00e9chiquet\u00e9e par les d\u00e9fricheurs, qui partaient avec ce qu'ils avaient d'outils. Le p\u00e8re donnait un vieux soc de charrue. Ils commen\u00e7aient par abattre les arbres, ils extirpaient les racines, les br\u00fblaient, et puis ils cultivaient des champs, ils construisaient leur propre maison. C'est ainsi que l'Europe s'est peupl\u00e9e. Il y eut aussi des migrations \u00e0 tr\u00e8s longue distance. Des Flamands sont partis coloniser la Pologne, par exemple. Tout \u00e9tait organis\u00e9 par des entrepreneurs qui recrutaient des travailleurs, les transportaient, apr\u00e8s avoir obtenu des princes slaves la concession d'un terrain vierge, o\u00f9 se cr\u00e9ait un nouveau village. L'autre aventure, c'\u00e9tait de partir vers la ville, o\u00f9 l'artisanat se d\u00e9veloppait en raison de la hausse g\u00e9n\u00e9rale du niveau de vie. On travaillait la laine, le bois, on fabriquait des draps de qualit\u00e9 de plus en plus belle, que l'on teignait. Il y a donc eu de l'emploi chez les tisserands, chez les teinturiers, chez les tanneurs, chez les charpentiers, chez les travailleurs du verre, chez les ma\u00e7ons. Mais il n'y avait pas de travail pour tout le monde. Les derniers venus arrivaient certains jours \u00e0 se faire embaucher sur la grand-place, quand on avait besoin d'un manoeuvre ou d'un d\u00e9bardeur. Sinon, c'\u00e9tait la mis\u00e8re. Et puis la vieillesse, la maladie.\n- Ce sont aussi les premi\u00e8res exclusions, j'imagine. Ces gens qui partent, ils ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de chez eux?\n- On peut comparer leur situation \u00e0 celle des paysans siciliens du d\u00e9but du xxe si\u00e8cle. Le p\u00e8re disait: il n'y a plus rien \u00e0 manger \u00e0 la maison, il faut aller en Am\u00e9rique. Cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait beaucoup plus fluide que nous ne l'imaginons. Dans les familles nobles, par exemple, il \u00e9tait normal que les gar\u00e7ons, \u00e0 7 ans, aillent faire leur apprentissage ailleurs. Ceux qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 devenir pr\u00eatres \u00e9taient envoy\u00e9s dans les \u00e9coles monastiques ou cath\u00e9drales et ceux qui devaient \u00eatre chevaliers allaient apprendre \u00e0 monter \u00e0 cheval et \u00e0 se battre chez le seigneur de leur p\u00e8re ou chez un oncle. Mais l'exclusion? D'abord, les communaut\u00e9s juives, tr\u00e8s importantes dans les villes en l'an mille et jusqu'au xiie si\u00e8cle. C'est au d\u00e9but du xiiie que l'on a impos\u00e9 aux juifs le port d'un signe distinctif, comme sous l'Occupation. L\u00e0, l'exclusion \u00e9tait radicale. Et elle l'\u00e9tait aussi pour une autre cat\u00e9gorie d'hommes et de femmes, les l\u00e9preux, qui, comme les juifs, ont \u00e9t\u00e9 cantonn\u00e9s dans un secteur lat\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9, isol\u00e9s des autres, distingu\u00e9s par leur costume et par la cr\u00e9celle qu'ils agitaient.\n- La France de cette \u00e9poque comptait combien d'habitants?\n- Toutes les \u00e9valuations sont extr\u00eamement conjecturales. Ce que je peux dire avec un peu d'assurance, c'est que la population de la France s'est sans doute multipli\u00e9e par trois entre l'an mille et l'an 1300. En l'an 1300, l'espace recouvert par la France actuelle \u00e9tait sans doute peupl\u00e9 d'une vingtaine de millions d'habitants. C'\u00e9tait le pays le plus peupl\u00e9 d'Europe. L'Angleterre n'avait que 3 millions d'habitants. Donc, si les conjectures sont exactes, on peut estimer qu'en l'an mille il y avait 7 ou 8 millions d'habitants, pas plus.\n- Cette croissance d\u00e9mographique \u00e9tait-elle le signe d'une confiance en l'avenir, d'un optimisme collectif?\n- Je le pense. La population europ\u00e9enne s'est mise \u00e0 augmenter lentement \u00e0 l'\u00e9poque carolingienne, et l'on se demande pourquoi. Il est tr\u00e8s difficile d'interpr\u00e9ter les oscillations de la natalit\u00e9, m\u00eame aujourd'hui. On ne sait pas vraiment pourquoi il y a eu un boom des naissances en France dans les ann\u00e9es 50. Je crois au r\u00f4le qu'a jou\u00e9 l'\u00e9volution des structures familiales. Autour de l'an mille, l'Eglise a impos\u00e9, d'abord aux populations rurales, puis dans l'aristocratie, la monogamie et l'exogamie, c'est-\u00e0-dire de n'avoir qu'une seule femme et de ne pas \u00e9pouser sa cousine germaine. Ainsi s'est construit un cadre stable, le m\u00e9nage, o\u00f9 les enfants ont \u00e9t\u00e9 mieux \u00e9lev\u00e9s, mieux d\u00e9fendus contre les menaces des premiers \u00e2ges.\n- Encore un parall\u00e8le, peut-\u00eatre, avec l'\u00e9poque contemporaine, o\u00f9 l'on voit une augmentation du nombre des familles monoparentales, des divorces, un \u00e9clatement du couple.\n- L'Europe et la France ont v\u00e9cu depuis la fin du xixe si\u00e8cle, et surtout pendant le xxe, une transformation fondamentale. Les relations de parent\u00e9, les vieilles structures matrimoniales, le mariage \u00e0 l'ancienne, le mariage de mes parents, le mien, tout cela a \u00e9t\u00e9 remis en question. Et en m\u00eame temps, dans la seule civilisation occidentale, et pour la premi\u00e8re fois depuis les origines de l'esp\u00e8ce, la femme a cess\u00e9 d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00eatre inf\u00e9rieur et n\u00e9cessairement soumis \u00e0 l'homme. C'est une chose tout \u00e0 fait nouvelle. La soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 masculine. J'ai parl\u00e9 des hommes qui ne sortaient presque jamais dans la rue tout seuls. Mais une femme, une femme seule \u00e0 l'ext\u00e9rieur de sa maison, c'\u00e9tait ou une putain ou une folle.\n- A vous entendre, les peurs d'hier portent en germe les progr\u00e8s de demain.\n- Bien s\u00fbr. Prenez les famines. Elles viennent d'un d\u00e9s\u00e9quilibre entre la demande et la production de nourriture. Elles ont \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9es par les chroniqueurs de l'\u00e9poque comme des signes n\u00e9fastes. Mais nous autres, historiens, nous les voyons comme les signes d'un progr\u00e8s, comme les\n\u00e0-coups du d\u00e9veloppement, d'un d\u00e9veloppement fulgurant mais chaotique.\nPHOTO DE GEORGES DUBY", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quand-la-famine-annoncait-le-progres_597490.html"}, {"title": "Ofra: la Torah et les fusils", "text": "Apr\u00e8s le massacre de H\u00e9bron, les colons religieux de cette implantation juive de Samarie vivent sous haute tension. Et se sentent d\u00e9sormais exclus de la paix.\n\u00abJ'y suis, j'y reste.\u00bb Plant\u00e9 devant les quatre hangars de son \u00e9levage de poulets, Yosi Rund n'envisage pas son avenir ailleurs qu'\u00e0 Ofra. A la suite d'un incendie, il vient d'investir dans une nouvelle technologie de production d'oeufs f\u00e9cond\u00e9s. Pas moins de quatre ans d'exploitation lui seront n\u00e9cessaires pour rentrer dans ses frais. \u00abS'il fallait tenir compte des incertitudes, je n'entreprendrais jamais rien, ici\u00bb, dit-il en haussant les \u00e9paules.\nA Ofra, les incertitudes ne manquent pas. Cette implantation juive de Samarie toute proche de Ramallah et \u00e0 25 kilom\u00e8tres au nord-est de J\u00e9rusalem vit dans la tension. Depuis le massacre de H\u00e9bron, la route n'est plus s\u00fbre. En traversant Ramallah et les villages alentour, aux rues d\u00e9sertes pour cause de couvre-feu, les mains se crispent sur le volant. A tout instant, une ombre peut surgir pour lancer une pierre, voire tirer un coup de feu. Les villes fant\u00f4mes angoissent les colons isra\u00e9liens. Et la pr\u00e9sence accrue des patrouilles et des barrages de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne ne fait qu'accentuer l'impression de malaise.\nCe matin-l\u00e0, un minibus de l'\u00e9cole passe en trombe la barri\u00e8re jaune de la colonie et vient se garer devant le terrain de sport o\u00f9 les enfants jouent au basket et au volley. Le chauffeur sort en gesticulant. Avec un feutre rouge, il entoure quatre bosses sur la carrosserie: les cailloux ont vol\u00e9 quand il roulait (sans passagers) dans le village voisin de Beit El. Comme aux moments les plus sombres de l'Intifada. Yosi Rund trouve la p\u00e9riode actuelle pire encore que celle de la fameuse \u00abguerre des pierres\u00bb. \u00abMaintenant, ils utilisent des armes \u00e0 feu et nous vivons dans l'attente de la vengeance de l'attentat de H\u00e9bron.\u00bb Dans la peur? \u00abNon, r\u00e9pond-il, nous \u00e9tions plus apeur\u00e9s au d\u00e9but de l'Intifada. Aujourd'hui, nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 nous d\u00e9fendre. Quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Ofra, il y a dix-sept ans, je n'\u00e9tais pas aussi d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 rester. Cet endroit a agi sur moi tel un lavage de cerveau.\u00bb\nPlus qu'un lavage de cerveau, c'est une initiation que l'\u00e9leveur de poulets, doubl\u00e9 d'un producteur de kiwis, a d\u00fb conna\u00eetre. Dans cette implantation proprette aux maisons sagement align\u00e9es, fond\u00e9e au lendemain de la guerre de 1973, les juifs religieux composent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des 270 familles. La synagogue couleur sable qui domine le site est assid\u00fbment fr\u00e9quent\u00e9e et le shabbat scrupuleusement observ\u00e9. La Torah dicte leur conduite et la Bible leur a d\u00e9sign\u00e9 cette terre comme la leur. Messianisme et mysticisme riment ici avec sionisme.\nL'acte de Baruch Goldstein, l'assassin du caveau des Patriarches, est devenu le sujet de conversation n\u00b0 1, \u00e0 Ofra. \u00abQuand j'ai entendu la nouvelle \u00e0 la radio, raconte Malka Meyer, la terre s'est ouverte sous mes pieds. Un juif ne peut pas faire cela! C'\u00e9tait impensable.\u00bb Cette femme d'origine fran\u00e7aise, install\u00e9e ici depuis dix-sept ans, exprime l'opinion g\u00e9n\u00e9rale. Elle condamne, mais ajoute dans le m\u00eame souffle: \u00abVous savez, il r\u00e8gne une telle tension \u00e0 H\u00e9bron que cet homme a craqu\u00e9.\u00bb\nPAS UN JOUR SANS INCIDENT\nA Ofra, chacun comprend le maudit docteur sans vouloir l'excuser. Les colons ne croient plus \u00e0 la coexistence entre juifs et Arabes. \u00abAvant l'Intifada, affirme Yona Hoffmann, secr\u00e9taire administratif de la commune, on allait faire des achats au village de Beit El. Les rapports avec les Palestiniens \u00e9taient amicaux. Depuis, il ne reste que la haine.\u00bb\nPistolet \u00e0 la ceinture, fusil \u00e0 la bretelle, les colons d'Ofra vivent dans leur citadelle assi\u00e9g\u00e9e. Leur implantation, ceintur\u00e9e de grillages, fait face \u00e0 un camp militaire install\u00e9 l\u00e0 pour leur s\u00e9curit\u00e9. Les cars scolaires, qui transportent les enfants de plus petites colonies des environs, roulent avec une escorte. Pas un jour ne s'\u00e9coule sans incident. Juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poste de garde, une st\u00e8le de marbre blanc honore la m\u00e9moire de Zvi Klein, un jeune colon assassin\u00e9 \u00e0 Ramallah durant la guerre des pierres. En janvier dernier, un autre r\u00e9sident d'Ofra, un enseignant, est tomb\u00e9 sous les balles d'un assassin en traversant cette m\u00eame ville.\nDu c\u00f4t\u00e9 arabe, on ne manque pas de griefs contre ces voisins ind\u00e9sirables. Les quelques passants de Beit El bravant le couvre-feu laissent exploser leur col\u00e8re. \u00abIls nous menacent avec leurs fusils, se plaint Semer, 20 ans. Parfois, ils viennent casser des vitres dans le village. \u00c7a suffit! Nous ne sommes pas des animaux. Nous avons le droit de vivre libres. Ils doivent partir.\u00bb \u00abPourquoi devons-nous subir un couvre-feu, ajoute Mohamed Hussein, 55 ans, revenu des Etats-Unis, alors que c'est un des leurs qui a commis un massacre?\u00bb\nCe regain de tension, cette atmosph\u00e8re \u00e9touffante p\u00e8sent sur les accords de paix sign\u00e9s \u00e0 Washington le 13 septembre 1993. A Beit El, la poign\u00e9e de main Rabin-Arafat ne signifiait pas seulement l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s. Les villageois y ont vu le d\u00e9part prochain des colons ha\u00efs. A Ofra, en revanche, on consid\u00e8re ce texte comme la pire des signatures et l'on esp\u00e8re ardemment qu'il ne sera jamais appliqu\u00e9. \u00abQue se serait-il pass\u00e9 si la police palestinienne avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 H\u00e9bron? s'interroge Malka Meyer. Elle n'aurait pu r\u00e9sister \u00e0 l'\u00e9motion populaire, et les juifs auraient \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s.\u00bb\n\u00abLES \u00c9VACUER SANS D\u00c9LAI\u00bb\nAux yeux des colons, les Palestiniens ne sont pas les seuls ennemis. La gauche au pouvoir \u00e0 J\u00e9rusalem leur inspire une profonde d\u00e9fiance. Prononcer le nom de Shimon Peres suffit \u00e0 provoquer agacement et m\u00e9pris. Itzhak Rabin les a l\u00e2ch\u00e9s, ils en sont persuad\u00e9s. \u00abSous Menahem Begin ou Itzhak Shamir, assure Gershon Herbst, un colon originaire du Wisconsin vivant \u00e0 Ofra depuis treize ans, le gouvernement nous assurait son soutien. Qu'un colon soit assassin\u00e9, et un ministre se d\u00e9pla\u00e7ait. Nous repr\u00e9sentions l'avant-garde d'Isra\u00ebl. Ceux-ci ne nous adressent m\u00eame pas un mot de condol\u00e9ances. Et ils nous disent: ?Voil\u00e0 ce que vous avez gagn\u00e9 en voulant vivre ici.?\nT\u00e9moignage du \u00abl\u00e2chage\u00bb, une vingtaine de maisons flambant neuves attendent toujours preneur \u00e0 Ofra. A 350 000 francs le sam'suffit. Sous le r\u00e9gime du Likoud, les colons potentiels obtenaient des pr\u00eats subventionn\u00e9s, remboursables en vingt ans. Rabin a supprim\u00e9 l'aide de l'Etat. Plus personne ne vient visiter l'appartement t\u00e9moin. Quant aux projets concernant les 70 autres lotissements, pouvant h\u00e9berger 140 familles, ils ne sont pas pr\u00e8s de sortir de terre. Yona Hoffmann n'est, pourtant, pas inquiet: \u00abNous recevrons de l'argent des juifs de l'\u00e9tranger pour continuer \u00e0 b\u00e2tir. Et puis, ce gouvernement ne sera pas \u00e9ternel...\u00bb \u00abBien s\u00fbr, j'apparais comme un obstacle \u00e0 la paix, un r\u00e9actionnaire, explique Gershon Herbst. Mais l'establishment isra\u00e9lien sait que les colons jouissent encore d'un large capital de sympathie. Beaucoup de juifs s'identifient \u00e0 cet esprit des pionniers, h\u00e9ritiers des premiers kibboutz. Nous plantons le drapeau. S'ils se pr\u00e9occupent de 300 juifs \u00e0 Sarajevo, ils ne pourront nous abandonner comme cela.\u00bb\nGershon Herbst, Yona Hoffmann, Malka Meyer, Yosi Rund: tous parient sur l'avenir d'Ofra. Sans nier pour autant que certaines circonstances pourraient les pousser au d\u00e9part. \u00abSi nous ne pouvons plus circuler, si l'arm\u00e9e n'assure plus notre s\u00e9curit\u00e9, si l'entit\u00e9 palestinienne \u00e0 na\u00eetre ne nous respecte pas comme citoyens isra\u00e9liens, alors il nous faudra nous en aller\u00bb, disent-ils en choeur.\nPour l'heure, les milieux gouvernementaux parlent seulement d'\u00e9vacuer les juifs install\u00e9s dans les villes de Cisjordanie (H\u00e9bron et Naplouse) et les colons de la bande de Gaza. Mais un puissant courant veut plus et plus vite. \u00abLes radicaux ne repr\u00e9sentent pas plus de 10% des colons, estime Ouzi Baram, ministre isra\u00e9lien du Tourisme. Les autres ont choisi les implantations par souci de confort. Si on les reloge en Isra\u00ebl en les d\u00e9dommageant, ils accepteront de partir. Ce n'est qu'une question budg\u00e9taire.\u00bb Plus prudent, Shimon Peres souligne les sommes exorbitantes que l'Etat h\u00e9breu doit consacrer \u00e0 la protection des juifs de H\u00e9bron et de Gaza. Il n'\u00e9voque pas le retrait de tous les colons et n'entend pas faire de \u00abcadeau\u00bb \u00e0 Yasser Arafat, alors que les n\u00e9gociations de paix sont gel\u00e9es depuis le massacre du caveau des Patriarches. Sans oublier que, selon les accords de Washington, la question des implantations ne sera pas trait\u00e9e avant cinq ans. Mais, interrog\u00e9 par L'Express, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res refuse de payer quelque compensation que ce soit \u00e0 ceux qui quitteraient les implantations. \u00abIls se sont install\u00e9s l\u00e0-bas; c'est leur affaire\u00bb, affirme-t-il. Cat\u00e9gorique, un ex-responsable de la s\u00e9curit\u00e9 en Cisjordanie exige: \u00abIl faut les \u00e9vacuer sans d\u00e9lai.\u00bb\nMalka Meyer ne r\u00e9fl\u00e9chit pas en ces termes-l\u00e0. Le Grand Isra\u00ebl qu'elle respecte et qu'elle veut servir est celui de la Bible. \u00abNous sommes pr\u00eats \u00e0 souffrir pour demeurer \u00e0 Ofra, d\u00e9clare-t-elle. C'est un commandement religieux. Et, avec la religion, on ne transige pas.\u00bb\nPHOTO: GERSHON HERBST\nCARTE: ISRAEL", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ofra-la-torah-et-les-fusils_597488.html"}]